{"id": "232377", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232377", "title": "Xermania Inferior", "text": "A Xermania Inferior foi unha provincia romana que ocupaba os territorios dos actuais Pa\u00edses Baixos e noroeste de Alema\u00f1a, sendo a s\u00faa fronteira oriental o r\u00edo Rin (en lat\u00edn \"Rhenus\").\nHistoria.\nAta os tempos de Xulio C\u00e9sar, ning\u00fan ex\u00e9rcito se chegara tan \u00f3 norte da Galia. No ver\u00e1n do 57 a.C., o xeneral romano derrotou \u00f3s nervios en Flandres no val do Mosa. Na primavera do 55 a.C., C\u00e9sar acudiu a parlamentar cos caudillos dos usipetes e tencteri do Rin inferior, que desexaban establecerse na beira occidental do r\u00edo. No medio da reuni\u00f3n, C\u00e9sar capturounos e esmagou \u00e1s s\u00faas hostes. Despois constru\u00edu unha ponte sobre o Rin para intimidar \u00f3s xermanos que a\u00ednda desexaban cruzar, as\u00ed como explorar a rexi\u00f3n, ata ent\u00f3n desco\u00f1ecida.\nEntre os anos 39 a.C. e 38 a.C., Agripa expulsou \u00f3s suevos da beira oeste do Rin e estableceu no seu lugar \u00f3s ubios, un pobo aliado de Roma. As continuas guerras deixaran esta rexi\u00f3n deserta, e os ubios fundaron a vila de \"Ara Ubiorum\", a moderna Colonia. No -27, Octavio Augusto creou a provincia de Gallia Belgica, cuxa capital era Reims.\nO gobernador Marco Lolio soubo en -17 que os sicambres, usipetes e tencteri, \u00f3 mando do sugambro Mel\u00f3n, cruzaran o Rin. O ex\u00e9rcito romano enfrontounos no val do Mosa, mais os xermanos rexeitaron a cabaler\u00eda e logo \u00f3s lexionarios, e por \u00faltimo a aguia da V lexi\u00f3n foi roubada. Debido a que esta humillaci\u00f3n deb\u00eda ser vingada, Augusto enviou \u00f3s irm\u00e1ns Tiberio e Druso a fornecer a fronteira do Rin. Ademais dividiu os territorios xerm\u00e1nicos conquistados en dous distritos militares romanos: Xermania Superior e Xermania Inferior. Para cuesti\u00f3ns administrativas depend\u00edan do legado da Gallia Belgica, pero para cuestiones militares, os legados das lexi\u00f3ns eran plenamente aut\u00f3nomos."}
{"id": "232378", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232378", "title": "Lourenz\u00e1 (hom\u00f3nimos)", "text": "O top\u00f3nimo galego Lourenz\u00e1 pode referirse a:"}
{"id": "232379", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232379", "title": "Lista de palabras galegas de orixe celta", "text": "Esta \u00e9 unha lista de palabras galegas de orixe celta (non completa), moitas delas com\u00fans co portugu\u00e9s. Algunhas destas palabras exist\u00edan no lat\u00edn como pr\u00e9stamos dunha fonte celta, como o galo, mentres que outras foron recibidas m\u00e1is tarde doutras linguas, como o franc\u00e9s, o occitano e o castel\u00e1n. Por \u00faltimo, algunhas desas palabras prove\u00f1en directamente das linguas locais prerromanas. As palabras marcadas cun asterisco (*) non est\u00e1n plenamente comprobadas e son polo tanto casos hipot\u00e9ticos.\nA\u00ednda non existe unha investigaci\u00f3n coidadosa e sistem\u00e1tica sobre o l\u00e9xico galego de orixe celta.\nLista.\nAbru\u00f1o e abru\u00f1eiro poden vir tam\u00e9n directamente do lat\u00edn \"prunus\" (cfr. o abrunal asturiano)."}
{"id": "232380", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232380", "title": "Palabras galegas de orixe celta", "text": ""}
{"id": "232381", "revid": "29029", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232381", "title": "Santo Adrao", "text": "Santo Adrao \u00e9 top\u00f3nimo dunha parroquia e un lugar de Galicia:"}
{"id": "232382", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232382", "title": "Camar\u00f3n com\u00fan", "text": "O camar\u00f3n com\u00fan, ou camar\u00f3n, \"Palaemon serratus\", \u00e9 unha especie de crust\u00e1ceo malacostr\u00e1ceo da orde dos dec\u00e1podos, infraorde dos carideos e familia dos palem\u00f3nidos.\nEnc\u00f3ntrase nas costas do Atl\u00e1ntico oriental, desde Dinamarca at\u00e9 Mauritania, e no mar Mediterr\u00e1neo (inclu\u00eddo o mar Negro). \n\u00c9 o camar\u00f3n m\u00e1is abundante, e m\u00e1is apreciado, nas r\u00edas galegas.\nTaxonom\u00eda.\nDescrici\u00f3n.\nA especie foi descrita por Thomas Pennant en 1777, baixo o nome de \"Astacus seratus\". \nPosteriormente foi inclu\u00edda no x\u00e9nero \"Palaemon\", fundado por Friedrich Weber en 1795.\nSin\u00f3nimos.\nAdemais de polo nome actualmente v\u00e1lido (2021), a especie co\u00f1eceuse tam\u00e9n, ao longo dos anos, polos sin\u00f3nimos: \nCaracter\u00edsticas.\nEste camar\u00f3n ten, como os seus parentes, un corpo longo e comprimido lateralmente. O cefalot\u00f3rax, m\u00e1is curto que o abdome, aparece globoso e liso, cun \"rostro\" (prologamento cara a diante m\u00e1is al\u00e1 dos ollos) ben desenvolvido e dentado en ambas as marxes.\nPrecisamente o rostro permite distinguir a \"Palaemon serratrus\" doutras especies, xa que o ten curvado cara a arriba, coa punta dividida, e presenta de 6 a 7 dentes ao longo do seu bordo superior e de 4 a 5 no inferior, mentres que outros camar\u00f3ns, a\u00ednda que poden ter o rostro lixeramente curvado, neles os dentes contin\u00faan no terzo distal do rostro, que \u00e9 liso en \"P. serratus.\"\nO abdome \u00e9 longo e liso, coa marxe anterior da placa do segundo segmento ou met\u00e1mero cabalgando sobre a a parte posterior do primeiro; o telson \u00e9 alongado e triangular, con dous pares de esp\u00ec\u00f1as dorsais e o bordo apical rematado en \u00e1ngulo agudo, sa\u00ednte, e con d\u00faas espi\u00f1as marxinais pequenas e d\u00faas internas m\u00e1is longas.\nTransl\u00facido, a s\u00faa coloraci\u00f3n \u00e9 rosado-apardazada, con pequenas manchas vermellas, e con bandas estreitas escuras que comezan no rostro e percorren o pereion transversalmente.\nMide tipicamente uns 10\u00a0cm de lonxitude, sen contar as longas e finas antenas, o que fai del o m\u00e1is grande dos camar\u00f3ns nativos das costas do mar do Norte.\nEste camar\u00f3n \u00e9 un dos poucos invertebrados cuxo o\u00eddo foi estudado en detalle; \u00e9 sens\u00edbel \u00e1s frecuencias entre 100\u00a0Hz e 3\u00a0kHz, cunha agudeza similar \u00e1 da xeneralidade dos peixes.\nBiolox\u00eda.\nVive de 3 a 5 anos (ou at\u00e9 os 6, segundo autores) en grupos duns 40 individuos, en gretas rochosas e furnas da costa, a profundidades de at\u00e9 40 m.\nAs femias medran m\u00e1is r\u00e1pido que os machos, e a poboaci\u00f3n \u00e9 estacional, cun pico pronunciado en outono. Consid\u00e9rase que as femias non alcanzan a madurez sexual at\u00e9 rematar o segundo ver\u00e1n ou na primavera do seu terceiro ano de vida.\nA fecundaci\u00f3n \u00e9 interna, e as femias liberan, 4 ou 5 veces por ano, de dous a catro mil ovos que incuban lev\u00e1ndoos debaixo do abdome, prendidos aos ap\u00e9ndices, at\u00e9 a eclosi\u00f3n. No interior do ovo transcorren as primeiras fases larvarias, de maneira que as larvas nacen xa na fase \"zoea\", medindo de 3 a 4\u00a0mm; estas larvas te\u00f1en dous grandes ollos compostos e trres pares de ap\u00e9ndices a cada lado do cefalot\u00f3rax, que empregan para nadar en posici\u00f3n vertical e invertida. O desenvolvemento larvario comprende sete estadios, dos que os tres primeiros se consideran como formas \"zoea\" e os catro seguintes como \"mysis\", caracterizada esta \u00faltima pola completa formaci\u00f3n do abdome e o telson, e o comezo do desenvolvemento dos ple\u00f3podos. Despois da s\u00e9tima muda ou metamorfose o pequeno camar\u00f3n toma a forma adulta, a\u00ednda que non mide m\u00e1is que 8\u00a0mm, cambian os seus costumes alimenticios e pousa no fondo, comezando a s\u00faa vida bent\u00f3nica.\nA alimentaci\u00f3n das larvas \u00e9 a base de zooplancto. De adultos pasan a alimentarse de pequenos animais vivos ou mortos, materias en descomposici\u00f3n e algas.\nA especie sofre a depredaci\u00f3n por parte de gran variedade de peixes, inclu\u00edndo especies das familias \"Mullidae\", \"Moronidae\", \"Sparidae\" e \"Batrachoididae\".\nPesca.\nP\u00e9scase merdiante trueis ou ganap\u00e1ns, nasas e con artes de arrastre de malla fina. Non existe veda en Galicia, pero o tama\u00f1o m\u00ednimo de captura \u00e9 de 3\u00a0cm, medidos desde os ollos at\u00e9 a aleta central da cola.\nCultivo.\nO estudo do cultivo desta especie comezou na d\u00e9cada de 1950, non cheg\u00e1ndose a\u00ednda e un rendemento que faga pos\u00edbel unha explotaci\u00f3n industrial sen un elevado risco. A alimentaci\u00f3n das larvas \u00e9 relativamente sinxela, a base de \"Artemia\" e rot\u00edferos e, nas fases xuven\u00eds, con carne de mexill\u00f3n, restos de peixes, pensos compostos, algas etc. Un dos maiores inconvenientes \u00e9 a tendencia ao canibalismo que presentan a todas as idades, o que limita a densidade de individuos nos estanques.\nNomes populares galegos.\nEn Galicia o nome m\u00e1is estendido dos que se aplican \u00e1 especie \"Palemon serratus\", a m\u00e1is com\u00fan, como se dixo, dos carideos galegos, \u00e9 o de camar\u00f3n, recollido en m\u00e1is de 50 localidades costeiras por R\u00edos Panisse. e forma escollida polo Dicionario da Real Academia Galega.\nRosa Ramonell, na s\u00faa gu\u00eda, d\u00e1lle como nome principal camar\u00f3n de roca, sinalando que son sin\u00f3nimos \"camar\u00f3n do lance\", \"camar\u00f3n manso\", \"esquea\", \"esqu\u00eda\", \"esquila\", \"puntilla\" e \"quisquilla\", todos eles recollidos por R\u00edos Panisse no seu \"inventario\" nalgunha localidade, pero non, en cambio, o m\u00e1is citado por esta \u00faltima autora, \"camar\u00f3n\".\nGastronom\u00eda.\nO m\u00e1is com\u00fan dos camar\u00f3ns galegos \u00e9 tam\u00e9n o m\u00e1is apreciado gastronomicamente e solicitado para celebrar festas especiais e que se pode ver, simplemente cocido, en moitas mesas do pa\u00eds en datas sinaladas, como en noiteboa, Nadal ou noitevella, \u00e9poca na que alcanza elevad\u00edsimos prezos nos mercados (a xente previsora acostuma a mercalos en outono, cando son m\u00e1is abundantes e baratos, e a conxelalos para as festas).\nO mestre \u00c1lvaro Cunqueiro, por\u00e9n, ded\u00edcalle pouca atenci\u00f3n na s\u00faa obra \"A coci\u00f1a galega\":\nO seu \"disc\u00edpulo\" Jorge V\u00edctor Sueiro si se mostra m\u00e1is entusiasta con este crust\u00e1ceo, que chega a considerar como \"un mariscal de la marisquer\u00eda\".\nLoanzas que contin\u00faa en \"Comer en Galicia\":"}
{"id": "232383", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232383", "title": "Mar\u00eda Dolores Villarino Santiago", "text": ""}
{"id": "232384", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232384", "title": "Abel Caballero \u00c1lvarez", "text": ""}
{"id": "232385", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232385", "title": "Moeche (hom\u00f3nimos)", "text": "O top\u00f3nimo Moeche pode referirse a:"}
{"id": "232386", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232386", "title": "Piqu\u00edn", "text": "O top\u00f3nimo Piqu\u00edn pode referirse a un concello, unha parroquia e un lugar de Galicia:"}
{"id": "232387", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232387", "title": "Tetrahedron Research Satellite 2", "text": ""}
{"id": "232388", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232388", "title": "Tetrahedron Research Satellite 1", "text": ""}
{"id": "232389", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232389", "title": "Coseno", "text": "En trigonometr\u00eda o coseno dun \u00e1ngulo (abreviado \"cos\") \u00e9 a funci\u00f3n dun \u00e1ngulo que relaciona o valor do cateto contiguo \u00f3 \u00e1ngulo co da hipotenusa. Expresado a trav\u00e9s dun tri\u00e1ngulo rect\u00e1ngulo, o coseno \u00e9 a raz\u00f3n entre o cateto contiguo e a hipotenusa dese tri\u00e1ngulo:\nOu tam\u00e9n como a ordenada correspondente a un punto que pertence a unha circunferencia unitaria centrada na orixe (c = 1):"}
{"id": "232390", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232390", "title": "TRS 3", "text": "TRS 3 (\"Tetrahedron Research Satellite 3\"), tam\u00e9n denominado ERS 6, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 9 de maio de 1963 mediante un foguete Atlas-Agena B desde a Base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nTRS 3 foi o terceiro membro exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. TRS 3 foi lanzado xunto con outros sat\u00e9lites no mesmo foguete, inclu\u00eddo o TRS 2. Levaba un \u00fanico experimento a bordo, id\u00e9ntico \u00f3 de TRS 2, consistente en 132 c\u00e9lulas solares en diferentes configuraci\u00f3ns para investigar os efectos que o espazo ti\u00f1a nelas, a\u00ednda que tam\u00e9n foi usado para estudar os efectos da presi\u00f3n da radiaci\u00f3n solar na \u00f3rbita do sat\u00e9lite."}
{"id": "232391", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232391", "title": "Tetrahedron Research Satellite 3", "text": ""}
{"id": "232392", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232392", "title": "ERS 6", "text": ""}
{"id": "232393", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232393", "title": "ERS-6", "text": ""}
{"id": "232394", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232394", "title": "Environmental Research Satellite 6", "text": ""}
{"id": "232395", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232395", "title": "Environmental Research Satellite 5", "text": ""}
{"id": "232396", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232396", "title": "Environmental Research Satellite 1", "text": ""}
{"id": "232397", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232397", "title": "Environmental Research Satellite 3", "text": ""}
{"id": "232398", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232398", "title": "Environmental Research Satellite 4", "text": ""}
{"id": "232400", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232400", "title": "Artrite reumatoide", "text": "A artrite reumatoide (AR) \u00e9 unha doenza autoinmune, caracterizada polo feito de provocar inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica nas articulaci\u00f3ns, e que produce unha destruci\u00f3n paseni\u00f1a con diferentes graos de deformidade e incapacidade funcional. \u00c1s veces, o seu comportamento \u00e9 extraarticular, de xeito que pode causar lesi\u00f3ns noutros lugares anat\u00f3micos f\u00f3ra da articulaci\u00f3n, como pode ser as cartilaxes, os \u00f3sos, os tend\u00f3ns ou os ligamentos das articulaci\u00f3ns. Pode afectar a diversos \u00f3rganos e sistemas, como os ollos, os pulm\u00f3ns, o coraz\u00f3n ou os vasos sangu\u00edneos.\nAproximadamente o 1% da poboaci\u00f3n mundial est\u00e1 afectada pola artrite reumatoide, sobre todo as mulleres, que son 3 veces m\u00e1is suscept\u00edbeis ca os homes de padecer a doenza. A aparici\u00f3n adoita acontecer entre os 40 e os 50 anos de idade, malia que pode aparecer en calquera idade. A artrite reumatoide pode chegar a ser unha doenza dolorosa e altamente incapacitante. \u00c9 diagnosticada fundamentalmente polos signos e s\u00edntomas cl\u00ednicos, as\u00ed coma certos exames de laboratorio, inclu\u00edndo o factor reumatoide (FR) e a radiolox\u00eda. Tanto o diagn\u00f3stico coma o tratamento da AR \u00e9 levado por especialistas en reumatolox\u00eda."}
{"id": "232402", "revid": "83328", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232402", "title": "Artello", "text": "O termo artello pode referirse a:"}
{"id": "232403", "revid": "29029", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232403", "title": "A Mari\u00f1a de Lugo", "text": ""}
{"id": "232404", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232404", "title": "Pepe Lemos", "text": " \nJos\u00e9 Lemos Rodr\u00edguez, nado en Salvaterra de Mi\u00f1o o 1 de febreiro de 1962 e finado o 21 de setembro de 2023, m\u00e1is co\u00f1ecido como Pepe Lemos, foi un futbolista e adestrador galego que xogou como defensor no Celta e no Valladolid e no Porri\u00f1o Industrial, equipo que despois adestrou. Xogaba na demarcaci\u00f3n de lateral dereito.\nParticipou nun partido amig\u00e1bel coa selecci\u00f3n espa\u00f1ola, na homenaxe a Alvelo, sendo seleccionador o galego Lu\u00eds Su\u00e1rez.\nTraxectoria.\nFormouse nas categor\u00edas inferiores do Celta de Vigo con cuxo primeiro equipo subiu, en 1979 con 17 anos, trala entrada en vigor da normativa segundo a cal era obrigatorio ali\u00f1ar a dous xogadores sub-20 en cada encontro na Segunda Divisi\u00f3n e divisi\u00f3ns inferiores, e que permanecesen no campo a lo menos 15 minutos.\nO deb\u00fat oficial foi o 14 de outubro de 1979 en Castell\u00f3, con derrota por 1-0. Estreouse como goleador pouco despois ante o Getafe CF a centro do brasileiro Ademir. Rematou esa primeira tempada disputando un total de 22 encontros pero rematou co descenso a Segunda Divisi\u00f3n B.\nA seguinte foi unha gran tempada do Celta, que volveu a Segunda Divisi\u00f3n da man do t\u00e9cnico Milorad Pavi\u0107 e cun gran papel de Pepe Lemos.\nA tempada 1981-82 consum\u00e1base o ascenso do club a Primeira Divisi\u00f3n, debutando o xogador de Salvaterra, na campa\u00f1a 82/83, o 5 de setembro de 1982 con 20 anos. Durante os anos seguintes consolidar\u00edase na equipa galega, coa que xogar\u00eda entre a m\u00e1xima categor\u00eda e a segunda divisi\u00f3n.\nEn 1986, despois de sete tempadas no Celta de Vigo, tempo no que pasou outros dous anos en Segunda Divisi\u00f3n antes de recuperar a categor\u00eda, comprou a s\u00faa carta de liberdade tras consumarse un novo descenso do club ol\u00edvico e fichou polo Real Valladolid.\nNesa campa\u00f1a xogou 16 partidos, pero a partir da seguinte f\u00edxose titular, condici\u00f3n que mantivo at\u00e9 1992, cando despois de xogar durante seis tempadas, ao final das cales rematou xogando de lateral esquerdo.o Valladolid descendeu a segunda e o galego abandonou o equipo.\nTras deixar o Valladolid xogou no Porri\u00f1o Industrial, club no que se retirou e ao que adestrou posteriormente. Tam\u00e9n disputou a liga de F\u00fatbol indoor co equipo de veteranos do Celta de Vigo.\nDatos.\nEn total, sumou 214 partidos e 3 goles na primeira divisi\u00f3n.\nXogando no equipo pucelano foi convocado coa Selecci\u00f3n espa\u00f1ola por Luis Su\u00e1rez para o amig\u00e1bel contra o Celta de Vigo en homenaxe a Jos\u00e9 Manuel Alvelo en Bala\u00eddos o 28 de decembro de 1988. Por\u00e9n non se considera internacional xa que o encontro non se considera oficial ao ser contra un club."}
{"id": "232406", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232406", "title": "ERS 7", "text": ""}
{"id": "232407", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232407", "title": "ERS-7", "text": ""}
{"id": "232408", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232408", "title": "ERS 8", "text": ""}
{"id": "232409", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232409", "title": "ERS-8", "text": ""}
{"id": "232410", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232410", "title": "Environmental Research Satellite 7", "text": ""}
{"id": "232411", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232411", "title": "Environmental Research Satellite 8", "text": ""}
{"id": "232412", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232412", "title": "Javier Losada de Azpiazu", "text": ""}
{"id": "232414", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232414", "title": "TRS 4", "text": "TRS 4 (\"Tetrahedron Research Satellite 4\"), tam\u00e9n denominado ERS 9, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 19 de xullo de 1963 mediante un foguete Atlas-Agena B desde a Base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nTRS 4 foi o cuarto membro exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. TRS 4 foi lanzado xunto cos sat\u00e9lites Midas 7 e Dash 2. Levaba un \u00fanico experimento a bordo, similiar \u00f3s de TRS 2 e TRS 3, consistente en 132 c\u00e9lulas solares en diferentes configuraci\u00f3ns, algunhas protexidas e outras desprotexidas, para investigar os efectos que o espazo ti\u00f1a nelas. O sat\u00e9lite recolleu datos durante 11 d\u00edas."}
{"id": "232415", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232415", "title": "TRS-4", "text": ""}
{"id": "232416", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232416", "title": "ERS 9", "text": ""}
{"id": "232417", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232417", "title": "ERS-9", "text": ""}
{"id": "232418", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232418", "title": "Environmental Research Satellite 9", "text": ""}
{"id": "232419", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232419", "title": "Tetrahedron Research Satellite 4", "text": ""}
{"id": "232420", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232420", "title": "ERS 10", "text": ""}
{"id": "232421", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232421", "title": "ERS-10", "text": ""}
{"id": "232422", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232422", "title": "Environmental Research Satellite 10", "text": ""}
{"id": "232423", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232423", "title": "ERS 11", "text": ""}
{"id": "232424", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232424", "title": "ERS 19", "text": ""}
{"id": "232425", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232425", "title": "ERS-11", "text": ""}
{"id": "232426", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232426", "title": "ERS-19", "text": ""}
{"id": "232427", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232427", "title": "ERS 22", "text": ""}
{"id": "232428", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232428", "title": "ERS-22", "text": ""}
{"id": "232429", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232429", "title": "ERS-23", "text": ""}
{"id": "232430", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232430", "title": "ERS 23", "text": ""}
{"id": "232431", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232431", "title": "ERS-24", "text": ""}
{"id": "232432", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232432", "title": "ERS 24", "text": ""}
{"id": "232433", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232433", "title": "Os Ch\u00e1s", "text": "O top\u00f3nimo galego Os Ch\u00e1s pode referirse a:"}
{"id": "232434", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232434", "title": "ERS 25", "text": ""}
{"id": "232435", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232435", "title": "ERS-25", "text": ""}
{"id": "232436", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232436", "title": "Environmental Research Satellite 11", "text": ""}
{"id": "232437", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232437", "title": "Environmental Research Satellite 19", "text": ""}
{"id": "232438", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232438", "title": "Environmental Research Satellite 22", "text": ""}
{"id": "232439", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232439", "title": "Environmental Research Satellite 23", "text": ""}
{"id": "232440", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232440", "title": "Environmental Research Satellite 24", "text": ""}
{"id": "232441", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232441", "title": "Environmental Research Satellite 25", "text": ""}
{"id": "232442", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232442", "title": "TRS 5", "text": "TRS 5 (\"Tetrahedron Research Satellite 5\"), tam\u00e9n denominado ERS 12, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 17 de outubro de 1963 mediante un foguete Atlas-Agena D desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nTRS 5 foi o quinto membro exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. TRS 5 foi lanzado xunto cos sat\u00e9lites Vela 1 e Vela 2. Levaba a bordo un experimento consistente nun detector omnidireccional para medir a enerx\u00eda das part\u00edculas cargadas na magnetosfera, en concreto para electr\u00f3ns entre 0,5 e 5 MeV e para prot\u00f3ns no intervalo entre 10 e 20 MeV e entre 50 e 100 MeV. O sat\u00e9lite foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 103.852\u00a0km de apoxeo e 208\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 36,69 graos e un per\u00edodo de 39 horas. Reentrou na atmosfera o 5 de febreiro de 1966."}
{"id": "232443", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232443", "title": "TRS-5", "text": ""}
{"id": "232444", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232444", "title": "ERS 12", "text": ""}
{"id": "232445", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232445", "title": "ERS-12", "text": ""}
{"id": "232446", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232446", "title": "Tetrahedron Research Satellite 5", "text": ""}
{"id": "232447", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232447", "title": "Environmental Research Satellite 12", "text": ""}
{"id": "232448", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232448", "title": "O Campo, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " O Campo \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 24 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 11 eran homes e 13 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 22 habitantes (11 homes e 11 mulleres)."}
{"id": "232449", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232449", "title": "A Costi\u00f1a, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " A Costi\u00f1a \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 30 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 13 eran homes e 17 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 30 habitantes (13 homes e 17 mulleres)."}
{"id": "232450", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232450", "title": "A Eirexa, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " A Eirexa \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 19 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 7 eran homes e 12 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 18 habitantes (6 homes e 12 mulleres).\nToponimia.\nA orixe do top\u00f3nimo \u00e9 o lat\u00edn , o lugar da igrexa."}
{"id": "232451", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232451", "title": "A Gouxa, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " A Gouxa \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 5 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 2 eran homes e 3 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 5 habitantes (2 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "232452", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232452", "title": "Grupo Tojeiro", "text": "Grupo Tojeiro \u00e9 un grupo familiar de empresas creadas por Roberto Tojeiro D\u00edaz e a s\u00faa familia.\nHistoria.\nOs inicios do grupo est\u00e1n nun negocio familiar nas Pontes dedicado \u00e1 venda de todo tipo de produtos, que co tempo medrou ata estar hoxe formado por empresas como Gadis, Reganosa, INTASA e Galparket. A facturaci\u00f3n foi en 2009 duns 900 mill\u00f3ns de euros; sumando os ingresos de todo o grupo son preto de 1.300 mill\u00f3ns de euros.\nOs investimentos do grupo Tojeiro as\u00ed como os da s\u00faas empresas est\u00e1n baseados nas Pontes, onde te\u00f1en sede varias das s\u00faas empresas, con expansi\u00f3n a concellos lim\u00edtrofes como San Sadurni\u00f1o (Intasa), Ferrol e Mugardos (Forestal del Atl\u00e1ntico e Reganosa).\nReganosa.\nTojeiro e o seu grupo asociado coa Xunta de Galicia, Caixa Galicia e Fenosa foron os impulsores de Reganosa, a planta de gas de Mugardos."}
{"id": "232453", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232453", "title": "Groba, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " Groba \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 14 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 7 eran homes e 7 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 15 habitantes (7 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "232454", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232454", "title": "Comit\u00e9 Cidad\u00e1n de Emerxencia para a R\u00eda de Ferrol", "text": "O Comit\u00e9 Cidad\u00e1n de Emerxencia para a R\u00eda de Ferrol (COCIUDEM) \u00e9 unha plataforma que agrupa m\u00e1is de medio centenar de entidades locais contra a localizaci\u00f3n da planta de gas de Reganosa en Punta Promontorio (Mugardos), no interior da r\u00eda de Ferrol."}
{"id": "232455", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232455", "title": "O Ollal, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " O Ollal \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 33 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 14 eran homes e 19 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 38 habitantes (16 homes e 22 mulleres)."}
{"id": "232456", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232456", "title": "O Pazo, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " O Pazo \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 9 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 4 eran homes e 5 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 9 habitantes (4 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "232457", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232457", "title": "A Veiga, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " A Veiga \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 36 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 18 eran homes e 18 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 35 habitantes (17 homes e 18 mulleres)."}
{"id": "232458", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232458", "title": "Vilar, Ponte Veiga, O Carballi\u00f1o", "text": " Vilar \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Veiga no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 22 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 13 eran homes e 9 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 23 habitantes (13 homes e 10 mulleres)."}
{"id": "232459", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232459", "title": "Bouteiro, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " Bouteiro \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 20 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 7 eran homes e 13 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 20 habitantes (9 homes e 11 mulleres)."}
{"id": "232460", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232460", "title": "Corval, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " Corval \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Segundo o INE e o IGE en 2011 estaba deshabitado, se ben en 2010 ti\u00f1a dous habitantes (un home e unha muller)."}
{"id": "232461", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232461", "title": "A Fraga, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " A Fraga \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Estaba deshabitado no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE. Tam\u00e9n o estaba no ano 2010."}
{"id": "232462", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232462", "title": "Miom\u00e1s, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " Miom\u00e1s \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 69 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 33 eran homes e 36 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 65 habitantes (30 homes e 35 mulleres)."}
{"id": "232463", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232463", "title": "Penedo, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " Penedo \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a dous habitantes (d\u00faas mulleres), a mesma cantidade ca en 2010."}
{"id": "232464", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232464", "title": "A Reguenga, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " A Reguenga \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 11 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 5 eran homes e 6 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 11 habitantes (5 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "232465", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232465", "title": "Sagra, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " Sagra \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 9 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 3 eran homes e 6 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 9 habitantes (3 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "232466", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232466", "title": "A Seara, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " A Seara \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 14 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 6 eran homes e 8 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 15 habitantes (6 homes e 9 mulleres)."}
{"id": "232467", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232467", "title": "Artello (artr\u00f3podos)", "text": "En zoolox\u00eda ch\u00e1mase artello (voz patrimonial), ou art\u00edculo (termo culto derivado do lat\u00edn \"artic\u016dlus\", \"articulaci\u00f3n\", \"xuntura dos \u00f3sos\" (ou dos membros) (e \"os mesmos membros\"), \"n\u00f3\" (dos dedos ou das plantas), \"parte\", \"divisi\u00f3n\", a cada unha das partes en que se dividen os ap\u00e9ndices \u2014patas, antenas , palpos etc.\u2014 dos artr\u00f3podos. Ambas as voces \u00fasanse tam\u00e9n en bot\u00e1nica.\nEn bot\u00e1nica.\nEn bot\u00e1nica, a voz patrimonial (\"artello\") ref\u00edrese a cada un dos segmentos, compar\u00e1beis entre si e claramente limitados que, dispostos en serie lineal, forman parte do corpo dun organismo, como, por exemplo, os intern\u00f3s do eixe das algas do x\u00e9nero \"Chara\", as c\u00e9lulas consecutivas que constit\u00faen o talo monosif\u00f3neo dunha alga filiforme, ou os sucesivos segmentos calcificados dunha \"Corallina\" (unha alga vermella).\nEn cambio, a culta (\"art\u00edculo\") util\u00edzase para designar non o \"n\u00f3\" propiamente dito, sen\u00f3n ao entren\u00f3 de certos \u00f3rganos \"articulados\", \u00e9 dicir, divididos por fendeduras m\u00e1is ou menos manifestas en diversos segmentos superpostos, tanto se estes segmentos se separan espontaneamente por segmentaci\u00f3n natural, como, por exemplo, nos froitos de \"Coronilla\" ou de \"Ornithopus\", como se esta non chega a producirse como, por exemplo, nos estames das euforbi\u00e1ceas; apl\u00edcase tam\u00e9n este nome a cada un dos conidios, ou das esporas en xeral, cando se dispo\u00f1en en series lineais, como sartas de perlas.\nNos artr\u00f3podos.\nOs artr\u00f3podos caracter\u00edzanse pola s\u00faa simetr\u00eda bilateral, pola metamerizaci\u00f3n, \u00e9 dicir, a divisi\u00f3n do seu corpo en segmentos ou met\u00e1meros, polos seus ap\u00e9ndices articulados, e polo seu exoesqueleto. Na maior parte deles os met\u00e1meros poden diferir polo seu desenvolvemento, a s\u00faa estrutura ou a s\u00faa funci\u00f3n, e tam\u00e9n poden ser distintos nas diversas rexi\u00f3ns do corpo (cabeza, t\u00f3rax e abdome, algunhas veces, como en crust\u00e1ceos e ar\u00e1cnidos, fusionadas as d\u00faas primeiras formando un cefalot\u00f3rax). En todos os met\u00e1meros que compo\u00f1en o seu corpo, excepto o \u00e1cron e o telson ou pixidio, pos\u00faen tipicamente un par de ap\u00e9ndices articulados co corpo e constitu\u00eddos por unha sucesi\u00f3n de partes, os \"artellos\" ou \"art\u00edculos\", articulados entre si, que \u00e9 precisamente a caracter\u00edstica \u00e1 que deben o seu nome. Estes ap\u00e9ndices, fundamentalmente semellantes entre si, foron destinados en principio para a locomoci\u00f3n, pero no curso da evoluci\u00f3n, por un lado, desapareceron alg\u00fans e, por outro, diversific\u00e1ronse en relaci\u00f3n coas distintas funci\u00f3ns que deb\u00edan desempe\u00f1ar. Os ap\u00e9ndices artic\u00falanse no segmento comprendido entre o \"terxito\" e o \"esternito\", e ocupan unha posici\u00f3n lateral se estes est\u00e1n igualmente desenvolvidos, pero despr\u00e1zanse ventralmente se o esternito se reduce.\nCada ap\u00e9ndice est\u00e1 constitu\u00eddo normalmente por un n\u00famero determinado de \"segmentos\", os artellos ou artigos, articulados entre si e m\u00f3biles con relaci\u00f3n ao segmento precedente mediante m\u00fasculos propios. Ademais, os artigos dos ap\u00e9ndices p\u00f3dense agrupar en \"secci\u00f3ns\" fundamentais, que probabelmente representan a pegada dunha subdivisi\u00f3n primaria do ap\u00e9ndice primitivo dos artr\u00f3pdos, \u00e1 que se sobrep\u00f3n, no curso da evoluci\u00f3n, unha subdivisi\u00f3n secundaria correspondente aos segmentos actuais. Inicialmente, o ap\u00e9ndice debeu de estar constitu\u00eddo por unha peza basal, o \"coxito\", e por outra distal, o \"telopodio\" ou telopodito, que moi pronto se subdividir\u00eda en d\u00faas secci\u00f3ns: \"femoral\" e \"tibial\". Finalmente, cada unha destas tres secci\u00f3ns alcanzar\u00eda a actual estrutura en segmentos ou artellos:\nDado que os segmentos correspondentes en diversos grupos de artr\u00f3podos foron designados con diferentes nomes, e que tales denominaci\u00f3ns se conservaron a pesar de que se demostrou a s\u00faa equivalencia, base\u00e1ndose en investigaci\u00f3ns de filoxenia das distintas clases de artr\u00f3podos e en estudos morfol\u00f3xicos comparados, a continuaci\u00f3n se incl\u00fae un cadro comparativo das homolox\u00edas establecidas at\u00e9 agora. Por\u00e9n, algunhas delas son incertas e non est\u00e1n aceptadas completamente."}
{"id": "232468", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232468", "title": "Trig\u00e1s, Sagra, O Carballi\u00f1o", "text": " Trig\u00e1s \u00e9 un lugar da parroquia de Sagra no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Estaba deshabitado no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE. Tam\u00e9n estaba deshabitado no ano 2010."}
{"id": "232469", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232469", "title": "Art\u00edculo", "text": ""}
{"id": "232470", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232470", "title": "Pablo Crespo Sabar\u00eds", "text": ""}
{"id": "232473", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232473", "title": "Salom\u00e9 \u00c1lvarez Blanco", "text": "Mar\u00eda Salom\u00e9 \u00c1lvarez Blanco, nada en Pontevedra o 29 de outubro de 1947, \u00e9 unha profesora e pol\u00edtica galega.\nTraxectoria.\nLicenciada en Filosof\u00eda e Letras pola Universidade de Santiago de Compostela, \u00e9 Catedr\u00e1tica de Lingua Espa\u00f1ola e profesora no IES A Xunqueira de Pontevedra. Foi concelleira do BNG en Pontevedra dende 1991, foi responsable de Educaci\u00f3n e da \u00e1rea de Muller. Foi elixida parlamentaria pola provincia da Coru\u00f1a nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 1997. Volveu ser elixida parlamentaria nas auton\u00f3micas de 2001. En 2001 asumiu o posto da vicepresidencia segunda da mesa do Parlamento.\nVida persoal.\nEst\u00e1 casada con Afonso Ribas Fraga, co que ten catro fillos: Pedro, Alberto, Alfonso e Pablo."}
{"id": "232474", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232474", "title": "Mar\u00eda Salom\u00e9 \u00c1lvarez Blanco", "text": ""}
{"id": "232475", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232475", "title": "Xabier Casares", "text": "Francisco Xabier Casares Mouri\u00f1o, nado en Xinzo de Limia o 10 de abril de 1946, \u00e9 un m\u00e9dico e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nLicenciado en Medicina pola Universidade de Santiago de Compostela, exerceu como pediatra. Foi director m\u00e9dico do Complexo Hospitalario Cristal-Pi\u00f1or de Ourense. Militante do PSdeG, foi concelleiro de Sanidade e Servizos Sociais na cidade de Ourense, onde viv\u00eda, entre 1991 e 1995, sendo o seu alcalde Manuel Veiga Pombo. En paralelo, nesa lexislatura foi portavoz do PSdeG na Deputaci\u00f3n de Ourense (1995-1998).\nFoi elixido parlamentario pola provincia de Ourense nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 1997, ano no que ademais accedeu ao Comit\u00e9 Federal do PSOE. Volveu ser elixido parlamentario nas auton\u00f3micas de 2001. Deixou o Parlamento en abril de 2002.\nComo irm\u00e1n de Carlos Casares, na actualidade (2021) \u00e9 o presidente da Fundaci\u00f3n que leva o nome do escritor. Ademais, \u00e9 presidente do Liceo Recreo Ourens\u00e1n, unha instituci\u00f3n cultural da cidade de Ourense.\nVida persoal.\nFoi irm\u00e1n de Carlos Casares e, por tanto, cu\u00f1ado de Kristina Berg e t\u00edo de H\u00e5kan Casares e Christian Casares."}
{"id": "232476", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232476", "title": "A pita cega", "text": ""}
{"id": "232477", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232477", "title": "Pete Best", "text": "Pete Best, nado o 24 de novembro de 1941 en Madr\u00e1s (Raj Brit\u00e1nico), \u00e9 un m\u00fasico brit\u00e1nico, principalmente co\u00f1ecido por ser o bater\u00eda orixinal da banda The Beatles, cos que comezou a tocar en 1959 e permaneceu ata o 16 de agosto de 1962, pouco despois da primeira audici\u00f3n para EMI Records, sendo substitu\u00eddo por Ringo Starr."}
{"id": "232479", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232479", "title": "Chans", "text": "O top\u00f3nimo galego Chans \u00e9 un or\u00f3nimo que indica un terreo plano. Pode referirse a:"}
{"id": "232480", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232480", "title": "Luis Alonso Oca\u00f1a", "text": "Lu\u00eds Alonso Oca\u00f1a, nado en Vigo en 1959 e finado en Bri\u00f3n o 18 de agosto de 2010, foi un fot\u00f3grafo galego.\nTraxectoria.\nA s\u00faa actividade profesional e creativa estivo sempre, relacionada coa imaxe. Estudou Fotograf\u00eda publicitaria en Madrid. Traballou en campos tan diversos coma a fotograf\u00eda, o dese\u00f1o, a animaci\u00f3n e modelaxe 3D, a direcci\u00f3n t\u00e9cnica de proxectos e a realizaci\u00f3n e edici\u00f3n de DVDs\nDende 1996 foi fot\u00f3grafo do banco internacional da imaxe AGE Fotostock co que distribu\u00edu imaxes en m\u00e1is de 30 pa\u00edses.\nDurante os anos 1983 ao 1986 traballou para o Instituto da Caza Fotogr\u00e1fica e Natureza, Incafo, e a UNESCO, realizando traballos fotogr\u00e1ficos para o Patrimonio do Mundo en Francia, Canad\u00e1 e Estados Unidos.\nExposici\u00f3ns.\nAlgunhas das s\u00faas exposici\u00f3ns m\u00e1is salientables foron:"}
{"id": "232481", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232481", "title": "Miguel Santalices", "text": "Miguel \u00c1ngel Santalices Vieira, nado en Bande o 17 de marzo de 1955, \u00e9 un m\u00e9dico e pol\u00edtico galego. Militante do Partido Popular de Galicia, desde 2016 \u00e9 o Presidente do Parlamento de Galicia.\nTraxectoria.\nLicenciado en Medicina e Cirurx\u00eda pola Universidade de Santiago de Compostela, m\u00e1ster en Alta Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Administraci\u00f3n Sanitaria pola Escola d'Alta Direcci\u00f3 i Administraci\u00f3 de Catalu\u00f1a (EADA), diplomado en Direcci\u00f3n Hospitalaria e en Sanidade e m\u00e1ster en Sa\u00fade P\u00fablica. Diploma de directivo da Xunta de Galicia.\n\u00c9 funcionario do corpo facultativo superior da Xunta de Galicia, escala de Sa\u00fade P\u00fablica e Administraci\u00f3n Sanitaria. Foi director dos ambulatorios de Vigo, director do Hospital Psiqui\u00e1trico de To\u00e9n, director do Hospital Xeral de Vigo e director do Hospital de Ourense. Foi tam\u00e9n profesor colaborador da Escola Universitaria de Enfermer\u00eda de Ourense.\n\u00c9 membro do Comit\u00e9 Executivo Provincial do Partido Popular de Ourense e secretario executivo de Servizos Sociais; \u00e9 deputado no Parlamento de Galicia desde a V lexislatura. Foi vicepresidente da C\u00e1mara na V e VIII lexislaturas \u2013en substituci\u00f3n de Celso Delgado e Jos\u00e9 Manuel Baltar Blanco, respectivamente\u2013, portavoz de Sanidade na VI e VII lexislaturas e portavoz suplente na V, ademais de vogal e presidente de diversas comisi\u00f3ns; vicepresidente do Parlamento de Galicia e portavoz de Sanidade do Grupo Popular na IX Legislatura ata a s\u00faa elecci\u00f3n como presidente do Parlamento de Galicia, o 26 de xaneiro de 2016. Substitu\u00edu na Presidencia da C\u00e1mara a Pilar Rojo.\nFoi reelixido presidente do Parlamento de Galicia na Sesi\u00f3n Constitutiva da X Lexislatura, celebrada o d\u00eda 21 de outubro de 2016."}
{"id": "232482", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232482", "title": "Miguel \u00c1ngel Santalices Vieira", "text": ""}
{"id": "232483", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232483", "title": "O Chan", "text": "O top\u00f3nimo galego O Chan pode referirse a:"}
{"id": "232486", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232486", "title": "\u00d3scar Mart\u00ednez Cid", "text": "Oscar Mart\u00ednez Cid, nado en Ourense o 9 de marzo de 1979, \u00e9 un futbolista galego que xoga na demarcaci\u00f3n de dianteiro.\nTraxectoria.\nFormado na canteira do CD Ourense, desenvolveu a s\u00faa carreira futbol\u00edstica en Segunda Divisi\u00f3n B tras pasar pola canteira do Real Madrid. Na Segunda B pasou por numerosos equipos, comezando polo UE Lleida ata o Real Oviedo pasando, por exemplo, polo Granada CF ou volvendo ao CD Ourense, club no que m\u00e1is tempo militar\u00eda ao estar tres tempadas.\nNa tempada 2011\u201312 xogou no Real Oviedo, procedente do Deportivo Alav\u00e9s.\nEn 2012 fichou polo CD Ourense."}
{"id": "232487", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232487", "title": "Bordetella", "text": "Bordetella \u00e9 un x\u00e9nero de bacterias de pequeno tama\u00f1o (non chegan a 1 \u00b5m) gramnegativas pertencentes ao filo Proteobacteria. Son cocobacilos de dif\u00edcil cultivo e, coa excepci\u00f3n de \"B. petrii\", son aerobios obrigados. Tres especies son pat\u00f3xenos humanos, \"B. pertussis\", \"B. parapertussis\" e \"B. bronchiseptica\"; unha das cales (\"B. bronchiseptica\") \u00e9 tam\u00e9n m\u00f3bil.\nO x\u00e9nero \"Bordetella\" recibe o seu nome polo do m\u00e9dico belga Jules Bordet, que descubriu a \"B. pertussis\" e elaborou unha vacina contra ela.\n\"B. pertussis\" e ocasionalmente \"B. parapertussis\" causan tose ferina, que causa unha tose convulsiva e \u00e9 contaxiosa en humanos e algunhas cepas de \"B. parapertussis\" poden colonizar as ovellas. A \"B. bronchiseptica\" raramente infecta a humanos sans, a\u00ednda que hai informes de enfermidades en persoas inmunodeficientes. \"B. bronchiseptica\" causa doenzas noutros animais, como traqueobronquite e rinite atr\u00f3fica en cans e porcos, respectivamente. Outros membros do x\u00e9nero causan enfermidades similares noutros mam\u00edferos e en aves (\"B. hinzii\", \"B. avium\").\nCaracter\u00edsticas.\nAs \"Bordetella\" son bacterias aerobia obrigadas e sobreviven pouco tempo no medio exterior, que se instalan preferentemente nas v\u00edas respiratorias, a\u00ednda que son flora sapr\u00f3fita de certos animais. Son bacterias cocobacilares, \u00e9 dicir, son microorganismos con forma intermedia ente a do bacilo e a do coco. Non son esporulantes, te\u00f1en flaxelos peritricos, a\u00ednda que alg\u00fans son inm\u00f3biles. Var\u00edan en tama\u00f1o entre 0,5\u00a0\u00b5m e 1\u00a0\u00b5m de longo e 0,2 a 0,4\u00a0\u00b5m de largo. O seu metabolismo usa a respiraci\u00f3n aerobia para catabolizar carbohidratos e producir enerx\u00eda a partir de amino\u00e1cidos.\nEn cultivo, son microorganismos bastante esixentes, polo que o illamento de \"Bordetella\" require medios de cultivo enriquecidos con \u00e1cidos graxos saturados e sangue, preparaci\u00f3n chamada \u00e1gar de Bordet-Gengou. A temperatura de cultivo \u00f3ptima est\u00e1 comprendida entre 35 e 37\u00a0\u00b0C. Os cultivos necesitan a presenza de nicotinamida e de derivados sulfurados, como a ciste\u00edna e factores X e V. A porcentaxe C:G var\u00eda entre 60 e 70%.\nActualmente, o medio Bordet-Gengou empezou a substitu\u00edrse polo medio con carb\u00f3n de Regan-Lowe, incubado en aerobiose a 35\u00a0\u00b0C e en c\u00e1mara h\u00famida. Por\u00e9n, menos da metade dos pacientes infectados obt\u00e9n resultados positivos nos cultivos, polo que se recomenda realizar probas de amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucl\u00e9icos como a PCR, que \u00e9 a proba diagn\u00f3stica m\u00e1is sensible para a tose ferina.\nPatox\u00e9nese.\nAs especies de \"Bordetella\" m\u00e1is estudadas son \"B. bronchiseptica\", \"B. pertussis\" e \"B. parapertussis\", especialmente pola s\u00faa patolox\u00eda respiratoria. A transmisi\u00f3n ocorre por contacto directo ou por pingui\u00f1as de aerosol. A bacteria adhire inicialmente ao epitelio ciliado da nasofarinxe e esta interacci\u00f3n coas c\u00e9lulas epiteliais est\u00e1 mediada por unha serie de prote\u00ednas adhesinas como a hemaglutinina filamentosa, pertactina, fimbrias e a toxina pertusis (esta \u00faltima exclusiva da \"B. pertussis\").\nA fase catarral inicial da infecci\u00f3n produce s\u00edntomas similares aos dun arrefriado com\u00fan e, durante este per\u00edodo, p\u00f3dense recoller grandes cantidades da bacteria da farinxe. De al\u00ed en adiante, as bacterias proliferan e esp\u00e1llanse polas v\u00edas respiratorias, onde a secreci\u00f3n de toxinas causa estase ciliar e facilita a entrada do microorganismo nas c\u00e9lulas ciliadas da traquea e bronquios. Unha das primeiras toxinas expresadas \u00e9 a \"citotoxina traqueal\", un disac\u00e1rido-tetrap\u00e9ptido derivado do peptidoglicano. A diferenza das outras toxinas da \"Bordetella\", a citotoxina traqueal expr\u00e9sase constitutivamente, \u00e9 dicir, \u00e9 un produto normal do metabolismo da parede celular da bacteria. Outras bacterias reciclan esta mol\u00e9cula, que volve ao citoplasma, pero no caso das \"Bordetella\" e de \"Neisseria gonorrhoeae\", a toxina lib\u00e9rase ao exterior. A citotoxina traqueal por si mesma pode producir par\u00e1lise do m\u00fasculo elevador ciliar, inhibici\u00f3n da s\u00edntese de ADN nas c\u00e9lulas epiteliais e, finalmente mata a c\u00e9lula. Unha das toxinas reguladas de maior importancia \u00e9 a toxina da adenilato ciclase, a cal axuda a eludir a inmunidade innata do h\u00f3spede. A toxina \u00e9 introducida nas c\u00e9lulas fagoc\u00edticas do sistema inmune en canto entran en contacto. As funci\u00f3ns inmunes quedan inhibidas, en parte como resultado da acumulaci\u00f3n de adenos\u00edn monofosfato c\u00edclico. Actividades da toxina da adenilato ciclase descubertas recentemente, como a formaci\u00f3n de poros na membrana plasm\u00e1tica e a estimulaci\u00f3n dun fluxo de calcio, poden contrib\u00edr \u00e1 intoxicaci\u00f3n dos fagocitos.\nVirulencia.\nA virulencia das \"Bordetella\" depende da expresi\u00f3n das s\u00faas toxinas e adhesinas. A expresi\u00f3n de moitas das adhesinas e toxinas das \"Bordetella\" est\u00e1 controlada por un sistema regulatorio compartimentalizado chamado \"BvgAS\". Moito do que se sabe sobre este sistema regulatorio est\u00e1 baseado na \"B. bronchiseptica\", a\u00ednda que o BvgAS est\u00e1 presente en \"B. pertussis\", \"B. parapertussis\" e \"B. bronchiseptica\" e \u00e9 responsable da variaci\u00f3n de fase, \u00e9 dicir, a modulaci\u00f3n reversible de caracteres fenot\u00edpicos como resultado de variaci\u00f3ns na expresi\u00f3n dun ou varios xenes.\nA BvgS \u00e9 unha quinase sensorial ligada \u00e1 membrana plasm\u00e1tica que responde \u00e1 estimulaci\u00f3n por fosforilaci\u00f3n dunha prote\u00edna citoplasm\u00e1tica que cont\u00e9n un motivo en h\u00e9lice-xiro-h\u00e9lice chamada BvgA. Cando \u00e9 fosforilada, a BvgA incrementa a s\u00faa afinidade polos sitios de uni\u00f3n das secuencias promotoras activados pola Bvg, e pode as\u00ed promover a transcrici\u00f3n en ensaios \"in vitro\".\nA maior\u00eda das toxinas e adhesinas baixo o control de BvgAS expr\u00e9sanse en condici\u00f3ns Bvg+ (altas concentraci\u00f3ns de BvgA-Pi: fosforiladas). Por\u00e9n, hai tam\u00e9n xenes expresados s\u00f3 no estado Bvg-, en especial o xene da flaxelina \"flaA\". A regulaci\u00f3n dos xenes inhibidos de Bvh \u00e9 mediada polo produto dun marco aberto de lectura de 640 pares de bases situado augas abaixo do bvgA, que se chama prote\u00edna represora activada por Bvg ou BvgR. Esta prote\u00edna represora (BvgR) \u00fanese a unha secuencia consenso presente dentro da secuencia codificante de polo menos alg\u00fans dos xenes reprimidos por Bvg. Esta inhibici\u00f3n pola uni\u00f3n de BvgR ocorre ao reducir a transcrici\u00f3n dos xenes implicados.\nNon se sabe que sinais fisiol\u00f3xicos hai para a BvgS, pero \"in vitro\" BvgAS pode ser inactivada por concentraci\u00f3ns milimolares de sulfato de magnesio ou \u00e1cido nicot\u00ednico, ou pola reduci\u00f3n da temperatura de incubaci\u00f3n a \u2264 26\u00a0\u00b0C.\nA identificaci\u00f3n dun punto de mutaci\u00f3n espec\u00edfico no xene BvgS que mant\u00e9n a \"B. bronchiseptica\" nunha fase de Bvg intermedia revelou un tipo de xenes regulados por BvgAS que se transcriben exclusivamente en concentraci\u00f3ns intermedias de BvgA-Pi. Este fenotipo intermedio (Bvgi) pode reproducirse no tipo salvaxe de \"B. bronchiseptica\" cultivando a bacteria nun medio que conte\u00f1a concentraci\u00f3ns intermedias do modulador da BvgAS, o \u00e1cido nicot\u00ednico. Nestas condici\u00f3ns, expr\u00e9sanse alg\u00fans, pero non todos os factores de virulencia asociados coa fase Bvg+, o que suxire que estes dous compo\u00f1entes do sistema regulatorio poden dar lugar a un continuo de estados fenot\u00edpicos en resposta ao ambiente."}
{"id": "232488", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232488", "title": "Alberto Mart\u00ednez D\u00edaz", "text": "Alberto Mart\u00ednez D\u00edaz, nado en Lugo o 27 de outubro de 1962, \u00e9 un ex-futbol\u00edsta galego m\u00e1is co\u00f1ecido como Berto Mart\u00ednez, que xogaba na demarcaci\u00f3n de centrocampista.\nTraxectoria.\nDebutou no f\u00fatbol profesional no Caudal Deportivo a\u00ednda que a maior parte da s\u00faa carreira transcorreu no Real Oviedo, club no que militar\u00eda 14 tempadas e durante as cales acadou o ascenso a Primeira Divisi\u00f3n, ga\u00f1ou a Copa da Liga e chegou a disputar a Copa da UEFA. Na actualidade segue sendo o xogador que m\u00e1is encontros oficiais disputou co club ovetense (512).\nO 4 de setembro de 1991 foi convocado coa Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Espa\u00f1a para disputar o encontro contra Uruguai en Oviedo.\nRetirouse no ano 2004 nas filas do Oviedo Astur."}
{"id": "232489", "revid": "29398", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232489", "title": "Berto Mart\u00ednez", "text": ""}
{"id": "232490", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232490", "title": "Muda", "text": ""}
{"id": "232491", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232491", "title": "\u00c9cdise", "text": "A \u00e9cdise (do grego \u1f10\u03ba\u03b4\u03cd\u03c9, ekduo, 'despoxar, espir') \u00e9 a muda da cut\u00edcula que se produce en moitos invertebrados pertencentes ao clado Ecdysozoa. Como a cut\u00edcula destes animais forma tipicamente un exoesqueleto en gran medida non el\u00e1stico, este despr\u00e9ndese durante o seu crecemento cando se forma unha nova cuberta m\u00e1is grande. Os restos do exoesqueleto vello baleiro desbotado denom\u00ednanse exuvias.\nDespois de mudar, un artr\u00f3podo denom\u00ednase \"teneral\" e ten un corpo mol e p\u00e1lido. No espazo dunha ou d\u00faas horas, a cut\u00edcula endurece e escurece seguindo un proceso similar a un curtido an\u00e1logo ao da produci\u00f3n de coiro. Durante esta curta fase o animal aproveita para expandirse, xa que doutro modo o crecemento estar\u00eda restrinxido pola rixidez do exoesqueleto. O crecemento dos membros e outras partes normalmente cubertas polo exoesqueleto cons\u00e9guese ao transferir flu\u00eddos corporais desde as partes brandas antes de que endureza a nova pel. Unha ara\u00f1a que te\u00f1a un abdome pequeno pode ser que estea desnutrida ou m\u00e1is probablemente acaba de experimentar a \u00e9cdise. Alg\u00fans artr\u00f3podos, especialmente os insectos grandes con respiraci\u00f3n traqueal, exp\u00e1nden o seu novo exoesqueleto inch\u00e1ndose ou tomando aire. A maduraci\u00f3n da estrutura e coloraci\u00f3n do novo exoesqueleto poder\u00eda tardar d\u00edas ou semanas en insectos de vida longa; isto pode dificultar a identificaci\u00f3n dun individuo se o animal sufriu a \u00e9cdise recentemente.\nA \u00e9cdise permite que os tecidos danados e as patas perdidas sexan rexeneradas ou voltas a formar. A rexeneraci\u00f3n completa pode requirir unha serie de mudas, e o toco do membro faise un pouco m\u00e1is grande con cada muda ata que ten un tama\u00f1o normal ou case normal.\nProceso.\nPara prepararse para a \u00e9cdise, os artr\u00f3podos quedan inactivos durante un per\u00edodo de tempo, sofren ap\u00f3lise ou separaci\u00f3n do vello exoesqueleto das c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas subxacentes. Para a maior\u00eda dos organismos, o per\u00edodo de repouso \u00e9 un estado de preparaci\u00f3n durante o cal ten lugar a secreci\u00f3n de flu\u00eddos das gl\u00e1ndulas da muda das capas epid\u00e9rmicas e o afrouxamento das partes internas da cut\u00edcula.\nUnha vez que a vella cut\u00edcula se separou da epiderme, segr\u00e9gase un flu\u00eddo dixestor no espazo que hai entre elas. Por\u00e9n, este flu\u00eddo permanece inactivo ata que se forman as partes superiores da nova cut\u00edcula. Ent\u00f3n, por medio de movementos de arrastre, o organismo empuxa cara a f\u00f3ra a vella cuberta tegumentaria, que se abre por detr\u00e1s permitindo que o animal emerxa. Con frecuencia, esta rotura inicial \u00e9 causada por unha combinaci\u00f3n de movementos e un incremento da presi\u00f3n sangu\u00ednea (da linfa) dentro do corpo, forzando unha expansi\u00f3n no seu exoesqueleto, o que produce unha maior rotura que permite que certos organismos, como as ara\u00f1as se liberen e saian da cuberta vella.\nA\u00ednda que a vella cut\u00edcula est\u00e1 sendo dixerida, segr\u00e9gase a nova capa. Todas as estruturas cuticulares despr\u00e9ndense na \u00e9cdise, inclu\u00edndo as partes internas do exoesqueleto, o cal incl\u00fae os recubrimentos terminais do tracto alimentario e das traqueas se estes est\u00e1n presentes.\nInsectos.\nCada estadio de desenvolvemento entre mudas nos insectos endopterigotos denom\u00ednase \u00ednstar ou, simplemente, estadio, e nos insectos exopterigotos denom\u00ednase ninfa (pode haber ata 15 \u00ednstares ninfais). Os endopterigotos adoitan ter s\u00f3 catro ou cinco \u00ednstares. Os endopterigotos te\u00f1en m\u00e1is alternativas \u00e1 muda, como a expansi\u00f3n da cut\u00edcula e o colapso de sacos a\u00e9reos que permite o cecemento de \u00f3rganos internos.\nO proceso da muda en insectos empeza coa separaci\u00f3n da cut\u00edcula das c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas subxacentes (ap\u00f3lise) e finaliza co desprendemento da vella cut\u00edcula (\u00e9cdise). En moitas especies in\u00edciase cun incremento da hormona ecdisona. Esta hormona causa o seguinte:\nDespois da ap\u00f3lise segr\u00e9gase o flu\u00eddo da muda no espazo exuvial entre a cut\u00edcula vella e a epiderme; este cont\u00e9n encimas inactivos que s\u00f3 se activan despois de que se segrega a nova cut\u00edcula. Isto impide que a nova procut\u00edcula sexa dixerida a medida que se deposita. As rexi\u00f3ns inferiores da vella cut\u00edcula, a endocut\u00edcula e a mesocut\u00edcula, son despois dixeridas polos encimas e posteriormente absorbidas. A exocut\u00edcula e epicut\u00edcula resisten a dixesti\u00f3n e despr\u00e9ndense na \u00e9cdise.\nAra\u00f1as.\nAs ara\u00f1as cambian xeralmente a s\u00faa pel por primeira vez cando a\u00ednda est\u00e1n dentro do saco de ovos, e a ara\u00f1a inmatura que emerxe lembra en gran medida o adulto. O n\u00famero de mudas var\u00eda, tanto entre especies coma entre x\u00e9neros, pero xeralmente prod\u00facese entre cinco e nove veces antes de que a ara\u00f1a chegue \u00e1 madureza. Como os machos son xeralmente menores que as femias, os machos de moitas especies maduran m\u00e1is r\u00e1pido e non sofren \u00e9cdise tantas veces coma as femias antes da madurez.\nOs membros de Mygalomorphae te\u00f1en unha vida moi longa, \u00e1s veces de 20 anos ou m\u00e1is; mudan anualmente incluso despois de maduraren.\nAs ara\u00f1as deixan de alimentarse algo antes de empezar a muda, xeralmente varios d\u00edas antes. O proceso fisiol\u00f3xico da liberaci\u00f3n do exoesqueleto vello dos tecidos de debaixo adoita causar varios cambios de cor, como o escurecemento. Se o vello exoesqueleto non \u00e9 demasiado groso \u00e9 posible ver as novas estruturas, como as setas, desde o exterior. Por\u00e9n, o contacto entre os nervios e o vello exoesqueleto mantense ata unha fase moi tard\u00eda do proceso.\nO novo exoesqueleto teneral ten que acomodarse a un tama\u00f1o maior que o do \u00ednstar previo, mentres que a ara\u00f1a ten que axustarse ao exosesqueleto previo mentres este non se desprende. Isto significa que a ara\u00f1a non enche o novo exoesqueleto completamente, polo que adoita parecer algo enrugada.\nA maior\u00eda das especies de ara\u00f1as colgan de f\u00edos de seda durante todo o proceso, pendurando dun f\u00edo ou agarradas polos quel\u00edceros a fibras da ara\u00f1eira unidas a unha base axeitada. O exoesqueleto seco desbotado queda normalmente colgando no sitio no que a ara\u00f1a o abandonou.\nPara abrir o exoesqueleto vello, a ara\u00f1a xeralmente contrae o seu abdome (opistosoma) para subministrar flu\u00eddo suficiente e bombealo no prosoma con presi\u00f3n dabondo para rompelo polas s\u00faas li\u00f1as de debilidade. O cefalot\u00f3rax desp\u00e9gase pola parte frontal, como un casco, a medida que a pel que o rodea rompe, pero permanece unido pola parte de atr\u00e1s. Agora a ara\u00f1a pode mover libremente as patas e normalmente xira colgada dun novo f\u00edo de seda unido \u00e1 s\u00faa propia exuvia, que \u00e1 s\u00faa vez colga do v\u00ednculo de seda orixinal.\nNese momento a ara\u00f1a est\u00e1 en estado teneral e vulnerable. Mentres est\u00e1 pendurada, o seu exoesqueleto endurece e toma forma. O proceso pode tardar alg\u00fans minutos nas ara\u00f1as pequenas ou varias horas nas grandes migalomorfas. Algunhas ara\u00f1as, como algunhas especies de \"Synema\", da familia Thomisidae, apar\u00e9anse mentres a femia \u00e9 a\u00ednda teneral, porque durante ese tempo a femia non pode comer o macho.\nEuript\u00e9ridos.\nOs euript\u00e9ridos son un grupo de quelicerados que se extinguiu a finais do Permiano. Sufr\u00edan \u00e9cdise de maneira similar aos quelicerados hoxe existentes, e a maior\u00eda dos seus f\u00f3siles crese que son de exuvias, en vez de corpos completos."}
{"id": "232499", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232499", "title": "Soil\u00e1n", "text": "O top\u00f3nimo Soil\u00e1n pode referirse a:"}
{"id": "232501", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232501", "title": "Miguel Cortizo Nieto", "text": ""}
{"id": "232502", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232502", "title": "Mar\u00eda do Pilar Garc\u00eda Negro", "text": ""}
{"id": "232503", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232503", "title": "Mar\u00eda Corina Porro Mart\u00ednez", "text": ""}
{"id": "232504", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232504", "title": "Mar\u00eda Olaia Fern\u00e1ndez Davila", "text": ""}
{"id": "232505", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232505", "title": "Enrique C\u00e9sar L\u00f3pez Veiga", "text": ""}
{"id": "232506", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232506", "title": "Xos\u00e9 Manuel Barreiro Fern\u00e1ndez", "text": ""}
{"id": "232507", "revid": "17467", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232507", "title": "Francisco Javier Casares Mouri\u00f1o", "text": ""}
{"id": "232508", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232508", "title": "Laura Seara Sobrado", "text": ""}
{"id": "232509", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232509", "title": "Mar\u00eda Mart\u00edn Alonso", "text": "Mar\u00eda Mart\u00edn Alonso, nado en Moa\u00f1a o 21 de febreiro de 1973 e finada en Valga o 24 de maio de 2002, foi unha pol\u00edtica galega do PPdeG.\nTraxectoria.\nDiplomada en Ciencias Empresariais pola Universidade de Santiago de Compostela. Foi concelleira e tenente de alcalde de Moa\u00f1a. Foi elixida parlamentaria pola provincia de Pontevedra nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 2001."}
{"id": "232510", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232510", "title": "Susana L\u00f3pez Abella", "text": "Mar\u00eda Susana L\u00f3pez Abella, nada en Taboada o 14 de maio de 1967, \u00e9 unha xornalista e pol\u00edtica galega do PPdeG.\nTraxectoria.\nCursou estudos de Dereito e Ciencias Empresariais na UNED. Foi delegada e locutora de Radio Faro de Chantada (1990-1999). Foi concelleira de Cultura e segunda tenente de alcalde de Chantada (1999-2003). Foi elixida parlamentaria pola provincia de Lugo nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 2001. Volveu a ser concelleira en Chantada en 2007, se ben o partido pasou \u00e1 oposici\u00f3n, e en novembro de 2008 foi elixida presidenta do Partido Popular de Chantada en detrimento do exalcalde Manuel Lorenzo Varela Rodr\u00edguez, o cal motivar\u00eda a posterior escisi\u00f3n deste. Mant\u00edvose na presidencia ata en 2013 sen chegar a ser candidata \u00e1 alcald\u00eda, xa que en 2009 foi nomeada Secretaria Xeral de Familia e Benestar trala vitoria de Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o nas Elecci\u00f3ns ao Parlamento de Galicia de 2009, polo que renunciou como concelleira. Dende decembro de 2012 \u00e9 Secretaria Xeral da Igualdade, cargo no que se mantivo tralos comicios de 2016 e 2020."}
{"id": "232511", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232511", "title": "Mar\u00eda Susana L\u00f3pez Abella", "text": ""}
{"id": "232512", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232512", "title": "Ecdisozoos", "text": "O dos ecdisozoos (\"Ecdysozoa\") constit\u00fae un suposto clado, \u00e1s veces considerado como un superfilo, de animais prot\u00f3stomos, que incl\u00fae a artr\u00f3podos, (insectos, quelicerados, crust\u00e1ceos, miri\u00e1podos), nematodos e varios pequenos filos m\u00e1is, que te\u00f1en en com\u00fan a posesi\u00f3n dunha cut\u00edcula externa (unha pel\u00edcula resistente formada por secreci\u00f3n) e crecen por mudas ou \u00e9cdise, que \u00e9 o que lles d\u00e1 o nome.\nDescrici\u00f3n.\nO clado non foi definido formalmente at\u00e9 1997, por Anne Marie A. Aguinaldo e colaboradores, base\u00e1ndose principalmente en \u00e1rbores filoxen\u00e9ticas constru\u00eddas utilizando 18 xenes de ARN ribos\u00f3mico.\nPor\u00e9n, a s\u00faa pertinencia fora suxerida xa hai m\u00e1is dun s\u00e9culo, xa que os grupos que corresponden aproximadamente aos ecdisozoos foran propostos xa por Edmond Perrier en 1884, e por L\u00e9on Gaston Seurat en 1920, base\u00e1ndose s\u00f3 na morfolox\u00eda.\nEtimolox\u00eda.\nO termo \"Ecdysozoa\" est\u00e1 formado polos elementos do lat\u00edn cient\u00edfico \"ecdys-\" e \"-zoa\", tirados das ra\u00edces das palabras do grego antigo \u1f10\u03ba\u03b4\u03cd\u03c9 \"ekd\u00fd\u014d\" 'espir', 'despoxar' e \u03b6\u03ce\u03bf\u03bd \"zoon\" 'animal', cun \"-o-\" intercalado para facilitar a pronuncia, e rematado co sufixo \"-a\", indicando substantivo neutro plural. Literalmente: 'os animais que medran mediante mudas'.\nApoios e discrepancias.\nUn amplo estudo publicado en 2008 por Dunn \"et al.\" apoia firmemente a suxesti\u00f3n de que os ecdisozoos constit\u00faen un clado, \u00e9 dicir, un grupo composto por un atepasado com\u00fan e todos os seus descendentes.\nO grupo tam\u00e9n est\u00e1 apoiado nos caracteres morfol\u00f3xicos e pode considerarse que incl\u00fae a todos os animais que mudan o seu exoesqueleto (\u00e9cdise).\nPero o clado foi contestado por unha significativa minor\u00eda de bi\u00f3logos. Alg\u00fans propuxeron grupos baseados nas t\u00e9cnicas taxon\u00f3micas m\u00e1is tradicionais, mentres que outros impugnaron a interpretaci\u00f3n dos datos moleculares.\nFiloxenia.\nA sistem\u00e1tica cl\u00e1sica agrupaba os artr\u00f3podos cos an\u00e9lidos no supergrupo dos articulados (\"Articulata\"), o cal est\u00e1 directamente emparentado cos moluscos, os nematodos e o resto de pseudocelomados quedando, neste esquema, filoxeneticamente afastados dos articulados porque non te\u00f1en celoma, non est\u00e1n metamerizados etc.\nPor tanto, o reco\u00f1ecemento dos ecdisozoos como supergrupo dentro dos prot\u00f3stomos non foi aceptado por todos os zo\u00f3logos, reticentes a adoptar un cambio tan dr\u00e1stico na clasificaci\u00f3n dos animais. Non hai acordo xeral sobre a monofilia dos ecdisozoos, a\u00ednda que recentes an\u00e1lises clad\u00edsticos parecen demostrala.\nA partir da an\u00e1lise conxunta de datos morfol\u00f3xicos e moleculares\nde Zrzav\u00fd \"et al.\" (1998), as relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas dos ecdisozoos ser\u00edan as seguintes:\nPor outra parte, a \u00e1rbore filoxen\u00e9tica dos ecdisozoos suxerida por Dunn \"et al.\" (2008) \u00e9:\nV\u00e9xase tam\u00e9n.\n "}
{"id": "232513", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232513", "title": "Os Cami\u00f1os", "text": ""}
{"id": "232514", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232514", "title": "Ecdysozoa", "text": ""}
{"id": "232516", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232516", "title": "Fernando Amarelo de Castro", "text": "Fernando Amarelo de Castro, nado en Muras o 2 de novembro de 1937 e finado en Ferrol o 19 de xaneiro de 2017, foi un avogado e pol\u00edtico galego do PPdeG.\nTraxectoria.\nLicenciado en Dereito pola Universidade de Santiago de Compostela. Foi profesor da Universidade Complutense de Madrid, do Centro de Estudios Universitarios CEU e do Centro de Estudios Superiores Bancarios. Foi elixido parlamentario pola provincia da Coru\u00f1a nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 2001. Foi responsable de Emigraci\u00f3n da Xunta de Galicia.\nVida persoal.\nCasou con Mar\u00eda del Carmen Freire e tivo dous fillos, Mar\u00eda del Carmen e Fernando."}
{"id": "232518", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232518", "title": "Cami\u00f1os", "text": ""}
{"id": "232519", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232519", "title": "Ferreiros, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Ferreiros \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 29 habitantes (15 homes e 14 mulleres)."}
{"id": "232520", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232520", "title": "Ensalde, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Ensalde \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 estaba despoboado."}
{"id": "232521", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232521", "title": "Vidal, Pesqueiras, Chantada", "text": "Vidal \u00e9 un lugar na parroquia de Pesqueiras, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 3 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 1 era home e 2 eran mulleres."}
{"id": "232522", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232522", "title": "As Estrigueiras, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "As Estrigueiras \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 2 habitantes (1 home e 1 muller)."}
{"id": "232523", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232523", "title": "As Estrigueiras", "text": "O top\u00f3nimo galego As Estrigueiras pode referirse a:"}
{"id": "232524", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232524", "title": "Vidal (hom\u00f3nimos)", "text": "O top\u00f3nimo Vidal pode referirse a:\nParroquia.\nVidal \u00e9 unha parroquia do concello de Trabada na comarca da Mari\u00f1a Oriental, na provincia de Lugo."}
{"id": "232525", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232525", "title": "A Garrida, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "A Garrida \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 contaba cun habitante (1 home)."}
{"id": "232526", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232526", "title": "A Garrida", "text": "O top\u00f3nimo galego A Garrida pode referirse a:"}
{"id": "232527", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232527", "title": "San Miguel, Pesqueiras, Chantada", "text": "San Miguel \u00e9 un lugar na parroquia de Pesqueiras, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo."}
{"id": "232528", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232528", "title": "A Igrexa, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "A Igrexa \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 22 habitantes (13 homes e 9 mulleres).\nToponimia.\nA orixe do top\u00f3nimo \u00e9 o lat\u00edn , o lugar da igrexa."}
{"id": "232529", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232529", "title": "A Xesta, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "A Xesta \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 12 habitantes (7 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "232530", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232530", "title": "Lousada de Abaixo, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Lousada de Abaixo \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 16 habitantes (7 homes e 9 mulleres)."}
{"id": "232531", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232531", "title": "Manide, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Manide \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. O lugar est\u00e9ndese, con igual top\u00f3nimo, pola parroquia contigua de Aranga no concello de Aranga. Segundo o IGE, en 2011 a parte de Ver\u00eds ti\u00f1a 7 habitantes (3 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "232532", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232532", "title": "SOS", "text": "SOS \u00e9 o sinal de socorro m\u00e1is utilizado internacionalmente. Comezouse a utilizar a principios do s\u00e9culo XX. Foi aprobada durante unha conferencia internacional en Berl\u00edn en 1906 para substitu\u00edr a utilizada ata ent\u00f3n \u201cCQD\u201d nas transmisi\u00f3ns telegr\u00e1ficas en C\u00f3digo Morse.\nElixiuse esta representaci\u00f3n debido a que pod\u00eda ser radiada facilmente usando o C\u00f3digo Morse, cunha sucesi\u00f3n de tres pulsos curtos, tres longos e outros tres curtos (formula_1), tam\u00e9n debido \u00e1 sinxeleza da mesma \u00e9 menos probable que se perda ou malinterprete por mor das interferencias. En realidade, nin sequera se trata de tres letras separadas (que deben transmitirse como tres pulsos curtos - pausa - tres longos - pausa - tres curtos) sen\u00f3n dun \u00fanico c\u00f3digo continuo.\nSignificado.\nPosteriormente asociar\u00e1nselle significados para facilitar a s\u00faa memorizaci\u00f3n.\nEn ingl\u00e9s:\nEn lat\u00edn:\nEn galego:\nRMS Titanic.\nHabitualmente p\u00e9nsase, equivocamente, que a primeira vez que se utilizou o sinal SOS foi no afundimento do RMS Titanic (o 14 de abril de 1912), pero alg\u00fans barcos europeos xa fixeron uso dela anteriormente.\nO que si \u00e9 certo \u00e9 que o accidente do Titanic contribu\u00edu enormemente a s\u00faa popularizaci\u00f3n e fixo que pasara a substitu\u00edr por completo ao anterior c\u00f3digo de socorro, o CQD (que significa: Copy Quality -Chamada Xeral-, e Distress -Problema-)."}
{"id": "232533", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232533", "title": "Manide", "text": "O top\u00f3nimo galego Manide pode referirse a:"}
{"id": "232534", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232534", "title": "CQD", "text": "O antigo sinal de socorro CQD utiliz\u00e1base nas transmisi\u00f3ns telegr\u00e1ficas ata principios do s\u00e9culo XX. CQD interpretouse como: \"Come Quickly, Distress\" (Ve\u00f1an R\u00e1pido, Problemas), a\u00ednda que o seu autentico significado \u00e9: \"CQ (Copy Quality)\", c\u00f3digo de chamada xeral e \"D de Distress (Problema)\".\nOrixes.\nOrixinouse o 7 de xaneiro de 1904 na \"circular 57\" da Compa\u00f1\u00eda Marconi Internacional de Comunicaci\u00f3ns Mar\u00edtimas e comezouse a empregar o 10 de febreiro dese ano nas s\u00faas instalaci\u00f3ns.\nOs tel\u00e9grafos empregaran tradicionalmente a \"calidade de copia\"(CQ = Copy Quality) para identificar mensaxes do interese a todas as estaci\u00f3ns ao longo dunha li\u00f1a de tel\u00e9grafo e segue utiliz\u00e1ndose hoxe en d\u00eda por radioaficionados para iniciar o contacto (CQ soa a \"seek you\"). O prefixo \"CQ\" trasladouse \u00e1 radio e obviamente aos barcos, pero nin o tel\u00e9grafo nin a radio ti\u00f1an unha chamada de auxilio, polo que Marconi suxeriu o uso dunha \"D\" para sinalar que hab\u00eda problemas.\nTrala Conferencia Internacional da Comunicaci\u00f3n Inal\u00e1mbrica en Mar de Berl\u00edn en 1906, na que se aprobou un novo c\u00f3digo m\u00e1is sinxelo, o SOS adoptado case un ano antes por Alema\u00f1a, comezou a s\u00faa lenta desaparici\u00f3n, a\u00ednda que c\u00f3mpre sinalar que nunca foi adoptado como sinal internacional.\nRepresentaci\u00f3n.\nEn C\u00f3digo Morse escr\u00edbese : \u2014 \u00b7 \u2014 \u00b7 / \u2014 \u2014 \u00b7 \u2014 / \u2014 \u00b7 \u00b7\nCo que demostrase por qu\u00e9 foi substitu\u00eddo por SOS ( \u00b7\u00b7\u00b7 \u2014 \u2014 \u2014 \u00b7\u00b7\u00b7 ), moito m\u00e1is sinxelo.\nNos barcos brit\u00e1nicos tardou m\u00e1is en desaparecer. As\u00ed, no RMS Titanic, a primeira mensaxe de socorro foi: \"CQD CQD CQD CQD CQD CQD de MGY MGY MGY MGY MGY position 41.44 N 50.24 W\""}
{"id": "232535", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232535", "title": "Ada\u00falfe, L\u00edncora, Chantada", "text": "Ada\u00falfe \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 46 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 19 eran homes e 27 eran mulleres."}
{"id": "232536", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232536", "title": "Ada\u00falfe", "text": "O top\u00f3nimo Ada\u00falfe pode referirse a:"}
{"id": "232537", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232537", "title": "Neisseria", "text": "Neisseria \u00e9 un gran x\u00e9nero de bacterias comensais que colonizan as mucosas respiratorias de moitos animais e s\u00f3 unhas poucas son pat\u00f3xenas. As \"Neisseria\" son bacterias gramnegativas do filo Proteobacteria. As \"Neisseria\" son diplococos (asociadas en parellas) que lembran a un gran de caf\u00e9 vistas ao microscopio. Das 11 especies que colonizan os humanos, s\u00f3 d\u00faas son pat\u00f3xenas e producen gonorrea e meninxites. \"N. meningitidis\" e \"N. gonorrhoeae\" a mi\u00fado causan infecci\u00f3ns asintom\u00e1ticas, e comp\u00f3rtanse como comensais. A maior\u00eda das infecci\u00f3ns gonoc\u00f3cicas son asintom\u00e1ticas e desaparecen por si soas, e as cepas epid\u00e9micas dos meningococos poden ser portadas por &gt;95% dos individuos de poboaci\u00f3ns nas que a enfermidade sist\u00e9mica producida por elas s\u00f3 se d\u00e1 con &lt;1% de prevalencia.\nEspecies.\nPat\u00f3xenas.\nCrecen por parellas e ocasionalmente en t\u00e9trades, a unha temperatura \u00f3ptima de 37\u00a0\u00b0C no corpo animal ou medio s\u00e9rico.\nO x\u00e9nero incl\u00fae d\u00faas especies pat\u00f3xenas:\nNon pat\u00f3xenas.\nO x\u00e9nero cont\u00e9n varias especies que se consideran comensais ou non pat\u00f3xenas, como:\nPor\u00e9n, algunhas destas poden ser asociadas con doenzas.\nHistoria.\nO x\u00e9nero \"Neisseria\" ch\u00e1mase as\u00ed polo bacteri\u00f3logo alem\u00e1n Albert Neisser, que en 1879 descubriu a primeira especie do x\u00e9nero, \"Neisseria gonorrheae\", que causaba a gonorrea. Este descubrimento foi posible polo desenvolvemento de novas t\u00e9cnicas de tinguidura que el axudou a desenvolver.\nCaracter\u00edsticas.\nOs membros do x\u00e9nero \"Neisseria\" son bacterias en forma de diplococos (crecen en pares), gramnegativos, non esporulados, e inm\u00f3biles. O tama\u00f1o medio da bacteria \u00e9 de 1\u00a0\u00b5m de di\u00e1metro e son aerobios estritos. S\u00f3 \"N. elongata\" \u00e9 bacilar. En termos xerais son sensibles aos axentes fisicoqu\u00edmicos como as altas temperaturas, a desecamento e os metais pesados entre outros.\nTodas as especies de \"Neisseria\" medicamente significativas son positivas para a catalase e a oxidase.\nAs distintas especies de \"Neisseria\" poden identificarse polo conxunto de azucres a partir dos cales producen \u00e1cidos. Por exemplo, \"N. gonorrheae\" produce \u00e1cidos a partir de glicosa soamente, pero \"N. meningitidis\" prod\u00faceos a partir de glicosa e maltosa.\n\"N. meningitidis\" ten unha c\u00e1psula polisacar\u00eddica que rodea a membrana externa da bacteria e protexe contra os mecanismos efectores inmunitarios solubles do soro. Consid\u00e9rase que \u00e9 un factor de virulencia esencial para esta bacteria. \"N. gonorrhea\" non presenta c\u00e1psula.\n\"N. sicca, N. flava, N. subflava, N. perflava\" e \"N. lactamicus\" forman parte da flora habitual das v\u00edas respiratorias altas e, a \u00faltima delas, tam\u00e9n integra a flora vaxinal de mulleres sas, polo cal debe terse coidado nas observaci\u00f3ns microsc\u00f3picas de non confundila con gonococos.\nVacina.\nAs enfermidades causadas por \"N. meningitidis\" e \"N. gonorrhoeae\", son un importante problema de sa\u00fade en todo o mundo, e o seu control depende en grande medida da utilizaci\u00f3n de vacinas. O desenvolvemento de vacinas para as \"Neisseria\" foi un verdadeiro reto para os investigadoress debido \u00e1 natureza destes organismos, en especial pola heteroxeneidade, variabilidade e pobre inmunoxenicidade dos compo\u00f1entes da s\u00faa superficie externa. Como pat\u00f3xenos estritamente humanos, est\u00e1n moi ben adaptados ao ambiente do seu h\u00f3spede pero tam\u00e9n desenvolveron varios mecanismos para adapt\u00e1rense aos microambientes cambiantes e evitaren ser eliminados polo sistema inmunitario do seu h\u00f3spede. Actualmente, as infecci\u00f3ns meningoc\u00f3cicas dos serogrupos A, C, Y e W-135 poden previrse con vacinas, pero non hai unha vacina para o meningococo do serogrupo B, e as perspectivas de desenvolver unha vacina gonoc\u00f3cica son remotas.\nResistencia a antibi\u00f3ticos.\nAs enfermidades causadas polas \"Neisseria\" patox\u00e9nicas (\"N. gonorrhoeae \" e \"N\". \"meningitidis\") ve\u00f1en trat\u00e1ndose con \u00e9xito con antibi\u00f3ticos desde hai 70 anos. Por\u00e9n, cada vez son m\u00e1is frecuentes as cepas con resistencia aos antibi\u00f3ticos. Dada a natureza global das enfermidades gonoc\u00f3cicas e meningoc\u00f3cicas, a distribuci\u00f3n mundial de antibi\u00f3ticos, diferentes usos dos mesmos, e diferenzas xeogr\u00e1ficas nos r\u00e9ximes de tratamento, \u00e9 probable que o problema global da resistencia a antibi\u00f3ticos continuar\u00e1 no futuro.\nConferencia Internacional sobre as \"Neisseria\" Parox\u00e9nicas (IPNC).\nCada dous anos ten lugar a Conferencia Internacional sobre as Neisseria Patox\u00e9nicas (IPNC), que \u00e9 un foro onde se presentan investigaci\u00f3ns de vangarda sobre todos os aspectos do x\u00e9nero \"Neisseria\". Isto incl\u00fae a inmunolox\u00eda, vacinas e fisiolox\u00eda e metabolismo de \"Neisseria meningitidis\", \"Neisseria gonorrhoeae\" e as especies comensais. A primeira IPNC tivo lugar en 1978."}
{"id": "232538", "revid": "1093", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232538", "title": "Xos\u00e9 D\u00edaz D\u00edaz (pol\u00edtico)", "text": "Xos\u00e9 D\u00edaz D\u00edaz, nado en Ferrol o 8 de setembro de 1944, \u00e9 un sindicalista e pol\u00edtico galego do BNG. Foi deputado no Parlamento de Galicia entre 1997 e 2005.\nTraxectoria.\nTraballou en ASTANO (1958\u20131998, cando foi pre-xubilado polos acordo CCOO-UGT-Empresa) como aprendiz de Maquinaria primeiro, logo delineante-proxectista e como economista finalmente. Militante do PCG entre 1970 e 1976, foi membro do comit\u00e9 de empresa e dos secretariados nacionais da INTG e da CIG. Portavoz do sector naval. Dirixiu as negociaci\u00f3ns sobre diferentes plans de reestruturaci\u00f3n desde 1984 at\u00e9 1997, co goberno central. Militante do BNG, foi elixido parlamentario pola provincia da Coru\u00f1a nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 1997, presidindo a Comisi\u00f3n de Econom\u00eda. Volveu ser elixido parlamentario nas auton\u00f3micas de 2001.\nVida persoal.\n\u00c9 irm\u00e1n x\u00e9meo do sindicalista Suso D\u00edaz e, xa que logo, t\u00edo da ministra Yolanda D\u00edaz."}
{"id": "232539", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232539", "title": "Alemparte, L\u00edncora, Chantada", "text": "Alemparte \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 0 habitantes segundo datos do INE e do IGE."}
{"id": "232540", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232540", "title": "A Devesa, L\u00edncora, Chantada", "text": "A Devesa \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 29 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 17 eran homes e 12 eran mulleres."}
{"id": "232541", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232541", "title": "A Eirexe, L\u00edncora, Chantada", "text": "A Eirexe \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 23 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 12 eran homes e 11 eran mulleres.\nToponimia.\nA orixe do top\u00f3nimo \u00e9 o lat\u00edn , o lugar da igrexa."}
{"id": "232542", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232542", "title": "Fix\u00f3s, L\u00edncora, Chantada", "text": "Fix\u00f3s \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 0 habitantes segundo datos do INE e do IGE."}
{"id": "232543", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232543", "title": "Xos\u00e9 Henrique Rafael Tello Le\u00f3n", "text": ""}
{"id": "232544", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232544", "title": "Jes\u00fas Manuel Vega Buj\u00e1n", "text": ""}
{"id": "232545", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232545", "title": "Alberte Xullo Rodr\u00edguez Feix\u00f3o", "text": ""}
{"id": "232546", "revid": "7802", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232546", "title": "Word", "text": ""}
{"id": "232547", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232547", "title": "Fix\u00f3s", "text": "O top\u00f3nimo galego Fix\u00f3s pode referirse a:"}
{"id": "232553", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232553", "title": "Abigail Breslin", "text": "Abigail Kathleen Breslin, nada o 14 de abril de 1996 en Nova York, estado de Nova York, \u00e9 unha actriz estadounidense."}
{"id": "232565", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232565", "title": "Enterobacter", "text": "Enterobacter \u00e9 un x\u00e9nero de bacterias gramnegativas, anaerobias facultativas, con forma de bacilo da familia Enterobacteriaceae. Varias cepas desta bacteria son pat\u00f3xenas e causan infecci\u00f3ns oportunistas en individuos inmunodeprimidos (xeralmente hospitalizados) e nos que requiren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Os tractos urinario e respiratorio son os sitios de infecci\u00f3n m\u00e1is com\u00fans.\nAs d\u00faas especies m\u00e1is importantes clinicamente son \"E. aerogenes\" e \"E. cloacae\".\nA especie \"Enterobacter sakazakii\" agora recibe o nome de \"Cronobacter sakazakii\". \u00c9 unha causa rara de septicemias neonatais e dunha forma de meninxite de evoluci\u00f3n grave. Informouse de infecci\u00f3ns asociadas ao consumo de alimentos por beb\u00e9s.\nDiagnose.\nAs s\u00faas caracter\u00edsticas de laboratorio son lactosa positiva, indol negativa e urease negativa. \u00c9 unha enterobacteria que pode realizar a fermentaci\u00f3n butanodi\u00f3lica."}
{"id": "232567", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232567", "title": "Sadako 3D", "text": "Sadako 3D \u00e9 un filme xapon\u00e9s dirixido por Tsutomu Hanabusa que se estreou no 2012. Bas\u00e9ase na novela \"S\" do creador de \"Ring\", Koji Suzuki.\nSinopse.\nAkane \u00e9 unha mestra de instituto que escoita o rumor de que os seus alumnos andan a buscar un v\u00eddeo maldito no que se presencia o suicidio dunha persoa. Nun primeiro momento non cre que sexa certo, pero cando unha das s\u00faas estudantes aparece morta despois de ver un v\u00eddeo, ela e o seu mozo veranse envoltos nunha espiral terror\u00edfica creada polo home que aparece no v\u00eddeo, Kashiwada. A s\u00faa intenci\u00f3n era crear o caos no mundo traendo a Sadako de volta co poder da s\u00faa maldici\u00f3n."}
{"id": "232570", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232570", "title": "A decisi\u00f3n de Anna", "text": "A decisi\u00f3n de Anna (en ) \u00e9 un filme estadounidense dirixido por Nick Cassavetes que se estreou no 2009. Bas\u00e9ase na novela de Jodi Picoult \"My Sister's Keeper\". Estreouse en galego na TVG o 11 de febreiro de 2012.\nSinopse.\nA vida de Sara (Cameron Diaz) e Brian Fitzgerald (Jason Patric) cambia radicalmente cando a s\u00faa filla Kate (Sofia Vassilieva), de s\u00f3 dous anos, diagnost\u00edcanlle leucemia. Inmediatamente, Sara abandona a s\u00faa carreira de avogada para adicarse soamente \u00f3 coidado da nena. A \u00fanica esperanza de salvaci\u00f3n \u00e9 recorrer \u00e1 enxe\u00f1er\u00eda xen\u00e9tica para ter outro fillo. As\u00ed \u00e9 como nace Anna (Abigail Breslin). Entre ela e Kate establ\u00e9cese unha relaci\u00f3n moi estreita, sobre todo porque ambas te\u00f1en que someterse a diversos tratamentos m\u00e9dicos e compartir longas estancias no hospital. Por\u00e9n, cando Anna cumpre once anos, contrata a un avogado (Alec Baldwin) para emanciparse medicamente."}
{"id": "232571", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232571", "title": "My Sister's Keeper", "text": ""}
{"id": "232575", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232575", "title": "Peixoanes, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Peixoanes \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 5 habitantes (2 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "232577", "revid": "29029", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232577", "title": "Peixoanes", "text": "O top\u00f3nimo Peixoanes pode referirse a dous lugares do concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa:"}
{"id": "232578", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232578", "title": "A Pena do Carro, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "A Pena do Carro \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 3 habitantes (2 homes e 1 muller)."}
{"id": "232581", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232581", "title": "O Carro", "text": "O Carro forma parte de varios top\u00f3nimos galegos:"}
{"id": "232586", "revid": "624", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232586", "title": "Carros", "text": "O top\u00f3nimo Carros pode referirse a dous lugares de Galicia:\nTam\u00e9n pode referirse \u00e1 comuna de"}
{"id": "232590", "revid": "785", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232590", "title": "Os Portos", "text": "O top\u00f3nimo Os Portos pode referirse a dous lugares de Galicia:"}
{"id": "232591", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232591", "title": "Palaemon serratus", "text": ""}
{"id": "232595", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232595", "title": "O Pi\u00f1eiro, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "O Pi\u00f1eiro \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 18 habitantes (10 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "232596", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232596", "title": "O Pirineo, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "O Pirineo \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 2 habitantes (2 homes)."}
{"id": "232597", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232597", "title": "Quint\u00e1, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Quint\u00e1 \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 14 habitantes (6 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "232598", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232598", "title": "Reb\u00f3n, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Reb\u00f3n \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 6 habitantes (6 homes)."}
{"id": "232599", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232599", "title": "Reci\u00f3n, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Reci\u00f3n \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 2 habitantes (1 home e 1 muller)."}
{"id": "232600", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232600", "title": "Reci\u00f3n", "text": "O top\u00f3nimo Reci\u00f3n pode referirse a dous lugares de Galicia:"}
{"id": "232602", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232602", "title": "O Requeixo, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "O Requeixo \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 5 habitantes (3 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "232603", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232603", "title": "Sanxeo, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Sanxeo \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 10 habitantes (5 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "232604", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232604", "title": "Vilasus\u00e1, Ver\u00eds, Irixoa", "text": "Vilasus\u00e1 \u00e9 un lugar da parroquia de Ver\u00eds no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 6 habitantes (4 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "232605", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232605", "title": "A Granxa, Seoane de Arcos, O Carballi\u00f1o", "text": " A Granxa \u00e9 un lugar da parroquia de Seoane de Arcos no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 33 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 14 eran homes e 19 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 35 habitantes (15 homes e 20 mulleres)."}
{"id": "232606", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232606", "title": "Mouriz, Seoane de Arcos, O Carballi\u00f1o", "text": " Mouriz \u00e9 un lugar da parroquia de Seoane de Arcos no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 58 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 31 eran homes e 27 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 53 habitantes (27 homes e 26 mulleres)."}
{"id": "232607", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232607", "title": "A Airoa", "text": "O top\u00f3nimo A Airoa pode referirse a varios lugares de Galicia:"}
{"id": "232608", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232608", "title": "Saa, Seoane de Arcos, O Carballi\u00f1o", "text": " Saa \u00e9 un lugar da parroquia de Seoane de Arcos no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 17 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 8 eran homes e 9 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 17 habitantes (8 homes e 9 mulleres)."}
{"id": "232609", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232609", "title": "Seoane, Seoane de Arcos, O Carballi\u00f1o", "text": " Seoane \u00e9 un lugar da parroquia de Seoane de Arcos no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 264 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 124 eran homes e 140 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 277 habitantes (134 homes e 143 mulleres).\nToponimia.\nO top\u00f3nimo deriva do lat\u00edn , San Xo\u00e1n."}
{"id": "232610", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232610", "title": "Estrela Vermella", "text": ""}
{"id": "232611", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232611", "title": "O Bar\u00f3n, Seoane de Arcos, O Carballi\u00f1o", "text": " O Bar\u00f3n \u00e9 un lugar da parroquia de Seoane de Arcos no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 28 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 15 eran homes e 13 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 28 habitantes (15 homes e 13 mulleres)."}
{"id": "232612", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232612", "title": "Cente\u00e1s, Se\u00f1or\u00edn, O Carballi\u00f1o", "text": " Cente\u00e1s \u00e9 un lugar da parroquia de Se\u00f1or\u00edn no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 17 habitantes (once homes e seis mulleres), os mesmos ca en 2010."}
{"id": "232613", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232613", "title": "Se\u00f1or\u00edn, Se\u00f1or\u00edn, O Carballi\u00f1o", "text": " Se\u00f1or\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de Se\u00f1or\u00edn no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 299 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 141 eran homes e 158 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 291 habitantes (136 homes e 155 mulleres)."}
{"id": "232614", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232614", "title": "Mesego, Mesego, O Carballi\u00f1o", "text": " Mesego \u00e9 un lugar da parroquia de Mesego no concello ourens\u00e1n do Carballi\u00f1o na comarca do Carballi\u00f1o. Ti\u00f1a 370 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 173 eran homes e 197 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 369 habitantes (172 homes e 197 mulleres)."}
{"id": "232615", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232615", "title": "O Carballi\u00f1o, O Carballi\u00f1o, O Carballi\u00f1o", "text": ""}
{"id": "232616", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232616", "title": "Monte Faro", "text": "O monte Faro, ou Monte do Faro, \u00e9, con 1187 metros, o pico m\u00e1is alto da serra do Faro e un espazo natural declarado zona especial de conservaci\u00f3n (ZEC). O monte marca o l\u00edmite de separaci\u00f3n natural entre os concellos de Chantada e Rodeiro e dende el poden divisarse as catro provincias galegas.\nFlora e fauna.\nFlora.\nNo espazo hai zonas con queirogais secos e vexetaci\u00f3n de trebeiras e bra\u00f1as como gram\u00edas de ciclo anual. Os prados est\u00e1n en solos calc\u00e1reos, de arxilas ou turbosos. Os bosques son polo xeral de \"Alnus glutinosa\" e \"Fraxinus excelsior\" e carballeiras de \"Quercus robur\" e \"Quercus pyrenaica\".\nFauna.\nAs especies en risco presentes no espazo natural son o invertebrado \"Lucanus cervus\", o anfibio \"Discoglossus galganoi\", os r\u00e9ptiles \"Chioglossa lusitanica\" e \"Lacerta schreiberi\", e os mam\u00edferos \"Barbastella barbastellus\", \"Lutra lutra\", \"Myotis myotis\", \"Rhinolophus ferrumequinum\", \"Rhinolophus hipposideros\".\nPatrimonio.\nEtnograf\u00eda.\nRomar\u00edas.\nPreto da cima nunha especie de chaira at\u00f3pase o santuario da Nosa Se\u00f1ora do Faro. Hai d\u00faas Romar\u00edas do Faro, a primeira cel\u00e9brase o d\u00eda 15 de agosto e, a segunda e principal, o 8 de setembro. Cons\u00e9rvanse d\u00faas imaxes da Virxe do Faro, unha permanece sempre no santuario e a outra na igrexa de Requeixo. Segundo os veci\u00f1os esta segunda virxe que ten o manto de Inmaculada de cor branco \u00e9 \"filla\" da primeira. Esta sobe en procesi\u00f3n o d\u00eda 7 a visitar a \"nai\" e o d\u00eda 9 volve a baixar.\nAta o santuario ach\u00e9ganse veci\u00f1os de toda a comarca movidos pola fe na Virxe de Faro. Os romeiros que se ofrecen soben de xeonllos por unha pendente chamada costa das cruces para pedirlle favores a Nosa Se\u00f1ora do Faro considerada unha das m\u00e1is milagreiras. Tam\u00e9n a tradici\u00f3n leva os devotos a non marchar sen levar ou beber auga da fonte milagreira."}
{"id": "232617", "revid": "75820", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232617", "title": "Televisi\u00f3n Rioja", "text": "Televisi\u00f3n Rioja (TVR) \u00e9 unha canle de televisi\u00f3n auton\u00f3mica da Rioxa pertencente ao Grupo Vocento e que forma parte do grupo de comunicaci\u00f3n que este grupo ten na comunidade aut\u00f3noma. A cadea iniciou as s\u00faas emisi\u00f3ns en 1998 e na actualidade realiza sete horas de produci\u00f3n centrada na actualidade rexional.\nNo 2010 uniuse \u00e1 rede auton\u00f3mica e local de La 10 como \"La 10 Rioja\".\nFinalmente, tras o salto de La 10 a nivel nacional o 20 de setembro de 2010, \"La 10 Rioja\" retomou a s\u00faa denominaci\u00f3n anterior seguindo coas s\u00faas emisi\u00f3ns e programando contidos de produci\u00f3n propia e de Distrivisi\u00f3n."}
{"id": "232618", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232618", "title": "Mir\u00f3s, Anfeoz, Cartelle", "text": " Mir\u00f3s \u00e9 un lugar da parroquia de Anfeoz no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 17 habitantes (cinco homes e doce mulleres), a mesma cantidade ca en 2010, cando estaba habitado por seis homes e once mulleres."}
{"id": "232619", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232619", "title": "Soutelo, Anfeoz, Cartelle", "text": " Soutelo \u00e9 un lugar da parroquia de Anfeoz no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 23 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 11 eran homes e 12 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 19 habitantes (9 homes e 10 mulleres)."}
{"id": "232620", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232620", "title": "Concepci\u00f3n Arenal, a visitadora de c\u00e1rceres", "text": "Concepci\u00f3n Arenal, a visitadora de c\u00e1rceres (en ) \u00e9 un telefilme galego-catal\u00e1n dirixido por Laura Ma\u00f1\u00e1 que se estreou na TVG o 17 de decembro de 2012. Filme biogr\u00e1fico sobre a xornalista, poeta e autora Concepci\u00f3n Arenal.\nSinopse.\nNo s\u00e9culo XIX as execuci\u00f3ns eran un espect\u00e1culo p\u00fablico e os presidiarios carec\u00edan de dereitos. Cando Concepci\u00f3n Arenal foi nomeada visitadora de c\u00e1rceres, loitou a prol dos dereitos humanos ata lograr cambiar a perspectiva da sociedade sobre os m\u00e1is desfavorecidos e mellorar as s\u00faas condici\u00f3ns de vida."}
{"id": "232621", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232621", "title": "A Teixeira, Anfeoz, Cartelle", "text": " A Teixeira \u00e9 un lugar da parroquia de Anfeoz no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 19 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 6 eran homes e 13 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 19 habitantes (6 homes e 13 mulleres)."}
{"id": "232622", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232622", "title": "Vilar da Ponte, Anfeoz, Cartelle", "text": " Vilar da Ponte \u00e9 un lugar da parroquia de Anfeoz no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 17 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 8 eran homes e 9 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 19 habitantes (8 homes e 11 mulleres)."}
{"id": "232623", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232623", "title": "Santa Baia de Anfeoz, Anfeoz, Cartelle", "text": " Santa Baia de Anfeoz \u00e9 un lugar da parroquia de Anfeoz no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 115 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 56 eran homes e 59 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 116 habitantes (55 homes e 61 mulleres)."}
{"id": "232624", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232624", "title": "Mar\u00eda do Ceo", "text": "Mar\u00eda do Ceo \u00e9 unha cantante de fado galega, residente en Ourense, pero nacida na cidade portuguesa de Porto.\nBiograf\u00eda.\nNada na cidade de Porto trasl\u00e1dase de nena \u00e1 cidade das Burgas. Traballa de caixeira nun supermercado ata que en 1993 d\u00e1 o salto ao mundo do fado, aproveitando o potencial da s\u00faa voz.\nCarreira musical.\nDende os seus inicios leva gravado ao redor de 8 discos, cantando canci\u00f3ns, inspiradas moitas das veces na ra\u00ed\u00f1a do fado, a fadista portuguesa Am\u00e1lia Rodrigues. \nDurante a s\u00faa extensa carreira ofreceu concertos e actuaci\u00f3ns en diferentes pa\u00edses: Espa\u00f1a, Portugal, Alema\u00f1a, Francia, Su\u00edza, Italia, Alxeria, Exipto, Uruguai e Arxentina.\nNo ano 2011 comp\u00f3n o himno do Couto Mixto.\nDiscograf\u00eda.\n\u00c1lbums de estudo\nColaboraci\u00f3ns"}
{"id": "232625", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232625", "title": "Last.fm", "text": "Last.fm \u00e9 unha rede social dedicada \u00e1 m\u00fasica, fundada de 2004 no Reino Unido. En maio de 2007 foi adquirido por CBS."}
{"id": "232626", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232626", "title": "Anxo Manuel Quintana Gonz\u00e1lez", "text": ""}
{"id": "232627", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232627", "title": "\u00c1nxela Bugallo Rodr\u00edguez", "text": ""}
{"id": "232630", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232630", "title": "Fondo de Vila, L\u00edncora, Chantada", "text": "Fondo de Vila \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 5 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 3 eran homes e 2 eran mulleres."}
{"id": "232631", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232631", "title": "Fernando Xabier Blanco \u00c1lvarez", "text": ""}
{"id": "232632", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232632", "title": "Mar\u00eda Xos\u00e9 Vega Buj\u00e1n", "text": ""}
{"id": "232633", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232633", "title": "Fre\u00e1n, L\u00edncora, Chantada", "text": "Fre\u00e1n \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 12 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 6 eran homes e 6 eran mulleres."}
{"id": "232634", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232634", "title": "Cabozo (rede social)", "text": "Cabozo \u00e9 unha rede social galega xurdida no ano 2007 polo programador Antonio Mari\u00f1o. Inicialmente fora denominado como \"Pantry\" (en ingl\u00e9s, despensa), e non foi at\u00e9 2008 cando mudou a s\u00faa denominaci\u00f3n \u00e1 actual. Malia todo, non foi at\u00e9 2009 cando se abriu ao p\u00fablico. En febreiro de 2012, Cabozo contaba cunha comunidade de arredor de 7.000 persoas entre os usuarios rexistrados na propia web e os seus seguidores en distintas plataformas sociais. Para poder ter acceso \u00e1 mesma \u00e9 precisa unha invitaci\u00f3n externa que se pode conseguir mediante un co\u00f1ecido que xa te\u00f1a unha conta en Cabozo ou p\u00f3ndonos en contacto por Facebook, Twitter ou correo electr\u00f3nico cos coordinadores da rede social.\nAsemade, cabe mencionar que esta caracter\u00edstica \u00e9 a que constit\u00fae o especial atractivo da rede galega, posto que non se crean relaci\u00f3ns previas sen\u00f3n que se seguen as persoas segundo o grao de interese que desperten as s\u00faas publicaci\u00f3ns ou contribuci\u00f3ns.\nEsta rede conta cun posto na lista das 50 p\u00e1xinas galegas m\u00e1is interesantes. Esta clasificaci\u00f3n \u00e9 realizada por C\u00f3digo Cero."}
{"id": "232635", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232635", "title": "A Ponte da Ermida, L\u00edncora, Chantada", "text": "A Ponte da Ermida \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 8 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 3 eran homes e 5 eran mulleres.\nToponimia.\nO top\u00f3nimo deriva do lat\u00edn , que \u00e9 unha igrexa pequena, polo xeral lonxe ou f\u00f3ra dun n\u00facleo de poboaci\u00f3n, ou tam\u00e9n pode facer referencia a un sitio ermo ou sen traballar."}
{"id": "232636", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232636", "title": "Mar\u00eda do Carme Ad\u00e1n Villamar\u00edn", "text": ""}
{"id": "232638", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232638", "title": "Os Queixeiros, L\u00edncora, Chantada", "text": "Os Queixeiros \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 12 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 6 eran homes e 6 eran mulleres."}
{"id": "232640", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232640", "title": "Xos\u00e9 Ram\u00f3n Paz Ant\u00f3n", "text": "Xos\u00e9 Ram\u00f3n Paz Ant\u00f3n, nado no Porri\u00f1o en 1957, \u00e9 un m\u00fasico, pintor, escritor e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nMembro fundador do grupo musical Na L\u00faa (1980), compartiu este labor coa actividade pl\u00e1stica a partir da d\u00e9cada dos noventa. Uns anos despois comeza a publicar artigos e libros sobre historia contempor\u00e1nea e musicolox\u00eda. Foi concelleiro do BNG no Porri\u00f1o no per\u00edodo 1991-2003 e en 2011. Elixido parlamentario pola provincia de Pontevedra nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 2005, presidiu as Comisi\u00f3ns de Industria e Emigraci\u00f3n do Parlamento galego. En 2012 pediu a baixa no BNG e tam\u00e9n como concelleiro con Ra\u00fal Franc\u00e9s e Victoria Cardoso.\nExposici\u00f3ns.\nAlgunhas exposici\u00f3ns individuais: \"26 Pinturas Neom\u00edticas\" (1993), \"Viaxe Interior\" (1995), \"Individual en Galer\u00eda Trisquel e Medulio\" (2002), \"M\u00fasica Pl\u00e1stica\" (2011), \"Revisi\u00f3ns\" (2015)."}
{"id": "232641", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232641", "title": "Mar\u00eda Tereixa Paz Franco", "text": ""}
{"id": "232642", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232642", "title": "Rubi\u00e1s, L\u00edncora, Chantada", "text": "Rubi\u00e1s \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 8 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 3 eran homes e 5 eran mulleres."}
{"id": "232643", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232643", "title": "Guillermo Antonio Meij\u00f3n Couselo", "text": ""}
{"id": "232644", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232644", "title": "Mar\u00eda del Mar Barc\u00f3n S\u00e1nchez", "text": ""}
{"id": "232645", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232645", "title": "Abel Ferm\u00edn Losada \u00c1lvarez", "text": ""}
{"id": "232647", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232647", "title": "Ignacio Javier L\u00f3pez-Chaves Castro", "text": ""}
{"id": "232648", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232648", "title": "Beatriz Mato Otero", "text": ""}
{"id": "232650", "revid": "1987", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232650", "title": "George Martin", "text": "Sir George Henry Martin, CBE, nado o 3 de xaneiro de 1926 en Highbury (Londres) e finado o 8 de marzo de 2016 en Londres, foi un produtor discogr\u00e1fico, arranxador, compositor, director de orquestra, enxe\u00f1eiro de son e m\u00fasico ingl\u00e9s, co\u00f1ecido principalmente por producir case a totalidade dos \u00e1lbums dos Beatles, entre outros proxectos musicais. \u00c9 considerado como un dos maiores produtores de discos de todos os tempos, con trinta sinxelos que chegaron a ser n\u00famero un nas listas do Reino Unido e 23 nas listas do Billboard nos Estados Unidos.\nAdemais de ser co\u00f1ecido como o \"Quinto Beatle\", \u00e9 pai do tam\u00e9n produtor Giles Martin, e do actor Gregory Paul Martin.\nEn reco\u00f1ecemento dos seus servizos \u00e1 industria musical e \u00e1 cultura popular, foi nomeado Cabaleiro do Reino en 1996.\nTraxectoria.\nAprendeu a tocar piano desde a s\u00faa infancia, pero a s\u00faa formaci\u00f3n musical propiamente dita non comezou ata que cumpriu os vinte anos. No \u00ednterim, serviu na segunda guerra mundial, para a Royal Air Force, onde un mentor, Sidney Harrison, animouno a seguir unha carreira de m\u00fasica, vendo o seu gusto por ela e o seu talento. En 1947, cando reiniciou a s\u00faa vida civil, entrou a estudar na Guildhall School of Music and Drama piano, adoptando o \u00f3boe como segundo instrumento.\nNos anos 1950 foi encomendado a dirixir unha pequena subdivisi\u00f3n da compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica EMI en Inglaterra, a Parlophone. Esta subdivisi\u00f3n encarg\u00e1base da distribuci\u00f3n de m\u00fasica cl\u00e1sica e gravaci\u00f3ns c\u00f3micas (destacando s\u00e1tiras a Mozart do actor Peter Ustinov) e estaba a piques de ser pechada cando Brian Epstein, representante dos Beatles, convenceu a Martin de que os gravase, logo de infrutuosos intentos por ser gravados entre 1961 e 1962 (a compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica Decca rexeitounos definitivamente). Trat\u00e1base da canci\u00f3n \"Love Me Do\", que foi un \u00e9xito local e xerou divisas para a permanencia de Parlophone, selo que a longo prazo distribuir\u00eda os sinxelos e longa duraci\u00f3n dos Beatles.\nO \u00e9xito da canci\u00f3n levou aos Beatles a gravar o seu primeiro disco de longa duraci\u00f3n en 1963, \"Please Please Me\". Este \u00e1lbum comezou a relaci\u00f3n dos Beatles con Martin como produtor, sendo este considerado parte esencial do \u00e9xito do cuarteto, chamado ata \"o quinto Beatle\".\nO educado o\u00eddo de Martin, axuntado ao seu gusto pola m\u00fasica cl\u00e1sica, convert\u00e9rono nun dos produtores m\u00e1is respectados de todos os tempos, levando aos Beatles a niveis creativos insuperables (que inclu\u00edan instrumentaci\u00f3ns de cordo, novas t\u00e9cnicas de composici\u00f3n e experimentaci\u00f3ns sonoras con diversos estilos e instrumentos). Ademais de ser un revolucionario na t\u00e9cnica: foi o primeiro produtor no Reino Unido en utilizar oito canles de gravaci\u00f3n (en d\u00faas consolas de catro canles cada unha) para o disco \"Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band\" (1967). \nEn 1970, John Lennon chamou a Phil Spector para producir o que ser\u00eda o \u00e1lbum p\u00f3stumo dos Beatles: o controvertido \"Let It Be\". Foi o primeiro traballo do cuarteto non producido por Martin. Coa separaci\u00f3n do grupo ese ano, Martin produciu traballos de xente como Shirley Bassey, America ou Bernard Cribbins.\nRealizou orquestraci\u00f3ns para algunhas pel\u00edculas, entre elas destacan \"The family way\", para a cal compuxo e orquestrou xunto a Paul McCartney, fac\u00e9ndose acredores ao Premio Ivor Novello en 1966. Tam\u00e9n fixo instrumentaci\u00f3ns para \"Yellow Submarine\" (1968), filme de animaci\u00f3n psicod\u00e9lica coas canci\u00f3ns dos Beatles e \"Vive e deixa morrer \" (1973), da saga de James Bond, de novo xunto a Paul McCartney.\nNa d\u00e9cada dos '90 foi nomeado \"Sir\" pola Ra\u00ed\u00f1a de Inglaterra.\nEn 1993 traballou con Yoshiki (X Japan) para gravar o \u00e1lbum \"Eternal Melody\" xunto \u00e1 Orquestra Filharm\u00f3nica de Londres. O \u00e1lbum cont\u00e9n temas da banda xaponesa en versi\u00f3ns sinf\u00f3nicas, como \"Rose of Pain\" ou \"Endless Rain\". Tam\u00e9n foi introducido ao Sal\u00f3n da Fama do Rock en 1999."}
{"id": "232651", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232651", "title": "Amparo Gonz\u00e1lez M\u00e9ndez", "text": "Mar\u00eda Amparo Gonz\u00e1lez M\u00e9ndez, nada en Ourense en 1973, \u00e9 unha economista e pol\u00edtica galega do PPdeG.\nTraxectoria.\nLicenciada en Ciencias Econ\u00f3micas pola Universidade de Santiago de Compostela. Foi directora de Formaci\u00f3n e Emprego da Confederaci\u00f3n Empresarial de Ourense (2003-2005) e secretaria xeral da Federaci\u00f3n Galega de Asociaci\u00f3ns de Instaladores El\u00e9ctricos e Telecomunicaci\u00f3ns (FEGASINEL). Foi elixida parlamentaria pola provincia de Ourense nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 2005. En 2009 foi nomeada directora xerente da Funga e en febreiro de 2012 directora xeral de Promoci\u00f3n do Emprego. En decembro de 2012 nome\u00e1rona Directora Xeral de Familia e Inclusi\u00f3n."}
{"id": "232652", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232652", "title": "Mar\u00eda Amparo Gonz\u00e1lez M\u00e9ndez", "text": ""}
{"id": "232653", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232653", "title": "Esqu\u00eda", "text": ""}
{"id": "232654", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232654", "title": "Esquila", "text": ""}
{"id": "232655", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232655", "title": "Gran Premio de B\u00e9lxica de 1966", "text": "O Gran Premio de B\u00e9lxica de F\u00f3rmula 1 de disputouse en Spa-Francorchamps o 12 de xu\u00f1o de 1966. Foi a segunda carreira da tempada de F\u00f3rmula Un de . A carreira foi o 26 Gran Premio de B\u00e9lxica. A carreira levouse a cabo sobre 28 voltas ao circu\u00edto de catorce quil\u00f3metros cunha distancia de carreira de 395 quil\u00f3metros.\nA carreira foi ga\u00f1ada polo piloto brit\u00e1nico, campi\u00f3n do mundo de John Surtees pilotando un Ferrari 312 nunha carreira que se viu decimada polas condici\u00f3ns meteorol\u00f3xicas nas primeiras voltas. Foi a cuarta vitoria de Surtees nun Gran Premio e a primeira desde o Gran Premio de Italia de 1964. Surtees levouse a vitoria con 42 segundos de vantaxe sobre piloto austr\u00edaco Jochen Rindt que pilotaba un Cooper T81. Foi o primeiro podio do futuro campi\u00f3n do mundo Jochen Rindt e o primeiro para a nova combinaci\u00f3n Cooper-Maserati o equipo de f\u00e1brica de Cooper Car Company buscou o motor V12 de tres litros de Maserati para adaptarse as novas regulaci\u00f3ns. O compa\u00f1eiro de equipo de Surtees o italiano Lorenzo Bandini terminou terceiro no seu Ferrari 246.\nCun par de podios, Bandini tomou a dianteira no campionato por un punto aos dous ga\u00f1adores da carreira, Surtees e Jackie Stewart.\nResumo da carreira.\nA distancia da carreira reduciuse con respecto ao ano anterior, de 32 a 28 voltas. M\u00e1is da metade dos corredoreso tiveron un accidente na primeira volta debido a unha forte tormenta e quedaban s\u00f3 sete corredores no inicio da segunda volta. Catro pilotos derraparon e estrelaronse na curva Burnenville, onde ca\u00eda un espeso muro de choiva. O Cooper T81 de Jo Bonnier pasou por unha pequena zona libre no bordo da pista e o BRM P261 de Jackie Stewart estrelouse contra un poste de tel\u00e9fono e logo aterrou nunha gabia en Masta Kink, quedanto atrapado no seu BRM envorcado, encharcado ata a cintura no combustible, durante 25 minutos. Graham Hill e Bob Bondurant, ambos dos cales estaban preto de Stewart, lograron rescatalo coa caixa de ferramentas dun espectador. Jack Brabham derrapou co Brabham BT19 en Kink Masta a 135 quil\u00f3metros por hora, pero recuperou o control do coche e reincorporouse \u00e1 carreira. Hab\u00eda moita auga na pista que se lle meteu e inundou o motor Climax de Jim Clark no seu Lotus 33 e quedou f\u00f3ra da carreira tam\u00e9n na primeira volta. A primeira volta levouse toda a cabo baixo bandeiras verdes. E no inicio da segunda volta, 8 dos 15 pilotos que iniciaron estaban f\u00f3ra da carreira.\nA carreira foi filmada para a pel\u00edcula \" Gran Premio\". Un segmento de oito minutos da pel\u00edcula de 1966 utiliza unha combinaci\u00f3n de imaxes en vivo e de escenas da carreira. As imaxes en vivo mostran a Surtees, Bonnier, Bandini, Ligier, Clark e Gurney en acci\u00f3n. Surtees e interpretado na ficci\u00f3n por Jean-Pierre Sarti mentres que Bandini \u00e9 por Barlini Nino. A pel\u00edcula c\u00f3idase de non recoller a Jackie Stewart en acci\u00f3n, interpretado por Scott Stoddard, xa que cando se estrenou estabase recuperando do accidente case fatal a principios de tempada. O Yamura (Honda) branco de James Garner, o n\u00famero 24 non aparec\u00eda na carreira real e as escenas que o mostran son parte da filmaci\u00f3n en estudo.\nLogo do seu accidente nesta carreira, Jackie Stewart comezou os seus esforzos para aumentar a seguridade nas carreiras, que se prolongaron durante d\u00e9cadas, sobre todo logo de que a s\u00faa influencia como piloto de carreiras de F\u00f3rmula Un crecera a trav\u00e9s das seguintes sete tempadas que competiu na F\u00f3rmula Un."}
{"id": "232656", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232656", "title": "Manuel Santos Ruiz Rivas", "text": ""}
{"id": "232657", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232657", "title": "Mar\u00eda de la Concepci\u00f3n Burgo L\u00f3pez", "text": ""}
{"id": "232660", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232660", "title": "L\u00e9on", "text": "L\u00e9on \u00e9 un filme franc\u00e9s dirixido por Luc Besson que se estreou en 1994.\nSinopse.\nMathilda \u00e9 unha nena de doce anos que non se leva nada ben coa s\u00faa familia, ag\u00e1s co seu irm\u00e1n m\u00e1is novo. O seu pai \u00e9 contrabandista de droga e fai negocios co exc\u00e9ntrico Stan, un axente corrupto da D.E.A. (Drug Enforcement Administration - departamento gobernamental contra as drogas). Un d\u00eda, mentres Mathilda est\u00e1 de compras nun supermercado, Stan mata \u00e1 s\u00faa familia. Ref\u00faxiase ent\u00f3n en casa de L\u00e9on, un solitario e misterioso veci\u00f1o que resulta ser un asasino a soldo, pero, como non lle queda outra alternativa, far\u00e1 un pacto con el: ela encargarase das tarefas dom\u00e9sticas e ensinara a ler a L\u00e9on, e este, en troques, ensinaralle a disparar para poder vingarse dos que mataron o seu irm\u00e1n."}
{"id": "232661", "revid": "54334", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232661", "title": "Palemonoideos", "text": "Os palemonoideos (\"Palaemonoidea\") son unha superfamilia de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos, a maior da infraorde dos carideos (\"Caridea\").\nAlgunhas das s\u00faas especies litorais capt\u00faranse con facilidade e convert\u00e9ronse nuns dos dec\u00e1podos m\u00e1is estudados. e, algunha delas, nun dos manxares m\u00e1is exquisitos.\nTaxonom\u00eda.\nA superfamilia subdiv\u00eddes en 8 familias:\nA principal familia no Atl\u00e1ntico nororiental e no Mediterr\u00e1neo occidental \u00e9 a dos palem\u00f3nidos (\"Palaemonidae\"), con algunhas especies litorais moi com\u00fans, como o camar\u00f3n."}
{"id": "232662", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232662", "title": "Palaemonoidea", "text": ""}
{"id": "232665", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232665", "title": "San Pedro, L\u00edncora, Chantada", "text": "San Pedro \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo."}
{"id": "232666", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232666", "title": "Palem\u00f3nidos", "text": "A dos palem\u00f3nidos (\"Palaemonidae\") \u00e9 unha familia de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos carideos, a m\u00e1is importante das 8 nas que se subdivide a superfamilia dos palemonoideos (\"Palaemonoidea\").\nCaracter\u00edsticas.\nSon camar\u00f3ns que te\u00f1en o primeiro par de pereiop\u00f3dos acabados en pinza e o carpo do segundo par de perei\u00f3podos non est\u00e1 subdividido.\n\u00c9 unha familia moi diversificada e numerosa, e cont\u00e9n algunhas especies que son dos dec\u00e1podos m\u00e1is estudados, xa que son f\u00e1ciles de encontrtar no litoral e se poden capturar doadamente.\nAdoitan vivir entre as rochas e nas prader\u00eda de posidonia, e poden po\u00f1er ovos d\u00faas o m\u00e1is veces no ano, cousa pouco habitual nos dec\u00e1podos.\nSistem\u00e1tica.\n\u00c9 unha familia moi extensa. Segundo a lista da ITIS, a familia \"Palaemonidae\" (Rafinesque, 1815), que comprende 82 x\u00e9neros e 660 especies, subdivid\u00eddese en d\u00faas subfamilias:\nDos 82 x\u00e9neres hai 3 catalogados como \"incertae sedis\":\nAs especies m\u00e1is com\u00fans no Atl\u00e1ntico noroiental pertencen \u00e1 subfamilia dos palemoninos."}
{"id": "232667", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232667", "title": "Palaemonidae", "text": ""}
{"id": "232668", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232668", "title": "Sobrado, L\u00edncora, Chantada", "text": "Sobrado \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo."}
{"id": "232669", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232669", "title": "Vilach\u00e1, L\u00edncora, Chantada", "text": "Vilach\u00e1 \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 26 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 11 eran homes e 15 eran mulleres."}
{"id": "232670", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232670", "title": "Vilanova, L\u00edncora, Chantada", "text": "Vilanova \u00e9 un lugar na parroquia de L\u00edncora, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 5 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 2 eran homes e 3 eran mulleres."}
{"id": "232671", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232671", "title": "Enviande, Pedrafita, Chantada", "text": "Enviande \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 3 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 2 eran homes e 1 era muller."}
{"id": "232672", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232672", "title": "A Lama, Pedrafita, Chantada", "text": "A Lama \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 15 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 9 eran homes e 6 eran mulleres.\nToponimia.\nO or\u00f3nimo prov\u00e9n do lat\u00edn , e indica un lugar con lama ou lodo."}
{"id": "232673", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232673", "title": "Mosteiro, Pedrafita, Chantada", "text": "Mosteiro \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 37 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 14 eran homes e 23 eran mulleres."}
{"id": "232674", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232674", "title": "Nandulfe, Pedrafita, Chantada", "text": "Nandulfe \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 13 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 8 eran homes e 5 eran mulleres."}
{"id": "232675", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232675", "title": "Nandulfe", "text": "O top\u00f3nimo galego Nandulfe pode referirse a:"}
{"id": "232676", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232676", "title": "Paracostoira, Pedrafita, Chantada", "text": "Paracostoira \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 15 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 7 eran homes e 8 eran mulleres."}
{"id": "232677", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232677", "title": "Sobrado, Pedrafita, Chantada", "text": "Sobrado \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo."}
{"id": "232678", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232678", "title": "A Touza, Pedrafita, Chantada", "text": "A Touza \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 1 habitante segundo datos do INE e do IGE era 1 home.\nToponimia.\nO termo galego \"Touza\" prov\u00e9n dun prob\u00e1bel *, posibelmente da ra\u00edz indoeuropea 'inchar, crecer'. \u00c9 un or\u00f3nimo que indica un terreo pechado con \u00e1rbores ou matos, ou ben un grupo de penas ou rochas na praia."}
{"id": "232679", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232679", "title": "Xill\u00e1n, Pedrafita, Chantada", "text": "Xill\u00e1n \u00e9 un lugar na parroquia de Pedrafita, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 15 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 7 eran homes e 8 eran mulleres."}
{"id": "232680", "revid": "29985", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232680", "title": "Xill\u00e1n", "text": "O top\u00f3nimo Xill\u00e1n pode referirse a:"}
{"id": "232681", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232681", "title": "Alfonso Rueda Valenzuela", "text": ""}
{"id": "232682", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232682", "title": "Palemoninos", "text": "Os palamoninos (\"Palaemoninae\") \u00e9 unha subfamila de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos carideos, unha das d\u00faas nas que se subdivide a familia dos palem\u00f3nidos (\"Palaemonidae\"), a maior delas e a \u00fanica que comprende especies presentes no Atl\u00e1ntico nororiental; a outra, a dos pontoniinos (\"Pontoniinae\") incl\u00fae especies propias dos arrecifes de coral.\nCaracter\u00edsticas.\nOs palemoninos son principalmente carn\u00edvoros que comen pequenos invertebrados e detritos de peixes e outros animais, a\u00ednda que tam\u00e9n poden comer algas).\nEnc\u00f3ntranse en calquera h\u00e1bitat acu\u00e1tico, excepto nas augas profundas.\nOs x\u00e9neros m\u00e1is importantes son \"Palaemon\", que incl\u00fae o camar\u00f3n (\"Palaemon serratus\") e \"Macrobrachium\", o que alberga o maior n\u00famero de especies, entre elas algunhas de interese comercial, como \"Macrobrachium rosenbergii\".\nX\u00e9neros.\nA subfamilia dos palemoninos comprende, segundo Shane \"et al.\" e Grave \"et al.\", os x\u00e9neros seguintes:\nPor\u00e9n, o \"Integrated Taxonomic Information System\" (2001), que manexa datos m\u00e1is antigos, s\u00f3 reco\u00f1ece estes 9:"}
{"id": "232683", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232683", "title": "Palaemoninae", "text": ""}
{"id": "232684", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232684", "title": "Palaemon", "text": "Palaemon \u00e9 un x\u00e9nero de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos carideos, o tipo da famila dos palem\u00f3nidos (\"Palaemonidae\").\nCaracter\u00edsticas.\nAs especies deste x\u00e9nero son camar\u00f3ns que te\u00f1en a particularidade de presentaren un rostro ben desenvolvido na parte dianteira da cabeza, que non se encontra noutros x\u00e9neros de carideos, como as gambas. Outro detalle distintivo \u00e9 a posici\u00f3n dos ollos, peduculados e moi diverxentes, mentres que as gambas t\u00e9\u00f1enos m\u00e1is pr\u00f3ximos. Estes camar\u00f3ns te\u00f1en pinzas, como os cangrexos, pero diminutas. O seu tama\u00f1o var\u00eda de 2 a 10\u00a0cm.\nTaxonom\u00eda.\nO x\u00e9nero foi descrito en 1795 polo entom\u00f3logo alem\u00e1n Friedrich Weber na s\u00faa obra \"Nomenclator entomologicus secundum Entomologiam systematicum ill. Fabricii adjectis speciebus recens detectis et varietatibus\". Chilonii et Hamburgii: C. E. Bohn. viii 171 pp. Ver en li\u00f1a.\nA circunscrici\u00f3n convencional deste x\u00e9nero \u00e9 probabelmente parafil\u00e9tica. Datos moleculares suxiren que o x\u00e9nero \"Palaemonetes\", as\u00ed como os x\u00e9neros \"Exopalaemon\" e \"Couteriella\", deber\u00edan inclu\u00edrse en \"Palaemon\". As afinidades filoxen\u00e9ticas nestes grupos corresponden mellor coa orixe xeogr\u00e1fica das asignaci\u00f3ns de x\u00e9nero convencional.\nEspecies.\nSegundo Grave e Fransen, o x\u00e9nero comprende as seguintes especies:\nImportancia econ\u00f3mica.\nAlgunhas especies son obxecto de activa pesca en numerosos lugares do mundo, e son considerados como delicias gastron\u00f3micas."}
{"id": "232685", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232685", "title": "Camilla Belle", "text": "Camilla Belle Routh, nada nos \u00c1nxeles (California) o 2 de outubro de 1986, \u00e9 unha actriz estadounidense."}
{"id": "232686", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232686", "title": "Gu\u00e9ghal", "text": "Os gu\u00e9ghal son unha das razas do popular xogo de rol As Cr\u00f3nicas de G\u00e1idil. \u00c9 unha das razas m\u00e1is utilizadas e \u00e9 parecida aos seres humanos. Os gu\u00e9gal son unha representaci\u00f3n dos celtas que viv\u00edan en Galicia en torno \u00e1 Idade de Bronce. Viven en castros celtas fortificados. Os castros m\u00e1is grandes que son representaci\u00f3n das cidades galegas: Lug, representaci\u00f3n de Lugo; Urentes, representaci\u00f3n de Ourense; Breogantia, representaci\u00f3n de A Coru\u00f1a; Atlantia, representaci\u00f3n de Vigo; Libred\u00f3n, representaci\u00f3n de Santiago de Compostela; Artabria, representaci\u00f3n de Ferrol e Ponte Cilenia, representaci\u00f3n de Pontevedra."}
{"id": "232689", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232689", "title": "Telesforo Ojea Somoza", "text": "Telesforo Ojea Somoza, nado en Lama de Rei (Cervantes) o 5 de xaneiro de 1858 e finado en Fontei (A R\u00faa) o 23 de xullo de 1890, foi un xurista, xornalista e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nEstudou o Bacharelato en Monforte de Lemos e Lugo. Trasladouse a Madrid para estudar Dereito. Na capital afiliouse \u00e1 Juventud Federalista, rama xuvenil do Partido Republicano Federal, no que militou ata a s\u00faa morte. Finalizada a carreira, exerceu a avogac\u00eda en Madrid, pero pasaba os ver\u00e1ns en Fontei.\nEn 1882 foi o representante da provincia de Lugo na I Asemblea Federal de Madrid, onde foi secretario da mesa presidencial. Con Federico Tapia, delegado pola Coru\u00f1a, e Ildefonso Feijoo del R\u00edo, representante de Pontevedra, presentou varios relatorios \u00e1 Asemblea. En maio de 1883 foi delegado por Lugo na Asemblea Federal de Zaragoza. En febreiro de 1884 asumiu a direcci\u00f3n do diario madrile\u00f1o \"La Rep\u00fablica\", \u00f3rgano de prensa do Consello Federal, cargo que desempe\u00f1ou ata outubro de 1885. Foi inspirador e redactor do Proxecto de Constituci\u00f3n para o Estado Galaico, e defensor da democracia republicana e o federalismo autonomista como forma de estado.\nNas elecci\u00f3ns de deputados \u00e1s Cortes de abril de 1886 foi candidato federal polo distrito de Lugo capital. Logrou a vitoria na capital lucense, pero foi derrotado polos votos do campo, que foron para o exministro conservador Fernando Cos-Gay\u00f3n, candidato apoiado polo conde de Pallares e a s\u00faa rede caciquil.\nDesempe\u00f1ou altos cargos na direcci\u00f3n do partido e desenvolveu continuas actividades pol\u00edticas, pero tivo que retirarse afectado pola tise que finalmente acabou coa s\u00faa vida.\nFoi homenaxeado polos seus veci\u00f1os, que erixiron un mausoleo en Fontei en 1892, a cuxa inauguraci\u00f3n asistiu Francesc Pi i Margall."}
{"id": "232690", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232690", "title": "Camar\u00f3n do B\u00e1ltico", "text": "O camar\u00f3n do B\u00e1ltico (\"Palaemon adspersus\", Rathke 1837) \u00e9 unha especie de crust\u00e1ceo malacostr\u00e1ceo da orde dos dec\u00e1podos e familia dos palem\u00f3nidos. \u00c9 un camar\u00f3n propio das augas do Atl\u00e1ntico nororiental moi frecuente no mar B\u00e1ltico, onde \u00e9 obxecto de activa pesca polos daneses. En Galicia non \u00e9 moi com\u00fan, a\u00ednda que tam\u00e9n se pesca e se consome como os outros camar\u00f3ns presentes nas nosas augas.\nA especie foi descrita por Carl Linnaeus en 1758 como \"Cancer squilla\". O x\u00e9nero \"Palaemon\" foi fundado por Friedrich Weber en 1795, e este camar\u00f3n recibiu ao longo dos anos numerosos sin\u00f3nimos (v\u00e9xase \"sinonimia\" no cadro da clasificaci\u00f3n cient\u00edfica, \u00e1 dereita). O nome v\u00e1lido na actualidade deullo Rathke en 1837.\nCaracter\u00edsticas.\n\"Palaemon adspersus\" \u00e9 unha especie moi semellante a \"Palaemon elegans\", de tama\u00f1o un pouco maior, 7\u00a0cm como m\u00e1ximo, pero que non chega aos 10 do \"Palaemon serratus\", o camar\u00f3n m\u00e1is frecuente, e m\u00e1is apreciado, en Galicia.\nDist\u00ednguese deste \u00faltimo polo seu rostro, moito menor (ademais de polo tama\u00f1o), e de \"P. elegans\" porque o seu rostro \u00e9 m\u00e1is rectil\u00edneo e ancho, e dentado ao longo de toda a s\u00faa marxe superior, como naquel, pero cun s\u00f3 dente protorobitario e outro mesmo por riba da \u00f3rbita do ollo; ademais, leva distintivas manchas de pigmento na metade inferior.\nO corpo, deprimido lateralmente, e transl\u00facido, ten unha coloraci\u00f3n gris amarelada parecida \u00e1 de \"P. elegans\" a\u00ednda que poida que un algo m\u00e1is azulada.\nDistribuci\u00f3n e ecolox\u00eda.\n\"Palaemon adspersus\" \u00e9 pouco com\u00fan na maior parte do noroeste de Europa, pero \u00e9 a base dunha significativa pesquer\u00eda de camar\u00f3n nos estreitos daneses.\nNo mar B\u00e1ltico pode tolerar salinidades por debaixo do 5 \u2030, pero pasa o inverno en augas m\u00e1is profundas e m\u00e1is salinas, preto da costa.\nEn Dinamarca, \"P. adspersus\" est\u00e1 estreitamente relacionado con fondos con prader\u00edas de \"Zostera\", e \u00e9 substitu\u00eddo por \"P. elegans\" onde faltan estas prader\u00edas.\nHistoria taxon\u00f3mica.\nLinneo describiu esta especie baixo o nome de \"Cancer squilla\" no seu \"Systema Naturae\" (1758, 1761). Como moitos m\u00e1is x\u00e9neros, foi m\u00e1is tarde separado do \"Cancer \" linneano, e a nosa especie foi co\u00f1ecida como \"Leander squilla\", namentres que o x\u00e9nero \"Palaemon\", que fundara en 1810 Pierre Andr\u00e9 Latreille, era utilizado para outras especies. En 1897, Mary Jane Rathbun deuse de conta que a \"especie tipo\" do x\u00e9nero \"Palaemon\", que elixira Latreille para describila, era \"Cancer squilla\". Isto requir\u00eda que o x\u00e9nero daquela co\u00f1ecido como \"Leander\" pasara a \"Palaemon\", mentres que o x\u00e9nero ent\u00f3n co\u00f1ecido como \"Palaemon\" tenr\u00eda que pasar a \"Macrobrachium\". Non todos os bi\u00f3logos seguiron a nova nomenclatura, e a confusi\u00f3n finalmente resolveuse por unha decisi\u00f3n da Comisi\u00f3n Internacional de Nomenclatura Zool\u00f3xica (ICZN), que declarou que a especie tipo de \"Palaemon\" era \" Palaemon adspersus\".\nEn 1958, Lipke Holthuis solicitou \u00e1 ICZN que suprimise o nome de Linneo \"Cancer squilla\", porque era utilizado para a especie \"Palaemon elegans\", a\u00ednda que a descrici\u00f3n orixinal era dunha especie diferente. A pesar da oposici\u00f3n dalg\u00fans carcin\u00f3logos, entre eles Robert Gurney, a ICZN estivo de acordo, deixando dispo\u00f1\u00edbel \"Palaemon adspersus\" Rathke, 1837 \u2014polo \"principio de prioridade\"\u2014, para esta especie."}
{"id": "232691", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232691", "title": "X\u00e9nero musical", "text": "Un x\u00e9nero musical \u00e9 unha categor\u00eda que re\u00fane composici\u00f3ns musicais que comparten distintos criterios de afinidade. Estes criterios poden ser especificamente musicais, como o ritmo, a instrumentaci\u00f3n, as caracter\u00edsticas harm\u00f3nicas ou mel\u00f3dicas ou a s\u00faa estrutura, e tam\u00e9n basearse en caracter\u00edsticas non musicais, como a rexi\u00f3n xeogr\u00e1fica de orixe, o per\u00edodo hist\u00f3rico, o contexto sociocultural ou outros aspectos m\u00e1is amplos dunha determinada cultura.\nOs x\u00e9neros \u00e1 s\u00faa vez div\u00eddense en \"subx\u00e9neros\". Nalg\u00fans x\u00e9neros determinados como o flamenco o termo subx\u00e9nero substit\u00faese por outro que determina cada unha das variedades denomin\u00e1ndose dunha forma propia, neste caso adoita chamarse \"palo\". Unha composici\u00f3n musical pode ser clasificada dentro de varios x\u00e9neros, e \u00e9 expresada a trav\u00e9s do \"estilo\" concreto do artista. Nos casos en que esta multiplicidade de x\u00e9neros resulta evidente dentro do estilo do artista, ou \u00e9 un obxectivo buscado polo compositor, adoita falarse de m\u00fasica de fusi\u00f3n, que si se chegan a xeneralizar o suficiente poden chegar a formar \"x\u00e9neros de fusi\u00f3n\" practicamente independentes.\nEstilo musical e x\u00e9nero musical.\nExiste certa confusi\u00f3n entre os termos estilo musical e x\u00e9nero musical. Un \"estilo musical\" \u00e9 o car\u00e1cter propio que d\u00e1 \u00e1s s\u00faas obras un artista ou un m\u00fasico (exemplo: o estilo de Rossini).\nCando un estilo se diferenza o suficiente e se xeneraliza\" \"en distintas obras e m\u00faltiples artistas que toman trazos com\u00fans entre si f\u00f3rmase unha categor\u00eda que se denomina \"x\u00e9nero musical (\"exemplo: o rock \u00e9 un x\u00e9nero musical de ritmo moi marcado\")..\nNoutro sentido o termo \"estilo\" tam\u00e9n se pode utilizar para definir ao conxunto de caracter\u00edsticas espec\u00edficas no caso de que se refira en concreto a aquelas que individualizan a tendencia \"dunha \u00e9poca\" (exemplo: estilo neocl\u00e1sico).\nX\u00e9neros musicais.\nActualmente existen multitude de x\u00e9neros musicais en constante evoluci\u00f3n. Desde x\u00e9neros musicais demarcados conceptualmente que abarcan campo definido e espec\u00edfico, e que presentan unha asentada concepci\u00f3n (tango, blues, salsa, hip hop...); ata amplas e difusas categor\u00edas musicais que abarcan un marco absolutamente heterox\u00e9neo musicalmente, de nova creaci\u00f3n por parte das discogr\u00e1ficas para achegar a m\u00fasica ao profano e facilitar a s\u00faa clasificaci\u00f3n (m\u00fasica rock, m\u00fasica universal ou \"world music\", m\u00fasica electr\u00f3nica...).\nCriterios de clasificaci\u00f3n.\nA clasificaci\u00f3n en x\u00e9neros musicais adoita realizarse segundo os seguintes criterios:\nProblem\u00e1tica da clasificaci\u00f3n.\nSubxectividade.\nUn dos inconvenientes ao agrupar m\u00fasica por x\u00e9neros reside en que se trata dun proceso subxectivo que resulta moi influ\u00eddo polo co\u00f1ecemento persoal e a forma de cada un de sentir e escoitar a m\u00fasica. Isto \u00e9 especialmente certo nas \"grandes categor\u00edas\" que clasifican \u00e1 m\u00fasica en culta ou m\u00fasica popular, debido ao alto grado de abstracci\u00f3n que a complexidade do conxunto require para atopar caracter\u00edsticas com\u00fans, e -no outro extremo- no caso de subx\u00e9neros por especificaci\u00f3n detallada que contrasta tam\u00e9n coa complexidade de orixes e influencias dunha obra determinada. Un exemplo disto \u00faltimo \u00e9 a m\u00fasica de Led Zeppelin, que pode ser chamada heavy metal, hard rock, blues rock, en funci\u00f3n do que cada un interprete.\nCambio do contexto cultural.\nEste problema afecta especialmente ao concepto de popularidade na clasificaci\u00f3n por x\u00e9neros. Por exemplo, a m\u00fasica barroca ou renacentista, que a maior\u00eda das persoas agrupar\u00eda actualmente baixo o suprax\u00e9nero de \"m\u00fasica acad\u00e9mica\" - xa que a s\u00faa difusi\u00f3n e interpretaci\u00f3n est\u00e1 limitada a sectores especializados - foi en realidade a \"m\u00fasica popular\" daquela \u00e9poca.\nRelatividade.\nAlg\u00fans x\u00e9neros musicais son moi raros, e poden resultar relativizados ou ignorados polos cr\u00edticos; o post-rock, por exemplo, \u00e9 un termo creado por Simon Reynolds, resultando nunha clasificaci\u00f3n controvertida. Outro exemplo \u00e9 a m\u00fasica de videoxogos, definida pola s\u00faa canle de difusi\u00f3n, que poder\u00eda ou non segundo o criterio que se utilice, definir un x\u00e9nero musical propio.\nResistencia.\nA categorizaci\u00f3n da m\u00fasica, especialmente en x\u00e9neros moi espec\u00edficos ou subx\u00e9neros, pode resultar dif\u00edcil para os novos estilos emerxentes ou para pezas musicais que incorporan caracter\u00edsticas de m\u00faltiples x\u00e9neros. Os intentos por circunscribir m\u00fasicos individuais a un x\u00e9nero determinado poden inducir a erro, xa que \u00e9 habitual que produzan m\u00fasica nunha variedade de x\u00e9neros no transcurso da s\u00faa carreira, ou ata, nunha mesma peza musical. Algunhas persoas senten que a categorizaci\u00f3n da m\u00fasica en x\u00e9neros bas\u00e9ase m\u00e1is en motivos comerciais e de mercado que en criterios musicais. Por exemplo John Zorn, un m\u00fasico cuxa obra cubriu unha ampla gama de x\u00e9neros, escribiu que estes son ferramentas usadas para \"facer m\u00e1is c\u00f3moda e comercializable a complexa visi\u00f3n persoal dun artista\".\nVantaxes da clasificaci\u00f3n.\nCategorizar a m\u00fasica faise necesario para facilitar o seguimento da historia e os distintos x\u00e9neros da m\u00fasica, ademais de conceptualizar, distinguir e definir m\u00e1is claramente cada un deles. Ademais, o uso de etiquetas pode actualmente dirixir o desenvolvemento da nova m\u00fasica ao extremo de axudar a cultivar o interese e a participaci\u00f3n da audiencia nos estadios iniciais dunha tendencia.\nOs x\u00e9neros musicais na m\u00fasica actual.\nCando a expresi\u00f3n \"x\u00e9nero musical\" \u00e9 usada actualmente en contextos non acad\u00e9micos, como os comerciais, nas sociedades de autores ou pola cr\u00edtica de m\u00fasica popular, \u00e9 utilizada como sin\u00f3nimo de estilo musical. Adoitan hoxe distinguirse tres grandes familias de estilos ou x\u00e9neros: m\u00fasica culta, m\u00fasica folcl\u00f3rica e m\u00fasica popular.\nM\u00fasica culta.\nA m\u00fasica culta \u00e9 tam\u00e9n co\u00f1ecida como m\u00fasica cl\u00e1sica, douta ou acad\u00e9mica. O apelativo de \"m\u00fasica cl\u00e1sica\" \u00e9 un termo moitas veces impreciso pero profundamente arraigado e institucionalizado na sociedade, ademais do modo habitual de referirse a outros voc\u00e1bulos similares, que aparece por primeira vez no Oxford English Dictionary de 1836. Implica todo tipo de consideraci\u00f3ns te\u00f3ricas, est\u00e9ticas e estruturais, e habitualmente comporta unha longa tradici\u00f3n escrita, polo que os seus int\u00e9rpretes adoitan ter anos de formaci\u00f3n nun conservatorio.\nM\u00fasica folcl\u00f3rica ou tradicional.\nA m\u00fasica tradicional transmitiuse oralmente de xeraci\u00f3n en xeraci\u00f3n \u00e1 marxe do ensino musical acad\u00e9mico como unha parte m\u00e1is dos valores e da cultura dun pobo. As\u00ed pois, ten un marcado car\u00e1cter \u00e9tnico que normalmente faia dif\u00edcil de comprender a escala internacional, a\u00ednda que existen excepci\u00f3ns notables como o flamenco, a xota, o tango, a samba e, en xeral, todos os ritmos latinos que mante\u00f1an certa entidade propia co tempo. Nos \u00faltimos tempos agrup\u00e1ronse na denominaci\u00f3n artificial co\u00f1ecida como m\u00fasicas do mundo (en ingl\u00e9s \"world music\").\nM\u00fasica popular.\nA m\u00fasica popular oponse \u00e1 m\u00fasica acad\u00e9mica e \u00e9 un conxunto de estilos musicais que, a diferenza da m\u00fasica tradicional ou folcl\u00f3rica, non se identifican con naci\u00f3ns ou etnias espec\u00edficas. Pola sinxeleza e curta duraci\u00f3n das s\u00faas formas, non adoitan requirir de co\u00f1ecementos musicais elevados para ser interpretados e comercial\u00edzanse e difunden grazas aos medios de comunicaci\u00f3n de masas. Esta \u00faltima afirmaci\u00f3n \u00e9 discutida desde moitos \u00e1mbitos de compositores e int\u00e9rpretes e cada vez m\u00e1is tendese a pensarse na m\u00fasica popular e na m\u00fasica culta como m\u00fasicas de pr\u00e1cticas diferentes, a\u00ednda que comparten moitas caracter\u00edsticas da s\u00faa linguaxe. Existen m\u00fasicas populares que requiren habilidades musicais elevadas e doutra banda m\u00fasicas cultas extremadamente sinxelas. En xeral pode dicirse que a m\u00fasica culta v\u00e9n da m\u00fasica escrita en partituras e a popular da tradici\u00f3n non escrita, sexa esta popular ou profesional. En parte, o xurdimento dos medios masivos de difusi\u00f3n e o negocio da m\u00fasica contribu\u00edron a desdebuxar os l\u00edmites entre estas m\u00fasicas.\nDito brevemente, pode afirmarse que a m\u00fasica popular xorde en Europa coa chegada da Revoluci\u00f3n industrial no s\u00e9culo XVIII, cando a mellora tecnol\u00f3xica fai posible que os fabricantes poidan comezar a producir instrumentos musicais en serie e a vendelos a un prezo razoable, chegando as\u00ed \u00e1 clase media. Outro avance importante no desenvolvemento deste tipo de m\u00fasica prod\u00facese no s\u00e9culo XIX grazas ao fon\u00f3grafo de Edison e ao gram\u00f3fono de Berliner, que permiten ao p\u00fablico en xeral gravar a s\u00faa propia m\u00fasica ou escoitar a m\u00fasica composta polos demais sen necesidade de asistir a un concerto en directo. De feito, a finais dos anos vinte do s\u00e9culo seguinte, moitos compositores prestixiosos e int\u00e9rpretes populares xa efectuaran m\u00faltiples gravaci\u00f3ns que puideron difundir a trav\u00e9s doutros inventos modernos da \u00e9poca como a radio e, posteriormente, a televisi\u00f3n. Pero non ser\u00e1 ata a d\u00e9cada dos cincuenta cando a m\u00fasica popular alcance realmente a divulgaci\u00f3n que ten hoxe en d\u00eda grazas ao desenvolvemento do rock and roll e \u00e1 popularidade que alcanzaron as gramolas nos bares, pubs, cafeter\u00edas e restaurantes. Ademais, non tivo que pasar moito tempo antes de que aparecesen no sector novos estilos como a m\u00fasica pop, m\u00fasica electr\u00f3nica, heavy metal, punk, e hip hop ata tal punto que actualmente os estilos musicais son tantos e tan variados, e as fronteiras tan difusas, que \u00e9 dif\u00edcil saber cando se est\u00e1 falando dun e cando doutro.\nActualmente existen multitude de estilos musicais en constante evoluci\u00f3n. Desde os que presentan unha asentada concepci\u00f3n (tango, blues, salsa, hip hop...); ata amplas e difusas categor\u00edas musicais que abarcan un marco absolutamente heterox\u00e9neo musicalmente, de nova creaci\u00f3n por parte das discogr\u00e1ficas para achegar a m\u00fasica ao profano e facilitar a s\u00faa clasificaci\u00f3n nos por elas denominados \"x\u00e9neros\": (m\u00fasica rock, m\u00fasica universal ou \"world music\", m\u00fasica electr\u00f3nica...).\nProblem\u00e1tica da clasificaci\u00f3n.\nCategorizar a m\u00fasica faise necesario para clasificala comercial e historicamente, ademais de conceptualizala, distinguila e definila m\u00e1is claramente. O uso de etiquetas pode ademais actualmente dirixir o desenvolvemento da nova m\u00fasica ao extremo de axudar a cultivar o interese e a participaci\u00f3n da audiencia nos estadios iniciais dunha tendencia.\nCon todo, un dos inconvenientes ao agrupar m\u00fasica por x\u00e9neros reside en que se trata dun proceso subxectivo que resulta moi influ\u00eddo polo co\u00f1ecemento persoal e a forma de cada un de sentir e escoitar a m\u00fasica. Isto \u00e9 especialmente certo nas \"grandes categor\u00edas\" que clasifican \u00e1 m\u00fasica en culta ou m\u00fasica popular, debido ao alto grao de abstracci\u00f3n que a complexidade do conxunto require para atopar caracter\u00edsticas com\u00fans, e -no outro extremo- no caso de subx\u00e9neros por especificaci\u00f3n detallada que contrasta tam\u00e9n coa complexidade de orixes e influencias dunha obra determinada. Un exemplo disto \u00faltimo \u00e9 a m\u00fasica de Led Zeppelin, que pode ser chamada heavy metal, hard rock, blues rock, en funci\u00f3n do que cada un int\u00e9rprete.\nAlgunhas persoas senten que a categorizaci\u00f3n da m\u00fasica en x\u00e9neros bas\u00e9ase m\u00e1is en motivos comerciais e de mercado que en criterios musicais. Por exemplo John Zorn, un m\u00fasico cuxa obra cubriu unha ampla gama de x\u00e9neros, escribiu que estes son ferramentas usadas para \u00abfacer m\u00e1is c\u00f3moda e comercializable a complexa visi\u00f3n persoal dun artista\u00bb."}
{"id": "232693", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232693", "title": "A Armada, Cartelle, Cartelle", "text": " A Armada \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 59 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 28 eran homes e 31 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 59 habitantes (26 homes e 33 mulleres)."}
{"id": "232694", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232694", "title": "A Bouza, Cartelle, Cartelle", "text": " A Bouza \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 6 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 3 eran homes e 3 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 7 habitantes (3 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "232695", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232695", "title": "Calvelos, Cartelle, Cartelle", "text": " Calvelos \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 29 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 15 eran homes e 14 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 32 habitantes (15 homes e 17 mulleres)."}
{"id": "232696", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232696", "title": "Cartelle, Cartelle, Cartelle", "text": " Cartelle \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Segundo o INE e do IGE en 2011 ti\u00f1a 215 habitantes (103 homes e 112 mulleres), os mesmos ca en 2010 (104 homes e 111 mulleres)."}
{"id": "232697", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232697", "title": "Madarn\u00e1s, Cartelle, Cartelle", "text": " Madarn\u00e1s \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 14 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 9 eran homes e 5 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 14 habitantes (8 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "232698", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232698", "title": "Pereda, Cartelle, Cartelle", "text": " Pereda \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 47 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 24 eran homes e 23 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 51 habitantes (27 homes e 24 mulleres)."}
{"id": "232699", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232699", "title": "Reigoso, Cartelle, Cartelle", "text": " Reigoso \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 14 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 7 eran homes e 7 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 15 habitantes (7 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "232700", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232700", "title": "Reigoso", "text": "O top\u00f3nimo galego Reigoso (do lat\u00edn , con ra\u00edces) pode referirse a:"}
{"id": "232701", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232701", "title": "San Marti\u00f1o, Cartelle, Cartelle", "text": " San Marti\u00f1o \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 24 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 14 eran homes e 10 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 24 habitantes (15 homes e 9 mulleres)."}
{"id": "232702", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232702", "title": "San Pedro, Cartelle, Cartelle", "text": " San Pedro \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 53 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 21 eran homes e 32 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 50 habitantes (19 homes e 31 mulleres)."}
{"id": "232703", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232703", "title": "A Teixugueira, Cartelle, Cartelle", "text": " A Teixugueira \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 19 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 9 eran homes e 10 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 19 habitantes (9 homes e 10 mulleres)."}
{"id": "232704", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232704", "title": "Baldariz, Cartelle, Cartelle", "text": " Baldariz \u00e9 un lugar da parroquia de Cartelle no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 30 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 13 eran homes e 17 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 30 habitantes (14 homes e 16 mulleres)."}
{"id": "232705", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232705", "title": "Baldariz", "text": "O top\u00f3nimo galego Baldariz ten a s\u00faa orixe como nome de posuidor, do xerm\u00e1nico \"Baldericus\". Pode referirse a:"}
{"id": "232706", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232706", "title": "Couxil, Couxil, Cartelle", "text": " Couxil \u00e9 un lugar da parroquia de Couxil no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 8 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 5 eran homes e 3 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 9 habitantes (6 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "232707", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232707", "title": "Couxili\u00f1o, Couxil, Cartelle", "text": " Couxili\u00f1o \u00e9 un lugar da parroquia de Couxil no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 14 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 7 eran homes e 7 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 16 habitantes (8 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "232708", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232708", "title": "Mary Rathbun", "text": "Mary Jane Rathbun, nada en Buffalo, Nova York o 11 de xu\u00f1o de 1860 e finada en Washington, D.C. o 14 de abril de 1943, foi unha zo\u00f3loga estadounidense especializada en carcinolox\u00eda que traballou na Smithsonian Institution desde 1884 at\u00e9 a s\u00faa morte.\nPublicaci\u00f3ns.\nA primeira publicaci\u00f3n de Mary J. Rathbun, en colaboraci\u00f3n con James Everard Benedicto e referida ao x\u00e9nero \"Panopeus\" data de 1891. Xubilouse o \u00faltimo d\u00eda do ano 1914, pero non deixou de traballar at\u00e9 a s\u00faa morte. O seu traballo m\u00e1is importante foi \"Les crabes d'eau douce\" (\"Os cangrexos de auga doce\"), concibida orixinalmente como unha soa publicaci\u00f3n, pero que finalmente foi publicada en tres volumes entre 1904 e 1906.\nEscribiu, en solitario ou en colaboraci\u00f3n, un total de 166 artigos, nos que fixo a descrici\u00f3n de 1147 novas especies e subespecies, 63 novos x\u00e9neros, unha subfamilia, 3 familias e unha superfamilia, as\u00ed como outras novidades en nomenclatura. Os taxons descritos por Rathbun incl\u00faen especies comerciais importantes, como o cangrexo azul do Atl\u00e1ntico, \"Callinectes sapidus\", e o cangrexo curtidor, \"Chionecetes bairdi\".\nEp\u00f3nimos.\nGran n\u00famero de taxons foron denominados en honor de Mary J. Rathbun:"}
{"id": "232709", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232709", "title": "A Lagoa, Couxil, Cartelle", "text": " A Lagoa \u00e9 un lugar da parroquia de Couxil no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 61 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 30 eran homes e 31 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 62 habitantes (33 homes e 29 mulleres)."}
{"id": "232710", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232710", "title": "Anacampserotaceae", "text": "Anacampserotaceae \u00e9 unha familia de plantas dicotiled\u00f3neas pertencente \u00e1 orde Caryophyllales. A familia foi proposta en 2010, nun traballo no que se analiza a polifilia da suborde Portulacineae das Caryophyllales, sobre a base de evidencia morfol\u00f3xica e molecular. Dentro das anacampserot\u00e1ceas incl\u00faense tres x\u00e9neros, \"Anacampseros\", \"Grahamia\" e \"Talinopsis\", os cales se dispo\u00f1\u00edan previamente dentro da familia das portulac\u00e1ceas. Esta familia foi aceptada polo sistema de clasificaci\u00f3n APG III."}
{"id": "232711", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232711", "title": "Achatocarpaceae", "text": "As achatocarp\u00e1ceas (Achatocarpaceae) son unha familia de \u00e1rbores ou arbustos dioicos ao que pertencen unhas dez especies agrupadas en dous x\u00e9neros (\"Achatocarpus\" Triana e \"Phaulothamnus\" A.Gray, segundo o \nsistema APG II). En clasificaci\u00f3ns m\u00e1is antigas esta familia inclu\u00edase dentro de \"Phytolaccaceae\".\nDescrici\u00f3n.\nSon plantas con ou sen espi\u00f1as; ramas curtas con abundantes follas alternas ou fasciculadas sobre braquiblastos. As flores masculinas presentan 5 s\u00e9palos abertos ao florecer e de 15 a 20 estames. As flores femininas con igual n\u00famero de s\u00e9palos erectos arredor do ovario que se encontra nunha posici\u00f3n m\u00e1is alta ao punto de inserci\u00f3n das restantes pezas da flor. O pistilo compl\u00e9tase con dous estilos apicais longos e curvos. O froito \u00e9 unha baga carnosa cos s\u00e9palos unidos na base. Suponse que a polinizaci\u00f3n \u00e9 realizada por aves, pero non existen observaci\u00f3ns que o confirmen.\nH\u00e1bitat.\n\u00c9 unha familia propia de Am\u00e9rica tropical e subtropical. Como exemplo, na Arxentina vive un s\u00f3 x\u00e9nero (\"Achatocarpus\"), con d\u00faas especies e d\u00faas variedades e outro en Paraguai cunhas cinco especies."}
{"id": "232712", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232712", "title": "Dehiscente", "text": ""}
{"id": "232713", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232713", "title": "Aizoaceae", "text": "As aizo\u00e1ceas (Aizoaceae) son unha familia de herbas ou subarbustos pertencente \u00e1 orde Caryophyllales.\nDescrici\u00f3n.\nSon plantas herb\u00e1ceas ou subarbustivas, con follas enteiras e opostas, a mi\u00fado carnosas (crasul\u00e1ceas). A maior\u00eda dos membros de Aizoaceae son xer\u00f3fitos, ou sexa, plantas adaptadas a soportar grandes per\u00edodos de seca, polo que est\u00e1n ben representadas nas zonas des\u00e9rticas. Moitas das especies desta familia exhiben unha reduci\u00f3n foliar para evitar a excesiva transpiraci\u00f3n, como unha adaptaci\u00f3n \u00e1s condici\u00f3ns x\u00e9ricas.\nMoitas especies tam\u00e9n presentan unha abundante cantidade de cristais de calcio baixo a epiderme, os cales forman unha capa cristalina de car\u00e1cter protector fronte \u00e1 insolaci\u00f3n.\nAs flores son ap\u00e9talas pero pos\u00faen numerosos estaminodios, xeralmente vivamente coloreados, con aparencia de corola petaloide; son hermafroditas e son polinizadas por insectos. Con 4-5 ou m\u00e1is estames funcionais, xineceo de ovario s\u00fapero, medio ou \u00ednfero con 1 a 20 carpelos. O froito \u00e9 unha c\u00e1psula dehiscente, chamada noz ou n\u00facula.\nTaxonom\u00eda.\nA familia comprende unhas 1100 especies repartidas en 126 x\u00e9neros, os que \u00e1 s\u00faa vez se atopan distribu\u00eddos en 5 subfamilias:"}
{"id": "232714", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232714", "title": "Segunda Guerra Civil de Costa do Marfil", "text": "A Segunda Guerra Civil en Costa do Marfil iniciouse o 25 de febreiro de 2011 cando empezaron os combates entre as forzas leais ao presidente electo e o \"de facto\" no oeste do pa\u00eds.\nO conflito armado debeuse \u00e1 escalada de violencia que viv\u00eda o pa\u00eds pola crise pol\u00edtica producida polo desco\u00f1ecemento da vitoria do l\u00edder opositor Alassane Ouattara por unha estreita marxe de votos na segunda volta das elecci\u00f3ns presidenciais do 28 de novembro de 2010 que derrotara o presidente Laurent Gbagbo, quen contaba coa lealdade das forzas armadas para perpetuarse no poder pero cun gran rexeitamento por parte do pobo e a comunidade internacional.\nTras teren quedado claras as posturas de ambos bandos, a comunidade internacional ao completo (cabe destacar a Uni\u00f3n Europea, Estados Unidos, a Organizaci\u00f3n das Naci\u00f3ns Unidas, a Uni\u00f3n Africana ou a Comunidade Econ\u00f3mica de Estados de \u00c1frica Occidental) posicionouse a favor dos resultados proclamados pola comisi\u00f3n electoral que daban a Outtara como vencedor nas elecci\u00f3ns.\nDespois de meses de negociaci\u00f3ns infrutuosas e a violencia espor\u00e1dica entre os partidarios dos dous lados, protestas reprimidas polo ex\u00e9rcito e a polic\u00eda e ataques a opositores pol\u00edticos entre os distintos bandos, a crise converteuse nunha guerra civil cando as milicias de Ouattara tomaron o control do norte do pa\u00eds durante o marzal de 2011, atrincheir\u00e1ndose Gbagbo na ex-capital e cidade m\u00e1is grande do pa\u00eds, Abidjan.\nAs organizaci\u00f3ns internacionais informaron de numerosos casos de violaci\u00f3ns de dereitos humanos por ambas partes, en particular, na cidade de Du\u00e9kou\u00e9, onde o 29 de marzo polo menos 800 persoas foron masacradas por milicianos de ambos bandos. Mentres as tropas rebeldes avanzaban cara ao sur, tomando a capital, Yamoussoukro, o 30 de marzo, sen resistencia, as forzas da ONU e Francia deron apoio militar \u00e1s forzas do goberno electo.\nAo d\u00eda seguinte (31 de marzo) as milicias de Ouattara entraron en Abix\u00e1n produc\u00edndose unha gran batalla pola cidade. Uns 2.000 a 3.000 rebeldes entraron nela mentres o presidente electo declaraba un toque de queda de tres d\u00edas. Cando as tropas internacionais interviron especialmente na loita pola cidade, a Gbagbo qued\u00e1balle s\u00f3 unha pequena fracci\u00f3n das s\u00faas forzas, na s\u00faa maior\u00eda da s\u00faa garda persoal ou mozos milicianos. Moitos dos seus oficiais desertaran pas\u00e1ndose ao outro bando ou escapado do pa\u00eds.\nA batalla de Abidjan deuse por finalizada coa captura de Gbagbo na s\u00faa residencia o 11 de abril d\u00e1ndose por acabada oficialmente tam\u00e9n a guerra civil."}
{"id": "232715", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232715", "title": "Segunda guerra civil de Costa do Marfil", "text": ""}
{"id": "232716", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232716", "title": "Du\u00e9kou\u00e9", "text": "Du\u00e9kou\u00e9 \u00e9 un poboaci\u00f3n do departamento hom\u00f3nimo, na rexi\u00f3n de Moyen-Cavally, Costa do Marfil.\nPolo menos 800 persoas foron matadas en Du\u00e9kou\u00e9 o 29 de marzo de 2011 durante os combates encadrados no que se co\u00f1ece como a segunda guerra civil de Costa do Marfil."}
{"id": "232718", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232718", "title": "Moyen-Cavally", "text": "Moyen-Cavally \u00e9 unha das 19 rexi\u00f3ns que compo\u00f1en Costa do Marfil. A capital \u00e9 Guiglo. Ocupando 14.150\u00a0km\u00b2, a s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de (estimaci\u00f3n de 2002) 443.200 habitantes.\nA rexi\u00f3n est\u00e1 dividida en tres departamentos: Du\u00e9kou\u00e9, Guiglo e Toul\u00e9pleu."}
{"id": "232722", "revid": "102241", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232722", "title": "Lingua hausa", "text": "A lingua hausa \u00e9 un membro das linguas afroasi\u00e1ticas. \u00c9 falada por unhas 24 mill\u00f3ns de persoas, os hausas, como lingua nativa, e por outras 15 mill\u00f3ns de persoas como segunda lingua.\nClasificaci\u00f3n.\nO hausa pertence \u00e1s linguas chadianas occidentais, un subgrupo das linguas chadianas, e por iso \u00e9 un membro das linguas afroasi\u00e1ticas. \u00c9 un idioma tonal.\nDistribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nOs falantes nativos enc\u00f3ntranse no N\u00edxer e no norte de Nixeria, pero \u00fasase como lingua franca nunha \u00e1rea maior na \u00c1frica occidental, especialmente entre os musulm\u00e1ns, consider\u00e1ndose unha lingua importante do continente."}
{"id": "232723", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232723", "title": "Mahamadou Issoufou", "text": "Mahamadou Issoufou, nado en Dandadji o 21 de agosto de 1952, \u00e9 un pol\u00edtico nixerino, que foi Presidente de N\u00edxer entre 2011 e 2021. Anteriormente fora dirixente da oposici\u00f3n ao presidente Mamadou Tandja, primeiro ministro entre 1993 e 1994 e presidente da Asemblea entre 1995 e 1996. Candidato presidencial en 1993, chegou \u00e1 segunda volta nas elecci\u00f3ns de 1999 e 2004, volv\u00e9ndose presentar nas elecci\u00f3ns de 2011, cando ga\u00f1ou. \u00c9 reco\u00f1ecido como un pol\u00edtico humilde, valente e honesto, d\u00e1ndoselle o nome de \"Zaki\" (le\u00f3n, en lingua hausa).\nTraxectoria.\nMahamadou Issoufou naceu nunha aldea da rexi\u00f3n de Tahoua. Director Nacional do Ministerio de Minas e Enerx\u00eda desde 1980 at\u00e9 1985 e logo director de Operaci\u00f3ns de Minas Arlit, ent\u00f3n chamado \"Liga de Minas de Aire\", onde estivo at\u00e9 1991, cando se preocupa pola pol\u00edtica.\nEn 1990, unha \u00e9poca de relativa democracia no pa\u00eds, logrou formar canda os seus antigos compa\u00f1eiros da Universidade e o Liceo o Partido Nixerino Para a Democracia e o Socialismo, de corte socialista.\nPolo seu partido, participou en todas as elecci\u00f3ns democr\u00e1ticas multipartidistas celebradas no pa\u00eds desde a Conferencia Nacional Soberana, 1992. Nas elecci\u00f3ns dese ano pres\u00e9ntase e queda en terceiro lugar, despois de Tandja Mamadou e Mahamane Ousmane. O seu partido aliouse co CDS e o ANDP, formando un grupo chamado Alianza da Forza do Cambio, que permitiu a elecci\u00f3n de Ousmane en 1994.\nNomeado Primeiro ministro, a alianza co CDS e o ANDP crebou en 1995 e Issoufou tivo que dimitir. As novas elecci\u00f3ns lev\u00e1rono a tomar o cargo de Presidente da Asemblea en 1995, at\u00e9 xaneiro de 1996 coa chegada da ditadura militar dirixida por Ibrahim Bar\u00e9 Mainassara.\nPres\u00e9ntase novamente \u00e1s elecci\u00f3ns democr\u00e1ticas celebradas en 1999, chegando \u00e1 segunda volta, ga\u00f1ando Mamadou Tandja. Tras converterse en opositor de Tandja, toma o poder da asemblea Nacional at\u00e9 2009. Tras ter decidido Tandja permanecer no poder, Issoufou \u00fanese ao movemento contra o plan Tazartche de Tandja.\nPresentouse \u00e1s elecci\u00f3ns presidenciais de 2011, nas cales resultou vencedor en segunda volta co 58% dos votos. Tras a entrega do poder por parte da Xunta Militar encabezada por Salou Djibo, o cal derrocara a Mamadou Tandja logo de 10 anos no poder, asume o cargo de Presidente de N\u00edxer o 7 de abril de 2011."}
{"id": "232724", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232724", "title": "Mahamadou Issoufu", "text": ""}
{"id": "232725", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232725", "title": "S\u00edntoma", "text": "Na literatura m\u00e9dica, s\u00edntoma \u00e9 calquera alteraci\u00f3n da percepci\u00f3n normal que unha persoa ten do seu propio corpo, do seu metabolismo, das s\u00faas sensaci\u00f3ns, podendo ou non ser reflexo dun indicio de doenza.\nOs s\u00edntomas son frecuentemente confundidos cos sinais ou signos, que son as alteraci\u00f3ns percibidas ou medidas por outra persoa, xeralmente un profesional da sa\u00fade. A diferenza entre s\u00edntoma (por exemplo dor de cabeza) e sinal ou signo (por exemplo febre), \u00e9 que o sinal \u00e9 aquilo que pode ser percibido por outra persoa sen o relato ou comunicaci\u00f3n do paciente e o s\u00edntoma \u00e9 a queixa relatada polo paciente e que s\u00f3 el consegue percibir."}
{"id": "232727", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232727", "title": "Lama de Rei, O Mosteiro, Cervantes", "text": "Lama de Rei \u00e9 un lugar da parroquia do Mosteiro no concello lugu\u00e9s de Cervantes na comarca dos Ancares. Segundo o IGE, en 2013 ti\u00f1a 1 habitante (1 home), o que sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n respecto do ano 2009 cando ti\u00f1a 4 habitantes.\nToponimia.\nO or\u00f3nimo prov\u00e9n do lat\u00edn , e indica un lugar con lama ou lodo."}
{"id": "232728", "revid": "59564", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232728", "title": "Manuel P\u00e9rez R\u00faa", "text": "Manuel P\u00e9rez R\u00faa, nado o 2 de abril de 1956 en Moa\u00f1a, \u00e9 un soci\u00f3logo e ensa\u00edsta galego.\nTraxectoria.\nSoci\u00f3logo, traballou nun estaleiro naval ata a reconversi\u00f3n industrial dos anos 1980, pasando logo a ser coordinador cultural do concello de Moa\u00f1a. Realizou estudos sociol\u00f3xicos relacionados co campo sociocultural e urban\u00edstico."}
{"id": "232729", "revid": "785", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232729", "title": "Marcos P\u00e9rez Pena", "text": "Marcos Sebasti\u00e1n P\u00e9rez Pena, nado en Montevideo o 11 de novembro de 1980, \u00e9 un xornalista galego.\nTraxectoria.\nDoutor en Xornalismo pola Universidade de Santiago de Compostela desde o 24 de abril de 2006 cunha tese sobre o papel desempe\u00f1ado polos medios de comunicaci\u00f3n galegos no proceso da Transici\u00f3n. O seu labor investigador tense centrado na comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, o estudo da opini\u00f3n p\u00fablica e as teor\u00edas da comunicaci\u00f3n.\nTraballou en \"La Voz de Galicia\", \"Diario de Ferrol\", \"GzNaci\u00f3n\", \"Vieiros\" e a Secci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n do Consello da Cultura Galega. Foi director de \"Praza P\u00fablica\". Colaborou tam\u00e9n con revistas como \"Tempos Novos\", \"Murgu\u00eda\" ou \"ECO-Revista do Eixo Atl\u00e1ntico\"."}
{"id": "232730", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232730", "title": "Armada (mari\u00f1a)", "text": "A armada \u00e9 o conxunto de forzas navais dun pa\u00eds. Ten como funci\u00f3n a defensa nacional por mar, r\u00edos ou lagos, para o que conta cunha serie de barcos de guerra, como portaavi\u00f3ns, cruceiros, destrutores, fragatas e outras embarcaci\u00f3ns. Polo xeral, tam\u00e9n contan cunha aviaci\u00f3n naval e unha infanter\u00eda de mari\u00f1a. Empr\u00e9gase o termo mari\u00f1a de guerra para se referir ao conxunto de nav\u00edos dunha armada."}
{"id": "232731", "revid": "3152", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232731", "title": "Mari\u00f1a de Guerra", "text": ""}
{"id": "232732", "revid": "134125", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232732", "title": "Mari\u00f1a", "text": "O adxectivo mari\u00f1a indica relaci\u00f3n co mar. Pode referirse a:\nO top\u00f3nimo galego Mari\u00f1a pode referirse a:\nAmais, Mari\u00f1a \u00e9 un antrop\u00f3nimo feminino."}
{"id": "232733", "revid": "5494313", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232733", "title": "Constituci\u00f3n de Acerbaix\u00e1n", "text": "A Constituci\u00f3n de Acerbaix\u00e1n, formalmente co\u00f1\u00e9cese como a Constituci\u00f3n da Rep\u00fablica de Acerbaix\u00e1n (en azar\u00ed: \"Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Konstitusiyas\u0131\"), foi aprobada e adoptada por un referendo nacional o 12 de novembro de 1995, que estableceu o Acerbaix\u00e1n como unha rep\u00fablica unitaria, laica, democr\u00e1tica, soberana e independente. Bak\u00fa \u00e9 definida como a capital nacional, o poder \u00e9 delegado aos cidad\u00e1ns, que exercen a trav\u00e9s de elecci\u00f3ns directas para representantes do goberno. Decisi\u00f3ns relacionadas con cambios do status constitucional ou alteraci\u00f3ns fronteirizas son temas que necesitan ser encami\u00f1ados para aprobaci\u00f3n por referendo popular. O 24 de agosto de 2002, unha consulta popular a nivel nacional foi realizada e aprobada, con iso a Constituci\u00f3n ser\u00e1 debidamente emendada. Hai 158 artigos na actual Carta Magna de Acerbaix\u00e1n."}
{"id": "232734", "revid": "47401", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232734", "title": "Comunas de Costa do Marfil", "text": "As comunas de Costa do Marfil son as unidades de quinto nivel administrativo de Costa do Marfil. As subprefecturas de Costa do Marfil conte\u00f1en vilas, e nalgunhas instancias comb\u00ednase m\u00e1is dunha vila nunha comuna. Dende 2012 existen 197 comunas dentro das 510 subprefecturas.\nAntes de 2011 as comunas eran as unidades administrativas de terceiro nivel do pa\u00eds. Baixo a administraci\u00f3n de Laurent Gbagbo, o n\u00famero de comunas aumentou ata m\u00e1is de 1300. No 2011 tivo lugar unha reorganizaci\u00f3n das divisi\u00f3ns do pa\u00eds, e as comunas pasaron de considerarse divisi\u00f3ns de terceiro nivel a divisi\u00f3ns de quinto nivel.\nEn marzo de 2012 o goberno abol\u00edu 1126 comunas considerando que non eran unidades gobernamentais economicamente viables, quedando 197 comunas finalmente."}
{"id": "232735", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232735", "title": "Agn\u00e9by", "text": "Agn\u00e9by \u00e9 unha das 19 rexi\u00f3ns que compo\u00f1en Costa do Marfil. A capital \u00e9 Agboville. Ocupando 9\u00a0080\u00a0km\u00b2, a s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de (2002 estimado) 720\u00a0000 habitantes.\nA rexi\u00f3n est\u00e1 dividida en catro departamentos: Adzop\u00e9, Agboville, Akoup\u00e9 e Yakass\u00e9-Attobrou."}
{"id": "232736", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232736", "title": "Rexi\u00f3ns de Costa do Marfil", "text": "Costa do Marfil div\u00eddese en dezanove rexi\u00f3ns (\"r\u00e9gions\"):\nAs rexi\u00f3ns subdiv\u00eddense en departamentos e comunas."}
{"id": "232737", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232737", "title": "Subdivisi\u00f3ns de Costa do Marfil", "text": "Costa do Marfil div\u00eddese en dezanove rexi\u00f3ns (\"r\u00e9gions\"). Estas \u00e1 s\u00faa vez subdiv\u00eddense en departamentos e comunas."}
{"id": "232738", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232738", "title": "Departamentos de Costa do Marfil", "text": "O territorio de Costa do Marfil est\u00e1 subdividido en 80 departamentos e 2 distritos."}
{"id": "232739", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232739", "title": "Escudo de Costa do Marfil", "text": "O escudo de Costa do Marfil, na s\u00faa versi\u00f3n actual, foi adoptado no ano 2011. Na parte central do escudo figura a cabeza dun elefante africano. Este animal \u00e9 un s\u00edmbolo destacado do pa\u00eds, \u00e9 animal de maior tama\u00f1o que hai nas s\u00faas terras, ademais de ser fonte de marfil, recurso que deu nome a este lugar. Na parte superior do escudo est\u00e1 representado o sol nacente, o s\u00edmbolo tradicional dun novo comezo. Como sustentadores do escudo figuran d\u00faas palmeiras. Na parte inferior figura a denominaci\u00f3n oficial do pa\u00eds en franc\u00e9s, \"Republique de Cote d' Ivoire\", escrita nunha fita.\nEscudos hist\u00f3ricos.\nA cabeza de elefante \u00e9 un sinal xa usado a partir da independencia, en 1960. Naqueles tempos o escudo era de azur, cunha cabeza de elefante de prata, timbrado co sol nacente e rodeado por unha serie de bandeiras nacionais, con d\u00faas \u00e1rbores estilizadas de ouro como soportes. En 1964 estas \u00e1rbores esquem\u00e1ticas foron substitu\u00eddas por unhas palmas, tam\u00e9n de ouro, e o campo pasou a ser de sinople. En 1997 volv\u00e9ronse cambiar as cores, pero a composici\u00f3n b\u00e1sica continuou sendo a mesma."}
{"id": "232740", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232740", "title": "L'Abidjanaise", "text": "L'Abidjanaise \u00e9 o himno nacional de Costa do Marfil. Foi adoptado en 1960 e permanece como himno nacional, mesmo despois de que a cidade de Abidjan deixou de ser a capital, pasando a ser Yamoussoukro. A letra foi escrita por Mathieu Ekra, Joachim Bony e Pierre Marie Coty. Coty tam\u00e9n compuxo a m\u00fasica conxuntamente con Pierre Michel Pango."}
{"id": "232741", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232741", "title": "Bafing", "text": "Bafing \u00e9 unha das 19 rexi\u00f3ns de Costa do Marfil. A s\u00faa capital \u00e9 Touba. Cunha \u00e1rea de 8\u00a0720\u00a0km\u00b2, no ano 2002 ti\u00f1a unha poboaci\u00f3n estimada de 178\u00a0400 habitantes.\nA rexi\u00f3ns pos\u00fae un \u00fanico departamento: Touba."}
{"id": "232742", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232742", "title": "Palaemon elegans", "text": ""}
{"id": "232750", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232750", "title": "Please Please Me", "text": "Please Please Me \u00e9 o \u00e1lbum de estrea da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 22 de marzo de 1963 no Reino Unido a trav\u00e9s do selo Parlophone. Foi publicado \u00e1s presas para capitalizar o \u00e9xito dos sinxelos \"Please Please Me\" (n\u00famero 1 na meirande parte das listas brit\u00e1nicas) e \"Love Me Do\" (n\u00famero 17).\nDas catorce canci\u00f3ns do disco, oito foron compostas pola parella formada por John Lennon e Paul McCartney (orixinalmente acreditados como \"McCartney\u2013Lennon\"), a primeira evidencia do que a \"Rolling Stone\" chamou posteriormente \"[a s\u00faa invenci\u00f3n da] idea da banda de rock independente, escribindo os seus propios temas e tocando os seus propios instrumento\". No ano 2012, \"Please Please Me\" foi colocado no posto 39 da lista da \"Rolling Stone\" dos \"500 mellores \u00e1lbums de todos os tempos\".\nListaxe de canci\u00f3ns.\nTodos os temas compostos por McCartney\u2013Lennon, ag\u00e1s onde se indique."}
{"id": "232756", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232756", "title": "With the Beatles", "text": "With the Beatles \u00e9 un \u00e1lbum da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 22 de novembro de 1963 a trav\u00e9s do selo Parlophone. Foi gravado catro meses despois da estrea do grupo, \"Please Please Me\", e conta con oito composici\u00f3ns orixinais (sete de Lennon\u2013McCartney e \"Don't Bother Me\", a primeira gravaci\u00f3n dunha composici\u00f3n en solitario de George Harrison) e seis versi\u00f3ns (principalmente \u00e9xitos de R&amp;B e da Motown). A meirande parte dos temas do disco foron publicados nos Estados Unidos a trav\u00e9s de Capitol Records como o LP \"Meet the Beatles!\" o 20 de xaneiro de 1964, e as que non entraron nese apareceron no seguinte \u00e1lbum estadounidense da banda, \"The Beatles' Second Album\"."}
{"id": "232764", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232764", "title": "Fiorella Faltoyano", "text": "Mar\u00eda Blanca Fiorella Renzi Gil, co\u00f1ecida como Fiorella Faltoyano, nada en M\u00e1laga o 19 de outubro de 1949 \u00e9 unha actriz espa\u00f1ola de orixe galega.\nTraxectoria.\nOrixe familiar.\nCando naceu Fiorella Faltoyano co\u00f1eceu unicamente a s\u00faa nai, Mar\u00eda Asunci\u00f3n Gil Paradela (1921-2007), filla \u00e1 s\u00faa vez do pol\u00edtico cat\u00f3lico afincado en Monforte de Lemos Andr\u00e9s Gil Municio (falecido en 1957). Quen lle deu o apelido Renzi foi o [[italia]]no Giovanni Renzi, que casou daquela coa nai, mentres que o [[pseud\u00f3nimo|nome art\u00edstico]] llo deu a parella posterior da s\u00faa nai, o empresario [[provincia de M\u00e1laga|malague\u00f1o]] [[Constantino Faltoyano]], e que foi tam\u00e9n o pai dos seus dous medio-irm\u00e1ns, Mauricio e Constantino, tam\u00e9n empresarios.\nO nome do pai non se soubo ata o ano [[2012]], cando unhas probas de [[ADN]] sinalaron a quen fora alcalde de [[Pant\u00f3n]], [[Ram\u00f3n Pardo Arias]], falecido en [[1998]]. Pardo Arias e Gil Paradela foran mozos durante varios anos, pero ao pouco de quedar embarazada a nai de Fiorella Faltoyano separ\u00e1ronse para sempre.\nCarreira art\u00edstica.\nDe nena viviu en [[M\u00e1laga]] e en [[Madrid]]. Cursou estudos dram\u00e1ticos e en [[1967]] debutou coa compa\u00f1\u00eda [[teatro|teatral]] de [[Nati Mistral]]. Case ao mesmo tempo aparece no filme \"Club de solteros\", de [[Pedro Mario Herrero]] e acada popularidade como actriz nos programas de teatro en [[televisi\u00f3n]] \"[[Hora once]]\", \"[[Teatro de siempre]]\", \"[[Estudio 1]]\" ou \"[[Novela (TVE)|Novela]]\" e como presentadora do espect\u00e1culo \"[[\u00a1Se\u00f1oras y se\u00f1ores!]]\", na versi\u00f3n realizada por [[Jos\u00e9 Mar\u00eda Quero]] en [[1974]]-[[1975|75]].\nEn 1977 logra o seu maior \u00e9xito cinematogr\u00e1fico como protagonista de \"[[Asignatura pendiente]]\", de [[Jos\u00e9 Luis Garci]], xunto a [[Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n]]. Con Garci e Sacrist\u00e1n repite en \"[[Solos en la madrugada]]\" (1978) e en \"[[Canci\u00f3n de cuna]]\" (1994). Roda outras pel\u00edculas, entre elas \"[[La colmena (filme)|La colmena]]\" (1982) e \"[[Despu\u00e9s del sue\u00f1o]]\" (1992), de [[Mario Camus]]; \"[[\u00a1Biba la banda!]]\" ([[Ricardo Palacios]], 1987); \"[[La sombra del cipr\u00e9s es alargada (filme)|La sombra del cipr\u00e9s es alargada]]\" ([[Luis Alcoriza]], 1990) e \"[[La sal de la vida (filme)|La sal de la vida]]\" ([[Eugenio Mart\u00edn]], 1996).\nParalelamente potenciou a s\u00faa carreira [[televisi\u00f3n|televisiva]], ao participar en \"[[La m\u00e1scara negra]]\" (1982), \"[[Tango (serie)|Tango]]\" (1991), \"[[La Regenta (serie)|La Regenta]]\" (1995), \"[[Hermanos de leche]]\" (1994-95), \"[[Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3]]\" (2003-04), \"[[Obsesi\u00f3n (telenovela)|Obsesi\u00f3n]]\" (2005), \"[[Hospital central|Hospital Central]]\" (2006), \"[[Alfonso, el pr\u00edncipe maldito]]\" (2010) ou \"[[Amar en tiempos revueltos]]\" (2011).\nPara o [[teatro]] protagonizou \"[[Ellas, la extra\u00f1a pareja]]\" (2001-02), \"[[La calumnia (obra de teatro)|La calumnia]]\" (2004-07), \"[[Agnes de Dios]]\" (2007-09) e \"Galdosiana\" (2009-10), obras en que compartiu cartel e labores de produci\u00f3n coa actriz [[Cristina Higueras]] a trav\u00e9s da s\u00faa compa\u00f1\u00eda \"Nueva Comedia\".\nVida persoal.\nCasou co produtor [[cinema]]togr\u00e1fico [[Jos\u00e9 Luis Tafur Carande]], de quen tivo un fillo. Logo de separarse del comezou unha nova relaci\u00f3n sentimental co director de cine [[Fernando M\u00e9ndez-Leite]]. Ten d\u00faas netas.\nV\u00e9xase tam\u00e9n.\nLigaz\u00f3ns externas.\n[[Categor\u00eda:Galegos de Madrid]]\n[[Categor\u00eda:Actores de Galicia]]\n[[Categor\u00eda:Nados en Madrid]]\n[[Categor\u00eda:Nados en 1949]]"}
{"id": "232765", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232765", "title": "Crangon", "text": "Crangon, do grego \"kr\u00e1nk\u014dn\", \"camar\u00f3n\", \"gamba\", \u00e9 un x\u00e9nero de crust\u00e1ceos malacostr\u00e1ceos, o tipo da familia dos crang\u00f3nidos, que agrupa varias especies de dec\u00e1podos da suborde dos dendrobranquiados, que se distinguen dos camar\u00f3ns da outra suborde (a dos pleociemados, ou dec\u00e1podos nadadores), entre outras cousas, por careceren do t\u00edpico \"rostrum\" ou rostro caracter\u00edstico dos \"verdadeiros\" camar\u00f3ns, a\u00ednda que a xente non os distingue e tam\u00e9n lles aplica este nome.\nDistribuci\u00f3n.\nAs especies de \" Crangon\" enc\u00f3ntranse exclusivamente no hemisferio norte, ach\u00e1ndose a maior\u00eda delas no norte do oc\u00e9ano Pac\u00edfico. \"C.\u00a0septemspinosa\" \u00e9 a \u00fanica especies do x\u00e9nero que se atopa no noroeste do Atl\u00e1ntico, mentres que no nordeste deste oc\u00e9ano viven \"C.\u00a0crangon\" e \"C.\u00a0allmanni\". Coa excepci\u00f3n da importante especie comercial \" C. crangon\", as especies de \"Crangon\" est\u00e1n pobremente distribu\u00eddas. O feito de que no Pac\u00edfico vivan gran n\u00famero de especies fai pensar que o x\u00e9nero se orixinou neste oc\u00e9ano.\nEspecies.\nO x\u00e9nero \"Crangon\" comprende as seguintes especies viventes:\nAdemais, co\u00f1\u00e9cense d\u00faas especies f\u00f3siles ."}
{"id": "232767", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232767", "title": "Carol Bartz", "text": "Carol Ann Bartz, nada o 29 de agosto de 1948, en Winona, Minnesota, foi Directora executiva de Yahoo! desde o 13 de xaneiro de 2009 at\u00e9 o 6 de setembro de 2011. Anteriormente foi Directora, Presidenta e CEO de Autodesk, a cuarta empresa m\u00e1is grande do mundo de software de empresa para PC desde 1992 at\u00e9 2009. Os ingresos netos de Autodesk aumentaron de 285 mill\u00f3ns de d\u00f3lares a m\u00e1is de 534 mill\u00f3ns durante o seu mandato.\nCando Carol foi contratada por Yahoo a principios de 2009 o seu salario era de 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares anuais. O 6 de setembro de 2011, Bartz foi destitu\u00edda do seu cargo en Yahoo (v\u00eda telef\u00f3nica), e o director financeiro Tim Morse foi nomeado novo director executivo da empresa. O despedimento de Carol custoulle a Yahoo 14 mill\u00f3ns de d\u00f3lares."}
{"id": "232769", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232769", "title": "A Hard Day's Night (\u00e1lbum)", "text": "A Hard Day's Night \u00e9 o terceiro \u00e1lbum da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 10 de xullo de 1964 a trav\u00e9s do selo Parlophone. A s\u00faa cara 1 cont\u00e9n os temas da banda sonora da pel\u00edcula \"A Hard Day's Night\". A versi\u00f3n estadounidense publicouse d\u00faas semanas antes, o 26 de xu\u00f1o a trav\u00e9s de United Artists Records e cunha orde de canci\u00f3ns distinta. Este \u00e9 o primeiro \u00e1lbum dos Beatles en ser gravado enteiramente en cinta de catro pistas, permitindo unhas boas mesuras est\u00e9reo.\n\"A Hard Day's Night\" foi colocado no n\u00famero 307 na lista da \"Rolling Stone\" dos \"500 mellores \u00e1lbums de todos os tempos\".\nListaxe de canci\u00f3ns.\nTodos os temas acreditados a John Lennon e Paul McCartney."}
{"id": "232772", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232772", "title": "R\u00edo Bafing", "text": "O r\u00edo Bafing \u00e9 un r\u00edo da \u00c1frica Occidental, de r\u00e9xime tropical, que nace na Guinea e finaliza ao unirse ao r\u00edo Baoul\u00e9, para dar formalmente nacemento ao r\u00edo Senegal, o r\u00edo que tras discorrer en direcci\u00f3n nordeste e formar no seu tramo final a fronteira entre Mauritania e o Senegal, acaba desembocando no oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. O Bafing consid\u00e9rase, polo tanto, o curso alto do r\u00edo Senegal. Ten unha lonxitude duns 500\u00a0km e drena unha cunca duns 33.000\u00a0km\u00b2 que se estende pola Guinea e Mal\u00ed.\nTam\u00e9n se co\u00f1ece como o \"r\u00edo Negro\" en oposici\u00f3n ao r\u00edo Bakoye, ao que se lle chama \"r\u00edo Branco\".\nO r\u00edo ten unha gran presa, a presa Manantali, en Mal\u00ed.\nEntre 1895 e 1898, o enxe\u00f1eiro franc\u00e9s Gustave Eiffel constru\u00edu unha gran ponte para o ferrocarril, preto da cidade de Mahinady.\nXeograf\u00eda.\nO r\u00edo Bafing nace nunha das meseta do macizo monta\u00f1oso de Fouta Djalon, a unha altitude de 1537 m, na prefectura guineana de Dalaba. Discorre primeiro en direcci\u00f3n sur e entra na prefectura de Mamou, para logo virar e tras describir unha ampla curva encam\u00ed\u00f1ase en direcci\u00f3n xeral cara ao norte-nordeste. Pasa pola pequena localidade de Banko e durante un tramo fai de fronteira entre as prefecturas de Mamou e Dabola, at\u00e9 chegar \u00e1 pequena localidade de Boulinko. Al\u00ed o r\u00edo segue en direcci\u00f3n nordeste, sendo fronteira entre as prefecturas de Tougue e Dinguiraye, onde se adentra nun curto traxecto.\nDespois o r\u00edo segue sendo fronteira, esta vez, entre a Guinea, ao sur, e Mal\u00ed, ao norte, en concreto coa rexi\u00f3n de Kayes. Neste tramo fronteirizo pasa preto das localidades guineanas de Sabere Bani, Toubundi, B\u00e9r\u00e9ta e Soumani.\nLogo o r\u00edo fl\u00fae en direcci\u00f3n norte polo occidente de Mal\u00ed, sempre na rexi\u00f3n de Kayes. Enseguida entra no Parque Nacional Bafing, pasando por Bafing Makana, Niogo, Baf\u00e9, Diba e Goungoudala. Abandona o parque xusto na cola do grande encoro da presa Manantali, constru\u00edda entre 1981-87 e que formou un gran lago artificial (o lago Manatali, de 477\u00a0km\u00b2 de superficie). Nas ribeiras do encoro at\u00f3panse as pequenas localidades de Bamafele (12.475 hab. en 1998), Kouroundi e Tondidi. O encoro ten unha lonxitude aproximada duns 40\u00a0km e tras deixar atr\u00e1s a presa \u2014que ten unha lonxitude de 1.460 m, unha altura de 68 m e unha potencia hidroel\u00e9ctrica instalada de 104 MW\u2014, o r\u00edo xira cara ao leste, un curto tramo no que pasa por Manatali, Serholo, Sob\u00e9la e Farako. Tras recibir pola esquerda e procedente do sur o principal do seus afluentes, o r\u00edo Dassabolo, torna outra vez cara ao norte, pasando por Koumi Faradala, Mahina (17.847 hab. en 1998) e chegando finalmente \u00e1 cidade de Bafoulab\u00e9 (24.870 hab. en 2008). Tras un percorrido duns 500\u00a0km, \u00fanese pola esquerda ao r\u00edo Baoul\u00e9, para dar formalmente nacemento ao r\u00edo Senegal.\nR\u00e9xime hidrol\u00f3xico.\nO r\u00edo est\u00e1 ben alimentado, mais \u00e9 moi irregular e depende totalmente das precipitaci\u00f3ns. A cunca conta cun clima tropical e recibe importantes precipitaci\u00f3ns no seu curso alto, entre 1000 e 2000\u00a0mm/ano, sendo estas pouco uniformes durante o ano.\nO caudal medio interanual ou m\u00f3dulo do r\u00edo \u00e9 de 332 m\u00b3/s na s\u00faa boca, pero pode diminu\u00edr at\u00e9 os 16,6 m\u00b3/s, ou 76 veces menos, que o caudal medio, en setembro, que mostra unha irregularidade estacional significativa. No per\u00edodo de observaci\u00f3n de 40 anos, o caudal m\u00ednimo mensual foi de 0 m\u00b3/s (r\u00edo completamente seco), mentres que o caudal mensual m\u00e1ximo foi de non menos de 2.529 m\u00b3/s. O per\u00edodo de augas altas \u00e9 de xullo a novembro, e o per\u00edodo de augas baixas de marzo a maio.\nCaudal medio mensual do r\u00edo Bafing medido na estaci\u00f3n hidrol\u00f3xica de Dibia(en m\u00b3/s, para unha cunca vertente de 30 235\u00a0km\u00b2 (90% da cunca). Datos calculados para o per\u00edodo 1951-90)"}
{"id": "232776", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232776", "title": "Xos\u00e9 Enrique Acu\u00f1a", "text": "Xos\u00e9 Enrique Acu\u00f1a Rodr\u00edguez, nado en Pontevedra o 6 de xaneiro de 1956, \u00e9 un editor, xornalista, comisario de exposici\u00f3ns e escritor galego.\nTraxectoria.\nFoi coordinador de exposici\u00f3ns no Museo de Pontevedra e director literario de Edici\u00f3ns A Nosa Terra. Obtivo o Premio da Cr\u00edtica de Galicia de Ciencias e Artes da Representaci\u00f3n en 2010."}
{"id": "232777", "revid": "43749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232777", "title": "Xos\u00e9 Enrique Acu\u00f1a Rodr\u00edguez", "text": ""}
{"id": "232779", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232779", "title": "Crangonidae", "text": ""}
{"id": "232786", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232786", "title": "Ram\u00f3n Pardo Arias", "text": "Ram\u00f3n Pardo Arias, nado en Santiago de Compostela o 17 de abril de 1909 e finado en Ferreira de Pant\u00f3n (Pant\u00f3n) o 27 de abril de 1998, foi un pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nFillo de Esperanza Arias Sanjurjo -irm\u00e1 do intelectual Joaqu\u00edn Arias Sanjurjo- e Ram\u00f3n Pardo Salgado. Foi alcalde de Pant\u00f3n durante un longo per\u00edodo ata as elecci\u00f3ns municipais de 1979. Propietario do pazo de Ferreiro\u00e1 en Eir\u00e9 (Pant\u00f3n).\nVida persoal.\nDunha relaci\u00f3n nos anos corenta con Mar\u00eda Asunci\u00f3n Gil Paradela, filla de Andr\u00e9s Gil Municio, naceu o 19 de outubro de 1949, a s\u00faa filla a actriz Fiorella Faltoyano, a quen non reco\u00f1eceu. En 2012 unhas probas de ADN demostraron a s\u00faa paternidade, cando el xa falecera.. Non tivo m\u00e1is fillos. Est\u00e1 soterrado no camposanto de Deade."}
{"id": "232788", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232788", "title": "Crang\u00f3nidos", "text": "A dos crang\u00f3nidos (\"Crangonidae\") \u00e9 unha familia de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos carideos da superfamilia dos crangonoideos (\"Crangonoidea\").\nA familia incl\u00fae a importante especie comercial \"Crangon crangon\".\nO seu x\u00e9nero tipo \u00e9 \"Crangon\".\nTaxonom\u00eda.\nA familia foi descrita en 1825 polo carcin\u00f3logo ingl\u00e9s A. H. Haworth, en \"A new binary arrangement of the macrurous Crustacea\". \"The Philosophical Magazine and Journal\" 65: 183-184.\nX\u00e9neros.\nNon hai unanimdade entre os autores sobre o n\u00famero de x\u00e9neros en que se divide a familia.\nAs\u00ed, segundo de Grave \"et al.\", comprender\u00eda 34 x\u00e9neros (un deles f\u00f3sil:\nPola s\u00faa parte, o WoRMS (26/10/2003) reduce o seu n\u00famero a 23:\nPor\u00e9n, o SIIT (26/10/2003) s\u00f3 reco\u00f1ece 17:"}
{"id": "232793", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232793", "title": "Crangonoidea", "text": ""}
{"id": "232794", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232794", "title": "R\u00edo Gorgol", "text": "O r\u00edo Gorgol \u00e9 un r\u00edo africano que discorre polo sur de Mauritania. O r\u00edo f\u00f3rmase pola confluencia do Gorgol Negro (de 194\u00a0km de lonxitude) e o Gorgol Branco (de 345\u00a0km). O Gorgol \u00fanese ao r\u00edo Senegal en Ka\u00e9di.\nA cunca do r\u00edo xoga un importante papel na econom\u00eda de Mauritania facilitado polo investimento na d\u00e9cada de 1970. O goberno de Mauritania iniciou un plan de desenvolvemento de regad\u00edo polo val do r\u00edo Gorgol en 1975, o proxecto aumentar\u00eda as terras de cultivo en m\u00e1is de 3.600 hect\u00e1reas."}
{"id": "232795", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232795", "title": "Crangonoideos", "text": "A dos crangonoideos (\"Crangonoidea\") \u00e9 unha superfamilia de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos, a menor da infraorde dos carideos (\"Caridea\").\nA superfamilia comprende d\u00faas familias, crang\u00f3nidos e glifocrang\u00f3nidos."}
{"id": "232796", "revid": "34155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232796", "title": "Escudo da Guinea", "text": "O escudo de armas da Guinea foi aprobado oficialmente o 23 de decembro de 1993, a ra\u00edz da adopci\u00f3n do novo sistema multipartidista.\n\u00c9 un escudo de arx\u00e9n sumado dunha pomba voando que leva no pico unha rama de oliveira que cae sobre o campo. Por debaixo do escudo, terzado en pau coas cores panafricanas da bandeira estatal: goles (vermello), ouro (amarelo) e sinople (verde). Na parte inferior figura unha fita co lema nacional en franc\u00e9s: \"TRAVAIL, JUSTICE, SOLIDARIT\u00c9\" (Traballo, Xustiza, Solidariedade).\nEscudos hist\u00f3ricos.\nSubstitu\u00edu o adoptado en 1984, que era como o actual pero co campo partido de goles e ouro, que \u00eda cargado igualmente coa p\u00f3la de oliveira e sobre o cal resaltaban unha espada e un fusil pasados en aspa.\nO primeiro emblema oficial da Rep\u00fablica da Guinea data de 1958, apenas obtida a independencia de Francia, baixo o goberno de S\u00e9kou Tour\u00e9, e tam\u00e9n era un escudo partido, de goles e sinople, cargado dun elefante contornado de ouro coa trompa levantada. \u00cda timbrado cunha pomba voando contornada de prata que levaba un ramo de oliveira no pico. Arrodeando o escudo hab\u00eda unha fita de sinople co lema nacional en letras de ouro. Este escudo simbolizaba a forza do novo estado (o elefante) e a vontade de vivir en paz entre os pa\u00edses veci\u00f1os (a pomba), e foi substitu\u00eddo a ra\u00edz do golpe de estado de Lansana Cont\u00e9 do 3 de abril de 1984."}
{"id": "232797", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232797", "title": "Mohamed Said Fofana", "text": "Mohamed Said Fofana, nado en 1952, \u00e9 un pol\u00edtico e economista guineano que ocupa o cargo de primeiro ministro da Guinea desde o 24 de decembro de 2010, substitu\u00edndo a Jean-Marie Dor\u00e9.\nTraxectoria.\nAnteriormente foi ministro de Comercio e presidente da C\u00e1mara de Comercio. Segundo fontes period\u00edsticas, o presidente Alpha Cond\u00e9 escolleuno para o cargo de primeiro ministro, a\u00ednda non ser moi co\u00f1ecido, polas s\u00faas conexi\u00f3ns internacionais e as boas relaci\u00f3ns que forxou cando era ministro. No seu primeiro discurso tras o seu nomeamento fixo un chamamento \u00e1 \"paz\" e \u00e1 \"unidade nacional\"."}
{"id": "232799", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232799", "title": "Xoaqu\u00edn Fern\u00e1ndez Leiceaga", "text": "Xoaqu\u00edn Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Leiceaga, nado en Noia o 6 de xaneiro de 1961, \u00e9 un economista e pol\u00edtico galego, que foi voceiro parlamentario do PSdeG-PSOE.\nTraxectoria.\nDoutor en Econom\u00eda pola Universidade de Santiago de Compostela (1990), profesor titular de econom\u00eda aplicada desde 1992. Militante de ERGA (1978-1984), en 1981 foi elixido o seu secretario nacional. Formou parte da comisi\u00f3n xestora do Bloque Nacionalista Galego trala s\u00faa fundaci\u00f3n (1982). Primeiro tenente de alcalde do concello de Noia (1987), foi vicerreitor econ\u00f3mico na USC (1990-1994). Alentou a formaci\u00f3n do Colectivo Avante no BNG e integrouse en Unidade Galega cando entrou a formar parte do BNG (1994). Foi director do IDEGA (1998-1999). Concelleiro en Santiago de Compostela (1999), foi delegado de Facenda, Orzamentos, Patrimonio e Mercados e membro da comisi\u00f3n de goberno durante o goberno bipartito entre o PSdeG e o BNG. En 2002 foi elixido secretario de finanzas do BNG, pero dimitiu en outubro dese ano tras diversos enfrontamentos internos a nivel local de Santiago. De cara \u00e1s elecci\u00f3ns municipais de 2003 pasou a formar parte da candidatura do PSdeG-PSOE encabezada polo alcalde Xos\u00e9 S\u00e1nchez Bugallo, a cal logrou a vitoria e revalidou o goberno compostel\u00e1n, volvendo asumir diversas \u00e1reas econ\u00f3micas. Foi elixido parlamentario pola provincia da Coru\u00f1a nas elecci\u00f3ns auton\u00f3micas de 2005, renunciando como edil en xaneiro de 2007. Volveu ser elixido parlamentario nas auton\u00f3micas de 2009. Foi o voceiro do grupo parlamentario do PSdeG-PSOE no Parlamento de Galicia 2009-2011. Volveu formar parte da candidatura socialista en Santiago de Compostela en 2011, por\u00e9n perdeu o goberno en favor do PPdeG e renunciou a recollela acta de concelleiro, continuando a s\u00faa labor como parlamentario auton\u00f3mico ata as Elecci\u00f3ns ao Parlamento de Galicia de 2012.\nCandidato \u00e1 Xunta de Galicia para as Elecci\u00f3ns ao Parlamento de Galicia 2016 tras impo\u00f1erse nas primarias a M\u00e9ndez Romeu., nas cales o partido baixou de 18 a 14 deputados, empatando con En Marea e sendo lixeiramente superado en votos por esta, polo que os socialistas volveron formar parte da oposici\u00f3n. Tralos comicios foi portavoz parlamentario dos socialistas na c\u00e1mara auton\u00f3mica. De cara ao 13 Congreso Nacional do PSdeG de outubro de 2017 anunciou a s\u00faa candidatura \u00e1s primarias para a Secretaria Xeral, concorrendo con Gonzalo Caballero e Juan D\u00edaz Villoslada. Finalmente optou por reitrala s\u00faa candidatura e unirse ao equipo de Caballero, o cal venceu nas primarias a Villoslada, pasando a selo Presidente da nova Executiva ratificada no correspondente Congreso. En 2019 foi designado senador en representaci\u00f3n da Comunidade Aut\u00f3noma de Galicia, renunciando como portavoz e parlamentario auton\u00f3mico. Tralo 14 Congreso pasou a formar parte da nova Executiva encabezada por Valent\u00edn Gonz\u00e1lez Formoso como responsable da \u00c1rea de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica. De cara \u00e1s elecci\u00f3ns municipais de 2023 forma parte como n\u00famero 3 da candidatura encabezada polo alcalde S\u00e1nchez Bugallo.\nTen colaborado en numerosas revistas de Econom\u00eda e en Grial."}
{"id": "232800", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232800", "title": "Xoaqu\u00edn Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Leiceaga", "text": ""}
{"id": "232802", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232802", "title": "Michael Sata", "text": "Michael Chilufya Sata , nado en 1937 en Mpika, antiga Rodesia do Norte e finado o 29 de outubro de 2014 en Londres foi un oficial de polic\u00eda, taxidermista, ferroviario, sindicalista e pol\u00edtico zambiano que resultou o quinto Presidente de Zambia, asumindo o cargo o 23 de setembro de 2011 e continuando no poder at\u00e9 o seu falecemento, o 28 de outubro de 2014.\nCarreira pol\u00edtica.\nLidera a Fronte Patri\u00f3tica de Zambia (PF), un importante partido pol\u00edtico do pa\u00eds. Durante a presidencia de Frederick Chiluba, na d\u00e9cada dos 90, Sata era ministro como parte do Movemento para a Democracia Multipartidaria (MMD), ent\u00f3n no goberno. Volveuse opositor no 2001, form\u00e1ndose o PF. Como l\u00edder da oposici\u00f3n, Sata foi popularmente co\u00f1ecido como o \"Rei Cobra\" (King Cobra), porque emerxeu como candidato opositor rival de Levy Mwanawasa na elecci\u00f3ns de 2006 sendo, non obstante, derrotado. Tras a morte do presidente Mwanawasa, Sata postulouse novamente como presidente e foi derrotado por Rupiah Banda, en 2008. Finalmente vencer\u00eda nas elecci\u00f3ns xerais de 2011 o ent\u00f3n presidente Rupiah Banda, co 42% dos votos.\nMorreu no hospital King Edward VII de Londres, mentres se trataba dunha afecci\u00f3n."}
{"id": "232803", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232803", "title": "Ferroviario", "text": ""}
{"id": "232804", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232804", "title": "Sindicalista", "text": ""}
{"id": "232805", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232805", "title": "Andr\u00e9s Gil Municio", "text": "Andr\u00e9s Gil Municio, nado na provincia de Segovia e finado en Madrid o 24 de outubro de 1957, foi un avogado e pol\u00edtico espa\u00f1ol, que fixo gran parte da s\u00faa carreira pol\u00edtica en Galicia.\nTraxectoria.\nIrm\u00e1n de D\u00e1maso Gil Municio e procedente de Alameda del Valle (Segovia). Foi elixido deputado provincial polo distrito de Riaza-Sep\u00falveda en 1917 e 1921. Logo do seu matrimonio con Asunci\u00f3n Paradela en 1920 trasladouse a Monforte de Lemos, onde estivo vinculado ao movemento agrarista cat\u00f3lico. Durante a II Rep\u00fablica traballou como delegado da Mutualidade Agropecuaria en Ourense. Presidiu o Partido Agrario Espa\u00f1ol de Monforte e foi proclamado candidato para as elecci\u00f3ns de novembro de 1933. Tivo enfrontamentos co alcalde Rosendo Vila Fern\u00e1ndez. Participou no mitin do Bloque Nacional en Monforte nas elecci\u00f3ns de febreiro de 1936. Puxo a estrutura do PAE ao servizo da conspiraci\u00f3n contra a Rep\u00fablica, e o 21 de xullo de 1936 armou e mobilizou a alg\u00fans caseiros e afiliados do Sindicato Agrario de Monforte para axudar a Garda Civil a quebrar a resistencia ao golpe de Estado. Posteriormente instalouse en Madrid onde desenvolveu a s\u00faa carreira como avogado, e regresaba a Fiolleda nos ver\u00e1ns.\nVida persoal.\nCasou en Madrid en xu\u00f1o de 1920 con Mar\u00eda de la Asunci\u00f3n Paradela Arias, filla de Alfredo Paradela Mart\u00ednez e neta de Manuel Arias Rodr\u00edguez, que fora alcalde de Monforte de Lemos, e tivo seis fillos: Mar\u00eda Asunci\u00f3n, Andr\u00e9s, Pedro, Mar\u00eda Pilar, Mar\u00eda Natividad e Francisco Javier Gil Paradela. Foi o av\u00f3 de Fiorella Faltoyano."}
{"id": "232806", "revid": "197", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232806", "title": "Licantrop\u00eda", "text": ""}
{"id": "232807", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232807", "title": "Rostro (animais)", "text": "O rostro, do lat\u00edn \"rostrum\", \"bico\" (das aves), \u00e9 unha estrutura presente na cabeza de diferentes grupos de animais, adoptando formas diversas e que, en xeral, recordan a forma do bico das aves.\nO seu uso nos diferents grupos de animais non indica unha relaci\u00f3n filoxen\u00e9tica nin embrionaria destes \u00f3rganos.\nNos crust\u00e1ceos, o rostro, tam\u00e9n denominado \"rostrum\", en lat\u00edn, na bibliograf\u00eda carcinol\u00f3xica, \u00e9 a extensi\u00f3n anterior do cefalot\u00f3rax, xeralmente aguzada, que se proxecta m\u00e1is al\u00e1 dos ollos.\nNos insectos da orde dos hem\u00edpteros, o rostro \u00e9 o nome que se lle d\u00e1 ao seu aparello bucal chupador. Tam\u00e9n se lle pode chamar rostro ao longo foci\u00f1o dos curculi\u00f3nidos.\nOs moluscos gaster\u00f3podos te\u00f1en un rostro ou prob\u00f3scide.\nO bico, nariz ou foci\u00f1o dos vertebrados tam\u00e9n pode denominarse rostro ou cara, especialmente no caso dos golfi\u00f1os e outros cet\u00e1ceos."}
{"id": "232809", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232809", "title": "Atentado do metro de Minsk de 2011", "text": "O atentado do metro de Minsk foi un suceso no que un explosivo acabou coa vida de 15 persoas no devandito metro de Minsk, Belar\u00fas. A explosi\u00f3n tivo lugar na Estaci\u00f3n de Oktiabrskaya, parada que enlaza as li\u00f1as 1 e 2. A\u00ednda que a primeiras se ignoraban as causas, xa as primeiras hip\u00f3teses recollidas pola prensa apuntaban cara a un atentado, encontr\u00e1ndose no lugar da explosi\u00f3n restos de metralla.\nO presidente Aliaksandr Luka\u0161enka declarou que o obxectivo da explosi\u00f3n era afectar a \"tranquilidade e a estabilidade\" e apuntou a movementos estranxeiros como posibles responsables, a\u00ednda que tam\u00e9n ordenou unha investigaci\u00f3n exhaustiva dos almac\u00e9ns das instalaci\u00f3ns armament\u00edsticas. A fiscal\u00eda iniciou unha investigaci\u00f3n criminal e cualificou o suceso como ataque terrorista. A explosi\u00f3n ocorreu preto da residencia presidencial de Aliaksandr Luka\u0161enka.\nSegundo o presidente da compa\u00f1\u00eda metropolitana, a explosi\u00f3n produciuse \u00e1s 17:56 hora local. M\u00e1is tarde anunciar\u00eda que todo se produciu pola detonaci\u00f3n dun artefacto desco\u00f1ecido. Os afectados pola explosi\u00f3n foron trasladados a varios hospitais cl\u00ednicos da capital. O tr\u00e1fico tam\u00e9n se viu prexudicado na Avenida da Independencia afectando s\u00f3 os autom\u00f3biles. Os pasaxeiros das estaci\u00f3ns metropolitanas de Ploshcha Yayuba Kolasa e Ploshcha Lenina tiveron prohibida a entrada ao metro.\nIncidente.\nA detonaci\u00f3n tivo lugar o 11 de abril de 2011 en hora punta na \u00fanica estaci\u00f3n que enlaza as d\u00faas li\u00f1as do metro. Na plataforma central da estaci\u00f3n, hab\u00eda un tren en cada unha das v\u00edas no momento da explosi\u00f3n. Segundo as primeiras investigaci\u00f3ns, a bomba estaba situada debaixo dun asento do tren procedente da estaci\u00f3n Institut Kultury. Fixo explosi\u00f3n preto do segundo vag\u00f3n do tren afectado. No momento da deflagraci\u00f3n hab\u00eda trescentas persoas na zona e un tren sen parada procedente de Uruchcha que pasaba nese momento. Segundo declaraci\u00f3ns das testemu\u00f1as, produciuse \"un flash e unha explosi\u00f3n\" cando uns pasaxeiros sa\u00edan dun tren.\nA explosi\u00f3n provocou un burato de oitenta cent\u00edmetros de di\u00e1metro. A forza da onda expansiva foi tan potente que moveron os trens das estaciones adxacentes de Lenina e Pobedy. A explosi\u00f3n foi equivalente a entre cinco e sete kg de TNT. De acordo coa axencia Interfax, o explosivo estaba parcialmente composto por fragmentos de metal, sufrindo a maior\u00eda dos feridos danos a causa da metralla. Crese que a bomba foi activada por control remoto e que era de avanzada calidade t\u00e9cnica.\nV\u00edtimas.\nAs persoas feridas foron ingresadas en cinco hospitais de Minsk. Entre os feridos, vinte e dous \u00e9rano en estado cr\u00edtico, morrendo un deles no hospital, e outros trinta sufriron feridas de diversa consideraci\u00f3n.\nAnunciouse que as familias dos falecidos recibir\u00edan de axuda unha indemnizaci\u00f3n equivalente a 10\u00a0000 d\u00f3lares estadounidenses. \u00c1 parte da compensaci\u00f3n econ\u00f3mica, os familiares foron atendidos por servizos sociais e psic\u00f3logos.\nComo sinal de loito, o 13 de abril de 2011 foi declarado d\u00eda de d\u00f3 nacional; pux\u00e9ronse cresp\u00f3ns negros nas bandeiras e todos os eventos de lecer programados foron cancelados.\nInvestigaci\u00f3n.\nO presidente Luka\u0161enka pediu unha investigaci\u00f3n exhaustiva sobre a explosi\u00f3n. Ordenoulle ao operativo de seguridade que traballaran d\u00eda e noite: Urxiu \u00e1s forzas de seguridade do Estado a cooperar coas autoridades rusas na investigaci\u00f3n dada a experiencia destas \u00faltimas cos atentados terroristas no Metro de Moscova.\nO Presidente declarou: Tras a s\u00faa declaraci\u00f3n fixo un chamamento \u00e1 poboaci\u00f3n para que axudasen a dar caza aos agresores: Tam\u00e9n esixiu unha maior transparencia na investigaci\u00f3n e informaci\u00f3n para os cidad\u00e1ns.\nO comit\u00e9 de seguridade de Belar\u00fas anunciou que pagar\u00edan a calquera que dispuxese de fotos ou v\u00eddeos do ataque. Un dos peri\u00f3dicos af\u00edns \u00e1 oposici\u00f3n, \"Nasha Niva\", ofreceu material informativo.\nTres cidad\u00e1ns foron detidos por difundir rumores falsos e provocar o p\u00e1nico. Unha vez arrestados, acus\u00e1ronos de publicar informaci\u00f3n falsa sobre novos atentados en foros de internet e redes sociais.\nO xefe do grupo de investigaci\u00f3n, o subdirector Fiscal Xeral Andrei Shved anunciou que var\u00edas persoas foron arrestadas o 12 de abril e publicouse un retrato robot do posible responsable. O xefe do comit\u00e9 de seguridade estatal, Vadim Zaitsev, declarou que as tres versi\u00f3ns das causas do ataque terrorista que se est\u00e1n investigando apuntan a un intento de desestabilizaci\u00f3n por parte dun grupo anarquista extremista e \u00e1 acci\u00f3n dunha persoa insana.\nO 13 de abril, d\u00faas persoas foron arrestadas. Simultaneamente, Luka\u0161enka declarou que os sospeitosos admitiron a s\u00faa responsabilidade e describiu a investigaci\u00f3n da polic\u00eda e a KGB de \"operaci\u00f3n brillante\". Os detidos tam\u00e9n admitiron ser os autores dos atentados contra unha cafeter\u00eda de Vitebsk e da Praza da Independencia, a\u00ednda que os motivos, segundo palabras do presidente, non se esclareceron.\nAo final os dous detidos ser\u00edan condenados a morte."}
{"id": "232810", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232810", "title": "Forzas armadas", "text": "As forzas armadas dun pa\u00eds son o conxunto de instituci\u00f3ns oficiais e permanentes encargadas de aplicar as pol\u00edticas de defensa nacional, as\u00ed como a pol\u00edtica exterior pola v\u00eda militar. Adoitan estar divididas nunha serie de ramas que agrupan os recursos militares do Estado en terra (Ex\u00e9rcito), mar (Armada) e aire (Forza a\u00e9rea).\nA organizaci\u00f3n das forzas armadas bas\u00e9ase na xerarqu\u00eda e na disciplina. Polo xeral, as forzas armadas son exclusivamente militares, a\u00ednda que en certos pa\u00edses consid\u00e9rase como parte delas a un corpo de xendarmer\u00eda. Alg\u00fans pa\u00edses pos\u00faen forzas armadas irregulares, co\u00f1ecidos como grupos paramilitares.\nO estudo do emprego das forzas armadas co\u00f1\u00e9cese como ciencia militar. En termos xerais, implica a consideraci\u00f3n de ataque e defensa en tres niveis: estratexia, arte operativo e t\u00e1ctica. Cada un destes niveis estuda o uso da forza para alcanzar uns determinados obxectivos.\nHistoria.\nConsid\u00e9rase con frecuencia a historia militar coma a historia da guerra, pero non son a mesma. Mentres que a primeira se centra na historia das xentes e instituci\u00f3ns que fan ou preve\u00f1en a guerra, a segunda focal\u00edzase na evoluci\u00f3n dos conflitos b\u00e9licos en si, considerando aspectos coma a tecnolox\u00eda cambiante, os mandos e a influencia da xeograf\u00eda.\nA historia militar ten m\u00faltiples facetas. A principal \u00e9 aprender dos logros e erros do pasado para facer a guerra m\u00e1is eficaz no futuro. Outros aspectos importantes son o de crear un sentido de tradici\u00f3n militar, que se usa para producir unhas forzas armadas cohesionadas, e aprender a previr guerras dun xeito m\u00e1is efectivo.\nO co\u00f1ecemento humano sobre a historia militar est\u00e1 baseado principalmente tanto nos rexistros coma na historia oral de conflitos militares, as\u00ed como nos ex\u00e9rcitos, armadas e, m\u00e1is recentemente, forzas a\u00e9reas participantes.\nO primeiro ex\u00e9rcito profesional estable foi o ex\u00e9rcito romano, que se constitu\u00edu na Antiga Roma. At\u00e9 aquel momento, os ex\u00e9rcitos eran inestables, form\u00e1banse para campa\u00f1as particulares, e non hab\u00eda militares profesionais, sen\u00f3n persoas recrutadas voluntariamente ou \u00e1 forza, que despois do final da campa\u00f1a eran retidas ou eran soltadas. Daquela \u00e9poca prov\u00e9n o termo \"castrense\", do lat\u00edn \"castrum\" (campamento). O seu plural \"castra orum\" significaba \"campamento fortificado do ex\u00e9rcito\", e co paso do tempo o singular adoptou o significado do plural, derivando desta maneira o termo castrense para referirse a todo o relacionado co ex\u00e9rcito.\nOrganizaci\u00f3n.\nAs forzas armadas dun pa\u00eds div\u00eddense en ramas. Na maior\u00eda dos casos existen tres ramas dentro das forzas armadas: un ex\u00e9rcito de terra, unha mari\u00f1a de guerra e unha forza a\u00e9rea. En pa\u00edses pequenos ou con forzas armadas de escasa entidade esta divisi\u00f3n das forzas armadas non existe, estando a totalidade dos recursos militares agrupados nunha \u00fanica instituci\u00f3n. Noutros casos existe algunha rama adicional a estas tres, ben pola importancia da s\u00faa funci\u00f3n ou por tradici\u00f3n hist\u00f3rica. \u00c9 o caso, por exemplo, da Infanter\u00eda de Mari\u00f1a dos Estados Unidos ou as Tropas de M\u00edsiles Estrat\u00e9xicos de Rusia. Ademais, poden existir outras ramas das forzas armadas que non sexan estritamente militares, como o caso dos corpos policiais militarizados, por exemplo a Garda Civil espa\u00f1ola, a Xendarmer\u00eda francesa ou os Carabinieri italianos.\nEn cada rama das forzas armadas existen corpos que dividen aos seus membros segundo a s\u00faa especializaci\u00f3n. As\u00ed, atopamos corpos de infantar\u00eda, cabalar\u00eda, artillar\u00eda, enxe\u00f1ar\u00eda militar, sanidade, lox\u00edstica, intendencia ou m\u00fasica.\nCada rama div\u00eddese, ademais, en unidades organizativas menores. Por exemplo, o ex\u00e9rcito de terra divide aos seus efectivos en divisi\u00f3ns, brigadas, rexementos etc. Estas unidades poden inclu\u00edr persoal dunha \u00fanica especialidade ou ben ser unidades conxuntas, agrupando \u00e1s diversas especialidades que precisa para levar a cabo a s\u00faa misi\u00f3n.\nCompo\u00f1ente humano.\nSegundo as circunstancias hist\u00f3ricas e a contorna cultural e social, cada estado organiza o compo\u00f1ente humano das s\u00faas forzas armadas, e entre elas o ex\u00e9rcito, de diferente forma:\nNa maior\u00eda de estados componse a partir dos cidad\u00e1ns que son alistados en base dun servizo militar obrigatorio de diferente duraci\u00f3n; a\u00ednda as\u00ed, na maior\u00eda dos estados occidentais actualmente a participaci\u00f3n no ex\u00e9rcito \u00e9 voluntaria. En moitos estados onde est\u00e1 en vigor, o servizo militar obrigatorio pode ser substitu\u00eddo por un servizo civil por raz\u00f3ns de conciencia.\nOs ex\u00e9rcitos te\u00f1en unha estrutura xer\u00e1rquica estrita, baseada en unidades militares baixo un mando. O comandando supremo adoita ser a cabeza do Estado ou a persoa en quen delegue; a partir del os mandos son responsables de unidades de entidade cada vez menor, e con menor n\u00famero de persoas.\nOs militares profesionais f\u00f3rmanse en diferentes academias militares; s\u00e1ese co grao de subtenente ou equivalente, en caso de tratarse dunha academia de oficiais, ou de cabo no caso de que se trate dunha academia de suboficiais. As academias navais militares xeralmente incl\u00faen un periplo nun barco escola, e s\u00e1ese coa gradaci\u00f3n de alf\u00e9rez de nav\u00edo ou gardamari\u00f1a.\nClasificaci\u00f3n e tipos.\nSegundo o grao de profesionalizaci\u00f3n dos membros que compo\u00f1en as forzas armadas, estas p\u00f3dense dividir en tres tipos:\nUnidades.\nO ex\u00e9rcito artic\u00falase operativamente nunha estrutura xer\u00e1rquica de unidades militares. Por exemplo, hai unidades como os rexementos que se agrupan en brigadas, e estas en divisi\u00f3ns, e as\u00ed sucesivamente. As unidades poden pertencer a unha arma, corpo ou servizo, e as\u00ed hai unidades de infantar\u00eda, de artillar\u00eda, de sanidade etc.; tam\u00e9n hai unidades que combinan varias armas. \nCada unidade, polo menos dunha certa envergadura (por exemplo, de rexemento arriba), conta con emblema propio; xeralmente os membros da unidade levan este emblema na parte superior do brazo.\nPa\u00edses sen ex\u00e9rcito.\nPor diferentes raz\u00f3ns, alg\u00fans pa\u00edses carecen de ex\u00e9rcito permanente, \u00e9 dicir, non te\u00f1en ex\u00e9rcito, limit\u00e1ndose a ter unha forza de polic\u00eda con armas lixeiras que, en caso necesario, pode aumentarse con armas pesadas. Alg\u00fans deses pa\u00edses son Andorra, Costa Rica e Liechtenstein. En Hait\u00ed, os tres ex\u00e9rcitos foron desmovilizados polo seu prezo, a\u00ednda que constitucionalmente, e sobre o papel, a\u00ednda existen. Ao contrario do que se pensa, Su\u00edza si ten un ex\u00e9rcito permanente, a\u00ednda que hai moito tempo que non o utilizou durante unha guerra, preferindo manterse neutral.\nPanam\u00e1 \u00e9 outra naci\u00f3n que non pos\u00fae ex\u00e9rcito, debido \u00e1 s\u00faa abolici\u00f3n no ano 1990, cando se crea a entidade de seguridade \"la Fuerza P\u00fablica\" como ente regulatorio da seguridade e protecci\u00f3n despois de case 13 anos de ditadura do xeneral Manuel Antonio Noriega, con todo, conta cun servizo especializado denominado SENAFRONT, altamente militarizado e armado, que cumpre a funci\u00f3n de defender a fronteira con Colombia de incursi\u00f3ns das FARC e delincuentes com\u00fans, este \u00e1 s\u00faa vez ten forzas especiais chamadas \"Unidad de reconocimiento y combate\" (RECOM) encargadas de coordinar acci\u00f3ns militares nas fronteiras de Panam\u00e1 e ademais tam\u00e9n conta co SENAN, que conta con helic\u00f3pteros e avi\u00f3ns militares para combater o crime organizado e tam\u00e9n conta con varias bases aeronavais equipadas con radares e outros equipos militares. \nIslandia carece de ex\u00e9rcito dende o s\u00e9culo XIII. A defensa de Islandia foi proporcionada por forzas dos Estados Unidos asentadas nas instalaci\u00f3ns militares de Keflav\u00edk, por\u00e9n ditas forzas retir\u00e1ronse o 30 de setembro de 2006."}
{"id": "232811", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232811", "title": "Rostrum", "text": ""}
{"id": "232813", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232813", "title": "TRS 6", "text": "TRS 6 (\"Tetrahedron Research Satellite 6\"), tam\u00e9n denominado ERS 13, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 17 de xullo de 1964 mediante un foguete Atlas-Agena D desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nTRS 6 foi o sexto membro exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. TRS 6 foi lanzado xunto cos sat\u00e9lites Vela 3 e Vela 4. Levaba a bordo un contador de centeleo e un detector de estado s\u00f3lido para a detecci\u00f3n dos electr\u00f3ns e prot\u00f3ns do cinto de radiaci\u00f3n. O sat\u00e9lite transmit\u00eda datos na frecuencia de 136 MHz, pero debido \u00e1 baixa potencia do transmisor (s\u00f3 100 mW non se obtiveron datos a unha distancia de m\u00e1is de 6 radios terrestres (uns 40.000\u00a0km). Reentrou na atmosfera o 1 de xaneiro de 1966."}
{"id": "232814", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232814", "title": "TRS-6", "text": ""}
{"id": "232815", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232815", "title": "ERS 13", "text": ""}
{"id": "232816", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232816", "title": "ERS-13", "text": ""}
{"id": "232817", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232817", "title": "Environmental Research Satellite 13", "text": ""}
{"id": "232818", "revid": "102241", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232818", "title": "Lingua tswana", "text": "O tswana, (tam\u00e9n chamado setsuana, setswana ou sitswana) \u00e9 unha lingua bant\u00fa falada principalmente polos tswana. A\u00ednda que o ingl\u00e9s \u00e9 o idioma oficial de Botswana, a maior\u00eda dos falantes tam\u00e9n entenden o setswana. Tam\u00e9n hai falantes en Cimbabue e Namibia, habendo as\u00ed uns 4 mill\u00f3ns de falantes. Antes de que Sur\u00e1frica se convertera nunha democracia multirracial, os bantust\u00e1ns de Bophuthatswana cre\u00e1ronse cubrindo \u00e1reas de falantes tswana de Sur\u00e1frica.\nO setswana usa unha ortograf\u00eda normalizada baseada no alfabeto latino. Desde un punto de vista do parentesco filoxen\u00e9tico, est\u00e1 estreitamente relacionado coa lingua sotho ou sesotho meridional e o sesotho setentrional (sesotho sa Leboa)."}
{"id": "232819", "revid": "112746", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232819", "title": "Beatles for Sale", "text": "Beatles for Sale \u00e9 o cuarto \u00e1lbum da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 4 de decembro de 1964 a trav\u00e9s do selo Parlophone. Producido por George Martin, o disco foi un punto de inflexi\u00f3n importante na evoluci\u00f3n da asociaci\u00f3n Lennon\u2013McCartney, en particular John Lennon amosaba agora interese na composici\u00f3n de canci\u00f3ns cunha naturea m\u00e1is autobiogr\u00e1fica. \"I'm a Loser\" amosa a un Lennon por primeira vez baixo a influencia de Bob Dylan, o cal co\u00f1eceu en Nova York mentres estaban de xira o 28 de agosto de 1964."}
{"id": "232823", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232823", "title": "Help! (\u00e1lbum)", "text": "Help! \u00e9 o quinto \u00e1lbum brit\u00e1nico e d\u00e9cimo estadounidense, ademais da banda sonora da pel\u00edcula do mesmo nome, da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 6 de agosto de 1965 a trav\u00e9s do selo Parlophone. Producido por George Martin cont\u00e9n catorce canci\u00f3ns na s\u00faa forma orixinal brit\u00e1nica, das cales sete aparecen no filme. Eses temas aparecen na primeira cara do vinilo e entre eles est\u00e1n os sinxelos \"Help!\" e \"Ticket to Ride\". A segunda cara cont\u00e9n outros sete temas, entre os que est\u00e1 unha das canci\u00f3ns m\u00e1is versionada da historia, \"Yesterday\"."}
{"id": "232824", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232824", "title": "Rubber Soul", "text": "Rubber Soul \u00e9 o sexto \u00e1lbum da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 3 de decembro de 1965 a trav\u00e9s do selo Parlophone. Producido por George Martin, foi gravado en pouco m\u00e1is de catro semanas para a campa\u00f1a de Nadal. A diferenza dos cinco discos anteriores, este \u00e1lbum foi gravado nun per\u00edodo espec\u00edfico e non nos ocos entre as xiras ou entre as filmaci\u00f3ns de pel\u00edculas. Despois deste traballo, cada \u00e1lbum da banda ser\u00eda realizado sen a necesidade de prestar atenci\u00f3n a outros compromisos, coa excepci\u00f3n da produci\u00f3n de pequenos filmes promocionais. \"Rubber Soul\" tr\u00e1tase dun disco de folk rock, e tam\u00e9n incorpora pop e soul. O \u00e1lbum foi descrito como un logro art\u00edstico importante, alcanzando un grande \u00e9xito de cr\u00edtica e p\u00fablico.\n\"Rubber Soul\" foi un \u00e9xito comercial e de cr\u00edtica e adoita a ser citado como un dos mellores \u00e1lbums da historia da m\u00fasica. No ano 2012 foi colocado no n\u00famero 5 da lista da \"Rolling Stone\" dos \"500 mellores \u00e1lbums de todos os tempos\"."}
{"id": "232825", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232825", "title": "Revolver (\u00e1lbum)", "text": "Revolver \u00e9 o s\u00e9timo \u00e1lbum da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 5 de agosto de 1966 a trav\u00e9s do selo Parlophone. Moitos dos temas que aparecen en \"Revolver\" te\u00f1en un son con guitarras m\u00e1is roqueiras, que contrasta co seu anterior traballo, o folk rock \"Rubber Soul\" (1965). No Reino Unido, as catorce canci\u00f3ns do disco foron publicadas para as emisoras de radio ao longo do mes de xullo de 1966.\nAcadou o n\u00famero 1 tanto nas listas brit\u00e1nicas como estadounidenses, posto que ocupou sete e seis semanas respectivamente. Foi colocado no primeiro lugar da lista dos \"1000 mellores \u00e1lbum de todos os tempos\" e no n\u00famero 3 da lista da \"Rolling Stone\" dos \"500 mellores \u00e1lbums de todos os tempos\".\nPortada e t\u00edtulo.\nA ilustraci\u00f3n da portada foi creada polo baixista e artista Klaus Voormann, un dos m\u00e1is vellos amigos dos Beatles dos seus d\u00edas no Star Club en Hamburgo. O dese\u00f1o de Voormann, en parte debuxo de li\u00f1as e en parte collage, inclu\u00eda fotograf\u00edas de Robert Whitaker, que tam\u00e9n tomou as fotograf\u00edas da contraportada e outras imaxes do grupo entre 1964 e 1966, como a famosa \"butcher cover\" (portada sanguinaria) de \"Yesterday and Today\". A propia fotograf\u00eda de Voormann, as\u00ed como o seu nome (Klaus O. W. Voormann) aparece no medio do peo de Harrison no lado dereito da portada. A portada de \"Revolver\" que aparece no seu traballo para \"Anthology 3\", substitu\u00edu esta imaxe por unha fotograf\u00eda m\u00e1is recente. A imaxe de Harrison pode verse novamente no seu sinxelo \"When We Was Fab\" xunto cunha versi\u00f3n actualizada da mesma.\nO t\u00edtulo \"Revolver\", ao igual que o de \"Rubber Soul\", \u00e9 un xogo de palabras, refer\u00edndose tanto ao tipo de arma como ao movemento xiratorio (\"revolving\" en ingl\u00e9s) dun disco ao reproducirse. Segundo Barry Miles, no seu libro \"Paul McCartney: Many Years from Now\", o t\u00edtulo que orixinalmente quer\u00edan era Abracadabra, ata que descubriron que outra banda xa o usara. Despois diso, as opini\u00f3ns divid\u00edronse: Lennon quer\u00eda chamalo Four Sides of the Eternal Triangle e Starr bromeando suxer\u00edu After Geography, xogando co recentemente editado \u00e1lbum dos Rolling Stones \"Aftermath\". Outras suxesti\u00f3ns foron Magic Circles, Beatles on Safari, Pendulum, e, finalmente, Revolver, que polo seu xogo de palabras foi o \u00fanico que agradou aos catro. O t\u00edtulo foi escollido mentres a banda estaba de xira no Xap\u00f3n entre xu\u00f1o e xullo de 1966."}
{"id": "232826", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232826", "title": "The Beatles (\u00e1lbum)", "text": "The Beatles \u00e9 o noveno \u00e1lbum da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 22 de novembro de 1968 a trav\u00e9s do selo Apple Records. Tr\u00e1tase dun \u00e1lbum dobre, e \u00e9 co\u00f1ecido como \"The White Album\" (o \u00e1lbum branco) xa que a s\u00faa capa branca non cont\u00e9n imaxes ou texto ag\u00e1s o nome da banda (e un n\u00famero de serie nas primeiras edici\u00f3ns en vinilo e CD).\nO \u00e1lbum foi composto durante un per\u00edodo de confusi\u00f3n para o grupo, despois de visitar a Maharishi Mahesh Yogi na India e de ter unha sesi\u00f3n de composici\u00f3n particularmente produtiva a comezos de 1968. De volta ao estudio, o grupo gravou dende maio ata outubro dese ano. Ringo Starr deixou a banda durante un breve per\u00edodo de tempo, deixando que Paul McCartney tocase a bater\u00eda en d\u00faas canci\u00f3ns.\nTras o seu lanzamento en novembro de 1968, o \u00e1lbum foi aclamado en case todo o mundo e acadou o n\u00famero 1 nas listas do Reino Unido e dos Estados Unidos. O disco destaca pola natureza ecl\u00e9ctica das s\u00faas canci\u00f3ns, cousa que divid\u00edu aos cr\u00edticos \u00e1 hora de avaliar o seu legado. O \u00e1lbum vendeu ao redor dos 30 mill\u00f3ns de copias en todo o mundo e foi listado no n\u00famero 10 da lista da \"Rolling Stone\" dos \"500 mellores \u00e1lbum de todos os tempos\". En 1987, como parte do seu 20 aniversario, \"Rolling Stone\" colocouno no n\u00famero 9 da lista dos \"100 mellores \u00e1lbums dos \u00faltimos vinte anos\".\nAntecedentes.\nO \u00e1lbum foi o primeiro que os Beatles realizaron tras a morte do seu representante, Brian Epstein, e o primeiro publicado polo seu propio selo, Apple Records.\nA meirande parte das canci\u00f3ns foron concibidas durante un curso de meditaci\u00f3n transcendental con Mahesh Yogi en Rishikesh, India, na primavera de 1968. O retiro requirira longo per\u00edodos de meditaci\u00f3n, inicialmente concibidos pola banda como un respiro espiritual de todos os feitos mundanos, segundo as palabras de John Lennon, para \"alonxarse de todo\". Tanto Lennon como Paul McCartney rapidamente atop\u00e1ronse en modo compositor, e mi\u00fado reun\u00edanse \"clandestinamente polas tardes nas s\u00faas habitaci\u00f3ns\" para revisar o novo traballo. \"Independentemente do que se supo\u00f1\u00eda que deb\u00eda facer\", Lennon recordar\u00eda m\u00e1is tarde, \"escrib\u00edn algunhas das mi\u00f1as mellores canci\u00f3ns al\u00ed\". Preto de cuarenta novas composici\u00f3ns xurdiron de Rishikesh, vinte e tres das cales ser\u00edan gravadas nunha forma moi b\u00e1sica en Kinfauns, a casa de George Harrison en Esher, no mes de maio de 1968.\nThe Beatles deixaron Rishikesh antes do final do curso, sa\u00edndo primeiro Starr, McCartney, e por \u00faltimo Lennon e Harrison xuntos. Segundo alg\u00fans informes, Lennon deixou Rishikesh porque se sentiu traizoado persoalmente polos rumores de que Maharishi lle fixera proposici\u00f3ns sexuais \u00e1 irm\u00e1 de Mia Farrow, Prudence, que acompa\u00f1ara \u00e1 banda na s\u00faa viaxe. Pouco despois de que decidise marchar, Lennon compuxo unha canci\u00f3n chamada \"Maharishi\" que dic\u00eda na letra, \"Maharishi/You little twat\" (Maharishi/pequeno idiota); o tema converter\u00edase en \"Sexy Sadie\". Segundo varios autores, Alexis Mardas (co\u00f1ecido como \"Magic Alex\") creara deliberadamente eses rumores coa intenci\u00f3n de socavar a influencia de Maharishi sobre os membros da banda. Nunha entrevista no ano 1980, Lennon admitiu que Maharishi fora a inspiraci\u00f3n para a canci\u00f3n.\nO t\u00edtulo de traballo do disco, \"A Doll's House\", foi cambiado cando a banda inglesa de rock progresivo Family publicou o \u00e1lbum cun t\u00edtulo semellante \"Music in a Doll's House\" a principios dese ano."}
{"id": "232829", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232829", "title": "Yellow Submarine (\u00e1lbum)", "text": "Yellow Submarine \u00e9 o d\u00e9cimo \u00e1lbum da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 17 de xaneiro de 1969 a trav\u00e9s do selo Apple Records. Foi publicado como a banda sonora para a pel\u00edcula do mesmo nome, que se estreou no Reino Unido sete meses antes do lanzamento do \u00e1lbum."}
{"id": "232830", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232830", "title": "Let It Be (\u00e1lbum)", "text": "Let It Be \u00e9 o d\u00e9cimo segundo e derradeiro \u00e1lbum de estudio da banda inglesa de rock The Beatles, editado o 8 de maio de 1970 a trav\u00e9s do selo Apple Records. O disco publicouse pouco despois de que o grupo anunciase a s\u00faa disoluci\u00f3n."}
{"id": "232833", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232833", "title": "El Clamor del Pa\u00eds", "text": "El Clamor del Pa\u00eds foi un peri\u00f3dico editado na Coru\u00f1a entre 1885 e 1888.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nSubtitulado \"Diario liberal-conservador\", apareceu o 15 de setembro de 1885, cando \"El Clamor de Galicia\" se unificou con \"El Noroeste\". Estivo dirixido por Salvador Golpe Varela at\u00e9 1887. Entre os seus colaboradores estaban Luciano Puga Blanco e Lisardo Barreiro. En 1888 cambiou o seu subt\u00edtulo por \"Diario liberal reformista\". Pasou a dirixilo Ricardo Acevedo Full\u00f3s."}
{"id": "232834", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232834", "title": "Paulo Assun\u00e7\u00e3o", "text": "Paulo Assun\u00e7\u00e3o da Silva, nado en V\u00e1rzea Grande (Mato Groso) o 25 de xaneiro de 1980, \u00e9 un futbolista\u00a0brasileiro. Xoga de centrocampista.\nTraxectoria.\nO 7 de xaneiro de 2013 firmou polo Deportivo da Coru\u00f1a. Debutou co conxunto coru\u00f1\u00e9s o 13 de xaneiro no partido contra a Real Sociedad (1\u20131), entrando en substituci\u00f3n de Jes\u00fas V\u00e1zquez."}
{"id": "232835", "revid": "47401", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232835", "title": "Arata Isozaki", "text": "Arata Isozaki (\u78ef\u5d0e\u65b0) nado en Oita (Ky\u016bsh\u016b) o 23 de xullo de 1931 e finado en Naha o 28 de decembro de 2022, foi un arquitecto xapon\u00e9s.\nTraxectoria.\nEstudou na universidade de Toquio, onde un dos seus profesores foi o co\u00f1ecido arquitecto Kenz\u014d Tange. Ao finalizar os seus estudos traballou con el ata 1963, e estableceu ent\u00f3n o seu propio despacho.\nOs primeiros proxectos de Isozaki caracteriz\u00e1ronse pola combinaci\u00f3n da tradici\u00f3n xaponesa coas modernas estruturas realizadas con tecnolox\u00eda moi avanzada. A partir de 1970 o seu estilo foi cambiando, e comezou a substitu\u00edr os elementos tradicionais por elementos posmodernistas, \u00e9 dicir, formas como b\u00f3vedas, esferas e outros elementos.\nIsozaki introduciu nos seus dese\u00f1os espazos ben definidos que te\u00f1en un significado determinado. A estrutura do edificio conv\u00e9rtese nun elemento que fai de conexi\u00f3n entre a realidade e a ilusi\u00f3n que crea a contemplaci\u00f3n dos volumes da obra.\nIsozaki, a pesar do cambio de estilo que realizou, seguiu combinando elementos orientais con elementos occidentais, algo que fixo con mestr\u00eda e polo que se lle valorou en todo o mundo. Conseguiu incorporar aos seus edificios orixinais efectos visuais, de maneira que a contemplaci\u00f3n destes var\u00eda segundo o \u00e1ngulo desde o que se observan.\nIsozaki foi distinguido con numerosos premios internacionais, como o da Asociaci\u00f3n de Arquitectos do Xap\u00f3n, o da \"Royal Institute of Architects\" brit\u00e1nico e o da \"American Academy\", entre outros moitos. Isozaki foi profesor visitante en varias universidades importantes, entre elas as de Harvard, Yale e Columbia."}
{"id": "232836", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232836", "title": "S\u00edlvio Manuel Pereira", "text": "S\u00edlvio Manuel Azevedo Ferreira S\u00e1 Pereira, nado en Lisboa o 28 de setembro de 1987, \u00e9 un futbolista portugu\u00e9s. Xoga de defensa\u00a0e o seu equipo actual \u00e9 Benfica, cedido polo Atl\u00e9tico de Madrid.\nTraxectoria.\nO 4 de xaneiro de 2013 foi presentado como novo xogador do Deportivo da Coru\u00f1a, cedido polo Atl\u00e9tico de Madrid."}
{"id": "232837", "revid": "895", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232837", "title": "S\u00edlvio", "text": ""}
{"id": "232838", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232838", "title": "Staphylococcus aureus resistente \u00e1 meticilina", "text": ""}
{"id": "232839", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232839", "title": "Alangium", "text": "Alangium \u00e9 un pequeno x\u00e9nero de plantas con flores. Incl\u00faese na familia Cornaceae na clasificaci\u00f3n APGII ou como o \u00fanico membro da familia alangiaceae. \"Alangium\" conta con 24 especies, pero os l\u00edmites entre algunhas especies non \u00e9 moi clara. A especie tipo para \"Alangium\" \u00e9 \"Alangium decapetalum\", que agora est\u00e1 considerada como unha subespecie de \"Alangium salviifolium\". Todos os membros son arbustos ou \u00e1rbores cativas, ag\u00e1s a liana \"Alangium kwangsiense\" e son nativas do occidente de \u00c1frica, Madagascar, sur e leste de Asia (China, Malaisia, Indonesia, e as Filipinas), Australia tropical, as illas do oeste do Oc\u00e9ano Pac\u00edfico e Nova Caledonia, na s\u00faa maior\u00eda de rexi\u00f3ns tropicais e subtropicais. . As especies de \"alangium\" serven como alimentos dalgunhas larvas de lepid\u00f3pteros."}
{"id": "232842", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232842", "title": "Hebe (mitolox\u00eda)", "text": "Na mitolox\u00eda grega, Hebe (en lingua grega antiga \u1f2d\u03b2\u03b7 \"H\u00eab\u00ea\") era a personificaci\u00f3n da mocidade, descrita como filla de Zeus e Hera. Segundo a \"Il\u00edada\", Hebe era a axudante dos deuses:\nServ\u00edaos nos seus convites: \"Sentados no adro de ouro do Olimpo, arredor de Zeus os deuses celebraban consello. A fermosa Hebe escanciaba o n\u00e9ctar e eles ofrec\u00edanse as copas de ouro sen deixar de contemplar a cidade de Troia\".\nE axudaba tanta \u00e1 s\u00faa nai, Hera, como a Ares:\n\"Hera, a venerada filla de Zeus, preparou os cabalos que ti\u00f1an crinas suxeitas con aneis de ouro, e Hebe puxo con toda presa no eixo de ferro, a \u00e1mbolos dous lados do carro, as rodas de bronce de oito raios.\"\n\"As\u00ed de r\u00e1pido sandou o furibundo Ares, a quen Hebe lavou e puxo magn\u00edficas vestes\"\nSegundo a \"Odisea\", casou con Heracles trala apoteose deste: \"Vin despois ao fort\u00edsimo Heracles, ou por mellor dicir \u00e1 s\u00faa imaxe, pois el est\u00e1 cos deuses inmortais, goza nos seus convites e ten por esposa a Hebe, a dos fermosos p\u00e9s, filla de Zeus e Hera.\"\nFoi substitu\u00edda nas s\u00faas labouras polo xove e fermoso pr\u00edncipe troiano Gan\u00edmedes, raptado por Zeus. A\u00ednda que outras tradici\u00f3ns posteriores contaban que f\u00f3ra nai con el de dous fillos, Alexiares e Aniceto, e que era unha divindade co poder de rexuvenecer aos vellos, como fixo nunha ocasi\u00f3n con Iolao por un d\u00eda, cando este \u00eda loitar con Euristeo.\nAcostuma ser representada levando un vestido sen mangas.\nFoi adorada en Atenas, onde ti\u00f1a un altar no Cinosargo, a car\u00f3n do de Heracles. Baixo o nome de \u0393\u03b1\u03bd\u03c5\u03bc\u03b7\u03b4\u03b1 \"Ganimeda\" (feminino de Ganimedes) ou \u0394\u03b9\u03b1 \"Dia\" foi tam\u00e9n adorada nun bosque sagrado en Sici\u00f3n e Fli\u00fante.\nA s\u00faa equivalente na mitolox\u00eda romana era Iuventas, sendo tradici\u00f3n que os moci\u00f1os lle ofreceran unha moeda cando vest\u00edan por primeira vez a toga dos adultos (a toga viril). Foi adorada desde \u00e9poca moi temper\u00e1, pois a s\u00faa capela no Capitolio exist\u00eda antes de que se constru\u00edse o templo de X\u00fapiter. Outro templo de \"Iuventas\", situado no Circo M\u00e1ximo, foi xurado polo c\u00f3nsul Marco Livio trala derrota de Asdr\u00fabal Barca, no -207, e consagrado 16 anos despois."}
{"id": "232849", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232849", "title": "Camar\u00f3ns", "text": ""}
{"id": "232852", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232852", "title": "As Good as It Gets", "text": "As Good as It Gets \u00e9 un filme estadounidense dirixido por James L. Brooks que se estreou en 1997.\nSinopse.\nMelvin Udall, un escritor obsesivo e mani\u00e1tico, \u00e9 un dos seres m\u00e1is desagradables e teimudos que se pode ter como veci\u00f1o. Pero, un bo d\u00eda, ten que facerse cargo dun can \u00f3 que odia a morte. A presenza na s\u00faa vida do animal abrandar\u00e1 o seu coraz\u00f3n."}
{"id": "232854", "revid": "114944", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232854", "title": "Madeon", "text": "Hugo Pierre Leclercq, (m\u00e1is co\u00f1ecido polo seu nome art\u00edstico Madeon) nado o 30 de maio de 1994 en Nantes, \u00e9 un DJ e produtor de electropop.\nBiograf\u00eda.\nLeclercq comezou a compo\u00f1er \u00f3s 11 anos de idade baixo o pseud\u00f3nimo de \"\u201cDJ Deamon\u201d\", cun estilo chamado Hands Up ou Hard trance. A partir do ano 2010, deixa de producir baixo ese nome para centrarse nun estilo propio m\u00e1is vinculado \u00f3 nu-disco e empregando o anagrama do seu anterior nome \"Deamon\", agora co\u00f1ecido como \"Madeon\"."}
{"id": "232855", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232855", "title": "Hugo Pierre Leclercq", "text": ""}
{"id": "232856", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232856", "title": "Otto Loewi", "text": "Otto Loewi, nado en Frankfurt o 3 de xu\u00f1o de 1873 e finado en Nova York o 25 de decembro de 1961, foi un destacado fisi\u00f3logo alem\u00e1n.\nTraxectoria.\nEstudou na Universidade de M\u00fanic e licenciouse en Medicina na Universidade de Estrasburgo. Abandonou axi\u00f1a a pr\u00e1ctica asistencial da medicina, para dedicarse \u00e1 investigaci\u00f3n. Impartiu clases, como profesor axudante, na Universidade de Viena e en 1909 obtivo a c\u00e1tedra de Farmacolox\u00eda da Universidade de Graz, pero \u00e1 chegada dos nazis, requ\u00edsanlle o cargo e tivo que abandonar o pa\u00eds. Tras un breve per\u00edodo en Bruxelas e Oxford, trasladouse a Nova York en 1940, onde foi nomeado catedr\u00e1tico da Facultade de Medicina da Universidade de Nova York.\nLoewi empezou as s\u00faas investigaci\u00f3ns a partir dunha hip\u00f3tese de Elliot, que defend\u00eda que o impulso nervioso se transmit\u00eda a trav\u00e9s dunha substancia qu\u00edmica. Loewi puido demostrar que no sistema nervioso parasimp\u00e1tico esta substancia era a acetilcolina, substancia que Henry Hallet Dale previamente illara. Ambos compartiron o Premio Nobel de Medicina no ano 1936.\nO descubrimento de Loewi deu orixe ao nacemento da teor\u00eda qu\u00edmica da transmisi\u00f3n nerviosa, segundo a cal, a corrente nerviosa provoca, no extremo das fibras nerviosas, a liberaci\u00f3n dunha substancia qu\u00edmica que se chamou neurotransmisor."}
{"id": "232858", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232858", "title": "Henry Hallett Dale", "text": "Sir Henry Hallett Dale, OM, GBE, nado en Londres o 9 de xu\u00f1o de 1875 e finado en Cambridge o 23 de xullo de 1968, foi un fisi\u00f3logo ingl\u00e9s. En 1936 recibiu o Premio Nobel de Medicina.\nTraxectoria.\nEstudou medicina na Universidade de Cambridge. Posteriormente ampliou estudos en Alema\u00f1a, onde foi disc\u00edpulo de Paul Ehrlich (Premio Nobel de Medicina en 1908). En 1906 foi nomeado director do \"Wellcome Physiological Research Laboratories\" de Londres, e entre 1914 e 1943 ocupou un posto directivo no \"National Institute for Medical Research\".\nEn 1936 foi galardoado co Premio Nobel de Fisiolox\u00eda ou Medicina, compartido con Otto Loewi, polos seus estudos sobre a excitaci\u00f3n e transmisi\u00f3n qu\u00edmica dos impulsos nerviosos."}
{"id": "232860", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232860", "title": "Ant\u00f3n de Vicente", "text": "Ant\u00f3n de Vicente Adrio, nado en Vigo o 23 de agosto de 1989, \u00e9 un futbolista galego que xoga na demarcaci\u00f3n de centrocampista para o Compostela, da Segunda Divisi\u00f3n RFEF.\nTraxectoria.\nComezou a xogar con catro anos no equipo do seu barrio, o Priegue, por\u00e9n ese mesmo ano pasa ao San Miguel FC, e de a\u00ed ao Xuvenil Ureca, actual Nigr\u00e1n CF, onde compartiu aprendizaxe con xogadores como Rafinha e Thiago Alc\u00e1ntara, Rodrigo Machado, Pedro V\u00e1zquez ou Diego Mari\u00f1o.\nDespois de sete anos no equipo do Val Mi\u00f1or, ficha en anos sucesivos por Areosa, Coruxo FC e Racing de Ferrol e outra vez Coruxo, onde pasa dous anos, antes de fichar polo Celta de Vigo B.\nAo pouco tempo de fichar polo filial c\u00e9ltico foi convocado para adestrar co primeiro equipo, incluso chegou a ir convocado a tres partidos.\nSete longos anos xogar\u00eda Ant\u00f3n de Vicente na s\u00faa \u00faltima etapa no Coruxo chegando en 2016, d\u00e1ndolle moitas alegr\u00edas a afecci\u00f3n e incluso chegando a xogar un playoff cara Primeira Divisi\u00f3n RFEF, lembrado coma un dos capit\u00e1ns hist\u00f3ricos do Coruxo representando o conxunto con clase dentro e f\u00f3ra do campo a s\u00faa sa\u00edda do conxunto ser\u00eda o resultado dunha tensa relaci\u00f3n co presidente da entidade Gustavo Falque sendo unha realidade irreparable, entre as queixas de De Vicente e moitos dos afeccionados estivo o feito de que o club non lle fixo ningunha despedida oficial.\nDespois de abandonar o Coruxo fichar\u00eda pola SD Compostela."}
{"id": "232861", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232861", "title": "Abedin (cr\u00e1ter)", "text": "Abedin \u00e9 un cr\u00e1ter do planeta Mercurio. Presenta unha estrutura complexa, cun chan liso, socalcos nas paredes do bordo do cr\u00e1ter, e un complexo de pico central. As cadeas de cr\u00e1teres m\u00e1is pequenos arredor Abedin son cr\u00e1teres secundarios formados polo material proxectado polo impacto inicial. A secci\u00f3n do noroeste de Abedin \u00e9 a parte onde m\u00e1is alongado \u00e9 o manto de materiais depositados tralo impacto que formou o cr\u00e1ter, estes materiais te\u00f1en un albedo menor (menos brillantes) que o resto do material adxacente \u00e1 beira do cr\u00e1ter. Este patr\u00f3n indica que o material m\u00e1is escuro estaba a unha certa profundidade na \u00e1rea do impacto, durante o impacto escavouse e expulsouse este material escuro que quedou depositado nas inmediaci\u00f3ns do cr\u00e1ter, deixando estes patr\u00f3ns escuros \u00f3 redor do cr\u00e1ter.\nO chan do cr\u00e1ter, a\u00ednda que \u00e9 moi suave e liso, tam\u00e9n presenta fisuras e fendas, que son interpretadas coma pequenos \"graben\" (fosas ou dorsais), fendas en forma de socalcos formados normalmente por forzas tect\u00f3nicas, pero que neste caso a s\u00faa formaci\u00f3n \u00e9 debida, moi probablemente, \u00f3 estr\u00e9s sufrido polos materiais da superficie \u00f3 quentarse e arrefriarse axi\u00f1a, estes materiais poder\u00edan terse fundido por mor do impacto ou ser un recheo do leito do cr\u00e1ter de procedencia volc\u00e1nica. Este fen\u00f3meno \u00e9 com\u00fan a outras cuncas e depresi\u00f3ns volc\u00e1nicas de Mercurio."}
{"id": "232862", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232862", "title": "David Soto", "text": "David Soto S\u00e1nchez, nado en Ourense o 16 de outubro de 1993, \u00e9 un futbolista galego que xoga na demarcaci\u00f3n de defensa. Dende 2021 milita no Pontevedra.\nTraxectoria.\nComezou a xogar ao f\u00fatbol no Pabell\u00f3n da s\u00faa cidade natal e con 11 anos entrou na canteira do Celta de Vigo. Pasou polas distintas categor\u00edas inferiores e na \u00faltima xornada da tempada 2009/10 debutou co Celta de Vigo B na Segunda Divisi\u00f3n B, nun partido ante a Cultural Leonesa no que entrou nos minutos finais como substituto de Kevin V\u00e1zquez. Na seguinte campa\u00f1a debutou co primeiro equipo na Segunda Divisi\u00f3n, no partido disputado o 5 de xu\u00f1o de 2011 contra o FC Cartagena, correspondente \u00e1 \u00faltima xornada de liga.\nFoi o seu \u00fanico partido co primeiro equipo, pois pasou os seguintes catro anos no filial celeste, co que viviu un descenso a Terceira e un ascenso de novo a Segunda B. En 2015 fichou polo Almer\u00eda B, co que disputou s\u00f3 12 partidos. Co descenso do equipo andaluz \u00e1 Terceira Divisi\u00f3n marchou para o Boiro, e tras ser descendido este club administrativamente, fichou polo Cerceda, co que sumar\u00eda un terceiro descenso consecutivo. En 2018 incorporouse ao Lorca, en Terceira Divisi\u00f3n, e na tempada seguinte fichou polo Compostela, equipo co que logrou ao final da tempada o ascenso \u00e1 Segunda B.\nDespois dunha segunda tempada en Santiago, en 2021 asinou co Pontevedra. Titular en case todos os encontros do ano, proclamouse campi\u00f3n da Segunda Divisi\u00f3n RFEF, logrando as\u00ed ascender \u00e1 Primeira RFEF."}
{"id": "232863", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232863", "title": "Camar\u00f3n de area", "text": "O camar\u00f3n de area ou areeiro (\"Crangon crangon\", Linnaeus 1758) \u00e9 unha especie de crust\u00e1ceo malacostr\u00e1ceo da orde dos dec\u00e1podos, familia dos crang\u00f3nidos, inclu\u00edda no seu x\u00e9nero tipo, \"Crangon\" que se encontra nas costas do Atl\u00e1ntico oriental, habitualmente nadando sobre as areas das praias.\nEst\u00e1 presente en todas as praias do Atl\u00e1ntico oriental, especialmente nas europeas, desde Escandinavia polo norte, onde abunda, at\u00e9 Marrocos, polo sur, inclu\u00edndo os mares Mediterr\u00e1neo e Negro.\n\u00c9 un marisco moi degustado, especialmente nos pa\u00edses ribeir\u00e1ns do mar do Norte (Pa\u00edses Baixos, Alema\u00f1a e pa\u00edses escandinavos), pero tam\u00e9n en Espa\u00f1a.\nTaxonom\u00eda.\nA especie foi definida en 1758 polo naturalista sueco Carl von Linn\u00e9 na 10\u00aa edici\u00f3n do seu \"Systema Naturae\", co nome de \"Cancer crangnon\".\nSin\u00f3nimos.\nPosteriormente foi reclasificada en diversos outros x\u00e9neros, at\u00e9 chegar ao seu nome oficial actual, polo que se co\u00f1ece tam\u00e9n polos seguintes sin\u00f3nimos:\nCaracter\u00edsticas morfol\u00f3xicas.\n\u00c9 un camar\u00f3n de pequeno tama\u00f1o, xa que os adultos miden habitualmente de 3 a 5\u00a0cm de lonxitude (exclu\u00edndo as antenas), a\u00ednda que se rexistraron esp\u00e9cimes de at\u00e9 9\u00a0cm.\nO pereion (conxunto dos torac\u00f3meros, met\u00e1meros ou segmentos do t\u00f3rax) libres, non fusionados coa cabeza no cefalot\u00f3rax) \u00e9 deprimido e liso, sen quillas laterais.\nO rostro \u00e9 curto, deprimido e acanalado, de bordos case paralelos e punta arredondada que chega \u00e1 marxe posterior dos globos oculares. Ten ademais unha espi\u00f1a dorsal media dirixida cara a adiante, e d\u00faas espi\u00f1as hep\u00e1ticas ao mesmo nivel, que comezan na marxe do rostro e que, bordeando as rexi\u00f3ns g\u00e1stricas, se dirixen cara a atr\u00e1s, para desaparecer na metade da rexi\u00f3n branquial.\nOs ollos est\u00e1n ben desenvolvidos, con ped\u00fanculo curto e groso; os globos oculares presentan unha profunda escotadura dorsal.\nAs ant\u00e9nulas te\u00f1en o estilocerito curto e bicudo, e dous flaxelos. As antenas presentan o escafocerito longo, coa marxe externa grosa, unha quilla lonxitudinal, unha espi\u00f1a externa longa e un flaxelo case tan longo como todo o corpo.\nOs perei\u00f3podos do primeiro par son robustos, subqueliformes, estando constitu\u00edda a pseudoquela (pseudopinza) por un d\u00e1ctilo curvo e bicudo que se abre sobre a marxe anterior do propodio, que est\u00e1 prolongado nunha espi\u00f1a a maneira de dedo fixo. As patas do segundo par son longas e delgadas, chegando case ao extremo das do primeiro par, con pinzas pequenas e ben formadas. As terceiras patas son delgadas e de igual lonxitude que as primeiras, cun d\u00e1ctilo longo e afiado. E as dos pares cuarto e quinto son m\u00e1is grosas que as do terceiro e est\u00e1n rematadas nun d\u00e1ctilo forte.\nO abdome ten os segmentos lisos, coa marxe dorsal arredondada e coas placas laterotergais posteriormente arredondadas, e sen espi\u00f1as; o sexto segmento presenta unha espini\u00f1a no \u00e1ngulo posteroinferior.\nO telson est\u00e1 rematado en \u00e1ngulo agudo moi sa\u00ednte, con tres pares de espi\u00f1as e varias sedas plumosas; os ple\u00f3podos son de d\u00faas ramas, e os uropodios relativamente longos.\nA coloraci\u00f3n \u00e9 cr\u00edptica, areosa ou m\u00e1is on menos agrisada, que pode cambiar para que coincida co medio no que viven. O corpo de animal \u00e9 transl\u00facido.\nH\u00e1bitat e distribuci\u00f3n.\nViven en augas tranquilas pouco profundas, normalmente nas praias e en marismas pr\u00f3ximas \u00e1s desembocaduras dos r\u00edos, xa que tolera as augas lixeiramente salobres.\nOs adultos son epibent\u00f3nicos, vivindo cerca do fondo, especialmente nas augas pouco profundas dos esteiros ou cerca da costa.\nHabita no litoral do Atl\u00e1ntico nororiental, desde o mar Branco, no norte de Rusia, at\u00e9 o sur de Espa\u00f1a e as costas de Marrocos, inclu\u00edndo o mar Mediterr\u00e1neo, at\u00e9 Grecia e Turqu\u00eda, chegando ao mar Negro. e o mar B\u00e1ltico, presentando nesta \u00faltima zona poboaci\u00f3ns abundantes.\nA pesar da s\u00faa ampla \u00e1rea de distribuci\u00f3n, por\u00e9n, hai pouco fluxo de xenes debido \u00e1 existencia de certas barreiras naturais, como o estreito de Xibraltar e o B\u00f3sforo. P\u00e9nsase que as poboaci\u00f3ns do oeste do mar Mediterr\u00e1neo son as m\u00e1is antigas, e que a propagaci\u00f3n da especie por todo o norte do Atl\u00e1ntico ocorrer\u00eda no plistoceno.\nXeralmente \u00e9 moi abundante e ten un efecto significativo sobre os ecosistemas nos que habita.\nBiolox\u00eda.\nReproduci\u00f3n.\nO camar\u00f3n de area \u00e9 un animal hermafrodita funcional, que act\u00faa un ou dos anos como macho e posteriormente como femia, at\u00e9 os 3 ou 4 anos que adoita vivir. As femias alcanzan a madurez sexual cando miden ao redor de 22\u00a0mm, mentres que os machos son maduros aos 30\u00a0mm. As femias fan d\u00faas postas ao ano de entre 2.000 e 14.000 \u00f3vulos; despois de seren estes fecundados, os ovos son transportados polas nais nas s\u00faas patas abdominais durante un ou dous meses.\nCando os ovos eclosionan, as cr\u00edas conv\u00e9rtense en larvas planct\u00f3nicas (\u00e9 dicir, pel\u00e1xicas, que nadan libremente at\u00e9 que miden uns 10\u00a0mm, e pasan por cinco \u00e9cdises antes de chegaren \u00e1 etapa de \"post-larva\", momento en que baixan ao fondo do mar; daquela miden 1\u00a0cm.\nNutrici\u00f3n.\nAlim\u00e9ntanse de noite, de algas e de todo tipo de pequenos invertebrados bent\u00f3nicos.\nNomes populares galegos.\nEste especie recibe en Galicia numerosos nomes, ademais dos antecitados \"camar\u00f3n de area\" e \"areeiro\", como \"burra\", \"camale\u00f3n\", \"camar\u00f3n\", \"camar\u00f3n bravo\", \"camar\u00f3n das ladeiras\", \"camar\u00f3n de r\u00edo\", \"camar\u00f3n do limpo\", \"camar\u00f3n do r\u00edo\", \"camar\u00f3n feo\", \"camar\u00f3n gafo\", \"camar\u00f3n sarnoso\", \"esqu\u00eda\", \"esqu\u00eda de area\", \"esquila areneira\" e outras menos citadas.\nRosa Ramonell na s\u00faa \"Gu\u00eda\", e Lahuerta e V\u00e1zquez, no seu \"Vocabulario multiling\u00fce\", empregan o castelanismo \"quisquilla\".\nPesquer\u00eda e consumo.\nA s\u00faa principal \u00e1rea de captura destes camar\u00f3ns \u00e9 o mar de Wadden, onde se apa\u00f1an con artes de vara e de arrastre, en augas pouco profundas (de 2 a 3 m).\nEn 1999 captur\u00e1ronse cerca de 37.000 toneladas destes crust\u00e1ceos, que se consumiron principalmente en Alema\u00f1a (\u00e9 moi usual o uso deste crust\u00e1ceo na Baixa Saxonia como almorzo) e nos Pa\u00edses Baixos (entendedo como tales a B\u00e9lxica e Holanda), que acaparan o 80 % do consumo total.\nOs exemplares de moi pequeno tama\u00f1o, s\u00e9canse e empr\u00e9ganse para a fabricaci\u00f3n de pensos para o gando.\nGastronom\u00eda.\nEste tipo de camar\u00f3n \u00e9 un marisco que goza de gran popularidade en B\u00e9lxica e nos pa\u00edses veci\u00f1os. \n\u00c9 a base do prato \"tomate-crevette\", no que estes crust\u00e1ceos, mesturados con salsa maionesa, s\u00e9rvense en recipientes que son medios tomates crus, aos que se separa parte da polpa para acollelos. As croquetas de camar\u00f3n son outra especialidade belga; a pasta leva o camar\u00f3n mesturado con queixo fundido. Fresco, cocido e sen pelar s\u00e9rvese adoito como tapa acompa\u00f1ando \u00e1 cervexa, normalmente unha amarga \"ale\" ou unha flamenga vermella, como unha \"Rodenbach\".\n\u00c9 tam\u00e9n moi apreciado na gastronom\u00eda da Alema\u00f1a setentrional (coci\u00f1a de Schleswig-Holstein), as\u00ed como na holandesa. Nestes lugares denominan a este camar\u00f3n \"Nordseekrabben/Nordseegarnelen\" (cangrexo de mar do Norte).\nNo norte de Alema\u00f1a adoita comerse no almorzo acompa\u00f1ado de salsa maionesa e sobre unha rebanda de pan ou un \"br\u00f6tchen\" (peza pequena de pan); a s\u00faa preparaci\u00f3n \u00e9 moi simple: p\u00e9lanse uns cantos camar\u00f3ns cocidos que se van depositando, nun bol, os suficientes para alcanzar a cantidade adecuada; logo mest\u00faranse coa maionesa e col\u00f3canse sobre o pan. Tr\u00e1tase dun almorzo moi tradicional nesa zona.\nV\u00e9xase tam\u00e9n.\nLigaz\u00f3ns externas.\n[[Categor\u00eda:Carideos]]\n[[Categor\u00eda:Crust\u00e1ceos de Galicia]]\n[[Categor\u00eda:Crust\u00e1ceos do oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico]]\n[[Categor\u00eda:Crust\u00e1ceos de Europa]]\n[[Categor\u00eda:Marisco]]\n[[Categor\u00eda:Gastronom\u00eda de Alema\u00f1a]]\n[[Categor\u00eda:Gastronom\u00eda de Francia]]\n[[Categor\u00eda:Animais descritos en 1758]]\n[[Categor\u00eda:Taxons descritos por Linn\u00e9]]"}
{"id": "232864", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232864", "title": "A Airo\u00e1", "text": ""}
{"id": "232865", "revid": "29398", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232865", "title": "Jordi Figueras Montel", "text": "Jordi Figueras Montel, nado en Lleida o 17 de maio de 1987, \u00e9 un futbolista catal\u00e1n que xoga na demarcaci\u00f3n de defensa.\nTraxectoria.\nFormouse nas categor\u00edas inferiores do UE Lleida de onde pasou ao Real Madrid C no ano 2005. No ano 2008 ficha polo Celta de Vigo B, e debuta co primeiro equipo en febreiro de 2009, fac\u00e9ndose coa titularidade ata que un ano despois ficha polo FC Rub\u00edn Kaz\u00e1n por 1 mill\u00f3n de euros.\nNa tempada 2010-11 chega cedido ao Real Valladolid na Segunda Divisi\u00f3n. Ao ano seguinte ser\u00eda cedido ao Rayo Vallecano, por\u00e9n no mercado de inverno foi traspasado ao Club Bruxas.\nNo mercado invernal da tempada 2012-13 chegou cedido outra vez ao Rayo Vallecano."}
{"id": "232866", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232866", "title": "Airo\u00e1", "text": "O top\u00f3nimo Airo\u00e1 pode referirse a varios lugares de Galicia:"}
{"id": "232870", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232870", "title": "O Casal do Mouro, Ambroa, Irixoa", "text": "O Casal do Mouro \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 17 habitantes (8 homes e 9 mulleres)."}
{"id": "232873", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232873", "title": "Cend\u00e1, Ambroa, Irixoa", "text": "Cend\u00e1 \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 18 habitantes (8 homes e 10 mulleres)."}
{"id": "232874", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232874", "title": "As Corredoiras, Ambroa, Irixoa", "text": "As Corredoiras \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 12 habitantes (5 homes e 7 mulleres).\nTop\u00f3nimo.\nO top\u00f3nimo \"Corredoira\" fai referencia a un cami\u00f1o para carros."}
{"id": "232875", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232875", "title": "Os Chaos, Ambroa, Irixoa", "text": "Os Chaos \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 13 habitantes (6 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "232876", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232876", "title": "Os Odreiros, Ambroa, Irixoa", "text": "Os Odreiros \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o INE, en 2011 ti\u00f1a 4 habitantes (2 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "232878", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232878", "title": "Esca\u00f1oi, Ambroa, Irixoa", "text": "Esca\u00f1oi \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o INE, en 2011 ti\u00f1a 28 habitantes (13 homes e 15 mulleres)."}
{"id": "232879", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232879", "title": "Jos\u00e9 Ignacio Fern\u00e1ndez Palacios", "text": "Jos\u00e9 Ignacio Fern\u00e1ndez Palacios m\u00e1is co\u00f1ecido como Nacho, nado en Foz o 3 de febreiro de 1967, \u00e9 un exfutbolista\u00a0e actual adestrador de f\u00fatbol galego. Xogaba na demarcaci\u00f3n de lateral esquerdo.\nTraxectoria.\nEntre os anos 1984-86 f\u00f3rmase no Gran Pe\u00f1a F\u00fatbol Club que por aquel ent\u00f3n actuaba como filial do Celta de Vigo, equipo polo que ficha en 1986, debutando o 9 de novembro dese ano.\nXogou no Celta seis anos, vivindo un ascenso na s\u00faa primeira tempada, tres anos en Primeira Divisi\u00f3n, un descenso e un novo ascenso, tras o cal ficha polo SD Compostela tam\u00e9n en Segunda Divisi\u00f3n ao ficar f\u00f3ra das ali\u00f1aci\u00f3ns de Txetxu Rojo.\nCo equipo compostel\u00e1n ascende \u00e1 m\u00e1xima categor\u00eda tras d\u00faas tempadas en Segunda. Nos poucos anos que o SD Compostela militou en Primeira fixo memoables tempadas baixo a direcci\u00f3n do adestrador Fernando V\u00e1zquez, declar\u00e1ndose na 1995/96 subcampi\u00f3n de inverno, e rematando o ano no 10\u00ba posto.\nDespois de catro anos en Primeira o SD Compostela descendeu a Segunda e con el Nacho, deixando o f\u00fatbol en activo no ano 2000, tras moitos problemas f\u00edsicos co tend\u00f3n de Aquiles \nInternacionalidade.\nFoi un exemplo de coherencia para moitos deportistas ao renunciar publicamente a competir coa Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Espa\u00f1a ao entender que, concordando coa s\u00faa ideolox\u00eda nacionalista, a \u00fanica que pod\u00eda representar os seus sentimentos era a Selecci\u00f3n galega.\nTecnicamente nunca foi convocado coa Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola, pero o propio seleccionador Javier Clemente falou del o 5 de novembro de 1995 coma serio candidato para ser o suplente do catal\u00e1n Sergi na Eurocopa de F\u00fatbol Inglaterra 1996, despois de ser nomeado mellor lateral por detr\u00e1s do xogador do FC Barcelona.\n\"Non me interesa nin me apetece\" Nacho Fern\u00e1ndez (1995)\nFinalmente puido ver xogar a Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Galicia o 25 de decembro de 2005 en San L\u00e1zaro ante Uruguai. Por\u00e9n non puido ver cumprido o seu desexo de disputar o encontro.\nO seu compromiso persoal coa causa da Selecci\u00f3n galega chegou ata o punto de colaborar co grupo Xenreira na gravaci\u00f3n da canci\u00f3n \"Selecci\u00f3n Ska!\" para o disco Selecci\u00f3n Xa!.\nAdestrador.\nAdemais de colaborar como comentarista na TVG traballa como adestrador. Adestrou ao Cerceda, ao que chegou tras a destituci\u00f3n de Suso Moure case ao final da tempada 2009/10, e no que permaneceu preto dun ano ata a s\u00faa dimisi\u00f3n en marzo de 2011 tras unha serie de malos resultados, a pesar de que o equipo \u00eda de l\u00edder. Pasou logo ao Club Ordes, equipo ao que dirixiu dende a tempada 2011/12 ata a 2014/15 na Terceira Divisi\u00f3n. Posteriormente adestrou durante uns meses de 2017 ao Alondras e na tempada 2017/18 \u00e1 Sociedad Deportiva Negreira, ambos tam\u00e9n de Terceira."}
{"id": "232880", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232880", "title": "Fernando Andina", "text": "Fernando Andina, nado en Madrid o 22 de maio de 1976, \u00e9 un actor espa\u00f1ol.\nTraxectoria.\nNo ano 2000 debutou no seu primeiro papel importante, na serie \"Al salir de clase\". Do 2002 ao 2009 foi un dos protagonistas de \"El Comisario\" e nese \u00faltimo ano participou na terceira tempada de \"Sin tetas no hay para\u00edso\". No 2011 estivo en \"F\u00edsica o Qu\u00edmica\" interpretando ao director do instituto e foi Druso na serie de 2012 \"Imperium\"."}
{"id": "232881", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232881", "title": "A Fonte de Ambroa, Ambroa, Irixoa", "text": "A Fonte de Ambroa \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 5 habitantes (2 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "232882", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232882", "title": "Gran Premio de Francia de 1966", "text": "O Gran Premio de Francia de f\u00f3rmula 1 de celebrouse no circu\u00edto de Reims-Gueux o 3 de xullo de 1966. Foi a carreira do '60\u00ba Aniversario' dos Grandes Premios, que comezaron co GP de Francia en 1906. Foi a terceira carreira da tempada de F\u00f3rmula Un de . Tam\u00e9n foi a 16\u00aa e \u00faltima vez no que o Gran Premio de Francia celebrouse nas diversas variaci\u00f3ns das autoestradas francesas preto de Reims logo dunha ausencia de tres anos desta a rexi\u00f3n. A carreira levouse a cabo sobre 48 voltas ao circu\u00edto de oito quil\u00f3metros cunha distancia de carreira de 400 quil\u00f3metros.\nA carreira foi ga\u00f1ada polo campi\u00f3n do mundo de e , o piloto australiano Jack Brabham pilotando o seu Brabham BT19. Foi a oitava vitoria de Brabham nun Gran Premio, a primeira desde o Gran Premio de Portugal de 1960, seis anos antes. Foi a s\u00faa primeira vitoria desde a creaci\u00f3n do seu propio equipo, Brabham Racing Organisation e a primeira vitoria para o motor australiano Repco V8. Converteuse no primeiro piloto en ga\u00f1ar un Gran Premio do Campionato do Mundo nun coche que levaba o seu propio nome. Brabham logrou a vitoria con nove segundos sobre o piloto brit\u00e1nico Mike Parkes pilotando un Ferrari 312. O piloto neozeland\u00e9s Denny Hulme compa\u00f1eiro de equipo do l\u00edder logrou o terceiro lugar no seu Brabham BT20.\nBrabham lideraba o campionato con 12 puntos, dous m\u00e1is que o piloto de Ferrari Lorenzo Bandini e tres por diante do BRM de Jackie Stewart e do Ferrari de John Surtees. A vitoria foi a primeira de catro consecutivas para Brabham, ao comezar a s\u00faa marcha cara ao seu terceiro campionato mundial.\nResumo da Carreira.\nJim Clark non participou, sufriu un accidente a o ser golpeado nun ollo por un paxaro durante a pr\u00e1ctica. A pole position foi para a Ferrari nas mans de Lorenzo Bandini cun tempo de 2:07.8 no seu 312/66 de 3-litros, cunha media de 233\u00b4780\u00a0km/h. Trala sa\u00edda, Bandini lideraba, con Jack Brabham, que ti\u00f1a un pouco menos de velocidade punta en recta, no seu ronsel durante alg\u00fan tempo. Mike Parkes, que se fixo cargo do Ferrari de John Surtees defendeuse ben, no duelo con Graham Hill polo terceiro posto, quedando segundo cando a \u00e1rbore de levas de Hill rompeuse. Cando o Bandini tivo que retirarse debido a rotura do acelerador, Brabham logrou o primeiro lugar na meta, a s\u00faa primeira vitoria desde o Gran Premio de Portugal de 1960 foi o primeiro piloto en ga\u00f1ar un Grand Prix no seu propio coche. Tam\u00e9n foi a \u00faltima carreira en Reims-Gueux, o lugar de orixe dos Grandes Premios de F\u00f3rmula Un en Francia.\nO campi\u00f3n do mundo da tempada de Nino Farina morreu nun accidente de coche cando se dirix\u00eda como espectador a esta carreira."}
{"id": "232883", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232883", "title": "A Gra\u00f1a, Ambroa, Irixoa", "text": "A Gra\u00f1a \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 8 habitantes (4 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "232885", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232885", "title": "York", "text": "York \u00e9 unha cidade do norte da Inglaterra, situada na confluencia dos r\u00edos Ouse e Foss, no condado de North Yorkshire.\nTr\u00e1tase dunha das m\u00e1is antigas cidades inglesas, sendo fundada no 71 d.C. como \"Eboracum\" polos romanos. Entre o 190 e o 192 d.C. tornouse a capital principal do Imperio Romano ao gobernar desde ela o emperador Septimus Severus.\nCrese que \"Eboracum\", nome da cidade desde o ano 71 at\u00e9 o s\u00e9culo VII, sexa unha latinizaci\u00f3n da expresi\u00f3n c\u00e9ltica \"Eborakon\", que significa \"lugar dos teixos\".\nO nome Eboracum mudou en Eoforwic cando os Anglos chegaron no s\u00e9culo VII, un composto de Ebor&gt;Eofor (do vello nome) e de -wic (\"vila\").\nCando no 886 foi conquistada por un ex\u00e9rcito normando procedente de Dinamarca, pasou a ser nomeada como J\u00f3rvik, en honra do l\u00edder militar que a tomou. O termo evolucionou at\u00e9 o actual York, rexistrado por primeira vez no s\u00e9culo XIII\nArredor do ano 1080 comezou a construci\u00f3n da catedral, que actualmente se pode contemplar como un espl\u00e9ndido edificio de estilo g\u00f3tico e \u00e9 S\u00e9 do segundo arcebispo na xerarqu\u00eda da Igrexa Anglicana, despois do de Westminster.\nA cidade, grazas \u00e1 s\u00faa proximidade \u00e1 v\u00eda principal de comunicaci\u00f3n entre o norte e o sur das illas, converteuse nun puxante centro de comercio. O rei Henrique I deulle o seu primeiro foro que lle garant\u00eda o dereito de comercio co resto de Inglaterra e Europa. Durante a Idade Media os marchantes de York importaban vi\u00f1o de Francia, roupas, cera, lonas e carballo dos Pa\u00edses Baixos, madeira e peles dos pa\u00edses B\u00e1lticos e exportaban gran a Gasco\u00f1a e la aos Pa\u00edses Baixos\nNo s\u00e9culo XIX York converteuse nun eixo da rede de ferrocarr\u00eds e nun centro de fabricaci\u00f3n de doces. Nas d\u00e9cadas recentes, a econom\u00eda de York mudou para se centrar no sector servizos. A Universidade de York e os Servizos de Sa\u00fade convert\u00e9ronse nos maiores xeradores de emprego, xunto co turismo que tam\u00e9n acadou un lugar importante na econom\u00eda local.\nEn 2003, a cidade ti\u00f1a 183.128 habitantes."}
{"id": "232886", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232886", "title": "Ciro in Babilonia", "text": "Ciro in Babilonia, ossia La caduta di Baldassare (en galego Ciro en Babilonia, ou a ca\u00edda de Baldassare) \u00e9 unha \u00f3pera en dous actos con m\u00fasica de Gioachino Rossini sobre un libreto en italiano de Francesco Aventi baseado no Libro de Daniel 5, 1-30 da Biblia. A \u00f3pera foi estreada no Teatro Comunale de Ferrara o 14 de marzo de 1812.\nHistoria.\nA primeira representaci\u00f3n tivo lugar o 14 de marzo de 1812 no Teatro Comunale de Ferrara. A pesar de que o propio Rossini a definiu como \"un dos meus fiascos\", a \u00f3pera tivo unha boa acollida, como se deduce das m\u00faltiples representaci\u00f3ns que se fixeron da mesma nos seguintes anos (o mesmo Stendhal a definiu como unha \"\u00f3pera chea de graza\"). Por\u00e9n, tr\u00e1tase dun dos traballos m\u00e1is febles do compositor de P\u00e9saro.\nA \u00f3pera tivo un escaso \u00e9xito debido \u00e1 insuficiencia e a alg\u00fans elementos do elenco. A segunda muller Anna Savineli, segundo Rossini, hab\u00eda unha \u00fanica nota que lle resultaba ben: o Si bemol central. O compositor, logo, tivo que escribir un aria de \"serbetto\" para Savinelli, escrita para a aria \"Chi disprezza gl'infelici\" centrada nesa \u00fanica nota, garantindo deste xeito o \u00e9xito para a cantante.\nA \u00f3pera caeu no esquecemento case inmediatamente: a primeira representaci\u00f3n en tempos modernos tivo lugar en 1988 en Savona, con Daniela Dess\u00ec no papel de Amira e Ernesto Palacio no de Baldassare. Logo unha representaci\u00f3n en Bad Wildbad en 2004 e unha en versi\u00f3n de concerto en Par\u00eds no 2008, a \u00f3pera foi finalmente representada por primeira vez no Rossini Opera Festival de P\u00e9saro en 2012, con Ewa Podles no papel principal.\nEsta \u00f3pera rara vez se representa na actualidade, aparecendo nas estat\u00edsticas de Operabase con tan s\u00f3 d\u00faas representaci\u00f3ns no per\u00edodo 2005-2010.\nArgumento.\nBaldassare quere casar coa fermosa Amira, a muller de Ciro e agora leal a el. Ciro tenta salvar \u00e1 s\u00faa muller e a seu fillo prisioneiros do cruel tirano, mais \u00e9 descuberto e capturado. Baldassare cre que ga\u00f1ou, mais durante unha celebraci\u00f3n un prodixio an\u00fancialle a s\u00faa pr\u00f3xima morte. Os sacerdotes sux\u00edrenlle que secrifique aos prisioneiros, mais os persas est\u00e1n preparados para derrotar aos babilonios, liberando as\u00ed a Ciro e \u00e1 s\u00faa familia. Baldassare morre, e finalmente os dous esposos poden vivir en paz finalmente.\nOrquestraci\u00f3n.\nA partitura de Rossini require o uso de:"}
{"id": "232888", "revid": "29398", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232888", "title": "Jes\u00fas Moure Vieiro", "text": ""}
{"id": "232890", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232890", "title": "Lorenzo Bandini", "text": "Lorenzo Bandini, nado en Barce (Libia) o 21 de decembro de 1935 e finado en Monte Carlo o 10 de maio de 1967 foi un piloto italiano de automobilismo que correu en F\u00f3rmula 1 para os equipos Scuderia Centro Sud e Ferrari.\nTraxectoria.\nBandini naceu en Barce, Cirenaica, Libia, ent\u00f3n unha colonia italiana. A familia regresou a Italia en 1939 e residiu preto de Florencia, Italia. Cando ti\u00f1a 15 anos o seu pai morreu. Bandini foise de casa e atopou un traballo como aprendiz de mec\u00e1nico no taller Freddi en Milan.\nAbriuse cami\u00f1o no automobilismo desde o motociclismo. Comezou as carreiras de coches en 1957 nun Fiat 1100 prestado. Os ricos Freddi moldearon a carreira de Bandini e axudaronlle desde o comezo da mesma.\nLogrou unha vitoria de primeira clase na Mille Miglia, nun Lancia Appia Zagato, en 1958. Logo correu en F\u00f3rmula J\u00fanior ata 1961. Bandini comprou un coche Volpini de F\u00f3rmula J\u00fanior e quedou en terceiro lugar na s\u00faa primeira carreira en Sicilia. En 1959 e 1960 pilotou un Stanguellini na F\u00f3rmula J\u00fanior. En 1960 quedou en cuarto lugar no Campionato do Mundo de F\u00f3rmula J\u00fanior.\nEn 1961 Bandini decepcionouse cando Giancarlo Baghetti, tam\u00e9n italiano, foi seleccionado para pilotar un Ferrari patrocinado pola asociaci\u00f3n italiana motor clubs FISA. Con todo, chamou a atenci\u00f3n de \"Mimo\" Dei, o patr\u00f3n do equipo Scuderia Centro Sud. Foi invitado a unirse \u00e1 Scuderia Centro Sud na F\u00f3rmula Un. Nunha carreira f\u00f3ra de campionato, terminou terceiro en Pau. Bandini pilotou a s\u00faa primeira carreira de campionato do mundo en Spa m\u00e1is tarde en 1961. Retirouse por un fallo de motor. Durante o inverno de 1961-1962 pilotou nas carreiras da \"Tasman\" Series. Nas carreiras de Australia e Nova Zelandia.\nNa sede en Maranello do equipo Ferrari o \u00e9xito do equipo diminu\u00eda logo dos triunfos da Phil Hill e Wolfgang von Trips cos novos coches con motor traseiro. Hill ga\u00f1ou o Campionato do Mundo de F\u00f3rmula Un en 1961. Bandini foi contratado por Ferrari para as tempadas de e , f\u00edxoo bastante ben. O seu debut no equipo oficial Ferrari foi bo, no Gran Premio de M\u00f3naco de 1962. Obtivo o terceiro lugar.\nEn 1963 Bandini foi retido por Ferrari soamente para as carreiras de autos deportivos. Dei, unha vez m\u00e1is axudouno compr\u00e1ndolle un BRM desechado por Graham Hill. Bandini participou co BRM cas cores da Scuderia Centro Sud.\nBandini, xunto con Ludovico Scarfiotti, ga\u00f1ou as 24 Horas de Le Mans pilotando para Ferrari en 1963. De novo converteuse no piloto n\u00famero un de Ferrari, en substituci\u00f3n de John Surtees que se foi a metade de tempada de . Tivo a mala sorte de non ga\u00f1ar os Grandes Premios de Francia e os Estados Unidos dese ano, que dominaba antes de que abandonara debido a problemas mec\u00e1nicos cando ti\u00f1a unha vantaxe enorme. O mellor resultado de Bandini foi un segundo posto no Gran Premio de M\u00f3naco nun 2.4 litros V-6 Ferrari detr\u00e1s do BRM de Jackie Stewart.\nEn Bandini ga\u00f1ou o primeiro Gran Premio de Austria no circu\u00edto de Zeltweg, a s\u00faa \u00fanica vitoria nun GP. Tam\u00e9n logrou vitorias para Ferrari en Sports car racing, en particular a xa mencionada 24 Horas de Le Mans en 1963, a Targa Florio en 1965, e as 24 Horas de Daytona en 1967 e os 1.000 quil\u00f3metros de Monza, ambos con Chris Amon.\nBandini estaba casado con Margherita Freddi en 1963 e dirix\u00eda un garaxe propiedade dos seus sogros en Mil\u00e1n. Resid\u00eda en Maranello, preto da Ferrari.\nDurante a rodaxe da pel\u00edcula \"Grand Prix\", dirixida por John Frankenheimer, Bandini recomendou a localizaci\u00f3n na chicane do porto para unha escena de accidente na pel\u00edcula filmada no circu\u00edto de Monte Carlo. Segundo a actriz Eva Marie Saint en \"The Making of Grand Prix\", esta localizaci\u00f3n foi ironicamente o sitio da s\u00faa propia morte en carreira un ano despois.\nAccidente e morte.\nEn maio de 1967 Bandini estaba correndo no Gran Premio de M\u00f3naco, marchaba segundo tras Denny Hulme na volta 82, cando perdeu o control do seu coche na chicane do porto. Acababa de entrar nunha curva en forma de \"S\" cando a roda traseira esquerda do seu Ferrari golpeou a varanda, envi\u00e1ndoo nun derrapaxe err\u00e1tico. Impactou cun poste de luz e envorcou. O coche bateu cas pacas de palla que bordeaban o lado do porto, rompeu o tanque de combustible, e as fa\u00edscas acenderon o combustible cando o coche deu a volta, con Bandini atrapado debaixo del. Os comisarios puxeron o seu auto en posici\u00f3n vertical e sacaron a Bandini, inconsciente, do Ferrari en chamas. Crese que, durante o esforzo para por dereito o coche envorcado, a gasolina filtrouse ao circu\u00edto de freado ou ao tubo de escape que estaban quentes e explotou. Un segundo incendio produciuse cando o tanque de gas explotou logo de que Bandini fora extra\u00eddo do Ferrari.\nAs queimaduras de Bandini eran extensas, con queimaduras de terceiro grado que cubr\u00edan m\u00e1is do 70% do seu corpo. As peores foron as queimaduras nos brazos e as pernas, con queimaduras leves na cara. As queimaduras causaron graves lesi\u00f3ns. Tam\u00e9n sufriu unha ferida no peito e dez fracturas tor\u00e1cicas.\nTres d\u00edas m\u00e1is tarde, Bandini sucumbiu \u00e1s s\u00faas feridas. Morreu no Hospital Policl\u00ednico Princesa Grace en Monte Carlo. Hab\u00eda preocupaci\u00f3n pola rapidez do rescate de Bandini. Pero, os investigadores do Principado de M\u00f3naco ditaminaron o 10 de maio \"que a operaci\u00f3n de seguridade funcionara correctamente\". As pacas de palla, foron eliminadas de todas as carreiras de F\u00f3rmula 1 como consecuencia do accidente, foron substitu\u00eddos por unha longa varanda ao ano seguinte.\nO funeral de Bandini celebrouse en Reggiolo o 13 de maio. 100.000 persoas asistiron ao funeral. Foi enterrado posteriormente no cemiterio de Lambrate, en Mil\u00e1n.\nResultados completos na F\u00f3rmula Un.\n() As carreiras en letra grosa indican pole position; as carreiras en \"cursiva\" indican \"volta r\u00e1pida\".\nResultdos Non de campionato.\n() As carreiras en letra grosa indican pole position; as carreiras en \"cursiva\" indican \"volta r\u00e1pida\"."}
{"id": "232891", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232891", "title": "ORS 1", "text": "ORS 1 (\"Octahedron Research Satellite 1\" ou \"Octahedral Research Satellite 1\"), tam\u00e9n denominado ERS 15, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 19 de agosto de 1966 mediante un foguete Atlas-Agena D desde a base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nORS 1 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. ORS 1 foi lanzado xunto cos sat\u00e9lites RTS-1 2 e EGRS 7. Levaba a bordo varios experimentos, todos relacionados coa soldadura en fr\u00edo no espazo e transmit\u00eda na frecuencia de 136,44 MHz."}
{"id": "232892", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232892", "title": "ORS-1", "text": ""}
{"id": "232893", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232893", "title": "Octahedron Research Satellite 1", "text": ""}
{"id": "232894", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232894", "title": "Environmental Research Satellite 15", "text": ""}
{"id": "232895", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232895", "title": "ORS 2", "text": "ORS 2 (\"Octahedron Research Satellite 2\" ou \"Octahedral Research Satellite 2\"), tam\u00e9n denominado ERS 16, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 9 de xu\u00f1o de 1966 mediante un foguete Atlas-Agena D desde a base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nORS 2 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. ORS 2 foi lanzado xunto cos sat\u00e9lites RTS-1 1 e EGRS 6. Levaba a bordo varios experimentos, todos relacionados coa soldadura en fr\u00edo no espazo. Foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 3601\u00a0km de apoxeo e 178\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 90,02 graos e un per\u00edodo de 124,7 minutos. Reentrou na atmosfera o 12 de marzo de 1967."}
{"id": "232896", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232896", "title": "ORS-2", "text": ""}
{"id": "232897", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232897", "title": "ERS 16", "text": ""}
{"id": "232898", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232898", "title": "ERS-16", "text": ""}
{"id": "232899", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232899", "title": "Environmental Research Satellite 16", "text": ""}
{"id": "232900", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232900", "title": "O Carregal, O Mundil, Cartelle", "text": " O Carregal \u00e9 un lugar da parroquia do Mundil no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a nove habitantes (cinco homes e catro mulleres), dous menos ca en 2010 (seis homes e cinco mulleres).\nToponimia.\nO top\u00f3nimo Carregal \u00e9 un fit\u00f3nimo que fai referencia, tanto en galego como en portugu\u00e9s, a un terreo pantanoso no cal abunda a \u00abc\u00e1rrega\u00bb ou \u00abcarrega\u00bb, planta gram\u00ednea tam\u00e9n denominada carriza, propia dese tipo de lugares h\u00famidos ou bra\u00f1as. Procede do lat\u00edn (de ra\u00edz *) co sufixo derivativo ."}
{"id": "232901", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232901", "title": "Gueral de Arriba, O Mundil, Cartelle", "text": "Gueral de Arriba \u00e9 un lugar da parroquia do Mundil no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 34 habitantes (16 homes e 18 mulleres), a mesma cantidade ca en 2010 (15 homes e 19 mulleres)."}
{"id": "232902", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232902", "title": "Nogueir\u00f3, O Mundil, Cartelle", "text": "Nogueir\u00f3 \u00e9 un lugar da parroquia do Mundil no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 162 habitantes (79 homes e 83 mulleres), dous m\u00e1is ca en 2010 (77 homes e 83 mulleres)."}
{"id": "232903", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232903", "title": "Santa Cateli\u00f1a, O Mundil, Cartelle", "text": "Santa Cateli\u00f1a \u00e9 un lugar da parroquia do Mundil no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 60 habitantes (28 homes e 32 mulleres), un menos ca en 2010 (29 homes e 32 mulleres)."}
{"id": "232904", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232904", "title": "Freixoso de Penela, Penela, Cartelle", "text": " Freixoso de Penela \u00e9 un lugar da parroquia de Penela no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 49 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 21 eran homes e 28 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 49 habitantes (21 homes e 28 mulleres).\nToponimia.\nO top\u00f3nimo \u00e9 un diminutivo de \"pena\" (lat\u00edn medieval derivado de ) co sufixo do lat\u00edn vulgar -\"ella,\" unha \"peneda pequena\"."}
{"id": "232905", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232905", "title": "Demetrio e Polibio", "text": "Demetrio e Polibio \u00e9 a primeira \u00f3pera l\u00edrica de Gioachino Rossini. Tr\u00e1tase dunha \u00f3pera seria en dous actos con m\u00fasica do compositor italiano sobre un libreto en italiano de Vincenzina Vigan\u00f2 Mombelli. Foi estreada no Teatro Valle de Roma o 18 de maio de 1812.\nHistoria.\nEsta foi a primeira \u00f3pera realizada por Rossini (a\u00ednda que non foi a primeira en ser representada), quen a compuxo en 1806, cando tan s\u00f3 contaba con 17 anos de idade, incentivado polo seu amigo Domenico Mombelli, a\u00ednda que a s\u00faa estrea non tivo lugar ata o 18 de maio de 1812, cando se puxo en escena no Teatro Valle de Roma. Foi escrita para os Mombelli, unha familia de cantantes, sendo completada por Rossini en 1806, durante o seu per\u00edodo de estudo na Accademia Filarmonica di Bologna. Esta \u00f3pera foi moi apreciada por Stendhal, que puido vela en Como. Pronto foi esquecida \u00e1 sombra das outras \u00f3peras m\u00e1is famosas posteriores, tendo moi pouco percorrido. Foi representada no Rossini Opera Festival unicamente en 2010, cun elenco de novos int\u00e9rpretes.\nEsta \u00f3pera rara vez se representa na actualidade, aparecendo nas estat\u00edsticas de Operabase cunha soa representaci\u00f3n no per\u00edodo 2005-2010.\nArgumento.\nActo I.\nPolibio, o rei de Partos, \u00e9 o protector da s\u00faa filla Lisinga e o seu amante Siveno. Todo o mundo pensa que Siveno \u00e9 fillo de Minteo, un ministro do rei de Siria Demetrio, mais realmente \u00e9 o m\u00e1is distanciado fillo de Demetrio. Demetrio, sostendo que Minteo \u00e9 o responsable da desaparici\u00f3n do seu fillo, chega \u00e1 corte de Partos baixo o nome de Eumeno, un mensaxeiro real, e demanda a volta de Siveno a Siria, o que Polibio rexeita. Siveno e Lisinga celebran o seu matrimonio. Polibio conf\u00e9salle a Siveno que est\u00e1 preocupado polo ocorrido, mais Siveno tranquil\u00edzao. Mentres tanto, Eumene (Demetrio) trama como secuestrar a Siveno e levalo de volta a Siria. Eumene suborna aos criados e aos gardas e pola noite entra na corte de Partos. Por\u00e9n, cando chega \u00e1 alcoba da xove parella, atopa a Lisinga soa e secu\u00e9straa no seu lugar. Polibio e Siveno tratan de detelo sen \u00e9xito.\nActo II.\nPolybius e Siveno abogan pola liberaci\u00f3n de Lisinga. Como resposta, Eumene (Demetrio) ameaza con matala se Siveno non volta con el. \u00c1 s\u00faa vez, Polibio ameaza con matar a Siveno se Lisinga non \u00e9 liberada. A situaci\u00f3n comeza a resolverse cando Eumene (Demetrio), mirando a un vello medall\u00f3n dec\u00e1tase de que Siveno \u00e9 o seu fillo perdido. Mentres tanto, Polibio non quere perder a Lisinga, e Eumene (Polibio) s\u00f3 quere a Siveno. Desesperada ante a s\u00faa inminente separaci\u00f3n, Lisinga trata de matar a Eumene, mais finalmente revela a s\u00faa verdadeira identidade como o rei Demetrio e anuncia que Siveno \u00e9 o seu fillo. A paz \u00e9 restaurada e a parella pode vivir feliz para sempre.\nOrquestraci\u00f3n.\nA partitura de Rossini require o emprego de:"}
{"id": "232906", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232906", "title": "O Bagullo, As Seixadas, Cartelle", "text": " O Bagullo \u00e9 un lugar da parroquia das Seixadas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 44 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 22 eran homes e 22 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 46 habitantes (23 homes e 23 mulleres)."}
{"id": "232907", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232907", "title": "O Carballal, As Seixadas, Cartelle", "text": " O Carballal \u00e9 un lugar da parroquia das Seixadas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 65 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 32 eran homes e 33 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 66 habitantes (32 homes e 34 mulleres)."}
{"id": "232908", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232908", "title": "A Seara, As Seixadas, Cartelle", "text": "A Seara \u00e9 un lugar da parroquia das Seixadas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 129 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 66 eran homes e 63 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 134 habitantes (69 homes e 65 mulleres)."}
{"id": "232909", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232909", "title": "As Seixadas, As Seixadas, Cartelle", "text": "As Seixadas \u00e9 un lugar da parroquia das Seixadas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 15 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 8 eran homes e 7 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 18 habitantes (10 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "232910", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232910", "title": "Seixadelas, As Seixadas, Cartelle", "text": "As Seixadelas \u00e9 un lugar da parroquia das Seixadas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 27 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 15 eran homes e 12 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 27 habitantes (15 homes e 12 mulleres)."}
{"id": "232911", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232911", "title": "Tr\u00e9 Cool", "text": "Frank Edwin Wright III, nado o 9 de decembro de 1972 en Frankfurt, Alema\u00f1a, e m\u00e1is co\u00f1ecido polo nome de Tr\u00e9 Cool, \u00e9 un bater\u00eda xermano-estadounidense que toca na banda de punk rock Green Day. Substitu\u00edu ao anterior bater\u00eda do grupo, John Kiffmeyer, en 1991. Cool tam\u00e9n tocou en The Lookouts, Samiam e os proxectos paralelos de Green Day The Network e Foxboro Hot Tubs."}
{"id": "232912", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232912", "title": "Sire Records", "text": "Sire Records \u00e9 un selo discogr\u00e1fico estadounidense creado no ano 1966 propiedade do Warner Music Group e distribu\u00eddo por Warner Bros. Records."}
{"id": "232916", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232916", "title": "Amaral (cr\u00e1ter)", "text": "Amaral \u00e9 un cr\u00e1ter do planeta Mercurio. Ten un chan liso, con dep\u00f3sitos importantes o redor do cr\u00e1ter procedentes do material expulsado trala formaci\u00f3n do cr\u00e1ter, pos\u00fae varios pequenos cr\u00e1teres secundarios no seu interior e un de tama\u00f1o medio que est\u00e1 cara o norte (preto do bordo), o seu bordo \u00e9 complexo, con moitos socalcos e chanzos, e sobre todo ten un complexo pico central. O cr\u00e1ter semella visiblemente m\u00e1is novo c\u00e1 superficie chea de cr\u00e1teres que hai en torno a el.\nO seu pico central.\nPero a caracter\u00edstica m\u00e1is interesante de Amaral \u00e9 o seu pico central. Este pico central est\u00e1 formado en realidade por un conxunto de pequenos picos moi fragmentados o redor dun macizo central m\u00e1is grande e moito menos fragmentado. As caracter\u00edsticas deste pico central son semellantes \u00e1s do cr\u00e1ter Eminescu, o cal pos\u00fae grandes formaci\u00f3ns de depresi\u00f3ns entre os riscos que forman o pico central, esta caracter\u00edstica vista en Eminescu \u00e9 un indicio para a procura destas depresi\u00f3ns entre os riscos brillantes de Amaral.\nA cor do pico central observada en imaxes realzadas en cor, tam\u00e9n chama a atenci\u00f3n. O pico central de Amaral aparece cun brillante azul en contraste coas tonalidades laranxas do material da superficie que hai nas proximidades. A cor diferente do pico central probablemente indica rochas con diferente composici\u00f3n qu\u00edmica respecto das rochas que hai na veci\u00f1anza."}
{"id": "232920", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232920", "title": "Apollodorus (cr\u00e1ter)", "text": "Apollodorus \u00e9 un cr\u00e1ter de impacto do planeta Mercurio. Est\u00e1 situado preto do centro de Pantheon Fossae, que \u00e9 un sistema de radial de grabens e fosas, situado na zona m\u00e1is interior da Caloris Planitia. O chan, o bordo e paredes de Apollodorus amosan un material de baixo albedo, escavado durante o impacto de debaixo das brillantes chairas volc\u00e1nicas que cobren a parte central de Caloris.\nActualmente, non se sabe se o cr\u00e1ter desempe\u00f1ou alg\u00fan papel na formaci\u00f3n do sistema de fosas ou se a s\u00faa localizaci\u00f3n \u00e9 s\u00f3 unha simple coincidencia, a\u00ednda que non aparecen \"grabens\" cortando o bordo do cr\u00e1ter, e o material escuro expulsado durante o impacto, cobre parcialmente os \"grabens\", suxerindo que Apolodorus \u00e9 posterior \u00e1 formaci\u00f3n de Pantheon Fossae. Ademais, o cr\u00e1ter est\u00e1 en realidade un pouco (uns 40\u00a0km) desprazado do centro exacto da Fossae.\nO cr\u00e1ter recibe o seu nome en honra a Apolodoro de Damasco, que foi o dese\u00f1ador do Pante\u00f3n de Roma."}
{"id": "232922", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232922", "title": "Panathinaikos F.C.", "text": "O Panathinaikos Football Club (grego: \u03a0\u03b1\u03bd\u03b1\u03b8\u03b7\u03bd\u03b1\u03ca\u03ba\u03cc\u03c2) \u00e9 un club de f\u00fatbol grego da cidade de Atenas. Foi fundado en 1908 e compite na Super Liga de Grecia, sendo un dos clubs m\u00e1is antigos de Grecia. No seu palmar\u00e9s conta con 20 campionatos gregos e 17 Copas de Grecia.\nXogadores.\nCadro actual.\n \nXogadores de \u00e9xito.\nAntonis Antoniadis, Stratos Apostolakis, Angelos Basinas, Dimitrios Domazos, Giorgos Donis, Kostas Eleftherakis, Panagiotis Fissas, Kostas Frantzeskos, Mike Galakos, Giorgos Georgiadis, Takis Ikonomopoulos, Ioannis Kalitzakis, Aristidis Kamaras, Giorgos Kapouranis, Anthimos Kapsis, Giorgos Karagounis, Ioannis Kirastas, Sotiris Kirjakos, Kostas Linoxilakis, Spiros Livathinos, Takis Loukanidis, Spiros Marangos, Angelos Messaris, Apostolos Nikolaidis, Antonios Nikopolidis, Nikos Nioplias, Nikos Sarganis, Dimitris Saravakos, Giourkas Seitaridis, Nikos Vamvakoulas\nOscar \u00c1lvarez, Juan Jose Borelli, Juan Ramon Rotcha, Juan Ramon Veron\nJ\u00falio C\u00e9sar da Silva, Fl\u00e1vio Concei\u00e7\u00e3o\nRene Henriksen, Jan Michaelsen\nMarkus M\u00fcnch, Karlheinz Pflipsen\nAljo\u0161a Asanovi\u0107, Robert Jarni, Goran Vlaovic, Velimir Zajec\nEric Mykland\nEmmanuel Olisadebe, Josef Wantzik, Krzysztof Warzycha\nPaolo Sousa"}
{"id": "232923", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232923", "title": "ERS 14", "text": ""}
{"id": "232924", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232924", "title": "ERS-14", "text": ""}
{"id": "232925", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232925", "title": "Ambisagrus", "text": "Na relixi\u00f3n galo-romana, Ambisagrus era un deus galo louvado en Aquileia, na Gallia Cisalpina, onde foi identificado con Jupiter Optimus Maximus. Ambisagrus era un deus celta da saraiba, a n\u00e9boa, o vento e a chuvia.\nO nome pode ser un composto do prefixo protocelta *\"ambi-\" ('arredor') e a ra\u00edz *\"sagro-\"."}
{"id": "232927", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232927", "title": "ORS 3", "text": "ORS 3 (\"Octahedron Research Satellite 3\" ou \"Octahedral Research Satellite 3\"), tam\u00e9n denominado ERS 17, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 20 de xullo de 1965 mediante un foguete Atlas-Agena D desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nORS 3 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. ORS 3 foi lanzado xunto cos sat\u00e9lites Vela 5 e Vela 6 e levaba a bordo cinco detectores de radiaci\u00f3n para medir part\u00edculas cargadas, raios X, raios gamma e raios c\u00f3smicos no contorno pr\u00f3ximo \u00e1 Terra. O sat\u00e9lite estabiliz\u00e1base mediante xiro (6 r.p.m.) e devolveu datos ata o 3 de novembro de 1965, en que o transmisor deixou de funcionar. ORS 3 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 112.694\u00a0km de apoxeo e 153\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 34,39 graos e un per\u00edodo de 2610,5 minutos. Reentrou na atmosfera o 1 de xullo de 1968.\nInstrumentos.\nOs detectores de raios X consist\u00edan en tres tubos Geiger tipo EON 6213 e montados \u00f3 longo de tres eixos mutuamente perpendiculares. Os datos obt\u00ed\u00f1anse durante 4,5 segundos en intervalos de 72 segundos e eran capaces de detectar fot\u00f3ns de raios X con lonxitudes de onda entre 1 e 14 \u00e1ngstroms. Deixaron de funcionar o 15 de setembro de 1965.\nPara detectar raios gamma usaba un centeleador omnidireccional sensible fot\u00f3ns con enerx\u00edas de entre 30 keV e 10 MeV, repartidos en cinco canais de enerx\u00eda. Os datos obt\u00ed\u00f1anse durante 4,5 segundos en intervalos de 72 segundos. Debido ao fallo do escudo de rexeitamento de part\u00edculas cargadas e \u00e1 saturaci\u00f3n do amplificador o 5 de agosto de 1965, os datos obtidos por este instrumento foron dif\u00edciles de interpretar."}
{"id": "232928", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232928", "title": "ORS-3", "text": ""}
{"id": "232929", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232929", "title": "ERS 17", "text": ""}
{"id": "232930", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232930", "title": "Environmental Research Satellite 17", "text": ""}
{"id": "232931", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232931", "title": "ERS-17", "text": ""}
{"id": "232934", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232934", "title": "Octahedron Research Satellite 3", "text": ""}
{"id": "232935", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232935", "title": "Octahedral Research Satellite 3", "text": ""}
{"id": "232936", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232936", "title": "Octahedron Research Satellite 2", "text": ""}
{"id": "232937", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232937", "title": "Octahedral Research Satellite 2", "text": ""}
{"id": "232938", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232938", "title": "Octahedral Research Satellite 1", "text": ""}
{"id": "232939", "revid": "43749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232939", "title": "Mikhail Pavlovich Tomsky", "text": ""}
{"id": "232940", "revid": "43749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232940", "title": "Pavlovich Tomsky", "text": ""}
{"id": "232941", "revid": "43749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232941", "title": "Mikhail Pavlovich", "text": ""}
{"id": "232942", "revid": "43749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232942", "title": "Mikhail P. Tomsky", "text": ""}
{"id": "232943", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232943", "title": "Fran Paredes", "text": "Fran Paredes, nado en Moa\u00f1a en 1972, \u00e9 un actor galego.\nTraxectoria.\nLicenciouse en Filolox\u00eda inglesa pola Universidade de Vigo en 1997. Como actor participou en numerosas montaxes tanto en teatro escolar e amador, ligado ao grupo Teatrofia Teatral dirixido por Asuci\u00f3n S\u00f3\u00f1ora e posteriormente no grupo Teatro Aur\u00edn de Pedro Pablo Riob\u00f3, como en compa\u00f1\u00edas profesionais entre as que destacan Teatro de Ningures e Teatro do Morcego e o proxecto Llullu Teatro do que foi cofundador. Actor tam\u00e9n de audiovisual en numerosas curtas, series para televisi\u00f3n e cine. \u00c9 tam\u00e9n tradutor da obra \"A gata sobre o tellado de zinc quente\", para Teatro Aur\u00edn. Colaborou en 2007 e 2008 coa ESAD como actor na sinatura de direcci\u00f3n de actores. Tam\u00e9n participou na direcci\u00f3n de diversos espect\u00e1culos."}
{"id": "232944", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232944", "title": "Anomuros", "text": "Os anomuros (\"Anomura\", dos elementos do lat\u00edn cient\u00edfico \"anom(o)-\", tirado do grego \u03b1\u03bd\u03cc\u03bc\u03bf\u03b9\u03bf\u03c2 \"an\u00f3moios\", \"diferente\", \"distinto\", e \"-ura\", plural neutro de \"-urus, -a, -um\", derivado do grego \u03bf\u03c5\u03c1\u03ac \"our\u00e1\", \"cola\", \"rabo\") literalmente, \"os de cola diferente (\u00e1 dos outros grupos de dec\u00e1podos)\", tam\u00e9n denominados \u00e1s veces an\u00f3malos (\"Anomala\", nominativo plural do lat\u00edn eclesi\u00e1stico \"an\u014dmalus, -a, -um\", \"irregular\"), son unha infraorde de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos, cuxos representantes m\u00e1is co\u00f1ecidos son os cangrexos ermit\u00e1ns.\nCaracter\u00edsticas.\nOs nomes \"anomura\" e \"anomala\", como resulta evidente das s\u00faas respectivas etimolox\u00edas, fai referencia \u00e1 principal caracter\u00edstica deste grupo, a forma pouco habitual do seu corpo, asim\u00e9trico. O nome alternativo \"Anomala\" reflicte a infrecuente variedade de formas nste grupo; considerando que todos os cangrexos comparten algunhas similitudes obvias, os diversos grupos de anomuros son bastante diferentes.\nDec\u00e1podo significa \"con dez p\u00e9s (ou patas\", pero o quinto par de patas dos anomuros \u00e9 moi reducido, quedando en ocasi\u00f3ns oculto polo cefalot\u00f3rax, empreg\u00e1ndose non para a locomoci\u00f3n, sen\u00f3n para manteren limpas as branquias. Con esta distribuci\u00f3n das patas, un \"cangrexo\" con \"catro\" pares de patas debe ser un anomuro e non un braqui\u00faro.\nO termo \"Anomura\" deriva dunha antiga clasificaci\u00f3n na que os dec\u00e1podos reptantes (\"Reptantia\") se divid\u00edan en:\nClasificaci\u00f3n.\nA infraorde subdiv\u00eddese en catro superfamilias que albergan 14 familias&lt;ref&gt;"}
{"id": "232945", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232945", "title": "Anomura", "text": ""}
{"id": "232947", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232947", "title": "ORS 4", "text": "ORS 4 (\"Octahedron Research Satellite 4\" ou \"Octahedral Research Satellite 4\"), tam\u00e9n denominado ERS 18, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 28 de abril de 1967 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nORS 4 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial.\nOs obxectivos principais de ORS 4 eran:\nO sat\u00e9lite ti\u00f1a forma de octaedro cunha distancia de 29,3\u00a0cm entre cada beira triangular e estabiliz\u00e1base mediante xiro a 6 r.p.m. Cada unha das oito facetas triangulares estaba recuberta por 102 c\u00e9lulas solares que en conxunto produc\u00edan unha potencia total de 4 vatios. A bordo levaba tres tubos Geiger, un contador de pl\u00e1stico de centeleo, un detector de silicio, un detector de barreira de superficie, un detector de ioduro de sodio blindado e un detector de ioduro de sodio rodeado por pl\u00e1stico de centeleo. A temperatura do sat\u00e9lite regul\u00e1base pasivamente e a posici\u00f3n do sat\u00e9lite respecto Sol determin\u00e1base mediante un sensor solar a bordo. O sat\u00e9lite deixou de transmitir o 3 de xu\u00f1o de 1968 polo apagado do transmisor mediante un contador preprogramado. ORS 4 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 111.553\u00a0km de apoxeo e 8631\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,9 graos e un per\u00edodo de 2840 minutos.\nInstrumentos.\nO experimento de detecci\u00f3n de raios gamma estaba formado por dous sistemas: o sistema principal (que detectaba radiaci\u00f3n gamma no rango entre 0,25 e 6 MeV) consist\u00eda nun cristal de ioduro de sodio de 7,62\u00a0cm de di\u00e1metro e 6,35\u00a0cm de longo rodeado por case t\u00f3dolos lados por un contador de pl\u00e1stico de centeleo de 1\u00a0cm de espesor; o sistema secundario usouse como prototipo para determinar a factibilidade do uso dun cristal de ioduro de sodio totalmente blindado para detectar raios gamma retardados provenientes de explosi\u00f3ns nucleares no espazo."}
{"id": "232948", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232948", "title": "ORS-4", "text": ""}
{"id": "232949", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232949", "title": "ERS 18", "text": ""}
{"id": "232950", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232950", "title": "ERS-18", "text": ""}
{"id": "232951", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232951", "title": "Environmental Research Satellite 18", "text": ""}
{"id": "232952", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232952", "title": "Octahedron Research Satellite 4", "text": ""}
{"id": "232953", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232953", "title": "Octahedral Research Satellite 4", "text": ""}
{"id": "232957", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232957", "title": "Baquer\u00edn de Campos", "text": "Baquer\u00edn de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 39 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "232958", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232958", "title": "B\u00e1rcena de Campos", "text": "B\u00e1rcena de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 55 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "232959", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232959", "title": "Becerril de Campos", "text": "Becerril de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 915 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "232960", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232960", "title": "Belmonte de Campos", "text": "Belmonte de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 32 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "232961", "revid": "197", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232961", "title": "Ponte do Bibei", "text": " \nA ponte do Bibei ou Ponte Bibei \u00e9 unha ponte romana en arco de medio punto pola que a estrada OU-636 atravesa o r\u00edo Bibei. Une as parroquias de Mendoia (A Pobra de Trives) e A Enci\u00f1eira (Quiroga). Xunto coa ponte do Freixo \u00e9 a ponte romana mellor conservada de Galiza.\nCaracter\u00edsticas.\nA ponte componse de tres arcos cuxas luces son de 6,09 m (lado oeste), 18,51 m (central) e 8,77 m (lado leste) respectivamente (20, 62, 29 en p\u00e9s romanos). A luz do arco central est\u00e1 determinada pola profundidade do r\u00edo \u00e1 altura do piar leste, xa que ter\u00eda sido necesaria a cimentaci\u00f3n a maior profundidade no caso dunha menor luz.\n\u00c9 unha ponte ancha, de 6,5 m, mentres que a lonxitude total \u00e9 de 75 m. A s\u00faa altura dende o leito ao lecho ao arco central \u00e9 de 22,5 m (4) suficiente para evitar as crecidas do r\u00edo, que hai no lugar.\nOs piares mostran a estrutura de f\u00e1brica \"Opus quadratum\" de canter\u00eda gran\u00edtica almofadada. As canter\u00edas est\u00e1n traballadas e apiadas sen xuntas nin cu\u00f1as, co que se consegue unha resistencia parecida \u00e1 da propia pedra. As rochas est\u00e1n grampadas entre si con espigos de maderoa dura ou ferro, para darlles m\u00e1is resistencia. As p\u00edas te\u00f1en tallamares triangulares augas enriba rematados por uns sombreretes que se engadiron en 1861 con motivo dunhas reformas.\nNos lados do r\u00edo constru\u00edronse senllos muros de contenci\u00f3n de 9 metros de lonxitude (beira Oeste) e 17 metros (beira Leste). A cornixa actual, formada polo beiril dunha fiada de perpia\u00f1os a soga, \u00e9 moderna.\nHistoria.\nA ponte constru\u00eduse para o paso da V\u00eda Nova ou v\u00eda XVIII do itinerario de Antonino cuxo trazado se finalizou a redor do ano 80 d.C.\nProbablemente a ponte se levantase durante o mandato de Traxano (114-119 d.C.), dada a s\u00faa semellanza coa de Alc\u00e1ntara e diversas inscrici\u00f3ns dedicadas ao emperador atopadas na zona. Ao ser a data de construci\u00f3n posterior ao da V\u00eda Nova, p\u00e9nsase que a ponte actual se levantou sobre unha anterior da que nada quedou.\nPara a s\u00faa construci\u00f3n, elixiuse un lugar onde o r\u00edo Bibei transcorre encaixado, sendo o leito bastante uniforme cunha profundidade de 3 metros. Neste punto a rocha aflora \u00e1 superficie, o que permitiu unha boa cimentaci\u00f3n. a situaci\u00f3n da ponte permit\u00eda \u00e1 V\u00eda Nova salvar os r\u00edos Xares e San L\u00e1zaro, xa que estes afluentes do Bibei se atopan m\u00e1is arriba.\nPola ponte pasaron os viaxeiros Licenciado Molina (1550), Ambrosio de Morales (1570) e Ce\u00e1n Berm\u00fadez que achegaron datos sobre o cami\u00f1o e sobre a propia ponte.\nDesde a \u00e9poca romana, nunca perdeu a s\u00faa funci\u00f3n de obra \u00fatil, sendo este feito clave na s\u00faa conservaci\u00f3n Na segunda metade do s\u00e9culo XIX inclu\u00eduse a ponte no novo trazado da estrada de Ponferrada a Ourense (Real Orde do 15 de decembro de 1852), ao apoiarse parte do seu trazado nos famosos Codos de Larouco. No s\u00e9culo XX transcorreu a estrada N-120 (Logro\u00f1o-Vigo), actualmente serve de paso para a estrada auton\u00f3mica OU-636 que comunica A Pobra de Trives con Larouco.\nDeclarouse Monumento hist\u00f3rico-art\u00edstico nacional por decreto do 3 de xu\u00f1o de 1931."}
{"id": "232962", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232962", "title": "Berzosilla", "text": "Berzosilla \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 51 habitantes (INE 2012).\nXeograf\u00eda.\nTr\u00e1tase dun enclave da provincia de Palencia entre as de Cantabria e Burgos."}
{"id": "232963", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232963", "title": "Boada de Campos", "text": "Boada de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 20 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "232964", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232964", "title": "Robert Bruce (\u00f3pera)", "text": "Robert Bruce \u00e9 unha \u00f3pera pastiche en tres actos con m\u00fasica de Gioachino Rossini e Louis Niedermeyer, sobre un libreto en franc\u00e9s de Alphonse Royer e Gustave Va\u00ebz, baseado na \"History of Scotland\" de Walter Scott. Foi estreada o 30 de decembro de 1846 no Th\u00e9\u00e2tre de l'Acad\u00e9mie Royale de Musique de Par\u00eds.\nHistoria.\nLogo da chegada de Rossini a Par\u00eds en 1843 por tratamento m\u00e9dico, foi visitado por L\u00e9on Pillet, o director da Op\u00e9ra, quen o convidou a compo\u00f1er unha nova \u00f3pera para o teatro. Rossini declinou a oferta, mais sinalou que \"La donna del lago\" (1819) fora descoidada e pod\u00eda ir ben cos franceses. Rossini volveu \u00e1 s\u00faa casa de Bolo\u00f1a, onde foi visitado novamente por Pillet, que desta vez foi acompa\u00f1ado polo libretista Gustave Va\u00ebz, e Louis Niedermeyer. O resultado (que tam\u00e9n involucra ao frecuente colaborador de Va\u00ebz Alphonse Royer como colibretista) foi \"Robert Bruce\", un elaborado pasticcio baseado en \"La donna del lago\" pero que incl\u00fae m\u00fasica doutras \u00f3peras. Niedermeyer apar\u00e9ntemente escribiu os recitativos necesarios.\nRossini estivo cl\u00e1ramente involucrado na colaboraci\u00f3n mais non asistiu \u00e1 estrea, que tivo lugar na capital francesa o 30 de decembro de 1846. A \u00f3pera obtivo un \u00e9xito moderado mais foi o suxeito de moitas cr\u00edticas por parte de Hector Berlioz, entre outros.\nAn\u00e1lise.\nA m\u00fasica empregada na \u00f3pera non era orixinal, sen\u00f3n que proced\u00eda doutras \u00f3peras, sendo adaptada a xeito de pastiche. A m\u00fasica foi adaptada por Niedermeyer co permiso de Rossini sobre as s\u00faas \u00f3peras \"La donna del lago\", \"Zelmira\", \"Bianca e Falliero\", \"Torvaldo e Dorliska\" e \"Armida\"."}
{"id": "232965", "revid": "38330", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232965", "title": "Nelspruit", "text": ""}
{"id": "232966", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232966", "title": "OV5 3", "text": "OV5 3 (\"Orbiting Vehicle 5 3\"), tam\u00e9n denominado ERS 20, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 28 de abril de 1967 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nOV5 3 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. O labor de OV5 3 consistiu en facer experimentos con materiais para determinar como o contorno espacial afecta \u00f3s metais. OV5 3 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 111.242\u00a0km de apoxeo e 8590\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,8 graos e un per\u00edodo de 2831,2 minutos."}
{"id": "232967", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232967", "title": "ERS 20", "text": ""}
{"id": "232968", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232968", "title": "OV5-3", "text": ""}
{"id": "232969", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232969", "title": "ERS-20", "text": ""}
{"id": "232970", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232970", "title": "Environmental Research Satellite 20", "text": ""}
{"id": "232971", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232971", "title": "Mpumalanga", "text": "Mpumalanga \u00e9 unha provincia de Sur\u00e1frica con capital na cidade de Mbombela, formada en 1994 con parte do Transvaal e os antigos bantunt\u00e1ns de KwaNdebele, KaNgwane, Bophuthatswana e Lebowa e que ata o 24 de agosto de 1995 tivo como nome Transvaal Oriental. A s\u00faa superficie \u00e9 de 76.495\u00a0km\u00b2 e a poboaci\u00f3n de 4.039.939 habitantes (2011) na s\u00faa maior\u00eda de etnias swazi e zul\u00fa."}
{"id": "232972", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232972", "title": "OV5 1", "text": "OV5 1 (\"Orbiting Vehicle 5 1\"), tam\u00e9n denominado ERS 27, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 28 de abril de 1967 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nOV5 1 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. O labor de OV5 1 consistiu en monitorizar os raios X solares (a lonxitudes de onda de entre 2 e 14 \u00e1ngstroms e enerx\u00edas de entre 33 e 90 KeV) e os prot\u00f3ns provenientes das erupci\u00f3ns solares. Como misi\u00f3n secundaria, OV5 1 med\u00edu as part\u00edculas do contorno terrestre con enerx\u00edas de entre 1 e 80 MeV (para prot\u00f3ns) e 0,04 a 3,3 MeV (para electr\u00f3ns). O sat\u00e9lite ti\u00f1a forma de octaedro cunha distancia de 29,3\u00a0cm entre cada beira triangular e estabiliz\u00e1base mediante xiro a 12 r.p.m. Cada unha das oito facetas triangulares estaba recuberta por 102 c\u00e9lulas solares que en conxunto produc\u00edan unha potencia total de 4 vatios.\nA bordo levaba seis tubos Geiger, dous contadores de pl\u00e1stico de centeleo, un detector de silicio, un detector de barreira de superficie e un detector de ioduro de sodio rodeado por pl\u00e1stico de centeleo. A temperatura do sat\u00e9lite regul\u00e1base pasivamente e a posici\u00f3n do sat\u00e9lite respecto Sol determin\u00e1base mediante un sensor solar a bordo. O sat\u00e9lite deixou de transmitir en xu\u00f1o de 1968 polo apagado do transmisor mediante un contador preprogramado. OV5 1 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 111.242\u00a0km de apoxeo e 8590\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,9 graos e un per\u00edodo de 2831,0 minutos."}
{"id": "232973", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232973", "title": "OV5-1", "text": ""}
{"id": "232974", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232974", "title": "ERS 27", "text": ""}
{"id": "232975", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232975", "title": "ERS-27", "text": ""}
{"id": "232976", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232976", "title": "Environmental Research Satellite 27", "text": ""}
{"id": "232977", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232977", "title": "Espazo Ecosocialista", "text": ""}
{"id": "232978", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232978", "title": "Lambre, Ambroa, Irixoa", "text": "Lambre \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 34 habitantes (15 homes e 19 mulleres)."}
{"id": "232979", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232979", "title": "A Lam\u00e9strega, Ambroa, Irixoa", "text": "A Lam\u00e9strega \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 8 habitantes (4 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "232980", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232980", "title": "O Lapido, Ambroa, Irixoa", "text": "O Lapido \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 44 habitantes (21 homes e 23 mulleres)."}
{"id": "232981", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232981", "title": "Lapido", "text": "O top\u00f3nimo galego Lapido pode referirse a:"}
{"id": "232982", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232982", "title": "A Moreira, Ambroa, Irixoa", "text": "A Moreira \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 4 habitantes (2 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "232983", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232983", "title": "O Sacramento, Ambroa, Irixoa", "text": "O Sacramento \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 contaba cun habitante (1 home)."}
{"id": "232984", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232984", "title": "Samede, Ambroa, Irixoa", "text": "Samede \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 13 habitantes (6 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "232985", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232985", "title": "Ti\u00falfe, Ambroa, Irixoa", "text": "Ti\u00falfe \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 33 habitantes (18 homes e 15 mulleres)."}
{"id": "232986", "revid": "29029", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232986", "title": "Ti\u00falfe", "text": "O top\u00f3nimo Ti\u00falfe pode referirse a dous lugares de Galicia:"}
{"id": "232987", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232987", "title": "Valmar\u00edn, Ambroa, Irixoa", "text": "Valmar\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 30 habitantes (14 homes e 16 mulleres)."}
{"id": "232988", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232988", "title": "O Vilar da Vi\u00f1a, Ambroa, Irixoa", "text": "O Vilar da Vi\u00f1a \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 27 habitantes (8 homes e 19 mulleres)."}
{"id": "232989", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232989", "title": "Vilarci\u00e1, Ambroa, Irixoa", "text": "Vilarci\u00e1 \u00e9 un lugar da parroquia de Ambroa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 4 habitantes (2 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "232990", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232990", "title": "Cela, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "Cela \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 11 habitantes (7 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "232991", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232991", "title": "O Outeiro de Cela, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Outeiro de Cela \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 25 habitantes (12 homes e 13 mulleres).\nToponimia.\nA orixe do top\u00f3nimo \u00e9 o lat\u00edn , que \u00e9 unha parte alta ou elevaci\u00f3n do terreo."}
{"id": "232992", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232992", "title": "Dendrobranquiado", "text": ""}
{"id": "232993", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232993", "title": "Carideo", "text": ""}
{"id": "232994", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232994", "title": "A Airoa do Rei, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "A Airoa do Rei \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 contaba cun habitante (1 home)."}
{"id": "232997", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232997", "title": "Premios ATV", "text": ""}
{"id": "232998", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232998", "title": "O Rei", "text": "O top\u00f3nimo O Rei pode referirse a varios lugares de Galicia:"}
{"id": "232999", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=232999", "title": "Instituto Valdosta", "text": ""}
{"id": "233000", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233000", "title": "Centro de Educaci\u00f3n Valdosta", "text": ""}
{"id": "233001", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233001", "title": "Centro de Secundaria Valdosta", "text": ""}
{"id": "233002", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233002", "title": "Premios Iris", "text": "Os Premios Iris, chamados Premios ATV ata 2011, son uns galard\u00f3ns que, desde 1998, outorga a Academia das Ciencias e as Artes de Televisi\u00f3n de Espa\u00f1a ao labor m\u00e1is destacado en diferentes \u00e1mbitos no mundo da televisi\u00f3n en Espa\u00f1a.\nAnteriormente estes galard\u00f3ns tam\u00e9n eran co\u00f1ecidos como Premios Vitoria, xa que a estatua que se entregaba aos ga\u00f1adores era unha pequena escultura realizada por Pello Irazu que representaba, alegoricamente, a Vitoria de Samotracia.\nA cerimonia de entrega dos premios correspondentes a 1998, que tivo lugar o 22 de febreiro de 1999, foi retransmitida por Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola. Repetir\u00eda en 2001, 2002, 2003 e 2004. Antena 3 retransmitiu as cerimonias dos Premios de 1999, Telecinco a de 2000, laSexta en 2007 e Veo7 en 2010.\nA partir da cerimonia de 2011, os premios da Academia da Televisi\u00f3n pasan a chamarse Premios Iris."}
{"id": "233003", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233003", "title": "OV5 2", "text": "OV5 2 (\"Orbiting Vehicle 5 2\"), tam\u00e9n denominado ERS 28, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 26 de setembro de 1968 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nOV5 2 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. OV5 2 foi lanzado no mesmo foguete que OV5 4 estivo adicado \u00f3 estudo das part\u00edculas cargadas (electr\u00f3ns e prot\u00f3ns) no contorno do cinto de Van Allen. Para iso o sat\u00e9lite levaba a bordo tres espectr\u00f3metros omnidireccionais, varios tubos Geiger e alg\u00fans detectores direccionais. OV5 2 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 35.786\u00a0km de apoxeo e 184\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 26,4 graos e un per\u00edodo de 630,8 minutos."}
{"id": "233004", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233004", "title": "OV5-2", "text": ""}
{"id": "233005", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233005", "title": "ERS 28", "text": ""}
{"id": "233006", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233006", "title": "ERS-28", "text": ""}
{"id": "233007", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233007", "title": "Environmental Research Satellite 28", "text": ""}
{"id": "233008", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233008", "title": "Premios Zapping", "text": "Os Premios Zapping son o reco\u00f1ecemento m\u00e1is directo do p\u00fablico catal\u00e1n \u00e1 programaci\u00f3n e aos profesionais da televisi\u00f3n espa\u00f1ola.\nA diferenza doutros reco\u00f1ecementos, os Zapping premian a calidade dos programas, deixando de lado os \u00edndices de audiencia. Os socios de Teleespectadors Associats de Catalunya (TAC) son os que elixen aos finalistas de cada categor\u00eda e un xurado decide co seu voto aos ga\u00f1adores.\nNas s\u00faas d\u00faas primeiras edici\u00f3ns participaron unicamente os profesionais catal\u00e1ns pero, debido ao \u00e9xito e \u00e1 boa acolleita que tiveron, os Premios Zapping entr\u00e9ganse, desde 1995, a profesionais de todo o Estado."}
{"id": "233010", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233010", "title": "Nadadores", "text": "Os nadadores (\"Natantia\") \u00e9 un taxon obsoleto de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos, que comprend\u00eda aquelas familias que integran as especies que se moven principalmente mediante a nataci\u00f3n, como os camar\u00f3ns (os carideos ou \"Caridea\" e os procaridideos ou \"Procarididea\"), os lagosti\u00f1os e as gambas (dendrobranquiados ou \"Dendrobranchiata\") e os chamados en ingl\u00e9s \"boxer shrimp\", \"camar\u00f3ns b\u00f3xer\", os estenopodideos ou \"Stenopodidea\".\nTodos os demais dec\u00e1podos \u2014n\u00e9coras, centolas, lumbrigantes e outros moitos animais caracterizados por cami\u00f1ar polo fondo\u2014 agrup\u00e1banse no outro grupo ou orde, o dos reptadores (\"Reptantia\").\nPor\u00e9n, esta clasificaci\u00f3n segue encontr\u00e1ndose nos libros antigos, e mesmo en cursos de biolox\u00eda mari\u00f1a dalgunhas universidades ou en p\u00e1xinas web serias.\nClasificaci\u00f3n tradicional dos dec\u00e1podos.\nOrde dec\u00e1podos \"(Decapoda)\":\nO cambio na clasificaci\u00f3n.\nA divisi\u00f3n entre \"Natantia\" e \"Reptantia\" foi cambiada en 1963, cando Martin Burkenroad fundou a suborde \"Pleocyemata\" (pleociemados) para aqueles animais que transportaban os ovos nos ple\u00f3podos, deixando a outra suborde, a dos \"Dendrobranchiata\" dendrobranquiados, para gambas, camar\u00f3ns e af\u00edns.\nBaixo este sistema, \"Natantia\" \u00e9 un grupo parafil\u00e9tico. A divisi\u00f3n primaria de Burkenroad dos dec\u00e1podos en \"Dendrobranchiata\" e \"Pleocyemata\" foi, desde ent\u00f3n, corroborada por an\u00e1lises moleculares filoxen\u00e9ticas.\nClasificaci\u00f3n actual.\nA clasificaci\u00f3n actual, at\u00e9 o nivel de infraordes, segundo De Grave \"et al.\", \u00e9:\nOrde Decapoda "}
{"id": "233012", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233012", "title": "OV5 4", "text": "OV5 4 (\"Orbiting Vehicle 5 4\"), tam\u00e9n denominado ERS 21, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 26 de setembro de 1968 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nOV5 4 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. OV5 4 foi lanzado no mesmo foguete que OV5 2 e estivo adicado \u00f3 estudo da transferencia de calor en l\u00edquidos en gravidade cero como parte do programa SNAP para o dese\u00f1o de sistemas de propulsi\u00f3n. O experimento fallou prematuramente. OV5 4 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 35.768\u00a0km de apoxeo e 35.759\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 3,0 graos e un per\u00edodo de 1435,8 minutos."}
{"id": "233013", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233013", "title": "ERS 21", "text": ""}
{"id": "233014", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233014", "title": "OV5-4", "text": ""}
{"id": "233015", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233015", "title": "ERS-21", "text": ""}
{"id": "233016", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233016", "title": "Environmental Research Satellite 21", "text": ""}
{"id": "233017", "revid": "109216", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233017", "title": "FesTVal", "text": "O FesTVal ou Festival de Televisi\u00f3n e Radio de Vitoria-Gasteiz \u00e9 un festival anual de televisi\u00f3n e radio que ten lugar na cidade vasca de Vitoria, en Espa\u00f1a. O festival, iniciativa da Asociaci\u00f3n Cultural Fila 2, comezou en 2009 e cel\u00e9brase a primeira semana de setembro.\n\u00c9 o primeiro festival que se dedica exclusivamente \u00e1 televisi\u00f3n e \u00e1 radio en todos os seus formatos. Est\u00e1 pensado para o gran p\u00fablico, para que o espectador goce da televisi\u00f3n e radio en directo e co\u00f1eza persoalmente aos seus protagonistas. Estr\u00e9anse as series e os novos programas da tempada, e hai encontros culturais con destacados profesionais dos medios, ademais de emisi\u00f3ns e actuaci\u00f3ns en directo. Fanse homexanes e pr\u00e9miase aos diferentes programas e profesionais, coa participaci\u00f3n de todas as cadeas principais e cos diferentes artistas de interese. Euskal Irrati Telebista, o ente de radio e televisi\u00f3n vasco, exerce o papel de anfitrioa do evento."}
{"id": "233019", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233019", "title": "Kamaliya", "text": "Natalya Shmarenkova, m\u00e1is co\u00f1ecida como Kamaliya Zahoor (ucra\u00edno: \u041a\u0430\u043c\u0430\u043b\u0456\u044f \u0417\u0430\u0445\u0443\u0440, ruso: \u041a\u0430\u043c\u0430\u043b\u0438\u044f \u0417\u0430\u0445\u0443\u0440) nada en Zabaykalye, Rusia o 18 de maio de 1977, \u00e9 unha cantante, modelo e actriz ucra\u00edna. Tam\u00e9n foi Mrs. Mundo 2008.\nBiograf\u00eda.\nKamaliya naceu en 1977 en Zabaikallye, Chita Oblast, Rusia. Cando a s\u00faa familia trasladouse a Lviv, ela tivo clases de viol\u00edn e de \u00f3pera, e ao mesmo tempo na escola, ela participou en moitos concertos. Os seus esforzos foron observados e ela recibiu unha invitaci\u00f3n para cantar co grupo de m\u00fasica folk ucra\u00edna \"Halytska Perlyna\"\nEn 2003, Kamaliya casou con Mohammad Zahoor, un empresario brit\u00e1nico / paquistan\u00ed. Kamaliya tam\u00e9n est\u00e1 implicada en proxectos de caridade en Ucra\u00edna e Paquist\u00e1n.\nEn 2004, o Presidente de Ucra\u00edna concedeulle a Kamaliya o t\u00edtulo de artista Honrado de Ucra\u00edna polas s\u00faas realizaci\u00f3ns notables no desenvolvemento da cultura ucra\u00edna.\nNacionalidade.\nA\u00ednda que naceu en Rusia, dende pequena vive en Ucra\u00edna, polo que ten a nacionalidade Ucra\u00edna e non a rusa.\nNo 2003, cando casou con Mohammad Zahoor ela adquiriu a dobre nacionalidade Ucra\u00edna - Paquist\u00e1n.\nConcursos de beleza.\nEn 2003, ela converteuse en \"Miss Ucra\u00edna do Sur\" e \"Miss Open - Odessa\".\nO 30 de xu\u00f1o de 2008, Kamaliya venceu o concurso Mrs. Mundo. O evento tivo lugar en Kaliningrado, en Rusia. Ela clasificouse no top cinco de competidoras, que foron as seguintes: Sra Ucra\u00edna, Sra Belar\u00fas, Sra Vietnam, Sra Per\u00fa e Sra Singapur.\nEn 2009 estaba en Vietnam para pasar a s\u00faa coroa para a Sra. Mundo de 2009 a Sra Rusia, Victoria Radochinskaya.\nCarreira cinematogr\u00e1fica.\nO primeiro papel de Kamaliya nunha pel\u00edcula, foi na comedia Muzh Moey Vdovy (ruso: \u041c\u0443\u0436 \u043c\u043e\u0435\u0439 \u0432\u0434\u043e\u0432\u044b | galego: O marido da mi\u00f1a vi\u00fava) por Leonid Gorovets. O filme tivo o seu lanzamento o 1 de abril de 2010 en Ucra\u00edna e Rusia"}
{"id": "233020", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233020", "title": "Argimiro Rojo", "text": "Argimiro Rojo Salgado, nado en Mosteiro (Ramir\u00e1s) o 8 de xaneiro de 1950, \u00e9 un soci\u00f3logo e politic\u00f3logo galego.\nTraxectoria.\nFixo estudos de ciencia pol\u00edtica e sociolox\u00eda na Universidade Complutense de Madrid, e de federalismo no C. U. d'Etudes F\u00e9d\u00e9ralistes de Aosta. \u00c9 catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica e da Administraci\u00f3n na Universidade de Vigo. Fixo estudos sobre o proceso de construci\u00f3n europea desde a perspectiva federalista, a Europa das rexi\u00f3ns, e a gobernabilidade global."}
{"id": "233021", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233021", "title": "Argimiro Rojo Salgado", "text": ""}
{"id": "233022", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233022", "title": "Nadadores, M\u00e9xico", "text": "Nadadores \u00e9 unha poboaci\u00f3n do estado mexicano de Coahuila. \u00c9 a cabeceira do municipio do mesmo nome, e est\u00e1 situada na rexi\u00f3n centro de Coahuila, a uns 30\u00a0km ao noroeste da cidade de Monclova.\nHistoria.\nNadadores foi fundada no ano 1674 polos relixiosos franciscanos Francisco Pe\u00f1asco e Juan Barrera, que lle deron o nome de Misi\u00f3n de Santa Rosa de Viterbo de los Nadadores, este \u00faltimo nome se lle deu en honor do ent\u00f3n vicerrei da Nueva Espa\u00f1a, Juan de Acu\u00f1a, marqu\u00e9s de Casa Fuerte de los Nadadores.\nA misi\u00f3n foi poboada inicialmente por membros das tribos cotzales e \"manos prietas\", por\u00e9n, tras varias sublevaci\u00f3ns quedou despoboada durante varios anos. Foi repoboada o 6 de xaneiro de 1733 por ind\u00edxenas tlaxcaltecas procedentes de Saltillo e Parras de la Fuente, co nome de Nuestra Se\u00f1ora de la Victoria Casa Fuerte de los Nadadores, cuxa poboaci\u00f3n finalmente se consolidou.\nO 1 de febreiro de 1866 d\u00e9uselle a categor\u00eda de \"vila\" e, en 1875, cambi\u00f3uselle o nome polo de Coronel Fuente, a\u00ednda que este nunca arraigou e seis anos despois restitu\u00edselle o nome de Nadadores. En 1896 o ferrocarril que une Monclova con Cuatroci\u00e9negas constru\u00eduse a trav\u00e9s de Nadadores.\nEn 1879 naceu en Nadadores o xeneral revolucionario Lucio Blanco.\nLocalizaci\u00f3n e poboaci\u00f3n.\nNadadores est\u00e1 localizada nas coordenadas e a unha altitude de 520 m sobre o nivel do mar. Enc\u00f3ntrase na rexi\u00f3n central de Coahuila, moi cerca da cidade de Monclova, a uns 30\u00a0km ao sueste, comunic\u00e1ndose con ela mediante a \"Carretera Federal 30\", que \u00e9 o principal medio de comunicaci\u00f3n da localidade; cara ao leste comun\u00edcaa ademais con San Buenaventura, e cara ao oeste con Sacramento, Cuatroci\u00e9negas de Carranza e San Pedro de las Colonias.\nA poboaci\u00f3n de Nadadores en 2005 segundo o Censo de Poboaci\u00f3n realizado ese ano polo Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda era de 4 086 habitantes, dos cales eran homes 2 045 e mulleres 2 041."}
{"id": "233023", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233023", "title": "Natantia", "text": ""}
{"id": "233024", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233024", "title": "Avelino Barrio P\u00e9rez", "text": "Avelino Barrio P\u00e9rez, nado na Coru\u00f1a o 10 de agosto de 1920 e finado en Buenos Aires o 30 de xu\u00f1o 1979, foi un m\u00e9dico e herpet\u00f3logo arxentino de orixe galega.\nTraxectoria.\nFillo do m\u00e9dico Avelino Barrio L\u00f3pez, naceu na Coru\u00f1a coincidindo cunha visita do seu pai a Galicia. Estudou no Colexio Nacional de Bos Aires, e doutorouse na Universidade de Bos Aires (1948-1954). Pasou a maior parte da s\u00faa carreira nesa Universidade, e no Instituto Nacional de Microbiolog\u00eda Carlos Malbr\u00e1n, chegando a xefe da Divisi\u00f3n Herpetolog\u00eda y Ponzo\u00f1as. En 1969 fundou o Centro Nacional de Investigaciones Ictiol\u00f3gicas e consagrouse ao estudo de animais velenosos. Tam\u00e9n traballou en taxonom\u00eda, e estudou o canto das ras."}
{"id": "233025", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233025", "title": "Zlata Ohnevych", "text": "Zlata Ohnevych (en ucra\u00edno: \"\u0417\u043b\u0430\u0442\u0430 \u041e\u0433\u043d\u0435\u0432\u0438\u0447\"), nada o 12 de xaneiro de 1986 en Murmansk, Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica \u00e9 unha cantante ucra\u00edna que representou a Ucra\u00edna no Festival de Eurovisi\u00f3n 2013 en Malm\u00f6, Suecia.\nEurovisi\u00f3n.\nEurovisi\u00f3n 2010.\nNo ano 2010, Zlata comezou a probar sorte no cami\u00f1o a Europa, e intentou representar a Ucra\u00edna coa canci\u00f3n 'Tiny Island' onde ela acabou con esa canci\u00f3n quinta con 30 puntos.\nEurovisi\u00f3n 2011.\nNo ano 2011, Zlata presentouse coa canci\u00f3n 'The kukushka', esta vez en ucra\u00edno, onde ela quedou cun segundo posto.\nEurovision 2013.\nNo 2012, Zlata, presentouse \u00e1 preselecci\u00f3n de Ucra\u00edna para representar a Ucra\u00edna no festival de Eurovisi\u00f3n en Malm\u00f6. Ela quedou primeira coa s\u00faa canci\u00f3n 'Gravity' con 40 puntos: 20 do xurado e 20 dos televotos.\nFestival de Crimea 2011.\nNo ano 2011, no Festival de M\u00fasica de Crimea (Ucra\u00edna), proclamouse ga\u00f1adora contra concursantes de todas as partes do mundo cun xurado profesional de cantantes e m\u00fasicos ucra\u00ednos e rusos."}
{"id": "233027", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233027", "title": "Santiago Casal Cao", "text": "Santiago Casal Cao, nado en 1898 en Vigo e finado en 1982, foi un futbolista galego que xogaba na demarcaci\u00f3n de extremo esquerdo.\nTraxectoria.\nProcedente do Real Club Fortuna de Vigo formou parte do primeiro cadro de xogadores da historia do Celta de Vigo despois da fusi\u00f3n do Fortuna co Real Vigo Sporting Club en 1923.\nCasal debutou co Celta en partido oficial no Campionato galego de f\u00fatbol o 2 de decembro dese mesmo ano ante o Racing de Ferrol (7-1), proclam\u00e1ndose o equipo vigu\u00e9s campi\u00f3n desta e das d\u00faas seguintes edici\u00f3ns.\nA \u00fanica competici\u00f3n a nivel estatal que exist\u00eda no momento era o Campionato de Espa\u00f1a, a actual Copa do Rei pero na s\u00faa primeira participaci\u00f3n o Celta tivo que enfrontarse a un dos favoritos, o Athletic de Bilbao, quedando eliminado. Esta primeira experiencia compensouna ao ano seguinte, chegando a semifinais ante o Arenas de Getxo tras perder 1-0 en Getxo e empatar a uns en Vigo, case igualando ao papel do Vigo Sporting que en 1908 foi subcampi\u00f3n do campionato.\nEsa segunda tempada rematou cun amig\u00e1bel en Madrid ante o Real Madrid que rematou cun empate a dous goles, os tantos vigueses marc\u00e1ronos Polo e o propio Casal.\nNa tempada 1924-25 disputase o primeiro derbi Celta-Deportivo, ga\u00f1ando na ida o Depor por 3-0 e ga\u00f1ando o Celta en Vigo por id\u00e9ntico resultado, marcando Casal un dos goles.\nPor aquel ent\u00f3n o Celta tam\u00e9n disputou amig\u00e1beis, non s\u00f3 contra equipos das capitais de Espa\u00f1a e Portugal sen\u00f3n contra a Selecci\u00f3n de f\u00fatbol do Uruguai, campioa ol\u00edmpica, e o CA Boca Juniors, precisamente contra este \u00faltimo foi titular Casal acompa\u00f1ando na dianteira a Polo e Chicha.\nEn 1928 Casal deixa o Celta e ret\u00edrase do f\u00fatbol en activo."}
{"id": "233028", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233028", "title": "Reptantes", "text": "Os reptantes (\"Reptantia\") \u00e9 un taxon obsoleto de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos, que comprend\u00eda aquelas especies \u2014n\u00e9coras, centolas, lumbrigantes e outros moitos animais\u2014 caracterizados teren o corpo deprimnido dorsoventalmente e por cami\u00f1ar polo fondo, en contraposici\u00f3n aos do outro grupo, o dos nadadores (\"Natantia\"), que reun\u00eda as especies, de corpor deprimido lateralmente e que se moven principalmente mediante a nataci\u00f3n, como os camar\u00f3ns (os carideos ou \"Caridea\" e os procaridideos ou \"Procarididea\"), os lagosti\u00f1os e as gambas (dendrobranquiados ou \"Dendrobranchiata\") e os chamados en ingl\u00e9s \"boxer shrimp\", \"camar\u00f3ns b\u00f3xer\", os estenopodideos ou \"Stenopodidea\".\nPor\u00e9n, esta clasificaci\u00f3n segue encontr\u00e1ndose nos libros antigos, e mesmo en cursos de biolox\u00eda mari\u00f1a dalgunhas universidades ou en p\u00e1xinas web serias.\nClasificaci\u00f3n tradicional dos dec\u00e1podos.\nOrde dec\u00e1podos \"(Decapoda)\":\nCatacter\u00edsticas dos antigos reptantes.\nOs membros deste grupo caracter\u00edzanse por teren o corpo deprimido dorsoventramente e os ple\u00f3podos (ap\u00e9ndices abdominais) pequenos (incluso poden estar ausentes), e non se usan na locomoci\u00f3n. As ant\u00e9nulas carecen de estilocerito, e o escafocerito, que pode estar ausente tam\u00e9n, no caso de existir est\u00e1 pouco desenvolvido.\nO grupo divid\u00edase en tres subordes, diferenciadas pola forma da casca, a posici\u00f3n e forma do abdome e a morfolox\u00eda dos \u00faltimos ap\u00e9dices tor\u00e1cicos: anomuros, braqui\u00faros e macruros.\nO cambio na clasificaci\u00f3n.\nA divisi\u00f3n entre \"Natantia\" e \"Reptantia\" foi cambiada en 1963, cando Martin Burkenroad fundou a suborde \"Pleocyemata\" (pleociemados) para aqueles animais que transportaban os ovos nos ple\u00f3podos, deixando a outra suborde, a dos \"Dendrobranchiata\" dendrobranquiados, para gambas, camar\u00f3ns e af\u00edns.\nClasificaci\u00f3n actual dos dec\u00e1podos.\nA clasificaci\u00f3n actual dos dec\u00e1podos, at\u00e9 o nivel de infraordes, segundo De Grave \"et al.\", \u00e9:\nOrde Decapoda "}
{"id": "233029", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233029", "title": "OV5 5", "text": "OV5 5 (\"Orbiting Vehicle 5 5\"), tam\u00e9n denominado ERS 29, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 23 de maio de 1969 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nOV5 5 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. OV5 5 foi lanzado no mesmo foguete que OV5 6 e estivo adicado \u00f3 estudo dos efectos da radiaci\u00f3n solar e a magnetosfera terrestre mediante o uso dun detector de plasma, un sensor de altitude, un magnet\u00f3metro e sete detectores de part\u00edculas. OV5 5 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 111.727\u00a0km de apoxeo e 16.866\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,9 graos e un per\u00edodo de 3119,6 minutos."}
{"id": "233030", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233030", "title": "OV5-5", "text": ""}
{"id": "233031", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233031", "title": "ERS 29", "text": ""}
{"id": "233032", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233032", "title": "ERS-29", "text": ""}
{"id": "233033", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233033", "title": "Environmental Research Satellite 29", "text": ""}
{"id": "233034", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233034", "title": "Gonzalo Varela Agrelo", "text": "Gonzalo Varela Agrelo, nado na Estrada o 10 de xullo de 1914 e finado en 1991, foi un futbolista galego m\u00e1is co\u00f1ecido como Varela, que xogaba na demarcaci\u00f3n de defensa.\nTraxectoria.\nDespois de xogar no Club Deportivo Estradense, Varela chegou na tempada 1935-36 ao Celta de Vigo, que estaba buscando o ascenso a Primeira Divisi\u00f3n. Militar\u00eda no club 5 tempadas.\nNo primeiro ano que estivo no Celta o equipo conseguiu o ascenso pero o comezo da Guerra Civil Espa\u00f1ola fixo esperar o debut na m\u00e1xima categor\u00eda. O propio Varela servir\u00eda como cabo de artiller\u00eda en Arag\u00f3n e Levante.\nO 3 de decembro de 1939 por fin debuta o Celta en Primeira Divisi\u00f3n, ser\u00eda cunha derrota ante o Real Zaragoza. Por\u00e9n o equipo acadar\u00eda a permanencia despois de vencer na promoci\u00f3n ao Deportivo da Coru\u00f1a que tentaba ascender. Varela disputar\u00eda 16 dos 22 encontros da tempada, formando parella con Vicente Cons.\nNa tempada 1941-42 comezou a perder peso nos onces iniciais e finalmente o club prescindiu dos seus servizos para aliviar a delicada situaci\u00f3n econ\u00f3mica o 4 de febreiro de 1944, xunto a el tam\u00e9n deixaron o club Mart\u00edn Pica e Alberich."}
{"id": "233035", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233035", "title": "Vicente Cons de la Torre", "text": "Vicente Cons de la Torre, nado en Pontevedra o 17 de xullo de 1914, foi un futbolista galego m\u00e1is co\u00f1ecido como Cons, que xogaba na demarcaci\u00f3n de defensa.\nTraxectoria.\nAo igual que Edelmiro II e Pirelo chegou ao Celta de Vigo procedente do Eiri\u00f1a CF de Pontevedra, na tempada 1939/40 para reforzar o club de cara ao debut na Primeira Divisi\u00f3n. Xogou no Celta sete tempadas, seis delas na m\u00e1xima categor\u00eda.\nDebutou en partido oficial o 3 de decembro de 1939 ante o Real Zaragoza baixo as ordes do t\u00e9cnico Ricardo Comesa\u00f1a, encontro que perdeu o equipo vigu\u00e9s. Pese ao mal comezo Cons disputou 17 dos 22 encontros de liga.\nDurante os primeiros anos no club formou parella na defensa con Varela disputando gran parte dos encontros a pesar de que non se permit\u00edan as substituci\u00f3ns. Un dos seus partidos m\u00e1is recordados foi o 15 de maio de 1940 en Madrid no partido pola permanencia ante o Deportivo da Coru\u00f1a, que buscaba ascender. Na tempada 1941/42 foi o xogador m\u00e1is utilizado polo t\u00e9cnico Alb\u00e9niz ao disputar 25 dos 26 encontros de liga, campionato que o equipo rematou 5\u00ba.\nLogo da chegada de xogadores m\u00e1is novos foi perdendo peso no equipo e tras a fichaxe de Jos\u00e9 Mesa Cons deixa o club tras 7 tempadas."}
{"id": "233036", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233036", "title": "OV5 6", "text": "OV5 6 (\"Orbiting Vehicle 5 6\"), tam\u00e9n denominado ERS 26, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 23 de maio de 1969 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nOV5 6 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. OV5 6 foi lanzado no mesmo foguete que OV5 5 e estivo adicado \u00f3 estudo dos raios X e a radiaci\u00f3n solar (electr\u00f3ns e prot\u00f3ns) coa finalidade de desenvolver t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n de datos en tempo case real para o seu uso por parte do Centro de Predicci\u00f3n Meteorol\u00f3xica do Aire respecto das erupci\u00f3ns solares. OV5 6 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 111.727\u00a0km de apoxeo e 16.866\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,9 graos e un per\u00edodo de 3119,6 minutos."}
{"id": "233037", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233037", "title": "OV5-6", "text": ""}
{"id": "233038", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233038", "title": "ERS 26", "text": ""}
{"id": "233039", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233039", "title": "ERS-26", "text": ""}
{"id": "233040", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233040", "title": "Environmental Research Satellite 26", "text": ""}
{"id": "233041", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233041", "title": "Daniel D\u00edaz de Le\u00f3n Castillo", "text": "Diego D\u00edaz de Le\u00f3n y Castillo nado en Chihuahua o 8 de febreiro de 1910, foi un futbolista mexicano m\u00e1is co\u00f1ecido como Pirelo, que xogaba na demarcaci\u00f3n de centrocampista.\nTraxectoria.\nPirelo xogara no Celta de Vigo d\u00faas tempadas antes do ascenso a Primeira e da Guerra Civil. Despois estivo un tempo no Eiri\u00f1a CF, reforzou en varios partidos amig\u00e1beis ao Racing Club de Ferrol e fichou de novo polo Celta en 1939 canda a Vicente Cons e Edelmiro II para reforzar o equipo de cara ao debut en Primeira Divisi\u00f3n desa tempada. Debutou co Celta na m\u00e1xima categor\u00eda o 3 de decembro de 1939 ante o Real Zaragoza, partido que perder\u00eda o club vigu\u00e9s por 3-2. Neste primeiro ano disputou 19 dos 22 encontros, sendo un dos m\u00e1is utilizados.\nAo longo das d\u00faas tempadas m\u00e1is que estivo no Celta foi perdendo protagonismo ata que na \u00faltima so disputou catro encontros, e finalmente abandona o equipo na tempada 1941/42. Por\u00e9n a\u00ednda puido formar parte do equipo que o 23 de abril de 1941 venceu por 8-0 ao Deportivo da Coru\u00f1a en Bala\u00eddos en partido de Copa."}
{"id": "233042", "revid": "29398", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233042", "title": "Pirelo", "text": ""}
{"id": "233044", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233044", "title": "O'Donell Lorenzo", "text": "O'Donell Lorenzo Codesido, tam\u00e9n co\u00f1ecido como Edelmiro II, nado en Pontevedra o 20 de xullo de 1910 e finado na mesma cidade o 14 de setembro de 1979, foi un futbolista galego, que xogaba na demarcaci\u00f3n de dianteiro.\nTraxectoria.\nFormou parte dunha saga familiar de dianteiros xunto ao seu irm\u00e1n xemelgo Edelmiro e ao seu outro irm\u00e1n Gonzalo. Comezou a xogar ao f\u00fatbol en equipos do seu barrio antes de fichar polo Eiri\u00f1a CF, co que debutou en marzo de 1928. Co equipo pontevedr\u00e9s disputou o Campionato de Galicia nas tempadas 1928/29 e 1929/30. \nEn xaneiro de 1930 emigrou \u00e1 Habana, onde levaban xa un tempo seus irm\u00e1ns, e fichou como eles polo Iberia. Debutou nun partido do Campionato Nacional contra o Olimpia, formando na dianteira xunto a Edelmiro, Pedrito, Bebito e o coru\u00f1\u00e9s Berg\u00e9s, e marcando o seu primeiro gol. Con este equipo disputou o Campionato Nacional e en decembro de 1931 emprendeu con el unha xira por M\u00e9xico, co equipo reforzado con xogadores como os coru\u00f1eses Chorens e Cholas. Xogou no Iberia ata xullo do ano 1933. \nEn agosto regresou a Espa\u00f1a e fichou polo Espanyol, seguindo os pasos de seu irm\u00e1n Edelmiro, que xogaba no club catal\u00e1n dende hab\u00eda tres tempadas. Por este motivo foi alcumado Edelmiro II dende a s\u00faa chegada. Debutou en partido oficial na primeira xornada da tempada 1933/34, marcando dous goles contra a Real Sociedad en Sarri\u00e0 (4-0). Ese mesmo ano o Espanyol enfrontouse na Copa do Presidente da Rep\u00fablica ao Celta de Vigo, equipo no que xogaba o seu outro irm\u00e1n, Gonzalo, coincidindo os tres irm\u00e1ns sobre o campo, tanto no partido de ida como no de volta. Xogou no Espanyol ata o ano 1935, cando fichou polo Levante FC, da Segunda Divisi\u00f3n.\nPasou a guerra civil en Galicia, xogando de novo nas filas do Eiri\u00f1a, onde coincidiu outra vez co seu irm\u00e1n Edelmiro. Co club pontevedr\u00e9s disputou as tempadas 1936/37 e 1937/38 do campionato galego. A finais de 1939 o Celta de Vigo fixo varias fichaxes procedentes do Eiri\u00f1a para reforzarse de cara ao seu debut na Primeira Divisi\u00f3n, e desta maneira chegou a Vigo xunto a Cons e Pirelo.\nDebutou co Celta na m\u00e1xima categor\u00eda o 3 de decembro de 1939 ante o Zaragoza, formando na dianteira xunto a Venancio, Nolete e Toro. Por\u00e9n este ser\u00eda un dos tres encontros que disputar\u00eda en todo o campionato, aos que sumou dous na Copa do Xeneral\u00edsimo, sen marcou ning\u00fan tanto.\nNa tempada 1940/41 xogou no Alfonso XIII, que militaba na Serie A rexional, e na tempada seguinte formou parte do Vigu\u00e9s FC."}
{"id": "233045", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233045", "title": "Edelmiro II", "text": ""}
{"id": "233046", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233046", "title": "\u00c1lvaro N\u00fa\u00f1ez Marcial", "text": "\u00c1lvaro N\u00fa\u00f1ez Marcial, nado en Vigo o 21 de decembro de 1912 e finado o 3 de xullo de 1992, foi un futbolista galego m\u00e1is co\u00f1ecido como Alvarito, que xogaba na demarcaci\u00f3n de centrocampista.\nTraxectoria.\nTralo par\u00f3n que supuxo a Guerra Civil Espa\u00f1ola o Celta de Vigo afrontaba a tempada 1939/40 co reto de debutar en Primeira Divisi\u00f3n e obter a permanencia.\nCon este prop\u00f3sito chegan moitos novos xogadores ao club, entre eles Alvarito. Debutaba en partido oficial o 3 de decembro de 1939 ante o Real Zaragoza, con resultado de derrota por 3-2.\nTras cinco tempadas no club e a nefasta tempada 1943/44 que supuxo o descenso a Segunda Divisi\u00f3n, ao so acadar 9 puntos, deixa o Celta de Vigo ao igual que Mundo e Agust\u00edn.\nAlvarito a\u00ednda xogar\u00eda en Primeira Divisi\u00f3n d\u00faas tempadas m\u00e1is, esta vez no Real Murcia."}
{"id": "233047", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233047", "title": "Reptantia", "text": ""}
{"id": "233048", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233048", "title": "Avelino Barrio", "text": "O nome de Avelino Barrio pode referirse a:"}
{"id": "233050", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233050", "title": "Liga de F\u00fatbol Profesional Boliviano", "text": ""}
{"id": "233051", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233051", "title": "Barquisimeto", "text": "Barquisimeto \u00e9 unha cidade da rexi\u00f3n centro-occidental de Venezuela, e a capital do estado Lara, que foi fundada en 1552 polo explorador Juan de Villegas co nome de \"Nueva Segovia\". A s\u00faa \u00e1rea metropolitana incl\u00fae os concellos veci\u00f1os de Iribarren, Palavecino, Crespo, Jim\u00e9nez e Pe\u00f1a, e ten 1,272\u00a0848 habitantes (2012), o que fai dela a cuarta do pa\u00eds segundo a s\u00faa poboaci\u00f3n, tralas \u00e1reas metropolitanas de Caracas, Maracaibo e Valencia.\nEducaci\u00f3n.\nA cidade acolle un salientable n\u00famero de instituci\u00f3ns acad\u00e9micas como universidades e centros de educaci\u00f3n superior, entre as que sobresaen a Universidade Centroccidental Lisandro Alvarado (UCLA) e a Universidade Nacional Experimental Polit\u00e9cnica (UNEXPO)."}
{"id": "233052", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233052", "title": "Eduardo e Cristina", "text": "Eduardo e Cristina \u00e9 unha \u00f3pera en dous actos con m\u00fasica de Gioachino Rossini sobre un libreto en italiano de Andrea Leone Tottola e Gherardo Bevilacqua Aldobrandini adaptado do libreto \"Odoardo e Cristina\" (1810) obra de Giovanni Schmidt para a m\u00fasica de Stefano Pavesi. Foi estreada no Teatro San Benedetto de Venecia o 24 de abril de 1819.\nA partitura \u00e9 un pastiche realizado a partir de m\u00fasica doutras obras, completado cuns poucos n\u00fameros novos. A s\u00faa abertura pode escoitarse ocasionalmente nas salas de concertos.\nHistoria.\nEsta \u00f3pera pastiche foi composta con gran celeridade para a s\u00faa estrea, que tivo lugar menos dun mes despois da estrea de \"Ermione\". Rossini arranxou \"19 de 26 n\u00fameros musicais\" doutras obras, inclu\u00eddas \"Adelaide di Borgogna\", \"Ricciardo e Zoraide\", \"Mos\u00e8 en Egitto\" as\u00ed como a propia \"Ermione\".\nA estrea da \u00f3pera tivo lugar no Teatro San Benedetto de Venecia o 24 de abril de 1819, e tivo 24 representaci\u00f3ns esa tempada antes de ser revivida ao ano seguinte no m\u00e1is prestixioso Teatro La Fenice. Ironicamente, mentres que \"Ermione\" non foi particularmente ben recibida, \"Eduardo e Christina\" foi moi favorable. Apar\u00e9ntemente, a primeira representaci\u00f3n foi tan ben recibida que durou seis horas, dado o gran n\u00famero de repetici\u00f3ns.\nOrquestraci\u00f3n.\nA partitura de Rossini require da utilizaci\u00f3n de:"}
{"id": "233053", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233053", "title": "Club Jorge Wilstermann", "text": "O Club Jorge Wilstermann, co\u00f1ecido popularmente como Wilstermann, \u00e9 un club de f\u00fatbol boliviano, da cidade de Cochabamba. Fundouse o 24 de novembro de 1949 por un grupo de traballadores da li\u00f1a a\u00e9rea Lloyd A\u00e9reo Boliviano (LAB). Xoga os seus partidos como local no Estadio F\u00e9lix Capriles, con capacidade para 32.000 espectadores. Recibe o nome do primeiro piloto de aviaci\u00f3n civil boliviano.\nO Wilstermann pos\u00fae doce campionatos nacionais e 8 subcampionatos na Primeira Divisi\u00f3n de Bolivia, convert\u00f3ndoo no segundo club con m\u00e1is t\u00edtulos a nivel nacional, dos cales ten un tetracampionato e d\u00faas bicampionatos. Ten ademais dezaoito participaci\u00f3ns internacionais, sendo parte do partido inaugural da Copa Libertadores de Am\u00e9rica e a s\u00faa mellor clasificaci\u00f3n como semifinalista da mesma."}
{"id": "233054", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233054", "title": "Wilstermann", "text": ""}
{"id": "233055", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233055", "title": "Wilstermann Cochabamba", "text": ""}
{"id": "233056", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233056", "title": "Jorge Wilstermann Cochabamba", "text": ""}
{"id": "233057", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233057", "title": "Club Jorge Wilstermann Cochabamba", "text": ""}
{"id": "233061", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233061", "title": "Praia de Zurriola", "text": "A praia de Zurriola \u00e9 unha das tres praias da cidade de Donostia (Pa\u00eds Vasco). Est\u00e1 situada entre a desembocadura do r\u00edo Urumea e o monte Ul\u00eda, e ten unha lonxitude aproximada de 800 metros.\nEn 1994 lev\u00e1ronse a cabo unhas obras de reforma da praia. Anteriormente era practicamente inutilizable dada a virulencia das augas. Grazas a ditas reformas, que inclu\u00edron a construci\u00f3n dun espig\u00f3n, a praia aumentou a s\u00faa lonxitude, as s\u00faas augas fix\u00e9ronse aptas para o ba\u00f1o e o seu uso multiplicouse.\nFronte ao perfil elegante e tranquilo das praias de Ondarreta e La Concha, a praia de Zurriola consolidouse como unha praia de perfil m\u00e1is novo e apropiada para a pr\u00e1ctica do surf (tr\u00e1tase da praia m\u00e1is aberta e con m\u00e1is ondas da cidade) e como escenario dalg\u00fans concertos do Festival de Jazz de Donostia e de competici\u00f3ns de surf, skateboarding e eventos similares.\nEst\u00e1 permitida a pr\u00e1ctica do nudismo desde 2004, sendo unha das poucas praias urbanas espa\u00f1olas que o permiten."}
{"id": "233062", "revid": "6386123", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233062", "title": "R\u00edo Urumea", "text": "O r\u00edo Urumea (do \u00e9uscaro, \"ur\", \u00abauga\u00bb, e \"mehea\", \u00abfina\u00bb) \u00e9 un r\u00edo do norte de Espa\u00f1a que nace en Navarra e desemboca na cidade de Donostia (Guip\u00fascoa).\nXeograf\u00eda.\nO r\u00edo Urumea nace no porto de Ezkurra (Navarra), nunha das zonas con m\u00e1is precipitaci\u00f3ns da pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Descende por un val estreito e fondo ata Goizueta. Recibe o A\u00f1arbe discorrendo en r\u00e1pida pendente a partir de Artikutza, atravesa os n\u00facleos de Pagoaga e Pikoaga ata chegar a Hernani.\nProsegue por Astigarraga e entra na cidade de Donostia, pasando polos barrios de Martutene, Loiola, separando a Egu\u00eda e Gros de Amara e o centro, para desembocar no mar Cant\u00e1brico entre o monte Urgull e a praia de Zurriola. A s\u00faa cunca ten soamente 279\u00a0km\u00b2 e ten 45\u00a0km de lonxitude.\nNo seu percorrido recibe as augas dos seguintes afluentes: pola dereita, A\u00f1arbe, Beltza, Lizarrei, Aparrain, Eskaitz, Usoko, Epele, Marindegi e Taulako; pola izquierda, Pagoaga, Sagarreta, Olaberri, Bezkite, Sagatzain, Txonkueneku, Portu, Latzumbe, Buztin e Agerre.\nCaracter\u00edsticas.\nA forma actual da desembocadura \u00e9 moi diferente \u00e1 doutros tempos. Ent\u00f3n era moi ancha, entre os montes Ul\u00eda e Igueldo, e Urgull era s\u00f3 un illote que sa\u00eda no centro e as augas discorr\u00edan por gran parte do actual Gros e a totalidade de Amara novo, formando marismas e terreos pantanosos.\nO r\u00edo Urumea adoita rexistrar as maiores crecidas no outono e a principios do inverno, produc\u00edndose ocasionalmente algunhas inundaci\u00f3ns en Hernani, Astigarraga e no barrio donostiarra de Martutene. Ao ter unha cunca pequena e poucos quil\u00f3metros de percorrido, o seu caudal pode variar de forma r\u00e1pida, pode subir o seu nivel en poucas horas e si nuns cantos d\u00edas non se producen precipitaci\u00f3ns este pode descender considerablemente."}
{"id": "233063", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233063", "title": "Urumea", "text": ""}
{"id": "233064", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233064", "title": "Sistema biol\u00f3xico", "text": "Un Sistema biol\u00f3xico \u00e9 un grupo de \u00f3rganos que traballan conxuntamente para realizaren algunha tarefa fisiol\u00f3xica nun ser vivo. Os sistemas son un nivel de organizaci\u00f3n biol\u00f3xico, entre o nivel de \u00f3rgano e o de aparato, que est\u00e1 constitu\u00eddo pola concorrencia funcional de diversos sistemas. Alg\u00fans sistemas com\u00fans, como aqueles presentes en mam\u00edferos e outros animais, e que loxicamente tam\u00e9n est\u00e1n presentes na anatom\u00eda humana, son o sistema circulatorio, o sistema respiratorio ou o sistema nervioso."}
{"id": "233065", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233065", "title": "All Nippon Airways", "text": "All Nippon Airways Co., Ltd. (\u5168\u65e5\u672c\u7a7a\u8f38\u682a\u5f0f\u4f1a\u793e \"Zen Nippon K\u016byu Kabushiki-gaisha\"), tam\u00e9n co\u00f1ecida como Zennikk\u016b (\u5168\u65e5\u7a7a) ou ANA, \u00e9 a aeroli\u00f1a m\u00e1is grande do Xap\u00f3n. A s\u00faa sede at\u00f3pase no Shiodome City Center en Minato, Toquio. A compa\u00f1\u00eda voa a 49 destinos no Xap\u00f3n e a 32 f\u00f3ra do pa\u00eds. Os principais centros de operaci\u00f3ns de ANA at\u00f3panse no aeroporto internacional de Narita, nas aforas de Tokyo, e no aeroporto internacional de Kansai, na periferia de Osaca. Os principais centros dom\u00e9sticos est\u00e1n no aeroporto internacional de Toquio (Haneda), no Aeroporto Internacional de Osaca, o aeroporto internacional Ch\u016bbu Centrair (preto de Nagoya), e o novo aeroporto de Chitose (preto de Sapporo).\nAdemais das s\u00faas operaci\u00f3ns principais, ANA controla varias subsidiarias, como a s\u00faa aeroli\u00f1a rexional, ANA Wings, e a ch\u00e1rter Air Japan. Outras compa\u00f1\u00edas m\u00e1is pequenas son Air Do, unha aeroli\u00f1a low-cost que voa entre Toquio e cidades de Hokkaido, AirAsia Japan, unha low-cost creada entre AirAsia de Malaisia e ANA, e Allex Cargo (ANA Cargo), a divisi\u00f3n de carga operada por Air Japan. ANA \u00e9 tam\u00e9n a maior accionista de Peach, unha compa\u00f1\u00eda low-cost creada xunto co First Eastern Investment Group."}
{"id": "233066", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233066", "title": "Asiana Airlines", "text": "Asiana Airlines Inc. (hangul: \uc544\uc2dc\uc544\ub098 \ud56d\uacf5; RR: \"Asiana Hanggong\"; antigamente Seoul Airlines) \u00e9 unha das d\u00faas maiores aeroli\u00f1as de Corea do Sur, xunto con Korean Air. Asiana ten a s\u00faa sede no Asiana Town en Osoe-dong, Gangseo-gu, Se\u00fal. A compa\u00f1\u00eda ten o seu centro de operaci\u00f3ns dom\u00e9stico no aeroporto internacional de Gimpo, e o centro de operaci\u00f3ns internacional no aeroporto internacional de Incheon, a 70 quil\u00f3metros do centro de Se\u00fal.\nAsiana \u00e9 membro da alianza Star Alliance e ofrece 516 voos diarios a Asia, Europa, Norteam\u00e9rica e Ocean\u00eda, operando 14 rutas dom\u00e9sticas e 85 internacionais de pasaxeiros e 20 de carga.\nFrota.\nActual.\nEn decembro de 2020 a frota de Asiana Airlines estaba formada polos seguintes avi\u00f3ns:"}
{"id": "233067", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233067", "title": "Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Asturias", "text": "A Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Asturias \u00e9 unha selecci\u00f3n de f\u00fatbol que representa \u00e1 comunidade aut\u00f3noma do Principado de Asturias, Espa\u00f1a, baixo a organizaci\u00f3n da Real Federaci\u00f3n de F\u00fatbol do Principado de Asturias, sendo integrada por xogadores de devandita comunidade.\nA Federaci\u00f3n asturiana non \u00e9 membro nin da FIFA nin da UEFA, polo que a selecci\u00f3n non est\u00e1 reco\u00f1ecida e non pode disputar partidos nin competici\u00f3ns oficiais. No entanto, en categor\u00edas inferiores participa nas competici\u00f3ns oficiais que organiza a Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol e, desde 1999, a selecci\u00f3n asturiana de afeccionados disputa a Copa das Rexi\u00f3ns da UEFA.\nHistoria.\nFederaci\u00f3n Cant\u00e1brica.\nA Federaci\u00f3n Rexional Cant\u00e1brica de Clubs de Foot-ball naceu o 9 de decembro de 1915 en represetaci\u00f3n dos clubs de f\u00fatbol da provincia de Oviedo. O 22 de novembro de 1916, a Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Clubs de Foot-ball dispuxo que os clubs c\u00e1ntabros causasen baixa na Federaci\u00f3n Norte e integr\u00e1sense na Federaci\u00f3n Rexional Cant\u00e1brica de clubs de Foot-ball, xunto aos clubs asturianos que a conformaban previamente.\nBaixo a denominaci\u00f3n de Selecci\u00f3n Cant\u00e1brica, o combinado astur-c\u00e1ntabro disputou catro partidos oficiais entre 1917 e 1918 na Copa do Pr\u00edncipe de Asturias, competici\u00f3n oficial organizada pola Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola, que enfrontaba entre si \u00e1s selecci\u00f3ns das distintas federaci\u00f3ns rexionais. Conseguiu un subcampionato na tempada 1917/18.\nFederaci\u00f3n Asturiana.\nO 28 de maio de 1918, tralo retorno dos clubs c\u00e1ntabros \u00e1 Norte, a asemblea da Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola tomou o acordo de cambiar a denominaci\u00f3n de Federaci\u00f3n Cant\u00e1brica pola de Federaci\u00f3n Rexional Asturiana de Clubs de F\u00fatbol. As\u00ed, a selecci\u00f3n de Asturias disputou dez partidos oficiais entre 1922 e 1926 na Copa do Pr\u00edncipe de Asturias. Proclamouse campioa desta competici\u00f3n na tempada 1922/23 e subcampioa na campa\u00f1a 1925/26.\nRexurdimento.\nLogo de m\u00e1is de 60 anos sen xogar, a selecci\u00f3n de Asturias xogou tres partidos amigables entre os anos 2000 e 2002, que acabaron con tres vitorias. O 23 de decembro de 2000 ga\u00f1ou por 1-0 a en Oviedo e o 28 de decembro de 2001 goleou a (6-1) en Xix\u00f3n.\nA selecci\u00f3n asturiana enfrontouse a Honduras o 28 de decembro de 2002, no estadio Estadio Rom\u00e1n Su\u00e1rez Puerta de Avil\u00e9s. Estivo dirixida por Jos\u00e9 Manuel D\u00edaz Novoa e na lista de convocados destacaron as ausencias de Sergio Fern\u00e1ndez e de Luis Enrique, ambos baixa por lesi\u00f3n. Actuou como capit\u00e1n o defensa Abelardo, quen xogou, ao mesmo tempo, o seu primeiro encontro coa selecci\u00f3n asturiana. Asturias dominou o partido desde o principio e, aos quince minutos, venc\u00eda por 3-0, con goles do propio Abelardo, de Mario Cotelo e de Oli."}
{"id": "233068", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233068", "title": "Austrian Airlines", "text": "Austrian Airlines \u00e9 a aeroli\u00f1a nacional de Austria. Tes a s\u00faa sede no soto do aeroporto internacional de Viena e pertence ao grupo Deutsche Lufthansa AG. Dende o 1 de xullo do 2012 todos os seus voos est\u00e1n operados pola subsidiaria Tyrolean Airways baixo a marca Austrian. Realiza servizos a 130 destinos. O seu centro de operaci\u00f3ns \u00e9 o aeroporto internacional de Viena. \u00c9 membro da alianza Star Alliance.\nFrota.\nActual.\nEn decembro de 2020 a frota de Austrian Airlines estaba formadas polos seguintes avi\u00f3ns:"}
{"id": "233069", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233069", "title": "Blue1", "text": "Blue1 Ltd (fin\u00e9s: \"Blue1 Oy\") \u00e9 unha aeroli\u00f1a finesa propiedade do grupo SAS Group, cun centro de operaci\u00f3ns no aeroporto de Copenhaguen. Blue1 voa a uns 20 destinos en Finlandia, Escandinavia e o resto de Europa. No ano 2009 transportou a uns 1,4 mill\u00f3ns de pasaxeiros. A aeroli\u00f1a foi membro da alianza Star Alliance e ten a s\u00faa sede en Vantaa."}
{"id": "233070", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233070", "title": "Boadilla de Rioseco", "text": "Boadilla de Rioseco \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 129 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233071", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233071", "title": "Boadilla del Camino", "text": "Boadilla del Camino \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 113 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233072", "revid": "94673", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233072", "title": "Bra\u00f1osera", "text": "Bra\u00f1osera \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 233 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233073", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233073", "title": "OV5 8", "text": ""}
{"id": "233074", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233074", "title": "Buenavista de Valdavia", "text": "Buenavista de Valdavia \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 373 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233075", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233075", "title": "OV5 9", "text": "OV5 9 (\"Orbiting Vehicle 5 9\") foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 23 de maio de 1969 mediante un foguete Titan IIIC desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nOV5 9 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. OV5 9 foi lanzado no mesmo foguete que OV5 5 e OV5 6 e estivo adicado \u00f3 estudo dos efectos da radiaci\u00f3n solar e a magnetosfera terrestre. A nave tivo problemas desde o primeiro d\u00eda de lanzamento debido a un conmutador e a fallos no sistema de enerx\u00eda, devolvendo unha cantidade limitada de datos \u00fatiles. O sat\u00e9lite deixou de funcionar en outubro de 1972. OV5 9 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 111.727\u00a0km de apoxeo e 16.866\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,9 graos e un per\u00edodo de 3119,6 minutos."}
{"id": "233076", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233076", "title": "OV5-9", "text": ""}
{"id": "233082", "revid": "72725", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233082", "title": "Turkish Airlines", "text": "THY - Turkish Airlines, Inc. (en turco \"T\u00fcrk Hava Yollar\u0131 Anonim Ortakl\u0131\u011f\u0131\") (THY) \u00e9 a aeroli\u00f1a nacional de Turqu\u00eda con base na cidade de Istambul. Opera unha rede de v\u00f3s regulares a 140 cidades internacionais e 35 en Turqu\u00eda, operando nun total de 155 aeroportos, en Europa, Asia, \u00c1frica e Am\u00e9rica. O principal aeroporto da compa\u00f1\u00eda \u00e9 o Aeroporto Internacional Atat\u00fcrk (IST), e ten centros de operaci\u00f3ns nos aeroportos de Esenboga (ESB), e no de Sabiha G\u00f6k\u00e7en (SAW).\nEntre 2006\u00a0e 2008 a aeroli\u00f1a transportou 61,7 mill\u00f3ns de pasaxeiros cuns ingresos totais de 9370 mill\u00f3ns de d\u00f3lares. Conta con 12000 empregados. Desde o 1 de abril de 2008 \u00e9 membro da Star Alliance.\nDende o d\u00eda 21 de maio de 2013 a aeroli\u00f1a voa ao aeroporto de Santiago de Compostela. Tr\u00e1tase dunha conexi\u00f3n que se realiza tres d\u00edas \u00e1 semana entre a capital galega e a cidade de Istambul.\nFrota.\nA frota de Turkish Airlines constaba en 186 avi\u00f3ns en novembro de 2012:"}
{"id": "233087", "revid": "34681", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233087", "title": "Paganini", "text": ""}
{"id": "233089", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233089", "title": "Vitesse Arnhem", "text": "O Stichting Betaald Voetbal Vitesse, tam\u00e9n chamado Vitesse Arnhem ou simplemente Vitesse, \u00e9 un club de f\u00fatbol dos Pa\u00edses Baixos, da cidade de Arnhem. Xoga na Eredivisie holandesa e fundouse o 14 de maio de 1892.\nHistoria.\nO club fundouse en 1892. En 1984 separouse a parte de afeccionados para profesionalizar a\u00ednda m\u00e1is o club.\nA finais do s\u00e9culo XIX e a principios do s\u00e9culo XX, o equipo loitaba polo antigo campionato nacional, pero nunca chegou a ga\u00f1alo. En 1927 chegou por vez primeira \u00e1 final da Copa dos Pa\u00edses Baixos, pero perdeu diante do VUC Den Haag. Despois da fundaci\u00f3n da Eredivisie en 1956, o equipo non participou na m\u00e1xima categor\u00eda ata 1971. A partir dese intre o equipo mant\u00edvose durante 3 tempadas na m\u00e1xima categor\u00eda, e non foi ata 1989 cando volveu \u00e1 primeira divisi\u00f3n. En maio de 1990 xogou a s\u00faa segunda final de copa, contra o PSV, pero queda de novo subcampi\u00f3n. Ata 2002 o equipo rematou sempre a tempada entre os 6 primeiros na liga, clasific\u00e1ndose para a Copa UEFA en 6 ocasi\u00f3ns. En 1993, o Vitesse foi eliminado polo Real Madrid nos oitavos de final da UEFA (0-1, 1-0). Neses anos, varios xogadores do Vitesse foron convocados coa s\u00faa selecci\u00f3n nacional.\nA nivel nacional,o Vitesse ostenta a maior derrota da historia da Eredivisie: o 12 de maio de 1972 os afeccionados do Ajax puideron desfrutar dun contundente 12-1.\nO 15 de agosto do 2010 f\u00edxose p\u00fablica a compra do equipo polo xeorxiano Merab Zjordania, o cal chegou a ser adestrador da selecci\u00f3n de Xeorxia.\nV\u00e9xase tam\u00e9n.\nLigaz\u00f3ns externas.\nP\u00e1xina oficial do Club "}
{"id": "233090", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233090", "title": "Tiger Woods", "text": "Eldrick Tont \"Tiger\" Woods, nado o 30 de decembro de 1975, en Cypress (California) \u00e9 un golfista profesional americano, cuxos logros ata o d\u00eda de hoxe o colocan entre os golfistas m\u00e1is importantes de todos os tempos. Ostentou anteriormente o N\u00famero 1 mundial e foi o atleta mellor pagado do mundo durante varios anos, segundo a revista Forbes.\nTraxectoria.\nWoods converteuse en profesional en 1996, e, en abril de 1997, xa ganara o seu primeiro grande, o Masters de 1997, nunha actuaci\u00f3n sen precedentes. Converteuse por primeira vez en n\u00famero 1 mundial en xu\u00f1o de 1997. A partir do 2000, Woods dominou con forza no golf, pasou 264 semanas, dende agosto de 1999 ata setembro de 2004 e 281 semanas, dende xu\u00f1o de 2005 ata outubro de 2010 como n\u00famero 1 mundial. Dende decembro de 2009 ata comezos de abril de 2010, Woods deixou o golf para dedicarse ao seu matrimonio, tras admitir as s\u00faas infidelidades. Estas infidelidades, que ademais provocaron que Woods quedara sen alg\u00fans dos seus principais patrocinadores desvel\u00e1ronas varias mulleres en distintos medios de comunicaci\u00f3n de todo o mundo. Isto foi seguido dunha perda de forma f\u00edsica e pouco a pouco baixou postos na clasificaci\u00f3n, ata situarse nun m\u00ednimo do posto 58 en novembro de 2011. Rompeu unha racha de 107 semanas sen ga\u00f1ar en decembro de 2011, cando ga\u00f1ou o Chevron World Challenge. Actualmente ocupa o 3\u00ba posto na clasificaci\u00f3n mundial.\nSuperou numerosos r\u00e9cords no mundo do golf. Foi o n\u00famero un que estivo m\u00e1is semanas consecutivas neste posto e tam\u00e9n no maior n\u00famero de semanas totais. Foi galardoado co PGA Player of the Year en dez ocasi\u00f3ns, ten o r\u00e9cord de liderar a clasificaci\u00f3n de ganancias durante nove tempadas.\nGa\u00f1ou 14 premios de mellor golfista, a segunda mellor marca (Jack Nicklaus lidera a clasificaci\u00f3n con 18), e 74 torneos PGA Tour, 2\u00ba lugar, s\u00f3 por detr\u00e1s de Sam Snead. Ten m\u00e1is torneos importantes que calquera outro golfista en activo. \u00c9 o xogador m\u00e1is xove que alcanzou un Gran Slam, e que menos tempo tardou en ga\u00f1ar 50 torneos no PGA tour. Ademais, Woods \u00e9 o segundo golfista, tras Jack Nicklaus, que logrou un Gran Slam en tres ocasi\u00f3ns. Woods ga\u00f1ou 16 Campionatos Mundiais de Golf, e ga\u00f1ou polo menos un en cada unha das s\u00faas primeiras once temporadas a partir de 1999."}
{"id": "233092", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233092", "title": "Baltar, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "Baltar \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 9 habitantes (4 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233093", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233093", "title": "A Feast for Crows", "text": "A Feast for Crows \u00e9 a cuarta novela da serie de fantas\u00eda \u00e9pica \"A Song of Ice and Fire\", obra do autor estadounidense George R. R. Martin. A novela foi publicada por vez primeira o 17 de outubro de 2005 no Reino Unido, seguida da publicaci\u00f3n nos Estados Unidos o 8 de novembro de 2005.\nEn maio de 2005, Martin anunciou que o \"gran tama\u00f1o\" do seu manuscrito a\u00ednda inacabado de \"A Feast for Crows\" motivou que el e os seus editores dividisen a novela en dous libros. No canto de dividir o texto \u00e1 metade de xeito cronol\u00f3xico, Martin optou por dividir o material atendendo \u00f3s personaxes e \u00e1s localizaci\u00f3ns, provocando que as d\u00faas novelas \"te\u00f1an lugar simultaneamente\". \"A Feast for Crows\" foi publicado meses despois, e a novela seguinte, \"A Dance with Dragons\", o 12 de xullo de 2011. Martin tam\u00e9n sinalou que a serie de \"A Song of Ice and Fire\" ter\u00eda con toda probabilidade sete partes.\n\"A Feast for Crows\" foi o primeiro libro da serie en acadar o n\u00famero 1 na lista de mellor vendidos do \"The New York Times\", un feito para os escritores de fantas\u00eda que s\u00f3 conseguira antes que el Robert Jordan e Neil Gaiman. No 2006, a novela foi nomeada \u00f3 Hugo Award, \u00f3 Locus Award, e \u00f3 Premio da British Fantasy Society."}
{"id": "233094", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233094", "title": "Bacilli", "text": "Bacilli \u00e9 o nome dunha clase taxon\u00f3mica bacteriana, que incl\u00fae tanto especies con forma de bacilo coma de coco. Est\u00e1 dividida en dous ordes, Bacillales e Lactobacillales, que conte\u00f1en alg\u00fans pat\u00f3xenos importantes, como \"Bacillus anthracis\", \"Listeria monocytogenes\" ou \"Staphylococcus aureus\". Case todas son grampositivas.\nPosibles confusi\u00f3ns do nome.\nDebe terse coidado co uso dos nomes Bacilli (que se traducir\u00eda para o galego como \"bacilos\"), \"Bacillus\" (que se traducir\u00eda como \"bacilo\") e o termo \"bacilo\"\", usado para designar \u00e1s bacterias alongadas con forma de bastonci\u00f1o. Neste caso a ambig\u00fcidade pode evitarse utilizando os nomes cient\u00edficos e non o vern\u00e1culo. T\u00e9\u00f1ase presente o seguinte:\nFiloxenia.\nA taxonom\u00eda actualmente aceptada deste grupo est\u00e1 baseada na LSPN (\"List of Prokaryotic names with Standing in Nomenclature\") \ne a filoxenia elaborouse con datos da LTP 106 baseada no ARNr 16S do 'The All-Species Living Tree' Project \nBacilli parte 2 (continuaci\u00f3n).\nBacilli non clasificados\nNotas:&lt;br&gt;\n\u2665 Nomes de clados non inclu\u00eddos no National Center for Biotechnology Information (NCBI) e que tampouco aparecen na List of Prokaryotic names with Standing in Nomenclature (LPSN)."}
{"id": "233095", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233095", "title": "As Bra\u00f1as, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "As Bra\u00f1as \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 3 habitantes (2 homes e 1 muller)."}
{"id": "233097", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233097", "title": "O Carboeiro, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Carboeiro \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 3 habitantes (3 mulleres)."}
{"id": "233099", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233099", "title": "A Casagrande, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "A Casagrande \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE en 2011 ti\u00f1a 7 habitantes (2 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233102", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233102", "title": "O Casal, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Casal \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 7 habitantes (3 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233103", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233103", "title": "O Feal, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Feal \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 12 habitantes (9 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233104", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233104", "title": "Thai Airways International", "text": "Thai Airways International Public Company Limited (THAI) (en ) \u00e9 a aeroli\u00f1a nacional de Tailandia, ademais de ser a m\u00e1is grande do pa\u00eds. Formada en 1988, a compa\u00f1\u00eda ten a s\u00faa sede corporativa no distrito de Chatuchak, en Bangkok, e opera principalmente dende o aeroporto de Suvarnabhumi. THAI \u00e9 un dos membros fundadores da alianza de aeroli\u00f1as Star Alliance. A compa\u00f1\u00eda \u00e9 o principal accionista da aeroli\u00f1a low-cost Nok Air, cun 49% das s\u00faas acci\u00f3ns, e creou unha aeroli\u00f1a rexional baixo o nome de Thai Smile a mediados do ano 2012, usando novos Airbus A320.\nDende o seu centro de operaci\u00f3ns no aeroporto de Suvarnabhumi, THAI voa a 75 destinos en 35 pa\u00edses, usando unha frota de m\u00e1is de 80 avi\u00f3ns. A aeroli\u00f1a chegou a operar d\u00faas das rutas sen escalas m\u00e1is longas realizadas, entre Tailandia e Os \u00c1nxeles e Nova York, pero debido aos altos custos do combustible e a retirada de avi\u00f3ns a compa\u00f1\u00eda abandonou todos os seus servizos sen escalas cara os Estados Unidos en 2012. Na actualidade, os voos entre Bangkok e Os \u00c1nxeles fan escala no aeroporto de Incheon, preto de Se\u00fal. A rede de destinos de THAI est\u00e1 dominada por voos cara Europa, e o leste do suroeste de Asia, a\u00ednda que a aeroli\u00f1a tam\u00e9n voa a Johannesburgo e a cinco cidades de Ocean\u00eda.\nFrota.\nActual.\nEn decembro de 2020 a frota de the Thay Airways estaba formada polos seguintes avi\u00f3ns:"}
{"id": "233105", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233105", "title": "Thai Airways", "text": ""}
{"id": "233106", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233106", "title": "Follente, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "Follente \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 34 habitantes (17 homes e 17 mulleres)."}
{"id": "233107", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233107", "title": "Bacilo", "text": "O termo bacilo (e o adxectivo bacilar) \u00fasase para describir calquera bacteria con forma alongada de bastonci\u00f1o ou barra cil\u00edndrica. Os bacilos poden encontrarse en moitos grupos taxon\u00f3micos de bacterias. Non son exclusivos da clase Bacilli ou do x\u00e9nero \"Bacillus\" (que tam\u00e9n se traducir\u00edan por \"bacilo\").\nOs bacilos son bacterias que se encontran en diferentes ambientes, te\u00f1en distintos metabolismos e hainos grampositivos e gramnegativos, polo que te\u00f1en pouco en com\u00fan excepto a s\u00faa forma similar. Adoitan aparecer s\u00f3s, pero tam\u00e9n en parellas (diplobacilos), en cadeas (estreptobacilos) ou grupos formando unha barreira. As bacterias que te\u00f1en forma m\u00e1is ovoidal, intermedia entre o coco e o bacilo, denom\u00ednanse cocobacilos.\nAlg\u00fans bacilos son pat\u00f3xenos, pero a maior\u00eda son inofensivos, como moitos da flora bacteriana intestinal, os \"Lactobacillus\" do iogur, rizobios fixadores de nitr\u00f3xeno, a bacteria atopada nas costas galegas \"Gallaecimonas\" etc. A bacteria m\u00e1is estudada, \"E. coli\", \u00e9 un bacilo.\nAdemais dos bacilos, outras formas bacterianas importantes son os cocos, vibri\u00f3ns e espirilos.\nExemplos.\nAo longo da historia da medicina e da microbiolox\u00eda, varias destas bacterias bacilares adquiriron sona polas enfermidades que causaban e d\u00e9uselle o nome do cient\u00edfico que as descubriu. Por exemplo:"}
{"id": "233108", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233108", "title": "S\u00e1nchez Gordillo", "text": ""}
{"id": "233109", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233109", "title": "Eldrick Tont Woods", "text": ""}
{"id": "233110", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233110", "title": "Morgade, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "Morgade \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 5 habitantes (3 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233111", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233111", "title": "Eldrick Woods", "text": ""}
{"id": "233112", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233112", "title": "Beckett (cr\u00e1ter)", "text": "Beckett \u00e9 un cr\u00e1ter do planeta Mercurio, que foi descuberto en xaneiro de 2008, durante o primeiro sobrevoo do planeta feito pola sonda MESSENGER. A particularidade que fai \"especial\" a este cr\u00e1ter \u00e9 que o seu chan non \u00e9 liso e exhibe unha gran fosa con forma de arco ou dun auricular de tel\u00e9fono, a cal \u00e9 tam\u00e9n chamada fosa central. O tama\u00f1o desta depresi\u00f3n \u00e9 de . Esta caracter\u00edstica xeol\u00f3xica poder\u00eda se-lo resultado do colapso dunha c\u00e1mara de magma subxacente \u00e1 parte central do cr\u00e1ter. Este fen\u00f3meno \u00e9 moi semellante \u00e1s caldeiras volc\u00e1nicas da Terra, cando estas se colapsan."}
{"id": "233113", "revid": "6540639", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233113", "title": "Javier Ozores Pedrosa", "text": "Francisco Javier Ozores Pedrosa, nado en Santiago de Compostela en 1878 e finado en Vigo o 15 de agosto 1961, foi un escritor e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nFillo de Javier Ozores Losada, conde de Priegue. Estudou no Colexio dos xesu\u00edtas de Camposancos entre 1889 e 1895. Colaborou en \"El Progreso\" e foi redactor de \"El Eco de Galicia\". Foi secretario da C\u00e1mara da Propiedade urbana da Coru\u00f1a. Membro do Padroado Cat\u00f3lico e identificado co maurismo, foi elixido concelleiro pola Liga Cat\u00f3lica en maio de 1909, foi nomeado alcalde da Coru\u00f1a a finais de xu\u00f1o, pero dimitiu a finais de outubro do mesmo ano. Volveu ser nomeado alcalde en decembro de 1913, e dimitiu en outubro de 1915. Instalouse no Pazo da Pastora de Vigo. En 1920 fundou a Asociaci\u00f3n de antigos alumnos do Colexio de Camposancos, da que foi elixido primeiro Presidente. Foi gobernador civil da provincia de Huelva (1919). Destacou como investigador e escritor sobre pazos galegos. En 1935 foi elixido presidente do grupo local do Bloque Nacional de Vigo.\nVida persoal.\nFoi pai de Ruy, \u00c1lvaro, Lila, Xavier, Cristina e Pastora Ozores Ochoa."}
{"id": "233114", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233114", "title": "Os Mu\u00ed\u00f1os, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "Os Mu\u00ed\u00f1os \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 19 habitantes (7 homes e 12 mulleres)."}
{"id": "233115", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233115", "title": "O Oural, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Oural \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 7 habitantes (4 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233116", "revid": "29398", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233116", "title": "Juan G\u00f3mez Gonz\u00e1lez", "text": ""}
{"id": "233117", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233117", "title": "Portoga\u00edn, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "Portoga\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 29 habitantes (12 homes e 17 mulleres)."}
{"id": "233123", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233123", "title": "Prac\u00edn, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "Prac\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 4 habitantes (1 home e 3 mulleres)."}
{"id": "233124", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233124", "title": "Manuel Gonz\u00e1lez Toro", "text": "Manuel Gonz\u00e1lez Toro m\u00e1is co\u00f1ecido como Toro, nado en Vigo o 6 de xaneiro de 1910 e finado o 23 de xu\u00f1o de 1992, foi un futbolista galego que xogaba na demarcaci\u00f3n de dianteiro.\nTraxectoria.\nChegou ao Celta de Vigo na tempada 1934/35, equipo que naquel momento estaba loitando por conseguir o ascenso a Primeira Divisi\u00f3n. No primeiro ano o club non acadou o obxectivo, quedando terceiro na promoci\u00f3n de ascenso, pero ao ano seguinte, a tempada 1935/36, conseguir\u00edase o ascenso, sendo Toro un dos xogadores fundamentais ao marcar cinco goles na liga de promoci\u00f3n.\nPor\u00e9n o debut en Primeira ter\u00eda que agardar, pois o levantamento militar contra o goberno legalmente establecido da II Rep\u00fablica que levou a Guerra Civil Espa\u00f1ola paralizou toda competici\u00f3n oficial. Gran parte do cadro de xogadores do Celta foi represaliado ou enrolado no bando golpista, por exemplo Toro serviu como sarxento na fronte de Guadalaxara.\nFinalmente o club debuta en Primeira Divisi\u00f3n nos anos de posguerra, con Toro no equipo tras unha frustrada fichaxe polo Valencia CF, o 3 de decembro de 1939 ante o Real Zaragoza.\nEsta primeira tempada o club salvouse do descenso no partido de promoci\u00f3n disputado en Madrid ante o Deportivo da Coru\u00f1a, encontro que ga\u00f1ar\u00eda o Celta cun tanto de Nolete a pase de Toro.\nEn 1941 e sen previo aviso Toro \u00e9 traspasado a metade de tempada ao Racing de Ferrol sen recibir compensaci\u00f3n econ\u00f3mica a cambio, xa que no equipo c\u00e9ltico contaba coa competencia sobre todo dos canarios Del Pino e Roig e o equipo ferrol\u00e1n aspiraba a facer un bo papel no torneo copeiro, e conseguiulle un posto a Toro no departamento de contabilidade de Baz\u00e1n."}
{"id": "233125", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233125", "title": "Bacilar", "text": ""}
{"id": "233126", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233126", "title": "Prac\u00edns, Chandebrito, Nigr\u00e1n", "text": "Prac\u00edns \u00e9 un lugar da parroquia de Chandebrito no concello pontevedr\u00e9s de Nigr\u00e1n, na comarca de Vigo. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 49 habitantes (21 homes e 28 mulleres)."}
{"id": "233129", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233129", "title": "O Salgueiral, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Salgueiral \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 19 habitantes (9 homes e 10 mulleres)."}
{"id": "233130", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233130", "title": "Cut\u00edcula", "text": "O termo cut\u00edcula, do lat\u00edn \"cutic\u016dla\", diminutivo de \"cutis, -is\", \"pel\", \"superficie\", \"cobertura\", pode referirse:"}
{"id": "233131", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233131", "title": "O Sobrado, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Sobrado \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 8 habitantes (5 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233132", "revid": "109216", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233132", "title": "Epicteto", "text": "Epicteto (en grego: \u0395\u03c0\u03af\u03ba\u03c4\u03b7\u03c4\u03bf\u03c2), nado en Hier\u00e1polis en 55 e finado en Nic\u00f3polis en 135, foi un fil\u00f3sofo grego da escola estoica. Non se sabe se ten obra escrita. Era escravo de Epafrodito. De momento non se encontraron obras escritas por el. Pero si deixou un \"Enchiridion\" que foi editado polo seu disc\u00edpulo Flavio Arriano.\nTraxectoria.\nFundou unha escola e dedicouse plenamente a ela, como S\u00f3crates, un dos seus referentes. Dedicouse \u00e1s tres ramas da filosof\u00eda na tradici\u00f3n de Stoa: l\u00f3xica, f\u00edsica e \u00e9tica.\nPensamento.\nPrincipalmente na \u00e9tica, dic\u00eda que o papel do fil\u00f3sofo e mestre estoico consistir\u00eda en vivir e predicar a vida contemplativa, centrada na noci\u00f3n da felicidade, esta ser\u00eda un produto da virtude, definida mediante a vida acorde coa raz\u00f3n. Ademais do autoco\u00f1ocemento, a virtude da raz\u00f3n estoica consiste na imperturbabilidade, desapaixonamento e os bos sentimentos. A virtude consiste en non guiarse polas aparencias das cousas, sen\u00f3n en guiarse pola motivaci\u00f3n de actuar racional e benevolamente, e, sobre todo, aceptando o destino individual tal como foi predeterminado por Deus. Calquera ilusi\u00f3n neste punto leva a maiores erros, desgrazas e dificultades, e para a escravitude da alma.\nN\u00f3s non temos ning\u00fan poder sobre as cousas exteriores, e do ben que debe ser obxecto da nosa procura sincera, at\u00f3pase soamente dentro de n\u00f3s mesmos. \u00c9 certo pola nosa raz\u00f3n, que todas as nosas facultades se ven examinadas polos demais.\nA partir do inicio de dicir cada impresi\u00f3n dura: \"Vostede \u00e9 unha impresi\u00f3n, e non a todos a cousa que parece ser\". Examinado por estas regras que ten, e en primeiro lugar, e sobre todo, por esta: a impresi\u00f3n ten que ver coas cousas que est\u00e1n por riba de n\u00f3s, ou aqueles que non son, e ela ten que ver coa cousas que non son de n\u00f3s, estar preparado para responder, \"Non \u00e9 nada para min\".\nNon ser\u00e1 incomodado a calquera perda, pero vai dicir a n\u00f3s mesmos en tal ocasi\u00f3n: \"Eu perd\u00edn nada que me pertence, non era unha cousa mi\u00f1a que foi arrincado de min, pero algo que non estaba no meu poder ten me deixou\". Nada al\u00e9n do uso da nosa opini\u00f3n \u00e9 propiamente noso. Cada posesi\u00f3n repousa sobre a opini\u00f3n. O que \u00e9 para chorar e chorar? Unha opini\u00f3n. O que \u00e9 azar, ou unha pelexa ou unha reclamaci\u00f3n? Todas esas cousas son opini\u00f3ns, comentarios fundados na ilusi\u00f3n de que o que non est\u00e1 suxeita a nosa propia escolla pode ser bo ou mal, o que non pode. Ao rexeitar esas opini\u00f3ns, e buscando o ben e o mal no poder de elecci\u00f3n s\u00f3, podemos alcanzar a paz do esp\u00edrito en todas as condici\u00f3ns de vida.\nRaz\u00f3n s\u00f3 \u00e9 bo, e o irracional \u00e9 o mal, e o irracional \u00e9 intolerable para o racional. A boa persoa debe traballar principalmente na s\u00faa propia raz\u00f3n para mellorar este est\u00e1 no noso poder. Para repeler opini\u00f3ns mal polo bo \u00e9 o concurso de nobre en que os seres humanos deben se implican, non \u00e9 unha tarefa f\u00e1cil, pero promete a verdadeira liberdade, paz de esp\u00edrito, e unha orde divina sobre as emoci\u00f3ns. Hai que estar especialmente en garda contra a opini\u00f3n de pracer por mor da s\u00faa aparente dozura e encanto. O primeiro obxecto da filosof\u00eda, polo tanto, \u00e9 a de purificar a mente.\nEpicteto ensina que os prexu\u00edzos do ben e do mal son com\u00fans a todos. \u00c9 s\u00f3 nosas opini\u00f3ns e principios que poden facernos infelices, e \u00e9 s\u00f3 a persoa ignorante que critica o outro. Todo desexo nos degrada, e nos fai escravos que n\u00f3s desexamos. Non debemos esquecer o car\u00e1cter transitorio de todas as vantaxes externas, mentres que no medio do noso pracer deles, pero sempre ter presente que eles non son os nosos, e que, polo tanto, non pertencen a n\u00f3s. As\u00ed preparado, que nunca debe ser levado por opini\u00f3ns.\nA entrada final do \"Enchiridion\", ou Manual, comeza as\u00ed: \"En todas as ocasi\u00f3ns que debemos ter estas m\u00e1ximas a man\"."}
{"id": "233133", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233133", "title": "O Tumbadoiro, M\u00e1ntaras, Irixoa", "text": "O Tumbadoiro \u00e9 un lugar da parroquia de M\u00e1ntaras no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 7 habitantes (4 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233134", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233134", "title": "O Tumbadoiro", "text": "O top\u00f3nimo O Tumbadoiro pode referirse a varios lugares de Galicia:"}
{"id": "233135", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233135", "title": "Tumbadoiro, Meir\u00e1s, Sada", "text": "Tumbadoiro \u00e9 un lugar da parroquia de Meir\u00e1s no concello coru\u00f1\u00e9s de Sada, na comarca da Coru\u00f1a. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 30 habitantes (14 homes e 16 mulleres)."}
{"id": "233136", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233136", "title": "Javier Ozores Losada", "text": "Francisco Javier Ozores Losada, X conde de Priegue, finado en Santiago de Compostela o 28 de abril de 1895, foi un pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nFillo de Antonio Ozores Varela. Foi elixido deputado a Cortes polo distrito de Santiago en 1867. Volveu ser elixido polo distrito da Coru\u00f1a en 1879 e 1884. Foi novamente elixido polo distrito da Coru\u00f1a en 1891. Casou con Jesusa Pedrosa \u00c1lvarez-Maldonado e foi pai de Javier Ozores Pedrosa."}
{"id": "233138", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233138", "title": "Francisco Javier Ozores Losada", "text": ""}
{"id": "233139", "revid": "29029", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233139", "title": "O Sobrado", "text": "O top\u00f3nimo O Sobrado pode referirse a varios lugares de Galicia:"}
{"id": "233140", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233140", "title": "A Airavella, Irixoa, Irixoa", "text": "A Airavella \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 9 habitantes (5 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233141", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233141", "title": "Aquisilde, Irixoa, Irixoa", "text": "Aquisilde \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 9 habitantes (6 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233143", "revid": "5749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233143", "title": "Artr\u00f3podo", "text": ""}
{"id": "233146", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233146", "title": "Jos\u00e9 Ignacio Zubeldia Zald\u00faa", "text": "Jos\u00e9 Ignacio Zubeldia Zald\u00faa, nado en Donostia o 12 de xaneiro de 1925, \u00e9 un exfutbolista vasco que xogaba na demarcaci\u00f3n de dianteiro.\nTraxectoria.\nDebutou en Primeira Divisi\u00f3n co H\u00e9rcules CF na tempada 1945/46 e un ano despois ficha polo Celta de Vigo tras conseguir a carta de liberdade.\nDebutou co Celta o 28 de setembro de 1947 fronte ao Real Oviedo con vitoria celeste por 1-2. Esa primeira tempada, na que Zubeldia disputou 17 encontros, o equipo rematou o campionato ligueiro na cuarta praza e chegou ata a final da Copa do Rei, encontro que perdeu ante o Sevilla FC.\nTrala marcha do adestrador Ricardo Zamora Zubeldia foi perdendo protagonismo no equipo ata a s\u00faa \u00faltima tempada no equipo, a 1949/50 na que so xogou dous encontros.\nNa tempada 1950/51 foi traspasado ao Real Zaragoza por 250.000 pesetas. Co club ma\u00f1o conseguiu o ascenso a Primeira Divisi\u00f3n ao ano seguinte. Finalmente a\u00ednda puido xogar en primeira divisi\u00f3n no CA Osasuna na tempada 1953/54."}
{"id": "233147", "revid": "29398", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233147", "title": "Juan V\u00e1zquez Tenreiro", "text": "Juan V\u00e1zquez Tenreiro, nado en Ferrol o 14 de xullo de 1912 e finado en Cacabelos o 22 de abril de 1957, foi un militar, futbolista e adestrador de f\u00fatbol galego. Xogaba de dianteiro e foi internacional coa selecci\u00f3n espa\u00f1ola. Foi co\u00f1ecido futbolisticamente como a \"frecha ferrol\u00e1\".\nTraxectoria.\nComezou xogando no Racing de Ferrol, co que debutou na Segunda Divisi\u00f3n na campa\u00f1a 1934/35, marcando 7 dos 11 goles do equipo nesa campa\u00f1a, na que o Racing perdeu a categor\u00eda. Ao ano seguinte fichou polo Deportivo da Coru\u00f1a, onde marcou cinco goles no campionato de Segunda e tres na Copa da Rep\u00fablica. Ademais conquistou o Campionato de Galicia 1936/37. Sarxento do Ex\u00e9rcito do Aire, en 1937 foi destinado a Madrid e logo a Zaragoza. Na cidade aragonesa formou parte do Club Aviaci\u00f3n Nacional, adestrado por Zamora, co que ga\u00f1ou o Campionato de Arag\u00f3n.\nTrala fusi\u00f3n deste co Atl\u00e9tico de Madrid permaneceu no novo club, que nun principio se chamou Atl\u00e9tico Aviaci\u00f3n, ata o ano 1947. En 1940 converteuse nun dos cinco primeiros futbolistas galegos en ga\u00f1ar a liga, xunto cos seus compa\u00f1eiros no Atl\u00e9tico Ces\u00e1reo Bachiller, Celso Blanco Enrique Rubio e Guillermo. Repetiu t\u00edtulo de liga na tempada seguinte e en 1942 debutou coa selecci\u00f3n espa\u00f1ola nun partido contra en San Mam\u00e9s. Xogou no Atl\u00e9tico ata 1947, disputando un total de 170 partidos oficiais, e marcando 36 goles.\nNo ano 1947 fichou polo Celta de Vigo, co que xogou catro tempadas na Primeira Divisi\u00f3n. Xogou 110 partidos oficiais en total co Celta, marcando 31 goles. En Vigo formou parte do equipo que na tempada 1947/48 rematou a Liga en cuarta posici\u00f3n e chegou \u00e1 final da Copa do Xeneral\u00edsimo, que perdeu contra o Sevilla.\nDeixou o Celta ao remate da tempada 1950/51, con case 39 anos, comezando ent\u00f3n a s\u00faa carreira como adestrador. Dirixiu primeiramente o Astano de Perl\u00edo, e a finais de 1952 converteuse en adestrador do Racing de Ferrol, en substituci\u00f3n de Lorenzo Ausina. A\u00ednda xogou un partido m\u00e1is, na xornada 26 da tempada 1952/53 da Segunda Divisi\u00f3n contra o Sant Andreu. \nAdestrou o Racing ata 1957, cando morreu dun infarto aos 44 anos, mentres volv\u00eda dun partido que enfrontaba ao seu equipo co Burgos CF.\nPersoal.\nV\u00e1zquez era o av\u00f3 do presentador de televisi\u00f3n Jes\u00fas V\u00e1zquez.\nPalmar\u00e9s.\nDeportivo da Coru\u00f1a\nAviaci\u00f3n Nacional\nAtl\u00e9tico de Madrid"}
{"id": "233150", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233150", "title": "Quelicerados", "text": "O dos quelicerados (\"Chelicerata\") constit\u00faen un subfilo do filo dos artr\u00f3podos.\nDifer\u00e9ncianse dos demais artr\u00f3podos, entre outras caracter\u00edsticas, por careceren de antenas e de mand\u00edbulas, e por presentaren quel\u00edceros (ao que deben o seu nome).\nEstes animais, na s\u00faa maior parte depredadores, sobreviviron \u00e1 extinci\u00f3n dos trilobites, artr\u00f3podos mari\u00f1os moi com\u00fans no c\u00e1mbrico e cos que est\u00e1n relacionados filoxeneticamente.\nCaracter\u00edsticas.\nTe\u00f1en o corpo tipicamente dividido en d\u00faas rexi\u00f3ns ou tagmas, unha anterior denominada prosoma (ou cefalot\u00f3rax) e unha posterior ou opistosoma (abdome).\nO prosoma componse do acron presegmentario e 6 segmentos, e a mi\u00fado est\u00e1 cuberto por un escudo dorsal. Presenta 6 pares de ap\u00e9ndices, todos eles multiarticulados e unirr\u00e1meos: quel\u00edceros (ap\u00e9ndices bucais), pedipalpos e 4 pares de patas marchadoras. Te\u00f1en ollos compostos laterais e/ou ollos simples mediais.\nO opistosoma, formado por at\u00e9 12 segmentos e m\u00e1is o telson, presenta ap\u00e9ndices moi diferenciados ou ben carece deles, segundo os grupos.\nCo\u00f1\u00e9cense m\u00e1is de 70 000 especies actuais de quelicerados, case todas pertenecientes \u00e1 clase dos ar\u00e1cnidos.\nTaxonom\u00eda.\nDescrici\u00f3n.\nO subfilo dos quelicerados foi descrito en 1951 polo zo\u00f3logo alem\u00e1n Richard Heymons.\nEtimolox\u00eda.\nO termo \"Chelicerata\" est\u00e1 formado polos elementos do lat\u00edn cient\u00edfico \"cheli-\" e \"-cerata\", tirados do grego antigo \u03c7\u03b5\u03bb\u03ae \"chel\u00e9\", \"pinza\" e \u03ba\u03ad\u03c1\u03b1\u03c2, \u03ba\u03ad\u03c1\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 \"k\u00e9ras, k\u00e9ratos\", \"corno\", coa desinencia \"-a\" indicando plural.\nClasificaci\u00f3n.\nO subfilo dos quielicerados subdiv\u00eddese nas tres clases seguintes:\nSubfilo \"Chelicerata\""}
{"id": "233151", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233151", "title": "Chelicerata", "text": ""}
{"id": "233152", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233152", "title": "TTS 1", "text": "TTS 1 (\"Test and Training Satellite 1\"), tam\u00e9n co\u00f1ecido como TETR 1 e ERS 30, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 13 de decembro de 1967 mediante un foguete Delta E desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nTTS 1 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. TTS 1 foi lanzado no mesmo foguete que Pioneer 8 e a s\u00faa funci\u00f3n foi servir de sat\u00e9lite de adestramento para as estaci\u00f3ns terrestres asignadas \u00f3 proxecto Apollo, para o cal levaba a bordo un transpondedor de 9,5 vatios en banda S (2101,9 MHz e 2283,5\u00a0MHz). Ti\u00f1a forma de octaedro duns 30\u00a0cm de lado e a alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica era proporcionada por c\u00e9lulas solares que recubr\u00edan a superficie do sat\u00e9lite e que recargaban as bater\u00edas de a bordo, de n\u00edquel-cadmio. TTS 1 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial menor do planeada, de 482\u00a0km de apoxeo e 293\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,9 graos e un per\u00edodo de 92,3 minutos, reentrando na atmosfera o 28 de abril de 1968, chegando a cumprir a s\u00faa misi\u00f3n de todos modos."}
{"id": "233153", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233153", "title": "TTS-1", "text": ""}
{"id": "233154", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233154", "title": "ERS 30", "text": ""}
{"id": "233155", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233155", "title": "TETR 1", "text": ""}
{"id": "233156", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233156", "title": "TETR-1", "text": ""}
{"id": "233157", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233157", "title": "Environmental Research Satellite 30", "text": ""}
{"id": "233158", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233158", "title": "Fanhunter (xogo de rol)", "text": "Fanhunter, el juego de rol \u00e9picodecadente \u00e9 un xogo de rol de humor par\u00f3dico dese\u00f1ado por Chema Pamundi, desenvolvido por Xavi Garriga, e editado por Cels Pi\u00f1ol en 1992, ambientado no universo de ficci\u00f3n que este \u00faltimo bautizou co nome de Fanhunter. A primeira edici\u00f3n do xogo foi unha autoedici\u00f3n que consist\u00eda en 500 exemplares fotocopiados en forma de fanzine. A segunda edici\u00f3n, de novembro de 1993, foi publicada en r\u00fastica pola editorial Farsa's Wagon.\nAmbientaci\u00f3n.\nO universo do xogo non \u00e9 outro que o da saga de c\u00f3mics Fanhunter e a s\u00faa Barnacity, unha parodia da cidade de Barcelona na que o libreiro Alejo Cuervo (propietario na vida real da librer\u00eda Gigamesh, situada na Ronda San Pere da cidade) volveuse tolo e substit\u00fae ao Papa de Roma. Despois de dar un golpe de estado no Vaticano, decide prohibir toda forma de subcultura para impo\u00f1er o seu gusto polo autor Philip K. Dick, cuxa obra instit\u00fae como nova relixi\u00f3n obrigatoria. Todos aqueles seareiros doutros autores de ficci\u00f3n ou doutras clases de fantas\u00eda at\u00f3panse de s\u00fapeto f\u00f3ra da lei, e Alejo I (as\u00ed autoproclamado) decide ent\u00f3n formar e enviar aos \"fanhunters\", os \u00abcazadores de seareiros\u00bb, para exterminarlos. Os seareiros, pola s\u00faa banda, non aceptan tal ditadura e organizan unha resistencia para combater a Alejo e aos seus \"fanhunters\"."}
{"id": "233159", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233159", "title": "Nok Air", "text": "Nok Air (en , deriado de \"nok\" (\u0e19\u0e01), a palabra tai para paxaro pequeno) \u00e9 unha aeroli\u00f1a de baixo custo tailandesa con sede no edificio Rajanakarn (\u0e23\u0e31\u0e08\u0e19\u0e32\u0e01\u0e32\u0e23) en Sathorn, Bangkok. Realiza servizos dom\u00e9sticos dende o aeroporto Don Mueang de Bangkok. Nok Air \u00e9 a aeroli\u00f1a econ\u00f3mica de Thai Airways International."}
{"id": "233160", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233160", "title": "Fokker 70", "text": "O Fokker 70 \u00e9 un reactor de pasaxeiros bimotor de fuselaxe estreita e alcance medio fabricado por Fokker como unha versi\u00f3n m\u00e1is pequena do seu Fokker 100. Tras realizar o seu voo de estrea o 4 de abril de 1993 fabric\u00e1ronse 47 exemplares, ademais dun prototipo, e a meirande parte deles contin\u00faan en servizo en aeroli\u00f1as de todo o mundo, especialmente europeas."}
{"id": "233162", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233162", "title": "Air Busan", "text": "Air Busan (\uc5d0\uc5b4\ubd80\uc0b0, IATA: BX, ICAO: ABL) \u00e9 unha aeroli\u00f1a rexional de Corea do Sur coa s\u00faa sede en Busanjin-gu, Busan. \u00c9 unha subsidiaria de Asiana Airlines. A compa\u00f1\u00eda comezou as s\u00faas operaci\u00f3ns no ano 2007 como Busan International Airlines Company (\ubd80\uc0b0\uad6d\uc81c\ud56d\uacf5, \"Busan Gukje Hanggong\")."}
{"id": "233163", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233163", "title": "Mitsubishi Regional Jet", "text": "O Mitsubishi Regional Jet (MRJ) \u00e9 un reactor de pasaxeiros rexional con capacidade para 70\u201390 pasaxeiros fabricado por Mitsubishi Aircraft Corporation, unha asociaci\u00f3n entre Mitsubishi Heavy Industries (o propietario maioritario) e Toyota Motor Corporation, coa asistencia no dese\u00f1o da afiliada de Toyota Fuji Heavy Industries (que xa \u00e9 unha fabricante de avi\u00f3ns). O proxecto est\u00e1 nas s\u00faas primeiras etapas de construci\u00f3n, e ag\u00e1rdase o primeiro voo para o ano 2015. Ser\u00e1 o primeiro avi\u00f3n de pasaxeiros xapon\u00e9s dese\u00f1ado e fabricado no pa\u00eds dende o NAMC YS-11 dos anos 60.\nDese\u00f1o.\nO MRJ ser\u00e1 lanzado con motores turboventilador Pratt &amp; Whitney's PW1000G. Inicialmente ag\u00e1rdabase que o avi\u00f3n fose o primeiro reactor rexional en adoptar materiais compostos de fibra de carbono para a s\u00faa fuselaxe nunha escala significativa. Por\u00e9n, nun cambio de dese\u00f1o en setembro do 2009, Mitsubishi anunciou que usar\u00eda aluminio para o caix\u00f3n da \u00e1 en vez de materiais compostos. As partes de compostos de carbono agora s\u00f3 ser\u00e1n o 10-15% do avi\u00f3n, principalmente ao redor da secci\u00f3n de cola. Este cambio incrementou a altura da cabina 3,81\u00a0cm, ata chegar aos 204,47\u00a0cm, e a altura da fuselaxe incrementouse ata os 295,91\u00a0cm. Isto d\u00e1lle ao MRJ unha cabina m\u00e1is redonda, que \u00e9 m\u00e1is alta e ancha que os seus competidores fabricados por Bombardier e Embraer.\nUnha maqueta da cabina e un modelo a escala foron presentados no 47\u00ba Paris Air Show en xu\u00f1o do ano 2007. A compa\u00f1\u00eda decidiu ofrecer formalmente o avi\u00f3n \u00e1 venda para consumidores potenciais. Ag\u00e1rdase que a produci\u00f3n comezase no ano 2012 e o primeiro voo tivese lugar despois de rematar o dese\u00f1o na segunda metade dese ano, pero atrasouse para o ano 2015. A primeira estaba prevista para principios do 2016, pero tam\u00e9n foi atrasada e agora ag\u00e1rdase para 2017.\nAll Nippon Airways \u00e9 o seu primeiro cliente, cun pedido de 15 MRJ 90, e opci\u00f3ns por 10 m\u00e1is."}
{"id": "233165", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233165", "title": "Francisco Javier Ozores Pedrosa", "text": ""}
{"id": "233166", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233166", "title": "Xavier Ozores Pedrosa", "text": ""}
{"id": "233167", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233167", "title": "Coco (bacteria)", "text": "Coco \u00e9 un termo utilizado para designar as bacterias que te\u00f1en forma esf\u00e9rica . \u00c9 un dos catro tipos morfol\u00f3xicos principais das bacterias, que son: coco, bacilo, espirilo e vibrio. Coco procede do lat\u00edn \"coccus\" e este \u00e1 s\u00faa vez do grego \"kokkos (\u03ba\u03cc\u03ba\u03ba\u03bf\u03c2)\", que significa \"baga\".\nAs bacterias con forma de coco poden vivr separadas ou pode agruparse, segundo as especies. Poden agruparse por parellas (diplococos), cadeas (estreptococos) ou grupos dispostos en formaci\u00f3n cuboidal de oito c\u00e9lulas (sarcinas), ou en grupos con forma de acios irregulares (como os estafilococos) ou de catro c\u00e9lulas en disposici\u00f3n cadrada (t\u00e9trades). As bacterias con forma intermedia entre os cocos e os bacilos denom\u00ednanse cocobacilos.\nAlg\u00fans cocos orixinan enfermidades importantes e d\u00e9uselle nome en funci\u00f3n da doenza, como o gonococo ou o meningococo.\nEn bot\u00e1nica.\nO termo coco tam\u00e9n se usa en bot\u00e1nica (o que se corresponde moi ben coa s\u00faa etimolox\u00eda), onde se utiliza para describir certos froitos e significa mericarpo ou segmento con semente dun esquizocarpo."}
{"id": "233168", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233168", "title": "Se\u00e1n McGinley", "text": ""}
{"id": "233170", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233170", "title": "Fronte Obreira Galega", "text": "A Fronte Obreira Galega \u00e9 unha organizaci\u00f3n de esquerdas, anticapitalista e independentista galega proveniente da CIG.\nHistoria.\nFixo a s\u00faa primeira aparici\u00f3n p\u00fablica o d\u00eda da patria de 2010. Sa\u00edu do BNG en 2012, trala asemblea de Amio, e integrouse en Anova - Irmandade Nacionalista. En setembro de 2014, os seus integrantes decidiron abandonar Anova de xeito progresivo. Contou cunha deputada no parlamento galego entre 2012 e 2014, Chelo Mart\u00ednez. En xaneiro de 2017 integrouse de novo no BNG."}
{"id": "233173", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233173", "title": "Mycobacterium", "text": "Mycobacterium \u00e9 un x\u00e9nero de Actinobacteria, que \u00e9 o \u00fanico membro da familia Mycobacteriaceae (micobacteri\u00e1ceas). A mi\u00fado faise referencia a elas cham\u00e1ndolles micobacterias. O x\u00e9nero incl\u00fae pat\u00f3xenos que orixinan graves enfermidades nos mam\u00edferos, como a tuberculose (\"Mycobacterium tuberculosis\") e a lepra (\"Mycobacterium leprae\"). O prefixo \"myco\" que forma parte do seu nome procede do grego e significa \u201cfungo\u201d, facendo alusi\u00f3n ao modo similar ao dos fungos que ten a micobacteria de crecer na superficie dos l\u00edquidos cando se cultiva.\nCaracter\u00edsticas microbiol\u00f3xicas.\nAs micobacterias son bacterias aer\u00f3bicas e inm\u00f3biles (excepto a especie \"Mycobacterium marinum\", que \u00e9 m\u00f3bil dentro de macr\u00f3fagos) que son cracteristicamente \u00e1cido-alcohol resistentes (resisten a decoloraci\u00f3n por \u00e1cidos durante a tinguidura). En xeral, as micobacterias non conte\u00f1en end\u00f3sporas e son consideradas xeralmente grampositivas. Por\u00e9n, observouse esporulaci\u00f3n en \"Mycobacterium marinum\" e talvez en \"M. bovis\"., a\u00ednda que isto foi moi contestado por outros cient\u00edficos. C\u00f3mpre tam\u00e9n facer algunhas precisi\u00f3ns sobre a s\u00faa tinguidura de Gram, xa que desde un punto de vista emp\u00edrico non parecen corresponder \u00e1 categor\u00eda das grampositivas (\u00e9 dicir, en xeral, non rete\u00f1en ben o colorante cristal violeta), e son clasificadas como bacterias \u00e1cido resistentes. Todas as especies de \"Mycobacterium\" comparten unha parede celular caracter\u00edstica, de maior grosor ca a doutras bacterias, hidrof\u00f3bica, cerosa, e rica en \u00e1cido mic\u00f3lico/micolatos. A parede celular consta dunha capa de micolatos hidrof\u00f3bicos e unha capa de peptidoglicano unidas polo polisac\u00e1rido, arabinogalactano. A parede celular fai unha contribuci\u00f3n substancial \u00e1 robustez das bacterias deste x\u00e9nero. As rutas biosint\u00e9ticas dos compo\u00f1entes da parede celular son dianas potenciais das novas drogas contra a tuberculose. Moitas especies non parecen ter c\u00e1psula ou \u00e9 moi dif\u00edcil de ver coas t\u00e9cnicas de microscop\u00eda convencionais, pero nalgunhas, como \"M. tuberculosis\" est\u00e1 demostrada a presenza de c\u00e1psula.\nMoitas especies de \"Mycobacterium\" poden adaptarse rapidamente ao crecemento en substratos moi simples, utilizando amon\u00edaco ou amino\u00e1cidos como fontes de nitr\u00f3xeno, e glicerol como fonte de cabono en presenza de sales minerais. As s\u00faas temperaturas de crecemento \u00f3ptimas var\u00edan amplamente segundo a especie e van desde 25\u00a0\u00b0C a algo m\u00e1is de 50\u00a0\u00b0C.\nAlgunhas especies poden ser moi dif\u00edciles de cultivar e poden tardar moito tempo en desenvolverse en cultivo. Ademais, algunhas especies te\u00f1en ciclos reprodutivos extremadamente longos; por exemplo, \"M. leprae\" pode precisar m\u00e1is de 20 d\u00edas para completar un ciclo de divisi\u00f3n (por comparaci\u00f3n, algunhas cepas de \"E. coli\" tardan s\u00f3 20 minutos), facendo que o seu cultivo en laboratorio sexa un proceso lento. Ademais, a facilidade para aplicarlles t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n xen\u00e9tica \u00e9 moito menor ca noutras especies bacterianas.\nExiste unha divisi\u00f3n natural entre as especies de micobacterias de crecemento lento e de crecemento r\u00e1pido. As micobacterias que forman colonias claramente visibles a simple vista en sete d\u00edas en subcultivo denom\u00ednanse de crecemento r\u00e1pido, e as que requiren per\u00edodos m\u00e1is longos ch\u00e1manse de crecemento lento. As c\u00e9lulas das micobacterias son bacilos rectos ou lixeiramente curvados de entre 0,2 e 0,6\u00a0\u00b5m de largo e de 1,0 a 10\u00a0\u00b5m de longo.\nPigmentaci\u00f3n.\nAlgunhas micobacterias producen pigmentos carotenoides sen estaren expostas \u00e1 luz. Outras requiren fotoactivaci\u00f3n para a produci\u00f3n de pigmentos. Podemos distinguir os seguintes grupos:\nTinguidura.\nAs micobacterias son os organismos cl\u00e1sicos \u00e1cido resistentes (non se decoloran con \u00e1cidos na tinguidura). As tinguiduras utilizadas para a avaliaci\u00f3n de esp\u00e9cimes de mostras de tecidos ou microbiol\u00f3xicos son: tinguidura de Fite, tinguidura de Ziehl-Neelsen, e tinguidura de Kinyoun.\nAs micobacterias parecen estar fenotipicamente m\u00e1is relacionadas con membros de \"Nocardia\", \"Rhodococcus\" e \"Corynebacterium\".\nCaracter\u00edsticas ecol\u00f3xicas.\nAs micobacterias son organismos amplamente distribu\u00eddos na natureza, que viven tipicamente na auga (mesmo na auga da billa que foi tratada con cloro) e fontes alimenticias. S\u00f3 algunhas, como os axentes da tuberculose e lepra, son parasitos obrigados e non son de vida libre.\nPatoxenicidade.\nAs micobacterias poden colonizar os seus h\u00f3spedes sen que estes noten ning\u00fan s\u00edntoma adverso. Por exemplo, miles de mill\u00f3ns de persoas te\u00f1en infecci\u00f3ns asintom\u00e1ticas de \"M. tuberculosis\". A bacteria vive nos seus corpos con normalidade sen facer dano e s\u00f3 causa enfermidade en raros casos.\nAs infecci\u00f3ns por micobacterias son moi dif\u00edciles de tratar. Estes microorganismos son robustos debido \u00e1 s\u00faa parede celular, que non \u00e9 claramente gramnegativa nin grampositiva (v\u00e9xase m\u00e1is arriba). Ademais, son resistentes de forma natural a varios antibi\u00f3ticos que interfiren coa bios\u00edntese da parede celular, como a penicilina. Debido \u00e1 s\u00faa peculiar parede celular, poden sobrevivir a unha longa exposici\u00f3n aos \u00e1cidos, alcalis, deterxentes, explosi\u00f3ns oxidativas, lise polo sistema do complemento, e a moitos antibi\u00f3ticos. A maior\u00eda das micobacterias son susceptibles aos antibi\u00f3ticos claritromicina e rifamicina, pero apareceron xa cepas resistentes a eses antibi\u00f3ticos.\nComo ocorre con outras bacterias pat\u00f3xenas, as prote\u00ednas de superficie e as secretadas de \"M. tuberculosis\" contrib\u00faen significativamente \u00e1 virulencia deste organismo. Hai unha lista crecente de prote\u00ednas extracitoplasm\u00e1ticas das que se comprobou que te\u00f1en unha funci\u00f3n na virulencia de \"M. tuberculosis\".\nClasificaci\u00f3n m\u00e9dica.\nAs micobacterias poden clasificarse en varios grupos principais para os efectos de diagnose e tratamento: \nMic\u00f3sidos.\nOs mic\u00f3sidos son alcohois fen\u00f3licos (como o fenolftiocerol), que se comprobou \u00e9 un dos compo\u00f1entes dos glicol\u00edpidos das micobacterias denominados glic\u00f3sidos de fenolftiocerol dimicocerosato . Os mic\u00f3sidos A e B te\u00f1en 18 e 20 \u00e1tomos de carbono, respectivamente.\nXen\u00f3mica.\nEstudos xen\u00f3micos nos que se realizaron an\u00e1lises comparativas de xenomas micobacterianos identificaron varios indeis conservados e prote\u00ednas sinatura que se encontran unicamente en todas as especies secuenciadas do x\u00e9nero \"Mycobacterium\". Ademais, encontr\u00e1ronse 14 prote\u00ednas s\u00f3 nas especies do x\u00e9nero \"Mycobacterium\" e \"Nocardia\", o que suxire que estes dous x\u00e9neros est\u00e1n estreitamente emparentados.\nEspecies.\nPoden usarse probas fenot\u00edpicas para identificar e distinguir diferentes especies de micobacterias e cepas. Noutros sistemas vellos, as micobacterias agr\u00fapanse segundo a s\u00faa aparencia e grao de crecemento. Por\u00e9n, estes son simplesiomorf\u00edas (trazos ancestrais herdados por varios taxons), e as clasificaci\u00f3ns m\u00e1is recentes est\u00e1n baseadas na clad\u00edstica.\nO'Neill e colegas presentaron recentemente unha an\u00e1lise filoxen\u00e9tica completa baseada en ali\u00f1amentos dos xenomas esenciais de 57 cepas de bacterias, entre as que estaban inclu\u00eddas todas as micobacterias de que se disp\u00f3n.\nMicobacteri\u00f3fago.\nAs micobacterias poden ser infectadas por micobacteri\u00f3fagos, que son virus bacterianos que poder\u00edan usarse no futuro para tratar a tuberculose e enfermidades relacionadas por terapia de fagos."}
{"id": "233174", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233174", "title": "Bustillo de la Vega", "text": "Bustillo de la Vega \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 319 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233175", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233175", "title": "Bustillo del P\u00e1ramo de Carri\u00f3n", "text": "Bustillo del P\u00e1ramo de Carri\u00f3n \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 64 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233176", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233176", "title": "Calahorra de Boedo", "text": "Calahorra de Boedo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 115 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233177", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233177", "title": "Calzada de los Molinos", "text": "Calzada de los Molinos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 347 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233178", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233178", "title": "Capillas", "text": "Capillas \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 90 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233184", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233184", "title": "Haile Selassie I", "text": ""}
{"id": "233185", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233185", "title": "Airam Cabrera", "text": "Airam L\u00f3pez Cabrera, co\u00f1ecido como Airam, nado o 21 de outubro de 1987 en Puerto de la Cruz (Tenerife, Canarias), \u00e9 un futbolista profesional espa\u00f1ol que actualmente xoga de dianteiro no C\u00e1diz.\nTraxectoria.\nAiram comezou a s\u00faa traxectoria no mundo do f\u00fatbol nas categor\u00edas inferiores do CD Tenerife, onde estivo oito anos con d\u00faas cesi\u00f3ns (aos xuven\u00eds de Los Llanos e ao Laguna). En terceira divisi\u00f3n, no terceiro equipo do Tenerife anotou nunha tempada 24 goles na Terceira Divisi\u00f3n, mellorando o seu rexistro ao ano seguinte en Segunda B con 27, a\u00ednda que non consegue evitar o descenso do seu equipo, moi limitado para a categor\u00eda.\nEn 2010 asina como novo artilleiro do Villarreal B da Segunda Divisi\u00f3n de cara \u00e1 tempada 2010/11. O 31 de xaneiro de 2012, a falta de d\u00faas horas para o peche do mercado invernal, e tras rescindir o seu contrato co equipo castellonense, fai oficial a s\u00faa fichaxe polo C\u00f3rdoba CF, onde permanecer\u00eda at\u00e9 o mes de xu\u00f1o.\nO 31 de xullo de 2012 conf\u00edrmase a s\u00faa fichaxe polo CD Numancia de cara \u00e1 tempada 2012-13, comezando unha nova tempada como diateiro do club soriano que dura at\u00e9 o 10 de xaneiro de 2013, onde tras non ter moita participaci\u00f3n co equipo rescinde o seu contrato e asina co Club Deportivo Lugo da mesma categor\u00eda. O 30 de marzo de 2013 converteuse no primeiro xogador do Lugo en conseguir un hat-trick na Segunda Divisi\u00f3n. Con todo, non volveu anotar ning\u00fan gol no resto da Liga, finalizando o seu contrato no Lugo, que non lle ofrece a renovaci\u00f3n, e asinando co C\u00e1diz da Segunda B."}
{"id": "233187", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233187", "title": "Airam L\u00f3pez Cabrera", "text": ""}
{"id": "233189", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233189", "title": "Copa da Princesa de h\u00f3ckey a pat\u00edns", "text": "A Copa da Princesa de h\u00f3ckey a pat\u00edns (anteriormente denominada Copa do Pr\u00edncipe) \u00e9 unha competici\u00f3n de h\u00f3ckey a pat\u00edns organizada pola Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Patinaxe (FEP) dende a tempada 2006-07 e na que compiten os tres mellores equipos ao finalizar a primeira volta da Primeira Nacional (a segunda categor\u00eda do h\u00f3ckey a pat\u00edns en Espa\u00f1a) e o equipo organizador, en caso de que o equipo organizador estea clasificado entre os tres primeiros na t\u00e1boa, o cuarto clasificado pasa a disputar a competici\u00f3n."}
{"id": "233190", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233190", "title": "Campionato de Espa\u00f1a de h\u00f3ckey a pat\u00edns feminino", "text": "O Campionato de Espa\u00f1a foi unha competici\u00f3n de h\u00f3ckey a pat\u00edns en categor\u00eda femenina nada no ano 1993 co obxectivo de reunir aos mellores clubs das ligas que se celebraban no Estado espa\u00f1ol, como por exemplo a catal\u00e1 e a galega. Este torneo foi o embri\u00f3n dunha liga estatal de h\u00f3ckey a pat\u00edns feminino, feito que se consumou na tempada 2008-09 co nacemento da OK Liga Feminina."}
{"id": "233192", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233192", "title": "Copa de Europa de rugby 2012-2013", "text": "A tempada 2012-2013 da Heineken Cup \u00e9 a 18\u00aa edici\u00f3n da m\u00e1xima competici\u00f3n continental do rugby europeo. O n\u00famero de equipos participantes \u00e9 de 24, igual que nas tempadas anteriores, divididos en 6 grupos de 4, para afrontar a primeira rolda da competici\u00f3n. Tralas 6 xornadas correspondentes a esta primeira rolda, comezar\u00e1n os cuartos de final e semifinais, a un encontro, e a final. A primeira xornada disputouse nos d\u00edas 12, 13 e 14 de outubro de 2012, e a gran final ter\u00e1 lugar o 18 de maio de 2013, no Aviva Stadium de Dubl\u00edn.\nO equipo defensor do t\u00edtulo \u00e9 o Leinster Rugby de Dubl\u00edn, que na tempada 2011-12 acadou por 3\u00aa ocasi\u00f3n proclamarse campi\u00f3n, vencendo na final a Ulster Rugby.\nEste ano Francia achega 7 equipos \u00f3 torneo, Inglaterra 6, Gales 3, Irlanda 4, Escocia 2 e Italia 2.\nEquipos.\nEste ano Francia ten 7 representantes no torneo xa que o ano anterior foi campi\u00f3n da European Challenge Cup un equipo deste pa\u00eds, o Biarritz Olympique. Pola s\u00faa banda, Irlanda ten 4 representantes, xa que o ano pasado o campi\u00f3n deste torneo foi o Leinster Rugby. O resto dos pa\u00edses te\u00f1en o n\u00famero de representantes previsto na organizaci\u00f3n da \"European Rugby Cup\".\nFase de grupos.\nA fase de grupos comezou o 12 de outubro de 2012 e rematar\u00e1 o 20 de xaneiro de 2013. Os 24 equipos divid\u00edronse en 6 grupos de 4. Cada equipo ten que disputar 6 encontros, 3 como local e outros 3 como visitante. Dos 24 equipos s\u00f3 8 poder\u00e1n pasar \u00e1 fase de cuartos de final. Estes 8 equipos ser\u00e1n os 6 campi\u00f3ns de grupo e os restantes 2 equipos con m\u00e1is puntuaci\u00f3n.\nO desenvolvemento da fase de grupos vai do seguinte xeito:\nGrupo 1.\n&lt;noinclude&gt;\nGrupo 2.\n&lt;noinclude&gt;\nGrupo 3.\n&lt;noinclude&gt;\nGrupo 4.\n&lt;noinclude&gt;\nGrupo 5.\n&lt;noinclude&gt;\nGrupo 6.\n&lt;noinclude&gt;\nTrala disputa das 6 xornadas da fase de grupos, os 8 equipos que acadaron o seu pase para a seguinte rolda foron Harlequin FC, Ulster Rugby, ASM Clermont, RC Toulon, Leicester Tigers e Saracens FC como primeiros de grupo, e Munster Rugby e Montpellier Herault como mellores segundos."}
{"id": "233193", "revid": "23562", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233193", "title": "Heineken Cup 2012-2013", "text": ""}
{"id": "233194", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233194", "title": "O Mato, Vilar de Vacas, Cartelle", "text": " O Mato \u00e9 un lugar da parroquia de Vilar de Vacas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 43 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 21 eran homes e 22 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 44 habitantes (21 homes e 23 mulleres)."}
{"id": "233195", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233195", "title": "Vilar de Vacas, Vilar de Vacas, Cartelle", "text": " Vilar de Vacas \u00e9 un lugar da parroquia de Vilar de Vacas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 37 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 17 eran homes e 20 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 37 habitantes (17 homes e 20 mulleres)."}
{"id": "233196", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233196", "title": "O Peto, Vilar de Vacas, Cartelle", "text": " O Peto \u00e9 un lugar da parroquia de Vilar de Vacas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 51 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 27 eran homes e 24 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 55 habitantes (31 homes e 24 mulleres)."}
{"id": "233197", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233197", "title": "Sangu\u00f1edo, Vilar de Vacas, Cartelle", "text": " Sangu\u00f1edo \u00e9 un lugar da parroquia de Vilar de Vacas no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 20 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 9 eran homes e 11 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 21 habitantes (10 homes e 11 mulleres)."}
{"id": "233200", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233200", "title": "Oleiros, Sande, Cartelle", "text": " Oleiros \u00e9 un lugar da parroquia das Sande no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 24 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 10 eran homes e 14 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 26 habitantes (11 homes e 15 mulleres)."}
{"id": "233203", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233203", "title": "O Prado, Sande, Cartelle", "text": " O Prado \u00e9 un lugar da parroquia das Sande no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 41 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 19 eran homes e 22 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 43 habitantes (21 homes e 22 mulleres)."}
{"id": "233205", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233205", "title": "Sande, Sande, Cartelle", "text": " Sande \u00e9 un lugar da parroquia das Sande no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 215 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 100 eran homes e 115 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 222 habitantes (104 homes e 118 mulleres)."}
{"id": "233207", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233207", "title": "O Bidueiro, Sande, Cartelle", "text": " O Bidueiro \u00e9 un lugar da parroquia das Sande no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Estaba deshabitado no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE. Tam\u00e9n o estaba o ano 2010."}
{"id": "233209", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233209", "title": "Mycobacteriaceae", "text": ""}
{"id": "233210", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233210", "title": "Micobacteri\u00e1ceas", "text": ""}
{"id": "233211", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233211", "title": "Micobacteri\u00e1cea", "text": ""}
{"id": "233213", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233213", "title": "Micobacteria", "text": ""}
{"id": "233218", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233218", "title": "Airam L\u00f3pez", "text": ""}
{"id": "233219", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233219", "title": "O Carboeiro, Irixoa, Irixoa", "text": "O Carboeiro \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 1 habitantes (1 home)."}
{"id": "233220", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233220", "title": "A Casanova, Irixoa, Irixoa", "text": "A Casanova \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 16 habitantes (7 homes e 9 mulleres)."}
{"id": "233221", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233221", "title": "Catro Cami\u00f1os, Irixoa, Irixoa", "text": "Catro Cami\u00f1os \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 12 habitantes (6 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "233222", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233222", "title": "A Chabola, Irixoa, Irixoa", "text": "A Chabola \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 22 habitantes (12 homes e 10 mulleres)."}
{"id": "233223", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233223", "title": "Curr\u00e1s, Irixoa, Irixoa", "text": "Curr\u00e1s \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 10 habitantes (7 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233224", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233224", "title": "Sabucedo, Sabucedo de Montes, Cartelle", "text": " Sabucedo \u00e9 un lugar da parroquia das Sabucedo de Montes no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 118 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 61 eran homes e 57 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 121 habitantes (60 homes e 60 mulleres)."}
{"id": "233225", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233225", "title": "Xinzo das Teixugueiras, Sabucedo de Montes, Cartelle", "text": " Xinzo das Teixugueiras \u00e9 un lugar da parroquia das Sabucedo de Montes no concello ourens\u00e1n de Cartelle na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 165 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 88 eran homes e 77 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 169 habitantes (78 homes e 78 mulleres)."}
{"id": "233226", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233226", "title": "TTS 2", "text": "TTS 2 (\"Test and Training Satellite 2\"), tam\u00e9n co\u00f1ecido como TETR 2, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 8 de novembro de 1968 mediante un foguete Delta E desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nTTS 2 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. TTS 2 foi lanzado no mesmo foguete que a sonda Pioneer 9 e a s\u00faa funci\u00f3n foi servir de sat\u00e9lite de adestramento para as estaci\u00f3ns terrestres asignadas \u00f3 proxecto Apollo, para o cal levaba a bordo un transpondedor de 9,5 vatios en banda S e un transmisor de VHF cunha potencia de 1,2 vatios. Ti\u00f1a forma de octaedro duns 30\u00a0cm de lado e a alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica era proporcionada por c\u00e9lulas solares que recubr\u00edan a superficie do sat\u00e9lite e que recargaban as bater\u00edas de a bordo, de n\u00edquel-cadmio. TTS 2 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 938\u00a0km de apoxeo e 376\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 32,8 graos e un per\u00edodo de 97,9 minutos. Reentrou na atmosfera o 19 de setembro de 1979."}
{"id": "233227", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233227", "title": "TTS-2", "text": ""}
{"id": "233228", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233228", "title": "TETR 2", "text": ""}
{"id": "233229", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233229", "title": "TETR-2", "text": ""}
{"id": "233230", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233230", "title": "Test and Training Satellite 2", "text": ""}
{"id": "233231", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233231", "title": "As Teixugueiras", "text": "O top\u00f3nimo As Teixugueiras pode referirse a varios lugares de Galicia:"}
{"id": "233232", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233232", "title": "TTS 3", "text": ""}
{"id": "233233", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233233", "title": "TETR 3", "text": ""}
{"id": "233234", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233234", "title": "TTS-3", "text": ""}
{"id": "233235", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233235", "title": "TETR-3", "text": ""}
{"id": "233236", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233236", "title": "Test and Training Satellite 3", "text": ""}
{"id": "233237", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233237", "title": "TTS 4", "text": "TTS 4 (\"Test and Training Satellite 4\"), tam\u00e9n co\u00f1ecido como TETR 4, foi un sat\u00e9lite artificial estadounidense lanzado o 29 de setembro de 1971 mediante un foguete Delta N desde Cabo Ca\u00f1averal.\nCaracter\u00edsticas.\nTTS 4 foi un dos membros exitoso da familia de sat\u00e9lites ERS (Environmental Research Satellites), pequenos sat\u00e9lites lanzados como carga secundaria xunto sat\u00e9lites m\u00e1is grandes para facer probas tecnol\u00f3xicas e estudos do contorno espacial. TTS 4 foi lanzado no mesmo foguete que o sat\u00e9lite OSO 7 e expulsado ao cumprirse o primeiro minuto da ignici\u00f3n da terceira etapa. A s\u00faa funci\u00f3n foi servir de sat\u00e9lite de adestramento para as estaci\u00f3ns terrestres asignadas \u00f3 proxecto Apollo antes da misi\u00f3n Apolo 16, para o cal levaba a bordo un transpondedor de 0,5 vatios en banda S. Ti\u00f1a forma de octaedro duns 30\u00a0cm de lado e a alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica era proporcionada por c\u00e9lulas solares que recubr\u00edan a superficie do sat\u00e9lite e que recargaban as bater\u00edas de a bordo, de n\u00edquel-cadmio. TTS 4 foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 571\u00a0km de apoxeo e 391\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 33,0 graos e un per\u00edodo de 94,3 minutos. Reentrou na atmosfera o 19 de setembro de 1978."}
{"id": "233238", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233238", "title": "Castrelo do Val, Castrelo do Val, Castrelo do Val", "text": ""}
{"id": "233239", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233239", "title": "TTS-4", "text": ""}
{"id": "233240", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233240", "title": "TETR 4", "text": ""}
{"id": "233241", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233241", "title": "TETR-4", "text": ""}
{"id": "233242", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233242", "title": "Test and Training Satellite 4", "text": ""}
{"id": "233245", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233245", "title": "Universidade Federal da Bahia", "text": "A Universidade Federal de Bahia (en portugu\u00e9s: Universidade Federal da Bahia) \u00e9 un dos centros brasileiros de excelencia no ensino e na investigaci\u00f3n e est\u00e1 entre as mellores instituci\u00f3ns de Ba\u00eda.\nA universidade est\u00e1 situada principalmente na cidade de Salvador. \u00c9 unha das grandes responsables da formaci\u00f3n da elite intelectual brasileira."}
{"id": "233248", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233248", "title": "Copa Latina (h\u00f3ckey a pat\u00edns)", "text": "A Copa Latina \u00e9 unha competici\u00f3n entre selecci\u00f3ns de h\u00f3ckey a pat\u00edns na que se enfrontan as selecci\u00f3ns dos catro estados m\u00e1is fortes da Europa latina nesta modalidade (Espa\u00f1a, Portugal, Italia e Francia). \u00c9 organizada polo Comit\u00e9 europ\u00e9en de rink-hockey (CERH)"}
{"id": "233249", "revid": "1987", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233249", "title": "R\u00edo Shkumbin", "text": "O Shkumbin \u00e9 un pequeno r\u00edo costeiro do centro de Albania que desemboca no mar Adri\u00e1tico. \u00c9 considerado a li\u00f1a divisoria entre os dous dialectos do idioma alban\u00e9s, o tosco (ao sur) e o guego (ao norte). Elbasan \u00e9 unha gran cidade pola que pasa este r\u00edo."}
{"id": "233253", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233253", "title": "Nextlalpan", "text": "Nextlalpan \u00e9 un concello ao norte do Estado de M\u00e9xico, en M\u00e9xico. Limita coas municipalidades mexicanas de Jaltenco, Tec\u00e1mac e con Zumpango. A s\u00faa \u00e1rea \u00e9 de 54.51\u00a0km\u00b2, e a s\u00faa poboaci\u00f3n era de 34.374 habitantes no ano 2010. A cabeza municipal \u00e9 Santa Ana Nextlalpan.\n\u00c9timo do top\u00f3nimo.\nNextlalpan identif\u00edcase co nome na lingua n\u00e1huatl de Nextlalpan (cfr. n\u00e1huatl actual nextli (cinza), tlalli (terra), e o sufixo de lugar -pan). O seu actual nome prov\u00e9n do n\u00e1huatl que significa \"lugar da terra de cinza\"."}
{"id": "233254", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233254", "title": "Tonanitla", "text": "Tonanitla \u00e9 un concello ao norte do Estado de M\u00e9xico, en M\u00e9xico. A s\u00faa \u00e1rea \u00e9 de 8,47\u00a0km\u00b2, e a s\u00faa poboaci\u00f3n era de 10.216 habitantes no ano 2010. A cabeceira municipal \u00e9 Santa Mar\u00eda Tonanitla.\nTop\u00f3nimo.\nTonanitla identif\u00edcase co nome na lingua n\u00e1huatl de Tonanitlan (cfr. n\u00e1huatl actual To (nosa), nantli (nai), e o sufixo de lugar -itlan). O seu actual nome prov\u00e9n do n\u00e1huatl, que significa \"lugar de nosa nai\".\nPol\u00edtica e goberno.\nO concello est\u00e1 formado por unha xunta. A elecci\u00f3n \u00e9 por representaci\u00f3n democr\u00e1tica que encabezan os partidos pol\u00edticos para un per\u00edodo de tres anos de goberno.\nDemograf\u00eda.\nTonanitla \u00e9 o concello m\u00e1is novo do estado, creado en 2003 polo goberno estatal. O xentilicio \u00e9 tonanitlense.\nTen unha poboaci\u00f3n chamada Santa Mar\u00eda Tonanitla ou Tonanitla, cabeceira municipal do concello."}
{"id": "233255", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233255", "title": "Environmental Research Satellite 2", "text": ""}
{"id": "233257", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233257", "title": "Joseph Bruce Ismay", "text": "Joseph Bruce Ismay, nado o 12 de decembro de 1862 e finado o 17 de outubro de 1937, foi un empresario brit\u00e1nico, dirixente da compa\u00f1\u00eda navieira White Star Line. Bruce Ismay sobreviviu a viaxe inaugural do RMS Titanic cando este afundiu nas augas do Atl\u00e1ntico a noite do 15 de abril de 1912."}
{"id": "233258", "revid": "7802", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233258", "title": "Bruce Ismay", "text": ""}
{"id": "233259", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233259", "title": "Lei de Grandes Cidades de Espa\u00f1a", "text": "A Lei de Grandes Cidades ou Lei de Medidas para a Modernizaci\u00f3n do Goberno Local (Lei 57/2003, de 16 de decembro) aprobada polas c\u00e1maras lexislativas espa\u00f1olas a proposta do goberno de Espa\u00f1a entrou en vigor o 1 de xaneiro de 2004; consiste na modernizaci\u00f3n da xesti\u00f3n do concello para as\u00ed desenvolver e impulsar a participaci\u00f3n dos cidad\u00e1ns na xesti\u00f3n dos asuntos locais. Unha destas medidas \u00e9 a divisi\u00f3n do municipio en distritos e a determinaci\u00f3n e regulaci\u00f3n dos \u00f3rganos destes.\nOs distritos constit\u00faen un instrumento necesario para crear pol\u00edticas de proximidade e participaci\u00f3n en municipios con alta densidade de poboaci\u00f3n. Descentrando funci\u00f3ns desde a participaci\u00f3n cidad\u00e1 e debendo ademais o concello de cada localidade que po\u00f1a en marcha esta lei ter\u00e1 o deber de establecer unha porcentaxe m\u00ednima dos seus recursos para xestionarse por distritos.\nOs concellos te\u00f1en que establecer e po\u00f1er en marcha normas de car\u00e1cter org\u00e1nico e \u00f3rganos adaptados para unha efectiva participaci\u00f3n dos veci\u00f1os na vida p\u00fablica do municipio.\nA divisi\u00f3n en distritos, xunto coa determinaci\u00f3n, regulaci\u00f3n dos \u00f3rganos destes e as competencias que pos\u00faan, non ter\u00e1n prexu\u00edzo sobre as atribuci\u00f3ns do alcalde. Os presidentes de distrito corresponde en todo caso a un dos concelleiros.\n\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n.\nA Lei 57/2003 dedica o seu artigo primeiro \u00e1 modificaci\u00f3n da Lei 7/1985, Reguladora das Bases do R\u00e9xime Local. O punto 4 do mencionado artigo engade \u00e1 Lei 7/1985 dous novos t\u00edtulos, dos cales o X, \"R\u00e9xime de organizaci\u00f3n dos municipios de gran poboaci\u00f3n\", \u00e9 o que establece as disposici\u00f3ns que motivan o sobrenome \"Lei de Grandes Cidades\". Neste t\u00edtulo X, o artigo 121 \u00e9 o que establece o \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n deste R\u00e9xime:\nPara os efectos de cuantificar poboaci\u00f3n t\u00f3mase como referencia o padr\u00f3n municipal.\nEn Galicia, as sete cidades principais (Vigo, A Coru\u00f1a, Ourense, Lugo, Santiago de Compostela, Pontevedra e Ferrol) est\u00e1n suxeitas a este r\u00e9xime."}
{"id": "233260", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233260", "title": "Ecoloxismo", "text": " \nO ecoloxismo \u00e9 unha ideolox\u00eda, con fundamentos \u00e9ticos e orientaci\u00f3n pol\u00edtica, cuxo obxectivo \u00e9 protexer a natureza realizando cambios nas actividades humanas que a danan ou prexudican.\nAs principais \u00e1reas de reivindicaci\u00f3n e proposta de cambios xiran arredor da contaminaci\u00f3n, a protecci\u00f3n do ambiente, o control da poboaci\u00f3n mundial e a conservaci\u00f3n dos recursos naturais. O ecolox\u00edsmo tam\u00e9n busca orientar a organizaci\u00f3n pol\u00edtica e econ\u00f3mica cara a protecci\u00f3n e restauraci\u00f3n do ambiente.\nPor outra banda, est\u00e1 moi achegado a outros movementos como o movemento antimilitarista, o movemento feminista ou o socialismo."}
{"id": "233261", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233261", "title": "Mosteiro de Montserrat", "text": "O mosteiro de Santa Mar\u00eda de Montserrat \u00e9 un mosteiro beneditino situado en Catalu\u00f1a. At\u00f3pase na monta\u00f1a de Montserrat, pertencente \u00e1 comarca do Bages, provincia de Barcelona, a unha altura de 720 metros sobre o nivel do mar. Administrativamente pertence ao municipio de Monistrol de Montserrat, a\u00ednda que alg\u00fans dos seus terreos pr\u00f3ximos entran no termo de Collbat\u00f3.\nCoa s\u00faa imaxe da Virxe de Montserrat, \u00e9 un s\u00edmbolo para Catalu\u00f1a e converteuse nun punto de peregrinaci\u00f3n para crentes e de visita obrigada para os turistas.\nDentro das diferentes acci\u00f3ns que se desenvolven en Montserrat destaca a \"escolan\u00eda\", que \u00e9 un dos coros de nenos cantores m\u00e1is antigos de Europa.\nO santuario de Montserrat, xunto cos santuarios de Torreciudad, El Pilar e Lourdes conforman a Ruta mariana, itinerario guiado pola espiritualidade e devoci\u00f3n mariana, posuidor dunha gran riqueza patrimonial, gastron\u00f3mica e natural."}
{"id": "233262", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233262", "title": "Familia (serie de televisi\u00f3n)", "text": "Familia: manual de supervivencia \u00e9 unha serie de televisi\u00f3n de comedia familiar, producida por DLO e Kubelik Producciones e emitida en Telecinco desde o 8 de xaneiro de 2013. Narra a historia de convivencia en torno \u00e1 familia Oquendo, articuladas polos dramas, medos e alegr\u00edas que viven os membros dunha peculiar familia.\nO 22 de febreiro de 2013, o grupo Mediaset Espa\u00f1a confirmou que, malia a baixada de audiencia da serie, decidiran dar luz verde \u00e1 escritura de novos gui\u00f3ns.\nArgumento.\nNarra a historia de convivencia en torno \u00e1 familia Oquendo, articuladas polos dramas, medos e alegr\u00edas que viven os membros dunha peculiar familia. A diferenza doutras ficci\u00f3ns, o protagonismo desta comedia recae nunha das fillas, Carlota (Alexandra Jim\u00e9nez).\nA primeira tempada comeza coa voda de Natalia (Nausicaa Bonn\u00edn), a filla pequena do clan Oquendo, e a partir deste evento nupcial d\u00e1se comezo ao co\u00f1ecemento de cada un dos membros da familia. Estes non poden vivir sen Carlota, unha muller de trinta anos inmersa nos seus proxectos con intenci\u00f3n de cambiar de traballo e comezar unha nova etapa noutro lugar, con todo, os seus achegados non queren deixala escapar. Manolo (Santiago Ramos), o seu pai, ser\u00e1 o primeiro en recorrer a ela. Exfutbolista de profesi\u00f3n e agora representante de xogadores, recibir\u00e1 unha sorpresa en forma de diagn\u00f3stico m\u00e9dico que supo\u00f1er\u00e1 un punto de inflexi\u00f3n na s\u00faa egoc\u00e9ntrica existencia. Doutra banda Malena (Juana Acosta), a s\u00faa irm\u00e1 m\u00e1is vella, que coas opini\u00f3ns que a fan dubidar, l\u00e9vanlle a consultar moi mi\u00fado \u00e1 s\u00faa irm\u00e1. E Natalia, a pequena da familia, que na s\u00faa despedida de solteira comete un erro e tam\u00e9n decidir\u00e1 contarllo a Carlota. En definitiva, todos os membros da familia \u00absen excepci\u00f3n\u00bb acudir\u00e1n \u00e1 mediana dos Oquendo en busca de consello e axuda."}
{"id": "233263", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233263", "title": "European Remote Sensing Satellite 1", "text": "European Remote Sensing Satellite 1 (\"ERS 1\") foi o primeiro dos dos sat\u00e9lites ERS, sat\u00e9lite artificial da Axencia Espacial Europea lanzado o 17 de xullo de 1991 mediante un foguete Ariane 4 desde o Centro Espacial de Kourou, na G\u00fciana Francesa.\nCaracter\u00edsticas.\nERS 1 foi un sat\u00e9lite adicado \u00e1 observaci\u00f3n terrestre para o estudo dos oc\u00e9anos, as capas polares e as rexi\u00f3ns costeiras. Proporcionou medidas sistem\u00e1ticas e continuas da velocidade do vento e a s\u00faa direcci\u00f3n, da altura das ondas, das alturas superficiais, da temperatura, da cuberta nubosa e dos niveis de vapor de auga na atmosfera. Foi o primeiro sat\u00e9lite en \u00f3rbita heliosincr\u00f3nica da ESA e constru\u00eduse bas\u00e1ndose no bus dos sat\u00e9lites franceses SPOT.\nOs datos do ERS 1 foron compartidos coa NASA en virtude dun acordo polo que esta compart\u00eda datos dos seus sat\u00e9lites Seasat e Nimbus 7. O sat\u00e9lite ti\u00f1a o seu centro de control en Darmstadt (Alema\u00f1a), cun gran n\u00famero de estaci\u00f3ns terrestres participando no seguimento e a recollida de datos.\nERS 1 deixou de funcionar o 10 de marzo de 2000 a causa do fallo do sistema de control de actitude e tras triplicar a s\u00faa expectativa de vida. Durante a s\u00faa misi\u00f3n, ERS 1 orbitou m\u00e1is de 45.000 veces arredor da Terra, obtendo m\u00e1is de 1,5 mill\u00f3ns de imaxes individuais de radar mediante o seu radar de apertura sint\u00e9tica (SAR polas s\u00faas siglas en ingl\u00e9s).\nA ESA lanzou o ERS 2 en abril de 1995, que solapou a s\u00faa misi\u00f3n durante uns anos coa de ERS 1, proporcionando un valor engadido en forma de obtenci\u00f3n simult\u00e1nea de datos. Posteriormente, en 2002, se lanzou o que se considera como herdeiro de \u00e1mbolos dous ERS, o Envisat 1.\nA nave.\nERS 1 estabiliz\u00e1base nos tres eixos, cunha precisi\u00f3n no apuntado de 0,11 graos en cabeceo e rolamento, e de 0,21 graos en gui\u00f1ada. A enerx\u00eda proporcion\u00e1baa un \u00fanico panel solar de 11,7 m de longo e 2,4 m de ancho cunha potencia m\u00e1xima de sa\u00edda de 2600 vatios que alimentaba un conxunto de bater\u00edas de n\u00edquel-cadmio cunha capacidade de almacenamento de 2,65 kWh. A antena do SAR med\u00eda 10 m de longo por 1 m de ancho. As comunicaci\u00f3ns ti\u00f1an lugar en banda S a 2 kbps e en banda X a 105 Mbps ou 15 Mbps. O sistema de almacenamento de datos de a bordo consist\u00eda nunha cinta magn\u00e9tica capaz de almacenar ata 6,5 Gbits de datos. O control de actitude consegu\u00edase mediante pequenos propulsores alimentados con hidracina, mentres que a orientaci\u00f3n era proporcionada por sensores solares e de horizonte e por xiroscopios.\nInstrumentos.\nERS 1 levaba a bordo cinco instrumentos principais:"}
{"id": "233264", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233264", "title": "Santiago Ramos", "text": "Santiago Ramos S\u00e1nchez, nado en Boadilla (Salamanca) o 1 de agosto de 1949, \u00e9 un actor espa\u00f1ol.\nTraxectoria profesional.\nAbandona a carreira de Dereito para dedicarse \u00e1 interpretaci\u00f3n. Xa residente en Madrid ded\u00edcase ao teatro e a\u00ednda que desde 1972 traballa en cine, o seu lanzamento cinematogr\u00e1fico procede de co-protagonizar \"La vaquilla\", en 1985.\nEste actor de reco\u00f1ecidas calidades interpretativas e f\u00edsicas -debido principalmente ao seu timbre de voz- traballou con algunhas das figuras m\u00e1is importantes do cine espa\u00f1ol como Luis Garc\u00eda Berlanga, Jos\u00e9 Luis Garci, Fernando Trueba ou Jaime Ch\u00e1varri.\nNo cine comezou a traballar na d\u00e9cada de 1970, en pel\u00edculas como \"Al diablo con amor\", \"Cabo de vara\" ou \"Tierra de rastrojos\".\nEn 1980 traballou en m\u00e1is de quince produci\u00f3ns, tanto para cine como para televisi\u00f3n, destacando \"S\u00e9 infiel y no mires con qui\u00e9n\" (1985), \"El a\u00f1o de las luces\" (1986), \"Luna de lobos\" (1987), \"El r\u00edo que nos lleva\" (1989) ou \"Las cosas del querer\", dese mesmo ano.\nEn 1996 realiza o seu primeiro papel como protagonista en \"Como un rel\u00e1mpago\", de Miguel Hermoso, na que Santiago Ramos deu vida a Rafael, un pai que abandonou \u00e1 s\u00faa muller (Assumpta Serna) e ao seu fillo (Eloy Azor\u00edn) e que anos despois recibe a inesperada visita deste. Por este papel recibiu o seu primeiro, e \u00fanico, Premio Goya \u00e1 mellor interpretaci\u00f3n masculina protagonista.\nA partir do premio, Ramos dedicouse m\u00e1is ao teatro e a televisi\u00f3n, a\u00ednda que destacan alg\u00fans t\u00edtulos en cine como \"Fugitivas\" (2000), \"El caballero Don Quijote\" (2002), \"El Lobo\" (2004) ou \"Los nombres de Alicia\" (2005).\nVida persoal.\nEst\u00e1 casado con Paca Almenara, nai da tam\u00e9n actriz Mar\u00eda Ad\u00e1nez, pasou con ela case os \u00faltimos vinte anos. Ten un fillo, Felipe Ramos, coa actriz Gloria Mu\u00f1oz."}
{"id": "233265", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233265", "title": "European Remote Sensing Satellite 2", "text": "European Remote Sensing Satellite 2 (\"ERS 2\") foi o segundo dos ERS, sat\u00e9lite artificial da Axencia Espacial Europea lanzado o 21 de abril de 1995 mediante un foguete Ariane 4 desde o Centro Espacial de Kourou, na G\u00fciana Francesa.\nCaracter\u00edsticas.\nERS 2 foi o sucesor de ERS 1. Estaba adicado \u00e1 observaci\u00f3n terrestre para o estudo dos oc\u00e9anos, as capas polares e as rexi\u00f3ns costeiras. Proporcionou medidas sistem\u00e1ticas e continuas da velocidade do vento e a s\u00faa direcci\u00f3n, da altura das ondas, das alturas superficiais, da temperatura, da cuberta nubosa e dos niveis de vapor de auga na atmosfera. Constru\u00eduse bas\u00e1ndose no bus dos sat\u00e9lites franceses SPOT.\nO sat\u00e9lite ti\u00f1a o seu centro de control en Darmstadt (Alema\u00f1a), cun gran n\u00famero de estaci\u00f3ns terrestres participando no seguimento e a recollida de datos.\nERS solapou a s\u00faa misi\u00f3n durante uns meses coa de ERS 1, proporcionando un valor engadido en forma de obtenci\u00f3n simult\u00e1nea de datos. Posteriormente, en 2002, se lanzou o que se considera como herdeiro de \u00e1mbolos dous ERS, o Envisat 1. ERS 2 foi posto f\u00f3ra de servizo en xullo de 2011.\nA nave.\nERS 2 estabiliz\u00e1base nos tres eixos, cunha precisi\u00f3n no apuntado de 0,11 graos en cabeceo e rolamento, e de 0,21 graos en gui\u00f1ada. A enerx\u00eda proporcion\u00e1baa un \u00fanico panel solar de 11,7 m de longo e 2,4 m de ancho cunha potencia m\u00e1xima de sa\u00edda de 2600 vatios que alimentaba un conxunto de bater\u00edas de n\u00edquel-cadmio cunha capacidade de almacenamento de 2,65 kWh. A antena do SAR med\u00eda 10 m de longo por 1 m de ancho. As comunicaci\u00f3ns ti\u00f1an lugar en banda S a 2 kbps e en banda X a 105 Mbps ou 15 Mbps. O sistema de almacenamento de datos de a bordo consist\u00eda nunha cinta magn\u00e9tica capaz de almacenar ata 6,5 Gbits de datos. O control de actitude consegu\u00edase mediante pequenos propulsores alimentados con hidracina, mentres que a orientaci\u00f3n era proporcionada por sensores solares e de horizonte e por xiroscopios.\nInstrumentos.\nERS 2 levaba a bordo seis instrumentos principais:"}
{"id": "233266", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233266", "title": "A Chabola", "text": "O top\u00f3nimo galego A Chabola pode referirse a:"}
{"id": "233267", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233267", "title": "As Chabolas", "text": "O top\u00f3nimo galego As Chabolas pode referirse a:"}
{"id": "233268", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233268", "title": "O Fieital, Irixoa, Irixoa", "text": "O Fieital \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 3 habitantes (1 home e 2 mulleres)."}
{"id": "233269", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233269", "title": "Carde\u00f1osa de Volpejera", "text": "Carde\u00f1osa de Volpejera \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 50 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233270", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233270", "title": "Castil de Vela", "text": "Castil de Vela \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). Segundo o INE, en 2012 ti\u00f1a 68 habitantes."}
{"id": "233271", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233271", "title": "A Mourente, Irixoa, Irixoa", "text": "A Mourente \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 1 habitante (1 muller)."}
{"id": "233272", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233272", "title": "Castrej\u00f3n de la Pe\u00f1a", "text": "Castrej\u00f3n de la Pe\u00f1a \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 444 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233273", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233273", "title": "Fontemourente, Chac\u00edn, Mazaricos", "text": "Fontemourente \u00e9 un lugar da parroquia de Chac\u00edn no concello coru\u00f1\u00e9s de Mazaricos, na comarca do Xallas. Segundo o IGE, en 2018 ti\u00f1a 18 habitantes (5 homes e 13 mulleres)."}
{"id": "233275", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233275", "title": "Centro espacial de Kourou", "text": ""}
{"id": "233276", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233276", "title": "Castrillo de Don Juan", "text": "Castrillo de Don Juan \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 239 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233277", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233277", "title": "O Pazo de Irixoa, Irixoa, Irixoa", "text": "O Pazo de Irixoa \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 36 habitantes (13 homes e 23 mulleres)."}
{"id": "233278", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233278", "title": "Castrillo de Onielo", "text": "Castrillo de Onielo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 121 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233279", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233279", "title": "Peixoanes, Irixoa, Irixoa", "text": "Peixoanes \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 contaba con 2 habitantes (1 home e 1 muller)."}
{"id": "233280", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233280", "title": "O Penedo, Irixoa, Irixoa", "text": "O Penedo \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 11 habitantes (3 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "233281", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233281", "title": "A Portela, Irixoa, Irixoa", "text": "A Portela \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 14 habitantes (6 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "233282", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233282", "title": "Portosmangos, Irixoa, Irixoa", "text": "Portosmangos \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 22 habitantes (9 homes e 13 mulleres)."}
{"id": "233283", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233283", "title": "Purri\u00f1os, Irixoa, Irixoa", "text": "Purri\u00f1os \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 contaba cun habitante (1 home)."}
{"id": "233284", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233284", "title": "Quint\u00e1, Irixoa, Irixoa", "text": "Quint\u00e1 \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 5 habitantes (2 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233285", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233285", "title": "O Regueiro, Irixoa, Irixoa", "text": "O Regueiro \u00e9 un lugar da parroquia de Irixoa no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 8 habitantes (4 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233286", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233286", "title": "Santiago Losada Amor", "text": "Santiago Losada Amor, nado en 1910 en Pontevedra e finado en xaneiro de 1977 na mesma cidade, foi un futbolista galego que xogaba na demarcaci\u00f3n de dianteiro.\nTraxectoria.\nComezou a xogar profesionalmente no Eiri\u00f1a CF a comezos dos anos vinte e pronto fichou polo Celta de Vigo, cando este disputaba a primeira edici\u00f3ns da Liga espa\u00f1ola na Segunda Divisi\u00f3n, na tempada 1929/30 con Ram\u00f3n Encinas como adestrador, esa tempada marcou 5 tantos.\nA finais de 1930 o Celta decide traspasalo para facer caixa, polo que se trasladaron a Vigo representantes do Atl\u00e9tico de Madrid e do RCD Espanyol, por\u00e9n o fichaxe conseguiuno o Atl\u00e9tico a cambio de 30.000 pesetas. O Espanyol tentou fichar ao capit\u00e1n Jos\u00e9 Vega pero este declinou a oferta e conseguiron a fichaxe de Edelmiro, recentemente chegado de Cuba.\nEn Madrid xogou a moi bo nivel, chegando a ser convocado coa Selecci\u00f3n do Centro de Espa\u00f1a. Na tempada 1931-32 tivo un importante conflito co Atl\u00e9tico ao lesionarse nun amig\u00e1bel co Celta contra o FC Porto sen o permiso do club madrile\u00f1o.\nTras varios anos co Atl\u00e9tico en Segunda Divisi\u00f3n na tempada 1934/35 ficha polo Real Madrid co que xogar\u00eda s\u00f3 un ano, marcando 3 goles en catro encontros."}
{"id": "233287", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233287", "title": "Spirillum", "text": "En microbiolox\u00eda Spirillum \u00e9 o nome dun x\u00e9nero de bacterias gramnegativas da clase Betaproteobacteria con c\u00e9lulas de forma espiral (espirilos), que xeralmente viven en augas encoradas ricas en materia org\u00e1nica. Anteriormente o x\u00e9nero ti\u00f1a moitas especiespax.56-57, que foron despois separadas, e actualmente s\u00f3 hai d\u00faas especies seguras no x\u00e9nero: \"Spirillum volutans\" e \"Spirillum winogradskyi\".\n\"Spirillum\" \u00e9 o \u00fanico x\u00e9nero da familia Spirillaceae (Espiril\u00e1ceas), e \"S. volutans\" \u00e9 a especie tipo do x\u00e9nero. D\u00e1se a circunstancia de que a cepa tipo ATCC 19554 da especie \"S. volutans\" xa non se conserva, polo que se propuxo que a nova especie tipo do x\u00e9nero sexa \"S. winogradskyi\".\nInicialmente dentro do x\u00e9nero \"Spirilum\" inclu\u00edanse moitas m\u00e1is especies con forma espiral, que despois foron pas\u00e1ndose a outros x\u00e9neros. Unha delas, que a\u00ednda se menciona na literatura, \u00e9 a especie \"Spirillum minus\", descrita como espirilo ou espiroqueta, cuxa posici\u00f3n taxon\u00f3mica \u00e9 insegura e non aparece xa na lista actual da LPSN. Esta bacteria est\u00e1 asociada \u00e1 febre por mordedura de rata. Este espirilo foi inicialmente encadrado no x\u00e9nero \"Spirilum\" (por Carter en 1888, e cham\u00f3uselle ao principio \"S. minor\"), pero parece que est\u00e1 m\u00e1is relacionado con \"Aquaspirillum\" ou \"Campylobacter\".pax.63-66\nCaracter\u00edsticas.\nO x\u00e9nero comprende formas alongadas que te\u00f1en penachos de flaxelos en ambos os polos da c\u00e9lula, que forman fasc\u00edculos agregados que semellan un s\u00f3 flaxelo (uns 75 flaxelos por fasc\u00edculo en \"S. volutans\"pax.84). Os penachos de flaxelos m\u00f3vense formando conos de revoluci\u00f3n orientados, que poden inverterse cando a c\u00e9lula nada noutra direcci\u00f3n, e fan que toda a c\u00e9lula rote como un sacarrollaspax.84. Te\u00f1en forma espiralada e son r\u00edxidas (as espiroquetas, que te\u00f1en forma similar, son flexibles). Son aer\u00f3bicas cun metabolismo estritamente respiratorio, pero microaer\u00f3filas e non fermentan carbohidratos. Te\u00f1en de 1,4 a 1,7 \u03bcm de di\u00e1metro e poden chegar a 60\u03bcm de lonxitude,p\u00e1x.58 polo que son extraordinariamente longas con respecto ao seu di\u00e1metro. Presentan gr\u00e1nulos de poli-beta-hidroxibutirato pax.58."}
{"id": "233288", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233288", "title": "Outro m\u00e1is", "text": "Outro m\u00e1is \u00e9 un telefilme producido en Galicia dirixido por Ricardo Llovo que foi rodado no 2011. Estreado na TVG o 27 de novembro de 2012.\nSinopse.\nHistoria sobre o acontecido nunha pequena vila da costa galega durante a cat\u00e1strofe do Prestige. A chegada da marea negra afectar\u00e1 a t\u00f3dolos habitantes da vila e \u00e1s s\u00faas relaci\u00f3ns entre eles."}
{"id": "233290", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233290", "title": "Spirillaceae", "text": ""}
{"id": "233291", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233291", "title": "Espiril\u00e1ceas", "text": ""}
{"id": "233293", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233293", "title": "Sp\u00ecrillaceae", "text": ""}
{"id": "233295", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233295", "title": "Nova Atl\u00e1ntida", "text": "Nova Atl\u00e1ntida (\"Nova Atlantis\" no orixinal en lat\u00edn e \"The New Atlantis\" na traduci\u00f3n do propio Bacon ao ingl\u00e9s) \u00e9 unha utop\u00eda renacentista de Francis Bacon, publicada en lat\u00edn en 1624 e en ingl\u00e9s en 1627. Nesta obra inacabada rel\u00e1tase unha viaxe imaxinaria que ten valor de met\u00e1fora, conduce ao descubrimento dunha illa do Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, chamada Bensalem, na que un colexio se consagra \u00e1 investigaci\u00f3n do co\u00f1ecemento e das s\u00faas aplicaci\u00f3ns, \u00e9 dicir, no que se instaura, con todo o respecto que lle \u00e9 debido, un Instituto das Ciencias e das T\u00e9cnicas. Nesta illa o co\u00f1ecemento \u00e9 considerado como o ben m\u00e1is prezado. \u00c9 por iso que na pasaxe m\u00e1is co\u00f1ecida da obra \u00e9 na que se refiren aos investigadores coas palabras: \"Estas son, fillo meu, as riquezas da Casa de Salom\u00f3n\". En Bensalem, o matrimonio e a familia son a base da sociedade. Para Bacon a filosof\u00eda te\u00f3rica soamente ten interese se vai acompa\u00f1ada dunha filosof\u00eda pr\u00e1ctica; polo que unha reforma do entendemento para el implica unha reforma da sociedade.\nFoi traducido \u00f3 galego por Alfonso Blanco Quintela e foi publicado pola Editorial Hugin e Munin no ano 2016.\nHistoria.\nO texto puido ser redactado en 1621, despois abandonado e retomando de novo en 1623. Dende 1620, Bacon vi\u00f1a dese\u00f1ando un \"Modelo de historia natural\" e a publicaci\u00f3n da \"Nova Atl\u00e1ntida\" foi unha explicaci\u00f3n da obra te\u00f3rica. En 1906 elaborou ademais unha teor\u00eda do mito na que confer\u00eda ao imaxinario un car\u00e1cter hist\u00f3rico e un valor igualmente filos\u00f3fico dende o punto de vista dos sentidos. Como nas mitolox\u00edas que Plat\u00f3n inventa para impo\u00f1er o logos, o mito de Bacon ten un sentido que xustifica o recurso \u00e1 ficci\u00f3n para facer valer a verdade ante os doutos e os reis. O obxecto desta utop\u00eda \u00e9 m\u00faltiple: \u00e9 \u00e9tica xa que mostra a est\u00e9tica e a sociolox\u00eda dun proxecto de reforma das ciencias.\nDende o estrito punto de vista da investigaci\u00f3n cient\u00edfica, Bacon suxire parte dos elementos non racionais que interve\u00f1en no traballo racional do investigador. Esta suxesti\u00f3n ser\u00e1 acantoada co desenvolvemento da ciencia moderna, pero reaparecer\u00e1 nos nosos d\u00edas como digna de ser tomada en consideraci\u00f3n.\nA nota de Rawley, o editor p\u00f3stumo desta obra, advirte sobre a intenci\u00f3n do autor dicindo que a f\u00e1bula foi concibida para presentar un modelo ou unha descrici\u00f3n dunha instituci\u00f3n fundada coa fin de interpretar a natureza e de producir grandes e marabillosas obras para o ben de todo o x\u00e9nero humano: prolongar a vida, minorar a dor etc.\nTema.\nDescrici\u00f3n dunha illa, Bensalem, rexida por unha sociedade filos\u00f3fica acad\u00e9mica: a Casa de Salom\u00f3n.\nAn\u00e1lise da obra.\nSer\u00eda dif\u00edcil, no aspecto conceptual, colocar a \"Nova Atl\u00e1ntida\" baixo o nome de utop\u00eda, a\u00ednda que facendo un alarde, poderiamos atopar na \"Rep\u00fablica\" un antecedente: no libro s\u00e9timo, ao discutir a preparaci\u00f3n cient\u00edfica dos gardi\u00e1ns, lam\u00e9ntase Plat\u00f3n da prostrada situaci\u00f3n na que se atopan os estudos estereom\u00e9tricos e espera que os estados se aventuren a protexelos. Pero sempre foi considerada unha das utop\u00edas do Renacemento. Non \u00e9 nela onde a comunidade est\u00e1 en xogo, pois na \"Nova Atl\u00e1ntida\" o que est\u00e1 en xogo son as esperanzas extraordinarias que ao home lle desperta o dominio da natureza e que Bacon, que asume para si mesmo o t\u00edtulo de Alexandre O Grande do Novo Imperio, so\u00f1a como nun conto de fadas.\nPor unha parte, esta obra segue a li\u00f1a das utop\u00edas cl\u00e1sicas: a ficci\u00f3n dun Estado ideal no cal os cidad\u00e1ns son felices grazas a unha perfecta organizaci\u00f3n social, ou polo menos grazas a que se reduciron os males socias ao m\u00ednimo. O t\u00edtulo remite a Plat\u00f3n, que foi creador doutra utop\u00eda e que nunha das s\u00faas obras fala dun continente que est\u00e1 no fondo do oc\u00e9ano.\nPero, por outra parte, esta utop\u00eda \u00e9 diferente das outras. Non se ocupa principalmente da organizaci\u00f3n da econom\u00eda e da sociedade, isto \u00e9 secundario e resulta m\u00e1is ben como consecuencia da direcci\u00f3n exercida por unha instituci\u00f3n minoritaria e selecta. Bacon, preocupado co provir da ciencia e das s\u00faas posibilidades futuras, orienta o seu interese cara a conquista da natureza polo home. Na obra aparecen inventos que tardaron moito anos en aparecer, pero que por\u00e9n nesa sociedade xa exist\u00edan: o submarino, o avi\u00f3n etc. Sen dicilo claramente, o fil\u00f3sofo suxire unha idea interesante: que a harmon\u00eda entre os homes pode alcanzarse mediante un control da natureza que lles facilite os medios precisos para a s\u00faa vida. Isto que parece moi sinxelo, xamais foi logrado, a\u00ednda que si que se conseguiu un pequeno dominio sobre a natureza. A aparici\u00f3n destes inventos demostra que Bacon era un home m\u00e1is preocupado pola resoluci\u00f3n de problemas t\u00e9cnicos e cient\u00edficos que sociais. Algunhas das s\u00faas propostas foron moi boas xa que a casa de Salom\u00f3n, sociedade que figura no libro moi diferente a que hab\u00eda na \u00e9poca, e cuxa misi\u00f3n \u00e9 dirixir a vida do pa\u00eds, serviu de modelo para crear a Royal Society inglesa que tan alto papel desempe\u00f1ou en Gran Breta\u00f1a.\nT\u00edtulo.\nO t\u00edtulo de \"Nova Atl\u00e1ntida\" \u00e9 moi ilustrativo. Temos, a r\u00e9plica \u00e1 versi\u00f3n de Timeo, r\u00e9plica americana \u00e1 versi\u00f3n europea. A Atl\u00e1ntida perdeuse por inundaci\u00f3n dos seus grandes r\u00edos e non, como di Plat\u00f3n, por unha conflagraci\u00f3n xeol\u00f3xica. E o pobo que avanzou ata o Mediterr\u00e1neo e, segundo a versi\u00f3n plat\u00f3nica, foi vencido polos atenienses, era o pobo mexicano. Pero de todas formas, a versi\u00f3n \u00e9 a costa dos atl\u00e1nticos, pois os atenienses revel\u00e1ronse como o pobo m\u00e1is grande da terra ao acabar con aquela perigosa invasi\u00f3n e, segundo Bacon, as inundaci\u00f3ns acabaron coa cultura americana e non quedaron m\u00e1is que uns pouco indios de onde m\u00e1is tarde descenderon os pobos de Am\u00e9rica. Por iso o seu so\u00f1o, deliberadamente, esc\u00e1pase de Am\u00e9rica e busca a Nova Atl\u00e1ntida, xa que a nova redescuberta non lle satisfai, m\u00e1is al\u00e1 dos l\u00edmites americanos, nunha illa do Pac\u00edfico. Esta interpretaci\u00f3n aseg\u00farase na obra \"Novum Organum\", onde Bacon recorda os reco\u00f1ecementos divinos que se lle adoitan dedicar aos inventores mentres que aos fundadores de cidades s\u00f3 a honra de heroe e onde tam\u00e9n, aludindo a Am\u00e9rica e aos seus habitantes, recorda a sentenza de que \"o home \u00e9 un Deus para o home\".\nInfluencias.\nEsta novela puido ser a visi\u00f3n de Bacon para un mundo ut\u00f3pico novo en Am\u00e9rica do Norte. Nela, representou unha terra onde existe a liberdade de relixi\u00f3n, algo as\u00ed como que un xudeu tivese un trato xusto nunha illa de cristi\u00e1ns. Tam\u00e9n se pensa que falaba doutras reformas como maiores dereitos para as mulleres, a abolici\u00f3n da escravitude, a separaci\u00f3n da igrexa e o Estado, a liberdade de expresi\u00f3n pero na obra non se fai referencia clara a elas. As propostas de reforma legal, por\u00e9n, consid\u00e9rase que foron unha das influencias para o c\u00f3digo napole\u00f3nico.\nFrancis Bacon desempe\u00f1ou un papel destacado nas colonias brit\u00e1nicas, especialmente en Virxinia, as Carolinas e Terra Nova no noroeste do Canad\u00e1. Crese que Bacon estivo inspirado para a s\u00faa obra nunha colonia de Rosicrucian (rosacruces) dirixidos por Johannes Kelpius, para viaxar a trav\u00e9s do Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. Esta colonia fixo contribuci\u00f3ns valiosas \u00e1 cultura emerxente estadounidense nos campos da impresi\u00f3n, filosof\u00eda, ciencias e artes, por iso se pensa que o autor se inspirou neles."}
{"id": "233297", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233297", "title": "Gonzalo Marz\u00e1 Trilles", "text": "Gonzalo Marz\u00e1 Trilles, nado en Vilafam\u00e9s (provincia de Castell\u00f3) o 10 de abril de 1916 e finado en Castell\u00f3 de la Plana o 6 de setembro de 1996, foi un futbolista que xogaba na demarcaci\u00f3n de gardameta.\nTraxectoria.\nComezou a xogar profesionalmente ao f\u00fatbol no CD Castell\u00f3n, pero debutou en Primeira Divisi\u00f3n co Real Madrid na tempada 1941/42.\nO 28 de novembro de 1944 e tras tres tempadas en Madrid nas que disputou 59 encontros fichou polo Celta de Vigo, na Segunda Divisi\u00f3n. Esa tempada, que rematou co ascenso, Marz\u00e1 ser\u00eda o porteiro titular pese a encaixar catro goles no seu debut. Por\u00e9n xa comezada a seguinte tempada, a 1945/46, o levantino perde a titularidade en favor de Sim\u00f3n. Permanecer\u00eda na suplencia toda a s\u00faa traxectoria no Celta, primeiro \u00e1 sombra de Sim\u00f3n e despois coa chegada de Manuel Pazos. Debido \u00e1 normativa, que por aquel ent\u00f3n non permit\u00eda as substituci\u00f3ns nunca disputou moitos encontros nos 10 anos que militou no Celta de Vigo.\nA tempada 1947/48 foi unha das m\u00e1is brillantes da historia do club, obtendo o subcampionato da Copa do Rei e rematando a Liga no cuarto posto, sendo co\u00f1ecido o equipo coma os \"Diablo azuis\".\nEn 1954 deixou o Celta e celebrouse para a ocasi\u00f3n un festival deportivo, que inclu\u00edu un partido de homenaxe do Celta contra o Xuvenil da Coru\u00f1a, reforzado este \u00faltimo con Pahi\u00f1o."}
{"id": "233299", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233299", "title": "Vermes", "text": ""}
{"id": "233301", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233301", "title": "Hirudo medicinalis", "text": ""}
{"id": "233303", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233303", "title": "Leonardo Alonso Bao", "text": "Leonardo Alonso Bao, nado en Vigo o 28 de decembro de 1914 e finado o 8 de abril de 1986, foi un futbolista galego. Xogaba na demarcaci\u00f3n de centrocampista.\nTraxectoria.\nComezou a xogar no Ford, o equipo do seu barrio e tivo unha extensa traxectoria polos equipos da cidade de Vigo, primeiro o Club Berb\u00e9s e despois o Uni\u00f3n Sporting Club e tras a guerra civil, como a maior parte dos xogadores deste pasou ao F\u00fatbol Club Vigu\u00e9s.\nO seu bo papel fixo que fichara polo Real Valladolid, que xogaba na Segunda Divisi\u00f3n, tras o descenso do equipo valisoletano a Terceira Divisi\u00f3n ficha polo Celta de Vigo na tempada 1943/44.\nFoi un dos xogadores fundamentais do Celta deses anos, formando no mediocampo xunto a Gabriel Alonso e Miguel Mu\u00f1oz, ata o ano 1947 cando deixa o f\u00fatbol en activo. Por\u00e9n seguiu vinculado ao club, esta vez como conserxe."}
{"id": "233304", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233304", "title": "Globos de papel de seda", "text": ""}
{"id": "233306", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233306", "title": "Jos\u00e9 Fernando Mart\u00ednez Rodilla", "text": "Jos\u00e9 Fernando Mart\u00ednez Rodilla, nado en Vigo o 3 de marzo de 1950, \u00e9 un exfutbolista galego que xogaba na demarcaci\u00f3n de dianteiro.\nTraxectoria.\nComezou a xogar con once anos no equipo infantil Alerta do Frente de Juventudes. Aos 16 anos ficha polo equipo xuvenil do Celta de Vigo tras dous anos foi cedido a equipos da Terceira Divisi\u00f3n, primeiro ao Gran Pe\u00f1a F\u00fatbol Club na tempada 1968-69, e despois ao UP Langreo, equipo co que conseguiu o ascenso a Segunda Divisi\u00f3n.\nNa tempada 1969/70 subiu ao primeiro equipo, co que debutou na primeira xornada, o 13 de setembro de 1970 ante o Sporting de Xix\u00f3n en Bala\u00eddos. Esa tempada, na que Rodilla foi un dos m\u00e1is utilizados, rematou coa primeira clasificaci\u00f3n da historia do equipo para xogar a Copa da UEFA.\nEstas boas actuaci\u00f3ns lev\u00e1rono a ser convocado coa Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Espa\u00f1a polo selecionador Ladislao Kubala, coa selecci\u00f3n s\u00f3 disputou un encontro, contra Grecia o 28 de outubro de 1970. Por\u00e9n o gran m\u00e9rito foi ser convocado pola \"Selecci\u00f3n da FIFA\" para xogar un encontro de homenaxe ao xogador do SL Benfica Mario Coluna, con s\u00f3 19 anos formou equipo con xogadores como Bobby Charlton, Bobby Moore, Johan Cruyff, Eus\u00e9bio ou Luis Su\u00e1rez.\nEn setembro de 1971 participou no debut do equipo na Copa da UEFA ante o Aberdeen. Por\u00e9n na tempada seguinte estar\u00eda moitas semanas apartado do equipo a causa dunha lesi\u00f3n que levaba tempo arrastrando, que o obrigou a operarse en Barcelona.\nAo finalizar a tempada 1975/76 deixa o equipo tras acadar o ascenso a Primeira Divisi\u00f3n Espa\u00f1ola unha vez m\u00e1is.\nTras deixar Vigo xogou no Real Valladolid en Segunda Divisi\u00f3n e posteriormente no Reus, Yeclano e Club Turista."}
{"id": "233307", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233307", "title": "Spirochaeta", "text": "Spirochaeta \u00e9 o nome dun x\u00e9nero de bacterias clasificadas dentro do filo Spirochaetes. \nO nome significa pelo enroscado e procede do grego \"speira\" (espira) e chait\u00ea (queta, pelo). \u00c9 o x\u00e9nero tipo da familia Spirochaetaceae. \"Spirochaeta\" \u00e9 s\u00f3 un dos varios x\u00e9neros de bacterias con forma de espiroqueta, encadradas no filo Spirochaetes.\nFiloxenia.\nA taxonom\u00eda aceptada actualmente deste grupo est\u00e1 baseada na List of Prokaryotic names with Standing in Nomenclature (LPSN) e na National Center for Biotechnology Information (NCBI)\ne a filoxenia est\u00e1 baseada no exame do ARNr 16S da LTP 106 do \"The All-Species Living Tree Project\".\nNotas: &lt;br&gt;\n\u2666 Cepa tipo perdida ou non dispo\u00f1ible&lt;br&gt;\n\u2660 Cepas que se encontran no \"National Center for Biotechnology Information\" (NCBI) pero non figuran na \"List of Prokaryotic names with Standing in Nomenclature\" (LPSN)"}
{"id": "233308", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233308", "title": "Espirilo", "text": "Os espirilos son bacterias de forma espiral. Son un dos grandes tipos morfol\u00f3xicos de bacterias, xunto cos cocos, bacilos e vibrios. Os espirilos son Proteobacterias, e poden encontrarse algunhas especies de espirilos en todos os grandes grupos proteobacterianos: Alfaproteobacterias, Betaproteobacterias, Gammaproteobacterias, Deltaproteobacterias, e Epsilonproteobacterias. Inicialmente os espirilos foron clasificados no x\u00e9nero \"Spirillum\", que foi un dos primeiros x\u00e9neros de procariotas que se crearon, xa no s\u00e9culo XIX, por Ehrenberg en 1832. \"Spirillum\" chegou a ter moitas especies, pero despois foron reclasificadas noutros x\u00e9neros, e hoxe nas listas da LPSN \"Spirillum\" s\u00f3 ten d\u00faas especies.\nA curvatura espiral dos espirilos pode variar desde s\u00f3 unha volta completa (ao que os fai parecerse aos vibrios) ata moitas voltas (o que fai que se parezan \u00e1s espiroquetas). Nunca te\u00f1en endoflaxelos como as espiroquetas, as cales te\u00f1en forma de sacarrollas con voltas m\u00e1is apertadas ca as dos espirilos e m\u00e1is flexibilidade. Os espirilos, \u00e1 parte da s\u00faa forma espiral e de que son gramnegativos e a maior\u00eda m\u00f3biles e flaxelados, con frecuencia con penachos de flaxelos, te\u00f1en gran variedade de caracter\u00edsticas metab\u00f3licas e formas de vida. Hainos pat\u00f3xenos, simbiontes e de vida libre e est\u00e1n distribu\u00eddos amplamente en medios acu\u00e1ticos. Poden ser aerobios estritos ou facultativos ou microaer\u00f3filos, fermentativos ou fixadores de nitr\u00f3xeno.\nAlg\u00fans espirilos son de gran lonxitude e \u00e9 posible que alg\u00fans foran observados xa por Antoni van Leeuwenhoek. Alg\u00fans espirilos te\u00f1en caracter\u00edsticas especiais, como o magnetotactismo de \"Magnetospirillum\", o fototrofismo de \"Thiospirillum\" ou a fixaci\u00f3n do nitr\u00f3xeno de \"Azospirillum lipoferum\". Os x\u00e9neros \"Campylobacter\" e \"Helicobacter\" son pat\u00f3xenos do aparato dixestivo.\nSon espirilos por exemplo os x\u00e9neros: \"Spirillum\", \"Aquaspirillum\", \"Oceanospirillum\", \"Magnetospirillum\", \"Azospirillum\", \"Herbaspirillum\", \"Campylobacter\", \"Helicobacter\", \"Ancylobacter\" (que son como vibrios enrolados sobre si mesmos), \"Thiospirillum\" (bacteria vermella do xofre de gran tama\u00f1o), \"Rhodospirillum\". O x\u00e9nero \"Bdellovibrio\" \u00e9 en realidade similar a un vibrio s\u00f3 lixeiramente torsionado."}
{"id": "233311", "revid": "6279", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233311", "title": "Copa do Xeneral\u00edsimo", "text": ""}
{"id": "233312", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233312", "title": "Manuel Pazos Gonz\u00e1lez", "text": "Manuel Pazos Gonz\u00e1lez, nado en Cambados o 17 de marzo de 1930 e finado en Elx (Alacant) o 24 de maio de 2019, foi un futbolista galego que xogaba na demarcaci\u00f3n de gardameta.\nTraxectoria.\nComezou xogando no Carabela de Cambados, pero pronto fichou polo Pasar\u00f3n de Pontevedra e cando estaba a punto de fichar polo Pontevedra CF interveu o Celta de Vigo, levando a ficha do gardameta para comezar a tempada 1951/52.\nXogou no Celta d\u00faas tempadas, nas cales protagonizou situaci\u00f3ns con bastante repercusi\u00f3n, como cando ante o Atl\u00e9tico de Madrid tentando evitar un gol recibiu un golpe polo que tivo que ser trasladado ao hospital coa rotura dos dous maxilares, mand\u00edbula, padal e nariz e luxaci\u00f3n da clav\u00edcula.\nEn 1953 fichou polo Real Madrid co que foi campi\u00f3n de Liga esa mesma tempada, compartindo ali\u00f1aci\u00f3n con homes como Di St\u00e9fano, Miguel Mu\u00f1oz ou Molowny. Sendo xogador do Real Madrid foi convocado coa selecci\u00f3n espa\u00f1ola, a\u00ednda que ao ser o suplente de Antoni Ramallets non chegou a debutar, por\u00e9n si que o fixo coa extinta Selecci\u00f3n B.\nNo Real Madrid tivo problemas de indisciplina, ou polo menos foi a raz\u00f3n pola que o cederon ao H\u00e9rcules CF, tam\u00e9n en Primeira Divisi\u00f3n, a seguinte tempada. Tras ese ano fora do equipo foi traspasado ao Atl\u00e9tico de Madrid por 800\u00a0000 pesetas.\nNo club colchoeiro militou sete tempadas, nas cales ga\u00f1ou d\u00faas Copas do Xeneral\u00edsimo e a Recopa de Europa de 1962. Entre os encontros hist\u00f3ricos que disputou est\u00e1n a final de Copa que perdeu o Atl\u00e9tico ante o Athletic de Bilbao en 1956, e as semifinais da Copa de Europa o 13 de maio de 1959 ante o Real Madrid, encontro que ga\u00f1aron os brancos por 2-1, cun gol de penalti de Pusk\u00e1s rematando o encontro.\nAos 32 anos fichou polo Elche CF na tempada 1962/63, onde a\u00ednda xogou sete tempadas m\u00e1is en Primeira Divisi\u00f3n.\nRetirouse do f\u00fatbol de elite en 1969, con 39 anos, por\u00e9n a\u00ednda seguiu xogando en equipos de Terceira Divisi\u00f3n e Preferente, como o Novelda CF, o Th\u00e1der de Rojales ou o Santa Pola CF.\nDespois de 19 tempadas e 400 encontros en cinco equipos da Primeira Divisi\u00f3n Espa\u00f1ola, retirouse no ano 1974 xogando no Abar\u00e1n, da Preferente murciana, e fixou a s\u00faa residencia en Elx."}
{"id": "233314", "revid": "23562", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233314", "title": "Welford Road", "text": ""}
{"id": "233318", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233318", "title": "Please Please Me (canci\u00f3n)", "text": "Please Please Me foi o segundo sinxelo lanzado polo grupo de rock brit\u00e1nico The Beatles no Reino Unido, e o primeiro publicado nos Estados Unidos. Tam\u00e9n \u00e9 o tema que d\u00e1 t\u00edtulo ao seu primeiro LP, que foi gravado para capitalizar o \u00e9xito do sinxelo. Era orixinalmente unha composici\u00f3n de John Lennon, a\u00ednda que a s\u00faa estrutura definitiva viuse significativamente influenciada por George Martin.\nO 22 de febreiro de 1963, a canci\u00f3n alcanzou o n.\u00ba 1 nas listas de sinxelos do \"New Musical Express\" (a t\u00e1boa de \u00e9xitos do momento m\u00e1is reco\u00f1ecida) e do \"Melody Maker\", pero s\u00f3 chegou o posto n.\u00ba 2 na lista do \"Record Retailer\", que evolucionar\u00eda despois en lista oficial do Reino Unido reflectindo este \u00faltimo dato.\nO sinxelo, que se lanzou inicialmente con \u00abAsk Me Why\u00bb na cara B, non foi moi exitoso nos Estados Unidos, pero cando se reeditou o 30 de xaneiro de 1964 (esta vez con \u00abFrom Me to You\u00bb na cara B) alcanzou o n.\u00ba 3 no Hot 100 de \"Billboard\".\nComposici\u00f3n.\nThe Beatles xa lograran un modesto \u00e9xito co seu sinxelo debut \u00abLove Me Do\u00bb, pero f\u00f3ra de Liverpool e Hamburgo segu\u00edan sendo desco\u00f1ecidos. Parte do problema consistiu en que a finais de 1962, o grupo iniciara unha \u00faltima xira en Hamburgo, nese tempo, o sinxelo \u00abLove Me Do\u00bb fixo a s\u00faa aparici\u00f3n nas listas de \u00e9xitos brit\u00e1nicas, polo que non estiveron dispo\u00f1ibles para promocionar activamente o sinxelo na s\u00faa terra de orixe. Con todo, o seu produtor George Martin sent\u00eda que era un inicio prometedor, e decidiu seguir adiante cun segundo sinxelo. Martin declarou que a versi\u00f3n orixinal do tema era \u00abbastante mala\u00bb, \u00abdemasiado lenta\u00bb e, polo tanto, ti\u00f1a poucas posibilidades de darlle un \u00e9xito \u00e1 banda; insist\u00eda en que mellor deber\u00edan editar \u00abHow Do You Do It?\u00bb, unha composici\u00f3n de Mitch Murray. Martin pensaba que era a mellor alternativa para conseguir o interese por parte do p\u00fablico. O grupo respondeu que s\u00f3 estaban interesados en gravar o seu propio material. McCartney dixo: \u00abHab\u00eda como un sinal no grupo de que debiamos rexeitar 'How Do You Do It?'\u00bb. Ringo Starr comentou: \u00abRecordo que todos n\u00f3s estabamos dispostos a defender a idea de 'escribimos estas canci\u00f3ns e imos traballar con elas'.\u00bb En \u00faltima instancia, George Martin segu\u00eda apelando \u00e1 canci\u00f3n, pero m\u00e1is tarde declarou: \u00ab[Eu] a\u00ednda publicar\u00eda 'How Do You Do It?' si eles non me convenceran de escoitar outra versi\u00f3n de 'Please Please Me'.\u00bb\nOrixinalmente, \u00abPlease Please Me\u00bb foi composta para o x\u00e9nero musical blues, con ritmos demasiados lentos. Respecto diso, o seu autor principal comentou:\nOrixinalmente, a canci\u00f3n era vocalmente escasa, non conti\u00f1a ningunha harmon\u00eda vocal, e tampouco a introduci\u00f3n do s\u00f3 de harm\u00f3nica. George Martin escoitouna por primeira vez nas sesi\u00f3ns de gravaci\u00f3n de \u00abLove Me Do\u00bb, o 11 de setembro de 1962, e na s\u00faa opini\u00f3n eran necesarios varios axustes. Martin pediu ao grupo que se fixesen cambios importantes nela, inclu\u00edndo aumentar a s\u00faa velocidade. Cando se volveu a interpretar no estudo o 26 de novembro de 1962, a canci\u00f3n modificarase radicalmente, de tal xeito que George Martin predixo que a canci\u00f3n ser\u00eda o primeiro grande \u00e9xito da banda.\nGravaci\u00f3n.\nA gravaci\u00f3n de \u00abPlease Please Me\u00bb realizouse durante unha sesi\u00f3n de tres horas no estudo dous de EMI, o 26 de novembro de 1962. O grupo chegou \u00e1s 6:00 pm ao estudo e comezou a ensaiar durante unha hora, despois iniciaron as gravaci\u00f3ns da canci\u00f3n. Grav\u00e1ronse 18 tomas de \u00abPlease Please Me\u00bb, inclu\u00edndo dobraxes do s\u00f3 de harm\u00f3nica de John Lennon.\nInicialmente McCartney interpretaba as notas altas, mentres que Lennon mant\u00ed\u00f1ase na harmon\u00eda, un truco que a banda aprendeu co \u00e9xito de The Everly Brothers \u00abCathy's Clown\u00bb, en abril de 1960. McCartney dixo: \u00abFixen o truco de permanecer na nota alta mentres que as melod\u00edas desliz\u00e1banse por baixo de ela\u00bb. Ringo Starr afirmou que os per\u00edodos de gravaci\u00f3n de \u00abPlease Please Me\u00bb for\u00f3n moi diferentes aos de \u00abLove Me Do\u00bb en relaci\u00f3n \u00e1 s\u00faa capacidade musical. O apoio dos afeccionados locais con \u00abPlease Please Me\u00bb axudou a que fose unha innovaci\u00f3n, especialmente a que The Beatles realizasen as s\u00faas primeiras xiras no Reino Unido e que fosen capaces de aparecer en influentes programas de televisi\u00f3n nacional como \"Thank Your Lucky Stars\", onde \u00abPlease Please Me\u00bb foi elixida a \u00fanica canci\u00f3n que o grupo interpretar\u00eda naquela actuaci\u00f3n.\n\u00abPlease Please Me\u00bb, xunto coas demais canci\u00f3ns orixinais s\u00faas pertencentes o seu \u00e1lbum debut, foi acreditada como McCartney-Lennon. Isto cambiaria nos LP posteriores do grupo, nas que foron acreditadas a Lennon-McCartney.\nLanzamento orixinal estadounidense.\nCapitol Records, a etiqueta de EMI nos Estados Unidos, recibiu a oferta de lanzar \u00abPlease Please Me\u00bb nos Estados Unidos, pero rexeitouna. Logo de varios rexeitamentos de distintas empresas discogr\u00e1ficas, a gravaci\u00f3n foi ofrecida a Vee-Jay Records, quen finalmente aceptou publicar \u00abPlease Please Me\u00bb nos Estados Unidos. A data exacta do lanzamento nos Estados Unidos perdeuse durante d\u00e9cadas, pero unha investigaci\u00f3n publicada en 2004 mostrou que o sinxelo \u00abPlease Please Me\u00bb/\u00abAsk Me Why\u00bb foi publicado por Vee-Jay o 7 de febreiro de 1963, un ano antes da primeira visita de The Beatles aos Estados Unidos.\nDick Biondi, un disc jockey da estaci\u00f3n WLS en Chicago e amigo do executivo de Vee-Jay Ewart Abner, tocou a canci\u00f3n na radio, quizais o 8 de febreiro de 1963, convert\u00e9ndose as\u00ed no primeiro DJ que tocaba unha canci\u00f3n de The Beatles nos Estados Unidos. Art Roberts, DJ lendario e director musical nese momento, comentou como a gravaci\u00f3n foi tocada por primeira vez na estaci\u00f3n de radio:\nSignificado da letra.\nSobre o significado da letra da canci\u00f3n, alg\u00fans v\u00edrona como m\u00e1is atrevida do que ao principio parec\u00eda. Para o cr\u00edtico musical Robert Christgau, certas frases refer\u00edanse claramente ao sexo oral, especialmente o verso \u00abYou don't need me to show the way, love\u00bb (Non me necesitas para mostrarche o cami\u00f1o, o meu amor,) e o verso \u00abPlease please me, oh yeah, like I please you\u00bb (\u00abCompr\u00e1ceme, oh, si, como eu te comprazo a ti\u00bb). \ufeffO mesmo opinou Tim Riley, que a chamou \u00aba primeira canci\u00f3n pop sobre o sexo oral\u00bb. Non obstante, a\u00ednda que Lennon haber\u00eda de deslizar a mi\u00fado insinuaci\u00f3ns sexuais nas s\u00faas canci\u00f3ns posteriores como \u00abHappiness is a Warm Gun\u00bb, parece que aqu\u00ed non foi de forma voluntaria. Os Beatles en todos os casos sempre negaron este sentido. O xornalista Steve Turner, ao igual que outros cr\u00edticos, v\u00edrono simplemente como unha celebraci\u00f3n da igualdade para o pracer sexual.\nReco\u00f1ecementos.\nA informaci\u00f3n respecto dos reco\u00f1ecementos atribu\u00eddos a \u00abPlease Please Me\u00bb Esta adaptada de AcclaimedMusic.net\nPersoal.\nO persoal utilizado na gravaci\u00f3n da canci\u00f3n foi o seguinte:"}
{"id": "233319", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233319", "title": "Arraba", "text": "Arraba (en , \u02bbArr\u0101bah) \u00e9 unha cidade de Palestina, situada ao norte de Cisxordania, localizada a 13 quil\u00f3metros ao sueste de Jenin. At\u00f3pase a 350 metros sobre o nivel do mar e relativamente preto de Sahl Arrabah, unha chaira que se atopa entre o Monte Carmelo e Nablus. Segundo un censo da Oficina Central de Estat\u00edsticas de Palestina (PCBS), Arraba ten unha poboaci\u00f3n de 9.920, datos do 2007.\nNo censo palestino de 1922, levado a cabo polas autoridades brit\u00e1nicas, Arraba ti\u00f1a 2.196 habitantes, todos musulm\u00e1ns. No censo de 1931 incrementou a s\u00faa poboaci\u00f3n a 2.500 musulm\u00e1ns con 554 casas. En 1945 a poboaci\u00f3n era de 3.810 \u00e1rabes, con 39.901 dunams de terra, segundo un oficial e a poboaci\u00f3n local. 5 dunams utiliz\u00e1ronse para c\u00edtricos e pl\u00e1tanos, 3.568 dunams para plantaci\u00f3ns e regadios, 23.357 dunams para cereais, mentres que se utilizaron 315 dunams para construci\u00f3ns urbanas."}
{"id": "233320", "revid": "19415", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233320", "title": "Cavalleria Rusticana", "text": ""}
{"id": "233322", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233322", "title": "A Albariza, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "A Albariza \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 4 habitantes (2 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233323", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233323", "title": "Barreiros, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "Barreiros \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 18 habitantes (10 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "233324", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233324", "title": "O Carracedo de Abaixo, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "O Carracedo de Abaixo \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 12 habitantes (7 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233325", "revid": "96302", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233325", "title": "The Prodigy", "text": "The Prodigy \u00e9 unha banda inglesa de m\u00fasica dance electr\u00f3nica formada por Liam Howlett in 1990 en Braintree, Essex. Xunto con Fatboy Slim, The Chemical Brothers e outros artistas, The Prodigy son considerados os pioneiros do x\u00e9nero big beat, que acadou a popularidade nos anos 90 e 2000. O grupo leva vendidos uns 25 mill\u00f3ns de discos en todo o mundo, e ga\u00f1ou numerosos premios ao longo da s\u00faa carreira, inclu\u00eddos dous Brit Awards, tres MTV Video Music Awards, dous Kerrang! Awards e cinco MTV Europe Music Awards, ademais de estar d\u00faas veces nomeados a un Grammy.\nO estilo do grupo foi uso de varios x\u00e9neros que ven dende o rave, o hardcore techno, a m\u00fasica industrial, e o breakbeat a principios dos 90, ata o big beat e o rock electr\u00f3nico con elementos vocais do punk rock nos \u00faltimos anos. Os membros actuais son Liam Howlett (teclados e composici\u00f3n), Keith Flint (baile e voz), e Maxim (voz). Leeroy Thornhill (baile e teclista ocasional ao vivo) foi compo\u00f1ente do grupo dende 1990 a 2000, e houbo unha bailarina e vocalista chamada Sharky que deixou The Prodigy nos seus primeiros tempos. A banda xurd\u00eda da escena rave \"underground\" a principios dos 90 e dende ent\u00f3n acadou unha gran popularidade en todo o mundo."}
{"id": "233326", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233326", "title": "The xx", "text": "The xx \u00e9 unha banda inglesa de indie pop formada en Londres no ano 2008. O grupo publicou o seu \u00e1lbum de estrea, \"xx\", en agosto do 2009, e o disco apareceu nos primeiros postos dun gran n\u00famero de listas do mellor dese ano, acadando o n\u00famero 1 na de \"The Guardian\" e o 2 na de \"NME\". No ano 2010 The xx ga\u00f1ou o premio Mercury por \"xx\". O seu segundo trabalo, \"Coexist\", editouse o 10 de setembro de 2012. No ano 2009 actuaron no festival Vigo Transforma."}
{"id": "233327", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233327", "title": "Carracedo", "text": "O top\u00f3nimo galego Carracedo pode referirse a:"}
{"id": "233329", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233329", "title": "O Chao da Vi\u00f1a, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "O Chao da Vi\u00f1a \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 120 habitantes (64 homes e 56 mulleres)."}
{"id": "233330", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233330", "title": "Abu Dis", "text": "Abu Dis (en ) \u00e9 unha cidade da Autoridade Nacional Palestina preto de Xerusal\u00e9n. Dende 1995 co Acordo provisional sobre Cisxordania e a Faixa de Gaza, Abu Dis forma parte da \"Area B\", baixo o control conxunto de Israel e Palestina. Segundo o censo da Oficina Central de Estat\u00edsticas de Palestina (PCBS), Abu Dis ten unha poboaci\u00f3n de 10\u00a0782 persoas, datos do 2007.\nL\u00edmite de Cisxordania e disputas territoriais.\nO 13 de xaneiro de 2004, Israel comezou a constru\u00edr a Barreira israel\u00ed de Cisxordania. Dende as Naci\u00f3ns Unidas denuciaron que esta barreira dificulta o acceso a escolas, hospitais e traballo. Israel di que o muro se constru\u00edu por motivos de seguridade e non por motivos ideol\u00f3xicos."}
{"id": "233331", "revid": "96302", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233331", "title": "The National", "text": "The National \u00e9 unha banda estadounidense de indie rock formada por nativos de Cincinnati, Ohio no ano 1999, a\u00ednda que na actualidade est\u00e1 establecida en Brooklyn, Nova York. As letras do grupo est\u00e1n escritas e cantadas por Matt Berninger. O resto de The National est\u00e1 composto por dous pares de irm\u00e1ns: Aaron (guitarra e teclados) e Bryce Dessner (guitarra), e Scott (baixo) e Bryan Devendorf (bater\u00eda). Carin Besser non \u00e9 membro de The National, pero compuxo letras para a banda xunto co seu marido, Berninger, dende o \u00e1lbum de 2007 \"Boxer\".\nFundada por Matt Berninger, Aaron Dessner, Scott Devendorf e Bryan Devendorf, The National publicou o seu \u00e1lbum de estrea autotitulado, \"The National\" (2001), a trav\u00e9s de Brassland Records, un selo independente fundado por Aaron e o seu irm\u00e1n xemelgo Bryce Dessner. Bryce, que axudara na gravaci\u00f3n do disco, uniuse pouco despois \u00e1 banda, participando como membro permanente na gravaci\u00f3n do seguinte traballo, \"Sad Songs for Dirty Lovers\" (2003).\nThe National \u00e9 comparada a mi\u00fado con Joy Division, Leonard Cohen, Wilco e Nick Cave &amp; the Bad Seeds. O nome da banda foi escollido porque \"non significaba nada\" e era \"benigno e carente de sentido\"."}
{"id": "233332", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233332", "title": "Quinta Rep\u00fablica Francesa", "text": "A Quinta Rep\u00fablica \u00e9 a quinta e actual constituci\u00f3n republicana de Francia, presentada o 4 de outubro de 1958. A Quinta Rep\u00fablica xurdiu tralo colapso da Cuarta Rep\u00fablica, en substituci\u00f3n do anterior goberno parlamentario cun sistema presidencialista. \u00c9 o terceiro sistema pol\u00edtico m\u00e1is duradeiro da historia de Francia, tras o Antigo R\u00e9xime e a Terceira Rep\u00fablica.\nOrixes.\nO detonante do colapso da Cuarta Rep\u00fablica foi a crise de Alxeria; a pesar dos conflitos e revoltas do proceso de descolonizaci\u00f3n, \u00c1frica Occidental, Indochina e Alxeria segu\u00edan contando con representantes na Asemblea Nacional, nun sistema de sufraxio censatario na Uni\u00f3n Francesa. Alxeria en particular, a pesar de ser a colonia con m\u00e1is poboaci\u00f3n francesa, viu incrementarse a presi\u00f3n para a separaci\u00f3n da metr\u00f3pole. A situaci\u00f3n complicouse pola disparidade de opini\u00f3ns da poboaci\u00f3n, xa que alg\u00fans colonos brancos quer\u00edan seguir pertencendo a Francia, o que provocou que a guerra de Independencia se converteu non s\u00f3 nun movemento separatista, sen\u00f3n que tam\u00e9n tivo elementos dunha guerra civil. Complicouse m\u00e1is a situaci\u00f3n cando unha parte do ex\u00e9rcito franc\u00e9s se revelou e apoiou abertamente a \"Alxeria Francesa\" movemento para acabar coa separaci\u00f3n. Charles de Gaulle, que se retirara da pol\u00edtica unha d\u00e9cada antes, meteuse no medio da crise, facendo un chamamento \u00e1 naci\u00f3n para suspender ao goberno e crear un novo sistema constitucional. De Gaulle chegou ao poder pola incapacidade do parlamento para elixir a un goberno, as protestas populares forzaron a \u00faltima votaci\u00f3n do parlamento da Cuarta Rep\u00fablica, que acordou a disoluci\u00f3n desta e un acordo constitucional. (Alxeria converteuse nun pa\u00eds independente o 5 de xullo de 1962.)\nA Cuarta Rep\u00fablica sufriu unha falta de consenso pol\u00edtico, un executivo d\u00e9bil e a r\u00e1pida formaci\u00f3n e disoluci\u00f3n de distintos gobernos dende a segunda guerra mundial. Sen partidos ou coalici\u00f3ns capaces de manter unha maior\u00eda parlamentaria, os Primeiros Ministros foron incapaces de arriscar a s\u00faa situaci\u00f3n pol\u00edtica con reformas impopulares. De Gaulle e os seus simpatiizantes propuxeron un sistema de presidentes executivos fortes, con mandatos de sete anos. Segundo a constituci\u00f3n proposta, o presidente teria o poder executivo para dirixir o pa\u00eds, xunto co primeiro ministro. O 1 de xu\u00f1o de 1958, Charles de Gaulle converteuse en presidente; o 3 de xu\u00f1o de 1958, unha lei constitucional permitiu ao novo goberno redactar unha nova Constituci\u00f3n francesa, e outra lei permitiu a Charles de Gaulle e ao seu goberno gobernar por decreto durante un m\u00e1ximo de 6 meses, salvo en determinados asuntos relacionados cos deritos b\u00e1sicos dos cidad\u00e1ns (dereito criminal etc.). Estas medidas aprob\u00e1ronse mediante o Referendo do 28 de setembro de 1958, apoiado por m\u00e1is dun 80% dos votantes. A nova constituci\u00f3n foi promulgada o 4 de outubro de 1958. Debido a que cada nova constituci\u00f3n comporta unha nova rep\u00fablica, Francia pasou da Cuarta \u00e1 Quinta Rep\u00fablica.\nA nova constituci\u00f3n conti\u00f1a cl\u00e1usulas transitoria (artigos 90\u201392) prorrogou o goberno por decreto ata que as novas instituci\u00f3ns estiveran operativas. Ren\u00e9 Coty foi o presidente da rep\u00fablica ata que o novo presidente fora proclamado. O 21 de decembro de 1958, Charles de Gaulle converteuse en Presidente de Francia por un colexio electoral. A Comisi\u00f3n electoral provisional, que actuou no lugar do Consello Constitucional, fixo p\u00fablicos os resultados o 9 de xaneiro de 1959. O novo presidente comezou o seu mandato ese d\u00eda, nomeando a Michel Debr\u00e9 como primeiro ministro.\nA constituci\u00f3n de 1958 tam\u00e9n substitu\u00edu a Uni\u00f3n Francesa pola Comunidade Francesa, o que permitiu a catorce territorios membros lograr a independenza. 1960 co\u00f1eceuse como o \"Ano de \u00c1frica\", debido \u00e1 independencia conseguida en varios estados.\nEvoluci\u00f3n.\nO presidente elixiuse inicialmente polos colexios electorais, pero en 1962 de Gaulle propuxo que o elixiran directamente os cidad\u00e1ns, e convocou un referendo sobre o cambio. A\u00ednda que os m\u00e9todos empregados por de Gaulle recibiron cr\u00edticas por parte de todos os grupos pol\u00edticos excepto os Gaullistas, o cambio aprobouno o electorado franc\u00e9s. O Tribunal Constitucional non se pronunciou sobre a constitucionalidade do referendo.\nO presidente pasou a elixirse dende ent\u00f3n cada 5 anos, ata o referendo constitucional do 2000, que o mudou a sete anos o per\u00edodo de elecci\u00f3n, para reducir a posibilidade de convivencia, isto \u00e9 que coincidan no goberno un presidente ou un primeiro ministro dun partido e o outro da oposici\u00f3n, debido \u00e1 diferenza do per\u00edodo de mandato do presidente e do primeiro ministro. A primeira volta est\u00e1 aberta a todos os candidatos e establece un presdente, se ning\u00fan deses candidatos obt\u00e9n unha maior\u00eda absoluta. Se non hai un ga\u00f1ador na primeira volta, os dous candidatos con m\u00e1is votos van a unha segunda volta.\nNa d\u00e9cada de 1970 ocorreron dous cambios importantes en canto ao equilibrio de poderes. Tradicionalmente, Francia rex\u00edase de acordo \u00e1 soberan\u00eda parlamentaria: ningunha autoridade pod\u00eda cuestionar se as leis aprobadas polo Parlamento respetaban os dereitos constitucionais dos cidad\u00e1ns. En 1971, o Consello Constitucional, alegando que o pre\u00e1mbulo da Constiruci\u00f3n fai referencia aos dereitos recollidos en 1789 na Declaraci\u00f3n dos dereitos do home e do cidad\u00e1n e tam\u00e9n a Constituci\u00f3n de 1979, conclu\u00edu que os estatutos deb\u00edan respectar eses dereitos e declarou parcialmente inconstitucional unha lei, porque violaba a Liberdade de asociaci\u00f3n. Por\u00e9n, s\u00f3 o Presidente da Rep\u00fablica, o Primeiro Ministro, e o Presidente de cada C\u00e1mara do Parlamento pod\u00edan solicitar a revisi\u00f3n da constitucionalidade dunha lei, o que reduce en gran medida a posibilidade de revisi\u00f3n, se todos estes cargos pol\u00edticos son do mesmo partido, que era a situaci\u00f3n naquel momento. En 1974 unha emenda constitucional ampliou as persoas que pod\u00edan pedir a revisi\u00f3n dunha lei a 60 membros da Asemblea Nacional e 60 membros do Senado. Dende ent\u00f3n a oposici\u00f3n foi capaz de deter pol\u00e9micas emendas denunciando a s\u00faa constitucionalidade.\nPresidentes da Quinta Rep\u00fablica.\nOs Gaullistas est\u00e1n en azul, os Socialistas en rosa e os centristas en verde azulado."}
{"id": "233333", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233333", "title": "Xinin", "text": "Xinin (en , \"\u01e6in\u012bn\", ; en ) \u00e9 unha cidade da ANP, no norte de Cisxordania. \u00c9 a capital da Gobernaci\u00f3n de Xinin e un importante centro agr\u00edcola para os pobos veci\u00f1os. En 2007 ti\u00f1a unha poboaci\u00f3n de 39.004 persoas.\nXeograf\u00eda.\nXinin ten vistas tanto ao Val do Xord\u00e1n cara o leste como o Val do Jezreel (en \u00e1rabe \"Marj Ibn Amer\") cara o norte, e con\u00e9ctase as monta\u00f1as de Samaria polo sur.\nDemograf\u00eda.\nSegundo o censo oficial de 2007, Xinin ten 39.004 habitantes e o campo de refuxiados 10.371 persoas, con 9.571 refuxiados rexistrados. en 373 dunams (92\u00a0acres). A redor do 42.3% da poboaci\u00f3n dos campos ten menos de quince anos."}
{"id": "233334", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233334", "title": "A Hedrada, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "A Hedrada \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 estaba despoboado."}
{"id": "233335", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233335", "title": "Svart\u00e1lfar", "text": "Na mitolox\u00eda n\u00f3rdica, svart\u00e1lfar (Antigo n\u00f3rdico \"elfos negros\", en singular svart\u00e1lfr) son seres que habitan no Svart\u00e1lfaheimr (antigo n\u00f3rdico \"mundo dos elfos escuros\" ou \"mundo dos elfos negros\"). Tanto os svart\u00e1lfar como o Svart\u00e1lfaheimr aparecen atestados soamente na \"Edda prosaica\", escrita no s\u00e9culo XIII por Snorri Sturluson. Estudosos notaron que a svart\u00e1lfar parece ser sin\u00f3nimo de anano e potencialmente tam\u00e9n de d\u00f6kk\u00e1lfar (Antigo n\u00f3rdico \"elfos escuros\")."}
{"id": "233336", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233336", "title": "Svart\u00e1lfaheimr", "text": ""}
{"id": "233337", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233337", "title": "Elfos negros", "text": ""}
{"id": "233338", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233338", "title": "Gulfar, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "Gulfar \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 32 habitantes (15 homes e 17 mulleres)."}
{"id": "233339", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233339", "title": "Quinta Rep\u00fablica de Francia", "text": ""}
{"id": "233340", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233340", "title": "Quinta Rep\u00fablica (Francia)", "text": ""}
{"id": "233341", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233341", "title": "Gulfar", "text": "O top\u00f3nimo galego Gulfar pode referirse a:"}
{"id": "233342", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233342", "title": "\u01e6in\u012bn", "text": ""}
{"id": "233343", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233343", "title": "V\u00e6ttir", "text": "V\u00e6ttir (Antigo n\u00f3rdico; en singular V\u00e6ttr) ou wights son esp\u00edritos da natureza da mitolox\u00eda n\u00f3rdica. Estes esp\u00edritos naturais div\u00eddense en distintas familias, inclu\u00edndo \u00f3s \u00c1lfar (elfos), Dvergar (ananos), J\u00f6tnar (xigantes), e mesmo deuses, os \u00c6sir e Vanir, que deben ser entendidos como familias prominentes dentro deles. O termo familias (\"\u00e6ttir\") \u00e9 a mi\u00fado traducido como 'clans' ou 'razas'. Estas familias relaci\u00f3nanse e casa con membros doutras, e \u00e1s veces tam\u00e9n con humanos. Sj\u00f6v\u00e6ttir (esp\u00edritos do mar) son gardi\u00e1ns de augas sagradas.\nO \"tomte\" ou \"nisse\" \u00e9 un v\u00e4tte solitario que vive nas granxas. Usualmente \u00e9 benevolente e normalmente axuda \u00e1 xente, \u00f3 contrario que o malicioso \"illv\u00e4tte\". Por outra banda pode causar moitos males se est\u00e1 anoxado, como matando o gando."}
{"id": "233344", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233344", "title": "Vibrio", "text": "Vibrio \u00e9 un x\u00e9nero de bacterias gramnegativas que ten unha caracter\u00edstica forma de bacilo curvado con forma de coma, entre as que est\u00e1 a especie que produce o c\u00f3lera (\"Vibrio cholerae\"). As bacterias con forma de coma (do x\u00e9nero \"Vibrio\" e doutros) ch\u00e1manse xenericamente vibrios ou vibri\u00f3ns e son un dos grandes tipos morfol\u00f3xicos de bacterias, xunto cos cocos, bacilos e espirilos. O nome \"Vibrio\" deriva da palabra \"vibri\u00f3n\", que utilizou Filippo Pacini para chamar aos microorganismos que illou de pacientes de c\u00f3lera en 1854, e ten que ver coa s\u00faa mobilidade (vibraban).\nAdemais do c\u00f3lera causado por \"V. cholerae\", varias especies do x\u00e9nero \"Vibrio\" poden causar infecci\u00f3ns alimentarias, xeralmente asociadas co consumo de alimentos pouco coci\u00f1ados, e outros poden infectar feridas abertas e producir septicemias. Os \"Vibrio\" at\u00f3panse xeralmente na auga salgada, pero tam\u00e9n na doce e son anaerobios facultativos que dan positivo na proba da oxidase, son fermentativos e non forman esporas. Todos os membros do x\u00e9nero son m\u00f3biles e te\u00f1en un flaxelos polares con va\u00ed\u00f1as. As filoxenias recentes elabor\u00e1ronse base\u00e1ndose nun conxunto de xenes (an\u00e1lise de secuencia multilocus).\nCepas pat\u00f3xenas.\nVarias especies de \"Vibrio\" son pat\u00f3xenas. A maior\u00eda das cepas que causan enfermidades est\u00e1n asociadas con gastroenterites, mais poden tam\u00e9n infectar feridas abertas e causar septicemia. Poden ser transportadas por numerosos animais mari\u00f1os, como cangrexos e gambas, e poden causar infecci\u00f3ns mortais en humanos. Os \"Vibrio\" pat\u00f3xenos incl\u00faen \"V. cholerae\" (axente causante do c\u00f3lera), \"V. parahaemolyticus\", e \"V. vulnificus.\" \"Vibrio cholerae\" transm\u00edtese xeralmente por medio de auga contaminada. Os \"Vibrio\" pat\u00f3xenos poden causar enfermidades de orixe alimentaria infecciosas, xeralmente asociadas ao consumo de alimentos mari\u00f1os pouco coci\u00f1ados.\nO c\u00f3lera producido por \"V. cholerae\" causa unha forte diarrea acuosa e v\u00f3mitos. Transm\u00edtese principalmente por beber ou comer auga ou alimentos contaminados con feces doutra persoa infectada, mesmo de persoas que non aparentan s\u00edntomas. A gravidade da diarrea e v\u00f3mitos pode orixinar unha r\u00e1pida deshidrataci\u00f3n e desequilibrio de electr\u00f3litos, e mesmo a morte nalg\u00fans casos. O tratamento principal \u00e9 unha terapia de rehidrataci\u00f3n oral que substit\u00faa a auga e electr\u00f3litos perdidos, que de ser necesario pode facerse administrando flu\u00eddos por v\u00eda intravenosa. Tam\u00e9n se poden administrar antibi\u00f3ticos en casos graves, que acurtan a duraci\u00f3n e gravidade do proceso.\nAs epidemias producidas por \"Vibrio vulnificus\" aparecen xeralmente en climas c\u00e1lidos, onde con regularidade hai epidemias pequenas e xeralmente letais. Poden aparecer en situaci\u00f3ns de cat\u00e1strofes, como durante o furac\u00e1n Katrina de 2005 en Nova Orle\u00e1ns.\n\"V. parahemolyticus\" \u00e9 un organismo mari\u00f1o que vive en moluscos e crust\u00e1ceos, e pode producir gastroenterites se se consomen crus, moi frecuentes no Xap\u00f3n. \"V. parahaemolyticus\" est\u00e1 tam\u00e9n asociado co fen\u00f3meno Kanagawa, no cal as cepas illadas dun h\u00f3spede humano (illados cl\u00ednicos) son hemol\u00edticas nas placas de \u00e1gar sangue, pero as illadas de fontes non humanas non son hemol\u00edticas.\nMoitos \"Vibrio\" spp. son tam\u00e9n zoon\u00f3ticos. Causan enfermidades nos peixes e marisco, e son unha causa com\u00fan de mortalidade na vida acu\u00e1tica dom\u00e9stica (acuarios).\nOutras cepas.\n\"Vibrio fischeri\" e \"Vibrio harveyi\" (e tam\u00e9n \"Photobacterium phosphoreum\") son notables pola s\u00faa capacidade de comunicarse. \"V. fischeri\" (e \"Ph. phosphoreum\") son simbiontes doutros organismos mari\u00f1os (normalmente medusas, peixes, ou luras), e producen luz por bioluminescencia por medio do mecanismo da \"percepci\u00f3n do qu\u00f3rum\" (\"quorum sensing\"). \"V. harveyi\" \u00e9 un pat\u00f3xeno de varios animais acu\u00e1ticos, e causa vibriose luminosa nas gambas.\nFlaxelos.\nO vibrio m\u00e1is t\u00edpico \"V. cholerae\" ten un s\u00f3 flaxelo polar (c\u00e9lula monotrica) con va\u00ed\u00f1a. Algunhas especies, como \"V. parahaemolyticus\" e \"V. alginolyticus\", te\u00f1en tanto un flaxelo polar con va\u00ed\u00f1a coma flaxelos delgados que se proxectan en todas as direcci\u00f3ns (c\u00e9lula per\u00edtrica), e outras especies como \"V. fischeri\", te\u00f1en penachos de flaxelos polares con va\u00ed\u00f1a (c\u00e9lula lofotrica)."}
{"id": "233345", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233345", "title": "Gulfariz, Gra\u00edces, A Peroxa", "text": "Gulfariz \u00e9 un lugar da parroquia de Gra\u00edces no concello ourens\u00e1n da Peroxa, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 31 habitantes (13 homes e 18 mulleres)."}
{"id": "233347", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233347", "title": "O Meim\u00f3n, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "O Meim\u00f3n \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 11 habitantes (6 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233348", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233348", "title": "Bater\u00eda (electricidade)", "text": "En electricidade, unha bater\u00eda ou acumulador el\u00e9ctrico \u00e9 un conxunto de acumuladores ou pilas capaces de xerar e acumular enerx\u00eda el\u00e9ctrica a partir de reacci\u00f3ns electroqu\u00edmicas."}
{"id": "233349", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233349", "title": "Midoi, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "Midoi \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 10 habitantes (5 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233350", "revid": "51526", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233350", "title": "Tratado de Lisboa (1668)", "text": "O Tratado de Lisboa (1668) foi un tratado de paz entre Portugal e Espa\u00f1a, asinado en Lisboa o 13 de febreiro de 1668, coa mediaci\u00f3n de Inglaterra. Neste tratado Espa\u00f1a reco\u00f1ec\u00eda a soberan\u00eda da nova dinast\u00eda de Portugal, a Casa de Bragan\u00e7a.\nAcordos do tratado.\nOs principais acordos do tratado foron:\nConsecuencias.\nO Tratado de Lisboa tivo vantaxes para ambos pa\u00edses. Espa\u00f1a rematou cunha guerra economicamente ruinosa. Respecto a Portugal, conseguiu a posesi\u00f3n pac\u00edfica das s\u00faas colonias de ultramar.\nDespois de 1668 Portugal quixo diferenciarse de Espa\u00f1a, para o que ampliou as s\u00faas relaci\u00f3n con pa\u00edses da Europa occidental, especialmente Francia e Inglaterra. As\u00ed foi como consolidou a s\u00faa independenza, cultural e pol\u00edtica de Espa\u00f1a. Daquelas, a sociedade portuguesa divid\u00edase, entre aqueles que participaban no proceso de europeizaci\u00f3n e aqueles que non mudaron a s\u00faa actitude respecto \u00e1 etapa de dominio espa\u00f1ol."}
{"id": "233351", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233351", "title": "O Pereiro, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "O Pereiro \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 5 habitantes (3 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233354", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233354", "title": "Cartemil, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "Cartemil \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. Segundo datos do INE e do IGE en 2020 ti\u00f1a 2 habitantes (1 muller e 1 home)."}
{"id": "233355", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233355", "title": "Goimil, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "Goimil \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 12 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 4 eran homes e 8 eran mulleres."}
{"id": "233356", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233356", "title": "San Paio, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "San Paio \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 2 habitantes (1 home e 1 muller)."}
{"id": "233358", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233358", "title": "A Ventosa, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "A Ventosa \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 2 habitantes (1 home e 1 muller)."}
{"id": "233359", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233359", "title": "Os Fornos, A Vi\u00f1a, Irixoa", "text": "Os Fornos \u00e9 un lugar da parroquia da Vi\u00f1a no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 contaba cun habitante (1 home)."}
{"id": "233360", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233360", "title": "O Navallo, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "O Navallo \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 4 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 2 eran homes e 2 eran mulleres."}
{"id": "233361", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233361", "title": "B\u00f3veda, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "B\u00f3veda \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 23 habitantes (11 homes e 12 mulleres)."}
{"id": "233362", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233362", "title": "A Eirexe, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "A Eirexe \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 47 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 25 eran homes e 22 eran mulleres.\nToponimia.\nA orixe do top\u00f3nimo \u00e9 o lat\u00edn , o lugar da igrexa."}
{"id": "233363", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233363", "title": "O Casal, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "O Casal \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 9 habitantes (5 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233364", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233364", "title": "Fondo de Vila, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "Fondo de Vila \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 9 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 5 eran homes e 4 eran mulleres."}
{"id": "233365", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233365", "title": "O Cerro, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "O Cerro \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 9 habitantes (6 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "233366", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233366", "title": "A Fonte, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "A Fonte \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 10 habitantes (5 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233367", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233367", "title": "A G\u00e1ndara, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "A G\u00e1ndara \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 9 habitantes (4 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233369", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233369", "title": "O Moutill\u00f3n, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "O Moutill\u00f3n \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 12 habitantes (4 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "233370", "revid": "98510", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233370", "title": "Danai Gurira", "text": "Danai Jekesai Gurira, nada o 14 de febreiro de 1978 en Grinnell, Iowa, \u00e9 unha actriz estadounidense de teatro, cinema e televisi\u00f3n. \u00c9 principalmente co\u00f1ecida por interpretar o papel de Michonne na serie de televisi\u00f3n \"The Walking Dead\"."}
{"id": "233371", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233371", "title": "The Go-Betweens", "text": "The Go-Betweens foi unha banda de indie rock formada en Brisbane, Australia en 1977 polos cantantes, compositores e guitarristas Robert Forster e Grant McLennan. Posteriormente un\u00edronselles Lindy Morrison na bater\u00eda, Robert Vickers no baixo e Amanda Brown no viol\u00edn, \u00f3boe, guitarra e coros, antes de separarse a finais de 1989. Forster e McLennan reformaron a banda no ano 2000 cunha nova formaci\u00f3n. McLennan morrer\u00eda o 6 de maio do 2006 dun ataque ao coraz\u00f3n e The Go-Betweens desfar\u00edase novamente.\nEn 1988, \"Streets of Your Town\", o primeiro sinxelo do \u00e1lbum \"16 Lovers Lane\", converter\u00edase no maior \u00e9xito da banda nas listas australianas e brit\u00e1nicas. O seguinte sinxelo, \"Was There Anything I Could Do?\", ser\u00eda n\u00famero 16 na \"Billboard Modern Rock Tracks\" estadounidense. En maio do 2001, \"Cattle and Cane\", do \u00e1lbum de 1983 \"Before Hollywood\", foi escollida pola Australasian Performing Right Association (APRA) como unha das 30 mellores canci\u00f3ns australianas de todos os tempos."}
{"id": "233372", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233372", "title": "Castrillo de Villavega", "text": "Castrillo de Villavega \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 210 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233373", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233373", "title": "The Unseen", "text": "The Unseen, orixinalmente chamada The Extinct, \u00e9 unha banda estadounidense de punk rock formada en 1993 en Hingham, Massachusetts. Tr\u00e1tase dun dos grupos m\u00e1is importantes no rexurdimento do street punk."}
{"id": "233374", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233374", "title": "O Padernelo, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "O Padernelo \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 7 habitantes (5 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233375", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233375", "title": "Castromocho", "text": "Castromocho \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 247 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233377", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233377", "title": "Cervatos de la Cueza", "text": "Cervatos de la Cueza \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 307 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233378", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233378", "title": "O Penedo, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "O Penedo \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 20 habitantes (8 homes e 12 mulleres)."}
{"id": "233380", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233380", "title": "Cevico de la Torre", "text": "Cevico de la Torre \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 520 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233381", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233381", "title": "Pruzos, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "Pruzos \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 4 habitantes (3 homes e 1 muller)."}
{"id": "233383", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233383", "title": "John Jacob Astor IV", "text": "John Jacob Astor IV, nado en Rhinebeck (Nova York) o 13 de xullo de 1864 e finado no Atl\u00e1ntico Norte o 15 de abril de 1912, foi un militar co grao de coronel de reserva, escritor e destacado empresario pertencente \u00e1 alta sociedade dos Estados Unidos que finou no afundimento do RMS Titanic en 1912.\nFoi o bisneto e herdeiro da fortuna do seu av\u00f3 John Jacob Astor, un rico investidor de bens ra\u00edz e traficante de opio e peles de orixe alem\u00e1. A familia Astor foi a primeira familia en enriquecerse nos Estados Unidos."}
{"id": "233385", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233385", "title": "A Ponte Muniferral, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "A Ponte Muniferral \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 8 habitantes (5 homes e 3 mulleres). Debe o seu nome a unha ponte sobre o r\u00edo Mandeo que conecta con Muniferral (Aranga)."}
{"id": "233386", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233386", "title": "Benjamin Guggenheim", "text": "Benjamin Guggenheim, nado en Filadelfia (no estado de Pensilvania) o 25 de outubro de 1865 e finado o 15 de abril de 1912 no oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico no afundimento do \"RMS Titanic\", foi un empresario estadounidense, o quinto dos sete fillos do magnate adicado \u00e1 minar\u00eda e metalurxia Meyer Guggenheim.\nCarreira empresarial.\nA\u00ednda que Benjamin Guggenheim herdara unha considerable fortuna do seu pai, non ti\u00f1a habilidade para os negocios, polo que a s\u00faa herdanza diminu\u00edu considerablemente debido a un gran n\u00famero de desastrosos investimentos.\nCasou con Floretta Seligman, filla de James Seligman, un socio principal na firma J &amp; W Seligman, e de Rosa Seligman, con quen tivo tres fillas unha delas, a mecenas Peggy Guggenheim. Por\u00e9n, ti\u00f1a unha co\u00f1ecida fama de mullereiro, viv\u00eda habitualmente no seu apartamento de Par\u00eds lonxe da s\u00faa dona e as s\u00faas fillas, aparentemente por mor dos seus negocios, pero na realidade viv\u00eda con algunha das s\u00faas amantes.\nRMS \"Titanic\".\nCando o m\u00e9rcores 10 de abril de 1912 embarcou no \"RMS Titanic\" en Cherbourg (Francia), acompa\u00f1\u00e1bao a s\u00faa amante a cantante francesa L\u00e9ontine Aubart, as\u00ed como un gran n\u00famero de criados, un chofer, unha doncela, un mozo e o seu mordomo e home de confianza Giglio, con quen posteriormente finar\u00eda.\nGuggenheim e Giglio estaban durmindo cando o Titanic chocou contra o iceberg. Ning\u00fan deles lle deu importancia e non se molestaron en erguerse da cama. O tripulante encargado do seu camarote tratou de que o mordomo espertase o seu se\u00f1or non consint\u00edndoo este, posto que \"s\u00f3 era un iceberg entre moit\u00edsimos icebergs\". M\u00e1is tarde, vindo a cariz que comezaban a tomar os acontecementos, Guggenheim foi levantado e persuadido para que se vestise con roupa de abrigo e subise \u00e1 cuberta do barco. Cando se despediu da s\u00faa amante e a s\u00faa criada d\u00edxolles que se ver\u00edan pronto e que volver\u00edan a viaxar no \"Titanic\".\nAo comprobar o dif\u00edcil da situaci\u00f3n, cando Guggenheim se decatou de que o Titanic afund\u00eda sen remedio, baixou ao seu camarote e cambiou o salvavidas e o xersei por un frac. Cando regresou a cuberta anunciou que \"xa que vou morrer, quero facelo como un cabaleiro\". Engadindo que \"ningunha muller quedar\u00e1 a bordo deste barco porque Benjamin Guggenheim se acovardou\".\nTanto el coma os seus criados finaron e os seus corpos nunca foron recuperados."}
{"id": "233387", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233387", "title": "Cevico Navero", "text": "Cevico Navero \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 219 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233388", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233388", "title": "L'Abergement-Cl\u00e9menciat", "text": "L'Abergement-Cl\u00e9menciat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes.\nA vila actual \u00e9 froito da fusi\u00f3n das antigas parroquias de L'Abergement e de Cl\u00e9menciat en 1857.\nXeograf\u00eda.\nO r\u00edo Chalaronne fl\u00fae cara ao oeste-nordeste a trav\u00e9s da porci\u00f3n sur da vila.\nToponimia.\nHai 4 comunas en Ain co nome de Xura nun r\u00edo. Os outros tres son Le Petit-Abergement, Le Grand-Abergement e L'Abergement-de-Varey. Ao parecer isto fac\u00edase para designar as concesi\u00f3ns agr\u00edcolas nos s\u00e9culos XI ao XV.\nHistoria.\nL'Abergement-Cl\u00e9menciat albergou unha gran produci\u00f3n de madeira.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2009, L'Abergement-Cl\u00e9menciat ti\u00f1a 787 habitantes (un incremento do 8% con respecto a 1999), pasando a ocupar o posto 540\u00ba a nivel franc\u00e9s. \nA evoluci\u00f3n do n\u00famero de habitantes co\u00f1\u00e9cese grazas aos censos de poboaci\u00f3n realizados en Abergement e Cl\u00e9menciat en 1793 e L'Abergement-Cl\u00e9menciat desde 1861. A m\u00e1xima poboaci\u00f3n acadouse no 2006 con 811 habitantes."}
{"id": "233389", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233389", "title": "L'Abergement-de-Varey", "text": "L'Abergement-de-Varey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes.\nXeograf\u00eda.\nA comuna est\u00e1 localizada a car\u00f3n da rexi\u00f3n de Bugey, non moi lonxe de Pont-d'Ain. A estrada 59 atravesa a comuna, que est\u00e1 situada nun outeiro.\nNome.\nHai catro comunas en Ain co nome de \"abergement\", que tam\u00e9n existen en Saona e Loira, C\u00f4te-d'Or e Doubs; as outras tres son Le Petit-Abergement, Le Grand-Abergement, L'Abergement-Cl\u00e9menciat. Aparentemente designan concesi\u00f3ns agr\u00edcolas outorgadas entre os s\u00e9culo XI e XV."}
{"id": "233390", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233390", "title": "Amb\u00e9rieu-en-Bugey", "text": "Amb\u00e9rieu-en-Bugey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233391", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233391", "title": "Amb\u00e9rieux-en-Dombes", "text": "Amb\u00e9rieux-en-Dombes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233392", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233392", "title": "Ambl\u00e9on", "text": "Ambl\u00e9on \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233393", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233393", "title": "Ambronay", "text": "Ambronay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233394", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233394", "title": "Asni\u00e8res-sur-Sa\u00f4ne", "text": "Asni\u00e8res-sur-Sa\u00f4ne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233395", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233395", "title": "Ambutrix", "text": "Ambutrix \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233396", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233396", "title": "Andert-et-Condon", "text": "Andert-et-Condon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233397", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233397", "title": "Anglefort", "text": "Anglefort \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233398", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233398", "title": "Apremont, Ain", "text": "Apremont \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233400", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233400", "title": "Aranc", "text": "Aranc \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nXeograf\u00eda.\nSituada na meseta de Hauteville a 780 msnm, a vila de Aranc agrupa varias aldeas dispersas."}
{"id": "233401", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233401", "title": "Arandas", "text": "Arandas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233402", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233402", "title": "Arbent", "text": "Arbent \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233403", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233403", "title": "Arbignieu", "text": "Arbignieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233404", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233404", "title": "Arbigny", "text": "Arbigny \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233405", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233405", "title": "Argis", "text": "Argis \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233406", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233406", "title": "Armix", "text": "Armix \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233407", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233407", "title": "Ars-sur-Formans", "text": "Ars-sur-Formans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233408", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233408", "title": "Bourg-Saint-Christophe", "text": "Bourg-Saint-Christophe \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233409", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233409", "title": "Baneins", "text": "Baneins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233410", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233410", "title": "Artemare", "text": "Artemare \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233411", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233411", "title": "Attignat", "text": "Attignat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233412", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233412", "title": "B\u00e2g\u00e9-la-Ville", "text": "B\u00e2g\u00e9-la-Ville \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233413", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233413", "title": "B\u00e2g\u00e9-le-Ch\u00e2tel", "text": "B\u00e2g\u00e9-le-Ch\u00e2tel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233414", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233414", "title": "Balan, Ain", "text": "Balan \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233415", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233415", "title": "B\u00e9ard-G\u00e9ovreissiat", "text": "B\u00e9ard-G\u00e9ovreissiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233416", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233416", "title": "Beaupont", "text": "Beaupont \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233417", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233417", "title": "Beauregard, Ain", "text": "Beauregard \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233418", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233418", "title": "B\u00e9ligneux", "text": "B\u00e9ligneux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes. A s\u00faa poboaci\u00f3n no ano 2010 era de 2905 habitantes.\nXeograf\u00eda.\nB\u00e9ligneux est\u00e1 situado a uns 30\u00a0km ao nordeste de Li\u00f3n. A vila incl\u00fae parte de La Valbonne.\nPoboaci\u00f3n.\nA evoluci\u00f3n da poboaci\u00f3n desde 1793\u00a0ata o 2010 \u00e9 a seguinte:\nCidades irmandadas.\nA vila de B\u00e9ligneux est\u00e1 irmandada con Ostfildern, () desde 1978."}
{"id": "233419", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233419", "title": "Bellegarde-sur-Valserine", "text": "Bellegarde-sur-Valserine \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nXeograf\u00eda.\nBellegarde est\u00e1 localizado na confluencia dos r\u00edos Valserine e R\u00f3dano."}
{"id": "233420", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233420", "title": "Belley", "text": "Belley \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233421", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233421", "title": "Bellignat", "text": "Bellignat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233422", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233422", "title": "Belleydoux", "text": "Belleydoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233423", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233423", "title": "San Paio, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "San Paio \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 8 habitantes (4 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233424", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233424", "title": "Belmont-Luth\u00e9zieu", "text": "Belmont-Luth\u00e9zieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233425", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233425", "title": "B\u00e9nonces", "text": "B\u00e9nonces \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233426", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233426", "title": "B\u00e9ny", "text": "B\u00e9ny \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233427", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233427", "title": "B\u00e9on, Ain", "text": "B\u00e9on \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233428", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233428", "title": "B\u00e9r\u00e9ziat", "text": "B\u00e9r\u00e9ziat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233429", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233429", "title": "Bettant", "text": "Bettant \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233430", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233430", "title": "Bey, Ain", "text": "Bey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233431", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233431", "title": "Beynost", "text": "Beynost \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233432", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233432", "title": "Billiat", "text": "Billiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233433", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233433", "title": "Birieux", "text": "Birieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233434", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233434", "title": "Biziat", "text": "Biziat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233435", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233435", "title": "Blyes", "text": "Blyes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233436", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233436", "title": "Bohas-Meyriat-Rignat", "text": "Bohas-Meyriat-Rignat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233437", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233437", "title": "La Boisse", "text": "La Boisse \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233438", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233438", "title": "Boissey, Ain", "text": "Boissey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233439", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233439", "title": "Bolozon", "text": "Bolozon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233440", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233440", "title": "Bouligneux", "text": "Bouligneux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233441", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233441", "title": "Boyeux-Saint-J\u00e9r\u00f4me", "text": "Boyeux-Saint-J\u00e9r\u00f4me \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233442", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233442", "title": "Boz, Ain", "text": "Boz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233443", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233443", "title": "Br\u00e9gnier-Cordon", "text": "Br\u00e9gnier-Cordon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233444", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233444", "title": "Br\u00e9naz", "text": "Br\u00e9naz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233445", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233445", "title": "Br\u00e9nod", "text": "Br\u00e9nod \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233446", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233446", "title": "Brens, Ain", "text": "Brens \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233447", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233447", "title": "Bressolles, Ain", "text": "Bressolles \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233448", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233448", "title": "Brion", "text": "Brion \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233449", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233449", "title": "Briord", "text": "Briord \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233450", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233450", "title": "Buellas", "text": "Buellas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233451", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233451", "title": "La Burbanche", "text": "La Burbanche \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233452", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233452", "title": "Ceignes", "text": "Ceignes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233453", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233453", "title": "Cerdon, Ain", "text": "Cerdon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233454", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233454", "title": "O Se\u00f1or\u00edo, Chur\u00edo, Irixoa", "text": "O Se\u00f1or\u00edo \u00e9 un lugar da parroquia de Chur\u00edo no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 14 habitantes (6 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "233455", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233455", "title": "Certines", "text": "Certines \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233456", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233456", "title": "Cessy", "text": "Cessy \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233457", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233457", "title": "Ceyz\u00e9riat", "text": "Ceyz\u00e9riat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233458", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233458", "title": "Ceyz\u00e9rieu", "text": "Ceyz\u00e9rieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233459", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233459", "title": "Chalamont", "text": "Chalamont \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233460", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233460", "title": "Chaleins", "text": "Chaleins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233461", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233461", "title": "Chaley", "text": "Chaley \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233462", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233462", "title": "Challes-la-Montagne", "text": "Challes-la-Montagne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233463", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233463", "title": "Challex", "text": "Challex \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233464", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233464", "title": "Champagne-en-Valromey", "text": "Champagne-en-Valromey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233465", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233465", "title": "Champdor", "text": "Champdor \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233466", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233466", "title": "Champfromier", "text": "Champfromier \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233467", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233467", "title": "Chanay", "text": "Chanay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233468", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233468", "title": "Chaneins", "text": "Chaneins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233469", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233469", "title": "Chanoz-Ch\u00e2tenay", "text": "Chanoz-Ch\u00e2tenay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233470", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233470", "title": "La Chapelle-du-Ch\u00e2telard", "text": "La Chapelle-du-Ch\u00e2telard \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233471", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233471", "title": "Charix", "text": "Charix \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233472", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233472", "title": "Charnoz-sur-Ain", "text": "Charnoz-sur-Ain \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233473", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233473", "title": "Ch\u00e2teau-Gaillard, Ain", "text": "Ch\u00e2teau-Gaillard \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233474", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233474", "title": "Ch\u00e2tenay, Ain", "text": "Ch\u00e2tenay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233475", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233475", "title": "Ch\u00e2tillon-en-Michaille", "text": "Ch\u00e2tillon-en-Michaille \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233476", "revid": "1410", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233476", "title": "Leptis Magna", "text": "Leptis Magna (\u00e1rabe:\u0644\u064e\u0628\u0652\u062f\u064e\u0629 ) tam\u00e9n co\u00f1ecida como Lectis Magna (ou Lepcis Magna, na escrita), tam\u00e9n chamada Lpqy, Neapolis, Lebida ou Lebda hoxe en d\u00eda polos libios, foi unha importante cidade do Imperio Romano. As s\u00faas ru\u00ednas at\u00f3panse en Khoms, Libia, a 130\u00a0km ao leste de Tr\u00edpoli, na costa onde a Lebda Wadi se atopa co mar. O sitio \u00e9 unha das ru\u00ednas romanas m\u00e1is espectaculares e virxes do Mediterr\u00e1neo.\nHistoria como cidade.\nA cidade parece ser fundada por colonos fenicios nalg\u00fan momento ao redor do ano 1100 antes de Cristo, que recibiu o nome de Lpqy en b\u00e9rber. A cidade non alcanzou importancia ata que Cartago se converteu nunha gran potencia no Mediterr\u00e1neo no s\u00e9culo cuarto. \u00c9 seguiu sendo parte dos dominios de Cartago ata o final da terceira guerra p\u00fanica no ano 146 antes de Cristo no que pasou a formar parte da Rep\u00fablica Romana, a\u00ednda que desde aproximadamente o 200 antes de Cristo, era para todos os efectos, unha cidade independente. \nLeptis Magna mant\u00edvose como tal ata o reinado do emperador romano Tiberio, cando a cidade e as s\u00faas contornas se incorporaron formalmente ao imperio como parte da provincia de \u00c1frica. Pronto se converteu nunha das cidades m\u00e1is importantes da \u00c1frica romana e un centro comercial importante.\nLeptis logrou a s\u00faa maior fama no 193, cando un fillo nativo, Lucius Septimio Severo, se converteu en emperador. Favoreceu a s\u00faa cidade natal por encima de todas as outras cidades da provincia, e os edificios e as riquezas que prodigou fixo de Leptis Magna a terceira cidade m\u00e1is importante de \u00c1frica, rivalizando con Cartago e Alexandr\u00eda. No 205, el e a familia imperial visitou a cidade e recibiu grandes honores.\nEntre os cambios introducidos por Septimio Severo destacan a creaci\u00f3n dun magn\u00edfico novo foro e a reconstruci\u00f3n dos peiraos. O porto natural ti\u00f1a unha tendencia a enlamarse, e os cambios de Severus empeorouno, os peiraos do leste est\u00e1n moi ben conservados, xa que apenas se utilizaron.\nLeptis estendeuse neste per\u00edodo. Durante a crise do s\u00e9culo III, cando o comercio diminu\u00edu precipitadamente, a importancia de Leptis Magna tam\u00e9n caeu en declive, e para mediados do s\u00e9culo IV, gran parte da cidade fora abandonada. Amiano Marcelino relata que a crise viuse agravada por un gobernador romano corrupto chamado Romanus que durante unha guerra tribal, esix\u00eda subornos para protexer a cidade. A cidade en ru\u00ednas non os pod\u00eda pagar e queixouse ao emperador Valeriano. Romanus ent\u00f3n subornou a persoas na corte e fixo arranxos para que os enviados de Leptan fosen castigados \"por traer acusaci\u00f3ns falsas\". Gozou dun renacemento de menor importancia no reinado do emperador Teodosio I.\nNo 439, Leptis Magna e o resto das cidades de Tripolitania caeron baixo o control dos v\u00e1ndalos cando o seu rei, Xenserico, capturou Cartago aos romanos e converteuna na s\u00faa capital. Por desgraza para o futuro de Leptis Magna, Xenserico ordenou a demolici\u00f3n das murallas da cidade a fin de disuadir o seu pobo de rebelarse contra o dominio v\u00e1ndalo. Tanto o pobo de Leptis como os v\u00e1ndalos pagaron un alto prezo por isto, cando no 523 un grupo de asaltantes b\u00e9rberes saqueou a cidade.\nBelisario reconquistou Leptis Magna no nome de Roma dez anos m\u00e1is tarde, no 534, el destru\u00edu o reino dos v\u00e1ndalos. Leptis converteuse nunha capital de provincia do Imperio Romano de Oriente (ver Imperio Bizantino), pero nunca se recuperou da destruci\u00f3n causada nela polos b\u00e9rberes. Foi a sede dun masacre dos xefes b\u00e9rberes da confederaci\u00f3n tribal Leuathae por parte das autoridades romanas no ano 543. Na \u00e9poca da conquista \u00e1rabe de Tripolitania na d\u00e9cada do 650, a cidade foi abandonada salvo por unha gornici\u00f3n bizantina.\nHistoria como sitio hist\u00f3rico.\nHoxe en d\u00eda, Leptis Magna \u00e9 a sede dalgunhas das ru\u00ednas m\u00e1is impresionantes da \u00e9poca romana.\nParte dun antigo templo foi levado de Leptis Magna ao Museo Brit\u00e1nico en 1816 e instalado en Fort Belvedere residencia real de Inglaterra en 1826. Na actualidade at\u00f3pase na parte de Windsor Great Park.\nDescubrimentos no ano 2005.\nEn xu\u00f1o de 2005, revelouse que os arque\u00f3logos da Universidade de Hamburgo, que estaban traballando ao longo da costa de Libia, descubriran un mosaico de 30 p\u00e9s de lonxitude e cinco colores creado durante o 1\u00ba ou 2\u00ba s\u00e9culo. Os mosaicos con representaci\u00f3ns mostran cunha claridade excepcional un guerreiro en combate cun cervo, catro mozos que loitan cun touro salvaxe no chan, e un fatigado gladiador descansando e mirando o seu opo\u00f1ente morto. Os mosaicos decoraban as paredes dunha piscina de auga fr\u00eda nuns ba\u00f1os p\u00fablicos dentro dunha vila romana en Wadi Lebda en Leptis Magna. O mosaico do gladiador \u00e9 sinalado polos estudosos como un dos mellores exemplos da arte do mosaico figurativo visto nunca, unha \"obra mestra comparable en calidade co Mosaico de Issos en Pompeia\". Os mosaicos foron descubertos orixinalmente no ano 2000, pero mantiv\u00e9ronse en segredo para evitar saqueos. Actualmente at\u00f3panse en exhibici\u00f3n no Museo de Leptis Magna.\nNa guerra civil de 2011.\nHoubo informes de que Leptis Magna foi utilizada como escudo para tanques e veh\u00edculos militares das forzas de Gaddafi durante a Guerra civil en Libia en 2011. Cando se lle preguntou pola posibilidade de levar a cabo un ataque a\u00e9reo no sitio hist\u00f3rico, a OTAN negouse a descartar a posibilidade de tal acci\u00f3n dicindo que non foran capaces de confirmar o informe dos rebeldes de que as armas estaban escondidas no lugar."}
{"id": "233477", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233477", "title": "Ch\u00e2tillon-la-Palud", "text": "Ch\u00e2tillon-la-Palud \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233478", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233478", "title": "Ch\u00e2tillon-sur-Chalaronne", "text": "Ch\u00e2tillon-sur-Chalaronne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nHistoria.\nNa vila hai un castelo medieval constru\u00eddo arredor do ano 1000. A cidade foi chamada anteriormente Ch\u00e2tillon-les-Dombes.\nXeograf\u00eda.\nO Chalaronne fl\u00fae noroeste a trav\u00e9s da comuna e cruza a cidade."}
{"id": "233479", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233479", "title": "Chavannes-sur-Reyssouze", "text": "Chavannes-sur-Reyssouze \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233480", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233480", "title": "Chavannes-sur-Suran", "text": "Chavannes-sur-Suran \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233481", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233481", "title": "Chaveyriat", "text": "Chaveyriat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233482", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233482", "title": "Chavornay, Ain", "text": "Chavornay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233483", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233483", "title": "Chazey-Bons", "text": "Chazey-Bons \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233484", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233484", "title": "Chazey-sur-Ain", "text": "Chazey-sur-Ain \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nXeograf\u00eda.\nChazey esta situada \u00e1 beira leste do r\u00edo Ain, a uns 20\u00a0km ao norte da s\u00faa confluencia con R\u00f3dano. O antigo burgo domi\u00f1a o r\u00edo.\nDemograf\u00eda.\nNo ano 2010 a s\u00faa poboaci\u00f3n ascend\u00eda a 1 464 habitantes, cunha densidade de 67 hab./km\u00b2."}
{"id": "233485", "revid": "29029", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233485", "title": "O Se\u00f1or\u00edo", "text": "O top\u00f3nimo O Se\u00f1or\u00edo pode referirse a tres lugares de Galicia:"}
{"id": "233486", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233486", "title": "Cheignieu-la-Balme", "text": "Cheignieu-la-Balme \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233487", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233487", "title": "Chevillard, Ain", "text": "Chevillard \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233488", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233488", "title": "Chevroux, Ain", "text": "Chevroux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233489", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233489", "title": "Chevry, Ain", "text": "Chevry \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233490", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233490", "title": "Ch\u00e9zery-Forens", "text": "Ch\u00e9zery-Forens \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233491", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233491", "title": "Civrieux", "text": "Civrieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233492", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233492", "title": "Cize, Ain", "text": "Cize \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233493", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233493", "title": "Cleyzieu", "text": "Cleyzieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233494", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233494", "title": "Coligny", "text": "Coligny \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nHistoria.\nColigny \u00e9 famosa polo seu calendario lunisolar, o Calendario de Coligny. O calendario, que data arredor do s\u00e9culo I, foi a clave para a comprensi\u00f3n dos co\u00f1ecementos da astronom\u00eda dos galos, e tam\u00e9n forneceu informaci\u00f3n interesante sobre a lingua gala (como os nomes dos meses e as palabras \"afortunado\" e \"desafortunado\"). O calendario consistiu nun gravado de bronce orixinalmente descuberto en fragmentos en 1897. Est\u00e1 escrito en alfabeto latino e representa un ciclo de cinco anos composto de tres anos, con 12 mes lunares e dous anos (o primeiro e terceiro) con 13 meses lunares.\nA finais do s\u00e9culo XIX foi descuberta unha estatua de bronce na vila, que foi bautizada como \"Dieu de Coligny\" (Deus de Coligny)."}
{"id": "233495", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233495", "title": "Collonges, Ain", "text": "Collonges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233496", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233496", "title": "Colomieu", "text": "Colomieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233497", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233497", "title": "Conand, Ain", "text": "Conand \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233498", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233498", "title": "Condamine, Ain", "text": "Condamine \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2007 a poboaci\u00f3n de Condamine era de 380 persoas. Hab\u00eda 146 familias das cales 35 eran unipersonais (22 homes vivindo s\u00f3s e 13 mulleres vivindo soas), 34 parellas sen fillos, 73 parellas con fillos e 4 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233499", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233499", "title": "Condeissiat", "text": "Condeissiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233500", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233500", "title": "Confort", "text": "Confort \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233501", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233501", "title": "Confran\u00e7on", "text": "Confran\u00e7on \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233502", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233502", "title": "Contrevoz", "text": "Contrevoz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233503", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233503", "title": "Conzieu", "text": "Conzieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233504", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233504", "title": "Corbonod", "text": "Corbonod \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233505", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233505", "title": "Corcelles, Ain", "text": "Corcelles \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nNo 2007, a poboaci\u00f3n de Corcelles era de 211 persoas. Hab\u00eda 86 familias, das cales 28 eran unipersonais (14 homes vivindo s\u00f3s e 14 mulleres vivindo soas), 25 parellas sen fillos, 29 parellas con fillos e 4 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233506", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233506", "title": "Corlier", "text": "Corlier \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233507", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233507", "title": "Cormaranche-en-Bugey", "text": "Cormaranche-en-Bugey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233508", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233508", "title": "Cormoranche-sur-Sa\u00f4ne", "text": "Cormoranche-sur-Sa\u00f4ne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233509", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233509", "title": "Cormoz", "text": "Cormoz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233510", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233510", "title": "Corveissiat", "text": "Corveissiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233511", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233511", "title": "Courmangoux", "text": "Courmangoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233512", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233512", "title": "Courtes", "text": "Courtes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233513", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233513", "title": "Crans, Ain", "text": "Crans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233514", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233514", "title": "Cras-sur-Reyssouze", "text": "Cras-sur-Reyssouze \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233515", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233515", "title": "Cressin-Rochefort", "text": "Cressin-Rochefort \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233516", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233516", "title": "Crottet", "text": "Crottet \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233517", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233517", "title": "Crozet, Ain", "text": "Crozet \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233518", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233518", "title": "Cruzilles-l\u00e8s-M\u00e9pillat", "text": "Cruzilles-l\u00e8s-M\u00e9pillat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233519", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233519", "title": "Culoz", "text": "Culoz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233520", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233520", "title": "Curciat-Dongalon", "text": "Curciat-Dongalon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233521", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233521", "title": "Curtafond", "text": "Curtafond \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233522", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233522", "title": "Cuzieu, Ain", "text": "Cuzieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233523", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233523", "title": "Dagneux", "text": "Dagneux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233524", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233524", "title": "Divonne-les-Bains", "text": "Divonne-les-Bains \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233525", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233525", "title": "Dommartin, Ain", "text": "Dommartin \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233526", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233526", "title": "Dompierre-sur-Chalaronne", "text": "Dompierre-sur-Chalaronne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233527", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233527", "title": "Dompierre-sur-Veyle", "text": "Dompierre-sur-Veyle \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233528", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233528", "title": "Domsure", "text": "Domsure \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233529", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233529", "title": "Dortan", "text": "Dortan \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233530", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233530", "title": "Douvres", "text": "Douvres \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233531", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233531", "title": "Drom", "text": "Drom \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233532", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233532", "title": "Druillat", "text": "Druillat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233533", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233533", "title": "\u00c9challon", "text": "\u00c9challon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233534", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233534", "title": "\u00c9chenevex", "text": "\u00c9chenevex \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233535", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233535", "title": "\u00c9trez", "text": "\u00c9trez \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233536", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233536", "title": "\u00c9vosges", "text": "\u00c9vosges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233537", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233537", "title": "Faramans, Ain", "text": "Faramans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233538", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233538", "title": "Fareins", "text": "Fareins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233539", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233539", "title": "Farges", "text": "Farges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233540", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233540", "title": "Feillens", "text": "Feillens \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233541", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233541", "title": "Ferney-Voltaire", "text": "Ferney-Voltaire \u00e9 unha comuna francesa do departamento de Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes. Pertence \u00e1 comunidade de comunas do Pays de Gex."}
{"id": "233542", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233542", "title": "Flaxieu", "text": "Flaxieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233543", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233543", "title": "Foissiat", "text": "Foissiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nXeograf\u00eda.\nO r\u00edo S\u00e2ne Morte nace nesta comuna."}
{"id": "233544", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233544", "title": "Francheleins", "text": "Francheleins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233545", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233545", "title": "Frans, Ain", "text": "Frans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233546", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233546", "title": "Garnerans", "text": "Garnerans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233547", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233547", "title": "Genouilleux", "text": "Genouilleux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233548", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233548", "title": "G\u00e9ovreisset", "text": "G\u00e9ovreisset \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233549", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233549", "title": "Germagnat", "text": "Germagnat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233550", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233550", "title": "Gex, Ain", "text": "Gex \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233551", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233551", "title": "Giron, Francia", "text": "Giron \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233553", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233553", "title": "Gorrevod", "text": "Gorrevod \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233554", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233554", "title": "Le Grand-Abergement", "text": "Le Grand-Abergement \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233555", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233555", "title": "Grand-Corent", "text": "Grand-Corent \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233556", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233556", "title": "Gri\u00e8ges", "text": "Gri\u00e8ges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233557", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233557", "title": "Grilly", "text": "Grilly \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233558", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233558", "title": "Groissiat", "text": "Groissiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233559", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233559", "title": "Grosl\u00e9e", "text": "Grosl\u00e9e \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233560", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233560", "title": "Gu\u00e9reins", "text": "Gu\u00e9reins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233561", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233561", "title": "Hautecourt-Roman\u00e8che", "text": "Hautecourt-Roman\u00e8che \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233562", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233562", "title": "Hauteville-Lompnes", "text": "Hauteville-Lompnes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233563", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233563", "title": "Hostiaz", "text": "Hostiaz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233564", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233564", "title": "Hotonnes", "text": "Hotonnes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233565", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233565", "title": "Illiat", "text": "Illiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233566", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233566", "title": "Revoltas de Palestina de 1929", "text": "Os Disturbios Palestinos de 1929 (tam\u00e9n co\u00f1ecidos como a \"Sublevaci\u00f3n do Muro das Lamentaci\u00f3ns\" ou \"Sublevaci\u00f3n de Buraq\") fan referencia \u00e1 serie de manifestaci\u00f3ns e disturbios que aconteceron a finais de agosto de 1929 cando unha prolongada disputa entre musulm\u00e1ns e xudeus polo acceso ao Muro das Lamentaci\u00f3ns en Xerusal\u00e9n desembocou en actos violentos. Durante a semana dos disturbios, 116 \u00e1rabes e 113 xudeus foron asasinados e 339 resultaron feridos.\nO Mufti ordenou abrir o extremo sur da r\u00faa que cruzaba o Muro. A antiga r\u00faa sen sa\u00edda converteuse nun paso que \u00eda desde o Monte do Templo ata dentro da \u00e1rea de oraci\u00f3n do Muro. Os mulas pasaban por esa r\u00faa estreita, a mi\u00fado tirando excrementos. Isto, xunto con outros proxectos de construci\u00f3n na zona, e o acceso restrinxido ao Muro, provocou a protesta dos xudeus ante os brit\u00e1nicos, que permaneceron indiferentes.\nO 14 de agosto de 1929, logo dos ataques a xudeus que rezaban no Muro, 6000 xudeus manifest\u00e1ronse en Tel Aviv gritando \"O Muro \u00e9 noso\". Ao d\u00eda seguinte, 300 mozos izaron a bandeira e cantaron o himno sionista fronte ao Muro. Un d\u00eda despois, o 16 de agosto, unha multitude de 2000 musulm\u00e1ns baixou ao Muro das Lamentaci\u00f3ns esnaquizando obxectos lit\u00farxicos, queimando libros de oraci\u00f3n e notas de s\u00faplica. A revolta estendeuse cara a zona comercial xud\u00eda e provocou poucos d\u00edas m\u00e1is tarde a infame Matanza de Hebron."}
{"id": "233567", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233567", "title": "ESRO (sat\u00e9lites)", "text": "Os sat\u00e9lites ESRO foron un conxunto de cinco sat\u00e9lites cient\u00edficos pertencentes \u00e1 antiga European Space Research Organization (ESRO) lanzados entre 1967 e 1972 mediante foguetes Scout.\nSegundo o modelo os sat\u00e9lites ESRO variaban en masa de 74 a 114\u00a0kg adic\u00e1ronse tanto \u00e1 astronom\u00eda como a investigaci\u00f3ns coa dapa superior da atmosfera e a magnetosfera terrestres.\nLanz\u00e1ronse cinco sat\u00e9lites ESRO, dous deles fallados, desde a Base Vandenberg da Forza A\u00e9rea dos Estados Unidos mediante foguetes Scout."}
{"id": "233569", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233569", "title": "ESRO 2A", "text": ""}
{"id": "233571", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233571", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1984", "text": "A XIV Edici\u00f3n dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno tivo lugar na cidade de Saraievo en Iugoslavia do 8 ao 19 de febreiro de 1984, sendo a primeira vez que se celebran estes Xogos nun pa\u00eds socialista.\nElecci\u00f3n da sede.\nA cidade de Saraievo tivo que competir contra outras d\u00faas cidades para ser sede dos XIV Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno. Estas outras cidades foron Gotemburgo en Suecia e Sapporo no Xap\u00f3n, que xa fora a sede en 1972 dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno. A elecci\u00f3n levouse a cabo na 80.\u00aa sesi\u00f3n do COI que tivo lugar na cidade de Atenas (Grecia) o 18 de maio de 1978.\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 29 de xaneiro ao 8 de febreiro, 1.600 relevistas levaron a chama ol\u00edmpica nun percorrido de 5.289 quil\u00f3metros que comezou na cidade grega de Ol\u00edmpia e logo seguiu d\u00faas rutas a trav\u00e9s de Iugoslavia:\nA \u00faltima portadora do facho ol\u00edmpico foi a patinadora art\u00edstica Sanda Dubrav\u010di\u0107, quen a recibiu das mans do esquiador Bojan Kri\u017eaj.\nMascota oficial.\nOs lectores dos xornais iugoslavos foron os encargados de elixir a mascota dos Xogos a partir dunha lista de seis finalistas. O ga\u00f1ador foi Vu\u010dko, un pequeno lobo, dese\u00f1ado polo ilustrador e dese\u00f1ador esloveno Jo\u017ee Trobec.\nPa\u00edses participantes.\n49 Comit\u00e9s Ol\u00edmpicos Nacionais (CONs) rexistraron atletas nos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno 1984, sendo este un r\u00e9cord ata a data.\nExipto, M\u00f3naco, Porto Rico, Senegal, e as Illas Virxes Brit\u00e1nicas participaron por primeira vez nos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno.\nA Rep\u00fablica da China finalizou o seu boicot aos Xogos Ol\u00edmpicos tralo reco\u00f1ecemento da Rep\u00fablica Popular da China por parte del COI, e competiu como China Taipei por primeira vez."}
{"id": "233572", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233572", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Sarajevo 1984", "text": ""}
{"id": "233574", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233574", "title": "Injoux-G\u00e9nissiat", "text": "Injoux-G\u00e9nissiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233575", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233575", "title": "Innimond", "text": "Innimond \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233576", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233576", "title": "Izenave", "text": "Izenave \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233577", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233577", "title": "Izernore", "text": "Izernore \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233578", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233578", "title": "Izieu", "text": "Izieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233579", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233579", "title": "Jassans-Riottier", "text": "Jassans-Riottier \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233580", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233580", "title": "Jasseron", "text": "Jasseron \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes. Est\u00e1 a 7 quil\u00f3metros \u00f3 leste de Bourg-en-Bresse."}
{"id": "233581", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233581", "title": "Jayat", "text": "Jayat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233582", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233582", "title": "Journans", "text": "Journans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233583", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233583", "title": "Joyeux", "text": "Joyeux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233584", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233584", "title": "Jujurieux", "text": "Jujurieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233585", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233585", "title": "Labalme", "text": "Labalme \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233586", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233586", "title": "Lagnieu", "text": "Lagnieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233587", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233587", "title": "Laiz", "text": "Laiz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233588", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233588", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de inverno de 1984", "text": ""}
{"id": "233589", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233589", "title": "Lalleyriat", "text": "Lalleyriat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233590", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233590", "title": "Lancrans", "text": "Lancrans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233591", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233591", "title": "Lantenay, Ain", "text": "Lantenay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233592", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233592", "title": "Lapeyrouse, Ain", "text": "Lapeyrouse \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233593", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233593", "title": "Lavours", "text": "Lavours \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233594", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233594", "title": "Haaz Sleiman", "text": "Haaz Sleiman, nado en Beirut, \u00e9 un actor liban\u00e9s radicado nos Estados Unidos."}
{"id": "233595", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233595", "title": "L\u00e9az", "text": "L\u00e9az \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233596", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233596", "title": "L\u00e9lex", "text": "L\u00e9lex \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233597", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233597", "title": "Lent, Ain", "text": "Lent \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233598", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233598", "title": "Lescheroux", "text": "Lescheroux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233599", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233599", "title": "Leyment", "text": "Leyment () \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233600", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233600", "title": "Leyssard", "text": "Leyssard \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233601", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233601", "title": "Lh\u00f4pital", "text": "Lh\u00f4pital \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233602", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233602", "title": "Lhuis", "text": "Lhuis \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233603", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233603", "title": "Lompnas", "text": "Lompnas ou Lompnaz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233604", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233604", "title": "Lochieu", "text": "Lochieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233605", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233605", "title": "Lompnieu", "text": "Lompnieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233606", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233606", "title": "Loyettes", "text": "Loyettes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233607", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233607", "title": "Lurcy", "text": "Lurcy \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233608", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233608", "title": "Magnieu", "text": "Magnieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233609", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233609", "title": "Maillat", "text": "Maillat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233610", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233610", "title": "Malafretaz", "text": "Malafretaz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233611", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233611", "title": "Mantenay-Montlin", "text": "Mantenay-Montlin \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233612", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233612", "title": "Manziat", "text": "Manziat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233613", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233613", "title": "Marboz", "text": "Marboz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233615", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233615", "title": "Marchamp", "text": "Marchamp \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233616", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233616", "title": "Marignieu", "text": "Marignieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233617", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233617", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1972", "text": "Os XI Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Sapporo, Xap\u00f3n entre o 3\u00a0e o 13 de febreiro de 1972. Foi a primeira vez que estes Xogos non se celebraron en Europa ou Norte Am\u00e9rica.\nElecci\u00f3n da sede.\nInicialmente Sapporo hab\u00eda ga\u00f1ara o dereito a organizar os Xogos de 1940, pero o Xap\u00f3n refusou dita oportunidade tras a invasi\u00f3n da China en 1937. Posteriormente foron cancelados por mor da\u00a0segunda guerra mundial.\nSapporo competiu con Banff, Alberta, Canad\u00e1; Lahti, Finlandia; e Salt Lake City, Utah, Estados Unidos. A elecci\u00f3n realizouse na 64\u00ba reuni\u00f3n do COI que tivo lugar o 26 de abril de 1962 en Roma. Os organizadores dos Xogos lograron grandes beneficios fundamentalmente a trav\u00e9s da venda dos dereitos televisivos."}
{"id": "233618", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233618", "title": "Marlieux", "text": "Marlieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233619", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233619", "title": "Cisneros, Palencia", "text": "Cisneros \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 498 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233620", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233620", "title": "Marsonnas", "text": "Marsonnas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233621", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233621", "title": "Martignat", "text": "Martignat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233622", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233622", "title": "Massieux", "text": "Massieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233623", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233623", "title": "Massignieu-de-Rives", "text": "Massignieu-de-Rives \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233624", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233624", "title": "Matafelon-Granges", "text": "Matafelon-Granges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233625", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233625", "title": "Meillonnas", "text": "Meillonnas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233626", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233626", "title": "M\u00e9rignat", "text": "M\u00e9rignat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233627", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233627", "title": "Messimy-sur-Sa\u00f4ne", "text": "Messimy-sur-Sa\u00f4ne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233628", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233628", "title": "Meximieux", "text": "Meximieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233629", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233629", "title": "M\u00e9z\u00e9riat", "text": "M\u00e9z\u00e9riat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233630", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233630", "title": "Mijoux", "text": "Mijoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233631", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233631", "title": "Mionnay", "text": "Mionnay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233632", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233632", "title": "Miribel, Ain", "text": "Miribel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233633", "revid": "7802", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233633", "title": "XI Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno", "text": ""}
{"id": "233634", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233634", "title": "Mis\u00e9rieux", "text": "Mis\u00e9rieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233635", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233635", "title": "Mogneneins", "text": "Mogneneins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233636", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233636", "title": "Montagnat", "text": "Montagnat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233637", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233637", "title": "Montagnieu, Ain", "text": "Montagnieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233638", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233638", "title": "Montanges", "text": "Montanges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233639", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233639", "title": "Montceaux", "text": "Montceaux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233640", "revid": "7802", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233640", "title": "XIV Edici\u00f3n dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno", "text": ""}
{"id": "233641", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233641", "title": "Montcet", "text": "Montcet \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233642", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233642", "title": "Le Montellier", "text": "Le Montellier \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233643", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233643", "title": "Monthieux", "text": "Monthieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233644", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233644", "title": "Montluel", "text": "Montluel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233645", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233645", "title": "Montmerle-sur-Sa\u00f4ne", "text": "Montmerle-sur-Sa\u00f4ne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233646", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233646", "title": "Montracol", "text": "Montracol \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233647", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233647", "title": "Montr\u00e9al-la-Cluse", "text": "Montr\u00e9al-la-Cluse \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2007, a poboaci\u00f3n de Montr\u00e9al-la-Cluse era de 3.521 persoas. Hab\u00eda 1.453 familias das cales 491 eran unipersonais (272 homes vivindo s\u00f3s e 219 mulleres vivindo soas), 341 parellas sen fillos, 496 parellas con fillos e 125 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233648", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233648", "title": "Montrevel-en-Bresse", "text": "Montrevel-en-Bresse \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233649", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233649", "title": "Murs-et-G\u00e9lignieux", "text": "Murs-et-G\u00e9lignieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233650", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233650", "title": "Nantua", "text": "Nantua \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233651", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233651", "title": "Nattages", "text": "Nattages \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233652", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233652", "title": "Neuville-les-Dames", "text": "Neuville-les-Dames \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233654", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233654", "title": "Les Neyrolles", "text": "Les Neyrolles \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233655", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233655", "title": "Neyron", "text": "Neyron \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233656", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233656", "title": "Ni\u00e9vroz", "text": "Ni\u00e9vroz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233657", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233657", "title": "Nivollet-Montgriffon", "text": "Nivollet-Montgriffon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233658", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233658", "title": "Nurieux-Volognat", "text": "Nurieux-Volognat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233659", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233659", "title": "Oncieu", "text": "Oncieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233660", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233660", "title": "Ordonnaz", "text": "Ordonnaz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233661", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233661", "title": "Cobos de Cerrato", "text": "Cobos de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 159 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233662", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233662", "title": "Ornex", "text": "Ornex \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233663", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233663", "title": "Outriaz", "text": "Outriaz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233664", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233664", "title": "Oyonnax", "text": "Oyonnax \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233665", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233665", "title": "Ozan, Ain", "text": "Ozan \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233666", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233666", "title": "Parcieux", "text": "Parcieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233667", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233667", "title": "Parves", "text": "Parves \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233668", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233668", "title": "P\u00e9ron, Ain", "text": "P\u00e9ron \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233669", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233669", "title": "P\u00e9ronnas", "text": "P\u00e9ronnas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233670", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233670", "title": "P\u00e9rouges", "text": "P\u00e9rouges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nEn 2006 a vila ti\u00f1a unha poboaci\u00f3n de 1 189 habitantes e unha densidade de 62,68 hab./km\u00b2. A evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica da poboaci\u00f3n \u00e9 a seguinte:"}
{"id": "233671", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233671", "title": "Perrex", "text": "Perrex \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233672", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233672", "title": "Le Petit-Abergement", "text": "Le Petit-Abergement \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233673", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233673", "title": "Peyriat", "text": "Peyriat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233675", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233675", "title": "Peyzieux-sur-Sa\u00f4ne", "text": "Peyzieux-sur-Sa\u00f4ne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233676", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233676", "title": "Pirajoux", "text": "Pirajoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233677", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233677", "title": "Pizay", "text": "Pizay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233678", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233678", "title": "Plagne, Ain", "text": "Plagne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2007 a poboaci\u00f3n de Plagne era de 94 persoas. Hab\u00eda 39 familias das cales 9 eran unipersonais (3 homes vivindo s\u00f3s e 6 mulleres vivindo soas), 15 parellas sen fillos e 15 parellas con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo indica o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233679", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233679", "title": "Le Plantay", "text": "Le Plantay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233680", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233680", "title": "Le Poizat", "text": "Le Poizat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233681", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233681", "title": "Polliat", "text": "Polliat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233682", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233682", "title": "Pollieu", "text": "Pollieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233683", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233683", "title": "Poncin", "text": "Poncin \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233684", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233684", "title": "Pont-d'Ain", "text": "Pont-d'Ain \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233685", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233685", "title": "Pont-de-Vaux", "text": "Pont-de-Vaux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233686", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233686", "title": "Pont-de-Veyle", "text": "Pont-de-Veyle \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233687", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233687", "title": "Port, Ain", "text": "Port \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233688", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233688", "title": "Pougny, Ain", "text": "Pougny \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233689", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233689", "title": "Pouillat", "text": "Pouillat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233690", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233690", "title": "Pr\u00e9meyzel", "text": "Pr\u00e9meyzel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233691", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233691", "title": "Pr\u00e9millieu", "text": "Pr\u00e9millieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233692", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233692", "title": "Pressiat", "text": "Pressiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233693", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233693", "title": "Pr\u00e9vessin-Mo\u00ebns", "text": "Pr\u00e9vessin-Mo\u00ebns \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233694", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233694", "title": "Priay", "text": "Priay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233695", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233695", "title": "Pugieu", "text": "Pugieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233696", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233696", "title": "Collazos de Boedo", "text": "Collazos de Boedo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 127 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233697", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233697", "title": "Ramasse", "text": "Ramasse \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233698", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233698", "title": "Ranc\u00e9", "text": "Ranc\u00e9 \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233699", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233699", "title": "Relevant, Ain", "text": "Relevant \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233700", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233700", "title": "Replonges", "text": "Replonges \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233701", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233701", "title": "Revonnas", "text": "Revonnas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233702", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233702", "title": "Reyrieux", "text": "Reyrieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233703", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233703", "title": "Corynebacterium", "text": "Corynebacterium \u00e9 un x\u00e9nero de bacterias grampositivas, de forma bacilar. Est\u00e1n amplamente distribu\u00eddas na natureza e son na s\u00faa maior\u00eda inocuas, pero tam\u00e9n hai algunhas que poden causar enfermidades en humanos, como \"C. diphtheriae\", causante da difteria. Algunhas son \u00fatiles para a industria, como \"C. glutamicum\".\nTaxonom\u00eda.\nO x\u00e9nero \"Corynebacterium\" foi creado por Lehmann e Neumann en 1896 como un grupo taxon\u00f3mico que conti\u00f1a os bacilos responsables de causar a difteria. O x\u00e9nero definiuse base\u00e1ndose en caracter\u00edsticas morfol\u00f3xicas. Os estudos do ARNr 16S permitiron despois agrupalos na subdivisi\u00f3n de eubacterias grampositivas con alto contido G:C, cunha relaci\u00f3n filoxen\u00e9tica moi pr\u00f3xima con \"Arthrobacter\", \"Mycobacterium\", \"Nocardia\", e \"Streptomyces\". \nO termo procede do grego \"koryne\" (\"moca, maza\") e \"bacterion\" (\"bastonci\u00f1o\"). O termo \"difteroides\" util\u00edzase par designar as corinebacterias que non producen difteria (algunhas poden producir outro trastorno chamado pseudodifteria), polo que \"C. diphtheriae\" estar\u00eda exclu\u00edda . O termo, difteroide pode tam\u00e9n significar \"con forma de maza\" ou corineiforme na tinguidura de Gram.\nCaracter\u00edsticas.\nAs principais caracter\u00edsticas do x\u00e9nero \"Corynebacterium\" foron descritas por Collins e Cummins en 1986. Son bacterias grampositivas, catalase positivas, non formadoras de esporas, inm\u00f3biles, con forma de bacilo recto ou lixeiramente curvado. Xeralmente est\u00e1n presentes gr\u00e1nulos metacrom\u00e1ticos que son rexi\u00f3ns onde se acumulan fosfatos. O seu tama\u00f1o est\u00e1 entre 2 e 6 micrometros de lonxitude e 0,5 micr\u00f3metros de di\u00e1metro. Estas bacterias agr\u00fapanse dun modo caracter\u00edstico, que foi descrito como en forma de \"V\", \"barreiras\" (\"palisades\") ou \"letras chinesas\". As formas en \"V\" orix\u00ednanse porque durante a divisi\u00f3n binaria as d\u00faas c\u00e9lulas non conseguen separarse porque a parede ten d\u00faas zonas con \u00edndice de fractura diferente e s\u00f3 a capa m\u00e1is interna interv\u00e9n na formaci\u00f3n do tabique divisorio e quedan unidas pola capa externa. Poden aparecer tam\u00e9n con forma el\u00edptica. Son organismos aerobios ou anaerobios facultativos, quimioorgan\u00f3trofos, cun contido GC xen\u00f3mico de 51\u201365%. Son pleom\u00f3rficas ao longo do seu ciclo de vida; poden ter varios tama\u00f1os e frecuentemente te\u00f1en engrosamentos en ambos os extremos, dependendo das condici\u00f3ns reinantes no medio.\nParede celular.\nA parede celular \u00e9 distintiva, cun predominio de \u00e1cido meso-diaminopim\u00e9lico na parede de mure\u00edna e moitas repetici\u00f3ns de arabinogalactano e de \u00e1cido corinemic\u00f3lico (un \u00e1cido mic\u00f3lico de 22 a 26 \u00e1tomos de carbono), ligados por enlaces disac\u00e1ridos denominados L-Rha\"p\"-(1 \u2192 4)--D-GlcNAc-fosfato. Todo isto forma un complexo freceunte nas especies de \"Corynebacterium\": o micolil-AG\u2013peptidoglicano (mAGP).\nCultivo.\nOs cultivos de corinebacterias crecen lentamente, mesmo en medios enriquecidos. En termos de requirimentos nutricionais, todas necesitan biotina para crecer. Algunhas cepas tam\u00e9n precisan tiamina e PABA. Algunhas especies de \"Corynebacterium\" \u00e1s que se lle secuenciou o xenoma te\u00f1en entre 2,5 e 3 mill\u00f3ns de pares de baes. A bacteria crece en medio de Loeffler, \u00e1gar sangue, e \u00e1gar tripticase soia (TSA). Forman pequenas colonias cincentas con aparencia granular, principalmente transl\u00facidas, pero con centros opacos, convexas, con beiras continuas. A cor tende a ser branca amarelada no medio de Loeffler. No medio TSA poden formar colonias de cor cincenta con centros negros e beiras dentadas, que semellan flores (\"C. gravis\"), ou con beiras continuas (\"C. mitis\"), ou unha mestura entre esas d\u00faas formas (\"C. intermedium\").\nH\u00e1bitat.\nAs \"Corynebacterium\" aparecen normalmente na natureza no solo, auga, plantas, e produtos alimenticios. Especies de \"Corynebacterium\" poden mesmo encontrarse na mucosa e na flora da pel humana e de animais. As especies \"C. bovis, C. mutissium, C. xerosis\" e \"C. hoffmani\" habitan na pel de todos os seres humanos, especialmente na zona axilar, e cando detectan a suor, multipl\u00edcanse rapidamente, dando lugar ao caracter\u00edstico cheiro das axilas. Algunhas especies co\u00f1\u00e9cense polos seus efectos patox\u00e9nicos en humanos e outros animais. A m\u00e1is salientable \u00e9 \"C. diphtheriae\", que adquire a capacidade de producir toxina dift\u00e9rica s\u00f3 despois de que interacciona cun bacteri\u00f3fago, que a lisoxeniza. Outras especies patox\u00e9nicas para os humanos son: \"C. amicolatum\", \"C. striatum\", \"C. jeikeium\", \"C. urealyticum\", e \"C. xerosis\"; todas as cales son importantes como pat\u00f3xenos en pacientes inmunosuprimidos. As especies patox\u00e9nicas para outros animais son \"C. bovis\" e \"C. renale\".\nXen\u00f3mica.\nA an\u00e1lise comnparativa de xenomas de corinebacterias permitiu a identificaci\u00f3n de varios indeis sinatura conservados, que son \u00fanicos do x\u00e9nero. Dous exemplos destes indeis sinatura conservados en \"Corynebacterium\" son unha inserci\u00f3n de dous amino\u00e1cidos nunha rexi\u00f3n conservada do encima fosforribosa difosfato:decaprenil-fosfato fosforribosiltransferase e outra inserci\u00f3n de tres amino\u00e1cidos na acetato quinase. Ambos os indeis serven como marcadores moleculares para especies do x\u00e9nero \"Corynebacterium\". Ademais, identific\u00e1ronse 16 prote\u00ednas sinatura conservadas, que s\u00f3 se atoparon no x\u00e9nero \"Corynebacterium\". Tres das prote\u00ednas sinatura conservadas te\u00f1en hom\u00f3logos que se encontran en especies de \"Dietzia\", que se cre que \u00e9 o x\u00e9nero m\u00e1is emparentado con \"Corynebacterium\". Nas \u00e1rbores filoxen\u00e9ticas baseadas en secuencias de prote\u00ednas concatenadas ou no ARNr 16S, o x\u00e9nero \"Corynebacterium\" forma un clado diferenciado, dentro do cal hai un subclado diferente, o cl\u00faster I. Neste subclado est\u00e1n as especies \"C. diptheriae, C. pseudotuberculosis, C. ulcerans, C. aurimucosum, C. glutamicum\" e \"C. efficiens\". Este cl\u00faster pode distinguirse por ter varios indeis sinatura conservados, como unha inserci\u00f3n de 2 amino\u00e1cidos en LepA e outra de 7 ou 8 amino\u00e1cidos en RpoC. Hai tam\u00e9n 21 prote\u00ednas sinatura conservadas, que se encontran s\u00f3 nos membros do cl\u00faster I. Prop\u00faxose outro cl\u00faster no que se incluir\u00edan \"C. jeikeium\" e \"C. urealyticum\", base\u00e1ndose na presenza de 19 prote\u00ednas sinatura conservadas, que son \u00fanicas para as especies.\nPatoxenia.\nA doenza m\u00e1is salientable causada por estas bacterias \u00e9 a difteria humana, orixinada pola \"Corynebacterium diphtheriae\". \u00c9 unha infecci\u00f3n aguda contaxiosa caracterizada pola formaci\u00f3n de pseudomembranas de c\u00e9lulas epiteliais mortas, gl\u00f3bulos brancos, gl\u00f3bulos vermellos e fibrina, que se forma arredor das tonsilas e farinxe. \u00c9 unha doenza pouco com\u00fan que tende a ocorrer en individuos non vacinados, especialmente nenos en idade escolar, ou en pa\u00edses subdesenvolvidos, vellos, pacientes con neutropenia ou inmunodepriomidos, ou con aparellos prost\u00e9ticos, como pr\u00f3teses de v\u00e1lvulas card\u00edacas, cat\u00e9teres ou derivaci\u00f3ns (\"shunt\"). Pode ocasionalmente infectar feridas, a vulva, a conxuntiva, e o o\u00eddo medio. Pode orixinar infecci\u00f3ns nosocomiais (hospitalarias). As cepas virulentas e toxix\u00e9nicas son lisox\u00e9nicas (levan un profago integrado), e producen unha exotoxina formada por d\u00faas cadeas polipept\u00eddicas, que se produce cando a bacteria sofre transformaci\u00f3n xen\u00e9tica por un xene pertencente ao profago \u03b2.\nVarias especies causan enfermidades en animais, principalmente \"C. pseudotuberculosis\", que causa linfadenites en cabras e ovellas e algunhas son pat\u00f3xenas humanas e poden producir linfoadenopat\u00edas granulosas, pneumonite, farinxite, infecci\u00f3ns da pel e endocardites, en individuos sans ou inmunodeprimidos. A endocardite corineobacteriana \u00e9 m\u00e1is frecuente en pacientes con aparellos intravasculares. \"C. tenuis\" crese que causa a tricomicose palmelina e a tricomicose axilar. \"C. striatum\" pode causar cheiro axilar. \"C. minutissimum\" causa eritrasma.\nAplicaci\u00f3ns industriais.\nAs especies non pat\u00f3xenas de \"Corynebacterium\" util\u00edzanse en aplicaci\u00f3ns industriais moi importantes, como a produci\u00f3n de amino\u00e1cidos, nucle\u00f3tidos, e factores nutricionais; bioconversi\u00f3n de esteroides; degradaci\u00f3n de hidrocarburos; curaci\u00f3n do queixo; e produci\u00f3n de encimas. Algunhas especies producen metabolitos similares a antibi\u00f3ticos, como: bacteriocinas do tipo corinecina-linocina, axentes antitumorais, etc.\nAlgunhas especies de \"Corynebacterium\" util\u00edzanse na produci\u00f3n en masa de amino\u00e1cidos. Unha das especies m\u00e1is estudadas \u00e9 \"C. glutamicum\", cuxo nome fai refencia \u00e1 s\u00faa capacidade de producir \u00e1cido glut\u00e1mico en condici\u00f3ns aer\u00f3bicas. Util\u00edzase na industria alimentaria como glutamato monos\u00f3dico na produci\u00f3n de prebe de soia e iogur. O \u00e1cido glut\u00e1mico \u00e9 un aditivo alimentario que se produce a raz\u00f3n de 1,5 mill\u00f3ns de toneladas ao ano. A ruta metab\u00f3lica utilizada por \"Corynebacterium\" foi manipulada para a produci\u00f3n de lisina e treonina.\nA expresi\u00f3n do factor de crecemento epid\u00e9rmico humano funcionalmente activo foi conseguida en \"C. glutamicum\", o que demostra o seu potencial na produci\u00f3n a escala industrial de prote\u00ednas humanas. As prote\u00ednas expresadas poden ser dirixidas \u00e1 secreci\u00f3n ou ben pola v\u00eda secretora xeral (Sec) ou ben pola v\u00eda de translocaci\u00f3n Tat.\nA diferenza das bacterias gramnegativas, as \"Corynebacterium\" grampositivas carecen dos lipopolisac\u00e1ridos que funcionan como endotoxinas antix\u00e9nicas en humanos.\nEspecies.\nA maior\u00eda das especies de corinebacterias non son lip\u00f3filas, pero algunhas si.\nNon lip\u00f3filas.\nAs bacterias non lip\u00f3filas poden clasificarse como fermentativas e non fermentativas:"}
{"id": "233704", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233704", "title": "Congosto de Valdavia", "text": "Congosto de Valdavia \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 187 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233705", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233705", "title": "Cameron Bright", "text": "Cameron Douglas Crigger, m\u00e1is co\u00f1ecido como Cameron Bright, nado en Victoria (Columbia Brit\u00e1nica) o 26 de xaneiro de 1993, \u00e9 un actor canadense."}
{"id": "233706", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233706", "title": "Cordovilla la Real", "text": "Cordovilla la Real \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 127 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233707", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233707", "title": "Cubillas de Cerrato", "text": "Cubillas de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 69 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233708", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233708", "title": "Dehesa de Montejo", "text": "Dehesa de Montejo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 139 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233709", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233709", "title": "Laio pola destruci\u00f3n de Ur", "text": "O Laio pola destruci\u00f3n de Ur \u00e9 un texto sumerio composto canda a ca\u00edda da Terceira Dinast\u00eda de Ur a mans de invasores elamitas, susianos e amoritas, cara ao 2004 a. de C.\nCaracter\u00edsticas.\nTr\u00e1tase dunha serie de tabo\u00ed\u00f1as de arxila escritas en cuneiforme achadas na biblioteca do Templo de Nippur e que est\u00e1n repartidas en museos de Filadelfia, Par\u00eds, Jena, Xenebra, Istambul, Berl\u00edn e Chicago. Nelas rel\u00e1tase a ca\u00edda de Ur en clave relixiosa, xa que \u00e9 unha decisi\u00f3n dos deuses a que provoca a s\u00faa destruci\u00f3n."}
{"id": "233710", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233710", "title": "Dehesa de Romanos", "text": "Dehesa de Romanos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 40 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233712", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233712", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1924", "text": "Os I Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Chamonix, Francia. Orixinalmente chamada Semana de Deportes de Inverno e organizada como parte dos Xogos Ol\u00edmpicos de Par\u00eds 1924, foi declarada posteriormente como os primeiros Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno, polo Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional.\nSedes e instalaci\u00f3ns.\nA cidade de Chamonix acolleu todas as competici\u00f3ns ol\u00edmpicas, contando para isto con tres recintos diferentes:\n Estadio Ol\u00edmpico (cerimonias de apertura e de clausura)\n La Piste de Bobsleigh des Pellerins\n Le Tremplin Olympique du Mont"}
{"id": "233713", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233713", "title": "Espinosa de Cerrato", "text": "Espinosa de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 194 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233714", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233714", "title": "Espinosa de Villagonzalo", "text": "Espinosa de Villagonzalo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 220 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233715", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233715", "title": "Greg Kinnear", "text": "Gregory Buck \"Greg\" Kinnear, nado o 17 de xu\u00f1o de 1963 en Logansport, Indiana, \u00e9 un actor estadounidense."}
{"id": "233717", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233717", "title": "Less Than Jake", "text": "Less Than Jake \u00e9 unha banda estadounidense de ska punk procedente de Gainesville, Florida e formada en 1992. O grupo est\u00e1 composto por Chris DeMakes (voces, guitarra), Roger Manganelli (voces, baixo), Vinnie Fiorello (bater\u00eda, letras), Buddy Schaub (tromb\u00f3n) e Peter \"JR\" Wasilewski (saxof\u00f3n).\nLess Than Jake publicou o seu \u00e1lbum de estrea, \"Pezcore\", en 1995, despois dunha serie de edici\u00f3ns independentes en 7\". Os dous seguintes discos da banda, \"Losing Streak\" (1996) e \"Hello Rockview\" (1998), public\u00e1ronse a trav\u00e9s dunha garn discogr\u00e1fica, Capitol Records, levando a un aumento da exposici\u00f3n do grupo. O quinto \u00e1lbum de estudio, \"Anthem\" (2003), foi o seu traballo m\u00e1is exitoso comercialmente ata a data.\nNo ano 2008 a banda fundou o seu propio selo, Sleep It Off Records, e publicou o seu s\u00e9timo traballo, \"GNV FLA\". Recentemente editou os EPs \"Greetings from Less Than Jake\" (2011) e \"Seasons Greetings from Less Than Jake\" (2012). A finais do 2012 o grupo combinou \u00e1mbolos dous no \u00e1lbum \"Greetings and Salutations\"."}
{"id": "233718", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233718", "title": "O Cepegal, Coruxou, Irixoa", "text": "O Cepegal \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 14 habitantes (7 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "233719", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233719", "title": "O Ciao, Coruxou, Irixoa", "text": "O Ciao \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 3 habitantes (1 home e 2 mulleres)."}
{"id": "233720", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233720", "title": "As Congostras, Coruxou, Irixoa", "text": "As Congostras \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 3 habitantes (2 homes e 1 muller)."}
{"id": "233721", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233721", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1928", "text": "Os II Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse na cidade su\u00edza de Sankt Moritz. Segundo o COI, estas olimp\u00edadas ti\u00f1an que haberse celebrado nos Pa\u00edses Baixos, como estaba previsto logo dos Xogos Ol\u00edmpicos de Amsterdam; por\u00e9n, ao non poder cumprir cos requisitos establecidos, as cidades su\u00edzas de Davos, Engelberg e Saint-Moritz postul\u00e1ronse como candidatas, sendo finalmente elixida Saint-Moritz.\nPa\u00edses participantes.\nAtletas de 25 pa\u00edses competiron nestes segundos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno. As naci\u00f3ns que fixeron o seu deb\u00fat foron Arxentina, Estonia, Alema\u00f1a, Xap\u00f3n, Lituania, Luxemburgo, M\u00e9xico, Pa\u00edses Baixos e Roman\u00eda. "}
{"id": "233722", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233722", "title": "A Eirixa, Coruxou, Irixoa", "text": "A Eirixa \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 6 habitantes (4 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233723", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233723", "title": "A Eirixa", "text": "O top\u00f3nimo A Eirixa pode referirse a dous lugares de Galicia:"}
{"id": "233724", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233724", "title": "A Fonte Pequena, Coruxou, Irixoa", "text": "A Fonte Pequena \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 5 habitantes (3 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233725", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233725", "title": "Nocedo do Val, Nocedo do Val, Castrelo do Val", "text": " Nocedo do Val \u00e9 un lugar da parroquia de Nocedo do Val no concello ourens\u00e1n de Castrelo do Val na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 195 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 102 eran homes e 93 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 198 habitantes (101 homes e 97 mulleres).\nTop\u00f3nimo.\nO top\u00f3nimo galego \"Nocedo\" \u00e9 un fit\u00f3nimo, derivado do lat\u00edn que indica \u00e1 presenza de nogueiras."}
{"id": "233726", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233726", "title": "A G\u00e1ndara da Eirixa, Coruxou, Irixoa", "text": "A G\u00e1ndara da Eirixa \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 7 habitantes (3 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233727", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233727", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1932", "text": "Os III Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Lake Placid (Estados Unidos). Inaugur\u00e1ronse o 4 de febreiro de 1932.\nPara esta edici\u00f3n, Montreal (Canad\u00e1) foi a \u00fanica cidade candidata non estadounidense; en total present\u00e1ronse oito cidades americanas das cales Lake Placid, Bear Mountain, Yosemite Valley, Lake Tahoe, Duluth, Minneapolis e Denver eran estadounidenses.\nA organizaci\u00f3n destes xogos viuse empanada pola crise econ\u00f3mica de 1929."}
{"id": "233728", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233728", "title": "Veiga de Nostre, Parada da Serra, Castrelo do Val", "text": " Veiga de Nostre \u00e9 un lugar da parroquia de Parada da Serra no concello ourens\u00e1n de Castrelo do Val na comarca de Ver\u00edn. Segundo o INE e o IGE en 2015 ti\u00f1a 38 habitantes (20 homes e 18 mulleres), sete menos ca en 2010 (23 homes e 22 mulleres).\nPatrimonio.\nA capela da Asunci\u00f3n \u00e9 do s\u00e9culo XIX, dunha soa nave con cuberta de lousa a d\u00faas augas sobre cachoter\u00eda de xisto."}
{"id": "233729", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233729", "title": "A G\u00e1ndara do Campo, Coruxou, Irixoa", "text": "A G\u00e1ndara do Campo \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2019 ti\u00f1a 22 habitantes (12 homes e 10 mulleres)."}
{"id": "233730", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233730", "title": "Parada da Serra, Castrelo do Val", "text": "San Lucas de Parada da Serra \u00e9 unha parroquia do concello ourens\u00e1n de Castrelo do Val na comarca de Ver\u00edn. Segundo o IGE en 2015 ti\u00f1a 38 habitantes (20 homes e 18 mulleres) establecidos nunha \u00fanica entidade de poboaci\u00f3n.\nDesde o punto de vista eclesi\u00e1stico, xunto cos dous lugares da parroquia hom\u00f3nima do concello da Gudi\u00f1a, forma a parroquia eclesi\u00e1stica de Parada da Serra."}
{"id": "233731", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233731", "title": "Parada da Serra, A Gudi\u00f1a", "text": "San Lucas de Parada da Serra \u00e9 unha parroquia do concello ourens\u00e1n da Gudi\u00f1a na comarca de Viana. Segundo o IGE en 2015 ti\u00f1a 33 habitantes (21 homes e 12 mulleres) distribu\u00eddos en 2 entidades de poboaci\u00f3n.\nDesde o punto de vista eclesi\u00e1stico, xunto co lugar de Veiga de Nostre (en Parada da Serra, Castrelo do Val), forma a parroquia eclesi\u00e1stica de Parada da Serra.\nPatrimonio.\nXunto a Parada, ao p\u00e9 da cova das Choias, apareceu en 1921 o tesouro da Urdi\u00f1eira, datado no final da Idade de Bronce. Est\u00e1 composto por un brazalete e unha pulseira de ouro, xunto cun bot\u00f3n de cobre. Foi atopado pola pegureira Xosefa Gago Fern\u00e1ndez, e o cura de Parada vendeullo ao coleccionista Ricardo Blanco-Cicer\u00f3n a trav\u00e9s de C\u00e1ndido Cid Rodr\u00edguez, procurador da diocese de Ourense. O bot\u00f3n ficou no Museo Arqueol\u00f3xico de Ourense, e as d\u00faas pezas de ouro foron mercadas por \u00c1lvaro Gil Varela, e finalmente polo Museo Provincial de Lugo.\nAs pezas de ouro foron feitas coa t\u00e9cnica da cera perdida, e est\u00e1n adornadas con figuras xeom\u00e9tricas. O bot\u00f3n, segundo L\u00f3pez Cuevillas poder\u00eda interpretarse como disco solar."}
{"id": "233732", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233732", "title": "A Lamela de Abaixo, Coruxou, Irixoa", "text": "A Lamela de Abaixo \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 13 habitantes (5 homes e 8 mulleres).\nToponimia.\nO or\u00f3nimo Lamela \u00e9 un top\u00f3nimo que prov\u00e9n do lat\u00edn , e indica un lugar con lama ou lodo."}
{"id": "233733", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233733", "title": "Suicide Silence", "text": "Suicide Silence \u00e9 unha banda estadounidense de metal extremo procedente de Riverside (California). Formada no ano 2002, o grupo ten publicados tres \u00e1lbums de estudio, un EP e sete v\u00eddeos musicais. Suicide Silence est\u00e1 composto polos guitarristas Chris Garza e Mark Heylmun, o bater\u00eda Alex Lopez e o baixista Dan Kenny. Tras a morte do seu vocalista Mitch Lucker, o 1 de novembro do 2012, incorporouse ao grupo no seu sitio Hern\u00e1n \"Eddie\" Hermida."}
{"id": "233734", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233734", "title": "A Oleira de Abaixo, Coruxou, Irixoa", "text": "A Oleira de Abaixo \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 10 habitantes (5 homes e 5 mulleres)."}
{"id": "233735", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233735", "title": "A Oleira", "text": "O top\u00f3nimo A Oleira pode referirse a dous lugares de Galicia:"}
{"id": "233736", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233736", "title": "Pep\u00edn, Pep\u00edn, Castrelo do Val", "text": " Pep\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de Pep\u00edn no concello ourens\u00e1n de Castrelo do Val na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 74 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 34 eran homes e 40 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 67 habitantes (30 homes e 37 mulleres)."}
{"id": "233737", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233737", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1936", "text": "Os IV Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno, celebr\u00e1ronse en Garmisch-Partenkirchen en Baviera (Alema\u00f1a). A outra candidata para estes Xogos Ol\u00edmpicos foi a cidade de Sankt-Moritz (Su\u00edza) que xa acollera os Xogos na edici\u00f3n de 1928. A cidade alem\u00e1 foi escollida por que ese ano celebrar\u00edanse os Xogos Ol\u00edmpicos de Ver\u00e1n en Berl\u00edn."}
{"id": "233738", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233738", "title": "O Penedo, Coruxou, Irixoa", "text": "O Penedo \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 12 habitantes (6 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "233739", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233739", "title": "Pep\u00edn", "text": "O top\u00f3nimo galego Pep\u00edn pode referirse a:"}
{"id": "233740", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233740", "title": "O Pumar, Coruxou, Irixoa", "text": "O Pumar \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 3 habitantes (2 homes e 1 muller)."}
{"id": "233741", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233741", "title": "Ribas, Pep\u00edn, Castrelo do Val", "text": " Ribas \u00e9 un lugar da parroquia de Pep\u00edn no concello ourens\u00e1n de Castrelo do Val na comarca da Terra de Celanova. Ti\u00f1a 16 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 6 eran homes e 10 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 14 habitantes (5 homes e 9 mulleres)."}
{"id": "233743", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233743", "title": "A Queira, Coruxou, Irixoa", "text": "A Queira \u00e9 un lugar da parroquia de Coruxou no concello coru\u00f1\u00e9s de Irixoa, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 28 habitantes (12 homes e 16 mulleres)."}
{"id": "233744", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233744", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1940", "text": "Os V Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno deb\u00edan celebrarse no ano 1940, na cidade de Garmisch-Partenkirchen, Alema\u00f1a.\nO Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional (COI) elixiu, nun primeiro momento, a cidade de Sapporo, no Xap\u00f3n, como sede destes Xogos. Por\u00e9n, por mor da Segunda Guerra chinesa-xaponesa suspend\u00e9ronse as organizaci\u00f3ns das Olimp\u00edadas de ver\u00e1n Toquio 1940 e de Sapporo.\nO COI elixiu Sankt-Moritz como substituta. Xurdiron diferenzas entre o Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Su\u00edzo e o COI, que levaron \u00e1 renuncia da cidade \u00e1 organizaci\u00f3n dos Xogos. Garmisch-Partenkirchen, sede dos \u00faltimos Xogos Invernais, foi elixida para substitu\u00edla, pero o estoupido da segunda guerra mundial impediu a realizaci\u00f3n dos Xogos.\nSapporo organizou os Xogos de 1972, mentres que Sankt-Moritz os Xogos de 1948."}
{"id": "233745", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233745", "title": "Portocamba, Portocamba, Castrelo do Val", "text": ""}
{"id": "233746", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233746", "title": "Hard Target", "text": "Hard Target \u00e9 un filme estadounidense dirixido por John Woo que se estreou en 1993.\nSinopse.\nDous homes desapiadados, Fouchon e Van Cleaf, converteron Nova Orle\u00e1ns no seu particular couto de caza, onde organizan sinistros torneos que enfrontan \u00f3s seus asasinos con veteranos de guerra, \u00f3s que prometen 10.000 d\u00f3lares se logran sobrevivir. Dende logo, ning\u00fan dos infortunados que se atreve a probar sorte no sanguento xogo chega a cobrar o premio. As cousas cambiar\u00e1n o d\u00eda en que Chance Boudreaux (Jean Claude Van Damme) decide participar no xogo. Chance, por\u00e9n, non \u00e9 un heroe nobre e altru\u00edsta, sen\u00f3n un home solitario que soamente quere cobrar os 217 d\u00f3lares que necesita para saldar as s\u00faas d\u00e9bedas co sindicato de mari\u00f1eiros mercantes."}
{"id": "233747", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233747", "title": "Jean Claude Van Damme", "text": ""}
{"id": "233749", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233749", "title": "Jean-Claude Camille Fran\u00e7ois Van Varenberg", "text": ""}
{"id": "233751", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233751", "title": "A Espenuca, Coir\u00f3s, Coir\u00f3s", "text": "A Espenuca \u00e9 un lugar da parroquia de Coir\u00f3s no concello coru\u00f1\u00e9s de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2017 ti\u00f1a 80 habitantes (40 homes e 40 mulleres).\nA capela de Santa Baia da Espenuca est\u00e1 situada no cumio do monte da Espenuca. Data do s\u00e9culo XII e \u00e9 de estilo rom\u00e1nico. Ten campanario exento, preto do cal hai un cruceiro.\nHistoria.\nConstitu\u00edu parroquia de seu at\u00e9 1867, cando foi suprimida na reforma parroquial da diocese de Santiago dese ano \u00f3 se repartiren os seus lugares entre Coir\u00f3s e Santiago de Ois. Con todo, seguiu a aparecer nos nomencl\u00e1tores at\u00e9 o ano 1900 inclusive. Estaba formada polos lugares do Bullo, Caresma, Carret\u00edns, A Espenuca e Lousada."}
{"id": "233754", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233754", "title": "Lagariza, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "Lagariza \u00e9 un lugar da parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello lugu\u00e9s de Chantada, na comarca de Chantada. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a cinco habitantes (un home e catro mulleres)."}
{"id": "233756", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233756", "title": "Meixonfr\u00edo, Coir\u00f3s, Coir\u00f3s", "text": "Meixonfrio \u00e9 un lugar da parroquia de Coir\u00f3s no concello coru\u00f1es de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 7 habitantes (5 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233757", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233757", "title": "O Mui\u00f1ovedro, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "O Mui\u00f1ovedro \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a un habitante (un home)."}
{"id": "233758", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233758", "title": "Os Ch\u00e1s, Coir\u00f3s, Coir\u00f3s", "text": "Os Ch\u00e1s \u00e9 un lugar da parroquia de Coir\u00f3s no concello coru\u00f1es de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 88 habitantes (42 homes e 46 mulleres)."}
{"id": "233760", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233760", "title": "Portanogueira, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "Portanogueira \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 6 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 2 eran homes e 4 eran mulleres."}
{"id": "233761", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233761", "title": "Frechilla", "text": "Frechilla \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 195 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233762", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233762", "title": "Coir\u00f3s de Abaixo, Coir\u00f3s, Coir\u00f3s", "text": "Coir\u00f3s de Abaixo \u00e9 un lugar da parroquia de Coir\u00f3s no concello coru\u00f1es de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 106 habitantes (51 homes e 55 mulleres)."}
{"id": "233763", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233763", "title": "Pedrido, Nogueira de Mi\u00f1o, Chantada", "text": "Pedrido \u00e9 un lugar na parroquia de Nogueira de Mi\u00f1o, do concello de Chantada, na comarca de Chantada, pertencente a provincia de Lugo. No ano 2011 ti\u00f1a 21 habitantes segundo datos do INE e do IGE deles 11 eran homes e 10 eran mulleres."}
{"id": "233764", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233764", "title": "Coir\u00f3s de Arriba, Coir\u00f3s, Coir\u00f3s", "text": "Coir\u00f3s de Arriba \u00e9 un lugar da parroquia de Coir\u00f3s no concello coru\u00f1es de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 169 habitantes (83 homes e 86 mulleres)."}
{"id": "233765", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233765", "title": "Coir\u00f3s (hom\u00f3nimos)", "text": "O top\u00f3nimo galego Coir\u00f3s pode referirse a:"}
{"id": "233766", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233766", "title": "Colantres, Colantres, Coir\u00f3s", "text": "Colantres \u00e9 un lugar da parroquia de Colantres no concello coru\u00f1\u00e9s de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 112 habitantes (57 homes e 55 mulleres).\nCultura popular.\nNa casa de turismo rural Casa dos Noche, gr\u00e1vase a serie de Televisi\u00f3n de Galicia \"Casa Manola\"."}
{"id": "233768", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233768", "title": "Colantres", "text": "O top\u00f3nimo Colantres pode referirse a:"}
{"id": "233772", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233772", "title": "Mende, Colantres, Coir\u00f3s", "text": "Mende \u00e9 un lugar da parroquia de Colantres no concello coru\u00f1\u00e9s de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 2 habitantes (1 home e 1 muller)."}
{"id": "233773", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233773", "title": "Queir\u00eds, Colantres, Coir\u00f3s", "text": "Queir\u00eds \u00e9 un lugar da parroquia de Colantres no concello coru\u00f1\u00e9s de Coir\u00f3s, na comarca de Betanzos. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 173 habitantes (85 homes e 88 mulleres)."}
{"id": "233774", "revid": "29029", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233774", "title": "Queir\u00eds", "text": "O top\u00f3nimo Queir\u00eds pode referirse a dous lugares de Galicia:"}
{"id": "233786", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233786", "title": "Reyssouze", "text": "Reyssouze \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233787", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233787", "title": "Rignieux-le-Franc", "text": "Rignieux-le-Franc \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233788", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233788", "title": "Romans, Ain", "text": "Romans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233789", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233789", "title": "Rossillon", "text": "Rossillon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2007 a poboaci\u00f3n de Rossillon era de 147 persoas. Hab\u00eda 64 familias das cales 24 eran unipersonais (16 homes vivindo s\u00f3s e 8 mulleres vivindo soas), 20 parellas sen fillos, 12 parellas con fillos e 8 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233790", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233790", "title": "Ruffieu", "text": "Ruffieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233791", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233791", "title": "Saint-Alban, Ain", "text": "Saint-Alban \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233792", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233792", "title": "Saint-Andr\u00e9-de-B\u00e2g\u00e9", "text": "Saint-Andr\u00e9-de-B\u00e2g\u00e9 \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233793", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233793", "title": "Saint-Andr\u00e9-de-Corcy", "text": "Saint-Andr\u00e9-de-Corcy \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233794", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233794", "title": "Saint-Andr\u00e9-d'Huiriat", "text": "Saint-Andr\u00e9-d'Huiriat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233795", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233795", "title": "Saint-Andr\u00e9-le-Bouchoux", "text": "Saint-Andr\u00e9-le-Bouchoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233796", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233796", "title": "Saint-Andr\u00e9-sur-Vieux-Jonc", "text": "Saint-Andr\u00e9-sur-Vieux-Jonc \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233797", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233797", "title": "Saint-B\u00e9nigne", "text": "Saint-B\u00e9nigne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233798", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233798", "title": "Saint-Beno\u00eet, Ain", "text": "Saint-Beno\u00eet \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233799", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233799", "title": "Saint-Bernard, Ain", "text": "Saint-Bernard \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233800", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233800", "title": "Saint-Bois", "text": "Saint-Bois \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233801", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233801", "title": "Saint-Champ", "text": "Saint-Champ \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233802", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233802", "title": "Saint-Cyr-sur-Menthon", "text": "Saint-Cyr-sur-Menthon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233803", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233803", "title": "Saint-Denis-en-Bugey", "text": "Saint-Denis-en-Bugey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233804", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233804", "title": "Saint-Denis-l\u00e8s-Bourg", "text": "Saint-Denis-l\u00e8s-Bourg \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233805", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233805", "title": "Saint-Didier-d'Aussiat", "text": "Saint-Didier-d'Aussiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233806", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233806", "title": "Saint-Didier-de-Formans", "text": "Saint-Didier-de-Formans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233807", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233807", "title": "Armida (Rossini)", "text": "Armida \u00e9 unha \u00f3pera seria en tres actos con m\u00fasica de Gioachino Rossini e libreto en italiano de Giovanni Schmidt baseado en \"Gerusalemme Liberata\" (1575), de Torquato Tasso. Foi estreada no Teatro San Carlo de N\u00e1poles o 11 de novembro de 1817.\nHistoria.\n\"Armida\" foi representada por primeira vez no Teatro San Carlo de N\u00e1poles o 11 de novembro de 1817. Isabella Colbran foi a encargada de cantar o papel principal, que \u00e9 un dos m\u00e1is longos e esixentes escritos por Rossini, con pasaxes dif\u00edciles de coloratura ao longo de toda a \u00f3pera. O exemplo m\u00e1is notable p\u00f3dese atopar en \"D'amore al dolce impero\", no segundo acto, nos duettos entre Armida e Rinaldo, e en partes do acto final. A \u00f3pera tivo un escaso \u00e9xito na s\u00faa estrea, debido \u00e1 m\u00fasica considerada \"extravagante\" para a \u00e9poca (un terzetto para tenores e o final no que Armida desata un masacre e destr\u00fae o castelo de Rinaldo).\nA primeira representaci\u00f3n moderna tivo lugar no Teatro Comunale Florence o 26 de abril de 1952, durante o Maggio Musicale Fiorentino, con Maria Callas e Francesco Albanese nos papeis principais, e Tullio Serafin como director. M\u00e1is recentemente realiz\u00e1ronse representaci\u00f3ns en Aix-en-Provence en 1988, con June Anderson, Rockwell Blake, Ra\u00fal Gim\u00e9nez, baixo a batuta de Gianfranco Masini, e no Rossini Opera Festival en 1993, con Ren\u00e9e Fleming e Gregory Kunde, baixo a batuta de Daniele Gatti. A estrea no Metropolitan Opera tivo lugar o 12 de abril de 2010, con Ren\u00e9e Fleming encarnando a Armida.\nOs papeis principais, a pesar de que a \u00f3pera non \u00e9 moi representada, foron encarnados por prestixiosas sopranos como Cristina Deutekom, Katia Ricciarelli, Ren\u00e9e Fleming, Cecilia Gasdia, ou June Anderson no papel de Armida, ao igual que no caso do papel de Rinaldo, encarnado por tenores do talle de Rockwell Blake, Gregory Kunde, ou Chris Merritt.\nEsta \u00f3pera \u00e9 moi pouco representada, aparecendo nas estat\u00edsticas de Operabase con tan s\u00f3 d\u00faas representaci\u00f3ns no per\u00edodo 2005-2010.\nArgumento.\nActo I.\nGoffredo, comandante das forzas cristi\u00e1ns, consola e reanima aos soldados francos, que est\u00e1n de duelo pola recente morte do seu l\u00edder. Unha nobre aparece e se presenta como a rexenta dos damascenos. Declara que o seu trono foi usurpado polo seu t\u00edo Idraote, e pide axuda e protecci\u00f3n. En realidade a muller \u00e9 a feiticeira Armida e est\u00e1 asociada con Idraote, que a acompa\u00f1a disfrazado. O seu plan \u00e9 debilitar \u00e1s forzas cruzadas escravizando a alg\u00fans dos seus mellores soldados. Os homes, que quedan fascinados pola s\u00faa beleza, convencen a Goffredo para que a axude. Goffredo decide que os francos deben elixir un novo l\u00edder, quen escoller\u00e1 a dez homes para acompa\u00f1ala. Eles escollen a Rinaldo, un dos seus mellores soldados, espertando os celos doutro cruzado, Gernando (\"Non soffrir\u00f2 l'offesa\"). Armida e Rinaldo xa se encontraran noutra ocasi\u00f3n, e ela est\u00e1 secretamente namorada del. Agora ela enfrontase a el e lle lembra como lle salvou a vida nese momento. Cando ela o acusa de ingratitude el admite que est\u00e1 namorado dela (D\u00fao: \"Amor... possente nome!\"). Gernando veos xuntos e increpa a Rinaldo, acus\u00e1ndoo de ser un sedutor fronte aos demais homes. B\u00e1tense en duelo e Rinaldo mata a Gernando. Horrorizado polo que ten feito, escapa con Armida antes de que Goffredo poida castigalo.\nActo II.\nAstarotte, unha das princesas do inferno,ten tra\u00eddo ao bosque a un grupo de demos para axudar a Armida. Ela chega con Rinaldo, que est\u00e1 completamente encantado por ela (D\u00fao: \"Dove son io!\"). Mesmo cando ela lle explica o plan que ten concibido con Idraote, el non se rebela na s\u00faa contra. Marabillado, Rinaldo ve como Armida converte o bosque nun pazo de praceres. Armida medita sobre o poder do amor (\"D\u2019Amore al dolce impero\") e lle ofrece diversi\u00f3n a Rinaldo cunha pantomima sobre un guerreiro seducido por un grupo de ninfas. Rinaldo, que perdeu todo o sentido do honor militar, entr\u00e9gase aos encantos de Armida.\nActo III.\nDous dos antigos camaradas de Rinaldo, Ubaldo e Carlo, foron enviados para rescatalo. Cando chegan aos xard\u00edns encantados de Armida, quedan abraiados pola s\u00faa beleza, a pesar de que saben de que todo \u00e9 unha ilusi\u00f3n. Coa axuda dunha vara m\u00e1xica de ouro, prot\u00e9xense das ninfas que tratan de seducilos, e ag\u00f3chanse cando aparecen Rinaldo e Armida. Rinaldo a\u00ednda est\u00e1 cativado pola feiticeira, mais cando se queda a soas, Ubaldo e Carlo o enfrontan. Cando lle mostran o seu reflexo nun escudo adamantino descobre horrorizado que non reco\u00f1ece ao honorable guerreiro que foi algunha vez (Tr\u00edo: \"In quale aspetto imbelle\"). A\u00ednda desgarrado polo seu amor por Armida, Rinaldo roga por forzas e marcha cos seus compa\u00f1eiros. Armida invoca os poderes do inferno para recuperar ao seu amado, mais todo \u00e9 in\u00fatil. Armida sae en busca dos homes.\nArmida consegue alcanzalos antes de que embarquen e p\u00eddelle a Rinaldo que non a abandone, e mesmo se ofrece a acompa\u00f1alo na guerra. Ubaldo e Carlo conte\u00f1en a Rinaldo, tratando de darlle forzas e finalmente apart\u00e1ndoo do seu poder. Armida deb\u00e1tese entre o amor e o desexo de vinganza (\"Dove son io!... Fugg\u00ec!\"). Ela decide vingarse, destr\u00fae o pazo e marcha enfurecida.\nInstrumentaci\u00f3n.\nLa partitura de Rossini require do emprego de:"}
{"id": "233808", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233808", "title": "Saint-Didier-sur-Chalaronne", "text": "Saint-Didier-sur-Chalaronne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nForma parte da aglomeraci\u00f3n urbana de Thoissey. Dase a circunstancia peculiar de que a s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 maior que a da propia Thoissey."}
{"id": "233809", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233809", "title": "Sainte-Croix, Ain", "text": "Sainte-Croix \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233810", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233810", "title": "Sainte-Euph\u00e9mie", "text": "Sainte-Euph\u00e9mie \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233811", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233811", "title": "Sainte-Julie, Ain", "text": "Sainte-Julie \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233812", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233812", "title": "Saint-\u00c9loi, Ain", "text": "Saint-\u00c9loi \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233813", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233813", "title": "Sainte-Olive", "text": "Sainte-Olive \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233814", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233814", "title": "Saint-\u00c9tienne-du-Bois, Ain", "text": "Saint-\u00c9tienne-du-Bois \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233815", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233815", "title": "Saint-\u00c9tienne-sur-Chalaronne", "text": "Saint-\u00c9tienne-sur-Chalaronne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233816", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233816", "title": "Saint-\u00c9tienne-sur-Reyssouze", "text": "Saint-\u00c9tienne-sur-Reyssouze \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233817", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233817", "title": "Saint-Genis-Pouilly", "text": "Saint-Genis-Pouilly (co\u00f1ecida localmente como Saint-Genis) \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes, lindeira con Toiry, Pr\u00e9vessin-Mo\u00ebns e o cant\u00f3n de Xenebra (Su\u00edza).\nA s\u00faa proximidade coa fronteira su\u00edza (e coa propia Xenebra, uns 9\u00a0km), e que parte do CERN estea situado en solo de Saint-Genis-Pouilly e \u00e1reas lindeiras, fai que sexa un lugar no que comunmente habitan persoas que traballan \u00f3 outro lado da fronteira, moitos deles no CERN ou nas Naci\u00f3ns Unidas (Sede de Xenebra).\nPor este motivo, pola falta de oferta de vivenda de Xenebra e os seus elevados prezos, e trala adhesi\u00f3n de Su\u00edza \u00f3 Acordo de Schengen, Saint-Genis sufriu un espectacular crecemento durante a d\u00e9cada do 2000, sendo unha vila en constante expansi\u00f3n e incremento do prezo da vivenda.\nAntes da decisi\u00f3n por referendo de pechar as fronteiras por parte de Su\u00edza, o servizo de Transportes P\u00fablicos de Xenebra (TPG) e a administraci\u00f3n de Saint-Genis ti\u00f1an acordado prolongar a li\u00f1a de tranv\u00eda de Xenebra, que conectar\u00eda a vila francesa coa cidade su\u00edza. Trala decisi\u00f3n de pechar as fronteiras, ese acordo quedou suspendido e probablemente o proxecto sexa cancelado antes de ter comezado.\nTam\u00e9n se prev\u00e9 que o prezo das vivendas de Saint-Genis deixe de incrementarse e, incluso, decaia."}
{"id": "233818", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233818", "title": "Saint-Genis-sur-Menthon", "text": "Saint-Genis-sur-Menthon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2007, a poboaci\u00f3n de Saint-Genis-sur-Menthon era de 395 persoas. Hab\u00eda 148 familias, das cales 44 eran unipersonais (16 homes vivindo s\u00f3s e 28 mulleres vivindo soas), 44 parellas sen fillos, 56 parellas con fillos e 4 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233819", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233819", "title": "Saint-Georges-sur-Renon", "text": "Saint-Georges-sur-Renon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233820", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233820", "title": "Saint-Germain-de-Joux", "text": "Saint-Germain-de-Joux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233821", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233821", "title": "Saint-Germain-les-Paroisses", "text": "Saint-Germain-les-Paroisses \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nXeograf\u00eda.\nSaint-Germain-les-Paroisses agrupa a seis aldeas das marxes occidentais da conca de Belley: Appregnin, Brognin, Cessieu, Essieu, Meyrieu e Trappon.\nSit\u00faase sobre unha meseta calc\u00e1rea a unha altitude duns 400 msnm, ao p\u00e9 do Molard de Don (1219 msms) e da Croix de la Roche (1008 msms).\nLugares de interese.\nCastelo de Beauretour, en rui\u00f1as, do s\u00e9culo XII"}
{"id": "233822", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233822", "title": "Saint-Germain-sur-Renon", "text": "Saint-Germain-sur-Renon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233823", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233823", "title": "Saint-Jean-de-Gonville", "text": "Saint-Jean-de-Gonville \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233824", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233824", "title": "Saint-Jean-de-Niost", "text": "Saint-Jean-de-Niost \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233825", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233825", "title": "Saint-Jean-de-Thurigneux", "text": "Saint-Jean-de-Thurigneux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233826", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233826", "title": "Saint-Jean-le-Vieux, Ain", "text": "Saint-Jean-le-Vieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233827", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233827", "title": "Saint-Jean-sur-Reyssouze", "text": "Saint-Jean-sur-Reyssouze \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233828", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233828", "title": "Saint-Jean-sur-Veyle", "text": "Saint-Jean-sur-Veyle \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233829", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233829", "title": "Saint-Julien-sur-Reyssouze", "text": "Saint-Julien-sur-Reyssouze \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233830", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233830", "title": "Saint-Julien-sur-Veyle", "text": "Saint-Julien-sur-Veyle \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233831", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233831", "title": "Saint-Just, Ain", "text": "Saint-Just \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2007, a poboaci\u00f3n de Saint-Just era de 883 persoas. Hab\u00eda 324 familias, das cales 68 eran unipersonais (32 homes vivindo s\u00f3s e 36 mulleres vivindo soas), 100 parellas sen fillos, 124 parellas con fillos e 32 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;\nFogares.\nNo 2007 hab\u00eda 335 fogares, sendo 322 o principal da familia, 4 segundas residencies e 9 desocupados. 290 eran casas e 45 eran apartamentos. Dos 322 fogares principais, 253 estaban ocupados polos seus propietarios, 64 estaban alugados e 5 estaban cedidos de balde."}
{"id": "233832", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233832", "title": "Saint-Laurent-sur-Sa\u00f4ne", "text": "Saint-Laurent-sur-Sa\u00f4ne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nXeograf\u00eda.\nSaint-Laurent-sur-Sa\u00f4ne ocupa unha illa no r\u00edo Saona fronte a M\u00e2con. \u00c9 a comuna de menor superficie do departamento de Ain."}
{"id": "233833", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233833", "title": "Saint-Maurice-de-Gourdans", "text": "Saint-Maurice-de-Gourdans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233834", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233834", "title": "Saint-Maurice-de-Beynost", "text": "Saint-Maurice-de-Beynost \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPertence \u00e1 aglomeraci\u00f3n urbana de Li\u00f3n."}
{"id": "233835", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233835", "title": "Saint-Martin-le-Ch\u00e2tel", "text": "Saint-Martin-le-Ch\u00e2tel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233836", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233836", "title": "Saint-Martin-du-Mont, Ain", "text": "Saint-Martin-du-Mont \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233837", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233837", "title": "Saint-Martin-du-Fr\u00eane", "text": "Saint-Martin-du-Fr\u00eane \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233838", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233838", "title": "Saint-Martin-de-Bavel", "text": "Saint-Martin-de-Bavel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233839", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233839", "title": "Saint-Marcel, Ain", "text": "Saint-Marcel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nEn 2007, a poboaci\u00f3n de Saint-Marcel era de 1.202 persoas. Hab\u00eda 396 familias das cales 72 eran unipersonais (24 homes vivindo s\u00f3s e 48 mulleres vivindo soas), 84 parellas sen fillos, 220 parellas con fillos e 20 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233840", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233840", "title": "Saint-Maurice-de-R\u00e9mens", "text": "Saint-Maurice-de-R\u00e9mens \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233841", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233841", "title": "Saint-Nizier-le-Bouchoux", "text": "Saint-Nizier-le-Bouchoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nNo 2007 a poboaci\u00f3n de Saint-Nizier-le-Bouchoux era de 749 persoas. Hab\u00eda 286 familias das cales 76 eran unipersonais (38 homes vivindo s\u00f3s e 38 mulleres vivindo soas), 101 parellas sen fillos, 101 parellas con fillos e 8 familias monoparentais con fillos.\nA poboaci\u00f3n evolucionou segundo o seguinte gr\u00e1fico:\n\"Habitantes censados\"\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "233842", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233842", "title": "Saint-Nizier-le-D\u00e9sert", "text": "Saint-Nizier-le-D\u00e9sert \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233843", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233843", "title": "Saint-Paul-de-Varax", "text": "Saint-Paul-de-Varax \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233844", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233844", "title": "Saint-Rambert-en-Bugey", "text": "Saint-Rambert-en-Bugey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233845", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233845", "title": "Saint-R\u00e9my, Ain", "text": "Saint-R\u00e9my \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233846", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233846", "title": "Saint-Sorlin-en-Bugey", "text": "Saint-Sorlin-en-Bugey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233847", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233847", "title": "Saint-Sulpice, Ain", "text": "Saint-Sulpice \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233848", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233848", "title": "Saint-Trivier-de-Courtes", "text": "Saint-Trivier-de-Courtes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233849", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233849", "title": "Saint-Trivier-sur-Moignans", "text": "Saint-Trivier-sur-Moignans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233850", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233850", "title": "Saint-Vulbas", "text": "Saint-Vulbas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233851", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233851", "title": "Samognat", "text": "Samognat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233852", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233852", "title": "Salavre", "text": "Salavre \u00e9 unha comuna francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes. Forma parte do cant\u00f3n de Saint-\u00c9tienne-du-Bois e da mancomunidade de Bassin de Bourg-en-Bresse.\nSalavre est\u00e1 situado no Revermont, a uns 15\u00a0km \u00f3 norte de Bourg-en-Bresse, preto de 40 quil\u00f3metros \u00f3 sur de Lons-le-Saunier e na beira do Departamento de Jura. A comuna consta da vila e de 4 aldeas: Dingier, Capettes, Cleyriat e St R\u00e9my du Mont. O \u00faltimo censo o 1 de xaneiro de 2012 di que a comuna alberga 292 habitantes. O municipio abrangue 777 hect\u00e1reas e est\u00e1 situado a unha altitude media de 212 metros ."}
{"id": "233853", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233853", "title": "Sandrans", "text": "Sandrans \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233855", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233855", "title": "Sauverny", "text": "Sauverny \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233856", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233856", "title": "Savigneux, Ain", "text": "Savigneux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233857", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233857", "title": "S\u00e9gny", "text": "S\u00e9gny \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233858", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233858", "title": "Seillonnaz", "text": "Seillonnaz \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233859", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233859", "title": "Sergy, Ain", "text": "Sergy \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233860", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233860", "title": "Sermoyer", "text": "Sermoyer \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233861", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233861", "title": "Serri\u00e8res-de-Briord", "text": "Serri\u00e8res-de-Briord \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233862", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233862", "title": "Serri\u00e8res-sur-Ain", "text": "Serri\u00e8res-sur-Ain \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233863", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233863", "title": "ESRO 2B", "text": "ESRO 2B (\"European Space Research Organization 2B\"), tam\u00e9n co\u00f1ecido como IRIS (\"International Radiation Investigation Satellite\") e mencionado \u00e1s veces simplemente como ESRO 2, foi un sat\u00e9lite artificial europeo lanzado o 17 de maio de 1968 mediante un foguete Scout B desde a Base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nESRO 2B foi un dos membros do conxunto de sat\u00e9lites ESRO adicados a facer investigaci\u00f3ns cient\u00edficas. A misi\u00f3n do sat\u00e9lite consistiu en facer observaci\u00f3ns do Sol e estudar os raios c\u00f3smicos, continuando as observaci\u00f3ns feitas polo sat\u00e9lite OSO D da NASA, lanzado o ano anterior. O experimento de part\u00edculas foi dese\u00f1ado para continuar as medici\u00f3ns iniciadas polo sat\u00e9lite Ariel 1, do Reino Unido. ESRO 2B estabiliz\u00e1base mediante xiro, a 40 r.p.m., e completou 16.282 voltas \u00e1 Terra antes de reentrar na atmosfera o 8 de maio de 1971, sobre as 3:00 UT. O sat\u00e9lite funcionou sen problemas ata o 10 de decembro de 1968, en que fallou a grabadora de datos, disminu\u00edndo nun 80% o retorno de datos. ESRO 2B foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 1090\u00a0km de apoxeo e 330\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 97,2 graos e un per\u00edodo de 98,9 minutos.\nInstrumentos.\nESRO 2B levaba a bordo os seguintes instrumentos:\nMonitor de fluxo de part\u00edculas enerx\u00e9ticas.\nEste experimento foi dese\u00f1ado para medir o fluxo de part\u00edculas enerx\u00e9ticas na veci\u00f1anza da Terra mediante dous tubos Geiger est\u00e1ndar (modelos Anton 320 e Anton 112). Os detectores proporcionaron datos sobre os raios c\u00f3smicos e os cintos de radiaci\u00f3n para comparalos cos datos obtidos cos instrumentos doutros sat\u00e9lites. O tubo modelo Anton 112 foi usado para estudar os fluxos de part\u00edculas por debaixo da rexi\u00f3n de m\u00e1ximo atrapamento do cinto interior. O detector Anton 302 traballaba no rango de enerx\u00edas de ata 3 MeV para electr\u00f3ns e de ata 20 MeV no caso de prot\u00f3ns, e o Anton 112 no rango de ata 1 MeV para electr\u00f3ns e de 15 MeV para prot\u00f3ns. O \u00e1ngulo de visi\u00f3n do Anton 302 con respecto do eixo de rotaci\u00f3n do sat\u00e9lite era de 90 graos. O experimento funcionou sen problemas durante a misi\u00f3n, excepto algunha dificultades menores atopadas entre xullo e setembro de 1968. O investigador principal do instrumento foi o profesor Harry Elliot.\nDetector de prot\u00f3ns solares e do cinto de Van Allen.\nFoi dese\u00f1ado para medir o fluxo de prot\u00f3ns na veci\u00f1anza terrestre no rango de enerx\u00eda entre 2 e 100 MeV mediante un telescopio formado por catro dispositivos de estado s\u00f3lido separados por pequenas cantidades de material absorbente e recubertos por un material de blindaxe nun dos extremos. Os datos foron obtidos nos rangos espectrais e de intensidade t\u00edpicos das diferentes poboaci\u00f3ns de part\u00edculas distantes: raios c\u00f3smicos gal\u00e1cticos, part\u00edculas de erupci\u00f3ns solares e radiaci\u00f3n atrapada no cinto de Van Allen. Tam\u00e9n serviu para medir como var\u00eda a poboaci\u00f3n de part\u00edculas segundo a actividade xeomagn\u00e9tica. Amais, o detector era capaz de detectar part\u00edculas alfa no rango entre 5 e 70 MeV (a maior parte de orixe solar) en dous canais de enerx\u00eda, e prot\u00f3ns entre 1 e 100 MeV en cinco canais usando t\u00e9cnicas de coincidencia-anticoincidencia. Un im\u00e1n desviaba os electr\u00f3ns con enerx\u00edas menores a 200 KeV. O detector estaba ali\u00f1ado de tal modo que apuntaba perpendicularmente \u00f3 eixo de rotaci\u00f3n do sat\u00e9lite. O investigador principal do instrumento foi o profesor Harry Elliot.\nDetector de prot\u00f3ns e part\u00edculas alfa solares e gal\u00e1cticos.\nO experimento med\u00eda a dependencia temporal do fluxo de prot\u00f3ns e part\u00edculas alfa coa mesma rixidez magn\u00e9tica emitidos polo Sol durante eventos enerx\u00e9ticos. O detector estaba formado por un telescopio composto por dous centeleadores, dous contadores proporcionais e un contador Cerenkov. O \u00e1ngulo de visi\u00f3n do detector con respecto do eixo de rotaci\u00f3n da nave era de 90 graos. O investigador principal do instrumento foi o profesor Harry Elliot.\nDetector de raios c\u00f3smicos primarios e electr\u00f3ns.\nMed\u00eda o fluxo e distribuci\u00f3n de enerx\u00eda dos raios c\u00f3smicos primarios e electr\u00f3ns no rango de enerx\u00eda entre 1 e 5 GeV para contrastar as diversas teor\u00edas sobre a orixe e aceleraci\u00f3n dos raios c\u00f3smicos e para estimar a forza do campo magn\u00e9tico gal\u00e1ctico. O detector estaba formado por un contador Cerenkov de gas e un multiplicador en cascada rodeados dunha blindaxe de chumbo para distinguir electr\u00f3ns e prot\u00f3ns. Tam\u00e9n med\u00edu o fluxo de prot\u00f3ns con enerx\u00edas de 300 MeV e 20 GeV. O investigador principal do instrumento foi o profesor Philip L. Marsden.\nDetector de raios X solares duros.\nO experimento usaba cinco contadores proporcionais para medir o fluxo e espectro dos raios X solares duros na banda entre 1 e 20 \u00e1ngstroms. O investigador principal do instrumento foi E. A. Stewardson.\nDetector de raios X solares suaves.\nO experimento estaba formado por dous contadores proporcionais con vent\u00e1s de mylar que rexistraban o fluxo de raios X solares en d\u00faas bandas entre 40 e 70 \u00e1ngstroms. O investigador principal do instrumento foi o profesor Cornelis de Jager.\nDetector e espectr\u00f3metro de fluxo e enerx\u00eda de raios c\u00f3smicos solares e gal\u00e1cticos.\nO experimento med\u00edu o fluxo e distribuci\u00f3n de enerx\u00eda dos prot\u00f3ns entre 35 MeV e 1 GeV e das part\u00edculas alfa entre 140 MeV e 1,20 GeV, as\u00ed como o fluxo de n\u00facleos de litio, berilio e boro relativistas. O detector estaba formado por tres detectores de estado s\u00f3lido, dous dos cales eran discos que formaban un telescopio mentres que o terceiro era unha caixa aberta usado en anticoincidencia para eliminar fen\u00f3menos de cascada. O investigador principal do instrumento foi o doutor Jacques Labeyrie."}
{"id": "233864", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233864", "title": "ESRO 2", "text": ""}
{"id": "233865", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233865", "title": "Servas, Ain", "text": "Servas \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233866", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233866", "title": "Servignat", "text": "Servignat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de Auvernia-R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233867", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233867", "title": "Seyssel, Ain", "text": "Seyssel \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nForma parte da aglomeraci\u00f3n urbana de Seyssel, Alta Savoia."}
{"id": "233868", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233868", "title": "Simandre-sur-Suran", "text": "Simandre-sur-Suran \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233869", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233869", "title": "Iris 1", "text": ""}
{"id": "233870", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233870", "title": "Iris 2", "text": ""}
{"id": "233871", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233871", "title": "Iris (sat\u00e9lite)", "text": ""}
{"id": "233872", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233872", "title": "Songieu", "text": "Songieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233873", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233873", "title": "Sonthonnax-la-Montagne", "text": "Sonthonnax-la-Montagne \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes no distrito de Nantua e cant\u00f3n de Izernore."}
{"id": "233874", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233874", "title": "Souclin", "text": "Souclin \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233875", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233875", "title": "Sulignat", "text": "Sulignat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233876", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233876", "title": "Surjoux", "text": "Surjoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233877", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233877", "title": "Sutrieu", "text": "Sutrieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233878", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233878", "title": "Talissieu", "text": "Talissieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233879", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233879", "title": "Tenay", "text": "Tenay \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nA cidade chegou a contar con m\u00e1is de 5.000 habitantes. Deshabitouse pola crise da industria t\u00e9xtil que levou \u00f3 peche das f\u00e1bricas, as \u00faltimas nos anos 80."}
{"id": "233880", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233880", "title": "Th\u00e9zillieu", "text": "Th\u00e9zillieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233881", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233881", "title": "Thil, Ain", "text": "Thil \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233882", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233882", "title": "Thoiry, Ain", "text": "Thoiry \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233883", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233883", "title": "Thoissey", "text": "Thoissey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.\nDemograf\u00eda.\nForma con Saint-Didier-sur-Chalaronne a aglomeraci\u00f3n urbana de Thoissey. Ten a peculiaridade de que a\u00ednda que o nome ach\u00e9gao Thoissey, Saint-Didier ten a maior\u00eda da poboaci\u00f3n e da superficie. A \u00e1rea da aglomeraci\u00f3n \u00e9 de 26,32\u00a0km\u00b2 e a s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 3.617 persoas (censo de 1999)."}
{"id": "233884", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233884", "title": "Torcieu", "text": "Torcieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233885", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233885", "title": "Tossiat", "text": "Tossiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233886", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233886", "title": "Toussieux", "text": "Toussieux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233887", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233887", "title": "Tramoyes", "text": "Tramoyes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233888", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233888", "title": "La Trancli\u00e8re", "text": "La Trancli\u00e8re \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233889", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233889", "title": "Treffort-Cuisiat", "text": "Treffort-Cuisiat \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233890", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233890", "title": "Tr\u00e9voux", "text": "Tr\u00e9voux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233891", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233891", "title": "Valeins", "text": "Valeins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233892", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233892", "title": "Vandeins", "text": "Vandeins \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233893", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233893", "title": "Varambon", "text": "Varambon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233894", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233894", "title": "Vaux-en-Bugey", "text": "Vaux-en-Bugey \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233895", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233895", "title": "Verjon", "text": "Verjon \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233896", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233896", "title": "Vernoux", "text": "Vernoux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233897", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233897", "title": "Versailleux", "text": "Versailleux \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233898", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233898", "title": "Versonnex, Ain", "text": "Versonnex \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233899", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233899", "title": "Vesancy", "text": "Vesancy \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233900", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233900", "title": "Vescours", "text": "Vescours \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233901", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233901", "title": "V\u00e9sines", "text": "V\u00e9sines \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233902", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233902", "title": "Vieu", "text": "Vieu \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233903", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233903", "title": "Vieu-d'Izenave", "text": "Vieu-d'Izenave \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233904", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233904", "title": "Villars-les-Dombes", "text": "Villars-les-Dombes \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233905", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233905", "title": "Villebois", "text": "Villebois \u00e9 unha vila francesa do departamento do Ain, na rexi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes."}
{"id": "233907", "revid": "624", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233907", "title": "Sancho o Craso", "text": ""}
{"id": "233908", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233908", "title": "Astariz, Astariz, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Astariz \u00e9 un lugar da parroquia de Astariz no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 63 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 32 eran homes e 21 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 64 habitantes (33 homes e 31 mulleres)."}
{"id": "233910", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233910", "title": "Bon Iver", "text": "Bon Iver \u00e9 unha banda estadounidense de indie folk fundada no ano 2007 polo cantante e compositor Justin Vernon. O grupo est\u00e1 tam\u00e9n formada por Michael Noyce, Sean Carey e Matthew McCaughan. Vernon publicou o \u00e1lbum de estrea de Bon Iver, \"For Emma, Forever Ago\", de en xullo do 2007. A meirande parte dese disco foi gravado nos tres meses que Vernon pasou nunha cabana no noroeste de Wisconsin. Bon Iver ga\u00f1ou no 2012 os Grammy ao mellor artista novel e ao mellor \u00e1lbum de m\u00fasica alternativa polo seu traballo \"Bon Iver, Bon Iver\". O nome de Bon Iver deriva da frase francesa \"bon hiver\", que significa \"bo inverno\", tomada dun sa\u00fado na serie \"Northern Exposure\"."}
{"id": "233912", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233912", "title": "Astariz", "text": "O top\u00f3nimo Astariz pode referirse a:"}
{"id": "233913", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233913", "title": "Troncoso, Astariz, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Troncoso \u00e9 un lugar da parroquia de Astariz no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 46 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 25 eran homes e 21 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 44 habitantes (24 homes e 20 mulleres)."}
{"id": "233914", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233914", "title": "Troncoso", "text": "O top\u00f3nimo galego Troncoso pode referirse a:\nAdemais, como apelido pode referirse a:"}
{"id": "233915", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233915", "title": "Barral, Barral, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Barral \u00e9 un lugar da parroquia de Barral no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 178 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 87 eran homes e 91 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 177 habitantes (84 homes e 93 mulleres)."}
{"id": "233916", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233916", "title": "Foxo, Barral, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Foxo \u00e9 un lugar da parroquia de Barral no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Segundoo INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a oito habitantes (tres homes e cinco mulleres), un menos ca en 2010 (catro homes e cinco mulleres)."}
{"id": "233918", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233918", "title": "Noallo de Abaixo, Barral, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Noallo de Abaixo \u00e9 un lugar da parroquia de Barral no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 32 habitantes (17 homes e 15 mulleres), cinco menos ca en 2010 (19 homes e 18 mulleres)."}
{"id": "233919", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233919", "title": "Noallo", "text": "O top\u00f3nimo galego Noallo pode referirse a:"}
{"id": "233920", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233920", "title": "Noallo de Arriba, Barral, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Noallo de Arriba \u00e9 un lugar da parroquia de Barral no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 13 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 6 eran homes e 7 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 11 habitantes (4 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "233921", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233921", "title": "Paradela, Barral, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Paradela \u00e9 un lugar da parroquia de Barral no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 49 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 20 eran homes e 29 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 44 habitantes (18 homes e 26 mulleres)."}
{"id": "233922", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233922", "title": "Noval, Esteiro, Cedeira", "text": "Noval \u00e9 un lugar da parroquia de Esteiro no concello coru\u00f1\u00e9s de Cedeira, na comarca de Ferrol. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 3 habitantes (2 homes e 1 muller)."}
{"id": "233923", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233923", "title": "Freixido, Pi\u00f1eiro, Cedeira", "text": "Freixido \u00e9 un lugar da parroquia de Pi\u00f1eiro no concello coru\u00f1\u00e9s de Cedeira, na comarca de Ferrol. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 2 habitantes (2 homes)."}
{"id": "233924", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233924", "title": "A Carixa", "text": "O top\u00f3nimo galego A Carixa pode referirse a:"}
{"id": "233925", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233925", "title": "O Coto, R\u00e9goa, Cedeira", "text": "O Coto \u00e9 un lugar da parroquia de R\u00e9goa no concello coru\u00f1\u00e9s de Cedeira, na comarca de Ferrol. Segundo o IGE, en 2011 ti\u00f1a 4 habitantes (2 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "233926", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233926", "title": "As Corti\u00f1as, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " As Corti\u00f1as \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 75 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 34 eran homes e 41 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 80 habitantes (39 homes e 41 mulleres)."}
{"id": "233927", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233927", "title": "A Costa, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " A Costa \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 14 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 7 eran homes e 7 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 16 habitantes (9 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "233928", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233928", "title": "Nogueiredo, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Nogueiredo \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 29 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 12 eran homes e 17 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 31 habitantes (13 homes e 18 mulleres)."}
{"id": "233929", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233929", "title": "Padreiro, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Padreiro \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 8 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 4 eran homes e 4 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 8 habitantes (4 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233930", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233930", "title": "O Pazo, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " O Pazo \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 28 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 14 eran homes e 14 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 30 habitantes (14 homes e 16 mulleres)."}
{"id": "233931", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233931", "title": "A Ponte, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " A Ponte \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 13 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 8 eran homes e 5 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 13 habitantes (9 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "233932", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233932", "title": "Reigoso, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Reigoso \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 7 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 2 eran homes e 5 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 9 habitantes (3 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "233933", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233933", "title": "O Rial, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " O Rial \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a cinco habitantes (dous homes e tres mulleres), un home m\u00e1is ca en 2010."}
{"id": "233935", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233935", "title": "Santa Mar\u00eda, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Santa Mar\u00eda \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 44 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 22 eran homes e 22 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 43 habitantes (22 homes e 21 mulleres)."}
{"id": "233936", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233936", "title": "O Toledo, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " O Toledo \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a dous habitantes (un home e unha muller), a mesma cantidade ca en 2010."}
{"id": "233937", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233937", "title": "Traveso, Castrelo de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Traveso \u00e9 un lugar da parroquia de Castrelo de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 44 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 24 eran homes e 20 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 43 habitantes (25 homes e 18 mulleres)."}
{"id": "233939", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233939", "title": "Hex\u00e1podos", "text": "Os hex\u00e1podos (\"Hexapoda\") son un subfilo (ou unha superclase, segundo os autores) de artr\u00f3podos, o que m\u00e1is especies agrupa, xa que incl\u00fae aos insectos (1 mill\u00f3n de especies), as\u00ed como a varios grupos de artr\u00f3podos estreitamente relacionados con estes, como os proturos, os dipluros e os col\u00e9mbolos (unhas 9.000 especies entre os tres).\nO nome do grupo est\u00e1 formado polos elementos \"hexa-\" e \"-poda\", tirados dos gregos \u1f15\u03be\u03b1-, de \"h\u00e9x\", \"seis\", e -\u03c0o\u03b4\u03b1, \"poda\", de \u03c0\u03bf\u03cd\u03c2, \u03c0\u03bf\u03b4\u03cc\u03c2 \"po\u00fas, pod\u00f3s\", \"perna\", respectivamente, e fai referencia \u00e1 m\u00e1is distintiva das s\u00faas caracter\u00edsticas, a presenza dun t\u00f3rax consolidado con tres pares de patas, unha cantidade sensibelmente inferior \u00e1 da maior\u00eda dos artr\u00f3podos.\nCaracter\u00edsticas.\nOs hex\u00e1podos te\u00f1en unha rexionalizaci\u00f3n (tagmose) caracter\u00edstica, na que o corpo aparece dividido en tres rexi\u00f3ns ou tagmas: cabeza, t\u00f3rax e abdome.\nEspecialmente significativa \u00e9 a distinci\u00f3n de d\u00faas partes detr\u00e1s da cabeza, das cales s\u00f3 o t\u00f3rax, formado por tres segmentos, leva outros tantos pares de ap\u00e9ndices locomotores.\nO abdome est\u00e1 formado como m\u00e1ximo de once segmentos. En xeral, o abdome non leva ap\u00e9ndices, a\u00ednda que en certos grupos subsisten alg\u00fans (estilos dos dipluros, furcas dos col\u00e9mbolos).\nA respiraci\u00f3n faise a trav\u00e9s dun sistema de traqueas. A excreci\u00f3n real\u00edzase mediante os tubos de Malpighi, derivados do ectoderma.\nClasificaci\u00f3n.\nFiloxenia.\nA filoxenia e, consecuentemente, a clasificaci\u00f3n dos hex\u00e1podos foi e segue a ser controvertida. O principal problema radica basicamente na posici\u00f3n dos dipluros, xa que non parece haber d\u00fabidas sobre a monofilia do clado \"Collembola\"+\"Protura\" (denominado \u00e1s veces \"Ellipura\").\nDe considerarse que os dipluros est\u00e1n m\u00e1is relacionados con col\u00e9mbolos e proturos (cladograma A), aparece o clado \"Entognatha\", que agrupar\u00eda os hex\u00e1podos con pezas bucais parcialmente ocultas dentro da c\u00e1psula cef\u00e1lica; o seu clado irm\u00e1n ser\u00eda \"Ectognatha\", que incl\u00fae s\u00f3 aos insectos, con pezas bucais expostas.\nPor\u00e9n, hai evidencias (cercos filamentosos, ultraestrutura dos espermatozoides) de que os dipluros poden ser o grupo irm\u00e1n dos insectos (cladograma B). O clado denominaouse \"Euentomata\". O cladograma C ser\u00eda unha soluci\u00f3n de compromiso entre os cladogramas A e B, at\u00e9 que se resolvan as mencionadas incertezas:\nD\u00faas pos\u00edbeis clasificaci\u00f3ns que se desprenden do cladograma C son as seguintes:\nClasificaci\u00f3n 1:Superclase \"Hexapoda\"\nClasificaci\u00f3n 2;Superclase \"Hexapoda"}
{"id": "233940", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233940", "title": "Lof\u00f3foro", "text": "O lof\u00f3foro (do grego \u03bb\u03cc\u03c6\u03bf\u03c2 \"l\u00f3phos\", \"penacho\", \"crista\" e \u03c6\u03bf\u03c1\u03ad\u03c9 \"phor\u00e9\u014d\", \"levar\") \u00e9 o \u00f3rgano t\u00edpico dos lofoforados, un pequeno grupo de animais bilaterais celomados, posibelmente deuter\u00f3stomos.\n\u00c9 un \u00f3rgano tentaculado, unha estrutura en forma de coroa ou ferradura provista de numerosos tent\u00e1culos ciliados que rodean a boca, pero non o ano, que estes animais utilizan para capturar o alimento e como \u00f3rgano respiratorio.\nA vibraci\u00f3n dos cilios provoca unha corrente de auga que atrae as part\u00edculas suspendidas cara aos tent\u00e1culos, onde son retidas e conducidas \u00e1 boca. Este tipo de alimentaci\u00f3n co\u00f1\u00e9cese co nome de suspens\u00edvora.\nO lof\u00f3foro cont\u00e9n unha prolongaci\u00f3n do celoma, e as delgadas paredes ciliadas dos tent\u00e1culos non son s\u00f3 un eficaz sistema de alimentaci\u00f3n, sen\u00f3n que tam\u00e9n funcionan como superficie respiratoria para o intercambio de gases entre a auga e o l\u00edquido celom\u00e1tico.\nOs filos tipicamente lofoforados son os briozoos (ou ectoproctos), os braqui\u00f3podos e os foron\u00eddeos; \u00e1s veces incl\u00faese tam\u00e9n aos entoproctos, un grupo pol\u00e9mico de filiaci\u00f3n incerta."}
{"id": "233942", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233942", "title": "Fresno del R\u00edo", "text": "Fresno del R\u00edo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 196 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233943", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233943", "title": "Fr\u00f3mista", "text": "Fr\u00f3mista \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). En 2021 ti\u00f1a 777 habitantes."}
{"id": "233944", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233944", "title": "Fuentes de Nava", "text": "Fuentes de Nava \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 742 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233945", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233945", "title": "Fuentes de Valdepero", "text": "Fuentes de Valdepero \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 20 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233946", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233946", "title": "Guaza de Campos", "text": "Guaza de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 68 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233947", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233947", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1944", "text": "Os V Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno deb\u00edan celebrarse na localidade italiana\u00a0de Cortina d'Ampezzo durante o ano 1944. Por\u00e9n, os acontecementos b\u00e9licos da segunda guerra mundial impediron a s\u00faa celebraci\u00f3n ata que se retomou a competici\u00f3n en 1948.\nCortina d'Ampezzo organizar\u00eda m\u00e1is tarde os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1956."}
{"id": "233948", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233948", "title": "H\u00e9rmedes de Cerrato", "text": "H\u00e9rmedes de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 98 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233949", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233949", "title": "Herrera de Valdeca\u00f1as", "text": "Herrera de Valdeca\u00f1as \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 158 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233950", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233950", "title": "Hontoria de Cerrato", "text": "Hontoria de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 110 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233951", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233951", "title": "Hornillos de Cerrato", "text": "Hontoria de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 115 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233952", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233952", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1948", "text": "Os V Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Sankt Moritz (Su\u00edza), sendo esta a primeira vez que se repet\u00eda unha sede Ol\u00edmpica. Tras once anos de interrupci\u00f3n por mor da segunda guerra mundial, os Xogos renaceron en Su\u00edza, onde xa se celebraran os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1928."}
{"id": "233953", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233953", "title": "Husillos", "text": "Husillos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 245 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233954", "revid": "55340", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233954", "title": "Itero de la Vega", "text": "Itero de la Vega \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 184 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "233959", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233959", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1952", "text": "Os VI Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Oslo (Noruega) entre o 14 e o 25 de febreiro de 1952.\nElecci\u00f3n da sede.\nOslo foi escollida como sede dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno no congreso do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional celebrado en Estocolmo en 1947.\nFacho Ol\u00edmpico.\nFoi a primeira vez que houbo un relevo no facho ol\u00edmpico para as olimp\u00edadas de inverno. Consistiu nun percorrido de 225 km desde o pobo de Morgedal ata Oslo.\nEste percorrido foi realizado do 13 ao 15 de febreiro por 94 relevistas.\nDeportes.\nDeporte de exhibici\u00f3n:"}
{"id": "233961", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233961", "title": "Godsend", "text": "Godsend \u00e9 un filme estadounidense dirixido por Nick Hamm que se estreou no 2004.\nSinopse.\nPaul e Jessie Duncan (Greg Kinnear e Rebecca Romijn) perderon a Adam (Cameron Bright), o seu fillo de oito anos, nun tr\u00e1xico accidente. Durante os preparativos do enterro, o doutor Richard Wells (Robert De Niro) failles unha proposta incrible: clonar \u00f3 seu fillo para devolverlle a vida. O matrimonio agarda volver \u00f3 seu fillo, a pesar dos inconvenientes legais, \u00e9ticos e morais. O segredo que se lles esixe \u00e9 insignificante comparado co feito de que o seu fillo te\u00f1a outra vez a oportunidade de vivir. A parella debe ent\u00f3n trasladarse a Riverton, onde Adam ser\u00e1 clonado na impresionante cl\u00ednica de fertilidade de Wells."}
{"id": "233962", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233962", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1956", "text": "Os VII Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse na localidade italiana de Cortina d'Ampezzo entre o 26 de xaneiro e o 5 de febreiro de 1956.\nCortina d'Ampezzo xa fora seleccionada como organizadora dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1944, que non puideron celebrarse por mor da segunda guerra mundial. No proceso de selecci\u00f3n, Cortina d'Ampezzo venceu as outras tres cidades candidatas, as estadounidenses Colorado Springs e Lake Placid e \u00e1 canadense Montreal.\nForon os primeiros Xogos nos que a maior parte da financiamento veu de empresas patrocinadoras e os primeiros Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno en ser retransmitidos por televisi\u00f3n.\nFacho Ol\u00edmpico.\nO 22 de xaneiro, acendeuse o facho ol\u00edmpico en Roma, como homenaxe \u00e1 cidade por ser elixida sede dos Xogos Ol\u00edmpicos de 1960. Tras isto pasou por Venecia e o 26 de xaneiro\u00a0chegou a Cortina d'Ampezzo para a cerimonia de inauguraci\u00f3n.\nPa\u00edses participantes.\nTomaron parte nos Xogos un total de 32 naci\u00f3ns, o maior n\u00famero ata o momento. Produciuse o debut da Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que acabou ocupando a primeira posici\u00f3n no cadro de medallas. "}
{"id": "233963", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233963", "title": "El Eco de Galicia (Santiago de Compostela)", "text": "El Eco de Galicia foi un peri\u00f3dico bisemanal editado en Santiago de Compostela entre 1851 e 1852.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nApareceu o 30 de marzo de 1851 fundado por Antonio Neira de Mosquera, quen ademais era o redactor principal. O peri\u00f3dico mant\u00edvose fiel \u00e1 s\u00faa m\u00e1xima de mellorar a industria e o comercio galegos, potenciando outras iniciativas que puidesen redundar no progreso de Galicia. Tam\u00e9n realizou unha defensa de Santiago de Compostela como capital de Galicia. Publicou \"Un recordo\" de Marcial Valladares N\u00fa\u00f1ez e \"Diego e Cristobo\" de Vicente Turnes. Cesou a s\u00faa publicaci\u00f3n o 10 de marzo de 1852."}
{"id": "233968", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233968", "title": "Pleomorfismo (microbiolox\u00eda)", "text": "O pleomorfismo (do grego pleion + morphe, \"m\u00faltiples formas\"), en microbiolox\u00eda, \u00e9 a capacidade que te\u00f1en algunhas bacterias de alteraren a s\u00faa forma ou tama\u00f1o en resposta \u00e1s condici\u00f3ns ambientais. O pleomorfismo foi observado, por exemplo, nalg\u00fans membros da familia \"Deinococcaceae\". A definici\u00f3n moderna de pleomorfismo no contexto bacteriol\u00f3xico ref\u00edrese \u00e1 \"variaci\u00f3n\" de tama\u00f1o ou forma das c\u00e9lulas dunha especie (variabilidade), m\u00e1is que a un \"cambio\" de forma como se cr\u00eda previamente.\nBacterias.\nNas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o termo \"pleomorfismo\" utiliz\u00e1base para indicar a idea de que as bacterias cambiaban de forma drasticamente ou exist\u00edan en varias formas morfol\u00f3xicas ben diferenciadas. Este idea foi moi controvertida entre os microbi\u00f3logos daquel tempo, que se dividiron en d\u00faas escolas: os monomorfistas, que se opo\u00f1\u00edan a esa idea, e os pleomorfistas (como Dr. Royal Raymond Rife, Antoine B\u00e9champ, G\u00fcnther Enderlein e Albert Calmette), que estaban a favor.\nA teor\u00eda monom\u00f3rfica, apoiada por Louis Pasteur, Rudolf Virchow, Ferdinand Cohn, e Robert Koch, acabou por facerse o paradigma dominante na ciencia m\u00e9dica moderna: hoxe ac\u00e9ptase case universalmente que cada c\u00e9lula bacteriana deriva dunha c\u00e9lula preexistente de practicamente o mesmo tama\u00f1o e forma. Por\u00e9n, encontrouse recentemente que certas especies concretas de bacterias poden modificar a s\u00faa forma drasticamente, como por exemplo \"Helicobacter pylori\", que pode existir tanto como forma helicoidal (clasificado como bacilo curvado ou espirilo) coma en forma cocoide.\nNas primeiras \u00e9pocas da microbiolox\u00eda era moi dif\u00edcil obter cultivos puros (dunha soa especie), polo que a maior\u00eda dos cultivos eran na pr\u00e1ctica mixtos (con varias especies), e conforme \u00edan variando co tempo as condici\u00f3ns do medio de cultivo, o microbio predominante variaba tam\u00e9n, polo que ao principio predominaba un tipo de microbio e m\u00e1is tarde outro diferente, o que parec\u00eda que era a transformaci\u00f3n sufrida por unha soa clase de microorganismo, o que levou naqueles primeiros tempos a moitos microbi\u00f3logos a defender o pleomorfismo. Coa obtenci\u00f3n de cultivos puros o monomorfismo foi fac\u00e9ndose cada vez m\u00e1is predominante.\nVirus.\nOs viri\u00f3ns de certos virus poden por veces expresar pleomorfismo, no sentido de que pode mostrar aparencias variables. Por\u00e9n, esta caracter\u00edstica non \u00e9 de feito un verdadeiro pleomorfismo, xa que non \u00e9 o mesmo viri\u00f3n o que cambia de forma, sen\u00f3n que son os seus descendentes os que poden cambiar e adoptar outra forma. Un exemplo son os bacteri\u00f3fagos da familia \"Plasmaviridae\".\nOutros usos do termo (neoplasias).\nO termo pleomorfismo tam\u00e9n se usa en citolox\u00eda para describir a variabilidade en tama\u00f1o e forma de c\u00e9lulas ou dos seus n\u00facleos, o que \u00e9 unha caracter\u00edstica t\u00edpica das c\u00e9lulas malignas tumorais e do propio tumor no seu conxunto."}
{"id": "233973", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233973", "title": "2014", "text": "2014 \u00e9 un ano com\u00fan empezado en m\u00e9rcores segundo o calendario gregoriano."}
{"id": "233975", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233975", "title": "Throbbing Gristle", "text": "Throbbing Gristle foi unha banda inglesa de m\u00fasica industrial de vangarda e un grupo de arte visual que evolucionou dende o grupo de performance COUM Transmissions. A banda estivo formada por Genesis P-Orridge (baixo, viol\u00edn, voces, vibr\u00e1fono), Cosey Fanni Tutti (guitarra, corneta, voces), Peter \"Sleazy\" Christopherson (cintas, trompa, piano, vibr\u00e1fono, sintetizador) e Chris Carter (sintetizador, cintas, electr\u00f3nica).\nFundada en 1975, a banda \u00e9 considerada unha das creadoras, xunto coa s\u00faa contempor\u00e1nea Cabaret Voltaire, da m\u00fasica industrial. Throbbing Gristle separouse no ano 1981, pero os seus membros pasaron a participar en numerosos proxectos distintos. Reformar\u00edase en 2004 e volver\u00eda a desfacerse en 2010 tras a morte de Peter Christopherson."}
{"id": "233980", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233980", "title": "Adelaide di Borgogna", "text": "Adelaide di Borgogna \u00e9 unha \u00f3pera seria en dous actos con m\u00fasica de Gioachino Rossini (con contribuci\u00f3ns de Michele Carafa) e libreto en italiano de Giovanni Schmidt. Foi estreada o 27 de decembro de 1817 no Teatro Argentina de Roma.\nHistoria.\n\"Adelaide di Borgogna\" foi estreada o 27 de decembro de 1817 no Teatro Argentina de Roma. A \u00f3pera, foi confiada a unha compa\u00f1\u00eda de cantantes moi modesta, e bas\u00e9ase nun libreto aburrido que non estimulou a creatividade de Rossini e finalmente non tivo \u00e9xito. Representouse logo noutros poucos teatros (l\u00e9mbrase un representaci\u00f3n en Tur\u00edn con Giuditta Pasta no papel de Ottone). Rossini empregou parte da m\u00fasica para \"Eduardo e Cristina\".\nEn tempos modernos foi representada poucas veces, en 1984 no Festival della Valle d'Itria e en 1988 en Par\u00eds (protagonizada por Mariella Devia, Ernesto Palacio e Martine Dupuy); no Rossini Opera Festival (ROF) foi interpretada s\u00f3 d\u00faas veces en forma de concerto en 2006 (protagonizada por Patrizia Ciofi). A primeira representaci\u00f3n esc\u00e9nica no ROF tivo lugar en 2011 (protagonizada por Jessica Pratt), co gallo da celebraci\u00f3n do 150 aniversario da unificaci\u00f3n de Italia.\nEsta \u00f3pera repres\u00e9ntase moi pouco na actualidade, aparecendo nas estat\u00edsticas de Operabase con s\u00f3 d\u00faas representaci\u00f3ns no per\u00edodo 2005-2010.\nArgumento.\nO tema da \u00f3pera ref\u00edrese a un episodio da historia medieval de Italia. Lotario, rei de Italia entre 945 e 950, foi envelenado por Berengario, quen usurpa o trono. A vi\u00fava de Lotario, Adelaide di Borgogna, refuxiase na fortaleza de Canossa (Canosso no libreto), no appennino reggiano, para escapar da persecuci\u00f3n de Berengario, quen a obrigar\u00eda a casar con Adelberto, o seu fillio. En Canossa, Adelaide \u00e9 protexida por Attone (Iroldo no libreto) mais, incapaz de resistir o asedio, pide a intervenci\u00f3n de Ottone il Grande, Emperador de Alema\u00f1a, ofrec\u00e9ndose como s\u00faa esposa e conced\u00e9ndolle os dereitos aos que ti\u00f1a dereito. Ottone ascende \u00e1 Lombard\u00eda, libera Adelaide, casa con ela e a leva con el a Alema\u00f1a.\nO libreto de Giovanni Schmidt cont\u00e9n por\u00e9n algunhas inexactitudes: a acci\u00f3n est\u00e1 datada en 947, cando en realidade Lotario morreu en 950; tam\u00e9n se di que a fortaleza de Canosso est\u00e1 cerca do Lago di Garda, mais en realidade est\u00e1 nos Apeninos.\nIstrumentaci\u00f3n.\nA partitura de Rossini require o emprego de:\nPara os recitativos:"}
{"id": "233981", "revid": "6520703", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233981", "title": "Comit\u00e9 T\u00e9cnico de \u00c1rbitros", "text": "O Comit\u00e9 T\u00e9cnico de \u00c1rbitros (CTA) \u00e9 un \u00f3rgano t\u00e9cnico subordinado \u00e1 Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol (RFEF), m\u00e1is concretamente, directamente subordinado ao presidente da RFEF. Enc\u00e1rgase do funcionamento e organizaci\u00f3n do mundo arbitral espa\u00f1ol. \u00c9 tam\u00e9n o \u00f3rgano encargado da designaci\u00f3n de partidos ou ascensos de categor\u00eda dos \u00e1rbitros, \u00e1rbitros asistentes, delegados de partido e informadores de f\u00fatbol e f\u00fatbol sala en categor\u00edas nacionais. As\u00ed mesmo, \u00e9 o \u00f3rgano encargado de comunicar \u00e1 FIFA a selecci\u00f3n dos \u00e1rbitros e asistentes internacionais en cada tempada.\nHistoria.\nEste \u00f3rgano t\u00e9cnico federativo encargado da parcela arbitral, tivo diferentes nomes ao longo dos seus case 100 anos de existencia. Nun primeiro arranque do f\u00fatbol en Espa\u00f1a, o aspecto arbitral vi\u00f1a regulado polas diferentes federaci\u00f3ns rexionais que baixo uns criterios subxectivos, designaban aos \u00e1rbitros e manti\u00f1an a organizaci\u00f3n arbitral. Nun primeiro momento os partidos eran arbitrados por directivos ou xogadores dos clubs contendentes. Posteriormente pasou \u00e1s federaci\u00f3ns rexionais, e xa na d\u00e9cada de 1920 cr\u00e9ase de xeito definitivo un \u00f3rgano federativo que axunte criterios a nivel estatal espa\u00f1ol.\nDenominaci\u00f3ns.\nForon tres as denominaci\u00f3ns coas que se co\u00f1eceu ao m\u00e1ximo \u00f3rgano arbitral do f\u00fatbol espa\u00f1ol. Desde os seus inicios ata o final da Guerra Civil Espa\u00f1ola denominouse Comit\u00e9 Nacional de \u00c1rbitros (CNA). Trala guerra, cambiou a un nome que defin\u00eda ben a verticalidade do r\u00e9xime, Comit\u00e9 Central de \u00c1rbitros (CCA). Na d\u00e9cada de 1960 recuperouse o nome de Comit\u00e9 Nacional de \u00c1rbitros (CNA), e en 1993 trala chegada \u00e1 presidencia de S\u00e1nchez Arminio o \u00f3rgano nom\u00e9ase Comit\u00e9 T\u00e9cnico de \u00c1rbitros (CTA), nome que contin\u00faa vixente.\nFunci\u00f3ns.\nO Comit\u00e9 T\u00e9cnico de \u00c1rbitros v\u00e9n regulado nos Estatutos da RFEF no T\u00edtulo VI (Dos \u00f3rganos da RFEF), Cap\u00edtulo 4 (Dos \u00f3rganos t\u00e9cnicos), na s\u00faa Secci\u00f3n 1\u00aa (Do Comit\u00e9 T\u00e9cnico de \u00c1rbitros). Posteriormente, este \u00f3rgano v\u00e9n desenvolvido m\u00e1is profundamente no Regulamento Xeral da RFEF.\nEnc\u00e1rgase do funcionamento, organizaci\u00f3n ou designaci\u00f3n dos \u00e1rbitros de f\u00fatbol e f\u00fatbol sala en categor\u00edas nacionais. En f\u00fatbol, isto querer\u00eda dicir que o CTA \u00e9 o encargado de todo o relativo aos \u00e1rbitros de Primeira, Segunda e Segunda B. A Terceira divisi\u00f3n, pese a ser unha categor\u00eda inicialmente reco\u00f1ecida como nacional, \u00e9 unha categor\u00eda mixta, na que se cede a maior parte da regulaci\u00f3n \u00e1s federaci\u00f3ns auton\u00f3micas, polo que arbitralmente sucede o mesmo e a s\u00faa regulaci\u00f3n, salvo algunhas cuesti\u00f3ns, queda baixo organizaci\u00f3n auton\u00f3mica.\nAs s\u00faas funci\u00f3ns m\u00e1is b\u00e1sicas seguindo os Estatutos da RFEF, son:\nPosteriormente, atopamos desenvolvidas estas disposici\u00f3ns dos Estatutos da RFEF no Regulamento Xeral da RFEF. A\u00ed atopamos desenvolvido o asunto das designaci\u00f3ns, as vogal\u00edas e a s\u00faa acci\u00f3n, a Escola Nacional de \u00c1rbitros de F\u00fatbol (ENAF) etc.\nComit\u00e9s auton\u00f3micos.\nOutra das funci\u00f3ns do CTA \u00e9 a de \u00f3rgano regulador e supervisor dos comit\u00e9s t\u00e9cnicos arbitrais das diferentes federaci\u00f3ns auton\u00f3micas. Hai 19 comit\u00e9s t\u00e9cnicos auton\u00f3micos que son dependentes das s\u00faas respectivas federaci\u00f3ns e do propio CTA, un por cada comunidade aut\u00f3noma, ademais de Ceuta e Melilla.\nPresidentes.\nA continuaci\u00f3n l\u00edstanse todos os presidentes deste \u00f3rgano arbitral desde a s\u00faa creaci\u00f3n:\nTrofeo Vicente Acebedo.\nEn 2008 instaurouse o Trofeo Vicente Acebedo, que desde a tempada 2007/08 entr\u00e9gase anualmente por parte da RFEF e baixo os criterios de selecci\u00f3n do CTA, aos mellores \u00e1rbitros e asistentes de cada tempada na Primeira e Segunda Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a."}
{"id": "233982", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233982", "title": "Mejuto Gonz\u00e1lez", "text": ""}
{"id": "233983", "revid": "77092", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233983", "title": "Venom", "text": "Venom \u00e9 unha banda inglesa de heavy metal formada en 1979 en Newcastle upon Tyne. O grupo f\u00edxose famoso no final da \"New Wave of British Heavy Metal\", e os seus dous primeiros \u00e1lbums, \"Welcome to Hell\" (1981) e \"Black Metal\" (1982), son considerados unha grande influencia no thrash metal e no metal extremo en xeral. O seu segundo traballo probou a influencia da banda, xa que o seu t\u00edtulo ser\u00eda usado como o nome dun subx\u00e9nero do meta extrema, o black metal."}
{"id": "233985", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233985", "title": "Aeroporto de Melilla", "text": "O Aeroporto de Melilla \u00e9 un aeroporto xestionado por Aena, que est\u00e1 localizado a 3 quil\u00f3metros do centro da cidade de Melilla (Espa\u00f1a). A s\u00faa situaci\u00f3n fai deste aeroporto a entrada ao continente africano para turistas e negocios europeos. O aeroporto conv\u00e9rtese en internacional o 30 de xullo de 2012 por anuncio da aeroli\u00f1a Helitt de facer unha ruta con Casablanca (Marrocos).\nHistoria.\nO aeroporto foi inaugurado en 1969, para substitu\u00edr definitivamente ao aeroporto de Tauima, poboado situado no antigo Protectorado espa\u00f1ol en Marrocos.\nComezou a operar nel, Spantax cun De Havilland Canada DHC-6 Twin Otter, e m\u00e1is tarde, cun De Havilland Canada DHC-7.\nEn 1980, Spantax foi substitu\u00edda por Aviaco, filial por aquel ent\u00f3n de Iberia L.A.E., que utilizar\u00eda un Fokker F27.\nEn 1992, entrar\u00eda Binter Mediterr\u00e1neo, tam\u00e9n filial de Iberia, que operaba con CN-235, e que m\u00e1is tarde substitu\u00edu a Aviaco.\nEn 1995, entrou en servizo PauknAir, que operaba con BAe 146, e que rompeu co monopolio de Iberia nas operaci\u00f3ns desde Melilla. Dita aeroli\u00f1a cesar\u00eda as s\u00faas operaci\u00f3ns en 1998.\nDefinitivamente, en 2001, Air Nostrum adquiriu Binter Mediterr\u00e1neo, qued\u00e1ndose as\u00ed co monopolio das rutas.\nO 2004, terminan as obras de ampliaci\u00f3n da pista, pasando as\u00ed de ter 1344 metros, a ter 1428 metros.\nA principios de 2009, chegaron rumores de que Air Europa quer\u00eda operar desde Melilla cun dos seus Embraer 195, rumores que pouco despois confirmar\u00eda a propia aeroli\u00f1a.\nO 21 de novembro de 2011 Helitt L\u00edneas A\u00e9reas iniciou operaci\u00f3ns coa ruta inaugural M\u00e1laga-Melilla; unha semana despois comezou a operar a li\u00f1a Melilla-Barcelona e o d\u00eda 2 de decembro, a ruta Melilla-Madrid; que volv\u00eda romper co monopolio de Iberia nas operaci\u00f3ns desde Melilla.\nEstat\u00edsticas.\nN\u00famero de pasaxeiros, operaci\u00f3ns e carga desde o ano 2000:"}
{"id": "233986", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233986", "title": "Aeroporto de Girona", "text": ""}
{"id": "233987", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233987", "title": "Aeroporto de M\u00e1laga", "text": ""}
{"id": "233988", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233988", "title": "Sirius (estrela)", "text": ""}
{"id": "233992", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233992", "title": "Tratado de Lisboa de 1668", "text": ""}
{"id": "233993", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233993", "title": "Progreso e Democracia Moderna", "text": "Progreso e Democracia Moderna (en franc\u00e9s: Progr\u00e8s et D\u00e9mocratie Moderne, PDM) foi un grupo pol\u00edtico centrista franc\u00e9s da Asemblea Nacional vixente durante a III, IV e V Rep\u00fablicas.\nTi\u00f1a 41 deputados en 1967 e 33 en 1968. Entre as s\u00faas figuras m\u00e1is destacadas estaban Jacques Duhamel, Ren\u00e9 Pleven, Michel Durafour, Eug\u00e8ne Claudius-Petit ou Jacques Barrot."}
{"id": "233994", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233994", "title": "Progr\u00e8s et D\u00e9mocratie Moderne", "text": ""}
{"id": "233995", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=233995", "title": "PDM", "text": ""}
{"id": "234005", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234005", "title": "Partido Socialista (Francia)", "text": "O Partido Socialista (PS) \u00e9 un partido pol\u00edtico franc\u00e9s de esquerda e centro esquerda. \u00c9 o partido do presidente entre 2012 e 2017 Fran\u00e7ois Hollande.\nO PS ten a s\u00faa orixe no pensamento socialista, f\u00edxose cargo da Secci\u00f3n Francesa da Internacional Obreira, fundada en 1905 por Jean Jaur\u00e8s. O congr\u00e8s d'Alfortville creou un \"Novo Partido Socialista\" en 1969, a SFIO renomeouse como \"Partido socialista\", no congr\u00e8s de Issy-les-Moulineaux. En 1971, no congreso de \u00c9pinay, chamado \u00ab congreso de unificaci\u00f3n dos socialistas \u00bb, o PS ampliouse coa integraci\u00f3n doutros partidos pol\u00edticos socialistas. Baseou a s\u00faa acci\u00f3n pol\u00edtica na uni\u00f3n da esquerda e a elaboraci\u00f3n dun programa com\u00fan de goberno co Partido comunista. Designaron como secretario xeral a Fran\u00e7ois Mitterrand, representando \u00e1 oposici\u00f3n dende 1971 ata 1981 e ao goberno durante os seus dous mandatos de sete anos, dende 1981 ata 1995. Volveu outra vez ao goberno dende 1997 a 2002 (goberno de Jospin) e a partir de 2012, coa vitoria electoral de Fran\u00e7ois Hollande.\nOs seus aliados tradicionais son o Partido radical de esquerda, o Partido Comunista Franc\u00e9s, e m\u00e1is recentemente o Movemento republicano e cidad\u00e1n e Europa Ecol\u00f3xica - Os Verdes. Foi en 2012 o primeiro partido pol\u00edtico de Francia en n\u00famero de votos e o segundo en n\u00famero de afiliados."}
{"id": "234010", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234010", "title": "Partido Socialista Franc\u00e9s", "text": ""}
{"id": "234011", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234011", "title": "Partido Socialista de Francia", "text": ""}
{"id": "234014", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234014", "title": "Twisted Sister", "text": "Twisted Sister \u00e9 unha banda estadounidense de heavy metal formada en Long Island, Nova York en 1972. Musicalmente, o grupo interpreta elementos de bandas de heavy metal tradicional, como Iron Maiden e Judas Priest, xunto cun estilo hard rock semellante ao de AC/DC. A\u00ednda que a aparencia \"cross-dressed\" dos membros da banda parece vinculalos co movemento glam metal dos 80, o agresivo estilo musical da banda foi acompa\u00f1ado dun m\u00e1is grotesco uso de maquillaxe e roupa de muller, resultando nun produto moi distinto da androxinia m\u00e1is hedonista dos grupos de glam metal como M\u00f6tley Cr\u00fce e Poison.\nA\u00ednda que a banda foi creada polo guitarrista Jay Jay French en decembro de 1972, todos os seus temas foron compostos por Dee Snider de 1976 en diante. Snider d\u00edxolle a David Letterman que o nome proposto para a banda fora \"This\" (\"isto\"), pero que foi rexeitado por medo a que os seareiros dixesen \"This sucks\" (\"isto apesta\"). Snider describe a Twisted Sister como \"Slade co\u00f1ecendo aos Sex Pistols\". As canci\u00f3ns m\u00e1is famosas da banda son \"We're Not Gonna Take It\" e \"I Wanna Rock\", \u00e1mbalas d\u00faas popularizadas nos Estados Unidos por aparecer regularmente na MTV nos anos 80."}
{"id": "234015", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234015", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1960", "text": "Os VIII Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Squaw Valley, no estado de California en Estados Unidos, entre o 18 e o 28 de febreiro de 1960. Elixiuse na sesi\u00f3n do COI de 1955. Debido \u00e1 escaseza de infraestruturas a cidade viuse sometida a unha gran transformaci\u00f3n coa construci\u00f3n dunha estrada, hoteis, pontes e instalaci\u00f3ns deportivas como o palacio de xeo, a pista de patinaxe de velocidade e o trampol\u00edn de saltos. As cerimonias de inauguraci\u00f3n e clausura foron producidas por Walt Disney. Foi a primeira vez que os deportistas tiveron a s\u00faa disposici\u00f3n unha vila ol\u00edmpica, as\u00ed como os primeiros xogos nos que se utilizaron ordenadores para levar o control dos resultados.\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 31 de xaneiro ao 18 de febreiro, 700 relevistas levaron o facho ol\u00edmpico nun percorrido de 960\u00a0km que comezou en Noruega (Morgedal - Oslo) e atravesou o estado estadounidense de California (Os \u00c1nxeles - Fresno - Squaw Valley). Foi a \u00faltima vez que o facho das olimp\u00edadas foi acendido en Noruega ata o facho non oficial de Lillehammer no 1994)."}
{"id": "234016", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234016", "title": "Porto de Castell\u00f3", "text": "O Porto de Castell\u00f3 \u00e9 o porto da cidade de Castell\u00f3 de la Plana (Comunidade Valenciana, Espa\u00f1a), situado no leste da pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, nas costas do Mar Mediterr\u00e1neo.\n\u00c9 xestionado pola Autoridade Portuaria de Castell\u00f3 e at\u00f3pase situado no Grau de Castell\u00f3, centro neur\u00e1lxico do principal motor da econom\u00eda da provincia, o sector cer\u00e1mico."}
{"id": "234017", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234017", "title": "Lagartos", "text": "Lagartos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 146 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234018", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234018", "title": "Porto de Santa Cruz de Tenerife", "text": "O Porto de Santa Cruz de Tenerife \u00e9 un porto comercial, de pasaxeiros, pesqueiro, e deportivo da cidade de Santa Cruz de Tenerife, capital da illa de Tenerife, (Canarias, Espa\u00f1a), situado no Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.\n\u00c9 xestionado pola Autoridade Portuaria de Santa Cruz de Tenerife. Constit\u00fae o principal porto da illa, seguido polo Porto de Los Cristianos (no sur). \u00c9 o segundo porto das Canarias con maior n\u00famero de pasaxeiros, tras o Porto de Los Cristianos."}
{"id": "234019", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234019", "title": "Lantadilla", "text": "Lantadilla \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 369 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234020", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234020", "title": "Ledigos", "text": "Ledigos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 70 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234021", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234021", "title": "Loma de Ucieza", "text": "Loma de Ucieza \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 262 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234022", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234022", "title": "Lomas", "text": "Lomas ou Lomas de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 51 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234024", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234024", "title": "Magaz de Pisuerga", "text": "Magaz de Pisuerga \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 1.097 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234025", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234025", "title": "Pleomorfismo", "text": "O termo pleomorfismo pode referirse a:"}
{"id": "234027", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234027", "title": "Manquillos", "text": "Manquillos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 68 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234029", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234029", "title": "Mantinos", "text": "Mantinos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 158 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234030", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234030", "title": "Marcilla de Campos", "text": "Marcilla de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 43 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234033", "revid": "96302", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234033", "title": "The Gathering", "text": "The Gathering \u00e9 unha banda neerlandesa de rock alternativo, fundada no ano 1989 polos irm\u00e1ns Hans e Ren\u00e9 Rutten e o vocalista Bart Smits na pequena cidade de Oss.\nOs primeiros lanzamentos de The Gathering caracter\u00edzanse por un death/doom metal atmosf\u00e9rico, inspirado por artistas do \"underground\" como Celtic Frost e Hellhammer. A entrada no grupo da vocalista Anneke van Giersbergen en 1994 marcou unha evoluci\u00f3n no estilo musical de The Gathering, aproxim\u00e1ndose m\u00e1is cara estilos como o shoegaze, o post rock, o rock experimental e os sons m\u00e1is etereos das bandas do selo 4AD, como Dead Can Dance ou Cocteau Twins, ademais de grupos como Pink Floyd e Massive Attack. O seu son adquirr\u00eda caracter\u00edsticas ro rock progresivo o rock alternativo e o trip rock, aumentando o seu \u00e9xito e reco\u00f1ecemento f\u00f3ra de Europa.\nEn agosto do ano 2007 Anneke van Giersbergen deixou a banda para centrarse no seu proxecto en solitario Agua de Annique. O 12 de marzo do 2009 The Gathering anunciou que a s\u00faa substituta ser\u00eda a vocalista Silje Wergeland (ex-Octavia Sperati)."}
{"id": "234034", "revid": "7802", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234034", "title": "Loja, Granada", "text": ""}
{"id": "234035", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234035", "title": "Pleomorfismo (citolox\u00eda)", "text": "O termo pleomorfismo util\u00edzase en histolox\u00eda e citopatolox\u00eda para describir a variabilidade en tama\u00f1o, forma e tinguidura das c\u00e9lulas dun tecido e dos seus n\u00facleos.\nO pleomorfismo \u00e9 caracter\u00edstico de neoplasmas malignos, e da metaplasia. Por\u00e9n, certos tipos (benignos) de c\u00e9lulas poden presentar tam\u00e9n pleomorfismo, por exemplo, c\u00e9lulas neuroend\u00f3crinas ou na reacci\u00f3n de Arias-Stella.\nEn tumores.\nAs c\u00e9lulas anapl\u00e1sticas de tumores mostran un marcado pleomorfismo. Os seus n\u00facleos son caracteristicamente moi hipercrom\u00e1ticos, polo que se tinguen moi escuros, e son moi grandes. A relaci\u00f3n n\u00facleo-citoplasma pode aproximarse a 1:1 en vez das m\u00e1is normais 1:4 ou 1:6. Poden orixinarse c\u00e9lulas xigantes, que son considerablemente maiores ca as s\u00faas veci\u00f1as e que pos\u00faen enormes n\u00facleos ou varios n\u00facleos (sincitios), os cales son variables e raros en forma e tama\u00f1o, con cromatina espesa e agrupada e grand\u00edsimos nucl\u00e9olos.\nUn exemplo de tumor no que se observan claramente estes cambios nas c\u00e9lulas \u00e9 o carcinoma de c\u00e9lula xigante de pulm\u00f3n.\nEn c\u00e9lulas non tumorais.\nNa reacci\u00f3n de Arias-Stella as c\u00e9lulas do endometrio uterino sofren unha serie de cambios, que aparentan ser cancerosos, pero que son benignos, e que se caracterizan polo agrandamento dos n\u00facleos celulares e con frecuencia membranas nucleares irregulares, cromatina granular, vacuolizaci\u00f3n centronuclear, e inclusi\u00f3ns pseudonucleares.\nCando se producen danos no epitelio da c\u00f3rnea con perda de c\u00e9lulas endoteliais, as c\u00e9lulas despr\u00e1zanse en direcci\u00f3n \u00e1 \u00e1rea lesionada para encher aquel espazo, aumentando o seu tama\u00f1o e tam\u00e9n alterando a s\u00faa forma (pleomorfismo), o que ten como resultado a reparaci\u00f3n da lesi\u00f3n."}
{"id": "234036", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234036", "title": "Matilde di Shabran", "text": "Matilde di Shabran, ossia Bellezza e cuor di ferro (en galego Matilde de Sabr\u00e1n, ou beleza e coraz\u00f3n de ferro) \u00e9 unha \u00f3pera semiseria con m\u00fasica de Gioachino Rossini e libreto en italiano de Jacopo Ferretti baseado no libreto de Fran\u00e7ois-Beno\u00eet Hoffman para a \u00f3pera \"Mathilde\" (Par\u00eds, 1790) de \u00c9tienne M\u00e9hul. Foi estreada o 24 de febreiro de 1821 no Teatro Apollo de Roma baixo a direcci\u00f3n de Niccol\u00f2 Paganini.\nHistoria.\nA \u00f3pera foi composta con pr\u00e9sa, e Rossini encargou a un asistente desco\u00f1ecido a realizaci\u00f3n dos recitativos secos e a Giovanni Pacini a composici\u00f3n de tres n\u00fameros. Como xa fixera noutras ocasi\u00f3ns, Rossini tomou a m\u00fasica doutras \u00f3peras para algunhas canci\u00f3ns, neste caso de \"Ricciardo e Zoraide\", e de \"La donna del lago\", mentres que para a \"sinfonia\" empregou m\u00fasicas de \"Eduardo e Cristina\". Foi estreada no Teatro Apollo de Roma o 24 de febreiro de 1821 baixo a direcci\u00f3n do virtuoso violinista Niccol\u00f2 Paganini cun recibimento desigual, e a s\u00faa estrea foi seguida por unha pelexa na r\u00faa \"entre admiradores e detractores de Rossini\". Logo da estrea, a \u00f3pera continuou represent\u00e1ndose no Apollo ata o final da tempada, e \"Matilde di Shabran\" foi a outras cidades italianas. A \u00f3pera semella ter sido popular, con representaci\u00f3ns en Europa (Londres, 3 de xullo de 1823) e Nova York (10 de febreiro de 1834), mais, \u00e1 parte dunha representaci\u00f3n en Florencia en 1892, non foi representada de novo ata 1974, en Xenova.\" Rossini reelaborou a \u00f3pera para unha representaci\u00f3n no Teatro del Fondo de N\u00e1poles que se puxo en escena o 11 de decembro de 1821, parcialmente traducida \u00e1 lingua napolitana, co t\u00edtulo de \"Bellezza e Cuor di Ferro\".\nAs s\u00faas primeiras interpretaci\u00f3ns modernas tiveron lugar no Rossini Opera Festival de P\u00e9saro en 1996, sendo presentada unha versi\u00f3n revisada da partitura en 1996, 2004 e 2012. Posteriormente foi interpretada no mesmo festival en 2004. En 2008 interpretouse na Royal Opera House de Londres, co tenor l\u00edrico-lixeiro Juan Diego Fl\u00f3rez no papel de Corradino tanto en P\u00e9saro como en Londres.\nEsta \u00f3pera repres\u00e9ntase moi pouco, aparecendo nas estat\u00edsticas de Operabase con s\u00f3 unha representaci\u00f3n no per\u00edodo 2005-2010.\nArgumento.\nActo I.\nTen lugar nun castelo propiedade de Corradino, nunha fermosa paisaxe espa\u00f1ola. Corradino \u00e9 un nobre de car\u00e1cter mis\u00f3xino e xen\u00f3fobo e de p\u00e9simo humor. Uns campesi\u00f1os, liderados por Egoldo din que \u00e9 preciso obedecer ao nobre para evitarlle dificultades. Chega Isidoro, un despreocupado poeta que non consegue avanzar na composici\u00f3n que est\u00e1 adicando a unha dama.\nGinardo, o vixilante da prisi\u00f3n do castelo recomenda a Isidoro que marche, xa que a Corradino non lle gustan os estranxeiros, mais Corradino aparece antes de que Isidoro poida irse. Para ga\u00f1arse a s\u00faa confianza, Isidoro f\u00e1lalle de mulleres sen co\u00f1ecer o car\u00e1cter mis\u00f3xino do nobre. O enfado de Corradino \u00e9 tan grande que Isidoro teme ser decapitado e fai o posible por ga\u00f1arse ao se\u00f1or. Aparece ent\u00f3n o m\u00e9dico Aliprando, que intercede pola vida de Isidoro, que resulta nomeado historiador persoal de Corradino.\nAliprando comunica a Corradino a inminente chegada de Matilde, a filla do afamado guerreiro Shabran, que morrera nunha recente batalla e por quen Corradino profesaba admiraci\u00f3n. En lembranza desa admiraci\u00f3n, Corradino disp\u00f3n unha boa acollida para Matilde.\nGinardo comun\u00edcalle que o prisioneiro Edoardo L\u00f3pez, fillo do xefe dos inimigos, est\u00e1 moi deprimido na s\u00faa cela. Corradino ord\u00e9nalle que llo traia para ver se por fin o reco\u00f1ece como vencedor a cambio de deixarlle ir, mais Edoardo non cede a esa deshonra e \u00e9 conducido novamente a prisi\u00f3n.\nChega Matilde xunto a Aliprando. Matilde \u00e9 astuta e manexa a Corradino. Pres\u00e9ntase Ginardo e dille a Aliprando que a condesa de Arco, prometida de Corradino, decatouse da chegada de Matilde. Como non est\u00e1 disposta a perder ao seu prometido decide facer o posible para botala. Matilde def\u00e9ndese con enxe\u00f1o. Corradino acode alarmado pola discusi\u00f3n entre ambas. Corradino parece seducido por Matilde, mais finalmente p\u00eddelle que se desculpe pola afronta \u00e1 condesa. Matilde afirma que \u00e9 el quen debe desculparse.\nCorradino preg\u00fantase por que o seu coraz\u00f3n latexa tan r\u00e1pido. Aliprando diagnost\u00edcao como mal de amor, que \u00e9 o terror de todo mortal e non ten remedio. Entra Isidoro e falan dun soneto e de literatura. Chega Matilde, e Corradino acaba declar\u00e1ndolle o seu amor para sorpresa de Isidoro e Ginardo.\nAliprando pres\u00e9ntase para dicir que as tropas de Raimondo L\u00f3pez, pai do prisioneiro Edoardo, presentar\u00e1n batalla contra as de Corradino. Corradino ordena ao capit\u00e1n Rodrigo contraatacar en presenza de Edoardo. Mentres, a condesa dese\u00f1a a s\u00faa vinganza contra Matilde. Isidoro est\u00e1 emocionado polos episodios que poder\u00e1 narrar como historiador.\nActo II.\nRaimondo L\u00f3pez perdeu a batalla. Corradino ga\u00f1ou fama e Isidoro foi nomeado poeta oficial da corte. Edoardo consegue escapar ante a confusi\u00f3n orixinada pola batalla. Est\u00e1 moi entristecido polo resultado do combate, mais reconf\u00f3rtase ao o\u00edr a voz de seu pai. Corradino sorpr\u00e9ndeos e reta a Raimondo a un duelo ao mencer. No di\u00e1logo Edoardo dille que conseguiu escapar grazas \u00e1 axuda de Matilde. Corradino, indignado, desexa castigala pola s\u00faa traiz\u00f3n, e Edoardo teme por ela, mais o tranquiliza o seu pai.\nMentres, a condesa de Arco saborea a s\u00faa vinganza. Foi ela quen subornou ao garda que custodiaba a Edoardo e lle ordenou que ao liberalo lle explicara que fora Matilde a que lle procurou a liberdade. As\u00ed, Corradino despreciar\u00edaa e castigar\u00edaa. Chegan Matilde e Isidoro, mais a hip\u00f3crita condesa engat\u00fasaos. Expl\u00edcalles o comportamento heroico de Corradino na batalla, levantando a s\u00faa admiraci\u00f3n. Entra en escena Corradino enfadado, contando que Edoardo fuxiu, e pregunta a Matilde que sabe sobre iso. Matilde manifesta a s\u00faa inocencia, mais oportunamente o capit\u00e1n Rodrigo aparece cunha carta de agradecemento do enganado Edoardo na que lle agradece a axuda para fugarse. Corradino ordena que Matilde sexa executada, sen deixarse abrandar por Aliprando, Ginardo e Isidoro. Manda a este \u00faltimo que tire \u00e1 rapaza por unha fervenza pr\u00f3xima, coa conseguinte satisfacci\u00f3n da condesa. Corradino queda s\u00f3. Acoden os campesi\u00f1os, sabedores da noticia, a rogar tam\u00e9n por Matilde, recibindo a negativa e ameazas do nobre.\nIsidoro regresa afirmando que cumpriu a orde e cando \u00e9 interrogado detalla os pormenores dos acontecementos para demostralo. Daquela regresa Edoardo co soldado que lle axudou a fuxir e que confesou a trama da condesa. Esta, ao o\u00edlo, foxe, e todos quedan apenados polo triste e inxusto final de Matilde.\nMatilde, que non morreu porque o seu verdugo foi incapaz de consumar a sentenza, c\u00edtase con Isidoro. Edoardo aprox\u00edmase a onde Matilde se \u00eda reunir con Isidoro. Tam\u00e9n chega Corradino, con \u00e1nimo de suicidarse, seguido de Raimondo, Ginaro e Aliprando que tentan facerlle claudicar da s\u00faa intenci\u00f3n. Isidoro, que o est\u00e1 vendo, \u00fanese a eles. Corradino desiste cando ve a Matilde sa\u00edr con Edoardo. P\u00eddelle desculpas e ela pide clemencia para a condesa, argumentando que bastante sufrimento ter\u00e1 co desprezo do mundo e cos celos que lle causar\u00e1 a voda de Corradino e Matilde. Encargan a Isidoro un soneto para as nupcias e a obra finaliza entre a felicidade xeral.\nInstrumentaci\u00f3n.\nA partitura de Rossini require o emprego de:\nPara os recitativos:"}
{"id": "234037", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234037", "title": "Mazariegos", "text": "Mazariegos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 249 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234039", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234039", "title": "Mazuecos de Valdeginate", "text": "Mazuecos de Valdeginate \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 107 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234041", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234041", "title": "Melgar de Yuso", "text": "Melgar de Yuso \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 287 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234042", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234042", "title": "Meneses de Campos", "text": "Meneses de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 124 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234044", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234044", "title": "Musgos", "text": ""}
{"id": "234045", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234045", "title": "Micieces de Ojeda", "text": "Micieces de Ojeda \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 93 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234046", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234046", "title": "Monz\u00f3n de Campos", "text": "Monz\u00f3n de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 652 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234047", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234047", "title": "Moratinos", "text": "Moratinos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 67 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234048", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234048", "title": "Entoproctos", "text": ""}
{"id": "234049", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234049", "title": "Transplante", "text": "Un transplante \u00e9 unha operaci\u00f3n cir\u00farxica que consiste en substitu\u00edr un \u00f3rgano ou tecido danado por outro plenamente funcional. Nos seres humanos os \u00f3rganos m\u00e1is habitualmente transplantados son o coraz\u00f3n, ril, f\u00edgado,pulm\u00f3n, p\u00e1ncreas e intestino, tam\u00e9n son habituais os transplantes de c\u00f3rnea, tend\u00f3ns, pel e veas. Os doantes de \u00f3rganos poden estar vivos ou en morte cerebral, pero moitos dos tecidos admiten o seu almacenamento mesmo durante anos; no caso de doaz\u00f3ns entre especies diferentes denom\u00ednase xenotrasplante. Os transplantes para os humanos est\u00e1n estritamente regulamentados nos pa\u00edses desenvolvidos, existindo organismos espec\u00edficos de control e coordinaci\u00f3n, as\u00ed en Galicia \u00e9 a Oficina de Coordinaci\u00f3n de Transplantes no \u00e1mbito auton\u00f3mico e a Organizaci\u00f3n Nacional de Transplantes no estatal.\nO 6 de xu\u00f1o cel\u00e9brase o \"D\u00eda Mundial dos Pacientes Transplantados\" , promovido pola Organizaci\u00f3n Mundial da Sa\u00fade (OMS) e a Organizaci\u00f3n Nacional de Transplantes. O obxectivo da celebraci\u00f3n \u00e9 fomentar unha cultura de doaz\u00f3n de \u00f3rganos para dar unha oportunidade de vida \u00f3s pacientes que precisen desta intervenci\u00f3n. "}
{"id": "234050", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234050", "title": "M\u00f6tley Cr\u00fce", "text": "M\u00f6tley Cr\u00fce \u00e9 unha banda estadounidense de heavy metal formada nos \u00c1nxeles, California en 1981. O grupo foi creado polo baixista Nikki Sixx e o bater\u00eda Tommy Lee, aos que posteriormente se lles unir\u00edan o guitarrista Mick Mars e o vocalista Vince Neil. M\u00f6tley Cr\u00fce ten vendidos m\u00e1is de 80 mill\u00f3ns de discos en todo o mundo, 25 deles s\u00f3 nos Estados Unidos.\nOs membros da banda adoitan a destacar polos seus estilos de vida hedonistas e as personaxes que interpretan. Todos os membros orixinais tiveron numerosos problemas coa lei, pasaron tempo no c\u00e1rcere ou sufriron de alcoholismo ou adici\u00f3n a drogas."}
{"id": "234053", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234053", "title": "Gran Premio do Reino Unido de 1966", "text": "O Gran Premio do Reino Unido de 1966 foi unha carreira de automobilismo de F\u00f3rmula Un, celebrada o 16 de xullo de 1966 no Circu\u00edto de Brands Hatch, Kent, Inglaterra. Foi a cuarta carreira do Campionato do Mundo da tempada de .\nFoi o 21\u00ba Gran Premio do Reino Unido e o segundo, que se celebrou en Brands Hatch. Levouse a cabo sobre 80 voltas ao circu\u00edto de catro quil\u00f3metros cunha distancia de carreira de 341 quil\u00f3metros.\nA carreira, a primeira da nova era da regulaci\u00f3n dos motores de tres litros, onde sa\u00edron 20 coches, ga\u00f1ouno por terceira vez o piloto australiano Jack Brabham no seu Brabham BT19, a s\u00faa segunda vitoria consecutiva logo de ga\u00f1ar o Gran Premio de Francia d\u00faas semanas antes. O piloto neozeland\u00e9s Denny Hulme terminou segundo no seu Brabham BT20, o primeiro dobrete para o equipo Brabham. A parella terminou unha volta por diante do terceiro piloto o brit\u00e1nico Graham Hill no seu BRM P261.\nA vitoria de Brabham proporcionoulle dez puntos de vantaxe no campionato sobre o corredor austr\u00edaco de Cooper Jochen Rindt con Hulme e Lorenzo Bandini un punto m\u00e1is atr\u00e1s.\nResumo da carreira.\nBrabham e Hill loitaron na sa\u00edda, ata que comezaron as tormentas de choiva no circu\u00edto. Mentres Brabham mantivo a s\u00faa vantaxe, Rindt que cambiara a pneum\u00e1ticos de choiva capturouno con rapidez, mentres que John Surtees no seu Cooper estaba en terceiro lugar, afastado do resto na pista. Hill e Jim Clark loitaron pola segunda e terceira posici\u00f3n ata Clark parou nos pit, Hulme tomou a segunda posici\u00f3n. A medida que a choiva secou, Rindt caeu cara a atr\u00e1s. Surtees e Hill retir\u00e1ronse por problemas mec\u00e1nicos, deixando a Clark en cuarto lugar. Brabham levou a meta o seu compa\u00f1eiro de equipo Hulme, con Hill, Clark, Rindt e Bruce McLaren detr\u00e1s."}
{"id": "234056", "revid": "39188", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234056", "title": "Escola cirenaica", "text": ""}
{"id": "234057", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234057", "title": "Gran Premio dos Pa\u00edses Ba\u00edxos de 1966", "text": "O Gran Premio dos Pa\u00edses Baixos de 1966 foi unha carreira de automobilismo de F\u00f3rmula Un, celebrada o 24 de xullo de 1966 no circu\u00edto de Zandvoort. Foi a quinta carreira da tempada de F\u00f3rmula Un de .\nA carreira foi o 16\u00ba Gran Premio dos Pa\u00edses Baixos desde que se celebrou por primeira vez en 1948. Levouse a cabo sobre 90 voltas ao circu\u00edto de catro quil\u00f3metros cunha distancia de carreira de 382 quil\u00f3metros.\nResumo da carreira.\nBrabham, de 40 anos, mostrouse molesto polas noticias de prensa sobre a s\u00faa idade e, nun truco moi infrecuente, no Gran Premio dos Pa\u00edses Baixos de 1966, dirixiuse ao seu coche na grella de sa\u00edda antes da carreira cunha longa barba falsa e apoi\u00e1ndose nun bast\u00f3n antes de sa\u00edr para ga\u00f1ar a carreira.\nA carreira foi a terceira consecutiva ga\u00f1ada polo piloto australiano campi\u00f3n do mundo en e , Jack Brabham no seu Brabham BT19. O piloto brit\u00e1nico, campi\u00f3n do mundo de , Graham Hill terminou segundo no seu BRM P261, cunha volta por diante do resto de participantes. O vixente campi\u00f3n do mundo Jim Clark logrou o seu primeiro podio do ano no seu Lotus 33.\nA vitoria de Brabham aumentou a s\u00faa vantaxe de puntos a 16 puntos por encima de Hill, e co compa\u00f1eiro de Hill no equipo BRM Jackie Stewart dous puntos m\u00e1is afastado."}
{"id": "234058", "revid": "2769154", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234058", "title": "Gran Premio dos Pa\u00edses Baixos de 1966", "text": ""}
{"id": "234059", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234059", "title": "Cirenaicos", "text": "Os cirenaicos (do grego: \"\u039a\u03c5\u03c1\u03b7\u03bd\u03b1\u03ca\u03ba\u03bf\u03af\" \u2014\"Kyr\u0113na\u00efko\u00ed\"\u2014) son unha escola filos\u00f3fica sensual hedonista grega fundada no s\u00e9culo IV a. de C. supostamente por Aristipo de Cirene, a\u00ednda que se cre que moitos dos principios foron formulados polo seu neto, do mesmo nome, Aristipo o Novo. Esta escola sosti\u00f1a que a felicidade \u00e9 a tranquilidade que se obt\u00e9n polo autodominio. Polo \"ben\" entend\u00edan pracer inmediato e, neste sentido, consider\u00e1banos hedonistas.\nO seu hedonismo non parte do desexo de levar unha vida voluptuosa sen\u00f3n da indagaci\u00f3n nos fundamentos do valor. Influ\u00eddos polo relativismo de Prot\u00e1goras, entend\u00edan o co\u00f1ecemento desde unha \u00f3ptica sensista e subxectivista. As ideas e os conceptos ti\u00f1aos por inseguros e dubidosos. Por iso, non compart\u00edan o punto de vista de quen pretend\u00edan fundamentar o valor en meras especulaci\u00f3ns. Polo contrario, encontraban no pracer \u2014que se percibe inmediatamente na experiencia sens\u00edbel\u2014 a garant\u00eda do valor, a s\u00faa evidencia. Hirschberger di que o hedonismo da escola de Cirene \u201cten unha base epistemol\u00f3xica sensista\u201d.\nOs cirenaicos poden considerarse antecesores dos epic\u00fareos, pero diferenzanse destes porque a s\u00faa concepci\u00f3n do pracer \u00e9 din\u00e1mica, en canto a busca do goce corporal e sensible. O autodominio, ideal compartido por todas as escolas socr\u00e1ticas, era entendido por eles como a administraci\u00f3n dos praceres (utilizar as circunstancias para conseguir o pracer, sen deixarse dominar polo desexo de obtelo). A escola cirenaica tam\u00e9n mantivo relaci\u00f3n con alg\u00fans disc\u00edpulos de Fed\u00f3n, os chamados eretrienses.\nA pesar dos esforzos dos fundadores por non caer en posturas f\u00e1ciles, os cirenaicos posteriores transformaron as doutrinas da escola en meras xustificaci\u00f3ns da vida indolente dos que s\u00f3 buscan o seu propio pracer.\nA escola Cirene.\nAristipo, disc\u00edpulo de Prot\u00e1goras e logo de S\u00f3crates \u00e9 o m\u00e1is claro representante do hedonismo. Non hai m\u00e1is fonte de co\u00f1ecemento que a sensaci\u00f3n, e isto s\u00f3 obt\u00e9n un valor subxectivo (relativismo de Prot\u00e1goras). A sensaci\u00f3n, \u00e9 pois, a \u00fanica gu\u00eda do home. O fin de todo o moral \u00e9 o de buscar sensaci\u00f3ns agradabeis actuais e principalmente corporais. A raz\u00f3n, con todo (e aqu\u00ed observase o sello de S\u00f3crates) debe dirixir ao home na elecci\u00f3n de tales praceres. Polo seu rechazo a todo tipo de convencionalismo social, a escola de Cirene est\u00e1 bastante cerca da escola c\u00ednica.\nA escola C\u00ednica.\nAnt\u00edstenes (disc\u00edpulo de Gorxias de Leontini e logo de S\u00f3crates) ense\u00f1ou en Atenas de onde deriva o nome de \"c\u00ednicos\" (cans).\nIsto rechazou a teor\u00eda plat\u00f3nica das Ideas e defendeu unha \u00e9tica da autosuficiencia e independencia. Propagou tam\u00e9n o ideal da vida natural e o cosmopolitismo, rechazando a existencia do estado e a familia, e afirmou que para o sabio non hai patria, nin leis, nin familia, nin diferenzas de clases.\nDi\u00f3xenes de S\u00ednope foi o m\u00e1is claro expo\u00f1ente da actitude dos c\u00ednicos: atacou os convencionalismos sociais, buscou o natural na vida dos animais, os pobos b\u00e1rbaros e fui absolutamente independente.\nA escola c\u00ednica, durnate un tempo foi confundida c\u00f3 estoicismo, isto perdurou ata a ca\u00edda do Imperio Romano."}
{"id": "234060", "revid": "785", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234060", "title": "Fernando Rodr\u00edguez de Castro", "text": "Fernando Rodr\u00edguez de Castro ou Fernando Ruiz de Castro, nado no 1280 e finado en Monforte de Lemos no 1304 ou 1305, foi un nobre galego da casa de Castro. Se\u00f1or de Lemos e Sarria e de Cabreira e Ribeira e desempe\u00f1ou os cargos de Adiantado maior de Galicia, pertegueiro maior de Santiago e comendeiro da Igrexa de Lugo.\nOrixes familiares.\nFernando Rodr\u00edguez de Castro foi fillo de Estevo Fern\u00e1ndez de Castro e de Aldonza Rodr\u00edguez de Le\u00f3n. Por parte paterna era neto de Fernando Guti\u00e9rrez de Castro, alf\u00e9rez do rei Afonso IX de Le\u00f3n, e de Emilia \u00cd\u00f1iguez de Mendoza, e por parte materna era neto de Rodrigo Alfonso de Le\u00f3n, fillo de Afonso IX de Le\u00f3n, e de In\u00e9s Rodr\u00edguez de Cabrera.\nTraxectoria.\nFernando Rodr\u00edguez de Castro naceu en 1280. O seu pai foi se\u00f1or de Lemos e Sarria, adiantado e meiri\u00f1o maior de Galicia e pertegueiro maior de Santiago. Alg\u00fans autores sinalaron equivocamente que en 1285 Fernando Rodr\u00edguez de Castro contraeu matrimonio con Violante S\u00e1nchez de Castela, filla ilex\u00edtima do rei Sancho IV de Castela e de Mar\u00eda de Meneses, pero o historiador Luis de Salazar y Castro demostrou que o matrimonio se celebrou en 1293, segundo se deduce dun documento outorgado en Layosa o d\u00eda 17 de abril dese mesmo ano por Fernando Rodr\u00edguez de Castro, no que revalidou a carta de arras que o seu pai, Estevo Fern\u00e1ndez de Castro, outorgara en 1291 en nome do seu fillo por ser aquel menor de idade.\nEn devandita carta de arras, Estevo Fern\u00e1ndez de Castro cedeu ao seu nora Violante a vila e o castelo de Villamart\u00edn de Valdeorras, situados na provincia de Ourense, e os cotos de Arcos da Condesas, Sauceda, Valladares, Gullaes, Noguera, Caldelas e P\u00edas, que estaban situados en terras de Santiago de Compostela e Turonio, e aos que se sumaron os estados de Ucero e de Traspinedo, no Val do Esgueva, que Violante S\u00e1nchez herdou da s\u00faa nai, e outras posesi\u00f3ns que herdou da mesma en Burgos, Sahag\u00fan e Villafamor. E \u00e1 morte do seu pai, ocorrida logo de xu\u00f1o de 1291, Fernando Rodr\u00edguez de Castro herdou as s\u00faas posesi\u00f3ns e pasou a ser o nobre galego m\u00e1is poderoso durante os reinados de Sancho IV e Fernando IV.\nDurante o reinado do seu sogro, Sancho IV, apoiou a este \u00faltimo e combateu contra os infantes de la Cerda, a\u00ednda que en 1296, durante a minor\u00eda de idade de Fernando IV de Castela, suscitou numerosas demandas \u00e1 ra\u00ed\u00f1a Mar\u00eda de Molina e, debido \u00e1 negativa desta a concederllas, abandonou a Corte e rompeu os seus v\u00ednculos vasal\u00e1ticos co monarca. Retirouse ent\u00f3n a Galicia, acompa\u00f1ado por Xo\u00e1n Afonso de Alburquerque, e comezou a apoiar as pretensi\u00f3ns do infante Xo\u00e1n Afonso de Borgo\u00f1a, aspirante ao trono castel\u00e1n. En 1298 suscitou novas reclamaci\u00f3ns \u00e1 ra\u00ed\u00f1a Mar\u00eda de Molina, e posteriormente levantouse en armas contra Fernando IV de Castela.\nNa \"Cr\u00f3nica de Fernando IV\" consta que en 1304 o infante Felipe de Castela, irm\u00e1n de Fernando IV, cercou a vila de Monforte de Lemos por orde do seu irm\u00e1n o rei, malia que a\u00ednda era un neno, xa que soamente ti\u00f1a uns doce anos de idade. E cando Fernando Rodr\u00edguez de Castro foi informado de que o infante Felipe cercara a s\u00faa vila de Monforte de Lemos, acudiu coas s\u00faas mesnadas a socorrela, a\u00ednda que os acompa\u00f1antes e conselleiros do infante Felipe intentaron persuadir a Fernando Rodr\u00edguez de Castro para que depuxese a s\u00faa actitude e aceptase chegar a un acordo de paz coa s\u00faa cu\u00f1ado o infante, xa que este era medio irm\u00e1n da s\u00faa esposa Violante S\u00e1nchez de Castela. Por\u00e9n, non alcanzaron ning\u00fan acordo e tivo lugar unha batalla na que perdeu a vida Fernando Rodr\u00edguez de Castro Por\u00e9n, outros historiadores como Antonio L\u00f3pez Ferreiro argumentaron que en realidade o cerco de Lemos e a morte de Fernando Rodr\u00edguez de Castro deberon ocorrer en 1305, base\u00e1ndose no testamento que este outorgou o d\u00eda 17 de decembro de 1305 e que foi consignado no \"Tombo B\" da catedral de Santiago de Compostela.\nTrala morte de Fernando Rodr\u00edguez de Castro os seus bens foron confiscados por Fernando IV e entregados no seu maior parte ao medio irm\u00e1n de Violante, o infante Felipe, que pasou a ser, entre outras cousas, se\u00f1or de Lemos e Sarria, pertegueiro maior de Santiago, adiantado maior de Galicia e comendeiro da Igrexa de Lugo.\nMatrimonio e descendencia.\nFroito do seu matrimonio con Violante S\u00e1nchez de Castela, filla ilex\u00edtima de Sancho IV de Castela, naceron dous fillos:"}
{"id": "234061", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234061", "title": "Animais musgo", "text": ""}
{"id": "234062", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234062", "title": "Polyzoa", "text": ""}
{"id": "234063", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234063", "title": "Polizoos", "text": ""}
{"id": "234064", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234064", "title": "Ectoproctos", "text": ""}
{"id": "234065", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234065", "title": "Ap\u00e9ndice", "text": "A palabra ap\u00e9ndice, do lat\u00edn \"appendix, -icis\", \"suplemento\", \"aditamento\", \"ap\u00e9ndice\", pode referirse a:"}
{"id": "234066", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234066", "title": "Mud\u00e1", "text": "Mud\u00e1 \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 100 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234067", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234067", "title": "Nogal de las Huertas", "text": "Nogal de las Huertas \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 46 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234068", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234068", "title": "Olea de Boedo", "text": "Olea de Boedo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 37 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234069", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234069", "title": "Olmos de Ojeda", "text": "Olmos de Ojeda \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 240 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234070", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234070", "title": "Osornillo", "text": "Osornillo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 73 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234071", "revid": "6189684", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234071", "title": "Palenzuela", "text": "Palenzuela \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 222 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234072", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234072", "title": "P\u00e1ramo de Boedo", "text": "P\u00e1ramo de Boedo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 85 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234073", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234073", "title": "Payo de Ojeda", "text": "Payo de Ojeda \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 70 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234074", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234074", "title": "Pedraza de Campos", "text": "Pedraza de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 70 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234075", "revid": "3711", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234075", "title": "Pedrosa de la Vega", "text": "Pedrosa de la Vega \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 340 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234076", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234076", "title": "Perales, Palencia", "text": "Perales \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 139 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234077", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234077", "title": "Ap\u00e9ndice (artr\u00f3podos)", "text": "Os ap\u00e9ndices son estruturas anat\u00f3micas pares dos artr\u00f3podos formadas por elementos articulados entre si, que se insiren en todos ou nalg\u00fans dos met\u00e1meros ou segmentos do seu corpo.\nA condici\u00f3n primitiva \u00e9 a presenza dun par de ap\u00e9ndices similares en cada met\u00e1mero, a cal se conserva en poucos artr\u00f3podos actuais.\nAs \u00e1s ou alas dos insectos non son ap\u00e9ndices.\nEstrutura.\nA caracter\u00edstica fundamental dos ap\u00e9ndices, que d\u00e1 nome ao filo dos \"Arthropoda\" (do grego \u1f04\u03c1\u03b8\u03c1\u03bf\u03bd, \"\u00e1rthron\", \"articulaci\u00f3n\" e \u03c0\u03bf\u03cd\u03c2, \u03c0\u03bf\u03b4\u03cc\u03c2 \"po\u00fas, pod\u00f3s\", \"perna\"), \u00e9 que est\u00e1n formados por unha serie de pezas ou artellos unidos entre si por unha membrana articular el\u00e1stica que permite o movemento relativo entre eles. Os artellos son aneis ocos provistos de musculatura estriada propia, o que lles permite realizar movementos r\u00e1pidos e precisos.\nTipos de ap\u00e9ndices.\nA estrutura b\u00e1sica ideal dos ap\u00e9ndices dos artr\u00f3podos consta dunha parte basal ou \"proximal\" que serve como punto de uni\u00f3n co corpo, e unha parte \"distal\" que, en principio, ten funci\u00f3n locomotora. Dependendo da morfolox\u00eda de dita parte distal, dist\u00ednguense dous tipos morfol\u00f3xicos de ap\u00e9ndices:\nNon hai acordo sobre que tipo de ap\u00e9ndice apareceu primeiro no curso da evoluci\u00f3n. Barall\u00e1ronse as tres hip\u00f3teses pos\u00edbeis, \u00e9 dicir, o modelo primitivo foi unirr\u00e1meo, o modelo primitivo foi birr\u00e1meo, e unirr\u00e1meos e birr\u00e1meos orixin\u00e1ronse de modo independente.\nExiste unha gran cantidade de tipos distintos de ap\u00e9ndices e, con frecuencia, ap\u00e9ndices hom\u00f3logos reciben distinto nome en cada grupo de artr\u00f3podos e, \u00e1s veces, ap\u00e9ndices non hom\u00f3logos reciben o mesmo nome, o que pode crear certa confusi\u00f3n:"}
{"id": "234078", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234078", "title": "Coxopodio", "text": ""}
{"id": "234080", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234080", "title": "Telopodio", "text": ""}
{"id": "234081", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234081", "title": "Telopodito", "text": ""}
{"id": "234082", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234082", "title": "Exito", "text": ""}
{"id": "234083", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234083", "title": "Endito", "text": ""}
{"id": "234084", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234084", "title": "Protopodio", "text": ""}
{"id": "234085", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234085", "title": "Protopodito", "text": ""}
{"id": "234086", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234086", "title": "Simpodio", "text": ""}
{"id": "234087", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234087", "title": "Endopodio", "text": ""}
{"id": "234088", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234088", "title": "Endopodito", "text": ""}
{"id": "234089", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234089", "title": "Exopodio", "text": ""}
{"id": "234090", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234090", "title": "Exopodito", "text": ""}
{"id": "234091", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234091", "title": "Epipodio", "text": ""}
{"id": "234092", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234092", "title": "Epipodito", "text": ""}
{"id": "234093", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234093", "title": "La Pern\u00eda", "text": "La Pern\u00eda \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 373 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234094", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234094", "title": "Pi\u00f1a de Campos", "text": "Pi\u00f1a de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 257 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234095", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234095", "title": "Poblaci\u00f3n de Arroyo", "text": "Poblaci\u00f3n de Arroyo \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 73 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234096", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234096", "title": "Poblaci\u00f3n de Campos", "text": "Poblaci\u00f3n de Campos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 136 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234097", "revid": "2193", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234097", "title": "Poblaci\u00f3n de Cerrato", "text": "Poblaci\u00f3n de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 119 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234098", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234098", "title": "Polentinos", "text": "Polentinos \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 63 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234099", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234099", "title": "Pomar de Valdivia", "text": "Pomar de Valdivia \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 499 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234100", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234100", "title": "Poza de la Vega", "text": "Poza de la Vega \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 236 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234101", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234101", "title": "Pozo de Urama", "text": "Pozo de Urama \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 31 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234102", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234102", "title": "Pr\u00e1danos de Ojeda", "text": "Pr\u00e1danos de Ojeda \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 215 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234103", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234103", "title": "La Puebla de Valdavia", "text": "La Puebla de Valdavia \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 114 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234104", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234104", "title": "Quintana del Puente", "text": "Quintana del Puente \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 251 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234105", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234105", "title": "Reinoso de Cerrato", "text": "Reinoso de Cerrato \u00e9 un concello espa\u00f1ol da provincia de Palencia (Castela e Le\u00f3n). A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 57 habitantes (INE 2012)."}
{"id": "234106", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234106", "title": "Helicobacter", "text": "Helicobacter \u00e9 un x\u00e9nero de bacterias gramnegativas que te\u00f1en unha forma helicoidal caracter\u00edstica. Inicialmente foron consideradas membros do x\u00e9nero \"Campylobacter\", pero desde 1989 te\u00f1en o seu propio x\u00e9nero. O x\u00e9nero \"Helicobacter\" pertence \u00e1 clase Epsilonproteobacteria e comprende actualmente m\u00e1is de 30 especies.\nAlgunhas das especies atop\u00e1ronse vivindo no revestimento do tracto gastrointestinal superior, e no f\u00edgado de mam\u00edferos e dalgunhas aves. A especie m\u00e1is co\u00f1ecida do x\u00e9nero \u00e9 \"H. pylori\", que infecta ata a un 50% da poboaci\u00f3n humana. Algunhas cepas desta bacteria son pat\u00f3xenas para os humanos, xa que est\u00e1 moi asociada coa \u00falcera p\u00e9ptica, gastrite cr\u00f3nica, duodenite, e cancro de est\u00f3mago. Tam\u00e9n \u00e9 a especie tipo do x\u00e9nero.\nAs especies de \"Helicobacter\" poden prosperar no ambiente moi \u00e1cido do est\u00f3mago de mam\u00edfero ao producir grandes cantidades do encima urease, que eleva localmente o pH desde ~2 a un valor m\u00e1is biocompatible entre 6 e 7. As bacterias deste x\u00e9nero son xeralmente susceptibles aos antibi\u00f3ticos como a penicilina, son microaer\u00f3filos (a concentraci\u00f3n de os\u00edxeno \u00f3ptima para elas est\u00e1 entre 5 e 14%) capn\u00f3filos (viven en altas concentraci\u00f3ns de CO2), e m\u00f3vense moi rapidamente cos seus flaxelos.\nSinatura molecular.\nA an\u00e1lise xen\u00f3mica comparativa serviu para identificar 11 prote\u00ednas que se encontran unicamente en membros da familia \"Helicobacteraceae\". Destas prote\u00ednas, 7 delas enc\u00f3ntranse en todas as especies da familia, e as 4 restantes non aparecen en ningunha das cepas de \"Helicobacter\" e son exclusivas de \"Wollinella\". Ademais, un raro fen\u00f3meno xen\u00e9tico orixinou a fusi\u00f3n dos xenes RpoB e RpoC nesta familia, o cal \u00e9 caracter\u00edstico de todos os membros da familia.\nEspecies de \"Helicobacter\" distintas de \"H. pylori\".\n\"H. pylori\" \u00e9 a especie m\u00e1is importante do x\u00e9nero, pero recentemente descubr\u00edronse novas especies g\u00e1stricas (\"Helicobacter suis\" e \"Helicobacter baculiformis\") e enterohep\u00e1ticas (\"Helicobacter equorum\"). \"Helicobacter pylori\" ten unha importancia fundamental en medicina, pero outras especies, que de forma natural habitan en mam\u00edferos non humanos e aves, foron detectadas tam\u00e9n en mostras cl\u00ednicas humanas e adoitan denominanrse en conxunto Helicobacter non pylori. Estas especies div\u00eddense nos grupos g\u00e1strico e hep\u00e1tico, cunha clara especificidade de \u00f3rgano. Un dato importante \u00e9 que algunhas especies como \"Helicobacter hepaticus, Helicobacter mustelae\" e, probablemente, \"Helicobacter bilis\" te\u00f1en un potencial carcin\u00f3xeno en animais. Estas especies conte\u00f1en moitos xenes de virulencia e poden casusar doenzas non s\u00f3 en animais sen\u00f3n tam\u00e9n en humanos. As especies g\u00e1stricas non pylori como \"H. suis\" (principalmente), \"Helicobacter felis, Helicobacter bizzozeronii\" e \"Helicobacter salomonis\" foron asociadas con gastrite cr\u00f3nica e \u00falceras p\u00e9pticas en humanos e, o que \u00e9 m\u00e1is importante, cun maior risco do linfoma MALT comparadas con \"H. pylori\". As especies enterohep\u00e1ticas como \"H. hepaticus,\" \"H. bilis\" e \"Helicobacter ganmani\" foron detectadas por PCR pero a\u00ednda non se illaron de mostras de pacientes con doenzas hepatobiliares. Ademais, os Helicobacter non pylori (NPHS) poden asociarse coa enfermidade de Crohn, enfermidade do intestino inflamatorio e colite ulcerosa. A importancia das Helicobacter de aves (\"Helicobacter pullorum, Helicobacter anseris\" e \"Helicobacter brantae)\" tam\u00e9n foi intensamente examinada. A \"Helicobacter cinaedi\" e \"Helicobacter canis\" poden causar infecci\u00f3ns graves, principalmente en pacientes inmunodeprimidos con exposici\u00f3n a animais. En resumo, cada vez se lle d\u00e1 m\u00e1is importancia ao papel das Helicobacter non pylori en veterinaria e medicina humana. Por\u00e9n, a pesar deste crecente interese na posible asociaci\u00f3n entre estas especies e as enfermidades hepatobiliares cr\u00f3nicas ou intestinais humanas, a\u00ednda se requiren m\u00e1is estudos para probar esta suposta asociaci\u00f3n. Varios outros t\u00f3picos como o illamento de especies a\u00ednda non cultivadas, resistencia a antibi\u00f3ticos e r\u00e9ximes de tratamento para as infecci\u00f3ns por especies de Helicobacter non pylori e, a s\u00faa patox\u00e9nese e posible carcinox\u00e9nese en humanos deber\u00edan ser tam\u00e9n avaliadas m\u00e1is a fondo."}
{"id": "234110", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234110", "title": "Eusko Trenbideak - Ferrocarriles Vascos S.A.", "text": "Eusko Trenbideak - Ferrocarriles Vascos, S.A. \u00e9 unha sociedade p\u00fablica do Goberno Vasco creada en 1982 para operar as li\u00f1as de ferrocarril de v\u00eda normal dentro da Comunidade Aut\u00f3noma do Pa\u00eds Vasco, acorde coas competencias do Estatuto de Autonom\u00eda do Pa\u00eds Vasco.\nAs marcas.\nDesde a d\u00e9cada de 1990, o operador adopta o nome comercial EuskoTren, e a partir de 2011 engloba todos os seus servizos baixo o logotipo aglutinador euskotren.\nA empresa opera diferentes servizos de transporte baixo as marcas Euskotren Trena, Euskotren Tranbia, Euskotren Autobusa e Euskotren Kargo.\nEuskotren Trena.\nEuskoTren foi, ata abril de 2012, a marca comercial con que se co\u00f1ece aos servizos ferroviarios de pasaxeiros. En abril de 2012 engl\u00f3banse as distintas marcas de Eusko Trenbideak - Ferrocarriles Vascos, e \"EuskoTren\" pasa a denominarse oficialmente Euskotren Trena.\nEuskotren Tranbia.\nEuskoTran foi a marca comercial dada aos servizos de tranv\u00edas de Euskadi. En abril de 2012 engl\u00f3banse as distintas marcas de Eusko Trenbideak - Ferrocarriles Vascos, e \"EuskoTran\" pasa a denominarse oficialmente Euskotren Tranbia.\nA implantaci\u00f3n das novas marcas de Euskotren comezou con Euskotren Tranbia en Bilbao, aproveitando a ampliaci\u00f3n da li\u00f1a de tranv\u00eda que entrou en servizo o 25 de abril de 2012. Coa posta en marcha do novo tramo, levouse a cabo a actualizaci\u00f3n do material gr\u00e1fico de informaci\u00f3n aos viaxeiros, utilizando xa a nova marca.\nEuskotren Kargo.\nEuskoKargo foi, desde 2007, a marca comercial destinada ao transporte de mercanc\u00edas polas li\u00f1as ferroviarias vascas. En abril de 2012 engl\u00f3banse as distintas marcas de Eusko Trenbideak - Ferrocarriles Vascos, e \"EuskoKargo\" pasa a denominarse oficialmente Euskotren Kargo.\nEuskotren Autobusa.\nEuskotren opera li\u00f1as de autob\u00fas interurbanas en Biscaia (integradas no servizo de Bizkaibus da Deputaci\u00f3n Foral de Biscaia), e en Guip\u00fascoa (integradas no servizo de Lurraldebus da Deputaci\u00f3n Foral de Guip\u00fascoa)."}
{"id": "234111", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234111", "title": "EuskoTren", "text": ""}
{"id": "234112", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234112", "title": "EuskoTran", "text": ""}
{"id": "234113", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234113", "title": "Trilobitomorpha", "text": ""}
{"id": "234114", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234114", "title": "Trilobitomorfos", "text": ""}
{"id": "234115", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234115", "title": "Cara Delevingne", "text": "Cara Jocelyn Delevingne, nada en Londres o 22 de agosto de 1992, \u00e9 unha modelo e actriz inglesa.\nTraxectoria.\nTraballou como modelo en marcas coma Burberry, Zara, H&amp;M ou Channel. Ademais, na s\u00faa faceta de actriz, tivo un pequeno papel na adaptaci\u00f3n da novela de Lev Tolstoi, \"Anna Karenina\", onde interpretaba \u00e1 Princesa Sorokina."}
{"id": "234116", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234116", "title": "Sinistra Ecologia Libert\u00e0", "text": "Sinistra Ecologia Libert\u00e0 ou SEL \u00e9 unha formaci\u00f3n p\u00f3litica italiana presidida por Nichi Vendola e fundada o 2009 en Roma."}
{"id": "234117", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234117", "title": "Nichi Vendola", "text": "Nichi Vendola, nado o 26 de agosto de 1958 en Bari, \u00e9 un pol\u00edtico italiano, l\u00edder do partido Sinistra Ecologia Libert\u00e0."}
{"id": "234119", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234119", "title": "Permiano", "text": "O Permiano \u00e9 un per\u00edodo da escala de tempo xeol\u00f3xico, correspondente \u00e1 era Paleozoica do e\u00f3n Fanerozoico que comezou hai 299,0 \u00b1 0,8 mill\u00f3ns de anos e acabou hai 251,0 \u00b1 0,4 mill\u00f3ns de anos.\nComo coa maior\u00eda dos per\u00edodos xeol\u00f3xicos, os estratos que definen o principio e o final do per\u00edodo est\u00e1n ben identificados, pero a data exacta do inicio \u00e9 incerta por uns poucos mill\u00f3ns de anos. O final do per\u00edodo est\u00e1 marcado por unha grande extinci\u00f3n que est\u00e1 datada con maior exactitude.\nO permiano segue ao carbon\u00edfero e precede ao tri\u00e1sico, e debe o seu nome aos extensos xacementos na rexi\u00f3n ao redor da cidade de Perm, en Rusia. Os xacementos permianos consisten principalmente en estratos vermellos continentais e exposici\u00f3ns mari\u00f1as pouco profundas.\nNo Permiano houbo importantes cambios clim\u00e1ticos cunha tendencia xeral de climas tropicais a condici\u00f3ns m\u00e1is secas e \u00e1ridas. Produciuse unha contracci\u00f3n dos pantanos. Extingu\u00edronse gran cantidade de fieitos arborescentes (\"Lycopodiophyta\") e anfibios, que requir\u00edan condici\u00f3ns h\u00famidas. Os fieitos con semente, os r\u00e9ptiles e os r\u00e9ptiles mamiferoides herdaron a Terra. Os glaciares do carbon\u00edfero sobre a rexi\u00f3n polar do sur de Gondwana retrocedeeron durante o Permiano.\nNeste per\u00edodo desenvolveuse a oroxenia herciniana, que levou \u00e1 formaci\u00f3n do gran supercontinente chamado Panxea."}
{"id": "234121", "revid": "39164", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234121", "title": "Epicureismo", "text": ""}
{"id": "234124", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234124", "title": "Ordov\u00edcico", "text": "O Ordov\u00edcico ou Ordoviciano \u00e9 un per\u00edodo da escala de tempo xeol\u00f3xico, correspondente \u00e1 era paleozoica do e\u00f3n fanerozoico, que comezou hai 488,3 \u00b1 1,7 mill\u00f3ns de anos e terminou hai 443,7 \u00b1 1,5 mill\u00f3ns de anos.\nEn obras cl\u00e1sicas consider\u00e1base que o ordov\u00edcico abarcaba desde os 505 mill\u00f3ns de anos at\u00e9 hai 440 mill\u00f3ns de anos.\nO ordov\u00edcico, nomeado as\u00ed en honor da tribo galesa dos ordovicos, foi definido por Charles Lapworth en 1879, para resolver unha disputa entre os seguidores de Adam Sedgwick e os de Roderick Murchison, que situaban os mesmos estratos do norte de Gales no C\u00e1mbrico e no Sil\u00farico, respectivamente. E Lapworth reco\u00f1eceu que a fauna f\u00f3sil presente nos estratos en disputa eran diferente tanto da do c\u00e1mbrico como da do sil\u00farico e deuse de conta de que estes restos ti\u00f1an que situarse nun per\u00edodo propio.\nSucesor do C\u00e1mbrico e anterior ao Sil\u00farico, no Ordov\u00edcico o d\u00eda ti\u00f1a 21 horas e non hab\u00eda animais en terra firme pola escaseza de ox\u00edxeno na atmosfera.\nAbundan os f\u00f3siles, entre os que destacan os trilobites, e nalgunhas rexi\u00f3ns form\u00e1ronse nesta \u00e9poca os xacementos de petr\u00f3leo e de gas natural."}
{"id": "234125", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234125", "title": "Ordoviciano", "text": ""}
{"id": "234126", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234126", "title": "Guiliade, Barbeito, Vilasantar", "text": "Guiliade \u00e9 un lugar da parroquia de Barbeito no concello coru\u00f1\u00e9s de Vilasantar na comarca de Betanzos.\nDescrici\u00f3n.\nGuiliade \u00e9 unha pequena zona lim\u00edtrofe co concello de Mes\u00eda, na estrada Curtis-Santiago N-634, adicada \u00e1 gandar\u00eda, o agro e as explotaci\u00f3ns forestais. A Guiliade cheg\u00e1base dende Curtis polo antigo cami\u00f1o de Guiliade a car\u00f3n do cal hai unha m\u00e1moa.\nEn 2018 contaba con 5 habitantes, segundo o Instituto Nacional de Estad\u00edstica, dos cales 3 eran homes e 2 mulleres.\nEn 2019 contin\u00faa a concentraci\u00f3n parcelaria da zona, parcelaria de Barbeito."}
{"id": "234127", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234127", "title": "Anga", "text": "Anga foi un reino establecido no s\u00e9culo VI a.C. no leste do subcontinente indio, abrangu\u00eda parte dos actuais territorios de Bihar e Jharkhand e m\u00e1is tarde estendeuse por parte do territorio da actual Bengala, o r\u00edo Chandan fac\u00eda de froteira con Magadha polo oeste. No antigo texto budista do \"Anguttara Nikaya\" figura como unha das 16 grandes naci\u00f3ns (\"solas Mahajanapadas\"). A capital era a cidade de Champa, situada nas beiras do Ganxes, pouco antes de conflu\u00edr co Chandan, e segundo o \"Digha Nikaya\" era unha das seis principais cidades da antiga India."}
{"id": "234129", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234129", "title": "Pata (artr\u00f3podos)", "text": "As patas dos artr\u00f3podos son ap\u00e9ndices articulados usados para cami\u00f1ar ou nadar.\nMoitos dos termos usados para denominar os artellos ou segmentos da pata dos artr\u00f3podos ve\u00f1en do lat\u00edn, e poden ser confundidos con termos usados para nomear \u00f3sos: \"coxa\" (significando cadeira), \"troc\u00e1nter\" (compar\u00e1bel ao troc\u00e1nter maior e ao troc\u00e1nter menor), \"f\u00e9mur\", \"tibia\" e \"tarso\", que se pode subdividir at\u00e9 en 5 partes.\nHomolox\u00edas.\nAs homolox\u00edas entre os segmentos das patas entre os diferentes grupos de artr\u00f3podos son dif\u00edciles de probar e son fonte de moita controversia. Alg\u00fans autores soste\u00f1en que a pata do devanceiro com\u00fan m\u00e1is recente dos artr\u00f3podos ti\u00f1a 11 segmentos, pero os artr\u00f3podos modernos te\u00f1en s\u00f3 oito ou menos.\nTam\u00e9n se ten discutido que as patas ancestrais non necesitar\u00edan seren tan complexas ncomo as dos artr\u00f3podos actuais, e isto, sumado a outros factores, dar\u00eda lugar \u00e1 perda da funci\u00f3n dun xene, o cal poder\u00eda derivar nunha paralela reordenaci\u00f3n dos segmentos.\nO f\u00e9mur \u00e9 un dos artellos das patas dos artr\u00f3podos (insectos e ar\u00e1cnidos) que non gardan homolox\u00eda entre si, nin co f\u00e9mur dos vertebrados terrestres.\nHex\u00e1podos.\nAs patas dos insectos enc\u00f3ntranse sempre situadas no t\u00f3rax. Estes animais te\u00f1en 5 segmentos por pata: coxa, troc\u00e1nter, f\u00e9mur, tibia e tarso, estando o tarso dividido en subsecci\u00f3ns chamadas \"tars\u00f3meros\". Nalg\u00fans grupos, o n\u00famero de tars\u00f3meros \u00e9 un dos factores esenciais para a identificaci\u00f3n das familias. As u\u00f1as tarsais tam\u00e9n poden estar presentes.\nA segmentaci\u00f3n \u00e9 similar \u00e1 dos col\u00e9mbolos, nos cales cada pata ten coxa, troc\u00e1nter, f\u00e9mur, tibia e un complexo de p\u00e9.\nSumado a estes hai un sexto segmento chamado pretarso, que consiste en u\u00f1as e varias outras estruturas ao final do tarso. Unha estrutura similar a un l\u00f3bulo ch\u00e1mase arolio cando se encontra entre as u\u00f1as, como nos ort\u00f3pteros (salt\u00f3ns e grilos), ou pulvilo se se encontra na base das u\u00f1as, como nos d\u00edpteros (moscas). Estas estruturas usualmente serven para aumentar a adherencia a superficies e/ou para amortecer unha ca\u00edda, como no salto do salt\u00f3n.\nAs patas dos insectos est\u00e1n articuladas aos tres segmentos tor\u00e1cicos: protot\u00f3rax, mesot\u00f3rax e metat\u00f3rax. Esta terminolox\u00eda apl\u00edcase tam\u00e9n \u00e1s veces aos segmentos das patas; por exemplo, o mesof\u00e9mur \u00e9 o f\u00e9mur do segundo par de patas, e o protarso \u00e9 o tarso do primeiro par de patas.\nQuelicerados.\nAs patas das ara\u00f1as difiren das dos insectos pola adici\u00f3n de dous segmentos, a patela, entre o f\u00e9mur e a tibia, e o metatarso (algunhas veces chamado basitarso) entre a tibia e o tarso (algunhas veces chamado telotarso), facendo un total de sete segmentos.\nA situaci\u00f3n \u00e9 id\u00e9ntica nos escorpi\u00f3ns, pero cun segmento m\u00e1is, un pretarso despois do tarso. As pinzas do escorpi\u00f3n non son realmente patas, sen\u00f3n que son pedipalpos, un tipo diferente de ap\u00e9ndice que tam\u00e9n se encontra en todos os ar\u00e1cnidos.\nEn \"Limulus\" (merostomafos), dase un caso distinto: non presenta metatarso ou pretarso, deixando \u00e1 pata con seis segmentos, ao igual que nos insectos.\nCrust\u00e1ceos.\nAs patas dos crust\u00e1ceos estaban divididas primitivamente en sete segmentos, que non seguen a nomenclatura do resto dos grupos. Estes son coxa, \"basis\" ou base, isquio, mero, carpo, propodio e d\u00e1ctilo. Nalg\u00fans grupos alg\u00fans dos segmentos p\u00f3den fusionarse entre si. As pinzas das n\u00e9coras e as centolas f\u00f3rmanse a partir dunha articulaci\u00f3n do d\u00e1ctilo contra un sobrecrecemento do propodio. As patas dos crust\u00e1ceos tam\u00e9n difiren en que na maior\u00eda dos taxons son birr\u00e1meas, mentres que nos demais artr\u00f3podos son unirr\u00e1meas. Os crust\u00e1ceos do x\u00e9nero \"Sicyonia\" si presentan unirramia nos tres \u00faltimos pares de patas nadadoras (ple\u00f3podos).\nMiri\u00e1podos.\nOs cemp\u00e9s e milp\u00e9s, xunto aos seus parentes, te\u00f1en patas de sete segmentos, comprendendo a coxa ou cadeira, troc\u00e1nter, pref\u00e9mur, f\u00e9mur, tibia, tarso e u\u00f1as tarsais."}
{"id": "234139", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234139", "title": "ESRO 1A", "text": "ESRO 1A (\"European Space Research Organization 1A\"), tam\u00e9n co\u00f1ecido como Aurorae, foi un sat\u00e9lite artificial europeo lanzado o 3 de outubro de 1968 mediante un foguete Scout B desde a Base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nESRO 1A foi un dos membros do conxunto de sat\u00e9lites ESRO adicados a facer investigaci\u00f3ns cient\u00edficas. A misi\u00f3n de ESRO 1A foi estudar os fen\u00f3menos aurorais mediante sete instrumentos. Os estudos inclu\u00edan observaci\u00f3ns da luminosidade auroral, a composici\u00f3n e temperatura da ionosfera e o fluxo, tipo e espectro de enerx\u00eda das part\u00edculas atrapadas e precipitadas (electr\u00f3ns de enerx\u00edas de entre 1 e 30.000 KeV). O sat\u00e9lite foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 1499\u00a0km de apoxeo e 260\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 93,7 graos e un per\u00edodo de 102,5 minutos, co seu eixo de simetr\u00eda ali\u00f1ado magneticamente co campo magn\u00e9tico terrestre. Funcionou sen problemas durante 18 meses excepto pola grabadora de cinta, que fallou aos sete meses da misi\u00f3n. Reentrou na atmosfera o 26 de xu\u00f1o de 1970.\nInstrumentos.\nESRO 1A levaba a bordo os seguintes instrumentos:"}
{"id": "234140", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234140", "title": "European Space Research Organization 2B", "text": ""}
{"id": "234141", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234141", "title": "European Space Research Organization 1A", "text": ""}
{"id": "234142", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234142", "title": "Aurorae", "text": ""}
{"id": "234145", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234145", "title": "Aves de rapina", "text": "As aves de rapina ou aves de presa son aves que cazan presas para alimentarse, utilizando o seu bico e as s\u00faas garras afiadas. As s\u00faas garras e picos tenden a ser relativamente grandes, potentes e adaptados para desgarrar e/ou perforar carne.\nO termo \"rapaz\" deriva da palabra latina \"rapere\", \u00e9 dicir, \"apoderarse\" ou \"tomar pola forza\".\nDefinici\u00f3n.\nTomado literalmente, o termo \"ave de presa\" ten un significado amplo que incl\u00fae moitas aves que cazan e se alimentan de animais e incluso aves que se alimentan de insectos moi pequenos. Na ornitolox\u00eda, e na definici\u00f3n utilizada aqu\u00ed, o termo ten un significado m\u00e1is estreito e ref\u00edrese \u00e1s aves que contan cunha moi boa vista que serve para encontrar alimentos, garras fortes para agarrar presas, e un forte pico curvado para desgarrar a carne. A maior\u00eda das aves de presa tam\u00e9n te\u00f1en fortes garras curvas para coller e matar \u00e1 presa. En xeral, as aves de presa alim\u00e9ntanse de vertebrados que acostuman ser bastante grandes en relaci\u00f3n ao tama\u00f1o da ave. A maior\u00eda tam\u00e9n se alimenta de prea, ao menos ocasionalmente, e no caso dos voitres e c\u00f3ndores comen prea como seu principal fonte de alimento. A modo de exemplos, a definici\u00f3n m\u00e1is estreita excl\u00fae as cego\u00f1as e as gaivotas, que chegan a comer peixes bastante grandes, en parte porque estas aves capturan e matan as s\u00faas presas por completo cos seus picos.\nCon este conxunto de caracter\u00edsticas anat\u00f3micas e de comportamento, as especies que figuran a continuaci\u00f3n son polo xeral consideradas aves de presa na ornitolox\u00eda. As aves de presa poden dividirse en especies que cazan durante o d\u00eda, as rapaces di\u00farnas (\"Falconiformes\"), e as especies que cazan durante a noite, as rapaces nocturnas (\"Estrixiformes\"). As aves rapaces di\u00farnas e nocturnas est\u00e1n afastadas e clasificanse en distintas ordes. Por\u00e9n, a s\u00faa evoluci\u00f3n foi converxente, e ambos grupos de aves desenvolveron a s\u00faa propia adaptaci\u00f3n ao estilo de vida depredador."}
{"id": "234147", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234147", "title": "Antena (artr\u00f3podos)", "text": "As antenas son ap\u00e9ndices multisegmentados presentes nos met\u00e1meros anteriores dos artr\u00f3podos mandibulados.\nNos crust\u00e1ceos son birr\u00e1meas e est\u00e1n presentes nos dous primeiros segmentos do c\u00e9falon (cabeza), denomin\u00e1ndose o par m\u00e1is pequeno ant\u00e9nulas. Todos os demais grupos de artr\u00f3podos (coa excepci\u00f3n dos quelicerados e os proturos, que carecen delas) te\u00f1en un \u00fanico par unirr\u00e1meo de antenas.\nAs antenas est\u00e1n articuladas \u00e1 cabeza, poidiendo rotar na s\u00faa base articular monocondilar. Aloxan multitude de \"sensilia\" t\u00e1ctiles, olfactorios, gustativos e termo- e higroreceptores, que permiten ao animal percibir a presenza de obxectos toc\u00e1ndoos, o\u00edr, percibir o movemento do aire, percibir aromas e sabores, as\u00ed como captar a temperatura e a humidade do ambiente e os obxectos tocados por elas. A percepci\u00f3n de todos estes est\u00edmulos \u00e9 unha definitiva vantaxe biol\u00f3xica.\nInsectos.\nNos insectos, os receptores olfactorios poden ser extremadamente sens\u00edbeis e capaces de diferenciar determinadas substancias qu\u00edmicas a\u00ednda ao nivel dos seus is\u00f3meros. Desta maneira, os insectos machos de certas ordes, como son \"Lepidoptera\", \"Coleoptera\" etc., poden percibir e orientarse cara \u00e1s feromonas sexuais liberadas polas femias da s\u00faa mesma especie, facilit\u00e1ndose os encontros sexuais; tam\u00e9n estes receptores poden percibir feromonas de alarma emitidas por alg\u00fan outro membro da s\u00faa colonia e iniciar unha manobra evasiva ante o perigo que puidiera representar a presenxa dun insecto carn\u00edvoro depredador, como sucede nas colonias de pulg\u00f3ns. Os receptores olfactorios te\u00f1en asociado un grupo de neuronas sensoriais. Estas neuronas emiten nervios ou paquetes de axons que, no caso das antenas, penetran no deutocerebro a trav\u00e9s dos l\u00f3bulos antenais. A capacidade para distinguir olores est\u00e1 relacionada coa prote\u00edna trasportadora dos olores, que move a substancia qu\u00edmica (olor) desde a s\u00faa entrada ao receptor at\u00e9 a superficie da dendrita dalgunha das neuronas sensoriais. A sensibilidade dun receptor olfactorio a unha substancia qu\u00edmica causa a despolarizaci\u00f3n ou cambio de polaridade el\u00e9ctrica da neurona sensorial, o que pode observarse graficamente usando un electroanten\u00f3grafo.\nA antena t\u00edpica dun insecto presenta tres segmentos b\u00e1sicos:\nCrust\u00e1ceos.\nOs crust\u00e1ceos te\u00f1en dous pares de antenas. As do primeiro par son unirr\u00e1meas, e a mi\u00fado se lles d\u00e1 o nome de ant\u00e9nulas, mentres que o segundo par \u00e9 birr\u00e1meo, o que significa que cada antena est\u00e1 formada por d\u00faas partes, unidas na s\u00faa base. Na maior\u00eda dos adultos as antenas son \u00f3rganos sensoriais, pero se usan polas larvas nauplio para nadar e para capturar o alimento. Nalg\u00fans grupos de crust\u00e1ceos, como os \"Palinuridae\" (lagostas) e os \"Scyllaridae\" (santiagui\u00f1os), as segundas antenas son alongadas, mentres que noutros, como nos cangrexos, as antenas son de tama\u00f1o reducido."}
{"id": "234149", "revid": "6106545", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234149", "title": "Torneo Cidade de Vigo", "text": "O Torneo Cidade de Vigo foi un torneo de clubs de h\u00f3ckey a pat\u00edns disputado anualmente na cidade de Vigo (Galiza) entre 1983 e 2008, coa \u00fanica excepci\u00f3n do ano 1999, cando non se disputou. O club m\u00e1is laureado na historia da competici\u00f3n \u00e9 o galego HC Liceo da Coru\u00f1a, cun total de 13 t\u00edtulos e 4 subcampionatos, sendo ademais o club que m\u00e1is veces consecutivas conseguiu ga\u00f1ar o campionato, ga\u00f1ando todas as edici\u00f3ns entre 1985 e 1990, un total de seis."}
{"id": "234150", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234150", "title": "Nine Lives", "text": "Nine Lives \u00e9 o d\u00e9cimo segundo \u00e1lbum de estudio da banda estadounidense de hard rock Aerosmith, publicado o 18 de marzo de 1997 a trav\u00e9s do selo Columbia Records. O disco foi producido por Aerosmith e Kevin Shirley, e foi o seu primeiro traballo con Columbia Records dende o \u00e1lbum de 1982 \"Rock in a Hard Place\". Acadou o primeiro posto das listas da \"Billboard Charts\", e un dos seus sinxelos, \"Pink\", ga\u00f1ou o Grammy \u00e1 \"mellor interpretaci\u00f3n para un d\u00fao ou grupo con voces\"."}
{"id": "234151", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234151", "title": "Nowhere", "text": "Nowhere \u00e9 o \u00e1lbum de estrea da banda brit\u00e1nica de shoegazing Ride, publicado o d\u00eda 15 de outubro de 1990 a trav\u00e9s do selo Creation Records. Allmusic citou ao disco como un dos mellores \u00e1lbums do x\u00e9nero shoegazing, superado s\u00f3 polo traballo de My Bloody Valentine \"Loveless\". \"Nowhere\" foi colocado no posto 74 da lista de Pitchfork Media dos \"100 mellores \u00e1lbums dos 90\", e o seu \u00faltimo tema, \"Vapour Trail\", foi elixido o n\u00famero 145 na lista das \"200 mellores canci\u00f3ns\", tam\u00e9n de Pitchfork. O \u00e1lbum tam\u00e9n est\u00e1 inclu\u00eddo no libro \"1001 \u00e1lbums que debes escoitar antes de morrer\". En outubro de 2016 Pitchfork situouno no n\u00famero 3 da s\u00faa lista dos 50 mellores \u00e1lbums de shoegaze de todos os tempos.\nO \u00e1lbum foi lanzado nos Estados Unidos en decembro de 1990 polo selo Sire Records, contando coas canci\u00f3ns extra \"Taste\", \"Here and Now\" e \"Nowhere\", que xa apareceran no EP \"Fall\". Unha reedici\u00f3n do ano 2001 de Ignition Records engadiu ademais as catro canci\u00f3ns do E \"Today Forever\" como canci\u00f3ns extra. En febreiro do 2011, Rhino Handmade publicou unha edici\u00f3n especial polo 20 aniversario de \"Nowhere\", que conti\u00f1a o \u00e1lbum orixinal remasterizado con sete temas extra e un disco m\u00e1is cunha actuaci\u00f3n ao vivo non editada anteriormente en The Roxy, Os \u00c1nxeles, gravada o 10 de abril de 1991. Esta edici\u00f3n inclu\u00eda ademais un libreto de 40 p\u00e1xinas con fotograf\u00edas exclusivas e un novo ensaio do cr\u00edtico musical Jim DeRogatis, as\u00ed como un digipak lenticular."}
{"id": "234152", "revid": "5749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234152", "title": "Jonathan Sexton", "text": "Jonathan Sexton, nado o 11 de xullo de 1985 en Dubl\u00edn, \u00e9 un xogador irland\u00e9s de rugby que xoga na posici\u00f3n de apertura para a selecci\u00f3n irlandesa e o equipo de Leinster Rugby, malia que na s\u00faa licenza consta como xogador do equipo afeccionado St Mary's College RFC, no cal comezou a s\u00faa carreira deportiva antes de chegar a ser profesional.\nA s\u00faa chegada \u00f3 profesionalismo en 2006 da man do equipo provincial de Leinster Rugby supuxo un impacto no rugby europeo a nivel de clubs, xa que dende ent\u00f3n o equipo de Dubl\u00edn ga\u00f1ou en 3 ocasi\u00f3n a m\u00e1xima competici\u00f3n continental, a Heineken Cup, nas tempadas 2008-09, 2010-11 e 2011-12. Na competici\u00f3n de liga axudou a que Leinster Rugby rematase entre os 2 primeiros en 5 das 7 \u00faltimas edici\u00f3ns, acadando o campionato na tempada 2007-08.\nNa selecci\u00f3n irlandesa, coa que debutou en 2009, disputa a posici\u00f3n de apertura co veter\u00e1n Ronan O'Gara. Malia que cada ano son candidatos a ga\u00f1ar o Torneo das Seis Naci\u00f3ns, en 2010, 2011 e 2012 non foron quen de acadar a vitoria. Na Copa do Mundo de Rugby 2011 quedaron eliminados na rolda de cuartos de final \u00f3 seren eliminados pola selecci\u00f3n galesa."}
{"id": "234156", "revid": "5132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234156", "title": "Fran Sol", "text": ""}
{"id": "234158", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234158", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1964", "text": "Os IX Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Innsbruck, Austria. A pesar de ser unha tradicional estaci\u00f3n de esqu\u00ed nese ano produciuse unha escaseza de neve debido \u00e1s c\u00e1lidas condici\u00f3ns clim\u00e1ticas que se deron, isto obrigou que a mobilizaci\u00f3n do ex\u00e9rcito austr\u00edaco para traer neve doutros lugares. A patinadora sovi\u00e9tica Lidia Skoblikova entrou na historia dos Xogos ao lograr a medalla de ouro en todos as probas que disputou. Ao largo da s\u00faa carreira totalizar\u00eda 6 medallas de ouro ol\u00edmpicas o que a converte na deportista con maior n\u00famero de medallas de ouro na historia dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno. Por primeira vez celebrouse a competici\u00f3n de luge, a\u00ednda que o deporte recibiu unha publicidade negativa cando nunha carreira previa aos Xogos finou un deportista.\nElecci\u00f3n da sede.\nInnsbruck tivo que competir con outras d\u00faas cidades candidatas para a celebraci\u00f3n dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1964. A votaci\u00f3n tivo lugar na 55\u00ba sesi\u00f3n do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional, que tivo lugar en M\u00fanic (Rep\u00fablica Federal Alem\u00e1), o\u00a026 de maio de 1959.\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 22 ao 29 de xaneiro, o facho ol\u00edmpico tivo a seguinte ruta:\nFoi a primeira vez se acendeu en Olimpia un facho para os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno."}
{"id": "234159", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234159", "title": "Tucson", "text": "Tucson \u00e9 unha cidade situada no condado de Pima, no estado estadounidense de Arizona. \u00c9 unha das principais cidades do corredor do Sol e a m\u00e1is poboada ao sur de Arizona. Tam\u00e9n \u00e9 a segunda cidade en tama\u00f1o despois de Phoenix e a principal dentro da \u00e1rea da Mesilla. \u00c9 a sede da Universidade de Arizona. No Censo de 2012 ti\u00f1a unha poboaci\u00f3n de 524\u00a0295 habitantes e unha densidade de poboaci\u00f3n de 1078,8 hab./km\u00b2. A cidade descansa dentro dun val de case 1300 quil\u00f3metros cadrados, rodeada por cinco cordilleiras prominentes, tres con cimas que se aproximan ou superan os 2700 metros de altura. O panorama urbano da cidade de Tucson caracter\u00edzase polas serras que rodean a cidade. Moi preto da cidade sit\u00faase a serra de Santa Catalina ao norte, a Serra do Rinc\u00f3n ao leste e a serra de Tucson no lado occidental. Un pouco m\u00e1is afastada enc\u00f3ntrase a serra de Santa Rita, que domina a vista sur da cidade.\nEn ingl\u00e9s o nome \"Tucson\" deriva do nome espa\u00f1ol de cidade, \"Tucs\u00f3n\", que foi collido do nome o'odham \"Cuk \u1e62on\", que significa \"ao p\u00e9 da monta\u00f1a do manancial negro\".\nHistoria.\nTucson est\u00e1 situado no medio dun asentamento ind\u00edxena de hai 10\u00a0000 anos, e dist\u00ednguese por ser a rexi\u00f3n habitada continuamente m\u00e1is antiga do hemisferio norte.\nO misioneiro xesu\u00edta Eusebio Francisco Kino visitou o val do r\u00edo Santa Cruz no ano 1692, e fundou a misi\u00f3n de San Xavier do Bac no ano 1700 a uns 12\u00a0km r\u00edo arriba do asentamento actual de Tucson. Un convento separado fundouse r\u00edo abaixo do r\u00edo Santa Cruz, cerca da base do que hoxe se co\u00f1ece como monta\u00f1a \"A\". Posteriormente Hugo O'Conor, ao mando de milicias espa\u00f1olas, estableceu unha fortificaci\u00f3n que se denominou Presidio Real de San Agust\u00edn del Tucs\u00f3n o 20 de agosto de 1775 (preto da corte de apelaci\u00f3ns do condado de Pima). Durante o per\u00edodo do presidio espa\u00f1ol, Tucson foi atacado polos indios apaches no que se co\u00f1eceu como Segunda Batalla de Tucson. Sucesivamente o pobo denominouse Tucson e pasou a formar parte de M\u00e9xico a partir da independencia de Espa\u00f1a no ano 1821.\nDe 1877 a 1878, a \u00e1rea de Tucson sufrir\u00eda unha onda de asaltos. Destacar\u00edan entre estes dous cometidos polo asaltante de cami\u00f1os chamado William Whitney Brazelton.\nEn 1885 foi fundada a Universidade de Arizona. No ano 1890 unha ondada de asi\u00e1ticos fixeron aumentar a poboaci\u00f3n da cidade nun 4,2%. Durante este ano viviron na cidade 5731 persoas, pero a poboaci\u00f3n non quedou estancada nesa cifra, sen\u00f3n que aumentou gradualmente a 13\u00a0913 persoas no ano 1910. Nesa \u00e9poca a Administraci\u00f3n de Veter\u00e1ns dos Estados Unidos comezou a construci\u00f3n do Hospital de Veter\u00e1ns, o cal a\u00ednda existe hoxe en d\u00eda. Moitos veter\u00e1ns que foran gaseados na primeira guerra mundial e ti\u00f1an necesidade de terapia respiratoria comezaron a ir a Tucson despois da guerra, debido ao aire seco e limpo. Ao longo dos anos seguintes, a cidade continuou a crecer, e seguiu aumentando a poboaci\u00f3n de 20\u00a0292 persoas en 1920 a 36\u00a0818 persoas en 1940. En 2006, a poboaci\u00f3n do Condado de Pima, onde est\u00e1 situado Tucson, pasaba dun mill\u00f3n de habitantes, mentres que na cidade de Tucson a poboaci\u00f3n era de 535\u00a0000 persoas.\nEn 1912, cando se creou o Estado de Arizona, o n\u00famero total de bandeiras que sobrevoaran Tucson eran cinco: estadounidense, espa\u00f1ola, mexicana, confederada e a do Estado de Arizona.\nDurante os primeiros tempos tras a creaci\u00f3n do estado, Tucson foi a maior cidade comercial de Arizona, mentres Phoenix foi a sede do goberno do estado (inicio en 1889). Nesa mesma \u00e9poca, o establecemento do aeroporto municipal de Tucson aumentou a s\u00faa importancia. Entre 1910 e 1920, Phoenix superou a Tucson na poboaci\u00f3n, e contin\u00faa a superar a Tucson en crecemento. Nos \u00faltimos anos, tanto Tucson como Phoenix experimentaron algunhas das maiores taxas de crecemento nos Estados Unidos.\nXeograf\u00eda.\nDe acordo co United States Census Bureau a cidade de Tucson ten unha superficie total de 588,02\u00a0km\u00b2, dos cales 587,17 corresponden a terra firme e 0,84 \u00e9 auga.\nA cidade est\u00e1 situada a 806 metros sobre o nivel do mar (medida collida no Aeroporto Internacional de Tucson). Est\u00e1 situada sobre unha chaira aluvial no deserto de Sonora, rodeada por cinco franxas menores de monta\u00f1as: as monta\u00f1as de Santa Catalina e as monta\u00f1as Tortolita polo norte, as monta\u00f1as de Santa Rita polo sur, as monta\u00f1as Rinc\u00f3n polo leste, e as monta\u00f1as Tucson polo oeste. O punto m\u00e1is alto das monta\u00f1as de Santa Catalina \u00e9 o monte Lemmon, o destino de esqu\u00ed m\u00e1is austral dos Estados Unidos continentais, mentres as monta\u00f1as Tucson incl\u00faen o pico Wasson. O punto m\u00e1is alto da rexi\u00f3n \u00e9 o monte Wrightson, o cal se atopa nas monta\u00f1as Santa Rita.\nTucson \u00e9 a capital do condado de Pima e est\u00e1 localizada a 118 millas ao sueste de Phoenix e a 60 millas ao norte da fronteira de M\u00e9xico. No 2012, segundo o Censo dos Estados Unidos, a poboaci\u00f3n da cidade era de 524\u00a0295 habitantes, cunha poboaci\u00f3n da \u00e1rea metropolitana de 843\u00a0168 persoas. En 2009, Tucson foi clasificada como a 32\u00aa cidade cunha maior \u00e1rea metropolitana dos Estados Unidos. Tucson \u00e9 a maior cidade do sur de Arizona, e a segunda maior no estado logo de Phoenix. \u00c9 tam\u00e9n a maior cidade da \u00e1rea Gadsden Purchase.\nA cidade est\u00e1 situada na ribeira do r\u00edo Santa Cruz, anteriormente un r\u00edo perenne, pero agora co leito seco cara a onde fl\u00faen as augas das inundaci\u00f3ns durante as choivas estacionais significativas.\nCentro da cidade.\nSemellante a moitas outras cidades do oeste dos EEUU, Tucson foi desenvolvida cun plan de reixa a partir do final do s\u00e9culo XIX, co centro da cidade en Stone Avenue e Broadway Boulevard. Mentres este cruzamento estivo inicialmente preto do centro xeogr\u00e1fico de Tucson, este foi cambiando a medida que a cidade medraba ao estenderse esta cara ao leste. A cidade non se puido desenvolver cara ao oeste porque as monta\u00f1as Tucson lle imped\u00edan o avance cara a esta zona. A cidade expandiuse cubrindo unha \u00e1rea substancial e Tucson ten as\u00ed moitos barrios distintos.\nOs primeiros barrios de Tucson, alg\u00fans dos cales est\u00e1n agora cubertos polo Tucson Convention Center ou TCC, incl\u00faen:\nClima.\nTucson ten ver\u00e1ns quentes e invernos temperados. Tucson \u00e9 case sempre m\u00e1is fr\u00eda e m\u00e1is h\u00famida ca Phoenix por mor da maior elevaci\u00f3n.\nA cidade ten un clima des\u00e9rtico, con d\u00faas estaci\u00f3ns principais, de ver\u00e1n e inverno, ademais de tres estaci\u00f3ns menores: outono, primavera e o monz\u00f3n. A\u00ednda as\u00ed Tucson ten m\u00e1is precipitaci\u00f3ns que a maior\u00eda dos outros lugares con climas des\u00e9rticos, a\u00ednda que aqu\u00ed se evapora m\u00e1is auga que nos outros lugares des\u00e9rticos ao experimentar unha elevada perda neta de auga. Un escenario semellante pode verse en Alice Springs, Australia.\nA diferenza m\u00e1is obvia do clima da maior\u00eda das outras rexi\u00f3ns habitadas \u00e9 o clima quente e solleiro. Esta diferenza \u00e9 un factor importante que contrib\u00fae a unha taxa de cancro de pel que \u00e9 polo menos tres veces maior que en rexi\u00f3ns m\u00e1is ao norte.\nO ver\u00e1n caracter\u00edzase por temperaturas di\u00farnas superiores aos 100\u00a0\u00b0F (37\u00a0\u00b0C) e durante a noite as temperaturas oscilan entre os 66\u00a0\u00b0F (19\u00a0\u00b0C) e os 85\u00a0\u00b0F (29\u00a0\u00b0C). O inicio do ver\u00e1n caracter\u00edzase pola baixa humidade e o ceo claro; os mediados e os finais do ver\u00e1n caracter\u00edzanse pola maior humidade, ceo nubrado e choiva frecuente.\nO monz\u00f3n pode comezar en calquera momento a partir de mediados de xu\u00f1o ata finais de xullo, cunha data de inicio media en torno ao 3 de xullo. Esta \u00e9poca normalmente contin\u00faa ata agosto e, \u00e1s veces, ata setembro. Durante o monz\u00f3n, a humidade \u00e9 moito m\u00e1is elevada que o resto do ano. Esta \u00e9poca comeza con nubes do sur durante o inicio da tarde, seguidas de tormentas intensas e choivas, que poden causar inundaci\u00f3ns. O ceo da noite nesta \u00e9poca do ano est\u00e1 moitas veces acompa\u00f1ado de l\u00f3stregos. En grandes \u00e1reas da cidade non hai galer\u00edas de augas pluviais para as choivas de monz\u00f3ns que inundan as r\u00faas principais.\nO clima no outono \u00e9 semellante ao da primavera: seco, con noites fr\u00edas ou quentes e d\u00edas quentes. A principios do outono adoita haber temperaturas por enriba de 38\u00a0\u00b0C. A media di\u00farna \u00e9 de 28\u00a0\u00b0C, con baixadas durante a noite de ata 13\u00a0\u00b0C t\u00edpicas nesa \u00e9poca do ano, con medias de temperaturas di\u00farnas que caen m\u00e1is r\u00e1pido a partir de outubro e ata decembro.\nEconom\u00eda.\nMoito do desenvolvemento econ\u00f3mico de Tucson est\u00e1 centrado no desenvolvemento da Universidade de Arizona, que actualmente \u00e9 a segunda empresa con m\u00e1is traballadores en n\u00f3mina da cidade. A base da forza a\u00e9rea de Davis-Monthan, situada no extremo sueste da cidade, tam\u00e9n ofrece moitos empregos para os veci\u00f1os de Tucson. A s\u00faa presenza, como tam\u00e9n a presenza da intelixencia dos EEUU, levou ao desenvolvemento dun n\u00famero significativo de industrias de alta tecnolox\u00eda, inclu\u00edndo os provedores do goberno, na \u00e1rea. A cidade de Tucson \u00e9 tam\u00e9n un importante centro para a Ruta da Uni\u00f3n Ferroviaria Pac\u00edfica que une os portos dos \u00c1nxeles coas rexi\u00f3ns sur/sueste do pa\u00eds.\nA cidade de Tucson, o condado de Pima, o estado de Arizona, e o sector privado compromet\u00e9ronse a crear unha econom\u00eda crecente e saneada, con base no sector da industria tecnol\u00f3xica. Raytheon Missile Systems, Texas Instruments, IBM, Intuit Inc., Universal Avionics, Sunquest Information Systems, Sanofi-Aventis, Ventana Medical Systems Inc., e Bombardier Aerospace te\u00f1en todas unha presenza significativa en Tucson. Preto de 150 empresas de Tucson est\u00e1n implicadas no proxecto de fabricaci\u00f3n de sistemas de \u00f3ptica e optoelectr\u00f3nica, o que fai que Tucson ga\u00f1e o alcume de \"Optics Valley\"."}
{"id": "234160", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234160", "title": "Moraleda de Zafayona", "text": "Moraleda de Zafayona (popularmente La Moralea) \u00e9 unha localidade e municipio espa\u00f1ol situado na provincia de Granada, na comunidade aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. At\u00f3pase no Poniente Granadino e forma parte da mancomunidade Ribeira Baixa do Genil, cunha superficie de 48,15\u00a0km\u00b2, unha poboaci\u00f3n de 3 266 habitantes e unha densidade de poboaci\u00f3n de 48.15 hab/km\u00b2.\nPol\u00edtica.\nOs resultados en Moraleda de Zafayona das elecci\u00f3ns municipais de maio de 2011 foron:"}
{"id": "234162", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234162", "title": "Julia Kristeva", "text": "Julia Kristeva, nada en Sliven (Bulgaria) o 24 de xu\u00f1o de 1941, \u00e9 unha fil\u00f3sofa, psicanalista e escritora francesa.\nTraxectoria.\nEstuda nunha escola cat\u00f3lica e m\u00e1is tarde Ling\u00fc\u00edstica na Universidade de Sof\u00eda. Aos 23 anos de idade trasladouse a Par\u00eds onde residiu dende ent\u00f3n. Foi influenciada por contempor\u00e1neos coma Lucian Goldman ou Roland Barthes. Ademais, estudou psican\u00e1lise freudiana e lacaniana, e, ao igual que os seus mentores, comezou a traballar como analista nun acad\u00e9mico. Uniuse a Tel Quel en 1965, onde co\u00f1eceu ao seu futuro marido, Phillipe Sollers, e converteuse nun membro activo do grupo, centr\u00e1ndose na pol\u00edtica da linguaxe. Tel Quel traballou coa idea da historia como un texto para a s\u00faa interpretaci\u00f3n e a s\u00faa escritura como un acto de produci\u00f3n politizado, no lugar dun intento de facer unha reproduci\u00f3n obxectiva. Os primeiros artigos de Kristeva comezaron a ser publicados aqu\u00ed. O diario \"Cr\u00edtica\" no 1967 e 1970 unirase \u00e1 xunta editorial. A s\u00faa investigaci\u00f3n abrangue a Ling\u00fc\u00edstica, inclu\u00edndo o seu interese nos seminarios de Lacan, no mesmo ano que se manifesta coa publicaci\u00f3n de \"Le Texte du roman\" (1970), \"S\u00e9m\u00e9iotik\u00e9: Recherches pour une s\u00e9manalyse\" (1969), e posteriormente, \"La Revolution du langage po\u00e9tique\" (a s\u00faa tese de doutoramento) no 1974. Non tarda en converterse nunha figura destacada no mundo do pensamento franc\u00e9s. Como profesora universitaria ensinar\u00e1 ling\u00fc\u00edstica e psican\u00e1lise na Universidade de Par\u00eds VII.\nSemi\u00f3tica.\nNeste \u00e1mbito Julia Kristeva comenta que grazas a lingua podemos co\u00f1ecer os tipos de pr\u00e1cticas, entre elas a cient\u00edfica, a cal precisa da lingua para ser comprendida e desenvolvida. Di que se se pode estudar a lingua, ent\u00f3n tam\u00e9n se pode estudar o discurso cient\u00edfico apoiado nela. Kristeva prop\u00f3n ademais organizar a Semi\u00f3tica non s\u00f3 coma unha ciencia, sen\u00f3n coma unha disciplina transversal a todas as demais. Para isto, indica que \u00e9 necesario estandarizar as terminolox\u00edas e apropiarse de categor\u00edas doutras configuraci\u00f3ns cient\u00edficas, especialmente as matem\u00e1ticas e a gram\u00e1tica xenerativa. Tam\u00e9n afirma que \u00e9 importante revisar a intelecci\u00f3n do texto tendo en conta a Marx e o seu concepto de produtividade, aos efectos de observar o texto non coma un produto sen\u00f3n no seu proceso de produci\u00f3n. Tam\u00e9n retoma a idea de Freud respecto \u00e1 produci\u00f3n sen destino comunicativo, tal como ocorrer\u00eda, por exemplo, nun sono.\nJulia Kristeva e Roland Barthes colaboraron coa construci\u00f3n da chamada Li\u00f1a da Semi\u00f3tica da Significaci\u00f3n. Neste marco, non importa tanto a comunicaci\u00f3n como a produci\u00f3n do sentido. En \"Para unha Semiol\u00f3xica dos paragramas\", Kristeva retomou o concepto de paragrama de Ferdinand de Saussure no cal se discute a linealidade do significante e traballa sobre a tese de superficies significantes. Nestas, o texto p\u00f3dese ler en diversos sentidos, propo\u00f1endo ent\u00f3n pensar no texto coma nun paragrama: coma unha superficie textual onde se inscriben m\u00faltiples discursividades. Tam\u00e9n asegura que o texto non ten individualidade, sen\u00f3n que \u00e9, por definici\u00f3n, intertextual. Isto implica que a natureza composicional, a ontolox\u00eda do texto, sexa plural.\nIntertextualidade.\nDentro do apartado anterior, Kristeva ser\u00e1 a primeira en chamar a atenci\u00f3n sobre a importancia da existencia de textos previos que condicionan o acto de significar, independentemente do contido sem\u00e1ntico do texto. Sinala que a comprensi\u00f3n dos textos aparentemente simples, precisa algo m\u00e1is que o mero co\u00f1ecemento do contido sem\u00e1ntico. O lector deber\u00e1 ter textos que conformen certos sistemas de crenzas no seo amplo da cultura. O dito por esta investigadora reflicte un dos problemas cos que se atopa o lector, \u00e1s veces, a causa do seu desco\u00f1ecemento dos textos previos dunha cultura determinada. O sentido sem\u00e1ntico non e sempre suficiente para comprender o significado, xa que o co\u00f1ecemento almacenado desempe\u00f1a un papel relevante para a compresi\u00f3n dunha mensaxe. De aqu\u00ed que un texto mire cara \u00f3 que precede, d\u00e1ndolle \u00e1 s\u00faa forma, ideoloxicamente neutra, todo un volume de significaci\u00f3n que o mant\u00e9n e que se nutre da experiencia.\nAntropolox\u00eda e psicolox\u00eda.\nKristeva sost\u00e9n que a antropolox\u00eda e a psicolox\u00eda, ou a conexi\u00f3n entre o social e o suxeito, non representan o un ao outro, sen\u00f3n que, m\u00e1is ben representan seguir a mesma l\u00f3xica: a supervivencia do grupo e do suxeito. Por outra parte, na s\u00faa an\u00e1lise de Edipo, afirma que o suxeito falante non pode existir propiamente sen\u00f3n que el/ela est\u00e1 nun limiar fr\u00e1xil a causa dunha demarcaci\u00f3n imposible.\nNa comparaci\u00f3n entre as d\u00faas disciplinas, Kristeva afirma que a maneira na que un individuo excl\u00fae a nai como medio de formar unha identidade \u00e9 a mesma forma na que se constr\u00faen as sociedades.\nO feminismo.\nKristeva foi considerada como defensora clave do feminismo franc\u00e9s xunto con Simone de Beauvoir, H\u00e9l\u00e8ne Cixous e Luce Irigaray. Tivo unha influencia notable sobre o feminismo e os estudos literarios feministas nos EE.UU e o Reino Unido, as\u00ed como nas lecturas da arte contempor\u00e1nea, a\u00ednda que a s\u00faa relaci\u00f3n cos c\u00edrculos feministas e os movementos en Francia foi moi controvertida. Kristeva fixo unha desambiguaci\u00f3n famosa dos tres tipos de feminismo.\nOutras actividades.\nJulia Kristeva forma parte, dende fai varios anos do National Disability Council, que ten como obxectivo sensibilizar, educar e informar ao p\u00fablico sobre diversas discapacidades. En 2008 creou con motivo do 100\u00ba aniversario do nacemento de Simone de Beauvoir, o premio Simone de Beauvoir pola liberdade da muller, o traballo gratificante excepcional e a acci\u00f3n das mulleres e homes que no esp\u00edrito de Simone de Beauvoir, axudan a promover a liberdade das mulleres no mundo. Julia Kristeva foi invitada polo Papa Bieito XVI na Xornada de reflexi\u00f3n, di\u00e1logo e oraci\u00f3n pola paz e a xustiza no mundo.\nCr\u00edticas.\nEntre os cr\u00edticos ao traballo de Kristeva est\u00e1n os seus mesmos profesores de f\u00edsica Alan Sokal e Jean Bricmont, que no seu libro \"Imposturas intelectuais\" denuncian grandes erros e absurdos contidos en tres dos artigos de Kristeva sobre a linguaxe po\u00e9tica. Esta fai uso de termos t\u00e9cnicos ou matem\u00e1tico-f\u00edsicos, que eles cren que son para conseguir impresionar a un lector sen os co\u00f1ecementos necesarios para xulgar a validez do uso desa terminolox\u00eda e que por\u00e9n o seu uso \u00e9 err\u00f3neo, deficiente e falto de xustificaci\u00f3n te\u00f3rica.\nNovelas.\nNa \u00faltima d\u00e9cada, Kristeva escribiu unha serie de novelas que se parecen \u00e1s historias de detectives. Mentres que os libros de suspense narrativo desenvolven unha superficie estilizada, os seus lectores tam\u00e9n se encontran con ideas intr\u00ednsecas aos seus proxectos te\u00f3ricos. Os seus personaxes rev\u00e9lanse principalmente a trav\u00e9s de dispositivos psicol\u00f3xicos, polo que o seu tipo de ficci\u00f3n asem\u00e9llase \u00e1 obra posterior de Dostoievski. A s\u00faa obra de ficci\u00f3n (que incl\u00fae \"Le Vieil Homme et les Loups\", \"Meurtre \u00e0 Byzance\" e \"Possessions\"), a\u00ednda que moitas veces \u00e9 aleg\u00f3rica, tam\u00e9n se aproxima ao autobiogr\u00e1fico nalgunhas pasaxes, sobre todo cun dos protagonistas de \"Possessions\", Stephanie Delacour, unha periodista francesa. \"Meurtre \u00e0 Byzance\" ocupase de temas da cristiandade ortodoxa e da pol\u00edtica e foi descrita por Kristeva como \"unha especie de anti-C\u00f3digo Da Vinci\".\nPremios e distinci\u00f3ns.\nJulia Kristeva \u00e9 Doutora \"Honoris Causa\" en varias universidades (como a New School University de Nova York, en 2003, a Universidade de Bayreuth en 2000 ou a Universidade de Harvard en Cambridge, Massachusetts, 1999) e membro da Academia Brit\u00e1nica de Londres a partir de xulio de 2002. Dende 2009 \u00e9 membro do xurado do premio \u00e1 Biblioteca nacional de Francia."}
{"id": "234165", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234165", "title": "Polifil\u00e9tico", "text": "En filoxenia dise que \u00e9 polifil\u00e9tico aquel grupo de organismos que non incl\u00fae ao antepasado com\u00fan m\u00e1is recente de todos os seus membros e que, por tanto, est\u00e1 constitu\u00eddo pola uni\u00f3n artificial de ramas dispersas da \u00e1rbore evolutiva. Dita condici\u00f3n denom\u00ednase polifilia (do grego \u03c0\u03bf\u03bb\u03cd \"pol\u00fd\", \"moitos\", \"numerosos\", e \u03c6\u03c5\u03bb\u03ae \"phyl\u00e9\", \"tribo\", \"grupo de individuos\").\nExemplos de grupos polifil\u00e9ticos son as algas, os esporozoos e os ungulados. Os grupos polifil\u00e9ticos son universalmente rexeitados nas clasificaci\u00f3ns modernas, a\u00ednda que por inercia seguen a empregarse en obras divulgativas e incluso en libros de texto.\nA consideraci\u00f3n destes grupos d\u00e1bese a erros na interpretaci\u00f3n do parentesco, o criterio que se emprega para a clasificaci\u00f3n dos seres vivos. Expl\u00edcanse, xa que no se xustifican, pola presenza de caracteres com\u00fans adquiridos de maneira independente como consecuencia de fen\u00f3menos evolutivos como a converxencia ou o paralelismo.\nNon se debe confundir polifil\u00e9tico con parafil\u00e9tico."}
{"id": "234166", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234166", "title": "A Bouza, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " A Bouza \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 58 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 30 eran homes e 28 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 59 habitantes (31 homes e 28 mulleres)."}
{"id": "234167", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234167", "title": "Polifilia", "text": ""}
{"id": "234168", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234168", "title": "Casardeita, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Casardeita \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 43 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 19 eran homes e 25 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 44 habitantes (19 homes e 25 mulleres)."}
{"id": "234169", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234169", "title": "Polifil\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "234170", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234170", "title": "Covelas, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Covelas \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 12 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 8 eran homes e 6 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 16 habitantes (10 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "234171", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234171", "title": "3M", "text": "3M Company (Minnesota Mining and Manufacturing Company) \u00e9 unha empresa qu\u00edmica estadounidense adicada \u00e1 investigaci\u00f3n, desenvolvemento, fabricaci\u00f3n, distribuci\u00f3n e comercializaci\u00f3n de tecnolox\u00edas, produtos e servizos innovadores en diversas \u00e1reas.\n3M ten filiais en m\u00e1is de 200 pa\u00edses. 3M vende reco\u00f1ecidas marcas como scotch \u00ae, post-it \u00ae, Scotchgard \u00ae, Nexcare \u00ae e Thinsulate \u00ae.\nHistoria.\nA empresa foi fundada por cinco homes de negocios en Two Harbors, Minnesota en 1902. Nos seus inicios era un proxecto mineiro, co fin de extraer corind\u00f3n, pero non tiveron \u00e9xito xa que a mina era de anortosita, sen valor comercial. O cofundador John Dwan solicitou fondos a cambio de acci\u00f3ns e Ober Edgar e Lucius Ordway fix\u00e9ronse cargo da compa\u00f1\u00eda en 1905. A empresa trasladouse a Duluth e comezou a investigaci\u00f3n e produci\u00f3n de produtos de papel de lixa, o seu primeiro produto. \nA compa\u00f1\u00eda comezou a extracci\u00f3n de pedra das canteiras para o seu uso nas pedras de moer. Traballando na calidade e a comercializaci\u00f3n dos seus produtos, a xesti\u00f3n de apoio aos seus traballadores para innovar e desenvolver novos produtos converteuse na s\u00faa actividade principal. Doce anos despois da s\u00faa fundaci\u00f3n, 3M desenvolveu o seu primeiro produto exclusivo: a tea Three-M-ite. Outras innovaci\u00f3ns neste tempo inclu\u00edron cinta adhesiva, papel de lixa resistente \u00e1 auga e cintas de marca Scotch. En 1929, 3M fixo os seus primeiros movementos para a expansi\u00f3n internacional mediante a formaci\u00f3n de Durex para facer negocios en Europa."}
{"id": "234174", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234174", "title": "Jean-Baptiste Poquelin", "text": ""}
{"id": "234175", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234175", "title": "Monofil\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "234176", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234176", "title": "Parafil\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "234177", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234177", "title": "Angada", "text": "Angada \u00e9 unha figura da mitolox\u00eda hind\u00fa que se describe na epopea \"R\u0101m\u0101ya\u1e47a\" como un vanara, a xeito de home mono, que axudou a Rama na procura da s\u00faa muller Sita e na loita con Ravana, o seu raptor. \nTraxectoria.\nAngada era fillo de Vali e Tara e sobri\u00f1o de Sugriva. El mais Tara foron fundamentais na reconciliaci\u00f3n de Rama co seu irm\u00e1n, Lakshmana e xuntos convenceron a Sugriva para que se unise a eles para rescatar a Sita e formar un grande ex\u00e9rcito de monos para se enfrontar a Ravana. A\u00ednda as\u00ed Rama quere chegar a unha soluci\u00f3n pac\u00edfica e envioulle a Angada como mensaxeiro antes de celebrar a batalla, na corte de Ravana Angada fai todo o que pode por convencelo para que libere a Sita pero Ravana am\u00f3sase firme preferindo entrar en batalla antes que retornala. Vendo que non era posible o acordo, Angada p\u00faxose en p\u00e9 no medio da asemblea afirmando que se eran capaces de mover o seu p\u00e9 Rama marchar\u00eda e renunciar\u00eda a Sita, tras moito intentalo ningu\u00e9n foi quen de movelo e cando \u00eda intentalo Ravana, Angada d\u00edxolle que non se pod\u00eda salvar por coller os seus p\u00e9s e que deber\u00eda caer os p\u00e9s de Rama, conseguindo as\u00ed avergonzar e quitar o orgullo a Ravana."}
{"id": "234178", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234178", "title": "The Quest", "text": "The Quest \u00e9 un filme estadounidense dirixido e protagonizado por Jean-Claude Van Damme que se estreou en 1996. \u00c9 o primeiro filme dirixido por Van Damme e o argumento bas\u00e9ase nun torneo internacional de artes marciais.\nSinopse.\nVan Damme interpreta a Christopher Dubois, un pallaso acr\u00f3bata e carteirista que vive nas r\u00faas de Nova York en 1925. Despois de roubarlle \u00e1 mafia, debe escapar da cidade como polis\u00f3n nun barco. \u00c9 finalmente descuberto pola tripulaci\u00f3n e posto en prisi\u00f3n por contrabandistas e piratas. \u00c9 rescatado por un mercenario brit\u00e1nico chamado Lord Edgar Dobbs (Roger Moore), que logo o vende como escravo a unha illa onde Dubois aprende o estilo de pelexa tailand\u00e9s, o muay thai. Dobbs axuda a Dubois, mercando a s\u00faa liberdade para que o agora experto poida representar \u00f3s Estados Unidos nun kumite celebrado nunha cidade perdida do T\u00edbet, onde representantes de diferentes pa\u00edses como Alema\u00f1a, a Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Escocia, Espa\u00f1a, Turqu\u00eda, Brasil, Siam, Corea, Grecia, Francia, China, Xap\u00f3n, Okinawa, \u00c1frica e Mongolia combaten pola eliminaci\u00f3n, e o ga\u00f1ador do torneo recibe unha valiosa estatua dun Drag\u00f3n de ouro puro."}
{"id": "234179", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234179", "title": "Parafilia (hom\u00f3nimos)", "text": "O termo parafilia pode referirse a:"}
{"id": "234182", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234182", "title": "Fondo de Vila, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Fondo de Vila \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 37 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 16 eran homes e 20 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 34 habitantes (14 homes e 20 mulleres)."}
{"id": "234183", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234183", "title": "A Ermida, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " A Ermida \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 30 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 18 eran homes e 13 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 32 habitantes (19 homes e 13 mulleres).\nToponimia.\nO top\u00f3nimo deriva do lat\u00edn , que \u00e9 unha igrexa pequena, polo xeral lonxe ou f\u00f3ra dun n\u00facleo de poboaci\u00f3n, ou tam\u00e9n pode facer referencia a un sitio ermo ou sen traballar."}
{"id": "234185", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234185", "title": "Meizo, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Meizo \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 54 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 25 eran homes e 29 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 54 habitantes (25 homes e 29 mulleres)."}
{"id": "234186", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234186", "title": "Pousada, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Pousada \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 7 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 3 eran homes e 4 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 7 habitantes (3 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "234187", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234187", "title": "Legionnaire (filme)", "text": "Legionnaire \u00e9 un filme estadounidense dirixido por Peter MacDonald que se estreou en 1998.\nSinopse.\nMarsella, anos 20. Un boxeador desafiou \u00e1 mafia \u00f3 intentar rescatar \u00e1 s\u00faa amante das mans dun g\u00e1nster. Para eludir o perigo, al\u00edstase na lexi\u00f3n francesa e \u00e9 trasladado a Marrocos. Al\u00ed participar\u00e1 nunha perigosa misi\u00f3n, no coraz\u00f3n do deserto, \u00e1s ordes dun tir\u00e1nico oficial."}
{"id": "234188", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234188", "title": "Ramiras, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": "\"Non confundir con Ramir\u00e1s\"\n Ramiras \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo, no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 77 habitantes (35 homes e 44 mulleres), seis menos ca en 2010 (39 homes e 44 mulleres)."}
{"id": "234189", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234189", "title": "Campylobacter", "text": "Campylobacter (que significa \"bacteria retorta\") \u00e9 un x\u00e9nero de bacterias gramnegativas, con forma espiral (espirilo) con aparencia de sacarrollas, e microaer\u00f3filas. Son m\u00f3biles, xa que te\u00f1en flaxelos unipolares ou bipolares e son oxidase positivas. A especie \"Campylobacter jejuni\" \u00e9 hoxe reco\u00f1ecida como unha das principais causas de enfermidades de orixe alimentaria bacterianas en moitos pa\u00edses desenvolvidos. Polo menos unha ducia de especies do x\u00e9nero \"Campylobacter\" est\u00e1n implicadas en enfermidades humanas, e as m\u00e1is com\u00fans son \"C. jejuni\" e \"C. coli\". \"C. fetus\" causa abortos espont\u00e1neos no gando vac\u00fan e ovino, e infecci\u00f3ns oportunistas en humanos.\nXenoma.\nSecuenciouse o xenoma de varias especies de \"Campylobacter\", o que foi de axuda para comprender os seus mecanismos de patox\u00e9nese. O primeiro xenoma de \"Campylobacter\" en secuenciarse foi o de \"C. jejuni\", en 2000.\nAs \"Campylobacter\" conte\u00f1en dous xenes para a flaxelina en t\u00e1ndem para a mobilidade, chamados \"flaA\" e \"flaB\". Estes xenes sofren recombinaci\u00f3n interx\u00e9nica, o que contrib\u00fae \u00e1 virulencia. Os mutantes que non son m\u00f3biles non poden atravesar os epitelios.\nSinaturas moleculares.\nUtilizando a an\u00e1lise xen\u00f3mica comparativa identific\u00e1ronse 15 prote\u00ednas que s\u00f3 se encontran en membros do x\u00e9nero \"Campylobacter\" e serven como marcadores moleculares para este x\u00e9nero. Outras 18 prote\u00ednas est\u00e1n presentes en todas as especies menos en \"Campylobacter fetus\", que \u00e9 a ramificaci\u00f3n m\u00e1is antiga de \"Campylobacter\". Tam\u00e9n se identificou unha inserci\u00f3n conservada que est\u00e1 presente en todas as especies de \"Campylobacter\" ag\u00e1s \"C. fetus\". Ademais, identific\u00e1ronse 28 prote\u00ednas presentes s\u00f3 en \"Campylobacter jejuni\" e \"Campylobacter coli\", o que indica que hai un estreito parentesco entre estas d\u00faas especies. Identific\u00e1ronse outras cinco prote\u00ednas que s\u00f3 se encontran en \"C. jejuni\" e serven como marcadores moleculares para a especie.\nPatox\u00e9nese.\nA campilobacteriose \u00e9 unha infecci\u00f3n por bacterias \"Campylobacter\". As rutas com\u00fans de transmisi\u00f3n son a fecal-oral, a inxesti\u00f3n de comida ou auga contaminada, e a inxesti\u00f3n de carne cr\u00faa. Produce unha diarrea inflamatoria, \u00e1s veces sanguenta, periodontite ou s\u00edndrome disent\u00e9rica, con cambras, febre e dor. A infecci\u00f3n \u00e9 normalmente autolimitada, e en moitos casos o tratamento dos s\u00edntomas con administraci\u00f3n de l\u00edquidos e electr\u00f3litos \u00e9 suficiente nas infecci\u00f3ns en humanos. O uso de antibi\u00f3ticos \u00e9 controvertido. Os s\u00edntomas normalmente duran de cinco a sete d\u00edas.\nCausa.\nOs sitios onde causa dano nos tecidos son o xexuno, o \u00edleo, e o colon. A maior\u00eda das cepas de \"C jejuni\" producen unha toxina chamada CDT (\"cytolethal distending toxin\") que dificulta que as c\u00e9lulas se dividan e activen o sistema inmunitario. Isto axuda a que a bactria eluda a acci\u00f3n do sistema inmunitario e sobreviva durante un tempo limitado nas c\u00e9lulas. Anteriormente pens\u00e1base que tam\u00e9n produc\u00eda unha enterotoxina similar \u00e1 do c\u00f3lera, pero hoxe non parece que sexa as\u00ed. O organismo produce unha enterite difusa, sanguenta, edematosa e exudativa. A\u00ednda que a infecci\u00f3n en casos raros se considerou unha causa de s\u00edndrome ur\u00e9mica hemol\u00edtica e de p\u00farpura trmbocitop\u00e9nica tromb\u00f3tica, o certo \u00e9 que non existe ning\u00fan informe claro desta asociaci\u00f3n. Nalg\u00fans casos, unha infecci\u00f3n por \"Campylobacter\" pode ser a causa subxacente da s\u00edndrome de Guillain\u2013Barr\u00e9. A perforaci\u00f3n gastrointestinal \u00e9 unha complicaci\u00f3n rara da infecci\u00f3n no \u00edleo por esta bacteria."}
{"id": "234190", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234190", "title": "San Pedro, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " San Pedro \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 32 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 16 eran homes e 18 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 36 habitantes (18 homes e 18 mulleres)."}
{"id": "234191", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234191", "title": "Holofil\u00e9tico", "text": "En taxonom\u00eda (a ciencia biol\u00f3xica da clasificaci\u00f3n dos seres vivos), dise que un taxon \u00e9 holofil\u00e9tico cando incl\u00fae non s\u00f3 ao antepasado com\u00fan dos seus membros, sen\u00f3n a todos os seus descendentes. Esta situaci\u00f3n denom\u00ednase holofilia (do grego \u1f45\u03bb\u03bf\u03c2 \"h\u00f3los\", \"todo\", \"enteiro\", e \u03c6\u03c5\u03bb\u03ae \"phyl\u00e9\", \"tribo\", \"grupo de individuos\"). Grupo holofil\u00e9tico \u00e9 sin\u00f3nimo de clado.\nTodos os tax\u00f3nomos rexeitan o uso de grupos polifil\u00e9ticos na clasificaci\u00f3n, pero aqueles que aproban o uso de grupos parafil\u00e9ticos, consideran que tanto estes como os holofil\u00e9ticos deben ser considerados monofil\u00e9ticos.\nPor\u00e9n, outros especialistas, seguidores da escola cladista, consideran que s\u00f3 os grupos holofil\u00e9ticos son realmente monofil\u00e9ticos, e definen a monofilia en consecuencia. As\u00ed, propo\u00f1en o termo holofil\u00e9tico para substitu\u00edr, de forma semanticamente correcta, ao termo monofil\u00e9tico en clad\u00edstica (que difire do uso que se fai na sistem\u00e1tica evolutiva).\nPor\u00e9n, o termo holofil\u00e9tico non ga\u00f1ou unha ampla aceptaci\u00f3n na comunidade cient\u00edfica probabelmente porque o termo \"monofil\u00e9tico\" \u00fasase amplamente co mesmo significado."}
{"id": "234192", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234192", "title": "Se\u00f1or\u00edn, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Se\u00f1or\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 11 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 7 eran homes e 4 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 12 habitantes (8 homes e 4 mulleres)."}
{"id": "234193", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234193", "title": "Souto, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Souto \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 22 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 10 eran homes e 13 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 22 habitantes (9 homes e 13 mulleres)."}
{"id": "234194", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234194", "title": "Osamu Tezuka", "text": ", nado en Toyonaka o 3 de novembro de 1928 e finado o 9 de febreiro de 1989, foi un debuxante de manga, animador, produtor, activista e doutor xapon\u00e9s. \u00c9 co\u00f1ecido por ser o creador de \"Astro Boy\", \"Kimba the White Lion\" e \"Black Jack\". \u00c9 a mi\u00fado considerado o \"Padri\u00f1o do Anime\" e o equivalente xapon\u00e9s de Walt Disney, o cal foi a s\u00faa maior inspiraci\u00f3n durante os seus anos de formaci\u00f3n. A s\u00faa prol\u00edfica obra, as s\u00faas t\u00e9cnicas pioneiras e as innovadoras definici\u00f3ns dos x\u00e9neros val\u00e9ronlle os t\u00edtulos de \"o pai do manga\", \"o deus da BD\" e \"\"kamisama\" do manga\". O seu corpo repousa no cemiterio do templo Souzen-ji de Kiry\u016b, Gunma.\nTraxectoria.\nOsamu Tezuka era o irm\u00e1n m\u00e1is vello dos tres fillos que ti\u00f1a a familia Tezuka en Toyonaka. O seu alcume era \"gashagasha-atama\" (\"gashagasha\" \u00e9 un termo popular para sucio, e \"atama\" significa cabeza). As historias que a s\u00faa nai lle contaba de pequeno foron as que inspiraron a s\u00faa creatividade. Tezuka medrou en Takarazuka, Hy\u014dgo e a s\u00faa nai lev\u00e1bao acot\u00edo \u00f3 teatro Takarazuka. A Takarazuka Revue, unha obra teatral interpretada integramente por mulleres, inclu\u00edndo os papeis masculinos, tam\u00e9n tivo un grande impacto nos traballos posteriores de Tezuka, como no dese\u00f1o dos vestidos dos seus personaxes. El dixo que sent\u00eda un profundo \"sentimento de nostalxia\" pola Takarazuka.\nTezuka comezou a debuxar banda dese\u00f1ada o segundo ano na escola de primaria. Arredor do quinto ano atopou un insecto chamado \"Osamushi\". O nome do insecto era tan semellante \u00f3 seu, que decidiu adoptalo como nome art\u00edstico. A s\u00faa compa\u00f1\u00eda de animaci\u00f3n chamouse Mushi (insecto) Production. Chegou \u00e1 conclusi\u00f3n de que poder\u00eda usar o manga como un medio que o axudase a convencer \u00e1 xente a coidar o mundo. Despois da segunda guerra mundial, creou o seu primeiro traballo (\u00f3s 17 anos de idade), \"Diary of Ma-chan\" e logo \"Shin Takarajima\", que foron as primeiras obras da idade dourada do manga."}
{"id": "234195", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234195", "title": "Holofilia", "text": ""}
{"id": "234196", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234196", "title": "Tall\u00f3n, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Tall\u00f3n \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 12 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 5 eran homes e 6 mulleres. Iso sup\u00f3n un aumento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 11 habitantes (5 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "234197", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234197", "title": "Holofil\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "234198", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234198", "title": "Vilela, Macendo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Vilela \u00e9 un lugar da parroquia de Macendo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 11 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 4 eran homes e 8 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 12 habitantes (4 homes e 8 mulleres)."}
{"id": "234199", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234199", "title": "Hexapoda", "text": ""}
{"id": "234200", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234200", "title": "Tall\u00f3n", "text": "O top\u00f3nimo Tall\u00f3n pode referirse a:"}
{"id": "234201", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234201", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1968", "text": "Os X Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Grenoble, unha pequena cidade na rexi\u00f3n R\u00f3dano-Alpes ao sur de Francia.\nOs Xogos tiveron lugar entre o 6\u00a0e o 18 de febreiro de 1968, foron os primeiros Xogos Ol\u00edmpicos nos que se permitiu que participaran a RFA e a RDA como naci\u00f3ns independentes. O deportista m\u00e1is destacado foi franc\u00e9s Jean-Claude Killy, ouro en todas as probas de esqu\u00ed.\nElecci\u00f3n da sede.\nGrenoble tivo que enfrontarse a outras 5 cidades por conseguir ser sede dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno. As votaci\u00f3ns tiveron lugar na 61\u00ba Sesi\u00f3n do COI o d\u00eda 28 de xaneiro de 1964 na cidade de Innsbruck en Austria.\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 16 de decembro de 1967 ao 18 de febreiro de 1968, 5000 relevistas levaron o facho ol\u00edmpico nun percorrido de 7.222\u00a0km que comezou en Grecia e que proseguiu a seguinte ruta:\nOlimpia - Atenas - Par\u00eds - Estrasburgo - Li\u00f3n - Bordeos - Tolosa - Marsella - Niza - Chamonix - Grenoble"}
{"id": "234202", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234202", "title": "Prado, Prado de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Prado \u00e9 un lugar da parroquia de Prado de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 245 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 121 eran homes e 124 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 266 habitantes (128 homes e 138 mulleres)."}
{"id": "234203", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234203", "title": "Vide, Vide de Mi\u00f1o, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Vide \u00e9 un lugar da parroquia de Vide de Mi\u00f1o no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 102 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 52 eran homes e 50 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 107 habitantes (52 homes e 55 mulleres)."}
{"id": "234206", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234206", "title": "Tropa de Elite", "text": "Tropa de Elite \u00e9 un filme brasileiro dirixido por Jos\u00e9 Padilha que se estreou no 2007. O gui\u00f3n foi escrito por Br\u00e1ulio Mantovani, baseado no libro \"Elite da Tropa\" do soci\u00f3logo Luiz Eduardo Soares e dous capit\u00e1ns de BOPE, Andr\u00e9 Batista e Rodrigo Pimentel.\nSinopse.\nBrasil, ano 1997. O capit\u00e1n Nascimento (Wagner Moura) est\u00e1 \u00f3 mando dun escuadr\u00f3n de Batall\u00f3n de Operaci\u00f3ns Policiais Especiais (BOPE), un corpo de elite da polic\u00eda de R\u00edo de Xaneiro. A s\u00faa misi\u00f3n \u00e9 actuar nas favelas, nas que a polic\u00eda, por medo ou por corrupci\u00f3n, non interv\u00e9n. Nascimento quere deixar o seu posto, xa que est\u00e1 a piques de ser pai, pero antes precisa atopar un substituto axeitado. Con ese fin comeza a instru\u00edr a dous polic\u00edas honestos e amigos dende a infancia: Neto, que \u00e9 un home de acci\u00f3n, e Mat\u00edas, que estuda Dereito porque cre na lei. Xuntos entrar\u00e1n no BOPE e cumprir\u00e1n as s\u00faas misi\u00f3ns ata as \u00faltimas consecuencias."}
{"id": "234208", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234208", "title": "Condado de Adams, Colorado", "text": "O Condado de Adams \u00e9 o quinto m\u00e1is poboado dos 64 condados do Estado de Colorado. Segundo a Oficina do Censo dos Estados Unidos, este condado ten 441.603 habitantes, censo de 2010, un 21,4% m\u00e1is con respecto ao censo do 2000. Este estado recibe o seu nome por Alva Adams, Gobernador de Colorado 1887\u20131889, 1897\u20131899, e 1905. A sede do condado \u00e9 Brighton. O Condado de Adams forma parte da \u00c1rea Metropolitana Denver-Aurora-Broomfield e da Denver-Aurora-Boulder.\nHistoria.\nEn 1901, a Asemblea Xeral de Colorado votou a favor de dividir o Condado de Arapahoe en tres partes: un novo Condado de Adams, unha nova Cidade e Condado de Denver consolidada, e o resto do Condado de Arapahoe para renomealo como Condado de South Arapahoe.\nCidades.\nSete cidades e unha vila (Bennett) forman parte do condado. Algunhas partes da maior\u00eda destes municipios est\u00e1n en condados veci\u00f1os:"}
{"id": "234210", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234210", "title": "Helicobacter pylori", "text": "Helicobacter pylori \u00e9 unha especie bacteriana que infecta o epitelio g\u00e1strico humano. Moitas \u00falceras e alg\u00fans tipos de gastrite d\u00e9bense a infecci\u00f3ns por \"H. pylori\". Calc\u00falase que un 50% da poboaci\u00f3n humana ten \"H. pylori\" no seu est\u00f3mago, pero a gran maior\u00eda dos suxeitos infectados (un 80%) nunca chega a desenvolver ning\u00fan tipo de s\u00edntoma. Tam\u00e9n foi asociada co desenvolvemento de cancro g\u00e1strico. Esta bacteria vive exclusivamente no est\u00f3mago humano, sendo o \u00fanico organismo co\u00f1ecido que pode subsistir nun ambiente tan extremadamente \u00e1cido. \u00c9 unha bacteria espiral e pode \u00abaparafusarse\u00bb literalmente para colonizar o epitelio estomacal.\nOrixe do nome.\nO nome inicial que recibiu esta bacteria foi Campylobacter pyloridis, despois chamouse Campylobacter pylori (ao corrixirse por erros no lat\u00edn) e en 1989, despois de secuenciar o seu ADN, viuse que non pertenc\u00eda ao x\u00e9nero \"Campylobacter\", e foi reclasificada no x\u00e9nero \"Helicobacter\" (nome que deriva da s\u00faa forma espiral). O nome \"pylori\" v\u00e9n do lat\u00edn \"pylorus\", que significa \u2018gardabarreira\u2019, e fai referencia ao p\u00edloro (abertura final do est\u00f3mago que d\u00e1 paso ao duodeno).\nHistoria.\nPrimeiras evidencias.\nEn 1875, cient\u00edficos alem\u00e1ns descubriron bacterias espirais no epitelio do est\u00f3mago humano. Estas bacterias non pod\u00edan cultivarse, polo que o descubrimento foi esquecido. En 1892, o investigador italiano Giulio Bizzozero describiu unha serie de bacterias espirais que viv\u00edan no ambiente \u00e1cido do est\u00f3mago de cans.\nEn 1899 o profesor Walery Jaworski, da Universidade Jagell\u00f3nica en Cracovia, investigou sedimentos de lavados g\u00e1stricos obtidos de humanos nos que, ademais dunhas bacterias alongadas, tam\u00e9n encontrou bacterias cunha caracter\u00edstica forma espiral, \u00e1s cales chamou \"Vibrio rugula\". Este investigador foi o primeiro en suxerir a participaci\u00f3n deste microorganismo en enfermidades g\u00e1stricas. A\u00ednda que este traballo foi inclu\u00eddo no \"Manual de enfermidades g\u00e1stricas\", non tivo moito impacto, debido a que estaba escrito en polaco.\nRedescubrimento e caracterizaci\u00f3n.\nA bacteria foi redescuberta en 1979 polo pat\u00f3logo australiano Robin Warren, quen en investigaci\u00f3ns posteriores (a partir de 1981), xunto a Barry Marshall, illou este microorganismo das mucosas de est\u00f3magos humanos e foi o primeiro que conseguiu cultivala. No traballo orixinal, Warren e Marshall afirmaron que moitas das \u00falceras estomacais e gastrites eran causadas pola colonizaci\u00f3n do est\u00f3mago por esta bacteria, e non por estr\u00e9s ou comida picante, como se sosti\u00f1a ata ent\u00f3n.\nImplicaci\u00f3n en patox\u00e9nese.\nA comunidade m\u00e9dica foi moi reticente a reco\u00f1ecer o feito de que esta bacteria fose a causante de \u00falceras estomacais ou gastrites, xa que se cr\u00eda que as bacterias non pod\u00edan sobrevivir moito tempo no medio \u00e1cido do est\u00f3mago. A comunidade empezou a cambiar de idea base\u00e1ndose en estudos posteriores que reafirmaron esta idea, inclu\u00edndo un no que Marshall bebeu un cultivo de \"H. pylori\", desenvolvendo unha gastrite e recuperando a bacteria do seu propio revestimento estomacal; con isto, cumpr\u00eda con tres dos cinco postulados de Koch. A gastrite de Marshall curouse sen ning\u00fan tratamento.\nMarshall e Warren posteriormente descubriron que os antibi\u00f3ticos eran efectivos para o tratamento da gastrite. En 1994, os Institutos Nacionais da Sa\u00fade dos Estados Unidos (\"National Institutes of Health\") informaron que as \u00falceras g\u00e1stricas m\u00e1is com\u00fans eran causadas por \"H. pylori\", e recomendaron o uso de antibi\u00f3ticos, sendo inclu\u00eddos no r\u00e9xime de tratamento. En 2005, Warren e Marshall foron galardoados co Premio Nobel de Medicina polos seus traballos sobre \"H. pylori\".\nAntes de comprobarse a implicaci\u00f3n de \"H. pylori\" en doenzas estomacais, as \u00falceras estomacais trat\u00e1banse con medicamentos que neutralizaban a acidez. Isto fac\u00eda moitas veces que as \u00falceras reaparecesen despois de deixar o tratamento. A medicaci\u00f3n tradicional para a gastrite eran os sales de bismuto (subcitrato de bismuto coloidal ou subsalicilato de bismuto). Este tratamento a mi\u00fado era efectivo, pero a s\u00faa efectividade diminu\u00eda cun uso prolongado, ademais de desco\u00f1ecerse o mecanismo de acci\u00f3n deste f\u00e1rmaco. A\u00ednda non est\u00e1 claro se o bismuto pode actuar como antibi\u00f3tico. Actualmente, moitas \u00falceras son tratadas de forma efectiva utilizando antibi\u00f3ticos fronte a \"H. pylori\" (2006).\nMentres \"H. pylori\" segue sendo a bacteria m\u00e1is importante co\u00f1ecida que habita no est\u00f3mago humano, algunhas especies m\u00e1is do x\u00e9nero \"Helicobacter\" foron identificadas agora noutros mam\u00edferos e nalgunhas aves. Comprobouse que algunhas destas poden infectar a humanos. Existen especies de \"Helicobacter\" que poden infectar o f\u00edgado de certos mam\u00edferos, causando, por tanto, diversas doenzas hep\u00e1ticas.\nCaracter\u00edsticas da bacteria.\n\"H. pylori\" \u00e9 unha bacteria gramnegativa de forma espiral, de arredor de 3 microns de longo e cun di\u00e1metro aproximado duns 0,5 microns, flaxelada. \u00c9 microaer\u00f3fila, \u00e9 dicir, require os\u00edxeno pero a concentraci\u00f3ns m\u00e1is baixas que as atmosf\u00e9ricas. Usa hidr\u00f3xeno e metanox\u00e9nese como fonte de enerx\u00eda, xa que cont\u00e9n unha hidroxenase coa cal oxida o H2 producido pola flora intestinal. Ademais \u00e9 oxidase e catalase positiva e produce urease.\nPode producir biopel\u00edculas e pode pasar da s\u00faa forma espiral a unha forma cocoide viable pero non cultivable, o que \u00e9 importante para a s\u00faa supervivencia e epidemiolox\u00eda.\nCos seus flaxelos e a s\u00faa forma espiral, a bacteria perfora como un \"trade\" literalmente a capa de mucus do est\u00f3mago, e despois pode quedar suspendida na mucosa g\u00e1strica ou adherir a c\u00e9lulas epiteliais. \"H. pylori\" produce adhesinas, prote\u00ednas que se unen a l\u00edpidos asociados a membranas e a carbohidratos.\n\"H. pylori\" pos\u00fae cinco familias de prote\u00ednas da membrana externa principais (OMP). A maior destas familias incl\u00fae prote\u00ednas adhesinas. As outras catro familias incl\u00faen porinas, transportadores de ferro, prote\u00ednas asociadas ao flaxelo e prote\u00ednas de funci\u00f3ns desco\u00f1ecidas. Igual que noutras bacterias gramnegativas, a membrana externa de \"H. pylori\" consta de fosfol\u00edpidos e lipopolisac\u00e1rido (LPS). O ant\u00edxeno O do LPS pode ser fucosilado e asemellarse aos ant\u00edxenos dos grupos sangu\u00edneos de Lewis que se encontran no epitelio g\u00e1strico. A membrana externa cont\u00e9n tam\u00e9n colesterol glic\u00f3sidos, que se atopan en poucas outras bacterias.\nTen uns 4\u20136 flaxelos lofotricos. Os caracter\u00edsticos filamentos flaxelares envai\u00f1ados do x\u00e9nero \"Helicobacter\" est\u00e1n compostos por d\u00faas flaxelinas copolimerizadas chamadas FlaA e FlaB.\nInfecci\u00f3n.\nA infecci\u00f3n por \"H. pylori\" pode ser sintom\u00e1tica ou asintom\u00e1tica (sen efectos visibles na persoa); est\u00edmase que m\u00e1is do 70% das infecci\u00f3ns son asintom\u00e1ticas. En ausencia dun tratamento baseado en antibi\u00f3ticos, unha infecci\u00f3n por \"H. pylori\" persiste aparentemente durante toda a vida na maior\u00eda das persoas (parece que pode desaparecer nalg\u00fans casos en anci\u00e1ns). Ao sistema inmune humano non lle \u00e9 posible erradicala.\nV\u00eda de infecci\u00f3n.\nA bacteria illouse das feces, da saliva e da placa dental dos pacientes infectados, o cal suxire unha ruta gastro-oral ou fecal-oral como posible v\u00eda de transmisi\u00f3n. Outros medios de infecci\u00f3n suxeridos son inxerir auga e alimentos contaminados ou mesmo o traspaso oral de flu\u00eddos dunha persoa contaminada.\nEpidemiolox\u00eda.\nCalc\u00falase que m\u00e1is de dous terzos da poboaci\u00f3n mundial se encontra infectada por esta bacteria. A proporci\u00f3n de infecci\u00f3n var\u00eda de naci\u00f3n a naci\u00f3n. No mundo occidental (Oeste de Europa, Norteam\u00e9rica e Australia), a proporci\u00f3n \u00e9 de arredor dun 25 % da poboaci\u00f3n, e \u00e9 moito maior no terceiro mundo. Neste \u00faltimo caso, \u00e9 com\u00fan, probablemente polas malas condici\u00f3ns sanitarias, encontrar infecci\u00f3ns en nenos. No caso de Estados Unidos, a infecci\u00f3n d\u00e1se principalmente en persoas vellas (m\u00e1is do 50% ocorren en persoas de m\u00e1is de 60 anos, fronte a un 20% que se presentan en persoas de menos de 40) e nos sectores m\u00e1is pobres.\nEstas discrepancias atrib\u00faense a unha maior hixiene e ao maior uso de antibi\u00f3ticos en pa\u00edses m\u00e1is ricos. De calquera forma, nos \u00faltimos anos est\u00e1n aparecendo cepas de \"H. pylori\" que presentan resistencia a antibi\u00f3ticos. No Reino Unido hai mesmo cepas resistentes a metronidazol.\nFisiopatolox\u00eda.\nPara colonizar o est\u00f3mago \"H. pylori\" debe poder sobrevivir no lume \u00e1cido do est\u00f3mago e para iso utiliza os flaxelos para soterrarse no mucus e chegar preto da capa de c\u00e9lulas epiteliais do est\u00f3mago, onde atopa o seu nicho ecol\u00f3xico. Poden encontrarse moitas bacterias en zonas profundas do mucus, o cal \u00e9 segregado polas c\u00e9lulas secretoras de mucus e eliminado na zona luminal. \"H. pylori\", para evitar ser arrastrada ao lume, ten a capacidade de detectar o gradiente de pH na capa de mucus por quimiotaxe e nada lonxe da zona \u00e1cida do lume cara \u00e1 zona m\u00e1is neutra da superficie epitelial. \"H. pylori\" tam\u00e9n se pode encontrar sobre a superficie mesma do epitelio estomacal e \u00e1s veces dentro das c\u00e9lulas epiteliais estomacais. Produce adhesinas, que se unen a l\u00edpidos asociados a membranas e a carbohidratos e axudan a adherirse \u00e1s c\u00e9lulas epiteliais. Por exemplo, a adhesina BabA \u00fanese ao ant\u00edxeno b de Lewis que se encontra na superficie das c\u00e9lulas epiteliais estomacias.\n\"H. pylori\" produce grandes cantidades do encima urease, e mol\u00e9culas deste encima foron localizadas dentro e f\u00f3ra da bacteria. A urease degrada a urea (que se segrega normalmente ao est\u00f3mago) a di\u00f3xido de carbono e amon\u00edaco. \u00c9 un metalo-encima, dependente do n\u00edquel, que obt\u00e9n do sangue, no que aparece como elemento de traza. O amon\u00edaco conv\u00e9rtese en amonio ao aceptar un prot\u00f3n (H+), o cal neutraliza o \u00e1cido g\u00e1strico. A supervivencia de \"H. pylori\" no est\u00f3mago \u00e1cido depende da urease. O amon\u00edaco producido \u00e9 t\u00f3xico para as c\u00e9lulas epiteliais, e, xunto cos outros produtos de \"H. pylori\", como proteases, citotoxina vacuolante A (VacA), e certas fosfolipases, causa un dano a ditas c\u00e9lulas. \nOs procesos inflamatorios das infecci\u00f3ns por \"H. pylori\" tam\u00e9n est\u00e1n mediados por prote\u00ednas con moitas pontes disulfuro. As prote\u00ednas ricas en ciste\u00edna de \"H. pylori\" (Hcp), particularmente HcpA (hp0211), desencadean unha resposta inmune por medio da diferenciaci\u00f3n dos monocitos Thp1 mieloides humanos en macr\u00f3fagos. Analogamente \u00e1s citocinas eucari\u00f3ticas, estas prote\u00ednas interfiren co funcionamento da c\u00e9lula h\u00f3spede e cambian a morfolox\u00eda dos monocitos, inducindo a expresi\u00f3n da prote\u00edna marcadora de superficie CD11b, da actividade fagoc\u00edtica, e da adherencia celular, todos os cales son indicativos da diferenciaci\u00f3n dun monocito en macr\u00f3fago.\nA colonizaci\u00f3n do est\u00f3mago por \"H. pylori\" d\u00e1 lugar a unha gastrite cr\u00f3nica, unha inflamaci\u00f3n do revestimento do est\u00f3mago. A gravidade da inflamaci\u00f3n probablemente \u00e9 a verdadeira raz\u00f3n das enfermidades relacionadas coas infecci\u00f3ns por \"H. pylori\". As \u00falceras de duodeno e est\u00f3mago orix\u00ednanse cando as consecuencias da inflamaci\u00f3n fan que o \u00e1cido e a pepsina do lume do est\u00f3mago sobrepase os mecanismos de protecci\u00f3n da mucosa do est\u00f3mago e duodeno contra esas substancias c\u00e1usticas. O tipo de \u00falcera que se desenvolve depende da localizaci\u00f3n da gastrite cr\u00f3nica, que aparece no sitio de colonizaci\u00f3n de \"H. pylori\". A acidez no lume estomacal afecta ao padr\u00f3n de colonizaci\u00f3n de \"H. pylori\", e finalmente determina se se formar\u00e1 unha \u00falcera duodenal ou g\u00e1strica. Nas persoas que producen unha gran cantidade de \u00e1cido, \"H. pylori\" coloniza o antro do est\u00f3mago para evitar as c\u00e9lulas parietais secretoras de \u00e1cido localizadas no corpo do est\u00f3mago. A resposta inflamatoria \u00e1 bacteria induce \u00e1s c\u00e9lulas G do antro a segregar a hormona gastrina, que viaxa a trav\u00e9s da corrente sangu\u00ednea ata o corpo do est\u00f3mago. A gastrina estimula as c\u00e9lulas parietais do corpo estomacal a segregar a\u00ednda m\u00e1is \u00e1cido ao lume. Os niveis de gastrina incrementados cronicamente causan finalmente que aumente o n\u00famero de c\u00e9lulas parietais, provocando unha escalada na cantidade de \u00e1cido segregada. A carga \u00e1cida incrementada do duodeno, e a ulceraci\u00f3n poden ser o resultado final. A diferenza das \u00falceras de duodeno, as g\u00e1stricas est\u00e1n con frecuencia asociadas cunha produci\u00f3n de \u00e1cido normal ou reducida, o que suxire que os mecanismos que protexen a mucosa g\u00e1strica son defectuosos. Neses pacientes, \"H. pylori\" pode tam\u00e9n colonizar o corpo do est\u00f3mago, onde se localizan as c\u00e9lulas parietais secretoras de \u00e1cido. Por\u00e9n, a inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica inducida polas bacterias causa unha maior reduci\u00f3n da produci\u00f3n de \u00e1cido e, finalmente, a atrofia do revestimento estomacal, o cal pode orixinar unha \u00falcera g\u00e1strica e incrementar o risco de cancro de est\u00f3mago.\nNos pa\u00edses occidentais, arredor do 50\u201370% das cepas de \"H. pylori\" levan nos seus xenomas a chamada illa de patoxenicidade \"cag\" (\"cag\" PAI). Os pacientes deses pa\u00edses infectados con cepas que levan o \"cag\" PAI presentan unha forte resposta inflamatoria no est\u00f3mago e te\u00f1en un maior risco de desenvolver \u00falceras p\u00e9pticas ou cancro de est\u00f3mago que os infectados con cepas que carecen de dita illa. Despois de que \"H. pylori\" se une \u00e1s c\u00e9lulas epiteliais do est\u00f3mago, o sistema de secreci\u00f3n de tipo IV expresado polo \"cag\" PAI \"inxecta\" o axente que induce a inflamaci\u00f3n, que \u00e9 o peptidoglicano, da s\u00faa propia parede celular nas c\u00e9lulas epiteliais. O peptidoglicano inxectado \u00e9 reco\u00f1ecido polo receptor de reco\u00f1ecemento de padr\u00f3n citoplasm\u00e1tico Nod1 (un inmunosensor), o cal despois estimula a expresi\u00f3n de citocinas que promoven a inflamaci\u00f3n.\nDiagn\u00f3stico.\nExisten diferentes m\u00e9todos para diagnosticar unha infecci\u00f3n de \"H. pylori\". Un consiste en detectar anticorpos espec\u00edficos nunha mostra de sangue do paciente ou de feces, utilizando ant\u00edxenos. Tam\u00e9n se utiliza a proba do alento con urea, na cal o paciente bebe urea marcada con 14C ou 13C, produc\u00edndose posteriormente (debido ao metabolismo da bacteria) di\u00f3xido de carbono marcado, o cal \u00e9 detectado na respiraci\u00f3n. Outro m\u00e9todo de diagn\u00f3stico \u00e9 a biopsia, na cal se mide a urease activa na mostra extra\u00edda (a denominado \"proba r\u00e1pida de urease\"). Tam\u00e9n se pode facer a proba de alento da urea. Outra forma de diagnosticar unha infecci\u00f3n de \"H. pylori\" \u00e9 por medio dunha mostra histol\u00f3xica ou dun cultivo celular. Un dos m\u00e9todos de detecci\u00f3n m\u00e1is sensibles \u00e9 a PCR (reacci\u00f3n en cadea da polimerase), a cal permite tam\u00e9n identificar xenes asociados \u00e1 virulencia (CagA e VacA), xenes asociados \u00e1 adhesi\u00f3n (BabA) e xenes de resistencia a antibi\u00f3ticos (claritromicina).\nNing\u00fan destes m\u00e9todos \u00e9 completamente infalible. A proba de anticorpos sangu\u00edneos, por exemplo, ten tan s\u00f3 entre un 76 e un 84 % de sensibilidade. A medicaci\u00f3n, por outro lado, pode afectar \u00e1 actividade da urease e dar falsos positivos nos m\u00e9todos baseados nela.\nPrevenci\u00f3n.\nUn estudo publicado en 2008 no \"Diario Coreano de Microbiolox\u00eda e Biotecnolox\u00eda\" revelou que o \"kimchi\" (prato tradicional coreano a base de verduras fermentadas) cont\u00e9n unha cepa dun tipo de bacteria \"que mostra unha forte actividade antagonista contra a \"H. pylori\".\" Demostrouse que a variedade illada da bacteria do \"kimchi\", denominada \"Lactobacillus plantarum NO1\", reduce a actividade da urease da \"H. pylori\" nun 40-60% e anula o desenvolvemento de c\u00e9lulas cancer\u00edxenas en m\u00e1is dun 33%.\nAs bacterias \u00e1cidas l\u00e1cticas do iogur parece que son tam\u00e9n beneficiosas nesta doenza segundo alg\u00fan estudo.\nUn estudo de 2009 revela que o t\u00e9 verde pode previr a inflamaci\u00f3n producida pola \"H. pylori\".\nVacinas.\nO incremento da resistencia a antibi\u00f3ticos que presenta esta bacteria fai que sexa conveniente ensaiar outras estratexias terap\u00e9uticas como a vacinaci\u00f3n. Non existe vacina para a \"H. pylori\", pero si hai varias en fase de ensaio cl\u00ednico. Fix\u00e9ronse amplos estudos en modelos de ratos con estas vacinas con resultados prometedores. Os investigadores est\u00e1n estudando diferentes adxuvantes, ant\u00edxenos, e rutas de inmunizaci\u00f3n para comprobar cal \u00e9 o sistema m\u00e1is apropiado de protecci\u00f3n inmune; pero s\u00f3 recentemente se pasou dos ensaios en animais aos ensaios en humanos.\nEstas vacinas poden ser vacinas profil\u00e1cticas (para previr a infecci\u00f3n) ou terap\u00e9uticas (para curala) que erradican ou reducen a densidade da bacteria na mucosa g\u00e1strica. Utiliz\u00e1ronse para elaborar as vacinas ant\u00edxenos de \"H. pylori\" como a urease, CagA, HP-NAP, HspA ou combinaci\u00f3ns, e moitos adxuvantes e rutas de inmunizaci\u00f3n. Polo momento a\u00ednda non se obtivo unha vacina suficientemente efectiva e segura. As li\u00f1as de investigaci\u00f3n m\u00e1is recentes utilizan ADN, vectores vivos, microsferas etc.\nResistencias.\nO tratamento m\u00e1is utilizado para combater esta infecci\u00f3n \u00e9 a tripla terapia. Isto, m\u00e1is o mal uso que se lle deu durante moitos anos aos antibi\u00f3ticos en xeral fixo que se crearan numerosas resistencias. A claritromicina \u00e9 un macr\u00f3lido, cuxo mecanismo de acci\u00f3n consiste en evitar a traspeptidaci\u00f3n, un\u00edndose ao dominio V do RNA ribosomal 23S de H. pylori. Mutaci\u00f3ns puntuais neste dominio xeran unha perda de afinidade \u00e1 claritromicina, facendo que esta sexa ineficaz. \nOutro exemplo de resistencia que presentan algunhas cepas de H. pylori \u00e9 a conversi\u00f3n a unha forma cocoide que fan estas bacterias diante de condici\u00f3ns adversas. Cando adoptan esta forma, son insensib\u00e9is \u00e1 presenza do antibi\u00f3tico, e cando acaba a terapia voltan \u00e1 forma normal. A resitencia a metronidazol \u00e9 debida a mutaci\u00f3ns no xene rdxA que codifica para a nitroreductasa NADPH insensible ao os\u00edxeno, que se encargan de producir compostos que contenen ntr\u00f3xeno e hridoxilamina, que danan o DNA.\nTratamento.\nInicialmente utiliz\u00e1base metronidazol, o cal, actualmente, presenta resistencia en m\u00e1is do 80% dos casos. Posteriormente trat\u00e1base s\u00f3 cando se presentaba infecci\u00f3n sintom\u00e1tica, utilizando claritromicina, amoxicilina e tetraciclina. Hoxe util\u00edzanse antibi\u00f3ticos de amplo espectro como a azitromicina durante 5 d\u00edas ou a levofloxacina durante 7 d\u00edas, dependendo da gravidade do caso. Nalg\u00fans casos util\u00edzase tratamento intravenoso.\nUnha vez que se detecta o \"H. pylori\" en pacientes cunha \u00falcera p\u00e9ptica, o procedemento normal \u00e9 erradicala e permitir que sande a \u00falcera. A terapia tradicional de primeira li\u00f1a \u00e9 unha semana de terapia tripla consistente nos antibi\u00f3ticos amoxicilina e claritromicina e un inhibidor de bomba de prot\u00f3ns como o omeprazol. O gastroenter\u00f3logo australiano Thomas Borody inventou a primeira terapia tripla en 1987. Co paso dos anos desenvolv\u00e9ronse variaci\u00f3ns da terapia tripla, tales como o uso de diferentes inhibidores da bomba de prot\u00f3ns, como o pantoprazol ou o rabeprazol, ou o cambio da amoxicilina por metronidazol para as persoas que son al\u00e9rxicas \u00e1 penicilina. Tales terapias revolucionaron o tratamento das \u00falceras p\u00e9pticas e fixeron posible a curaci\u00f3n da doenza.\nRecentemente descubriuse que unha terapia concomitante que combinaba catro antibi\u00f3ticos: rabeprazol, amoxicilina, claritromicina e metronidazol obti\u00f1a a mellor taxa de erradicaci\u00f3n de H. pylori, fronte a outras terapias. Por\u00e9n isto s\u00f3 \u00e9 aplicable na primeira li\u00f1a de erradicaci\u00f3n.\nObservouse que cada vez m\u00e1is individuos infectados te\u00f1en bacterias resistentes aos antibi\u00f3ticos. Isto d\u00e1 lugar ao fallo do tratamento inicial e require roldas adicionais de terapias con antibi\u00f3ticos ou estratexias alternativas tales como unha terapia cu\u00e1drupla. Os compostos de bismuto tam\u00e9n son efectivos en combinaci\u00f3n co tratamento tradicional.\nPens\u00e1base que, en ausencia de tratamento, unha vez que unha infecci\u00f3n de \"H. pylori\" se estableceu no seu nicho g\u00e1strico, persistir\u00e1 de por vida. Por\u00e9n, na xente anci\u00e1, \u00e9 posible que a infecci\u00f3n poida desaparecer conforme a mucosa estomacal se volve cada vez m\u00e1is atr\u00f3fica e inh\u00f3spita para a colonizaci\u00f3n. A proporci\u00f3n de infecci\u00f3ns agudas que persisten non se co\u00f1ece, mais varios estudos que seguiron a historia natural en diversas poboaci\u00f3ns informaron que se produc\u00eda unha eliminaci\u00f3n espont\u00e1nea aparente.\nCient\u00edficos da Universidade de Quioto, Xap\u00f3n, conclu\u00edron que o aceite esencial de \"Cymbopogon citratus\" demostrou plenamente a s\u00faa efectividade contra a bacteria \"Helicobacter pylori\", sen que dita bacteria presentase resistencia ao tratamento con este aceite esencial.\nInfecci\u00f3n asintom\u00e1tica.\nEn pacientes que presentan unha infecci\u00f3n asintom\u00e1tica, xeralmente non se recomenda o tratamento. D\u00e9bense atender as manifestaci\u00f3ns sintom\u00e1ticas particulares de cada paciente.\nInfecci\u00f3n sintom\u00e1tica.\nEn pacientes con \u00falceras g\u00e1stricas onde se detecta \"H. pylori\", o procedemento habitual \u00e9 erradicalo ata que a \u00falcera cure. O tratamento m\u00e1is estendido \u00e9 a terapia tripla inventada por Thomas Borody en 1987. Hoxe, a terapia tripla est\u00e1ndar xa explicada \u00e9 o tratamento com\u00fan, que con diferentes variantes permitiu a curaci\u00f3n da doenza. Anteriormente s\u00f3 se controlaban os s\u00edntomas utilizando anti\u00e1cidos, antagonistas dos receptores H2 ou inhibidores da bomba de prot\u00f3ns.\nDesafortunadamente, aumentou a proporci\u00f3n de infecci\u00f3ns individuais por cepas resistentes a este primeiro tratamento con antibi\u00f3ticos. Isto fixo que o tratamento inicial falle e se requiran aplicaci\u00f3ns adicionais de terapia antibi\u00f3tica. Util\u00edzase ent\u00f3n unha cu\u00e1drupla terapia, incorpor\u00e1ndose o bismuto, un metal que \u00e9 tam\u00e9n efectivo en combinaci\u00f3n con outros f\u00e1rmacos.\nEn casos de resistencia \u00e1 claritromicina recom\u00e9ndase o uso de levofloxacina como parte da terapia.\nCancro e \"H. pylori\".\nO cancro g\u00e1strico e o \"linfoma de MALT\" (linfoma do tecido linfoide asociado \u00e1 mucosa) relacion\u00e1ronse con \"H. pylori\", polo que esta bacteria foi clasificada dentro do grupo I de carcin\u00f3xenos pola Axencia Internacional de Investigaci\u00f3n do Cancro. A\u00ednda que a asociaci\u00f3n destas enfermidades con \"H. pylori\" est\u00e1 apoiada por sospeitas razoables, non est\u00e1 totalmente claro que haxa unha relaci\u00f3n causal.\nMecanismos de acci\u00f3n.\nInvest\u00edganse dous mecanismos relacionados con esta suposta capacidade de \"H. pylori\" de producir cancro. O primeiro envolve a posibilidade de xerar radicais libres asociada a unha infecci\u00f3n de \"H. pylori\", o cal producir\u00eda un aumento na taxa de mutaci\u00f3n da c\u00e9lula h\u00f3spede. O segundo mecanismo denominouse ruta perixen\u00e9tica e implica a trasformaci\u00f3n do fenotipo da c\u00e9lula h\u00f3spede por medio de alteraci\u00f3ns en prote\u00ednas celulares tales como as prote\u00ednas de adhesi\u00f3n. Prop\u00faxose a posibilidade de que \"H. pylori\" induza inflamaci\u00f3n e niveis localmente altos de TNF-alfa ou interleucina 6. De acordo co mecanismo perixen\u00e9tico proposto, as mol\u00e9culas sinalizadoras de inflamaci\u00f3n, tales como TNF-alfa, poder\u00edan alterar a capacidade de adhesi\u00f3n das c\u00e9lulas epiteliais do est\u00f3mago e orixinar a dispersi\u00f3n e migraci\u00f3n destas c\u00e9lulas epiteliais mutadas, sen necesidade de alteraci\u00f3ns adicionais en \"xenes supresores de tumores\" (como, por exemplo, os xenes que codifican para prote\u00ednas de adhesi\u00f3n celular).\nRefluxo \u00e1cido e cancro de es\u00f3fago.\nA taxa de infecci\u00f3n por \"H. pylori\" foi decreciendo en pa\u00edses desenvolvidos, presuntamente debido \u00e1s melloras na hixiene e ao incremento do uso de antibi\u00f3ticos. Por exemplo, en EEUU a incidencia de cancro de est\u00f3mago descendeu nun 80 % durante o per\u00edodo entre 1900 e 2000. Por\u00e9n, viuse un dr\u00e1stico incremento nese mesmo per\u00edodo de certas enfermidades relacionadas co refluxo gastroesof\u00e1xico e o cancro de es\u00f3fago.\nEstudos xen\u00f3micos de diferentes cepas.\nCo\u00f1\u00e9cense varias cepas de \"H. pylori\", e o xenoma de tres delas foi secuenciado completamente.\nO xenoma da cepa \"26695\" consta de 1,7 mill\u00f3ns de pares de bases, cun total de aproximadamente 1.550 xenes. As d\u00faas cepas secuenciadas mostran moitas diferenzas xen\u00e9ticas, con m\u00e1is dun 6 % de nucle\u00f3tidos diferentes.\nO estudo do xenoma de \"H. pylori\" c\u00e9ntrase en aspectos relacionados coa patoxenicidade, \u00e9 dicir, coa capacidade deste organismo de causar enfermidades. Na base de datos do xenoma de \"H. pylori\" existen uns 62 xenes na categor\u00eda de patox\u00e9nese.\nIlla Cag de patoxenicidade.\nAmbas as cepas secuenciadas te\u00f1en unha illa de patoxenicidade (unha secuencia de xenes que se cre que participa na capacidade infecciosa da bacteria) chamada Cag: Mide 40 quilobases de tama\u00f1o e cont\u00e9n uns 40 xenes. Esta illa de patoxenicidade est\u00e1 xeralmente ausente en cepas de \"H. pylori\" illadas de humanos con infecciones asintom\u00e1ticas.\nO xene \"cagA\" codifica para unha das prote\u00ednas de virulencia maioritarias en \"H. pylori\". As cepas bacterianas que te\u00f1en o xene \"cagA\", est\u00e1n asociadas coa habilidade de causar \u00falceras severas. Este xene codifica para a s\u00edntese dunha prote\u00edna relativamente grande (1.186 amino\u00e1cidos). A prote\u00edna CagA entra nas c\u00e9lulas humanas, onde interrompe o normal funcionamento do citoesqueleto. A illa de patoxenicidade Cag ten uns 30 xenes que codifican para un complexo de transporte (sistema de secreci\u00f3n de tipo IV). Despois de fixarse \u00e1s c\u00e9lulas epiteliais do est\u00f3mago, a prote\u00edna CagA inx\u00e9ctase dentro da c\u00e9lula a trav\u00e9s deste sistema de secreci\u00f3n. A prote\u00edna CagA \u00e9 fosforilada nun residuo espec\u00edfico de tirosina por prote\u00ednas de membrana da c\u00e9lula h\u00f3spede. Viuse que as cepas patox\u00e9nicas de \"H. pylori\" activan o receptor do factor de crecemento epid\u00e9rmico (EGFR, en ingl\u00e9s), unha prote\u00edna de membrana con actividade de tirosina quinase. A activaci\u00f3n do EGFR por \"H. pylori\" est\u00e1 asociada con alteraci\u00f3ns nos sinais de transduci\u00f3n e de expresi\u00f3n x\u00e9nica nas c\u00e9lulas h\u00f3spedes, e este feito pode contribu\u00edr \u00e1 s\u00faa patoxenicidade. Tam\u00e9n se suxeriu que a rexi\u00f3n C-terminal da prote\u00edna CagA (amino\u00e1cidos 873-1002) poder\u00eda regular a transcrici\u00f3n xen\u00e9tica da c\u00e9lula h\u00f3spede, independentemente da fosforilaci\u00f3n. P\u00e9nsase que debido ao baixo contido GC do xene \"cagA\" en comparaci\u00f3n co resto do xenoma, este xene foi adquirido por transferencia horizontal de xenes desde outra bacteria cagA+.\nImplicaci\u00f3ns nas migraci\u00f3ns humanas prehist\u00f3ricas.\nCada poboaci\u00f3n humana pos\u00fae unha distribuci\u00f3n caracter\u00edstica de cepas de \"H. pylori\" que tipicamente infectan a membros da s\u00faa poboaci\u00f3n. Esta caracter\u00edstica levou aos investigadores a usar \"H. pylori\" para estudar os padr\u00f3ns de migraci\u00f3n en humanos. As\u00ed, as variedades atopadas estar\u00edan relacionadas coa orixe dos humanos modernos e as s\u00faas migraci\u00f3ns prehist\u00f3ricas.\nA medida que os grupos humanos orixinados en \u00c1frica se estenderon polo planeta, disgreg\u00e1ndose e diversificando gradualmente as s\u00faas caracter\u00edsticas xen\u00e9ticas, as poboaci\u00f3ns de \"H. pylori\" que levaban con eles fixeron o mesmo. As\u00ed, a cepa que infecta os habitantes de Europa, por exemplo, \u00e9 a hpEurope, mentres que as cepas hpAsia2 e hpEastasia est\u00e1n presentes na poboaci\u00f3n asi\u00e1tica. En Ocean\u00eda hai dous tipos principais: hpSahul que se originou hai entre 31.000 e 37.000 anos no chamado continente Sahul (Australia + Nova Guinea + Tasmania) e \u00e9 t\u00edpico de nativos australianos e pap\u00faas, e a cepa hspMaori relacionada coa cepa hpEastAsia e que ao parecer sa\u00edu de Taiw\u00e1n hai uns 5.000 anos e se espallou cos pobos malaio-polinesios.\nDistribuci\u00f3n filoxeogr\u00e1fica.\nComo xa se mencionou, \"H. pylori\" est\u00e1 presente na metade da poboaci\u00f3n mundial e foi posible relacionala coas migraci\u00f3ns humanas e a s\u00faa distribuci\u00f3n global, identific\u00e1ndose as seguintes cepas: \nPresenza na Am\u00e9rica prehisp\u00e1nica.\nPode establecerse que as cepas de \"H. pylori\" en nativos amaz\u00f3nicos te\u00f1en a s\u00faa orixe no leste de Asia, m\u00e1is que en Europa, o que suxire que estas poboaci\u00f3ns chegaron a Am\u00e9rica polo menos hai 11.000 anos.\nUn estudo realizado por expertos do Departamento de Microbiolox\u00eda e Parasitolox\u00eda da Facultade de Medicina da UNAM (Universidade Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico) liderados por Gonzalo Castillo, e publicado en BMC Microbiology e impulsado polo INAH (Instituto Nacional de Antropolox\u00eda e Historia de M\u00e9xico), suxire a presenza de \"H. pylori\" nas sociedades prehisp\u00e1nicas. Durante a investigaci\u00f3n us\u00e1ronse mostras de tecido estomacal de 6 momias (5 procedentes da cova La Ventana en Chihuahua e outra de Durango, M\u00e9xico) que datan de 1350."}
{"id": "234212", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234212", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 2010", "text": "Os XXI Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse na cidade canadense de Vancouver, Columbia Brit\u00e1nica, entre o 12 e o 28 de febreiro de 2010. Tras o fin deste evento, Vancouver organizou os Xogos Paral\u00edmpicos entre o 12 e o 21 de marzo dese mesmo ano.\nA cidade de Vancouver foi elixida sede dos Xogos polo Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional (COI) por riba das candidaturas surcoreana en Pyeongchang e austr\u00edaca en Salzburgo. Foi a terceira vez que os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno ti\u00f1an lugar no Canad\u00e1, tras os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1976 e os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1988.\n2.632 atletas inscrib\u00edronse inicialmente para os Xogos superando a marca establecida pola edici\u00f3n anterior, Tur\u00edn 2006.\nElecci\u00f3n da sede.\nOito cidades presentaron a s\u00faa candidatura ante o COI antes do peche do proceso de recepci\u00f3n, o 4 de febreiro de 2001. Xunto a Vancouver, aspiraron a ser a sede dos XXI Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno as cidades Andorra la Vella, Berna, Harbin, Jaca, Pyeongchang, Salzburgo e Saraxevo.\nSeguindo o sistema de elecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n implementado coa fin de solucionar os problemas detectados na elecci\u00f3n da sede dos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 2002, as cidades \"candidatas\" foron sometidas a unha revisi\u00f3n t\u00e9cnica por parte do Grupo de Traballo de Aceptaci\u00f3n de Candidaturas, que as avaliou e procedeu a establecer cales delas non acadaban os requirimentos m\u00ednimos, para que os membros do COI puideran concentrar a s\u00faa elecci\u00f3n sobre as restantes.\nO Grupo de Traballo presentou o informe o 11 de xullo de 2002. Para a s\u00faa realizaci\u00f3n examinou as candidatas en dez apartados (apoio gobernamental e da opini\u00f3n p\u00fablica, infraestrutura xeral, infraestrutura deportiva, vila ol\u00edmpica, condici\u00f3ns ambientais e impacto, aloxamento, transporte, seguridade, experiencia previa e finanzas) e confeccionou unha t\u00e1boa de \"concepto xeral\" coa fin de descartar aquelas cidades que non estaban nas condici\u00f3ns adecuadas de ser a sede ol\u00edmpica en 2008. A tal fin, o Grupo de Traballo considerou que, nunha cualificaci\u00f3n de 0 a 10, non se deber\u00eda elixir unha cidade que tivese unha cualificaci\u00f3n inferior a 6.\nVancouver estivo entre as mellores cidades cualificadas en case a totalidade dos temas analizados e a s\u00faa cualificaci\u00f3n final foi a mellor das oito candidaturas. A s\u00faa candidatura recibiu as seguintes cualificaci\u00f3ns por apartado, ordenados de xeito decrecente conforme a m\u00ednima:\nVancouver obtivo a s\u00faa puntuaci\u00f3n m\u00e1is baixa en infraestrutura xeral debido \u00e1 longa distancia, superior aos 100\u00a0km, da estrada que conecta Vancouver con Whistler e o seu estado, mentres que as mellores puntuaci\u00f3ns foron as relacionadas coa infraestrutura deportiva e a experiencia. Salzburgo, a s\u00faa principal competidora, superou en varios puntos a Vancouver chegando a cualificaci\u00f3ns \ufeffpr\u00f3ximas a perfectas mais tivo unha cualificaci\u00f3n mediocre respecto a s\u00faa vila ol\u00edmpica. Segundo a avaliaci\u00f3n, Vancouver e Salzburgo estaban por riba das condici\u00f3ns m\u00ednimas requiridas, mentres que Berna e Pyeongchang estaban xusto nas condici\u00f3ns m\u00ednimas. O resto das candidaturas estaban por debaixo e foron rexeitadas polo COI.\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 22 de outubro de 2009 ao 12 de febreiro de 2010, m\u00e1is de 12.000 relevistas levaron o facho ol\u00edmpico nun percorrido de m\u00e1is de 45.000\u00a0km que comezou na cidade de Olimpia (Grecia) e que pasou por Atenas antes de partir cara ao Canad\u00e1, onde a ruta seguida foi a seguinte:\nVictoria - Whitehorse - Yellowknife - Churchill - Iqaluit - St. Johns - Halifax - Quebec - Montreal - Otava - Toronto - Winnipeg - Calgary - Prince George - Vancouver\nDeportes.\nA seguinte lista mostra as 15 disciplinas deportivas participantes nos Xogos Ol\u00edmpicos de Vancouver, cun total de 86 eventos (entre par\u00e9ntese o n\u00famero de eventos): \nPa\u00edses participantes.\nA seguinte t\u00e1boa amosa \u00f3s pa\u00edses participantes nos Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 2010 e o n\u00famero de atletas representantes:\nCalendario das Competici\u00f3ns.\nNos Xogos Ol\u00edmpicos de Vancouver lev\u00e1ronse a cabo 86 competici\u00f3ns en 15 deportes. Na seguinte t\u00e1boa quedan detallados os d\u00edas nos que tiveron lugar as competici\u00f3ns de cada deporte. As celas en azul corresponden aos d\u00edas nos que se disputou cada disciplina e as celas en amarelo corresponden \u00e1s finais. O n\u00famero indica a cantidade de finais disputadas nesa data. A cerimonia de apertura foi o d\u00eda 12 \u00e1s 18:00 (hora de Vancouver)"}
{"id": "234213", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234213", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1976", "text": "Os XII Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Innsbruck, Austria.\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 30 de xaneiro ao 4 de febreiro, o facho ol\u00edmpico realizou un percorrido de 1.618\u00a0km desde Olimpia - Atenas e seguiu d\u00faas rutas en Austria:\nPa\u00edses participantes.\nOs pa\u00edses que participaron nos XII Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno son os seguintes: "}
{"id": "234214", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234214", "title": "Acelomorfo", "text": ""}
{"id": "234216", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234216", "title": "Quetognato", "text": ""}
{"id": "234219", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234219", "title": "Hemicordado", "text": ""}
{"id": "234221", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234221", "title": "Loricifera", "text": ""}
{"id": "234223", "revid": "43749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234223", "title": "Microagnatozoo", "text": ""}
{"id": "234225", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234225", "title": "Monoblastozoo", "text": ""}
{"id": "234227", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234227", "title": "Orthonectida", "text": ""}
{"id": "234229", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234229", "title": "Foron\u00eddeos", "text": ""}
{"id": "234232", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234232", "title": "Priapulida", "text": ""}
{"id": "234234", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234234", "title": "Sipunc\u00falido", "text": ""}
{"id": "234237", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234237", "title": "Tard\u00edgrado", "text": ""}
{"id": "234239", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234239", "title": "Vetulicolia", "text": ""}
{"id": "234242", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234242", "title": "Protista", "text": ""}
{"id": "234244", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234244", "title": "Jared Cunningham", "text": "Jared Armon Cunningham, nado o 22 de maio de 1991 en Oakland (California), \u00e9 un xogador e baloncesto profesional estadounidense.\nTraxectoria.\nCunningham foi seleccionado na 24\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2012 polos Cleveland Cavaliers. Os seus dereitos foron traspasados pouco despois de ser elixido xunto a Jae Crowder e Bernard James \u00f3s Dallas Mavericks, a cambio de Tyler Zeller e Kelenna Azubuike. Asinou o seu contrato o 21 de xullo de 2012. O 11 de decembro de 2012, Cunningham foi enviado \u00f3 afiliado dos Mavericks na NBA D-League, os Texas Legends, tras facer 2.3 puntos en 3.4 minutos por partido. Foi chamado de volta o 31 de decembro de 2012.\nO 27 de xu\u00f1o de 2013, Cunningham foi traspasado \u00f3s Atlanta Hawks durante o Draft de 2013. O 22 de febreiro de 2014, foi cortado polos Hawks.\nO 31 de marzo de 2014, asinou un contrato de dez d\u00edas cos Sacramento Kings. O 10 de abril de 2014, asinou cos Kings para o resto da tempada.\nO 29 de setembro de 2014, asinou cos Los Angeles Clippers. O 7 de xaneiro de 2015 foi traspasado xunto \u00f3s dereitos do Draft de Cenk Akyol \u00f3s Philadelphia 76ers, a cambio dos dereitos do Draft de Sergei Lishouk. Ese mesmo d\u00eda, foi cortado polos Sixers."}
{"id": "234245", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234245", "title": "Gran Premio de Alema\u00f1a de 1966", "text": "O Gran Premio de Alema\u00f1a de F\u00f3rmula 1 de (formalmente o XXVIII Gro\u00dfer Preis von Deutschland) foi unha mestura de coches de carreiras de F\u00f3rmula 1 e F\u00f3rmula 2 que se celebrou en N\u00fcrburgring o 7 de agosto de 1966. A carreira, disputada sobre 15 voltas, foi a sexta rolda da tempada de F\u00f3rmula Un de 1966.\nFoi o 28\u00ba Gran Premio de Alema\u00f1a e o 22\u00ba que se celebrou en Nordschleife. Levouse a cabo sobre 15 voltas ao circu\u00edto de 22 quil\u00f3metros cunha distancia de carreira de 342 quil\u00f3metros.\nA carreira ga\u00f1ouna o Campi\u00f3n do Mundo de e Jack Brabham pilotando o seu Brabham BT19, foi a s\u00faa cuarta vitoria consecutiva. Brabham ga\u00f1ou por 43 segundos sobre o Cooper T81 pilotado polo Campi\u00f3n do Mundo de John Surtees. O compa\u00f1eiro de equipo de Surtees o austr\u00edaco Jochen Rindt terminou terceiro. O primeiro piloto de F\u00f3rmula 2, foi piloto franc\u00e9s Jean-Pierre Beltoise oitavo pilotando un Matra MS5.\nA carreira tam\u00e9n viu a morte do piloto brit\u00e1nico John Taylor logo dunha colisi\u00f3n con Jacky Ickx.\nBrabham sa\u00edu con 39 puntos, m\u00e1is do dobre que o seu m\u00e1is pr\u00f3ximo rival, o piloto de BRM Graham Hill.\nInforme da carreira.\nOutra vez a pista mollada durante toda a carreira nun duelo entre Jack Brabham e John Surtees. Non foi ata que o embrague do Cooper fallou a d\u00faas voltas do final, que a vitoria do australiano quedou garantida. Jim Clark malia cualificar na pole cometeu un erro e colisionou cunha gabia logo de usar os pneum\u00e1ticos equivocados. Nun choque moito m\u00e1is grave, o Matra MS5 de Jacky Ickx e o Brabham BT11 privado de John Taylor estrelaronse en Flugplatz. Taylor sufriu queimaduras graves no accidente e sucumbiu as s\u00faas feridas catro semanas despois.\nEsta ser\u00eda a \u00faltima carreira de F\u00f3rmula Un no circu\u00edto orixinal de N\u00fcrburgring Nordschleife antes de que se engadira a chicane de Hohrenhain para frear os coches que entraban en boxes.\nClasificaci\u00f3n.\n\" Nota: A carreira correuse a vez con coches de F\u00f3rmula 1 e F\u00f3rmula 2. Os equipos de F\u00f3rmula Dous ind\u00edcanse cun fondo rosado.\" "}
{"id": "234248", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234248", "title": "Glen Rice", "text": "Glen Anthony Rice, nado o 28 de maio de 1967 en Flint, M\u00edchigan, \u00e9 un ex xogador americano de baloncesto profesional, que xogou na National Basketball Association (NBA). Xogaba nas posici\u00f3ns de escolta e aleiro.\nRice foi 3 veces All-Star, e \u00e9 o 11\u00ba xogador con m\u00e1is triplas anotadas na historia da NBA, con 1.559 durante os seus 15 anos de carreira profesional. Coma xogador, ga\u00f1ou un campionato da NCAA e outro da NBA. Conseguiu ademais o premio \u00f3 MVP do All-Star Game da NBA, e o premio \u00f3 mellor xogador da NCAA.\nTraxectoria profesional.\nRice foi seleccionado na 4\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 1989 polos Miami Heat. Rice s\u00f3 anotou 13.6 puntos por partido na s\u00faa tempada rookie, pero subiu ata os 20 puntos por encontro nas s\u00faas outras cinco tempadas en Miami, e liderou \u00f3s Heat \u00e1s s\u00faas primeiras series de Playoffs contra os Chicago Bulls. Rice foi o primeiro xogador dos Heat en facer m\u00e1is de 20 puntos por partido nunha tempada (1991-1992). Por\u00e9n, os Heat foron incapaces de ga\u00f1ar unha serie de playoffs durante o per\u00edodo de Rice no equipo.\nRice xogou 1.000 partidos na NBA de 1989 a 2004. Foi tres veces All-Star, e rematou a s\u00faa carreira con 18.3 puntos e 4.4 rebotes en 1.000 partidos de tempada regular cos Miami Heat, Charlotte Hornets, Los Angeles Lakers, New York Knicks, Houston Rockets e Los Angeles Clippers. Rematou con 18.336 puntos anotados. Na tempada 1996-97 foi o terceiro m\u00e1ximo anotador da liga, tan s\u00f3 por detr\u00e1s de Michael Jordan e Karl Malone, facendo 26.8 puntos por partido.\nRice xogou en 55 partidos de playoffs, e acadou 16.1 puntos e 4.5 rebotes. Nos seus tres partidos coma All-Star, fixo 16.3 puntos por encontro.\nRice conseguiu o seu \u00fanico anel de campi\u00f3n da NBA coma membro dos Los Angeles Lakers na tempada 1999-00 contra os Indiana Pacers."}
{"id": "234249", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234249", "title": "Iv\u00e1n Kaviedes", "text": "Jaime Iv\u00e1n Kaviedes Llorenty, nado en Santo Domingo de los Colorados o 24 de outubro de 1977 \u00e9 un exfutbolista ecuatoriano que xogaba na demarcaci\u00f3n de dianteiro. Foi un dos xogadores m\u00e1is prometedores de Ecuador, marcado polas constantes indisciplinas e sa\u00eddas nocturnas, pese ao que segue sendo un \u00eddolo no seu pa\u00eds.\nTraxectoria.\nOrfo dende os seis anos comezou a xogar nos equipos infant\u00eds da s\u00faa vila, pasando polo Audaz, Adac, Tres de Julio, Los Chavos, Sport Colombia e Talleres; ao tempo que estudaba na escola P\u00edo XII\nSaltou \u00e1 fama o 1998 ao ser o m\u00e1ximo goleador do mundo, marcando 43 goles no Club Sport Emelec, tras o cal fichou polo Perugia Calcio, convert\u00e9ndose no primeiro xogador ecuatoriano en fichar por un equipo da Primeira Divisi\u00f3n Italiana. Militou no equipo italiano media tempada marcando catro goles, por\u00e9n despois de facer unha acept\u00e1bel Copa Am\u00e9rica ficha polo Celta de Vigo no ver\u00e1n de 1999 por un prezo aproximado de 5 mill\u00f3ns de d\u00f3lares..\nPertenceu ao Celta catro tempadas pero so chegou a disputar seis encontros oficiais, sen marcar ning\u00fan gol. Ante a competencia principalmente de Benny McCarthy, pero tam\u00e9n de xogadores como Mario Turd\u00f3, foi cedido a varios equipos, coma o Puebla FC, Real Valladolid, FC Porto e Barcelona de Guayaquil.\nTras deixar o Celta en 2003 estivo varios meses sen xogar profesionalmente, ata que a comezos de 2004 fichou polo Deportivo Quito e pasou despois por Crystal Palace, Argentinos Junior, El Nacional e Liga de Quito.\nA finais de 2009 entrou nunha cl\u00ednica de rehabilitaci\u00f3n por problemas coas drogas, e tras dous anos sen xogar profesionalmente fichou polo Macar\u00e1 de Ambato, pero foi separado do equipo.\nEn 2011 fichou novamente por El Nacional.\nNo ano 2012, tras realizar a pretempada co Deportivo de Quito, anunciou a s\u00faa retirada do f\u00fatbol, por\u00e9n fichou despois polo Aucas, onde a s\u00faa actuaci\u00f3n se viu marcada por ser detido ao conducir ebrio e agredir a uns polic\u00edas.\nCoa selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Ecuador.\nFoi internacional coa Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Ecuador en 55 ocasi\u00f3ns, debutou o 14 de outubro de 1998 nun encontro amig\u00e1bel ante o Brasil\nO 7 de novembro de 2001 marcou o gol da hist\u00f3rica clasificaci\u00f3n de Ecuador para o seu primeiro Mundial, Corea/Xap\u00f3n 2002\nNo Mundial de F\u00fatbol Alema\u00f1a 2006 anotou un gol, ante Costa Rica."}
{"id": "234250", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234250", "title": "ESRO 1B", "text": "ESRO 1B (\"European Space Research Organization 1B\"), tam\u00e9n co\u00f1ecido como Boreas, foi un sat\u00e9lite artificial europeo lanzado o 1 de outubro de 1969 mediante un foguete Scout B desde a Base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nESRO 1B foi un dos membros do conxunto de sat\u00e9lites ESRO adicados a facer investigaci\u00f3ns cient\u00edficas. A misi\u00f3n de ESRO 1B foi estudar os fen\u00f3menos aurorais mediante sete instrumentos. Os estudos inclu\u00edan observaci\u00f3ns da luminosidade auroral, a composici\u00f3n e temperatura da ionosfera e o fluxo, tipo e espectro de enerx\u00eda das part\u00edculas atrapadas e precipitadas (electr\u00f3ns de enerx\u00edas de entre 1 e 400 KeV e prot\u00f3ns de entre 1 KeV e 30 MeV). Debido ao fallo da \u00faltima etapa do foguete Scout, o sat\u00e9lite foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial m\u00e1is baixa do planeada, de 339\u00a0km de apoxeo e 280\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 85,1 graos e un per\u00edodo de 90,6 minutos, o que reduc\u00edu a vida \u00fatil do sat\u00e9lite a 52 d\u00edas. O eixo de simetr\u00eda do sat\u00e9lite estaba ali\u00f1ado magneticamente co campo magn\u00e9tico terrestre. Funcionou sen problemas a pesar de non estar na \u00f3rbita planeada, recollendo datos simultaneamente a ESRO 1A, lanzado case un ano antes. Reentrou na atmosfera o 23 de novembro de 1969\nInstrumentos.\nESRO 1B levaba a bordo un conxunto de instrumentos id\u00e9ntico \u00f3 de ESRO 1A:"}
{"id": "234251", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234251", "title": "Boreas", "text": ""}
{"id": "234252", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234252", "title": "European Space Research Organization 1B", "text": ""}
{"id": "234253", "revid": "29398", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234253", "title": "Benni McCarthy", "text": "Benedict Saul McCarthy m\u00e1is co\u00f1ecido como Benni McCarthy, nado o 12 de novembro de 1977 en Cidade do Cabo (Sur\u00e1frica) \u00e9 un futbolista que xoga na demarcaci\u00f3n de dianteiro centro.\nTraxectoria.\nMoi xove destacou no equipo surafricano \"Seven Stars\" e fichou polo Ajax Amsterdam, co que ga\u00f1ou o Campionato holand\u00e9s e a Copa de Holanda na tempada 1997-98. Ao ano seguinte o equipo repetir\u00eda t\u00edtulo ga\u00f1ando a Copa.\nNo ver\u00e1n de 1999 chegou ao Celta de Vigo, ao igual que os tam\u00e9n dianteiros Iv\u00e1n Kaviedes e Mario Turd\u00f3, onde se fixo coa titularidade dende o primeiro momento. Por\u00e9n foi perdendo peso no equipo co paso das tempadas, destacando a diferenza de rendemento entre as pretempadas e a tempada propiamente dita, onde non rend\u00eda como se agardaba del.\nCoa chegada de Catanha mediada a tempada 2001/02 foi cedido ao FC Porto de Jos\u00e9 Mourinho, onde realizar\u00eda unha fant\u00e1stica segunda parte de campionato, marcando 12 goles en 11 encontros. Por\u00e9n o seu regreso a Vigo volver ser decepcionante.\nAo rematar este segundo per\u00edodo en Vigo, e tras catro tempadas nas que disputou 66 encontros e marcou 10 goles, foi definitivamente traspasado ao FC Porto.\nNo equipo portugu\u00e9s tomou parte dunha das mellores tempadas da historia do club, conquistando o Campionato portugu\u00e9s, a Liga de Campi\u00f3ns e a Supercopa de Portugal, sendo McCarthy o m\u00e1ximo goleador da Liga portuguesa con 20 goles e marcando 4 goles m\u00e1is na Copa de Europa.\nAo ano seguinte o seu rendemento baixou, marcando 11 goles. Ao inicio da tempada 2005-06 manifestou o seu desexo de xogar na Premier League, pero non o conseguiu ata o ano seguinte, cando fichou polo Blackburn Rovers. En febreiro de 2010 foi traspasado ao West Ham, de onde se foi un ano despois ao Orlando Pirates de Sur\u00e1frica sen marcar ning\u00fan gol."}
{"id": "234254", "revid": "54334", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234254", "title": "Laura Bugalho", "text": "Laura Bugalho, nada en Santiago de Compostela o 6 de maio de 1964 \u00e9 unha sindicalista e activista galega en diversas causas pol\u00edticas e sociais, principalmente os dereitos das persoas migrantes, os dereitos das persoas transexuais e a autodeterminaci\u00f3n de Galiza.\nTraxectoria.\nDiplomada en Maxisterio e licenciada en Pedagox\u00eda, na especialidade de Intervenci\u00f3n Social, traballa como sindicalista da CIG desde 1992. Asemade ten destacado como activista LGBT, transfeminista e a prol dos dereitos das persoas migrantes. \u00c9 membro do Foro Galego de Inmigraci\u00f3n, do colectivo Stop Desahucios Compostela e tam\u00e9n milita na causa soberanista galega, amais de ser fundadora da asociaci\u00f3n Transgaliza.\nTen publicado diversos artigos en publicaci\u00f3ns como \"Andaina\", \"A Nosa Terra\", \"Novas da Galiza\", \"Galiza Livre\", \"Di\u00e1rio Liberdade\" e \"Sermos Galiza\".\nEn 2009 Laura Bugalho axudou a sacar \u00e1 luz a trama da chamada Operaci\u00f3n Peregrino, na que 57 persoas de orixe marroqu\u00ed foran tra\u00eddas a Espa\u00f1a coa promesa dun emprego despois de abonaren dez mil euros. A ra\u00edz daquel caso Bugalho foi acusada de falsidade documental e sometida a xu\u00edzo, mais chegar\u00eda a un pacto coa Fiscal\u00eda tras defender en todo momento que as acusaci\u00f3ns part\u00edan dunha vinganza policial.\nReco\u00f1ecementos.\nLaura Bugalho ten recibido, entre outros, os seguintes premios e reco\u00f1ecementos:"}
{"id": "234255", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234255", "title": "Can (hom\u00f3nimos)", "text": "O termo can p\u00f3dese referir a: "}
{"id": "234256", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234256", "title": "Aurora L\u00f3pez", "text": "Aurora L\u00f3pez L\u00f3pez, nada en Sarria o 16 de xaneiro de 1948, \u00e9 unha escritora e investigadora da literatura galega.\nTraxectoria.\n\u00c9 doutora en Filolox\u00eda Cl\u00e1sica pola Universidade de Salamanca. Profesora titular de Filolox\u00eda Latina na Universidade de Granada, traballa nos campos da comedia e da literatura escrita por mulleres."}
{"id": "234257", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234257", "title": "Aurora L\u00f3pez L\u00f3pez", "text": ""}
{"id": "234258", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234258", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1980", "text": "Os XIII Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Lake Placid, Nova York (Estados Unidos). Foi a segunda vez que Lake Placid albergou os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno, tras os Xogos de 1932.\nElecci\u00f3n da sede.\nO proceso de selecci\u00f3n tivo lugar na 75\u00ba Sesi\u00f3n do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional que tivo lugar en Viena o 13 de outubro de\u00a01974.\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 30 de xaneiro ao 13 de febreiro, 52 relevistas levaron o facho ol\u00edmpico nun percorrido de 12.824\u00a0km que comezou na cidade grega de Olimpia - Atenas e tras unha escala en Shannon (Irlanda) pasou aos Estados Unidos, pa\u00eds no que realizou a seguinte ruta:\nLangley - Washington - Baltimore - Filadelfia - Nova York - Albany - Lake Placid\nPa\u00edses participantes.\nOs pa\u00edses que participaron nos XIII Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno son os seguintes: "}
{"id": "234259", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234259", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1992", "text": "Os XVI Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno tiveron lugar entre o 8 e o 23 de febreiro de 1992 en Albertville, Francia.\nElecci\u00f3n da sede.\nOutras cidades candidatas foron Anchorage (Estados Unidos), Berchtesgaden (Alema\u00f1a), Cortina d'Ampezzo (Italia), Lillehammer (Noruega), Falun (Suecia) e Sof\u00eda (Bulgaria).\nFacho Ol\u00edmpico.\nDo 13 de decembro de 1991 ao 8 de febreiro de 1992, 5.500 relevistas levaron o facho ol\u00edmpico nun percorrido de 5.500\u00a0km que comezou en Olimpia e pasou por Atenas para coller un Concorde e po\u00f1er rumbo a Francia, onde realizou a seguinte ruta:\nPar\u00eds - Nantes - Le Havre - Lille - Estrasburgo - Limoges - Bordeos - Tolosa - Ajaccio - Niza - Marsella - Li\u00f3n - Grenoble - Albertville"}
{"id": "234260", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234260", "title": "Antonio P\u00e9rez Garc\u00eda", "text": "Antonio P\u00e9rez Garc\u00eda, co\u00f1ecido como Rey, nado en Canaval (Sober) o 25 de febreiro de 1899 e finado na Habana o 5 de abril de 1965, foi un m\u00fasico e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nEra dono da f\u00e1brica de cer\u00e1mica de Canaval. Fixo estudos musicais no Conservatorio Nacional de Madrid, e aprobou a carreira de piano en s\u00f3 dous exames, obtendo Premio Especial. Dirixiu bandas e orquestras das provincias de Ourense e Lugo, entre elas a Banda de M\u00fasica de Sober nos anos trinta. Na Rep\u00fablica militou no Partido Republicano Gallego e foi presidente do Comit\u00e9 Republicano-Agrario de Canaval. Foi alcalde de Sober co triunfo da Fronte Popular en febreiro de 1936. Logo do golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 logrou fuxir a Cuba disfrazado de cura coa falsa identidade de Antonio Rodr\u00edguez \u00c1lvarez. Foi xulgado por rebeli\u00f3n e declarado en rebeld\u00eda. En Cuba chegou a ser un respectado compositor e pianista."}
{"id": "234261", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234261", "title": "Santa Cruz del Comercio", "text": "Santa Cruz del Comercio (ou simplemente Santa Cruz) \u00e9 unha localidade espa\u00f1ola pertencente a provincia de Granada, na comunidade de Andaluc\u00eda. Est\u00e1 situado na parte centro-norte da comarca de Alhama, a uns 51 km da capital granadina. O concello \u00e9 un enclave en Alhama de Granada.\nO concello santacruce\u00f1o est\u00e1 formado polos n\u00facleos de Santa Cruz del Comercio e Valenzuela, tam\u00e9n chamado \"Seco de Lucena\".\nHistoria.\nA localidade denominouse \"\"Santa Cruz de Alhama\" ata 1884, ano no que cambiou o apelido por \"del Comercio\"\" en agradecemento ao gremio dos comerciantes de Madrid que financiaron parte da s\u00faa reconstruci\u00f3n tralo fat\u00eddico terremoto de 1884 que asolou boa parte da provincia de Granada, especialmente na comarca alhame\u00f1a.\nPol\u00edtica.\nOs resultados en Santa Cruz del Comercio nas \u00faltimas elecci\u00f3ns municipais, celebradas en maio de 2011, son:"}
{"id": "234262", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234262", "title": "Territorio hist\u00f3rico", "text": "Territorio hist\u00f3rico (en \u00e9uscaro \"foru lurralde\" ou \"lurralde historiko\") \u00e9 a denominaci\u00f3n que se usa na comunidade aut\u00f3noma do Pa\u00eds Vasco (Espa\u00f1a), dentro do seu ordenamento xur\u00eddico interno, para cada unha das tres entidades territoriais que a integran: \u00c1raba, Biscaia e Guip\u00fascoa. Os territorios hist\u00f3ricos coinciden, nos seus actuais l\u00edmites, coas provincias do mesmo nome:\nOs territorios hist\u00f3ricos est\u00e1n rexidos por Deputaci\u00f3ns Forais, as cales exercen non s\u00f3 as competencias ordinarias dunha deputaci\u00f3n provincial, sen\u00f3n tam\u00e9n competencias propias do r\u00e9xime foral como, por exemplo, en materia fiscal, e por Xuntas Xerais, \u00f3rganos lexislativos facultados para aprobar normas e regulamentos forais. Cada Xunta Xeral est\u00e1 composta por 51 membros, elixidos por sufraxio universal en cada territorio.\nO reco\u00f1ecemento constitucional desta singularidade dos territorios hist\u00f3ricos, do mesmo xeito que a da Comunidade Foral de Navarra, deriva da disposici\u00f3n adicional primeira da Constituci\u00f3n espa\u00f1ola (a\u00ednda que a Constituci\u00f3n alude a \"territorios forais\", o Estatuto de Autonom\u00eda para o Pa\u00eds Vasco adopta a expresi\u00f3n \"territorios hist\u00f3ricos\"):\nA disposici\u00f3n adicional primeira da Constituci\u00f3n, o Estatuto de Autonom\u00eda do Pa\u00eds Vasco e a Lei de Territorios Hist\u00f3ricos (Lei 27/1983, de 25 de novembro, de Relaci\u00f3ns entre as Instituci\u00f3ns Com\u00fans da Comunidade Aut\u00f3noma e os \u00d3rganos Forais dos seus Territorios Hist\u00f3ricos) aprobada polo Parlamento Vasco constit\u00faen o marco xur\u00eddico b\u00e1sico destes entes territoriais forais.\nTam\u00e9n se lles chama \"territorios hist\u00f3ricos\" aos sete territorios que, segundo a Euskaltzaindia, coa denominaci\u00f3n oficial en castel\u00e1n en cursiva (aprobada polas cortes xerais espa\u00f1olas), e o nacionalismo vasco, compo\u00f1er\u00edan a chamada \"Euskal Herria\" (\u00c1raba -en \u00e9uscaro, \"Araba\"-, Biscaia -\"Bizkaia\"-, Guip\u00fascoa -\"Gipuzkoa\"-, que conforman a autonom\u00eda do Pa\u00eds Vasco, e Navarra -\"Nafarroa\"-, en Espa\u00f1a; e Baixa Navarra -\"Nafarroa Beherea\"-, Lapurdi e Zuberoa, en Francia)."}
{"id": "234263", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234263", "title": "Juana Acosta", "text": "Juana Acosta Restrepo, nada en Cali o 28 de novembro de 1976, \u00e9 unha actriz e modelo colombiana. Actualmente reside en Espa\u00f1a, onde transcorreu gran parte da s\u00faa carreira interpretativa.\nVida persoal.\nA s\u00faa parella \u00e9 o tam\u00e9n actor Ernesto Alterio, co que ten unha filla chamada Lola e nada en 2006. A s\u00faa irm\u00e1 \u00e9 a tam\u00e9n actriz Valentina Acosta. \u00c9 cu\u00f1ada de Malena Alterio e nora de H\u00e9ctor Alterio."}
{"id": "234265", "revid": "839", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234265", "title": "Alexandra Jim\u00e9nez", "text": "Alexandra Jim\u00e9nez Arrechea, nada en Zaragoza o 4 de xaneiro de 1980, \u00e9 unha actriz de cine e televisi\u00f3n espa\u00f1ola.\nBiograf\u00eda.\nAlexandra naceu en Zaragoza, o 4 de xaneiro de 1980. Viv\u00eda no barrio de La Romareda a\u00ednda que m\u00e1is tarde os seus pais decidiron mudarse a Utebo, unha zona m\u00e1is tranquila cerca do campo. Empezou desde moi novo a estudar ballet no Estudo de Danza Mar\u00eda de \u00c1vila de Zaragoza e no Real Conservatorio Profesional de Danza de Zaragoza seguindo os pasos da s\u00faa irm\u00e1, \u00e1 vez que estudaba no colexio a\u00ednda que o fac\u00eda a maior parte do tempo a distancia. Chegou a ser bailarina profesional aos 15 anos, estivo traballando en Cuba pero unha lesi\u00f3n no p\u00e9 dereito f\u00edxolle reformularse o seu futuro e enfocalo \u00e1 arte dram\u00e1tica, algo que sempre quixera facer ata antes de ser bailarina.\nCursou o seu estudos de interpretaci\u00f3n na Escola Superior de Artes e Espect\u00e1culos TAI de Madrid, empezando xa a compaxinar no segundo curso a s\u00faa formaci\u00f3n con algunha intervenci\u00f3n en series televisivas como \"Periodistas\", \"Polic\u00edas, en el coraz\u00f3n de la calle\", ou \"Compa\u00f1eros\".\nNo entanto, o papel que a far\u00e1 co\u00f1ecida para o p\u00fablico \u00e9 o de \u00c1frica, a sufrida compa\u00f1eira de Ra\u00fal (Alejo Sauras) e amiga de Eva (Ver\u00f3nica S\u00e1nchez) na serie de televisi\u00f3n \"Los Serrano\". O seu personaxe foi ga\u00f1ando protagonismo co paso dos cap\u00edtulos, especialmente trala marcha de Ver\u00f3nica S\u00e1nchez e Fran Perea, o que lle valeu unha candidatura ao Premio da Uni\u00f3n de Actores \u00e1 mellor actriz secundaria na categor\u00eda de televisi\u00f3n.\nDespois \u00e9 co\u00f1ecida polo seu papel protagonista na serie de televisi\u00f3n \"La pecera de Eva\", nela comparte escenario con actores como Joel Bosqued ou Ana del Rey.\nEn setembro de 2011 comezou a serie \"Cheers\", na que participa facendo de Rebeca Santaolalla, onde comparte pantalla con Antonio Resines e Alberto San Juan. O p\u00fablico non acolleu con bo p\u00e9 a copia que se lle fixo \u00e1 m\u00edtica serie e esta recibiu numerosas cr\u00edticas por posu\u00edr un humor 'predicible'. A serie cancelouse a principios do 2012.\nEn febreiro de 2012 estrea a pel\u00edcula \"Promoci\u00f3n fantasma\", dirixida por Javier Ruiz Caldera. Unha comedia entretida e moi divertida. Ela \u00e9 Tina, a directora dun instituto habitado por 5 pantasmas, entre eles Andrea Duro, Jaime Ol\u00edas ou Anna Castillo; e ter\u00e1 a sorte de atopar a Modesto (Ra\u00fal Ar\u00e9valo) para axudala a que o instituto siga adiante. A pel\u00edcula conta tam\u00e9n coa participaci\u00f3n de Carlos Areces, Silvia Abril ou Joaqu\u00edn Reyes entre outros.\nEn agosto de 2012 Alexandra participou na serie \"Fr\u00e1giles\" de Telecinco, que encabeza Santi Mill\u00e1n, un fisioterapeuta que intentar\u00e1 resolver os problemas dos seus pacientes.\nEn xaneiro de 2013 comeza a serie \"Familia\" en Telecinco, unha comedia familiar na que ten un papel protagonista. Ela \u00e9 Carlota, a mediana de tres irm\u00e1s e enfrontarase aos problemas familiares, xunto a outros actores como Mabel Rivera, Juana Acosta e Santiago Ramos entre outros."}
{"id": "234270", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234270", "title": "Jos\u00e9 Barbeito Rouco", "text": "Jos\u00e9 Barbeito Rouco, nado na Coru\u00f1a en 1885 e finado na Habana o 13 de outubro de 1946, foi un m\u00e9dico e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nEstudou o Bacharelato no Instituto da Coru\u00f1a e licenciouse en Medicina na Universidade de Santiago de Compostela (1907). Estableceuse como m\u00e9dico na Coru\u00f1a. Foi membro da Irmandade da Fala local. Na Rep\u00fablica afiliouse a Izquierda Republicana. En abril de 1936 foi elixido compromisario para a elecci\u00f3n do presidente da Rep\u00fablica. Logo do golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 logrou fuxir a Cuba co seu fillo Jos\u00e9 Barbeito L\u00f3pez. En Cuba foi membro da Agrupaci\u00f3n de Izquierda Republicana da illa."}
{"id": "234271", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234271", "title": "Mar\u00eda Ara\u00fajo", "text": "Mar\u00eda Araujo Mart\u00ednez, co\u00f1ecida tam\u00e9n como Mar\u00eda Carca\u00f1o e Mar\u00eda a Guerrilleira, nada no Carril (Vilagarc\u00eda de Arousa) o 28 de outubro de 1904 e finada na Habana o 28 de decembro de 1989, foi unha sindicalista, guerrilleira e pol\u00edtica galega.\nTraxectoria.\nAos dous anos marchou coa familia a Cuba, establec\u00e9ndose en Casablanca. Casou con Sebasti\u00e1n Carca\u00f1o e xuntos vincul\u00e1ronse ao nacente movemento comunista cubano. En 1927 regresaron cos seus fillos a Galicia. Mar\u00eda traballou nunha f\u00e1brica de conservas en Vigo. Encabezou o Sindicato de Conserveiras e militou no PCE. Ao iniciarse o golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 pasou \u00e1 clandestinidade e colaborou coa guerrilla antifranquista. Foi detida xunto coa s\u00faa filla Dora Carca\u00f1o. Grazas \u00e1s xesti\u00f3ns do c\u00f3nsul de Cuba en Vigo foi liberada en agosto de 1944 e expulsada de Espa\u00f1a. De regreso a Cuba participou en campa\u00f1as de apoio aos guerrilleiros antifranquistas e en 1948 foi vicepresidenta da Uni\u00f3n de Mujeres Espa\u00f1olas. Loitou contra a ditadura de Batista e apoiou o goberno revolucionario. Colaborou na Campa\u00f1a de Alfabetizaci\u00f3n, nos Comit\u00e9s de Defensa de la Revoluci\u00f3n e na Federaci\u00f3n de Mujeres Cubanas."}
{"id": "234272", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234272", "title": "Leonardo Santamarina", "text": "Leonardo Santamarina Becerra, nado na Fonsagrada o 7 de marzo de 1912 e finado en New Brunswick (Nova Jersey) o 12 de febreiro de 1987, foi un mestre e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nGraduouse como mestre na Escola Normal de Santiago de Compostela. Traballou como mestre e estaba matriculado na Secci\u00f3n de Pedagox\u00eda da Facultade de Filosof\u00eda e Letras da Universidade Central de Madrid cando se produciu o golpe de Estado do 18 de xullo de 1936. Incorporouse ao ex\u00e9rcito leal e traballou nas oficinas da secci\u00f3n de artiller\u00eda en Lorca. Chegou a ser capit\u00e1n de Artiller\u00eda. Ao derrubarse a Rep\u00fablica exiliouse en Cuba onde traballou como mestre e doutorouse na Universidade da Habana. En 1945 marchou aos Estados Unidos de Am\u00e9rica onde foi profesor de Lingua e Literatura espa\u00f1ola no Douglass College de New Brunswick.\nVida persoal.\nFoi irm\u00e1n do veterinario Enrique Santamarina Becerra, e t\u00edo do fil\u00f3logo Ant\u00f3n Santamarina."}
{"id": "234273", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234273", "title": "SS Californian", "text": "O SS \"Californian\" foi un transatl\u00e1ntico mixto que \u00e9 controvertidamente famoso en relaci\u00f3n \u00e1 traxedia do \"Titanic\" en 1912.\nO SS \"Californian\" pertenc\u00eda ao holding de J. P. Morgan International Mercantile Marine Co. como parte da firma Leyland Line. Foi botado o 26 de novembro\u00a0de 1901 nos estaleiros Shipbuilding &amp; Engineering Company en Dundee, Escocia. Estaba dese\u00f1ado para realizar esencialmente tarefas de cabotaxe e transportar unha reducida cantidade de pasaxe (50 pasaxeiros e 55 tripulantes). Desde 1911 estaba baixo o mando do capit\u00e1n Stanley Lord na ruta Londres-Boston (Massachusetts, Estados Unidos)."}
{"id": "234274", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234274", "title": "Leonardo Santamarina Becerra", "text": ""}
{"id": "234275", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234275", "title": "Dundee", "text": "O burgo real de Dundee (en ga\u00e9lico: \"D\u00f9n D\u00e8agh\", en escoc\u00e9s \"Dundee\") \u00e9 a cuarta cidade por n\u00famero de habitantes de Escocia, cun censo de poboaci\u00f3n de aproximadamente 190.000 habitantes e \u00e9 igualmente unha das 32 subdivisi\u00f3ns escocesas. A cidade sit\u00faase na costa leste, na parte norte da ba\u00eda do r\u00edo Tay, preto da s\u00faa desembocadura no mar do Norte.\nHistoria.\nA cidade edificouse ao redor dun outeiro bas\u00e1tico, chamado hoxe en d\u00eda \"Dundee Law\", de 174 m de altura. Durante a idade de ferro o lugar sobre o que actualmente asentase Dundee estivo ocupado por un asentamento picto. No seu \"History of the Scottish People\" (Historia do Pobo de Escocia), de 1527, \"Hector Boece\" suxeriu que o nome picto do lugar foi \"Alec-tum\", que significa \"un lugar fermoso\", nome que ata 1607, segundo William Camdem, foi utilizado xunto ao actual para referirse \u00e1 cidade.\nDesde 1975, a cidade \u00e9 o centro administrativo da rexi\u00f3n de Tayside, e foi en si mesma administrada como un dos distritos da devandita rexi\u00f3n. Desde a abolici\u00f3n do sistema administrativo de dous niveis en Escocia no 1996, a cidade de Dundee, incorporando o burgo de Ferry, pasou a ser unha autoridade aut\u00f3noma, convert\u00e9ndoa nunha das subdivisi\u00f3ns gobernamentais locais m\u00e1is pequenas de Escocia en termos de superficie.\nDundee celebrou o seu octox\u00e9simo aniversario no 1991, e \u00e9 co\u00f1ecida como a \"Cidade do Discovery\" en honor ao RRS Discovery, a famosa nave de exploraci\u00f3n ant\u00e1rtica de Robert Falcon Scott, que foi constru\u00edda na cidade.\nO 5 de marzo de 2004, Dundee foi reco\u00f1ecida como a \"Cidade do Comercio Xusto\", o que significa o reco\u00f1ecemento \u00e1 cidade como promotora deste tipo de comercio.\nCuriosidade.\nDundee \u00e9 a cidade escocesa m\u00e1is soleada, con m\u00e1is de 1.400 horas de sol de media ao ano."}
{"id": "234276", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234276", "title": "Jack Phillips", "text": "John George \"Jack\" Phillips, nado en Farncombre (Surrey) o 11 de abril de 1887 e finado no Atl\u00e1ntico Norte o 15 de abril de 1912, foi un mari\u00f1o ingl\u00e9s, o radiotelegrafista principal do \"RMS Titanic\", famoso transatl\u00e1ntico brit\u00e1nico afundido tras chocar contra un iceberg o 15 de abril de 1912.\nPhillips \u00e9 reco\u00f1ecido no seu pa\u00eds como unha persoa afouta, posto que mentres o barco se afund\u00eda e a sala de comunicaci\u00f3ns se ench\u00eda de auga, el continuou firme enviando sinais de socorro a todos os barcos posibles. Foi un dos primeiros en utilizar o sinal de socorro SOS."}
{"id": "234277", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234277", "title": "Harold Bride", "text": "Harold Sydney Bride, nado en Londres o 11 de xaneiro de 1890 e finado o 29 de abril de 1956, foi o radiotelegrafista subalterno do RMS Titanic. Traballando xunto con Jack Phillips, Bride axudou informando ao Capit\u00e1n Smith sobre os barcos que \u00edan en axuda do \"Titanic\". A ma\u00f1\u00e1 seguinte \u00e1 traxedia, Bride foi rescatado polo RMS Carpathia e sen preocuparse polo seu estado f\u00edsico tras pasar toda a noite no mar, axudou ao operador de radio do Carpathia a transmitir a lista de pasaxeiros sobreviventes do RMS Titanic.\nBride foi moi cuestionado pola prensa escrita e pola Armada dos Estados Unidos, quen lle cuestionaron que mentres estaba no RMS Carpathia non axudou nas preguntas que se lle fac\u00edan sobre alg\u00fans dos pasaxeiros, ao que Bride se defendeu dicindo que a prioridade era dar mensaxes privados dos pasaxeiros e informar aos sobreviventes, non responder \u00e1s preguntas da prensa. Tam\u00e9n dixo que a Armada non entendeu o c\u00f3digo morse, algo que esta negou.\nA\u00ednda que foi un testemu\u00f1o clave do afundimento, Bride sempre mantivo un perfil baixo. Antes do \"Titanic\", o 16 de marzo de 1912, Bride compromet\u00e9rase con Mabel Ludlow pero rompeu este compromiso pouco despois cando co\u00f1eceu en setembro a Lucy Downie, con quen casou o 10 de abril de 1920.\nDurante a primeira guerra mundial, Bride serviu como telegrafista no vapor \"Mona's Isle\" e en 1922 marchou coa s\u00faa dona a vivir a Escocia onde pasou o resto dos seus d\u00edas. Tivo tres fillos, Lucy (1921), John (1924) e Jeanette (1929)."}
{"id": "234278", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234278", "title": "Wallace Hartley", "text": "Wallace Henry Hartley. Nado o 2 de xu\u00f1o de 1878 e finado o 15 de abril\u00a0de 1912. Foi un violinista, director da Orquestra que viaxaba no RMS Titanic na s\u00faa viaxe inaugural. F\u00edxose famoso ao dirixir aos oito membros do grupo mentres o barco afund\u00edase o 15 de abril\u00a0de 1912.\nUnha das m\u00e1is famosas lendas do RMS Titanic \u00e9 a relativa a s\u00faa banda de m\u00fasica. Durante o naufraxio, os oito membros da banda, dirixidos por Wallace, situ\u00e1ronse no sal\u00f3n de primeira clase nun intento de que os pasaxeiros non perderan a esperanza. M\u00e1is tarde continuaron tocando na parte de popa da cuberta de botes. Non deixaron de tocar incluso cando xa era seguro que o barco afundir\u00eda.\nSen superviventes.\nNing\u00fan dos integrantes da banda sobreviviu ao naufraxio e desde ent\u00f3n houbo moita especulaci\u00f3n respecto a cal foi a \u00faltima melod\u00eda que interpretaron. Alg\u00fans testemu\u00f1os din que a derradeira canci\u00f3n foi o himno \"Nearer, my God, to Thee\" (M\u00e1is Preto, Oh Deus de Ti). Por outra banda, existen tres versi\u00f3ns da devandita canci\u00f3n en ningu\u00e9n puido confirmar exactamente cal delas foi a que interpretaron e se realmente foi a \u00faltima.\nO corpo de Hartley foi un dos recuperados que puido ser identificado. O seu funeral en Inglaterra contou coa presenza de miles de persoas. A pesar de ser considerado como un heroe no seu pa\u00eds, a navieira White Star Line cobrou a s\u00faa familia polo custo da perda do seu uniforme."}
{"id": "234280", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234280", "title": "Colorado Springs, Colorado", "text": "Colorado Springs \u00e9 unha cidade localizada no condado de El Paso no estado estadounidense de Colorado. No censo dos Estados Unidos de 2010 ti\u00f1a unha poboaci\u00f3n de 416.427 habitantes e unha densidade de poboaci\u00f3n de 824,93\u00a0km\u00b2.\nTurismo.\nAdemais de Pikes Peak, hai moitas atracci\u00f3ns tur\u00edsticas na zona, inclu\u00edndo o Xard\u00edn dos Deuses no que destacan as formaci\u00f3ns de arenito vermello, o Manitou Cliff Dwellings, o Complexo de Adestramento Ol\u00edmpico dos Estados Unidos e a Academia da Forza A\u00e9rea dos Estados Unidos. De acordo coa Oficina de Convenci\u00f3n e Visitantes de Colorado Springs, a \u00e1rea atrae preto de seis mill\u00f3ns de turistas cada ano.\nA cidade est\u00e1 comunidada a trav\u00e9s do aeroporto de Colorado Springs.\nIndustria.\nNa cidade est\u00e1 unha das cinco estaci\u00f3ns mestras do seguimento terrestre de GPS (as outras catro estaci\u00f3ns do sistema est\u00e1n en Kwajalein, Hawai, Diego Garc\u00eda e Ascensi\u00f3n).\nEducaci\u00f3n.\nO Distrito Escolar 11 de Colorado Springs xestiona as escolas p\u00fablicas. A cidade acolle o Colorado College e a Universidade de Colorado en Colorado Springs (UCCS), ademais da Academia da Forza A\u00e9rea dos Estados Unidos.\nDeporte.\nO equipo de b\u00e9isbol Colorado Springs Sky Sox xoga na Liga da Costa Pac\u00edfica (clasificaci\u00f3n AAA). \u00c9 un equipo das ligas menores correspondente aos Colorado Rockies.\nRelixi\u00f3n.\nNos \u00faltimos anos, Colorado Springs atraeu un grande fluxo de protestantes. Os grupos protestantes con sede en Colorado Springs incl\u00faen Enfoque \u00e1 Familia (\"Focus on the Family\"; unha organizaci\u00f3n cristi\u00e1 e pol\u00edtica), Compasi\u00f3n International, The Navigators, Youth with a Misi\u00f3n, Young Life e a International Bible Society.\nEventos.\nO 23 de xaneiro de 2001, a polic\u00eda obtivo un indicio de que os dous membros que a\u00ednda non foran capturados do grupo criminal Texas 7, buscados por roubo e o asasinato dun oficial da polic\u00eda, escond\u00edanse no Holiday Inn en Colorado Springs. Os dous fuxitivos realizaron algunhas transmisi\u00f3ns de radio en directo antes de ser arrestados.\nO 15 de febreiro de 2003, 4.000 manifestantes reun\u00edronse en Academy Boulevard para protestar en contra da Guerra de Iraq. Despois da manifestaci\u00f3n e masrcha pac\u00edficas, a multitude foi dispersada con gases lacrim\u00f3xenos, aspersores de pementa e balas de goma. Houbo varios arrestados.\nNese ano, f\u00edxose p\u00fablica a evidencia que acusaba o Departamento de Polic\u00eda de Colorado Springs por ter colaborado coa Polic\u00eda de Denver, para reunir o que se co\u00f1ece como os \"Arquivos Esp\u00eda\". Estes arquivos conte\u00f1en informaci\u00f3n reunida polo departamento de polic\u00eda a trav\u00e9s da vixilancia de activistas, organizaci\u00f3ns e manifestantes que non incumpriran a lei."}
{"id": "234281", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234281", "title": "Queens Park Rangers F.C.", "text": "O Queens Park Rangers Football Club, co\u00f1ecido tam\u00e9n coma QPR, \u00e9 un equipo de f\u00fatbol profesional da cidade de Londres, Inglaterra. Xogan actualmente na Premier League. Foron campi\u00f3ns da League Cup en 1967, foron subcampi\u00f3ns na antiga First Division na tempada 1975\u201376, e chegaron \u00e1 final da FA Cup en 1982.\nO Queens Park Rangers Football Club foi fundado en 1886 tras a fusi\u00f3n do Christchurch Rangers e do St. Judes Institute, e as s\u00faas cores tradicionais son o azul e o branco. Nos primeiros anos tras a formaci\u00f3n do club, xogaban os partidos en diferentes campos ata que finalmente se asentaron no Loftus Road Stadium. Debido \u00e1 s\u00faa proximidade con outros clubs do oeste de Londres, o QPR mant\u00e9n antigas rivalidades con varios equipos da zona, sendo os m\u00e1is salientables o Chelsea, Fulham e Brentford. F\u00f3ra de Londres, o QPR mant\u00e9n tam\u00e9n unha rivalidade co Watford.\nXogadores.\nCadro actual.\n\"Actualizado a 31 de xaneiro de 2020.\""}
{"id": "234282", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234282", "title": "Queens Park Rangers", "text": ""}
{"id": "234283", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234283", "title": "Queens Park Rangers FC", "text": ""}
{"id": "234284", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234284", "title": "QPR", "text": ""}
{"id": "234290", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234290", "title": "Symbion", "text": ""}
{"id": "234291", "revid": "6386459", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234291", "title": "Watford F.C.", "text": "O Watford Football Club \u00e9 un equipo de f\u00fatbol profesional da cidade de Watford, Hertfordshire (Inglaterra). Foi fundado en 1881 coma Watford Rovers, e xogou en numerosos campos nos seus primeiros anos, antes de asentarse permanentemente en Vicarage Road en 1922.\nXogadores.\nCadro actual.\nCadro actualizado a 1 de febreiro de 2020."}
{"id": "234294", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234294", "title": "Universidade Bordeos I", "text": "A Universidade Bordeos I (en , ou simplemente \"Bordeaux I\") consid\u00e9rase como a instituci\u00f3n prestixiosa do mundo no referente \u00e1 educaci\u00f3n cient\u00edfica e tecnol\u00f3xica. O Bordeaux I est\u00e1 situado na cidade de Bordeos, na rexi\u00f3n de Aquitania."}
{"id": "234298", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234298", "title": "Angamali", "text": "Angamali (en malayalam: \"\u0d05\u0d19\u0d4d\u0d15\u0d2e\u0d3e\u0d32\u0d3f\", A\u1e45kam\u0101li) \u00e9 un concello do distrito de Ernakulam no estado de Kerala, na India, situado a 33\u00a0km ao norte da capital do distrito funciona como unha cidade sat\u00e9lite de Kochi. En maio de 1952 constitu\u00eduse como gram panchayat, goberno local aut\u00f3nomo, e en abril de 1978 logrou o status de concello. En 2001 a s\u00faa poboaci\u00f3n era de 33.424 habitantes."}
{"id": "234299", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234299", "title": "Nocardia", "text": "Nocardia \u00e9 un x\u00e9nero de bacterias de forma bacilar que presentan unha tinguidura feble grampositiva, e son catalase positivas. Forman filamentos \"de doas\" ramificados (no que se parece a un fungo malia ser unha bacteria). Son parcialmente \u00e1cido resistentes (resisten a decolaraci\u00f3n con \u00e1cidos na tinguidura) o que explica a s\u00faa feble tinguidura grampositiva. O x\u00e9nero comprende un total de 30 especies, 10 das cales foron illadas nos humanos. Algunhas especies non son patox\u00e9nicas e outras son responsables de nocardiose. \"Nocardia\" enc\u00f3ntrase en todo o mundo nos solos ricos en materia org\u00e1nica. Ademais, pertencen \u00e1 microflora oral que se encontra nas enxivas sas e nas bolsas periodontais das enxivas enfermas. A maior\u00eda das infecci\u00f3ns por \"Nocardia\" adqu\u00edrense por inhalaci\u00f3n das bacterias ou por algunha introduci\u00f3n traum\u00e1tica.\nCultivo e tinguidura.\nAs colonias de \"Nocardia\" te\u00f1en unha aparencia variable, pero a maior\u00eda das especies parecen ter unha especie de hifas a\u00e9reas cando se ven con microscopio, especialmente cando foron cultivadas en medios nutricionalmente limitantes. \"Nocardia\" crece lentamente en medios de cultivo non selectivos, e son aerobios estritios coa capacidade de crecer nun amplo rango de temperaturas. Algunhas especies son parcialmente \u00e1cido resistentes (resisten a decoloraci\u00f3n con \u00e1cidos durante a tinguidura) debido \u00e1 presenza de \u00e1cidos mic\u00f3licos de lonxitude intermedia na s\u00faa parede celular. A maior\u00eda das cepas pos\u00faen o factor cord\u00f3n (ou \"cord factor\", a trehalosa 6-6' dimicolato) que \u00e9 un importante factor de virulencia.\nSon catalase positivas e poden crecer facilmente nos medios utilizados m\u00e1is comunmente e as colonias fanse evidentes en 3\u20135 d\u00edas. Por\u00e9n, \u00e1s veces son necesarios per\u00edodos de incubaci\u00f3n prolongados (2\u20133 semanas).\nVirulencia.\nVarias especies de \"Nocardia\" son pat\u00f3xenas de baixa virulencia, polo que as enfermidades clinicamente significativas aparecen con m\u00e1is frecuencia como infecci\u00f3ns oportunistas en persoas que te\u00f1en un sistema inmunitario feble, como nenos pequenos, velloss, e inmunodeprimidos (tipicamente con VIH). Os factores de viurulencia de \"Nocardia\" son os encimas catalase e super\u00f3xido dismutase (que inactivan as especies reactivas do os\u00edxeno que doutro modo ser\u00edan t\u00f3xicas para as bacterias), e un \"factor cord\u00f3n\" (que interfire coa fagocitose dos macr\u00f3fagos ao impedir a fusi\u00f3n do fagosoma co lisosoma).\nPatoxenia.\n\"Nocardia asteroides\" \u00e9 a especie de \"Nocardia\" que m\u00e1is frecuentemente infecta a humanos, e na maior\u00eda dos casos tr\u00e1tase de infecci\u00f3ns oportunistas en pacientes inmunodeprimidos. Outras especies de interese m\u00e9dico son \"N. brasiliensis\" e \"N. caviae\".\nA forma m\u00e1is com\u00fan de doenza neocardial \u00e9 unha lenta e progresiva pneumon\u00eda, que pode estenderse \u00e1 pleura. As \"Nocardia\" est\u00e1n moi implicadas no proceso da endocardite. Pode orixinar tam\u00e9n encefalite ou abscesos cerebrais. Tam\u00e9n poden orixinar infecci\u00f3ns cut\u00e1neas como actinomicetoma (especialmente \"Nocardia brasiliensis\"), doenzas linfocut\u00e1neas, celulite e abscesos subcut\u00e1neos.\nO illamento de \"Nocardia\" de mostras biol\u00f3xicas pode realizarse utilizando medio de \u00e1gar enriquecido con extracto de l\u00e9vedos e carbono activado (BCYE), que \u00e9 o mesmo utilizado para a \"Legionella\" spp. Tam\u00e9n se pode utilizar medio selectivo para \"Mycobacterium\" ou fungos. As mostras m\u00e1is axeitadas son os esputos ou, se \u00e9 preciso, o lavado broncoalveolar ou a biopsia.\nO tratamento m\u00e1is com\u00fan \u00e9 con antibi\u00f3ticos con sulfonamida (xeralmente trimetoprim-sulfametoxazole). Nalg\u00fans casos util\u00edzase \"Minocycline\", imipenem e amicacina. O \"Linezolid\" \u00e9 moi efectivo pero \u00e9 caro e ten efectos secundarios importantes\nXen\u00e9tica.\nA\u00ednda que \"Nocardia\" ten caracter\u00edsticas interesantes e importantes como a produci\u00f3n de antibi\u00f3ticos e encimas conversores ou degradadores de compostos arom\u00e1ticos, o estudo xen\u00e9tico deste organismo viuse moi empecido pola falta de ferramentes xen\u00e9ticas adecuadas. Por\u00e9n, desenvolv\u00e9ronse recentemente vectores lanzadeira pr\u00e1cticos \"Nocardia\"\u2013\"E. coli\".\nTam\u00e9n se encontrou recentemente que o x\u00e9nero \"Nocardia\" e \"Rhodococcus\" est\u00e1n moi emparentados. A relaci\u00f3n estreita entre eles ap\u00f3iase na existencia de dous indeis sinatura conservados que consisten nunha deleci\u00f3n dun s\u00f3 amino\u00e1cido na subunidade alfa do encima acetil coencima A carboxilase (ACC), e na inserci\u00f3n de 3 amino\u00e1cidos nunha rexi\u00f3n conservada dunha prote\u00edna de uni\u00f3n ao ATP, que est\u00e1n especificamente conservados en especies destes dous x\u00e9neros. Ademais, identific\u00e1ronse 14 prote\u00ednas sinaturas conservadas hipoteticamente, que son \u00fanicas para o x\u00e9nero \"Nocardia\" e \"Rhodococcus\"."}
{"id": "234302", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234302", "title": "Watford FC", "text": ""}
{"id": "234303", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234303", "title": "A Frieira, Ponte Castrelo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " A Frieira \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Castrelo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 20 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 8 eran homes e 12 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 22 habitantes (10 homes e 12 mulleres)."}
{"id": "234304", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234304", "title": "Oleiros, Ponte Castrelo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Oleiros \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Castrelo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 46 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 27 eran homes e 19 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 46 habitantes (28 homes e 19 mulleres)."}
{"id": "234305", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234305", "title": "Zigomorfo", "text": "O adxectivo zigomorfo (do grego \u03b6\u03c5\u03b3\u03cc\u03c2 \"zyg\u00f3s\", \"xugo\", \"li\u00f1a (de soldados)\" e \u03bc\u03bf\u03c1\u03c6\u03ae \"morph\u00e9\" \"aparencia\", \"forma\"), apl\u00edcase, en bot\u00e1nica, aos \u00f3rganos ou partes da planta (normalmente as flores) que pos\u00faen un plano de simetr\u00eda bilateral, como as flores dalgunhas fab\u00e1ceas (as \"Faboideae\" presentan flores zigomorfas, pero as pertencentes \u00e1s outras d\u00faas subfamilias dentro de \"Fabaceae\", \u00e9 dicir, \"Mimosoideae\" e \"Caesalpinioideae\", presentan flores actinomorfas) e as das orqu\u00edd\u00e1ceas."}
{"id": "234306", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234306", "title": "Parada, Ponte Castrelo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Parada \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Castrelo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 26 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 14 eran homes e 12 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 27 habitantes (16 homes e 12 mulleres)."}
{"id": "234307", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234307", "title": "Queens Park Rangers Football Club", "text": ""}
{"id": "234308", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234308", "title": "Watford Football Club", "text": ""}
{"id": "234309", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234309", "title": "O Pousadoiro, Ponte Castrelo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " O Pousadoiro \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Castrelo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Estaba deshabitado no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE. Tam\u00e9n o estaba o ano 2010."}
{"id": "234310", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234310", "title": "Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 1988", "text": "Os XV Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno celebr\u00e1ronse en Calgary, na provincia de Alberta no Canad\u00e1. Foron un \u00e9xito econ\u00f3mico, que levou \u00e1 obtenci\u00f3n de mill\u00f3ns de d\u00f3lares de beneficios. Os Xogos deixaron unha forte pegada na cidade, transformando profundamente a s\u00faa econom\u00eda. Foi a \u00faltima edici\u00f3n na que os Xogos Paral\u00edmpicos e os Xogos Ol\u00edmpicos de Inverno se realizaron en distintas sedes.\nFacho Ol\u00edmpico.\nO facho ol\u00edmpico percorreu o Canad\u00e1 en 88 d\u00edas e creouse un concurso para que os cidad\u00e1ns tiveran a oportunidade de levalo en treitos de 1\u00a0km. \nDo 17 de novembro de 1987 ao 13 de febreiro de 1988. 6.250 relevistas levaron o facho ol\u00edmpico nun percorrido de 18.000\u00a0km que comezou en Grecia (Olimpia, Atenas) e tivo no Canad\u00e1 a seguinte ruta:\nSt. Johns - Quebec - Montreal - Otava - Toronto - Winnipeg - Inuvik - Vancouver - Edmonton - Calgary"}
{"id": "234311", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234311", "title": "Santo Estevo, Ponte Castrelo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Santo Estevo \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Castrelo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a 101 habitantes (53 homes e 48 mulleres), un menos ca en 2010 (52 homes e 48 mulleres)."}
{"id": "234312", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234312", "title": "Souto, Ponte Castrelo, Castrelo de Mi\u00f1o", "text": " Souto \u00e9 un lugar da parroquia de Ponte Castrelo no concello ourens\u00e1n de Castrelo de Mi\u00f1o na comarca do Ribeiro. Ti\u00f1a 39 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 22 eran homes e 17 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 45 habitantes (26 homes e 17 mulleres)."}
{"id": "234315", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234315", "title": "Blainville", "text": ""}
{"id": "234316", "revid": "22795", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234316", "title": "Holoturoideo", "text": ""}
{"id": "234319", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234319", "title": "Zelmira", "text": "Zelmira \u00e9 unha \u00f3pera seria en dous actos con m\u00fasica de Gioachino Rossini e libreto en italiano de Andrea Leone Tottola baseado na traxedia en cinco actos \"Zelmire\", de Dormont de Belloy e posta en escena en 1762 en Avi\u00f1\u00f3n. Foi estreada o 16 de febreiro de 1822 no Teatro San Carlo de N\u00e1poles.\nHistoria.\n\"Zelmira\" \u00e9 a \u00faltima das \u00f3peras napolitanas. A s\u00faa primeira representaci\u00f3n tivo lugar no Teatro San Carlo da cidade italiana o 16 de febreiro de 1822. \u00c1 estrea seguiulle un grande \u00e9xito na s\u00faa estrea en Viena o 13 de abril de 1822, como parte dun Festival Rossini de tres meses de duraci\u00f3n para a cal Rossini escribiu m\u00fasica adicional. Segu\u00edronlle representaci\u00f3ns en varias cidades italianas, e o 24 de xaneiro de 1824 tivo lugar a estrea en Londres baixo a direcci\u00f3n do propio Rossini e coa daquela muller do compositor, Isabella Colbran, no papel principal. En 1826 foi representada en Par\u00eds. \nContra o ano 1835 tivo lugar unha representaci\u00f3n na cidade estadounidense de Nova Orle\u00e1ns.\nPasaron m\u00e1is de 100 anos antes de que a \u00f3pera fora representada novamente en N\u00e1poles en 1965, mais \"non moi aplaudida\". Esta \u00f3pera rara vez se representa na actualidade, aparecendo nas estat\u00edsticas de Operabase con s\u00f3 unha representaci\u00f3n entre 2005 e 2010."}
{"id": "234320", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234320", "title": "Ulpiano Pi\u00f1a", "text": "Ulpiano Benito Pi\u00f1a, nado en Valeixe (A Ca\u00f1iza) o 21 de marzo de 1885 e finado na Habana o 4 de xu\u00f1o de 1972, foi un farmac\u00e9utico e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nEmigrou a Cuba con 25 anos e rematou o Bacharelato en Jovellanos (Matanzas). Estudou Farmacia na Habana e gradouse en 1921. Na capital abriu e o seu propio establecemento. Regresou a Espa\u00f1a e revalidou os seus estudos en Madrid. Estableceuse en Tui coa s\u00faa segunda muller, Carmen Casti\u00f1eira, onde tivo farmacia, droguer\u00eda e \u00f3ptica. De ideas republicanas, co golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 requis\u00e1ronlle a farmacia. Fuxiu a Lisboa co m\u00e9dico Hermenegildo Losada Loureiro, onde embarcou para Francia. Foi xulgado por rebeli\u00f3n militar e declarado en rebeld\u00eda; tam\u00e9n foi expedientado por responsabilidades pol\u00edticas e sancionado. De Francia marchou a Nova York e despois volveu a Cuba. Radicouse en Baracoa onde volveu abrir unha farmacia. Marchou despois a Puriales de Caujer\u00ed, onde fundou outra farmacia, para finalmente establecerse na Habana."}
{"id": "234321", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234321", "title": "Ulpiano Benito Pi\u00f1a", "text": ""}
{"id": "234323", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234323", "title": "ESRO 4", "text": "ESRO 4 (\"European Space Research Organization 4\") foi un sat\u00e9lite artificial europeo lanzado o 22 de novembro de 1972 mediante un foguete Scout D1 desde a Base Vandenberg da Forza A\u00e9rea.\nCaracter\u00edsticas.\nESRO 4 foi un dos membros do conxunto de sat\u00e9lites ESRO adicados a facer investigaci\u00f3ns cient\u00edficas. A misi\u00f3n de ESRO 4 foi estudar os fen\u00f3menos aurorais e da magnetosfera e ionosfera terrestres para, entre outras cousas, determinar como as part\u00edculas solares penetran e se difunden na magnetosfera. O sat\u00e9lite ti\u00f1a forma cil\u00edndrica e estabiliz\u00e1base mediante xiro a un 1 r.pm., podendo transmitir datos a unha velocidade de ata 10.420 bps. O sat\u00e9lite foi inxectado nunha \u00f3rbita inicial de 1160\u00a0km de apoxeo e 244\u00a0km de perixeo, cunha inclinaci\u00f3n orbital de 98,8 graos e un per\u00edodo de 98,8 minutos. Reentrou na atmosfera o 15 de abril de 1974.\nInstrumentos.\nESRO 4 levaba a bordo os seguintes instrumentos:"}
{"id": "234324", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234324", "title": "European Space Research Organization 4", "text": ""}
{"id": "234325", "revid": "18868", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234325", "title": "Norte de Portugal", "text": ""}
{"id": "234326", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234326", "title": "Casanova, Alais, Castro Caldelas", "text": " Casanova \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Ti\u00f1a 9 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 4 eran homes e 5 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 11 habitantes (5 homes e 6 mulleres)."}
{"id": "234327", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234327", "title": "Casbeado, Alais, Castro Caldelas", "text": " Casbeado \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Ti\u00f1a 12 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 5 eran homes e 7 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 12 habitantes (5 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "234328", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234328", "title": "Casfarexa, Alais, Castro Caldelas", "text": " Casfarexa \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Ti\u00f1a 2 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, as 2 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 3 habitantes (1 home e 2 mulleres)."}
{"id": "234330", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234330", "title": "Graz\u00e1n, Alais, Castro Caldelas", "text": " Graz\u00e1n \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a tres habitantes (un home e d\u00faas mulleres), a mesma cantidade ca en 2010."}
{"id": "234331", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234331", "title": "A Eirexa, Alais, Castro Caldelas", "text": " A Eirexa \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Ti\u00f1a 8 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 5 eran homes e 3 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 9 habitantes (5 homes e 4 mulleres).\nToponimia.\nA orixe do top\u00f3nimo \u00e9 o lat\u00edn , o lugar da igrexa."}
{"id": "234332", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234332", "title": "A Lama, Alais, Castro Caldelas", "text": " A Lama \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Ti\u00f1a 8 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 2 eran homes e 6 mulleres. Iso sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 9 habitantes (2 homes e 7 mulleres).\nToponimia.\nO or\u00f3nimo prov\u00e9n do lat\u00edn , e indica un lugar con lama ou lodo."}
{"id": "234333", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234333", "title": "Madanela, Alais, Castro Caldelas", "text": " Madanela \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Ti\u00f1a 4 habitantes no ano 2011 segundo datos do INE e do IGE, dos cales 2 eran homes e 2 mulleres. Iso sup\u00f3n un mantemento da poboaci\u00f3n respecto a 2010, cando ti\u00f1a 4 habitantes (2 homes e 2 mulleres)."}
{"id": "234334", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234334", "title": "Os Mu\u00ed\u00f1os, Alais, Castro Caldelas", "text": " Os Mu\u00ed\u00f1os \u00e9 un lugar da parroquia de Alais no concello ourens\u00e1n de Castro Caldelas na comarca da Terra de Caldelas. Segundo o INE e o IGE en 2011 ti\u00f1a catro habitantes (tres homes e unha muller), o mesmo n\u00famero ca en 2010."}
{"id": "234337", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234337", "title": "C\u00e1psula bacteriana", "text": "A c\u00e1psula bacteriana \u00e9 unha capa con beiras definidas que recobre a superficie de moitas c\u00e9lulas bacterianas. A c\u00e1psula est\u00e1 por riba da parede celular bacteriana. \u00c9 unha capa ben organizada e non se pode eliminar doadamente con lavados. A c\u00e1psula protexe eficazmente \u00e1 bacteria, pode ser un factor de virulencia e causa de moitas enfermidades.\nA c\u00e1psula pode distinguirse doutras estruturas celulares bacterianas. A c\u00e1psula \u00e9 unha capa r\u00edxida organizada de matriz impermeable que excl\u00fae colorantes como a tinta chinesa. En cambio, a capa de material extracelular que se deforma doadamente, non pode exclu\u00edr part\u00edculas e non ten un l\u00edmite definido, denom\u00ednase capa mucosa ou glicoc\u00e1lix bacteriano.\nCando unha secreci\u00f3n viscosa amorfa (que \u00e9 o compo\u00f1ente da c\u00e1psula) difunde no medio que rodea a bacteria e permanece ao seu redor en forma dunha capa de secreci\u00f3n frouxa e sen l\u00edmites definidos, denom\u00ednase capa mucosa.\nAs c\u00e1psulas demasiado pequenas como para poder ser vistas con microscopio ordinario, como a de \"Streptococcus pyogenes\", denom\u00ednanse microc\u00e1psulas.\nComposici\u00f3n.\nXeralmente cont\u00e9n glicoprote\u00ednas e un gran n\u00famero de polisac\u00e1ridos diferentes, inclu\u00edndo polialcohois e aminoazucres.\nPresenta polip\u00e9ptidos en \"Bacillus anthracis\". As c\u00e1psulas son dif\u00edciles de tinguir utilizando as tinguiduras est\u00e1ndar. Nun exame microsc\u00f3pico, a bacteria e o seu fondo t\u00ednguense m\u00e1is escuras ca a c\u00e1psula, que non se tingue, polo que semella un anel p\u00e1lido que rodea a c\u00e9lula.\nFunci\u00f3n.\nA c\u00e1psula ten principalmente unha funci\u00f3n protectora. Consid\u00e9rase un factor de virulencia porque aumenta a capacidade da bacteria de producir enfermidades ao dificultar a fagocitose. A c\u00e1psula pode protexer as c\u00e9lulas da fagocitose dos macr\u00f3fagos. As c\u00e1psulas conte\u00f1en tam\u00e9n auga e protexen a bacteria contra ao desecamento. Pode ser un lugar de dep\u00f3sito de alimentos e de refugallos. Tam\u00e9n \u00e9 unha barreira que evita o ataque dos bacteri\u00f3fagos e protexe contra moitos materiais t\u00f3xicos hidrof\u00f3bicos e deterxentes. As c\u00e1psulas tam\u00e9n axudan a adherirse a superficies.\nExemplos.\nA c\u00e1psula \u00e9 m\u00e1is com\u00fan nas bacterias gramnegativas. Por exemplo:\nPor\u00e9n, tam\u00e9n hai algunhas grampositivas con c\u00e1psula:\nAdemais de nas bacterias, alg\u00fan eucariota ten tam\u00e9n c\u00e1psula, como o l\u00e9vedo \"Cryptococcus neoformans\".\nDemostraci\u00f3n da c\u00e1psula.\nAs c\u00e1psulas poden ser dif\u00edciles de ver coas t\u00e9cnicas normais. No x\u00e9nero \"Mycobacterium\" algunhas especies parecen non ter c\u00e1psula, pero esta pode demostrarse con t\u00e9cnicas microsc\u00f3picas especiais, como no caso de \"M. tuberculosis\".\nUso na vacinaci\u00f3n.\nA vacinaci\u00f3n utilizando material capsular \u00e9 efectiva contra alg\u00fans organismos, como \"H. influenzae\" tipo b e \"S. pneumoniae\"."}
{"id": "234338", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234338", "title": "Suroeste", "text": "Suroeste \u00e9 unha coordenada cartogr\u00e1fica situada entre o sur e o oeste. Por tanto, \u00e9 un dos puntos colaterais da rosa dos ventos. "}
{"id": "234339", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234339", "title": "C\u00e1psula (microbiolox\u00eda)", "text": ""}
{"id": "234340", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234340", "title": "Eduardo Fidalgo \u00c1lvarez", "text": "Eduardo Fidalgo \u00c1lvarez, nado en Ourense en 1901, foi un sindicalista e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nEmpregado de banca en Ourense, militou no socialismo e foi secretario xeral da Asociaci\u00f3n de Traballadores de Banca de Ourense que presid\u00eda Juan Manuel Gonz\u00e1lez G\u00e1ndara, e dirixente da Federaci\u00f3n Galega de Banca da UGT. Co golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 foi detido o 24 de agosto e encarcerado en Ourense. Grazas \u00e1s xesti\u00f3ns do c\u00f3nsul de Cuba en Vigo que lle concedeu a nacionalidade cubana, foi liberado o 12 de setembro e marchou a Cuba. Instalouse na Habana, onde se vinculou \u00e1 Casa de la Cultura e participou en actos antifranquistas. Dedicouse aos negocios e montou unha f\u00e1brica de chourizos. En 1962 foi elixido vogal da Sociedad de Amistad Cubano-Espa\u00f1ola.\nVida persoal.\nFoi pai de Eduardo Fidalgo Cerreda."}
{"id": "234341", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234341", "title": "Jesusa Prado", "text": "Jesusa Prado L\u00f3pez, nada en Ourense o 21 de novembro de 1897 e finada na Habana o 15 de abril de 1971, foi unha pol\u00edtica galega.\nTraxectoria.\nFilla de Ram\u00f3n Prado, obreiro da industria do calzado que instalou unha pequena peleter\u00eda en Ourense, en 1910 arribou co seu pai a Cuba, onde se encontrar\u00edan posteriormente coa nai e outros dous fillos. A familia era perseguida polas s\u00faas ideas socialistas, ata o extremo de que lles queimaron a s\u00faa vivenda, incendio no que pereceron dous dos fillos. O pai morreu de cancro e Jesusa comezou a traballar aos 16 anos na tinturer\u00eda Lindsay, do Cerro, onde co\u00f1eceu a d\u00faas irm\u00e1s de Jos\u00e9 Mart\u00ed que cos\u00edan para ese negocio. Mais a verdadeira vocaci\u00f3n de Jesusa era a escritura.\nEn 1920 casou con Donato Figueiral Quintas, natural de Solbeira. En 1925 sostivo pol\u00e9micas con dous intelectuais cubanos Juan Marinello e Gustavo Alderegu\u00eda. Cara a 1934 regresou a Ourense coa s\u00faa filla Soledad, al\u00ed rexentou unha tinturer\u00eda e ingresou no PCE. Participou na folga xeral revolucionaria de 1934 e foi apresada coa s\u00faa filla. A\u00ednda que logo quedou libre da cadea, non puido sa\u00edr da s\u00faa casa ata as elecci\u00f3ns de 1936.\nCo golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 botouse \u00e1 r\u00faa e arengou o pobo para combater o fascismo, acompa\u00f1ou \u00e1 manifestaci\u00f3n obreira que reclamaba armas nas portas do Goberno Civil. Volveu ser detida e foi reclu\u00edda no c\u00e1rcere de Celanova, e a\u00ednda que se deu orde de fusilala, finalmente foi trasladada \u00e1 prisi\u00f3n de Bande e despois \u00e1 de Ribadavia.\nO c\u00f3nsul cubano en Vigo recibiu do seu home a cidadan\u00eda cubana de Jesusa e as\u00ed conseguiu liberala. En novembro de 1938 a polic\u00eda espa\u00f1ola levouna ata Valen\u00e7a do Minho e entregouna \u00e1 polic\u00eda portuguesa, que a trasladou a Lisboa. O c\u00f3nsul conseguiu sacar a Solita para Portugal e ambas as d\u00faas embarcaron para Cuba no buque Iberia.\nNa Habana abriu unha tinturer\u00eda co nome \"El Buen Gusto\", na que se ocupaba de repasar a roupa. Foi electa vicepresidenta da Asociaci\u00f3n Hijas de Galicia. Co triunfo da Revoluci\u00f3n cubana en 1959 cedeu a s\u00faa tinturer\u00eda ao Estado cubano e pasou a traballar nas tendas do Hotel Nacional, na Casa Isabel e outros establecementos. Foi unha das fundadoras dos Comit\u00e9s de Defensa da Revoluci\u00f3n (CDR) en 1961 e o comandante Ernesto Che Guevara designouna para actuar como docente nos c\u00edrculos de estudos do Banco Nacional que el dirix\u00eda. O mesmo labor fixo tam\u00e9n no xornal \"Hoy\", do Partido Socialista Popular (PSP). Reuniuse con Dolores Ib\u00e1rruri, A Pasionaria, cando visitou A Habana e tam\u00e9n con Santiago Carrillo e Enrique L\u00edster, que a foron visitar durante as s\u00faas estad\u00edas en Cuba.\nDespois de sufrir sete infartos que a obrigaron a se xubilar das s\u00faas tarefas pol\u00edticas en 1967, morreu na Habana o 15 de abril de 1971."}
{"id": "234342", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234342", "title": "Jesusa Prado L\u00f3pez", "text": ""}
{"id": "234343", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234343", "title": "Nausicaa Bonn\u00edn", "text": "Nausicaa Bonn\u00edn i Dufrenoy, nada en Barcelona o 28 de abril de 1985, \u00e9 unha actriz espa\u00f1ola de cine, teatro e televisi\u00f3n, filla do director e actor Hermann Bonn\u00edn e da tradutora Sabine Dufrenoy."}
{"id": "234344", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234344", "title": "A Terri\u00f1a", "text": "A Terri\u00f1a foi un semanario editado na Habana entre 1908 e 1909.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nSubtitulado \"De informaci\u00f3n, recreo, ciencia e instruci\u00f3n\", apareceu en outubro de 1908. Estaba dirixido por Lu\u00eds E. Rey, Jes\u00fas D\u00edaz era o xefe de redacci\u00f3n e entre os seus colaboradores figuraron Abd\u00f3n Rodr\u00edguez Santos, Pascual Aenlle, Roque de Barcia, Jes\u00fas Muruais e D\u00e1maso P\u00e9rez Valenzuela. Informaba das noticias de Galicia e das actividades das sociedades de instruci\u00f3n. Tam\u00e9n abordou cuesti\u00f3ns forais, combateu o caciquismo, e daba novas sobre teatro, m\u00fasica e efem\u00e9rides. Publicou varios fragmentos do \"Catecismo do labrego\" de Lamas Carvajal e poemas de Rosal\u00eda de Castro, Curros Enr\u00edquez, Noriega Varela e Juan Barcia Caballero. Cesou a s\u00faa publicaci\u00f3n en 1909 co n\u00famero 39."}
{"id": "234345", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234345", "title": "Diego Mart\u00edn Gabriel", "text": "Diego Mart\u00edn Gabriel, nado en Madrid o 21 de setembro de 1974, \u00e9 un actor espa\u00f1ol de cine, teatro e televisi\u00f3n."}
{"id": "234346", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234346", "title": "Diego Mart\u00edn", "text": "Diego Mart\u00edn pode referirse a:"}
{"id": "234347", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234347", "title": "\u00c0lex Batllori", "text": "\u00c0lex Batllori Olmos, nado en Sabadell (Barcelona) o 21 de outubro de 1991, \u00e9 un actor catal\u00e1n. Deuse a co\u00f1ecer polo seu papel de \u00c1lvaro na serie xuvenil \"F\u00edsica o qu\u00edmica\"."}
{"id": "234348", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234348", "title": "F\u00edsica o Qu\u00edmica", "text": ""}
{"id": "234349", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234349", "title": "\u00c1lex Batllori", "text": ""}
{"id": "234350", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234350", "title": "Miguel de Miguel", "text": "Miguel de Miguel, nado en M\u00e1laga o 17 de abril de 1975, \u00e9 un actor espa\u00f1ol. Cursou estudos de Interpretaci\u00f3n e \u00e9 profesor de piano polo Conservatorio Superior de M\u00fasica de M\u00e1laga.\nTraxectoria.\nParticipou en numerosas series de televisi\u00f3n, sendo protagonista de \"Array\u00e1n\" e \"Yo soy Bea\", nesta \u00faltima xunto a Patricia Montero. Outras nas que participou son \"Hospital Central\", \"Al salir de clase\", \"Un paso adelante\", \"Los Serrano\", \"Paco y Veva\", \"Familia\", \"La sopa boba\", \"Obsesi\u00f3n\" e \"A tortas con la vida\". En 2011 salta ao panorama internacional coa serie La reina del sur producida por Telemundo.\nEn cine actuou nas longametraxes \"San Vicente\" e \"\u00a1Ay amor, c\u00f3mo dueles!\" e na curtametraxe \"Aparici\u00f3n divina\". Tam\u00e9n interveu en montaxes teatrais como \"Las troyanas\", \"Carroza de plomo candente\", \"Romeo y Julieta\" e \"La tercera palabra\"."}
{"id": "234351", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=234351", "title": "Alma Gallega (A Habana, 1917)", "text": "Alma Gallega foi unha publicaci\u00f3n semanal editada na Habana en 1917, escrita integramente en lingua castel\u00e1.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nSubtitulada \"\u00d3rgano radical de las aspiraciones de la Regi\u00f3n\", apareceu o 6 de xaneiro de 1917. Na portada aparece unha alegor\u00eda coa figura de Concepci\u00f3n Arenal. Estaba dirixida por Lu\u00eds E. Rey. Inclu\u00eda poes\u00eda amatoria, temas da emigraci\u00f3n e actividades do Centro Gallego. Publicou poemas de Salvador Rueda, Enrique Mal de Vizoso e Jos\u00e9 Mar\u00eda Calveiro e traballos de tem\u00e1tica diversa de Abd\u00f3n Rodr\u00edguez Santos, Jes\u00fas Peyn\u00f3 Pi\u00f1eiro, Constantino Horta, Alfonso Cam\u00edn e Juan Joaqu\u00edn Otero. A revista foi favorable \u00e1 acci\u00f3n do Centro Galego, e divulgou as s\u00faas actividades. S\u00f3 sa\u00edron uns poucos n\u00fameros."}
