{"id": "87844", "revid": "488", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87844", "title": "Pretoria", "text": "Pretoria ye una ciud\u00e1 asitiada na parte norte de la provincia de Gauteng, en Sud\u00e1frica, dientro de la Municipalid\u00e1 Metropolitana de la Ciud\u00e1 de Tshwane. Ye la capital alministrativa de Sud\u00e1frica, xunto a les ciudaes capitales llexislativa de Ciud\u00e1 del Cabu y la xudicial de Bloemfontein. El Poder Executivu ta allug\u00e1u en Pretoria. L'\u00e1rea metropolitana de Pretoria ye la quinta n'importancia de Sud\u00e1frica, con una poblaci\u00f3n de 2.985.997 (2011).\nPretoria ta considerada como la ciud\u00e1 que m\u00e1s servicios ufierta a nivel nacional n'estudios universitarios, con universidaes como la Universid\u00e1 de Pretoria, fundada en 1908 ye una de les m\u00e1s antig\u00fces y estenses nel \u00e1mbitu p\u00fablicu, la Universid\u00e1 de Sud\u00e1frica, siendo la primera nel pa\u00eds qu'ufierta educaci\u00f3n a distancia, y la Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Tshwane, qu'acueye a la mayor cantid\u00e1 d'estudiantes de ciencies en Sud\u00e1frica. Tami\u00e9n ye sede del Conseyu pa la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica ya Industrial de Sud\u00e1frica.\nA Pretoria con\u00f3zse-y dacuando como \"Tshwane\" por cuenta de la revesosa #Camb\u00e9u de nome propuesta de camb\u00e9u de nome, de llarga duraci\u00f3n y qu'ent\u00e1 nun se resolvi\u00f3. El nome de Pretoria fai referencia a Andries Pretorius. Pretoria ye conocida popularmente n'\u00c1frica como \"La ciud\u00e1 Jacaranda\" por cuenta de la cantid\u00e1 d'\u00e1rboles Jacaranda qu'hai nes cais, parques y xardinos.\nToponimia.\nEl nome de la ciud\u00e1 ye una menci\u00f3n n'honor a Andries Pretorius, deriv\u00e1u b\u00e1sicamente nes lling\u00fces afrikaans ya ingl\u00e9s. Pretorius foi un pol\u00edticu, xeneral militar y l\u00edder de l'antigua comunid\u00e1 Voortrekker, presente na Gran Trek (Gran Migraci\u00f3n) qu'am\u00e1s xug\u00f3 un papel importante na fundaci\u00f3n de la ef\u00edmera Rep\u00fablica de Natalia y de la Rep\u00fablica de Sud\u00e1frica de Transvaal, y tami\u00e9n figura clave na batalla del R\u00edu Sangrientu, polo que ye consider\u00e1u un h\u00e9roe nacional. Anque hubo delles propuestes como Pretoriusdorp, Pretorio, Pretoriusstad o Pretoria-Philadelphia, qued\u00f3se definitivamente col nome actual.\nCamb\u00e9u de nome.\nEl 26 de mayu de 2005 el Conseyu Sudafricano de Top\u00f3nimos (SAGNC poles sos sigles n'ingl\u00e9s, que se correspuenden con \"South African Geographical Names Council\"), que pertenez a la Direici\u00f3n d'Heriedu del Departamentu d'Arte y Cultura, aprob\u00f3'l camud\u00f3 de nome de Pretoria a Tshwane, que ye'l nome de la Municipalid\u00e1 Metropolitana na que Pretoria ta allugada, xunto a la so contorna. Anque'l camb\u00e9u de nome foi aprob\u00e1u pol SAGNC, nun foi aprob\u00e1u ent\u00e1 pol Ministru d'Arte y Cultura, Pallo Jordan. La tema ta angua\u00f1o so considerancia, ente que'l Ministru solicit\u00f3 una investigaci\u00f3n adicional sobre'l camb\u00e9u. Si'l ministru aprobara'l camb\u00e9u, el nome va publicar na Gaceta Gubernamental, dando a los ciudadanos la oportunid\u00e1 de comentar el camb\u00e9u. El ministru puede ent\u00f3s unviar la respuesta p\u00fablica de nuevu al SAGNC, antes de presentar el so encamientu ante'l parllamentu, que va votar p'aprobar el camb\u00e9u. Dellos grupos p\u00fablicos d'intereses avisaron que'l camb\u00e9u de nome va ser apel\u00e1u na corte. El llargu procesu que se ta llevando a cabu fai inveros\u00edmil que'l camb\u00e9u realizar en curtiu, asumiendo inclusive que'l Ministru aprob\u00f3'l camb\u00e9u a principios de 2006.\nEl Conceyu Metropolitanu de la Ciud\u00e1 de Tshwane anunci\u00f3 \"Tshwane\" como \"Principal Capital d'\u00c1frica\" desque fuera aprob\u00e1u'l camb\u00e9u pol SAGNC en 2005. Esto llev\u00f3 a avivar el discutiniu y\u00e1 que el nome de la ciud\u00e1 nun se camud\u00f3 de manera oficial, y el conceyu metropolitanu actu\u00f3 de manera prematura. Dempu\u00e9s de que se depositara una quexa na Autorid\u00e1 d'Est\u00e1ndares de Publicid\u00e1 (ASA poles sos sigles n'ingl\u00e9s), dictamin\u00f3se que tales anuncios yeren deliberadamente enga\u00f1osos y deb\u00edense retirar de tolos medios. Pese al dictame de l'ASA, el Conceyu Metropolitanu de la Ciud\u00e1 de Tshwane sigui\u00f3 la emisi\u00f3n de los anuncios. Arriendes d'ello, l'ASA solicit\u00f3 que'l Conceyu Metropolitanu de la Ciud\u00e1 de Tshwane pagara anuncios nos qu'almit\u00eda enga\u00f1ar al p\u00fablicu. Al refugar el pidimientu de l'ASA, prohibi\u00f3se-y al Conceyu Metropolitanu asitiar cualquier anunciu nos medios sudafricanos refiri\u00e9ndose a Tshwane como la capital. L'ASA podr\u00eda inclusive aplicar sanciones al Conceyu Metropolitanu qu'evitar\u00eden toa publicaci\u00f3n nos medios sudafricanos, incluyendo avisos del conceyu y ufiertes d'empl\u00e9u.\nTres el dictame, el conceyu metropolitanu sigui\u00f3 publicando anuncios de \"Tshwane\", pero asitiar en tableros d'anuncio propiedad de la Municipalid\u00e1 y paraes d'autobuses nel mesmu \u00e1rea. N'agostu de 2007, pener\u00f3se una nota interna a los medios na que l'alcalde de la municipalid\u00e1 de Tshwane recibi\u00f3 un anunciu del presidente de la provincia de Gauteng na que municipalid\u00e1 tendr\u00eda de ser llamada \"Ciud\u00e1 de Tshwane\" en cuenta de \"Tshwane\". Esto podr\u00eda amontar el tracamundiu sobre la distinci\u00f3n ente la ciud\u00e1 de Pretoria y la municipalid\u00e1 de Tshwane.\nS\u00edmbolo.\nBandera.\nLa bandera que representa a la ciud\u00e1 de Pretoria, la capital alministrativa de Sud\u00e1frica. La bandera tien un dise\u00f1u senciellu una y bones solo tien dos colores, collor\u00e1u y mariellu. El collor\u00e1u at\u00f3pase na met\u00e1 cimera, ente que'l mariellu na parte inferior. Estos colores son los colores oficiales de la ciud\u00e1, derivaos del so escudu.\nHistoria.\nLos colonos de fala nguni, que depu\u00e9s fueron conoc\u00edos como ndebele (deriv\u00e1u de la pallabra 'abellugaos' en sesotho), fueron probablemente los primeres en reconocer la idoneidad del valle que aportar\u00eda a el llugar nel que s'allugar\u00eda la futura ciud\u00e1 de Pretoria como asentamientu.\nMientres el periodu de gran convulsi\u00f3n social que se vivi\u00f3 en gran parte del \u00c1frica Austral ente 1818 y 1840 (conoc\u00edu como Mfecane) otru grupu de refuxaos lleg\u00f3 a esta zona proveniente de Natal sol lideralgu de Mzilikazi. Sicas\u00ed, fueron forzaos a abandonar les sos aldegues tres los ataques zul\u00fas en 1832.\nLa ciud\u00e1 de Pretoria como tal foi fundada en 1855 por Marthinus Wessel Pretorius, un l\u00edder de los voortrekkers, y llamar asina n'honor al so padre, Andries Pretorius. \u00c9sti convirti\u00f3se n'h\u00e9roe nacional pa los Voortrekkers tres la so victoria sobre los zul\u00fas na batalla del R\u00edu Sangrientu. Andries Pretorius tami\u00e9n tuvo presente nel Trat\u00e1u del R\u00edu Sand (1852), na que Gran Breta\u00f1a reconoci\u00f3 la independencia de Transvaal. Convertir na capital de la Rep\u00fablica de Sud\u00e1frica el 1 de mayu de 1860.\nLa fundaci\u00f3n de Pretoria como capital de la Rep\u00fablica de Sud\u00e1frica puede interpretase como'l fin del nomadismu de los asentamientos b\u00f3ers de la Gran Marcha.\nMientres la Primer Guerra de los b\u00f3ers, la ciud\u00e1 foi asediada poles fuercies republicanes n'avientu de 1880 y marzu de 1881. El trat\u00e1u de paz que dio fin a la guerra foi robl\u00e1u en Pretoria el 3 d'agostu de 1881 nel Trat\u00e1u de Pretoria.\nLa Segunda Guerra de los b\u00f3ers (1899 a 1902) tuvo como result\u00e1u'l fin de la Rep\u00fablica de Sud\u00e1frica y l'entamu de la hexemon\u00eda brit\u00e1nica en Sud\u00e1frica. Mientres la guerra Winston Churchill foi encarcel\u00e1u nes Escueles Modelu del Est\u00e1u en Pretoria, pero llogr\u00f3 escapar a Mozambique. La ciud\u00e1 capitul\u00f3 ante les fuercies brit\u00e1niques comandadas por Frederick Roberts el 5 de xunu de 1900 y el conflictu remat\u00f3 en Pretoria cola firma del Trat\u00e1u de Vereeniging el 31 de mayu de 1902.\nLes rep\u00fabliques b\u00f3er de la Rep\u00fablica de Sud\u00e1frica y l'Est\u00e1u Llibre d'Orange fueron unificaes cola Colonia del Cabu y la Colonia de Natal en 1910 pa formar la Uni\u00f3n Sudafricana. Pretoria pas\u00f3 a ser la capital alministrativa de toa Sud\u00e1frica, con Ciud\u00e1 del Cabu como capital llexislativa. Dende 1860 hasta 1994, la ciud\u00e1 foi tami\u00e9n la capital de la provincial de Transvaal, antecediendo a Potchefstroom.\nTres la creaci\u00f3n de nueves estructures municipales en Sud\u00e1frica nel a\u00f1u 2000, foi adopt\u00e1u'l nome \"Tshwane\" pa la Municipalid\u00e1 Metropolitana qu'incl\u00fai Pretoria y otros nucleos axacentes.\nTres la cayida del apartheid, en 1994, Peter Holmes Maluleka foi escoy\u00edu como alcalde provisional de Pretoria, hasta la celebraci\u00f3n de les primeres eleiciones democr\u00e1tiques que se celebraron esi a\u00f1u, convirti\u00e9ndose nel primer alcalde negru de la capital de Sud\u00e1frica.\nM\u00e1s tarde Maluleka convertir nel presidente del Conceyu Metropolitanu de Gran Pretoria (darr\u00e9u Conceyu Metropolitanu de la Ciud\u00e1 de Tshwane), depu\u00e9s vocal del Conceyu Metropolitanu de Tshwane y en 2004 foi escoy\u00edu miembru del Parllamentu sudafricano por Soshanguve.\nXeograf\u00eda y clima.\nPretoria ye una ciud\u00e1 de calter cosmopolita que s'alluga nel \u00e1rea de transici\u00f3n ente les ecorrexones del \"Highveld\" y el \"Bushveld\". Pretoria atopar a unos 50 quil\u00f3metros al norte de Johannesburgu, metanes un templ\u00e1u y f\u00e9rtil valle abrig\u00e1u peles llombes de Magaliesberg.\nDemograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n de la ciud\u00e1 ye de 1.687.779 d'habitantes (2006), 2.101.893 si incl\u00fayese l'\u00e1rea metropolitana. Los idiomes m\u00e1s falaos na ciud\u00e1 son el afrikaans, el setswana, l'ingl\u00e9s, y el ndebele. El 28% de la poblaci\u00f3n componer les minor\u00edes de blancos, \"coloureds\" (mestizos) y asi\u00e1ticos, mayoritarios nos distritos centrales (Pretoria y Centurion).\nPol\u00edtica.\nHist\u00f3ricamente alministr\u00e1u pol Part\u00edu Sudafricano y el Part\u00edu Xun\u00edu hasta los a\u00f1os 50, dende 1994 el part\u00edu mayoritariu empez\u00f3 a ser el Part\u00edu Nacional (PN) y en 1995 nomar a Peter Holmes, primer alcalde negru y figura d'importancia angua\u00f1o na ciud\u00e1 pol que s'estableci\u00f3 pa la formaci\u00f3n de la estructura urbana del Gran Conseyu Metropolitanu de Pretoria. Dende esta mesmes eleici\u00f3n llegaliza'l sufraxu universal, la votaci\u00f3n con iguald\u00e1 racial. En 2006 el part\u00edu mayoritariu PN dex\u00f3 de tener abondu sofitu y pas\u00f3 a gobernar el Congresu Nacional Africanu.\nDende avientu de 2000 Pretoria ta estructurada na capital y 12 antiguos conceyos, con 5 que s'incl\u00fain nos conceyos d'etnia tswana de l'antigua naci\u00f3n de Bofutatsuana. Alministrar 151 conceyales del llam\u00e1u Conseyu metropolitanu de Pretoria, qu'incl\u00fai toles poblaciones del conceyu (alministraci\u00f3n provincial) de Tshwane Gwen Ramokgopa\u2014o solo Tshwane\u2014.\nNa ciud\u00e1 atopen los Union Buildings, sede del gobiernu nacional.\nCultura y educaci\u00f3n.\nEducaci\u00f3n.\nPretoria ye una de les ciudaes sudafricanas m\u00e1s piqueres en t\u00e9rminos acad\u00e9micos, y\u00e1 que nella pu\u00e9dese atopar la mayor Universid\u00e1 residencial del pa\u00eds (la Universid\u00e1 de Pretoria), la Universid\u00e1 de Teunolox\u00eda de Tshwane y la mayor universid\u00e1 d'educaci\u00f3n a distancia (la Universid\u00e1 de Sud\u00e1frica, m\u00e1s conocida poles sos iniciales, UNISA). El Conseyu pa la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica ya Industrial ye'l centru d'investigaci\u00f3n cient\u00edfica de Sud\u00e1frica y de la organizaci\u00f3n de desenvolvimientu, fund\u00e1u en 1945. De sigu\u00edo def\u00ednense les instituciones m\u00e1s importantes:\nMuseos.\nLos m\u00e1s destacaos elementos culturales de Pretoria son:\nDeporte.\nUnu de los deportes m\u00e1s populares en Pretoria ye'l rugbi. Nel Estadiu Loftus Versfeld xueguen los sos part\u00edos los Blue Bulls, que compite nel campeonatu nacional de la Currie Cup, y na competici\u00f3n internacional del Super Rugby, que ganaron en tr\u00e9s causes (2007, 2009 y 2010). El Loftus Versfeld tami\u00e9n ye l'estadiu del Mamelodi Sundowns Football Club.\nPretoria allug\u00f3 part\u00edos de la Copa Mundial de Rugby de 1995.\nNa Copa Mundial de F\u00fatbol 2010 Pretoria foi una de les sedes onde se xug\u00f3 dichu Mundial, nel Estadiu Loftus Versfeld con una capacid\u00e1 pa 51.762 espectadores. Tami\u00e9n allugo a la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol Arxentina, Seleici\u00f3n de f\u00fatbol Eslovaquia, Seleici\u00f3n de f\u00fatbol Estaos Xun\u00edos y a los \u00e1rbitros.\nNa ciud\u00e1 hai dellos equipos de f\u00fatbol que militaron na Premier Soccer League, la m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol sudafricano. Los m\u00e1s importantes son los Sundowns, que fueron campeones en cinco causes, y Supersport United, tres veces campeones. Otru de los equipos ye'l Pretoria University Football Club, que xubi\u00f3 a la m\u00e1xima categor\u00eda en 2012.\nEl cr\u00edquet ye tami\u00e9n un de porte popular. Al nun esistir un estadiu internacional de cr\u00edquet, la ciud\u00e1 nun foi sede de neng\u00fan torn\u00e9u internacional, anque'l cercanu estadiu de Supersport Park en Centurion foi la sede de dellos torneos internacionales. L'equipu m\u00e1s importante de la ciud\u00e1 son los Titans.\nEconom\u00eda.\nPretoria ye un importante centru industrial, con industries pesaes qu'incl\u00fain el proces\u00e1u de fierro y aceru, seg\u00fan industria automovil\u00edstica, del ferrocarril y de la fabricaci\u00f3n de maquinaria.\nSeg\u00fan un estudiu de la Universid\u00e1 de Potchefstroom del a\u00f1u 2002, Pretoria contrib\u00fai con un 8,55% al total del Productu Internu Brutu del pa\u00eds, convirti\u00e9ndose na tercer ciud\u00e1, por detr\u00e1s de Johannesburgu y Ciud\u00e1 del Cabu.\nTurismu.\nPretoria presenta un gran inter\u00e9s tur\u00edsticu, y\u00e1 que, a diferencia de Johannesburgu, nun sufre tantu la lacra de la insegurid\u00e1 y los sos principales puntos d'inter\u00e9s pueden ser visitaos a cuerpu. \u00c9sta podr\u00eda ser la raz\u00f3n pola que los viaxeros prefieren permanecer en Pretoria antes de llanzase a afayar les reserves de Transvaal.\nEl meyor momentu pa visitala ye la primavera austral (ochobre-payares), cuando los jacarand\u00e1s t\u00e1n en flor, ti\u00f1endo de mor\u00e1u les cais de la ciud\u00e1.\nLlugares d'inter\u00e9s.\nL'arteria principal de Pretoria ye \"Church Street\", y el centru de la ciud\u00e1 podr\u00eda allugase en \"Church Square\", onde foi alzada la primer ilesia de la ciud\u00e1."}
{"id": "87845", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87845", "title": "Bloemfontein", "text": "Bloemfontein (en afrikaans y neerland\u00e9s, \"La Fonte de Bloem (Flor)\" o \"Fonte de Flores\"; pronunci\u00e1u /\u02c8blum.f\u0254n.\u02cct\u025bi\u032fn/) ye una de les tr\u00e9s capitales de Sud\u00e1frica, xunto con Pretoria y Ciud\u00e1 del Cabu. Bloemfontein ye la capital xudicial del pa\u00eds, seg\u00fan tami\u00e9n la capital de la provincia del Est\u00e1u Llibre. El nome sesotho de la ciud\u00e1 ye \"Mangaung\", que significa \"el llugar onde moren los guepardos\".\nBloemfontein ye popular y po\u00e9ticamente conocida como \"la ciud\u00e1 de les roses\", por cuenta de la bayura d'estes flores y a que'l festival a\u00f1al de les roses llevar a cabu ell\u00ed. Anque Bloemfontein tien una reputaci\u00f3n poles sos flores nuna rex\u00f3n per otra parte greba, el nome de la ciud\u00e1 alieguen dalgunos pa referise a Xin Bloem (1775-1858), un l\u00edder Griqua Korana que la so xente habit\u00f3 (ya inda habita) zones del Est\u00e1u Llibre y del norte del Cabu. Otros ven esta proposici\u00f3n como una vanid\u00e1, una manifestaci\u00f3n de correici\u00f3n pol\u00edtica y una reconstrucci\u00f3n retrospectiva de la hestoria. Les autoridaes coloniales brit\u00e1niques nun sol\u00eden nomar sitios por abor\u00edxenes locales.\nLa ciud\u00e1 ta asitiada na llanura seca en 29\u00b006\u2032S 26\u00b013\u2032Y, a una altit\u00fa de 1.395 metros sobre'l nivel del mar. La ciud\u00e1 tien unos 370.000 habitantes, ente que el Conceyu Metropolitanu de Mangaung tien una poblaci\u00f3n pr\u00f3xima a los 650.000. Bloemfontein cunta con un aeropuertu. Ye un centru de comerciu, fabricaci\u00f3n de muebles, cristaler\u00eda y tex\u00edos.\nHistoria.\nAnque hist\u00f3ricamente yera un establecimientu predominantemente Afrik\u00e1ner, Bloemfontein foi oficialmente fundada en 1846 pol Mayor del ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu Henry Douglas Warden como un puestu d'avanzada brit\u00e1nicu na rex\u00f3n Transoranje, naquella etapa ocupada por dellos grupos de pueblos inclusive \"trekkers\" (emigrantes) B\u00f3ers de Colonia de Cabu, Griqua y Basothos. Colos cambeos de la pol\u00edtica colonial la rex\u00f3n tresformar na Soberan\u00eda del R\u00edu Orange (1848-1854) y finalmente na Rep\u00fablica del Est\u00e1u Llibre d'Orange (1854-1902). Ente 1902-1910 foi la capital de la Colonia del R\u00edu Orange y dende ent\u00f3s la capital provincial del Est\u00e1u Llibre d'Orange (m\u00e1s tarde Est\u00e1u Llibre) seg\u00fan capital xudicial del pa\u00eds.\nFundaci\u00f3n y primeros d\u00edes.\nLa ciud\u00e1 foi fundada en 1846 alredor d'un fuerte. Warden de primeres escoy\u00f3'l sitiu en gran parte por cuenta de la so proximid\u00e1 cola ruta principal a Winburg, l'espaciosu campu abierto, y l'ausencia de la enfermed\u00e1 del caballu.\n1854-1898.\nComo la capital de la Rep\u00fablica del Est\u00e1u Llibre d'Orange la crecedera y la maduraci\u00f3n de la Rep\u00fablica xeneraron la crecedera de la ciud\u00e1. Fueron construy\u00edos numberosos edificios p\u00fablicos que permanecen n'usu hasta la fecha, esto foi en gran parte facilit\u00e1u pola escelente forma de gobiernu de la Rep\u00fablica (qu'adquiri\u00f3'l modelu de periodicidad republicana) y la compensaci\u00f3n de los brit\u00e1nicos pa la perda del \u00e1rea de Griqualandia, rica en diamante.\nEnte los sos edificios hist\u00f3ricos m\u00e1s importantes alcu\u00e9ntrase l'antiguu Raadsaal, onde s'axunt\u00f3'l Conseyu del Est\u00e1u Llibre d'Orange. Una v\u00eda ferrial foi construyida en 1890 xuniendo Ciud\u00e1 del Cabu y Bloemfontein.\nLa Segunda Guerra Anglo-B\u00f3er.\nEn 1899, la ciud\u00e1 foi'l sitiu de la Conferencia de Bloemfontein, que fracas\u00f3 en prevenir l'espa\u00f1\u00edu de la Segunda Guerra Anglo-B\u00f3er. La conferencia foi una tentativa final d'evitar una guerra ente Inglaterra y la Rep\u00fablica de Transvaal; col so fracasu la escena qued\u00f3 llista pa la Guerra Anglo-B\u00f3er.\nLa llinia ferroviaria de Ciud\u00e1 del Cabu result\u00f3 ser cr\u00edtica pa los brit\u00e1nicos na ocupaci\u00f3n m\u00e1s tarde de la ciud\u00e1.\nEl 13 de marzu de 1900, mientres la Guerra Anglo-B\u00f3er, les fuercies brit\u00e1niques prindaron la ciud\u00e1 y construyeron un campu de concentraci\u00f3n cerca p'agospiar a muyeres y ne\u00f1os b\u00f3ers. El Monumentu conmemorativo Femen\u00edn Nacional, nes contornes de la ciud\u00e1, rinde homenaxe a les 45.000 muyeres y ne\u00f1os (inclusive m\u00e1s de 17.000 persones negres) quien morrieron nestos campos.\nEmpiezu del Sieglu XX.\nEl Congresu Nacional Africanu - l'agora part\u00edu dirixente - foi fund\u00e1u pa defender los derechos de la mayor\u00eda negra'l 8 de xineru de 1912 en Bloemfontein, y cunt\u00f3 a John Dube (el so primer presidente) y al autor y poeta Sol Plaatje ente los sos miembros fundadores.\nXeograf\u00eda y clima.\nBloemfontein ta asiti\u00e1u na rex\u00f3n central de Sud\u00e1frica, nel estremu sur del Highveld, a un altor de 1400 metros, na frontera de la rex\u00f3n semi\u00e1rida del Karoo. L'\u00e1rea ye xeneralmente plana, con llombes ocasionales (\"koppies\" n'afrikaans) y la vexetaci\u00f3n polo xeneral son pacionales. Bloemfontein tien un clima semi\u00e1rido (K\u00f6ppen: \"BSk\"), con d\u00edes calorosos pel branu, siendo xineru'l mes m\u00e1s calorosu con temperatures m\u00e1ximes de 32\u00a0\u00b0C y m\u00ednimes de 19\u00a0\u00b0C; mientres el branu les precipitaciones son frecuentes peles tardes. Los iviernos son secos con xelaes ocasionales, el mes m\u00e1s fr\u00edu ye xunetu, con una temperatura m\u00e1ximo de 14\u00a0\u00b0C y m\u00ednima de -3\u00a0\u00b0C. La nieve ye pocu frecuente, pero reci\u00e9n n'agostu de 2006 nev\u00f3 na ciud\u00e1, nevando darr\u00e9u nel aeropuertu'l 26 de xunetu de 2007.\nGobiernu llocal.\nBloemfontein forma parte del Conceyu Metropolitanu de Mangaung y del Distritu Municipal de Motheo.\nSuburbios.\nLa Bloemfontein suburbana incl\u00fai Bayswater, Brandwag, Ehrlichpark, Fauna, Fichardtpark, Fleurdal, Gardeniapark, Generaal De Wet, Hospitaalpark, Kiepersol, Lourierpark, Park West, Pellissier, Uitsig, Universitas, Westdene, Wilgehof y Willows al sur de la ciud\u00e1. Al norte de Bloemfontein, at\u00f3pense Langenhovenpark, Arboretum, Bayswater, Dan Pienaar, Helicon Heights, Heuwelsig, Hillsboro, Hillside, Hilton, Naval Hill, Navalsig, Noordhoek, Pentagon Park y Waverley.\nEducaci\u00f3n.\nNes instituciones pre-universitaries de la ciud\u00e1 su\u00e9lense utilizar distintos idiomes, pero delles escueles son billing\u00fces. Les lling\u00fces m\u00e1s usaes son el afrikaans, ingl\u00e9s o sesotho. La educaci\u00f3n primaria ta contabilizada n'aprosimao 48 escueles, la m\u00e1s famosa y prestixosa ye Grey College Primary School. La educaci\u00f3n secundaria o llamada com\u00fanmente \"high school\", integrar n'aprosimao 30 institutos, ente los que destaquen St. Andrew's School, Grey College Secondary School, Eunice High School, Castle Bridge School, Bloemfontein High School, y l'institutu priv\u00e1u de relix\u00f3n calvinista, CVO Skool Dankbaar in Bain's Vlei. La educaci\u00f3n cimera ta conformada en:\nP\u00fablica\nPrivada\nY pa sirvir les necesidaes de demanda d'estudiantes que nun pueden adquirir los requisitos d'entrada, util\u00edcense los siguientes edificios temporales:\nEconom\u00eda.\nBloemfontein tien industries nos sectores de l'agricultura, la miner\u00eda y la manufactura. La ciud\u00e1 ye especialmente importante pa les compa\u00f1\u00edes de les industries d'alimentos, muebles y vidriu. Am\u00e1s, el fabricante d'autom\u00f3viles de motor Barnard alcu\u00e9ntrase equ\u00ed.\nTresporte.\nDende 1890, la ciud\u00e1 tien una llinia de ferrocarril coneutada con Ciud\u00e1 del Cabu, y otra que va al norte de Johannesburgu. Nel cam\u00edn a Bethlehem, nam\u00e1i circulen los trenes de mercanc\u00edes.\nLa ciud\u00e1 tami\u00e9n cunta col Aeropuertu Bloemfontein. De la mesma la ciud\u00e1 ta perbi\u00e9n comunicada cola rede vial nacional, con conexones direutes a Ciud\u00e1 del Cabu y Johannesburgu. Les carreteres nacionales que conducen a la ciud\u00e1 son la N1, N6 y dende Maseru, tien de tomase la N8."}
{"id": "87846", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87846", "title": "Juba", "text": "Juba ye la capital de Sud\u00e1n del Sur y la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada del pa\u00eds. Ye tami\u00e9n la capital d'Ecuatoria Central, unu de los diez estaos nos que se subdivide Sud\u00e1n del Sur. Tr\u00e1tase, otra manera, d'un importante puertu fluvial, allug\u00e1u a veres del Nilu Blancu.\nHistoria.\nNel sieglu XIX estableci\u00f3se un puestu de comerciu y una misi\u00f3n llamada Gondokoro na redoma de Juba. Yera'l puestu d'avanzada m\u00e1s meridional de la guarnici\u00f3n turca, sofitada por un pu\u00f1\u00e1u de soldaos, na so mayor\u00eda enfermos de malaria y de la fiebre d'ag\u00fces negres qu'apoderaben la rex\u00f3n.\n\"Gondokoro\" foi tami\u00e9n la base del esplorador y defensor Samuel Baker mientres les sos espediciones a lo que g\u00fcei ye Sud\u00e1n del Sur y el norte d'Uganda, dende 1863 hasta 1865 y dende 1871 hasta 1873 respeutivamente.\nEn 1922, un peque\u00f1u n\u00famberu de comerciantes griegos lleg\u00f3 a la zona y establecieron Juba na vera occidental del Nilu Blancu. Los griegos, que ten\u00eden escelentes rellaciones cola tribu ind\u00edxena de Juba (los Bari), construyeron lo que g\u00fcei ye'l Distritu de Negocios. Los edificios que g\u00fcei alluguen el Bancu comercial de Buffalo, el Bancu comercial del Nilu, l'Hotel Paradise, la Casa del C\u00f3nsul de Noruega seg\u00fan munchos otros, fueron construy\u00edos orixinalmente polos griegos y fueron les \u00faniques estructures permanentes qu'hubo hasta principios de la d\u00e9cada de 1990.\nEnte 1899 y 1956, Juba atopar nel Sud\u00e1n Anglu-Exipciu, que yera alministr\u00e1u conjuntamente pol Reinu Xun\u00edu y Exiptu. La esperanza brit\u00e1nica de xunir partir sur de Sud\u00e1n con Uganda esmorecer en 1947 por cuenta de un alcuerdu realiz\u00e1u en Juba, tami\u00e9n conoc\u00edu como la Conferencia de Juba, pa unificar el Norte y el Sur de Sud\u00e1n. En 1955, una rebeli\u00f3n de soldaos del Sur de la ciud\u00e1 Torit desencaden\u00f3 la Primer Guerra Civil Sudanesa, que nun termin\u00f3 hasta 1972. Mientres la Segunda Guerra Civil Sudanesa Juba yera un llugar estrat\u00e9xicu que foi'l centru de numberosos combates.\nEn 2005 Juba convertir na sede provisional y la capital del gobiernu semiaut\u00f3nomo de Sud\u00e1n del Sur, anque la capital propuesta provisionalmente antes de la firma del Alcuerdu Xeneral de Paz yera Rumbek. Cola llegada de la paz, les Naciones Xun\u00edes aumentaron la so presencia en Juba, considerando qu'hasta esi momentu munches operaciones en Sud\u00e1n del Sur fueren xestionaes por Kenia. So la direici\u00f3n de la Oficina Pa la Coordinaci\u00f3n d'Asuntos Humanitarios (OCHA), la Naciones Xun\u00edes establecieron un campamentu conoc\u00edu como \"campamentu OCHA\", que sirvi\u00f3 de base pa munchos organismos de les Naciones Xun\u00edes y organizaciones non gubernamentales.\nClima.\nJuba tien un clima tropical h\u00famedu y secu (K\u00f6ppen: Aw) y, por cuenta de que s'alcuentra cerca del ecuador, les temperatures son calientes tol a\u00f1u. Ente payares y marzu cai un pocu d'agua, que ye tami\u00e9n la d\u00f3mina del a\u00f1u coles temperatures m\u00e1ximes m\u00e1s altes, algamando los 38 \u00b0C (100 \u00b0F) en febreru. D'abril a ochobre, m\u00e1s de 100 mil\u00edmetros (3,9 pulgaes) d'agua cayen per mes. La precipitaci\u00f3n a\u00f1al total ye de cerca de 1.000 mm.\nPoblaci\u00f3n.\nEn 2005, la so poblaci\u00f3n yera de 163.442 habitantes. A partir del anal\u00eds de semeyes a\u00e9rees, los voluntarios que trabayaron en Juba envaloraron que la poblaci\u00f3n en 2006 yera d'aproximao 250.000 persones. El quintu Censu Poblacional y Habitacional de Sud\u00e1n realizar ente abril y mayu de 2008, pero los resultaos fueron refugaos pol gobiernu de Sud\u00e1n del Sur, polo que na actualid\u00e1 nun se disp\u00f3n de cifres oficiales, lo qu'obliga a utilizar meres estimaciones.\nInfraestructura.\nLa ciud\u00e1 ye un puertu fluvial y l'estremu sur del tr\u00e1ficu fluvial a lo llargo del Nilu, llam\u00e1u con propied\u00e1'l \"Bahr al Jabal\", que ye una seici\u00f3n del Nilu Blancu. Enantes de la guerra civil, Juba yera tami\u00e9n un centru de tresporte, coles carreteres que conectancon Kenia, Uganda y la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica d'El Congu.\nPor culpa de la guerra, Juba dif\u00edcilmente pudo ser denomin\u00e1u como un centru de tresporte m\u00e1s. Les carreteres y el puertu fluvial taben en tan mala traza que nun s'atopaben n'usu. Les Naciones Xun\u00edes y el gobiernu de Sud\u00e1n del Sur son los encargaos del arreglu de los caminos, pero l'arreglu completu esp\u00e9rase que dure munchos a\u00f1os.\nEn 2003, la \"Fundaci\u00f3n Suiza pa l'Acci\u00f3n contra les Mines\" (FSD), empez\u00f3 a estenar la carretera que conduz dende Juba hasta Uganda y Kenia. Esper\u00e1base qu'estos caminos fueren dafechu desminados y reconstruy\u00edos nel cursu de 2006-2008. La reconstrucci\u00f3n de les carreteres, que t\u00e1n na so mayor\u00eda ensin pavimentar, precisen d'enforma trabayu, esfuerciu y tiempu. Nun ayudar el fechu de que la temporada de trabayu queda bien llindada por cuenta de la enllargada estaci\u00f3n d'ag\u00fces, que dura dende marzu hasta ochobre.\nLes carreteres resulten un elementu fundamental pal procesu de paz en Sud\u00e1n del Sur: la xente precisa tornar a los sos llares y recuperar lo que consideren una vida normal otra vegada. La primer carretera qu'empez\u00f3 a ser reconstruyida ye'l cam\u00edn escontra Uganda. Esti cam\u00edn ye particularmente importante, una y bones munchos de los habitantes orixinales de Juba fuxeron a Uganda mientres la guerra. A partir de 2009, hai tres caminos pavimentados en Juba, unu d'ellos reemergi\u00f3 en xunetu d'esi a\u00f1u. La principal v\u00eda ye un cam\u00edn de cementu, construy\u00edu polos brit\u00e1nicu na d\u00e9cada de 1950.\nLa ciud\u00e1 ye sede de la Universid\u00e1 de Juba."}
{"id": "87847", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87847", "title": "Longyearbyen", "text": "Longyearbyen ye'l mayor asentamientu del archipi\u00e9lagu de les islles Svalbard, asitiaes nel oc\u00e9anu Glacial \u00c1rticu y pertenecientes a Noruega. Ta na islla de Spitsbergen y la so poblaci\u00f3n ye d'unos 2.075 habitantes. Ye'l llugar de residencia del Gobernador de Svalbard.\nHistoria.\nEn 1896, Vesteraalens Dampskibsselskab empez\u00f3 a faer viaxes tur\u00edsticos a Hotellneset. P'afaer a los turistes, construy\u00f3 un hotel, que foi cerr\u00e1u en 1897. Dos families estableci\u00e9ronse ell\u00ed en 1898\u201399 y el Serviciu de Corr\u00e9u noruegu oper\u00f3 una oficina de corr\u00e9u en Hotellneset dende 1897 hasta 1899. Tami\u00e9n s'establecieron temporalmente na zona S\u00f8ren Zakariassen en 1899 y la compa\u00f1\u00eda Bergen-Spitsbergen Kullgrube-kompani en 1901, con un establecimientu en Adventtoppen.\nL'industrial estauxunidense John Munro Longyear visit\u00f3 la islla de Spitsbergen en 1901, tornando a la mesma en 1903. Col so asoci\u00e1u, Frederick Ayeri, Longyear desoy\u00f3 les reclamaciones noruegues de partir oeste d'Adventfjorden. En 1906, la empresa de Boston Arctic Coal Company, empecipi\u00f3 l'activid\u00e1 minera. La compa\u00f1\u00eda llam\u00f3 al asentamientu Longyear City, esportando a la ciud\u00e1 de Troms\u00f8. Foi destruy\u00edu polos alemanes en 1943, mientres la Segunda Guerra Mundial, y reconstruy\u00edu tres la finalizaci\u00f3n del conflictu.\nCarauter\u00edstiques.\nYe una ciud\u00e1 \u00e1rtica na que l'activid\u00e1 minera tuvo siempres presente. La so vexetaci\u00f3n ye polar pel hibiernu y de tundra pel branu. Ye'l pobl\u00e1u de m\u00e1s de 1000 habitantes m\u00e1s septentrional del mundu.\nAm\u00e1s, ye la sede de la UNIS (Universitetssenteret p\u00e5 Svalbard), el centru d'estudios universitarios m\u00e1s septentrional del mundu. N\u00e9l conc\u00e9ntrense estudiantes de m\u00e1s de 25 nacionalidaes distintes pa siguir estudios sobre xeolox\u00eda, xeof\u00edsica, teunolox\u00eda (inxenier\u00eda) y biolox\u00eda.\nEl peque\u00f1u campusantu local dex\u00f3 de soterrar a los reci\u00e9n llegaos hai 70 a\u00f1os, dempu\u00e9s de comprobar que los cuerpos nun se descompon\u00eden. Los cadabres son calten\u00edos pol xelu permanente (permafrost) y esto cre\u00f3 una morbosidad creciente. Dase'l casu que dellos cient\u00edficos recuperaron tex\u00edu d'un home fin\u00e1u en 1917, y al analizalo atoparon que foi v\u00edctima de la epidemia que termin\u00f3 cola vida de munches persones na islla."}
{"id": "87848", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87848", "title": "Taip\u00e9i", "text": "Taip\u00e9i (en ) ye la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada y capital \"de facto\" de Taiw\u00e1n dende 1949. El so estatus oficial ye'l de \"capital provisional\" de la Rep\u00fablica de China. Ye'l centru pol\u00edticu, econ\u00f3micu y cultural del pa\u00eds. La ciud\u00e1 tien un metro elev\u00e1u y ta coneutada per tren d'alta velocid\u00e1 con Kaohsiung. Am\u00e1s ye sede de delles universidaes, el Mus\u00e9u Nacional del Palaciu y otres instituciones culturales como l'Academia S\u00ednica, y el Taipei 101, l'octavu edificiu m\u00e1s altu del mundu.\nAsitiada nel estremu norte de la islla de Taiw\u00e1n, Taip\u00e9i esti\u00e9ndese sobre'l r\u00edu Tamsui y ta a 25 quil\u00f3metros al suroeste de Keelung, el so puertu nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu. Cerca de la capital t\u00f3pase tami\u00e9n la ciud\u00e1 costera de Tamsui, na desaguada del r\u00edu nel estrechu de Taiw\u00e1n. At\u00f3pase nos dos estrechos valles de los r\u00edos Keelung (\u57fa\u9686\u6cb3) y Xindian (\u65b0\u5e97\u6eaa), que confl\u00fain pa formar el r\u00edu Tamsui a lo llargo de la frontera occidental de la ciud\u00e1.\nLa ciud\u00e1 en s\u00ed tien una poblaci\u00f3n envalorada de 2.619.920 habitantes (a marzu de 2009). La ciud\u00e1 de Nuevu Taip\u00e9i y la ciud\u00e1 de Keelung formen l'\u00e1rea metropolitana de Taip\u00e9i, con una poblaci\u00f3n de 6.752.826 habitantes (marzu de 2009). Sicas\u00ed, dambes son alministraes por distintos \u00f3rganos gubernamentales, y\u00e1 que Taip\u00e9i ye una municipalid\u00e1 especial alministrada direutamente pol Gobiernu central de la Rep\u00fablica de China. N'ocasiones \"Taip\u00e9i\" referir al conxuntu del \u00e1rea metropolitana, ente que la \"ciud\u00e1 de Taip\u00e9i\" referir a la ciud\u00e1 en s\u00ed.\nTaip\u00e9i ye considerada una ciud\u00e1 global alfa y forma parte d'una importante zona industrial. Ta coneutada col restu de la islla per ferrocarril, trenes d'alta velocid\u00e1, autopistes, aeropuertos y llinies d'autob\u00fas. La ciud\u00e1 cunta col Aeropuertu de Taip\u00e9i Songshan, pa vuelos nacionales, y l'Aeropuertu Internacional de Taiw\u00e1n Taoyuan, pa vuelos internacionales.\nFoi fundada a empiezos del sieglu XVIII y convirti\u00f3se nun importante centru pal comerciu d'ultramar nel sieglu XIX. Xap\u00f3n facer con Taiw\u00e1n en 1895 tres la Primer Guerra Sino-Xaponesa y convirti\u00f3 a Taip\u00e9i na capital de la islla. La Rep\u00fablica de China ocup\u00f3 Taiw\u00e1n dempu\u00e9s de que Xap\u00f3n fuera ganada na Segunda Guerra Mundial. El Xeneral\u00edsimu Chiang Kai-shek declar\u00f3 a Taip\u00e9i capital provisional de la Rep\u00fablica de China n'avientu de 1949 cuando'l Kuomintang foi venc\u00edu polos Part\u00edu Comunista de China comunistes, quien se fixeron cola mayor parte de la China continental mientres la Guerra civil china.\nHistoria.\nPrimeres poblaciones.\nTaipei tuvo poblada orixinalmente por nativos de la tribu Ketagalan, pero hist\u00f3ricamente foi poblada primeramente poles primeres xeneraciones de chinos Han de la dinast\u00eda Ming na era de los descubrimientos.\nHolanda afay\u00f3 la islla actual de Taiw\u00e1n pa los europeos nel sieglu XVI. Sicas\u00ed, foi Espa\u00f1a la que form\u00f3 un gobiernu nel llugar que nun s'estend\u00eda m\u00e1s all\u00e1 del agora distritu d'Aguadulce, onde alzara una fortaleza que daquella se convirti\u00f3 nuna de les bases pa les actividaes d'Espa\u00f1a n'Asia mientres un periodu de tiempu. Alredor de 1662, Zheng Chenggong, \"El destructor de Taiw\u00e1n\", adelantrar al norte de Taiw\u00e1n a les fuercies de Holanda y llogr\u00f3 llegar a Aguadulce y Keelung, ganando asina a les fuercies espa\u00f1oles.\nDesenvolvimientu de la ciud\u00e1.\nEn 1683 la dinast\u00eda Qing empecipia'l imperiu de Taiw\u00e1n, y el gobiernu de Qing empieza a reconocela como parte de la naci\u00f3n porque nun llinda a la islla como parte de los viaxes, Taip\u00e9i desenvu\u00e9lvese primeramente. Cuando empieza a floriar l'imperiu at\u00e1yase'l llende fronteriza ensin apenes alderique, polo que la migraci\u00f3n de chinos Han favorez l'activaci\u00f3n de la ciud\u00e1 y empieza a formar parte d'una de les tr\u00e9s ciudaes m\u00e1s grandes del \"triple gobiernu de Nishika\". Siendo unos de los centros del imperiu de la dinast\u00eda Qing, Deer Harbor que ye'l nome antiguu del distritu colindante anicia'l calter de Taip\u00e9i primeramente desenvueltu pol tresporte d'agua, esta etapa de desenvolvimientu enllargar hasta finales del sieglu XIX que ye onde remata la hexemon\u00eda del gobiernu de la dinast\u00eda Qing. Equ\u00ed Taip\u00e9i cobr\u00f3 gran importancia econ\u00f3mica gracies al comerciu del t\u00e9. En 1875 partir norte de Taiw\u00e1n dixebrar de la Prefeutura de Taiw\u00e1n y convirti\u00f3se na Prefeutura de Taip\u00e9i, una nueva ciud\u00e1, Chengnei, empezando por consiguiente a establecese p'allugar a la creciente burocracia de la prefeutura.\nTres la so derrota na Primer Guerra Sino-xaponesa, en virt\u00fa del Trat\u00e1u de Shimonoseki, China tuvo que dexar la islla entera de Taiw\u00e1n a Xap\u00f3n en 1895. Consecuentemente, Taip\u00e9i convertir na capital pol\u00edtica del gobiernu colonial xapon\u00e9s, efectuando asina la influencia xaponesa nel desenvolvimientu urbanu de la ciud\u00e1. Munchos de los edificios y arquiteutura de Taip\u00e9i daten del periodu de dominiu xapon\u00e9s, mientres el cual la ciud\u00e1 recibi\u00f3'l nome de Taihoku. Esto incl\u00fai l'actual edificiu presidencial, que naquella d\u00f3mina allugaba les oficines del gobernador xeneral de Taiw\u00e1n.\nAfitamientu como capital de la Rep\u00fablica de China.\nEn 1949, el Part\u00edu Comunista de China forz\u00f3 l'exiliu del gobiernu del Kuomintang encabez\u00e1u por Chiang Kai-shek a Taip\u00e9i, que foi declarada \"capital provisional\" de la Rep\u00fablica de China (la capital constitucional de la Rep\u00fablica de China ye ent\u00e1 la ciud\u00e1 continental de Nank\u00edn). A diferencia de la Rep\u00fablica Popular de China el gobiernu de Kuomintang dio priorid\u00e1 al desenvolvimientu econ\u00f3micu, por ello hasta l'actualid\u00e1 la econom\u00eda de Taiw\u00e1n desenvolvi\u00f3se a pasos axigantaos, y polo tanto la crecedera demogr\u00e1fica de Taip\u00e9i tami\u00e9n aument\u00f3 enforma.\nPor cuenta de que el consumu fuera dex\u00e1u de llau, principalmente pola conxesti\u00f3n del tr\u00e1ficu'l problema de la contaminaci\u00f3n empez\u00f3 a empiorar. Pa resolvelo'l gobiernu tomo delles mid\u00edes pa entamar la d\u00e9cada de 1990, como la construcci\u00f3n del metro soterra\u00f1u y el reglamentu d'escape. Esto dio llugar a l'actual bona situaci\u00f3n mediu ambiental de la capital.\nPola realizaci\u00f3n del ferrocarril d'alta velocid\u00e1, el desenvolvimientu primeramente como ciud\u00e1 industrial, y la r\u00e1pida crecedera de la poblaci\u00f3n del so \u00e1rea metropolitana, la ciud\u00e1 de Kaohsiung se\u00f1al\u00f3 definitivamente en 2006 la posibilid\u00e1 d'absorci\u00f3n pol\u00edtica per parte de Taip\u00e9i.\nPa 2017 la Universiada va llevar a cabu per primer vegada en Taiw\u00e1n, na que Taip\u00e9i va ser la sede.\nXeograf\u00eda.\nLa ciud\u00e1 de Taip\u00e9i ta asitiada na cuenca de Taip\u00e9i, al norte de Taiw\u00e1n. Ta arrodiada pol r\u00edu Xindian al sur y el r\u00edu Tamsui al oeste. El terr\u00e9n llanu de les zones centrales al oeste de la ciud\u00e1 tien una llixera rimada ascendente escontra'l sur, este y sobremanera al norte, onde algama los 1.120 metros nel monte Qixing (\u4e03\u661f\u5c71), llugar onde reposa'l volc\u00e1n m\u00e1s altu (apag\u00e1u) de Taiw\u00e1n, nel Parque nacional Yangmingshan. Los distritos del norte Shilin y Beitou estender al norte del r\u00edu Keelung y t\u00e1n xunto al ment\u00e1u parque nacional.\nLos picos del monte Qixing y el monte Tatun alzar al nordeste de la ciud\u00e1. El monte Qixing atopar nel Grupu Volc\u00e1nicu Tatun y ye el monte m\u00e1s altu de la cuenca de Taip\u00e9i, con un altor de 1.120 metros. El monte Datun, pela so parte, atopar a 1.092 metros d'altor. Estos antiguos volcanes conformen el Parque nacional Yangmingshan, que'l so terrenal abarca hasta'l monte Caigongkeng (\u83dc\u516c\u5751\u5c71).\nAsiti\u00e1u nun ampliu puertu ente dos montes, la zona tami\u00e9n conti\u00e9n l'estanque pantanosu Datun. Al sureste de la ciud\u00e1 atopen les llombes de Songshan y el ribayu Qingshui, que formen una barrera de frondosos montes.\nClima.\nTaip\u00e9i tien un clima h\u00famedu subtropical. La temperatura medio a\u00f1al ye de 23,6\u00a0\u00b0C, con temperatures veraniegues medies de 29,4\u00a0\u00b0C ya ivernizos de 11\u00a0\u00b0C. Los branos son h\u00famedos, acompa\u00f1aos de normal de nubes y tifones, ente que los iviernos son curtios y nidios.\nPor cuenta de la situaci\u00f3n de Taiw\u00e1n nel Oc\u00e9anu Pac\u00edficu, la ciud\u00e1 vese afeutada pola temporada de tifones del Pac\u00edficu, que tien llugar ente xunu y ochobre.\nDivisi\u00f3n alministrativa.\nLa ciud\u00e1 de Taip\u00e9i ta estremada en doce distritos (\u5340 \"qu\"):\nPlanificaci\u00f3n urbana.\nLa planificaci\u00f3n de la ciud\u00e1 carauterizar por cais rectes y edificios p\u00fablicos de gran estilu arquiteut\u00f3nicu occidental. La ciud\u00e1 ta construyida sobre una configuraci\u00f3n en cuadr\u00edcula, sicas\u00ed, estos bloques son enormes poles normes internacionales (500 metros de llau). Sicas\u00ed esiste poca uniformid\u00e1 de planificaci\u00f3n dientro d'estos bloques, polo que les cais (perpendiculares a les cais) y caleyones (paralelos a la cai o perpendicular a la cai) espandir poles v\u00edes principales. Estes peque\u00f1es cais non siempres son perpendiculares y at\u00e1yense, dacuando, por bloques diagonales.\nAnque'l desenvolvimientu empecipiar nos distritos occidentales de la ciud\u00e1 pol comerciu, los distritos orientales de la ciud\u00e1 convirti\u00e9ronse nel centru de la ciud\u00e1. Munchos de los distritos occidentales, y\u00e1 en cayente, convirti\u00e9ronse n'oxetivu de nuevos proyeutos de renovaci\u00f3n urbana.\nGobiernu y pol\u00edtica.\nL'alcalde actual de Taip\u00e9i ye Ko Wen-je. El cargu d'alcalde de Taip\u00e9i ye vistu por munchos como un pasu pa esguilar un puestu pol\u00edticu de mayor rangu. Tanto'l Presidente de la Rep\u00fablica de China presidente actual, Ma Ying-jeou, como los sos predecesores Chen Shui-bian y Lee Teng-hui fueron alcaldes de Taip\u00e9i. Nam\u00e1i dende 1994 l'alcalde de Taip\u00e9i ye nom\u00e1u por eleici\u00f3n popular, dempu\u00e9s de munchos a\u00f1os de ser un cargu design\u00e1u por otres autoridaes.\nPola so alta proporci\u00f3n de pobladores d'orixe chinu continental y la so dependencia del comerciu, la ciud\u00e1 de Taip\u00e9i ye muncho m\u00e1s partidaria de la reunificaci\u00f3n cola Rep\u00fablica Popular China qu'otres \u00e1rees de Taiw\u00e1n. La llingua m\u00e1s falada ye'l chinu mandar\u00edn, ente que nel restu de la islla predominen los dialeutos chinos taiwan\u00e9s y hakka.\nEconom\u00eda.\nComo la capital de Taiw\u00e1n, Taip\u00e9i foi'l centru d'un r\u00e1pidu desenvolvimientu econ\u00f3micu nel pa\u00eds y agora convirti\u00f3se nuna de les ciudaes globales na producci\u00f3n d'alta teunolox\u00eda y los sos componentes. Esto ye parte del llam\u00e1u milagru taiwan\u00e9s, que rexistr\u00f3 una crecedera espectacular na ciud\u00e1 tres la inversi\u00f3n estranxera direuta na d\u00e9cada de 1960. Taiw\u00e1n ye angua\u00f1o una econom\u00eda acreedora, sosti\u00e9n una de les mayores reserves de divises del mundu, con m\u00e1s de 403 mil millones de d\u00f3lares a avientu de 2012.\nA pesar de la crisis financiera asi\u00e1tica, la econom\u00eda sigue creciendo a un 5% a\u00f1al, con pr\u00e1uticamente un emplegu plenu y una baxa inflaci\u00f3n. A partir de 2007, el PIB nominal del nucleu urbanu de Taip\u00e9i hai devengado un monto de cerca de 160 millones de d\u00f3lares, ente que la rex\u00f3n metropolitana de Taip\u00e9i presenta un PIB (nominal) d'alredor de 260 mil millones de d\u00f3lares, un r\u00e9cor que-y asitiar\u00eda n\u00famberu 13 ente les ciudaes del mundu por PIB. El PIB per c\u00e1pita de Taip\u00e9i ye de 48\u00a0400 d\u00f3lares, el segundu m\u00e1s altu d'Asia dempu\u00e9s de Tokiu, que tien un PIB per c\u00e1pita de 65\u00a0453 d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos.\nTaip\u00e9i y la so contorna fueron mientres enforma tiempu la zona industrial m\u00e1s importante de Taiw\u00e1n, consistente n'industries de los sectores secundariu y terciariu. La mayor\u00eda de les f\u00e1briques importantes del pa\u00eds que producen testiles y prendes de vistir at\u00f3pase na ciud\u00e1; otres industries incl\u00fain la fabricaci\u00f3n de productos y componentes electr\u00f3nicos, maquinaria y equipos ll\u00e9tricos, materiales impresos, equipos de precisi\u00f3n, y alimentos y b\u00e9bores. Estes empreses incl\u00fain Shihlin Electric, CipherLab y Insyde Software. La construcci\u00f3n naval, incluyendo yates y otres embarcaciones de recr\u00e9u, realizar nel puertu de Keelung al nordeste de la ciud\u00e1.\nLos servicios, incluy\u00edos los rellacionaos col comerciu, el tresporte y banca volvi\u00e9ronse cada vez m\u00e1s importantes. El turismu ye un peque\u00f1u pero significativu componente de la econom\u00eda llocal totalizando casi 3 millones de visitantes internacionales en 2008. Taip\u00e9i tien munches atraiciones tur\u00edstiques y apurre una cantid\u00e1 importante a la industria de 6.8 mil millones de d\u00f3lares del turismu en Taiw\u00e1n. Les marques nacionales, tales como ASUS, Chunghwa Telecom, Mandarin Airlines, Tatung, Uni Air y D-Link tienen la so sede na ciud\u00e1.\nEducaci\u00f3n.\nTaip\u00e9i cuenta con una infraestructura educativa bien desenvuelta, na ciud\u00e1 podemos atopar 25 instituciones d'educaci\u00f3n cimera, de les cualos m\u00e1s importantes son:\nFestividaes.\nHai munchos festivales a\u00f1ales que se celebren en Taip\u00e9i, incluyendo'l \"Festival de los faroles\", y el \"D\u00eda del doble diez\" (10 d'ochobre), fiesta nacional de la Rep\u00fablica de China na que se conmemora'l Llevantamientu de Wuchang. Munches d'estes fiestes celebrar na plaza frente al Monumentu a Chiang Kai-shek. Nos \u00faltimos a\u00f1os, munchos de los principales festivales que com\u00fanmente s'entamaben en Taip\u00e9i tresllad\u00e1ronse a otres ciudaes.\nAtraiciones tur\u00edstiques.\nTaip\u00e9i tien un eficiente y modernu sistema de metro (MRT, poles sos sigles n'ingl\u00e9s).\nCiudaes hermaniaes.\nLa ciud\u00e1 de Taip\u00e9i tien 46 hermanamientos, dos ciudaes acomu\u00f1aes y cuatro trataos d'amist\u00e1 en 31 pa\u00edses del mundu."}
{"id": "87849", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87849", "title": "Dodoma", "text": "Dodoma (lliteralmente \"fundi\u00f3se\" en Gogo), oficialmente, Distritu Urbanu de Dodoma, ye la capital nacional de Tanzania, la tercer ciud\u00e1 m\u00e1s grande del pa\u00eds, y tami\u00e9n la capital de la rex\u00f3n de Dodoma. En 1974, decidi\u00f3 treslladase la capital de Dar es Salaam a Dodoma. La sede de l'Asamblea Nacional de Tanzania foi treslladada en febreru de 1996, pero la mayor\u00eda d'oficines gubernamentales siguieron funcionando en Dar es Salaam.\nOrixe etimol\u00f3xicu.\nEl nome \u201cDodoma\u201d derivar de \u201cIdodomya\u201d, una pallabra en Chigogo, que significa \u201cfundi\u00f3se\u201d.\nLa tradici\u00f3n cunta qu'una vegada un elefante lleg\u00f3 a beber a un regatu que pasaba perh\u00ed, y qued\u00f3se apex\u00e1u na folla, y adulces fundi\u00f3se. Foi ent\u00f3s que los pobladores esclamaron ablucaos \u201c\u00a1idodomya!\u201d y, a partir d'esi momentu, el llugar foi conoc\u00edu como Idodomya, el llugar onde se fundi\u00f3\u201d l'elefante.\nXeograf\u00eda.\nAllugada nes coordenaes 6\u00b015' S 35\u00b045 E, nel centru del pa\u00eds, la ciud\u00e1 atopar a 486 quil\u00f3metros al oeste de l'antigua capital, Dar es Salaam, y a 441 quil\u00f3metros sur d'Arusha, la sede de la Comunid\u00e1 Africana Oriental. Conforma una \u00e1rea de 2.669 quil\u00f3metros cuadraos de los cualos solo 625 quil\u00f3metros cuadraos ta urbaniz\u00e1u.\nDemograf\u00eda.\nDe la poblaci\u00f3n total, 199.487 habitantes (48.5%) son homes, ente que 211.469 habitantes (51.5%) son muyeres. El n\u00famberu total de llares ye de 74.914 con un permediu de 4,3 persones per llar.\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n facilitada pola Ilesia Cat\u00f3lica, un 19.2% de los habitantes del llugar son cat\u00f3licos.\nHistoria.\nMientres el gobiernu colonial alem\u00e1n n'\u00c1frica Oriental, la ciud\u00e1 de Dodoma foi fundada en 1907, coles mesmes que se construy\u00eda la Ferrov\u00eda de Tanzania Central. Depu\u00e9s de que los brit\u00e1nicos tomaron posesi\u00f3n de la rex\u00f3n dempu\u00e9s de la Primer Guerra Mundial, Dodoma convertir nel centru alministrativu de la rex\u00f3n hasta la independencia de Tanzania en 1964.\nPor cuenta del so allugamientu nel centru del pa\u00eds, decidir por mediu d'un Referendu en 1974, que se deber\u00eda treslladar la capital a Dodoma. L'Asamblea Nacional de Tanzania, camud\u00f3se'l siguiente a\u00f1u, sicas\u00ed, ent\u00e1 g\u00fcei, la mayor\u00eda d'oficines gubernamentales permanecen en Dar es Salaam.\nInfraestructura.\nCaminos de la rede troncales conecten a Dodoma con Dar es Salaam, en ruta escontra la rex\u00f3n Morogoro nel este. Escontra l'oeste, hai caminos que lleven a Mwanza y Kigoma, en direici\u00f3n a Tabora. La Gran Calle Norte coneuta la ciud\u00e1 con Arusha nel norte.\nLa ciud\u00e1 tami\u00e9n ta coneutada, per mediu de la Ferrov\u00eda Central, con Dar es Salaam, allugada 465 quil\u00f3metros nel este.\nLa ciud\u00e1 tien un aeropuertu central, anque solamente adminte aviones de porte medianu. Tami\u00e9n hai planes pa construyir un nuevu aeropuertu nes contornes de la ciud\u00e1.\nEducaci\u00f3n.\nAt\u00f3pase la Universid\u00e1 de Dodoma, tami\u00e9n llamada UDOM, \u00e9sta ye una Universid\u00e1 p\u00fablica abierta l'a\u00f1u 2007.\nDeportes.\nLa ciud\u00e1 ta representada na Lliga tanzana de f\u00fatbol polos equipos JKT Ruvu Stars y Polisi Dodoma."}
{"id": "87850", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87850", "title": "Dar es Salaam", "text": "Dar es Salaam (\u00e1rabe: \u062f\u0627\u0631 \u0627\u0644\u0633\u0644\u0627\u0645, \"D\u0101r as-Sal\u0101m\": \"llar de paz\") ye la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada de Tanzania, asitiada na mari\u00f1a este del continente africanu xunto al oc\u00e9anu \u00cdndicu. Foi la capital del pa\u00eds dende 1974 hasta 1996, cuando foi relevada pela ciud\u00e1 de Dodoma. Fuera enantes la capital de la colonia d'\u00c1frica Oriental Alemana, darr\u00e9u del protector\u00e1u brit\u00e1nicu de Tanganica, y de la Rep\u00fablica de Tanganica tres la so independencia en 1963. En 1996 la capital del pa\u00eds foi treslladada a Dodoma, nel interior del pa\u00eds, pero ent\u00e1 queden organismos y oficines gubernamentales en Dar es Salaam.\nYe la mayor ciud\u00e1 y la m\u00e1s rica de Tanzania, am\u00e1s de ser el principal centru econ\u00f3micu y educativu del pa\u00eds, seg\u00fan el so puertu m\u00e1s importante, al travi\u00e9s del cual esp\u00f3rtase gran parte de los productos agr\u00edcoles y minerales que se producen na zona. Ye la capital de la rex\u00f3n hom\u00f3nima, que ta estremada alministrativamente en tres distritos: Ilala, Kinondoni y Temeke.\nHistoria.\nEn 1859, Albert Roscher, de Hamburgu, convertir nel primer europ\u00e9u en llegar a Mzizima (\"ciud\u00e1 saludable\"). En 1862, el Sult\u00e1n Majid de Zanz\u00edbar funda la ciud\u00e1. En 1866, el Sult\u00e1n Seyyid Majid de Zanz\u00edbar dio-y el so actual nome a la ciud\u00e1, una frase \u00e1rabe que significa \"abellugu de paz\". \nDar es Salaam cay\u00f3 nuna d\u00f3mina de decadencia tres la muerte de Majid, en 1870, encl\u00edn invert\u00edu cola llegada de la Compa\u00f1\u00eda Alemana del \u00c1frica Oriental en 1887. La crecedera de la ciud\u00e1 foi facilit\u00e1u pol fechu de qu'\u00e9sta sirv\u00eda como centru alministrativu y comercial del \u00c1frica Oriental Alemana, resultando de la construcci\u00f3n de la Llinia Central de Ferrocarril un ciertu desenvolvimientu industrial a principios del Sieglu XX.\n\u00c1frica Oriental Alemana pas\u00f3 a manes brit\u00e1niques mientres la Primer Guerra Mundial, y dende ent\u00f3s pas\u00f3 a denominase Tanganica. Dar es Salaam calt\u00favose como centru alministrativu y comercial del territoriu. So mandatu indireutu brit\u00e1nicu, desenvolvi\u00e9ronse distintes \u00e1rees de la ciud\u00e1 a cierta distancia del so centru, como Oyster Bay, na que viv\u00eden habitantes d'orixe europ\u00e9u, o Kariakoo, esistiendo tami\u00e9n a partir d'aquella d\u00f3mina una importante colonia d'asi\u00e1ticos.\nTres la Segunda Guerra Mundial, la ciud\u00e1 esperiment\u00f3 una etapa de r\u00e1pida crecedera. El desenvolvimientu pol\u00edticu de part\u00edos como la \"Uni\u00f3n Nacional Africana de Tanganica\", conducieron a Tanganica a llograr la independencia de la so metr\u00f3polis n'avientu de 1961. Dar es Salaam sirvi\u00f3 de capital, tami\u00e9n cuando en 1964 Tanganica y Zanz\u00edbar xunir pa formar Tanzania. A partir de 1973 empecipi\u00e1ronse los planes pa treslladar la capitalidad del pa\u00eds a Dodoma, una ciud\u00e1 nel interior de Tanzania asitiada xusto nel centru del pa\u00eds; el procesu de tresll\u00e1u ent\u00e1 nun se complet\u00f3, siguiendo Dar es Salaam como la ciud\u00e1 m\u00e1s importante del pa\u00eds. La ciud\u00e1 dex\u00f3 de ser oficialmente capital del pa\u00eds en 1996.\nUnu de los atentaos terroristes d'Al Qaeda (lider\u00e1u ent\u00f3s por Osama bin Laden) a embaxaes d'Estaos Xun\u00edoss de 1998 producir en Dar es Salaam; l'otru producir en Nairobi, Kenia.\nN'abril de 2008, Dar es Salaam foi la \u00fanica ciud\u00e1 del continente africanu qu'acoy\u00f3 l'antorcha ol\u00edmpica antes de la so llegada a Beix\u00edn.\nXeograf\u00eda.\nDar es Salaam ta alcontrada nel 6\u00b048'\u00a0Sur, 39\u00b017'\u00a0Esti (\u22126.8000, 39.2833) a 55m sobre'l nivel del mar. La ciud\u00e1 ta asitiada nun masivu puertu natural del Oc\u00e9anu \u00cdndicu Este, nes mari\u00f1es orientales d'\u00c1frica.\nTando allugada tan cerca de la llinia ecuatorial y del templ\u00e1u Oc\u00e9anu \u00cdndicu, la ciud\u00e1 esperimenta xeneralmente condiciones clim\u00e1tiques tropicales, caracterizaes por un tiempu templ\u00e1u y h\u00famedu mientres la mayor parte del a\u00f1u. Les precipitaciones a\u00f1ales ronden los 1100mm aproximao, habiendo nun a\u00f1u normal dos estaciones lluvioses distintes: les \"ag\u00fces llargues\", que se dan mientres Abril y Mayu, y les \"ag\u00fces curties\", presentes mientres Ochobre y Payares.\nDistritos.\nAlministrativamente, Dar es Salaam ta estremada en tres distritos: \nClima.\nPor cuenta de que ta cerca de la llinia ecuatorial y el templ\u00e1u oc\u00e9anu \u00cdndicu, la ciud\u00e1 esperimenta condiciones clim\u00e1tiques xeneralmente tropicales. Tien un clima tropical secu. La precipitaci\u00f3n a\u00f1al ye d'aproximao 1100 mm (43 pulgaes), y nun a\u00f1u normal hai dos temporaes lluvioses: \"les ag\u00fces enllargaes\" n'abril y mayu y les \"ag\u00fces curties\" n'ochobre y avientu.\nEvoluci\u00f3n demogr\u00e1fica.\nLa poblaci\u00f3n amont\u00f3se a una tasa de 4,39% a\u00f1al, siendo la tercer crecedera m\u00e1s r\u00e1pidu nel continente africanu y el novenu a nivel mundial. Enval\u00f3rase que pal a\u00f1u 2020 la poblaci\u00f3n va algamar los 5,12 millones d'habitantes. \nEvoluci\u00f3n demogr\u00e1fica de Dar es Salaam, de 1925 a 2006.\nEconom\u00eda.\nDar es Salaam ye la ciud\u00e1 m\u00e1s importante de Tanzania, y\u00e1 que alluga la mayor parte de los negocios ya instituciones de gobiernu del pa\u00eds. La ciud\u00e1 conti\u00e9n inusuales concentraciones d'edificios, negocios, industries y otros servicios compar\u00e1u coles dem\u00e1s ciudaes del pa\u00eds, habit\u00e1u nun 80% de forma rural. Ente les industries m\u00e1s destacaes at\u00f3pense les alimentarias, testiles y de muebles. Tami\u00e9n ye bien destacada la refiner\u00eda del petroleu. La ciud\u00e1 concentra alredor de la met\u00e1 de la industria de Tanzania, magar que nam\u00e1i alluga'l 10% de la so poblaci\u00f3n.\nTresporte.\nAlcontrada nun puertu natural del Oc\u00e9anu \u00cdndicu, ye l'epicentru del sistema de tresportes, xener\u00e1ndose la mayor parte de les carreteres y llinies ferriales del pa\u00eds na ciud\u00e1 o cerca de la mesma.\nL'Aeropuertu Internacional Julius Nyerere coneuta a la ciud\u00e1 con otros pa\u00edses africanos, col Mediu Oriente, cola India y con Europa.\nEl so estatus de centru alministrativu y econ\u00f3micu dio a Dar es Salaam una crecedera mayor con respectu al del restu del pa\u00eds a partir del a\u00f1u 2000, menguando asina la probeza nel llugar. La crecedera de la industria vese apex\u00e1u por dellos factores, como los problemes de distribuci\u00f3n ll\u00e9trica, la decreciente infraestructura y la corrupci\u00f3n pol\u00edtica.\nCultura.\nEl centru de Dar es Salaam ye una \u00e1rea comercial activa de la ciud\u00e1. El centru incl\u00fai delles empreses y negocios que los sos propietarios son xeneralmente del Oriente Mediu y el subcontinente indiu. Mientres el d\u00eda da una gran activid\u00e1 per parte del tr\u00e1ficu, los trabayadores, los mercaderes y el vendedores ambulantes. Sicas\u00ed, a la nueche, l'\u00e1rea ye silenciosa una y bones la vida nocherniega de la ciud\u00e1 alcontrar n'otros distritos residenciales.\nLos suburbios que m\u00e1s llo\u00f1e s'atopen de la ciud\u00e1 at\u00f3pense habitaos xeneralmente por tanzanos y otros africanos, quitando a \"Oyster Bay\", onde s'aprecia una mayor diversid\u00e1 de nacionalidaes estranxeres. Les distintes etnies de Dar es Salaam nun suelen cruciase. La ciud\u00e1 ta espandi\u00e9ndose y coles mesmes es\u00edxese m\u00e1s a la infraestructura de tresportes xunto con un aumentu na poblaci\u00f3n urbana.\nDeb\u00edu a la crecedera d'inmigrantes y l'importancia del turismu, el n\u00famberu de restoranes aument\u00f3 apocay\u00e1. La ciud\u00e1 ufierta una varied\u00e1 de com\u00edes am\u00e1s de l'aut\u00f3ctona, dende barbacoa tanzaniana con opciones qu'incl\u00fain el \"Nyama Choma\" (carne asao) y el \"Mishkaki\" (kebab), xunto cola cocina zanzibariana ya india, hasta com\u00edes de tol globu como la comida china, tailandesa, turca, italiana y xaponesa.\nEducaci\u00f3n.\nDar es Salaam ye tami\u00e9n el centru educativu de Tanzania. La ciud\u00e1 agospia a la \"Universid\u00e1 de Dar es Salaam\", la \"Universid\u00e1 Abierta de Tanzania\", la \"Universid\u00e1 Hubert Kairuki Memorial\", y tami\u00e9n a la \"Universid\u00e1 M\u00e9dica y Teunol\u00f3xica Internacional\". Otres instituciones d'educaci\u00f3n son el \"Institutu de Programaci\u00f3n Financiera\", el \"Institutu de Teunolox\u00eda de Dar es Salaam\" y el \"Colexu d'Educaci\u00f3n en Negocios\".\nDar es Salaam ye sede de la mayor parte de les instituciones educatives de Tanzania. La mayor parte de les sos escueles imparten ense\u00f1anza secundaria.\nEsta ciud\u00e1 tien un arzobisp\u00e1u, presid\u00edu pol arzobispu Polycarp Pengo."}
{"id": "87851", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87851", "title": "Duxamb\u00e9", "text": "Duxamb\u00e9 (en taxiquistan\u00edn y rusu: \u0414\u0443\u0448\u0430\u043d\u0431\u0435, transliter\u00e1u acad\u00e9micamente como \"Du\u0161anbe\", llamada \"Dyushambe\" hasta 1929, y Stalinabad ente esi a\u00f1u y 1961), ye la capital y la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada de la rep\u00fablica de Taxiquist\u00e1n. Tien una \u00e1rea o una superficie oficial de 100 km\u00b2 y la so poblaci\u00f3n ye de 724.000 habitantes seg\u00fan el censu nacional taxiquistan\u00edn del 21 de setiembre de 2010, implicando polo tanto 7.240 hab./km\u00b2. Tr\u00e1tase, con gran diferencia, de la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada del pa\u00eds.\nToponimia.\nEl nome de la capital de Taxiquist\u00e1n provi\u00e9n de la pallabra taxiquistanina pa referise al llunes (du \"dos\" + shanba o shanb\u00e9 \"d\u00eda\", llit. \"d\u00eda dos\"), etimolox\u00eda qu'alude al fechu de que nel llugar celebraba un merc\u00e1u esi d\u00eda de la selmana.\nHistoria.\nAnque esisten restos arqueol\u00f3xicos que se remonten al sieglu V e.C. , Duxamb\u00e9 foi un peque\u00f1u pobl\u00e1u hasta hai unes ocho d\u00e9cades. \nEn 1920, el postreru Emir de Bukhar\u00e1 abellugar en Duxamb\u00e9 en siendo derroc\u00e1u pola revoluci\u00f3n bolxevique. Fux\u00f3 a Afganist\u00e1n dempu\u00e9s de que l'Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u conquistara la zona l'a\u00f1u siguiente. La ciud\u00e1 foi tomada por Enver Pash\u00e1 en 1922 y foi'l cuartel xeneral d'Ibrahim Bek, un l\u00edder taxiquistan\u00edn que lluch\u00f3 contra los bolxeviques. \nCompuesta en realid\u00e1 per tr\u00e9s poblaos, de los cualos el m\u00e1s grande llam\u00e1base \"Diushanb\u00e9\", la llocalid\u00e1 foi rebautizada \"Stalinabad\", n'homenaxe a Josif Stalin. En 1924 algam\u00f3'l estatus de capital de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Taxiquistanina Sovi\u00e9tica. Cola victoria del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u y la llegada del ferrocarril en 1929, la llocalid\u00e1, convertir en capital de la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica de Taxiquist\u00e1n. \nLos sovi\u00e9ticos tresformaron l'\u00e1rea hasta convertila nun centru de producci\u00f3n d'algod\u00f3n y seda, y reasitiaron a miles de persones provenientes d'otres rep\u00fabliques de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica na ciud\u00e1. En 1961, mientres la era Nikita Khrushchov, la ciud\u00e1 recuper\u00f3'l so nome hist\u00f3ricu.\nLa poblaci\u00f3n tami\u00e9n s'amont\u00f3 por cuenta de los miles de taxiquistaninos \u00e9tnicos qu'emigraron a Taxiquist\u00e1n tres el pasu de Bukhar\u00e1 y Samarcanda a la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica d'Uzbequist\u00e1n. Mientres el periodu sovi\u00e9ticu Duxamb\u00e9 foi una ciud\u00e1 sele y relativamente pr\u00f3spera, sede d'Universid\u00e1 Estatal Taxiquistanina y de l'Academia Taxiquistanina de Ciencies. \nEn 1990 produci\u00e9ronse dellos disturbios, en afay\u00e1ndose los planes pa reasitiar a decenes de miles de refuxaos armenios, fechu qu'afal\u00f3'l sentimientu nacionalista local. Mientres los subsiguientes enfrentamientos morrieron ventid\u00f3s persones. \nLa ciud\u00e1 qued\u00f3 bien estropiada como result\u00e1u de la Guerra civil taxiquistanina, ente 1992 y 1997, que se produci\u00f3 pocu dempu\u00e9s de la independencia. Mientres esi periodu la situaci\u00f3n foi ca\u00f3tica.\nEl m\u00e1stil m\u00e1s altu del mundu at\u00f3pase en Duxamb\u00e9, Taxiquist\u00e1n, con 165 metros d'altor, y el cual ta dientro del llibru Guiness de los R\u00e9cores como'l m\u00e1stil m\u00e1s altu del mundu. La bandera que ondea nesti m\u00e1stil tien unes dimensiones de 60 metros de llargor y 30 metros d'anchor, lo qu'implica 1800 metros cuadraos de bandera. Esti m\u00e1stil foi construy\u00edu en 2011.\nGobiernu.\nLa ciud\u00e1 Duxamb\u00e9 ye un centru pol\u00edticu, industrial, cient\u00edficu, hist\u00f3ricu y cultural del pa\u00eds. \nAtopar nella'l Palaciu Presidencial, el Parllamentu, tolos ministerios ya instituciones, les oficines de los bancos comerciales, les embaxaes, les oficines de les grandes corporaciones y de les organizaciones humanitaries.\nDivisi\u00f3n alministrativa.\nDuxamb\u00e9 ta estremada nos siguientes cinco distritos: \nII *Ismoila\nSomoni\nEconom\u00eda.\nPr\u00f3ximes a Duxamb\u00e9 at\u00f3pense delles mines de carb\u00f3n, plomu, y ars\u00e9nicu. Dushanbe ye un importante centru testil, principalmente deb\u00edu al algod\u00f3n, anque tami\u00e9n produz seda, maquinaria, electrodom\u00e9sticu, oxetos de cueru, componentes de tractor y productos pa l'alimentaci\u00f3n.\nNos \u00faltimos tiempos, el tr\u00e1ficu de drogues adquiri\u00f3 un pesu creciente na econom\u00eda llocal.\nTresporte.\nNa ciud\u00e1 atopa'l Aeropuertu de Duxamb\u00e9, el principal del pa\u00eds. Ell\u00ed tien la so base l'aereollinia Tajik Air. \nLa llocalid\u00e1 ye coles mesmes un importante centru automotor y ferroviariu."}
{"id": "87852", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87852", "title": "Lom\u00e9", "text": "Lom\u00e9 ye la capital de Togu (\u00c1frica). Tien una poblaci\u00f3n envalorada de 676.400 habitantes (2003). Allugada nel golfu de Guinea, Lom\u00e9 ye'l centru alministrativu ya industrial del pa\u00eds, seg\u00fan el so principal puertu.\nHistoria.\nLa ciud\u00e1 foi designada capital de la colonia alemana de Togolandia en 1898, empecipiando asina'l so desenvolvimientu. Mientres la Primer Guerra Mundial foi ocupada por Francia y Gran Breta\u00f1a, pasando a tar controlada puramente per Francia a partir de 1922, que la convirti\u00f3 na capital del mandatu franc\u00e9s de Togu hasta 1960, cuando tres la independencia del pa\u00eds la ciud\u00e1 convertir na so capital. \nEn 1975 celebrar na ciud\u00e1 una convenci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera ente la Comunid\u00e1 Econ\u00f3mica Europea (actual Xuni\u00f3n Europea) y 46 pa\u00edses africanos.\nEconom\u00eda.\nAl travi\u00e9s de la ciud\u00e1 esp\u00f3rtase caf\u00e9, cocu, copra y palmito. Tien una refiner\u00eda de petroleu. Lom\u00e9 ye l'\u00fanicu llugar del pa\u00eds con accesu a Internet (cola apaici\u00f3n de los ciber-caf\u00e9s apocay\u00e1 abiertos). La Universid\u00e1 de Togu ta allugada en Lom\u00e9 y esta cuenta tami\u00e9n col principal aeropuertu del pa\u00eds que s'atopa nes sos cercan\u00edes. El so edificiu m\u00e1s altu ye'l Hotel Sofitel 2 de febreru.\nTresporte.\nCerca de Lom\u00e9 alcu\u00e9ntrase'l Aeropuertu de Lom\u00e9-Tokoin."}
{"id": "87853", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87853", "title": "Atafu", "text": "Atafu, d'antiguo conocida como \"Grupu del Duque de York\" ye un grupu de castros de coral en Tokel\u00e1u nel sur del oc\u00e9anu Pac\u00edficu. Con una superficie de 2,5 km\u00b2, ye la m\u00e1s peque\u00f1a de les tr\u00e9s islles que constit\u00fain Tokel\u00e1u, y ta compuesta d'un atol\u00f3n qu'arrodia una llaguna central con una superficie de 15 km\u00b2. L'atol\u00f3n ta unos 800 quil\u00f3metros al sur del ecuador a .\nEl principal asentamientu at\u00f3pase na zona noroeste del atol\u00f3n. L'atol\u00f3n ye aproximao de forma triangular y zarra una llaguna de cinco quil\u00f3metros de norte a sur per cuatro quil\u00f3metros d'este a oeste nel so puntu m\u00e1s anchu. Ye llanu, la so m\u00e1xima altit\u00fa ye de tan solo cinco metros, y tien una vexetaci\u00f3n exuberante con palmeres cocoteras.\nEl llau oriental de la llaguna ye cuasi una franxa de tierra continua con una curtia interrupci\u00f3n entemedia. En contraste, la parte occidental ta compuesta de petones y delles islles distintessobremanera en forma de V invertida de la Islla Atafu nel norte, Alofi, que s'estiende na llaguna del pet\u00f3n occidental, y la islla en forma de L de Fenualoa nel suroeste. La peque\u00f1a islla Tamaseko at\u00f3pase na llaguna cerca de Alofi.\nEl pet\u00f3n que coneuta les islles del atol\u00f3n ye pocu fondu lo que dexa caminar ente les islles cuando hai marea baxa. Por ello nun esiste pasu de botes escontra la llaguna, magar l'oc\u00e9anu ye por dem\u00e1s fondu en proximidaes del pet\u00f3n. Esto dexa bones zones pa fondiar embarcaciones, anque tami\u00e9n fai qu'esistan mares revueltos en cercan\u00edes del pet\u00f3n. La planitud del atol\u00f3n y el so allugamientu dientro de la zona de los ciclones result\u00f3 dacuando en da\u00f1os les propiedaes de la isla. La esistencia de Atafu puede llegar a tar amenazada pola xubida del nivel del mar que podr\u00eda producise pola mor del calentamientu global.\nYe probable que los polinesios visitaren la islla na prehistoria, pero que nun tuvieren un asentamientu permanente. L'atol\u00f3n foi afay\u00e1u por John Byron, en 1765 cuando saleaba a bordu del \"HMS Dolphin\"."}
{"id": "87854", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87854", "title": "Tir\u00e1spol", "text": "Tir\u00e1spol ( y ) ye'l capital de l'autoproclamada de la Rep\u00fablica de Transnistria, y la segunda ciud\u00e1 dientro de les fronteres oficiales de Moldavia por poblaci\u00f3n, tres Quixin\u00e1u. La ciud\u00e1 ta allugada na vera oriental del r\u00edu Dni\u00e9ster.\nLa ciud\u00e1 de Tir\u00e1spol ten\u00eda en 1989 una poblaci\u00f3n d'alredor de 190.000 persones. El 41% yeren rusos, el 32% ucra\u00ednos y el 18% moldavos/rumanos (en 1919 el 42% yeren rumanos). La ciud\u00e1 tien delles industries llixeres, ente elles la ellaboraci\u00f3n de muebles y aparatos ll\u00e9tricos.\nHistoria.\nLa contorna de Tir\u00e1spol ( \"Tyras\" - Dni\u00e9ster, \"polis\" - \"ciud\u00e1\") fueron una zona amortiguadora ente los t\u00e1rtaros y los moldavos, habitaos por dambes etnies.\nEn 1792, dempu\u00e9s de que les conquistes del Imperiu rusu llegaron al Dni\u00e9ster, l'ex\u00e9rcitu rusu construy\u00f3 un baluarte nun vieyu pueblu t\u00e1rtaru, Hagi-bei, como un puestu de guardia na frontera occidental. Punx\u00e9ron-y el nome pol nome latino del Dni\u00e9ster (\"Tyras\") onde lo construyeron.\nRusia, en 1812 y\u00e1 conquistara la parte oriental de Moldavia (Besarabia) y llevaba colonos rusos y ucra\u00ednos a la contorna de Tiraspol. El 15 de xunu, 1828 foi establecida la Casa d'Aduanes en Tir\u00e1spol. La so misi\u00f3n yera la represi\u00f3n del contrabandu. Operaba con 14 emplegaos sol auspicio de la rex\u00f3n aduanera d'Odesa inspeicionando alimentos, aceite, papel y otros bienes. A mediaos de sieglu Tir\u00e1spol ten\u00eda una comunid\u00e1 xud\u00eda de 1.406 persones y escontra finales de sieglu creciera hasta 8.668 (27% de la poblaci\u00f3n total). Am\u00e1s, na ciud\u00e1 hab\u00eda dos escueles privaes xud\u00edes segregaes por sexu.\nPeriodu sovi\u00e9ticu.\nDempu\u00e9s de la Primer Guerra Mundial, Ruman\u00eda recibe Besarabia. En 1924 Stalin cre\u00f3 una Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica Socialista Aut\u00f3noma Moldava dientro d'Ucra\u00edna, cola so capital nel pueblu ucranianu de Balta. El so idioma oficial yera l'rumanu y usaba l'alfabetu romanu. Cinco a\u00f1os dempu\u00e9s, Tiraspol convertir na capital de la RSSA Moldava (hasta 1940).\nLa ciud\u00e1 cay\u00f3 sol dominiu nazi en 1941, na llamada \"Operaci\u00f3n Barbarossa\". La ciud\u00e1 foi apurrida al gobiernu collaboracionista rumanu. Mientres esti periodu pereci\u00f3 la casi totalid\u00e1 de la poblaci\u00f3n xud\u00eda. Esi mesmu a\u00f1u, el peri\u00f3dicu \"Dnestr\u00f3vskaya pravda\" foi fund\u00e1u pol conseyu municipal. Ye'l peri\u00f3dicu m\u00e1s antiguu de la rex\u00f3n.\nEn 1944 la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica llibera la ciud\u00e1. Como result\u00e1u de la lliberaci\u00f3n sovi\u00e9tica de Ruman\u00eda mientres la Segunda Guerra Mundial, la Besarabia foi sumada a la RSSA Moldava, que foi rebautizada RSS de Moldavia. Foi implementada una pol\u00edtica de desrumanizaci\u00f3n, cola deportaci\u00f3n a Siberia de los rumanos de la ciud\u00e1 y con inmigraci\u00f3n dende Rusia. La URSS caltuvo l'est\u00e1u cap\u00e1u de la industria moldavo, con Tir\u00e1spol casi como \u00fanica esceici\u00f3n, por cuenta de que y\u00e1 yera la ciud\u00e1 m\u00e1s avanzada de Moldavia.\nLa postrera sinagoga foi cerrada en 1959. Calc\u00falase que la poblaci\u00f3n xud\u00eda cuntaba con alredor de 1.500 fieles.\nY\u00e1 en 1989, y por causa de la \"perestroika\" a finales de los a\u00f1os 1980, los obreros rusos de la ciud\u00e1 tienen conflictos cola mayor\u00eda rumanohablante moldava. \nIndependencia.\nUn referendu declar\u00f3 la independencia de la ciud\u00e1 (la vecina ciud\u00e1 de Bendery fai lo mesmo) el 27 de xineru de 1990. Mientres el movimientu independentista de fala rusa aument\u00f3 de fuercia, los gobiernos llocales xunir p'aguantar les presiones del gobiernu moldavu. El 2 de setiembre d'esi mesmu a\u00f1u, Tir\u00e1spol ye la capital de la nueva Rep\u00fablica de Transnistria; dempu\u00e9s de la independencia moldava, el territoriu al este del Dni\u00e9ster oficialmente decl\u00e1rase asina. Sicas\u00ed, naide reconocer.\nEl 6 de mayu de 2004, un grupu de desconoc\u00edos atacaron con un c\u00f3ctel Molotov la nueva sinagoga, seg\u00fan el AEN. Un neonazi tami\u00e9n ech\u00f3 un l\u00edquidu combustible na entrada del edificiu al llau de la ca\u00f1er\u00eda de gas. El fueu foi apag\u00e1u primero que pudiera causar una esplosi\u00f3n. Seg\u00fan Bor\u00eds Az\u00e1rov, el presidente de la ONG \"Pro Europa\", l'ataque foi entam\u00e1u pola organizaci\u00f3n ultranacionalista rusa V\u00edtyaz, encabezada pol ex oficial de la MGB Rusl\u00e1n Pogorletsky. V\u00edtyaz usa un s\u00edmbolu asemey\u00e1u a una esv\u00e1stica paecida a la utilizada pol part\u00edu rusu neonazi Unid\u00e1 Nacional Rusa.\nEl 1 de xunetu de 2005 el Llic\u00e9u \"Lucian Blaga\", una escuela secundaria col rumanu como idioma d'ense\u00f1anza, foi inscrita como una ONG transnistriana. La inscripci\u00f3n de 6 escueles qu'usaben aquella llingua foi'l suxetu de negociaciones dende'l 2000. Les tensiones crecieron nel branu del 2004, cuando les autoridaes transnistrianas clausuraron les escueles qu'ense\u00f1aben moldavu col alfabetu llat\u00edn. Hubo sanciones y boic\u00f3es a dambes veres del Dniester.\nXeograf\u00eda.\nTir\u00e1spol atopar al sur de les llanures d'Europa del Este na zona de la estepa. Les coordenaes xeogr\u00e1fiques 46\u00b0 50' de latitud norte y 29\u00b0 37' de llargor esti. Tir\u00e1spol alcu\u00e9ntrase llo\u00f1e de les principales ciudaes; alredor de 105 km d'Odesa y 75 km de Quixin\u00e1u, cola que ta conect\u00e1u per carretera y ferrocarril. La ciud\u00e1 ta asitiada na marxe esquierda del r\u00edu Dni\u00e9ster, a 90 km del so confluencia col lim\u00e1n del Dni\u00e9ster.\nClima.\nTir\u00e1spol tien un clima h\u00famedu continental, bien pr\u00f3ximu a unu de tipu oce\u00e1nicu. Los branos son nidios, con temperatures medies de 21\u00ba C ente xunetu y agostu. Los iviernos son fr\u00edos, con temperatures que suelen cayer baxo cero. Les precipitaciones suelen ser regulares mientres l'a\u00f1u, anque s'esperimenta una mayor activid\u00e1 ente xunu y xunetu. En Tir\u00e1spol recu\u00e9yense cerca de 500 mm en precipitaciones a\u00f1ales.\nDemograf\u00eda.\nLa ciud\u00e1 de Tir\u00e1spol ten\u00eda en 1989 una poblaci\u00f3n d'alredor de 190.000 persones. Envalor\u00f3se que dempu\u00e9s de la crecedera a principios de los a\u00f1os 1990, la poblaci\u00f3n de la ciud\u00e1 cay\u00f3 per debaxo del nivel de 1989. Dempu\u00e9s del conflictu transnistriano, la poblaci\u00f3n moldava de la ciud\u00e1 cay\u00f3 hasta alredor del 13%. \nTir\u00e1spol ye, angua\u00f1o, la segunda ciud\u00e1 m\u00e1s grande en Moldavia dempu\u00e9s de Quixin\u00e1u y la m\u00e1s poblada de la rex\u00f3n del Transnistria. Acordies col censu realiz\u00e1u pol DMR en payares de 2004, la poblaci\u00f3n de Tir\u00e1spol yera de 159.163 habitantes, de les cualos la poblaci\u00f3n urbana yera de 158.069 habitantes y la poblaci\u00f3n rural yera de 1.094 persones (incluyendo a los residentes de l'aldega de Kremenchug, asiti\u00e1u na vera derecha del Dni\u00e9ster, pero alministrativamente subordinaos a l'alministraci\u00f3n estatal de Tir\u00e1spol). Nel censu rexistr\u00e1ronse 72.240 homes (45,4%) y 86.923 muyeres (54,6%).\nPor cuenta de la densid\u00e1 de poblaci\u00f3n relativamente alta nel sur de Transnistria y la virtual ausencia de llendes ente Tir\u00e1spol y los asentamientos de la contorna ye apropi\u00e1u falar de la aglomeraci\u00f3n de Tir\u00e1spol-Bender, con una poblaci\u00f3n d'alredor de 350.000 persones. Nel sur de Tir\u00e1spol alcu\u00e9ntrase la llocalid\u00e1 de Sucleia, qu'en realid\u00e1 se fundi\u00f3 cola Tir\u00e1spol na d\u00e9cada de 1980 y onde viven alredor de 10.000 habitantes. Ye tal la cercan\u00eda qu'inclusive la xente non siempres ye capaz de determinar \u00f3nde ta la llende de Tir\u00e1spol y onde empieza Sucleia.\nTir\u00e1spol y Bender, pela so parte, constit\u00fai una aglomeraci\u00f3n urbana que comparte industria, tresporte ya importantes llazos culturales. Son, am\u00e1s, les grandes ciudaes de Transnistria.\nLa composici\u00f3n \u00e9tnica de Tir\u00e1spol, acordies col censu de 2004, carauterizar pol predominiu de rusos (41,6%), ucra\u00ednos (33,0%), moldavos (15,2%) y otres nacionalidaes, ente les que s'incl\u00fain gagauzos, b\u00falgaros, bielorrusos, xud\u00edos y armenios, (10,2%). \nAcordies colos datos del censu, el 90,4% de los residentes tomaron la ciudadan\u00eda de la Transnistria, ente que coles mesmes, dalgunos d'ellos son ciudadanos de los siguientes pa\u00edses: Rep\u00fablica de Moldavia, con un 16,2%; la Federaci\u00f3n de Rusia, col 16,1%; y Ucra\u00edna, col 12,4%.\nCultura.\nMonumentos.\nLa estatua d'Alexander Suvorov foi alzada na plaza central en 1979 en conmemoraci\u00f3n de la so 250 aniversariu. Frente al edificiu del gobiernu de Transnistria hai una estatua de Vladimir Lenin. Nel llau opuestu de la plaza central, la plaza cunta con un monumentu sovi\u00e9ticu, un tanque T-34, en conmemoraci\u00f3n de la victoria sovi\u00e9tica na Segunda Guerra Mundial, una llapada eterna a los que cayeron defendiendo la ciud\u00e1 en 1941 y lliberar en 1944, seg\u00fan dellos monumentos dedicaos a los conflictos m\u00e1s reci\u00e9n, incluyendo la guerra sovi\u00e9tica n'Afganist\u00e1n y la Guerra de Transnistria.\nTresporte.\nUna forma de tresporte p\u00fablicu bien utilizada en Tir\u00e1spol ye'l troleb\u00fas, qu'apaeci\u00f3 en 1967. Dende 1993, Tir\u00e1spol ta conect\u00e1u a Bender por aciu una llinia de troleb\u00fas. El llargor de la llinia Tir\u00e1spol - Bender ye de 13,3 km. A partir de 2012, el llargor de les llinies internes ye de m\u00e1s de 70 km. La ciud\u00e1 cunta con nueve rutes urbanes de troleb\u00fas y ente la so flota at\u00f3pense 17 trolebuses ZiU-682, seis ACSM-321, cinco MAZ-103T y dos trolley ACSM-420.\nHasta 1967, los autobuses yeren l'\u00fanicu tipu de tresporte urbanu en Tir\u00e1spol. Depu\u00e9s, col desenvolvimientu d'una rede de rutes de trolebuses y cola llegada del taxi, les llinies d'autobuses amenorgar. A principios de la d\u00e9cada de 1990, nes zones urbanes operaben les rutes 3, 4, 6, 7, 9 y 11, pero a finales de la d\u00e9cada produci\u00f3 la retirada de delles llinies deb\u00edu al deterioru de la flota d'autobuses. En 2012, decidi\u00f3 restaurase delles rutes d'autob\u00fas por cuenta de la alquisici\u00f3n de nuevu material rodante. Angua\u00f1o los autobuses MAZ-206 efect\u00faen la ruta interurbana 9 (Tirotex - Distritu Oeste) y 11 (Tirotex - Granxa Media), seg\u00fan la ruta 19 de llarga distancia (Tir\u00e1spol - Bender).\nFerrocarril.\nEn 1846 un inxenieru belga empez\u00f3 a desenvolver un proyeutu inicial de la v\u00eda ferrial ente Odesa, Tir\u00e1spol y Parcani. A partir de la segunda met\u00e1 de 1860 empec\u00edpiase la construcci\u00f3n d'un ferrocarril a Tir\u00e1spol. En 1867, el ferrocarril foi construy\u00edu a partir de la estaci\u00f3n independiente de Tir\u00e1spol y asina se convirti\u00f3 na primer ciud\u00e1 de la rex\u00f3n, xunto cola ruta direuta a Odesa.\nA empiezos del sieglu XX el tr\u00e1ficu de pasaxeros per ferrocarril taba convirti\u00e9ndose cada vez m\u00e1s importante na rex\u00f3n. Al travi\u00e9s d'Odesa, Quixin\u00e1u y Tir\u00e1spol escurr\u00eden trenes de distintes clases, de corr\u00e9u, de carga y de pasaxeros. N'abril de 1944 la estaci\u00f3n de tren de Tiraspol foi quemada polos nazis en retirada.\nAntes de 1992, la estaci\u00f3n xestionaba m\u00e1s de 30 trenes per d\u00eda. Por cuenta de les rellaciones inestables ente les estructures ferroviaries de Moldavia y Transnistria, dende 2006 hasta l'a\u00f1u pas\u00e1u nam\u00e1i hab\u00eda na estaci\u00f3n de tren Tiraspol una llinia, la de Mosc\u00fa-Quixin\u00e1u, y nos meses de branu Sar\u00e1tov-Varna. El 1 d'ochobre de 2010 volver# a entamar el funcionamientu de la llinia 641/642 Quixin\u00e1u-Odesa.\nDeporte.\nEl X\u00e9rif Tiraspol y el FC Tiraspol son los clubes m\u00e1s esitosos del f\u00fatbol de Transnistria. El X\u00e9rif hai ganando tolos t\u00edtulos de la lliga moldava dende la temporada 2000-01 y seis Copes de Moldavia. Un tercer club, el CS-Tiligul Tires Tiraspol, retirar de la competici\u00f3n antes de la temporada 2009-10. Tiraspol ye sede del estadiu X\u00e9rif, l'estadiu de mayor capacid\u00e1 na rex\u00f3n, con una capacid\u00e1 de 14.300 espectadores sentaos."}
{"id": "87856", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87856", "title": "Ciud\u00e1 Cockburn", "text": "Cockburn Town ye la capital del Territoriu Brit\u00e1nicu d'Ultramar de les Islles Turques y Caicos, asitiada na islla m\u00e1s grande nel archipi\u00e9lagu de les Turques, Gran Turca. Cuenta con unos 3.700 habitantes. Cockburn Town foi'l primer establecimientu permanente nes islles, fund\u00e1u en 1681 polos colectores del sal que llegaron a les islles."}
{"id": "87857", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87857", "title": "Axgabat", "text": "Axgabat (, tr.: \"Ashq-abad\", ) ye la capital de Turkmenist\u00e1n y la principal ciud\u00e1 d'esi pa\u00eds. As\u00edtiase nun oasis nel desiertu de Karakum, xunto a los montes Kopet Dag, cerca de la frontera con Ir\u00e1n.\nHistoria.\nAxgabat ye una ciud\u00e1 relativamente nueva, que se desenvolvi\u00f3 a partir d'una aldega del mesmu nome fundada en 1818. As\u00edtiase cerca del allugamientu orixinal de Nisa, l'antigua capital de los partos, y de les ruines de la ciud\u00e1 de Konjikala na Ruta de la Seda, que foi destruyida polos mongoles.\nEn 1869, l'ex\u00e9rcitu rusu construy\u00f3 una fortaleza sobre una llomba cercana a l'aldega, y la presencia militar, xunida a la segurid\u00e1 derivada d'\u00e9sta, atraxo a numberosos mercaderes y artesanos a la zona. La rex\u00f3n foi anexonada en 1884 por Rusia, que decidi\u00f3 desenvolver la ciud\u00e1 como un nucleu comercial por cuenta de la so proximid\u00e1 al territoriu de Persia, ent\u00f3s so influyencia brit\u00e1nica. Naquella d\u00f3mina, considerar una ciud\u00e1 moderno y elegante, con munches tiendes y hoteles, y edificios d'estilu europ\u00e9u.\nEn 1917, en estableci\u00e9ndose el control sovi\u00e9ticu, la ciud\u00e1 foi renombrada como \"Poltoratsk\", n'honor d'un revolucionariu local. El nome Axgabat, na so forma rusa \"Ashjabad\", foi restablec\u00edu en 1927. A partir d'esti momentu, la ciud\u00e1 esperiment\u00f3 una r\u00e1pida crecedera y industrializaci\u00f3n llev\u00e1u a cabu pol gobiernu sovi\u00e9ticu , que se vieron atayaos por un grave terremotu'l 6 d'ochobre de 1948. Enval\u00f3rase que'l se\u00edsmu algam\u00f3 un grau 9 na escala de Richter, y dex\u00f3 ensin vida a m\u00e1s de 110\u00a0000 persones (2/3 de la poblaci\u00f3n total de la ciud\u00e1). Los medios oficiales sovi\u00e9ticos, sicas\u00ed, anunciaron una cifra de muertos muncho m\u00e1s baxa, de 14.000.\nEn 1991, cola proclamaci\u00f3n de la independencia de Turkmenist\u00e1n, convertir na capital nacional del nuevu est\u00e1u.\nEconom\u00eda.\nLa ciud\u00e1 ye'l principal centru econ\u00f3micu y comercial del pa\u00eds. Les principales industries de la ciud\u00e1 son los testiles d'algod\u00f3n y la metalurxa.\nDemograf\u00eda.\nEl censu de 2001 envalor\u00f3 una poblaci\u00f3n de 695.300, ente que'l censu de 2009 envalor\u00f3 una poblaci\u00f3n de 1 mill\u00f3n, principalmente turcomanos, con minor\u00edes \u00e9tniques de rusos, armenios y azerbaixanos.\nLa mayor parte de la poblaci\u00f3n ye de credo musulmana sun\u00ed. Esisten minor\u00edes cristianes como son rusos y armenios.\nLlugares d'inter\u00e9s.\nLa mayor parte de la ciud\u00e1 antigua foi destruyida polos terremotossobremanera pol de 1948. Por ello, Axgabat escarez del t\u00edpicu cascu antiguu oriental que tienen otres ciudaes centroasi\u00e1tiques.\nNa ciud\u00e1 esisten diversos museos d'arte y d'historia como'l Mus\u00e9u nacional d'historia y el Mus\u00e9u d'alfombres de Turkmenist\u00e1n. Otros puntos d'inter\u00e9s de la ciud\u00e1 son el Monumentu a la Constituci\u00f3n, el Monumentu de la Neutralid\u00e1 y el Monumentu a la Independencia, asina tami\u00e9n el Palaciu de T\u00fcrkmenba\u015fy y el Teatru Saparmurat Turkmenbashi.\nYe famosu'l so xard\u00edn bot\u00e1nicu, seg\u00fan delles mezquites modernes.\nTresporte.\nLa ciud\u00e1 cunta col Aeropuertu d'Axgabat, am\u00e1s de una rede de trolebuses y la estaci\u00f3n de ferrocarril d'Axgabat, inaugurada en 1888 y reformada en 2009.\nA partir de 2015, l'aeropuertu at\u00f3pase en remodelaci\u00f3n. La remodelaci\u00f3n empez\u00f3 en 2013 y va terminar en 2016. Incl\u00fai la construcci\u00f3n d'una nueva terminal integrada y una segunda pista.\nClima.\nEl cordal de los Kopet-Dag ta a unos 25 quil\u00f3metros (16 milles) al sur, y el llende norte de Ashgabat toca'l ermu de Kara-Kum. Por cuenta de esti allugamientu, Ashgabat tien un clima grebu, con branos calorosos y secos ya iviernos nidios y curtios. La temperatura permediu en xunetu ye de 38,2 \u00b0 C (100,8 \u00b0 F). La temperatura m\u00e1s alto rexistrada ye de 54 \u00b0 C (129 \u00b0 F). Temperatures de la nueche nel branu son templaos, con una temperatura m\u00ednimo media en xunetu de 23,1 \u00b0 C (74 \u00b0 F). Iviernu la temperatura medio d'altu rangu 7,4 a 9,8 \u00b0 C (45,3 a 49,6 \u00b0 F), y m\u00ednimes pel iviernu de -1,6 a 0,7 \u00b0 C (29,1 a 33,3 \u00b0 F); temperatures tan baxes como -16 \u00b0 C (3 \u00b0 F) rexistr\u00e1ronse n'avientu. La nieve ye rara. Precipitaci\u00f3n a\u00f1al ye de nam\u00e1i 227 mil\u00edmetros (8.94 pulgaes), marzu y abril son los meses m\u00e1s h\u00famedos.\nDeportes.\nLes principales instalaciones deportives n'Axgabat son l'Estadiu Ol\u00edmpicu, l'Estadiu Ashgabat, la pista de xelu ol\u00edmpico nacional, el Complexu deportivu pa deportes d'iviernu y el complexu de deportes acu\u00e1ticos ol\u00edmpicos.\nAshgabat foi escoyida como la ciud\u00e1 sede de los V Xuegos Asi\u00e1ticos d'Artes Marciales y d'Interior, y tami\u00e9n foi la primer ciud\u00e1 d'Asia Central en ser sede de los Xuegos Asi\u00e1ticos d'Artes Marciales y d'Interior. En 2010, una Villa Ol\u00edmpica foi construyida nel sur de la ciud\u00e1. Esp\u00e9rase que tea termin\u00e1u en 2015, y costu un total de $5 mil millones.\nLos clubes de f\u00fatbol profesional de la ciud\u00e1 son, FC A\u015fgabat, HTTU A\u015fgabat y FC Talyp Sporty, xueguen na \u00ddokary Lliga, la m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol de Turkmenist\u00e1n.\nCiudaes hermaniaes.\nAxgabat ta hermanada coles siguientes ciudaes:"}
{"id": "87858", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87858", "title": "Ankara", "text": "Ankara ye la capital de Turqu\u00eda y de la provincia hom\u00f3nima na rex\u00f3n d'Anatolia Central.\nTien una poblaci\u00f3n de 5.270.575 habitantes, lo que la convierte na segunda ciud\u00e1 m\u00e1s poblada del pa\u00eds tres Istambul. Ye la sede del parllamentu turcu, de los ministerios y dem\u00e1s instituciones gubernamentales, am\u00e1s de les delegaciones diplom\u00e1tiques estranxeres.\nTr\u00e1tase d'una importante ciud\u00e1 comercial ya industrial asitiada nel centru d'Anatolia. At\u00f3pase estrat\u00e9xicamente asitiada nel centru de les redes turques d'autopistes y ferrocarriles, y funciona como centru pa comercializar los productos de les \u00e1rees agr\u00edcoles colindantes. La ciud\u00e1 foi famosa poles sos cabres de pelo llargu (cabres d'angora) y la so preciada llana (\"mohair\"), pola so raza \u00fanica de gatos (gatos d'angora), poles sos coneyu blancos, polos sos peres, la so miel y pola uva moscatel que se produz na rex\u00f3n.\nYe sede de delles universidaes, la Biblioteca Nacional, el Mus\u00e9u Arqueol\u00f3xicu, el Mus\u00e9u Etnogr\u00e1ficu y el Mus\u00e9u de les Civilizaciones d'Anatolia. El mausol\u00e9u de Kemal Atat\u00fcrk (An\u0131tkabir), la figura m\u00e1s importante de Turqu\u00eda nel sieglu\u00a0XX, tami\u00e9n ta allug\u00e1u n'Ankara.\nComo asocede con munches ciudaes antig\u00fces, Ankara foi conocida por dellos nomes al travi\u00e9s de los sieglos: los hitites llamar Ankuwash antes de 1200 e.C., los g\u00e1lates y los romanos llamar Ancyra y nos periodos cl\u00e1sicu, helen\u00edsticu y nel bizant\u00edn yera conocida como \u1f0c\u03b3\u03ba\u03c5\u03c1\u03b1 (\u00c1nkyra). Tami\u00e9n recibi\u00f3'l nome d'Angora o Eng\u00fcr\u00fc dempu\u00e9s de ser conquistada polos sely\u00facides en 1073, y asina foi conocida hasta 1930.\nHistoria.\nPeriodu prerromanu.\nLos asentamientos m\u00e1s antiguos dientro y alredor de la ciud\u00e1 pertenecen a la civilizaci\u00f3n hattiana, qu'espolletaron mientres la Ed\u00e1 del Bronce. Artefautos descubiertos na ciud\u00e1 punxeron de manifiestu que los hitites llamaron Ankuwash a la ciud\u00e1 antes de 1200 e.C. La ciud\u00e1 creci\u00f3 significativamente en tama\u00f1u y n'importancia sol control de los frixos, dende alredor de 1000 e.C., esperimentando una gran espansi\u00f3n tres la migraci\u00f3n dende Gordi\u00f3n, la capital de Frixa, dempu\u00e9s d'un terremotu qu'estropi\u00f3 gravemente a la ciud\u00e1. Seg\u00fan la tradici\u00f3n frixa, el rei Midas yera vener\u00e1u como'l fundador de Ancyra. Sicas\u00ed, Pausanias menta que la ciud\u00e1 yera en realid\u00e1 m\u00e1s antigua. Cabo la posibilid\u00e1 de que cuando Midas lleg\u00f3 a la ciud\u00e1, \u00e9sta atop\u00e1base pr\u00e1uticamente despoblada y de ende l'orixe de la lleenda frixa. Al dominiu frixu asocedi\u00f3-y el lidiu y darr\u00e9u el persa, que permaneci\u00f3 hasta que fueron ganaos poles tropes macedonies dirix\u00edes por Alexandru Magnu.\nEl rei macedoniu, que conquist\u00f3 la ciud\u00e1 nel a\u00f1u 333 e.C., lleg\u00f3 dende Gordion y qued\u00f3se na ciud\u00e1 mientres un curtiu periodu. Tres la so muerte en Babilonia en 323 e.C. y la subsecuente divisi\u00f3n del so imperiu ente los sos xenerales, Ankara qued\u00f3 sol control d'Ant\u00edgono el Tuertu. Si mientres el periodu frixu la ciud\u00e1 tuvo la mayor espansi\u00f3n de la so d\u00f3mina antigua, otru importante periodu de crecedera tuvo llugar mientres el periodu de los griegos de Ponto, quien llegaron y desenvolvieron la ciud\u00e1 como un centru del comerciu de bienes ente los puertos del mar Negru y Crimea al norte; Asiria, Xipre y El L\u00edbanu al sur; y Xeorxa, Armenia y Persia al este. Nesa d\u00f3mina la ciud\u00e1 tom\u00f3'l nome de \u00c1\u03b3\u03ba\u03c5\u03c1\u03b1-\u00c0nkyra (ancla en griegu), que ye ent\u00e1 utiliz\u00e1u polos turcos cola forma llixeramente modificada d'Ankara.\nNel a\u00f1u 278 e.C., la ciud\u00e1, qu'ent\u00f3s yera conocida como Ancyra, seg\u00fan el restu de l'Anatolia central, foi ocupada polos G\u00e1lates de raza celta. Los elementos celtes probablemente yeren peque\u00f1os en n\u00famberu, una aristocracia guerrera que gobern\u00f3 al campesinado frixofalante. Sicas\u00ed, col pasu del tiempu adoptaron l'idioma de los celtes, rellacion\u00e1u col ga\u00e9licu y el gal\u00e9s. A la fin del sieglu\u00a0IV, San Jer\u00f3nimo, natural de Galacia, repar\u00f3 que'l llinguaxe fal\u00e1u n'Ankara yera bien similar al que yera fal\u00e1u en Tr\u00e9veris, al noroeste del Imperiu romanu.\nPeriodu romanu.\nLa ciud\u00e1 foi conquistada por Augustu en 25 e.C., pasando asina al control del Imperiu romanu. Ent\u00f3s, decidi\u00f3 faer de Ancyra unu de los tr\u00e9s principales centros alministrativos de l'Anatolia central. Nesi momentu, la ciud\u00e1 yera'l centru d'una tribu conocida como los Tectosages, y Augustu alzar a capital de la provincia romana de Galatia. Otros centros tribales g\u00e1lates, como Tavium, cerca de Yozgat, y Pessinus al oeste, cerca de Sivrihisar, siguieron siendo relativamente importantes mientres el periodu romanu, pero foi Ancyra quien se convirti\u00f3 nuna gran ciud\u00e1. N'Ankara at\u00f3pense los restos del Templu d'Augustu y Roma (\"Monumentum Ancyranum\"), que conti\u00e9n el rexistru oficial de les Lleis d'Augustu, conoc\u00edu como'l \"Res Gestae Divi Augusti\", una inscripci\u00f3n en m\u00e1rmol nes par\u00e9s d'esti templu.\nUna poblaci\u00f3n envalorada de 200.000 persones viv\u00eden n'Ancyra mientres los pr\u00f3speros tiempos del Imperiu romanu, una cantid\u00e1 enforma mayor de la que quedar\u00eda tres la cayida del imperiu hasta'l sieglu\u00a0XX. Un peque\u00f1u r\u00edu, l'Ankara (Ankara \u00c7ay\u0131, en turcu), corr\u00eda pel centru de la poblaci\u00f3n romana. Angua\u00f1o alcu\u00e9ntrase cubiertu y esvi\u00e1u en parte del so cursu al travi\u00e9s de la ciud\u00e1, pero nel so tiempu yera la frontera septentrional de la ciud\u00e1 vieya, mientres les d\u00f3mines romana, bizantina y otomana. \u00c7ankaya, el cantu de la llomba asitiada al sur del actual centru urbanu, atop\u00e1base fuera de la ciud\u00e1 romana, pero puede ser un llugar de veran\u00e9u. Nel sieglu\u00a0XIX, los restos de siquier una villa romana o un gran caser\u00edo inda se calten\u00eden de pies, non bien llo\u00f1e d'onde s'atopa angua\u00f1o la residencia presidencial de \u00c7ankaya. Tr\u00e1tase d'una ciud\u00e1 grande pa la d\u00f3mina, mayor que les ciudaes romanes de la Galia o Britania. Al oeste, la ciud\u00e1 romana estender hasta l'\u00e1rea del parque Gen\u00e7lik y de la estaci\u00f3n de ferrocarril, ente qu'al llau sur de la llomba puede estendese hasta la zona ocupada pola Universid\u00e1 Hacettepe.\nLa importancia de Ancyra aniciaba en que s'atopaba nel puntu onde se xun\u00eden los caminos romanos que cruciaben Anatolia de norte a sur y d'este a oeste. La rede imperial de calzaes escontra l'este foi utilizada por dellos emperadores y los sos ex\u00e9rcitos, anque tami\u00e9n sirvi\u00f3 pa ex\u00e9rcitos invasores. Na segunda met\u00e1 del sieglu\u00a0III, Ancyra foi invadida polos godos que llegaron dende l'oeste, asiti\u00e1ndose nel coraz\u00f3n de Capadocia, tomando esclavos y realizando saqu\u00e9os, y dempu\u00e9s polos \u00e1rabes. Mientres cuasi una d\u00e9cada, la ciud\u00e1 foi unu de los puestos avanzaos m\u00e1s occidentales de la emperatriz \u00e1rabe Zenobia de Palmira, quien s'aprovech\u00f3 d'un periodu de debilid\u00e1 y desorde nel Imperiu romanu pa fundar el so propiu Est\u00e1u, de poca duraci\u00f3n. La llocalid\u00e1 foi reincorporada al Imperiu romanu sol emperador Aureliano en 272. Mientres la tetrarqu\u00eda, introducida por Diocleciano nel a\u00f1u 284, realiz\u00f3se un programa de reconstrucci\u00f3n y construy\u00f3se la calzada d'Ankara al oeste, escontra Germe y Dorylaeum, cerca de l'actual Eski\u015fehir. Primeramente, l'emperador Caracalla reconstruyera les muralles de la ciudadela y construy\u00edu ba\u00f1os p\u00fablicos.\nNel so apox\u00e9u, l'Ankara romana yera un gran merc\u00e1u y centru de comerciu, anque tami\u00e9n funcion\u00f3 como una gran capital alministrativa, onde un altu funcionariu gobernaba dende'l \"Praetorium\" de la ciud\u00e1, un gran palaciu alministrativu o oficina. Mientres el sieglu\u00a0III, la vida na ciud\u00e1, seg\u00fan n'otres poblaciones d'Anatolia, paez ser militarizada en respuesta a les invasiones y a la inestabilid\u00e1 reinante. Coles mesmes, la poblaci\u00f3n llocal foi oxetu de cristianizaci\u00f3n.\nPeriodu bizant\u00edn.\nA finales del sieglu\u00a0IV, Ancyra convertir nuna zona de vacaciones del imperiu. Dempu\u00e9s de que Constantinopla convertir na capital del Imperiu romanu d'Oriente, los emperadores de los sieglos IV y V retirar de los branos h\u00famedos del B\u00f3sforu al ambiente seco de los montes de Ancyra. Teodosio II llevaba la so corte a Ancyra nos branos, inclusive s'emitieron lleis ell\u00ed.\nLa importancia militar y lox\u00edstica de la ciud\u00e1 dur\u00f3 hasta bien entr\u00e1u'l llargu rein\u00e1u bizant\u00edn. A pesar de que la ciud\u00e1 cay\u00f3 en manes de dellos ex\u00e9rcitos \u00e1rabes numberoses vegaes a partir del sieglu\u00a0VI, permaneci\u00f3 como un importante puntu nel Imperiu bizant\u00edn hasta finales del sieglu\u00a0XI.\nPeriodu otomanu.\nEn 1071, el sult\u00e1n sely\u00facido Alp Arslan abri\u00f3 les puertes d'Anatolia pa los turcos cola so victoria na batalla de Manzikert, cerca de Malazgirt. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde anexon\u00f3 la ciud\u00e1 al so territoriu, un llugar importante pal tresporte militar. Orhan I, el segundu bey del Imperiu otomanu, prind\u00f3 Ankara en 1356. Otru gobernante turcu, Tamerl\u00e1n, gan\u00f3 a los otomanos na batalla d'Angora en 1402 y prind\u00f3 la ciud\u00e1, pero al a\u00f1u siguiente Ankara volvi\u00f3 tar baxu control otomanu.\nTres la derrota otomana na Primer Guerra Mundial, la capital otomana, Istambul, y gran parte de la pen\u00ednsula d'Anatolia taba ocupada polos aliaos. Seg\u00fan el trat\u00e1u de S\u00e8vres de 1920 robl\u00e1u por Reinu Xun\u00edu, Francia, Italia y Grecia, los territorios del Imperiu otomanu partir ente ellos, dexando pa los turcos Istambul y parte d'Asia Menor. En respuesta a esto, el l\u00edder del movimientu nacionalista turcu, Kemal Atat\u00fcrk, estableci\u00f3'l cuartel xeneral del so movimientu de resistencia n'Ankara. Tres la Guerra d'Independencia, los nacionalistes reemplazaron l'Imperiu otomanu cola Rep\u00fablica de Turqu\u00eda el 29 d'ochobre de 1923.\nPeriodu de la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda.\nNel momentu de fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda, Ankara nun yera m\u00e1s qu'una peque\u00f1a poblaci\u00f3n qu'apenes superaba los 15.000 habitantes. A pesar d'ello, el 13 d'ochobre de 1923 convertir na nueva capital del pa\u00eds, sustituyendo a Istambul, a la fin de la guerra de lliberaci\u00f3n y dos selmanes antes de la proclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica por una llei adoptada na Gran Asamblea Nacional Turca, y bas\u00e1ndose nun decretu lle\u00edu nel parllamentu'l 31 de xineru de 1921, seg\u00fan una fonte, foi una decisi\u00f3n personal de Mustafa Kemal Atat\u00fcrk, qu'evitaba d'esta miente la vulnerabilid\u00e1 estrat\u00e9xica de l'antigua capital.\nEl nuevu desarrollu subsecuente a consiguir la capitalidad estrem\u00f3 la ciud\u00e1 na zona vieya, llamada Ulus, y la nueva, denomada Yeni\u015fehir. Los antiguos edificios, que reflexen la historia romana, bizantina y otomana, y les cais estrechu y tropezosu caractericen la zona antigua. Pela so parte, la zona nueva, centrada en redol a K\u0131z\u0131lay, nel distritu de \u00c7ankaya, tien l'aspeutu d'una ciud\u00e1 moderna: cais anches, hoteles, teatros, centros comerciales y rascacielos. Les oficines gubernamentales y les embaxaes estranxeres tami\u00e9n s'atopen na parte nueva.\nXeograf\u00eda y clima.\nAnkara alcu\u00e9ntrase asitiada sobre una llomba serrapatoso y predreso, que s'alza 150 metros percima de la llanada sobre la rivera izquierda del \"Ankara \u00c7ay\u0131\", un afluente del r\u00edu Sakarya. La ciud\u00e1 topar n'unu de los llugares m\u00e1s secos de Turqu\u00eda, arrodi\u00e1u per una vexetaci\u00f3n d'estepa, deb\u00edu al duru y n'ocasiones estremu clima continental secu con iviernos bien fr\u00edos nos qu'abonden les precipitaciones en forma de nieve y branos secos bien calorosos, el periodu d'ag\u00fces socede sobremanera mientres la primavera y la seronda.\nPoblaci\u00f3n.\nEl censu de poblaci\u00f3n de 2007 refundi\u00f3 que la ciud\u00e1 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 4.466.756 habitantes, de los que 2.225.033 son homes y 2.241.723 son muyeres.\nCultura.\nMuseos.\nEl mus\u00e9u Anitkabir ta asiti\u00e1u nuna llomba onde ta'l mausol\u00e9u del Mustafa Kemal Atat\u00fcrk, fundador de la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda. Termin\u00e1u en 1953, ye una fusi\u00f3n de los antiguos y modernos estilos arquiteut\u00f3nicos. Un axacente mus\u00e9u alluga una estatua de cera de Atat\u00fcrk, los sos escritos, cartes y oxetos personales, seg\u00fan una esposici\u00f3n de fotograf\u00edes, grabaciones de momentos importantes na so vida y mientres la constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica. An\u0131tkabir ta abiertu tolos d\u00edes, ente que'l mus\u00e9u ta abiertu tolos d\u00edes sacante los llunes.\nPela so parte, el Mus\u00e9u Etnogr\u00e1ficu d'Ankara (\"Etno\u011frafya M\u00fczesi\" en turcu) ta enfrente de la Casa de la \u00d3pera n'Avenida Talatpa\u015fa, nel distritu de Ulus. Hai una coleici\u00f3n d'artefautos, sely\u00facides y otomanos de la d\u00f3mina. El Mus\u00e9u de les Civilizaciones d'Anatolia (\"Anadolu Medeniyetleri M\u00fczesi\") alcu\u00e9ntrase asiti\u00e1u na entrada del Castiellu d'Ankara, ye un antiguu bazar, que foi restaur\u00e1u y agora alluga una coleici\u00f3n del paleol\u00edticu y del neol\u00edticu. El Mus\u00e9u Estatal d'Arte y Escultura (\"Resim-Heykel M\u00fczesi\") ta cerca del Mus\u00e9u d'Etnograf\u00eda y alluga una rica coleici\u00f3n d'arte turco de fines del sieglu XIX hasta l'actualid\u00e1. Tami\u00e9n hai galer\u00edes qu'acueyen esposiciones d'artistes invitaos.\nEl Mus\u00e9u de la Guerra d'Independencia (\"Kurtulu\u015f Sava\u015f\u0131 M\u00fczesi\"), asiti\u00e1u na plaza Ulus, foi'l primer edificiu del Parllamentu (TBMM) de la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda. La Guerra de la Independencia queda representada equ\u00ed a lo llargo de diverses fotograf\u00edes y oxetos angua\u00f1o n'esposici\u00f3n. N'otra esposiciones amu\u00e9sense les figures de cera de los ex presidentes de la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda. El Mus\u00e9u de la Llocomotora TCDD ye un recintu albentestate cerca de la estaci\u00f3n de tren de Celal Bayar Boulevard, que percuerre la historia de la llocomotora de vapor al travi\u00e9s de les llocomotores y los artefautos qu'ell\u00ed s'esiben. Tami\u00e9n ye notable'l Mus\u00e9u d'Aviaci\u00f3n de les Fuercies A\u00e9rees Turques, que s'atopa cerca de la carretera a Etimesgut. El mus\u00e9u alluga distintos modelos d'aviones que sirven o sirvieron na Fuercia A\u00e9rea de Turqu\u00eda (aviones como F-86, M-100, M-102, M-104, F-5, F-4, y como aviones de carga, el C-160). Tami\u00e9n s'esiben nel mus\u00e9u una aeronave h\u00fangara MiG-21, un MiG-19 paquistan\u00edn y un MiG-17 b\u00falgaru.\nLlugares arqueol\u00f3xicos.\nLos cimientos de l'antigua Ciudadela d'Ankara fueron asitiaos polos g\u00e1lates nun afloramientu de llava, y el restu foi complet\u00e1u polos romanos. Los bizant\u00edns y los sely\u00facides, am\u00e1s, realizaron diverses restauraciones ya incorporaciones. L'\u00e1rea alredor de la ciudadela y nel interior, la parte m\u00e1s antigua d'Ankara, conti\u00e9n munchos bonos exemplos d'arquiteutura tradicional. Tami\u00e9n hai zones de recr\u00e9u pa relaxase. Munches cases turques tradicionales restauraes nel interior de la zona de la ciudadela atoparon una nueva manera de ganase la vida como restoranes, serviciu de cocina llocal, m\u00fasica y de xac\u00edu, vendiendo rak\u0131.\nLes muertes romanes nun terminen ende. El Teatru Romanu d'Ankara conserva ent\u00e1 l'escenariu y los bastidores, que pueden trate dende fuera del castiellu. Les estatues romanes que s'atoparon equ\u00ed es\u00edbense nel Mus\u00e9u de les Cvilizaciones d'Anatolia. L'\u00e1rea inda ta n'escavaci\u00f3n. Pela so parte, el Templu d'Augustu y Roma, tami\u00e9n conoc\u00edu como Monumentum Ancyranum, foi construy\u00edu ente'l 25 e.C. y el 20 e.C. tres la conquista d'Anatolia Central pol Imperiu romanu y la formaci\u00f3n de la provincia romana de Galatia, con Ancyra (moderna Ankara) como la so capital alministrativa. Dempu\u00e9s de la muerte d'Augustu nel 14\u00a0d\u00a0C, una copia del testu de la \"Res Gestae Divi Augusti\" foi inscrita nel interior del pronaos en llat\u00edn, ente que la traducci\u00f3n griega tami\u00e9n ta presente nuna par\u00e9 esterior de la \"cella\". El templu, na antigua Acr\u00f3polis de Ancyra, foi ampli\u00e1u polos romanos nel sieglu II. Nel sieglu V foi convertida nuna ilesia polos bizant\u00edns. Ta asiti\u00e1u nel barriu Ulus de la ciud\u00e1.\nTresporte.\nTresporte internacional.\nEn 1955 inaugur\u00f3se'l aeropuertu d'Ankara, que s'atopa a 28\u00a0km al noroeste del centru de la ciud\u00e1. En 2007 yera'l cuartu aeropuertu del pa\u00eds por n\u00famberu de pasaxeros, el terceru en vuelos nacionales y el s\u00e9ptimu tocantes a vuelos internacionales. El tresporte hasta la ciud\u00e1 puede realizase en taxi, en autob\u00fas, al travi\u00e9s de la llinia Hava\u015f d'autobuses o bien arrendando un coche.\nTresporte rexonal.\nAnkara atopar nel centru de la pen\u00ednsula d'Anatolia, nuna posici\u00f3n privilexada a mediu cam\u00edn ente oriente y occidente. Ye un puntu importante nes comunicaciones turques, atopar nel centru de la rede estatal de carreteres y ferrocarriles, que la xunen col restu del pa\u00eds. Esisten comunicaciones frecuentes con Istambul: cada quince minutos sale un autob\u00fas y cada hora parte un avi\u00f3n que les coneuta.\nAnkara cunta con una Terminal Nacional de Buses y una Terminal de Trenes. La Estaci\u00f3n Central d'Ankara (Turcu: \"Ankara Gar\u0131\") ye la principal terminal de trenes de la capital y la de mayor circulaci\u00f3n con 181 trenes diarios. Hai una estaci\u00f3n del Metro d'Ankara nes sos cercan\u00edes. Ankara Gar\u0131 ta coneutada pol gran corredor ferrial con Istambul, siendo l'\u00faltimu dest\u00edn escontra l'oriente. Dise\u00f1ada n'estilu Art-Deco, l'actual estaci\u00f3n foi inaugurada en 1937.\nTresporte urbanu.\nEl metro d'Ankara () foi abiertu en 1996, tien dos llinies (M1 y M2), y compl\u00e9tase por un sistema de metro llixeru de 8,7\u00a0km llam\u00e1u \"Ankaray\", am\u00e1s d'una llinia de cercan\u00edes que sirve a tola provincia d'Ankara. La tercer llinia de metro at\u00f3pase en construcci\u00f3n y esp\u00e9rase terminar antes del D\u00eda nacional de Turqu\u00eda (29 d'ochobre) 2014. Am\u00e1s cunta con una estensa rede de buses, omnibuses y minibuses. El tresporte metropolitanu d'Ankara ye regul\u00e1u por EGO, empresa perteneciente al conceyu metropolitanu.\nDeportes.\nAl igual qu'en toles otres ciudaes de Turqu\u00eda, el f\u00fatbol ye'l deporte m\u00e1s popular n'Ankara. La ciud\u00e1 cunta con cuatro clubes de f\u00fatbol qu'angua\u00f1o compiten na Superliga de Turqu\u00eda: Gen\u00e7lerbirli\u011fi (5\u00aa posici\u00f3n na temporada 2006-07), B\u00fcy\u00fck\u015fehir Belediye Ankaraspor (7\u00aa posici\u00f3n na temporada 2006-07) y Ankarag\u00fcc\u00fc (13\u00aa na temporada 2006-07). El cuartu club Gen\u00e7lerbirli\u011fi OFTA\u015e xubi\u00f3 pa participar na Superliga de Turqu\u00eda mientres la temporada 2007-08 que s'empecipi\u00f3'l 10 d'agostu de 2007. L'Estadiu Ankara 19 Mayis ye'l llugar nel que se lleven a cabu los part\u00edos de f\u00fatbol y tien una capacid\u00e1 pa 21.250 persones.\nNa Lliga de Baloncestu de Turqu\u00eda, Ankara, ye representada polos clubes T\u00fcrk Telekom B.K. y pol TED Kolejliler qu'apuesten los sos xuegos nel Ankara Arena.\nLes competiciones de patinaxe sobre xelu y \u1e25oquei sobre xelu realizar nel Ankara Buz Pateni Saray\u0131.\nHai munchos llugares populares pa la pr\u00e1utica del skate qu'operen na ciud\u00e1 dende la d\u00e9cada de 1980. Los deportistes suelen axuntase nel parque de la Gran Asamblea Nacional de Turqu\u00eda.\nCiudaes hermaniaes.\nLes ciudaes hermaniaes d'Ankara son les siguientes, ordenaes por fecha de hermanamientu:"}
{"id": "87859", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87859", "title": "Funafuti", "text": "Funafuti ye un atol\u00f3n que forma la capital de Tuvalu, y al empar ye'l centru econ\u00f3micu del pa\u00eds. Tien una poblaci\u00f3n de polo que ye l'atol\u00f3n m\u00e1s pobl\u00e1u del pa\u00eds. Ye una estrecha franxa de tierra que mide ente 20 y 400 metros d'anchu, arrodiando una gran llaguna de 18 quil\u00f3metros de llargu y 14 d'anchu. Con una superficie de 275 km\u00b2, ye la llaguna m\u00e1s grande de Tuvalu. La superficie de los 33 castros ye de 2,4 km, menos del 1% del \u00e1rea total del atol\u00f3n.\nDende Funafuti esp\u00f3rtense copra y otros frutos tropicales. L'atol\u00f3n escarez de recursos naturales, polo que los habitantes de la zona dependen de l'agricultura de subsistencia y la pesca.\nEtimolox\u00eda.\nSeg\u00fan lleendes locales los fundadores de Funafuti (orixinarios de Samoa) fueron Telematua y los sos dos esposes, Futi (que significa banana) y Tupu (que significa \"santu\" o \"abondosu\"), la islla lleva'l nome de la esposa \"Futi\", mientres \"funa\" ye un prefixu femen\u00edn.\nHistoria.\nL'ancestru fundador de Funafuti ye descritu como proveniente de Samoa.\nEl primer europ\u00e9u en visitar Funafuti foi Arent Schuyler de Peyster, de Nueva York, capit\u00e1n del bergant\u00edn \"Rebecca\", que saleaba so bandera brit\u00e1nica. Arent Schuyler de Peyster sale\u00f3 al travi\u00e9s del sur de Tuvalu en mayu de 1819, acolumbrando Funafuti, que nom\u00f3 como Isla Ellice, n'honor a un pol\u00edticu ingl\u00e9s, Edward Ellice, miembru del Parllamentu por Coventry y due\u00f1u de la carga de \"Rebecca\".\nLa Espedici\u00f3n Exploratoria de los Estaos Xun\u00edos, so la direici\u00f3n de Charles Wilkes, visit\u00f3 Funafuti en 1841. Los Estaos Xun\u00edos reclamaron Funafuti so la Llei d'Islles Guaneras del sieglu XIX hasta qu'un trat\u00e1u d'amist\u00e1 foi robl\u00e1u en 1979, teniendo efeutu dende 1983.\nAlfred Restieaux foi un comerciante en Funafuti dende xunetu de 1881 hasta fines de la d\u00e9cada. En 1892 el capit\u00e1n Davis del HMS Royalist inform\u00f3 d'actividaes comerciales en ca\u00fana de les islles visitaes. El capit\u00e1n identific\u00f3 a John (tami\u00e9n conoc\u00edu como Jack) O'Brien como unu de los comerciantes en Funafuti.\nEn 1894, el conde Rudolph Festetics de Tolna, la so esposa Elia (apell\u00edu de soltera Haggin) y la so f\u00eda Blance Haggin visitaron Funafuti a bordu del yate \"-y Tolna\". El conde pas\u00f3 dellos d\u00edes fotografiando homes y muyeres de la llocalid\u00e1.\nLes perforaciones en Funafuti, nel llugar qu'angua\u00f1o ye denomin\u00e1u \"Parafusa de David\", son la resultancia de perforaciones realizaes pola Socied\u00e1 Real de Londres col fin d'investigar si los rastros d'organismos d'ag\u00fces pocu fondes pueden atopase na fondura del coral. Les perforaciones realizar en 1896, 1897 y 1898. El profesor Edgeworth David de la Universid\u00e1 de Sydney foi miembru de la espedici\u00f3n en 1896 y lider\u00f3 la espedici\u00f3n de 1897. Los fot\u00f3grafos de les espediciones rexistraron persones, comunidaes y escenes de Funafuti.\nHarry Clifford Fassett, secretariu del capit\u00e1n y fot\u00f3grafu, rexistr\u00f3 diveras persones y escenes de Funafuti mientres una visita del USFC Albatross cuando la Comisi\u00f3n Pesquera de los Estaos Xun\u00edos taba realizando investigaciones hidrogr\u00e1fiques en 1900.\nLa Oficina Postal de Funafuti foi inaugurada alredor de 1911.\nEnval\u00f3rase que la poblaci\u00f3n de Funafuti ente 1860 y 1900 yera d'alredor de 280 a 300 habitantes.\nEn 1972 Funafuti tuvo dientro de la trayeutoria del Cicl\u00f3n Bebe. Foi un cicl\u00f3n tropical qu'impact\u00f3 a les islles Gilbert, Ellice y Islles Fixi. Avist\u00e1u per primer vegada'l 20 d'ochobre, el sistema intensific\u00f3se y gan\u00f3 tama\u00f1u hasta'l 22 d'ochobre. El cicl\u00f3n somorgui\u00f3 a Funafuti, esaniciando'l 90% de les estructures de la isla. Les fontes d'agua pal consumu humanu fueron contaminaes como productu de la fuercia de la nube y l'hinchente de les fontes d'agua fresco.\nEl 28 d'ochobre de 1981 remat\u00f3 la construcci\u00f3n d'un muelle na vera occidental nel norte de Fongafale. Antes d'esa fecha, la carga ten\u00eda de ser llevada en botes o balses hasta Funafuti.\nXeograf\u00eda.\nFunafuti ye un atol\u00f3n que consta d'aproximao 30 islles, estes arrodien a la mayor llaguna de \"Tuvalu\". Funafuti describi\u00f3se com\u00fanmente como una \"cabeza\" na so vista dende'l espaciu esterior, la so superficie terrestre mayor consid\u00e9rase como la parte frontera de supuesta cabeza, y la zona menor y m\u00e1s virxe como la cervical.\nEsisten siquier 33 islles reconoc\u00edes nel atol\u00f3n. La mayor ye Fongafale, siguida por Funafala. Siquier tres islles t\u00e1n habitaes: Fongafale, Funafala nel sur, y Amatuku nel norte.\nLlaguna.\nLa llaguna (\"TeNamo\" en tuvaluano) del atol\u00f3n Funafuti tien un llargor norte-sur de 24,5 km, y un llargor esti oeste de 17,5 km, con una \u00e1rea de 275 km\u00b2, convirti\u00e9ndola na mayor llaguna de Tuvalu. Tien hasta 52 metros de fondura, pero tien delles roques somorguiaes y petones que s'atopen hasta nam\u00e1i 6 metros per debaxo de la superficie.\nPasaxes.\nL'atol\u00f3n tien dellos pasaxes con distintos graos de navegabilidad que lleven al interior de la llaguna. Los pasos t\u00e1n ordenaos en sent\u00edu horariu, empezando al sur del castru Fongafale. Los dos primeros dixebren claramente partir sur del atol\u00f3n Funafuti del restu.\nClimatolox\u00eda.\nFunafuti tien un clima tropical lluviosu, carauteriz\u00e1u por temperatures altes y precipitaci\u00f3n bien alta mientres tol a\u00f1u.\nDemograf\u00eda.\nNel atol\u00f3n de Funafuti viven en total 4492 persones (2281 homes y 2211 muyeres) y esisten 639 viviendes. Esisten 9 villes en tol atol\u00f3n. La poblaci\u00f3n d'elles, d'alcuerdu al censu de poblaci\u00f3n de 2002, ye la siguiente:\nRestu de Fongafale.\nIncl\u00fai la pen\u00ednsula de Tengako nel norte\nFongafale.\nLa islla m\u00e1s grande del atol\u00f3n ye Fongafale. Alluga cuatro villes y llugares d'alcuentru pa la comunid\u00e1. Tausoalima Falekapule ye la casa de xunta tradicional en Funafuti - Tausoalima significa \"mano d'amist\u00e1\" y Falekapule significa \"centru de xunta tradicional de la isla\". Tami\u00e9n s'atopa en Fongafale el Vaiaku Lagi Hotel y otres cases de g\u00fc\u00e9spedes, seg\u00fan tami\u00e9n esisten llares y viviendes particulares, construy\u00edes de manera tradicional, principalmente de fueyes de palma, anque tami\u00e9n esisten construcciones modernes feches con bloques de cementu.\nL'edificiu m\u00e1s prominente nel atol\u00f3n Funafuti ye'l \"Fetu Ao Lima\" de la Ilesia de Tuvalu. Otros sitios d'inter\u00e9s son los restos d'aeronaves que s'estrellaron en Funafuti mientres la Segunda Guerra Mundial. La pista d'aterrizaxe foi construyida mientres dicha guerra y angua\u00f1o ye l'Aeropuertu Internacional de Funafuti, que sirve como llugar d'aterrizaxe pa los vuelos provenientes dende Islles Fixi seg\u00fan tami\u00e9n ye us\u00e1u como centru deportivu y recreacional.\nAlministraci\u00f3n.\nFunafuti, al ser la capital de Tuvalu, ye sede de los poderes alministrativos. El Parllamentu de Tuvalu (\"Palamene o Tuvalu\" en tuvaluano) ta allug\u00e1u en Fongafale xunto con departamentos del gobiernu y axencies gubernamentales, incluyendo la Oficina Filat\u00e9lica de Tuvalu.\nLa capital de Tuvalu dacuando ye mentada nam\u00e1i como Fongafale o Vaiaku, sicas\u00ed, l'atol\u00f3n de Funafuti nel so conxuntu ye oficialmente la capital.\nDistritu eleutoral.\nFunafuti ye unu de los ocho distritos eleutorales en Tuvalu, y escueye a dos miembros del Parllamentu. Dempu\u00e9s de les eleiciones xenerales de 2010, los sos representantes actuales son Kausea Natano y Kamuta Latasi. Dambos fueron exitosamente reelectos.\nEconom\u00eda.\nAl recibir una inyeici\u00f3n bien importante en 2000, Tuvalu y la so capital Funafuti tres la cesi\u00f3n de la llicencia d'emisi\u00f3n, que-y fuera concedida un a\u00f1u antes pola Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones pal so usu d'Internet, foi ayudada por una empresa estauxunidense en cuenta de 50 millones de d\u00f3lares en 12 a\u00f1os. El Gobiernu de Tuvalu recibe un mill\u00f3n de d\u00f3lares cada 3 meses y tien el 20% de la empresa que xestiona'l dominiu.tv.\nLa venta de sellos postales, principalmente destin\u00e1u al coleicionismu filat\u00e9licu, ye tami\u00e9n una importante fonte d'ingresu pa la so econom\u00eda. Por cuenta de l'allo\u00f1anza del atol\u00f3n, el turismu nun apurre munchos ingresos, enval\u00f3rase qu'un centenar de turistes visita a\u00f1almente Tuvalu, cuasi tolos visitantes son los funcionarios de gobiernu, trabayadores, organizaciones non gubernamentales, funcionarios o consultores.\nCultura.\nSitios d'inter\u00e9s.\nL'edificiu m\u00e1s famosu ye la Ilesia de Tuvalu, ente otres atraiciones atopen los restos d'unos aviones estauxunidenses que s'estrellaron en Funafuti mientres la Segunda Guerra Mundial, cuando les fuercies estauxunidenses usaron Funafuti mientres la defensa de la Islles Gilbert y les Islles M\u00e1rxal. La islla m\u00e1s grande ye Fongafale onde hai cuatro ciudaes, en Vaiaku alcu\u00e9ntrase'l parllamentu \"Fake En Fono\", que pertenez a Fongafale. Anque Vaiaku ye referida dacuando como la capital del pa\u00eds, oficialmente la capital del pa\u00eds ye l'atol\u00f3n.\nGastronom\u00eda.\nEl \"Pulaka\" (dacuando llam\u00e1u de taro) ye la principal fonte d'hidratos de carbonu, cultivar en grandes fueses per debaxo de la capa natural del suelu. El pexe ye la principal fonte de prote\u00ednes. El pan y los pl\u00e1tanos son platos suplementarios. A lo \u00faltimo, el cocu ye utiliz\u00e1u polos sos zusmios en b\u00e9bores y alimentos pa faeles m\u00e1s sabroses. Suelse comer carne de gochu con fateles (o partes de la danza pa celebrar ciertos acontecimientos).\nM\u00fasica.\nL'estilu de m\u00fasica m\u00e1s famosu y tami\u00e9n de baille ye'l \"fatele\", ta influy\u00edu por melod\u00edes y harmon\u00eda. Pero los dos principales bailles tradicionales de Tuvalu son los fakanu y fakaseasea. D'\u00e9stes, la fakanu sumi\u00f3, anque sobrevive la fakaseasea, realizada nam\u00e1i por persones mayores.\n\u00c1rea de Caltenimientu de Funafuti.\nEn xunu de 1996, el \u00c1rea de Caltenimientu de Funafuti foi cre\u00e1u a lo llargo del cantu occidental del atol\u00f3n, entendiendo seis islote. Tien una \u00e1rea de 33 km\u00b2, entiende'l 20% de los petones de Funafuti ya incl\u00fai petones, llagunes, canales, oc\u00e9anu y h\u00e1bitats. Los seis castros t\u00e1n despoblaos, polo que'l monte latifoliado nativu y les sos sableres de sable de coral at\u00f3pense dientro del \u00e1rea protexida y ye tami\u00e9n llar de los c\u00e1mbaros de cocu, aves marines y tort\u00faes. Una varied\u00e1 de pexes de colores puede vese f\u00e1cilmente al travi\u00e9s de la llaguna azul claro, ente que los petones de coral apurren una escelente \"snorkeling\" pal buc\u00e9u. Los castros contienen dientro del \u00e1rea un 40% de los montes nativos de fueya ancha, ell\u00ed all\u00faguense importantes poblaciones d'aves marines y nel llugar les tort\u00faes verdes pueden a\u00f1erar.\nLa superficie terrestre de los seis castros del \u00e1rea de caltenimientu ye de 8 hect\u00e1rees (0,08 km\u00b2). Los castros nel \u00e1rea de caltenimientu, de norte a sur, con \u00e1rea envalorada n'hect\u00e1rees:\nL'accesu al \u00c1rea de Caltenimientu de Funafuti ye por bote; atopar a 15 quil\u00f3metros de Fongafale, cruciando la llaguna del atol\u00f3n.\nEducaci\u00f3n y sal\u00fa.\nEsisten dos escueles primaries, la Escuela Primaria Nauti y l'Escuela Primaria Adventista del S\u00e9ptimu D\u00eda. La Ilesia de Tuvalu opera la Escuela Secundaria Fetuvalu. El Centru d'Estensi\u00f3n de la Universid\u00e1 del Pac\u00edficu Sur en Funafuti opera un programa por que los alumnos que llogren cumplir con ciertos requerimientos puedan siguir los sos estudios terciarios fora de Tuvalu. El Institutu d'Entrenamientu Mar\u00edtimu de Tuvalu ta allug\u00e1u nel castru Amatuki.\nEn Funafuti alcu\u00e9ntrase tami\u00e9n la Biblioteca y Archivu Nacional de Tuvalu, que tien llibros y documentos que sobrevivieron de l'alministraci\u00f3n colonial, seg\u00fan los archivos del gobiernu de Tuvalu.\nL'Hospital Princesa Margarita ye l'\u00fanicu hospital esistente en Tuvalu. Aprove los servicios m\u00e9dicos pa toles islles del pa\u00eds, y cuenta con 50 cames.\nMedios de comunicaci\u00f3n.\nPr\u00e1uticamente tolos medios de comunicaci\u00f3n tuvaluanos tienen les sos oficines na capital. Funafuti ye la sede de Tuvalu Media Corporation, la organizaci\u00f3n p\u00fablica de radiodifusi\u00f3n de Tuvalu. Tien una radioemisora en FM y otra en AM.\nEl principal peri\u00f3dicu edit\u00e1u en Funafuti ye \"Tuvalu Echoes\", fund\u00e1u en 1984 y public\u00e1u de manera quincenal n'ingl\u00e9s y tuvaluano.\nTresporte.\nL'Aeropuertu Internacional de Funafuti alcu\u00e9ntrase allug\u00e1u na capital tuvaluana. Los vuelos t\u00e1n disponibles dos vegaes a la selmana escontra Suva al travi\u00e9s de Pacific Sun, l'aereollinia rexonal de Fiji Airways. Pacific Sun opera turbopropulsores ATR 42-500 de 42 asientos ente Suva y Funafuti. El c\u00f3digu del aeropuertu de Funafuti ye FUN.\nPuesto que Funafuti ye un atol\u00f3n, los barcos de carga pueden ingresar a la llaguna y atracar nes dependencies portuaries de Fongafale.\nDeportes.\nUnu de los mayores eventos deportivos de Funafuti ye'l \"Festival Deportivu del D\u00eda de la Independencia\", realiz\u00e1u a\u00f1almente en Fongafale cada 1 d'ochobre. L'eventu deportivu m\u00e1s grande del pa\u00eds son los Xuegos de Tuvalu, que son realizaos cada a\u00f1u dende 2008 con equipos provenientes de ca\u00fana de les islles.\nEl f\u00fatbol ye'l deporte m\u00e1s practic\u00e1u nel atol\u00f3n. Dos equipos de la Divisi\u00f3n-A, primer divisi\u00f3n del pa\u00eds, provienen de Funafuti, estos son el Nauti FC y el Football Club Tofaga. Am\u00e1s, na capital tuvaluana esiste l'\u00fanicu estadiu nel que se pue pr\u00e1uticar esti deporte, l'Estadiu Deportivu de Tuvalu, onde s'apuesten toles competiciones y entrena la seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Tuvalu, que compite nos Xuegos del Pac\u00edficu."}
{"id": "87860", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87860", "title": "Kampala", "text": "Kampala ye la capital d'Uganda, n'\u00c1frica Central y con una poblaci\u00f3n de 1.208.544 habitantes, seg\u00fan el censu de 2002, ye la mayor aglomeraci\u00f3n urbana del pa\u00eds. Ta asitiada nel distritu hom\u00f3nimu, a un altor de 1189 metros sobre'l nivel del mar. La ciud\u00e1 esfruta d'un clima templ\u00e1u pola so altit\u00fa, a pesar de la so cercan\u00eda al ecuador terrestre.\nLes sos actividaes econ\u00f3miques m\u00e1s destacables son la industria, cuantim\u00e1s la mobiliaria y la maquinaria, seg\u00fan la esportaci\u00f3n de productos agr\u00edcoles como caf\u00e9, algod\u00f3n, t\u00e9 y azucre.\nEsiste un aeropuertu internacional n'Entebbe, a unos 35 quil\u00f3metros de distancia, seg\u00fan un puertu sobre la vera del Llagu Victoria a 10 quil\u00f3metros, Port Bell.\nNel sector de Makarere Hill puede topase'l campus principal de la Universid\u00e1 de Makarere, unu de los principales centros d'estudios cimeros d'\u00c1frica central y oriental. Kampala ye tami\u00e9n la sede del Bancu de Desenvolvimientu del \u00c1frica Oriental.\nVIH.\nAcordies cola encuesta del bieniu 2004-05 fecha pol Ministeriu de Sal\u00fa, Kampala tien el mayor \u00edndiz d'infeici\u00f3n por VIH. El 9,2\u00a0% de los adultos t\u00e1n infestaos, tasa que se dispara al 47\u00a0% tocantes a lo que refierse a trabayadores sexuales.\nOrixe del nome.\nEnantes de l'arribada de los brit\u00e1nicos, el Kabaka o rei de Buganda escoyera la zona que se convertir\u00eda en Kampala como unu de los sos abellugos de caza. La zona ta formada de llombes ondulaes y exuberantes zones h\u00famedes. Ye una zona de cr\u00eda ideal pa dellos ant\u00edlopes -particularmente l'impala-. Cuando los brit\u00e1nicos llegaron a la zona denom\u00e1ronla \"les Llombes de los Impala\" (\"Hills of the Impala\" n'ingl\u00e9s).\nLa llingua de los baganda, el luganda, adopt\u00f3 munches pallabres del ingl\u00e9s por cuenta de la interacci\u00f3n de los sos falantes colos brit\u00e1nicos. D'esta forma, los baganda traducieron \"les Llombes de los Impala\" como \"Kasozi ka Empala\" -\"Kasozi\" significa \"llomba\", \"ka\" significa \"de\" y \"empala\" significa \"impala\". Al falar en lugand\u00e9s, les pallabres \"ka\" y \"empala\" pron\u00fanciense xuntes, como una sola pallabra, \"Kaampala\". Llueu, cuando'l kabaka diba cazar los baganda dic\u00eden \"Kabaka agenze y \"ka Empala\"\", que significa, \"El kabaka foi a Ka'mpala\". El nome Kampala llueu foi adopt\u00e1u.\nHistoria.\nKampala espandi\u00f3se alredor d'un fuerte construy\u00edu por Frederick Lugard en 1890 pa la Compa\u00f1\u00eda Brit\u00e1nica del \u00c1frica Oriental. En 1962, Kampala sustituy\u00f3 a Entebbe como capital nacional. Gran parte de la ciud\u00e1 foi destruyida en 1979 tres el derrocamientu del gobiernu dictatorial d'Idi Amin y la subsiguiente guerra civil.\nPatrimoniu de la Humanid\u00e1.\nLes Tumbes de los reis de Buganda en Kasubi, as\u00edtiense na llomba de Kasubi de la capital, y foron incluy\u00edes nel Patrimoniu de la Humanid\u00e1 de la Unesco en 2001."}
{"id": "87861", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87861", "title": "Taxkent", "text": "Taxkent (, , transliter\u00e1u acad\u00e9micamente como \"Ta\u0161kent\") ye la capital d'Uzbequist\u00e1n, lo mesmo que de la provincia hom\u00f3nima.\nEl so nome actual procedente , que ye lo que significa. Nel pas\u00e1u, la ciud\u00e1 tuvo tami\u00e9n los nomes de \"Chach\", \"Shash\" y \"Binkent\". Foi mientres munchos sieglos un puntu de cam\u00edn importante na Ruta de la Seda, ruta comercial que xun\u00eda Asia con Europa.\nA pesar de nun tener el valor hist\u00f3ricu d'otres ciudaes uzbeques, como Bukhar\u00e1, Samarcanda o Jiva, Taxkent ye'l principal centru econ\u00f3micu y cultural d'Uzbequist\u00e1n. Nella atopen les principales instituciones acad\u00e9miques del pa\u00eds, seg\u00fan les sedes de les empreses transnacionales con activid\u00e1 en Uzbequist\u00e1n. Na ciud\u00e1 publiquen nueve peri\u00f3dicos n'uzbequistan\u00edn, otros nueve en rusu, seg\u00fan cuatro publicaciones n'ingl\u00e9s.\nToponimia.\nL'actual ciud\u00e1 de Taxkent apaez mentada per vegada primera en fontes escrites nel sieglu III\u00a0e.\u00a0C., col nome \"Chach\" o \"Shash\", al paecer procedente del t\u00e9rminu chinu \"piedra\". Esti nome combinar\u00edase darr\u00e9u col t\u00e9rminu t\u00farquico \"kent\" (\"ciud\u00e1\"), dando llugar al nome actual.\nHistoria.\nNos sieglos IV y V de nuesa yera, esist\u00eda y\u00e1 un asentamientu urbanu permanente nel allugamientu de la ciud\u00e1 actual. El territoriu de lo que ye Taxkent angua\u00f1o foi coloniz\u00e1u por pueblos antiguos como un oasis nel r\u00edu Chirchik, cerca de les estribaciones de los montes del oeste de Tian Shan. Na antig\u00fced\u00e1 nesta \u00e1rea taba Beitian, la \"capital\" de branu de la confederaci\u00f3n Kangju.\nHistoria preisl\u00e1mica.\nNos tiempos preisl\u00e1micos y principios de la d\u00f3mina isl\u00e1mica, la ciud\u00e1 y la provincia conoc\u00edase como Chach. El Shahnameh de Ferdowsi tami\u00e9n se refier a la ciud\u00e1 como Chach. M\u00e1s tarde, la ciud\u00e1 aport\u00f3 a conoc\u00edu como Chachkand o Chashkand, que significa \"Ciud\u00e1 de Chach\".\nEl princip\u00e1u de Chach ten\u00eda una ciudadela cuadrada construyida en Taxkent en redol al sieglu V y III\u00a0e.\u00a0C., a unos ocho quil\u00f3metros al sur del r\u00edu Syr Darya. Nel sieglu VII, Chach ten\u00eda m\u00e1s de 30 ciudaes y una rede de m\u00e1s de 50 canales, formando un creciente centru de comerciu ente los sogdianos y los n\u00f3mades turcos. El monxu budista Xuanzang \u7384\u5958 (602 o 603-664\u00a0d.\u00a0C.), quien viax\u00f3 dende China a la India al travi\u00e9s d'Asia central, que se menta'l nome de la ciud\u00e1 como Zh\u011bsh\u00ed \u8d6d \u65f6. Les cr\u00f3niques chines, \"Su\u00ed sh\u016b \u968b\u66f8 (Llibru de Sui)\", \"B\u011bi sh\u01d0 \u5317\u53f2 (Historia de les Dinast\u00edes del Norte)\" y \"T\u00e1ng sh\u016b \u5510\u66f8 (Llibru de T\u00e1ng)\", menten una posesi\u00f3n llam\u00e1u Sh\u00ed \u77f3 o Zh\u011bsh\u00ed \u8d6d\u6642 con un capital de la mesmu nome dende'l sieglu V dC [Bichurin de 1950. v II].\nHistoria isl\u00e1mica.\nNa segunda met\u00e1 del sieglu s\u00e9ptimu, l'Imperiu persa sas\u00e1nida cay\u00f3 conquist\u00e1u por una ofensiva \u00e1rabe-isl\u00e1mica. So la dinast\u00eda Sam\u00e1nida (819-999), que'l so fundador Saman Khuda convirti\u00e9rase al islam por un Zoroastru sas\u00e1nida persa, la ciud\u00e1 aport\u00f3 a conoc\u00edu como Binkath. Sicas\u00ed, los \u00e1rabes caltuvieron el nome antiguu de Chach pa la rex\u00f3n circundante, pronunciando al-Shash.\nEl nome modernu turcu de \"Tashkent\" (\"Ciud\u00e1 de Piedra\") provi\u00e9n d'una regla Qarajanida del sieglu X (\"Tash\" en lling\u00fces turques significa \"piedra\". Kand, qy, kent, kad, kath, kud \u2014tou significa \"ciud\u00e1\"\u2014 derivar del persa/sogdiano \u06a9\u0646\u062f\u0647 o \"kanda\", esto ye, \"pueblu\" o \"ciud\u00e1\". Esto at\u00f3pense nos nomes de ciudaes como Samarcanda, Yarkanda, Penjikent, Khujand, etc.) A partir del sieglu XVI, el nome evolucion\u00f3 dende Chachkanda o Chashkanda a Tashkanda. La ortograf\u00eda moderna de \"Tashkent\" reflexa la ortograf\u00eda rusa del sieglu XX y la influyencia sovi\u00e9tica.\nNel sieglu VIII, la rex\u00f3n viose influyida polos inmigrantes isl\u00e1micos.\nConquista de los mongoles.\nEn 1219, Gengis Kan conquist\u00f3 la ciud\u00e1, incorpor\u00e1ndola al vastu imperiu mongol. Nel sieglu XIV la ciud\u00e1 foi parte del imperiu de Tamerl\u00e1n, qu'acabar\u00eda conquist\u00e1u por otros pueblos d'orixe mongol. So les dinast\u00edes Tim\u00faridas y Shayb\u00e1nidas la ciud\u00e1 alic\u00f3, a pesar de los ataques ocasionales de los uzbecos, cazacos, perses, mongoles y oirates.\nMientres los sieglos XVII y XVIII, aumentar\u00eden los contactos comerciales ente Taxkent y Rusiesobremanera mientres el rein\u00e1u del zar Pedro'l Grande (1682-1725), col que s'establecen rellaciones diplom\u00e1tiques per primer vegada ente la corte rusa de San Petersburgu y los kanatos centroasi\u00e1ticos.\nEn 1809, Taxkent foi anexonada al Kanato de Kokand. Nesi momentu, Taxkent ten\u00eda una poblaci\u00f3n d'alredor de 100 000 habitantes y taba considerada como la ciud\u00e1 m\u00e1s rica d'Asia central. Espollet\u00f3 en gran midida al travi\u00e9s del comerciu con Rusia, pero agafar so los altos impuestos de Kokand. El cleru de Tahkent tami\u00e9n favoreci\u00f3 al cleru de Bukhar\u00e1 sobre'l de Kokand. Sicas\u00ed, primero que l'Emir de Bukhar\u00e1 pudiera capitalizar esi descontentu, l'ex\u00e9rcitu rusu lleg\u00f3.\nEn delles zones de la ciud\u00e1 permanecen los nomes de les Puertes de Taxkent, antig\u00fces fortificaciones que daten del sieglu X, la postrera sumi\u00f3 en 1890. \nA mediaos del sieglu XIX caltener na ciud\u00e1 un merc\u00e1u d'esclavos humanos, com\u00fanmente intercambi\u00e1bense por animales y art\u00edculos pal llar.\nD\u00f3mina zarista.\nEn 1839 el zar rusu Nicol\u00e1s I trat\u00f3 d'evitar la espansi\u00f3n brit\u00e1nica n'Asia Central. Los brit\u00e1nicos dende India enfus\u00e1rense n'Afganist\u00e1n y amosaben ambiciones imperialistes en toa Asia Central. En 1865 Taxkent ye conquistada poles tropes ruses, qu'establecen na ciud\u00e1'l Gobiernu Xeneral del Turquest\u00e1n.\nTres la Revoluci\u00f3n d'ochobre de 1917, f\u00fandase la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma del Turquest\u00e1n, con Taxkent como capital.\nD\u00f3mina sovi\u00e9tica.\nEn 1924, tres la incorporaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica d'Uzbequist\u00e1n a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Samarcanda sustit\u00fai a Taxkent como capital, primero del Turquest\u00e1n, y dempu\u00e9s de dicha rep\u00fablica, fundada'l 27 d'ochobre d'esi mesmu a\u00f1u. Esto caltendr\u00edase asina hasta que de nuevu en 1930, Taxkent sustit\u00fai a Samarcanda como capital. La incorporaci\u00f3n a la XRSS correspondi\u00f3 col periodu de industralizaci\u00f3n de la ciud\u00e1, nes d\u00e9cades de 1920 y 1930.\nLa violaci\u00f3n del Pactu Ribbentrop-M\u00f3lotov, pol que l'Alema\u00f1a nazi invadi\u00f3 la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en xunu de 1941 provoc\u00f3 que'l gobiernu trabayara pa reasitiar les f\u00e1briques del oeste de Rusia y Ucra\u00edna escontra la zona Taxkent, calteniendo asina la capacid\u00e1 industrial sovi\u00e9tica. Esto traxo un gran aumentu industrial na ciud\u00e1 mientres la Segunda Guerra Mundial.\nTaxkent foi am\u00e1s el dest\u00edn de la mayor\u00eda de los emigraos comunistes alemanes y la poblaci\u00f3n rusa proveniente de zones afeutaes pol conflictu aument\u00f3 de manera dr\u00e1stica hasta algamar m\u00e1s d'un mill\u00f3n. Esto traxo que rusos y ucra\u00ednos representaren m\u00e1s de la met\u00e1 del total de residentes de Taxkent. Munchos de los ex refuxaos quedar a vivir ell\u00ed dempu\u00e9s de la guerra, en llugar de tornar a los sos antiguos llares. Mientres el periodu de la posguerra, la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica estableci\u00f3 numberoses instalaciones cient\u00edfiques y d'inxenier\u00eda en Taxkent.\nEl 26 d'abril de 1966, gran parte de l'antigua ciud\u00e1 foi destruyida por un gran terremotu de 7,5 graos na escala de Richter. M\u00e1s de 300 000 habitantes quedaron ensin llar. Unos 78 000 llares fueron destruy\u00edos por cuenta de qu'atop\u00e1bense mal dise\u00f1aos, principalmente nes zones densamente poblaes de la ciud\u00e1 vieya, onde predominaben viviendes d'adobe tradicional. Les rep\u00fabliques sovi\u00e9tiques, y dellos otros pa\u00edses como Finlandia, unviaron \"batallones de pueblos hermanos\" y planificadores urbanos p'ayudar a reconstruyir l'afarada ciud\u00e1. Crearon un modelu de ciud\u00e1 sovi\u00e9tica de cais anches con \u00e1rboles, parques, places inmenses pa desfiles, fontes, monumentos, y acres de bloques d'apartamentos. Cerca de 100 000 nuevos llares fueron construy\u00edos en 1970, pero munchos fueron ocupaos polos constructores en llugar d'a los residentes ensin llar de Taxkent. El mayor desenvolvimientu nos a\u00f1os siguientes aument\u00f3'l tama\u00f1u de la ciud\u00e1 coles principales novedaes nel \u00e1rea Chilonzar, nel nordeste y sureste de la ciud\u00e1.\nDeb\u00edu al terremotu de 1966 y al desenvolvimientu sovi\u00e9ticu, calt\u00favose pocu del patrimoniu arquiteut\u00f3nicu de la historia antigua de Taxkent, hai poques estructures que denoten la so antigua importancia como puntu de comerciu na Ruta de la Seda. Nel momentu de la cayida de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1991, Taxkent yera la cuarta ciud\u00e1 m\u00e1s grande de la XRSS y un centru d'aprendizaxe nos campos de la ciencia y l'inxenier\u00eda.\nA principios de setiembre de 1983 la ciud\u00e1 celebr\u00f3'l 2000 aniversariu de la so fundaci\u00f3n, pero reci\u00e9n descubrimientos arqueol\u00f3xicos desmentir al comprobase que ten\u00eden una antig\u00fced\u00e1 de 2200 a\u00f1os. \nCapital d'Uzbequist\u00e1n.\nEl 31 d'agostu de 1991 foi declarada en Taxkent la independencia d'Uzbequist\u00e1n, momentu nel que yera la cuarta mayor ciud\u00e1 de la XRSS y un gran centru pal aprendizaxe de ciencies ya inxenier\u00edes.\nDende 1991, la ciud\u00e1 camud\u00f3 econ\u00f3mica, cultural y arquitect\u00f3nicamente, el nievo desenvolvimientu reemplaz\u00f3 o sustituy\u00f3 los iconos de la era sovi\u00e9tica. La estatua m\u00e1s grande enxam\u00e1s construyida n'honor de Lenin foi reemplazada por un globu, qu'ufierta un mapa xeogr\u00e1ficu d'Uzbequist\u00e1n. Los edificios de la era sovi\u00e9tica fueron reemplazaos por nuevu edificios modernos. El distritu \"central de Taxkent\" incl\u00fai l'edificiu 22-story NBU Bank, un hotel Intercontinental, el Centru Internacional de Negocios y l'Edificiu Plaza.\nEn 2007, Taxkent foi nomada como \"capital cultural del mundu isl\u00e1micu\" por \"Moscow News\", una y bones la ciud\u00e1 cunta con numberoses mezquites hist\u00f3riques ya importantes sitios isl\u00e1micos, incluyendo la Universid\u00e1 Isl\u00e1mica. Taxkent cunta col primer manuscritu del \"Samarkand Kufic Cor\u00e1n\" o \"Samarkand Codex\" que s'atopa en Taxkent dende 1924.\nNa actualid\u00e1 ye la capital y ciud\u00e1 m\u00e1s cosmopolita d'Uzbequist\u00e1n, carauterizar poles sos cais arbolaes, m\u00faltiples fontes y parques prestosos, o a lo menos facer hasta les campa\u00f1es de balta d'\u00e1rboles empecipiaes en 2009 pol gobiernu llocal.\nLlugares d'inter\u00e9s.\nPor cuenta de la destrucci\u00f3n de munchos de los sos edificios hist\u00f3ricos tres la Revoluci\u00f3n rusa de 1917 y, darr\u00e9u, mientres el devastador terremotu de 1966, perdi\u00f3se una gran parte de l'arquiteutura tradicional de Taxkent. Unu de los edificios m\u00e1s importantes qu'ent\u00e1 se caltienen na ciud\u00e1 ye la madraza de Kukeldash, del sieglu XVI. Na actualid\u00e1, l'edificiu alluga una mezquita, y ta siendo tresform\u00e1u en mus\u00e9u. La construcci\u00f3n d'esti edificiu remontar al rein\u00e1u de Abdullah Xin (1557-1598).\nMientres el sieglu XIX, el Gran Duque Nicol\u00e1s Constant\u00ednovich de Rusia, nietu del zar Nicol\u00e1s I de Rusia, foi desterr\u00e1u a Taxkent, onde morri\u00f3 y foi soterr\u00e1u. El so palaciu calti\u00e9nse ent\u00e1 nel centru de la ciud\u00e1, cerca de la plaza Mustaqillik Maidoni.\nL'edificiu m\u00e1s emblem\u00e1ticu del Taxkent actual ye la torre de televisi\u00f3n (Torre de Taxkent), la m\u00e1s alta d'Asia Central, que destacar por integrar elementos arquiteut\u00f3nicos tradicionales uzbecos. La torre recibe unos 70\u00a0000 visitantes a\u00f1ales.\nEn Taxkent calti\u00e9nse unu de los exemplares m\u00e1s antiguos del Cor\u00e1n.\nMuseos.\nFoi inaugur\u00e1u en 2006. L'edificiu ye un exemplu d'arquiteutura oriental: un edificiu redondu ta coron\u00e1u por una enorme c\u00fapula azul. Tol per\u00edmetru ta decor\u00e1u con elegantes columnes les cualos paecen sofitar el techu.\nNel Mus\u00e9u esp\u00f3n sobre la historia antigua de la rex\u00f3n. Hai pintures, documentos hist\u00f3ricos que se rellacionen cola vida y l'activid\u00e1 de Amir Timur, manuscritos \u00fanicos, armes, ropa vieyo, instrumentos y monedes. Ca\u00fana de les esposiciones ye un cachu d'historia.\nMus\u00e9u representen los semeyes de los grandes astr\u00f3nomos, fotograf\u00edes de planetes y estrelles. Ente otros intereses ta'l telescopiu del sieglu XVIII del ingl\u00e9s James Short. Es\u00edbese'l cron\u00f3metru mar\u00edtimu invent\u00e1u pol reloxeru londinense Harrison nel sieglu XVIII. Pueden vese tami\u00e9n un telescopiu alem\u00e1n del sieglu XVIII, un telescopiu franc\u00e9s de fines del sieglu XIX y el globu celeste de Muhammad Sharif Bujari, tami\u00e9n del sieglu XIX.\nTa asiti\u00e1u nel Palaciu que nel pas\u00e1u perteneci\u00f3 a Alexandr Polovtcev. Construyir a fines del sieglu XIX, l'interior ta lujosamente decor\u00e1u. Inaugur\u00f3se l'a\u00f1u 1938 y foi restaur\u00e1u dos veces nos a\u00f1os 1941 y 1961.\nG\u00fcei d\u00eda en d\u00eda pueden vese obres feches a mano de maestros nacionales dende la primer met\u00e1 del sieglu XIX hasta los nuesos d\u00edes.\nEl mus\u00e9u presenta les muestres d'arte antiguo y de la Ed\u00e1 Media d'Uzbequist\u00e1n, decoraciones arquiteut\u00f3niques, teles, alfombres, bordaos, art\u00edculos tallaos, cordura d'oru y xoyer\u00eda.\nExh\u00edbese tami\u00e9n arte de China, India, Xap\u00f3n, Corea del Sur ya Ir\u00e1n, con coleiciones de bronce, porzolana, g\u00fcesu d'elefantes, madera tallao, preseos musicales, alfombres, y escultures en piedra.\nHai una coleici\u00f3n d'obres d'arte ruso: iconos y pintures del sieglu XVIII (I.Nikitin, F.Rokotov, D.Levitskiy y V.Borovikovskiy).\nEsp\u00f3nense llenzos del sieglu XIX d'A.Orlovskiy, \u041e.Kiprenskiy, L.Plaxov, V.Perov, G.Myasoyedov, N.Kramskiy, N.Gue, \u0410.Kuinge, I.Shishkin, I.Levitan, A.Savrasov, I.Ayvazovskiy, I.Repin y otros. Pertenez al Mus\u00e9u la coleici\u00f3n d'obres de pintores rusos de fines del sieglu XIX y empiezos del sieglu XX \u201cVanguardia rusa\u201d: \u0410.Benua, B.Kustodiev, V.Serov, K.Korovin, \u0410.Lentulov, R.Falk, V.Kandinskiy y K.Malevich.\nTien casi 400.000 oxetos, de los cualos 300.000 son inseutos, 11.000 fueyes de herbarios, y los materiales zool\u00f3xicos (vertebraos) y xeol\u00f3xicos.\nYe l'\u00fanicu nel territoriu de la CEI (Comunid\u00e1 d'Estaos Independientes). Representa tou lo que ta rellacion\u00e1u cola represi\u00f3n y persecuci\u00f3n del pueblu d'Uzbequist\u00e1n de primeres na Rusia zarista y dempu\u00e9s na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\nDedic\u00e1u a la participaci\u00f3n de soldaos d'Uzbequist\u00e1n en La Gran Guerra Patria. Esposici\u00f3n \u201cEn guardia d'Uzbequist\u00e1n independiente\u201d presenta tipos y armes d'ex\u00e9rcitu, y la vida de los militares.\nXeograf\u00eda.\nTaxkent alcu\u00e9ntrase asitiada nes coordenaes nuna llanura al oeste de los montes Altai, na carretera ente Shymkent y Samarcanda, nel estremu oriental del pa\u00eds, xunto a la frontera con Kazakst\u00e1n, y mui cerca del valle de Fergan\u00e1 y de Kirguist\u00e1n.\nAt\u00f3pase na confluencia del r\u00edu Chirchik (n'ingl\u00e9s ) y dellos de los sos afluentes y b\u00e1sase en fondos dep\u00f3sitos aluviales d'hasta 15 metros. La ciud\u00e1 ta asitiada nuna zona teut\u00f3nica activa sufriendo un gran n\u00famberu de temblones y dellos terremotos. Un terremotu en 1966 midi\u00f3 7,5 na escala de Richter.\nClima.\nTaxkent cuenta con un clima mediterraneu continental (K\u00f6ppen: \"Csa\") bien pr\u00f3ximu a un clima continental propiu (K\u00f6ppen : \"Dsa\"). Como resultancia, Taxkent esperimenta iviernos fr\u00edos y branos llargos, calorosos y secos. Los iviernos tomen los meses d'avientu, xineru y febreru. La mayor\u00eda de les precipitaciones producir mientres estos meses (con frecuencia cai en forma de nieve). Sicas\u00ed, la capa de nieve tiende a ser relativamente curtia una y bones la ciud\u00e1 esperimenta con frecuencia periodu templaos mientres l'iviernu. La ciud\u00e1 esperimenta dos puntos altos de precipitaci\u00f3n, al empiezu del iviernu y na primavera. El patr\u00f3n de les precipitaciones ye llixeramente inusual, parcialmente por cuenta de les sos 500 m d'altit\u00fa. Los branos son llargos, polo xeneral duren de mayu a setiembre. Taxkent puede ser desaxeradamente calorosa mientres los meses de xunetu y agostu. La ciud\u00e1 tami\u00e9n tien bien poques precipitaciones mientres el branu, de xunu a setiembre.\nDemograf\u00eda.\nEn 1983 la poblaci\u00f3n de Taxkent yera de 1\u00a0902\u00a0000 persones, nun \u00e1rea de 256 km \u00b2, en 1991 el n\u00famberu de residentes permanentes de la capital xub\u00eda a 2\u00a0136\u00a0600 habitantes. La ciud\u00e1 yera la cuarta ciud\u00e1 m\u00e1s poblada de la XRSS (dempu\u00e9s de Mosc\u00fa, Leningr\u00e1u (San Petersburgu) y Kiev). Angua\u00f1o Taxkent calti\u00e9n l'estatus de la cuarta ciud\u00e1 en poblaci\u00f3n ente los pa\u00edses de la CEI y el B\u00e1lticu.\nLa poblaci\u00f3n residente en Taxkent el 1 de xineru 2012 xubi\u00f3 a 2\u00a0309\u00a0300 persones (hai estimaciones non oficiales, teniendo en cuenta los migrantes temporales de 3,0 a 4,2 millones de persones), de los cualos a partir de 2008, el 63,0% son uzbecos, 20,0% rusos, 4,5% t\u00e1rtaros, 2,2% coreanos, 2,1% taxiquistaninos, 1,2% g\u00fcigures y 7,0% d'otres nacionalidaes.\nAnque como en tol pa\u00eds l'uzbecu ye la llingua oficial, na ciud\u00e1 l'idioma mayoritariu sigue siendo'l rusu.\nLa aglomeraci\u00f3n de Taxkent incl\u00fai llocalidaes dientro d'un radiu de 60 a 70 km, incluyendo tami\u00e9n 15 ciudaes y 637 asentamientos rurales. La superficie total ye de 6400 km\u00b2.\nLa poblaci\u00f3n de la aglomeraci\u00f3n calcular n'aprosimao 3 millones de persones en 2001.\nDistritos.\nTaxkent alcu\u00e9ntrase estrem\u00e1u nos siguientes distritos: (n'uzbecu \"tuman\"):\nAl momentu de tomar el control los zaristes, esist\u00eden cuatro distritos (n'uzbecu \"daha\"):\nEn 1940, la ciud\u00e1 ten\u00eda los siguientes distritos (en rusu \"\u0440\u0430\u0439\u043e\u043d\"):\nEn 1981, reorganizar en:\nEducaci\u00f3n.\nEn Taxkent alcu\u00e9ntrase l'Academia de les ciencies d'Uzbequist\u00e1n, por ello la ciud\u00e1 tien una gran influencia institucional nes ciencies uzbeques. Hai una cierta varied\u00e1 d'institutos o universidaes d'educaci\u00f3n cimera:\nTresporte.\nNel tresporte internu per carretera, Taxkent cuenta con un sistema d'autobuses p\u00fablicos que son complementaos por una flota de taxis. Am\u00e1s, cuenta con un sistema de metro, el Metro de Taxkent, que foi inaugur\u00e1u en 1977, siendo'l primeru en construyise n'Asia Central y el s\u00e9ptimu de l'antigua Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y qu'angua\u00f1o ye'l de mayor capacid\u00e1 de la rex\u00f3n. Tami\u00e9n disp\u00f3n d'un serviciu de tranv\u00edes.\nTocantes a tresporte internacional ya interurbanu, la ciud\u00e1 cunta con un aeropuertu, l'Aeropuertu Internacional de Taxkent, que la comunica col restu d'Asia, Europa y Am\u00e9rica y que ye'l mayor del pa\u00eds. La estaci\u00f3n de Taxkent ye un importante centru ferroviariu rexonal n'Asia Central y ta xunida per una llinia ferroviaria d'alta velocid\u00e1 con Samarcanda.\nDeporte.\nEn Taxkent, los equipos de f\u00fatbol m\u00e1s importantes de la capital son el FC Pakhtakor Tashkent, el Lokomotiv Tashkent y el FC Bunyodkor. Los tr\u00e9s clubes compiten na Lliga de f\u00fatbol d'Uzbequist\u00e1n, la m\u00e1xima divisi\u00f3n del pa\u00eds. Am\u00e1s, na ciud\u00e1 as\u00edtiase la sede de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol d'Uzbequist\u00e1n, tami\u00e9n de qu'equ\u00ed s'atopa'l Estadiu Pakhtakor Markaziy, l'estadiu de la selecci\u00f3n y del Pakhtakor.\nTaxkent ye mundialmente conocida por que equ\u00ed apu\u00e9stase en setiembre dende 1999 a\u00f1almente un torn\u00e9u de tenis de la WTA (Torn\u00e9u de Taxkent).\nEnte les personalidaes de la ciud\u00e1 nel \u00e1mbitu deportivu, destaca'l famosu ciclista Djamolidine Abdoujaparov, el tenista Denis Istomin y el futbolista Vassilis Hatzipanagis, nac\u00edos na ciud\u00e1. La ximnasta Alina Kab\u00e1yeva tami\u00e9n naci\u00f3 en Taxkent.\nCiudaes hermaniaes.\nTaxkent ta hermanada con:"}
{"id": "87862", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87862", "title": "Puertu Villa", "text": "Puertu Villa (oficialmente n'ingl\u00e9s Port Vila) ye la capital y la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada de Vanuatu, con 44.039 habitantes seg\u00fan el censu de 2009. Asitiada na mari\u00f1a sur de la islla d'\u00c9fat\u00e9 (la tercera m\u00e1s grande del archipi\u00e9lagu), ye'l centru econ\u00f3mico y comercial del pa\u00eds; asina mesmu, el so puertu y el so aeropuertu son los m\u00e1s importantes del pa\u00eds.\nHistoria.\nLa zona ocupada por Port Vila tuvo habitada por poblaci\u00f3n melanesia per miles d'a\u00f1os. Cerca de la ciud\u00e1, nuna esplotaci\u00f3n arqueol\u00f3xica conocida como \"Teouma\", at\u00f3pase na seronda de 2004 nun sitiu d'enterramientu de 25 baltes tres docenes de cadarmes humanes de la cultura lapita, lo mesmo que de pieces de cer\u00e1mica que daten del sieglu XIII\u00a0e.\u00a0C.\nEn mayu de 1606 los primeres europeos llegaron a la isla, encabezaos por Pedro Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s y Luis V\u00e1ez de Torres. Nel sieglu\u00a0XIX, cuando les islles llam\u00e1bense Nueves H\u00e9brides, los brit\u00e1nicos controlaben econ\u00f3micamente la zona, pero a partir de 1880 la balanza econ\u00f3mica empez\u00f3 a camudar en favor de los franceses; estos v\u00eden en Vanuatu una fonte de mano d'obra pa les sos mines de n\u00edquel de Nueva Caledonia y pa plant\u00edos. Un ciudadanu franc\u00e9s llam\u00e1u Ferdinand Chevillard empez\u00f3 a mercar y llimpiar terrenes cerca del actual puertu de Port Vila, que taba previstu que se convirtiera nel meyor plant\u00edu franc\u00e9s de la isla. En llugar d'eso, la zona convertir na municipalid\u00e1 de Franceville, que se declar\u00f3 independiente'l 9 d'agostu de 1889 \u2014anque \u00e9sta dur\u00f3 nam\u00e1i unos meses, hasta xunu del a\u00f1u siguiente\u2014 y convirti\u00f3se na primer naci\u00f3n autogobernada na pr\u00e1utica del sufraxu universal ensin distinci\u00f3n de sexu o raza. Anque la poblaci\u00f3n ent\u00f3s yera d'unos 500 nativos y menos de 50 blancos, nam\u00e1i estos postreros fueron autorizaos a ocupar un cargu p\u00fablicu. El so primer presidente foi'l ment\u00e1u Ferdinand Chevillard y unu de los presidentes electos foi un ciudadanu nac\u00edu en Tennessee, Estaos Xun\u00edos: R. D. Polk, familiar del presidente d'Estaos Xun\u00edos James K. Polk.\nDempu\u00e9s de 1887 el territoriu foi alministr\u00e1u conxuntamente polos franceses y los brit\u00e1nicos, pero nun foi hasta 1906 cuando se formaliz\u00f3 cola firma d'un condominiu per dambes partes y que la so m\u00e1xima autorid\u00e1 yera'l Tribunal Mistu del Condominiu. Sicas\u00ed, el so presidente ten\u00eda que ser un espa\u00f1ol pa evitar les suspicacias de franceses ya ingleses. Na pr\u00e1utica esti dominiu compart\u00edu estrem\u00f3 a les islles en dos comunidaes separaes, una anglofalante y otra francofalante, situaci\u00f3n que se calti\u00e9n hasta l'actualid\u00e1 y apr\u00e9ciase na esistencia d'escueles qu'ense\u00f1en nuna llingua o otra (raramente nos dos) y en distintos part\u00edos pol\u00edticos.\nNun foi bombardeada polos xaponeses mientres la Segunda Guerra Mundial, pero foi utilizada como base a\u00e9rea estauxunidense (quien construyeron delles estructures militares na ciud\u00e1 y nel norte de la isla), anque tami\u00e9n foi usada poles aviaciones australiana y neozelandesa. Dende mayu de 1942 hasta 1945 aproximao mediu mill\u00f3n de tropes pasaron o taben acuartelaes en Vanuatu. Esta guerra tuvo un fuerte impacto sobre l'alministraci\u00f3n del condominiu, una y bones el personal del mesmu amenorg\u00f3se a un puntu en que munchos servicios cerraron por completu; como exemplu m\u00e1s destac\u00e1u, el Tribunal Mistu nun tuvo presidente dende 1939 hasta 1953.\nTres la independencia de Vanuatu en 1980, Port Vila convertir na capital del nuevu pa\u00eds.\nNa nueche del 7 al 8 de febreru de 1987 el cicl\u00f3n Uma pas\u00f3 pela ciud\u00e1 con vientos cimeros a los 100 nuedos, dex\u00e1ndola gravemente estropiada. El 95% de les cases fueron estropiaes o destruy\u00edes, dexando a la mayor\u00eda de les sos 16.000 habitantes ensin llar.\nNesta ciud\u00e1 celebrar del 24 al 27 d'agostu de 1999 una xunta de la Unesco titulada \u00ab\"Second World Heritage Global Strategy Meeting for the Pacific Islands region\"\u00bb. Unu de los puntos m\u00e1s importantes referentes a Vanuatu y la rex\u00f3n del Pac\u00edficu foi la cuesti\u00f3n de la declaraci\u00f3n del patrimoniu submar\u00edn como patrimoniu de la humanid\u00e1, y\u00e1 que la redolada de Port Vila y de les dem\u00e1s islles del pa\u00eds tienen una gran riqueza submarina.\nEn 2002 un fuerte terremotu volvi\u00f3 causa-y grandes da\u00f1os y tami\u00e9n a la so contorna (la ciud\u00e1 atopar nuna de les zones s\u00edsmiques m\u00e1s actives del mundu). En 2004 el tsunami del oc\u00e9anu \u00cdndicu caus\u00f3 fluctuaciones de les foles de 18\u00a0cm de la cresta al valle.\nNa ciud\u00e1 atopen los edificios de les embaxaes qu'Australia, Francia, Nueva Zelanda, China y la Comisi\u00f3n Europea tienen en Vanuatu. El 30 de mayu de 2008 inaugur\u00f3se un edificiu qu'alluga una oficina del secretari\u00e1u del \"Melanesian Spearhead Group\", coincidiendo cola presidencia d'esta asociaci\u00f3n per parte de Vanuatu, aprob\u00e1u na xunta qu'esta asociaci\u00f3n realiz\u00f3 en Port Vila poco primero de l'apertura del edificiu. Na selmana del 27 d'ochobre asocedi\u00f3 na ciud\u00e1'l Foru econ\u00f3micu de les islles del Pac\u00edficu\u00bb qu'axunt\u00f3 a los ministros d'econom\u00eda de Nauru, Tuvalu y les Islles Cook pa tratar el \u00ab\"Pacific Petroleum Project\"\u00bb, un proyeutu que busca consiguir petroleu a tases m\u00e1s barates.\nEconom\u00eda.\nPort Vila ye'l puertu m\u00e1s importante de Vanuatu y el centru comercial del pa\u00eds. Les principales industries de la ciud\u00e1 son l'agricultura y la pesca, sicas\u00ed'l turismu (proveniente principalmente d'Australia y Nueva Zelanda) ta convirti\u00e9ndose nuna industria bien importante.\nEl so puertu tien facilidaes pa recibir buques de pasaxeros y buques de carga. Tien la certificaci\u00f3n \u00abSistema de Proteici\u00f3n de Buques ya Instalaciones Portuaries\u00bb, consiguida en siendo acondicion\u00e1u con una importante inversi\u00f3n productu de donaciones provenientes d'Estaos Xun\u00edos. \nEl pa\u00eds inda depende de l'ayuda esterior, la mayor\u00eda d'ella provi\u00e9n d'Australia y Nueva Zelanda; ayudes neozelandeses dexaron a dellos habitantes de la ciud\u00e1 a formase como m\u00e9dicos y, de sigu\u00edo, a pagar parte de los sos salarios mientres el primer a\u00f1u dempu\u00e9s de la so formaci\u00f3n. Pela so parte, Australia paga'l salariu de los consultores que trabayen nel hospital central de la ciud\u00e1 y collabora viviegamente na defensa del pa\u00eds, con un montante total de 1,36 millones de d\u00f3lares australianos (AUD) pa los a\u00f1os 2008/2009. L'ayuda total australiana pal desenvolvimientu xube a casi 52 millones de AUD pal periodu 2008/2009. Dellos comercios de Port Vila almiten moneda australiana nes transaiciones. A partir del a\u00f1u 2000 empez\u00f3 a llegar ayuda de China y de Xap\u00f3n; les ayudes xaponeses sirvieron pa l'adquisici\u00f3n d'un veh\u00edculu pa la recoyida de residuos urbanes, pa rehabilitaciones de centros de sal\u00fa y hospitales, un centru nutricional, proyeutos educativos y construcci\u00f3n de carreteres, ente otros.\nTal ye la importancia de Port Vila na econom\u00eda de Vanuatu, que de la ciud\u00e1 parten el 35,7% de les esportaciones del pa\u00eds, ente qu'al travi\u00e9s d'ella lleguen el 86,9% de les importaciones. El principal sociu comercial del pa\u00eds ye Australia, pa\u00eds del cual importa por valor de 75 millones de AUD y al qu'esporta por un total de 1,1 mill\u00f3n de AUD.\nDemograf\u00eda.\nEn Port Vila viven alredor de 38.000 persones; el censu de 2009 dic\u00eda que la ciud\u00e1 ten\u00eda 44.039 habitantes. La etnia predominantemente ye la melanesia, con peque\u00f1es poblaciones polinesies, asi\u00e1ticos y europ\u00e9os, principalmente franceses y brit\u00e1nicos.\nRelix\u00f3n.\nEl cristianismu ye la relix\u00f3n predominante en tol pa\u00eds, profes\u00e1u por m\u00e1s del 90% de la poblaci\u00f3n. L'aguada m\u00e1s populosa ye la Ilesia presbiteriana, sigu\u00edu por un terciu de la poblaci\u00f3n, magar la Ilesia cat\u00f3lica, l'anglicano, l'adventista del s\u00e9ptimu d\u00eda y la Ilesia de Melanesia tami\u00e9n tienen bastantes siguidores, con ente un 10% y un 14% de la poblaci\u00f3n ca\u00fana. Nel barriu franc\u00e9s alcu\u00e9ntrase llevantada la Catedral del Sagr\u00e1u Coraz\u00f3n. Por cuenta de la influencia misionera, les muyeres visten de manera conservadora; munches d'elles lleven ropes coloridas, con vist\u00edos \"Mother Hubbard\". Los turistes pueden vistir como deseyen nos edificios tur\u00edsticos y la so redolada (zones de servicios, piscina, etc.), pero fora d'eses zones ye respetuosu y cort\u00e9s nun llevar puesta ropa que s\u00eda bien reveladora.\nClima.\nLa ciud\u00e1 ye de clima tropical, con calor y muncho mugor; anque estos factores son solliviaos pol oral del mar. La estaci\u00f3n templada ye de payares a mayu, cuando cai la mayor parte de l'agua. Sicas\u00ed, l'agua puede cayer en cualquier mes, inclusive los meses m\u00e1s secos promedian 20 d\u00edes d'agua. La media a\u00f1al de pluviosid\u00e1 ye de 2360\u00a0mm. De xunu a ochobre l'ambiente vu\u00e9lvese llixeramente m\u00e1s frescu, con temperatures diurnes cercanes a los 26\u00a0\u00b0C y les nocherniegues baxando llixeramente de los 20\u00a0\u00b0C. Port Vila ta asitiada nuna zona onde soplen davezu vientos alisios y puede resultar afeutada por ciclones d'avientu a abril.\nTurismu.\nEl turismu ta convirti\u00e9ndose na principal industria de la ciud\u00e1 y del pa\u00eds y sup\u00f3n una gran fonte d'ingresos. En 1997 m\u00e1s de 50.000 persones visitaron la ciud\u00e1; la mayor\u00eda de los turistes lleguen al pa\u00eds al travi\u00e9s del aeropuertu internacional Bauerfield, que s'atopa 6 quil\u00f3metros al norte de la ciud\u00e1. La cai \"Kumul Highway\", qu'escurre paralela a la badea, ye la principal cai comercial de la ciud\u00e1, ta llena de tiendes llibres d'impuestos, restoranes, caf\u00e9s, tiendes d'alcordances y puestos de frutes y verdures. El barriu franc\u00e9s ye'l m\u00e1s elegante de la ciud\u00e1, ta llenu d'\u00e1rboles y cases construy\u00edes mientres la d\u00f3mina colonial; nesti barriu atopa la Catedral del Sagr\u00e1u Coraz\u00f3n (\"Sacr\u00e9 Coeur\"). Tami\u00e9n esiste un peque\u00f1u barriu chinu (\"Quartier Chinois\") en redol a la cai Carnot, habit\u00e1u principalmente por chinos y vietnamitas. La contorna de Port Vila son ideales pa realizar trayectos en veleru o en tresbordador escontra les islles vecines o pa la pr\u00e1utica del submarinismu y del buc\u00e9u. Ufi\u00e9rtense rutes y viaxes d'un d\u00eda a aldegues tradicionales, a les islles vecines y al volc\u00e1n Yasur (nel sureste de la islla Tanna), unu de los volcanes n'activu m\u00e1s accesibles del mundu, qu'inclusive cunta con un buz\u00f3n de corr\u00e9u cerca del cr\u00e1ter. El mar ta llar\u00e1u de barcos fund\u00edos (la mayor\u00eda del sieglu XIX), como'l veleru \"Star of Russia\", de los mesmos constructores que'l Titanic, que ta somorgui\u00e1u a apenes 300 metros del muelle. 10\u00a0km al noroeste de la ciud\u00e1, cerca de Mele, at\u00f3pense les cascaes de Lolima, arrodiaes de llombes montiegues pocu visitaes, y que pueden ser esguilaes cola ayuda d'un gu\u00eda.\nCultura.\nXunto al edificiu del Parllamentu (el cual alcu\u00e9ntrase decor\u00e1u con grandes murales de m\u00faltiples colores) alcu\u00e9ntrase'l \"Cultural Centre\", el centru cultural del pa\u00eds. Tr\u00e1tase d'un gran edificiu que conti\u00e9n el Mus\u00e9u Nacional, con delles esposiciones permanentes (\u00abHestoria de les canoes en Vanuatu\u00bb, \u00abLa Segunda Guerra Mundial\u00bb o \u00abCondominiu\u00bb, por casu) am\u00e1s de gran varied\u00e1 d'arte \u00e9tnico vanuate\u00f1o. Dalgunes de les pieces de cer\u00e1miques atopaes en Teouma fueron restauraes en Sydney y esp\u00f3nense nel mus\u00e9u. La \u00fanica biblioteca p\u00fablica de la ciud\u00e1 alcu\u00e9ntrase tami\u00e9n nel edificiu del Cultural Centre. Al llau d'esti edificiu atopa un famosu y enorme calderu de bronce que sirv\u00eda a los balleneros del sieglu\u00a0XIX pa dilir grasa.\nUna tradici\u00f3n de Vanuatu ye'l \"sandroing\", una singular tradici\u00f3n consistente en dibuxar llaber\u00edntiques figures xeom\u00e9triques direutamente sobre'l terr\u00e9n con unu o dos deos. Estremar d'otres formes de dibuxu sobre'l terr\u00e9n en que les formes son dibuxaes con un traz\u00e1u continuu, ensin llevantar el deu del suelu.\nEnte los edificios m\u00e1s antiguos alcu\u00e9ntrase'l Tribunal Supremu, qu'enantes foi'l Tribunal Mistu del Condominiu.\nEducaci\u00f3n.\nPort Vila ye una de les sedes de la Universid\u00e1 del Pac\u00edficu Sur, una instituci\u00f3n educativa \u2014financiada principalmente per Australia\u2014 que la so propied\u00e1 ta compartida ente doce pa\u00edses del Pac\u00edficu y que los sos campus t\u00e1n part\u00edos per cada pa\u00eds. En \"Emalus Campus\", el campus de Vanuatu, asiti\u00e1u en Port Vila, alcu\u00e9ntrase la \u00fanica facult\u00e1 de Derechu de la universid\u00e1; a \u00e9l alleguen estudiantes de los dolce pa\u00edses y de fora de la rex\u00f3n. Pa la educaci\u00f3n primaria les escueles m\u00e1s destacaes son \"Central Primary School\" y \"Port Vila International School\".\nTresporte.\nEn Port Vila, los autobuses y los microbuses identif\u00edquense claramente porque lleven una B colorada nel llau esquierdu de la matr\u00edcula. Como nun esisten servicios regulares, los autobuses at\u00f3pense principalmente na cai principal, dende onde recueyen a los pasaxeros y llevar hasta'l so dest\u00edn; ye habitual parar autobuses en movimientu si van na direici\u00f3n deseyada. Hai munchos menos autobuses na carretera mientres los domingos.\nLos taxis son abondosos na ciud\u00e1. Esisten tarifes est\u00e1ndar pa los viaxes escontra y dende l'aeropuertu hasta'l llugar d'agospiamientu en Port Vila o cerca d'ella. El restu de viaxes, seg\u00fan l'arriendu de taxis pa viaxes, son de tarifa variable.\nL'Aeropuertu Internacional Bauerfield atopar a 6\u00a0km al norte de la ciud\u00e1; ye'l m\u00e1s importante y la principal puerta d'entrada al pa\u00eds. Dende \u00e9l ufi\u00e9rtense vuelos regulares a pa\u00edses vecinos, como Nueva Caledonia, Fixi, Islles Salom\u00f3n, Nueva Zelanda y Australia.\nDeporte.\nTienen la so sede na ciud\u00e1 dellos equipos de f\u00fatbol:\nLos part\u00edos de la seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Vanuatu xugar en Port Vila, nel estadiu polideportivu Korman Stadium, que cunta con una capacid\u00e1 de 6.000 persones. A finales de 2007 empezaron les obres de reforma del Port Vila Stadium, subvencionaes pola FIFA con 400.000 d\u00f3lares dientro del programa \"Goal Programme\"; gracies a ella instal\u00f3se verde artificial y af\u00edxose l'estadiu a les esixencies de la FIFA p'allugar part\u00edos internacionales. Am\u00e1s, real\u00edcense torneos de pesca, b\u00e9isbol, golf, baloncestu, rugbi, v\u00f3ley sablera y cricket, magar munchos d'ellos nam\u00e1i se realicen mientres la temporada tur\u00edstica, empobinaos m\u00e1s a ufiertes tur\u00edstiques qu'a lligues de competici\u00f3n sigu\u00edes."}
{"id": "87863", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87863", "title": "Road Town", "text": "Road Town alcu\u00e9ntrase alcontr\u00e1u na islla T\u00f3rtola y ye la capital del Territoriu Brit\u00e1nicu d'Ultramar de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques. La ciud\u00e1 alcu\u00e9ntrase asitiada na parte central de la mari\u00f1a sur de la isla, nun puertu con forma de ferradura que recibe'l nome de Road Harbour.\nEl nome de la ciud\u00e1 procede del t\u00e9rminu n\u00e1uticu \"the roads\", que vien del t\u00e9rminu ingl\u00e9s \"roadstead\", que ye un llugar menos abrig\u00e1u qu'un puertu, pero al que los barcos pueden aportar f\u00e1cilmente. Una superficie de 27 Hect\u00e1rees foi ganada al mar, recibe'l nome de Wickhams Cay y convirti\u00f3se nun centru tur\u00edsticu. L'edificiu m\u00e1s antiguu de Road Town, The Old HM Prison asitiada na cai principal, data de 1840.\nRoad Town ye unu de los principales centros de fletamientu de barcos nel Caribe, ye la sede de l'alministraci\u00f3n marina de T\u00f3rtola, que s'atopa alcontrada nel puertu deportivu de Road Reef y na qu'atraquen los dos principales compa\u00f1\u00edes de fletamientu de buques qu'operen en Road Town.\nLlendes xeogr\u00e1fiques.\nYe bien ambiguu precisar les llendes xeogr\u00e1fiques polos que s'estiende Road Town.\nSi aportamos a la ciud\u00e1 dende l'oeste, esiste un cartelu asiti\u00e1u xunto a Slaney Hill que da la bienvenida a los visitantes, marcando asina l'entamu de la ciud\u00e1. Anque Tradicionalmente, consider\u00f3se que la ciud\u00e1 empieza en Road Reef y Fort Burt, y que por tanto, el Prospect Reef Hotel, que cubre la mayor\u00eda de la superficie ente Slaney Hill y Road Reef, nun ta asiti\u00e1u t\u00e9unicamente dientro de la ciud\u00e1.\nSi facer dende l'este, les llendes son igual d'ambiguos si considerar nel Port Purcell o na rotonda asitiada so Fort George, o si otra manera, dambos as\u00edtiense dientro de Baughers' Bay.\nTradicionalmente consider\u00f3se a Fort Burt y Fort George como los llendes Este y Oeste de la ciud\u00e1.\nAllugamientu.\nEl so allugamientu xeogr\u00e1ficu ta nes coordenaes xeogr\u00e1fiques 18\u00b0 25' norte 64\u00b0 37' oeste."}
{"id": "87864", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87864", "title": "Carlota Amalia", "text": "Carlota Amalia (n'ingl\u00e9s: \"Charlotte Amalie\") ye la capital de les Islles V\u00edrxenes Americanes, un territoriu de los Estaos Xun\u00edos. La so poblaci\u00f3n ye de . Alcu\u00e9ntrase nel llau sur de la islla de Santu Tom\u00e1s.\nCharlotte Amalie ye tami\u00e9n el nome del puertu d'ag\u00fces fondes qu'una vegada foi posesi\u00f3n de los pirates y que ye agora un famosu puertu de cruceros. Cerca de 1,5 millones de pasaxeros de cruceros llegaron a Saint Thomas en 2004. Charlotte Amalie tien edificios d'importancia hist\u00f3rica y ye llugar de la segunda sinagoga m\u00e1s antigua nel hemisferiu occidental.\nLa ciud\u00e1 foi nomada pola Reina Carlota Amalia de Hesse-Kassel (1650-1714), consorte del Rei Cristi\u00e1n V de Dinamarca."}
{"id": "87865", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87865", "title": "Sana'a", "text": "Sana'a(tami\u00e9n escritu n'ocasiones como \"Sana\", \"Sanaa\", \"Sana'a\" o \"Sana\u00e1\"; del \u00e1rabe , trescritu \u1e62an'\u0101') ye la capital de Yeme. Posesi\u00f3n et\u00edope nel sieglu VI, la ciud\u00e1 foi ocupada en numberoses ocasiones pol Imperiu otomanu. Cuando Yeme independizar en 1918, San\u00e1 convertir na capital del pa\u00eds, hasta 1948, a\u00f1u nel que foi treslladada a Ta'izz, antes de volver a San\u00e1 en 1962.\nLa ciud\u00e1 de San\u00e1 ye un centru cultural isl\u00e1micu, na que podemos atopar una universid\u00e1 musulmana y munches mezquites. La \"Ciud\u00e1 vieya de San\u00e1\" foi declarada en 1986 Patrimoniu de la Humanid\u00e1 pola Unesco, y m\u00e1s tarde Capital \u00e1rabe de la cultura (2004). La guerra civil de Yeme caus\u00f3 graves da\u00f1os a la ciud\u00e1 en 2015 polo que'l Comit\u00e9 del Patrimoniu de la Humanid\u00e1 inscribi\u00f3'l sitiu na llista de Patrimoniu de la Humanid\u00e1 en peligru.\nXeograf\u00eda y clima.\nSan\u00e1 ta asitiada a 2.350 metros d'altit\u00fa, nun pandu de 2.200 metros d'altit\u00fa asitiada xunto a les montes de Djebel Nogoum (2.892 m) y Djebel Ayban (3.194 m). En 2004 cre\u00f3se una municipalid\u00e1 de la ciud\u00e1, al mesmu nivel que les gobernaciones del pa\u00eds, llamada Amanah al-'Asmah. Coles mesmes la ciud\u00e1 sigue siendo la capital de la so antigua gobernaci\u00f3n, tami\u00e9n llamada San\u00e1.\nLa ciud\u00e1 esfruta d'un clima seco y fr\u00edo, y pel hibiernu pueden dase llixeres xelaes. La m\u00e1xima temperatura rexistrada ye de 40\u00a0\u00b0C, y la m\u00ednima ye de -4,0\u00a0\u00b0C. La ciud\u00e1 esfruta d'un clima benignu nos meses de marzu y abril, y les ag\u00fces son habituales nes tardes del final del branu.\nHistoria.\nSan\u00e1 ye una de les antig\u00fces ciudaes yemenines del Reinu de Saba, remont\u00e1ndose hasta'l sieglu VI\u00a0e.\u00a0C. Les referencies escrites m\u00e1s antig\u00fces que se refieren a la ciud\u00e1 remontar al sieglu I\u00a0e.\u00a0C. Suxuri\u00f3se que San\u00e1 s\u00eda la capital del reinu de Himyar a principios del sieglu VI. Cuando l'\u00faltimu rei himyarita, el rei Y\u016bsuf Dh\u016b Nuwas, algam\u00f3'l poder, San\u00e1 yera la capital del virreinatu et\u00edope. En 570 la ciud\u00e1 foi conquistada pol Imperiu sas\u00e1nida.\nTres la espansi\u00f3n del islam, y magar la esistencia de subestados en munches partes de Yeme, San\u00e1 sigui\u00f3 siendo la sede del gobiernu, y asumi\u00f3 un importante estatus nel territoriu yemen\u00edn. Los mamelucos llegaron a Yeme en 1517, pero tres la so derrota n'Exiptu contra los otomanos, Yeme pas\u00f3 a manes turques. Ente 1538 y 1635, San\u00e1 foi la capital del vilayato otomanu, y lo mesmo mientres el segundu periodu de dominiu otomanu ente 1872 y 1918. En 1918, San\u00e1 convertir na capital del im\u00e1n Yahya Muhammad Hamid ed-Din en Yeme del Norte. A principios de la revoluci\u00f3n de 1962 que depunxo'l gobiernu del im\u00e1n, la ciud\u00e1 convertir na capital de la Rep\u00fablica \u00c1rabe de Yeme. En 1990 pas\u00f3 a ser la capital del Yeme unific\u00e1u como capital hist\u00f3rica del pa\u00eds.\nNel a\u00f1u 1972 fueron atopaos na Gran Mezquita de San\u00e1 unos testos que fueron llamaos los \"Manuscritos de San\u00e1\". Estos testos contienen dalgunos de los primeros versos del Cor\u00e1n que difieren llixeramente de la versi\u00f3n est\u00e1ndar qu'angua\u00f1o se tien de dichu llibru."}
{"id": "87866", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87866", "title": "Lusaka", "text": "Lusaka ye la capital de Zambia, de la provincia de Lusaka y del distritu hom\u00f3nimu, am\u00e1s de la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada del pa\u00eds. Ta alcontrada na zona centro-sur de Zambia, sobre una pandu a 1279 metros d'altit\u00fa. Foi fundada como ciud\u00e1 colonial en 1905 sobre un pobl\u00e1u presistente. Nel a\u00f1u 2000 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 1.640.000 habitantes, siendo la segunda mayor ciud\u00e1 del pa\u00eds. Cr\u00e9ese qu'esi censo nun foi completu, y que la poblaci\u00f3n real ronda los 2 millones. El so \u00e1rea metropolitana ocupa unos 360 km\u00b2, a pesar de lo cual la ciud\u00e1 en s\u00ed ye peque\u00f1a; el distritu financieru nun supera los 2 km\u00b2. La so cai principal ye \"Cairo Road\", na que pueden atopase diversos edificios institucionales y comerciales. La cai ye en realid\u00e1'l nome que recibe la seici\u00f3n de la \"Gran Carretera del Norte\" que traviesa la ciud\u00e1.\nEn Lusaka f\u00e1lense principalmente dos idiomes: ingl\u00e9s y chichewa o \"nyanja\". Nam\u00e1i'l primeru ye oficial nel pa\u00eds.\nLusaka tien un respetable n\u00famberu de comercios, mercaos y bazares. La ciud\u00e1 creci\u00f3 dende la so capitalidad hasta ser un amiestu ente peque\u00f1u nucleu colonial y rural y gran capital moderna.\nHistoria.\nLusaka foi fundada en 1905 por colonos europeos nel llugar d'un pobl\u00e1u que recib\u00eda'l nome del xefe del mesmu: \"Lusaaka\", pocu m\u00e1s qu'una parada del ferrocarril qu'enllazaba les actuales Rodesia y Tanzania. Poco dempu\u00e9s recibi\u00f3 l'apellativu de \"ciud\u00e1 xard\u00edn\" (n'ingl\u00e9s: \"garden city\"). Ent\u00f3s ten\u00eda aven\u00edes arbolaes, una vexetaci\u00f3n estenso y cuidao y cases d'estilu colonial. Por cuenta de la so llocalizaci\u00f3n central nel pa\u00eds, en 1931 reemplaz\u00f3 a Livingstone como capital de la colonia brit\u00e1nica de Rodesia del Norte. Dende ent\u00f3s y hasta'l planiamientu qu'orden\u00f3 la ciud\u00e1'l 1952, \u00e9sta desenvolvi\u00f3se ensin control, naciendo nueves \u00e1rees residenciales y comerciales ensin orde nin calid\u00e1, y entemeci\u00e9ndose \u00e1rees urbanes y modernes con otres tradicionales (ind\u00edxenes o foranes) y rurales. Cola independencia de Zambia en 1964 convertir na so capital y Lusaka sigui\u00f3 creciendo a gran velocid\u00e1, siendo una de les ciudaes que m\u00e1s r\u00e1pido se desenvolvieron na \u00c1frica postcolonial.\nEl 1 de marzu de 1999 cuatro bombes fueron espa\u00f1aes en Lusaka, una de les cualos destruy\u00f3 la embaxada angole\u00f1a.\nEquipamientos.\nLlugares culturales.\nLusaka cuenta con dellos llugares d'inter\u00e9s tur\u00edsticu, hist\u00f3ricu, art\u00edsticu y cultural:\nEdificios relixosos.\nEn Lusaka hai dellos templos dedicaos a distintes relixones, fundamentalmente ilesies y mezquites.\nEdificios institucionales.\nLusaka tien los edificios alministrativos y executivos propios d'una capital estatal, am\u00e1s d'una serie de les embaxaes estranxeres.\nEducaci\u00f3n.\nLusaka tien el mayor campus de la Universid\u00e1 de Zambia, fundada en 1965. Am\u00e1s, la ciud\u00e1 cunta con dellos de los meyores colexos del pa\u00eds, dellos d'ellos internacionales. Exemplos son el \"Colexu Internacional de Lusaka\", la \"Escuela Rhodes Park\", el \"Colexu Baobab\"', el \"Colexu Internacional Franc\u00e9s\", el \"Colexu Internacional Italianu\", el \"Colexu Internacional Chinu\" y el \"Colexu Internacional Americanu\".\nMedios d'espardimientu.\nLusaka y por estensi\u00f3n, Zambia, cuenta con dellos peri\u00f3dicos, ente los que se cunten \"Times of Zambia\" y \"The Post\", dambos con plataformes dixitales, y \"Lusaka Times\", peri\u00f3dicu puramente electr\u00f3nicu fund\u00e1u en 1999, dempu\u00e9s d'escurrise un a\u00f1u antes, y financiada por \"Dutch IICD\".\nTresportes.\nEl distritu cunta con dos aeropuertos. L'Aeropuertu Internacional de Lusaka, unu de los cuatro internacionaliz\u00e1us en Zambia, ye'l m\u00e1s grande del pa\u00eds y unu de los mayores d'\u00c1frica. Ta asiti\u00e1u xunto a la llinia de ferrocarril que xune Livingstone y Kitwe, y el so usu ye tantu p\u00fablicu como militar. Esiste otru vieyu aeropuertu cercanu al centru urbanu, g\u00fcei us\u00e1u dacuando pal tresporte priv\u00e1u del presidente y otros cargos executivos.\nTien llinies d'autob\u00fas pa la ciud\u00e1 en s\u00ed y pa les llocalidaes de la periferia.\nClima.\nPor cuenta de la so altit\u00fa, elevedada sobre una pandu, Lusaka gocia d'un clima subtropical h\u00famedu, con branos templaos ya iviernos nidios. El mes m\u00e1s fr\u00edu ye xunetu, con temperatures medies que ronden los 16\u00a0\u00b0C, y el m\u00e1s caliente, ochobre, ronda los 25\u00a0\u00b0C. Tien una estaci\u00f3n lluviosa y otra seca. Esta \u00faltima abarca la mayor parte del a\u00f1u."}
{"id": "87868", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87868", "title": "Aeropuertu Internacional de Rang\u00fan - Birmania", "text": ""}
{"id": "87870", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87870", "title": "Subespecie (biolox\u00eda)", "text": ""}
{"id": "87872", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87872", "title": "Christian Kern", "text": "Christian Kern (n. Viena, Austria, 4 de xineru de 1966) ye un pol\u00edticu austriacu, miembru del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata, del cual ye presidente. Angua\u00f1o dende'l d\u00eda 17 de mayu de 2016, ye'l nuevu Canciller d'Austria."}
{"id": "87874", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87874", "title": "Alexander Van der Bellen", "text": "Alexander Van der Bellen ye un economista y pol\u00edticu austriacu, miembru del part\u00edu Verde austriacu y actual Presidente Federal d'Austria dende 2017.\nN'allegando como independiente nes eleiciones presidenciales de 2016, auspiciado pol Part\u00edu Verde, gan\u00f3 per estrechu marxe (50,3%) al candidatu ultraderechista Norbert Hofer, siendo proclam\u00e1u presidente electu d'Austria. Sicas\u00ed, tres una impugnaci\u00f3n presentada pol part\u00edu de Hofer, el 1 de xunetu de 2016, el Tribunal Constitucional declar\u00f3 anulaos les resultaos, ordenando la repetici\u00f3n de la segunda vuelta n'atopando irregularidaes nel recuentu de los votos per corr\u00e9u. Nes eleiciones del 4 d'avientu de 2016 llogr\u00f3 imponese nuevamente al so rival Norbert Hofer, convirti\u00e9ndose en presidente d'Austria."}
{"id": "87876", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87876", "title": "Argiope lobata", "text": "Argiope lobata ye una especie d'ara\u00f1a araneomorfa perteneciente a la familia de los araneidos. \nTien un escudu cefalotor\u00e1cico igual que \"Argiope bruennichi\", pero ensin el llurdiu negru presente na rex\u00f3n tor\u00e1cica que queda recubierta pol opistosoma. Pates anilladas como n'Argiope bruennichi. Abdome, a diferencia de les otra especies del x\u00e9neru, fuertemente lobul\u00e1u.\nYe relativamente frecuente nel sur d'Espa\u00f1a. Presenta un elev\u00e1u dimorfismu sexual; machu mide 6 mm y la fema 25 mm. La so tela ye grande, hasta 60 cm de di\u00e1metru; y el so filo unu de los m\u00e1s resistentes. Con una sola inseminaci\u00f3n ye capaz de poner delles puestes del que salen un gran n\u00famberu d'ara\u00f1es."}
{"id": "87897", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87897", "title": "Kali Yuga", "text": "\"Si quies ver l'art\u00edculu rellacion\u00e1u cola diosa Kali, visita K\u0101l\u012b.\"\nKali-iuga (n'ingl\u00e9s kali yuga) ye un periodu qu'apaez nes escritures hinduistes. Com\u00fanmente ll\u00e1mase \u00abera de ri\u00f1a\u00bb o \u00abera de ri\u00f1a ya hipocres\u00eda\u00bb. N'idioma s\u00e1nscritu \"k\u00e1li\" significa \u2018dadu' (o m\u00e1s bien el llau del dadu marc\u00e1u con un unu: el llau perdedor del dadu) y \"iuga\": \u2018era'.\nMitolox\u00eda.\nLa personificaci\u00f3n del demoniu Kali.\nSeg\u00fan el \"Bhagavata-purana\" (4,\u00a08,\u00a03), Kali ye un demoniu de piel negro, f\u00edu de Krodha (\u2018ira') y Jimsa (\u2018violencia', n'ingl\u00e9s himsa). Cometi\u00f3 incestu cola so hermana Durukti (\u2018llevantu') y asina tuvo dos f\u00edos: Bhaia (\u2018mieu') y Mritiu (\u2018muerte').\nLa so segunda esposa yera la diosa Alaksmi (\u2018calamid\u00e1').\nApaez como un xeniu malv\u00e1u nel episodiu de Nala, del \"Majabh\u00e1rata\".\nNun tien de confundise esti malv\u00e1u demoniu Kali cola diosa Kali.\nLleenda.\nSeg\u00fan el \"Majabh\u00e1rata\", la era de Kali empez\u00f3 na medianueche del docenu d\u00eda de la guerra de Kurukshetra (que dur\u00f3 en total 18 d\u00edes), la nueche en que los dos ex\u00e9rcitos neg\u00e1ronse a detenese al atapecer (pa orar) y siguieron mat\u00e1ndose na escurid\u00e1, hasta l'amanecer.\nA mediaos del sieglu VI, l'astr\u00f3logu Aria Bhatta (476-550\u00a0d.\u00a0C.) determin\u00f3 por aciu de c\u00e1lculos astrol\u00f3xicos qu'esi momentu podr\u00eda tener asoced\u00edo ente'l 17 y el 18 de febreru del 3102\u00a0a.\u00a0C.\nNa actualid\u00e1 los hinduistes sostienen qu'esa fecha ye correuta.\nPor cuenta de la presencia del dios Krisna nel planeta, la personificaci\u00f3n de Kali nun s'atrevi\u00f3 a entrar con tola so fuercia. Pero nel mesmu d\u00eda de l'ascensi\u00f3n de Krisna al cielu (que morri\u00f3 a los 125\u00a0a\u00f1os d'ed\u00e1), Kali entr\u00f3 nesti mundu en forma del delitu de mancar a una vaca.\nEsti \"iuga\" del viciu va durar exautamente 1.200 a\u00f1os de los \"deva\" (dioses) o 432.000\u00a0a\u00f1os de los humanos. A la fin, nacer\u00e1 Kalki, el d\u00e9cimu y \u00faltimu avatar de Visn\u00fa, que \u2015montando un caballu blancu y llevando una espada\u2015 matar\u00e1 a tola humanid\u00e1 corrompida, y salvar\u00e1 a los que sigan siendo devotos de Visn\u00fa.\nCronolox\u00eda.\nSeg\u00fan les escritures v\u00e9diques, los cuatro \"iugas\" formen un ciclu de 4.320.000\u00a0a\u00f1os (un \"maya-iuga\", o \u2018gran era'), que se repite:\nN'este \"maya-iuga\" en concreto, les edaes troc\u00e1ronse: antes de la segunda (duap\u00e1ra) lleg\u00f3 la tercera (tret\u0101)."}
{"id": "87899", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87899", "title": "Calendariu shaka", "text": "La era saka, tami\u00e9n conocida como la era shalivajana adopt\u00f3se pol gobiernu indiu como'l calendariu nacional de la India. El so a\u00f1u cero empieza cerca del equinocciu de primavera del a\u00f1u 78\u00a0d.\u00a0C. El calendariu saka empieza'l 22 de marzu de cada a\u00f1u, sacante nos a\u00f1os bisiestos, en que principia'l 23 de marzu.\nHistoria.\nLa era saka empez\u00f3 cola ascensi\u00f3n al tronu del emperador kushana Kaniska, nel a\u00f1u 78\u00a0d.\u00a0C. Dempu\u00e9s de la caida de los kushanas, los sos herederos los sakas d'Uyain siguieron utilizando esta era. Astr\u00f3nomos como Varaja Mijira, el matem\u00e1ticu Brahmagupta y l'historiador Kaljana utilizaron la era saka nes sos obres c\u00e9lebres.\nLos guryaras de Bhinmal, los chalukias de Badami y los rastrkutas de Deccan utilicen la era saka. Ello ye que la era saka foi'l calendariu m\u00e1s estend\u00edu nel tiempu na India y foi una de les principales razones poles que'l Comit\u00e9 de Reforma del Calendariu decidi\u00f3 que la era saka fuera'l \u00abcalendariu nacional de la India\u00bb \u2015otra raz\u00f3n foi la so relativa precisi\u00f3n en rellaci\u00f3n con otros calendarios rexonales de la India, enforma imperfeutos\u2015.\nNun informe arqueol\u00f3xicu de 1864, A. Cunningham \u2015el primer direutor xeneral del Serviciu Arqueol\u00f3xicu de la India\u2015 acredit\u00f3 a Shalivajan \u2015el llexendariu rei de Panyab de la dinast\u00eda Bhati\u2015 la creaci\u00f3n de la era saka pa conmemorar la so victoria sobre los sakas. La dinast\u00eda Bhati gobern\u00f3 dende Siyalkot de Panyab.\nLa era tami\u00e9n foi utilizada polos tribunales de Java dende la d\u00f3mina del antiguu xavan\u00e9s hasta l'a\u00f1u 1633, cuando se sustituy\u00f3 pol calendariu \"anno jav\u00e1nico\", un sistema h\u00edbridu xavan\u00e9s-isl\u00e1micu.\nEl calendariu saka tami\u00e9n ayud\u00f3 a los historiadores a datar la inscripci\u00f3n Laguna Copperplate, el primer documentu escritu atop\u00e1u nes Filipines.\nUtiliz\u00f3se non solo en munches inscripciones indies sin\u00f3n tami\u00e9n n'antig\u00fces inscripciones en s\u00e1nscritu del sureste d'Asia. \nEl calendariu reform\u00e1u promulg\u00e1u pol gobiernu de la India a partir de 1957 ta bas\u00e1u nel calendariu salivajana.\nUtil\u00edzase xunto al calendariu gregorianu, na \"Gazette d'India\" (publicaci\u00f3n oficial del Gobiernu), nes tresmisiones de noticies de la \"All India Radio\", y en calendarios y comunicaciones publicaos pol gobiernu de la India. Al marxe de tales prop\u00f3sitos formales, el calendariu nun s'utiliza ampliamente.\nEstructura del calendariu.\nNos a\u00f1os bisiestos, el mes de chaitra tien 31\u00a0d\u00edes y empieza el 21 de marzu en llugar del 22. Los meses de la primera met\u00e1 del a\u00f1u tienen toos 31\u00a0d\u00edes, pa tener en cuenta'l movimientu m\u00e1s lentu del sol al travi\u00e9s de la ecl\u00edptica nesti tiempu.\nLos nomes de los meses deriven de calendarios hinduistes lunisolares m\u00e1s antiguos, polo qu'esisten variaciones nel delletr\u00e9u, lo que ye una fonte posible de tracamundiu tocantes a qu\u00e9 calendariu pertenez una fecha."}
{"id": "87900", "revid": "12605", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87900", "title": "Shaka Samvat", "text": ""}
{"id": "87901", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87901", "title": "Nome com\u00fan", "text": "En ciencies, un nome com\u00fan, vulgar, vern\u00e1culu, trivial o popular ye cualquier nome pol que ye conocida una especie o otru conceutu, y que nun ye'l nome cient\u00edficu.\nNomes comunes en biolox\u00eda.\nUn nome com\u00fan, llargamente defin\u00edu, de les especies biol\u00f3xiques ye cualquier apellativu m\u00e1s all\u00e1 del cient\u00edficu. Esti \u00faltimu, llam\u00e1u tami\u00e9n nome binomial ye'l nome formal y el mesmu en tol mundu, independientemente del idioma n'usu. Hai munchos nomes comunes xuntos de tantes lling\u00fces, en distintos idiomes y en distintes escritures. Nun esiste una normalizaci\u00f3n del nome com\u00fan en correspondencia de dalguna manera col nome cient\u00edficu. \nMunchos de los nomes d'usu normal de plantes, animales, fungos, como \u00abaguar\u00f3n\u00bb, \u00abclavel\u00bb, \u00abrosa\u00bb, \u00abavena\u00bb, refi\u00e9rense a categor\u00edes amplies. Dacuando pola suma de descriptores axetivales, como \u00abaguar\u00f3n pardu\u00bb, \u00abclavel blancu\u00bb, \u00abrosa china\u00bb, \u00abavena salvaxe\u00bb, apr\u00farrese informaci\u00f3n com\u00fan pa especies individuales. Dacuando puede apaecer el comod\u00edn \"paec\u00edu a\", como asocede col idioma quechua, al axetivase con sacha: sacha mel\u00f3n, \"sacha\" algarrobu.\nDacuando'l nome com\u00fan refierse a una categor\u00eda amplia, \u00fatil pero nun contestu llocal suxer ambig\u00fced\u00e1: \u00absardina\u00bb, \u00abven\u00e1u\u00bb, \u00abacacia\u00bb, apl\u00edcase mundialmente a docenes d'especies distintes, que son bienven\u00edes y afayadices nel so dominiu orixinal d'usu, (pesca, caza, lle\u00f1a), y en llocalidaes onde solo apaez tal especie sola.\nNomes comunes oficiales.\nPa dellos grupos biol\u00f3xicos, como los p\u00e1xaros nos EE. XX., les especies individualmente tienen nome com\u00fan oficial. Tal nomenclatura escu\u00e9yese por consensu de cuerpos gubernamentales. Daqu\u00e9 asemeyao asocede en munchos otros pa\u00edses, cuando se llexisla sobre cuestiones d'especies estrat\u00e9xiques, como por exemplu mates de combate obligatoriu, onde acompa\u00f1en al nome cient\u00edficu los nomes comunes m\u00e1s adautaos a la rex\u00f3n cultural d'aplicaci\u00f3n de la llei. Tales nomes nun tienen sustentu na nomenclatura cient\u00edfica. Y s'usen abondo polos cient\u00edficos nes sos comunicaciones al p\u00fablicu legu, precis\u00e1u d'un vocabulariu llanu, que nun asuste polos nomes llatinos, aporfiando que ye muncho m\u00e1s grave en pueblos m\u00e1s allo\u00f1aos de la influencia de la cultura de la llingua muerta llatina.Cualquier alderique de cuanta distancia hai ente'l nome cient\u00edficu ya'l \u00abcom\u00fan\u00bb, tien d'entendese necesariamente refer\u00edu a los sistemes d'escritura non llatina, onde lo estra\u00f1o del signific\u00e1u en llat\u00edn, se xunta con una escritura poco habitual. \nLos bot\u00e1nicos dacuando caltuvieron nomes oficiales comunes pa les plantes, a pesar de que variar\u00e1n grandemente. \nHai intentos de estandarizar nomes comunes (inseutos en Nueva Zelanda; peces de r\u00edu nos EE. XX.), con \u00e9situ discut\u00edu, pola resistencia a imponer nomes artificiales en cada rex\u00f3n que tien los sos propios nomes llocales. L'usu d'apellativos en maor\u00ed pa plantes en Nueva Zelanda amest\u00f3 estabilid\u00e1 a la nomenclatura.\nN'Australia, los nomes comunes de los peces comerciales (esto ye, los pexe de mar) estandariz\u00f3se pola Australian Fish Names Standard al travi\u00e9s de la \"Seafood Services Australia\" (SSA) dende 2001. La SSA foi acreditada por \"Standards Australia\", la organizaci\u00f3n australiana non gubernamental d'est\u00e1ndares. Antes, el so pexe vend\u00edase baxo abondes llistes de nomes comunes. Otros nomes de peces son controlaos pola CSIRO: Base de Datos de Nomes de Pexes de CSIRO.\nNomes comunes venceyaos a nomes cient\u00edficos.\nEqu\u00ed val la convenci\u00f3n de que nun asocede'n chinu, xapon\u00e9s, coreanu, vietnamita, rusu, eslavu, griegu, y\u00e1 que anque los nomes comunes y los cient\u00edficos tienen distintes funciones, pueden tar fuertemente rellacionaos. En xardiner\u00eda, nomes familiares como \"Begonia\", \"Dahlia\", \"Gladiolus\" o \"Rhododendron\" son casi comunes, pa referise a plantes d'un x\u00e9neru (pero, por casu, \"Azalea\" refierse a un x\u00e9neru qu'angua\u00f1o ta nel x\u00e9neru Rhododendron). Ente xardineros, naturalistes, ec\u00f3logos, (del \u00e1rea de les lling\u00fces ar\u00e1biques) aument\u00f3 l'usu del nome del x\u00e9neru, nel castell\u00e1n llocal. Por supuesto que, de vezu, siguen usando los vieyos nomes comunes cuando'l cient\u00edficu camud\u00f3. Esto marca una midida de la estabilid\u00e1 de la nomenclatura y reti\u00e9n asociaciones hist\u00f3riques.\nN'especial coles plantes, los nomes comunes de les rexones d'influencia de l'Antigua Roma, de la que s'usaron los sos apellativos pa bautizar los nomes cient\u00edficos, son de xac\u00edu los mesmos que los cient\u00edficos. Hai exemplos de nomes d'otres lling\u00fces nun romanizaes con nomes comunes qu'intervinieron na creaci\u00f3n del binomial formal. Asina, los nomes comunes pueden ser llatinizaos (y dacuando anglicizaos). Por casu \"Hoheria\" ye del maor\u00ed de Nueva Zelanda \u00abhouhere\u00bb. Y ensin alteriar: el x\u00e9neru \"Tsuga\" vien del xapon\u00e9s \u00abtsuga\u00bb.\nEn dellos casos, el nome cient\u00edficu col que se denomina un tax\u00f3n copia'l nome vulgar d'otru, al que s'asemeya ensin qu'esti \u00faltimu lleve necesariamente'l so nome vulgar port\u00e1u nel cient\u00edficu. Un exemplu d'esti tipu ye \"Bulnesia retama\", denominada d'esta miente pol so paec\u00edu cola \u00abretama mariella\u00bb, nativa del Mediterraneu y amontesada en zones semides\u00e9rtiques d'Am\u00e9rica del Sur, que nel so nome cient\u00edficu (\"Spartium junceum\") nun porta'l so nome vulgar. Casu asemey\u00e1u ye'l del \u00abmamut\u00bb, que tien el nome cient\u00edficu de \"Mammuthus\", mentanto que'l x\u00e9neru Mammut conozse popularmente como \u00abmastodonte\u00bb.\nNomes comunes en qu\u00edmica.\nEn qu\u00edmica, los apellativos oficiales de sustancies qu\u00edmiques siguen la nomenclatura IUPAC\", una convenci\u00f3n sobre los nomes sistem\u00e1ticos. Amest\u00e1u al so nome taxon\u00f3micu, un compuestu qu\u00edmicu puede llevar unu o m\u00e1s nomes comunes o triviales (y la inmensa mayor\u00eda de les sustancies qu\u00edmiques tienen el so propiu nome com\u00fan). Dellos nomes comunes ayuden al llector a deducir daqu\u00e9 de la estructura qu\u00edmica del compuestu (por casu acedu ac\u00e9ticu, un nome com\u00fan del acedu etanoicu). Otros sicas\u00ed, nun dexen deducir nada de la estructura, nun siendo que y\u00e1 se conoza. Exemplu: la morfina."}
{"id": "87902", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87902", "title": "Cat\u00e1logu Henry Draper", "text": "El Cat\u00e1logu Henry Draper (n'ingl\u00e9s \"Henry Draper Catalogue\", HD) ye una coleici\u00f3n de datos estelares (astrom\u00e9tricos y espectrosc\u00f3picos) aconceyaos nun cat\u00e1logu estelar que conti\u00e9n m\u00e1s de 225.000 estrelles. En 1949 public\u00f3se una ampliaci\u00f3n del cat\u00e1logu (\"Henry Draper Catalogue Extension\", HDE) con 135.000 estrelles m\u00e1s. En total, clasific\u00e1ronse 359.083 estrelles.\nEl cat\u00e1logu, public\u00e1u por primer vegada en 1890, conten\u00eda s\u00f3lo 10.000 estrelles; darr\u00e9u foi ampli\u00e1ndose ente los a\u00f1os 1918 y 1924 y compil\u00f3se por Annie Jump Cannon y los sos collaboradores del Harvard College Observatory so la supervisi\u00f3n d'Edward C. Pickering. Debe'l so nome al astr\u00f3nomu Henry Draper, del que la so viuda fizo la donaci\u00f3n del dineru riqu\u00edu pa financiar el proyeutu.\nLes estrelles presentes nel cat\u00e1logu son de magnit\u00fa media 9 o menor (cerca de cincuenta veces m\u00e1s tenues que la m\u00e1s d\u00e9bil de les estrelles visibles a g\u00fceyu). Esto fai que s'emplegue polos astr\u00f3nomos aficionaos por cuenta de la potencia de los sos telescopios. El cat\u00e1logu cubre tol cielu y ye notable por ser el primer intentu de catalogar les estrelles acordies col so tipu espectral.\nNomenclatura.\nLes estrelles del cat\u00e1logu numb\u00e9rense coles lletres HD (o HDE) sigu\u00edes d'un n\u00famberu que va dende'l 1 hasta'l 225.300 n'orde d'ascensi\u00f3n reuta pa una d\u00f3mina 1900.0. Les estrelles nel rangu 225.301 - 359.083 vienen de estensiones realizaes nel a\u00f1u 1949. Angua\u00f1o la clasificaci\u00f3n HD ye enforma utilizada pa estrelles que nun disponen de designaci\u00f3n de Bayer o de Flamsteed."}
{"id": "87903", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87903", "title": "Cat\u00e1logu SAO", "text": "El Cat\u00e1logu SAO (n'ingl\u00e9s \"Smithsonian Astrophysical Observatory Star Catalog\") ye un cat\u00e1logu estelar realiz\u00e1u pol Smithsonian Astrophysical Observatory en 1966. Na so primer versi\u00f3n constaba de 258.997 entraes. Ye un cat\u00e1logu fotogr\u00e1ficu llind\u00e1u en magnit\u00fa aparente, polo qu'axunta la totalid\u00e1 de les estrelles m\u00e1s brillantes con valor llende en banda V. El cat\u00e1logu ye completu hasta la novena magnit\u00fa, magar tami\u00e9n conti\u00e9n estrelles m\u00e1s tenues,lo mesmo que 4.503 estrelles de magnit\u00fa mayor que 10. Toles estrelles que pueden vese a g\u00fceyu t\u00e1n comprend\u00edes nel cat\u00e1logu.\nLes estrelles del cat\u00e1logu n\u00f3mense seg\u00fan la convenci\u00f3n SAO NNNNNN, onde NNNNNN ye un n\u00famberu comprend\u00edu ente 1 y 258.997. Les estrelles t\u00e1n clasificaes en 18 bandes de 10 graos de declinaci\u00f3n menguante; d'esta forma, les estrelles SAO 1 a SAO 4015 tienen una declinaci\u00f3n ente +80\u00ba y +90\u00ba, les estrelles de SAO 4016 a SAO 10936 una declinaci\u00f3n ente +70\u00ba y +80\u00ba, mentanto que les estrelles SAO pr\u00f3ximes a 250.000 tienen una declinaci\u00f3n negativa.\nPa cada estrella, el cat\u00e1logu amuesa la so posici\u00f3n (en coordenaes B1950.0 o J2000.0), una estimaci\u00f3n del error de posici\u00f3n, el movimientu propiu y una estimaci\u00f3n del error del mesmu, les coordenaes gal\u00e1ctiques, la magnit\u00fa fotogr\u00e1fica en banda V, el tipu espectral, ya informaci\u00f3n sobre la variabilid\u00e1 de la estrella.\nExemplos.\nNa siguiente tabla figuren entraes del cat\u00e1logu SAO de delles conoc\u00edes estrelles."}
{"id": "87904", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87904", "title": "Cat\u00e1logu Hipparcos", "text": "Los cat\u00e1logos Hipparcos y Tycho (Tycho-1) son los productos primarios de la misi\u00f3n astrom\u00e9trica Hipparcos de l'Axencia Espacial Europea (ESA). El sat\u00e9lite, que funcion\u00f3 mientres cuasi cuatro a\u00f1os, llogr\u00f3 datos cient\u00edficos d'alta calid\u00e1 dende payares de 1989 a marzu de 1993.\nEl cat\u00e1logu Hipparcos, public\u00e1u en 1997, tien 118.218 estrelles con un nivel astrom\u00e9tricu de 1 a 3 miliarcosegundos, mientres que'l cat\u00e1logu Tycho tien daqu\u00e9 m\u00e1s de 1.050.000 estrelles. El primeru d'ellos ta completu hasta la magnit\u00fa +7,3.\nLos cat\u00e1logos contienen una gran cantid\u00e1 de datos astrom\u00e9tricos y fotom\u00e9tricos de bien alta calid\u00e1. Am\u00e1s lleven asociaos anexos qu'ufierten datos de variabilid\u00e1 y d'estrelles dobles y m\u00faltiples, seg\u00fan mid\u00edes astrom\u00e9triques y fotom\u00e9triques del sistema solar. Les partes principales \u00fafrense tanto en forma imprentada como en forma lleible por m\u00e1quina.\nLa xera d'anal\u00eds de los datos globales, procedentes de cerca de 125 Gigabytes de datos en crudo del sat\u00e9lite, foi un procesu llargu y complexu entam\u00e1u polos consorcios NDAC y FAST (en xunto responsables de la ellaboraci\u00f3n del Cat\u00e1logu Hipparcos) y el consorciu TDAC, responsable de la ellaboraci\u00f3n del cat\u00e1logu Tycho. Un cuartu consorciu cient\u00edficu, el consorciu INCA, foi responsable de la construcci\u00f3n del programa d'observaci\u00f3n del Hipparcos, compilando los meyores datos de les estrelles esbillaes antes d'incorporalos nel cat\u00e1logu d'entrada de Hipparcos. La ellaboraci\u00f3n de los cat\u00e1logos Hipparcos y Tycho marca'l final formal de la participaci\u00f3n de la misi\u00f3n de l'Axencia Espacial Europea colos cuatro consorcios cient\u00edficos. M\u00e1s tarde, el cat\u00e1logu de datos Tycho foi analiz\u00e1u de nuevu dando llugar al cat\u00e1logu Tycho-2, que tien una precisi\u00f3n mayor. Esti \u00faltimu incorpora datos vinientes de 2.539.913 estrelles.\nUna misi\u00f3n asemeyada a Hipparcos, GAIA, ta programada pa un futuru pr\u00f3ximu y va dar llugar a un cat\u00e1logu m\u00e1s ampliu y precisu."}
{"id": "87905", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87905", "title": "New General Catalogue", "text": "El Nuevu Cat\u00e1logu Xeneral - \"NGC\" (el so nome completu ye Nuevu Cat\u00e1logu Xeneral de Nebuloses y C\u00famulos d'Estrelles, n'ingl\u00e9s \"New General Catalogue of Nebulae and Clusters of Stars\"), en contraposici\u00f3n al antiguu Cat\u00e1logu Xeneral, ye'l cat\u00e1logu d'oxetos de cielu fonderu m\u00e1s conoc\u00edu na astronom\u00eda amateur. Conti\u00e9n 7.840 oxetos difusos tales como nubes estelares, nebuloses planetaries y galaxes, la totalid\u00e1 d'oxetos del cielu fonderu conoc\u00edos a finales del sieglu XIX.\nEl cat\u00e1logu compil\u00f3se na d\u00e9cada de 1880 por Johan Ludvig Emil Dreyer utilizando observaciones realizaes principalmente por William Herschel ya'l so f\u00edu, y espand\u00edes colos dos cat\u00e1logos conoc\u00edos como Cat\u00e1logu \u00cdndiz I y II (\"Index Catalogues\", IC I &amp; IC II), a\u00f1adiendo cerca de 5.000 oxetos nuevos.\nLos oxetos difusos del hemisferiu sur fueron menos estudiaos que los oxetos del hemisferiu norte, munchos d'ellos observaos por John Herschel. El cat\u00e1logu NGC conten\u00eda numberosos errores que se corrixeron na edici\u00f3n revisada: RNGC (\"Revised NGC\", n'asturianu Nuevu Cat\u00e1logu Xeneral Revis\u00e1u). "}
{"id": "87906", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87906", "title": "NGC", "text": ""}
{"id": "87910", "revid": "12605", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87910", "title": "EE. UU.", "text": ""}
{"id": "87913", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87913", "title": "Yabisi", "text": "Yabisi ye un x\u00e9neru d'ara\u00f1es araneomorfes de la familia Hersiliidae. \nDistribuci\u00f3n.\nAlcu\u00e9ntrase en Norteam\u00e9rica y les Antilles.\nLlista d'especies.\nSeg\u00fan \"The World Spider Catalog 12.0\": "}
{"id": "87914", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87914", "title": "Hestoria Filicum", "text": ""}
{"id": "87915", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87915", "title": "Hestoria de la bot\u00e1nica", "text": ""}
{"id": "87957", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87957", "title": "Grunge", "text": "El grunge, n'ocasiones conoc\u00edu como son\u00edu de Seattle, ye un subx\u00e9neru del rock alternativu influy\u00edu pol punk, el hardcore punk, el noise rock, el hard rock y con estructures cercanes al rock cl\u00e1sicu. Surdi\u00f3 a finales de la d\u00e9cada de los ochenta, con grupos provenientes principalmente del est\u00e1u norteamericanu de Washingtonsobremanera, del \u00e1rea de Seattle. La primer compa\u00f1\u00eda qu'impuls\u00f3 y dio a conocer el x\u00e9neru foi la discogr\u00e1fica Sub Pop, sofitando a bandes que ser\u00eden fundamentales nel desenvolvimientu del naciente x\u00e9neru, como Nirvana, Green River o Soundgarden. Les carauter\u00edstiques distintives del son\u00edu grunge yeren les sos guitarres fuertemente aburuyaes y en\u00e9rxiques, melod\u00edes vocales guturales, munches vegaes pegadizu y repetitivu, seg\u00fan bater\u00edes predominantes; mientres les sos lletres carauterizar por reflexar apat\u00eda y desencantu. Los cantares primerizos y m\u00e1s agresives del x\u00e9neru tuvieron influy\u00edes pol Sludge metal.\nEl grunge espandir a nivel mundial mientres la primer met\u00e1 de la d\u00e9cada de los noventa, impuls\u00e1u principalmente pol \u00e9situ comercial de los \u00e1lbumes \"Nevermind\" de Nirvana y \"Ten\" de Pearl Jam. Dichu \u00e9situ catapult\u00f3 la popularid\u00e1 del rock alternativu y fixo del grunge el x\u00e9neru de hard rock m\u00e1s popular d'esi tiempu. A pesar d'esto, munchos grupos tuvieron siempres inc\u00f3modos col so estatus de superestrellas y pola apaici\u00f3n, por causa de la influencia de los medios, d'un movimientu grunge, lo qu'en dellos casos provoc\u00e1ron-yos conflictos internos que los llevaron dende la separaci\u00f3n hasta la muerte de dalgunos de los sos integrantes.\nLa popularid\u00e1 del grunge empezar\u00eda a esmorecese a empiezos del nuevu sieglu. De les grandes bandes que dieron vida al movimientu, hasta 2017 nam\u00e1i queden actives Pearl Jam, Alice in Chains, Mudhoney y The Melvins. Ent\u00e1 con esto, la influencia del grunge foi determinante nel posterior desenvolvimientu del rock.\nOrixe del t\u00e9rminu.\nCr\u00e9ese que'l t\u00e9rminu \"grunge\" provi\u00e9n d'una pronunciaci\u00f3n relaxada del axetivu \"grungy\" (x\u00edriga usada n'ingl\u00e9s pa dicir \"puerco\"), el cual anici\u00f3se como x\u00edriga de los t\u00e9rminos n'ingl\u00e9s \"dirt\" (\"sucied\u00e1\", \"mugre\") o \"filth\" (\"morgazu\", \"porquer\u00eda\").\nXeneralmente acred\u00edtase a Mark Arm, ent\u00f3s vocalista del grupu Green River y darr\u00e9u de Mudhoney, como la primer persona qu'utiliz\u00f3'l t\u00e9rminu \"grunge\", refiri\u00e9ndose a un nuevu estilu musical. Arm us\u00f3 la pallabra en 1981 nuna carta qu'escribi\u00f3 y unvi\u00f3 sol so nome de pila, Mark McLaughlin, a la revista de Seattle \"Desperate Times\", na que criticaba a la so anterior banda Mr. Epp and the Calculations, llam\u00e1ndola \"Pure grunge! Pure white noise! Pure shit!\" (\"\u00a1Grunge puru! \u00a1Puru ruiu de fondu!, \u00a1Mandanga de la bona!\") El direutor de la revista, Clark Humphrey, ment\u00f3 \u00e9sta como la primer vegada que s'utilizaba la pallabra pa referise a una banda de Seattle y a\u00f1edi\u00f3 que Bruce Pavitt, de la discogr\u00e1fica Sub Pop, popularizar\u00eda'l t\u00e9rminu al usalo frecuentemente pa describir l'estilu de Green River. A pesar de que Arm us\u00f3'l t\u00e9rminu orixinalmente de forma despreciatible, acab\u00f3 denominando unu de los x\u00e9neros musicales m\u00e1s populares de la d\u00e9cada de los noventa.\nCarauter\u00edstiques.\nComo x\u00e9neru musical, carauterizar poles guitarres aburuyaes, melod\u00edes repetitives, y bater\u00eda pesada d'heriedu punk y heavy metal, siendo m\u00e1s complexu que'l punk nes sos melod\u00edes pero ensin la pesadez del metal. Dellos sellos musicales independientes fueron los que dexaron llevar esti estilu de m\u00fasica al p\u00fablicu nos sos entamos. Munches de les bandes m\u00e1s esitoses de la d\u00f3mina fueron acomu\u00f1aes cola compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica independiente Sub Pop de Seattle; sicas\u00ed, otros sellos independientes de dicha ciud\u00e1 tami\u00e9n ganaron reconocencia, incluyendo Kill Rock Stars y K Records. L'executivu David Geffen tami\u00e9n tuvo un papel importante na comercializaci\u00f3n del grunge.\nLa escena grunge tuvo tami\u00e9n fuertes influencies de la cultura musical del noroeste d'Estaos Xun\u00edos y de la cultura xuvenil local. La paecencia a otres bandes de la mesma procedencia, como The Fabulous Wailers y, m\u00e1s particularmente, The Sonics, ye bultable.\nLes lletres del grunge destaquen pol so desencantu y apat\u00eda y por tratar temes como l'alienaci\u00f3n, la busca de la llibert\u00e1 o la marxinaci\u00f3n social. Al travi\u00e9s d'estes temes, los m\u00fasicos del x\u00e9neru amosaben la so disconformid\u00e1 cola socied\u00e1 y colos variaos prexuicios d'\u00e9sta, lo que los averaba tantu al punk como a la xeneraci\u00f3n X. Sicas\u00ed, non toes los cantares de grunge ten\u00eden esti tipu de tem\u00e1tiques: un claru exemplu ye'l cantar \"In Bloom\" de Nirvana, de tem\u00e1tica humor\u00edstica, seg\u00fan \"Touch M'I'm Sick\" de Mudhoney. Unu de los oxetivos de les cr\u00edtiques de delles lletres yeren les bandes d'hair metal y d'otros x\u00e9neros de rock que llograron \u00e9situ comercial mientres los ochenta, daqu\u00e9 bultable nel cantar \"Big Dumb Sex\" de Soundgarden, tema nel que se satiriza a diches bandes.\nLos conciertos d'estes bandes tami\u00e9n marcaron una diferencia al respective de otres escenes musicales, destacando pola so enerx\u00eda y el so temperamentu, seg\u00fan pola sobried\u00e1 de la so puesta n'escena, deb\u00edu al refugu a los altos presupuestos y a la opulencia que caracterizaren hasta esi momentu les actuaciones de munchos grupos con \u00e9situ comercial.\nHistoria.\nRaiga\u00f1os ya influencies.\nL'acoyida masiva del grunge per parte de l'audiencia consider\u00f3se como una reacci\u00f3n contra'l dominiu popular del glam metal, represent\u00e1u per bandes como Poison, Motley Cr\u00fce, Ratt o Bon Jovi, que tuviera apoderando les llistes d'\u00e9sitos musicales, especialmente nos Estaos Xun\u00edos, mientres la d\u00e9cada de los ochenta. La tem\u00e1tica de los cantares grunge oldea coles lletres machistes del hair metal, y\u00e1 que tien mayor sensibilid\u00e1 y una marcada conciencia social. Ente que nel glam Metal les lletres fa\u00eden referencia polo xeneral a llogros sexuales o faciendo rumbu del consumu de drogues y alcohol.\nEl son\u00edu tan particular del grunge deber en parte al aislamientu que tuvo Seattle d'otres escenes musicales. Jonathan Poneman de la discogr\u00e1fica Sub Pop coment\u00f3: \"Seattle foi l'exemplu perfectu d'una ciud\u00e1 secundaria con una escena musical bien activa que foi inorada por completu pola fixaci\u00f3n de los medios estauxunidenses en Los Angeles o Nueva York\". Mark Arm retrucaba que dichu aislamientu significaba: \"Esta esquina del mapa taba por naturaleza apartada de les idees d'otros\". El grunge evolucion\u00f3 dende la escena punk local y tuvo como fontes principales d'inspiraci\u00f3n a bandes como The Fartz, The O-Men, 10 Minute Warning, The Acc\u00fcsed y The Fastbacks. Tami\u00e9n l'estilu lentu, pes\u00e1u y puerco de The Melvins foi una de les influencies m\u00e1s significatives del son\u00edu grunge.\nAm\u00e1s de los grupos del Noroeste de los Estaos Xun\u00edos, otros grupos y escenes musicales influyeron nel grunge. Bandes de la escena alternativa estauxunidense, tales como Sonic Youth, The Pixies y Dinosaur Jr, consid\u00e9rense influencies importantes nel movimientu. Sonic Youth foi unu de los grupos que m\u00e1s sofitaron y promovieron la escena de Seattle, que la so infl\u00fai reforz\u00f3 les actit\u00faes decididamente independientes de los sos m\u00fasicos. La influencia de The Pixies sobre Nirvana foi declarada por Kurt Cobain, quien coment\u00f3 nuna entrevista pa la revista \"Rolling Stone\" qu'\u00e9l se sent\u00eda \"tan fuertemente conect\u00e1u cola banda que tendr\u00eda de tar n'ella\". Nirvana adopt\u00f3 nos sos cantares la estructura consistente n'estrofes mel\u00f3diques y estribillos brengosos carauter\u00edstica del estilu de The Pixies y popularizar tantu nel grunge como n'otros subx\u00e9neros de rock alternativu.\nAl pie de los raiga\u00f1os alternativos y punks de la escena, munches bandes de grunge tuvieron igualmente influy\u00edes pol heavy metal de principios de la d\u00e9cada de los 70. Clinton Heylin, autor del llibru \"Babylon's Burning: From Punk to Grunge\", cita a Black Sabbath como \"quiciabes la influencia pre-punk m\u00e1s ubicua na escena del noroeste\". Black Sabbath xug\u00f3 un papel importante na configuraci\u00f3n del son\u00edu grunge, tantu colos sos propios \u00e1lbumes como colos qu'inspiraron. La influencia de Led Zeppelin ye tami\u00e9n evidentesobremanera nel trabayu de Soundgarden, quien nuna entrevista a la revista \"Q\" apuntaron que \"[taben] en delda col rock de los 70, pero despreciando'l patente sexismu y machismu del x\u00e9neru\". L'\u00e1lbum de 1984 \"My War\" del grupu de hardcore punk de Los Angeles, Black Flag, nel cual combinaben el heavy metal col so son\u00edu tradicional, caus\u00f3 un fuerte impautu en Seattle. Steve Turner, guitarrista de Mudhoney coment\u00f3: \"Muncha xente en tol pa\u00eds odi\u00f3 de fechu el son\u00edu lentu de Black Flag... Pero equ\u00ed foi realmente grandiosu... Equ\u00ed foi 'Yay!' Ellos t\u00e1n llocos y xingando el son\u00edu\". Turner, esplicando la integraci\u00f3n d'influencies metaleras al grunge, comentaba: \"El hard rock y el metal nunca fueron enemigos del punk como lo foi n'otres escenes. Equ\u00ed foi m\u00e1s bien, 'Nam\u00e1i hai venti persones equ\u00ed, en realid\u00e1 nun puedes atopar un grupu qu'odiar'\". Los grupos de Seattle empezaron a entemecer el metal y el punk na escena en 1984. Bona parte de la reconocencia que tuvo esta fusi\u00f3n deber a la relativa popularizaci\u00f3n del estilu de The O-Men.\nEl son\u00edu crudu, aburuy\u00e1u y l'usu intensivu del feedback de delles bandes del noise pop tami\u00e9n influy\u00f3 nel grunge. Ente estos grupos atopa'l grupu de Wisconsin Killdozer, y m\u00e1s notablemente, la banda de San Francisco Flipper, quien yeren conoc\u00edos pola so \"noise punk\" lentu y turbiu. El grupu Butthole Surfers, que'l so estilu entemec\u00eda'l punk, el heavy metal y el noise rock foi una influencia importante, particularmente nos primeros trabayos de Soundgarden. Soundgarden y otres bandes pioneres del grunge fueron influy\u00edes peles bandes post punk brit\u00e1niques como Gang of Four y Bauhaus, quien fueron bien populares a principios de los 80 na escena de Seattle. Dempu\u00e9s de que Neil Young tocara en dellos conciertos con Pearl Jam y grabaren xuntos l'\u00e1lbum \"Mirror Ball\", dellos medios empezaron a llamar a Young \"El padr\u00edn del Grunge\". Esto encontar col so trabayu nel so grupu Crazy Horse y nel usu habitual de la guitarra aburuyada nos sos cantaressobremanera nel \u00e1lbum \"Rust Never Sleeps\". Am\u00e1s de la influencia musical, Neil Young signific\u00f3 una gran influencia na actit\u00fa y comportamientu de dellos grupos. Eddie Vedder comentar\u00eda mientres la inducci\u00f3n al Sal\u00f3n de la Fama del Rock de Young: \u00ab\u00c9l ense\u00f1\u00f3 enforma a la banda sobre la dignid\u00e1 y compromisu y sobre saber actuar nel momentu...\" Una influencia similar, que sicas\u00ed ent\u00e1 nun ye bien considerada, foi Redd Kross y el so \u00e1lbum \"Neurotica\", avera del cual el co-fundador de Sub Pop afirmaba: \"\"Neurotica\" foi'l que camud\u00f3 la mio vida y la de delles persones de la comunid\u00e1 musical de Seattle\".\nDe cutiu alderic\u00f3se sobre la figura del grupu padr\u00edn del grunge y se hai otorgando esta denominaci\u00f3n indistintamente a The Melvins, Green River o Malfunkshun. Si atender al orde cronol\u00f3xicu, el padr\u00edn del grunge ser\u00eda Malfunkshun (fundada en 1980), pero d\u00e1u'l so calter influyente nel restu de bandes, Green River podr\u00eda ser consider\u00e1u como la primer banda de grunge tal que lo conocemos angua\u00f1o, al igual que The Melvins, acreedores del son\u00edu pes\u00e1u al que Nirvana dar\u00eda tintes m\u00e1s mel\u00f3dicos.\nDesenvolvimientu.\nL'\u00e1lbum recopilatorio \"Deep Six\", llanz\u00e1u en 1986 pola compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica C/Z Records, m\u00e1s tarde rebautizada como A&amp;M, ye unu de los primeros \u00e1lbumes del x\u00e9neru. La grabaci\u00f3n incluy\u00eda dellos cantares de seis grupos: Green River, Soundgarden, The Melvins, Malfunkshun, Skin Yard y The O-Men; pa dellos d'ellos foi la so primer apaici\u00f3n nun \u00e1lbum. Nesti discu, los artistes ten\u00eden un \"son\u00edu agresivu\", principalmente heavy qu'entemec\u00eda los tempos lentos del heavy metal cola intensid\u00e1 del hardcore. Como Jack Endino coment\u00f3: \"La xente nam\u00e1i dic\u00eda, 'Bien, \u00bfqu\u00e9 clase de m\u00fasica ye \u00e9sta? Nun ye metal, nun ye punk, \u00bfq\u00fae ye? [...] la xente dir\u00eda '\u00a1Eureka!' estes bandes tienen daqu\u00e9 de mancom\u00fan\".\nM\u00e1s tarde nel mesmu a\u00f1u, Bruce Pavitt llanz\u00f3 na so discogr\u00e1fica Sub Pop l'\u00e1lbum recopilatorio \"Sub Pop 100\", que conten\u00eda otres temes de los primeros grupos de grunge, seg\u00fan el primer EP de Green River, \"Dry As a Bone\". Unu de los primeros cat\u00e1logos de Sub Pop describ\u00eda'l EP de Green River como \"ultra-loose GRUNGE that destroyed the morals of a generation\". Bruce Pavitt y Jonathan Poneman, tami\u00e9n de Sub Pop, inspiraos por otres escenes rexonales qu'apaecieren na historia de la m\u00fasica, trabayaron p'asegurar que'l so sellu proyeutara un \"Son\u00edu Seattle\", reforzando un estilu similar na producci\u00f3n y nel material gr\u00e1fico de los \u00e1lbumes. Tami\u00e9n procuraron tener un trabayu publicitariu en forma, con mires a estender la popularid\u00e1 de la escena. Un exemplu d'esto son les im\u00e1xenes de los primeros conciertos de grunge, que magar la so escasa audiencia (dalgunos con asistencia menor a unes cuantes docenes de persones) creaben la impresi\u00f3n de que se trataben d'eventos masivos gracies al trabayu de Charles Peterson, el fot\u00f3grafu de Sub Pop. Otres discogr\u00e1fiques de la zona del Pac\u00edficu Noroeste sumar a Sub Pop p'ayudar a la promoci\u00f3n del grunge, como la y\u00e1 citada C/Z Records, Estrus Records, EMpTy Records y PopLlama Records.\nFoi nesta d\u00f3mina cuando se produci\u00f3 la separaci\u00f3n de Green River. Cada unu de los sos miembros tom\u00f3 aldos distintos qu'a la llarga ser\u00eden determinantes nel posterior desenvolvimientu de la escena. Steve Turner y Mark Arm formaron Mudhoney, ente qu'en 1988 Stone Gossard y Jeff Ament xunir al cantante Andrew Wood, quien fora vocalista del grupu Malfunkshun, pa formar un nuevu grupu llam\u00e1u Mother Love Bone. Los estilos de dambes bandes allo\u00f1\u00e1ronse, y\u00e1 que mientres Mudhoney sigui\u00f3 en parte la llinia trazada por Green River, Mother Love Bone carauterizar por un estilu qu'entemec\u00eda'l glam rock col punk. Mudhoney, a partir d'esti momentu, sirvi\u00f3 como bandera de la discogr\u00e1fica Sub Pop mientres el tiempu que permanecieron nella y convirti\u00e9ronse na punta de llanza del movimientu grunge en Seattle.\nMentanto, l'escritor especializ\u00e1u en m\u00fasica Michael Azerrad coment\u00f3 que les primeres bandes del grunge, como los y\u00e1 citaos Mudhoney, Soundgarden y Tad, a pesar de que ten\u00eden estilos musicales bien distintos, \"pa un observador oxetivu, esist\u00eden nellos delles marcaes semeyances\".\nEl grunge atraer\u00eda l'atenci\u00f3n de los medios del Reinu Xun\u00edu dempu\u00e9s de que Pavitt y Poneman pregunt\u00e1ren-y al periodista Everett True de la revista brit\u00e1nica \"Melody Maker\" si podr\u00eda escribir un art\u00edculu en dicha publicaci\u00f3n sobre la escena musical local. Esta esposici\u00f3n ayud\u00f3 a que'l grunge fora conoc\u00edu fora de la zona de Seattle mientres finales de la d\u00e9cada de los 80 y provoc\u00f3 l'asistencia de m\u00e1s p\u00fablicu a los sos conciertos. L'apaici\u00f3n del grunge dientro de la prensa musical foi como \"la promesa de regresu a una visi\u00f3n m\u00e1s rexonal y d'autor del rock americanu\". La popularid\u00e1 creciente del grunge dientro de la escena musical underground provoc\u00f3 que delles bandes empezaren a movese escontra Seattle p'averase al estilu y son\u00edu de les bandes orixinales de grunge. Steve Turner coment\u00f3 al respeutu: \"Foi realmente malu. Faese pasar per bandes que surdieron equ\u00ed, con coses que nun vienen d'onde n\u00f3s venimos\". Como respuesta, munches bandes de grunge diversificaron la so estilu: por casu, Nirvana y Tad en particular crearon un estilu muncho m\u00e1s mel\u00f3dicu nos sos cantares. Heather Dawn de la revista \"Backlash\" de Seattle se\u00f1al\u00f3 qu'en 1990 munchos locales taben cansaos de la promoci\u00f3n esaxerada creada alredor de la escena de Seattle y esperaben qu'esa esposici\u00f3n medi\u00e1tica empezara a sumir.\nEsplosi\u00f3n y \u00e9situ comercial.\nLos grupos de grunge empezar\u00eden a incursionar nel gran merc\u00e1u musical mientres finales de la d\u00e9cada de 1980. Soundgarden convertir na primer banda de grunge en roblar contratu con una compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica mayor, al xunise al cat\u00e1logu de A&amp;M Records en 1989. Esta banda, xunto a otros grupos reci\u00e9n contrataos poles grandes compa\u00f1\u00edes discogr\u00e1fiques, como Alice in Chains y Screaming Trees, tuvo un bon deb\u00fa colos sos primeros llanzamientos discogr\u00e1ficos en diches empreses, d'alcuerdu a lo que comenta Jack Endino. En 1989, Mother Love Bone llogr\u00f3 la so contrataci\u00f3n per parte de la discogr\u00e1fica PolyGram, empecipiando de momentu les grabaciones de lo que ser\u00eda'l so primer \u00e1lbum, \"Apple\", pero'l proyeutu atayar pola muerte por sobredosis de hero\u00edna del cantante Andrew Wood. Escontra mediaos de 1990 Chris Cornell, cantante de Soundgarden, empecipi\u00f3 un proyeutu n'homenaxe del so amigu Wood, pal cual convid\u00f3 a Jeff Ament y Stone Gossard, ex miembros de Mother Love Bone, a collaborar. Mientres trabayaben en dichu proyeutu dar a la caza d'integrantes pa formar un nuevu grupu. Aprovechando les sesiones de grabaci\u00f3n del proyeutu (que tomar\u00eda'l nome de Temple of the Dog), grabaron una serie de deamos que distribuyeron ente dellos conoc\u00edos. Al travi\u00e9s d'estes grabaciones ye como'l cantante Eddie Vedder integrar nel grupu, que tiempu dempu\u00e9s tomar\u00eda'l nome de Pearl Jam. Mentanto, l'acabante surdir escena de Seattle empez\u00f3 a trate trescalada poles drogues, especialmente la hero\u00edna, de la que munchos m\u00fasicos emerxentes confes\u00e1bense adictos.\nNirvana, grupu orixinariu d'Aberdeen, Washington, empez\u00f3 a ser cortex\u00e1u por sellos importantes, hasta la so firma con Geffen Records en 1990. En setiembre de 1991, el grupu realiz\u00f3'l so primer \u00e1lbum pa Geffen y segundu de la so carrera, \"Nevermind\". Nun entamu, Geffen esperaba un \u00e9situ menor compar\u00e1u al que llogr\u00f3 Sonic Youth col so \u00e1lbum \"Goo\", llanz\u00e1u pol mesmu sello un a\u00f1u antes. Foi'l llanzamientu del primer senciellu del \u00e1lbum, \"Smells Like Teen Spirit\" el que \"se\u00f1al\u00f3 la instigaci\u00f3n del fen\u00f3menu de la m\u00fasica grunge\". Gracies a la tresmisi\u00f3n constante del videu del cantar na cadena MTV, \"Nevermind\" vendi\u00f3 400.000 copies nuna sola selmana, n'avientu de 1991. En xineru de 1992, \"Nevermind\" reemplaz\u00f3 al \u00e1lbum \"Dangerous\" de la superestrella del pop Michael Jackson del n\u00famberu unu de la llista d'\u00e1lbumes de Billboard.\nL'\u00e9situ de \"Nevermind\" tom\u00f3 por sorpresa a la industria musical. L'\u00e1lbum non y\u00e1 popularizar\u00eda'l grunge, sin\u00f3n que tami\u00e9n establecer\u00eda la \"viabilid\u00e1 cultural y comercial del rock alternativu polo xeneral\". Michael Azerrad afirm\u00f3 que \"Nevermind\" simboliz\u00f3 \"un camb\u00e9u radical na m\u00fasica rock\" na cual el glam metal, qu'apoderara'l rock hasta esi ent\u00f3s, foi reemplaz\u00e1u en favor d'una m\u00fasica muncho m\u00e1s aut\u00e9ntica y relevante culturalmente.\nDe momentu otros grupos de grunge empezaron a retrucar l'\u00e9situ de Nirvana. L'\u00e1lbum deb\u00fa de Pearl Jam, \"Ten\", a pesar de que foi llanz\u00e1u un mes primero que \"Nevermind\", empez\u00f3 a acelerar les sos ventes en 1992. Pa la segunda met\u00e1 de dichu a\u00f1u, \"Ten\" convertir nel segundu gran \u00e9situ del grunge, al ser certific\u00e1u como discu d'oru nos Estaos Xun\u00edos y algamar el n\u00famberu dos nes llistes del Billboard. La folada algam\u00f3 a los \u00e1lbumes \"Badmotorfinger\" de Soundgarden y \"Dirt\" de Alice in Chains, qu'entraron na llista de los 100 \u00e1lbumes m\u00e1s vend\u00edos de 1992. La discogr\u00e1fica A&amp;M Records aprovech\u00f3 l'\u00e9situ comercial del grunge y volvi\u00f3 llanzar l'\u00e1lbum del proyeutu Temple of the Dog, que un a\u00f1u antes apenes algamara les 70.000 copies vend\u00edes. El sellu aprovech\u00f3 que l'\u00e1lbum yera de fechu una collaboraci\u00f3n ente Pearl Jam y Soundgarden pa catapultar a tal grau les sos ventes qu'algam\u00f3'l mill\u00f3n de copies vend\u00edes y la certificaci\u00f3n de plat\u00edn per parte de la RIAA.\nOtru factor qu'impuls\u00f3 la popularid\u00e1 del grunge diose gracies a la pel\u00edcula \"Singles\", dirixida por Cameron Crowe y rodada a principios de 1991. La trama de \"Singles\" xira precisamente alredor de la escena musical de Seattle y nella pu\u00e9dese ver a dellos de los grupos del movimientu, como Soundgarden, Pearl Jam o Alice in Chains, actuando en peque\u00f1es partes. La pel\u00edcula nun foi llanzada dempu\u00e9s de ser terminada y\u00e1 que la compa\u00f1\u00eda Warner Bros nun sab\u00eda que faer con ella. Al empezar a dase'l fen\u00f3menu comercial del grunge, la pel\u00edcula foi publicada en setiembre de 1992. La banda sonora convertir nun mostrariu de les principales bandes de la escena Seattle, incluyendo temes de Pearl Jam, Alice in Chains, Mother Love Bone o Mudhoney, anque tami\u00e9n s'incluyeron cantares de Jimi Hendrix o The Smashing Pumpkins. La banda sonora de \"Singles\" tami\u00e9n collabor\u00f3 a que'l movimientu grunge dexara de ser un fen\u00f3menu local y estendi\u00e9rase polos Estaos Xun\u00edos, am\u00e1s de cristalizar la idea d'una escena de Seattle ente'l p\u00fablicu mayoritariu.\nL'impautu del grunge empez\u00f3 a algamar dimensiones insospechadas. La revista \"Rolling Stone\" nom\u00f3 a Seattle como \"el nuevu Liverpool\". Les grandes compa\u00f1\u00edes discogr\u00e1fiques enfocar con mayor fuercia na ciud\u00e1 y empezaron a contratar a les restantes bandes de Seattle, mientres una segunda folada de bandes empez\u00f3 a emigrar a la ciud\u00e1 cola esperanza d'algamar l'\u00e9situ.\nEscontra 1993 empez\u00f3 a dase una reacci\u00f3n violenta en Seattle contra'l grunge; Bruce Pavitt coment\u00f3 que na ciud\u00e1 \"toles coses grunge yeren trataes col mayor de los cinismos y con diversi\u00f3n [...] Porque la mayor\u00eda d'eses coses yeren un movimientu fabric\u00e1u y siempres lo foi\". Munchos artistes del movimientu grunge empezaron a sentise inc\u00f3modos col \u00e9situ y l'atenci\u00f3n puesta nellos qu'eso tra\u00eda. Kurt Cobain, nuna entrevista con Michael Azerrad, declar\u00f3: \"Ser famosu ye la \u00faltima cosa que quixi ser\". Pearl Jam tami\u00e9n empez\u00f3 a sentir el pesu del \u00e9situ, cuantim\u00e1s Eddie Vedder, en quien recay\u00f3 la mayor parte de l'atenci\u00f3n. El siguiente \u00e1lbum de Nirvana, \"In Utero\", llanz\u00e1u en 1993, foi conceb\u00edu como un discu intencionalmente abrasivo y dif\u00edcil. Krist Novoselic, baxista de Nirvana, describir como de \"un selvaxe son\u00edu agresivu, un verdaderu \u00e1lbum alternativu\". A pesar d'eso, \"In Utero\" algamar\u00eda'l visu de les llistes de Billboard n'ochobre de 1993.\nPearl Jam siguir\u00eda tami\u00e9n el so \u00e9situ comercial col so segundu \u00e1lbum, \"Vs.\", llanz\u00e1u en 1993. L'\u00e1lbum vender\u00eda 950.378 copies na so primer selmana de llanzamientu, lo cual foi un r\u00e9cor de ventes nos Estaos Xun\u00edos mientres dellos a\u00f1os, algamando coles mesmes el primer llugar de les llistes de Billboard y el Top Ten na mesma selmana, tou ello a pesar del son\u00edu m\u00e1s crudu y abrasivo que'l so antecesor.\nPerda de popularid\u00e1.\nMunchos fueron los factores qu'influyeron por que'l grunge empezara a tornar nos sos \u00edndices de popularid\u00e1. L'apaici\u00f3n del post grunge mientres la segunda met\u00e1 de la d\u00e9cada de 1990 caus\u00f3 la progresiva suplantaci\u00f3n del grunge por \u00e9sti. El post grunge, con un estilu m\u00e1s nidiu y accesible, destron\u00f3 a munches bandes y trabayos de grunge. Apaecieron grupos m\u00e1s empobinaos a audiencies comerciales, con un son\u00edu muncho m\u00e1s accesible, como Collective Soul, Candlebox o Bush, carauterizaos por anidiar les guitarres aburuyaes del grunge con una producci\u00f3n muncho m\u00e1s pulida.\nInversamente a esto, otru subx\u00e9neru del rock alternativu, el britpop, remanez como parte d'una reacci\u00f3n en contra del dominiu del grunge nel Reinu Xun\u00edu. En contraste cola durez del grunge, el britpop ye defin\u00edu como \"exuberante y llenu de moced\u00e1 y des\u00e9u de reconocencia\". Grupos como Oasis o Blur convertir n'estandartes del estilu. El vocalista de Blur, Damon Albarn, lleg\u00f3 a almitir que la so banda yera \"anti-grunge\", ente que Noel Gallagher, integrante d'Oasis, critic\u00f3 duramente'l grunge, especialmente'l cantar \"I Hate Myself and I Want to Die\" de Nirvana, sentenciando que \"tou esto del victimismo na m\u00fasica yera pura basura\", refiri\u00e9ndose inequ\u00edvocamente al grunge.\nMunchos de los grandes grupos del grunge dixebrar a mediaos de los 90. Kurt Cobain empez\u00f3 a tener graves problemes cola so adicci\u00f3n a les drogues, y a principios de 1994 entr\u00f3 nuna cl\u00ednica de rehabilitaci\u00f3n, pero sumi\u00f3 mientres m\u00e1s de dos selmanes hasta ser atop\u00e1u'l 8 d'abril muertu na so casa, lo que dio fin a la carrera de Nirvana. Esi mesmu a\u00f1u Pearl Jam atay\u00f3 la so xira de branu en protesta contra la empresa Ticketmaster, qu'encareciera los boletos de los sos conciertos. Asina, la banda empez\u00f3 un boic\u00f3 contra la compa\u00f1\u00eda que non y\u00e1 amenorg\u00f3 la cantid\u00e1 de conciertos entamaos por dicha empresa, sin\u00f3n tami\u00e9n los xestionaos por munches otres organizaciones similares so la negaci\u00f3n del grupu, lo que fizo que nun tuviera casi neng\u00fan conciertu nos Estaos Xun\u00edos mientres tr\u00e9s a\u00f1os.\n1996 pue ser consider\u00e1u al a\u00f1u que marca'l final del grunge como x\u00e9neru dominante. N'angua\u00f1o, Alice in Chains dio les sos \u00faltimes presentaciones en direuto con un y\u00e1 bien desamor\u00e1u y debilit\u00e1u Layne Staley, quien empez\u00f3 a resentise gravemente de los sos problemes coles drogues, provocando la suspensi\u00f3n de conciertos y, finalmente, de l'activid\u00e1 de la banda hasta la so muerte n'abril de 2002. En mayu apaeci\u00f3 \"Down On the Upside\", qu'a lo postrero ser\u00eda l'\u00faltimu \u00e1lbum de Soundgarden. A pesar de tener delles bones cr\u00edtiques, el trabayu nun llogr\u00f3 l'\u00e9situ de les sos anteriores producciones. Mientres la grabaci\u00f3n del \u00e1lbum apaecieron resfregones ente los miembros del grupu que llevar\u00eden a la so disoluci\u00f3n el 9 d'abril de 1997. Una suerte similar correr\u00eda Screaming Trees, quien editaron \"Dust\", el so \u00faltimu discu, en 1996, llogrando p\u00e9simes ventes y acabando cola hestoria del grupu al nun atopar nenguna compa\u00f1\u00eda que-yos financiara'l so siguiente trabayu. Y\u00e1 a mediaos del a\u00f1u, Pearl Jam llanz\u00f3 unu de los sos \u00e1lbumes m\u00e1s pol\u00e9micos, \"Non Code\", que taba pens\u00e1u como una rotura completa del grupu con al respective de los sos trabayos anteriores, cuantim\u00e1s de \"Ten\", y del grunge polo xeneral. Les sesiones de grabaci\u00f3n al entamu tuvieron llenes de tensi\u00f3n, lo que tuvo a puntu de provocar la disoluci\u00f3n del grupu. Sicas\u00ed pudieron superar los sos problemes personales, en gran midida ayudaos pol so nuevu bater\u00eda, Jack Irons.\nResurdimientu de bandes grunge.\nHasta 2015, Pearl Jam yera de los pocos esitosos que sigue n'activu. A la fecha editando diez \u00e1lbumes, consiguiendo perdurar ya influyir na opini\u00f3n p\u00fablica a pesar de la so sostenida actit\u00fa anticomercial. Mudhoney sigui sacando discos con relativa frecuencia pero con muncho menos \u00e9situ que mientres la d\u00f3mina de popularid\u00e1 del grunge.\nA partir del a\u00f1u 2006 empezar a ver una reintegraci\u00f3n de delles de les bandes orixinales del movimientu. En dichu a\u00f1u los integrantes de Alice in Chains ax\u00fantense, integrando al cantante William DuVall en sustituci\u00f3n del fin\u00e1u Layne Staley y llancen nuevu \u00e1lbum el 29 de setiembre de 2009 titul\u00e1u Black Gives Way to Blue. Soundgarden ax\u00fantase tami\u00e9n en 2009 llanzando nuevu material discogr\u00e1fico y reiniciando conciertos en festivales y per Estaos Xun\u00edos y dellos pa\u00edses m\u00e1s. y munchos m\u00e1s"}
{"id": "87958", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87958", "title": "Rika Fujiwara", "text": "Rika Fujiwara (en xapon\u00e9s: \u85e4\u539f \u91cc\u83ef) , ye una tenista xaponesa.\nMagar el so escasu altor, Fujiwara ye una de les m\u00e1s destacaes tenistes xaponeses de los \u00faltimos a\u00f1os. En dobles llogr\u00f3 llegar a semifinales del trof\u00e9u Roland Garros xunto a Ai Sugiyama."}
{"id": "87959", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87959", "title": "Stenopterygiidae", "text": "Los estenopter\u00edgidos (Stenopterygidae) son ye una familia d'ictiosaurios, un grupu de reptiles marinos estingu\u00edos pisciformes. Estremar de los otros ictiosaurios pola disposici\u00f3n de los g\u00fcesos de les aletes y pola uni\u00f3n amplia de les aletes nel cuerpu.\nReferencies.\nLong, J.A. 1998. \"Dinosaurs of Australia &amp; New Zealand\". UNSW Press, Australia."}
{"id": "87960", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87960", "title": "Sergei Eisenstein", "text": ""}
{"id": "87961", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87961", "title": "Ibn Khaldun", "text": ""}
{"id": "87963", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87963", "title": "Vascu", "text": "Vascu ye un t\u00e9rminu con distintes acepciones:\nConsiderancies previes sobre aspeutos pol\u00e9micos.\nA lo llargo del sieglu XX y na actualid\u00e1, los vascos caltienen un discutiniu internu y col restu de los pueblos colos que se rellacionen alrodiu de la naturaleza, estensi\u00f3n y consecuencies de la condici\u00f3n de vascu.\nLos enclinos constitucionalistas, non nacionalistes vasques y nacionalistes espa\u00f1oles, sostienen que los vascos son parte integrante de la naci\u00f3n espa\u00f1ola, constituy\u00edos nes provincies d'\u00c1lava, Guip\u00fazcoa y Vizcaya, conforme recoyer nel art\u00edculu 7.1 del Estatutu d'Autonom\u00eda del Pa\u00eds Vascu, que diz:\nEsiste otru encl\u00edn allo\u00f1\u00e1u d'allugamientos pol\u00edticos, pola que se llama vascos a los habitantes o naturales de la rex\u00f3n sociu-cultural asitiada a entrambos llaos de los Pirineos qu'ocupa territorios de Vizcaya (\"Bizkaia\"), Guip\u00fazcoa (\"Gipuzkoa\"), \u00c1lava (\"Llabraba\") y Navarra (\"Nafarroa\") n'Espa\u00f1a, y de Sola (\"Zuberoa\", \"Soule\"), Baxa Navarra (\"Nafarroa Beherea\", \"Basse Navarre\") y Labort (\"Lapurdi\", \"Labourd\") en Francia. Enti\u00e9ndese que'l nome Euskal Herria o Vasconia entiende esi territoriu y a los sos habitantes.\nOtra manera, los enclinos nacionalistes ya independentistes, que defenden la esistencia de lo vascu como condici\u00f3n nacional m\u00e1s que como meru grupu \u00e9tnicu, promueven la reconocencia de la condici\u00f3n de vascu a los naturales de los tr\u00e9s provincies qu'integren la Comunid\u00e1 Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vascu, a quien integren la Comunid\u00e1 Foral de Navarra, de les antig\u00fces provincies franceses de Baxa Navarra, Labort y Sola, denominaes colectivamente Iparralde (Pa\u00eds Vascu Franc\u00e9s) como coles mesmes a los integrantes de la Di\u00e1spora Vasca partida nel mundu. Metanes el discutiniu, la mayor parte de la socied\u00e1 de Navarra ta conforme cola actual situaci\u00f3n pol\u00edtica qu'afirma la divisi\u00f3n en dos comunidaes aut\u00f3nomes estremaes, independientemente del so sentimientu identitario.\nEtimolox\u00eda de la pallabra \"vascu\".\nLa pallabra castellana vascu vien del llat\u00edn \"uasco\" (tema en -n, oblicuu vascon-, plural vasconos).\nUna de les teor\u00edes sobre l'orixe del llat\u00edn \"vascu\" ye que vien del llat\u00edn boscus o buscus, que significa \"monte\". Ent\u00f3s \"vasconos\" significar\u00eda'l \"pueblu que vive nel monte\". Pero esta etimolox\u00eda consid\u00e9rase angua\u00f1o probadamente err\u00f3nea, y\u00e1 que \"boscus\" o \"buscus\" en llat\u00edn ye una pallabra de la Ed\u00e1 Media, derivada probablemente de arbustus, so la posible influencia del xerm\u00e1nicu busk o bosk, que'l so orixe tami\u00e9n ye desconoc\u00edu.\nOtra teor\u00eda asemeyada ye que'l llat\u00edn \"vascu\" significa \"del monte\", procediendo agora del vascu modernu basoko, onde \"baso-\" significa monte, y \"-ko\" ye la terminaci\u00f3n qu'indica posesivu/xenitivu. Teniendo en cuenta que \"basoko\" ye una pallabra del vascu modernu, que puede ser bien distintu fai 2.000 a\u00f1os, esta etimolox\u00eda, qu'en tiempos foi popular ente los vascos, ta angua\u00f1o totalmente desacreditada polos investigadores.\nP'a\u00f1edir misteriu al orixe de la pallabra, delles monedes de los sieglos I y II e.C. que s'atoparon nel norte d'Espa\u00f1a llevaben la inscripci\u00f3n barscunes escrita en alfabetu \u00edberu. L'orixe d'esti t\u00e9rminu ye desconoc\u00edu, pudiendo ser tantu d'orixe vascu, como un apellativu us\u00e1u polos sos vecinos celtes o \u00edberos. La ceca d'orixe nun ye segura, pero podr\u00eda ser Pamplona o Rocaforte, \u00e1rea na que los historiadores creen que viv\u00eden los vascos.\nAngua\u00f1o cr\u00e9ese que'l llat\u00edn \"vascu\" vien d'un raiga\u00f1u vascu y aquitana emplegada por esos pueblos pa citase a sigo mesmos. Esti raiga\u00f1u ye \"eusk-\", que ye bien pr\u00f3xima al llat\u00edn vascu. Tami\u00e9n esisti\u00f3 un pueblu aquitano al que los romanos llamaron \"ausci\" y que paez venir del mesmu raiga\u00f1u.\nVascos, euskaldunes y euskera.\nTradicionalmente en euskara o vascu, los vascos o falantes del euskara llamar a sigo mesmos en plural \"euskaldunak\", en singular \"euskaldun\", form\u00e1u pol raiga\u00f1u \"euskal-\" (\"Euskara o Vascu (llingua)\") y el sufixu de tenencia \"-dun\" (\"posesor\"), lliteralmente significar\u00eda \"posesor del euskara\" o \"el que tien el euskara\", que se traduz al castell\u00e1n como \"vascofalante\".\nDe la mesma, los falantes del euskara o euskaldunes (\"euskaldunak\") llamen al restu de los non falantes del euskara o falantes d'otros idiomes en plural \"erdaldunak\", en singular \"erdaldun\", form\u00e1u col raiga\u00f1u \"erdal-\" (\"Idioma ayenu o estra\u00f1u al euskara\") y el sufixu \"-dun\" (\"posesor\"), lliteralmente significa \"posesor del erdara\" o \"el que tien el erdara\", nun hai una traducci\u00f3n exacta al castell\u00e1n d'esti t\u00e9rminu, el m\u00e1s cercanu seria \"falante del erdara\", y \"erdara\" son tolos idiomes esistentes salvo'l euskara. En euskara el t\u00e9rminu \"erdaldun\" ye paec\u00edu al del \"b\u00e1rbaru\" que los antiguos griegos utilizaben pa denominar al restu de naciones o pa\u00edses que s'atopaben fora de la cultura hel\u00e9nica o'l mundu griegu, el so signific\u00e1u yera daqu\u00e9 seg\u00fan \"estra\u00f1u\" o \"estranxeru\", daqui\u00e9n que nun falaba l'idioma griegu.\nHai que resaltar que non tolos vascos falen euskera (\"euskaldunak\") y que non tolos que falen euskera son vascos (los non vascos qu'aprienden vascu son tami\u00e9n \"euskaldunak\"). Pero'l t\u00e9rminu \"euskaldun\" \u00fasase (anque tea mal etimol\u00f3gicamente) tantu pa vascos que nun falen euskera, como pa vascos y non vascos que s\u00ed lo falen.\nNel sieglu XIX, Sabino Arana, pa remediar esta ambig\u00fced\u00e1, acu\u00f1\u00f3 un neoloxismu carg\u00e1u de sent\u00edu pol\u00edticu, la pallabra \"euskotar\", en plural \"euskotarrak\", que significa persona \u00e9tnicamente vasca, fale o non vascu. Pero esti t\u00e9rminu y\u00e1 nun s'emplega na fala actual.\nTami\u00e9n s'utiliza \"euskal herritar,\" que ye'l xentiliciu d'Euskal Herria.\nEstes pallabres vasques son l'orixe del nome que los vascos usen pa designar la so llingua: \"euskara\". Los investigadores modernos reconstruyeron la pronunciaci\u00f3n y el vocabulariu del vascu antiguu, y Alfonso Irigoyen prop\u00f3n que la pallabra \"euskara\" procede del verbu \"dicir\" en vascu antiguu, que se pronunciaba \"enautsi\" (caltenida en formes verbales como'l vizca\u00edn \"dinotzat\", \"yo d\u00edgo-y 039;'), y del sufixu \"-(k)llabra\" (\"forma (de faer daqu\u00e9)\"). Por tanto \"euskara\" significar\u00eda lliteralmente \"forma de dicir\", \"forma de falar\". At\u00f3pense evidencies d'esta teor\u00eda nel llibru \"Compendio Historial\" escritu en 1571 pol escritor vascu Esteban de Garibay, qu'escribi\u00f3 como nome nativu de la llingua vasca \"\"enusquera\"\". Sicas\u00ed, como la mayor\u00eda de les temes rellacionaes cola historia vasca, esta hip\u00f3tesis nun ye totalmente segura.\nNel sieglu XIX, l'activista nacionalista vascu Sabino Arana pens\u00f3 que'l raiga\u00f1u orixinal de \"euzko\" yera \"eguzkiko\" (\"del Sol\", dando a entender una relix\u00f3n solar). Y dende equ\u00ed cre\u00f3'l neoloxismu Euzkadi pal so supuestu Pa\u00eds Vascu independiente. Esta teor\u00eda ta angua\u00f1o totalmente desacreditada, siendo la \u00fanica etimolox\u00eda seria la de \"enautsi\" y \"-(k) llabra\", pero'l neoloxismu Euzkadi, na so escritura regularizada \"Euskadi\", ye llargamente empleg\u00e1u en vascu y n'espa\u00f1ol.\nHistoria.\nOrixe de los vascos.\nL'orixe de los vascos llev\u00f3 a munches teor\u00edes, dende la so llegada al Pa\u00eds Vascu col Home de Cro-Magnon hasta l'orixe llexendariu de Tubal o'l parentescu con pueblos como los pictos, los habitantes de les Islles Brit\u00e1niques (especialmente irlandeses y galeses), etruscos, bereberes, etc. Estes teor\u00edes pueden vese en Historia del Pa\u00eds Vascu.\nEd\u00e1 Media.\nComo asocede con casi tola mari\u00f1a cant\u00e1brica, hai bien poques noticies hist\u00f3riques del Pa\u00eds Vascu a partir del fundimientu del imperiu romanu y la invasi\u00f3n de los pueblos xerm\u00e1nicos.\nRoncesvalles.\nNel a\u00f1u 778 l'ex\u00e9rcitu de Carlomagno sufri\u00f3 un duru rev\u00e9s en Roncesvalles. Desconozse qui\u00e9n fueron los atacantes, y los historiadores remanen delles hip\u00f3tesis. La primera diz qu'una coalici\u00f3n de vasconos y musulmanes; la segunda, una combinaci\u00f3n de vasconos de dambes fasteres del Pirin\u00e9u. Una tercera, vasconos ultrapirenaicos descontentos col fortalecimientu del r\u00e9xime francu en Aquitania. Hai otres que sostienen que fueron nam\u00e1i musulmanes, que ye la que canta la Cantar de Rold\u00e1n.\n\nCasi tola parte occidental del actual Pa\u00eds Vascu (Guip\u00fazcoa, Vizcaya y \u00c1lava) foi alternativamente parte del Reinu de Navarra y del Cond\u00e1u de Castiella (m\u00e1s tarde reinu y Corona de Castiella).\nLos vascongados tomaron parte activa na \"Reconquista\" repoblando nuevos territorios y participando coles sos naves na conquista castellana d'Andaluc\u00eda. Ente que los vasconos pal sieglu XIII dexaron de tomar parte activa en Reconquistar casi totalmente en perdiendo la frontera colos musulmanes.\nDende la Renacencia hasta'l sieglu XIX.\nA principios del sieglu XVI la zona del norte de l'actual Navarra banciar# ente el so pertenencia a la floreciente Castiella o al reinu de la casa d'Albret, de corte franc\u00f3filo. Asina Castiella (incluy\u00edos los territorios del Se\u00f1or\u00edu de Vizcaya y Guip\u00fazcoa) sumir y sofiten a aquellos que pulsien pola so pertenencia y anex\u00f3n a Castiella. D'esta manera tres tomar de Pamplona poles tropes del Duque d'Alba en 1513, les Cortes nomen a Fernando'l Cat\u00f3licu rei de Navarra y este amiesta Navarra a Castiella. Navarra queda estremada en dos. Partir sur en manes castellanes y partir norte como reinu independiente hasta ser absorb\u00edu por Francia.\nMarinos y esploradores vascos participen viviegamente na conquista d'Am\u00e9rica.\nN'Espa\u00f1a, mientres les varies guerres civiles que sufri\u00f3 nel sieglu XIX, los fueros fueron defend\u00edos polos tradicionalistes y nominalmente absolutistes carlistes, ente que los lliberales oponer a ellos. Les zones rurales de les Provincies Vascongadas y Navarra sofitaron a los carlistes, en cuantes que les zones urbanes manifest\u00e1bense fieles a los principios del lliberalismu.\nHistoria moderna.\nEl Nacionalismu Vascu apaez a la fin del sieglu XIX.\nEn 1931 Espa\u00f1a convertir en Rep\u00fablica. Sicas\u00ed, los vascos tuvieron qu'esperar hasta l'entamu de la Guerra Civil Espa\u00f1ola pa consiguir un estatutu d'autonom\u00eda que solo tuvo 9 meses de vixencia.\nAnque nun hai dulda de qu'una de les munches otom\u00edes d'esa guerra foi'l Bombard\u00e9u de Guernica, que, nin siendo'l primeru nin el m\u00e1s grave, foi'l m\u00e1s conoc\u00edu medi\u00e1ticamente, gracies al cuadru de Picasso.\nEn 1937 tropes del Eusko Gudarostea] del Gobiernu Aut\u00f3nomu Vascu rindir en Santo\u00f1a a los italianos aliaos del Xeneral Franco. Considerando a Vizcaya y a Guip\u00fazcoa \"provincies traidores\", Franco aboli\u00f3 los sos fueros, calteni\u00e9ndolos en \u00c1lava y Navarra.\nDempu\u00e9s de la guerra dise\u00f1aron planes que dexaron un gran desenvolvimientu industrial nes provincies vascongadas.\nNa d\u00e9cada de 1960 apaeci\u00f3 un movimientu arm\u00e1u independentista conoc\u00edu poles sos sigles ETA, que vienen d'Euskadi Ta Askatasuna, esto ye, \"Euskadi y Llibert\u00e1\". En 1981 hubo una dixebra dientro d'ETA pero hubo miembros que consideraron los adelantos democr\u00e1ticos desaparentes y siguieron col terrorismu.\nEl final de la dictadura franquista y la instauraci\u00f3n d'un r\u00e9xime democr\u00e1tico y descentralizao traxeron consigo la creaci\u00f3n d'una Rex\u00f3n Aut\u00f3noma Vasca n'Espa\u00f1a, onde, per primer vegada na historia, taben xun\u00edes tres provincies vasques. Ente 1979 y 1983, el Pa\u00eds Vascu y les \u00e1rees de la so redolada consiguieron una autonom\u00eda llindada.\nXeograf\u00eda y distribuci\u00f3n.\nL'\u00e1rea espa\u00f1ola que forma l'actual comunid\u00e1 aut\u00f3noma de Pa\u00eds Vascu ta formada por tr\u00e9s provincies: \u00c1lava, Vizcaya y Guip\u00fazcoa. Viven nel Pa\u00eds Vascu 2.123.000 persones: 279.000 n'\u00c1lava; 1.160.000 en Vizcaya; y 684.000 en Guip\u00fazcoa. Les ciudaes m\u00e1s importantes son: Bilbao (en Vizcaya), San Sebasti\u00e1n (en Guip\u00fazcoa) y Vitoria (en \u00c1lava). Tanto l'espa\u00f1ol como'l euskera son lling\u00fces oficiales. Un 32% de la poblaci\u00f3n fala euskera. Esti porcentaxe, por cuenta de los cambeos pol\u00edticos dempu\u00e9s de la constituci\u00f3n de 1978, va creciendo.\nTami\u00e9n hai una importante poblaci\u00f3n que se considera y define como vasca en Navarra, seg\u00fan en Francia, en Labort, Baxa Navarra y Sola. Tami\u00e9n hai presencia \u00e9tnica vasca en toa Espa\u00f1a (Garc\u00eda ye un apell\u00edu d'orixe vascu y ye el m\u00e1s numberosu n'Espa\u00f1a), en munchos pa\u00edses d'Am\u00e9rica, como en M\u00e9xicu, Arxentina, Venezuela, Chile, Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Urugu\u00e1i, Brasil (el fundador de la ciud\u00e1 de S\u00e3o Paulo, Jos\u00e9 de Anchieta yera canariu d'orixe vascu - \"Antxeta\") y delles comunidaes n'Estaos Xun\u00edos (Idaho, Nevada oriental, sur de Texas y California) onde emigraron como pregueros d'oveyes.\nDelles peculiaridaes socioculturales son el fechu de que munches vegaes el nome d'una familia \u2014apell\u00edu\u2014 ye'l de la casa na qu'una vegada vivi\u00f3. Los apell\u00edos eusqu\u00e9ricos pueden traducise por \"el cume de la llomba\", \"casa del cura\", \"casa nueva\", \"casa del r\u00edu\" o cola pervivencia d'una familia nuna llocalid\u00e1 determinada, rellacionaos cola llocalizaci\u00f3n de la so casa ancestral. Tami\u00e9n hai apell\u00edos vascos non eusqu\u00e9ricos iguales a los castellanos especialmente nes \u00e1rees onde'l euskera dex\u00f3 de falase va sieglos, como nes Encartaciones o en gran parte d'[[\u00c1lava]].\nDellos autores se\u00f1alaron el r\u00e9xime matriarcal de la socied\u00e1 vasca, conceutu qu'ent\u00e1 perdura en munches families. Anque angua\u00f1o se\u00f1\u00e1lase como bien estendida la estructura familiar \"patrilinear\", calificada dacuando como \"machista\", ocupando'l padre la posici\u00f3n m\u00e1s alta na familia, por cuenta de la mayor influencia de les cultures vecines.\nPor cuenta de el costume del caltenimientu de la casa, pola que'l f\u00edu mayor heredaba'l patrimoniu familiar, los f\u00edos menores escarec\u00eden de recursos, ante lo que s'apuntaben como mercenarios nel ex\u00e9rcitu, formaben parte d'ordes relixoses o emigraben escontra'l restu d'[[Espa\u00f1a]] o [[Francia]] y a [[Am\u00e9rica]]. Munchos [[conquistador]]es, como [[Lope de Aguirre]], yeren vascos.\nDi\u00e1spora vasca.\nArxentina.\nEl dest\u00edn de la mayor\u00eda de los emigrantes vascos en n\u00famberos absolutos foi [[Arxentina]] \u2014en porcentaxe con al respeutive de la poblaci\u00f3n total foi [[Chile]]\u2014, onde la cultura vasca contribuy\u00f3 enforma a la cultura arxentina. Hai centros culturales vascos en munches ciudaes, seg\u00fan frontones y escueles de euskera o vascu. Munchos llugares tienen nomes vascos, incluy\u00edu'l so principal aeropuertu internacional, \"[[Aeropuertu Internacional Ministru Pistarini|Ezeiza]]\". Dellos presidentes d'esta rep\u00fablica ten\u00eden apell\u00edos d'orixe vascu, como [[Hip\u00f3lito Yrigoyen|Yrigoyen]], [[Pedro Eugenio Aramburu|Aramburu]], [[Justo Jos\u00e9 de Urquiza|Urquiza]], [[Jos\u00e9 Evaristo de Uriburu|Jos\u00e9 Y. Uriburu]] y el dictador [[Jos\u00e9 F\u00e9lix Uriburu]] (sobr\u00edn d'esti postreru) ensin mentar otres figures importantes, como [[Eva Per\u00f3n|Eva Duarte]] (orixinalmente Duhart) y el [[Che Guevara]]. Enval\u00f3rase qu'hai unos 15.000 apell\u00edos d'orixe vascu n'Arxentina y qu'alredor del 10% de la poblaci\u00f3n arxentina tien ancestros vascos.\nChile.\n[[Chile]] recibi\u00f3 munchos emigrantes vascos al travi\u00e9s de la so historia. Pa describir la rellaci\u00f3n vascu-chilena, citar a [[Miguel de Unamuno]] quien dic\u00eda p'acotalo:\nEnvalorar ente 1.600.000 (10%) y 3.200.000 (20%) los chilenos qu'ostenten dalg\u00fan apell\u00edu vascu.\nDientro de les personalidaes m\u00e1s importantes na historia de Chile con ascendencia y apell\u00edos vascos c\u00fantase por casu a bien de presidentes, como [[Federico Err\u00e1zuriz Echaurren]], [[Federico Err\u00e1zuriz Za\u00f1artu]], [[Germ\u00e1n Riesco Err\u00e1zuriz]], [[Juan Luis Sanfuentes Andonaegui]], [[Emiliano Figueroa Larra\u00edn]], [[Salvador Allende Gossens]], [[Augusto Pinochet Ugarte]], [[Patricio Aylwin Az\u00f3car]], el ex-presidente [[Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era Echenique]], el santu xesuita [[Alberto Hurtado Cruchaga]] y los dos Premios Nobel de Lliteratura, [[Pablo Neruda]] (Neftali Reyes Basoalto) y [[Gabriela Mistral]] (Lucila Godoy Alcayaga) quien a sigo mesma dic\u00edase \"soi una india vasca\" y que don\u00f3'l so premiu a los ne\u00f1os vascos.\nColombia.\nFoi tami\u00e9n bien importante, na d\u00f3mina colonial, la migraci\u00f3n vasca escontra [[Colombia]], especialmente escontra los departamentos d'[[Antioquia]] y [[Caldas]], onde son bien comunes los apell\u00edos vascos, como Aristiz\u00e1bal, Ardila, Gaviria, M\u00fagica, Uribe, Echeverry, Echavarr\u00eda, Henao, Arrieta, Lezama, Orozco, Bayonne, Z\u00fa\u00f1iga, Saldarriaga, Zuluaga, Aramburo, Foronda, Lezcano, Olano, Giraldo, Londo\u00f1o o apell\u00edos gasconos como Mondrag\u00f3n. La gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de la rex\u00f3n paisa ([[Antioquia]], [[Caldas]], [[Risaralda]], [[Quindio]], sur del [[Tolima]] y norte del [[Valle]]) baxen direutamente de los vascos, asina mesmu nel departamentu de Boyac\u00e1 alcu\u00e9ntrase l'apell\u00edu Aranguren.\nLos historiadores norteamericanos Everett Hagen y Leonard Kasdan dedicar a estudiar esa rellaci\u00f3n: Hagen consult\u00f3 la gu\u00eda telef\u00f3nica de [[Medell\u00edn (Colombia)|Medell\u00edn]] en 1957 y constat\u00f3 qu'un 15% de los apell\u00edos yera d'orixe vascu y decat\u00f3se de que, dientro de los empresarios, el porcentaxe de los apell\u00edos constituy\u00eda hasta un 25%.\nMientres l'exiliu de 1936, delles families vascu y navarru migraron escontra [[Colombia]]. Munches d'estes families yeren vascofalantes y producieron inclusive testos n'euskera sobre poes\u00eda, como El Parnasu Colombianu. Otramiente, traducieron del castell\u00e1n al euskera delles obres lliteraries d'autores colombianos. Na ciud\u00e1 de [[Medell\u00edn (Colombia)|Medell\u00edn]] podemos atopar un Centru d'Estudios Vascos, onde se puede, inclusive, asistir a clases de euskera.\nCuba.\nEsiste un grupu de descendientes de vascos nel [[Caribe (zona)|Caribe]], nes llombes de Esper\u00f3n na provincia de [[L'Habana]], onde s'asitiaron mientres el periodu colonial espa\u00f1ol.\nEstaos Xun\u00edos.\nLa mayor comunid\u00e1 de vascos n'[[Estaos Xun\u00edos]] ta na gran \u00e1rea de [[Boise]] (capital d'[[Idaho]], onde dicen que moren unos 20.000 vascos). Boise acueye'l \"Basque Museum &amp; Cultural Center\" (Mus\u00e9u y centru cultural vascu). Na zona pr\u00f3xima a esti centru hai munches tiendes y restoranes nos que se fai notar la cultura vasca nel llam\u00e1u \"Basque block\". L'actual alcalde de Boise, [[David H. Bieter]], ye d'orixe vascu, al igual que'l exsecretario d'Est\u00e1u de Idaho, Pete T. Cenarrusa (quien, ello ye que ye vascoparlante), el exgobernador y exsenador de Nevada Paul Laxalt y l'actor H\u00e9ctor Elizondo.\nM\u00e9xicu.\nLa presencia de la comunid\u00e1 d'orixe vascu en M\u00e9xicu foi amplia n'\u00e1mbitos pol\u00edticos, culturales y econ\u00f3micos. Al independizase M\u00e9xicu, constituy\u00f3se'l [[Primer Imperiu Mexicanu|Imperiu Mexicanu]]. L'emperador, [[Agust\u00edn de Iturbide]], yera d'ascendencia vasca. Otru presidentes con apell\u00edos vascos fueron [[Venustiano Carranza]] y [[Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez|Luis Echeverr\u00eda]], y [[Vicente Fox]] ye f\u00edu de [[Mercedes Quesada|Mercedes Quesada Etxaide]], emigrada de ne\u00f1a a M\u00e9xicu. [[Ernesto P. Uruchurtu|Ernesto Uruchurtu]] foi xefe del Departamentu del [[Distritu Federal]] dende 1952 hasta 1966, siendo ratific\u00e1u en dos causes nel so cargu, fechu \u00fanicu nel M\u00e9xicu posrevolucionario. La periodista [[Carmen Aristegui]] ye f\u00eda d'Helios Aristegui, quien lleg\u00f3 como [[Exiliu republicanu espa\u00f1ol en M\u00e9xicu|abellug\u00e1u de la guerra civil espa\u00f1ola]].\nNa vida econ\u00f3mica del pa\u00eds, el n\u00famberu de families d'orixe vascu ye notable. La principal empresa televisora del pa\u00eds, [[Televisa]], atopa los sos or\u00edxenes na emisora [[XEW-AM]], fundada en 1930 por [[Emilio Azc\u00e1rraga Vidaurreta]]; angua\u00f1o ye alministrada pol so nietu, [[Emilio Azc\u00e1rraga Jean]].\nDos de les principales cadenes de tiendes d'autoserviciu fueron fundaes por descendientes vascos: L'actual [[Walmart#M.C3.A9xico|Walmart M\u00e9xicu]] result\u00f3 de l'alquisici\u00f3n d'[[Aurrer\u00e1]], fundada polos hermanos Arango y qu'oper\u00f3 baxu dichu nome (qu'en vascu significa \"Alantre\") de 1958 a 2000, y [[Chedraui]], que foi dominante na rex\u00f3n del Golfu de M\u00e9xicu, y nos \u00faltimos a\u00f1os estendi\u00f3se al restu del pa\u00eds.\nY nun puede dexar de mentase l'impautu que tuvo'l [[exiliu republicanu espa\u00f1ol en M\u00e9xicu]], seg\u00fan la importante cantid\u00e1 de vascos que formaron parte d'aquel nutr\u00edu grupu, demasiaos pa faer un recuentu pormenoriz\u00e1u de families. L'asociaci\u00f3n Vascos M\u00e9xicu ufierta y rese\u00f1a diverses actividaes culturales que rellacionen a dambes naciones.\nPer\u00fa.\nEsiste bona proporci\u00f3n de peruanos d'orixe vascu, tremaos en tol pa\u00eds, cunt\u00e1ndose munchos apell\u00edos d'esti orixe ente los m\u00e1s numberosos a nivel nacional. Los descendientes direutos ya indireutos de vascos nel Per\u00fa bazcuyen n'alredor de 5 millones de persones, equivalente al alredor del 18,0% del total nacional.\nLa so historia remontar a la conquista de [[Per\u00fa]], cuando llegaron numberosos emigrantes vascos que se fa\u00eden notar pola so llingua y destacaben pola so ma\u00f1a marinera, arroxu y intrepidez. Conoc\u00edase-yos como los vizcainos. Col tiempu, la migraci\u00f3n vasca amont\u00f3se, al puntu que, diz l'estudiosu americanu William A. Douglas, les autoridaes de Vizcaya fa\u00eden llamamientos contra la emigraci\u00f3n, pos alegaben que faltaben homes, sobremanera de los puertos, y munches muyeres quedaben ensin casase, \u00absolteres y m\u00e1s espuestes a pecar y falta d'espardimientu\u00bb. La presencia vasca nel Per\u00fa d'ent\u00f3s caracteriz\u00f3se, pos, pol so calter marineru, el so esp\u00edritu de grupu y aventureru.\u00a0\nUrugu\u00e1i.\nEnval\u00f3rase qu'hasta'l 10% de la poblaci\u00f3n d'Urugu\u00e1i ye descendiente de vascos. La primer fola d'inmigrantes vascos al Urugu\u00e1i lleg\u00f3 dende'l [[Pa\u00eds Vascu franc\u00e9s]], empezando alredor de 1824. El ex-presidente [[Jos\u00e9 Mujica]] ye unu d'ellos.\nVenezuela.\nEn [[Venezuela]] esiste una comunid\u00e1 bien importante; esti pa\u00eds acoy\u00f3 miles d'inmigrantes vascos dempu\u00e9s de la met\u00e1 del sieglu XX. Na actualid\u00e1'l Centru Vascu de [[Caraques]] con 600 families, predominando vizcainos y alaveses, ye unu de los m\u00e1s importantes del mundu. Construy\u00edu nel barriu El Para\u00edsu sobre una parcela de 10.000 m\u00b2, foi inaugur\u00e1u na primera quincena de marzu de 1950 so la presidencia del lendakari [[Jos\u00e9 Antonio Aguirre]], acompa\u00f1\u00e1u por [[Joseba Rezola]] y [[Jes\u00fas Gal\u00edndez]]. Ye un edificiu inspir\u00e1u nel modelu caser\u00edo palaciano, de dos plantes, chigre, sala de xuntes, biblioteca, despachos, restor\u00e1n, ikastola, piscina y front\u00f3n de 45 m de llargu. Un bien pernom\u00e1u venezolanu, el Llibertador [[Sim\u00f3n Bol\u00edvar]], ten\u00eda antepasaos vizcainos. Na tierra de los sos antepasaos, [[Cenarruza-Puebla de Bol\u00edvar|Bol\u00edvar]], en Vizcaya, am\u00e1s d'un monumentu que caracteriza al pobl\u00e1u, esiste un mus\u00e9u onde s'esiben documentos sobre los antepasaos del Llibertador.\nAcusaciones d'ataques a la cultura vasca.\nSeg\u00fan el fil\u00f3logu ya historiador navarru Arturo Campi\u00f3n hai dos tipos d'ataques a la llingua vasca, unos esteriores y otros interiores. Seg\u00fan Arturo los esteriores fueron consecuencia de la pol\u00edtica; aun as\u00ed considerar menos peligrosos que los interiores. Por casu, el [[Reinu de Navarra]], en 1628 foi l'\u00faltimu territoriu vascofalante peninsular en faer oficial la necesid\u00e1 de saber espa\u00f1ol pa ser alcalde, siguiendo l'exemplu de Guip\u00fazcoa y Vizcaya.\nTantu dende [[Espa\u00f1a]] y [[Francia]], como dende'l mesmu [[Pa\u00eds Vascu]] y [[Navarra]], intent\u00f3se, n'ocasiones, suprimir la llingua y l'identid\u00e1 cultural de los vascos. Asina, nos entamos del r\u00e9xime [[Franquismu|franquista]], suprimi\u00e9ronse los fueros de [[Vizcaya]] y [[Guip\u00fazcoa]], ente qu'[[\u00c1lava]] y [[Navarra]], que sofitaron al r\u00e9xime, pudieron siguir col so r\u00e9xime particular. Nos [[a\u00f1os 1950]] dex\u00f3se la continuaci\u00f3n de los trabayos de la [[Real Academia de la Llingua Vasca]] (\"Euskaltzaindia\") que crear\u00eda'l [[euskera bat\u00faa|bat\u00faa]] o vascu est\u00e1ndar a finales de los '70. Tami\u00e9n empez\u00f3 t\u00edmidamente la publicaci\u00f3n de llibros y daqu\u00e9 m\u00e1s tarde la creaci\u00f3n de les [[Ikastola|Ikastoles]], qu'a pesar de ser illegales mientres la dictadura fueron toleraes, pero somet\u00edes a inspeiciones.\n[[Ficheru:Nortasun.png|Clasificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan la identid\u00e1 cultural\u00bfConsid\u00e9rase Ud. vascu? 1: S\u00ed - 2: S\u00ed en cierta midida - 3: Non - 4: Nun sabe/Nun contesta |thumb|300px]]\nCultura.\nA pesar de la y\u00e1 superada crisis de la industria pesao, diose un procesu de revitalizaci\u00f3n de la cultura y llingua vasca, tres el fin de la presi\u00f3n de la dictadura franquista y per primer vegada dende va sieglos, l'[[euskera]] ta estendi\u00e9ndose xeogr\u00e1ficamente, deb\u00edu sobremanera a la so amplia aceptaci\u00f3n nos grandes centros urbanos de [[Pamplona]], [[Bilbao]] y [[Bayonne (Francia)|Bayonne]] onde hai unes poques d\u00e9cades la llingua vasca taba a puntu de sumir. L'apertura del nuevu Mus\u00e9u [[Mus\u00e9u Guggenheim Bilbao|Guggenheim]] en Bilbao ye considerada como un s\u00edmbolu d'esa renacencia cultural.\nEducaci\u00f3n.\nLa primer universid\u00e1 de la rex\u00f3n vasca foi la [[Universid\u00e1 de O\u00f1ate]], fundada en 1540 en [[Hernani]] y que s'instal\u00f3 en [[O\u00f1ate]] en [[1548]]. Permaneci\u00f3 de distintes formes hasta [[1901]]. En [[1868]] hubo un intentu fall\u00edu pa establecer una universid\u00e1 vascu-navarra, atay\u00e1u pola hostilid\u00e1 del gobiernu central espa\u00f1ol. La primer universid\u00e1 vasca moderna foi la Universid\u00e1 Vasca, fundada en plena [[Guerra Civil Espa\u00f1ola]] el [[18 de payares]] de [[1936]] en Bilbao. Nam\u00e1i funcion\u00f3 unos meses, hasta la toma de Bilbao poles tropes [[zona nacional|sublevaes]].\nMientres el franquismu fund\u00e1ronse delles universidaes, que nam\u00e1i ense\u00f1aben n'espa\u00f1ol. Una d'elles, la [[Universid\u00e1 de Bilbao]], tresform\u00f3se g\u00fcei na [[Universid\u00e1 del Pa\u00eds Vascu]] (\"Euskal Herriko Unibertsitatea\").\nLa ense\u00f1anza de la llingua vasca tradicionalmente realizar nes [[ikastola|ikastoles]], g\u00fcei d\u00eda los colexos p\u00fablicos tami\u00e9n espublicen la conocencia del euskera al travi\u00e9s de los distintos planes y modelos d'ense\u00f1anza.\nM\u00fasica.\nAurresku: m\u00fasica tocada por un \"txistu\" (tipu de flauta) que ye baillada d'una forma tradicional.\nIdioma.\nEn [[2004]], pr\u00e1uticamente tolos vascos falen la llingua dominante de los sos respeutivos pa\u00edses. Ente Francia y Espa\u00f1a, aproximao un terciu de los vascos falen la so llingua propia, conocida nel so idioma como [[euskara]], que nin procede del llat\u00edn nin ye indoeuropea.\nEsta llingua \u00fanico y aisllao llam\u00f3 l'atenci\u00f3n de munchos lling\u00fcistes, que trataron d'afayar la so historia y el so orixe.\nCr\u00e9ese que los primeros escritos en vascu o euskera daten de l'alta Ed\u00e1 Media.\nRelix\u00f3n.\nLa mayor parte de los vascos decl\u00e1rense cat\u00f3licos, magar el grau de pr\u00e1utica de la relix\u00f3n ye menor.\nLa rex\u00f3n foi trubiecu de munchos misioneros, como [[Miguel Garico\u00efts]] y [[Inaciu de Loyola]] (fundador de la [[Compa\u00f1\u00eda de Xes\u00fas]]).\nUn biltu de protestantismu nel pa\u00eds vascu franc\u00e9s foi causa de la primer traducci\u00f3n del Nuevu Testamentu al euskera, por [[Joannes Leizarraga]]. Dempu\u00e9s de la conversi\u00f3n al catolicismu del rei de Navarra pa convertise en rei de Francia, el protestantismu sumi\u00f3 pr\u00e1uticamente del Pa\u00eds Vascu.\nEn [[Bayonne (Francia)|Bayonne]] esiste una comunid\u00e1 xud\u00eda formada principalmente por [[sefardita|sefardites]] que fuxeron d'Espa\u00f1a.\nRelix\u00f3n precristiana y mitolox\u00eda.\nHai fuertes evidencies d'una relix\u00f3n anterior, que se faen ver n'innumberables [[lleenda|lleendes]] y en delles tradiciones ent\u00e1 vives. Esta relix\u00f3n precristiana taba aparentemente centrada nuna deid\u00e1 femenina cimera: [[Mari (diosa vasca)|Mari]] y la so consorte [[Sugar (mitolox\u00eda)|Sugar]].\nLes lleendes tami\u00e9n falen de munchos xenios y habitantes de los montes.\nDeportes.\nEl deporte vascu por excelencia ye la [[pelota vasca]] nes sos distintes modalidaes, la m\u00e1s estendida ye la [[pelota a mano]]. Tami\u00e9n el deporte principal, como nel restu d'Europa, ye'l f\u00fatbol.\nTami\u00e9n son bien populares los deportes rurales o tradicionales (herri kirolak) como'l remu en bancu fixu, [[aizkolari]]s (cortadores de tueros), [[harrijasotzaile]]s (llevantadores de piedres) etc; y hai grandes deportistes n'otros deportes d'\u00e1mbitu internacional, especialmente en [[esguilada]], [[atletismu]], [[ciclismu]], [[vela (deporte)|vela]] y [[rugbi]].\nInstituciones.\nAnque nun esiste un est\u00e1u vascu independiente, la Comunid\u00e1 Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vascu tien un ampliu grau d'autonom\u00eda pol\u00edtica y cultural. Esto ye estensivu a la [[Comunid\u00e1 Foral de Navarra]].\nEl part\u00edu pol\u00edticu [[EAJ/PNV]] - \"Eusko Alderdi Jeltzalea\" n'euskera, \"Part\u00edu Nacionalista Vascu\" n'espa\u00f1ol, \"Parti Nationaliste Basque\" en franc\u00e9s, ye un part\u00edu pol\u00edticu nacionalista de la rex\u00f3n vasca y el que m\u00e1s representaci\u00f3n tien nes instituciones.\nEl part\u00edu pol\u00edticu [[Batasuna]] (\"Unid\u00e1\"), ye un part\u00edu pol\u00edticu independentista y d'esquierdes, acomu\u00f1\u00e1u al grupu terrorista [[ETA]]. En marzu de 2003, Batasuna foi ilegalizada n'Espa\u00f1a por una sentencia del Tribunal Supremu, dictada n'aplicaci\u00f3n de la [[Llei de Part\u00edos|Llei Org\u00e1nica 6/2002, de Part\u00edos Pol\u00edticos]], aprobada poles [[Cortes Xenerales]], anque non asina en [[Francia]].\nHai munches otres instituciones vasques importantes nel Pa\u00eds Vascu y fora d'\u00e9l. La mayor\u00eda de les organizaciones vasques de los [[Estaos Xun\u00edos]] t\u00e1n afiliaes a la organizaci\u00f3n NABU (\"North American Basque Organizations, Inc.\")\nClasificaci\u00f3n.\nLos vascos yeren un grupu \u00e9tnicu distintu na so rex\u00f3n d'orixe, dende la cual espandi\u00e9ronse hasta l'actual Alava y Vizcaya tres la cayida del imperiu romanu moviendo a los pueblos [[v\u00e1rdulos]]. Yeren culturalmente y, sobremanera, ling\u00fc\u00edsticamente distintos de los sos vecinos. Estes traces fu\u00e9ronse esleiendo col mestizaje ente pueblos, tales como celtes, romanos, godos, hispanu romanos y mientres la espansi\u00f3n del castell\u00e1n a lo llargo de los sieglos. Los primeros castellanos llegaron a partir del sieglu X y darr\u00e9u, en mayor n\u00famberu, cola industrializaci\u00f3n vasca a partir del sieglu XIX. Na actualid\u00e1 parte de los habitantes de los territorios vascos son d'orixe castellanu, gallegu, estreme\u00f1u y andaluz.\nAngua\u00f1o, como pueblu europ\u00e9u que vive nun \u00e1rea bien industrializada, parte de les diferencies culturales col restu d'Espa\u00f1a y Francia fu\u00e9ronse perdiendo inevitablemente, anque se cre\u00f3 pararela a esta perdida un sentimientu d'identid\u00e1 cultural como pueblu o naci\u00f3n, inclusive ente los munchos vascos qu'emigraron a otres partes d'Espa\u00f1a, por necesid\u00e1 o escorr\u00edos por ETA, y nes comunidaes vasques d'Am\u00e9rica formaes polos vascos escorr\u00edos pola [[dictadura franquista]] tres la [[Guerra Civil Espa\u00f1ola]].\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Cultura de Francia]]\n[[Categor\u00eda:Navarra]]\n[[Categor\u00eda:Pa\u00eds Vascu]]\n[[Categor\u00eda:Etnies d'Europa]]\n[[Categor\u00eda:Etnograf\u00eda d'Espa\u00f1a]]\n[[Categor\u00eda:Eusquera]]\n[[Categor\u00eda:Pa\u00eds Vascu franc\u00e9s]]"}
{"id": "87966", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87966", "title": "Aber", "text": "Un aber ye una pallabra celta que significa \u00abestuariu\u00bb o \u00abdesaguada d'un r\u00edu\u00bb, y que describe un accidente xeomorfol\u00f3xicu asemey\u00e1u a una \"r\u00eda\" (pallabra gallega). Designa la desaguada d'un valle d'un r\u00edu anubiertu pel mar. La xeograf\u00eda internacional usa preferentemente la pallabra \u00abr\u00eda\u00bb, anque en Francia (en bret\u00f3n) y nel Pa\u00eds de Gales (en gal\u00e9s) tami\u00e9n s'usa'l t\u00e9rminu \u00ababer\u00bb.\nA diferencia d'un fiordu \u2014que ye fondu y de serrapatoses fasteres llaterales porque lu tay\u00f3 un glaciar (falar de profundizaci\u00f3n glaciar, porque un glaciar ye capaz d'escavar per debaxo del nivel de la mar)\u2014, un aber designa un valle non glaciar d'un r\u00edu costeru anubiertu pola elevaci\u00f3n del nivel del mar.\nLos nomes de llugares con \u00ababer\u00bb son bien comunes en delles partes del Reinu Xun\u00edu, como en Gales y na mari\u00f1a este d'Escocia, y en menor midida Cornualles, y en Breta\u00f1a.\nExemplos d'abers.\nLes costes nes que s'usa'l t\u00e9rminu aber son, principalmente, la mari\u00f1a bretona, la irlandesa y la galesa, anque la mari\u00f1a atl\u00e1ntica de Norteam\u00e9rica, ente Nueva York y el cabu Hatteras, tami\u00e9n ye una mari\u00f1a d'abers o r\u00edes. \nReinu Xun\u00edu.\nNel Reinu Xun\u00edu, cuantim\u00e1s en Gales, munches ciudaes costeres tienen nomes form\u00e1u pol prefixu \u00ababer\u00bb y el nome d'un r\u00edu, como:"}
{"id": "87967", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87967", "title": "Biatec", "text": "Biatec foi'l nome d'una persona, presumiblemente un rei, quien apaeci\u00f3 nes monedes celtes acu\u00f1aes polos Boyos en Bratislava (actual capital d'Eslovaquia) nel sieglu primeru antes de Cristu. La pallabra \"biatec\" ye tami\u00e9n usada pa referise a estes monedes. Na lliteratura, tami\u00e9n se-yos denomina como \"hexadracmes del tipu de Bratislava\". Los biatecs, de fechu hexadracmas y tetradracmas fabricar de plata d'alta calid\u00e1 y oru, con inscripciones en lletres may\u00fasuclas del alfabetu llat\u00edn. Ente 14 inscripciones distintes (por casu, NONNOS, DEVIL, BUSU, BUSSUMARUS, TITTO) la pallabra BIATEC apaez con mayor frecuencia. Les inscripciones representen l'usu m\u00e1s antiguu d'escritura n'Eslovaquia y nos pa\u00edses vecinos. Les monedes tienen un di\u00e1metru de 25 mil\u00edmetros y un pesu de 16.5-17 gramos. Nel anverso de cutiu apaecen distintes representaciones d'una cabeza o un par de cabeces. L'aviesu de cutiu amuesa un caballeru, pero tami\u00e9n tienen diversos animales mitol\u00f3xicos y reales."}
{"id": "87968", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87968", "title": "Filidh", "text": "\"Filidh\" ye'l nome que les antig\u00fces tribus celtes d'Irlanda daben a los adivinos o profetes. Les tribus celtes de la Galia referir a estos adivinos o profetes como \"vades\". Los \"filidhs\" fueron bien importantes pal caltenimientu de la cultura celta mientres la d\u00f3mina pre-romana y romana. Les lleendes y l'\u00e9pica tresmitir de forma oral.Esti fechu fizo que la importancia d'estos adivinos fuera vital por qu'angua\u00f1o con\u00f3zase'l leg\u00e1u cultural de les rexones con pas\u00e1u celta. Mientres la d\u00f3mina romana, estos adivinos exercieron distintos oficios, ente les que s'incl\u00fain la de dru\u00edda, bardu, m\u00fasicu o poeta. Ellos calten\u00eden viva la tradici\u00f3n oral y la tresmisi\u00f3n del conocimiente inclusive mientres la ed\u00e1 media. Los filidhs supieron coneutar el pas\u00e1u y les tradiciones celtes cola tradici\u00f3n cristiana, anque finalmente la tradici\u00f3n oral y la cultura celta quedar\u00eda suplantada pol cristianismu. La so contribuci\u00f3n a la preservaci\u00f3n del leg\u00e1u celta dex\u00f3 qu'angua\u00f1o la cultura y la tradici\u00f3n de les naciones celtes siga viva y d\u00e9xenos saber m\u00e1s d'esa pas\u00e1u ocultu y misteriosu, llenu d'inc\u00f3gnites, mitos, lleendes y batalles \u00e9piques."}
{"id": "87969", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87969", "title": "Rock alternativu", "text": "El rock alternativu ye un x\u00e9neru musical que naci\u00f3 nos a\u00f1os 80 y que munches vegaes utiliza m\u00fasica compuesta por son\u00edos y elementos musicales non tradicionales, apeg\u00e1ndose a la llamada cultura underground (esto ye, un x\u00e9neru antipopular, anticomercial y contrariu a los estilos com\u00fan y popular). Algam\u00f3 les sos mayores cuotes de maduror y popularid\u00e1 nos a\u00f1os 90, seg\u00fan a tolos subx\u00e9neros que surdieron a partir d'\u00e9l dende ent\u00f3s.\nEl t\u00e9rminu \"alternativu\" acu\u00f1ar pa describir una nueva y distinta forma de faer \"rock\", estilu que com\u00fanmente ta acomu\u00f1\u00e1u a ser bien masivu y d'alta popularid\u00e1 al igual que'l pop; ente que esti nuevu x\u00e9neru nun pon\u00eda la \u00e9nfasis nel \u00e9situ o les ventes, sin\u00f3n que casi al contrariu, con un son\u00edu menos mel\u00f3dicu que se mov\u00eda ente peque\u00f1os chigres, pubs o clubes del circuitu \"underground\" (esto ye, que nun s'afa\u00eden a la m\u00fasica \"mainstream\" de la d\u00f3mina.); tami\u00e9n, nun se val\u00eden de la radio pa popularizase, sin\u00f3n que m\u00e1s bien del \"boca a boca\"; otra carauter\u00edstica com\u00fan d'estos artistes o grupos yera que grababen los sos \u00e1lbumes en discogr\u00e1fiques independientes. Ente los diversos x\u00e9neros que surdieron na escena independiente, cabo destacar el shoegazing, el noise rock, el grunge, el britpop o'l indie rock, ente munchos otros. Estos estilos tienen de mancom\u00fan l'heriedu del esp\u00edritu del punk y de los x\u00e9neros que surdieron a partir d'\u00e9l.\nAnque la denominaci\u00f3n fai referencia al rock, dalgunos de los subx\u00e9neros que engloba tami\u00e9n reciben la influencia d'otros estilos como'l folk, o'l jazz ente otros. N'ocasiones el t\u00e9rminu empleg\u00f3se equivocadamente a partir de los 90 como una espresi\u00f3n comod\u00edn pa denominar, parad\u00f3xicamente, al rock polo xeneral.\nMientres los 80, l'\u00e9situ comercial de dellos grupos de rock alternativu que nun abandonaron los sos planteamientos orixinales como Sonic Youth, R.E.M. o The Cure, supunxo que nun se diera tanta importancia a grabar pa una discogr\u00e1fica independiente o tener \u00e9situ nam\u00e1i en circuitos \"underground\", como a ser una alternativa a la m\u00fasica comercial.\nNos 90, am\u00e1s de la maduraci\u00f3n y la profundizaci\u00f3n del x\u00e9neru, dellos subx\u00e9neros algamaron el torno \u00e9situ popular, de la mano de son\u00edos m\u00e1s comerciales, como'l grunge nos Estaos Xun\u00edos y el britpop nel Reinu Xun\u00edu. Otru encl\u00edn que se consolida a partir d'esta d\u00e9cada, particularmente nos pa\u00edses llatinos d'Europa y Am\u00e9rica, ye'l rock mestizu, con grupos como Mano Negra.\nEnte los \u00e1lbumes de rock alternativu m\u00e1s allabaos pola cr\u00edtica at\u00f3pense \"OK Computer\" (que tami\u00e9n ye consider\u00e1u como unu de los meyores \u00e1lbumes de tolos tiempos) y \"The Bends\" de Radiohead, \"Siamese Dream\" de Smashing Pumpkins, \"Grace\" de Jeff Buckley, \"Blood Sugar Sex Magik\" de Red Hot Chili Peppers, \"Out of Time\" de R.E.M., \"Ten\" de Pearl Jam y \"(What's the Story) Morning Glory?\" d'Oasis. En volume de ventes, el m\u00e1s esitosu ye l'\u00e1lbum de grunge \"Nevermind\" de Nirvana, con m\u00e1s de 30 millones de copies.\nM\u00fasica y son\u00edu.\nEn t\u00e9rminos de son\u00edu, tien grandes semeyances col post-punk con son\u00edos menos harm\u00f3nicos, menos mel\u00f3dicos, depresivos, desgarradores y carentes de too sent\u00edu allegre o festivu. Como y\u00e1 se dixo, utiliza m\u00fasica compuesta por elementos y son\u00edos musicales non tradicionales, y dacuando hasta pasa por altu elementos de la estructura musical como harmon\u00eda y ritmu. La composici\u00f3n y la creaci\u00f3n musical suel concentrase nel son\u00edu xeneral de la obra m\u00e1s que nel llucimientu d'un nam\u00e1i pres\u00e9u o m\u00fasicu, al igual que nel rock esperimental y el rock progresivu; Los vocalistas suelen cantar con una voz y un tonu carente de too sentimientu; Xeneralmente, el ritmu de los cantares ye lentu y, con muncha frecuencia, devasen los cuatro minutos de duraci\u00f3n m\u00ednima y nun ye frecuente l'usu de solos de guitarra. Tami\u00e9n esta fuerte rellaci\u00f3n apreciar na composici\u00f3n ll\u00edrica, onde munches vegaes los versos non riman unos con otros. La evoluci\u00f3n en rellaci\u00f3n al post-punk, notar a partir de nuevos son\u00edos y formes de tocar la guitarra (munches vegaes ocupen guitarres con son\u00edu aburuy\u00e1u), pudiendo tami\u00e9n incluyir la guitarra ac\u00fastica por casu. Tami\u00e9n, nel casu de delles bandes y artistes, el rock alternativu toma influencies del hard rock na agresivid\u00e1 y solos de guitarra de los cantares, anque la diferencia anicia en qu'estos solos suelen ser muncho m\u00e1s ruidosos y antimel\u00f3dicos (exemplu: Radiohead, \"My Iron Lung\"; The Smashing Pumpkins, \"Soma\"; Jeff Buckley, \"So Real\").\nCol tiempu, evolucion\u00f3 a una manera m\u00e1s llibre, onde la guitarra nun ye necesariamente la protagonista y a\u00f1ediendo preseos como teclaos, sintetizadores, pianu y sinf\u00f3nicos, y poniendo atenci\u00f3n en son\u00edos atmosf\u00e9ricos (exemplu: Radiohead, \"All I Need\"; The Verve, \"Bitter Sweet Symphony\"; Soda Stereo, \"Nuesa Fe\"), compartiendo asina elementos col rock esperimental y el rock progresivu.\nCuando se compara'l rock alternativu \"cl\u00e1sicu\", colos sos subx\u00e9neros, apaecen clares diferencies. El britpop amiesta son\u00edos m\u00e1s mel\u00f3dicos, menos depresivos, entemec\u00edos con pop rock, lo que tami\u00e9n-y dio la gran popularid\u00e1 que tuvo nos 90'; el grunge ye muncho m\u00e1s centr\u00e1u na guitarra, con clares influencies del punk rock/hardcore y el heavy metal/hard rock; el shoegazing ye una variaci\u00f3n desaxeradamente focalizada na atm\u00f3sfera y ye fuertemente influy\u00edu pola neopsicodelia. Con unu de los subx\u00e9neros que guarda mayores diferencies ye col indie rock, y\u00e1 qu'en t\u00e9rminos de son\u00edu, son casi opuestos. En realid\u00e1 la paternid\u00e1 del rock alternativu escontra'l indie rock acomu\u00f1ar a que'l primeru abri\u00f3 les puertes pa la nacencia de diversos movimientos de m\u00fasica independiente.\nEl t\u00e9rminu \"rock alternativu\".\nLa m\u00fasica conocida angua\u00f1o como rock alternativu foi denomada so otres etiquetes primero que l'axetivu alternativu\u00bb fora d'usu com\u00fan. Nel Reinu Xun\u00edu utiliz\u00f3se la espresi\u00f3n \u00abcollege rock\u00bb pa definir la m\u00fasica que se programaba n'el emisores de radio universitaries y los gustos de los estudiantes que les escuchaben. N'Estaos Xun\u00edos el t\u00e9rminu m\u00e1s empleg\u00e1u foi \u00abindie\u00bb, denominaci\u00f3n que naci\u00f3 alredor de 1985 p'arrexuntar a dellos subx\u00e9neros y que sigue vixente na actualid\u00e1. \u00abIndie rock\u00bb foi la espresi\u00f3n equivalente en EE. XX. hasta la puxanza comercial que vivi\u00f3'l x\u00e9neru nos primeres 90, por cuenta de que la mayor\u00eda d'estos grupos grababen en compa\u00f1\u00edes independientes. Hacia l'a\u00f1u 1990 populariz\u00f3se'l t\u00e9rminu \u00abrock alternativu\u00bb, anque la espresi\u00f3n empez\u00f3 a utilizase a mediaos de los 80.\nEl rock alternativu defini\u00f3se dende los sos entamos pol so refugu al mercantilismu de la cultura establecida. Los grupos alternativos de los 80 actuaben en peque\u00f1os clubes, grababen en discogr\u00e1fiques independientes y yeren conoc\u00edos polos sos siguidores al travi\u00e9s de la boca a boca. El rock alternativu nun ye un estilu musical como tal, sin\u00f3n una denominaci\u00f3n bien amplia que toma dende les guitarres aburuyaes y les lletres depresives del grunge, hasta la inocencia degaxada del twee pop, pasando pol pop revivalista del britpop, les melod\u00edes et\u00e9reas del dream pop o la esperimentaci\u00f3n del post rock.\nHistoria.\nNos a\u00f1os ochenta les radios universitaries de EE. XX. empezaron a espublizar el rock alternativu mientres el emisores comerciales inoraben a estos nuevos grupos. Sicas\u00ed, nel Reinu Xun\u00edu foi sopelex\u00e1u na BBC One por dellos disc jockeys, ente los que destaca especialmente John Peel, c\u00e9lebre en tol mundu poles sos famoses Peel Sessions. Por esti motivu, dellos artistes que yeren consideraos \"de cultu\" n'Estaos Xun\u00edos, llograron un considerable \u00e9situ nel Reinu Xun\u00edu. En 1986 naci\u00f3'l programa nocherniegu \"120 Minutes\" na cadena de televisi\u00f3n MTV, espaciu que se convertir\u00eda nel escaparate m\u00e1s popular del rock alternativu hasta la so esplosi\u00f3n comercial nos 90.\nAnque la mayor\u00eda de los artistes alternativos de los 80 nun consiguieron grandes ventes de los sos discos, exercieron una considerable influencia nos m\u00fasicos que crecieron nesta d\u00e9cada y punxeron la base pal so posterior \u00e9situ masivu. L'\u00e9situ comercial del \u00e1lbum \"Violator\" de Depeche Mode, edit\u00e1u en 1990, llev\u00f3 a munchos grupos de rock alternativu (a pesar de que \"Depeche Mode\" nun ye una banda alternativa) a introducise nel \"mainstream\", collechando grandes ventes al empar que bones cr\u00edtiques per parte de la prensa especializada. Sicas\u00ed, munchos d'estos artistes refugaben l'\u00e9situ por contradicir la \u00e9tica \"do it yourself\" y l'idea d'autenticid\u00e1 art\u00edstica na que siempres hab\u00eden crey\u00edu antes de llograr la popularid\u00e1. Dempu\u00e9s de que la mayor\u00eda d'estos grupos esllei\u00e9rense o s'estremaren voluntariamente del focu d'atenci\u00f3n, el rock alternativu dex\u00f3 de ser popular ente les audiencies mainstream.\nRock alternativu nel Reinu Xun\u00edu.\nEl post-punk brit\u00e1nicu xug\u00f3 un papel importante dientro del rock alternativu, fueron bandes de post punk como The Cure o Siouxsie And The Banshees les qu'empezaron a esperimentar y anovar el so estilu musical post punk/new wave hasta llegar a lo que seria'l rock alternativu de principiu de los a\u00f1os 80. Joy Division anque nunca lleg\u00f3 a categorizarse como una banda de rock alternativu, ayud\u00f3 ya influyo a qu'otres bandes que y\u00e1 tocaben con influencies post punk evolucionaren la so m\u00fasica hasta'l rock alternativu como lo son U2 y The Smiths llegando estos dos bandes a llograr grandes ventes mientres influy\u00eden a toa una xeneraci\u00f3n de bandes.\nEl so usu de la guitarra ll\u00e9trica nuna d\u00f3mina apoderada polos sintetizadores, ye vistu como'l final de la New wave nel Reinu Xun\u00edu, llogrando convertise tami\u00e9n nun grupu de cultu en munchos otros pa\u00edses. Tres la disoluci\u00f3n de los Smiths en 1987, el so cantante Morrissey empecipi\u00f3 la so carrera en solitariu tan influyente como la desenvuelta col so antiguu grupu, coles mesmes qu'otros grupos como The Housemartins, James (banda) y The Wedding Present incidieron nel mesmu estilu que los Smiths. Un cantar de The Wedding Present foi incluyida nel c\u00e9lebre casete C86 que public\u00f3'l New Musical Express.\nEsta cinta dio nome al movimientu musical del mesmu nome y convirti\u00f3se na principal influencia nel desenvolvimientu de la escena alternativa brit\u00e1nica polo xeneral y del indie pop en particular. Otros grupos qu'apaec\u00eden nel mesmu casete fueron The Pastels, Primal Scream y Soup Dragons, bandes estos dos \u00faltimes que camudar\u00eden el so son\u00edu utilizando elementos de m\u00fasica electr\u00f3nica pocos a\u00f1os m\u00e1s tarde.\nNel Reinu Xun\u00edu tami\u00e9n surdieron otres formes de rock alternativu pelos 80, como'l que practicaben New Order, grupu que surdi\u00f3 de les cenices de Joy Division tres el suicidiu del so l\u00edder Ian Curtis y qu'esperimentaba con influencies de la m\u00fasica electr\u00f3nica y del house integr\u00e1ndoles en cantares indie. Coles mesmes, l'estilu de The Jesus and Mary Chain, que se basaba en melod\u00edes pop envueltes en murios de guitarres ruidoses, xunto al dream pop de grupos como Cocteau Twins y el space rock de Spacemen 3 fueron les principales influencies de la corriente shoegazing nacida a finales de la d\u00e9cada.\nEsti movimientu foi bautiz\u00e1u d'esta forma pola costume de los miembros de los grupos que lu integraben de mirar escontra baxo mientres actuaben en direutu, ente estes bandes destacaron My Bloody Valentine, Slowdive, Ride o Swervedriver y fueron predominantes na prensa brit\u00e1nica a finales de la d\u00e9cada. El shoegazing comparti\u00f3 protagonismu cola escena Madchester surdida na ciud\u00e1 de M\u00e1nchester alredor de la discoteca The Ha\u00e7ienda y del sellu Factory Records y tuvo representada por grupos como Happy Mondays, The Stone Roses o The Charlatans, que combinaben el indie, el rock sicod\u00e9licu y la cultura rave.\nA principiu del a\u00f1u 2000, los ingleses Muse empiecen a coyer una gran popularid\u00e1 nel rock alternativu, a\u00f1edir a esti estilu daqu\u00e9 de pop rock, rock cl\u00e1sicu, melod\u00edes r\u00e1pides, agresives y son\u00edos aburuyaos propios de la banda.\nBritpop y post-britpop.\nCol cayente de la escena Manchester y lo poco glamuroso del shoegazing, el grunge americanu domin\u00f3 la escena alternativa y la prensa brit\u00e1nica nos primeres 90, sicas\u00ed, solo unos pocos grupos alternativos, como Radiohead, U2 o The Cure, fueron capaces de consiguir repercusi\u00f3n n'EE.XX.\nComo reacci\u00f3n a esta invasi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos, surdieron dellos grupos insolentemente brit\u00e1nicos que se propunxeron \u00abmandar a pas\u00e9u al grunge\u00bb y declararon la guerra musical a Estaos Xun\u00edos con ayuda del p\u00fablicu y la prensa del Reinu Xun\u00edu. Bautiz\u00e1u como \"Britpop\" pola prensa musical y con Oasis, Blur, Suede, The Verve, Pulp y m\u00e1s palantre Placebo como cabeces visibles, el movimientu convertir nel equivalente brit\u00e1nicu a la esplosi\u00f3n grunge ya impuls\u00f3 al rock alternativu d'esti pa\u00eds a figurar nes llistes de ventes d'otros munchos, am\u00e1s de provocar una revitalizaci\u00f3n de la cultura xuvenil brit\u00e1nica que foi conocida como \"Cool Britannia\". En 1995 el fen\u00f3menu britpop remat\u00f3 cola espublizada rivalid\u00e1 de los sos dos grupos de cabecera, Oasis y Blur, simbolizada cuando llanzaron los sos respeutivos nuevos singles nel mesmu d\u00eda. Blur gan\u00f3 la batalla del Britpop, pero l'\u00e1lbum d'Oasis \"(What's the Story) Morning Glory\" convertir nel tercer discu m\u00e1s vend\u00edu na historia del Reinu Xun\u00edu, \u00e9situ que tuvo continuaci\u00f3n en munchos otros pa\u00edses.\nEl britpop empez\u00f3 a aparrar cuando'l tercer discu d'Oasis \"Be Here Now\" recibi\u00f3 cr\u00edtiques pocu entusiastes y Blur foi incorporando a la so m\u00fasica influencies del rock alternativu d'Estaos Xun\u00edos a partir del so \u00e1lbum hom\u00f3nimu. Paralelamente, Radiohead consigui\u00f3 que'l so discu \"OK Computer\" fora aclam\u00e1u pola cr\u00edtica marcando un gran contraste col tradicionalismu del britpop ya influyendo a bien de m\u00fasicos y grupos. El indie rock brit\u00e1nicu reci\u00e9n resurdi\u00f3 en parte gracies al \u00e9situ collech\u00e1u por The Strokes nel Reinu Xun\u00edu, mayor que nel so pa\u00eds d'orixe. Al igual qu'asocede nel indie rock d'Estaos Xun\u00edos actual, munchos grupos alternativos brit\u00e1nicos como Franz Ferdinand, The Libertines, Bloc Party o Arctic Monkeys recueyen l'heriedu de bandes post punk como Joy Division, Wire, Gang of Four o The Cure.\nRock alternativu nos Estaos Xun\u00edos.\nLos primeros grupos alternativos d'Estaos Xun\u00edos como Dj Rafafire Violent Femmes o The Feelies combinaben les influencies del punk con m\u00fasica folk norteamericana y son\u00edos m\u00e1s comerciales. R.E.M. foi'l primer grupu alternativu en tener \u00e9situ comercial cuando'l so \u00e1lbum de deb\u00fa de 1983, \"Murmur\", entr\u00f3 nel Top 40 n'EE.XX. La corriente llamada \"Paisley Underground\", surdida en Los Angeles y representada por grupos como Dream Syndicate o Green on Red, tami\u00e9n taba bien rellacionada col son\u00edu de R.E.M. al incorporar na so m\u00fasica influencies del rock sicod\u00e9licu y harmon\u00edes vocales y xuegos de guitarres carauter\u00edsticos del folk rock, combinaes col heriedu del punk y de grupos de cultu como The Velvet Underground. Toes estes bandes fueron arrexuntaes n'Europa so la denominaci\u00f3n Nuevu rock americanu\u00bb, nome que se populariz\u00f3 a mediaos de los 80 pa referise a esti son\u00edu.\nDelles discogr\u00e1fiques indie d'Estaos Xun\u00edos, como SST, Twin/Tone, Touch and Go, Dischord Records o Sub Pop protagonizaron la transici\u00f3n dende'l hardcore punk, que foi la corriente dominante na escena underground norteamericana a principios de los 80 hasta los distintos estilos de rock alternativu que taben surdiendo d'este. Los grupos de Minneapolis H\u00fcsker D\u00fc y The Replacements fueron representativos d'esti camb\u00e9u, una y bones procediendo del hardcore llueu ampliaron les sos influencies evolucionando escontra un son\u00edu m\u00e1s mel\u00f3dicu que remat\u00f3 nos \u00e1lbumes \"Zen Arcade\" de H\u00fcsker D\u00fc y \"Let it Be\" de The Replacements, dambos publicaos en 1984. Estos dos discos, seg\u00fan los siguientes que grabar\u00eden dambos grupos, fueron aclamaos pola cr\u00edtica y llamaron l'atenci\u00f3n escontra l'emerxente rock alternativu. Nel mesmu a\u00f1u la discogr\u00e1fica SST tami\u00e9n public\u00f3 discos d'otros grupos que contribuyeron a la espansi\u00f3n de la escena, como ye'l casu de Minutemen y Meat Puppets, quien combinaben el punk con funk y country respeutivamente.\nAl igual qu'estos grupos, otres bandes empezaron a sumar otres referencies al so son\u00edu pal rock alternativu, partiendo del hardcore. Dientro de l'activa escena de Washington D.C. impulsaos pola discogr\u00e1fica Dischord Records y grupos como Rites of Spring y Embrace, que los sos miembros formar\u00eden la influyente banda Fugazi en 1987. Coles mesmes Bad Religion convertir nel grupu m\u00e1s importante del hardcore mel\u00f3dicu, dando abellu a otros grupos del mesmu x\u00e9neru que fueron evolucionando hasta'l rock alternativu na discogr\u00e1fica de la so propied\u00e1 Epitaph Records. Bandes que fixeron la so transici\u00f3n de hardcore punk escontra'l rock alternativu son por casu la banda Soul Asylum.\nA finales de la d\u00e9cada, la escena independiente d'Estaos Xun\u00edos y les radios universitaries taben apoderaes tantu pol college rock de They Might Be Giants, Camper Van Beethoven, o Throwing Muses, como pol noise rock de Sonic Youth y Dinosaur Jr, o poles propuestes m\u00e1s ruidistas y griespes de los Pixies, Big Black, Butthole Surfers o Pussy Galore.\nMientres esti periodu, dellos grupos alternativos empezaron a roblar contratos con discogr\u00e1fiques multinacionales, como foi'l casu de H\u00fcsker D\u00fc y The Replacements, quien llograron una m\u00ednima repercusi\u00f3n. Otra manera, otros grupos como Coin (banda), R.E.M. y Jane's Addiction consiguieron disco d'oru y platino, preparando asina'l cam\u00edn pa la esplosi\u00f3n alternativa posterior. El casu de los Pixies foi distintu, y\u00e1 que consiguieron una notable repercusi\u00f3n n'Europa mientres nel so pa\u00eds fueron inoraos pol p\u00fablicu y la industria.\nEl grunge y l'\u00e9situ comercial.\nEl grunge foi un subx\u00e9neru del rock alternativu que naci\u00f3 na ciud\u00e1 de Seattle a mediaos de los 80 y que sintetiz\u00f3'l hard rock de los primeres 70 y el hardcore punk por aciu l'usu de guitarres aburuyaes, efeutos fuzz y acoples. L'a\u00f1u 1991 convertir nun a\u00f1u clave nel rock alternativu polo xeneral y nel grunge en particular por cuenta de la publicaci\u00f3n de \"Nevermind\", el segundu y m\u00e1s conoc\u00edu \u00e1lbum de Nirvana, lo mesmo que de los \u00e1lbumes \"Ten\" de Pearl Jam, \"Badmotorfinger\" de Soundgarden, am\u00e1s d'\u00e1lbumes alternativos como \"Out of Time\" de R.E.M. y \"Blood Sugar Sex Magik\" de Red Hot Chili Peppers. El sorprendente \u00e9situ de Nirvana con \"Nevermind\" provoc\u00f3 que les radios comerciales empezaren a programar rock alternativu y abri\u00f3 les puertes del mainstream a otros grupos, coles mesmes que les multinacionales discogr\u00e1fiques, confuses pol \u00e9situ del x\u00e9neru y provec\u00edos por saca-y part\u00edu, empezaron a contratatar masivamente a grupos alternativos.\nLa esplosi\u00f3n del rock alternativu cunt\u00f3 n'Estaos Xun\u00edos cola ayuda de la cadena televisiva MTV y de Lollapalooza, un festival itinerante qu'ayud\u00f3 a popularizar a grupos alternativos como Nine Inch Nails, Primus, The Smashing Pumpkins, o Hole. A mediaos de los 90 la m\u00fasica alternativa yera sin\u00f3nimu de grunge pa los medios de comunicaci\u00f3n ensin especializar y pal p\u00fablicu xeneral, y la supuesta \u00abcultura alternativa\u00bb empez\u00f3 a ser comercializada al igual qu'asocedi\u00f3 cola contracultura hippie a finales de los 60. Mientres los 90 munchos artistes de m\u00fasica comercial como Alanis Morissette o Hootie and the Blowfish fueron promocionaos poles discogr\u00e1fiques multinacionales como artistes alternativos aprovechando la popularid\u00e1 del x\u00e9neru, coles mesmes qu'otros grupos como Third Eye Blind, Goo Goo Dolls o Matchbox 20 tomaron ciertes carauter\u00edstiques del rock alternativu pa da-yos un son\u00edu m\u00e1s comercial y convencional. El \"New York Times\" afirm\u00f3 en 1993 que \u00abel rock alternativu nun paez y\u00e1 bien alternativu, cada multinacional tien un pu\u00f1\u00e1u de grupos guitarreros con camises anches y vaqueros ra\u00eddos, grupos con aspeutu rebalbu y bonos riffs que cultiven lo oblicuo y lo evasivo, que despinten melod\u00edes pegadices con ruiu y m\u00fasica d'artesan\u00eda con desdexamientu\u00bb.\nMagar esta banalizaci\u00f3n, la m\u00fasica alternativa que se caltuvo allo\u00f1ada de les compa\u00f1\u00edes multinacionales y el ruiu medi\u00e1tico vivi\u00f3 una d\u00f3mina de gran creativid\u00e1 na que surdieron ensame de grupos noveles y nuevos sellos como Domino Records, Matador Records o Merge, que se sumaron a los creaos mientres los 80. Tami\u00e9n surdieron otros x\u00e9neros de rock alternativu como'l Lo fi (n'asturianu \u00abbaxa fidelid\u00e1\u00bb), represent\u00e1u por grupos como Pavement, Sebadoh o Guided by Voices, movimientu que volv\u00eda a los raiga\u00f1os del rock alternativu dando m\u00e1s importancia a la m\u00fasica y l'actit\u00fa que al remangu instrumental y a les grabaciones sofisticaes. Otros nuevos x\u00e9neros como'l post-rock y el math rock carauterizar por esplorar nueves v\u00edes combinando'l jazz, el rock esperimental y el krautrock col rock independiente.\nPela so parte, el movimientu Riot Grrl, que'l so mayor esponente foi'l grupu Bikini Kill, reivindicaba un mayor protagonismu de les muyeres nel rock ya inspir\u00e1base en muyeres como Kim Gordon o Kim Deal y en grupos femeninos como Hole, L7 o Babes in Toyland. Les muyeres, a diferencia d'otres corrientes musicales anteriores, tuvieron un gran pesu nel rock alternativu; munches bandes cuntaron con chiques instrumentistes na so formaci\u00f3n y grupos y artistes como Throwing Muses, Belly, The Breeders, Liz Phair, Xuliana Hatfield, Come, Sleater-Kinney o la brit\u00e1nica PJ Harvey ente otres, destacaron poles sos lletres nes que trataben temes como l'amor y el sexu dende una perspeutiva femenina y n'ocasiones feminista.\nEl protagonismu del rock alternativu nel mainstream empez\u00f3 a tornar por dellos motivos, ente ellos la muerte de Kurt Cobain en 1994 y el pleitu de Pearl Jam contra la promotora de conciertos \"Ticketmaster\", que provoc\u00f3 que nun pudieren actuar en bona parte de los Estaos Xun\u00edos. Sicas\u00ed, otros grupos como The Wallflowers (Banda formada por Jakob Dylan, f\u00edu del llexendariu m\u00fasicu Bob Dylan), Weezer o Foo Fighters y grupos de punk rock como Green Day y Offspring que tami\u00e9n fueron etiquetaos como alternativos na d\u00f3mina, siguieron gociando de grandes ventes a mediaos de la d\u00e9cada. En 1998 otru fechu significativu amos\u00f3'l cayente del rock alternativu m\u00e1s empobin\u00e1u al mainstream cuando'l festival Lollapalooza nun pudo atopar una cabeza de cartelu pa la edici\u00f3n d'esi a\u00f1u, a lo que se refiri\u00f3 la revista Spin cuando afirm\u00f3 que \u00abnestos momentos Lollapalooza atopar nuna situaci\u00f3n comatosa al igual que'l rock alternativu\u00bb. A empiezos del sieglu XXI los principales grupos alternativos que consiguieron \u00e9situ na d\u00e9cada anterior como Nirvana, The Smashing Pumpkins, Soundgarden, Alice in Chains, Rage Against the Machine y Hole hab\u00edense disueltu. Mentanto, el indie rock taba diversific\u00e1ndose per mediu de grupos como Modest Mouse, Bright Eyes o Death Cab for Cutie, y d'otros que revisitaban el garage rock como The White Stripes, Linkin Park, The Strokes o'l post punk como Interpol, bandes que consiguieron llevar otra vegada'l rock alternativu a les llistes d'\u00e9sitos. Deb\u00edu al \u00e9situ d'estos grupos, la revista Entertainment Weekly public\u00f3 en 2004: \u00abDempu\u00e9s de casi una d\u00e9cada de dominiu de grupos de rap rock y nu-metal, el rock alternativu d'\u00e9situ por fin vuelve ser bonu\u00bb.\nRock alternativu cristianu.\nM\u00fasica Alternativa Cristiana (MAC) Ye una forma de rock alternativu la m\u00fasica que se basa nuna ll\u00edrica cristiana na so visi\u00f3n del mundu. ACM les sos sigles n'ingl\u00e9s nun se llinda a estilos como'l rock alternativu, pero tami\u00e9n incl\u00fai rap y hip hop. A diferencia de la M\u00fasica cristiana y Rock cristianu, ACM polo xeneral, fai fincapi\u00e9 nel estilu musical sobre'l conten\u00edu ll\u00edrico. El grau en que la fe apaez na m\u00fasica varia d'un artista a artista. La m\u00fasica alternativa cristiana tien los sos raiga\u00f1os na d\u00e9cada de 1980, como los primeros esfuercios nel Christian punk y la m\u00fasica new wave fueron grabaes por artistes como Daniel Amos, Andy McCarroll y el sofitu moral, Undercover, The 77s, Adam Again, Quickflight, Coru Xuvenil (m\u00e1s tarde rebautizada El Coru), Salvavides Underground, Michael Knott, Los molacinos, Almuerzu con Amy, Steve Taylor, 4-4-1, David Edwards, Clavel Negru y Vector. Na d\u00e9cada de 1990, munches d'estes bandes hab\u00edase separ\u00e1u, y\u00e1 nun se realicen o se realizaben por sellos independientes porque la so m\u00fasica tiende a ser m\u00e1s l\u00edricamente complexes (y\u00e1 menudu m\u00e1s revesosa) de corriente La m\u00fasica pop cristiana. Estes etiquetes temprana (la mayor\u00eda y\u00e1 sum\u00edu) incluy\u00edu Roxa de vinilu, Frontline, Exit, Y Abellugu. El merc\u00e1u modernu alcu\u00e9ntrase angua\u00f1o col sofitu de marques como Tooth &amp; Nail Records, Pingue y Floodgate. Estes empreses son parcialmente de propied\u00e1 de les etiquetes de merc\u00e1u xeneral, tales como Warner, EMI, Y Capitol Records, Ufiertando a los artistes una oportunid\u00e1 d'\u00e9situ \"crucien\" nos principales mercaos. L'estilu ye dacuando entemecida con alternative metal y rap-rock influencies, en casos como'l Pillar (banda)."}
{"id": "87970", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87970", "title": "Gran Sellu de los Estaos Xun\u00edos", "text": "El Gran Sellu de los Estaos Xun\u00edos ye un signu pa la certificaci\u00f3n de documentos utiliz\u00e1u nos Estaos Xun\u00edos, pa\u00eds que nun cunta con un escudu her\u00e1ldicu puramente dichu. Na composici\u00f3n figura'l lema nacional: \"E Pluribus Unum\", que significa en llat\u00edn \"de munchos, unu\"\".\nEl Congresu de los Estaos Xun\u00edos aprob\u00f3'l 20 de xunu de 1782 el modelu actual y \u00fanicu vixente hasta'l momentu que foi present\u00e1u por una comisi\u00f3n designada pa la so creaci\u00f3n presidida por Benjam\u00edn Franklin y los sos elementos fueron escurr\u00edos por Charles Thompson.\nDescripci\u00f3n.\nAnverso.\nEl dise\u00f1u nel anverso (o frente) del sellu ye l'escudu d'armes de los Estaos Xun\u00edos. L'escudu, anque dacuando dib\u00faxase incorreutamente, tien dos estremes principales de la bandera americana. De primeres, nun tien estrelles nel xefe d'azur. De segundes, a diferencia de la bandera estauxunidense, les rayes esteriores son de color blancu, non color\u00e1u; con cuenta de nun violar la regla her\u00e1ldica de tintura.\nEl defensor del escudu ye una \u00e1guila calva coles ales abiertes (o \"amuesa\", en t\u00e9rminos her\u00e1ldicos). Dende la perspeutiva de l'\u00e1guila, que sosti\u00e9n un grupu de 13 fleches na so garra esquierda, (en referencia a los 13 Estaos orixinales) y una ca\u00f1a d'olivar na so garra derecha, simbolizando que Estaos Xun\u00edos tien \"un fuerte des\u00e9u pola paz, pero siempres va tar llistu pa la guerra\". Anque nun s'especifica na llei, la ca\u00f1a d'olivar repres\u00e9ntase xeneralmente con 13 fueyes y 13 aceitunes, representando otra vegada los 13 Estaos orixinales. L'\u00e1guila tien la so cabeza vuelta escontra la ca\u00f1a d'olivar, nel so llau derechu, simbolizando una preferencia pola paz. Nel so picu, l'\u00e1guila lleva un pergam\u00edn col lema \"E pluribus unum\" (\"De munchos, unu\"). Sobre la so cabeza apaez una gloria con 13 estrelles nun campu azul. Les 13 estrelles sobre l'\u00e1guila iguar en files de 1-4-3-4-1, formando una estrella de 6 puntes.\nAviesu.\nNel aviesu amu\u00e9sase una pir\u00e1mide ataya. Sobre la pir\u00e1mide atopa un g\u00fceyu nun tri\u00e1ngulu, arrodi\u00e1u d'una gloria. \nLa pir\u00e1mide amu\u00e9sase convencionalmente como un conxuntu de 13 capes pa referise a los 13 Estaos orixinales. Inscribir na base de la piramide el n\u00famberu romanu MDCCLXXVI (en rellaci\u00f3n a 1776, a\u00f1u de la Declaraci\u00f3n d'Independencia d'Estaos Xun\u00edos).\nDos lemas apaecen: \"Annuit C\u0153ptis\" (\"Aprobar les coses que s'empecipiaron\") y \"Novus Ordo Seclorum\" (Nuevu Orde de los Sieglos). Rara ye la vegada en que se representa l'aviesu del Gran Sellu. Sicas\u00ed, apaez nel llau derechu del aviesu de los billetes d'un d\u00f3lar."}
{"id": "87971", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87971", "title": "The Star-Spangled Banner", "text": "The Star-Spangled Banner ('La bandera llarada d'estrelles') ye'l himnu nacional de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica. Oficialmente foi adopt\u00e1u en 1931, anque'l so orixe rem\u00f3ntase casi hasta la d\u00f3mina de la independencia. \nLa lletra foi escrita en 1814 por Francis Scott Key, abog\u00e1u de 35 a\u00f1os y poeta ensin esperiencia. Key guard\u00f3'l bombard\u00e9u del fuerte McHenry en Baltimore, Maryland, poles naves brit\u00e1niques na badea de Chesapeake mientres la guerra de 1812. El 13 de setiembre de 1814, visit\u00f3 la badea pa tratar de llograr la llibert\u00e1 del Dr. William Beanes, quien fuera prind\u00e1u dempu\u00e9s del amburo de la ciud\u00e1 de Washington, DC. Key llogr\u00f3 la llibert\u00e1 de Beanes, pero detener nun barcu esa nueche, mientres atacaben el Fuerte McHenry. A l'amanecida, foi tal la so felicid\u00e1 al ver la bandera d'Estaos Xun\u00edos esventolexando sobre'l fuerte, qu'empez\u00f3 a escribir un poema pa celebralo. El cantar aport\u00f3 a popular nos Estaos Xun\u00edos interpretada cola melod\u00eda del cantar ingl\u00e9s \"To Anacreon in Heav'n\". \n\"The Star-Spangled Banner\" foi oficialmente declarada himnu nacional por un resoluci\u00f3n del Congresu'l 3 de marzu de 1931, anque la Marina y el Ex\u00e9rcitu adoptar primeramente. L'orixe de la m\u00fasica nun ye bien claro, pero puede ser compuesta por John Stafford Smith, un ingl\u00e9s nac\u00edu en 1750. La primer estrofa ye quiciabes la \u00fanica conocida y cantada xeneralmente.\nEl guitarrista estauxunidense Jimi Hendrix interpret\u00f3 esti himnu (solo en guitarra) en delles ocasiones como manifestaci\u00f3n en contra de la Guerra de Vietnam. Esta alcu\u00e9ntrase n'\u00e1lbumes y DVD en vivu, seg\u00fan tami\u00e9n la banda de Metal estauxunidense Iced Earth tami\u00e9n la interpreta de primeres del so \u00e1lbum \"The Glorious Burden\"\nPartitura.\nTrescripci\u00f3n en G pa pianu f\u00e1cil.\nTradici\u00f3n.\nLa llei d'Estaos Xun\u00edos 36/301 establez que mientres la interpretaci\u00f3n del himnu nacional, cuando la bandera tea esplegada, tolos presentes, exceptos aqu\u00e9llos que vaigan uniformados, tendr\u00e1n de permanecer de pies escontra la bandera cola mano derecha sobre'l pechu. Los miembros de les Fuercies Armaes y los veteranos que tean presentes van poder rindi-y el saludu militar. Los homes ensin uniforme tienen de quitar cualquier gorra y sombreru y sostenelo cola esquierda mientres ponen la derecha sobre'l pechu. Aquellos que faigan el saludu militar tienen de caltenelo dende la primer nota del himnu hasta la postrera. La llei militar am\u00e1s esixe que tolos veh\u00edculos del llugar det\u00e9nganse cuando empiece la m\u00fasica. Apocay\u00e1 pronunci\u00f3se la so llei en 2008 que dexa que los veteranos militares ensin uniforme saluden tami\u00e9n.\nSicas\u00ed, nun cumplir estos encamientos nun trai nenguna pena. Esti comportamientu pal himnu nacional ta suxetu a la Primer Enmienda a la Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos que protexe la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n. Por casu, los Testigos de Xehov\u00e1 nun canten nin ponen la so mano derecha nel pechu, pero s\u00ed se ponen de pies ante l'himnu en se\u00f1al de respetu.\nLletra.\nTradicionalmente solo interpr\u00e9tase la primera de los cuatro estrofes.\nLletra orixinal n'ingl\u00e9s.\nso proudly we hailed at the twilight's last gleaming, :Whose\nbroad stripes and bright stars, through the perilous fight, :O'er\nthe ramparts we watched were so gallantly streaming?\nproof through the night that our flag was still there.\nthe foe's haughty host in dread silence reposes, :What\nis that which the breeze, o'er the towering steep, :As\nit fitfully blows, half conceals, half discloses?\nfull glory reflected now shines in the stream:\nthis be our motto: \"In God is our Trust.\"\ntraducci\u00f3n lliteral al espa\u00f1ol\norgullosamente saludamos nel \u00faltimu rellumu del tapecer, :Que les\nsos amplies franxes y brilloses estrelles, al travi\u00e9s de tenebrosa llucha, :Sobre les\nmuralles repar\u00e1bamos ondear tan gallardamente?\nprueba na nueche de que la nuesa bandera ent\u00e1 taba ende.\nsobeyosa del enemigu en pavorosu silenciu reposa :\u00bfQu\u00e9 ye aquello que\nl'oral, sobre cim\u00e1s m\u00e1s altes, :Caprichosamente \nondula, amos\u00e1ndose y despint\u00e1ndose a un tiempu?\nplena gloria reflexada agora relluma na corriente: \nllibres y el llar de los valientes!\nestragos de la guerra y el tracamundiu de la batalla :Nun\ntendr\u00eden de dexar nos m\u00e1s un llar y una patria?\nPoder que llogr\u00f3 y que nos caltuvo como naci\u00f3n.\neste s\u00eda'l nuesu lema: \u00abEn Dios ta'l nuesu Enfotu\u00bb.\norgullosamente saludamos nel \u00faltimu rellumu del tapecer, :Que les\nsos amplies franxes y brilloses estrelles, al travi\u00e9s de tenebrosa llucha, :Sobre les\nmuralles repar\u00e1bamos ondear tan gallardamente?\nprueba na nueche de que la nuesa bandera ent\u00e1 taba ende.\nsobeyosa del enemigu en pavorosu silenciu reposa :\u00bfQu\u00e9 ye aquello que\nl'oral, sobre cim\u00e1s m\u00e1s altes, :Caprichosamente \nondula, amos\u00e1ndose y despint\u00e1ndose a un tiempu?\nplena gloria reflexada agora relluma na corriente: \nllibres y el llar de los valientes!\nestragos de la guerra y el tracamundiu de la batalla :Nun\ntendr\u00eden de dexar nos m\u00e1s un llar y una patria?\nPoder que llogr\u00f3 y que nos caltuvo como naci\u00f3n.\neste s\u00eda'l nuesu lema: \u00abEn Dios ta'l nuesu Enfotu\u00bb.\nVersi\u00f3n n'espa\u00f1ol.\n\"Traduc\u00edu por Francis Haffkine Snow (1919), encarg\u00e1u pola U.S. Bureau of Education \"\nla nueche al cayer?\nfieru combate en se\u00f1al de victoria.\ndic\u00eden: \u00ab\u00a1Va defendi\u00e9ndose!\u00bb\nla bandera sagrada?\nnublada la hueste feroz\ndic\u00edime! \u00bfQue ye eso que nel oral ondea?\nonde va resplandiendo :\u00a1Ent\u00e1 ell\u00ed espleg\u00f3 la so\nfermosura estrellada :Sobre tierra de llibres\nla bandera sagrada!\nnaci\u00f3n con fervor bendigamos.\nla bandera sagrada!\nEl nuesu Himnu.\n\"Adautaci\u00f3n del himnu en castell\u00e1n adoptada polos inmigrantes llatinoamericanos n'Estaos Xun\u00edos. Estrenar nes protestes d'inmigrantes nos Estaos Xun\u00edos en 2006.\"\nla nueche al cayer?\nfieru combate en se\u00f1al de victoria.\ndic\u00eden: \u00ab\u00a1Va defendi\u00e9ndose!\u00bb\nla bandera sagrada?\n(la mio xente \u00a1sigue lluchando!) \nla bandera sagrada?"}
{"id": "87972", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87972", "title": "Sieglu I e.C.", "text": "El sieglu I e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 100\u00a0e.\u00a0C. y termin\u00f3'l 31 d'avientu del a\u00f1u 1\u00a0e.\u00a0C.\nAt\u00f3pase dientro del periodu hist\u00f3ricu de la Ed\u00e1 Antigua.\nNesti sieglu, tolos territorios circundantes al mar Mediterraneu quedaron sol control de Roma, tando dirix\u00edos direutamente por gobernadores romanos, o al travi\u00e9s de reis vasallos nomaos por Roma. L'Est\u00e1u romanu traves\u00f3 una d\u00f3mina de gafes guerres civiles, que remataron con un retrocesu pol\u00edticu: la disoluci\u00f3n de l'Antigua rep\u00fablica romana, tres unos 500\u00a0a\u00f1os d'esistencia, y la concentraci\u00f3n de tol poder del Est\u00e1u nun solu home, l'emperador, anici\u00e1ndose asina l' Imperiu romanu.\nLa turbulencia interna qu'afar\u00f3 Roma nesti tiempu puede ser vista como les postreres sopelexes enantes de la muerte de l'Antigua rep\u00fablica romana, que finalmente tom\u00f3'l cam\u00edn del gobiernu autocr\u00e1ticu d'homes poderosos como Xuliu C\u00e9sar, Marcu Antoniu y Octavio. A finales d'esti sieglu barr\u00fantase que nacer\u00eda Xes\u00fas de Nazar\u00e9, la figura central del cristianismu."}
{"id": "87973", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87973", "title": "Sieglu II e.C.", "text": "El sieglu II e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru de 200\u00a0e.\u00a0C. y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 101\u00a0e.\u00a0C. Esti sieglu va ver la decadencia del Exiptu Ptolemaicu y, polo xeneral, de tolos pa\u00edses helen\u00edsticos, favoreciendo la pol\u00edtica expansionista de Roma pol Mediterraneu, que consigui\u00f3 conquistar parte de la Galia, Grecia, Asia Menor, los territorios africanos de Cartago y gran parte d'Hispania.\nPersones relevantes.\n[[Ficheru:Marius Glyptothek Munich 319.jpg|derecha|180px||thumb|[[Cayo Mario]], militar y pol\u00edticu romanu, miembru de la facci\u00f3n \"popular\" del Sen\u00e1u y reformista del ex\u00e9rcitu.]]\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Sieglu II e.C.]]"}
{"id": "87974", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87974", "title": "Sieglu III e.C.", "text": "El sieglu III e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru de 300\u00a0e.\u00a0C. y termin\u00f3'l 31\u00a0d'avientu del 201\u00a0e.\u00a0C."}
{"id": "87975", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87975", "title": "Sieglu IV e.C.", "text": "El sieglu IV e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru de 400\u00a0e.\u00a0C. y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 301 e.C., tami\u00e9n llam\u00e1u'l \"sieglu d'Alexandru Magnu\"."}
{"id": "87976", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87976", "title": "Sieglu V e.C.", "text": "El sieglu V e.C. empez\u00f3'l 1\u00a0de xineru del 500\u00a0e.\u00a0C. y termin\u00f3'l 31\u00a0d'avientu del 401\u00a0e.\u00a0C. N'Occidente ye llam\u00e1u'l Sieglu de Pericles."}
{"id": "87977", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87977", "title": "Sieglu VI e.C.", "text": "El sieglu VI e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru del 600 e.C. y termin\u00f3'l 31 d'avientu del 501 e.C.\nAcontecimientos.\nGuerres y pol\u00edtica.\nGuerres y revoluciones.\nNel mar Ex\u00e9u, la islla de Naxos remontar contra la dominaci\u00f3n persa, lo que provoca la revuelta xonia.\nEn respuesta a les amenaces sabines, los romanos crean el cargu de dictador."}
{"id": "87978", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87978", "title": "Sieglu VII e.C.", "text": "El sieglu VII e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru del 700 e.C. y termin\u00f3\u2019l 31 d'avientu del 601 e.C."}
{"id": "87979", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87979", "title": "Sieglu VIII e.C.", "text": "El sieglu VIII e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru del 800 e.C. y termin\u00f3'l 31 d'avientu del 701 e.C.\nCarauter\u00edstiques del sieglu VIII e.C..\nEl sieglu VIII antes de cristu foi un periodu de grandes cambeos nes civilizaciones.\nN'Exiptu correspuende a les dinast\u00edes XXII, XXIII, XXIV y XXV que los sos soberanos (sacante los de la XXIV) yeren d'orixe estranxeru; libiu (dinast\u00edes XXII y XIII) y kushita o et\u00edope (dinast\u00eda XXV). \nL'Imperiu neoasirio algama'l picu del so poder, conquistando dellos pa\u00edses vecinos, ente ellos el reinu d'Israel.\nGrecia coloniza otres rexones del mar Mediterraneu y el mar Negru.\nLa civilizaci\u00f3n etrusca espandir por Italia.\nConvencionalmente t\u00f3mase esti sieglu octavu como'l principiu de l'Antig\u00fced\u00e1 cl\u00e1sica, cola primera Olimpiada festexada nel 776\u00a0e.\u00a0C. Nesta d\u00f3mina cr\u00e9ese que fueron compuestos los testos \u00e9picos de Homero (la \"Il\u00edada\" y la \"Odisea\").\nEn China rexistra un ecl\u00eds solar hist\u00f3ricu nel a\u00f1u 780\u00a0e.\u00a0C.\nNa India \u2014en plena Ed\u00e1 del Fierro\u2014 empieza la cultura de la cer\u00e1mica negra pulida nortiza, de baxa teunolox\u00eda y producci\u00f3n d'armes de fierro. Esta cultura ye una de les candidates de ser la cultura v\u00e9dica.\n== Acontecimientos Grecia forma la cultura griega."}
{"id": "87980", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87980", "title": "Sieglu IX e.C.", "text": "El sieglu IX e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru de 900 e.C. y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 801\u00a0e.\u00a0C."}
{"id": "87981", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87981", "title": "Sieglu X e.C.", "text": "El sieglu X e.C. empez\u00f3'l 1 de xineru de 1000\u00a0e.\u00a0C. y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 901\u00a0e.\u00a0C."}
{"id": "87982", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87982", "title": "Sieglu II", "text": "El sieglu II d. C. (sieglu segundu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu II EC (sieglu segundu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 101 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 200. Ye llam\u00e1u'l sieglu de los santos\u00bb tami\u00e9n ye llam\u00e1u'l sieglu d'oru o de los Antoninos pola estelante prosperid\u00e1 que se vivi\u00f3 na llamada Pax romana.\nCarauter\u00edstiques del sieglu II.\nEl sieglu II consid\u00e9rase parte de la D\u00f3mina cl\u00e1sica d'Occidente. Mesoam\u00e9rica atopar nel entamu del so Periodu cl\u00e1sicu."}
{"id": "87983", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87983", "title": "Sieglu III", "text": "El sieglu III d. C. (sieglu terceru dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu III EC (sieglu terceru de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 201 y termin\u00f3'l 31 d'avientu del 300.\nCarauter\u00edstiques del sieglu III.\nN'Europa y el mediterraneu. El sieglu III foi un periodu de grandes convulsiones pol\u00edtiques nel senu del Imperiu romanu. Un total de 28 emperadores asoceder nel poder a lo llargo de tol sieglu, la mayor parte de les vegaes por aciu combalechadures y asesinatos. En grandes rexones del Imperiu empecipiaron aventures secesionistes, como nel casu del Imperiu Galu o Palmira. A esti periodu con\u00f3zse-y como la Crisis del sieglu III, y nun foi hasta l'a\u00f1u 274 cuando Aureliano punxo fin a los separatismos y restaur\u00f3 la unid\u00e1 del Imperiu. Finalmente, Diocleciano trat\u00f3 de descentralizar l'Imperiu col establecimientu de la Tetrarqu\u00eda. Mientres s'asoced\u00eden toos estos acontecimientos nel senu del Imperiu, los pueblos godos enfusaben hasta los balcanes, afarando Grecia y estableciendo finalmente un reinu nel nordeste.\nN'Asia, China tami\u00e9n sufri\u00f3 un periodu de gran baturiciu. El principiu del sieglu traxo consigo'l fin de la dinast\u00eda Han y la divisi\u00f3n de China nos llamaos Tres Reinos, lo qu'empecipi\u00f3 un periodu de guerres que s'enllargaron a lo llargo de tol sieglu nun concluyeron hasta l'a\u00f1u 280 cola reunificaci\u00f3n so la dinast\u00eda Jin.\nN'Am\u00e9rica, concluy\u00f3'l periodu Precl\u00e1sicu de Mesoam\u00e9rica, que dio llugar al florecimientu de Teotihuacan como'l m\u00e1s importante centru de poder y nodo comercial na rex\u00f3n."}
{"id": "87984", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87984", "title": "Sieglu IV", "text": "El sieglu IV empez\u00f3'l 1 de xineru de 301 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 400.\nDescripci\u00f3n.\nNa primer parte del sieglu, l'emperador Constant\u00edn I reunific\u00f3 l'Imperiu Romanu d'Occidente y l'Imperiu Romanu d'Oriente, y estableci\u00f3 una \u00fanica capital, escoyendo'l sitiu de Bizanciu en 330 pa construyir la ciud\u00e1 de Nea Roma (Nueva Roma), m\u00e1s palantre retitulada Constantinopla n'honor a \u00e9l.\nEl sistema de dos emperadores establec\u00edu orixinalmente por Diocleciano nel sieglu anterior convertir en pr\u00e1utica regular, y l'este del imperiu sigue creciendo n'importancia como centru de la enerx\u00eda comercial ya imperial, ente que Roma mengua na importancia por cuenta de la so llocalizaci\u00f3n llo\u00f1e de puntos potenciales, como Europa central y l'este. M\u00e1s enfus\u00e1u'l sieglu, el cristianismu convertir na relix\u00f3n oficial del est\u00e1u, y la vieya cultura pagana del imperiu empieza a sumir. La prosperid\u00e1 xeneral sentir nesti periodu, pero surden problemes de segurid\u00e1 nel imperiu poles invasiones que se repiten dende 376 d'equ\u00ed p'arriba poles tribus xerm\u00e1niques. Estes invasiones marquen el principiu de la cayida del Imperiu romanu occidental."}
{"id": "87985", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87985", "title": "Sieglu V", "text": "El sieglu V d. C. (sieglu quintu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu V EC (sieglu quintu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 401 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 500. Tami\u00e9n ye llam\u00e1u'l \"sieglu de los b\u00e1rbaros\".\nDescripci\u00f3n.\nA la muerte del emperador Teodosio I el Grande, los sos dos f\u00edos, Honorio y Arcadio, herieden los dos metaes del Imperiu romanu, que queda oficialmente estrem\u00e1u, amos\u00e1ndose dambos mozos como emperadores incapaces. L'imperiu occidental empieza a sufrir problemes cuando un \u00e9xodu masivu de tribus b\u00e1rbares, crucien el r\u00edu Rin y enfusen pola Galia y Hispania, l'imperiu occidental sufre continuos ataques y sulevaciones, y nel a\u00f1u 410, la mesma Roma sufre un saqu\u00e9u a manes de los visigodos, dirix\u00edos pol so rei Alaricu I, tres el saqu\u00e9u, dambos imperios gocien d'una estabilid\u00e1 aparente, pero l'imperiu occidental sufre otru duru golpe, cuando los v\u00e1ndalos tomen Cartago, la capital de la provincia romana d'\u00c1frica, pela so parte, l'imperiu oriental tien que faer frente a un nuevu enemigu, desconoc\u00edu pa los romanos, los hunos, dirix\u00edos pol so caudiellu Atila, ataquen l'imperiu oriental, y darr\u00e9u l'occidental, siendo deten\u00edu na Batalla de los Campos Catal\u00e1unicos por una coalici\u00f3n de romanos y b\u00e1rbaros, dirix\u00edos por Flavio Aecio y Teodoricu I, a la muerte de Atila, los hunos se disgregan, pero Roma habr\u00eda de sufrir un nuevu saqu\u00e9u, esta vegada a manes de los v\u00e1ndalos del rei Genserico, nel a\u00f1u 455, l'agon\u00eda final de Roma acab\u00f3 nel a\u00f1u 476, cuando l'emperador R\u00f3mulo Aug\u00fastulo ye depuestu por un xefe b\u00e1rbaru. Angua\u00f1o marca l'empiezu de la Ed\u00e1 Media, l'imperiu oriental, habr\u00eda de sobrevivir casi 1.000 a\u00f1os m\u00e1s. Distintes tribus b\u00e1rbares, se disgregan polos antiguos territorios del Imperiu romanu d'Occidente.\nAcontecimientos relevantes.\nDistintos autores consideren que los dos sucesos que marcaron esti sieglu fueron la Cayida del Imperiu romanu d'Occidente cayida de Roma y la destrucci\u00f3n de la biblioteca d'Alexandr\u00eda, dando orixe al oscurantismo europ\u00e9u. "}
{"id": "87986", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87986", "title": "Sieglu VI", "text": "El sieglu VI d. C. (sieglu sestu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu VI EC (sieglu sestu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 501 y termin\u00f3'l 31 d'avientu del 600. Unos a\u00f1os dempu\u00e9s del fin de la d\u00f3mina cl\u00e1sica (derrumbe del Imperiu romanu occidental nel a\u00f1u 476) y l'entamu de la d\u00f3mina medieval.\nDescripci\u00f3n.\nDempu\u00e9s de la Cayida del Imperiu romanu d'Occidente cayida del Imperiu romanu occidental a finales del sieglu anterior, Europa ye quebrada en munchos reinos xerm\u00e1nicos peque\u00f1os, que compitieron constantemente per tierra y recursos. Finalmente los francos aportaron a dominantes, y espandi\u00e9ronse pa escontra fora un dominiu importante que tomaba gran parte de Francia y d'Alema\u00f1a.\nMentanto, l'Imperiu romanu del este que sobrevivi\u00f3 empez\u00f3 a ampliase sol mandu del emperador Xustinianu I, que repunxo eventualmente \u00c1frica del norte de los v\u00e1ndalos, y procur\u00f3 recuperar dafechu Italia tami\u00e9n cola esperanza de restablecer el control romanu sobre les tierres gobernaes una vegada pol Imperiu romanu occidental. Dempu\u00e9s de la muerte de Xustinianu I, la mayor parte de los sos llogros sumieron. L'Imperiu sas\u00e1nida algam\u00f3 un picu de grandor con Cosroes I nel 6\u00ba sieglu."}
{"id": "87987", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87987", "title": "Sieglu VII", "text": "El sieglu VII d. C. (sieglu s\u00e9ptimu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu VII EC (sieglu s\u00e9ptimu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 601 y termin\u00f3'l 31 d'avientu del 700. Ye llam\u00e1u'l sieglu del islamismu.\nDescripci\u00f3n.\nMientres esti sieglu, el profeta Mahoma fund\u00f3 l'Islam na actual Arabia, a partir d'ent\u00f3s, diose entamu a la denomada espansi\u00f3n musulmana, a lo llargo de tol sieglu, los musulmanes conquistar\u00eden territorios pertenecientes al Imperiu sas\u00e1nida, que sum\u00eda nel 651 asimil\u00e1u pol nuevu imperiu musulm\u00e1n. Pela so parte, l'Imperiu bizant\u00edn sufrir\u00eda un ensame de problemes por cuenta de la espansi\u00f3n de los \u00e1rabes, pero non too foron males noticies pal Imperiu Romanu d'Oriente, la so capital Constantinopla, convirti\u00f3se na mayor ciud\u00e1 del mundu y una de les m\u00e1s influyentes. N'Europa occidental, empecipi\u00f3se la denomada \"D\u00f3mina escura\", que va siguir hasta'l rein\u00e1u de Carlomagno. Nel Reinu visigodu de Toledo, el sieglu denomin\u00f3se'l \"Sieglu de los Concilios\", por cuenta de qu'ell\u00ed celebr\u00f3se'l Conciliu de Toledo."}
{"id": "87988", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87988", "title": "Sieglu VIII", "text": "El sieglu VIII d. C. (sieglu octavu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu VIII EC (sieglu octavu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 701 y termin\u00f3'l 31 d'avientu del a\u00f1u 800. Ye llam\u00e1u'l sieglu de los sarracenos\u00bb o \u00abel sieglu de los \u00e1rabes\u00bb.\nEsti sieglu destaca pola espansi\u00f3n musulmana, los \u00e1rabes conquisten definitivamente'l norte d'\u00c1frica ya invaden la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, los \u00e1rabes ganen a los visigodos na batalla de Guadalete onde'l mesmu rei Rodrigo fina na batalla, por cuenta de les disputes internes y a la falta de resistencia efectiva, el Reinu visigodu de Toledo sume asimil\u00e1u pol Califatu omeya, estos crucien los Pirineos ya invaden territoriu francu, siendo deten\u00edos por Carlos Martel na decisiva batalla de Poitiers, frenando de manera definitiva a los musulmanes. D\u00e9cades dempu\u00e9s, el rei de los francos, Carlomagno, funda'l Imperiu carolinxu, y ye reconoc\u00edu emperador pol mesmu papa, l'imperiu apenes va sobrevivir al propiu Carlomagno, y\u00e1 que tres la muerte del so d\u00e9bil f\u00edu, el so nietos partir\u00e1n el so imperiu.\nMientres, n'oriente, los musulmanes espanden les sos fronteres hasta'l r\u00edu Indo, na frontera cola India, llegando a la so m\u00e1xima espansi\u00f3n n'oriente, nel Indo, y n'occidente, na provincia de la Septimania. Pela so parte, l'Imperiu bizant\u00edn, sufre'l asediu de Constantinopla nos a\u00f1os 717 y 718 a manes de los \u00e1rabes, asediu que llogra ser rotu gracies a l'ayuda de los b\u00falgaros y a les casi inexpugnables defenses de la ciud\u00e1."}
{"id": "87989", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87989", "title": "Sieglu IX", "text": "El sieglu IX d. C. (sieglu novenu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu IX EC (sieglu novenu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 801 y termin\u00f3'l 31 d'avientu del 900. Ye llam\u00e1u'l sieglu de los normandos\u00bb. Pero n'Europa ye'l sieglu de la uni\u00f3n pol\u00edtica del cristianismu en redol a la figura de Carlomagno, el rei de los francos.\nDescripci\u00f3n.\nEl sieglu IX destacar por ser Europa'l focu de los ataques de los pirates normandos, tami\u00e9n llamaos viquingos, qu'afararon les mari\u00f1es de Gran Breta\u00f1a, Irlanda y Francia. Conoc\u00edu por lluchar contra dichos ataques ye'l rei Alfredo'l Grande, rei de Wessex, unu de los reinos que tiempu dempu\u00e9s formar\u00eden el reinu d'Inglaterra. Alfredo detuvo a los viquingos na batalla de Ethandun, restableciendo l'orde nos territorios anglosaxones.\nNel Imperiu Carolinxu, tres la muerte de Carlomagno, herieda'l so vastu imperiu Ludovico P\u00edo, f\u00edu so, pero'l rein\u00e1u de Ludovico foi bien ca\u00f3ticu, sobremanera cuando los sos f\u00edos empezaron a lluchar polos territorios qu'heredar\u00eden, desaguando n'abierta guerra civil, finalmente, col Trat\u00e1u de Verd\u00fan, los f\u00edos de Ludovico: Lotario Carlos y Luis heredaron el so imperiu que qued\u00f3 estrem\u00e1u en tres reinos.\nXeopol\u00edtica.\nFrancia.\nLa noci\u00f3n de Francia nun apaez m\u00e1s que bien progresivamente a lo llargo de los sieglos. Dalgunos consideren que nun se puede falar de Francia m\u00e1s qu'a partir del Trat\u00e1u de Verd\u00fan (843). Mientres la Ed\u00e1 Media, la primer uni\u00f3n pol\u00edtica duradera (les anteriores fueron m\u00e1s bien ef\u00edmeres) realizar con Carlamagno, quien am\u00e1s conquist\u00f3 otres tierres formando un Imperiu, que depu\u00e9s los sos nietos estremaron. Nel periodu carolinxu produci\u00f3se un notable desenvolvimientu de les artes y les lletres, que se conoz como'l \"Renacimientu Carolinxu\".\nEl d\u00eda de Navid\u00e1 de 800, el papa Lle\u00f3n III coron\u00f3 a Carlos como \u00abEmperador que gobierna l'Imperiu romanu\u00bb, en Roma, y al so f\u00edu Carlos el Mozu como rei de los francos. Tr\u00e1tase d'unu m\u00e1s de los xestos llevaos a cabu pol pap\u00e1u pa definir los papeles de autoritad papal y potest\u00e1 imperial; seg\u00fan pa considera-y como socesor de los emperadores romanos. Esto anici\u00f3 una serie de disputes colos bizantinos pola llexitimid\u00e1 de dichu t\u00edtulu, pero finalmente, en 812, l'emperador bizant\u00edn Miguel I Rangab\u00e9 reconoci\u00f3 a Carlomagno como emperador (basileus), pero non como emperador de los romanos (\u0392\u03b1\u03c3\u03b9\u03bb\u03b5\u03cd\u03c2 \u03c4\u03c9\u03bd \u03a1\u03c9\u03bc\u03b1\u03af\u03c9\u03bd), t\u00edtulu que s'acutar el bizant\u00edn como'l verdaderu socesor de los emperadores romanos.\nEl reinu de Carlomagno foi estrem\u00e1u nel trat\u00e1u de Verd\u00fan (843): los francos centrales a Lotario I, los francos orientales a Luis el Xerm\u00e1nicu y los francos del oeste a Carlos el Calvo.Carlomagno tuvo dellos f\u00edos, pero nam\u00e1i unu sobrevivi\u00f3-y, Luis el Piadosu, quien asocedi\u00f3 al so padre en 814 al frente del territoriu del imperiu. Tres tres guerres civiles, Luis morri\u00f3 en 840, y los sos tr\u00e9s f\u00edos sobrevivientes decidieron partise'l territoriu nel trat\u00e1u de Verd\u00fan, en 843:\nLotario I emperador dende l'a\u00f1u 817, correspondi\u00f3-y los francos centrales coles capitales imperiales Aquisgr\u00e1n y Roma, territorios que se subdividieron ente los sos f\u00edos en Lotaringia, Borgo\u00f1a ya Italia (septentrional). \nLuis el Xerm\u00e1nicu, pas\u00f3 a ser rei de los francos del este. \nCarlos el Calvo, pas\u00f3 a ser rei de los francos del oeste, en llucha contra'l so sobr\u00edn Pipino, rei d'Aquitania. \nM\u00e1s tarde, por aciu el trat\u00e1u de Mersen (870) y Ribemont (880) realiz\u00f3se una nueva divisi\u00f3n de los territorios, en desterciu de Lotaringia.\nEl 12 d'avientu de 884, tres una serie de fallecimientos, l'emperador Carlos III el Gordu axunt\u00f3 la mayor parte del Imperiu carolinxu, nam\u00e1i Bos\u00f3n de Provenza aguantaba como rei en redol a Vienne.\nA finales de 887, el so sobr\u00edn, Arnulfo de Carintia sublev\u00f3se y f\u00edxose col t\u00edtulu de rei de los francos del este (actual Alema\u00f1a). Carlos retir\u00f3se y morri\u00f3 pocu dempu\u00e9s, el 13 de xineru de 888; l'ausencia d'una autorid\u00e1 favoreci\u00f3 la fragmentaci\u00f3n rexonal abandonando'l llinaxe carolinxu: Borgo\u00f1a transjurana y cisjurana tuvieron reis propios, y na Francia occidental, Eudes, conde de Par\u00eds foi escoy\u00edu rei, al igual que n'Aquitania Ranulfo. Diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, los carolinxos recuperaron el poder en Francia occidental, onde gobernaron hasta 987, a\u00f1u de la muerte de Lluis V.\nItalia.\nLa presi\u00f3n de los lombardos sobre'l Papa fixo que'l rei de los francos, Pipino el Curtiu, va realizar ente 756 y 758 repit\u00edes campa\u00f1es nel norte d'Italia. El Papa, n'agradecimientu, confirm\u00f3-y como rei de los francos (a pesar d'usurpar el t\u00edtulu) y concedi\u00f3 el rangu de patriciu a la familia real de Francia.\nLa situaci\u00f3n enfoscar a la muerte de Pipino. El reinu francu foi estrem\u00e1u ente los sos f\u00edos, aumentando de nuevu la presi\u00f3n lombarda sobre'l pap\u00e1u. Sicas\u00ed la reunificaci\u00f3n de los francos baxu Carlomagno llev\u00f3 a una nueva intervenci\u00f3n n'Italia nel 774. Tres una curtia batalla, Carlos facer col reinu de Lombard\u00eda, que, calteniendo la so autonom\u00eda, integrar nel Imperiu carolinxu que col tiempu xunir\u00eda a la mayor parte d'Europa Occidental. Carlomagno auspici\u00f3 una renacencia cultural y una unid\u00e1 pol\u00edtico y relixoso, que cristaliz\u00f3 cola so coronaci\u00f3n como Emperador d'Occidente pol Papa Lle\u00f3n III nel a\u00f1u 800. El so nuevu imperiu consider\u00e1base herederu del Imperiu romanu d'Occidente, siendo l'emperador la m\u00e1xima autorid\u00e1 temporal d'Europa y l'encarg\u00e1u de velar pola Cristiand\u00e1.\nDende ent\u00f3s el norte d'Italia form\u00f3 parte de los territorios carolinxos como Reinu d'Italia.\nAnte la ocupaci\u00f3n del territoriu polos lombardos, l'ayuda de Carlomagno y los francos a Lle\u00f3n III foi vital. Empez\u00f3 asina'l cesaropapismo, una estrecha vinculaci\u00f3n Papa-vasallu. Parte de les tierres arrebataes a los lombardos fueron venc\u00edes al Papa, que cre\u00f3 ent\u00f3s un est\u00e1u nel centru d'Italia, los Estaos Pontificios, xerme hist\u00f3ricu de l'actual Ciud\u00e1 del Vaticanu. Estos yeren alministraos direutamente por \u00e9l o por aciu vasallos. La mayor parte de la Italia central qued\u00f3 constituyida nun est\u00e1u independiente sol gobiernu de los papes. N'agradecimientu, el Papa coron\u00f3 a Carlomagno como emperador d'Occidente nel a\u00f1u 800.\nLos ducaos lombardos del sur nun aportar# a conquistaos por Carlomagno, que tuvo que colar al norte a combatir a los saxones y nun formaron parte del so imperiu. Los duques lombardos de Benevento caltuvieron la so independencia, llegando a convertise nel Princip\u00e1u de Benevento y a emburriar escontra'l sur a los bizantinos. Sicas\u00ed, l'asesinatu del duque Sicardo de Benevento estrem\u00f3'l pa\u00eds ente'l so hermanu Siconulfo de Salerno, que foi proclam\u00e1u pr\u00edncipe de Salerno, y el so ases\u00edn Radelchis, que se fixo col poder en Benevento. La divisi\u00f3n dex\u00f3 ganar autonom\u00eda a nobles en Gaeta, Capua y Amalfi, que formaron condaos y ducaos propios. Al sur, N\u00e1poles, Sicilia y la parte m\u00e1s meridional de la Pen\u00ednsula It\u00e1lica (Bari, Calabria, Apulia) sigu\u00eden siendo una provincia bizantina.\nLa puxanza del Islam azot\u00f3'l sur, que fueron v\u00edctimes de razzias dende'l norte d'\u00c1frica. Cerde\u00f1a fuera ocupada polos \u00e1rabes nel 710 en siendo abandonada polos bizantinos a la so suerte, pero 70 a\u00f1os dempu\u00e9s, aprovechando l'allo\u00f1anza coles bases \u00e1rabes, produci\u00f3se una revuelta local qu'estableci\u00f3 gobiernos llocales conoc\u00edos como giudicati. C\u00f3rcega sufri\u00f3 tami\u00e9n los ataques musulmanes, combinaos con intervenciones franques, lombardes y del marqu\u00e9s de la Toscana Bonifaciu I p'asegurar la frontera.\nNel 826, un desertor bizant\u00edn ufiert\u00f3'l territoriu sicilianu al emir musulm\u00e1n de Ifriquiya, lo que llevar\u00eda a una serie de guerres. Pa 965 la islla fuera convertida nel Emiratu de Sicilia, dende'l que se llanzaben ataques a los puertos de la pen\u00ednsula. Los bizantinos reformaron les sos posesiones na zona sur de la pen\u00ednsula tres repeler unu de los ataques musulmanes sobre Bari nel 876, creando'l Catapanato d'Italia, en guerra con musulmanes y lombardos.\nGran Breta\u00f1a.\nGran Breta\u00f1a esperiment\u00f3 una gran arribaci\u00f3n de los pueblos viquingos nel sieglu IX conoc\u00edu como la d\u00f3mina viquinga. Los reinos de la Heptarqu\u00eda anglosaxona adulces fueron conquistaos polos daneses, lo que cre\u00f3 gobernantes t\u00edteres anglosaxones en cada reinu. Esta invasi\u00f3n foi algamada por una enorme fuercia militar conocida como'l Gran ex\u00e9rcitu paganu que conquist\u00f3 gran parte de la isla.\nIrlanda tami\u00e9n foi afeutada pola espansi\u00f3n viquinga al travi\u00e9s del mar del norte. Llevar a cabu estenses incursiones a lo llargo de la mari\u00f1a y finalmente estableci\u00e9ronse asentamientos permanentes, como'l de Dubl\u00edn en 841."}
{"id": "87990", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87990", "title": "Sieglu X", "text": "El sieglu X d. C. (sieglu d\u00e9cimu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu X EC (sieglu d\u00e9cimu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru de 901 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1000. Ll\u00e1mase-y el sieglu de fierro\u00bb.\nDescripci\u00f3n.\nEl sieglu X ye un periodu onde s'acolumbra'l fin de la \"Ed\u00e1 Escura\", la cultura floria sobremanera nel mundu \u00e1rabe, especialmente n'Al-\u00c1ndalus, onde la so capital, C\u00f3rdoba, tresform\u00f3se nuna de les m\u00e1s influyentes ya importantes de tol mundu, n'Europa, l'Imperiu bizant\u00edn y el Primer Imperiu b\u00falgaru puxen polos territorios nos Balcanes. \nEn China, produzse un periodu d'anarqu\u00eda pol\u00edtica, China estremar en distintos reinos, ya inclusive se data l'entamu del usu de la p\u00f3lvora como arma.\nAcontecimientos relevantes.\nRelix\u00f3n.\n=== Cultura produz el puxanza de la cultura tolteca en Mesoam\u00e9rica."}
{"id": "87991", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87991", "title": "Sieglu XI", "text": "El sieglu XI d. C. (sieglu oncenu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu XI EC (sieglu decimoprimeru de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru de 1001 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1100. Ye llam\u00e1u'l sieglu de les cruzaes\u00bb.\nDescripci\u00f3n.\nMotey\u00e1u'l sieglu de les cruzaes\u00bb, nel sieglu XI entamaron les famoses cruzaes, onde los reinos cristianos europeos, en respuesta a la llamada de los papes, llanzaron diverses ofensives sobre Tierra Santa p'arrampu\u00f1ar el control del llugar a los musulmanes, de toes elles, la \u00fanica que realmente lleg\u00f3 a trunfar relativamente foi la Primer Cruzada.\nVolviendo a Europa, unu de los fechos m\u00e1s destacables foi la conquista normanda d'Inglaterra, tres la Batalla de Hastings, onde Guillermo'l Conquistador gan\u00f3 al rei anglosax\u00f3n Haroldo II, lo que dex\u00f3 a los normandos apoderase del reinu y camudar permanentemente la historia d'Inglaterra.\nNa Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, el Califatu de C\u00f3rdoba foi perdiendo la so poder n'Al-\u00c1ndalus en favor de los almor\u00e1vides, que s'apoderaron de tol califatu mientres l'intre del sieglu, col tiempu, los Reinos de Taifas tomar\u00eden el so llugar dominante n'Al-\u00c1ndalus.\nAcontecimientos relevantes.\nGuerres y pol\u00edtica.\nNesti sieglu, la ciud\u00e1 de Tiwanaku, en Los Andes centrales, ye abandonada."}
{"id": "87992", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87992", "title": "Sieglu XII", "text": "El sieglu XII d. C. (sieglu docenu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu XII EC (sieglu decimosegundu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru de 1101 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1200.\nDescripci\u00f3n.\nNel sieglu XII la relix\u00f3n foi la exa sobre'l que xiraron los acontecimientos m\u00e1s importantes n'Europa. Tuvieron llugar la Segunda Cruzada, la Tercer Cruzada. La segunda de les cruzaes foi un fracasu y la tercera tuvo un relativu \u00e9situ al tomar so poder cruci\u00e1u les ciudaes de San Juan d'Acre o Jaffa y la islla de Xipre, la tercera destaca tami\u00e9n por ser l'enfrentamientu de dos de los mayores xenios militares de la Ed\u00e1 Media, Ricardu I, conoc\u00edu como \"Ricardo Coraz\u00f3n de Lle\u00f3n\" y Salad\u00edn, gran caudiellu sarracenu, la paz lleg\u00f3 en 1192, cuando Ricardo y Saladino apautaron que Xerusal\u00e9n siguir\u00eda baxu control musulm\u00e1n anque se dexar\u00eda'l llibre accesu de pelegrinos cristianos."}
{"id": "87993", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87993", "title": "Sieglu XIII", "text": "El sieglu XIII d. C. (sieglu decimoterceru dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu XIII EC (sieglu decimoterceru de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru de 1201 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1300."}
{"id": "87994", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87994", "title": "Sieglu XIV", "text": "El sieglu XIV d. C. (sieglu decimocuartu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu XIV EC (sieglu decimocuartu de la Era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru de 1301 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1400.\nPol\u00edtica.\nYe ensin dulda \u00fan de los m\u00e1s nefastos de la historia de la humanid\u00e1, el sieglu ta marc\u00e1u poles graves plagues y les guerres qu'afararon cuasi toa Europa. Ente 1315 y 1317 hebo la denomada Peque\u00f1a Ed\u00e1 de Xelu qu'acab\u00f3 con miles de colleches causando miseria y fame. A mediaos de sieglu, ente 1348 y 1355 hebo un biltu de peste, nes sos variantes bub\u00f3nica, neum\u00f3nica y septic\u00e9mica, denomada \u00abpeste negra\u00bb, qu'acab\u00f3 con un terciu de la poblaci\u00f3n europea.\nPor si esto fuera poco, la muerte del \u00faltimu rei de la dinast\u00eda de los Capetos en Francia, caus\u00f3 un conflictu europ\u00e9u pola socesi\u00f3n, los franceses coronaron a Felipe VI de Valois, primu hermanu del fin\u00e1u rei Capet\u00edn. Pero como ye normal, nengunu de los otros pretendientes al tronu quedaron satisfechos, Eduardo III, rei d'Inglaterra y pretendiente lex\u00edtimu al tronu de Francia, empecipi\u00f3 les hostilidaes con Francia, dando entamu a la guerra de los Cien A\u00f1os, una de les m\u00e1s duraderes de la historia de la humanid\u00e1.\nNel restu d'Europa, siguir\u00eden los conflictos, en Castiella hebo una guerra civil pol tronu, ente Pedro I de Castiella, motey\u00e1u \"El Cruel\", contra'l so hermanascu Enrique de Trast\u00e1mara, el conflictu que calten\u00eden Inglaterra y Francia treslladar a Castiella, sofitando unu a cada bandu. Per otra parte, l'Imperiu otomanu va siguir espardi\u00e9ndose sobremanera al travi\u00e9s de los Balcanes, anque un Imperiu bizant\u00edn y\u00e1 bien amenorg\u00e1u, va aguantar inda les acomet\u00edes otomanes."}
{"id": "87995", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87995", "title": "Sieglu XV", "text": "El sieglu XV d. C. (sieglu decimoquintu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu XV EC (sieglu decimoquintu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru de 1401 a les 00:00 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1500 a les 23:59.\nYe llam\u00e1u'l sieglu de les innovaciones\u00bb y abre la era de los descubrimientos. Pa la historia occidental ye l'\u00faltimu sieglu de la Ed\u00e1 Media y el primeru de la Ed\u00e1 Moderna, tom\u00e1ndose convencionalmente como momentu de divisi\u00f3n ente elles l'a\u00f1u 1492 (atopo de dos mundos) o'l 1453 (toma de Constantinopla polos turcos). Lo perteneciente o relativu a esti sieglu suel denominase como \u00abcuatrocentista\u00bb."}
{"id": "87996", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87996", "title": "Sieglu XVI", "text": "Empez\u00f3'l 1 de xineru de 1501 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1600. Empez\u00f3 col a\u00f1u xulianu de 1501 y remat\u00f3 tantu nel calendariu xulianu o del gregorianu 1600 (dependiendo del c\u00f3mputu utiliz\u00e1u; el calendariu gregorianu introduci\u00f3 un ralu de 10 d\u00edes n'ochobre de 1582).\nVio a Espa\u00f1a y Portugal esplorar el denomin\u00e1u \"Nuevu mundu\". Cola conquista y sometimientu de los imperios azteca y inca, l'Imperiu espa\u00f1ol estendi\u00f3 los sos dominios dende l'actual California hasta'l r\u00edu Biob\u00edo en Chile, siendo l'imperiu global m\u00e1s estensu mientres 300\u00a0a\u00f1os. Polo xeneral, el sieglu\u00a0XVI foi un periodu de puxanza econ\u00f3mica pa Europa.\nEspa\u00f1a alz\u00f3se como la superpotencia d'esi sieglu y axunt\u00f3 un imperiu xigantescu, con posesiones per tol mundu. Algam\u00f3'l so apox\u00e9u al anexonar l'Imperiu portugu\u00e9s. Domin\u00f3 extens\u00edsimos territorios americanos, dende los actuales Estaos Xun\u00edos hasta la zona de Chile y Arxentina, posesiones alredor d'\u00c1frica, numberoses colonies n'Asia frutu de la conquista de Portugal. Am\u00e1s de media Italia, los Pa\u00edses Baxos, la Borgo\u00f1a, etc.\nA raiga\u00f1u del descubrimientu d'Am\u00e9rica a finales del sieglu XV, el sieglu XVI prosigui\u00f3 coles grandes esploraciones, principalmente espa\u00f1oles y portugueses, pel Nuevu Mundu, el Pac\u00edficu, Asia, etc. Espa\u00f1a complet\u00f3 la primer vuelta al mundu de la Historia. La econom\u00eda globaliz\u00f3se, cre\u00e1ndose un primitivu capitalismu.\nN'Europa, la reformes protestantes aldericaben l'autorid\u00e1 del pap\u00e1u y de la Ilesia cat\u00f3lica. N'Inglaterra, l'autoritariu Enrique VIII dixebr\u00f3 l'autorid\u00e1 papal del so reinu, y estableci\u00f3se como cabeza de la Ilesia anglicana pa poder divorciase. Estes guerres relixoses provocaron m\u00e1s palantre, nel sieglu XVII, la guerra de los Trenta A\u00f1os, qu'acab\u00f3 cola supremac\u00eda de la Casa d'Habsburgu n'Europa. Mientres, n'Oriente Pr\u00f3ximu, l'Imperiu otomanu baxu Suleim\u00e1n el Magn\u00edficu.\nAcontecimientos relevantes.\nGuerres y conquistes.\n1526: l'Imperiu otomanu vence a Hungr\u00eda na batalla de Moh\u00e1cs onde fina'l mesmu rei Lluis II d'Hungr\u00eda.\nCultura.\nA esti periodu ll\u00e1mase-y sieglu de los xenios, por apaecer los tr\u00e9s grandes artistes: Leonardo da Vinci, Rafael y Miguel \u00c1ngel"}
{"id": "87997", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87997", "title": "Sieglu XVIII", "text": "El sieglu XVIII d. C. (sieglu decimoctavu dempu\u00e9s de Cristu) o sieglu XVIII EC (sieglu decimoctavu de la era com\u00fan) empez\u00f3'l 1 de xineru del a\u00f1u 1701 y termin\u00f3'l 31 d'avientu de 1800. Na historia occidental, el sieglu\u00a0XVIII tami\u00e9n ye llam\u00e1u \"Sieglu de les Lluces\", deb\u00edu a la nacencia del movimientu intelectual conoc\u00edu como Ilustraci\u00f3n. Nesi marcu, el sieglu\u00a0XVIII ye fundamental pa entender el mundu modernu, pos munchos de los acontecimientos pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos, culturales ya intelectuales d'esos a\u00f1os estendieron la so influencia hasta l'actualid\u00e1.\nEllo ye que pa la historia occidental ye'l postreru de los sieglos de la Ed\u00e1 Moderna y el primeru de la Ed\u00e1 Contempor\u00e1nea, tom\u00e1ndose convencionalmente como momentu de divisi\u00f3n ente dambes los a\u00f1os 1705 (m\u00e1quina de vapor), 1751 (\"L'Encyclop\u00e9die\"), 1776 (Independencia d'Estaos Xun\u00edos) o, m\u00e1s com\u00fanmente, el 1789 (Revoluci\u00f3n francesa).\nTres el caos pol\u00edtico y militar viv\u00edu nel sieglu XVII, el sieglu XVIII, non carente de conflictos, va ver un notable desenvolvimientu nes artes y les ciencies europees de la mano de la Ilustraci\u00f3n, un movimientu cultural carauteriz\u00e1u pola reafirmaci\u00f3n del poder de la raz\u00f3n humana frente a la fe y la superstici\u00f3n. Les antig\u00fces estructures sociales, basaes nel feudalismu y el vasallaxe, van ser cuestionaes y acabar\u00e1n per colapsar, de la que, sobremanera n'Inglaterra, empec\u00edpiase la Revoluci\u00f3n industrial y el despegue econ\u00f3micu d'Europa. Mientres dichu sieglu, la civilizaci\u00f3n europea occidental va afitar el so predominiu nel mundu y va estender la so influencia por tol orbe.\nAcontecimientos relevantes.\nGuerra.\nCarauter\u00edzase pol equilibriu europ\u00e9u ente les potencias continentales (Austria, Prusia, Rusia, Francia y Espa\u00f1a) y l'entamu, a finales de sieglu, de la hexemon\u00eda mar\u00edtima d'Inglaterra. Persiste la importancia d'otres potencies entemedies gracies a los sos imperios coloniales (Portugal y Holanda). L'Imperiu chinu y Xap\u00f3n siguen ayenos a la espansi\u00f3n europea, ente que India empieza a ser partida colonialmente. N'Am\u00e9rica surde pasu ente pasu una conciencia d'identid\u00e1 ya intereses alternativos a los de les metr\u00f3polis ente los colonos blancos (\"criollos\") que va producir dende finales de sieglu a movimientos independentistes y darr\u00e9u a la independencia americana. Simult\u00e1neamente react\u00edvase la esploraci\u00f3n y colonizaci\u00f3n de dellos territorios, como la mari\u00f1a noroccidental del Oc\u00e9anu Pac\u00edficu (de California a Alaska), nuna \"carrera d'esploraciones\" ente Espa\u00f1a, Inglaterra y Rusia. Dellos grupos ind\u00edxenes escastar (como'l peric\u00fa, na pen\u00ednsula de Baxa California). El Pac\u00edficu central y meridional ye oxetu de les esploraciones de James Cook o Alejandro Malaspina, y empieza la colonizaci\u00f3n inglesa d'Australia."}
{"id": "87998", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87998", "title": "Sieglu XXI", "text": " \nEl sieglu XXI\u00a0d.\u00a0C. (sieglu venti\u00fan dempu\u00e9s de Cristu) ye'l sieglu actual, acordies con el calendariu gregorianu. Ye'l periodu entend\u00edu ente'l 1 de xineru de 2001\ny el 31 d'avientu de 2100. Ye'l primer sieglu del III\u00a0mileniu.\nEl sieglu XXI carauterizar pola meyora y espansi\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n y el control de la informaci\u00f3n a nivel global. Tami\u00e9n a esta d\u00f3mina con\u00f3zse-y como la yera de la informaci\u00f3n (quien la controla y quien apuerta a ella va tener les meyores oportunidaes). La era industrial y l'era espacial carauterizar por modelos lliniales pocu cambiantes. Les llamaes red sociales reflexen el intercambiante mundu d'informaci\u00f3n, conectividad a baxu costo. Esti progresu y\u00e1 s'empecipiara a partir de los a\u00f1os setenta cola tercer revoluci\u00f3n industrial. Sicas\u00ed, a empiezos del sieglu\u00a0XXI, la digitalizaci\u00f3n esperiment\u00f3 un enorme camb\u00e9u que dio llugar a nuevos dispositivos d'almacenamientu de datos (memories flash) y una mayor intensid\u00e1 na espansi\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil (empecipiada nos a\u00f1os 1980 n'Europa y Estaos Xun\u00edos). Nel campu de la teunolox\u00eda, tami\u00e9n destac\u00f3'l conoc\u00edu como apag\u00f3n anal\u00f3xicu, dada l'apaici\u00f3n en 2005 de la televisi\u00f3n dixital terrestre, la masificaci\u00f3n de dispositivos m\u00f3viles y el baxu costu d'aportar a internet; seg\u00fan el posdesarrollo del Proyeutu Xenoma Humanu.\nNos alboreceres d'esti sieglu ret\u00f3mase nuevamente la conciencia del fen\u00f3menu conoc\u00edu como camb\u00e9u clim\u00e1ticu, movimientu empecipi\u00e1u nos a\u00f1os setenta, que se convirti\u00f3 nuna de les mayores esmoliciones de la comunid\u00e1 internacional. Pero foi en 2015, cuando les alertes empiecen a ser m\u00e1s fuertes pola alta contaminaci\u00f3n, producida en grandes ciudaes, por casu, Madrid (Espa\u00f1a). Esti problema motiv\u00f3 numberoses campa\u00f1es de protesta, mientres, per otra parte los Estaos, prop\u00f3nense mid\u00edes destinaes a llograr posibles soluciones, como'l Protocolu de Kioto, alcord\u00e1u a finales del sieglu\u00a0XX (alcord\u00f3se'l 11 d'avientu de 1997, y robl\u00f3se ente'l 16 de marzu de 1998 y el 15 de marzu de 1999 na sede de la ONX). Nel campu de la pol\u00edtica demogr\u00e1fica, la globalizaci\u00f3n, de la que y\u00e1 se fal\u00f3 nes \u00faltimes d\u00e9cades del sieglu\u00a0XX, intensific\u00f3se notablemente; seg\u00fan los movimientos d'activistes como los indignaos en tol mundu.\nNel contestu pol\u00edtico y econ\u00f3mico internacional, el sieglu\u00a0XXI ta marc\u00e1u dende'l so entamu polos ataques terroristes del 11 de setiembre de 2001 n'Estaos Xun\u00edos, que foi la punta pie pal entamu de la llamada \u00abGuerra contra'l terrorismu\u00bb empecipiada per Estaos Xun\u00edos. Esta campa\u00f1a militar, empecipi\u00f3 la Guerra d'Afganist\u00e1n en 2001 y foi la responsable de la invasi\u00f3n y posterior Guerra d'Iraq, nel a\u00f1u 2003. Tami\u00e9n esti nuevu sieglu marca lo que podr\u00eda ser una nueva guerra fr\u00eda ente la Federaci\u00f3n Rusa y los EE.\u00a0XX., puesto que'l sistema antimisiles d'Estaos Xun\u00edos espleg\u00e1u n'Europa Oriental ta provocando un nuevu desenvolvimientu de misiles bal\u00edsticos d'\u00faltima xeneraci\u00f3n en Rusia como respuesta.\nEl nuevu sieglu, tami\u00e9n ta marc\u00e1u pola crisis econ\u00f3mica de 2008, d'algame global, que sigue hasta los nuesos d\u00edes, y l'ascensu econ\u00f3micu de China; y pola inestabilid\u00e1 n'oriente, llamada Primavera \u00c1rabe, una serie de protestes, conflictos ya inclusive intervenciones militares pol control mundial de los recursos enerx\u00e9ticos nos pa\u00edses d'Oriente Mediu, destacando les Guerra de Libia de 2011 y la Guerra Civil Siria\nAcontecimientos.\nCiencia, teunolox\u00eda y medicina.\nA\u00f1os 2020.\nUnu de los retos pal a\u00f1u 2020 ye la cura funcional del VIH na que diversos equipos d'investigaci\u00f3n t\u00e1n somorguiaos.\nEspa\u00f1a, pela so parte, cuenta con Flsida, qu'al travi\u00e9s de Irsi Caixa trabayen nuna vacuna terap\u00e9utica que consiga que los pacientes que viven con VIH nun precisen medicaci\u00f3n pa permanecer indetectables.\nNa actualid\u00e1 les ferramientes qu'esisten pa la prevenci\u00f3n son los preservativos y la PrEP. En 2020 esp\u00e9rase llograr una cura funcional.\nUn fechu envalor\u00e1u pal a\u00f1u 2020 ye la estinci\u00f3n del rinoceronte blancu, pos ta agora en peligru cr\u00edticu d'estinci\u00f3n. Los rinocerontes blancos sudafricanos y\u00e1 nun van esistir en 2020, si ye que sigue la so tasa de desapaici\u00f3n. La principal causa de la so futura estinci\u00f3n, ye la caza y destrucci\u00f3n del so h\u00e1bitat."}
{"id": "87999", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=87999", "title": "Sieglu XXII", "text": "El sieglu XXII ye'l pr\u00f3ximu sieglu. Va empezar el 1 de xineru de 2101 y va terminar el 31 d'avientu de 2200."}
{"id": "88000", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88000", "title": "Sieglu XXIII", "text": "El sieglu XXIII va empezar el 1 de xineru de 2201 y va terminar el 31 d'avientu de 2300."}
{"id": "88001", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88001", "title": "Sieglu XXIV", "text": "El sieglu XXIV va empezar el 1 de xineru de 2301 y va terminar el 31 d'avientu de 2400."}
{"id": "88002", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88002", "title": "Sieglu XXV", "text": "El sieglu XXV va empezar el 1 de xineru de 2401 y va terminar el 31 d'avientu de 2500."}
{"id": "88003", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88003", "title": "Sieglu XXVI", "text": "El sieglu XXVI va empezar el 1 de xineru de 2501 y va terminar el 31 d'avientu de 2600.\nM\u00fasica.\nEl cantar \"Voi Sua\u00f1ar\" del grupu espa\u00f1ol La Oreja de Van Gogh noma a esti sieglu na frase: \"y volver ver San Sebasti\u00e1n nel sieglu XXVI dende la mio nave espacial\".\nEl grupu norteamericanu \"Zager &amp; Evans\" comp\u00f3n la tema que lleva por nome \"In the year 2525\" la cual algam\u00f3'l N\u1d581 de les llistes musicales nel a\u00f1u 1969 en EE.UU y Reinu Xun\u00edu por seis selmanes consecutives.\nEl grupu espa\u00f1ol Second tien una tema del \u00e1lbum Monte Rusu llam\u00e1u \"2502\" que la so lletra trescurre nesi a\u00f1u."}
{"id": "88005", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88005", "title": "IV mileniu", "text": "Formalmente'l IV mileniu va entender los a\u00f1os asitiaos ente 3001 y 4000, dambos inclusive."}
{"id": "88006", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88006", "title": "V mileniu", "text": ""}
{"id": "88007", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88007", "title": "Dido", "text": "En fontes griegues y romanes, Dido o Elisa de Tiro (en feniciu \"Eli\u0161a\", 'I\u0161t) apaez como la fundadora y primer reina de Cartago, nel actual Tunicia. La so fama d\u00e9bese principalmente al rellatu incluy\u00edu na \"Eneida\" del poeta romanu Virxiliu.\nYera f\u00eda del rei de Tiro, Mat\u00e1n I, tami\u00e9n llam\u00e1u Belo. Dido ten\u00eda dos hermanos: Pigmali\u00f3n, qu'hered\u00f3'l tronu de Tiro, y la peque\u00f1a Ana.\nDido nes fontes cl\u00e1siques.\nSiqueo (o Sicarbas), sacerdote del templu de Melkart en Tiro (divinid\u00e1 rellacionada con H\u00e9rcules), ten\u00eda vastes ayalgues escond\u00edes. Pigmali\u00f3n acobiciar, y pa saber el so paradoriu oblig\u00f3 a la so hermana Elisa a casase con Siqueo ensin revela-y l'inter\u00e9s ocultu nesi matrimoniu. Elisa nun amar a Siqueo, anque \u00e9sti a ella s\u00ed. A la temporada, Pigmali\u00f3n coment\u00f3-y a los so hermana que ser\u00eda conveniente saber \u00f3nde s'escond\u00eden les riqueces de Siqueo. Entendiendo que fuera utilizada, Elisa pescud\u00f3 \u00f3nde taben escond\u00edes pero ensin cuntar la verd\u00e1 al so hermanu. Les ayalgues fueren soterraos nel xard\u00edn del templu, y Elisa d\u00edxo-y a Pigmali\u00f3n que se topaben ocultos debaxo del altar. Esa mesma nueche, Pigmali\u00f3n unvi\u00f3 unos sicarios a matar a Siqueo. En llev\u00e1ndolo a cabu, los esbirros cavaron en devan\u00e9u una fuesa sol altar. Elisa atop\u00f3 al so home asesin\u00e1u y corri\u00f3 a desenterrar l'ayalga del xard\u00edn. Con \u00e9l nel so poder, fux\u00f3 de Tiro llev\u00e1ndose a la so hermana Ana y un s\u00e9quitu de doncelles, ayudada por amigos de Siqueo.\nElisa lleg\u00f3 a les mari\u00f1es d'\u00c1frica, onde viv\u00eden los g\u00e9tulos o getulos, una tribu de libios que'l so rei yera Jarbas. Pidi\u00f3 hospitalid\u00e1 y un cachu de tierra pa instalase nella col so s\u00e9quitu. Jarbas esp\u00fanxo-y que dar\u00eda-y tanta tierra como ella pudiera tomar con una piel de g\u00fce. Elisa, con cuenta de que la piel tomara la m\u00e1xima tierra posible, facer cortar fines tires y asina consigui\u00f3 circunscribir un estensu per\u00edmetru. Tres esto fixo alzar una fortaleza llamada Birsa, que m\u00e1s tarde se convirti\u00f3 na ciud\u00e1 de Cartago o Qart-Fada\u0161h (qu'en feniciu significaba \"Ciud\u00e1 Nueva\"), sobre un puexu esistente ente'l llagu de Tunicia y la llaguna Sebkah er-Riana, que desaguaba en mar abiertu. Instaurada como soberana de la ciudadela, recibi\u00f3 de los ind\u00edxenes el nome de Dido.\nHai dos versiones alrodiu de la muerte de Dido.\nNa versi\u00f3n cl\u00e1sica, Eneas quier casala, pero Dido ye inda fiel a l'alcordanza del difuntu Siqueo. Creyendo que si refugaba a Eneas \u00e9sti tomar\u00eda represalies contra ella y la so xente, acepta, pero'l d\u00eda de la boda, antes de celebrala, Dido f\u00fandese un pu\u00f1al nel pechu. \u00c9sti ser\u00eda los modelu de los sacrificios que los cartaxineses ufiertar\u00eden nel tofet. Por esto la muerte de Dido rellacionar cola figura mitol\u00f3xica del F\u00e9nix, que muerre nel fueu pa renacer de les sos cenices. Asina naz l'odiu por Roma.\nLa segunda versi\u00f3n ye la qu'apaez na \"Eneida\" de Virxiliu. Eneas llega a la mari\u00f1a de Cartago, Dido namorar d'\u00e9l a\u00edna y Eneas corresponder. Pasen un tiempu xuntos, pero Eneas, que recibi\u00f3 de X\u00fapiter la misi\u00f3n de fundar un nuevu pueblu nel Llaciu, tien de partir escontra'l so dest\u00edn. Una nueche, Eneas embarca cola so xente y Dido cuerre a convence-y de que permaneza al so llau, mas en devan\u00e9u. Ve-y partir y ordena llevantar una xigantesca pira, onde se disponen la espada del h\u00e9roe, delles ropes sos que quedaren en palaciu y el tueru del \u00e1rbol que curiaba la entrada de la cueva onde s'amar per primer vegada. A l'amanecida xubi\u00f3 a la pira y fundi\u00f3se nel pechu la espada de Eneas. Tres la so muerte, la so hermana Ana, qu'intentara disuadirla del suicidiu, ordena de la mesma prender la pira funeraria. Alrodiu de esta segunda versi\u00f3n, el poeta Ovidiu dedic\u00f3 una ep\u00edstola nos sos c\u00e9lebres \"Heroidas\", la VII (carta de Dido a Eneas), onde la fundadora de Cartago manifiesta la so intenci\u00f3n de suicidase ante la partida y traici\u00f3n de Eneas.\nTres la so muerte foi venerada como una divinid\u00e1.\nAmor de Dido y Eneas.\nFux\u00edos d'una patria esfarrapada, los troyanos lleguen a Cartago esviaos del so aldu escontra Italia por causa de la torbonada provocada pola diosa Juno. Ell\u00ed recibir la so reina, Dido, a quien el caudiellu Eneas solicita hospitalid\u00e1. Venus \u2013madre del h\u00e9roe\u2013, por que \u00e9sta apuerte y nun lo traicione, unvia a Cupidu cola misi\u00f3n de que la namore d'Eneas. Dido xurara caltenese fiel al so difuntu home Siqueo, pero nada puede faer afalada pola so hermana Ana y rindida pola intervenci\u00f3n de Cupidu (que se sienta nel so cuellu adoptando la forma d'Ascanio \u2013f\u00edu de Eneas\u2013 pa poder clava-y les sos fleches).\nA instancies de Juno, Venus alcuerda con ella favorecer que Dido y Eneas c\u00e1sense y reinen xuntos en Cartago. Juno asina lo desea pola rens\u00eda qu'abasna contra los troyanos dende'l famosu Xuiciu de Paris y la Guerra de Troya (d'esta miente vengar\u00edase consiguiendo que Eneas nunca llegue a fundar la que nel futuru va ser el gloriosu fonduxe romanu). Venus, sabiendo cu\u00e1l ye'l verdaderu dest\u00edn del so f\u00edu, asonsa\u00f1a aceptar el tratu por que los favores de Dido allanen el reavituallamiento de la flota troyana.\nCon \u00e9ses Juno manipolia los acontecimientos por qu'en Cartago ent\u00e1mese una cacer\u00eda, mientres la cual desamarra una nube qu'obliga a Dido y a Eneas a acovecese nuna cueva. Esa nueche xacen xuntos, momentu a partir del cual ref\u00e1lfiense largamente nos placeres del amor. Ante'l retrasu qu'ello causa, X\u00fapiter unvia a Mercuriu por que lu recuerde a Eneas que nun son esos los designios del fadu, sin\u00f3n que tien de partir escontra Italia. L'h\u00e9roe, pese al dolor que-y causa, obedez la volunt\u00e1 divina y dexa Cartago. Tremendamente desconsolada y ofendida, Dido intenta escaecelo con ayuda de la so hermana, pero nun puede. Ye por eso que decide suicidase arrenegando l'abandonu de Eneas. Dende esi momentu empieza l'hist\u00f3ricu odiu de Cartago escontra Roma.\nNel posterior cap\u00edtulu VI de la Eneida, cuando Eneas baxa al inframundu griegu con ayuda de la Sibila de Cumas, atopar analayando polos Praos Asf\u00f3delos, ente los muertos por amor. Entendiendo ent\u00f3s que la reina cometiera suicidiu a la so partida, trata d'esplica-y con gran pesar qu'\u00e9l nun quer\u00eda abandonala, que los dioses llabraren asina'l so dest\u00edn. Pero la pantasma de Dido paez nun poder escucha-y y sigue el so emba\u00edu cam\u00edn tres la solombra de Siqueo."}
{"id": "88008", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88008", "title": "Tanaquil", "text": "Tanaquil o Caya Cecilia foi una dama arist\u00f3crata etruscorromana del Foi l'esposa de Lucio Tarquinio Prisco, primer rei etruscu de Roma, a quien convenci\u00f3 pa que s'instalaren na ciud\u00e1. A la muerte del so mar\u00edu, maniobr\u00f3 pa favorecer l'entronamientu de Servio Tuliu.\nNome.\nTitu Liviu y Dionisio d'Halicarnasu solo llamar Tanaquil (en griegu, \u0398ana\u03c7lla\u00edn o \u03a4\u03b1\u03bd\u03b1\u03ba\u03c5\u03bb\u03bb\u03af\u03c2; n'etruscu, Thanchvil, Thanchufil o Thanchfil), pero otros autores, como Festo Rufo, indiquen que camud\u00f3'l so nome pol de Caya Cecilia (en llat\u00edn, Gaia Caecilia) cuando s'instal\u00f3 en Roma.\nBiograf\u00eda.\nSeg\u00fan l'escritor romanu Titu Liviu, Tanaquil foi una arist\u00f3crata orixinaria de la ciud\u00e1 etrusca de Tarquinia. A\u00f1ede que yera una muyer entendida en badag\u00fceyos celestes\u00bb.\nTanaquil pens\u00f3 que'l so home ser\u00eda un bon l\u00edder, pero como yera'l f\u00edu d'un inmigrante, que nun ser\u00eda capaz de llograr el poder en Tarquinia, ciud\u00e1 na que viv\u00eden. Sabiendo esto, Tanaquil anim\u00f3-y a treslladase a Roma, que nun taba nesta d\u00f3mina apoderada por una fuerte aristocracia local. Les sos habilidaes prof\u00e9tiques ayudaron a instalar a Lucio Tarquinio. Cam\u00edn de Roma una \u00e1guila vol\u00f3 sobre'l sombreru de Tarquinio y depu\u00e9s torn\u00f3 a la so cabeza. Tanaquil interpret\u00f3 esto como una se\u00f1al de que los dioses quer\u00eden que se convirtiera en rei.\nConvenci\u00f3 al so mar\u00edu a abandonar Etruria y establecese en Roma, prometi\u00e9ndo-y que reinar\u00eda nesta ciud\u00e1, lo que efeutivamente asocedi\u00f3 dempu\u00e9s de la muerte d'Anco Marcio. La profec\u00eda de Tanaquil finalmente materializ\u00f3se, fix\u00e9ronse amigos del rei Anco Marcio, quien fixo a Lucio Tarquinio tutor de los sos f\u00edos. Cuando'l rei morri\u00f3 primero que los sos f\u00edos tuvieren la ed\u00e1 abonda pa ser socesores al tronu, Tarquinio utiliz\u00f3 la so popularid\u00e1 nos \"Comitia\" (comicios) pa ser escoy\u00edu'l quintu rei de Roma. Gobern\u00f3 de 616 a 579\u00a0e.\u00a0C.\nTanaquil tami\u00e9n xug\u00f3 un papel nel ascensu de Servio Tuliu, el sestu rei de Roma. Lo crio como al so propiu f\u00edu por que fuera socesor al tronu. El so sua\u00f1os fixeron realid\u00e1 cuando Servio taba un d\u00eda dormiendo la so cabeza taba envolubrada en llapaes. Les llapaes baillaben alredor d'ensin dquemarle y cuando Servio espert\u00f3, el fueu sumi\u00f3 \nTomando esto como un presaxu, Tanaquil supo que Servio un d\u00eda ser\u00eda rei. Tres la muerte n'atent\u00e1u de Tarquinio Prisco encament\u00f3 al pueblu por que proclamara rei al so xenru Servio Tuliu.Tanaquil despintara la muerte del so mar\u00edu a los sos s\u00fabditos, dici\u00e9ndo-yos que Tarquinio nomara a Servio rexente, hasta que se repunxera de les sos fir\u00edes. Dempu\u00e9s de ganar el respetu de la xente y el control de la realeza, Servio y Tanaquil anunciaron la muerte de Tarquinio.\nL'historiador franc\u00e9s Alain Hus deduz d'estes hestories que l'arte d'interpretar los signos divinos ente los etruscos yera una prerrogativa de les families aristocr\u00e1tiques, y que les muyeres pod\u00eden ser augures.\nTuvo cuatro f\u00edos: dos f\u00edos y dos f\u00edos. Tarquinia, una de les sos f\u00edes, cas\u00f3se con Servio Tuliu. Los sos dos f\u00edos, Lucio Tarquino el Sobeyosu y Arrunte Tarquinio, que se casar\u00eda con Tulia, f\u00eda de Servio Tuliu.\nMitu.\nSeg\u00fan Rufo Festo, camud\u00f3'l so nome pol de \"Gaia Caecilia\" (llamada \"Gaia Cyrilla\" por Boccaccio' en \"De mulieribus claris\") cuando lleg\u00f3 a Roma, anque dellos historiadores romanos tami\u00e9n escribieron el so nome como \"Caia Cecilia\" o \"Caia Cirila\". Esti nome ye l'orixe m\u00edticu de los ritos de les bodes romanes Foi recordada como una h\u00e1bil texedora nel arte de trabayar la llana. La reina Gaia foi tan almirada polos romanos del so tiempu que se decret\u00f3 que cualquier novia qu'entrara nel so palaciu real anunciar\u00eda'l so nome como \"Gaia\" cuando se-y preguntar. Interpr\u00e9tase como un presaxu de la futura frugalidad de les muyeres, representativa del estilu de vida senciella de la so d\u00f3mina. Pliniu'l Vieyu diz que s'el dedic\u00f3 una estatua como Caecilia Gaia nel templu de Semo Sancus."}
{"id": "88011", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88011", "title": "Compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica", "text": "Una compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica o casa discogr\u00e1fica, tami\u00e9n conocida como sellu discogr\u00e1ficu o discogr\u00e1fica, ye una empresa que se dedica a realizar grabaciones de m\u00fasica, seg\u00fan la so comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n.\nDalgunes d'estes compa\u00f1\u00edes tienen los sos propios estudios de grabaci\u00f3n y los sos propios profesionales pa buscar el meyor son\u00edu na grabaci\u00f3n d'un discu como productores discogr\u00e1ficos.\nAm\u00e1s enc\u00e1rgase de producir artistes de cualquier x\u00e9neru musical, llanzar nuevos cantantes, apurrir lo necesario como la producci\u00f3n de videoclips, CD, la promoci\u00f3n na radio, apocay\u00e1 descargues de cantares, realizar conciertos, ente otres coses m\u00e1s.\nAngua\u00f1o, la industria discogr\u00e1fico ta camudando la so manera de trabayu, por cuenta de les descargues ensin autorizar per Internet, implementando nueves maneres de venta y formes de contratu colos artistes. \nContratos discogr\u00e1ficos.\nLos contratos roblaos colos int\u00e9rpretes xeneralmente son pa producir 3 discos, si \u00e9sti tien un bon desempe\u00f1u na venta de les sos \u00e1lbumes y singles ent\u00f3s el contratu anu\u00e9vase, siempres y cuando tean d'alcuerdu dambes partes. Si por dalguna raz\u00f3n nun quier siguir y decide camudar de discogr\u00e1fica ensin que caducara'l so anterior contratu, ent\u00f3s la discogr\u00e1fica da en poner una demanda alegando incumplimientu de contratu, lo cual \u00edguase xeneralmente col pagu d'una cierta cantid\u00e1 de dineru, obligando al artista a que siga cola discogr\u00e1fica, o l'anulaci\u00f3n del contratu.\nPor cuenta de l'amenorgamientu na venta de discos, xenerada en parte pola pirater\u00eda, les compa\u00f1\u00edes discogr\u00e1fiques empezaron a implementar un nuevu modelu de contratu, llam\u00e1u \"contratu 360\u00b0\", qu'a diferencia del convencional, esixe al artista dexar parte de les ganancies llograes por cualesquier activid\u00e1 na qu'\u00e9sti xenere dineru. Por casu, si l'artista realiza una presentaci\u00f3n en televisi\u00f3n, tien de dar un porcentaxe de les ganancies a la discogr\u00e1fica, y los discos musicales pasen a ser un oxetu de promoci\u00f3n.\nLa rellaci\u00f3n ente los artistes y les discogr\u00e1fiques non siempres son bones, y n'ocasiones les compa\u00f1\u00edes frenen la edici\u00f3n de determin\u00e1u trabayu musical al consideralo pocu comercial o, n'ocasiones, por razones de censura. Tami\u00e9n esisten conflictos deb\u00edu al repartu de beneficios y qui\u00e9n ye'l due\u00f1u de los derechos de reproducci\u00f3n de les grabaciones.\nPrincipales discogr\u00e1fiques.\nLes compa\u00f1\u00edes discogr\u00e1fiques t\u00e1n, de cutiu, sol control de grupos internacionales d'empreses propiedad de holdings internacionales. Estos grupos d'empreses controlen compa\u00f1\u00edes de publicaci\u00f3n, grabaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y compa\u00f1\u00edes discogr\u00e1fiques. Dende 2011, los tr\u00e9s grupos d'empreses de m\u00fasica principales (conoc\u00edes como les Big Three) controlen el 70% del merc\u00e1u discogr\u00e1ficu mundial y el 80% del d'Estaos Xun\u00edos.\nPrincipales sellos 1988-1998\nPrincipales sellos en 1998-2004 (Big Five)\nBMG y SONY unificar nuna \u00fanica empresa'l 5 d'agostu de 2004.\nPrincipales sellos en 2004-2011 (Big Four)\nPrincipales sellos 2011-Presente (Big Three)"}
{"id": "88012", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88012", "title": "Handbook of the Birds of the World", "text": "Aves del Mundu, embriv\u00edu como \"ADM\" (n'ingl\u00e9s: Handbook of the Birds of the World, \"HBW\"), ye una serie lliteraria que consiste en dellos vol\u00famenes produc\u00edos pola editorial espa\u00f1ola Lynx Edicions en collaboraci\u00f3n con BirdLife International. Tien la distinci\u00f3n de ser el Manual d'animales m\u00e1s grande y completu qu'esiste na actualid\u00e1, Ye'l primer manual destin\u00e1u pa cubrir toles especies vivientes conoc\u00edes d'aves. La serie ye editada por Josep del Hoyo, Andrew Elliott, Jordi Sargatal y David A Christie. Am\u00e1s acred\u00edtase de ser la serie lliteraria m\u00e1s importante a nivel mundial producida n'Espa\u00f1a, solo superada polos trabayos de Miguel de Cervantes.\nLos 16 vol\u00famenes que fueron publicaos. di\u00e9ronlu por primer vegada a un animal d'investigaci\u00f3n cient\u00edfica, el tener toles sos especies ilustr\u00e1u y tratar en detalle nuna sola obra lliteraria. Esto nun se fixo antes pa neng\u00fan otru grupu nel reinu animal.\nEl material conten\u00edu en cada volume arrexuntar por primer vegada seg\u00fan la familia d'aves, con un art\u00edculu introductoriu pa cada familia; esto ye sigu\u00edu poles carauter\u00edstiques individuales de les especies (taxonom\u00eda, subespecies y distribuci\u00f3n, notes descriptives, el h\u00e1bitat, l'alimentaci\u00f3n y, la reproducci\u00f3n, los movimientos, l'est\u00e1u y el caltenimientu, bibliograf\u00eda). Am\u00e1s, tolos vol\u00famenes, sacante'l primeru y el segundu conti\u00e9n un ensayu sobre una tema ornitol\u00f3xicu particular. M\u00e1s de 200 especialistes de sonad\u00eda y 35 ilustradores (incluyendo Toni Llobet , Hilary Burn , Chris Rose y H. Douglas Pratt ) de m\u00e1s de 40 pa\u00edses contribuyeron al proyeutu hasta agora, seg\u00fan 834 fot\u00f3grafos de tol mundu.\nDende la salida del primer volume qu'apaeci\u00f3 en 1992, la serie recibi\u00f3 dellos premios internacionales. El primer volume foi escoy\u00edu como Llibru de p\u00e1xaros del A\u00f1u poles revistes Birdwatch y British Birds , y el quintu volume foi reconoc\u00edu col Outstanding Academic Title por Eleici\u00f3n de la revista australiana Choice Magac\u00edn, y la revista de l'American Library Association. El s\u00e9ptimu volume, seg\u00fan anteriores foi nom\u00e1u Llibru d'Aves del A\u00f1u por Birdwatch y British Birds, tami\u00e9n recibi\u00f3 la distinci\u00f3n de Meyor Llibru de consulta de P\u00e1xaros nos 2.002 Book Awards WorldTwitch, Con esta mesma distinci\u00f3n tami\u00e9n foi galardon\u00e1u'l Volume 8, un a\u00f1u dempu\u00e9s nel 2003.\nLos vol\u00famenes individuales son especialmente grandes, con 32 cm por 25 cm, y un pesu d'ente 4 a 4,6 kg; coment\u00f3se nuna rese\u00f1a que'l nome \"cami\u00f3n sostenedor elevador de llibros\" ser\u00eda un meyor t\u00edtulu.\nComo complementu a la Gu\u00eda de les Aves del Mundu y col oxetivu final d'espublizar la conocencia sobre la avifauna del mundu, en 2002 Lynx Edicions empez\u00f3 la coleici\u00f3n del p\u00e1xaru d'Internet o Internet Bird Collection (IBC). Tr\u00e1tase d'un llibre accesu, pero non llibre con llicencia, en llinia de la biblioteca audiovisual de les aves del mundu coles mires de publicar videos, semeyes y grabaciones de son\u00edos qu'amuesen una varied\u00e1 d'aspeutos biol\u00f3xicos (por casu, subespecies, plumaxes, alimentaci\u00f3n, cr\u00eda, etc) pa cada especie. Ye un esfuerciu ensin fines d'arriquecimientu impuls\u00e1u pol material procedente de m\u00e1s d'un centenar de collaboradores de tol mundu.\nOtru complementu ye la base de datos en llinia HBW Alive que foi llanz\u00e1u a principios de xunetu de 2013 y qu'incl\u00fai les cuentes de la especie a partir de los 17 vol\u00famenes publicaos HBW.\nVol\u00famenes publicaos.\nUna llista de vol\u00famenes del Manual de les Aves del Mundu produc\u00edos hasta la fecha ye'l siguiente:\nVolume 1: Avestruces a Cor\u00edos.\nEsti volume foi public\u00e1u en 1992. A diferencia de los vol\u00famenes posteriores, esti nun tien un ensayu introductoriu; sicas\u00ed, tien una visi\u00f3n de 38 p\u00e1xines feches por Eduardo de Juana sobre la biolox\u00eda de les aves y un pr\u00f3logu que da la bienvenida al proyeutu \"HBW\", por Christoph Imboden. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 2: Utres del nuevu mundu hasta les aves de Guinea.\nEsti volume foi public\u00e1u en 1994, cuenta con un pr\u00f3logu de Walter J. Bock sobre la organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en HBW. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 3: Hoatzin a Auks.\nEsti volume foi public\u00e1u en 1996, cuenta con un ensayu introductoriu de Robert Bateman en \"Arte y Naturaleza\". Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 4: Ganga pa Cucos.\nEsti volume foi public\u00e1u en 1997, cuenta con un ensayu introductoriu sobre \"Especies Concepto y Llendes ente especies na Ornitolox\u00eda\" por J\u00fcrgen Haffer. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 5: De Curuxes comunes a Colibr\u00edes.\nEsti volume foi public\u00e1u en 1999, cuenta con un ensayu introductoriu sobre \"Indicadores de Riesgu y Evaluaci\u00f3n de la Situaci\u00f3n nos p\u00e1xaros\" por Nigel J. Collar. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 6: Mousebirds a Calar.\nEsti volume foi public\u00e1u nel 2001, tien un ensayu introductoriu titul\u00e1u \"Sobre la vida aviar Bioac\u00fastica\" por Luis Baptista y Don Kroodsma. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 7: Jacamares a picatueros.\nEsti volume foi public\u00e1u en 2002 y cuenta con un ensayu introductoriu sobre \"Aves estingu\u00edes\" por Errol Fuller. los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 8: broadbills a Tapaculos.\nEsti volume foi public\u00e1u nel 2003, tien un ensayu introductoriu sobre \"La historia de la clasificaci\u00f3n de les aves\" por Murray Bruce. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 9: Cotingas a bisbitas y llavanderes.\nEsti volume foi public\u00e1u nel 2004, cuenta con un ensayu introductoriu sobre \"Nomenclatura de la Ornitolox\u00eda\" por Richard Bancos. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 10: Cucu-paniegues a Thrushes.\nEsti volume foi public\u00e1u en 2005 y cuenta con un ensayu introductoriu sobre \"La Ecolox\u00eda y l'impautu d'aves non ind\u00edxenes\" por Daniel Sol , Tim Blackburn , Phillip Cassey , Richard Duncan y Jordi Clavell. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 11: Vieyu Mundu papamoscas al Vieyu mundu papudes.\nPublic\u00e1u en setiembre de 2006 y consta d'un ensayu introductoriu sobre \"La importancia ecol\u00f3xica de les poblaciones d'aves\" por Caguen Sekercioglu con un prefaciu de Paul R. Ehrlich. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 12: Picathartes a Tetes y Carboneros.\nPublic\u00e1u n'ochobre de 2007 con un pr\u00f3logu de \"F\u00f3siles d'Aves\" fechu por Kevin J. Caley. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 13: De Mosc\u00f3n-tetes a Paniegues.\nPublic\u00e1u n'ochobre de 2008 con un ensayu introductoriu sobre \"Migraci\u00f3n d'Aves\" fechu por Ian Newton. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 14: Arbusto-alcaud\u00f3n a Gorriones del vieyu Mundu.\nPublic\u00e1u n'ochobre de 2009 Col pr\u00f3logu \"Aves Pas\u00e1u, Presente y Futuru - una visi\u00f3n global\" fechu por Stephen mofu. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 15: Texedores a papudes del Nuevu Mundu.\nPublic\u00e1u n'ochobre de 2010 Col pr\u00f3logu de \"Caltenimientu de les aves del mundu\" fechu por Stuart Butchart, Nigel Collar, Alison Stattersfield y Leon Bennun. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume 16: Cardenales a Mierlos del Nuevos Mundu.\nPublic\u00e1u n'avientu de 2011. Los Grupos cubiertos nesti volume son los siguientes:\nVolume Especial: Nueves Especies y Global Index.\nPublic\u00e1u en xunetu de 2013, con una completa introducci\u00f3n fecha por Jon Fjelds\u00e5 sobre los cambeos en macro-sistemes d'aves y un pr\u00f3logu sobre la historia de BirdLife International. Con una descripci\u00f3n de 84 nueves especies, incluyendo 15 descripciones cient\u00edfiques d'aves amaz\u00f3niques reci\u00e9n descubiertes.\nLlista de control: Los Non Paseriformes.\nPublic\u00e1u en xunetu de 2014 HBW y BirdLife International Illustrated, tien una Llista de verificaci\u00f3n de les Aves del Mundu. Representando a tolos non paseriformes con dibuxos y mapes. Am\u00e1s, informa de les especies estingu\u00edes dende 1500.\nLlista de control: Paseriformes.\nLynx-BirdLife una llista de chequeo taxon\u00f3mica. Representando tolos paseriformes con dibuxos y mapes. Va Ser lliberada mientres 2016."}
{"id": "88013", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88013", "title": "Epona (The Legend of Zelda)", "text": " ye'l nome de la yegua de Link na serie de videoxuegos de \"The Legend of Zelda\", de Nintendo. El so nome provi\u00e9n de la diosa celta proteutora de los caballos Epona.\nCreaci\u00f3n.\nEpona foi creada por Yoshiaki Koizumi, apaeciendo per primer vegada en \"The Legend of Zelda: Ocarina of Time\". Epona comparte'l mesmu nome de la diosa celta de la fertilid\u00e1 y proteutora de los caballos. Entam\u00f3se qu'en \"Ocarina of Time\" fora nomada pol xugador, pero esta carauter\u00edstica foi esaniciada antes del llanzamientu. Sicas\u00ed, en \"The Legend of Zelda: Twilight Princess\" a\u00f1edi\u00f3se esta carauter\u00edstica, dexando nomar a Epona con un nome distintu cre\u00e1u polos xugadores.\nHistoria.\nCriada por Malon nel Ranchu Lon-Lon, nel coraz\u00f3n de Hyrule, Epona ye una yegua cobarde y espantino que nam\u00e1i conf\u00eda en poques persones. Maltratada por Ingo cuando s'apoder\u00f3 del ranchu, taba destinada a sirvir como montadura a Ganondorf, sicas\u00ed Link acaba llev\u00e1ndo-yla como premiu d'una carrera.\nEpona respuende a la llamada del h\u00e9roe dende cualesquier parte del reinu siempres qu'\u00e9sti toca la \"Cantar de Epona\" cola so ocarina. Esta melod\u00eda cantar la so madre a Malon cuando yera peque\u00f1a, y \u00e9sta fixo lo mesmo cola yegua.\nApaiciones.\nEn \" atopamos con Epona en dos \u00e9poques distintes: cuando yera mozu con Link de ne\u00f1u y cuando y\u00e1 creciera con Link adultu.\nEn \", al siguir la llinia cronol\u00f3xica del final de Link ne\u00f1u nel xuegu anterior, amu\u00e9sanos a Epona cuando tan solo yera una peque\u00f1a yegua que, darr\u00e9u nel xuegu, ye secuestrada por un Skull Kid mientres ta ten\u00edu pola M\u00e1zcara de Majora podemos atopar nuevamente zarrada nun establu allug\u00e1u nel ranchu Roman\u00edn.\nEn \" y , \"apaez de volao siendo montada por Link na presentaci\u00f3n de cada xuegu.\nEn \", Epona apaez una vegada m\u00e1s, pero esta vegada Epona y\u00e1 pertenez a la comunid\u00e1 onde anicia Link, solo que ye raptada xunto colos amigos de Link por una especie de humanoide grotescu mont\u00e1u nun xabal\u00edn monstruosu.\nEn \",Epona solo apaez por aciu l'usu del Amiibo de Link Caballero."}
{"id": "88014", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88014", "title": "Ganondorf", "text": ", tami\u00e9n conoc\u00edu como y d'apell\u00edu Dragmire, ye un personaxe ficticiu y antagonista principal na saga de videoxuegos The Legend of Zelda. Ye un gran bruxu con una inmensa fuercia f\u00edsico y poder m\u00edsticu, complementada con una gran astucia y resoluci\u00f3n. \nConoc\u00edu tami\u00e9n como'l Gran Rei Malv\u00e1u o'l Se\u00f1or de les Tiniebles, trat\u00f3 en diverses ocasiones de completar la Trifuerza y, con ella, conquistar el reinu de Hyrule.\nTien el fragmentu de la Trifuerza del Poder, que-y convierte nun ser virtualmente inmortal: puede llegar a sanar mancaes mortales (como tener clavada nel so coraz\u00f3n una espada). Les \u00faniques esceiciones a esto son la Espada Maestra, les Fleches de Lluz y les Fleches de Plata, les \u00faniques armes que pueden estropia-y y, poro, les \u00faniques cola que puede ser venc\u00edu.\nEn combate, suel emplegar la fuercia bruto y la maxa escuro pa vencer al so oponente. Como puede vese na batalla final ente \u00e9l y Link en , ye un espadach\u00edn talentosu.\nDende la so primer apaici\u00f3n, el nome de Ganon caus\u00f3 muncho tracamundiu. Na so primer apaici\u00f3n, en The Legend of Zelda, el so nome yera \"Gannon\". Esta pronunciaci\u00f3n nam\u00e1i foi usada en dos causes: na versi\u00f3n xaponesa de y nel xuegu en CD-i Zelda's Adventure. \"Ganondorf\" foi'l nome dau al enemigu de , y el humanoide Ganondorf d' foi conoc\u00edu cuasi puramente pol so nome, salvu pol nome del so castiellu (Ganon's Castle) y el so tresformamientu a la fin del xuegu. En dellos casos, el so nome foi us\u00e1u pa referise a la forma humana del personaxe, ente que \"Ganon\" yera us\u00e1u pa describir la so forma bestial similar a un xabal\u00edn. N'otros casos, el nome foi us\u00e1u indiferentemente, como en y en .\nXuegos nos qu'apaez como Ganondorf.\nOcarina Of Time.\nAcordies colos fechos contaos en , cada cien a\u00f1os naz un home ente les muyeres Gerudo destin\u00e1u a ser el so rei. \u00c9sti foi Ganondorf, quien busca de toes toes la Sagrada Trifuerza.\nSeg\u00fan la lleenda, la Trifuerza ye'l tri\u00e1ngulu dor\u00e1u capaz de faer realid\u00e1 los sua\u00f1os del mortal que pose les sos manes sobre \u00e9l. Ye un s\u00edmbolu del equilibriu ente los tr\u00e9s grandes poderes colos que les Dioses (Din, Nayru y Farore) crearon el mundu: Poder, Sabidur\u00eda, Valor.\nDiz la lleenda que si una persona que'l so coraz\u00f3n caltenga l'equilibriu ente estos poderes posa les sos manes sobre esti artefautu, va consiguir la Fuercia Verdadero que-y dexar\u00e1 controlar lo tou y llevar al mundu a una d\u00f3mina dorada. Sicas\u00ed, si una persona qu'acobicie sobremanera unu de los dones, que'l so coraz\u00f3n tea llenu d'avaricia y nun caltenga l'equilibriu toca la reliquia dorada, nam\u00e1i va permanecer n\u00e9l aquel don que m\u00e1s deseye nel so interior (Poder, Sabidur\u00eda o Valor) y los dos restantes van ser daos a ciertos individuos escoy\u00edos poles Dioses.\nN', Ganondorf posa les sos manes sobre la Trifuerza, faciendo que la lleenda cumplir. D'esta miente, n\u00e9l tan solo recai'l don del Poder (Trifuerza del Poder), ente que la Trifuerza del Valor y la Trifuerza de la Sabidur\u00eda recayen, respeutivamente, en Link y en Zelda. Link, el H\u00e9roe del Tiempu, cola ayuda de los Sabios de Hyrule, consigue zarrar a Ganondorf nel Reinu Sagr\u00e1u.\nTwilight Princess.\nAl ser zarr\u00e1u nel Reinu del Tapecer polos siete sabios, Ganondorf ta desesper\u00e1u por atopar una manera de salir y atopa a un individuu enox\u00e1u cola familia real del Tapecer, Zant. A este otorgar el so poder (Trifuerza del Poder) por que lo saque d'ende. \u00c9sti acepta y abruxa el Reinu del Tapecer, a la so verdadera soberana Midna y a los sos habitantes, los Twili. Ruempe en cuatro fragmentos l'espeyu del Tapecer, us\u00e1u polos sabios pa zarrar a Ganondorf, pa cumplir la so promesa. Dempu\u00e9s Zant invade Hyrule y termina gobern\u00e1ndolo tou al secuestrar a la princesa Zelda, princesa gobernante de dichu reino.\nGanondorf, al ser lliber\u00e1u de la so prisi\u00f3n por Zant, dexa que Link asesine a Zant y asina aprovechar el momentu y tornar al castiellu de Hyrule, onde va tomar a la princesa Zelda como reh\u00e9n y asina faer enoxar a Link. Dempu\u00e9s de percorrer el castiellu y llegar a l'habitaci\u00f3n onde Ganondorf h\u00e1yase desencad\u00e9nase una engarradiella na que Ganondorf convertir nuna bestia en forma de xabal\u00edn. Dempu\u00e9s de la batalla, Midna usa la Solombra Fundida pa poder vencer a Ganondorf, pero al tener la Trifuerza del Poder, Ganondorf asesina a Midna, y darr\u00e9u ll\u00edbrase la batalla final ente Ganondorf y Link, pela rodiada del campu de Hyrule, que termina cuando la Espada Maestra traviesa a Ganondorf el cual cai derrot\u00e1u dempu\u00e9s de sufrir tantos ataques nesta \u00faltima batalla espada contra espada. Ganondorf muerre efeutivamente al ser traves\u00e1u pola Espada Maestra y la so muerte produz tami\u00e9n la de Zant.\nThe Wind Waker.\n as\u00edtianos munchos a\u00f1os dempu\u00e9s de los acontecimientos d'Ocarina of Time (na so final nel futuru), cuando'l H\u00e9roe del Tiempu y\u00e1 partiera nun viaxe del qu'enxam\u00e1s torn\u00f3 y el sellu que calten\u00eda a Ganondorf zarr\u00e1u rompi\u00f3se, dex\u00e1ndo-y en llibert\u00e1.\nLa xente de Hyrule, los Hylianos, rezaron por que daqui\u00e9n salv\u00e1ralos. Foi nesi momentu cuando les Dioses tomaron una decisi\u00f3n: Fixeron cayer un diluviu que soterr\u00f3 la tierra so una barrera acu\u00e1tica por que, d'esta miente, Ganondorf nun pudiera apoderase d'ella. Nam\u00e1i unos pocos escoy\u00edos pol dest\u00edn que fuxeron a los altos montes del Reinu sobrevivieron a la \"Gran Hinchente\" ya intentaron refaer la so vida nos restos del antiguu Hyrule, del que y\u00e1 nam\u00e1i quedaben unes poques islles espard\u00edes per un inmensu oc\u00e9anu.\nDende esi momentu, Ganondorf encegolar con atopar a los descendientes del H\u00e9roe y la Princesa del Dest\u00edn (los descendientes de quien-y ganaron en ), cola esperanza de qu'\u00e9stos tuvieren les Trifuerzas que-yos fueron daes a los sos ancestros, pa poder arrampu\u00f1\u00e1-yles, xuniles cola qu'\u00e9l y\u00e1 ten\u00eda y consiguir la Fuercia Verdadero cola que podr\u00eda volver sacar Hyrule a la superficie y gobernala.\nYe precisamente en cuando'l porqu\u00e9 de la mald\u00e1 de Ganondorf empieza a tener una raz\u00f3n de ser. Y\u00e1 nun ye'l t\u00edpicu villanu xen\u00e9ricu que quier a cencielles conquistar, destruyir el mundu o matar, ye un personaxe muncho m\u00e1s fondu. Traumatiz\u00e1u por haber nac\u00edu nun mundu desierto y probe (el Valle Gerudo), por ser cri\u00e1u por dos despiadaes bruxes (les Ximielgues Rova), desea percima de too faese col Reinu de Hyrule, anque para ello tenga qu'acabar con Link o cola Princesa Zelda. Desea un mundu pr\u00f3speru pa \u00e9l, daqu\u00e9 que nunca pudo tener nel so territoriu Gerudo. Los mon\u00f3logos de Ganondorf a la fin del xuegu dexen clara cu\u00e1l ye la fonte del so odiu, lo qu'ensin dulda-y dota d'una gran personalid\u00e1. \nPa \u00e9l el so fin xustifica los medios y ta dispuestu a tou pa consiguir lo que quier. Esti personaxe, al igual que munchos otros dientro de la saga The Legend of Zelda ye aleg\u00f3ricu. Representa la cobicia y l'envidia, seg\u00fan la mald\u00e1 qu'\u00e9stes siempres traen consigo.\nComo'l mesmu Ganondorf diz, llenu de rens\u00eda, a lo cimero de la so torre nel mundu somorgui\u00e1u de Hyrule: \"Vengo d'una tierra perdida en mediu del desiertu... Mientres el d\u00eda soplaba un vientu abrasador que quemaba la piel y peles nueches un vientu xel\u00e1u que conxelaba los g\u00fcesos... El vientu nun tra\u00eda m\u00e1s que muerte... Pero'l vientu qu'afalagaba les llombes de Hyrule yera nidia y atenta. Seique esi vientu... ye lo que yo naguaba por...\".\nXuegos nos qu'apaez como Ganon.\nThe Legend of Zelda (1986).\nNel primer videoxuegu de la saga (The Legend of Zelda) Ganon ye llam\u00e1u pr\u00edncipe de les tiniebles teniendo apariencia d'un gochu azul, apoderar de la trifuerza del poder sabiendo la Princesa Zelda qu'\u00e9l acobiciaba la trifuerza completa, estrema n'ocho fragmentos la trifuerza de la sabidur\u00eda, qued\u00e1ndose ella cola trifuerza del poder y les esvalixando los fragmentos por tou Hyrule. Ganon prinda a Zelda nel monte de la muerte. Link tien la comisi\u00f3n de dir a cada cuart\u00f3n y axuntar los ocho fragmentos pa enfrentase a Ganon, enfrent\u00e1ndose y convirti\u00e9ndolo en cenices gracies a les fleches de plata, asina restaurando la paz en Hyrule.\nZelda II: The Adventure of Link.\nNesti videoxuegu Ganon per primer vegada nun ye l'antagonista principal, esi rol tomar Link Escuru. Anque dempu\u00e9s de ser gan\u00e1u por Link, los secuaces de Ganon quieren alicar arramando'l sangre de Link sobre les cenices que quedaron del pr\u00edncipe de les tiniebles, pero esti plan fracasa s\u00ed Link llogra vencer, y\u00e1 que si pierde na pantalla de Game Over apaez el testu \"Ganon torna\" dando entender que los secuaces llograron el so comet\u00edu.\nA Link To The Past.\nCronol\u00f3gicamente asocede sieglos antes de los fechos de The Legend of Zelda, Ganondorf en ganando al H\u00e9roe del tiempu facer de la trifuerza completa, esta tresforma al reinu sagr\u00e1u nel reinu escuru y camudando l'apariencia de Ganondorf a la d'una bestia que reflexaba la verdadera esencia del so coraz\u00f3n corruptu, imp\u00edo y del so cobiciosu calter, a la que se-y conoci\u00f3 como Ganon. Pa evitar que Ganon apoderar de Hyrule el rei convoc\u00f3 a los siete sabios seg\u00fan los caballeros de Hyrule mandando sellar la puerta d'accesu a Hyrule dende'l Mundu d'Escuru, col fin de detener la invasi\u00f3n de Ganon. Los Caballeros de Hyrule llucharon coles bisarmes de Ganon de forma feroz, siendo esaniciaos cuasi por completu.\nTiempu dempu\u00e9s un misteriosu magu llam\u00e1u Agahnim esanicia al Rei de Hyrule y prinda a les doncelles descendientes de los sabios ufiert\u00e1ndoles como sacrificiu p'asina romper el sellu que dixebra al reinu de Hyrule y el reinu escuru, l'\u00faltimu sacrificiu a ufiertar ye la Princesa Zelda, que -y telep\u00e1ticamente p\u00edde-y a Link que la rescat\u00e9 del cuart\u00f3n del castiellu, el T\u00edu de Link decide dir primero al rescate, sicas\u00ed Link s\u00edgue-y al poder ingresar al Castillo y atopar al so T\u00edu mal manc\u00e1u este de da la so espada y el so escudu sabiendo que'l dest\u00edn de Link ye ser l'H\u00e9roe, en rescatando a Zelda y despintala nel Santuariu, tien d'atopar los tr\u00e9s colgantes del Valor, Sabidur\u00eda y Poder, col fin de sacar del so pedestal a la Espada Maestra, l'arma capaz de ganar a Agahnim, pero esti atopa a Zelda y llevar de nuevu al castiellu agora pa sacrificala y asina romper el sellu, Link llega al rescate sicas\u00ed nun llogra torgar el sacrificiu, derrota al Magu y darr\u00e9u ye teletransportado al reinu escuru, onde se da cuenta qu'en realid\u00e1 les doncelles t\u00e1n zarraes en cristales y tremaes por tol reinu sagr\u00e1u, dempu\u00e9s de rescatar a ca\u00fana d'elles y de ganar a Agahnim dase cuenta de qu'esti solu yera un pe\u00f3n manipoli\u00e1u por Ganon quien buscaba salir de la so prisi\u00f3n, este fuxe a la Piramide de la Trifuerza onde Link ganar faciendo usu de la Espada Maestra y les Fleches de Plata, Link afaya que la Trifuerza fuera escondida por Ganon no fondo de la so fortaleza. Link reclama la Trifuerza, us\u00e1ndola pa deseyar que tolos malos actos de Ganon s\u00edan desfechos.\nOracle Of Seasons/Oracle of Ages.\nEn dambos xuegos dempu\u00e9s de rematalos xen\u00e9rase un final alternu nel cual Konume y Kotake que busquen alicar a Ganon prinden a la princesa Zelda pa sacrificala y asina que \u00e9l tornara, Link torga que'l ritual siga, salvando a Zelda faciendo que quede inconcluso, tornando a Ganon, pero como una bestia ensin sent\u00edu. Link enfrentar a Ganon, acabando con \u00e9l y devolviendo la paz a les tierres de Labrynna y\u00a0Holodrum.\nFour Swords Adentures.\nNesti xuegu Ganon tampoco apaez como antagonista principal, Vaati consigue alicar pero al ser esti derrot\u00e1u por Link y Zelda, Ganon indignar pol pocu poder de Vaati contra la Espada Cu\u00e1druple, a la fin enfr\u00e9ntase a Link y al ser derrot\u00e1u ye zarr\u00e1u na Espada Cu\u00e1druple.\nA Link Between Worlds.\nNun entamu apaez nun sua\u00f1u de Link, m\u00e1s palantre nel xuegu ye alic\u00e1u por Yuga nel mundu de Lorule per mediu de les semeyes de los descendientes de los sabios y darr\u00e9u Yuga fundir con \u00e9l, y\u00e1 que tantu la Princesa Hilda como Yuga naguaben por la trifuerza del poder que Ganon ten\u00eda pa restaurar Lorule, pero la trifuerza nun lu dexa a Yuga controlar a Ganon, sin\u00f3n que la mente de Ganon anteponer al bruxu.\nHilda ordena a Yuga-Ganon que gane a Link p'asina llograr tami\u00e9n la trifuerza del valor, pero al ser gan\u00e1u por Link este decide fundise cola trifuerza de la sabidur\u00eda que ten\u00eda Fila, y\u00e1 que la arrampu\u00f1ar\u00eda a Zelda. A pesar d'esto vuelve ser derrot\u00e1u, Link y Zelda deciden pidi-y a la trifuerza de Hyrule que la trifuerza de Lorule torne por que aquel reinu vuelva a la prosperid\u00e1.\nThe Legend of Zelda: Breath of the Wild.\nNesti xuegu, Ganon tien el papel d'antagonista principal, y\u00e1 que destr\u00fai Hyrule, controlando los sos medios de segurid\u00e1 (guardianes y besties divines). Am\u00e1s, dexa a Link nun est\u00e1u de letargo de cien a\u00f1os nos qu'estrozara ent\u00e1 m\u00e1s el reinu si non fora pola Princesa Zelda, que lo caltuvo zarr\u00e1u nel castiellu. La so apariencia varia ente una bisarma de munchos brazos y melena colorada, y un xabal\u00edn d'enormes proporciones con pelos de fueu morao.\nXuegos nos que nun apaez.\nTien de sabese qu'anque Ganondorf ye l'antagonista principal de la serie, nun apaez en tolos xuegos. Nos xuegos que nun apaez, un nuevu personaxe apaez como'l villanu principal:\nApaici\u00f3n n'otros xuegos.\nEnsin cuntar los de la saga de Zelda, Ganondorf apaeci\u00f3 en Super Smash Bros. Melee y la so secuela, Super Smash Bros. Brawl. En dambos xuegos ye un personaxe lento pero poderoso, y los sos ataques son bien simlares a los de Captain Falcon.\nNa manera historia de Super Smash Bros Brawl Ganondorf ye de los villanos principales xunto a Wario y Bowser, xura llealt\u00e1 a Master Hand pero solo ye pa dempu\u00e9s quitar el mandu cuando afaya que'l verdaderu villanu ye Tabuu, Ganondorf enfrentar pero ye gan\u00e1u f\u00e1cilmente. El so Smash Final consiste en tresformase na bestial forma de xabal\u00edn conocida como Ganon, similar contra cola que Link engarra la batalla final en Twillight Princess."}
{"id": "88015", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88015", "title": "Link (The Legend of Zelda)", "text": " \n ye'l nome xen\u00e9ricu que reciben los distintos protagonistes de la serie de videoxuegos \"The Legend of Zelda\" de Nintendo, creada por Shigeru Miyamoto en 1986, una de les franquicies m\u00e1s esitoses de la empresa (hasta 2007, vendi\u00f3 m\u00e1s de 47 millones de copies a nivel mundial). La popularid\u00e1 de \"Zelda\" dio llugar a delles encarnaciones de la trama orixinal y, poro, de Link; el personaxe fixo la so primer apaici\u00f3n nel t\u00edtulu hom\u00f3nimu, como un h\u00e9roe \u00e9picu que llucha contra'l mal. Am\u00e1s de los videoxuegos de Nintendo, Link foi incorpor\u00e1u una varied\u00e1 de productos, que van dende les historietes hasta una serie animada de televisi\u00f3n. En 2005, foi gallardoni\u00e1u con una estrella na atraici\u00f3n Walk of Game aniciada en San Francisco, California, llugar nel que tami\u00e9n figuren les reconocencies de Mario y Sonic the Hedgehog.Hai de solli\u00f1ar que na web Gamefaqs, realicen dende 2002 unes encuestes pa determinar los personaxes de videoxuegos m\u00e1s populares, llevando hasta'l momentu ocho ediciones, de les cualos Link sali\u00f3 ganador en cuatro d'elles.\nLink ye descritu xeneralmente como un mozu hyliano qu'habita nel Reinu de Hyrule. Nos sos entamos, apaec\u00eda como un simple espadach\u00edn, pero col pasu del tiempu y el llanzamientu de nuevos xuegos, la so ed\u00e1 (nun rangu que bazcuya ente los diez y los diecinueve a\u00f1os), apariencia ya identid\u00e1 fueron oxetu de variaciones constantes. Sicas\u00ed, delles carauter\u00edstiques del personaxe permanecieron inalterables: por casu, siempres visti una t\u00fanica y un gorru de color verde, un par de botes, una espada y un escudu. Conforme avanza la trama d'un xuegu, Link va adquiriendo una gran varied\u00e1 d'oxetos, qu'incl\u00fain gabitos, bumeranes, bombes, un arcu y diversos tipos de fleches, m\u00e1zcares, capes, botes y espaes m\u00e1s poderoses (siendo la m\u00e1s conocida la Espada Maestra), seg\u00fan distintos tipos de preseos musicales (la ocarina y la flauta son un par d'exemplos), ente otros. Cabo se\u00f1alar que, como'l portador de la Trifuerza del Valor, tien un nivel estraordinariu de valent\u00eda, sirvi\u00e9ndo-y tami\u00e9n como proteici\u00f3n contra la maxa escuro.\nL'oxetivu primordial del protagonista de \"The Legend of Zelda\" ye viaxar al travi\u00e9s de Hyrule pa ganar a criatures y fuercies malines, incluyendo al antagonista principal de la franquicia, Ganondorf, buscando coles mesmes ayudar a la Princesa Zelda a salvar el so llar.\nAtributos del personaxe.\nLink ye consider\u00e1u'l segundu meyor \"h\u00e9roe de los videoxuegos\" de Nintendo por cuenta de que tien una gran valent\u00eda. Am\u00e1s, ye posesor de la trifuerza del coraxe , que facer salir avante de toles situaciones posibles. Aun\u00edu a esto, ye un gran espadach\u00edn, arqueru, caballeru y ejecutante musical, ensin mentar la so rellaci\u00f3n colos personaxes en dellos casos bien cercana y beneficiosa nes sos aventures.\nSicas\u00ed, dellos fans ven tami\u00e9n un llau escuru y accidente nel personaxe. Magar Link ye present\u00e1u como daqui\u00e9n altruista y noble, paez ser tami\u00e9n un ser violento y belicoso. En toos y cada unu de los xuegos Link llucha fiero contra toa clase de seres \"non humanos\", a los que combate ensin pied\u00e1. Por enforma que lo faiga por salvar a la so xente o a la so princesa, Link ta quitando vides ensin escupulicios o reconcomios, como si pudiera decidir quien tien derechu vivir. La manga de de Akira Himekawa esplora en parte esti conceutu.\nYe por esta raz\u00f3n pola que Link nun tener la Trifuerza de la Sabidur\u00eda. Link ye astutu pero non sabiu, pos nun se preguntar poles sos actit\u00faes o les de los sos enemigos, les cuestiones del mundu o de la vida y tampoco saca les sos propies conclusiones sobre nada. El xugador puede faelo si asina lu desea, pero'l personaxe nunca lu fai. Esto acent\u00faa ent\u00e1 m\u00e1s el so valor como avatar. Link tien una personalid\u00e1 definida, pero aun as\u00ed nun tr\u00eda la personalid\u00e1 del xugador, pos magar la mayor\u00eda d'estos ans\u00edan el valor y la gallard\u00eda, pocos traten al videoxuegu dende la sabidur\u00eda.\nSeg\u00fan dellos fans de la franquicia, este podr\u00eda ser un efeutu secundariu de la Trifuerza del Valor, qu'emburria a actos de valent\u00eda ensin pensar. A pesar de que Link nun busca poder o dineru, el so motivaci\u00f3n ye tan fuerte que nun duldar en triar a los dem\u00e1s pa siguila.\nLa Trifuerza del Valor non exime a Link de too medrana, sin\u00f3n que lu ayudar a enfrentalo. Sobremanera Young Link demuestra mieu ya impresi\u00f3n polos sos enemigos, pero gracies a la so valent\u00eda acaba enfrentar. Esta carauter\u00edstica da-y un papel de maestru pal xugador, que al ponese na piel del avatar piensa \"antes esti desaf\u00edu paec\u00edame dif\u00edcil, pero agora haber super\u00e1u\". Ye por esti motivu que Link ye consider\u00e1u tan bon personaxe, porque ye l'h\u00e9roe por excelencia. Ye valiente y ayuda a les sos pr\u00f3ximos y sirve como una encarnaci\u00f3n del xugador que lu ense\u00f1a (especialmente a los m\u00e1s peque\u00f1os) que tou puede llograse y que la fuercia de volunt\u00e1 ye'l meyor arma posible.\nLink ye tami\u00e9n una persona intelixente que puede resolver puzzles complicaos sacando los sistemes l\u00f3xicos de los mesmos.\nCompa\u00f1\u00eda y aliaos.\nLink ye esencialmente un aventureru solitariu. Sicas\u00ed, en munchos xuegos interact\u00faa direutamente, en mayor o menor midida, con otros personaxes amigos non controlables, sacante en \"The Legend of Zelda: Oracle of Ages/Seasons\", nos que puede dir acompa\u00f1\u00e1u en delles partes del xuegu por Ricky (el canguru), Dimitri (el dodongo) o Moosh (l'osu), nos cualos Link x\u00fabese y el xugador pasa a tomar el control sobre estos personaxes pa superar torgues. En The Legend of Zelda: Spirit Tracks, Link vese acompa\u00f1\u00e1u mientres tol viaxe pola princesa Zelda; controlable en delles situaciones del xuegu.\nPrincesa Zelda.\nYe la princesa de Hyrule. Al contrariu de Link, ella nun ye reencarnaci\u00f3n direuta, sin\u00f3n que ye descendencia d'una anterior Zelda. Am\u00e1s, en dellos xuegos como The Legend of Zelda: Skyward Sword, ye la encarnacion de la Diosa Hylia, por esta raz\u00f3n, unu de los enemigos d'esti xuegu, Grahim, Se\u00f1or de los demonios, quier sacrificar pa espertar al so amu. Ye pola tema de la descendencia que siempres herieda'l reinu de Hyrule. Agora bien, cabo destacar que ca\u00fana d'elles baxa de la reencarnaci\u00f3n de la diosa Hylia. La princesa Zelda nun ye la cl\u00e1sica princesa que tien de ser rescatada: desempe\u00f1a distintos papeles dientro de la franquicia. En casi toles sos descendencies, tien una ed\u00e1 cercana a Link, y desenvuelve una rellaci\u00f3n cercana con \u00e9l. En Ocarina of Time ye una princesa adulta de calter firme y gran sabidur\u00eda. Nesta entrega de la saga, ella ayuda a Link amarutada como Sheik, mientres unos a\u00f1os nesti xuegos La Princesa Zelda apriende a tresformase nun Sheikah y asi naz el personaxe Sheik; en The Wind Waker ella ta al llau de Link na batalla final, acompa\u00f1\u00e1ndo-y con un arcu y fleches de lluz. Nel xuegu Spirit Tracks va acompa\u00f1ar a Link en forma d'una pantasma que pod\u00eda tener armadures y otros oxetos inanimaos. Llucha y aconseya a Link mientres la so traves\u00eda lluchando xunto a \u00e9l na engarradiella final contra Mallard. Cabo a\u00f1edir que nos postreros 3 xuegos mentaos La Princesa Zelda amu\u00e9sase-y en gran parte de los xuegos cola identid\u00e1 de Tetra, una coraxosa pirata. Una de les carauter\u00edstiques m\u00e1s grandes de Zelda ye que se-y considera la princesa m\u00e1s sabia de tolos videoxuegos.\nEnte los fan\u00e1ticos de la serie ye bien popular la creencia de qu'esiste una rellaci\u00f3n rom\u00e1ntica ente Zelda y Link, teor\u00eda que se caltuvo reforzada por nicios nos xuegos y entevistes a los desarrolladores. Pero munchos son los xuegos onde nun se-yos ve una rellaci\u00f3n tan cercana como lo ye en Twilight Princess, sicas\u00ed'l xuegu nel que se ve'l mayor afecto casi amor ente estos 2 personaxes ye en .\nNavi.\nEn , Navi ye la fada unviada pol \u00c1rbol Deku pa emponer a Link a lo llargo del xuegu, d\u00e1ndo-y informaci\u00f3n y conseyos sobre enemigos y xefes de cuartones; am\u00e1s de suxurir pistes sobre puzles o caminos. A la fin del xuegu ella cola xunto coles dem\u00e1s faes de los ne\u00f1os Kokiri, siendo'l motivu pol cual Link parte a buscala, dando llugar a los acontecimientos de Majora's Mask.\nTatl.\nTatl (o Taya, seg\u00fan la versi\u00f3n del videoxuegu) ye una de les faes qu'acompa\u00f1aba a Skull Kid en Majora's Mask. Dempu\u00e9s de quedar zarrada con Link, empieza a tomar el llugar de Navi en toles sos funciones.\n\"Makore &amp; Medli\".\nEn The Wind Waker, Makore (\"Makar\" n'ingl\u00e9s) ye un kolog (\"korok\" n'ingl\u00e9s), una raza evolucionada de los Kokiri por cuenta del hinchente. Tien un don de violinista o chelista. Toca una pieza pa un recital que tien llugar cada a\u00f1u, por que'l Venerable \u00c1rbol Deku consiga granar les sos granes (Nueces Deku) col fin de polinizarlas y espandiles en delles islles del xuegu. Esta pieza a la fin termina siendo'l cantar qu'abre unu de los templos. Makore ta con Link mientres tol trayeutu del Templu del Vientu.\nMedli ye una orni, una raza que se rumorea evolucionada de los Zoras afecha al camb\u00e9u del hinchente. Ella usa una arpa que puede reflexar la lluz y ayuda a pasar el Templu de la Tierra. Dambos ayuden nes respeutives catedrales a recuperar el poder de Repeler el mal de la Espada Maestra.\nKing of Red Lions.\n(Mazcar\u00f3n Color\u00e1u n'espa\u00f1ol) Ye un bote de vela parlante qu'apaez en y qu'ayuda a Link nel so viaxe pel gran oc\u00e9anu tres el Gran Hinchente que cubri\u00f3 a lo qu'antes yera la tierra de Hyrule. A la fin del xuegu revela qu'\u00e9l ye realmente Daphness Nohansen Hyrule, l'\u00faltimu rei de la destruyida tierra de Hyrule. Ayuda a Link na so aventura nel xuegu y ens\u00e9\u00f1a-y la llocalizaci\u00f3n del templu que ta fund\u00edu sol mar.\nTingle.\nEsti peculiar personaxe apaeci\u00f3 en munchos xuegos de The Legend of Zelda. Fixo'l so deb\u00fa en Majora's Mask. Ye un ser que sua\u00f1a con convertise nuna fada y que conf\u00eda a Link los sos secretos y otorgar regalos y enseres venceyaos d'una forma o otra colos mapes. En , vend\u00eda-y los mapes a ciertu preciu, nos Zelda Oracle of Ages/Seasons d\u00e1ba-y la carta de navegaci\u00f3n, ente qu'en , cobr\u00e1balu por descifra-y dichos mapes y en p\u00edde-y suerte, si Link consigu\u00eda xunir piedres de la suerte con \u00e9l y los sos hermanos, pod\u00eda aportase al bumer\u00e1n m\u00e1xicu. Am\u00e1s, tami\u00e9n apaez nun xuegu titul\u00e1u Tingle's Rosy Rupeeland, siendo'l protagonista.\nLa so primer apaici\u00f3n nel videoxuegu yera de la forma de peque\u00f1u elfo. Al paecer un vieyu siempres se-y atopaba suspend\u00edu con un globu de manera que pa poder comunicase con \u00e9l, ten\u00eda d'espa\u00f1ar el globu por que baxara al suelu. Al falar con \u00e9l, apurr\u00eda-y a Link mapes de les zones del xuegu.\n\"Ezero/Ezlo\".\nEzero o Ezlo ye un artesanu y sabiu minish con forma de sombreru qu'ayuda a Link en . A pesar de tener ciertos problemes de mal xeniu y un sent\u00edu del humor daqu\u00e9 negru, no fondero esmolezse por Link y fai tou lo que ta al so algame p'ayudar. Sicas\u00ed, nun ye un sombreru parlante: en realid\u00e1, ye un minish que por un maleficio que-y llanz\u00f3 Vaati (el so antiguu aprendiz), tien la forma d'un sombreru. Siempres se quexa de Link a pesar qu'en realid\u00e1 se lleven perbi\u00e9n.\n\"Moosh, Ricky, Dimitri\".\nMoosh, Ricky y Dimitri son tres besties qu'apaecen nos videoxuegos \"Oracle of Ages y Oracle of Seasons\". Dambos salen ayundes del xuegu, pero depende del desenvolvimientu d'\u00e9sti, unu d'ellos grabar\u00e1lu a Link la so melod\u00eda na flauta estra\u00f1a por que pudiera llama-y siempres que lo precisara. Moosh ye un osu azul, capaz de levitar p\u00falsiase repetidamente'l bot\u00f3n A; la so debilid\u00e1 ye l'agua; Ricky ye un canguru capaz de llanzar tornaos y pu\u00f1aes y capaz tami\u00e9n de saltar buecos, pero nun sabe nadar al igual que Moosh; a lo \u00faltimo, Dimitri ye un dodongo que puede nadar pero nun puede nin saltar nin volar, depende d'\u00e9l que-y dea a Link la so flauta. Seg\u00fan l'animal qu'allegue, la zona de la Prader\u00eda Natzu va camudar, pudiendo ser con furacos, riscos, o toa llena d'agua.\nMidna.\nApaez nel decimotercer xuegu de la saga, , para Wii, Gamecube y WiiU. Nesta entrega, de primeres del xuegu Midna amu\u00e9sase de secute nuna celda na qu'esta zarr\u00e1u Link Llobu. Carauterizar por ser sarc\u00e1stica, burllona, se podria dicir que de primeres del xuegu ye un pocu fadiosa pero nel intre del xuegu vu\u00e9lvese cada vez mas cercana y amiga de Link, aportando a unu de los personaxes mas quer\u00edos de la saga.\nMidna, conocida tami\u00e9n como la princesa del tapecer (a pesar de que'l t\u00edtulu atribuy\u00e9ra-ylo ella mesma a Zelda pol empiezu del xuegu) usa a Link pa vengase del traidor de Zant quien, influy\u00edu pola esencia malina de Ganondorf, haber destron\u00e1u y por eso lliberar y sof\u00edta-y nel principiu del xuegu. Primeramente, Midna solo desea vengase de Zant y nun-y importen les consecuencies que lu pasen a Hyrule, pero dempu\u00e9s de que Zant mancar mortalmente, ye trescalada polos esfuerciu combinaos de Link y Zelda pa salva-y la vida, y la so actit\u00fa camuda escontra Link a tal grau qu'empieza a aprecialo y qu'a la fin del xuegu llega a dar la vida por \u00e9l enfrent\u00e1ndose sola a un furiosu Ganondorf. Dempu\u00e9s de la batalla final, los Esp\u00edritus de la Lluz deciden resucitala y am\u00e1s esta vuelve a la so forma orixinal. Y\u00e1 na escena final del xuegu, dempu\u00e9s de que pasen los creitos finales, apaecen Link, Zelda y Midna nel llugar onde s'atopa l'espeyu del tapecer. Zelda estima a Midna la so ayuda y menta que mientres l'espeyu siga ell\u00ed, los dos mundos tar\u00eden xun\u00edos per siempres. Midna da-y la raz\u00f3n y desp\u00eddese de dambos. Sicas\u00ed, suelta una ll\u00e1rima cola cual destr\u00fai l'espeyu dempu\u00e9s de tornar al so reinu. Antes de dise dir\u00edxe-y una pallabra a Link y suelta una frase bien peculiar que ye motivu d'especulaciones per parte de dellos fan\u00e1ticos de la saga, la frase ye: \"Link... I... See you later.\", una frase que repite con frecuencia nel xuegu, cuantim\u00e1s cuando apaecen los esp\u00edritus de la lluz. La frase traducida al espa\u00f1ol ye m\u00e1s o menos asina: \"Link... yo...te voi ver depu\u00e9s.\" Anque tami\u00e9n hai especulaciones de qu'en realid\u00e1 -y quer\u00eda dicir \"Link, yo, gracies.\" pero penar nel postreru segundu. Nos momentos finales del xuegu cabo destacar qu'una de les escenes mas murnies y atanantes ye cuando Ganondorf, parte en cachu la corona de Midna.\nKaepora Gaebora.\nYe un uxu qu'gu\u00eda a Link n'Ocarina of Time y tami\u00e9n fai dos curtios apaiciones en Majora's Mask. Desque sale escontra Hyrule ta en casi toles zones que visita (solamente cuando ye ne\u00f1u, anque cuando Link apriende'l R\u00e9quiem del esp\u00edritu ve travesar el cielu). Dalgunos creen que ye la reencarnaci\u00f3n del \u00c1rbol Deku, anque ye m\u00e1s posible que s\u00eda la reencarnaci\u00f3n de Rauru, una y bones una piedra flera diz: \u00ab\"Dizse que Kaepora Gaebora ye la reencarnaci\u00f3n d'un antiguu sabiu.\"\u00bb. Anque esta piedra nun se ta refiriendo a esti (el cual esta ent\u00e1 vivu en \"Ocarina of Time\"), sin\u00f3n de manera indireuta al sabiu direutor de la escuela de caballeros y padre de Zelda, Kaepora Gaebora, que (xunto cola escuela de caballeros) apaez na so forma humana per primer vegada en \"The Legend of Zelda: Skyward Sword\", onde desempe\u00f1a un papel menos activu (anque non menos importante) p'ayudar a Link na busca de la so f\u00eda. Dende'l primer momentu, este abarruntaba de Link, nel cual v\u00eda daqu\u00e9 distintu y fora de lo habitual, abarruntando de la posibilid\u00e1 de que'l rapazu fuera l'h\u00e9roe del que falaba una antigua lleenda. En dicha lleenda, yera la \"Espada Celestial\" o \"Espada de los Cielos\" la que dempu\u00e9s de ciertos acondecimientos acabar\u00eda per convertir se na llexendaria \"Espada Maestra\", que atop\u00e1base so la so vixilancia y nun pedestal nel interior d'un llugar ocultu pa los dem\u00e1s. Nel interior d'este, que yera inaccesible pa cualesquier otru y nam\u00e1i yera visible per fora pa los dem\u00e1s como una estatua de la Gran Diosa y del qu'\u00e9l, primero que Link fuera conduc\u00edu y atra\u00edu por Fay (esencia de la espada, creada pa sirvir y ayudar a Link por designios de la Gran Diosa) yera l'\u00fanicu de toa Alt\u00e1rea (o, a lo menos, de toa Celestia) que conoc\u00eda la esistencia de la espada naquel llugar y llocalizaci\u00f3n exacta.\nEn Majora's Mask \u00e9l inscribe nuna pilastra nel Monte Tabay\u00f3n la \"Cantar del Vuelu\", que ayuda a Link a teletransportarse d'un llugar a otru, pausando el pasu del tiempu nel so tresll\u00e1u. La inscripci\u00f3n diz: \u00ab\"Apriende esti cantar por que s\u00edamos amigos, m\u00e1s all\u00e1 del tiempu y del espaciu...\"\u00bb. Am\u00e1s, nel Pueblu Goron del Picu Nev\u00e1u conducir dexando una llinia de plumes temporalmente suspend\u00edes nun abismu por que salte sobre elles y pueda llegar al otru llau onde s'atopa escondida nun covar\u00f3n la Lente de la Verd\u00e1. Primero que Link note que tien de saltar sobre elles, Kaepora diz-y: \u00abNon te dexes enga\u00f1ar poles apariencies y usa el to instintu imaxinativu\u2026\u00bb.\nCiela.\nEn , una fada llamada \"Ciela\" espierta a Link dempu\u00e9s de que naufragara. Ella perdi\u00f3 la so memoria pero dempu\u00e9s rev\u00e9lase que ye l'Esp\u00edritu del Valor. A la fin, dambos desp\u00eddense y\u00e1 que Ciela tien de cumplir col so deber d'esp\u00edritu.\nLinebeck.\nEn \u00e9l acompa\u00f1a nel so barcu a Link y a Ciela pr\u00e1uticamente mientres tola so aventura, desque se conocen nel puertu d'Isla Mercay hasta que ganen a Bellum a la fin de l'aventura, sacante enfusase nos templos y en llugares peligrosos por cuenta de que ye bastante miedosu y de primeres nam\u00e1i ayudaba a Link y Ciela pal so beneficiu propiu. Sicas\u00ed, seg\u00fan avanza la hestoria va creyendo nos motivos de Link hasta'l puntu d'intervenir na batalla final contra Bellum p'ayudar, siendo ten\u00edu por Bellum, forzando d'esta forma a Link a engarrar contra \u00e9l. A la fin vese a Linebeck nel so barcu despidi\u00e9ndose de Link mientres este ta con Tetra nel barcu pirata. A pesar de que nun se llevaba perbi\u00e9n con Ciela, y que, en variaes ocasiones tuvieron engarradielles, nuna parte del xuegu amos\u00f3 tol respetu que ten\u00eda a la fada llam\u00e1ndola pol so nome, actu que solo fixo una vegada.\nFi/Fay.\nApaez en The Legend of Zelda: Skyward Sword. Ye l'ayudante de Link, y ye una unviada de la diosa. Am\u00e1s ye l'esp\u00edritu de la Espada Maestra de Link, tien un aspeutu fantasmal ye lo opuesto de Grahim, Se\u00f1or de los Demonios otru esp\u00edritu. Cuando va alvertir daqu\u00e9 urxente a Link, la Espada Maestra empieza a rellumar. Tien l'habilid\u00e1 de traduci-y mensaxes de lling\u00fces indescifrables pa humanos a Link. Ella ayuda a Link d\u00e1ndo-y informaci\u00f3n sobre enemigos y otres coses como tiempu de xuegu, oxetivu actual, conseyos, etc. \nTami\u00e9n alvierte al xugador sobre otres coses como la vida restante y esclaria informaci\u00f3n que non queda clara dempu\u00e9s de llograla. Ente munchos fans de la saga,dizse que Fay ye la meyor acompa\u00f1ante de Link, y\u00e1 que ye la que te da tou tipu d'informaci\u00f3n, anque dacuando ye demasi\u00e1u obvia.\nReencarnaciones de Link.\nLink, como h\u00e9roe escoy\u00edu pola Diosa Hylia, se reencarna a lo llargo de la saga de Zelda. Toles encarnaciones de Link tienen una serie de carauter\u00edstiques comunes, que son la so apariencia f\u00edsica, la so valent\u00eda y abnegaci\u00f3n. \nPa m\u00e1s informaci\u00f3n alrodiu de cada xuegu vea los art\u00edculos espec\u00edficos de cada unu d'ellos.\nYe'l primera Link de la cronolox\u00eda. Nesti xuegu, Link pres\u00e9ntasenos como un mozu d'unos 17 a\u00f1os cobarde y con aretes, aprendiz de caballeru. Tien una estrecha amist\u00e1 con Zelda, que ye la f\u00eda del direutor de la Escuela de Caballeros.\nDambos viven en Alt\u00e1rea, un continente que llexa sobre un mar de nubes nel Cielu; polo que los ciudadanos d'esti llugar utilicen a unos p\u00e1xaros llamaos Pel\u00edcaros pa viaxar d'isla n'isla. El Pel\u00edcaro de Link ye de color color\u00e1u, siendo este un color bien inusual nestes aves.\nLa hestoria del xuegu desencad\u00e9nase realmente tres el \"torn\u00e9u de la diosa\": una vegada Link gana la competici\u00f3n, Zelda (escoyida sacerdotesa de la diosa) ap\u00farre-y de premiu una especie de mantu sagr\u00e1u, y vanse los dos solos a volar pel cielu. Nesi momentu, un torn\u00e1u llevar a Zelda y al so Pel\u00edcaro, polo que Link tendr\u00e1 de partir na so busca.\nA partir d'equ\u00ed, Link va afayar que'l so dest\u00edn ta marc\u00e1u, y\u00e1 que ye l'Escoy\u00edu de la diosa, y que sol mantu de nubes sobre'l que llexa Alt\u00e1rea esiste un mundu desconoc\u00edu llam\u00e1u \"Les tierres inferiores\". Tendr\u00e1 De enfusase nesi territoriu siguiendo los pasos de Zelda, acompa\u00f1\u00e1u por Fay, un misteriosu esp\u00edritu con figura femenina cre\u00e1u nam\u00e1i p'ayudar al Escoy\u00edu de la diosa.\nEsti xuegu empieza con un ne\u00f1u de 10 a\u00f1os que vive nel Monte Kokiri marxin\u00e1u por ser l'\u00fanicu habitante del llugar que nun tien la so propia fada guardiana.\nMientres delles nueches, sufri\u00f3 de tarrecibles velees que-y quitaben el sua\u00f1u, nes que v\u00eda un inmensu castiellu del qu'escapaba una muyer con una misteriosa moza, escorr\u00edes por un home d'aspeutu escuru y de aviesas intenciones.\nEl ne\u00f1u ye llam\u00e1u una ma\u00f1ana ante'l Venerable \u00c1rbol Deku, quien-y encamienta la misi\u00f3n de partir nuna gran aventura y as\u00edgnalu a Navi como fada guardiana.\nEn llegando al castiellu de Hyrule, Zelda y Link, l'\u00fanicu que cree nes premoniciones de la princesa, se al\u00edan pa lluchar contra Ganondorf, el malv\u00e1u l\u00edder de les Gerudo que xura falsamente llealt\u00e1 al rei, pa evitar qu'esti apoderar de la sagrada Trifuerza. Xuntos entamen una combalechadura pa llograr los tr\u00e9s piedres espirituales que, xunto cola Ocarina del Tiempu, son necesaries p'abrir les puertes del templu del tiempu onde s'atopa esta reliquia y poder llograla primero que'l villanu, evitando asina que la premonici\u00f3n cumplir y el reinu quede desapaec\u00edu nel caos.\nSicas\u00ed, el dest\u00edn paec\u00eda decidir que Ganondorf apoderar d'ella. Link llogra la ocarina del tiempu, l'ayalga de la Familia Real de Hyrule, y dir\u00edxese al Templu del Tiempu. Nel so interior, Link atopa la Espada Maestra, l'arma llexendaria de Hyrule, de la cual dizse que solo puede ser usada por daqui\u00e9n dignu de ser un verdaderu h\u00e9roe. Al sacar la Espada Maestra del Pedestal del Tiempu, abre la puerta al Sagr\u00e1u Reinu onde s'atopa la Trifuerza. Lamentablemente, Ganondorf sigue a Link, entra al sagr\u00e1u reinu y llogra la Trifuerza. Link queda atrap\u00e1u nel sagr\u00e1u reinu 7 a\u00f1os, y\u00e1 que \u00abtaba destin\u00e1u a ser l'h\u00e9roe del tiempu, pero nun yera lo suficientemente mayor pa poder utilizar la espada maestra, asina que'l so esp\u00edritu qued\u00f3 prisioneru\u00bb. El mozu Link decatar de que creci\u00f3 y tien 17 a\u00f1os. Con ello tien l'aspeutu d'un home fuerte, qu'am\u00e1s porta la sagrada Trifuerza del Valor, siendo'l so esp\u00edritu (pero non el so cuerpu) capaz de viaxar nesi intervalu de 7 a\u00f1os por aciu \"\u00abla corriente del R\u00edu del Tiempu\u00bb\" gracies a la Espada Maestra convirti\u00e9ndose asina nel llexendariu H\u00e9roe del Tiempu. Link ent\u00f3s ye unvi\u00e1u por Rauru, el Sabiu de la Lluz, a espertar a los cinco sabios restantes p'asina salvar a Hyrule.\nNa traves\u00eda del xuegu, Link tien d'enfrentase a llaberintos y templos pa espertar a los cinco sabios. La primera termina siendo la so amiga de la infancia Saria, nel templu del monte, abellug\u00e1u pola pantasma malinu Phantom Ganon, una escura pantasma creada pol mesmu Ganandorf (esto afayar cuando a la fin de la engarradiella oi la voz de Ganandorf diciendo que yera un pix\u00edn t\u00edtere), el segundu ye'l rei de los Goron: Darunia, nel templu del fueu xixil\u00e1u pol drag\u00f3n de fueu Volvagia; la tercera ye la princesa de los Zora: Ruto, nel templu de l'agua, p'ayudar a salvar a la so raza de quedar conxelada pa siempres Link tendr\u00e1 de vencer a la bisarma Morpha, una especie d'enc\u00e9falu capaz d'apoderar per completu l'agua que lo arrodia. El cuartu sabiu que tien d'espertar ye la guardaespaldes de Zelda Impa, nel templu de la solombra onde tien qu'enfrentase al xefe Bongu Bongu, una enorme bestia que les sos manes t\u00e1n dixebraes del cuerpu y un g\u00fceyu color\u00e1u nel centru que ye'l so puntu d\u00e9bil, \u00e9sti mientres tola batalla va tar cutiendo un bongu'l cual ye la plataforma que Link va poder triar ensin resultar manc\u00e1u. D'\u00faltimes ta'l templu del esp\u00edritu nel Colosu del desiertu cercanu al Valle Gerudo, ende va atopase a la postrera sabia en ser espertada, Nabooru, la xefa de los Gerudos y mano derecha del lla\u00edn Ganondorf. Sicas\u00ed, nesi ent\u00f3s el so celebru fuera llav\u00e1u pa obedecer a Ganandorf, esto foi fechu poles \u00faltimu xefes: les bruxes Birova. Estes son dos hermanes mellices, una capaz de remanar el xelu y la otra remanar el fueu. Na segunda parte del combate contra elles, fundir pa crear una versi\u00f3n m\u00e1s poderosa d'elles.\nCola ayuda de los Sabios de Hyrule y de la Princesa Zelda consigue zarrar a Ganondorf nel Reinu Sagr\u00e1u, que pas\u00f3 a llamase Reinu Escuru dende aquel ent\u00f3s.\nZelda usa la Ocarina de Tiempu pa tornar a Link a la so d\u00f3mina. Link, agora siendo un ne\u00f1u otra vegada, vuelve'l Templu del Tiempu, onde Navi dixebrar d'\u00e9l. A la fin del xuegu, Link va ver a la moza Zelda, igual que cuando se conocieron per primer vegada y crea un universu nel que Ganondorf enxam\u00e1s llogr\u00f3 la Trifuerza y los sucesos del xuegu nun asocedieron.\nMentanto, nun universu paralelu, Ganondorf llogr\u00f3 matar a Link, lo qu'empieza los sucesos d'A Link to the Past.\nMajora's Mask trescurre a la temporada de los acontecimientos de \"Ocarina of Time\", polo que ye la mesma persona y deduzse que Link y\u00e1 cumpliera los 12 a\u00f1os. La hestoria empieza cuando Link dir de viaxe a buscar a Navi (recordemos qu'a la fin del \"Ocarina of Time\", Navi dir pola ventana del Templu del Tiempu).\nUna vegada enfusar no fondo de los Montes Perd\u00edos, un Skull Kid que lleva la m\u00e1zcara de Majora y dos hada hermanes (Taya y Tael) r\u00f3ben-y el so yegua Epona y la Ocarina del tiempu. Link escorrer ensin \u00e9situ, hasta que cai por un t\u00fanel.\nAl espertar, el Skull Kid utiliza la fuercia de la m\u00e1zcara de Majora pa convertilo nun ne\u00f1u Deku. El Skull Kid c\u00f3lase, dexando tras a Taya, que se va quedar zarrada con Link. Nesti momentu, Taya va acompa\u00f1ar a Link col \u00fanicu prop\u00f3situ d'axuntase de nuevu col so hermanu Tael.\nN'avanzando per unes habitaciones, Link llega a una torre de rel\u00f3 y alcu\u00e9ntrase col misteriosu Vendedor de m\u00e1zcares, que lu esplica a Link que la m\u00e1zcara de Majora tien a quien la lleva con un poder malino. Tami\u00e9n-y diz que-y ayudar\u00e1 si ll\u00e9va-y la m\u00e1zcara de Majora.\nAl salir d'ell\u00ed, Link nun ta en Hyrule, sin\u00f3n nun territoriu paralelu llam\u00e1u T\u00e9rmina, onde apaecen munchos personaxes del Zelda Ocarina of Time pero con otra personalid\u00e1. Afaya que la Lluna va cayer sobre T\u00e9rmina en tres d\u00edes, xusto cuando se celebra'l famosu Antroxu del Tiempu.\nA partir d'equ\u00ed, Link tendr\u00e1 de dir contrarrel\u00f3, y\u00e1 que solo tien tres d\u00edes pa consiguir la m\u00e1zcara de Majora y que'l vendedor de la tienda de m\u00e1zcares ay\u00fadelu a recuperar la so forma humana. Llucha contra Skull Kid y, anque nun-y consigue vencer, recupera la so Ocarina. Gracies a ella, toca'l Cantar del Tiempu y torna al primer d\u00eda.\nEl vendedor de m\u00e1zcares enoxar con Link por non consiguir la m\u00e1zcara, pero devu\u00e9lve-y al so forma humana. Va Caltener la m\u00e1zcara deku, y asina puede convertise en deku cuando la ponga.\nPa evitar la cayida de la Lluna sobre T\u00e9rmina, Link tien d'espertar a cuatro xigantes que t\u00e1n nos sos respeutivos Templos. Seg\u00fan dir llamando, los llugares afeutaos polos poderes malinos de Skull Kid vuelven a la normalid\u00e1. Tami\u00e9n va llograr m\u00e1zcares pa convertise en Zora o en Goron. Sicas\u00ed, una vegada derrot\u00e1u Skull Kid, ye la m\u00e1zcara mesma la que se revela como'l villanu a vencer. La m\u00e1zcara dir a la lluna pa da-y m\u00e1s poder y asina afarar con Termina.\nLink escu\u00e9rrelu y llogra la m\u00e1zcara de la Fiera Deid\u00e1, que conti\u00e9n l'esp\u00edritu de quien una vegada s'enfrent\u00f3 a la m\u00e1zcara de Majora. Esta m\u00e1zcara da grandes poderes a Link y convertir nun forn\u00edu guerreru con poderes similares a los de la m\u00e1zcara Majora.\nA la fin, Link llogra exorcizar al demoniu que se despintaba na m\u00e1zcara y collo la paz vuelve reinar sobre Termina.\nThe Legend of Zelda (1986).\nNesti xuegu, Link ten\u00eda'l pelo de color caf\u00e9 y la met\u00e1 de la so estatura actual. Trataba de salvar a la princesa Zelda de les garres de Ganon, que ten\u00eda l'aspeutu d'un gochu xigante.\nC\u00fantase c\u00f3mo'l villanu ta llibre de nuevu y Link nun tien m\u00e1s qu'un escudu pa combatilo, polo que va tener que buscar armes y les pieces de la Trifuerza de la sabidur\u00eda.\nA pesar de ser el primer episodiu en salir a la venta, nun ye'l primeru dientro del orde cronol\u00f3xicu de la saga, anque con toa segurid\u00e1 a estes altures nun se ten\u00eda nenguna cronolox\u00eda entamada.\nFai enforma'l poder de la Trifuerza atop\u00e1base tou nel rei de Hyrule. Cuando'l rei morri\u00f3, l'artefactu foi estrem\u00e1u y el tronu ent\u00f3s non pod\u00eda heredar. Antes de morrer, el rei d\u00edxo-y a Zelda \u00f3nde podr\u00eda atopar les partes de la Trifuerza. Como la princesa nun dir\u00eda enxam\u00e1s esi secretu, un magu poner a dormir pa siempres y morri\u00f3 na exasperaci\u00f3n. De magar, el pr\u00edncipe dixo que toles descendientes llamar\u00edense Zelda. Miles d'a\u00f1os dempu\u00e9s, Impa, la ne\u00f1era de la princesa Zelda, conduz a Link (el mesmu del anterior xuegu y\u00e1 con 16 a\u00f1os) al castiellu del norte de Hyrule onde-y cunta la hestoria y da-y seis cristales y daqu\u00e9 escritu nuna estra\u00f1a llingua, pero que Link pudo lleer: \u00e9l tendr\u00eda que dir al valle de la muerte y consiguir la Trifuerza del Valor p'asina salvar a la princesa. Al espertala lluchar\u00eda contra Link solombra.\nEste foi'l segundu xuegu de la saga en salir a la venta, pero nun correspondi\u00f3 col segundu llugar dientro de la cronolox\u00eda de la saga.\nLa Trifuerza gu\u00eda a Link a una misi\u00f3n nuna tierra allo\u00f1ada, Holodrum. Link va tener que salvar a Din, l'Or\u00e1culu de les Estaciones, del Xeneral de la Escurid\u00e1, Onox.\nAl tar combin\u00e1u con , si terminen los dos, el xuegu va apurrir una serie de claves pa siguir el xuegu y ganar a Birova y a Ganon.\nLink atopar n'otra tierra, Labrynna, a onde \u00e9l ye tresport\u00e1u m\u00e1xicamente pola Trifuerza. Link tien que viaxar pol tiempu pa salvar al Or\u00e1culu de los Tiempos, Nayru, que'l so cuerpu foi ten\u00edu por Veran, la Bruxa de les Solombres. Hai que camudar el pas\u00e1u p'asina camudar el presente. Nuna parte de la serie Veran tresferir al cuerpu de la reina Ambi por que tolos s\u00fabditos del reinu obedecer y asina atrapar a Nayru, Ralph y Link.\nSieglos antes d', nel universu nel que Ganondorf mat\u00f3 a Link, Ganon y la so malvada armada fueron exiliaos de Hyrule. El portal foi protex\u00edu m\u00e1xicamente por siete sabios, ente que la prisi\u00f3n de Ganondorf foi'l Reinu Escuru.\nUn d\u00eda, el malv\u00e1u magu Agahnim apaeci\u00f3 ante la corte del rei de Hyrule. Llogr\u00f3 faer que Ganon pudiera tornar a Hyrule. La princesa Zelda, descendiente del s\u00e9ptimu sabiu, tien telepat\u00eda y piensa utilizala antes de ser demasi\u00e1u tarde. El t\u00edu de Link almite qu'eso ta m\u00e1s all\u00e1 de les sos posibilidaes y d\u00e9xa-y a Link la so espada. L'h\u00e9roe empieza l'aventura buscando tr\u00e9s medallones m\u00e1xicos y tratando d'atopar la llexendaria Espada Maestra pa vencer a Agahnim. Link tien qu'entrar al Reinu Escuru pa salvar a siete chiques atrapaes en prisiones de cristal y tami\u00e9n vencer a Ganondorf. Cuando Link atopa la Trifuerza y posa les sos manes sobre ella como una persona con un coraz\u00f3n puro y equilibrao, la paz y la prosperid\u00e1 tornen a Hyrule, y la Espada Maestra vuelve al so pedestal.\nNesti xuegu ami\u00e9stense figures grabaes nel escudu de Link.\nPero nuna peque\u00f1a isla, llamada Isla Initia, la lleenda ent\u00e1 se recuerda y visten a tolos mozos con t\u00faniques verdes n'honor al h\u00e9roe cuando cumplen cierta ed\u00e1.\nLink ye un ne\u00f1u de diez a\u00f1os que vive nesta islla cola so g\u00fcela y la so hermana Abril. Tou empieza'l d\u00eda en que Link cumple la ed\u00e1 del H\u00e9roe Llexendariu. Como diz la tradici\u00f3n, tolos ne\u00f1os que lleguen a esa ed\u00e1 tienen de vistise con ropes verdes p'asina convertise n'homes valientes y fuertes. Pero precisamente esi d\u00eda, un p\u00e1xaru xigante apaez por Isla Initia dexando cayer a una moza con paxellu de pirata nun monte cercanu. Link decide dir ver lo asoced\u00edo y conoz a Tetra, la capitana d'un barcu pirata. Tres esto, el p\u00e1xaru xigante vuelve pola carga y, por tracamundiu, secuestra a Abril. Ye seg\u00fan Link entama un viaxe en busca de la so hermana.\nYe llanz\u00e1u a la islla del dia\u00f1u con un ca\u00f1\u00f3n y ye rescat\u00e1u por Mazcar\u00f3n Color\u00e1u, que lo ayudar a viaxar pel gran oc\u00e9anu consiguiendo los tr\u00e9s orbes (orbe de Din, Farore, y Nayru) pa poder entrar a la torre de los dioses onde ta la entrada al fondu del oc\u00e9anu onde Link atopa la Espada Maestra y usar pa salvar a la so hermana.\nTetra afaya'l so heriedu y Mazcar\u00f3n Color\u00e1u rev\u00e9lase como'l rei de Hyrule. Tetra tresformar en Zelda por cuenta de que'l collar que porta ye'l fragmentu de la Sabidur\u00eda y que Zelda ye la so verdadera identid\u00e1. Dempu\u00e9s restablez el poder de la Espada con Medli y Makar y busca los fragmentos de la Trifuerza del Valor que y\u00e1 dex\u00f3'l so ancestru. Al teneles toes recibe'l t\u00edtulu de H\u00e9roe de los vientos.\nCon tol poder restablec\u00edu, torna al fondu del mar onde ta Hyrule. Ruempe'l campu de fuercia que Ganondorf usa como divisi\u00f3n del reinu y alcu\u00e9ntrase con Zelda. Ganando a Ganon tresform\u00e1u, \u00e9l y Zelda coles fleches de lluz ay\u00fadenlu a Link a soterrar la Espada Maestra en Ganondorf convirti\u00e9ndolo nel nuevu pedestal de la espada, petrific\u00e1ndolo.\nDempu\u00e9s, Link y Tetra zarpen a nueves tierres pa formar el nuevu Hyrule, empezando Phantom Hourglass.\nEsti Link ye un personaxe secretu nel xuegu Super Smash Bros. Brawl, llam\u00e1u Toon Link.\nDellos meses dempu\u00e9s de los sucesos de Wind Waker, Link, Tetra y los sos pirates at\u00f3pense esplorando los mares en busca d'un misteriosu barcu pantasma que seg\u00fan se rumorea llevar a los marineros y residentes a les islles cercanes. Tetra, convencida de qu'esti supuestu barcu pantasma solo ye un grupu de pirates que causen problemes, decide dir personalmente a ense\u00f1a-yos una lleici\u00f3n. Cuando misteriosamente un barcu apaez metanes una trupa neblina, Tetra encetar pa esplorar. De s\u00f3pitu, cai un rayu y esc\u00fachase un horrible berru de Tetra, polo que Link intenta saltar escontra \u00e9l pa salvala, pero termina cay\u00e9ndose a l'agua.\nEn teniendo una visi\u00f3n de Tetra arrodiada pola escurid\u00e1 y pidiendo la so ayuda, Link espertar na Isla Mercay y conoz a Ciela, una fada que perdi\u00f3 la so memoria. Cola so nueva compa\u00f1era, Link conoci\u00f3 a un vieyu llam\u00e1u Oshus (Siwan nes versiones espa\u00f1ola ya italiana), o como Ciela ll\u00e1malu, \"g\u00fcelu\", que-y dio una espada y d\u00edxo-y que fora a buscar a un marineru llam\u00e1u Linebeck, que qued\u00f3 atrap\u00e1u nel Templu del Rei del Mar, un templu con una maldici\u00f3n d'absorber la vida de quien entra. Link rescatar y dambos empiecen a viaxar xuntos percorriendo islles y templos p'atopar a Tetra colos esp\u00edritus atrapaos nellos. Dempu\u00e9s de pasar el templu del Fueu y rescatar a Leaf, l'esp\u00edritu del Poder, Link tuvo que visitar el Templu del Rei del Mar y pa nun ser afar\u00e1u pola maldici\u00f3n llogr\u00f3'l Rel\u00f3 Espectral, que pol tiempu que-y quede se protexe de la maldici\u00f3n. El templu ye curi\u00e1u por espectros, que nam\u00e1i pueden ser esaniciaos por aciu la Espada Espectral y acaben con Link d'un golpe. N'atopando la segunda carta n\u00e1utica volvi\u00f3 al mar. Link atopa a Nafi, l'esp\u00edritu de la Sabidur\u00eda. En volviendo del templo Rei del Mar con una pista del Templu del Valor y pasalo, l'esp\u00edritu del Valor fundir con Ciela una y bones esta ye l'esp\u00edritu que taba estrem\u00e1u.\nLink foi al barcu pantasma pero Tetra qued\u00f3 convertida en piedra y Siwan rev\u00e9lase como Rei del Mar y que Link tien de vencer a una bisarma malina Bellum, pero solo puede faelo con una arma especial, la Espada del M\u00e1s all\u00e1 (nun ye la Espada Maestra, y\u00e1 que a la fin de Wind Waker, Link clavar na frente a Ganon, y dexa ell\u00ed la Espada na so frente clavada mientres \u00e9l \u00e1lzase amodo pa volver a la superficie) Link visita a Zauz, el ferreru, que-y diz que precisa de tres metales puros que t\u00e1n en tres tribus pa forxala. Link consigue la tercer carta del templu de\u00f1lRey del Mar, xunto con dos metales y la cuarta carta del templu del Rei del Mar. En consiguiendo'l terceru Zauz f\u00f3rxa-y nam\u00e1i la fueya, la empu\u00f1adura dar Oshus xunto col so poder m\u00e1xicu. Y\u00e1 cola espada Link completa, el Templu del Rei del Mar onde y\u00e1 puede esaniciar espectros. Nel final engarradiella con Bellum y Ciela recupera la memoria. Deteniendo'l tiempu gana a Bellum, pero esti tien a Linebeck y Link tien la \u00faltima batalla con \u00e9l nel destruy\u00edu barcu pantasma. En venci\u00e9ndolo, Oshus recupera la so verdadera forma y da gracies a toos. Link despidir de Ciela, y\u00e1 que tien de cumplir col so deber como esp\u00edritu. Link y Tetra espierten nel Barcu Pantasma atopaos polos pirates. Estos dicen que nam\u00e1i pasaron diez minutos ausentes, y el barcu pantasma esmuzse. \u00bfNam\u00e1i foi un sua\u00f1u? Link ent\u00e1 calti\u00e9n el so Rel\u00f3 Espectral y mira escontra l'oc\u00e9anu viendo a Linebeck despidi\u00e9ndose nel so barcu.\nRealmente, Link, tuvo nuna dimensi\u00f3n paralela a la suya y el barcu pantasma yera'l so portal d'entrada...\nEsti Link apaez en Super Smash Bros. Brawl como personaxe ocultu col nome de Toon Link (Link anim\u00e1u o caricatura, pol estilu gr\u00e1ficu). Sicas\u00ed, nun apaez en t\u00e9uniques de cel shading, sin\u00f3n en model\u00e1u real.\nSpirit Tracks ye la continuaci\u00f3n direuta de Phantom Hourglass, onde a la fin de l'aventura Link embarcar na busca d'un nuevu Hyrule. Ende, los pirates lleguen a una tierra despoblada a la cual bauticen como Hyrule. Los habitantes de la nueva Hyrule tienen un pactu con un demoniu que gobernaba como rei neses \u00e1rees. Hubo ent\u00f3s una \u00e9pica batalla contra esti ser, onde los esp\u00edritus resultaron vencedores. Al nun poder esterminalo por completu, la so \u00fanica alternativa foi caltenelo prind\u00e1u en llugares remotos con cadenes y grilletes. Dichos grilletes fixeron que Hyrule estender a lo llargo de cuatro direiciones, que pasaron a convertise nos carriles espirituales\u00bb (\u00abSpirit Tracks\u00bb), usaos pola poblaci\u00f3n como v\u00edes \u00fatiles de tresporte (na versi\u00f3n en castell\u00e1n ll\u00e1mase-yos \"v\u00edes sagraes\").\nEl xuegu empecipia cien a\u00f1os dempu\u00e9s, con Link, un aprendiz de conductor de ferrocarriles, mientres una ceremonia de graduaci\u00f3n fuera del castiellu de Zelda na qu'habr\u00eda d'apurrise a Link] el t\u00edtulu de maquinista real\u00bb. Cuando la princesa averar a honralo col t\u00edtulu, d\u00e9xa-y una nota na que lu previ\u00e9n del sospechosu primer ministru, dici\u00e9ndo-y que tienen d'atopase de callao nun cam\u00edn ocultu. Asina, Zelda acompa\u00f1a a Link pa resolver el misteriu detr\u00e1s de la desapaici\u00f3n de los carriles espirituales. La primer misi\u00f3n del xuegu ye emponer a la princesa polos pasiellos ensin ser afayaos polos guardias del castiellu. Nesti nivel, puede controlase a Link per mediu de la pantalla t\u00e1ctil al igual qu'en The Legend of Zelda: Phantom Hourglass, pero pa remanar a Zelda el xugador tien de tocar un iconu en forma de remol\u00edn que ta conect\u00e1u a ella y trazar un senderu por que ella siguir.\nAl salir del castiellu, Link atopar con Bigboy, el so maestru que-y entren\u00f3 pa convertise en maquinista real. Aparentemente, Bigboy ye un ex sold\u00e1u de Hyrule que dex\u00f3'l so cargu por dalguna raz\u00f3n. \u00c9l ayuda a Zelda y Link a escapar a bordu d'un tren con dest\u00edn a la Torre del Esp\u00edritu. Mientres ellos investiguen nesi llugar, les v\u00edes empiecen a sumir. Tres un impautu espectacular, el primer ministru decide faese cargu del grupu y vence a cada unu los protagonistes, mientres desvela'l so malv\u00e1u plan: quier lliberar a Mallard, el malinu demoniu ment\u00e1u primeramente, que'l so esp\u00edritu topar confin\u00e1u na Torre de los Dioses. Sicas\u00ed, y\u00e1 que de Mallard nam\u00e1i queda'l so esp\u00edritu, Makivelo (el primer ministru) precisa d'un cuerpu qu'axunte ciertes carauter\u00edstiques espec\u00edfiques: el cuerpu de la princesa Zelda. Polo que la ataca y la \"asesina\", desaposiando al so cuerpu de la so alma, alma qu'apaez como un llixu de lluz brilloso (que recuerda a les faes) y all\u00f3\u00f1ase.\nCuando Link repon la consciencia, t\u00f3pase tend\u00edu nuna cama de la enfermer\u00eda. Al so llau ta Bigboy, quien ta bastante quebr\u00e1u pol ataque de T\u00e1ligo. Al salir de la enfermer\u00eda y avanzar un pocu pol castiellu, atopa sosprendentemente al esp\u00edritu de Zelda analayando pol castiellu, intentando ensin \u00e9situ comunicase con quien topa al so pasu. Paez que Link ye l'\u00fanicu que puede vela y oyela.\nEl mozu hyliano siguir hasta los sos aposentos, y Zelda, afayando que Link pue (como y\u00e1 se dixo) vela y oyela, ap\u00farre-y la Flauta Terrenal, pres\u00e9u que foi pasando de xeneraci\u00f3n en xeneraci\u00f3n polos gobernantes de Hyrule, creyendo que dichu pres\u00e9u (que ye una flauta de Pan bien bello y decorada) ser\u00e1-yos d'ayuda nel so periplu. Dicha aventura va consistir en llegar a la Torre de los Dioses, que foi brutalmente deformada (quedando los pisos cimeros dixebraos ente sigo y llexando sobre lo que queda y so una sisniestra nube negra) p'atopar una soluci\u00f3n a la desapaici\u00f3n de les v\u00edes sagraes, que tien como oxetivu final la lliberaci\u00f3n definitiva del esp\u00edritu de Mallard.\nLink y Zelda viaxen por tou Hyrule: la rex\u00f3n de los montes, nieves, mares, fueu y sables. Ten\u00eda que visitar los cuatro altares y Link cola flauta terrenal xunto con un Lokomo y restaurar los carriles espirituales, dir a los cuatro templos, que taben llenos de acertijos y horribles bisarmes pa llograr los sellos y asina se reconstruya la torre de les almes y entrar a los distintos pisos de la torre de les almes p'atopar nuevos mapes, nesti llugar Zelda ayudaba a Link en forma d'espectru.\nAl llegar al cuartu pisu de la torre de les almes, atopar con Diego. De s\u00f3pitu apaez Radiel. Ende afayar que Diego yera un sirviente de los dioses y foi alumnu de Radiel. Dambos, Diego y Radiel deciden enfrentase nuna batalla, Link y Zelda intenten ayudar, pero Radiel les saca d'esi pisu.\nM\u00e1s palantre at\u00f3pense con Radiel y ent\u00e9rense de que foi ganada. Ent\u00f3s deciden xubir, cuando mandaron al pen\u00faltimu pisu, at\u00f3pense nuevamente con Diego, pero esta vegada deciden lluchar. Link cola so espada y Zelda en forma d'espectru llogren ganalo, tres una dura batalla. Cuando se dieron cuenta de que fa\u00eden un gran equipu xuntos, Diego escapa. Ellos van tres \u00e9l y at\u00f3pense con Mallard y Makivelo. Xusto nesi momentu taba resucitaba nel cuerpu de Zelda. Cuando lo fai, Diego p\u00edde-y lo qu'hab\u00eden qued\u00e1u, pero ellos traicionar y dexar manc\u00e1u, depu\u00e9s ret\u00edrense nel tren diab\u00f3licu.\nRadiel recoyer y diz-yos que la \u00fanica forma que se dixebre'l cuerpu de Zelda cola alma ye col arcu de la lluz, que ta nel templu de los sables. Asina Link y Zelda dirixi\u00e9ronse ende, ente que Radiel pensaba c\u00f3mo atopar al tren diab\u00f3licu, que foise a otra dimensi\u00f3n.\nCuando tornen col arcu, Radiel nun sabe qu\u00e9 faer p'atopar a Mallard. Ent\u00f3s Diego diz-yos c\u00f3mo, cola br\u00faxula sagrada. Mallard, al ser un ser impuru nun pod\u00eda tocala. Por eso abandonar en llugar secretu, l'\u00faltimu pisu. En consigui\u00e9ndola llogren entrar a la rex\u00f3n de les tiniebles onde ganen al tren diab\u00f3licu y dixebren l'alma de Mallard col cuerpu de Zelda. Zelda intenta entrar al so cuerpu. Diego diz-y que conc\u00e9ntrese y evita que Mallard vuelva entrar. Cuando Zelda llograr y festexa con Link, Mallard asesina a Diego y destr\u00fai por completu'l so alma. Mallard, al nun tener otra salida, come a Makivelo y tresf\u00f3rmase nuna horrible bisarma. Link y Zelda llucharon la batalla final y definitivo contra Mallard. Cuando Mallard taba manc\u00e1u, Link y Zelda cl\u00e1venlu ena espada metanes el so frente, mat\u00e1ndolo definitivamente. Finalmente, Radiel reconstr\u00fai l'alma de Diego, xunto colos otros Lokomo dir colos dioses. Zelda torna al castiellu y Link tresporta a les persones polos carriles sagraos. Ellos fueron los nuevos h\u00e9roes d'esta d\u00f3mina, dempu\u00e9s del rel\u00f3 d'arena pantasma, con Rub\u00e9n, Ciela y Linebeck, quien intercambiaba ayalgues por dineru y pieces de barcu. Zelda yera descendiente de Tetra.\nLink ye un mozu amigu de la infancia de la princesa Zelda. La hestoria empieza cuando la princesa va a la so casa a buscalo por que vaya con ella a les fiestes Minish, y\u00e1 que'l so g\u00fcelu ap\u00farre-y la espada Smith por que lo dea al ganador de los xuegos minish. Link y Zelda van al castiellu, colo que dan la ceremonia real al ganador de los xuegos, una y bones el ganador result\u00f3 ser Vaati. Ende ye cuando empieza l'aventura de Link, na que Vaati tresforma a la princesa Zelda en piedra y ruempe la espada Minish (la cual foi forxada polos seres Minish). Link tien que reforjar la espada y romper el maleficio de la princesa Zelda. Pa eso, Link tien qu'atopar los cuatro Elementos: Tierra, Fueu, Agua y Vientu. Am\u00e1s, hai un cuart\u00f3n extra onde podr\u00e1 atopase la Ocarina de los Vientos.\nCien a\u00f1os dempu\u00e9s de que l'H\u00e9roe del Tiempu salvara Hyrule, al cunta-y a la Princesa Zelda sobre Ganondorf y prevenir de que llograra la Trifuerza (llinia temporal de Link ne\u00f1u), una nueva amenaza ac\u00farrese sobre'l reinu. El Tapecer, una dimensi\u00f3n paralela habitada por seres demoniacos y grotescos, ta fundi\u00e9ndose con Hyrule pola obra de Zant, el malv\u00e1u Rei del Tapecer. Nel sur de Hyrule, nuna peque\u00f1a aldega llamada Ordon asitiada nun atopadizu valle, un mozu de 17 a\u00f1os llam\u00e1u Link ye escoy\u00edu pa partir a un conseyu hyliano en representaci\u00f3n de l'aldega, llevando un agasayo a la princesa Zelda.\nSicas\u00ed, el d\u00eda de partir, les contornes de Ordon son atacaes por selvaxe seres qu'habitaben nel monte de Farone y secuestren a los ne\u00f1os de l'aldega, a los que Link aprecia enforma. El monte tami\u00e9n se fundi\u00f3 col Tapecer, y cuando Link internar n\u00e9l ensin sabelo, ver a s\u00ed mesmu tresform\u00e1u en llobu.\nCuando despierta, una nueva criatura del Tapecer llamada Midna promete ayudar si Link s\u00edguelu ensin bazcuyar y acata los sos \u00f3rdenes. Midna lleva a Link lic\u00e1ntropu hasta los aposentos de Zelda, quien lu cunta c\u00f3mo'l so reinu ta en decadencia pola presencia de Zant, y p\u00edde-yos a Link y a Midna que lu ayudar a espulsar al Tapecer de lo qu'antes foi la bella tierra de Hyrule. Pero en realid\u00e1, Ganondorf ye'l verdaderu enemigu a vencer nel final. Dempu\u00e9s Link atopa la Espada Maestra con ella y cola piedra que-y ensert\u00f3 Zant, va poder alternar el tresformamientu ente llobu y humanu, siempres que nun haya testigos delantre.\nSeg\u00fan el nuevu aspeutu y nueves habilidaes de Link en Super Smash Bros. Brawl, esti Link reemplaza al h\u00e9roe del tiempu. Asina podemos ver un Link con cota de malla debaxo de la t\u00fanica, bolsos y ropa m\u00e1s foliada.\nDellos a\u00f1os despues de los sucesos d'A Link Between Worlds, Link camuda les sos vestidures pa nun ser reconoc\u00edu, pero ye reconoc\u00edu y ye mand\u00e1u a otra aventura, pero nesti casu ye acompa\u00f1\u00e1u por otros Links, que son controlaos polos tos amigos o desconoc\u00edos via online.\nApaiciones especiales.\nLink apaeci\u00f3 n'otros xuegos fora de la serie \"The Legend of Zelda\":\nSuper Mario RPG.\nEn Super Mario RPG (SNES) Link apaez dormiendo nuna cama nuna de les posaes. Falar con \u00e9l va faer sonar el son\u00edu de pasadizo secretu\u201d escuch\u00e1u na mayor\u00eda de los xuegos de Zelda.\nFable III.\nN'unu de los pueblos de Fable puede atopase una tumba que diz: ``Ye peligrosu dir solo, ten esto\u00b4\u00b4. Si caves nesa mesma tumba vas recibir una espada de xuguete, faciendo referencia al primer xuegu de Zelda.\nUnu de los tr\u00e9s xuegos que nun fixo Nintendo, y nel que Link ye'l protagonista.\nLlanz\u00e1u en 1993 pa la consola de Phillips CD-i. Nel, un magu visita a Link y c\u00fantalu que Ganon y los sos sirvientes quitaron la paz de la islla Koridai y prindaron a Zelda. Siendo inform\u00e1u qu'\u00e9l ye l'\u00fanicu que puede vencer a Ganon, \u00e9l atopa'l llibru de Koridai, col que va poder vencer a Ganon y lliberar a la princesa.\nSuper Smash Bros..\nYe unu de los dolce personaxes que pueden escoyese en Super Smash Bros de Nintendo 64, de 1999. Nun hai informaci\u00f3n especial, Link utiliza la so t\u00fanica Kokiri y el so habitual arsenal, bombes, gabitu y el b\u00fameran.\nNel 2001, tami\u00e9n apaez en Super Smash Bros. Melee de Game Cube, la secuela, nel cual tami\u00e9n atopar Link ne\u00f1u como personaxe ocultu. Equ\u00ed ye onde fai usu del arcu y fleches per primer vegada na saga SSB. Tami\u00e9n apaez en Super Smash Bros. Brawl para Wii cola so nueva apariencia del xuegu (la \u00faltima aventura de Link antes del llanzamientu de Link's Crossbow Training). Tami\u00e9n pa Brawl, la so versi\u00f3n de ne\u00f1u agora ll\u00e1mase Toon Link pol llam\u00e1u Toon Link, que ye'l Link de y . Dambos personaxes utilicen les mesmes armes y les mesmes t\u00e9uniques con una qu'otra variaci\u00f3n, a les qu'agora se suma un nuevu ataque especial nel que Link zarra a un enemigu nun cristal cola forma de la Trifuerza y empieza a solmenar golpes cola so espada, terminando nun golpe mortal que manda a volar al oxetivu. Como seg\u00fan af\u00edrmase, a pesar de que la diferencia de Toon Link y Link ye m\u00ednima, les carauter\u00edstiques de la so personalid\u00e1 son \u00faniques, mientres el Link realista ye seriu y destac\u00e1u, personalid\u00e1 propia d'un adultu; Toon Link amuesa una personalid\u00e1 risible y caricaturesco, personalid\u00e1 propia d'un ne\u00f1u.\nSoul Calibur II.\nTan solo pa la versi\u00f3n GameCube, Link at\u00f3pase na so etapa adulta. Ente los sos ataques y habilidaes m\u00e1s b\u00e1siques destaquen los sos t\u00edpicos oxetos como l'usu del arcu, el bumeran ya inclusive les sos bombes polo xeneral ye un personaxe axiloso y equilibrao.\nNun hai muncha hestoria, pero s\u00e1bese que dempu\u00e9s de salvar Hyrule d'un malv\u00e1u magu, control\u00e1u pol fragmentu del Soul Edge, dir en traves\u00eda pa destruyir la malina espada, por encargu de la Princesa Zelda. Dexa Hyrule pa destruyir la Soul Edge y esta non pueda face-y nunca da\u00f1u a Hyrule nin a neng\u00fan otru llugar. Esti Link ye l'H\u00e9roe del Tiempu d'Ocarina of Time.\nA la fin d'esti xuegu, y\u00e1 que vencisti al Capit\u00e1n K. Rool, ent\u00f3s fales con Cranky Kong. Nuna escena te amuesa un \"podiu de ganadores\" onde si nun consiguisti les abondes Hero Coins, va tar Link allug\u00e1u nel 3\u1d49\u02b3 llugar, Yoshi nel 2\u00b0 y Mario en 1\u00b0, cada unu con una cantid\u00e1 de monedes marcaes onde t\u00e1n paraos. Si consiguisti les monedes pa tar en dalg\u00fan llugar, en 2\u00b0 por casu, ent\u00f3s y\u00e1 nun sale Link, pos Diddy va tar en 1\u00b0 y Yoshi va dir a 3\u00b0.\nEscuela Wayside.\nSteven fai una parodia d'\u00e9l pol so mesmu aspeutu y paxellu y la so calabaza ye parodia de Navi.\nMario Kart 8.\nApaez como parte d'un DLC del xuegu xunto a dellos personaxes de la serie Animal Crossing.\nMario Kart 8 Deluxe.\nYe parte de los 41 personaxes jugables d'esta edici\u00f3n.\nVoz de Link.\nSiempres hubo discutiniu por esta tema. Quitando una vegada que dixo \u00abCome On!\u00bb(\u00a1Vamos!) en , la voz de Link llindar a espresiones de dolor o berros de guerra. Esto motiv\u00f3 innumberables parodies y versiones non oficiales. Shigeru Miyamoto espres\u00f3 qu'esto ye por que'l xugador realmente crea que se trata d'\u00e9l y que'l xugador s\u00eda la voz de Link (en tolos xuegos de Zelda, puede escoyese un nome pal personaxe). Link, ello ye que significa \u00b4\u00b4Conex\u00f3n`` n'ingl\u00e9s.\nFinal Fantasy I.\nNel xuegu Final Fantasy I (tantu na so versi\u00f3n orixinal de NES como nos sos posteriores remakes), si allegamos a Elfeim, pueblu de los elfos, vamos atopar tr\u00e9s baltes cerca de la tienda de maxa blanco de nivel 3. Na tumba de la izquierda puede lleese \"Equ\u00ed xaz Link\"."}
{"id": "88016", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88016", "title": "Midna", "text": "Midna (\u30df\u30c9\u30ca \"Midona\") ye un personaxe de ficci\u00f3n del videoxuegu orixinaria del Reinu de les Solombres (tami\u00e9n llam\u00e1u \"el Tapecer\").\nCarauter\u00edstiques.\nEsti nuevu personaxe na serie, xunir al protagonista Link pa enfrentase a Zant, l'usurpador del tronu del Rei del Tapecer (y\u00e1 que este afirma tar ten\u00edu por Ganondorf), al que por sigo sola nun podr\u00eda ganar. De forma fayadiza a la so naturaleza escura, tien un sent\u00edu del humor diab\u00f3lico, juguet\u00f3n y un tanto calculador y anque de primeres utiliza a Link por que lu ayudar colos sos propios oxetivos, m\u00e1s palantre nel xuegu empieza a sentir un gran ci\u00f1u escontra Link.\nCre\u00edase que Midna ser\u00eda similar a Navi o Tatl, pos ye un compa\u00f1eru sobrenatural qu'ayuda a Link de cutio, pero conforme avanzar na aventura, el xugador puede dase cuenta del mayor pesu que tien na hestoria del xuegu.\nDientro del Tapecer, monta sobre'l llombu de Link na so forma de llobu ayudar con dellos ataques, saltos y creando un campu d'enerx\u00eda. Nel mundu de la lluz, escu\u00e9ndese dientro de la so solombra, anque ent\u00e1 puede comunicase con \u00e9l y llevalo a distintes \u00e1rees de Hyrule. Ye necesaria pa poder pasar los murios d'escurid\u00e1 que conecten Hyrule col Reinu del Tapecer.\nUna vegada que Link consigue la Espada Maestra va tener tami\u00e9n el poder de tresformase en Llobu en cualquier momentu, siempres que nun haya naide mirando, y Midna nun tendr\u00eda qu'escondese na solombra de Link mont\u00e1ndolo siempres na so forma de llobu.\nMidna tien g\u00fceyos coloraos brillantes y escuros, el so cuerpu ye peque\u00f1u d'una muyer, el so pelo tien forma de mano, les sos oreyes son llargues y picudes asemeyaes a les d'un muercielago, el so color de piel ye negru y blancu (siendo \u00e9sta la so forma abruxada, gracies a la maldici\u00f3n de Zant) y tien un cascu al cual f\u00e1lten-y les otres tr\u00e9s partes de la Solombra Fundida qu'atopa gracies a l'ayuda de Link.\nHistoria.\nMidna ye en realid\u00e1 la reina-emperatriz del Reinu del Tapecer. La Familia Real del Tapecer (que magar ye mentada nunca apaez mientres el xuegu, pos Zant facer prisioneros) determinara que Zant, ser\u00eda'l so socesor al tronu al ser el so sirviente m\u00e1s fiel y capaz. Pero, al rectificar y anunciar formalmente que Midna ser\u00eda la nueva soberana, Zant contraxo una gran llocura y xur\u00f3 llealt\u00e1 a Ganondorf (el so nuevu dios), quien-y dio parte de los sos poderes por que Zant pudiera controlar el Reinu del Tapecer y darr\u00e9u Hyrule por qu'asina Ganandorf pudiera volver al mundu de la Lluz y gobernar Hyrule.\nColos sos nuevos poderes Zant abrux\u00f3 a Midna y convertir nun peque\u00f1u ser con m\u00ednimos poderes. El cascu sobre la so cabeza ser\u00eda la cuarta parte de la Solombra Fundida, un oxetu m\u00edsticu d'enorme poder cre\u00e1u nel pas\u00e1u por escuros bruxos pa consiguir el poder de la Trifuerza (y que nun trunfaron y\u00e1 que el guardian de la trifuerza o \"emperador y dios de les solombres\" arramp\u00fa\u00f1o-yos el so poder xusto nel momentu precisu). Link tien d'ayudar a recuperar el restu de los fragmentos nos tr\u00e9s primeres cuartones p'asina ganar a Zant y tami\u00e9n demostrar qu'\u00e9l nun ye'l gobernador del Reinu del Tapecer. Cuando llogren el postreru de los fragmentos de la Solombra Fundida, Zant apaez y arrampu\u00f1ar. Am\u00e1s, convierte a Link permanentemente nun llobu(col cristal d'escurid\u00e1) y espulsa a Midna del Reinu del Tapecer trat\u00e1ndola de traidora. Midna queda amorrentando sobre'l llombu de Link(y\u00e1 que nun puede sobrevivir por sigo sola nel mundu de la Lluz), quien la lleva ante la Princesa Zelda cola esperanza de salvala, cosa que Zelda llogra apurri\u00e9ndo-y la so fuercia vital a cuenta de el so propiu cuerpu. Ante'l sacrificiu de la princesa, Midna, que nun principiu nam\u00e1i intentaba aprovechase de Link pa salvar el so propiu mundu, toma una mayor determinaci\u00f3n pa salvar, non y\u00e1 al so propiu reinu, sin\u00f3n al de Link y Zelda.\nZelda aconseya a Link a que vaya a una zona sagrada del monte na rex\u00f3n de Faron (L'Arbolea Sagrada), onde va atopar la Espada Maestra, una espada que nun puede ser tocada pol mal. Cuando Link averar a la espada, pierde la so forma de bestia recuperando asina'l so cuerpu humanu y un peque\u00f1u cristal cre\u00e1u por Zant que fai que Link tenga la so forma de bestia. Asina Midna toma posesi\u00f3n del cristal y convierte a Link en llobu cuando \u00e9l pidir.\nDepu\u00e9s Link y Midna dirixir al \u00fanicu portal ente'l Reinu del Crep\u00fasclo y Hyrule, conoc\u00edu como'l \"Espeyu del Cresp\u00faculo\" nuna antigua c\u00e1mara allugada al tope del Pat\u00edbulu del Desiertu na met\u00e1 del Desiertu Gerudo, equ\u00ed afayen que l'espeyu ta rotu, falten 3 fragmentos de cristal y deducen que Zant quebrar\u00eda esti espeyu pa evitar que Midna y Link vaigan al Reinu de les Solombres. \nAsina ent\u00f3s Midna y Link decidir a axuntar los fragmentos del Espeyu del Tapecer pa dir vencer a Zant y al empar recuperar les Solombres Fund\u00edes.\nCuando Link y Midna vencen finalmente a Zant, consiguen recuperar los fragmentos de la Solombra Fundida. Estos otorguen un poderosu y peligrosu poder que Midna utiliza pa matar a Zant; destruyir el campu de fuercia que cubre'l Castiellu de Hyrule y pa purificar d'escurid\u00e1'l cuerpu de Zelda al ser tenida por Ganondorf. Midna usa esti gran poder per \u00faltima vegada pa enfrentase a Ganondorf, el Se\u00f1or de les Tiniebles . L'inmensu poder que s'us\u00f3 nesi enfrentamientu termina nuna esplosi\u00f3n. Dempu\u00e9s de la esplosi\u00f3n ver a Ganondorf montando'l so caballu y cola Solombra Fundida y da en destruyir la Solombra Fundida (el cascu que llevaba Midna), amosando a Ganondorf como vencedor. Depu\u00e9s de que Link y Zelda acaben con \u00e9l montaos sobre Epona, Ganondorf saca la espada cola que los Sabios intentaron matalo y Link enfrentar contra \u00e9l. Dempu\u00e9s de que Link enc\u00e1xa-y la Espada Maestra a Ganondorf; muerre porque la Trifuerza del Poder sume d'\u00e9l, la maldici\u00f3n que Zant llanz\u00f3 sobre Midna ru\u00e9mpese, y los 4 esp\u00edritus de la lluz devu\u00e9lvenlo al mundu con vida, y a Midna cola so verdadera forma: la d'una muyer, alta, de piel azulao y pelos acolorataos. Finalmente desp\u00eddese de Link y Zelda, non ensin antes romper l'espeyu del Tapecer con una de les sos ll\u00e1rimes."}
{"id": "88017", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88017", "title": "Navi (The Legend of Zelda)", "text": "Navi (\u30ca\u30d3\u30a3 Nabyi ) ye'l nome del fada qu'acompa\u00f1aba a Link nel videoxuegu \".\". \nNun principiu Link yera unu de los habitantes del Monte Kokiri, viv\u00eda xunto a una raza llamada los Kokiri. Yera un pueblu de ne\u00f1os que nun pod\u00eden avieyar pola influencia d'una maxa sagrao. Cada Kokiri ten\u00eda un fada guardi\u00e1n, y el defectu de Link al nun tener una provoc\u00f3 la burlles de los sos compa\u00f1eros. M\u00e1s palantre afayar que la causa d'ello ye que Link a diferencia d'ellos yera un Hyliano.\nL'\u00c1rbol Deku, l'esp\u00edritu proteutor de la tierra, unvia a Navi pa lliberar d'una maldici\u00f3n al buscar al mozu ensin fada. Link ruempe la maldici\u00f3n y l'\u00c1rbol Deku emburriar a atopase con Zelda.\n\"Navi\" ayuda a Link nel so periplu, aconseyando y dirixi\u00e9ndolo.\nCuando Link vuelve al so propiu tiempu en ganando a Ganondorf, Navi c\u00f3lase. La desapaici\u00f3n de Navi puede esplicase pol fechu de que'l so deber al \u00c1rbol Deku hab\u00eda expirado dempu\u00e9s de que Link al tornar al pas\u00e1u provocara que Ganondorf nun pudiera entrar al Reinu Sagr\u00e1u y asina nun pudiera faese cola Trifuerza. \nEn , s\u00e1bese que Link allo\u00f1ar de la tierra de Hyrule pa buscala, y\u00e1 que se fai alusi\u00f3n nel xuegu: \"curtido en mil batalles, una vegada viax\u00f3 pol tiempu, embarc\u00e1ndose nuna aventura. Una aventura secreto y personal... Una aventura en busca d'un quer\u00edu amigu... Un amigu del que se dixebr\u00f3 cuando finalmente cumpli\u00f3'l so heroicu dest\u00edn y ocup\u00f3 el so llugar xunto a les lleendes...\" y surde el son\u00edu del vuelu de Navi."}
{"id": "88018", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88018", "title": "Princesa Zelda", "text": "La Princesa Zelda (\u30bc\u30eb\u30c0 \"Zeruda\") personaxe ficticiu de la saga de videoxuegos The Legend of Zelda, de la compa\u00f1\u00eda Nintendo. Ye una nueva, perteneciente a la ficticia raza hyliana. Ye la princesa del reinu de Hyrule y, desque se cumple la lleenda en y la Trifuerza estr\u00e9mase, la posesora del fragmentu de la Sabidur\u00eda. Ye la encarnaci\u00f3n mortal de la diosa Hylia.\nAl igual que Link, la princesa Zelda non siempres ye'l mesmu personaxe en tolos xuegos. Esto debe a que foi maldita pol Heraldu de la Muerte, el rei de los Demonios, a morrer y reencarnarse ensin fuelgu mientres tola eternid\u00e1 pa enfrentase al mal.\nNos xuegos m\u00e1s antiguos y de mayor simplicid\u00e1 argumental, Zelda yera la princesa secuestrada pol villanu, xeneralmente Ganon, a la que Link, l'h\u00e9roe, ten\u00eda de rescatar. Sicas\u00ed, el so rol dientro de la saga camud\u00f3 enforma a lo llargo de los a\u00f1os, confiri\u00e9ndose-y mayor complexid\u00e1 y fondura. Asina, en xuegos como , el so papel nun se llinda a ser una moza n'apuros, sin\u00f3n que collabora direutamente con Link nel combate final disparando Fleches de Lluz col so arcu y participa viviegamente na hestoria, aportando a ella la que salva al protagonista en delles ocasiones.\nLa so funci\u00f3n nos xuegos, pos, foi aumentando n'importancia, allo\u00f1ar de los t\u00f3picos y estereotipos qu'esisten alredor d'esti tipu de personaxes.\nD'alcuerdu a Shigeru Miyamoto, el creador, el nome del personaxe provi\u00e9n de Zelda Sayre Fitzgerald, la prometida y de la mesma hero\u00edna del escritor F. Scott Fitzgerald.\nApaiciones na saga The Legend of Zelda.\nDe manera similar a Link, Zelda tuvo m\u00faltiples encarnaciones al travi\u00e9s de la serie. Xeneralmente tien una ed\u00e1 cercana a la del h\u00e9roe. De cutiu ye una ne\u00f1a, pero apaeci\u00f3 como moza adulta en tr\u00e9s causes: en ' (nes partes del xuegu que se desenvuelven nel futuru), en ' y en \"\".\nZelda siempres apaez como una se\u00f1orita formosa, delgada y de pelo de color claru roxu o cafe escuru (dependiendo de la reencarnaci\u00f3n). Suel llevar vist\u00edos de seda fino blancos, rosados o lavandas, de cutiu col emblema de la familia real de Hyrule bord\u00e1u. Suel utilizar tami\u00e9n accesorios como bilortos y brazaletes.\nAcomu\u00f1ada davezu a la diosa Nayru y a la Trifuerza de la Sabidur\u00eda, Zelda suel amosase como una moza sensata y juiciosa. Por cuenta de que ye la encarnaci\u00f3n d'una diosa, tien dellos poderes m\u00e1xicos innatos, tales como la telepat\u00eda o les premoniciones. A la so m\u00e1xima capacid\u00e1, Zelda puede invocar poderosos conxuros y crear o desfaer barreres y sellos.\nEn dellos t\u00edtulos como y , la so identid\u00e1 ta oculta hasta que la hestoria avanza.\nUn costume de los dise\u00f1adores de The Legend of Zelda ye que la primer vegada qu'apaez el personaxe nun xuegu, facer tando de llombu, pa darr\u00e9u xirase a c\u00e1mara lenta escontra'l xugador.\nLa pieza musical representativa de la princesa Zelda ye la \"Nana de Zelda\" (\"Zelda's Lullaby\"), compuesta por Koji Kondo y que suena davezu cuando entra n'escena. tres la muerte de la so madre.quien foi una la reina Hyrule muerre d'un ataque al corazon cuando zelda yera mozu quedando a zelda col so padre'l rei de Hyrule viudu cola so f\u00eda zelda\nThe Legend of Zelda.\nYe'l primer videoxuegu de la serie, llanz\u00e1u na consola NES en febreru de 1986 en Xap\u00f3n y en xunu del mesmu a\u00f1u n'Am\u00e9rica. La hestoria cunta que la princesa Zelda ye secuestrada pol malv\u00e1u Ganon, que la oculta nel so xoril nel Monte de la Muerte. Primero que la secuestraren, rompi\u00f3 la Trifuerza de la Sabidur\u00eda n'ocho pedazos y esvalixar a delles zones de Hyrule pa evitar que'l malv\u00e1u facer con elles. La ne\u00f1era de Zelda, llamada Impa, sale en busca de daqui\u00e9n que pueda ayudar a la princesa, tal que cunten les lleendes. Nel cam\u00edn atopa a un rapazu llam\u00e1u Link que decide aceptar la misi\u00f3n y empieza la busca de la Trifuerza pa rescatar a la princesa. Esti xuegu surdi\u00f3 de la idea de Shigeru Miyamoto sobre'l so ni\u00f1ez, nes qu'\u00e9l sua\u00f1aba con que viaxaba a otros mundos destruyendo bisarmes. Gracies a esto dio l'estilu d'aventures nos videoxuegos nos que'l xugador tomaba un papel importante nun desenllaz y un final, aportando a seg\u00fan munchu xugadores el meyor xuegu de la hestoria .\nZelda II: The Adventure of Link.\nUna antigua princesa llamada Zelda ye v\u00edctima d'un conxuru llanz\u00e1u por un malv\u00e1u bruxu que trabayaba pal so hermanu'l pr\u00edncipe y que la fai cayer nun sua\u00f1u eternu. El pr\u00edncipe ordena que, na so memoria, toles primox\u00e9nites de la Familia Real de Hyrule fueren llamaes Zelda en memoria del eventu. Nesti xuegu pa la consola NES, un nuevu h\u00e9roe llam\u00e1u Link tien d'espertala a la princesa durmiente del so letargo y evitar que Ganon vuelva a la vida.\nThe Legend of Zelda: A Link to the Past.\nNesta entrega de la serie, un malv\u00e1u bruxu llam\u00e1u Aghanim, control\u00e1u por Ganon, asesin\u00f3 al rei Hyrule. Link y el so t\u00edu, pertenecientes a una familia que s'encarga de protexer a la familia real, van al castiellu pa intentar salvar a la f\u00eda del rei, Zelda. Link llogra escapar con ella, pero'l so t\u00edu ye gravemente manc\u00e1u nel intentu. Con esti puntu de partida, el mozu empieza una aventura onde se-y encamienta'l llabor de superar la prueba de los tr\u00e9s dioses: Din, Nayru y Farore. Zelda esconder nun templu, pero finalmente ye secuestrada pol villanu, xunto con otros seis doncelles. Los siete mochaches prindaes son les descendientes de los siete sabios de Hyrule que'l bruxu quier utilizar pa devolver a Ganon a la vida. El nuevu h\u00e9roe tien de rescatar a Zelda y a les otres seis doncelles pa evitar que'l mal apoderar del mundu.\nThe Legend of Zelda: Ocarina of Time.\nEsta entrega de la serie llanzada para Nintendo 64 desenvolver en dos periodos de tiempu distintos, dixebraos ente sigo por siete a\u00f1os. Coles mesmes, n\u00e9l apaecen dos versiones de la mesma princesa Zelda: una qu'ent\u00e1 ye una ne\u00f1a y otra y\u00e1 adulta.\nNesti xuegu, la moza tien una serie de velees que la faen resabiar de Ganondorf, un gerudo que xura llealt\u00e1 al so padre'l rei. Nos sos sua\u00f1os ve a un mozu que, cola Espada Maestra, llogra lliberar a Hyrule de l'amenaza d'esi home y gu\u00eda a Link por que consiga les Piedres Espirituales necesaries pa llograla.\nSicas\u00ed, el villanu adelantrar a los sos planes y, mientres Link cai nun sua\u00f1u de siete a\u00f1os, \u00e9l posa les sos manes sobre la Trifuerza, cumpliendo la lleenda y qued\u00e1ndose nam\u00e1i col fragmentu del poder,La primer vegada que Link ve a la princesa Zelda ne\u00f1a ye dempu\u00e9s de terminar el cuart\u00f3n del Gran Arbol Deku,Ella amu\u00e9sase bien duce y c\u00fanta-y el so sua\u00f1os profeticos a Link,Al axuntar Link les 3 piedres espirituales va ver a la princesa Zelda,pero antes d'entrar a la ciudadela Hyrule,ve a la princesa fuxendo de Ganondorf xunto a la so ne\u00f1era Impa nun caballu blancu.Adopta la identid\u00e1 d'un mozu sheikah llam\u00e1u Sheik pa pasar desapercibida nun mundu agora gobern\u00e1u por Ganon.\nAmarutada como Sheik, va ayudar a Link mientres la so aventura, ense\u00f1\u00e1ndo-y cantares antiguos que l'h\u00e9roe va precisar tocar cola so ocarina pa poder cumplir la so misi\u00f3n.\nZelda, am\u00e1s, ye quien-y apurre a Link l'ayalga de la Familia Real: la Ocarina del Tiempu, un instrumentu musical con poderes m\u00edsticos col que, a la fin del xuegu, Link ye capaz de tornar a la so d\u00f3mina orixinal pa recuperar el tiempu perd\u00edu.\nThe Legend of Zelda: Majora's Mask.\nEsti xuegu ta allug\u00e1u cronol\u00f3gicamente meses dempu\u00e9s de . N\u00e9l narra l'aventura de Link na tierra de T\u00e9rmina en col\u00e1ndose de Hyrule en busca de la so fada Navi.\nZelda tan solo apaez nuna curtia escena por aciu analepsis na que se repara c\u00f3mo se despide del h\u00e9roe al partir de viaxe, apurri\u00e9ndo-y la Ocarina del Tiempu y ense\u00f1\u00e1ndo-y la \"Cantar del Tiempu\".\nThe Legend of Zelda: The Wind Waker.\nNesti xuegu llanz\u00e1u pa la consola Nintendo GameCube y rellanz\u00e1u para Wii U , Link atopar con una nueva capitana pirata llamada Tetra qu'acepta ayudar a rescatar a la so hermana, secuestrada por un p\u00e1xaru xigante. Esta rapaza resulta ser la postrera descendiente de la Familia Real del antiguu reinu de Hyrule y la portadora de la Trifuerza de la Sabidur\u00eda.\nAl nun nacer nel senu de la Familia Real, nun recibi\u00f3'l nome de Zelda. Sicas\u00ed, a partir de determin\u00e1u momentu, llega a vistir coles sos ropes y munchos personaxes (como l'esp\u00edritu del rei o'l villanu Ganondorf llamar por esi nome.\nThe Legend of Zelda: Link's Awakening.\nMientres saleaba metanes una nube'l barcu de Link naufraga y llega a una estra\u00f1a islla que resulta ser productu de los sua\u00f1os d'un pexe xigante que Link tien d'espertar...\nNesti xuegu Zelda nun apaez direutamente, solo m\u00e9ntase que , la moza qu'atop\u00f3 a Link dempu\u00e9s de naufragar, tien un gran asemey\u00e1u f\u00edsicu con ella.\nThe Legend of Zelda: Oracle of Ages y The Legend of Zelda: Oracle of Seasons.\nPareya de xuegos pa Game Boy Color. \nEn \"Oracle of Ages\" (Or\u00e1culu del Tiempu), Link va tener que viaxar al travi\u00e9s del tiempu pa poder salvar la tierra de Labrynna. En \"Oracle of Seasons\" (Or\u00e1culu de les Estaciones), Link llega a Holodrum, onde les estaciones desorden\u00e1ronse, y va embarcase nuna misi\u00f3n na que, col poder un m\u00edsticu or\u00e1culu, va faer que tou vuelva a la normalid\u00e1.\nEn dambes, al acabar una partida coneutada (acabando un xuegu y usando la contrase\u00f1a nel otru) Zelda apaez a la fin. La princesa ye secuestrada por Koume y Kotake pa ser ufiertada como sacrificiu pa la resurrecci\u00f3n de Ganon. Sicas\u00ed'l plan de les bruxes falla y terminen siendo elles quien se sacrifiquen. Depu\u00e9s de vencer a Ganon, Link y Zelda tornen sanos y salvos cola ayuda del \u00c1rbol Maku.\nThe Legend of Zelda: The Minish Cap.\nEqu\u00ed Zelda amu\u00e9sase como una princesa amiga de la infancia de Link, el nietu d'un ferreru. Al empiezu del xuegu ella va busca-y a la so casa por que lu acompa\u00f1e a unes fiestes celebraes nel Castiellu de Hyrule. Mientres l'intre de les fiestes, Vaati, un malinu esp\u00edritu que busca'l poder llexendario de Hyrule, at\u00e1ca-yos. Zelda acaba convertida nuna estatua de piedra.\nNel intre de la hestoria, Vaati afaya que'l poder que quer\u00eda atop\u00e1base dientro de la princesa Zelda, polo qu'empecipia un ritual p'arrampu\u00f1a-y lo y convertise nel ser m\u00e1s poderosu del mundu. Usando'l gorru Minish de los deseos, Zelda pide un des\u00e9u col so coraz\u00f3n pa faer que tou torne a la normalid\u00e1.\nThe Legend of Zelda: Twilight Princess.\nNesta entrega, la princesa vese forzada a abandonar el tronu por mieu a que Zant, el tiranu de les solombres proveniente del Tapecer (una dimensi\u00f3n paralela a la que s'unviaben a los delicuentes de Hyrule a pasar la eternid\u00e1), acabara cola so xente. Zarrada a lo cimero d'una torre, ye la \u00fanica hyliana am\u00e1s de Link que ye consciente de lo qu'asocede nel reinu. el so dise\u00f1u a camud\u00e1u un pocu teniendo'l pelo llargu de color caf\u00e9 escuru, un vist\u00edu mor\u00e1u con una falda blanca,y teniendo botes negres con pantalones,guantes blancos llongures y la so corona siendo dorada con una brisma azul.Midna, princesa del Tapecer, afaya a Link encaden\u00e1u con forma llobu, y ay\u00fada-y escapar de los cuartones pa llevalo ante Zelda, que mira impotente pela ventana l'escuru paisaxe del Tapecer sobre la ciudadela.\nMientres l'intre de la hestoria, Ganondorf toma'l control del cuerpu de la princesa pa lluchar contra Link. Evitando atacala direutamente, utiliza la maxa de Ganondorf pa debilitalo y obliga-y a abandonar el cuerpu de Zelda. Tres otra batalla ente Link, Midna y Ganondorf, Zelda recupera'l control del so cuerpu. Al llombu de Epona, la princesa llanza fleches de lluz p'amoriar a Ganondorf, consiguiendo asina que l'h\u00e9roe baltar.\nGan\u00e1u finalmente'l villanu, Midna recupera la so forma orixinal. Link y Zelda acompa\u00f1ar al Desiertu Gerudo, llugar nel que s'atopa l'Espeyu del Tapecer, l'\u00fanicu venceyu ente Hyrule y el Reinu del Tapecer. Tres una murnia despidida, Midna destr\u00fai l'espeyu por que dambos mundos nunca vuelvan atopase.\nThe Legend of Zelda: Phantom Hourglass.\nEl xuegu ye una secuela direuta de \"Wind Waker\", na que volveremos ver a Link como un ne\u00f1u y vamos poder navegar de nuevu en barcu, derromper los mares y buscar ayalgues.\nNesta entrega de la serie pa la consola Nintendo DS, Link, Tetra y la so banda de pirates salen en busca de nueves tierres nes que refundar el reinu de Hyrule. Al pasar por una trupa borrina atopen un barcu pantasma del cual c\u00fantase que tien una gran maldici\u00f3n. Tetra disponer a esploralo, pero perder nel barcu. Con esti puntu de partida, Link va tener qu'afayar qu\u00e9 asocedi\u00f3 con Tetra.\nNesti xuegu Tetra reivindica de cutio que'l so nome nun ye Zelda (a pesar de ser la so descendiente direuta) y dexa claro que nun-y gusta que la llamen asina.\nThe Legend of Zelda: Spirit Tracks.\nEl 6 de payares de 2009 Nintendo revel\u00f3 un nuevu xuegu de la serie pa Nintendo DS nel que la Princesa Zelda, en forma espectral, ayuda direutamente a Link mientres tola so aventura.\nNesti xuegu, la princesa ye v\u00edctima d'una combalechadura entamada pol ministru del reinu, Makivelo, que dixebra la so alma del so cuerpu pa resucitar a Mallard, un demoniu de l'antig\u00fced\u00e1.\nLink y l'alma de Zelda tendr\u00e1n de recuperar el cuerpu de la princesa pa evitar que'l villanu cumpla los sos planes.\nThe Legend of Zelda: Skyward Sword.\nNesti xuegu llanz\u00e1u pa la consola Wii, Zelda nun ye una princesa, sin\u00f3n una amiga de la infancia de Link. Dambos viven en Alt\u00e1rea, una gran islla que llexa nel cielu percima d'un inmensu mar de nubes.\nNesti llugar esiste la lleenda de que, so les nubes, esiste un mundu nel qu'una diosa llamada Hylia combati\u00f3 al rei de los demonios munchos a\u00f1os tras.\nMientres l'intre de la hestoria, Zelda cai a les tierres qu'hai so les nubes y afaya, con ayuda d'Impa, qu'ella ye la encarnaci\u00f3n mortal de la diosa, qu'arrenunci\u00f3 a la so condici\u00f3n divina pa poder utilizar la Trifuerza contra'l mal.\nLa moza ent\u00f3s repara que'l rei de los demonios, l'Heraldu de la Muerte, ta a puntu lliberar, polo que decide viaxar al pas\u00e1u y quedase nel Templu del Presidiu mientres miles d'a\u00f1os dientro d'una gran piedra d'\u00e1mbare pa reforzar el sellu que prinda al malinu hasta la llegada del h\u00e9roe, que bax\u00f3 dende Alt\u00e1rea na so busca.\nEsta Zelda, a la fin del xuegu, decide quedase nes tierres so les nubes. Va Ser quien consolide la Familia Real de lo que darr\u00e9u se llamar\u00eda Hyrule.\nThe Legend of Zelda: A Link Between Worlds.\nNesti xuegu llanz\u00e1u pa la consola Nintendo 3DS, la princesa Zelda ayuda a Link a evitar qu'un reinu d'una versi\u00f3n paralela a Hyrule llam\u00e1u Lorule, robe la Trifuerza.\nLa princesa ye prindada nun cuadru por Yuga, el conseyeru de la princesa Hilda de Lorule que quier llograr los tri\u00e1ngulos doraos pa devolve-y al so reinu la rellumanza perdida cuando los sos ancestros destruyeron la so propia Trifuerza pa evitar la guerra.\nA la fin de xuegu, Zelda toca la Trifuerza completa xunto con Link y desea que la Trifuerza de la dimensi\u00f3n de Lorule nunca fuera destruyida, consiguiendo, asina, qu'en dambes dimensiones vuelva reinar la paz.\nApaiciones n'otres sagues.\nSaga Super Smash Bros.\nLa princesa Zelda tami\u00e9n ye un personaxe seleccionable na serie de videoxuegos Super Smash Bros. de Nintendo.\nEl so dise\u00f1u foi camudando, pasando del modelu d'Ocarina of Time al de Twilight Princess, dependiendo de la entrega de la serie ya incl\u00fai la posibilid\u00e1 de tresformase en Sheik. A pesar de qu'esti personaxe nun apaeci\u00f3 en \"Twilight Princess\", util\u00edzase un modelu dise\u00f1\u00e1u coles carauter\u00edstiques art\u00edstiques propies d'esi xuegu.\nLes sos habilidaes vienen de la so maxa y de la maxa que dean les Grandes Faes a Link n'Ocarina of Time: Fueu de Din, Vientu de Farore y Amor de Nayru. El so Smash Final ye la Flecha de Lluz, que puede usar inclusive siendo Sheik.\nEn Super Smash Bros. pa Nintendo 3DS y Wii U , Zelda y Sheik pasen a ser personaxes independientes, y Zelda gana como ataque adicional l'habilid\u00e1 d'invocar a un Espectru como los vistos en Phantom Hourglass y Spirit Tracks.\nHyrule Warriors.\nLa princesa Zelda ye unu de los personaxes jugables nel spin-off Hyrule Warriors desenvueltu por Koei y public\u00e1u por Nintendo. Nesti xuegu'l so dise\u00f1u ye totalmente distintu a otres encarnaciones, pos utiliza una armadura de combate pa encabezar a les sos tropes na guerra. Los sos ataques combinen esgrima con maxa, movi\u00e9ndose como si danciara. Cuenta con tr\u00e9s armes seleccionables: un florete, la Batuta de los Vientos y el Cetru del Dominiu Zora.\nXuegos non can\u00f3nicos de Phillips CD-i.\nDos de los tr\u00e9s videoxuegos non can\u00f3nicos que Philips llanz\u00f3 pal so formatu CD-i, son protagonizaos pola princesa Zelda. Los sos t\u00edtulos son Zelda's Adventure y Link: The Faces of Evil."}
{"id": "88019", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88019", "title": "Tingle", "text": "Tingle ye un personaxe de ficci\u00f3n de la serie de videoxuegos de Nintendo, The Legend of Zelda y qu'angua\u00f1o participa na so propia serie de video xuegos de Tingle. Tr\u00e1tase d'una clara muestra de los personaxes \"risibles\" y estra\u00f1os que tanto abonden nel universu de Nintendo. \nTingle particip\u00f3 en 2 xuegos propios, m\u00e1s un xuegu pa DSi Ware, Tingle's Rosy Rupeeland y Tingle's Balloon trip of Love, que solo debutaron y apaecieron solo en Xap\u00f3n y Europa, y\u00e1 que n'Am\u00e9rica'l refugu escontra esti personaxe ye peraltu. Com\u00fanmente les sos aventures traten alrodiu de les vanidaes, com\u00fanmente pa salir depu\u00e9s aprendiendo de que ciertes vanidaes nun son lo m\u00e1s importantes na vida.\nCarauter\u00edstiques.\nYe un Hyliano de 35 a\u00f1os d'ed\u00e1 que ta encegol\u00e1u coles \"faes del monte\" y que desea, percima de too, convertise nuna d'elles. Ver con amarutes verdes, asemeyaos a los qu'utiliza Link. Tami\u00e9n se-y vio con pantalones curtios de color color\u00e1u y un collar con un rel\u00f3 alredor del so pescuezu. A Tingle de normal v\u00edase-y llexando col so globu color\u00e1u pintando o a lo cimero de la so torre, descifrando o vendiendo mapes. Hasta'l momentu apaeci\u00f3 en , , , , , y en . Tingle repite de cutio unes pallabres qu'\u00e9l mesmu invent\u00f3 y que cree que son m\u00e1xiques (anque nun tienen neng\u00fan tipu de poder): \"\u00a1Tingle, Tingle! \u00a1Kurul\u00edn... PA!\"."}
{"id": "88020", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88020", "title": "Universu de The Legend of Zelda", "text": "El universu de la serie de videoxuegos \"The Legend of Zelda\", foi cre\u00e1u pol desarrollador de videoxuegos xapon\u00e9s Shigeru Miyamoto. Consta d'un ensame de llugares y races, siendo el que m\u00e1s suel apaecer na serie.\nHyrule.\n ye'l mundu ficticiu d'ambientaci\u00f3n medieval nel que toma llugar la serie de videoxuegos de Nintendo, \"The Legend of Zelda\". Escurr\u00edu por Shigeru Miyamoto y siendo destac\u00e1u pol so altu nivel de detalle, Hyrule ta y\u00e1 construy\u00edu nos primeros xuegos de \"The Legend of Zelda\" como un mundu non-llinial y en gran midida interactivo. Dellos xuegos de la serie tienen llugar n'otres tierres distintes de Hyrule, como ', que trescurre na Isla Koholint; ', en T\u00e9rmina; , en Holodrum y Labrynna, respeutivamente; ' y ', dambos ambientados nel Gran Mar, un Hyrule que sufri\u00f3 un gran hinchente (anque gran parte de \"Phantom Hourglass\" trescurre nel Mundu del Rei del Mar, asiti\u00e1u n'otra dimensi\u00f3n); ', en Nuevu Hyrule y ', en Alt\u00e1rea (Espa\u00f1a) o Neburia (Am\u00e9rica llatina), un grupu d'islles llexando sobre les nubes.\nHyrule ye un pr\u00f3speru reinu cre\u00e1u poles Dioses Din, Nayru y Farore. D'alcuerdu a la lleenda rellatada en \"\", Din cre\u00f3 y esculpi\u00f3 la tierra, Nayru creo les lleis de la naturaleza y Farore, ocupar d'habitala creando una diversa vexetaci\u00f3n y diverses formes de vida y races tales como los Zora, los Goron, los Kokiri, los Sheikah, los Hylianos, los Gerudo, los Minish, los Deku. Toes elles conformen distintes autonom\u00edes y reinos, dientro de los cualos se destac\u00e1 la Familia Real Hyliana (a la que pertenez la Princesa Zelda), que gobierna de manera xusta y bondosa. Una vegada que les dioses remataron la so creaci\u00f3n, xubieron polos altores pa sumir temporalmente, non ensin antes dexar tres de sigo, tres pieces triangulares. Dientro de diches pieces asitiaron la so poder \u00edntegru pa gobernar el reinu y toles coses. Darr\u00e9u, esti tri\u00e1ngulu foi llam\u00e1u Trifuerza. El reinu foi darr\u00e9u nom\u00e1u arriendes de la so raza predominante, los Hylia.\nLa tierra de Hyrule recibe'l so nome de la diosa Hylia, qu'arrenunci\u00f3 a la so condici\u00f3n d'inmortal pa salvar el reinu del Heraldu de la Muerte (la esencia encarnada del mal) y de la que baxa la Familia Real. Los habitantes de Hyrule, independientemente de la raza o tribu a la que pertenezan, denominar col xentiliciu de \"hyrulianos\". Nam\u00e1i los que son similares n'apariencia a los seres humanos pertenecen a la raza de los \"hylianos\".\nLes rupies son la unid\u00e1 monetaria de Hyrule y son cristales o xemes hexagonales con colores variaos que determinen el so valor. Les rupies pueden atopase principalmente al ganar enemigos, cortar el verde, destruyir xarrones o formaciones predreses o al abrir arques. La so aplicaci\u00f3n primordial suel acomu\u00f1ar cola alquisici\u00f3n de nuevos oxetos, seg\u00fan pa xugar minixuegos. Link nun puede entepasar nel n\u00famberu de rupies a la capacid\u00e1 total del so bolsu (en cada xuegu, el bolsu de Link nam\u00e1i puede contener un n\u00famberu determin\u00e1u de rupies), polo que los escedentes nun s'atropen.\nXeograf\u00eda hyliana.\nHyrule, ye una tierra que dende la so creaci\u00f3n pas\u00f3 por distintos procesos que la tresformaron (hinchentes, guerres, colonizaciones, etc.). B\u00e1sicamente, tien cordales montascosos o grandes campos. La \u00fanica manera de salir ye al travi\u00e9s del mar o'l monte.\nEspada Maestra.\nLa , tami\u00e9n conocida como la \"Espada de Hyrule\", ye una espada sagrada qu'act\u00faa de cutiu como l'arma de Link como l'h\u00e9roe escoy\u00edu pa ganar a Ganon y sirve como llave pa entrar al Reinu Sagr\u00e1u. Presentada per primer vegada en A Link to the Past, que tien el poder de \"repeler el mal\", lo que-y dexa superar la poderosa maxa negro y los seres del mal y evitar que l'usu de la espada. En , la fueya empez\u00f3 orixinalmente como la Espada Divina que tien un avatar femen\u00edn consciente llam\u00e1u Fay integrada nella. Col tiempu , la Espada Divina tresformar nel so est\u00e1u actual dempu\u00e9s de ser infundido colos tr\u00e9s Llames Sagraes y Fay infund\u00e9ndose na Espada Maestra una vegada qu'absuerbe los restos del Heraldu de la Muerte.\nLa espada b\u00e1sase tradicionalmente en llugares sagraos ind\u00edxenes de Hyrule, como'l Templu del Tiempu y el Monte Perd\u00edu. Al igual que na lleenda del rei Arturu, la Espada Maestra de cutiu ll\u00f3grase primeru tirando d'una piedra. La espada nun ta de cutiu a la so plena potencia, lo que lleva a que s\u00eda necesariu \"recargar\" de dalguna manera, o tener la so poder aument\u00e1u m\u00e1s all\u00e1 del so nivel normal pa lluchar contra Ganon. En Twilight Princess, el poder de la espada amontar nos dos Taiyos nel Palaciu del Tapecer. establez que la espada tien el poder de dos sabios rezando a los dioses pa caltener el so poder, o de lo contrario nun va poder torgar a una persona malvada del llogru de la Trifuerza. \nLa Espada Maestra ye una espada d'una mano de doble filu. La seici\u00f3n tresversal de la cuchiella ye hexagonal con neng\u00fan llavador. Nos pisos de la fueya cerca de la empu\u00f1adura hai un s\u00edmbolu de la Trifuerza, grab\u00e1u nel aceru o estampada n'oru. Tien un quill\u00f3n curvado azul o p\u00farpura na forma d'un par d'ales con una peque\u00f1a xoya de color mariellu onde s'atopa cola empu\u00f1adura. La empu\u00f1adura ye de cutiu acolchada colorada con arcos azul. Dende The Wind Waker, la fueya de la Espada Maestra resplande blanca cuando ye alicada polos sabios a la met\u00e1 del xuegu.\nNintendo Power list\u00f3 la Espada Maestra como una de les meyores armes na hestoria de los videoxuegos citando que ye m\u00e1s qu'una arma poderosa sin\u00f3n que ye fundamental nes aventures de Link seg\u00fan nel so desenvolvimientu como personaxe.\nTrifuerza.\nTrifuerza (\u30c8\u30e9\u30a4\u30d5\u30a9\u30fc\u30b9) ye la reliquia dorada de poder omn\u00edmodu capaz de faer realid\u00e1 toes los sua\u00f1os de los mortales que posen les sos manes sobre ella. Compuesta de tres tri\u00e1ngulos, ye un s\u00edmbolu del equilibriu ente los tr\u00e9s grandes poderes colos que les dioses Din, Nayru y Farore crearon el mundu: poder, sabidur\u00eda y valor, respeutivamente. Conti\u00e9n la esencia mesma de les dioses, que la dexaron na tierra cola esperanza de que dalg\u00fan mortal merecedor del so poder, llevara al mundu a una era de prosperid\u00e1.\nLa Trifuerza afatada coles ales d'un pel\u00edcaro (una ave ancestral) ye l'emblema de la familia real de Hyrule.\nRaces.\nDeku.\nDeku ye una de les criatures de los xuegos de la saga The Legend of Zelda. Los Deku son criatures vexetales, son de tama\u00f1u mediu, con fueyes na cabeza y paecen ser de madera; na so cara destaca la so boca con forma de trompeta. Ente les sos habilidaes naturales at\u00f3pense: disparar nueces Deku pela boca y escondese nes flores Deku (unes flores bien grandes que crecen nel suelu). Hai una subespecie de Deku, los mad Deku (o Dekus llocos), de colores anaranxaos, m\u00e1s fuertes y muncho m\u00e1s agresivos. La forma de ganar a los Deku ye simple: apunta-yos y usar l'escudu pa faer que la nuez que te disparen rebote. Nesi momentu cutir\u00e1los y vas acabar con ellos.\nNel xuegu , Link ye convert\u00edu en Deku por Skull Kid, adquiriendo asina l'habilid\u00e1 de disparar proyeutiles verdes y l'usu de flores Deku pa entamar por un curtiu periodu. Mientres Link permaneza en forma d'esta raza, el contautu col fueu sup\u00f3n la muerte instant\u00e1nea, ente que na agua puede rebotar un n\u00famberu determin\u00e1u de vegaes. \nEnte qu'en Hyrule los Deku t\u00e1n tremaos ensin neng\u00fan orde, en Termina (territoriu del Majora's Mask) tienen un palaciu (el palaciu Deku), un rei y una princesa. Am\u00e1s, dalgunos trabayen vendiendo xud\u00edes m\u00e1xiques, y puede mercase la so flor Deku pa utilizala.\nLes carbes Deku desenvolvieron una gran civilizaci\u00f3n en Termina, ente qu'en Hyrule solo ded\u00edquense a vender y/o a faer da\u00f1u.\nGerudo.\nLes Gerudo formen una de les distintes races ficticies qu'apaecen na serie de videoxuegos de \"The Legend of Zelda\", concretamente, nos xuegos y . La so piel ye morica, el so pelo acoloratao y los sos g\u00fceyos doraos, y a diferencia d'otres races, les sos oreyes nun son llargues y apuntiaes.\nSon una raza de lladrones que viven nuna socied\u00e1 amaz\u00f3nica al marxe de la Familia Real de Hyrule, compuesta na so mayor\u00eda por muyeres, ente les que seg\u00fan les sos lleendes, nam\u00e1i cada cien a\u00f1os naz un home, que ye nom\u00e1u rei. L'\u00fanicu rei conoc\u00edu de les Gerudo ye Ganondorf, tami\u00e9n conoc\u00edu como Ganon, antagonista principal de los xuegos de Zelda. Per otra parte, Link ye nom\u00e1u como miembru de les Gerudo como reconocencia por faer frente a delles guerreres gerudo.\nSicas\u00ed, non toles muyeres Gerudo son lleales al so malv\u00e1u rei. Nabooru, conocida por ser una \"lladrona honrada\", ta en contra de los planes del so l\u00edder ya intenta acabar con ellos robando los Guantes Plateados. Nabooru ye escoyida poles Dioses como Sabia del Esp\u00edritu.\nEn \"\", les Gerudo habiten nel Valle Gerudo y les sos proximidaes, una \u00e1rea bastante greba al oeste de Hyrule onde s'atopa la so fortaleza y \u00e1rees d'entrenamientu. El Valle Gerudo alcu\u00e9ntrase bien pr\u00f3ximu al desiertu col que les Gerudo tami\u00e9n tienen cierta rellaci\u00f3n, pos nel Colosso del Desiertu atopa una estatua xigante d'un antepas\u00e1u de les gerudo, que ye en realid\u00e1'l Templu del Esp\u00edritu que s'escuenden dos brujos de xelu y de fueu.\nSeg\u00fan una de les \"roques fleres\" qu'apaec\u00eden en \"\", les muyeres Gerudo, pa reproducise y que la so raza pueda tener continuid\u00e1, \"asalten\" a homes Hylianos nel merc\u00e1u de la ciudadela del Castiellu de Hyrule.\nEn \"\", les Gerudo amu\u00e9sense como lladrones pirata, habitando nuna fortaleza secreta na Gran Badea, al oeste de T\u00e9rmina. El so oxetivu nesta ocasi\u00f3n ye atopar los g\u00fcevos Zora, de los cualos fix\u00e9ronse con cuatro de los siete en total, p'asina poder entrar al Templu que llexa nel oc\u00e9anu, y\u00e1 que Skull Kid cunt\u00f3los que n\u00e9l all\u00faguense ensame d'ayalgues.\nHyliano.\nLos hylianos (\"Hylians\" na versi\u00f3n inglesa), son una de les races ficticies pertenecientes a la famosa serie de videoxuegos \"The Legend of Zelda\", desenvuelta por Nintendo. \nLos hylianos son la raza que m\u00e1s abonda nel reinu de Hyrule. Nes m\u00e1s reci\u00e9n entregues de la serie present\u00e1ronse otres especies que comparten el reinu con ellos y que, na so mayor\u00eda, son-yos lleales: Los goron, los zora, los kokiri y los casi sum\u00edos sheikah (nun s'incl\u00fai nesta enumeraci\u00f3n a les gerudo, pos nun pertenecen al Reinu de Hyrule. Sicas\u00ed ye otra de les races qu'apaecen en The Legend of Zelda).\nLos hylianos estr\u00e9mense a g\u00fceyu de los humanos comunes pola forma de les sos oreyes, m\u00e1s allargada, presumiblemente inspirada nuna de les representaciones m\u00e1s populares de los elfos. Seg\u00fan les lleendes de Hyrule, estes oreyes tan distintives s\u00edrvenlos pa escuchar los mensaxes de los dioses. El so nome provi\u00e9n de la diosa Hylia, qu'arrenunci\u00f3 a la so condici\u00f3n divina pa volvese mortal y evitar que la Trifuerza cayera en manes del Heraldu de la Muerte, el dia\u00f1u.\nYe importante destacar que la denominaci\u00f3n \"hyliano\" solo fai referencia a los miembros de dicha raza. Nun tien de ser confund\u00edu col xentiliciu de Hyrule (\"hyruliano\").\nLos Hylianos formen la Corte del Reinu y los miembros de la so raza componen la Casa Real. Ente los reis Hylianos m\u00e1s destacables t\u00e1n Daltus y Daphness Nohansen Hyrule (l'\u00faltimu Rei de Hyrule). Una tradici\u00f3n de la Casa Real de Hyrule ye dar a cada muyer de la familia'l nome de Zelda. \nLa llingua de los hylianos apaeci\u00f3 representada en delles versiones del xuegu como un conxuntu de lletres de carauter\u00edstiques angulares, a g\u00fceyu ilegible y ficticiu. Sicas\u00ed ta inspir\u00e1u nel idioma xapon\u00e9s y tien un sent\u00edu y estructura real. Esta llingua, como na realid\u00e1 asocedi\u00f3 con toles lling\u00fces de la Tierra, foi evolucionando a lo llargo del tiempu, dende la so forma m\u00e1s antigua en hasta la m\u00e1s actual apaec\u00eda en . Nos manuales d'instrucciones de dellos xuegos podemos atopar silabarios nos qu'apaecen les traducciones de cada unu de los calteres que componen l'alfabetu tantu del Hyliano Arcaicu como del Hyliano Modernu, al alfabetu occidental.\nLa trama de los videoxuegos usualmente desenvu\u00e9lvese alredor de les lleendes Hylianas y Sheikahs, nes que l'elementu principal suel ser una reliquia sagrada conocida como la Trifuerza, na que mora'l poder de les dioses que crearon el mundu: Din, Nayru y Farore, y que foi dexada na tierra por \u00e9stes dempu\u00e9s de creala. La Trifuerza, afatada con unes ales d'un pel\u00edcaro/nebur\u00ed (ave ancestral apaec\u00eda en Skyward Sword, ye l'emblema de Hylia) a cada llau ye, am\u00e1s, l'emblema de la Familia Real de Hyrule. \nOtru elementu frecuente nes lleendes ye'l H\u00e9roe, que va apaecer cada vez que'l mal vuelva surdir. \nEsti H\u00e9roe ye en cada xuegu represent\u00e1u por un Link (hubo munchos a lo llargo de la saga), protagonista de la serie de videoxuegos, a quien l'usuariu tien de controlar.\nMinish.\nLos Minish, tami\u00e9n conoc\u00edos como , son peque\u00f1es criatures antropomorfas del tama\u00f1u d'inseutos que xeneralmente suelen ser atentos y predispuestos a ayudar, anque ye un exemplu de Minish malv\u00e1u. Nam\u00e1i son visibles a ne\u00f1os o puros de coraz\u00f3n y suelen vivir en montes estremaos de los humanos, pero tami\u00e9n dientro d'edificios y furacos a lo llargo de tola xeograf\u00eda de Hyrule. Esisten tr\u00e9s variantes de Minish que s'estremen seg\u00fan el so paxellu: Minish de monte, de ciud\u00e1 y de campu. Apaecen nel t\u00edtulu \"The Minish Cap\".\nSheikah.\nSheikah formen una de les races qu'apaecen nos videoxuegos de la saga de Nintendo \"The Legend of Zelda\". Nel mundu ficticiu de la saga de videoxuegos The Legend of Zelda, los sheikah son una raza a la que pertenecen Impa y Impaz en Twilight Princess siendo esta la socesora de Impa guardaespaldes de la princesa Zelda. Tami\u00e9n s'especula que la pitonisa de Twilight Princess ye una sheikah por cuenta de que lleva les traces m\u00e1s carauter\u00edstiques d'esta raza. Son seres con forma humana coles oreyes en forma de punta (como los hylianos) tienen los g\u00fceyos de color color\u00e1u y suelen llevar un s\u00edmbolu como tatuaxe que representa un g\u00fceyu con una ll\u00e1rima debaxo. Son proteutores de la familia real de Hyrule. Esta raza foi escastada por cuenta de la guerra carcelaria, quedando nam\u00e1s Impa y dexando solo daqu\u00e9 de les sos conocencies y dellos artefautos como les piedres flera y la lente de la verd\u00e1. Suelen escondese nes solombres ensin ser vistu, a les solombres de los hylianos y son bonos nel arte de sumir ensin ser vistu.\nSiempres se fala d'\u00e9sta como una raza y\u00e1 estinguida. Nun se dan datos concretos sobre lo que-yos asocedi\u00f3, pero al paecer tendr\u00eda que ver coles numberoses guerres qu'azotaron el Reinu de Hyrule primero que'l rei instaurara la paz y reinara la tranquilid\u00e1, tou ello anterior a los acontecimientos d'Ocarina Of Time. En \" The Legend of Zelda: Twilight Princess \" afayar \u00f3nde habitaben nel m\u00e1s absolutu de los secretos, tratar de la L'Aldea Despinta asitiada na provincia de Lanayru, (cerca de la Ponte de Eldin) , pal cual el dise\u00f1adores del xuegu optaron por un estilu Allo\u00f1\u00e1u Oeste. Nesta zona del xuegu debemos de matar enemigos hasta llegar a la casa onde ta zarrada la que seg\u00fan dicen ye la postrera descendiente de la tribu, la vieya Impaz (podemos rellacionar el so nome col de Impa, l'a\u00f1ada proteutora de Zelda y Sabia de les Solombres). \nLos Sheikah son tami\u00e9n los qu'anta\u00f1o fundaron el pueblu de Kakariko, y, seg\u00fan c\u00fantanos un guardia real d'Ocarina Of Time, fueron ellos quien dieron permisu va tiempu pa poder vivir na so pr\u00f3spera aldega a los Hylian, quien recibir\u00eden d'heriedu'l pobl\u00e1u tres la desapaici\u00f3n de la tribu, non ensin escaecer la so eterna gratitud colos Sheikah. Ello ye que Impa se crio ell\u00ed y fixo enforma polos habitantes y el pueblu polo xeneral.\nPrincipalmente, son con gran arguyu y hasta la muerte'l proteutores de la familia real de Hyrule. Tienen les oreyes llargu y apunti\u00e1u y siempres visten ropes col s\u00edmbolu de la so tribu: el g\u00fceyu y la ll\u00e1rima (nun confundir col s\u00edmbolu del g\u00fceyu que porten dellos villanos (Aganim, Vaati, etc) y que ye distintu, ya identifica m\u00e1s bien a aquellos qu'apoderen la maxa negro). \nLos Sheikah conocen munches lleendes y hestories alrodiu de la tierra de Hyrule y son espertos nel \"arte\" de la desapaici\u00f3n, la velocid\u00e1, y el sigilo.\nComo y\u00e1 diximos, esta raza ta pr\u00e1uticamente estinguida, tan solo Impa, la ne\u00f1era de Zelda, apaez en . Atopamos tami\u00e9n nesti xuegu a un mozu misteriosu llam\u00e1u Sheik qu'intenta faese pasar por unu d'ellos pa despintar la so verdadera identid\u00e1... la princesa Zelda. \nN'Ocarina of Time, nel campusantu de Kakariko, podemos ver qu'hai una gran ll\u00e1bana en memoria de tolos escastaos Sheikah.\nNesti xuegu hai dellos oxetos que se-yos atrib\u00fain, como les lentes de la verd\u00e1 y les llamaes \"piedres flera\" coles cualos puede falase si ll\u00e9vase puesta la m\u00e1zcara de la verd\u00e1, que foi fecha por sheikahs.\nGoron.\nLos Goron formen una de les distintes races qu'habiten en Hyrule, el mundu ficticiu qu'apaez nos videoxuegos de la saga The Legend of Zelda, de Nintendo.\nPor norma xeneral, los Goron son una especie mitad hombre met\u00e1 roca, son una especie pac\u00edfico y relaxao qu'emplega la mayor parte del tiempu escavando en busca de roques, la so principal fonte alimenticia (Anque en Majora's Mask afirmen alimentase tami\u00e9n de Dodongos, una especie de llagartesa xigantesca qu'espulsa fueu pela boca). Son capaces de movese velozmente doblando'l so cuerpu hasta convertise nuna bola, pero prefieren sentase en redol al fueu y baillar y cantar alegremente. Los Goron suelen dici-y \"hermanu\" a los sos conoc\u00edos y tami\u00e9n acaben toles sos frases cola muletilla \"goro\".Hyrule, Termina y Labrynna cunten con asentamientos Goron bien avanzaos.\nEl l\u00edder d'esta raza en Hyrule ye Darunia, un Goron bien esmolec\u00edu polos sos s\u00fabditos al que-y encanten les fiestes y baillar y que considera tantu al Rei de Hyrule como a Link los sos \"hermanos lleales\" (Tantu ye asina que Darunia ponlu \"Link\" de nome al so propiu f\u00edu). Darunia ye escoy\u00edu poles Dioses como Sabiu del Fueu.\nSieglos dempu\u00e9s, mientres \"\", el Monte de la Muerte camud\u00f3 dafechu, seg\u00fan l'apariencia de los Goron, que se volvieron m\u00e1s contrarios. El so l\u00edder, GoroKong foi ten\u00edu pol poder del tapecer, y los Cuatro Sabios zarr\u00e1ronse nes mines a la espera de la llegada del H\u00e9roe Llexendariu (Link). Les rellaciones con Kakariko rompi\u00e9ronse, hasta'l puntu de que los Goron afararon l'aldega nuna ocasi\u00f3n y esta foi reconstruyida. Agora nun dexen el pasu d'humanos a la so ciud\u00e1 sin\u00f3n hasta que Link se infiltra nesta y demu\u00e9stralu a los Goron que ye de confiar y acaba col poder malino que tuvo al so xefe, ent\u00f3s los Goron volvieron al so comportamientu pac\u00edficu ya inclusive los ayudar a reconstruyir l'aldega. A estos Goron \"evolucionaos\" enc\u00e1nta-yos el sumu y ba\u00f1ase n'ag\u00fces termales.\nEn Termina, Darmani foi l'\u00fanicu goron que nun yera l\u00edder pero si llegar a ofecer el puestu dempu\u00e9s de vencer a Goht y toos taben d'alcuerdu pero esto tien que refugase y\u00e1 que darmani pa esi ent\u00f3s ta muertu. Link, sicas\u00ed, calti\u00e9n el so esp\u00edritu vivu gracies a la M\u00e1zcara Goron.\nNam\u00e1i unos pocos Goron sobrevivieron al Gran Hinchente de Hyrule. Los que queden dedicar a comerciar con mercanc\u00edes ex\u00f3tiques poles isla, siempres intentando pasar desapercib\u00edos, cubrir con ropes y sombreros que los tapen pr\u00e1uticamente por completu y que casi nun dexen ver a qu\u00e9 raza pertenecen.\nKokiris y Koroks.\nLos Kokiri formen una de les races qu'habiten Hyrule, el mundu ficticiu de la saga de videoxuegos de Nintendo The Legend of Zelda.\nLos Kokiri son una raza de ne\u00f1os que nunca crecen y que tienen prohib\u00edu abandonar el so monte, y\u00e1 que si facer morrer\u00eden. Son personaxes pac\u00edficos que siempres intenten prestase y ser felices, ensin nenguna esmolici\u00f3n.\nLos ne\u00f1os Kokiri van siempres vist\u00edos con t\u00faniques verdes (estos traxes t\u00e1n inspiraos na novela de J. M. Barrie \"Peter Pan\", representando la eterna ni\u00f1ez, la inocencia y la llucha contra'l pasu del tiempu. Ye bien t\u00edpicu de la serie The Legend of Zelda incluyir esti tipu de gui\u00f1os o intertextualidades de grandes obres cl\u00e1siques y contempor\u00e1nees, lo mesmo que de otres relixoses como la Biblia cristiana o los llibros de Buda) y cada unu tien la so propia fada guardiana que lu acompa\u00f1a hasta'l fin de la so esistencia.\nEsta raza, por m\u00e1s que trescurre'l tiempu nun pueden crecer, y\u00e1 que, permanecen con una apariencia d'un ne\u00f1u peque\u00f1u de 10 a\u00f1os aproximao anque la so ed\u00e1 devase los 40 a\u00f1os. \nS\u00e1bese que pasu con ellos dempu\u00e9s del Gran hinchente rellat\u00e1u nel xuegu Wind Waker. Sup\u00f3nse que como al cayer el gran hinchente y el so mediu ambiente camb\u00e9u ellos mutaron de ser Kokiris a Kologs (una especie d'\u00e1rboles peque\u00f1os que-yos gusta la m\u00fasica, el baille y viven so la proteici\u00f3n del \u00c1rbol Deku).\nToos ellos viven so la proteici\u00f3n del Venerable \u00c1rbol Deku, el sabiu esp\u00edritu proteutor de la Tierra.\nLos Kolog o Korok son personaxes del mundu ficticiu de Hyrule na serie de videoxuegos The Legend of Zelda de Nintendo, creada por Shigeru Miyamoto. Los Korok, seg\u00fan cuenta'l mesmu Venerable \u00c1rbol Deku en , ye no que se tresformaron los ne\u00f1os Kokiri col pasu de los sieglos.\nP'afaese a la vida nel mar y poder llevar el monte a otres islles, acabaron per desenvolver un aspeutu de peque\u00f1es fueyes cola capacid\u00e1 de volar cuando son abasnaes poles corrientes d'aire. D'esta forma pueden movese f\u00e1cilmente por tol mar y dir llantando \u00e1rboles en casi cualquier llugar.\nUna teor\u00eda de los Kolog o Koroks ye que los Kokiri yeren provenientes de brotos del \u00c1rbol Deku nel monte Kokiri (dic\u00edase que la \u00fanica forma de que salieren los brotos yera qu'una Kokiri deseyara la nacencia d'otru con tol so coraz\u00f3n dalgunos dicen que Fado naci\u00f3 gracies a Saria, antigua sab\u00eda del monte n'ocarina del tiempu, 100 a\u00f1os antes de Wind Waker) antes del gran hinchente de hyrule con esto la llegada de l'agua salao foi aceptada pol Venerable \u00c1rbol Deku.\nLos Korok faen un ritual cada a\u00f1u pa espandir los montes pelos los mares qu'anubrieron Hyrule. Seg\u00fan la tradici\u00f3n el Venerable \u00c1rbol Deku dexa cayer les sos granes al son de la m\u00fasica d'un viol\u00edn m\u00edsticu que solo unos pocos (como Makar) saben tocar. Los Korok tienen de recoyer les granes y partir en busca de nueves islles nes que llantales pa espandir los montes. Sicas\u00ed, por que los \u00e1rboles crezan del tou tienen de ser regaos cola agua especial de la Isla del Monte. En casu contrariu, el frutu y la grana amost\u00e1lguense.\nLos Korok tienen l'habilid\u00e1 de volar por cuenta del so peque\u00f1u tama\u00f1u (y el so consecuente amenorg\u00e1u pesu) y a unes plantes en forma d'helic\u00f3pteru qu'utilicen a manera de parag\u00fces pa ser abasnaos pol vientu. Esto d\u00e9xa-yos viaxar a nueves islles pa faer llevar a cabu la so xera de llantar \u00e1rboles. Tami\u00e9n tienen la fueya deku. Link (l'H\u00e9roe de los Vientos), pod\u00eda volar y xenerar rabaseres de vientu cola fueya deku si qued\u00e1ba-y poder m\u00e1xicu.\nLos Korok viven na Isla del Monte, ell\u00ed ye onde tami\u00e9n mora'l Venerable \u00c1rbol Deku y onde brota l'agua que dexa que les granes puedan crecer. Pero nel recuadru qu'ocupa esti llugar nes cartes n\u00e1utiques esisten otres 3 islles. Una d'elles correspuende a los Montes Prohib\u00edos (seg\u00fan munchos, lo que qued\u00f3 de los Montes Perd\u00edos tres el Gran Hinchente). N\u00e9l abonden les Deku Baba polo que los korok tienen prohib\u00edu averase. Sicas\u00ed Makar (el m\u00fasicu de los korok), intent\u00f3 travesar esti llugar pa llegar m\u00e1s r\u00e1pidu a la Isla del Monte, daqu\u00e9 que pag\u00f3 caru... Les otres 2 islles nun tienen tanta importancia, pero nuna d'elles ta'l Club Minintendo, onde Link puede camudar les luminograf\u00edas (fotograf\u00edes) que fizo a lo llargo del xuegu por una serie de figurillas coleicionables.\nOrni.\nLos Orni son una raza de seres mitad home y met\u00e1 p\u00e1xaru, apaecen en \"\"- Cuando nacen tienen l'aspeutu de p\u00e1xaros, pero escarecen d'ales coles que volar. Al cumplir una determinada ed\u00e1, tienen de llegar a lo alto de la so islla natal (la Isla del Drag\u00f3n) pa pidi-y una escama al Drag\u00f3n Val\u00fa.\nGracies a la so habilid\u00e1 pa movese poles isla, son los encargaos del corr\u00e9u. Dizse que d'antiguo, primero que desenvolvieren ales, utilizaben un pres\u00e9u llam\u00e1u gabitu aferrador pa movese pola serrapatosa Isla del Drag\u00f3n. Son munches les teor\u00edes sobre c\u00f3mo yeren los Ritu antes de convertise en seres alaos.\nLa idea m\u00e1s estendida ye que son los sum\u00edos Zora bas\u00e1ndose n'aspeutos como la semeyanza del s\u00edmbolu que representa a la raza col zafiru zora ( Ocarina del tiempu), el llinaxe ente Medli y l'antigua Sabia Zora Laruto (seg\u00fan el llinaxe kokiri-korok) y l'aspeutu f\u00edsicu polo xeneral.\nTami\u00e9n podr\u00eden ser hylianos. Dellos Orni importantes son Medli o Komali.\nSubrosios.\nLa raza de los Subrosios ye una raza ficticia qu'habita na Rex\u00f3n de Subrosia, y apaez por primer y \u00faltima vegada nel xuegu , perteneciente a la saga \"The Legend of Zelda\".\nLos \"Subrosios\" son, posiblemente, la xente m\u00e1s raro qu'enxam\u00e1s apaeciera en The Legend of Zelda. El so aspeutu nun ta bien defin\u00edu, y\u00e1 que van totalmente cubiertos con capes verdes y coloraes que solo dexen ver los sos grandes g\u00fceyos, a pesar de vivir nun volc\u00e1n. S\u00e1bese que son m\u00e1s bien peque\u00f1os, y raramente salen de Subrosia, un peque\u00f1u mundu asiti\u00e1u nes fondures de Holodrum, una rex\u00f3n allo\u00f1ada de Hyrule. Son bien miedosos y acordaos, y el peor episodiu de la so historia foi'l fundimientu del Templu de les Estaciones.\nG\u00fasta-yos ba\u00f1ase en llava, la so moneda son cachos de mineral y non rupies, polo qu'hai qu'empezar de 0 col dineru cuando llegues per primer vegada ell\u00ed, y anque la so moneda son los cachos de mineral, nes tiendes, tami\u00e9n intercambien oxetos o cachos de mineral por granes. Nel xuegu antes ment\u00e1u, conoces a una Subrosia llamada Rosita que tien una llave la cual abre toles puertes de Subrosia. Ella va acompa\u00f1ar al personaxe si devu\u00e9lveslu'l so llazu merc\u00e1ndolo primeru na tienda de Subrosia por un \"mineral estrella\". A los Subrosios tami\u00e9n-yos apasiona baillar, y si consigues sigui-yos el ritmu pueden regalate daqu\u00e9, como un bumer\u00e1n.\nZora.\nLos Zora formen una de les distintes races qu'habiten el mundu de Hyrule na saga de videoxuegos \"The Legend of Zelda\" de Nintendo.\nLos Zora son una especie d'hombre pez. Les sos carauter\u00edstiques principales son que pueden nadar r\u00e1pido na agua, nun tienen necesid\u00e1 d'alendar so l'agua y dalgunos d'ellos son capaces de llanzar una especie d'aletes que tienen nos antebrazos a llargues distancies. Ellos cunten con un asentamientu principal nel llam\u00e1u \"Dominiu de Zora\", na zona este de Hyrule, anque tami\u00e9n pueden atopase pela redolada del Llagu Hylia, cerca del Templu de l'Agua.\nPolo xeneral son una especie pac\u00edfica (anque hai dellos contrarios) y lleal a la Familia Real Hyliana.\nEl so xefe, el Rei Zora, ye un dirixente sele que quier lo meyor pa los sos s\u00fabditos. La f\u00eda d'\u00e9sti, la Princesa Ruto, otra manera, ye una rapaza bien vital, testaruda, gloriable y que se tien bien cre\u00edda la so posici\u00f3n na xerarqu\u00eda Zora. \u00c9sta quier que Link (el H\u00e9roe del Tiempu) convertir nel so home, motivu pol cual ap\u00farre-y la piedra espiritual de l'agua: el Zafiru Zora, como si d'un s\u00edmbolu del so compromisu trat\u00e1rase. Sicas\u00ed'l tiempu facer camudar y llega a convertise na Sabia de l'Agua.\nCien a\u00f1os dempu\u00e9s, mientres los acontecimientos de , los dominios zora, el cursu del r\u00edu y el Llagu Hylia camudaron dafechu, seg\u00fan l'apariencia de los Zora. La reina zora, muyer del propiu rei zora d'Ocarina of Time, muerre, y el tronu de los Zoras ocupar el so nuevu f\u00edu.\nLos Zora son el guardianes la Fonte Sagrada de la que emana l'agua qu'enllena'l R\u00edu Zora (que traviesa tou Hyrule hasta llegar al Llagu Hylia) na que vive la so deid\u00e1 proteutora: Lord Jabu Jabu.\nEsta especie, tres la llamada \"Gran Hinchente\" que soterr\u00f3 Hyrule so les ag\u00fces d'un inmensu oc\u00e9anu, paez escastase por completu. Tan solo en apaez l'esp\u00edritu de Laruto(Lartis na versi\u00f3n americana), la Sacerdotesa Zora de la Tierra.\nTami\u00e9n s'afay\u00f3 una ciud\u00e1 submarina habitada por zoras nos mares al sur de Labrynna, lideraos por un monarca que gobierna tol territoriu mar\u00edn.\nTres el diluviu que los dioses dieron a Hyrule los zoras dexaron los mares pa convertise en ornis (ritos na versi\u00f3n americana), una raza que tien l'habilid\u00e1 de volar gracies a la bendici\u00f3n de la escama de Val\u00fa, el dios de los cielos.\nEn Majora's Mask los Zora habiten la Gran Badea. Nuna parte de la historia, Mikau, un guitarrista Zora qued\u00f3 d\u00e9bil, adolorido y abandon\u00e1u nel oc\u00e9anu depu\u00e9s de lluchar contra les pirates Gerudo pa recuperar los g\u00fcevos de Lulu, fracasando nel so oxetivu. Link atopar y llevar a la mari\u00f1a, \u00e9l c\u00fanta-y el so hestoria nun cantar. Nesi momentu p\u00eddelu que \"sane la so alma\". Link toca la \"Cantar del Sanamientu\" cola so ocarina. Mikau ye sanado y el so cuerpu y alma son sellaos nuna m\u00e1zcara llamada \"M\u00e1zcara Zora\". Depu\u00e9s antes d'esmorecese, conf\u00eda-y a Link la capacid\u00e1 de sanar los males qu'hai na Gran Badea. Link cola m\u00e1zcara Zora ye capaz d'encarnase nel cuerpu de Mikau y de esta manera tresformase n\u00e9l, siendo \u00e9sti xuego l'\u00fanicu nel cual hai posibilid\u00e1 de que Link tresformar en Zora.\nReceici\u00f3n.\nNel so n\u00famberu de xineru de 2010, \"Nintendo Power\" afirm\u00f3 que Hyrule yera unu de los meyores llugares creaos por Nintendo, por cuenta de les vastes estensiones pa esplorar seg\u00fan destacando llugares como'l Monte Perd\u00edu o'l Monte de la Muerte, diciendo que queden marcaos na memoria del xugador."}
{"id": "88022", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88022", "title": "Apailana", "text": "Apailana (-32 a -18) ye un personaxe ficticiu del universu de Star Wars. Foi reina electa del planeta Naboo, protagonizando una rebeli\u00f3n contra l'Imperiu Gal\u00e1cticu nos sos primeros tiempos.\nHistoria.\nLa primer apaici\u00f3n de \"Apailana\" ye na procesi\u00f3n funeraria de Padm\u00e9 Amidala, con trece a\u00f1os, mientres ent\u00e1 ocupaba'l cargu la so predecesora, la reina Jamillia.\nAlmiraba'l trabayu de les sos predecesores, les reines \"Amidala\" y \"Jamillia\", y aspiraba a gobernar de la mesma qu'elles. La mayor\u00eda del pueblu de Naboo sofit\u00f3 l'exemplu de \"Apailana\" de respetar la intimid\u00e1 de \"Amidala\" acordies cola tradici\u00f3n, y nun solicit\u00f3 neng\u00fan tipu d'investigaci\u00f3n al respective de la so muerte, el so embaranzu o la desapaici\u00f3n de los sos androides. Sicas\u00ed, en priv\u00e1u cuestion\u00e1base la hestoria oficial espublizada na que s'esplicaba la muerte de \"Padm\u00e9\". Acordies cola versi\u00f3n imperial, \"Amidala\" morri\u00f3 a manes de los Jedi. \"Apailana\" nun cre\u00eda esta mentira, y de callao consideraba a los Jedi como amigos del so planeta. Los sos conseyeros m\u00e1s pr\u00f3ximos entendieron esto como una orde impl\u00edcita p'acoyer a cualesquier Jedi fuxitivu, anque s'aseguraron de que'l decretu nun fuera de dominiu p\u00fablicu.\n\"Apailana\" refug\u00f3 dende l'entamu utilizar la pallabra \"Imperiu\". Calten\u00eda'l nome de \"Rep\u00fablica\" pa munches de les oficines consulares qu'hab\u00eda en Theed, refugando camudar los sos nomes por otros que reflexaren el nuevu gobiernu de Coruscant. El Inquisitor Malorum, unu de los axentes clave del Emperador nesi periodu, atop\u00f3 los xestos de \"Apailana\" frustrantes. Diplom\u00e1ticamente, paec\u00eda que los habitantes de Naboo cooperaben col Imperiu, pero esta cooperaci\u00f3n paec\u00eda falsa. La paciencia del Imperiu nun dur\u00f3 enforma: cuando llegaron a Darth Vader informes de que'l gobiernu de \"Apailana\" protex\u00eda a los Jedi fuxitivos unvi\u00f3 al so escuadr\u00f3n d'\u00e9lite, el 501, pa llevar a \"Apailana\" ante la xusticia. L'asaltu tuvo \u00e9situ y la reina \"Apailana\" foi asesinada en -18 xunto a los Jedi escond\u00edos en Naboo. Tres esto, la llealt\u00e1 del planeta al Imperiu asegurar cola reina Kylantha."}
{"id": "88023", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88023", "title": "Ahsoka Tano", "text": "Ahsoka Tano ye un personaxe de ficci\u00f3n dientro del universu Star Wars, orixinaria del planeta Shili y de raza Togruta. La so primer apaici\u00f3n foi en . Darr\u00e9u apaeci\u00f3 en , na que foi l'aprendiz padawan del caballeru Jedi Anakin Skywalker, y en Star Wars Rebels, onde utilizaba'l nome de \"Fulcrum\" pa contautar colos rebeldes.\nCreaci\u00f3n del personaxe.\nGeorge Lucas declar\u00f3 que'l personaxe d'Ahsoka foi desenvueltu pa la saga como una manera d'ilustrar c\u00f3mo Anakin Skywalker camud\u00f3 de ser un Padawan en ' a ser unu de los m\u00e1s reservaos Jedi en '."}
{"id": "88024", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88024", "title": "Padm\u00e9 Amidala", "text": "Padm\u00e9 Naberrie (conocida tami\u00e9n como Amidala, reina de Naboo) ye un personaxe del universu ficticiu de \"Star Wars\". Apaez en \"\" como la nueva reina del planeta Naboo. M\u00e1s tarde cas\u00f3se de callao col Caballero Jedi Anakin Skywalker y tuvieron dos f\u00edos mellizos, Luke Skywalker y la princesa Leia. Morri\u00f3 tres el partu de los sos dos f\u00edos."}
{"id": "88025", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88025", "title": "Bria Tharen", "text": "Bria Tharen, personaxe cre\u00e1u y desenvueltu na saga de llibros de Star Wars llamada \"Trilox\u00eda de Han Solo\" de l'autora A. C. Crispin.\nAlta, curiosa y pelirroxa corelliana de noble familia que cay\u00f3 presa d'una secta d'esclavistes controlada polos Hutts nel sistema de Ylesia. Esta secta, captaba nuevos miembros emplegando una poderosa droga natural xenerada por una raza llamada T'landa Tils, que causaba una gran adicci\u00f3n y torg\u00e1ba-yos remontar se, que y\u00e9ra-yos suministrada nuna ceremonia llamada \"La Exultaci\u00f3n\". Una vegada captaos, los miembros de la secta yeren convert\u00edos n'esclavos, que crey\u00e9ndose \"pelegrinos\" d'una maraviyosa relix\u00f3n, trabayaben duramente esperando recibir tan solo, la so dosis diaria de Exultaci\u00f3n.\nRescatada por Han Solo del so cautiverio, acab\u00f3 convirti\u00e9ndose nel so primer gran amor, sicas\u00ed, l'adicci\u00f3n de Bria a \"La Exultaci\u00f3n\" y la so busca por combatir la mentira Ylesiana, n'aceptando ser enga\u00f1ada y utilizada, acab\u00f3 topetando colos sua\u00f1os d'Han Solo de convertise en miembru de l'armada imperial y los sos caminos acabaron dixebr\u00e1ndose.\nFirme combatiente contra l'Emperador y l'esclavit\u00fa, ayud\u00f3 a formar l'Alianza Rebalba, pa la cual realiz\u00f3 numberoses misiones. Finalmente foi la encargada de liderar \"L'Escuadr\u00f3n de la Mano Colorada\", un grupu rebalbu d'asaltu y espionaxe, que la so \u00faltima misi\u00f3n foi robar y tresmitir los planos robaos de la Estrella de la Muerte orixinal a la nave de la Princesa Leia.\nBria Tharen suicidar tres la tresmisi\u00f3n de dichos planos, pa evitar la so captura pocu tiempu primero qu'Han y Chewbacca conocieren a Obi Wan Kenobi nel chigre de Moss Eisley."}
{"id": "88026", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88026", "title": "Leia Organa", "text": "La Princesa Leia Organa d'Alderaan (nacida como Leia Skywalker ; llamada dempu\u00e9s Leia Organa) ye un personaxe de ficci\u00f3n de la saga Star Wars. Ye f\u00eda de la senadora Padm\u00e9 Amidala y del Caballero Jedi Anakin Skywalker, hermana melliza de Luke Skywalker y esposa de Han Solo. Adoptada pol senador Bail Organa y la so esposa Breha dempu\u00e9s del fallecimientu de la so madre nel partu y el tresformamientu del so padre en Darth Vader, foi dixebrada del so hermanu Luke al nacer, coles mires de despintalos y protexelos del emperador Palpatine (Darth Sidious) y del Imperiu Gal\u00e1cticu. Al crecer volvi\u00f3se la l\u00edder de l'Alianza Rebalba. Pero 30 a\u00f1os dempu\u00e9s, volvi\u00f3se la xeneral de La Resistencia dempu\u00e9s de que'l so f\u00edu, Ben Solo xunir a la Primer Orde, al destruyir tou al so pasu, y al querer traelo de vuelta. Pero pola mala noticia de Rey, al saber Kylo Ren mat\u00f3 a Han Solo, esa esperanza ru\u00e9mpese, hasta que finalmente atopa al so hermanu Luke Skywalker, y cola ayuda de Rey, entama'l viaxe p'atopalo.\nNel universu espand\u00edu de Star Wars Leia tien tr\u00e9s f\u00edos: los mellizos Jacen y Jaina y el menor, Anakin."}
{"id": "88027", "revid": "87531", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88027", "title": "Rey (Star Wars)", "text": "Rey ye un personaxe ficticiu de la saga Star Wars, protagonista la pel\u00edcula \"\". El personaxe foi cre\u00e1u pol direutor J. J. Abrams y los guionistes Lawrence Kasdan y Michael Arndt. Rey ye una pa\u00f1adora de chatarra del planeta Jakku que se ve envolubrada nel conflictu ente La Resistencia y la Primer Orde depu\u00e9s d'atopase con Finn, un \"stormtrooper\" desertor, y con BB-8, un androide perteneciente al pilotu de la resistencia Poe Dameron el cual lleva consigo informaci\u00f3n avera del paradoriu de Luke Skywalker, cuntando cola ayuda de Han Solo, cuando sabe que morri\u00f3 a manes del so f\u00edu, Kylo Ren de la Primer Orde. Rey ganar usando'l Sable de lluz a manes de Finn, qui\u00e9n qued\u00f3 en coma, y ella atopar\u00eda a Luke Skywalker, de mano una nueva aventura, y d'acabar con Kylo Ren y la Primer Orde pa siempres."}
{"id": "88028", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88028", "title": "Zam Wesell", "text": "Zam Wesell ye un personaxe ficticiu de la serie de pel\u00edcules de \"la Guerra de les Galaxes\".\nElla ye una Caza-Pagos de la especie Clawdite (Cambiadores de forma). Mientres la mayor\u00eda de la so estancia en Coruscant usa la forma d'una muyer, pero en realid\u00e1 ye un ser de piel gris y amplios g\u00fceyos. Wesell foi contratada por Jango Fett p'asesinar a la senadora Padm\u00e9 Amidala.\nFall\u00f3 la primer vegada poniendo esplosivos na nave de la senadora. La segunda vegada volvi\u00f3 fallar, cuando unvi\u00f3 un androide ASN-121, que portaba nel so interior un par de kouhuns venenosos. Anakin Skywalker y Obi-Wan Kenobi salvaron a la senadora Amidala d'una muerte segura. Zam Wesell fux\u00f3 y tres una persecuci\u00f3n esconder nun club nocherniegu de Coruscant. Los dos Jedi topar y sacar a la cai pa entrugala, pero Jango Fett disp\u00e1ra-y un dardu veneoso, qu'acab\u00f3 cola vida de la \"clawdite\", dexando al descubiertu la so verdadera apariencia."}
{"id": "88031", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88031", "title": "Viella (Siero)", "text": "Viella ye una parroquia del conceyu de Siero, nel Princip\u00e1u d'Asturies; y un llugar de dicha parroquia. Alluga una poblaci\u00f3n de 5.416 habitantes (INE 2011) en 1.548 viviendes. Ocupa una estensi\u00f3n de 2,74 km\u00b2. \nTa asitiada na zona occidental del conceyu y llinda al norte cola parroquia de Pruvia, nel conceyu de Llanera; al oeste, cola de Bobes; al sur, cola de Granda; al oeste, cola de Llugones; y al nordeste cola de Llugo, de nuevu nel conceyu de Llanera.\nEl llugar de Viella tien una poblaci\u00f3n de 676 habitantes (INE 2011), ta asiti\u00e1u a un altor de 210\u00a0msnm y falta 11,6 km de La Pola Siero, capital del conceyu.\nPoblaciones.\nSeg\u00fan el nomencl\u00e1tor de 2011 la parroquia ta formada poles poblaciones de:"}
{"id": "88032", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88032", "title": "Viella", "text": "Col nome de Viella podemos referinos a:"}
{"id": "88033", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88033", "title": "Jarell Eddie", "text": "Jarell Eddie ye un xugador de baloncestu d'Estaos Xun\u00edos que pertenez a la plant\u00eda de los Phoenix Suns de la NBA. Con 2,01 metros d'altor, xuega nes posiciones d'escolta o aleru.\nTrayeutoria deportiva.\nUniversid\u00e1.\nXug\u00f3 mientres cuatro temporaes colos \"Hokies\" del Institutu Polit\u00e9unicu y Universid\u00e1 Estatal de Virginia, nes que permedi\u00f3 9,6 puntos y 4,6 rebotes por part\u00edu.\nProfesional.\nTres nun ser escoy\u00edu nel Draft de la NBA de 2014, xunir a los Washington Wizards na NBA Summer League, onde permedi\u00f3 3,5 puntos y 1,5 rebotes per part\u00edu. En setiembre de 2014 fich\u00f3 por Atlanta Hawks, pero foi despid\u00edu primero que s'empecipiara la temporada.\nFoi adquir\u00edu al mes siguiente polos Fort Wayne Mad Ants de la NBA D-League como afiliaos de los Hawks, pero foi trespas\u00e1u dos \nd\u00edes depu\u00e9s a los Austin Spurs. Ell\u00ed xug\u00f3 una temporada na que permedi\u00f3 12,9 puntos y 3,4 rebotes per part\u00edu.\nEn xunu de 2015 xunir a los Indiana Pacers na Lliga de Branu d'Orlando, y a los San Antonio Spurs na de Las Vegas, permediando en total en 12 part\u00edos 10,9 puntos y 3,3 rebotes. En setiembre fich\u00f3 polos Golden State Warriors, pero tres dos part\u00edos de pretenporada foi despid\u00edu, tornando a la D-League.\nEl 23 d'avientu de 2015 fich\u00f3 polos Washington Wizards, colos que debut\u00f3 na NBA 3 d\u00edes dempu\u00e9s ante los Brooklyn Nets, llogrando 12 puntos y 4 rebotes.\nEn 21 d'ochobre de 2016 foi despid\u00edu polos Wizards, n'apostando tr\u00e9s part\u00edos de pretemporada.\nEn marzu de 2017 robl\u00f3 un contratu por diez d\u00edes colos Phoenix Suns de la NBA."}
{"id": "88034", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88034", "title": "Resistencia", "text": ""}
{"id": "88035", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88035", "title": "Resistor", "text": ""}
{"id": "88036", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88036", "title": "Isla Aurora", "text": ""}
{"id": "88037", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88037", "title": "Islles Aurora", "text": ""}
{"id": "88040", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88040", "title": "Sieglu II a. C.", "text": ""}
{"id": "88041", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88041", "title": "Sieglu III a. C.", "text": ""}
{"id": "88042", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88042", "title": "Sieglu IV a. C.", "text": ""}
{"id": "88043", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88043", "title": "Sieglu V a. C.", "text": ""}
{"id": "88044", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88044", "title": "Sieglu VI a. C.", "text": ""}
{"id": "88045", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88045", "title": "Sieglu VII a. C.", "text": ""}
{"id": "88046", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88046", "title": "Sieglu VIII a. C.", "text": ""}
{"id": "88047", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88047", "title": "Sieglu IX a. C.", "text": ""}
{"id": "88048", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88048", "title": "Sieglu X a. C.", "text": ""}
{"id": "88055", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88055", "title": "Secuencia de Hubble", "text": "La secuencia de Hubble ye una clasificaci\u00f3n de tipos de galaxes desenvuelta por Edwin Hubble en 1936. Tami\u00e9n la conoz como diagrama diapas\u00f3n por cuenta de la forma de la so representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Los tipos de galaxes estr\u00e9mense como sigue:\nHubble bas\u00f3 la so clasificaci\u00f3n en fotograf\u00edes de les galaxes tomaes con telescopios de la d\u00f3mina. De primeres crey\u00f3 que les galaxes el\u00edptiques yeren una forma inicial, que darr\u00e9u evolucionaba a espirales; la nuesa conocencia actual suxer que la situaci\u00f3n ye m\u00e1s o menos la contraria, sicas\u00ed esta creencia dex\u00f3 marca na x\u00edriga de los astr\u00f3nomos qu'ent\u00e1 falen de \u00abtipu primitivu\u00bb o \u00abtipu avanz\u00e1u\u00bb de galaxes acordies con si la galaxa apaez a la izquierda o la derecha de la diagrama.\nObservaciones m\u00e1s reci\u00e9n di\u00e9ronnos la siguiente informaci\u00f3n sobre estos tipos:\nA partir d'esto, los astr\u00f3nomos construyeron una teor\u00eda de la evoluci\u00f3n gal\u00e1utica que suxer que les el\u00edptiques son result\u00e1u del choque ente galaxes espirales o irregulares, que-yos quita gran parte del gas y polvu y fai que les \u00f3rbites de les estrelles s\u00edan al debalu. Ver formaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de galaxes.\nClasificaciones posteriores\nDempu\u00e9s d'apaec\u00eda \u00e9sta secuencia, apaecieron refinamientos d'\u00e9sta, tanto pol mesmu Hubble como por otros autores (n'especial, l'astr\u00f3nomu Gerard de Vaucouleurs), especialmente no que cinca a la clasificaci\u00f3n de les galaxes espirales, introduci\u00e9ndose los tipos entemedios E+ (galaxes con carauter\u00edstiques entemedies ente les el\u00edptiques y les lenticulares), S0- (galaxes lenticulares ensin estructures, que nam\u00e1i pueden estremase d'una el\u00edptica por aciu un estudiu detall\u00e1u), S0\u2070 (galaxes lenticulares con determinada estructura), S0+ (galaxes entemedies ente una lenticular y una Sa), Sab (ente Sa y Sb), Sbc (ente Sb y Sc), y Scd (ente Sc y Sd), asina c\u00f3mo la clasificaci\u00f3n \"Pec\" (peculiar) p'aquelles galaxes inclasificables (por casu, M82) y les galaxes nanes (con una \"d\" antes del tipu de la galaxa, y nam\u00e1i pa el\u00edptiques, lenticulares, ya irregulares). La m\u00e1s ellaborada ye la fecha pol y\u00e1 ment\u00e1u Gerard de Vaucouleurs en 1959. Nella, estendi\u00f3se la clase Sd incluyendo los tipos Sdm y Sm, asina c\u00f3mo reemplazando'l tipu Irr -sacante pa galaxes irregulares nanes (dIrr)- polos tipos I(m) y IB(m), \u00e9stos pa galaxes irregulares con un principiu d'estructura espiral y/o barra, c\u00f3mo les Nubes de Magallanes, y finalmente el tipu I0 pa galaxes c\u00f3mo la y\u00e1 mentada M82.\nComo bastantes galaxes espirales presenten carauter\u00edstiques entemedies ente les espirales normales (clasificaes c\u00f3mo SA) y les barraes (clasificaes equ\u00ed c\u00f3mo SB), introduci\u00e9ronse les galaxes de tipu SAB, que son entemedies ente les espirales normales y les barraes. N\u00e9sti sistema, esto ye lo primero que se pon.\nTami\u00e9n se tuvo en cuenta la presencia d'aniellos interiores en delles galaxes. Les galaxes ensin aniellu interior clasif\u00edquense a\u00f1adiendo de sigu\u00edo del tipu de galaxa seg\u00fan si tien barra o non \u00ab(s)\u00bb. Si esiste un aniellu interior mal defin\u00edu, \u00ab(rs)\u00bb. Si esiste un aniellu bien defin\u00edu, \u00abr\u00bb. Am\u00e1s, si la galaxa tien un aniellu que la arrodia antes de la clasificaci\u00f3n, seg\u00fan la barra o non, se pon una \u00abR\u00bb; si l'aniellu ye un aniellu falsu, ponse \u00abR\u00b9\u00bb.\nDe Vaucouleurs represent\u00f3 \u00e9sti sistema de dos maneres: de manera tridimensional pa tolos tipos de galaxes y c\u00f3mo una rueda pa les espirales y lenticulares (ver enllaces esternos).\nDellos exemplos de galaxes espirales o lenticulares brillantes clasificaes con esti sistema son (datos tomaos de NASA/IPAC Extragalactic Database):\nGalaxa d'Andr\u00f3meda :SA(s)b (quiciabes SB(s)b por cuenta de la presencia d'una barra)\nGalaxa del Tri\u00e1ngulu :SA(s)cd\nM77: (R)SA(rs)b\nM81: SA(s)ab\nM85: SA(s)0+ pec\nM88: SA(rs)b\nM90: SAB(rs)ab\nM95: SB(r)b\nNGC 1023: SB(rs)0-\nNGC 2841: SA(r)b\nNGC 2903: SB(s)d\nNGC 3115: SA(s)O-\nNGC 4526: SAB(s)0\u2070\nNGC 6946: SAB(rs)cd\nNGC 7331: SA(s)b"}
{"id": "88057", "revid": "12605", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88057", "title": "Nuesa era", "text": ""}
{"id": "88062", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88062", "title": "Llista d'asteroides (100001-101000)", "text": ""}
{"id": "88068", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88068", "title": "Sieglu I a. C.", "text": ""}
{"id": "88082", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88082", "title": "Planta perenne", "text": "Una planta perenne (del llat\u00edn per, \"por\", annus, \"a\u00f1u\") ye una planta que vive m\u00e1s de dos a\u00f1os. A les plantes perennes d\u00edzse-yos tami\u00e9n viviegues (sing. viviega). Non toles plantes son viviegues, sin\u00f3n qu'una bona parte de les yerbes, les plantes que nun desenvuelven t\u00e1ramos maderizos (de madera), son a\u00f1ales o bia\u00f1ales (viven nam\u00e1i unu a\u00f1u o dos).\nL'axetivu perenne \u00fasase tami\u00e9n \u2500lo que puede dar llugar a dalg\u00fan tracamundiu\u2500 pa referise a la xamasca d'una planta viviega si esti nun s'anueva cada a\u00f1u d'una vegada, sin\u00f3n que se calti\u00e9n verde en toles estaciones. Dizse ent\u00f3s que la planta ye \u00abde fueya persistente\u00bb o que la planta ye perennifolia. Cuando d'una fueya dizse que ye perenne ye tami\u00e9n pa indicar que dura m\u00e1s de dos a\u00f1os, non que la planta ye perennifolia. \nEsti t\u00e9rminu apl\u00edcase xeneralmente a les plantes herbales o a los arbustos peque\u00f1os m\u00e1s qu'a los arbustos o a los \u00e1rboles grandes, pero utiliz\u00e1u con rigor tami\u00e9n s'aplica a la especie m\u00e1s grande y de m\u00e1s llarga duraci\u00f3n que floria y produz granes m\u00e1s d'una vegada na so vida. \nLes plantes perennes herbales son aquelles que nun formen tex\u00edu maderizu permanente. En climes templaos pueden crecer de sigu\u00edo. En climes estacionales, el so patr\u00f3n de desenvolvimientu afaise a la estaci\u00f3n de crecedera. En rexones de clima m\u00e1s frescu crecen y florien xeneralmente mientres la estaci\u00f3n caldia del a\u00f1u y la xamasca muerre cada iviernu. La nueva crecedera produzse a partir del so tex\u00edu fino o rizoma esistiente m\u00e1s que de la so grana, como asocede coles a\u00f1ales y les bia\u00f1ales. En dellos casos, estes plantes perennes pueden caltener la xamasca tou l'a\u00f1u, inclusive en climes estacionales.\nLes plantes perennes apoderen la mayor\u00eda de los ecosistemes naturales. Les perennes monteses, como les yerbes viviegues, son de normal meyores competidores que les a\u00f1ales, especialmente en condiciones de cultivu probes. Esto d\u00e9bese a que tienen un mayor sistema de raiga\u00f1os que puede aportar a l'agua y a los nutrientes del sosuelu con m\u00e1s facilid\u00e1."}
{"id": "88083", "revid": "12605", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88083", "title": "Linnaeus", "text": ""}
{"id": "88085", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88085", "title": "916 e.C.", "text": ""}
{"id": "88086", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88086", "title": "917 e.C.", "text": ""}
{"id": "88087", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88087", "title": "918 e.C.", "text": ""}
{"id": "88088", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88088", "title": "919 e.C.", "text": ""}
{"id": "88089", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88089", "title": "920 e.C.", "text": ""}
{"id": "88090", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88090", "title": "921 e.C.", "text": ""}
{"id": "88091", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88091", "title": "922 e.C.", "text": ""}
{"id": "88092", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88092", "title": "923 e.C.", "text": ""}
{"id": "88093", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88093", "title": "924 e.C.", "text": ""}
{"id": "88094", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88094", "title": "925 e.C.", "text": ""}
{"id": "88095", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88095", "title": "926 e.C.", "text": ""}
{"id": "88096", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88096", "title": "927 e.C.", "text": ""}
{"id": "88097", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88097", "title": "928 e.C.", "text": ""}
{"id": "88098", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88098", "title": "929 e.C.", "text": ""}
{"id": "88100", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88100", "title": "931 e.C.", "text": ""}
{"id": "88101", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88101", "title": "932 e.C.", "text": ""}
{"id": "88102", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88102", "title": "933 e.C.", "text": ""}
{"id": "88103", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88103", "title": "934 e.C.", "text": ""}
{"id": "88104", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88104", "title": "935 e.C.", "text": ""}
{"id": "88105", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88105", "title": "936 e.C.", "text": ""}
{"id": "88106", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88106", "title": "937 e.C.", "text": ""}
{"id": "88107", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88107", "title": "938 e.C.", "text": ""}
{"id": "88108", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88108", "title": "939 e.C.", "text": ""}
{"id": "88109", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88109", "title": "940 e.C.", "text": ""}
{"id": "88110", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88110", "title": "941 e.C.", "text": ""}
{"id": "88111", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88111", "title": "942 e.C.", "text": ""}
{"id": "88112", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88112", "title": "943 e.C.", "text": ""}
{"id": "88113", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88113", "title": "944 e.C.", "text": ""}
{"id": "88114", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88114", "title": "945 e.C.", "text": ""}
{"id": "88115", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88115", "title": "946 e.C.", "text": ""}
{"id": "88116", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88116", "title": "947 e.C.", "text": ""}
{"id": "88118", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88118", "title": "949 e.C.", "text": ""}
{"id": "88119", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88119", "title": "950 e.C.", "text": ""}
{"id": "88120", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88120", "title": "951 e.C.", "text": ""}
{"id": "88121", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88121", "title": "952 e.C.", "text": ""}
{"id": "88122", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88122", "title": "953 e.C.", "text": ""}
{"id": "88123", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88123", "title": "954 e.C.", "text": ""}
{"id": "88124", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88124", "title": "955 e.C.", "text": ""}
{"id": "88125", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88125", "title": "956 e.C.", "text": ""}
{"id": "88126", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88126", "title": "957 e.C.", "text": ""}
{"id": "88127", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88127", "title": "958 e.C.", "text": ""}
{"id": "88128", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88128", "title": "959 e.C.", "text": ""}
{"id": "88129", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88129", "title": "960 e.C.", "text": ""}
{"id": "88130", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88130", "title": "961 e.C.", "text": ""}
{"id": "88131", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88131", "title": "962 e.C.", "text": ""}
{"id": "88132", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88132", "title": "963 e.C.", "text": ""}
{"id": "88133", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88133", "title": "964 e.C.", "text": ""}
{"id": "88134", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88134", "title": "965 e.C.", "text": ""}
{"id": "88135", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88135", "title": "966 e.C.", "text": ""}
{"id": "88136", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88136", "title": "967 e.C.", "text": ""}
{"id": "88137", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88137", "title": "968 e.C.", "text": ""}
{"id": "88138", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88138", "title": "969 e.C.", "text": ""}
{"id": "88139", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88139", "title": "970 e.C.", "text": ""}
{"id": "88140", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88140", "title": "971 e.C.", "text": ""}
{"id": "88141", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88141", "title": "972 e.C.", "text": ""}
{"id": "88142", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88142", "title": "973 e.C.", "text": ""}
{"id": "88143", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88143", "title": "974 e.C.", "text": ""}
{"id": "88144", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88144", "title": "975 e.C.", "text": ""}
{"id": "88145", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88145", "title": "976 e.C.", "text": ""}
{"id": "88146", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88146", "title": "977 e.C.", "text": ""}
{"id": "88147", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88147", "title": "978 e.C.", "text": ""}
{"id": "88148", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88148", "title": "979 e.C.", "text": ""}
{"id": "88149", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88149", "title": "980 e.C.", "text": ""}
{"id": "88150", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88150", "title": "981 e.C.", "text": ""}
{"id": "88151", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88151", "title": "982 e.C.", "text": ""}
{"id": "88163", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88163", "title": "Inxusticia", "text": "La inxusticia ye la falta o ausencia de xusticia, y\u00e1 seya en referencia a un socesu, actu o situaci\u00f3n de fechu (statu quo). Pue referise a un suxetu o a un grupu social.\nLa inxusticia -y por estensi\u00f3n la xusticia- pue considerase de distinta forma seg\u00fan los sistemes xur\u00eddicos vixentes nos distintos pa\u00edses.\nDefinici\u00f3n d'inxusticia.\nNel Crit\u00f3n, Plat\u00f3n manifest\u00f3 nun saber qu\u00e9 ye la xusticia, pero s\u00ed qu\u00e9 ye la inxusticia. Ye sicas\u00ed un puntu de vista com\u00fan ente los fil\u00f3sofos, qu'anque xusticia ya inxusticia son interdependientes, ye la postrera la que prima cualitativamente, siendo por eso ye dif\u00edcil escribir sobre la xusticia y ponenos d'alcuerdu, lo que nun asocede cuando se trata d'una inxusticia o falta de xusticia. Her\u00e1clito ser\u00eda n'Occidente'l primer pensador en falar del conceutu d'inxusticia como cualid\u00e1 primaria, idea que siguir\u00eda y asitiar\u00eda Arist\u00f3teles na cultura occidental."}
{"id": "88164", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88164", "title": "Derechos lling\u00fc\u00edsticos", "text": "Los derechos lling\u00fc\u00edsticos o derechos humanos en materia lling\u00fc\u00edstica (tami\u00e9n derechos humanos lling\u00fc\u00edsticos) son aquellos derechos humanos y civiles que tien un individuu o coleutivu a escoyer la llingua na que se quier comunicar, tanto en privao como en p\u00fablico, ensin tener en cuenta la nacionalid\u00e1, etnia o n\u00famberu de falantes de la llingua nel territoriu.\nEnte los derechos lling\u00fc\u00edsticos alcu\u00e9ntrase'l derechu a los actos llegales, alministrativos y xudiciales, a la educaci\u00f3n y a los medios de comunicaci\u00f3n nuna llingua que seya entendida y escoyida llibremente poles persones interesaes. Estos derechos constit\u00fain una ferramienta pa combatir l'aculturaci\u00f3n forzosa y l'imperialismu lling\u00fc\u00edsticu, especialmente nun contestu que busca protexer a les minor\u00edes y pueblos ind\u00edxenes.\nNel derechu internacional los derechos lling\u00fc\u00edsticos suelen contemplase dientro del marcu m\u00e1s ampliu de los derechos culturales y educativos.\nDellos documentos cruciales pal sustentu de la doctrina de los derechos lling\u00fc\u00edsticos son la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Lling\u00fc\u00edsticos, la Carta Europea de les Lling\u00fces Minoritaries o Rexonales y el Conveniu Marcu pa la Proteici\u00f3n de les Minor\u00edes Nacionales."}
{"id": "88166", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88166", "title": "Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Lling\u00fc\u00edsticos", "text": "La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Lling\u00fc\u00edsticos foi aprobada en Barcelona mientres la Conferencia Mundial de Derechos Lling\u00fc\u00edsticos, celebrada del 6 al 9 de xunu de 1996 por iniciativa del Comit\u00e9 de Traducciones y Derechos Lling\u00fc\u00edsticos del International PEN Club y el CIEMEN (Escarre International Center for Ethnic Minorities and the Nations), y que cunt\u00f3 col sofitu moral y t\u00e9unicu de la Unesco, la participaci\u00f3n de 66 organizaciones non gubernamentales (ONG), 41 centros PEN y 41 espertos internacionales en xurisprudencia lling\u00fc\u00edstica. L'oxetu principal de la Declaraci\u00f3n ye promover los derechos lling\u00fc\u00edsticos, especialmente de los falantes de les lling\u00fces amenaciaes. \nEl testu de la Declaraci\u00f3n foi present\u00e1u \u00e9nte'l representante del Direutor Xeneral de la UNESCO; considera la diversid\u00e1 lling\u00fc\u00edstica y cultural esistente nel mundu y refuga la homogeneizaci\u00f3n cultural forzada, reconoz \"derechos lling\u00fc\u00edsticos individuales\" (derechu a ser reconoc\u00edu miembru d'una comunid\u00e1 lling\u00fc\u00edstica, derechu al usu p\u00fablicu y priv\u00e1u d'una llingua...) y \"derechos lling\u00fc\u00edsticos coleutivos\" (derechu a disponer de servicios culturales, derechu a la presencia equitativa de la llingua y la cultura nos medios de comunicaci\u00f3n\u2026).\nEstructura y conten\u00edos de la Declaraci\u00f3n.\nLa declaraci\u00f3n consta d'un testu preliminar\", un pre\u00e1mbulu y 52 art\u00edculos, estremaos en tr\u00e9s T\u00edtulos (unu preliminar y dos m\u00e1s):\nVer tami\u00e9n.\nDeclaraci\u00f3n de los Derechos del Home y del Ciudadanu\nAtles interactivu Unesco de les lling\u00fces en peligru nel mundu"}
{"id": "88167", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88167", "title": "Comisariu de Derechos Humanos del Conseyu d'Europa", "text": "El Comisariu de Derechos Humanos ye una instituci\u00f3n independiente dientro del Conseyu d'Europa, asiti\u00e1u n'Estrasburgu, que'l so mandatu ye promover el respetu de los derechos humanos y aumentar la sensibilizaci\u00f3n nos estaos miembros. El comisario actual ye Nils Mui\u017enieks, d'orixe let\u00f3n, qu'empez\u00f3'l so mandatu'l 1 d'abril de 2012, asocediendo a Thomas Hammarberg y a \u00c1lvaro Gil-Robles.\nEscoy\u00edu pola Asamblea Parllamentaria del Conseyu d'Europa, el Comisariu calti\u00e9n un di\u00e1logu permanente colos estaos miembros sobro cuestiones de derechos humanos. El comisario fai visites a tolos estaos miembros pa evaluar la situaci\u00f3n de los derechos humanos y publica informes, opiniones y encamientos.\nEl comisario tami\u00e9n coopera con delles organizaciones, incluyida la Xuni\u00f3n Europea y la Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes y les sos axencies especializaes, seg\u00fan les principales ONG de derechos humanos, universidaes y think-tanks.\nMandatu del Comisariu.\nEl mandatu del Comisariu b\u00e1sase nel Resoluci\u00f3n (99) 50 del Conseyu d'Europa, adoptada'l 7 de mayu de 1999. Incl\u00fai los puntos siguientes:\napurrir conseyu ya informaci\u00f3n rellacionada cola proteici\u00f3n de los derechos humanos n'Europa.\nLos estaos miembros tienen la obligaci\u00f3n de \u201cfacilitar al Comisariu los contactos, incluyendo'l viaxe, nel contestu de la so misi\u00f3n y apurrir a tiempu la informaci\u00f3n que solicite'l Comisariu\u201d. El comisario tien d'actuar de manera independiente ya imparcial\u201d y puede actuar \u201csobre cualquier informaci\u00f3n que seya relevante pa les sos funciones\u201d.\nEleici\u00f3n del Comisariu.\nEl comisario ye escoy\u00edu pola Asamblea Parllamentaria del Conseyu d'Europa d'una llista de tr\u00e9s candidatos. Los candidatos son propuestos polos estaos miembros y tienen de ser nacionales de los mesmos. El comisario ye escoy\u00edu \u201cpor un periodu non anovable de seis a\u00f1os\u201d.\nConforme al Resoluci\u00f3n (99) 50:\n\u201cLos candidatos tienen de ser persones de reconoc\u00edu prest\u00edu con elev\u00e1u valor moral y amplia esperiencia nel \u00e1mbitu de los derechos humanos, con manifiesta adhesi\u00f3n a los valores del Conseyu d'Europa y l'autorid\u00e1 personal necesaria pa desempe\u00f1ar de manera eficaz la misi\u00f3n del Comisariu.\u201d"}
{"id": "88168", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88168", "title": "Nils Mui\u017enieks", "text": "Nils Mui\u017enieks ye un pol\u00edticu y espertu en derechos humanos let\u00f3n.\nFormaci\u00f3n.\nMagar que de nacionalid\u00e1 letona, Mui\u017enieks educ\u00f3se nel so pa\u00eds natal, au se doctor\u00f3 en Ciencies Pol\u00edtiques pola Universid\u00e1 de Berkeley. Am\u00e1s de los sos dos lling\u00fces maternes, ingl\u00e9s y let\u00f3n, fala tami\u00e9n rusu y franc\u00e9s.\nTrayeutoria.\nFoi direutor del \"Centru Let\u00f3n pa los Derechos Humanos y Estudios \u00c9tnicos\" (g\u00fcei, \"Centru Let\u00f3n de Derechos Humanos\") ente 1994 y 2002. Darr\u00e9u foi ministru nel gobiernu del so pa\u00eds ente 2002 y 2004, xestionando la cartera dedicada a integraci\u00f3n social, llucha contra la discriminaci\u00f3n, derechos de les minor\u00edes y desenvolvimientu de la socied\u00e1 civil. Ente 2005 y 2012 ocup\u00f3'l cargu de direutor del \"Institutu d'Investigaci\u00f3n Avanzada Sociopol\u00edtica\" de la Facult\u00e1 de Ciencies Sociales de la Universid\u00e1 de Letonia, allug\u00e1u en Riga. Al empar, ente 2010 y 2012, foi presidente de la \"Comisi\u00f3n Europea escontra'l Racismu y l'Intolerancia\" del Conseyu d'Europa.\nComisariu de Derechos Humanos.\nLa so amplia esperiencia sobre la materia fixo que'l 24 de xineru de 2012 l'Asamblea Parllamentaria del Conseyu d'Europa escoy\u00e9ralu como Comisariu de Derechos Humanos, siendo la tercer persona qu'ocupa esti cargu tres l'espa\u00f1ol \u00c1lvaro Gil-Robles y el suecu Thomas Hammarberg. Mui\u017enieks tom\u00f3 posesi\u00f3n de cargu'l 1 d'abril de 2012, teniendo'l so mandatu non anovable una duraci\u00f3n de seis a\u00f1os."}
{"id": "88169", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88169", "title": "Stefen Biko", "text": ""}
{"id": "88226", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88226", "title": "Aves del Mundu", "text": ""}
{"id": "88233", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88233", "title": "Fundaci\u00f3n Conocencia Abierta", "text": ""}
{"id": "88234", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88234", "title": "Les C\u00e1rcobas", "text": ""}
{"id": "88235", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88235", "title": "Caxa de Creitu Agrariu", "text": ""}
{"id": "88236", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88236", "title": "Cuadraf\u00f3nico", "text": ""}
{"id": "88237", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88237", "title": "Dendroforias", "text": ""}
{"id": "88238", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88238", "title": "Gisc\u00f3nidas", "text": ""}
{"id": "88239", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88239", "title": "Jaime de Armagnac", "text": ""}
{"id": "88240", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88240", "title": "Jaime de Portugal", "text": ""}
{"id": "88241", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88241", "title": "Mariamna (f\u00eda de Herodes Agripa I)", "text": ""}
{"id": "88243", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88243", "title": "Relix\u00f3n h.awaiana", "text": ""}
{"id": "88248", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88248", "title": "PSP", "text": ""}
{"id": "88307", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88307", "title": "Federico Barba", "text": "Federico Barba ye un .\nBiograf\u00eda.\nNa temporada 2017-2018 xug\u00f3 nel Real Sporting de Xix\u00f3n de la Segunda Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a.. Na temporada 2018-2019 el Sporting vendiolo al AC ChievoVerona nel mes d'agostu."}
{"id": "88308", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88308", "title": "URI", "text": ""}
{"id": "88348", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88348", "title": "Xulianu de Eclana", "text": ""}
{"id": "88349", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88349", "title": "Norman Foster (director)", "text": ""}
{"id": "88350", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88350", "title": "Frutos", "text": ""}
{"id": "88351", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88351", "title": "Nueces", "text": ""}
{"id": "88353", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88353", "title": "El Eco de Covadonga", "text": "El Eco de Covadonga foi un peri\u00f3dicu de la comunid\u00e1 asturiana en Cuba, fund\u00e1u nel a\u00f1u 1871 na ciud\u00e1 de Matanzas, pasando, un a\u00f1u m\u00e1s sero, a editase en C\u00e1rdenas.\nEn 1882 el maliay\u00e9s Nicol\u00e1s Rivero rescata la cabecera, incorpor\u00e1ndose'l so cu\u00f1\u00e1u Carlos Cia\u00f1o del Canto a la direici\u00f3n nel a\u00f1u 1884; entamando la so etapa habanera.\nNun entamu la periodicid\u00e1 yera mensual, pero na so etapa habanera pas\u00f3 a ser decenal. Nel peri\u00f3dicu escribieron autores como Tom\u00e1s Garc\u00eda-Cia\u00f1o, Tiadoro Cuesta; Perfecto Fern\u00e1ndez Usatorre, \"Nol\u00f3n\" o Antonio Balb\u00edn d'Unquera ente m\u00e1s otros."}
{"id": "88545", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88545", "title": "Fiesta de la m\u00fasica en Villagarc\u00eda de Arosa", "text": ""}
{"id": "88584", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88584", "title": "Pir\u00e1mide (arquitectura)", "text": ""}
{"id": "88644", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88644", "title": "Dolores S\u00e1nchez \u201cLa Galana\u201d", "text": ""}
{"id": "88645", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88645", "title": "La Galana", "text": ""}
{"id": "88646", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88646", "title": "Dolores S\u00e1nchez", "text": ""}
{"id": "88651", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88651", "title": "Rub\u00e9n Garc\u00eda Santos", "text": "Rub\u00e9n Garc\u00eda Santos ye un ."}
{"id": "88668", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88668", "title": "948 e.C.", "text": ""}
{"id": "88669", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88669", "title": "930 e.C.", "text": ""}
{"id": "88670", "revid": "399", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88670", "title": "Teresa Gonz\u00e1lez", "text": ""}
{"id": "88684", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88684", "title": "Miguel Sol\u00eds Santos", "text": "Miguel Sol\u00eds Santos ye un escritor y dibuxante asturianu, miembru correspondiente de l'Academia de la Llingua Asturiana.\nBiograf\u00eda.\nLlicenci\u00e1u en Biolox\u00eda pola Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u. Vincul\u00e1u a Conceyu Bable dende los sos or\u00edxenes, dase a conocer nos diversos concursos de cuentos curtios qu'entama esta asociaci\u00f3n, algamando abondos premios. Empieza tami\u00e9n a publicar dibuxos y illustraciones, nun estilu que bien llueu lu va facer inconfundible. En 1981 n\u00f3menlu miembru correspondiente de la primer xuntanza de l'Academia de la Llingua. Esi mesmu a\u00f1u algama'l Premiu de Narraciones curties de la Diputaci\u00f3n d'Asturies col rellatu: \"Astor o un ensayu pa una nueva mitolox\u00eda\".\nEn 1982, publica Miguel Sol\u00eds Santos \"Les llamuergues doraes\", que ye la primer novela contempor\u00e1nea en llingua asturiana. L'a\u00f1u anterior asoleyara y\u00e1 les narraciones \"L'oxetu de la carid\u00e1\" y \"Astor o un ensayu pa una nueva mitolox\u00eda\". En 1984 algama'l Premiu Xosefa Xovellanos de novela cola obra \"El trunfu prietu\" (1985). Per esi ent\u00f3s ponse a publicar cola Academia de la Llingua una serie de rellatos infantiles, ilustraos tami\u00e9n por \u00e9l, que tienen por exe central el mesmu protagonista: \u00d1uberu. Va publicar cuatro llibros d'esta serie: \"L'arcu iris y \u00d1uberu\" (1982), \"Les cuatru estaciones y \u00d1uberu\" (1983), \"Los \u00e1rboles, l'ocalitu y \u00d1uberu\" (1985) y \"\u00d1uberu y la paz\" (1987).\nYe autor tami\u00e9n d'una historia d'Avil\u00e9s en c\u00f3mic y ilustrador de munchos llibros ayenos."}
{"id": "88686", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88686", "title": "N\u00famberu d'oru", "text": ""}
{"id": "88687", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88687", "title": "N\u00famberu dor\u00e1u", "text": ""}
{"id": "88688", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88688", "title": "Seici\u00f3n \u00e1urea", "text": ""}
{"id": "88689", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88689", "title": "Raz\u00f3n \u00e1urea", "text": ""}
{"id": "88691", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88691", "title": "Media \u00e1urea", "text": ""}
{"id": "88692", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88692", "title": "Proporci\u00f3n \u00e1urea", "text": ""}
{"id": "88696", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88696", "title": "Agua mineral", "text": "L'agua mineral ye agua que conti\u00e9n minerales o otres sustances disueltes qu'alterien el so sabor o-y dan un valor terap\u00e9uticu. Sales, compuestos sulfurados y gases t\u00e1n ente les sustances que pueden tar eslle\u00edes na agua. L'agua mineral pue ser preparada o puede producise naturalmente.\nTradicionalmente, l'agua mineral yera usada o consumida direutu de la so fonte, lo que com\u00fanmente se conoc\u00eda como \"tomar les ag\u00fces\" o \"tomar la cura\", y dichos sitios yeren refer\u00edos como spas, ba\u00f1os o pozos. \"Spa\" us\u00e1base cuando l'agua yera consumida y usada en ba\u00f1os, \"ba\u00f1os\" cuando l'agua nun yera consumida generalizadamente, y \"pozu\" cuando l'agua nun s'usaba xeneralmente en ba\u00f1os. Frecuentemente, un activu centru tur\u00edsticu crecer\u00eda alredor d'un sitiu d'ag\u00fces minerales (ent\u00e1 en tiempos antiguos; vease Bath). Tales desarrollos tur\u00edsticos resultaron en pueblos spa y hoteles hidr\u00f3patas (usualmente embriv\u00edos como Hidros).\nEn tiempos modernos, ye muncho m\u00e1s com\u00fan que les ag\u00fces minerales s\u00edan embotelladas na fonte y distribuy\u00edes pal so consumu. Viaxar a les fontes d'ag\u00fces minerales p'aportar direutamente a elles ye agora pocu com\u00fan, y en munchos casos nun ye posible (por cuenta de derechos de propied\u00e1 comerciales esclusivos). Hai m\u00e1s de 3000 marques d'agua mineral disponibles comercialmente a nivel mundial.\nOrixe.\nL'agua mineral ye aquella que s'estrayi del sosuelu y\u00e1 mineralizado naturalmente dende'l so orixe, por cuenta de los materiales polos cualos traviesa y, cuanto m\u00e1s fonda at\u00f3pese la fonte, m\u00e1s pura va ser. Esto debe a que ta m\u00e1s allo\u00f1ada de la contaminaci\u00f3n micro-biol\u00f3xica y qu\u00edmica de la superficie terrestre.\nLes mayores diferencies que podemos atopar ente una agua natural y una agua mineral son el sabor, el golor y el so conten\u00edu de minerales. Estes carauter\u00edstiques son apurr\u00edes poles roques y sables poles cualos, na mayor\u00eda de los casos, son peneraes y dan-y un toque \u00fanicu y especial dependiendo de la zona de la que ye estrayida.\nConten\u00edos minerales.\nSeg\u00fan el so conten\u00edu mineral l'agua clasif\u00edcase como:\nMineralizaci\u00f3n bien d\u00e9bil: La so residuu seca (minerales totales presentes) ye d'hasta 50\u00a0mg/l.\nMineralizaci\u00f3n d\u00e9bil: Son aquelles que contienen menos de 500\u00a0mg/l.\nMineralizaci\u00f3n fuerte: Conti\u00e9n m\u00e1s de 1500\u00a0mg/l de residuu seca.\nBicarbonatada: Conti\u00e9n m\u00e1s de 600\u00a0mg/l de bicarbonatos.\nSulfatada: Conti\u00e9n m\u00e1s de 200\u00a0mg/l de sulfatos.\nClorurada: Tien m\u00e1s de 200\u00a0mg/l de cloruru.\nC\u00e1lcica: Conti\u00e9n m\u00e1s de 150\u00a0mg/l de calciu.\nFerrial: Conti\u00e9n m\u00e1s de 1\u00a0mg/l de fierro.\n\u00c1cidulada: Conti\u00e9n m\u00e1s de 250\u00a0mg/l de CO2.\nS\u00f3dica: Tien un conten\u00edu mayor a 200\u00a0mg/l de sodiu.\nMagn\u00e9sica: El so conten\u00edu supera los 50\u00a0mg/l de magnesiu.\nFluorada: Conti\u00e9n m\u00e1s de 1\u00a0mg/l de fluoruro.\nBeneficios al ser humanu.\nBeneficios qu'estos minerales apurren al nuesu cuerpu:\nIndustria.\nL'agua mineral natural angua\u00f1o ta siendo utilizada como un productu de luxu y\u00e1 que, am\u00e1s de los distintos or\u00edxenes y formes d'estracci\u00f3n, la industria ta aprovechando pa da-y un toque d'exclusividad al travi\u00e9s de les sos botelles de dise\u00f1u.\nDiscutiniu.\nMunches empreses dedicaes a la estracci\u00f3n, fabricaci\u00f3n y esplotaci\u00f3n d'esti recursu natural, t\u00e1n dando falsos testimonios del orixe, propiedaes y clasificaci\u00f3n espec\u00edfica del so productu. Delles empreses pueden denominar al so productu como agua natural mineral, siendo qu'en realid\u00e1 t\u00e1n embotellando \"agua purificada\", habiendo gran diferencia ente estes.\nNotes.\nEn munchos pa\u00edses de fala hispana ye com\u00fanmente utiliz\u00e1u'l t\u00e9rminu beber \"agua mineral\" refiri\u00e9ndose al \"agua purificada\", \"agua desmineralizada\" o \"agua ensin gas\". Precisamente, l'agua mineral conti\u00e9n estos minerales que lu caractericen y que producen el gas na agua. Si quita'l gas a l'agua mineral esta queda con un sabor distinto al \"agua purificada\" o \"agua desmineralizada\". La forma correuta pa referise a les ag\u00fces ye \"agua mineral\" si deseyar beber agua con gas o \"agua purificada, desmineralizada o a cencielles agua\" pa referise a l'agua ensin gas."}
{"id": "88698", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88698", "title": "Bix Beiderbecke", "text": "Leon Bismark Beiderbecke, \"Bix\" Beiderbecke, , cornetista estauxunidense de jazz tradicional. Tr\u00e1tase d'una de les primeres figures de la hestoria del jazz y unu de los sos grandes innovadores. Asiti\u00e1u en plena d\u00f3mina del swing, ten\u00eda un elegante y distintivu tonu, y un espectacular y orixinal estilu d'improvisaci\u00f3n. Foi'l \"rival\" blancu de Louis Armstrong nos a\u00f1os venti, anque la comparanza nun ye facedera por cuenta de les diferencies d'estilu y son\u00edu ente los dos.\nBiograf\u00eda.\nBeiderbecke empez\u00f3 na m\u00fasica bien prematuramente; hai noticies de que y\u00e1 a los tr\u00e9s a\u00f1os pod\u00eda tocar daqu\u00e9 nel pianu. Influy\u00edu por Nick La Rocca, a quien escucha tocar, Beiderbecke disponer a dedicase al jazz, pero los sos padres consideraron tal dedicaci\u00f3n una frivolid\u00e1; foi unvi\u00e1u a l'academia militar Lake Forest en 1921, qu'afortunadamente se topaba cerca de Chicago, el centru del jazz nesa d\u00f3mina. Beiderbecke foi espuls\u00e1u poles sos repit\u00edes inasistencias a clase. Tres un curtiu periodu en casa, convertir en m\u00fasicu profesional. En 1923, Beiderbecke convertir nel cornetista estrella de los Wolverines y un a\u00f1u m\u00e1s tarde empezar\u00eda a grabar col grupu.\nA finales de 1924, abandon\u00f3'l grupu pa xunise a la orquesta de Jean Goldkette pero la so incapacid\u00e1 pa lleer m\u00fasica oblig\u00f3-y a abandonar. En 1925, tuvo en Chicago intentando aprender a lleer m\u00fasica. L'a\u00f1u siguiente tuvo cola orquesta de Frankie Trumbauer en Saint Louis. Engabit\u00e1u y\u00e1 al alcohol, sicas\u00ed 1927 ser\u00eda l'a\u00f1u m\u00e1s importante pa Bix. Trabay\u00f3 cola orquesta de Jean Goldkette, grab\u00f3 la so obra maestra al pianu, \"In a Mist\" (unu de los sos cuatro orixinales inspiraos en Debussy), grab\u00f3 delles temes cl\u00e1siques con un peque\u00f1u grupu lider\u00e1u por Trumbauer (incluyendo los sos grandes solos \"Singin' the Blues\", \"I'm Comin' Virginia\" y \"Way Down Yonder in New Orleans\"), y robl\u00f3 cola importante orquesta de Paul Whiteman.\nCon Whiteman, los solos de Beiderbecke tendieron a ser curtios momentos m\u00e1xicos; el so brillosu coru en \"Sweet Sue\" ye un perfectu exemplu d'ello. Tuvo dafechu granible hasta 1928, pero al a\u00f1u siguiente'l alcoholismu empez\u00f3lu a crear problemes. Beiderbecke tuvo que folgar, remaneci\u00f3, y finalmente en setiembre de 1929 foi unvi\u00e1u a Davenport a recuperase. En 1930 realiz\u00f3 grabaciones intrescendentes, les postreres que fadr\u00eda antes de morrer.\nEl 6 d'agostu de 1931, Beiderbecke tuvo un ataque de \"del\u00edrium tr\u00e9mens\", provoc\u00e1u pol so alcoholismu, nel so apartamentu de Nueva York. Ensin naide alredor p'ayudar, morri\u00f3 a los 28 a\u00f1os."}
{"id": "88699", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88699", "title": "Raymond Burr", "text": "Raymond William Stacey Burr foi un actor canadianu ganador de Premios Emmy, y conoc\u00edu principalmente polos sos trabayos nes series televisives \"Perry Mason\" y \"Ironside\".\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nEl so verdaderu nome yera Raymond William Stacey Burr, y naci\u00f3 en New Westminster, Columbia Brit\u00e1nica, Canad\u00e1. Los sos padres yeren William Johnston Burr (1889-1985), d'orixe irland\u00e9s, y Minerva Smith (1892-1974), pianista y profesora de m\u00fasica estauxunidense. Burr pas\u00f3 parte de la so infancia en China, onde'l so padre trabayaba como axente comercial. En divorci\u00e1ndose los sos padres, Burr tresllad\u00f3se a Vallejo (California) cola so madre y los sos hermanos. \nCol tiempu Burr trabay\u00f3 nun ranchu y como vendedor de fotograf\u00edes p'ayudar a sostener a la familia. Tres dos a\u00f1os na Armada mientres la Segunda Guerra Mundial, Burr foi llicenci\u00e1u en siendo manc\u00e1u nel est\u00f3magu n'Okinawa.\nCarrera inicial.\nEn 1937 Burr empecipi\u00f3 la so carrera actuando nel Pasadena Playhouse. En 1941 fixo'l so primer papel en Broadway, na obra \"Crazy with the Heart\". Foi contrat\u00e1u pol estudiu RKO, interpretando principalmente a villanos, y trabay\u00f3 en m\u00e1s de 60 filmes ente 1946 y 1957. Burr tuvo cr\u00edtiques favorables pol so papel de fiscal en \"A Place in the Sun\" (1951), xunto a Elizabeth Taylor y Montgomery Clift, pero quiciabes el so papel m\u00e1s conoc\u00edu d'esi periodu foi'l que llev\u00f3 a cabu nel filme d'Alfred Hitchcock \"Rear Window\" (1954), protagoniz\u00e1u por James Stewart y Grace Kelly.\nNesa d\u00f3mina, la carauter\u00edstica voz de Burr pod\u00eda oyese na radio, trabayando xunto a Jack Webb na serie \"Pat Novak for Hire\", emitida na ABC radio, seg\u00fan nos primeros episodios del show de la NBC \"Dragnet\". Tami\u00e9n tuvo actuaciones como artista convid\u00e1u n'otros programes con base en Los Angeles, tales como \"Yours Truly, Johnny Dollar\", y foi protagonista nel show de la CBS \"Fort Laramie\" (1956).\nBurr tami\u00e9n foi un prol\u00edficu actor de calter televisivu na d\u00e9cada de 1950. Debut\u00f3 nel mediu actuando nun episodiu de \"The Amazing Mr. Malone\". Esti papel facilit\u00f3-y trabayar en programes como \"Dragnet\", \"Chesterfield Sound Off Time\", \"Four Star Playhouse\", \"Mr. &amp; Mrs. North\", \"Schlitz Playhouse of Stardom\", \"The Ford Television Theatre\" y \"Lux Video Theatre\".\nEn 1955 Burr interpret\u00f3 al periodista Steve Martin en \"Godzilla, King of the Monsters!\", papel que retomar\u00eda casi 30 a\u00f1os dempu\u00e9s en \"Godzilla 1985\".\n\"Perry Mason\" y \"Ironside\".\nEn 1956 Burr fixo pruebes pa interpretar al Fiscal de Distritu Hamilton Burger na serie \"Perry Mason\", un drama xudicial bas\u00e1u nes esitoses noveles escrites por Erle Stanley Gardner, y qu'emiti\u00f3 la CBS. William Talman prob\u00f3 pal papel de Perry Mason. Sicas\u00ed, Gardner taba presente y pidi\u00f3 que los actores camudaren los personaxes. Mason finalmente foi'l papel col cual Burr aport\u00f3 a meyor identific\u00e1u, ente que Talman perd\u00eda tolos casos (siquier contra Mason) como Burger. Tami\u00e9n trabayaba na serie Barbara Hale \u2013actriz cinematogr\u00e1fica de los a\u00f1os cuarenta y vieya amiga de Burr\u2013 como la secretaria de Mason, Della Street, y William Hopper como l'investigador priv\u00e1u de Mason, Paul Drake. Ray Collins yera'l detective Teniente Arthur Tragg.\nBurr gan\u00f3 dos Emmy al meyor actor pol so papel de Perry Mason, serie que orixinalmente emitir dende 1957 a 1966.\nBurr darr\u00e9u pas\u00f3se de la CBS a Universal Studios, onde interpret\u00f3'l papel principal de la serie televisiva \"Ironside\". Nel episodiu piloto, el xefe de detectives de San Francisco (California) Robert T. Ironside ye manc\u00e1u de bala, quedando inv\u00e1lidu y apostr\u00e1u a una siella de ruedes. Esti papel dio a Burr otru \u00e9situ, la primer serie criminal protagonizada por un polic\u00eda discapacit\u00e1u. El show emitir ente 1967 y 1975. \nEn 1977 protagoniz\u00f3 la serie televisiva \"Kingston: Confidential\", de curtia duraci\u00f3n. En 1985 a Burr propunx\u00e9ron-y los productores Dean Hargrove y Fred Silverman interpretar un filme pa la TV, \"Perry Mason Returns\". Anque la idea prest\u00e1balu, punxo como condici\u00f3n que Barbara Hale volviera interpretar a Della Street. Hale acept\u00f3, y \"Perry Mason Returns\" emitir n'avientu de 1985. El restu de los int\u00e9rpretes orixinales finaren, pero'l f\u00edu na vida real d'Hale, William Katt, fixo'l papel de Paul Drake, Jr. El filme tuvo tanto \u00e9situ que Burr acab\u00f3 rodando 26 m\u00e1s antes de finar. Munchos d'ellos fueron rodaos en Denver, Colorado.\nEn 1988, tres tr\u00e9s a\u00f1os y nueve film de \"Perry Mason\", William Katt abandon\u00f3'l proyeutu. Contratar al actor William R. Moses, qu'interpret\u00f3 a Ken Malansky, un nuevu abog\u00e1u que trabayaba xunto a Mason. Moses actu\u00f3 nes pel\u00edcules de Mason ente 1989 y 1995. Nesa d\u00f3mina, Burr utilizaba con frecuencia una siella de ruedes por causa de la so mala sal\u00fa (na \u00faltima pel\u00edcula de Mason, Burr siempres apaec\u00eda sent\u00e1u o sofit\u00e1u nuna mesa). Inda se rodaron otros cuatro filmes ente 1993 y 1995, tres la muerte de Burr, protagonizaos pol equipu de Perry Mason. \nEn 1993, como y\u00e1 fixera colos telefilmes de Perry Mason, Burr decidi\u00f3 faer un filme de \"Ironside\". En mayu d'esi a\u00f1u emiti\u00f3se \"The Return of Ironside\", axuntando al repartu orixinal de la serie de 1967-1975. Sicas\u00ed, l'actor y\u00e1 taba afeut\u00e1u por un c\u00e1ncer de f\u00e9gadu, y nun pudo rodase neng\u00fan episodiu m\u00e1s.\nOtru trabayu.\nBurr co-protagoniz\u00f3 telefilmes como \"Eischied: Only The Pretty Girls Die\" y \"Disaster On The Coastliner\" (dambos de 1979), \"The Curse of King Tut's Tomb\" y \"The Night The City Screamed\" (dambos de 1980), y \"Peter and Paul\" (1981). Tami\u00e9n tuvo un papel de repartu nel revesosu t\u00edtulu de Dennis Hopper \"Out of the Blue\" (1980), y mofl\u00f3se de la so imaxe de Perry Mason en \"Airplane II: The Sequel\" (1982).\nBurr am\u00e1s trabay\u00f3 como voceru de la compa\u00f1\u00eda inmobiliaria Block Bros. en TV, radio, y prensa nes d\u00e9cades de 1970 y 1980.\nEnfermed\u00e1 y fallecimientu.\nA finales de 1992, a Burr diagnostic\u00e1ron-y un c\u00e1ncer renal, pero refug\u00f3 la cirux\u00eda, pos nun pudiera rodar los sos dos \u00faltimos telefilmes. En rematando los rodaxes, el c\u00e1ncer estendi\u00e9rase a otros \u00f3rganos, siendo y\u00e1 inoperable. Burr fin\u00f3 a los 76 a\u00f1os d'ed\u00e1, en 1993, nel so ranchu cercanu a Healdsburg, California. Burr foi soterr\u00e1u nel campusantu Fraser de New Westminster, Columbia Brit\u00e1nica.\nVida personal.\nRaymond Burr yera homosexual, pero despint\u00f3 la so condici\u00f3n mientres la mayor parte de la so vida por mieu a perxudicar la so carrera por causa de los prexuicios de la socied\u00e1. Caltuvo una rellaci\u00f3n de 35 a\u00f1os con Robert Benevides (nac\u00edu en 1930), un mozu actor y veteranu de la Guerra de Corea que Burr conoci\u00f3 rodando \"Perry Mason\". Mientres dellos a\u00f1os de la d\u00e9cada de 1950, seg\u00fan la biograf\u00eda \"Hiding in Plain Sight\", escrita en 2008 por Michael Starr, otru mozu veteranu de la guerra de Corea llam\u00e1u Frank Vitti comparti\u00f3 la casa de Burr, siendo identific\u00e1u en delles publicaciones como'l so sobr\u00edn.\nCon too y con eso, el p\u00fablicu cre\u00eda que Burr yera heterosexual. A finales de los a\u00f1os cincuenta, inclusive se rumore\u00f3 que Burr ten\u00eda una rellaci\u00f3n cola nueva actriz Natalie Wood. La biograf\u00eda oficial del actor afirmaba que se casara en tr\u00e9s causes, pero que dos de les sos esposes y el so \u00fanicu f\u00edu finar\u00eden. En 1942, trabayando en Londres, afirmaba conocer a una actriz escocesa llamada Annette Sutherland, y habese cas\u00e1u con ella esi mesmu a\u00f1u. Sicas\u00ed, solo una de les esposes de Burr puede ser documentada, Isabella Ward. Casar en 1947 y divorci\u00e1ronse en 1952. Seg\u00fan delles fontes, la pareya convivi\u00f3 menos d'un a\u00f1u, anque nun formalizaron el divorciu hasta cuatro a\u00f1os dempu\u00e9s, probablemente pa evitar posibles especuladores inc\u00f3modes. Les otres esposes nunca esistir\u00eden.\nBurr tuvo diverses aficiones a lo llargo de la so vida: cultivar orqu\u00eddees, coleccionar arte, sellos, conches, la gastronom\u00eda y el vinu, volar, navegar y pescar. Am\u00e1s, dedic\u00f3 parte de la so fortuna a les actividaes de beneficencia. La so afici\u00f3n a les orqu\u00eddees aport\u00f3 nun negociu desenvueltu xunto a Benevides. La so compa\u00f1\u00eda, S\u00eda God Nurseries, tuvo, a lo llargo de los sos venti a\u00f1os d'esistencia, viveros en Fixi, \u1e24awai, les Islles Azores y California, consiguiendo 1500 nueves variedaes. Una d'elles foi llamada la orqu\u00eddea \u00abBarbara Hale\u00bb.\nBurr foi tami\u00e9n importador y criador de perros d'ag\u00fces portugueses. \nBurr adquiri\u00f3 1600 hect\u00e1rees na islla de Naitauba, en Fixi, en 1965. Ende dedic\u00f3se al cultivu de copra y d'orqu\u00eddees, seg\u00fan a la cr\u00eda de gan\u00e1u.\nFilantrop\u00eda.\nBurr foi un home extraordinariamente arrogante. Particip\u00f3 cola United Service Organizations en xires por Corea y Vietnam pa dar sofitu a les tropes. Dio grandes sumes de dineru a la carid\u00e1. Sofit\u00f3 econ\u00f3micamente la Christian Children's Fund. Coles mesmes, contribuy\u00f3 al sost\u00e9n de la McGeorge School of Law en Sacramento (California), lo cual incluy\u00eda donar a la instituci\u00f3n dalgunos de los guiones de la serie \"Perry Mason\".\nAm\u00e1s, recald\u00f3 fondos pal Mus\u00e9u Bailey-Matthews Shell de Sanibel, Florida.\nGallardones y nominaciones.\nAm\u00e1s de los dos Emmy al meyor actor - Serie dram\u00e1tica en 1959 y 1961, pola so interpretaci\u00f3n de Perry Mason, tami\u00e9n foi nom\u00e1u otros siete vegaes, una vegada m\u00e1s por Mason y otros seis por \"Ironside\". Pol postreru foi tami\u00e9n nom\u00e1u en dos causes al Globu d'Oru al meyor actor de serie de TV - Drama.\nAm\u00e1s, Burr recibi\u00f3 una estrella nel Pas\u00e9u de la Fama de Hollywood, nel 6656 de Hollywood Boulevard."}
{"id": "88703", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88703", "title": "Concarneau", "text": "Concarneau n'idioma franc\u00e9s y oficialmente, \"Konk-Kerne\" en bret\u00f3n, ye una llocalid\u00e1 y comu\u00f1a francesa del departamentu de Finist\u00e8re, na rex\u00f3n de Breta\u00f1a.\nToponimia.\nEl nome de la poblaci\u00f3n apaez so la forma de \"Conc\" en 1279 y y\u00e1 a partir de 1489 como Concarneau. El primer elementu Conc- significa en bret\u00f3n \"ensenada o peque\u00f1a badea\", anque tami\u00e9n podr\u00eda tratase d'un pr\u00e9stamu del llat\u00edn que significar\u00eda \"concha\". El segundu elementu -kerneo significar\u00eda en bret\u00f3n Cornouaille. Concarneau significar\u00eda por tanto \"badea o concha de Cornouaille.\"\nHistoria.\nConcarneau surdi\u00f3 na Alta Ed\u00e1 Media sobre una peque\u00f1a islla accesible a marea baxa que domina una peque\u00f1a badea, lo qu'ufiertaba una proteici\u00f3n natural tantu pa los habitantes como pa les embarcaciones.\nLa so situaci\u00f3n privilexada favoreci\u00f3'l so desenvolvimientu, adquiriendo nel sieglu XIII o a principios del sieglu XIV el so aspeutu actual arrodi\u00e1u dafechu de muralles. \nMientres la Ed\u00e1 Moderna Concarneau allugaba una guarnici\u00f3n militar permanente y una poblaci\u00f3n pesquera, siendo les sos muralles ameyoraes por Vauban ente 1680 y 1694.\nCola Revoluci\u00f3n industrial la ciud\u00e1 tresf\u00f3rmase y empieza a espandise fora de les muralles cola construcci\u00f3n de cases pa la burgues\u00eda a lo llargo de los muelles esteriores. A mediaos del sieglu XIX apaecen les primeres conserver\u00edes especializaes na sardina y nel at\u00fan, asitiando al puertu de Concarneau como unu de los m\u00e1s importantes de Francia. Escontra 1900 la ciud\u00e1 cunta con 30 conserver\u00edes qu'empleguen a unes 2000 persones (d'una poblaci\u00f3n total de 7000 habitantes).\nEsta activid\u00e1 va dir tornando tres la Segunda Guerra Mundial, magar Concarneau sigui siendo angua\u00f1o un importante puertu pesqueru (primer puertu franc\u00e9s pal at\u00fan y sestu pa la pesca de baxura) con un importante sector de construcci\u00f3n naval.\nA estes actividaes xune'l so inter\u00e9s tur\u00edsticu, surd\u00edu dende finales del sieglu XIX cuando s'estableci\u00f3 na ciud\u00e1 una importante comunid\u00e1 de pintores.\nLlugares y monumentos.\nLa mayor\u00eda de monumentos d'inter\u00e9s at\u00f3pense na llamada \"Ville Close\", un castru de 380 metros de llargor por unos 100 d'anchor dafechu arrodi\u00e1u de muralles, accesible dende tierra firme por un \u00fanicu llugar y que constit\u00fai l'antiguu centru hist\u00f3ricu.\nDeporte.\nEquipos de f\u00fatbol: US Concarneau"}
{"id": "88707", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88707", "title": "El Prat de Llobregat", "text": " \nEl Prat de Llobregat (pronunciaci\u00f3n catalana [ \u0259\u026b \u02c8p\u027ead d\u0259 \u028eu\u03b2\u027e\u0259\u02c8\u0263at ]) ye un conceyu de Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a. Perteneciente a la provincia de Barcelona. Tien una poblaci\u00f3n que perpasa los 60.000 habitantes. Celebra la so fiesta mayor el d\u00eda 26 de setiembre. En El Prat all\u00fagase l'Aeropuertu de Barcelona-El Prat."}
{"id": "88708", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88708", "title": "Copa del Rei de f\u00fatbol 2017-18", "text": "La Copa del Rei de F\u00fatbol 2017-18 ye la edici\u00f3n n\u00famberu 114 de dicha competici\u00f3n espa\u00f1ola. Cuenta cola participaci\u00f3n de los equipos de Primera, Segunda, Segunda B y Tercer Divisi\u00f3n, sacante los equipos filiales d'otros clubes anque xueguen en diches categor\u00edes. El torn\u00e9u empez\u00f3'l 30 d'agostu de 2017 y va rematar el 21 d'abril de 2018. \nParticipantes.\nApuesten la Copa del Rei 2017\u201318, sellando la so presencia en funci\u00f3n de la so clasificaci\u00f3n nos cuatro primeres categor\u00edes del sistema de lligues na temporada 2016/17, y partiendo de determinaes rondes seg\u00fan la so categor\u00eda na correspondiente campa\u00f1a, los siguientes equipos: los venti equipos participantes de la Primer Divisi\u00f3n 2016-17, venti\u00fan equipo participantes de la Segunda Divisi\u00f3n 2016/17 (escluy\u00edu'l Sevilla Atl\u00e9tico como equipu filial), venticuatro equipos de Segunda Divisi\u00f3n B 2016/17: los cinco meyores clasificaos en cada unu de los cuatro grupos, quitando los equipos filiales, am\u00e1s de los cuatro clubes con mayor puntuaci\u00f3n, ensin distinci\u00f3n de grupos, y los dieciocho equipos campeones de los grupos de Tercer Divisi\u00f3n 2016/17 (en casu qu'un equipu filial seya campe\u00f3n del so grupu la plaza axudicar al equipu non filial meyor clasific\u00e1u quitando si'l primer equipu de dichu filial xugara en Segunda Divisi\u00f3n B y nun se clasificara pa la copa del rei y nesi casu dir\u00eda'l primer equipu).\nRondes previes.\nPrimer ronda.\nApostaron la primer ronda del torn\u00e9u los 43 equipos (sacante los equipos/ clubes exentos) de Segunda Divisi\u00f3n B y Tercer Divisi\u00f3n, de los cualos siete de Segunda Divisi\u00f3n B fueron exentos. El sort\u00e9u celebr\u00f3'l 28 de xunetu de 2017 na Ciud\u00e1 del F\u00fatbol de Las Rozas. La eliminatoria decidir a part\u00edu \u00fanicu ente'l 30 d'agostu y el 6 de setiembre de 2017, nel campu de los clubes que les sos boles del sort\u00e9u fueron estray\u00edes en primer llugar el d\u00eda del sort\u00e9u.\nSegunda ronda.\nLa segunda ronda del torn\u00e9u apostar los dieciocho vencedores de la primer ronda y los siete equipos exentos de la mesma; y los venti equipos de Segunda Divisi\u00f3n de los cualos unu foi exentu. Los equipos de Segunda deben, obligatoriamente, enfrentase ente sigo. El sort\u00e9u celebr\u00f3'l 28 de xunetu de 2017 na Ciud\u00e1 del F\u00fatbol de Las Rozas. Les eliminatories xugar a part\u00edu \u00fanicu ente'l 5 y el 7 de setiembre de 2017, nos campos de los clubes que les sos boles del sort\u00e9u fueron estray\u00edes en primer llugar.\n \nTercer Ronda.\nLa tercer ronda del torn\u00e9u apostar los ventid\u00f3s vencedores de la segunda ronda y los exentos de la mesma. El sort\u00e9u celebr\u00f3'l 8 de setiembre de 2017 na Ciud\u00e1 del F\u00fatbol de Las Rozas. Los equipos de Segunda Divisi\u00f3n enfrent\u00e1ronse unu al otru y equipos de Segunda Divisi\u00f3n B y Tercer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a 2016/17 enfrentar ente ellos. Les eliminatories decidir a part\u00edu \u00fanicu ente'l 19 y el 21 de setiembre de 2017, nel campu de los clubes que les sos boles del sort\u00e9u fueron estray\u00edes en primer llugar.\nFase final.\nEl sort\u00e9u de la ronda de dieciseisavos de final llevar a cabu en setiembre de 2017, na Ciud\u00e1 del F\u00fatbol de Las Rozas. Nesta ronda, tolos equipos de Primer Divisi\u00f3n entraron na competici\u00f3n.El sort\u00e9u de los 16 axugamientos ye de la siguiente manera: los siete equipos restantes que participen en Segunda Divisi\u00f3n B y Tercer Divisi\u00f3n enfrentar a los equipos que se clasificaron pa les competiciones europees, esto ye: cuatro equipos de (Segunda B y Tercer) enfrentar a cuatro equipos de Champions y los tr\u00e9s equipos restantes sortear na mesma forma colos equipos d'Europa League. Los cinco equipos de Segunda Divisi\u00f3n son sorteaos contra cinco equipos de los trelce restantes equipos de la Primer Divisi\u00f3n. Los ocho equipos restantes de la Lliga enfrentar ente sigo. Nos part\u00edos de los equipos con distintos niveles de Lliga, xueguen en casa el part\u00edu d'ida l'equipu de nivel inferior. Esta regla tami\u00e9n s'aplica na Ronda d'octavos de final, pero non pa los cuartos de final y semifinales, que'l so orde ye a partir del orde de sort\u00e9u.\nClasificaos.\nLos venti equipos de LaLiga Santander xunto a los once equipos ganadores de les eliminatories de la tercer ronda y el club exentu. \nOctavos de final.\nEl sort\u00e9u de 1/8 de final celebr\u00f3'l 5 d'avientu de 2017.\nCuartos de final.\nEl sort\u00e9u de 1/4 de final celebr\u00f3'l 12 de xineru de 2018.\nSemifinales.\nEl sort\u00e9u de les semifinales y la final foi'l 26 de xineru de 2018"}
{"id": "88709", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88709", "title": "Vannes", "text": "Vannes (en bret\u00f3n \"Gwened\") ye una llocalid\u00e1 y comu\u00f1a francesa, capital del departamentu de Morbihan, na rex\u00f3n de Breta\u00f1a. Los sos habitantes son denominaos, en franc\u00e9s, \"Vannetais\".\nXeograf\u00eda.\nLa ciud\u00e1 all\u00fagase na vera septentrional del golfu de Morbihan, nel llugar onde s'abre l'estuariu del r\u00edu Marle, a 15 quil\u00f3metros del oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu.\nAngua\u00f1o disp\u00f3n d'estaci\u00f3n de ferrocarril (TGV Par\u00eds \u2013 Quimper) y accesu a la rede francesa d'autopistes (na exa Nantes \u2013 Brest).\nDemograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n de Vannes perpasa los 50.000 habitantes, pero los habitantes del \u00e1rea urbana algamen los 140.000.\nL'aglomeraci\u00f3n urbana (\"agglom\u00e9ration urbaine\") de Vannes incl\u00fai dos comu\u00f1es: la titular y la de Saint-Av\u00e9 (8.303 hab.). La \"Communaut\u00e9 d'aglomm\u00e9ration\" f\u00f3rmenla venticuatro conceyos. Sicas\u00ed, magar ser la capital del departamentu, Vannes nun ye la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada, pos ye Lorient.\nAlministraci\u00f3n y pol\u00edtica.\nNel referendu sobre la Constituci\u00f3n Europea gan\u00f3'l \"s\u00ed\" con un 62,73% de los votos. Delles resultancies eleutorales reci\u00e9n (primeres vueltes del sistema franc\u00e9s):\nEconom\u00eda.\nSeg\u00fan el censu de 1999, la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa por sectores yera:\nHistoria.\nFundada a finales del sieglu I a.C, la ciud\u00e1 galorromana allug\u00e1base na llomba de Boismoreau, apoderando la r\u00eda. Col nome de \"Darioritum\", entam\u00e1base en redol a un ampliu foru, centru del poder alministrativu y pol\u00edticu de la tribu de los veneti, una tribu com\u00fanmente acomu\u00f1ada colos galos que foi ganada por Xuliu C\u00e9sar nel 56 e.C. Nun ye seguro qu'estos venetos y los pueblos hom\u00f3nimos del norte d'Italia seyan los mesmos, anque ye m\u00e1s que probable. El puertu favorec\u00eda l'activid\u00e1 comercial de la ciud\u00e1. A fines del sieglu III\u00a0d.C. construy\u00f3se un castru na vecina llomba de Men\u00e9.\nDende'l sieglu V Vannes convirti\u00f3se en sede episcopal. La ciud\u00e1 desenvolvi\u00f3se en redol a los dos polos de les llombes de Men\u00e9 \u2013onde s'edific\u00f3 la catedral- y de la llomba de Boismoreau. Esti \u00faltimu nucleu abandonar\u00edase na Alta Ed\u00e1 Media.\nNos sieglos XII y XIII produx\u00e9ronse obres de renovaci\u00f3n de la ciud\u00e1: reconstruy\u00f3se la catedral, ameyor\u00e1ronse les muralles y estableci\u00f3se una rede viaria centrada en redol a los edificios principales. A la fin de la Ed\u00e1 Media, Vannes yera una de les principales ciudaes bretones.\nEn 1419 fin\u00f3 en Vannes San Vicente Ferrer, patr\u00f3n de la ciud\u00e1, que ta soterr\u00e1u nel coru de la so catedral.\nEnte 1675 y 1689 el parllamentu de Breta\u00f1a foi oblig\u00e1u a abandonar la so sede habitual en Rennes, pasando a Vannes. Esti fechu impuls\u00f3 la edificaci\u00f3n de nueves construcciones, sobremanera nel sur de la ciud\u00e1. Tami\u00e9n s'afit\u00f3 una rede de distribuci\u00f3n d'agua potable y construy\u00e9ronse paseos arbolaos qu'enguapecieron la ciud\u00e1.\nEl ferrocarril aport\u00f3 en 1862."}
{"id": "88719", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88719", "title": "Pompeyu", "text": ""}
{"id": "88724", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88724", "title": "Copa del Rei de f\u00fatbol", "text": "La\u00a0Copa del Rei\u00a0ye una competici\u00f3n ente clubes espa\u00f1oles de f\u00fatbol entamada a\u00f1almente pola Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol (RFEF). El so nome oficial ye \"Campeonatu de Espa\u00f1a - Copa de Su Majestad el Rey \" \"(n'asturianu, Campeonatu d'Espa\u00f1a - Copa de la So Maxest\u00e1'l Rei)\", anque tami\u00e9n ye conocida como \"La Copa\".\nLa competici\u00f3n fund\u00f3se nel a\u00f1u 1903, lo que la fai la competici\u00f3n de f\u00fatbol m\u00e1s vieya d'Espa\u00f1a. El ganador del torn\u00e9u tien drechu a participar na Lliga Europa de la UEFA de la temporada siguiente (esceuto que tea clasific\u00e1u pa la Lliga de Campeones de la UEFA).\nEl FC Barcelona ye'l campe\u00f3n angua\u00f1o, dempu\u00e9s de ganar el so ventenu novenu t\u00edtulu escontra'l Deportivo Alav\u00e9s SAD na final de 2017 xugada nel estadiu Vicente Calder\u00f3n.\nHistoria.\nNomes.\nLa denominaci\u00f3n hist\u00f3rica y xen\u00e9rica de la competici\u00f3n ye \"Campeonatu de Espa\u00f1a\" (n'asturianu, \"Campeonatu d'Espa\u00f1a\") anque'l nome oficial del torn\u00e9u foi camudando en funci\u00f3n de qui\u00e9n fuera'l xefe d'est\u00e1u espa\u00f1ol, que ye quien da'l trof\u00e9u dende la primer edici\u00f3n. Asina, dende 1903 hebo los nomes que vienen darr\u00e9u:\nEdiciones.\nEn 1902 xug\u00f3se por iniciativa de Carlos Padr\u00f3s, fundador y m\u00e1s tarde presidente del Madrid FC (angua\u00f1o Real Madrid CF),\u00a0una competici\u00f3n de f\u00fatbol pa celebrar la mayor\u00eda d'ed\u00e1 y la subida'l tronu del rei Alfonso XIII baxo'l nome de \"Concurso Madrid de Foot-ball\" o popularmente, \"Copa de la Coronaci\u00f3n\". Los participantes nel torn\u00e9u fueron: Madrid FC, FC Barcelona, Club Espa\u00f1ol de Foot-Ball, New Foot-Ball de Madrid y Club Bizcaya (un equipu form\u00e1u con xugadores del Athletic Club y del Bilbao FC).La final xug\u00e1ronla esti \u00faltimu equipu y el FC Barcelona, resultando campe\u00f3n el Club Bizkaya. Anque'l trof\u00e9u d'esta competici\u00f3n gu\u00e1rdase nel mus\u00e9u del Athletic Club y el club cunta la victoria nel so palmar\u00e9s, la RFEF nun la reconoz oficialmente y consid\u00e9rala na m\u00e1s como precursora de la Copa del Rei.\nL'\u00e9situ que tevo esa competici\u00f3n fizo que Carlos Padr\u00f3s decidier\u00e1 facer un torn\u00e9u a\u00f1al a nivel nacional nel que participaren la mayor parte de los clubes qu'esist\u00eden naquella xera, anque llimitaos a \u00fan per rex\u00f3n. Asina entama en 1903 el nom\u00e1u \"Campeonatu de Espa\u00f1a\" baxo la organizaci\u00f3n del Madrid FC, xug\u00e1ndose los part\u00edos nel Hip\u00f3dromo de la Castellana (nel que y\u00e1 se xugaren los de la Copa de la Coronaci\u00f3n del a\u00f1u anterior). El trof\u00e9u pal campe\u00f3n yera una copa donada pol rei Alfonso XIII que pasar\u00eda a propiedad del club que ganara'l torn\u00e9u tres a\u00f1os sigu\u00edos o cinco alternos. Esta primer edici\u00f3n xug\u00f3se col sistema de lliga y nella participaron na m\u00e1s tres equipos: el Club Espa\u00f1ol de Foot-ball (Catalunya), el Madrid FC (rex\u00f3n centro) y Athletic Club (rex\u00f3n norte). El campe\u00f3n foi esti \u00faltimu, tres remontar un 2-0 inicial al Madrid FC nel part\u00edu decisivu, qu'acab\u00f3 2-3.\nLa Copa del Rei foi'l campeonatu nacional del f\u00fatbol espa\u00f1ol dende 1903\u00a0fasta l'entamu del \"Campeonatu de Liga\" \u2014 Campeonaut de Lliga, n'asturianu \u2014 en 1928. Al principiu foi conocida como\u00a0\"Copa del Ayuntamiento de Madrid\" (\"Copa del Conceyu de Madrid\"). Ente 1905 y 1932 foi nomada\u00a0\"Copa de Su Majestad El Rey Alfonso XIII\" \"(Copa de la So Maxest\u00e1'l Rei Alfonso XIII)\". Nos tiempos de la II Rep\u00fablica Espa\u00f1ola'l nome yera\u00a0\"Copa del Presidente de la Rep\u00fablica\"\u00a0o\u00a0\"Copa de Espa\u00f1a\" \"(Copa d'Espa\u00f1a)\"\u00a0y mientres de la dictadura de Francisco Franco'l torn\u00e9u pas\u00f3 a ser la \"Copa de Su Excelencia El Xeneral\u00edsimu\" o\u00a0\"Copa del Xeneral\u00edsimu\" \"(Copa de la So Escelencia'l Xeneral\u00edsimu o \u00a0Copa del Xeneral\u00edsimu)\".\u00a0Na edici\u00f3n de 1904, l'Athletic Bilbao foi declar\u00e1u ganador pola non comparecencia del so rival, l'Espa\u00f1ol de Madrid. Tanto en 1910 como en 1913 hebo una dixebra ente los clubes y dos asociaciones rivales, la \"Uni\u00f3n Espa\u00f1ola de Clubs de F\u00fatbol\" y la\u00a0\"Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol\", qu'entamaron dos competiciones distintes: la Copa UECF\u00a0y la\u00a0Copa FEF. En 1937, mentanto la Guerra Civil Espa\u00f1ola, los equipos de la zona republicana xugaron la Copa de la Espa\u00f1a Libre (Copa de la Espa\u00f1a Llibre) que gan\u00f3'l Levante UD tres de vencer 1-0 na final al Valencia CF. Anque'l Congresu de los Diputaos encament\u00f3 en 2007 a la RFEF a que reconociera el torn\u00e9u como una Copa del Rei ganada pol Levante UD,\u00a0la decisi\u00f3n sigue ensin ser tomada.\nVistu'l discutiniu tocante a la competici\u00f3n de 1902, les estad\u00edstiques de los ganadores son tami\u00e9n discut\u00edos: el FC\u00a0Barcelona gan\u00f3 la Copa del Rei 29 vegaes, y xusto tres d'\u00e9l ta l'Athletic club con 23 o 24 t\u00edtulos dependiendo la fonte. A lo llargo de la historia de la competici\u00f3n hebo nam\u00e1s que 13 trofeos, que los equipos guarden en propied\u00e1 dempu\u00e9s de ganar cinco torneos, tres torneos en tres a\u00f1os sigu\u00edos o n'ocasiones especiales. Asina, el FC Barcelona tien cinco copes, l'Athletic Club tien tres y el Real Madrid CF tien una. Am\u00e1s l'Athletic Club guarda un trof\u00e9u como primer ganador de la competici\u00f3n, el Sevilla FC tien un\u00a0\"Trofeo del Xeneral\u00edsimu (Trof\u00e9u del Xeneral\u00edsimu)\"\u00a0y el Club Atl\u00e9tico de Madrid otru como ganadores de la primer y cabera Copa del Xeneral\u00edsimu en 1939 y 1976 respeutivamente, que-yos fueron entregaos dempu\u00e9s de morrer Francisco Franco. N'avientu de 2010 entreg\u00f3se-y al Sevilla FC (ganador del torn\u00e9u esi a\u00f1u)\u00a0otru trof\u00e9u pa celebrar la victoria d'Espa\u00f1a na Copa del Mundu de la FIFA de 2010.\nEnantes de la formaci\u00f3n de la competici\u00f3n de lliga en 1929, el torn\u00e9u yera en realid\u00e1'l campeonatu nacional y los equipos clasific\u00e1bense pal mesmu al travi\u00e9s de lligues rexonales. A lo llargo de la historia la competici\u00f3n xug\u00f3se en varios formatos, incluyendo fases de grupos. A diferencia de la FA Cup inglesa, la entrada na competici\u00f3n ye llimitada: na m\u00e1s son invitaos a participar los equipos de Primera y Segunda Divisi\u00f3n, dellos equipos de Segunda Divisi\u00f3n B y los campeones de ca\u00fan de los grupos de Tercer Divisi\u00f3n (o un equipu que los sustituya si son filiales). Nes primeres rondes xu\u00e9gase na m\u00e1s un part\u00edu, y a partir de dieviseisavos de final seg\u00fan el sistema de part\u00edos d'ida y vuelta. La final tien llugar nun campu neutral. L'equipu ganador del torn\u00e9u clasif\u00edcase pa la Supercopa d'Espa\u00f1a y pa la Lliga Europa de la UEFA de la temporada siguiente.\nLlista de finales.\n\u2021 Xuni\u00f3se en 1915 al Ir\u00fan Sporting Club pa formar el Real Uni\u00f3n Club de Ir\u00fan.\n\u2021\u2021 Filial del Real Madrid CF. Los equipos filiales dexaron de poder competir nel torn\u00e9u de 1990-91."}
{"id": "88727", "revid": "7239", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88727", "title": "Sri Pandit Jawaharlal Nehru", "text": ""}
{"id": "88728", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88728", "title": "Copa del Rei de F\u00fatbol", "text": ""}
{"id": "88732", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88732", "title": "Scotland the Brave", "text": "Valiente Escocia (\"Scotland the Brave\" n'ingl\u00e9s y \"Alba an Aigh\" en ga\u00e9licu escoc\u00e9s) ye un cantar patri\u00f3ticu escoc\u00e9s, y una de les candidates pa ser l'himnu nacional d'Escocia. \u00dasase pa representar a Escocia nos Xuegos de la Mancomunid\u00e1.\nHistoria.\nLa melod\u00eda orixinal data d'empiezos del sieglu XX.Sicas\u00ed, la lletra actual foi escrita en feches rellativamente reci\u00e9n, nos a\u00f1os 50, pol periodista escoc\u00e9s Cliff Hanley.\nInterpretaciones.\nEn xunu de 2006, nuna encuesta n'internet entamada pola \"Royal Scottish National Orchestra\", esti cantar qued\u00f3 segunda, nam\u00e1i per darrera de Flor d'Escocia (\"Flower of Scotland\"), como favorita pa convertise n'himnu oficial.\nScotland the Brave ye tami\u00e9n la marcha de los gaiteros de los \"The British Columbia Dragoons\" del Ex\u00e9rcitu de Canad\u00e1, ya interpr\u00e9tase tami\u00e9n mientres la revista de tropes nel centru de formaci\u00f3n militar estauxunidense conoc\u00edu como \"The Citadel\", en Charleston (Carolina del Sur). En 2006, foi adopt\u00e1u tami\u00e9n como marcha oficial del \"Royal Regiment of Scotland\", reximientu d'infanter\u00eda del Ex\u00e9rcitu Brit\u00e1nicu. \nEn feches reci\u00e9n, el nome de \"Scotland the Brave\" tami\u00e9n pas\u00f3 a designar a un espect\u00e1culu de m\u00fasica y danza escoceses, qu'empez\u00f3 una xira per Australia, Nueva Zelanda y Canad\u00e1 en 2007.\nLletra.\nValiente Escocia, lletra n'asturianu.\nEscuch\u00e1i cuando cai la nueche, \n\u00a1Escuch\u00e1i!, la llamada de les gaites \nAlto y con arguyu llamen \nDende lo fondero'l valle. \nEll\u00ed au duermen les colines \nSent\u00edi agora xubir el sangre, \nAltu como los \u00e1nimos de los homes\nDe les vieyes Tierres Altes. \nEstribillu \n\u00cdrguise na so fama guerrera, \nEscocia, el mio llar montiegu, \nQue'l to arguyosu estandarte\nondee altu y gloriosu. \nTierra del mio gran esfuerciu \nTierra de r\u00edos brillantes, \nTierra del mio coraz\u00f3n pa siempre, \nValiente Escocia. \nArriba nes borrinoses Tierres Altes \nO all\u00e1 nes islles color p\u00farpura, \nValientes son los corazones que llaten \nBaxo los cielos escoceses. \nFuertes son los vientos que te golpien, \nFieles los collacios que te saluden, \nAmables como l'amor que relluma \nNos g\u00fceyos de les guapes doncelles. \nEstribillu \nLlonxe, nos llugares soleyeros \nLes cares de los escoceses t\u00e1n tristayes, \nNaguando sentir el besu \nDe la dulce lluvia escocesa. \nAu los cielos tropicales rellumen \nL'amor fai sua\u00f1ar al coraz\u00f3n, \nDeseando y naguando tornar otra vegada a la tierra natal.\nEstribillu\n\"Scotland the Brave\", lletra n'ingl\u00e9s.\n\"Hark when the night is falling \n\"Hear! hear the pipes are calling,\n\"Loudly and proudly calling,\n\"Down thro' the glen.\n\"There where the hills are sleeping,\n\"Now feel the blood a-leaping,\n\"High as the spirits\n\"of the old Highland men.\n\"Chorus\n\"Towering in gallant fame,\n\"Scotland my mountain hame,\n\"High may your proud\n\"standard gloriously wave,\n\"Land of my high endeavour,\n\"Land of the shining rivers,\n\"Land of my heart for ever,\n\"Scotland the brave.\n\"High in the misty Highlands,\n\"Out by the purple islands,\n\"Brave are the hearts that beat\n\"Beneath Scottish skies.\n\"Wild are the winds to meet you,\n\"Staunch are the friends that greet you,\n\"Kind as the love that shines\n\"from fair maidens' eyes.\n\"Chorus\n\"Far off in sunlit places,\n\"Sad are the Scottish faces,\n\"Yearning to feel the kiss\n\"Of sweet Scottish rain.\n\"Where tropic skies are beaming,\n\"Love sets the heart a-dreaming,\n\"Longing and dreaming for the homeland again.\n\"Chorus"}
{"id": "88766", "revid": "23294", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88766", "title": "Prat de Llobregat", "text": ""}
{"id": "88767", "revid": "23294", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88767", "title": "El Prat (Barcelona)", "text": ""}
{"id": "88772", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88772", "title": "Nacho Vidal", "text": "Ignacio Jord\u00e0 Gonz\u00e1lez , conoc\u00edu art\u00edsticamente como Nacho Vidal, ye un actor porno y empresariu espa\u00f1ol.\nBiograf\u00eda.\nCuando yera ne\u00f1u tresllad\u00f3se cola so familia a Enguera (Valencia). Vivi\u00f3 la so ne\u00f1ez nesta llocalid\u00e1, d'au ye natural la so familia paterna, propietarios ent\u00f3s d'una importante empresa testil.\nTres d'una infancia dif\u00edcil, na que la so familia emprobeci\u00f3se por causa de la crisis del petroleu, con una adolescencia flirteando coles drogues, Nacho apunt\u00f3se na Lex\u00f3n en Melilla. A los 21 a\u00f1os empecipi\u00f3 na pornograf\u00eda, xustamente na sala Bagdag de Barcelona. Ell\u00ed allegaba a facer espect\u00e1culos pornogr\u00e1ficos cola so novia Sara, pa intentar qu'\u00e9sta dexara'l mundu de la prostituci\u00f3n. Ell\u00ed conoci\u00f3 a Jos\u00e9 Mar\u00eda Ponce, ent\u00f3s daquella direutor del FICEB, que lu introduxo nel mundu de les pel\u00edcules porno.\nPas\u00f3 m\u00e1s tarde a ser disc\u00edpulu de Rocco Siffredi, que lu llev\u00f3 a Hollywood en 1998. Na so carrera protagoniz\u00f3 unes 350 pel\u00edcules, am\u00e1s de trabayar como productor y direutor de m\u00e1s d'otres 100.\nTuvo una llarga rellaci\u00f3n sentimental cola actriz porno Belladonna, cola que tuvo a piques de casase, hasta que, el 31 de mayu de 2005 asegur\u00f3 que retir\u00e1base del porno, n'anunciando'l so compromisu matrimonial cola tami\u00e9n actriz porno colombiana Franceska Jaimes.\nDarr\u00e9u intervieno (como modelu o con peque\u00f1os papeles) en delles pel\u00edcules y videos musicales. En 2006 apaeci\u00f3 nuna pel\u00edcula empobinada por Joaqu\u00edn Oristrell (\"Va ser que naide ye perfectu\") y darr\u00e9u nos clips de los cantares \"Down with love\" de Miguel Bos\u00e9 y \"Big Bad Bitch\" de Rebeka Brown. Apocay\u00e1 como actor secundariu na pel\u00edcula \"Imp\u00e1vido\" empobinada por Carlos Ther\u00f3n (\u00abFuga de cerebros 2\u00bb) y estrenada en xunetu de 2012.\nEl 16 d'ochobre de 2012 foi deten\u00edu nuna operaci\u00f3n contra les mafies asi\u00e1tiques n'Espa\u00f1a. La polic\u00eda cree que podr\u00eda habese blanqui\u00e1u dineru al travi\u00e9s de la so productora. N'emprestando declaraci\u00f3n ante'l xuez, el 18 d'ochobre de 2012 foi puestu en llibert\u00e1 ensin fianza magar que imp\u00fatase-y un presuntu delitu de blanqu\u00e9u de capitales. Darr\u00e9u, particip\u00f3 en Sobrevivientes (Espa\u00f1a) quedando en segunda posici\u00f3n."}
{"id": "88777", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88777", "title": "Econom\u00eda d'Azerbaij\u00e1n", "text": ""}
{"id": "88778", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88778", "title": "Etnia azerbaijana", "text": ""}
{"id": "88779", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88779", "title": "Presidente d'Azerbaij\u00e1n", "text": ""}
{"id": "88780", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88780", "title": "Primer Ministru d'Azerbaij\u00e1n", "text": ""}
{"id": "88785", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88785", "title": "Bruseles", "text": ""}
{"id": "88787", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88787", "title": "Almejas a la marinera", "text": ""}
{"id": "88795", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88795", "title": "GoPro", "text": "GoPro, Inc. (enantes Woodman Labs, Inc.) ye una compa\u00f1\u00eda estauxunidense que desendolca, produz y viende c\u00e1mares personales d'alta definici\u00f3n, emplegaes en grabaciones y toma de fotograf\u00edes de deportes estremos. Son c\u00e1mares d'aici\u00f3n, compautes, llixeres, resistentes, y que pueden asitiase en veh\u00edculos, manillares, cascos, mu\u00f1eques y otros soportes. Saquen semeyes y graben videos n'alta definici\u00f3n al travi\u00e9s d'un oxetivu gran angular. Tami\u00e9n pueden configurase pa funcionar de forma autom\u00e1tica con una m\u00ednima intervenci\u00f3n, o pa ser remanaes de forma remota.\nLa empresa foi fundada en 2002 por Nick Woodman y tien la so sede en San Mateo (California). En mayu de 2014 fizo la so salida a bolsa, cotizando nel NASDAQ dende ent\u00f3s.\nCompetencia.\nL'arranque en bolsa de\u00a0GoPro, el fabricante de c\u00e1mares d'aici\u00f3n, foi acandilante. N'apenes tr\u00e9s meses revaloriz\u00f3se un 145%. Les sos cifres y la so marca espertaron l'inter\u00e9s de munchos inversores. Pero la so 'esplosi\u00f3n' nun torg\u00f3 que munchos se\u00f1alaren un riesgu evidente: el surdimientu de dura competencia.\nEmpreses con llarga trayeutoria en c\u00e1mares de videu como la Sony cola so ActionCam o en fotograf\u00eda como la Rollei am\u00e1s de la aparacion de marques chines como la Sjcam col so diversu cat\u00e1logu de c\u00e1mares d'aici\u00f3n con distintes prestaciones o la Yi 2 Xeneraci\u00f3n ente otres munches surd\u00edes apocay\u00e1 dende'l pa\u00eds asi\u00e1ticu, suponen un dignu contrincante a vencer."}
{"id": "88801", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88801", "title": "\u00c0ngel Guimer\u00e0 i Jorge", "text": "\u00c0ngel Guimer\u00e0 foi dramaturgu, pol\u00edticu y poeta en llingua catalana. La so estensa obra, notable pa xunir a una apariencia rom\u00e1ntica los elementos principales del realismu, convirti\u00f3se n\u00fan de los m\u00e1ximos esponentes de la Renaixen\u00e7a o \"resurdimientu\" de les lletres catalanes a finales del sieglu XIX.\nF\u00edu de padre catal\u00e1n y madre canaria, pas\u00f3 los primeros a\u00f1os de la so vida en Tenerife. A los siete a\u00f1os foi a vivir en Catalu\u00f1a, au s'afixo r\u00e1pido. Foi una de les figures m\u00e1s destacaes de la Renaixen\u00e7a, tanto pol\u00edtica como lliteraria. Magar qu'empecipi\u00f3 la so carrera cola poes\u00eda, la mayor parte de la so obra lliteraria tuvo dedicada al teatru. Llueu consigui\u00f3 reconocencia internacional, (\"Mar i cel\" foi un \u00e9situ inmediatu, traduc\u00edu a ocho lling\u00fces). La so d\u00f3mina m\u00e1s rellumante foi na \u00faltima d\u00e9cada del sieglu XIX, onde s'avera m\u00e1s a la realid\u00e1 de la socied\u00e1 catalana d'aquella d\u00f3mina, que xiraba l'aldu escontra una redolada m\u00e1s urbana ya industrial, destacando nel so curriculum \"Maria Rosa\" (1894), \"Terra baixa\" (1896), o \"La filla del mar\" (1900). A la fin de la so vida diversific\u00f3 m\u00e1s la so producci\u00f3n, dende'l drama burgu\u00e9s los poemes dram\u00e1ticos musicales con elementos fant\u00e1sticos o'l teatru hist\u00f3ricu d'encl\u00edn catalanista.\nBiograf\u00eda.\n\u00c0ngel Guimer\u00e0 naci\u00f3 en Santa Cruz de Tenerife'l d\u00eda 6 de mayu de 1845. Pese a qu'en principiu figuraba como f\u00edu natural, los sos padres yeren Agust\u00ed Guimer\u00e0 Fonts y Margarita Jorge Castellano. Cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, nac\u00eda otru f\u00edu de la pareya, Juli, pero nesta ocasi\u00f3n y\u00e1 constaba como f\u00edu de Margarita Jorge, como tami\u00e9n const\u00f3 dende'l 20 de marzu de 1850 el primer f\u00edu, \u00c0ngel. Nun foi hasta la llegada de los padres en Barcelona qu'Agust\u00ed Guimer\u00e0 reconoci\u00f3 la paternid\u00e1 de los dos f\u00edos como pasu previu pa llegalizar la so rellaci\u00f3n con Margarita Jorge, cola que cas\u00f3'l 4 d'agostu de 1854. Hai de solli\u00f1ar estos fechos porque les irregularidaes na reconocencia de la paternid\u00e1 d'Agust\u00ed Guimer\u00e0 y el fechu de que nun se casara cola so pareya hasta unos a\u00f1os dempu\u00e9s de nacer los sos dos f\u00edos marcaron seg\u00fan dellos bi\u00f3grafos la vida y l'obra d'\u00c0ngel Guimer\u00e0. La llegada de la familia al Vendrell supunxo para Guimer\u00e0 atopase nuna redolada lling\u00fc\u00edstica estra\u00f1a y oblig\u00f3lu a integrase nun mundu distintu al que conociera en Santa Cruz. Ye por ello que se fal\u00f3 de cutiu de la importancia de la conciencia de mestizaxe en dalgunos de los protagonistes de les sos obres. La tema de la personalid\u00e1 biforcada ente dos cultures, ente dos mundos, ye recurrente na so obra. Nel casu del autor, l'asunci\u00f3n de la nueva identid\u00e1 foi completa, hasta'l puntu de convertise nuna de les personalidaes p\u00fabliques m\u00e1s emblem\u00e1tiques del catalanismu.\nDe mozu, la so amist\u00e1 col Vendrell Jaume Ramon i Vidales ponlu en contautu col mundu de los Xuegos Florales y la lliteratura en catal\u00e1n. Instal\u00e1u en Barcelona de manera definitiva en 1872, collabor\u00f3 \u200b\u200bde llenu cola plataforma cultural \"La Jove Catalunya\", de la que foi primer secretariu y m\u00e1s tarde tesoreru. A partir de 1873 convirti\u00f3se en secretariu de redaici\u00f3n de \"La Renaixensa\", publicaci\u00f3n qu'acabar\u00eda dirixendo a lo llargo de munchos a\u00f1os (hasta'l 1903). Per otru llau, consagr\u00f3se como poeta col llogru del t\u00edtulu de \"Mestre en Gay Saber\" nos Xuegos Florales de 1877, magar que nun axunt\u00f3 los sos poemes en volume hasta 1887 (\"Poesies\"). Darr\u00e9u sac\u00f3 una nueva escoyeta: \"Segon llibre de poesies\" (1920). La so dedicaci\u00f3n a la prosa de ficci\u00f3n foi m\u00e1s bien circunstancial y consta de dos cuentos: \"El gos de casa\" (El perru de casa) y \"El nen jueu\" (El ne\u00f1u xud\u00edu) (dambos de 1889) y de una novela curtia, \"Rosa de Lima\" (1917). Los sos discursos fueron axuntaos a \"Cants a la P\u00e0tria\" (Cantares a la Patria) (1906).\nComo dramaturgu pas\u00f3 per etapes distintes. Nun principiu (1879-1893) cultiv\u00f3 la traxedia de filiaci\u00f3n rom\u00e1ntica en versu y ambientada en periodos hist\u00f3ricos davezu recreaos dende la imaxinaci\u00f3n: \"El fill del rei\" (1886) o L'alma muerta (1892). La obra que m\u00e1s destaca d'esti periodu ye Mar i cel (Mar y cielu) (1888). Pero a partir d'empiezos de la d\u00e9cada de 1890 decant\u00f3se pol teatru en prosa dende una perspeutiva m\u00e1s claramente realista y hasta naturalista, n'obres como \"En P\u00f3lvora\" (1893), \"Maria Rosa\" (1894), \"Terra baixa\" (1897), etc . Ye la fase m\u00e1s creativa de la so producci\u00f3n y la que-y facilit\u00f3 la so proyeici\u00f3n internacional al travi\u00e9s de les versiones al castell\u00e1n de les sos obres, que l'actriz Mar\u00eda Guerrero llevaba de xira per tol mundu. A partir de 1900 y\u00e1 yera un autor consagr\u00e1u na escena espa\u00f1ola ya internacional y decidi\u00f3 probar delles recetes teatrales en boga naquellos a\u00f1os, ente elles la traxedia en versu, que respond\u00eda y\u00e1 a unos modelos lliterarios distintos a los de los sos entamos.\nEn 1882 xunt\u00f3se al Centru Catal\u00e1n (Centre Catal\u00e0) y al grupu pol\u00edticu de Valent\u00ed Almirall. En 1889 ye escoy\u00edu presidente de la Lliga de Catalunya. Tuvo l'honor de presidir los Xuegos Florales de 1889. En 1892 ye ponente de les Bases de Manresa pa la constituci\u00f3n rexonal catalana, entamaes pola Uni\u00f3 Catalanista. Foi unu de los portadores del Memorial de Greuges en Madrid. En 1895 foi escoy\u00edu presidente del Ateneu Barcelon\u00e8s y pronunci\u00f3, per primer vegada na hestoria de la instituci\u00f3n, el discursu inaugural \u00ab\"La llengua catalana\"\u00bb en catal\u00e1n. \nMientres a\u00f1os estendi\u00f3se l'erru qu'en 1904 l'Academia Sueca previ\u00f3 concede-y el Premiu Nobel de Lliteratura, xunto col poeta provenzal Frederic Mistral, y que les presiones del gobiernu espa\u00f1ol, que consideraben poco conveniente premiar un autor catal\u00e1n, torg\u00e1benlo. L'erru remanez de la biograf\u00eda de Josep Miracle de 1958 y funcion\u00f3 como un s\u00edmbolu d'agraviu al conxuntu de la lliteratura catalana. Lo cierto ye qu'a finales de 1905, Carl David af Wirs\u00e9n, secretariu perpetuu de l'Academia Sueca y presidente del Comit\u00e9 Nobel, convid\u00f3 a la Reial Acad\u00e8mia de Bones Lletres de Barcelona a avalar una candidatura. Una vegada aceutada la ufierta, la Reial Acad\u00e8mia de Bones Lletres decidi\u00f3 presentar per primer vegada la candidatura de Guimer\u00e0 en 1906, y foi anov\u00e1ndola consecutivamente hasta 1922.\nLos sos discursos pol\u00edticos espubliz\u00e1ronse en 1906 col t\u00edtulu de Cantares a la Patria. En 1916 di\u00f3se-y la Cruz de la Lex\u00f3n d'Honor pol Gobiernu franc\u00e9s. La so muerte vieno a les dolce y nueve del vienres 18 de xunetu de 1924 na cai Petritxol de Barcelona, y tuvo un entierru multitudinariu nel Campusantu de Montju\u00efc.\nHomenaxes.\nEn Santa Cruz de Tenerife dedic\u00f3se-y un teatru (Teatru Guimer\u00e0) siendo arriendes el m\u00e1s antiguu de les Islles Canaries. Na fachada del Mus\u00e9u Municipal de Belles Artes de Santa Cruz de Tenerife at\u00f3pense una serie de bustos de m\u00e1rmol que representen a personaxes pernomaos de la islla de Tenerife, ente ellos ta \u00c0ngel Guimer\u00e0.\nNa Plaza de Sant Josep Oriol de Barcelona alcu\u00e9ntrase una estatua sedente de bronce de \u00c0ngel Guimer\u00e0, que ye una copia fiel de la qu'atopa asitiada frente al cit\u00e1u Teatru Guimer\u00e0 de Santa Cruz de Tenerife. Dichu Teatru alcu\u00e9ntrase n'Avenida \u00c0ngel Guimer\u00e0, nomada asina por ser la cai au naci\u00f3'l draumaturgu. Hai de la mesma, otra estatua asemeyada nel conceyu d'El Vendrell na provincia de Tarragona. Estes tr\u00e9s estatues, foron feches pol escultor Josep M. Codina i Corona a partir d'un molde fechu por Josep Cardona i Furr\u00f3.\nProducci\u00f3n teatral.\nEn 1879 entam\u00f3 la so carrera como escritor de traxedies versificada, con \"Gal\u00b7la Plac\u00eddia\", y en 1883 con \"Judith de Welp\", sigu\u00edes de \"El Fill del rei\" y \"Mar i Cel\", esta postrera un \u00e9situ inmediato y arrollador en nivel europ\u00e9u, con traducciones a ocho lling\u00fces. Les obres que lu llevaron a la so m\u00e1xima rellumanza foron \"Maria Rosa\", \"Terra baixa\" y \"La filla del mar\".\nLa so producci\u00f3n lliteraria estr\u00e9mase en tr\u00e9s etapes:\nMetanes esta estens\u00edsima obra atopamos pieces como \"Rei y monjo\" (Rei y monxu), \"La boja\" (La lloca), \"Jes\u00fas de Nazaret\", \"Moss\u00e8n Janot\", y una serie de drames realistes escritos a partir de 1900, como \"Arran de terra\" (Raiga\u00f1u de tierra), \"La pecadora\" y \"Aigua que corre\". Nesta d\u00f3mina les sos publicaciones vanse espaciando, pero ent\u00e1 va escribir delles obres (\"Sol, solet, L'aranya, La Santa Espina, Titaina\" y \"La reina jove\" ente otros). La so obra \"Per dret div\u00ed\" (Por drechu div\u00edn) foi terminada en 1926 por Llu\u00eds Vila.\nLes sos primeres obres son escrites en versu y con una estructura de cinco actos. M\u00e1s palantre son escrites en prosa y en tr\u00e9s actos.\nPatrimoniu lliterariu.\nTeatru Municipal \u00c0ngel Guimer\u00e0\nA parte del Teatru Guimer\u00e0 asiti\u00e1u en Santa Cruz de Tenerife, en El Vendrell alcu\u00e9ntrase'l Teatru Municipal \u00c0ngel Guimer\u00e0. Ye un equipamientu municipal conceb\u00edu para lleva a cabu nes representaciones de toa mena d'artes esc\u00e9niques como teatru, danza y m\u00fasica. Coles mesmes desenvu\u00e9lvense otres actividaes de calter cultural y social amestaes a entidaes d'esta ciud\u00e1.\nDende va unos a\u00f1os, la conceyal\u00eda de Cultura apuesta por una programaci\u00f3n estable de calter profesional, au s'entemecen obres destinaes a p\u00fablicos adultos con espect\u00e1culos de calter familiar, col env\u00eds de faer llegar les artes esc\u00e9niques de primer orde a tantos ciudadanos como seya dable.\nEl Teatru Municipal \u00c0ngel Guimer\u00e0 inaugur\u00f3se en setiembre de 2009 tres una llarga remodelaci\u00f3n del antiguu teatru de La Llira Vendrellenca, y angua\u00f1o cunta con un aforu de 407 places, dientro d'un espaciu modernu y dot\u00e1u de les meyores t\u00e9uniques de los espacios esc\u00e9nicos del sieglu XXI.\nCasa Mus\u00e9u \u00c0ngel Guimer\u00e0.\n\u00c0ngel Guimer\u00e0 vivi\u00f3 na casa solariega de los Guimer\u00e0 El Vendrell mientres el s. XIX. Nesta casa, empecipi\u00f3 la so activid\u00e1 po\u00e9tica, primero en castell\u00e1n y, m\u00e1s tarde, en catal\u00e1n, pa trunfar dempu\u00e9s nel mundu teatral como dramaturgu. Una de les sos principales obres foi Terra baixa. Cal Ximet, la casa solariega de los Guimer\u00e0, ta asitiada nel centru de la villa d'El Vendrell. Foi mercada pol bisag\u00fcelu del dramaturgu, Agust\u00ed Guimer\u00e0 y Vidal, en 1778, qu'afit\u00f3se pa dedicase al so oficiu de toneleru. El padre d'\u00c0ngel Guimer\u00e0, Agust\u00ed Guimer\u00e0 i Fonts, naci\u00f3 nesta casa. Col\u00f3 a Canaries p'ayudar al so t\u00edu a llevar los negocios, y ell\u00ed conoci\u00f3 a la so futura esposa, Margarita Jorge i Castellano. En 1853 el padre decidi\u00f3 volver a Catalu\u00f1a pa faese cargu del patrimoniu familiar. Guimer\u00e0 ten\u00eda ocho a\u00f1os. Dende la so llegada, esta casa xuni\u00f3lu pa siempres a la villa d'El Vendrell.\nOtros patrimonios lliterarios.\nEn Montju\u00efc alcu\u00e9ntrase una escultura de \"Manelic\" (protagonista de Terra Baixa). L'escultor Montserrat, f\u00e9xola en 1909 con motivu del Homenaxe a Guimer\u00e0.\nAdautacions n'otros medios.\nOtres obres, nel momentu del estrenu, incorporaben m\u00fasica incidental y partes musicales: \"Jes\u00fas de Natzaret\" (1894), \"Les monges de Sant Aimant\" (1895), \"La Baldirona\", \"La santa espina\" (1907), \"La reina vella\" (1908), i \"La boja\", con m\u00fasica d'Enric Morera."}
{"id": "88805", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88805", "title": "El Cairo", "text": ""}
{"id": "88810", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88810", "title": "Alberto Mar\u00eda de Borb\u00f3n y d'Ast", "text": "Alberto Mar\u00eda Francisco de Paula Enrique Vicente Ferrer Luis Isidro Benignu Oscar de Borb\u00f3n y d'Ast , foi el II duque de Santa Elena, Grande d'Espa\u00f1a como socesor del so padre al t\u00edtulu.\nBiograf\u00eda.\nF\u00edu d'Alberto de Borb\u00f3n y Castellv\u00ed, I marqu\u00e9s y I duque de Santa Elena, Grande d'Espa\u00f1a (f\u00edu del infante Enrique de Borb\u00f3n y Borb\u00f3n-Dos Sicilies), y de la so primer muyer Marguerite d'Ast de Novel\u00e9.\nDepu\u00e9s d'estudiar Derechu, ingres\u00f3 a l'Academia de Caballer\u00eda, onde llogr\u00f3'l grau de capit\u00e1n. Al proclamase la Rep\u00fablica, foi retir\u00e1u del escalaf\u00f3n militar pola llei Aza\u00f1a; sicas\u00ed, reintegr\u00f3se al Ex\u00e9rcitu xuni\u00e9ndose al bandu sublev\u00e1u.\nAfeut\u00e1u por una enfermed\u00e1 cr\u00f3nica, pas\u00f3 a la reserva col grau de coronel y fin\u00f3 en Valladolid en 1959.\nMatrimoniu y descendencia.\nCas\u00f3se en Madrid el 10 de xunetu de 1908 con Mar\u00eda Luisa Pint\u00f3 y Lecanda (Valladolid, 30 d'abril de 1887 - Madrid, 13 d'avientu de 1977), f\u00eda de Jos\u00e9 Antonio Pint\u00f3 y Lara y de la so muyer Mar\u00eda de Lecanda y Toca, y tuvieron dos f\u00edos: \nT\u00edtulos y distinciones.\nDistinciones.\nFoi, am\u00e1s, gentilhombre de c\u00e1mara del rei con exerciciu y servidume."}
{"id": "88811", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88811", "title": "Llista de Wikipedies", "text": "Esta ye una tabla con toles Wikipedies, presentaes n'orde decreciente de p\u00e1xines de conten\u00edu. Los datos an\u00f3vense cald\u00eda blorckautom\u00e1ticamente (\u00faltima anovaci\u00f3n &lt;onlyinclude&gt;&lt;/onlyinclude&gt;)"}
{"id": "88813", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88813", "title": "Kenya", "text": ""}
{"id": "88814", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88814", "title": "Bandera de Kenya", "text": ""}
{"id": "88815", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88815", "title": "Escudu de Kenya", "text": ""}
{"id": "88821", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88821", "title": "Llingua cl\u00e1sica", "text": "Llingua cl\u00e1sica ye una espresi\u00f3n usada pa denominar a ciertes lling\u00fces muertes que \u2014ent\u00e1 dempu\u00e9s de la so desapaici\u00f3n como llingua vehicular habitual d'una comunid\u00e1 de falantes\u2014 sigue siendo estudiada y emplegada con prop\u00f3sitos culturales particulares y d'indagaci\u00f3n lling\u00fc\u00edstica pola so traza matricial.\nN'Europa les lling\u00fces cl\u00e1siques por antonomasia son el llat\u00edn y el griegu antiguu, ente que'l s\u00e1nscritu cumpli\u00f3 funciones similares nel subcontinente indiu y rexones axacentes. Tami\u00e9n el chinu cl\u00e1sicu foi una llingua de cultura en China, Xap\u00f3n, Corea y Vietnam. N'Am\u00e9rica reconoz estes carauter\u00edstiques nel maya cl\u00e1sicu (\"Ch\u2019olti\u2019\"), el n\u00e1huatl cl\u00e1sicu y el quechua cl\u00e1sicu.\nFrecuentemente, les lling\u00fces cl\u00e1siques son una fonte de raiga\u00f1os y formantes pa neoloxismos cient\u00edficos y d'otru tipu. Tanto'l griegu, como'l llat\u00edn, el s\u00e1nscritu y el chinu cl\u00e1sicu cumplieron esta funci\u00f3n en distintes rexones del planeta. D'antiguo el sumeriu foi una llingua cl\u00e1sica nel imperiu acadiu y l'imperiu babil\u00f3nicu. Nel antiguu imperiu exipciu, l'exipciu cl\u00e1sicu sigui\u00f3 siendo aprend\u00edu inda cuando la llingua falada yera l'exipciu dem\u00f3ticu.\nEnllaces esternos.\n sigui\u00f3 siendo aprend\u00edu inda cuando la llingua falada yera l'exipciu dem\u00f3ticu."}
{"id": "88822", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88822", "title": "Segunda llingua", "text": "Denominar segunda llingua al idioma non nativu d'una persona o territoriu, esto ye, a cualquier idioma distintu del idioma maternu (una persona puede tener dos idiomes maternos), esto ye, una llingua aprend\u00eda dempu\u00e9s del periodu cr\u00edticu d'adquisici\u00f3n por una persona en siendo un falante competente de la so llingua materna.\nYe necesariu faer una distinci\u00f3n ente'l t\u00e9rminu segunda llingua y llingua estranxera. Denominar llingua estranxera a un idioma'l cual nun pertenez a la comunid\u00e1 nativa del individuu que desea aprender otru idioma. Por casu, en Canad\u00e1'l franc\u00e9s ye consider\u00e1u una segunda llingua, por cuenta de que'l pa\u00eds cunta con dos llinguas oficiales, l'ingl\u00e9s y el franc\u00e9s. Sicas\u00ed, en Camer\u00fan l'espa\u00f1ol ye consider\u00e1u una llingua estranxera, una y bones esti nun fai parte de les lling\u00fces oficiales del pa\u00eds y apri\u00e9ndese por aciu medios acad\u00e9micos. \nTami\u00e9n se debe estremar el conceutu segunda llingua del de \u00abbilling\u00fcismu\u00bb, pos un mesmu individuu puede tener m\u00e1s d'un idioma nativu o maternu aprend\u00edu y en tal casu nun ye d'aplicaci\u00f3n la denominaci\u00f3n segunda llingua pa dichos idiomes. Y\u00e1 que nos dos casos la intenci\u00f3n ye aprender una llingua distinta, el t\u00e9rminu m\u00e1s com\u00fan ya implement\u00e1u ye aprendizaxe d'una segunda llingua.\nDende'l momentu nel cual l'home sent\u00eda la necesid\u00e1 del aprendizaxe d'una segunda llingua, y\u00e1 s\u00eda por motivos culturales, econ\u00f3micos, investigativos o cient\u00edficos, surdieron estudios sobre qu\u00e9 procesos o m\u00e9todos tendr\u00eden d'implementase pal aprendizaxe d'una segunda llingua. D'alcuerdu a esto, identific\u00e1ronse dos de los m\u00e9todos m\u00e1s comunes y principales los cualos espliquen c\u00f3mo un individuu apriende una segunda llingua: adquisici\u00f3n y aprendizaxe.\nAlquisici\u00f3n de segunda llingua.\nDientro del procesu d'adquisici\u00f3n d'una segunda llingua atopamos:\nEsposici\u00f3n.\nPor aciu la esposici\u00f3n l'individuu, que va adquirir la segunda llingua, lleva a cabu un procesu cognitivu menos consciente que de quien la aprienden. Esti individuu adquier la segunda llingua por aciu una esposici\u00f3n f\u00edsico y constante nel redolada que la arrodia. \nPor casu, los ne\u00f1os peque\u00f1os los cualos guarden l'usu de la segunda llingua son m\u00e1s propensos a adquirila d'una manera muncho m\u00e1s r\u00e1pida, un bon exemplu son los f\u00edos de padres hispanofalantes los cualos viven nel estranxeru; estos ne\u00f1os van tar, al igual que los mesmos padres, nun altu nivel d'esposici\u00f3n de la segunda llingua. Otramiente, los adultos que terminen aprendiendo la segunda llingua pol constante contautu social nel cual vense envueltos.\nInteracci\u00f3n.\nLos espertos aseguren que p'aprender un idioma de forma satisfactoria, ye precisu ponela en pr\u00e1utica n'interacciones reales y direutes con otres persones, espresando los nuesos mensaxes de forma clara y asegur\u00e1ndonos de que quien nos escucha enti\u00e9ndenos. Coles mesmes, l'interlocutor o interlocutores f\u00e1ennos saber de forma direuta o indireuta si t\u00e1n entendi\u00e9ndonos o non. Nel casu de que nun s'entienda'l nuesu mensaxe, ye precisu recurrir a la par\u00e1frasis y probar otra construcci\u00f3n distinta. L'aspeutu m\u00e1s positivu d'esta f\u00f3rmula ye que los individuos ver na necesid\u00e1 d'esperimentar col idioma, probar estructures nueves, espresiones y pallabres, ayudando a automatizarlas y a produciles de manera m\u00e1s natural nel futuru.\nAprendizaxe d'una segunda llingua.\nEstudiu de la forma.\nComo se menta enantes, l'estudiu de la forma consiste nun estudiu formal de les carauter\u00edstiques principales de la segunda llingua. Na gran mayor\u00eda de los casos esti estudiu entamar n'establecimientos p\u00fablicos o privaos como guarder\u00edes, colexos, liceos, institutos, universidaes, etc. \nD'alcuerdu al establecimientu y el so normatividad, estos cumplen ciertos criterios al momentu de la ense\u00f1anza de la segunda llingua. Oxetivos como'l desenvolvimientu de cinco habilidad competentes nel manexu de la segunda llingua: Comprensi\u00f3n llectora, comprensi\u00f3n d'escucha, producci\u00f3n oral, producci\u00f3n escrita y pronunciaci\u00f3n.\nSicas\u00ed, el desenvolvimientu d'Internet y de nueves plataformes dixitales provoc\u00f3 que l'aprendizaxe de segundes lling\u00fces dar en contestos informales al travi\u00e9s del usu d'aplicaciones dise\u00f1aes con esti fin.\nBarreres.\nDientro del \u00e9situ del procesu d'aprendizaxe o adquisici\u00f3n d'una segunda llingua podr\u00eda dase'l casu de que l'individuu presente dalgunos inconvenientes o barreres. Dalgunes d'estes barreres qu'infl\u00fain nel procesu son de calter natural, tales como: la ed\u00e1, problemes d'aprendizaxe, fosilizaci\u00f3n, inter\u00e9s del individuu, problemes de sal\u00fa, frustraciones, etc. \nSeg\u00fan barreres de calter esternu, que asoceden en redol al individuu y que de dalguna manera afecten el procesu d'aprendizaxe del mesmu: Factores como la calid\u00e1 de la ense\u00f1anza impartida per parte del ente encarg\u00e1u onde se reciben les conocencies sobre la llingua que quier aprendese, l'individuu puede tar somet\u00edu a una presi\u00f3n o obligaci\u00f3n p'aprender dicha llingua, nun cuntar con tiempu necesariu o suficiente por cuenta d'otres ocupaciones con un nivel d'importancia mayor (trabayu o f\u00edos), problemes familiares o personales, etc. \nDe sigu\u00edo van presentase dalgunos de los casos m\u00e1s comunes:\nFactores afeutivos.\nEl t\u00e9rminu \"factor afeutivu\" #rellacionar col conxuntu d'esperiencies, y\u00e1 s\u00edan bones o males, y los sentimientos rellacionaos col so procesu d'aprendizaxe por aciu el cual esperimenta diches esperiencies; tocantes a la interferencia col procesu d'aprendizaxe. Casos especiales onde los factores mentaos enantes crean torgues ente l'estudiante, el mediu que lu arrodia y el so docente.\nEsti puntu foi consider\u00e1u como tema d'investigaci\u00f3n nes \u00faltimes d\u00e9cades, y\u00e1 que dientro d'esti at\u00f3pense posibles soluciones a problemes d'aprendizaxe o de convivencia que pueda esperimentar un estudiante.\nFosilizaci\u00f3n.\nYe un fen\u00f3menu lling\u00fc\u00edsticu el cual consta en que l'estudiante qu'apriende una segunda llingua fosilice carauter\u00edstiques principales de dicha llingua, como la pronunciaci\u00f3n, aspeutos gramaticales o vocabulariu. Na mayor\u00eda de los casos eses carauter\u00edstiques esperimenten un bloqu\u00e9u (un estancamientu) per parte del estudiante; el cual nun dexa que dicha persona meyora nel so procesu de meyoramientu progresivu y nun dexa tampoco, qu'algame les mesmes capacidaes o competencies qu'un falante nativu tien por naturaleza. \nEfeutu de la ed\u00e1.\nLa ed\u00e1 xuega un rol importante dientro del procesu d'aprendizaxe d'una segunda llingua. Como se ment\u00f3 enantes, un ne\u00f1u de seis a\u00f1os nun pue tener les mesmes capacidaes intelectuales y d'aprendizaxe qu'un adolescente de 16 o 17 a\u00f1os (dientro d'esta etapa l'estudiante alcu\u00e9ntrase ent\u00e1 dientro de les sos capacidaes cognitives flexibles y \u00f3ptimas pal aprendizaxe de la segunda llingua) o un adultu, que na so mayor\u00eda tien responsabilidaes de calter m\u00e1s importante o tien un emplegu de tiempu completu, nun va tener les mesmes capacidaes qu'un mozu, que cunta con m\u00e1s tiempu disponible pa los sos estudios. \nEnfoques comunicativos.\nLos enfoques comunicativos consisten nes finalidaes coles cualos apri\u00e9ndese una segunda llingua. En munchos casos apri\u00e9ndese dicha llingua con un fin puramente llaboral; el suxetu precisa falar l'otru idioma pa poder faer un viaxe al estranxeru de negocios, o p'a cencielles llograr un emplegu determin\u00e1u. \nPer otra parte, apri\u00e9ndese una llingua estranxera por motivos de viaxe; por casu, una familia que se va camudar al estranxeru y antes d'eso, deciden tomar cursos pr\u00e1uticos p'aprender daqu\u00e9 base sobre l'idioma nuevu.\nFinalmente, tenemos el motivu acad\u00e9micu, onde'l suxetu apriende l'idioma porque ye parte del so malla curricular o parte de les sos materies escolares de nucleu.\nHistoria de les lling\u00fces franques.\nAngua\u00f1o, l'ingl\u00e9s ye la llingua que se presenta con mayor frecuencia como segunda llingua ente los falantes multilling\u00fces, tres el final de la Segunda Guerra Mundial en setiembre de 1945. Esto debe a factores socio-econ\u00f3micos y xeopol\u00edticos, tantu pola influencia hist\u00f3rica de los pa\u00edses anglosaxones como pol fechu de que l'ingl\u00e9s, especialmente dende'l sieglu XX, foi la principal llingua de la diplomacia y la publicaci\u00f3n de trabayos cient\u00edficos. Eso fixo qu'esista una mayor cantid\u00e1 d'informaci\u00f3n apocay\u00e1 publicada (f\u00edsica y digitalmente) nesti idioma qu'en cualesquier otru. \nHist\u00f3ricamente, la segunda llingua m\u00e1s estendida n'Europa (la llingua franca) fuera hasta'l sieglu XIV el llat\u00edn. Este foi utiliz\u00e1u pola Ilesia cat\u00f3lica, en Derechu (sigue utiliz\u00e1ndose angua\u00f1o), en Medicina y na clasificaci\u00f3n biol\u00f3xica de los animales, plantes, frutos, etc. (nome cient\u00edficu). El llat\u00edn tuvo un usu tan estend\u00edu que foi conoc\u00edu como \"la llingua\" \"vulgar\" (del vulgo, del pueblu). Por esta raz\u00f3n, a la traducci\u00f3n que Jer\u00f3nimo de Estrid\u00f3n (San Jer\u00f3nimo) fixo al llat\u00edn de la Biblia nel sieglu V conocer como Vulgata.\nEnte finales del sieglu XVII y XIX, el franc\u00e9s foi por un tiempu la segunda llingua de gran parte d'Europa . M\u00e1s tarde, la influencia d'esti idioma foi estendi\u00e9ndose cola colonizaci\u00f3n del Imperiu franc\u00e9s hasta'l continente asi\u00e1ticu, africanu y americanu. \nN'otres rexones del planeta esistieron otres segundes lling\u00fces importantes. Nos primeros estaos de Mesopotamia y Oriente mediu, aproximao ente los sieglos XX aC y XV aC, l'idioma akkadio foi llargamente us\u00e1u nes rellaciones diplom\u00e1tiques, ente que'l sumeriu por un periodu similar foi estudi\u00e1u como llingua de cultura en ciertes \u00e1rees de la conocencia. Darr\u00e9u, l'aram\u00e9u reemplaz\u00f3 a dambes lling\u00fces como segunda llingua na zona.\nNel allo\u00f1\u00e1u oriente, el s\u00e1nscritu foi una segunda llingua importante tantu n'India como nel sureste asi\u00e1ticu ya Indonesia. Y m\u00e1s al norte'l chinu cl\u00e1sicu foi una segunda llingua estudiada polos eruditos de Vietnam, Corea y Xap\u00f3n como segunda llingua.\nN'Am\u00e9rica del Norte us\u00f3 una llingua de se\u00f1es como mediu de comunicaci\u00f3n intergrupal ente los pueblos de les grandes prader\u00edes, principalmente. En Mesoam\u00e9rica, poco primero de la llegada de los europeos y mientres un tiempu tres la llegada d'estos, el n\u00e1huatl foi us\u00e1u estensamente como llingua franca. Y n'Am\u00e9rica del Sur el quechua espandi\u00f3se b\u00e1sicamente como segunda llingua d'entendimientu nel imperiu inca, una y bones la llingua orixinal de los primeros inques paez ser el pukina."}
{"id": "88825", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88825", "title": "Cebuanu", "text": "El cebuanu (\"sugbuanon\") ye una llingua perteneciente al filu austronesiu, dientro de la ca\u00f1a occidental malayu-polinesia y del grupu bisayu (cebuanu: \"Binisaya\"; ingl\u00e9s: Visayan). Falada nes Filipines per cerca de 21\u00a0000\u00a0000 persones. El nome remanez del nome de la islla filipina de Ceb\u00fa. D\u00e1se-y el c\u00f3digu de tres lletres ISO 639-2 'ceb', pero nun tien c\u00f3digu de dos lletres ISO 639-1. \nEl cebuano ye la llingua nativa de los habitantes de Ceb\u00fa, Bohol (onde dacuando se denoma boholano o \"bul\u00b7anon\"), Negros Oriental, Siquijor, la mayor\u00eda de Mindanao y la parte occidental de Leyte. Tami\u00e9n se fala en delles ciudaes ya islles en S\u00e1mar. Hasta los a\u00f1os 1980, el cebuanu devasaba al tagalu en t\u00e9rminos de falantes.\nN\u00famberos.\n1. usa\n2.\nduh\u00e1\n3. tulo\n4. up\u00e1t\n5. lim\u00e1\n6. unom\n7. pito \n8.\nwalo\n9. siy\u00e1m\n10. nap\u00falo\n11. nap\u00falog us\u00e1, onse (de cutiu empl\u00e9gase l'espa\u00f1ol pa n\u00famberos cimeros a 10)\n20. kaluhaan, beynte\n30. katluan, treynta\n40. kaapatan/kap\u00b7arreyen, kuwarenta\n50. kalimaan/kalim\u00b7an, singkuwenta\n60. kaunuman/kan\u00b7uman, sesenta\n70.\nkapituan, setenta\n80.\nkawaluan, otsenta\n90. kasiyaman, nobenta\n100 us\u00e1 ka gatos\n1,000 us\u00e1 ka libo, mil\n100,000 us\u00e1 ka gatos ka libo\n1,000,000 usa ka libo ka libo"}
{"id": "88830", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88830", "title": "Ases\u00edn del Zodiacu", "text": "L'ases\u00edn del Zodiacu foi un ases\u00edn en serie qu'acech\u00f3'l norte de California ente avientu de 1968 y ochobre de 1969. Nuna carta supuestamente de so confes\u00f3 l'asesinatu de 37 v\u00edctimes, anque les \u00faniques confirmaes fueron cuatro homes y tr\u00e9s muyeres. De les mesmes, nam\u00e1i dos sobrevivieron pa dar pruebes sobre la identid\u00e1 del ases\u00edn, ent\u00e1 desconocida. Valor\u00f3se que'l Zodiacu \u2014asina yera como \u00e9l mesmu denomin\u00e1base\u2014 tendr\u00eda ente 20 y 30 a\u00f1os nel momentu de los sos cr\u00edmenes; que yera blancu, trab\u00e1u, de pelo casta\u00f1o, que ten\u00eda conocencia sobre llinguaxes cifraos y ten\u00eda una gran intelixencia.\nEl Zodiacu atac\u00f3 a les siete v\u00edctimes conoc\u00edes en Benicia, Vallejo, Lake Berryessa y San Francisco ente avientu de 1968 y ochobre de 1969. Les v\u00edctimes fueron cuatro homes y tr\u00e9s muyeres d'edaes ente los 16 y 29 a\u00f1os. A finales de 2003 el casu del Zodiacu tuvo un increyible descubrimientu, les buelgues de la famosa carta del Zodiacu nun coincid\u00eden coles buelgues de Arthur Leigh Allen, el sospechosu principal del casu, anque toles pistes indicaben que yera \u00e9l.\nLa identid\u00e1 del ases\u00edn sigue siendo una inc\u00f3gnita. El Departamentu de Polic\u00eda de San Francisco declar\u00f3 la investigaci\u00f3n inactiva n'abril de 2004, pero reabri\u00f3'l casu en marzu de 2007.\nV\u00edctimes.\nComprobaes.\nAnque'l Zodiacu afirm\u00f3 nes sos cartes unviaes a los diarios qu'asesinara a 37 persones, los investigadores acredit\u00e1ron-y solamente siete v\u00edctimes confirmaes, de les cualos dos sobrevivieron:\nPosibles v\u00edctimes.\nOtr\u00e9s persones fueron identificaes como v\u00edctimes potenciales del Zodiacu, anque les pruebes nun son concluyentes y non toes son aceptaes como v\u00edctimes d'esti ases\u00edn:\nCronolox\u00eda.\nLake Herman Road.\nL'ases\u00edn del Zodiacu atraxo l'atenci\u00f3n de la polic\u00eda pol aparente asesinatu aleatoriu de Betty Lou Jensen y David Faraday el 20 d'avientu de 1968 nes llendes de Benicia (California).\nLa pareya celebraba la so primer cita y ente los sos planes pensaben asistir a un conciertu navidiegu en Hogan High, a unes cuantes mazanes de la casa d'ella. En llugar de dir direutamente decidieron visitar a un amigu y detenese nun restor\u00e1n. Sobre les 22:00 hores la pareya aparc\u00f3 nun encruz de Lake Herman. Xusto nesi momentu'l Zodiacu incorporar al encruz y aparc\u00f3se al llau d'ellos. Un testigu presencial pas\u00f3 pell\u00ed tiempu dempu\u00e9s y vio dos coches \u2014unu d'ellos el de la pareya vac\u00edos. Momentos dempu\u00e9s escuch\u00f3 lo que-y paeci\u00f3 un disparu, pero nun taba seguru al tener la radio encendida.\nEl Zodiacu dispar\u00f3 en contra de Faraday solo una vegada a la cabeza y cinco veces al llombu de Jensen quien intent\u00f3 fuxir. Los sos cuerpos fueron atopaos minutos dempu\u00e9s por Stella Borges, quien viv\u00eda cerca d'ende. Dio avisu al capit\u00e1n Daniel Pitta y al oficial William T. Warner. El detective y sarxentu -yos Lundblad, de la oficina del x\u00e9rif del Cond\u00e1u de Solano, investig\u00f3'l crime, pero nun s'atoparon pistes s\u00f3lides.\nBlue Rock Springs.\nMichael Magueau y Darlene Ferrin fueron afrellaos por un arma de fueu na madrugada del 5 de xunetu de 1969, nel aparcamientu d'un campu de golf en Blue Rock Springs (Vallejo). Tan solo atop\u00e1bense a pocu m\u00e1s de 6 km de distancia del anterior asesinatu.\nLa pareya taba nel coche d'ella cuando al so llau aparc\u00f3 otru coche, que'l so conductor sali\u00f3 pa volver 10 minutos dempu\u00e9s. Una vegada aparc\u00e1u detr\u00e1s d'ellos, pa evitar que s'escaparen, el Zodiacu averar al coche y allum\u00f3-yos direutamente a la cara pa cegalos. Ent\u00f3s dispar\u00f3 con una Luger 9mm.\nA les 0:40 del 5 de xunetu de 1969 una llamada an\u00f3nima \u2014efeutuada por un home\u2014 inform\u00f3 al Departamentu de Polic\u00eda de Vallejo asoceder. Y non y\u00e1 eso: confes\u00f3 qu\u00e9 \u00e9l lo fixo y que yera l'ases\u00edn de Jensen y Faraday, asesinaos fa\u00eda 6 meses. La polic\u00eda rastrex\u00f3 la llamada, proveniente d'un tel\u00e9fonu p\u00fablicu d'una estaci\u00f3n de serviciu ente les cais Springs y Toulomne. Zodiacu taba a menos d'un quil\u00f3metru de la casa de Ferrin y a poques cais de la oficina del x\u00e9rif.\nElla foi declarada muerta nel hospital. \u00c9l sobrevivi\u00f3 al ataque, a pesar de recibir disparos na cara, el pescuezu y el pechu. Los detectives John Lynch y Ed Rust, del Departamentu de Polic\u00eda de Vallejo, investigaron el crime. Foi'l detective Jack Mulanax quien retom\u00f3'l casu nos a\u00f1os 70.\nNel llibru \"Zodiacu\", escritu por Robert Graysmith y public\u00e1u diecisiete a\u00f1os dempu\u00e9s del crime, dizse que l'ases\u00edn yera un veceru habitual de Terry's Waffle House, onde Ferrin yera camarera. Zodiacu, almirador de la nueva, podr\u00eda confesalu los dos primeros asesinatos y represu por medrana a ser denunci\u00e1u matar. O seique facer porque ella t\u00e1ba-y chantajeando. Los argumentos paecen escarecer de fundamentu, a pesar de ser l'argumentu de la obra \"The Zodiac Killer\" (1971) y del llibru del mesmu nome (1979 de Jerry Weissman, lo mesmo que de una historieta publicada nel \"Chronicle\" por Bill Wallace.\nCriticando la teor\u00eda remanada por Robert Graysmith indic\u00f3se:\nEmpiecen les cartes de Zodiacu.\nEl 1 d'agostu de 1969 tr\u00e9s cartes escrites por Zodiacu llegaron a les redacciones de la \"Vallejo Times Herald\", el \"San Francisco Chronicle\" y el \"San Francisco Examiner.\" Nelles, cuasi id\u00e9ntiques ente sigo, reconoc\u00eda los tr\u00e9s cr\u00edmenes ya incluy\u00eda una criptograma de 360 calteres que desvelaba la so identid\u00e1. Zodiacu foi bien claro: o les cartes public\u00e1bense en primer plana o esi mesma fin de selmana matar\u00eda a dolce persones. Los asesinatos, por suerte, nun se llevaron a cabu, pero les cartes pudieron lleese na primera plana de los peri\u00f3dicos.\nConforme repar\u00f3se al respeutu: \u00abAquella amenaza conformar\u00eda nam\u00e1i la primer muestra dientro d'una socesi\u00f3n de rumbos y chambonaes que, nel marcu d'un perversu xuegu del gatu y el mure, la vanid\u00e1 del sic\u00f3pata entam\u00f3, ent\u00e1 a riesgu de dexar nicios aptos pa conducir finalmente al so arrestu\u00bb.\nTr\u00e9s d\u00edes m\u00e1s tarde, otra carta lleg\u00f3 a la redaici\u00f3n de San Francisco Examiner. \u00abQuer\u00edu editor, el Zodiacu a la fala\u00bb yera l'entamu d'una carta escrita en respuesta al xefe Stiltz de Vallejo, que pidi\u00f3 m\u00e1s detalles pa probar que yera l'ases\u00edn de Faraday, Jensen, y Ferrin.\nEl 8 d'agostu de 1969, una selmana dempu\u00e9s de que se recibiera la criptograma, Donald y Bettye Harden, de Salinas, descifraron la criptograma de 408 s\u00edmbolos. N\u00e9l, nun ven\u00eda la identid\u00e1 del ases\u00edn ():El testu d'esta criptograma foi utiliz\u00e1u tantu n'obres espec\u00edfiques sobre'l casu, a saber \"Zodiac\", de Robert Graysmith, ya inclusive n'otru contestu historico, n'obres de ficci\u00f3n como'l thriller \"L'animal m\u00e1s peligrosu\", de Gabriel Pombo.\nLa frase clave equ\u00ed mentada tien el so orixe nel llibru de Richard Connell titul\u00e1u \"El xuegu m\u00e1s peligrosu\" (\u00abThe Most Dangerous Game\u00bb na publicaci\u00f3n orixinal, y tami\u00e9n conoc\u00edu como \u00abLos sabuesos de Zaroff\u00bb).\nLos \u00faltimos dieciocho calteres ent\u00e1 nun fueron descifraos. El programa \"Misterios ensin resolver\", present\u00e1u por Robert Stack, suxuri\u00f3 que fa\u00eden referencia a una persona: Theodore Kaczynski.\nLes cartes unviaes pol criminal conformaron l'entamu de la llucha medi\u00e1tica qu'esti caltendr\u00eda coles autoridaes y cola prensa: \u00ab...El remitente esix\u00eda que los comunicaos fueren impresos na primera plana de los respeutivos peri\u00f3dicos, y amenaciaba con que, en casu contrariu, ver na obligaci\u00f3n moral de tener que.asesinar a una docena de persones escoy\u00edes peles cais al azar esi mesma fin de selmana. Por fortuna nunca se llevaron a efeutu los anunciaos cr\u00edmenes..\u00bb.\nLlagu Berryesa.\nEl 27 de setiembre de 1969, Bryan Hartnell y Cecilia Shepard atop\u00e1bense merendando a les veres del Llagu Berryessa, nuna peque\u00f1a islla coneutada por una sienda arenosa a Twin Oak Ridge. Un home aver\u00f3se-yos, en escondi\u00e9ndose detr\u00e1s d'un \u00e1rbol ensin que Cecilia pudiera cerciorase de la so presencia, usando un capiellu de verdugu negra con gafes de sol sobre los furacos de los g\u00fceyos y una especie de baberu asiti\u00e1u nel pechu con un s\u00edmbolu d'apariencia reticular d'unos 7.5cm X 7.5 cm d'\u00e1rea. Averar a ellos con una pistola na mano, Hartnell cree que se trataba d'una 45. L'encapuch\u00e1u afirm\u00f3 ser un convicto fuxitivu de Deer Lodge (Montana), onde matara a un guardia y tami\u00e9n robara un coche, y esplic\u00f3los que precisaba'l so veh\u00edculu pa dir a M\u00e9xicu. Tra\u00eda consigo unes cuerdes de pl\u00e1sticu pa tender la ropa, primeramente cortaes, y pidi\u00f3-y a Shepard ensobiar a Hartnell antes de ser arreyada ella mesma. L'atracador revis\u00f3 los nuedos de Hartnell y apertar n'afayando qu'ella los hab\u00eda dex\u00e1u fluexos. Hartnell crey\u00f3 que se trataba d'un robu raru, pero l'home sac\u00f3 un cuchiellu y apu\u00f1alar a dambos. Ent\u00f3s percorri\u00f3 los 500 metros hasta Knoxville Road y dibux\u00f3 el s\u00edmbolu reticular na puerta del autu de Hartnell y al llau escribi\u00f3: Vallejo 12-20-68,7-4-69, Sept27-69-6:30 by knife.\nA les 7:40pm, l'home llam\u00f3 a la Oficina de la muyer encargada del Cond\u00e1u Napa dende un tel\u00e9fonu p\u00fablicu pa denunciar el so crime. El tel\u00e9fonu foi atop\u00e1u ent\u00e1 descolgado minutos dempu\u00e9s nel Serviciu de llavadura d'autos Napa en Main Street, pol reporteru de Radiu KVON Pat Stanley, nam\u00e1i a unes mazanes de la Oficina del X\u00e9rif y a 40 quil\u00f3metros de la escena del crime. Los detectives fueron capaces de tomar la buelgues dactilares ent\u00e1 fresques del tel\u00e9fonu pero nun llograron faeles coincidir coles de neng\u00fan sospechosu.\nUn home y el so f\u00edu que s'atopaben pescando nuna ensenada pr\u00f3xima, afayaron a les v\u00edctimes al escuchar los sos berros pidiendo ayuda, que foi suministrada por unos rangers (polic\u00edas forestales) del Cond\u00e1u de Napa. Dave Collins y Ray Land fueron los primeros representantes de la llei en llegar a la escena del crime. Dambos oficiales atopar a curtia distancia del sitiu. Collins atopar nel so coche patrulla nel \u00e1rea de Vichy Springs a cuasi trenta quil\u00f3metros d'ell\u00ed, ente que Land atopar en Santa Helena. Cecilia Shepard taba ent\u00e1 consciente cuando Collins lleg\u00f3, polo que-y apurri\u00f3 una descripci\u00f3n del atacante. Hartnell y Shepard fueron tr\u00e9slladaos n'ambulancia al Hospital Queen Valley allug\u00e1u en Napa. Shepard entr\u00f3 en coma mientres el trayeutu al hospital y nunca recuper\u00f3 la consciencia, morri\u00f3 dos d\u00edes depu\u00e9s, pero Hartnell sobrevivi\u00f3 pa cuntar la so hestoria a la prensa. El Detective y X\u00e9rif del Cond\u00e1u Ken Narlow, quien taba asign\u00e1u al casu dende l'entamu, trabay\u00f3 intentando resolver el crime hasta'l so retiru del departamentu de polic\u00eda en 1987.\nPresidiu Heights.\nEl 11 d'ochobre de 1969 un home encet\u00f3'l taxi de Paul Stine nel encruz de les cais Mason y Geary en San Francisco y pidi\u00f3-y que lo llevara a les cais Maple y Presidiu Highs. Por razones desconoc\u00edes, Stine foi hasta una cai m\u00e1s palantre, cai Cherry, l'home dispar\u00f3lu a la cabeza con una arma cubique 9mm, ent\u00f3s garr\u00f3 les llaves del so autu y la so cartera, y quit\u00f3-y la camisa. Foi vistu por tr\u00e9s adolescentes que taben del otru llau de la cai a les 9:55 p. m., quien llamaron a la polic\u00eda mientres el crime desenvolv\u00edase, los mozos repararon al home llimpiando'l taxi y dempu\u00e9s que caminaba una mazana escontra'l norte. La polic\u00eda lleg\u00f3 minutos dempu\u00e9s, y los mozos testificaron esplicando que l'ases\u00edn ent\u00e1 s'atopaba cerca.\nDos manzanes alantre de la escena del crime, l'oficial Don Fouke, quien tami\u00e9n respondiera a la llamada d'auxiliu, repar\u00f3 a un home blancu caminando pela cera y que dempu\u00e9s xub\u00eda una escalera que conduc\u00eda a una casa allugada nel llau norte de la cai; l'alcuentru dur\u00f3 solamente cinco o quiciabes diez segundos. El so compa\u00f1eru, Eric Zelms, nun vio al home. La radio sollert\u00f3-yos pa buscar a un sospechosu de piel negro y non un individuu cauc\u00e1sicu, asina que nun tuvieron motivu pa detener al home y pasaron al llau d'\u00e9l ensin detenese; el tracamundiu nes descripciones permaneci\u00f3 ensin esplicaci\u00f3n hasta los nuesos d\u00edes. Cuando llegaron a la cai Cherry, Fouke foi inform\u00e1u de que taben n'efeutu buscando a un sospechosu blancu; Fouke diose cuenta de que pasaren al llau del ases\u00edn; Fouke concluy\u00f3 que'l Zodiacu retomara la so ruta orixinal y escapara escontra onde s'atopa Fuerte Presidiu, dar a la xera de buscalo pero l'ases\u00edn sumi\u00f3. La busca sigui\u00f3, nun s'atop\u00f3 nada. Los tr\u00e9s adolescentes testigos trabayaron con un criminalista pa ellaborar una retratu robot del ases\u00edn de Stine, y a los pocos d\u00edes tornaron pa la ellaboraci\u00f3n d'una segunda semeya falada. La ed\u00e1 del Zodiacu foi envalorada ente 35 o 45 a\u00f1os d'ed\u00e1. Los Detectives Bill Amstrong y Dave Toschi fueron asignaos al casu. El departamentu de Polic\u00eda de San Francisco a la fin investig\u00f3 y envalor\u00f3 a lo menos 2500 sospechosos nun periodu d'a\u00f1os.\nEl 14 d'ochobre de 1969, el \"Chronicle\" recibi\u00f3 una carta m\u00e1s del Zodiacu, esta vegada conteniendo una muestra de la camisa de Paul Stine, como prueba de qu'\u00e9l yera l'ases\u00edn, tami\u00e9n conten\u00eda una amenaza de que disparar\u00eda nuna escuela pa ne\u00f1os. Foi ent\u00f3s cuando la polic\u00eda supo que yera a quien tuvieren buscando delles nueches antes en Presidiu Heights.\nA les 2:00 a. m. del 20 d'ochobre de 1969 daqui\u00e9n afirm\u00f3 que'l Zodiacu llamara al Departamentu de Polic\u00eda d'Oakland esixendo qu'unu de los dos prominentes abogaos, F. Lee Bailey o Melvin Belli, apaecieren nel Show televisivu de mesa d'esposiciones de Jim Dunbar pela ma\u00f1ana. Bailey nun pudo asistir, pero Belli presentar nel programa. Dunbar pidi\u00f3 a el telespectadores caltener les llinies telef\u00f3niques abiertes, y ent\u00f3s, daqui\u00e9n afirmando ser el Zodiacu llam\u00f3 delles vegaes y dixo que'l so nome yera Sam. Belli acept\u00f3 atopase con \u00e9l en Daly City, pero'l sospechosu nunca apaeci\u00f3. El Oficiales de Polic\u00eda qu'enantes escucharen al Zodiacu escucharon la voz de \"Sam\" y concluyeron qu'\u00e9l nun yera'l Zodiacu. Llamaes subsecuentes que'l sospechosu fixo a Belli fueron rastrexaes y proven\u00eden del Hospital Estatal de Napa, onde se supo que \"Sam\" yera un enfermu mental.\nEl 8 de payares de 1969 el Zodiacu unvi\u00f3 otra misiva con una criptograma consistente en 340 calteres. El 9 de payares del mesmu a\u00f1u, unvi\u00f3 otra carta de siete p\u00e1xina na cual aseguraba que dos polic\u00edas lo detuvieron y falaron con \u00e9l per espaciu de tr\u00e9s minuto, dempu\u00e9s de disparar en contra de Stine. Estractos de la carta fueron publicaos nel Chronicle el 12 de payares, incluyendo la declaraci\u00f3n del Zodiacu; esi mesmu d\u00eda, Don Fouke escribi\u00f3 un memor\u00e1ndum esplicando lo qu'asocediera esa nueche. Los 340 calteres nunca fueron descifraos. Munches soluciones posibles fueron suxur\u00edes, pero nun fueron aceptaes y\u00e1 que se allo\u00f1ar de les convenciones de codificado.\nEl 20 d'avientu de 1969, el Zodiacu unvi\u00f3-y una misiva a Belli incluyendo una muestra m\u00e1s de la camisa de Stine, el Zodiacu afirm\u00f3 que quer\u00eda que Belli ayudar.\nModesto.\nMientres la nueche del 22 de marzu de 1970, Katheleen Johns diba nel so autu de San Bernardino a Petaluma pa visitar a la so madre. Embarazada de siete meses, llevaba al llau a la so f\u00eda de 10 meses d'ed\u00e1. Mientres se dirix\u00eda escontra la carretera 132 cerca de Modesto, un autu detr\u00e1s d'ella empez\u00f3 a tocar el claxon y a encender y apagar les lluces; ella abandon\u00f3'l cam\u00edn y det\u00favose. L'home del autu tami\u00e9n se detuvo detr\u00e1s d'ella, coment\u00e1ndo-y que'l so neum\u00e1ticu derechu traseru taba taramell\u00e1ndose, y ufiert\u00f3se p'apertar les tuerques. Dempu\u00e9s de terminar la maniobra, l'home allo\u00f1\u00f3se y cuando Johns empecipi\u00f3 la marcha, la llanta esprender del autu. L'home det\u00favose, recul\u00f3 y ufiert\u00f3se pa conduciles a la pr\u00f3xima gasolinera por ayuda. Ella y la so f\u00eda xubieron al autu. Pasaron cerca de delles estaciones de serviciu pero l'home nun se detuvo. Mientres tr\u00e9s hores aproximao llevar per distintos sitios peles cais de Tracy, y cuando ella pregunt\u00f3-y por qu\u00e9 nun se deten\u00eda, refug\u00f3 la respuesta.\nCuando l'home detener nuna interseici\u00f3n, Johns salt\u00f3 del autu xunto cola so f\u00eda y despint\u00e1ronse nun campu. L'individuu sali\u00f3 del autu pa buscales, pero cuando un camioneru lleg\u00f3 a la escena'l secuestrador de Johns escap\u00f3. Johns pidi\u00f3 ayuda pa viaxar a la estaci\u00f3n de polic\u00eda allugada en Patterson. Mientres presentaba la so denuncia al sarxentu de serviciu, alvirti\u00f3 la presencia de la retratu robot del ases\u00edn de Paul Stine y reconocer como'l plagiario d'ella y la so f\u00eda. L'oficial caltuvo so custodia a Johns nel restor\u00e1n Mil's na escurid\u00e1. El so autu foi top\u00e1u ambur\u00e1u y estroz\u00e1u.\nHai munches inconsistencies nel secuestru de Johns; les afirmaciones de que l'individuu amenaciara con matales mientres remanaba, son aldericaes siquier por un informe policial. Johns cunt\u00f3 la so hestoria a Paul Avery del \"Chronicle\" indicando que'l so secuestrador abandon\u00f3 l'autu y gueto na escurid\u00e1 con una llinterna; sicas\u00ed nos dos testimonios que dio a la polic\u00eda asegur\u00f3 que'l tipu nun se bax\u00f3 del veh\u00edculu. Dellos testimonios menten que'l veh\u00edculu de Johns foi mov\u00edu y ambur\u00e1u darr\u00e9u, ente qu'otros contrarios afirmen que l'autu permaneci\u00f3 onde Johns lo hab\u00eda dex\u00e1u.\nLes diverses discrepancies ente les versiones de Johns llevaron a los investigadores a cuestionar si ella efeutivamente foi una v\u00edctima del Zodiacu.\nComunicaos adicionales.\nEl Zodiacu sigui\u00f3 comunic\u00e1ndose coles autoridaes el restu del a\u00f1u 1970 al travi\u00e9s de cartes y tarxetes postales dirix\u00edes a la prensa. Nuna carta fechada'l 20 d'abril de 1970, el Zodiacu escribi\u00f3, \u00abEl mio nome ye [____]\u00bb sigu\u00edu de 13 calteres cifraos. El Zodiacu indic\u00f3 qu'\u00e9l nun yera responsable del reci\u00e9n ataque por bomba a la estaci\u00f3n de Polic\u00eda en San Francisco (refiri\u00e9ndose a la muerte del Sarxentu Brian McDonnell en Park Station nel Golden Gate Park, asocedida'l 18 de febreru de 1970) pero a\u00f1edi\u00f3: \u00abHai m\u00e1s gloria en matar a un polic\u00eda qu'a un cid [sic] porque un polic\u00eda puede disparar en respuesta\u00bb. La carta incluy\u00eda la diagrama d'una bomba que'l Zodiacu afirmaba usar\u00eda pa volar un autob\u00fas escolar. Al aviesu de la diagrama, escribi\u00f3: \u00ab = 10, SFPD () = 0\u00bb.\nZodiacu unvi\u00f3 una tarxeta de felicitaci\u00f3n sellada'l 28 d'abril de 1970 dirixida al \"Chronicle.\" El testu escritu na carta dic\u00eda: \u00abEspero qu'ustedes gocien cuando tenga la mio ESPLOSI\u00d3N sigu\u00edu pola firma del c\u00edrculu cruci\u00e1u del Zodiacu. Al aviesu de la carta, amenaci\u00f3 con usar la so bomba nun autob\u00fas bien llueu, a menos de que'l diariu publicara refechamente los sos escritos. Tami\u00e9n deseyaba ver a la xente empezando a usar \"dellos prestosos botones Zodiacu\" autu aparc\u00e1u con una 38mm. Prop\u00fanxose que Zodiacu se refer\u00eda al asesinatu del Sarxentu Richard Radetich asoced\u00edu una selmana antes el 19 de xunu a les 5:25 a. m., Radetich atopar cola carta taba un mapa de la Badea de San Francisco distribuy\u00edu pola compa\u00f1\u00eda Phillip 66. Na imaxe del Monte Diablu, el Zodiacu dibux\u00f3 un c\u00edrculu cruz\u00e1u similar al qu'incluy\u00eda nes sos cartes previes. Na parte cimera del s\u00edmbolu reticular, asiti\u00f3'l n\u00famberu cero, depu\u00e9s un tr\u00e9s, un seis y un nueve polo que l'anotaci\u00f3n paec\u00eda m\u00e1s bien a la portada d'un rel\u00f3. Les instrucciones axuntes se\u00f1alaben que'l cero \u00abta p'afitar la Magnit\u00fa Norte\u00bb. La carta tami\u00e9n incluy\u00f3 32 lletres cifraes que l'ases\u00edn afirm\u00f3 tendr\u00eden de tar en conxunci\u00f3n col c\u00f3digu, que conducir\u00eda a la llocalizaci\u00f3n d'una bomba qu'\u00e9l soterrara y qu'espa\u00f1ar\u00eda na seronda. (La bomba enxam\u00e1s foi topada. L'ases\u00edn robl\u00f3 la nota con \u00ab = 12, SFPD = 0\u00bb.\nNuna misiva unviada al \"Chronicle\" sellada'l 24 de xunetu de 1970 el Zodiacu axudic\u00f3se'l secuestru de Katheleen Johns, cuatro meses dempu\u00e9s del incidente.\nNa so carta d\"el\" 26 de xunetu de 1970, el Zodiacu parafrasi\u00f3 un cantar d'El Mikado, a\u00f1edir la so propia lletra alrodiu de faer una peque\u00f1a llista\" de les maneres en qu'entamaba torturar a los sos \u00abesclavos\u00bb nel para\u00edsu\u00bb. La carta foi roblada con un exageradamente enorme s\u00edmbolu del c\u00edrculu cruz\u00e1u y una nueva puntuaci\u00f3n: \u00ab = 13, SFPD = 0\u00bb. Una nota final al aviesu de la carta indicaba \"P.D. El c\u00f3digu de Dia\u00f1u refier Radianes +# pulgaes por radianes\". Nun exame detall\u00e1u del niciu radi\u00e1n\u00bb l'investigador Gareth Penn conduci\u00f3 al descubrimientu d'un \u00e1ngulu radi\u00e1n que siguiendo les instrucciones del Zodiacu al asitialo sobre'l mapa apuntaba a dos sitios nos que Zodiacu atacara.\nRiverside.\nEl 27 d'ochobre de 1970, el reporteru del \"Chronicle\", Paul Avery (que tuviera cubriendo'l casu del \"Z\"odiacu) recibi\u00f3 una postal de Halloween roblada con una lletra Z y el s\u00edmbolu reticular. Escritu a mano al aviesu de la tarxeta atop\u00f3 l'anotaci\u00f3n: \u00abPeek-a-boo, ta conderg\u00e1u\u00bb, l'amenaza foi tomada seriamente y la hestoria recibi\u00f3 primer plana nel \"Chronicle.\" Poco dempu\u00e9s Avery recibi\u00f3 una carta an\u00f3nima sollert\u00e1ndolo de les semeyances ente les actividaes del Zodiacu y los cr\u00edmenes ensin resolver de Cheri Jo Bates, asoced\u00edos cuatro a\u00f1os antes nel colexu de Riverside California nel \u00e1rea de Los Angeles, a m\u00e1s de 400 milles al sur de San Francisco. Paul report\u00f3 los sos afayos nel Chronicle el 16 de payares de 1970.\nEl 30 d'ochobre de 1966, Bates pasaba la tarde nel anexu de la biblioteca del campus hasta que se cerr\u00f3 a les 9 p. m. Vecinos informaron qu'escucharon un berru cerca de les 10:30 p. m. Bates foi atopada muerta a otru d\u00eda a curtia distancia de la biblioteca ente dos cases abandonaes en procesu de baltadera por cuenta de la renovaci\u00f3n d'instalaciones del campus. Los cables del distribuidor del so Volkswagen fueren desconectaos. Foi brutalmente cutida y corada hasta matala. Un rel\u00f3 de pulsera d'home de la marca Timex cola correa rota foi top\u00e1u cerca. El rel\u00f3 detuvi\u00e9rase a les 12:24, pero cr\u00e9ese que l'ataque asocedi\u00f3 muncho primero. Tami\u00e9n s'afayaron buelgues de calz\u00e1u de tipu militar.\nUn mes dempu\u00e9s nel 29 de payares de 1966, cartes escrites a m\u00e1quina cuasi id\u00e9ntiques fueron unviaes a la Polic\u00eda de Riverside y a la \"Riverside Press Enterprise\" titulaes \"La confesi\u00f3n\", l'autor asegur\u00f3 ser responsable del asesinatu de Bates, apurriendo detalles del crime ensin revelar al p\u00fablicu, y alvirti\u00f3 que Bates \u00abnun ye la primera y nun va ser la postrera\u00bb.\nN'avientu de 1966, foi afay\u00e1u un poema tall\u00e1u na parte inferior d'un escritoriu de la biblioteca del colexu de Riverside titul\u00e1u: \u00abEnfermu de vivir/indispuesto pa morrer\u00bb, el llinguaxe del poema y l'escritura paecer a la de les cartes del Zodiacu. Foi robl\u00e1u colo que ser\u00eden les iniciales \u00abrh\u00bb. Sherwood Morril, analista de los documentos cuestionaos, avanz\u00f3 la so opini\u00f3n de que'l poema foi escritu pol Zodiacu.\nEl 30 d'abril de 1967 seis meses dempu\u00e9s del homicidiu de Bates, Joseph, tantu'l padre de Cheri como'l diariu \"Press- Enterprise\", y la polic\u00eda de Riverside, recibieron cartes cuasi id\u00e9ntiques. Escarabay\u00e1u a mano, el testu de les copies unviaes al \"Press Enterprise\" y a la Polic\u00eda dic\u00eda: \u00abBates ten\u00eda que morrer, va haber m\u00e1s\u00bb, con un peque\u00f1u garabato que paec\u00eda la lletra Z. La copia unviada a Joseph Bates dic\u00eda: \u00abElla ten\u00eda que morrer, va haber m\u00e1s\u00bb ensin la firma\u00bb 'Z'.\nEl 13 de marzu de 1971, cuasi cuatro meses dempu\u00e9s de ser public\u00e1u -por Paul Avery- el primer art\u00edculu sobre Bates el Zodiacu unvi\u00f3 una carta al diariu \"Los Angeles Times\", na cual otorgaba'l m\u00e9ritu a la polic\u00eda en llugar de Avery pol descubrimientu de la so \u00abactivid\u00e1 en Riverside, pero nam\u00e1i t\u00e1n atopando los f\u00e1ciles, hai una cantid\u00e1 terriblemente mayor tras\u00bb.\nLa conex\u00f3n ente Cheri Jo Bates, de Riverside, y el Zodiacu ye incierta. El Departamentu de Polic\u00eda de Riverside sosti\u00e9n que l'homicidiu de Bates nun foi comet\u00edu pol Zodiacu, pero conceden autenticid\u00e1 a delles cartes que posiblemente son obra so clamando un creitu falsamente axudic\u00e1u.\nLlagu Tahoe.\nEl 22 de marzu de 1971, una postal foi unviada al Chronicle dirixida a \u00abPaul Averly\u00bb (m\u00e1s bien a Paul Avery), presuntamente del Zodiacu aparentemente autoadjudic\u00e1ndose la desapaici\u00f3n de Donna Lass asocedida en South Lake Tahoe, California, el 26 de setiembre de 1970. Iguada d'un colax d'anuncios y de lletres de revista represent\u00f3 una escena d'un monte de pinos y el testu \u00abSierra Club / buscando v\u00edctima 12 / La mirada polos pinos / paso \u00e1rees de Lake Tahoe / alredor na nieve\u00bb. El s\u00edmbolu del zodiacu, el c\u00edrculu cruz\u00e1u, taba nel espaciu pa la direici\u00f3n del remitente.\nLass yera una enfermera nel hotel y cas\u00edn Sahara Tahoe, trabay\u00f3 hasta les 2:00 a. m., el 26 de setiembre, tratando al so postreru paciente a la 1:40 a. m. y nun se-y vio abandonar la so oficina. A la ma\u00f1ana siguiente, el so uniforme de trabayu y los sos zapatos fueron atopaos nuna bolsa de papel na so oficina, inexplicablemente puercos de tierra. El so coche foi top\u00e1u nel complexu d'apartamentos y el pisu onde viv\u00eda taba llimpiu. Dempu\u00e9s d'esi d\u00eda, tantu'l so xefe como'l so arrendador recibieron llamaes telef\u00f3niques d'un desconoc\u00edu quien afirm\u00f3 falsamente que Lass tuviera que dexar la ciud\u00e1 por cuenta de una emerxencia familiar. La polic\u00eda y los X\u00e9rifes locales primeramente trataron la desapaici\u00f3n de Lass como un simple casu d'investigaci\u00f3n de persona sumida, abarruntando qu'a cencielles se col\u00f3. Lass nunca foi topada. Lo que paec\u00eda una tumba foi afayada cerca de Claire Tappan Lodge en Norden California en terrenes de Sierra Club pero al escavala nam\u00e1i s'atop\u00f3 un par d'antioyos pal sol.\nSanta B\u00e1rbara.\nNuna hestoria apaecida na \"Vallejo Times Herald\" el 13 de payares de 1972, el x\u00e9rif y detective Bill Barker teoriz\u00f3 que l'asesinatu d'una nueva pareya perpet\u00e1u nel Cond\u00e1u Santa B\u00e1rbara ser\u00eda obra del Zodiacu.\nEl 4 de xunu de 1963 (cinco a\u00f1os y mediu antes del primer asesinatu conoc\u00edu, efeutu\u00e1u pol Zodiacu en Lake Herman Roads), l'estudiante de preparatoria Robert Domingos y la so novia Linda Edwards, fueron tirotiaos nuna sablera cercana a Lompoc California, ausent\u00e1ndose de la escuela esi d\u00eda por cuenta de una tradici\u00f3n ente los estudiantes estauxunidenses llamada Senior Ditch Day. La Polic\u00eda crey\u00f3 que l'agresor intent\u00f3 arreyar a les v\u00edctimes, pero cuando llograron lliberar pa fuxir, l'individuu dispar\u00f3-yos en delles ocasiones nel llombu y el pechu con una arma cubique 22. Ent\u00f3s asiti\u00f3 los cuerpos nuna peque\u00f1a caba\u00f1a ya intent\u00f3 infructuosamente amburala.\nDalgunos creen que los asesinatos de Domingos y Edwards son obra del Zodiacu a partir de les semeyances ente esti casu y l'ataque del ases\u00edn efeutu\u00e1u en Llagu Berryessa.\nLes cartes finales.\nDempu\u00e9s de la postal de los Pinos\u00bb el Zodiacu permaneci\u00f3 en silenciu aproximao tr\u00e9s a\u00f1u, tr\u00e9s los cualos el \"Chronicle\" recibi\u00f3 una carta del Zodiacu sellada'l 29 de xineru de 1974, emponderando al filme \"The Exorcist\" como \u00abla meyor comedia sat\u00edrica qu'hab\u00eda vistu\u00bb. La carta incluy\u00eda un versu del \"The Mikado\", y un s\u00edmbolu no fondero qu'ent\u00e1 nun foi esplic\u00e1u polos investigadores. El Zodiacu concl\u00fai la carta con un nuevu \u00abmarcador\u00bb: \u00abMe (Yo) = 37, SFPD = 0\u00bb.\nEl \"Chronicle\" recibi\u00f3 otra carta sellada'l 14 de febreru de 1974, informando al editor que les iniciales pal Ex\u00e9rcitu Simbi\u00f3ticu de Lliberaci\u00f3n solletraes en N\u00f3rdicu antiguu significaben \"matu\".. Sicas\u00ed, el manuscritu nun foi autentificado como del Zodiacu.\nOtra carta recibida nel Chronicle, sellada'l 8 de mayu de 1974, presentaba una quexa de que'l filme \"Badlands\" yera una \u00abglorificaci\u00f3n del asesinatu\u00bb y pid\u00eda al diariu retirar la publicid\u00e1 de la pel\u00edcula, roblando solamente \"Un ciudadanu\". La lletra, el tonu, y l'iron\u00eda superficial son similares a les comunicaciones previes de Zodiacu.\nEl Chronicle recibi\u00f3 una carta an\u00f3nima sellada'l 8 de xunetu de 1974, quex\u00e1ndose d'unu de los sos columnistes, Marcu Spinelli. La carta foi roblada pola pantasma color\u00e1u (collor\u00e1u, con rabia)\u00bb. L'autor\u00eda de Zodiacu ye ent\u00e1 aldericada.\nOtros cuatro a\u00f1os pasaron ensin comunicaci\u00f3n supuesta o verificada\u2014 del Zodiacu. Una misiva del 24 d'abril de 1978, primeramente foi dada por aut\u00e9ntica, pero declarada una farsa por otros tr\u00e9s espertos tr\u00e9s meses dempu\u00e9s. Sicas\u00ed n'a\u00f1os reci\u00e9n, la carta foi considerada por dellos departamentos como aut\u00e9ntica. Crey\u00f3se que Toschi, el detective d'homicidios del Departamentu de Polic\u00eda de San Francisco, quien tuvo nel casu dende la muerte de Stine, foi l'autor de la carta. L'autor Armistead Maupin creyer como la carta d'un fan qu'\u00e9l recibi\u00f3 en 1976 y cree que ye de Toschi. Ente que almiti\u00f3 l'escribir la correspondencia fan, Toschi neg\u00f3 la carta del Zodiacu y qued\u00f3 llibre de cargos. L'autenticid\u00e1 de la carta permanez en cuesti\u00f3n.\nEl 3 de marzu de 2003, report\u00f3se qu'una tarxeta postal navidiega unviada al \"Chronicle\", sellada en 1990 en Eureka, California, foi afayada nos sos archivos de semeyes pol asistente editorial David King. Dientro del sobre al pie de la tarxeta postal taba la copia fotost\u00e1tica de 2 llaves del Serviciu Postal de los Estaos Xun\u00edos nun llaveru magn\u00e9ticu. El manuscritu nel sobre paez la buelga del Zodiacu, pero foi declarada non-aut\u00e9ntica pol analista forense Lloyd Cunningham. Sicas\u00ed, non tolos espertos na tema t\u00e1n acordies con l'anal\u00eds. Nun hai direici\u00f3n del remitente o la so \u00abfirma\u00bb (el c\u00edrculu cruz\u00e1u) nun ta. La postal en s\u00ed nun tien m\u00e1s marques. El \"Chronicle\" unvi\u00f3 tol material al Departamentu de Polic\u00eda de Vallejo p'analises posteriores.\nCursu actual.\nLos postreros investigadores del Departamentu de Polic\u00eda de San Francisco fueron los inspeutores de homicidio Michael N. Maloney, Kelly Carroll, ellos fueron los primeres n'unviar pruebes d'ADN del Zodiacu llogr\u00e1u de les cartes pal so anal\u00eds, que refundi\u00f3 un perfil xen\u00e9ticu parcial. Les pruebes d'ADN paecen escluyir al so principal sospechosu, Arthur Leigh Allen, y dempu\u00e9s a Mike Rodelli, un prominente home de negocios quien viv\u00eda cerca de la escena del crime de Paul Stine.\nLa polic\u00eda de San Francisco marc\u00f3'l casu como \u00abinactivu\u00bb n'abril de 2004, pero por cuenta de la presi\u00f3n foi reabiertu mientres un tiempu antes de marzu de 2007 y unviaron pruebes d'informaci\u00f3n xen\u00e9tica pa usar como prueba. A lo cual tami\u00e9n, el casu permanez abiertu n'otres xurisdicciones.\nEn 2012 public\u00f3se'l llibru The Zodiac Killer Cover-Up: The silenced Bagge (n'espa\u00f1ol L'ases\u00edn del Zodiacu: la verd\u00e1 callada) onde s'esp\u00f3n una nueva hip\u00f3tesis a cargu del polic\u00eda retir\u00e1u Lindon Lafferty, quien sosti\u00e9n que'l criminal ent\u00e1 vive, y que cuntar\u00eda con 91 a\u00f1os a la fecha d'editase'l llibru. Acordies con esti autor, una rede de corrupci\u00f3n policial esvi\u00f3 la investigaci\u00f3n y foi la causante de que'l misteriu nun se resolviera en tiempu \u00fatil.\nG\u00fcei en dia cr\u00e9ese que l'ases\u00edn Dennis Rader ye presuntamente l'ases\u00edn del zodiacu, anque non esti comprob\u00e1u.\nArthur Leigh Allen.\nAnque munches persones fueron indicaes como posibles sospechoses de ser el Zodiacu mientres munchos a\u00f1os, solamente unu, Arthur Leigh Allen (18 d'avientu de 1933-26 d'agostu de 1992) foi investig\u00e1u seriamente. En xunetu de 1971 un amigu de Allen denunci\u00f3 los sos barruntos sobre \u00e9l al Departamentu de Polic\u00eda de Manhattan Beach, y la denuncia foi dirixida a la polic\u00eda de San Francisco. Cuando foi entrug\u00e1u dempu\u00e9s, Allen afirm\u00f3 \u2014ensin pregunta-y\u2014 que los cuchiellos ensangrec\u00edos que ten\u00eda nel so autu'l d\u00eda del doble ataque en Llagu Berryesa utilizar pa matar pollos; y cuando se-y cuestion\u00f3 si lleera'l llibru \"El xuegu m\u00e1s peligrosu\", respondi\u00f3 afirmativamente y dixo que lo impresionara (esto interes\u00f3 a la polic\u00eda como la cifra de 408 calteres qu'apaecen nel llibru).\nAllen foi l'\u00fanicu sospechosu y nesi casu la polic\u00eda ten\u00eda dalguna prueba en contra, pa executar non y\u00e1 una sin\u00f3n tr\u00e9s garant\u00edes o autorizaciones pa siguir coles indagatorias; el 14 de setiembre de 1972; el 14 de febreru de 1991 y el 28 d'agostu de 1992, dos d\u00edes depu\u00e9s de la so muerte. Allen neg\u00f3 los cargos, pero hab\u00eda munches pruebes circunstanciales na so contra.\nLa polic\u00eda nun atop\u00f3 evidencia f\u00edsica pa probar que Allen yera l'ases\u00edn del Zodiacu, y el Departamentu de Polic\u00eda de Vallejo escoy\u00f3 nun presentar cargos contra \u00e9l, a pesar de que fuera un delincuente sexual, y de les armes y los componentes esplosivos topaos nel so llar siguiendo la investigaci\u00f3n en 1991. Finalmente la escritura de Allen nun se correspond\u00eda cola del Zodiacu -sicas\u00ed cabo la posibilid\u00e1 de que l'escritu fuera efeutu\u00e1u cola mano derecha, pero la polic\u00eda nun fixo actu oportunu nesa posibilid\u00e1-, les sos buelgues dactilares tampoco guardaben semeyanza, nenguna prueba concreta que la venceyara a les matances efeutuaes pol Zodiacu foi atopada enxam\u00e1s, y la reci\u00e9n prueba del ADN llogr\u00e1u de les cartes nun apurri\u00f3 datu, sicas\u00ed, nin Vallejo nin la polic\u00eda de San Francisco toparon nicios de Allen dempu\u00e9s de les pruebes...\nRichard Gaikowski.\nSospechosu que se cree ye l'ases\u00edn del Zodiacu pola forma de la cara nel dibuxu y por usar lentes. Seg\u00fan la x\u00e9rif que particip\u00f3 nun programa de TV, la voz qu'oy\u00f3 ye id\u00e9ntica a la voz cola que-y contestaron. Am\u00e1s, nuna de les cartes codificadas puede lleese claramente la pallabra \u00abGyke\u00bb, que sol\u00eda ser unu de los diminutivos pa Gaikowski. Ante esto \u00faltimu, la \u00fanica prueba del so defensa foi que nuna carta unviada al so compa\u00f1eru dic\u00eda a la fin \u00abatte:Gaik\u00bb. Richard Gaikowski, que yera periodista, morri\u00f3 en 2002.\nDennis Rader.\nSeg\u00fan el diariu brit\u00e1nicu \"Daily Star\", nuna nota del 6 de febreru de 2016, atrib\u00fayese que la polic\u00eda estauxunidense finalmente llogr\u00f3 esmazcarar al tristemente c\u00e9lebre criminal, identific\u00e1ndolo como Dennis Rader, y\u00e1 conderg\u00e1u a cadena perpetua por otros cr\u00edmenes y conoc\u00edu como'l \"Ases\u00edn BTK\", por cuenta de qu'arreyaba, torturaba y depu\u00e9s mataba a les sos v\u00edctimes, (de 'bind, torture, kill' n'ingl\u00e9s)."}
{"id": "88845", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88845", "title": "&amp;", "text": "El signu &amp;, que'l so nome n'asturianu ye et, ye una alternativa gr\u00e1fica de la conxunci\u00f3n copulativa llatina et, de la que deriva la conxunci\u00f3n asturiana \u00aby\u00bb, que ye lo que significa.\nYe conoc\u00edu tami\u00e9n pol so nome n'ingl\u00e9s \"ampersand\", que remanez de la mesma espresi\u00f3n \"and\" \"per se\" \"and\", esto ye, \u00aby por sigo mesmu, y\u00bb, d'antiguo usada como parte de la retah\u00edla pa la memorizaci\u00f3n del alfabetu.\nRemanez del llat\u00edn d'au esti signu pas\u00f3 a delles lling\u00fces, incluy\u00edu l'asturianu. El so usu nesta llingua ye superfluu, pos nun resulta econ\u00f3micu (a diferencia d'otres lling\u00fces) una y bones la conxunci\u00f3n copulativa y tien una graf\u00eda m\u00e1s curtia y cenciella. En testos espa\u00f1oles antiguos ye frecuente atopalu empleg\u00e1u na espresi\u00f3n llatina adoptada \"\u00abet cetera\"\u00bb, nes formes \u00ab&amp;c.\u00bb o \u00ab&amp;\"cetera\".\u00bb\nUn usu estend\u00edu ye'l que persiste na bibliograf\u00eda acad\u00e9mica n'ingl\u00e9s, na enumeraci\u00f3n de los autores, incluy\u00edes la espresi\u00f3n como &amp; \"al.\" (del llat\u00edn \"et alii\", plural mascul\u00edn, o \"et alia\", plural neutru) que se traduz como \u00aby otros\u00bb.\nComo se repara na llista de lletres de Byrhtfer\u00f0 (a\u00f1u 1011), esti signu \u00ab&amp;\u00bb foi consider\u00e1u davezu como una lletra m\u00e1s a la fin del alfabetu llat\u00edn.\nEl signu en s\u00ed ye una lligadura \u2014combinaci\u00f3n de dise\u00f1u de dos lletres nun \u00fanicu grafema, us\u00e1u primero p'aumentar la velocid\u00e1 de la escritura manual\u2014 desenvuelta por Marcu Tuliu Tir\u00f3n, secretariu del gran orador romanu Cicer\u00f3n. Pa poder rexistrar los discursos y la correspondencia dictada por esti postreru, Tiru, que yera un esclavu llibertu, invent\u00f3 delles formes d'acelerar la escritura, siendo por ello consider\u00e1u'l padre de la taquigraf\u00eda. Na Ed\u00e1 Media o nos primeros tiempos de la imprenta l'usu de lligadures yera bien com\u00fan, nesti casu pola econom\u00eda d'espaciu, cuando la materia prima \u2014pergam\u00edn o papel\u2014 a\u00f1ed\u00eda munchu al preciu de los llibros.\nTami\u00e9n se-y conoz como signu tironianu.\nHistoria.\nEl s\u00edmbolu foi us\u00e1u nel antiguu Imperiu romanu, y el so usu data del primer sieglu d. C. Axud\u00edcase la so invenci\u00f3n a Marcu Tuliu Tir\u00f3n.\nPal sieglu\u00a0viii, la caligraf\u00eda occidental taba bien desenvuelta, particularmente na forma uncial, escritura insular y min\u00fascula carolinxa. Los cal\u00edgrafos fixeron un estensivu usu del \"et\", una y bones la condensaci\u00f3n d'una pallabra nuna sola lletra fa\u00eda'l so trabayu m\u00e1s f\u00e1cil. Mientres aquel tiempu, desenvolvi\u00f3se una versi\u00f3n muncho m\u00e1s estruyida del \"et\". De normal ll\u00e1mase-y \"ampersand\" \"Romana\".\nEn HTML \u00fasase al empiezu de los c\u00f3digos d'entid\u00e1 con que se designen los calteres especiales: los exemplos m\u00e1s t\u00edpicos son &gt; &amp;lt;, y ( &amp; &gt;, y &amp;, respeutivamente).\nN'Internet y direiciones web, &amp; simboliza la separtaci\u00f3n de variables pasaes per aciu GET.\nEn Excel, \u00fasase pa concatenar caxelles.\nNa llinia de comandu (CLI) de Bash (Bourne Again Shell) Zbash, etc. usaes n'Unix, GNU/Linux y *BSD \u00fasase &amp; a la fin d'una orde pa executala en segundu planu."}
{"id": "88846", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88846", "title": "Et", "text": ""}
{"id": "88850", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88850", "title": "Sarothrura ablonda", "text": ""}
{"id": "88854", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88854", "title": "Golden Gate", "text": "El Golden Gate (n'asturianu \"Puerta Dorada\") ye una ponte asiti\u00e1u en California, Estaos Xun\u00edos, que xune la pen\u00ednsula de San Francisco pel norte col sur del cond\u00e1u de Marin, cerca de Sausalito. "}
{"id": "88855", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88855", "title": "Sierra Leone", "text": ""}
{"id": "88887", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88887", "title": "\u00d3scar a la meyor actriz de repartu", "text": "El \u00d3scar a la meyor actriz de repartu ye \u00fan de los premios daos pola Academia d'Artes y Ciencies Cinematogr\u00e1fiques d'Estaos Xun\u00edos -AMPAS- en reconocimientu a aquelles actrices de repartu que les sos interpretaciones foron destacaes nel a\u00f1u anterior. Esta categor\u00eda cre\u00f3se na novena -9\u00b0- ceremonia de premiaci\u00f3n que se fizo en 1937, enantes d'ello, yera'l \"\u00d3scar a la meyor actriz\" el que reconoc\u00eda tanto a actrices principales como de repartu. Mentanto que les nomaes a esta categor\u00eda el\u00edxense por actores y actrices miembros de l'Academia, les ganadores el\u00edxense por tolos miembros na so totalid\u00e1.\nHistoria.\nHasta la octava ceremonia de los premios de l'Academia en 1936, la presentaci\u00f3n de candidatures pal premiu a la Meyor Actriz pretend\u00eda incluyir a toles actrices, independientemente de que l'actuaci\u00f3n fora en papel de principal o de repartu. Na novena ceremonia en 1937, sicas\u00ed, la categor\u00eda de meyor actriz de repartu introd\u00faxose espec\u00edficamente como un premiu distintu darr\u00e9u de les denuncies de que la categor\u00eda de Meyor Actriz nam\u00e1i favore\u00eda a principales int\u00e9rpretes con m\u00e1s tiempu na pantalla. Hai de solli\u00f1ar que la nomada del \u00d3scar a la meyor actriz de 1933, May Robson, foi considerada por un claru papel de repartu na cinta \"Dama por un d\u00eda\".\nHai de solli\u00f1ar que, lo mesmo que los dem\u00e1s premios d'actuaci\u00f3n, pres\u00e9ntase y entr\u00e9gase pol correspondiente ganador del a\u00f1u anterior del x\u00e9neru opuestu, nesti casu, pol caberu ganador a Meyor Actor de repartu."}
{"id": "88892", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88892", "title": "TYPO3", "text": "TYPO3 ye un software llibre de portal y xesti\u00f3n de conten\u00edos so la llicencia llibre GPL.\nYe'l frutu de dellos a\u00f1os de trabayu de Kasper Sk\u00e5rh\u00f8j. El productu vio la lluz a finales de 2000, cola participaci\u00f3n d'una comunid\u00e1 bien activa que se desenvolvi\u00f3, en primer llugar nos pa\u00edses n\u00f3rdicos y xerm\u00e1nicos y dempu\u00e9s en Francia, Estaos Xun\u00edos y Canad\u00e1."}
{"id": "88893", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88893", "title": "Provincia d'Estambul", "text": "Estambul ye una de les 81 provincies nes que ta dixebrada Turqu\u00eda. La so poblaci\u00f3n ye de 15.733.812 habitantes y la so capital, la ciud\u00e1 d'Estambul tien 13.203.696 habitantes"}
{"id": "88895", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88895", "title": "Screen Actors Guild a la meyor actriz de repartu", "text": ""}
{"id": "88897", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88897", "title": "Atl\u00e9tico de Madrid", "text": ""}
{"id": "88898", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88898", "title": "Premiu del Sindicatu d'Actores a la meyor actriz de repartu", "text": "El Premiu del Sindicatu d'Actores a la meyor actriz de repartu ye un premiu dau pol Sindicatu d'Actores de Cine pa reconocer la interpretaci\u00f3n femenina de repartu m\u00e1s destacada del a\u00f1u anterior; la ganadora el\u00edxese per aciu del votu d'otros otros actores pertenecientes al sindicatu. Esti premiu dase xunto colos de meyor actor, meyor actriz y meyor actor de repartu valorando les actuaciones individuales nuna pel\u00edcula del a\u00f1u anterior.\nHistoria.\nMentanto los ventid\u00f3s a\u00f1os nos que se fizo esta gala, un igual n\u00famberu d'estremaes actrices se premiaron nesta categor\u00eda. A diferencia de toles dem\u00e1s categor\u00edes de los premios del Sindicatu d'Actores, esta ye la \u00fanica que present\u00f3 un empate na so historia; foi en 1997, cuando les actrices estauxunidenses Kim Basinger y Gloria Stuart ganaron poles pel\u00edcules \"L. A. Confidential\" y \"Titanic\" respeutivamente. \nAdicionalmente, siete actrices que ganaron esti premiu nun algamaron facese col \u00d3scar a la meyor actriz de repartu. Estes foron: Kate Winslet por \"Sense and Sensibility\" (1995), Lauren Bacall por \"The Mirror Has Two Faces\" (1996), Gloria Stuart por \"Titanic\" (1997; perdi\u00f3 escontra la so compa\u00f1era d'empate, Kim Basinger), Kathy Bates por \"Primary Colors\" (1998), Judi Dench por \"Chocolat\" (2000), Helen Mirren por \"Gosford Park\" (2001) y Ruby Dee por \"American Gangster\" (2007). Nel a\u00f1u 2008 l'actriz brit\u00e1nica Kate Winslet recibi\u00f3'l premiu pola pel\u00edcula \"The Reader\", pero inusualmente, Winslet gan\u00f3 l'\u00d3scar por esta pel\u00edcula na categor\u00eda de meyor actriz, siendo la primer vegada qu'una actriz nun se nomina na mesma categor\u00eda que nos premios del Sindicatu d'Actores."}
{"id": "88900", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88900", "title": "Wikipedista", "text": "Los wikipedistes son les persones qu'escriben, editen o traducen art\u00edculos pa Wikipedia. Formen parte de la y comprom\u00e9tense a respetar y les . Son voluntarios de tolos rincones del mundu, apasionaos pola conocencia y la cultura. Los wikipedistes dediquen bien d'esfuerzu y tiempu a ameyorar la cantid\u00e1 y calid\u00e1 de los art\u00edculos, por que toos puedan utilizar el material .\nEl n\u00famberu de \"wikipedistes\" rexistraos na Wikipedia n'asturianu ye de ', de los que ' tuvieron esti mes.\nCategor\u00eda de wikipedistes.\n&lt;categorytree&gt;Wikipedia:Wikipedistes&lt;/categorytree&gt;"}
{"id": "88901", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88901", "title": "Yuma", "text": "Col nome de Yuma podemos referinos a:"}
{"id": "88902", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88902", "title": "Yanks", "text": "Yanks ye una pel\u00edcula dirixida por unu de los mozos airaos del Free Cinema, John Schlesinger, quien esta vegada so una pulcra apariencia acad\u00e9mica ufierta una pel\u00edcula anti-b\u00e9lica, na que los peque\u00f1os intres que la vida ufierta tienen d'aprovechase porque en #cualquier momentu la felicid\u00e1 puede esmorecese ante la llegada del horror de la muerte, el racismu y los males que asuelan al mundu, ente ellos la soled\u00e1 d'unes persones que nam\u00e1i deseyen tener unes hores de paz ante les desgracies que s'averen.\nArgumentu.\nLes tropes aliaes axuntar nel campu ingl\u00e9s. Una enfermera de la Cruz Roja casada va tener una aventura con un militar americanu mientres el so home ta en frente. Un mozu sold\u00e1u yanki va vivir una hestoria d'amor con una moza que'l so promet\u00edu fina. Mientres nel pueblu nam\u00e1i lleguen noticies de desgracies y reparar ciertu costumes racistes."}
{"id": "88903", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88903", "title": "Premios del Sindicatu d'Actores", "text": "Los Premios del Sindicatu d'Actores (n'ingl\u00e9s: \"Screen Actors Guild Awards\") son unos premios cinematogr\u00e1ficos a\u00f1ales daos pol Sindicatu d'Actores (SAG) d'Estaos Xun\u00edos, pa reconocer les principales interpretaciones feches polos sos miembros.\nEstos premios convirti\u00e9ronse dende los sos empiezos en 1995, n\u00fan de los principales eventos cinematogr\u00e1ficos del a\u00f1u en Hollywood. Los candidatos a los premios son nomaos por 4.200 miembros escoy\u00edos al azar ente los m\u00e1s de 120.000 miembros colos que cunta'l Sindicatu (datos del a\u00f1u 2007). Les ceremonies d'entrega de los premios foron emit\u00edos nos \u00faltimos a\u00f1os, pola cadena de televisi\u00f3n per cable TNT, seg\u00fan pola TBS.\nLa gala inaugural de los Premios del Sindicatu d'Actores tuvo llugar el 25 de febreru de 1995. \nEl premiu que se da lleva como nome \"L'actor.\" La estatuina en bronce, pesa 4.5 quilogramos; obra del artista Joaquin Quintero.\nYe un home desnudu que sosti\u00e9n dos m\u00e1zcares con xestos distintos; una representa la comedia y la otra el drama, aquello sup\u00f3n que l'actor nunca sabe que rol tendr\u00e1 d'interpretar. "}
{"id": "88906", "revid": "12605", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88906", "title": "Kript\u00f3n", "text": ""}
{"id": "88907", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88907", "title": "Wikimedia Meta-Wiki", "text": "Wikimedia Meta-Wiki (llamada Meta-Wiki o a cencielles Meta) ye un sitiu web dedic\u00e1u a coordinar los proyeutos de la Fundaci\u00f3n Wikimedia, como Wikipedia. Tien el formatu wiki. \nMientres la primer fase d'esistencia de Wikipedia, los discutinios sobre'l proyeutu de Wikipedia y n'especial, sobre les pol\u00edtiques a siguir, ten\u00eden llugar frecuentemente na mesma Wikipedia, anque felicid\u00e1 metadiscusi\u00f3n nun yera de conten\u00edu enciclop\u00e9dico. \nAm\u00e1s, dellos usuarios quer\u00eden un foru onde nun tuvieren que tar llindaos pola pol\u00edtica del de Wikipedia, de forma que pudieren escribir ensayos espresando les sos propies opiniones sobre los asuntos que cubr\u00eda la enciclopedia. \nEn respuesta a estes esmoliciones, los escritores de Wikipedia crearon la en payares de 2001. \nMeta-Wiki sirve angua\u00f1o como una de los tr\u00e9s mayores v\u00edes de discutiniu pa los , xunto coles llistes de corr\u00e9u y les p\u00e1xines de discutiniu d'art\u00edculos concretos (que t\u00e1n acutaos al discutiniu d'esi art\u00edculu en particular).\nOriginariamente enfocada escontra la versi\u00f3n en llingua inglesa de la Wikipedia, Meta-Wiki convirti\u00f3se dende la so actualizaci\u00f3n a la fase III del programa de Wikipedia, nun foru de discutiniu multilling\u00fce utiliz\u00e1u por toles comunidaes lling\u00fc\u00edstiques de los proyeutos Wikimedia. "}
{"id": "88909", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88909", "title": "Yanqui", "text": "La pallabra yanqui designa a lo rellacionao con Estaos Xun\u00edos en dellos pa\u00edses d'Am\u00e9rica Llatina y Espa\u00f1a. Orixinalmente refer\u00edase a los qu'habitaron la colonia de Nueva Inglaterra, al nordeste d'esi pa\u00eds.\nEtimolox\u00eda.\nEl t\u00e9rminu aniciar escontra la met\u00e1 del sieglu XVII por cuenta del neerlandeses qu'abondaben na Nueva Inglaterra (parte d'esta rex\u00f3n fuera Nuevos Pa\u00edses Baxos), munchos de los cualos llam\u00e1bense \"Jan\" (Juan en neerland\u00e9s, pronunci\u00e1u \"Jan o Ian\" y asina, del llamatu \u201cianke\u201d (Juanito), anici\u00f3se'l t\u00e9rminu ingl\u00e9s \"yankee\" (pronunci\u00e1u /'yanki/).\nOtru autores, como Robert Graves, suxuren que \"ianki\": yera un vocablu comanche que significaba \u2018cobarde\u2019, anque depu\u00e9s los estauxunidenses apoderar d'esa pallabra porque-yos gustaba'l son\u00edu de la mesma.\nMientres la llamada Guerra de Secesi\u00f3n (1861-1865), el vocablu f\u00edxose bien popular na excolonia brit\u00e1nica. Pa los confederaos, los \"yankees\" yeren los soldaos y, polo xeneral, los residentes de los estaos del norte.\nUsu del t\u00e9rminu.\nEn delles partes del mundu, particularmente nos pa\u00edses d'Am\u00e9rica Llatina y Asia Oriental, yanqui acom\u00fa\u00f1ase dacuando col anti-americanismu y util\u00edzase n'espresiones como \"Yankee go home\" o \"lluchamos contra'l yanqui, enemigu de la humanid\u00e1\". N'Espa\u00f1a, sicas\u00ed, al igual qu'en Gran Breta\u00f1a o n'otres \u00e1rees onde se fala ingl\u00e9s, el t\u00e9rminu \u00fasase a cencielles pa referise a daqui\u00e9n de los EE.XX., y\u00e1 s\u00eda familiar, chancia o despectivamente, ensin \u00e9nfasis nesti \u00faltimu usu. Esto tami\u00e9n puede ser el casu en munchos pa\u00edses d'Am\u00e9rica Llatina. Nel espa\u00f1ol de Venezuela ye frecuente la pallabra pitiyanqui, probablemente deriv\u00e1u de peque\u00f1u yankee o \"petit yanqui\", un t\u00e9rminu despreciatible pa referise a los que profesen una almiraci\u00f3n esaxerada y de cutiu risible pa cualquier cosa, dende los Estaos Xun\u00edos.\nEl xentiliciu norteamericanu\u00bb referir a tolos habitantes de Norteam\u00e9rica:\nbermude\u00f1os, groenlandeses, canadienses, estauxunidenses, mexicanos\ny sanpedrinos.\nEl xentiliciu americanu\u00bb\u00a0referir a tolos habitantes del continente.\nSeg\u00fan el poeta estauxunidense E. B. White (1899-1985):"}
{"id": "88911", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88911", "title": "Dixie (cantar)", "text": "\u00abDixie\u00bb ye un cantar d'Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica de 1859, compuestu por Daniel Decatur Emmett. Foi bien popular nel ex\u00e9rcitu sure\u00f1u mientres la Guerra de Secesi\u00f3n.\nLa pallabra \"Dixie\" o \"Dixieland\" empleg\u00f3se nos Estaos Xun\u00edos pa designar a los estaos del sur del pa\u00eds."}
{"id": "88912", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88912", "title": "The Bonnie Blue Flag", "text": "\"The Bonnie Blue Flag\" (n'asturianu \"La formosa bandera azul\") ye un cantar militar de 1861 asociada a los Estaos Confederaos d'Am\u00e9rica. Les pallabres fueron escrites por Harry McCarthy, natural del \u00dalster, siendo la melod\u00eda estrayida del cantar \"The Irish Jaunting Car\". El t\u00edtulu del cantar fai referencia a la primer bandera non oficial de la Confederaci\u00f3n, la \"formosa bandera azul d'una sola estrella\".\nEsiste pol\u00e9mica sobre la versi\u00f3n definitiva de la lletra. En dellos casos la diferencia nun algamar m\u00e1s d'unes llinies."}
{"id": "88913", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88913", "title": "God Save the South", "text": "\"God Save the South\" (\"Dios salve'l Sur\") ye consider\u00e1u l'himnu nacional de los Estaos Confederaos d'Am\u00e9rica. Foi escrita por George Henry Miles (como Ernest Halphin). La versi\u00f3n m\u00e1s conocida y escuchada ye la compuesta por Charles W. A. Ellerbrock, ente que C. T. de C\u0153ni\u00e9l compunxo un tonu distintu pal cantar."}
{"id": "88919", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88919", "title": "Dixie (canci\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "88927", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88927", "title": "Bandera de Zimbabwe", "text": ""}
{"id": "88928", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88928", "title": "Escudu de Zimbabwe", "text": ""}
{"id": "88929", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88929", "title": "Harare", "text": ""}
{"id": "88930", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88930", "title": "Yemen", "text": ""}
{"id": "88931", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88931", "title": "Djibouti", "text": ""}
{"id": "88932", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88932", "title": "Econom\u00eda de Djibouti", "text": ""}
{"id": "88933", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88933", "title": "Escudu de Djibouti", "text": ""}
{"id": "88935", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88935", "title": "Zimbabwe", "text": ""}
{"id": "88938", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88938", "title": "Presidente d'Afghanist\u00e1n", "text": ""}
{"id": "88939", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88939", "title": "Econom\u00eda d'Afghanist\u00e1n", "text": ""}
{"id": "88940", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88940", "title": "Juan Quintero", "text": "Col nome de Juan Quintero podemos referinos a:"}
{"id": "88941", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88941", "title": "Juan Quintero Fletcher", "text": "Juan Sebasti\u00e1n Quintero Fletcher ye un .\nNa temporada 2017-2018 tuvo ced\u00edu nel Real Sporting de Xix\u00f3n de la Segunda Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a."}
{"id": "88945", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88945", "title": "Mujeres de Arena", "text": "Mujeres de Arena (testimonios de mujeres en Ciudad Ju\u00e1rez) ye una obra de teatru documental que recueye fragmentos de testos d'Antonio Cerezo Contreras, Denise Dresser, Mal\u00fa Garc\u00eda Andrade, Mar\u00eda Hope, Eugenia Mu\u00f1oz, Marisela Ortiz, Servando Pineda y Juan R\u00edos Cant\u00fa, dramaturxa fecha pol\u00a0Humberto Carbayos (obra primixenia).\nArgumentu.\n\"Esta obra ta dedicada a la memoria de P\u00e1vel Gonz\u00e1lez, mozu de 21 a\u00f1os, estudiante y lluchador social asesin\u00e1u na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, n'abril de 2004.\"\nTestimonios de cuatro muyeres (una ma, una f\u00eda, una prima y una nueva asesinada) v\u00edctimes del feminicidio que se vien perpetando en Ciudad Ju\u00e1rez\u00a0dende 1993, entrepolaos con diversos poemes dellos autores. Un actor participa dando cifres y datos sobre esta guerra de baxa intensid\u00e1 contra les muyeres y la nula aici\u00f3n del gobiernu mexicanu pa frenar, erradicar y prevenir estos cr\u00edmenes.\nEsta obra foi mont\u00e1u por m\u00e1s de 160 grupos en delles ciudaes de M\u00e9xicu, Alema\u00f1a, Arxentina, Australia, Canad\u00e1, Colombia, Costa Rica, Chile, Cuba, Espa\u00f1a, Inglaterra, Italia, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Urugu\u00e1i y Estaos Xun\u00edos.\nIntereses.\nPor esta obra l'autor nun cobra derechos d'autor.\nMontaxes.\nHubo montaxes de diversos grupos profesionales y amateurs de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, seg\u00fan en Tampico, Reynosa, Puebla, Guadalaxara, Lli\u00f3n, Guanajuato, Colima, Mexicali, M\u00e9rida, Monterrey, Oaxaca, San Luis Potos\u00ed, Chihuahua, Est\u00e1u de M\u00e9xicu, Hidalgo, Tabasco y Ciudad del Carmen. \nEn M\u00e9xicu #estrenar en 2002 nel z\u00f3calo capital\u00edn nel D\u00eda de la Non violencia contra les muyeres y les ne\u00f1es\" con Vanessa Bauche, Laura De Ita, Hilda N\u00e1jera, Laura Hidalgo, Carmen Huete y Juan R\u00edos Cant\u00fa. Darr\u00e9u tuvo en temporada nel Teatru La Capiya; a la fin de cada funci\u00f3n #convidar a personalidaes pa falar sobre la tema: Jesusa Rodr\u00edguez, Rosario Ibarra de Piedra, Lourdes y Mario Gonzalez (padres de P\u00e1vel Gonz\u00e1lez), Ana Colchero, Emiliana Cerezo Contreras, Dra. Gabriela Delgado Ballesteros, Dr. Isidro Cisneros, Z\u00f3simo Hern\u00e1ndez, Norma Andrade y Maril\u00fa Garcia Andrade de Les nueses F\u00edes de Regresu a Casa, Isabel Vericat, Luc\u00eda Melgar, Liliana Felipe, la Dra. Josefina Mena, Yan Mar\u00eda Castro, Mariana Berlanga, del Frente Internacionalista contra'l Feminicidio, ente otros.\nPresentaciones en M\u00e9xicu:\nColes mesmes, esta obra foi montada en Sydney, Australia; California, Texas, Oreg\u00f3n, Portland, Syracuse, Seattle, Massachusetts y Nueva York, (Estaos Xun\u00edos), en Tur\u00edn (Italia) col t\u00edtulu \"Donne di Sabbia\" present\u00e1ndose tami\u00e9n en Roma, Padova, Pinerolo, Bolonia, Udine, Mil\u00e1n y Venecia; en Hualp\u00e9n (Chile), Puertu Desey\u00e1u, Villa Mercedes y R\u00edu Grande en Tierra del Fueu, (Arxentina), Burgos, Lli\u00f3n, Guadalaxara, \u00c1lava nel Pa\u00eds Vascu, Barcelona, Valencia, Chirivella, Alcal\u00e1 de Henares, Santa Cruz de Tenerife #Islles Canaries, (Espa\u00f1a), Buenos Aires y Santiago de Chile (Festival #Espacio Comunes Chile-Arxentina), col grupu Arenas Moriques en La Plata, Arxentina, en Colombia pol grupu Teatriados, en Costa Rica, Alema\u00f1a, Canad\u00e1, Cuba, Guatemala, Londres, (Gran Breta\u00f1a) y tres #montaje distintes n'Urugu\u00e1i.\nLa mayor\u00eda de los montaxes cuntaron col sofitu de les organizaciones \"Les nueses F\u00edes de Regresu a Casa\", \"Comit\u00e9 Cerezo\" y \"Comit\u00e9 P\u00e1vel Gonz\u00e1lez: contra l'olvidu y l'impunid\u00e1\". N'Italia, Espa\u00f1a y M\u00e9xicu cunt\u00f3 col sofitu d'Amnist\u00eda Internacional. N'Urugu\u00e1i cunt\u00f3 col sofitu d'Amnist\u00eda Internacional #Seici\u00f3n Urugu\u00e1i y el coleutivu \"Muyeres de #Negro\"-Urugu\u00e1i.\nRadio.\nFoi tresmitida per \"Radio Muyer\" en Guadalaxara en 2007, per \"Radio Testimonios\" n'Urugu\u00e1i en 2008, y en \"RBS\" en castell\u00e1n, Sydney, Australia, en 2011."}
{"id": "88946", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88946", "title": "Akrotiri", "text": ""}
{"id": "88947", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88947", "title": "Akrotiri y Dhekelia", "text": ""}
{"id": "88948", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88948", "title": "Badea d'Akrotiri", "text": ""}
{"id": "88949", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88949", "title": "Akrotiri (pueblu)", "text": ""}
{"id": "88950", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88950", "title": "Demograf\u00eda d'Akrotiri y Dhekelia", "text": ""}
{"id": "88952", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88952", "title": "Tehran", "text": ""}
{"id": "88954", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88954", "title": "Feminicidiu", "text": "Feminicidiu o femicidiu ye un crime d'odiu, que consiste nel asesinatu d'una muyer pol fechu de ser muyer. El d\u00eda internacional contra el Femicidiu ye 3 d\u00b4agostu. El conceutu define un actu de m\u00e1xima graved\u00e1, nun contestu cultural ya institucional de discriminaci\u00f3n y violencia de x\u00e9neru, que suel ser acompa\u00f1\u00e1u por un conxuntu d'aiciones d'estrema violencia y conten\u00edu deshumanizante, como tortures, mutilaciones, quemadures, asa\u00f1amientu y violencia sexual, contra les muyeres y ne\u00f1es v\u00edctimes del mesmu. Diana Russell, promotora inicial del conceutu, definir como \u00abl'asesinatu de muyeres por homes motiv\u00e1u pol odiu, despreciu, prestar o sent\u00edu de posesi\u00f3n escontra les muyeres\u00bb. Dellos pa\u00edses haber incluy\u00edu como delitu nes sos llexislaciones penales, con variaciones nel tipu penal.\nl t\u00e9rminu \"femicide\" rexistra espor\u00e1dicos antecedentes d'usu nel idioma ingl\u00e9s dende empiezos del sieglu XIX, pero empez\u00f3 a espublizase desque Diana Russell\u00a0utilizar en 1976 ante'l Tribunal Internacional de los Cr\u00edmenes contra la Muyer, y sobremanera desque instalara'l conceutu con dos tales publicaciones realizaes en 1990 y 1992. La introducci\u00f3n a la llingua asturiana se fai a partir de la d\u00e9cada de\u00a02000\nEl t\u00e9rminu feminicidio ye d'usu mayoritariu y ta reconoc\u00edu pol \"Diccionario de la lengua espa\u00f1ola\", pero en dellos casos utiliza'l t\u00e9rminu femicidio, con un signific\u00e1u sin\u00f3nimu. Delles persones sicas\u00ed faen una distinci\u00f3n ente femicidio y feminicidio, espresando col primeru l'asesinatu d'una muyer pol fechu de ser muyer, y col segundu, el conxuntu de femicidios nuna situaci\u00f3n d'absoluta o patente inactivid\u00e1 de los Estaos pa la persecuci\u00f3n y evitaci\u00f3n de tales cr\u00edmenes\u00bb.\nOrixe del conceutu.\nEl primer usu detect\u00e1u de la pallabra inglesa \"femicide\" ye'l que realizara en 1801 l'escritor John Corry, nel llibru \"A satirical view of London at the commencement of the nineteenth century\" (Una visi\u00f3n sat\u00edrica de Londres al empezar el sieglu diecinueve). Corry utiliza'l t\u00e9rminu, non pa referise a un asesinatu, sin\u00f3n pa referise a la seducci\u00f3n d'una muyer virxe per parte d'un home cas\u00e1u, cola que calti\u00e9n rellaciones sexuales. El p\u00e1rrafu nel qu'utiliza'l conceutu diz:Nes d\u00e9cades de 1970 y 1980 dellos investigadores feministes empezaron a aplicar la perspeutiva de x\u00e9neru na criminolox\u00eda, especialmente nel homicidiu, detectando una gran cantid\u00e1 d'asesinatos de muyeres, a manes d'homes, por motivos rellacionaos cola dominaci\u00f3n de x\u00e9neru, que dieron llugar a la publicaci\u00f3n de llibros como Crimes against women: the proceedings of the International Tribunal (1982) de Diana Russell y Nicole Van de Ven, Gendercide: the implications of sex selection (1985) de Mary Anne Warren, \"The age of sex crime\" (1987) de Jane Caputi, \"The lust to kill\" (1987) de Deborah Cameron y Elizabeth Frazer y Femicide: the politics of woman killing (1992) de Diana Russell y Jill Radford. Nel marcu d'eses investigaciones apaecieron dellos t\u00e9rminos n'ingl\u00e9s pa designar el conceutu, como \"femicide\" y \"gendercide\", ente otros. D'esta miente el conceutu de feminicidio integrar al bagaxe te\u00f3ricu feminista.\nLa espresi\u00f3n \"femicide\" empez\u00f3 a ser utilizada n'Asturianu na segunda met\u00e1 de la decada de 2000, traducida dacuando como feminicidiu y dacuando como femicidiu. En 1997 la investigadora mexicana Marcela Lagarde, pionera na aplicaci\u00f3n del conceutu nes investigaciones n'espa\u00f1ol, refiri\u00f3se estensamente al \"feminicidio\" nun art\u00edculu titul\u00e1u \"Identidaes de x\u00e9neru y derechos humanos; la construcci\u00f3n de les humanes\", onde diz:Otres de les pioneres, la investigadora costarricense Montserrat Sagot, public\u00f3 nel a\u00f1u 2000 el llibru \"Femicidio en Costa Rica\", cola collaboraci\u00f3n de la investigadora hispanu-costarricense Ana Carcedo. Esi mesmu a\u00f1u la mexicana Julia Mon\u00e1rrez public\u00f3 l'art\u00edculu \u00abLa cultura del feminicidio en Ciudad Ju\u00e1rez, 1993-1999\u00bb. En 2001 el Centru de Encuentro Cultura y Muyer realiz\u00f3 n'Arxentina la campa\u00f1a \"Nin una muerte m\u00e1s\" introduciendo'l conceutu de femicidio nesi pa\u00eds. En 2002 la dominicana Mar\u00eda Jes\u00fas Pola Zapico dio a publicid\u00e1 l'estudiu \"Feminicidio en Rep\u00fablica Dominicana\", ente que l'arxentina Susana Cisneros dio a conocer un estudiu sobre \"El femicidio na ciud\u00e1 de La Plata, 1997-2001\". En 2004 la panamiega Eyra Harbar public\u00f3 un art\u00edculu titul\u00e1u \u00abNotes avera del femicidio\u00bb, na Rede Nacional Contra la Violencia, y l'arxentina Moira Sotu public\u00f3 l'art\u00edculu \u00abBruxes, el gran femicidio\u00bb, nel suplementu \"Les 12\" de P\u00e1xina/12.\nEn 2000 el conceutu empieza a xeneralizase n'asturianu. Esi a\u00f1u, la guatemaliana Ana Leticia Aguilar public\u00f3 \"Femicidio... la pena capital por ser muyer\"; la nicarag\u00fcense Alma Chiara D'\u00c1ngelo public\u00f3'l llibru Femicidio, forma estrema de violencia dom\u00e9stica; Lagarde public\u00f3 \"Feminicidio\": xusticia y derechu; la bancada parllamentaria de la Unid\u00e1 Revolucionaria Nacional Guatemaliana (URNG) public\u00f3 Femicidio en Guatemala: Cr\u00edmenes contra la humanid\u00e1, y n'Arxentina Silvia Chejter edit\u00f3'l llibru \"Femicidios ya impunid\u00e1\" con trabayos de #dellos investigadores.\nTami\u00e9n en 2005 Marcela Lagarde conoci\u00f3 a Diana Russell y ufiert\u00f3se a traducir al castellan el so llibru Femicide: the politics of woman killing, escritu con Jill Radford, alcordando ente dambes traducir la pallabra \"femicide\" como feminicidio. Magar ello, Lagarde sostuvo nel pr\u00f3logu a la traducci\u00f3n del llibru, qu'am\u00e1s del conceutu de feminicidio instal\u00e1u por Russell, ten\u00eda d'adoptase tami\u00e9n el conceutu de femicidio, col fin d'acutar la noci\u00f3n de feminicidio pa los casos en qu'hubiera impunid\u00e1 pa los perpetradores. Russell pela so parte espres\u00f3'l so desalcuerdu, tantu cola nueva definici\u00f3n del conceutu feminicidio realiz\u00e1u por Lagarde, como pola duplicaci\u00f3n feminicidio/femicidio, xeneradora de tracamundios y enfrentamientos.\nFinalmente, les pallabres feminicidio y femicidio terminaron predominando frente al t\u00e9rminu genericidio. La pallabra feminicidiu foi incluyida L'Academia de la Llingua Asturiana (ALLA)\u00a0de 2015, definida como \u00abasesinatu d'una muyer por raz\u00f3n del so sexu\u00bb, definici\u00f3n que foi criticada por insuficiente.\nCarauter\u00edstiques.\nEl feminicidio o femicidio define un actu de violencia estrema contra les muyeres, nuna cultura patriarcal. Forma parte del conceutu m\u00e1s ampliu de violencia de x\u00e9neru nuna socied\u00e1 patriarcal. Los cient\u00edficos sociales y les normes nacionales ya internacionales tienen considerables diferencies tantu na definici\u00f3n sociol\u00f3xica, como na definici\u00f3n xur\u00eddica del t\u00e9rminu, diferencies que s'estienden a los conceutos venceyaos de x\u00e9neru y violencia de x\u00e9neru. El problema de definici\u00f3n del conceutu agravar pola dualid\u00e1 feminicidio/femicidio, qu'en dellos casos consid\u00e9rense sin\u00f3nimos y n'otros casos definen distintos actos y situaciones sociales.\nEl conceutu instalar a partir de la d\u00e9cada de 1990 pa focalizar y estudiar una de les espresiones m\u00e1s estremes de la violencia de x\u00e9neru, como ye l'asesinatu de muyeres, revelando que se trata un mal global con mecanismos xeneralizaos d'impunid\u00e1, qu'algama proporciones epid\u00e9miques.\nEl feminicidio non se circunscribe puramente al actu homicida, sin\u00f3n que s'estiende a un contestu m\u00e1s complexu qu'incl\u00fai la trama social, pol\u00edtica, cultural, institucional y econ\u00f3mica que lo favorez, tapar y esplega los mecanismos por que quede impune (Mon\u00e1rrez, 2009). Apunta a faer visibles les rellaciones de poder d'una socied\u00e1 masculinizada, que por aciu estructura, propaganda, ritos, tradiciones y aiciones cotidianes, reproducen el sometimientu de les muyeres y establecen los mecanismos pa exercer la violencia de x\u00e9neru necesaria pa garantizar el so preservaci\u00f3n. Pa Pierre Bourdieu (2000) actos como matar, violar y torturar, o'l des\u00e9u d'apoderar, esplotar y primir, venc\u00e9yense direutamente a la medrana de los homes de ser escluy\u00edos del mundu de los homes. Nel mesmu sent\u00edu Rita Segato \u2014qu'incl\u00fai nel feminicidio al asesinatu d'aquelles persones con cuerpos feminizados\u2014 punxo de manifiestu la rellaci\u00f3n del femicidio cola masculinidad na socied\u00e1 patriarcal moderna, esplicando que se trata d'un t\u00edtulu precariu que tien de ser permanentemente revalid\u00e1u por aciu actos de dominaci\u00f3n, pa demostrar que cada home xunta y reproduz los valores de supremac\u00eda del x\u00e9neru mascul\u00edn y la heteronormatividad, so pena d'esclusi\u00f3n del estatus viril, unviando al empar mensaxes de violencia ilimitada de tipu mafiosu a tola comunid\u00e1, que conformen una pedagox\u00eda de la crueld\u00e1\".\nPa Lagarde (2006), \u00abNel marcu de la supremac\u00eda patriarcal de x\u00e9neru de los homes [...] como un mecanismu de control, suxeci\u00f3n, opresi\u00f3n, castigu y agresi\u00f3n da\u00f1ible que de la mesma xenera poder pa los homes y les sos instituciones formales ya informales. La persistencia patriarcal nun puede sostenese ensin la violencia que g\u00fcei denominamos de x\u00e9neru\u00bb.\nLes muyeres ente los 15 y los 44 a\u00f1os tienen una mayor probabilid\u00e1 de ser tull\u00edes o asesinaes por homes que de morrer de c\u00e1ncer, malaria, accidentes de tr\u00e1ficu o guerra combinaos.\nD'alcuerdu al Centru de Xinebra pal Control Democr\u00e1ticu de les Fuercies Armaes (DCAF) ente 113 y 200 millones de muyeres sumen demogr\u00e1ficamente.\nEsta fienda ye la resultancia de diversos mecanismos:\nEsto implica que cada a\u00f1u ente 1,5 y 3 millones de muyeres de toa ed\u00e1 son v\u00edctimes de la violencia de x\u00e9neru. La falta de cuidaos m\u00e9dicos implica'l fallecimientu de 600\u00a0000 muyeres al a\u00f1u mientres el partu.\nDiferencies ente homicidiu y feminicidio.\nIsabel Claudia Mart\u00ednez \u00c1lvarez sistematiz\u00f3 les diferencies ente l'homicidiu y el feminicidio.\nPa la acreditaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis qu'acredita'l delitu nun se riquir de medios comisivos, pos les razones de x\u00e9neru nun son medios comisivos.\nTipos de feminicidio.\nEnte los tipos de feminicidio, estr\u00e9mase'l feminicidio \u00edntimu, que ye comet\u00edu por una persona cola cual la v\u00edctima ten\u00eda o tuviera una rellaci\u00f3n sentimental (mar\u00edu, exesposos, novios, amigos, etc.), del feminicidio non intimo, que ye comet\u00edu por una persona o un grupu de persones que nun tuvo nenguna rellaci\u00f3n sentimental cola v\u00edctima, nin s'atopen xun\u00edu a la mesma por un venceyu de parentescu.\nObservatoriu mundial contra'l feminicidio.\nEn setiembre de 2016 al t\u00e9rminu de l'Asamblea Xeneral de la ONX, la so relatora pa la Muyer, Dubravka Simonovic, pidi\u00f3 formalmente l'establecimientu a nivel mundial, nacional y rexonal d'un observatoriu contra'l feminicidio y observatorios sobre la violencia contra la muyer\u201d\u00a0que y\u00e1 propunxera'l 25 de payares de 2015. Simonovic recibi\u00f3'l respaldu espl\u00edcitu a esta iniciativa del Comit\u00e9 pa la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Muyer (CEDAW), de la relatora especial sobre los derechos de les Muyeres de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), Margarette May Macaulay, de la so hom\u00f3loga pa les muyeres n'\u00c1frica, Lucy Asuagbor, y d'otros organismos internacionales.\nBolivia.\nEvo Morales, presidente de Bolivia promulg\u00f3'l 9 de marzu de 2013 la llei 348 que castiga'l delitu de feminicidio d'hasta 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n ensin derechu a indultu. La norma pretende acabar cola violencia machista y otorgar a la muyer una proteici\u00f3n integral. La llei #denominar Llei Integral pa Garantizar a les Muyeres una vida llibre de violencia.\nEcuador.\nEn 2014, l'Asamblea Nacional del Ecuador dio'l vistu bonu al nuevu c\u00f3digu penal denomin\u00e1u C\u00f3digu Org\u00e1nicu Integral Penal, onde incl\u00fai esti neoloxismu de la violencia escontra la muyer. \"Art\u00edculu 141.- Feminicidio. La persona que como result\u00e1u de rellaciones de poder manifestaes en #cualquier tipu de violencia de muerte a una muyer pol fechu de selo o pola so condici\u00f3n de x\u00e9neru, va ser sancionada con pena privativa de llibert\u00e1 de ventid\u00f3s a #ventis\u00e9is a\u00f1os.\"\nPol\u00e9mica sobre'l papel de los medios de comunicaci\u00f3n.\nEnte dellos especialistes y periodistes alder\u00edcase si l'espardimientu medi\u00e1ticu de los feminicidios produz un efeutu arimo como al igual que s'alderic\u00f3 colos suicidios.[cita\u00a0 En 2009 investigadores espa\u00f1oles Vives, Torrubiano y \u00c1lvarez defendieron la tesis de qu'esist\u00eda una rellaci\u00f3n ente'l tipu d'espardimientu medi\u00e1ticu y la violencia de x\u00e9neru, concluyendo que \"la cobertoria period\u00edstica en TV de los femicidios \u00edntimos \u2013perpetaos pola pareya\u2013 puede amontar nun 42 per cientu la probabilid\u00e1 de muertes por esta causa\", ente que \"les noticies sobre mid\u00edes pa encetar la violencia de x\u00e9neru paecen amosar un efeutu positivu qu'amenorga nun 10 per cientu la probabilid\u00e1 de muerte por esa causa\".\nEn 2015 la investigadora espa\u00f1ola Isabel Marzabal Manresa asegur\u00f3 que s'ampl\u00eda significativamente la probabilid\u00e1 de que se produza un nuevu asesinatu de pareya nos diez d\u00edes siguientes a apaecer nos medios de comunicaci\u00f3n la informaci\u00f3n d'otru o otros anteriores\". La publicaci\u00f3n de feminicidios, concl\u00fai Marz\u00e1bal, dexa a los potenciales victimarios aprender y asimilar la conducta de \u201cmatar a la so pareya o expareja\u201d, de manera tal qu'en \"una situaci\u00f3n de tensi\u00f3n, pue que ll\u00e9vese a cabu'l fatal desenllaz\", o debilitando \"inhibiciones que, n'otres circunstancies, podr\u00eden torgar la comisi\u00f3n del asesinatu (por casu, el mieu a les consecuencies)\". Marz\u00e1bal Manresa concluy\u00f3 tami\u00e9n que'l 91,5\u00a0% de les noticies period\u00edstiques nun informa sobre les consecuencies xudiciales del fechu; que la v\u00edctima suel ser m\u00e1s identificada que'l so agresor, incluyendo en munchos casos datos como la casa y el llugar de trabayu; que les noticies suelen incluyir datos morbosos qu'introducen tracamundiu na comprensi\u00f3n del fen\u00f3menu; que los medios suelen incluyir detalles atenuantes; que'l recursu de los medios a profesionales del Derechu amenorga considerablemente les imprecisiones y aumenta la comprensi\u00f3n del fechu. Marz\u00e1bal llama tami\u00e9n l'atenci\u00f3n sobre l'efeutu narcotizante\" y l'efeutu imitaci\u00f3n\" de los medios de comunicaci\u00f3n en materia de violencia de x\u00e9neru."}
{"id": "88955", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88955", "title": "Tacuara", "text": "Col nome de Tacuara podemos referinos:"}
{"id": "88956", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=88956", "title": "$ (dixebra)", "text": "El s\u00edmbolu $ pue referise a:"}
{"id": "89057", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89057", "title": "Yankis (Pel\u00edcula)", "text": ""}
{"id": "89068", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89068", "title": "!!", "text": "El s\u00edmbolu !! pue facer referencia a:"}
{"id": "89069", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89069", "title": "Bulnes", "text": "Col nome de Bulnes podemos referinos a:"}
{"id": "89070", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89070", "title": "! (dixebra)", "text": "El signu o s\u00edmbolu ! pue facer referencia a:"}
{"id": "89071", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89071", "title": "Florida (dixebra)", "text": "Col nome de Florida podemos referinos a:"}
{"id": "89072", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89072", "title": "San Pedro", "text": "Col nome de San Pedro podemos referinos a:"}
{"id": "89076", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89076", "title": "Escudu de los Estaos Confederaos d'Am\u00e9rica", "text": "El Gran Sellu de los Estaos Confederaos d'Am\u00e9rica o Sellu Confeder\u00e1u yera'l sellu del gobiernu federal que s'otorgaron los once estaos que votaron a favor de la secesi\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos, dando llugar a la Guerra Civil Americana.\nDescripci\u00f3n.\nEl sellu amuesa a George Washington a caballu, na mesma posici\u00f3n qu'una estatua d'\u00e9l en Richmond, Virginia. \nWashington ta arrodi\u00e1u con una guirlanda, fecha de dalgunos de los principales productos agr\u00edcoles de los Estaos Confederaos: trigu, ma\u00edz, tabacu, algod\u00f3n, arroz y ca\u00f1a d'azucre.\nEl marxe del sellu ufierta les pallabres \u00abThe Confederate States of America: 22 February 1862\u00bb (Los Estaos Confederaos d'Am\u00e9rica: 22 de febreru de 1862) y el lema nacional \u00abDeo Vindice\u00bb (\"Pola gracia de Dios\").\nLa fecha nel sellu representa #tomar de posesi\u00f3n de Jefferson Davis tres les primeres eleiciones xenerales de la Confederaci\u00f3n, am\u00e1s de ser tami\u00e9n l'aniversariu de la nacencia de Washington. \nEl dise\u00f1u final del sellu foi aprob\u00e1u'l 30 d'abril de 1863. Nun se lleg\u00f3 a tallar hasta poco primero de la rindici\u00f3n de la Confederaci\u00f3n y, al paecer, nunca foi utiliz\u00e1u en neng\u00fan elementu oficial."}
{"id": "89077", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89077", "title": "***", "text": ""}
{"id": "89132", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89132", "title": "Rusu (llingua)", "text": ""}
{"id": "89133", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89133", "title": "++", "text": "El s\u00edmbolu ++ fai referencia a:"}
{"id": "89134", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89134", "title": "\u2245", "text": "El s\u00edmbolu \u2245 def\u00ednese oficialmente como O + \u2245 aproximao igual a . Puede referise a:"}
{"id": "89135", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89135", "title": "Organizaci\u00f3n Comunista d'Espa\u00f1a (Bandera Collorada)", "text": "La Organizaci\u00f3n Comunista d'Espa\u00f1a-Bandera Collorada (OCE(BR) o OCE-BR) foi un part\u00edu d'estrema izquierda d'ideolox\u00eda mao\u00edsta, activu mientres el tardofranquismu y la Transici\u00f3n a la \"democracia\".\nSurdi\u00f3 en Barcelona en 1970, a partir d'un grupu biforc\u00e1u del Partit Socialista Unificat de Catalunya (PSUC) en 1968.\nEn 1977\u00a0inscribiose nel Rexistru d'Asociaciones Pol\u00edtiques, siendo'l so secretariu xeneral Ignasi Faura. En sufriendo m\u00faltiples dixebres, reincorpose'l PSUC-PCE en 1989. Sumi\u00f3 formalmente en 1994.\nDefendi\u00f3 pal Est\u00e1u\u00a0Espa\u00f1a una rep\u00fablica democr\u00e1tico y federal que sirviera d'etapa de transici\u00f3n al socialismu y denunci\u00f3 la reforma pol\u00edtica posfranquista. El so \u00f3rganu central d'espresi\u00f3n yera \"Bandera Colorada\", y ente los \u00f3rganos rexonales destacaron \"El Comunista\" na Comunidad Valenciana y \"Estrella Colorada\" en Catalu\u00f1a.\nMilitantes.\nFormaron parte de Bandera Colorada en dalg\u00fan momentu de la so historia, ente otros, Alfonso Carlos Com\u00edn, fundador Cristianos pol Socialismu, Jordi Sol\u00e9 Tura, unu de los padres de la Constituci\u00f3n, Ignasi Faura Airosa, secretariu xeneral Hispacoop, Emilio P\u00e9rez Touri\u00f1o, ex presidente Xunta de Galicia,[cita\u00a0 Manuel Delgado Ruiz, antrop\u00f3logu , Jos\u00e9 Mar\u00eda Vidal Villa, economista fin\u00e1u en 2002, Pilar del Castillo Vera, ex ministra d'Educaci\u00f3n, Guillermo Gort\u00e1zar Echeverr\u00eda, secretari\u00fa de la Fundaci\u00f3n Hispanu Cubana, Manuel Ludevid, ambientalista, Salvador Mil\u00e0 i Solsona, ex conseller Medi Ambient Generalitat Catalunya, Antoni Castells, conseller Econom\u00eda Generalitat, Francesc Baltasar, ex conseller Medi Ambient Generalitat, Miguel Barroso Ayats, direutor Casa d'Am\u00e9rica, Jordi Borja, urbanista, Joan Garc\u00eda-Nieto, xesuita fin\u00e1u en 1994, Carlos Tr\u00edas Sagnier, escritor fin\u00e1u en 2007, Dom\u00e8nec Font, cineasta, Joan Barril, periodista, Carles Hac Mor, poeta, Jaume Melendres, direutor d'escena, Toni Ferrer, secretariu d'aici\u00f3n sindical d'UXT, Joan Sifre, ex secretariu xeneral CCOO nel Pa\u00eds Valencia, Carlos Lucio, dirixente obreru fin\u00e1u 1980 n'enfrentamientu arm\u00e1u, Luis Rebullida Rius, empresariu, Rafael Rivera Herr\u00e1ez, arquiteutu, Xavier Vidal-Folch, periodista, Santiago de Torres, exdelegado en Madrid de la Generalitat de Catalunya, Pere Vilanova, profesor de pol\u00edtica internacional, Borja de Riquer, historiador, Ricard Vinyes, escritor, Manuel Castells Olivan, soci\u00f3logu, Josep Ramoneda, direutor del Centro Cultura Contempor\u00e1nea Barcelona, Manuel Campu Vidal, periodista de TVE, Ricard Domingo, axente lliterariu, Federico Jim\u00e9nez Losantos, periodista , Ferran Mascarell Canalda, conseller Cultura Generalitat, Enric Canals , ex direutor de TV3, Assumpta Roura, periodista, Marav\u00edes Color\u00e1u Torrecilla, secretaria xeneral d'Empl\u00e9u, Jordi L\u00f3pez Camps, ex direutor xeneral d'Asuntos Relixosos de la Generalitat de Catalunya, Lolo Ibern, exseleccionador de water-polo, Carles Suqu\u00e9, fot\u00f3grafu, Josep Miquel Ab\u00e1 Mont\u00e9s, direutor Editorial Planeta, Antonio Poveda, alcalde de San Juan Desp\u00ed, Agust\u00ed Colomines, Unescocat, Octavi Mart\u00ed, escritor, Piti Espa\u00f1ol, guionista cinematogr\u00e1ficu, Jaume Carbonell Sebarroja, soci\u00f3logu, Eul\u00e0lia Vintr\u00f3 Castells, soci\u00f3loga, Georgina Cisquella, presentadora de TVE, Anna Rosa Cisquella, actriz, Francesc Valls, periodista, Carmen Alborch, exministra de Cultura, Oriol Comes, creador de xuegos, Regina Farr\u00e9, periodista, Carles Navales, periodista, Marina Subirats i Martori, soci\u00f3loga, Carlos Mart\u00ednez Shaw, historiador, Miguel Rodr\u00edguez Dom\u00ednguez, empresariu rel\u00f3s Festina, Joan Oms, exdiputado independiente nel PSOE, Josep M. Pijuan, educador, Assumpta Escarp, Tercera Teniente d'Alcalde del Conceyu de Barcelona, Celia Villalobos, exministra y diputada del PP, Jes\u00fas Eguiguren, presidente del PSE-EE.\nHilari de cara Casaleiz, profesor, escritor, Javier Puyol Pi\u00f1uela, exembajador de la Uni\u00f3n Europea.\nLogotipu.\nEl logotipu de Bandera Collorada yera un focete y un martiellu, tr\u00e9s los cualos asiti\u00e1base la figura d'una estrella irregular de cinco puntes ligeramene inclinada escontra la esquierda."}
{"id": "89138", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89138", "title": "\u20b1", "text": "El s\u00edmbolu \u20b1 pue referise a:"}
{"id": "89145", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89145", "title": "Bandera de Guinea-Bissau", "text": ""}
{"id": "89146", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89146", "title": "Econom\u00eda de Guinea-Bissau", "text": ""}
{"id": "89147", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89147", "title": "Escudu de Guinea-Bissau", "text": ""}
{"id": "89148", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89148", "title": "Guinea-Bissau", "text": ""}
{"id": "89151", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89151", "title": "Thomas Sankara", "text": "Thomas Isidore No\u00ebl Sankara foi un capit\u00e1n militar, revolucionariu comunista y te\u00f3ricu panafricanista que presidi\u00f3 Burkina Fasu de 1983 a 1987. Ye vistu como una figura carism\u00e1tica y ic\u00f3nica de la revoluci\u00f3n, polo cual ye conoc\u00edu como'l \"Che Guevara africanu\".\nSankara tom\u00f3'l poder en 1983, cuando cuntaba con 33 a\u00f1os, en virt\u00fa d'un golpe d'est\u00e1u sofit\u00e1u por grandes capes de la poblaci\u00f3n. El so oxetivu yera esaniciar la corrupci\u00f3n y el predominiu de la ex potencia colonial francesa. Darr\u00e9u llanz\u00f3'l programa de camb\u00e9u social y econ\u00f3micu m\u00e1s ambiciosu enxam\u00e1s intent\u00e1u nel continente africanu. Pa simbolizar esta nueva autonom\u00eda y renacencia, lleg\u00f3 a renombrar al pa\u00eds d'Altu Volta a Burkina Fasu (\u201cel pa\u00eds de los homes \u00edntegros\u201d). La so pol\u00edtica esterior centrose nel antimperialismu. Mientres el so gobiernu trat\u00f3 d'evitar tola ayuda esterior, impulsando l'amenorgamientu de la delda odiosa, estatizando toles tierres y riqueces minerales, pa evitar el poder y la influyencia del FMI y del Bancu Mundial sobre la so naci\u00f3n. Les sos pol\u00edtiques nacionales centraronse prevenir la fame con una autosuficiencia agraria y una reforma agraria, dio priorid\u00e1 a la educaci\u00f3n con una campa\u00f1a nacional d'alfabetizaci\u00f3n y promovi\u00f3 la sal\u00fa p\u00fablica cola vacunaci\u00f3n de 2,5 millones de ne\u00f1os contra la meninxitis, fiebre mariello y el sarampi\u00f3n. Otros componentes de la so axenda nacional incluy\u00eden el plant\u00edu de m\u00e1s de diez millones d'\u00e1rboles pa poner fin a la creciente desertificaci\u00f3n del Sahel, la duplicaci\u00f3n de la producci\u00f3n de trigu por cuenta de la redistribuci\u00f3n de la tierra de los terratenientes feudales\u00a0a\u00a0llabradores, la suspensi\u00f3n de los impuestos rurales y les rentes nacionales, y l'establecimientu d'un ambiciosu programa de construcci\u00f3n de ferrocarriles y carreteres pa \"xunir a la naci\u00f3n.\" Am\u00e1s, el so compromisu colos derechos de les muyeres\u00a0llevar a prohibir la mutilaci\u00f3n xenital femenina, los matrimonios forzaos y la poligamia. Igualmente, nom\u00f3 a muyeres n'altos cargos gubernamentales y afalar a trabayar fora de casa y a quedase na escuela anque tuvieren embarazaes.\nPa llograr esti tresformamientu radical de la socied\u00e1, amont\u00f3 cada vez m\u00e1s el control autoritariu de la naci\u00f3n, prohibiendo finalmente los sindicatos y la prensa privada, pos crey\u00f3 que podr\u00eden interponese nel cam\u00edn de los sos planes, o bien ser manipoliaos por poderoses influencia esternes. Pa compensar la so oposici\u00f3n nes ciudaes y nos llugares de trabayu alredor del pa\u00eds, tami\u00e9n trat\u00f3 a los funcionarios corruptos, a los contrarrevolucionarios y al trabayadores perezosos\" nos tribunales revolucionarios del pueblu. Adicionalmente, como almirador de la revoluci\u00f3n cubana de Fidel Castro, Sankara estableci\u00f3 Comit\u00e9s de Defensa de la Revoluci\u00f3n (CDR) al estilu cubanu.\nLos sos revolucionarios programes d'autosuficiencia africana como una alternativa griespa a les estratexes de desenvolvimientu neolliberal impuestes por Occidente, tresformar nun iconu pa munchos de los probes d'\u00c1frica. Sankara sigue siendo popular ente la mayor\u00eda de los ciudadanos probes del so pa\u00eds. Sicas\u00ed, les sos pol\u00edtiques alienaron y enemistaron los intereses creaos d'un conxuntu de grupos, qu'incluy\u00eda a la peque\u00f1a pero potente clase media de Burkina Fasu, a los dirixentes tribales que fueron desaposiaos del derechu tradicional de llarga data col trabayu forzosu y el pagu de tributos, y d'\u00faltimes los intereses financieros estranxeros en Francia y el so ali\u00e1u, Costa de Marfil. Como resultancia, el 15 d'ochobre de 1987 foi derroc\u00e1u y asesin\u00e1u nun golpe d'est\u00e1u lider\u00e1u por Blaise Compaor\u00e9, que yera sofit\u00e1u polos franceses. Una selmana antes de la so execuci\u00f3n, Sankara declar\u00f3: \u00abAnque los revolucionarios, como individuos, puedan ser asesinaos, nunca podr\u00e1n matase les sos idees\u00bb.\nInfancia.\nThomas Sankara yera f\u00edu de Marguerite Sankara (finada'l 6 de marzu de 2000) y de Sambo Joseph Sankara (1919 \u2013 4 d'agostu de 2006), un polic\u00eda. \u00d1ac\u00edu nuna familia cat\u00f3lica, \u201cThom'Sank\u201d yera silmi-mossi, un grupu \u00e9tnicu anici\u00e1u nel matrimoniu d'homes mossi con muyeres fulani, Los silmi-mossi yeren los que ten\u00eden menos ventayes nel sistema de castes silmi. Estudi\u00f3 primaria en Gaoua y secundaria en Bobo-Dioulasso, la segunda mayor ciud\u00e1 del pa\u00eds.\nEl so p\u00e1 combati\u00f3 nel ex\u00e9rcitu franc\u00e9s mientres la Segunda Guerra Mundial y foi prind\u00e1u polos nazis. La familia de Sankara quixo que se ordenarse sacerdote cat\u00f3licu. A prop\u00f3sito pa un pa\u00eds con una gran poblaci\u00f3n musulmana, tami\u00e9n taba familiariz\u00e1u col Cor\u00e1n.\nCarrera militar.\nDempu\u00e9s d'un entrenamientu militar b\u00e1sicu na escuela secundaria en 1966, Sankara empez\u00f3 la so carrera militar cola ed\u00e1 de 19 a\u00f1os. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde foi unvi\u00e1u a Madagascar pal entrenamientu d'oficiales en Antsirabe, onde guard\u00f3 los llevantamientos populares en 1971 y 1972 contra'l gobiernu de Philibert Tsiranana y lle\u00f3 per primer vegada les obres de Karl Marx y Lenin, que diben influyir fondamente nes sos opiniones pol\u00edtiques pal restu de la so vida. Volvi\u00f3 al Altu Volta en 1972 y en 1974 lluch\u00f3 nuna guerra fronteriza ente'l so pa\u00eds y el vec\u00edn Mal\u00ed. Gan\u00f3 notoried\u00e1 pola so heroica actuaci\u00f3n nesta guerra na frontera con Mal\u00ed, pero un a\u00f1u m\u00e1s tarde refugar\u00eda a la guerra vi\u00e9ndola como \"in\u00fatil ya inxusta\", un reflexu de la so creciente conciencia pol\u00edtica.\nEmpez\u00f3 a ser una figura popular na capital Uagadug\u00fa, empez\u00f3 a ser conoc\u00edu como un bon guitarrista (tocaba nuna banda llam\u00e1 \u201cTout-\u00e0-Coup Jazz\u201d). Mov\u00edase frecuentemente en motocicleta, lo que puede contribuyir a les sos carism\u00e1tiques im\u00e1xenes p\u00fabliques.\nEn 1976 aport\u00f3 a comandante del Centru d'Entrenamientu de Comandos en Po. Nesti mesmu a\u00f1u conoci\u00f3 a Blaise Compaor\u00e9 en Marruecos. Mientres la presidencia del coronel Saye Zerbo, un grupu d'oficiales nuevos formaron l'Agrupaci\u00f3n d'Oficiales Comunistes (\"Regroupement des Officiers Communistes\", o ROC, en franc\u00e9s). Los miembros m\u00e1s conoc\u00edos de la organizaci\u00f3n empezaron siendo Henri Zongo, Jean-Baptiste Boukary Lingani, Blaise Compaor\u00e8 y el mesmu Sankara.\nPuestos gubernamentales.\nSankara foi nom\u00e1u Secretariu d'Est\u00e1u pa la Informaci\u00f3n nel gobiernu militar en setiembre de 1981, diendo a la so primer xunta de gabinete nuna bicicleta, pero arrenunci\u00f3'l 21 d'abril de 1982 n'oposici\u00f3n a lo que vio como deriva antiobrera del r\u00e9xime, declarando \"\u00a1Desgracia a quien amordacen al pueblu!\" (\"\"Malheur \u00e0 ceux qui baillonnent le peuple\"!\").\nUn nuevu golpe (el 7 de payares de 1982) llev\u00f3 al poder a Jean-Baptiste Ou\u00e9draogo, Sankara aport\u00f3 a primer ministru en xineru de 1983, pero foi despid\u00edu'l 17 de mayu y tuvo baxu arrestu na so casa dempu\u00e9s de la visita al pa\u00eds del f\u00edu del ent\u00f3s presidente franc\u00e9s y l'Asesor d'asuntos africanos Jean-Christophe Mitterrand. Henri Zongo y Jean-Baptiste Boukary tami\u00e9n fueron puestos so arrestu, lo que caus\u00f3 un llevantamientu popular.\nPresidente.\nUn golpe d'est\u00e1u entam\u00e1u por Blaise Compaor\u00e9 fixo a Sankara presidente'l 4 d'agostu de 1983, a la ed\u00e1 de 33 a\u00f1os. El golpe d'est\u00e1u foi sofit\u00e1u per Libia que taba nesi momentu, en cantu de la guerra con Francia en Chad (reparar Historia de [[Chad]]).\nSankara yera claramente un revolucionariu, inspir\u00e1u por otros procesos revolucionarios como la Cuba de Fidel Castro y el Che Guevara. Sent\u00eda tami\u00e9n gran almiraci\u00f3n por Jerry Rawlings, el l\u00edder militar de Ghana. Como presidente promovi\u00f3 la revoluci\u00f3n democr\u00e1tico y popular\u201d (\"R\u00e9volution d\u00e9mocratique et populaire\", o RDP).\nLa ideolox\u00eda de la revoluci\u00f3n foi definida por Sankara como antimperialista nun discursu'l 2 d'ochobre de 1983, el \"Discours d'Orientation Politique\" (DOP), escritu pol so sociu Val\u00e8r\u00e9 Som\u00e9. La so pol\u00edtica tuvo empobinada a la llucha contra la corrupci\u00f3n, promoviendo la reforestaci\u00f3n, combatiendo la fame, y faciendo de la educaci\u00f3n y la sal\u00fa les principales prioridaes nacionales.\nAbolici\u00f3n de los privilexos de xefes..\nEl gobiernu suprimi\u00f3 munchos de los poderes que ten\u00eden el xefes tribales, tales como'l so derechu a recibir el pagu del tributu y el trabayu obligatoriu. El CDR (\"Comit\u00e9s de D\u00e9fense de la R\u00e9volution\") yera form\u00e1u poles organizaciones de mases populares y arm\u00e1u. El gobiernu de Sankara tami\u00e9n empecipi\u00f3 una forma de \"serviciu\" militar obligatoriu cola [[SERNAPO[[ (Service National et Populaire). Dambos yeren un contrapesu a la potencia del ex\u00e9rcitu.\nEn [[1984]], nel primer aniversariu del so ascensu al poder, renombr\u00f3 al pa\u00eds como [[Burkina Fasu]], que significa \u201cel pa\u00eds de los homes \u00edntegros\u201d en mossi y djula, les dos lling\u00fces mayoritaries del pa\u00eds. Tami\u00e9n cre\u00f3 una nueva bandera y un nuevu himnu nacional (\"[[Une Seule Nuit]]\").\nDerechos de les muyeres y campa\u00f1a contra'l SIDA.\nAmeyorar l'estatus de les muyeres foi unu de los mayores llogros de Sankara, y el so gobiernu incluy\u00f3 a un gran n\u00famberu de muyeres, una pol\u00edtica ensin precedentes nel [[\u00c1frica]] negra. El so gobiernu tami\u00e9n prohibi\u00f3 la mutilaci\u00f3n xenital femenina o ablaci\u00f3n, el matrimoniu forz\u00e1u y la [[poligamia]]; al nomar a muyeres n'altos cargos gubernamentales y afal\u00e1ndoles a trabayar fora de casa y a quedase na escuela anque tuvieren embarazaes. Sankara tami\u00e9n promovi\u00f3 la planificaci\u00f3n familiar y afal\u00f3 a los homes a dir de compres y a preparar com\u00edes pa esperimentar por sigo mesmos les condiciones a les que s'enfrentaben les muyeres. Am\u00e1s, Sankara foi'l primera l\u00edder africanu en designar a muyeres pa los principales puestos del gabinete y en reclutarlas viviegamente pal ex\u00e9rcitu.\nL'alministraci\u00f3n de Sankara foi tami\u00e9n el primer gobiernu africanu reconocer p\u00fablicamente al [[SIDA]] como una gran amenaza p'[[\u00c1frica]].\nGuerra de la Franxa d'Agacher.\nEn [[1985]], [[Burkina Fasu]] entam\u00f3 un [[Censu de poblaci\u00f3n|censu]] xeneral de xente. Mientres el censu dalgunos campamentos fula fueron visitaos por misteriosos axentes del censu de [[Burkina Fasu]]. El gobiernu maliense aleg\u00f3 qu'esi actu yera una violaci\u00f3n de la so [[soberan\u00eda]] na franxa de Agacher. Dempu\u00e9s de los esfuercios de Mal\u00ed pidi\u00e9ndo-y a ll\u00edderes africanos la presi\u00f3n sobre Sankara, les tensiones espa\u00f1aron el d\u00eda de Navid\u00e1 de 1985 nuna guerra que dur\u00f3 cinco d\u00edes y mat\u00f3 a unes 100 persones (la mayor\u00eda de les v\u00edctimes civiles, asesinaes por una bomba llanzada na plaza del merc\u00e1u de Ouahigouya por un aeroplanu MiG de [[Mal\u00ed]]. El conflictu foi conoc\u00edu como la Guerra de Navid\u00e1\u201d en [[Burkina Fasu]].\nImaxe personal y popularid\u00e1.\nAcompa\u00f1ando al so carisma d'ex piloto de combate de [[Franc\u00e9s|fala francesa]], Sankara tuvo una serie d'iniciatives orixinales que contribuyeron a la so popularid\u00e1 y atraxeron un pocu d'atenci\u00f3n medi\u00e1tica internacional a la revoluci\u00f3n de Burkina Fasu:\nEl \"Che Guevara\" d'\u00c1frica.\n[[Ficheru:Pionniers_de_la_r\u00e9volution.jpg|miniaturadeimagen|220x220px|Los ne\u00f1os pioneros\" de la Revoluci\u00f3n, protagonizada por poner se la boina como del Che.]]\nSankara, que de cutiu se-y denomina como'l \"Che Guevara d'\u00c1frica\", emul\u00f3 a Guevara (1928-1967) tantu n'estilu como n'esencia. Estil\u00edsticamente, Sankara emul\u00f3 a Guevara prefiriendo usar una boina con estrella y un uniforme militar, viviendo asc\u00e9ticamente con poques posesiones, y calteniendo un salariu m\u00ednimu, una vegada qu'asumi\u00f3'l poder. Dambos homes tami\u00e9n se consideraben aliaos de [[Fidel Castro]] (Sankara foi visit\u00e1u por Castru en [[1987]], pocos meses antes del so asesinatu), falaba con fluidez el [[franc\u00e9s]], son bien conoc\u00edos por haber mont\u00e1u motocicletes, y c\u00edtense de cutiu con mayor eficacia l'usu del so carisma pa motivar a los sos siguidores. Tocantes a lo esencial, Guevara y Sankara yeren revolucionarios [[Marxismu|marxistes]], que cre\u00eden na revoluci\u00f3n armada contra l'imperialismu y el capitalismu monopolista, denunci\u00f3'l neocolonialismu financieru primero que les [[Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes|Naciones Xun\u00edes]], llev\u00f3 a cabu la reforma agraria y les campa\u00f1es d'alfabetizaci\u00f3n como partes fundamentales de les sos axendes, y utilizaron los tribunales revolucionarios y los CDR contra los contrarrevolucionarios. Los dos tami\u00e9n fueron asesinaos cerca de los cuarenta a\u00f1os (el Che ten\u00eda 39, Sankara ten\u00eda 38) por opositores, con Sankara de casualid\u00e1 mientres taba dando un discursu pa celebrar y honrar los 20 a\u00f1os de la execuci\u00f3n del Che Guevara el [[9 d'ochobre]] de 1967, una selmana antes del so asesinatu'l [[15 d'ochobre]] de [[1967|1987]].\nAsesinatu.\nEl [[15 d'ochobre]] de [[1987]] Sankara foi asesin\u00e1u al pie de dolce oficiales nun golpe d'est\u00e1u entam\u00e1u pol so socesor y antiguu collaborador Blaise Compaor\u00e9. El deterioru de les rellaciones colos pa\u00edses vecinos foi una de les razones daes por Compaor\u00e9 afirmando que Sankara punxera en peligru les rellaciones esteriores cola antigua potencia colonial francesa y la vecina [[Costa de Marfil]]. Prince Johnson, un ex caudiellu liberianu ali\u00e1u a Charles Taylor, dixo que la Comisi\u00f3n de la verd\u00e1 y Reconciliaci\u00f3n (CVR) de [[Liberia]] foi dise\u00f1ada por Charles Taylor. Dempu\u00e9s del golpe y anque Sankara foi dau por muertu, dellos CDR (\"Comit\u00e9s de D\u00e9fense de la R\u00e9volution\") montaron una resistencia armada al Ex\u00e9rcitu golpista mientres dellos d\u00edes.\nEl cuerpu de Sankara foi desmembrado y soterr\u00e1u r\u00e1pido nuna tumba an\u00f3nima, mientres la so vilba y los sos dos f\u00edos fuxeron del pa\u00eds. Compaor\u00e9 revoc\u00f3 darr\u00e9u les [[Estatizaci\u00f3n|estatizaciones]], anul\u00f3 casi toles pol\u00edtiques de Sankara, torn\u00f3 al pa\u00eds sol arrequexamientu del [[Fondu Monetariu Internacional|FMI]] y refug\u00f3 n'\u00faltima instancia la mayor parte del leg\u00e1u de Sankara.\nUna selmana antes de la so muerte Sankara dirixir a la xente y dixo el que ser\u00eda'l so propiu epitafiu, remarcando que \u00abanque los revolucionarios, como los individuos, puedan ser asesinaos, nunca podr\u00e1n matase les sos idees\u00bb.\nInvestigaci\u00f3n.\nLa investigaci\u00f3n sobre l'asesinatu de Sankara y los sos collaboradores permaneci\u00f3 mientres a\u00f1os bloquiada, hasta la cayida de Compaor\u00e9. Tres la revoluci\u00f3n popular de Burkina Fasu 2014 el gobiernu provisional rellanzar.\nCronolox\u00eda.\n[[21 de payares]] de [[2014]], el presidente inter\u00edn Michel Kafando anuncia ente les sos primeres mid\u00edes, l'autorizaci\u00f3n de les investigaciones pa identificar el cuerpu de Thomas Sankara.\nEl [[26 de mayu]] de [[2015]] empecipi\u00e1ronse los trabayos de exhumaci\u00f3n nes tumbes del campusantu de Dagno\u00ebn, en Uagadug\u00fa, nes que supuestamente taben soterraos Sankara y los sos collaboradores. Los llabores fueron realizaes por tr\u00e9s m\u00e9dicos, unu franc\u00e9s y dos burkineses, en presencia d'un representante del Gobiernu transitoriu y un xuez d'instrucci\u00f3n. Realiz\u00e1ronse pruebes d'ADN. Les resultancies de les autopsies y les conclusiones de la comisi\u00f3n d'investigaci\u00f3n ten\u00eden de desvelase en setiembre de 2015 pero un intentu de golpe d'est\u00e1u retras\u00f3'l procesu.\nEl [[13 d'ochobre]] de [[2015]]\u00a0informar de que los resultaos de les pruebes d'ADN inda nun t\u00e1n disponibles. Recu\u00e9rdase que los datos de lo qu'asocedi\u00f3 t\u00e1n basaos enagora nel testimoniu de la sola persona qu'escap\u00f3 de la masacre, Alouna Traor\u00e9: fueron asesinaos a tiros - los asesinos usaron Kalashnikov y pistoles autom\u00e1tiques-. Tami\u00e9n s'informa de que'l cuerpu que presumiblemente perten\u00eda a Sankara ten\u00eda'l rastru d'una decena d'impactos nel pechu, los brazos y les piernes esplica la so vilba Mariam Sankara. El xuez esplic\u00f3 a los abogaos qu'hab\u00eda ocho persones inculpaes, cuatro d'elles y\u00e1 encarcelaes, toes militares, dalgunos d'ellos conoc\u00edos por haber particip\u00e1u nel intentu de golpe d'est\u00e1u poques selmanes antes. Na llista incluyir al Dr. Di\u00e9br\u00e9 Alidou, autor d'un certific\u00e1u m\u00e9dicu conluyendo que Sankara morriera de muerte natural\". M\u00e9ntase que Hyacinthe Kafando que, seg\u00fan dellos testimonios comandaba el grupu que dispar\u00f3 contra Sankara, fux\u00f3 y ta \"en busca y captura\". Enagora nun se menta a Gilbert Diender\u00e9, mano derecha de Compaor\u00e9, xefe de los servicios secretos mientres casi 30 a\u00f1os y supuestamente unu'l instigadores del asesinatu.\nN'avientu de 2015 les autoridaes burkinesas acusaron formalmente a Gilbert Diender\u00e9, home fuerte de Compaor\u00e9 deten\u00edu pol intentu de golpe d'est\u00e1u de setiembre de [[2015]], de complicid\u00e1 nel asesinatu de Sankara.\nLeg\u00e1u.\n[[Ficheru:Sankara_Ostatua_Baiona_2010.jpg|miniaturadeimagen|Entrada al Caf\u00e9 Sankara\" de Bayonne ([[Francia]]), n'homenaxe al dirixente burkin\u00e9s.]]\nVeinte a\u00f1u dempu\u00e9s del so asesinatu, el [[15 d'ochobre]] de [[2007]], la figura de Thomas Sankara foi conmemorada en tol mundu, en diverses ceremonies que tuvieron llugar en [[Burkina Fasu]], [[Mal\u00ed]], [[Senegal]], [[N\u00edxer]], [[Rep\u00fablica Xunida de Tanzania|Tanzania]], [[Burundi]], [[Francia]], [[Canad\u00e1]] y [[Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica|Estaos Xun\u00edos]].\nReferencies.\n[[Categor\u00eda:Persones de Burkina Fasu]]\n[[Categor\u00eda:Comunistes]]\n[[Categor\u00eda:Socialistes]]\n[[Categor\u00eda:Revolucionarios]]\n[[Categor\u00eda:Panafricanismu]]\n[[Categor\u00eda:Gobernantes de Burkina Fasu]]\n[[Categor\u00eda:Wikipedia:P\u00e1xines con enllaces interlling\u00fc\u00edsticos]]"}
{"id": "89154", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89154", "title": "-", "text": "El s\u00edmbolu tipogr\u00e1ficu \u00ab-\u00bb puede referise a:"}
{"id": "89155", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89155", "title": "--", "text": "El s\u00edmbolu -- pue referise a:"}
{"id": "89156", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89156", "title": "? (dixebra)", "text": "? pue referise a:"}
{"id": "89178", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89178", "title": "Uzbekist\u00e1n", "text": ""}
{"id": "89180", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89180", "title": "Tashkent", "text": ""}
{"id": "89181", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89181", "title": "Taskent", "text": ""}
{"id": "89183", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89183", "title": "Uzbecu (llingua)", "text": ""}
{"id": "89185", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89185", "title": "Turcomanu (llingua)", "text": ""}
{"id": "89186", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89186", "title": "Idioma uzbekistan\u00edn", "text": ""}
{"id": "89193", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89193", "title": "Socorro (Nuevu M\u00e9xicu)", "text": "Socorro ye una ciud\u00e1 del cond\u00e1u de Socorro, nel est\u00e1u de Nuevu M\u00e9xicu (Estaos Xun\u00edos). Tien una poblaci\u00f3n de y seg\u00fan el censu de 2010 ten\u00eda una densid\u00e1 poblacional de 242,65 persones per km\u00b2."}
{"id": "89205", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89205", "title": "Ciud\u00e1 de San Marino", "text": ""}
{"id": "89206", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89206", "title": "San Marino", "text": ""}
{"id": "89211", "revid": "7239", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89211", "title": "X\u00e9nesis (llibru de la Biblia)", "text": ""}
{"id": "89237", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89237", "title": "2G (dixebra)", "text": "2G son unes sigles que pueden designar:\nLos colorantes alimenticios:"}
{"id": "89238", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89238", "title": "Telefon\u00eda m\u00f3vil 2G", "text": "Conozse como telefon\u00eda m\u00f3vil 2G a la segunda xeneraci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil.\nLa telefon\u00eda m\u00f3vil 2G nun ye un est\u00e1ndar o un protocolu sin\u00f3n que ye una forma de marcar el camb\u00e9u de protocolos de telefon\u00eda m\u00f3vil anal\u00f3xica a dixital.\nLa llegada de la segunda xeneraci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil foi alredor de 1990 y el so desenvolvimientu deriva de la necesid\u00e1 de poder tener un mayor manexu de llamaes en pr\u00e1uticamente los mesmos espectros de radiofrecuencia asignaos a la telefon\u00eda m\u00f3vil, pa esto introducieron protocolos de telefon\u00eda dixital qu'am\u00e1s de dexar m\u00e1s enllaces simult\u00e1neos nun mesmu anchu de banda, dexaben integrar otros servicios, qu'enantes yeren independientes, na mesma se\u00f1al, como ye'l casu de la unviada de mensaxes de testu o \"p\u00e1xina\" nun serviciu denomin\u00e1u \"Short Message Service\" (SMS) y una mayor capacid\u00e1 d'unviada de datos dende dispositivos de fax y m\u00f3dem.\n2G toma dellos protocolos distintos desenvueltos por delles compa\u00f1\u00edes ya incompatibles ente si, lo que llindaba l'\u00e1rea d'usu de los tel\u00e9fonos m\u00f3viles a les rexones con compa\u00f1\u00edes que-yos dieren soporte.\nTelefon\u00eda 2.5G / 2.75G.\nComo tal nun esiste neng\u00fan est\u00e1ndar nin teunolox\u00eda a la que pueda llamase 2.5G o 2.75G, pero suelen ser denominaos asina a dellos tel\u00e9fonos m\u00f3viles 2G qu'incorporen dalgunes de les meyores y teunolox\u00edes del est\u00e1ndar 3G como ye'l casu de GPRS y EDGE en redes 2G y con tases de tresferencia de datos cimeros a los tel\u00e9fonos 2G regulares pero inferiores a 3G."}
{"id": "89239", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89239", "title": "2K", "text": "Col t\u00e9rminu 2K podemos referinos a:"}
{"id": "89240", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89240", "title": "2K Games", "text": "2K Games ye una empresa distribuidora de videoxuegos con sede'n Novato (California) , filial de Take-Two Interactive, empresa que tami\u00e9n ye propietaria de Rockstar Games, creadora de la serie \"Grand Theft Auto.\" Foi fundada'l 25 de xineru de 2005 dempu\u00e9s de que Take-Two adquiriera al desendolcador Visual Concepts y la so filial Kush Games de Sega por 24 millones de d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos.\nEl nome 2K Games vien de la serie de videoxuegos de deportes de Visual Concepts, llinia que t\u00edpicamente se refier a la \"serie 2K\", que se public\u00f3 orixinalmente n'esclusiva pa la consola Dreamcast. \"2K Games\" publica una amplia varied\u00e1 de t\u00edtulos desenvueltos pa consoles y PCs tantu de forma interna, por aciu los sos estudios filiales (2K Czech, Firaxis Games, Irrational Games, 2K China, 2K Marin, Visual Concepts, Cat Daddy Games y 2K Australia) como esternamente. Enantes la empresa englobaba a otros estudios y\u00e1 zarraos o absorb\u00edos: Frog City Software, Indie Built, Venom Games y PopTop Software.\nProductos.\n2K Games public\u00f3 dellos videoxuegos de sonad\u00eda, como \"Civilization IV\" y toles sos espansiones y entregues (\"Warlords\", \"Beyond the Sword\" y \"Colonization\"), y el videoxuegu de disparos BioShock, del que se desendolcaron les continuaciones, Bioshock 2 y BioShock Infinite. Na siguiente llista apaecen tolos xuegos desendolcaos pol estudiu:"}
{"id": "89249", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89249", "title": "Helsinki", "text": ""}
{"id": "89273", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89273", "title": "Agrupaci\u00f3n Deportiva Alcorc\u00f3n", "text": "L'Agrupaci\u00f3n Deportiva Alcorc\u00f3n ye un equipu de f\u00fatbol de la ciud\u00e1 d'Alcorc\u00f3n, na Comunid\u00e1 de Madrid (Espa\u00f1a). El club fund\u00f3se en 1971 y dende la temporada 2010-2011 a la 2021-2022 tuvo na Segunda Divisi\u00f3n. Angua\u00f1o xuega na ."}
{"id": "89274", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89274", "title": "AD Alcorc\u00f3n", "text": ""}
{"id": "89275", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89275", "title": "A.D. Alcorc\u00f3n", "text": ""}
{"id": "89276", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89276", "title": "A. D. Alcorc\u00f3n", "text": ""}
{"id": "89277", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89277", "title": "Albacete Balompi\u00e9", "text": "L'Albacete Balompi\u00e9 ye un club de f\u00fatbol espa\u00f1ol organiz\u00e1u como socied\u00e1 an\u00f3nima deportiva de la ciud\u00e1 espa\u00f1ola d'Albacete, na comunid\u00e1 aut\u00f3noma de Castiella-La Mancha, que xuega na . Fund\u00f3se'l 1 d'agostu de 1940, frutu de la fusi\u00f3n de los dos clubes m\u00e1s importantes de la ciud\u00e1, el \"\"Albacete Foot-ball Club\" y el \"Club Deportivo Albacete\"\". Dende 1960 xuega como llocal nel Estadiu Carlos Belmonte, de propied\u00e1 municipal, y con capacid\u00e1 pa 18.000 espectadores."}
{"id": "89306", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89306", "title": "Resoluci\u00f3n 2k", "text": "El 2K ye un est\u00e1ndar pa resoluci\u00f3n en cine dixital y en gr\u00e1fiques d'ordenadores. Equival a un rect\u00e1ngulu de 2048 x 1080 p\u00edxeles.\nVisi\u00f3n xeneral.\n2K representa'l resoluci\u00f3n horizontal porque hai numberoses rellaciones d'aspeutu usaes en filmes. Asina, mientres el resoluci\u00f3n vertical calti\u00e9nse constante, la horizontal depende la \"rellaci\u00f3n d'aspeutu\" cola que'l direutor decida trabayar. Pero por distintos motivos el resoluci\u00f3n 2K equival los siguientes datos:\n2.048 \u00d7 1.080 (17:9) (2,2 megap\u00edxeles) - 2K\nHistoria.\nSeg\u00fan \u00a0(, p.\u00a0), nel mundu del cine quedaron como est\u00e1ndares dos tama\u00f1os de pel\u00edcules: el 16 mm y el 35 mm. Pero cola llegada y meyora de los equipos dixitales la producci\u00f3n y posproducci\u00f3n de pel\u00edcules pasa a realizar en soportes dixitales. Y\u00e1 que la naturaleza dixital ye bien distinta de la emulsi\u00f3n qu\u00edmica busc\u00e1ronse los valores m\u00e1s averaos a los tama\u00f1os de pel\u00edcules tradicionales. Estos resultaron 2048 pa 16 mm y 4096 pa 35 mm.\nReferencies.\nSaltar arriba \u2191 \u00abQuadHD, 4K y 2K. olo que siempres quixisti saber sobro la futura super-alta definici\u00f3n\u00bb. xataka.com. Consult\u00e1u'l 5 de xineru de 2014.\nSaltar arriba \u2191 \u00ab4k, 2k, 2.5k, HD, UltraHD, qu\u00e9 ye tou esto?\u00bb. cinedigital.tv. Consult\u00e1u'l 5 de xineru de 2014.\nSaltar arriba \u2191 \u00abVideo display standards\u00bb (en ingl\u00e9s). photos2net.com. Archiv\u00e1u dende l'orixinal el 12 de payares de 2015. Consult\u00e1u'l 5 de xineru de 2014.\nBibliograf\u00eda.\nCarrasco, Jorge (2010). "}
{"id": "89307", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89307", "title": "4K (dixebra)", "text": "El t\u00e9rminu 4K (tami\u00e9n 4-K o 4k) pue referise a:"}
{"id": "89310", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89310", "title": "Frances Stephens", "text": "Frances Stephens foi una fil\u00e1ntropa canadiana d'orixe escoc\u00e9s y una destacada muyer na socied\u00e1 de Montreal.\nFrances Ramsey McIntosh naci\u00f3 n'Edimburgu, el 27 de xineru de 1851. En 1878, cas\u00f3 col abog\u00e1u George Washington Stephens, Sr., que llueu trabayar\u00eda nel Gabinete del Ministeriu de Quebec. Tuvieron un f\u00edu, Francis Chattan Stephens (1887\u20131918) y dos f\u00edes.\nMorri\u00f3 nel cruceru de lluxu RMS Lusitania, fund\u00edu por un somar\u00edn alem\u00e1n. Mesmo'l so cuerpu que'l cascu del barcu perdi\u00e9ronse na mar y otru barcu, el RMS Hesperian, que navegaba escontra Canad\u00e1, foi fund\u00edu pol mesmu somar\u00edn."}
{"id": "89311", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89311", "title": "Indonesiu (dixebra)", "text": "Col nome d'indonesiu podemos referinos a:"}
{"id": "89312", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89312", "title": "Semeya (Dixebra)", "text": "El t\u00e9rminu imaxenes (o Semeyes\n) puede referise:\nSemeya ocultes "}
{"id": "89313", "revid": "109034", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89313", "title": "P\u00edxel", "text": "P\u00edxel o pixel, plural p\u00edxeles (acr\u00f3nimu del ingl\u00e9s \"picture element\", \u2018elementu d'imaxe\u2019), ye la mas peque\u00f1a, unid\u00e1 homox\u00e9nea en color que forma parte d'una imaxe dixital.\nConceutu.\nAmpliando lo suficiente una imaxe (\"zoom\") na pantalla d'un ordenador, pueden reparase los p\u00edxeles que la componen. Los p\u00edxeles son los puntos de color (siendo la escala de grises una gama de color monocrom\u00e1tica). Les im\u00e1xenes f\u00f3rmense como una socesi\u00f3n de p\u00edxeles. La socesi\u00f3n marca la coherencia de la informaci\u00f3n presentada, siendo'l so conxuntu una matriz coherente d'informaci\u00f3n pal usu dixital. L'\u00e1rea onde se proyeuten estes matrices suel ser rectangular. La representaci\u00f3n del p\u00edxel en pantalla, al puntu de ser accesible a la vista por unid\u00e1, forma una \u00e1rea homox\u00e9nea tocantes a la variaci\u00f3n del color y densid\u00e1 per pulgada, siendo esta variaci\u00f3n nula, y definiendo cada puntu sobre la base de la densid\u00e1, no referente al \u00e1rea.\nNes im\u00e1xenes de mapa de bits, o nos dispositivos gr\u00e1ficos, cada p\u00edxel se codifica por aciu un conxuntu de bits de llargor determin\u00e1u (la fondura de color); por casu, puede codificarse un p\u00edxel con un byte (8 bits), de manera que cada p\u00edxel almite hasta 256 variaciones de color (28 posibilidaes binaries), de 0 a 255. Nes im\u00e1xenes llamaes de color verdaderu, de normal \u00fasense tr\u00e9s bytes (24\u00a0bits) pa definir color d'un p\u00edxel; esto ye, en total pueden representase unos 224 colores, esto ye 16.777.216 variaciones de color. Una imaxe na que s'utilicen 32 bits pa representar un p\u00edxel tien la mesma cantid\u00e1 de colores de 24 bits, una y bones los otros 8 bits son usaos pa efeutos de tresparencia.\nPa poder visualizar, almacenar y procesar la informaci\u00f3n numb\u00e9rica representada en cada p\u00edxel, tien de conocese, am\u00e1s de la fondura y rellumu del color, el modelu de color que s'utiliza. Por casu, el modelu de color RGB (\"Red-Green-Blue\") dexa crear un color compuestu polos tr\u00e9s colores primarios seg\u00fan el sistema d'amiestu aditiva. D'esta forma, seg\u00fan la cantid\u00e1 de ca unu d'ellos que s'use en cada p\u00edxel va ser la resultancia del color final del mesmu. Por casu'l color magenta ll\u00f3grase entemeciendo'l collor\u00e1u y l'azul, ensin componente verde (esti byte poner en 0). Les distintes tonalidaes del mesmu color ll\u00f3grense variando la proporci\u00f3n en qu'intervienen dambes componentes (alt\u00e9riase'l valor d'esos dos bytes de color del p\u00edxel). Nel modelu RGB lo m\u00e1s frecuente ye usar 8 bits al representar la proporci\u00f3n de ca\u00fana de los tr\u00e9s componentes de color primaries. Asina, cuando una de les componentes vale 0, significa qu'ella nun intervi\u00e9n nel amiestu y cuando vale 255 (28 \u2013 1) significa qu'intervi\u00e9n dando'l m\u00e1ximu d'esi tonu, valores entemedios aproven la intensid\u00e1 correspondiente.\nLa mayor parte de los dispositivos que s'usen con un ordenador (monitor, esc\u00e1ner, etc.) usen el modelu RGB (modelu de reflex\u00f3n o aditivu), sacante los qu'apurren tintes, como'l imprentadores, que suelen usar el modelu CMYK (modelu sustractivo).\nFondura de color.\nUn p\u00edxel, com\u00fanmente, representar con: 8 bits (2\u2078 colores), con 24 bits (224 colores, 8 bits por canal de color) o con 48 bits (248 colores); en fotograf\u00eda avanzada y dixitalizaci\u00f3n d'im\u00e1xenes profesional util\u00edcense fondures ent\u00e1 mayores, espresaes siempres en valores de bits/canal de color en llugar de la suma de tr\u00e9s canales. Los primeres son los m\u00e1s utilizaos, acutando'l de 8 bits pa im\u00e1xenes d'alta calid\u00e1 pero en tonos de grises, o bien con 256 colores en paleta escoyida pa baxa calid\u00e1 colorim\u00e9trica; el de 24 bits ye'l m\u00e1s com\u00fan y d'alta calid\u00e1, utilizar na mayor\u00eda de les im\u00e1xenes fotogr\u00e1fiques.\nM\u00faltiplos habituales.\nMegap\u00edxel.\nMegap\u00edxel o megapixel (Mpx) equival a 1 mill\u00f3n de p\u00edxeles, a diferencia d'otres mid\u00edes usaes na computaci\u00f3n onde se suel utilizar la base de 1024 pa los prefixos, en llugar de 1000, por cuenta de la so conveniencia respeuto del usu del sistema binariu. Usualmente util\u00edzase esta unid\u00e1 pa espresar el resoluci\u00f3n d'imaxe de c\u00e1mares dixitales; por casu, una c\u00e1mara que puede tomar fotograf\u00edes con un resoluci\u00f3n de 2048\u00a0\u00d7\u00a01536 p\u00edxeles dizse que tien 3,1 megap\u00edxeles (2048\u00a0\u00d7\u00a01536\u00a0=\u00a03.145.728).\nLa cantid\u00e1 de megap\u00ed\"x\"eles que tenga una c\u00e1mara dixital define'l tama\u00f1u de fotograf\u00edes que puede tomar y el tama\u00f1u de les impresiones que pueden realizase; sicas\u00ed, hai que tener en cuenta que la matriz de puntos ta siendo distribuyida nun \u00e1rea bidimensional y, poro, la diferencia de la calid\u00e1 de la imaxe nun crecer proporcionalmente cola cantid\u00e1 de megap\u00edxeles que tenga una c\u00e1mara, al igual que les x d'una grabadora de discos compactos.\nLes c\u00e1mares dixitales usen componentes d'electr\u00f3nica fotosensible, como los CCD (del ingl\u00e9s Charge-Coupled Device) o sensores CMOS, que graben niveles de rellumu nuna base por-p\u00edxel. Na mayor\u00eda de les c\u00e1mares dixitales, el CCD ta cubiertu con un mosaicu de filtros de color, teniendo rex\u00f3n color color\u00e1u, verde y azul (RGB) entamaes com\u00fanmente seg\u00fan el filtru de Bayer, asina que cada p\u00edxel-sensor puede grabar el rellumu d'un solu color primariu. La c\u00e1mara interpola la informaci\u00f3n de color de los p\u00edxeles vecinos, por aciu un procesu llam\u00e1u interpolaci\u00f3n crom\u00e1tica, pa crear la imaxe final.\nPa sabe'l n\u00famberu total de p\u00edxeles d'una c\u00e1mara, basta multiplicar l'anchu de la semeya m\u00e1xima que puede xenerar pol altu de la mesma -desactivando primeramente'l zoom dixital-; tami\u00e9n ye posible estremar el n\u00famberu de p\u00edxeles d'anchu ente'l n\u00famberu correspondiente al altu, y conocer la proporci\u00f3n de la imaxe llograda.\nGigap\u00edxel.\nUn gigap\u00edxel (Gpx) equival a un millardo o mil millones de p\u00edxeles, utilizando la base 1000 de los prefixos del sistema internacional, en cuenta de la base 1024 ISO/IEC 80000 o prefixu binariu utilizaos de normal na redolada de la inform\u00e1tica. Usualmente util\u00edzase esta unid\u00e1 pa espresar el resoluci\u00f3n d'imaxe de c\u00e1mares dixitales.\nEsisten c\u00e1mares dixitales capaces de realizar fotograf\u00edes en gigap\u00edxeles, como por casu la ARGUS-IS de l'Axencia de Proyeutos d'Investigaci\u00f3n Avanzaos de Defensa (DARPA) y la \"super c\u00e1mara\" desenvuelta por David Brady y el so equipu d'inxenieros de la Universid\u00e1 de Duke."}
{"id": "89317", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89317", "title": "Burkina Faso", "text": ""}
{"id": "89319", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89319", "title": "Bandera de Burkina Faso", "text": ""}
{"id": "89320", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89320", "title": "Escudu de Burkina Faso", "text": ""}
{"id": "89324", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89324", "title": "Ouagadougou", "text": ""}
{"id": "89344", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89344", "title": "Facu D\u00edaz", "text": "Facundo D\u00edaz Troncoso, m\u00e1s conoc\u00edu como Facu D\u00edaz , ye un humorista\u00a0y militante d'IX\u00a0(Izquierda Xunida)\u00a0espa\u00f1ol d'orixe uruguayu. Foi'l direutor del programa \"Tuerka News\" de \"La Tuerka\" que s'emiti\u00f3 en P\u00fablicu TV al travi\u00e9s d'internet, mientres la temporada 2014-2016. Angua\u00f1o forma parte del proyeutu humor\u00edsticu Non Te Metas En Pol\u00edtica (NTMEP), col so compa\u00f1eru de Tuerka News, Miguel Maldonado. \nDiscutinios.\nNoticia falsa d'El Pa\u00eds.\nEl 20 de payares de 2012 D\u00edaz public\u00f3 un mensaxe na so cuenta de Twitter faciendo una captura de pantalla d'otru mensaxe emit\u00edu pola cuenta del diariu espa\u00f1ol \"El Pa\u00eds\" y que seg\u00fan \u00e9l borrar\u00eden al poco de publicar. Nel mensaxe d\"'El Pa\u00eds\" pa informar de la \"estrema graved\u00e1\" de la sal\u00fa d\"el\" rei Xuan Carlos I. Anque pocu dempu\u00e9s Facu D\u00edaz se\u00f1al\u00f3 na mesma rede social que'l so mensaxe yera falsu y trat\u00e1base d'una chancia contra El Pa\u00eds, como protesta pol procesu d'espediente de regulaci\u00f3n d'empl\u00e9u que significaba'l despidu de 129 trabayadores del peri\u00f3dicu, el bulo de la graved\u00e1 del monarca estender pola rede aportando a \"trending topic.\" Polo asoced\u00edo \"El Pa\u00eds\" public\u00f3 una noticia esclariando lo asoced\u00edo y se\u00f1alando que considerar\u00eda entamar aiciones llegales contra Facu D\u00edaz.\nDenuncia de v\u00edctimes del terrorismu por sketch.\nEl 29 d'ochobre de 2014 emiti\u00f3se un sketch nel programa La Tuerka titul\u00e1u \"el PP eslleir\". Nel sketch televisivu, que s'estendi\u00f3 r\u00e1pido poles redes sociales, apaec\u00eda Facu D\u00edaz encapuch\u00e1u con un pasamonta\u00f1es\u00a0lleendo un comunic\u00e1u, a la manera de los comunicaos emit\u00edos por ETA, onde s'anunciaba la disoluci\u00f3n del Part\u00edu Popular. La s\u00e1tira en rellaci\u00f3n a la disoluci\u00f3n del PP taba rellacionada pola detenci\u00f3n esi mesmu mes de dellos dirixentes del part\u00edu dientro de la Operaci\u00f3n P\u00fanica qu'escorr\u00eda posibles delitos de corrupci\u00f3n. El sketch recibi\u00f3 una dura cr\u00edtica del Part\u00edu Popular, que lo calific\u00f3 de \"vomitivu\" seg\u00fan una declaraci\u00f3n Part\u00edu Popular del Pa\u00eds Vascu. Les cr\u00edtiques dirixi\u00e9ronse am\u00e1s a Pablo Iglesias, l\u00edder de Podemos, a quien acusaron de burllase y despreciar a les v\u00edctimes d'ETA\" esix\u00e9ndo-y una rectificaci\u00f3n y sides. De la igual manera Jos\u00e9 Antonio Ortega Lara, dirixente de Vox y antiguu funcionariu de prisiones que foi secuestr\u00e1u por ETA, public\u00f3 una carta criticando'l sketch de la televisi\u00f3n de Pablo Iglesias\" por faer risi\u00f3n a les v\u00edctimes. Facu D\u00edaz defender les cr\u00edtiques, considerando am\u00e1s que les acusaciones ten\u00eden un inter\u00e9s pol\u00edticu pa desprestixar a Podemos, part\u00edu del que nun formaba parte, y especialmente al so l\u00edder.\nEl 9 de xineru de 2015 l'Audiencia Nacional imput\u00f3 a Facu D\u00edaz un posible delitu contra l'honor de les v\u00edctimes del terrorismu tres una querella presentada pola asociaci\u00f3n Dignid\u00e1 y Xusticia. El 15 de xineru y tras tomar de declaraci\u00f3n a Facu D\u00edaz per espaciu de cinco minutos, Javier G\u00f3mez Berm\u00fadez como xuez instructor de l'Audiencia Nacional decidi\u00f3 archivar la causa al entender que'l sketch nun pod\u00eda considerase como humildaci\u00f3n de les v\u00edctimes del terrorismu.\nLa noticia de la imputaci\u00f3n de Facu D\u00edaz pola Audiencia Nacional tuvo gran impautu medi\u00e1ticu, tantu de medios nacionales como internacionales. Motiv\u00f3 la publicaci\u00f3n de dellos editoriales y art\u00edculos d'opini\u00f3n que cavilgaben sobre la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n y el grau de s\u00e1tira emplegada por Facu D\u00edaz. L'alderique poner en contestu de la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n reivindicada pola opini\u00f3n p\u00fablica y la clase pol\u00edtica a raiga\u00f1u del atent\u00e1u islamista contra'l selmanariu sat\u00edricu \"Charlie Hebdo\" asoced\u00edu en Par\u00eds d\u00edes antes."}
{"id": "89346", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89346", "title": "Waray", "text": "El waray, samare\u00f1u o bisaya de Leite y S\u00e1mar ye una llingua del filu austronesiu; seg\u00fan una clasificaci\u00f3n forma parte de la ca\u00f1a occidental de les lling\u00fces malayu-polinesies y seg\u00fan otra (que paez l'actual o d'usu mayoritariu) forma parte de les lling\u00fces centrofilipines dientro de les lling\u00fces malayu-polinesies.&lt;ref name=\"Lewis / Simons / Fennig 2015a\"&gt;&lt;/ref&gt;&lt;ref name=\"Greenhill / Blust / Gray\"&gt;&lt;/ref&gt; Dambes clasificaciones coinciden en que pertenez a les lling\u00fces bisayes. El samare\u00f1u falar nes Filipines por unos 2,6 millones de persones.&lt;ref name=\"Lewis / Simons / Fennig 2015b\"&gt;&lt;/ref&gt; D\u00e1se-y el c\u00f3digu de tres lletres ISO 639-3 \"war\", pero nun tien c\u00f3digu de dos lletres ISO 639-1. Deb\u00edu al contautu col idioma espa\u00f1ol, cuenta con bastantes apurras l\u00e9xicos del mesmu.\nEl samare\u00f1u ye la llingua nativa de los habitantes de la isla de S\u00e1mar. Sicas\u00ed, pola cercan\u00eda, tami\u00e9n se fala na provincia de Biliran y la porci\u00f3n oriental de Leyte, seg\u00fan en Siquijor.\nN\u00famberos.\n1. us\u00e1\n2. duh\u00e1\n3. tul\u00f3\n4. up\u00e1t\n5. lim\u00e1\n6. un\u00f3m\n7. pit\u00f3\n8. wal\u00f3\n9. siy\u00e1m\n10. nap\u00falo\n11. onse (de cutiu empl\u00e9gase l'Asturianu pa n\u00famberos cimeros a 10)\n100 cien/gatos\n1.000 mil/yukot\n1.000.000 milyon"}
{"id": "89366", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89366", "title": "Pasamonta\u00f1es", "text": "Un pasamonta\u00f1as ye una prenda de vistir que cubre la cabeza parcial o totalmente, amosando nam\u00e1i la cara, o la parte cimera d'\u00e9sta, y n'ocasiones nam\u00e1i los g\u00fceyos. Los pasamonta\u00f1as modernos pueden tar fechos de diversos materiales incluyendo seda, algod\u00f3n, polipropileno, neoprenu o llana. Los pasamonta\u00f1as modernos \u00fasense tami\u00e9n pa protexese del fr\u00edu n'actividaes al campu y deportes d'iviernu tales como esqu\u00ed, snowboard o ciclismu sobre nieve pa protexer a la cara del vientu fr\u00edu y ayudar a caltener el calor. Tami\u00e9n los motoristes pueden llevalos debaxo del cascu por razones similares.\nLos pasamonta\u00f1as acom\u00fa\u00f1ense de cutiu con fuercies especiales tales como'l SAS, los rangers y los CIGUAOS por mentar dalgunos y con organizaciones como'l EZLN, seg\u00fan con asaltantes, guerrilleros, terroristes y activistes, que les usen como forma de disfraz como alternativa al camuflaje militar, seg\u00fan proteici\u00f3n contra granaes en casu de que tean feches d'un material ign\u00edfugo, o caltener el so indentidad de callao.\nLos participantes en carreres de coches suelen llevar tami\u00e9n pasamonta\u00f1as con material ign\u00edfugo per debaxo del cascu p'ameyorar la so proteici\u00f3n contra'l fueu que pueda siguir a un accidente, seg\u00fan cubrir la boca y \u00f1ariz pa evitar esneldar el fumu. Nel casu de les carreres d'aceleraci\u00f3n (drag race) los pasamonta\u00f1as suelen tener dos furacos peque\u00f1os pa los g\u00fceyos y lo dem\u00e1s cubiertu deb\u00edu al gran riesgu de quema.\nLos participantes de airsoft tami\u00e9n lleven pasamonta\u00f1as per debaxo del cascu pa protexer los oy\u00edos, el pescuezu y otros puntos vulnerables na cabeza y la cara."}
{"id": "89368", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89368", "title": "Xand\u00e3o", "text": "Alexandre Luiz Reame , conoc\u00edu como Xand\u00e3o, ye un futbolista brasilanu retir\u00e1u que xugaba de defensa.\nTrayeutoria.\nEl 10 d'agostu de 2017 anunci\u00f3se'l so fichaxe pol Real Sporting de Xix\u00f3n. Sicas\u00ed, nun tuvo continuid\u00e1, saliendo del equipu el 31 de xineru de 2018."}
{"id": "89369", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89369", "title": "Alexandre Luiz Reame", "text": ""}
{"id": "89370", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89370", "title": "Pueblu atikamekw", "text": "Los atikamekw son los habitantes ind\u00edxenes del \u00e1rea al que se refieren como \"Nitaskinan\" (La nuesa tierra), nel valle cimeru del r\u00edu Saint-Maurice de Quebec (a unos 300 quil\u00f3metros al norte de Montreal), Canad\u00e1. La so poblaci\u00f3n actual ye d'alredor 7000 persones. Una de les principales comunidaes ye Manawan, a unos 160 quil\u00f3metros al noreste de Montreal. Tienen tradici\u00f3n agr\u00edcola lo mesmo que de pesca, caza y recoleici\u00f3n. Tienen estrechos llazos col pueblu innu, que fueron los sos aliaos hist\u00f3ricos contra los inuit.\nL'atikamekw, una varied\u00e1 dientro de la familia \u00e1lxica, sigue siendo d'usu cotidianu, polo que s'alcuentra ente les lling\u00fces ind\u00edxenes menos amenazaes d'estinci\u00f3n. La so tierra natal ta, en gran midida, en manes de les compa\u00f1\u00edes madereres y la so antigua manera de vida ta cuasique desapaecida. El so nome, que lliteralmente significa \"pexes blancos\", tami\u00e9n s'escribe \"Atihkamekw\", \"Attikamekw\", \"Attikamek\" o \"Atikamek\". Los colonos franceses refer\u00edense a ellos como \"T\u00eates-de-Boules\", que significa \"cabeces de bola\" o \"cabeces redondes\". Un peque\u00f1u n\u00famberu de families inda se gana la vida faciendo cestos tradicionales de corteza d'abeduriu y canoes.\nHistoria.\nLos primeros documentos empiecen a mentar a los atikamekw a principios del sieglu XVII, cuando viv\u00eden nel monte boreal de l'Alta Mauricie. Form\u00e1rense alredor d'un grupu de 500-600 persones, present\u00e1ndose seg\u00fan \"una de les naciones m\u00e1s considerables del norte\". Nestos primeros documentos, los atikamekw taben citaos como \"Atikamegou\u00e9khi\".\nLa so alimentaci\u00f3n taba basada na pesca y la caza, complementando la so dieta con productos agr\u00edcoles como'l ma\u00edz y el xarabe de pl\u00e1danu, que consigu\u00eden ferviendo la cazumbre estrayida de los pl\u00e1danos. Les ferramientes fac\u00edense de madera y la ropa con pieles d'animales, llogrando otres necesidaes al travi\u00e9s del comerciu con tribus d'\u00e1rees cercanes. Pel branu, los atikamekw axunt\u00e1bense en llugares como Wemotaci. Depu\u00e9s, na seronda, recoy\u00eden y esvalix\u00e1bense pel monte boreal pal iviernu.\nCuando los franceses llegaron a la rex\u00f3n, los atikamekw volvi\u00e9ronse cada vez m\u00e1s dependientes del comerciu control\u00e1u esternamente, particularmente'l comerciu de pieles. Fueron consideraos un pueblu pac\u00edficu, compartiendo la rex\u00f3n colos innu al este, creer al norte y los algonquinos al sur, pero tuvieron conflictos colos mohawks. Al travi\u00e9s de los sos aliaos innu, los atikamekw sufrieron enfermedaes devastadores que fueron tray\u00edes polos europeos. Alredor de 1670-1680, una epidemia de viruela afar\u00f3 la tribu. Los franceses conducieron a los atikamekw a una guerra comercial ente los innu y los iroqueses. Aquellos atikamekw que sobrevivieren a la viruela fueron masacraos polos iroqueses.\nSicas\u00ed, a principios del sieglu XVIII, un grupu llam\u00e1u \"T\u00eate-de-Boule\" remaneci\u00f3 na rex\u00f3n. Anque nun hai certidume sobre l'orixe d'esti grupu, pudieron ser un reagrupamientu de los pocos sobrevivientes que tuvieren acomu\u00f1aos con otres tribus n\u00f3mades. Sicas\u00ed, nun se considera que tean rellacionaos colos antiguu atikamekw, a pesar de que viv\u00eden na mesma zona y ten\u00eden el mesmu nome.\nAngua\u00f1o, los atikamekw, al igual que los sos aliaos hist\u00f3ricos innu, sufren l'envelenamientu por mercuriu por cuenta de la contaminaci\u00f3n del suministru d'agua provocada poles centrales d'enerx\u00eda ll\u00e9trica.\nCultura.\nLos atikamekw tienen la so propia cultura, idioma y rituales tradicionales, anque tuvieron fuertes influyencies de los pueblos vecinos. D'esta agrupaci\u00f3n desenvolvi\u00e9ronse tr\u00e9s comunidaes prominentes, onde ca\u00fana falaba'l mesmu idioma, pero con dialeutos \u00fanicos. Los miembros de la tribu falen xeneralmente l'idioma atikamekw, pero la mayor\u00eda nun la escribe.\nTradicionalmente, los atikamekw viv\u00eden en cases en forma de c\u00fapula, cubiertes con corteza llamada \"piskokan\". El pisu taba cubiertu de ca\u00f1es d'abetu y les pieles utiliz\u00e1bense como cames y cobertores. Los atikamekw desenvolvieron una t\u00e9unica pa caltener la carne por aciu l'afumando y l'ensug\u00e1u, unoceso inda practic\u00e1u por delles families. Les bayes recoy\u00edes tresform\u00e1ronse nuna pasta que pod\u00eda caltenese mientres delles selmanes."}
{"id": "89419", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89419", "title": "Idioma indonesiu", "text": "L'indonesiu (\"bahasa Indonesia\") ye l'idioma oficial de la Rep\u00fablica d'Indonesia. Foi regul\u00e1u y establec\u00edu en 1945 cola independencia del pa\u00eds. Nun pa\u00eds que cunta ente 150 y 250 lling\u00fces falaes y escrites, l'indonesiu ye la llingua franca del pa\u00eds y la mayor\u00eda de los sos nacionales son billing\u00fces. Ye en realid\u00e1 l'idioma nativu d'una parte minoritaria de la poblaci\u00f3n indonesia, anque ye corriente como segunda llingua.\nL'indonesiu ye un dialeutu estandarizado del idioma malayu; antes de la so estandarizaci\u00f3n emplegaba un alfabetu propiu paecencia al xapon\u00e9s, pero dende 1945 utiliza l'alfabetu llat\u00edn. N'agostu de 1973, Indonesia y Malasia alcordaron formalmente que la composici\u00f3n ortogr\u00e1fica del \"Bahasa Persatuan\" o \u00abmalayu unific\u00e1u\u00bb de Malasia y el Bahasa indonesia d'Indonesia son v\u00e1lidos en dambos pa\u00edses.\nSeg\u00fan los alcuerdos alcanzaos ente Indonesia, Malasia y Brun\u00e9i, l'est\u00e1ndar normativu del indonesiu ye'l \"bahasa Riau\", la llingua del Archipi\u00e9lagu de Riau, consider\u00e1u'l llugar d'orixe de la llingua. Les diferencies ente'l malayu (bahasa Melayu) y l'indonesiu son comparables a les esistentes ente les distintes variadades d'espa\u00f1ol. Dambos son mutuamente intelixibles, ent\u00e1 con ciertes diferencies n'ortograf\u00eda y vocabulariu.\nClasificaci\u00f3n.\nL'indonesiu forma parte del grupu de lling\u00fces malayu-polinesies occidentales de la familia austronesia. Acordies con el \"Ethnologue\", la llingua indonesia #aniciar a partir del malayu que se fala nes islles Riau, al nordeste de Sumatra.\nDistribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nL'indonesiu falase a lo llargo de toa Indonesia, partes de Malasia y Timor Oriental, anque ye us\u00e1u m\u00e1s frecuentemente nes \u00e1rees urbanes y menos nes zones rurales d'Indonesia.\nSistema d'escritura.\nAl contrariu que la gran mayor\u00eda d'idiomes asi\u00e1ticos, l'indonesiu utiliza un sistema d'escritura bas\u00e1u nel alfabetu llat\u00edn.\nBas\u00f3se orixinalmente na ortograf\u00eda holandesa ya inda tien delles semeyances a mesma. Les consonantes son representaes d'una manera similar a la italiana, anque ye siempres &lt;c&gt; /t\u0283/ (como Ingl\u00e9s &lt;ch&gt;), ye siempres &lt;g&gt; /\u0261/ (\"duru\") y representa &lt;j&gt; /d\u0292/ como n'Ingl\u00e9s. Am\u00e1s, representa la nasal &lt;ny&gt; palatal /\u0272/, utilizar &lt;ng&gt; pa la nasal /\u014b/ (que puede asoceder pallabra-primeramente), para /\u0283/ &lt;sy&gt; (Ingl\u00e9s &lt;sh&gt;) y velar &lt;kh&gt; pa la fricativa velar sorda /x/. Tantu /y/ y repres\u00e9ntense con &lt;e&gt;. \nLos cambeos d'ortograf\u00eda nel idioma se producieron dende la independencia d'Indonesia incl\u00fain:\nIntroduc\u00edu en 1901, el sistema van Ophuijsen, (llam\u00e1u dende l'asesor del sistema, Charles Adriaan van Ophuijsen) foi la primer estandarizaci\u00f3n de la ortograf\u00eda romanizada. Foi m\u00e1s influyida pol ent\u00f3s actual sistema ortogr\u00e1ficu holand\u00e9s. En 1947, la ortograf\u00eda tresformar n'Ortograf\u00eda republicana o Soewandi Spelling (nom\u00e1u pol Ministru d'Educaci\u00f3n de tiempu, Soewandi). Esta ortograf\u00eda camud\u00e1u enantes-solletr\u00f3 \"oe\" n'o (sicas\u00ed, la ortograf\u00eda influy\u00edos otros aspeutos na ortograf\u00eda, por casu, la escritura de pallabres reduplicadas). Tolos dem\u00e1s cambeos fueron una parte del Sistema Ortograf\u00eda perfeccion\u00e1u, una reforma de la ortograf\u00eda oficial mandatu-en 1972. \nDalgunos de los vieyos usos na ortograf\u00eda (que se derivaron de la ortograf\u00eda holandesa) nun sobrevivieron nos nomes propios; por casu, el nome d'un ex presidente d'Indonesia ta inda dacuando escritu Suharto, y la ciud\u00e1 central de Java de Yogyakarta escr\u00edbese dacuando Yogyakarta\nEstatus oficial.\nL'indonesiu ye l'idioma oficial de la rep\u00fablica d'Indonesia, y ta regul\u00e1u pola Badan Pengembangan dan Pembinaan Bahasa (Axencia pal Desenvolvimientu del Idioma Indonesiu).\nEtimolox\u00eda: Bahasa.\nLa pallabra Bahasa significa \"Llinguaxe\" tantu n'idioma indonesiu como en malayu. \"Bahasa\" vien de la pallabra s\u00e1nscrita \u092d\u093e\u0937\u093e (\"bh\u0101\u1e63\u0101\") y esta pallabra puede faer referencia a idiomes formales falaos:\nTami\u00e9n a idiomes de signos:\nPero tami\u00e9n a dialeutos informales:"}
{"id": "89426", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89426", "title": "Afghanist\u00e1n", "text": ""}
{"id": "89435", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89435", "title": "Atikamekw", "text": ""}
{"id": "89436", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89436", "title": "Indonesiu", "text": ""}
{"id": "89437", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89437", "title": "Variedaes de Ciencies, Lliteratura y Artes", "text": ""}
{"id": "89441", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89441", "title": "D\u00e4ttlikon", "text": "D\u00e4ttlikon ye una comu\u00f1a suiza del cant\u00f3n de Z\u00farich, astiada nel distritu de Winterthur. Llenda al norte cola comu\u00f1a de Buch am Irchel, al este con Neftenbach, al sur con Pfungen y Embrach y al oeste con Freienstein-Teufen."}
{"id": "89442", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89442", "title": "The Families and Xenera of Vascular Plants", "text": ""}
{"id": "89493", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89493", "title": "Vanessa (Lepid\u00f3ptero)", "text": ""}
{"id": "89497", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89497", "title": "Bandera Conceyu de Goz\u00f3n", "text": "La Bandera Conceyu de Goz\u00f3n ye una competici\u00f3n de remu (traineres) que vien celebrando de forma intermitente dende 2003 en Lluanco (Goz\u00f3n, Asturies)."}
{"id": "89517", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89517", "title": "Presidente de Paraguay", "text": ""}
{"id": "89518", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89518", "title": "Paraguay", "text": ""}
{"id": "89542", "revid": "27286", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89542", "title": "Plattdeutsch", "text": ""}
{"id": "89543", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89543", "title": "Yiddish", "text": "El yiddish, tami\u00e9n conoc\u00edu como \u00eddish, ya inclusive yidis (\u05d9\u05d9\u05b4\u05d3\u05d9\u05e9 y\u00eddish y \u05d0\u05d9\u05d3\u05d9\u05e9 \u00eddish, pronunciaos /'jidi\u0283/ y dambos significando 'xud\u00edu') ye un idioma perteneciente a les comunidaes xud\u00edes asquenaz\u00edes tanto del centru como del este europ\u00e9u, seg\u00fan aquelles de los sos descendientes nel continente americanu y otros llugares del mundu, conoci\u00e9ndose-y alternativamente como xudeoalem\u00e1n. Parte de la sintaxis y l\u00e9xicu del yidis provienen del alem\u00e1n, pero'l yidis tien tami\u00e9n influencies del idioma hebr\u00e9u, seg\u00fan tami\u00e9n de delles lling\u00fces eslaves. La ortograf\u00eda yidis usa los calteres del alfabetu hebr\u00e9u.\nEl yidis ye una llingua milenaria, desenvolvi\u00f3se tantu n'Europa Central como n'Europa del Este a partir del sieglu X y foi dende ent\u00f3s evolucion\u00e1u en ca\u00fana de diches rexones al pie de les lling\u00fces locales. Tres la emigraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n xud\u00eda de les mentaes rexones europees pal continente americanu, y particularmente por cuenta de los devastadores efeutos del Holocaustu, la poblaci\u00f3n que falaba yidis foi amenorgada de 13 millones en 1930 a 3 millones de persones en 2005.\nLos xud\u00edos ortodoxos (ya inclusive ultraortodoxos) empleguen a diariu el yidis pa comunicase ente ellos, y\u00e1 que consideren que la llingua hebrea propia de l'Antig\u00fced\u00e1 ye sagrada y nam\u00e1i tien de ser emplegada nes plegaries o pal estudiu de la Tor\u00e1. Sicas\u00ed, pa la escritura del yidis, ellos empleguen precisamente los calteres hebreos, dende a lo menos el sieglu XIII. \nM\u00e1s all\u00e1 de la vocalizaci\u00f3n que caracteriza al yidis (y conozse como \"p\u00edntelaj\" o niqud), los calteres que'l mesmu emplega son los mesmos que figuren nos testos sagraos del xuda\u00edsmu y esautamente iguales a aquellos que s'empleguen na escritura del hebr\u00e9u modernu.\nOr\u00edxenes.\nEl yidis rem\u00f3ntase a l'Alema\u00f1a medieval. Mientres dellos sieglos, diverses rexones europees recibieron inmigraci\u00f3n xud\u00eda. Los xud\u00edos asimilaos cola poblaci\u00f3n de la Europa Central y l'Europa Oriental, d'orixe xerm\u00e1nicu y eslavu, formaron un grupu que pas\u00f3 a ser conoc\u00edu como asquenaz\u00ed. Per munchu tiempu, esti grupu foi minoritariu en rellaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n xud\u00eda mundial, tando concentrada nes rexones centrales y orientales d'Europa. Nun periodu m\u00e1s reci\u00e9n, la poblaci\u00f3n asquenaz\u00ed creci\u00f3 y trem\u00f3se pel mundu, espublizando asina l'idioma yidis.\nPa nun perder la so identid\u00e1 cultural y relixosa, los asquenaz\u00edes primeramente adoptaron una forma mista d'escritura, usando los calteres del idioma hebr\u00e9u p'anotar la descripci\u00f3n fon\u00e9tica del idioma de la rex\u00f3n en que s'atopaben. Coles mesmes dellos inmigrantes xud\u00edos escrib\u00eden testos b\u00edblicos n'alem\u00e1n, espa\u00f1ol o franc\u00e9s, usando la escritura que-yos yera familiar.\nCol tiempu, la espansi\u00f3n de la poblaci\u00f3n asquenaz\u00ed llev\u00f3 a una diferenciaci\u00f3n de dos dialeutos yidis: occidental (con mayor influencia xerm\u00e1nica) y oriental (con influencia de lling\u00fces eslaves).\nLos acad\u00e9micos alderiquen los raiga\u00f1os del yiddish y la migraci\u00f3n de xud\u00edos.\nAl tratar de reconstruyir el yiddish orixinal, los lling\u00fcistes esperen esplicar los or\u00edxenes d'esta rica llingua, na qu'una gram\u00e1tica y un vocabulariu en gran parte xerm\u00e1nicos entem\u00e9cense con hebr\u00e9u y aram\u00e9u, y ch\u00edsquense con pallabres de lling\u00fces eslaves y romances antig\u00fces. La entruga qu'esperen responder ye si'l yiddish empez\u00f3 n'Europa occidental y estendi\u00f3se escontra l'este, como sosti\u00e9n el saber com\u00fan, o si, como cree agora un n\u00famberu cada vez mayor d'estudiosos, los sos or\u00edxenes at\u00f3pense m\u00e1s al este...\n...Un lling\u00fcista argument\u00f3 apocay\u00e1 que'l yiddish entam\u00f3 como una llingua eslava que foi \"relexificada\", cola mayor parte del so vocabulariu reemplaz\u00e1u por pallabres alemanes. El misteriu central ye d'\u00f3nde vinieron los xud\u00edos d'Europa del Este. Munchos historiadores creen que nun hab\u00eda abondos xud\u00edos n'Europa occidental pa esplicar la enorme poblaci\u00f3n que dempu\u00e9s flori\u00f3 en Polonia, Lituania, Ucrania y \u00e1rees cercanes. Un proyeutu xigantescu na Universid\u00e1 de Columbia mape\u00f3 los dialeutos del yiddish, trazando con precisi\u00f3n en qu\u00e9 llugar del continente europ\u00e9u dalguna vegada falaron les munches variaciones. Dempu\u00e9s de d\u00e9cades de preparaci\u00f3n, \"L'Atles de la llingua y la cultura de los xud\u00edos asquenaz\u00edes\" empez\u00f3 a apaecer en 1992, col volume uno. La tercer entrega unvi\u00f3se apocay\u00e1 a les imprentes y l'editor Max Niemeyer en Tubingen, Alema\u00f1a, public\u00f3la nel a\u00f1u 1993. T\u00e1n previstos siquier siete volumes m\u00e1s. Nel aniciu de la d\u00e9cada de 1960 el Dr. Uriel Weinreich de la Universid\u00e1 de Columbia y la so esposa, la folclorista Beatrice Silverman Weinreich, entamaron un esfuerzu para entrevistar a unos 600 inmigrantes de fala yiddish n'Israel, la rex\u00f3n francesa d'Alsacia, Estaos Xun\u00edos, Canad\u00e1 y M\u00e9xico. Cuando'l Dr. Weinreich morri\u00f3 en 1967, el proyeutu foi asum\u00edu pol Dr. Marvin Herzog... \n...\"L'atles tien una importancia monumental pal campu de los estudios yiddish\", dixo'l Dr. Neil Jacobs, lling\u00fcista de la Universid\u00e1 Estatal de Ohio en Columbus. Les entrevistes detallaes, ca\u00fana de les cuales dura unes 15 hores y incl\u00fain m\u00e1s de 3.000 entrugues, apurren una imaxe xeneralmente exacta de los dialeutos y la cultura yiddish. L'atles ye tan precisu que puede amosar la llinia de demarcaci\u00f3n que dixebra a los xud\u00edos d'Europa del Este que azucararon el so gefilte fish (platu de pexe mol\u00edu que los xud\u00edos tradicionalmente sirvieron como primer platu na comida del Shabat pela nueche, pero tami\u00e9n en P\u00e9saj y n'otros d\u00edes festivos; Gefilte significa \"rellenu\" en yiddish) de los que nun lo fixeron, o ente los que comieron tomates y los que los consideraron treyf, non kosher o inmundos, por cuenta del so color encarn\u00e1u como la sangre. La informaci\u00f3n lling\u00fc\u00edstica ye igual de precisa: rexistra, por casu, les diferencies na pronunciaci\u00f3n de la palabra \"flaysh\" o carne...\n...Mientres sieglos, asumi\u00f3se llargamente que'l yiddish yera solo un alem\u00e1n rotu, m\u00e1s una mecedura lling\u00fc\u00edstica qu'una verdadera llingua. Inclusive los mesmos falantes del idioma llam\u00e1benlo \"Zhargon\", que significa x\u00edriga. A principios del sieglu XX, los lling\u00fcistes atoparon pruebes de que'l yiddish y l'alem\u00e1n modernu ten\u00eden la mesma estatura: ramificaciones paraleles de la mesma llingua materna xerm\u00e1nica. Los otros componentes del yiddish esplic\u00e1ronse como pr\u00e9stamos superficiales ensertaos nuna llingua esencialmente xerm\u00e1nica...\n...Dempu\u00e9s de los horrores de la Segunda Guerra Mundial, dellos eruditos xud\u00edos propunx\u00e9ronse allo\u00f1ar el yiddish del alem\u00e1n y demostrar que yera una creaci\u00f3n cultural \u00fanica de los xud\u00edos. El principal defensor d'esti puntu de vista foi'l Dr. Max Weinreich, el padre de Uriel Weinreich y la fuerza impulsora detr\u00e1s del Institutu YIVO para la Investigaci\u00f3n Xud\u00eda, qu'empez\u00f3 en Vilna, Lituania, y agora ta en Manhattan. Al se\u00f1alar que'l yiddish incl\u00fai delles palabres del italianu antiguu y del franc\u00e9s antiguu, el Dr. Weinreich argument\u00f3 qu'entam\u00f3 comu una llingua romance que dempu\u00e9s se xermaniz\u00f3. Dende esti puntu de vista, el yiddish foi invent\u00e1u por xud\u00edos que llegaren a Europa col ex\u00e9rcitu romanu como comerciantes, y m\u00e1s tarde estableci\u00e9ronse en Renania, al oeste d'Alema\u00f1a y el norte de Francia. Entemeciendo hebr\u00e9u, aram\u00e9u y romance con alem\u00e1n, producieron un idioma \u00fanicu, non solo un dialeutu del alem\u00e1n. Emburriaos escontra l'este pol fanatismu relixosu que surdi\u00f3 de les Cruzaes medievales y la Peste Negro, da que los cristianos culparon a los xud\u00edos, los falantes de yiddish restableci\u00e9ronse en Polonia y les \u00e1rees alleg\u00e1es, onde l'idioma tom\u00f3'l so conten\u00edu eslavu. Seg\u00fan esta teor\u00eda agora dominante, hab\u00eda bien pocos xud\u00edos n'Europa del Este antes de la gran inmigraci\u00f3n del oeste. El yiddish consid\u00e9rase un fen\u00f3menu en gran parte d'Europa occidental...\n...Por bien curiosa que fuera esta teor\u00eda para los xud\u00edos que deseyen divorciar l'idioma del de los sos persiguidores nazis, la evidencia lling\u00fc\u00edstica acotada foi escasa. Ent\u00e1 m\u00e1s problem\u00e1ticos son los estudios demogr\u00e1ficos qu'indiquen que mientres na Ed\u00e1 Media nun hab\u00eda m\u00e1s de 25.000 a 35.000 xud\u00edos n'Europa Occidental. Estes cifres son dif\u00edciles de conciliar con otros estudios qu'amuesen que nel sieglu XVII hab\u00eda cientos de miles de xud\u00edos n'Europa del Este. \"Nun puen algamase eses cifres por aciu l'aumentu natural de la poblaci\u00f3n\", dixo'l Dr. King. Nun art\u00edculu public\u00e1u en 1992, argument\u00f3 que los or\u00edxenes del yiddish nun taben en Renania sin\u00f3n escontra l'este a lo llargo del Danubio, en Baviera y tan al este como Hungr\u00eda y les tierres cheques y eslovaques. Dende ell\u00ed, argumenta, l'idioma irradi\u00f3se tantu escontra l'oeste, escontra Renania, y escontra l'este, escontra Polonia, Lituania, Letonia y otres \u00e1rees...\n...El Dr. King basa la so conclusi\u00f3n nel trabayu qu'empez\u00f3 na d\u00e9cada de 1980 cola Dra. Alice Faber, lling\u00fcista agora en Haskins Laboratories en New Haven, Connecticut. El Dr. King y la Dra. Faber nun atoparon semeyances significatives ente'l yiddish d'Europa del Este y dialectos del alem\u00e1n falaos en Renania. Afayaron delles semeyances ente'l yiddish y el alem\u00e1n del centru-este , que se fala hasta l'este de Polonia. (Por casu, los diptongos alemanes como ie y uo estr\u00fayense en dambos idiomes, polo que, por casu, knie pas\u00f3 a ser kni . Pero les semeyances m\u00e1s llamatives fueron ente'l yiddish y el b\u00e1varu, un dialeutu del alem\u00e1n. \"El yiddish nun se paez m\u00e1s n\u00e1 que al b\u00e1varu medieval\", dixo'l Dr. King. Por casu, tantu'l b\u00e1varu como'l yiddish estr\u00e9mense del alem\u00e1n en que perdieron una regla de pronunciaci\u00f3n que ye faer muda una vocal o consonante sonora final. Los alemanes pronuncien \"Tag\" (d\u00eda) como si terminara en k y \"Rad\" (rueda) como si terminara en t. Pero en yidish y b\u00e1varu les dos palabres pron\u00fanciense tog y rod . Otru exemplu: les palabres Blume (flor) y Gasse (cai) pron\u00fanciense con dos s\u00edlabes n'Alem\u00e1n pero con una s\u00edlaba en b\u00e1varu y yiddish (Blum, Gas). El b\u00e1varu ye l'\u00fanicu de los principales dialeutos alemanes que, como'l yiddish, sufri\u00f3 estos dos tipos de tresformamientos...\n...El Dr. King almite qu'inda ye posible un orixe occidental del yiddish: los xud\u00edos qu'emigraron de Renania podr\u00eden permanecer na rex\u00f3n del Danubio el tiempu abondu pa que'l so idioma camudara significativamente. Pero ye esc\u00e9pticu respeutu del fechu de que tolos rastros del alem\u00e1n de Renania pudieren ser borraos por completu...\n...N'otra reconstrucci\u00f3n del proto-yiddish, el Dr. Manaster Ramer nel est\u00e1u de Wayne afay\u00f3 evidencia de que dalgunes de les palabres eslaves del yiddish, como nebish , refiri\u00e9ndose a un individuu pat\u00e9ticu, yeren parte del idioma orixinal que se convirti\u00f3 nel modernu Y\u00eddish. Tami\u00e9n atop\u00f3 rastros de dialectos alemanes occidentales. Pero'l so anal\u00eds refundia duldes sobro la hip\u00f3tesis de que'l yiddish ye una ca\u00f1a del b\u00e1varu...\n...El Dr. Manaster Ramer dixo que magar s'atoparon rastros de b\u00e1varu nel yiddish fal\u00e1u n'Europa del Este, nun apaecieron nel yiddish occidental, nel so d\u00eda fal\u00e1u nel oeste y el sur d'Alema\u00f1a, los Pa\u00edses Baxos, Suiza y Alsacia, nin apaecieron nos testos medievales. Prop\u00f3n que la influencia b\u00e1vara entr\u00f3 nel idioma dempu\u00e9s de que los falantes de yiddish emigraren escontra l'este.} [S\u00edntesis del art\u00edculu de George Johnson nel \"The New York Times\"]\nEsta disparidad de puntos de vista puede topetar a los occidentales, pero rimen consonantemente col dichu: \" dos xud\u00edos, tr\u00e9s opiniones\". Nenguna de les opiniones ufiertaes pres\u00e9ntase a s\u00ed mesma como correcta; ye esta reticencia a afirmar como bonu, casi como axoma,\u00a0 d'una manera defintiva, un puntu de vista particular, una de les traces m\u00e1s caracter\u00edstiques del discutiniu talm\u00fadica. Angua\u00f1o, y tami\u00e9n n'occidente, la l\u00f3xica binaria lleg\u00f3 al zarru de la so funcionalidad .\nRellaci\u00f3n coles lling\u00fces semites.\nLes comunidaes xud\u00edes instalaes na Europa central usaben tr\u00e9s lling\u00fces: hebr\u00e9u, aram\u00e9u y yidis. Los tr\u00e9s dispon\u00eden de representaci\u00f3n escrita, pero nam\u00e1s el yidis podr\u00eda ser consider\u00e1u ser un idioma vern\u00e1culu. Acasu por esa raz\u00f3n, el yidis empleg\u00f3se primeramente n'obres de naturaleza llaica y pa la correspondencia privada. Pa la correspondencia comu\u00f1al, comentarios b\u00edblicos y toa una serie de documentos utilizaba l'hebr\u00e9u. L'aram\u00e9u us\u00e1base pa los testos m\u00e1s importantes, incluyendo los trataos oficiales (especialmente comentarios sobre'l Talmud) y la C\u00e1bala. Sicas\u00ed, la escritura del yidis recurre a los calteres hebreos. Exemplu: \nL\u00e9xicu.\nPallabres avezaes son \"mame\" (madre), \"tate\" (padre), \"\u00ednguele\" (ne\u00f1u), \"T\u00f3ire\" (Tora), \"sh\u00e1bes\" (d\u00eda de descansu), \"freilaj\" (allegr\u00eda), \"shtetl\" (pueblito [del este europ\u00e9u]), \"majetoine\" (casamentera), \"tsaitung\" (peri\u00f3dicu). \nTradicionalmente, el \u00eddish ye \"loshn-ashkenaz\" (llingua propia de asquenaz\u00edes) y, nel usu cotidianu, constit\u00fai un mediu de nun emplegar banalmente \"loshn-koydesh\" (la llingua sagrada\", esto ye, la llingua de les escritures sagraes del xuda\u00edsmu: hebr\u00e9u).\nRefraneru.\nLos refranes son unu de les traces distintives del yidis. Los siguientes son solo dellos exemplos del saber popular: \nCancioneru y espresiones musicales.\nEnte les espresiones cl\u00e1siques de la cultura \u00eddish dest\u00e1quense:\nParte considerable de la producci\u00f3n musical \u00eddish y tami\u00e9n les sos partitures son calten\u00edes na Universid\u00e1 estauxunidense de Yale.\nYidis y pintura.\nNon pocos refranes provenientes del yidis atoparon la so espresi\u00f3n nes artes visuales. Artista d'enorme max\u00edn y creativid\u00e1, Marc Chagall con frecuencia prind\u00f3 na so imaginer\u00eda vanguardista l'humor y esp\u00edritu propios de la cultura yidis. Distintos aspeutos de la cultura yidis at\u00f3pense tami\u00e9n reflexaos na obra d'otros tantos pintores xud\u00edos anteriores a Chagall, quien cultivaron polo xeneral el realismu pict\u00f3ricu y ente quien merecen ser mentaos Isidor Kaufmann, Maurycy Gottlieb y Maurycy Mikowski.\nLliteratura.\nMuncha de la lliteratura jas\u00eddica, cuantim\u00e1s les par\u00e1boles, fueron escrites en yidis. Sicas\u00ed, hasta'l sieglu XIX nun apaez una lliteratura secular sofisticada nesta llingua. La lliteratura yidis del sieglu XIX tuvo tr\u00e9s principales esponentes: Sholem Aleijem, Yitzjac Leibush Peretz, Mendele Moijer Sforim (\"vendedor de llibros\" n'hebr\u00e9u) y Sholem Asch. Otros famosos escritores en llingua yidis son Jaim Grade y Isaac Bashevis Singer. Esti postreru recibi\u00f3'l Premiu Nobel de lliteratura en 1978. N'espa\u00f1ol ta editada, pola editorial C\u00e1tedra, una selecci\u00f3n de les sos obres curties: \"Un amigu de Kafka y otros rellatos\", seg\u00fan la novela \"La familia Moskat\", editada por RBA, que representa un fiel reflexu de la manera de vida y costumes de los xud\u00edos polacos antes del Holocaustu.\nInfluencia en Norteam\u00e9rica.\nEsti idioma tami\u00e9n contribuy\u00f3 a arriquecer l'ingl\u00e9s nos Estaos Xun\u00edos. Dellos xud\u00edos estauxunidenses saben daqu\u00e9 del idioma yidis y munchos empl\u00e9guenlu como si fuera parte del idioma ingl\u00e9s. Hai delles pallabres y espresiones en yidis qu'usen frecuentemente los xud\u00edos cuando t\u00e1n falando ingl\u00e9s. Ye m\u00e1s com\u00fan ente los xud\u00edos mayores, pero hasta les xeneraciones m\u00e1s nueves saben daqu\u00e9 d'esti idioma porque lu escuchen nes sos cases. Pallabres de yidis \u00f3yense enforma na televisi\u00f3n y les pel\u00edcules, anque munchos televidentes nun se dan cuenta d'esto. Dacuando estes pallabres y espresiones util\u00edcense pa imprimir un efeutu risible na fala. Por casu, munches persones dicen \"oy vey\" (\u05d0\u05d5\u05d9 \u05f0\u05f2, lliteralmente \"ai, [qu\u00e9] dolor\", y emplegada col signific\u00e1u de \"\u00a1ai de mi!\"); tr\u00e1tase d'una espresi\u00f3n que s'usa cuando la persona ta estresada o sosprendida o cuando escucha daqu\u00e9 que-y fai mal (equival a dicir \"ai, Dios mio\" n'espa\u00f1ol). Igualmente util\u00edzase \"nosh\", que significa \"comer\". Pallabres tales como \"shikse\" (\u05e9\u05d9\u05e7\u05e1\u05e2), significando moza non xud\u00eda y, dacuando, emplegada dom\u00e9stica, terminaron per ser llargamente refugaes. \nEl yidis sigue tami\u00e9n vivu gracies a diarios, como \"The Jewish Daily Forward\", peri\u00f3dicu public\u00e1u en Nueva York y que, magar y\u00e1 g\u00fcei presenta les sos p\u00e1xines n'ingl\u00e9s, calti\u00e9n suplementos \u2013y tami\u00e9n versi\u00f3n d'Internet\u2013 en yidis. Fund\u00e1u en 1897 por Abraham Cahan, ayud\u00f3 a la espansi\u00f3n de la cultura que portaben los xud\u00edos de la Europa central y del Este naquellos a\u00f1os de fuerte migraci\u00f3n escontra Estaos Xun\u00edos.\nIdiomes y hestoria: el yidis y l'hebr\u00e9u.\nA empiezos del sieglu XX, la comunid\u00e1 xud\u00eda de la Europa del Este taba en t\u00e9rminos idiom\u00e1ticos estremada. Per un sitiu, los partidarios del sionismu, seg\u00fan les \"Tnuot Noar\", intentaben \"alicar\" l'hebr\u00e9u como llingua vern\u00e1cula y modernizala, de manera tal que fora un s\u00edmbolu de la renacencia nacional que y\u00e1 empezara a tener llugar en Eretz Israel. Y\u00e1 que l'idioma yera nesi ent\u00f3s entend\u00edu como una de les bases fundamentales de la nacionalid\u00e1, tales partidarios sosten\u00eden que yera necesariu implementar un idioma com\u00fan a tolos xud\u00edos (y non y\u00e1 a los \"ashkenazim\").\nPer otru llau, los partidarios del bundismo (Bund, part\u00edu obreru socialdem\u00f3crata xud\u00edu de Rusia, Lituania y Polonia), que nesa d\u00f3mina yera'l grupu pol\u00edticu mayoritariu ente les mases xud\u00edes, plantegaba la necesid\u00e1 d'acompa\u00f1ar la epopeya socialista internacional con una construcci\u00f3n nacional cultural. Tal enfotu incluy\u00eda l'espublizar el teatru xud\u00edu en yidis y la so lliteratura, promoviendo coles mesmes la so ense\u00f1anza. Los bundistas consideraben que'l yidis yera un idioma proletariu\", y\u00e1 que yera fal\u00e1u poles mases xud\u00edes; en contraste col hebr\u00e9u b\u00edblicu y talm\u00fadico, hered\u00e1u de la tradici\u00f3n relixosa y de la qu'ellos se quer\u00eden esprender. Ye m\u00e1s, los bundistas v\u00eden la modernizaci\u00f3n de la llingua hebrea como una estratexa propia del nacionalismu burgu\u00e9s\" de los sionistes.\nLos sectores xud\u00edos ortodoxos sofitaben tami\u00e9n la promoci\u00f3n del yidis, pero por razones bien distintos al proyeutu nacional cultural y socialista del Bund: los xud\u00edos relixosos cre\u00eden que la propuesta sionista de querer usar la llingua sagrada (l'hebr\u00e9u) como llinguaxe cotidianu yera sacr\u00edlega, polo que munchos d'ellos refug\u00e1ronla de planu. \nFavoreciendo'l llaicismu y arrexuntaos nel \"Folkspartei\", lliberales y peque\u00f1oburgueses tami\u00e9n prefer\u00eden el yidis, pero opon\u00edense tantu al proyeutu sionista como a les intenciones revolucionaries del Bund.\nComo resultancia del antisemitismu en Rusia y numberoses rexones d'Europa, la emigraci\u00f3n d'una cantid\u00e1 considerable de xud\u00edos europeos escontra'l llevante mediterraneu, la formulaci\u00f3n del hebr\u00e9u como llingua nacional del pueblu israelita, l'asesinatu de dos tercios de la judeidad europea (Sho\u00e1h) y la susbsecuente creaci\u00f3n del modernu Est\u00e1u d'Israel, les perspectives del yidis como posible idioma nacional pal pueblu xud\u00edu llegaron a una especie de caley\u00f3n ensin salida. \nLa emigraci\u00f3n masiva, l'asesinatu de dos tercios de les comunidaes xud\u00edes europees mientres la Segunda Guerra Mundial y les pol\u00edtiques de represi\u00f3n y aculturaci\u00f3n implementaes polos sovi\u00e9ticos conducieron a una enorme y irreparable perda pal idioma yidis y les distintes espresiones culturales que se topaben amestaes al mesmu.\nSicas\u00ed, hist\u00f3ricamente, ya inclusive mientres los munchos sieglos en que nun foi llingua falada cotidianamente, l'idioma hebr\u00e9u foi siempres un constante factor de cohesi\u00f3n del pueblu d'Israel al travi\u00e9s les Escritures sagraes pal xuda\u00edsmu y calten\u00edes indefectiblemente n'hebr\u00e9u por toles comunidaes xud\u00edes tantu n'Israel como na Di\u00e1spora. \nEl surdimientu del Est\u00e1u d'Israel en 1948, seg\u00fan la llegada de numberoses foles de xud\u00edos provenientes de comunidaes israelites de tol mundu, particularmente de pa\u00edses isl\u00e1micos y orientales, conduci\u00f3 a l'adopci\u00f3n oficial de la llingua hist\u00f3rica del pueblu d'Israel: l'hebr\u00e9u adquiri\u00f3 ent\u00f3s l'estatus d'idioma nacional d'Israel.\nEnte 1870 y 1945, el yidis foi un idioma europ\u00e9u transmigratorio, empleg\u00e1u por aquellos xud\u00edos qu'emigraron al continente americano pero solo por delles d\u00e9cades y hasta que s'integraron a les nueves sociedaes que los recibieren. Quien sobrevivieron la Sho\u00e1h, en munchos casos tami\u00e9n emigraron y adoptaron depu\u00e9s les lling\u00fces de los pa\u00edses onde fueron recib\u00edos, magar en dellos casos caltuvieron el yidis con se\u00f1ard\u00e1, como una alcordanza d'un mundu destruy\u00edu. Na actualid\u00e1'l yidis sobrevive ente los grupos xud\u00edos ortodoxos, quien ent\u00e1 lo empleguen pa caltener la santid\u00e1\" de la llingua hebrea, a la que solo recurren nes sos oraciones y lliturxa. Tantu en Tel Aviv como n'Europa anov\u00f3se l'inter\u00e9s pol yidis, destac\u00e1ndose'l fechu de qu'ello non y\u00e1 se da ente grupos xud\u00edos.\n\"Yiddishkayt\".\nEn yidis, el t\u00e9rminu \"Yiddishkayt\" (\u05d9\u05d9\u05b4\u05d3\u05d9\u05e9\u05e7\u05d9\u05d9\u05d8 \u2014 llit. 'Judaicidad'; t\u00e9rminu que la so espresi\u00f3n m\u00e1s cercana ser\u00eda \"vida y cultura \u00eddish\") alude tantu a la condici\u00f3n de ser xud\u00edu como a la manera de vida de quien lo ye. Cuando ye empleg\u00e1u polos xud\u00edos asquenaz\u00edes observantes, suel significar \"xuda\u00edsmu\". Pero tami\u00e9n s'usa pa describir los vezos y costumes de los xud\u00edos asquenaz\u00edes europeos y americanos, tanto relixosos como llaicos.\nAntes de la Haskal\u00e1 y l'emancipaci\u00f3n de los xud\u00edos, fundamentales pal \"Yiddishkayt\" yeren l'estudiu de la Tor\u00e1 y el Talmud, nel casu de los varones; y la familia al pie de la vida comu\u00f1al rex\u00edes dambes pol respetu de la Llei Xudaica, tantu pa los varones como pa les muyeres. Ente los xud\u00edos observantes del este europ\u00e9u, el t\u00e9rminu designa esta \u00faltima acepci\u00f3n en particular.\nCola secularizaci\u00f3n, \"Yiddishkayt\" pas\u00f3 a tomar non solo la tradicional pr\u00e1utica relixosa xud\u00eda, sin\u00f3n tami\u00e9n una amplia gama d'actividaes nes que participen los miembros llaicos de les comunidaes xud\u00edes, incluyendo esto movimientos culturales ya ideolox\u00edes, pero ensin dexar de llau la so identid\u00e1 xud\u00eda y pertenencia ya identificaci\u00f3n para col pueblu xud\u00edu; a ello tienen de sum\u00e1se-y tami\u00e9n maneres de falar y humor, tando los mesmos pautados pola asociaci\u00f3n cultural y nivel d'educaci\u00f3n. Nesti sent\u00edu, y tal como lo espresen los xud\u00edos ortodoxos contempor\u00e1neos, \"Yiddishkayt\" ye una pallabra an\u00e1loga a \"Ortodoxa\" y \"Observancia\" (de la Halaj\u00e1), pero seique suxura ent\u00e1 m\u00e1s un apegu emocional y un sentimientu d'identificaci\u00f3n col Pueblu Xud\u00edu que'l compromisu a llevar a cabu una manera de vida bas\u00e1u tan solo nel cumplimientu de los preceptos que emanan de la Tor\u00e1."}
{"id": "89547", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89547", "title": "Tito Livio", "text": ""}
{"id": "89548", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89548", "title": "Xuan I d'Arag\u00f3n", "text": "Xuan I d'Arag\u00f3n, llam\u00e1u'l Cazador o l'Amador de toa xentileza (Perpi\u00f1\u00e1n, 1350 - Torroella de Montgr\u00ed (Girona), 1396), rei d'Arag\u00f3n, Valencia, Mallorca, Cerde\u00f1a y C\u00f3rcega, y conde de Barcelona, Rosell\u00f3n y Cerda\u00f1a (1387-1396). F\u00edu y socesor de Pedru IV d'Arag\u00f3n y de Leonor de Sicilia.\nEnantes de la so entronizaci\u00f3n ostent\u00f3 per vegada primera'l t\u00edtulu de duque de Girona, qu'identificaba al pr\u00edncipe herederu de la Casa d'Arag\u00f3n, y que sigue us\u00e1ndose pola monarqu\u00eda espa\u00f1ola.\nRein\u00e1u.\nXuan I tuvo delles diferencies col so suegru, el conde d'Arma\u00f1ac. Les tropes del conde, so les \u00f3rdenes de Bernardu, hermanu del conde d'Arma\u00f1ac, invadieron l'Empord\u00e0 y aportaron hasta Girona (1389-1390); foron refugaos poles tropes que dirix\u00eda l'infante Mart\u00edn, hermanu y futuru socesor del rei. Tami\u00e9n tuvo qu'amatagar una rebeli\u00f3n en Cerde\u00f1a.\nEl so rein\u00e1u carauteriz\u00f3se pol desorde alministrativu y financieru; anque'l rei mesmu ten\u00eda una importante formaci\u00f3n intelectual y foi un decid\u00edu promotor de les artes y les lletres, dex\u00f3 la responsabilid\u00e1 de les xeres de gobiernu a la so esposa Yolanda o Violante de Bar, mientres \u00e9l dedic\u00e1base a les sos aficiones favorites, especialmente a la caza. Promovi\u00f3, con ayuda del so favoritu Carroza de Vilaragut, la m\u00fasica y la lliteratura; nesti \u00e1mbitu instituy\u00f3 los Xuegos Florales de Barcelona, a imitaci\u00f3n de los de Tolosa, en 1393, nos que participaben poetes de tola Corona d'Arag\u00f3n.\nLes revueltes en Cerde\u00f1a desix\u00eden continuos gastos, que Xuan d'Arag\u00f3n nun satisfa\u00eda como debiera, al dedicar costosos recursos al mecenalgu d'una refinada corte. La corrupci\u00f3n de los conseyeros y la vecer\u00eda real, qu'esviaba part\u00edes que taben destinaes a calmar los disturbios sardos, ya inclusive los que diben sufragar la preceptiva coronaci\u00f3n del Rei na Catedral de Zaragoza, que por esti motivu nun lleg\u00f3 a celebrase, dilapidaron la facienda rexa. El rei cazador lleg\u00f3 al estremu de tener que vender los castiellos de realengu asitiaos nel Rosell\u00f3n como mediu d'apangar la penuria alministrativa. Les Cortes d'Arag\u00f3n, a quien el rei ten\u00eda que solicitar financiamientu, acabaron refugando pagar les soldaes destinaes a espect\u00e1culos y fiestes cortesanes, alegando la inmoralid\u00e1 que supon\u00eda esbardiar nestos fastos cuando la realid\u00e1 social del pueblu sufr\u00eda escasez y l'econom\u00eda travesaba una crisis. Xuan I, \u00e9nte la negativa de les Cortes a sufragar la monarqu\u00eda, empez\u00f3 a pidir pr\u00e9stamos a los banqueros de Florencia, lo qu'anici\u00f3 la decadencia de la econom\u00eda de Catalu\u00f1a y la puxanza econ\u00f3mico y comercial d'Arag\u00f3n y Valencia.\nEn 1391 la probeza prendi\u00f3 la mecha de les persecuciones a los xud\u00edos de Catalu\u00f1a, Baleares y Valencia; el branu d'esi a\u00f1u foron asaltaos los barrios hebreos de les ciudaes de Mallorca, Valencia, Lleida, Girona y Barcelona.\nMorri\u00f3 na viesca d'Orriols (Torroella de Montgr\u00ed, Girona) por cuenta de una cayida del caballu mientres s'atopaba nuna cacer\u00eda (1396). Al nun tener descendencia masculina, foi asoced\u00edu pol so hermanu Mart\u00edn. Mart\u00edn I \u00abl'Humanu\u00bb refug\u00f3 la invasi\u00f3n de les tropes del conde Mat\u00e9u I de Foix, cas\u00e1u con Xuana, f\u00eda de Xuan, que pretend\u00eda asocede-y. Violante, otra f\u00eda de Xuan que tami\u00e9n opt\u00f3 a la socesi\u00f3n, yera la esposa de Lluis II d'Anjou.\nMatrimonios y descendencia.\nCas\u00f3 en primeres nupcies con Marta d'Arma\u00f1ac (1347-1378), f\u00eda del conde Xuan I d' Arma\u00f1ac. Cola que tuvo:\nTres enviudar, cas\u00f3 con Violante de Bar (1365-1431), f\u00eda de Robertu I, duque de Bar. Descendencia:\nTuvo siete f\u00edos varones, magar toos morrieron primero que \u00e9l, polo que-y asocedi\u00f3'l so hermanu Mart\u00edn I l'Humanu.\nIntroducci\u00f3n del Humanismu na Corona d'Arag\u00f3n.\nXuan I xunto con Johan Ferr\u00e1ndez d'Heredia y Bernat Metge foi unu de los primeros eruditos europeos n'amosar inter\u00e9s pola cultura cl\u00e1sica y l'italiana. El so mayurdomu traduci\u00f3 a S\u00e9neca al valencianu y el rei Xuan yera un gran coleicionista de llibros y llector habitual d'escritores cl\u00e1sicos como Liviu y Plutarcu. Con \u00e9ses, calten\u00eda una importante correspondencia sobre llibros con Heredia y Gian Galeazzo Visconti, Duque de Mil\u00e1n."}
{"id": "89550", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89550", "title": "Lucio Calpurnio Pis\u00f3n Frugi (c\u00f3nsul 133 a. C.)", "text": ""}
{"id": "89551", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89551", "title": "Flavio Josefo", "text": ""}
{"id": "89552", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89552", "title": "Julio Obsecuente", "text": ""}
{"id": "89553", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89553", "title": "Livio Andr\u00f3nico", "text": ""}
{"id": "89555", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89555", "title": "Petronio", "text": ""}
{"id": "89556", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89556", "title": "Calpurnio S\u00edculo", "text": ""}
{"id": "89557", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89557", "title": "Marcu Juniano Justino", "text": ""}
{"id": "89558", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89558", "title": "Quintiliano", "text": ""}
{"id": "89559", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89559", "title": "Plinio el Mozu", "text": ""}
{"id": "89561", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89561", "title": "Quintu Claudio Quadrigario", "text": ""}
{"id": "89562", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89562", "title": "Aulo Gelio", "text": ""}
{"id": "89577", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89577", "title": "Cayo Sulpicio Pat\u00e9rculo", "text": ""}
{"id": "89578", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89578", "title": "Cayo Julio Solino", "text": ""}
{"id": "89579", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89579", "title": "Suetonio", "text": ""}
{"id": "89580", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89580", "title": "Cant\u00f3n de Xinebra", "text": "El cant\u00f3n de Xinebra (n'alem\u00e1n \"Kanton Genf\", en franc\u00e9s \"Canton de Gen\u00e8ve\", n'italianu: \"Cantone di Ginevra\", en romanche: \"Chantun Genevra\") ye'l cant\u00f3n m\u00e1s occidental de tolos que formen Suiza. Ta form\u00e1u pola ciud\u00e1 de Xinebra y un peque\u00f1u enclave a la vera'l Llagu Lem\u00e1n, nel cant\u00f3n de Vaud. Foi una rep\u00fablica independiente ente'l sieglu XVI y el 31 d'avientu de 1815, cuando se axunt\u00f3 a la Confederaci\u00f3n Helv\u00e9tica.\nComu\u00f1es.\nEl cant\u00f3n de Xinebra tien 45 comu\u00f1es. "}
{"id": "89584", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89584", "title": "Sabel Tu\u00f1\u00f3n Ces", "text": "Sabel Tu\u00f1\u00f3n Ces ye una escritora asturiana.\nActivid\u00e1 lliteraria y activismu cultural.\nSabel Tu\u00f1\u00f3n ye activista n'asociaciones ciudadanes, culturales y pol\u00edtiques. Foi cofundadora del Part\u00edu Asturianista y nos 80 tuvo na asociaci\u00f3n Andecha Asturianista. Na actualid\u00e1 ye miembru d'El Garrapiellu y directiva d'Iniciativa pol Asturianu. \nAutora de cuentos pa ne\u00f1os y ne\u00f1es de 0 a 3 a\u00f1os, am\u00e1s d'otros trabayos, como un llibru sobre Andr\u00e9s Solar o una gu\u00eda sobro la parroquia de Deva y microrrellatos asoleyaos en prensa y antolox\u00edes como Cu\u00e1ntu carb\u00f3n saldr\u00eda y Muyeres escritores. Nel \u00e1mbitu pol\u00edticu, form\u00f3 parte de la candidatura del Bloque por Asturies-Unid\u00e1 Nacionalista Asturiana (UNA) pa Xix\u00f3n en 2011 y nel movimientu vecinal foi primero vicepresidentes y dempu\u00e9s presidenta de l'Asociaci\u00f3n de Vecinos de Vega-La Camocha de 2002 a 2010. Am\u00e1s foi l\u00edder del movimientu de mas y pas d'alumnos del IES Jacinto Benavente per m\u00e1s de dices\u00e9is a\u00f1os, un centru que foi punteru nel usu del asturianu y la difusi\u00f3n de la cultura asturiana.\nCon Takeshi Moritaku tien tami\u00e9n ellabor\u00e1u'l primer diccionariu asturianu-xapon\u00e9s/xapon\u00e9s-asturianu con 2.800 entraes, y a lo cabero, con una trescripci\u00f3n fon\u00e9tica de les pallabres. Por embargu, nun ta asoley\u00e1u entov\u00eda.\nSabel Tu\u00f1\u00f3n y Takeshi Moritaku conoci\u00e9ronse en Xix\u00f3n en 2002. \u00c9l, xapon\u00e9s, vieno a Asturies pa un intercambiu, dar clases de cultura xaponesa nun institutu y, a la vez, deprender castell\u00e1n. Agospi\u00f3se na casa de Sabel Tu\u00f1\u00f3n: onde se fala asturianu y al xoven Takechi Moritaku prest\u00f3-y m\u00e1s l'asturianu, tanto asina que aparc\u00f3'l castellanu, en cuenta d'ello y a lo cabero di\u00e9ron-y el preste na \u00abprueba de conocencia de la llingua asturiana\u00bb.\nAngua\u00f1o ye guia Direutora d'Ociu y Vagar y Anamidora Sociocultural, am\u00e1s d'otres actividaes como dar clases d' asturianu.. Ye tami\u00e9n miembru de l'actual xunta direutiva d'Iniciativa pol Asturianu (Vocal\u00eda de Voluntari\u00e1u)."}
{"id": "89585", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89585", "title": "Domicio Marso", "text": ""}
{"id": "89586", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89586", "title": "Marcu Valerio Marcial", "text": ""}
{"id": "89587", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89587", "title": "Ovidio", "text": ""}
{"id": "89588", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89588", "title": "Gratio", "text": ""}
{"id": "89589", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89589", "title": "Juvenco", "text": ""}
{"id": "89590", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89590", "title": "Estacio", "text": ""}
{"id": "89591", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89591", "title": "Xinebra (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89592", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89592", "title": "Berna (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89593", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89593", "title": "Argovia (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89594", "revid": "488", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89594", "title": "Distritu d'Aarau", "text": "El Distritu de Aarau (n'alem\u00e1n \"Bezirk Aarau\") ye un de los once distritos del cant\u00f3n d'Argovia (Suiza). Alcu\u00e9ntrase nel centru-oeste del cant\u00f3n. Tien una superficie de 104,47 km\u00b2. La so capital ye Aarau."}
{"id": "89598", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89598", "title": "Aarau (distritu)", "text": ""}
{"id": "89599", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89599", "title": "Cant\u00f3n de los Grisones", "text": "El Cant\u00f3n de los Grisones (; ; ; en romanche \"Grischun\") ye'l m\u00e1s oriental, el m\u00e1s grande y el menos densamente pobl\u00e1u de los 26 cantones de Suiza. Ye adem\u00e1s l'\u00fanicu cant\u00f3n que tien tres lling\u00fces oficiales: alem\u00e1n, italianu y romanche.\nDistritos.\nEl cant\u00f3n t\u00e1 divid\u00edu nos siguientes distritos:"}
{"id": "89601", "revid": "6506", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89601", "title": "Distritu de Surselva", "text": " \nEl distritu de Surselva ye un de los once distritos del cant\u00f3n de los Grisones, en Suiza. Llenda al norte col cant\u00f3n de Glaris, al noreste col distritu d'Imboden, al este y sureste col d'Hinterrhein, al sur col de Blenio (cant\u00f3n del Tesinu), al suroeste col de Leventina (cant\u00f3n del Tesinu), y al oeste y norte col cant\u00f3n d'Uri."}
{"id": "89605", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89605", "title": "Los Grisones (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89606", "revid": "83599", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89606", "title": "Distritu de Nyon", "text": "El distritu de Nyon ye un de los diez distritos del cant\u00f3n de Vaud, en Suiza. La so capital ye la ciud\u00e1 de Nyon."}
{"id": "89610", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89610", "title": "Surselva", "text": ""}
{"id": "89611", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89611", "title": "Surselva (distritu)", "text": ""}
{"id": "89612", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89612", "title": "Nyon (distritu)", "text": ""}
{"id": "89613", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89613", "title": "Vaud", "text": "El Cant\u00f3n de Vaud, tami\u00e9n conoc\u00edu como Rep\u00fablica y cant\u00f3n de Vaud (oficialmente en franc\u00e9s \"R\u00e9publique et Canton de Vaud\"; ; n'italianu \"Canton Vaud\"; en retorromanche \"Chantun Vad\"; del llat\u00edn \"Pagus Valdensis\" o \"Pagus Waldensis\") ye un cant\u00f3n suizu con capital en Lausana. El cant\u00f3n de Vaud ye'l m\u00e1s grande y pobl\u00e1u de la Romand\u00eda."}
{"id": "89614", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89614", "title": "Vaud (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89617", "revid": "83599", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89617", "title": "Distritu de Morges", "text": "El distritu de Morges ye un de los diez distritos del cant\u00f3n de Vaud. La so capital ye la ciud\u00e1 de Morges."}
{"id": "89621", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89621", "title": "Morges (distritu)", "text": ""}
{"id": "89622", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89622", "title": "Sedulio Escotu", "text": ""}
{"id": "89623", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89623", "title": "Venancio Fortunato", "text": ""}
{"id": "89624", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89624", "title": "Poeta", "text": ""}
{"id": "89625", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89625", "title": "Prudencio", "text": ""}
{"id": "89626", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89626", "title": "Seduliu", "text": ""}
{"id": "89627", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89627", "title": "Celiu Seduliu", "text": "Celiu Seduliu (en llat\u00edn orixinal, Coelius Sedulius) foi un sacerdote y poeta llat\u00edn d'entamos del sieglu V.\nCr\u00e9ese que naci\u00f3 n'Italia, au estudi\u00f3 filosof\u00eda. Ye alud\u00edu como presb\u00edteru por Isidoru de Sevilla.\nYe conoc\u00edu principalmente por ser l'autor de \"Carmen paschale\", poema \u00e9picu que consta de cinco llibros, basaos na vida de Xes\u00fas, especialmente nos Evanxelios de Mat\u00e9u y Lluques."}
{"id": "89628", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89628", "title": "D\u00e9cimu Xunu Juvenal", "text": ""}
{"id": "89629", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89629", "title": "Xuvenal", "text": ""}
{"id": "89633", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89633", "title": "Cant\u00f3n de Basilea-Campi\u00f1a", "text": ""}
{"id": "89634", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89634", "title": "Basilea-Campa\u00f1a (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89635", "revid": "25242", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89635", "title": "Distritu de Laufen", "text": " \nEl distritu de Laufen (n'alem\u00e1n \"Bezirk Laufen\" tami\u00e9n conoc\u00edu como Laufental, en franc\u00e9s \"district du Laufon\" o \"Laufonais\") ye un de los cinco distritos del cant\u00f3n de Basel-Landschaft. Tien una superficie de 89,55 km\u00b2. La capital del distritu ye la comu\u00f1a de Laufen."}
{"id": "89636", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89636", "title": "Laufen (distritu)", "text": ""}
{"id": "89645", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89645", "title": "Pa\u00f1o de cocina", "text": ""}
{"id": "89648", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89648", "title": "Pedro Ciruelu", "text": ""}
{"id": "89649", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89649", "title": "Fienda (mineralog\u00eda)", "text": ""}
{"id": "89650", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89650", "title": "Isla del Pr\u00edncipe Patrick", "text": ""}
{"id": "89651", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89651", "title": "Isles Ashmore y Cartier", "text": ""}
{"id": "89652", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89652", "title": "Isles Babar", "text": ""}
{"id": "89653", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89653", "title": "Isles Guy Fawkes", "text": ""}
{"id": "89654", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89654", "title": "Isles Kuriles", "text": ""}
{"id": "89655", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89655", "title": "Isles Picton, Nueva y Lennox", "text": ""}
{"id": "89656", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89656", "title": "Isles Sula", "text": ""}
{"id": "89657", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89657", "title": "Isles Thousand", "text": ""}
{"id": "89658", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89658", "title": "Isles Yap", "text": ""}
{"id": "89661", "revid": "83599", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89661", "title": "Distritu de Berna-Mittelland", "text": " \nEl Distritu de Berna-Mittelland (n'alem\u00e1n \"Verwaltungskreis Bern-Mittelland\", en franc\u00e9s \"Arrondissement administratif de Berne-Mittelland\") ye un de los diez nuevos distritos alministrativos del cant\u00f3n de Berna. Tien una superficie de 947 km\u00b2. La capital del distritu ye Ostermundigen."}
{"id": "89664", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89664", "title": "Cant\u00f3n de Solothurn", "text": "El cant\u00f3n de Solothurn (n'alem\u00e1n \"Solothurn\", en franc\u00e9s \"Soleure\", n'italianu \"Soletta\" y en romanche \"Soloturn\") ye un cant\u00f3n del noroccidente de Suiza con capital na ciud\u00e1 de Solothurn.\nDistritos.\nEl cant\u00f3n de Solothurn t\u00e1 divid\u00edu en diez distritos:"}
{"id": "89666", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89666", "title": "Distritu de Bucheggberg", "text": " \nEl Distritu de Bucheggberg (n'alem\u00e1n \"Bezirk Bucheggberg\") ye un de los diez distritos del cant\u00f3n de Solothurn (Suiza). Alcu\u00e9ntrase al sur del cant\u00f3n, y ye un distrtitu rural y de mayor\u00eda protestante. Tien una superficie de 62,86 km\u00b2. La capital del distritu ye M\u00fchledorf."}
{"id": "89669", "revid": "6506", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89669", "title": "Distritu d'Imboden", "text": " \nEl distritu d'Imboden ye un de los once distritos del Cant\u00f3n de los Grisones. Ye'l pen\u00faltimu distritu per superficie (203,81 quil\u00f3metros), y el sexto m\u00e1s pobl\u00e1u de los Grisones (17.669 hab. en 2005)."}
{"id": "89673", "revid": "83599", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89673", "title": "Distritu de Thun", "text": " \nEl Distritu de Thun (n'alem\u00e1n \"Verwaltungskreis Thun\", en franc\u00e9s \"Arrondissement administratif de Thoune\") ye un de los diez nuevos distritos alministrativos del cant\u00f3n de Berna. Tien una superficie de 541 km\u00b2. La capital del distritu ye Frutigen."}
{"id": "89675", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89675", "title": "Cant\u00f3n de Sankt Gallen", "text": "El cant\u00f3n de Sankt Gallen (n'alem\u00e1n \"Sankt Gallen\", franc\u00e9s \"Saint-Gall\", italianu \"San Gallo\") ye un cant\u00f3n suizu. Alcu\u00e9ntrase nel nordeste de Suiza, tien una superficie de 2.026 km\u00b2 y una poblaci\u00f3n de 455.200 habitantes en 2002. La capital cantonal ye Sankt Gallen."}
{"id": "89677", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89677", "title": "Distritu de See-Gaster", "text": " \nEl distritu de See-Gaster (n'alem\u00e1n \"Wahlkreis See-Gaster\") ye un de los ocho distritos del cant\u00f3n de Sankt Gallen. El distritu se cre\u00f3 en 2003 y corresponde exautamente al territoriu de los antiguos distritos de See y Gaster."}
{"id": "89680", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89680", "title": "Cant\u00f3n de Lucerna", "text": "El cant\u00f3n de Lucerna (n'alem\u00e1n \"Luzern\", en franc\u00e9s \"Lucerne\", n'italianu \"Lucerna\" y en romanche \"Lucerna\") ye un cant\u00f3n de Suiza. La so capital ye la ciud\u00e1 de Lucerna.\nDistritos.\nEl cant\u00f3n t\u00e1 divid\u00edu en cinco distritos:"}
{"id": "89682", "revid": "15810", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89682", "title": "Distritu de Willisau", "text": " \nEl distritu de Willisau (n'alem\u00e1n \"Amt Willisau\") ye un de los cinco distritos del cant\u00f3n de Lucerna, en Suiza. Tien una superficie de 337,47 km\u00b2. La capital del distritu ye Willisau."}
{"id": "89685", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89685", "title": "Atentaos en Catalu\u00f1a en 2017", "text": "L'atent\u00e1u de La Rambla de Barcelona de 2017 ye un ataque terrorista que se produxo'l 17 d'agostu de 2017 nel pas\u00e9u de La Rambla de Barcelona (Catalu\u00f1a). Foi un atropellamientu con una furgoneta que percorri\u00f3 600 metros na zona central de les Rambles de Barcelona dende la cai Bon Sucesu hasta'l mural de Mir\u00f3 frente al Merc\u00e1u de la Boquer\u00eda. Hores dempu\u00e9s, Est\u00e1u Isl\u00e1micu reivindic\u00f3 l'atent\u00e1u per aciu de l'axencia de noticies Amaq. Confirm\u00e1ronse 13 muertos y un centenar de fir\u00edos, 15 d'ellos graves. Hai dos persones deten\u00edes, una en Ripoll y otra n'Alcanar, y la polic\u00eda sigue buscando al conductor de la furgoneta. Unu de los deten\u00edos ye de Melilla y otru tien nacionalid\u00e1 marroquina. Seg\u00fan los Mossos d'Esquadra, tar\u00eda rellacion\u00e1u con una esplosi\u00f3n que caus\u00f3 l'esbarrumbamientu d'una casa n'Alcanar el d\u00eda 16.\nAntecedentes.\nDempu\u00e9s de los atentaos del 11 de setiembre de 2001, los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica empecipiaron la Guerra contra'l terrorismu (\"War on terror\", n'ingl\u00e9s) que se va materializar cola Guerra d'Afganist\u00e1n y la Invasi\u00f3n d'Iraq de 2003. En respuesta a estes aiciones militares #llevar a cabu distintos ataques terroristes contra los estaos participantes de la coalici\u00f3n: los atentaos de Madrid del 11 de marzu de 2004 y los atentaos de Londres del 7 de xunetu de 2005.\nDende 2007 dellos informes de los servicios d'intelixencia empezaron a se\u00f1alar a Catalu\u00f1a como un centru neur\u00e1lxicu d'activid\u00e1 de grupos estremistes yihadistes nel Mediterraneu. Dalgunos d'estos informes, asoleyaos por Wikileaks en 2009, rellacionaben l'estremismu cola inmigraci\u00f3n.\nCol espa\u00f1\u00edu de la Guerra Civil Siria, yihadistes de la insurxencia iraquina dempu\u00e9s de 2011 entam\u00e1ronse y en 2014 proclamaron l'Est\u00e1u Isl\u00e1micu, qu'entamar\u00eda y fomentar\u00eda una nueva folada d'atentaos n'Europa, como los de Niza y Bruxeles en 2016 o'l de Londres en 2017. Progresivamente, a midida que el D\u00e1esh perd\u00eda territoriu, camudaron de t\u00e1ctica y empezaron a promover ataques r\u00e1pidos y ensin preparaci\u00f3n previa, con cuchiellos, esplosivos caseros o con veh\u00edculos-ariete.\nMientres esta folada d'atentaos perpetaos por terroristes del Est\u00e1u Isl\u00e1micu, cuerpos de los servicios d'intelixencia de los Estaos Xun\u00edos constataron que Catalu\u00f1a yera un puntu prioritariu na llucha contra'l terrorismu. Poro, en 2015, axentes de la CIA espleg\u00e1ronse pel territoriu, coordinaos col Consul\u00e1u Xeneral de los EE.XX. en Barcelona, trabayando principalmente nes llocalidaes de Tarragona y Barcelona, onde se constat\u00f3 que los yihadistes ten\u00eden m\u00e1s enraigono y amosaben m\u00e1s activid\u00e1. Na mesma fecha, l'Est\u00e1u Isl\u00e1micu amenaci\u00f3 a la capital catalana ense\u00f1ando la Sagrada Familia n'unu de los sos videos propagand\u00edsticos.\nSimult\u00e1neamente, ente los a\u00f1os 2012 y 2016, en Catalu\u00f1a detuvi\u00e9ronse un total de 62 persones en 31 operaciones por presunta vinculaci\u00f3n col terrorismu yihadista, seg\u00fan datos del Ministeriu del Interior d'Espa\u00f1a (una tercer parte de los 186 deten\u00edos por esti motivu, fueron arrestaos nel restu del est\u00e1u espa\u00f1ol). La cifra m\u00e1s alta de deten\u00edos, 50 en 22 operaciones, prod\u00faxose nes contornes barceloneses. Ent\u00e1 asina, primero que se fundara D\u00e1esh, el yihadismu y\u00e1 ten\u00eda una presencia importante en Catalu\u00f1a (con un 33,3% de los sentenciaos por terrorismu yihadista n'Espa\u00f1a).\nAtaque.\nAlredor de les 17:00 (UTC+2) del 17 d'agostu de 2017, una furgoneta Fiat Talentu embisti\u00f3 a delles persones nel pas\u00e9u de La Rambla de Barcelona, pol qu'avanz\u00f3 un total de 600 metros faciendo zigzag na zona central. Los Mozos d'Escuadra activaron la operaci\u00f3n \u00abxaula 1\u00bb pa torgar que l'atacante fuxera. Am\u00e1s, activaron un dispositivu pa casos d'atent\u00e1u terrorista peracab\u00e1u\u00bb. Primeramente, report\u00e1ronse dos muertos y dellos mancaos. Tami\u00e9n s'inform\u00f3 que fueron dos los autores y unu atrincher\u00e1u nun chigre cercanu al llugar, datos que darr\u00e9u se desmienteron.\nLa polic\u00eda acordon\u00f3 l'\u00e1rea y desallug\u00f3 la Plaza de Catalu\u00f1a a les 17:34 hores. Am\u00e1s cerr\u00e1ronse establecimientos comerciales y det\u00favose el tresporte p\u00fablicu. Na primer conferencia de prensa al respeutu, Joaquim Forn, conseyeru d'Interior, confirm\u00f3 un muertu y 32 mancaos. Sicas\u00ed, diversos medios reportaron primeramente hasta 14 finaos. M\u00e1s tarde, a les 23:00 hores, Forn anunci\u00f3 que'l recuentu oficial de muertos y mancaos yera de 13 muertos y un centenar de mancaos.\nAlredor de les 20:00 hores, los Mozos d'Escuadra negaron qu'hubiera dalguna persona atrincherada nun chigre seg\u00fan estendi\u00e9rase en rumores y confirmaron la detenci\u00f3n d'un sospechosu. Per otru llau un axente de polic\u00eda foi pill\u00e1u nun puntu de control na avenida Diagonal. Report\u00f3se la muerte del sospechosu, al que se-y intent\u00f3 detener a tiros. En rueda de prensa Mozos d'Escuadra confirm\u00f3 que nun ten\u00eda rellaci\u00f3n col atent\u00e1u. \n&lt;gallery /&gt;\nTirot\u00e9u en Cambrils.\nPasada la medianueche los Mozos de Esquadra informaron que punxera en marcha un dispositivu policial en Cambrils y que la poblaci\u00f3n ten\u00eda que permanecer nes sos cases y evitar l'espardimientu de rumores, que podr\u00eden interferir col operativu policial. Darr\u00e9u fontes policiales informaben de posible atent\u00e1u terrorista\u00bb ensin apurrir m\u00e1s detalles. Dellos testigos aseguren que dempu\u00e9s d'un atropellu escuch\u00e1ronse tiros nel pas\u00e9u mar\u00edtimu de la poblaci\u00f3n, al altor del Club N\u00e1uticu.\nConex\u00f3n con Alcanar.\nA les 20:45 hores, dellos medios informaron que la polic\u00eda taba buscando dos persones rellacionaes col ataque y que se detuviera a una tercer persona. Josep Llu\u00eds Trapero compareci\u00f3 poco primero de les 11 de la nueche y rellacion\u00f3 los fechos con una esplosi\u00f3n en Alcanar que tuviera llugar la nueche anterior, na cual morri\u00f3 una persona y resultaron mancaes otros siete. Una de les hip\u00f3tesis baraxaes ser\u00eda que se taba preparando un atent\u00e1u con bombones de butanu y que dalg\u00fan tipu d'erru produci\u00f3 una esplosi\u00f3n casual. Per otra parte, Trapero neg\u00f3'l fechu que l'individuu fuera arm\u00e1u al salir de la furgoneta. Declar\u00f3 que nun pod\u00eda dar muncha m\u00e1s informaci\u00f3n y\u00e1 que la investigaci\u00f3n inda ta en cursu.\nDeten\u00edos.\nLes autoridaes identificaron a unu de los autores como Driss Oukabir. Esti present\u00f3se en comisar\u00eda y denunci\u00f3 que fuera robada la so documentaci\u00f3n apuntando al so hermanu de 17 a\u00f1os angua\u00f1o desapaec\u00edu. Fuentes de la investigaci\u00f3n indicaron darr\u00e9u que se trata d'unu de los deten\u00edos. Seg\u00fan l'alcalde de Ripoll, este foi intercept\u00e1u pola polic\u00eda auton\u00f3mica cuando diba denunciar que-y robaren la documentaci\u00f3n. Driss Oukabir taba fich\u00e1u pola polic\u00eda y pas\u00f3 un tiempu na c\u00e1rcel de Figueres, d'onde saliera en 2012. Per otru llau, alcontraron en Vic una segunda furgoneta rellacionada col atropellamientu.\nOtru de los deten\u00edos foi en Alcanar. Na nueche anterior produci\u00f3se una esplosi\u00f3n nun xal\u00e9 de Alcanar (na provincia de Tarragona) que qued\u00f3 totalmente destruy\u00edu y derrumb\u00f3se y que caus\u00f3'l fallecimientu d'una persona y fir\u00edes graves a otra, que los Mozos d'Escuadra consideren que tar\u00eda rellacion\u00e1u col atent\u00e1u de Les Ramblas de Barcelona.\nEl conductor de la furgoneta qu'aroll\u00f3 en Les Ramblas a decenes de persones sali\u00f3 corriendo y sigue desapaec\u00edu. Nel so interior alcontr\u00f3se un pasaporte espa\u00f1ol d'una persona d'orixe magreb\u00edn.\nV\u00edctimes.\nNel ataque morrieron 13 persones y m\u00e1s d'un centenar resultaron mancaos. Una de les v\u00edctimes mortales yera de nacionalid\u00e1 belga.\nReaiciones.\nEl presidente del Gobiernu d'Espa\u00f1a, Mariano Rajoy, contaut\u00f3 con Carles Puigdemont, presidente de la Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a y con otros l\u00edderes pol\u00edticos. Am\u00e1s, destac\u00f3 v\u00eda Twitter que la priorid\u00e1 ye \u00abatender mancaos en Les Ramblas y facilitar el llabor de les Fuercies de Segurid\u00e1\u00bb. \"El Pa\u00eds\" report\u00f3 que'l presidente tresllad\u00f3se a Barcelona xunto a Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda, vicepresidenta d'Espa\u00f1a, y Juan Ignacio Zoido, ministru del Interior. El Conceyu de Barcelona anunci\u00f3 l'activaci\u00f3n del Plan B\u00e1sicu d'Emerxencies.\nPela so parte, diversos dirixentes y pol\u00edticos espresaron la so condena y solidarid\u00e1 con Barcelona, como ye'l casu del presidente de Francia, Emmanuel Macron, el primer ministru d'Italia, Paolo Gentiloni, el primer ministru y el presidente de Portugal, Ant\u00f3nio Costa y Marcelo Remonto de Sousa respeutivamente, el primer ministru de Canad\u00e1, Justin Trudeau, el presidente de la Comisi\u00f3n Europea, Jean-Claude Juncker, el presidente d'Estaos Xun\u00edos, Donald Trump, el presidente d'Arxentina, Mauricio Macri, el presidente de M\u00e9xicu, Enrique Pe\u00f1a Nieto, la presidenta de Chile Michelle Bachelety los alcaldes de Par\u00eds, Anne Hidalgo, y Londres, Sadiq Khan."}
{"id": "89688", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89688", "title": "Merc\u00e1u de la Boquer\u00eda", "text": "El Merc\u00e1u de San Xos\u00e9 (en catal\u00e1n \"Mercat de Sant Josep\"), popularmente conoc\u00edu como La Boquer\u00eda (en catal\u00e1n La Boqueria), ye un merc\u00e1u municipal que s'alcuentra en la Rambla de Barcelona (Espa\u00f1a). Tien una superficie de 2.583 m\u00b2 con m\u00e1s 300 puestos. Ye'l merc\u00e1u m\u00e1s grande de Catalu\u00f1a. "}
{"id": "89689", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89689", "title": "Merc\u00e1u de San Xos\u00e9", "text": ""}
{"id": "89690", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89690", "title": "Mercat de Sant Josep", "text": ""}
{"id": "89693", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89693", "title": "Ripoll", "text": " Ripoll ye un municipiu d'Espa\u00f1a perteneciente a la provincia de Girona, na comunid\u00e1 aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. Ye la capital de la comarca del Ripoll\u00e9s y alcu\u00e9ntrase ente los r\u00edos Ter y el so afluente Freser."}
{"id": "89704", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89704", "title": "Dialeutos alemanes", "text": "Los dialeutos alemanes son les lling\u00fces anteriores hist\u00f3ricamente al alem\u00e1n est\u00e1ndar y que formen el grupu de les lling\u00fces xerm\u00e1niques occidentales. \nLos dialeutos alemanes incl\u00fain tolos dialeutos dientro de les \u00e1rees lling\u00fc\u00edstiques alemana y neerlandesa y formen un continuum dialeutal.\nLling\u00fces techu (Dachsprachen).\nEnte la mayor\u00eda de dialeutos alemanes l'alto-alem\u00e1n o alem\u00e1n est\u00e1ndar (\"Hochdeutsch\") fai de llingua techu (Dachsprache). Dende va delles d\u00e9cades desendolc\u00f3se una llingua est\u00e1ndar luxemburguesa ente'l grupu dialeutal del alem\u00e1n mediu. No tocante al alem\u00e1n suizu, magar la so unid\u00e1 y usu escritu nun ta desarroll\u00e1u como llingua est\u00e1ndar y en Suiza, igual que n'Austria y Alema\u00f1a, util\u00edcense diferentes variedaes de la llingua est\u00e1ndar alemana. Los dialeutos que se falen en Francia ya Italia tienen como llingua techu'l franc\u00e9s y l'italianu respeutivamente.\nCuando la ed\u00e1 media, compitieron dos lling\u00fces escrites existentes: el baxo-alem\u00e1n mediu y el neerland\u00e9s mediu. La zona del Baxu Rin alem\u00e1n (Niederrhein) taba nel dominiu del neerland\u00e9s, mientres que l'este de los Pa\u00edses Baxos taben dientro del \u00e1rea del baxo-alem\u00e1n, mientres que la Di\u00f3cesis de M\u00fcnster yera biling\u00fce. \nDe magar el sieglu XVI les \u00e1rees de fala baxo-alemana entamaron a utilizar l'alto-alem\u00e1n est\u00e1ndar actual como llingua escrita mientres que'l Baxu Rin caltuvo'l neerland\u00e9s como llingua escrita hasta'l sieglu XIX. L'alto-alem\u00e1n est\u00e1ndar entr\u00f3 nesta rex\u00f3n cola pertenencia a Prusia y convirti\u00f3se en llingua techu del Baxu Rin dende aproximao'l a\u00f1u 1900, sustituyendo al neerland\u00e9s. Los nacionalsocialistes impunxeron la prohibici\u00f3n d'esta llingua nel Baxu Rin nos a\u00f1os 30 del sieglu XX y punxeron fin al usu oficial del neerland\u00e9s na rex\u00f3n.\nOrixe de los dialeutos y fronteres lling\u00fc\u00edstiques.\nLling\u00fces tribales y dialeutos territoriales.\nNa Ed\u00e1 Media hubo nes \u00e1rees de los pa\u00edses de fala alemana y Benelux delles uniones de diferentes grupos xermanos, concretamente los alamanes, bayuvardos, francos, frisios, saxones y turinxos.\nCada tribu ten\u00eda la so propia llingua, les \"lling\u00fces tribales \"(\"Stammessprachen\" n'alem\u00e1n). Estes lling\u00fces taben emparentaes, pero deb\u00eden tener tami\u00e9n grandes diferencies\nNel sieglu IX estes tribus quedaron xun\u00edes baxo'l rein\u00e1u de Carlomagno y dende'l sieglu X organiz\u00e1ronse nos ducaos de Baviera, Franconia, Lothringen y Suabia como nel cond\u00e1u de Turinxa. La zona de los frisones taba asociada a Lothringen pero con autonom\u00eda. Cola fundaci\u00f3n d'estes asociaciones de tribus xermanes, les lling\u00fces tribales entamaron a camudar y adapt\u00e1bense a les fronteres comunes, creando grandes zones de transici\u00f3n. Darr\u00e9u que la llingua de los francos yera la llingua materna de Carlomagno, probablemente tuviera una funci\u00f3n referente pal restu de les lling\u00fces xerm\u00e1niques del reinu, asina qu'estes fueron adapt\u00e1ndose al franconiu y tomaron carauter\u00edstiques \"sure\u00f1es\".\nTres l'establecimientu d'estes lling\u00fces tribales como lling\u00fces territoriales, y a partir d'estes entamaron a apaecer lling\u00fces lliteraries que pretend\u00eden algamar un gran territoriu y apuntaben a una forma est\u00e1ndar, y\u00e1 que los autores quer\u00eden que tami\u00e9n se los entendiera n'otres rexones.\nNel contestu de la Colonizaci\u00f3n oriental (\"Ostkolonisation\"), que supunxo la espansi\u00f3n de los xermanos a aproximao los territorios de l'antigua Alema\u00f1a del Este, hasta ent\u00f3s habitada por eslavos, desendolc\u00e1ronse nueves lling\u00fces. Estes lling\u00fces serv\u00eden de llingua koin\u00e9 ente les diferentes rexones y ten\u00eden influencies de los pueblos anteriores.\n\u00c1rees dialeutales.\nA finales del sieglu XIX crey\u00f3se atopar les fronteres dialeutales nes mesmes fronteres ente los pueblos xerm\u00e1nicos. El xermanista Georg Wenker mand\u00f3 nos a\u00f1os 70 del sieglu XVIII dellos cuestionarios a les escueles de Renania en que los nenos ten\u00eden que tornar les preguntes al so dialeutu llocal, depu\u00e9s mand\u00f3los al norte y centru d'Alema\u00f1a y depu\u00e9s a Suabia, Franconia y Suiza. D'esti xeitu pudo definir l'\u00e1rea lling\u00fc\u00edstica del alem\u00e1n y representalu en mapes. Asina descubri\u00f3se que los dialeutos alemanes nun se correspond\u00eden colos territorios de los ducaos m\u00e1s primitivos, sin\u00f3n colos territorios medievales ente los qu'hab\u00eda amplies \u00e1rees de transici\u00f3n. En consecuencia, el fr\u00e1ncicu moselanu correspu\u00e9ndese mayormente col arzobisp\u00e1u de Tr\u00e9veris, o el suabu central col antiguu W\u00fcrttemberg.\nEl continuum dialeutal nun conoz fronteres lling\u00fc\u00edstiques, pero la investigaci\u00f3n lling\u00fc\u00edstica consigue afitar delles llendes pa la investigaci\u00f3n de dialeutos individualizaos y les sos faces d'isogloses. En xerman\u00edstica util\u00edzase actualmente la Llinia Benrather (Llinia maken/machen) como llende ente l'alem\u00e1n mediu al sur y el baxo-alem\u00e1n y baxo-fr\u00e1ncicu al norte. La llende ente'l alem\u00e1n mediu y l'alem\u00e1n superior ye la Llinia Speyerer (Llinia Appel/Apfel) o la Llinia Germersheimer (Llinia Pund/Pfund). Sicas\u00ed, hasta los a\u00f1os 70 tuvo mui presente la Llinia Uerdinger (Llinia ik/ich) ente'l baxo-alem\u00e1n y l'alem\u00e1n mediu y la Llinia de Karlsruhe (Llinia enk/euch y Llinia m\u00e4hen/m\u00e4het) ente l'alem\u00e1n mediu y el superior.\nClasificaci\u00f3n.\nXeneral.\nLa clasificaci\u00f3n de los dialeutos ye un constructu lling\u00fc\u00edsticu cient\u00edficu y abstractu y los dialeutos puen agrupase de diferentes xeitos. Les clasificaciones desendolcaes nel sieglu XIX, en base al segundu desplazamientu conson\u00e1nticu (\"Zweite Lautverschiebung\") siguen g\u00fcei vixentes.\nLa clasificaci\u00f3n de los dialeutos seg\u00fan el grau d'estensi\u00f3n de les carauter\u00edstiques del segundu desplazamientu conson\u00e1nticu llev\u00f3 a la divisi\u00f3n ente baxo-alem\u00e1n y alto-alem\u00e1n y la divisi\u00f3n del alto-alem\u00e1n ente alem\u00e1n mediu y alem\u00e1n superior. Un exemplu de transici\u00f3n ente estos grupos ye'l berlin\u00e9s y la fala m\u00e1s espardida de Brandenburgu, que tien carauter\u00edstiques tanto del baxo-alem\u00e1n como del alem\u00e1n mediu.\nDialeutos baxo-fr\u00e1ncicos.\nEl continuum dialeutal baxo-fr\u00e1ncicu esti\u00e9ndese pelos Pa\u00edses Baxos, el norte de B\u00e9lxica (Flandes), una peque\u00f1a zona nel norte de Francia (Flandes franc\u00e9s) y nel Baxu Rin (\"Niederrhein\") y l'este de Bergisches Land en Renania del Norte-Westfalia (Alema\u00f1a). En Sud\u00e1frica y Namibia f\u00e1lense am\u00e1s otros dialeutos baxo-fr\u00e1ncicos, como l'afrikaans.\nNel pas\u00e1u, por mor de les sos llamatives semeyances, el baxo-fr\u00e1ncicu tuvo consider\u00e1u parte del grupu del baxo-alem\u00e1n.\nDialeutos baxo-alemanes.\nLos dialeutos baxo-alem\u00e1nes (\"Platt\") x\u00e9brense ente baxo-sax\u00f3n (o baxo-alem\u00e1n occidental) y baxo-alem\u00e1n oriental.\nEl baxo-sax\u00f3n div\u00eddese en westfalianu, ostfalianu y baxo-sax\u00f3n septentrional. Esti grupu f\u00e1lase nel noreste de los Pa\u00edses Baxos y en cuasi tola zona noroccidental d'Alema\u00f1a, como Westfalia, Baxa Saxonia, Schleswig-Holstein, Hamburgu, Bremen y la parte occidental de Saxonia-Anhalt.\nEl baxo-alem\u00e1n oriental, onde s'atopen rasgos de dialeutos eslavos y d'otros dialeutos alemanes que llegaron cola colonizaci\u00f3n, espardi\u00f3se pela zona colos movimientos poblacionales sobre Pomerania y la vieya Prusia hasta'l B\u00e1lticu. Div\u00eddese ente brandemburgu\u00e9s (o \"m\u00e4rkisch\") y mecklemburgu\u00e9s-pomeraniu occidental, anque hist\u00f3ricamente tami\u00e9n existieron el pomeraniu oriental y el baxo-prusianu. El berlin\u00e9s, un dialeutu mixtu ente baxo-alem\u00e1n y alem\u00e1n mediu, incl\u00faise seg\u00fan la perspeutiva col brandeburgu\u00e9s meridional como parte del baxo-alem\u00e1n oriental o como parte del alem\u00e1n mediu oriental.\nEl baxo-alem\u00e1n fal\u00f3se hasta mediaos del sieglu XX en zones sobremanera rurales y foi llingua escrita cuando la ed\u00e1 media y principios de la ed\u00e1 moderna nel norte d'Alema\u00f1a, am\u00e1s de llingua de canciller\u00eda y de comerciu pela lliga hanse\u00e1tica hasta'l B\u00e1lticu. Esti usu de la llingua retrocedi\u00f3 cola influencia de la Reforma de Lutero y les imagraciones, hasta'l puntu de que'l baxo-alem\u00e1n ta pr\u00e1uticamente desapaec\u00edu, especialmente nes ciudaes.\nLos dialeutos baxo-alemanes amuesen poques semeyances col alem\u00e1n est\u00e1ndar, m\u00e1s bas\u00e1u nel alem\u00e1n mediu, sicas\u00ed tienen una importante relevancia no que cinca a la pronunciaci\u00f3n del alem\u00e1n est\u00e1ndar.\nDialeutos alto-alemanes.\nEl segundu desplazamientu conson\u00e1nticu (\"Zweite Lautverschiebung\") nun tuvo llugar nel baxo-alem\u00e1n y baxo-fr\u00e1ncico. Nel alem\u00e1n mediu tuvo una estensi\u00f3n llimitada y nel alem\u00e1n superior produci\u00f3se en gran midida. Esti desplazamientu entam\u00f3 a principios de la ed\u00e1 media, nel sieglu VI nel sureste del \u00e1rea lling\u00fc\u00edstica alemana y foi espardi\u00e9ndose pal noroeste y norte ya influenci\u00f3 otros dialeutos con diferente intensid\u00e1. El segundu desplazamientu consiste en cambios de varies carauter\u00edstiques consonantes que podemos apreciar nel pasu de \"\"maken\" (\"facer\" en baxo-alem\u00e1n) a \"machen\" (lo mesmo, en alto-alem\u00e1n), que vemos na Llinia Benrather, o nel pasu de \"ik\" (\"yo\" en baxo-alem\u00e1n) a \"ich\"\" (alto-alem\u00e1n), na Llinia Uerdinger. Estos cambios faen un continuu gradual y nun suponen una frontera repentina.\nDialeutos alemanes medios.\nL'alem\u00e1n mediu div\u00eddese nuna met\u00e1 occidental y otra oriental. La llende que los separa ta ente los r\u00edos WErra y Fulda. La isoglosa escoyida pa la llende ye pa la zona occidental \"Pund\" y pa la zona oriental \"Fund\", siendo n'alem\u00e1n est\u00e1ndar esta pallabra \"Pfund\" (llibra).\nLos dialeutos alemanes medios occidentales formen parte de los llamaos dialeutos fr\u00e1ncicos. Div\u00eddense en fr\u00e1ncicu renanu, fr\u00e1ncicu moselanu y ripuariu que se falen en Luxemburgu (onde la varied\u00e1 propia convirti\u00f3se nuna llingua escrita), en Sarre, na mayor parte de Renania-Palatin\u00e1u, nel noroeste de Baden-W\u00fcrttemberg, en zones fronterices de Francia y B\u00e9lxica, na zuna suroriental de los Pa\u00edses Baxos y nel suroeste de Renania-Westfalia (na rex\u00f3n de Colonia).\nL'alem\u00e1n mediu oriental, en comparaci\u00f3n col occidental, amuesa una zona muncho m\u00e1s uniforme. La so estensi\u00f3n cubre los dialeutos turinxo-saxones superiores, que m\u00e1s o menos se correspuenden cola met\u00e1 sur de l'antigua Alema\u00f1a Oriental. Hist\u00f3ricamente tami\u00e9n formaben parte d'esti grupu'l silesiu xerm\u00e1nicu y l'alto-prusianu.\nNos dialeutos alemanes medios les carauter\u00edstiques del segundu desplazamientu nun tienen una presencia tan fuerte como nel alem\u00e1n superior. Pa llendar l'alem\u00e1n mediu y superior util\u00edcense les isogloses que muestren el cambiu de l'antigua \"p\" a \"pf\". Sicas\u00ed, esti cambiu pue ser residual y depender de la pallabra o de la posici\u00f3n dentro de la pallabra (nun se comporta igual la consonante en Pund/Pfund qu'en Appel/Apfel). Suel utilizase la frontera Apfel-Appel como frontera ente los dos grupos d'alem\u00e1n. Onde menos uniformemente s'estienden les carauter\u00edstiques d'esti desplazamientu ye nel alem\u00e1n occidental.\nDialeutos alemanes superiores.\nL'alem\u00e1n superior div\u00eddese n'occidental, oriental y septentrional. L'occidental suel recibir el nome d'alem\u00e1nicu o suabo-alem\u00e1nicu, l'oriental como b\u00e1varu y el septentrional como fr\u00e1ncicu oriental y meridional. Toos estos dialeutos son los qu'en mayor midida sufrieron el segundu desplazamientu conson\u00e1nticu. \nMientres que'l fr\u00e1ncicu meridional garra nam\u00e1s una peque\u00f1a parte del noroeste de Baden-W\u00fcrttemberg, el fr\u00e1ncicu oriental esti\u00e9ndese per un \u00e1rea muncho mayor, fundalmentalmente nel noroeste de Baviera (Franconia), nel sur de Turinxa y nel noreste de Baden-W\u00fcrttemberg. Les fronteres ente los dialeutos nun son abruptes y hai zones mixtes.\nLa estensi\u00f3n del alem\u00e1nicu cubre la zona xerman\u00f3fona de Suiza, l'est\u00e1u de Vorarlberg en Austria , la provincia b\u00e1vara de Suabia y los dos tercios meridionales de Baden-W\u00fcrttemberg, del mesmu xeitu que Alsacia en Francia. L'alem\u00e1nicu suel dividise en suabu, alem\u00e1nicu del Altu Rin, del Baxu Rin, del Llagu Constanza, alem\u00e1nicu mediu, alto-alem\u00e1nicu y alem\u00e1nicu superior.\nLa estensi\u00f3n del b\u00e1varu cubre Austria sacantes Voralberg, les provincies de l'Alta y Baxa Baviera y l'Altu Palatin\u00e1u nel est\u00e1u de Baviera (Alema\u00f1a) y Tirol del Sur n'Italia. El b\u00e1varu ye relativamente homox\u00e9neu, anque se divide en b\u00e1varu septentrional, mediu y meridional. El dialeutu b\u00e1varu meridional m\u00e1s importante ye'l vien\u00e9s, el dialeutu de la ciud\u00e1 de Viena. La fala de N\u00farenberg sirve como dialeutu de transici\u00f3n ente'l b\u00e1varu y el fr\u00e1ncicu (superior).\nSituaci\u00f3n actual de los dialeutos.\nActualmente los dialeutos t\u00e1n siendo \"nivelaos\" por otres lling\u00fces de mayor estensi\u00f3n como lling\u00fces est\u00e1ndares o la llingua de los medios de comunicaci\u00f3n.\nB\u00e9lxica.\nNel este de B\u00e9lxica la influencia de los medios de comunicaci\u00f3n n'alto-alem\u00e1n fai retroceder los dialeutos locales. Dellos sufren una mayor influencia como en Eupen, mientres que na zona de Eifel tienen tov\u00eda un usu importante. Ye interesante la situaci\u00f3n d elos dialeutos nos conceyos de fala baxo-alemana, onde en vez de falar alem\u00e1n est\u00e1ndar xunto colos sos dialeutos, la xente tien el franc\u00e9s como llingua de cultura.\nLuxemburgu.\nEl dialecctu fr\u00e1ncicu mediu de Luxemburgu desendolc\u00f3 un est\u00e1ndar propiu y convirti\u00f3se en llingua nacional en 1984.\nFrancia.\nLos dialeutos alemanes en Francia viven nuna posici\u00f3n d'inferiorid\u00e1 respectu al franc\u00e9s est\u00e1ndar y vense sustituy\u00edos por esti en munches zones.\nSuiza.\nLos dialeutos de Suiza ganaron muncho terr\u00e9n al alem\u00e1n est\u00e1ndar nel \u00e1mbitu p\u00fablicu. Esti procesu tien antecedentes non solamente cuando la II Guerra Mundial, sin\u00f3n tami\u00e9n desde la baxa ed\u00e1 media, sobremanera teniendo en cuenta la independencia pol\u00edtica de Suiza. Dende la segunda met\u00e1 del sieglu XIX hasta la II Guerra Mundial los usos d'alem\u00e1n est\u00e1ndar y alem\u00e1n suizu ten\u00eden unes limitaciones m\u00e1s clares que g\u00fcei, pero na segunda met\u00e1 del sieglu XX hubo en Suiza una \"fola dialeutal\" (\"Mundartwelle\") que punxo en duda la validez del alem\u00e1n est\u00e1ndar. Esti util\u00edzase en aspectos de la vida mui concretos, como nel parllamentu, nes clases de colexos y universidaes y en dellos programes de radio y televisi\u00f3n y medios p\u00fablicos. La cultura moza, el rock en dialeutu y les radios locales tuvieron un papel importante nesti desarrollu. Les diferencies dialeutales van difumin\u00e1ndose pola omnipresencia del suizoalem\u00e1n na televisi\u00f3n y radio, am\u00e1s de pola movilid\u00e1. Al empar, la distancia en l\u00e9xicu y gram\u00e1tica ente l'alem\u00e1n suizu y l'alem\u00e1n est\u00e1ndar ye cada vez menor.\nAustria.\nEn Austria los dialeutos util\u00edcense sobremanera n'\u00e1rees rurales, anque tami\u00e9n hai una tendencia al usu de los dialeutos n'ambientes rexonales. El retrocesu del dialeutu ye nam\u00e1s importante na ciud\u00e1 de Viena, que seg\u00fan estimaciones nam\u00e1s lo fala el 10% de la poblaci\u00f3n de la ciud\u00e1. La mayor parte fala o bien otru dialeutu o un alem\u00e1n con un fuerte acentu vien\u00e9s. N'otros estaos austriacos nam\u00e1s se nota ciertu retrocesu nes capitales o en zones con muncha inmigraci\u00f3n.\nAlema\u00f1a.\nN'Alema\u00f1a hai zones onde los dialeutos tienen mayor o menor presencia. En xeneral en toos llaos hai influencia de los medios de comunicaci\u00f3n n'alto-alem\u00e1n y de la movilid\u00e1 de munches persones (y por ende entem\u00e9cense les variedaes). Seg\u00fan la UNESCO n'Alema\u00f1a cu\u00e9ntense 13 lling\u00fces rexonales en peligru d'estinci\u00f3n, ente elles tami\u00e9n el coloni\u00e9s y el b\u00e1varu.\nLa capacid\u00e1 de falar dialeutu depende de la ed\u00e1, rex\u00f3n y tama\u00f1u del llugar d'orixe. Seg\u00fan un estudiu public\u00e1u en 2001 del Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde falen m\u00e1s davezu mayores de 60 a\u00f1os el dialeutu que menores de 35. Los habitantes de conceyos con menos de 50.000 habitantes falen m\u00e1s que los de ciudaes mayores. Tami\u00e9n hai un contraste ente norte y sur notable. D'esti xeitu, en Baviera, nel sur de Baden-W\u00fcrttemberg, en Renania-Palatin\u00e1u y en Sarre falen ente el 60 y 70% de la poblaci\u00f3n, nel norte de Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen y Schleswig-Holstein ente 50 y 60&amp;, en Bremen, nel norte de la Baxa Saxonia, Renania del Norte-Westfalia y Turinxa ente'l 30 y 40%, en Mecklemburgu-Pomerania occidental, nel norte de Barndenburgu, Saxonia-Anhalt y Saxonia ente 20 y 30% y en Hamburgu, nel sur de la Baxa Saxonia, en Berl\u00edn y nel sur de Brandenburgu menos del 20%. En delles zones incl\u00faise baxo la denominaci\u00f3n de \"dialeutu\" non solo'l dialeutu orixinariu, sin\u00f3n el dialeutu modernu del alto-alem\u00e1n (\"regionale Umgangsprache\").\nBibliograf\u00eda.\nXeneral\nAtles lling\u00fc\u00edsticos\n\"Grandes atles:\"\n\"Peque\u00f1os atlas:\"\nRevistes"}
{"id": "89707", "revid": "27286", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89707", "title": "Alto-alem\u00e1n", "text": ""}
{"id": "89708", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89708", "title": "Alcanar", "text": "Alcanar ye un municipiu catal\u00e1n de la provincia de Tarragona, na comarca del Montsi\u00e0 (Espa\u00f1a). Es el municipio m\u00e1s meridional de Catalu\u00f1a, situado en el l\u00edmite cola Comunid\u00e1 Valenciana. \nAlcanar ta divid\u00edu en 4 nucleos de poblaci\u00f3n: Alcanar, Les Cases d'Alcanar, Alcanar-Platja y La Selleta."}
{"id": "89709", "revid": "27286", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89709", "title": "Baxo-alem\u00e1n", "text": ""}
{"id": "89710", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89710", "title": "Benelux", "text": "Benelux designa la uni\u00f3n aduanero y econ\u00f3mico de B\u00e9lxica, Pa\u00edses Baxos y Luxemburgu. Tami\u00e9n indica l'antigua rex\u00f3n entendida pelos pa\u00edses que formaron el Reinu de los Pa\u00edses Baxos.\nEtimolox\u00eda.\nBenelux ye un acr\u00f3nimu form\u00e1u a partir de les primeres lletres de los nomes de los tr\u00e9s pa\u00edses: B\u00e9lxica, Pa\u00edses Baxos (Nederland en neerland\u00e9s) y Luxemburgu. El t\u00e9rminu util\u00edzase principalmente pa referise a la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica del Benelux (Benelux Economische Unie, Union \u00c9conomique Benelux), dientro del marcu de la Xuni\u00f3n Europea.\nOr\u00edxenes.\nLos tr\u00e9s pa\u00edses que constit\u00fain el Benelux tuvieron siempres una rellaci\u00f3n bien estrecha mientres el cursu de la hestoria. Los antiguos Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles, que dempu\u00e9s pasaron a manes de los austriacos, arrexuntaben la mayor\u00eda de los pa\u00edses tocantes. A estos fuertes llazos hist\u00f3ricos correspu\u00e9nden-y tami\u00e9n unos fuertes llazos econ\u00f3micos: les distintes zones del Benelux tuvieron siempres una estrecha interdependencia econ\u00f3mica. Hist\u00f3ricamente esiste'l referente del Reinu Xun\u00edu de los Pa\u00edses Baxos, del cual B\u00e9lxica (1830) y Luxemburgu (1890) segr\u00e9guense, aportando a la independencia, colo que r\u00e1pido apaez la necesid\u00e1 d'una uni\u00f3n econ\u00f3mica ente los nuevos peque\u00f1os estaos.\nConstrucci\u00f3n.\nEl 25 de xunetu de 1921 foi robl\u00e1u'l trat\u00e1u que creaba la Uni\u00f3n econ\u00f3mica Belga-luxemburguesa, por aciu la cual quit\u00e1base toa barrera econ\u00f3mica, y les monedes de los dos pa\u00edses quedaben con una tasa de camb\u00e9u afita. Esti fechu ye consider\u00e1u por munchos como la primicia del futuru trat\u00e1u del Benelux.\nNun ye sin\u00f3n hasta 1944, en plena Segunda Guerra Mundial, cuando los Pa\u00edses Baxos, B\u00e9lxica y Luxemburgu apauten la supresi\u00f3n de los derechos d'aduana nes sos fronteres comunes, am\u00e1s d'afitar tases comunes pa les mercanc\u00edes provenientes del esterior de la uni\u00f3n.\nEl 5 de setiembre de 1944, r\u00f3blase'l trat\u00e1u en Londres, onde los tr\u00e9s gobiernos at\u00f3pense exiliaos. La entrada a valir del trat\u00e1u foi prevista pal 1 de xineru de 1948, col \u00e1nimu de poder tener un tiempu (tr\u00e9s a\u00f1os) pa la reconstrucci\u00f3n de ca\u00fan de los pa\u00edses.\nEl trat\u00e1u de la Uni\u00f3n Aduanera del Benelux, ten\u00eda am\u00e1s como vocaci\u00f3n la llibre circulaci\u00f3n de persones, de bienes y de servicios.\nLa formaci\u00f3n final del Benelux resulta de los estrechos llazos que xunieron a B\u00e9lxica, los Pa\u00edses Baxos y Luxemburgu dempu\u00e9s de la segunda guerra mundial y llev\u00e1ronlos a decantase poles mesmes opciones, que fueron m\u00e1s all\u00e1 de la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Ye seg\u00fan el 17 de marzu de 1948, los tr\u00e9s estaos del Benelux x\u00fanense a la Xuni\u00f3n Europea Occidental (xunto con Francia y el Reinu Xun\u00edu) col fin de protexese de l'amenaza sovi\u00e9tica. Esi mesmu a\u00f1u los estaos miembros del Benelux entren a formar parte de la OTAN.\nR\u00e1pido, Benelux foise amestando a les zones d'integraci\u00f3n econ\u00f3miques que diben apaeciendo, que yeren m\u00e1s amplies que'l Benelux y dacuando ten\u00eden m\u00e1s ambiciones qu'\u00e9l mesmu. Ye seg\u00fan en 1948 entra a formar parte de la Organizaci\u00f3n Europea de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica (OECE), de la CECA en 1951 y de la CEE en 1957; Cola firma d'estos trataos el Benelux pierde en cierta forma la so raz\u00f3n de ser. En 1960 La Uni\u00f3n Aduanera ye reemplazada pola Uni\u00f3n Econ\u00f3mica del Benelux, cola que se-y da un nuevu emburrie a la Uni\u00f3n y dase un pasu y un exemplu pa la formaci\u00f3n de lo que va ser la XE. Dizse que'l Benelux ye'l primera gran trat\u00e1u econ\u00f3micu n'Europa y polo tanto ye unu de los ancestros de los trataos modernos, nos cualos ta incluyida la XE.\nFuncionamientu.\nLa Uni\u00f3n econ\u00f3mica del Benelux foi instituyida pol trat\u00e1u del 3 de febreru de 1958.\nInstitucionalmente entiende:\nXeograf\u00eda.\nLa rex\u00f3n tien una estensi\u00f3n de 74.640 km\u00b2, llenda al norte con Alema\u00f1a y el Mar del Norte y al sur con Francia. La rex\u00f3n alcu\u00e9ntrase ba\u00f1ada por unu de los r\u00edos m\u00e1s importantes d'Europa, el Rin, en que la so desaguada alcu\u00e9ntrase'l puertu de Rotterdam, el m\u00e1s importante d'Europa, y el segundu del mundu.\nPoblaci\u00f3n.\nLa rex\u00f3n del Benelux concentra una poblaci\u00f3n d'unos 27\u00a0240\u00a0550 habitantes (en 2005), pa una densid\u00e1 de m\u00e1s de 365 habitantes per quil\u00f3metru cuadr\u00e1u, una de les m\u00e1s altes del mundu.\nDientro de la Uni\u00f3n falen cinco lling\u00fces distintes: el neerland\u00e9s (oficial nos Pa\u00edses Baxos y B\u00e9lxica), el franc\u00e9s (oficial en B\u00e9lxica y Luxemburgu), l'alem\u00e1n (oficial en Luxemburgu y B\u00e9lxica, con 112\u00a0843 falantes), el luxemburgu\u00e9s (250\u00a0000 falantes) y el fris\u00f3n, fal\u00e1u por 440\u00a0000 persones nos Pa\u00edses Baxos.\nLa ciud\u00e1 m\u00e1s poblada ye Bruxeles, siguida d'\u00c1msterdam. Otres ciudaes importantes dientro de Benelux son: Luxemburgu, Rotterdam, Amberes, La Faya, Bruxes, Liexa, Charleroi, Maastricht, Utrecht, Arnhem, Groningen y Eindhoven."}
{"id": "89711", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89711", "title": "Amaq", "text": "Amaq News Agency (n'\u00e1rabe: \u0648\u0643\u0627\u0644\u0629 \u0623\u0639\u0645\u0627\u0642 \u0644\u0644\u0623\u0646\u0628\u0627\u0621) ye una axencia de noticies y prensa vinculada al grupu terrorista Est\u00e1u Isl\u00e1micu."}
{"id": "89712", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89712", "title": "Amaq News Agency", "text": ""}
{"id": "89717", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89717", "title": "Est\u00e1u Isl\u00e1micu", "text": "L'Est\u00e1u Isl\u00e1micu conoc\u00edu tami\u00e9n como ISIS, EI (, '), D\u00e1esh o Daish\"' ye un grupu terrorista de naturaleza fundamentalista yihadista wahabita form\u00e1u por radicales fieles a Abu Bakr al-Baghdadi, qu'en xunu de 2014 autoproclam\u00f3'l califatu\"\" dende la ciud\u00e1 iraqu\u00ed de Mosul.\""}
{"id": "89719", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89719", "title": "ISIS", "text": ""}
{"id": "89720", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89720", "title": "Daesh", "text": ""}
{"id": "89721", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89721", "title": "Daish", "text": ""}
{"id": "89722", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89722", "title": "D\u00e1esh", "text": ""}
{"id": "89723", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89723", "title": "EI", "text": ""}
{"id": "89725", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89725", "title": "Mossos d'Esquadra", "text": "La Policia de la Generalitat \u2013 Mossos d'Esquadra o Mozos d'Escuadra ye la polic\u00eda auton\u00f3mica de Catalu\u00f1a (Espa\u00f1a)"}
{"id": "89726", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89726", "title": "Mozos d'Escuadra", "text": ""}
{"id": "89729", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89729", "title": "Lucerna (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89730", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89730", "title": "Sankt Gallen (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89731", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89731", "title": "Solothurn (cant\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "89733", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89733", "title": "Aesch (Basilea-Campi\u00f1a)", "text": ""}
{"id": "89736", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89736", "title": "Reinach (Basilea-Campi\u00f1a)", "text": ""}
{"id": "89738", "revid": "83599", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89738", "title": "Distritu de Liestal", "text": " \nEl distritu de Liestal (n'alem\u00e1n \"Bezirk Liestal\") ye un de los cinco distritos del cant\u00f3n de Basel-Landschaft. Tien una superficie de 85,83 km\u00b2. La capital del distritu ye la ciud\u00e1 de Liestal."}
{"id": "89741", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89741", "title": "B\u00fcren (Soleura)", "text": ""}
{"id": "89744", "revid": "15810", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89744", "title": "Distritu de Dorneck", "text": "El Distritu de Dorneck (n'alem\u00e1n \"Bezirk Dorneck\") ye un de los diez distritos del cant\u00f3n de Solothurn (Suiza). Tien una superficie de 74,63 km\u00b2. La capital del distritu ye Dornach. "}
{"id": "89747", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89747", "title": "Distritu de Wil", "text": " \nEl distritu de Wil (n'alem\u00e1n \"Wahlkreis Wil\") ye un de los ocho distritos del cant\u00f3n de Sankt Gallen (Suiza). Tien una superficie de 145,29 km\u00b2. El distritu constituyose'l 10 de xunu de 2001. Cre\u00f3se fusionando los antiguos distritos de Wil y Untertoggenburg (ensin Ganterschwil y Mogelsberg)."}
{"id": "89777", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89777", "title": "Santiago de Chile", "text": ""}
{"id": "89787", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89787", "title": "Estadiu Dolce d'Ochobre", "text": ""}
{"id": "89791", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89791", "title": "Festival del Cantar d'Eurovisi\u00f3n Junior 2005", "text": ""}
{"id": "89793", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89793", "title": "Rede Buttons", "text": ""}
{"id": "89795", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89795", "title": "Rede Grange", "text": ""}
{"id": "89796", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89796", "title": "Yamena", "text": ""}
{"id": "89798", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89798", "title": "Isles Aran", "text": ""}
{"id": "89799", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89799", "title": "Gertrude Coghlan", "text": "Gertrude Coghlan foi una actriz, conocida pol so papel en teatru na obra \"The Travelling Salesman\" y en cine por \"The Royal Box\" (1914), \"The Countess and the Burglar\" (1914) y \"Her Ladyship\" (1914). \nF\u00eda del actor de teatru Charles Francis Coghlan y hermana del, tami\u00e9n actor, Charles F. Coghlan tuvo casada col productor teatral Augustus Pitou y morri\u00f3'l 11 de setiembre de 1952 en Bayside (Nueva York, Estaos Xun\u00edos)."}
{"id": "89832", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89832", "title": "Fermio", "text": ""}
{"id": "89842", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89842", "title": "Franciscu Fernandu d'Austria", "text": ""}
{"id": "89843", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89843", "title": "A\u00f1u Internacional de la Lluz y les Tecnolox\u00edes Basaes na Lluz", "text": ""}
{"id": "89845", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89845", "title": "Ep\u00f3nimu", "text": "Un ep\u00f3nimu ye'l nome d'una persona o d'un llugar que ye us\u00e1u pa dar nome a un pueblu, conceutu o oxetu de cualquier clase, davezu como una forma d'homenaxe a dicha persona. Asina, R\u00f3mulu ye l'ep\u00f3nimu de los romanos. Nel usu ll\u00e1mase dacuando \"ep\u00f3nimu\" al nome asina form\u00e1u.\nLa eponimia yera un vezu y\u00e1 presente en d\u00f3mines arcaiques, en que nun yera infrecuente llamar a un periodu pol gobernante qu'ocupara'l cargu; asina, na Atenes cl\u00e1sica los a\u00f1os llevaben el nome del arconte ep\u00f3nimu y, na Roma republicana los a\u00f1os nom\u00e1bense polos c\u00f3nsules escoy\u00edos pal mesmu. \nEn Xap\u00f3n el tiempu m\u00eddise por d\u00f3mines, que son coincidentes cola duraci\u00f3n del rein\u00e1u de los sos emperadores; asina, 2015 equival al a\u00f1u 27 de la d\u00f3mina Heisei, del emperador Akihito. \nA lo llargo de la historia, design\u00f3se'l nome d'unidaes militares pol nome del so comandante. Angua\u00f1o ye frecuente nes ciencies."}
{"id": "89869", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89869", "title": "Raquel Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez", "text": "Raquel Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez ye una escritora asturiana qu'escribe en llingua asturiana.\nGraduada en \"Llingua Espa\u00f1ola y sos Lliteratures\" na Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u, en 2013 gan\u00f3'l III Concursu Lliterariu que convoca la universid\u00e1 col so poemariu Lib\u00e9lula (Ediuno, 2013).\nTien poemes incluy\u00edos na antolox\u00eda \"Poes\u00eda, alma del mundu\"(C\u00edrculo cultural de Valdedi\u00f3s, 2014).\nAsoleya dellos poemes en revistes como F\u00e1bula, \"El Alambique\", \"El Coloquio de los perros\" o Formientu.\nEn 2016 gana'l d\u00e9cimu primer certame de poes\u00eda n'asturianu \"Nen\u00e9 Losada Rico\" cola so obra \"El llibru p\u00f3stumu de Sherezade\"&lt;/ref&gt;.\nEn 2017 gana'l II Concursu de microrrellatos improvisaos n'asturianu pa xente mozo: Premiu Enta\u00edna a escribir; asina mesmo n'agostu algama, col rellatu \u201cLa cazadora\u201d, el XI Concursu de rellatos curtios en llingua asturiana de L'Horru del Carbayedo. Tr\u00e1tase d'un gallard\u00f3n qu'entama l'asociaci\u00f3n de vecinos El H\u00f3rreo del Carbayedo en collaboraci\u00f3n cola Estaya de la Llingua del Conceyu d'Avil\u00e9s \nLa llectura d'un poema suyu, n'asturianu, na presentaci\u00f3n d'un llibru de la C\u00e1tedra Emilio Alarcos, destap\u00f3 mui al so pesar, la caxa los truenos. Miguel Alarcos, f\u00edu del fin\u00e1u caderalgu, afe\u00f3 nesi mesmu actu l'usu del asturianu y la inclusi\u00f3n de tres poemes nuna antolox\u00eda que dalguna manera rinde homenax al so pa. Hores dempu\u00e9s, carg\u00f3 nel so grupu de Facebook contra la llingua: \"Una puta mentira de pol\u00edticos y fil\u00f3logos paletos\".\nEl so poemariu \"El llibru p\u00f3stumu de Sherezade\" algam\u00f3'l reconocimientu como \"Meyor Llibru del A\u00f1u 2017\" de la Tertulia Lliteraria Malory\nNel a\u00f1u 2018 algam\u00f3'l premiu del XVI Concursu de Cuentos Curtios del Conceyu de Cangas na modalid\u00e1 d'asturianu occidental a comu\u00f1a con Marcos Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez col trabayu titul\u00e1u \"El picadoiru\"."}
{"id": "89872", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89872", "title": "Selene Johnson", "text": "Selene Johnson (20 de febreru de 1876-11 d'avientu de 1960) fue una actriz de teatru y, en menor midida, de cine mudu d'Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica nacida en Filadelfia, Pennsylvania como Selene Knapp Johnson. Ye conocida pol so papel na obra de teatru \"The Squaw Man\" y otros papeles como na pel\u00edcula: \"The Divine Sacrifice\" (1918).\nTuvo casada con Lumsden Hare y morri\u00f3 en Los Angeles, California."}
{"id": "89873", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89873", "title": "The Astronomical Journal", "text": ""}
{"id": "89874", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89874", "title": "Astronomical Journal", "text": "Astronomical Journal ye una revista cient\u00edfica mensualmente espublizada pola Universid\u00e1 de Chicago por cuenta de l'American Astronomical Society. Ye una de les publicaciones m\u00e1s importantes nel mundu que concierne a l'astronom\u00eda. La so abreviaci\u00f3n AJ empl\u00e9gase davezu nos art\u00edculos y les referencies cient\u00edfiques.\nFoi fundada en 1849 por Benjamin Apthorp Gould, pero la publicaci\u00f3n cesa ente 1861 y 1885, la fecha a la que Gould repite la edici\u00f3n. Ente 1909 y 1941 el \"AJ\" edit\u00f3se n'Albany nel est\u00e1u de Nueva York. En 1941 la responsabilid\u00e1 de la publicaci\u00f3n de \"AJ\" tresll\u00e1dase a l'American Astronomical Society pol so editor Benjamin Boss.\nLa primer edici\u00f3n electr\u00f3nica del \"AJ\" foi publicada en xineru de 1998. Col n\u00famberu de xunetu de 2006, \"AJ\" la publicaci\u00f3n \"e-first\", una versi\u00f3n electr\u00f3nica de la revista lliberada independientemente de les cuestiones d'impresi\u00f3n. El so Redautor xefe actual ye John Gallagher III de la Universid\u00e1 de Wisconsin-Madison. El Redactor xefe Acomu\u00f1\u00e1u ye Margarita M. Hanson de la Universid\u00e1 de Cincinnati."}
{"id": "89877", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89877", "title": "Nuevu M\u00e9xico", "text": ""}
{"id": "89878", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89878", "title": "Econom\u00eda de Bielorrusia", "text": "Del tiempu del r\u00e9xime sovi\u00e9ticu, s'implant\u00f3 muitas industries na rex\u00f3n de Bielorrusia. La industria sigui\u00f3 fuerte, pero y\u00e1 antiga, dempu\u00e9s de la independencia. Angua\u00f1o'l sector industrial ent\u00e1 representa m\u00e1s de 40% del PIB, pero agora y\u00e1 ye antigo, ineficiente nel consumu d'enerx\u00eda - importada de Rusia y subvencionada - y dependente del merc\u00e1u de consumu rusu. Anque'l procesu privatizador foi aceler\u00e1u nos sos entamos, angua\u00f1o'l 80% de les empreses industriales t\u00e1n en poder del Est\u00e1u.\nNel sector de la miner\u00eda y los recursos naturales, disp\u00f3n d'abondosu carb\u00f3n y montes que cubren un terciu del pa\u00eds, colo que la industria maderero ye floreciente. N'agricultura destaca la esplotaci\u00f3n de los productos propios de la zona central europea como la pataca, el trigu, l'avena, el centenu y la remolacha. El gan\u00e1u ye fundamentalmente vacunu.\nLes importaciones de petroleu y otros combustibles centren el comerciu con Rusia. La producci\u00f3n y esportaci\u00f3n de maquinaria, como tractores, ferramientes, equipos agr\u00edcoles y fertilizantes tienen un importante pesu econ\u00f3micu."}
{"id": "89879", "revid": "11164", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89879", "title": "CEI", "text": ""}
{"id": "89888", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89888", "title": "Historia de la Bot\u00e1nica", "text": ""}
{"id": "89889", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89889", "title": "Isabel I de Castiella", "text": ""}
{"id": "89892", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89892", "title": "Lettice Fairfax", "text": "Lettice Fairfax foi una actriz inglesa de teatru y cine mudu. Ye conocida polos sos papeles nel musical \"An Artist's Model\" (1895) y nel cine como en \"Brother Officers\" (1915)."}
{"id": "89893", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89893", "title": "Marie\u1e25amn", "text": "Marie\u1e25amn (Mariehamn en suecu y Maarianhamina en finland\u00e9s) ye la capital de la Provincia Aut\u00f3noma de les Islles d'\u00c5land (Finlandia). Cuenta con una poblaci\u00f3n de , de los que'l 91% son de llingua sueca. La ciud\u00e1 foi fundada en 1861 y debe'l so nome (traduc\u00edu del suecu \u00abPuertu de Mar\u00eda\u00bb) a Mar\u00eda, esposa del zar Alexandru II de Rusia. La ciud\u00e1 ye conocida, sobremanera, como dest\u00edn de turismu braniegu. A\u00f1almente, unos 1,5 millones de turistes visiten la ciud\u00e1 y, poro, el sector p\u00fablicu y los servicios dan trabayu al 60% de los vecinos de la ciud\u00e1.\nHistoria.\nLa ciud\u00e1 fund\u00f3se en 1861, y foi nomada de tal manera n'honor de Mar\u00eda Alexandrovna, la emperatriz consorte d'Alexandru II de Rusia. \u00c5land y Marie\u1e25amn tienen una gran tradici\u00f3n y fama de navegaci\u00f3n. El veleru \u00abPommern\u00bb que ta fondi\u00e1u nel puertu de Marie\u1e25amn, dedic\u00f3se a mus\u00e9u. El famosu nav\u00edu holand\u00e9s \u00abJan Nieveen\u00bb (angua\u00f1o llam\u00e1u F.P. von Knorring) tami\u00e9n puede atopase equ\u00ed.\nEconom\u00eda.\nLa navegaci\u00f3n y el turismu tienen una gran importancia na econom\u00eda de la ciud\u00e1. Marie\u1e25amn ta bien comunicada colos pa\u00edses que lu arrodien. Les grandes llinies de tresporte mar\u00edtimu faen escala nel so puertu, tando comunicada con Estocolmu, Kapellsk\u00e4r, Turku, \u1e24\u00e9lsinki y Tallinn. Les grandes empreses de navegaci\u00f3n Viking Line, Silja Line y Tallink tienen oficines en Marie\u1e25amn y los sos buques faen escala nel so puertu."}
{"id": "89894", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89894", "title": "Distritu de Sissach", "text": " \nEl distritu de Sissach ye un de los cinco distritos del cant\u00f3n de Basel-Landschaft, Suiza. Tien una superficie de 138,29 km\u00b2. La capital del distritu ye Sissach.\nEl distritu de Sissach llenda al norte col distritu de Rheinfelden (AG), al este col de Laufenburgo (AG), al sureste y sur col de G\u00f6sgen (SO), y al oeste colos de Waldemburgo y Liestal."}
{"id": "89897", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89897", "title": "Antilles Neerlandeses", "text": "Les Antilles Neerlandeses fueron, hasta'l 10 d'ochobre de 2010, un Est\u00e1u aut\u00f3nomu form\u00e1u por cinco islles del mar Caribe (qu'hasta 1986 incluy\u00eda a Aruba), perteneciente al Reinu de los Pa\u00edses Baxos, al pie de los mesmos Pa\u00edses Baxos (europeos).\nDisoluci\u00f3n de les Antilles Neerlandeses.\nHasta'l 10 d'ochobre de 2010 esta entid\u00e1 tuvo compuesta por delles islles allugaes nel mar Caribe, siendo parte de les Antilles Menores. Orixinalmente, taba compuesta por seis entidaes insulares menores: les islles de Saba y San Eustaquio xunto al sur de San Mart\u00edn (al norte pertenez a Francia) allugaes al este de les Islles V\u00edrxenes nel llam\u00e1u grupu d'islles de Barloventu, Ente que Cura\u00e7ao, Aruba y Bonaire, a 900\u00a0km al suroeste de les islles anteriores, nel grupu de les islles de Sotaventu frente a la mari\u00f1a occidental de Venezuela.\nEl territoriu foi form\u00e1u en 1954 col fin de da-y autonom\u00eda y una organizaci\u00f3n pol\u00edtica a les antig\u00fces colonies neerlandeses nel Nuevu Mundu. Asina, form\u00f3se'l Reinu de los Pa\u00edses Baxos compuestu nos sos entamos pel territoriu europ\u00e9u, al pie de Surinam y les Antilles Neerlandeses (incluyendo Aruba). En 1986, Aruba decidi\u00f3 al travi\u00e9s d'un plebiscitu dixebrase del restu de les Antilles Neerlandeses y constituyise nun Est\u00e1u aut\u00f3nomu dientro del Reinu. Decisiones similares tomaron Cura\u00e7ao y Sint Maarten mientres los a\u00f1os 2000, lo que llev\u00f3 a la definitiva disoluci\u00f3n pol\u00edtica de les Antilles Neerlandeses, efectiva'l 10 d'ochobre de 2010.\nLa capital de los cinco islles yera tami\u00e9n la ciud\u00e1 capital de Cura\u00e7ao: Willemstad. Otres ciudaes importantes yeren: Philipsburg en Sint Maarten, Kralendijk en Bonaire, Oranxestad n'Aruba y The Bottom en Saba. Les islles, al ser un territoriu aut\u00f3nomu del Reinu de los Pa\u00edses Baxos, fueron incluy\u00edes ente los pa\u00edses y territorios d'ultramar de la Xuni\u00f3n Europea, anque nun comparten l'estatus de miembru. A pesar d'ello, tolos sos ciudadanos ten\u00eden pasaporte neerland\u00e9s, y per ende los antillanos gociaben de los mesmos derechos que los ciudadanos de la Xuni\u00f3n Europea.\nNun referendu celebr\u00e1u'l 8 d'abril de 2005, los ciudadanos de Cura\u00e7ao y Sint Maarten votaron a favor d'un estatus d'autonom\u00eda fuera de les Antilles Neerlandeses, similar al de Aruba, refugando les opciones de plena independencia, convertise en provincia o conceyu de los Pa\u00edses Baxos, o caltener el statu quo. Ente qu'en Bonaire, San Eustaquio y Saba decidieron xunise como Entidaes P\u00fabliques o Conceyos Especiales a los Pa\u00edses Baxos. En 2006, Emily de Jongh-Elhage, de Cura\u00e7ao, foi escoyida pol parllamentu como la postrera primer ministru de les Antilles Neerlandeses.\nNuevu Estatus, dempu\u00e9s del 10 d'ochobre de 2010.\nEl camb\u00e9u de estatus ye simb\u00f3licu na so mayor parte, porque los territorios insulares de les Antilles Neerlandeses y\u00e1 se gobernaben a sigo mesmos en gran midida, y los habitantes de les islles van siguir siendo ensin camb\u00e9u dalgunu ciudadanos de los Pa\u00edses Baxos. El monarca neerland\u00e9s, angua\u00f1o'l rei Guillermo Alejandro de los Pa\u00edses Baxos va siguir siendo'l xefe d'Est\u00e1u, represent\u00e1u por Gobernadores Xenerales, y el Gobiernu neerland\u00e9s va caltener les sos responsabilidaes sobre les rellaciones esteriores y la defensa.\nDempu\u00e9s del 10 d'ochobre, cola desapaici\u00f3n de les \u00abAntilles Neerlandeses\u00bb, aplic\u00e1ronse los nuevos estatus pol\u00edticu-alministrativos pa los cinco islles caribe\u00f1es que conformaben dichu pa\u00eds. La islla de Cura\u00e7ao, la mayor de los cinco, y la islla de Sint Maarten convirti\u00e9ronse en Pa\u00edses Aut\u00f3nomos dientro del Reinu de los Pa\u00edses Baxos, refugando la total independencia, y les islles de Bonaire, Saba y San Eustaquio convirti\u00e9ronse n'Entidaes P\u00fabliques (Openbare Lichamen) o Conceyos Especiales neerlandeses, polo que toes siguir\u00eden esfrutando de tolos derechos axuntos a la ciudadan\u00eda neerlandesa.\nIslles BES.\nAl ganar Cura\u00e7ao y San Mart\u00edn l'Estatus d'Autonom\u00eda (\"Statut Ap\u00e0rt\", en papiamentu), les islles restantes, Bonaire, San Eustaquio y Saba, tresform\u00e1ronse en municipalidaes especiales del reinu, polo tanto pertenecientes a la Xuni\u00f3n Europea (XE). N'otres pallabres, a los Pa\u00edses Baxos sum\u00e1ronse-y quil\u00f3metros al territoriu total. El puntu m\u00e1s altu del reinu ye, dende esta fecha, el volc\u00e1n de la islla de Saba, superando al monte Vaalserberg del continente europ\u00e9u.\nPor dicha camb\u00e9u na constituci\u00f3n del Reinu de los Pa\u00edses Baxos, a partir del 10 d'ochobre de 2010 con\u00f3cese a les islles BES como Pa\u00edses Baxos Insulares.\nDende'l 10 d'ochobre de 2010 el Reinu de los Pa\u00edses Baxos va tar form\u00e1u por cuatro pa\u00edses: Pa\u00edses Baxos (incluyendo les Islles BES o Pa\u00edses Baxos Insulares: Bonaire, San Eustaquio y Saba), Aruba, Cura\u00e7ao y Sint Maarten.\nCaribe Neerland\u00e9s.\nAnte los nuevos estatus de les 6 islles (incluyendo Aruba), la zona conocida como \u201cAntilles Neerlandeses y Aruba\u201d foi denominada dende ent\u00f3s como Caribe Neerland\u00e9s (\"Karibe Neerland\u00e8s\", en papiamentu, \"Nederlandse Caribische\", en neerland\u00e9s), form\u00e1u pola islla de Aruba y les antig\u00fces Antilles Neerlandeses (Cura\u00e7ao, Bonaire, Sint Maarten, San Eustaquio y Saba).\nPoder executivu.\nEl Xefe d'Est\u00e1u ye l'actual monarca de los Pa\u00edses Baxos, Guillermo Alejandro de los Pa\u00edses Baxos, que ye represent\u00e1u en Cura\u00e7ao pol Gobernador de Cura\u00e7ao, escoy\u00edu pa un periodu de seis a\u00f1os, y qu'angua\u00f1o ye Frits Goedgedrag. El Xefe de Gobiernu ye'l Primer Ministru de Cura\u00e7ao quien forma, xunto col Conseyu de Ministros, el poder executivo del gobiernu. Gerrit Schotte, l\u00edder del Movimientu Futuru Cura\u00e7ao (Movementu Futuru Korsou o MFK), form\u00f3 un gobiernu pa la islla xunto col part\u00edu Pueblu Soberanu y el Part\u00edu MAN el 4 de setiembre de 2010. Esta coalici\u00f3n convirti\u00f3se nel primer Gabinete de Cura\u00e7ao, Schotte tresform\u00f3se ent\u00f3s nel primer Primer Ministru de Cura\u00e7ao.\nEl vienres 25 d'agostu de 2010 los votantes de Cura\u00e7ao escoyeron el primer Parllamentu de Cura\u00e7ao (en papiamentu: Parllamentu di K\u00f2rsou, neerland\u00e9s: Staten van Cura\u00e7ao), form\u00e1u por 21 miembros que son escoy\u00edos cada 4 a\u00f1os, y enc\u00e1rguense de redactar y aprobar les lleis, am\u00e1s de designar al Primer Ministru de Cura\u00e7ao siendo necesarios 11 esca\u00f1os. El nuevu gobiernu asumi\u00f3'l 10 d'ochobre de 2010, al concretase la disoluci\u00f3n del gobiernu de les Antilles Neerlandeses. El poder lexislativo de la islla aprob\u00f3'l 5 de setiembre de 2010 la Constituci\u00f3n de Cura\u00e7ao (Staatsregeling van Cura\u00e7ao).\nHistoria.\nLes Antilles Neerlandeses taben habitaes dende diba dellos sieglos polos arahuacos provenientes del valle del Orinoco. Nos \u00faltimos sieglos recib\u00eden ataques ya invasiones per parte de los caribe.\nEn 1493, Crist\u00f3bal Col\u00f3n lleg\u00f3 a les Islles de Barloventu (nun les afay\u00f3\u00bb) y en 1499, Alonso de Ojeda aport\u00f3 a les Islles de Sotaventu (les islles mayores de Cura\u00e7ao, Bonaire y Aruba). Dende ent\u00f3s les islles calti\u00e9nense sol poder de los conquistadores espa\u00f1oles.\nMientres el sieglu XVII, los Pa\u00edses Baxos echaron a los espa\u00f1oles y amestaron les islles al so reinu.\nEn 1954, les islles camudaron la so estatus de \u00abcolonia\u00bb, pa convertise nun est\u00e1u\u00bb dientro del Reinu de los Pa\u00edses Baxos.\nEn 1986, Aruba vot\u00f3 pola so separaci\u00f3n de les Antilles Neerlandeses.\nEnte 2000 y 2005 celebr\u00e1ronse una serie de referendos pa decidir el futuru estatus pol\u00edticu de cada islla:\nDempu\u00e9s d'axustar un nuevu estatus, el gobiernu de los Pa\u00edses Baxos y cauna de les islles llegaron a un alcuerdu pa eslleir les Antilles Neerlandeses: Saba, Bonaire y San Eustaquio van ser municipalidaes especiales; en cuantes que Cura\u00e7ao y Sint Maarten convirtiranse n'entidaes pol\u00edtiques distintes, como y\u00e1 lo yera Aruba; sicas\u00ed toos permanec\u00eden dientro del Reinu de los Pa\u00edses Baxos. En 2009 realiz\u00f3se'l referendu que conduci\u00f3 a la decisi\u00f3n de da-y l'autonom\u00eda a Cura\u00e7ao.\nDemograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n envalorada por fontes oficiales pal a\u00f1u 2005, ye de 185.513 habitantes. Son destacables la so baxa tasa de crecedera, que nun algama el 1%, arriendes la elevada tasa de mortalid\u00e1 infantil.\nLa mayor parte de la poblaci\u00f3n ye descendiente d'africanos, tra\u00edos a Am\u00e9rica a partir del sieglu XVII, y en menor grau, de neerlandeses provenientes de los Pa\u00edses Baxos. En d\u00f3mines reci\u00e9n, sum\u00e1ronse a la so poblaci\u00f3n, habitantes colos m\u00e1s variaos or\u00edxenes, ente los que cabo destacar, Venezuela, Rep\u00fablica Dominicana, Hait\u00ed, Xamaica, Colombia, Guyana, Estaos Xun\u00edos, India, Surinam, Reinu Xun\u00edu, Portugal y China, por mentar solo dalgunos.\nLling\u00fces.\nLes Antilles Neerlandeses tienen 3 idiomes oficiales: el neerland\u00e9s, que foi la \u00fanica llingua oficial hasta 2007, el papiamentu (amiestu d'espa\u00f1ol, portugu\u00e9s, arawak y diverses lling\u00fces africanes), la llingua m\u00e1s falada en Cura\u00e7ao, Bonaire y Aruba (oficial dende 2007), y l'ingl\u00e9s (oficial dende 2007), la llingua m\u00e1s falada en Saba, Sint Eustatius y Sint Maarten.\nL'espa\u00f1ol tien importantes minor\u00edes n'Aruba, Cura\u00e7ao, Bonaire y Sint Maarten y, anque nun tien estatus d'oficial, la cercan\u00eda con Venezuela y la presencia d'otres minor\u00edes provenientes de dellos pa\u00edses hispanofalantes facenlo importante nesta parte de les Antilles Neerlandeses.\nRelix\u00f3n.\nEl cristianismu ye la relix\u00f3n predominante, siendo los cat\u00f3licos los m\u00e1s numberosos, con un 72%; pentecostales 4,9%, otros evanx\u00e9licos 3,5%, adventistes del s\u00e9ptimu d\u00eda 3,1%, metodistes 2,9%, otros cristianos 4,2%, testigos de Jehov\u00e1 1,7%. Los xud\u00edos son la minor\u00eda non cristiana m\u00e1s importante, con 1,3% de la poblaci\u00f3n.\nGobiernu y alministraci\u00f3n.\nLes Antilles Neerlandeses, dependen del reinu de los Pa\u00edses Baxos, magar gocien dende 1954 d'absoluta autonom\u00eda no que fai a los sos asuntos internos, siendo'l gobiernu neerland\u00e9s el responsable de Defensa y Asuntos Esteriores.\nTaba previstu pal a\u00f1u 2008 un camb\u00e9u de la rellaci\u00f3n d'estes islles colos Pa\u00edses Baxos, pero foi retardada pa ochobre de 2010, cuando empez\u00f3'l procesu de Disoluci\u00f3n de les Antilles Neerlandeses.\nNes consultes pol\u00edtiques del 30 de setiembre de 2009, que se llevaron a cabu en Cura\u00e7ao ente'l Secretariu d'Est\u00e1u de Rellaciones del Reinu Ank Bijleveld y los responsables pol\u00edticos de les Antilles Neerlandeses y cauna de les islles individuales, decidi\u00f3se que les Antilles Neerlandeses eslleir\u00edense'l 10 d'ochobre de 2010. Cura\u00e7ao y St. Maarten convirti\u00e9ronse en pa\u00edses aut\u00f3nomos dientro del Reinu (como Aruba). Bonaire, San Eustaquio y Saba son conceyos neerlandeses especiales.\nXeograf\u00eda.\nLes Antilles Neerlandeses yeren un conxuntu de 6 islles asitiaes nel mar Caribe y formen parte del archipi\u00e9lagu de les Antilles, espec\u00edficamente de les Antilles Menores. Fueron tami\u00e9n llamaes Indies Occidentales Neerlandeses. Les Antilles Neerlandeses nun tienen fronteres terrestres (solo una peque\u00f1a cola parte francesa de la Islla de San Mart\u00edn) pero si mar\u00edtimes, ente otros pa\u00edses con Venezuela, que fueron afitaes por aciu el Trat\u00e1u de 1978 ente los Pa\u00edses Baxos y Venezuela.\nXeograf\u00eda del Caribe Neerland\u00e9s.\nLes islles de Saba y San Eustaquio a partir sur de San Mart\u00edn (pertenez a Francia), t\u00e1n allugaes al este de les Islles V\u00edrxenes nel llam\u00e1u grupu d'islles de Barloventu, ente que Cura\u00e7ao y Bonaire, a 900\u00a0km al suroeste de les islles anteriores, nel grupu de les islles de Sotaventu frente a la mari\u00f1a occidental de Venezuela.\nEl cuetu San Eustaquio de 4135 metros ye'l puntu m\u00e1s elev\u00e1u del relieve neerland\u00e9s\nEconom\u00eda.\nLa econom\u00eda de les islles ye desaxeradamente dependiente del esterior, dada la so escasez de recursos naturales. La mayor parte de les importaciones mientres a\u00f1u 2005 provinieron de Venezuela, Estaos Xun\u00edos, Italia y los Pa\u00edses Baxos. El so principal productu d'esportaci\u00f3n ye'l petroleu refinao na islla de Cura\u00e7ao. Los principales receptores de les sos esportaciones mientres l'a\u00f1u 2005 fueron los Estaos Xun\u00edos, Panam\u00e1, Guatemala, Hait\u00ed y Les Bahames.\nCultura.\nLa m\u00e1s sobresaliente participaci\u00f3n de les Antilles Neerlandeses nos Xuegos Ol\u00edmpicos foi en Se\u00fal 1988.\nEl b\u00e9isbol ye'l deporte m\u00e1s practic\u00e1u nestes islles, y del que salieron los sos principales deportistes internacionales, como Andruw Jones, conoc\u00edu pelotero de Grandes Lligues.\nLa Uni\u00f3n de F\u00fatbol de les Antilles Neerlandeses ye l'asociaci\u00f3n nacional del pa\u00eds y ye miembru de la Concacaf y la FIFA, nes que la so seleici\u00f3n de mayores ocupa el n\u00famberu 27 y 172, de los respeutivos rankings, pal mes d'ochobre de 2006."}
{"id": "89898", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89898", "title": "Yerevan", "text": ""}
{"id": "89899", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89899", "title": "Aruba", "text": "Aruba (en neerland\u00e9s: Aruba) ye un pa\u00eds aut\u00f3nomu insular del Reinu de los Pa\u00edses Baxos \u2014al pie de Cura\u00e7ao, Sint Maarten y los Pa\u00edses Baxos\u2014. Establezse na islla hom\u00f3nima del grupu de Sotaventu, perteneciente a les Antilles Menores. Esti pa\u00eds atopase a 25\u00a0km al norte de la pen\u00ednsula de Paraguan\u00e1, al noroeste de Venezuela, al sur del mar Caribe, al este del archipi\u00e9lagu de Los Monxos y la pen\u00ednsula de la Guajira y al oeste d'otru pa\u00eds aut\u00f3nomu neerland\u00e9s, Cura\u00e7ao.\nHasta l'a\u00f1u 1986 form\u00f3 parte de les Antilles Neerlandeses (eslle\u00edes en 2010) y angua\u00f1o nun forma parte de la Xuni\u00f3n Europea a semeyanza d'otros territorios de soberan\u00eda europea que comparten esti estatus, como Groenlandia (Dinamarca), Polinesia Francesa (Francia) ya Islles Caim\u00e1n (Reinu Xun\u00edu). Sicas\u00ed, esisten otros territorios esteriores a Europa de soberan\u00eda de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, que s\u00ed son parte integrante d'esta, como la Guayana Francesa en Suram\u00e9rica. A pesar d'ello, tolos ciudadanos d'Aruba tienen pasaporte neerland\u00e9s, y per ende los arube\u00f1os gocien de los mesmos derechos que los ciudadanos de la Xuni\u00f3n Europea.\nHistoria.\nEspa\u00f1a coloniz\u00f3 Aruba dende 1499 por un periodu aver\u00e1u d'un sieglu. Coles mesmes, una de les referencies m\u00e1s antig\u00fces sobre'l nome de la islla, atopase nel archivu del Rexistru P\u00fablicu Principal de la ciud\u00e1 de Caraques (Venezuela). Una C\u00e9dula real decretada en payares de 1525, da a Juan Mart\u00edn d'Amp\u00edes, factor de La Espa\u00f1ola y fundador de Coru, el derechu a repoblar les islles in\u00fatiles d'Oroba, Islles de los Xigantes y Buon Aire. En 1588 publicase en Madrid les \"Eleg\u00edas de varones ilustres de Indias\", de Juan de Castellanos, poeta, cronista y sacerdote espa\u00f1ol, que menta a Juan Mart\u00edn d'Amp\u00edes y los tr\u00e9s Islles.\nUn documentu fech\u00e1u'l 9 d'avientu de 1595 espec\u00edfica que Francisco Montesinos, cura y vicariu de \"les Yslas de Curasao, Aruba y Bonaire\" confer\u00eda-y un poder a Pedro Guti\u00e9rrez de Lugo, estante en Caraques, por que cobrara de les Reales Caxes de Felipe II, el salariu que-y correspond\u00eda pol so oficiu de cura y vicariu de les islles.\nEn 1678, na obra d'Exquemelin const\u00e1tase que los indios n'Aruba falen espa\u00f1ol y qu'una vegada al a\u00f1u vien un padre de Coru.\nLa islla d'Aruba foi conquistada polos Pa\u00edses Baxos, pola Compa\u00f1\u00eda Neerlandesa de les Indies Occidentales, en 1636; y caltuvo'l so control, por cuasi dos sieglos.\nEn 1805, mientres les Guerres Napole\u00f3niques, los ingleses caltuvieron de volao el control de la islla hasta 1816, cuando foi devuelta a los Pa\u00edses Baxos.\nEl pioneru pol\u00edticu y iniciador de les revoluciones n'Am\u00e9rica, el xeneral Francisco de Miranda nel so intentu d'enfusar a tierra venezolana poles costes de Coru, llega en 1806 a Aruba con 200 a 300 homes ya imprime nel so barcu una proclamaci\u00f3n empobinada a los habitantes d'Aruba, na que menta a Guillermo d'Orange, George Washington, Pel\u00f3pidas y Dion.\nEn 1828 pasa a control de les Indies Occidentales Daneses, y en 1848 pasa a formar parte de les Antilles Neerlandeses. Mientres el sieglu XIX hubo una fiebre d'oru, y a dicha prosperid\u00e1 sum\u00f3se, l'apertura d'una refiner\u00eda de petroleu de la Standard Oil en 1924, nel puertu de San Nicol\u00e1s, la m\u00e1s grande del mundu pal so tiempu. En 1927 establezse nel \u00e1rea de \"Druif\", mui cerca del puertu d'Oranxestad, l'APM (\"Eagle Refinery Company\") una filial de la compa\u00f1\u00eda petrolera Shell, qu'importa'l petroleu de Venezuela. Mientres la Segunda Guerra Mundial, fueron dos importantes puertos pal suministru de combustible de les fuercies aliaes qu'operaben n'Europa. Lo qu'espunxo esos dos puertos al asediu de submarinos de l'Alema\u00f1a nazi.\nEl 1 de xineru de 1986, llogra un estatus am\u00e1s d'autonom\u00eda dientro del Reinu de los Pa\u00edses Baxos, lo que la dixebra/independiza como pa\u00eds/tao aut\u00f3nomu de les Antilles Neerlandeses; cuando asume como primer ministru Henny Eman, dende esta fecha ye un pa\u00eds tao aut\u00f3nomu, unicameral, miembru del Reinu de los Pa\u00edses Baxos, con mesma constituci\u00f3n, gobiernu y parllamentu/c\u00e1mara llexislativa.\nGobiernu y pol\u00edtica.\nAruba ye parte del Reinu de los Pa\u00edses Baxos, pero calti\u00e9n ampliu control sobre los sos asuntos sacante cuestiones rellacionaes cola defensa nacional, ciudadan\u00eda, rellaciones esteriores y estradici\u00f3n. Aruba tien les sos propies lleis, constituci\u00f3n, gobiernu y moneda oficial.\nEl poder xudicial mora na Corte Suprema de Xusticia d'Aruba, que los sos xueces son designaos pol monarca neerland\u00e9s. La Constituci\u00f3n d'Aruba data de 1986.\nPoder executivu.\nEl Xefe d'Est\u00e1u ye l'actual monarca de los Pa\u00edses Baxos, que ye represent\u00e1u n'Aruba pol Gobernador d'Aruba, escoy\u00edu pa un periodu de seis a\u00f1os. El Xefe de Gobiernu ye'l Primer Ministru d'Aruba quien forma, xunto col Conseyu de Ministros, el poder executivo del gobiernu.\nPoder llexislativu.\nLos miembros del Conseyu de Ministros son escoy\u00edos pol Parllamentu d'Aruba, \u00f3rganu unicameral llam\u00e1u \"Staten\" (Estaos), que tien 21 esca\u00f1os y representa al poder llexislativu. Los miembros de los \"Staten\" son escoy\u00edos por votu direutu y popular por un t\u00e9rminu de cuatro a\u00f1os.\nOrganizaci\u00f3n pol\u00edticu-alministrativa.\nEl territoriu escarez de subdivisiones pol\u00edticu-alministratives.\nNun forma parte de les Antilles Neerlandeses desque se dixebr\u00f3 d'\u00e9stes en 1986.\nXeograf\u00eda.\nLa isl\u00f1a ye xeneralmente llana y ensin r\u00edos. Tien sableres de sable blancu, alcontraes nes costes oeste y sur de la islla; nel interior de la islla esisten delles llombes, de les que dest\u00e1quense'l Hooiberg (165 m) y el monte Jamanota (188 m), que ye'l puntu m\u00e1s altu de la islla. Oranxestad, la so capital, ta alcontrada a \ufeff / \ufeff, , ta asitiada a 25\u00a0km al norte de Venezuela.\nEl clima llocal ye del tipu semi\u00e1rido tropical mar\u00edtimu, con peque\u00f1es variaciones de temperatura nel a\u00f1u, Aruba nun tien fronteres terrestres pero si mar\u00edtimes, solo con Venezuela, que fueron afitaes por aciu el Trat\u00e1u de 1978 ente los Pa\u00edses Baxos y Venezuela.\nEconom\u00eda.\nAlredor del 70\u00a0% del PIB d'Aruba provi\u00e9n del turismu o d'actividaes rellacionaes, y un 75\u00a0% de los visitantes vien d'Estaos Xun\u00edos. Antes de llograr el so estatus auton\u00f3micu, la mayor activid\u00e1 yera la refinamientu de petroleu; angua\u00f1o dicha activid\u00e1 tien una peque\u00f1a influyencia na econom\u00eda. L'agricultura y la manufactura tienen tami\u00e9n un peque\u00f1u impautu econ\u00f3micu. El flor\u00edn arube\u00f1o xeneralmente tien un camb\u00e9u fixu col d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos de 1,75:1, pero na mayoria de los comercios apl\u00edcase 1,80:1 como tasa de camb\u00e9u. Los sos principales socios comerciales son Venezuela, Estaos Xun\u00edos, Pa\u00edses Baxos y Reinu Xun\u00edu.\nYe importante se\u00f1alar qu'a pesar de la so peque\u00f1a estensi\u00f3n territorial, Aruba ye, seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de Caf\u00e9 (2003), el segundu pa\u00eds con mayor consumu per-c\u00e1pita a nivel mundial de caf\u00e9, nam\u00e1i superada per Finlandia.[cita\u00a0\nTurismu.\nEl turismu ye'l principal sofitu de la peque\u00f1a econom\u00eda arubana, la mayor fonte d'emplegos de los habitantes de la isl\u00f1a. La r\u00e1pida crecedera del sector tur\u00edsticu mientres la d\u00e9cada de 1990 dio llugar a una espansi\u00f3n substancial d'otres actividaes econ\u00f3miques. La construcci\u00f3n inmobiliaria, con mayor capacid\u00e1 n'hoteles ye cinco veces cimeru al nivel del a\u00f1u de 1985. Esto produci\u00f3 unes\ncifres baxes de desemplegu, provocando la falta de mano d'obra y una xubida de salarios.\nMercaos financieros.\nPor poner un exemplu de l'activid\u00e1 en redol a los mercaos financieros que se desenvuelve na isl\u00f1a, seg\u00fan el movimientu internacional altermundialista ATTAC que promueve el control democr\u00e1ticu de los mercaos financieros \u00abel Grupu holand\u00e9s de banca y seguros ING Direct, que ye unu de los m\u00e1s importantes grupos financieros del mundu surd\u00edu nos a\u00f1os noventa\u00bb tendr\u00eda actividaes na Isl\u00f1a d'Aruba, territoriu d'ultramar neerland\u00e9s, que gocia d'un peculiar estatus pol\u00edticu-econ\u00f3micu. Considerase na \u00f3rbita de lo que se conoz como para\u00edsu fiscal.\n[..]\u00abdisp\u00f3n d'una socied\u00e1 especializada nesta xesti\u00f3n d'enfotu, de servicios pa constituyir fideicomisos o trusts en Aruba, la socied\u00e1 mercantil ING Trust (Aruba) NV, que seg\u00fan se nos informa sirven de la mesma pa xestionar les sociedaes offshore rexistraes nesi para\u00edsu fiscal.\"\u00bb\"\nDemograf\u00eda.\nSeg\u00fan estimaciones de 2011, Aruba cuenta con una poblaci\u00f3n que xube a 106\u00a0113 habitantes, con una tasa de crecedera demogr\u00e1fica del 1,34\u00a0%. El 47\u00a0% de la poblaci\u00f3n total vive en zones urbanes, siendo la capital, Oranxestad, la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada (33\u00a0000 habitantes).\nEtnies.\nLa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ye descendiente de los espa\u00f1oles y neerlandeses qu'apoderaron la islla y de poblaci\u00f3n negra, xunto colos arahuacos, que yeren los nativos de la islla y que fueron dexaos nel llendo y la ganader\u00eda na d\u00f3mina de dominaci\u00f3n neerlandesa. A pesar de que nun esisten ind\u00edxenes arahuacos angua\u00f1o, l'heriedu \u00e9tnicu ye bien visible, siendo una de les m\u00e1s fuertes nel Caribe. Apocay\u00e1 llegaron inmigrantes d'Am\u00e9rica Continental y de les islles del Caribe en busca de trabayu. Na islla conviven persones de 40 distintes nacionalidaes.\nIdiomes.\nImpera el multilling\u00fcismu, onde la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n sabe falar m\u00e1s de cuatro idiomes. Al igual que nes islles de les Antilles Neerlandeses, los idiomes oficiales son el papiamentu (amiestu d'espa\u00f1ol y afroportugu\u00e9s) y el neerland\u00e9s, esti postreru ye l'idioma d'instrucci\u00f3n n'escueles y de trabayu del gobiernu siendo'l tercer idioma m\u00e1s fal\u00e1u y\u00e1 que'l so usu cotidianu ye part\u00edu con nam\u00e1i 5300 persones que la tienen como llingua materna.\nSeg\u00fan el censu del a\u00f1u 2000, la poblaci\u00f3n usa como lling\u00fces principales les siguientes:\nRelixones.\nLa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ye cristiana, principalmente cat\u00f3lica\nRexones.\nPa prop\u00f3sitos del censu, Aruba ta estremada en 8 rexones, que nun tienen funciones alministratives:\nCultura.\nLos or\u00edxenes de la poblaci\u00f3n y la llocalizaci\u00f3n de la islla arube\u00f1a, dieron llugar a un amiestu de cultures. La influyencia holandesa ye visible, a pesar de que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n nun ye d'orixe holand\u00e9s. L'Antroxu d'Aruba ye una de les festividaes m\u00e1s importantes de la islla, y tami\u00e9n otra festivid\u00e1 importante ye'l D\u00eda de San Xuan (\"Dia di San Xuan\"); dambes celebraciones son conoc\u00edes pola so m\u00fasica y color\u00edu.\nTresporte.\nL'Aeropuertu Internacional Reina Beatriz d'Aruba alcu\u00e9ntrase cerca d'Oranxestad. Esti aeropuertu tien vuelos diarios a delles ciudaes con destinos nos Estaos Xun\u00edos: San Xuan, Puertu Ricu; Miami, Florida; Chicago, Illinois; Filadelfia y Pittsburg Pennsylvania; Houston, Texas; Atlanta, Georgia; Charlotte, Carolina del Norte; Washington DC; Nueva York; y Boston, Massachusetts. Am\u00e1s, hai vuelos con dest\u00edn a Toronto (Ontario, Canad\u00e1) y Suram\u00e9rica, con vuelos diarios a los aeropuertos internacionales de Venezuela (Puntu Fixu, Maracaibo, Barquisimeto, Valencia y Maiquet\u00eda), Colombia, Per\u00fa, Brasil, Alema\u00f1a, Francia, Espa\u00f1a, Reinu Xun\u00edu y la mayor parte d'Europa al travi\u00e9s del Aeropuertu d'\u00c1msterdam-Schiphol (Pa\u00edses Baxos). Tami\u00e9n cunta con vuelos direutos a Italia, qu'empezaron en payares de 2008.\nAruba tien dos puertos principales: Barcadera y Sablera. Esti postreru, alcontr\u00e1u n'Oranxestad, acueye a toles llinies de barcu de cruceru, incluyendo a Royal Caribbean, Carnival Cruise Lines, NCL, Holland America Line, Disney Cruiseships y munchos m\u00e1s; aproximao un mill\u00f3n de turistes entren por esti puertu al a\u00f1u. L'Autorid\u00e1 de Puertos d'Aruba, xestionada y empobinada pol gobiernu d'Aruba, ye la m\u00e1xima autorid\u00e1 nestos puertos.\nEl tresporte n'autobuses p\u00fablicos d'Aruba ta al cargu d'Arubus, una compa\u00f1\u00eda estatal qu'opera de 3:30 a.m. hasta les 12:30 a.m. los 365 d\u00edes del a\u00f1u. Tami\u00e9n se cunta con un serviciu de furgonetes privaes qu'apurren servicios de tresporte en ciertes zones como la zona de los hoteles, San Nicolaas, Santa Cruz y Noord.\nTelecomunicaciones.\nAruba tami\u00e9n cunta con dos provisores de telecomunicaciones, Setar, la compa\u00f1\u00eda estatal, y Digicel compa\u00f1\u00eda irlandesa con base en Kingston, Xamaica. Setar ye la provisora de servicios como Internet, videoconferencias, teunolox\u00eda inal\u00e1mbrica GSM y tend\u00edos terrestres y ufierta lo \u00faltimo en servicios de telecomunicaciones, Digicel ye la contrincante de Setar en teunolox\u00eda inal\u00e1mbrica, usando la plataforma GSM.\nDeportes.\nN'Aruba prautiquense diversos deportes, el pa\u00eds am\u00e1s cunta coles sos propies delegaciones en competiciones internacionales como los Xuegos Suramericanos, los Panamericanos y les Olimpiaes de Branu.\nB\u00e9isbol.\nNesta islla, al igual que na cercana Venezuela y dellos pa\u00edses caribe\u00f1os como Puertu Ricu, Rep\u00fablica Dominicana y Cuba, el deporte m\u00e1s popular ye'l b\u00e9isbol y depu\u00e9s s\u00edgen-y los so derivaos (el s\u00f3ftbol, por casu). La islla tien el so propiu equipu nacional de b\u00e9isbol, dalgunos de los sos xugadores participaron nel cl\u00e1sicu mundial de b\u00e9isbol como integrantes de la seleici\u00f3n de b\u00e9isbol de los Pa\u00edses Baxos.\nF\u00fatbol.\nEl f\u00fatbol nun tien tanta importancia na islla, tien un modestu n\u00famberu de prauticantes, los profesionales tienden a siguir la so carrera nos Pa\u00edses Baxos, sicas\u00ed la islla cunta col so propiu equipu nacional, la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol d'Aruba, que suel xugar nel Estadiu Guillermo Pr\u00f3speru Trinid\u00e1 y una lliga de f\u00fatbol la Primer Divisi\u00f3n d'Aruba. La Federaci\u00f3n de F\u00fatbol d'Aruba reconoci\u00f3 a finales de 2006 la efectivid\u00e1 que tuvo Aruba na primer de les 3 fases de les eliminatories del Conu Norte camino a Libia-T\u00fanez 2010 de Fut-Siete, y\u00e1 que gan\u00f3 los sos 6 part\u00edos de grupu (3 de llocal y 3 de visitante) a los combinaos Saint-Martin, Islles Caim\u00e1n ya Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques. Aruba foi esaniciada nos grupos de la segunda Fase perdiendo nos 3 primeros cotejos ante Rep\u00fablica Dominicana, Trinid\u00e1 y Tobagu y Honduras, anque gan\u00e1ndolos nes 3 respeutives vueltes."}
{"id": "89901", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89901", "title": "Belmopan", "text": ""}
{"id": "89902", "revid": "25242", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89902", "title": "Distritu de Waldenburg", "text": " \nEl distritu de Waldemburg, (n'alem\u00e1n \"Bezirk Waldenburg\") ye un de los cinco distritos del cant\u00f3n de Basel-Landschaft. Tien una superficie de 104,93 km\u00b2. La capital del distritu ye la ciud\u00e1 hist\u00f3rica de Waldenburg.\nEl distritu de Waldenburg llenda al norte col distritu de Liestal, al noreste con Sissach, al este con G\u00f6sgen (SO), al sureste con Olten (SO), al sur con G\u00e4u (SO) y Thal (SO), al oeste con Thierstein (SO), y al noroeste con Dorneck (SO)."}
{"id": "89903", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89903", "title": "The Valley", "text": ""}
{"id": "89904", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89904", "title": "Saint John", "text": "Saint John's, St. Johns o Saint John pue referise a:"}
{"id": "89905", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89905", "title": "Riyadh", "text": ""}
{"id": "89907", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89907", "title": "Daca", "text": ""}
{"id": "89908", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89908", "title": "Porto-Novo", "text": ""}
{"id": "89912", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89912", "title": "Pequ\u00edn", "text": ""}
{"id": "89914", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89914", "title": "Vaticanu", "text": ""}
{"id": "89915", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89915", "title": "Copenhague", "text": ""}
{"id": "89916", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89916", "title": "Jakarta", "text": ""}
{"id": "89917", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89917", "title": "Prishtina", "text": ""}
{"id": "89918", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89918", "title": "Macau", "text": ""}
{"id": "89919", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89919", "title": "Nouakchott", "text": ""}
{"id": "89920", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89920", "title": "Ciud\u00e1 de M\u00e9xico", "text": ""}
{"id": "89921", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89921", "title": "Oslo", "text": ""}
{"id": "89922", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89922", "title": "Masqat", "text": ""}
{"id": "89923", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89923", "title": "Amsterdam", "text": "Amsterdam pue referise a:"}
{"id": "89924", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89924", "title": "Doha", "text": ""}
{"id": "89925", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89925", "title": "San Salvador", "text": "San Salvador ye la capital de la Rep\u00fablica d'El Salvador y la cabecera del departamentu y conceyu hom\u00f3nimos. Como capital de la naci\u00f3n, alluga les sedes del Gobiernu y el Conseyu de Ministros d'El Salvador, Asamblea Llexislativa, Corte Suprema de Xusticia y dem\u00e1s instituciones y organismos del Est\u00e1u, seg\u00fan la residencia oficial del Presidente de la Rep\u00fablica. Ye la mayor ciud\u00e1 del pa\u00eds dende'l puntu de vista econ\u00f3micu y demogr\u00e1ficu, y asientu de les principales industries y empreses de servicios d'El Salvador.\nLa primer fundaci\u00f3n de San Salvador tuvo llugar en 1525, se refund\u00f3 en 1528, pero la so poblaci\u00f3n tar\u00eda asitiada nel so allugamientu actual hasta en 1545. Foi un importante centru comercial mientres la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola, por cuenta de la agricultura del a\u00f1il, y convirti\u00f3se en sede de l'Alcald\u00eda Mayor, Intendencia y la Provincia del territoriu que, na so mayor parte, g\u00fcei conforma El Salvador. En San Salvador asocedieron dos alzamientos en contra de les autoridaes de la corona espa\u00f1ola a principios del sieglu XIX, y sostuvo la so autonom\u00eda mientres l'anex\u00f3n al Primer Imperiu Mexicanu, al que s'amest\u00f3 por curtiu tiempu pola fuercia. Col desenvolvimientu de l'agricultura del caf\u00e9, la ciud\u00e1 tuvo un notable desenvolvimientu na so infraestructura a finales del sieglu XIX y principios del sieglu XX. Sicas\u00ed, por cuenta de que s'atopa nuna zona s\u00edsmica, sufri\u00f3 l'azote de terremotos a lo llargo de la so historia.\nSan Salvador ye una de les primeres ciudaes de fundaci\u00f3n espa\u00f1ola na Centroam\u00e9rica hist\u00f3rica, la rex\u00f3n que mientres la colonizaci\u00f3n hisp\u00e1nica d'Am\u00e9rica constituy\u00f3'l Reinu o Capitan\u00eda Xeneral de Guatemala. Tami\u00e9n resulta ser la capital m\u00e1s antigua y duradera na rex\u00f3n desusdicha, nel sent\u00edu que dende'l so tresll\u00e1u en 1545 al Valle de les Hamaques, permaneci\u00f3 ende dende esi a\u00f1u hasta los nuesos d\u00edes, y, tami\u00e9n, por cuenta de que desque la Monarqu\u00eda Espa\u00f1ola designar como sede alministrativa de la provincia sansalvadoriana en 1540, asina permaneci\u00f3 hasta llegar a establecese como capital del Est\u00e1u salvadore\u00f1u. Magar los terremotos, hinchentes y erupciones qu'esta poblaci\u00f3n tuvo que soportar dende va sieglos, siempres foi reconstruyida nel so sitiu orixinal. Y, magar dellos intentos de tresll\u00e1u n'\u00e1rees menos s\u00edsmiques, San Salvador estableci\u00f3se como la principal ciud\u00e1 d'El Salvador.\nLa ciud\u00e1 ye tami\u00e9n la sede de l'Archidi\u00f3cesis de San Salvador, seg\u00fan munches ca\u00f1es protestantes del cristianismu, incluyendo evanx\u00e9licos. El Sistema de la Integraci\u00f3n Centroamericana (SICA) tien la so sede en San Salvador. Nel \u00e1mbitu deportivu, allug\u00f3 a los Xuegos Centroamericanos y del Caribe en 1935 y 2002, y los Xuegos Deportivos Centroamericanos en 1977 y 1994.\nCon una poblaci\u00f3n de 316\u00a0090 habitantes, esta ciud\u00e1 ye la principal urbe del \u00c1rea Metropolitana de San Salvador, una conurbaci\u00f3n d'alredor de 1\u00a0775\u00a0000 habitantes pal a\u00f1u 2015. Cabo se\u00f1alar que, por ello, esta aglomeraci\u00f3n urbana ye la segunda m\u00e1s grande de Centroam\u00e9rica y la sesta en tola rex\u00f3n d'Am\u00e9rica Central y el Caribe.\nToponimia.\nEn 1457, el papa Calixto III instituy\u00f3 la festivid\u00e1 cat\u00f3lica del Sant\u00edsimo Salvador cada 6 d'agostu, n'aici\u00f3n de gracies pola victoria de los ex\u00e9rcitos cristianos sobre les fuercies de Mehmed II en 1456 mientres el sitiu de Belgr\u00e1u. D'esta manera, munches poblaciones y llugares fueron designaes col nome de San Salvador y delles ilesies puestes so la advocaci\u00f3n del Div\u00edn Salvador del Mundu. Foi asina que Crist\u00f3bal Col\u00f3n bautiz\u00f3 a la isla de Guanahan\u00ed con tal denominaci\u00f3n. Pela so parte, Pedro de Alvarado, al entamar una segunda espedici\u00f3n sobre'l territoriu de Cuscatl\u00e1n, orden\u00f3 al so hermanu Gonzalo de Alvarado que-y diera'l nome de San Salvador a la villa qu'ell\u00ed se fundara, daqu\u00e9 qu'asocedi\u00f3, probablemente, el 1 d'abril de 1525.\nHistoria.\nFundaci\u00f3n de la ciud\u00e1 y d\u00f3mina colonial.\nDempu\u00e9s de les victories sobre les huestes pipiles nes batalles d'Acajutla y Tacuzcalco, el conquistador Pedro de Alvarado intent\u00f3 someter a los nativos de la capital del Se\u00f1or\u00edu de Cuzcatl\u00e1n al so apuerto'l 18 de xunu de 1524. Los cuscatlecos, sicas\u00ed, fuxeron a los montes vecinos y l'estreme\u00f1u tuvo que replegase escontra la zona de l'actual Guatemala. La primer villa de San Salvador fundar a menos d'un a\u00f1u d'esta espedici\u00f3n, por una misi\u00f3n non documentada al mandu de Gonzalo de Alvarado.La primer menci\u00f3n qu'esiste alrodiu de esti asentamientu ye una carta del mesmu Pedro de Alvarado en Guatemala el 6 de mayu de 1525 faciendo notar que nun se pod\u00eda celebrar un cabildru pola ausencia de Diego de Holgu\u00edn quien partiera a tomar el puestu d'Alcalde ordinariu de la villa de San Salvador.\nPor cuenta de les frecuentes rebeliones nel sitiu per parte de los nativos, estableci\u00f3se una nueva villa nel llugar conoc\u00edu angua\u00f1o como Ciud\u00e1 Vieya, al sur de l'actual llocalid\u00e1 de Suchitoto (1 d'abril de 1528). El so traz\u00e1u orixinal tard\u00f3 quince d\u00edes y aport\u00f3 a poblada por un n\u00famberu de 50 a 60 viviendes, teniendo por alcaldes a Antonio de Salazar y Juan d'Aguilar.\nDempu\u00e9s de la pacificaci\u00f3n de la rex\u00f3n, la peque\u00f1a llocalid\u00e1 foi abandonada adulces y el nuevu asentamientu allug\u00f3se, l'a\u00f1u de 1545, nel valle de Zalcoatit\u00e1n renombr\u00e1u como \u201cValle de les Hamaques\u201d. Enval\u00f3rase que tal acampamiento tuvo na llamada cuesta del Palu Verde, y que foi conocida como \u201cla L'Aldea\u201d. Al norte d'esi allugamientu empezar a trazar la Plaza Mayor, onde s'alluga angua\u00f1o la Plaza Libertad; al Este, alz\u00f3se la Ilesia consagrada al Sant\u00edsimo Salvador del Mundu. El 27 de setiembre de 1546, por aciu tr\u00e1mites de los procuradores Alonso de Oliveros y Hern\u00e1n M\u00e9ndez de Sotomayor, y por pidimientu del Secretariu de la Real Corona Juan de Samano ante l'infante don Felipe pola ausencia del emperador Carlos V d'Alema\u00f1a y I d'Espa\u00f1a, alz\u00f3se la villa a la categor\u00eda de ciud\u00e1 por Real Provisi\u00f3n.\nMientres la d\u00f3mina colonial yera la ciud\u00e1 m\u00e1s importante de l'Alcald\u00eda Mayor de San Salvador, de la mesma parte del Reinu de Guatemala. Nel sieglu XVII, l'activid\u00e1 principal d'esta rex\u00f3n foi'l a\u00f1il, pa la so esportaci\u00f3n a Europa. Na segunda met\u00e1 del sieglu XVIII, por cuenta de les Reformes borb\u00f3niques, que ten\u00eden como oxetivu ameyorar el cobru d'impuestos y crear monopolios estatales, cre\u00f3se la Intendencia de San Salvador en 1785; la mesma ciud\u00e1 foi cabecera del so part\u00edu.\nD\u00f3mina republicana.\nSan Salvador tuvo un destac\u00e1u rol nos a\u00f1os previos a la independencia de Centroam\u00e9rica. Foi ell\u00ed onde se dio la primer rebeli\u00f3n en 1811 en contra de les autoridaes de la Capitan\u00eda, y una m\u00e1s en 1814, dambes ensin \u00e9situ, movimientu lider\u00e1u pol sacerdote Jos\u00e9 Mat\u00edas Delgado y Manuel Jos\u00e9 Arce Fagoaga quien siguieron hasta la independencia d'Espa\u00f1a en 1821. Cola declaraci\u00f3n del Plan d'Iguala por Agust\u00edn de Iturbide, les ent\u00f3s provincies de la Capitan\u00eda declararon la so emancipaci\u00f3n el 15 de setiembre de 1821. Les noticies d'esti sucesu llegaron a San Salvador el 21 de setiembre.\nA partir d'ent\u00f3s les antig\u00fces intendencies fueron gobernaes independientemente. De fechu en San Salvador rex\u00eda un Xefe Pol\u00edticu. Pero, a \u00faltima hora, toes taben ent\u00e1 so la direici\u00f3n d'una Xunta Provisional Consultiva con sede en Guatemala. Meses dempu\u00e9s lleg\u00f3 dende M\u00e9xicu una invitaci\u00f3n de Iturbide por que les provincies xunir al nuevu Imperiu. La Xunta decidi\u00f3 la so anex\u00f3n el 5 de xineru de 1822; solo dos conceyos, de los 170 que conformaben la rex\u00f3n, neg\u00e1ronse: San Salvador y San Vicente.Nos siguientes dos a\u00f1os la ciud\u00e1 enfrent\u00f3 dos invasiones dende Guatemala, que les fuercies defensores pudieron repeler. Sicas\u00ed, en febreru de 1823, Vicente Fil\u00edsola asedi\u00f3 a la ciud\u00e1 y ocupar; la so estad\u00eda acab\u00f3 deb\u00edu al retiru del poder de Iturbide.\nCola nacencia de la Rep\u00fablica Federal de Centroam\u00e9rica en 1824, la ciud\u00e1 viose envolubrada nos aturbolinaos a\u00f1os qu'enfrentaron a lliberales y conservadores. Pa dixebrase de la influencia de poder qu'exerc\u00eda la ciud\u00e1 de Guatemala, el Congresu Federal decidi\u00f3 treslladar la capital de la federaci\u00f3n a San Salvador en xunu de 1834, y cre\u00f3 ell\u00ed un Distritu Federal el 20 d'abril de 1835. La situaci\u00f3n ca\u00f3tica de la rex\u00f3n cre\u00f3 un est\u00e1u de probeza xeneral. Tal condici\u00f3n provoc\u00f3, am\u00e1s, una epidemia de c\u00f3lera en 1836.\nLa econom\u00eda del pa\u00eds camud\u00f3 gradualmente na segunda met\u00e1 del sieglu XIX, pos el a\u00f1il foi sustituy\u00edu pol cultivu de caf\u00e9 como principal productu d'esportaci\u00f3n. La ciud\u00e1 tuvo un camb\u00e9u nos sos edificios principales, que los sos dise\u00f1os tuvieron influencies europees. Pal casu, mientres l'alministraci\u00f3n del Xeneral Gerardo Barrios foi construy\u00edu un Palaciu Nacional con carauter\u00edstiques Neocl\u00e1siques;lo mesmo que la Universid\u00e1 d'El Salvador, en 1870, con notables influencies franceses. Per otru llau, un fechu destac\u00e1u foi la llegada del tel\u00e9grafu en 1879. Un viaxeru d'apell\u00edu Sherzer describi\u00f3 a la poblaci\u00f3n nesos a\u00f1os: \nUn diplom\u00e1ticu estauxunidense, pela so parte, nun llibru llam\u00e1u \u201cNotes sobre Centroam\u00e9rica\u201d envaloraba la poblaci\u00f3n d'esta llocalid\u00e1 en 25.000 persones en 1852.Con too y con eso, cualquier meyora na infraestructura ten\u00eda como problema los habituales terremotos qu'afararon la rex\u00f3n. Por casu, el terremotu del 16 d'abril de 1854 caus\u00f3 tanta destrucci\u00f3n na capital, que les autoridaes treslladar a Cojutepeque por cuatro a\u00f1os; y Santa Tecla surdi\u00f3 pa faer d'ella una potencial capital. Pero en 1858 les autoridaes tornaron a San Salvador y por decretu llexislativu del 27 de xineru de 1859 declar\u00f3se que l'antigua ciud\u00e1 de San Salvador volv\u00eda ser la capital del pa\u00eds.Hubo otros acontecimientos d'esti tipu en 1873 y 1880.\nSieglos XX y XXI.\nA entamos del sieglu XX, la capital, como'l pa\u00eds polo xeneral, desenvolver en funci\u00f3n de los ingresos xeneraos pola esportaci\u00f3n del caf\u00e9. Como espresi\u00f3n d'esa prosperid\u00e1 fueron empecipiaes diverses estructures reconoc\u00edes na urbe, tales como'l Parque Due\u00f1es, dempu\u00e9s conoc\u00edu como Plaza Llibert\u00e1 (1900); el Teatru Nacional de San Salvador; la ex Casa Presidencial (1911) y l'Hospital Rosales (inaugur\u00e1u en 1902). Toes construy\u00edes n'ares de faer la llocalid\u00e1 m\u00e1s cosmopolita. Sicas\u00ed, nuevamente los desastres naturales estrozaron munchos edificios d'esos a\u00f1os colos terremotos de 1917 y 1919; y un hinchente en 1922.\nPor ser la sede del gobiernu, en San Salvador asocedieron importantes acontecimientos pol\u00edticos a lo llargo del sieglu. Xusto nos primeros a\u00f1os asocedi\u00f3'l magnicidiu de Manuel Enrique Araujo el 4 de febreru de 1913 na Plaza Barrios. A\u00f1os m\u00e1s tarde aportar\u00eda al poder Maximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez al travi\u00e9s d'un golpe d'est\u00e1u en 1931, metanes la crisis econ\u00f3mica que result\u00f3 na cayida de los precios del caf\u00e9 mientres los a\u00f1os de la Gran Depresi\u00f3n. A partir d'ent\u00f3s empecipiar\u00eda una d\u00f3mina de baturiciu pol\u00edticu col predominiu del estamentu militar. Na d\u00e9cada de los a\u00f1os 1970, col aumentu de la violencia pol\u00edtica, San Salvador foi l'escenariu de numberoses protestes populares de diverses organizaciones opositores al r\u00e9xime; la mayor d'elles, rexistrada na historia del pa\u00eds, asocedi\u00f3'l 22 de xineru de 1980.\nCol advenimiento de la guerra civil, a pesar de nun ser teatru d'operaciones militares, la situaci\u00f3n nes cais de la capital yera d'aprovecimientu. Desapaiciones forzaes, bombes y paros de tresporte p\u00fablicu yeren habituales. Nesos a\u00f1os, un acontecimientu n'especial afar\u00f3 l'\u00e1rea metropolitana: el terremotu de 1986, que, am\u00e1s de cobrase alredor de 1.500 vides, destruy\u00f3 munchos de los edificios del \"Centru Hist\u00f3ricu\". Otru de los momentos m\u00e1s cr\u00edticos asocedi\u00f3 cola denomada \"ofensiva final\" del 11 de payares de 1989. La firma de los Alcuerdos de Paz de Chapultepec, el 16 de xineru de 1992, termin\u00f3 cola guerra civil. Nesos d\u00edes, nel centru hist\u00f3ricu desenvolvi\u00e9ronse diverses muestres d'allegr\u00eda, especialmente'l 1 de febreru col cese oficial de les aiciones militares. A pesar d'esti llogru hist\u00f3ricu que punxo fin a la violencia pol\u00edtica, nuevos retos apaecieron cola progresi\u00f3n de la violencia delincuencial.\nNa d\u00e9cada de los a\u00f1os 1990 hubo una puxanza econ\u00f3mica cola implantaci\u00f3n d'un modelu neolliberal nel pa\u00eds. La ciud\u00e1 foi m\u00e1s activa econ\u00f3micamente cola llegada de franquicies internacionales, la creaci\u00f3n de nuevos pasos vehiculares a desnivel, nuevos centros comerciales, y zones d'esparcimientu. Na primer d\u00e9cada del sieglu XXI, el Gobiernu construy\u00f3 nueves carreteres nes contornes del conceyu pa descongestionar el pasu pela ciud\u00e1. Per otru llau, el desemplegu nos \u00faltimos a\u00f1os provoc\u00f3 m\u00e1s problemes sociales, ente ellos l'aumentu del comerciu informal.\nXeograf\u00eda.\nSan Salvador ta allug\u00e1u na zona central del pa\u00eds. La so elevaci\u00f3n atopar ente 600 y 1000 metros sobre'l nivel del mar. Anque la mesma ciud\u00e1 atopar a 650 msnm.Llenda al norte colos conceyos de Nejapa, Mexicanos, Cuscatancingo, y Ciudad Delgado, al este con Soyapango y San Marcos, al sur con Panchimalco y tami\u00e9n con San Marcos, y al oeste con Antiguu Cuscatl\u00e1n y Santa Tecla.\nLa xeograf\u00eda de la capital salvadoriana ta apoderada por dos grandes prominencies orogr\u00e1fiques, que faen inconfundible'l paisaxe de la capital, y\u00e1 que dende cualquier puntu de la ciud\u00e1 estes pueden reparase: el Volc\u00e1n de San Salvador y el Cerro San Xacintu. El primeru componer de dos grandes formaciones: El Picacho, con un altor de 1959.97 msnm; y la otra, El Boquer\u00f3n, la formaci\u00f3n m\u00e1s voluptuosa, de 1839.39 msnm, que tien un enorme cr\u00e1ter de 1.5 Km de di\u00e1metru. Esti volc\u00e1n ye representativu de la ciud\u00e1, al puntu que b\u00e1sicamente forma la so \"skyline\" (horizonte), palideciendo a cualesquier otra estructura construyida por mano humana na urbe, quiciabes a eso deba que magar ciertu despegue inmobiliariu qu'esperiment\u00f3 la llocalid\u00e1 dende finales de la d\u00e9cada de 1990, nenguna estructura lleg\u00f3 a convertise n'iconu de la mesma, quitando los edificios hist\u00f3ricos. La segunda estructura orogr\u00e1fica m\u00e1s representativa d'esti conceyu ye'l Cerro San Xacintu, que tien un altor de 1100 msm y qu'hasta apocay\u00e1 ten\u00eda nel so cumal un telef\u00e9ricu. El ment\u00e1u Volc\u00e1n de San Salvador allugar al Oeste de la ciud\u00e1, ente que'l Cuetu San Xacintu nel so estremu Sureste. Estos dos talayes naturales enmarquen el valle nel que s'asitia San Salvador.\nEl valle nel que s'alluga San Salvador lleva por nome \"de Les Hamaques\" o de \"Zalcoatit\u00e1n\". El primeru foi puestu polos conquistadores ib\u00e9ricos por cuenta de la so naturaleza s\u00edsmica. Y ye qu'esti valle ye traves\u00e1u por munches falles tect\u00f3niques, raz\u00f3n pola que San Salvador foi destruyida y reconstruyida m\u00e1s d'una ventena de vegaes desque se tresllad\u00f3 a esti territoriu en 1545. El valle ye bien estrechu compar\u00e1u con otros valles salvadore\u00f1os y at\u00f3pase llo\u00f1e de ser planu, y\u00e1 que dende l'oeste, onde s'atopa'l Volc\u00e1n de San Salvador, algama un altor de m\u00e1s de 1000 msnm para depu\u00e9s dir baxando adulces hasta atopase col Cuetu San Xacintu y les riveras del R\u00edu Acelhuate, algamando ac\u00e1 un escasu altor de 590 msnm, resultando asina a la vista de cualquier espectador qu'esti valle ye solo una enllargada estensi\u00f3n de les fasteres del Volc\u00e1n de San Salvador. Am\u00e1s d'esto, el valle nun ye siempres continuu, y\u00e1 que este ye traves\u00e1u por munchos arenales y r\u00edos, tales como l'Arenal La Mascota, l'Arenal Monserrat, l'Arenal Tutunichapa, ente otros, toos escurriendo d'Oeste a Este, siguiendo la depresi\u00f3n mesma de la llanura hasta desaguar nel r\u00edu Acelhuate.\nPel Sur, el valle y conceyu de San Salvador ye flanqueado pola Cordal del B\u00e1lsamu, dixebr\u00e1ndolo esta de la llanura costera. Escontra'l Norte, el pasu del Valle de Les Hamaques ye bloqui\u00e1u por unes nidies cerran\u00edas correspondientes a los conceyos d'Ayutuxtepeque y ciudad Delgado, que dixebren a San Salvador d'otru llargu valle que s'estiende hasta la cuenca del R\u00edu Lempa nel Norte del pa\u00eds.\nClima.\nSan Salvador tien un clima templ\u00e1u tol a\u00f1u, siendo avientu, xineru y febreru los m\u00e1s frescos. Les temperatures caltener ente los 18 y 33 graos cent\u00edgrados. Los m\u00e1s calorosos son de marzu a mayu. De mayu a ochobre ye la estaci\u00f3n lluviosa, usualmente prod\u00facense hinchentes (sobremanera nos r\u00edos).\nLa temperatura varia ente'l mediud\u00eda y la medianueche, por cuenta de cambeos nos niveles de mugor. La temperatura m\u00e1s alto rexistrada en San Salvador foi de 38,5\u00a0\u00b0C, la m\u00e1s baxa foi de 4,0\u00a0\u00b0C.\nOrograf\u00eda.\nEnte les elevaciones que tien el conceyu t\u00e1n el Cuetu El Picacho, Cerro San Xacintu y Cuetu Chantecu\u00e1n, y tami\u00e9n s'atopen les llombes La Torre y de Candelaria.Na zona atopen tipos de suelos como regosoles, latosoles y andosoles, y roques como llava andes\u00edtica y llava bas\u00e1ltica.\nHidrograf\u00eda.\nLos principales r\u00edos del conceyu son el r\u00edu Acelhuate que s'atopa a 2.2 km. de la ciud\u00e1 y el r\u00edu Iohuapa a 5.2 km. tami\u00e9n s'atopen los r\u00edos Matalapa, El Garroba, San Antonio, Urbina y Casa de Piedra.Ente les quebraes t\u00e1n El Garrobo, Sirimullo, La Quebradona, Los Coxos, Los Ll\u00e1banos, El Manguitu, La Curuxa, La Mascota, San Felipe, Tutunichapa y Mexicanos.\nGobiernu municipal.\nN'El Salvador, por disposiciones constitucionales, los conceyos son aut\u00f3nomos no econ\u00f3mico, t\u00e9unicu y alministrativu (Art. 203). Rexir por un conceyu form\u00e1u por un alcalde (escoy\u00edu por votu llibre y direutu cada tr\u00e9s a\u00f1os, con opci\u00f3n a ser reelix\u00edu), un sindico y dos o m\u00e1s rexidores que'l so n\u00famberu varia en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n del conceyu. Nel casu d'esta ciud\u00e1, angua\u00f1o ye gobernada pol alcalde Nayib Bukele qu'agora ye independiente depu\u00e9s de la so espulsi\u00f3n del part\u00edu FMLN del cual form\u00f3 parte, foi escoy\u00edu pal periodu 2015-2018 so la bandera d'esti part\u00edu pol\u00edticu, pero agora tendr\u00e1 de rematar el so mandatu al mandu de la comu\u00f1a como un alcalde independiente nel a\u00f1u 2018. Acomp\u00e1\u00f1en-y un s\u00edndicu, dolce conceyales propietarios y cuatro suplentes; y un secretariu. Les funciones y facultaes d'esti gobiernu t\u00e1n enmarcaes dientro de la normativa del C\u00f3digu Municipal.\nTocantes a l'alministraci\u00f3n del conceyu cabo destacar dellos aspeutos organizativos. San Salvador cunta con entidaes descentralizaes (comit\u00e9 de festexos, alministraci\u00f3n de la finca L'Esp\u00edn, Parque Cuscatl\u00e1n, alministraci\u00f3n de campusantos, etc.); para salvaguardar de los intereses de la comu\u00f1a disp\u00f3n d'un Cuerpu d'Axentes Metropolitanos; la estructura entiende Xerencia de mercaos y de Servicios a los ciudadanos, so la direici\u00f3n d'una Unid\u00e1 de x\u00e9neru; Xerencies de distritos de la comu\u00f1a (los cualos son seis, pa descentralizar el trabayu municipal), Xerencia de finances, y una Xerencia del centru hist\u00f3ricu, etc.La comu\u00f1a, am\u00e1s, forma parte del Conceyu d'Alcaldes del \u00c1rea Metropolitana de San Salvador (COAMSS), integrada por catorce conceyos municipales que conformen l'\u00e1rea denomada Gran San Salvador.\nAlcaldes de San Salvador dende 1964.\nDende 1964, les persones siguientes fueron alcaldes de San Salvador:\nS\u00edmbolos de la ciud\u00e1.\nA partir del 5 de mayu de 2015, la ciud\u00e1 de San Salvador ostenta un nuevu escudu. L'estandarte foi revel\u00e1u pol alcalde Nayib Bukele quien detall\u00f3'l signific\u00e1u de los elementos, ente los que se destacar l'escudu con tres franxes diagonales (dos azules y blancu al centru), arrodi\u00e1u per una corona de lloreos. Sol mesmu atopa un llist\u00f3n col a\u00f1u \u00ab1834\u00bb que correspuende a la fecha na que San Salvador foi capital de la Rep\u00fablica Federal de Centroam\u00e9rica. Tami\u00e9n s'atopen dos espaes que converxen nel blas\u00f3n que simbolicen pertenecer a Francisco Moraz\u00e1n y Gerardo Barrios, les qu'am\u00e1s enfusen dos pergaminos coles pallabres \u00abCiud\u00e1\u00bb y \u00abCapital\u00bb respeutivamente. Tol emblema at\u00f3pase arrodi\u00e1u per seis estrelles que representen a los seis distritos de San Salvador.\nTami\u00e9n esisten l'himnu y varar edilicia, que fueron adoptaos \u2014xunto al antiguu escudu\u2014 a partir d'un concursu promov\u00edu en 1943. La bandera foi dise\u00f1ada por iniciativa de les autoridaes. Como himnu foi escoy\u00edu l'ellabor\u00e1u por Carlos Bustamante (lletra) y Ciriaco de Jes\u00fas Alas (m\u00fasica). Varar municipal, pela so parte, amuesa una serie de figures y s\u00edmbolos relativos a la historia local.\nDemograf\u00eda.\nSan Salvador ye la ciud\u00e1 m\u00e1s poblada del pa\u00eds con un envalor\u00e1u de 281.870 habitantes propios pal a\u00f1u 2014, y 1.740.053 habitantes nel Gran San Salvador o AMSS (\u00c1rea Metropolitana de San Salvador, envalor\u00e1u 2012).El centru de San Salvador atopar a un altor de 658 msnmy la so densid\u00e1 poblacional ye 2,067 habitantes per km\u00b2.\nRelix\u00f3n.\nNel centru de la ciud\u00e1 atopa la Catedral Metropolitana del Div\u00edn Salvador del Mundu que forma parte de l'Archidi\u00f3cesis de San Salvador. Les fiestes patronales son n'honor al Div\u00edn Salvador del Mundu, patronu de la ciud\u00e1 dende la d\u00f3mina colonial.Coles mesmes, la Virxe de la Presentaci\u00f3n, que pudo ser la primera a quien los antiguos pobladores rindieron cultu, ye considerada \"Proteutora Patrona de la Ciud\u00e1 de San Salvador\".Tami\u00e9n la Virxe del Rosario ye patrona de la Archidi\u00f3cesis y de la metr\u00f3polis.\nLa mayor parte de la poblaci\u00f3n profesa'l catolicismu, pero tami\u00e9n hai una cantid\u00e1 considerable de grupos evanx\u00e9licos y protestantes como l'Asociaci\u00f3n Bautista d'El Salvador (ABES) y Federaci\u00f3n Bautista d'El Salvador que cunta con ilesies locales peque\u00f1es en tol territoriu nacional,les Asamblees de Dios, la Ilesia de Dios, la Ilesia Elim, el Tabern\u00e1culo B\u00edblicu Bautista \"Amigos d'Israel\", la Misi\u00f3n Centroamericana y Tabern\u00e1culo d'Avivamientu Internacional (TAI).\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:San Salvador]]"}
{"id": "89930", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89930", "title": "Bandera de T\u00fanez", "text": ""}
{"id": "89931", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89931", "title": "Econom\u00eda de T\u00fanez", "text": ""}
{"id": "89932", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89932", "title": "Escudu de T\u00fanez", "text": ""}
{"id": "89933", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89933", "title": "Presidente de T\u00fanez", "text": ""}
{"id": "89934", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89934", "title": "Primer ministru de T\u00fanez", "text": ""}
{"id": "89935", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89935", "title": "Montevideo", "text": ""}
{"id": "89936", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89936", "title": "Caracas", "text": ""}
{"id": "89937", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89937", "title": "Hanoi", "text": ""}
{"id": "89938", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89938", "title": "Tokyo", "text": ""}
{"id": "89943", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89943", "title": "Kil\u00f3metros", "text": ""}
{"id": "89947", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89947", "title": "Tajikist\u00e1n", "text": ""}
{"id": "89956", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89956", "title": "Hamilton (Bermudes)", "text": ""}
{"id": "89957", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89957", "title": "Buyumbura", "text": ""}
{"id": "89958", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89958", "title": "Timbu", "text": ""}
{"id": "89959", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89959", "title": "George Town", "text": "George Town (malayu: Tanjung, chinu: \u55ac\u6cbb\u5e02, pinyin: Qi\u00e1ozh\u00ec Sh\u00ec) ye una ciud\u00e1 del Est\u00e1u de Penang en Malasia. La ciud\u00e1 ta asitiada nel noroeste de la Islla de Penang y tien cerca de 220.000 habitantes, o unos 400.000 incluyendo los suburbios.\nGeorge Town foi fundada en 1786 pol capit\u00e1n Francis Light, un comerciante de la Compa\u00f1\u00eda Brit\u00e1nica de les Indies Orientales, como base de la compa\u00f1\u00eda nos estaos malasios. Llogr\u00f3 la islla del sult\u00e1n de Kedah y construy\u00f3 el fuerte Cornwallis na esquina noroeste de la islla. El fuerte convirti\u00f3se nel puntu de referencia del creciente comerciu y la poblaci\u00f3n de la islla algam\u00f3 los 12.000 habitantes en 1804.\nLa ciud\u00e1 foi nomada Patrimoniu de la Humanid\u00e1 pola UNESCO en 2008, al pie de Malaca deb\u00edu ser los dos enclaves portuarios m\u00e1s hist\u00f3ricos del estrechu de Malaca."}
{"id": "89960", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89960", "title": "George Town (Islles Caim\u00e1n)", "text": "George Town ye la capital y la ciud\u00e1 principal de les Islles Caim\u00e1n, un territoriu d'ultramar brit\u00e1nicu. Asitiada na islla de Gran Caim\u00e1n, tien una poblaci\u00f3n envalorada de 30.570 habitantes (2006), lo que significa que se concentra na mesma m\u00e1s del 60% de la poblaci\u00f3n del territoriu.\nYe'l coraz\u00f3n financieru ya industrial del pa\u00eds, con m\u00e1s de 600 bancos domiciliados, munchos de los cualos son filiales de bancos europeos. Bona parte d'ellos son consideraos socieda pantalla que s'utilicen pa redirixir los beneficios de les empreses y evitar el pagu d'impuestos nos pa\u00edses d'orixe. Gracies a la condici\u00f3n de para\u00edsu fiscal de les Islles Caim\u00e1n, George Town calti\u00e9n dende va tiempu una gran pujanza econ\u00f3mica.\nEl turismu ye la segunda fonte d'ingresos, una y bones les islles convirti\u00e9ronse nun dest\u00edn ex\u00f3tico y luxoso. El puertu de George Town tien una terminal de carga y acueye cruceros y barcos de recr\u00e9u. Pr\u00f3ximu a la ciud\u00e1 atopa l'Aeropuertu Internacional Owen Roberts."}
{"id": "89962", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89962", "title": "West Island (Isles Cocos)", "text": ""}
{"id": "89964", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89964", "title": "Kinshasa", "text": ""}
{"id": "89965", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89965", "title": "Pyongyang", "text": ""}
{"id": "89966", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89966", "title": "Truru", "text": "Truru ye una ciud\u00e1 y parroquia civil de Cornualles, Inglaterra, Reinu Xun\u00edu. La ciud\u00e1 ye'l centru alministrativu, d'ociu y capital de Cornualles. Ta asitiada a veres del r\u00edu Truru, cerca de la so desaguada na canal de la Mancha.\nTruru empez\u00f3 como un importante centru de comerciu por ser puertu y pas\u00f3 a ser un pueblu mineru. La ciud\u00e1 ye conocida pola so catedral (terminada en 1910), les sos cais empedradas, espacios abiertos y la so arquiteutura Xeorxana. Am\u00e1s de la catedral, at\u00f3pense ciertos llugares d'inter\u00e9s como'l Mus\u00e9u Real de Cornualles, el Sal\u00f3n de Cornwall, los Tribunales de Xusticia y el Conseyu de Cornualles.\nHistoria.\nLos primeros rexistros y afayos arqueol\u00f3xicos d'un asentamientu permanente na zona de Truru daten del tiempu de los Normandos.[cita\u00a0\nNel sieglu XII, foi construy\u00edu un castiellu por Richard de Luci, presidente del Tribunal d'Inglaterra nel rein\u00e1u d'Enrique II d'Inglaterra, a quien se-y concedieron tierres en Cornualles polos sos servicios a la corte, incluyendo l'\u00e1rea de la contorna de la confluencia de los dos r\u00edos. La ciud\u00e1 creci\u00f3 a la solombra del castiellu y foi reconocida como 'burgu' pa mayor activid\u00e1 econ\u00f3mica. \nDarr\u00e9u, a entamos del sieglu XIV, Truru yera un puertu importante [cita\u00a0 por cuenta del so allugamientu allo\u00f1\u00e1u de los invasores, a la so prosperid\u00e1 na industria pesquero y al so nuevu papel como una ciud\u00e1 de mina d'esta\u00f1u pal refin\u00e1u y laminado d'esta\u00f1u y cobre de les mines de Cornualles. Sicas\u00ed, la Peste Negro surdi\u00f3 y colla, xener\u00f3se una recesi\u00f3n del comerciu dando como result\u00e1u un \u00e9xodu masivu de poblaci\u00f3n; am\u00e1s, la ciud\u00e1 qued\u00f3 nun est\u00e1u de descuidu. [cita\u00a0.\nGradualmente'l comerciu torn\u00f3 y el pueblu empez\u00f3 a espolletar mientres el periodu de Tudor.[cita\u00a0riquida] En 1589 foi reconoc\u00edu l'autogobiernu cuando un nuevu decretu foi dau por Sabela I d'Inglaterra[cita\u00a0, que dio a Truru un alcalde electu y el control del puertu de Falmouth.\nMientres la Guerra Civil nel sieglu XVII, Truru llevant\u00f3 una fuercia considerable pa lluchar pol rei [cita\u00a0 y estableci\u00f3se una ceca mon\u00e1rquica. En 1646, vieno la derrota per parte de les tropes parllamentaries [cita\u00a0 y la ceca treslladar a Exeter. M\u00e1s tarde nesi mesmu sieglu Falmouth foi reconoc\u00edu, y\u00e1 que recibi\u00f3 la so propia carta de derechos pal so puertu, empecipiando una gran rivalid\u00e1 ente los dos pueblos. Finalmente, la disputa #determinar en 1709 [cita\u00a0 col control del R\u00edu Fal estrem\u00e1u ente Truru y Falmouth.\nTruru espollet\u00f3 descomanadamente mientres los sieglos XVIII y XIX . [cita\u00a0 La industria flori\u00f3 gracies a la meyora de los m\u00e9todos d'estracci\u00f3n y a la elevaci\u00f3n de precios que realiz\u00f3 na venta del esta\u00f1u, la ciud\u00e1 #convertir nel llugar ideal pa los ricos propietarios de les mines. Construy\u00e9ronse elegantes cases xeorxanes y victorianes, como les que se reparen g\u00fcei na cai Lemon, llamada asina pol magnate de la miner\u00eda y parllamentariu Sir William Lemon; Truru #convertir nel centru de l'alta socied\u00e1 del cond\u00e1u y foi nom\u00e1u como \"El Londres de Cornualles\".\nA lo llargo d'estos tiempos de prosperid\u00e1 Truru yera un centru social y munches persones importantes #atopar n\u00e9l. Unu de los residentes m\u00e1s notables foi Richard Lander, un esplorador qu'afay\u00f3 la fonte del R\u00edu N\u00edxer n'\u00c1frica y foi gallardoni\u00e1u cola primer medaya d'oru de Royal Geographical Society. Henry Martyn estudi\u00f3 matem\u00e1tiques en Cambridge, dempu\u00e9s orden\u00f3se sacerdote y convirti\u00f3se en misioneru, y dedic\u00f3se a traducir el Nuevu Testamentu al urd\u00fa y al persa. Otros personaxes importantes son Humphry Davy, educ\u00e1u en Truru ya inventor de la ll\u00e1mpara Daby, y Samuel Foote, actor y dramaturgu de la cai Boscawen.\nLa importancia de Truru aument\u00f3 muncho m\u00e1s nel sieglu XIX y\u00e1 que ten\u00eda les sos propies fundiciones, alfarer\u00edes, y curtiembres. El Great Western Railway lleg\u00f3 a Truru na d\u00e9cada de los 60 con una llinia direuta dende Paddington, y l'obisp\u00e1u de Truru en 1876 dio a la ciud\u00e1 un obispu y dempu\u00e9s una catedral. Al tener catedral, l'a\u00f1u siguiente la Reina Victoria concedi\u00f3'l estatus de ciud\u00e1 a Truru.\nAl entamu del sieglu XX produci\u00f3 un descensu de l'activid\u00e1 minera, sicas\u00ed la ciud\u00e1 permaneci\u00f3 pr\u00f3spera y pas\u00f3 de ser nam\u00e1i una ciud\u00e1 de merc\u00e1u a ser el centru alministrativo y comercial de Cornualles, con esto la ciud\u00e1 vio un desenvolvimientu sustancial. Angua\u00f1o, Truru sigue'l so papel como'l centru comercial de Cornualles, pero, al igual que munches otres ciudaes, #enfrentar a les esmoliciones sobre la sustituci\u00f3n de los sos peque\u00f1os comerciantes poles franquicies, a la gastadura de la so identid\u00e1, y tami\u00e9n sobre c\u00f3mo afaese a la crecedera esperada nel sieglu XIX."}
{"id": "89967", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89967", "title": "Yamusukro", "text": ""}
{"id": "89968", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89968", "title": "San Xos\u00e9 (Costa Rica)", "text": "San Xos\u00e9 ye la capital de la Rep\u00fablica de Costa Rica y la cabecera de la provincia del mesmu nome. Allugada nel centru del pa\u00eds, espec\u00edficamente sobre'l pandu intervolc\u00e1nica llamada Valle Central, San Jos\u00e9 ye'l centru pol\u00edticu, econ\u00f3micu y social m\u00e1s importante del territoriu costarricense, seg\u00fan el nuedu principal pal tresporte y telecomunicaciones. Culturalmente puede considerase casi na so totalid\u00e1 con influencia europea que-y confiri\u00f3 la inmigraci\u00f3n espa\u00f1ola ya italiana a partir del so descubrimientu per parte de Crist\u00f3bal Col\u00f3n, influencia que tami\u00e9n los criollos importaron de Francia y B\u00e9lxica, onde xeneralmente estudiaba la clase privilexada del pa\u00eds nel sieglu XIX y a principios del sieglu XX. Esto pu\u00e9dese ver na distribuci\u00f3n de la ciud\u00e1 que creci\u00f3 alredor de l'actual catedral y m\u00e1s tarde na arquiteutura de la mesma. El so nome provi\u00e9n n'honor a Xos\u00e9 de Nazar\u00e9.\nAl igual que los cantones decanos del pa\u00eds, el cant\u00f3n central de San Jos\u00e9 foi fund\u00e1u'l 7 d'avientu de 1848. La poblaci\u00f3n surdi\u00f3 alredor de 1737, y foi capital de Costa Rica en tr\u00e9s causes. La ciud\u00e1 ye la resultancia d'un amiestu d'historia y modernid\u00e1. La zona central nun cunta con muncha poblaci\u00f3n, y\u00e1 que ye una \u00e1rea comercial. Ye'l llugar m\u00e1s importante como fonte de trabayu costarricense, que rexunta mientres el d\u00eda a m\u00e1s d'un mill\u00f3n de persones. L'\u00c1rea Metropolitana de San Jos\u00e9 #componer de los #dem\u00e1s distritos centrales y otros 13 cantones de la provincia, formando xunto colos conurbanos de Cartago, Heredia y Alajuela al Gran \u00c1rea Metropolitana. \nSan Jos\u00e9 ye sede de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, del Institutu Interamericano de Cooperaci\u00f3n pa l'Agricultura y del Conseyu Monetariu Centroamericanu, igualmente la ciud\u00e1 sirve como sede rexonal p'Am\u00e9rica Central d'ensame d'organismos internacionales que van dende la OIT hasta la Unesco. Tami\u00e9n s'asitia como una de les m\u00e1s desenvueltes, influyentes, cosmopolites y globalizaes ciudaes de Centroam\u00e9rica y pola so complexa #influencia rexonal na cultura, les finances, la econom\u00eda, la pol\u00edtica y el turismu ye clasificada como una ciud\u00e1 global de clase \"beta\", am\u00e1s de ser la urbe centroamericana col PIB m\u00e1s grande. A pesar de dellos problemes y falencias, seg\u00fan dellos estudios realizaos nel \u00e1mbitu d'Am\u00e9rica Llatina, sigue siendo una de les capitales m\u00e1s segures y menos violentes de la rex\u00f3n llatinoamericana. Ostenta una de les meyores calidaes de vida d'Iberoam\u00e9rica y ye una de les ciudaes m\u00e1s destacaes pa vivir ya invertir nel ismu centroamericanu, am\u00e1s alluga a los meyores y m\u00e1s prestixosos hospitales, universidaes, instituciones d'educaci\u00f3n cimera y museos de toa Am\u00e9rica Central y el Caribe. Nel a\u00f1u 2006 foi designada Capital Iberoamericana de la Cultura. En 2014, la ciud\u00e1 de San Jos\u00e9 ocup\u00f3'l cuartu llugar, y primero en Centroam\u00e9rica, ente les urbes d'Am\u00e9rica Llatina col aire m\u00e1s llimpio, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Sal\u00fa. Am\u00e1s, perf\u00edlase como'l sestu dest\u00edn tur\u00edsticu m\u00e1s importante de Llatinoam\u00e9rica, y el principal del ismu, seg\u00fan l'\u00cdndiz A\u00f1al de Ciudaes Globales de Dest\u00edn de MasterCard. Y ye considerada una de les ciudaes m\u00e1s adorables de tol mundu."}
{"id": "89970", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89970", "title": "Roseau", "text": ""}
{"id": "89972", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89972", "title": "Cant\u00f3n (China)", "text": "Cant\u00f3n (: \u5e7f\u5dde,\u00a0: \u5ee3\u5dde,\u00a0: , Jyutping: Gwong\u00b2 zau1, pronunci\u00e1u: [\"Ku\u00e1n-Ch\u00f3u\"]( ), lliteralmente: \u00abprefeutura ancha\u00bb) ye una ciud\u00e1 del sur de la Rep\u00fablica Popular China, capital de la provincia de Cant\u00f3n. La so poblaci\u00f3n ye de 3.152.825 habitantes na zona urbana, algamando los 13\u00a0080\u00a0500 habitantes en tola \u00e1rea metropolitana (2014). Angua\u00f1o ye la conurbaci\u00f3n m\u00e1s grande de la Tierra, con 46\u00a0900\u00a0000 habitantes, si #cuntar al pie del so \u00e1rea metropolitana, a los suburbios de la zona del Delta del r\u00edu de les Perlles. Disp\u00f3n d'un aeropuertu internacional y comun\u00edcase cola vecina \u1e24ong Kong (a una distancia de 120\u00a0km) por aciu trenes, autobuses y un serviciu de ferry.\nCant\u00f3n ye la tercer ciud\u00e1 m\u00e1s grande de China, detr\u00e1s de Beix\u00edn y Shanghai. Tien un est\u00e1u alministrativu subprovincial y ye una de les seis ciudaes centrales nacionales de China. Cant\u00f3n ye considerada como una ciud\u00e1 global y nos \u00faltimos a\u00f1os aument\u00f3 r\u00e1pido'l n\u00famberu de residentes estranxeros y d'inmigrantes illegales procedentes d'Oriente Mediu, Europa del este y el Sureste Asi\u00e1ticu, lo mesmo que d'\u00c1frica. Esto llev\u00f3 a que se conoza a la ciud\u00e1 como la Capital del Tercer Mundu\u00bb. La poblaci\u00f3n migrante d'otres provincies de China en Cant\u00f3n yera'l 40 per cientu de la poblaci\u00f3n total de la ciud\u00e1 en 2008. La mayor\u00eda d'ellos son migrantes rurales que falen nam\u00e1i mandar\u00edn y asumieron munchos emplegos que los ciudadanos locales nun taben dispuestos a faer.\nLa ciud\u00e1 foi, mientres enforma tiempu, l'\u00fanicu puertu chinu dex\u00e1u pa la mayor\u00eda de los comerciantes estranxeros. Cant\u00f3n cay\u00f3 a manes brit\u00e1niques y foi abierta pola Primer Guerra del Opiu. Perdi\u00f3 importancia nel comerciu frente a otros puertos nacionales como \u1e24ong Kong y Shanghai, pero sigui\u00f3 sirviendo como un \"entrep\u00f4t\" importante. Nel comerciu modernu, Guangzhou ye m\u00e1s conoc\u00edu pola so Feria de Cant\u00f3n, la feria m\u00e1s antigua, de m\u00e1s altu nivel, m\u00e1s grande y m\u00e1s completa en China. Mientres tres a\u00f1os consecutivos (2013-2015), \"Forbes\" clasific\u00f3 Cant\u00f3n como la meyor ciud\u00e1 comercial nel continente chinu. Otru de los sos elementos m\u00e1s carauter\u00edsticos ye la so gastronom\u00eda llocal, pos la cantonesa ye una de les cocines rexonales m\u00e1s famoses y populares de China en tol mundu."}
{"id": "89974", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=89974", "title": "Nanine Wright", "text": "Nanine Wright foi una actriz de cine mudu d'Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica. Ye conocida por sus papeles en \"Risky Business\" (1920) y la perdida serie cinematogr\u00e1fica \"Graft\" como Mrs. Larnigan."}
{"id": "90016", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90016", "title": "T\u00e1cito", "text": ""}
{"id": "90024", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90024", "title": "Flavia Arcaro", "text": "Flavia Arcaro foi una actriz d'Estaos Xun\u00edos. Ye conocida polos sos papeles en \"The Naggers on Four Wheels- No Brakes\" (1932) y na obra de teatru \"Dearest Enemy\" (1925)."}
{"id": "90030", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90030", "title": "Santu Domingo", "text": ""}
{"id": "90032", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90032", "title": "Quitu", "text": "Quitu (oficialmente San Francisco de Quito) ye la capital de la Rep\u00fablica d'Ecuador, la m\u00e1s antigua de Suram\u00e9rica y de la Provincia de Pichincha, ye la segunda ciud\u00e1 m\u00e1s grande y la segunda en poblaci\u00f3n, dempu\u00e9s de Guayaquil; cuenta con 1.978.376 habitantes (parroquies urbanes) y 2.700.000 habitantes en tol Distritu Metropolitanu. Am\u00e1s ye la cabecera cantonal o distrital del Distritu Metropolitanu de Quito y angua\u00f1o ye considerada la capital econ\u00f3mica del pa\u00eds.\nTa allugada sobre la hoya de Guayllabamba, nes fasteres occidentales del estratovolc\u00e1n activu Pichincha, na parte oriental de #Andar y la so altit\u00fa permediu ye de 2700 msnm.\nLa ciud\u00e1 ta estremada en 32 parroquies urbanes, que subdiv\u00eddense en barrios.\nQuito ye'l centru pol\u00edticu de la Rep\u00fablica, alluga los principales organismos gubernamentales, culturales, financieros -al ser el llar de la mayor\u00eda de bancos de la Naci\u00f3n, alministrativos y comerciales del pa\u00eds la mayor\u00eda d'empreses transnacionales que trabayen n'Ecuador tienen el so matriz na urbe.\nLa fecha de la so primer fundaci\u00f3n ye incierta; los rexistros m\u00e1s antiguos #topar na facienda del Inga alredor del a\u00f1u 10300 a.c. L'Inca Huayna Capac convirti\u00f3 a Quito nuna ciud\u00e1 importante del norte del Tahuantinsuyo, y mientres dellos ralos de tiempu #movilizar ente esta y Tomebamba, esta postrera capital nortiza del Imperiu. Sicas\u00ed, util\u00edzase la conquista espa\u00f1ola de la ciud\u00e1, el 6 d'avientu de 1534, como la so nacencia. La Escuela quite\u00f1a ye como se llam\u00f3 al conxuntu de manifestaciones art\u00edstiques y d'artistes que se desenvolvi\u00f3 nel territoriu de la Real Audiencia de Quito. La Escuela Quite\u00f1a algam\u00f3 la so d\u00f3mina de mayor rellumanza ente los sieglos XVII y XVIII, llegando a adquirir gran prest\u00edu ente les otres colonies americanes ya inclusive na corte espa\u00f1ola de Madrid. El 24 de mayu de 1822 l'ex\u00e9rcitu independista comandado pol mariscal Antonio Jos\u00e9 de Sucre venci\u00f3 a les fuercies realistes lleales al rei d'Espa\u00f1a quien taben so les \u00f3rdenes de Melchor de Aymerich, na denominada Batalla de Pichincha. Gracies a la victoria de les tropes grancolombinas, consigui\u00f3se la lliberaci\u00f3n de Quito y l'independencia de les provincies pertenecientes a la Real Audiencia de Quito. El 13 de mayu de 1830 cr\u00e9ase la Rep\u00fablica del Ecuador, con Quito como capital en dixebr\u00e1ndose de la Gran Colombia.\nYe la primer ciud\u00e1 declarada, al pie de Cracovia en Polonia, como Patrimoniu Cultural de la Humanid\u00e1 pola Unesco, el 8 de setiembre de 1978. En 2008, Quito foi nomada sede de la Uni\u00f3n de Naciones Suramericanes (Unasur), siendo asina'l centru de xuntes oficiales de los pa\u00edses d'Am\u00e9rica del Sur. Quito foi evaluada dientro del conceutu de ciudaes mundiales o globales como una ciud\u00e1 gamma seg\u00fan l'estudiu de GaWC."}
{"id": "90033", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90033", "title": "El Aai\u00fan", "text": ""}
{"id": "90034", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90034", "title": "Bamako", "text": ""}
{"id": "90035", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90035", "title": "Skopje", "text": ""}
{"id": "90036", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90036", "title": "Freetown", "text": ""}
{"id": "90037", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90037", "title": "Mogadiscio", "text": ""}
{"id": "90039", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90039", "title": "San\u00e1", "text": ""}
{"id": "90049", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90049", "title": "Lincoln, Inglaterra", "text": ""}
{"id": "90057", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90057", "title": "Tolosa (Arxentina)", "text": ""}
{"id": "90058", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90058", "title": "Puestu Sey", "text": ""}
{"id": "90059", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90059", "title": "Isles de los Abedurios", "text": ""}
{"id": "90069", "revid": "15810", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90069", "title": "Distritu de Thierstein", "text": " \nEl distritu de Thierstein (n'alem\u00e1n \"Bezirk Thierstein\") ye un de los diez distritos del cant\u00f3n de Solothurn (Suiza). Tien una superficie de 102,28 km\u00b2. La capital del distritu ye Breitenbach. "}
{"id": "90076", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90076", "title": "Part\u00edu xudicial d'Uvi\u00e9u", "text": "El Part\u00edu xudicial d'Uvi\u00e9u ye'l part\u00edu xudicial asturianu qu'abarca los conceyos de Llanera, Uvi\u00e9u, Les Regueres, La Ribera, Santo Adriano."}
{"id": "90078", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90078", "title": "Marta d'Armagnac", "text": "Marta d'Armagnac, (1347 - Zaragoza, ochobre de 1378), f\u00eda del conde Xuan I d'Armagnac, foi la primer esposa de Xuan I d'Arag\u00f3n (1387-1396).\nOr\u00edxenes familiares.\nMarta yera la m\u00e1s nueva de 3 hermanos. El mayor, Xuan II d'Armagnac, asocedi\u00f3 al so padre. La so hermana, Xuana d'Armagnac, cas\u00f3se con Xuan, Duque de Berry.\nNieta per llinia materna de Xuan de Clermont y de la so esposa Xuana d'Argies. Xuan yera f\u00edu del Conde Robertu de Clermont y la so esposa Beatriz de Borgo\u00f1a, se\u00f1ora de Borb\u00f3n. Robertu yera f\u00edu de Lluis IX de Francia y Margarita de Provenza.\nPer llinia paterna los sos g\u00fcelos yeren Bernardu VI d'Armagnac y la so esposa Cecilia de Rodez.\nMatrimoniu y descendencia.\nMarta cas\u00f3se en Barcelona en 1373 con Xuan d'Arag\u00f3n, duque de Girona, futuru Xuan I d'Arag\u00f3n, f\u00edu de Pedru IV d'Arag\u00f3n. D'esti matrimoniu nacen :"}
{"id": "90079", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90079", "title": "Gladys Kingsbury", "text": "Gladys Kingsbury foi una actriz de cine mudu y guionista conocida principalmente pol so papel en \"Her Younger Sister\" (1914). She was married to Frank Cooley."}
{"id": "90080", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90080", "title": "Marta de Armagnac", "text": ""}
{"id": "90081", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90081", "title": "Elisabeth Axmann", "text": "Elizabeth Axmann foi una escritora rumana. \nPas\u00f3 la so ne\u00f1ez en Bukovina, Moldavia y Transilvania. Desempe\u00f1\u00f3 delles actividaes hasta empezar a cursar estudios cimeros en Sibiu en 1947. En 1954 tresllad\u00f3se a Bucuresti. Trabay\u00f3 como llectora, cr\u00edtica y traductora. Vive angua\u00f1o n'Alema\u00f1a."}
{"id": "90083", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90083", "title": "Ana Blandiana", "text": "Ana Blandiana (seud\u00f3nimu d'Otilia Valeria Coman) ye una poeta, ensayista y figura pol\u00edtica rumana. Blandiana ye una de les figures lliteraries de Ruman\u00eda.\nBiograf\u00eda.\nEl so padre, profesor y sacerdote ortodoxu, foi escorr\u00edu y encarcel\u00e1u pol r\u00e9xime comunista y morri\u00f3 al poco de salir de la prisi\u00f3n. De l'aldega de Transilvania onde naci\u00f3 la so madre, tom\u00f3'l so nome lliterariu. Pese ser f\u00eda d'un \"enemigu del pueblu\", tres l'apaici\u00f3n del so primer poema en 1959 nuna revista, prohibi\u00f3se-y estudiar na universid\u00e1. Trabay\u00f3 y viax\u00f3 como periodista. \nDe 1964 ye'l so primer llibru de poemes, \"Primer persona del plural\"; en 1982, recibi\u00f3'l premiu Herder de la Universid\u00e1 de Viena pol conxuntu de la so obra lliteraria. Nel so pa\u00eds, mientres la dominaci\u00f3n comunista, recibi\u00f3 la reconocencia merecida.\nEl so primer llibru de rellatos, \"Les cuatro estaciones\", data de 1977. \"Proyeutos de pas\u00e1u\", espubliz\u00e1u en 1982, consta d'once rellatos. Foron comparaos con Edgar Allan Poe, Franz Kafka o Julio Cort\u00e1zar.\nYe autora de m\u00e1s de trenta llibros de poes\u00eda, ensayu, narrativa fant\u00e1stica y noveles. La so obra traduci\u00f3se a 24 idiomes. Ye Presidenta d'honor del PEN de Ruman\u00eda, ye tami\u00e9n miembru de l'Academia Europea de Poes\u00eda, de l'Academia de Poes\u00eda Mallarm\u00e9 y de l'Academia Mundial de Poes\u00eda (Unesco).\nObres editaes.\nProsa.\nTami\u00e9n espublizaos conxuntamente col t\u00edtulu \"Ora\u0219ul topit \u0219i alte povestiri fantastice\", 2004; "}
{"id": "90084", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90084", "title": "Iulia Hasdeu", "text": "Iulia Hasdeu foi una poeta rumana, f\u00eda del pol\u00edmata Bogdan Petriceicu-Hasdeu.\nBiograf\u00eda.\nNe\u00f1a superdotada, aprendi\u00f3 a\u00edna a lleer y a escribir y ten\u00eda un don particular pa les lling\u00fces. Al acabar los sos estudios nel institutu San Sava de Bucarest, ingres\u00f3 na Sorbona con diecis\u00e9is a\u00f1os y m\u00e1s tarde n'otros grandes centros educativos. Morri\u00f3 de tuberculosis a los dieciocho a\u00f1os.\nLa so obra, poemes escritos en rumanu y franc\u00e9s, espubliz\u00f3se en Par\u00eds de 1889 a 1890 en tr\u00e9s vol\u00famenes (\"Bourgeons d'avril\", \"Chevalerie\", \"Th\u00e9\u00e2tre. L\u00e9gendes et contes\"), de primeres col pseud\u00f3nimu de \"Camille Armand\". \nFoi soterrada nel Campusantu de Bellu. El so padre, fondamente afeut\u00e1u, construy\u00f3-y un castiellu cerca de C\u00e2mpina. La lleenda cunta qu'us\u00f3 toles t\u00e9uniques del espiritismu pa entrar en contautu con ella."}
{"id": "90087", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90087", "title": "Jean de Beaumetz", "text": "Jean de Beaumetz foi un pintor francu-flamencu perteneciente al estilu internacional, pos entemez l'estilu sien\u00e9s cola elegancia parisina y el misticismu flamencu.\nTrabay\u00f3 n'Artois y Par\u00eds, convirti\u00e9ndose a partir de 1375 nel pintor oficial de Felipe l'Atrev\u00edu en Dijon (Duc\u00e1u de Borgo\u00f1a). Por cuenta de el so cargu, correspu\u00e9nde-y la decoraci\u00f3n de los castiellos ducales, seg\u00fan la ilesia de la cartuxa de Champmol y cuadros pa les celdes de los cartuxanos, too ello en collaboraci\u00f3n col so taller.\nRecu\u00e9rdase-y sobremanera por dos cuadros del mesmu tipu:"}
{"id": "90088", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90088", "title": "Andr\u00e9 Beauneveu", "text": "Andr\u00e9 Beauneveu foi un escultor y miniaturista natural del cond\u00e1u de Hainaut y activu ente 1359 y 1390 al serviciu de la corte francesa, trabayando pal rei Carlos V de Francia y pal so hermanu'l duque de Berry, am\u00e1s de faelo pal conde de Flandes. \nComo escultor, con\u00f3cense-y cuatro estatues de so en Saint-Denis, onde apaez document\u00e1u en 1364: \"Felipe V\", \"Xuan II\" (denom\u00e1u \"el Bonu\"), \"Carlos V\" y \"Xuana de Borgo\u00f1a\", que la so efixe xacente foi destruyida en 1793. Pal monumentu funerariu de Carlos V, per primer vegada, Beauneveu execut\u00f3 la semeya del soberanu ent\u00e1 en vida, avanzando escontra'l naturalismu dende la tradici\u00f3n g\u00f3tica.\nEn 1386 atop\u00e1base en Bourges trabayando pal duque de Berry como \"superintendete\" de tola pintura y escultura. A esta etapa ha pertenecer una de les escases obres que se-y pueden atribuyir con segurid\u00e1: les venticuatro miniatures a toa p\u00e1xina de \"Profetes\" y \"Ap\u00f3stoles\" qu'allumen el \"Salteriu\" del duque de Berry, Biblioth\u00e8que Nationale, Par\u00eds). L'estilu de Beauneveu preludia la corriente naturalista que va predominar nel norte d'Europa nel sieglu XV. Cr\u00e9ese que nel taller de Beauneveu foi onde s'utiliz\u00f3 per primer vegada la grisalla."}
{"id": "90089", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90089", "title": "Jaubert Gaucelm", "text": "Jaubert Gaucelm foi un pintor del g\u00f3ticu que dellos autores identifiquen como'l maestru del Rosell\u00f3n, form\u00e1u nel taller de Pere Serra. En 1405 foi nom\u00e1u xefe del gremiu de la corporaci\u00f3n de pintores de Perpi\u00f1\u00e1n, s\u00e1bese qu'en 1408 dispon\u00eda d'un taller propiu na mesma ciud\u00e1."}
{"id": "90091", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90091", "title": "Paleoxenu", "text": ""}
{"id": "90092", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90092", "title": "Ariadne (Lepid\u00f3ptero)", "text": ""}
{"id": "90093", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90093", "title": "Rose Leslie", "text": "Rose Eleanor Arbuthnot-Leslie , m\u00e1s conocida como Rose Leslie, ye una actriz escocesa famosa por interpretar a Ygritte na serie \"Game of Thrones\".\nPrimeros a\u00f1os.\nEstudi\u00f3 na Millfield School, y, darr\u00e9u, gradu\u00f3se na London Academy of Music and Dramatic Art, onde foi gallardoniada con un Bachelor of Arts.\nCarrera.\nRose fixo'l so deb\u00fa en 2009 cola serie de televisi\u00f3n \"New Town\", nel papel de Rhian. Esti trabayu vali\u00f3-y un BAFTA, por meyor actriz revelaci\u00f3n - nuevos talentos 2009.\nTami\u00e9n trabay\u00f3 nel teatru, onde se xubi\u00f3 a los escenarios The Globe en setiembre de 2010, cola obra de Nell Leyshon: \"Bedlam\".\nSicas\u00ed, el so papel m\u00e1s reconoc\u00edu lleg\u00f3-y col de la segunda doncella, Gwen Dawson, na popular serie de televisi\u00f3n brit\u00e1nica, Downton Abbey. El so personaxe trabay\u00f3 nel total de los siete cap\u00edtulos de la primer temporada de la serie d'ITV\nTuvo un peque\u00f1u papel na pel\u00edcula \"Now Is Good\", adautaci\u00f3n de la novela Before I Die de Jenny Downham en 2012, interpretando a Fiona. Dempu\u00e9s d'eso, consigui\u00f3 interpretar \"Honeymoon\" al pie de Harry Treadaway, encarnando a Bea.\nEsi mesmu a\u00f1u, empez\u00f3 la so andadura na aclamada serie de HBO, \"Game of Thrones\". Nesta, interpret\u00f3 a Ygritte, una xabaz del norte y amiga de Jon Nieve, papel interpret\u00e1u por Kit Harington, que ye la so pareya angua\u00f1o. Termin\u00f3 de rodar en 2014, tando polo tanto tres temporaes y 17 episodios.\nParticip\u00f3 na segunda temporada de la serie brit\u00e1nica Utop\u00eda interpretando a la moza axente del MI5 Milner.\nVida personal.\nEn 2016, Leslie confirm\u00f3 la so rellaci\u00f3n amorosa con Kit Harington quien fuera'l so compa\u00f1eru de repartu en \"Game of Thrones\". En 2017, comprometi\u00f3se con \u00e9l."}
{"id": "90099", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90099", "title": "Francisco I de Francia", "text": ""}
{"id": "90104", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90104", "title": "Draco Malfoy", "text": "Draco Lucius Malfoy (n. 5 de xunu 1980) ye \u00fan de los personaxes de los llibros de \"Harry Potter\" creaos pola autora brit\u00e1nica J. K. Rowling. Ye enemigu d'Harry Potter, Ron Weasley y Hermione Granger.\nBiograf\u00eda.\nMalfoy ye un magu de sangre puro y l'\u00fanicu f\u00edu de Lucius y Narcissa Malfoy. Por ser el f\u00edu d'un mort\u00edfagu, a Draco deprendi\u00e9ronlu a creer firmemente na importancia de la pureza de sangre. Asisti\u00f3 al Colexu Hogwarts de Maxa y Bruxer\u00eda dende 1991 hasta 1998 y foi escoy\u00edu na Casa Slytherin. Nos sos a\u00f1os en Hogwarts, f\u00edxose amigu de Vincent Crabbe, Gregory Goyle, Pansy Parkinson, Blaise Zabini, Theodore Nott y otros compa\u00f1eros de Slytherin, mentes \u00e9l xener\u00f3 r\u00e1pido una rivalid\u00e1 con Harry Potter. Foi nom\u00e1u prefeutu de la so casa y foi miembru de la Brigada Inquisitorial mientres el so a\u00f1u quintu, pero a la fin d'esi a\u00f1u metieron presu a so padre n'Azkaban depu\u00e9s de la Batalla del Departamentu de Misterios. Lord Voldemort encarg\u00f3se de Draco, colo que foi un fracasu pa Lucius, y convirti\u00f3se nun mort\u00edfagu a los selce a\u00f1os, pero desilusion\u00f3se r\u00e1pido col estilu de vida. Draco nun pudo completar la so xera (asesinar a Albus Dumbledore, que foi realizada por Severus Snape) y nam\u00e1i cumpli\u00f3 colos sos deberes por medrana y de mala gana. \u00c9l y la so familia desertaron hores antes del fin de la Segunda Guerra M\u00e1xica cola fin d'evitar l'encarcelamientu n'Azkaban depu\u00e9s de la derrota de Voldemort, arriendes de tener una delda de vida con Harry y\u00e1 que esti salv\u00f3lu de la voraz quema aniciada por Crabbe na Sala de los Menesteres.\nSeg\u00fan un testu de l'autora, Draco dedic\u00f3se a investigar l'alquimia, convirti\u00e9ndose n'alquimista, pero en cuenta de crear una piedra filosofal busc\u00f3 atopar soluciones a problemes m\u00e1xicos. Draco empobin\u00f3 a ser una persona meyor.\nEtimolox\u00eda.\nEl so nome vien de la constelaci\u00f3n del Drag\u00f3n, Draco en llat\u00edn.\nApaici\u00f3n nes pel\u00edcules.\nL'actor Tom Felton represent\u00f3 a Draco Malfoy en toles pel\u00edcules onde'l personaxe fixo apaici\u00f3n."}
{"id": "90106", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90106", "title": "Rubeus Hagrid", "text": "Rubeus Hagrid ye un personaxe ficticiu na serie de llibros \"Harry Potter\" escrita por J. K. Rowling. Hagrid apaez per primer vegada en \"Harry Potter y la piedra filosofal\" como un semixigante que ye'l guardi\u00e1n de les llaves y los tarrenes de Hogwarts, l'escenariu principal de les primeres seis noveles. En \"Harry Potter y el presu d'Azkaban\", Hagrid ye promocion\u00e1u a profesor de Curi\u00e1u de Criatures M\u00e1xiques, y m\u00e1s tarde convi\u00e9rtese nun miembru de la Orde del F\u00e9nix.\nDesarrollu del personaxe.\nHagrid ta ente los personaxes que Rowling diz que cre\u00f3 \"\"el primer d\u00eda\". Ella esplic\u00f3 la fonte del so nome como \"otra vieya pallabra inglesa (ye una pallabra dialeutal), que significa: si tu foras 'hagrid', tendr\u00edes una mala nueche. 'Hagrid' ye un enorme bebedor, tien munches males nueches.\" Nel so art\u00edculu \"Harry's Fame\" (\"La fama de Harry\"), Rosemary Goring nota que'l Monte de Dean ye una influyencia na obra de Rowling, y Hagrid ye l'\u00fanicu personaxe que ta \"direutamente estray\u00edu del Monte de Dean\". Ella tami\u00e9n nota que Hagrid f\u00edsicamente ye \"el modelu del cap\u00edtulu gal\u00e9s de \"Hell's Angels\", qu'abatir\u00eda contra la ciud\u00e1 y atropar\u00eda'l chigre, \u00abescomanaos montes de cueru y pelo.\u00bb\"\nEl personaxe de Hagrid y les conversaciones ente \u00e9l, Harry Potter, Ron Weasley y Hermione Granger na so caba\u00f1a son espositivos a lo llargo de la serie, deb\u00edu al fechu de que'l tr\u00edu frecuentemente afayaba coses sobre Albus Dumbledore y Hogwarts falando con Hagrid, una y bones \u00e9l tien el vezu de dicir coses de m\u00e1s. Tami\u00e9n foi unu de los primeros personaxes n'implicar que la idea de pensar en magos como sangre puro, mestizos y f\u00edos de muggles ye un conceutu anticu\u00e1u.\nRowling dixo nuna entrevista que Hagrid taba na casa de Gryffindor mientres el so tiempu como estudiante. Cuando se fai due\u00f1u d'una acrom\u00e1ntula, \u00e9l ye espuls\u00e1u de Hogwarts y\u00e1 que se cree que la so mascota ye'l 'bisarma de Slytherin'. Sicas\u00ed, persuad\u00edu por Dumbledore (que nesa d\u00f3mina yera profesor de Tresformamientos), el direutor Armando Dippet alcuerda entrenar a Hagrid como guardabosques, dex\u00e1ndo-y al rapazu permanecer en Hogwarts. Pal momentu en que Harry garrasti a Hogwarts, Hagrid ye tami\u00e9n el guardi\u00e1n de les llaves y los terrenes: lo anterior, acordies con Rowling, significa \"que te va dexar entrar y salir de Hogwarts.\" Parte del so trabayu incl\u00fai llevar a los alumnos de primer a\u00f1u al travi\u00e9s del r\u00edu en botes, na so llegada inicial a Hogwarts.\nAl aldericar la muerte de los sos personaxes nos sos llibros, Rowling dixo que siempres supo qu'ella taba \"trabayando escontra'l puntu onde Hagrid cargaba a Harry vivu \u2014pero supuestamente muertu\u2014 fora del monte.\" Ella dixo qu'entamara dende bien ceo que Harry caminar\u00eda a la so muerte acompa\u00f1\u00e1u polos 'pantasmes', y que \"eso ye lo que siempres caltuvo a Hagrid a salvo.\" Ella dixo que \"Hagrid fuera daqui\u00e9n natural pa matar en dellos aspeutos\", pero que la imaxe mental d'esi momentu \u2014un enorme Hagrid paternal cargando al fl\u00e1cido Harry nos sos brazos\u2014 yera tan fuerte que decidi\u00f3'l so dest\u00edn. Tami\u00e9n-y gustaba la idea circular de Hagrid tantu llevando a Harry al mundu, y depu\u00e9s tray\u00e9ndolo de vuelta de la muerte.\nApaiciones.\n\"Harry Potter y la piedra filosofal\".\nRubeus Hagrid ye introduc\u00edu nel primer cap\u00edtulu de la primer novela. Depu\u00e9s de la muerte de James y Lily Potter, Dumbledore conf\u00eda-y a Hagrid el rescate del \u00f1\u00e1caru Harry de la casa de los sos padres depu\u00e9s de ser asesinaos por Lord Voldemort. Cuando Minerva McGonagall espresa la so esmolici\u00f3n sobre'l fechu que yera Hagrid quien llevar\u00eda a Harry a la casa de los Dursley, Dumbledore diz qu'a Hagrid confiar\u00eda-y el so vida, un fechu que se demuestra delles vegaes mientres la serie, y\u00e1 que Dumbledore frecuentemente p\u00edde-y llevar a cabo trabajo secretos. Diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, p\u00eddese-y llevar la piedra filosofal de Gringotts a Hogwarts, y \u00e9l ap\u00farre-y al perru de tres cabeces Fluffy por que la curie. Dumbledore tami\u00e9n-y da'l trabayu d'alcontrar a Harry, ayudar a empobinase nel mundu m\u00e1xicu y mercar les sos coses pa la escuela. Hagrid ye'l primer miembru del personal de Hogwarts en ser present\u00e1u a Harry antes d'empezar a asistir a la escuela. Hagrid m\u00e1s tarde faise amigu de Ron y Hermione tami\u00e9n. M\u00e1s tarde nel llibru, una persona encapuchada (Quirinus Quirrell amarut\u00e1u) da-y a \u00e9l un g\u00fcevu de drag\u00f3n en cuenta de detalles sobre Fluffy. Hagrid ensin querer diz-y a Harry, Ron y Hermione que la manera de superar a Fluffy ye tocar m\u00fasica, pa lo cual ellos usen la flauta que Hagrid mesmu esculpi\u00f3 pa Harry, lo que-yos dexa siguir escorriendo al supuestu lladr\u00f3n. Los tr\u00e9s tami\u00e9n ayuden a Hagrid depu\u00e9s de que'l g\u00fcevu de drag\u00f3n eclosiona, ayudar a camudar al \u00f1\u00e1caru drag\u00f3n, Norbert, que ye llev\u00e1u a vivir nun santuariu de dragones en Ruman\u00eda, onde l'hermanu mayor de Ron, Charlie Weasley, trabaya.\n\"Harry Potter and the Chamber of Secrets\".\nEl llectores afayen per primer vegada por qu\u00e9 Hagrid foi espuls\u00e1u de Hogwarts na segunda novela. Rev\u00e9lase que Hagrid yera un estudiante en Hogwarts coles mesmes que Tom Marvolo Riddle, el magu que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en Lord Voldemort. Hagrid foi espuls\u00e1u mientres el so tercer a\u00f1u, depu\u00e9s de ser atrap\u00e1u en compa\u00f1\u00eda d'Aragog, una peligrosa acrom\u00e1ntula: esti crime y\u00e1 seriu paec\u00eda peor de lo que yera, por cuenta de la creencia de que la acrom\u00e1ntula yera \"la bisarma de Slytherin\", y que Hagrid lliberar de la C\u00e1mara de los Secretos y, voluntaria o involuntariamente, dex\u00f3-y atacar y petrificar (y nun casu, matar) a otros estudiantes. Aragog escapa al Monte Prohib\u00edu y empecipia una colonia de acrom\u00e1ntulas. La creencia de la culpabilid\u00e1 de Hagrid foi fomentada por Tom Riddle, el verdaderu criminal, que tuviera usando a la verdadera bisarma (un basiliscu) p'atacar a los estudiantes, y que culpara a Hagrid pa evitar que la escuela s\u00eda zarrada, una y bones \u00e9l nun quer\u00eda tornar al orfanatu. Mientres los eventos del segundu llibru, el basiliscu ye lliber\u00e1u nuevamente y Hagrid ye unvi\u00e1u a la prisi\u00f3n d'Azkaban, y\u00e1 que se cree nuevamente que ye'l responsable de los ataques. Sicas\u00ed, antes de ser arrest\u00e1u, Hagrid diz-y a Harry y Ron que deb\u00eden \"siguir a les ara\u00f1es\", asina podr\u00eden conocer a Aragog y afayar la identid\u00e1 de la verdadera bisarma. Depu\u00e9s de que Harry derrota al basiliscu, rev\u00e9lase que Ginny Weasley taba actuando so la influencia del diariu de Tom Riddle, y Hagrid ye lliber\u00e1u de prisi\u00f3n.\n\"Harry Potter and the Prisoner of Azkaban\".\nDepu\u00e9s del arrenunciu de Silvanus Kettleburn, quien, acordies con Dumbledore, quer\u00eda \"poder aprovechar na intimid\u00e1 los miembros que-y queden\"\", Hagrid ye asign\u00e1u pa ense\u00f1ar l'asignatura de Cuidu de Criatures M\u00e1xiques na tercer novela. A \u00e9l tami\u00e9n se-y dexa faer maxa nuevamente y\u00e1 que'l so nome foi llimpi\u00e1u depu\u00e9s de los eventos del llibru anterior. Mientres la so primer clase, na que presenta a los hipogrifos a los alumnos de tercer a\u00f1u, una de les criatures, Buckbeak, ataca a Draco Malfoy depu\u00e9s de que'l mozu falta al animal. Anque Dumbledore llogra probar la inocencia de Hagrid, el Ministeriu de Maxa condena a Buckbeak a muerte. Asina, les clases de Hagrid f\u00e1ense desaxeradamente aburr\u00edes, y Harry, Ron y Hermione pasen un tiempu buscando informaci\u00f3n qu'ayudar\u00eda a Hagrid na defensa de Buckbeak. Cerca del final del llibru Hermione y Harry usen un giratiempo pa salvar a Buckbeak de la muerte y a Sirius Black del besu del Dementor.\n\"Harry Potter and the Goblet of Fire\".\nNa cuarta novela rev\u00e9lase que Hagrid ye un semi-xigante, siendo la so madre la giganta Fridwulfa, que dex\u00f3 al so padre magu cuando Hagrid yera un \u00f1\u00e1caru. Una y bones los xigantes tienen reputaci\u00f3n de ser brutales, y una vegada fueron aliaos de Voldemort, Hagrid calti\u00e9n la so estatus de sangre de callao y d\u00e9xa-y a la xente imaxinar otres razones del so enorme tama\u00f1u, como habese \"\"trag\u00e1u una botella de mestranzu crecehuesos cuando yera nuevu.\" El llinaxe de Hagrid ye espuestu en \"El Profeta\" por Rita Skeeter, quien lo representa como peligrosu ( por cuenta del so fascinaci\u00f3n poles criatura agresives) ya incompetente. Hagrid vese gravemente afeut\u00e1u por esto ya intenta arrenunciar al so puestu como profesor, anque Dumbledore nun acepta esti arrenunciu. Mientres la novela, Hagrid namorar d'Olympe Maxime \u2014otra bruxa semigiganta y direutora de la escuela de maxa franc\u00e9s Beauxbatons\u2014. Hagrid tami\u00e9n ye una de les bien poques persones que, dende'l principiu, cree na pallabra de Harry de qu'\u00e9l nun punxo'l so nome nel mota de fueu pa entrar nel Torn\u00e9u de los Tr\u00e9s Magos. M\u00e1s tarde nel llibru, Alastor Moody (en realid\u00e1 Barty Crouch, Jr. amarut\u00e1u d'\u00e9l) suxure que Hagrid tendr\u00eda d'amosa-y a Harry que la primer prueba del Torn\u00e9u arreyar\u00eda dragones. Hagrid tami\u00e9n apurre escregutos de cola esplosiva pa la tercer prueba.\n\"Harry Potter y l'Orde del F\u00e9nix\".\nHagrid ta ausente mientres la primer parte de la quinta novela. El personaxe m\u00e1s tarde rev\u00e9la-y a Harry, Ron y Hermione qu'\u00e9l y Madame Maxime viaxaron al travi\u00e9s d'Europa xuntos nuna misi\u00f3n de la Orde, entamando atopar xigantes y convencelos de xunise a Dumbledore; sicas\u00ed, los mort\u00edfagos tami\u00e9n atopen a los xigantes y llogren llevalos al llau de Voldemort. Hagrid ye atac\u00e1u por xigantes mientres la misi\u00f3n, y salv\u00e1u por Maxime. Hagrid y Maxime finalmente tornen por cuenta de la exasperaci\u00f3n de Maxime con Grawp, el mediu hermanu de Hagrid a quien \u00e9l hab\u00eda atop\u00e1u y taba intentando llevalo a casa con \u00e9l. Grawp, que quer\u00eda quedase colos xigantes, manc\u00f3 a Hagrid gravemente. Hagrid pres\u00e9nta-y a'l so mediu hermanu a Harry y Hermione, y p\u00edde-yos que curien d'\u00e9l depu\u00e9s de qu'\u00e9l se vaya de Hogwarts. La suprema inquisidora de Hogwarts Dolores Umbridge supervisa les clases de tolos miembros del personal de Hogwarts, ente elles les de Hagrid, y busca una escusa pa despidilo, y\u00e1 que Hagrid ye cercanu a Dumbledore. Cerca del final del llibru, Umbridge y otru oficiales del Ministeriu intenten arrestar a Hagrid. El postreru llogra escapar, pero la profesora McGonagall resulta mancada tratando de defendelo. Finalmente, col Dumbledore de vuelta como direutor, Hagrid torna a Hogwarts.\n\"Harry Potter and the Half-Blood Prince\".\nNa sesta novela, Harry, Ron y Hermione y\u00e1 nun estudien Curi\u00e1u de Criatures M\u00e1xiques, y Hagrid ta tantu enox\u00e1u como decepcion\u00e1u d'ellos mientres la primer parte del llibru, pero llueu se da cuenta de que nun ye porque nun los preste. M\u00e1s tarde na novela, Aragog muerre, y Hagrid arriesga la so vida p'anubrir el cuerpu de la acrom\u00e1ntula pa da-y un merec\u00edu funeral. Depu\u00e9s del funeral, \u00e9l y Horace Slughorn tomen demasi\u00e1u g\u00fcisqui de fueu, y Harry toma ventaya d'esta situaci\u00f3n (so la influencia del mestranzu Felix Felicis, tami\u00e9n conocida como \"suerte l\u00edquida\") pa recuperar una cierta alcordanza de Slughorn. Cerca del final del llibru, los mort\u00edfagos ataquen Hogwarts y la caba\u00f1a de Hogwarts ye amburada y\u00e1 que \u00e9l trata d'enfrentalos. Mientres el funeral de Dumbledore, ver a Hagrid cargando'l cuerpu del direutor.\n\"Harry Potter and the Deathly Hallows\".\nNa s\u00e9ptima novela, Hagrid ye parte de la delegaci\u00f3n de la Orde del F\u00e9nix asignada pa camudar a Harry dende'l n\u00famberu cuatro de Privet Drive hasta la Lluriga protexida con maxa. Hagrid lleva a Harry na moto voladora de Sirius Black, pero'l plan sale mal cuando la delegaci\u00f3n de la Orde ye emboscada por mort\u00edfagos. La pareya apenes llega a la Lluriga depu\u00e9s de ser atacaos por Voldemort mesmu. Depu\u00e9s d'asistir a la receici\u00f3n de la boda de Bill Weasley y Fleur Delacour, Hagrid nun apaez nuevamente hasta cerca del final del llibru, onde se revela qu'escondi\u00f3 nos montes deb\u00edu al nuevu r\u00e9xime mort\u00edfago en Hogwarts.\nMientres la batalla culminante, Hagrid intenta defender a los f\u00edos carn\u00edvoros de Aragog, que fueron espulsaos del Monte Prohib\u00edu polos mort\u00edfagos y agora t\u00e1n atacando tantu a los defensores de Hogwarts como a los mort\u00edfagos indiscriminadamente, pero \u00e9l ye llev\u00e1u a encomalo por una menada d'elles. M\u00e1s tarde \u00e9l apaez, cautivu nel campu de los mort\u00edfagos, cuando Harry sacrif\u00edcase ante Voldemort. Hagrid ye forz\u00e1u a llevar a Harry en brazos de vuelta a la escuela, ensin dase cuenta de que Harry taba vivu ent\u00e1, y nel cam\u00edn acusa a los centauro de nun ayudar lo suficiente. Los centauros depu\u00e9s x\u00fanense a la batalla y Hagrid toma parte na segunda met\u00e1 de la batalla, baltando al so enemigu principal ente los mort\u00edfagos, el verdugu de criatures m\u00e1xiques Walden Macnair.\nAcordies con Rowling, la escena nel \u00faltimu llibru na cual vese a Hagrid cargando'l cuerpu aparentemente muertu de Harry ye bien significativa y\u00e1 que \"Hagrid lleva a Harry dende la casa de los Dursley. \u00c9l introducir al mundu m\u00e1xicu \"[...]\" \u00c9l yera daqu\u00e9 seg\u00fan el so proteutor y el so gu\u00eda \"[...]\" Y agora yo quer\u00eda que Hagrid s\u00eda'l que lleve a Harry fuera del monte.\" Rowling tami\u00e9n coment\u00f3 que Hagrid nunca tuvo en peligru de muerte, una y bones ella \"siempres tuvo esa imaxe en \"[el so]\" cabeza del enorme y xigantescu Hagrid travesando'l monte llorando con Harry nos sos brazos.\"\"\nEp\u00edlogu.\nDiecinueve a\u00f1os dempu\u00e9s de la derrota de Voldemort, Hagrid ent\u00e1 ta en Hogwarts anque nun ta claro en qu\u00e9 facult\u00e1 (tendr\u00eda 87 a\u00f1os nesti momentu), y convida al f\u00edu de Harry Albus a la so caba\u00f1a por t\u00e9, xusto como fixera una vegada con Harry mesmu, significando que Harry y Hagrid siguen siendo cercanos. Mientres una entrevista en 2007, cuando-y preguntaron si Hagrid cas\u00f3se, Rowling respondi\u00f3 que Hagrid tuvo una rellaci\u00f3n con una giganta pero nun funcionar.\nInterpretaci\u00f3n nel cine.\nL'actor escoc\u00e9s Robbie Coltrane interpret\u00f3 a Hagrid en toles adautaciones cinematogr\u00e1fiques de les noveles de \"Harry Potter\". Rowling tuvo a Coltrane en mente pal papel dende'l principiu y cuando-y preguntaron qui\u00e9n taba nel visu de la so llista, ella respondi\u00f3 \"Robbie Coltrane pa Hagrid\" tou nun sollutu r\u00e1pidu. Coltrane coment\u00f3 que ser parte de les pel\u00edcules de \"Harry Potter\" ye \"\"una cosa fant\u00e1stica na que participar.\" Rowling dio-y a Coltrane dellos antecedentes de Hagrid. Ella tami\u00e9n dixo que \"Robbie ye perfectu pa Hagrid porque Hagrid ye un personaxe adorable, abondo prestosu, abondo risible \"[...]\" pero tami\u00e9n tien una cierta tenacid\u00e1 \"[...]\" y yo pienso que Robbie facer perfectamente.\"\"\nEl ex-futbolista ingl\u00e9s de Rugby Union Martin Bayfield interpret\u00f3 a Hagrid como un doble de riesgu en tomar allo\u00f1aes por cuenta del so gran altor pa enfatizar l'altor de Hagrid. Bayfield tami\u00e9n apaeci\u00f3 como un Hagrid adolescente en \"Harry Potter and the Chamber of Secrets\".\nCarauterizaci\u00f3n.\nApariencia.\nEn \"la piedra filosofal\", m\u00e9ntase que Hagrid ye \"\"dos veces m\u00e1s altu qu'un home normal y siquier cinco veces m\u00e1s anchu\", pero en la pel\u00edcula, \u00e9l ye represent\u00e1u como de 2,60\u00a0m, y en llibros posteriores dizse que ye tres veces m\u00e1s anchu. Siendo un semigigante, \u00e9l ye menos vulnerable a los embruxos y conxuros que los humanos. En \"la Orde del F\u00e9nix\", cuando Umbridge y dellos otros magos van despidilo de Hogwarts, \u00e9l enfrentar. Ellos traten d'amorialo, pero los conxuros nam\u00e1i -y rebotan y\u00e1 que hered\u00f3 la resistencia a la maxa de los xigantes. Hagrid tami\u00e9n amuesa esta capacid\u00e1 cerca del final de \"el misteriu del pr\u00edncipe\", aguantando los poderosos maleficios d'un mort\u00edfagos. Dellos mestranzos tampoco tienen efeutu n\u00e9l, como la poci\u00f3n multizusmios, que ta dise\u00f1ada nam\u00e1i por que la usen los humanos.\nPersonalid\u00e1.\nHagrid tien una personalid\u00e1 amigable y caritatible y llora f\u00e1cilmente, como se ve na primer escena de toes, cuando dexa a Harry na puerta de los Dursley en \"la piedra filosofal\". \u00c9l ye bien lleal a los sos pares, cuantim\u00e1s a Dumbledore, a quien se refier como'l magu m\u00e1s grande de toos m\u00faltiples vegaes. Como se ve per primer vegada en \"la piedra filosofal\", en\u00f3xase desaxeradamente en cualquier momentu que daqui\u00e9n falta a Dumbledore cerca d'\u00e9l (un error comet\u00edu por Vernon Dursley, que llam\u00f3 a Dumbledore un \"chiflado vieyu tontu\"). \u00c9l tami\u00e9n ye bien lleal a Harry, sufriendo delles vegaes mientres la serie por cuenta de la so llealt\u00e1, y teniendo qu'escondese dos veces pa safar la prisi\u00f3n. Rowling diz que \"Hagrid siempres supunxo ser esta fuercia casi elemental. \u00c9l ye como'l rei de la selva, o'l home verde. \u00c9l ye esta persona semi-xavaz que vive en cantu del monte.\"\"\nCapacidaes y habilidaes m\u00e1xiques.\nDepu\u00e9s de ser espuls\u00e1u de Hogwarts, el Ministeriu de Maxa rompi\u00f3 la varita de carbayu de Hagrid y prohibi\u00f3-y faer maxa. Hagrid guarda los cachos del so varita nun parag\u00fces rosa, y fai peque\u00f1os conxuros de xemes en cuando; sicas\u00ed, t\u00e9unicamente prohibi\u00f3se-y faer maxa hasta'l tercer llibru, y y\u00e1 que nun ye un magu dafechu calific\u00e1u, \u00e9l \"siempres va ser un pocu ineptu\" compar\u00e1u con otros magos adultos, pero \"\"n'ocasiones sospriende a toos, \u00e9l incluy\u00edu, llogrando maxa m\u00e1s pimpano.\" Tami\u00e9n tien habilidaes m\u00e1xiques qu'hered\u00f3 de les sos sangre de xigante. Por casu, en \"la Orde del F\u00e9nix\", dellos de los encantamientos amoriadores que-y llancen los oficiales del Ministeriu a cencielles -y rebotan.\nFamilia.\nGrawp.\nGrawp ye'l mediu hermanu xigante de Hagrid. Grawp y Hagrid nacieron de la mesma madre, la giganta Fridwulfa. Grawp mide alredor de cinco metros d'altor, lo que Hagrid diz que ye pocu pa un xigante. Los sos nudiellos son del tama\u00f1u d'una pelota de cr\u00edquet (alredor 225 mm de circunferencia). Los otros xigantes acosaben a Grawp, y este ye un factor na decisi\u00f3n de Hagrid de traelo al Monte Prohib\u00edu. Grande y tontu, \u00e9l nam\u00e1i sabe delles pallabres n'espa\u00f1ol y los sos modales son selvaxes ya impredicibles.\nDe primeres, Grawp amu\u00e9sase indiferente a los intentos del so hermanu por civilizalo, prefiriendo pasar el so tiempu baltando \u00e1rboles. Depu\u00e9s de que Hagrid dexa Hogwarts pa evitar ser encarcel\u00e1u, \u00e9l dexa a Grawp en cuidu de Harry, Ron y Hermione. Pa la so sorpresa, cuando ellos vense atrapaos nel monte mientres un enfrentamientu cola poblaci\u00f3n llocal de centauro, Grawp inadvertidamente llogra esviar l'atenci\u00f3n de les criatures de Harry y Hermione na busca de Hagrid, a quien \u00e9l se refier como \"Jagi\".\nEn \"el misteriu del pr\u00edncipe\", Grawp ye tresllad\u00e1u a los montes, onde aparentemente ta progresando muncho m\u00e1s. \u00c9l tami\u00e9n garrasti al funeral de Dumbledore, muncho m\u00e1s civiliz\u00e1u y calmu qu'antes, vist\u00edu formalmente. Tami\u00e9n paez entender les emociones, siquier hasta ciertu puntu, y\u00e1 que-y da palmetaes a Hagrid na cabeza pa consolalo, faciendo que la so siella fundir nel suelu. Seg\u00fan Hagrid, tami\u00e9n ameyor\u00f3 falando, ya inclusive ye capaz de entablar una conversaci\u00f3n.\nEn \"les Reliquies de la Muerte\", Grawp, Hagrid y Fang escu\u00e9ndense depu\u00e9s de que Hagrid fai una fiesta de sofitu a Harry Potter y dase a entender que Grawp ayudar a toos a escapar. \u00c9l ye l'\u00fanicu xigante que llucha contra los mort\u00edfagos na Batalla de Hogwarts, probablemente nun intentu de protexer a Hagrid, seg\u00fan frecuentemente diz el so nome mientres llucha contra'l siguidores del Innomable. Grawp participa na celebraci\u00f3n depu\u00e9s la derrota de Voldemort (anque dende una ventana, y\u00e1 que ye demasi\u00e1u grande pa caber na sala), y los estudiantes de Hogwarts amu\u00e9sen-y el so agradecimientu llanzando comida a la so boca sonriente.\nNa adautaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica del quintu llibru Grawp ta imaxe xenerada por ordenador xener\u00e1u por ordenador usando un nuevu procesu de 'captura d'alma' de Image Metrics. Andrew Whitehead pas\u00f3 18 meses trabayando nel personaxe pa la pel\u00edcula. La voz de Grawp foi emprestada por Tony Maudsley.\nPadres.\nEn \"la mota de fueu\", rev\u00e9lase la verd\u00e1 sobre los padres de Hagrid: el so padre, que nunca ye nom\u00e1u na hestoria, cas\u00f3se con una giganta, Fridwulfa. Fridwulfa dex\u00f3 a Rubeus al cuidu del so padre depu\u00e9s de la so nacencia; acordies con Hagrid, ella nun yera bien maternal. M\u00e1s tarde dio a lluz a Grawp. Ella morri\u00f3 enforma tiempu primero que Hagrid tornara colos xigantes en \"la Orde del F\u00e9nix\". Hagrid describe al so padre como \"home bien peque\u00f1u\" a quien pod\u00eda garrar con una mano y xubilo al aparador cuando ten\u00eda seis a\u00f1os. Hagrid claramente sent\u00eda enforma ci\u00f1u por \u00e9l; en \"el prisioneru de Azkaban\", \u00e9l diz que la muerte del so padre cuando Hagrid taba nel so tercer a\u00f1u en Hogwarts foi unu de les sos alcordances m\u00e1s murnies.\nMascotes.\nHagrid tien y tuvo una gran varied\u00e1 de mascotes, ente elles dalgunes que la comunid\u00e1 m\u00e1xica considera imposibles d'adomar. Ellos non siempres t\u00e1n equivocaos. Rowling dixo que Hagrid tien pocu inter\u00e9s en domar criatures m\u00e1xiques por cuenta de la falta d'un desaf\u00edu, anque tien un perru enorme pero cobarde, un gran dan\u00e9s llam\u00e1u Fang. L'amor de Hagrid poles criatura m\u00e1xiques peligroses ye central na trama de dellos llibros de la serie.\nAragog.\nAragog yera una acrom\u00e1ntula \u2014una enorme ara\u00f1a pensante cola capacid\u00e1 de falar\u2014 que fa\u00eda un \u00fanicu son\u00edu de chasqu\u00edu cuando se mov\u00eda en busca de preses. Hagrid criar d'un g\u00fcevu como un estudiante de Hogwarts, guard\u00e1ndolo dientro d'un armariu. Nel so tercer a\u00f1u en Hogwarts, Hagrid foi atrap\u00e1u fal\u00e1ndo-y a Aragog nel cuart\u00f3n por Tom Riddle, qu'aleg\u00f3 que Aragog yera'l 'bisarma de Slytherin', y que Hagrid abriera la C\u00e1mara de los Secretos. Ello ye que Riddle foi quien abriera la C\u00e1mara, y la bisarma yera en realid\u00e1 un basiliscu.\nDepu\u00e9s de que Hagrid foi espuls\u00e1u, Aragog vivi\u00f3 nel Monte Prohib\u00edu. Hagrid atop\u00f3-y una pareya, Mosag, con quien Aragog tuvo una colonia entera de acrom\u00e1ntulas. \u00c9l tuvo estim\u00e1u a Hagrid por tola so vida, y evitaba que'l so f\u00edos carn\u00edvoros atacar cuando diba de visita. Sicas\u00ed, \u00e9l nun estendi\u00f3 esta cortes\u00eda a otres criatures y persones; \u00e9l dex\u00f3-y a los sos f\u00edos atacar a Harry, Ron y Fang cuando lo atoparon na pel\u00edcula \"La C\u00e1mara Secreta\". Hagrid conducir hasta Aragog d\u00e1ndo-y un conseyu ocultu, \"siguir a les ara\u00f1es\". Foi Aragog el que-y dixo a Harry y Ron qu'\u00e9l nun yera la bisarma de Slytherin, sin\u00f3n otra criatura, que al contrariu de Aragog, naci\u00f3 nel castiellu, y la cual les ara\u00f1es tarr\u00e9cen-y tantu que nunca falen d'ella nin dicen el so nome, a pesar de les numberoses indagaciones de Hagrid. Anque Aragog dex\u00f3-y a los sos f\u00edos atacar a Harry, Ron y Fang, fueron salvaos nel \u00faltimu minutu pol autu volador de Arthur Weasley, que se perdiera nel monte meses antes. Aragog permaneci\u00f3 nel Monte Prohib\u00edu pol restu de la so vida, pero finalmente morri\u00f3 de vieyera en \"el misteriu del pr\u00edncipe\". Hagrid recuper\u00f3'l cuerpu de Aragog del monte, asina podr\u00eda da-y un merec\u00edu funeral tarreciendo que'l so f\u00edos coman el so cuerpu. Dende esi momentu d'equ\u00ed p'arriba, la colonia d'ara\u00f1es yera la \u00fanica parte del Monte Prohib\u00edu a la que Hagrid nun pod\u00eda entrar a salvo.\nLos f\u00edos de Aragog tornen en \"Les Reliquies de la Muerte\" mientres la Batalla de Hogwarts; habiendo sidos espulsaos del monte, ellos empezaron a atacar a los mort\u00edfagos y los habitantes de Hogwarts indiscriminadamente. L'amor de Hagrid poles ara\u00f1es poner en peligru a \u00e9l y a los dem\u00e1s una y bones \u00e9l trat\u00f3 de protexeles; les ara\u00f1es estim\u00e1ronlu a Hagrid prind\u00e1ndolo y llev\u00e1ndolo a Voldemort.\nLa voz de Aragog foi emprestada por Julian Grover na adautaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de \"Harry Potter and the Chamber of Secrets\".\nBuckbeak.\nBuckbeak, xunto con otros once hipogrifo, ye introduc\u00edu mientres una de les clases de Curi\u00e1u de Criatures M\u00e1xiques de Hagrid. Hagrid esplica que los hipogrifos son criatures bien seles, poderoses y arguyoses, pero son pensantes y riquen respetu. Harry averar a Buckbeak con \u00e9xtio, quien-y dexa montar lo alredor de la corralada.\nDraco Malfoy, nun sobeyosu intentu de destacar ante'l so enemigu escolar, tratando d'averase a Buckbeak tami\u00e9n. Faise obviu que Draco nun escucha nin-y interesen les alvertencies de Hagrid sobre la sensibilid\u00e1 de los hipogrifos, y\u00e1 que fai comentarios despreciatibles sobre de Buckbeak. R\u00e1pido enox\u00e1u, Buckbeak rascu\u00f1a'l brazu de Draco coles sos garres. Pretendiendo tar muncho m\u00e1s manc\u00e1u de lo qu'en realid\u00e1 ta, Draco persuade al so padre, Lucius Malfoy, por qu'use el so poder pol\u00edticu pa sentenciar a Buckbeak a muerte. Les numberoses apelaciones de Hagrid fallen, y los miembros de la Comisi\u00f3n pa les Criatures Peligroses van a Hogwarts pa executar a Buckbeak. Usando un giratiempo, Hermione y Harry lliberen a Buckbeak y rescaten a Sirius Black de la torre na qu'\u00e9l ta cautivo antes de ser apurr\u00edu a los Dementores. Sirius escapa con Buckbeak y vuela a salvo. Mientres la mayor\u00eda del cuartu a\u00f1u de Harry, Sirius y Buckbeak esconder nuna cueva nos montes enriba de Hogsmeade. Depu\u00e9s d'esto, ellos cam\u00fadense al n\u00famberu dolce de Grimmauld Place, dempu\u00e9s de lo cual Buckbeak quedar na antigua habitaci\u00f3n de la madre de Sirius. Cuando Kreacher quier estremar a Sirius de volao, \u00e9l manca a Buckbeak.\nEn \"el misteriu del pr\u00edncipe\", Harry herieda a Buckbeak, y d\u00e9xa-y a Hagrid curialo de nuevu. Pa safar los barruntos del Ministeriu de Maxa, d\u00e1se-y l'alies \"Witherwings\". Siendo una criatura intensamente lleal, Buckbeak estorna a Severus Snape de Harry coles sos garres cerca del final del llibru. Buckbeak tami\u00e9n apaez na Batalla de Hogwarts a la fin de \"les Reliquies de la Muerte\" liderando a los thestrals de Hogwarts contra los xigantes de Voldemort.\nFang.\nFang ye un enorme gran dan\u00e9s (interpret\u00e1u nes pel\u00edcules por un mast\u00edn napolitanu) que, am\u00e1s del so gran tama\u00f1u, paez ser un perru totalmente ordinariu. Mientres l'apariencia de Fang ye intimidante, \u00e9l ye, seg\u00fan Hagrid, \"un cobarde\". Revoltosu y adorable coles persones que conoz, paez esfrutar llambiendo a Harry, Ron o Hermione na cara y les oreyes.\nEn \"la piedra filosofal\" \u00e9l acompa\u00f1a a Harry, Hagrid, Neville, Draco y Hermione al Monte Prohib\u00edu pa buscar a un unicorniu manc\u00e1u. Nel siguiente llibru, \"la c\u00e1mara secreta\", Harry y Ron lleven a Fang al monte onde \u00e9l ta muertu de mieu tanto por Aragog, la enorme acrom\u00e1ntula, como pol autu volador del se\u00f1or Weasley. En \"el misteriu del pr\u00edncipe\", un mort\u00edfago ambura la caba\u00f1a de Hagrid mientres Fang ta adientro; Hagrid entra a la caba\u00f1a en llapaes, carga a Fang sobre'l so costazu, y llevar a salvo. En \"les Reliquies de la Muerte\", Fang y Hagrid participen na Batalla de Hogwarts; anque la participaci\u00f3n exacta de Fang nun ta clara. \u00c9l ye vistu per \u00faltima vegada escapando depu\u00e9s de qu'un xarr\u00f3n rotu asustar. Impl\u00edcase que Fang sobrevive, y\u00e1 que nun se ve a Hagrid llament\u00e1ndose por \u00e9l en neng\u00fan momentu. Nun se sabe si Fang sigue vivu cuando los f\u00edos de Harry van a Hogwarts.\nPor dalguna raz\u00f3n comparte'l nome col perru del Se\u00f1or Maggot na versi\u00f3n n'ingl\u00e9s de la saga El Se\u00f1or de los Aniellos.\nFluffy.\nFluffy ye un enorme perru de tres cabeces proporcion\u00e1u por Hagrid pa curiar la puerta trampa que llevaba a la c\u00e1mara soterra\u00f1a onde la piedra filosofal tuvo escondida hasta'l final de \"la piedra filosofal\". La \u00fanica manera conocida de superar a Fluffy ye faciendo que se quede dorm\u00edu tocando m\u00fasica. Fluffy ta bas\u00e1u en Cerbero, el perru de tres cabeces de la mitolox\u00eda griega que xixila les puertes del Hades. Como con Fluffy, Cerbero qued\u00e1base dorm\u00edu cola m\u00fasica tocada por Orfeo.\nEn \"la piedra filosofal\", Harry, Ron, Hermione y Neville por fuercia entren onde ta Fluffy al escondese de Peeves, qu'intentaba apurrilos al celador Argus Filch, que los taba buscando. En Halloween, Harry y Ron ven a Snape entrando a la c\u00e1mara de Fluffy, y teniendo un pronunci\u00e1u rengueo pelos siguiente d\u00edes. Harry tami\u00e9n lo escucha dici\u00e9ndo-y \"\u00bfC\u00f3mo se sup\u00f3n qu'unu pueda xixilar a tres cabeces coles mesmes?\"\" a Filch. Sicas\u00ed, m\u00e1s tarde rev\u00e9lase qu'\u00e9l sigui\u00f3 al naquel momentu profesor de Defensa contra les Artes Escures Quirinus Quirrell escontra la c\u00e1mara. Mientres Fluffy ta xixilando la piedra filosofal, el profesor Quirrell enfusa les defenses de Fluffy tocando un arpa, col prop\u00f3situ d'aportar a la puerta trampa, mientres Harry usa una flauta que Hagrid di\u00e9ra-y.\nA J.\u00a0K. Rowling pregunt\u00f3se-y nuna entrevista qu\u00e9 lu pas\u00f3 a Fluffy depu\u00e9s de que y\u00e1 nun yera necesariu pa protexer la piedra. Ella respondi\u00f3 que Fluffy foi solt\u00e1u nel Monte Prohib\u00edu."}
{"id": "90108", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90108", "title": "Slytherin", "text": "Slytherin ye una de los cuatro cases nes que s'estremen los estudiantes del Colexu Hogwarts de Maxa y Bruxer\u00eda nel universu de ficci\u00f3n de los llibros de \"Harry Potter\". Ca\u00fana d'estes cases correspuende a unu de los fundadores de Hogwarts, nesti casu a Salazar Slytherin.\nLos estudiantes de Slytherin tienen mala fama anque a ellos nun los importa y consideren un honor quedar ende, y\u00e1 que ye la casa de la que sali\u00f3'l magu Merl\u00edn. \nSlytherin apreciaba a la xente qu'utilizaba cualquier mediu pa llograr los sos fines, con pura ascendencia de magos anque nun ye estrictu qu'esto se de, l'habilid\u00e1 pa falar la llingua p\u00e1rsel, max\u00edn, determinaci\u00f3n, un ciertu desde\u00f1u poles normes, astucia, aspiraciones de grandor y fame de poder.\nMientres el periodu nel que Albus Dumbledore foi direutor de Hogwarts, la casa de Slytherin acept\u00f3 escasamente a magos mestizos, pero sigui\u00f3 ensin haber neng\u00fan descendiente direutu de muggle.\nHasta la llegada a Hogwarts d'Harry Potter, la casa de Slytherin llevaba siete cursos sigu\u00edos ganando'l torn\u00e9u de les cases y la competici\u00f3n de Quidditch. Harry tuvo a puntu de ser unvi\u00e1u a Slytherin pol Sombreru Seleccionador, pero neg\u00f3se.\nSlytherin siempres tuvo una reputaci\u00f3n dudosa, pero tres la cayida del Se\u00f1or Tenebrosu (Voldemort) , esta noci\u00f3n sobre Slytherin camud\u00f3.\nEl poder falar p\u00e1rsel (la llingua de les culiebres) acomu\u00f1ar a esta casa porque'l so fundador, Salazar Slytherin pod\u00eda falala, al igual que Sorvolo Gaunt, Morfin Gaunt y Tom Riddle, quien baxen direutamente d'\u00e9l.\nNa p\u00e1xina web oficial de la saga de llibros, \"Pottermore\", puede lleese na presentaci\u00f3n a la casa Slytherin que ten\u00eden una mala fama non merecida por cuenta de qu'hubo notables magos y bruxes practicadores d'artes escures nesta emblem\u00e1tica casa. Sicas\u00ed tami\u00e9n cunta qu'ellos son como les culiebres, elegantes, potentes y, con frecuencia, mal entend\u00edos.\nEl Relicariu de Slytherin.\nEl relicariu de Slytherin, que foi convert\u00edu nun Horrocrux por Lord Voldemort, ye un guardapelo cola marca de Slytherin (una culiebra en forma de \"S\")\nEsta reliquia pertenec\u00eda, primero a Salazar Slytherin, y foi hered\u00e1u polos sos descendientes hasta llegar a Marvolo Gaunt (Sorvolo Gaunt n'otres versiones n'espa\u00f1ol), depu\u00e9s pas\u00f3 a manes de la so f\u00eda, Merope Gaunt, la madre de Voldemort, quien, en escap\u00e1ndose de la so casa con un muggle al que dio de beber un filtru d'amor el padre de Voldemort y de qu'\u00e9sti la abandonara, cuando s'acab\u00f3 los efeutos del filtru d'amor, vender porque precisaba dineru a la tienda de Borgin &amp; Burkes. Onde a\u00f1os dempu\u00e9s trabayar\u00eda un mozu Voldemort, apoder\u00e1ndose del relicariu. Convertir nun horrocrux y esconder na cueva onde sol\u00eden lleva-y mientres la so estancia nel orfanatu onde pas\u00f3 la so infancia hasta qu'ingres\u00f3 en Hogwarts. Arrodi\u00f3 al horrocrux de numberoses barreres m\u00e1xiques, y un ex\u00e9rcitu de inferis. Va Ser nel sestu llibru Harry Potter and the Half-Blood Prince cuando Dumbledore, acompa\u00f1\u00e1u de Harry recupera'l relicariu. A la fin de dichu llibro Dumbledore muerre y ye Harry quien se queda col relicariu, afayando que tolos esfuercios fueren in\u00fatiles, y\u00e1 que nun se trataba del relicariu orixinal. Seg\u00fan una nota dientro del propiu relicariu, el verdaderu taba en poder de Regulus Arcturus Black hermanu de Sirius Black, padr\u00edn de Harry.\nN'entrugando a Kreacher afayen que Regulus conoci\u00f3'l secretu de Voldemort y f\u00edxose col relicariu, siendo dirix\u00edu pol elfo hasta la cueva onde voldemort despintara'l relicariu, regulus toma'l mestranzu que protex\u00eda'l relicariu quedando vulnerable ante los inferi, sintiendo que la so vida terminar\u00eda llueu-y pide al elfo que lo abandon\u00e9 na cueva y fuxa col relicariu. El relicariu permaneciera mientres a\u00f1os nes vitrines de la casa de Grimmauld Place, hasta que, cola instalaci\u00f3n de La Orde del F\u00e9nix ell\u00ed, la se\u00f1ora Molly Weasley entam\u00f3 un procesu de llimpieza. A pesar de que la mayor\u00eda de coses fueron a la basura, Kreatcher consigue \"robar\" dalgunes y lleva-y les a la so cama. Mundungus Fletcher roba'l relicariu de la casa de Grimmauld Place pa vendelo illegalmente nel caley\u00f3n Diagon. Cuando Harry ent\u00e9rase, per boca de Kreacher, allega a Mundungus y es\u00edxe-y esplicaciones, \u00e9sti diz-y Dolores Umbridge quedar col relicariu en cuenta de nun denuncia-y por venta ambulante. Na so visita al Ministeriu de Maxa, en Harry Potter and the Deathly Hallows Harry llogra roba-y el relicariu a Dolores Umbridge, quien lo usaba como collar, pa presumir de la so procedencia pura.\nA partir d'ent\u00f3s y mientres los sos numberosos tresllaos pa evitar ser coy\u00edos polos Mort\u00edfagos danse cuenta de que'l relicariu, mientres el tiempu que lu llevaben puestu, fa\u00eda-yos tar m\u00e1s irascibles. Empezar a turnar. Hasta qu'una nueche, nuna llocada de Ron \u00e9sti cola dexando a Harry y Hermione solos. Tres meses, Harry ve una nueche a una venada de lluz, y creyendo que yera'l patronus de la so madre siguir. La venada ll\u00e9va-y hasta un pozu d'agua conxel\u00e1u, sol cual taba la espada de Godric Gryffindor. Harry esn\u00fadase, y ent\u00e1 col relicariu puestu fundir na agua xelada. Pero'l relicariu, cuando Harry averar a la espada empieza a esga\u00f1a-y. A puntu de morrer esga\u00f1\u00e1u Harry vese rescat\u00e1u por una figura que resulta ser Ron, que volvi\u00f3. Ron am\u00e1s saca la espada y xuntos finalmente destr\u00fain el relicariu.\nSlytherin y la so mala fama.\nMuncha xente considera a Slytherin una casa esclusiva pa magos escuros y accidentes. Sicas\u00ed, este ye un conceutu equivoc\u00e1u ya infund\u00e1u. Los Slytherin busquen la perfeici\u00f3n y el grandor. Son estudiantes que gocien de gran intelixencia. Nesti aspeutu son inclusive similares a la casa de Ravenclaw, magar en Slytherin hai latente una agresiva ambici\u00f3n d'\u00e9situ y poder y salieron tanto magos honraos (Merl\u00edn) como escuros (Tom Ryddle y Bellatrix Lestrange).\nLa mala fama de Slytherin tami\u00e9n ye por cuenta de que los fechos de la hestoria de Harry Potter son siempres cuntaos dende'l llau de Gryffindor, y\u00e1 s\u00eda polos protagonistes o por personaxes secundarios. \nXeneralmente ye una casa odiada poles dem\u00e1s, especialmente polos Gryffindor, onde les otres tr\u00e9s cases allegrar de les derrotes de Slytherin como victories sos.\nCuando nel s\u00e9ptimu llibru Minerva McGonagall toma'l poder de Hogwarts, la primer orde ye sacupar a tolos alumnos de Slytherin de primeres, n'escuchando a una moza que tienen que coyer a Harry p'apurri-y lo a Voldemort y asina salvase.\nA pesar de que la mayor\u00eda de los alumnos de Slytherin abandonaron el castiellu del colexu na Segunda Batalla de Hogwarts, dalgunos quedaron pa lluchar."}
{"id": "90110", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90110", "title": "Juan Mart\u00ednez Guijarro", "text": ""}
{"id": "90111", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90111", "title": "Xaime d'Armagnac", "text": ""}
