{"id": "90112", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90112", "title": "Fueya", "text": "La fueya (del llat\u00edn \"f\u014fl\u012dum\", \"f\u014fl\u012di\") ye l'\u00f3rganu vexetativu y xeneralmente apand\u00e1u de les plantes vasculares, especializ\u00e1u principalmente pa realizar la fotos\u00edntesis. La morfolox\u00eda y l'anatom\u00eda de los tarmos y de les fueyes t\u00e1n estrechamente rellacionaes y, en xunto, dambos \u00f3rganos constit\u00fain el renuevu de la planta. Les fueyes t\u00edpiques \u2014tami\u00e9n llamaes nom\u00f3filos\u2014 nun son les \u00faniques que se desenvuelven mientres el ciclu de vida d'una planta. Dende la gua\u00f1ada asoc\u00e9dense distintos tipos de fueyes \u2014cotiledones, fueyes primordiales, pr\u00f3filos, br\u00e1ctees y ant\u00f3filos nes flores\u2014 con formes y funciones bien distintes ente sigo. Un nom\u00f3filu consta usualmente d'una ll\u00e1mina esplanada, d'un tarmu curtiu \u2014el peciolu\u2014 que xune la ll\u00e1mina al tarmu y, na so base, d'un par d'ap\u00e9ndices \u2014les est\u00edpules\u2014. La presencia o ausencia d'estos elementos y l'estrema diversid\u00e1 de formes de cada unu d'ellos xener\u00f3 un ricu vocabulariu pa categorizar la multiplicid\u00e1 de tipos de fueyes que presenten les plantes vasculares, que la so descripci\u00f3n denominar morfolox\u00eda foliar.\nNes pterid\u00f3fitas m\u00e1s primitives les fueyes\u00bb son amenorgaes, nun presenten fexes vasculares y denominar microfilos. Les fueyes\u00bb vascularizadas, los megafilos o frondes, son carauter\u00edstiques de les pterid\u00f3fitas modernes, son m\u00e1s desenvueltes y tienen fexes vasculares. Munches gimnospermes presenten un tipu de fueya por dem\u00e1s carauter\u00edstica, la fueya acicular, que la so ll\u00e1mina ye una aguya verde, percorrida por una sola vena y terminada nuna punta aguda. La mayor\u00eda de les monocotiled\u00f3nees tienen fueyes con un aspeutu carauter\u00edsticu. Son xeneralmente enteres, con venaci\u00f3n paralela, y la vaina ta siempres bien desenvuelta. Les dicotiled\u00f3nees usualmente presenten fueyes con llimbu foliar, pueden ser peciolaes o s\u00e9siles (nun presenten peciolu) y la base foliar pue ser axustada o non. Nesti grupu de plantes pue haber fueyes simples o compuestes. Nel primer casu la fueya puede ser entera, fendida o llobada, partida o sectada. Nel casu de presentar fueya compuesta, la ll\u00e1mina foliar ta estremada en delles subunidades llamaes foliolos, los que se topen articulaos sobre'l raquis de la fueya o sobre les divisiones del mesmu. Cuando hai m\u00e1s de tr\u00e9s foliolos y seg\u00fan la disposici\u00f3n qu'adopten los mesmos, la fueya puede ser pinnada cuando les subunidades o pinnas t\u00f3pense dispuestes a lo llargo d'una exa o raquis. Cuando les subunidades o fol\u00edolos at\u00f3pense insertos nel estremu del raquis les fueyes ll\u00e1mense \"palmaticompuestas\".\nLes fueyes pueden esperimentar cambeos pronunciaos na so estructura, que pueden ser consideraes na mayor\u00eda de los casos, como adautaciones al mediu ambiente, o bien, la consecuencia d'una especializaci\u00f3n funcional distinta a la funci\u00f3n t\u00edpica d'esti \u00f3rganu. Ente \u00e9stes atopen les fueyes reservantes \u2014los cat\u00e1filos\u2014, les fueyes especializaes como \u00f3rganos de sost\u00e9n y fixaci\u00f3n \u2014los bilortos\u2014 y les fueyes que desenvuelven funciones de defensa \u2014les escayos foliares\u2014.\nLa senescencia foliar ye una serie d'eventos ordenaos y curioso controlaos que dexen a les plantes preparar pa un periodu de reposu y estrayer sistem\u00e1ticamente los pervalibles recursos de les fueyes primero que estes muerran. Nes plantes a\u00f1ales dalgunes de les fueyes muerren abondo ceo magar la mayor parte de les fueyes muerren coles mesmes que'l restu de los \u00f3rganos. Nos \u00e1rboles, arbustos y plantes herbales perennes, sicas\u00ed, la defoliaci\u00f3n ye un fen\u00f3menu peri\u00f3dicu, bien complexu, que se produz, na mayor\u00eda de les especies por un mecanismu d'abscisi\u00f3n. Les fueyes de munches especies amuesen un color color\u00e1u bien estrem\u00e1u mientres la seronda, mientres \u00e9sti periodu los flavonoles incoloros convertir en antocianines coloraes cuando la clorofila de les sos fueyes degr\u00e1dase.\nConceutu y orixe.\nLes fueyes t\u00edpiques son estructures llaminares o aciculares que contienen sobremanera tex\u00edu fotosintetizador, asiti\u00e1u siempres al algame de la lluz. Nes fueyes produz la mayor parte de la trespiraci\u00f3n, provoc\u00e1ndose asina l'aspiraci\u00f3n qu'abasna agua y nutrientes inorg\u00e1nicos dende les raiga\u00f1os. Adicionalmente, les fueyes pueden modificar la so estructura de manera tal de funcionar como \u00f3rganos d'almacenamientu d'agua.\nNes plantes vasculares les fueyes t\u00e1n carauter\u00edsticamente acomu\u00f1aes con yemes que se topen nes sos axiles. Estes yemes pueden crecer pa formar ca\u00f1es vexetatives llaterales o estructures reproductives.\nTipos de fueyes seg\u00fan el so momentu d'apaici\u00f3n mientres la vida de la planta.\nDesque la planta grana hasta que produz nuevamente granes van asocedi\u00e9ndose distintos tipos de fueyes, que descr\u00edbense de sigu\u00edo:\nMorfolox\u00eda foliar.\nUn nom\u00f3filu consta usualmente d'una ll\u00e1mina plana y espandida, d'un curtiu tallito llam\u00e1u peciolu que xune la ll\u00e1mina al tarmu y, na so base, d'un par d'ap\u00e9ndices similares a fueyes llamaos est\u00edpules\u2014. La presencia o ausencia de cada unu d'estos elementos y l'estrema diversid\u00e1 de formes de cada unu d'ellos xener\u00f3 un ricu vocabulariu pa categorizar la multiplidad de tipos de fueyes que presenten les plantes vasculares y que la so descripci\u00f3n denominar morfolox\u00eda foliar.\nLl\u00e1mina o llimbu.\nLa parte plana, delgada y espandida de la fueya, que conti\u00e9n la mayor parte de los cloroplastos, denominar ll\u00e1mina o llimbu foliar. Presenta dos cares: la adaxial, superior, ventral, fai o epifilo empobinada escontra'l \u00e1pice del renuevu, y la cara abaxal, inferior, dosal, viesu o hipofilo empobinada escontra la base del tarmu. Cuando dambes cares son del mesmu color, la fueya ll\u00e1mase concolora; cuando son de distintu color, xeneralmente la adaxial ye de color verde m\u00e1s escuru, la fueya ll\u00e1mase discolora.\nPeciolu.\nMunches fueyes tienen un tallito proximal, llam\u00e1u peciolu nel casu de los nom\u00f3filos de les espermat\u00f3fitas o est\u00edpite nel casu de los frondes de los felechos. Esi tallito usualmente ye estrechu, pue ser cil\u00edndricu o ablay\u00e1u na cara cimera, o esplan\u00e1u y anchu. En munches ocasiones les fueyes nun tienen peciolu y el llimbu x\u00fanese direutamente al tarmu. Nesos casos la fueya ll\u00e1mase s\u00e9sil o sentada. Cuando hai dos fueyes s\u00e9siles ensertes en cada nuedu, dacuando x\u00fanense ente sigo arrodiando dafechu al tarmu como ye'l casu del clavel \"(Dianthus\").\nMunches especies presenten engrosamientos con aspeutu d'articulaciones, denominaos pulvinos, los que t\u00e1n asitiaos na base o nel \u00e1pice del peciolu, o pulv\u00ednulos si s'atopa na base de los peci\u00f3lulos de les fueyes compuestes. Dambos tipos de engrosamientos son ench\u00edos, presenten una superficie engurriada y, funcionalmente, t\u00f3pense rellacionaos colos movimientos reversibles de les fueyes qu'asoceden como respuesta a est\u00edmulos: les nasties. Los pulv\u00ednulos de ciertes especies de del x\u00e9neru \"Mimosa\" mueven les fueyes en respuesta a los est\u00edmulos t\u00e1ctiles.\nHai estructures similares a pec\u00edolos pero que, en realid\u00e1, nun lo son. Por casu, una fueya o parte de la fueya, de normal na base, que zarra parcial o totalmente al tarmu percima del nuedu ye una vaina foliar, como asocede nes families de les gram\u00ednees y en munches api\u00e1ceas. Un \"pseudopeciolu\", per otru llau, ye una estructura similar a un peciolu que surde ente una vaina de la fueya y la ll\u00e1mina, como s'atopa en delles monocotiled\u00f3nees, tales como los bananos y los bamb\u00faes.\nEst\u00edpules.\nMunches fueyes tienen est\u00edpules, un par d'ap\u00e9ndices similares a fueyes que s'alluguen a entrambos llaos de la base de la fueya. Les est\u00edpules pueden adquirir diverses formes, dende \u00f3rganos foli\u00e1ceos, escayos, gl\u00e1ndules, pelos o hasta escames. Si les est\u00edpules t\u00e1n presentes, les fueyes d\u00edcense axustaes. Una estructura especializada, escariosa, que se topa percima de los nuedos en dellos miembros de la familia de les poligon\u00e1ceas, interpr\u00e9tase como una versi\u00f3n modificada d'una est\u00edpula y denominar \u00f3crea. Les estructures que sonsa\u00f1en est\u00edpules nes bases de los foliolos reciben el nome de \"estipelas\" (por casu en \"Thalictrum\" o en delles lleguminoses). Les est\u00edpules y estipelas pueden, en dellos casos, funcionar como proteici\u00f3n del desenvolvimientu de los primordios foliares.\nLes est\u00edpules pueden ser \"llibres\" o \"llaterales\", cuando nun se xunten al peciolu y queden xun\u00edes nam\u00e1i al tarmu; \"adnatas\", \"peciolares\" o \"vaxinales\" si se sueldan al peciolu nun trechu m\u00e1s o menos llargu; \"interpeciolares\" o \"caulinares\" cuando les est\u00edpules de fueyes opuestes se sueldan nel so puntu de contautu; \"intrapeciolares\" o \"axilares\" cuando les est\u00edpules de la mesma fueya se sueldan percima del peciolu; \"opuestes\" cuando les est\u00edpules de la mesma fueya se sueldan dando la vuelta pel llau opuestu al peciolu; \"ambigues\" cuando se sueldan al tarmu y al peciolu.\nTipos de fueyes acordies cola so morfolox\u00eda.\nLes fueyes son extraordinariamente variaes tocantes a la so forma, la que suel ser carauter\u00edstica de cada especie, anque con grandes variaciones ente individuos ya inclusive dientro del mesmu individuu. Puede estremase, de primeres, ente les fueyes que presenten peciolu -\"fueyes peciolaes\"- de les que nun lo tener -\"fueyes sentaes o s\u00e9siles\"-. Nesti \u00faltimu casu'l llimbu suel tener una base de contautu m\u00e1s amplia col tarmu que sosti\u00e9n a la fueya -\"fueyes abrazadoras\"- pero si arrodiar hasta'l puntu de que por detr\u00e1s de la ca\u00f1a se sueldan los dos l\u00f3bulos de la fueya, la mesma ll\u00e1mase \"perfoliada\". Les fueyes que'l so llimbu enllargar escontra baxo formando una ala a lo llargo del peciolu y col entrenudo denominar decurrentes.\nN'atenci\u00f3n a la forma del llimbu, apl\u00edquense les siguientes denominaciones a les fueyes: redondes, ovalaes, el\u00edptiques, allargaes, llanceolaes, espatuladas, cuneiformes, lliniales. Como formes especiales, pueden citase les fueyes peltadas, acorazonaes, arri\u00f1onadas y aflechadas.\nEl cantu del llimbu escasamente ye dafechu llisu, como asocede nes denominaes \"fueyes enteres\", siendo con m\u00e1s frecuencia serruch\u00e1u, dent\u00e1u, festoneado o lobul\u00e1u. Si les incisiones del cantu enfusen nel llimbu m\u00e1s fondamente que nos casos citaos ti\u00e9nense les fueyes lobulaes, fend\u00edes, part\u00edes y cortaes, seg\u00fan que la incisi\u00f3n nun llegue a hasta un puntu equidistante del cantu y de la nervadura media, qu'afonde hasta esi puntu, qu'enfuse inda m\u00e1s fondamente o qu'algame a la nervadura media o a la base de la fueya, respeutivamente. Am\u00e1s de les fueyes sencielles que tienen el so llimbu indiviso -\"fueyes simples\"- tami\u00e9n son frecuentes les fueyes que presenten el so llimbu totalmente estrem\u00e1u de manera tal que cada parte o foliolu reproduz la forma d'una fueya senciella, denominaes \"fueyes compuestes\". Les fueyes compuestes pueden ser \"trifoliadas\", cuando ta formada por tr\u00e9s foliolos y \"palmetaes\" o \"pinnadas\" cuando son m\u00e1s de tr\u00e9s. De la mesma, estes postreres pueden ser \u00abimparipinnada\u00bb, cuando presenta un foliolu terminal, o \u00abparipinnada\u00bb, cuando nun lo presenta. Si los fol\u00edolos qu'integren la fueya pinnada son de la mesma compuestos, la fueya dizse bipinnada.\nLes fueyes t\u00f3pense percorr\u00edes por un sistema de llinies salientes, distribuy\u00edes polo xeneral d'una manera carauter\u00edstica pa cada especie, denominaes nervios o nervadures. Los nervios act\u00faen mec\u00e1nicamente nel sent\u00edu de dar consistencia al llimbu, cuasi siempres blandu, sirviendo am\u00e1s pa la conducci\u00f3n de materiales nutritivos, especialmente d'agua. Los nervios m\u00e1s robustos sobresalen a manera de costielles, particularmente nel viesu, tando xun\u00edos ente sigo por una especie de rede constituyida poles nervaduras m\u00e1s fines. La nerviaci\u00f3n puede adoptar tres disposiciones seg\u00fan les cualos pueden clasificase a les fueyes. Asina, nes \"fueyes paralelinervadas\", los nervios son m\u00e1s o menos paralelos ente sigo y col cantu de la fueya. Esti tipu de fueya ye la t\u00edpica de la mayor\u00eda de les especies de monocotiled\u00f3nees, magar tami\u00e9n se topa en delles dicotiled\u00f3nees. Nes \"fueyes retinervadas\" o \"peninervias\", el nerviu principal sigue la llinia media de la fueya y de \u00e9l parten nervios menos gruesos escontra dambos m\u00e1rxenes del llimbu, los que -de la mesma- pueden tami\u00e9n ramificase. Les \"fueyes palminervias\", finalmente, son aquelles nes que delles nervaduras dixebrar d'un puntu com\u00fan asiti\u00e1u na base del llimbu ya irradien escontra distintos puntos de los m\u00e1rxenes foliares. Estos dos \u00faltimos tipos de fueyes son les t\u00edpiques de llantar dicotiled\u00f3nees.\nVernaci\u00f3n o prefoliaci\u00f3n.\nLa disposici\u00f3n del llimbu de les fueyes nueves que se topen dientro de les yemes presenta una disposici\u00f3n carauter\u00edstica de cada especie, llamada prefoliaci\u00f3n o vernaci\u00f3n. Estr\u00e9mense dellos tipos:\nFilotaxia.\nDenominar filotaxia o filotaxis a la disposici\u00f3n de les fueyes sobre'l tarmu. Tal disposici\u00f3n t\u00f3pase estrechamente acomu\u00f1ada a la estructura primaria del tarmu. Ello ye que el n\u00famberu de fexes vasculares del tarmu queda determin\u00e1u pola filotaxis: cuanto m\u00e1s trupa ye la mesma, mayor va ser el n\u00famberu de fexes vasculares. L'anal\u00eds de la filotaxis puede realizase de dos maneres: estudiando l'arreglu de les fueyes a lo llargo del tarmu maduru o bien, estudiando la yema nuna corte tresversal, onde puede reparase la situaci\u00f3n respeutiva de delles fueyes nueves.\nDiversid\u00e1 foliar nes plantes vasculares.\nLes plantes vasculares o traque\u00f3fitas son un grupu monofil\u00e9ticu (qu'entiende a tolos descendientes d'un ancestru com\u00fan) dientro de les embri\u00f3fitas. Dientro de les traque\u00f3fitas hai dos llinaxes principales, Lycophyta y Euphyllophyta, estremaes principalmente pola forma de construcci\u00f3n de les sos fueyes. Les eufilofitas de la mesma entienden dos grandes llinaxes, Monilophyta (felechos, equiset\u00e1ceas y psilot\u00e1ceas) y Spermatophyta, que s'estremen ente sigo porque'l primeru tien gametofitos de vida llibre y el segundu tener zarraos nel sacu embrionariu y el granu de polen. De la mesma les espermatofitas t\u00e1n formaes por dos grandes grupos monofil\u00e9ticos vivientes, les gimnospermas y les anxospermes, que s'estremen ente sigo porque'l primer llinaxe tien les granes desnudes sobre la fueya f\u00e9rtil, ente que'l segundu tien les granes zarraes dientro de les par\u00e9s de la fueya f\u00e9rtil o carpelu.\nLes fueyes de les pterid\u00f3fitas.\nLes fueyes que s'anicien nel tarmu de les pterid\u00f3fitas pueden tar o non vascularizadas. Nes licofitas nun t\u00e1n vascularizadas o t\u00e1n vascularizadas pero nun dexa traza foliar nel cilindru vascular, por cuenta de eso son fueyes que nun pueden crecer enforma y denominar \u00abmicrofilos\u00bb, que son carauter\u00edstiques de les pteridofitas m\u00e1s primitives. Les fueyes vascularizadas, los \u00abmegafilos\u00bb, son carauter\u00edsticos de la divisi\u00f3n m\u00e1s moderna Monilophyta, coincidiendo la so apaici\u00f3n cola d'una sifonostela nel cilindru del tarmu, son m\u00e1s desenvueltos, nervados, y al allo\u00f1ar del tarmu dexen una traza foliar y una llaguna foliar nel cilindru vascular, que se reparen na corte tresversal del tarmu. Nam\u00e1i hai dos clados de monilofitas que nun tienen megafilos por habelos perd\u00edu en forma secundaria: \"Equisetum\", que tien les fueyes amenorgaes, y Psilotaceae, que tien delles especies coles fueyes bien amenorgaes (\"enaciones\") y dalgunes nes que nun s'atopen fueyes. Pa estremalos de los microfilos de les licofitas que tienen un orixe distintu, a les fueyes peque\u00f1es de les equiset\u00e1ceas y de les psilot\u00e1ceas denominar \u00abeufilos amenorgaos\u00bb.\nSon fueyes amenorgaes, enteres, desprovistes de peciolu, que nun presenten fexes vasculares o'l so venaci\u00f3n t\u00f3pase amenorgada a una sola vena qu'en delles especies nun supera la base del microfilo. Los x\u00e9neros \"Selaginella\", \"Lycopodium\" y \"Isoetes,\" por casu, presenten esti tipu de fueya.\nLos megafilos de les pteridofitas denominar frondes. Son fueyes de gran tama\u00f1u, frecuentemente compuestes, con venaci\u00f3n bien desenvuelta. La crecedera de los meg\u00e1filos deber a l'activid\u00e1 d'un meristema apical persistente, que la so activid\u00e1 \u2014contrariamente a lo qu'asocede nes espermat\u00f3fitas\u2014 enllargar mientres enforma tiempu dempu\u00e9s que la fueya espleg\u00f3se. Les frondes simples presenten una ll\u00e1mina allargada, entera \u2014como por casu en \"Ophioglossum\"\u2014 anque pue ser pinnat\u00edfida o pinnatisecta. Nes frondes estremaes la ll\u00e1mina puede ser pinnada con raquis simple \u2014como en \"Polypodium vulgare\"\u2014 o bi- o tripinnada con raquis primariu y r\u00e1quises secundarios o terciarios, como en \"Polystichum filix-mas\". La venaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de les frondes ye la venaci\u00f3n dicot\u00f3mica abierta, anque pue ser reticulada, similar a la de les espermat\u00f3fitas, como ye'l casu de \"Ophioglossum\".\nLes fueyes de les gimnospermas.\nHai una forma foliar t\u00edpica de gimnospermas, la fueya acicular, presente en \"Abies,\" \"Larix\" y \"Picea\". Cada fueya acicular tien dos partes, la ll\u00e1mina que ye una aguya verde, percorrida por una sola vena y terminada nuna punta aguda, y la base concrescente cola exa al qu'envolubren constituyendo'l denomin\u00e1u cojinete foliar. Sobre ca\u00fana de les cares de la ll\u00e1mina hai dos llinies llonxitudinales qu'indiquen l'allugamientu de los estomes. En \"Sequoia\" les fueyes presenten un llixeru achaplamientu dorsiventral. El x\u00e9neru \"Pinus \" tien una xamasca particular, pos presenta dos clases de fueyes: les ca\u00f1es llargues presenten solamente fueyes amenorgaes, aplicaes contra'l tarmu. Na axila d'estes escama enserten ca\u00f1es curties, que lleven na so base delles escames y terminen en 1-5 fueyes aciculares.\nNes families de les taxodi\u00e1ceas, cupres\u00e1ceas y podocarp\u00e1ceas les fueyes presenten forma d'escama y tienen un solu nerviu, mientres en delles especies pertenecientes a la familia de les araucari\u00e1ceas les fueyes son anchamente ovaes y con delles venes. Nes ginkgo\u00e1ceas la fueya tien forma d'abanicu, col llimbu espand\u00edu y venaci\u00f3n dicot\u00f3mica abierta. Nel x\u00e9neru \"Cycas\" les fueyes son pinnaticompuestes. Nos cipreses y en \"Thuja\" les fueyes son amenorgaes y concrescentes, parcialmente soldaes al tarmu. Finalmente, en \"Gnetum\" les fueyes son similares a les de les dicotiled\u00f3nees.\nLes fueyes de les monocotiled\u00f3nees.\nLes fueyes de les monocotiled\u00f3nees presenten una diversid\u00e1 morfol\u00f3xica cuasi tan amplia como les de dicotiled\u00f3nees. Sicas\u00ed, la mayor\u00eda de les fueyes tienen un aspeutu com\u00fan, carauter\u00edsticu. Son xeneralmente enteres, con venaci\u00f3n paralela, y la vaina ta siempres bien desenvuelta.\nUn primer tipu, ejemplificado con \"Zea mays\", \"Tulipa\" y \"Convallaria\", presenta llimbu enteru, allarg\u00e1u, con venaci\u00f3n paralela, y af\u00edtase al tarmu per mediu d'una vaina que lo abraza m\u00e1s o menos dafechu. Na uni\u00f3n de ll\u00e1mina y vaina puede haber un ap\u00e9ndiz llaminar, denomin\u00e1u l\u00edgula, en posici\u00f3n vertical. La ll\u00e1mina presenta dos cares bien defin\u00edes, hom\u00f3logues de les cares del llimbu de les fueyes de les dicotiled\u00f3nees. El fexe mediana pue ser m\u00e1s grande y tar acomu\u00f1ada a una costiella prominente.\nOtru tipu de fueya de monocotiled\u00f3nea presentar nes ar\u00e1ceas, nes qu'esiste un peciolu ente la vaina y la ll\u00e1mina. Nel camalote el peciolu ta infl\u00e1u y cada fueya presenta una \u00fanica est\u00edpula, membran\u00e1cea, asitiada ente la fueya y el tarmu. En \"Potamogeton\" les fueyes presenten un par d'est\u00edpules, una a cada llau, que pueden tar parcialmente soldaes a la fueya. Les fueyes de les marant\u00e1ceas presenten pulvinos ente'l peciolu y la ll\u00e1mina, que-yos dexen camudar la posici\u00f3n de la ll\u00e1mina foliar d'horizontal (diurna) a vertical (nocherniega).\nNes irid\u00e1ceas pres\u00e9ntase un tercer tipu de fueya: fueyes ensiformes o equitantes. Les fueyes presenten una vaina que lleva sobre la so cara dorsal el llimbu, dispuestu nun planu perpendicular a la superficie del tarmu. Les primeres fueyes presenten solamente vaina y les subsiguientes tienen cada vez m\u00e1s desenvueltu'l so llimbu. El llimbu ye esplan\u00e1u, pero dambes cares son verticales. N'otros casos la porci\u00f3n basal de la fueya ye envainadora, y la porci\u00f3n apical forma'l llimbu, ensin haber una diferencia morfol\u00f3xica ente dambes porciones, como asocede en \"Iris\". Una organizaci\u00f3n del mesmu tipu reparar nes fueyes de la cebolla y \"Juncus microcephalus\", pero con vaina cil\u00edndrica, totalmente zarrada y ll\u00e1mina cil\u00edndrica zarrada nel \u00e1pice. Les primeres fueyes de la cebolla son como les de \"Iris\", cuasi ensin ll\u00e1mina, por cuenta de que t\u00f3pase amenorgada a una simple masa de clor\u00e9nquima.\nNa familia de les palmeres pue haber fueyes sectadas. La venaci\u00f3n puede ser pinnada como en \"Acrocomia totai\" (mbocay\u00e1), \"Arecastrum romanzoffianum\" (pind\u00f3) y \"Butia yatay\", (yata\u00ed); o palmetada como en \"Copernicia alba\" (carand\u00e1), \"Trithrinax campestris\" (caranda-\u00ed). En \"Caryota\" la fueya ye doblemente sectada.\nEn \"Canna\" (achira) y \"Musa\" (bananero) les fueyes son pinnati-paralelinervadas. La llinia media de la fueya ta ocupada por un conxuntu de venes paraleles, bien xuntes ente sigo, y les venes perif\u00e9riques van esvi\u00e1ndose n'\u00e1ngulu rectu, a lo llargo de la ll\u00e1mina, percorri\u00e9ndola como venes secundaries paraleles, independientes. La fueya tiende a esga\u00f1ase por cuenta de la falta de refuerzos marxinales.\nLes fueyes de les dicotiled\u00f3nees.\nLes dicotiled\u00f3nees usualmente presenten fueyes con llimbu foliar, pueden ser peciolaes o s\u00e9siles y la base foliar pue ser axustada o non. Nesti grupu de plantes puede haber fueyes simples o compuestes. Nel primer casu la fueya puede ser entera \u2014como nel casu de \"Citrus\" o \"Ligustrum\"\u2014, fendida o llobada \u2014\"Pelargonium\"\u2014, partida \u2014\"Quercus robur\"\u2014 o sectada \u2014 \"Dahlia\", \"Petroselinum\"\u2014. Nel casu de presentar fueya compuesta, la ll\u00e1mina foliar ta estremada en delles subunidades llamaes fol\u00edolos, que t\u00f3pense articulaos sobre'l raquis de la fueya o sobre les divisiones del mesmu. Cada foliolu de la mesma, puede tener peci\u00f3lulos o ser s\u00e9siles. Cuando hai m\u00e1s de tr\u00e9s fol\u00edolos y seg\u00fan la disposici\u00f3n qu'adopten los mesmos, la fueya puede ser pinnada cuando les subunidades o pinnas t\u00f3pense dispuestes a lo llargo d'una exa o raquis. Nesti casu les fueyes pueden ser imparipinnada \"(Fraxinus\") o paripinnada seg\u00fan pres\u00e9ntese o non un foliolu terminal, respeutivamente. Seg\u00fan el grau de divisi\u00f3n la ll\u00e1mina puede ser: bipinnada, tripinnada, cuadripinnada. En dichos casos hai raquis secundarios, terciarios, etc, y les porciones de ll\u00e1mina ll\u00e1mense p\u00ednulas. Cuando les subunidades o fol\u00edolos at\u00f3pense insertos nel estremu del raquis les fueyes ll\u00e1mense \"palmaticompuestas\", el lapacho y el palu borrachu son dos exemplos. Si los fol\u00edolos t\u00e1n estremaos, la disposici\u00f3n de los foli\u00f3lulos va ser pinnada. Nun se conocen fueyes bipalmadas o bipalmaticompuestas.\nAnatom\u00eda.\nEpidermis.\nLa epidermis ye usualmente el tex\u00edu proteutor de la fueya, anque escepcionalmente les p\u00e9rules \u2014escames qu'arrodien la yema\u2014 de delles dicotiled\u00f3nees maderices pueden desenvolver una peridermis pa cumplir id\u00e9ntica funci\u00f3n. Les c\u00e9lules epid\u00e9rmiques de la mayor\u00eda de les especies escarecen de cloroplastos. Sicas\u00ed, nes hidr\u00f3fites somorguiaes y nes higr\u00f3fites les c\u00e9lules tienen cloroplastos. La cut\u00edcula ye xeneralmente m\u00e1s gruesa na epidermis adaxial. En plantes d'ambientes h\u00famedos la cut\u00edcula ye delgada, sicas\u00ed nes plantes afeches a climes grebos, la cut\u00edcula puede ser tan entiesta que-y da a les fueyes una consistencia cori\u00e1cea. La epidermis ta xeneralmente formada por una sola capa de c\u00e9lules, pero puede ser m\u00faltiple o pluriestratificada como nel casu de \"Nerium\" y de \"Ficus\". En \"Peperomia\" la epidermis m\u00faltiple puede tener hasta quince capes de c\u00e9lules, siendo ent\u00e1 m\u00e1s gruesa que'l mes\u00f3filo.\nEstomas.\nLos estomas son grupos de dos o m\u00e1s c\u00e9lules epid\u00e9rmiques especializaes tantu morfol\u00f3xica como fisiol\u00f3gicamente y que la so funci\u00f3n ye regular l'intercambiu gaseosu y la trespiraci\u00f3n de la planta. At\u00f3pase en toles partes verdes a\u00e9rees de la planta, particularmente nes fueyes, onde pueden topase nuna o dambes cares, m\u00e1s frecuentemente nel viesu. El n\u00famberu de estomas puede bazcuyar ente 22 y 2230 por mm2 de superficie foliar, dependiendo tantu de la especie considerada como de les condiciones ambientales. Les plantes par\u00e1sites ensin clorofila como \"Monotropa\" y \"Neottia\" nun tienen estomas, ente que \"(Orobanche\" tener solamente nel tarmu. Nes restantes plantes autotr\u00f3ficas, les partes a\u00e9rees ensin clorofila -como les fueyes variegadas- pueden tener estomas pero \u00e9stos nun son funcionales, al igual qu'aquellos que se topen nos p\u00e9talos.\nLes monocotiled\u00f3nees con fueyes paralelinervadas, delles dicotiled\u00f3nees y les con\u00edferes con fueyes aciculares presenten los estomas dispuestos en files paraleles, ente que nes dicotiled\u00f3nees con fueyes de venaci\u00f3n reticulada los estomas t\u00f3pense esvalixaos. Nes plantes que se desenvuelven en climes con un mugor medio (mes\u00f3fites) los estomas t\u00e1n dispuestos al mesmu nivel que les otres c\u00e9lules de la epidermis, pero en munches gimnospermas y nes fueyes de les plantes xer\u00f3fites, los estomas t\u00e1n fund\u00edos y como suspend\u00edos de les c\u00e9lules amiestes que formen una b\u00f3veda o bien, t\u00f3pense ocultos en criptes. Nes plantes d'ambientes h\u00famedos, finalmente, los estomas t\u00e1n alzaos con respectu al nivel de les dem\u00e1s c\u00e9lules epid\u00e9rmiques.\nLos estomas t\u00e1n formaos por dos c\u00e9lules especializaes, llamaes \"c\u00e9lules oclusives\", que delimitan una abertura llamada \"ost\u00edolo\" o \"poru\". Axacentes a les c\u00e9lules oclusives, y acomu\u00f1aes funcionalmente a elles, munches especies presenten dos o m\u00e1s c\u00e9lules denominaes \"c\u00e9lules amiestes\", \"subsidiarias\" o \"axuntes\". Per debaxo del ost\u00edolo hai un ampliu espaciu intercelular llam\u00e1u \"c\u00e1mara subestom\u00e1tica\", el que comunica'l sistema d'espacios intercelulares del mes\u00f3filo col aire esterior. Cuando los estomas disponer en files, les c\u00e1mares estom\u00e1ticas at\u00f3pense interconectaes.\nEn vista superficial, les c\u00e9lules oclusives de les dicotiled\u00f3nees, gimnospermas, munches monocotiled\u00f3nees y les pteridofitas tienen forma de re\u00f1\u00f3n, salchicha o de banana con estremos arrondaos. Suelen presentar superficialmente un reborde cuticular esternu que dacuando forma una verdadera c\u00fapula o \"antepar estom\u00e1tico\". La cut\u00edcula esti\u00e9ndese sobre'l ost\u00edolo y dacuando tami\u00e9n forma salientes sobre la cara interna, constituyendo un \"antepar internu\". Inclusive tapiza les c\u00e9lules que llinden per dientro a la c\u00e1mara subestom\u00e1tica. Les c\u00e9lules oclusives de les gram\u00ednees son allargaes, con estremos bulbosos y t\u00f3pense coneutaes por poros, aniciaos por un desenvolvimientu incompletu de la par\u00e9 celular, de cuenta que dambes c\u00e9lules constit\u00fain una unid\u00e1 fisiol\u00f3xica. Les par\u00e9s celulares son delgaes escontra los estremos bulbosu y gruesu na rex\u00f3n media. Les ciper\u00e1ceas, al igual que les gram\u00ednees, tienen c\u00e9lules oclusives y nucleos con forma de peses, pero la disposici\u00f3n de les microfibrillas de celulosa ye distinta.\nLa par\u00e9 celular de les c\u00e9lules oclusives que delimita el ost\u00edolo ye, en tolos casos, m\u00e1s gruesa que la par\u00e9 opuesta, les cual ye m\u00e1s delgada y flexible que les par\u00e9s tanxenciales. Esta carauter\u00edstica ta rellacionada cola capacid\u00e1 de les c\u00e9lules oclusives de camudar de forma y amontar el so volume pa controlar el tama\u00f1u del ost\u00edolo. Los movimientos estom\u00e1ticos son la resultancia de los cambeos na turgencia relativa de les c\u00e9lules oclusives y amiestes, causaos por cambeos nel potencial osm\u00f3tico. Comprob\u00f3se que los plasmodesmos que conecten a les c\u00e9lules oclusives coles sos vecines t\u00e1n atayaos al maduror del estoma; l'ausencia de comunicaciones intercelulares con otres c\u00e9lules ye lo que-yos dexa a les oclusives funcionar independientemente pa controlar la so turgencia.\nLos estomas clasif\u00edquense d'alcuerdu al n\u00famberu y disposici\u00f3n de les c\u00e9lules amiestes. Dizse \"anomoc\u00edtico\" o \"ranuncul\u00e1ceo\" cuando nun presenta c\u00e9lules amiestes, ye'l tipu m\u00e1s frecuente nes dicotiled\u00f3nees y en delles monocotiled\u00f3nees, como les amarilid\u00e1ceas y les dioscore\u00e1ceas. Cuando'l estoma tien dos c\u00e9lules amiestes dispuestes paralelamente con al respeutive de les oclusives, denominar \"parac\u00edtico\" o \"rubi\u00e1ceo\". Si presenta tres c\u00e9lules amiestes, siendo una d'elles m\u00e1s peque\u00f1a denominar \"anisoc\u00edtico\" y ye carauter\u00edsticu de les cruc\u00edferas y solanacees. El estoma tetrac\u00edtico lleva cuatro c\u00e9lules subsidiarias y ye com\u00fan en delles families de monocotiled\u00f3nees como les ar\u00e1ceas, commelin\u00e1ceas y mus\u00e1ceas. El diac\u00edtico presenta dos c\u00e9lules amiestes perpendiculares a les oclusives y alcu\u00e9ntrase nes families de les cariofil\u00e1ceas y les acant\u00e1ceas. Los dos \u00faltimos tipos de estomas exhiben mumerosas c\u00e9lules subsidiarias. El tipu \"cicloc\u00edtico\", dispuestes n'unu o dos c\u00edrculos alredor de les c\u00e9lules oclusives, ente que el \"helicoc\u00edtico\" disponer n'espiral alredor de les oclusives.\nTricomas.\nLos tricomas o pelos son ap\u00e9ndices de la epidermis que pueden presentar diverses formes, estructures y funciones. Aniciar a partir de meristemoides epid\u00e9rmicos, empecipi\u00e1ndose como un b\u00e1rabu que s'engranda y puede o nun estremase. Les c\u00e9lules que formen los tricomas pueden permanecer vives al maduror o perder el conten\u00edu de la so citoplasma. Hai dellos tipos de tricomas y una mesma planta puede presentar dellos d'ellos. Coles mesmes, los tipos de tricomas varien ente les distintes especies, polo que son \u00fatiles en taxonom\u00eda, pa carauterizar ya identificar especies y x\u00e9neros. La fueya que nun presenta tricomas dizse \"glabra\".\nCon al respeutive de la so estructura, los tricomas presenten par\u00e9s celulares de celulosa, les que se topen recubiertes d'una cut\u00edcula, o par\u00e9s secundaries lignificadas. Dacuando les par\u00e9s t\u00e1n trescalaes de xil o carbonatu de calciu que-y otorguen mayor rixidez. El conten\u00edu de la citoplasma varia cola funci\u00f3n de cada tipu de tricoma, polo xeneral t\u00e1n altamente vacuolados, pueden tener cristales o cistolitos. Frecuentemente los pelos unicelulares grandes tienen nucleos poliploides.\nHai diversos tipos de tricomas. Ente ellos atopen les \"papiles\", que son abultamientos pocu pronunciaos, munches vegaes sensitivos, pueden ser delgaes, paec\u00edes a pelos, como los de los p\u00e9talos de la rosa. Los \"pelos tectores\" son otru tipu de tricoma, los que pueden tar compuestos d'una o de delles c\u00e9lules. Los \"pelos simples unicelulares\" presenten una porci\u00f3n basal que s'enserta na epidermis y que se denomina \u00abpie\u00bb y una porci\u00f3n distal que se llama \u00abcuerpu\u00bb. Los \"pelos simples pluricelulares\" presenten una o delles files de c\u00e9lules. Los pelos ramificaos unicelulares pueden tener forma de \u00abT\u00bb, esto ye con dos brazos opuestos y ll\u00e1mense \"pelos malpighi\u00e1ceos\". Tami\u00e9n pueden presentar dellos brazos, nesi casu se deonominan \"pelos estrellaos\". Los \"pelos ramificaos pluricelulares\" pueden recibir distintes denominaciones seg\u00fan como se dispongan les c\u00e9lules. Asina, los \"pelos dendr\u00edticos\" son asemeyaos a \u00e1rboles; los \"pelos estrellaos\" presenten ca\u00f1es nel mesmu planu o en planos distintos. Les \"escames\" o \"pelos peltados\" son tricomas pluricelulares que presenten toles c\u00e9lules nel mesmu planu, tomando l'apariencia d'un escudu. Los \"pelos glandulares\" o \"secretores\", finalmente, pueden ser unicelulares y simples o pluricelulares y abondo complexos, xeneralmente tienen un pie y una cabeza secretora uni o pluricelular. El productu secretado frecuentemente ag\u00f3spiase ente la par\u00e9 esterna de la c\u00e9lula y la cut\u00edcula, que se llevanta y a la fin ru\u00e9mpese. Esa cut\u00edcula en dellos casos puede refaese y repitise l'acumuladura de l\u00edquidu, o'l tricoma puede dexenerar dempu\u00e9s d'una sola escreci\u00f3n.\nEsisten tricomas especializaos na defensa de la planta contra los animales herb\u00edvoros. Un exemplu ye'l de los tricomas de la epidermis de les fueyes y de les est\u00edpules de l'alfalfa (\"Medicago scutellata\"), que presenta pelos secretores capitados, con un llargu est\u00edpite, que defenden a la planta contra les b\u00e1rabos del gorgoyu de l'alfalfa, \"Hypera postica\". La secreci\u00f3n d'estos pelos atr\u00f3pase debaxo de la cut\u00edcula y en contautu colos b\u00e1rabos del inseutu se exuda un fluy\u00edu pega\u00f1osu, que inmovilizar. Nes especies monteses de papa hai tricomas defensivos qu'atrapen \u00e1fidos. La resistencia de \"Passiflora adenopoda\" a los b\u00e1rabos de les camparines del x\u00e9neru \"Heliconius\" deber a los sos tricomas una y bones los b\u00e1rabos al movese sobre la fueya queden empaladas nellos.\nOtros tricomas glandulares defensivos son urticantes. Esti tipu de tricoma ye carauter\u00edsticu de cuatro families de dicotiled\u00f3nees: urtic\u00e1ceas, euforbi\u00e1ceas, loas\u00e1ceas y hidrofil\u00e1cees. Sirven como mecanismos de defensa de la planta por cuenta de qu'almacenen toxines na vacuola central de les sos c\u00e9lules, les que pueden ser espulsaes cuando un animal toca la planta. Son c\u00e9lules epid\u00e9rmiques o subepid\u00e9rmicas bien llargues, de pescuezu llargu y afil\u00e1u y cola base enserta nuna emerxencia en forma de copa compuesta por delles c\u00e9lules. Cuando se toca la cabeza d'esti tipu de tricoma, ru\u00e9mpese'l pescuezu siguiendo una llinia oblicua de cuenta que'l cuerpu del pelo queda convert\u00edu nuna aguya hipod\u00e9rmica qu'inyecta'l l\u00edquidu irritante conten\u00edu nel so interior. Esi l\u00edquidu ta commpuesto por \u00e1cidu f\u00f3rmico am\u00e1s d'acetilcolina y histamina ente otros compuestos.\nNes plantes insect\u00edvores la epidermis foliar esta cubierta por gl\u00e1ndules dixestives. En \"Drosera\", por casu, la cabeza d'estes gl\u00e1ndules complexes ta recubierta por una cut\u00edcula provista de numberosos poros; les capes m\u00e1s esternes son c\u00e9lules secretores con par\u00e9s llaber\u00edntiques; la capa subxacente ta formada por c\u00e9lules de tipu endod\u00e9rmico, con engrosamientos radiales impermeables. El centru ta ocup\u00e1u por traqueides arrodiaes por una capa de c\u00e9lules de tresferencia. Les c\u00e9lules secretores son bien complexes nel so funcionamientu porque am\u00e1s de secretar enzimes dixestives absuerben los nutrientes dixer\u00edos. \"Utricularia\", un x\u00e9neru de plantes palustres o acu\u00e1tiques somorguiaes perteneciente a les lentibulari\u00e1ceas, tien \u00f3rganos vexetativos especializaos pa la captura y la dixesti\u00f3n de peque\u00f1os organismos, los que se denominen \u00abtrampes\u00bb o utr\u00edculos. Tales trampes tienen forma globosa y presenten una boca arrodiada d'ap\u00e9ndices filiformes, con un zagu\u00e1n zarr\u00e1u per una membrana que constit\u00fai la puerta\u00bb. La membrana presenta ap\u00e9ndices sensitivos que, al ser tocaos por una presa, determinen el s\u00f3pitu desplazamientu de la membrana escontra dientro de la trampa, provocando una s\u00fabita corriente d'agua escontra l'interior qu'abasna tami\u00e9n a la presa. Cuando la trampa enllenar d'agua la membrana cai, cerrando'l utr\u00edculo. Internamente, los utr\u00edculos presenten pelos glandulares especializaos na secreci\u00f3n d'enzimes que dixeren a les preses. \"Pinguicula\" ye otra planta carn\u00edvora perteneciente tami\u00e9n a les lentibulari\u00e1ceas, les sos fueyes prinden peque\u00f1os inseutos, que depu\u00e9s dixer. Vive n'ambientes onde'l nitr\u00f3xenu ye escasu, y suple la so falta col nitr\u00f3xenu de les prote\u00ednes de los inseutos. Como tolos miembros del so x\u00e9neru, estes ll\u00e1mines foliares t\u00e1n densamente cubiertes por gl\u00e1ndules pediceladas mucilaginosas y con gl\u00e1ndules dixestives s\u00e9siles y planes. Les gl\u00e1ndules pediceladas t\u00e1n constituy\u00edes por un grupu de c\u00e9lules secretores na parte cimera d'un pie unicelular y producen una secreci\u00f3n mucilaginosa cola cual formen gotes visibles na superficie de la fueya. Esta apariencia h\u00fameda probablemente ayude a atraer a les sos preses en busca d'agua, un fen\u00f3menu similar reparar tami\u00e9n nes droseres. Estes gotes secretadas tienen como funci\u00f3n principal atrapar a los inseutos, que al faer contautu, inducen la lliberaci\u00f3n d'una cantid\u00e1 adicional de muc\u00edlagu. L'inseutu engarra, tocando y activando m\u00e1s gl\u00e1ndules y atrap\u00e1ndose ent\u00e1 m\u00e1s a sigo mesmu nel muc\u00edlagu. Per otra parte, \"Pinguicula\" puede doblar el cantu de les sos fueyes llixeramente gracies a la so tigmotropismo, faciendo qu'una mayor cantid\u00e1 de gl\u00e1ndules ente en contautu col inseutu atrap\u00e1u. Depu\u00e9s, por aciu la lliberaci\u00f3n del conten\u00edu de les sos gl\u00e1ndules s\u00e9siles, que at\u00f3pense sobre la superficie de la fueya, dixer al inseutu por aici\u00f3n de diverses enzimes. Estes enzimes, ente les cualos incl\u00fayense l'amilasa, la esterasa, la fosfatasa, la peptidasa y la ribonucleasa dixeren la mayor parte de los componentes del cuerpu del inseutu. Estos fluy\u00edos darr\u00e9u son absorb\u00edos al travi\u00e9s de los poros na cut\u00edcula de les sos fueyes, dexando solo na superficie'l exoesqueleto de quitina de los inseutos m\u00e1s grandes.\nHidatodos.\nLes fueyes de 350 x\u00e9neros pertenecientes a 115 families esanicien agua l\u00edquido al travi\u00e9s de hidatodos pol procesu de gutaci\u00f3n. En delles plantes tropicales, como \"Colocasia\" (Araceae), la cantid\u00e1 esaniciada per nueche supera los 300 ml.\nLos hidatodos pueden ser de tipu activu o de tipu pasivu. Estos postreros, frecuentes nes gram\u00ednees, esanicien agua por \u00f3smosis cuando aumenta la presi\u00f3n radical. Los hidatodos activos, sicas\u00ed, esanicien agua con independencia de la presi\u00f3n de los raiga\u00f1os.\nLos hidatodos epid\u00e9rmicos o tric\u00f3micos secretan una soluci\u00f3n aguacienta con dellos compuestos org\u00e1nicos o inorg\u00e1nicos (secreci\u00f3n ecrina, por bomb\u00e9u d'iones met\u00e1licos al travi\u00e9s de la membrana plasm\u00e1tica). Nes fueyes nueves de \"Cicer arietinum\" los hidatodos epid\u00e9rmicos consisten nun ped\u00fanculu uniseriado y una cabeza oval pluricelular. La soluci\u00f3n aguacienta atropar so la cut\u00edcula y cuando algama un ciertu volume \u00e1brense poros na cut\u00edcula y apaecen gotitas na superficie. Los hidatodos epit\u00e9micos presenten un tex\u00edu parenquim\u00e1tico especializ\u00e1u, l'epitema, asiti\u00e1u a la fin d'una o delles v\u00e9nulas de les fueyes. Arrodiando'l epitema hai una vaina de c\u00e9lules dispuestes apretadamente, de cutiu coles par\u00e9s axacentes cutinizadas, formando una capa de tipu endod\u00e9rmico, que torga'l refluxu escontra'l apoplasto. Munches d'estes c\u00e9lules t\u00e1n estremaes como c\u00e9lules de tresferencia. Escontra l'esterior, el epitema ta llind\u00e1u pola epidermis, y la salida de l'agua produzse al travi\u00e9s d'unu o dellos estomas modificaos, que s'estremen porque les c\u00e9lules oclusives usualmente nun pueden cerrar el ost\u00edolo.\nMes\u00f3filo.\nL'interior de la fueya, ente la epidermis adaxial y abaxal, denominar mes\u00f3filo. El mes\u00f3filo ta constituy\u00edu por tex\u00edos vasculares, que formen les venes de les fueyes, y un tex\u00edu parenquim\u00e1tico especializ\u00e1u pa realizar la fotos\u00edntesis denomin\u00e1u clor\u00e9nquima.\nClor\u00e9nquima.\nXeneralmente les c\u00e9lules del par\u00e9nquima clorofiliano tienen par\u00e9s delgaes. Dexen abondosos espacios intercelulares que constit\u00fain un sistema d'aireaci\u00f3n bien desenvueltu pa facilitar l'intercambiu de gases necesariu pa dexar l'asimilaci\u00f3n del di\u00f3xidu de carbonu. Les sos c\u00e9lules tienen un n\u00famberu variable de cloroplastos, que mientres ciertos momentos del d\u00eda pueden contener almid\u00f3n d'asimilaci\u00f3n. Presenten numberoses vacuoles o una sola.\nEl clor\u00e9nquima puede ser de dos tipos. El \"par\u00e9nquima clorofiliano en empalizada\" ta form\u00e1u por c\u00e9lules cil\u00edndriques, allargaes, que llogren asina m\u00e1s superficie y menor volume, bien riques en cloroplastos y con espacios intercelulares peque\u00f1os. El segundu tipu ye'l \"par\u00e9nquima clorofiliano lagunar\" o \"esponxosu\" que ta form\u00e1u de c\u00e9lules curties, arrondaes o variadamente lobulaes, menos riques en cloroplastos y que dexen espacios intercelulares grandes, llamaos llagunes, per onde circula l'aire necesario pal intercambiu gaseosu y la respiraci\u00f3n.\nEstructura del mes\u00f3filo.\nEl mes\u00f3filo puede ser homox\u00e9neu, cuando ta form\u00e1u un solu tipu de c\u00e9lules de clor\u00e9nquima. Nesti casu, les c\u00e9lules pueden ser m\u00e1s o menos arrondaes, como asocede en plantes herbales como'l llinu \"(Linum usitatissimum\") o la llechuga \"(Lactuca sativa\"), o tar constituy\u00edu por c\u00e9lules allargaes como asocede na remolacha \"(Beta vulgaris\"). Les especies de \"Eucalyptus\" con fueyes p\u00e9ndulas tami\u00e9n presenten esti tipu de mes\u00f3filo.\nCuando'l clor\u00e9nquima de la fueya estremar en par\u00e9nquima en empalizada y par\u00e9nquima lagunoso, el mes\u00f3filo dizse heterox\u00e9neu. Seg\u00fan l'allugamientu de los dos tipos de clor\u00e9nquima estr\u00e9mense tres tipos d'estructura del mes\u00f3filo. El \"mes\u00f3filo dorsiventral\" ye'l tipu d'estructura nel que'l clor\u00e9nquima en empalizada ta escontra la cara adaxial de la fueya y el clor\u00e9nquima lagunoso escontra la cara abaxal, como ye'l casu de la vide (\"Vitis\") y el ligustro (\"Ligustrum\"). Esta organizaci\u00f3n alcu\u00e9ntrase usualmente nes fueyes que s'empobinen horizontalmente. El n\u00famberu de capes de clor\u00e9nquima en empalizada ye variable: hai una sola nel casu del tabacu \"(Nicotiana tabacum\") y de la batata \"(Ipomoea batatas)\", dos nel llor\u00e9u rosa \"(Nerium oleander\") y na alfalfa \"(Medicago sativa\") y tr\u00e9s nel casu de la peral \"(Pyrus)\". El n\u00famberu de capes del clor\u00e9nquima en empalizada puede inclusive variar d'una fueya a otra del mesmu individuu. Asina, nel casu del pl\u00e1danu (\"Acer platanoides\"), un \u00e1rbol de copa amplia, les fueyes perif\u00e9riques tienen m\u00e1s capes de clor\u00e9nquima que les que s'atopen n'interior de la copa. Coles mesmes, les fueyes que t\u00e1n m\u00e1s espuestes al sol son m\u00e1s grueses que les que t\u00e1n na solombra, presenten un mayor desenvolvimientu del clor\u00e9nquima en empalizada y un mayor n\u00famberu de cloroplastos.\nEl \"mes\u00f3filo isobilateral\" ye aquella estructura na que'l clor\u00e9nquima en empalizada alcu\u00e9ntrase sobre les dos cares del llimbu foliar y el par\u00e9nquima lagunoso queda ente mediu d'elles. Esta organizaci\u00f3n ye carauter\u00edstica de les plantes con fueyes argutes o p\u00e9ndulas, tales como'l clavel (\"Dianthus\"). El \"mes\u00f3filo c\u00e9ntricu\" ye un tipu d'estructura que s'atopa n'especies con fueyes bien angostes, cuasi cil\u00edndriques. Nesti tipu d'organizaci\u00f3n del mes\u00f3filo el par\u00e9nquima en empalizada adaxial forma una capa cuasi continua col abaxal, como por casu en \"Salsola\". Esta estructura ye frecuente en plantes xerof\u00edticas y plantes ensundioses, que'l so mes\u00f3filo conti\u00e9n c\u00e9lules peque\u00f1es, el clor\u00e9nquima en empalizada ta m\u00e1s desenvueltu que l'esponxosu y frecuentemente ta reforz\u00e1u por escler\u00e9nquima.\nFunciones.\nTrespiraci\u00f3n.\nLa trespiraci\u00f3n ye un procesu similar al d'evaporaci\u00f3n. Ye una parte del ciclu de l'agua y consiste na perda de vapor d'agua a partir de partes de la planta, especialmente de les fueyes, anque tami\u00e9n puede producise a partir de los tarmos. La mayor parte de la trespiraci\u00f3n, sicas\u00ed, produzse al travi\u00e9s de los estomas. L'apertura y zarru d'estes estructures tien un costo enerx\u00e9ticu asoci\u00e1u, pero dexa la espardimientu del di\u00f3xidu de carbonu necesariu pa la fotos\u00edntesis dende l'aire escontra l'interior de la fueya, la salida d'os\u00edxenu dende dientro de la fueya escontra l'esterior y la perda de vapor d'agua. La trespiraci\u00f3n tami\u00e9n enfresca a les plantes y dexa'l fluxu de masa de los nutrientes minerales y de l'agua dende los raiga\u00f1os escontra les fueyes. Esti fluxu de masa d'agua dende los raiga\u00f1os hasta les fueyes ta caus\u00e1u pol amenorgamientu de la presi\u00f3n hidrost\u00e1tica nes partes cimeres de les plantes por cuenta del espardimientu d'agua dende los estomas a l'ambiente. L'agua ye absorbida dende'l suelu escontra los raiga\u00f1os pol procesu d'\u00f3smosis, y cualquier mineral disueltu na agua va ser acarret\u00e1u escontra les fueyes al travi\u00e9s del xilema.\nLa tasa de trespiraci\u00f3n ta direutamente rellacionada cola evaporaci\u00f3n de les mol\u00e9cules d'agua de la superficie de la planta. La trespiraci\u00f3n estom\u00e1tica representa la mayor parte de la perda d'agua por una planta, magar daqu\u00e9 de evaporaci\u00f3n direuta tami\u00e9n se lleva a cabu al travi\u00e9s de la cut\u00edcula de les fueyes y de los tarmos nuevos. La cantid\u00e1 d'agua que s'esprende depende en ciertu mou de la cantid\u00e1 d'agua que los raiga\u00f1os de la planta absorbieron. Tami\u00e9n depende de les condiciones ambientales tales como la intensid\u00e1 de lluz, el mugor, la velocid\u00e1 del vientu y la temperatura. La trespiraci\u00f3n produzse cuando'l sol calez l'agua dientro de la fueya. Esti calentamientu camuda gran parte de l'agua en vapor d'agua y esti gas puede escapar al mediu al travi\u00e9s de los poros estom\u00e1ticos. La trespiraci\u00f3n ayuda a esfrecer l'interior de la fueya por cuenta de que'l vapor qu'escapa escontra l'atm\u00f3sfera absorbi\u00f3'l calor. La cantid\u00e1 d'agua qu'una planta pierde pola trespiraci\u00f3n estom\u00e1tica depende del so tama\u00f1u, de la intensid\u00e1 llum\u00ednica, del grau d'apertura de los estomas y la demanda evaporativa de l'atm\u00f3sfera qu'arrodia a la fueya. Un \u00e1rbol dafechu crec\u00edu puede perder dellos cientos de llitros d'agua al travi\u00e9s de les sos fueyes nun d\u00eda caloroso y seco. Alredor del 90% de l'agua qu'entra nos raiga\u00f1os de la planta usar pa esti procesu. En tal sent\u00edu, denominar eficiencia del usu de l'agua a la rellaci\u00f3n ente la masa d'agua transpirada con al respeutive de la masa de materia seco producida por una planta. Esta rellaci\u00f3n topar ente 200 y 1000 pa la mayor\u00eda de los cultivos, esto ye, les plantes de los cultivos transpiran ente 200 a 1000 kg d'agua por cada kg de materia seco producida.\nFotos\u00edntesis.\nLa fotos\u00edntesis ye'l procesu pol cual la materia inorg\u00e1nico convertir en compuestos org\u00e1nicos gracies a la enerx\u00eda apurrida pola lluz. Nesti procesu la enerx\u00eda llum\u00ednica tresformar en enerx\u00eda qu\u00edmica estable, siendo'l adenos\u00edn trifosfato (ATP) la primer mol\u00e9cula na que queda almacenada esa enerx\u00eda qu\u00edmica. Con posteriorid\u00e1, el ATP ye utiliz\u00e1u n'interior de la c\u00e9lula pa sintetizar mol\u00e9cules org\u00e1niques de mayor estabilid\u00e1, tales como carbohidratos. Cada a\u00f1u los organismos fotosintetizadores afiten en forma de materia org\u00e1nico en redol a 100.000 millones de tonelaes de carbonu (3000 tonelaes de carbonu per segundu aproximao).\nLos org\u00e1nulos citoplasm\u00e1ticos encargaos de la realizaci\u00f3n de la fotos\u00edntesis son los cloroplastos, unes estructures polimorfes y de color verde (esta coloraci\u00f3n ye debida a la presencia del pigmentu clorofila) mesmes de les c\u00e9lules vexetales. Nel interior d'estos org\u00e1nulos t\u00f3pase una c\u00e1mara que conti\u00e9n un mediu internu llam\u00e1u estroma, qu'alluga diversos componentes, ente los que cabo destacar enzimes encargaes del tresformamientu del di\u00f3xidu de carbonu en materia org\u00e1nico y unos s\u00e1culos estrapaos denominaos tilacoides o lamelas, que la so membrana conti\u00e9n pigmentos fotosint\u00e9ticos. En permedios, una c\u00e9lula foliar tien ente cincuenta y sesenta cloroplastos nel so interior.\nLos organismos que tienen la capacid\u00e1 de llevar a cabu la fotos\u00edntesis son llamaos fotoaut\u00f3trofos (otra nomenclatura posible ye la d'aut\u00f3trofos, pero tien de tenese en cuenta que so esta denominaci\u00f3n tami\u00e9n se engloban aquelles bacteries que realicen la quimios\u00edntesis) y afiten el CO2 atmosf\u00e9ricu. Na actualid\u00e1 estr\u00e9mense dos tipos de procesos fotosint\u00e9ticos, que son la fotos\u00edntesis oxig\u00e9nica y la fotos\u00edntesis anoxig\u00e9nica. La primera de les modalidaes ye la mesma de les plantes cimeres, les algues y les cianobacteries, onde'l dador d'electrones ye l'agua y, de resultes, esprender os\u00edxenu. Ente que la segunda, tami\u00e9n conocida col nome de fotos\u00edntesis bacteriana, realizar les bacteries purp\u00fareas y verde del azufre, nes qu'en dador d'electrones ye'l sulfuru d'hidr\u00f3xenu, y consecuentemente, l'elementu qu\u00edmicu lliber\u00e1u nun va ser os\u00edxenu sin\u00f3n azufre, que puede ser atrop\u00e1u nel interior de la bacteria, o nel so defectu, espuls\u00e1u a l'agua.\nLa ecuaci\u00f3n qu\u00edmica xeneral pa la fotos\u00edntesis ye:\nDi\u00f3xidu de carbonu + donante d'electrones + energ\u00eda llum\u00ednica \u2192 carbohidratu + donante d'electrones ferru\u00f1osu Na fotos\u00edntesis\noxig\u00e9nica l'agua ye'l donante d'electrones y, por cuenta que'l so hid\u00f3lisis llibera os\u00edxenu, la ecuaci\u00f3n pa esti procesu ye:\nagua + enerx\u00eda llum\u00ednica \u2192 carbohidratu + os\u00edxenu + agua Frecuentemente 2n\nmol\u00e9cules d'agua atayar en dambos miembros de la ecuaci\u00f3n, lo que produz:\nAdautaciones especiales de les fueyes.\nDelles plantes, como los cactus, tresformaron les sos fueyes n'escayos; son los tueros, carnosos y esplanaos, los qu'exercen la funci\u00f3n fotosint\u00e9tica. Les fueyes de los tueros soterra\u00f1os, como na cebolla, pueden tresformase n'\u00f3rganos de reserva de nutrientes. El casu m\u00e1s estremu paez ser el de les plantes carn\u00edvores, en que la fueya tresformar nuna trampa, como si d'un predador trat\u00e1rase.\nHeterofilia foliar.\nYe'l fen\u00f3menu consistente en que nuna mesma planta apaezan fueyes asimiladoras (nomofilos) distintes. En munches plantes esisten diferencies ente, por casu, les fueyes de les ca\u00f1es m\u00e1s altes y les m\u00e1s baxes, o ente los exemplares arbustivos y los arb\u00f3reos. Hai heterofilia puramente dicha cuando hai dos o m\u00e1s clases de fueyes con diferencies cualitatives de morfolox\u00eda o tama\u00f1u.\nExemplos de heterofilia at\u00f3pase en ciertos felechos tropicales, en \"Eichornia azurea\" que tien fueyes ovales y lliniares, o en ran\u00fanculos acu\u00e1ticos, que les sos fueyes superficiales son bien distintes de les somorguiaes. Nel x\u00e9neru \"Juniperus\" hai especies con fueyes n'aguya y otres, como \"Juniperus thurifera\", con fueyes n'escama, pero nestes postreres les fueyes de les ca\u00f1es xuveniles son aciculares.\nTami\u00e9n el guapuruv\u00fa (\"Schizolobium parahyba\") presenta fueyes similares a les del felechu arborescente de primeres y fueyes grandes y distintes al desenvolvese la planta, y cuando apaecen estes fueyes ye cuando se desenvuelve'l floriamientu. Am\u00e1s, nesta planta nun esiste diferenciaci\u00f3n ente les fueyes, tueru y ca\u00f1es, y\u00e1 qu'en tol \u00e1rbol produz la fotos\u00edntesis.\nSenescencia foliar.\nLa senescencia de les fueyes ye una serie d'eventos ordenaos y curioso controlaos que dexen a les plantes caltener los sos recursos, preparar pa un periodu de reposu y refugar tex\u00edos ineficiente.Nes plantes a\u00f1ales dalgunes de les fueyes muerren abondo ceo magar la mayor parte de les fueyes muerren coles mesmes que'l restu de los \u00f3rganos. Nos \u00e1rboles, arbustos y plantes herbales perennes, sicas\u00ed, la defoliaci\u00f3n ye un fen\u00f3menu peri\u00f3dicu, bien complexu, que se produz, na mayor\u00eda de les especies por un mecanismu d'abscisi\u00f3n.\nSiguiendo'l ritmu y la manera nel qu'asocede la defoliaci\u00f3n, pueden estremase distintos tipos de plantes. Asina, hai \"plantes con defoliaci\u00f3n a\u00f1al\" nes que les fueyes viven solo dellos meses, xeneralmente dende la primavera hasta la seronda. Dientro d'esti grupu reconocen aquelles \u2014como los encines\u2014 nes que les fueyes amarillean y muerren ensin dixebrase del tarmu, de les plantes de fueya caduca nes que la defoliaci\u00f3n ye un fen\u00f3menu activu qu'asocede al travi\u00e9s de tex\u00edos especializaos que formen la denomada \"zona de abscisi\u00f3n\". Nes primeres, les fueyes que queden suxetes a los tarmos por enforma tiempu y\u00e1 que la so cayida ye pasiva y xeneralmente determinada pol vientu. Nes segundes, la cayida de les fueyes ye precedida por una migraci\u00f3n de sustances dende les fueyes escontra'l tarmu. Les fueyes amarillean y, dacuando, arroxen pola acumuladura d'antocianines y dix\u00e9brense del tarmu tando inda vives, morriendo dempu\u00e9s de cayer.\nPer otru llau, hai \"plantes con xamasca persistente\" \u2014como los pinos\u2014 que les sos fueyes viven de dos a cinco a\u00f1os. El conxuntu de les fueyes, la xamasca, anu\u00e9vase parcialmente cada a\u00f1u. La cayida de les fueyes nesti casu ye tami\u00e9n un fen\u00f3menu activu y\u00e1 que ta determin\u00e1u pola formaci\u00f3n d'una zona de abscisi\u00f3n.\nEl color de les fueyes na seronda.\nLes fueyes de munches especies amuesen un color color\u00e1u bien estrem\u00e1u mientres la seronda. En dellos \u00e1rboles, como'l pl\u00e1danu color\u00e1u Americanu (\"Acer rubrum\") o'l carbayu escarlata (\"Quercus coccinea\"), los flavonoles \u2014un tipu de flavonoide\u2014 incoloros convertir en antocianines coloraes cuando la clorofila de les sos fueyes degr\u00e1dase.Na seronda, cuando la clorofila descomponse, los flavonoides incoloros vense privaos del \u00e1tomu d'os\u00edxenu xun\u00edu al so aniellu central, lo que los convierte en antocianines, dando colores brillosos. Esti tresformamientu qu\u00edmicu que consiste nam\u00e1i na perda d'un \u00e1tomu d'os\u00edxenu ye la responsable de la nuesa perceici\u00f3n de los colores de la seronda. Estos pigmentos probablemente son les que protexen a les fueyes del efeutu de los rayos UV del Sol. Espec\u00falase qu'esta proteici\u00f3n de les fueyes aumenta la so efectivid\u00e1 pa tresportar nutrientes mientres la so senescencia.\nMecanismu anat\u00f3micu y regulaci\u00f3n hormonal de la abscisi\u00f3n.\nLes xelaes y baxes temperatures de la seronda estropien de forma r\u00e1pida los tex\u00edos vivos de les fueyes y de los pec\u00edolos de munches especies. Una vegada muertes, los recursos que les c\u00e9lules de les fueyes tienen nun se van topar disponibles pa la planta. Por esta raz\u00f3n les especies caducifolies utilicen una secuencia de procesos coordinaos pa estrayer sistem\u00e1ticamente los pervalibles recursos de les fueyes primero que estes muerran. Una vegada que tales recursos son prindaos poles plantes, los tex\u00edos muertos y morrebundos de les fueyes ref\u00faguense. Escontra'l final d'esti procesu de senescencia desenvu\u00e9lvense llinies de quebra na base de les fueyes. Estes llinies de quebra torguen que la planta esponer a da\u00f1os subsecuentes pola cayida de les fueyes gracies al sell\u00e1u de los tex\u00edos que llueu van ser refugaos.\nLa cayida de les fueyes antes de la so muerte deber a la intervenci\u00f3n de tex\u00edos especializaos que constit\u00fain una rex\u00f3n definida na base de la fueya, de cutiu visible exteriormente como una constricci\u00f3n en forma d'an\u00edu, que se denomina zona de abscisi\u00f3n. Esta zona apaez en forma d'un discu de c\u00e9lules peque\u00f1es con par\u00e9s delgaes, alliniaes regularmente y ensin neng\u00fan tex\u00edu de sost\u00e9n. La zona de abscisi\u00f3n estr\u00e9mase dempu\u00e9s en dos capes superpuestes: una capa de abscisi\u00f3n o separaci\u00f3n escontra la fueya y una capa proteutora suberosa escontra'l tarmu. Na capa de abscisi\u00f3n o separaci\u00f3n les laminuques medies y de cutiu les par\u00e9s primaries de les c\u00e9lules se gelifican, de manera que les c\u00e9lules y\u00e1 nun t\u00e1n soldaes ente sigo y dix\u00e9brense. La fueya queda sostenida solamente polos hacecillos vasculares, onde los vasos son apexaos por t\u00edlides, y ent\u00f3s cai, y\u00e1 seya pol so propiu pesu o pola aici\u00f3n del vientu. Na capa proteutora suberosa les par\u00e9s celulares trescalar de suberina y formen un s\u00faber cicatricial que protexe'l repulgu dex\u00e1u sobre'l tarmu pola cayida de les fueyes. El s\u00faber cicatricial puede formase antes de la cayida de les fueyes \u2014como nel casu de la magnolia\u2014 o darr\u00e9u dempu\u00e9s \u2014como na figal\u2014. Nes especies maderices la capa proteutora tarde o a\u00edna ye reemplazada pola peridermis que se desenvuelve debaxo de la capa proteutora en continuid\u00e1 cola peridermis d'otres partes del tarmu. Les auxinas son axentes inhibidores de la abscisi\u00f3n foliar, mientres l'etilenu ye un axente inductor, que s'utiliza como defoliante na collecha mec\u00e1nica de dellos cultivos.\nLa regulaci\u00f3n de la abscisi\u00f3n ye una ferramienta corriente en agricultuta en conex\u00f3n cola creciente mecanizaci\u00f3n de munches pr\u00e1utiques, tales como la defoliaci\u00f3n controlada, el raleo de los frutos y l'axuste del momentu de la collecha de los mesmos.\nEvoluci\u00f3n de les fueyes.\nMientres la evoluci\u00f3n de les plantes les fueyes anici\u00e1ronse siquier en dos causes independientes. El leg\u00e1u d'estos eventos evolutivos hist\u00f3ricos ta represent\u00e1u nes flores actuales polos microfilos de les licofitas (licopodios, \"Selaginella\" y \"Isoetes\") y los megafilos de les eufilofitas (felechos, gimnospermes y anxospermes). Consid\u00e9rase que los microfilos, col so vasculatura carauter\u00edstica y la so ausencia de ramificaci\u00f3n, evolucionaron a partir d'escrecencies espinoses y son anteriores a los megafilos nel rexistru f\u00f3sil de les plantes terrestres. De mayor importancia, sicas\u00ed, foi l'orixe de los megafilos nes plantes vasculares al travi\u00e9s del camb\u00e9u del desenvolvimientu de les ca\u00f1es llaterales por cuenta de que la gran mayor\u00eda de les aproximao 250.000 especies de plantes con flores esistentes, seg\u00fan la mayor\u00eda de les gimnospermas, utilicen un megafilu de ll\u00e1mina plana con una rede de venes pa la captaci\u00f3n de la enerx\u00eda solar y l'asimilaci\u00f3n de carbonu fotosint\u00e9tico. Los megafilos alteriaron, ello ye que la trayeutoria evolutiva de les plantes y de los animales terrestres, los ciclos biogeoqu\u00edmicos de los nutrientes, de l'agua y del di\u00f3xidu de carbonu y l'intercambiu d'enerx\u00eda ente la superficie terrestre y l'atm\u00f3sfera. Una midida del so \u00e9situ n'ambientes terrestres ye la capacid\u00e1 de les fueyes pa soportar condiciones clim\u00e1tiques estremes ente los tr\u00f3picos y la tundra, ente que coles mesmes faciliten la fixaci\u00f3n neta d'aproximao 207 mil millones de tonelaes de CO2 (56,4 \u00d7 1015 g C) a\u00f1u-1 a escala global. Esta producci\u00f3n primaria apurre enerx\u00eda pa cuasi toles formes de vida terrestre na Tierra, especialmente a los tetr\u00e1podos y a los inseutos, y enllacen munchos ecosistemes y procesos biogeoqu\u00edmicos.\nEvidentemente, les fueyes son un \u00e9situ evolutivu de les plantes terrestres. Sicas\u00ed, la llegada de los grandes megafilos tuvo llugar alredor de 40-50 millones d'a\u00f1os dempu\u00e9s del orixe de les plantes vasculares, lo que suxure que taben llo\u00f1e de ser una consecuencia inevitable de la evoluci\u00f3n. Les primeres plantes vasculares ancestrales, que daten de finales del Sil\u00faricu, 410 millones d'a\u00f1os tras, taben compuestos por un tarmu simple o ramific\u00e1u con esporangios, pero ensin fueyes. Sosprendentemente, les plantes siguieron escareciendo de fueyes mientres los siguientes 40-50 millones d'a\u00f1os, cuando los megafilos finalmente xeneraliz\u00e1ronse escontra finales del periodu Dev\u00f3nicu, 360 millones d'a\u00f1os tras. Esta apaici\u00f3n tardida de les fueyes, un camb\u00e9u estructural aparentemente simple, ye sorpresiva siquier por tr\u00e9s razones. De primeres, la evidencia paleontol\u00f3xica amuesa que'l marcu estructural necesariu pal montaxe evolutivu d'una fueya simple (meristemas, vascularizaci\u00f3n, cut\u00edcula y l'epidermis) top\u00e1bense establec\u00edos ente les plantes muncho primero de la llegada de los grandes megafilos. De segundes, mientres el mesmu intervalu asocedi\u00f3 una esplosi\u00f3n ensin precedentes de la innovaci\u00f3n evolutiva de la historia de vida de les plantes, que foi testigu del ascensu de los \u00e1rboles a partir d'ancestros yerb\u00e1cea, seg\u00fan la evoluci\u00f3n de los ciclos de vida complexos, incluyendo la invenci\u00f3n de la grana. De terceres, el peque\u00f1u megafilu de la planta \"Eophyllophyton bellum \" de principios del Dev\u00f3nicu, amuesa que les plantes ten\u00eden la capacid\u00e1 pa producir un megafilu simple enforma tiempu primero que estes estructures xeneraliz\u00e1rense.\nEn cuasi toles plantes actuales les fueyes constit\u00fain una adautaci\u00f3n p'amontar la cantid\u00e1 de lluz solar que puede ser prindada pa realizar la fotos\u00edntesis. Ac\u00e9ptase que les fueyes evolucionaron m\u00e1s d'una vegada nel intre de la evoluci\u00f3n de les plantes y que, probablemente, anici\u00e1ronse como estructures espinoses qu'actuaben como estructures de defensa contra los herb\u00edvoros.\nLes rini\u00f3psidas (Rhyniopsida) del xacimientu paleontol\u00f3xicu de Rhynie Chert nun taben compuestes m\u00e1s que per exes delgaes ensin neng\u00fan tipu de ramificaci\u00f3n. Les trimer\u00f3psidas (Trimerophytopsida) del Dev\u00f3nicu tempranu son la primer evidencia que se disp\u00f3n de daqu\u00e9 que puede ser consider\u00e1u como una fueya. Esti grupu de plantes vasculares son reconocibles poles sos mases de esporangios terminales, qu'afaten los estremos de les exes que pueden encruciase o trifurcar.Dellos organismos, tales como \"Psilophyton\" presentaben escrecencies sobre los tarmos, peque\u00f1es y espinoses, qu'escarec\u00eden del so propiu apurra vascular.\nCuasi coles mesmes, les Zosterophyllopsida fueron adquiriendo importancia. Esti grupu ye reconocible polos sos esporangios con forma de re\u00f1\u00f3n que crec\u00eden sobre curties ca\u00f1es llaterales cercanes a les exes principales. La mayor\u00eda de los miembros d'esti grupu ten\u00eda escayos pronunci\u00e1u sobre les sos exes. Sicas\u00ed, tales escayos escarec\u00eden de traza foliar, y la primer evidencia de enaciones vascularizados asocedi\u00f3 nel x\u00e9neru \"Asteroxylon \". Los escayos de \"Asteroxylon \" presentaben una primitiva fonte vascular, y\u00e1 que cada fueya\u00bb taba inervada por una traza foliar que surd\u00eda de la protoestela. Un f\u00f3sil conoc\u00edu como \"Baragwanathia\"apaez nel rexistru f\u00f3sil un pocu antes, a finales del Sil\u00faricu. Nesti organismu, tales traces foliares s\u00edguense dientro de la fueyes\u00bb pa formar la nervadura central.\n\"Asteroxylon\" y \"Baragwanathia\" consid\u00e9rense como licopodios primitivos. Los licopodios esisten inda na actualid\u00e1, siendo \"Isoetes \"un exemplu bastante conoc\u00edu. Estos licopodios actuales tami\u00e9n presenten microfilos con una sola traza foliar y de peque\u00f1u tama\u00f1u. La mayor diferencia colos Lepidodendrales estingu\u00edos, ye qu'\u00e9stos exhib\u00eden microfilos d'hasta un metro de llargor, pero en cuasi tolos casos, solo esist\u00eda una \u00fanica traza foliar.\nLes fueyes m\u00e1s familiares, los megafilos, evolucionaron en cuatro oportunidad distintos y de manera independiente: nos felechos, los piniellos, les progimnospermas y nes plantes con grana. Paez que s'aniciaron a partir de la dicotomizaci\u00f3n de ca\u00f1es, que per primer vegada se superpusieron ente sigo, y, finalmente desenvolvi\u00f3se una \"palma\" que gradualmente evolucion\u00f3 n'estructures similares a fueyes. Ent\u00f3s, seg\u00fan esta teor\u00eda del teleoma, los megafilos componer d'un grupu de ca\u00f1es palmotiaes En cada unu de los cuatro grupos qu'habr\u00eden de desenvolver megafilos, les sos fueyes evolucionaron per primer vegada mientres el Dev\u00f3nicu tard\u00edu y el Carbon\u00edferu tempranu, diversificando r\u00e1pido hasta que los dise\u00f1os estructurales b\u00e1sicos quedaron establec\u00edos nel Carbon\u00edferu mediu. La falta de diversificaci\u00f3n posterior pue ser atribuyida a limitantes de desenvolvimientu. Sicas\u00ed, persiste tami\u00e9n la dulda alrodiu de les razones poles cualos les fueyes tardaron tanto tiempu n'apaecer sobre'l planeta. Ello ye que les plantes tuvieron sobre la superficie a lo menos por 50\u00a0millones d'a\u00f1os primero que los megafilos fix\u00e9rense significativos. Sicas\u00ed, los mes\u00f3filos conocer dende'l Dev\u00f3nicu tempranu (el x\u00e9neru \"Eophyllophyton\") polo que'l desenvolvimientu nun pudo ser una barrera o una limitante pa l'apaici\u00f3n de les fueyes y\u00e1 que unu de los sos constituyentes principales y\u00e1 esist\u00eda. la meyor esplicaci\u00f3n indica que'l CO2 atmosf\u00e9ricu taba tornando r\u00e1pido mientres esti tiempu, cayendo cerca del 90% mientres el dev\u00f3nicu. Esto correspondi\u00f3 con una medr\u00eda de 100 vegaes na densid\u00e1 de los estomas. Paez ser que la baxa densid\u00e1 estom\u00e1tica nel Dev\u00f3nicu tempranu significaba que la evaporaci\u00f3n yera llindada y que les fueyes se sobre-calecer\u00eden si algamaben un mayor tama\u00f1u. La densid\u00e1 estom\u00e1tica nun podr\u00eda amontar, una y bones los primitivos cercos y los sistemes radicales llindaos nun ser\u00eden capaces de suministrar abonda agua pa suplir la tasa de trespiraci\u00f3n.\nUsos de les fueyes.\nLos seres humanos utilizamos una gran cantid\u00e1 de plantes poles sos fueyes. En dellos casos, les fueyes son comestibles (llechuga, acelga, escarola) y son una fonte de fibres y minerales pa la dieta. Nel casu de munches plantes condimenticias, les fueyes fresques o seques utilizar pa sazonar carnes, sopes, estofados y otros alimentos (romeru, salvia, menta). Tami\u00e9n les fueyes pueden llevar sustances qu\u00edmiques que les converten nuna escelente fonte d'esencies perfum\u00edferas, como ye'l casu del lemongrass \"(Cymbopogon citratus\"). Les fueyes seques del tabacu utilizar pa fumar en tol mundu.\nLes fueyes adultes usar pa techar cases rurales (Sabal mexicana ente otres palmeres) Les fueyes de huano que s'usen pa techar, si t\u00e1n bien trabayaes, duren de 15 a 20 a\u00f1os. Les fueyes prefer\u00edes pal techado son les de los individuos nuevos una y bones \u00e9stos ent\u00e1 nun algamar grandes altores y ll\u00f3grense m\u00e1s f\u00e1cilmente y am\u00e1s son de mayor tama\u00f1u.\nLa pr\u00e1utica de mazcar les fueyes de ciertes plantes ye avezada en munches cultures. Asina, en Los Andes peruanos los pueblos Quechua, Aymar\u00e1 ente otros, aprecien les fueyes d'Erythroxylum coca poles virt\u00faes m\u00e1xiques que se cree qu'\u00e9stes tienen. Ello ye que xueguen un papel importante na medicina popular y\u00e1 que ye prescripta pa quebraduras de g\u00fcesos, dolores, infeiciones y disfunciones respiratories. Esti costume ye m\u00e1s qu'accidental una y bones les fueyes contienen coca\u00edna, que ye un potente anest\u00e9sicu. L'usu de les fueyes de coca y la mitolox\u00eda acomu\u00f1ada esistieron por m\u00e1s de 4000 a\u00f1os.Les artesan\u00edes son actividaes, ma\u00f1es o t\u00e9uniques emp\u00edriques, practicaes tradicionalmente pol pueblu, por aciu les cualos con intenci\u00f3n o elementos art\u00edsticos, cr\u00e9anse o producen oxetos destinaos a cumplir una funci\u00f3n utilitaria cualesquier, o bien-y les afata o decora col mesmu o distintu material realizando un llabor manual individualmente o en grupos amenorgaos, polo com\u00fan familiares y infundiendo nos calteres o estilos t\u00edpicos, xeneralmente concordes colos predominantes na cultura tradicional de la comunid\u00e1\".\nEsisten distintos tipos d'artesan\u00edes qu'utilicen fueyes na so confecci\u00f3n y que se realicen por distintes etnies a lo llargo de tol mundu. Ente elles, la cester\u00eda o tex\u00edos duros, los tex\u00edos blandos, los adornos corporales, los preseos de caza y pesca, los preseos musicales, etc. Pal so confecci\u00f3n util\u00edcense fueyes de distintos tipos de palmes."}
{"id": "90113", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90113", "title": "Perennifoliu", "text": "El t\u00e9rminu perennifoliu (del llat\u00edn \"perennis\", duraderu, perenne, y de \"folium\", fueya) \u00fasase pa designar los \u00e1rboles o arbustos que tienen fueyes vives a lo llargo de tol a\u00f1u, en contraposici\u00f3n al t\u00e9rminu caducifoliu. Nestos \u00faltimos, toles fueyes muerren cada a\u00f1u al llegar la estaci\u00f3n desfavorable y vuelven brotar fueyes nueves a la llegada de la estaci\u00f3n favorable. Nos \u00e1rboles de xamasca persistente, sicas\u00ed, solo muerren una parte de les fueyes cada a\u00f1u y otres, les m\u00e1s nueves, permanecen na planta y x\u00fanense a les nueves que broten cada primavera, de manera que'l periodu vital de cada fueya puede durar dellos a\u00f1os (si cada fueya dura m\u00e1s de dos a\u00f1os, dizse que la fueya ye perenne) y la copa enxam\u00e1s apaez desnuda."}
{"id": "90114", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90114", "title": "Caducifoliu", "text": "Caducifoliu, del llat\u00edn \"cad\u016bcus\" (\u00abcaducu, cay\u00edu\u00bb, participiu de \"cad\u0115re\" \u00abcayer\u00bb) y \"fol\u012dum\" (\u00abfueya\u00bb), fai referencia a los \u00e1rboles o arbustos que pierden les sos fueyes per una parte del a\u00f1u, que coincide na mayor\u00eda de los casos cola llegada de la d\u00f3mina desfavorable, la estaci\u00f3n m\u00e1s fr\u00eda (iviernu) nos climes templaos. Sicas\u00ed, dalgunos pierden la xamasca na d\u00f3mina seca del a\u00f1u nos climes templaos y grebos.\nTami\u00e9n se-yos denoma de fueya caduca, por oposici\u00f3n a los \u00e1rboles llamaos de fueya perenne. En Puertu Ricu, pola influencia qu'exerze la cultura d'Estaos Xun\u00edos, ye tami\u00e9n conoc\u00edu como deciduo, calcu del ingl\u00e9s \"deciduous\". De la mesma, el raiga\u00f1u d'esta pallabra unvia al llat\u00edn \"d\u0113ciduus\", derivada de \"d\u0113cid\u014d\", \u00abcayer, morrer\u00bb.\nMunchos \u00e1rboles y arbustos caducifolios florien pel periodu nel que nun tienen fueyes, una y bones esto aumenta la efectivid\u00e1 de la polinizaci\u00f3n. L'ausencia de fueyes beneficia la dispersi\u00f3n del polen pol vientu o, nel casu de les plantes polinizaes por insectos, el que les flores seyan m\u00e1s visibles por estos. Sicas\u00ed, esta estratexa nun escarez de riesgos, una y bones les flores pueden estropiase pol xelu o, nes zones con estaciones seques, les plantes pueden escosase m\u00e1s con esti esfuerciu."}
{"id": "90115", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90115", "title": "Perennifolio", "text": ""}
{"id": "90116", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90116", "title": "Estoma", "text": "En Bot\u00e1nica, den\u00f3mase estoma a los dos c\u00e9lules oclusives que formen parte de la epidermis de la planta y que delimiten ente elles un poru llam\u00e1u ostiolu -la epidermis ye impermeable a l'agua y gases por cuenta de la capa de cut\u00edcula que la cubre-, que dexen comunicar l'ambiente gaseosu del interior de la planta col del esterior. Estes c\u00e9lules xunto coles c\u00e9lules acompa\u00f1antes de la epidermis alredor d'elles, si hai, formen l'\u00f3rganu llam\u00e1u aparatu estom\u00e1ticu, que de normal \u00e1brese a un cu\u00e9vanu debaxo de la epidermis denom\u00e1u c\u00e1mara subestom\u00e1tica que la so funci\u00f3n ye agospiar los gases. Les c\u00e9lules oclusives abren y zarren l'ostiolu de forma acoplada coles condiciones fisiol\u00f3xiques de la planta, lo qu'estrema al estoma d'un poru com\u00fan como'l que puede atopase nos mofos m\u00e1s primitivos de les embriofites (plantes terrestres).\nFunci\u00f3n.\nT\u00e1n alcontraos en toles partes herbales (\"verdes\") de les plantes vasculares y dalgunos mofos (esto ye, na mayor\u00eda de les plantes terrestres) que son les partes que'l so tex\u00edu de proteici\u00f3n ye la epidermis, ensin crecedera secundaria. Xunto con otros \u00f3rganos de funci\u00f3n asemeyada (como les lenticeles, zones con aspeutu verrugosu na corteza de les partes maderices que les sos c\u00e9lules t\u00e1n dixebraes per grandes espacios intercelulares, polo que funcionalmente son poros), son la v\u00eda pola que difunde la mayor parte del ox\u00edxenu y del di\u00f3xidu de carbonu, dos gases utilizaos poles c\u00e9lules del interior de la planta mientres la fotos\u00edntesis y la respiraci\u00f3n celular, y tami\u00e9n son la v\u00eda principal pola que la planta pierde l'agua absorbida polos raiga\u00f1os en forma de vapor d'agua (procesu llam\u00e1u trespiraci\u00f3n vexetal). Como l'intercambiu de gases ye positivu pero la perda d'agua nesa proporci\u00f3n ye indeseable, la evoluci\u00f3n desenvolvi\u00f3 dos estratexes que llinden la perda d'agua al travi\u00e9s de los poros. Una ye'l so allugamientu preferentemente nel viesu de les fueyes, al abrigu del sol direutu, y la otra ye la evoluci\u00f3n de los \"estomes\" cola posibilid\u00e1 d'abrir o zarrar los poros seg\u00fan les condiciones fisiol\u00f3xiques de la planta.\nAnatom\u00eda.\nAnat\u00f3micamente, esto ye, a nivel celular al microscopiu, rep\u00e1rase qu'en tolos estomes son dos les c\u00e9lules que camuden el so tama\u00f1u regulando'l tama\u00f1u del poru, que, como na figura, delim\u00edtenlu, xuni\u00e9ndose ente sigo nos sos dos estremos. Estes c\u00e9lules fueron llamaes \"c\u00e9lules de guarda\" o oclusives y el poru \"ostiolu\" (n'ingl\u00e9s \"stoma\", mesmu nome que tol \u00f3rganu). Por una se\u00f1al fisiol\u00f3xica, les c\u00e9lules oclusives pueden perder la so rixidez de forma que al quedar fongoses les par\u00e9s alredor del poru av\u00e9rense, zarr\u00e1ndolu, y pola se\u00f1al fisiol\u00f3xica contraria aumenten la so turxencia (h\u00ednchense hasta atopar cola forma de les sos par\u00e9s celulares), lo qu'espande la c\u00e9lula a lo llargo, de forma que se curva alredor del poru, abri\u00e9ndolu. La forma en que se curven les c\u00e9lules oclusives al aumentar la so turxencia, ta decidida pola morfolox\u00eda de les sos par\u00e9s celulares, que puede camudar ente taxones. Fisiol\u00f3xicamente, les c\u00e9lules de guarda regular\u00eden la so turxencia per aciu un control de la cantid\u00e1 de sales potasiu (K+) na c\u00e9lula, en rellaci\u00f3n a la cantid\u00e1 de sales fora d'ella, de forma que l'agua traviesa la membrana celular escontra adientro o fuera de la c\u00e9lula por \u00f3smosis, esto ye, a la gueta de la mayor concentraci\u00f3n de solutos; situaci\u00f3n regulada por cadarmes presentes na membrana celular que tresfieren sales y otros iones viviegamente con gastu d'enerx\u00eda, lo que den\u00f3mase tresporte activu y ye nesa regulaci\u00f3n i\u00f3nica na qu'ayudar\u00eden c\u00e9lules acompa\u00f1antes, si hai. Les c\u00e9lules acompa\u00f1antes, o subsidiaries o amiestes, pueden o nun tar presentes, y son c\u00e9lules epid\u00e9rmiques allegantes a les de guarda, con una morfolox\u00eda que les estrema del restu de la epidermis.\nToles plantes terrestres t\u00e1n cubiertes por una capa cerosa secretada pola epidermis que les vuelve cuasi impermeables (torguen la perda d'agua), llamada cut\u00edcula. La cut\u00edcula puede ser m\u00e1s gruesa, como en plantes d'ambientes xerof\u00edticos, o m\u00e1s delgada, como en plantes d'ambientes h\u00famedos, la grosez tami\u00e9n puede depender de les condiciones ambientales nes que xorreci\u00f3 la planta y puede ser distinta en distintos \u00f3rganos verdes de la planta, pero nam\u00e1i ta atayada nos ostiolos de los estomes. Esta capa de ceres, non presente nes algues acu\u00e1tiques de les que s'aniciaron, foi necesaria pa la so transici\u00f3n a la vida terrestre, y\u00e1 que torga la estrema desecaci\u00f3n que sufrir\u00eden si nun lu tuvieren, pero tami\u00e9n torga a la planta pa garrar y lliberar los gases qu'utiliza o refuga na fotos\u00edntesis y respiraci\u00f3n, polo que paralelamente a la capa de ceres, evolucionaron los distintos tipos de poros nes plantes, como tami\u00e9n l'ambiente internu a ellos qu'agospia una concentraci\u00f3n de gases que dexa les actividaes qu\u00edmiques de la planta. Los primeros poros qu'apaecieron nes plantes terrestres yeren de morfolox\u00eda cenciella ya inda se ven estos \"poros\" de morfolox\u00eda cenciella en dalgunos mofos, que pueden tener una cut\u00edcula delgada y nun t\u00e1n tan afechos a aguantar la desecaci\u00f3n. Al aniciase les plantes vasculares o traqueofites (grupu qu'abarca los felechos y les plantes con grana), o quiciabes un pocu antes al aniciase los mofos hermanos a elles, la capa de ceres volvi\u00f3se m\u00e1s gruesa y anici\u00e1ronse los \"estomes\" de morfolox\u00eda m\u00e1s complexa. (Judd et al. 2007)\nLos estomes son unu de los participantes na fotos\u00edntesis y tami\u00e9n na respiraci\u00f3n de les plantes, y\u00e1 que por ellos trescurre l'intercamb\u00e9u gaseosu mec\u00e1nicu, ye dicir que nesti llugar sal l'ox\u00edxenu y entra di\u00f3xidu de carbonu (na fotos\u00edntesis) y viceversa (mientres la respiraci\u00f3n) seg\u00fan qu\u00e9 procesos qu\u00edmicos asocedan nes plantes.\nLa suberina sintet\u00edzase solamente n'\u00f3rganos que desenvuelven corchu (felema) como raiga\u00f1os, tarmos y dellos frutos.\nFisiolox\u00eda de los estomes.\nL'apertura o zarru de los estomes forma parte de la fisiolox\u00eda de la planta que comunica la planta coles condiciones ambiental y af\u00e1enla a ella. \nL'apertura o zarru de los estomes ta bien finamente regulada na planta por factores ambientales como la lluz, la concentraci\u00f3n de di\u00f3xidu de carbonu o la disponibilid\u00e1 d'agua. Seg\u00fan investigaciones, conozse que dalgunos cationes como'l potasiu y calciu y aniones como'l cloruru intervienen viviegamente na apertura y zarru de los estomes. En casos de seca (estr\u00e9s h\u00eddricu) z\u00e1rrense los estomes torgando perdes d'agua na planta, lo que, sicas\u00ed, tami\u00e9n imposibilita l'intercambiu de gases y, arriendes d'ello, la entrada de di\u00f3xidu de carbonu (CO2) atmosf\u00e9ricu necesariu pa la nutrici\u00f3n de les plantes per aciu'l procesu de fotos\u00edntesis. Ye por ello qu'en rexones xer\u00f3files, los estomes frecuentemente son peque\u00f1os o cuasi inesistentes, y arriendes, contienen cantidaes apreciables de ceres, pelos y tricomes, qu'enzanquen la salida del vapor d'agua.\nEl tama\u00f1u d'estos varia col tipu d'estoma que se ta reparando, pero polo xeneral bazcuya ente 0,6-3,5 micr\u00f3metros.\nDesarrollu.\nLos estomes empiecen el so desenvolvimientu cuando una c\u00e9lula \"madre\", meristem\u00e1tica, sufre una divisi\u00f3n asim\u00e9trica, dando orixe a un meristemoide y a una c\u00e9lula hermana de mayor tama\u00f1u. De la mesma, el meristemoide puede siguir faciendo divisiones asim\u00e9triques o bien pue estremase hasta tresformase nuna c\u00e9lula de guarda madre. Finalmente, la c\u00e9lula de guarda madre sufre una divisi\u00f3n sim\u00e9trica y estr\u00e9mase nun par de c\u00e9lules de guarda madures alredor d'un poru estom\u00e1ticu.\nLes c\u00e9lules estom\u00e1tiques tienen una par\u00e9 interna el\u00e1stica y de mayor grosez que la esterna. Carauter\u00edstica importante nel mecanismu d'apertura y zarru de los estomes.\nTipos de estomes seg\u00fan disposici\u00f3n de c\u00e9lules.\nLos tax\u00f3nomos repararon al microscopiu los estomes de munches especies de plantes y repararon que les especies arrex\u00fantense seg\u00fan el so \"tipu d'estoma\" en grupos de parentescu que tradicionalmente allug\u00e1bense na categor\u00eda de familia, polo que'l \"tipu d'estoma\" ye un calter de valor taxon\u00f3micu cuando quier pescudase'l parentescu d'un tax\u00f3n al nivel d'esa categor\u00eda taxon\u00f3mica, y bien dablemente nun sirva por casu, pa estremar una especie d'otra bien emparentada, y\u00e1 que dablemente comparten el mesmu \"tipu d'estoma\". Los siguientes tipos d'estoma son relevantes pal tax\u00f3nomu de plantes y nam\u00e1i con figures acompa\u00f1antes que dexen claro qu\u00e9 tienen de reparar al microscopiu."}
{"id": "90119", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90119", "title": "Tallu", "text": ""}
{"id": "90120", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90120", "title": "Tueru", "text": "En bot\u00e1nica, el t\u00e9rminu tueru, refierse al principal elementu estructural d'un \u00e1rbol que sofita les ca\u00f1es y tol restu del mesmu (fueyes, flores, frutos, etc). Al empar, el raiga\u00f1u afonda nel suelu y val de sofitu a tol \u00e1rbol. El tueru ta cubiertu de corteya, que lo mesmo que nos humanos y otres especies animales, sirvi-y de proteici\u00f3n a la parte maderiza del tueru, que constit\u00fai \u00fan de los recursos renovables m\u00e1s importantes que s'obtienen na natura, la madera.\nEl tueru ye un tipu maderizu de tarmu, el m\u00e1s frecuente nes plantes maderables, esto ye, nes especies forestales. Presenta innumberables formes, constituci\u00f3n, estructura y usos.\nFormes y funciones.\nComo los \u00e1rboles pueden ser de cutiu bien trabaos y pesaos precisen tueros que sirvan de sofitu y dacuando afechos per aciu de contrafuertes, naquellos casos, como asocede na zona intertropical onde los suelos nun son, polo xeneral, bien fondos. Este ye'l casu de la ceiba pentandra visible na imaxe. Esta carauter\u00edstica apuerta a bien bultable nos llugares de rimaes fuertes, nes que los raiga\u00f1os de delles especies pasen imperceptiblemente a ser parte del tueru y all\u00faguense nam\u00e1i nun llau del mesmu, el m\u00e1s baxu del terr\u00e9n."}
{"id": "90122", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90122", "title": "Tucu (bot\u00e1nica)", "text": "En bot\u00e1nica, un tucu ye la \u00ab\"Parte [del ma\u00edz, d'un \u00e1rbol que queda llantada na tierra dempu\u00e9s de cortalo]\".\u00bb \nTayar pel pie una masa d'\u00e1rboles den\u00f3mase \"valtar\"; sicas\u00ed, cortar o quitar les ca\u00f1es que sobren pa que dempu\u00e9s xorrezan con m\u00e1s puxu den\u00f3mase \"podar\"."}
{"id": "90123", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90123", "title": "Infrarroxa", "text": ""}
{"id": "90124", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90124", "title": "Estrella de tipu-G de la secuencia principal", "text": "Una estrella de tipu-G de la secuencia principal (Tipu Espectral: G-V), de cutiu tami\u00e9n denominada nana mariella o estrella nana G, ye una estrella de la secuencia principal (clase de lluminosid\u00e1 V) de tipu espectral G. Una estrella d'esti tipu tien alredor de 0,8 a 1,2 mases solares y una temperatura superficial entendida ente 5,300 y 6,000 K. Al igual qu'otres estrelles de la secuencia principal, una estrella de tipu-G de la secuencia principal ta nel procesu de convertir l'elementu hidr\u00f3xenu n'heliu nel so nucleu per mediu de la fusi\u00f3n nuclear. El Sol, estrella a la que la Tierra ta xunida gravitacionalmente nel Sistema Solar y l'oxetu con mayor magnit\u00fa aparente, ye un exemplu d'estrella de tipu-G de la secuencia principal. Cada segundu, el Sol funde aproximao 600 millones de tonelaes d'hidr\u00f3xenu n'heliu, convirtiendo cerca de 4 millones de tonelaes de materia en enerx\u00eda. Arriendes del Sol, otros exemplos bien conoc\u00edos d'estrelles de tipu-G de la secuencia principal incl\u00fain Alfa Centauri A, Tau Ceti y 51 Pegasi.\nEl t\u00e9rminu \"nana mariella\" ye una denominaci\u00f3n err\u00f3nea, y\u00e1 que en realid\u00e1 les estrelles de tipu-G varien en color, del blancu (pa los tipos m\u00e1s lluminosos como'l Sol), a nam\u00e1i bien llixeramente marielles (pa les menos masives y lluminoses de tipu-G de la secuencia principal). El Sol ye en realid\u00e1 blancu, pero apaez mariellu al travi\u00e9s de l'atm\u00f3sfera terrestre por cuenta de la dispersi\u00f3n atmosf\u00e9rica de Rayleigh. Am\u00e1s, anque'l t\u00e9rminu \"nanu\" ye utiliz\u00e1u pa contrastar estrelles marielles de la secuencia principal d'estrelles xigantes, les nanes marielles como'l Sol perpasen en brillantez al 90% de les estrelles de la V\u00eda L\u00e1ctea (que son en gran midida muncho m\u00e1s amatagaes que les nanes naranxes, les nanes coloraes, y les nanes blanques, siendo les postreres remanentes estelares).\nUna estrella de tipu-G de la secuencia principal va fundir l'hidr\u00f3xenu mientres aproximao 10 mil millones d'a\u00f1os, hasta que s'escose nel centru de la estrella. Cuando esto asocede, la estrella esp\u00e1ndase en mayor proporci\u00f3n al so anterior est\u00e1u y convi\u00e9rtese nuna xigante colorada, tales como Aldebar\u00e1n (o Alpha Tauri). Finalmente, la xigante colorada pierde les sos capes esteriores de gas, dando llugar a una nebulosa planetaria, mentanto'l nucleu va esfreci\u00e9ndose y contrayendo nuna nana blanca trupa y compauta."}
{"id": "90125", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90125", "title": "Nana mariella", "text": ""}
{"id": "90126", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90126", "title": "Temperatura efectiva", "text": ""}
{"id": "90129", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90129", "title": "Llobu cerval (constelaci\u00f3n)", "text": "Llobu cerval (n'ingl\u00e9s Lynx) ye una constelaci\u00f3n del Hemisferiu norte, introduc\u00edu nel sieglu XVII por Johannes Hevelius. L'orixe del nome d\u00e9bese a la poca lluminosid\u00e1 de los sos astros, pos prec\u00edsase tener g\u00fceyos de llobu cerval pa poder vela. P'alcontrar al Llobu cerval hai que guetar ente dos constelaciones bien lluminoses, la sietestrellu y Auriga.\nCarauter\u00edstiques destacables.\nLa estrella m\u00e1s brillosa de la constelaci\u00f3n ye, con magnit\u00fa 3,14, \u03b1 Lyncis, la \u00fanica que tien asignada una lletra griega de Bayer.\nOtru oxetu d'inter\u00e9s en Llobu cerval ye J0917+46, un sistema que conti\u00e9n la nana blanca conocida de menor masa."}
{"id": "90133", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90133", "title": "Auriga (constelaci\u00f3n)", "text": "Auriga (el cocheru), ye una constelaci\u00f3n del hemisferiu norte. La so llocalizaci\u00f3n ye f\u00e1cil: basta con mirar percima d'Ori\u00f3n. Vese un pent\u00e1gonu d'estrelles brilloses, ente les que destaca Capella (\u03b1 Aurigae).\nCarauter\u00edstiques solli\u00f1ables.\nLa estrella m\u00e1s brillosa de la constelaci\u00f3n, Capella (\u03b1 Aurigae), ye una estrella m\u00faltiple distante 42 a\u00f1os lluz, que les sos componentes principales son dos xigantes marielles de tipu espectral G8III y G1III. Mu\u00e9vese a lo llargo d'una \u00f3rbita pr\u00e1uticamente circular con un periodu orbital de 104\u00a0d\u00edes.\nLes dos xigantes t\u00e1n acompa\u00f1aes d'otra binaria, muncho m\u00e1s amatagada, formada por dos nanes coloraes.\nLa segunda estrella m\u00e1s brillosa ye \u03b2 Aurigae, conocida como Menkalinan, un sistema triple form\u00e1u por dos subxigantes blanques cuasi id\u00e9ntiques (de tipu A1IV) dixebraes nam\u00e1i 0,08 ua, y una nana colorada m\u00e1s allonxada que completa'l sistema.\n\u03b5 Aurigae (Almaaz) ye una binaria peculiar que'l so periodu orbital ye d'aproximao 27 a\u00f1os, produci\u00e9ndose un ecl\u00eds d'unos 18 meses de duraci\u00f3n.\nLa estrella visible ye una superxigante blanca, siendo desconoc\u00edu'l tipu de la estrella acompa\u00f1ante.\n\u03b6 Aurigae (Azaleh) ye tami\u00e9n una binaria eclipsante constituyida por una xigante lluminosa naranxa y una estrella blancu-azulada de la secuencia principal de tipu B8V. El periodu orbital d'esta binaria ye de 2,66 a\u00f1os.\nTanto Almaaz como Azaleh at\u00f3pense nuna etapa pocu frecuente na evoluci\u00f3n binaria, pos les componentes t\u00e1n nuna fase evolutiva curtia y activa.\nEnte les variables de la constelaci\u00f3n, hai de citar a les variables Mira R Aurigae, U Aurigae y NV Aurigae; esta postrera ta arrodiada por una envoltura circunestelar au se deteut\u00f3 emisi\u00f3n m\u00e1ser de SiO \u2014una carauter\u00edstica com\u00fan de les estrelles AGB riques en ox\u00edxenu\u2014, agua y OH.\nOtra variable interesante ye AE Aurigae, una estrella azul de tipu espectral O9.5Ve bien caliente con una temperatura en redol a 33.000 K. Alluma una nube de polvu y gas (IC 405) que ta travesando a gran velocid\u00e1 y el so rellumu fluct\u00faa de forma irregular, tando clasificada como variable Ori\u00f3n.\nPer otra parte, IQ Aurigae ye una variable Alfa2 Canum Venaticorum, una de les m\u00e1s azules y calientes d'esta clas. Observaciones feches col Observatoriu Chandra punxeron de manifiestu que, na rex\u00f3n de rayos X, la lluminosid\u00e1 de IQ Aurigae ye tr\u00e9s \u00f3rdenes de magnit\u00fa cimera a la de Cor Caroli (\u03b12 Canum Venaticorum), estrella de carauter\u00edstiques asemeyaes.\nNo referente a sistemes planetarios estrasolares, n'Auriga alcu\u00e9ntrase WASP-12, una allo\u00f1ada estrella mariella con un planeta (WASP-12b) dixebr\u00e1u nam\u00e1i 0,023 ua de la estrella. Ye un planeta del tipu \u00abX\u00fapiter caliente\u00bb que completa una vuelta en redol a la estrella en pocu m\u00e1s d'un d\u00eda. El so curtiu periodu, xun\u00edu a que WASP-12 ye una estrella caliente, faen que la so temperatura d'equilibriu algame los 2516 K, lo que-y convierte n'unu de los planetes que recibe una mayor cantid\u00e1 de radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tico.\nN'Auriga alcu\u00e9ntrense tres oxetos del cat\u00e1logu Messier, M36, M37 y M38, toos ellos c\u00famulos abiertos.\nM36, afay\u00e1u por Giovanni Battista Odierna nel sieglu XVII, conti\u00e9n siquier 60 estrelles, siendo les m\u00e1s brilloses de tipu B2 y novena magnit\u00fa. Al ser bien nuevu \u2014tien una ed\u00e1 envalorada de 25 millones d'a\u00f1os\u2014, nun tien xigantes coloraes.\nM37 alcu\u00e9ntrase a una incierta distancia ente 3.600 y 4.700 a\u00f1os lluz de la Tierra y conti\u00e9n un total de 500 estrelles con una docena de xigantes coloraes.\nEl postreru de los c\u00famulos, M38, tien una ed\u00e1 de 220 millones d'a\u00f1os y la so estrella m\u00e1s brillosa ye una superxigante mariella.\nMitolox\u00eda.\nEsta constelaci\u00f3n tien delles versiones del so orixe na mitolox\u00eda griega:\nNuna, tr\u00e1tase de Mirtilo, f\u00edu d'Hermes y de Fetusa, cocheru d'En\u00f3mao. La f\u00eda d'esti postreru, Hipodam\u00eda, ten\u00eda munchos pretendientes pero'l so padre, pa desfacese d'ellos, ret\u00f3los a una carrera de carros. Lo que nun sab\u00eden los sos contrincantes yera que los sos caballos yeren divinos y siempres venc\u00eden. El castigu pola derrota yera la muerte. Un d\u00eda present\u00f3se P\u00e9lope, de quien la moza Hipodamia namor\u00f3se darr\u00e9u, y xuntos sobornaron a Mirtilo por que perdiera la carrera. L'auriga camud\u00f3 los clavos de fierro del carru del rei por unos de cera, de manera que mientres la carrera, \u00e9stos solt\u00e1ronse y el carru qued\u00f3 destruy\u00edu. Nel accidente En\u00f3mao morri\u00f3 abasn\u00e1u polos caballos. \nDempu\u00e9s de la victoria, P\u00e9lope mat\u00f3 a Mirtilo refundi\u00e1ndolo al mar y l'auriga na so cayida maldixo a la raza de P\u00e9lope. Hermes p\u00fanxolu nel firmamentu.\nOtra versi\u00f3n rellata que representa a Erictonio, nac\u00edu del semen d'Hefesto que fecund\u00f3 a Gea cuando intent\u00f3 violar a Atenea. El ne\u00f1u foi educ\u00e1u por Atenea, invent\u00f3 la cuadriga y foi catasteriz\u00e1u por Zeus por causa de la so almiraci\u00f3n porque Erictonio compitiera con Helios.\nN'otres versiones identific\u00e1base esta constelaci\u00f3n con Tr\u00f3quilo, En\u00f3mao, Belerofonte, Cilas o Hip\u00f3lito."}
{"id": "90135", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90135", "title": "Lynx (constelaci\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "90136", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90136", "title": "Auriga", "text": ""}
{"id": "90137", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90137", "title": "Actor de televisi\u00f3n", "text": ""}
{"id": "90141", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90141", "title": "Periodu d'oscilaci\u00f3n", "text": "En f\u00edsica, el periodu d'una oscilaci\u00f3n o onda (T) ye'l tiempu trescurr\u00edu ente dos puntos equivalentes de la onda. El conceutu apaez tantu en matem\u00e1tiques como en f\u00edsica y otres \u00e1rees de conocencia.\nDefinici\u00f3n.\nYe'l m\u00ednimu lapsu que separta dos intres nos que'l sistema alcu\u00e9ntrase exautamente nel mesmu est\u00e1u: mesmes posiciones, mesmes velocidaes, mesmes amplit\u00faes. Asina, el periodu d'oscilaci\u00f3n d'una onda ye'l tiempu empleg\u00e1u pola mesma en completar un llonxit\u00fa d'onda. En t\u00e9rminos curtios ye'l tiempu que dura un ciclu de la onda en volver empezar. Por casu, nuna onda, el periodu ye'l tiempu trescurr\u00edu ente dos crestes o valles socesivos. El periodu (\"T\") ye inversu a la frecuencia (\"f\"):\n = \\frac {2\\pi}{\\omega}&lt;/math&gt;\nComo'l periodu siempres ye inversu a la frecuencia, el llonxit\u00fa d'onda tami\u00e9n ta rellacion\u00e1u col periodu, per aciu la f\u00f3rmula de la velocid\u00e1 d'propagaci\u00f3n. Nesti casu la velocid\u00e1 de propagaci\u00f3n va ser el cociente ente'l llonxit\u00fa d'onda y el periodu.\nEn f\u00edsica un movimientu peri\u00f3dicu siempres ye un movimientu acot\u00e1u, esto ye, ta confin\u00e1u a una rex\u00f3n finita del espaciu de la que les part\u00edcules nunca salen. Un exemplu d'ello ye'l movimientu unidimensional d'una part\u00edcula pola aici\u00f3n d'una fuerza conservativa si formula_1 ye'l potencial asoci\u00e1u a la fuerza conservativa, pa enerx\u00edes llixeramente cimeres a un m\u00ednimu d'enerx\u00eda formula_2 la part\u00edcula va realizar un movimientu oscilatoriu alredor de la posici\u00f3n d'equilibriu dada pol m\u00ednimu llocal d'enerx\u00eda. El periodu d'oscilaci\u00f3n depende de la enerx\u00eda y vien dau pola espresi\u00f3n:\n&lt;/math&gt;\nPa formula_3 abondo peque\u00f1u'l movimientu puede representase por un movimientu cuasi-harm\u00f3nicu de la forma:\nEl t\u00e9rminu formula_4 ye la fase, siendo formula_5 ye la fase inicial, formula_6 ye la frecuencia angular d\u00e1ndose la rellaci\u00f3n averada:\nDependiendo'l grau d'aproximamientu de lo cercana que tea la enerx\u00eda al m\u00ednimu, pa enerx\u00edes pocu percima del m\u00ednimu'l movimientu ta bien cercanu al movimientu harm\u00f3nicu dau por:\nDefinici\u00f3n matem\u00e1tica.\nUn periodu d'una funci\u00f3n real \"f\" ye un n\u00famberu tal que pa tou t c\u00famplese que:\nN\u00f3tese que polo xeneral esiste una infinid\u00e1 de valores \"T\" que satisfaen la condici\u00f3n anterior, de fechu el conxuntu de los periodos d'una funci\u00f3n forma un subgrupu aditivu de formula_7. Por casu f(t) = sen t tien como conxuntu de periodos a 2\u03c0Z, los m\u00faltiplos de 2\u03c0.\nUna suma de funciones peri\u00f3diques nun ye por fuerza peri\u00f3dica, como se ve na figura siguiente cola funci\u00f3n cos t + cos(\u221a2\u00b7t):\nPa selo fai falta que'l cociente de los periodos seya racional, cuando esa \u00faltima condici\u00f3n nun se cumple la funci\u00f3n resultante dizse cuasiperi\u00f3dica."}
{"id": "90144", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90144", "title": "Tobe Hooper", "text": "William Tobe Hooper foi un direutor, guionista y productor de cine y televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos. El so filmograf\u00eda enfoc\u00f3se fundamentalmente nel x\u00e9neru de terror. De les sos producciones destacaron \"The Texas Chain Saw Massacre\" (1974), \"Salem's Lot\" (1979), \"Poltergeist\" (1982) y \"Lifeforce\" (1985).\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 n'Austin (Texas), f\u00edu de Lois Crosby y Norman Hooper. Empez\u00f3 a faer pel\u00edcules a una temprana ed\u00e1, cuando atop\u00f3 una c\u00e1mara de 8 mm que pertenec\u00eda al so padre. Los sos primeros trabayos foron curtiumetraxes.\nXunto con un grupu d'amigos fixo \"The Texas Chain Saw Massacre\", pel\u00edcula que camud\u00f3'l x\u00e9neru de terror nel cine y fixo de Hooper una persona bien conocida. La historia de la pel\u00edcula b\u00e1sase en dellos fechos reales, cr\u00edmenes comet\u00edos por Ed Gein nos a\u00f1os 1950. Depu\u00e9s fixo \"Eaten Alive\" en 1977, pel\u00edcula que foi nomada en dellos festivales de cine de terror. Cuntaba la historia d'un llabrador que viv\u00eda nos banzaos de Louisiana y mataba a persones p'alimentar a un gran cocodrilu que ten\u00eda como mascota.\nHooper sigui\u00f3 con \"'Salem's Lot\" (1979), una miniserie televisiva basada nuna de les noveles meyor valoraes de Stephen King. Otru de los sos grandes \u00e9sitos vendr\u00eda en 1982 con \"Poltergeist\", pel\u00edcula producida por Steven Spielberg. En 1985 estren\u00f3 \"Lifeforce\" qu'anque foi un fracasu de cr\u00edtica y p\u00fablicu col tiempu revaloriz\u00f3se hasta convertise nun filme de cultu. En 1986 Hooper dirixe \"The Texas Chainsaw Massacre 2\", remortina de la pel\u00edcula que la fixo famosu, nesta ocasi\u00f3n con un tonu m\u00e1s empobin\u00e1u a la comedia y cola intervenci\u00f3n de Dennis Hopper. \nHooper dirix\u00f3 depu\u00e9s con muncha menor repercusi\u00f3n delles series de televisi\u00f3n como \"Taken\". Nel 2005 dirix\u00f3 dos cap\u00edtulos de \"Masters of Horror\" titulaos \"Dance of the Dead\" y \u201cThe Damned Thing\u201d.\nEn 2014 foi gallardoni\u00e1u col Premiu Maestru del Festival de Cine Fant\u00e1sticu 'Nocturna 2014'.\nEl so \u00faltimu filme foi \"Djinn\" (2013), rod\u00e1u nos Emiratos \u00c1rabes ensin la menor repercusi\u00f3n. Morri\u00f3 en Sherman Oak, California, el 27 d'agostu de 2017, a los 74 a\u00f1os."}
{"id": "90147", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90147", "title": "Peter Baldwin (director)", "text": ""}
{"id": "90148", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90148", "title": "Director de videoclips", "text": ""}
{"id": "90156", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90156", "title": "Saint Thomas, Islles V\u00edrxenes", "text": ""}
{"id": "90191", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90191", "title": "Subxigante", "text": "Una estrella subxigante ye una clase d'estrella que ye m\u00e1s brillosa qu'una nana de la secuencia principal, pero non tanto como una xigante pura.\nCarauter\u00edstiques.\nLes estrelles subxigantes terminaron la fusi\u00f3n del hidr\u00f3xenu nos sos nucleos. Nesta etapa, si los astros tienen una masa solar de 1 MSol, el centru contr\u00e1ise, provocando que la so temperatura aumente lo suficiente como pa treslladar la fase de fusi\u00f3n d'hidr\u00f3xenu a una capa qu'arrodia'l nucleu. Poro, la estrella esp\u00e1ndese, completando un pasu m\u00e1s escontra'l so tresformamientu nuna xigante colorada.\nAl empiezu de la fase de subxigante (como ye'l casu de Procyon A), el di\u00e1metru y la lluminosid\u00e1 aumentar\u00eden, pero la estrella en s\u00ed va esfrecese un pocu o va camudar de color significativamente. Les subxigantes que t\u00e1n m\u00e1s pr\u00f3ximes a convertise en xigantes van tener di\u00e1metros m\u00e1s grandes y temperatures m\u00e1s baxes qu'otres estrelles de la secuencia principal de masa asemeyada.\nNa clasificaci\u00f3n espectral de Yerkes, la so lluminosid\u00e1 ye de clase IV."}
{"id": "90192", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90192", "title": "Subgigante", "text": ""}
{"id": "90194", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90194", "title": "Astrophysical Journal", "text": ""}
{"id": "90196", "revid": "29489", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90196", "title": "Enumeratio Stirpium Pleraumque, quae sponte crescung in agru Vindobonensi", "text": ""}
{"id": "90209", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90209", "title": "Alexandre Dumas (dixebra)", "text": "Col nome d'Alexandre Dumas podemos referinos a:"}
{"id": "90223", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90223", "title": "Safag\u00fan", "text": "Safag\u00fan (n'espa\u00f1ol, \"Sahag\u00fan\") ye un conceyu allug\u00e1u na Provincia de Lli\u00f3n. Ye am\u00e1s capital de la comarca de la Tierra de Sahag\u00fan. Tien una poblaci\u00f3n de 2645 hab.\nPol\u00edtica.\nAngua\u00f1o l'alcalde ye Emilio Redondo Callado (PSOE)."}
{"id": "90224", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90224", "title": "1312 e.C.", "text": ""}
{"id": "90225", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90225", "title": "1308 e.C.", "text": ""}
{"id": "90226", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90226", "title": "1319 e.C.", "text": ""}
{"id": "90227", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90227", "title": "1296 e.C.", "text": ""}
{"id": "90228", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90228", "title": "1307 e.C.", "text": ""}
{"id": "90232", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90232", "title": "Di\u00f3xenes de S\u00ednope", "text": ""}
{"id": "90255", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90255", "title": "Real Sporting - Lugo (27-08-2017)", "text": "El Real Sporting - Lugo foi un part\u00edu de f\u00fatbol que se xug\u00f3 el domingu 27 d'agostu de 2017 en el campu de El Molin\u00f3n, en Xix\u00f3n (Asturies) ente'l Real Sporting de Xix\u00f3n, que fizo de llocal, y el Club Deportivo Lugo, que fizo de visitante. Correspond\u00eda a la segunda xornada del campeonatu de Segunda Divisi\u00f3n de la temporada 2017-2018 y termin\u00f3 col result\u00e1u de 2-0 favorable al Sporting, con goles de Carmona y Michael Santos."}
{"id": "90256", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90256", "title": "T\u00f3rshavn", "text": ""}
{"id": "90257", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90257", "title": "Banjul", "text": ""}
{"id": "90259", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90259", "title": "Saint George (Granada)", "text": ""}
{"id": "90261", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90261", "title": "Conakri", "text": ""}
{"id": "90262", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90262", "title": "Malabo", "text": ""}
{"id": "90263", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90263", "title": "Biskek", "text": ""}
{"id": "90264", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90264", "title": "Kuwait (ciud\u00e1)", "text": ""}
{"id": "90265", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90265", "title": "Antananarivo", "text": ""}
{"id": "90266", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90266", "title": "Puertu Arxent\u00edn/Stanley", "text": ""}
{"id": "90268", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90268", "title": "Majuro", "text": ""}
{"id": "90270", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90270", "title": "Islla Bouvet", "text": "La islla Bouvet () ye una islla volc\u00e1nica, despoblada, y ant\u00e1rtica, casi dafechu cubierta por glaciares. At\u00f3pase alcontrada nel oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu Sur, unos 1600\u00a0km al norte de L'Ant\u00e1rtida y 2500\u00a0km al suroeste del cabu de Bona Esperanza (en Sud\u00e1frica), polo que-y la considera la islla m\u00e1s remota del planeta. El centru de la islla ye un cr\u00e1ter llenu de xelu d'un volc\u00e1n inactivu, conoc\u00edu como'l pandu de Guillermu II. La islla ye un territoriu dependiente de Noruega.\nXeograf\u00eda.\nLa islla Bouvet ye'l puntu de tierra firme m\u00e1s aisll\u00e1u del planeta, y\u00e1 que nun hai tierra firme nin islles en 1600\u00a0km a la redonda. Ta asitiada a esa distancia al norte de la Tierra de la Reina Maud (na Ant\u00e1rtida Oriental), a 1800 km al oeste de les Islles Sandwich del Sur, y a 2500 km al este de les Islles del Pr\u00edncipe Eduardo, toes elles ensin poblaci\u00f3n.\nLes tierres habitaes m\u00e1s cercanes son Tristan da Cunha (archipi\u00e9lagu brit\u00e1nicu) a 2254\u00a0km de distancia, y Ciud\u00e1 del Cabu, a 2525\u00a0km.\nEfeutivamente otres islles del mundu t\u00e1n m\u00e1s allo\u00f1aes de los continentes (por casu Pitcairn, Islla de Pascua o Tristan da Cunha), pero toos elles tienen tierra firme, en forma d'islla o castru, muncho m\u00e1s cerca que Bouvet.\nMediu quil\u00f3metru al suroeste de la islla principal asoma'l castru Lars\u00f8y\u00e1.\nBouvet ta alcontrada nel oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu Sur, aproximao a 250 km al este del Puntu triple de Bouvet, y del monte submar\u00edn Spiess.\nLa islla tien una \u00e1rea de 49 km\u00b2, de los que'l 93% ta cubiertu por glaciares que bloquien les mari\u00f1es sur y este.El llargor perim\u00e9tricu de les mari\u00f1es de la islla ye de 29,6 km, polo xeneral arrodiaos de xelu. Nes mari\u00f1es llibres de xelu asomen sableres negres de sable volc\u00e1nicu.\nLa islla ye ovalada, derrota por una peque\u00f1a cordal que cuerre diagonalmente de nord\u00e9s a suroeste. El cume de la islla ye'l picu Olav (tami\u00e9n conoc\u00edu como Olavtoppen), qu'algama los 780 metros d'altit\u00fa sobre'l nivel del mar, asiti\u00e1u al norte del centru de la islla, abondo pr\u00f3ximu a la mari\u00f1a, darr\u00e9u al sur del cabu Valdivia. El segundu cume ye'l \"Lykketoppen\", con 725 msnm, allug\u00e1u abondo cerca de la mari\u00f1a suroeste.\nNun tien puertos, polo que ye bien dif\u00edcil pa una embarcaci\u00f3n averase. La forma m\u00e1s f\u00e1cil d'aportar a la islla ye por helic\u00f3pteru dende un barcu, y pr\u00e1uticamente el \u00fanicu llugar posible ye Nyr\u00f8ysa (lliteralmente \"Nuevu terrempl\u00e9n\" en noruegu), una plataforma aniciada por un movimientu de tierres ente 1955 y 1958.\nLos glaciares formen una gruesa capa de xelu que cai constantemente dende altos cantiles o nes sableres negres de sable volc\u00e1nicu.\nFlora y fauna.\nPol clima estremu y el so terr\u00e9n conxel\u00e1u, la vexetaci\u00f3n llindar a liquen (unu d'ellos, end\u00e9micu de Bouvet) y mofos.\nSicas\u00ed, la fauna ye m\u00e1s diversa. Identific\u00e1ronse 12 especies distintes d'aves, y delles de ping\u00fcinos. Am\u00e1s habiten foques y elefantes marinos, que cr\u00eden fundamentalmente na plataforma de Nyr\u00f8ysa, \u00fanicu llugar accesible. Tami\u00e9n se repararon ballenes yubarta y orques.\nHistoria.\nFoi columbrada per primer vegada'l 1 de xineru de 1739 por una espedici\u00f3n a bordu del \"Aigle\", que'l so capit\u00e1n yera'l franc\u00e9s Jean Baptiste Charles Bouvet de Lozier (1705-86). Sicas\u00ed, la posici\u00f3n de la islla nun foi calculada correutamente, asitiada ocho graos escontra l'este, am\u00e1s de que Bouvet non circunnaveg\u00f3 el so afayu, polo que nun qued\u00f3 claru si lo que vio yera una islla o si pertenec\u00eda a un continente. El mar\u00edn taba buscando \"la gran tierra austral\", el continente que daquella se pensaba tendr\u00eda que permediar la masa de los continentes septentrionales conoc\u00edos.\nEn 1772 el capit\u00e1n James Cook parti\u00f3 de Sud\u00e1frica nuna misi\u00f3n p'atopar la islla. Sicas\u00ed, al llegar hasta 54\u00baS 11\u00baY, onde Bouvet escribiera qu'atop\u00f3 la islla, nun toparon nada. El capit\u00e1n Cook ent\u00f3s pens\u00f3 que Bouvet confundir\u00eda un iceber con una islla, polo que decidi\u00f3 abandonar la busca.\nLa islla nun foi redescubierta hasta 1808, cuando la detect\u00f3 James Lindsay, capit\u00e1n de la compa\u00f1\u00eda ballenera \"Enderby\". A pesar de nun triar la islla, foi'l primeru en definir correutamente la so posici\u00f3n. En redol a esos a\u00f1os, la islla yera llamada tami\u00e9n Islla Lindsay, pos nun se sab\u00eda con certeza si yera la mesma islla que Bouvet topara.\nEl primer desembarcu data d'avientu de 1822, por Benjamin Morrell, capit\u00e1n de la embarcaci\u00f3n \"Wasp\". Caz\u00f3 dalgunes foques pa tomar les sos pieles y torn\u00f3 al barcu.\nEl 10 d'avientu de 1825 el capit\u00e1n Norris, directivu de la \"Enderby\", llega a la islla y la llapada Liverpool (como la ciud\u00e1 inglesa), y am\u00e1s reclama la so soberan\u00eda como parte del Reinu Xun\u00edu. Una vegada m\u00e1s, nun se sab\u00eda a ciencia cierta si tratar de la islla topada primeramente, y am\u00e1s aprofi\u00f3 ver una segunda islla cercana, a la que llam\u00f3 Islla Thompson. Nin un rastru d'esta postrera qued\u00f3.\nEn 1898, Carl Chun, metanes una espedici\u00f3n a bordu del \"German Valdivia\", visit\u00f3 la islla pero nun fondi\u00f3.\nLa primer estancia llarga na islla foi en 1927, cuando la tripulaci\u00f3n del \"Norvegia\", del Reinu de Noruega, permaneci\u00f3 cerca d'un mes; \u00e9sta ye la base de la reclamaci\u00f3n de la islla per parte del capit\u00e1n de la nave, Lars Christiansen, como territoriu noruegu. La islla foi anexonada el 1 d'avientu de 1927, y depu\u00e9s un Decretu Real Noruegu del 23 de xineru de 1928 proclamar territoriu noruegu oficialmente. La islla Bouvet convirti\u00f3se ent\u00f3s en territoriu noruegu. El Reinu Xun\u00edu reconocer al a\u00f1u siguiente. En 1930, un actu en Noruega convirti\u00f3 a la islla en dependencia del Reinu de Noruega, mas nun parte d'\u00e9l.\nComo se coment\u00f3 antes, el Reinu Xun\u00edu reclam\u00f3 esti territoriu como so en 1825 (por cuenta de la proclamaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda Ballenera \"Enderby\"), pero arrenunci\u00f3 a \u00e9l en 1928 en favor de Noruega. El 1 d'avientu d'esi a\u00f1u una espedici\u00f3n noruega al mandu de Harald Horntvedt amestar al so pa\u00eds, tomando soberan\u00eda oficial el 27 de febreru de 1930.\nEn 1964 un bote salvavides abandon\u00e1u foi afay\u00e1u na islla, xunto con rastros de provisiones, pero non pudo establecese mientres munchos a\u00f1os si esist\u00eden pasaxeros, nin el barcu de procedencia. Tres les investigaciones del escritor Mike Dash y los sos collaboradores, propunx\u00e9ronse en 2016 dos explicaci\u00f3n complementaries: la primera ye una espedici\u00f3n de barcos balleneros de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1958, qu'abandonar\u00eden el bote y sacup\u00e1u a los esploradores n'helic\u00f3pteru, deb\u00edu al mal tiempu. La segunda raz\u00f3n ye la espedici\u00f3n d'un grupu de radioaficionaos en 1962 (posiblemente comandados pol norteamericanu Gus Browning), qu'utilizar\u00eden un peque\u00f1u dep\u00f3situ met\u00e1licu como conex\u00f3n a tierra del equipu de radio.\nEn 1971 la islla, xunto col so territoriu mar\u00edtimu, fueron declaraos reserva natural. Nos a\u00f1os cincuenta y sesenta, hab\u00eda un ciertu inter\u00e9s de Sud\u00e1frica n'instalar una estaci\u00f3n meteorol\u00f3xica, pero les condiciones clim\u00e1tiques tend\u00eden a ser bien contraries. La islla permanez despoblada, pero aun as\u00ed, en 1977 Noruega enllant\u00f3 la primer estaci\u00f3n meteorol\u00f3xica.\nEl 22 de setiembre de 1979, im\u00e1xenes per sat\u00e9lite con rellumos de lluz, emit\u00edos dende un estrechu na zona sur del Oc\u00e9anu \u00cdndicu, ente la Islla Bouvet y les Islles del Pr\u00edncipe Eduardo, fueron interpretaes como aniciaes por esplosiones nucleares. Los rellumos de lluz hasta la fecha nun fueron dafechu resueltos.\nEl 19 d'ochobre de 2007, l'Institutu Noruegu d'Investigaci\u00f3n Polar anunci\u00f3 que y\u00e1 nun detectaba n'im\u00e1xenes per sat\u00e9lite la estaci\u00f3n d'investigaci\u00f3n construyida en 1994. Cr\u00e9ese que l'afarada estaci\u00f3n foi abasnada escontra'l mar polos fuertes vientos. Un terremotu en 2006 supuestamente debilit\u00f3 les bases de la estaci\u00f3n y espec\u00falase qu'\u00e9sta foi una causa, xunto coles poderoses nubes que son comunes na rex\u00f3n. Una nueva estaci\u00f3n cient\u00edfica y meteorol\u00f3xica, despoblada, foi alzada en xineru de 2014 por dichu institutu noruegu, principal estudiosu de la islla.\nEl 20 de febreru de 2012, Jason Rodi y el so equipu esguilaron el picu Olav, convirti\u00e9ndose nos primeros seres humanos en llogralo. Denominada \u00abExp\u00e9dition pour le Futur\u00bb, dexaron am\u00e1s una c\u00e1psula del tiempu soterrada nel visu, coles sos predicciones pal a\u00f1u 2062. A otru d\u00eda, repitieron la faza\u00f1a, gracies al inusual bon tiempu reinante."}
{"id": "90271", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90271", "title": "Islles Cocos (Keeling)", "text": "Les Islles Cocos (Keeling) o Territoriu de les Islles Cocos (Keeling) (n'ingl\u00e9s: \"Territory of Cocos (Keeling) Islands\" y en Malayu: \"Wilayah Kepulauan Cocos (Keeling)\"), son un territoriu esternu d'Australia, alministr\u00e1u pol \"Australian Department of the Environment, Sport, and Territories\" (Departamentu Australianu de Desenvolvimientu, Deporte y Territorios). El territoriu ta compuestu por dos atolones y 27 islles de coral, de les que dos (Islla Oeste y Home Island) t\u00e1n habitaes por 600 persones aproximao. At\u00f3pense asitiaes a met\u00e1 de cam\u00edn ente Sri Lanka y Australia.\nEl Capit\u00e1n William Keeling afay\u00f3 les islles en 1609, pero caltuvi\u00e9ronse despoblaes hasta'l sieglu XIX. Dende los a\u00f1os 1820 hasta 1978, los miembros de la familia Clunie-Rose controlaron les islles y la producci\u00f3n de copra a partir de los cocos aut\u00f3ctonos. Reinu Xun\u00edu se anexon\u00f3 les islles en 1857, y en 1955 tresfiri\u00f3 la so alministraci\u00f3n al Gobiernu d'Australia. La poblaci\u00f3n de los dos islles ye un amiestu \u00e9tnico ente europeos (sobremanera na islla \"West\") y malayos na islla \"Home\".\nEtimolox\u00eda.\nEl brit\u00e1nicu William Keeling afay\u00f3 l'archipi\u00e9lagu en 1609, que foi nom\u00e1u Islles Keeling (\"Keeling Islands\") nel so honor. Sicas\u00ed, les islles permanecieron ermes per cerca de 200 a\u00f1os. Nel sieglu XIX, John Clunies-Ross fund\u00f3 la empresa Clunies-Ross que se dedic\u00f3 a la esplotaci\u00f3n de los cocos del llugar. Pola bayura de cocoteros (\"Cocos nucifera\"), les islles empezar a conocer como Islles Cocos (\"Cocos Islands\"). Depu\u00e9s de decidir la so anex\u00f3n a Australia, el nome oficial del archipi\u00e9lagu respet\u00f3 dambes denominaciones, polo que qued\u00f3 como Islles Cocos (Keeling), n'ingl\u00e9s \"Cocos (Keeling) Islands\".\nHistoria.\nLes Islles Cocos (Keeling) fueron afayaes pa los europeos en 1609 pol capit\u00e1n William Keeling de la Compa\u00f1\u00eda Brit\u00e1nica de les Indies Orientales, pero en 1826 fueron poblaes pol ingl\u00e9s Alexander Hare.\nLa empresa Clunies-Ross, fundada pol escoc\u00e9s John Clunies-Ross a principios del sieglu XIX, estableci\u00f3se y pas\u00f3 a ser la verdadera due\u00f1a de les islles, a pesar de la condici\u00f3n de colonia brit\u00e1nica alministrada dende Ceil\u00e1n dende 1878. La reina Victoria concedi\u00f3 les islles a la familia Clunies-Ross en 1886, a camb\u00e9u del derechu d'utilizar les tierres con fines p\u00fablicos. Nesi mesmu a\u00f1u ensin afectar el control de los Clunies-Ross l'archipi\u00e9lagu pas\u00f3 de la xurisdicci\u00f3n inglesa en Ceil\u00e1n a la xurisdicci\u00f3n inglesa de les Colonies de los Estrechos. Ross introduci\u00f3 trabayadores malayos \u2014en condiciones cercanes a la esclavit\u00fa\u2014 pa esplotar les palmes cocoteras produciendo especialmente copra. En 1903 hubo un nuevu camb\u00e9u dientro de la xurisdicci\u00f3n colonial inglesa (siempres ensin afectar a la empresa Clunies-Ross) de cuenta que pas\u00f3 a la ent\u00f3s colonia brit\u00e1nica de Singapur.\nEl 9 de payares de 1914 a entamos de la Primer Guerra Mundial, el cruceru alem\u00e1n SMS Emden, ximielgu del SMS Dresden ye inutiliz\u00e1u nestes islles pol HMAS Sydney no que se llam\u00f3 la Batalla de los Cocos. Mientres la Segunda Guerra Mundial ente 1942-44 les islles fueron atacaes por Xap\u00f3n.\nEn 1955 el Reinu Xun\u00edu en concluyendo'l so control efeutivu sobre Singapur y Malasia, trespas\u00f3'l dominiu de les islles Cocos a Australia anque por esi ent\u00f3s los intereses de la empresa Clunies-Ross nun se vieron afeutaos. En 1978, dempu\u00e9s d'a\u00f1os de negociaciones, Australia merc\u00f3 les islles a la empresa, que sigue monopolizando la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de la copra. Per otra parte, Australia disp\u00f3n d'una base militar na Islla West, mercada en 1951.\nEn 1984, al travi\u00e9s d'un plebiscitu, los habitantes optaron pola nacionalid\u00e1 australiana y la plena anex\u00f3n de les islles a Australia. L'Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes, n'avientu d'esi a\u00f1u, reconoci\u00f3 la resultancia del plebiscitu y eximi\u00f3 a Australia d'informar al Comit\u00e9 de Descolonizaci\u00f3n. Australia merc\u00f3 les \u00faltimes propiedaes de Clunies Ross nes islles en 1993.\nN'avientu de 2001, la islla West dobl\u00f3 la so poblaci\u00f3n al recibir inmigrantes illegales \u2014mayoritariamente de Sri Lanka\u2014. El operadores tur\u00edsticos sollertaron qu'esto podr\u00eda acabar col turismu nes islles.\nEl diplom\u00e1ticu Evan Williams foi design\u00e1u, n'ochobre de 2003, alministrador de Cocos per parte del gobiernu australianu. En xineru de 2006, Williams foi sustituy\u00edu por Neil Lucas quien yera, am\u00e1s, alministrador de la Islla Christmas.\nEn 2011 la Fuercia A\u00e9rea Australiana planteg\u00f3 la necesid\u00e1 d'ameyorar la defensa a\u00e9rea d'estes islles, nuna estratexa p'asitiase econ\u00f3mica y militarmente nel oc\u00e9anu \u00cdndicu.\nGobiernu.\nEl sistema pol\u00edticu de les islles basar na \"Cocos (Keeling) Islands Act 1955\" (\"Llei de les Islles Cocos (Keeling) de 1955\"), y de les lleis d'Australia. Les islles son alministraes dende Canberra pol Departamentu del Fiscal Xeneral, al travi\u00e9s d'un Alministrador non residente nom\u00e1u pol Gobernador Xeneral. Antes del 29 de payares de 2007, l'alministraci\u00f3n del archipi\u00e9lagu yera funci\u00f3n del Departamentu de Tresporte y Servicios Rexonales. L'Alministrador actual ye Barry Haase \u2014tami\u00e9n ye l'Alministrador de la Islla Christmas\u2014, escoy\u00edu'l 5 d'ochobre de 2014.\nEsiste tami\u00e9n un Conseyu unicameral nes Islles Cocos (Keeling) form\u00e1u por siete miembros. La llexislatura dura cuatro a\u00f1os, anque s'acostuma celebrar eleiciones cada dos a\u00f1os, pos aproximao la met\u00e1 de los sos miembros retiren cada dos a\u00f1os. Les eleici\u00f3n realicen el tercer s\u00e1badu del mes d'ochobre de los a\u00f1os impares. El presidente d'esi Conseyu se elije tami\u00e9n cada dos a\u00f1os per votaci\u00f3n ente los sos miembros. El presidente del Conseyu ye Aindil Minkom que termina'l so mandatu en 2015.\nA nivel federal, los isle\u00f1os de les Islles Cocos (Keeling) t\u00e1n integraos, xunto cola islla Christmas, na Divisi\u00f3n eleutoral de Lingiari, una de los dos divisiones a efeutos eleutorales en que s'estrem\u00f3, nel a\u00f1u 2000, el Territoriu del Norte.\nLes islles tienen una fuercia de polic\u00eda de cinco efeutivos y el so defensa ye responsabilid\u00e1 d'Australia.\nXeograf\u00eda.\nLes Islles Cocos (Keeling) son un grupu de 27 islles asitiaes en mediu del oc\u00e9anu \u00cdndicu, a 2.768 km al noroeste de Perth, a 900 km al suroeste de la islla Christmas (el so vec\u00edn m\u00e1s cercanu) y a unos 1.000 de Xava y Sumatra. Tomen una \u00e1rea remanecida de 14 km\u00b2 y el so puntu m\u00e1s altu ta a 9 msnm en South Island.\nDe les 27 islles solu dos t\u00e1n habitaes: la islla Home y la islla West, asitiaes nes coordenaes . La capital del territoriu ye Islla Oeste, anque la llocalid\u00e1 m\u00e1s grande ye'l pueblu de Bantam, na Islla Home.\nClima.\nLes Islles Cocos (Keeling) esperimenten dos estaciones principales:\nLes islles cunten con una precipitaci\u00f3n m\u00e1s alta mientres xunetu. Dende xineru hasta agostu, puede tami\u00e9n xenerase'l sistema ocasional de presi\u00f3n baxa (xeneralmente ente febreru y abril).\nFauna y flora.\nFauna.\nLa fauna terrestre\u00a0de les Islles Cocos (Keeling)\u00a0ye sosprendentemente\u00a0depauperada, por cuenta de la peque\u00f1a\u00a0superficie\u00a0de les islles, la so falta de\u00a0h\u00e1bitats\u00a0diverses y el so aislamientu de grandes mases de tierra.\u00a0Sicas\u00ed, la fauna dependiente de los recursos marinos ye muncho m\u00e1s rica.\nComo peque\u00f1os y aisllaos grupos d'islles en dos\u00a0atolones separaos\u00a024 km nel oc\u00e9anu \u00cdndicu\u00a0oriental, el n\u00famberu d'especies d'aves terrestres residentes (en contraposici\u00f3n a les\u00a0aves marines\u00a0y\u00a0aves lim\u00edcolas) ye bien peque\u00f1u. Estos\u00a0entienden la subespecie\u00a0end\u00e9mica d'el\u00a0\"Gallirallus philippensis\", la introducci\u00f3n\u00a0del gallu de Java y la\u00a0pintada com\u00fan, la\u00a0gallineta pechiblanca, la garceta de pet\u00f3n, la garza nocherniega caled\u00f3nica y l'introducci\u00f3n del anteojitos de la Christmas.\u00a0Otros cuatro especies introduc\u00edes agora t\u00e1n estingu\u00edes nes islles.\u00a0Delles especies d'aves terrestres fueron rexistraes dacuando, pero nenguna estableci\u00f3 una poblaci\u00f3n reproductora.\nLos waders migratorios rexistraos nes islles incl\u00fain dellos visitantes regulares seg\u00fan vagamundes.\u00a0Nenguna races ell\u00ed.\u00a0Sicas\u00ed,\u00a0Na Isla Keeling del Norte\u00a0ye una importante pal criadoriu d'aves marines, con un n\u00famberu considerable de\u00a0piquero patirrojo,\u00a0la fragata com\u00fan\u00a0y\u00a0l'ariel,\u00a0la ti\u00f1osa com\u00fan\u00a0y el charr\u00e1n blancu.\u00a0Otres aves marines de cr\u00eda son\u00a0la pardela del Pac\u00edficu,\u00a0l'alcatraz amazcar\u00e1u, el \u00a0alcatraz pardu, el Faet\u00f3n colirrojo y el rabijunco com\u00fan, y\u00a0el charr\u00e1n aves\u00e9u.\u00a0Ye posible que'l\u00a0petrel heraldu\u00a0reprod\u00fazase ell\u00ed tami\u00e9n.\nPresumiblemente, antes de la ocupaci\u00f3n humana de les islles nel sieglu XIX, les aves marines criar en dambos atolones.\u00a0Sicas\u00ed, col establecimientu d'una poblaci\u00f3n humana y l'introducci\u00f3n de royedores nel atol\u00f3n meridional, les colonies significatives d'aves marines t\u00e1n agora acutaes al atol\u00f3n Keeling del Norte.\u00a0Anque los isle\u00f1os de Cocos sol\u00eden visitar la islla regularmente pa collechar aves marines, esta pr\u00e1utica ces\u00f3 en gran parte col establecimientu d'el\u00a0Parque Nacional Pulu Keeling\u00a0en 1995.\nNun hai mam\u00edferos terrestres nativos.\u00a0Hai dos especies de royedores, el\u00a0mure caseru y\u00a0l'aguar\u00f3n negru, que fueron introduc\u00edu nel atol\u00f3n meridional pero t\u00e1n ausentes d'Islla Keeling del Norte.\u00a0Los coneyos\u00a0fueron introduc\u00edos pero escast\u00e1ronse.\u00a0Introduci\u00e9ronse\u00a0dos especies de venaos asi\u00e1ticos, el munt\u00edaco de la India y\u00a0\"Rusa unicolor\", pero nun persistieron. Los mam\u00edferos marinos rexistraos, o vistu pasar poles islla son:\nLos reptiles terrestres incl\u00fain tr\u00e9s geckos y una culiebra ciega, tolos cualos pueden ser tresportaos inadvertidamente a les islles polos seres humanos:\nEnte los reptiles marinos t\u00e1n:\nM\u00e1s de 500 especies de peces rexistr\u00e1ronse alredor de les islles.\nImportancia estrat\u00e9xica.\nLes Islles Cocos (Keeling) t\u00e1n alcontraes estrat\u00e9xicamente, tocantes a xeograf\u00eda refierse, dada la so proximid\u00e1 a les principales llinies de nav\u00edos del oc\u00e9anu \u00cdndicu y el mar de la China Meridional. L'ex\u00e9rcitu de los Estaos Xun\u00edos entamara construyir bases a\u00e9rees nes Islles Cocos (Keeling), capaces de sofitar bases ocultes d'espionaxe y vixilancia sobre'l Mar de la China del Sur. \"Euronews\" describi\u00f3 los planes de sofitu australianos p'amontar la presencia americana al sureste d'Asia, col fin d'ameyorar la disposici\u00f3n d'oficiales chinos. James Cogan escribi\u00f3 pal \"World Socialist Web Site\" que la construcci\u00f3n d'una base a\u00e9rea en Cocos ye unu de les pilastres fundamentales de la estratexa pol\u00edtica d'Obama n'Asia, facilitando asina'l control de les llinies mar\u00edtimes ente los oc\u00e9anos \u00cdndico y Pac\u00edfico y aumenten asina exponencialmente les posibilidaes de que les fuercies estauxunidenses executaren un bloqu\u00e9u contra China. Dempu\u00e9s de que los planes de construcci\u00f3n de les bases a\u00e9rees fueren desvelaos pol \"Washington Post\", el ministru de defensa australianu Stephen Smith sostuvo que'l gobiernu australianu v\u00eda \"Cocos como un potencial allugamientu estrat\u00e9xicu al llargu plazu, pero va haber que ver como escurren les coses.\"\nEconom\u00eda.\nLos cocos que crecen nes islles son el principal cultivu del llugar. Esisten am\u00e1s peque\u00f1es g\u00fcertes y dellos pescadores que contrib\u00fain a ameyorar el suministru d'alimentos, pero resulta insuficiente y ye necesariu traer cebera dende Australia. Como resultancia, cerca del 60\u00a0% de la poblaci\u00f3n escarez d'un emplegu estable. La emisi\u00f3n de sellos postales, principalmente destin\u00e1u al coleicionismu filat\u00e9licu, ye tami\u00e9n una importante fonte d'ingresu pa la so econom\u00eda. Les islles am\u00e1s reciben turismu, pero en n\u00famberu amenorg\u00e1u. Tami\u00e9n el dominiu .cc se renta pa consiguir m\u00e1s fondos.\nComunicaciones y tresporte.\nLes islles t\u00e1n coneutaes col sistema de telecomunicaciones d'Australia (cola estensi\u00f3n +61 8 9162 xxxx) y el sistema postal usa'l c\u00f3digu 6799. Esisten tel\u00e9fonos p\u00fablicos n'Islla Oeste y Home Island. Tami\u00e9n esisten una rede m\u00f3vil GSM qu'opera nes islles. Dientro del territoriu de les Islles Cocos (Keeling) solo hai una estaci\u00f3n de radio qu'opera gracies a dellos voluntarios.\nL'Aeropuertu Internacional de les Islles Cocos (Keeling), asiti\u00e1u n'Islla Oeste, tien una pista pavimentada y disp\u00f3n d'un enllaz regular con Perth, en Australia Occidental. Tami\u00e9n hai un muelle na llaguna interior del atol\u00f3n, llam\u00e1u Port Refuge. Dientro del archipi\u00e9lagu atopa una rede de caminos con una estensi\u00f3n de 22\u00a0km, de los cualos 12\u00a0km nun t\u00e1n pavimentados.\nInternet.\n.cc ye'l c\u00f3digu de dominios de pa\u00eds n'Internet (ccTLD) pa les Islles Cocos (Keeling). Pero son alministraos por VeriSign al travi\u00e9s d'una compa\u00f1\u00eda filial eNIC, que promociona'l rexistru internacional como \"el pr\u00f3ximu .com\"; .cc foi primeramente as\u00edgnado n'ochobre de 1997 a eNIC Corporation de Seattle (WA) pola IANA. La Rep\u00fablica Turca del Norte de Xipre tami\u00e9n utiliza'l dominiu .cc, xunto con .nc.tr.\nEn 2010, hab\u00eda 58.130 hospedaje d'internet nes Islles Cocos (Keeling).\nDemograf\u00eda.\nD'alcuerdu a estimaciones de xunetu de 2010, les islles taben habitaes por 596 persones. Seg\u00fan datos de 2001, la isla Home taba poblada mayoritariamente por malayos y la West por australianos. El 80\u00a0% de la poblaci\u00f3n practica'l Islam, espec\u00edficamente'l sunismu; el restante 20\u00a0% practica otres relixones.\nEducaci\u00f3n.\nHai dos escueles nel archipi\u00e9lagu, una na isla Home y la otra na isla West. La instrucci\u00f3n escolar ye n'ingl\u00e9s, int\u00e9ntase inducir a los estudiantes a falar el dialeutu llocal na escuela, el malayu de les Islles Cocos (Keeling).\nMedios de comunicaci\u00f3n.\nLes Islles Cocos (Keeling) tienen accesu a amplios servicios de comunicaciones modernos. Cuatro estaciones de televisi\u00f3n emiten dende l'oeste d'Australia v\u00eda sat\u00e9lite. Estes son ABC, SBS, WIN y GWN. Una estaci\u00f3n de radio local, 6CKI \u2013 Voz de les Islles Cocos (Keeling), ye xestionada por voluntarios de la comunid\u00e1 y apurre dellos conten\u00edos locales.\nTelevisi\u00f3n.\nAustraliana.\nLes Islles Cocos (Keeling) reciben cuatro canales dende l'oeste d'Australia v\u00eda Sat\u00e9lite:\nLes Islles Cocos (Keeling) solo reciben cuatro canales pola televisi\u00f3n dixital nun ta ent\u00e1 disponible.\nMalaya.\nDende 2013 d'equ\u00ed p'arriba, les Islles Cocos (Keeling) van recibir cuatro canales malayos v\u00eda Sat\u00e9lite:"}
{"id": "90272", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90272", "title": "Tall\u00edn", "text": "Tall\u00edn ( ) ye la capital de la Rep\u00fablica d'Estonia y del cond\u00e1u de Harju. Ocupa una superficie de 159,2\u00a0km\u00b2 nos qu'habiten 430\u00a0106 habitantes, lo que la convierte na ciud\u00e1 m\u00e1s poblada d'Estonia y el so principal puertu. Ta asitiada na mari\u00f1a norte del pa\u00eds, a veres del golfu de Finlandia, a 80\u00a0km al sur de \u1e24\u00e9lsinki.\nTall\u00edn ye'l centru pol\u00edticu y econ\u00f3micu del Est\u00e1u. La ciud\u00e1 alluga la sede del Riigikogu (Parllamentu d'Estonia), el palaciu presidencial y los ministerios. Am\u00e1s, nella at\u00f3pense aniciaes la bolsa y les principales empreses del pa\u00eds.\nLa ciud\u00e1 surdi\u00f3 como un puertu comercial na ruta mar\u00edtima que xun\u00eda Europa Occidental con Rusia y conoci\u00f3 el so m\u00e1ximu apox\u00e9u como ciud\u00e1 hanse\u00e1tica en plena Ed\u00e1 Media. Tres la independencia d'Estonia en 1991 Tall\u00edn volvi\u00f3 resurdir, esta vegada per mediu del turismu y l'apueste firme poles nueves teunolox\u00edes.\nEtimolox\u00eda.\nHist\u00f3ricamente conocida pol so antiguu nome xerm\u00e1nicu \"Reval\" o \"Revel\", (vease el nome en distintos idiomes), \"Tallinna\" reemplaz\u00f3 al anterior nome de \"Reval\" () en 1918, cuando Estonia llogr\u00f3 la independencia. A principios de la d\u00e9cada de 1920 esta denominaci\u00f3n foi modificada, pasando a ser \"Tallinn\", casu escepcional nel idioma estoniu, onde los top\u00f3nimos de les poblaciones siempres terminen en vocal. Ent\u00e1 esiste tracamundiu en dellos falantes estranxeros sobre esti t\u00e9rminu, tracamundiu sosten\u00edu pol fechu de que n'estoniu el caso xenitivu d'esta pallabra termina col sufixu \u2013a, asina tenemos que l'Aeropuertu de Tall\u00edn ll\u00e1mase, \"Tallinna Lennujaam\".\nLa terminaci\u00f3n \"\u2013linna\", como en xerm\u00e1nicu \"-burg\" y n'eslavu \"-grad\" o \"-gorod\" significaba orixinalmente \"fortaleza\", anque darr\u00e9u utiliz\u00f3se como sufixu na formaci\u00f3n de los nomes de ciud\u00e1. Ello ye que n'estoniu \"linn\" significa ciud\u00e1.\nAlder\u00edcase l'orixe del nome \"Tallinn\", pero s\u00e1bese que ye d'orixe estoniu. Seg\u00fan la teor\u00eda m\u00e1s aceptada deriva de \"Taani-linn\", que significa \"ciud\u00e1 danesa\" t\u00e9rminu que se xustifica na primer construcci\u00f3n d'una fortaleza na llomba de Toompea polos daneses; otres teor\u00edes afirmen que vien de \"Talu linn\", que significa \"ciud\u00e1 de l'agricultura\", o de \"tali-linna\" que vien significar \"ciud\u00e1 d'iviernu\".\nLa ciud\u00e1 tien dellos nomes hist\u00f3ricos, \"Koluvan\", \"Lindanisse\", seg\u00fan variaciones del nome xerm\u00e1nicu \"Reval\": \"Revalia\", \"Revel\" y \"Reveln\". El nome de \"Reval\" ye utiliz\u00e1u polos alemanes y los suecos pa designar a Tall\u00edn, y foi una de les denominaciones oficiales de la ciud\u00e1 hasta principios del sieglu XX. Esti nome aniciar nel sieglu XIII y procede del nome del antiguu cond\u00e1u de \"R\u00e4vala\" qu'ocupaba'l norte de l'actual Estonia. Esisten otros nomes antiguos pa designar a Tall\u00edn, especialmente significativos son \"Lindanisse\" y les sos variantes, \"Lyndanisse\" en dan\u00e9s, \"Lindan\u00e4s\" en suecu y \"Ledenets\" en antiguu eslavu eclesi\u00e1sticu. \"Kesoniemi\" y \"R\u00e4\u00e4veli\" en fin\u00e9s y \"Kolyvan\" (\"\u041a\u043e\u043b\u044b\u0432\u0430\u043d\u044c\") en antiguu eslavu del este son tami\u00e9n vieyos nomes de Tall\u00edn.\nHistoria.\nCr\u00e9ese que la mari\u00f1a sur del golfu de Finlandia taba habitada por tribus ugrofineses dende'l segundu mileniu\u00a0e.\u00a0C.\nLa primer menci\u00f3n de Tall\u00edn apaez nuna obra del cart\u00f3grafu almor\u00e1vide Muhammad al-Idrisi. Nesti mapa, que data del a\u00f1u 1154, la poblaci\u00f3n apaez sol nome de \"Kaluria\", y ye descrita como una peque\u00f1a ciud\u00e1 o fortaleza.\nTall\u00edn adquiri\u00f3 importancia como puertu estrat\u00e9xicamente asiti\u00e1u ente Escandinavia y Rusia, ello convirti\u00f3 a la ciud\u00e1 n'oxetivu de les \u00f3rdenes relixosu-militares xerm\u00e1niques y del Reinu de Dinamarca mientres el periodu de les Cruzaes B\u00e1ltiques, a principios del sieglu XIII.\nPeriodu dan\u00e9s.\nTall\u00edn y el norte d'Estonia cayeron en poder dan\u00e9s nel a\u00f1u 1219, tres la batalla de Lyndanisse. Seg\u00fan les cr\u00f3niques, los estonios aguantaron fiero l'asediu que'l rei Valdemar II de Dinamarca impunxo sobre la ciud\u00e1, anque finalmente'l rei dan\u00e9s consigui\u00f3 la captura de la plaza. Los daneses construyeron una fortaleza na llomba de Toompea.\nSicas\u00ed, el poder dan\u00e9s non pudo caltenese mientres enforma tiempu por cuenta de la oposici\u00f3n local, que asedi\u00f3 Toompea en 1220 y 1223, y a la espansi\u00f3n de los alemanes al travi\u00e9s de los Hermanos Livonios de la Espada, quien en 1227 conquistaron Tall\u00edn, construyendo en Toompea la primer fortaleza de piedra. Posiblemente coles mires de consolidar el poder alemano frente a los vasallos llocales, en 1230 llegaron a la ciud\u00e1 provenientes de Visby, ciud\u00e1 de la isla de Gotland, un grupu de comerciantes alemanes que fundaron so la fortaleza una colonia d'unos 200 miembros. L'acta fundacional d'esta nun lleg\u00f3 hasta los nuesos d\u00edes pero probablemente este s\u00eda'l momentu nel que s'empez\u00f3 a llevantar la ciud\u00e1 baxa, que col nome de Reval constituy\u00f3 una entid\u00e1 separada de la ciud\u00e1 alta o Toompea.\nEn 1236 los Hermanos Livonios sufrieron una estrueldosa gana ante los lituanos y sengalos na batalla de Saule, lo que bastia la so uni\u00f3n al a\u00f1u siguiente cola Orde Teut\u00f3nica. Deb\u00edu al trat\u00e1u de Stensby los Hermanos Livonios devolvieron Tall\u00edn xunto al restu de Harju y Vironia a Dinamarca en 1238. Mientres esti periodu'l daneses construyeron un castiellu en Domberg (Toompea). Igualmente estableci\u00f3se un obisp\u00e1u dependiente del Arzobisp\u00e1u de Lund.\nEn 1248, los vasallos y ciudadanos de Tall\u00edn y\u00e1 ten\u00eden un \u00f3rganu llexislativu local, el \"Ritterschaft\". En 1285 la ciud\u00e1 convertir nel miembru m\u00e1s septentrional de la Lliga Hanse\u00e1tica, organizaci\u00f3n controlada polos alemanes, a la que pertenecer\u00eda hasta 1865. Tall\u00edn esperiment\u00f3 una r\u00e1pida crecedera econ\u00f3mica al convertise nun puertu clave de la Lliga Hanse\u00e1tica ente N\u00f3vgorod y Occidente. Tresport\u00e1bense pieles, miel, cueru y grasa de foca escontra l'oeste y sal, sardines, teles y vinu escontra l'este. Am\u00e1s, la llingua alemana empez\u00f3 a adquirir una preponderancia que nun perder\u00eda hasta 1889 cuando dex\u00f3 de ser oficial en Tall\u00edn.\nPeriodu alem\u00e1n.\nEn 1343 los llabradores estonios llevantar contra la dominaci\u00f3n estranxera nes revueltes conoc\u00edes como'l Llevantamientu de la nueche de San Jorge, nes que Tall\u00edn foi asediada polos estonios. Estes revueltes, finalmente encaloraes polos Caballeros Teut\u00f3nicos, supunxeron el cayente final del poder dan\u00e9s. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde vendieron el so territoriu n'Estonia a la Orde Teut\u00f3nica por 1.000 marcos; con esto los xermanos sumaben el dominiu pol\u00edticu al econ\u00f3micu que y\u00e1 ten\u00eden, gracies a la Lliga Hanse\u00e1tica. A Dinamarca nam\u00e1i qued\u00f3-y el poder eclesi\u00e1stico empobin\u00e1u dende Lund.\nCol advenimiento del nuevu poder teut\u00f3n, l'enfrentamientu ente l'obispu y los caballeros apin\u00f3se, y los 8.000 habitantes de la ciud\u00e1 baxa, mayoritariamente artesanos y mercaderes alemanes, vi\u00e9ronse obligaos a construyir una muralla defensiva que ten\u00eda 66 torres.\nCola Reforma Luterana la influencia xerm\u00e1nica f\u00edxose m\u00e1s fuerte y la ciud\u00e1 convertir al luteranismu en 1525. D'esta d\u00f3mina, 1530, data la veleta que dende lo alto de l'aguya del Conceyu de Tall\u00edn convirti\u00f3se en s\u00edmbolu de la ciud\u00e1; la veleta representa la figura d'un antiguu guerreru llam\u00e1u Vana Toomas (\"Viejo Tom\u00e1s\").\nPeriodu suecu.\nDe resultes del desmoronamiento de la Orde Teut\u00f3nica tres la ofensiva de Rusia, Tall\u00edn poner so vasallaxe de Suecia, qu'actu\u00f3 en calid\u00e1 de proteutor del norte de l'actual Estonia contra'l zar Iv\u00e1n el Tarrecible, que asedi\u00f3 la ciud\u00e1 mientres 29 selmanes ente los a\u00f1os 1570 y 1571.\nA fines del sieglu XV construy\u00f3se una nueva torre g\u00f3tica de 159 metros pa la Ilesia de San Olaf (\"Oleviste\"). Naquella d\u00f3mina yera una de les torres m\u00e1s altes d'Europa, y posiblemente la construcci\u00f3n m\u00e1s alta del mundu. Dempu\u00e9s d'una reconstrucci\u00f3n por cuenta de una quema asocedida en 1629, la torre qued\u00f3 col actual altor de 123 metros.\nPeriodu rusu y primer independencia.\nLa ciud\u00e1 permanecer\u00eda en poder suecu hasta la Gran Guerra del Norte de 1710, cuando les tropes sueques acantonaes en Tall\u00edn y abrasaes pola peste capitularon ante'l Imperiu rusu. Sicas\u00ed les instituciones llocales caltuvieron la so independencia econ\u00f3mico y cultural dientro de Rusia per mediu del Duc\u00e1u d'Estonia, llegando inclusive a caltenese'l alem\u00e1n como l'idioma oficial pal comerciu. Nam\u00e1i en 1889, col entamu de les pol\u00edtiques de rusificaci\u00f3n llevaes a cabu pol Imperiu rusu, foi abolida la maxistratura de Reval.\nMientres el rein\u00e1u de Pedro'l Grande, foi construy\u00edu'l Palaciu Kadriorg, m\u00e1s all\u00e1 de les muralles de la ciud\u00e1. El Zar Pedru I ten\u00eda enforma inter\u00e9s nesti puertu llegando a visitalo en 11 ocasiones, y hasta celebr\u00f3 una Navid\u00e1 n\u00e9l.\nEn 1870 inaugur\u00f3se la llinia de ferrocarril que xune Tall\u00edn con San Petersburgu, convirtiendo la ciud\u00e1 nun importante puertu del Imperiu rusu. Dende la lliberaci\u00f3n de los llabradores de la servidume empecipi\u00f3 un fluxu de llabradores estonios fa\u00eda la ciud\u00e1 na que se modificar dr\u00e1sticamente el porcentaxe de nacionales pasando d'un 52% en 1867 a un 89% venti a\u00f1os dempu\u00e9s.\nMientres la Primer Guerra Mundial, el Gobiernu Provisional Rusu venci\u00f3 m\u00e1s poder a los estonios, y Tall\u00edn foi nomada capital de l'acabante crear Gobernatura Aut\u00f3noma d'Estonia, n'abril de 1917. El 25 de febreru de 1918, un d\u00eda dempu\u00e9s de qu'Estonia proclamara la so independencia, l'Ex\u00e9rcitu Imperial Alem\u00e1n ocup\u00f3 la ciud\u00e1. Los alemanes abandonar en payares, al rematar la guerra.\nDe magar, los estonios llucharon nuna guerra contra los bolxeviques, que s'averaron a dellos quil\u00f3metros de Tall\u00edn, anque nun llegaron a entrar nella. Esti puertu foi fundamental pa la causa estonia, y\u00e1 que al travi\u00e9s d'este, los estonios recibieron ayuda militar del Reinu Xun\u00edu.\nDe resultes de la firma del Pactu Molotov-Ribbentrop, los sovi\u00e9ticos entraron n'Estonia n'agostu de 1940. Tall\u00edn convertir na capital de la RSS d'Estonia y na principal base naval de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, por cuenta del so puertu llibre de xelu. Pol\u00edticos, intelectuales y ciudadanos sospechosos d'anticomunismu fueron arrestaos y deportaos.\nMientres la invasi\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, 20.000 soldaos sovi\u00e9ticos fueron apostaos pa la defensa de Tall\u00edn, pero'l 26 d'agostu de 1941, l'Armada Sovi\u00e9tica tuvo que sacupar los barcos de guerra, al faese insostenible la defensa de la base. La cayida d'esta ciud\u00e1 esten\u00f3'l cam\u00edn escontra Leningr\u00e1u a los alemanes, que la sitiaron (vease Sitiu de Leningr\u00e1u). Mientres la invasi\u00f3n alemana la persecuci\u00f3n foi sufierta por supuestos comunistes y xud\u00edos que la so poblaci\u00f3n foi pr\u00e1uticamente esterminada.\nEl 9 de marzu de 1944 el 11% de la ciud\u00e1 foi destruyida polos bombardeos sovi\u00e9ticos que provocaron 600 muertos. El 18 de setiembre d'angua\u00f1o'l gobiernu independiente d'Estonia foi restituy\u00edu y tres la salida de los soldaos alemanes, mientres el 20 y el 22 del mesmu mes la bandera nacional estonia onde\u00f3 sobre la torre de Pikk Hermann, antes de la entrada del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u. Esti fechu, anque curtiu nel tiempu, ye determinante como prueba de la illegalid\u00e1 de la ocupaci\u00f3n sovi\u00e9tica d'Estonia y\u00e1 que esti gobiernu col\u00f3 al exiliu y dio continuid\u00e1 a la Rep\u00fablica d'Estonia hasta la so nueva independencia en 1991.\nMientres la d\u00f3mina sovi\u00e9tica Tall\u00edn esperiment\u00f3 una gran crecedera econ\u00f3mica y demogr\u00e1ficu. Convertir nel principal puertu de tresporte de ceberes de la XRSS y na so contorna instal\u00e1ronse industries pesaes y alimentarias. En 1980 les pruebes de regatas de los Xuegos Ol\u00edmpicos de Mosc\u00fa celebrar en Tall\u00edn, m\u00e1s concretamente nes instalaciones de Pirita.\nA finales de la d\u00e9cada de 1980 empecipiar en Tall\u00edn el movimientu d'independencia estoniu, l'actu catalizador del independentismu foi'l festival del cantar estoniu, eventu tradicional que se celebra nel pa\u00eds como s\u00edmbolu de la identid\u00e1 nacional. N\u00e9l interpreten cantares t\u00edpiques n'idioma estoniu. Estos festivales adquirieron mientres estos a\u00f1os un gran signific\u00e1u pol\u00edticu. Nel de 1988 llegaron a concentrar a 300.000 persones y en de 1990 en redol a 500.000. Estos actos dieron llugar a la llamada revoluci\u00f3n cantada que concluy\u00f3 cola independencia de les rep\u00fabliques b\u00e1ltiques.\nSegunda independencia.\nCuando cay\u00f3'l Muriu de Berl\u00edn, Estonia independizar de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y el 20 d'agostu de 1991 Tall\u00edn convertir de nuevu, dempu\u00e9s de 51 a\u00f1os, na capital de la proclamada Rep\u00fablica d'Estonia. Tres la independencia, Tall\u00edn esperiment\u00f3 una gran crecedera econ\u00f3mica: el centru rehabilit\u00f3se y al so llau creci\u00f3'l distritu financieru con modernos edificios como'l del Bancu d'Estonia, surdieron nueves zones residenciales como Peetri, barriu de viviendes unifamiliares llevant\u00e1u nun antiguu banz\u00e1u desecado asiti\u00e1u al sur del aeropuertu. La ciud\u00e1 antigua de Tall\u00edn foi declarada Patrimoniu de la Humanid\u00e1 pola Unesco en 1997.\nTall\u00edn foi a finales d'abril de 2007 escenariu de los disturbios m\u00e1s graves asoced\u00edos dende la independencia. La causa d'\u00e9stos foi'l tresll\u00e1u del monumentu del sold\u00e1u de bronce, alz\u00e1u polos sovi\u00e9ticos al rematar la Segunda Guerra Mundial como conmemoraci\u00f3n de la victoria sobre los nazis, escontra'l campusantu de les Fuercies de Defensa Estonies. Les revueltes y saqueos asoceder mientres cinco d\u00edes, y enfrentaron a radicales rusos cola polic\u00eda, morriendo un ciudadanu rusu.\nHist\u00f3ricamente, Tall\u00edn consisti\u00f3 de tr\u00e9s partes:\nDemograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n de Tall\u00edn foi siempres multi\u00e9tnica. Bastante ye que los sos fundadores fueron xermanos y dende ent\u00f3s hasta la Segunda Guerra Mundial, los ciudadanos d'esti orixe tuvieron una presencia importante na ciud\u00e1.\nMientres la Ed\u00e1 Media la poblaci\u00f3n taba partida ente alemanes y estonios. Los primeres yeren comerciantes y artesanos que se concentraben na ciud\u00e1 antigua, los segundos yeren trabayadores y siervos que xeneralmente habitaben extramuros por razones econ\u00f3miques. La poblaci\u00f3n de 1.000 habitantes foi creciendo al par que la econom\u00eda hasta llegar nel sieglu XV a unos 4.000 habitantes. La espansi\u00f3n de la ciud\u00e1 nesta d\u00f3mina lleg\u00f3 a ocupar lo que g\u00fcei ye Vanalinn, la ciud\u00e1 antigua.\nCola crisis comercial, la Guerra de Livonia y la peste nel sieglu XVI y principios del XVII la poblaci\u00f3n nun esperiment\u00f3 una gran crecedera. Tres la Gran Guerra del Norte la poblaci\u00f3n de Tall\u00edn viose amenorgada en m\u00e1s de dos tercios. Si en 1708 la poblaci\u00f3n rondaba los 10.000 habitantes, en 1710 esta cifra bax\u00f3 a los 2.000 habitantes. Nam\u00e1i na d\u00e9cada de 1780 volver a los niveles d'antes de la guerra. A principios del sieglu XIX la poblaci\u00f3n creci\u00f3 de forma continua, pero nun ye hasta la segunda met\u00e1 d'esti sieglu cuando gracies al procesu industrializador de la ciud\u00e1, el n\u00famberu d'habitantes esperiment\u00f3 un boom na so crecedera. De 44.000 habitantes en 1881 pasar a 160.000 en 1917. Nesta etapa la ciud\u00e1 espandir pel sur y l'este, cre\u00e1ndose los barrios de N\u00f5mme y Meriv\u00e4lja. A pesar de la pol\u00edtica de rusificaci\u00f3n empecipiada nos \u00faltimos a\u00f1os del sieglu XIX pol Imperiu Rusu, la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Tall\u00edn nun se modificar de forma sensible. Mientres esti periodu la ciud\u00e1 abrir escontra l'este.\nTres la Primer Guerra Mundial, la poblaci\u00f3n bax\u00f3 en cerca d'un terciu. Pero tres la independencia d'Estonia y l'eleici\u00f3n de Tall\u00edn como capital de la rep\u00fablica la poblaci\u00f3n volvi\u00f3 crecer de forma constante hasta la irrupci\u00f3n de la Segunda Guerra Mundial. En 1939 la capital cuntaba con 145.000 habitantes y tres la guerra esta cifra bax\u00f3 nuevamente llegando a los 127.000 habitantes. Col final de la guerra produzse tami\u00e9n la espulsi\u00f3n de los postreros ciudadanos d'orixe alem\u00e1n.\nLa ocupaci\u00f3n sovi\u00e9tica traxo consigo una fuerte crecedera poblacional deb\u00edu sobremanera a la migraci\u00f3n que dende Rusia y otres rep\u00fabliques sovi\u00e9tiques llegaba a Estonia, concentr\u00e1ndose especialmente nel nordeste y la capital. En 1956 la poblaci\u00f3n lleg\u00f3 a los 267.000 habitantes y 20 a\u00f1os dempu\u00e9s y\u00e1 yera de 408.500. Esta crecedera acelerada traxo tami\u00e9n una r\u00e1pida espansi\u00f3n de la ciud\u00e1, onde se crearon barrios enteros como Mustam\u00e4e y \u00d5ism\u00e4e al oeste, o Lasnam\u00e4e al este. Esti tresvase de poblaci\u00f3n tresform\u00f3 radicalmente la composici\u00f3n de Tall\u00edn onde la poblaci\u00f3n non estonia empez\u00f3 a baxar porcentualmente, esta constante caltener hasta finales de la d\u00e9cada de 1980, cuando la ciud\u00e1 algama la m\u00e1xima poblaci\u00f3n de la so historia, cerca de 500.000 habitantes.\nTres la nueva independencia en 1991 Tall\u00edn empieza a perder poblaci\u00f3n por cuenta de que munchos habitantes d'otres rep\u00fabliques sovi\u00e9tiques abandonaron la ciud\u00e1. En 1995 hab\u00eda 434.800 persones censaes na capital. Esti encl\u00edn descendente nam\u00e1i se rompi\u00f3 en 2005, cuando la poblaci\u00f3n empez\u00f3 a aumentar t\u00edmidamente.\nLa poblaci\u00f3n de Tall\u00edn ye de 397\u00a0617 habitantes seg\u00fan el censo con fecha de 1 de xineru de 2008. El 28% de la poblaci\u00f3n del Est\u00e1u concentrar na capital, por cuenta de una constante migraci\u00f3n dende otres zones del pa\u00eds provocada pol mayor nivel de vida de Tall\u00edn. Les poblaciones de la contorna fu\u00e9ronse afaciendo a les necesidaes de la capital conformando una petrina de ciudad dormitorio tales como Keila, Saue, Maardu, Kehra, Aegviidu, Loksa y Paldiski.\nLa crecedera de Tall\u00edn foi incontrol\u00e1u y carente de planificaci\u00f3n, polo que la ciud\u00e1 espandi\u00f3se a lo llargo de les v\u00edes de comunicaci\u00f3n, principalmente carreteres, dando a la zona urbana una carauter\u00edstica contorna. El centru hist\u00f3ricu de Tall\u00edn esperiment\u00f3 una gran puxanza dende la independencia, de ser un barriu marxinal convirti\u00f3se nel centru tur\u00edsticu de la capital.\nAcordies con Eurostat, l'axencia d'estad\u00edstica de la Xuni\u00f3n Europea, Tall\u00edn ye la capital con mayor porcentaxe de ciudadanos ensin ciudadan\u00eda europea de los estaos miembros, concretamente un 27,8% de la so poblaci\u00f3n nun ye ciudadana de la Xuni\u00f3n Europea. La causa d'esta composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n deber a que mientres la etapa sovi\u00e9tica esisti\u00f3 una fuerte inmigraci\u00f3n d'habitantes d'otres rep\u00fabliques sovi\u00e9tiques, mayormente dende Rusia, fa\u00eda Tall\u00edn y otres \u00e1rees del noroeste d'Estonia. Los rusos constit\u00fain cerca del 40% de la poblaci\u00f3n de la ciud\u00e1, nam\u00e1i nel distritu de Lasnam\u00e4e los residentes de fala rusa representen una cantid\u00e1 similar a los de la totalid\u00e1 de Tartu, la segunda ciud\u00e1 d'Estonia por poblaci\u00f3n.\nXeograf\u00eda.\nTall\u00edn ta asitiada na mari\u00f1a sureste del golfu de Finlandia, en partir noroeste d'Estonia. La superficie total de la ciud\u00e1 ye de 149,2\u00a0km\u00b2. La llinia costera tien un llargor de 46\u00a0km, la so forma recortada da llugar a numberoses badees y pen\u00ednsules. La principal badea ye la de Tall\u00edn, al este queden les de Paljassaare y Kopli. Les pen\u00ednsules m\u00e1s importantes son d'este a oeste, Kakum\u00e4e, Kopli, Paljassaare, y Viimsi. Am\u00e1s Tall\u00edn tien 59\u00a0km de llinde terrestre que llenden colos conceyos de Viimsi y J\u00f5el\u00e4htme al este, con Rai, Kiili y Saku al sur y con Saue y Harku al oeste.\nEsisten dellos llagos dientro de la ciud\u00e1, siendo'l m\u00e1s grande'l llagu \u00dclemiste (cubre una \u00e1rea de 9,6\u00a0km\u00b2) y am\u00e1s ye la principal fonte d'agua potable de la ciud\u00e1. El llagu Harku ye'l segundu llagu m\u00e1s grande dientro de les llendes de la ciud\u00e1, siendo la so \u00e1rea de 1,6\u00a0km\u00b2. L'\u00fanicu r\u00edu significante de Tall\u00edn ye'l r\u00edu Pirita, que desagua nel distritu de Pirita y que'l so valle ye una zona protexida por cuenta de la so guapura natural. Tami\u00e9n pertenez al so t\u00e9rminu la islla d'Aegna de 2\u00a0km\u00b2 asitiada al norte de la pen\u00ednsula de Viimsi. Am\u00e1s en Tall\u00edn puede apreciase la buelga del impautu d'un meteoritu.\nEl puntu m\u00e1s altu de Tall\u00edn algama los 64\u00a0m sobre'l nivel del mar y ta asiti\u00e1u nel distritu de N\u00f5mme, nel suroeste de la ciud\u00e1. Un cantil de piedra caliar crucia la ciud\u00e1, pudiendo ser repar\u00e1u en Toompea y Lasnam\u00e4e. Esti cantil forma la llinia de divisi\u00f3n xeol\u00f3xica del terrenal sobre'l que s'asitia Tall\u00edn, al sur atopa la zona formada nel ordov\u00edcicu y al norte la perteneciente al cambrianu. Mientres la Ed\u00e1 de Xelu too la zona de Tall\u00edn atopar so un gran glacial qu'estruy\u00eda'l terr\u00e9n. Tres la retirada de los xelos la superficie, que qued\u00f3 sol nivel del mar, empez\u00f3 a remanecer nun procesu qu'ent\u00e1 g\u00fcei sigue. Por cuenta de esta elevaci\u00f3n el llagu \u00dclemiste qued\u00f3se aisll\u00e1u del mar fai 11.500 a\u00f1os.\nLa ciud\u00e1 antigua de Vanalinn atopar nel centru de Tall\u00edn, al sur del puertu. Nella estremen la ciud\u00e1 baxa y l'alta (Toompea), escontra l'este atopa la ciud\u00e1 decimon\u00f3nica onde apocay\u00e1 ta creciendo'l modernu distritu financieru. Escontra l'oeste ta la zona d'espansi\u00f3n de la d\u00f3mina sovi\u00e9tica na qu'abonden los carauter\u00edsticos edificios d'estilu sovi\u00e9ticu.\nDistancies de delles ciudaes europees.\nTall\u00edn ta asiti\u00e1u a: 82\u00a0km de \u1e24\u00e9lsinki, 830\u00a0km de Varsovia, 280\u00a0km de Riga, 860\u00a0km de Mosc\u00fa, 314\u00a0km de San Petersburgu, 860\u00a0km de Copen\u1e25ague, 380\u00a0km d'Estocolmu, 1000\u00a0km de Berl\u00edn, 530\u00a0km de Vilnius, 2.788\u00a0km de Londres, 800\u00a0km d'Oslu, y 2000\u00a0km de Par\u00eds.\nClima.\nTall\u00edn alcu\u00e9ntrase influyida por un clima continental anidi\u00e1u, gracies a la so situaci\u00f3n costera, pola corriente templada del Atl\u00e1nticu. Los iviernos son bien fr\u00edos y escuros con poques precipitaciones, la primavera ye fresca y seca. El branu ye moderadamente templ\u00e1u y lluviosu, y el seronda tami\u00e9n ye una estaci\u00f3n de munches precipitaciones, situaci\u00f3n que xunida a la rapidez con que se derriten les primeres nevaes, da llugar en zones ensin urbanizar a llamuergues.\nLa diferencia col interior d'Estonia ye de 4\u00a0\u00b0C pel hibiernu y 2\u00a0\u00b0C pel branu. De mayu a setiembre les temperatures bazcuyen ente los 15 y los 21\u00a0\u00b0C, el m\u00e1ximu hist\u00f3ricu rexistrar en 1936 con 32,3\u00a0\u00b0C y el m\u00ednimu en 1978 con -32,2\u00a0\u00b0C.\nPor cuenta de la so llatit\u00fa pel branu Tall\u00edn llega a tener 19 hores de lluz, ente que pel hibiernu nam\u00e1i llega a les 6 hores. Ente ochobre y abril pres\u00e9ntense d\u00edes de fr\u00edu intenso alternaos con otros m\u00e1s nidios. Pel hibiernu raramente sup\u00e9rense los 4\u00a0\u00b0C. Anque en marzu de 2007 algam\u00e1ronse los 15,9\u00a0\u00b0C.\nLes nevaes empiecen un mes m\u00e1s tarde que nel interior y rematen un mes antes. Con un permediu de 100 d\u00edes al a\u00f1u, en 2007 fueron 93, les nevaes concentrar ente los meses de payares a abril, pero ye ente xineru y marzu cuando estes son m\u00e1s abondosos, llegando a ente 13 y 18\u00a0cm d'espesura. La m\u00e1xima espesura foi de 59\u00a0cm.\nLa temporada d'ag\u00fces alcontrar ente los meses de xunetu y setiembre. Les precipitaciones medies a\u00f1ales son de 696\u00a0mm al a\u00f1u, hubo 151 d\u00edes lluviosos y 16 con nubes. 1981 foi l'a\u00f1u nel que se rexistr\u00f3 les m\u00e1ximes precipitaciones en Tall\u00edn con 921\u00a0mm, y el mes m\u00e1s lluviosu rexistrar n'agostu de 1987 con 181\u00a0mm.\nGobiernu.\nTall\u00edn ye la sede de les principales instituciones de la Rep\u00fablica d'Estonia, equ\u00ed at\u00f3pense'l parllamentu estoniu (\"Riigikogu\"), la residencia presidencial y los ministerios. Am\u00e1s tami\u00e9n ye'l centru alministrativu del cond\u00e1u de Harju.\nEl gobiernu de la ciud\u00e1 ta estructurado de forma an\u00e1loga al gobiernu del Est\u00e1u. Esiste por tantu un \u00f3rganu llexislativu, el Conseyu de la Ciud\u00e1 de Tall\u00edn y un \u00f3rganu executivu, el Gobiernu de la Ciud\u00e1 de Tall\u00edn.\nEl conseyu ta compuestu por 63 conceyales que son escoy\u00edos en sufraxu universal secretu polos ciudadanos de Tall\u00edn pa un periodu de cuatro a\u00f1os. Les sos principales funciones contemplaes nos estatutos son decidir les competencies del gobiernu municipal, escoyer al presidente del conseyu, designar o cesar al alcalde, aprobar o refugar enmiendes a los presupuestos de la ciud\u00e1 ya imponer los impuestos.\nEl gobiernu de la ciud\u00e1 de Tall\u00edn encargar d'executar la llexislaci\u00f3n y proponer los estatutos salarios, estructura y responsables de los distritos. L'\u00f3rganu ta compuestu por seis conceyales presid\u00edos por un alcalde que ye propuestu pol conseyu. Dende'l 5 d'abril de 2007 esti puestu ocupar Edgar Savisaar, del Part\u00edu del Centru (\"Eesti Keskerakond\"), ye la so segunda llexislatura, y\u00e1 que tuvo como alacalde de la ciud\u00e1 ente 2001 y 2004 y Maret Maripuu presidenta del Conseyu Municipal de Tall\u00edn del part\u00edu Part\u00edu Reformista Estoniu (\"Eesti Reformierakond\").\nTall\u00edn ta estrem\u00e1u n'ocho distritos alministrativos (n'estoniu: \"linnaosad\", en singular \"linnaosa\"). Los gobiernos de cada distritu son los encargaos de faer cumplir nel so \u00e1rea les funciones municipales qu'establecen la llexislaci\u00f3n y los estatutos de Tall\u00edn.\nCada distritu ye alministr\u00e1u por un presidente de distritu (), l'alcalde ye l'encarg\u00e1u de proponer a la persona qu'hai d'ocupar esti cargu. Los conseyos alministrativos valoren la propuesta del alcalde anque nun ye venceyante.\nPa les eleiciones llocales los distritos eleutorales coinciden colos alministrativos. De los 63 conceyales del conceyu Haabersti escueye a 7, Kesklinn a 8, Kristiine a 6, Lasnam\u00e4e a 13, Mustam\u00e4e a 9, N\u00f5mme a 7, Pirita a 5 y P\u00f5hja-Tallinn a 8. Pa les eleiciones nacionales estos modif\u00edquense, de los 12 distritos eleutorales en que s'estrema'l pa\u00eds Tall\u00edn tien tr\u00e9s, Haabersti, Tallinn y Kristiine escueyen a 8 diputaos, Kesklinn, Lasnam\u00e4e y Pirita a 11 y Mustam\u00e4e y N\u00f5mme a 8.\nLes eleiciones llocales cel\u00e9brense cada cuatro a\u00f1os, el tercer s\u00e1badu d'ochobre. Les postreres celebraron el 16 d'ochobre de 2005 y les pr\u00f3ximes van facer en 2009. Pal repartu de los asientos utiliza'l sistema D'Hondt. Nes eleiciones municipales de 2005 utilizar por primer vegada'l votu electr\u00f3nicu. En Tall\u00edn el porcentaxe de participaci\u00f3n por aciu esti m\u00e9todu foi del 2,7%, casi un puntu m\u00e1s qu'a nivel nacional, que s'asiti\u00f3 nel 1,9%.\nLes eleiciones municipales de 2005 acotaron el descensu que nos \u00faltimos a\u00f1os hai esperimentando l'\u00edndiz de participaci\u00f3n na ciud\u00e1 de Tall\u00edn; ente que nes eleiciones de 2002 esti asitiar nel 53,6%, nes de 2005 l'\u00edndiz bax\u00f3 al 43,4%.\nLos ciudadanos de la capital confirmaron la preponderancia de la ideolox\u00eda lliberal nel conceyu, y\u00e1 que am\u00e1s de que caltuvieron el so enfotu nel part\u00edu gobernante d'encl\u00edn lliberal, uparon al Part\u00edu Reformista, d'esta mesma ideolox\u00eda, a la segunda fuercia municipal. Los cuatro principales part\u00edos que llograron representaci\u00f3n fueron el Part\u00edu del Centru, que con 56.143 votos llogr\u00f3'l 44,11% del sofitu ciudadanu, lo que supunxo un aumentu con al respeutive de les \u00faltimes eleiciones celebraes en 2002 (magar esto nun llogr\u00f3 sumar neng\u00fan nuevu conceyal qued\u00e1ndose colos 32 que ten\u00eda); la segunda fuercia foi'l Part\u00edu Reformista con 28.220 votos y un 20,66%, que xubi\u00f3 notablemente dende 2002 (consigui\u00f3 4 conceyales m\u00e1s, llegando a los 15) desbancando a Res P\u00fablicu como segunda fuercia pol\u00edtico; Uni\u00f3n Pro Patria tom\u00f3'l relevu na derecha a Res P\u00fablicu y atrop\u00f3 gran parte del votu d'esta ideolox\u00eda, llogrando'l tercer puestu con 16.598 votos (el 12,15%), lo que-y dex\u00f3 aportar al conceyu con 7 conceyales. L'\u00fanicu part\u00edu d'izquierdes, el part\u00edu socialdem\u00f3crata llogr\u00f3 tami\u00e9n entrar nel conceyu per primer vegada con 15.175 votos (un 11,11%) llogrando asina superar l'estragal m\u00ednimu del 5% de votos riqu\u00edos pa llograr representaci\u00f3n. D'\u00faltimes Uni\u00f3n Pro patria sufri\u00f3'l gran escalabru de les eleiciones qued\u00e1ndose con 12.251 votos, el 8,97% del total; estes resultancies supunxeron el descensu a la quinta y \u00faltima fuercia y la perda de 14 de les sos 17 conceyales.\nLa posterior evoluci\u00f3n pol\u00edtica modific\u00f3 esta repartida en 2006, cuando los dos principales part\u00edos de dereches Res P\u00fablicu y Uni\u00f3n Pro Patria xunir nel part\u00edu Uni\u00f3n Pro Patria y Res P\u00fablicu. En 2006 esti part\u00edu cuntaba con 9 conceyales y el part\u00edu socialdem\u00f3crata con nam\u00e1i 4 pasando 3 d'ellos a ser independientes.\n\u00c1rea metropolitana.\nLa \u00fanica conurbaci\u00f3n d'importancia y oficialmente constituyida d'Estonia ye'l \u00c1rea Metropolitana de Tall\u00edn. La so poblaci\u00f3n total ye de 530.000 habitantes y la so estensi\u00f3n de 1391\u00a0km\u00b2. Ta estremada en tres zones; Tall\u00edn nel centru; los conceyos de Harku, Saue, Saku y Keila al oeste con 70.000 habitantes; y los de de Maardu, Viimsi, Joel\u00e4htme y Rai al este con 35.000 habitantes. Los conceyos colindantes son b\u00e1sicamente ciudad dormitorio onde ente'l 50 y el 90% los trabayadores realicen la so activid\u00e1 llaboral na capital. Cola independencia, la lliberaci\u00f3n del suelu y el boom econ\u00f3micu los terrenes cercanos a Tall\u00edn fueron r\u00e1pido urbanizaos, ensin planificaci\u00f3n de les autoridaes. P'ameyorar la crecedera y la coordinaci\u00f3n de los tresportes, los servicios y les infraestructures, Tall\u00edn acomu\u00f1ar colos conceyos del so \u00e1rea d'influencia inmediata, tomando como modelu'l desenvueltu sistema finland\u00e9s.\nUrbanismu y arquiteutura.\nLa ciud\u00e1 de Tall\u00edn carauterizar poles sos torres medievales nel centru y los sos edificios d'estilu sovi\u00e9ticu na periferia. Dende la independencia en 1991, pero sobremanera dende'l boom econ\u00f3micu qu'esperiment\u00f3 Estonia a principios de sieglu XXI, Tall\u00edn sufri\u00f3 un fuerte tresformamientu, el centru rehabilit\u00f3se y cre\u00f3se infraestructura pa cubrir la nueva demanda d'ociu y turismu. El centru hist\u00f3ricu foi declar\u00e1u Patrimoniu de la Humanid\u00e1 pola Unesco en 1997.\nVanalinn.\nCiud\u00e1 vieya\nEl cascu antiguu llam\u00e1u Vanalinn o ciud\u00e1 vieya conserva les carauter\u00edstiques d'una aut\u00e9ntica ciud\u00e1 medieval con antig\u00fces cases de comerciantes y almacenes. La estructura urbana componer de m\u00faltiples caleyes empedriaes que confl\u00fain na \"Raekoja Platz\" (Plaza del Conceyu), que s'atopa asitiada nel centru del conxuntu y que los sos or\u00edxenes hai que buscar nel merc\u00e1u medieval qu'ell\u00ed s'establec\u00eda. Na plaza destaca'l conceyu cola so torre de 64 metros d'altor que remata dende 1530 nuna veleta que representa a un vieyu guerreru que se convirti\u00f3 nel s\u00edmbolu de la ciud\u00e1, el \"Vana Toomas\". L'edificiu construy\u00edu con piedra caliar gris ente 1371 y 1404 ye d'estilu g\u00f3ticu tard\u00edu. Na so fachada destaquen dos coloridas g\u00e1rgoles en forma de drag\u00f3n que daten del sieglu XVII. Dientro del edificiu topen una serie de salones, ente los que destaquen el del pueblu, nel que se realicen esposiciones temporales y el de plenos nel que s'atopen los bancos coles talles de madera m\u00e1s antiguu d'Estonia. Dende la torre puede acolumbrase una amplia panor\u00e1mica de la ciud\u00e1.\nUna farmacia, asitiada en partir norte de la ciud\u00e1 apu\u00e9stase'l r\u00e9cor de ser la m\u00e1s antigua del mundu con una allugada en Dubrovnik, s\u00e1bese que siquier dende 1422 tuvo en serviciu de forma ininterrumpida. La so fachada ye del sieglu XVII.\nLa cai \"Pikk\" (llarga) traviesa la ciud\u00e1 antigua al este de la plaza del conceyu; nel so percorr\u00edu atopen les antig\u00fces cases de los comerciantes alemanes. Los edificios m\u00e1s antiguos daten del sieglu XV y suelen tener tr\u00e9s o cuatro plantes. Al norte d'esta cai atopa la Ilesia de San Olaf, que tien un altor de 124 metros. Cr\u00e9ese que la so primer construcci\u00f3n realizar nel sieglu XII pero lo cierto ye que nam\u00e1i esisten referencies escrites del templu a partir de 1264. Nel sieglu XIV foi llargamente reconstruyida.\nAm\u00e1s nesta zona pueden atopase los edificios de los antiguos gremios alemanes. Destaquen el Gran Gremiu, qu'angua\u00f1o alluga'l mus\u00e9u estatal d'historia, este yera'l gremiu de los comerciantes m\u00e1s importantes. L'edificiu ye una construcci\u00f3n del a\u00f1u 1410. Otru gremiu importante yera'l de los artesanos qu'ocupaben l'edificiu del Sal\u00f3n Gremial de San Canutu, del a\u00f1u 1860, del que cabo destacar dos escultures negres de Lutero y san Canutu allugaes na fachada.\nOtros edificios d'importancia son los qu'ocupaben la hermand\u00e1 de les cabeces negres. Esti gremiu taba integr\u00e1u polos mozos comerciantes solteros y el so nome deber a que la hermand\u00e1 taba dedicada al santu africanu Mauricio, del cual esiste na fachada un relieve, a\u00f1u 1597. Pero lo m\u00e1s importante del edificiu son les sos puertes d'estilu renacentista. El gremiu de San Olaus fund\u00e1u nel sieglu XIII y ten\u00eda la particularid\u00e1 de ser l'\u00fanicu compuestu dafechu por estonios.\nNesta cai alcu\u00e9ntrase tami\u00e9n la ilesia del Esp\u00edritu Santu, l'edificiu del sieglu XIII ye d'estilu g\u00f3ticu y bate dalgunos r\u00e9cores como'l de tener la torre m\u00e1s antigua d'Estonia (1433) o'l rel\u00f3 m\u00e1s antiguu de Tall\u00edn (1684). Nel so interior destaca'l retablu del altar mayor fech\u00e1u nel a\u00f1u 1438 y el p\u00falpitu barrocu cre\u00e1u nel sieglu XVII.\nLa cai \"vene\" (Rusia) atopar al este de la ciud\u00e1 antigua, nella all\u00fagase l'antiguu barriu de comerciantes rusos. Un antiguu monesteriu dominicu de 1246 atopar nesta cai. Foi abandon\u00e1u en siendo ambur\u00e1u mientres les revueltes provocaes pola reforma luterana. En 1954 foi restaur\u00e1u y g\u00fcei d\u00eda alluga un mus\u00e9u de piedres cinceladas de los sieglos XV a XVII. La ilesia de San Pedro y San Pablo ye de 1844, ye d'estilu neocl\u00e1sicu y obra del arquiteutu Carlo Rossi. Nesta mesma cai all\u00fagase'l mus\u00e9u d'historia de la ciud\u00e1, na que s'esponen oxetos que van repasando los diversos periodos que vivi\u00f3 la ciud\u00e1 dese la so fundaci\u00f3n.\nLa ilesia de San Nicol\u00e1s asitiar al sur de Vanalinn, ye del sieglu XIII y sufri\u00f3 numberosos desastres, en 1944 foi bombardeada polos sovi\u00e9ticos y nos a\u00f1os 80 sufri\u00f3 una quema. Nel so interior alluga una ampl\u00eda muestra d'arte ente la que destaca'l cuadru Danza macabra de Berndt Notke y altar del sieglu XV. Am\u00e1s util\u00edzase como sala de conciertos. Una ilesia greco ucraniana construyida en madera nel sieglu XIV asitiar al norte de la ciud\u00e1 antigua.\nDe les 46 torres que llegaron a asitiase a lo llargo de la muralla qu'arrodia la parte baxa de Vanalinn queden 26 y 1,85 quil\u00f3metros de muralla, el so altor varia ente 13 y 16 metros y la so espesura ente 3 y 2. De los seis puertes destaquen nel norte la puerta de la sablera na qu'anta\u00f1o romp\u00eden les foles en d\u00f3mines d'envernada. Ta xunida a un basti\u00f3n del sieglu XVI popularmente conocida como Margarita la Gorda (\"Paks Margareeta\") qu'angua\u00f1o alluga'l mus\u00e9u mar\u00edtimu. La puerta sur ll\u00e1mase Kiek in de K\u00f6k nome d'orixe alem\u00e1n que vien significar g\u00fceyada a la cocina, esta ye la denominaci\u00f3n que se-y sol\u00eden dar a les torres allugaes mui cerca de la poblaci\u00f3n que defend\u00eda. La so construcci\u00f3n data de 1475. El so altor ye de 38 metros y los sos murios lleguen a los 4 metros d'espesura. Ent\u00e1 se caltienen les buelgues de los ca\u00f1onazos que los sos murios recibieron mientres la Guerra de Livonia. Angua\u00f1o esiste nel so interior un mus\u00e9u d'historia de la capital.\nToompea\nLa parte alta del cascu antiguu esta claramente delimitada de la parte baxa, de fechu hasta'l sieglu XVII nam\u00e1i ten\u00eda una entrada. Sobre la llomba all\u00faguense, ente otros pernomaos edificios, el parllamentu, la catedral de Alexander Nevski y la ilesia de la c\u00fapula (\"Toomkirik\") de los sieglos XV y XVII, que da'l so nome a la llomba.\nEl parllamentu d'Estonia (Riigikogu), allugar nel castiellu de Toompea. Los sos or\u00edxenes at\u00f3pase na primitiva fortaleza danesa de 1219 de la que y\u00e1 pocu queda, s\u00ed se caltienen tres torres d'un castiellu posterior construy\u00edu ente 1227 y 1229. La torre m\u00e1s famosa del complexu ye la Pikk Hermann llevantada en 1371 na que ondea permanentemente la bandera nacional estonia. La fachada construyida nel sieglu XVIII ye barroca y tien un carauter\u00edsticu tonu rosado.\nLa Catedral de Alexander Nevski ye una ilesia ortodoxa asitiada na Ciud\u00e1 Vieya de Tall\u00edn. Foi construyida a partir d'un dise\u00f1u de Mijail Preobrazhensky nun t\u00edpicu estilu renacentista rusu, ente 1894 y 1900, mientres el periodu en que'l pa\u00eds formaba parte del Imperiu rusu. Ta dedicada a San Alejandro Nevski, qu'en 1242 gan\u00f3 la batalla del Llagu Peipus, nes ag\u00fces territoriales de l'actual Estonia.\nKadriorg.\nA dos quil\u00f3metros al este del centru atopa'l parque Kadriorg, onde s'atopa la residencia presidencial. El palaciu Kadriorg llevant\u00e1u ente 1718 y 1736 am\u00e1s d'allugar la casa del presidente de la rep\u00fablica da cabida al mus\u00e9u d'arte estranxero qu'esp\u00f3n de forma permanente una coleici\u00f3n de pintures alemanes, holandeses ya italianes de los sieglos XVII y XVIII. Detr\u00e1s del palaciu onde d'antiguo taben les cocines allug\u00f3se un peque\u00f1u mus\u00e9u que tien pintures ruses y chines, porzolanes ya iconos del sieglu XV.\nEl mus\u00e9u d'arte moderno KUMU, inaugur\u00e1u en 2006, tami\u00e9n se topa na zona. L'edificiu consta de siete plantes y alluga la mayor coleici\u00f3n d'arte de los pa\u00edses b\u00e1lticos.\nPirita.\nEl distritu de Pirita ta asiti\u00e1u a dos quil\u00f3metros al nordeste del centru de Tall\u00edn, n\u00e9l atopen el palaciu de \"Maarjam\u00e4e\" d'estilu neog\u00f3ticu construy\u00edu en 1870, nel que s'esponen diversos oxetos colos que se repasa la vida tallinesa de los sieglos XIX y XX. Cerca del palaciu atopa un monumentu llevant\u00e1u en 1975 d'estilu sovi\u00e9ticu que recuerda a los soldaos cay\u00edos na guerra.\nAl pie de la desaguada del r\u00edu Pirita alcu\u00e9ntrase'l \"Ol\u00fcmpikeskus\", el centru que se construy\u00f3 p'allugar les regatas de los Xuegos Ol\u00edmpicos de Mosc\u00fa 1980. Angua\u00f1o cel\u00e9brense equ\u00ed regatas internacionales. Al otru llau del r\u00edu caltienen unes ruines que pertenecen a un antiguu conventu g\u00f3ticu del sieglu XV dedic\u00e1u a Santa Br\u00edgida. Foi destruy\u00edu nel a\u00f1u 1577 nel trescursu de la Guerra de Livonia.\nR\u00edu arriba la torre de televisi\u00f3n de 314 metros d'altor foi tami\u00e9n construyida con ocasi\u00f3n de los Xuegos. En 1975 p\u00fanxose la primer piedra y el 11 de xunetu de 1980 foi inaugurada oficialmente. Dende'l so mirador panor\u00e1micu asiti\u00e1u a 170 metros d'altor puede llegase a acolumbrar la mari\u00f1a finlandesa en d\u00edes claros. Na base de la torre pueden apreciase los impautos de bala provocaos mientres l'intentu de golpe d'est\u00e1u sovi\u00e9ticu de 1991.\nParques.\nLa ciud\u00e1 antigua alcu\u00e9ntrase arrodiada por un peque\u00f1u petrina verde qu'anta\u00f1o yera un foso de defensa, del cual ent\u00e1 hai dellos restos. Al norte cerca de la puerta de Margarita la Gorda'l monumentu llam\u00e1u la llinia rota recuerda a los finaos nel fundimientu del ferry Estonia asoced\u00edu'l 28 de setiembre de 1994. Al sur nel Hirvepark alz\u00f3se otru monumentu, esti n'alcordanza de los estonios deportaos mientres la Segunda Guerra Mundial.\nEl parque de Kadriorg con 100 hect\u00e1rees tien un frondoso arbol\u00e1u nel qu'abonden los casta\u00f1os y los carbayos, el so creador foi l'italianu Niccolo Michetti y n\u00e9l topa'l y\u00e1 ment\u00e1u palaciu, del mesmu nome.\nNa marxe derecha del r\u00edu P\u00edrita ta asiti\u00e1u'l xard\u00edn bot\u00e1nicu de Tall\u00edn qu'ocupa 2,5 quil\u00f3metros y que conti\u00e9n m\u00e1s de 800 especies de plantes.\nEl parque zool\u00f3xicu de Tall\u00edn asiti\u00e1u al oeste de la ciud\u00e1 cunta con m\u00e1s de trescientes especies d'animales, y la mayor concentraci\u00f3n de cabres selvaxes en cautiverio del mundu.\nEducaci\u00f3n.\nEl sistema educativu estoniu s'estructura nos siguientes niveles; educaci\u00f3n preescolar, primaria, secundaria, profesional y superior, am\u00e1s de la educaci\u00f3n p'adultos. La escolarizaci\u00f3n ye obligatoria ente los 7 y los 17 a\u00f1os. Los encargaos del financiamientu de los centros educativos son los conceyos y l'Est\u00e1u.\nL'a\u00f1u escolar empieza'l 1 de setiembre y termina en xunu. Pal cursu 2007-2008 hai 85 centros educativos en Tall\u00edn, de les cualos 73 son p\u00fablicos, 71 pertenecientes al conceyu y 2 al Est\u00e1u. Les 12 restantes son privaos. Por cuenta de que una parte importante de la poblaci\u00f3n tien el rusu como llingua materna esisten centros educativos qu'imparten ense\u00f1ances nesti idioma. Asina de los cuatro guarder\u00edes qu'esisten en Tall\u00edn una d'elles ense\u00f1a en rusu. De los dolce escueles primaries nueve son n'idioma estoniu y tr\u00e9s en rusu y de les 55 escueles secundaries 33 son n'estoniu y 22 en rusu. Nos centros d'ense\u00f1anza de la capital hab\u00eda en 2007 5.490 docentes y 47.075 alumnos lo que representa'l 21% del total del Est\u00e1u.\nLos tallineses apoderen am\u00e1s del estoniu, siquier otru idioma como segunda llingua, el rusu y l'ingl\u00e9s son los m\u00e1s estend\u00edos anque tami\u00e9n hai un significativu porcentaxe de falantes de fin\u00e9s y alem\u00e1n.\nLa Universid\u00e1 de Tall\u00edn (\"Tallinna \u00dclikool\") fundar en 2005. Tall\u00edn foi la postrera capital europea en tener una universid\u00e1 por cuenta de la antigua y prestixosa Universid\u00e1 de Tartu (\"Tartu \u00dclikool\") sobre la cual recay\u00f3 hist\u00f3ricamente la formaci\u00f3n universitaria de los estonios. El n\u00famberu d'estudiantes en 2007 foi de 7.815. La Universid\u00e1 T\u00e9unica de Tall\u00edn (\"Tallinna Tehnika\u00fclikool\") foi fundada en 1918, en 2008 allugaba 13.263 alumnos. L'Academia Estonia de Ciencies fundada en 1938, cuntaba en 2008 con 77 miembros, 58 de plenu derechu y 19 estranxeros.\nOtres importantes instituciones educatives que tienen la so sede en Tall\u00edn son; la Fundaci\u00f3n Estonia de Ciencies, el Conseyu d'Investigaci\u00f3n y desenvolvimientu d'Estonia, l'Institutu de Teunolox\u00edes de la Informaci\u00f3n, l'Academia Estonia de M\u00fasica y Teatru, l'Academia Estonia d'Arte, l'Academia Estonia de Defensa del Est\u00e1u y l'Institutu de Teolox\u00eda de la Ilesia Evanx\u00e9lica Luterana Estonia.\nEconom\u00eda.\nLa crecedera econ\u00f3mica d'Estonia asiti\u00f3se nos \u00faltimos a\u00f1os ente los m\u00e1s altos d'Europa por cuenta de los fondos europeos y a la inversi\u00f3n estranxera, de la que Tall\u00edn ye receptora d'ente un 80 y 90 per cientu. Tall\u00edn y la so periferia ye la zona m\u00e1s desenvuelta d'Estonia; nam\u00e1i'l cond\u00e1u de Harju produz el 60,4% del PIB d'Estonia. La tasa de crecedera del PIB per c\u00e1pita nel cond\u00e1u de Harju foi del 62% ente 2000 y 2004, l'ingresu mediu nesti periodu foi de 702,835 euros, allo\u00f1\u00e1ndose significativamente del restu del pa\u00eds. La tasa de desemplegu asitiar en 2006 nel 4,5%.\nEl puertu de Tall\u00edn ta empobin\u00e1u principalmente al movimientu de pasaxeros, anque tami\u00e9n esiste tr\u00e1ficu de contenedores con una capacid\u00e1 a\u00f1al de 30 millones de tonelaes a\u00f1ales. El sector pesqueru calti\u00e9n una peque\u00f1a flota d'arrastreros qu'operen fora de Tall\u00edn, principalmente nel mar B\u00e1lticu, anque la so importancia atopar n'amenorgamientu.\nAm\u00e1s de la tradicional activid\u00e1 portuaria que dende la so fundaci\u00f3n constituy\u00f3 una parte fundamental de la econom\u00eda de Tall\u00edn, dende empiezos del sieglu XXI el gobiernu foment\u00f3'l desenvolvimientu del sector de les nueves teunolox\u00edes y de la informaci\u00f3n. Llegaron a denominar a Estonia como la Silicon Valley del B\u00e1lticu, (la ciud\u00e1 de Tall\u00edn ta hermanada col conceyu de Los Gatos allug\u00e1u nesta rex\u00f3n). Ente les empreses m\u00e1s conoc\u00edes d'esti sector destaquen Skype, fundada en 2003, y Kazaa. La grana d'esta gran crecedera nel sector atopar nel Institutu de Cibern\u00e9tica fund\u00e1u nel periodu sovi\u00e9ticu.\nSicas\u00ed los principales sectores econ\u00f3micos de la ciud\u00e1 siguen siendo la industria testil y alimentaria, seg\u00fan el sector servicios, qu'aument\u00f3 hasta convertise en preponderante gracies al turismu y al sector financieru. Hai de solli\u00f1ar tami\u00e9n la importancia econ\u00f3mica de l'activid\u00e1 gubernamental por cuenta del allugamientu na ciud\u00e1 de les principales instituciones del pa\u00eds. La Bolsa de Tall\u00edn, fundada en mayu de 1996, integrar en 2002 na compa\u00f1\u00eda OMHEX, con sede en Suecia y que controla am\u00e1s les bolses de valores d'Estocolmu, \u1e24\u00e9lsinki, Riga y Vilnius. El sistema bancariu ta control\u00e1u por empreses sueques que dan una total estabilid\u00e1 y tresparencia al sector estoniu.\nDe resultes d'esta crecedera, la ciud\u00e1 esperiment\u00f3 un tresformamientu modernizadora que se reflexa, por casu, na reforma del aeropuertu, la rehabilitaci\u00f3n del centru hist\u00f3ricu (que na d\u00f3mina sovi\u00e9tica fuera abandon\u00e1u en desterciu de los barrios de la periferia), y l'apertura d'innumberables negocios y modernos centros comerciales.\nHai de solli\u00f1ar la cooperaci\u00f3n ente Tall\u00edn y \u1e24\u00e9lsinki, que va n'aumentu dende la entrada na Xuni\u00f3n Europea y la creaci\u00f3n de la eurorrex\u00f3n \u1e24\u00e9lsinki-Tall\u00edn. Esta integraci\u00f3n ayud\u00f3 a crear crecedera econ\u00f3mica en dambes veres del golfu de Finlandia. Ente que Tall\u00edn recibe cada vez m\u00e1s visitantes de \u1e24\u00e9lsinki, quien busquen, ente otres coses, los sos baxos precios, sobremanera en productos con un altu porcentaxe d'impuestos en Finlandia, como l'alcohol. La rex\u00f3n de Harjumaa sup\u00f3n una fonte de mano d'obra pa la industria, la construcci\u00f3n y el sector servicios de la rex\u00f3n finlandesa d'Uusimaa. Esti intercambiu vese favorec\u00edu pola proximid\u00e1 cultural y lling\u00fc\u00edstica.\nLa collaboraci\u00f3n con \u1e24\u00e9lsinki incl\u00fain proyeutos pa una integraci\u00f3n m\u00e1s fuerte, asina'l conceyu de Tall\u00edn espubliza conxuntamente col de la capital finlandesa y el de San Petersburgu la estad\u00edstiques sobre les sos respeutives ciudaes. \u1e24\u00e9lsinki tien am\u00e1s diversa infraestructura na capital estonia, como la Escuela Finesa, l'Axencia pal Desenvolvimientu del Turismu y el Proyeutu pal Desenvolvimientu de les Peque\u00f1es Empreses.\nCultura.\nIdioma.\nL'estoniu \u2014que pertenez al grupu de les lling\u00fces ugrofineses y que ta estrechamente rellacion\u00e1u col fin\u00e9s\u2014 ye l'\u00fanicu oficial y ye entend\u00edu pola mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, magar gran parte de los habitantes de la ciud\u00e1 tami\u00e9n entiende'l rusu, l'ingl\u00e9s y el fin\u00e9s.\nEn 2011 foi la primer ciud\u00e1 estonia en ser la Capital Europea de la Cultura, xunto a la ciud\u00e1 finlandesa de Turku.\nMuseos.\nEn Tall\u00edn hai 30 museos de diverses tem\u00e1tiques, esisten esposiciones sobre la historia d'Estonia, la so capital, les sos campa\u00f1es militares, etc. Tami\u00e9n hai munches galer\u00edes d'arte y esposiciones.\nEl Mus\u00e9u d'Arte d'Estonia (n'estoniu Kunstimuuseum o KUMU), foi fund\u00e1u en 1919 y alluga la mayor coleici\u00f3n d'arte de los pa\u00edses b\u00e1lticos y una de les m\u00e1s importantes del norte d'Europa. Angua\u00f1o tien cinco sucursales en Tall\u00edn, el Mus\u00e9u d'Arte KUMU, el Mus\u00e9u d'Arte Kadriorg, el Mus\u00e9u Niguliste, el Mus\u00e9u Adamson-Eric y Casar mus\u00e9u Kristjan Raud.\nEnte estes sedes destaca la qu'ocupa un modernu edificiu dise\u00f1\u00e1u pol arquiteutu finland\u00e9s Pekka Vapaavuori, inaugur\u00e1u en 2006. La esposici\u00f3n cunta con obres dende'l sieglu XVIII d'equ\u00ed p'arriba incluyendo muestres de la corriente del socialismu real de la d\u00f3mina sovi\u00e9tica.\nOtra see destacada ye la qu'ocupa unu de los edificios que componen el palaciu de Kadriorg. Este ta acut\u00e1u pal arte estranxero de los sieglos XVII y XVIII.\nEl Mus\u00e9u al campu d'Estonia asiti\u00e1u en Rocca al Mare, al oeste de Tall\u00edn. El mus\u00e9u, abiertu en 1957, muestra l'arquiteutura tradicional estonia al travi\u00e9s de la esposici\u00f3n de les m\u00e1s antig\u00fces estructures de madera del pa\u00eds. Incl\u00fain granxes, molinos, un mes\u00f3n, una escuela un parque de bomberos y una capiya.\nEl Mus\u00e9u Tammsaare, allug\u00e1u al este del parque Kadriorg, ta dedic\u00e1u a unu de los m\u00e1s importantes escritores estonios, Anton Hansen Tammsaare(1878 - 1940), allug\u00e1u de fechu na so \u00faltima residencia, n\u00e9l amu\u00e9sase oxetos y moblame t\u00edpicu de los a\u00f1os en que vivi\u00f3 esti c\u00e9lebre estoniu.\nLa Casa Museo Pedro'l Grandy allug\u00e1u nel parque Kadriorg at\u00f3pase na casa onde'l zar Pedru I el Grande ocupaba nes sos visites a Tall\u00edn mientres yera construy\u00edu'l palaciu de Kadriorg. N\u00e9l amu\u00e9sense una coleici\u00f3n d'oxetos de Pedru I y moblame del sieglu XVIII.\nEl Mus\u00e9u de la Ciud\u00e1 (\"Linnamuuseum\"), at\u00f3pase na cai Vene, nel centru hist\u00f3ricu. Ocupa l'antigua residencia medieval d'un comerciante y n\u00e9l repasa la historia de la ciud\u00e1 dende'l sieglu XIII hasta los a\u00f1os noventa al travi\u00e9s d'oxetos y muebles de distintes d\u00f3mines.\nEl Mus\u00e9u mar\u00edtimu d'Estonia, ta asiti\u00e1u nel basti\u00f3n Margarita la Gorda, empobin\u00e1u a la historia mar\u00edtima del pa\u00eds, n\u00e9l atopen semeyes, documentos, antiguos preseos de navegaci\u00f3n, barcos en miniatura ente otros oxetos.\nEl Mus\u00e9u d'Historia d'Estonia fund\u00e1u en 1842 ta asiti\u00e1u nel palaciu de Maarjam\u00e4e. El so \u00e1mbitu c\u00e9ntrase la historia del pa\u00eds mientres los sieglos XIX y XX.\nArtes esc\u00e9niques.\nNa ciud\u00e1 cel\u00e9brense numberosos festivales musicales: de jazz, de m\u00fasica barroca, de canto coral, etc. Tien una gran sala de conciertos, el \"Saku suurhall\", nel que se realicen dalgunos d'estos festivales. Esisten na ciud\u00e1 10 teatros principales, de los cualos 5 son de propied\u00e1 estatal; suelen representase actuaciones cl\u00e1siques. Sicas\u00ed, am\u00e1s d'estos teatros principales, t\u00e1n surdiendo peque\u00f1os teatros y nuevos proyeutos teatrales.\nCada cuatro a\u00f1os celebra'l festival del cantar d'Estonia nel auditoriu canto Tall\u00edn. Esti festival celebrar dende 1869, a\u00f1u en que se realiz\u00f3'l primer festival en Tartu. Nel a\u00f1u 1896 tresllad\u00f3se a Tall\u00edn, onde en 1959 ye construy\u00f3 un anfiteatru descubiertu que tien capacid\u00e1 pa 50.000 asistentes.\nEl Teatru d'Estonia ta allug\u00e1u en dos edificios en Tall\u00edn, el teatru de la \u00f3pera y la sala de conciertos. La casa de la \u00f3pera foi dise\u00f1ada n'estilu modernista polos arquiteutos finlandeses Armes Lindgren y Wivi L\u00f6nn ya inaugurada en 1913. Mientres los bombardeos sovi\u00e9ticos de 1944 sufri\u00f3 graves da\u00f1os polo que se reconstruy\u00f3 en tr\u00e9s a\u00f1os dempu\u00e9s siguiendo un estilu cl\u00e1sicu estalinista. L'edificiu consta de tr\u00e9s partes dos grandes auditorios asitiaos en cada ala del edificiu y una nueva a\u00f1edida en 2006. L'edificiu ye la sede de la \u00d3pera Nacional Estonia y la Orquesta Sinf\u00f3nica Nacional d'Estonia.\nFiestes.\nLos d\u00edes festivos de la ciud\u00e1, dalgunos de los cualos vienen de la tradici\u00f3n relixosa, coinciden b\u00e1sicamente colos festivos a nivel nacional. Cel\u00e9brense'l d\u00eda d'a\u00f1u nuevu, el 24 de febreru conmem\u00f3rase l'aniversariu de la independencia de la Rep\u00fablica d'Estonia asocedida en 1918, en 2008 celebrar en tol pa\u00eds actos pol 90 aniversariu. Ente marzu y mayu celebren el Vienres Santu, la Pascua y el Pentecost\u00e9s. El 1 de mayu cel\u00e9brase'l \"Kevadp\u00fcha\", D\u00eda de la Primavera, la nueche anterior la xente sale a festexar la llegada d'esta estaci\u00f3n na fiesta llamada \"Jaani\u00f5htu\". El 23 de xunu ye'l \"V\u00f5idup\u00fcha\", onde se conmemora la victoria na batalla de V\u00f5nnu, que consolid\u00f3 la independencia d'Estonia amenazada polos baltogermanos. El 24 de xunu cel\u00e9brase'l \"Jaanip\u00e4ev\", o la celebraci\u00f3n del solsticiu de branu, fiesta t\u00edpica n'Estonia d'orixe precristianu na que se faen fogueres y real\u00edzase una comida familiar. El 20 d'agostu fest\u00e9xase'l d\u00eda de la recuperaci\u00f3n de la independencia en 1991, dempu\u00e9s del periodu sovi\u00e9ticu. N'avientu atopen les fiestes t\u00edpiques navidiegues; la Nuechebona, d\u00eda 24; la Navid\u00e1, d\u00eda 25; y el 26, la Boxing Day, fiesta d'orixe anglosax\u00f3n na que se faen regalos a los m\u00e1s desfavorecidos.\nDeportes.\nL'eventu deportivu m\u00e1s destacable de la capital estonia foi la celebraci\u00f3n nes sos ag\u00fces de les pruebes de vela de los Xuegos Ol\u00edmpicos de Mosc\u00fa, en 1980. El centru ol\u00edmpicu de regatas, que se construy\u00f3 pa la ocasi\u00f3n entama dende ent\u00f3s acontecimientos internacionales de vela. Cre\u00e1ronse munches construcciones pa les olimpiaes, como por casu el nuevu edificiu del Conceyu, l'Hotel Ol\u00edmpicu, la Oficina Postal y el Centru de Regatas. Gracies a les olimpiaes, la badea de Tall\u00edn, hasta ent\u00f3s altamente contaminada, sufri\u00f3 un gran camb\u00e9u al empecipiase la depuraci\u00f3n de les ag\u00fces fecales y residuos de la industria antes arramaes direutamente al Mar B\u00e1lticu.\nLa partida presupuestar\u00eda destinada al deporte pol conceyu yera de 10.285 euros en 2006, lo que sup\u00f3n\u00eda un 3,7% del total. La ciud\u00e1 tien instalaciones pa m\u00faltiples deportes, part\u00edes por tolos distritos. La piscina de Kalev tien les mid\u00edes ol\u00edmpiques. El \"Tallinna Spordihall\", ye un modernu pabell\u00f3n cubiertu onde pueden practicase ente otros deportes, atletismu, tenis y baloncestu. El \"N\u00f5mme Tennisekeskus\", ye'l centru de tenis de N\u00f5mme. El Tallinna BC Kalev/Cramo ye l'equipu de baloncestu m\u00e1s importante de la ciud\u00e1, la so sede atopar nel Saku Suurhall, estadiu onde tami\u00e9n se celebra competiciones de \u1e25oquei sobre xelu.\nEl A. Le Coq Arena, principal estadiu de f\u00fatbol, ye la sede del FC Flora Tallinn, y de la Seleici\u00f3n Nacional de F\u00fatbol. El Kalevi Keskstaadion, ye'l campu del JK Kalev Tallinn. Otros equipos de f\u00fatbol con sede na capital son el FC Ajax Lasnam\u00e4e, el FC TVMK Tallinn y el FC Levadia Tallinn qu'anque tien la so sede en Maardu xuega los sos part\u00edos en Tall\u00edn.\nAm\u00e1s dende 1989 cel\u00e9brase a\u00f1almente'l marat\u00f3n de Tall\u00edn.\nTurismu.\nTall\u00edn ye la ciud\u00e1 estonia que m\u00e1s visitantes recibe. En 2006 visitar 2.113.108 turistes, ensin cuntar colos que lleguen en viaxes de nam\u00e1i un d\u00eda, bien per mediu de los ferris qu'enllacen con \u1e24\u00e9lsinki, o bien polos cruceros qu'apuerten al so puertu (nel a\u00f1u 2006 visitaron Tall\u00edn 311.000 persones per esta v\u00eda). Los turistes que pernoctan na ciud\u00e1 pasen nella una media de 1,8 nueches. La ufierta hotelera cuntaba en 2006 con 12.058 cames y el gastu mediu per habitaci\u00f3n foi de 28,66 euros (605 corones estonies). El 86,2% de los turistes que visitaron Tall\u00edn en 2006 son estranxeros. El turismu nacional represent\u00f3 tan solo un 13,8% anque esta cifra sup\u00f3n casi'l doble que n'a\u00f1os anteriores. La d\u00f3mina de mayor arribaci\u00f3n tur\u00edstica concentrar ente los meses de mayu a agostu, siendo xunetu'l mes del a\u00f1u en que m\u00e1s visitantes lleguen a la ciud\u00e1. Por procedencia son los finlandeses los que con diferencia m\u00e1s visitaron Tall\u00edn con un 34% de les pernoctaciones, sigu\u00edos por brit\u00e1nicos, suecos, alemanes, rusos y noruegos.\nComo principal curiosu tur\u00edsticu Tall\u00edn ufierta'l so cascu antiguu medieval, anque esisten munches otres opciones o complementos d'ociu, como les sos saunes y balnearios, los sos centros comerciales o la posibilid\u00e1 de percorrer la ciud\u00e1 y la so contorna faciendo senderismo o en bici. Pel branu destaquen les sableres de los distritos de Pirita y Haabersti.\nLos eventos culturales asoc\u00e9dense pel branu. Y\u00e1 dende abril el festival \"Jazzkaar\" enllargar mientres dos selmanes, ufiertando jazz internacional. El \"Tallinna Vanalinna p\u00e4evad\" celebrar en xunu nel cascu antiguu, mientres cuatro d\u00edes nos que se recrea la d\u00f3mina de la Ed\u00e1 Media por aciu espect\u00e1culos, conciertos y actividaes. El Oktoberfest estoniu tien llugar en xunetu nel \"Ollesummer\" (branu de la cerveza), nel que se celebra un festival de rock. N'agostu'l cantar estoniu tien el so sitiu mientres el \"Birgitta Festival\". El Festival de Danza tami\u00e9n se celebra n'agostu. El \"Black Nights Film Festival\", eventu cinematogr\u00e1ficu tallin\u00e9s nel que s'esponen pel\u00edcules de tol mundu, celebrar ente payares y avientu.\nLa gastronom\u00eda t\u00edpica de la ciud\u00e1 basar na carne, de gochu, pollu, o de caza como'l alce y el xabal\u00edn. Tienen la so presencia tami\u00e9n los productos del campu y el pexe, esti postreru quiciabes menos de lo esperao nuna ciud\u00e1 costera. Asina, ellab\u00f3rense platos t\u00edpicos como la carne con pataques, el gochu con gelatina o'l quesu d'enebro. El pexe m\u00e1s tradicionel ye'l espad\u00edn. El vana Tallinn, ye un llicor t\u00edpicu de la capital. Les cerveces Saku y A. Le Coq y el vodca son les b\u00e9bores nacionales. El chocolate de Kalev ye dende 1806 un s\u00edmbolu de la ciud\u00e1.\nTresporte.\nAereu.\nL'Aeropuertu de Tall\u00edn (tami\u00e9n conoc\u00edu como \u00dclemiste, por atopase xunto al llagu del mesmu nome) ta asiti\u00e1u aproximao a 4\u00a0km al sureste del centru de la ciud\u00e1 y realiza conexones regulares a dellos aeropuertos d'Europa, am\u00e1s de vuelos dientro d'Estonia. P'afaer l'aeropuertu a la medr\u00eda de pasaxeros llev\u00f3 una amplia reforma y modernizaci\u00f3n; esta obra, empezada en 2007 y rematada en 2008, llevar a cabu gracies a los fondos de la Xuni\u00f3n Europea.\nPa treslladase del aeropuertu a la ciud\u00e1 cuntar con una llinia d'autob\u00fas, seg\u00fan del serviciu de taxis.\nEl n\u00famberu de pasaxeros creci\u00f3 de forma constante dende la independencia. Esta crecedera acentu\u00f3se dende la entrada d'Estonia na Uni\u00f3n Europea en 2004: si en 2003 l'aeropuertu rexistr\u00f3 715.859 pasaxeros, en 2005 esti n\u00famberu hab\u00edase dobl\u00e1u llegando a los 1.401.059. Per otra parte, el 61% de los viaxes fueron por motivos de negociu, ente que'l turismu ocup\u00f3 un 35%.\nEstonian Air ye la principal compa\u00f1\u00eda qu'opera nel aeropuertu, rexistrando'l 43% del tresporte de pasaxeros en 2007, siguida de llo\u00f1e con un 10% pola compa\u00f1\u00eda Easyjet. Otres compa\u00f1\u00edes son Aero Airlines, Czech Airlines, Air Baltic, KLM, Lufthansa, SAS, Norwegian y LOT.\nLes conexones del aeropuertu de Tall\u00edn son principalmente internacionales, el tresporte de pasaxeros escontra destinos nacionales nam\u00e1i supunxo'l 1,2%. Les principales conexones del aeropuertu de Tall\u00edn son con Londres y \u1e24\u00e9lsinki qu'en 2007 rexistraron el 12% de pasaxeros ca\u00fana. Importantes son tami\u00e9n los destinos n\u00f3rdicos como Estocolmo, Copenhague y Oslo. Otros enllaces importantes son con aeropuertos centroeuropeos como Praga, Frankfurt del Main, \u00c1msterdam, Berl\u00edn y Vilnius. Los dos \u00fanicos enllaces nacionales son colos aeropuertos de Kuressaare y K\u00e4rdla, les capitales de los dos principales islles del pa\u00eds Saaremaa y Hiiumaa respeutivamente.\nTami\u00e9n hai un serviciu d'helic\u00f3pteru a \u1e24\u00e9lsinki, cubiertu pola compa\u00f1\u00eda finlandesa Copterline, que se promociona como la conex\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida esistente ente dos capitales nacionales. L'helipuertu, llam\u00e1u \"Linnahall\", alcu\u00e9ntrase asiti\u00e1u xunto al puertu, a cinco minutos del centru.\nL'\u00fanicu gran accidente aereu protagonizar el 10 d'agostu de 2005 un helic\u00f3pteru que se basti\u00f3 al mar, cerca de la islla d'Osmusaar, tres minutos dempu\u00e9s de salir de Tall\u00edn. Neng\u00fan de los 14 ocupantes pudo ser rescat\u00e1u con vida. Esti accidente xunto al descensu de pasaxeros y m\u00faltiples problemes n'otros helic\u00f3pteros caus\u00f3 la supresi\u00f3n de la ruta. En 2008 foi reabierta con una nueva flota.\nTerrestre.\nNa Tall\u00edn opera una vasta rede de tresportes compuesta por 63 llinies d'autobuses, 4 de tranv\u00edes y 8 de trolebuses con rutes que tomen tolos distritos.\nLa estaci\u00f3n de trenes alcu\u00e9ntrase asitiada nel centru de la ciud\u00e1 al noroeste del cascu antiguu. Dende la estaci\u00f3n salen trenes internacionales, interregionales y rexonales. La compa\u00f1\u00eda Edelaraudtee calti\u00e9n conexones ferroviaries a delles ciudaes del pa\u00eds, como Tartu, P\u00e4rnu, Narva, Paldiski o Viljandi. Esiste una \u00fanica conex\u00f3n internacional, xestionada pola compa\u00f1\u00eda rusa GoRail, que coneuta con Mosc\u00fa. Los servicios escontra Riga y San Petersburgu at\u00f3pense atayaos dende 2004.\nPa 2013 tiense prevista la finalizaci\u00f3n de la \"Rail Baltica\", una llinia de tren financiada pola Uni\u00f3n Europea que va xunir Tall\u00edn con Varsovia. Como ampliaci\u00f3n del proyeutu preve la conex\u00f3n de Berl\u00edn con \u1e24\u00e9lsinki para lo que se ta estudiando la posibilid\u00e1 de la creaci\u00f3n d'un t\u00fanel ente Tall\u00edn y la capital finlandesa.\nLa compa\u00f1\u00eda AS encargar de los percorr\u00edos pol cond\u00e1u de Harju, esisten m\u00faltiples enllaces colos barrios y ciudaes perif\u00e9riques de Tall\u00edn. El primer serviciu de tren electrific\u00e1u de Tall\u00edn foi inaugur\u00e1u en 1924 y cubr\u00eda los 11,2 quil\u00f3metros qu'esisten ente la capital y P\u00e4\u00e4sk\u00fcla. La flota de trenes ta compuesta por antiguos EMU de fabricaci\u00f3n sovi\u00e9tica y nueves unidaes. Pa 2012 la empresa Elektriraudtee tien previstu haber anov\u00e1u tolos sos trenes.\nLa estaci\u00f3n d'autobuses central atopar a dos quil\u00f3metros al sureste del cascu antiguu. Esisten servicios internacionales que conecten Tall\u00edn cola mayor\u00eda de pa\u00edses europeos, los dos principales compa\u00f1\u00edes que cubren estes rutes son Eurolines y Ecolines. Los servicios interregionales conecten Tall\u00edn coles ciudaes estonies m\u00e1s importantes: Haapsalu, K\u00e4rdla, Kuressaare, Narva, P\u00e4rnu, Tartu y V\u00f5ru. Los autobuses a nivel rexonal t\u00e1n dirix\u00edos pola \"Harjumaa \u00dchistranspordikeskus\" (H\u00dcTK) (Centru de Tresporte P\u00fablicu del Cond\u00e1u de Harju), quien tien 50 rutes que percuerren tol cond\u00e1u.\nLa rede d'autobuses urbanos ta xestionada por dos empreses, \"Tallinna Autobussikoondis\" (Compa\u00f1\u00eda d'Autobuses de Tall\u00edn) y \"MRP Linna Liinid\", que t\u00e1n coordinaes al travi\u00e9s de la \"Tallinna Transpordiamet\" (Departamentu de Tresportes de Tall\u00edn), quien regula les tarifes y horarios. La exa tresversal de la rede ye la que va dende Pirita a N\u00f5mme, esto ye, les zones oriental, central y meridional, y\u00e1 que son \u00e9stes les qu'escarecen d'otros medios de tresporte urbanu como la tranv\u00eda o'l troleb\u00fas.\nLes tranv\u00edes empresten serviciu pol cascu antiguu y la so contorna, tien 4 llinies y dos tipos de tranv\u00eda, los Tatra KT4 y KT6. Pr\u00e1uticamente tola rede de trolebuses concentrar al oeste de Tall\u00edn nos distritos de Mustam\u00e4e y Haabersti.\nL'autopista V\u00eda B\u00e1ltica (que forma parte de la ruta europea Y67 que va dende Praga hasta \u1e24\u00e9lsinki) coneuta Tall\u00edn cola frontera lituanu-polaca al travi\u00e9s de Letonia.\nDende'l 1 de xineru de 2013, el tresporte p\u00fablicu ye totalmente gratuitu, polo que se convirti\u00f3 na primer capital europea n'adoptar esti serviciu.\nMar\u00edtimu.\nLa terminal mar\u00edtima de pasaxeros, atopar nel centru del puertu. La conex\u00f3n por ferri m\u00e1s popular de Tall\u00edn, con m\u00e1s de dos millones de pasaxeros al a\u00f1u, ye la que cubre los 80 quil\u00f3metros que lu dixebren de \u1e24\u00e9lsinki. El tiempu envalor\u00e1u d'ente los dos capitales varia seg\u00fan el tresporte, en ferry-cruceru'l trayeutu ye de tres hores y media. Dende mayu a ochobre poner en funcionamientu am\u00e1s los hidroplanos que percuerren el tramu nuna hora y venti minutos. Les empreses que percuerren esta ruta son, Viking Line, SuperSeaCat, Linda Line Express, Tallink, Ecker\u00f6 Line y Nordic Jet Line. Estos ferris son utilizaos frecuentemente por ciudadanos finlandeses pa viaxar a Tall\u00edn pa realizar compres. Por casu, los precios de les b\u00e9bores alcoh\u00f3liques n'Estonia son muncho m\u00e1s baxos qu'en Finlandia, qu'hai gravado estos productos con altos impuestos. Por esta raz\u00f3n, munchu finlandeses faen viaxes d'un d\u00eda pa mercar b\u00e9bores alcoh\u00f3liques y productos de sal\u00fa que nun son cubiertos polos servicios sociales d'aquel pa\u00eds (como por casu, gafes).\nAm\u00e1s esiste un ferri de la compa\u00f1\u00eda Tallink que coneuta con Marie\u1e25amn, capital de les islles \u00c5land.\nTallink opera n'otres rutes como les que lleguen a Rostock y Estocolmu, ta \u00faltima ruta ye tristemente recordada pol fundimientu en 1994 del ferri-cruceru M/S Estonia na que perecieron 852 persones. El ferri ente Tall\u00edn y San Petersburgu alcu\u00e9ntrase suspend\u00edu.\nAm\u00e1s compa\u00f1\u00eda Linda Line pon en serviciu una llinia de ferri que va a la islla Aegna. Esta isla, perteneciente al conceyu de Tall\u00edn, nun alluga a munchos residentes, polo que la ruta \u00e1brese pel branu la pa tresportar a los turistes que lu visiten.\nCiudaes hermaniaes.\nTall\u00edn participa en m\u00faltiples programes de cooperaci\u00f3n ente ciudaes, ente elles Eurocities o la Moderna Lliga de Ciudaes de l'Hansa. Am\u00e1s, tien alcuerdos d'hermanamientu coles siguientes ciudaes:"}
{"id": "90273", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90273", "title": "Isla Bouvet", "text": ""}
{"id": "90274", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90274", "title": "Basse-Terre", "text": "Basse-Terre ye una comu\u00f1a francesa asitiada nel departamentu de Guadalupe.\nHistoria.\nEn 1635 parte de Saint Kitts y Nevis una espedici\u00f3n en busca d'un llugar d'implantaci\u00f3n duraderu en Guadalupe.\nCol desencadenamiento de la guerra de exterminaci\u00f3n del Caribe por Charles de L'Olive, los dominicos lleguen pa evanxelizalos, se disocian d'esta empresa, y llogren una concesi\u00f3n.\nXeograf\u00eda.\nLa ciud\u00e1 de Basse-Terre asitiar al suroeste de la islla Basse-Terre, y al pie del volc\u00e1n de la Soufri\u00e8re.\nLa Grande Soufri\u00e8re, el picu m\u00e1s altu na Antilles Menores, alcontrar na islla. Llega a los 1467 m d'altor y ye un volc\u00e1n activu.\nClima.\nAnque resulta complic\u00e1u midir les precipitaciones en periodos curtios, Basse-Terre tuvo la mayor cantid\u00e1 de precipitaciones nel menor periodu seg\u00fan el Llibru Guinness de los R\u00e9cores de 2005. El 26 de payares de 1970, 38 mm de agua bastiaron nun minutu en Basse-Terre."}
{"id": "90275", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90275", "title": "Islles \u1e24eard y McDonald", "text": "Les Islles \u1e24eard y McDonald son un conxuntu d'islles despoblaes, que formen un territoriu esternu d'Australia dende 1947, asitiaes nel oc\u00e9anu \u00cdndicu.\nLa islla Heard ye montascosa, apoderada pol picu Mawson, un volc\u00e1n de 2.745 m d'altor. Con esti altor, el picu Mawson \u00e1lzase como'l monte m\u00e1s altu d'Australia. La so vecina, la islla McDonald ye peque\u00f1a y predresa. Dambes suman un total de 412 km\u00b2 de superficie y pertenecen xeogr\u00e1ficamente a la pandu Kerguelen. El territoriu incl\u00fai la islla de Shag. Nun tener nin badees nin puertos. El clima ye fr\u00edu h\u00famedu subant\u00e1rtico, tando gran parte del territoriu de les islles cubiertu por xelu y nieve tol a\u00f1u.\nEstes islles son territorios australianos alministraos dende Canberra pola Divisi\u00f3n Australiana Ant\u00e1rtica del Departamentu Australianu de Medioambiente.\nAngua\u00f1o son habitaes por una gran cantid\u00e1 de foques y aves, polo que fueron declaraes Patrimoniu Natural de la Humanid\u00e1 y son principalmente visitaes con fines d'investigaci\u00f3n cient\u00edfica.\nA pesar de nun tener neng\u00fan tipu d'activid\u00e1 econ\u00f3mica, asign\u00f3se-y el c\u00f3digu internacional HM y el dominiu d'Internet \".hm\".\nHistoria.\nHasta 1833, les islles nun fueron visitaes por espedicionarios, y probablemente nunca fueren habitaes por home dalgunu. Peter Kemp, un mar\u00edn ingl\u00e9s, foi la primer persona en columbrar la Islla Heard, el 27 de payares de 1833 mientres un viaxe dende Kerguelen a L'Ant\u00e1rtida.\nEl capit\u00e1n norteamericanu John Heard, nel so buque \"Oriental\", acolumbr\u00f3 la islla'l 25 de payares de 1853 na so ruta dende Boston a Melbourne. Report\u00f3 del so descubrimientu un mes m\u00e1s tarde, polo que la islla foi bautizada col so nome. Coincidentemente, el capit\u00e1n William McDonald, a bordu del \"Samarang\" afay\u00f3 la islla McDonald cercana a la islla Heard el 4 de xineru de 1854.\nSicas\u00ed, naide desembarc\u00f3 nes islles hasta 1855, cuando marinos del \"Corinthian\" lideraos pol capit\u00e1n Erasmus Darwin Rogers facer. Mientres el periodu de caza de foques ente 1855 y 1880, un importante n\u00famberu de cazadores estauxunidenses pasaben m\u00e1s d'un a\u00f1u na islla, viviendo en paup\u00e9rrimas condiciones. Y\u00e1 en 1880, la mayor parte de la poblaci\u00f3n de mam\u00edferos marinos sumiera, polo que los cazadores abandonaron la islla. En resume, m\u00e1s de cien mil barriles d'aceite d'elefante mar\u00edn foi produc\u00edu mientres esti periodu.\nA mediaos de 1990 hubo una curtia visita, y un equipu de 5 persones permaneci\u00f3 na isla ente xineru de 1992 y marzu de 1993. Realiz\u00e1ronse espediciones m\u00e1s numberoses en 2000-2001 y 2003-2004. Hubo am\u00e1s 5 espediciones privaes a la islla Heard ente 1965 y 2000.\nPatrimoniu de la Humanid\u00e1.\nNel a\u00f1u 1997, les islles fueron declaraes Patrimoniu de la Humanid\u00e1 pola Unesco, tomando una \u00e1rea protexida de 38.600 ha."}
{"id": "90277", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90277", "title": "Islles Perif\u00e9riques Menores de los Estaos Xun\u00edos", "text": "Islles Ultramarines Menores d'Estaos Xun\u00edos ye una designaci\u00f3n estad\u00edstica definida pola ISO 3166-1, que consiste en nueve bienes insulares de los Estaos Xun\u00edos. L'Atol\u00f3n Palmyra ye l'\u00fanicu territoriu incorpor\u00e1u ente ellos. Neng\u00fan d'ellos tien habitantes permanentes. L'\u00faltimu censu demogr\u00e1ficu de 1980 refundi\u00f3 los siguientes datos: Atol\u00f3n Johnston, 327 habitantes; Atol\u00f3n Midway, 453 habitantes; y Islla Wake, 302 habitantes. Los censos siguientes de 1990 y 2000 solo noten que nun hab\u00eda nenguna poblaci\u00f3n ind\u00edxena, daqu\u00e9 que tami\u00e9n yera verd\u00e1 pa tolos censos anteriores.\nEstes islles son arrexuntaes xuntes como una conveniencia estad\u00edstica. Nun son alministraes en xunto, tampoco comparten una \u00fanica historia cultural o pol\u00edtica m\u00e1s all\u00e1 de ser islles despoblaes so la soberan\u00eda d'Estaos Xun\u00edos.\nEn xunto, elles son representaes pola ISO 3166-1 alpha-2 c\u00f3digu UM. Internet cifra'l dominiu d'altu nivel (ccTLD) \".um\" hist\u00f3ricamente asign\u00e1u a les islles; sicas\u00ed, el .um ccTLD foi retir\u00e1u en xineru de 2007.\nEl Bajo Nuevo (0,02 km\u00b2 y 155 habitantes)() y la islla Serranilla (0,02 km\u00b2 y 1200 habitantes)() nel mar Caribe taben incluy\u00edes na Llei d'Islles Guaneres nel sieglu XIX, pero angua\u00f1o neng\u00fan llist\u00e1u oficial de los Estaos Xun\u00edos mentar nin esti pa\u00eds cuestiona la soberan\u00eda que Colombia exerz sobre elles."}
{"id": "90278", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90278", "title": "Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques", "text": "Les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques son un territoriu brit\u00e1nicu d'ultramar alcontr\u00e1u al este de Puertu Ricu, n'ag\u00fces del mar Caribe. Les islles formen parte del archipi\u00e9lagu de les Islles V\u00edrxenes, siendo les otres islles parte de les Islles V\u00edrxenes de los Estaos Xun\u00edos y de les Islles V\u00edrxenes Espa\u00f1oles pertenecientes a Puertu Ricu.\nEl nome oficial del Territoriu ye \"Islles V\u00edrxenes\", y el t\u00e9rminu \"Brit\u00e1niques\" ye us\u00e1u xeneralmente pa estremales d'otros territorios vecinos pertenecientes al archipi\u00e9lagu. Les publicaciones del gobiernu del territoriu siguen poniendo \"El Territoriu de les Islles V\u00edrxenes\" y nos pasaportes solo fai referencia a les \"Islles V\u00edrxenes\".\nEl archipi\u00e9lagu ta constituy\u00edu por unes cuarenta islles, de les cualos once t\u00e1n habitaes. Les m\u00e1s grandes son T\u00f3rtola, Virxe Gorda, Anubierta y Jost Van Dyke. La poblaci\u00f3n del archipi\u00e9lagu ye de 27\u00a0800 habitantes, viviendo 23\u00a0000 na islla de T\u00f3rtola.\nHistoria.\nLes islles tuvieron habitaes primeramente por ind\u00edxenes arawak de Suram\u00e9rica alredor del 100\u00a0e.\u00a0C. Ellos fueron los \u00fanicos habitantes del archipi\u00e9lagu hasta'l sieglu XV, cuando tuvieron que fuxir de los caribes, la tribu m\u00e1s agresiva orixinaria de Suram\u00e9rica que s'estendi\u00f3 poles Antilles Menores- y que'l so nome dio orixe al mar Caribe.\nEn 1493, les islles fueron afayaes por Crist\u00f3bal Col\u00f3n mientres el so segundu viaxe. Espa\u00f1a coloniz\u00f3 les islles a principios del sieglu XVI, utiliz\u00e1ndoles principalmente pa estrayer el cobre de Virxe Gorda. El holandeses establecieron un asentamientu permanente na islla de T\u00f3rtola en 1648. En 1672, los ingleses llegaron a la rex\u00f3n y anexon\u00e1ronse l'archipi\u00e9lagu, espulsando a la poblaci\u00f3n holandesa de T\u00f3rtola esi mesmu a\u00f1u, y la d'Anubierta y Virxe Gorda en 1680.\nLos brit\u00e1nicos introducieron la ca\u00f1a d'azucre nes islles, que se convirti\u00f3 nel principal cultivu, y fonte d'ingresos pal comerciu esterior. Los esclavos fueron tra\u00edos dende \u00c1frica pa trabayar nestes plantaciones. Les islles espolletaron econ\u00f3micamente hasta la crecedera de les colleches de remolacha n'Europa y Estaos Xun\u00edos, cuando la demanda de ca\u00f1a d'azucre viose considerablemente amenorgada.\nIngleses, neerlandeses, franceses, espa\u00f1oles y daneses tomen el control del archipi\u00e9lagu mientres los doscientos a\u00f1os siguientes; a la fin los brit\u00e1nicos espulsen a los neerlandeses, ocupando definitivamente Virxe Gorda y T\u00f3rtola. \nA la fin del sieglu XVII Inglaterra ten\u00eda T\u00f3rtola, Virxe Gorda, Anubierta y otres islles que conformen angua\u00f1o les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques, y Dinamarca ten\u00eda'l restu de les V\u00edrxenes (Saint John, Saint Thomas y Saint Croix). Les II.VV.BB. yeren daqu\u00e9 m\u00e1s estrat\u00e9xiques pa los brit\u00e1nicos, pero foi llant\u00e1u cuando les condiciones econ\u00f3miques yeren en particular favorables.\nEn 1917, Estaos Xun\u00edos merc\u00f3 Saint John, Saint Thomas y Saint Croix a los daneses por diecisiete millones de d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos, renombr\u00e1ndolas por \"Islles V\u00edrxenes de los Estaos Xun\u00edos\" (\"United States Virgin Islands\"). Ent\u00f3s, empezar a utilizar la denominaci\u00f3n non oficial \"Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques\".\nLes islles fueron alministraes por diversu organismos como parte de la Colonia de les Islles de Sotaventu y tami\u00e9n dientro Saint Kitts y Nevis, con un alministrador que representa'l Gobiernu Brit\u00e1nicu nel archipi\u00e9lagu. L'estatus de colonia separada consiguir en 1960 y fix\u00e9ronse aut\u00f3nomes en 1967. Dende los a\u00f1os 60, les islles diversificaron la econom\u00eda llo\u00f1e de l'agricultura tradicional escontra'l turismu y servicios financieros, faci\u00e9ndose una de les \u00e1rees m\u00e1s riques del Caribe.\nGobiernu y pol\u00edtica.\nEl poder executivu de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques ta compart\u00edu ente'l monarca del Reinu Xun\u00edu -angua\u00f1o la reina Sabela II- que ye represent\u00e1u por un gobernador. Esti gobernador ye design\u00e1u direutamente pola reina por conseyu del Gobierno brit\u00e1nicu. La defensa y los asuntos esteriores t\u00e1n so responsabilid\u00e1 del Reinu Xun\u00edu.\nL'actual gobernador ye John Duncan (dende agostu de 2014) y el premier ye Orlando Smith (dende'l 9 de payares de 2011).\nYe unu de los diecisiete territorios non aut\u00f3nomos so supervisi\u00f3n del Comit\u00e9 de Descolonizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes, col fin d'esaniciar el colonialismu.\nXeograf\u00eda.\nLes Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques entienden aproximao cincuenta peque\u00f1es islels caribe\u00f1es; alredor de quince t\u00e1n habitaes. Alcontraes a unos quil\u00f3metros al este de les Islles V\u00edrxenes Estauxunidenses, l'oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu Norte queda al norte y el mar Caribe al sur.\nLes islles m\u00e1s grandes del archipi\u00e9lagu son T\u00f3rtola, Virxe Gorda, Anubierta y Jost Van Dyke. Road Town, la capital y ciud\u00e1 m\u00e1s grande, ta asitiada na islla T\u00f3rtola.\nEl cume m\u00e1s altu ye'l Picu de Sage con 512 metros.\nClima.\nLes Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques tienen un clima tropical, moder\u00e1u polos vientos alisios. Les temperatures varien pocu a lo llargo del a\u00f1u. Na capital Road Town les temperatures m\u00e1ximes diaries son d'alredor de 32\u00b0 C pel branu y 29\u00b0 C pel hibiernu. Les temperatures m\u00ednimes diaries son d'alredor de 24\u00b0 C pel branu y 21\u00b0 C pel hibiernu. Les precipitaciones permediu son de 1.150 mm per a\u00f1u. Les precipitaciones pueden ser bien variables pero los meses m\u00e1s lluviosos en permediu son de setiembre a payares y los meses m\u00e1s secos en permediu son febreru y marzu. Los furacanes de xemes en cuando cuten les islles. La temporada de furacanes va dende xunu a payares.\nFlora y fauna.\nLos montes na mayor parte de les islles componer d'\u00e1rboles de caoba, figales y felechos.\u00a0Les islles de les Antilles Menores, son un para\u00edsu de frutes tropicales con \u00e1rboles de mangu, papaya y cocu que crecen nel so suelu a esgaya, tami\u00e9n contienen numberosos animales, incluyendo llagartos, monos y peque\u00f1es lagartija. Nes islles de T\u00f3rtola y Virxe Gorda. Como cuesti\u00f3n ello ye que'l nome T\u00f3rtola derivar de la 'tierra de t\u00f3rtolas', el p\u00e1xaru que simboliza les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques.\u00a0nes islles puede atopase palombos, garces, garcetas, ferres y colibr\u00edes.La vida marina incl\u00fai una amplia varied\u00e1 de peces que verbenen alredor de los petones de coral y restos de naufraxos.\u00a0Nel iviernu, les ballenes gorrumbes vienen reproducise na canal de Drake.\nLes plantes que nam\u00e1i t\u00e1n en Anubierta son les acacia anegadensis y les \"Metastelma anegadense\" que t\u00e1n en peligru cr\u00edticu deb\u00edu al camb\u00e9u clim\u00e1ticu. La \"Pitcairnia jareckii\" ye una bromelia conocida solamente na Islla de Guana, Y la \"kiaerskov's lidflower\" enantes tami\u00e9n taba en Puertu Ricu, pero agora solamente sobreviven nes islles Virxe Gorda y T\u00f3rtola.\nEl reptil m\u00e1s espectacular at\u00f3pase nes Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques que t\u00e1n en peligru cr\u00edticu, la iguana d'anubierta na islla d'Anubierta dexando posiblemente menos de 200 iguanes en total que t\u00e1n en cantu de la estinci\u00f3n.Tan solo 32 mm de llargor, el Gecko nanu de les Islles V\u00edrxenes ye unu de los animales vertebraos m\u00e1s peque\u00f1u, que ye \u00fanicu nes Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques: Virxe Gorda, T\u00f3rtola y la Islla Mosquito. Otros reptiles \u00fanicos nes islles incl\u00fain\u00a0\"carrot rock\" que s'atopa nam\u00e1i nel castru al sur de la Islla de Peter. La \"anubierta skink\" que s'atopa nam\u00e1i na islla d'Anubierta, y dos serpiente ciegues: T\"yphlops naugus\" y \"Typhlops catapontus\".\nLa \u00fanica xaronca end\u00e9mica ye \"Virgin Islands Coqui\", antes viv\u00eda nes Islles V\u00edrxenes de los Estaos Xun\u00edos, pero agora nam\u00e1i vive nes islles Jost Van Dyke, T\u00f3rtola, Virxe Gorda y la Islla Great Dog.\nLos \u00fanicos invertebraos de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques son: l'escarabayu de cuernos llargos, la camparina \"Anubierta calisto,\" la poliya \"Perigea gloria\", l'aviespa brac\u00f3nida, l'ara\u00f1es goblin y l'ara\u00f1a \"Stenoonops tortola\" que t\u00e1n nes islles Virxe Gorda y T\u00f3rtola; la \"gatu\u00f1a caponiida\", un ciempi\u00e9s na islla de T\u00f3rtola, y dellos camarones: \"Pseudalpheopsis guana\", \"Alpheus zimmermani\" y \"Microprosthema jareckii\u00a0\"na Islla de Guana.\nEconom\u00eda.\nLa econom\u00eda de les Islles V\u00edrxenes brit\u00e1niques (IVB) ye una de les m\u00e1s pr\u00f3speres d'ente los estaos caribe\u00f1os, con un PIB per c\u00e1pita d'alredor de 38\u00a0500 d\u00f3lares (2004 est. PIB B.V.I). Reposa sobre dos pilastres principales: el rexistru d'empreses estranxeres (servicios financieros offshore) y el turismu. \nLes IVB son unu de los principales para\u00edsos fiscales del planeta. Enval\u00f3rase que t\u00e1n rexistraes nelles unes 800.000 sociedaes offshore, esto ye, empreses que realicen la so activid\u00e1 n'otros pa\u00edses pero se domicilian nes IVB p'aprovechar la so llexislaci\u00f3n m\u00e1s ventaxosa. Les empreses offshore nun paguen neng\u00fan impuestu nes IVB, salvo una peque\u00f1a tasa a\u00f1al por rexistrase. Enval\u00f3rase qu'un 41% de les sociedaes offshore del planeta t\u00e1n domiciliadas nes IVB (informe de KPMG public\u00e1u en 2000). La trayeutoria de les IVB como para\u00edsu fiscal empez\u00f3 en 1984. N'abril de 2013 sufri\u00f3 un varapalo cuando una fonte an\u00f3nima pener\u00f3 2,5 millones de documentos relativos a empreses y cuentes de les IVB al International Consortium of Investigative Journalists. Por cuenta de la fuga d'informaci\u00f3n secreta, el rexistru de nueves sociedaes bax\u00f3 un 23% nel \u00faltimu trimestre de 2013. \nL'otru sector econ\u00f3micu importante ye'l turismu, que s'envalora apurre'l 45 % de la renta nacional. Les islles son un dest\u00edn popular pa ciudadanos estauxunidenses, con alredor de 350\u00a0000 turistes a\u00f1ales (cifres de 1997) qu'alleguen a les numberoses sableres de sable blanques, visiten los Ba\u00f1os de la Virxe Gorda, faen submarinismu nos petones de coral qu'hai cerca d'Anubierta, esperimenten les barres conoc\u00edes sobre'l Dique de Furgoneta Jost, o fleten yates pa esplorar les islles menos accesibles.\nLa econom\u00eda ta estrechamente xunida cola de les Islles V\u00edrxenes estauxunidenses, m\u00e1s grandes, qu'hai al oeste. La moneda de les IVB ye, dende 1959, el d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos.\nA lo \u00faltimo, tami\u00e9n tuvo importancia hist\u00f3ricamente la emisi\u00f3n de sellos postales para coleicionistes.\nDemograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n de les islles ye d'alredor de 21\u00a0730 habitantes en 2003. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n (el 83 %) ye negra, descendiente de los esclavos tra\u00edos a les islles polos brit\u00e1nicu. Otros grupos \u00e9tnicos mayoritarios son los d'orixe brit\u00e1nicu y europ\u00e9u (datos de 2003).\nSeg\u00fan el censu del a\u00f1u 1999 la poblaci\u00f3n ta estructurada de la siguiente manera:\nLa relix\u00f3n mayoritaria ye'l cristianismu, del cual el 33 % ye metodista y el 17 % cat\u00f3licu anglicanu.\nSeg\u00fan estad\u00edstiques del a\u00f1u 2003 la poblaci\u00f3n xube a unes 21.730 persones, que na so mayor\u00eda son de raza negra (83%) y practiquen el cristianismu protestante (86%).\nEducaci\u00f3n.\nNes Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques opera un sistema escolar id\u00e9nticu al que s'utiliza nel restu del Reinu Xun\u00edu, onde les escueles p\u00fablicu y priv\u00e1u coesisten. Am\u00e1s esiste una universid\u00e1 comu\u00f1al, H. Lavity Stoutt Community College, que s'alcuentra na punta esti de T\u00f3rtola. Esta universid\u00e1 foi nomada asina n'honor al H. Lavity Stoutt (xefe ministru). L'\u00edndiz d'alfabetizaci\u00f3n de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques ye alto, y\u00e1 que m\u00e1s del 98% de la poblaci\u00f3n mayor a los diez a\u00f1os sabe lleer y escribir.\nCultura.\nLlingua.\nEl principal idioma ye'l ingl\u00e9s, anque nun ye un dialeutu llocal. L'espa\u00f1ol ye fal\u00e1u por inmigrantes puertorrique\u00f1os y dominicanos.\nM\u00fasica.\nLa m\u00fasica tradicional de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques ll\u00e1mase quimbomb\u00f3, y ye tocada por unos preseos llamaos fungos. El son\u00edu especial de los fungos deber a una fusi\u00f3n \u00fanica ente la m\u00fasica llocal, africana y europea. Funciona como un mediu de la historia y el folclor local y por tantu ye una forma d'espresi\u00f3n cultural, bien querida polos sos habitantes, que forma parte del plan d'estudios nes escueles de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques. Les bandes de fungos, tami\u00e9n llamaes \"bandes de tasca y gana\", qu'empleguen preseos que van dende l'usu de calabaza, tabla de llavar, bongos y el ukelele, a los preseos occidentales m\u00e1s tradicionales como'l tecl\u00e1u, banjo, guitarra, baxu, tri\u00e1ngulu y el saxof\u00f3n. Am\u00e1s de ser una forma de m\u00fasica de baille festivu, los fungos de cutiu conti\u00e9n humor\u00edsticos comentarios sociales, seg\u00fan la historia oral de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques. El popular cantante Iyaz ye de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques. Nel videu musical pal so cantar de \"Replay\", ten\u00eda la bandera de les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques al fondu.\nDeportes.\nPor cuenta del so clima y llocalizaci\u00f3n, les Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques fueron un dest\u00edn constante pa los prauticantes de la vela. Ello ye que los atletes del archipi\u00e9lagu suelen tener bones resultaos en competiciones internacionales. Esto debe a que les ag\u00fces seles y l'oral constante aproven unu de los meyores escenarios nel Caribe pa la vela. Munchos campeonatos de vela celebren cada a\u00f1u nes ag\u00fces del pa\u00eds, siendo'l Spring Regatta el m\u00e1s importante de toos ellos. Como parte del leg\u00e1u brit\u00e1nicu, deportes como'l f\u00fatbol y el cr\u00edquet son llargamente practicaos. Ello ye que nel archipi\u00e9lagu entama un campeonatu de f\u00fatbol a\u00f1almente."}
{"id": "90279", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90279", "title": "Fuerte Francia", "text": "Fuerte Francia () ye una ciud\u00e1 francesa asitiada nel departamentu d'ultramar de Martinica. Conocer a los sos habitantes como \"Foyaleses\".\nXeograf\u00eda.\nYe un conceyu bien estensu, una y bones dalgunos de los sos barrios (como Balata) at\u00f3pense bien allo\u00f1aos del centru de la llocalid\u00e1. La topograf\u00eda ye bien variada: pasar d'una zona llana frente al mar a una zona bien montascosa nel interior.\nHistoria.\nEleici\u00f3n del llugar.\nMientres los caribes prefer\u00eden el llau del vientu (mari\u00f1a atl\u00e1ntica), la implantaci\u00f3n de colonos franceses desenvolver dende 1635 na zona protexida del vientu (mari\u00f1a caribe\u00f1a). \nLa presencia francesa na islla empecipiar en San Pedro, cuando se constr\u00fai'l fuerte San Pedro na desaguada del r\u00edu Roxelane. Sicas\u00ed, llueu los colonos van interesar por \"la entrada de la mayor badea de la islla\", y constr\u00fain un fuerte con empalizada al que llamen Fuerte Real. \nNun contestu de conflictos colos caribes, los holandeses y los ingleses, l'asentamientu de Fort Saint Louis amuesa la so importancia a pesar del ambiente insalubre de les zones pantanoses cercanes. Efeutivamente, la plaza ye bono de defender y ta al abellugu de les nubes, lo que nun asocede en San Pedro. Dec\u00eddese pos construyir una ciud\u00e1 en Fort San Luis, tami\u00e9n llam\u00e1u Fuerte Real, que la so pronunciaci\u00f3n criolla va dar nome a los sos habitantes: foyaleses.\nDesarrollu de la ciud\u00e1 y rivalid\u00e1 con San Pedro.\nSicas\u00ed, la decisi\u00f3n d'enllantar una ciud\u00e1 nun allugamientu tan contrariu nun foi un\u00e1nime. La movilid\u00e1 del suelu perxudicaba la construcci\u00f3n y la proximid\u00e1 de les zones pantanoses causaba fuerte mortalid\u00e1 por cuenta de la malaria. Am\u00e1s, diverses cat\u00e1strofes naturales o humanes afectaron seriamente la ciud\u00e1 en delles ocasiones:\nD'\u00faltimes Fort-de-France, ciud\u00e1 alministrativa y militar, sufre la competencia de San Pedro, m\u00e1s poblada y m\u00e1s rica gracies al comerciu.\nPero, por iron\u00eda del dest\u00edn, tami\u00e9n una cat\u00e1strofe natural va consagrar Fort-de-France nel so papel de primera ciud\u00e1 de la islla: la erupci\u00f3n del monte Pel\u00e9e, qu'afara San Pedro'l 8 de mayu de 1902.\nFuerte de Francia nel Sieglu XX.\nLa erupci\u00f3n del monte Pel\u00e9e va consagrar Fuerte de Francia como ciud\u00e1 de la islla. S\u00e1niense y constr\u00fain nuevos barrios, apurriendo a la ciud\u00e1'l so actual aspeutu.\nEn cuarenta a\u00f1os, la poblaci\u00f3n tripl\u00edcase, y pasa de 16.000 en 1894 a m\u00e1s de 52.000 en 1936, y a 66.000 en 1946 pa llegar a los 94.000 en 2003, lo que ye m\u00e1s del 40 % de los habitantes de la islla.\nEconom\u00eda.\nFuerte de Francia ye'l 5\u00ba puertu por volume de contenedores de Francia y sede de la C\u00e1mara de Comerciu. Xestiona'l puertu, l'aeropuertu, la Marina Pointe du Bout, la estaci\u00f3n mar\u00edtima ente les islles y el terminal de cruceru de Martinica."}
{"id": "90280", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90280", "title": "Mamuz\u00fa", "text": "Mamuz\u00fa (oficialmente en franc\u00e9s Mamoudzou) ye la capital del departamentu d'ultramar franc\u00e9s de Mayotte nel oc\u00e9anu \u00cdndicu. Mamoudzou ye'l conceyu m\u00e1s pobl\u00e1u de Mayotte. \nHistoria.\nMamoudzou ye una comunid\u00e1 que s'empezar a desenvolver dempu\u00e9s de 1860 p'ayudar a la ciud\u00e1 de Dzaoudzi. La urbanizaci\u00f3n integr\u00f3 progresivamente antig\u00fces aldegues que la so esistencia pa dalgunos rem\u00f3ntase a dellos sieglos como: Kaweni (sieglu XIV), Mtsap\u00e9r\u00e9 (finales del sieglu XVIII), o Shoa, un pueblu fund\u00e1u en 1830 por Sakalavaque acompa\u00f1\u00f3 a Adriantsoly. Kavana Kaweni dio la bienvenida na segunda met\u00e1 del sieglu XIX, con dos f\u00e1briques d'azucre nos plant\u00edos, partes de que los sos restos ent\u00e1 son visibles.\nL'antigua capital de Mayotte yera Dzaoudzi, pero Mamoudzou foi escoyida capital en 1977.\nAlministraci\u00f3n.\nEl conceyu componer de 6 aldegues, am\u00e1s de la ciud\u00e1 central tami\u00e9n llamada Mamoudzou. Estos seis aldegues son: Kaweni, Mtsap\u00e9r\u00e9, Passamainti, Vahib\u00e9, Tsoundzou I y Tsoundzou II.\nEl conceyu subdiv\u00eddese am\u00e1s en tres cantones; Mamoudzou I, Mamoudzou II y Mamoudzou III.\nDende marzu del a\u00f1u 2008, l'alcalde de tol conceyu ye Abdourahamane Soilihi que pertenez a UMP.\nXeograf\u00eda.\nMamoudzou ta asiti\u00e1u na mari\u00f1a oriental de la islla Grande Terre, tien una superficie de 41,89 km\u00b2, y una densid\u00e1 de poblaci\u00f3n de 1266 hab/km\u00b2.\nEl Mont Mtsap\u00e9r\u00e9 con 570 msnm ye la mayor elevaci\u00f3n de la zona y la tercera de tola isla.\nPoblaci\u00f3n.\nMamoudzou cunta con una poblaci\u00f3n de 57.281 habitantes seg\u00fan el censu del a\u00f1u 2012. \nEconom\u00eda.\nLa concentraci\u00f3n de les empreses ya industries nel grupu del gobiernu ye inevitable, am\u00e1s esta concentraci\u00f3n combina la tradici\u00f3n y la modernid\u00e1. Destaquen am\u00e1s los comercios peque\u00f1os y non los grandes supermercaos.\nVi\u00e9ndense munchos tazones, alfombrines d'oraci\u00f3n, ropa, especies y, de xac\u00edu frutes y hortolices, del estilu de los pl\u00e1tanos, les pi\u00f1es, mangos, papayas y yuca.\nIntereses.\nL'\u00fanicu centru hospitalariu que da serviciu a los habitantes de la islla de Mayotte at\u00f3pase na ciud\u00e1."}
{"id": "90281", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90281", "title": "Isles Cocos", "text": ""}
{"id": "90282", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90282", "title": "Tallin", "text": ""}
{"id": "90283", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90283", "title": "Cardiff", "text": ""}
{"id": "90284", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90284", "title": "Isles Heard y McDonald", "text": ""}
{"id": "90286", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90286", "title": "S\u00e3o Martinho do Porto", "text": "S\u00e3o Martinho do Porto ye una fregues\u00eda del conceyu d'Alcobaza con 14,64\u00a0km\u00b2 d'area ya 2 868 habitantes (2011). La so densid\u00e1 poblacional ye de 195,9 hab/km\u00b2. Incluye, am\u00e1s de la villa de S\u00e3o Martinho, los llugares de la Sierra de los Mangues ya Valle Para\u00edsu."}
{"id": "90288", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90288", "title": "Salir do Porto", "text": "Salir do Porto foi una \"freguesia\" del conceyu de Caldas da Rainha (Portugal)\u00a0con 9,86\u00a0km\u00b2 d'area ya 797 habitantes (2011), y una densid\u00e1 de 80,8 hab/km\u00b2. Salir do Porto ta asiti\u00e1u nel final de la badea de S\u00e3o Martinho do Porto, na desaguada del riu Salir. Perteneci\u00f3 al conceyu d'\u00d3bidos hasta 1840, data na\u00a0que se convirti\u00f3 na sede del so propiu conceyu. N'ochobre de 1855, integr\u00f3se nel conceyu de Caldas da Rainha. Tocantes a la parroquia, esisti\u00f3 hasta les reformes alministratives del 2013, xuni\u00e9ndose a la parroquia de Tornada pa formar Tornada e Salir do Porto, cola so sede nesi llugar."}
{"id": "90289", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90289", "title": "Santa Eul\u00e1llixa de Rio Covo", "text": ""}
{"id": "90308", "revid": "15810", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90308", "title": "Distritu de Rheinfelden", "text": " \nEl distritu de Rheinfelden ye un de los once distritos del cant\u00f3n d'Argovia, Suiza. Tien una superficie de 112,09 km\u00b2. La capital del distritu ye Rheinfelden.\nEl distritu de Rheinfelden llenda al norte colos distritos de L\u00f6rrach (DE-WB) y Waldshut (DE-WB), al este col de Laufemburg, y al sur colos distritos de Sissach (BL) y Liestal (BL)."}
{"id": "90311", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90311", "title": "Rheinfelden (Suiza)", "text": ""}
{"id": "90312", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90312", "title": "Rheinfelden", "text": "Col nome de Rheinfelden podemos referinos a:"}
{"id": "90313", "revid": "488", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90313", "title": "Pale\u00e1rticu", "text": "La rex\u00f3n pale\u00e1rtica o paleo\u00e1rtica ye una de les ocho ecozones qu'estremen la superficie terrestre. De fechu ye la que tien un mayor tama\u00f1u. La rex\u00f3n pale\u00e1rtica incl\u00fai Europa, Asia al norte del Himalaya, \u00c1frica septentrional y les zones norte y central de la pen\u00ednsula ar\u00e1biga. Esta denominaci\u00f3n empl\u00e9gase llargamente n'ecolox\u00eda, bot\u00e1nica y zoolox\u00eda y bioxeograf\u00eda la so superficie ye aproximao de 54.100.000 km cuadraos.\nLos biomes presentes nesta rex\u00f3n, aproximao de norte a sur, son: tundra, taiga, monte templ\u00e1u de con\u00edferes, monte templ\u00e1u de frondoses, chaparral y monte mediterraneu, prader\u00eda, estepa y desiertu.\nPrincipales rexones ecol\u00f3xiques.\nLa ecozona pale\u00e1rtica entiende fundamentalmente ecosistemes boreales y templaos.\nRex\u00f3n eurosiberiana.\nLa rex\u00f3n eurosiberiana ye la mayor rex\u00f3n bioxeogr\u00e1fica del pale\u00e1rticu. De norte a sur, presenta los biomes de tundra, nel estremu norte de Rusia y Escandinavia, taiga y monte templ\u00e1u de con\u00edferes y de frondoses. Esta vasta rex\u00f3n tien munches afinidaes coles rexones boreal y templaes de la ecozona ne\u00e1rtica, n'Am\u00e9rica del Norte. Eurasia y Norteam\u00e9rica tuvieron coneutaes de cutiu al travi\u00e9s del estrechu de Bering, y la so fauna ye asemeyada, con munches especies que pasaron d'una rex\u00f3n a otra, sobremanera d'Eurasia a Am\u00e9rica del Norte. D'ende que munchos zo\u00f3logos consideren que les dos rexones tendr\u00eden de xunise nuna sola, la hol\u00e1rtica. Les dos rexones comparten tami\u00e9n munches especies vexetales, que formen la xeoflora arcto-terciaria.\nCuenca mediterr\u00e1nea.\nLes tierres riberanes del mar Mediterraneu nel sur d'Europa, \u00c1frica del Norte y oeste d'Asia constit\u00fain la rex\u00f3n de clima mediterraneu m\u00e1s estensa y diversa del mundu. El so clima carauter\u00edzase por iviernos nidios y lluviosos y branos calorosos y secos. Los montes mediterraneos de la rex\u00f3n alluguen les 13.000 especies end\u00e9miques.\nLa cuenca mediterr\u00e1nea ye tami\u00e9n una de les rexones bioxeogr\u00e1fiques m\u00e1s amenaciaes del mundu: Nam\u00e1i se calti\u00e9n el 4% de la vexetaci\u00f3n orixinal; y les actividaes humanes, como'l llendu intensivu, la deforestaci\u00f3n, l'agricultura y l'urbanizaci\u00f3n, degradaron gran parte de la rex\u00f3n. Orixinalmente, la rex\u00f3n taba cubierta na so mayor parte de montes y deveses, pero la influencia humana convirti\u00f3 gran parte d'ella nuna carba escler\u00f3fila, denom\u00e1u \u00abmaquis\u00bb o \u00abgarriga\u00bb.\nDesiertos d'Arabia y d'El S\u00e1\u1e25ara.\nUna franxa de desiertos, ente los que s'atopen el desiertu d'El S\u00e1\u1e25ara y l'ar\u00e1bigu, dixebra les ecozones pale\u00e1rtica y afrotropical.\nAsia central y occidental.\nLos montes d'El C\u00e1ucasu, ente'l mar Negru y el Caspiu, t\u00e1n cubiertes por un amiestu particularmente ricu de montes de con\u00edferes, caducifolios y mistos.\nAsia Central y la Meseta d'Ir\u00e1n alluguen estepes seques y cuenques des\u00e9rtiques, con montes y prader\u00edes montanes nos pandos y cordales. El piedemonte del Himalaya, ente los 2000 y los 2500 msnm, constit\u00fai la llende cola ecozona indomalaya.\nChina y Xap\u00f3n.\nChina y Xap\u00f3n son m\u00e1s h\u00famedos y templaos que les rexones axacentes de Siberia y Asia Central, y alluguen ricos montes de con\u00edferes, caducifolios y mistos, magar que angua\u00f1o at\u00f3pense acutaos a les zones montascoses por cuenta de que les llanures y les cuenques fluviales, densamente poblaes, convirti\u00e9ronse en terr\u00e9n agr\u00edcola y urbanu.\nA diferencia d'Europa, Asia oriental nun se vio bien afeutada poles glaciaciones del Pleistocenu, y reti\u00e9n el 96% de los x\u00e9neros d'\u00e1rboles del Pliocenu; Europa nam\u00e1i calti\u00e9n el 27%.\nNes rexones subtropicales del sur de China y de Xap\u00f3n, la transici\u00f3n de los montes templaos pale\u00e1rticus a les selves indomalayes subtropicales y tropicales alluguen una ricu y diversu mezu de plantes y animales. Nel Sureste Asi\u00e1ticu, dellos cordales formen lling\u00fces de flora y fauna pale\u00e1rtiques nel norte de Myanmar y el sur de China. M\u00e1s al sur alcu\u00e9ntrense dellos enclaves pale\u00e1rticus aisllaos, como'l monte Victoria, nel centru de Myanmar, el \"Fan Si Pan\", nel norte de Vietnam, y los montes de Taiw\u00e1n.\nEcorrexones d'agua duce.\nLa ecozona conti\u00e9n delles ecorrexones d'agua duce importantes, como los r\u00edos d'Europa y Rusia, el llagu Baikal en Siberia, y el llagu Biwa en Xap\u00f3n.\nFauna.\nUna familia d'aves, los acentores (Prunellidae) son end\u00e9micos de la rex\u00f3n pale\u00e1rtica. Otres cuatro families son end\u00e9miques de la rex\u00f3n hol\u00e1rtica:\nTres families de mam\u00edferos son tami\u00e9n reinales:"}
{"id": "90314", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90314", "title": "Pale\u00e1rtico", "text": ""}
{"id": "90316", "revid": "25242", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90316", "title": "Distritu de Lenzburg", "text": " \nEl distritu de Lenzburg (n'alem\u00e1n \"Bezirk Lenzburg\") ye un de los once distritos del cant\u00f3n d'Argovia, Suiza. Tien una superficie de 102,71 km\u00b2. La capital del distritu ye Lenzburg.\nLlenda al norte col distritu de Brugg, al este colos de Baden, Bremgarten y Muri, al sur col d'Hochdorf (LU), y al oeste col d'Aarau."}
{"id": "90319", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90319", "title": "Distritu de Winterthur", "text": " \nEl distritu de Winterthur ye un de los doce distritos del Cant\u00f3n de Z\u00farich, en Suiza. La so capital ye la ciud\u00e1 de Winterthur."}
{"id": "90322", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90322", "title": "D\u00eda d'Asturies", "text": "El D\u00eda d'Asturies ye la xornada festiva de la comunid\u00e1 aut\u00f3noma del Princip\u00e1u d'Asturies. Cel\u00e9brase'l d\u00eda 8 de setiembre, Coincide cola festivid\u00e1 de la Virxe de Cuadonga, patrona d'Asturies.\nLa fiesta, afitada pola Llei 5/1984, de 28 de xunu, cel\u00e9brase institucionalmente cada a\u00f1u na llocalid\u00e1 que determine'l Conseyu de Gobiernu del Princip\u00e1u d'Asturies.\nPropuesta del 25 de mayu.\nDende los 80 vien vindic\u00e1ndose'l camb\u00e9u de fecha por considerar que'l 25 de mayu de 1808 ye una fecha m\u00e1s afayadiza dende'l puntu de vista hist\u00f3ricu. Anque nun principiu esta demanda taba venceyada principalmente al nacionalismu asturianu, nos \u00faltimos a\u00f1os otres fuercies pol\u00edtiques vienen sum\u00e1ndose a esi pidimientu."}
{"id": "90323", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90323", "title": "Ana Nebot", "text": "Ana Nebot ye una cantante sopranu asturiana.\nF\u00eda del fot\u00f3grafu Jos\u00e9 Manuel Nebot entam\u00f3 a estudiar melecina na Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u, pero dex\u00f3lu pa cambear a Historia del Arte. En xineru de 1995 matricul\u00f3se nel Real Musical, onde estudi\u00f3 cola profesora Mar\u00eda Dolores Su\u00e1rez Tamargo. Fizo solf\u00e9u y pianu con Mar\u00eda Ablanedo. "}
{"id": "90333", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90333", "title": "Marx Brothers", "text": ""}
{"id": "90334", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90334", "title": "Gaud\u00ed", "text": ""}
{"id": "90335", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90335", "title": "Bela Lugosi", "text": ""}
{"id": "90336", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90336", "title": "Palladio", "text": ""}
{"id": "90337", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90337", "title": "Andrei Rublev", "text": ""}
{"id": "90339", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90339", "title": "Borromini", "text": ""}
{"id": "90340", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90340", "title": "Bernini", "text": ""}
{"id": "90341", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90341", "title": "I. M. Pei", "text": ""}
{"id": "90342", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90342", "title": "Ilya Repin", "text": ""}
{"id": "90343", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90343", "title": "Jusepe de Ribera", "text": ""}
{"id": "90344", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90344", "title": "J. M. W. Turner", "text": ""}
{"id": "90345", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90345", "title": "Chinolabus", "text": "Chinolabus ye un x\u00e9neru de cole\u00f3pteros curculionoideos de la familia Attelabidae. Legalov describi\u00f3'l x\u00e9neru en 2005. Habita en China. La especie tipu ye \"Chinolabus ningxianus\". Esta ye la llista d'especies que la componen:"}
{"id": "90346", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90346", "title": "Pterygota", "text": "Los pterigotos o pterigotas (en llat\u00edn Pterygota, que deriva de la mesma del griegu \u03c0\u03c4\u03b5\u03c1\u03c5\u03b3\u03c9\u03c4\u03bf\u03c2 \"pterigotos\" que significa \"al\u00e1u\") son un grupu monofil\u00e9ticu d'inseutos carauterizaos por presentar ales nel segundu (mesot\u00f3rax) y tercer (metat\u00f3rax) segmentos tor\u00e1cicos. La presencia d'ales va siempres acompa\u00f1ada d'un refuerzu de la exocadarma (esclerotizaci\u00f3n) nesos segmentos tor\u00e1cicos, que usualmente at\u00f3pense xun\u00edos formando la estructura conocida como pterot\u00f3rax. El conceutu oponer al de apterigotos (Apterygota, que significa \"ensin ales\"). Apterygota ye un grupu artificial ensin calter taxon\u00f3micu.\nCarauter\u00edstiques.\nL'ala de los inseutos ye una estructura llaminar de consistencia membranosa a la cual otorgar la rixidez necesaria pal vuelu la presencia de venes, que clasif\u00edquense como llonxitudinales y tresversales, les venes son usaes pa carauterizar a les especies. Esisten distintos sistemes d'homologaci\u00f3n de les venes, que son utilizaos pa reconoceles ya interpretales, y de esta manera poder reconocer a qu'especie pertenez un ciertu inseutu, los sistemes d'homologaci\u00f3n m\u00e1s utilizaos son el de Comstock y Needham (1898) y el de Kukalova-Peck (1983).\nL'ala presenta munches variaciones tocantes a forma, tama\u00f1u, testura y coloraci\u00f3n, siendo de resaltar les coloridas ales de los lepid\u00f3pteros, que deben estos colores al fechu de tar cubiertes por perpeque\u00f1es escama.\nConsid\u00e9rase que la evoluci\u00f3n de les ales dientro de los inseutos foi la clave del so \u00e9situ evolutivu (los inseutos son el grupu animal m\u00e1s diversu del planeta), esto asocedi\u00f3 posiblemente nel Carbon\u00edferu o'l Dev\u00f3nicu una y bones el f\u00f3sil m\u00e1s antiguu que se conoz d'una ala ye del periodu Carbon\u00edferu, perteneciente a un Palaeodictyoptera, un orde estingu\u00edu d'inseutos.\nLa presencia de pterigotos ensin ales (\u00e1pteros) consid\u00e9rase como una perda secundaria, como ye'l casu de los \u00f3rdenes Grylloblattodea, Phthiraptera y Siphonaptera. Consid\u00e9rase que la condici\u00f3n \u00e1ptera nestos grupos ye secundaria ente otres coses, porque esiste evidencia nel rexistru f\u00f3sil de miembros alaos d'estos grupos, como la especie estinguida \"Liomopterum ornatum\" del orde Grylloblattodea que ten\u00eda ales a diferencia de tolos representantes actuales d'esti grupu.\nMagar la condici\u00f3n ancestral del grupu de los Pterygota ye la presencia de dos pares d'ales (inclusive 3 seg\u00fan la paleoentom\u00f3loga Jarmila Kukalova-Peck), at\u00f3pense grupos nos cualos unu de los pares d'ales ta amenorg\u00e1u, como nel casu de los d\u00edpteros (segundu par d'ales) y estreps\u00edpteros (primer par d'ales), o modific\u00e1u con una funci\u00f3n de proteici\u00f3n como nel casu de los \u00e9litros (primer par d'ales esclerotizado) de cole\u00f3pteros y derm\u00e1pteros. \nLos inseutos fueron los primeros animales en volar, muncho primero que lo fixeren pterosaurios y aves; los primeros inseutos alaos volaron nuna atm\u00f3sfera distinta a l'actual, con una densid\u00e1 y una concentraci\u00f3n d'os\u00edxenu mayores que les actuales, lo que se cree facilit\u00f3 la evoluci\u00f3n del vuelu, seg\u00fan l'apaici\u00f3n d'inseutos voladores xigantes, ensin equivalentes na fauna actual, como'l xigantescu protodonato \"Meganeura monyi\" colos sos 63 cent\u00edmetros de valumbu.\nEn cuanto al orixe d'esta estructura planteg\u00e1ronse delles hip\u00f3tesis, siendo dos les que m\u00e1s aceptaci\u00f3n atoparon; la primera postula que l'ala aniciar a partir d'estensiones llaterales de la rex\u00f3n dorsal del t\u00f3rax (noto) y conozse como teor\u00eda paranotal debida a Crampton (1919); la otra hip\u00f3tesis postula que l'ala aniciar a partir d'estructures de les pata de los antepasaos crust\u00e1ceos, estos \u00f3rganos coxales son parte d'un complexu respiratoriu lo qu'esplicar\u00eda l'alta venaci\u00f3n de les ales ente otres coses y conozse como la teor\u00eda epicoxal, propuesta por Kukalova-Peck (1978); ye de destacar que reci\u00e9n descubrimientos nos campos de xen\u00e9tica del desenvolvimientu y filoxenia molecular validaron la teor\u00eda epicoxal.\nOrixe.\nLos primeres pterigotas apaecieron nos entamos del Carbon\u00edferu. Nel Carbon\u00edferu mediu taben y\u00e1 perfectamente estremaos en siquier 11 \u00f3rdenes, ente los que destaquen los Palaeodictyoptera\u2020, Diaphanopterodea\u2020 y Megasecoptera\u2020, que recuerden a los odonatos actuales y qu'en dellos casos algamaron valumbos de casi 75 cm, y los Ephemeroptera que llegaron a algamar los 45 cm de valumbu y de los qu'ent\u00e1 esisten representantes actuales, enforma menores.\nClasificaci\u00f3n.\nEsti grupu d'inseutos tradicionalmente foi estrem\u00e1u en pale\u00f3pteros (Palaeoptera) y ne\u00f3pteros (Neoptera), siendo la diferencia fundamental ente estos grupos la capacid\u00e1 que tienen los ne\u00f3pteros de plegar les ales sobre'l cuerpu, cosa que nun pueden faer los pale\u00f3pteros. \nEnte los pale\u00f3pteros atopamos a los \u00f3rdenes Odonata y Ephemeroptera seg\u00fan a los grupos Paleozoicos Diaphanopteroidea, Paleodictyoptera, Megasecoptera y Archodonata; los dem\u00e1s \u00f3rdenes pterigotos incl\u00fayense dientro de los Ne\u00f3pteros.\nLa validez del los pale\u00f3pteros como grupu monofil\u00e9ticu (clado) foi munches vegaes cuestionada y planteg\u00f3se como alternatives, ensin que nos actuales momentos esista un alcuerdu al respeutu:"}
{"id": "90347", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90347", "title": "Polyphaga", "text": "Los pol\u00edfagos (Polyphaga) son el suborde de cole\u00f3pteros m\u00e1s ampliu y diversu. Comp\u00f3nse de 16 superfamilies y 144 families. Espleguen una enorme varied\u00e1 d'especializaciones y adautaciones, con m\u00e1s de 300.000 especies descrites, esto ye, el 90% de les especies d'escarabayos afayaes hasta g\u00fcei.\nCarauter\u00edstiques.\nLa pleura protor\u00e1cica nun ye visible externamente, sin\u00f3n que ta fundida col trocant\u00edn y permanez interna como \"criptopleura\".\nClasificaci\u00f3n.\nEl suborde Polyphaga estremase en cinco infra\u00f3rdenes:"}
{"id": "90348", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90348", "title": "Attelabidae", "text": "Los atel\u00e1bidos (Attelabidae) o gorgoyos enrolladores de fueyes son una familia de cole\u00f3pteros curculionoideos llargamente distribuyida. Esisten m\u00e1s de 2000 especies. T\u00e1n incluy\u00edos ente los gorgoyos primitivos por cuenta de les sos antenes non flexionadas, que t\u00e1n ensertaes cerca de la base del cara. El prot\u00f3rax ye muncho m\u00e1s estrechu que la base de los \u00e9litros. \nDellos miembros d'esta familia tienen llargos pescuezos, y dalgunos d'ellos son conoc\u00edos como gorgojo jirafa. Unes poques especies son conoc\u00edes como plagues na agricultura. Los b\u00e1rabos de Rhynchitinae alimentar en biltos florales o frutos, yemes terminales, o son minadores de fueyes. Los Attelabinae son los verdaderos enrolladores de fueyes. La fema curtia incisiones nes fueyes pa depositar los sos g\u00fcevos, y endolca esa parte de la fueya na que los b\u00e1rabos van alimentase."}
{"id": "90350", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90350", "title": "Andrea Palladio", "text": "Andrea Palladio, de nome Andrea di Pietro della G\u00f3ndola foi un importante arquiteutu italianu de la Rep\u00fablica de Venecia. Trabay\u00f3 fundamentalmente na ciud\u00e1 de Vicenza y la so contorna, y tami\u00e9n na mesma Venecia. Consid\u00e9rase-y l'arquiteutu que seique \u00abmeyor supo actualizar l'heriedu de les formes cl\u00e1siques cola realid\u00e1 del momentu central del Cinquecento\u00bb. Les sos villes campestres y otres obres influyeron de manera importante na arquiteutura del Neoclasicismu.\nVida y obra.\nNaci\u00f3 en Padua en 1508. Ell\u00ed estudi\u00f3 xunto a Giovanni Maria Falconetto, anque la persona que m\u00e1s influy\u00f3 na so formaci\u00f3n foi l'humanista y arquiteutu aficion\u00e1u Gian Giorgio Trissino, convert\u00edu nel so m\u00e1s decid\u00edu valedor. Con \u00e9l viax\u00f3 a Roma en 1551. \nLos palacios.\nMientres les sos estancies en Roma (a la de 1541, sigui\u00e9ron-y dos m\u00e1s, en 1545 y en 1547) tom\u00f3 munchos apuntes, non y\u00e1 de les ruines romanes sin\u00f3n tami\u00e9n de les obres de Bramante, dalgunos de los cualos fueron recoy\u00edos nos sos \"I quattro libri dell'Architettura\", obra publicada cuando ten\u00eda 62 a\u00f1os, y pola que se-y rellacion\u00f3 con Leon Battista Alberti. Otra semeyanza con Alberti (concretamente cola so Templu Malatestiano de Rimini) foi la forma en qu'acometi\u00f3 la envoltura esterna de la g\u00f3tica Bas\u00edlica de Vicenza destinada a l'alministraci\u00f3n comunal.\nSeg\u00fan Giulio Carlo Argan, la soluci\u00f3n adoptada por Palladio pa la bas\u00edlica deber al so prop\u00f3situ de \"dar a Vicenza dignid\u00e1 y forma cl\u00e1siques remembrando'l so orixe romanu\". \"Tresformar un palaciu comunal g\u00f3ticu por aciu una envoltura cl\u00e1sica faciendo d'\u00e9l una \"bas\u00edlica civil\" romana implicaba, nel pensamientu del artista, imponer al nucleu vital de la comunid\u00e1 urbana un asentamientu cl\u00e1sico y moderno a un tiempu. [...] La galer\u00eda repite na parte cimera los vanos ampliu y fondu del p\u00f3rticu, pero la estructura que xune les arcaes ye m\u00e1s complexa, con mayor separaci\u00f3n ente les medies columnes y les columnes llaterales geminaes en fondura. [...] Tr\u00e1tase d'un espaciu con intervalos claramente marcaos seg\u00fan un ritmu tr\u00edmetro y\u00e1mbico: curtiu-llarga-curtia. Y en el mesmu ritmu, m\u00e1s apert\u00e1u, atopar nos llenos: columnita-media columna, columnita\".\nLa Bas\u00edlica de Vizenza (empezada en 1549 y rematada en 1614, trenta a\u00f1os dempu\u00e9s de la muerte de Palladio) espert\u00f3 l'inter\u00e9s de les families pudientes de Vicenza, qu'empezaron a encarga-y la construcci\u00f3n de les sos \"palazzos\" urbanos y de los sos villas campestres. Tr\u00e1tase de \"una nobleza bien encuadrada na estructura de la rep\u00fablica, ensin ambiciones de poder, culta y aballadora, especialmente comenenciuda, nesi momentu, en desenvolver la producci\u00f3n agr\u00edcola, n'alministrar sabiamente les vastes faciendes qu'adquier y nes que gusta de pasar una parte del a\u00f1u. La vida social, d'\u00faltimes, tien un nucleu, la ciud\u00e1, y una vasta periferia, el campu: d'ende la distinci\u00f3n, y, a un tiempu, la rellaci\u00f3n ente los palacios urbanos y les villes\".\nFoi tal la cantid\u00e1 de \"palazzos\" y otres construcciones civiles que realiz\u00f3 que Vicenza qued\u00f3 identificada como la ciud\u00e1 de Palladio, especialmente la v\u00eda mayor o Corsu, que lleva'l so nome. Ell\u00ed alcu\u00e9ntrase'l palaciu Chiericati (1551-1553), que destaca \"pola noved\u00e1 de les tribunes nos \u00e1ngulos d'un anchu p\u00f3rticu toscanu adintelado y los sos acr\u00f3teres pl\u00e1stiques y xeom\u00e9triques\", y el palaciu Valmarana, nel qu'utiliz\u00f3 pilastres d'orde xigante a la manera de Michelangelo na bas\u00edlica vaticana. L'orde xigante tami\u00e9n lu aplic\u00f3 a les columnes de la loggia del Capitano (1571), o al inacabado palaciu Porto.\nLa identificaci\u00f3n de Palladio cola cultura cl\u00e1sica, y sobromanera con Vitrubio, algam\u00f3 la so z\u00e9nit nel teatru Ol\u00edmpicu (acab\u00e1u por Vincenzo Scamozzi), nel que reproduci\u00f3 con gran fidelid\u00e1 la escena d'un teatru romanu. Seg\u00fan Giulio Carlo Argan, esta \u00faltima obra de Palladio ye la prueba de \"hasta qu\u00e9 puntu la cai yera para Palladio el llugar ideal de la vida urbana: na escena monumental del teatru, \u00e1brense [tr\u00e9s] cais de noble arquiteutura, en perspeutives bien amplies, huidizas\".\nLes villes.\nTocantes a les villes palladianas espard\u00edes nos campos inmediatos a la ciud\u00e1 de Vicenza, destaca la villa Capra (1567-1569), tami\u00e9n conocida como \"La Rotonda\", na que \"plantega cuatro p\u00f3rticos de templos romanos con elevador estereobato y columnes d\u00f3riques metanes xardinos qu'apuerten, polos cuatro puntos cardinales, a un cubu en que'l so centru instalar un cuasi pante\u00f3n romanu: Naturaleza y Cultura nun atoparon meyor s\u00edntesis so tan llimpiu llinguaxe cl\u00e1sicu\". Otra villes destacaes son la villa Foscari o \"de la Malcontenta\" (1560), d'un solu p\u00f3rticu, o la villa Barbaro de Maser, en que la so fachada apaecen t\u00edmpanos hel\u00e9nicos y rel\u00f3s de sol, y que ta decorada interiormente por Veron\u00e9s.\nLes ilesies.\nEl clasicismu de Palladio tami\u00e9n s'aprecia, anque con dalg\u00fan toque manierista nes ilesies que construy\u00f3 en Venecia: San Giorgio Maggiore (1565), \"de tres naves y fondu coru tres la capiya mayor, asitiada na islla del so nome y panorama oblig\u00e1u pal observador dende la piazzeta de San Marcos; la Ilesia del Redentor (1577), na islla de Giudecca, que cunta como l'anterior, \"con c\u00fapules y hastiales y columnes xigantes soportando n\u00edtidos frontones cl\u00e1sicos; y la ilesia de San Francesco della Vigna, y otros claustros y conventos. \nLos dos ilesies venecianes, San Girogio Maggiore y la del \"Redentore\" presenten notables novedaes al respective de los esquemes tradicionales de l'arquiteutura relixosa. \"Los interiores son grandes vanos lluminosos, colos que se rellacionen los espacios llaterales, nun esplegue continuu de superficies blanques acentuaes pola mayor intensid\u00e1 llum\u00ednica de les estructures. M\u00e1s que llugares de devoci\u00f3n, son espacios destinaos a un ritu que tien de desenvolvese a la lluz del sol, en presencia de la xente, ensin solombra de misteriu\", diz Argan. Am\u00e1s, a\u00f1ede Argan, \"la forma de los dos ilesies vien determinada pola so situaci\u00f3n nel espaciu, nel paisaxe urbano\". San Giorgio Maggiore, ta al otru llau de l'ancha canal de San Marcos, frente a la bas\u00edlica de San Marcos que s'atopa enfrente. Asina \"el campanile y la c\u00fapula llixero y tresparente como una bola de vidriu de San Giorgio\" correspu\u00e9ndense, a distancia, coles c\u00fapules de San Marcos \"que paecen de madreperla y el so peraltu campanile, collor\u00e1u y blancu nel cielu\". \"El planu del muriu que ta a la vista, de color color\u00e1u claro, sirve de fondu a la fachada blanca que ye como una barrera blanca, intensamente allumada, ente l'espeyu de l'agua y l'horizonte. [...] Dos planos remataos por t\u00edmpanos triangulares, unu m\u00e1s baxu y m\u00e1s anchu y otru, el central, m\u00e1s altu y estrechu\".\nArquiteutura: cronolox\u00eda de trabayos.\nLa cronolox\u00eda de normal refier al proyeutu de les obres y non a la so construcci\u00f3n.\nInfluencia.\nHasta mediaos del sieglu XVIII, l'arquiteutura inglesa tuvo so la influyencia total del llam\u00e1u palladianismo. Los propietarios burgueses y nobles, qu'adquirieren una nueva conciencia de la so propia importancia dempu\u00e9s de la implantaci\u00f3n de la monarqu\u00eda constitucional, fueron los primeres n'Europa n'abandonar el llinguaxe formal barrocu pa construyir les sos residencies, y los primeres en buscar un ideal de creaci\u00f3n m\u00e1s discretu y moder\u00e1u, pero que nun dexara de ser dignu y solemne.\nAt\u00f3pase na arquiteutura de Palladio, que les sos construcciones carauterizar pola so cencellez y equilibriu, bas\u00e1u na aplicaci\u00f3n d'una estricta simetr\u00eda y un sistema l\u00f3xicu de proporciones. Nel sieglu XVII un importante arquiteutu ingl\u00e9s, I\u00f1igo Jones, tomara y\u00e1 les sos obres como modelu, de cuenta que'l palladianismo pas\u00f3 a ser consider\u00e1u un estilu ingl\u00e9s por excelencia, contrapuestu al recarg\u00e1u estilu barrocu que predominaba nos pa\u00edses cat\u00f3licu y absolutista del restu d'Europa. Arriendes d'ello, los arquiteutos y propietarios ingleses alzaron l'estilu arquiteut\u00f3nicu de Palladio a la categor\u00eda d'ideal, de norma de la qu'unu nun pod\u00eda esviase. Nesta concepci\u00f3n xac\u00eda la idea de que la guapura yera daqu\u00e9 absolutu, bas\u00e1u en lleis oxetives y d'aplicaci\u00f3n universal.\nAsina, en parte pol llabor de lord Burlington -el mayor coleicionista de los sos dibuxos y introductor del so leg\u00e1u n'Inglaterra- na primer met\u00e1 del sieglu XVIII Inglaterra enllenar de construcciones \"palladianas\", formaes por cuerpos c\u00fabicos claramente defin\u00edos y seg\u00fan un estrictu sistema de proporciones, con una decoraci\u00f3n esterior bien austera y fachaes acentuaes por un gran p\u00f3rticu al estilu d'un templu antiguu, esto ye, edific\u00e1u sobre un z\u00f3calo d'obra r\u00fastica. \nA mediaos del sieglu XVIII vivi\u00f3se una segunda puxanza na construcci\u00f3n de villes qu'anici\u00f3 l'apaici\u00f3n, ante les puertes de Londres, de cases de campu de dimensiones m\u00e1s amenorgaes, propied\u00e1 de la burgues\u00eda adinerada, como la de Wrotham Park, construyida en 1754 por Isaac Ware. El centru d'esta casa formar el cubu d'una villa palladiana, con cinco hilera de ventanes y un p\u00f3rticu x\u00f3nicu tetr\u00e1stilo con front\u00f3n (arquiteutura) irregular. Darr\u00e9u, esta tradici\u00f3n ser\u00eda tresmitida a les colonies d'Am\u00e9rica del Norte, onde la incipiente burgues\u00eda llevantar\u00eda les sos villes conforme a estos principios."}
{"id": "90351", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90351", "title": "Anthony van Dyck", "text": ""}
{"id": "90353", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90353", "title": "B\u00e9la Lugosi", "text": "B\u00e9la Ferenc Dezs\u0151 Blask\u00f3 (n'h\u00fangaru \"Blask\u00f3 B\u00e9la Ferenc Dezs\u0151\", ), meyor conoc\u00edu como B\u00e9la Lugosi (d'orixe maxar) foi un actor austro-h\u00fangaru, por dem\u00e1s reconoc\u00edu por carauterizar al personaxe del Conde Dr\u00e1cula en delles producciones de Broadway, ente elles \"Dr\u00e1cula\" de 1927, y que lo llev\u00f3 a la pantalla grande na pel\u00edcula \"Dr\u00e1cula\" de Tod Browning en 1931. \nCuasi a la fin de la so vida, con\u00f3zse-y por participar nes pel\u00edcules \"Glen or Glenda\", \"Bride of the Monster\" y un peque\u00f1u papel en \"Plan 9 From Outer Space\", toes empobinaes por Ed Wood.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 1882 en Lugoj, Banat, rex\u00f3n de l'actual Ruman\u00eda, pero nesi momentu perteneciente al Imperiu Austro-H\u00fangaru siendo'l m\u00e1s peque\u00f1u de los cuatro f\u00edos d'un empleg\u00e1u bancariu.\nLugosi empez\u00f3 la so carrera como actor n'Europa, trabayando en distintes obres de Shakespeare. \nMientres la Primer Guerra Mundial particip\u00f3 como teniente d'infanter\u00eda y tres la guerra form\u00f3 parte activa na izquierda del so pa\u00eds y fund\u00f3'l sindicatu d'actores. En 1917 cas\u00f3se con Ilona Szmik de quien se dixebrar\u00eda en 1920.\nTuvo que exiliase por cuenta de la so activid\u00e1 pol\u00edtica primero a Alema\u00f1a en 1919 y darr\u00e9u abandon\u00f3 Europa y col\u00f3se a los Estaos Xun\u00edos. Ell\u00ed recibi\u00f3'l papel de la so vida, el del Conde Dr\u00e1cula, qu'interpret\u00f3 primero nos teatros de Broadway na obra \"Dr\u00e1cula\" (1927) y en diverses xires y que darr\u00e9u llev\u00f3 a la pantalla de la mano de Tod Browning en \"Dr\u00e1cula\" de 1931.\n\u00c9situ cinematogr\u00e1ficu.\nLa pel\u00edcula foi un \u00e9situ, pero Lugosi se encasill\u00f3 en papeles de terror con pel\u00edcules como \"White Zombie\" (n'Espa\u00f1a, \"La lex\u00f3n de los homes ensin alma\") y \"Scared to Death\". Refug\u00f3 interpretar a la bisarma en Frankenstein pero realiz\u00f3 un bon trabayu interpretando al trastornado Ygor en dos secuela, \"Son of Frankenstein\" y \"Ghost of Frankenstein\" antes d'aceptar interpretar finalmente a la bisarma en \"Frankenstein Meets the Wolf Man\". Tuvo tami\u00e9n un peque\u00f1u papel na comedia cl\u00e1sica \"Ninotchka\" xunto a Greta Garbo.\nMunchos films, como \"The Black Cat\" y l'enantes ment\u00e1u \"Son of Frankenstein\" oldearon a Lugosi col so mayor rival nel mundu del cine de terror, Boris Karloff. L'actit\u00fa de Lugosi ante Karloff ye tema de munches y bien variaes opiniones ente los espertos ya historiadores de cine. Munchos d'ellos f\u00e1lennos d'un Lugosi resent\u00edu pol \u00e9situ y l'habilid\u00e1 de Karloff de consiguir meyores papeles dientro de la escena del cine de terror, ente qu'otres hestories comenten qu'ente dambos actores -siquier mientres un tiempu- esisti\u00f3 una bien bona amist\u00e1.\nA\u00f1os m\u00e1s tarde, los papeles dexaron de llega-y y volvi\u00f3se un adictu a la morfina, sustancia qu'empez\u00f3 a utilizar mientres la so estancia nel frente de guerra p'apangar el dolor pola firida sufierta na so pierna. Recre\u00f3 per \u00faltimu vegada'l papel de Dr\u00e1cula na pel\u00edcula \"Bud Abbott and Lou Costello Meet Frankenstein\" en 1948.\nDecadencia y muerte.\nY\u00e1 cuasi a la fin de la so vida, volvi\u00f3 apaecer en pel\u00edcules, anque fueren de p\u00e9sima calid\u00e1. \nL'hist\u00f3ricu direutor Ed Wood foi dende siempres un fan\u00e1ticu de Lugosi. Wood consigue convencer a un vieyu Lugosi por que participara nun peque\u00f1u papel na so pel\u00edcula \"Glen o Glenda\". Darr\u00e9u, Lugosi volver\u00eda interpretar a un cient\u00edficu llocu n'otra pel\u00edcula de Wood, \"La novia de la bisarma\". La pel\u00edcula biogr\u00e1fica de Wood (\"Ed Wood\", 1994), dirixida por Tim Burton reflexa, ente otros aspeutos, les rellaciones del direutor con Lugosi, interpret\u00e1u por Martin Landau, papel pol cual gan\u00f3 l'\u00d3scar de l'Academia como meyor actor secundariu. \nDe resultes de les sos apaiciones en pel\u00edcules de serie B, especialmente nel so filme \"Bride of the Monster\", apaeci\u00f3 en dellos episodios de la serie de televisi\u00f3n \"Mystery Science Theater 3000\". \nUnu de los papeles m\u00e1s famosos de Lugosi foi'l qu'interpret\u00f3 nuna pel\u00edcula y\u00e1 cl\u00e1sica que ser\u00eda estrenada dempu\u00e9s de la so muerte. \"Plan 9 from Outer Space\" d'Ed Wood conten\u00eda metraxe de Lugosi entrepol\u00e1u con escenes d'un doble so que nun se paec\u00eda pa nada a \u00e9l. Wood tuviera enormes dificultaes pa financiar el proyeutu, y nam\u00e1i foi capaz de filmar escenes curties y mudes qu'entamaba incorporar nel montaxe final una vegada atopara'l restu del so financiamientu. Sicas\u00ed, Lugosi fin\u00f3 tr\u00e9s a\u00f1os primero que llegara'l financiamientu total del proyeutu (de la mano de la Ilesia Baptista de Beverly Hills, concretamente), asina que Wood contrat\u00f3 al quiropr\u00e1ctico de la so esposa pa doblar a Lugosi, al que podemos estremar del aut\u00e9nticu \"Dr\u00e1cula\" pol fechu de que nun se paez en nada a Lugosi y porque se cubrir la cara con una capa en ca\u00fana de les sos tomes.\nFin\u00f3 d'un ataque al coraz\u00f3n a la ed\u00e1 de 73 a\u00f1os en Los Angeles, California, mientres s'atopaba sent\u00e1u nuna siella un 16 d'agostu de 1956. La lleenda del terror abandon\u00e1banos interpretando tami\u00e9n na muerte al so personaxe m\u00e1s quer\u00edu y que m\u00e1s prestos -y dio en vida, el Conde Dr\u00e1cula: Lugosi foi soterr\u00e1u llevando puestu'l so disfraz del conde vampiru, nel \"Holy Cross Cemetery\" de Culver City, California, non a pidimientu propiu como diz la lleenda urbana, sin\u00f3n del so f\u00edu George y la so madre Lillian Arch que consideraron qu'\u00e9l lo quixo asina, tal que este afirma nos extras del DVD de \"Dr\u00e1cula\" na coleici\u00f3n Monsters Collection Universal Studios Classics.\nConsid\u00e9rase-y como unu de los grandes actores cl\u00e1sicos del cine de terror, xunto a Lon Chaney Jr. (como l'Home Llobu) y Boris Karloff (como La Bisarma de Frankenstein y La Momia).\nPola so contribuci\u00f3n al cine, B\u00e9la Lugosi foi gallardoni\u00e1u con una estrella nel llexendariu Pas\u00e9u de la Fama, nel 6340 de Hollywood Boulevard."}
{"id": "90354", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90354", "title": "Antoon van Dijck", "text": "Anton van Dyck foi un pintor flamencu especialmente dedic\u00e1u a la ellaboraci\u00f3n de semeyes. Puesto que algam\u00f3 gran fama internacional, el so nome afacer a distintos idiomes: n'ingl\u00e9s, Sir Anthony van Dyck; n'espa\u00f1ol, Antonio o Ant\u00f3n van Dick. Na so llingua materna, el neerland\u00e9s, el so nome ye Antoon van Dijck (la pallabra \"dijck\" significa 'carbayu' o 'encina'). Aport\u00f3 a el primer pintor de corte n'Inglaterra tres una llarga estancia n'Italia. Ye universalmente conoc\u00edu poles sos semeyes de la nobleza xenovesa y de Carlos I, rei d'Inglaterra, de los miembros de la so familia y de la so corte. Col so m\u00e9todu de pintura d'una elegancia relaxada, influy\u00f3 nos retratistes ingleses, como Peter Lely. Am\u00e1s de semeyes, polos cualos foi abondo apreci\u00e1u, ocup\u00f3se tami\u00e9n de temes b\u00edbliques y mitol\u00f3xicos, introduciendo delles notables innovaciones pict\u00f3riques.\nN'Amberes foi disc\u00edpulu de Hendrick van Balen, con quien permaneci\u00f3 ente 1609 y 1610. M\u00e1s palantre foi tami\u00e9n alumnu y asistente de Rubens, del qu'asimil\u00f3 la t\u00e9unica y en parte tami\u00e9n l'estilu, y en 1618 foi almit\u00edu como maestru nel gremiu de San Lucas.\nEn trescurriendo la moced\u00e1 n'Amberes, treslladar a Italia, onde realiz\u00f3'l viaxe ritual de formaci\u00f3n carauter\u00edsticu de tolos grandes pintores flamencos. Ell\u00ed tuvo la oportunid\u00e1 de ver y copiar delles grandes obres renacentistes, especialmente del so pintor favoritu, Tiziano. Al volver d'Italia, pas\u00f3 a Inglaterra, a la corte de Carlos I, onde s'ocup\u00f3 cuasi puramente de semeyes. Morri\u00f3 en Londres a la ed\u00e1 de 42 a\u00f1os y foi soterr\u00e1u na Catedral de San Pablo.\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os y formaci\u00f3n.\nVan Dyck naci\u00f3 nuna casa llamada \"Dean Berendans\", nel centru de la ciud\u00e1. El so g\u00fcelu Anton (1529\u20131581), tres dedicase a la pintura, dedicar al comerciu de la seda; a la so muerte, la so muyer, Cornelia Pruystinck sigui\u00f3 l'activid\u00e1 del home, arrodiada de los sos f\u00edos Francisco y Fernando. Tal trabayu rind\u00eda abondo, una y bones la familia ten\u00eda veceres inclusive en Par\u00eds y Londres, y nuna bona parte de les ciudaes flamenques.\nEl padre de Anton, Franchois, casar en segundes nupcias, en 1590, con Maria Cuypers. Dende'l matrimoniu con esta muyer, tuvo 12 f\u00edos, de los que Anton foi'l s\u00e9ptimu. Dau la crecedera de la familia, dir Dyck decidieron adquirir una casa nueva, espaciosa y lujosamente amoblada, \"De Stadt van Ghendt\", qu'incluy\u00eda daqu\u00e9 desus\u00e1u pa la d\u00f3mina, un ba\u00f1u.\nAnton amos\u00f3 r\u00e1pido'l so talentu y ye consider\u00e1u un \"ne\u00f1u xeniu\". Foi unvi\u00e1u, nel a\u00f1u 1609, al taller d'unu de los meyores pintores de la ciud\u00e1, Hendrick van Balen, decanu de la \"Sint-Lucasgilde\" (Gilda o Gremiu de San Lucas), con cuenta d'aprendiera los rudimentos de la pintura y adquiriera esperiencia. La so primer pintura datada ye d'estos a\u00f1os y ye el \"Semeya d'un home de setenta a\u00f1os\", de 1613, nel que son evidentes les ense\u00f1ances de Van Balen. Sicas\u00ed, bien puestu y con solu 16 a\u00f1os, abri\u00f3 un taller personal, xunto al mozu amigu Jan Brueghel el Mozu, con quien abandon\u00f3 la escuela del maestru. Nestos a\u00f1os, como recuerda'l mesmu Brueghel, Anton recibi\u00f3 l'encargu d'executar una serie de pintures que representaren \"Los dolce ap\u00f3stoles\" y un \"Silenu borrachu\". D'esti periodu ye ensin dulda tami\u00e9n l'autorretratu de 1613\u20131614.\nA partir de 1617 y hasta 1620, Van Dyck trabay\u00f3 estrechamente con Rubens, de quien aport\u00f3 a ayudante, abandonando'l so taller aut\u00f3nomu. Siguieron meses de collaboraci\u00f3n ente los dos: Rubens fala de Van Dyck como del so meyor alumnu. Tami\u00e9n tres el 11 de febreru de 1618, d\u00eda en que foi almit\u00edu na Gilda de San Lucas como \u00abmaestru\u00bb, Van Dyck trabay\u00f3 con Rubens na realizaci\u00f3n de teles como \"Decio Mus despide a los lictores\" o \"Aquiles ente les f\u00edes de Lic\u00f3medes\" (Mus\u00e9u del Prado). Nel taller de Rubens, y\u00e1 daquella un pintor conoc\u00edu en toa Europa, Van Dyck dio a conocer el so nome nos ambientes de l'aristocracia y de la rica burgues\u00eda y contaut\u00f3 cola cultura cl\u00e1sica y l'etiqueta propia de la corte. El mozu Anton aprendi\u00f3 a asonsa\u00f1ar los modelos del maestru, adoptando munches de les sos carauter\u00edstiques, como ye bono de constatar na pintura \"L'emperador Teodosio y san Ambrosio\". En 1620, Rubens roblara un contratu colos xesuites d'Amberes pa la decoraci\u00f3n de la so ilesia, basada nos dise\u00f1os del mesmu pero llevada a cabu por Van Dyck; am\u00e1s d'esti importante encargu, Anton recibi\u00f3 tami\u00e9n numberosos pidimientos de veceros particulares pa la realizaci\u00f3n de semeyes. Correspuenden a estos a\u00f1os, pintures como'l \"Semeya de Cornelius van der Geest\" o \"Maria van der Wouwer-Clarisse\".\nPrimer periodu ingl\u00e9s.\nN'ochobre de 1620, cuando ten\u00eda venti\u00fan a\u00f1os, van Dyck treslladar a Londres, a la corte del rei d'Inglaterra, James I. Convencer la insistencia de George Villiers, I duque de Buckingham y Thomas Howard, conde de Arundel. Esti postreru yera un gran apasion\u00e1u del arte, amigu de Rubens y proteutor del arquiteutu I\u00f1igo Jones. Mientres la estad\u00eda en Londres, Van Dyck llogr\u00f3 de James I una pensi\u00f3n a\u00f1al de 100 llibres esterlines pero nun llogr\u00f3 ser present\u00e1u al rei; sicas\u00ed, bien llueu'l conde de Arundel concedi\u00f3-y un permisu de viaxe al estranxeru por ocho meses: nun volvi\u00f3 n'once a\u00f1os. Les obres realizaes por van Dyck mientres esta primer estancia n'Inglaterra son bien distintes de les que fixera hasta ent\u00f3s en Flandes. N'Amberes, reconvertida apocay\u00e1 al catolicismu, Antoon ten\u00eda la posibilid\u00e1 de realizar solamente teles con calter relixosu o semeyes. Sicas\u00ed, en Londres gociaba de mayor llibert\u00e1, seya na execuci\u00f3n de les pintures, seya na eleici\u00f3n de la tema por representar. Nel cuadru \"Sir George Villiers (futuru duque de Buckingham) y la so muyer Lady Katherine, como Venus y Adonis\", por casu, van Dyck representa a los novios como enxam\u00e1s lo fixera: la tela tien un calter aleg\u00f3ricu, con un gustu t\u00edpicamente pastoral, inspir\u00e1u en Tiziano, y los dos personaxes son representaos semidesnudos y a tama\u00f1u natural. Otres pintures conoc\u00edes del periodu son \"La continencia de Escipi\u00f3n\" y una semeya del conde de Arundel (Los Angeles, Mus\u00e9u J. Paul Getty).\nAl volver a Amberes, qued\u00f3se ell\u00ed alredor d'ocho meses; nesti periodu, nel que Rubens atop\u00e1base llo\u00f1e, pint\u00f3 dalgunos de les sos semeyes m\u00e1s brilloses ya innovadores, como'l \"Semeya d'Isabel Brant\", primer muyer de Rubens, y el \"Semeya de Frans Snyders y de la so muyer Margarita de Vos\". Anque en cierta manera Rubens y Van Dyck andar# a la tema por consiguir los meyores encargos, caltuvieron la so amist\u00e1. Cuando Van Dyck comunic\u00f3 la so decisi\u00f3n de partir a Italia, Rubens regal\u00f3-y un caballu pal viaxe y dex\u00f3-y numberoses cartes de presentaci\u00f3n pa pintores y mecenes.\nItalia.\nEn 1621 Van Dyck decidi\u00f3 partir a Italia, tradicional viaxe de los pintores flamencos, onde permaneci\u00f3 mientres seis a\u00f1os, estudiando y analizando los trabayos de los grandes artistes del sieglu XV y del XVI y afirm\u00f3se la so fama de retratista.\nEl 3 d'ochobre de 1621 parti\u00f3 ya instal\u00f3se en X\u00e9nova, onde s'agospi\u00f3 na casa de los pintores y coleicionistes d'arte flamencu, Lucas y Cornelis de Wael. A la so llegada a X\u00e9nova, Anton hab\u00eda y\u00e1 realiz\u00e1u alredor de 300 pintures, situaci\u00f3n opuesta a la de Rubens o de Nicolas Poussin, qu'a la so llegada a Italia nun tuvieren ocasi\u00f3n inda pa trabayar de manera tan intensa.\nFoi present\u00e1u na meyor aristocracia de la ciud\u00e1 y se les ingeni\u00f3 pa retratar dellos esponentes de les meyores families xenoveses (Spinola, Durazzo, Lomellini, Doria, Brignole, etc.). El so inmediatu \u00e9situ debi\u00f3se primeramente a la fama de Rubens, que viviera y trabayara enforma en X\u00e9nova, y del que van Dyck yera vistu como un nuevu representante y continuador. Pero Van Dyck supo conformar un nuevu tipu de semeya, de figures estilizadas y espresiones severes, que s'estremaba del estilu de Rubens.\nTres la esitosa esperiencia xenovesa, Van Dyck parti\u00f3 en febreru de 1622, a Roma, onde permaneci\u00f3 hasta agostu d'esi a\u00f1u y mientres bona parte de 1623. Nesta d\u00f3mina pint\u00f3 la so autorretratu allug\u00e1u en San Petersburgu. Acoy\u00edu favorablemente na Roma pontificia, foi introduc\u00edu nos meyores ambientes de la socied\u00e1; mientres la so segunda permanencia recibi\u00f3 del cardenal Guido Bentivoglio dos importantes encargos, que consist\u00eden na realizaci\u00f3n d'una \"Crucifix\u00f3n\" y de una semeya de cuerpu completu del mesmu cardenal. Bentivoglio fuera alz\u00e1u al cardenalatu l'a\u00f1u anterior y yera'l proteutor de la comunid\u00e1 flamenca romana, y\u00e1 que fuera nunciu apost\u00f3licu en Bruxeles dende 1607 hasta 1614. Am\u00e1s de la semeya del cardenal Bentivoglio, unu de los m\u00e1s famosos de tola producci\u00f3n de van Dyck, el nuevu pintor retrat\u00f3 tami\u00e9n al cardenal Maffeo Barberini, que depu\u00e9s foi papa col nome d'Urbanu VIII. D'esti periodu son tami\u00e9n numberoses semeyes como los del matrimoniu Shirley. A diferencia del maestru Rubens, Van Dyck nun amar enforma'l leg\u00e1u antiguu de Grecia y Roma, y prefer\u00eda estudiar a los maestros del sieglu XVI. Testimoniu d'ello ye'l so \"Cuadiernu italianu\", diariu d'esbozos y dise\u00f1os realizaos a partir de grandes obres estudiaes mientres la so estad\u00eda n'Italia. En Roma tuvo la oportunid\u00e1 de reparar y copiar les obres maestres de los grandes del Renacimientu, que s'atopaben principalmente nel palaciu Ludovisi y na Villa Borghese.\nDende Roma treslladar a Florencia, onde conoci\u00f3 a Lorenzo de M\u00e9dici, f\u00edu del gran duque de Toscana, Fernandu I de M\u00e9dici, gran apasion\u00e1u del arte y arrogante mecenes. Probablemente pint\u00f3 una semeya d'\u00e9l, que depu\u00e9s hubo de perdese. De cam\u00edn a V\u00e9netu, detener en Bolonia y en Parma, onde almir\u00f3 los frescos de Correggio. Lleg\u00f3 finalmente a Venecia, onde trescurri\u00f3 l'iviernu de 1622. Na ciud\u00e1 de les llagunes, patria d'unu de los sos artistes favoritos, Tiziano, foi empuestu na visita de les grandes obres venecianes pol sobr\u00edn de Tiziano, C\u00e9sar Vecellio. Anton pudo finalmente coronar el so sua\u00f1u, ver y analizar les obres de Tiziano y de Paolo Veronese: nel so \"Cuadiernu italianu\" at\u00f3pense dise\u00f1os d'obres de Giorgione, Rafael, Guercino, An\u00edbal Carracci, Giovanni Bellini, Tintoretto, Leonardo, pero prevalecen les de Tiziano, a quien dedica 200 p\u00e1xines.\nFoi n'Italia onde cre\u00f3 un estilu refinao y elegante que caracteriz\u00f3 la so obra mientres tola so vida, seg\u00fan un tipu de semeya inmortal\u00bb nel que los nobles son captaos con porte arguyosu y figura espodada. Esti tipu de semeya convertir en modelu pa la pintura occidental, sobremanera n'Inglaterra onde Thomas Gainsborough tomar como fonte d'inspiraci\u00f3n.\nDe Mantua a Palermo.\nDende Venecia pas\u00f3 a Mantua, onde foi introduc\u00edu na corte de los Gonzaga. Equ\u00ed conoci\u00f3 a Fernando Gonzaga y a Vincenzo II Gonzaga, que fuera proteutor de Rubens. Cola so permanencia en Mantua, Van Dyck tuvo ocasi\u00f3n de ver la coleici\u00f3n de los duques primero que se perdiera, vendida ente dellos coleicionistes como Carlos I d'Inglaterra. En 1623 tuvo de nuevu en Roma, ciud\u00e1 na que refugara caltener contautu cola asociaci\u00f3n llocal de pintores flamencos, llo\u00f1e del estilu acad\u00e9micu, que conduc\u00eden una vida simple y non de ostentaci\u00f3n como la suya.\nGian Pietro Bellori, na so obra, \"Le Vite de' pittori scultori y architetti moderni\" escribe lo siguiente sobre'l periodu romanu de van Dyck:\nDende Roma pas\u00f3 a X\u00e9nova, deteni\u00e9ndose antes en Mil\u00e1n y en Tur\u00edn, onde foi recib\u00edu polos Saboya. N'abril de 1624, Emanuel Filiberto de Saboya, virr\u00e9i de Sicilia, por encargu del rei d'Espa\u00f1a Felipe IV, convid\u00f3 a Van Dyck a Palermo por que-y fixera una semeya. Antoon acoy\u00f3 la invitaci\u00f3n y tresllad\u00f3se a Sicilia, onde retrat\u00f3 al virr\u00e9i; poco tiempu dempu\u00e9s la ciud\u00e1 de Palermo foi atacada por una tarrecible epidemia de peste que mat\u00f3 al mesmu Emanuel Filiberto. A pesar de la epidemia, Van Dyck permaneci\u00f3 na ciud\u00e1 hasta m\u00e1s o menos setiembre de 1624.\nEqu\u00ed conoci\u00f3 a la vieya pintora Sofonisba Anguissola, y\u00e1 de 90 a\u00f1os, que morri\u00f3 al a\u00f1u siguiente y de quien Antoon fixo una semeya. Mientres l'alcuentru, que van Dyck describi\u00f3 como \u00abbien cort\u00e9s\u00bb, la vieya muyer, cuasi dafechu ciega, dio preciosos conseyos y alvertencies al nuevu pintor, am\u00e1s de cunta-y episodios de la so vida. La semeya de Sofonisba Anguissola caltener nel \"Cuadiernu italianu\". Poco dempu\u00e9s del afayu de les reliquies de Santa Rosal\u00eda (15 de xunetu) que foi fecha patrona de la ciud\u00e1, a Van Dyck fu\u00e9ron-y encargaes delles teles que tendr\u00eden que representar a la santa. En viendo la continua crecedera de la peste, Antoon volvi\u00f3 a X\u00e9nova, onde complet\u00f3 la realizaci\u00f3n de la \u00abpala\u00bb d'altar \"La Virxe del Rosario\", depu\u00e9s unviada a Palermo, considerada como la mayor obra relixosa del artista.\nNos a\u00f1os que siguieron hasta 1627, Van Dyck mor\u00f3 cuasi siempres en X\u00e9nova, sacante un curtiu periodu en 1625 en que foi agospi\u00e1u en Provenza pol humanista Nicolas-Claude Fabri de Peiresc. Mientres el periodu de permanencia en X\u00e9nova, Van Dyck dedicar a faer semeyes. Anque ensin abandonar temes relixoses o mitol\u00f3xicos, l'artista concentrar nel x\u00e9neru de la semeya: les sos teles yeren de grandes dimensiones y representaben a personaxes de la m\u00e1s importante nobleza frecuentemente de cuerpu enteru. Les semeyes destaquen pola so majestuosidad y pola representaci\u00f3n psicol\u00f3xica de les persones, que remanez ensin la necesid\u00e1 d'un simbolismu particular. Les semeyes dobles son raros y siempres estremaos en dos teles distintos, como'l \"Semeya ecuestre de Anton Giulio Brignole-Sale\", cre\u00e1u xunto al \"Semeya de Paolina Adornu, marquesa de Brignole-Sale\".\nUna atenci\u00f3n particular dirix\u00f3 Van Dyck a les semeyes de grupu, como \"La familia Lomellini\", y a les semeyes de ne\u00f1os. Ent\u00e1 cuando inda Rubens yera'l so constante puntu de referencia, Van Dyck llogra faer irradiar de los sos personaxes una mayor separaci\u00f3n y el sent\u00edu de \"grandeur\" que los grandes nomes de la rica aristocracia de la ciud\u00e1 deseyaben amosar. Los ne\u00f1os son representaos con gran maestr\u00eda, sobromanera, como nel casu del \"Semeya de Filippo Cattaneo\" y el \"Semeya de Madalena Cattane\" o acompa\u00f1aos polos sos padres, como'l \"Semeya d'una muyer noble xenovesa col f\u00edu\" (1625).\nEl regresu a Flandes.\nEn setiembre de 1627, volvi\u00f3 al so Amberes natal, llam\u00e1u pola muerte de la so hermana Cornelia. Los primeros meses carauterizar por una gran producci\u00f3n relixosa: Antoon, fervosu cat\u00f3licu, xunir a la confraternidad de los c\u00e9libes, creada polos xesuites d'Amberes, que lu encargaron tami\u00e9n dos retablos, realizaos ente 1629 y 1630. Nesti periodu les semeyes de calter mitol\u00f3xicu (\"Sans\u00f3n y Dalila\") son raros, mientres abonden los de calter b\u00edblicu-relixosu, ente los cualos destaca'l \"\u00c9xtasis de san Agust\u00edn\", puestu al llau d'una tela de Rubens y a una de Jacob Jordaens y la \"Adoraci\u00f3n de los pastores\". Am\u00e1s, Van Dyck realiza tami\u00e9n seis \"Crucifixones\", un \"Lloru sobre Cristu muertu\" y una \"Coronaci\u00f3n d'escayos\". Toos estos trabayos t\u00e1n llenos d'un fervor y de una fondura intensos y m\u00edsticos, pero sobremanera nel postreru, apaecen notes pre-rom\u00e1ntiques am\u00e1s de la llinia barroca predominante.\nLa fama de gran retratista cola que volviera de la so permanencia n'Italia, dex\u00f3-y entrar al serviciu de l'archiduquesa Isabel Clara Eugenia d'Habsburgu, f\u00eda de Felipe II y rexente de los Pa\u00edses Baxos. Pint\u00f3 una semeya de l'archiduquesa pol cual recibi\u00f3 a camb\u00e9u una cadena d'oru. Cola so entrada na corte, creci\u00f3 inda m\u00e1s la so fama de retratista. Quien-y encargaben trabayos, yeren bien numberosos y pertenec\u00eden a les grandes families de la nobleza de Flandes y de Brabante. Unu de los m\u00e1s importantes trabayos de la d\u00f3mina ye'l \"Semeya de Mar\u00eda Luisa de Tassis\", que pertenec\u00eda a una de les families m\u00e1s riques del norte d'Europa. La dama apaez confiada, consciente de la mesma guapura, con un vist\u00edu precioso y ellaborao.\nEn setiembre de 1631 van Dyck recibi\u00f3 nel so taller a la reina de Francia Mar\u00eda de M\u00e9dici, al pie del so f\u00edu menor Gast\u00f3n d'Orleans, nel exiliu, que se fixeron retratar. La reina dex\u00f3 una narraci\u00f3n de la so visita a van Dyck, almitiendo que vio na so coleici\u00f3n diverses obres de Tiziano. Ello ye que Antoon llograra atropar un n\u00famberu consistente d'obres de pintores italianos: 17 de Tiziano, 2 de Tintoretto, 3 de Jacopo da Bassano y otres, am\u00e1s de 3 del neerland\u00e9s Antonio Moro.\nAm\u00e1s de les semeyes de personaxes aristocr\u00e1ticos, Van Dyck retrat\u00f3 tami\u00e9n a amigos artistes, como'l grabador Karel de Mallery, el m\u00fasicu Henricus Liberti y el pintor Marin Rijckaert. Y a pesar de que Flandes y Holanda tuvieren en guerra, Van Dyck llogr\u00f3 llegar a la corte de L'Haya, onde fixo una semeya de Federico Enrique d'Orange cola so muyer y el f\u00edu Guillermu II d'Orange. Pal pr\u00edncipe realiz\u00f3 tami\u00e9n dos teles con temes tomaes de la lliteratura italiana, \"Amarillis y Mirtillo\" (de Battista Guarini) y \"Rinaldo y Armida\" (de Torcuato Tasso). Cerca de la ciud\u00e1 de Haarlem, conoci\u00f3 a Frans Hals. Y mientres una segunda estancia n'Holanda, ente'l 1631 y el 1632 conoci\u00f3 tami\u00e9n a Federico V, ex rei de Bohemia nel exiliu, que-y encarg\u00f3 los semeyes de los sos dos f\u00edos, Carlos Luis y Rupert. \nDende 1629 empezaron les rellaciones ente Van Dyck y el rei ingl\u00e9s Carlos I. Al travi\u00e9s del so intermediariu Sir Endymion Porter, el rei adquiri\u00f3 la tela con calter mitol\u00f3xicu \"Rinaldo y Armida\", que seg\u00fan los historiadores motiv\u00f3'l des\u00e9u del rei de contratar al pintor.\nLondres.\nCarlos I d'Inglaterra foi, ente los soberanos ingleses del pas\u00e1u, el que m\u00e1s apreci\u00f3 l'arte pict\u00f3rico, y amos\u00f3se siempres como un fuerte mecenes y proteutor de los artistes, andando a la tema con Felipe IV d'Espa\u00f1a. El pintor prefer\u00edu del rei yera Tiziano y en Van Dyck v\u00eda al so herederu: primero que llegara Van Dyck a Londres, na corte de Carlos trabayaben y\u00e1 numberosos pintores, como'l vieyu Marcus Gheeraerts el Mozu, retratista de Sabela I, Daniel Mytens y Cornelis Janssens van Ceulen. El monarca en recibiendo como regalo'l cuadru \"Reinaldo y Armida\" (Mus\u00e9u de Baltimore) llam\u00f3 a Van Dyck a trabayar a Londres. Cola llegada de Van Dyck, toos esti pintores sumieron porque se quedaron anticuaos. Carlos atopara finalmente al pintor de corte que deseyaba dende diba a\u00f1os.\nDalg\u00fan a\u00f1u antes, en 1628, Carlos adquiriera de Carlos I de Gonzaga-Nevers, duque de Mantua, la gran coleici\u00f3n de pintures acumulaes nos a\u00f1os de los Gonzaga, tami\u00e9n ellos conoc\u00edos proteutores d'artistes de fama internacional. Am\u00e1s, dende'l so ascensu al tronu, Carlos I buscara introducir na so corte a artistes de diverses nacionalidaessobremanera italianos y flamencos. En 1626 llograra convencer a Orazio Gentileschi por que se treslladara a Londres. Gentileschi foi nom\u00e1u pintor de corte y dedic\u00f3se, ente otres coses, a la decoraci\u00f3n de la \"Casa de les Delicies\", residencia de la reina Enriqueta Mar\u00eda de Borb\u00f3n, na ciud\u00e1 de Greenwich. Pocos a\u00f1os dempu\u00e9s, en 1638 llogr\u00f3 traer a Inglaterra a la f\u00eda de Orazio, Artemisia Gentileschi, de quien caltuvo una pintura c\u00e9lebre, \"Autorretratu como alegor\u00eda de la pintura\".\nP'abril de 1632, Van Dyck lleg\u00f3 per segunda vegada a Inglaterra. Acoy\u00edu con tolos honores, foi present\u00e1u al rei, que conociera a\u00f1os antes como Pr\u00edncipe de Gales, y agospi\u00f3se en Londres, na casa de Edward Norgate, escritor d'arte, pag\u00e1u pola corona. Depu\u00e9s camud\u00f3 de residencia pa establecese en Blackfriars, llo\u00f1e de la influyencia de la \"Worshipful Company of Painter-Stainers\", importante organizaci\u00f3n de pintores londinenses. Nesta gran casa, regalu del rei, con un xard\u00edn sobre'l r\u00edu T\u00e1mesis, recib\u00eda a los sos g\u00fc\u00e9spedes y de cutiu realizaba les sos pintures. Tres pocos meses, el 5 de xunetu de 1632, Carlos I confiri\u00f3-y el t\u00edtulu nobiliariu de \"baronet\", nom\u00e1ndolo miembru del Orde del Ba\u00f1u, y garantiz\u00f3-y una renta a\u00f1al de 200 esterlines, am\u00e1s de faer oficial el so nomamientu como primer pintor de la corte. Bellori espresar de la siguiente manera sobre'l periodu ingl\u00e9s de van Dyck:\nSicas\u00ed, en 1634, mientres alredor d'un a\u00f1u, Van Dyck decidi\u00f3 treslladase a Amberes y a Bruxeles, pa visitar a la so familia. N'adquiriendo un vist\u00edu n'Amberes, n'abril foi llam\u00e1u a Bruxeles. Equ\u00ed asisti\u00f3 a la entrada na ciud\u00e1 del Cardenal Infante Fernando d'Habsburgu, hermanu del rei Felipe IV d'Espa\u00f1a, nuevu rexente de los Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles. Van Dyck fixo numberoses semeyes del nuevu rexente y de dellos esponentes del cleru y de l'aristocracia. Unu de los m\u00e1s ambicioses semeyes de grupu d'estos a\u00f1os ye'l \"Semeya del conde Johannes de Nassau y la so familia\". Nel cursu de la so estancia en Bruxeles atop\u00f3se tami\u00e9n con Tom\u00e1s Francisco de Saboya, primer pr\u00edncipe de Carignano, y comandante xeneral de les fuercies espa\u00f1oles nos Pa\u00edses Baxos, de quien realiz\u00f3 una gran semeya ecuestre, nel cual el pr\u00edncipe apaez en tola so maxest\u00e1, calteniendo con firmeza un arrogante caballu mientres se pon el sombreru. Esta semeya foi tami\u00e9n un modelu pal \"Semeya del conde-duque d'Olivares a caballu\" de Diego Vel\u00e1zquez. Poco primero del so regresu a Inglaterra, Van Dyck foi llam\u00e1u a realizar una gran semeya de grupu que representara a tolos miembros del conseyu de la ciud\u00e1 y del burgomaestre, quien ten\u00eden la misi\u00f3n de gobernar la urbe. El cuadru taba destin\u00e1u a la sala del tribunal del Grand Place de Bruxeles. Tristemente, mientres el bombard\u00e9u franc\u00e9s sobre Bruxeles orden\u00e1u pol Mariscal de Francia, Fran\u00e7ois de Neufville, en 1695, la pintura foi destruyida. \nY\u00e1 en Londres, Van Dyck entr\u00f3 a formar parte del grupu de cortesanos cat\u00f3licos fieles a la reina Enriqueta Mar\u00eda, ente los que se cuntaba Kenelm Digby y Endymion Porter. El rei mand\u00f3 faer innumberables semeyes de sigo mesmu, seya solu o acompa\u00f1\u00e1u pola reina o polos f\u00edos. La tela m\u00e1s famoso de Carlos xunto a la so familia ye'l \"Greate Peece\", de formatu enorme y que representa al rei y a la reina sentaos: xunto al soberanu ta de pies el peque\u00f1u Carlos II, mientres ente los brazos de la reina ta sent\u00e1u James II. La reina tami\u00e9n pidi\u00f3 delles semeyes ente los que destaca \"La reina Enriqueta Mar\u00eda col nanu Jeffrey Hudson\", nel que Enriqueta con vist\u00edos de cacer\u00eda ye representada en compa\u00f1\u00eda del so nanu, Jeffrey Hudson. A la reina, m\u00e1s bien baxa d'estatura, Van Dyck ameyor\u00f3-y la forma de la \u00f1ariz y del quexal, enfatizando el candor de la tez. Carlos encarg\u00f3 tami\u00e9n pintures que representaren a los sos f\u00edos, como \"Los tr\u00e9s f\u00edos mayores de Carlos I\", una semeya d'ente los m\u00e1s llograos, suxestivu y suntuosu, que depu\u00e9s foi unvi\u00e1u pola reina a la so hermana Mar\u00eda Cristina y \"Los cinco f\u00edos mayores de Carlos I\". \n \nAm\u00e1s de pintar, Anton abr\u00eda la so casa a la meyor nobleza y entreten\u00edase con m\u00fasicos y bufones; ufiertaba llacuaes, ten\u00eda siervos, xarr\u00e9s y caballos. Unu de los m\u00e1s asiduos allegantes de la casa de Van Dyck yera'l mesmu rei, qu'inclusive mand\u00f3 faer cambeos al xard\u00edn de la casa del so pintor por que pudiera llegar ell\u00ed m\u00e1s f\u00e1cilmente al travi\u00e9s del r\u00edu. \nNa casa de Van Dyck vivi\u00f3 tami\u00e9n el so amante, Margarey Lemon, retratada delles vegaes en representaciones aleg\u00f3riques o mitol\u00f3xiques. Dizse que la muyer yera tan celosa de Antoon qu'una vegada intent\u00f3 morde-y un deu de la mano pa torgar retratar se\u00f1ores. \nEn 1640 Anton decidi\u00f3 casase y, y\u00e1 con 40 a\u00f1os, cas\u00f3se con una dama noble escocesa, Mary Ruthven, dama de compa\u00f1\u00eda de la reina. Pero la so \u00fanica activid\u00e1 en Londres yera la de retratista, mientres \u00e9l sua\u00f1aba con un proyeutu m\u00e1s grande, un ciclu pict\u00f3ricu de calter hist\u00f3ricu. Empecipiara la realizaci\u00f3n d'una serie de tapices, dedicaos a la esaltaci\u00f3n de l'antigua Orde de la Jarretera, que nun concluy\u00f3.\nCuando en mayu de 1640 morri\u00f3 Rubens, ufiert\u00e1ron-y volver a Amberes pa dirixir el taller del so maestru. Mientres taba por partir, coment\u00e1ron-y que'l rei de Francia Lluis XIII taba buscando a un artista que decorara les sales principales del Palaciu del Louvre. Yera precisamente esto lo que Van Dyck taba esperando dende diba a\u00f1os; en xineru de 1641 treslladar a Par\u00eds, y volvi\u00f3 a Londres en mayu. Nesta ocasi\u00f3n pint\u00f3'l doble retrato \"Semeya de Guillermu II de Nassau-Orange y la princesa Mar\u00eda\", pa celebrar el matrimoniu ente los dos pr\u00edncipes. N'ochobre dirixir a Amberes y depu\u00e9s de nuevu a Par\u00eds, onde recibi\u00f3 la noticia de que la decoraci\u00f3n del Louvre fuera confiada a Nicolas Poussin y a Simon Vouet y onde foi oblig\u00e1u a refugar la realizaci\u00f3n de la semeya d'un cardenal (nun se sabe si Richelieu o Mazarino).\nPor motivos de sal\u00fa, tuvo que volver precipitadamente a Londres. El rei unvi\u00f3-y a los so m\u00e9dicu personal, a quien ufiert\u00f3 300 esterlines si llograba salva-y la vida al so pintor. El 1 d'avientu de 1641, lady Van Dyck dio a lluz a la so primer f\u00eda, Justiniana. Dellos d\u00edes dempu\u00e9s Anton fixo testamentu a favor de la f\u00eda, de la esposa, de les hermanes y de una f\u00eda natural que tuviera n'Amberes. El 9 d'avientu Anton van Dyck morri\u00f3 na so casa de Blackfriars y foi soterr\u00e1u na presencia de la corte na Catedral de San Pablo.\nL'artista y les sos obres.\nLa vida de van Dyck ye, por dellos motivos, comparable a la de Rafael: dambos morrieron nuevos y antes de ver unu les otom\u00edes del saqu\u00e9u de Roma (1527) y l'otru los desordes de la guerra civil. Van Dyck morri\u00f3 antes de ver proces\u00e1u y degoll\u00e1u delantre del so palaciu al so rei. Tres la execuci\u00f3n del monarca, sigui\u00f3 la dispersi\u00f3n de la so coleici\u00f3n art\u00edstica, que cuntaba con 1570 pintures, ente les cualos hab\u00eda una bona cantid\u00e1 d'obres de van Dyck; ente los mayores compradores tuvo Felipe IV d'Espa\u00f1a y el cardenal Giulio Mazzarino.\nAutor de temes relixosos y mitol\u00f3xicos, la so activid\u00e1 como grabador algam\u00f3 tami\u00e9n gran importancia y tuvo por llogru m\u00e1s c\u00e9lebre la \"Iconograf\u00eda\", serie de semeyes grabaes de famosos contempor\u00e1neos. \u00c9l empecipiar grabando dalgunes planches escontra 1631, y les dem\u00e1s fueron realizaes seg\u00fan bocetos sos por Paulus Pontius, Lucas Vorsterman I, Schelte \u00e0 Bolswert, Jacob Neeffs y otros. La serie taba inacabada a la so muerte, magar y\u00e1 se taba distribuyendo. La primer edici\u00f3n con portada llanz\u00f3se p\u00f3stumamente en 1645. Munches de les matrices orixinales de cobre guardar na Calcograf\u00eda del Louvre.\nRubens y van Dyck.\nLos primeros contactos ente Rubens y el mozu van Dyck remontar a 1615, cuando Antoon abri\u00f3 un taller personal. Munchos importantes pintores d'Amberes, como Frans Snyders, visitaben el taller, pa da-y conseyos o a cencielles pa reparar el trabayu del nuevu talentu. Dellos a\u00f1os dempu\u00e9s Anton entr\u00f3 efeutivamente nel taller de Rubens, del que pudiera almirar los grandes retablos calten\u00edos nes ilesies de la ciud\u00e1. Mientres los a\u00f1os de collaboraci\u00f3n actuaben de la siguiente manera: Rubens buscaba los encargos, preparaba'l borradores y los dise\u00f1os preparatorios, pero depu\u00e9s yera Van Dyck quien executaba la pintura. Testigos d'esto son les numberoses obres del periodu, como les \"Hestories de Decio Mus\", de calter profanu, y la decoraci\u00f3n del techu de la Ilesia de san Carlos Borromeo d'Amberes, de calter sacru.\nSeg\u00fan delles fontes, Van Dyck foi almirador y alumnu de Rubens, pero tami\u00e9n un asistente y un amigu, como atestiguar\u00eda los \"Semeya d'Isabel Brant\", que representa a la primer esposa de Rubens, regal\u00e1u al gran pintor por Anton y les semeyes de Van Dyck fechos por Rubens, que lo definiera como'l meyor de los sos alumnos. Otres fontes sicas\u00ed amuesen a Van Dyck como almirador sinceru de Rubens na so moced\u00e1, qu'identificaba como un modelu pa les sos pintures, pero que col pasar del tiempu aportara a una presencia demasi\u00e1u fuerte na peque\u00f1a realid\u00e1 de Flandes, tantu que-y oblig\u00f3 a buscar fortuna primero n'Inglaterra y depu\u00e9s n'Italia. Ya inclusive Rubens, cuando se dio cuenta de les capacidaes del mozu alumnu, que podr\u00eda asombrar el so nome, fixo tou lo posible p'allo\u00f1ar d'Amberes (ciud\u00e1 llamada \"Anvers\" en franc\u00e9s y \"Antwerpen\" en neerland\u00e9s), llogrando cartes d'encamientu y garantiz\u00e1ndo-y l'ayuda de ricos personaxes, seya ingleses, como'l conde de Arundel, seya italianos.\nPintures relixoses.\nAl entamu de la so formaci\u00f3n, nel taller de Van Balen, el mozu Anton enciment\u00f3se principalmente na realizaci\u00f3n d'obres de calter relixosu. Na Amberes apenes reconquistada pol catolicismu romanu, el x\u00e9neru pict\u00f3ricu m\u00e1s solicit\u00e1u yera'l relixosu y el b\u00edblicu. El primer gran encargu que recibi\u00f3 Van Dyck foi precisamente'l de realizar pintures que representaren a los dolce ap\u00f3stoles. En aver\u00e1ndose al taller de Rubens los encargos relixosos crecieron notablemente.\nRepresentativa d'estes pintures con calter sagr\u00e1u de la producci\u00f3n de Van Dyck ye la tela \"L'emperador Teodosio y san Ambrosio\" de 1619\u20131620. Esta tela representa l'alcuentru ente'l pecador Teodosio I y l'arzobispu de Mil\u00e1n, Ambrosio. Pa la realizaci\u00f3n de la tela, Van Dyck fixo referencia al trabayu d'id\u00e9nticu nome que fixera con Rubens a\u00f1os antes. Sicas\u00ed, les diferencies resulten clares: na pintura de Van Dyck, caltenida en Londres, l'emperador nun tien barba, el fondu arquiteut\u00f3nicu resulta m\u00e1s marc\u00e1u y am\u00e1s del pastoral, ver nel cielu diverses armes llevaes pol s\u00e9quitu de Teodosio. Y mientres na tela de Rubens (caltenida en Viena) sobre la capa del obispu pueden vese semeyes de Cristu y de san Pedro, que sorrayen l'autorid\u00e1 de Ambrosio, na de Van Dyck la capa pres\u00e9ntase como un exemplu de gran habilid\u00e1 na representaci\u00f3n pict\u00f3riques de plegues. Otru agregu de Van Dyck ye'l perru, asiti\u00e1u a los pies del emperador. Les pincelaes de la obra realizada en Londres son en\u00e9rxiques y brengoses, ente que les de Viena apaecen m\u00e1s nidies y llixeres.\nPintures hist\u00f3riques y mitol\u00f3xiques.\nNon presentes de manera constante como les pintures relixoses o les semeyes, les representaciones mitol\u00f3xiques y hest\u00f3riques acompa\u00f1en tola producci\u00f3n de Van Dyck. Mientres el periodu de collaboraci\u00f3n con Rubens, a Van Dyck confi\u00f3se-y un ciclu de pintures que narraren y aponderaren la vida y les empreses del romanu Decio Mus. Ente les sos pintures m\u00e1s c\u00e9lebres ta \"La continencia de Escipi\u00f3n\" y \"Sans\u00f3n y Dalila\". En volviendo d'Italia y haber vistu numberoses obres de Tiziano, la execuci\u00f3n d'estes temes adquiri\u00f3 una nueva y distinta componente por cuenta de la influyencia del maestru italianu. La pintura m\u00e1s famosa de calter mitol\u00f3xicu ye ensin dulda \"Amor y Psique\" realiz\u00e1u pal rei Carlos I y agora propied\u00e1 de la reina Sabela II d'Inglaterra (\"Royal Collection\").\nSon evidentes nesta pintura, como en gran parte de les de calter mitol\u00f3xicu, les referencies a la pintura italiana renacentista de Tiziano y Dosso Dossi. Una comparanza col \"Baco y Ariadna\" de Tiziano ye fundamental. Les temes representaes con una delicadeza buscada, les pincelaes arredondies y les llinies perfectamente defin\u00edes. Fuerte ye tami\u00e9n el componente aleg\u00f3ricu: Cupido llega a salvar a Psique, dempu\u00e9s qu'\u00e9sta, como cunta Apuleyo en \"Les metamorfosis\", cai nun sua\u00f1u mortal. Tres el cuerpu de Psique, abandon\u00e1u sobre una roca con suavid\u00e1, surden dos \u00e1rboles, unu arguyosu que simboliza la vida, l'otru secu y desnudu, que simboliza l'esp\u00edritu de la muerte. Esta tela carauterizar por un fuerte sentimientu de participaci\u00f3n, ensert\u00e1u nuna delicada y ll\u00edrica atm\u00f3sfera id\u00edlica.\nSemeyes del periodu italianu.\nLa principal activid\u00e1 de Van Dyck n'Italia, y en X\u00e9nova en particular, foi la de retratista. La nobleza xenovesa, que conociera l'habilid\u00e1 de Rubens dellos a\u00f1os antes, nun quixo dexar escapar la oportunid\u00e1 de faese retratar pol meyor alumnu del maestru flamencu. Asina foi qu'a Van Dyck encargar perabondosos semeyes, individuales o de grupu. Foi nesta ocasi\u00f3n que Van Dyck demostr\u00f3 la so habilid\u00e1 pa retratar tami\u00e9n a los ne\u00f1os, a grupos familiares y a homes a caballu. Ente les semeyes de grupu del periodu xenov\u00e9s el m\u00e1s conoc\u00edu ye \"La familia Lomellini\".\nComo la mayor parte de les semeyes del periodu xenov\u00e9s, nun se conocen con certidume los nomes de los personaxes retrataos sup\u00f3nse que se trate de la segunda muyer, los dos f\u00edos mayores y los dos f\u00edos menores de Giacomo Lomellini, dogo de la Rep\u00fablica de X\u00e9nova; Giacomo, qu'en dos a\u00f1os de dogado nun pod\u00eda ser retrat\u00e1u, encargar\u00eda esta semeya, que se presenta como'l m\u00e1s complexu ente los del periodu italianu: el f\u00edu mayor, Nicol\u00f2, asiti\u00e1u so un arcu triunfal, ta represent\u00e1u vist\u00edu cola armadura ente que tien na mano una llanza rota, s\u00edmbolu de la defensa de la ciud\u00e1, mientres la muyer y los ne\u00f1os son representaos so una estatua de \"Venus p\u00fadica\", que simboliza la defensa de la esfera familiar.\nSemeyes del periodu ingl\u00e9s.\nMientres la so permanencia en Londres, Van Dyck retrat\u00f3 a numberosos personaxes de la corte y de la peque\u00f1a nobleza, pero tami\u00e9n a los miembros de la familia real. Esta producci\u00f3n foi tan masiva que Van Dyck tuvo que recurrir a la collaboraci\u00f3n d'ayudantes, que xeneralmente pintaben los elementos secundarios como fondos y ropajes. Quien encargaben les obres yeren representaos de cutiu de figura entera, como nel casu del \"Semeya de Lord John y Lord Bernard Stuart\" o bien del \"Semeya de Thomas Wentworth, primer conde de Strafford\", pero tami\u00e9n sentaos o solo a mediu bustu, como la semeya \"Dorothy Savage, vizcondesa de Andover y la so hermana Elizabeth, lady Thimbleby\".\nUnu de los mayores y m\u00e1s interesantes trabayos del periodu ingl\u00e9s ye la semeya \"Carlos Ludovico y Rupert, pr\u00edncipes palatinos\". La pintura representa a los dos f\u00edos del rei d'Iviernu, Federico V, llegaos a la corte del so t\u00edu Carlos I buscando ayuda financiera y militar pal so padre, nel exiliu en L'Haya. Carlos I, a la derecha, ye'l mayor de los hermanos, ente que Rupert, a la derecha, ye'l menor. Carlos I ye represent\u00e1u col cay\u00e1u de mandu militar na mano mientres afita al observador con una mirada ente sufrida y combativa. Rupert sicas\u00ed, m\u00e1s llanz\u00e1u que'l so hermanu, mira l'horizonte con g\u00fceyos cansaos y nun sofita la mano na espada como l'hermanu, sin\u00f3n que la avera al pechu con desdexamientu. El primeru va faer cualquier cosa pa recuperar la dignid\u00e1 del so padre, combatiendo inclusive contra'l so t\u00edu, Carlos I, que refugara da-y sofitos militares, ente que'l segundu va quedar na corte inglesa y va combatir mientres la guerra civil.\nSemeyes de Carlos I.\nEl personaxe que m\u00e1s vegaes apaez nes semeyes realizaes por Van Dyck ye ensin dulda, Carlos I Estuardo, rei d'Inglaterra y el so mecenes-proteutor. Van Dyck representar cola so familia, en pareya cola so muyer Enriqueta y sobremanera solo. Les pintures son de diversos formatos y el soberanu ye represent\u00e1u en diverses poses: a caballu, como nel casu del \"Carlos I a caballu\", de cuerpu enteru como nel \"Semeya de Carlos I cazando\", de mediu bustu como en \"Rey Carlos I y la reina Enriqueta Mar\u00eda\" y tami\u00e9n n'otres posiciones, como nel \"Triple semeya de Carlos I\", depu\u00e9s unvi\u00e1u a Roma, al taller de Bernini. El m\u00e1s ambiciosu de les semeyes de Carlos I ye la semeya ecuestre nel que'l soberanu apaez en compa\u00f1\u00eda del so maestru d'equitaci\u00f3n.\nNesti cuadru, Van Dyck realiza'l m\u00e1s solemne de les semeyes ecuestres del rei: Carlos ta travesando un arcu de trunfu, dende'l cual cayen pesaos pa\u00f1os verdes, visti armadura y tien na mano'l cay\u00e1u de mandu mientres acaballa un arrogante caballu blancu. Si la descripci\u00f3n detuvi\u00e9rase equ\u00ed, paecer\u00eda una pintura d'un xeneral victoriosu: pero pa sorrayar que se trata del rei, Van Dyck enserta a la izquierda del soberanu al so maestru d'equitaci\u00f3n que la mira, dende embaxo, con una mirada de sumisi\u00f3n y veneraci\u00f3n; a la izquierda sicas\u00ed hai un gran blas\u00f3n que tien los s\u00edmbolos de la dinast\u00eda real y una pimpana corona. Am\u00e1s del amor que'l rei ten\u00eda pol arte, Carlos I ver como un mediu de propaganda pol\u00edtica, especialmente nos a\u00f1os dif\u00edciles como los precedentes a la guerra civil.\nPresencia en museos espa\u00f1oles.\nLos museos espa\u00f1oles cunten con una rica presencia d'esti artista. El Mus\u00e9u del Prado tien unes 25 obres, como \"Autorretratu con Endymion Porter\", \"La culiebra de metal\", \"Cristu coron\u00e1u d'escayos\", \"El Prendimiento\", \"Semeya de Mary Ruthven, esposa del pintor\"... El Mus\u00e9u Thyssen-Bornemisza tien el \"Semeya de Jacques -y Roy\", la Coleici\u00f3n Carmen Thyssen-Bornemisza un \"Cristu crucific\u00e1u\", y el Mus\u00e9u de Belles Artes de Bilbao tien una gran \"Lamentaci\u00f3n ante Cristu muertu\". En 2008, el Patrimoniu Nacional d'Espa\u00f1a recuper\u00f3 un \"Martiriu de san Sebasti\u00e1n\" y lo reintegr\u00f3 al Monesteriu del Escorial, dos sieglos dempu\u00e9s del so sustracci\u00f3n y, darr\u00e9u, l'Academia de San Fernando desvel\u00f3 como so un cuadru largamente almacen\u00e1u."}
{"id": "90355", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90355", "title": "Francesco Borromini", "text": "Francesco Castelli , conoc\u00edu como Francesco Borromini, foi un arquiteutu suizu-italianu, consider\u00e1u unu de los m\u00e1ximos esponentes del barrocu romanu.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 en Bissone, cant\u00f3n del Tesinu (Suiza), f\u00edu del canteru Giovanni Domenico Castelli y de Anastasia Garovo.\nEmpecipi\u00f3 la so carrera ayudando na cantera al so padre, pero llueu se tresllad\u00f3 a Mil\u00e1n pa estudiar y perfeccionase. Ell\u00ed empezar a llamar col nomatu de \"Bessone\", n'alusi\u00f3n al so pueblu natal, allug\u00e1u cerca de Lugano, na rex\u00f3n de llingua italiana de Suiza. Francesco trabay\u00f3 nes obres del \"duomo\", la catedral de Mil\u00e1n.\nEn 1619 llega a Roma, onde camuda'l so apell\u00edu de Castelli a Borromini, y empieza a trabayar pal so pariente allo\u00f1\u00e1u, Carlo Maderno nes obres de la Bas\u00edlica de San Pedro. A la muerte de Maderno en 1629 xunir al equipu de Gian Lorenzo Bernini nos trabayos d'ampliaci\u00f3n y refaimientu de la fachada del Palazzo Barberini. \nBorromini trabaya ell\u00ed como asistente de Bernini, pero depu\u00e9s d'unos pocos a\u00f1os producir ente dambos una enemist\u00e1 que durar\u00eda tola vida. \nMientres el pontific\u00e1u d'Inocencio X (1644-1655) , gana l'enfotu del Papa, lo que-y dexa mover al so eternu rival nel puestu d'arquiteutu principal de Roma. Sicas\u00ed, col siguiente Papa, Alejandro VII (1655-1657) nuevamente renaz la estrella de Bernini, amontando l'enfrentamientu ente dambos arquiteutos. A partir d'ell\u00ed Borromini dedicar a completar los interiores de la ilesia de Sant'Ivo alla Sapienza, de l'actual Universid\u00e1 romana, y a los trabayos en San Juan de Letr\u00e1n. Adicionalmente, completa'l basamento de la fachada de la so primer obra independiente, la ilesia de San Carlo alle Quattro Fontane nel Quirinal. La galer\u00eda de Borromini nel Palazzo Spada xuega cola perspeutiva de tal manera que se va encoyendo, lo que la fai paecer m\u00e1s llarga de lo que ye.\nCalter.\nLa xenialid\u00e1 siempres trai calteres distintivos, circunstancia acentuada nesti casu pol tr\u00e1xicu final del artista. Seg\u00fan Leonardo y Michelangelo quedaron grabaos na hestoria como homes del Renacimientu, Borromini puede ser defin\u00edu ensin batura a duldes como un home del Barrocu. \nToos estos grandes artistes amosaron una motivaci\u00f3n com\u00fan pola investigaci\u00f3n y l'innovaci\u00f3n, y afiguraron la so busca n'infinid\u00e1 d'esquises y borradores. Borromini dex\u00f3 a la posterid\u00e1 la so obra te\u00f3rica \"Opus Arquitectonicum\", pero bona parte de los sos escritos fueron destruy\u00edos por \u00e9l mesmu antes de la so muerte. \nTen\u00eda reputaci\u00f3n d'honestu y pocu comenenciudu nes riqueces materiales, anque posiblemente, como tou artista, sintiera necesid\u00e1 d'otres formes de reconocencia. Daba especial relevancia a la plena llibert\u00e1 de dise\u00f1u, neg\u00e1ndose a \"copiar\" carauter\u00edstiques o elementos estil\u00edsticos nos sos proyeutos, y llegando al estremu de resignar toa remuneraci\u00f3n en cuenta de tal llibert\u00e1 espresiva. Relixosu prauticante y devotu, trescurr\u00eda la so vida llaica con votos de probeza.\nDizse que'l so calter yera focic\u00f3n y solitariu, anque cultiv\u00f3 amist\u00e1 col cardenal Spada, el marqu\u00e9s de Castel Rodrigo y el pintor Nicolas Poussin. La so final, con un suicidiu similar al de Cat\u00f3n el Mozu, refundi\u00e1ndose sobre la so propia espada, fixeron que la posterid\u00e1 acentuara la so estoicismu, qu'en vida demostr\u00f3 por aciu una rigorosa carrera profesional. Posiblemente esta carauter\u00edstica foi la que-y gan\u00f3 enemistaes y perda d'encargos nuna d\u00f3mina onde'l respetu pol ordenamientu cl\u00e1sicu llindaba en gran midida la innovaci\u00f3n art\u00edstica.\n\u00daltimos d\u00edes.\nLos \u00faltimos d\u00edes de Borromini amosar somorgui\u00e1u nuna fonda depresi\u00f3n, frutu d'aventatos tard\u00edos, posiblemente dalguna enfermed\u00e1 ensin diagnosticar, y una medr\u00eda nel calter murniu que lu acompa\u00f1\u00f3 tola so vida. Martin Ralle recuerda los principales acontecimientos de los sos \u00faltimos d\u00edes:\nEstractos de los sos escritos posiblemente del d\u00eda 2 d'agostu, depu\u00e9s de produc\u00edu l'incidente mortal, presenten el fechu cuasi como un accidente:\nTa soterr\u00e1u nun llugar semi-ocultu na ilesia de San Juan de los Florentinos en Roma.\nLlinguaxe arquiteut\u00f3nicu.\nLa obra de Borromini resulta bien orixinal, ensin precedentes claros salvu la influencia parcial de Miguel \u00c1ngel, a quien l'arquiteutu almiraba.Ente los principales elementos y criterios arquiteut\u00f3nicos utilizaos na so obra, cabo destacar:\nObra.\nSan Carlo alle Quattro Fontane.\nEnte 1634 y 1637 el so primer encargu independiente foi la reconstrucci\u00f3n de la ilesia de San Carlo alle Quattro Fontane , tami\u00e9n llamada \"San Carlino\". La fachada terminar\u00edase muncho m\u00e1s tarde, a la fin de la so carrera, amontando'l valor arquiteut\u00f3nicu de la obra. La ilesia ta dedicada a San Carlos Borromeo y considerar una obra maestra del barrocu. \nBorromini evit\u00f3 la linearidad del clasicismu y escoy\u00f3 un esquema oval, que representara la cosmovisi\u00f3n d'esi ent\u00f3s, en llugar de la m\u00e1s simple forma circular, utilizada na Renacencia, so una c\u00fapula tami\u00e9n oval estructurada por aciu un sistema de cruces y oct\u00f3gonos que se van amenorgando hasta la llinterna cimera, fonte de tola lluminosid\u00e1 del escuru interior L'edificiu ye peque\u00f1u, una y bones la fachada entera podr\u00eda caber n'unu de les pilastres de la Bas\u00edlica de San Pedro. \nLa forma oval de la nave se v\u00e9 articulada y disuelta nun ritmu de convexidaes y cu\u00e9ncanos qu'amuesen una de los cumes de los interiores barrocos, tal como lo describen Trachtenberg y Hyman:\nLo entrevesgao de la so xeometr\u00eda ye muncho m\u00e1s ardigosa y menos recargada en decoraciones figuratives que la ilesia de Sant'Andrea al Quirinale, obra de Bernini allugada a pocos metros sobre la mesma cai. \nLa obra de Bernini, que la so construcci\u00f3n empecipiar dellos a\u00f1os dempu\u00e9s, presenta un drama escult\u00f3ricu enllastr\u00e1u na arquiteutura. San Carlo, sicas\u00ed, ufierta una dramatizaci\u00f3n del espaciu al travi\u00e9s de la racionalid\u00e1 y la xeometr\u00eda.\nLos elementos ondulaos de la fachada (1662-1667), xun\u00edos por una cornisa serpenteante y esculp\u00edos con nichos, son asina mesma pieces maestres qu'influyir\u00eden con fuercia na arquiteutura de N\u00e1poles y nel barrocu sicilianu.\nSanta In\u00e9s n'Agon\u00eda.\nEn Santa In\u00e9s n'Agon\u00eda, Borromini revirti\u00f3 la planta orixinal de Girolamo Rainaldi (y el so f\u00edu Carlo Rainaldi), empezada en 1652 nel llugar en que santa In\u00e9s foi martirizada nel circu de Flavio Doniciano, convertida depu\u00e9s na Plaza Navona. El so accesu principal na Via si Santa Maria dell'Anima. La fachada espandir pa incluyir partes del lindante Palazzo Pamphilii, ganando espaciu pa los dos campanarios.\nBorromini perdi\u00f3 l'encargu antes de completalo, por cuenta de la muerte del papa Inocencio X en 1655. El nuevu papa, Alejandro VII, y el pr\u00edncipe Camilio Phampilii volvieron llamar a Rainaldi, pero esti nun fixo grandes cambeos y la ilesia inda ye considerada como una espresi\u00f3n notable de los conceutos de Borromini.\nSant' Ivo alla Sapienza.\nEnte 1640 y 1650 Borromini trabay\u00f3 nel dise\u00f1u de la ilesia de Sant'Ivo alla Sapienza y los sos xardinos, cerca del palaciu de la Universid\u00e1 de Roma La Sapienza . Primeramente fuera la ilesia del ximnasiu romanu. Borromini foi encament\u00e1u pal trabayu en 1632, pol dempu\u00e9s supervisor de les obres del Palazzo Barberini, Gian Lorenzo Bernini. L'edificiu, como munchos na estrecha Roma, ye modific\u00e1u poles perspectives esteriores; foi construy\u00edu al estremu del llargu patiu dise\u00f1\u00e1u por Giacomo della Porta.\nLa c\u00fapula y la torre coclear son peculiares y reflexen la idiosincrasia de los motivos arquiteut\u00f3nicos qu'estremaron a Borromoni de los sos contempor\u00e1neos. L'interior presenta una nave de inusual planta centralizada, na que s'alternen cornises c\u00f3ncaves y convexes, xubiendo a una c\u00fapula decorada con una matriz llinial d'estrelles y puttis. La estructura amuesa un esquema d'estrella de seis puntes. Dende'l centru del pisu les cornises asemeyen dos tri\u00e1ngulos equill\u00e1teros que formen un hex\u00e1gonu, anque tr\u00e9s de les puntes tienen forma de tr\u00e9bole, ente que les restantes terminen en cu\u00e9ncanos.\nLes columnes interiores distrib\u00fayense sobre puntos d'un c\u00edrculu. La fusi\u00f3n ente los escesos febril y din\u00e1micu del barrocu y la xeometr\u00eda racionalista constit\u00fain un llogru escelente pa una ilesia perteneciente a una instituci\u00f3n papal d'altos estudios.\nOratoriu de San Felipe Neri (Oratorio dei Fillipini).\nLa congregaci\u00f3n de los filipinos ten\u00eda y\u00e1 una de les ilesies meyor decoraes de Roma, y l'orde, bien adepta a la espresi\u00f3n piadosa al travi\u00e9s de la m\u00fasica, pens\u00f3 construyir un oratoriu qu'incluy\u00eda aposentos al llau de la ilesia de Santa Maria in Vallicella (Chiesa nuova), allugada en plenu centru de Roma.\nBorromini foi unu de los postulantes pa la construcci\u00f3n del proyeutu, ente los que se cuntaba a Paolo Maruscelli. Result\u00f3 empleg\u00e1u pal trabayu mientres trece a\u00f1os qu'incluyeron dellos periodos conflictivos. Pa 1640 l'oratoriu taba n'usu, y en 1643 complet\u00f3se la biblioteca. La llamativa fachada cercana a la entrada de la ilesia tien poca semeyanza coles estructures interiores. Dientro del oratoriu l'espaciu articular por aciu semicolumnas.\nInfluencia.\nBorromini foi una importante influencia pal arquiteutu piamont\u00e9s Guarino Guarini y los sos socesores.\nPrincipales proyeutos.\nLa siguiente ye una llista cronol\u00f3xica de les obres nes que particip\u00f3 Borromini como proyeutista, y\u00e1 seya en forma independiente o en collaboraci\u00f3n con otros arquiteutos:"}
{"id": "90356", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90356", "title": "Gian Lorenzo Bernini", "text": "Gian Lorenzo Bernini , foi un escultor, arquiteutu y pintor italianu. Trabay\u00f3 principalmente en Roma y ye consider\u00e1u'l m\u00e1s destac\u00e1u escultor de la so xeneraci\u00f3n, creador del estilu escult\u00f3ricu barrocu.\nBernini ten\u00eda l'habilid\u00e1 de crear nes sos escultures escenes narratives bien dram\u00e1tiques, de captar unos intensos estaos psicol\u00f3xicos y tami\u00e9n de componer conxuntos escult\u00f3ricos que tresmiten un magn\u00edficu grandor. La so habilid\u00e1 pa tallar el m\u00e1rmol llev\u00f3 a que fuera consider\u00e1u un dignu socesor de Michelangelo, bien percima de los sos coetaneos y especialmente de los sos grandes rivales, Alessandro Algardi y Francesco Borromini. El so talentu estendi\u00f3se m\u00e1s all\u00e1 de la escultura y foi capaz de sintetizar de manera brillosa la escultura cola pintura y l'arquiteutura nun tou conceptual y visual coherente. Home fondamente relixosu que punxo'l so arte al serviciu de la Contrarreforma, Bernini empleg\u00f3 la lluz como un destac\u00e1u recursu metaf\u00f3ricu que completa les sos obres, n'ocasiones con puntos de llume invisible qu'intensifiquen el focu de l'adoraci\u00f3n relixosa o amplifiquen el dramatismu de la narrativa escult\u00f3rica.\nBernini foi tami\u00e9n unu de los meyores arquiteutos del barrocu romanu, xunto colos sos contempor\u00e1neos Francesco Borromini y Pietro da Cortona. De primeres de les sos carreres, toos trabayaron nel Palaciu Barberini, pero dempu\u00e9s compitieron polos encargos de grandes obres y desenvolvieron una feroz rivalid\u00e1, particularmente Bernini y Borromini. A pesar de la indiscutible calid\u00e1 de Borromini y Da Cortona, Bernini goci\u00f3 del favor de los papes Urbanu VIII (1623\u201344) y Alejandro VII (1655\u201365) y por tantu asegur\u00f3se'l proyeutu m\u00e1s importante de la Roma del so tiempu, la bas\u00edlica de San Pedro del Vaticanu. El dise\u00f1u de la Plaza de San Pedro que s'abrir ante la bas\u00edlica ye unu de los sos proyeutos arquiteut\u00f3nicos m\u00e1s innovadores y allabaos. \nMientres la so estensa carrera, Bernini recibi\u00f3 numberosos encargos de gran relevancia, dellos d'ellos per parte del pap\u00e1u. A temprana ed\u00e1 llam\u00f3 l'atenci\u00f3n del cardenal nepote Scipione Caffarelli Borghese, sobr\u00edn del Papa, y en 1621, con nam\u00e1i 23 a\u00f1os, foi nom\u00e1u caballeru pol Papa Gregorio XV. Realiz\u00f3 les obres m\u00e1s destacaes mientres el pontific\u00e1u d'Urbanu VIII y anque nun tuvo tanta preeminencia mientres Inocencio X, volvi\u00f3 gociar del favor de los pont\u00edfices Alejandro VII y Clemente IX.\nLa reputaci\u00f3n del leg\u00e1u de Bernini mengu\u00f3 mientres el Neoclasicismu, que despreciaba l'arte barroco. Hubo qu'esperar hasta'l sieglu XIX por que, mientres la busca d'una comprensi\u00f3n del contestu nel que trabay\u00f3 Bernini, reconoci\u00e9rense los sos llogros art\u00edsticos y restaur\u00e1rase la so reputaci\u00f3n. N'opini\u00f3n del historiador del arte Howard Hibbard, mientres el sieglu XVII \u00abnun hubo escultores o arquiteutos comparables a Bernini\u00bb.\nOr\u00edxenes y aprendizaxe.\nBernini naci\u00f3 en 1598 en N\u00e1poles, ciud\u00e1 natal de la so madre, Angelica Galantiadora. El so padre yera l'escultor Pietro Bernini, nac\u00edu na Toscana, na poblaci\u00f3n de Sesto Fiorentino, que se treslladara a N\u00e1poles pa trabayar nes obres de la Cartuxa de San Mart\u00edn. Na ciud\u00e1 conoci\u00f3 a Angelica Galantiadora, cola que se cas\u00f3. La familia, cuando Gian Lorenzo ten\u00eda seis a\u00f1os, treslladar a Roma, onde Pietro trabayaba so la proteici\u00f3n del cardenal Scipione Caffarelli-Borghese, a quien amuesa'l precoz talentu de Gian Lorenzo.\nLa Roma d'entamos del sieglu XVII yera una ciud\u00e1 d'un fervor art\u00edsticu escepcional, novedosu y revolucionariu, qu'acoy\u00eda artistes de toa Europa nuna continua confrontaci\u00f3n d'idees y esperiencies art\u00edstiques. Nesti ambiente trabayaron maestros como Caravaggio, Annibale Carracci o Peter Paul Rubens, quien abrieron la sienda del Barrocu.\nRecibi\u00f3 les primeres ense\u00f1ances del so padre, l'escultor manierista Pietro, que la so influencia notar nes primeres obres de Gian Lorenzo. Al so llau'l mozu Bernini aprender\u00eda la organizaci\u00f3n d'un taller coleutivu (nel futuru va dirixir munchos) y la fusi\u00f3n interna d'un proyeutu arquiteut\u00f3nicu cola iconograf\u00eda, la escultura y la pintura.\nPietro Bernini, instalar en Roma l'a\u00f1u 1605 pa trabayar nes obres de Paulo V. Realiz\u00f3, ente otres, el relieve de \"L'Asunci\u00f3n de la Virxe\" nel bautisteriu de la bas\u00edlica de Santa Mar\u00eda la Mayor. Tami\u00e9n particip\u00f3 na construcci\u00f3n de la Capiya Paulina, proyeutada por Flaminio Ponzio p'allugar la tumba de los papes Paulo V y Clemente VIII.\nPrimeres obres y consagraci\u00f3n.\nLes obres de Bernini revelaron y\u00e1 dende un principiu'l so enorme talentu. Na so primer fase estil\u00edstica, Bernini demuestra un inter\u00e9s y un respetu absolutu pola escultura helen\u00edstica, n'obres qu'asonsa\u00f1aben a la perfeici\u00f3n el \"estilu antiguu\".\nSon d'esti periodu'l \"\u00c1ngel col drag\u00f3n\" y el \"Faunu entreten\u00edu por cupidos\". Sicas\u00ed, obres creaes en solitariu por Gian Lorenzo son \"La Cabra Amaltea\" en 1615, y los dos semeyes en bustu de Santoni y de Giovani Vigevano pa dos tales ilesies.\nEnte 1621 y 1625 Bernini realizar\u00eda cuatro obres que lo consagrar\u00eden como un maestru de la escultura y dar\u00eden-y fama. Tr\u00e1tase de los cuatro \"Grupos Borghesianos\", cuatro grupos escult\u00f3ricos basaos en temes mitol\u00f3xicos y b\u00edblicos encargaos pol cardenal Borghese.\nLes obres en cuesti\u00f3n yeren \"Eneas, Anquises y Ascanio\", bas\u00e1u na \"Eneida\", el \"Raptu de Proserpina\", el \"David\" y \"Apolo y Dafne\". Son obres monumentales que marcar\u00eden una nueva direici\u00f3n na carrera de Bernini. Los cuatro permanecen angua\u00f1o na Galer\u00eda Borghese de Roma.\nLa proteici\u00f3n de los papes.\nMientres la so vida, Bernini goci\u00f3 del favor y la proteici\u00f3n de siete papes, pa los que realiz\u00f3 numberoses obres. Sicas\u00ed fueron tr\u00e9s los que mayores obres encargar. \nEl pap\u00e1u Barberini.\n1623 foi un a\u00f1u crucial pa la suerte de Roma, tami\u00e9n dende'l puntu de vista art\u00edsticu. Maffeo Barberini foi escoy\u00edu papa col nome d'Urbanu VIII, un pont\u00edfiz ambiciosu, amigu de les artes y gran almirador de Bernini, al cual dio-y el cargu del arquiteutu de Dios. Consider\u00e1ba-y l'artista ideal pa realizar los sos proyeutos urban\u00edsticu y arquiteut\u00f3nicu, pa dar forma y espresi\u00f3n a la volunt\u00e1 de la Ilesia de representase a sigo mesma con fuercia triunfante, al travi\u00e9s d'obres espectaculares, con un marc\u00e1u calter comunicativu, persuasivo y celebrativo.\nEl primer encargu de Bernini foi, en 1623, la estatua de \"Santa Bibiana\", na Ilesia de Santa Bibiana en Roma, qu'incluy\u00eda'l proyeutu de la fachada y una estatua de la santa nun momentu d'\u00e9xtasis. Equ\u00ed dase un xiru escontra una mayor espresivid\u00e1, con efeutos acentuaos de clarescuru, que dialoguen cola pintura de Pietro da Cortona, otru protagonista del Barrocu romanu.\nL'asociaci\u00f3n art\u00edstica d'Urbanu VIII col so artista predilectu, va rematar na Bas\u00edlica de San Pedro: la bas\u00edlica surdida sobre'l llugar del martiriu del ap\u00f3stol San Pedro, que representar\u00eda la renacencia de la Ilesia y la so reivindicaci\u00f3n moral y espiritual tres la crisis del sieglu anterior.\nEl papa deseyaba que'l nuevu altar tuviera cubiertu por un enorme baldaquino de bronce, construy\u00edu ente los a\u00f1os 1624 y 1633, y coron\u00e1u col emblema barberiano. Sofitar en cuatro xigantesques columnes salom\u00f3niques, qu'acaben en volutes y rec\u00edmanos natural\u00edsticos. Inspirar en baldaquinos provisionales utilizaos mientres la cuaresma o otres fiestes, pero esta vegada afigur\u00e1u en bronce de forma permanente.\nEn 1627 empieza la construcci\u00f3n del Mausol\u00e9u d'Urbanu VIII, termin\u00e1u con dellos a\u00f1os de retrasu. Foi asiti\u00e1u en posici\u00f3n sim\u00e9trica respectu al de Paulo III, el papa del Concilio de Trento, onde empecipi\u00f3 la reforma que l'actual papa reclamaba concluyir. Ta inspir\u00e1u na Tumba M\u00e9dicis de Michelangelo, cola estatua del papa a lo cimero. La mayor innovaci\u00f3n ye que la muerte apaez representada como una cadarma que rinde honores a la figura del papa. \nEn 1630 empiecen les obres del Palaciu Barberini, empezaes por Carlo Maderno. Cunt\u00f3 cola collaboraci\u00f3n de Francesco Borromini, que llueu se convertir\u00e1 nel so rival.\nInocencio X.\nEn 1644 empieza'l pap\u00e1u d'Inocencio X, muncho m\u00e1s austeru pola crisis econ\u00f3mica de los Estaos Pontificios tres el trat\u00e1u de Westfalia. Esi mesmu a\u00f1u sufrir\u00eda la baltadera del campanariu de la fachada de la bas\u00edlica de San Pedro, por problemes d'estabilid\u00e1. Los sos detractores acus\u00e1ron-y d'incompetencia t\u00e9unica, mientres el papa d\u00e1ba-y el so sofitu. Coincidir\u00eda tami\u00e9n col ascensu d'artistes rivales como Francesco Borromini o Carlo Rainaldi.\nNestos a\u00f1os realizar\u00eda una de les sos obres cumes, l'\u00e9xtasis de Santa Teresa. Tami\u00e9n realizar\u00eda la famosa Fonte de los Cuatro R\u00edos, na Plaza Navona de Roma, y l'escultura La Verd\u00e1, angua\u00f1o na Galer\u00eda Borghese.\nAlejandro VII.\nCola eleici\u00f3n de Fabio Chigi como Alejandro VII en 1655, vuelve haber un papa humanista, que como Maffeo Barberini 30 a\u00f1os antes arrodiar d'arquiteutos pa la execuci\u00f3n d'ambiciosos proyeutos urban\u00edsticos, como la reordenaci\u00f3n de la Piazza del Popolo.\nEn San Pedro termina la decoraci\u00f3n interior cola espectacular C\u00e1tedra de San Pedro, asitiada no fondero del \u00e1bside, un relicariu que conti\u00e9n la c\u00e1tedra paleocristiana. Sostenida por estatues de los Padres de la Ilesia Cat\u00f3lica, como s\u00edmbolu de la sabidur\u00eda y de l'autorid\u00e1 papal. La palombu simboliza l'Esp\u00edritu Santu.\nAl esterior constr\u00fai una columnata el\u00edptica, espaciu dedic\u00e1u a ceremonies relixoses p\u00fabliques, que representa l'abrazu de la ilesia a tol pueblu. Les obres de San Pedro remataron cola Scala Regia, la entrada oficial al palaciu apost\u00f3licu, utilizando una columnata fugada que, flanqueando la escalinata, corrixe la irregularid\u00e1 del muro y crea la ilusi\u00f3n visual d'una escalera de mayores dimensiones.\nPa la familia Chigi constr\u00fai dos ilesies: la colexata de Ariccia y la de Castel Gandolfo. Tami\u00e9n edific\u00f3 la Ilesia de Sant'Andrea nel Quirinal, encargada por Camilo Pamphili, una ilesia peque\u00f1a de planta el\u00edptica cola entrada na exa menor y un \u00f3culu nel centru.\nBernini yera y\u00e1 un artista de fama internacional, y en 1664 el ministru Colbert mientres el rein\u00e1u de Lluis XIV, convence al papa por que-y dexe al so artista predilectu. Asina, en 1665 Bernini parte para Francia, col encargu de reestructurar el palaciu del Louvre. Foi recib\u00edu como un pr\u00edncipe, sicas\u00ed la esperiencia francesa dur\u00f3 tan solu seis meses. El so estilu nun gustaba a los comisionados franceses, que prefirieron encargar el trabayu a Claude Perrault. Sigo que realiz\u00f3, con too y con eso, un Semeya ecuestre de Lluis XIV.\nUnu de los postreros grandes trabayos encargaos por Alejandro VII, foi la escultura del Sepulcru d'Alejandro VII, un monumentu meditativu y \u00edntimu que representa a Alejandro VII, arrodillado y humilde, acos\u00e1u por La Muerte, figura que-y amuesa un rel\u00f3 de sable, alcordanza de que dalg\u00fan d\u00eda'l tiempu va acabase. Conti\u00e9n cuatro figures aleg\u00f3riques: la Carid\u00e1, la Verd\u00e1, la Prudencia y la Xusticia.\nObra.\nLa semeya.\nA lo llargo de la so vida realiz\u00f3 numberosos semeyes de papes, reies y nobles, que-y reportaron fama y riqueza. Sol\u00eda-yos retratar \"a la heroica\", realzando la espresi\u00f3n y magnificencia. \u00c9l mesmu confes\u00f3 inspirase pa ello en Rafael.\nLa restauraci\u00f3n.\nLa base de la formaci\u00f3n art\u00edstica de Bernini foi l'estudiu de la tradici\u00f3n grecorromana. Los sos restauraciones revelen el gustu pola precisi\u00f3n, pola interpretaci\u00f3n orixinal del helenismu y el respetu pola integrid\u00e1 de la obra, como nel Hermafroditu. Na restauraci\u00f3n d'Ares Ludovidisi en 1627 apr\u00e9ciase perfectamente la intervenci\u00f3n de Bernini pol distintu color y tratamientu del m\u00e1rmol.\nArquiteutura.\nYe l'arquiteutu m\u00e1s representativu de tol barrocu italianu. Les sos carauter\u00edstiques como arquiteutu barrocu fueron:\nMonumentos.\nL'arte de Bernini taba bas\u00e1u na arquiteutura, la escultura y el urbanismu, que se fund\u00eden nel teatru. Bernini foi un escen\u00f3grafu bien apreci\u00e1u, utilizaba tolos recursos disponibles pa sosprender al p\u00fablicu con efeuto ilusionistes, reutilizaos dempu\u00e9s na so arquiteutura. Esto apr\u00e9ciase en conxuntos monumentales que combinen les figures esculp\u00edes, allugaes nun escenariu arquiteut\u00f3nicu.\nEscultures.\nNes sos primeres obres Bernini respetaba fielmente los c\u00e1nones cl\u00e1sicos, al empar que se reparaba la influencia manierista del so padre. Sicas\u00ed, el so estilu amuesa una evoluci\u00f3n nos cuatro grupos Borghesianos, onde apaez con fuercia la creativid\u00e1 del artista.\nNestes composiciones l'artista afigura'l momentu culminante del drama, amosando la gracia y la espresi\u00f3n de los personaxes. Pero sobremanera, lo qu'estela d'estes obres ye'l virtuosismu, la naturalid\u00e1, l'efeutu de materialid\u00e1 y de clarescuru. Per otru llau, resulta novedosa la rellaci\u00f3n de les escultures col espaciu circundante, y\u00e1 que t\u00e1n conceb\u00edes pa ser reparaes dende un puntu determin\u00e1u, non pa ser arrodiaes y vistes dende cualquier \u00e1ngulu.\nComo exemplu de la so maestr\u00eda cola piedra, mientres los trabayos del bustu de Scipione Borghese, apaeci\u00f3 un defectu nel m\u00e1rmol. Borghese acept\u00f3 nun posar mientres dellos d\u00edes, inorando que nesi tiempu esculpir\u00eda un bustu id\u00e9nticu dende cero."}
{"id": "90357", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90357", "title": "Ili\u00e1 Repin", "text": "Ili\u00e1 Yef\u00edmovich Repin, foi un destac\u00e1u pintor y escultor rusu del movimientu art\u00edsticu de los \"Itinerantes\". Les sos obres, enmarcaes nel realismu, contienen de cutiu una gran fondura psicol\u00f3xica y exhiben les tensiones del orde social esistente. A finales de los a\u00f1os 20 empezaron a publicar na XRSS detallaos trabayos sobre la so obra y alredor de diez a\u00f1os dempu\u00e9s foi puestu como exemplu pa ser asonsa\u00f1\u00e1u polos artistes del realismu socialista.\nVida y obra.\nRepin naci\u00f3 na ciud\u00e1 de Chug\u00fayev, na gubernia de Kharkiv, nel centru de la rex\u00f3n hist\u00f3rica d'Ucra\u00edna Slobod\u00e1. \nEl so padre, Yefim, yera un militar y tami\u00e9n un colonu que se dedicaba al cultivu de la tierra. A los 13 a\u00f1os, Repin entr\u00f3 d'aprendiz nel taller d'un artista llocal dedic\u00e1u a los icono llam\u00e1u Iv\u00e1n Bunakov. Igualmente empieza a estudiar la t\u00e9unica de la semeya. En 1866 treslladar a San Petersburgu ya ingres\u00f3 na Academia Imperial de les Artes. \nCola so primer obra maestra, \"La resurrecci\u00f3n de la f\u00eda de Jairo\", gan\u00f3 la medaya d'oru d'un concursu de l'Academia, y colla una beca pa estudiar en Francia ya Italia. Asina ye como Repin vivi\u00f3 en Par\u00eds, onde recibi\u00f3 la influencia de los impresionistes, lo qu'influy\u00f3 decisivamente na so forma d'usar la lluz y el color. Sicas\u00ed, el so estilu sigui\u00f3 siendo m\u00e1s alleg\u00e1u al de los maestros de la vieya escuela, especialmente Rembrandt, y nunca lleg\u00f3 a convertise nun impresionista. A lo llargo de la so carrera retrat\u00f3 a la xente com\u00fan, tantu ucraniana como rusa, anque nos sos \u00faltimos a\u00f1os tami\u00e9n represent\u00f3 nes sos obres a miembros de la \u00e9lite del Imperiu Rusu, la \"intelligentsia\", l'aristocracia y al propiu zar Nicol\u00e1s II.\nLos Itinerantes.\nEn 1878 Repin xunir a la \"Socied\u00e1 d'Esposiciones Art\u00edstiques Itinerantes\", xeneralmente conocida como los \"Itinerantes (Peredv\u00edzhniki)\", que na d\u00f3mina na que Repin lleg\u00f3 a la, daquella, capital rusa remontar contra'l formalismu de l'Academia. La fama lleg\u00f3-y a Repin cola so pintura \"Los sirgadores del Volga\", una obra que denuncia d'una manera atanante'l duru sin\u00f3n d'eses persones. Dende 1882 vivi\u00f3 en San Petersburgu, realizando frecuentes visites a la so tierra natal ucra\u00edna y ocasionales viaxes al estranxeru. \nTemes hist\u00f3riques y contempor\u00e1nees.\nPocu antes del asesinatu del zar Alexandru II en 1881, Repin empez\u00f3 a pintar una serie de cuadros rellacionaos col movimientu revolucionariu rusu: \"Negativa a confesase\", \"Arrestu d'un propagandista\", \"L'alcuentru de los revolucionarios\" y \"Nun lo esperaben\", siendo esta \u00faltima la so obra maestra sobre esta tema. Nella representa la sorpresa d'una familia ante la vuleta al llar d'unu de los sos miembros, exili\u00e1u pol\u00edticu.\nLa so obra \"Procesi\u00f3n de Pascua na provincia de Kursk\" ye con frecuencia considerada un arquetipu del \"estilu nacional rusu\", amosando diverses clases sociales y les tensiones ente elles, dientro del contestu de la pr\u00e1utica d'una tradici\u00f3n relixoso y xun\u00edu nuna meyora lento pero continuo. \nEn 1885 Repin termin\u00f3 una de les sos pintures de mayor intensid\u00e1 psicol\u00f3xica: \"Iv\u00e1n el Tarrecible y el so f\u00edu.\" Esti oleu amuesa a un espant\u00e1u Iv\u00e1n qu'abraza al so f\u00edu agonizante, a quien acaba de cutir y mancar mortalmente nun accesu de roxura. La mirada d'espantu d'Iv\u00e1n oldea fondamente cola sele espresi\u00f3n del so f\u00edu.\nUna de les pintures m\u00e1s complexes de Repin, \"Cosacos zaporogos escribiendo una carta al Sult\u00e1n\" (Mehmed IV) ocup\u00f3 al artista mientres munchos a\u00f1os y, en gran midida, ye frutu d'una concienzuda investigaci\u00f3n llevada a cabu conxuntamente col historiador Dmytr\u00f3 Yavornitski, qu'incluy\u00f3 numberosos viaxes a la rex\u00f3n qu'habitaben los cosacos de Zaporozhia. Repin concibi\u00f3 esta obra como un estudiu en clave d'humor, pero tami\u00e9n pensaba que recoy\u00eda l'ideal de llibert\u00e1, iguald\u00e1 y fraternid\u00e1; en poques pallabres, el republicanismu de los cosacos ucra\u00ednos. Empez\u00f3 esti cuadru en 1880 y nun lo complet\u00f3 hasta 1891. Ir\u00f3nicamente foi adquir\u00edu de forma inmediata pol zar, quien pag\u00f3 por \u00e9l trenta y cinco mil rublos (una cantid\u00e1 tresmandada naquella d\u00f3mina). Otra versi\u00f3n d'esti cuadru realizada ente los a\u00f1os 1889 y 1896 caltener nel Mus\u00e9u de Belles Artes de Kharkiv. Am\u00e1s, Repin pint\u00f3 dos esbozos al oleu pa esti cuadru: unu at\u00f3pase na Galer\u00eda Tretiakov y l'otru, nel Mus\u00e9u Nacional d'Arte de Bielorrusia, en Minsk.\nNel so maduror, Repin retrat\u00f3 a munchos de los sos m\u00e1s pernomaos compatriotes, incluyendo al novelista Lev Tolst\u00f3i, el cient\u00edficu Dmitri Mendel\u00e9yev, el xurista y pol\u00edticu Konstant\u00edn Pobedon\u00f3stsev, el fil\u00e1ntropu y mecenes P\u00e1vel Tretiakov, el compositores Modest M\u00fasorgski, Aleksandr Borod\u00edn, Aleksandr Glazunov, Mija\u00edl Glinka y Ant\u00f3n Rubinstein y el poeta y pintor ucranianu Tar\u00e1s Shevchenko.\nEn 1900, el gobiernu rusu encarg\u00f3-y el so mayor obra: un oleu de 400 por 877 cent\u00edmetros representando una sesi\u00f3n solemne del Conseyu d'Est\u00e1u del Imperiu rusu.\nVida posterior.\nEl mesmu Repin dise\u00f1\u00f3 la so casa, asitiada a unos cuarenta quil\u00f3metros al noroeste de San Petersburgu, nel ismu de Karelia. La finca Los Penates debe'l so nome a los \u00eddolos romanos proteutores de la familia y del llar. Tres la Revoluci\u00f3n d'Ochobre (1917), la zona foi incorporada a Finlandia. Diverses instituciones sovi\u00e9tiques convidar a tornar a la so tierra natal, pero \u00e9l refug\u00f3 les ufiertes argumentando que yera bien vieyu. Mientres esta d\u00f3mina, Repin dedic\u00f3 enforma tiempu a pintar temes relixoses, anque polo xeneral el tratamientu que fizo de los mesmos nun foi tradicional, sin\u00f3n innovador.\nCola esceici\u00f3n de la semeya del primer ministru del gobiernu provisional, Aleksandr K\u00e9renski, Repin nun pint\u00f3 nada relevante en rellaci\u00f3n coles revoluciones de 1917 o'l gobiernu sovi\u00e9ticu que les sigui\u00f3. El so \u00faltimu cuadru, un festivu y exuberante oleu llam\u00e1u \"Gopak\" dedic\u00e1u a la danza popular ucraniana Jopak.\nFin\u00f3 en 1930, en \"Los Penates\" (Kuokkala, Finlandia - angua\u00f1o R\u00e9pino, provincia de Leningr\u00e1u-). Los sos restos t\u00e1n soterraos nel xard\u00edn de la casa."}
{"id": "90358", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90358", "title": "Ieoh Ming Pei", "text": "Ieoh Ming Pei , conoc\u00edu com\u00fanmente como I. M. Pei, ye un arquiteutu d'Estaos Xun\u00edos d'orixe chinu. Terminaos los sos estudios escolares, a los 18 a\u00f1os treslladar a los Estaos Xun\u00edos pa estudiar arquiteutura. Llogr\u00f3 matriculase nel prestixosu Institutu Teunol\u00f3xicu de Massachusetts, onde se gradu\u00f3 en 1940. Ente 1945 y 1948 ampli\u00f3 la so formaci\u00f3n ense\u00f1ando en Harvard como profesor axuntu, baxu tutelar de dos famosos arquiteutos europeos, Marcel Breuer y Walter Gropius. Arriendes de ello consid\u00e9rase a Pei como unu de los socesores americanos de los grandes maestros de l'arquiteutura europea.\nEn 1955 Pei adopt\u00f3 la nacionalid\u00e1 d'Estaos Xun\u00edos y al a\u00f1u siguiente fund\u00f3'l so propiu despachu d'arquiteutura, I. M. Pei and Partners. Nos sos proyeutos Pei busca la pureza de llinies, xunida a una eficacia funcional, siguiendo'l llam\u00e1u \"estilu internacional\" y los criterios de Gropius. Utiliza frecuentemente formes astractes, recurre a materiales fr\u00edos, como l'aceru, el cementu y el vidriu, ya incorpora efeutos que resulten atanantes pal observador. Les sos obres carauterizar en munches ocasiones por unes estructures que riquen soluciones valientes. Pei ye unu de los arquiteutos m\u00e1s apreciaos del nuesu tiempu. Realiz\u00f3 proyeutos en llugares part\u00edos por tol planeta. El so trabayu foi reconoc\u00edu en 1983, a\u00f1u en que recibi\u00f3'l premiu Pritzker, el gallard\u00f3n de mayor prest\u00edu internacional n'arquiteutura. Tami\u00e9n recibi\u00f3 la Medaya d'Oru del Institutu Americanu d'Arquiteutos, y otres munches distinciones.\nObres representatives.\nGaler\u00eda d'obres"}
{"id": "90359", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90359", "title": "Josep de Ribera", "text": "Jos\u00e9 de Ribera foi un pintor y grabador espa\u00f1ol del sieglu XVII, que desenvolvi\u00f3 tola so carrera n'Italia y principalmente en N\u00e1poles. Foi tami\u00e9n conoc\u00edu col so nome italianizado Giuseppe Ribera y col llamatu Lo Spagnoletto (\u00ab\"L'Espa\u00f1ol\u00edn\"\u00bb) por cuenta de la so baxa estatura y a que reivindicaba los sos or\u00edxenes roblando les sos obres como \u00ab\"Jusepe de Ribera, espa\u00f1ol\"\u00bb (como nel so cuadru \"Apolo y Marsias\") o \u00ab\"setabense\"\u00bb (de X\u00e0tiva) o en delles obres indicando dambes coses al empar, siendo com\u00fan que roblara como \u00ab\"Jusepe Ribera, espa\u00f1ol, setabense, partenope\"\u00bb. \nCultiv\u00f3 un estilu naturalista qu'evolucion\u00f3 del tenebrismu de Caravaggio escontra una est\u00e9tica m\u00e1s colorista y lluminosa, influyida por Van Dyck y otros maestros. Contribuy\u00f3 a forxar la gran escuela napolitana (Giovanni Lanfranco, Massimo Stanzione, Luca Giordano...), que lu reconoci\u00f3 como'l so maestru indiscutible; y les sos obres, unviaes a Espa\u00f1a dende fecha bien temprana, influyeron en t\u00e9unica y modelos iconogr\u00e1ficos a los pintores locales, ente ellos Vel\u00e1zquez y Murillo. Los sos grabaos circularon per media Europa y consta qu'hasta Rembrandt conocer. Autor prol\u00edficu y d'\u00e9situ comercial, la so fama reverdeci\u00f3 mientres la eclosi\u00f3n del realismu nel sieglu XIX; foi un referente imprescindible pa realistes como L\u00e9on Bonnat. Dalgunes de les sos obres fueron copiaes por pintores de dellos sieglos, como Fragonard, Manet, Henri Matisse, ente otros.\nRibera ye un pintor destac\u00e1u de la escuela espa\u00f1ola, magar la so obra f\u00edxose \u00edntegramente n'Italia y ello ye que nun se conocen exemplos seguros de los sos entamos n'Espa\u00f1a. Etiquet\u00e1u por llargu tiempu como un creador truculento y visiegu, mayormente por delles de les sos pintures de martirios, esti prexuiciu eslei\u00f3se nes \u00faltimes d\u00e9cades gracies a m\u00faltiples esposiciones ya investigaciones, que lo reivindiquen como creador vers\u00e1til y arteru colorista. Afayos reci\u00e9n ayudaron a reconstruyir la so primer producci\u00f3n n'Italia, etapa a la que'l Mus\u00e9u del Prado dedic\u00f3 una esposici\u00f3n en 2011.\nBiograf\u00eda.\nJos\u00e9 de Ribera naci\u00f3 en X\u00e0tiva en 1591, f\u00edu de Sim\u00f3n de Ribera, zapateru d'oficiu, y de Margarita Cuc\u00f3. Tuvo un hermanu llam\u00e1u Juan que tami\u00e9n hubo de dedicase a la pintura, anque bien pocu saber d'\u00e9l. S\u00e1bese bien pocu de la familia, pero sup\u00f3nse que les Ribera vivieron con relativa floxura econ\u00f3mica; l'oficiu de zapateru yera envalorada y\u00e1 que el calz\u00e1u yera una prenda de vistir de ciertu luxu naquella d\u00f3mina.\nRibera decidi\u00f3 colar a Italia, onde siguir\u00eda les buelgues de Caravaggio. Siendo ent\u00e1 adolescente empecipi\u00f3'l so viaxe; primero al norte, a Cremona, Mil\u00e1n y a Parma, pa dir depu\u00e9s a Roma, onde l'artista conoci\u00f3 tanto la pintura clasicista de Reni y Ludovico Carracci como l'aspru tenebrismu que desenvolv\u00eden los \"caravagistas\" holandeses residentes na ciud\u00e1. La reci\u00e9n identificaci\u00f3n de delles de les sos obres xuveniles demuestra que Ribera foi unu de los primer\u00edsimos siguidores de Caravaggio; inclusive se conxetur\u00f3 que pudo conoce-y personalmente, y\u00e1 que'l so tresll\u00e1u de Valencia a Italia hubo de ser dellos a\u00f1os antes de lo que los espertos cre\u00eden, posiblemente en 1606. \nFinalmente, Ribera decidi\u00f3 instalase en N\u00e1poles, acasu al albidrar que captar\u00eda una mayor vecer\u00eda; la rex\u00f3n yera un virreinatu espa\u00f1ol y viv\u00eda una etapa de opulencia comercial que fomentaba'l mecenalgu art\u00edsticu. La Ilesia cat\u00f3lica y coleicionistes privaos (dellos d'ellos espa\u00f1oles como \u00e9l) ser\u00eden los sos principales veceros. \nNel branu de 1616 desembarc\u00f3 Ribera na famosa metr\u00f3polis a la solombra del Vesubiu. Llueu s'asiti\u00f3 na casa del vieyu pintor Giovanni Bernardino Azzolini, pintor qu'ent\u00f3s nun yera bien conoc\u00edu, al cual atrib\u00fayese una obra na ilesia de \"Sant'Antonio al Seggio\" en Aversa: \"La coronaci\u00f3n de la Virxe ente los santos Andr\u00e9s y Pedro\". Nam\u00e1i tres meses dempu\u00e9s cas\u00f3se Ribera cola f\u00eda de Azzolini, de diecis\u00e9is a\u00f1os d'ed\u00e1.\nAcabara'l so viaxe, pero empezaba l'apox\u00e9u del so arte. En pocos a\u00f1os, Jos\u00e9 de Ribera, al que llamaron \"lo Spagnoletto\", adquiri\u00f3 fama europea, gracies en gran parte a los sos grabaos; s\u00e1bese qu'inclusive Rembrandt tener. \nL'usu del tenebrismu de Caravaggio foi'l so puntu fuerte, magar nel so maduror evolucionar\u00eda escontra un estilu m\u00e1s ecl\u00e9cticu y lluminosu. Empecipi\u00f3 una intensa producci\u00f3n que lo caltuvo allo\u00f1\u00e1u d'Espa\u00f1a, a onde nunca torn\u00f3, pero sinti\u00f3se xun\u00edu al so pa\u00eds gracies a que N\u00e1poles yera un virreinatu espa\u00f1ol y puntu d'alcuentru ente dos cultures figuratives, la ib\u00e9rica y l'italiana. C\u00fantase que cuando preguntaron a Ribera por qu\u00e9 nun tornaba al so pa\u00eds, \u00e9l contest\u00f3: \u00abEn N\u00e1poles si\u00e9ntome bien apreci\u00e1u y pagu, polo que sigo l'adaxu tan conoc\u00edu: quien ta bien, que nun camude\u00bb. Y esplic\u00f3: \u00abEl mio gran des\u00e9u ye volver a Espa\u00f1a, pero hombre sabios dix\u00e9ronme qu'ell\u00ed se pierde'l respetu a los artistes cuando t\u00e1n presentes, pos Espa\u00f1a ye madre amant\u00edsima pa los foresteros y madrasca cruel pa los sos f\u00edos\u00bb.\nEl sofitu de los virr\u00e9is y d'otros altos cargos d'orixe espa\u00f1ol esplica que les sos obres llegaren a esgaya a Madrid; angua\u00f1o'l Mus\u00e9u del Prado tien m\u00e1s de cuarenta cuadros sos. Y\u00e1 en vida yera famosu na so tierra natal y prueba d'ello ye que Vel\u00e1zquez visit\u00f3lu en N\u00e1poles en 1630. \nLa fusi\u00f3n d'influencies italianes y espa\u00f1oles dio llugar a obres como'l \"Silenu borrachu\" (1626, g\u00fcei en Capodimonte) y \"El martiriu de san Andr\u00e9s\" (1628, nel Mus\u00e9u de Belles Artes de Budapest). Empez\u00f3 ent\u00f3s la rivalid\u00e1 ente Ribera y l'otru gran protagonista del sieglu XVII napolitanu, Massimo Stanzione. \nEn sieglos posteriores, l'apreciaci\u00f3n del arte de Ribera viose condicionada por una \"lleenda negra\" que-y presentaba como un pintor aciago y desagradable, que pintaba obsesivamente temes de martirios con un verismo truculento. Un escritor afirm\u00f3 que \u00ab\"Ribera papaba'l pincel nel sangre de los santos\"\u00bb. Esta idea equivocada imponer nos sieglos XVIII y XIX, en parte por escritores estranxeros que nun conocieron tola so producci\u00f3n. En realid\u00e1, Ribera evolucion\u00f3 del tenebrismu inicial a un estilu m\u00e1s lluminosu y colorista, con influencies de la Renacencia veneciana y de la escultura antigua, y supo afigurar con igual atino lo bello y lo tarrecible.\nLa so gama de colores esclariar na d\u00e9cada de 1630, por influencia de Van Dyck, Guido Reni y otru pintores, y a pesar de serios problemes de sal\u00fa na d\u00e9cada siguiente, sigui\u00f3 produciendo obres importantes hasta la so muerte.\nJos\u00e9 de Ribera ta soterr\u00e1u na ilesia de Santa Mar\u00eda del Partu nel barriu Mergellina de N\u00e1poles.\nEtapes de la so obra.\nLos primeros a\u00f1os de Ribera permanecieron sum\u00edos n'interrogantes pola falta de documentaci\u00f3n sobre \u00e9l y pola aparente desapaici\u00f3n de toles sos obres d'esa d\u00f3mina. Pero na \u00faltima d\u00e9cada, dellos espertos consiguieron identificar como sos m\u00e1s de trenta pintures ensin roblar, qu'ayuden a reconstruyir la so moced\u00e1 somorguiada nel tenebrismu de Caravaggio, del qu'hubo de ser unu de los sos primeros difusores (Vease \"La negaci\u00f3n de San Pedro\").\nLa obra roblada m\u00e1s antigua que se-y conoz ye un \"San Jer\u00f3nimo\" angua\u00f1o calten\u00edu en Toronto, Canad\u00e1 (Galer\u00eda d'Arte d'Ontario); en roblar Ribera procl\u00e1mase \u00abacad\u00e9micu romanu\u00bb. Pero a pesar de la inscripci\u00f3n, tal pintura foi aldericada polos espertos hasta fecha reci\u00e9n, pos difer\u00eda abondo del estilu conoc\u00edu del maestru.\nLes primeres obres xuveniles de Ribera aceptaes xeneralmente como aut\u00f3grafas son cuatro \u00f3leos d'una serie de \"Los cinco sent\u00edos\" (h. 1615), qu'agora se topen esvalixaos en cuatro coleiciones distintos: Museo Franz Mayer (M\u00e9xicu, D. F.), Mus\u00e9u Norton Simon (Pasadena), Wadsworth Atheneum (Hartford, EE. XX.) y Coleici\u00f3n Juan Abell\u00f3 (Madrid). Una gran pintura, \"La resurrecci\u00f3n de L\u00e1zaro\" (h. 1616), foi adquirida pol Mus\u00e9u del Prado en 2001, cuando la so autor\u00eda yera ent\u00e1 aldericada. Hai que mentar am\u00e1s un \"Martiriu de san Lorenzo\" apocay\u00e1 autentificado na Bas\u00edlica del Pilar de Zaragoza y un raru exemplu de desnudu femen\u00edn, \"Susana y los vieyos\" (Madrid, propied\u00e1 privada). La Galer\u00eda Borghese de Roma tien \"El xuiciu de Salom\u00f3n\", obra que s'atribuy\u00eda a un artista an\u00f3nimu y que al asignase a Ribera, dex\u00f3 indireutamente reatribuirle delles obres m\u00e1s. Perdi\u00f3se un relevante cuadru de \"San Mart\u00edn compartiendo la so capa col probe\", pint\u00e1u en Parma, magar subsiste una copia d'\u00e9l.\nD\u00e9cada de 1620.\nEnte los a\u00f1os 1620 y 1626 apenes se fechen obres pict\u00f3riques, pero a esti periodu correspuenden la mayor\u00eda de los sos grabaos, t\u00e9unica que cultiv\u00f3 con maestr\u00eda.\nNesta d\u00f3mina y\u00e1 amuesa'l so gustu polos modelos de la vida cotidiana, d'axatada presencia, qu'plasma con pincelaes prietas y allindiadores de manera asemeyada a lo que faen caravag\u00edstas n\u00f3rdicos, que exercen gran influencia nes sos obres pol so contautu en Roma. A partir de 1626, ti\u00e9nense abondoses obres fechaes que dan testimoniu de la so maestr\u00eda. La so pasta pict\u00f3rico faise m\u00e1s trupa, modelada col pincel y sorrayada pola lluz con una casi obsesiva busca de la verd\u00e1 material, t\u00e1ctil, de la realid\u00e1 y el so relieve.\nLos a\u00f1os de la d\u00e9cada de 1620 a 1630 son aquellos en que, ensin dulda, Ribera dedic\u00f3 m\u00e1s tiempu y atenci\u00f3n al grab\u00e1u al aguafuerte, dexando delles estampes de guapura y calid\u00e1 escepcionales: \"San Jer\u00f3nimo lleendo\" (1624), \"El poeta\" y \"Silenu borrachu\" (que repite'l so cuadru del Mus\u00e9u de Capodimonte). Atrib\u00fayense-y en total 17 planches, toes menos una anteriores a 1630, y c\u00fantase que les grab\u00f3 nam\u00e1i con fines promocionales, pa espublizar el so arte y captar encargos de pintures. Al algamar l'\u00e9situ, Ribera dexar\u00eda de grabar. Salvo dalguna esceici\u00f3n, estos grabaos repiten composiciones primeramente pintaes, magar nun son copies fieles, sin\u00f3n qu'introducen variantes qu'ameyoren la so composici\u00f3n.\nEnte los a\u00f1os 1626 y 1632 realiz\u00f3 obres m\u00e1s atayantes qu'amuesen la so fase m\u00e1s tenebrista. Son composiciones severes de grandes diagonales lluminoses qu'enllenen la superficie, sorrayando siempres la solemne monumentalidad del conxuntu con elementos de poderosa horizontalid\u00e1, como grueses ll\u00e1banes de piedra o enormes tueros. Destaca la serie de \"San Pedros\" que pint\u00f3 a lo llargo d'esos a\u00f1os.\nEn 1629 el duque de Alcal\u00e1, Fernando Af\u00e1n de Ribera, ye'l nuevu virr\u00e9i, y va ser el nuevu mecenes del pintor; a \u00e9sti enc\u00e1rga-y obres como \"La muyer barbuda\" (1631) o una serie de \"Fil\u00f3sofu, Jos\u00e9 de Ribera Fil\u00f3sofos\", nos que dexa testimoniu del so naturalismu m\u00e1s radical: modelos d'una vulgarid\u00e1 casi hiriente, traduc\u00edos con una verd\u00e1 intens\u00edsima.\nD\u00e9cada de 1630.\nLa d\u00e9cada de 1630 ye la m\u00e1s importante de Ribera, tantu pol apox\u00e9u del so arte como pol so \u00e9situ comercial. El pintor esclaria la so paleta so influencia de Van Dyck y la pintura veneciana del sieglu anterior, ensin rebaxar la calid\u00e1 de dibuxu y la fidelid\u00e1 naturalista. Una gran \"Inmaculada\", pintada pal Conventu de les Agustinas de Salamanca, ye considerada una de les versiones m\u00e1s importantes de tal tema dientro de la pintura europea, y cr\u00e9ese que Murillo tener en cuenta pa les sos populares versiones posteriores. \nLes sos temes pict\u00f3riques son mayormente relixosos; l'artista plasma d'una forma bien espl\u00edcita ya intensamente emocional escenes de martirios como'l \"Martiriu de San Bartolom\u00e9\" (1644, MNAC de Barcelona) o'l \"Martiriu de San Felipe\" (1639; Mus\u00e9u del Prado), seg\u00fan representaciones individuales de medies figures o de cuerpu enteru de los ap\u00f3stoles (Apostolaos), especialmente los de \"San Pedro\".\nSicas\u00ed, realiz\u00f3 tami\u00e9n obres de calter profanu: figures de fil\u00f3sofos (\"Arqu\u00edmedes\", 1630, Mus\u00e9u del Prado), temes mitol\u00f3xiques como'l \"Silenu borrachu\" del Mus\u00e9u de Capodimonte de N\u00e1poles de 1626 (ye'l so primer cuadru robl\u00e1u y fech\u00e1u), representaciones aleg\u00f3riques de los sent\u00edos (\"Alegor\u00eda del tactu\" de 1632, Mus\u00e9u del Prado, conoc\u00edu como \"L'escultor ciegu\"), unos pocos cuadros de paisaxe (dos identific\u00e1ronse nel Palaciu de Monterrey de Salamanca) y delles semeyes como \"La muyer barbuda (Madalena Ventura col so home)\" (1631, Fundaci\u00f3n Casa Ducal de Medinaceli, Hospital de Tavera, Toledo).\nD\u00e9cada de 1640 y \u00faltimos a\u00f1os.\nLa d\u00e9cada de los 40, coles interrupciones deb\u00edes a la so enfermed\u00e1, acasu una trombosis (a pesar de la cual nun rompi\u00f3 l'activid\u00e1 del taller), supunxo una serie d'obres d'un ciertu clasicismu na composici\u00f3n, ensin arrenunciar a la enerx\u00eda de ciertes cares individuales. Na so \u00faltima obra tami\u00e9n esperimenta de nuevu un camb\u00e9u estil\u00edsticu que-y devuelve en cierta midida a les composiciones tenebristas de la so primer etapa; les causes pudieron ser les sos desgraciaes circunstancies personales. Sigui\u00f3 siendo un artista d'\u00e9situ comercial y prest\u00edu, y foi maestru de Luca Giordano nel so taller napolitanu, influyendo nel so estilu. \nLa crisis econ\u00f3mica qu'asocedi\u00f3 a la revuelta de Masaniello en N\u00e1poles (1647) afect\u00f3 a la producci\u00f3n pict\u00f3rica de Ribera, quien am\u00e1s se ver\u00eda envueltu nun esc\u00e1ndalu. \nPa encalorar la revuelta, allegaren a N\u00e1poles les tropes espa\u00f1oles sol mandu de don Juan Jos\u00e9 d'Austria, f\u00edu natural de Felipe IV. Ribera pint\u00f3 una semeya de don Juan Jos\u00e9 a caballu (Palaciu Real de Madrid), que depu\u00e9s repiti\u00f3 en grab\u00e1u; foi'l postreru aguafuerte que produci\u00f3, que n'ediciones tard\u00edes foi modific\u00e1u pa da-y la identid\u00e1 del rei Carlos II. Tami\u00e9n s'atribuy\u00eda a Ribera un escudu del marqu\u00e9s de Tarifa, fechable escontra 1629-33, nel cual l'artista valencianu pudo grabar el anxelones de la parte cimera; sicas\u00ed, los \u00faltimos estudios tornen l'autor\u00eda.\nEscontra 1647 produci\u00f3se l'esc\u00e1ndalu que solmen\u00f3 la vieyera del artista: seg\u00fan cuenta la tradici\u00f3n, una de les f\u00edes de Ribera, Margarita, foi seducida por don Juan Jos\u00e9, una rellaci\u00f3n il\u00edcita trat\u00e1ndose d'una pareya ensin casar. G\u00fcei cr\u00e9ese que la moza en cuesti\u00f3n nun yera f\u00eda de Ribera, sin\u00f3n una sobrina, pero'l casu ye que tres la revuelta y les peripecies familiares, Ribera, enfermu, amenorga considerablemente'l so trabayu.\nEl so taller ve amenorg\u00e1u'l n\u00famberu d'oficiales, fux\u00edos de N\u00e1poles por medrana a les represalies, y, sicas\u00ed, inda robla dalguna de les sos obres maestres el mesmu a\u00f1u de la so muerte y da fin a ciclos largamente meditaos.\nSon exemplos d'esti momentu \"La Inmaculada Concepci\u00f3n\" (1650, Mus\u00e9u del Prado), \"San Jer\u00f3nimo penitente\" (1652, Mus\u00e9u del Prado) y una gran \"Sagrada Familia\" (Metropolitan Museum, Nueva York), que la so tenrura y riqueza de color sintonizan con Guido Reni.\nLeg\u00e1u.\nRibera ye una de les figures capitales de la pintura, non y\u00e1 de la espa\u00f1ola, sin\u00f3n de la europea del sieglu XVII y, en ciertu mou una de les m\u00e1s influyentes una y bones les sos formes y modelos estender por toa Italia, Centroeuropa y la Holanda de Rembrandt, dexando una gran buelga n'Espa\u00f1a. \nPero la especial circunstancia de ser un estranxeru n'Italia f\u00edxo-y ser vistu como una persona ayena a la so tradici\u00f3n y a los sos gustos. A la so llegada a Italia ta en tol so apox\u00e9u la noved\u00e1 caravaggesca, en tensi\u00f3n cola renovaci\u00f3n romanu-bolo\u00f1esa qu'alicaba'l gustu clasicista. Por esti motivu, adopt\u00f3'l tenebrismu que daben los flamencos y holandeses presentes en Roma, pero nun dex\u00f3 de ver y asimilar daqu\u00e9 de les formes belles del mundu clasicista.\nLord Byron dic\u00eda de Ribera que pintaba con el sangre de los Santos, pola so intensid\u00e1 nel trazu, pola so esgarrada anatom\u00eda y pola truculencia de delles temes. Pero Ribera nun ye axat\u00e1u nin primitivu; completa la so formaci\u00f3n arriqueci\u00e9ndose con otres obres de la cultura italiana que-y son puestu familiares. Primero de too, l'estudiu de la gran pintura del Renacimientu. Na educaci\u00f3n de Ribera hai otru elementu que-y allo\u00f1a de los artistes espa\u00f1oles: ye l'estudiu de l'antig\u00fced\u00e1 cl\u00e1sica, a la manera que fa\u00eden los maestros renacentistes y barrocos europeos. Interesar poles temes mitol\u00f3xiques (magar nun tuvo munchos encargos d'esti tipu) y estudia les escultures del antiguu Imperiu romanu. La so estraordinaria calid\u00e1 como dibuxante y el so dominiu de l'anatom\u00eda tami\u00e9n-y allo\u00f1ar de los pintores espa\u00f1oles de la so d\u00f3mina, mayormente llindaos pola vecer\u00eda relixosa y por cuestiones de moral.\nA lo llargo de les sos obres, podemos visualizar que Ribera nun va ser un pintor con un \u00fanicu rexistru, sin\u00f3n que'l so llinguaxe va cinxise con almirable precisi\u00f3n a cada unu de los fechos acaec\u00edos. Superando'l tenebrismu inicial, va volver a los intensos contrastes de lluz y de solombra cuando ciertos asuntos esixir o cuando la iconograf\u00eda reclamar.\nPodemos dicir que ye un creador estraordinariu y\u00e1 que tien la capacid\u00e1 de crear im\u00e1xenes palpitantes de pasi\u00f3n verdadera al serviciu d'una esaltaci\u00f3n relixosa, que nun ye nam\u00e1i espa\u00f1ola, sin\u00f3n de tola Contrarreforma cat\u00f3lica y mediterr\u00e1nea; la so maestr\u00eda colorista, que recueye tola opulencia sensual de Venecia y de Flandes, al empar que ye capaz d'alcordar les m\u00e1s refinaes games plantegaes del m\u00e1s recoy\u00edu llirismu; y la so perenal capacid\u00e1 de \u00abinventor\u00bb de tipos human\u00edsticos qu'empresten la so severa realid\u00e1 a santos y fil\u00f3sofos antiguos con id\u00e9ntica graved\u00e1, faen d'\u00e9l una de los cumes del so sieglu.\nNos \u00faltimos trenta a\u00f1os realiz\u00e1ronse estudios, colos cualos surdieron nueves esposiciones que fueron celebraes en 1992 en N\u00e1poles, Madrid y Nueva York. Precedente d'ello foi la publicaci\u00f3n, na serie \"Clasici dell\u00b4Arte\", d'un cat\u00e1logu casi completu de les pintures que se-y atribuy\u00eden. Con ello p\u00fanxose a disposici\u00f3n de toos un enorme caudal d'obres que dexaben encetar l'estudiu d'esti gran artista y superar los prexuicios qu'aburuyaben la so valoraci\u00f3n. Y\u00e1 en 2011, una esposici\u00f3n en Madrid y N\u00e1poles afigur\u00f3 los \u00faltimos afayos sobre l'artista: la so etapa inicial n'Italia. Identific\u00e1ronse como sos m\u00e1s de trenta \u00f3leos ensin roblar, que demuestren la so precoz maestr\u00eda y as\u00edtien-y ente los primeros difusores del tenebrismu de Caravaggio."}
{"id": "90360", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90360", "title": "Joseph Mallord William Turner", "text": "Joseph Mallord William Turner foi un pintor ingl\u00e9s especializ\u00e1u en paisaxes. Foi consider\u00e1u una figura revesosa nel so tiempu, pero angua\u00f1o ye vistu como l'artista qu'alz\u00f3'l arte de paisaxes al altor de la pintura d'historia. Anque ye renombr\u00e1u poles sos pintures al oleu, Turner tami\u00e9n ye unu de los grandes maestros de la pintura paisaxista brit\u00e1nica en acuarela. Ye consider\u00e1u com\u00fanmente como \"el pintor de la lluz\".\nVida y carrera.\nEl so padre foi un fabricante de peluques, col tiempu convertir en barberu. \nLa so madre, Mary Marshall, una ama de casa, foi perdiendo la so estabilid\u00e1 mental pasu ente pasu siendo moza, quiciabes por cuenta de la muerte de la hermana peque\u00f1a de Turner, en 1783. Ella morri\u00f3 en 1804, recluyida nun psiqui\u00e1tricu.\nPosiblemente esta situaci\u00f3n conduci\u00f3 a que'l mozu Turner fuera unvi\u00e1u en 1785 col so t\u00edu maternu a Brentford, un peque\u00f1u pueblu al oeste de Londres, cerca del r\u00edu T\u00e1mesis. Ell\u00ed Turner amos\u00f3 per primer vegada'l so inter\u00e9s pola pintura. Un a\u00f1u dempu\u00e9s asisti\u00f3 a la escuela en Margate, en Kent, al este de Londres, nel \u00e1rea del estuariu del T\u00e1mesis. Daquella y\u00e1 realizara delles obres, que fueron exhib\u00edes nel espositor del comerciu del so padre.\nTurner entr\u00f3 na Royal Academy of Art con tan solo 14 a\u00f1os. Foi acept\u00e1u a los 15, pos, a diferencia de los sos contempor\u00e1neos, taba interes\u00e1u en formar parte d'\u00e9sta. De primeres, amos\u00f3 un entusiasta inter\u00e9s pola arquiteutura, pero la so activid\u00e1 pict\u00f3rica foi aguiyada pol arquiteutu Thomas Hardwick (junior). Sir Joshua Reynolds, presidente de la Real Academia naquel tiempu, almiti\u00f3 a Turner emponer definitivamente al mundu del arte. En 1790, tres solos un a\u00f1u d'estudiu, una acuarela so foi aceptada pa la esposici\u00f3n veraniega de la Real Academia d'aquel a\u00f1u. El so primer oleu, \"Fishermen at Sea\", foi exhib\u00edu en 1796. Mientres el restu de la so vida, espunxo regularmente na Academia.\nNa so moced\u00e1 aprendi\u00f3 les t\u00e9uniques de l'acuarela en compa\u00f1\u00eda del pintor Thomas Girtin, con quien colore\u00f3 varies ll\u00e1mines pa ilustrar llibros de viaxe.\nYe com\u00fanmente conoc\u00edu como'l pintor de la lluz, renombr\u00e1u non y\u00e1 polos sos oleos sin\u00f3n tami\u00e9n como acuarelista, pos se-y considera unu de los fundadores de la pintura paisax\u00edstica inglesa a acuarela.\nUnu de los sos cuadros m\u00e1s famosos ye \"El \u00abTemerariu\u00bb arremolc\u00e1u al so \u00faltimu atraque pal esguace\", pint\u00e1u en 1839, deposit\u00e1u nel National Gallery de Londres. Ver tami\u00e9n \"La ca\u00f1a dorada\".\nTurner viax\u00f3 enforma per Europa, empecipiando la so traves\u00eda en Francia y Suiza en 1802, estudiando nel Louvre de Par\u00eds, nel mesmu a\u00f1u. Tami\u00e9n visit\u00f3 Venecia y Roma. Mientres una visita a Lyme Regis, en Dorset, Inglaterra, pint\u00f3 una escena de nube, agora nel mus\u00e9u de Cincinnati, Ohio. \nConforme avieyaba, Turner volvi\u00f3se m\u00e1s exc\u00e9ntrico. Tuvo pocos amigos, sacante'l so padre, que convivi\u00f3 con \u00e9l trenta a\u00f1os, asisti\u00e9ndo-y eventualmente nel so estudiu. El so padre morri\u00f3 en 1829, lo cual produci\u00f3-y una fonda impresi\u00f3n, pola qu'entr\u00f3 en depresi\u00f3n.\nMorri\u00f3 na so casa en Cheyne Walk, en Chelsea, Londres, el 19 d'avientu de 1851. Seg\u00fan los sos deseos, foi soterr\u00e1u na catedral de S. Pablo (St Paul's Cathedral), onde fuelga al llau de Sir Joshua Reynolds. La so \u00faltima esposici\u00f3n na Real Academia foi en 1850.\nEstilu.\nEl talentu de Turner foi reconoc\u00edu bien llueu, convirti\u00e9ndo-y nun acad\u00e9micu a los 23 a\u00f1os. Tal independencia econ\u00f3mica dex\u00f3-y anovar de manera sorprendente pa munchos. Acordies cola \"Hestoria ilustrada del Arte\", de David Piper, les sos \u00faltimes pintures fueron denominaes \"fantastic puzzles\" (ruempecabeces fant\u00e1sticos). Sicas\u00ed, Turner ye reconoc\u00edu como un xeniu: el cr\u00edticu ingl\u00e9s, John Ruskin, describi\u00f3 a Turner como l'artista \u00ab\"que m\u00e1s conmovedoramente y acertadamente puede midir el temperamentu de la naturaleza\"\u00bb.\nTurner ye un pintor rom\u00e1nticu comenenciudu na filosof\u00eda sublime; retrata l'estelante poder de la naturaleza sobre'l ser humanu. Fueos, cat\u00e1strofes, fundimientos, fen\u00f3menos naturales son descritos pol pintor. Nos sos llenzos, constata que la humanid\u00e1 nun ye m\u00e1s qu'un conxuntu de peones de la Naturaleza. Como otros rom\u00e1nticos, considera'l paisaxe natural como un reflexu del so humor. Turner amos\u00f3'l poder violento del mar, como en \"Dawn after the Wreck\" (1840) o'l \"Barcu d'Esclavos\", 1840.\nLos sos primeros trabayos, como \"Tintern Abbey\" (1795) o \"Venecia: S. Giorgio Maggiore\" (1819), caltienen les tradiciones del paisaxismu ingl\u00e9s. Sicas\u00ed, en \"An\u00edbal travesando los Alpes\" (1812), la so \u00e9nfasis nel poder destructor de la naturaleza y\u00e1 empieza a surdir. El so peculiar estilu de pintura, que caracteriz\u00e1base pol usu de t\u00e9uniques esclusives de l'acuarela na execuci\u00f3n de les sos obres pict\u00f3riques al oleu, xeneraba lluminosid\u00e1, fluidez y efeutos atmosf\u00e9ricos ef\u00edmeros. \nNos sos \u00faltimos a\u00f1os, empleg\u00f3 cada vez menos oleos, y centr\u00f3se na lluz puro, nos colores del reflexu. Exemplos d'esti estilu tard\u00edu son visibles en \"Agua, vapor y velocid\u00e1\" pint\u00e1u en (1844), onde los oxetos son vagamente reconocibles.\nTurner, xunto con John Constable, foi un estandarte de la pintura inglesa nos sos \u00faltimos a\u00f1os, y foi popular en Francia tami\u00e9n. Los impresionistes estudiaron curioso les sos t\u00e9uniques, pa resolver el poder de los sos llenzos. Na era del arte moderno, hasta'l arte astracto viose influy\u00edu por \u00e9l.\nSuxuri\u00f3se que los altos niveles de ceniza na atm\u00f3sfera mientres 1816, que conducieron a unes inusuales puestes de sol mientres dichu periodu, pudieron inspirar el trabayu de Turner.\nLeg\u00e1u.\nTurner dex\u00f3 una arrogante fortuna que desey\u00f3 que fuera invertida n'ayudar a lo qu'\u00e9l llamaba \"artistes desmoronados\". El leg\u00e1u de la coleici\u00f3n permaneci\u00f3 na naci\u00f3n brit\u00e1nica, que construy\u00f3 na que fuera la so casa una galer\u00eda especial. Tres problemes gubernamentales, ventid\u00f3s a\u00f1os dempu\u00e9s de la so muerte la so coleici\u00f3n foi unviada a museos fora de Londres, por cuenta de lo cual empez\u00f3 a disgregarse en contra de los deseos de Turner. En 1987, la mayor parte de la coleici\u00f3n taba na Clore Gallery, na Tate Gallery, pero'l so dise\u00f1u foi fuertemente critic\u00e1u.\nEsiste un prestixosu premiu a\u00f1al, el Premiu Turner, cre\u00e1u nel so honor en 1984, que se volvi\u00f3 revesosu y\u00e1 que promociona un arte ensin coneutar cola t\u00e9unica de Turner. Una exhibici\u00f3n amplia, \"Turner's Britain\", viax\u00f3 alredor del mundu, y foi colgada nel mus\u00e9u de Birmingham del 7 de payares de 2003 al 8 de febreru de 2004.\nEn 2005 el \"Temerariu\" foi escoy\u00edu como'l meyor cuadru ingl\u00e9s nuna votaci\u00f3n p\u00fablica entamada pola BBC.. N'abril de 2006, Christie's sac\u00f3 a puya un cuadru con una vista de Venecia, que vendi\u00f3se por 35,8 millones de d\u00f3lares americanos, marcando un nuevu r\u00e9cor pa Turner. El comprador foi un magnate de casinos de Las Vegas llam\u00e1u Stephen Wynn. En 2010 el Mus\u00e9u J. Paul Getty de California pag\u00f3 35,7 millones de d\u00f3lares por una \"Vista de Campu Vaccino en Roma\", raspiando por tantu'l r\u00e9cor antes cit\u00e1u.\nObres selectes.\n1842 - \"Torbonada de nieve nel mar,\" que'l so nome completu ye \"Nevarada: un vapor asiti\u00e1u delantre d'un puertu fai se\u00f1ales n'ag\u00fces pocu fondes y avanza a la sonda. L'autor atopar nesa torbonada la nueche en que'l Ariel abandon\u00f3 Harwich\", oleu sobre llenzu, Tate Gallery, Londres\nTurner nel cine, teatru y televisi\u00f3n.\nLeo McKern interpret\u00f3 a Turner en \"The Sun is God\" (1974), una producci\u00f3n brit\u00e1nica de Thames Television dirixida por Michael Darlow. L'episodiu foi emit\u00edu'l 17 d'avientu de 1974, mientres el bicentenariu de la esposici\u00f3n de Turner en Londres. \nEn xineru de 2011 estrenar nel teatru Arcola de Londres \"The Painter\", una obra de teatru biogr\u00e1fica sobre la so vida escrita por Rebecca Lenkiewicz. \nEl direutor brit\u00e1nicu Mike Leigh escribi\u00f3 y dirix\u00f3 \"Mr. Turner\", un biopic sobre los \u00faltimos a\u00f1os de la vida de Turner, pel\u00edcula publicada en 2014. El filme foi protagoniz\u00e1u por Timothy Spall nel papel de Turner, Dorothy Atkinson, Marion Bailey, y Paul Jesson, y foi nomada a la Palma d'Oru nel Festival de Cannes de 2014, ganando Spall el premiu al meyor actor."}
{"id": "90361", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90361", "title": "Anton van Dyck", "text": ""}
{"id": "90362", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90362", "title": "Jos\u00e9 de Ribera", "text": ""}
{"id": "90363", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90363", "title": "Andr\u00e9i Rubliov", "text": "Andr\u00e9i Rubliov (en rusu: \"\u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0439 \u0420\u0443\u0431\u043b\u0451\u0432\") (\u00bf1360\u20131430?) foi un relixosu y pintor rusu medieval consider\u00e1u como'l m\u00e1s grande icon\u00f3grafo de Rusia.\nBiograf\u00eda.\nHai poca informaci\u00f3n sobre la vida de Rubliov. Nun se sabe \u00f3nde naci\u00f3, pero probablemente vivi\u00f3 nel monesteriu de la Sant\u00edsima Trinid\u00e1 y San Sergio en tiempos del patriarc\u00e1u de Nikon de R\u00e1donezh, que se convirti\u00f3 en hig\u00fameno tres la muerte de San Sergio de R\u00e1donezh en 1392.\nReconocencia.\nAndr\u00e9i Rubliov foi canoniz\u00e1u en 1988. La Ilesia Ortodoxa rusa celebra la so festivid\u00e1'l 4 de xunetu. En 1959 inaugurar en Mosc\u00fa el Mus\u00e9u Andr\u00e9i Rubliov, allug\u00e1u nel monesteriu de Andr\u00f3nikov, onde s'esponen les sos obres. En 1966, Andr\u00e9i Tarkovski realiz\u00f3 una pel\u00edcula basada na so vida.\nObra.\nLa primer obra de Rubliov data de 1405, cuando decor\u00f3 con iconos y frescos la catedral de l'Anunciaci\u00f3n del Kremlin de Mosc\u00fa, xunto con Te\u00f3fanes el Griegu y Pr\u00f3jor de Gorod\u00e9ts.\nPrimeramente Rubliov foi ayudante de Te\u00f3fanes el Griegu. Pero magar la obra de Rubliov calti\u00e9nse dientro de la tradici\u00f3n bizantina, tami\u00e9n ye ciertu que se lliberar del escesivu hieratismo can\u00f3nicu del arte tradicional bizant\u00edn (s\u00eda que non, el pintor rusu averar al arte llamao deuterobizantino). Anueva introduciendo flexibilid\u00e1 nes figures y una espresi\u00f3n m\u00e1s humana y dulce nes actit\u00faes y, especialmente, nes cares. \nDecora tami\u00e9n la catedral de l'Asunci\u00f3n na ciud\u00e1 de Vlad\u00edmir, en collaboraci\u00f3n con Daniil Chiorny; dambos comparten la gloria de ser los m\u00e1s grandes icon\u00f3grafos rusos. \nEl celeb\u00e9rrimo iconu de \"La Trinid\u00e1\" ye la obra m\u00e1s famosa de Rubliov, pint\u00e1u probablemente ente 1422 y 1428 pa la Catedral de la Trinid\u00e1 (\"Tr\u00f3itski sobor\", ) del monesteriu de la Trinid\u00e1 y San Sergio. Rubliov represent\u00f3 a tres \u00e1ngel que, seg\u00fan el rellatu b\u00edblicu, foi la forma que tom\u00f3 Dios p'apaecer ante Abraham y Sara en Mambr\u00e9. \nRubliov omiti\u00f3 detalles escesivos. Como toles sos obres, \u201cLa Trinid\u00e1\" carauterizar pola representaci\u00f3n de les im\u00e1xenes m\u00e1s significatives. Tou someter a la idea \u00fanica. Nel centru del iconu, un \u00e1nxel simboliza a Xesucristu (polo com\u00fan, nel centru representaba l'\u00e1nxel que simbolizaba a Dios-Padre). El color\u00edu de les vestidures ye caracter\u00edsticu de la iconograf\u00eda de la so imaxe. \nDetr\u00e1s de Xesucristu atopa l'\u00e1rbol verde del encinar de Mambr\u00e9, s\u00edmbolu de la vida eterna. A la derecha vemos l'\u00e1nxel que simboliza al Esp\u00edritu Santu. Detr\u00e1s d'\u00e9l, una llomba representa l'ascensu espiritual escontra'l cielu. Detr\u00e1s del \u00e1nxel de la izquierda hai un edificiu que simboliza la casa de Dios, l'orde div\u00edn del universu. Los dos \u00e1nxeles, la llomba y l'\u00e1rbol inclinar escontra la figura de Dios-Padre. \nRubliov representar n'apacible coloquiu, sum\u00edos en fonda meditaci\u00f3n. Xesucristu bendiz la mota cola cabeza del corderu degoll\u00e1u, s\u00edmbolu del sacrificiu de Jes\u00fas, y los dos \u00e1nxeles inclinen la cabeza en se\u00f1al d'alcuerdu y obediencia. Estos apaecen cola cabeza selemente inclinada, xun\u00edos pola concordanza espiritual, serenos, hasta paecer\u00eda que murnios, pero en realid\u00e1 la so allegr\u00eda ye interior. Cuesta trabayo estremar los tr\u00e9s figures, pos tienen la mesma cara, como convidando al espectador a meditar sobre'l misteriu de la Sant\u00edsima Trinid\u00e1. La paleta de Rubliov llogra xunir la fuercia contenida de la gama de colores del iconu colos matices apenes perceptibles de les tonalidaes claru y lluminosu, que paecen emitir una nidia lluz. La composici\u00f3n del cuadru basar na socesi\u00f3n r\u00edtmica de les llinies curves, que tresmiten la idea d'un c\u00edrculu; les llixeres figures allargaes de los \u00e1nxeles faen xuegu coles contornes de la mota, la llomba, l'\u00e1rbol y l'edificiu.\nLa guapura y harmon\u00eda del iconu, execut\u00e1u con sorprendente inspiraci\u00f3n y maestr\u00eda, sirvieron de modelu escelsu a los artistes rusos de d\u00f3mines posteriores."}
{"id": "90365", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90365", "title": "Callicrates", "text": ""}
{"id": "90366", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90366", "title": "Kazimir Malevich", "text": ""}
{"id": "90368", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90368", "title": "Myron", "text": ""}
{"id": "90369", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90369", "title": "Phidias", "text": ""}
{"id": "90370", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90370", "title": "Titian", "text": ""}
{"id": "90371", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90371", "title": "Marcu Vitruvio", "text": ""}
{"id": "90372", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90372", "title": "Vitruvius", "text": ""}
{"id": "90373", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90373", "title": "Amir Khusrow", "text": ""}
{"id": "90374", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90374", "title": "Aristophanes", "text": ""}
{"id": "90375", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90375", "title": "Ghalib", "text": ""}
{"id": "90376", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90376", "title": "Hildegard von Bingen", "text": ""}
{"id": "90377", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90377", "title": "Liev T\u00f3lstoi", "text": ""}
{"id": "90378", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90378", "title": "Livius Andronicus", "text": ""}
{"id": "90379", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90379", "title": "Petrarch", "text": ""}
{"id": "90381", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90381", "title": "Virxilio", "text": ""}
{"id": "90382", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90382", "title": "Cal\u00edcrates", "text": "Cal\u00edcrates (griegu antiguu \u039a\u03b1\u03bb\u03bb\u03b9\u03ba\u03c1\u03ac\u03c4\u03b7\u03c2, Kallikrates) foi un antiguu arquiteutu griegu activu a mediaos del sieglu V e.C. \nNel a\u00f1u 480 e.C. tres la devastaci\u00f3n d'Atenes per parte de los perses, Pericles encarg\u00f3 a Cal\u00edcrates y Ictino, so la direici\u00f3n de Fidias, el proyeutu de los edificios de l'Acr\u00f3polis construy\u00edos. Emplegaron nellos una arquiteutura arquitrabada, basada n'estructures de llinies horizontales y verticales. Ente les obres encargar y xunto con Ictino, concibi\u00f3 y dirix\u00f3 la construcci\u00f3n del Parten\u00f3n, ente 447 y 442 e.C. (Plutarcu, \"Pericles\", 13). \nPa esti templu siguieron un modelu de fachada oct\u00e1stila, dientro del orde d\u00f3ricu. La combadura del entablamento y l'estil\u00f3bato, el \u00e9ntasis de les columnes y la desiguald\u00e1 nos intercolumnios crean un equilibriu y una harmon\u00eda visuales que consiguen azorronar les dimensiones reales del edificiu. El templu en cuesti\u00f3n ye anfipr\u00f3stilo, ent\u00e1 visible ell\u00ed, o'l so predecesor, a peque\u00f1a escala (\"naiskos\"), que los sos murios fueron atopaos nos cimientos del templu posterior.\nUna inscripci\u00f3n identif\u00edcalu como l'arquiteutu del Templu de Atenea Nik\u00e9 na Acr\u00f3polis d'Atenes.\nOtra inscripci\u00f3n identifica a Cal\u00edcrates como unu de los arquiteutos de la cortil cercada cl\u00e1sicu de l'Acr\u00f3polis, y Plutarcu diz que foi contrat\u00e1u pa construyir la met\u00e1 de los Murios Llargos, que xun\u00eden Atenes y El Pireo. "}
{"id": "90383", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90383", "title": "Kazimir Mal\u00e9vich", "text": "Kazimir Sever\u00ednovich Mal\u00e9vich, (en rusu, \u041a\u0430\u0437\u0438\u043c\u0438\u0440 \u0421\u0435\u0432\u0435\u0440\u0438\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041c\u0430\u043b\u0435\u0432\u0438\u0447), foi un pintor rusu, creador del suprematismu, unu de los movimientos de la vanguardia rusa del sieglu XX.\nBiograf\u00eda.\nEl so padre yera un supervisor en refiner\u00edes d'azucre polo que se ve oblig\u00e1u a viaxar constantemente. En Parj\u00f3movka (rai\u00f3n de Krasnokutsk de Kharkiv), Kazimir completa los cinco a\u00f1os d'Escuela d'Agricultura; g\u00fasta-y el campu y apriende por sigo mesmu a pintar los paisaxes y los llabradores que lu arrodien. En Konotop (\u00f3blast de Sumy) ded\u00edcase puramente a pintar y produz la so primer obra. A mediaos de los a\u00f1os noventa consigue ser almit\u00edu na Academia de Kiev.\nEn 1886 la familia treslladar a Kursk, onde'l padre consigue un trabayu nel ferrocarril. Al travi\u00e9s de reproducciones, Mal\u00e9vich conoz el trabayu d'Iv\u00e1n Shishkin y Ili\u00e1 Repin, dos pintores naturalistes pertenecientes a un grupu conoc\u00edu como \"Peredv\u00edzhniki\".\nEmpieza a pensar que la so misi\u00f3n como artista ye representar la naturaleza lo m\u00e1s oxetivamente posible. Ente los emplegaos del ferrocarril, atopa dellos aficionaos y amantes del arte colos que forma una asociaci\u00f3n y un estudiu cooperativu. Ell\u00ed oi falar de les Escueles de San Petersburgu y Mosc\u00fa. Siente la necesid\u00e1 de formase acad\u00e9micamente y va a Mosc\u00fa en 1904. El so trabayu, nesta d\u00f3mina, siempres pintura del natural, faise cada vez m\u00e1s impresionista. Foi un periodu relativamente llargu y estable, nel que la so atenci\u00f3n centrar nos estudios de paisaxes, con composiciones s\u00f3lides, a pesar de la fragmentaci\u00f3n, \"En xunto, estos trabayos producen una impresi\u00f3n est\u00e1tica y estra\u00f1a, lo que ser\u00eda m\u00e1s palantre el conten\u00edu t\u00edpico de Mal\u00e9vich, la espresi\u00f3n de les sos idees esenciales\".\nEn \"Rapaza con flor\" de 1903 alvi\u00e9rtese un acercamientu al estilu de Bonnard. Nesta etapa impresionista, Mal\u00e9vich reinterpreta la descomposici\u00f3n y la saca escontra la superficie de la tela, concentr\u00e1ndose nel planu pict\u00f3ricu, lo cual facer# posible el desenvolvimientu d'otros sistemes; ello ye que tolos artistes rusos pasaron por una etapa impresionista cuando y\u00e1 esti movimientu pasara en Francia, apurri\u00e9ndo-y ent\u00f3s elementos y afayos de los \u00faltimos enclinos.\nA la so llegada a Mosc\u00fa, visita la \"Escuela de Pintura, Escultura y Arquiteutura\". Na primavera de 1905 vuelve a Kursk y sigue pintando del natural: el so trabayu adquier una calid\u00e1 neoimpresionista.\nVuelve a Mosc\u00fa na seronda y toma parte na Batalla de les Barricaes. La so primer esposici\u00f3n tien llugar en 1907, cuando participa con dos dibuxos na XIV Muestra de l'Asociaci\u00f3n d'Artistes de Mosc\u00fa; ente los participantes at\u00f3pense Natalia Goncharova, Wassily Kandinsky y Mija\u00edl Lari\u00f3nov.\nEn 1907 tien llugar la esposici\u00f3n \"Vellocino d'Oru\", na que s'incl\u00fai una importante aportaci\u00f3n d'arte franc\u00e9s (Pierre Bonnard, Georges Braque, Paul C\u00e9zanne, Andr\u00e9 Derain, Paul Gauguin, Albert Gleizes, Henri Matisse, etc) y del espa\u00f1ol Pablo Picasso, que Mal\u00e9vich ve per primer vegada.\nEn 1908, alvertir na so obra un inter\u00e9s creciente polos iconos rusos y l'arte popular (Relaxaci\u00f3n); \"Ba\u00f1istas\", este mesmu a\u00f1u, apurre al estilu impresionista dellos elementos del estilu modernu, y nos autorretratos de finales de la d\u00e9cada Mal\u00e9vich evidencia les influencies del Fauvismu y el Espresionismu; sicas\u00ed, ye'l Neoprimitivismu l'estilu modernu que m\u00e1s-y infl\u00fai, un estilu nel que retrata llabradores trabayando nos campos o nes ilesies, con formes trupes y s\u00f3lides, n'actit\u00faes est\u00e1tiques, casi conxelaes, onde afaya una nueva forma de construyir el cuadru nam\u00e1i al travi\u00e9s del volume.\nEn 1909 cas\u00f3se con Sof\u00eda Rafal\u00f3vich. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde participa nuna serie d'esposiciones entamaes por Mija\u00edl Lari\u00f3nov y Natalia Goncharova, como \"Sota de Diamantes\". En 1911 amuesa nel Primer Sal\u00f3n de Mosc\u00fa tr\u00e9s series d'obres (mariellu, blancu y collor\u00e1u) nes qu'intenta integrar los sos esperimentos con el color nun nuevu sistema. N'abril participa na tercer esposici\u00f3n del grupu de San Petersburgu \"Soyuz molodyozhi (Uni\u00f3n Nueva)\", xunto con Natalia Goncharova, Mija\u00edl Lari\u00f3nov y Vlad\u00edmir Tatlin. 1911 ye tami\u00e9n l'a\u00f1u de la so d\u00f3mina cubista (Semeya de Kliun), d'un cubismu ortodoxu cercanu al del Braque y Picasso. En 1912 pinta \"L'afilador de cuchiellos\", onde combina los sos m\u00e9todu personal colos del Futurismu.\nA finales de 1912, participa nuna esposici\u00f3n internacional onde amuesa \"Muyer con cubos y ne\u00f1u\". Participa tami\u00e9n na V esposici\u00f3n de la \"Uni\u00f3n Nueva\" de San Petersburgu con obres como Nel campu y Semeya de Kliun. N'avientu sale a la lluz el manifiestu \"Bofetada al gustu p\u00fablicu\", de Vlad\u00edmir Mayakovski y Velimir Jl\u00e9bnikov, onde afirmen el derechu del poeta a crear nueves pallabres utilizando arbitrariamente vocablos, formes y fragmentos; nesi mesmu mes dise\u00f1a los decoraos de la \u00f3pera \"Victoria sobre'l sol\" de Mija\u00edl Matiushin y Aleks\u00e9i Kruch\u00f3nyj; los figurines conten\u00eden munchos de los esquemes compositivos del futuru Suprematismu. Tami\u00e9n son de 1913 dalgunes de les sos obres cubofuturistas.\nEn 1914, Tommaso Marinetti, el creador del \"Manifiestu Futurista italianu\", visita Mosc\u00fa; en febreru, Mal\u00e9vich y Morgunov faen una demostraci\u00f3n futurista. Nesi mesmu a\u00f1u participa con delles obres nel \"Sal\u00f3n de los Independientes de\" Par\u00eds. L'a\u00f1u siguiente participa na esposici\u00f3n \"Tranv\u00eda V\": Primer Esposici\u00f3n Futurista en Petrogr\u00e1u con \"Muyer na tranv\u00eda\" y \"Caballero en Mosc\u00fa\".\nNacencia del Suprematismu.\n1915 ye l'a\u00f1u de la nacencia del Suprematismu, nun testu escritu por Mal\u00e9vich pa presentar el so propiu trabayu nuna segunda esposici\u00f3n llamada \u00daltima Esposici\u00f3n Futurista: 0,10. Nesta esposici\u00f3n realizada en Petrogr\u00e1u y onde abandona'l futurismu, cuelga trenta y nueve obres astractes y presentar como'l nuevu realismu pict\u00f3ricu, ente elles el famosu \"Cuadr\u00e1u negru\", que sup\u00f3n un xiru capital na evoluci\u00f3n de Mal\u00e9vich y de tola pintura moderna.\nPublica un peque\u00f1u folletu que titula \"Dende'l cubismu al suprematismu n'arte, el nuevu realismu en pintura, escontra l'absoluta creaci\u00f3n\", onde esplica'l signific\u00e1u del so nuevu trabayu; al a\u00f1u siguiente edita un nuevu folletu titul\u00e1u \"Dende'l cubismu y el futurismu al suprematismu, el nuevu realismu pict\u00f3ricu\".\nCol suprematismu, Mal\u00e9vich amenorga los elementos pict\u00f3ricos al m\u00ednimu estremu (el planu puru, el cuadr\u00e1u, el c\u00edrculu y la cruz) y desenvuelve un nuevu llinguaxe pl\u00e1sticu que podr\u00eda espresar \"un sistema completu de construcci\u00f3n del mundu\" (Mal\u00e9vich).\nPlantegar col Suprematismu, la xera ingente de recodificar el mundu, \"Mal\u00e9vich apoder\u00f3 les condiciones de la esistencia humana, de cuenta que pudo operar con un llinguaxe c\u00f3smicu p'afirmar l'orde global y les lleis xenerales del universu\". El sistema foi construy\u00edu en tola so complexid\u00e1. Mal\u00e9vich escribi\u00f3:\" \"Les claves del Suprematismu t\u00e1n llev\u00e1ndome a afayar coses fora de la conocencia. Los mios nuevos cuadros non y\u00e1 pertenecen al mundu\"\". \"Cuadr\u00e1u negru non y\u00e1 ret\u00f3 a un p\u00fablicu qu'hab\u00eda perd\u00edu inter\u00e9s poles innovaciones art\u00edstiques, sin\u00f3n que falaba como una forma nueva de busca de Dios, el s\u00edmbolu d'una nueva relix\u00f3n\" (Sarabi\u00e1nov).\nEn 1916, sigue coles sos actividaes p\u00fabliques pa dar a conocer el nuevu encl\u00edn: con Iv\u00e1n Pun\u00ed, otru suprematista, da una llectura popular-cient\u00edfica sobre'l Cubismu, el Futurismu y el Suprematismu, seg\u00fan una demostraci\u00f3n de c\u00f3mo'l dibuxu del natural ye la base del Cubofuturismu.\nEn 1917, ye escoy\u00edu xefe del Departamentu d'Arte de los Soldaos del Soviet delegaos en Mosc\u00fa. Nos primeros d\u00edes de la Revoluci\u00f3n d'Ochobre ye nom\u00e1u pol conseyu supervisor de les coleiciones del Kremlin. Sigue esponiendo la so obra suprematista cola \"Sota de Diamantes\" y op\u00f3nse a los tradicionalistes, quien s'enfrenten a los artistes de vanguardia que sofiten la revoluci\u00f3n.\nEn 1918, ye llev\u00e1u a Petrogr\u00e1u pa dirixir unu de los Estudios de los Talleres Llibres del Est\u00e1u; dise\u00f1a los decoraos pa la gran obra de Vlad\u00edmir Mayakovski \"Misteria Bouff\", dedicada a la revoluci\u00f3n y representada en Petrogr\u00e1u.\nEn 1919, Mija\u00edl Lari\u00f3nov y Natalia Goncharova salar de l'asociaci\u00f3n \"Sota de Diamantes\", por cuenta de la escesiva atenci\u00f3n que se-y empresta al arte occidental en desterciu de les innovaciones ruses; entamen la so propia esposici\u00f3n con dellos simpatizantes, titular \"La Cola de Poll\u00edn\" y participen, ente otros, Mal\u00e9vich, Tatlin y el reci\u00e9n lleg\u00e1u Marc Chagall. Nesta amuesa, Mal\u00e9vich presenta un gran grupu d'obres neoprimitivistas, cola vida llabradora y la naturaleza como tema central. Traba amist\u00e1 con Mija\u00edl Matiushin, que ta tratando d'entamar una collaboraci\u00f3n ente la \"Sota de Diamantes\" y la \"Uni\u00f3n Nueva\".\nEsi mesmu a\u00f1u (1919), participa na Conferencia sobre los Museos, onde decide establecese los Museos de Cultura Art\u00edstica, museos nam\u00e1i pal arte de vanguardia; participa na X Esposici\u00f3n A\u00f1al en Mosc\u00fa con diecis\u00e9is obres suprematistas, ente elles, les serie de cuadros blancu sobre blancu que son contestaes por Aleksandr R\u00f3dchenko cola serie de negru sobre negru. En xunu termina'l so llargu ensayu te\u00f3ricu Sobre'l nuevu sistema d'Arte. En setiembre, por suxerencia d'El Lissitzky, allega a trabayar a la Escuela d'Arte de V\u00edtebsk, onde trata d'introducir un nuevu conceutu d'educaci\u00f3n art\u00edstica, nel que toles formes del arte basar nel Suprematismu ya int\u00e9grense nun sistema universal. N'avientu de 1919 tien llugar la primera retrospectiva de la so obra na XVI Esposici\u00f3n Nacional de Mosc\u00fa.\nEn 1920 pon en pr\u00e1utica nuna obra les sos idees sobre la coleutivizaci\u00f3n del Arte y l'ense\u00f1anza en V\u00edtebsk, que titula col nome de \"UNOVIS\" (Utverd\u00edteli n\u00f3vogo iskusstva - Forxadores del arte nuevo); tami\u00e9n ye l'a\u00f1u de finalizaci\u00f3n del Suprematismu. Dalg\u00fan tiempu antes, Mal\u00e9vich treslladara la \u00e9nfasis creativu a la investigaci\u00f3n te\u00f3rica.\nEn 1921 surden diferencies en redol al m\u00e9todu y trata d'instauralo en Mosc\u00fa, onde topeta coles idees del Constructivismu y, especialmente, con Vlad\u00edmir Tatlin. L'a\u00f1u siguiente completa'l so testu Suprematismu, el mundu como Non-oxetivid\u00e1 y participa nuna esposici\u00f3n coleutiva en Berl\u00edn con obres cubistes y suprematistas. La esposici\u00f3n va viaxar m\u00e1s tarde al Stedelijk Museum d'\u00c1msterdam.\nEn 1923 empieza les sos investigaciones sobre una arquiteutura suprematista en diversos dibuxos y apuntes, y ye nom\u00e1u direutor del nuevu departamentu d'investigaci\u00f3n del Mus\u00e9u de Cultura Art\u00edstica. Esi a\u00f1u muerre la so segunda muyer pero sigue viviendo nel so dacha de Nemch\u00ednovka, cerca de Mosc\u00fa. Nel branu de 1923 participa na XIV Bienal de Venecia con un \"Cuadr\u00e1u negru\", un \"C\u00edrculu negru\" y una \"Cruz negra\".\nEn 1925 asume la direici\u00f3n del departamentu d'investigaci\u00f3n dex\u00e1u por Tatlin, y realiza modelos en madera de la so arquiteutura suprematista a los que denomina arkhitektons. Casar por tercer vegada. En 1926 el departamentu del Mus\u00e9u cierra, y \u00e9l termina'l so testu Introducci\u00f3n a la teor\u00eda del elementu adicional en pintura, que nun va llegar a publicar. En 1927 viaxa a Polonia y a Berl\u00edn; n'abril visita la Escuela de la Bauhaus de Dessau y conoz a Gropius y a Moholy-Nagy, quien s'encarga de consiguir publicar n'Alema\u00f1a dalgunos de los sos escritos, ente ellos \u00abDie gegenstandslose Welt\u00bb (El mundu non-oxetivu); al travi\u00e9s de l'asociaci\u00f3n de los arquiteutos progresistes de Berl\u00edn, realiza una esposici\u00f3n nel Grosse Berliner Kunstausstellung. Entama la idea de rodar una pel\u00edcula suprematista con Hans Richter. A la so vuelta d'Alema\u00f1a sigui trabayando nel Institutu Estatal pa la Historia del Arte en Leningr\u00e1u.\nEn 1929 los historiadores del Institutu, que nun t\u00e1n acordies coles sos idees, iguar pa echalo, pero ye solicit\u00e1u pa trabayar dos selmanes y media per mes nel Institutu d'Arte de Kiev. Nesi mesmu a\u00f1u entama una retrospectiva de la so obra na galer\u00eda Tretiakov de Mosc\u00fa que viaxa dempu\u00e9s a Kiev y participa en delles coleutives en Berl\u00edn y Viena. En 1930 ye deten\u00edu y entrug\u00e1u y dellos amigos quemen dalgunos de los sos manuscritos.\nEn 1932 conc\u00e9dese-y un llaboratoriu pa esperimentar nel Mus\u00e9u Estatal Rusu. El so trabayu ye llargamente represent\u00e1u na esposici\u00f3n Quince a\u00f1os d'Arte Ruso y la so obra vuelve a finales de los a\u00f1os venti a la figuraci\u00f3n (Home y Caballu).\nEn 1935 participa con cinco retratos na Primer Amuesa d'Artistes de Leningr\u00e1u, que va ser la so \u00faltima esposici\u00f3n na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica hasta 1962. En 1936, les sos obres dexaes como regalos mientres el so viaxe a Alema\u00f1a son escoy\u00edes por Alfred H. Barr, direutor del Mus\u00e9u d'Arte Moderno de Nueva York, pa ser incluy\u00edes en cubismu y arte astracto. Muerre'l 15 de mayu d'esi a\u00f1u y como homenaxe a la so contribuci\u00f3n al arte, el conceyu de Leningr\u00e1u costea los sos exequias.\nEl Mus\u00e9u Estatal Rusu adquier ent\u00f3s munches de les sos obres y concede una pensi\u00f3n a la so familia."}
{"id": "90385", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90385", "title": "Mir\u00f3n", "text": "Mir\u00f3n foi un escultor y broncista de mediaos del sieglu V\u00a0e.\u00a0C. y unu de los m\u00e1s conoc\u00edos autores del arte griego, que les sos aportaciones escult\u00f3riques supunxeron la transici\u00f3n al periodu cl\u00e1sicu. Nac\u00edu en El\u00e9uteras, ciud\u00e1 asitiada na frontera de Beocia y el \u00c1tica. Seg\u00fan la Historia Natural de Plinio, Ag\u00e9ladas de Argos foi'l so maestru.\nEl viaxeru Pausanias destac\u00f3 escultures de Mir\u00f3n que permanec\u00eden \"in situ\" nel sieglu II. Quionis, un vencedor ol\u00edmpicu del sieglu VII de Esparta yera conmemor\u00e1u al travi\u00e9s d'un bronce idealiz\u00e1u obra de Mir\u00f3n\nTrabay\u00f3 fundamentalmente col bronce: y anque fixo delles estatues de dioses y h\u00e9roes, la so fama fuelga principalmente nes sos representaciones d'atletes, nos que fizo una revoluci\u00f3n, seg\u00fan los comentadores de l'Antig\u00fced\u00e1, al introducir una mayor audacia en posar y un ritmu m\u00e1s perfectu, subordinando les partes al tou. La observaci\u00f3n de Plinio de que les obres de Mir\u00f3n yeren \"numerosior\" que les de Policleto y \u00abm\u00e1s acucioses\u00bb paez suxurir que yeren consideraes de proporciones (\"numeri\") m\u00e1s harmonioses y coles mesmes m\u00e1s convincentes nel so realismu: \"diligentia\" denotaba \u00abgran atenci\u00f3n a los puntos delicaos\u00bb, una cualid\u00e1 que, con moderaci\u00f3n, yera carauter\u00edstica de les meyores obres d'arte, seg\u00fan los cr\u00edticos de l'Antig\u00fced\u00e1. El so gran m\u00e9ritu consisti\u00f3 en saber captar como naide'l movimientu. Les sos obres m\u00e1s famoses carauterizar pola representaci\u00f3n fidedigna de les tensiones del cuerpu humanu en movimientu, como s'aprecia nel so conoc\u00edu Disc\u00f3bolu, y el realismu nes sos escultures d'homes y animales. \nLes sos obres m\u00e1s famoses, seg\u00fan Plinio (\"Historia Natural\", 34.57-59) fueron una vaquilla, un perru (\"canem\", seique Cerbero), un Perseo, un s\u00e1tiru \u2014 Marsias\u2014 almirando la flauta y Minerva (Atenea), un H\u00e9rcules, que se llev\u00f3 al santuariu que lu dedic\u00f3 Pompeyo el Grande nel Circu M\u00e1ximu, el \"Disc\u00f3bolu\" (el llanzador de discu), y un Apolo para \u00c9fesu, \u00abqu'Antonio'l triunviru coy\u00f3 a los efesios, pero l'Augusto diviniz\u00e1u restaurar dempu\u00e9s de ser alvert\u00edu nun sua\u00f1u\u00bb. Los escritores del Altu Imperiu Romanu consecuentemente consideraron a Mir\u00f3n ente los m\u00e1s grandes de los escultores griegos, un signu de que la so reputaci\u00f3n contempor\u00e1nea permaneciera alta.\nLa vaquilla paez que llogr\u00f3 la so fama principalmente por inspirar epigrames, lo que nada nos diz sobre posar del animal. Un epigrama sobre Ladas, el corredor m\u00e1s r\u00e1pidu de la d\u00f3mina, se\u00f1ala que foi conmemor\u00e1u por una escultura de Mir\u00f3n; del \"Ladas\" de Mir\u00f3n nun hai copia conocida. Una descripci\u00f3n de Luciano definitivamente identifica como obra de Mir\u00f3n el \"Disc\u00f3bolu\" o \u00abLlanzador de discu\u00bb, de la qu'esisten delles copies, de les cualos la meyor ye la del Palazzo Massimi alle Terme, Roma. Estrab\u00f3n tami\u00e9n rexistra grupos caleyeros sobre Mir\u00f3n, especialmente un ampliu grupu en Samos; delles cabeces sobrevivientes identific\u00e1ronse como copies de la \"Atenea Samia\" de Mir\u00f3n por C.K. Jenkins en 1926. \nUna figura de m\u00e1rmol nel Mus\u00e9u de Letr\u00e1n, que ta angua\u00f1o restaurada como un s\u00e1tiru danzante, ye casi con certidume una copia d'una obra de Mir\u00f3n, un Marsias deseosu de tomar l'aulos que Atenea refundiara. El grupu enteru ta copi\u00e1u en monedes d'Atenes, nun vasu y nun relieve que representa a Marsias como bazcuyando ente l'inter\u00e9s y el mieu a ofender a la diosa Atenea.\nLos cr\u00edticos antiguos dicen de Mir\u00f3n que, anque tuvo un \u00e9situ almirable al dar vida y movimientu a les sos figures, nun llogr\u00f3 presentar les emociones de la mente. Esto concuerda cola evidencia esistente, hasta ciertu puntu, anque non perfectamente. Los cuerpos de los sos homes son de muncha mayor excelencia que les sos cabeces. La cara de Marsias ye casi una m\u00e1zcara; pero de l'actit\u00fa consiguimos una impresi\u00f3n v\u00edvida de les pasiones que lu apoderen. La cara del Disc\u00f3bolu ta aselada y tranquila; pero tolos m\u00fasculos del so cuerpu concentrar nel esfuerciu. Ensin arrenunciar a delles de les carauter\u00edstiques esenciales de la escultura del periodu arcaicu, el so Disc\u00f3bolu ye una obra dafechu cl\u00e1sica. Y anque supunxo una meyora decisiva nel estudiu del movimientu, de la tensi\u00f3n muscular y de la integraci\u00f3n de la figura nel espaciu nun capt\u00f3 l'aspeutu emocional y los detalles d'una cara espresiva. Por ello la cabeza calti\u00e9n reminiscencies de la movilid\u00e1 del estilu anterior, la sorrisa paezse inda a la espresi\u00f3n arcaica.\nUn n\u00famberu considerable d'otres obres esistentes se adscribieron a la escuela o la influencia de Mir\u00f3n, por Adolf Furtw\u00e4ngler. Estes atribuciones nun superaron la prueba del tiempu.\nUn papiru d'Oxirrinco da les feches de Xuegos ol\u00edmpicos na antig\u00fced\u00e1 vencedores de Olimpia de quien Mir\u00f3n fixo estatues del atleta Timantes, victoriosu en Olimpia nel a\u00f1u 456\u00a0e.\u00a0C., y de Licino, victoriosu en 448 y 444. Esto ayuda a afitar el so data. Yera contemporaneu, pero daqu\u00e9 mayor, que Fidias y Policleto. "}
{"id": "90386", "revid": "488", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90386", "title": "Piet Mondrian", "text": "Pieter Cornelis Mondriaan , conoc\u00edu como Piet Mondrian, foi un pintor vanguardista neerland\u00e9s, miembru de De Stijl y fundador del neoplasticismo, xunto con Theo van Doesburg. Evolucion\u00f3 dende'l naturalismu y el simbolismu hasta l'astracci\u00f3n, de la cual ye'l principal representante inaugural xunto a los rusos Wassily Kandinski y Kazimir Mal\u00e9vich.\nFormaci\u00f3n.\nNaci\u00f3 nuna familia calvinista. Dende 1892 hasta 1908 estudi\u00f3 na Academia Estatal d'\u00c1msterdam, na que'l so maestru foi August Alleb\u00e9.\nEmpez\u00f3 la so carrera como maestru d'educaci\u00f3n primaria, pero mientres ense\u00f1aba tami\u00e9n practicaba la pintura. La mayor parte del so trabayu d'esti periodu naturalista o impresionista ta constituyida por paisaxes. Estes im\u00e1xenes pastorales de la so Holanda nativa representen molinos de vientu, campos, y r\u00edos, primeramente de manera impresionista al estilu de \"La escuela de L'Haya\", que fai al autor socesor de Jongkind, y depu\u00e9s nuna varied\u00e1 d'estilos y t\u00e9uniques que documenta la so busca por un estilu personal. Les pintures nes que predominen coloriar malva, gris nidiu y verde escuru son les m\u00e1s representatives del so momentu inicial ya ilustren la influencia de dellos movimientos art\u00edsticos en Mondrian, inclusive'l puntillismo y los colores v\u00edvidos del fovismo, nos que s'entorna en 1908 por influencia de Jan Toorop.\nNa exhibici\u00f3n nel \"Hague's Gemeentemuseum\" delles pintures son d'esti periodu, incluyendo los trabayos postimpresionistas como \"El Mol\u00edn Color\u00e1u\" y \"\u00c1rboles a la Lluz de la lluna\". Otra pintura, \"Avond\" (\"Tarde\") (1908), que presenta una escena de parvas (o niaras) nun campu mientres el tapecer ye un cuadru que y\u00e1 dexa albidrar los desarrollos futuros d'esti pintor; n\u00e9l usa una paleta que consiste casi puramente en collor\u00e1u, mariellu y azul. Anque en neng\u00fan sent\u00edu ye astractu, \"Avond\" ye'l m\u00e1s tempranu de los trabayos de Mondrian que da \u00e9nfasis a los colores primarios.\nLes pintures m\u00e1s tempranes qu'amuesen un acolumbre de l'astracci\u00f3n son una serie de cuadros de 1905 a 1907, nos cualos pinta escenes escures d'\u00e1rboles indistintos y cases con reflexos n'agua que los fai casi apaecer como llurdios de tinta d'un proyectivo test de Rorschach. Sicas\u00ed, anque la resultancia final dexa ver la \u00e9nfasis nes formes sobre'l conten\u00edu, estes pintures inda s'enraigonen firmemente na naturaleza, y ye nam\u00e1i pola conocencia d'estos llogros de Mondrian que se lleguen a reconocer los raiga\u00f1os de la so astracci\u00f3n futura.\nMondrian y el so trabayu posterior fueron influy\u00edos fondamente polos \"Moderne Kunstkring\" 1911 na exhibici\u00f3n de cubismu n'\u00c1msterdam. La so busca pola simplificaci\u00f3n amosar en dos versiones del cuadru \"Stilleven met gemberpot\" (Naturaleza muerta con una olla de jengibre). La versi\u00f3n cubista, de 1911, y l'astracta de 1912, na que la tema ye amenorg\u00e1u a una forma redonda con tri\u00e1ngulos y rect\u00e1ngulos.\nEnte 1911 y 1914 tuvo en Par\u00eds, onde recibi\u00f3 la influencia cubista. Volvi\u00f3 a \u00c1msterdam. Ell\u00ed conoci\u00f3, en 1915, a Van Doesburg, col que fund\u00f3'l grupu \"De Stijl\" en 1917. En redol a esta revista \"De Stijl (L'estilu),\" publicada ente 1917 y 1926, constituy\u00f3se un grupu d'artistes que recibieron la direuta influencia de la \"revoluci\u00f3n cubista\", ente los cualos Mondrian ye'l pintor m\u00e1s importante.\nEn 1919 torn\u00f3 a Par\u00eds. En 1921 amenorg\u00f3 la so paleta a los colores primarios, blancu y negru. En 1930 xunir al grupu \"Cercle et carr\u00e9\" y en 1931 a Abstraction-Cr\u00e9ation. En 1930 la estilista Lola Prusac crea pa la Casa HERM\u00c8S en Par\u00eds una llinia completa de bolsos y equipaxes direutamente inspiraos nes obres de Mondrian con retayos coloraos, mariellos y azules. En 1938 colar a Londres y en 1940 a Estaos Xun\u00edos.\nNa d\u00e9cada de los a\u00f1os 1940, los sos trabayos volvi\u00e9ronse m\u00e1s v\u00edvidos en ritmu como Broadway Boogie-Woogie o Victory Boogie-Woogie, menos estructurados al yuxtaponer \u00e1rees de colores brillosos y templaos.\nLa teor\u00eda de Mondrian foi relevante nel sieglu XX trescendiendo la pintura ya influyendo nes dem\u00e1s espresiones est\u00e9tiques: dise\u00f1u, decoraci\u00f3n, arquiteutura, y escultura.\nFilosof\u00eda est\u00e9tica de Mondrian.\nL'arte de Mondrian siempres tuvo \u00edntimamente rellacion\u00e1u colos sos estudios espirituales y filos\u00f3ficos. A partir de 1908, interesar pol movimientu teos\u00f3ficu fund\u00e1u por Helena Petrovna Blavatsky a finales del sieglu XIX. Blavatsky cre\u00eda que yera posible llograr una conocencia de la naturaleza m\u00e1s fondu que'l proporcion\u00e1u nam\u00e1i pelos medios emp\u00edricos, y enforma del trabayu de Mondrian del restu de la so vida tuvo inspir\u00e1u pola busca d'esa supuesta conocencia esencial. Una frase suya esplicar: \u00absolo cuando teamos en lo real absolutu l'arte nun va ser y\u00e1 m\u00e1s necesariu\u00bb.\nN'efeutu: al dedicase a l'astracci\u00f3n xeom\u00e9trica, Mondrian, busca atopar la estructura b\u00e1sica del universu, la supuesta \u201cret\u00edcula c\u00f3smica\u201d qu'\u00e9l intenta representar col \"non-color\" blancu (presencia de tolos colores) treves\u00e1u por una trama de llinies de \"non-color\" negru (ausencia de tolos colores) y, en tal trama, planos xeom\u00e9tricos (frecuentemente rectangulares) de los y\u00e1 mentaos colores primarios, consideraos por Mondrian como los colores elementales del universu. D'esta miente, refugando les carauter\u00edstiques sensoriales de la testura y la superficie, esaniciando les curves, y polo xeneral tou lo formal. Espres\u00f3 que l'arte nun tien de ser figurativu, nun tien d'implicar se na reproducci\u00f3n d'oxetos aparentemente reales, sin\u00f3n que l'arte tien de ser una especie d'indagaci\u00f3n de lo absolutu subxacente tres tola realid\u00e1 fenom\u00e9nica. Como an\u00e9udota de les sos llixeres escentricidaes cabo mentar que prohibi\u00f3'l color verde na so casa.\nBusca, d'\u00faltimes, un \"arte puro\", desaposi\u00e1u de lo particular, y diz que \u00abEl prop\u00f3situ nun ye crear otres formes y colores particulares con toles sos llimitaciones, sin\u00f3n trabayar tendiendo a abolilos n'inter\u00e9s d'una unid\u00e1 m\u00e1s grande.\u00bb\nEl so radicalismu ye tal que, cuando Van Doesburg busc\u00f3 variaciones a les sos estructures formales a partir de 1924, inclinando los rect\u00e1ngulos, Mondrian abandon\u00f3 \"De Stijl\".\nValoraci\u00f3n.\nMondrian foi un contribuyente importante nel movimientu y grupu d'arte \"De Stijl\", que fund\u00f3 Theo Van Doesburg. A pesar de ser bien conoc\u00edu, o m\u00e1s bien precisamente por ello, de cutiu foi asonsa\u00f1\u00e1u y trivializado. Les pintures de Mondrian exhiben una complexid\u00e1 que desmiente la so simplicid\u00e1 aparente. Ye principalmente conoc\u00edu poles sos pintures non figuratives, a les que llam\u00f3 \"composiciones\", que consisten en formes rectangulares en collor\u00e1u, mariellu, azul y negru, dixebraes per grueses llinia rectes negres; son la resultancia d'una evoluci\u00f3n estil\u00edstica que se cumpli\u00f3 nel cursu de casi 30 a\u00f1os y ent\u00e1 sigui\u00f3 m\u00e1s all\u00e1, hasta'l final de la so vida.\nObres selectes.\n\u00c1rboles.\nLes pintures de pumares de Mondrian amuesa adulces la so evoluci\u00f3n artistica, influy\u00edu pol viaxe qu'a Paris en 1911 onde conoz la obra cubista, podemos como adulces la so obra tresf\u00f3rmase cada vez m\u00e1s astracta."}
{"id": "90387", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90387", "title": "Jursan Amir", "text": "Ab'ul Hasan Yam\u012bn ud-D\u012bn Khusrow hindi \u0905\u092e\u0940\u0930 \u0916\u0941\u0938\u0930\u094b, (urd\u00fa: \u0627\u0628\u0648\u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u06cc\u0645\u06cc\u0646\u200c\u0627\u0644\u062f\u06cc\u0646 \u062e\u0633\u0631\u0648);, conoc\u00edu como Am\u012br Khusrow (tami\u00e9n Jursan Amir, Khusrau, Khusro) Dehlaw\u012b (que significa Amir Khusrow de Delhi) (urd\u00fa: \u0627\u0645\u06cc\u0631 \u062e\u0633\u0631\u0648 \u062f\u06c1\u0644\u0648\u06cc) foi un m\u00fasicu suf\u00ed, destac\u00e1u poeta y estudiosu. Un pol\u00edmata una figura ic\u00f3nica na historia de la cultura del subcontinente indiu. Un m\u00edsticu y disc\u00edpulu espiritual de Nizamuddin Auliya de Delhi. Am\u012br Khusrow non y\u00e1 foi un gran poeta sin\u00f3n tami\u00e9n un m\u00fasicu prol\u00edfico y seminal mientres el sultanatu de Delhi, de quien se diz foi l'inventor de la c\u00edtara y del tabla. Principalmente escribi\u00f3 poes\u00eda n'idioma persa, anque tami\u00e9n n'hindavi. De cutiu atrib\u00fayese-y l'autor\u00eda d'un vocabulariu en versu denomin\u00e1u'l \"\u1e32h\u0101liq B\u0101r\u012b\", que conti\u00e9n t\u00e9rminos n'\u00e1rabe, persa, y hindavi.\nYe consider\u00e1u'l \"padre del Qawwali\" (la m\u00fasica devota de los suf\u00eds nel subcontinente indiu). Introduci\u00f3 l'estilu Ghazal al cantar n'India. Estes tradiciones permanecieron vives na India y Paquist\u00e1n hasta'l sieglu XXI. Tami\u00e9n s'el creitu por arriquecer la m\u00fasica cl\u00e1sica de la India cola introducci\u00f3n d'elementos perses, \u00e1rabes y t\u00farquicos y ser el creador de los estilos de m\u00fasica khayal y tarana.\nM\u00fasicu y estudiosu, Amir Khusrow foi tan prol\u00edficu na producci\u00f3n de lletres de cantares como tami\u00e9n en proses ellaboraes; am\u00e1s emulaba con facilid\u00e1 tolos estilos de poes\u00eda persa de la Persia medieval, dende les \"qasides\" de Kh\u0101q\u0101n\u012b al \"khamsa\" de Nizami. Utilizaba solo 11 esquemes de m\u00e9trica con 35 divisiones carauter\u00edstiques. Les formes de versu qu'escribi\u00f3 incl\u00fain Ghazal, Masnavi, Qata, Rubai, Do-Beti y Tarkibhand. La so contribuci\u00f3n al desenvolvimientu del \"g\u035fhazal\", anque ye pocu utilizada na India, ye d'importancia especial.\nEmpiezos.\nAm\u012br Khusrow naci\u00f3 en Patiyali en Etah Uttar Pradesh. El so padre foi Am\u012br Sayf ud-D\u012bn Mahm\u016bd, yera un oficial t\u00farquico y miembru de la tribu Lachin de Transoxania, que pertenec\u00eden de la mesma a los Kara-Khitai. La so madre yera la f\u00eda de Rawat Arz, el famosu ministru de guerra de Balban, y pertenec\u00eda a la tribu Rajput d'Uttar Pradesh."}
{"id": "90388", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90388", "title": "Mirza Ghalib", "text": "&lt;/ref&gt;\u00a0 foi un escelsu poeta de les lling\u00fces urd\u00fa y persa mientres les postrimeras del Imperiu mogol. El so seud\u00f3nimu yera Ghalib (Urd\u00fa: \u063a\u0627\u0644\u0628, \"\u0121h\u0101lib\" significa \"dominante\") y Asad (Urd\u00fa: \u0627\u0633\u062f, \"Asad\" significa \"lle\u00f3n\"). El so nome honor\u00edficu yera \"Dabir-ul-Mulk, Najm-ud-Daula\". Mientres la so vida los mogoles fueron mov\u00edos polos brit\u00e1nicu y finalmente fueron depuestos depu\u00e9s de ser vencida la Rebeli\u00f3n na India de 1857, eventos que Ghalib narr\u00f3. Ente les sos obres destacar polos varios ghazals qu'escribi\u00f3 a lo llargo de la so vida, que fueron interpretaos y cantaos de numberoses maneres por una tremera d'int\u00e9rpretes. Ghalib, el m\u00e1s renombr\u00e1u poeta de la yera mogola, esta consider\u00e1u unu de los poetes m\u00e1s populares ya influyentes del idioma urd\u00fa. A empiezos del sieglu XXI Ghalib ye bien popular non solo na India y Paquist\u00e1n pero tami\u00e9n ente la di\u00e1spora hindustana per tol mundu.\nCarrera lliteraria.\nGhalib empez\u00f3 a escribir poes\u00eda a la ed\u00e1 de 11 a\u00f1os. La so llingua materna yera urd\u00fa, anque na so casa tami\u00e9n se falaba persa y turcu. Dende ed\u00e1 temprana foi educ\u00e1u en persa y \u00e1rabe. Cuando Ghalib empezaba la so adolescencia, un turista iran\u00edn musulm\u00e1n reci\u00e9n convert\u00edu (Abdus Samad, orixinalmente col nome Hormuzd, un Zoroastra) lleg\u00f3 a Agra. Abdus agospiar na casa de Ghalib por dos a\u00f1os y ense\u00f1\u00f3-y persa, \u00e1rabe, filosof\u00eda, y l\u00f3xica.\nMagar el mesmu Ghalib arguyec\u00edase m\u00e1s de los sos proezas en poes\u00eda en persa, g\u00fcei ye m\u00e1s famosu polos sos \"ghazales\" n'urd\u00fa. Numberoses elucidaciones d'escoyetes de los \"ghazales\" de Ghalib fueron escrites por estudiosos urd\u00fas. La primera elucidaci\u00f3n o \"Sharh\" foi escrita por Ali Haider Nazm Tabatabai de Hyderabad mientres el rein\u00e1u del postreru Nizam de Hyderabad. Antes de Ghalib, el \"ghazal\" yera n'esencia una espresi\u00f3n d'un amor angustiado; pero Ghalib al travi\u00e9s del ghazal espres\u00f3 filosof\u00eda, los trabayos y misterios de la vida y escribi\u00f3 \"ghazales\" sobre munches otres temes, espandiendo llargamente l'algame del \"ghazal\".\nD'alcuerdu a les tradiciones del \"ghazal\" cl\u00e1sicu, na mayor\u00eda de lo versos de Ghalib, la identid\u00e1 y el x\u00e9neru del ser am\u00e1u ye indetermin\u00e1u. El cr\u00edticu, poeta y escritor Shamsur Rahman Faruqui indica que la convenci\u00f3n de tener la \"idea\" d'un amante o ser am\u00e1u en cuenta de un amante o ser am\u00e1u espec\u00edficu llibera al poeta, protagonista, amigu de les esixencies del realismu. La poes\u00eda sobre l'amor n'urd\u00fa dende fines del sieglu XVII d'equ\u00ed p'arriba consiste principalmente de \"poemes sobre l'amor\" y non \"poemes d'amor\" nel sent\u00edu occidental del t\u00e9rminu.\nLa primer traducci\u00f3n al ingl\u00e9s de los ghazales de Ghalib foi \"Sonetos d'Amor de Ghalib\", escritu por Sarfaraz K. Niazi y public\u00e1u por Rupa &amp; Co n'India y Ferozsons en Paquist\u00e1n. Conti\u00e9n la traducci\u00f3n completa a alfabetu llat\u00edn, esplicaciones y un l\u00e9xicu completu.\nCartes.\nMirza Ghalib yera un peracab\u00e1u escritor de cartes. De l'autor\u00eda de Mirza Ghalib c\u00fantense non solo poes\u00edes n'urd\u00fa, sin\u00f3n tami\u00e9n fragmentos de prosa. Les sos cartes fueron la base del urd\u00fa popular. Antes de Ghalib, les cartes escrites n'urd\u00fa yeren bien afataes. Sicas\u00ed Ghalib escontra que les sos cartes \"falaren\" por aciu l'usu de pallabres y oraciones como si tuviera parolando col so llector. Seg\u00fan espres\u00f3 \"Sau kos se ba-zaban-y-qalam baatein kiya karo aur hijr mein visaal ke maze liya karo\" (dende cientos de milles fala cola llingua de la pluma y esfruta l'allegr\u00eda del alcuentru ent\u00e1 cuando estes separ\u00e1u).\nLes sos cartes yeren bien informales; dacuando solo escrib\u00eda al empiezu'l nome de la persona a la que diba dirixida y empezaba la carta. Ten\u00eda un bien bon humor y escribi\u00f3 cartes bien interesantes. Nuna carta espres\u00f3, \"Main koshish karta hoon ke koi aisi baat likhoon jo padhe khush ho jaaye'\" (quiero escribir llinies tales que quienquiera que les llea pueda esfrutar). Dellos estudiosos sostienen qu'ent\u00e1 si fuera solo peles sos cartes Ghalib ocupar\u00eda'l mesmu sitiu qu'ostenta na lliteratura urd\u00fa."}
{"id": "90389", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90389", "title": "Hildegarda de Bingen", "text": "Santa Hildegarda de Bingen foi una abadesa, l\u00edder monacal, m\u00edstica, profetisa, m\u00e9dica, compositora y escritora alemana. Ye conocida como la sibila del Rin y como la profetisa teut\u00f3nica. El 7 d'ochobre de 2012 el papa Benitu XVI dio-y el t\u00edtulu de doctora de la Ilesia xunto a san Juan d'\u00c1vila mientres la misa d'apertura de la XIII Asamblea xeneral ordinaria del s\u00ednodu de los obispos.\nConsiderada polos especialistes actuales como una de les personalidaes m\u00e1s fascinantes y polifac\u00e9tiques del Occidente europ\u00e9u, definir ente les muyeres m\u00e1s influyentes de la Baxa Ed\u00e1 Media, ente les figures m\u00e1s pernomaes del monacato femen\u00edn y quiciabes la que meyor ejemplific\u00f3 l'ideal benedict\u00edn, dotada d'una cultura fora de lo com\u00fan, comprometida tami\u00e9n na reforma de la Ilesia, y una de los escritores de mayor producci\u00f3n del so tiempu. N'espresi\u00f3n de Victoria Cirlot:\nBiograf\u00eda.\nLos sos primeros a\u00f1os.\nHildegarda naci\u00f3 en Bermersheim, nel valle del Rin (angua\u00f1o Renania-Palatin\u00e1u, n'Alema\u00f1a), mientres el branu del a\u00f1u 1098, nel senu d'una familia noble alemana acomodada. Foi la menor de los diez f\u00edos de Hildeberto de Bermersheim, caballeru al serviciu de Meginhard, conde de Spanheim, y de la so esposa, Matilde de Merxheim-Nahet, y por eso foi considerada como'l diezmu pa Dios, apurrida como oblata y consagrada dende la so nacencia a l'activid\u00e1 relixosa, seg\u00fan la mentalid\u00e1 medieval. D'esta manera, foi dedicada polos sos padres a la vida relixoso y apurr\u00edo pa la so educaci\u00f3n a la condesa Judith de Spanheim (\"Jutta\"), f\u00eda del conde Esteban II de Spanheim y, por tanto, noble como ella, quien la instruy\u00f3 nel rezu del salteriu, na llectura del llat\u00edn \u2014anque nun-y ense\u00f1\u00f3 a escribilo o, cuandoquier, non con remangu\u2014, na llectura de la Sagrada Escritura y nel cantar gregoriano.\nMientres dellos a\u00f1os maestra y disc\u00edpula vivieron nel castiellu de Spanheim. Cuando Hildegarda cumpli\u00f3 catorce a\u00f1os, dambes se enclaustraron nel monesteriu de Disibodenberg. Esti monesteriu yera mascul\u00edn, pero acoy\u00f3 a un peque\u00f1u grupu de enclaustradas nuna celda amiesta, so la direici\u00f3n de Judith. La ceremonia de clausura solemne foi celebrada'l 1 de payares de 1112 y nella participaron Hildegarda, Judith y otra enclaustrada m\u00e1s, tami\u00e9n infante. En 1114, la celda tresformar nun peque\u00f1u monesteriu, con cuenta de poder allugar el creciente n\u00famberu de vocaciones. Nesi mesmu a\u00f1u, Hildegarda emiti\u00f3 l'oficiu relixosu so la regla benedictina, recibiendo'l velu de manes del obispu Ot\u00f3n de Bamberg. D'esta manera sigui\u00f3 la so educaci\u00f3n mon\u00e1stica rudimentaria empobinada por Judith. \nJudith morri\u00f3 en 1136, con fama de santid\u00e1 en llevando una vida de muncha austerid\u00e1 y ascesis, qu'incluy\u00f3 llargos ayunos y penitencies corporales. Hildegarda, a pesar de la so moced\u00e1, foi escoyida como abadesa (\"magistra\") de manera un\u00e1nime pola comunid\u00e1 de monxes.\nVisionaria y escritora.\nDende ne\u00f1a, Hildegarda tuvo d\u00e9bil constituci\u00f3n f\u00edsica, sufr\u00eda de constantes enfermedaes y esperimentaba visiones. Nuna haxograf\u00eda posterior escrita pol monxu Teoderico de Echternach conse\u00f1\u00f3se'l testimoniu de la mesma Hildegarda, onde dex\u00f3 constancia que dende los tr\u00e9s a\u00f1os tuvo la visi\u00f3n de \u00ab\"una lluz tal que la mio alma tremeci\u00f3\"\u00bb. Estos fechos siguieron ent\u00e1 mientres los a\u00f1os en que tuvo so la instrucci\u00f3n de Judith quien, al paecer, tuvo conocencia d'ellos. Viv\u00eda estos episodios conscientemente, esto ye, ensin perder los sent\u00edos nin sufrir \u00e9xtasis. Ella describir como una gran lluz na que se presentaben im\u00e1xenes, formes y colores; am\u00e1s diben acompa\u00f1aos d'una voz que lu esplicaba lo que v\u00eda y, en dellos casos, de m\u00fasica.\nEn 1141, a la ed\u00e1 de cuarenta y dos a\u00f1os, sobrevieno un episodiu de visiones m\u00e1s fuerte, mientres el cual recibi\u00f3 la orde sobrenatural d'escribir les visiones que d'equ\u00ed p'arriba tuviera. A partir d'ent\u00f3s, Hildegarda escribi\u00f3 les sos esperiencies, que dieron como result\u00e1u'l primer llibru, llam\u00e1u \"Scivias\" (\"Conoz los caminos\"), que nun concluy\u00f3 hasta 1151. Pa tal fin, tom\u00f3 como secretariu y amanuense a unu de los monxos de Disibodenberg llam\u00e1u Volmar y, como collaboradora, a una de les sos monxes, llamada Ricardis de Stade.\nSicas\u00ed, sigui\u00f3 teniendo reticencies pa faer p\u00fabliques les sos revelaciones y los testos resultantes d'ellos, polo que pa estenar les sos duldes recurri\u00f3 a unu de los homes m\u00e1s prominentes y con mayor reputaci\u00f3n espiritual del so tiempu: Bernardo de Claraval, a quien dirix\u00f3 una sentida carta pidi\u00e9ndo-y conseyu sobre la naturaleza de les sos visiones y la pertinencia de faeles de conocencia xeneral. En dicha misiva, unviada escontra 1146, confesaba al pernom\u00e1u monxu cisterciense que lo viera nuna visi\u00f3n \u00ab\"como un home que v\u00eda direutu al sol coraxosu y ensin mieu\"\u00bb, y coles mesmes que s'atribuy\u00eda a sigo mesma debilid\u00e1\u00bb solicitaba'l so conseyu:\nLa respuesta de Bernardo nun foi nin bien estensa nin tan elocuente como la carta unviada por Hildegarda, pero nella convidar a \u00ab\"reconocer esti don como una gracia y a responder a \u00e9l enganiosamente con humild\u00e1 y devoci\u00f3n [...]\"\u00bb. Am\u00e1s, paez que l'ab\u00e1 de Claraval darr\u00e9u intervieno ante'l papa Eugenio III en favor de Hildegarda, y\u00e1 que ten\u00eda tratu personal col obispu de Roma porque \u00e9sti yera tami\u00e9n cisterciense y antiguu disc\u00edpulu so.\nPrecisamente, el arzobispu Enrique de Maguncia so que la so xurisdicci\u00f3n atopar el monesteriu de Disibodenberg, y que taba enter\u00e1u de les visiones y profec\u00edes de Hildegarda, mand\u00f3 una comisi\u00f3n al papa Eugenio pa informase de lo asoced\u00edo y llograr que se declarara sobre la naturaleza de tales dones. El papa atopar por aquellos d\u00edes en Tr\u00e9veris pa presidir el s\u00ednodu que se celebr\u00f3 naquella ciud\u00e1 ente 1147 y 1148.\nEn 1148, un comit\u00e9 de te\u00f3logos, encabez\u00e1u por Albero de Chiny-Namur, obispu de Verd\u00fan, a pidimientu del papa, estudi\u00f3 y aprob\u00f3 parte del \"Scivias\". El mesmu papa lle\u00f3 p\u00fablicamente dellos testos mientres el s\u00ednodu de Tr\u00e9veris y declar\u00f3 que tales visiones yeren frutu de la intervenci\u00f3n del Esp\u00edritu Santu. Tres l'aprobaci\u00f3n, unvi\u00f3 una carta a Hildegarda, pidi\u00e9ndo-y que siguiera escribiendo les sos visiones. Con ello dio empiezu non solo l'activid\u00e1 lliteraria aprobada can\u00f3nicamente, sin\u00f3n tami\u00e9n la rellaci\u00f3n epistolar con m\u00faltiples personalidaes de la d\u00f3mina, tantu pol\u00edtiques como eclesi\u00e1stiques, tales como'l y\u00e1 ment\u00e1u Bernardo de Claraval, Federico I Barbarroja, Enrique II d'Inglaterra o Leonor d'Aquitania, que ciscaben los sos conseyos y orientaciones. Tal foi la so reconocencia, que aport\u00f3 a conocida como la \"Sibila del Rin\".\nFundadora.\nTami\u00e9n en 1148 y ensin concluyir la redaici\u00f3n del \"Scivias\", una visi\u00f3n facer concebir la idea de partir de Disibodenberg y colar a un llugar \u00abonde nun hab\u00eda agua y onde nada yera placentero\u00bb inspir\u00e1ndola asina pa la fundaci\u00f3n d'un monesteriu na llomba de san Ruperto (\"Rupertsberg\"), cerca de Bingen al oeste del r\u00edu Rin na desaguada del Nahe, pa treslladar a la crecida comunid\u00e1 y desafiala de los monxos de Disibodenberg. \nSicas\u00ed, Kuno, ent\u00f3s ab\u00e1 de Disibodenberg, oponer a la so salida, lo que contrari\u00f3 a la monxa en gran midida, al puntu de causa-y trestornos f\u00edsicos, que fueron atribuy\u00edos a causes divines: \nAnte esta situaci\u00f3n intervieno la marquesa Ricardis de Stade (\"Richardis von Stade\"), madre de la monxa que sirv\u00eda de secretaria a Hildegarda, quien llogr\u00f3 convencer a Enrique I, arzobispu de Maguncia (1142\u20141153), de que diera l'autorizaci\u00f3n pa la salida de les relixoses y la fundaci\u00f3n del nuevu monesteriu. Escontra 1150, treslladar a Rupertsberg con cerca de venti de les sos monxes, llogr\u00f3'l permisu del conde Bernardo de Hildesheim, propietariu del terr\u00e9n escoy\u00edu y fund\u00f3'l monesteriu de Rupertsberg, del cual convirti\u00f3se n'abadesa.\nPor esa d\u00f3mina, el so asistente y secretaria Ricardis abandonar pa convertise n'abadesa del conventu de Bassum en Saxonia. Ello caus\u00f3 la murnia y oposici\u00f3n de Hildegarda, que depu\u00e9s reflexar\u00eda en series cartes de protesta al arzobispu Hartwig de Bremen, hermanu de Ricardis, quien influyera pa consiguir el cargu abacial; lleg\u00f3 a apelar hasta al papa, ensin consiguir que la monxa volviera. Ricardis morri\u00f3 al a\u00f1u de la separaci\u00f3n.\nUn a\u00f1u dempu\u00e9s del tresll\u00e1u concluy\u00f3'l \"Scivias\" y de esa mesma d\u00f3mina daten los sos dos llibros de conten\u00edos sobre ciencies naturales (\"Physica\") y medicina (\"Cause et cure\"), nos cualos espunxo gran cantid\u00e1 de conocencies sobre'l funcionamientu del cuerpu humanu, de herbolox\u00eda y otros tratamientos m\u00e9dicos de la so d\u00f3mina basaos nes propiedaes de piedres y animales. Coles mesmes, empez\u00f3 la coleici\u00f3n de cantares que titul\u00f3 \"Symphonia armonie celestium revelationum\", que compunxo p'atender a les necesidaes llit\u00farxiques de la so comunid\u00e1. Seg\u00fan delles cronolox\u00edes, tami\u00e9n de 1150 datar\u00eda l'entamu del \"Liber vite meritorum\".\nEscontra 1163, como frutu de les sos constantes visiones, empez\u00f3 la escritura del \"Liber divinorum operum\", la tercera de los sos tr\u00e9s obres m\u00e1s importantes y que tardar\u00eda alredor de diez a\u00f1os en concluyir. Sicas\u00ed, l'abadesa altern\u00f3 la vida contemplativa y d'escritora cola de predicaci\u00f3n y fundaci\u00f3n, y\u00e1 qu'en 1165 fund\u00f3 un segundu monesteriu en Eibingen, que visitaba regularmente dos veces a la selmana.\nPredicaci\u00f3n ya intervenci\u00f3n pol\u00edtica.\nLa fama de santa y profetisa que lleg\u00f3 a tener l'abadesa foi tal que, en 1150, el mesmu emperador Federico I Barbarroja convidar a entrevistase con \u00e9l nel so palaciu en Ingelheim. L'apreciu mutuu que xener\u00f3 esta entrevista manifest\u00e1u nes subsecuentes cartes lleg\u00f3 a tal grau que, trece a\u00f1os m\u00e1s tarde, el soberanu dio un edictu de proteici\u00f3n imperial a perpetuidad al monesteriu de Rupertsberg.\nEl llabor d'escritora de Hildegarda viose atayada munches vegaes polos viaxes de predicaci\u00f3n. Magar la clausura nos sos tiempos nun yera tan r\u00edxida como lo ser\u00eda a partir de Bonifacio VIII, nun dex\u00f3 de sosprender y almirar a los sos contempor\u00e1neos qu'una abadesa abandonara'l so monesteriu pa predicar.\nEl conten\u00edu de la so predicaci\u00f3n xir\u00f3 en redol a la redenci\u00f3n, la conversi\u00f3n y la reforma del cleru, criticando duramente la corrupci\u00f3n eclesi\u00e1stica, am\u00e1s d'oponese firmemente a los c\u00e1taros; al condergar les doctrines d'estos, proponiendo'l combate de los sos errores por aciu la predicaci\u00f3n y l'edificaci\u00f3n del cleru.\nEn total fueron cuatro los viaxes de predicaci\u00f3n que realiz\u00f3: el primeru ente 1158 y 1159, nel que viax\u00f3 a Maguncia y a Wurzburgu. En 1160 realiz\u00f3'l segundu a Tr\u00e9veris y a Metz. Na so tercer predicaci\u00f3n, ente 1161 y 1163, viax\u00f3 pol Rin hasta Colonia. Nel postreru de los sos viaxes, entend\u00edu ente 1170 y 1171, predic\u00f3 na rex\u00f3n de Suabia. \nAm\u00e1s d'estos viaxes de predicaci\u00f3n, Hildegarda us\u00f3 les cartes pa faer sentir la so opini\u00f3n ante personaje notables. Con motivu de la cisma provoc\u00e1u pola eleici\u00f3n del antipapa V\u00edctor IV col sofitu del emperador Barbarroja, frente al papa romanu Alejandro III, allarg\u00e1u a la muerte de V\u00edctor IV cola eleici\u00f3n de los tami\u00e9n antipapes Pascual III y Calixto III, Hildegarda fixo graves amonestaciones prof\u00e9tiques al primeru d'estos, seg\u00fan al emperador mesmu.\nNel a\u00f1u 1173, poco primero de concluyir el \"Liber divinorum operum\", morri\u00f3'l monxu Volmar, el so m\u00e1s cercanu collaborador y secretariu, lo que la orell\u00f3 a ayudar de los monxos de l'abad\u00eda de san Eucario de Tr\u00e9veris pa terminar felicid\u00e1 obra. Mientres dalg\u00fan tiempu'l monxu Godofredo de Disibodenberg sirvi\u00f3lu como amanuense, al empar qu'empez\u00f3 la redaici\u00f3n d'una biograf\u00eda de la profetisa, pero tami\u00e9n \u00e9l morri\u00f3 poco tiempu dempu\u00e9s, en 1176. El postreru de los sos secretarios atopar en Guiberto de Gembloux, un monxu flamencu, col que sostuviera conversaci\u00f3n epistolar empecipiada pol inter\u00e9s d'\u00e9sti sobre la manera en que Hildegarda ten\u00eda les sos visiones.\n\u00daltima batalla.\nLa \u00faltima situaci\u00f3n cr\u00edtica a la que tuvo qu'enfrentase Hildegarda socedi\u00f3 en 1178, cuando la so comunid\u00e1 dio sepultura nel campusantu conventual a un noble supuestamente escomulg\u00e1u. Pola imposici\u00f3n d'esta pena eclesi\u00e1stica, el derechu can\u00f3nicu prohib\u00eda'l so entierru en suelu sagr\u00e1u. Pidir a Hildegarda que desenterrara'l cadabre. Ella neg\u00f3se ya inclusive fixo sumir cualquier rastru del enterramientu por que naide pudiera buscalo. Sostuvo que fuera reconcili\u00e1u cola Ilesia antes de morrer. Los prelaos de Maguncia, n'ausencia del arzobispu Christian, que taba en Roma, punxeron en entredichu al monesteriu. Por \u00e9l prohibi\u00f3 l'usu de les campanes, los preseos y los cantares na vida y lliturxa de Rupertsberg. Hildegarda defendi\u00f3se escribiendo una carta de ricu conten\u00edu doctrinal, onde recoy\u00eda'l signific\u00e1u teol\u00f3xicu de la m\u00fasica. Cuando torn\u00f3 l'arzobispu en marzu de 1179, present\u00e1ronse testigos que sofitaben la versi\u00f3n de Hildegarda y foi llevant\u00e1u l'entredichu.\nMuerte y veneraci\u00f3n.\nA los pocos meses de ser llevant\u00e1u l'entredichu, el 17 de setiembre de 1179, a los 81 a\u00f1os d'ed\u00e1 morri\u00f3 Hildegarda. Les cr\u00f3niques haxogr\u00e1fiques cunten qu'a la de la so muerte apaecieron dos arcos bien brilloses y de distintos colores que formaben una cruz nel cielu. \nEnte 1180 y 1190 el monxu Teoderico de Echternach escribi\u00f3 la \"Vita\" (\"Vida\") de Hildegarda, recoyendo pasaxes autobiogr\u00e1ficos que la monxa hab\u00eda dex\u00e1u y cont\u00e1u. Gregorio IX abri\u00f3'l procesu de canonizaci\u00f3n en 1227, anque nun se concluy\u00f3. Foi reabiertu por Inocencio IV en 1244, ensin que tampoco nesta ocasi\u00f3n llegar a concluyir. Sicas\u00ed, por cuenta del espardimientu del so cultu inscribir nel Martiroloxu romanu, incluy\u00e9ndose am\u00e1s el so nome en delles lletan\u00edes; estrayx\u00e9ronse reliquies del so sepulcru; celebr\u00f3se la so fiesta llit\u00farxica; atribuy\u00e9ronse-y milagros y les sos representaciones pict\u00f3ricu y escult\u00f3ricu empezaron a ser oxetu de veneraci\u00f3n.\nLes sos reliquies fueron calten\u00edes nel conventu de Rupertsberg hasta la destrucci\u00f3n d'\u00e9sti en 1632, mientres la Guerra de los Trenta A\u00f1os. Ent\u00f3s fueron llevaes a Colonia y dempu\u00e9s a Ebingen onde se depositaron na ilesia parroquial onde ent\u00e1 reposen.\nEn 1940 aprob\u00f3se oficialmente la so celebraci\u00f3n pa les ilesies locales. Con motivu del 800 aniversariu de la so muerte, Xuan Pablo II referir a ella como profetisa y santa. De la mesma manera, en 2006, el papa Benitu XVI tami\u00e9n se refiri\u00f3 a Hildegarda como santa y la encomi\u00f3 como una de les grandes muyeres de la cristiand\u00e1 xunto con Catalina de Siena, Teresa d'\u00c1vila y la madre Teresa de Calcuta.\nNel a\u00f1u 2010 el papa Benitu XVI dedic\u00f3 a Hildegarda les Audiencies Xenerales del 1 y 8 de setiembre, dientro del marcu d'una serie de catequesis sobre escritores cristianos, siendo la primer muyer presentada nestes catequesis; record\u00f3, ente otres coses, que los contempor\u00e1neos de Hildegarda considerar col t\u00edtulu de \"profetisa teut\u00f3nica\" y puntualiz\u00f3 el valor teol\u00f3xicu de los sos escritos y ense\u00f1ances.\nN'avientu de 2011, el papa Benitu XVI anunci\u00f3 la so decisi\u00f3n d'otorgar a santa Hildegarda el t\u00edtulu de \"Doctora de la Ilesia\". El 10 de mayu de 2012 dio en inscribila nel cat\u00e1logu de los santos y estender el so cultu llit\u00farxicu a la Ilesia universal, nuna \"canonizaci\u00f3n equivalente\". El 27 de mayu de 2012 mientres el rezu del Regina Caeli del d\u00eda de Pentecost\u00e9s, el papa determin\u00f3 la fecha pa la proclamaci\u00f3n como Doctora. El 7 d'ochobre de 2012, mientres la misa d'apertura del S\u00ednodu de los obispos na Bas\u00edlica de San Pedro en Roma, realiz\u00f3se la proclamaci\u00f3n oficial pol cual concedi\u00f3se-y el t\u00edtulu de Doctora pa la Ilesia Universal xunto con san Juan d'\u00c1vila pol papa Benitu XVI.\nHildegarda tami\u00e9n ye venerada por delles de les Ilesies que conformen la Comuni\u00f3n anglicana, ente elles la Ilesia d'Inglaterra y la Ilesia episcopal escocesa. Tantu na Ilesia cat\u00f3lica como na Comuni\u00f3n anglicana celebrar el 17 de setiembre.\nLa iconograf\u00eda relixosa de Hildegarda ye escasa, probablemente porque'l so cultu foi llocal por bastante tiempu. Retratar colos atributos propios d'una abadesa de la orde de san Benitu: blagu abacial y h\u00e1bitu benedict\u00edn con velu negru y blancu; les sos representaciones m\u00e1s antig\u00fces reproducen la manera en qu'apaez nes miniatures de los sos escritos: sentada con un estilu na mano n'actit\u00fa d'escribir sobre un par de tablillas o dictando a un monxu, con cinco flamas alredor de la cabeza representando la visi\u00f3n divina. M\u00e1s tarde cam\u00fadase l'estilu por una pluma d'ave, con dalg\u00fan pergam\u00edn o llibru na mano \u2014 com\u00fanmente'l \"Scivias\" \u2014 y dalg\u00fan instrumentu musical.\nObra.\nLes obres d'esta relixosa del sieglu XII fueron escrites \u2014como la mayor parte de los escritos del so tiempu\u2014, en llat\u00edn medieval, salvu por ciertes anotaciones y pallabres que podemos atopar en delles de les sos cartes y principalmente nes sos obres relatives a la \"Lingua ignota\", que s'atopen n'alem\u00e1n medieval propiu de la rex\u00f3n media de Franconia\u2013Renania/Mosela. Na so obra, ella mesma acus\u00f3 en variaes ocasiones la so poca preparaci\u00f3n en llat\u00edn, pero poles sos propies confesiones y los sos hax\u00f3grafos conozse que'l so m\u00e9todu d'escritura empezaba al escribir les sos visiones y depu\u00e9s pasales a un secretariu que correx\u00eda los errores y apolazaba la escritura. Dos d'ellos \u2014 Volmar y Gottfried \u2014 fueron monxos de Rupertsberg y el terceru, d'orixe flamencu \u2014 Guibert de Gembloux \u2014 yera monxu de l'abad\u00eda de Gembloux, d'ende que toos ellos taben bien preparaos nel llat\u00edn eclesi\u00e1sticu.\nEmpleg\u00f3 dellos estilos d'escritura: el trat\u00e1u teol\u00f3xicu, l'epistolar, l'haxogr\u00e1ficu y el trat\u00e1u m\u00e9dicu; pero destaquen les sos obres visionaries, nes que fai un usu constante y fecundo de l'alegor\u00eda \u00e9tica-relixosa, qu'anque yera abondo com\u00fan nel so tiempu, llegaba a usar s\u00edmbolos pocu frecuentes.\nNo referente a les influencies recib\u00edes y a la so manera d'escribir, de xuru dest\u00e1quense les Sagraes Escritures al travi\u00e9s de la \"Vulgata\", con especial atenci\u00f3n escontra los profetes y el Nuevu Testamentu, nesti postreru dest\u00e1quense la importancia que l'Evanxeliu de san Xuan y el Apocalipsis tuvieron nella, y\u00e1 que inclusive en delles narraciones autobiogr\u00e1fiques conse\u00f1aes na \"Vita\" lleg\u00f3 a comparar los sos dones espirituales coles inspiraciones del evanxelista Juan sum\u00e1u al tonu apocal\u00edptico de les partes finales del \"Scivias\". \nIgualmente atrib\u00fayense-y conocencies de delles obres de la Padres de la Ilesia patr\u00edstica llatina, ente les cualos detect\u00f3se la influencia de san Agust\u00edn y san Isidoro de Sevilla; se\u00f1al\u00f3se especialmente la influencia y semeyanza col \"Pastor de Hermas\" y Boecio como fontes de la identificaci\u00f3n aleg\u00f3rica como muyeres que Hildegarda fai de la Ilesia y de delles virt\u00faes nel \"Scivias\". Am\u00e1s, sicas\u00ed de que l'abadesa calificar a sigo mesma de \u00abindocta\u00bb, detect\u00f3se nes sos obres un gran bagaxe cultural cl\u00e1sicu proveniente de Cicer\u00f3n, Lucano y S\u00e9neca; con Galeno coincide en delles teor\u00edes m\u00e9diques sobre los humores; nel \"Scivias\" y el \"Ordo virtutum\" representa la llucha constante de les virt\u00faes contra los vicios al travi\u00e9s de la so personificaci\u00f3n como muyeres afatiaes colos atributos correspondientes a l'actit\u00fa moral qu'encarnen, combatiendo cada virt\u00fa contra'l viciu opuestu a ella. Esta tradici\u00f3n aleg\u00f3rica ye com\u00fan a otru escritores del medievu y puede rastrexase hasta la Psychomachia de Prudencio nel sieglu IV. \nFuentes.\nLes sos obres fueron mandaes a la posteriorid\u00e1 gracies al inter\u00e9s de los monxos que lu almiraron y ayudar a escribiles, encabezaos por Guibert de Gembloux, quien tres la so muerte terminaron de trescribir les obres de l'abadesa, les compilaron ya ilustraron con miniatures. Ente los manuscritos medievales m\u00e1s importantes que se caltuvieron, onde se contienen les obres escrites y musicales de la profetisa teut\u00f3nica, at\u00f3pense:\nRiesencodex.\nEl c\u00f3diz de Wiesbaden, conoc\u00edu n'alem\u00e1n como \"\u00abRiesencodex\u00bb\" (\"C\u00f3diz xigante\") pol so gran tama\u00f1u (46 x 30 cm) y pesu (15 kg), ye un manuscritu medieval de 481 folios, que la so dataci\u00f3n bazcuya ente los \u00faltimos a\u00f1os de vida de Hildegarda y dalgunos posteriores a la so muerte, siendo la fecha m\u00e1s tardida l'a\u00f1u 1200. Orixinalmente, curiar en Rupertsberg, pero la so riqueza art\u00edstica llev\u00f3 a dellos investigadores a duldar de que fuera cre\u00e1u ende o en Eibingen.\nCuando'l conventu de Rupertsberg foi destruy\u00edu nel sieglu XVII, el manuscritu foi tresllad\u00e1u al monesteriu de Eibingen xunto coles reliquies de la santa. En 1814, foi llev\u00e1u a la biblioteca de Wiesbaden (angua\u00f1o Universid\u00e1 y Biblioteca Estatal de RheinMain). Mientres la Segunda Guerra Mundial el manuscritu orixinal foi casi destruy\u00edu, pero'l so conten\u00edu calt\u00favose gracies a fotocopies y facs\u00edmiles estray\u00edos mientres les primeres d\u00e9cades del sieglu XX.\nConti\u00e9n una versi\u00f3n de los sos tr\u00e9s principales obres m\u00edstiques: \"Scivias\", \"Liber vite meritorum\" y \"Liber divinorum operum\". Tami\u00e9n ye la fonte de toles sos composiciones musicales, les sos obres alrodiu de la \"Llingua ignota\", trabayos haxogr\u00e1ficos (\"Vita sancti Ruperti\"), delles cartes, homil\u00edes y la \"Vita\" escrita pol monxu Theoderic, polo que ye la fonte m\u00e1s numberosa ya importante del trabayu de la monxa medieval. Conti\u00e9n les ilustraciones de les visiones descrites pola abadesa, inspiraes nes qu'ilustraben los manuscritos orixinales.\nObres lliteraries.\nDe les obres relixoses qu'escribi\u00f3 Hildegarda, destaquen tr\u00e9s de calter teol\u00f3xicu: \"Scivias\", sobre teolox\u00eda dogm\u00e1tica; \"Liber vite meritorum\", sobre teolox\u00eda moral; y \"Liber divinorum operum\", sobre cosmolox\u00eda, antropolox\u00eda y teodicea. Esta trilox\u00eda forma'l mayor corpus de les obres y pensamientu de la visionaria del Rin.\n\"Scivias\".\nEl nome \"Scivias\" ye una forma embrivida del llat\u00edn \"\u00abScito vias Domini\u00bb\" que significa \u00ab\"Conoz los caminos del Se\u00f1or\"\u00bb. Esta obra foi inspirada tres una visi\u00f3n tenida por Hildegarda a la ed\u00e1 de cuarenta y dos a\u00f1os, esto ye, hacia 1141, na cual aseguraba asistir a una teofan\u00eda que-y ordenaba escribir lo que percibiera:\nEstremada en tres llibros, nesta obra describe los ventis\u00e9is visiones que tuvo, que at\u00f3pense ilustraes nos manuscritos calten\u00edos, sirviendo d'alegor\u00eda y mediu d'esplicaci\u00f3n de los principales dogmes del catolicismu y la Ilesia d'una manera m\u00e1s o menos sistem\u00e1tica. Tres la descripci\u00f3n de cada visi\u00f3n cargada d'un complic\u00e1u simbolismu, la voz celestial pasa a esplicar el so signific\u00e1u. D'esta manera percuerre les temes de \u00ab\"la maxest\u00e1 divina, la Trinid\u00e1, la Creaci\u00f3n, la cayida de Lucifer y Ad\u00e1n, les etapes de la historia de la salvaci\u00f3n, la Ilesia y los sacramentos, el Xuiciu Final y el mundu futuru\"\u00bb.\n\"Liber vite meritorum\".\nEl \"Llibru de los m\u00e9ritos de la vida\", que'l so t\u00edtulu completu ye \"Liber vite meritorum, per simplicem hominem a vivente lucem revelatorum\", foi escritu ente 1158 y 1163. Ye una obra de calter moral na que, partiendo de la visi\u00f3n de Dios como un home c\u00f3smicu que sofita y vivifica al universu, Hildegarda llega a una esposici\u00f3n de los principales vicios espirituales y les sos virt\u00faes opuestes. Esta sistematizaci\u00f3n fai corresponder aspeutos naturales del mundu y del home coles pasiones de l'alma humana. Dicha visi\u00f3n ta esplicada a lo llargo de cinco llibros y complem\u00e9ntase con un sestu que detalla la descripci\u00f3n de les penes que na otra vida van corresponder a cada viciu. D'esta manera'l \"Liber vite meritorum\" apuerta nun cat\u00e1logu de trenta y cinco vicio, descritos so la figura simb\u00f3lica de seres aleg\u00f3ricos conformaos de partes de besties y humanos.\n\"Liber divinorum operum\".\nEl \"Liber divinorum operum\" o \"Llibru de les obres divines\" foi cre\u00e1u ente 1163 y 1173 siendo Hildegarda y\u00e1 sexagenaria. Ye la descripci\u00f3n de diez visiones, onde realiza una cosmolox\u00eda qu'estructura al universu en correspondencia cola fisiolox\u00eda humana, y que convierte los actos del home en paralelos a los actos de Dios, por aciu la so cooperaci\u00f3n activa na construcci\u00f3n y orde del cosmos.\nAsina, desenvuelve tami\u00e9n una esplicaci\u00f3n del quefer creador de Dios, centru del universu, que se desendolca nel tiempu humanu teniendo la so manifestaci\u00f3n na naturaleza del mundu y na historia, cola so m\u00e1xima espresi\u00f3n na encarnaci\u00f3n de Cristu, Verbu div\u00edn.\n\"Lingua ignota\".\nOtra de les sos principales obres ye la creaci\u00f3n de la so \"Lingua ignota\", primer llingua artificial de la historia, pola que foi nomada patrona de los esperantistes.\nDicha llingua foi espuesta nel so escritu \"Ignota Lingua per simplicem hominem Hildegardem prolata\", que lleg\u00f3 a n\u00f3s integrada con otres obres nel \"Riesencodex\", nos sos folios 461v\u2013464v, seg\u00fan nel de Berl\u00edn, folios 57r\u201362r. La obra ye un glosariu de 109 pallabres escrites en dicha llingua col so signific\u00e1u n'alem\u00e1n, incluyendo'l de delles plantes y t\u00e9rminos usaos nes sos obres m\u00e9diques.\nEn dambos manuscritos tami\u00e9n s'atopa una peque\u00f1a obra conocida como \"Littere ignote\" (\"Lletres desconoc\u00edes\") na que presenta 23 nueves lletres constituyendo un alfabetu hasta ent\u00f3s desconoc\u00edu, que magar tienen cierta semeyanza coles traces del alfabetu griegu y hebr\u00e9u, nun se considera que Hildegarda intentara emulalos.\nProp\u00fanxose que la so creaci\u00f3n foi de calter m\u00edsticu, seique una especie de glosolalia, sicas\u00ed, munches de les pallabres de dichu llinguaxe paecen tender escontra un inter\u00e9s cient\u00edficu. Pero nun hai un motivu claru del porqu\u00e9 de la so creaci\u00f3n.\nObra cient\u00edfica.\nAm\u00e1s escribi\u00f3 obres de calter cient\u00edficu: \"Liber simplicis medicine\" o \"Physica\", ye un llibru sobre medicina, estremo en nueve llibros sobre les correspondientes propiedaes curatibles de plantes, elementos, \u00e1rboles, piedres, peces, aves, animales, reptiles y metales. El m\u00e1s ampliu de tales cap\u00edtulos ye'l primeru dedic\u00e1u a les plantes, lo qu'indica que Hildegard ten\u00eda amplia conocencia na so aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica dende una perspeutiva hol\u00edstica. Nesti llibru aplica la espublizada teor\u00eda m\u00e9dica medieval de los humores que rellaciona cola idea de que la constituci\u00f3n de los seres a partir del plan div\u00edn real\u00edzase al travi\u00e9s de cuatro elemento constitutivos que'l so equilibriu determina la sal\u00fa o enfermed\u00e1 del individuu. Asina, a cada planta otorgar el correspondiente calificativu de la so cualid\u00e1: \"robustus\", \"siccus\", \"calidus\", \"aridus\", \"humidus\", etc\u00e9tera.\nEl \"Liber composite medicine\" o \"Cause et cure\", sobre l'orixe de les enfermedaes y el so tratamientu.\nOtros escritos.\nComprob\u00f3se l'autor\u00eda d'alredor de 300 cartes, onde toca temes de lo m\u00e1s vari\u00e1u: teolox\u00eda, espiritualid\u00e1, pol\u00edtica, remedios curatibles, conseyos sobre la vida mon\u00e1stico y clerical, ente otres temes que lu consultaben. L'estilu nes sos cartes ye, n'ocasiones, igual de simb\u00f3licu que nos sos escritos visionarios, y\u00e1 que llega a apurrir conseyos cola mesma autorid\u00e1 y en nome de la voz divina que dictaba les sos visiones.\nNo que se refier a los sos escritos haxogr\u00e1ficos, at\u00f3pase la \"Vita sancti Disibodi\" (\"Vida de san Disibodo\") escrita hacia 1170 a pidimientu de Helenger, ab\u00e1 del monesteriu de Disibodenberg, onde trata la vida y obra del eremita irland\u00e9s Disibodo que termin\u00f3 la so vida nes cercan\u00edes del monesteriu qu'aquel presid\u00eda. Poles mesmes feches escribe la \"Vita sancti Ruperti\" pa documentar la vida del santu patr\u00f3n del monesteriu fund\u00e1u na llomba onde supuestamente folgaben les reliquies de Ruperto de Bingen.\nEscribi\u00f3, am\u00e1s, una esplicaci\u00f3n de la regla de san Benitu (\"Explanatio regule s. Benedicti\") y otra del S\u00edmbolu atanasiano (\"Explanatio symboli s. Athanasii\").\nObres musicales.\nLo prol\u00edfico de la obra musical de Hildegarda dexa establecer la importancia que pa la sibila del Rin tuvieron la m\u00fasica y el cantar. Tal importancia poner de manifiestu na carta escrita a la curia de Maguncia, dictada tres l'entredichu interpuestu con ocasi\u00f3n del conflictu deriv\u00e1u de que l'abadesa diera sepultura a un home supuestamente escomulg\u00e1u y pol cual prohibi\u00f3se a la so comunid\u00e1 cantar el salteriu y tener misa.\nEn dicha misiva, en declar\u00e1ndose dispuesta a obedecer les mid\u00edes impuestes y partiendo d'una cita del salmu 150, Hildegarda esplica que'l cantar ye una manifestaci\u00f3n del esp\u00edritu div\u00edn nel home, que con ello recuerda vagamente la bienaventuranza d'Ad\u00e1n nel para\u00edsu, quien participaba de la voz y el cantar de los \u00e1nxeles n'allabancia a Dios. Los profetes, a quien Dios otorg\u00e1ba-yos una gracia estraordinaria hab\u00eden compuestu cantares y cre\u00e1u preseos enteviendo'l pas\u00e1u beat\u00edficu de la humanid\u00e1. Ello ye que los preseos musicales, al ser tocaos colos deos recordaben a Ad\u00e1n mesmu cre\u00e1u pol deu de Dios\u00bb.\nL'allabancia a Dios dientro de la Ilesia tien el so orixe nel Esp\u00edritu Santu y ye conforme a l'harmon\u00eda celeste:\nMagar emplega la t\u00e9unica monof\u00f3nica, el melisma y la notaci\u00f3n propies de la so d\u00f3mina, la m\u00fasica hildegardiana estremar pol usu d'amplios rangos tonales, qu'esixen a la cantante o al coru xubir a agudos intensos tando nuna nota entemedia o baxa. Contr\u00e1i frases mel\u00f3diques qu'impulsen a la voz a ser m\u00e1s r\u00e1pida pa depu\u00e9s ralentizase. Usa igualmente intervalos de cuarta y quinta, cuando'l cantar de la so d\u00f3mina escasamente pasaba de terceres.\nLa totalid\u00e1 de les obres musicales de la profetisa teutona fueron creaes pa les necesidaes llit\u00farxiques de la so propia comunid\u00e1, seg\u00fan pa la did\u00e1ctica teol\u00f3xicu-moral nel casu del \"Ordo Virtutum\".\nHildegarda compunxo setenta y ocho obres musicales, arrexuntaes en \"Symphonia armonie celestium revelationum\" (\"Sinfon\u00eda de l'harmon\u00eda de les revelaciones celestes\"): 43 ant\u00edfones, 18 responsorios, 4 himnos, 7 secuencies, 2 sinfon\u00edes (col signific\u00e1u propiu del sieglu XII), 1 aleluya, 1 kyrie, 1 pieza llibre y 1 oratoriu (fascinante, pos l'oratoriu inventar nel sieglu XVII). Am\u00e1s, compunxo un autu sacramental musicalizado llam\u00e1u \"Ordo Virtutum\" (\"Orde de les virt\u00faes\", en llat\u00edn), sobre les virt\u00faes.\nVisiones.\nTol bagaxe simb\u00f3licu y orixinalid\u00e1 de les obres de Hildegarda atopa'l so orixe na inspiraci\u00f3n sobrenatural de les sos esperiencies visionaries, d'ende que la esplicaci\u00f3n de felicid\u00e1 enigm\u00e1tica fonte de conocencia fuera causa d'inter\u00e9s ya investigaci\u00f3n inclusive mientres la vida de l'abadesa.\nPrecisamente, una de les fontes m\u00e1s importantes sobre l'orixe y descripci\u00f3n de les sos visiones atopar na carta cola que Hildegarda respond\u00eda a los cuestionamientos epistolares fechos en 1175 pol flamencu Guibert de Gembloux en nome de los monxos de l'abad\u00eda de Villers, alrodiu de la manera en que ten\u00eda les sos visiones. Por estes respuestes s\u00e1bese que les visiones empezaron dende la so bien temprana infancia y que nelles nun mediaba'l sua\u00f1u, nin l'\u00e9xtasis, nin la perda de los sent\u00edos:\nIgualmente, esplica qu'esta conocencia sobrenatural qu'adquier dase coles mesmes de tener la esperiencia, tal como ella mesma escribe: \u00ab\"simult\u00e1neamente veo y oyo y s\u00e9, y casi nel mesmu momentu apriendo lo que s\u00e9.\"\u00bb. \nTales visiones siempres s'acompa\u00f1aben de manifestaciones llum\u00edniques, ello ye que los mandatos divinos que recib\u00eda proven\u00eden d'una teofan\u00eda lluminosa a la que noma \u00absolombra de la lluz viviente\u00bb (\"umbra viventis lucis\") y ye esta lluz a la que noma na introducci\u00f3n del \"Scivias\" y de \"Liber divinorum operum\" como la que toma voz pa ordenar poner por escritu cuanto esperimenta.\nEsta lluz divino amos\u00e1ba-y les visiones que describe nes sos obres y que darr\u00e9u fueron ilustraes, que llegaron hasta n\u00f3s gracies a los manuscritos sobrevivientes, qu'amuesen un simbolismu que la so interpretaci\u00f3n nun resulta tan obvia. Depu\u00e9s pasa a esplicar el so signific\u00e1u fondu y les ense\u00f1ances derivaes de tales visiones. Pelo normal estes visiones ven\u00eden acompa\u00f1aes de trestornos f\u00edsicos pa l'abadesa como debilid\u00e1, dolor y, en dellos casos, rixidez muscular.\nLo anterior llev\u00f3 a dellos estudiosos a buscar causes neurol\u00f3xiques, fisiol\u00f3xiques ya inclusive psicol\u00f3xiques pa les visiones d'esta muyer medieval, siendo una de les respuestes m\u00e9diques m\u00e1s espublizada que sufr\u00eda un cuadru cr\u00f3nicu de migra\u00f1a, teor\u00eda esta postrera propuesta pol historiador de la medicina Charles Singer y popularizada por Oliver Sacks.\nTeolox\u00eda.\nEl valor teol\u00f3xicu de les ense\u00f1ances de Hildegarda foi reconoc\u00edu dende antiguu pola Ilesia cat\u00f3lica nuna tradici\u00f3n siguida hasta los nuesos d\u00edes. Amuesa d'ello foi la inclusi\u00f3n de la so vida y obres nel famosu compilado hist\u00f3ricu de te\u00f3logos public\u00e1u en 1885 por Jacques Paul Migne, la \"Patrologia Llatina\", que dedica'l so tomu CXCVII a esta escritora. A ello se a\u00fana el so estudiu y considerancia modernes, de lo que ye prueba la so menci\u00f3n en declaraciones p\u00fabliques y homil\u00edes de Benitu XVI, seg\u00fan la so reconocencia como Doctora de la Ilesia.\nInterpretaciones modernes de los sos escritos, como les que faen Barbara Newmann o Sabina Flanagan, punxeron la \u00e9nfasis nel calter femen\u00edn de la teolox\u00eda hildegardiana, reivindicando un calter de x\u00e9neru a les sos ense\u00f1ances.\nDios.\nLa concepci\u00f3n hildegardiana de Dios nun ye distinta de les concepciones teol\u00f3xiques cat\u00f3liques medievales, matizaes poles peculiaridaes propies de les sos visiones. La Trinid\u00e1, nel llibru del \"Scivias\", apaez como una lluz na que, de la mesma, estr\u00e9mense una \u00ab\"lluz seren\u00edsima\"\u00bb (\"splendidissimam lucem\"), que figura al Padre, una figura humana color zafiru (\"spphirini coloris speciem hominis\"), que simbolizaba al F\u00edu, y un \u00ab\"suav\u00edsimo fueu resplandioso\"\u00bb (\"suavissimo rutilantem igne\"), como manifestaci\u00f3n del Esp\u00edritu Santu, im\u00e1xenes que caltienen la so diferenciaci\u00f3n compartiendo la mesma naturaleza \u00fanica: \u00ab\"talmente que yera una \u00fanica lluz nuna \u00fanica fuercia\"\u00bb, \u00ab\"indixebrable na so Divina Maxest\u00e1\"\u00bb y \u00ab\"inviolable ensin camb\u00e9u\"\u00bb.\nDios tami\u00e9n se presenta como la fonte de toa fuercia, vida y fecundid\u00e1. Nel \"Liber vite meritorum\" ye represent\u00e1u como un var\u00f3n (\"vir\") precisamente porque n\u00e9l anicia la puxanza que comunica a lo esistente, non y\u00e1 al travi\u00e9s del actu de la creaci\u00f3n sin\u00f3n inclusive al travi\u00e9s de la inmanencia de la so poder que sosti\u00e9n al mundu, otorgando fecundid\u00e1 (\"viriditas\") a la naturaleza y al esp\u00edritu.\nL'home y el mundu.\nComo na restante cultura teol\u00f3xica medieval, Hildegarda considera al home como'l centru del mundu cre\u00e1u por Dios y parte de la obra redentora. Seg\u00fan el \"Liber divinorum operum\", l'home, fechu a semeyanza de Dios, tien paec\u00edu con otra de les grandes obres del omnipotente: el cosmos. Esta semeyanza refl\u00e9xase inclusive a nivel corporal, pos nel cuerpu pueden estremase partes a\u00e9rees, aguacientes, ivernices, nubosas, templaes, etc\u00e9tera. Home y cosmos interact\u00faan y t\u00e1n ordenaos conforme al plan div\u00edn. Ye por ello que'l cosmos puede ser lle\u00edu como una lleici\u00f3n pa ense\u00f1ar al home a amar al so creador y guardar la debida moral. Tanto unu como otru t\u00e1n destinaos al so reintegraci\u00f3n final a Dios, pero l'home col so llibre albedr\u00edu puede optar por remontar se. \nLa calid\u00e1 moral del home at\u00f3pase mancada dende la cayida d'Ad\u00e1n y Eva pola mor del pec\u00e1u, sicas\u00ed, Dios escueye esa mesma debilid\u00e1 pa otorgar la salvaci\u00f3n per mediu del so f\u00edu Xesucristu, quien toma carne pa rescatar al home, quien de la mesma tien de tender escontra Dios colos sos pensamientos y actos, escoyendo les virt\u00faes primero que los vicios.\nCristu y la Ilesia.\nEl Verbu de Dios, fechu carne na figura de Xesucristu, tien asina la doble naturaleza divina y humana, de la mesma manera que la Ilesia, los sacramentos y les virt\u00faes tienen les realidaes sobrenatural y mundano.\nL'abadesa del Rin comparte la visi\u00f3n patr\u00edstica de la Ilesia como nueva Eva salida de la costiella de Cristu, custodia de la salvaci\u00f3n nel mundu y prefigurada na virxe Mar\u00eda. Oponer a la Sinagoga, que representa a los enemigos de la fe y de Dios. Nes visiones descrites nel \"Scivias\", la Ilesia ye figurada como una \u00ab\"muyer inmensa como una ciud\u00e1\"\u00bb, coronada y vistida con rellumada, col banduyu fur\u00e1u por onde entren un ensame d'homes con piel fosco que son purificados al salir pela so boca. \nUna imaxe com\u00fan na teolox\u00eda cristiana nun ye ayena a la eclesiolox\u00eda de Hildegarda, la de los \u00abesponsales de la Ilesia\u00bb. La Ilesia como esposa m\u00edstica contr\u00e1i matrimoniu con Cristu al travi\u00e9s de la so pasi\u00f3n: \u00ab\"Anubierta pola sangre qu'esquitaba de la so banda, foi xunida a \u00e9l en felices esponsales pola volunt\u00e1 cimera del Padre, y notablemente dotada pola so carne y pola so sangre\"\u00bb faci\u00e9ndose asina mediadora de los sacramentos qu'actualicen la vida de Cristu nel tiempu.\nHildegarda de Bingen na cultura moderna.\nLa figura de Hildegarda de Bingen y la so obra dexaron sentir la so influencia ent\u00e1 fora d'Alema\u00f1a y llegaron hasta los nuesos d\u00edes con una vixencia indiscutible, que llev\u00f3 al mundu de la cultura a realizar diversos homenaxes a la santa alemana.\nLa ilesia parroquial de Eibingen, onde reposen les reliquies d'esta santa, foi reconstruyida en gran parte en 1932 tres una quema, dempu\u00e9s de lo que foi afecha a un estilu m\u00e1s contemporaneu polos hermanos Rummel. L'altar principal at\u00f3pase afat\u00e1u por un mosaicu que reproduz la visi\u00f3n de Hildegarda sobre la Trinid\u00e1 que s'atopa en \"Scivias\" II, 2, dicha obra foi dise\u00f1ada en 1965 pol espresionista alem\u00e1n Ludwig Baur, quien tami\u00e9n dise\u00f1\u00f3 los vitrales de les ventanes de la ilesia, que representen igualmente delles visiones de l'abadesa. \nL'abad\u00eda de santa Hildegarda en R\u00fcdesheim am Rhein ye una abad\u00eda benedictina reconstruyida ente 1900 y 1908 sobre les ruines orixinales d'una de les fundaciones de Hildegarda. La reconstrucci\u00f3n foi ordenada pol pr\u00edncipe Carlos Enrique de L\u00f6wenstein-Wertheim-Rosenberg so un estilu neorrom\u00e1nico. La nave principal de la ilesia abacial at\u00f3pase afatada con frescos que representen les visiones de l'abadesa y n'el so arcos atopen otros m\u00e1s qu'amuesen escenes de la vida de Hildegarda pintaes sol estilu de la escuela Beuron d'arte de Desiderius Lenz so la direici\u00f3n de Paulus Krebs. Dicha abad\u00eda forma parte del Paisaxe cultural del Valle Cimeru del Mediu Rin declar\u00e1u patrimoniu cultural de la humanid\u00e1 pola UNESCO en 2002.\nNa poblaci\u00f3n de Bingen am Rhein dedic\u00f3se un mus\u00e9u a la vida y obra d'esta santa, onde s'esponen documentos contempor\u00e1neos sos seg\u00fan dellos restos de les construcciones lideraes pola abadesa. Igualmente esp\u00f3nse una primer impresi\u00f3n de 1533 de la so obra \"Physica\", cuntando, am\u00e1s, con un xard\u00edn axuntu onde s'atopa les plantes descrites nes obres naturalistes.\nNa cinematograf\u00eda, la pel\u00edcula \"A Beautiful Mind\", ganadora del \u00d3scar a la meyor pel\u00edcula nel a\u00f1u 2001, utiliz\u00f3 un de los cantares de Hildegarda titul\u00e1u \"Columba aspexit\" dientro de la banda sonora, pola cual tami\u00e9n llogr\u00f3 una nominaci\u00f3n a dichu gallard\u00f3n. Nel a\u00f1u 2009, la direutora alemana Margarethe von Trotta film\u00f3 la pel\u00edcula \"Visi\u00f3n: La historia de Hildegard von Bingen\" (\"Vision. Aus dem Leben der Hildegard von Bingen\"), basada na vida d'esta santa, quien fora carauterizada pola actriz alemana Barbara Sukowa. Foi estrenada n'espa\u00f1ol el 27 d'agostu de 2010. Na pel\u00edcula italiana del a\u00f1u 2009 \u00abBarbarossa\u00bb (traducida al ingl\u00e9s como \"\u00abSword of War\u00bb\"), basada na vida del emperador Federico Barbarroja, Hildegarda de Bingen tien una apaici\u00f3n na cual ye interpretada pola actriz espa\u00f1ola \u00c1ngela Molina.\nTami\u00e9n en televisi\u00f3n la figura de Hildegarda tuvo cierta presencia: en 1994 la BBC de Londres produci\u00f3'l documental \u00ab\"Hildegard of Bingen\"\u00bb pa la televisi\u00f3n inglesa; coles mesmes la televisi\u00f3n alemana produci\u00f3'l documental \"\u00abHildegard von Bingen - Eine Frau des 12. Jahrhunderts\u00bb\" (\"Hildegarda de Binben. Una muyer del sieglu XII\") y dedic\u00f3 un cap\u00edtulu de la serie \u00ab\"Die Deutschen\"\u00bb (\"Los alemanes\") a esta monxa benedictina.\nLa discograf\u00eda xenerada a partir de la m\u00fasica de Hildegarda ye abondosa. Dende 1979 produci\u00e9ronse alredor de 35 discos con execuciones de los cantares relixosos compuestes por ella, destacando les interpretaciones realizaes por Gothic Voices, Emma Kirkby, la Oxford Camerata so la direici\u00f3n de Jeremy Summerly, Garmarna y Anonymous 4.\nEl 14 d'abril de 1998, el gobierno alem\u00e1n punxo en circulaci\u00f3n una moneda conmemorativa del 900 aniversariu de Hildegarda de Bingen. La edici\u00f3n const\u00f3 d'un total de 4,5 millones de monedes de 10 marcos, feches de plata de llei de 925 mil\u00e9simes, onde s'aprecia la efixe de la santa escribiendo los mensaxes divinos xunto a una banda que diz \"Liber Scivias Domini\" y los a\u00f1os de la so nacencia y muerte.\nNa astronom\u00eda, el asteroide (898) Hildegard, afay\u00e1u pol astr\u00f3nomu alem\u00e1n Max Wolf el 3 d'agostu de 1918, lleva'l so nome n'honor a esta m\u00edstica alemana.\nIgualmente, la considerancia moderna sobre la relevancia de la figura de Hildegarda na Ed\u00e1 Media seg\u00fan pa la historia de la Ilesia, llev\u00f3 a grupos feministes eclesi\u00e1sticos y seculares a tomala como un exemplu relevante de reivindicaci\u00f3n del papel de la muyer na historia y de la so importancia na apertura de roles tradicionalmente masculinos al x\u00e9neru femen\u00edn.\nTami\u00e9n, el m\u00fasicu Devendra Banhart homenax\u00f3 a esta Santa nel so videu \"F\u00fcr Hildegard von Bingen\" que foi llanz\u00e1u n'ochobre de 2013, amosando'l llau art\u00edsticu de Hildegarda.\nEl cr\u00e1ter llunar Hildegard lleva esti nome na so memoria dende febreru de 2016."}
{"id": "90391", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90391", "title": "Territoriu dependiente", "text": "Un territoriu dependiente, \u00e1rea dependiente o dependencia ye un territoriu que por diversu razones nun gocia de los privilexos de total independencia o soberan\u00eda, nin fai parte integral del Est\u00e1u que lo gobierna, denomin\u00e1u frecuentemente metr\u00f3polis. Munchos d'esos territorios pueden ser consideraos como colonies o territorios d'ultramar y otros at\u00f3pense despoblaos. Polo xeneral los territorios dependientes son territorios aut\u00f3nomos.\nLos territorios dependientes cunten con un sistema alministrativu distintu al de la metr\u00f3polis o les unidaes que conformen la metr\u00f3polis (por casu, provincies y departamentos). Polo xeneral, gocien de menores derechos alministrativos y pol\u00edticos qu'una subunidad nacional (autonom\u00eda o gobiernu llocal). Esti tipu d'alministraci\u00f3n varia seg\u00fan el nivel de dependencia del territoriu. Munchos d'ellos tienen un sistema llegal separ\u00e1u al de los estaos que los gobiernen, d'alcuerdu a los distintos sistemes llegales y constitucionales, esos territorios puede o nun ser consideraos parte d'esos estaos.\nLa mayor\u00eda de los territorios dependientes correspuenden a islles de baxa poblaci\u00f3n que nun pueden sostener un gobiernu aut\u00f3nomu ya inclusive delles despoblaes dafechu. Otros territorios, sicas\u00ed, tienen una amplia poblaci\u00f3n como ye'l casu de \u1e24ong Kong.\nLa definici\u00f3n de qu\u00e9 ye un territoriu dependiente y qu\u00e9 nun lo ye, ye complexa y munches vegaes pol\u00e9mica. En delles llistes son amestaos como territorios dependientes de Francia los departamentos d'ultramar, a pesar de que dende 1946 toos son departamentos dafechu integraos a la Rep\u00fablica Francesa.\nEl territoriu d'El S\u00e1\u1e25ara Occidental, pendiente de referendu d'autodeterminaci\u00f3n, t\u00f3pase \"de facto\" so ocupaci\u00f3n militar marroquina na so mayor parte, Mauritania ocupa la poblaci\u00f3n de La G\u00fcera y el restu la parcialmente reconocida Rep\u00fablica \u00c1rabe Sa\u1e25ariana Democr\u00e1tica. La potencia alministradora, Espa\u00f1a, inform\u00f3 al Secretariu Xeneral de la ONX el 26 de febreru de 1976 qu'arrenunciaba a los sos derechos y obligaciones sobre'l territoriu, ensin haber primeramente alcord\u00e1u coles Naciones Xun\u00edes la tresferencia de soberan\u00eda. Sicas\u00ed dicha arrenunciu escarez d'efectos xur\u00eddicos ante la ONX.\nTerritorios non autogobernados seg\u00fan les Naciones Xun\u00edes.\nLes Naciones Xun\u00edes caltienen una llista de territorios non autogobernados, que foi primeramente preparada en 1946 acordies con l'art\u00edculu XI de la Carta de les Naciones Xun\u00edes. Esta llista ye actualizada pola Asamblea Xeneral por encamientu del Comit\u00e9 Especial de Descolonizaci\u00f3n."}
{"id": "90392", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90392", "title": "Puertu", "text": "El puertu ye, por estensi\u00f3n, aquel espaciu destinao y empobinao especialmente al fluxu de mercanc\u00edes, persones, informaci\u00f3n o a dar abrigu y segurid\u00e1 a aquelles embarcaciones o naves encargaes de llevar a cabu diches xeres. Dientro de los puertos mar\u00edtimos pueden estremase aquellos empobinaos a la carga y descarga de contenedores; de mercanc\u00edes de distintu tipu, especialmente los pesqueros; al dep\u00f3situ d'embarcaciones de recr\u00e9u (puertos deportivos) o otros. Los puertos, coles mesmes, pueden clasificase dientro d'otres categor\u00edes, como seg\u00fan l'usu civil o militar, el cal\u00e1u del que dispongan: \"puertos d'ag\u00fces fondes\", superior a los 45 pies (13,72\u00a0m), etc.\nClasificaci\u00f3n zonal del puertu.\nDende'l puntu de vista funcional, les obres y les instalaciones d'un puertu pueden clasificase pol so allugamientu. Asina, estr\u00e9mense cuatro zones distintos:\nServicios emprestaos.\nEl conxuntu de servicios qu'empresta un puertu pueden clasificase en funci\u00f3n del \u00e1mbitu al que van destinaos.\n\"servicios al barcu\" incl\u00fayense: la conse\u00f1a, el practicaje, el remolque, el avituallamiento, la carga de combustible (n'ingl\u00e9s, \"bunkering\"), la descarga de \"sloop\" (residuos de la llavadura de tanques), la recoyida de basures, los arreglos y caltenimientu, etc.\nPa los \"servicios a la mercanc\u00eda\" incl\u00fayense: la conse\u00f1a, la estiba, l'aduana, la sanid\u00e1, la vixilancia, los servicios comerciales de los transitarios, consignatarios y otros axentes.\nLos \"servicios al tresporte terrestre\" son los de representaci\u00f3n, actividaes de transbordo y manipulaci\u00f3n de mercanc\u00edes.\nPa terminar, l'apart\u00e1u de \"servicios varios\", ente los que s'atopen los seguros, los bancarios, los mercantiles, los de comunicaci\u00f3n, etc.\nTipos especiales de puertu.\nLos puertos deportivos son aquellos especialmente dirix\u00edos a abrigar mientres estancies m\u00e1s o menos enllargaes o sirvir de base a les embarcaciones de recr\u00e9u, que pol so usu irregular tienen de pasar estancies enllargaes en zona d'amarre o en dique secu. Poles necesidaes a cubrir d'estos puertos, suelen presentar carauter\u00edstiques estremaes al respective de los puertos mercantes o tradicionales como zona de varaderu, dique secu, atarazanas o la esistencia de restoranes, tiendes y otros servicios enfocaos a una vecer\u00eda de ciertu poder adquisitivo.\nLos puertos o partes de los puertos que s'encarguen especialmente de la construcci\u00f3n o arreglu de buques son los estelleros con instalaciones particulares d'esti tipu. Suelen ser representativos de los estelleros la esistencia de grandes gr\u00faes, diques secos o diverses zones de botadura pa buques de distintu tama\u00f1u.\nAquellos encargaos del manexu de mercanc\u00edes perecederes y especialmente los destinaos a la descarga del pexe, los puertos pesqueros, contienen nes sos instalaciones edificios empobinaos a la compraventa d'estes mercanc\u00edes, les rules. Estos puertos, al ser llugar d'orixe pa la entrada nel merc\u00e1u d'estos productos tienen de dotase de la infraestructura lox\u00edstico y mercantil pa distribuyilos a les zones de consumu.\nMuseos.\nEnte museos portuarios y museos navales esiste una amplia representaci\u00f3n internacional d'esti tipu de museos, llamando l'atenci\u00f3n museos navales en llugares allo\u00f1aos del mar como'l mus\u00e9u Naval de Madrid o otros que pola so tradici\u00f3n secular merecen menci\u00f3n como les Atarazanas Reales de Barcelona o'l Mus\u00e9u Mar\u00edtimu Nacional de Greenwich."}
{"id": "90393", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90393", "title": "Elipsoide de referencia", "text": "Un elipsoide de referencia ye un elipsoide que s'utiliza como un marcu de referencia en c\u00e1lculos xeod\u00e9sicos. Tr\u00e1tase d'una forma de la Tierra, cola que ye m\u00e1s f\u00e1cil trabayar que col geoide. Ye relativamente bono de describir elipsoide de referencia utilizando emplegando f\u00f3rmules matem\u00e1tiques. La descripci\u00f3n del geoide ye muncho m\u00e1s complexa, y\u00e1 que trai realizar mid\u00edes bien precises. Nos primeros modelos empleg\u00e1base la esfera, utilizada y\u00e1 dende l'Antigua Grecia.\nNel sieglu XVII, hab\u00eda duldes sobre si la Tierra yera una esfera perfecta. El 1688, Isaac Newton resolvi\u00f3 un discutiniu con Giovanni Domenico Cassini demostrando matem\u00e1ticamente que la rotaci\u00f3n de la Tierra xeneraba una allanadura na zona de los polos, y non nel ecuador. Na pr\u00e1utica esto nun foi demostr\u00e1u hasta mediu sieglu m\u00e1s tarde, per parte de Pierre Bouguer y Alexis-Claude Clairaut. Dambos fixeron unes espediciones al Per\u00fa y Laponia (1735-1741), respeutivamente. Foi la comparanza de dambes resultaos que dex\u00f3 demostrar esti fechu.\nLa midida del arcu de meridianu llev\u00f3 en 1791 a la definici\u00f3n del metro como la 10 millon\u00e9sima parte de la distancia idealizada ente'l polu y l'ecuador. Por cuenta de distintos errores na midida, que result\u00f3 ser un 0,022% demasi\u00e1u curtiu, redefinir en dos causes, en 1793, y en 1799. El valor de 1799 sigue siendo la definici\u00f3n oficial, anque ye un 0.197 \u2030 demasi\u00e1u curtiu. En 1983, el metro foi redefin\u00edu como la distancia que percuerre la lluz nel vac\u00edu, nuna cierta cantid\u00e1 de tiempu.\nEn 1671 un astr\u00f3nomu franc\u00e9s, Jean Richer, foi unvi\u00e1u por Lluis XIV a la islla de Cayena, na Guayana francesa pa realizar delles observaciones astron\u00f3miques. El so rel\u00f3 foi afechu de manera que'l pendilexu, de 1 metru de llargor, marcaba con exactit\u00fa los segundos en Par\u00eds (cuando'l pendilexu ye curtiu, el so ritmu ye m\u00e1s r\u00e1pidu que cuando ye llargu). Al llegar a Cayena, que ta cerca del Ecuador, Richer atopar con que'l rel\u00f3 atrasaba cerca de dos minutos y mediu per d\u00eda. Asina les lleis de Newton sobre la gravitaci\u00f3n fueron publicaes (1687) pudo atribuyise el retrasu del rel\u00f3 en Cayena a dalg\u00fan factor qu'amenorgaba'l valor de la graved\u00e1 cerca del Ecuador. Llueu se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que'l menor valor de la graved\u00e1 deber a que la rex\u00f3n ecuatorial ta m\u00e1s llo\u00f1e del centru de la Tierra que les rexones asitiaes m\u00e1s al norte o m\u00e1s al sur. Ent\u00f3s, dende esi momentu les mid\u00edes m\u00e1s exactes revelaron que la verdadera forma de la Tierra asemeyar a una esfera que foi estruyida nes exes polares y que ta llixeramente abuitada alredor del Ecuador. Esta forma ye conocida, ente otros nomes, como elipsoide esnach\u00e1u."}
{"id": "90395", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90395", "title": "Tr\u00f3picu de C\u00e1ncer", "text": "El tr\u00f3picu de C\u00e1ncer ye unu de los paralelos del planeta que t\u00e1n allugaos nel hemisferiu norte. Ye'l paralelu asiti\u00e1u a una llatit\u00fa de 23\u00ba 26\u2032 14\u2033 al norte del ecuador. \nTa movi\u00e9ndose escontra'l sur a un ritmu de casi mediu segundu (0,46\u00a0s) per a\u00f1u (nel a\u00f1u 1917 tuvo en 23\u00b0 27').\nEsta llinia imaxinaria delimita los puntos m\u00e1s septentrionales nos que'l Sol algama'l c\u00e9nit (la vertical del llugar), lo qu'asocede ente'l 20 y el 21 de xunu de cada a\u00f1u, a lo que se-y denomina como solsticiu de xunu. En tables astron\u00f3miques, la fecha y l'hora d'esti eventu se\u00f1alar en tiempu universal coordin\u00e1u (UTC).\nNel intre en qu'asocede'l solsticiu de xunu, los rayos solares cayen verticalmente sobre'l suelu na llinia imaxinaria del tr\u00f3picu del hemisferiu norte. Nel solsticiu d'avientu, facer sobre'l tr\u00f3picu del hemisferiu sur\nEl tr\u00f3picu de C\u00e1ncer se\u00f1ala la llende septentrional de la llamada Zona Intertropical, entendida ente los tr\u00f3picos de C\u00e1ncer y Capricorniu.\nOrixe del nome.\nDenominar \u00abde C\u00e1ncer\u00bb porque na Antig\u00fced\u00e1, cuando se produc\u00eda'l solsticiu de branu nel hemisferiu norte, el Sol taba na constelaci\u00f3n de C\u00e1ncer. Na actualid\u00e1 ta na constelaci\u00f3n de Tauro, mui cerca del cantu de la constelaci\u00f3n de X\u00e9minis. La pallabra \"tropos\" provi\u00e9n del griegu y significa \"devolver\", se\u00f1alando asina que nos solsticios, el Sol aparenta devolvese.\nSeg\u00fan la din\u00e1mica de la precesi\u00f3n de los solsticios (y de los equinoccios) fai un pocu m\u00e1s de 20 sieglos el puntu solsticial taba a la fin de la constelaci\u00f3n de C\u00e1ncer. La siguiente constelaci\u00f3n a la de C\u00e1ncer en sent\u00edu precesional ye la de X\u00e9minis que toma 28\u00ba de la Ecl\u00edptica, y el puntu solsticial avanza 1\u00ba cada 71,6 a\u00f1os. Asina, mientres los postreros 20 sieglos el puntu solsticial traves\u00f3 X\u00e9minis y angua\u00f1o ingres\u00f3 y\u00e1 en Tauro, asiti\u00e1ndose nel so primer grau.\nPor esto nel tr\u00f3picu a mediud\u00eda recibir los rayos procedentes del Sol asiti\u00e1u escontra Tauro y por ello \u00e9sti ser\u00eda'l nome astron\u00f3micu del tr\u00f3picu, un nome que nos apurre informaci\u00f3n astron\u00f3mica y de la din\u00e1mica de la precesi\u00f3n del puntu solsticial branizu de la Tierra. Asina mesmu podemos llamar al solsticiu como \u00abSolsticiu de Tauro\u00bb. Igualmente asoceder\u00eda col otru solsticiu y el tr\u00f3picu de Capricorniu.\nPa\u00edses que crucia.\nEl tr\u00f3picu de C\u00e1ncer pasa al travi\u00e9s de los siguientes pa\u00edses, partiendo del oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu escontra l'este:\nLlargor del tr\u00f3picu.\nD'alcuerdu a les regles establec\u00edes pola F\u00e9d\u00e9ration A\u00e9ronautique Internationale, por que un vuelu calificar pa competir pol r\u00e9cor de velocid\u00e1 alredor del mundu:\nPa calcular el llargor del tr\u00f3picu:\nx cos(23\u00ba 26\u2032 16\u2033) "}
{"id": "90396", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90396", "title": "Tr\u00f3picu de Capricorniu", "text": "El tr\u00f3picu de Capricorniu ye un paralelu del hemisferiu sur. Ta asiti\u00e1u (en 2015) a una llatit\u00fa de 23\u00ba 26' 14\" al sur del ecuador (nel a\u00f1u 1917 tuvo en 23\u00b0 27'). Esta llinia imaxinaria delimita los puntos m\u00e1s meridionales nos que'l Sol puede ocupar el cenit (la vertical del llugar) a mediud\u00eda. Nel tr\u00f3picu de Capricorniu, poro, los rayos solares cayen verticalmente sobre'l suelu nel intre en qu'asocede'l solsticiu d'avientu, lo que socede ente'l 21 y el 22 d'avientu, fecha y hora daes en tables astron\u00f3miques n'horariu de tiempu universal coordin\u00e1u (UTC). Allugar al sur del ecuador. El tr\u00f3picu de Capricorniu se\u00f1ala la llende meridional de la llamada zona intertropical, entendida ente los tr\u00f3picos de Capricorniu y C\u00e1ncer. Denominar \u00abde Capricorniu\u00bb porque na Antig\u00fced\u00e1 cl\u00e1sica, cuando se produc\u00eda'l solsticiu de branu nel hemisferiu sur, el Sol taba na constelaci\u00f3n de Capricorniu. Na actualid\u00e1 ta na constelaci\u00f3n de Sagitario, pero'l nome \"tr\u00f3picu de Capricorniu\" sigue siendo l'acept\u00e1u por tradici\u00f3n.\nEl nome (Capricorniu) del tr\u00f3picu ye astrol\u00f3xicu porque la fecha astrol\u00f3xica del mes/signu astrol\u00f3xicu del a\u00f1u astrol\u00f3xicu que coincide col solsticiu de branu nel hemisferiu sur ye'l 1\u00ba del mes/signu de Capricorniu (10\u00ba mes del a\u00f1u astrol\u00f3xicu), y nel calendariu romanu eclesi\u00e1sticu (gregorianu) el d\u00eda correspondiente ye'l 22 d'avientu. Los astr\u00f3logos daten los d\u00edes del calendariu astrol\u00f3xicu en formatu gregorianu; d'ende que l'entamu del signu/mes de Capricorniu dase te como 22 d'avientu, y al tr\u00f3picu ll\u00e1mese-y \u00abde Capricorniu\u00bb. Sicas\u00ed'l solsticiu ye un fen\u00f3menu astron\u00f3micu y tien el so nome astron\u00f3micu, y asina tami\u00e9n el tr\u00f3picu. De fechu nesi mesmu solsticiu'l Sol apaez visualmente al empiezu de la constelaci\u00f3n de Sagitario en sent\u00edu a\u00f1al (d'a\u00f1u n'a\u00f1u) y a la fin nel sent\u00edu de la precesi\u00f3n (1 grau cada 71 a\u00f1os = 1 d\u00eda precesional) y asina podemos identificalo con un nome astron\u00f3micu: \u00abSolsticiu de Sagitario\u00bb, ya igualmente al tr\u00f3picu como \u00abTr\u00f3picu de Sagitario\u00bb. Tami\u00e9n, al tar el solsticiu \u00edntimamente amest\u00e1u a la precesi\u00f3n, falten dellos cientos d'a\u00f1os por que'l d\u00eda del solsticiu d'avientu'l Sol apaeza y\u00e1 na constelaci\u00f3n zodiacal (non signu astrol\u00f3xicu) anterior a Sagitario, que ye Ofiuco, y s\u00eda el solsticiu y tr\u00f3picu \u00abde Ofiuco\u00bb. Ya igualmente col otru solsticiu y el tr\u00f3picu de C\u00e1ncer."}
{"id": "90398", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90398", "title": "Globu terraqueu", "text": "Un globu ye un modelu tridimensional represent\u00e1u sobre una esfera a escala de la Tierra (llam\u00e1u globu terrestre, terr\u00e1queo o xeogr\u00e1ficu nesi casu) o d'otru cuerpu celeste como un planeta o la Lluna. Ente que los modelos de distintos oxetos pueden faese con formes arbitraries o irregulares, el t\u00e9rminu \"globu\" util\u00edzase solo pa los modelos d'oxetos que son aproximao esf\u00e9ricos. La pallabra \"globu\" provi\u00e9n de la pallabra llatina \"globus\", significando una masa compacto de persones o oxetos, y por estensi\u00f3n una esfera. Dellos globos terrestres incl\u00fain relieve p'amosar montes y otres carauter\u00edstiques de la superficie de la Tierra.\nTami\u00e9n hai globos, llamaos globos celestes o esferes astron\u00f3miques, que son representaciones tridimensionales de la esfera celeste, qu'amuesen les posiciones aparentes de les estrelles y les constelaciones nel cielu.\nGlobu terr\u00e1queo y globos planetarios.\nLos mapes planos cr\u00e9anse usando un sistema de proyeici\u00f3n qu'inevitablemente introduz una cantid\u00e1 cada vez mayor de distorsi\u00f3n cuanto mayor seya l'\u00e1rea qu'amuesa'l mapa. Un globu ye la \u00fanica representaci\u00f3n de la Tierra que nun aburuya y\u00e1 seya la forma o'l tama\u00f1u carauter\u00edsticos de les grandes mases de tierra o de les estensiones d'agua.\nLa circunferencia de la Tierra ye casi esautamente de 40\u00a0 millones de metros. Munchos globos t\u00e1n fechos con una circunferencia d'un metro de per\u00edmetru, polo que son modelos a escala de la Tierra a una escala de 1/40\u00a0millones. Una distancia d'un cent\u00edmetru nesti globu representar\u00eda 400\u00a0quil\u00f3metros sobre la Tierra. Una pulgada representa unes 630\u00a0milles. Dellos globos facer con un di\u00e1metru d'un\u00a0pie, resultando un cuatro per cientu m\u00e1s peque\u00f1os que los globos con un metro de circunferencia, polo que les sos escales son correspondientemente distintes. Un cent\u00edmetru (pulgada, etc.) nun globu d'un pie de di\u00e1metru representa aproximao una distancia un 4% \"m\u00e1s grande\" que la distancia sobre la Tierra que representa la mesma midida nun globu d'un metro de circunferencia. Tami\u00e9n pueden atopase globos terr\u00e1queos d'otros tama\u00f1os.\nDacuando los globos amuesen por aciu una testura superficial la topograf\u00eda de la superficie; nesti tipu de globos les elevaciones son considerablemente esaxeraes, porque de lo contrario ser\u00eden apenes visibles. La mayor\u00eda de los globos modernos tami\u00e9n t\u00e1n impresos con paralelos y meridianos, polo que dexen lleer les Sistema de coordenaes coordenaes averaes d'un llugar espec\u00edficu. Los globos tami\u00e9n pueden amosar les fronteres de los pa\u00edses y los sos nomes, una carauter\u00edstica susceptible de quedar r\u00e1pido obsoleta, una y bones los pa\u00edses pueden camudar de nome o de fronteres.\nMunchos globos terrestres tienen un elementu celeste marc\u00e1u nellos: una diagrama llam\u00e1u'l analema, qu'amuesa la proyeici\u00f3n del movimientu aparente del Sol nel cielu mientres un a\u00f1u.\nGlobu celeste.\nLos globos celestes amuesen les posiciones aparentes de les estrelles nel cielu. Om\u00edtense'l Sol, la Lluna y los planetes por cuenta de que les posiciones d'estos elementos varien al respeutive de les de les estrelles, pero la ecl\u00edptica, la trayeutoria a lo llargo de la cual el Sol mu\u00e9vese, pr\u00e1uticamente siempres ta indicada.\nHai un problema con al respeutive de la \"lateralidad\" de los globos celestes. Si'l globu ta construy\u00edu de manera que les estrelles t\u00e1n nes posiciones qu'en realid\u00e1 ocupen nuna esfera celeste imaxinaria, ent\u00f3s al representales na superficie del globu, toles constelaciones van vese como les sos im\u00e1xenes especulares. Esto debe a que la vista del cielu dende la Tierra, equival a tar asiti\u00e1u nel centru de la esfera celeste, ye dicir vista dende'l \"dientro\" de la esfera celeste, ente que'l globu celeste ye una vista dende \"fora\". Por esta raz\u00f3n, los globos celestes dis\u00e9\u00f1ense de cutiu cola imaxe invertida, de manera que siquier les constelaciones apaecen nel \"sent\u00edu correutu\". Dellos globos celestes modernos enceten esti problema faciendo la superficie del globu tresparente. Les estrelles pueden ent\u00f3s ser asitiaes nes sos posiciones correutes al reparales \"al travi\u00e9s\" del globu, polo que la vista que se tien ye del interior de la esfera celeste. Sicas\u00ed, la posici\u00f3n correuta dende la que se deber\u00eda reparar la esfera ser\u00eda los so centru, pero l'espectador d'un globu tresparente ten de tar fuera d'\u00e9l, llo\u00f1e del so centru. La visualizaci\u00f3n del interior de la esfera dende l'esterior, al travi\u00e9s de la so superficie tresparente, produz graves aburuyes. Los globos celestes opacos fabricar coles constelaciones asitiaes \"correutamente\", polo qu'apaecen como im\u00e1xenes nun espeyu cuando se ven direutamente dende l'esterior del globu. Tami\u00e9n ye posible contemplar el globu reflex\u00e1u nun espeyu, y de esta forma les constelaciones recuperen la so apariencia habitual. Nesti casu, esisten globos celestes colos testos que lleven grafiados (como los nomes de les constelaciones y estrelles) impresos en sent\u00edu inversu, de forma que puedan ser lle\u00edos f\u00e1cilmente nun espeyu.\nUna soluci\u00f3n a esti problema ye daqu\u00e9 muncho m\u00e1s complexu qu'una simple esfera de pl\u00e1sticu tresparente: un planetariu, que dexa reproducir el cielu por aciu un proyeutor nel \"interior\" d'una semiesfera de gran tama\u00f1u, faciendo posible asitiar a los espectadores aproximao nel so centru. D'esta forma, cons\u00edguese una reproducci\u00f3n fidedigna del firmamentu, evitando los citaos problemes.\nHistoria.\nLa esfericidad de la Tierra y\u00e1 foi establec\u00edu polos astr\u00f3nomos de la Grecia Antigua nel sieglu III e.C., y el globu terrestre m\u00e1s antiguu tuvo d'apaecer a partir d'esi periodu. L'exemplu m\u00e1s antiguu conoc\u00edu ye'l construy\u00edu por Crates de Malos en Cilicia (agora \u00c7ukurova na actual Turqu\u00eda), na segunda met\u00e1 del sieglu segundu antes de Cristu.\nNun se caltienen globos terrestres de l'Antig\u00fced\u00e1 o de la Ed\u00e1 Media. Un exemplu d'un globu celeste sobreviviente ye parte d'una escultura helen\u00edstica, llamada'l Atles Farnesio, caltenida al travi\u00e9s d'una copia romana del sieglu segundu nel Mus\u00e9u Arqueol\u00f3xicu de N\u00e1poles (Italia).\nLos primeros globos terrestres que representen la totalid\u00e1 del Vieyu Mundu construyir nel mundu isl\u00e1micu. Seg\u00fan David Woodward, un exemplu d'ello foi'l globu terrestre present\u00e1u na corte de Beix\u00edn pol astr\u00f3nomu persa Jamal al-Din en 1267.\nEl globu terrestre esistente m\u00e1s antiguu foi construy\u00edu en 1492 por Martin Behaim (1459-1537) cola ayuda del pintor Georg Glockendon. Behaim yera un alem\u00e1n creador de mapes, navegador, y comerciante. Trabayando en Nuremberg (Alema\u00f1a), llam\u00f3 a la so creaci\u00f3n el \"Globu Terrestre de Nuremberg\". Angua\u00f1o ye conoc\u00edu como'l \"Erdapfel\". Antes de construyir el globu, Behaim viaxara enforma. Vivi\u00f3 en Lisboa na d\u00e9cada de 1480, participando nel desenvolvimientu de los intereses comerciales y entemeci\u00e9ndose colos esploradores y cient\u00edficos. En 1485-1486, embarcar col esplorador portugu\u00e9s Diogo C\u00e3o a la mari\u00f1a d'\u00c1frica Occidental. Empez\u00f3 a construyir el so globu terrestre dempu\u00e9s del so regresu a Nuremberg en 1490.\nOtru de los primeros globos, el Globu Hunt-Lenox, ca. 1510, pi\u00e9nsase que ye la fonte de la frase \"Hic Sunt Dracones\", o \"Equ\u00ed hai dragones\". Un globu del tama\u00f1u similar al d'un pomelu fechu a partir de los dos metaes d'un huevo d'avestruz foi atop\u00e1u en 2012 y cr\u00e9ese que data de 1504. Puede ser el globu terr\u00e1queo m\u00e1s antiguu qu'amuesa'l Nuevu Mundu. Stefaan Missine, qu'analiz\u00f3 esta pieza pa la revista \"Portolan\" de la \"Washington Map Society\", declar\u00f3 que fuera \"parte d'una coleici\u00f3n importante d'Europa mientres d\u00e9cades.\" Dempu\u00e9s d'un a\u00f1u d'investigaci\u00f3n na que se consult\u00f3 a munchos espertos, Missine lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que'l Globu Hunt-Lenox yera una copia en cobre por moldio del mapa represent\u00e1u nel g\u00fcevu d'avestruz.\nUn globu facs\u00edmil qu'amuesa Am\u00e9rica foi realiz\u00e1u por Martin Waldseemueller en 1507. Otru globu terrestre \"d'aspeutu notablemente modernu\" foi construy\u00edu por Taqi al-Din nel so observatoriu d'Istambul mientres los a\u00f1os 1570.\nEl primer globu celeste tresparente foi construy\u00edu mientres l'imperiu mogol sol patrociniu de Jahangir.\nLos dispositivos electromec\u00e1nicos \"Globus\" IMP incluy\u00eden globos terrestres de cinco pulgaes que s'utilizaron nes naves espaciales sovi\u00e9tiques y ruses ente 1961 y 2002 como preseos de navegaci\u00f3n. En 2001, la versi\u00f3n de la nave espacial Soyuz TMA sustituy\u00f3 esti pres\u00e9u por un globu virtual.\nNa d\u00e9cada de 1800 peque\u00f1os globos de bolsu (de menos de 8 cm) yeren s\u00edmbolos de estatus pa los caballeros y xuguetes educativos pa los ne\u00f1os de families fanegueres.\nFabricaci\u00f3n.\nTradicionalmente, los globos fueron fabricaos pegando un mapa de papel impresu sobre una esfera, de cutiu fecha de madera.\nEl tipu m\u00e1s com\u00fan tien gayos llargos y delgaos (tires) de papel que s'estrechen a un puntu nos polos, superponi\u00e9ndose unos peque\u00f1os discos a manera de casquetes sobre les inevitables irregularidaes nestos dos puntos. Cuanto m\u00e1s gayos haya, va riquise un menor \"arrugadura\" pa faer que'l mapa de papel (planu) encaxe sobre la esfera. Dende un puntu de vista xeom\u00e9tricu, tolos puntos d'una esfera son equivalentes -ye posible escoyer cualquier puntu arbitrariu na Tierra, y crear un mapa de papel que cubra la superficie del planeta con tires que confluyan nesi puntu y nel so ant\u00edpoda.\nLos globos modernos de cutiu m\u00f3ldiense con termopl\u00e1sticu. Discos planos de pl\u00e1sticu imprimir con un mapa primeramente aburuy\u00e1u al efeuto (equivalente a una fotograf\u00eda plana- del mapa definitivu vistu dende cada unu de los polos, de forma que al convertir el discu nuna semiesfera mientres el moldio, el mapa recupere les sos verdaderes dimensiones) de cada unu de los dos hemisferio de la Tierra, y as\u00edtiense nuna m\u00e1quina que los moldia con una forma semiesf\u00e9rica. Cada hemisferiu xunir col so contrariu (debidamente alliniaos los meridianos) pa formar un globu completu.\nLos globos terr\u00e1queos xeneralmente m\u00f3ntense sobre una peana que sosti\u00e9n una exa con un \u00e1ngulu d'encl\u00edn de 23,5\u00b0 con respectu al planu horizontal, que se fai pasar de polu a polu, dexando'l xiru de la esfera alredor d'esta exa. Am\u00e1s de faer que'l globu seya m\u00e1s c\u00f3modu d'usar, esti montaxe tami\u00e9n representa l'\u00e1ngulu de la Tierra respeuto al planu nel que xira alredor del Sol, faciendo que seya f\u00e1cil visualizar c\u00f3mo trescurre'l d\u00eda y c\u00f3mo camuden les estaciones."}
{"id": "90399", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90399", "title": "Proyeici\u00f3n cartogr\u00e1fica", "text": "La proyeici\u00f3n cartogr\u00e1fica o proyeici\u00f3n xeogr\u00e1fica ye un sistema de representaci\u00f3n gr\u00e1fica qu'establez una rellaci\u00f3n ordenada ente los puntos de la superficie curva de la Tierra y los d'una superficie plana (mapa). Estos puntos alcu\u00e9ntrense aid\u00e1ndose nuna rede de meridianos y paralelos, en forma de malla. La \u00fanica forma d'evitar aburuyar d'esta proyeici\u00f3n ser\u00eda usando un mapa esf\u00e9ricu. \nNun sistema de coordenaes proyeutaes, los puntos identificar poles coordenaes cartesianes (\"x\" y \"y\") nuna malla que'l so orixe depende de los casos. Esti tipu de coordenaes ll\u00f3grense matem\u00e1ticamente a partir de les coordenaes xeogr\u00e1fiques (llargor y llatit\u00fa), que nun son proyeutaes.\nLes representaciones planes de la esfera terrestre ll\u00e1mense mapes, y los encargaos d'ellaboralos o especialistes en cartograf\u00eda denominar cart\u00f3grafos.\nPropiedaes de la proyeici\u00f3n cartogr\u00e1fica.\nSu\u00e9lense establecer clasificaciones en funci\u00f3n de la so principal propied\u00e1; el tipu de superficie sobre la que se realiza la proyeici\u00f3n: cenital (un planu), cil\u00edndrica (un cilindru) o c\u00f3nica (un conu); seg\u00fan la disposici\u00f3n relativa ente la superficie terrestre y la superficie de proyeici\u00f3n (planu, cilindru o conu) pudiendo ser tanxente, secante o oblicua. Seg\u00fan la propied\u00e1 que tenga una proyeici\u00f3n puede estremase ente: \nNun ye posible tener los tr\u00e9s propiedaes anteriores al empar, polo que ye necesariu optar por soluciones de compromisu que van depender de la utilid\u00e1 a la que s\u00eda destin\u00e1u'l mapa.\nTipos de proyeiciones cartogr\u00e1fiques.\nDependiendo de cu\u00e1l s\u00eda'l puntu que se considere como centru del mapa, estremar ente proyeiciones polares, que'l so centru ye unu de los polos; ecuatoriales, que'l so centru ye la interseici\u00f3n ente la llinia del Ecuador y un meridianu; y oblicues o inclinaes, que'l so centru ye cualesquier otru puntu. \nEstr\u00e9mense tres tipos de proyeiciones b\u00e1siques: cil\u00edndriques, c\u00f3niques y acimutales.\nProyeici\u00f3n cil\u00edndrica.\nLa proyeici\u00f3n de Mercator, que revolucion\u00f3 la cartograf\u00eda, ye cil\u00edndrica y conforme nella, proy\u00e9ctase'l globu terrestre sobre una superficie cil\u00edndrica. Ye una de les m\u00e1s utilizaes, anque polo xeneral en forma modificada, por cuenta de les grandes aburuyes qu'ufierta nes zones de llatit\u00fa elevada, lo que torga apreciar a les rexones polares na so verdadera proporci\u00f3n. Ye utilizada na creaci\u00f3n de dalgunos mapamundis. Pa correxir les deformaciones en llatit\u00faes altes \u00fasense proyeiciones pseudocil\u00edndricas, como la de Van der Grinten, que ye polic\u00f3nica, con paralelos y meridianos circulares. Ye esencialmente \u00fatil pa ver la superficie de la Tierra completa.\nProyeici\u00f3n c\u00f3nica.\nLa proyeici\u00f3n c\u00f3nica ll\u00f3grase proyeutando los elementos de la superficie esf\u00e9rica terrestre sobre una superficie c\u00f3nica tanxente, asitiando'l v\u00e9rtiz na exa que xune los dos polos. Anque les formes presentaes son de los polos, los cart\u00f3grafos utilicen esti tipu de proyeici\u00f3n pa ver los pa\u00edses y continentes.\nHai diversos tipos de proyeiciones c\u00f3niques:\nProyeici\u00f3n azimutal.\nNesti casu proy\u00e9ctase una porci\u00f3n de la Tierra sobre un planu tanxente al globu nun puntu escoy\u00edu, llogr\u00e1ndose una imaxe similar a la visi\u00f3n de la Tierra dende un puntu interior o esterior. Si la proyeici\u00f3n ye del primer tipu ll\u00e1mase proyeici\u00f3n gnom\u00f3nica; si ye del segundu, ortogr\u00e1fica. Estes proyeiciones ufierten una mayor distorsi\u00f3n cuanto mayor s\u00eda la distancia al puntu tanxencial de la esfera y el planu. Esti tipu de proyeici\u00f3n rellaci\u00f3nase principalmente colos polos y hemisferios.\nTipos de proyeiciones:\nProyeiciones modificaes.\nNa actualid\u00e1 la mayor\u00eda de los mapes facer con base en proyeiciones modificaes o combinaci\u00f3n de les anteriores, dacuando, con dellos puntos focales, con cuenta de correxir no posible aburuyar en ciertes \u00e1rees escoy\u00edes, ent\u00e1 cuando se produzan otres nueves en llugares a los que se concede importancia secundaria, como son polo xeneral les grandes estensiones de mar. Ente les m\u00e1s avezaes figuren la proyeici\u00f3n polic\u00f3nica de Lambert utilizada pa fines educativos, y los mapamundis ellaboraos seg\u00fan les proyeiciones Winkel-Tripel (adoptada pola National Geographic Society) y Mollweide, que tienen forma d'elipse y menores aburuyes.\nProyeiciones convencionales.\nLes proyeiciones convencionales xeneralmente fueron creaes pa representar el mundu enteru (mapamundi) y dan la idea de caltener les propiedaes m\u00e9triques, buscando un balance ente aburuyes, o a cencielles faer que'l mapamundi \"vease bien\". La mayor parte d'esti tipu de proyeiciones aburuya les formes nes rexones polares m\u00e1s que nel ecuador:"}
{"id": "90400", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90400", "title": "Proyeici\u00f3n de Mercator", "text": "La proyeici\u00f3n de Mercator ye un tipu de proyeici\u00f3n cartogr\u00e1fica escurrida por Gerardus Mercator en 1569, pa ellaborar mapes de la superficie terrestre. Foi bien utilizada dende'l sieglu XVIII pa cartes n\u00e1utiques porque dexaba trazar les rutes d'aldu constante o loxodr\u00f3miques como llinies rectes ya ininterrump\u00edes, a diferencia d'otres proyeiciones m\u00e1s precises.\nYe un tipu de proyeici\u00f3n cil\u00edndrica tanxente al Ecuador. Como tal, deforma les distancies ente los meridianos (na tierra son como \"gayos\" de polu a polu) en llinies paraleles, aumentando'l so anchu real cada vegada m\u00e1s a midida que av\u00e9rase a los polos.\nEsta proyeici\u00f3n tampoco respeta les distancies reales ente los paralelos, ampliar en llargu, cada vez m\u00e1s a midida que av\u00e9rase a los polos, aburuyando les \u00e1rees cercanes a los polos ent\u00e1 m\u00e1s. N\u00f3tese la diferencia cola proyeici\u00f3n cil\u00edndrica equidistante, que s\u00ed respeta distancies ente paralelos y tien nam\u00e1i les deformaciones meridionales de la proyeici\u00f3n cil\u00edndrica.\nMatem\u00e1tica de la proyeici\u00f3n.\nLes siguientes ecuaciones determinen les coordenaes (x,y) d'un puntu nel mapa en proyeici\u00f3n Mercator a partir de la so llatit\u00fa \u03c6 y llargor \u03bb (siendo \u03bb0 el llargor central del mapa):\nEsta ye la inversa de la funci\u00f3n de Gudermann:\nLa escala ye proporcional a la secante de la llatit\u00fa \u03c6, faci\u00e9ndose desaxeradamente grande cerca de los polos. Nel polu mesmu \u03c6 = 90\u00b0 o -90\u00b0. Como se deduz de les f\u00f3rmules, el valor pa y nos polos ye +/- infinitu.\nDerivaci\u00f3n de la proyeici\u00f3n.\nAsumiendo que la Tierra tien forma esf\u00e9rica, (en realid\u00e1 paezse m\u00e1s a un elipsoide llevemente esnach\u00e1u nos polos y con otres leves deformaciones, pero pa mapes de peque\u00f1a escala la diferencia ye irrelevante), b\u00fascase tresformar del sistema llargor-llatit\u00fa (\u03bb,\u03c6) al sistema cartesianu (\"x\",\"y\") que ye \"un cilindru tanxente al ecuador\" (\"p.e.\" \"x\"=\u03bb) y conforme, tal que:\nDe \"x\" = \u03bb tiense:\nresultando\nY\u00e1 que \"y\" ye funci\u00f3n nam\u00e1i de \"\u03c6\" con formula_1 de la cual una tabla d'integrales danos\nYe conveniente asignar \u03c6 = 0 a \"y\" = 0, colo cual la constante C an\u00falase, \"C\" = 0.\nDiscutiniu.\nComo en toa proyeici\u00f3n cartogr\u00e1fica, cuando s'intenta afaer una superficie curva nuna superficie plana, la forma del mapa ye una distorsi\u00f3n de la verdadera configuraci\u00f3n de la superficie terrestre. La proyeici\u00f3n de Mercator va esaxerando'l tama\u00f1u de les tierres a midida que allo\u00f1\u00e1monos de la llinia del ecuador. Por ello, nos mapamundis Mercator:\nAnque la proyeici\u00f3n de Mercator ye inda bien usada en navegaci\u00f3n, los cr\u00edticos argumenten que nun ye afecha pa representar el mundu completu por cuenta de la distorsi\u00f3n de les \u00e1rees. El mesmu Mercator us\u00f3 una proyeici\u00f3n equivalente (esto ye, que calti\u00e9n la proporci\u00f3n ente \u00e1rees) nos sos mapes rexonales non destinaos al navegaci\u00f3n. Como result\u00e1u d'estes cr\u00edtiques, los atles modernos y\u00e1 nun usen la proyeici\u00f3n de Mercator para mapamundis o rexones distantes del ecuador, prefiriendo otres proyeiciones cil\u00edndriques, o proyeiciones equivalentes (equi\u00e1reas). La proyeici\u00f3n de Mercator, sicas\u00ed, ye usada inda pa rexones cercanes al ecuador.\nArno Peters provoc\u00f3 discutiniu cuando propunxo la proyeici\u00f3n conocida como proyeici\u00f3n de Gall-Peters, un leve camb\u00e9u de la cil\u00edndrica equivalente de Lambert, como \"la\" alternativa a la de Mercator. Un resoluci\u00f3n de 1989 de siete grupos xeogr\u00e1ficos norteamericanos refug\u00f3 l'usu de tolos mapamundis de coordenaes rectangulares (cil\u00edndriques), incluyendo la Mercator y la Gall-Peters.\nUsu actual na web.\nLes aplicaciones web de cartograf\u00eda como Google Maps, OpenStreetMap o Bing Maps utilicen angua\u00f1o la proyeici\u00f3n de Mercator. Concretamente empleguen una variante que sup\u00f3n que la superficie del planeta ye esf\u00e9rica en cuenta de la forma exacta, elipsoidal, pa simplificar los c\u00e1lculos. Los desarrolladores de Bing Maps xustificaron la eleici\u00f3n de la proyeici\u00f3n de Mercator por dos motivos. De primeres, como en toa proyeici\u00f3n cil\u00edndrica, en cualquier puntu del planeta la direici\u00f3n norte-sur apaez siempres vertical y la este-oeste horizontal. De segundes, por ser una proyeici\u00f3n conforme, les formes de los edificios nun s'aburuyen, evitando qu'un edificiu cuadr\u00e1u pueda apaecer rectangular como asocede n'otres proyeiciones. Estos dos virt\u00faes compensaron, a g\u00fceyos de los autores d'estes aplicaciones, les significatives aburuyes d'escala qu'introduz la proyeici\u00f3n de Mercator, sobremanera nes rexones cerca de los polos. \nGoogle Satellite Maps, per otru llau, us\u00f3 una proyeici\u00f3n plate carr\u00e9e hasta xunetu de 2005.\nNos mapes en Google Maps la m\u00e1xima llatit\u00fa representada ye de +/- 85.0511287798066 graos."}
{"id": "90401", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90401", "title": "Amor rom\u00e1ntico", "text": ""}
{"id": "90402", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90402", "title": "Chocolate caliente", "text": ""}
{"id": "90403", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90403", "title": "Historia del mundu", "text": ""}
{"id": "90404", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90404", "title": "Historia de la Tierra", "text": "La historia del planeta Tierra entiende dende la so formaci\u00f3n a partir de la nebulosa protosolar, por tantu hai unos 4600\u00a0millones d'a\u00f1os (Ma), hasta'l presente. Esi tiempu ye aproximao un terciu del total trescurr\u00edu dende'l \"Big Bang\", que enval\u00f3rase que tuvo llugar fai 13\u00a0700 Ma. Esti art\u00edculu ye un resume de les principales teor\u00edes cient\u00edfiques de la evoluci\u00f3n del nuesu planeta, infer\u00edes de los eventos xeol\u00f3xicu y biol\u00f3xicu rexistraos nes sos roques a lo llargo de la so esistencia.\nOrixe.\nL'orixe de la Tierra ye'l mesmu que'l del sistema solar. Lo que terminar\u00eda siendo'l sistema solar primeramente esisti\u00f3 como un estensu amiestu de nubes de gas, roques y polvu en rotaci\u00f3n. Taba compuesta por hidr\u00f3xenu y heliu surd\u00edos nel \"Big Bang\", seg\u00fan por elementos m\u00e1s pesaos produc\u00edos por supernoves. Hai unos 4600 millones d'a\u00f1os, una estrella cercana tresformar en supernova y la so esplosi\u00f3n unvi\u00f3 una onda de choque hasta la nebulosa protosolar amontando la so momentu angular. A midida que la nebulosa empez\u00f3 a amontar la so rotaci\u00f3n, graved\u00e1 y inercia, apand\u00f3se conformando un discu protoplanetario (empobin\u00e1u perpendicularmente a la exa de rotaci\u00f3n). La mayor parte de la masa atropar nel so centru y empez\u00f3 a calecer, pero por cuenta de les peque\u00f1es perturbaciones del momentu angular y a los choques de los numberosos escombros xeneraos, empezaron a formase protoplanetes. Aument\u00f3 la so velocid\u00e1 de xiru y graved\u00e1, anici\u00e1ndose una enorme enerx\u00eda cin\u00e9tica nel centru. La imposibilid\u00e1 de tresmitir esta enerx\u00eda a cualesquier otru procesu fizo que'l centru del discu aumentara la so temperatura. A lo \u00faltimo, empez\u00f3 la fusi\u00f3n nuclear, d'hidr\u00f3xenu a heliu, y a la fin, dempu\u00e9s de la so contraici\u00f3n, tresformar nuna estrella T Tauri: el Sol. La graved\u00e1 producida pola condensaci\u00f3n de la materia \u2014que primeramente fuera prindada pola graved\u00e1 del propiu Sol\u2014 fizo que les part\u00edcules de polvu y el restu del discu protoplanetario empezaren a segmentarse n'aniellos. Los fragmentos m\u00e1s grandes topetaron con otros, conformando otros de mayor tama\u00f1u qu'a la fin formar\u00eden los protoplanetas. Dientro d'esti grupu hab\u00eda unu asiti\u00e1u aproximao a 150 millones de quil\u00f3metros del centru: la Tierra. El vientu solar de l'acabante formar estrella abasn\u00f3 la mayor\u00eda de les part\u00edcules que ten\u00eda'l discu, entest\u00e1ndoles en cuerpos mayores.\nLa Lluna.\nL'orixe de la Lluna ye inciertu, anque esisten evidencies que sofiten la hip\u00f3tesis del gran impautu. La Tierra pudo nun ser l'\u00fanicu planeta que se formara a 150 millones de quil\u00f3metros de distancia del Sol. Podr\u00eda esistir otru protoplaneta a la mesma distancia del Sol, nel cuartu o quintu puntu de Lagrange. Esti planeta, llam\u00e1u Theia, enval\u00f3rase que ser\u00eda m\u00e1s peque\u00f1u que l'actual Tierra, probablemente del mesmu tama\u00f1u y masa que Marte. Diba bazcuyando tres la Tierra, hasta que finalmente topet\u00f3 con esta fai 4533\u00a0Ma. La baxa velocid\u00e1 relativa y el choque oblicuu nun fueron abondos pa destruyir la Tierra, pero una parte de la so corteza sali\u00f3 disparada al espaciu. Los elementos m\u00e1s pesaos de Theia fundir escontra'l centru de la Tierra, ente que'l restu entemeci\u00f3se y entest\u00f3 col de la Tierra. Esta \u00f3rbita pudo ser la primera estable, pero'l choque de dambos desestabiliz\u00f3 la Tierra y aument\u00f3 la so masa. L'impautu camud\u00f3 la exa de xiru de la Tierra, inclin\u00e1ndolo hasta los 23,5\u00ba; siendo'l causante de les estaciones (el modelu ideal de los planetes tendr\u00eda una exa de xiru ensin encl\u00edn, paralelu al del Sol, y por tantu ensin estaciones). \nLa parte que sali\u00f3 despidida al espaciu (la Lluna), so la influencia de la so propia graved\u00e1 f\u00edxose m\u00e1s esf\u00e9rica y foi prindada pola graved\u00e1 de la Tierra.\nPrimeros continentes.\nLa conveici\u00f3n del mantu, el procesu que remana les plaques tect\u00f3niques angua\u00f1o, ye la resultancia del fluxu de calor dende l'interior hasta la superficie de la Tierra.\u00a0Implica la creaci\u00f3n de plaques tect\u00f3niques r\u00edxides metanes les dorsales oce\u00e1niques y la so destrucci\u00f3n nel mantu nes zones de subducci\u00f3n.\u00a0Mientres el principiu del Arcaicu (cerca de 3.0Ga) el mantu taba muncho m\u00e1s caliente que na actualid\u00e1, probablemente cerca de 1600\u00b0C, polo tanto la conveici\u00f3n nel mantu yera m\u00e1s r\u00e1pida. Anque asoced\u00eda un procesu similar a la tect\u00f3nica de plaques d'angua\u00f1o, \u00e9sti tami\u00e9n ser\u00eda muncho m\u00e1s r\u00e1pido.\u00a0Ye probable que mientres el H\u00e1dico y l'Arcaicu, les zones de subducci\u00f3n fueren m\u00e1s abondoses, y polo tanto les plaques tect\u00f3niques fueren m\u00e1s peque\u00f1es.\u00a0\u00a0\nLa corteza inicial, formada cuando la superficie de la Tierra se solidific\u00f3 per primer vegada, sumi\u00f3 totalmente por cuenta de la combinaci\u00f3n d'una tect\u00f3nica de plaques bien activa mientres el H\u00e1dico y los grandes impautos del bombard\u00e9u intensu tard\u00edu nel Arcaicu, hai ente 4100 y 3800 millones d'a\u00f1os. Sup\u00f3nse qu'aquella corteza primitiva taba compuesta de basaltu, como la corteza oce\u00e1nica actual, porque se produxera bien poca diferenciaci\u00f3n na corteza.\u00a0Les primeres mases grandes de corteza continental, productu de la diferenciaci\u00f3n d'elementos m\u00e1s llixeros mientres la fusi\u00f3n parcial na parte m\u00e1s baxa de la corteza, apaecieron a la fin del H\u00e1dico, fai cerca de 4.0Ga. Los restos que queden d'aquellos primeros continentes son los llamaos escudos o cratones. Estos elementos litosf\u00e9ricos llixeros del H\u00e1dico tard\u00edu y de la corteza del Arcaicu ceo constituyeron los nucleos alredor de los cualos crecieron los actuales continentes.\nLes roques m\u00e1s antig\u00fces de la Tierra atopen el crat\u00f3n norteamericanu de Canad\u00e1. Son tonalites que daten d'unos 4,0Ga. Estes roques amuesen rastros de metamorfismu por alto temperatura, pero tami\u00e9n granos sedimentarios que fueron arredondiaos pola erosi\u00f3n mientres el tresporte per agua, amosando que y\u00e1 esistieron ent\u00f3s r\u00edos y mares. Los cratones consisten primariamente de dos tipos alternativos de terranos. Los primeres ll\u00e1mense petrines de roques verdes, que consisten en roques sedimentaries de baxu grau de metamorfismu. Estes \"roques verdes\" son similares a los sedimentos qu'angua\u00f1o atopamos nes fueses oce\u00e1niques, enriba de les zones de subducci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, les roques verdes son delles vegaes vistes como evidencia de subducci\u00f3n mientres l'Arcaicu. El segundu tipu ye un complexu de roques magm\u00e1tiques f\u00e9lsicas. Estes roques son mayormente tonalites, trondhjemites o granodiorites, tipos de roca similar en composici\u00f3n al granitu.\u00a0Los complexos TTG son vistos como los relictos de la primer corteza continental, formada pola fusi\u00f3n parcial en basaltu.\nVida.\nLos detalles del orixe de la vida descon\u00f3cense, anque s'establecieron unos principios xenerales. Hai dos teor\u00edes sobre l'orixe de la vida. La primera defende la hip\u00f3tesis de la \"panspermia\", y suxure que la materia org\u00e1nico pudo llegar a la Tierra dende l'espaciu, ente qu'otros argumenten que tuvo orixe terrestre. Sicas\u00ed, ye similar el mecanismu pol cual la vida surdi\u00f3. \nLa vida surdi\u00f3 na Tierra quiciabes hai unos 4000\u00a0Ma, anque'l c\u00e1lculu de cu\u00e1ndo empez\u00f3 ye bastante especulativu. Xenerada pola enerx\u00eda qu\u00edmica de la moza Tierra, surdi\u00f3 una mol\u00e9cula (o delles) que ten\u00eda la capacid\u00e1 de faer copies similares a sigo mesma: el primer replicador\u00bb. La naturaleza d'esta mol\u00e9cula desconozse. Esta foi reemplazada en funciones, a lo llargo del tiempu, pol actual replicador: el ADN. Faciendo copies de sigo mesmu, el replicador funcionaba con exactit\u00fa, pero delles copies conten\u00eden dalg\u00fan error. Si esti camb\u00e9u destruy\u00eda la capacid\u00e1 de faer nueves copies escast\u00e1base. D'otra manera, dellos cambeos fadr\u00eden m\u00e1s r\u00e1pida o meyor el retruque: esta varied\u00e1 aportar\u00eda a numberosa y esitosa. A midida que aumentaba la materia vivo, la \"comida\" diba escos\u00e1ndose, y les cadenes\u00bb esplotar\u00eden nuevos materiales, o quiciabes deten\u00eda'l progresu d'otres cadenes\u00bb y recoy\u00eda los sos recursos, aportando a m\u00e1s numberoses.\nPropunx\u00e9ronse dellos modelos pa esplicar c\u00f3mo podr\u00eda desenvolvese'l replicador. Propunx\u00e9ronse distintes cadenes, incluy\u00edes dalgunes como les prote\u00ednes modernes, acedos nucleicos, fosfol\u00edpidos, cristales, o inclusive sistemes cu\u00e1nticos. Angua\u00f1o nun hai forma de determinar cu\u00e1l d'estos modelos pudo ser l'orixinariu de la vida na Tierra. Una de les teor\u00edes m\u00e1s antig\u00fces, na cual t\u00favose trabayando minuciosamente, puede sirvir como exemplu pa saber c\u00f3mo podr\u00eda asoceder. La gran enerx\u00eda de los volcanes, rayos y la radiaci\u00f3n ultravioleta podr\u00eden ayudar a desencadenar les reacciones qu\u00edmiques produciendo mol\u00e9cules m\u00e1s complexes a partir de compuestos simples como'l metanu y el amoniacu. Ente estos compuestos org\u00e1nicos simples tar\u00eden los bloques colos que se construyir\u00eda la vida. A midida que aumentaba esta \"sopa org\u00e1nica\", les distintes mol\u00e9cules reaccionaben unes con otres. Dacuando llogr\u00e1bense mol\u00e9cules m\u00e1s complexes. La presencia de ciertes mol\u00e9cules podr\u00eda aumentar la velocid\u00e1 de reacci\u00f3n. Esto sigui\u00f3 mientres bastante tiempu, con reacciones m\u00e1s o menos aleatories, hasta que se cre\u00f3 una nueva mol\u00e9cula: el \u00abreplicador\u00bb. Este ten\u00eda la estra\u00f1a propied\u00e1 de promover reacciones qu\u00edmiques pa consiguir una copia de sigo mesmu, colo qu'empez\u00f3 realmente la evoluci\u00f3n. Postul\u00e1ronse otres teor\u00edes del replicador. S\u00eda que non, l'ADN reemplaz\u00f3 al replicador. Tola vida conocida (sacante dalgunos virus y priones) usen l'ADN como'l so replicador, de forma casi id\u00e9ntica.\nC\u00e9lules.\nNa actualid\u00e1 tiense que reproducir materia empaquetada dientro de la membrana celular. Ye f\u00e1cil entender l'orixe de la membrana celular, seg\u00fan l'orixe del replicador, por cuenta de que les mol\u00e9cules de fosfol\u00edpidos que constr\u00fain una membrana celular de cutiu formen una bicapa bonalmente cuando s'asitien n'agua (vease \u201cTeor\u00eda de la burbuya\u201d). Nun se sabe si esti procesu preciede o da como result\u00e1u l'orixe del replicador (o quiciabes \"fora\" el replicador). La teor\u00eda que predomina m\u00e1s ye que'l replicador, quiciabes l'ARN (hip\u00f3tesis del ARN mundial), xunto a esti pres\u00e9u de reproducci\u00f3n y seique otres biomol\u00e9culas, y\u00e1 evolucionaren. De primeres les protoc\u00e9lules a cencielles podr\u00eden esplotar cuando crec\u00eden demasi\u00e1u; el conten\u00edu espard\u00edu podr\u00eda haber recolonizado otres \"burbuyes\". Les prote\u00ednes qu'estabilizaben la membrana, o qu'ayudaben na divisi\u00f3n de forma ordenada, podr\u00eden aguiyar la proliferaci\u00f3n d'estes cadenes celulares. ARN ye probablemente un candidatu pa un primera replicador y\u00e1 que puede almacenar informaci\u00f3n xen\u00e9tica y catalizar reacciones. En dellos puntos el ADN prevaleci\u00f3'l papel de recopilador xen\u00e9ticu sobre'l ARN, y les prote\u00ednes conoc\u00edes como enzimes adoptaron el papel de catalizar, dexando al ARN pa tresferir informaci\u00f3n y modular el procesu. Tender a creer qu'estes primixenies c\u00e9lules pudieron evolucionar en grupos nes chimenees volc\u00e1niques submarines conoc\u00edes como \"fumarolas negres\"; o inclusive calientes, roques marines. Sicas\u00ed, cr\u00e9ese que de toes estes m\u00faltiples c\u00e9lules, o protoc\u00e9lulas, nam\u00e1i una sobrevivi\u00f3. Les evidencies suxuren que l'\u00faltimu antepas\u00e1u universal vivi\u00f3 mientres el principiu del E\u00f3n Arcaicu, hai alredor de 3500\u00a0Ma o inclusive antes. Esta c\u00e9lula \"LUCA\" ye l'antecesor com\u00fan de toles c\u00e9lules y por tantu de tola vida na Tierra. Foi probablemente una procariota, que ten\u00eda una membrana celular y probablemente ribosomes, pero carente d'un nucleu o org\u00e1nulos como mitocondries o cloroplastos. Igual que toles c\u00e9lules modernes, utilizaba l'ADN como c\u00f3digu xen\u00e9ticu, el ARN pa tresferir informaci\u00f3n y sintetizar prote\u00ednes, y los enzimes para catalizar les reacciones. Dellos cient\u00edficos cunten qu'en cuenta de ser un nam\u00e1i organismu'l que dio llugar al postreru antepas\u00e1u universal, hab\u00eda poblaciones d'organismos intercambi\u00e1ndose xenes en transferencia horizontal.\nFotos\u00edntesis y os\u00edxenu.\nProbablemente les primeres c\u00e9lules yeren toes heter\u00f3trofes, utilizando toles mol\u00e9cules org\u00e1niques (inclusive les d'otres c\u00e9lules) como materia primo y como fonte d'enerx\u00eda. A midida que el suministru de comida menguaba, dalgunes desenvolvieron una nueva estratexa. En vegada utilizar los cada vez menores grupos de mol\u00e9cules org\u00e1niques llibres, estes mol\u00e9cules adoptaron la lluz solar como fonte d'enerx\u00eda. Les estimaciones varien, pero hai unos 3000\u00a0Ma, daqu\u00e9 similar a l'actual fotos\u00edntesis desenvolvi\u00e9rase. Esto fizo que la enerx\u00eda solar disponible non y\u00e1 pa los aut\u00f3trofos sin\u00f3n que tami\u00e9n pa los heter\u00f3trofos que se nutr\u00eden d'ellos. La fotos\u00edntesis consume bastante CO2 y agua como materia primo y, cola enerx\u00eda de la lluz solar, produz mol\u00e9cules riques n'enerx\u00eda (los carbohidratos). \nAm\u00e1s, produc\u00edase os\u00edxenu como refugaya de la fotos\u00edntesis. De primeres combin\u00e1base con caliar, fierro, y otros minerales. Hai una prueba s\u00f3lida d'esto nes capes riques de fierro ferru\u00f1osu nel estratu xeol\u00f3xicu correspondiente a esti periodu. Los oc\u00e9anos camudar\u00eden el color a verde mientres l'os\u00edxenu taba reaccionando colos minerales. Cuando cesaron les reacciones, l'os\u00edxenu pudo finalmente llegar a l'atm\u00f3sfera. Anque cada c\u00e9lula nam\u00e1i produz una peque\u00f1a cantid\u00e1 d'os\u00edxenu, el metabolismu combin\u00e1u de toes elles, mientres un vastu periodu, tresform\u00f3 l'atm\u00f3sfera terrestre al est\u00e1u actual. \nL'actual ye, ent\u00f3s, la tercer atm\u00f3sfera de la Tierra. La radiaci\u00f3n ultravioleta escit\u00f3 parte del os\u00edxenu formando ozonu, que foise atropando nuna capa cerca de la zona cimera de l'atm\u00f3sfera. La capa d'ozonu absorb\u00eda, y absuerbe ent\u00e1, una cantid\u00e1 significativa de la radiaci\u00f3n ultravioleta, qu'antes travesaba ensin torgues l'atm\u00f3sfera. Esto dex\u00f3 a les c\u00e9lules colonizar la superficie del oc\u00e9anu y, a \u00faltima hora, la tierra. Ensin la capa d'ozonu, la radiaci\u00f3n ultravioleta bombardear\u00eda permanentemente la superficie terrestre, causando niveles insostenibles de mutaci\u00f3n nes c\u00e9lules espuestes. \nAm\u00e1s d'apurrir una gran cantid\u00e1 d'enerx\u00eda disponible pa la vida y bloquiar la radiaci\u00f3n ultravioleta, la fotos\u00edntesis caus\u00f3 un tercer efeutu, el m\u00e1s importante, y que tendr\u00eda un impautu a escala planetaria: l'os\u00edxenu yera t\u00f3xicu pa la mayor parte de la vida anterior a la fotos\u00edntesis. Probablemente gran parte de la vida na tierra morri\u00f3 al aumentar los sos niveles, ye la llamada \"cat\u00e1strofe del os\u00edxenu\". Les formes de vida que sobrevivieron, espolletaron, y dalgunes desenvolvieron la capacid\u00e1 d'utilizar l'os\u00edxenu p'ameyorar el so metabolismu y llograr m\u00e1s enerx\u00eda de la mesma materia org\u00e1nica.\nEndosimbiosis y los tr\u00e9s dominios de la vida.\nLa moderna Taxonom\u00eda clasifica la vida en tres dominios. El momentu del orixe d'estos dominios ye te\u00f3ricu. El dominiu Bacteria foi probablemente'l primeru que se dixebr\u00f3 de les otres formes de vida (que dacuando s'arrexunten en Neomura), pero esti camientu ye revesosa. Dempu\u00e9s d'esto, fai 2000\u00a0Ma, Neomura estrem\u00f3se dando llugar a los otros dos dominios, Archaea (arquies) y Eukaryota (eucariotes). Les c\u00e9lules eucariotes son m\u00e1s grandes y m\u00e1s complexes que les procari\u00f3ticas (bacteries y arquies), y l'orixe de la so complexid\u00e1 nam\u00e1i agora ta saliendo a la lluz. \nSobre esti periodu una peque\u00f1a proteobacteria alfa rellacionada coles actuales \"Rickettsia\" introducir nuna c\u00e9lula procariota m\u00e1s grande. Seique foi un intentu de ingesti\u00f3n per parte de la c\u00e9lula grande que fall\u00f3 (por cuenta de la evoluci\u00f3n de les defenses de la peque\u00f1a proteobacteria). Quiciabes la c\u00e9lula m\u00e1s peque\u00f1a trat\u00f3 de parasitar a la m\u00e1s grande. S\u00eda que non, les c\u00e9lules m\u00e1s peque\u00f1es sobrevivieron nel interior de les m\u00e1s grandes. L'usu del os\u00edxenu, dex\u00f3 metabolizar les refugayes de les c\u00e9lules m\u00e1s grandes y asina llograr m\u00e1s enerx\u00eda. Parte d'esti escedente d'enerx\u00eda foi devueltu a la reserva. Les c\u00e9lules m\u00e1s peque\u00f1es reproducir nel interior de la m\u00e1s grande, y al poco tiempu dio llugar una rellaci\u00f3n simbi\u00f3tica estable. \nCol tiempu la c\u00e9lula m\u00e1s grande adquiri\u00f3 dalgunos de los xenes de les c\u00e9lules m\u00e1s peque\u00f1es, y los dos tipos aportaron a unu dependiente del otru: les c\u00e9lules m\u00e1s grandes nun podr\u00eden sobrevivir ensin la enerx\u00eda producida poles m\u00e1s peque\u00f1es, y estes, de la mesma, nun podr\u00eden espolletar ensin la materia primo proporcionaes poles c\u00e9lules mayores. La simbiosis que se consigui\u00f3, ente les c\u00e9lules m\u00e1s grandes y el grupu de c\u00e9lules m\u00e1s peque\u00f1es que taben nel so interior, foi tal que se considera que se convirtieron nun solu organismu. Les c\u00e9lules m\u00e1s peque\u00f1es t\u00e1n clasificaes como org\u00e1nulos llamaos mitocondries. \nDaqu\u00e9 asemey\u00e1u pas\u00f3 cola fotos\u00edntesis de les cianobacteries.\nEntrando nes c\u00e9lules heter\u00f3trofes m\u00e1s grandes y aportando a cloroplastos., Probablemente como result\u00e1u d'estos cambeos, un grupu de c\u00e9lules capaces de realizar la fotos\u00edntesis dixebrar de les dem\u00e1s eucariotes va faer unos 1000\u00a0Ma. Hab\u00eda probablemente tal inclusi\u00f3n d'eventos, como la figura de la izquierda indica. Am\u00e1s de la teor\u00eda endosimbi\u00f3tica del orixe celular de les mitocondrias y cloroplastos, suxuri\u00f3se que les c\u00e9lules que dieron llugar a les peroxisomes y spirochaetes tami\u00e9n dieron llugar a los cilios y flaxelos, y quiciabes a un virus ADN, am\u00e1s de dar llugar al nucleu celular, anque nenguna d'estes teor\u00edes ye xeneralmente aceptada. Mientres esti periodu, cr\u00e9ese qu'esisti\u00f3 un supercontinente llam\u00e1u Columbia, probablemente, hai alredor de 1800 a 1500\u00a0Ma; y que ye'l supercontinente m\u00e1s antiguu.\nOrganismos pluricelulares.\nLes archaeas, bacteries y eucariotes siguieron esvalix\u00e1ndose y aportando a m\u00e1s complexes y meyor afeches al so mediu ambiente. Cada dominiu de cutio distribuy\u00edase en m\u00faltiples llinaxes, anque se sabe pocu sobre la historia de les bacteries y archaeas. Hai alredor de 1100\u00a0Ma, form\u00f3se'l supercontinente Rodinia. Estes c\u00e9lules diversificar nes llinies de los tr\u00e9s reinos (plantae, animalia, y fungi), a pesar de qu'ent\u00e1 esisten c\u00e9lules solitaries. Dalgunes viv\u00eden en colonies, y gradualmente produci\u00f3se la divisi\u00f3n del trabayu: por casu, les c\u00e9lules de la periferia podr\u00eden empezar a asumir funciones distintes a les de les esistentes nel interior. Anque la divisi\u00f3n ente una colonia de c\u00e9lules especializaes y un organismu pluricelular non siempres ye clara, hai alredor de 1000\u00a0Ma. \nLes primeres plantes pluricelulares surdieron, probablemente, de les algues verdes. Probablemente hai unos 900\u00a0Ma, el verdaderu pluricelular tami\u00e9n evolucionar\u00eda a animales. De primeres, probablemente, daqu\u00e9 asemey\u00e1u a l'actual esponxa, nel que toles c\u00e9lules yeren totipotentes y un organismu tull\u00edu podr\u00eda refaese. Como la divisi\u00f3n del trabayu volvi\u00f3se m\u00e1s completa en tolos sent\u00edos nos organismos pluricelulares, les c\u00e9lules volvi\u00e9ronse m\u00e1s especializaes y m\u00e1s dependientes de les dem\u00e1s; les c\u00e9lules aisllaes morrer\u00eden. Hai nicios de qu'una glaciaci\u00f3n bien severa empez\u00f3 hai alredor de 770\u00a0Ma, de tal graved\u00e1 que la superficie de tolos oc\u00e9anos conxelar por completu (la glaciaci\u00f3n global). Finalmente, 20\u00a0Ma dempu\u00e9s, cuando una cantid\u00e1 abonda de di\u00f3xidu de carbonu volc\u00e1nico lleg\u00f3 a l'atm\u00f3sfera, produci\u00f3se'l consiguiente efeutu ivernaderu, xubiendo la temperatura global del planeta. Pola mesma d\u00f3mina, hai unos 750\u00a0Ma, Rodinia empez\u00f3 a quebrase.\nColonizaci\u00f3n de la superficie.\nL'acumuladura del os\u00edxenu de la fotos\u00edntesis dio llugar a la formaci\u00f3n d'una capa d'ozonu qu'absorbi\u00f3 gran parte de la radiaci\u00f3n ultravioleta del Sol. Asina, los organismos unicelulares que llegaron a la superficie de la tierra ten\u00eden mayores probabilidaes de sobrevivir. Los procariotas empezaron a multiplicase y a afaese meyor a la sobrevivencia fora de l'agua. Los procariotas probablemente colonizaren la tierra y\u00e1 fai 2600\u00a0Ma inclusive primero que l'orixe de los eucariotes. Mientres enforma tiempu, calt\u00favose la superficie manera y ensin organismos multicelulares. El supercontinente Pannotia foi form\u00e1u alredor de 600\u00a0Ma y depu\u00e9s quebr\u00f3se (solo 50\u00a0Ma m\u00e1s tarde).Los pexes, los primeres vertebraos, apaecieron nos oc\u00e9anos alredor de 530\u00a0Ma. A finales del Cambrianu asocedi\u00f3 una estinci\u00f3n masiva, la cual termin\u00f3 fai 488\u00a0Ma.\nFai dellos cientos de millones d'a\u00f1os, les plantes (organismos probablemente paec\u00edos a les algues) y los fungos, empezar a desenvolver nos cantos de l'agua, y dempu\u00e9s fora d'ella. Los f\u00f3siles m\u00e1s antiguos de la tierra, fungos y plantes, d\u00e1tense alredor de 480 a 460\u00a0Ma, anque la evidencia molecular suxure que los fungos pueden colonizar la tierra y\u00e1 fai 1000\u00a0Ma, y les plantes fai 700\u00a0Ma. La colonizaci\u00f3n de la vida empez\u00f3, de primeres nos cantos de l'agua, y dempu\u00e9s les mutaciones y variaciones dieron llugar a socesives colonizaciones de nueves redolaes. \nEl momentu en que los primeros animales salieron de los oc\u00e9anos nun se conoz con precisi\u00f3n: la m\u00e1s antigua evidencia clara na superficie son los artr\u00f3podos hai alredor de 450\u00a0Ma, pr\u00f3speros y cada vez meyor afechos, por cuenta de la gran fonte d'alimentu proporcionao poles plantes terrestres. Tami\u00e9n hai delles pruebes de que los artr\u00f3podos ensin confirmar, pueden apaecer na tierra fai 530\u00a0Ma. A la fin del periodu Ordov\u00edcicu, fai 440\u00a0Ma, produci\u00e9ronse otres estinci\u00f3n masiva, deb\u00edu, quiciabes, a una glaciaci\u00f3n. Hai alredor de 380 a 375\u00a0Ma, los primeres tetr\u00e1podos evolucionaron a partir de los pexes. \nPi\u00e9nsase que quiciabes les aletes evolucionaron hasta convertise nes estremidaes que dexaben a los primeres tetr\u00e1podos llevantar la cabeza fora de l'agua p'alendar aire. Esto dexar\u00eda-yos sobrevivir n'ag\u00fces probes n'os\u00edxenu o escorrer peque\u00f1es preses n'ag\u00fces pocu fondes. M\u00e1s tarde podr\u00eden aventurase en tierra por curtios periodos. Progresivamente, dalgunos afix\u00e9ronse tan bien a la vida terrestre que pasaben la so vida adulta na tierra, a pesar de nacer y tener que poner los g\u00fcevos na agua. Este foi l'orixe de los anfibios. \nFai cerca de 365\u00a0Ma, produci\u00f3se una nueva estinci\u00f3n masiva, seique como result\u00e1u d'un enfriamientu global. Les plantes desenvolvieron granes, y aceler\u00f3se dr\u00e1sticamente el so espardimientu na tierra nesta d\u00f3mina (hai unos 360\u00a0Ma).,\nUnos 20 millones d'a\u00f1os m\u00e1s tarde (fai 340\u00a0Ma), evolucion\u00f3'l g\u00fcevu amni\u00f3ticu, que podr\u00eda ponese na tierra, dando una ventaya na sobrevivencia de los embriones de tetr\u00e1podos. Esto dio llugar a la diverxencia de los amniotes y los anfibios. Otros 30 millones d'a\u00f1os (fai 310\u00a0Ma) dempu\u00e9s, reparar la diverxencia de los synapsides (incluy\u00edos los mam\u00edferos) y los saur\u00f3psidos (incluy\u00edes les aves, non aves y los reptiles non mam\u00edferos). Otros grupos d'organismos siguieron evolucionando en llinies diverxentes (en pexes, inseutos, bacteries, etc), pero con\u00f3cense menos detalles. Fai 300\u00a0Ma, form\u00f3se'l supercontinente m\u00e1s cercanu a l'actualid\u00e1, llam\u00e1u Panxea. \nLa estinci\u00f3n m\u00e1s grave hasta g\u00fcei tuvo llugar fai 250\u00a0Ma, na llende de los periodos Permianu y Tri\u00e1sicu: el 95\u00a0% de la vida na Tierra sumi\u00f3, posiblemente deb\u00edu al eventu volc\u00e1nicu llam\u00e1u traps siberianos. El descubrimientu del cr\u00e1ter de la Tierra de Wilkes na Ant\u00e1rtida podr\u00eda suxurir una conex\u00f3n cola estinci\u00f3n del Permianu-Tri\u00e1sicu, pero la ed\u00e1 del cr\u00e1ter nun se conoz. Pero la vida sigui\u00f3, y en redol a 230\u00a0Ma, los dinosaurios dixebrar de los sos antepasaos reptiles. Una estinci\u00f3n masiva ente ellos periodos Tri\u00e1sicu y Xur\u00e1sicu fai 200\u00a0Ma, prescindi\u00f3 de munchos de los dinosaurios, anque llueu se convirtieron nos dominantes ente los vertebraos. Magar los mam\u00edferos empezaron a divergir mientres esti periodu, ten\u00eden toos probablemente semeyances peque\u00f1es musara\u00f1es. \nHai unos 180\u00a0Ma, Panxea dixebr\u00f3se'n Laurasia y Gondwana. La llende ente les aves y los dinosaurios non-aves nun ta claru. El Archaeopteryx, consider\u00e1u tradicionalmente una de les primeres aves, viv\u00f3 hai alredor de 150\u00a0Ma. Les primeres evidencies de les anxospermes ye mientres el periodu Cret\u00e1cicu, unos 20 millones d'a\u00f1os m\u00e1s tarde (fai 132\u00a0Ma) La competencia coles aves conduci\u00f3 a la estinci\u00f3n a munchos pterosaurios, y los dinosaurios empezaron a tornar por distintes causes. \nCr\u00e9ese que cuando, fai 65\u00a0Ma, un meteoritu de 10 quil\u00f3metros topet\u00f3 cola Tierra cerca de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, espuls\u00f3 grandes cantidaes de part\u00edcules de polvu y vapor a l'atm\u00f3sfera torgando la llegada de lluz solar a la superficie, y por tantu la fotos\u00edntesis, mientres a\u00f1os. La mayor\u00eda de los grandes animales, incluy\u00edos los dinosaurios non-aves, s'escastaron, lo cual marca'l fin del periodu Cret\u00e1cicu y la yera Mesozoica. \nDarr\u00e9u, nel Paleocenu, los mam\u00edferos diversific\u00e1ronse r\u00e1pido, aumentaron en tama\u00f1u y convirti\u00e9ronse nos vertebraos dominantes. Seique un par de millones d'a\u00f1os m\u00e1s tarde (hai alredor de 63\u00a0Ma), vivi\u00f3 l'\u00faltimu ancestru com\u00fan de los primates. A fines del Eocenu, fai 34\u00a0Ma, dellos mam\u00edferos terrestres tornaron al mar pa convertise n'animales como \"Basilosaurus\", que m\u00e1s tarde dieron llugar a los delfines y ballenes.\nHom\u00ednidos.\nUn peque\u00f1u monu africanu que vivi\u00f3 hai unos seis millones d'a\u00f1os foi'l primeru de los animales que los sos descendientes incl\u00fain tantu a los humanos modernos como a los sos parientes m\u00e1s cercanos, los bonobos y chimpanc\u00e9s. Nam\u00e1i sobreviven dos rames del so \u00e1rbol de familia. Bien pocu dempu\u00e9s de la divisi\u00f3n, por razones qu'ent\u00e1 s'alderiquen, una ca\u00f1a desenvolvi\u00f3 la capacid\u00e1 de caminar en posici\u00f3n vertical. El tama\u00f1u del celebru aument\u00f3 r\u00e1pido, y fai 2\u00a0Ma, apaecieron los primeros animales clasificaos nel x\u00e9neru \"Homo\". De xac\u00edu, la llinia ente distintes especies o inclusive x\u00e9neros ye bastante arbitraria seg\u00fan los continuos cambeos produc\u00edos mientres xeneraciones. Na mesma d\u00f3mina, la otra ca\u00f1a dio llugar a los antepasaos del chimpanc\u00e9 com\u00fan y bonobo, qu'evolucionaron simult\u00e1neamente. La capacid\u00e1 de controlar el fueu qu'empez\u00f3 col \"Homo erectus\" (o'l \"Homo ergaster\"), probablemente hai a lo menos 790\u00a0000 a\u00f1os o quiciabes asina fai 1,5\u00a0Ma. Ye m\u00e1s dif\u00edcil establecer l'orixe del llinguaxe, nun ta claru si'l \"Homo erectus\" pod\u00eda falar o si esa capacid\u00e1 nun empezara hasta'l \"Homo sapiens\". Col aumentu de tama\u00f1u del celebru, los \u00f1\u00e1caros nacieron antes, antes les sos cabeces crec\u00eden demasi\u00e1u como pa pasar al travi\u00e9s de la maxana. Como resultancia, es\u00edbense m\u00e1s plasticidad, y polo tanto tienen una mayor capacid\u00e1 d'aprender y rique un periodu m\u00e1s llargu de dependencia. Les habilidaes sociales fix\u00e9ronse m\u00e1s complexes, el llinguaxe f\u00edxose m\u00e1s avanzaos, y les ferramientes yeren m\u00e1s ellaboraes. Esto contribuy\u00f3 a aumentar la cooperaci\u00f3n y el desenvolvimientu cerebral. Anat\u00f3micamente los humanos modernos - Homo sapiens - cr\u00e9ese que s'anici\u00f3 hai alredor de 200\u00a0000 a\u00f1os o antes n'\u00c1frica; los m\u00e1s antiguos f\u00f3siles que daten d'unos 160\u00a0000 a\u00f1os. Los primeros seres humanos qu'amosaron signos d'espiritualid\u00e1 fueron los neandertales, soterraben a los sos muertos, al paecer de cutiu con alimentos o ferramientes. Sicas\u00ed, les pruebes de les creencies m\u00e1s sofisticaes, como la de los primeres Cromagnon, les pintures rupestres (probablemente con signific\u00e1u relixosu o m\u00e1xicu) nun apaecieron hasta hai unos 32\u00a0000 a\u00f1os. Cro-Magnons tami\u00e9n dexaron figures de piedra como la Venus de Willendorf, que probablemente tami\u00e9n tuviera signific\u00e1u relixosu. Hai unos 11\u00a0000 a\u00f1os, el \"Homo sapiens\" llegara a la punta sur d'Am\u00e9rica del Sur, el postreru de los continentes despoblaos. Les ferramientes y l'idioma sigui\u00f3 ameyor\u00e1ndose; les rellaciones interpersonales fix\u00e9ronse m\u00e1s complexes.\nCivilizaci\u00f3n.\nA lo llargo de m\u00e1s del 90\u00a0% de la so historia, el \"Homo sapiens\" vivi\u00f3 en peque\u00f1os grupos de n\u00f3mades cazadores-pa\u00f1adores. Ente que la llingua aport\u00f3 a m\u00e1s complexa, la capacid\u00e1 de recordar y de tresmitir la informaci\u00f3n dio llugar a una nueva clase de replicador: el meme. Agora les idees intercambi\u00e1bense m\u00e1s r\u00e1pidu y yera m\u00e1s senciellu tresmitiles de xeneraci\u00f3n a xeneraci\u00f3n. Evoluci\u00f3n cultural superando la evoluci\u00f3n biol\u00f3xica.\nEn dalg\u00fan puntu ente 8500 y 7000 e.C. , los seres humanos que viv\u00eden nel llam\u00e1u creciente f\u00e9rtil, actual Oriente Mediu, empezaron, de manera sistem\u00e1tica, la cr\u00eda d'animales y plantes: l'agricultura. Esto estendi\u00f3se a les rexones vecines y/o surgio de forma independiente n'otros llugares, hasta que la mayor\u00eda de \"Homo sapiens\" optaron pola vida sedentaria en peque\u00f1os asentamientos como agricultor pero non toles sociedaes abandonaron el nomadismu, cuantim\u00e1s los que t\u00e1n en zones aisllaes del planeta probes n'especies de plantes domesticables, tales como Australia. Sicas\u00ed, ente eses civilizaciones qu'adoptaron l'agricultura, la segurid\u00e1 y la productivid\u00e1 creciente relatives proporcionaes cultivando dex\u00f3 que la poblaci\u00f3n ampli\u00e1rase. L'agricultura ten\u00eda un impautu importante; los seres humanos empezaron a afectar l'ambiente como nunca antes. Los escedentes d'alimentos dexaron surdir a la clase sacerdotal o gobernante, sigu\u00edu por un aumentu de la divisi\u00f3n del trabayu. Esto conduci\u00f3 a la primera civilizaci\u00f3n de la tierra en Sumeria nel Oriente Mediu, ente 4000 y 3000 e.C. Otres civilizaciones surdieron r\u00e1pido n'Exiptu y nel valle del r\u00edu Indo.\nA partir d'alredor de 3000 e.C. , el hinduismu, una de les relixones m\u00e1s antig\u00fces inda se practica angua\u00f1o, empez\u00f3 a tomar forma. Surdieron otres llueu. La invenci\u00f3n de la escritura dex\u00f3 a sociedaes complexes presentase: el caltenimientu de rexistros y les biblioteques sirvieron como almac\u00e9n de la conocencia y aumentaron la tresmisi\u00f3n cultural de la informaci\u00f3n. Los seres humanos y\u00e1 ten\u00eden que gastar tol so tiempu na sobrevivencia y l'educaci\u00f3n llev\u00f3 a la busca de la conocencia y la sabidur\u00eda. Diverses disciplines, incluyendo la ciencia (nuna forma primitiva) apaecieron. Nueva civilizaciones surdieron, comerciando ente elles, o participando en guerres por territorios y recursos: empezar a formar los imperios. alredor del 500 e.C. , hubo imperios nel Mediu Oriente, Ir\u00e1n, la India, China y Grecia, aproximao de la mesma forma.\nNel sieglu XIV, el Renacimientu empez\u00f3 n'Italia coles meyores en relix\u00f3n, arte y ciencia. A empiezos de 1500, la civilizaci\u00f3n europea empez\u00f3 a esperimentar los cambeos que conduc\u00eden a la revoluci\u00f3n cient\u00edfica y industrial: esi continente empez\u00f3 a exercer una dominaci\u00f3n pol\u00edtico y cultural sobre les sociedaes humanes de tol planeta. De 1914 a 1918 y de 1939 a 1945, la mayor\u00eda de les naciones del mundu tuvieron envolubraes nes guerres mundiales. Creada dempu\u00e9s de la Primer Guerra Mundial, la Socied\u00e1 de Naciones foi un primer pasu escontra un gobiernu mundial; dempu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial que foi sustituy\u00edu pola ONX. En 1992, dellos pa\u00edses europeos, xunir pa formar la Xuni\u00f3n Europea. Como'l tresporte y la meyora de la comunicaci\u00f3n, la econom\u00eda y los asuntos pol\u00edticos de les naciones de tol mundu volvi\u00e9ronse cada vez m\u00e1s interrellacionaes. Esta globalizaci\u00f3n produci\u00f3 con frecuencia la discordia, anque tami\u00e9n una mayor collaboraci\u00f3n internacional.\nFechos reci\u00e9n.\nEl camb\u00e9u sigui\u00f3 a un ritmu r\u00e1pidu a partir de mediaos de la d\u00e9cada de 1940. Los progresos teunol\u00f3xicos incl\u00fain armes nucleares, ordenadores, inxenier\u00eda xen\u00e9tica, y nanoteunolox\u00eda. La globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda impulsada poles meyores teunol\u00f3xicos en comunicaci\u00f3n y tresporte influy\u00f3 na vida cotidiana de munches partes del mundu. Formes culturales ya institucionales, tales como democracia, capitalismu, y el movimientu ecoloxista aumentaron la so influencia. Les principales esmoliciones y problemes como enfermedaes, guerra, probeza, radicalismu violentu, y m\u00e1s apocay\u00e1, el calentamientu global aumentaron a midida que aumenta la poblaci\u00f3n mundial.\nEn 1957, la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica llanz\u00f3'l primer sat\u00e9lite artificial n'\u00f3rbita y, pocu dempu\u00e9s, Yuri Gagarin convertir nel primer humanu nel espaciu. Neil Armstrong, un estauxunidense, foi'l primeru en poner pie sobre otru oxetu espacial, el sat\u00e9lite de la Tierra (la Lluna). Sondes ensin tripular fueron unviaes escontra tolos planetes nel sistema solar, y dalgunos como los Voyager abandonaron el sistema solar. La Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y los Estaos Xun\u00edos fueron de primeres los principales l\u00edderes na esploraci\u00f3n espacial nel sieglu XX. Cinco percancies espaciales, que representen a m\u00e1s de quince pa\u00edses, trabayaron xuntos pa construyir la Estaci\u00f3n Espacial Internacional. A bordu d'ella, hubo una continua presencia humana nel espaciu dende'l 2000."}
{"id": "90405", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90405", "title": "Historia universal", "text": "La historia universal, historia del mundu, historia mundial o historia de la humanid\u00e1 ye'l conxuntu de fechos y procesos que se desenvolvieron en redol al ser humanu, dende la so apaici\u00f3n hasta l'actualid\u00e1.\nUna carauter\u00edstica pa estremar el momentu en que s'inventa la escritura, porque esta fixo posible espublizar y caltener el conocencia adquir\u00edu. En dellos casos, la escritura, de la mesma, convirti\u00f3se nuna necesid\u00e1 fundamental dende l'apaici\u00f3n de l'agricultura.\nEsta historia ta marcada tantu por una socesi\u00f3n gradual de migraciones, intercambios culturales, descubrimientos y inventos, como por desarrollos bien aceleraos amestaos a cambeos de paradigma y a periodos revolucionarios.\nNacencia de los Estaos.\nMax Weber defini Est\u00e1u como \u00abuna organizaci\u00f3n humana que controla de manera esclusiva y llegal l'usu de la fuercia sobre una zona xeogr\u00e1fica espec\u00edfica\u00bb.\nLos primeros estaos apaecieron nel IV mileniu e.C. en Mesopotamia y n'Exiptu a veres del r\u00edu Nilu. \nNel III mileniu e.C. surde la Cultura del valle del Indo, y la civilizaci\u00f3n Caral en Per\u00fa. La d\u00f3mina de los Tr\u00e9s augustos y cinco emperadores a les veres del r\u00edu Mariellu. En China a partir del apaez la primer dinast\u00eda testificada pola arqueolox\u00eda que ye la dinast\u00eda Xia.\nNel II mileniu e.C. remanecieron civilizaciones en Creta, Grecia Oriental y Turqu\u00eda.\nDende'l sieglu I e.C. desenvolvi\u00f3se una rede de rutes comerciales entamaes a partir del negociu de la seda China. Les sos diverses rutes, empezaben na ciud\u00e1 de Chang'an (angua\u00f1o Xi'an) en China, pasando ente otres por Karakorum (Mongolia), el pasu de Khunjerab (China/Paquist\u00e1n), Susa (Persia), el valle de Fergana (Taxiquist\u00e1n), Taxila (Paquist\u00e1n), Antioqu\u00eda en Siria, Alexandr\u00eda (Exiptu), Kaz\u00e1n (Rusia) y Constantinopla a les puertes d'Europa, llegando hasta los reinos hisp\u00e1nicos nel sieglu XV, nes llendes d'Europa y a Somalia y Etiop\u00eda n'\u00c1frica oriental.\nLos Casines de Babilonia o los Manchuria de China, consiguieron conquistar a estaos bien desenvueltos y, darr\u00e9u, integr\u00e1ronse dientro de les sos estructures.\nLos europeos consiguieron enclaves imperiales n'Indonesia y les Moluques, por cuenta de la ausencia de poderes pol\u00edticos o militares fuertes na rex\u00f3n.\nNel sieglu XV navegantes chinos como Zheng He y portugueses como Enrique'l Navegante, impulsaos pol espardimientu de la br\u00faxula, la cartograf\u00eda y la construcci\u00f3n de grandes naves, establecieron rutes comerciales que conectaron Europa, \u00c1frica y Asia. En 1492 el navegante xenov\u00e9s Crist\u00f3bal Col\u00f3n lleg\u00f3 al continente americanu, en 1498 el portugu\u00e9s Vasco da Gama conect\u00f3 Europa cola India y en 1522 Juan Sebasti\u00e1n Elcano circunnavegar\u00eda per primer vegada'l globu (1519-1522).\nA fines del sieglu XVI conform\u00f3 una gran rede de comerciu mar\u00edtimu al travi\u00e9s del oc\u00e9anu Pac\u00edficu con centros portuarios en Lima, Panam\u00e1, Manila, Guangzhou y Xiamen. Simult\u00e1neamente espa\u00f1oles y portugueses abrieron ruta naviera pa comerciar esclavos secuestraos n'\u00c1frica y vend\u00edos n'Am\u00e9rica. Nel sieglu XVI, les meyores de la ciencia como'l d'Andreas Vesalio en medicina y Nicol\u00e1s Cop\u00e9rnico y Galileo Galilei en astronom\u00eda camudaron la visi\u00f3n del mundu (pa los europeos, siquier). Sentaron asina les bases pa una serie de descubrimientos: la teor\u00eda de la graved\u00e1 d'Isaac Newton, el principiu de que toa vida vien de otra vida de Lazzaro Spallanzani, el descubrimientu de los microorganismos por Anton van Leeuwenhoek, la vacunaci\u00f3n d'Edward Jenner, etc\u00e9tera. Per otra parte, el progresu de la Medicina con investigadores como Louis Pasteur.\nA entamos del sieglu XVII navegantes europeos llegaron a Australia. Nam\u00e1i la Polinesia qued\u00f3 fora, y aun as\u00ed, les civilizaciones del oc\u00e9anu Pac\u00edficu fueron sumaes nel sieglu XVIII (islla de Pascua en 1722, \u1e24awai pol capit\u00e1n Cook). Coles mesmes, fueron confirmaes per primer vegada les hip\u00f3tesis sobre'l m\u00edticu continente austral, al recibise reportes de la esistencia de L'Ant\u00e1rtida.\nPor esta d\u00f3mina produci\u00e9ronse les revoluciones lliberales. Los esfuercios d'inventores como Thomas Newcomen y James Watt llevaron a la invenci\u00f3n, a finales del sieglu XVIII, de la m\u00e1quina de vapor. La industrializaci\u00f3n punxo en manes de les potencies coloniales europees nueves armes pa la guerra, como por casu el rifle de retrocarga, el acoraz\u00e1u o l'ametralladora, lo que-yos dio la supremac\u00eda sobre los ex\u00e9rcitos. N'Europa mientres el sieglu XVIII, el desenvolvimientu del conocencia y la teunolox\u00eda, algam\u00f3 una masa cr\u00edtico que fizo posible la Revoluci\u00f3n industrial.\nEmpez\u00f3 la contaminaci\u00f3n de los ecosistemes, la estinci\u00f3n de les especies y el consiguiente amenorgamientu de la biodiversid\u00e1. Les emisiones de di\u00f3xidu de carbonu dende mediaos del sieglu XIX, como productu de la quema masiva de combustibles f\u00f3siles (carb\u00f3n, petroleu), xener\u00f3'l efeutu ivernaderu.\nEscontra 1835, los seres humanos algamaron per primer vegada los mil millones d'habitantes na so historia.\nNel pasu de los sieglos XIX a XX, el surdimientu de lleis llaborales protex\u00f3 a los trabayadores y dex\u00f3 el surdimientu d'una clase media, y de una socied\u00e1 de consumu a gran escala. Esto nun foi ensin dures lluches, nes cualos les organizaciones de trabayadores (sindicatos) fueron munches vegaes prohibir y escorrer.\nAdulces, toles rexones y poblaciones del globu cayeron sol poder d'unu o otru est\u00e1u hasta que, por aciu el Trat\u00e1u de Berl\u00edn de 1878, el Reinu Xun\u00edu, l'Imperiu austroh\u00fangaru, Francia, l'Imperiu alem\u00e1n, el Reinu d'Italia, Rusia y l'Imperiu otomanu atribuy\u00e9ronse los \u00faltimos territorios sacupaos, sacante L'Ant\u00e1rtida.\nNel sieglu XX, l'escosamientu de los territorios mundiales pa ser colonizaos, llev\u00f3 a les potencies europees a topetar unes con otres. En 1914, un incidente menor (l'asesinatu del archiduque Francisco Fernando d'Austria) desamarr\u00f3 la Primer Guerra Mundial hasta 1918. Sicas\u00ed, la paz nun foi satisfactoria. Dempu\u00e9s de la Primer Guerra Mundial produci\u00f3se la Gran Depresi\u00f3n y la Guerra Civil Espa\u00f1ola (1936-1939) y la revoluci\u00f3n rusa de 1917. Nel a\u00f1u 1939 espa\u00f1\u00f3 la Segunda Guerra Mundial, na cual enfrent\u00e1ronse les potencies Aliaes (Gran Breta\u00f1a, Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Estaos Xun\u00edos, Francia Llibre, Polonia, China y munchos m\u00e1s) contra la Exa (Alema\u00f1a nazi, Italia, Xap\u00f3n).\nA partir del final de la Segunda Guerra Mundial en 1946, remaneci\u00f3 un orde bipolar encabez\u00e1u por Estaos Xun\u00edos y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Dambos buscaben el dominiu mundial, pero la medrana al arsenal nuclear enemigu llevar a evitar la confrontaci\u00f3n abierta. Por eso, a esti periodu ll\u00e1mase-y la guerra fr\u00eda. Munchos pa\u00edses d'Europa del Este, xunir a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y formaron el pactu de Varsovia. La intensid\u00e1 de les hostilidaes ente Estaos Xun\u00edos y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica foi esguilando hasta llegar a la crisis de los misiles de 1962. Por cuenta de esto, dambes potencies emponer a rellaciones m\u00e1s cordiales, surdiendo asina la D\u00e9tente. Na d\u00e9cada de 1980, Estaos Xun\u00edos embarcar nuna nueva carrera armamentista. En respuesta, la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica busc\u00f3 reformase y abrir nun procesu llam\u00e1u Perestroika, que sali\u00f3se de control, y llev\u00f3 al esmantelamientu final de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y del bloque comunista (1989-1991).\nIntent\u00f3se crear un nuevu orde mundial tendiente a evitar repitir los horrores de les guerres mundiales, y pa eso cre\u00f3se la Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes (ONX) en 1945, qu'en 1948 formul\u00f3 la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. Pero la ONX foi relativamente insolvente pa contener a Estaos Xun\u00edos y a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Estos, pela so parte, sofitaron viviegamente la descolonizaci\u00f3n, desmantelando los imperios coloniales de Francia, Inglaterra y otros pa\u00edses europeos, como una manera d'intervenir direutamente nes nueves rep\u00fabliques. Asina, a la exa \"Este Oeste\" (XRSS-EE. XX.) sum\u00f3se una exa \"Norte Sur\" (pa\u00edses ricos y pa\u00edses probes). A los pa\u00edses m\u00e1s probes y atrasaos llamar el Tercer Mundu, por non tener mayor cabida en neng\u00fan de los otros dos mundos, el del capitalismu estauxunidense o'l del socialismu sovi\u00e9tico.\nEl desenvolvimientu de la coheter\u00eda na primer met\u00e1 del sieglu XX, dex\u00f3 per primer vegada al ser humanu unviar m\u00e1s all\u00e1 de l'atm\u00f3sfera, naves y sat\u00e9lites rob\u00f3ticos primeru, y sondes tripulaes dempu\u00e9s. La esploraci\u00f3n del espaciu desendolcar nel marcu de la llamada carrera espacial ente la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y los Estaos Xun\u00edos; dempu\u00e9s del derrumbe de la primera, la esploraci\u00f3n volvi\u00f3se una empresa de collaboraci\u00f3n internacional. Asina, la Estaci\u00f3n Espacial MIR foi reemplazada pola Estaci\u00f3n Espacial Internacional. En 1969, el Apolo XI llega primer vuelu tripul\u00e1u a la Lluna. En 1977 empieza la misi\u00f3n Voyager, destinada a esplorar l'esterior del sistema solar. En 1983 la sonda Pioneer 10, llega hasta la heliopausa, la llende m\u00e1s remota del sistema solar, y abandona definitivamente este. En 1990, entra n'\u00f3rbita'l Telescopiu Espacial Hubble, el primer telescopiu allug\u00e1u m\u00e1s all\u00e1 de l'atm\u00f3sfera.\nNa primer met\u00e1 del sieglu XX se masific\u00f3 l'usu del radio y na segunda met\u00e1 del mesmu sieglu se masifica l'usu de la televisi\u00f3n. Los progresos en materia electr\u00f3nico lleven al desenvolvimientu del ordenador. En 1943 entra n'operaciones el ENIAC, el primer ordenador. A entamos del sieglu XXI se masific\u00f3 l'usu d'Internet, que fai posible l'intercambiu d'informaci\u00f3n a llargues distancies y en curtiu tiempu.\nNacencia de los Supra Estaos (1990 d. C.-2017 d. C.).\nNesti periodu, los trataos cobren mayor puxanza. Asina en 1990 robl\u00f3se'l Trat\u00e1u de Llibre Comerciu d'Am\u00e9rica del Norte, en 1991 f\u00fandase la Mercosur, en 1993 naz la Xuni\u00f3n Europea, en 1995 establezse la Organizaci\u00f3n Mundial del Comerciu en 1996 conf\u00f3rmase la Comunid\u00e1 Andina, en 2001 naz la Xuni\u00f3n Africana, en 2014 surdi Xuni\u00f3n Euroasi\u00e1tica.\nEl choque de civilizaciones.\nPer otra parte, Samuel P. Huntington nel so llibru \"Choque de civilizaciones\" planteg\u00f3 la tesis de que'l mundu nun se ta globalizando por completu sin\u00f3n que se t\u00e1n formando grandes civilizaciones y bien distintes ente sigo. Les civilizaciones descrites pueden arrexuntase en:\nDivisi\u00f3n de la Historia.\nLa historia universal suel ser estremada en periodos hist\u00f3ricos. Los historiadores marxistes estremen cuatro grandes periodos: comunismu primitivu, esclavismu, feudalismu y capitalismu. L'alem\u00e1n Crist\u00f3bal Cellarius en 1685, estrem\u00f3 la historia en tres edad: antigua, media y moderna. Sicas\u00ed, felicid\u00e1 periodizaci\u00f3n ye nam\u00e1i v\u00e1lida pa la historia europea.\nEl Paleol\u00edticu.\nPer otru llau, la xen\u00e9tica y l'estudio de los f\u00f3siles dicen que los modernos \"Homo sapiens\" apaecieron, tami\u00e9n n'\u00c1frica, hai unos 200.000 a\u00f1os,\nYe tami\u00e9n nel Paleol\u00edticu cuando se desenvuelve'l llinguaxe y xeneral\u00edzase el sotierro de los muertos.\nProbablemente los entierros tuvieron como unu de los sos oxetivos despintar la descomposici\u00f3n de los cuerpos, ya indicar una comprensi\u00f3n m\u00e1s avanzada del conceutu de la muerte.\nNun determin\u00e1u momentu, los humanos empezaron a faer usu del fueu tantu pa calecer como pa cocinar los sos alimentos.\nNesta fase, los seres humanos dependieron de la carro\u00f1a, la caza y la collecha; yeren n\u00f3maes, y nun ten\u00eden la capacid\u00e1 de producir el so propiu alimentu. Tami\u00e9n s'afataben con diversos oxetos y ye nesti periodu cuando apaecen les primeres manifestaciones art\u00edstiques.\nHai unos 50.000 a\u00f1os, los seres humanos empezaron a establecese por tol planeta. Primero, n'\u00c1frica, dempu\u00e9s llegaron a Asia Central, dende onde se dirixeron, per un sitiu, escontra Europa, y pol otru, escontra Am\u00e9rica cruciando'l Estrechu de Bering.\nLa r\u00e1pida colonizaci\u00f3n humana d'Am\u00e9rica del Norte y d'Ocean\u00eda tuvo llugar mientres la glaciaci\u00f3n, nuna d\u00f3mina en que les actuales zones templaes yeren desaxeradamente inh\u00f3spitas. A la fin de la \u00faltima glaciaci\u00f3n, hai aproximao unos 12.000 a\u00f1os, l'home y\u00e1 habita casi la totalid\u00e1 de les zones llibres de xelu del mundu.\nLes \u00faltimes \u00e1rees colonizaes fueron les islles de la Polinesia, que foi ocupada a lo llargo del primer mileniu de la nuesa era.\nLes sociedaes de cazadores-pa\u00f1adores yeren, polo xeneral, de peque\u00f1es dimensiones, y y\u00e1 desenvolv\u00eden un tipu d'estratificaci\u00f3n social; tami\u00e9n establecieron contactos con otres sociedaes percorriendo, en dellos casos, grandes distancies, como ye'l casu de los abor\u00edxenes australianos.\nCol tiempu, la mayor parte d'estes sociedaes o se tresformaron n'estaos agr\u00edcoles m\u00e1s poderosos, o fueron esterminaes o absorb\u00edes por otros grandes estaos; dellos grupos siguieron sobreviviendo aisllaos del restu y, na actualid\u00e1, inda siguen esistiendo en delles rexones bien remotes.\nEl Mesol\u00edticu.\nL'Oriente Mediu foi una de les primeres rexones en desenvolver la so agricultura, poro, adelantr\u00e1ronse al Mesol\u00edticu y empezaron a falar d'Epipaleol\u00edtico.\nEl mesol\u00edticu ( [\"meso-\"], \u00abmediu\u00bb, y [\"l\u00edthos\"], \u00abpiedra\u00bb; que quier dicir Ed\u00e1 Media de Piedra) empecipia a la fin del Paleol\u00edticu, hai aproximao unos 10.000 a\u00f1os, y remata col desenvolvimientu de l'agricultura, anque esta fecha inicial varia seg\u00fan les determinaes peculiaridaes de cada rex\u00f3n. En delles zones lleg\u00f3 a durar unos cuantos milenios, pero en ciertos llugares onde l'agricultura y\u00e1 esist\u00eda, como por casu nel Oriente Mediu, el mesol\u00edticu tuvo una duraci\u00f3n curtia y qued\u00f3 mal defin\u00edu, nes rexones pocu afeutaes pola glaciaci\u00f3n dacuando prefier falase d'Epipaleol\u00edtico.\nOnde persisti\u00f3 m\u00e1s tiempu foi en sociedaes d'Europa del Norte, y\u00e1 que ten\u00eden bayura d'alimentos por cuenta de que viv\u00eden en zones pantanoses apaec\u00edes de resultes del camb\u00e9u clim\u00e1ticu. Estes condiciones favorecieron la esistencia de distintos ritmos nel desenvolvimientu, como puede reparase analizando les muertes de les cultures Aziliense y Maglemosiense.\nLa persistencia del Mesol\u00edticu retras\u00f3 la llegada del Neol\u00edticu, que se produz alredor del 7000 e.C.\nSicas\u00ed, top\u00e1ronse poques muertes d'esti periodu y estos llindar xeneralmente a residuos alimenticies, pero cabo destacar que nes regi\u00f3n montiegues apaecen los primeros signos de deforestaci\u00f3n. Esta pr\u00e1utica nun se xeneraliz\u00f3 sin\u00f3n hasta'l neol\u00edticu, que ye cuando l'agricultura empez\u00f3 a riquir del usu de grandes espacios de cultivu.\nEn munches zones, el Mesol\u00edticu carauterizar pola esistencia de ferramientes de xiles, pa oxetos destinaos a la pesca, aixes de piedra y artefautos de madera, como por casu canoes y arcos que s'atoparon en dellos llugares. Estos oxetos productu del progreso teunol\u00f3xicu desenvolvi\u00e9ronse primero n'\u00c1frica, acomu\u00f1aos cola cultura aziliense, antes d'estendese escontra Europa al travi\u00e9s de dos zones: la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y el Llevante mediterraneu.\nEl Neol\u00edticu.\nEl Neol\u00edticu \u2014que quier dicir, la \u00abnueva ed\u00e1 de piedra\u00bb\u2014 ye onde se produz el primer periodu de desenvolvimientu teunol\u00f3xicu y social.\nEsta etapa empecipi\u00f3se hai unos 12.000 a\u00f1os (nel 10.000 e.C.) y caracteriz\u00f3se pola creaci\u00f3n de los primeros poblaos y pola apaici\u00f3n de l'agricultura, la ganader\u00eda, y la metalurxa.\nLa incorporaci\u00f3n d'esti camb\u00e9u de vida traxo cambeos na alimentaci\u00f3n y, d'esta manera, aprender a fabricar pan y a ellaborar b\u00e9bores alcoh\u00f3liques.\nL'agricultura.\nEl desenvolvimientu de l'agricultura tuvo numberoses consecuencies, dalgunes d'elles de gran trescendencia pa la historia de la humanid\u00e1.\nUna de les m\u00e1s importantes foi la medr\u00eda de les concentraciones humanes que s'entamaron y llegaron a formar estaos. Ent\u00e1 asina, siguieron esistiendo pueblos n\u00f3mades, como los abor\u00edxenes d'Australia o los boiximanos del sur d'\u00c1frica, que nun utilizaron l'agricultura, y si facer, foi nuna d\u00f3mina m\u00e1s reci\u00e9n.\nA mediaos del X mileniu e.C. produci\u00f3se un camb\u00e9u crucial que ye'l desenvolvimientu de l'agricultura, camb\u00e9u calific\u00e1u como \"revoluci\u00f3n\" pol historiador australianu Gordon Childe; tuvo llugar na zona del Creciente F\u00e9rtil, y escontra el 7000 e.C. estender a otros llugares, como al valle del Indo, a Exiptu (6000 e.C.), y a China (5000 e.C.).\nPer otru llau, en Mesoam\u00e9rica tami\u00e9n s'atoparon restos arqueol\u00f3xicos que confirmen que l'agricultura y\u00e1 se practicaba nesti llugar nel 2700 a. C.\nA partir del 5500 e.C. xeneraliz\u00f3se'l desenvolvimientu del regad\u00edo entam\u00e1u y del usu, per parte de los sumerios, de mano d'obra especializada.\nLa investigaci\u00f3n tradicional tendi\u00f3 a concentrase na rex\u00f3n del llam\u00e1u Creciente F\u00e9rtil pero los estudios arqueol\u00f3xicos realizaos nel continente americanu, seg\u00fan nel este y sureste d'Asia, amuesen que ciertos sistemes agr\u00edcoles qu'utilizaben distintos tipos de cultivos y que funcionaben col sofitu de determinaos animales, podr\u00eden desenvolvese de manera paralela pr\u00e1uticamente na mesma d\u00f3mina.\nYe, pos, el desenvolvimientu de l'agricultura'l que crea les condiciones necesaries pa faer posible la emerxencia de sociedaes complexes, llamaes \"civilizaciones\", la formaci\u00f3n d'estaos y l'apaici\u00f3n de mercaos. Y, de manera paralela, el desenvuelvo de la teunolox\u00eda dex\u00f3 al home exercer un control de la naturaleza y desenvolver sistemes de tresporte y red de comunicaci\u00f3n.\nEd\u00e1 de los Metales.\nL'usu de los metales, el bronce y el fierro, suplantaron el xil y otros materiales pedreses qu'hasta esi momentu yeren la materia b\u00e1sico pa la ellaboraci\u00f3n de ferramientes agr\u00edcoles, armes y materiales de construcci\u00f3n; esto fixo posible'l poder disponer d'oxetos m\u00e1s duraderos y eficientes.\nDempu\u00e9s del cobre, afay\u00e1ronse nueves aleaciones del cobre col esta\u00f1u o'l plomu, que xuntos dieron llugar a un nuevu productu, el bronce; esti nuevu material ye menos maleable, pero m\u00e1s duru. Un reblinc\u00f3n teunol\u00f3xicu dar col usu de la forxa, estos fornos d'alta temperatura fixeron posible la manipulaci\u00f3n del fierro pa producir ferramientes ent\u00e1 m\u00e1s resistentes. Esta secuencia teunol\u00f3xica configur\u00f3 la denominaci\u00f3n de les distintes etapes de la ed\u00e1 de los metales: la ed\u00e1 del cobre, la ed\u00e1 del bronce, la ed\u00e1 del fierro.\nToos estos metales y\u00e1 yeren conoc\u00edos pol home preneol\u00edtico, pero esti nun apoderaba les t\u00e9uniques pa la so ellaboraci\u00f3n y manipulaci\u00f3n, t\u00e9uniques que riqu\u00eden de temperatures bien altes. Los utensilio, armes y adornos de cobre o bronce yeren el material b\u00e1sico nel 3000 e.C. Darr\u00e9u, nel Mediterraneu oriental, nel Oriente Pr\u00f3ximu y en China enllant\u00f3se, de manera xeneralizada, l'usu del fierro.\nHistoria de Euroasia.\nA partir del surdieron grandes civilizaciones, creadores d'imperios territorial y org\u00e1nicamente m\u00e1s vastos cada vez. Los principales nucleos de civilizaci\u00f3n fueron los siguientes:\nEuropa Occidental.\nLa denomada Monarqu\u00eda de Xunetu empez\u00f3 con \u00abLes Trois Glorieuses\u00bb (Los Tr\u00e9s Glorioses Xornaes Revolucionaries de Par\u00eds) de los d\u00edes 27, 28 y 29 de xunetu de 1830, contra'l gobiernu del rei Carlos X, que terminaron per llevar al tronu franc\u00e9s a Lluis Felipe de Orl\u00e9ans que pertenec\u00eda a una ca\u00f1a colateral de la Casa de Borb\u00f3n, la denomada Borb\u00f3n-Orleans.\nMesopotamia.\nSocesivos asentamientos en Mesopotamia, pallabra qu'en griegu significa \u00abente r\u00edos\u00bb (\u03bc\u03ad\u03c3\u03bf\u03c2, \u00abente\u00bb y \u03c0\u03bf\u03c4\u03b1\u03bc\u03cc\u03c2, \u00abr\u00edu\u00bb).\nNel primer cuartu del primer mileniu e.C., n\u00f3maes ganaderos que falaben dalg\u00fan tipu de llingua indoirania, se infiltraron nos Zagros, asiti\u00e1ndose ente la poblaci\u00f3n nativa. Los guerreros tribales son mentaos per primer vegada polos asirios como enemigos de Salmanasar III (858-824 e.C. ). Los habitantes de Media taben estremaos en delles tribus peque\u00f1es, y a pesar de que los rey asirios fueron capaces d'apoderar a delles d'elles, nunca pudieron conquistar Media totalmente. Ello ye que ye probable que fueren los asirios los responsables de la unificaci\u00f3n de les tribus medas.\nLa pen\u00ednsula escandinava.\nDempu\u00e9s de l'alianza de Dinamarca con Napole\u00f3n, Noruega foi vencida al rei de Suecia en 1814.\nHistoria d'\u00c1frica.\nLes principales antig\u00fces cultures africanes:\nColonizaci\u00f3n d'\u00c1frica.\nA empiezos del sieglu XIX, \u00c1frica yera un continente casi inexplorado, gobernada por reis tribales como Shaka Zulu. Pero nel intre del sieglu, dellos misioneros y esploradores la cartografiaron casi por completu.\nEn 1900 solo yeren independientes Liberia, Abisinia, Libia, y los \u00faltimos apartaces de los b\u00f3eres taben en procesu d'anex\u00f3n por Inglaterra (ver guerres de los B\u00f3eres).\nHistoria d'Am\u00e9rica.\nDe manera dafechu independiente al desenvolvimientu hist\u00f3ricu en Afro-Eurasia, surdieron y desenvolvi\u00e9ronse n'Am\u00e9rica una serie de civilizaciones, arrexuntaes en grandes tueros: les civilizaciones mesoamericanes, les civilizaciones andines suramericanes, les civilizaciones n'Am\u00e9rica del Norte (como la cultura Anasazi, la confederaci\u00f3n iroquesa o la cultura inuit), les islles caribe\u00f1es (caribes), les civilizaciones nes llanures del este suramericanu (como los asentamientos de terra preta na Amazonia y los tup\u00ed-guaran\u00ed nel sur del continente."}
{"id": "90406", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90406", "title": "Archivu de documentos", "text": "El t\u00e9rminu archivu (llat\u00edn \"arch\u012bvum\") \u00fasase com\u00fanmente pa designar a un conxuntu orden\u00e1u de documentos. Tami\u00e9n al local onde se caltienen los documentos ellaborar y recibir por una entid\u00e1 de resultes de la realizaci\u00f3n de les sos actividaes. Sicas\u00ed, \"archivu\" ye una pallabra polis\u00e9mica que se refier a:\nL'archiv\u00edstica ye la ciencia que s'ocupa de les t\u00e9uniques aplicaes a los archivos.\nAntig\u00fced\u00e1.\nAngua\u00f1o ll\u00e1mase archivu a los dep\u00f3sitos oficiales de documentos p\u00fablicos y privaos. N'otru tiempu, llam\u00e1ronse \"chartarium\", \"scrinium\", \"tabul\u00e1rium\". Consta la so esistencia nel Antiguu Exiptu, en Asiria, en Grecia y en Roma y de dellos testos de les Sagraes Escritures infierse que tami\u00e9n esist\u00eden nel pueblu d'Israel. Por regla xeneral, quitando los palaciegos asirios y perses, los archivos de les civilizaciones antig\u00fces topar na cortil de los templos. En Roma, calten\u00edense los trataos de paz y alianza nel templu de X\u00fapiter Capitolino. Los a\u00f1ales de los pont\u00edfices nel de Juno, los rexistros de les nacencies nel de Saturnu.\nArchivos de la ilesia cat\u00f3lica.\nLa Ilesia tuvo archivos dende los sos entamos, pa caltener los llibros sagraos y les actes de los m\u00e1rtires. Consten los archivos del Vaticanu o los Pontificios, dende'l sieglu III (dende San Antero, a\u00f1u 235) los cualos gocien g\u00fcei fama de cuntase ente los meyor entamaos del mundu.\nArchivos Nacionales.\nLos Archivos Nacionales axunten los documentos o archivos oficiales d'instituciones o organismos p\u00fablicos, xudiciales, pol\u00edticos y militares, y en dellos casos privaos, pal so preservaci\u00f3n, consulta ya investigaci\u00f3n. En dellos casos como Am\u00e9rica, Espa\u00f1a y Portugal son importantes pa la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de la d\u00f3mina colonial. Son la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los \"Archivos d'Est\u00e1u\" qu'anque ten\u00eden la mesma finalid\u00e1 de caltenimientu de la documentaci\u00f3n, nun yeren abiertos al p\u00fablicu.\nArchivos n'Espa\u00f1a.\nN'Espa\u00f1a, con\u00f3cense los archivos m\u00e1s o menos xenerales de Castiella dende Xuan II y Enrique IV. Felipe II entam\u00f3'l de Simancas (1561) y\u00e1 fund\u00e1u antes por Carlos V (1549) y de \u00e9l procedi\u00f3 en parte'l Archivu d'Indies, cre\u00e1u por Carlos III en 1785 y establec\u00edu en Sevilla. De mediaos del sieglu XIX, daten l'archivu Central d'Alcal\u00e1 de Henares y l'Hist\u00f3ricu Nacional de Madrid, que colos dos anteriores componen los cuatro Archivos xenerales del reinu.\nSiguen a estos archivos n'importancia los rexonales, a saber:\nEnte toos, consid\u00e9rase modelu d'organizaci\u00f3n el de la Corona aragonesa qu'atesora documentos dende l'a\u00f1u 848. Hai am\u00e1s, otros archivos especiales, xudiciales, provinciales, municipales, notariales, empreses, catedralicios, parroquiales."}
{"id": "90407", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90407", "title": "Estamentu", "text": "L'estamentu ye l'estratu d'una socied\u00e1, defin\u00edu por un com\u00fan estilu de vida o an\u00e1loga funci\u00f3n social. Ye la divisi\u00f3n social que respuende a los criterios propios del feudalismu y l'Antiguu R\u00e9xime. Los estamentos (nobleza, cleru y \"tercer est\u00e1u\" o \"com\u00fan\", na so conformanza cl\u00e1sica) tienden a ser agrupaciones zarraes, pos s'entra nellos de normal poles circunstancies de la nacencia (la familia ya inclusive la primogenitura \u2013determinada pol sexu y orde de nacencia\u2013), a diferencia de les clases sociales, que se definen por intereses econ\u00f3micos. A pesar d'ello, los estamentos nun son absolutamente zarraos, a diferencia de les castes, y esiste la posibilid\u00e1 de promoci\u00f3n social por m\u00e9ritos estraordinarios (ennoblecimiento a cargu del rei por servicios militares o d'otru tipu, inclusive por compra en cuenta de dineru \u2013venalidad d'oficios y dignidaes\u2013); por matrimoniu (anque les rellaciones desiguales son mal vistes socialmente) y polos mecanismos de reclutamiento eclesi\u00e1sticu (que se xustifiquen espiritualmente col t\u00e9rminu vocaci\u00f3n -\"llamada divina\"-).\nL'estamentu puede recibir tami\u00e9n el nome de \"est\u00e1u\" (como n'est\u00e1u llaicu y est\u00e1u eclesi\u00e1sticu \u2013nun confundir col conceutu pol\u00edticu d'Est\u00e1u, refer\u00edu a lo \"estatal\" y non a lo estamental\u2013), pos s'identifica con una carauter\u00edstica definitoria ya intr\u00ednseca a la persona (como'l est\u00e1u civil). Tami\u00e9n puede denominase \"orde\", y a la socied\u00e1 que s'estrema seg\u00fan esi criteriu suelse llamar socied\u00e1 estamental o socied\u00e1 d'\u00f3rdenes.\nSocied\u00e1 estamental: los tr\u00e9s estamentos.\nEl conceutu de socied\u00e1 estamental identificar con una organizaci\u00f3n social basada na desiguald\u00e1 de condiciones, sancionada pol sistema xur\u00eddicu-pol\u00edticu y legitimada tradicional y teol\u00f3gicamente (pola costume y por una ideolox\u00eda de base relixosa), na que los individuos permanecen adscritos a distintes categor\u00edes (los estamentos), ordenaes xer\u00e1rquicamente dientro del so grupu humanu, que prescriben la esfera d'actividaes a les que pueden dedicase y les sos llimitaciones pol\u00edtiques, y que son en principiu relativamente inflexibles a les variaciones ya independientes de les aiciones o llogros (econ\u00f3micos, pol\u00edticos, militares, intelectuales) de los individuos.\nLa sacralizaci\u00f3n de la socied\u00e1 estamental foise desenvolviendo como un lentu procesu mientres l'Antig\u00fced\u00e1 Tardida y l'Alta Ed\u00e1 Media (como mediu de caltener l'orde dientro de la decadente ya inestable socied\u00e1 tardorromana): De primeres, a partir de la crisis del sieglu III, l'Imperiu llat\u00edn (estrem\u00e1ndose cada vez m\u00e1s de la parte griega) foise ruralizando econ\u00f3micamente, siendo les ciudaes esfarrapaes, sumiendo'l comerciu y la destrucci\u00f3n de f\u00e1briques, en gran midida de resultes de la respuesta a la mesma crisis que se dio por el mesmu Imperiu (reformes de Diocleciano); y ente que los llatifundistes espolletaben nes sos luxoses \"villae\" aparraben les ciudaes, de la que xub\u00eda'l papel social y pol\u00edticu del cristianismu primitivu, col monacato y la institucionalizaci\u00f3n de la Ilesia (especialmente pol sofitu d'emperadores como Constantino y Teodosio, sieglu IV). A partir de les invasiones b\u00e1rbares del sieglu V a\u00f1edi\u00e9ronse nuevos elementos que definieron la nobleza de sangre como estratu social superior nos reinos xerm\u00e1nicos (reinos anglosaxones y n\u00f3rdicos) y prefeutures bizantines d'Italia y Espa\u00f1a que sustituyeron al Imperiu llat\u00edn; y especialmente nes formaciones sociales que s'establecieron n'Europa de resultes de les \"segundes invasiones\" de los sieglos VIII ya IX (\u00e1rabes, viquingos, maxares) nel contestu pol\u00edticu de la formaci\u00f3n y disoluci\u00f3n del Imperiu carolinxu. Y\u00e1 en los sieglos centrales de la Ed\u00e1 Media, cola plena conformanza de les instituciones feudu-vasall\u00e1ticas y les reformes eclesi\u00e1stiques impulsaes pol pap\u00e1u (reforma gregoriana, orde cluniacense, concilio de Letr\u00e1n), qued\u00f3 definida una socied\u00e1 estamental nes monarqu\u00edes feudales d'Europa Occidental y nel ampliu espaciu d'Europa Central (el Sacru Imperiu Romanu), estendi\u00e9ndose escontra'l norte y este d'Europa (la espansi\u00f3n militar de les Cruzaes, anque estableci\u00f3 ef\u00edmeros reinos \"llatinos\", nun traxo una implantaci\u00f3n fonda del modelu europ\u00e9u de socied\u00e1 en Pr\u00f3ximu Oriente).\nLa disoluci\u00f3n de la socied\u00e1 estamental (entendida como soporte de los \"privilexos\" y el \"oscurantismo\" qu'atrabancaben el llibre desenvolvimientu de la socied\u00e1 seg\u00fan la novedosa idea de \"progresu\") foi una parte esencial del programa ilustr\u00e1u de los intelectuales enciclopedistes de mediaos del sieglu XVIII y de los revolucionarios franceses de 1789. A lo llargo del sieglu XIX foise construyendo una socied\u00e1 industrial, de clases, con distintu ritmu, intensid\u00e1 y graos d'oposici\u00f3n (distintos tipos de mecanismos de defensa de la socied\u00e1 preindustrial, reaccionarismo, tradicionalismu, conservadorismu, etc.) en cada naci\u00f3n del mundu occidental.\nXustificaci\u00f3n ideol\u00f3xica.\nEl triestamentalismo foi'l paradigma m\u00e1s espubliz\u00e1u, anque non l'\u00fanicu, pa pensar la socied\u00e1 mientres la Ed\u00e1 Media.\nLes funciones de los \u00f3rdenes feudales taben fites ideol\u00f3gicamente pol agustinismo pol\u00edticu (\"Civitate Dei\", 426), en busca d'una socied\u00e1 que, anque como \"terrenal\" nun pod\u00eda dexar de ser corrupta ya imperfecta, pod\u00eda aspirar a ser siquier una solombra de la imaxe d'una \"Ciud\u00e1 de Dios\" perfecta de raiga\u00f1os plat\u00f3niques en que toos tuvieren un papel na so proteici\u00f3n, la so salvaci\u00f3n y el so caltenimientu. Tal construcci\u00f3n confiaba a los \"oratores\" (traducible como \"oradores\": el cleru) la defensa espiritual de la socied\u00e1, a los \"bellatores\" (traducible como \"guerreros\", los \"bellatores Christi\" yeren los cruzaos o \"guerreros nobles\" (siendo'l calificativu \"noble\" de doble sent\u00edu, el primeru ye de bon guerreru y el segundu ye que nam\u00e1i lo pod\u00eden ser de la nobleza) la defensa militar y a los \"laboratores\" (traducible como \"trabayadores\") el so caltenimientu. \nLa formulaci\u00f3n primera, y acabada, d'esti esquema trifuncional apaez nun comentariu de la \"De consolatione philosophiae\" de Boecio, atribuy\u00edu a Alfredo'l Grande y dat\u00e1u en 892:\nDarr\u00e9u, Wulfstan, arzobispu de York, retomar\u00eda tal pensamientu:\nTales t\u00e9rminos caltener nel campu de lo secular, por cuanto nun s'establez prelaci\u00f3n ente los \u00f3rdenes, que la so divisi\u00f3n trinitaria remembra esquemes de pensamientu teol\u00f3xicu que va ser trespuestu a la xerarquizaci\u00f3n de la socied\u00e1 por Gerardo, obispu de Cambrai, y sobremanera Adalber\u00f3n, obispu de Laon, nel sieglu XI:\nNel planu ideol\u00f3xicu, el triestamentalismo medieval suel, pero non siempres, presentase como un esquema de solidarid\u00e1 funcional, onde se pon de resalte lo que cada est\u00e1u apurre a los dem\u00e1s, lo que tien por efeutu difuminar la xerarqu\u00eda y la desiguald\u00e1, tantu m\u00e1s cuanto que se se\u00f1ala lo penoso y les cargues de cada est\u00e1u. Por amazcarar la desiguald\u00e1, dichu esquema pudo tener m\u00e1s aceptaci\u00f3n que los paradigmes abiertamente xer\u00e1rquicos. Am\u00e1s nun ye infrecuente que los autores menten l'autorid\u00e1 divina, como llexitimadora de la distinci\u00f3n estamental.\nNel \u00e1mbitu da la cristiand\u00e1 hispana, Isidoro de Sevilla puede considerase como un precursor del paradigma de los tr\u00e9s \u00f3rdenes cola so tripartici\u00f3n \"senatores, milites, plebs\" (\"Etimolox\u00edes\", voz \"tribus\", 627-630); retomada y afecha na Borgo\u00f1a del sieglu IX pol monxu Haim\u00f3n de Auxerre. El surdimientu del triestamentalismo na d\u00f3mina feudal cl\u00e1sica corresponder\u00eda por tanto primeru a Inglaterra, pero'l focu franc\u00e9s paez independiente y espl\u00edcase pola adautaci\u00f3n de Isidoro na Borgo\u00f1a.\nDarr\u00e9u, t\u00f3pase una formulaci\u00f3n de dichu esquema nos Fueros d'Arag\u00f3n (la llamada \"Compilaci\u00f3n d'Huesca\" redactada baxu Xaime I)\nTami\u00e9n t\u00e1n citaos nel C\u00f3digu de los Siete Part\u00edes d'Alfonsu X \"el Sabiu\":\nRepresentaci\u00f3n pol\u00edtica.\nA partir de la Baxa Ed\u00e1 Media, la representaci\u00f3n pol\u00edtica de los estamentos yera funci\u00f3n d'una instituci\u00f3n denomada Cortes (nos reinos cristianos de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica), Parllamentu (nel reinu d'Inglaterra) o Estaos Xenerales (nel reinu de Francia). Estes instituciones, derivaes de la obligaci\u00f3n de \"consilium\" (conseyu) del vasallaxe feudal, fa\u00eda parte de les decisiones pol\u00edtiques del rei a tola socied\u00e1, representada por \"estamentos\", \"estaos\" o \"brazos\", nuna imaxe organicista na que la \"cabeza\" dirixe pero tien en cuenta al \"cuerpu pol\u00edticu\". El n\u00famberu d'estos \"brazos\" pod\u00eda ser distintu de tr\u00e9s (como asoced\u00eda na Corona d'Arag\u00f3n, onde se subdivid\u00eda la nobleza n'alta -barones y ricoshombres- y baxa -caballeros y fidalgos o infanzones-). Esto supon\u00eda una clara desproporci\u00f3n ente la representaci\u00f3n pol\u00edtica de nobleza y cleru y el so pesu demogr\u00e1ficu. Envalor\u00e1ronse cifres del 3 al 6% pa cada unu d'esos estamentos, quedando un restu cercanu al 90% pal terceru, compuestu na so gran mayor\u00eda de llabradores, fechu necesariu dada la escasa productivid\u00e1 del trabayu y rendimientu de les actividaes agr\u00edcoles en d\u00f3mina preindustrial (\"por que diez coman pan, nueve han de semar el trigu\"). Tampoco puede identificase la representaci\u00f3n del \"tercer est\u00e1u\" o \"com\u00fan\" cola de les democracies representatives de la Ed\u00e1 Contempor\u00e1nea; acutar a los gobiernos municipales de ciertes ciudaes, que de fechu se venceyaben a una oligarqu\u00eda o patrici\u00e1u urbanu bien allo\u00f1ada en poder y riqueza tantu de la plebe urbana como de los llabradores.\nEl privilexu.\nLa diferencia ente los dos primeros estamentos, o estamentos privilexaos (nobleza y cleru) y el tercer estamentu, tercer est\u00e1u o est\u00e1u llanu (equivalente a com\u00fan o pueblu llanu) taba na situaci\u00f3n de privilexu, que explicitaba la condici\u00f3n desigual de les persones, tantu xur\u00eddica como socialmente. Los individuos que pertenec\u00eden a estamentos cimeros, casar ente ellos, tantu pa caltener xun\u00edes los heriedos como para nun dexar entrar a miembros del tercer est\u00e1u n\u00e9l (na evoluci\u00f3n escontra la socied\u00e1 de clases, el burgueses tendieron a buscar enllaces matrimoniales con nobles por que la familia adquiriera t\u00edtulos, mientres los nobles, que ten\u00eden tierres y t\u00edtulos, que nesa d\u00f3mina dexaron de tener enforma valor material, pod\u00eden xunise a una familia rica, como yeren el burgueses). Hasta'l sieglu XVIII fueron incompatibles los llamaos oficios mec\u00e1nicos cola nobleza. El comerciu, activid\u00e1 sospechosa pola vinculaci\u00f3n al pec\u00e1u de usura, apostrar al tercer est\u00e1u o inclusive a los xud\u00edos (que pod\u00eden emprestar a inter\u00e9s).\nMientres dur\u00f3 la socied\u00e1 estamental yera determinante inclusive la posici\u00f3n ente los hermanos de la mesma familia: ente que l'hermanu var\u00f3n mayor (llam\u00e1u'l mayoralgu) heredar\u00eda t\u00edtulu y propiedaes venceyaes a \u00e9l, l'hermanu var\u00f3n menor (llam\u00e1u'l segund\u00f3n) entrar\u00eda nel cleru, nuna posici\u00f3n fayadiza al rangu de la so familia, que se mid\u00eda xustamente poles donaciones a la ilesia. Yera habitual tami\u00e9n que, si l'hermanu mayor morr\u00eda, l'hermanu cl\u00e9rigu \"colgaba los vezos\" pa cumplir les sos obligaciones familiares (casu que se dio inclusive ente reis: Ramiro II el monxu). Les f\u00edes mayores taba destinaes a casase col mayoralgu d'una familia de rangu similar, ente que les f\u00edes menores tami\u00e9n entrar\u00eden al cleru, afechiscamente dotaes. Los heriedos quedaben aseguraes, les propiedaes concentraes, los dos estamentos privilexaos aliaos inseparablemente por identid\u00e1 familiar y el prest\u00edu social de toos ellos garantiz\u00e1u cola posici\u00f3n dominante na Ilesia, monopolizadora de la cultura y l'ideolox\u00eda.\nEl Cleru ten\u00eda privilexos similares a los nobles como por casu rexise por tribunales particulares y la exenci\u00f3n absoluta del pagu d'impuestos. Recib\u00eden inclusive beneficios del restu de la socied\u00e1 como'l diezmu de tolos productos de la tierra. Tami\u00e9n ten\u00eden grandes estensiones de tierres y gociaben de rentes se\u00f1oriales. Dientro d'esti grupu hab\u00eda diferencies sustanciales, per un sitiu taba l'altu cleru (obispos, ab\u00e1s y can\u00f3nigos) y pol otru, el cleru llanu, el m\u00e1s numberosu y estend\u00edu por tol territoriu (p\u00e1rrocos, etc.).\nLos votos mon\u00e1sticos (probeza, castid\u00e1 y obediencia) y el celibatu eclesi\u00e1sticu, estend\u00edu al cleru secular na Ilesia Cat\u00f3lica mientres la Ed\u00e1 Media (non a la Ilesia Ortodoxa), consiguen para Europa Occidental un perfectu enllaz ente los estamentos privilexaos al torgar que los cl\u00e9rigos compitan polos heriedos colos sos hermanos. De la mesma manera, converten en inocua l'apertura del cleru a individuos non privilexaos, pos nun podr\u00eden faer hereditaria la so condici\u00f3n. De toes formes, l'ascensu al altu cleru de los non privilexaos foi escepcional. La Reforma Protestante, al faer sumir toes estes carauter\u00edstiques del cleru na so zona d'implantaci\u00f3n (el Norte d'Europa), foi un eficaz disolvente de la socied\u00e1 estamental y colla del Antiguu R\u00e9xime.\nInterpretaciones.\nLa interpretaci\u00f3n materialista de la hestoria, ensin inorar les calificaciones contempor\u00e1nees que tienen les divisiones sociales, identifica siempres nelles les clases sociales defin\u00edes poles rellaci\u00f3n de producci\u00f3n, colo que los dos estamentos privilexaos ser\u00eden claramente los se\u00f1ores que na manera de producci\u00f3n feudal t\u00e1n n'oposici\u00f3n d'intereses colos siervos, siendo la burgues\u00eda una clase social qu'ocupa les fiendes del mundu feudal, desenvolviendo nes ciudaes llibres la manera de producci\u00f3n capitalista, que cola so crecedera va dir acentuando les contradicciones hasta llegar a la Revoluci\u00f3n burguesa.\nDende un puntu de vista institucionalista ni\u00e9gase la posibilid\u00e1 de faer estes interpretaciones, a les qu'acusen de proyeutar al pas\u00e1u categor\u00edes nam\u00e1i v\u00e1lides pa la socied\u00e1 de clases del sieglu XIX.\nYe significativu de dambes posiciones l'alderique calten\u00edu dende 1968 ente Boris Porschnev (historiador sovi\u00e9ticu y marxista) y Roland Mousnier (franc\u00e9s y cat\u00f3licu, opuestu a la escuela de \"Annales\"). Pa esti postreru, la Francia de la Ed\u00e1 Moderna yera una \"socied\u00e1 d'\u00f3rdenes\", na que'l honor, l\"'estatus\" y el prest\u00edu social qu'estremaba verticalmente a la socied\u00e1 seg\u00fan los rangos, consider\u00e1bense m\u00e1s importantes que la riqueza que la estremaba horizontalmente seg\u00fan les clases. Les rellaciones ente \u00f3rdenes distintos operar\u00eden al travi\u00e9s de les rellaciones de patronaje o clientelismu. Pa Mousnier les diferencies ente \u00f3rdenes (como la esistente ente la \"noblesse d'\u00e9p\u00e9e\" -\"nobleza d'espada\"- y la \"noblesse de robe\" -\"nobleza de toga\"-) yeren m\u00e1s decisives socialmente que les qu'esist\u00eden ente se\u00f1ores y llabradores.\nEstamentu de pr\u00f3ceres y estamentu de procuradores.\nNel sistema parllamentariu bicameral que s'estableci\u00f3 n'Espa\u00f1a dende 1834 Estamentu de Pr\u00f3ceres foi'l nome de la c\u00e1mara alta o Sen\u00e1u. La c\u00e1mara baxa recib\u00eda la denominaci\u00f3n Estamentu de Procuradores o Congresu de los Diputaos.\nCuartu est\u00e1u.\n\"Cuartu est\u00e1u\" yera una de les denominaciones coles que s'identificaba'l proletari\u00e1u, nel sieglu XIX y dende les postures partidaries del movimientu obreru. Cola eleici\u00f3n d'esi nome fa\u00edase ver que, al igual que la burgues\u00eda (en nome del tercer est\u00e1u que s'identificaba cola naci\u00f3n) fixo la Revoluci\u00f3n francesa (burguesa o lliberal); el proletari\u00e1u (identific\u00e1u cola humanid\u00e1), fadr\u00eda la Revoluci\u00f3n socialista o proletaria."}
{"id": "90408", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90408", "title": "Burgues\u00eda", "text": "Burgues\u00eda ye un t\u00e9rminu d'orixe franc\u00e9s (\"bourgeoisie\") utiliz\u00e1u na econom\u00eda pol\u00edtica y tami\u00e9n extensivamente en filosof\u00eda pol\u00edtica, sociolox\u00eda y historia. Designa a la clase media acomodada, anque'l so usu inicial y el so usu espec\u00edficu nes ciencies sociales o nel ideol\u00e9xico (especialmente na fraseolox\u00eda marxista) tien diverses variantes y matices.\nBurgues\u00eda medieval y moderna.\nEl t\u00e9rminu us\u00f3se primeramente para identificar a la clase social compuesta polos habitantes de los \"burgos\" (les partes nueves que surd\u00eden nes ciudaes bajomedievales d'Europa occidental), carauterizaos por nun ser se\u00f1ores feudales nin siervos y nun pertenecer nin a los estamentos privilexaos (nobleza y cleru) nin al campesinado. Les sos funciones socioecon\u00f3miques yeren les de mercaderes, artesanos o ejercientes de les denominaes oficios lliberales. L'ausencia de suxeci\u00f3n a la xurisdicci\u00f3n feudal yera la clave: dic\u00edase que \"l'aire de la ciud\u00e1 fai llibre\" (\"Stadtluft macht frei\"). Dellos burgueses llegaron a exercer el poder llocal nes ciudaes al travi\u00e9s d'un patrici\u00e1u urbanu nel que s'entemec\u00eden cola nobleza; lo que nes ciudaes-est\u00e1u italianes (Venecia, Florencia, X\u00e9nova, Pisa, Siena) implicaba na pr\u00e1utica l'exerciciu d'un poder cuasi-soberanu (daqu\u00e9 menos evidente nes ciudaes imperiales llibres alemanes), ente que nes monarqu\u00edes autoritaries en formaci\u00f3n (Francia, Inglaterra, reinos cristianos de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica) significaba la representaci\u00f3n estamental del denomin\u00e1u Tercer Est\u00e1u, pueblu llanu o com\u00fan. Destacaes families d'orixe burgu\u00e9s termin\u00e1ronse anobleciendo (Borghese, M\u00e9dici, Fugger).\nImpulsada pola transici\u00f3n del feudalismu al capitalismu, la burgues\u00eda espollet\u00f3 y desenvolvi\u00f3se como una fuercia social cada vegada m\u00e1s influyente mientres l'Antiguu R\u00e9xime; anque la inadecuaci\u00f3n ente la so poder econ\u00f3micu y la so ausencia de poder pol\u00edticu llevar a protagonizar, nel tr\u00e1nsitu ente la Ed\u00e1 Moderna y la Ed\u00e1 Contempor\u00e1nea, les denominaes revoluciones burgueses. Sicas\u00ed, considerar el papel de la burgues\u00eda como una necesid\u00e1 determinada hist\u00f3ricamente, foi se\u00f1al\u00e1u como una simplificaci\u00f3n mecanicista, pocu afecha a la realid\u00e1: ello ye qu'en distintes formaciones sociales hist\u00f3riques producieron fen\u00f3menos bien distintos, de forma notable la acomodaci\u00f3n de la burgues\u00eda a les estructures del Est\u00e1u absolutista no que se denomin\u00f3 historiogr\u00e1ficamente por Fernand Braudel como \"traici\u00f3n de la burgues\u00eda\" (\"trahison de la bourgeoisie\").\nEra de les revoluciones.\nA la burgues\u00eda comercial y financiera beneficiada pol mercantilismu y l'espansi\u00f3n europea subsiguiente a la era de los descubrimientos, asocedi\u00f3'l predominiu de la burgues\u00eda industrial mientres la era de les revoluciones (la revoluci\u00f3n industrial, simult\u00e1nea a les revoluciones pol\u00edticu y social \"burgueses\" -revoluci\u00f3n americana, revoluci\u00f3n francesa, ciclos revolucionarios de 1820, de 1830 y de 1848-). A lo llargo del sieglu XIX, a midida que asegura'l so predominiu social y apuerta al poder pol\u00edticu, la burgues\u00eda pasa de ser una clase \"revolucionaria\", enfrentada a los estamentos privilexaos, a ser una clase \"conservadora\", enfrentada al so nuevu \"enemigu de clase\": el proletari\u00e1u. La estratexa \"lampedusiana\" (\"hai que camudalo tou por que tou siga igual\") evidenci\u00f3 la proximid\u00e1 d'intereses ente la burgues\u00eda y l'aristocracia.\nBurgues\u00eda pal marxismu.\nSeg\u00fan la interpretaci\u00f3n marxista de la historia (materialismu hist\u00f3ricu) la burgues\u00eda identificar pol so papel nel manera de producci\u00f3n capitalista, onde se caracteriza pola so posici\u00f3n nes estructures de producci\u00f3n y poles rellaciones de producci\u00f3n qu'establez con otres clases, especialmente col proletari\u00e1u. La so funci\u00f3n ye la posesi\u00f3n de los medios de producci\u00f3n, pola qu'establez la so rellaci\u00f3n desigual col proletari\u00e1u, que al nun tener estos medios tien de vende-y el so fuercia de trabayu. La estracci\u00f3n de la plusval\u00eda d'esi trabayu dexa l'acumuladura de capital per parte de la burgues\u00eda.\nDende'l sieglu XX, anque la connotaci\u00f3n de los t\u00e9rminos \"burgues\u00eda\" y \"burgu\u00e9s\" incl\u00fai un ciertu componente peyorativu, especialmente cuando s'utiliza en contestos pol\u00edticos con fines pol\u00e9micos; ye habitual tami\u00e9n el so usu en contestos acad\u00e9micos.\nValores burgueses y programa burgu\u00e9s.\nLa Ilustraci\u00f3n y l'enciclopedismu del sieglu XVIII dieron espresi\u00f3n ideol\u00f3xica a los valores ya intereses identificaos cola burgues\u00eda (el individuu, el trabayu, la innovaci\u00f3n, el progresu, la felicid\u00e1, la llibert\u00e1, la igualdad de condiciones resum\u00edos nel lema revolucionariu \"Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9\"-), lo que se sustanci\u00f3 nun ambiciosu programa pol\u00edticu, social y econ\u00f3micu que s'enllant\u00f3, a lo llargo del sieglu siguiente, na sustituci\u00f3n del Antiguu R\u00e9xime por un Nuevu R\u00e9xime onde la burgues\u00eda pas\u00f3 a ser la clase dominante:\nTratamientos burgueses.\nEl trunfu de los valores burgueses estender en tolos usos sociales, incluy\u00edu'l tratamientu protocolariu. De los tratamientos aristocr\u00e1ticos propios del Antiguu R\u00e9xime pasar a la universalizaci\u00f3n de los tratamientos de cortes\u00eda, a los que toos tienen derechu nuna socied\u00e1 de condiciones iguales (mientres la Revoluci\u00f3n francesa, \"citoyen\" -\"ciudadanu\"- yera l'apellativu col que se deb\u00eda llamar a toos, y darr\u00e9u se universaliz\u00f3 el \"monsieur\" -\"se\u00f1or mio\"-, quit\u00e1u del so referente nobiliariu, y el \"vous\" -\"ust\u00e9\", \"la vuesa merc\u00e9\"-), quedando'l elitismu reserv\u00e1u a los tratamientos acad\u00e9micos, envaloraos por ser frutu del m\u00e9ritu personal y non de la nacencia (n'Espa\u00f1a, hasta'l primer terciu del sieglu XX acut\u00e1base'l \"don\" -deriv\u00e1u del \"dominus\" llat\u00edn- pal t\u00edtulu de \"bachiller\", anque tami\u00e9n se termin\u00f3 universalizando, ente que el \"llicenci\u00e1u\" y el \"doctor\" util\u00edcense sobremanera n'Am\u00e9rica Llatina y otros pa\u00edses, como Alema\u00f1a).\nL'usu del tut\u00e9u, como una espl\u00edcita subversi\u00f3n xuvenil y \"antiburguesa\", foi unu de les traces de la revoluci\u00f3n de 1968; anque tami\u00e9n lo fuera del falanxismu, con id\u00e9nticu prop\u00f3situ, na Espa\u00f1a del franquismu inicial.\nBurguesismo y cosmovisi\u00f3n burguesa.\nLes cualidaes y costumes mesmes de los burgueses (que'l so conxuntu constit\u00fai'l burguesismo, se sustancian nel terr\u00e9n de la moral, l'\u00e9tica, la est\u00e9tica, el gustu, l'arte, la m\u00fasica, la lliteratura o la moda. Nos sos aspeutos lliterariu y art\u00edsticu, el so anal\u00eds ye parte importante de la \"Historia social de la lliteratura y l'arte\" d'Arnold Hauser (1951). Nos sos aspeutos rellacionaos cola construcci\u00f3n del denomin\u00e1u orde p\u00fablicu como parte del orde social, el so anal\u00eds foi l'oxetu esencial d'unu de los principales estudios de Michel Foucault (\"Xixilar y castigar\", 1975). Am\u00e1s d'esos, la cosmovisi\u00f3n burguesa implica tami\u00e9n un conceutu d'educaci\u00f3n sentimental que se desenvuelve n'estrecha rellaci\u00f3n cola imaxe que proyeuten los medios de comunicaci\u00f3n de cada d\u00f3mina.\nL'aburguesamientu ye l'adquisici\u00f3n de les cualidaes propies del burgu\u00e9s.\nParad\u00f3xicamente, tan \"burgu\u00e9s\" ye l'arte \"acad\u00e9micu\", convencional y respetable, como les socesives busques d'orixinalid\u00e1 na transgresi\u00f3n y la provocaci\u00f3n que pretenden \"\u00c9pater -y bourgeois\" (\"Escupuliciar al burgu\u00e9s\"); de la mesma que tan integrables nel merc\u00e1u d'arte son, ca\u00fana nel so segmentu, la baxa cultura (\"kitsch\") como l'alta cultura.\nVer tami\u00e9n.\nConceutos sobre la burgues\u00eda.\nt\u00e9rminu de la fraseolox\u00eda marxista\nnos pa\u00edses colonial y dependiente\no llei burguesa (\"bourgeois law\"), conceutu marxista; nun tien de confundir se con \"B\u00fcrgerliches recht\" o \"B\u00fcrgerliches Gesetzbuch\" (el c\u00f3digu civil alem\u00e1n)"}
{"id": "90409", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90409", "title": "Nobleza", "text": "El noble ye quien ostenta la condici\u00f3n o'l t\u00edtulu de nobleza que constituy\u00f3 dende l'antig\u00fced\u00e1 una alta dignid\u00e1, y darr\u00e9u un conceutu \u00absociu-grupal\u00bb y yeren d'una alta orde social.\nNa Ed\u00e1 Media y nel Antiguu R\u00e9xime, yera unu de los tr\u00e9s estamentos xunto col cleru y el tercer est\u00e1u. El so calter preponderante foi pr\u00e1uticamente abol\u00edu na esfera pol\u00edtica, ante'l cuestionamiento de la llexitimid\u00e1 del so dominiu y frente al argumentu de la Ilustraci\u00f3n. La so influencia calt\u00favose ent\u00e1 dempu\u00e9s de les revoluciones burgueses y proletaries, sicas\u00ed les permanentes presiones por esaniciar una distinci\u00f3n introducida ente seres humanos esencialmente iguales.\nEtimolox\u00eda romana.\nSeg\u00fan quieren dalgunos, la pallabra, \"Noble\", vien de la llatina \"Nobilis\", que ye lo mesmo que \"non vilis\", non lla\u00edn o villanu. Pero la verd\u00e1 ye que, \"Nobilis\", derivar del verbu \"Nosco\", que ye conocer, y asina \"Nobiles\" ye lo mesmo que \"Noscivitas\", de suerte que se llamen \"Nobiles\", porque son conoc\u00edos, notables o bultables, na so calid\u00e1 y sangre, seg\u00fan Pompeyo Festo, Nonio Marcelino, Tiraquelo, Casaneo y otros. Alude a esto Virgilio nel so Eneida, \"\u00abin mediu sub montibus altis Nobilis\u00bb\", que ye lo mesmo que \"Notus\" o \"Notabilis\".\nAnque la pallabra Noble s\u00eda tan xen\u00e9rica qu'entienda a s\u00eda'l que quier \u00abF\u00edu dalgo\u00bb, pero por com\u00fan intelixencia, solo entiende a los que tienen la mayor \"Nobleza\" o por \"Naturaleza\" o por \"Privilexu\". Los de naturaleza, a quien llamamos \"Nobiles Patritii\", y asina \"Nobili\u00dfimi\" en grau superlativu. Dempu\u00e9s d'inventar los Emperadores del Imperiu romanu t\u00edtulos y ep\u00edtetos varios, usaron el de \"Nobili\u00dfimi\", y a quien se-yos conced\u00eda, yeren partes de los honores del imperiu y llevaben \u00abla p\u00farpura\u00bb. De la mesma manera que los Emperadores, ten\u00eden puestu y sent\u00e1bense primero que el \"Prefeutu Pretorio\". Un exemplu d'esto foi Ulpiano, maxistr\u00e1u tan cimeru que se ten\u00eda pola segunda persona del emperador Alexandru Severu.\nLa sonad\u00eda de \"Nobili\u00dfimi\" usar especialmente reis y emperadores, como atributu so. Pancirolo llam\u00f3 \"Nobilissimo\" al emperador C\u00f3modu. Carino y Numeriano, f\u00edos de Valentiniano Licinio llam\u00e1ronse \"Nobilisimos C\u00e6sares\", lo mesmo de Severu y Maximiano. Dempu\u00e9s Graciano y Valentiniano, siendo infantes, llam\u00e1ronse \"Nobiles pueri\".\nEtimolox\u00eda seg\u00fan la s\u00edntesis moderna.\nVien de la pallabra llatina \"nobilis\", que se deriva del verbu \"nosco\" y del axetivu \"notus\"; que'l so signific\u00e1u ye \u00abconocer\u00bb y \u00abconoc\u00edu\u00bb, respeutivamente. Alude a ser estrem\u00e1u polos fechos o virt\u00faes ente los dem\u00e1s homes. Na actualid\u00e1 referir a los descendientes d'aquellos que sirvieron bien a la patria. Ye la reconocencia de los servicios de los antecesores nos sos socesores p'aguiyar a \u00e9stos por que siguieren les buelgues de los sos mayores y estrem\u00e1rense como ellos polos sos talentos o polos sos grandes servicios.\nS\u00e9neca consideraba la verdadera nobleza del home obedeciendo a la recta raz\u00f3n, tener una alma xusta y afatada pola sabidur\u00eda y la virt\u00fa.\nConformanza de la Nobleza.\nEn munchos reinos les cases m\u00e1s antig\u00fces consid\u00e9rense primus inter pares, esfrutando d'esti rangu non por un decretu real, sin\u00f3n pol exerciciu ensin oposici\u00f3n de los privilexos de l'aristocracia dende tiempos inmemoriales, faciendo innecesariu establecer les circunstancies de la concesi\u00f3n orixinal.\nEl tiempu inmemorial: Ye un tiempu que s'estiende m\u00e1s all\u00e1 del algame de la memoria, los rexistros o la tradici\u00f3n. La inferencia ye que'l suxetu refer\u00edu ye, o puede considerase, indefinidamente antiguu. El t\u00e9rminu defini\u00f3se formalmente pa dellos prop\u00f3sitos. Nel Derechu ingl\u00e9s, por casu, tiempu inmemorial significa \"un tiempu anterior a la historia llegal y m\u00e1s all\u00e1 de la memoria llegal\". En 1275, pol primer Estatutu de Westminster, esti tiempu foi llind\u00e1u al rein\u00e1u de Ricardu I \u201cCoraz\u00f3n de Le\u00f3n\u201d, empezando'l 6 de xunetu de 1189, fecha de la so ascensi\u00f3n al tronu. Les pruebes d'una posesi\u00f3n ininterrumpida o l'usu de cualquier derechu dende esa fecha fixo innecesariu establecer la cesi\u00f3n orixinal. En 1832, el plan de fechar la memoria llegal a partir d'un momentu fixu foi abandon\u00e1u; nel so llugar, acept\u00f3se que los derechos que s'esfrutaren mientres venti a\u00f1os (o trenta a\u00f1os si yera contra la Corona) nun pod\u00eden cuestionase a cencielles demostrando que nun s'esfrutaron con anteriorid\u00e1. El Tribunal de Caballer\u00eda d'Inglaterra y Gales (Her Majesty's High Court of Chivalry of England and Wales), un antiguu tribunal civil ingl\u00e9s, defini\u00f3'l periodu anterior a 1066 como \"tiempu inmemorial\" pa los asuntos de la her\u00e1ldica.\nL'a\u00f1u fitu como llende pal rexistru m\u00e1s antiguu calten\u00edu col fin de ser consider\u00e1u como un noble inmemorial depende de les tradiciones de cada rex\u00f3n en particular.\nEstructura de les families nobles.\nLes families nobles mientres la Ed\u00e1 Media y hasta la Ed\u00e1 Moderna taben integraes por g\u00fcelos, padres, t\u00edos, sobrinos ya inclusive el sirvientes. A esta forma llam\u00f3se-y familia estendida o de llinaxe abiertu. El padre yera l'encarg\u00e1u de curiar del patrimoniu y l'apell\u00edu por aciu los convenios matrimoniales, la primogenitura y l'usu de la dote.\nLos matrimonios iguar con otres families que'l so apell\u00edu tuviera prest\u00edu y contribuyera colos bienes de la familia. Yera'l primox\u00e9nitu quien ten\u00eda'l derechu y l'obligaci\u00f3n de contraer matrimoniu. El venceyu matrimonial yera decid\u00edu polos padres y parientes mayores. Los hermanos menores varones, \"secundones\", ten\u00eden de decidir ente una carrera militar, eclesi\u00e1stica o a cencielles collaborar col hermanu mayor.\nLes muyeres de la familia recib\u00eden una dote, esto ye, una cantid\u00e1 de bienes que-y yeren apurr\u00edos al home en custodia y pal sustentu de la esposa. Esti patrimoniu yera us\u00e1u en negocios que al producir ganancies formaben parte de la familia, que s'estendiera con dichu matrimoniu. Cuando la muyer entraba a un conventu sigu\u00eda'l mesmu procedimientu, pos taba cas\u00e1ndose con Dios. Esta vegada, l'abadesa yera la encargada de l'alministraci\u00f3n de la dote.\nMunchos de los matrimonios realizar ente familiares polo que la endogamia yera frecuente. Pero coles mesmes yera una manera de resolver problemes ente vecinos y xenerar conexones pol\u00edtiques convenientes ente pueblos y reinos. D'esta forma'l se\u00f1or de la casa ten\u00eda un \u201cbon se\u00f1or\u00edu\u201d que calten\u00eda y amontaba el so prest\u00edu, el so llinaxe y los sos bienes pal so beneficiu y el de los sos s\u00fabditos.\n[1] Lawrence Stone, \"La familia de llinaxe Abiertu. 1450-1630\", en \"Familia, sexu y matrimoniu n'Inglaterra 1500-1800,\" trad. por Mar\u00eda Guadalupe Ram\u00edrez, M\u00e9xicu, 1990, pp. 59-74.\nPer pa\u00edses y rexones.\nEspa\u00f1a.\nN'Espa\u00f1a referir a les families nobles creaes mientres les Cruzaes ib\u00e9riques o la Reconquista, empezando con Pelayo nel Reinu d'Asturies nel sieglu VIII y Carlomagno na Marca Hisp\u00e1nica a principios del sieglu IX. En particular, fidalgos de sangre (en virt\u00fa de llinaxe) son \"aquellos pa los que nun hai memoria del so orixe y nun se tien conocencia de neng\u00fan documentu que menta una concesi\u00f3n real, que la so escurid\u00e1 ye universalmente emponderada, inclusive m\u00e1s qu'aquellos nobles que conocen otra manera el so orixe\". Un famosu, anque ficticiu, exemplu d'un fidalgu de sangre ye Don Quixote, que la so nobleza foi descrita na novela como bien conocida ya inmemorial, anque nun-y conced\u00eda a Don Quixote neng\u00fan beneficiu material que nun fuera la exenci\u00f3n del pagu d'impuestos.\nN'Espa\u00f1a, la pertenencia a la nobleza ye inda valorada como una distinci\u00f3n social pa delles persones, magar tener un signific\u00e1u llegal puramente simb\u00f3licu. A esti respectu, ye interesante citar la Sentencia 27/1982 del Tribunal Constitucional:\nFrancia.\nEn Francia, estes families son, de primeres, los descendientes per llinia paterna y lex\u00edtima de los primeros duques de Borgo\u00f1a, Normand\u00eda, Gascu\u00f1a y Aquitania, y de los condes d'Anjou, Blois, Breta\u00f1a, Champagne, Flandes y Toulouse, y nun segundu llugar, de los condes d'Angoul\u00eame, Bigorre, Cominges, Foix, Forez, Perigord, Ponthieu, Rouergue y Vermandois, y los vizcondes de Limoges, Turena, B\u00e9arn, B\u00e9ziers y Carcassonne, y los se\u00f1ores de Borb\u00f3n, Coucy y Beaujeu. Esta nobleza nin s'otorga nin puede aportase a ella.\nIrlanda.\nN'Irlanda, les families nobles pueden, con poques esceiciones, rastrexar la so ascendencia a lo menos hasta'l sieglu IV d.C., coles sos xenealox\u00edes estendi\u00e9ndose ent\u00e1 m\u00e1s tras, pero y\u00e1 entrando nel reinu de la mitolox\u00eda. Los m\u00e1s famosos son los U\u00ed N\u00e9ill, descendientes de Niall de los Nueve Rehenes, nel norte d'Irlanda, y nel sur de la E\u00f3ganachta. Los t\u00edtulos irlandeses son los nomes de los septs (divisiones de cles) en s\u00ed mesmos, como O'Conor Don, MacDermot de Coolavin, O'Neill de Clanaboy, O'Donnell de Tyrconnell, O'Kelly de Gallagh y Tycooly, O'Toole de Fer Tire, O'Donovan de Clancahill, O'Donoghue de los Glens, McGillycuddy de los Reeks, O'Callaghan de Duhallow y O'Brien de Thomond. Hai una ventena d'estes nobles families irlandeses que permanecen, anque menos de los t\u00edtulos, quiciabes la met\u00e1, tuvieron n'usu continuu dende'l sieglu XVII. No que g\u00fcei ye Escocia, l'antigua nobleza ye en realid\u00e1 bien poco, anque munches families faen reclamos. Los \u00fanicos verificables nam\u00e1i son unes cuantes families de les islles occidentales, que nun formaben parte d'Escocia cuando apaecieron per primer vegada. Los m\u00e1s conoc\u00edos son los estensos Clann_Somhairle, Topa'l don que significa d'orixe noble g\u00fcei, representaos pol High Chief de la Cla Donald.\nNorte d'Europa.\nN'Alema\u00f1a y Escandinavia, onde los rexistros nun se caltuvieron hasta hai relativamente pocu, l'a\u00f1u llende ye 1400\u00a0d.\u00a0C. La nobleza que puede rastrexar la so ascendencia noble siquier hasta l'a\u00f1u 1400 conozse como \"Uradel\".\nReinu Xun\u00edu.\nN'Inglaterra, l'estragal pa ser consider\u00e1u un noble inmemorial ser\u00eda l'a\u00f1u 1189, el tradicional tiempu inmemorial. Sicas\u00ed, na nobleza d'Inglaterra, el m\u00e1s antiguu t\u00edtulu ye'l del bar\u00f3n de Ros, cre\u00e1u como Par hereditariu en 1264.\nRusia.\nNa Rusia Imperial, esist\u00eda una categor\u00eda similar llamada \u0434\u0440\u0435\u0432\u043d\u0435\u0435 \u0434\u0432\u043e\u0440\u044f\u043d\u0441\u0442\u0432\u043e (\"Antigua nobleza\"). Nun ten\u00eda un a\u00f1u establec\u00edu, pero riqu\u00eda trazar el so llinaxe a partir de Ri\u00farik de Novgorod (Rurikidas) o Gediminas de Lituania (Gediminidas).\nTipos de nobleza.\nYe la nobleza real, una y bones el restu de los tipos de nobleza referir a persones qu'adquirieron los t\u00edtulos de nobleza per concesi\u00f3n d'un Soberanu.\nOtru criteriu ye'l qu'estrema a:\nLa condici\u00f3n de se\u00f1or d'un se\u00f1or\u00edu o feudu, dependiendo del tama\u00f1u o riqueza d'\u00e9sti, de normal daba los recursos necesarios pa caltener una forma de vida compatible cola nobleza: esto ye, el nun trabayar. El grau de caballeru, que de normal coincid\u00eda cola pertenencia a una Orde Militar o Orde de Caballer\u00eda, pod\u00eda apurrir rentes abondes o non (hab\u00eda \"caballeros de fargat\u00e1u\", a los qu'hab\u00eda que caltener na sede de la orde). Otres situaciones poles qu'un noble pod\u00eda adquirir rentes que-y dexaren aportar a l'alta nobleza yeren la posici\u00f3n na Corte \u2014nobleza cortesana\u2014, o na guerra. La funci\u00f3n militar de la nobleza foi bien importante na Ed\u00e1 Media y na Ed\u00e1 Moderna, al ser considerada la contraprestaci\u00f3n que los nobles deb\u00eden a la socied\u00e1 en cuenta de caltener la so estatus social y econ\u00f3micu privilex\u00e1u. N'Espa\u00f1a, a finales del sieglu XVI la nobleza empez\u00f3 a perder la so vocaci\u00f3n guerrera, dexando los cargos militares en manes de mercenarios, mientres n'otros pa\u00edses la nobleza sigu\u00eda xugando un papel importante nel ex\u00e9rcitu. Nel sieglu XVIII reform\u00f3se l'ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol pa tratar de volver otorgar los altos cargos militares a los nobles. Finalmente, nel sieglu XIX sumieron los requisitos de nobleza.\nCarauter\u00edstiques.\nDalgunes de les carauter\u00edstiques d'esta clase social yeren que nun pagaben determinaos impuestos, ten\u00eden grandes estensiones de tierres y gran cantid\u00e1 de llabradores o siervos que trabayaben pa ellos. Si un siervu llograba sobrevivir mientres un a\u00f1u y un d\u00eda llo\u00f1e del so se\u00f1or pod\u00eda consiguir la llibert\u00e1.\nLos nobles ten\u00eden castiellos y armes. Dispon\u00eden de tiempu llibre pa la caza, la pesca ya inclusive pa entamar torneos como les xustes o combates con espaes en tiempos de paz. Nel casu d'espa\u00f1ar dalg\u00fan tipu de conflictu arm\u00e1u, taben obligaos a ponese al serviciu del rei pa les guerres. Nesti sent\u00edu, la identificaci\u00f3n de la nobleza col serviciu de les armes ten\u00eda como efeutu que, am\u00e1s d'acutar a los miembros del estamentu los puestos de direici\u00f3n de los ex\u00e9rcitos, tuvieren exentos de les lleves obligatories. Esta yera una f\u00f3rmula de reclutamiento que delles Monarqu\u00edes, como la hisp\u00e1nica, empezaron a aplicar a fines del sieglu XVI.\nN'Espa\u00f1a los sos prerrogativas taben regulaes poles lleis (fundamentalmente nes \"Siete Part\u00edes\" y la \"Nov\u00edsima Escoyeta\") y yeren les siguientes:\nHistoria.\nGrecia.\nTeseo estrem\u00f3 al pueblu d'Atenes en dos clases, estremando los nobles de los artesanos y escoyendo a los primeres como xefes de relix\u00f3n, siendo los \u00fanicos maxistraos.\nAntes de Licurgo, estremar en Lacedemonia dos clases de ciudadanos: los grandes o nobles y los peque\u00f1os y plebeyos. Pero deseyando esti llexislador borrar les diferencies de clases, aboli\u00f3 toles distinciones, faciendo una distribuci\u00f3n igual de les tierres ente tolos ciudadanos y aboliendo les distinciones ente les persones.\nSol\u00f3n, al reformar la Rep\u00fablica d'Atenes, dex\u00f3 les dignidaes, el mandu, el poder, l'autorid\u00e1 y los honores en manes de los nobles y los ricos.\nEscoy\u00edense los arcontes, los xueces del Are\u00f3pagu, el sen\u00e1u de los Quinientos y tolos principales maxistraos y los xenerales del ex\u00e9rcitu.\nAcutar al pueblu o la plebe los cargos codalosos o pocu honrosos col derechu de sufraxu nes asamblees.\nRoma.\nLa primer divisi\u00f3n que fizo R\u00f3mulo de los sos vasallos, form\u00f3'l cuerpu de la nobleza de persones distingu\u00edes pol so m\u00e9ritu, polos sos servicios y poles sos riqueza. Dio-yos el nome de \"patres\" y form\u00f3 d'ellos un sen\u00e1u, y tol restu de la naci\u00f3n llam\u00f3se pueblu, \"plebs\", d'onde vien la distinci\u00f3n de los patricios y plebeyos.\nHab\u00eda dos graos de nobleza con rellaci\u00f3n a la nacencia, que yeren los siguientes:\nPueblu xud\u00edu.\nMois\u00e9s fala de la nobleza nel llibru del Deuteronomiu. Nel Llev\u00edticu dizse que'l sumu sacerdote nun va entemecer el sangre del so llinaxe con xente plebeyo. Sicas\u00ed eso nam\u00e1i consta en biblies cristianes, polo que ye tendenciosu basase nestos datos como referencia hist\u00f3rica.\nEntender por nobles aquellos que yeren conoc\u00edos y distingu\u00edos del com\u00fan de les xentes, que fueron nomaos pr\u00edncipes y tribunos pa gobernar al pueblu xudaicu.\nNos llibros de la \"Tor\u00e1\" falar de la tribu de Levi d'onde provienen los \"cohanim\" o sacerdotes que dirix\u00eden les ceremonies relixoses nel primer y segundu templu. Am\u00e1s f\u00e1lase del nomamientu de Reis (non necesariamente como cargu hereditariu), am\u00e1s d'esistir el nomamientu de Xueces encargaos d'asuntos menores.\nNobleza feudal.\nTou posesor d'un feudu yera noble, pero la mayor o menor importancia de los feudos contribuy\u00f3 a establecer diversos graos na nobleza. Los m\u00e1s encoteraos yeren los duques, condes y marqueses, poderosos se\u00f1ores que nam\u00e1i rind\u00eden homenaxe a los reis y de quien depend\u00eden numberosos vasallos.\nDe menor xerarqu\u00eda, yeren los llamaos en Francia barones, y n'Espa\u00f1a ricos-homes, quien de la mesma recib\u00eden l'homenaxe de se\u00f1ores d'inferior categor\u00eda, posesores de feudos m\u00e1s peque\u00f1os. Estos postreros constituy\u00eden la peque\u00f1a nobleza y yeren llamaos castellanos, fidalgos o caballeros. (Como los nobles combat\u00eden a caballu, el t\u00e9rminu caballeru convirti\u00f3se m\u00e1s palantre en sin\u00f3nimu de noble).\nNobleza espa\u00f1ola.\nL'orixe de casi tola nobleza espa\u00f1ola at\u00f3pase na d\u00f3mina de Reconquistar, en que los socesores de Don Pelayo echaron nos montes d'Asturies los fundamentos de la nueva monarqu\u00eda qu'hab\u00eda d'espulsar a los \u00e1rabes d'Espa\u00f1a. Los descendientes de los godos caltuvieron primeramente una cierta precedencia, pero a\u00edna fueron incorpor\u00e1ndose por m\u00e9ritos quien arramaben el so sangre en Reconqu\u00edstalo, y concedi\u00e9ronse mercedes a quien repoblaben les peligroses tierres fronterices otorg\u00e1ndo-yos los privilexos propios de nobleza o fidalgu\u00eda.\nTami\u00e9n se-yos daba honres y franqueces que sirv\u00eden a los dem\u00e1s a siguir l'exemplu y como forma d'aguiyar a los dem\u00e1s a dir al combate non solo en defensa del territoriu, sin\u00f3n como pagu personal, reconociendo les m\u00e1s pernomaes cases d'Espa\u00f1a'l so orixe en persones particulares que poles sos xestes merecieron ser compensaes con t\u00edtulos de nobleza pa sigo y los sos descendientes, llegando a consiguir col tiempu les dignidaes de caballeros, condes, marqueses, duques y ricoshombres y hasta la Grandor d'Espa\u00f1a.\nNobles ya Ilesia cat\u00f3lica.\nSeg\u00fan el \"Diccionariu de derechu can\u00f3nicu: traduc\u00edu del qu'escribi\u00f3 en franc\u00e9s l'ablaya Andr\u00e9s, volume 4, 1848\", la voz \"nobles, nobleza\":\nCabildros catedralicios y cortes se\u00f1oriales espirituales.\nN'Espa\u00f1a la Estructura de les families nobles favorec\u00eda que dellos de los sos miembros, de los f\u00edos secundones y muyeres, ingresar a la vida eclesi\u00e1stica. D'esta forma xener\u00e1bense aliances, aument\u00e1base y espublizaba el prest\u00edu, amont\u00e1base'l patrimoniu familiar y facilit\u00e1base la influencia nos gobiernos municipales por aciu les actividaes de los cabildros catedralicios y les cortes se\u00f1oriales espirituales.\nLos homes pod\u00eden ingresar tantu al cleru regular como al secular. Pa llograr un cargu dientro de la corona espa\u00f1ola ten\u00eden de llograr, a lo menos, el t\u00edtulu de bachiller en dalguna universid\u00e1. La carrera como funcionarios reales contribuy\u00eda tantu al so prest\u00edu como a la so fortuna. Si formaben parte d'un cabildru catedraliciu ten\u00eden inxerencia tantu n'asuntos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales, una y bones \u00e9stos encarg\u00e1bense de:\na) Tresferir y controlar les rentes de los diezmos.\nb) Fung\u00eda como mediador de conflictos.\nc) Realizar xeres de propaganda y llexitimaci\u00f3n. Por aciu los mecenalgos nobiliarios fund\u00e1bense templos que yeren afataos con elementos iconogr\u00e1ficos y her\u00e1ldicos. Am\u00e1s encarg\u00e1bense de la organizaci\u00f3n de festividaes relixoses.\nMientres los sieglos XVI y XVII, la nobleza espa\u00f1ola dio forma a les cortes se\u00f1oriales espirituales. Estes fueron un modelu educativu de realeza y dinast\u00eda piadosa que viv\u00eda en palacios-conventos onde se dedicaben a faer oraci\u00f3n y a reparar el cumplimientu de los mandamientos rituales-sacramentales, mesmos que sirv\u00eden como exemplu de virt\u00faes cat\u00f3liques. Les cases o palacios convertir n'espacios consagraos que daben espardimientu, llexitimaci\u00f3n y reconocencia a l'aristocracia.\nEsti modelu relixosu ten\u00eda l'oxetivu de dexar que toos, especialmente los que nun taben encargaos de dirixir les instituciones, practicaren les virt\u00faes y la gracia de Dios. Los fieles afacer a la xera seg\u00fan el so est\u00e1u xur\u00eddico y social (flaires, g\u00fc\u00e9rfanes, f\u00edos bastardos, viudes, muyeres que nun s'hab\u00eden cas\u00e1u, esposes). D'esta forma los s\u00fabditos pod\u00eden participar viviegamente pa combatir la herex\u00eda y algamar la paz del reinu. Nun orde xer\u00e1rquicu, correspond\u00eda al rei y a los nobles cumplir la obligaci\u00f3n con Dios pa caltener la relix\u00f3n per mediu de la doctrina y l'exemplu.\n \u201ccuando [los Pr\u00edncipes] son malos, llixeramente cayen los s\u00fabditos y son malvaos los reinos. Seg\u00fan los bonos son resucitaos y en virt\u00fa establec\u00edos \u2026 Cuando los pr\u00edncipes son bonos y devotos, son bien bonos pa sigo mesmos y pa munchos. Son causa que les virt\u00faes s\u00edan envaloraes y les bones costumes amaes y prosigu\u00edes, y s\u00edan, poro, los sos reinos reformar y aumentar, sublimados y establec\u00edos. Y son causa que'l nuesu Se\u00f1or Dios s\u00eda m\u00e1s conoscido y sirv\u00edu en tol so reinu, y algamen pa sigo mayor felicid\u00e1 nos cielos y sal\u00fa temporal y eterna pa los sos pueblos.\u201d\nEl modelu de realeza y nobleza devota y espiritual produci\u00f3 beates, santos, flaires, m\u00edsticos, profetes que practicaben les virt\u00faes personales (arrogancia, paciencia, oraci\u00f3n, asistencia a misa), el dominiu de les pasiones, la pied\u00e1 colos precisaos (visita y sanamientu de los enfermos, predicaci\u00f3n de la doctrina), les donaciones a la ilesia, fundaci\u00f3n de conventos, monesterios y hospitales. Eses cortes se\u00f1oriales, dacuando peque\u00f1es cases en ciudaes y villes, formaben estenses redes que conectaben conventos, monesterios, beaterios al travi\u00e9s de tol reinu. Estes ten\u00eden rellaci\u00f3n coles aliances y parentescos de les grandes families de la nobleza (Guzm\u00e1n, Ponce de Le\u00f3n o Casa d'Arcos, etc\u00e9tera). Asina que la conex\u00f3n ente les redes de cortes se\u00f1oriales interactuaben col establecimientu y l'espardimientu de les \u00f3rdenes relixoses. D'esta forma ense\u00f1ar a los fieles de menor rangu social nes devociones cat\u00f3liques. La pol\u00edtica hispana enxareyaba'l funcionamientu ente les instituciones civil y eclesi\u00e1sticu, mesmu que se sigui\u00f3 darr\u00e9u nes colonies.\nLa prueba de ser noble.\nHai pruebes pa demostrar la pertenencia a la nobleza n'Espa\u00f1a que son les siguientes (seguro hasta principio siglo XX):\nClases.\nNa nobleza esist\u00eden munches clases y denominaciones que formaben categor\u00edes nelles mesmes, conoc\u00edes colos siguientes nomes:\nLa dignid\u00e1 de Grande d'Espa\u00f1a, qu'asocedi\u00f3 a la ricahombr\u00eda antigua, foi la que goci\u00f3 de mayores considerancies y m\u00e1s dignidaes. Dichos privilexos yeren ralativos al serviciu interior de palaciu, persones reales, gobiernu de la naci\u00f3n, ex\u00e9rcitos, suprema alministraci\u00f3n de xusticia y otres. Ser Grande d'Espa\u00f1a yera como un salvoconducto p'aspirar a los cargos m\u00e1s importantes de los distintos reinos n'Espa\u00f1a.\nLos primeros nobles conoc\u00edos mientres la Restauraci\u00f3n d'Espa\u00f1a fueron conoc\u00edos como infanzones, caudiellos de les cases fuertes (como fueron Don Pelayo n'Asturies, Don Garc\u00eda Jim\u00e9nez nos Pirineos y Don Garc\u00eda \u00cd\u00f1iguez en Catalu\u00f1a). Fueron los verdaderos y antig\u00fces cortiles de la nobleza n'Espa\u00f1a.\nEstos primeros nobles conquistaron dende les sos fortaleces munches tierres y r\u00e9fugos colos que se fixeron poderosos. Heredaben estes posesiones los f\u00edos mayores, y los segundos yeren probes llam\u00e1ndose toos infanzones. Darr\u00e9u esti nome entender por f\u00edu-dalgo y pertenez y\u00e1 al romance castellanu.\nDon Alfonso, nes sos lleis, dio'l verdaderu sent\u00edu etimol\u00f3xicu a la pallabra nobleza al comparala na llingua castellana con \"bien\". Por eso fueron llamaron fixos-dalgo qu'amuesa tanto como fixos de bien, esto ye, como f\u00edu d'home que tien lo qu'hai de menester y que nun ye probe nin vive n'est\u00e1u lla\u00edn. Los primeros f\u00edos-dalgo fueron aquellos que cuando la tierra diba conquist\u00e1ndose de los moros, sal\u00eden con armes y caballos sos a ayudar al rei.\nDarr\u00e9u a los m\u00e1s poderosos ricos homes, dignid\u00e1 de la mesma nobleza que yera de mayor val\u00eda. D'\u00e9sta procedieron los nuesos actuales grandes d'Espa\u00f1a.\nAl travi\u00e9s el tiempu, estes cases nobles llegaron a adquirir tal considerancia que s'otorgaron non y\u00e1 a los particulares que s'hab\u00eden distingu\u00edu, sin\u00f3n a los mesmos pr\u00edncipes del sangre real (vease'l memorial del duque d'Arcos).\nEsti fechu alz\u00f3 a Felipe V del que se diz, ente otres coses, que'l t\u00edtulu de grande d'Espa\u00f1a non y\u00e1 di\u00f3se-yos a los nietos lex\u00edtimos de los reis d'Espa\u00f1a. Am\u00e1s otorg\u00e1base-yos a los f\u00edos y nietos lex\u00edtimos de los reis o pr\u00edncipes, espa\u00f1oles o estranxeros que llegaren a Castiella. D'esta forma los pr\u00edncipes soberanos d'Europa nun llograben m\u00e1s grau nin dignid\u00e1 que la de ricahombr\u00eda o grandor.\nEsto xustific\u00f3se nel tiempu del rei don Alfonsu X el Sabiu cuando se confirmen los sos privilexos como ricos homes a les siguientes persones:\nTen\u00eden dalguna reconocencia a la Corona.\nPor esta mesma raz\u00f3n confirmar nesos privilexos y colos otros grandes los reis de Granada, Murcia y Borrina, de Xerusal\u00e9n, l'emperador de Constantinopla y los cu\u00f1aos del emperador Federico II, etc\u00e9tera.\nNesta d\u00f3mina los nobles y grandes d'Espa\u00f1a non y\u00e1 algamaron una estimaci\u00f3n honor\u00edfica. Tami\u00e9n esfrutaron d'Estaos y se\u00f1or\u00edos, onde fueron peque\u00f1os soberanos. Rellacion\u00e1bense unos con otros pola so xenealox\u00eda o cuntando ente los sos ascendientes, nomes pernomaos y gloriosos.\nNel \"Memorial\" del duque d'Arcos dizse lo siguiente de delles cases nobles d'Espa\u00f1a:\nPoro, los grandes y ricos homes tuvieron una alta considerancia na monarqu\u00eda de los sieglos medios a la que xunieron la influencia que-yos daba'l so valor personal, les sos riqueces y les grandes fuercies que pod\u00eden disponer. Y \u00e9stes contribuyeron conducentemente a la restauraci\u00f3n de la monarqu\u00eda y a la espulsi\u00f3n de los sarracenos d'Espa\u00f1a (vease Reconquista).\nDarr\u00e9u, foi necesariu cortar esta influencia polos gaf\u00edos efeutos que se dexaron sentir nos sieglos XIII y XIV. Los nobles, due\u00f1os d'inmensos estaos y empobinando numberoses huestes que los reconoc\u00eden polos sos se\u00f1ores naturales y respet\u00e1benlos m\u00e1s que al monarca mesmu, llegaron a enfrenase hasta l'estremu que la Corona tuvo qu'entrar en vergonzoses transaiciones con ellos.\nLos monarques vi\u00e9ronse obligaos a dar entrada nes Cortes a los plebeyos, esto ye, al est\u00e1u llanu (vease Cortes de Castiella), pa faer causa com\u00fan contra la nobleza porque'l monarca v\u00eda tarazada la so autorid\u00e1 pola prepotencia de los nobles.\nD'esta situaci\u00f3n de reinaos precarios ante la prepotencia de los nobles hai dellos exemplos, dalgunos de los cualos son los siguientes:\nReconquistada la monarqu\u00eda, los grandes siguieron l'impulsu que'l tronu d\u00e1ba-yos, porque siempres se retrataba la influencia del soberanu nos magnates y poderosos qu'arrodien el tronu.\nTratamientos.\nTraducciones.\nEl t\u00e9rminu \"nobleza\" puede traducise al ingl\u00e9s como \"peerage\".\nDientro de la nobleza forana austriaca y alemana, los t\u00edtulos apaecen nel so idioma orixinal, l'alem\u00e1n, polo tanto la traducci\u00f3n d'esos t\u00edtulos al espa\u00f1ol ye como sigue:\nEl t\u00edtulu de Noble Se\u00f1or (\"Edler Herr\") ye un t\u00edtulu especial y bien escasu (unu d'ellos ye'l de S.A.S. la princesa y noble se\u00f1ora Sophie zur Lippe-Weissenfel) y pa aquellos que lo tengan ye un complementu del t\u00edtulu de pr\u00edncipe o duque y solo pueden ostentalo estos dos \u00faltimos.\nNobleza nel antiguu Reinu d'Hungr\u00eda.\nA diferencia de los t\u00edtulos en naciones anglosaxones o franques, n'Hungr\u00eda hasta mediaos del sieglu XV, tolos nobles ten\u00eden el mesmu rangu, y lo que los estremaba yera la cantid\u00e1 de propiedaes que ten\u00eden. Depu\u00e9s de la rexencia de Juan Hunyadi y del rein\u00e1u del so f\u00edu Mat\u00edas Corvino, empezar a otorgar los t\u00edtulos de bar\u00f3n y conde, como compensa por fechos heroicos frente a los turcos otomanos invasores, o cenciellamente por serviciu al rei h\u00fangaru. Estos nuevos t\u00edtulos nun taben amestaos a un territoriu en particular, como asoced\u00eda n'otres naciones, onde hab\u00eda condaos, baronatos y se\u00f1or\u00edos (esto ye, nun esist\u00eda un t\u00edtulu de \u00abBar\u00f3n de Montesquieu\u00bb que s'heredaba). Los tr\u00e9s rangos nobiliarios n'Hungr\u00eda fueron ent\u00f3s el de conde, bar\u00f3n y se\u00f1or noble h\u00fangaru.\nPer otra parte, los nobles h\u00fangaros heredaben un \u00abantenombre nobiliariu\u00bb (\"nemesi el\u0151n\u00e9v\") que yera cenciellamente'l nome de la so propied\u00e1 principal, que s'asitiaba delantre del apell\u00edu con una lletra \u00abi\u00bb pa denotar el \u00abde\u00bb de pertenencia. D'esta manera, la familia noble \"Horthy de Nagyb\u00e1nya\" n'h\u00fangaru se denota: \"nagyb\u00e1nyai Horthy\". Los t\u00edtulos nobiliarios y antenombres nobiliarios fueron suprim\u00edos en 1945 cola llegada del comunismu y la disoluci\u00f3n del Reinu h\u00fangaru.\nNotes y referencies.\nJorge D\u00edaz Ib\u00e1\u00f1ez, \u201cIlesia y nobleza na Sevilla Bajomedieval\u201d, Madrid, \"Anuariu d'Estudios Medievales\", xunetu-avientu, 2009\nEnllaces esternos.\nFONDOS DEL ARCHIVU DE LA NOBLEZA]"}
{"id": "90410", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90410", "title": "Graf", "text": "Col nome de Graf podemos referinos a:"}
{"id": "90411", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90411", "title": "Diezmu", "text": "El diezmu (del llat\u00edn \"decimus\", d\u00e9cimu) ye un impuestu del 10% (la d\u00e9cima parte de los haberes usualmente refer\u00edos a la producci\u00f3n o al comerciu) que se deb\u00eda satisfaer a distintos estamentos, tales como antig\u00fces rep\u00fablicas, monarqu\u00edes, se\u00f1or\u00edos, vencey\u00e1u a estos, que s'abonaba en raz\u00f3n de llograr dalguna \"contraprestaci\u00f3n o utilid\u00e1\" como \u00ab\"contribuyente\"\u00bb, raz\u00f3n que foi diversificada mientres les respeutives d\u00f3mines. \nRoma, mientres la so esistencia, fixo diverses aplicaciones del \"conceutu matem\u00e1ticu del diezmu\". Los sos xuristes crearon variantes de \u00ab\"la d\u00e9cima parte\"\u00bb con calter impositivu (indistintamente a productos o beneficios del comerciu) y con nomes qu'alud\u00eden al conceutu que pretend\u00eda regulase en cada raz\u00f3n o ocasi\u00f3n impositiva, particularmente nes mercader\u00edas de los puertos romanos.\nNun tiempu hist\u00f3ricu determin\u00e1u, presenta dos etiolog\u00eda, una civil impositiva y otra relixosa voluntaria. Al declarar Roma'l cristianismu como la relix\u00f3n oficial del Est\u00e1u, dambes aguaes axunt\u00e1ronse, confundieron o inxirieron; magar ello presenten dos praxis:\nContestu hist\u00f3ricu del diezmu nel Cristianismu.\nLa pallabra \"diezmu\", na etimolox\u00eda cristiana primitiva, entender pola d\u00e9cima parte de los \"frutos que provienen de los campos, praos, vi\u00f1es, \u00e1rboles y animales\" (productos, non dineru). Les \"primicias\" yeren la primer parte de los frutos o ganaos qu'ufiertaben los xud\u00edos a Dios. (Los diez primeros o la d\u00e9cima parte de los productos pa Dios, quiciabes remembrando simb\u00f3licamente los Diez Mandamientos).\nNun ta bien claro a partir de qu\u00e9 afit\u00e1u impunx\u00e9rase al \"pueblu cristianu\" el preceptu de pagar \"los diezmos\". Nos tr\u00e9s primeros sieglos en qu'hubo persecuciones a la Ilesia, nun consta que s'introduxera'l costume de pagar d\u00e9cimes, nin taben rexistraes ente les rentes eclesi\u00e1stiques. Una vegada cesada la persecuci\u00f3n nos sieglos IV y V, at\u00f3pense delles declamaciones de Papes encamentando a los \"pueblos cristianos\" a efectuar la \"regal\u00eda\" en moneda.\nEmpez\u00f3 este, \"como un derechu\", a principios del sieglu VI y se reputaba por obligaci\u00f3n rigorosa'l \"abrasar\". Seg\u00fan un serm\u00f3n de San Cesareo, Obispu de Arles, infierse que'l costume xeneralizar a finales del sieglu VI. Sicas\u00ed, en Borgo\u00f1a, nel occidente del pa\u00eds, l'a\u00f1u 585 reinando \"Gontrano\", celebr\u00f3se'l \"Concilio II Matiscolense\", nel cual mand\u00f3se pol \"canon V \" se \"pagaren los diezmos como apuerto de la Ilesia\". A partir d'equ\u00ed, foise estendiendo'l costume, que aport\u00f3 a universal en tou occidente.\nAscendentes prerromanos del diezmu eclesi\u00e1sticu seg\u00fan la Biblia Antiguu Testamentu.\nEl diezmu yera la manera de sofitar la tribu israelita de Lev\u00ed, que nun pod\u00eda tener heriedos de tierres, sin\u00f3n que'l so heriedu yera'l 10% de lo que rindiera lo produc\u00edo polos cultivos y los ganaos de toles otres tribus d'Israel, esto ye, les sos ganancies yeren el 10%, pos el so llabor yera dedicase a alministrar el tabern\u00e1culo de Yahveh. El diezmu non solo yera una obligaci\u00f3n pal que lo daba (el pueblu xud\u00edu), sin\u00f3n tami\u00e9n pa quien ten\u00eden el deber de recibilos y alministralos (los ministros); ente dalgunos de los sos usos obligatorios yera'l d'ayudar a les vilbes, g\u00fc\u00e9rfanos y estranxeros (Deuteronomiu 26:12-13). Recib\u00edu del productu de cada a\u00f1u, llevar\u00edase'l diez per cientu al alfol\u00ed, y dell\u00ed comer\u00eden tolos sacerdotes y les sos families. El diezmu consist\u00eda solamente n'alimentos o animales; la menci\u00f3n del alfol\u00ed nun ye casual; alfol\u00ed ye un silu o tenada, el so fin yera puramente social y alimenticiu; esti preceptu antiguu caus\u00f3 distintes interpretaciones dientro del mundu cristianu. Dalgunos creen que se vive pola gracia y non pola llei, lo que fai que'l vieyu preceptu quede caducu; otros creen que se debe siguir con esta observancia; delles ca\u00f1es de les ilesies protestantes siguen con esta tradici\u00f3n. La congregaci\u00f3n xud\u00eda nun abrasa na actualid\u00e1.\nPrimer diezmu.\nEl primer diezmu rexistr\u00e1u na Biblia foi'l dadu pol patriarca Abram (dempu\u00e9s llam\u00e1u Abraham) al sacerdote Melquisedec n'aici\u00f3n de gratitud, tiempu primero que se instituyera el diezmu pa los sacerdotes levites. X\u00e9nesis 14:20\nTemporalid\u00e1.\nCada a\u00f1u, aparte del diezmu regular, yera asign\u00e1u otru tantu na so totalid\u00e1 al estranxeru, el g\u00fc\u00e9rfanu y pa les vilbes.\n \"Evanxeliu seg\u00fan san Mateo\" 23.23. Versi\u00f3n Reina-Valera, 1960\nTaba refiri\u00e9ndose nesi momentu a un grupu de xente xud\u00edo que taba dando'l diezmu hasta de lo m\u00e1s m\u00ednimu, escaeciendo actuar correutamente. Sicas\u00ed, se\u00f1ala que nun ten\u00eda d'abandonar se la pr\u00e1utica del diezmu. Hai que destacar qu'esta \u00fanica menci\u00f3n de Jes\u00fas no referente a la llei del diezmu significa impl\u00edcitamente la desatenci\u00f3n del aspeutu espiritual de la llei.\nEl nuevu sacerdociu tuvo representantes, como'l ap\u00f3stol Pablo, quien nel so primer ep\u00edstola a los corintios, nel cap\u00edtulu 9, menta, ente los derechos d'un ap\u00f3stol, el ser sosten\u00edu econ\u00f3micamente pola Ilesia, cola menci\u00f3n de \u00abque los que trabayen nel santuariu, comen del santuariu\u00bb. Sicas\u00ed, Pablo nun fa\u00eda usu d'esti derechu y am\u00e1s aprofia que'l cristianu tien de dar lo que decidi\u00f3 nel so coraz\u00f3n, non de mala gana nin a encomalo.\nJes\u00fas nun vieno esaniciar el principiu del \"dar y recibir\" que s'ense\u00f1a nel Antiguu Testamentu, sin\u00f3n a da-y un nuevu enfoque. El dar y recibir ta presente nel Antiguu Testamentu na esixencia del diezmu; l'otru y nuevu enfoque del \"dar y recibir\" ta nel Nuevu Testamentu na ufrienda voluntaria y arrogante. Pablo declarar con un t\u00e9rminu nuevu y m\u00e1s ampliu: \"Semar\", dexando en claru que nun hai contradicci\u00f3n dalguna ente dambes interpretaciones en \"dar y recibir\". Cabo se\u00f1alar que Jes\u00fas nun cobraba diezmu, tampoco Pedro, Pablo, Santiago nin Juan, pos los sos oficios nun taben suxetos a esti preceptu de la llei mosaica.\nEl diezmu francu.\nEn Francia, mientres l'Antiguu R\u00e9xime, foi un impuestu pa recaldar fondos colos que calten\u00eden a la Ilesia y a los sos ministros.\nCorrespond\u00eda a una determinada parte de la recaldaci\u00f3n (la parte variaba d'un obispu a otru y de una parroquia a otra, dependiendo del n\u00famberu de persones de les mesmes).\nCon cuenta de dar en la recaldaci\u00f3n d'esti impuestu, el cura primitivu (de la parroquia) yera'l \"diezmeru\", roblaba una especie de contratu bien pola totalid\u00e1 del diezmu, bien per una parte del mesmu (met\u00e1, terciu, cuartu, etc.) y, polo xeneral, calten\u00eda'l cargu con una duraci\u00f3n de seis o siete a\u00f1os seg\u00fan les rexones.\nEl diezmu yera, pos, una gueta que se fa\u00eda a\u00f1almente por aciu un canon establec\u00edu, y\u00e1 fora n'especie, y\u00e1 en moneda, que s'apurr\u00eda al diezmeru, esto ye al cura primitivu, autorid\u00e1 de la que depend\u00eda direutamente la parroquia.\nSeg\u00fan les rexones y los periodos, establec\u00edense distintos tipos de diezmos:\nEspa\u00f1a.\nPolo que se refier a Espa\u00f1a, la obligatoried\u00e1 del diezmu introduci\u00f3se al travi\u00e9s d'Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a, rexones fronterices col Imperiu carolinxu.\nEl pagu del tributu realizar n'especie y representaba un d\u00e9cimu de los frutos de l'agricultura o ganader\u00eda llograos pol creyente. Esist\u00eden dos categor\u00edes de diezmos: el mayor, que s'aplicaba sobre los productos xenerales, como les ceberes, vinos, aceites, vaques, oveyes, etc., y el menor, qu'entend\u00eda los bienes m\u00e1s espec\u00edficos: aves de corrolada, llegumes, hortolices, miel, etc. \nLos ingresos llograos yeren recoy\u00edos pol colector\u201d y apurr\u00edos a los p\u00e1rrocos, ab\u00e1s y obispos. Pa facilitar esti procesu los vecinos pod\u00eden nomar a un \u201cdezmero\u201d, que diba retirando los productos de les cases de los contribuyentes. \nN'ocasiones, la recaldaci\u00f3n perd\u00eda'l so sent\u00edu orixinariu al ser percibida polos se\u00f1ores feudales, de resultes de ser patronos d'un monesteriu o ilesia o de mercar los derechos recaldatorios a la Ilesia. Los diezmos distribuyir por tercios en funci\u00f3n del so dest\u00edn: un terciu dedicar a la construcci\u00f3n d'ilesies, otru a sufragar los gastos del personal eclesi\u00e1stico y, el postreru, a cubrir les necesidaes capitulares. A pesar del nome, el tipu aplic\u00e1u variaba seg\u00fan los oxetos gravados y les rexones, polo que non siempres algamaba'l diez per cientu. Tampoco s'estend\u00eda a la totalid\u00e1 de los productos agr\u00edcoles y ganaderos, lo qu'anici\u00f3 aburuyes del merc\u00e1u al ampliase de manera escomanada los cultivos o la crianza d'animales exentos de gravame. El castigu m\u00e1s eficaz pa evitar el fraude foi la escomuni\u00f3n, que nun se llevantaba hasta que'l contribuyente pagaba la totalid\u00e1 de les cantidaes deb\u00edes. \nNa Ed\u00e1 Media, los reis consiguieron una participaci\u00f3n na recaldaci\u00f3n de los diezmos de la Ilesia. El rei Fernandu III propunxo al papa Inocencio IV la posibilid\u00e1 de que la Facienda Real llograra'l terciu del diezmu que se destinaba a la construcci\u00f3n de les ilesies, cola cuenta d'atender los gastos militares del asediu de Sevilla. Consiguida esta primer participaci\u00f3n, qu'algam\u00f3 los dos novenes partes del diezmu, l'autorizaci\u00f3n pontificia foi anov\u00e1ndose, hasta convertise en 1494 nun recursu permanente del Est\u00e1u, conoc\u00edu col nome de tercies reales\u201d. \nFelipe II d'Espa\u00f1a llogr\u00f3 otra nueva concesi\u00f3n, el \"escus\u00e1u\", que consist\u00eda n'acutar al monarca los rendimientos del diezmu llogr\u00e1u pol mayor \u201cdezmero\u201d de cada parroquia. Nesti casu, los motivos de la participaci\u00f3n yeren los costos que supon\u00eden pa la corona les guerres contra los infieles y los herexes. \nEn 1837 alcord\u00f3se la supresi\u00f3n de los diezmos n'Espa\u00f1a, pero les necesidaes de recursos pa la Primer Guerra Carlista obligaron a diferir la efectivid\u00e1 de la midida hasta la conclusi\u00f3n del conflictu. En 1841 naci\u00f3 la contribuci\u00f3n de cultu y cleru, que supunxo que l'impuestu siguiera incidiendo anque fora con otru nome.\nReinos hispanos d'Am\u00e9rica.\nNa parte de l'Am\u00e9rica constituyida como Imperiu Espa\u00f1ol, por cuenta de los alcuerdos del Patronatu Regio, el diezmu yera cobr\u00e1u direutamente polos funcionarios civiles de la Corona, a condici\u00f3n qu'esta s'encargara d'alzar, dotar y caltener les ilesies y parroquies y otres obres de la Ilesia Cat\u00f3lica. Esti impuestu, correspondiente al 10 per cientu aver\u00e1u de los ingresos a\u00f1ales, yera cobr\u00e1u a hacendados y propietarios d'inmuebles rurales. Al advenir la d\u00f3mina de la Independencia, nel sieglu XIX, los gobiernos de les nueves rep\u00fabliques constitucionales suprimieron pasu ente pasu esti impuestu.\nEl diezmu nes Ilesies Protestantes.\nNes Ilesies cristianes protestantes, el diezmu llogr\u00f3 una aceptaci\u00f3n importante. Doctrinalmente ciertes ca\u00f1es sofitar al suxurir la esistencia de mandamientos fora de la llei mosaica que se consideren universales. \nLa ca\u00f1a pentecostal, y evanx\u00e9lica polo xeneral, nun despinta l'usu que fai de los diezmos a los sos siguidores, esto ye, tal como nel Antiguu Testamentu en rellaci\u00f3n a la tribu de les levites, caltener y suplir los costos materiales de los sos l\u00edderes y xente que trabaya a tiempu completu nelles. Esto bas\u00e1u na \"llei\" del Antiguu Testamentu, que puede atopase en Llev\u00edticu 27:30, N\u00famberos 18:26, Deuteronomiu 14:23, 2 Cr\u00f3niques 31:5; y a los conseyos de Pablo nes sos cartes a Corintios y Santiago, nel Nuevu Testamentu, onde y\u00e1 non se fala d'un diezmu a manera de llei nin obligaci\u00f3n, pero s\u00ed s'encamienta a los cristianos a \"estremar una parte de los sos ingresos pa dar soporte a la ilesia\" (1\u00b0 Corintios 16:1-2). Esto ye, magar pa los miembros y siguidores el sofitar econ\u00f3micamente a les sos ilesies ye una responsabilid\u00e1 ante Dios, nun ye desconoc\u00edu que'l so usu seya pal caltenimientu material de la xente que trabaya nel evanxeliu. La mesma Biblia asina lo indica, por casu, na famosa cita de Malaqu\u00edas 3:10, onde s'indica expl\u00edcitamente para qu\u00e9 usa'l diezmu, pero magar ello Dios promete una bendici\u00f3n especial pa quien lo faiga: \n\"Traigan \u00edntegru'l diezmu al alfol\u00ed, y asina va haber alimentu na mio casa. Pru\u00e9benme nesto \u2014diz el Se\u00f1or Toupoderosu\u2014, y vean si nun abrir les compuertes del cielu y arramo sobre ustedes bendici\u00f3n hasta que sobreabunde\"."}
{"id": "90412", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90412", "title": "Cultura arqueol\u00f3xica", "text": "Una cultura arqueol\u00f3xica ye la suma de los conxuntos d'artefautos y dem\u00e1s elementos materiales (construcciones, restos de caminos, de canales, etc.) correspondientes a una d\u00f3mina y un llugar (xacimientu o rex\u00f3n) determinaos. Los artefautos atopaos en xacimientos d'una mesma d\u00f3mina que comparten carauter\u00edstiques asemeyaes axuntar en tipolox\u00edes que, de la mesma, arrexuntar en conxuntos y toos ellos formen una cultura arqueol\u00f3xica.\nAsina, una cultura arqueol\u00f3xica ye nam\u00e1i una sistematizaci\u00f3n de los elementos materiales llograos mientres les escavaciones, una convenci\u00f3n de calter artificial que sirve a los arque\u00f3logos pa ordenar los datos llograos nestes. Nun tien por qu\u00e9 ser, nin tanto, el reflexu cultural d'un grupu humanu concretu y estrem\u00e1u de los dem\u00e1s grupos humanos, distorsi\u00f3n na que s'incurri\u00f3 con suma facilid\u00e1 hasta finales del sieglu XX.\nPor ello, seg\u00fan dellos autores, lo m\u00e1s indicao ser\u00eda utilizar los t\u00e9rminos cronocultura o complexu teunol\u00f3xicu/estil\u00edsticu pa referinos a estos conxuntos artefactuales. Otros, sicas\u00ed, consideren qu'un tecnocomplejo ye una fase evolutiva cultural independiente del espaciu y del tiempu.\nCronocultura como sin\u00f3nimu de pueblu.\nLa identificaci\u00f3n de cultures arqueol\u00f3xiques con pueblos o races foi utilizada abondosamente nos discursos de construcci\u00f3n de les identidaes nacionales europees, que presentaben a \u00edberos, celtes o xermanos como los xermes m\u00edticos que legitimaban hist\u00f3ricamente los estaos modernos. El t\u00e9rminu cultura asimilar a la xente, a les sos tradiciones y costumes acomu\u00f1aes, asina que'l so usu en contestos arqueol\u00f3xicos da racionalid\u00e1 a simples elementos materiales.\nL'usu del t\u00e9rminu cultura foi introducida na arqueolox\u00eda al travi\u00e9s de los etn\u00f3grafos alemanes del sieglu XIX, al estremar ente la \"Kultur\" de los grupos tribales o rurales, y la \"Zivilisation\" de los pueblos urbanos. Na segunda parte d'esi sieglu, arque\u00f3logos d'Escandinavia y Europa central amontaron l'usu del conceutu alem\u00e1n de cultura pa describir los distintos grupos que s'estremaben nel rexistru arqueol\u00f3xicu de xacimientos o rexones concretes, de cutiu al llau y/o como sin\u00f3nimu de civilizaci\u00f3n.\nY\u00e1 nel sieglu XX el prehistoriador alem\u00e1n Gustaf Kossinna convirti\u00f3'l conceutu de cultura arqueol\u00f3xica en daqu\u00e9 b\u00e1sicu na disciplina: Kossinna v\u00eda'l rexistru arqueol\u00f3xicu como un mosaicu de cultures claramente defin\u00edes (o \"Kultur-Gruppen\") y fuertemente acomu\u00f1aes a la idea de raza. Taba particularmente comenenciudu en reconstruyir los movimientos de lo qu'\u00e9l v\u00eda como ancestros prehist\u00f3ricos direutos de los xermanos, eslavos, celtes y otros grandes grupos indoeurop\u00e9os, coles mires de rastrexar la raza aria hasta la so tierra d'orixe (\"urheimat\"). El calter racista de los postulaos de Kossina nun tuvo gran repercusi\u00f3n fora d'Alema\u00f1a, pero los sos conceutos b\u00e1sicos, desaposiaos y\u00e1 de les sos connotaciones raciales fueron adoptaos por V. Gordon Childe y Franz Boes, los m\u00e1s influyentes arque\u00f3logos de Gran Breta\u00f1a y EE.\u00a0UU., respeutivamente. Childesobremanera, foi'l responsable de la definici\u00f3n de cultura arqueol\u00f3xica que s'aplic\u00f3 xeneralmente hasta los a\u00f1os 1970:\nEsta definici\u00f3n presupon que los oxetos son la espresi\u00f3n material de les regles culturales que rixen la conducta de los individuos y formen les sos idees, delimitando asina la so cultura. Tal enfoque crea l'encl\u00edn a destacar les diferencies esistentes ente los artefautos de supuestes cultures, en cuenta de intentar topar les semeyances ente tales oxetos; tiende a particularizar en cuenta de a xeneralizar. Am\u00e1s, xenera una visi\u00f3n inmovilista de les cultures, esplicando siempres los cambeos de resultes d'influencies esternes, nunca como result\u00e1u d'una evoluci\u00f3n propia: o por migraciones de pueblos o por espardimientu d'idees. Por cuenta de ello, numberosos arque\u00f3logos punxeron en dulda darr\u00e9u esta supuesta conex\u00f3n intr\u00ednseca ente cultura material y sociedaes humanes.\n\"Artefautos carauter\u00edsticos de les dotes funeraries campaniformes. D'izquierda a derecha: vasu cer\u00e1micu, puntes de tipu Palmela, pu\u00f1al de lling\u00fceta y brazalete d'arqueru.\"\nRefugu al usu tradicional del t\u00e9rminu.\nLos primeres en faelo fueron el siguidores de la Nueva arqueolox\u00eda, mientres los a\u00f1os 1960 y 1970. La ent\u00f3s nueva corriente d'investigaci\u00f3n defend\u00eda l'usu de la teor\u00eda y del m\u00e9todu cient\u00edficu na arqueolox\u00eda, refugando los procedimientos de los prehistoriadores \"tradicionales\" por simplayos y especulativos. Investigadores como Kent Flannery, Lewis Binford o Colin Renfrew criticaron la posibilid\u00e1 de qu'esistiera una equivalencia ente restos materiales y pueblos, y de que la espardimientu fuera capaz d'esplicar les causes de los cambeos sociales.\nUnu de los principales detractores foi'l brit\u00e1nicu Ian Hodder, gran divulgador de l'arqueolox\u00eda postprocesual y direutor de les escavaciones en \u00c7atalh\u00f6y\u00fck. Hodder realiz\u00f3 un estudiu etnoarqueol\u00f3gico ente les tribus del llagu Baringo (Kenia), onde lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que dellos elementos de la cultura material d'estos pueblos utiliz\u00e1bense como diferenciadores tribales, ente qu'otros non, siendo usaos de manera similar ente miembros de tribus distintes. Esta apreciaci\u00f3n punxo sobre aviso a toos aquellos arque\u00f3logos que sistem\u00e1ticamente rellacionaben, d'una manera un tanto simplaya, una determinada cultura material con unos supuestos grupos \u00e9tnicos humanos. Non pod\u00eda utilizase nam\u00e1i la cultura material pa la reconstrucci\u00f3n de grupos humanos.\nUn exemplu actual va ilustrar f\u00e1cilmente la cuesti\u00f3n: munchos de los oxetos de la cultura material moderna pueden atopase en pr\u00e1uticamente tolos llugares del mundu (determinaes marques de b\u00e9bores gaseoses, de ropa deportivo o de cai, de tel\u00e9fonos m\u00f3viles, etc.), xenerando una cierta uniformid\u00e1 material universal, ensin que por ello se nos asoceder\u00eda dicir que tolos sos usuarios pertenezan a una mesma cultura."}
{"id": "90413", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90413", "title": "Arqueoxen\u00e9tica", "text": "La arqueogen\u00e9tica (n'ingl\u00e9s \"Archaeogenetics\"), ye un t\u00e9rminu acu\u00f1\u00e1u por Colin Renfrew, que refierse a l'aplicaci\u00f3n de les t\u00e9uniques de la xen\u00e9tica de poblaciones pal estudiu del pas\u00e1u humanu. La mesma espresi\u00f3n tami\u00e9n foi utiliz\u00e1u por Antonio Amorim (1999) y def\u00ednese como: llograr ya interpretar la evidencia [xen\u00e9tica] de la historia humana. Un conceutu similar (anque d'una forma m\u00e1s ambiciosa, y\u00e1 que incl\u00fai la recreaci\u00f3n de los estaos estingu\u00edos infer\u00edos) desenvolvi\u00f3se na era pre-ADN por Linus Pauling y Emile Zuckerkandl (1963).\nDescripci\u00f3n.\nLa arqueogen\u00e9tica puede incluyir:\nEsta disciplina tien el so orixe nel estudiu de los grupos sangu\u00edneos humanos y la comprensi\u00f3n de qu'esti marcador xen\u00e9ticu cl\u00e1sicu apurre informaci\u00f3n sobre les rellaciones ente los grupos lling\u00fc\u00edsticu y \u00e9tnicu. Los primeros trabayos nesti campu, incluy\u00edu'l de Ludwik y Hanka Hirszfeld, William Boyd y Arthur Mourant. Dende los a\u00f1os 1960, Luca Cavalli-Sforza utiliza marcadores xen\u00e9ticos cl\u00e1sicos pa esaminar la poblaci\u00f3n prehist\u00f3rica d'Europa, que remat\u00f3 cola publicaci\u00f3n de la historia y xeograf\u00eda de los xenes humanos en 1994.\nDe magar, analiz\u00f3se igualmente la historia xen\u00e9tica de toes nueses principales especies rellacionaes cola historia humana (por casu, trigu, arroz, ma\u00edz) y los animales (por casu, gan\u00e1u, cabres, gochos, caballos). Modelos upara analizar el momentu y la bioxeograf\u00eda de la so doma y posterior cr\u00eda propunx\u00e9ronse a partir d'estos analises; bas\u00e1u principalmente na variaci\u00f3n del ADN mitocondrial, anque otros marcadores t\u00e1n siendo analizaos pa complementar la narraci\u00f3n xen\u00e9tica (por casu, el cromosoma Y pa describir la historia de la llinia masculina)."}
{"id": "90414", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90414", "title": "Cronolox\u00eda", "text": "Cronolox\u00eda (del griegu \"cronos\", \u2018tiempu' y \"logos\", \u2018estudiu') ye la ciencia que la so finalid\u00e1 ye determinar l'orde temporal de los acontecimientos hist\u00f3ricos; forma parte de la disciplina de la Historia.\nEl conceutu tami\u00e9n ye utiliz\u00e1u n'otres \u00e1rees de la conocencia del ser humanu pa rellatar .\nL'orixe de la pallabra ye griegu, provi\u00e9n del Titan Cronos (Kronos) quien yera'l Titan del tiempu, padre de los primeros dioses\nCronolox\u00eda.\nYe un t\u00e9rminu que deriva d'un vocabulariu griegu. Ye una secuencia de fechos o acontecimientos ordenaos acordies coles feches en que se producen: el manual incl\u00fai una cronolox\u00eda de cada etapa hist\u00f3rica.\nEres.\nDende'l puntu de vista cronol\u00f3xicu denominar era a un acontecimientu fixo y convencional dende'l cual empi\u00e9zase a cuntar los a\u00f1os. Etimol\u00f3gicamente esta pallabra tien delles acepciones. Derivar de les lling\u00fces xerm\u00e1niques o de les lling\u00fces \u00e1rabes. Otros atrib\u00fain la so formaci\u00f3n a la pallabra llatina \"AERA\", lletres iniciales de \"ab exordio regni Augusti\", coles cualos design\u00e1base la era romana\u00bb.:)\nAntes de les Olimpiaes: M\u00e9todu de cronolox\u00eda griega.\nAntes de la introducci\u00f3n pol historiador de Sicilia, Timeo de Tauromenio, d'estremar el tiempu poles celebraciones, cada cuatro a\u00f1os, de los Xuegos Ol\u00edmpicos, los historiadores de Grecia marcaben los a\u00f1os de la siguiente manera:\nLes Olimpiaes.\nLa Era de les Olimpiaes, llamada asina por tener el so orixe nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Grecia, que se celebraben cada cuatro a\u00f1os, foi unu de les maneres m\u00e1s antig\u00fces de compulsar el tiempu. Se instituy\u00f3 nel 776 e.C. y constaba de periodos de cuatro a\u00f1os.\nFoi introducida mientres el rein\u00e1u de Ptolomeo Filadelfos pol historiador, nac\u00edu en \"Sicilia\", Timeo de Tauromenio que la adopt\u00f3 nos sos escritos por ser una manera de c\u00f3mputu f\u00e1cil y seguro. La primera que se menta ye la de \"Coarebus\", anque nunca s'us\u00f3 na vida civil, sin\u00f3n na hestoria.\nEl primer a\u00f1u de la era cristiana consid\u00e9rase como primer a\u00f1u de la olimpiada 195, pero como los a\u00f1os de les Olimpiaes empezaben cola primer lluna llena, dempu\u00e9s del solsticiu de branu, escontra primeros de xunetu, que ye onde empiecen a cuntase les olimpiaes, resulta que los primeros seis meses d'un a\u00f1u de la era cristiana correspuenden a los \u00faltimos seis meses d'un a\u00f1u de les Olimpiaes. Los \u00faltimos seis meses del mesmu a\u00f1u cristianu, correspuenden a los primeros seis meses d'otru a\u00f1u de les Olimpiaes.\nUn exemplu ilustrativu: cuando se diz que'l primer a\u00f1u de la era cristiana correspuende al primeru de la 195 olimpiada, tien d'entendese que correspuenden solamente a los \"primeros seis meses\" del primer a\u00f1u. Los primeros seis meses del primer a\u00f1u de nuesa era correspuenden a los \u00faltimos seis meses del cuartu a\u00f1u de la olimpiada anterior, 194. Asina'l segundu a\u00f1u de la olimpiada 195 empez\u00f3'l 1\u1d58 de xunetu del a\u00f1u 2\u00a0d.\u00a0C.\nEra de la fundaci\u00f3n de Roma.\nFa\u00eda y\u00e1 seis siglos qu'esist\u00eda Roma ensin que naide pensara investigar la d\u00f3mina de la so fundaci\u00f3n.\nAl respective de la era de la fundaci\u00f3n de Roma \u2015o \"Era Anno Urbis Conditae\"\u2015\nEsiste un c\u00f3mputu mediu que ye'l de los \"m\u00e1rmoles capitolinos\", restu de les \"Doce Tables\" que Verrio Flacu, llibertu d'Augustu, asitia, seg\u00fan Suetonio, nun edificiu hemic\u00edclico que fixera construyir en Penestra.\nLa era Anno Urbis Conditae (como la era Anno Domini) inda nun esisti\u00f3 n'antig\u00fced\u00e1 como un sistema cronol\u00f3xicu d'a\u00f1os civiles numberaos. La era de Roma nunca s'empleg\u00f3 nes lleis, los actos p\u00fablicos, nin nes inscripciones monumentales, siendo usada solamente por historiadores. Foi usada sistem\u00e1ticamente escontra 400 per primer vegada, a saber pol historiador ib\u00e9ricu Orosio (que, como Varr\u00f3n, asitia la fundaci\u00f3n de Roma en 753 e.C. ).\nSeg\u00fan los historiadores modernos, Roma ser\u00eda fundada nel sieglu\u00a0VII e.C. (ente l'a\u00f1u 700 y el 601 e.C. ).\nEra de los c\u00f3nsules.\nLos romanos pal so c\u00f3mputu civil sirvir de la \"Era de los c\u00f3nsules\" y los nomes de los dos primeros maxistraos de la rep\u00fablica sirv\u00eden de fecha a tolos actos del gobiernu, fueren esteriores o interiores.\nFalando con rigor nun puede considerase una \"era\", porque nun esiste puntu de partida dende onde cuntar los a\u00f1os, al nun referise a una d\u00f3mina concreta'l primeru d'aquella serie de nomes.\nSi quix\u00e9rase fechar un fechu dende l'establecimientu de la rep\u00fablica fuera necesariu calcular el n\u00famberu d'eleiciones de c\u00f3nsules y aun as\u00ed, dende l'a\u00f1u\u00a060 del r\u00e9xime consular esi m\u00e9todu cesara de ser seguru, porque nel a\u00f1u\u00a0304 de Roma asoced\u00eda lo siguiente:\nEra xuliana.\nLa d\u00f3mina de la era xuliana (del 45 e.C. ), ye la reforma que fizo Xuliu C\u00e9sar nel calendariu romanu, ordenando que l'a\u00f1u de la fundaci\u00f3n de Roma (707), constara de 15 meses y en total de 445 d\u00edes, que l'a\u00f1u siguiente (708), constara como 805, y cada cuartu a\u00f1u tuviera 366 d\u00edes, introduciendo'l d\u00eda adicional dempu\u00e9s de \"les caliendes\" de marzu, esto ye, el 24 de febreru, que'l so a\u00f1u llamar\u00eda bisiestu, por resultar \"doble\" el \"sesto\" de les caliendes de marzu.\nXuliu C\u00e9sar tami\u00e9n estrem\u00f3 los meses nel n\u00famberu de d\u00edes qu'ent\u00e1 se caltienen y el calendariu romanu estrem\u00e1u en \"caliendes\", \"nones\" y \"idus\", usar na mayor\u00eda de los documentos p\u00fablicos d'Europa per espaciu de munchos sieglos y el so signific\u00e1u yera'l siguiente:\nEsta regla de caliendes, nones y idus ta entendida nel siguiente d\u00edsticu: \"Sex Majus nones, October, Julius et Mars Quatuor at reliqui dabit idus quidilibet octo\".\nCuando queremos afaer la nuesa cronolox\u00eda a la de los llatinos, a\u00f1edamos un d\u00eda, si refer\u00edmonos a les nones y idus, y dos si refer\u00edmonos a les caliendes. Cuando afaemos la so cronolox\u00eda a la nuesa, quitamos los mesmos d\u00edes n'iguales d\u00f3mines. Con al respective de aquellos tr\u00e9s d\u00f3mines, cuntaben los d\u00edes escontra tras, restando, numberando los que faltaben pal so cumplimientu, poniendo n'ablativu'l d\u00eda de la fecha, como tiempu fixu y determin\u00e1u y n'acusativu la d\u00f3mina a que se refer\u00eden, elidiendo \"die ante\". En llat\u00edn cl\u00e1sicu, sicas\u00ed, yera m\u00e1s frecuente la espresi\u00f3n \"ante diem (quintum) (kalendas, nones, idus)\", tou n'acusativu.\nExemplu de too ello ta no siguiente:\nEl d\u00eda que preciede o sigue a dalguna de los tr\u00e9s d\u00f3mines, espresar cola preposici\u00f3n \"pridie y postridie\", y ver en dellos exemplos, como los siguientes:\nLos nomes de los meses romanos yeren los mesmos que los de la cultura occidental. El mes de xunetu llam\u00e1base \"quintilis\" hasta la llegada de Xuliu C\u00e9sar al poder que camud\u00f3'l nome de xunetu. Agostu llam\u00e1base \"sextilis\" hasta la llegada al poder d'Octavio Augustu que camud\u00f3 al nome d'agostu.\nPer espaciu de 37 a\u00f1os, dende la muerte del dictador Xuliu C\u00e9sar, cometi\u00f3se un error grave nel calendariu romanu, cuntando un a\u00f1u bisiestu, cada tr\u00e9s, en llugar de cada cuatro a\u00f1os, como si cada a\u00f1u constara de 365 d\u00edes y 8 hores. Cuando s'afay\u00f3 esti error trescurrieren trece intercalaciones en llugar de diez y l'a\u00f1u empezaba con tres d\u00edes de retrasu.\nPrecis\u00f3se correxir otra vegada'l c\u00f3mputu y mandar que cada unu de los dolce a\u00f1os siguientes contuviera 365 d\u00edes, ensin fracci\u00f3n d'hores y que nun hubiera a\u00f1u bisiestu hasta l'a\u00f1u de Roma 760\u1d58, que correspond\u00eda al 7\u1d58 de la nuesa era.\nDende ent\u00f3s sigui\u00e9ronse faciendo c\u00e1lculos de los a\u00f1os ensin error y les naciones occidentales cristianes adoptaron la correici\u00f3n xuliana, ent\u00e1 dempu\u00e9s de xeneralizada l'adopci\u00f3n de la supuesta nacencia de Xesucristu, como principiu de la d\u00f3mina.\nPa calcular el \"a\u00f1u de Roma\" respectu al a\u00f1u, antes o dempu\u00e9s de Xesucristu, si'l de Roma ye menor de 754, deducir del mesmu guarismu y el restu ye l'a\u00f1u que se busca. Si l'a\u00f1u de Roma ye menos de 754, deducir del so n\u00famberu la cifra 753 y el restu va ser l'a\u00f1u de Xesucristu.\nUnos exemplos pueden ayudar a entender lo dicho:\nEra cristiana.\nLa era cristiana o \u00abera de la Encarnaci\u00f3n\u00bb, o Anno Domini (\u2018a\u00f1u del Se\u00f1or'), empez\u00f3'l primer d\u00eda de xineru, na met\u00e1 del cuartu a\u00f1u de la olimpiada 194\u00aa, l'a\u00f1u 753 dende la fundaci\u00f3n de Roma y el 4714 del periodu xulianu. Los a\u00f1os civiles de nuesa era parten d'esi momentu, que se representa como 1-1-1 00:00.\nEsiste la certidume hist\u00f3rica de que'l primeru que fizo usu d'esti c\u00f3mputu foi Dionisio el Exiguo, monxu escita y ab\u00e1 romanu col t\u00edtulu de \"Recapitutatio Dionisi\", pero cometi\u00f3 un error nel so c\u00f3mputu d'unos cuantos a\u00f1os, que solo puede resolvese por un aproximamientu fundada na probabilid\u00e1. \nLa ventaya que resulta d'esta adopci\u00f3n p'afitar les feches anterior y posterior a la nacencia de Xesucristu nun puede amenorgase pol anacronismu de Dionisio, que'l so c\u00e1lculu, a pesar de ser err\u00f3neu, foi xeneralmente adopt\u00e1u con tantu m\u00e1s motivu cuanto que dende fin del sieglu VI sirve de base a tolos sistemes de cronolox\u00eda antigua y moderna. Vamos Dicir que la era cristiana, posterior nunos tr\u00e9s, cuatro o siete a\u00f1os a la nacencia de Xesucristu, correspuende con otres eres no siguiente:\nNel sieglu VII, la era \"anno Domini\" de Dionisio el Exiguo yera sabida en Roma (siquier alredor del a\u00f1u 650 una estensi\u00f3n de la tabla de Pascues de Dionisio foi adoptada pola ilesia de Roma). Pero nesti sieglu la era cristiana nun s'usaba inda en Roma o na parte restante d'Italia. Ye'l monxu ya historiador ingl\u00e9s Beda el Venerable el primeru qu'utilizaba la era cristiana completa como un sistema cronol\u00f3xicu coherente, nel a\u00f1u 731, pal fechar acontecimientos hist\u00f3ricos. Por esa raz\u00f3n Beda pue ser consider\u00e1u como'l gran promotor de la era cristiana. L'adopci\u00f3n d'esta era facer en dellos pa\u00edses nes siguientes feches:\nLa correici\u00f3n gregoriana.\nHasta l'a\u00f1u 1582 la era cristiana yera venceyada al calendariu xulianu, dempu\u00e9s del a\u00f1u 1582 al calendariu gregorianu. Por cuenta de los errores del calendariu xulianu'l papa Gregorio XIII entam\u00f3 la so reforma y de ende naci\u00f3'l calendariu gregorianu, que ye l'us\u00e1u xeneralmente angua\u00f1o.\nCiclu pascual.\nEl ciclu del Sol consta de 28 a\u00f1os y el de la Lluna de 19. Estos ciclos multiplicaos ente sigo, formen lo que se llama \"pascual\" porque sirve pa conocer el d\u00eda en que cai la Pascua de Resurrecci\u00f3n.\nA la fin de cada ciclu de 532 a\u00f1os asocede que vuelven empezar como taben 532 a\u00f1os antes y siguen el mesmu orde por igual n\u00famberu d'a\u00f1os:\nLos regulares.\nHai dos clases de 'regulares', la cortil y el llunar.\nEl primeru consiste en n\u00famberos que s'afitaron a cada mes de la manera siguiente:\nXineru...2\nFebreru...5\nMarzu...5\nAbril...1\nMayu...3\nXunu...6\nJulio...1\nAgostu...4\nSetiembre...7\nOchobre...2\nPayares...5\nAvientu...7\nLlaves de les fiestes movibles.\nIndicaben los d\u00edes en que cay\u00eden aquelles solemnidaes llamaes \"Claves terminorum\".\nLos Antiguos opinaben lo siguiente:\nLes tables que se formaron pa pescudar estos d\u00edes. Son at\u00e9lites y c\u00f3modes y at\u00f3pense na mayor parte de les obres sobre cronolox\u00eda, pa conocer el d\u00eda de Pascua, que ye la clave de toles fiestes. Por casu, si esti d\u00eda ye'l 22 de marzu, les otres fiestes van siguir l'orde siguiente:\nLos concurrentes y les lletres dominicales.\nAlleguen col ciclu solar, que'l so cursu siguen.\nLos a\u00f1os comunes consten de 52 selmanes y un d\u00eda y l'a\u00f1u bisiestu tien un d\u00eda m\u00e1s. El d\u00eda o los d\u00edes suplementarios ll\u00e1mense concurrentes, por que como se dixo alleguen col ciclu solar, que'l so cursu siguen.\nEl primer a\u00f1u d'esti ciclu tien el n\u00famberu 1, el segundu'l 2, y asina hasta'l quintu que tien el 6 por ser bisiestu, el sestu tien el 7, el s\u00e9ptimu'l 1, l'octavu'l 2, y el novenu'l 4, por ser tami\u00e9n bisiestu y asina siguen nos otros a\u00f1os lo siguiente:\nLa epacta.\nLa \"epacta\", segundu Canon qu'impunxo la reforma del calendariu gregorianu, ye un n\u00famberu que denota l'escesu del a\u00f1u com\u00fan solar respectu al llunar, por que'l so mediu pesc\u00fadense la ed\u00e1 de la Lluna, de cuenta que la tabla de epactas ye una tabla de les diferencies ente aquellos dos a\u00f1os, o'l n\u00famberu de los d\u00edes en que l'a\u00f1u solar entepasa al llunar com\u00fan de doce lunaci\u00f3n, o'l n\u00famberu de d\u00edes que la lluna d'avientu tien nel d\u00eda primeru de xineru, cuntando dende'l postreru novilunio.\nDende un puntu de vista de la cronolox\u00eda entender por epacta, seg\u00fan la definici\u00f3n y\u00e1 comentada, al escesu d'un mes solar sobre'l mes sin\u00f3dico llunar. Ye dicir l'a\u00f1u solar sobre l'a\u00f1u llunar de doce meses sin\u00f3dicos o de munchos meses solares sobre otres tantes docenes de mese sin\u00f3dicos. Son a\u00f1ales o mensuales, y estos postreros son l'escesu d'un mes civil, d'un mes del calendariu sobre'l mes llunar.\nExemplu: El 1\u1d58 de xineru de la lluna nueva y siendo el mes llunar, 29 d\u00edes, 12 h 44' 3\" y que'l mes de xineru cunta 31 d\u00edes, la epacta mensual va ser de 1 d\u00eda, 11 h 15' 57\".\nLes \"epactas a\u00f1ales\" entender pol escesu del a\u00f1u solar sobre'l llunar.\nPrincipiu del a\u00f1u.\nEn virt\u00fa de les variaciones, que prevalecieron n'Europa per espaciu de munchos sieglos, con respectu de primeres del a\u00f1u, prec\u00edsase enforma percuru n'amenorgar les feches a una computaci\u00f3n particular porque'l m\u00e1s peque\u00f1u error puede ser fatal pa la exactit\u00fa hist\u00f3rica.\nLos d\u00edes en que les principales naciones empezaron l'a\u00f1u son les siguientes:\nL'adopci\u00f3n d'una regla xeneral sobre esta materia ye comparativamente de feches modernes.\nEra astron\u00f3mica.\nNunca la era cristiana foi sustituyida oficialmente pola era astron\u00f3mica, i.y. la era coherente col sistema fechando xulianu (nun ser confund\u00edu col calendariu xulianu) propuestu por Joseph Scaliger en 1583. La era astron\u00f3mica, tomada n'usu por razones pr\u00e1utiques por astr\u00f3nomos franceses na primer met\u00e1 del decimoctavu sieglu, conti\u00e9n un a\u00f1u cero, pero esti a\u00f1u cero nun ye esautamente igual al 1 e.C. \nLes indicciones.\nCada \"indicci\u00f3n\" ye una revoluci\u00f3n de quince a\u00f1os que se noma polos sos n\u00famberos correspondientes: Indicci\u00f3n I, Indicci\u00f3n II... hasta la Indicci\u00f3n XV Depu\u00e9s vu\u00e9lvese a cuntar dende I, II, III... El nome y usu de les indicaciones provienen de los c\u00f3mputos pa tributos que pagaben los romanos.\nEra mundana d'Alexandr\u00eda.\nEsta era ye conocida como la era de la Creaci\u00f3n\u00bb y \u00abera del mundu\u00bb. Afitar nel a\u00f1u 5502 antes de Xesucristu, asina que l'a\u00f1u primeru de nuesa era correspuendi al 5503 d'aquella.\nEra mundana de Antioqu\u00eda.\nEsta era asitia la creaci\u00f3n del mundu diez a\u00f1os dempu\u00e9s de la de Alejandria, afit\u00e1ndola nel a\u00f1u 5492 antes de Xesucristu, pero como dempu\u00e9s menguaron diez a\u00f1os d'esta postrera, los dos coinciden dende ent\u00f3s.\nEra de Constantinopla.\nAdopt\u00f3se antes de la met\u00e1 del sieglu VII, en Constantinopla, y afita la creaci\u00f3n del mundu en 5508 antes de Xesucristu.\nLos rusos siguieron esti c\u00f3mputu hasta'l gobiernu del rei Pedro'l Grande, depu\u00e9s d'adoptalo de la Ilesia Griega.\nNesta era hai dos maneres de cuntar l'a\u00f1u:\nPa saber l'a\u00f1u de la era de Constantinopla que correspuende a un a\u00f1u dau de la nuesa, r\u00e9stense 5.508 del primeru, dende xineru hasta agostu, y 5.509 dende setiembre a avientu. Pal casu contrariu sumir estos guarismos en llugar de sustraelos.\nEra griega o de los sel\u00e9ucidas.\nLos griegos adoptaron dos \u00e9poques bas\u00e1ndose en Alexandru Magnu. Son les siguientes:\nEra cesarea d'Antioquia.\nEsta era se instituy\u00f3 n'Antioquia pa celebrar la victoria de Xuliu C\u00e9sar nes llanures de Farsalia el 9 d'agostu del a\u00f1u de Roma 706, el 48 antes de Xesucristu.\nLos sirios computaben esta era dende la seronda o dende'l 1\u1d58 de tisri del a\u00f1u 48 e.C. , n'ochobre.\nPero los griegos empezar nel mes \"gorpiaeus\" (en setiembre), del 49 e.C. y 705 de Roma.\nEra d'Espa\u00f1a.\nEl 1\u1d58 de xineru del 38 e.C. (716 de la Era de Roma), cre\u00f3se una nueva era fundada nel calendariu xulianu, llamada \"era d'Espa\u00f1a\", pasando a ser esi d\u00eda 1-1-1. Ta document\u00e1u el so usu a partir del sieglu III na rex\u00f3n c\u00e1ntabru-ast\u00farica, d'onde s'estendi\u00f3 al restu de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, Norte d'\u00c1frica y Sur de Francia.\nL'orixe de la mesma ye bastante inciertu y cr\u00e9ese que ta rellacion\u00e1u cola conquista y pacificaci\u00f3n de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica polos romanos, que'l so final puede establecese nel a\u00f1u 716 de Roma. Esta era foi la oficial nel Reinu de Lle\u00f3n.\nEsta era d'Espa\u00f1a aboli\u00f3se progresivamente nos siguientes reinos:\nDataci\u00f3n: L'amenorgamientu d'esti c\u00f3mputu a la era cristiana faise restando 38 a\u00f1os a les feches dempu\u00e9s de Cristu y 39 a les d'antes de Cristu.\nEra de Diocleciano.\nEsta era empieza'l 29 d'agostu del a\u00f1u dempu\u00e9s de Xesucristu 284, d\u00eda en que Diocleciano foi proclam\u00e1u emperador de Constantinopla y poles persecuciones a los cristianos., constando de 365 d\u00edes. Conti\u00e9n 12 meses de 30 d\u00edes cada unu, con 5 adicionales nos a\u00f1os comunes y 6 nos bisiestos.\nAntes de la reforma del calendariu romanu por Xuliu C\u00e9sar, l'a\u00f1u n'Exiptu constaba de 12 meses de 30 d\u00edes, arrexuntaos en tr\u00e9s estaciones de cuatro meses. A la fin de cada a\u00f1u a\u00f1ed\u00edense 5 d\u00edes, denominaos \"epag\u00f3menos\" colos cualos complet\u00e1base'l ciclu de 365 d\u00edes, pero como faltaben unes 8 hores pa completar l'a\u00f1u, cada cuatro a\u00f1os atrasaben un d\u00eda, atropando un a\u00f1u enteru en cada 1461 a\u00f1os.\nPa remediar tales inconvenientes los astr\u00f3nomos d'Alexandr\u00eda a\u00f1edieron a cada cuartu a\u00f1u un sestu d\u00eda epag\u00f3meno, a la manera que Xuliu C\u00e9sar a\u00f1ediera un d\u00eda 29\u1d58 a cada mes de febreru y con esti arbitrio se regualriz\u00f3 el c\u00f3mputu y qued\u00f3 acordies con l'a\u00f1u Xulianu. Asina'l 29 d'agostu correspuende al primer d\u00eda del so a\u00f1u com\u00fan y el 1\u1d58 de setiembre al a\u00f1u \"entrepolar\".\nEra de la H\u00e9gira o era musulmana.\nLa era de la \"H\u00e9gira\" empecipi\u00f3se'l vienres 16 de xunetu del a\u00f1u 622, d\u00eda en que Muhammad fux\u00f3 de La Meca, escontra Medina. Tal ye'l c\u00f3mputu de los musulmanes.\nLos astr\u00f3nomos y dellos historiadores afitar nel d\u00eda anterior, el xueves 15 de xunetu, y seg\u00fan Lane la \"H\u00e9gira\" nun empezar el d\u00eda de la fuga del profeta sin\u00f3n el primer d\u00eda de la lluna de \"Moharran\", que foi la que precedi\u00f3 darr\u00e9u al d\u00eda del sucesu.\nLa tradici\u00f3n rellata que Muhammad dempu\u00e9s d'haber est\u00e1u ocultu tres d\u00edes nuna cueva con \"Abu Bakar\" empez\u00f3 la so xornada'l novenu d\u00eda de la lluna tercer, llamada \"Rabecca el-Owal\", 68 d\u00edes dempu\u00e9s del principiu de la era. Asina los dos primeros meses componer de trenta d\u00edes cada unu que ye lo qu'asocede frecuentemente cuando'l c\u00e1lculu de la nueva lluna enc\u00f3ntase solamente na simple vista, y la salida de la cueva tuvo de verificase el 22 de setiembre.\nLos \u00e1rabes empiecen a cuntar el mes dende la nueche que ven la Lluna o dende l'anterior y aquella nueche suel ser verdaderamente la segunda de la Lluna y la tercera n'otres ocasiones. Si nun perciben la lluna na segunda o tercer nueche, el mes empieza m\u00e1s tarde.\nLa Lluna nueva de xunetu de 622 tuvo d'asoceder ente los cinco y los seis de la ma\u00f1ana del d\u00eda 14\u1d58 y por tantu'l 16\u1d58 tuvo de ser probablemente'l d\u00eda primeru de la H\u00e9gira.\nLos a\u00f1os de la H\u00e9gira son llunares y comp\u00f3nense de doce meses llunares, qu'empiecen cola lluna nueva, practica que trai tracamundiu, pos cada a\u00f1u tien d'empezar na estaci\u00f3n precedente.\nSicas\u00ed na cronolox\u00eda, hestoria y documentos p\u00fablicos, los meses del pueblu turcu musulm\u00e1n duren alternativamente 30 y 29 d\u00edes, sacante l'\u00faltimu mes, que, nos \"a\u00f1os entrepolares\" conti\u00e9n 30.\nLos meses de la H\u00e9gira estr\u00e9mense como los d'Occidente en selmanes, cada unu de que los sos d\u00edes empieza pela tarde dempu\u00e9s de puestu'l Sol.\nLos a\u00f1os se claifican en ciclos de 30, de los cualos 49 son a\u00f1os comunes, compuestos de 354 d\u00edes y los restantes son \"entrepolares\" porque tienen un d\u00eda m\u00e1s.\nPa saber si un a\u00f1u ye entrepolar, estr\u00e9mase'l so n\u00famberu por 30 y si resulta dalgunu de los n\u00famberos 2, 5, 7, 10, 13, 16, 18, 21, 24, 26 o 29 l'a\u00f1u ye de 355 d\u00edes.\nEra de Abraham.\nEsta era empieza 2015 a\u00f1os antes de Xesucristu y c\u00fantase dende'l 1\u1d58 d'ochobre de 2016. P'amenorgala a la cristiana r\u00e9stase, al a\u00f1u corriente, 2015 a\u00f1os y 3 meses, y el restu va ser l'a\u00f1u y el mes.\nTres la construcci\u00f3n de la Kabba en Meca por orde Divina. Abraham (la paz seya con \u00e9l) manifi\u00e9stase como profeta, como diz el Coran na Sura 2: (124) Y [record\u00e1i esto:] cuando'l so Sustentador punxo a prueba a Abraham con [Les sos] ordenes y este cumplir,[2] d\u00edxo-y: \"Voi Faer de ti un gu\u00eda pa los homes.\" Abraham pregunto: \"\u00bfY [vas faer gu\u00edes] tami\u00e9n a los mios descendientes?\"[Dios] respondi\u00f3: \"El mio pactu nun incl\u00fai a los malfechores.\"[3](125) Y, he ende, que fiximos del Templu un centru al que la xente pudiera allegar una y otra vez, y un llugar d'abelugu:[4] tom\u00e1i, pos como llugar d'oraci\u00f3n el llugar nel que Abraham asiti\u00e1base.[5]Y encamentamos esto a Abraham y Ismail: \"Purificad El mio Templu pa los qu'han de dar vueltes en redol a \u00e9l,[6] los que van permanecer en retiru xunto a \u00e9l y los que se van inclinar y van postrase [n'oraci\u00f3n]\". (126)Y, he ende, que Abraham implor\u00f3: \"\u00a1Oh Sustentador mio! Fexe d'esta una tierra segura y aprove de frutos a aquellos de los sos habitantes que crean en Dios y nel \u00daltimu D\u00eda.\"[Dios] respondi\u00f3: \"Y a quien refugue la verd\u00e1, dexar\u00e9-y esfrutar por un tiempu curtiu --pero a la fin voi abasnalu al sufrimientu del fueu: \u00a1que mal fin!\" \n(127) Y cuando Abraham y Ismail llevantaben los cimientos del Templu, [imploraron]: \"\u00a1Oh Sustentador nuesu! \u00a1Ac\u00e9ptanos esto: pos, verdaderamente, solo Tu yes quien tou lo oi, quien tou lo sabe!\nEra de Nabonasar.\nFoi importante na cronolox\u00eda, porque a ella refi\u00e9rense y afaen toles dem\u00e1s. l'autor foi Nabonasar, fundador del reinu de Babilonia y empieza el mi\u00e9rcoles 26 de febreru del a\u00f1u 3967 del periodu xulianu, esto ye, 747 e.C. \nEl c\u00e1lculu de los a\u00f1os ye bien confusu, por constar cada unu de 365 d\u00edes, ensin nenguna intercalaci\u00f3n. Incl\u00fai un periodu de 424 a\u00f1os exipcios, dende'l principiu del rein\u00e1u d'aquel monarca hasta la muerte d'Alexandru Magnu y estendi\u00f3se dempu\u00e9s hasta'l rein\u00e1u d'Antonino P\u00edo.\nPa topar el d\u00eda del a\u00f1u Xulianu en qu'empieza l'a\u00f1u de Nabonasar, r\u00e9stase, al a\u00f1u dau, 748 si ye antes de Xesucristu, o se-y a\u00f1edir 747, si ye dempu\u00e9s, y estr\u00e9mase la resultancia por 4, omitiendo fracciones, y r\u00e9stase el cociente de 57, esto ye, del n\u00famberu de d\u00edes dende 1\u1d58 de xineru hasta'l 26 de febreru.\nEra de Tiru.\nEsta era empieza'l 125 e.C. , el 628 de Roma y el 186 de los sel\u00e9ucidas.\nEl 19 d'ochobre foi'l so primer d\u00eda y asina el primer a\u00f1u de la era cristiana foi'l 1216 de la de Tiru, empezaron el 19 d'ochobre, esto ye, dos meses y 13 d\u00edes antes del 1\u1d58\u00a0de xineru.\nEra d'Augustu o era ci\u00e1tica.\n\u00c9sta fund\u00f3se pola memorable batalla de Actium qu'enfrent\u00f3 a la escuadra romana d'Augustu contra la exipcia, comandada por Marcu Antoniu, y que punxo en manes y aquel emperador el dominiu del mundu romanu. Aquella c\u00e9lebre batalla asocedi\u00f3'l segundu o tercer d\u00eda de setiembre del a\u00f1u 15\u1d58 de la era xuliana y el 72\u1d58 de Roma.\nLos romanos empezaben esta era'l 1 de xineru del a\u00f1u de Roma 724, que ye'l 16\u1d58 de la era xuliana. N'Exiptu empezaba'l mesmu a\u00f1u de la batalla y sigui\u00f3 asina hasta'l rein\u00e1u de Diocleciano. El so principiu yera'l mes de Tot, correspondiente al 29 d'agostu.\nLos griegos d'Antioqu\u00eda empezaben esta era nel 4 de setiembre y siguieron esti c\u00f3mputu hasta finales del sieglu IX.\nEra de l'Ascensi\u00f3n.\nEsta era poner n'usu'l cronista d'Alexandr\u00eda, quien fala nestos t\u00e9rminos del martiriu de san Mena de Coyts: \"Anno CCLVII Domini in caelos...\", fecha que correspuende al 12 de payares de 295\u00a0d.\u00a0C.\nEra de los armenios.\nLa \"era armenia\" empieza'l martes 9 de xunetu del a\u00f1u 552\u00a0d.\u00a0C., que foi cuando'l concilio armeniu de Tiben conderg\u00f3 al concilio de Caledonia de 536, creando d'esta miente la cisma d'esi pa\u00eds.\nL'a\u00f1u armeniu consta de 121 meses de 30 d\u00edes, con cinco suplementarios y ye bien confusu por falta d'intercalaci\u00f3n. Antemanar al c\u00f3mputu xulianu nun d\u00eda cada cuatro a\u00f1os. Esta era adopt\u00f3se:\nPa la lliturxa que s'adopt\u00f3 l'a\u00f1u eclesi\u00e1sticu p'afaer la Pascua y les fiestes m\u00f3viles.\nFijose l'a\u00f1u eclesi\u00e1sticu per mediu de seis epag\u00f3menos, que s'a\u00f1edir cada cuartu a\u00f1u. El primer d\u00eda del a\u00f1u qu'empieza'l mes armeniu, \"Navassardi\", yera'l 11 d'agostu del \"a\u00f1u xulianu\". Dempu\u00e9s, cuando hubo una parcial reconciliaci\u00f3n cola ilesia llatina, pelos a\u00f1os de 1330\u00a0d.\u00a0C., los armenios adoptaron la forma del a\u00f1u xulianu.\nEra persa.\nEsta era empez\u00f3 col rein\u00e1u de Yesdegird, que tom\u00f3 posesi\u00f3n del tronu de Persia el 16 de xunu del a\u00f1u 631\u00a0d.\u00a0C.\nL'a\u00f1u consta de 365 d\u00edes y cada mes tien 30 d\u00edes y a\u00f1edir 5 a la fin del mes \"Aban\". L'a\u00f1u persa preciede al xulianu nun d\u00eda cada cuatro a\u00f1os.\nEsta diferencia xubi\u00f3 l'a\u00f1u de Xesucristu 1075 a cerca de 112 d\u00edes, que foi cuando'l sult\u00e1n \"Jelaledin\" reform\u00f3'l calendariu persa, mandando que l'equinocciu de primavera afit\u00e1rase'l 14 de marzu y qu'am\u00e1s de los 5 d\u00edes adicionales de cada 4 a\u00f1os, a\u00f1edi\u00e9rase otru, polos seis o siete periodos siguientes, dempu\u00e9s de lo cual nun ta.\nEra de los xud\u00edos.\nHasta'l sieglu XV, que foi cuando los xud\u00edos adoptaron el so c\u00f3mputu actual, los sos sistema cronol\u00f3xicu foi'l de los \"Seleucidas\" y empieza a cuntar dende la creaci\u00f3n del mundu, afit\u00e1ndola en 3.760 a\u00f1os y 3 meses antes del principiu de la era cristiana.\nEl so a\u00f1u ye luni-cortil y consta de dolce o trece meses y cada mes de 29 o 30 d\u00edes y el so a\u00f1u civil empieza cola Lluna nueva dempu\u00e9s l'equinocciu de Seronda o darr\u00e9u dempu\u00e9s.\nLos meses del calendariu del pueblu xud\u00edu son los siguientes:\nEl mesmu de los \"entrepolares\" 30.\nLa duraci\u00f3n media del a\u00f1u de 12 meses ye 354 d\u00edes, pero como hai varied\u00e1 nos meses Marchesvan y kislev, pue ser de 353 o de 355 d\u00edes.\nDe la mesma l'a\u00f1u de 13 meses puede contener 383, 384 o 385 d\u00edes.\nNun periodu de 19 a\u00f1os, 12 a\u00f1os tienen 12 meses cada unu y 7 tienen 13.\nP'amenorgar el tiempu xudaicu al nuesu r\u00e9stase 3764 del so a\u00f1u, y el restu va ser de la era cristiana.\nL'a\u00f1u eclesi\u00e1sticu de los xud\u00edos empieza seis meses primero que l'a\u00f1u com\u00fan, nel mes de Nisan, que foi cuando se verific\u00f3 la vuelta d'Exiptu y al a\u00f1u eclesiatiso afaen los sos ayunos, fiestes y tou lo relativo al cultu.\nEra americana.\nEmpieza esta era en 4 de xunetu de 1776 d\u00f3mina en que los Estaos Xun\u00edos de \u00c1merica, llibertaos del xugu ingl\u00e9s proclamaron la so independencia y constituy\u00e9ronse en gobiernu federativu.\nCiclu del Sol.\nYe un periodu de 28 a\u00f1os, termin\u00e1u'l cual, los d\u00edes del mes vuelven otra vegada a coincidir colos de la selmana y el llugar del sol a los mesmos signos y graos de la ecliptica de los mesmos meses y d\u00edes. Talmente que nun hai diferencia d'un d\u00eda en 100 a\u00f1os y otra vegada empieza'l periodu de los a\u00f1os bisiestos y de les lletres dominicales.\nCiclu de la Lluna y el n\u00famberu \u00e1ureo.\nEl ciclu de la Lluna ll\u00e1mase com\u00fanmente n\u00famberu \u00e1ureo por marcase con lletres doraes nos calendarios antiguos.\nYe un periodu de 19 a\u00f1os, a la fin del cual los distintos aspeutos de la lluna, cola diferencia d'una hora, vien ser lo mesmo que yeren nos mesmos d\u00edes del mes, 19 a\u00f1os antes. Esti ciclu adopt\u00f3'l 16 de xunetu del a\u00f1u 433 antes de la nuesa era.\nP'atopar el n\u00famberu \u00e1ureo de cada a\u00f1u nel ciclu de la Lluna tien de considerase como primer a\u00f1u d'este'l de la nacencia de Xesucristu, a\u00f1edir unu al a\u00f1u vulgar, y estr\u00e9mase la suma por 19, y el cociente va ser el n\u00famberu de ciclos de la lluna trescurr\u00edos dende 4\u1d58 de nuesa era y lo que sobre va ser el n\u00famberu \u00e1ureo.\nCalendarios.\nEl calendariu ye una cuenta sistematizada del intre del tiempu, utiliz\u00e1u pa la organizaci\u00f3n cronol\u00f3xica de les actividaes humanes.\nNa actualid\u00e1 coesisten munchos tipos calendarios, ente los cualos t\u00e1n:\nCalendariu llunar perpetuu.\nF\u00edzose un calendariu llunar perpetuu, por que'l so mediu pesc\u00fadase tolos a\u00f1os pasaos y futuros, el d\u00eda de la lluna nueva de cada mes, y el d\u00eda de la Pascua de cada a\u00f1u.\nConsta de cuatro columnes qu'abarca \"los d\u00edes del mes\", el \"n\u00famberu \u00e1ureo\", la \"letra dominical\" y la \"epacta\" d'acald\u00eda y nos meses de marzu y d'abril a\u00f1ede una columna m\u00e1s pal \"t\u00e9rminu pascual\" que ye lo que sirve de norma a los autores de calendarios. Ye am\u00e1s de gran utilid\u00e1 pa los diversos c\u00e1lculos astron\u00f3micos y pal so usu ye necesariu siguir una serie de regles y operaciones qu'esixen gran estudiu y paciencia.\nCalendariu romanu eclesi\u00e1sticu.\nPer espaciu de munchos sieglos, dende la fundaci\u00f3n de la Ilesia, yera costume fechar los documentos eclesi\u00e1sticos por \"caliendes\", \"nones\" y \"idus\" y los documentos privaos poles \"fiestes de los santos\", como inda la reparen los obispos cat\u00f3licos d'Inglaterra ya Irlanda.\nCalendariu de los cu\u00e1queros.\nL'a\u00f1u empezaba'l 25 de marzu mes que llamaben \"primero\" pero na xunta a\u00f1al del a\u00f1u 1751 nom\u00f3se una comisi\u00f3n por qu'informara sobre la reforma qu'acababa d'introducir nel calendariu'l rei Xurde II.\nLa opini\u00f3n de la comisi\u00f3n, foi qu'en tolos documentos y escritos de los \"amigos\", dende'l d\u00eda \u00faltimu del d\u00e9cimu m\u00e1s pr\u00f3ximu, llam\u00e1u avientu, ten\u00eda de reparase'l nuevu c\u00f3mputu y qu'en consecuencia'l primer d\u00eda del oncenu m\u00e1s pr\u00f3ximu, llam\u00e1u xineru, ten\u00eda de ser consider\u00e1u polos \"amigos\", como'l primer d\u00eda del mes del a\u00f1u 1752, teniendo de siguir los dem\u00e1s meses l'orde del calendariu com\u00fan. Esti informe foi adopt\u00e1u por esta comunid\u00e1 relixosa y ye el que repara.\nNun dan nomes a los d\u00edes de la selmana, sin\u00f3n que los designen por n\u00famberos, empezando pol domingu 4, llunes 2, martes 3, etc.\nCalendariu de la Primer Rep\u00fablica Francesa.\nEn setiembre de 1793, la naci\u00f3n francesa resolvi\u00f3 crear una \"nueva era\" y formar un nuevu calendariu fund\u00e1u en principios filos\u00f3ficos y \"La Convenci\u00f3n\" decret\u00f3 lo siguiente:\nL'a\u00f1u estremar en 12 meses, cada mes en 30 d\u00edes y a\u00f1edi\u00e9ronse a la fin del a\u00f1u 5 d\u00edes, que tendr\u00eden de celebrase como fiestes col nome de \"sansculottides\"\nCalendariu chinu.\nEl calendariu del que faen usu los chinos s\u00edrvelos tantu pa la divisi\u00f3n del tiempu, como pa los sos c\u00e1lculos d'astrolox\u00eda, ag\u00fceros, vaticinios y dem\u00e1s pr\u00e1utiques de la so cultura y tien un ciclu arbitrariu de 60 a\u00f1os, establec\u00edu en 2637 antes del rein\u00e1u del emperador Yau.\nOtres divisiones del tiempu.\nOtres divisiones del tiempu podr\u00eden ser les siguientes:"}
{"id": "90415", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90415", "title": "Diplom\u00e1tica", "text": "El t\u00e9rminu diplom\u00e1tica puede referise a:"}
{"id": "90416", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90416", "title": "Her\u00e1ldica", "text": "La her\u00e1ldica ye la ciencia del blas\u00f3n. Ye tami\u00e9n un campu d'espresi\u00f3n art\u00edstica, un elementu del derechu medieval y de les dinast\u00edes reales hasta los nuesos d\u00edes. M\u00e1s apocay\u00e1, foi almitida dientro de les ciencies amiestes de la historia xunto cola diplom\u00e1tica, la faler\u00edstica, la sigilograf\u00eda y la vexilolox\u00eda.\nDesenvolver mientres la Ed\u00e1 Media en toa Europa hasta convertise nun c\u00f3digu coherente d'identificaci\u00f3n de persones, progresivamente incorpor\u00e1u por estamentos de la socied\u00e1 feudal como la nobleza y la Ilesia Cat\u00f3lica pa la identificaci\u00f3n de llinaxes y miembros de la xerarqu\u00eda, siendo igualmente adopt\u00e1u por otros coleutivu humanos, como gremios y asociaciones, am\u00e1s de ser adopt\u00e1u pa la identificaci\u00f3n de ciudaes, villes y territorios.\nCarauterizaci\u00f3n.\nSiguiendo a Alberto Montaner Frutos, la her\u00e1ldica ye un sistema de comunicaci\u00f3n que forma parte del sistema de la emblem\u00e1tica y ta form\u00e1u por signos constituy\u00edos por armer\u00edes (escudos d'armes). Estes armer\u00edes t\u00e1n conformaes por cuatro conxuntos d'elementos (repertorios paradigm\u00e1ticos): el campu (de normal llind\u00e1u pola representaci\u00f3n d'un escudu, anque non siempres), que solo escepcionalmente tien valor distintivu; les particiones del campu, que delimitan zones nel so interior; les se\u00f1ales, tami\u00e9n denominaes muebles (figures xeom\u00e9triques o oxetos) y los esmaltes, o colores her\u00e1ldicos, que s'estremen en metales (oru y plata) y colores (gules, azur, sable, sinople y p\u00farpura). A partir del sieglu XIV apaez un cuartu repertoriu paradigm\u00e1ticu, el de los ornamientos esteriores al campu, que pueden asitiase enriba del escudu (el timbre, que tien como formes\nb\u00e1siques la corona y el yelmu, esti postreru con o ensin cimera), a los sos llaos, sosteni\u00e9ndolo (soportes o tenantes, que la so distinci\u00f3n ye irrelevante), arrodi\u00e1ndolo (collares, cintes, gordones...) o enmarc\u00e1ndolo (como'l casu de mantos y pabellones). Estos elementos paradigm\u00e1ticos escoyer pa formar signos sintagm\u00e1ticos seg\u00fan ciertos principios, como la que prescribe que nun s'utilice nel campu y les se\u00f1ales esmaltes del mesmu grupu (colores y metales), sin\u00f3n combinar metal y color.\nDefiniciones.\nBlas\u00f3n ye una pallabra d'orixe escuru, pue ser que venga de dalguna llingua franconia de la pallabra \"bl\u00e2sjan\" (antorcha encendida, gloria), o m\u00e1s probablemente del llat\u00edn \"blasus\" significando \u2018arma de guerra'. \u201cBlasonar\u201d significa \"describir\" les armer\u00edes siguiendo les regles de la ciencia her\u00e1ldica. Nun estrictu sent\u00edu, el blas\u00f3n ye, ent\u00f3s, un enunci\u00e1u que puede ser oral o escritu. Ye la descripci\u00f3n de les armer\u00edes fecha nun llinguaxe t\u00e9unicu, el llinguaxe her\u00e1ldicu. El blasonamiento ye l'aici\u00f3n que consiste en describir les armer\u00edes (y por tantu d'enunciar el blas\u00f3n que representa). La ciencia del blas\u00f3n ye bien antigua, f\u00fandase menos d'un sieglu dempu\u00e9s que s'estableciera l'usu d'armer\u00edes na Ed\u00e1 Media. En esgrima, los blasones (mariellu, collor\u00e1u, azul...) son ex\u00e1menes que dexen probar un nivel de t\u00e9unica adquirida, d'arbitrar o de participar en ciertes competencies. Dalgunos son distribuy\u00edos igualmente dempu\u00e9s d'una victoria. Espresar nuna pieza de tela (que'l so color camuda siguiendo'l nivel) nel coldu o a\u00f1edida al costazu desarm\u00e1u.\nArma, escudu, blas\u00f3n y armer\u00edes.\nLes definiciones siguientes son precises, anque ta llo\u00f1e de reflexar el so usu real. Na pr\u00e1utica los t\u00e9rminos \u201cblas\u00f3n\u201d, \u201carmes\u201d, \u201cescudu\u201d y \u201carmer\u00edes\u201d funcionen como sin\u00f3nimos y son intercambiables, tantu nes obres comunes como nes de los estudiosos de la her\u00e1ldica.\nCiencies her\u00e1ldiques.\nLa her\u00e1ldica ye lo relativo al llinguaxe del blas\u00f3n, a la ciencia de los heraldos y al dise\u00f1u de les armer\u00edes. M\u00e1s espec\u00edficamente, ye la disciplina que tien por oxetu la conocencia y l'estudiu de les armer\u00edes. La her\u00e1ldica cubre cuatro disciplines conexes:\nRaiga\u00f1os hist\u00f3ricos de la her\u00e1ldica.\nCaballeros y batalles.\nCaballero.\nL'usu de les armer\u00edes vien de la evoluci\u00f3n del equipu militar ente los sieglos XI y XII, que fixeron pr\u00e1uticamente imposible la reconocencia de la cara d'un caballeru. El cascu de los caballeros (que figura inda nos ornamientos esteriores) cubr\u00eda progresivamente la cara: la \u00f1ariz ta protexida por un nasal, la cota de malla (que protexe la cabeza y el pescuezu) tiende a cubrir la parte baxa de la cara y ta definitivamente cerr\u00e1u por una visera m\u00f3vil.\nPa faese reconocer nes batalles y los torneos, los caballeros empiecen a pintar figures distintives sobre los sos escudos (muebles y pieces o figures xeom\u00e9triques).\nEscuderu.\nL'escuderu ye un xentil home qu'acompa\u00f1a a un caballeru y carga el so escudu. A partir del momentu nel que l'escudu porta les figures distintives, l'escuderu que porta l'escudu puede representar al caballeru, ent\u00e1 na so ausencia. L'escuderu ye probablemente l'orixe de la representaci\u00f3n de los tenantes nos ornamientos esteriores.\nLes cinco rexones principales del escudu (xefe, coraz\u00f3n, lladrales diestru y accidente, punta) referir a partes del cuerpu del escuderu que porta'l blas\u00f3n nel pechu y pres\u00e9ntase de frente. Como l'escuderu ta vistu de frente, \u201cdiestra\u201d y \u201csiniestra\u201d t\u00e1n invert\u00edos n'her\u00e1ldica tocantes a la so significaci\u00f3n avezada: la diestra del escuderu ye la izquierda del observador y viceversa.\nTorneos y batalles.\nLa raz\u00f3n de ser d'un caballeru ye llibrar batalles. La batalla d\u00e9xa-y probar la so valent\u00eda al travi\u00e9s de los sos alcuentros y los rescates recoy\u00edos sobre los venc\u00edos aumentaben los sos bienes materiales.\nNun empiezu nun hai gran diferencia ente'l desenvolvimientu d'una batalla y el d'un torn\u00e9u. Nos dos casos tratar d'una gran trifulca armada entamada nun campu de batalla ente dos bandos, onde los participantes respeten ciertes regles. La diferencia ye na redolada de la confrontaci\u00f3n.\nLa batalla de Cr\u00e9cy ye la primera gran batalla onde la regla del xuegu\u201d nun foi respetada: les tropes ingleses llibraron una batalla non pa llograr gloria y rescates, sin\u00f3n pa neutralizar a les tropes franceses (y llograr). Los franceses protestaron que los ingleses nun respetaren les regles del xuegu (p\u00e9rfidamente, d'ende la llocuci\u00f3n \"zaguina Albi\u00f3n\") aplicada a Inglaterra, pero eses regles a cencielles camudaren y\u00e1. A partir ent\u00f3s los x\u00e9neros dix\u00e9brense. Los torneos desenvolver en campos zarraos y les batalles convi\u00e9rtense cada vez m\u00e1s nun asuntu de mercenarios y soldaos, non de caballeros.\nHeraldu.\nAnque menos conoc\u00edes, tami\u00e9n podemos atopar nesta d\u00f3mina heraldas. Ten\u00eden les mesmes ocupaciones que los heraldos. Les m\u00e1s destacaes fueron Escol\u00e1stica de Mu\u00f1\u00f3n y Cesarea Tabern\u00e9.\nPa los grandes se\u00f1ores, el rol del escuderu tom\u00f3 progresivamente una dimensi\u00f3n diplom\u00e1tica y especializ\u00f3se na funci\u00f3n del heraldu. Desarmaos, ensin valor de rescate, beneficiar d'inmunid\u00e1 diplom\u00e1tica de facto, y pueden movese llibremente p'asegurar la so misi\u00f3n, incluyendo los campos y pa\u00edses enemigos. Son suxetos, arriendes d'ello, d'una imparcialid\u00e1 y discreci\u00f3n estrictes. L'activid\u00e1 de los heraldos rexir por tou un c\u00f3digu de derechos y obligaciones.\nLos heraldos d'armes porten una t\u00fanica, el tabardo, que los fai darr\u00e9u identificables. Ye una t\u00fanica trupa y baxa hasta les rod\u00edes, armada de les armes del so se\u00f1or por alantre, detr\u00e1s y nes mangues. Ye una vistimienta qu'indica que'l so portador beneficiar de los privilexos d'inmunid\u00e1 de los heraldos. El tabardo tresforma al heraldu nun s\u00edmbolu viviente de les armes y del honor del so se\u00f1or.\nNa Ed\u00e1 Media, l'heraldu vu\u00e9lvese un servidor p\u00fablicu al serviciu d'un pr\u00edncipe o un se\u00f1or. Nel desenvolvimientu de la guerra, ta encarg\u00e1u de llevar la declaraci\u00f3n de guerra, les alvertencies. Pa los caballeros que participen nuna esfriega (s\u00eda en batalla o en torn\u00e9u), puede recibir testamentos o dep\u00f3sitos sagraos y aseg\u00farase de los dignos servicios funerales en casu de ser necesariu. El so papel compl\u00e9tase finalmente sobremanera lo que respecta al honor: reconoz les armes de los nobles y xixila los blasones, preside les ceremonies y los xuegos, y ye testigu d'actos de valor.\nCreaci\u00f3n de la her\u00e1ldica.\nNos torneos y les xustes, los heraldos anunciaben al caballeru mentando'l so blas\u00f3n, ye dicir la descripci\u00f3n de les figures cubriendo'l so escudu, antes de nomar al so titular. Esta pr\u00e1utica ye l'orixe del llinguaxe her\u00e1ldicu, nun orixe natural y comprensible pa tol p\u00fablicu. Ye esta pr\u00e1utica la que funda y establez la her\u00e1ldica.\nA partir del sieglu XIV, los heraldos convertir n'especialistes de la her\u00e1ldica, o la ciencia de les armer\u00edes y blasones. Son ellos quien codifican la composici\u00f3n y la descripci\u00f3n formulando, notablemente, les regles del blas\u00f3n, viaxando y estableciendo armer\u00edes pa pintar y retener les qu'atopaben.\nEl rei d'armes ye aquel que ta design\u00e1u pa xulgar les armer\u00edes (y los t\u00edtulos de nobleza).\nLa her\u00e1ldica na socied\u00e1.\nRepresentar una identid\u00e1.\nLes figures pintaes nel escudu, establec\u00edes y enunciaes polos heraldos, dan orixe a la her\u00e1ldica. La her\u00e1ldica ye esencialmente la ciencia de los heraldos, y el so orixe nun puede entendese sin\u00f3n al travi\u00e9s del so rol.\nEl primer elementu que foi arm\u00e1u, con un oxetivu militar, foi l'escudu del caballeru. Dempu\u00e9s estos elementos fueron retomaos en tol so equipu, pa dexar reconocer al titular (nos llaos de les sos armes) pero tami\u00e9n pa representar (estandarte) o marcar la so propied\u00e1 (cascos y armadures de caballos)...\nEsti venceyu ente les armes y el so titular foi retom\u00e1u na composici\u00f3n de los sellos. Les armer\u00edes fueron asina tresformaes na imaxe de la personalid\u00e1 xur\u00eddica. La pr\u00e1utica de sellos armaos estender hasta ser d'usu com\u00fan de toles entidaes capaces de tener un sellu. Esta pr\u00e1utica ent\u00e1 ta viva nel usu de los aniellos armaos, que t\u00e1n, en principiu, destinaos a sirvir de sellu \u2014ye polo que t\u00e1n grabaos de manera c\u00f3ncava y de normal usaos nel deu me\u00f1ique\u2014.\nDesenvolvimientu hist\u00f3ricu.\nNun principiu acutaes a los xefes de guerra que les portaben nos sos escudos (fin del s.\u00a0XI), l'usu d'armer\u00edes estendi\u00f3se progresivamente a los caballeros y dempu\u00e9s a la nobleza (s.\u00a0XII). Al travi\u00e9s de la identificaci\u00f3n de la persona poles armer\u00edes, notablemente nos sellos, l'usu estender a les muyeres y a los nobles prelaos (fin del s.\u00a0XII). y de los prelaos a los burgueses, artesanos y xueces, cap\u00edtulos, corporaciones, comunidaes urbanes (principios del s.\u00a0XIII), comunidaes eclesi\u00e1stiques y \u00f3rdenes relixoses (s.\u00a0XIV), se\u00f1or\u00edos, dominios, provincies, universidaes y alministraciones civiles... Tresformaes nun signu d'identid\u00e1 social, les armes vu\u00e9lvense hereditaries y designen a cases, ye dicir a les families y venceyos de parentescu (s.\u00a0XV), dempu\u00e9s, y m\u00e1s xeneralmente, a venceyos sociales, que son cada vez m\u00e1s representaos.\nHasta'l sieglu XVI, les figures emplegaes yeren principalmente figures animales, en n\u00famberu bastante acut\u00e1u (una quincena d'usu corriente), seg\u00fan dellos muebles inanimaos (delles vegaes astractos), y sobremanera figures xeom\u00e9triques. Sicas\u00ed, el repertoriu se engrandece con oxetos, armes, partes del cuerpu, edificios, etc\u00e9tera.\nEstudiu d'oxetos armaos.\nArmar un oxetu amest\u00e1ba-y un elementu decorativu y afirmaba un venceyu col titular, legible y comprensible por aquellos que nun sab\u00eden lleer. Les armer\u00edes atop\u00e1bense asina en tolos testimonios del pas\u00e1u: documentos, llibros, tapicer\u00edes, monumentos, plaques de chimenees, muebles, xoyes, veh\u00edculos... La identificaci\u00f3n de les armer\u00edes (cuando nun son fant\u00e1stiques) dexen remplazar el so soporte nel tiempu y l'espaciu social, y de retrasar parte de la historia del orixe xeogr\u00e1ficu. La identificaci\u00f3n del titular ye facilitada polos ornamientu esteriores, notablemente les \u00f3rdenes de caballer\u00eda representaes. Estos pueden conducir a una gran precisi\u00f3n (incluyendo l'a\u00f1u de creaci\u00f3n), cuando esta modific\u00f3 frecuentemente la composici\u00f3n de les sos armes y la conxunci\u00f3n d'armes sobre un mesmu soporte puede conducir a conclusiones inclusive m\u00e1s precises.\nLa nobleza y les armes.\nLa composici\u00f3n d'un blas\u00f3n represent\u00f3 gr\u00e1ficamente la situaci\u00f3n d'un titular conforme a un ciertu orde social, ente los sieglos XIII y XIX. L'estudiu del blas\u00f3n sup\u00f3n ent\u00f3s una cierta conocencia de la socied\u00e1 y de la so organizaci\u00f3n en nobleza, rangos, \u00f3rdenes y costumes.\nSicas\u00ed, tener armer\u00edes nunca foi, dende'l puntu de vista hist\u00f3ricu, un privilexu d'una clase noble.\nLes armes nun son nobles por naturaleza, nun entamu nun son m\u00e1s que la insinia del titular. Ye la obligaci\u00f3n d'esti titular \u201canobleceles\u201d, ye dicir manifestar la so nobleza polos sos actos, otorg\u00e1ndo-yos honor y gloria a les sos armes. La reconocencia social oficial d'esti calter noble, o \u201cennoblecimiento\u201d, nun vien reconocer sin\u00f3n una nobleza que y\u00e1 foi adquirida primeramente.\nEl noble ye esencialmente'l xefe\u201d de daqu\u00e9, ye quien tien gloria y honor. El mediu p'aportar puede ser poles armes, por violencia o usurpaci\u00f3n, por heriedu de posesiones o siendo'l titular d'un cargu... Nesta l\u00f3xica, l'exerciciu eficaz y durable del poder ye la so propia llexitimaci\u00f3n y solo la resultancia cunta nel llargu plazu. Una persona ye reconocida como noble cuando ocupa una situaci\u00f3n de mandu o responsabilid\u00e1 por un tiempu enllarg\u00e1u, al puntu d'identificala con esa persona social. Les armes representen al empar a la persona, la so poder actual y la gloria acumulada por munches xeneraciones.\nL'\u00e9situ atrai m\u00e1s \u00e9situ, incluy\u00edu a los miembros de la so familia, y una casa noble\u201d tiende a caltenese asina. La direici\u00f3n d'unes tierres o d'un territoriu ye xeneralmente hereditaria y nun ye siempres posible estremar les armes d'una tierra d'aquelles de la casa que la dirixe. Sicas\u00ed, un cargu ye xeneralmente personal, anque ta m\u00e1s a volunt\u00e1 que figure nos ornamientos esteriores que nes armes puramente felicidaes.\nLes armes m\u00e1s famoses son el signu d'una propied\u00e1 coleutiva coles que se debe o desea rellacionar. La rellaci\u00f3n traducir en retomar les armes integralmente (en casu del xefe de la ca\u00f1a), con una brisura o nuna composici\u00f3n. Esta rellaci\u00f3n llograr por derechu (t\u00edtulu, heriedu y ca\u00f1a), por adquisici\u00f3n (dominios ten\u00edos) o por privilexu adquir\u00edu o conced\u00edu. Ye un honor el portar armes famoses y esti honor obliga en principiu al titular a contribuyir a la gloria d'eses armes. Ye eso lo que s'espresa na frase \u201cNobleza obligada\u201d: portar armes nobles significa a cencielles que se ye d'una ca\u00f1a noble pero nun diz nam\u00e1s sobre'l so propiu calter.\nTitular.\nEl titular d'un blas\u00f3n ye la persona\u201d que designa esi blas\u00f3n. Les armes perten\u00e9cen-y a un ciertu titular, del cual repres\u00e9ntense los atributos polos adornos esteriores. Ye'l conxuntu d'esta rellaci\u00f3n lo que representen les armer\u00edes. El titular puede ser de cualquier tipu (individuu, familia, coleutivid\u00e1 o instituci\u00f3n).\nLa composici\u00f3n d'armes nueves traduz lo que'l titular poner per delantre en rellaci\u00f3n a un tex\u00edu de venceyos y de derechos sociales: simb\u00f3lica primitiva, pero tami\u00e9n pertenencia a una ca\u00f1a (poles armes de la familia), afirmaci\u00f3n de la so xenealox\u00eda (por composici\u00f3n de les armes de los sos padres, g\u00fcelos), matrimoniu (por composici\u00f3n de les armes del c\u00f3nyuge), dominios sobre los cualos ti\u00e9nense derechos reales o supuestos, actuales o pasaos. Les armes de les ciudaes o instituciones componer con aquelles del so fundador o se\u00f1or.\nLes armes, puramente dichu, son xeneralmente invariables pero los adornos esteriores dependen xeneralmente del titular: los sos t\u00edtulos, dignidaes y cualidaes, la so funci\u00f3n o la so condici\u00f3n social.\nOrde de caballer\u00eda.\nLes \u00f3rdenes de caballer\u00eda nacen coles cruzaes, alredor d'\u00f3rdenes relixoses con vocaci\u00f3n militar (Orde del Temple, Orde del Santu Sepulcru, Orde de los Hospitalarios...). Como toles \u00f3rdenes mon\u00e1stiques, eses \u00f3rdenes pueden acomu\u00f1ar a non-relixosos: la pertenencia a una orde manifiesta la so asociaci\u00f3n con una cierta vocaci\u00f3n (varia d'alcuerdu a la orde) y el prest\u00edu de la orde fuelga sobre'l miembru asoci\u00e1u. Al t\u00e9rminu de la Ed\u00e1 Media, les \u00f3rdenes de corte ensin vocaci\u00f3n relixosa fueron creaes, la m\u00e1s prestixosa siendo la orde del Tois\u00f3n d'Oru.\nLes \u00f3rdenes pueden ser soberanes (por casu, la Orde de Malta). Lo m\u00e1s frecuente ye que taben xun\u00edes al pa\u00eds o a la casa din\u00e1stica que la hai cre\u00e1u.\nLes insinies de la orde de caballer\u00eda fueron xeneralmente parte de los ornamientos esteriores de les armer\u00edes. Ciertes \u00f3rdenes inscrib\u00edense, dependiendo del xefe, nel escudu del titular. Lo m\u00e1s avez\u00e1u ye que s'a\u00f1edir un collar de la orde alredor del escudu. Cuando'l titular yera miembru de munches \u00f3rdenes, la orde m\u00e1s prestixosa asitiar nel esterior.\nL'almisi\u00f3n a una orde yera l'oxetu d'un actu oficial y rexistrao, ye por ello que la representaci\u00f3n d'un collar de la orde nes armer\u00edes dexen identificar al titular m\u00e1s precisamente qu'a cencielles enunciando les armes familiares.\nEn Francia, les \u00f3rdenes de caballer\u00eda nacionales (Saint-Michel, Saint-Esprit...) fueron suprim\u00edes pola Asamblea Constituyente, coles mesmes que los atributos de la nobleza. Napole\u00f3n cre\u00f3 la orde nacional de la Lex\u00f3n d'Honor y l'Orde Nacional del M\u00e9ritu foi creada nel Sieglu XX.\nNobleza y armer\u00edes.\nEn Francia, l'Asamblea Constituyente decreta'l 19 de xunu de 1790 la supresi\u00f3n de la nobleza (como estatutu de la persona) y de los sos atributos reales o supuestos: t\u00edtulos de dominiu, privilexos, \u00f3rdenes de caballer\u00eda, armer\u00edes y llibertaes. Prohib\u00edes por un tiempu, les armer\u00edes fueron restauraes de primeres del s.\u00a0XIX por Napole\u00f3n por decretu'l 1 de marzu de 1808 que llind\u00f3, mientres l'Imperiu, el so usu a los nobles, llimitaci\u00f3n abolida por Lluis XVIII mientres la restauraci\u00f3n. Les armer\u00edes y\u00e1 nun son l'oxetivu social nes que se convirtieren a la fin del antiguu r\u00e9xime.\nDerechu d'armes.\nJur\u00eddicamente, les armes son l'equivalente design\u00e1u d'un nome propiu (nome de familia o nome de llugar) y son accesorios a esi nome. Les armes son una propied\u00e1 regular, de tresmisi\u00f3n hereditaria y susceptible de ser adquir\u00edu o confer\u00edu. El derechu acomu\u00f1\u00e1u coles armer\u00edes paezse como a aquel de les marques y ye probablemente la primer tema sobre'l que s'ellabor\u00f3 un derechu internacional (por normes o costumes).\nComo regla xeneral, cada unu puede portar armes, a reserva de nun usurpar aquelles d'otros. Dellos pa\u00edses que caltuvieron una nobleza (notablemente'l Reinu Xun\u00edu) impunx\u00e9ron-y una reglamentaci\u00f3n espec\u00edfica, hasta un tribunal dedic\u00e1u (Escocia). Sicas\u00ed, el derechu\u201d a portar tales o tales armes ye pola mayor parte un asuntu de costume.\nEl principal problema del derechu d'armes ye, pa un titular, el probar l'anteriorid\u00e1 nel usu d'un blas\u00f3n que reivindic\u00f3. Esta prueba ye xeneralmente apurrida al travi\u00e9s d'actos oficiales que rexistren un blas\u00f3n dau o alcuerden un camb\u00e9u nes armes presistentes.\nLes regles del blas\u00f3n per se, ye dicir aquelles que falen sobre la composici\u00f3n de les armes, t\u00e1n impl\u00edcites y respuenden a les costumes. El calter bien o mal constituy\u00edu d'un blas\u00f3n evaluar en funci\u00f3n d'un esp\u00edritu her\u00e1ldicu\u201d. La evaluaci\u00f3n sofita sobre'l conceyu d'autoridaes eminentes que pronuncien les sos lleiciones nos sos trataos d'her\u00e1ldica a los que faen referencia. Estes regles modificaes o movibles como aquelles de bon tonu: cuando'l conseyu de les autoridaes ye un\u00e1nime, el xuiciu puede ser traz\u00e1u, pa los casos m\u00e1s marxinales este tien de ser modific\u00e1u.\nCreaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de los blasones.\nAnque la creaci\u00f3n de los blasones depende de la iniciativa de los sos futuros propietarios, tien, dende l'entamu, regles m\u00e1s o menos estrictes, con vistes a faer la identificaci\u00f3n eficaz: llectura f\u00e1cil pol emplegu de colores francos sobreponi\u00e9ndose los unos sobre los otros, motivos de gran tama\u00f1u con contornes simplificaes f\u00e1cilmente legibles, y sobremanera la unicid\u00e1 de les armer\u00edes \u2014de cutiu non respetada, m\u00e1s por inorancia que por volunt\u00e1 de plaxu\u2014.\nEsta volunt\u00e1 d'identid\u00e1 traduzse tami\u00e9n pol usu de s\u00edmbolos, alcordanza de fechos marcantes o traducciones de traces carauter\u00edstiques venceyaos al propietariu (\"Armes alusives\"), o por figuraci\u00f3n del patron\u00edmicu, xuegu de pallabres (\"Armes parlantes\") \u2014p.e. el xerogl\u00edficu\u201d que constit\u00fain les armes de \"Gonesse\", una comu\u00f1a del Valle del Oise, la terliz\u201d (\"gond\" en franc\u00e9s) enllaz\u00e1u por una lletra S: \"gond-esse\" en franc\u00e9s\u2014.\nPero'l blas\u00f3n nun ta fitu y puede evolucionar en funci\u00f3n:\nD'igual manera puede sumir y ser reemplaz\u00e1u por un blas\u00f3n de sustituci\u00f3n, cuando'l blas\u00f3n orixinal foi \u201cdeshonrado\u201d por una aici\u00f3n pocu honorable del so propietariu o d'un ancestru del mesmu (ver lle\u00f3n, lle\u00f3n \"cobarde\", \"lla\u00edn\", etc.).\nRegles del blas\u00f3n.\nDe fechu nun se conoz m\u00e1s qu'una sola regla que pueda enunciase en t\u00e9rminos indiscutibles \u2014ye dicir pa la que pueda determinase con certeza si ye respetada o non\u2014: \u00abNon metal sobre metal, non esmalte sobre esmalte\u00bb. Esta ye la \"regla de contraried\u00e1 de los esmaltes\".\nDacuando puede afirmase:\nSignific\u00e1u de les armes.\nLes armes son de xuru significatives, hai sistemes precisos y completos d'interpretaci\u00f3n simb\u00f3lica d'armes y\u00e1 defin\u00edos, pero tales sistemes aparenten ser una \u201cmancia\u201d (arte adivinatorio). Anque hai armes que fueron deliberadamente compuestes en referencia a unu d'esos sistemes, nun ye'l casu xeneral, y l'identificaci\u00f3n precisa del sistema utiliz\u00e1u ye igualmente una xera delicada.\nEl valor que puede tomar una figura nun sistema particular ye'l mesmu de cada sistema y nun puede xeneralizase. Si munchos cruzaos portaron una cruz, si'l bezante carga usualmente el blas\u00f3n d'un antiguu cruz\u00e1u, nun podemos deducir por eso que toles cruces her\u00e1ldiques fueron creaes nes cruzaes, nin que la pieza honorable en forma de cruz tuviera siempres un motivu relixosu: puede nun ser m\u00e1s qu'una figura puramente xeom\u00e9trica, o resultar d'una composici\u00f3n, o referise a un llugar.\nPero dempu\u00e9s d'establecer como principiu qu'hai siempres un signific\u00e1u en cada eleici\u00f3n de figures, hemos de dicir que numberoses armes nun tienen significaos conoc\u00edos, y los que se-yos dan davezu nun son, frecuentemente, m\u00e1s qu'hip\u00f3tesis. La interpretaci\u00f3n de lo simb\u00f3lico ten de ser prudente col so contestu: el titular de les armes nun les compunxo arbitrariamente y un signific\u00e1u puede tener el so orixe n'armes presistentes.\nArmes compuestes.\nLos escudos compuestos pueden corresponder a matrimonios, a pieces conced\u00edes pola Gracia del Rei o por alquisiciones. Quien carguen los sos derechos nes armes correspondientes traducir gr\u00e1ficamente na composici\u00f3n de les armer\u00edes.\nLa composici\u00f3n m\u00e1s simple consiste en poner dos escudos xuntos calteniendo la forma individual de cada unu. Na Ed\u00e1 Media ten\u00edase'l vezu de xuntar los blasones de los c\u00f3nyuges, l'home a diestra (el llugar d'honor) y la muyer a la siniestra. Dempu\u00e9s esta moda evolucion\u00f3 y acuartel\u00e1ronse los blasones coles armes de los mar\u00edos \u2014nel primer y cuartu les armes del mar\u00edu, nel segundu y el terceru les de la esposa\u2014.\nNos sieglos XVII al XVIII, les armes subcompuestas buscaben (bien artificialmente) representar sistem\u00e1ticamente toles aliances y ancestros d'un personaxe, polos sos cuarteles de nobleza, al puntu de volvese globalmente ilegibles. Nestos escesos, que completaben les grandes armes, la composici\u00f3n oponer a la primer regla del blas\u00f3n, que-y impon a les armes el ser simples. Sicas\u00ed, ye lex\u00edtimu (ent\u00e1 por vanid\u00e1) representar sobre un mesmu escudo les armes de tolos g\u00fcelos, bisag\u00fcelos, tatarabuelos etc. (p'amosar respeutivamente 8, 16, 32 \u00f3 64 cuarteles de nobleza), pero esta composici\u00f3n ye artificial y nun amuesa m\u00e1s que les aliances. Les armes personales tienen de caltenese simples.\nEsmaltes.\nLos esmaltes son el nome de les distintes tonalidaes crom\u00e1tiques representaes n'her\u00e1ldica. Los esmaltes estremar en tres grupos: metales, colores y una combinaci\u00f3n de dambos llamada forros."}
{"id": "90419", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90419", "title": "Paleograf\u00eda", "text": "La paleograf\u00eda (del idioma griegu \u03c0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u03cc\u03c2 : \"palai\u00f3s\", \u2018antiguu, vieyu\u2019 y \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03b5\u03b9\u03bd: \"graphein\", \u2018l'escritu\u2019 o \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03b5\u03b9\u03b1: \"graph\u00eda\", \u2018escritura\u2019) ye l'estudiu de les escritures antig\u00fces; ye la ciencia que s'encarga de descifrar les escritures antig\u00fces y estudiar la so evoluci\u00f3n, seg\u00fan datar, alcontrar y clasificar los distintos testimonios gr\u00e1ficos oxetu d'estudiu.\nOxetu.\nLa paleograf\u00eda por estensi\u00f3n estudia toa forma d'escritura en cualquier llingua y en cualquier material escrito, dende'l tiempu en que l'home empez\u00f3 a afitar per mediu de signos el so propiu pensamientu, sicas\u00ed'l t\u00e9rminu de paleograf\u00eda \u00fasase especialmente respectu al estudiu de la escritura alfab\u00e9tico y la so evoluci\u00f3n.\nYe oxetu de la paleograf\u00eda l'exame cr\u00edtico y sistem\u00e1tico de los elementos gr\u00e1ficos de la escritura, forma alfab\u00e9tica, signos accesorios, abreviaciones, notes musicales, reconocencia de mano, correiciones del copista o de los editores.\nLa manera d'estudiu de la paleograf\u00eda puede variar dependiendo de la llingua na que s'anici\u00f3 y\u00e1 que cada llingua desenvuelvo una escritura alfab\u00e9tico y regles gramaticales que la rixan particularmente. El llugar d'orixe del document\u00f3 tami\u00e9n puede afectar la manera nel que s'estudien los elementos gr\u00e1ficos que lu componen y\u00e1 que la llingua tiende a variar dientro d'un mesmu pa\u00eds o rex\u00f3n, especialmente nos documentos m\u00e1s antiguos.\nRellaci\u00f3n con otres ciencies.\nLa esixencia d'afondar l'estudiu de los manuscritos, so cada aspeutu que pueda ser \u00fatil a la de conocer el so valor como testimonios culturales y hist\u00f3ricos, llev\u00f3 a considerar con mayor atenci\u00f3n los calteres esternos, como la cualid\u00e1 de la materia escritoria, la formaci\u00f3n de fasc\u00edculos, el formatu, la rigatura, la mesma escritura, etc., desenvolviendo nel procesu una gama de ciencies o t\u00e9uniques rellacionaes ente si y que s'empresten obligatoria ayuda pa la ellaboraci\u00f3n del propiu oxetu.\nLa primera d'elles ye la codicolox\u00eda, a la cual, la paleograf\u00eda apurre les sos m\u00e1s pervalibles lluces n'orde de la cr\u00edtica hist\u00f3rica, cuantim\u00e1s cuando se refier a la dataci\u00f3n y orixe de manuscritos como productu d'un ambiente cultural, con al respective de los testos remanaos pol autor. Nun puede escaecese que pa esti estudiu cr\u00edticu de la paleograf\u00eda cola codicolox\u00eda, incl\u00fayense abreviatures, los errores de copies, notes marxinales y miniatures. Esti conxuntu d'elementos son de suma importancia por que estes disciplines puedan determinar con exactit\u00fa, l'orixe y el sent\u00edu d'un escritu antiguu.\nLa paleograf\u00eda acompa\u00f1a a la diplom\u00e1tica nel auxiliu de la cr\u00edtica hist\u00f3rica, necesaria pal estudiu de los documentos acusaos de falsos. Puede dicise que dambes disciplinaos nacieron nel mesmu contestu. Al pie de esta at\u00f3pense tami\u00e9n otres ciencies rellacionaes cola paleograf\u00eda, como la epigraf\u00eda, la bibliolox\u00eda, y la numism\u00e1tica, que nun se llinden al estudiu de los calteres gr\u00e1ficos de los sos oxetos materiales sin\u00f3n qu'esaminen l'autenticid\u00e1, l'estilu, el formulismo y otres particularidaes de los documentos sobre los que traten.\nOtres ciencies como la Her\u00e1ldica, la Sigilograf\u00eda y la Lling\u00fc\u00edstica tami\u00e9n aiden a la paleograf\u00eda, dexando identificar el contestu onde se produci\u00f3'l document\u00f3 y l'utilid\u00e1 que tuviera.\nDesenvolvimientu hist\u00f3ricu.\nLa escritures antig\u00fces empezaron a ser oxetu d'estudiu a partir del sieglu XVII, especialmente nel ambiente de disputa sobre l'autenticid\u00e1 de los documentos, que precis\u00f3 d'una mayor clasificaci\u00f3n sistem\u00e1tica. Anque si'l tratu cient\u00edficu empez\u00f3 nesi sieglu, nun puede refugase que la interpretaci\u00f3n y la descifraci\u00f3n de les escritures antig\u00fces fueron de gran inter\u00e9s pa los estudiosos de tolos tiempos.\nEd\u00e1 Antigua.\nLos historiadores grecorromanos fueron los primeres n'utilizar los escritos antiguos como referencies nos sos rellatos, ente ellos at\u00f3pense Tuc\u00eddides, Titu Liviu, Polibio y Flavio Josefo, que tienen en cuenta documento, contratos y edictos imperiales pa esti comet\u00edu. Del sieglu data una obra sobre los problemes paleogr\u00e1ficos, de Valerio Probo y la so especialid\u00e1 foi la escoyeta d'abreviatures. Esti inter\u00e9s poles abreviatures sigui\u00f3 siendo oxetu d'estudiu na Ed\u00e1 Media. Sicas\u00ed nun puede falase puramente d'un estudiu sistem\u00e1ticu de los documentos antiguos, sin\u00f3n m\u00e1s bien del usu o pr\u00e1utica de llectura de los mesmos.\nEd\u00e1 Media.\nNa ed\u00e1 media tami\u00e9n s'atopen les primeres clasificaciones de les distintes escritures, ensin neng\u00fan valor cient\u00edficu, solo est\u00e9ticu. Los escritores medievales utilizaron enforma una obra llamada \"El Maior de Donato\" (sieglu) y una nueva redaici\u00f3n de la mesma atopar nel sieglu.\nTanto la paleograf\u00eda como la diplom\u00e1tica recibieron grandes aportaciones nel periodu medieval, poles organizaciones cancillerescas, pola persecuci\u00f3n y creaci\u00f3n de preceptos llegales contra la falsificaci\u00f3n, l'usu de los diplomes pa la confecci\u00f3n d'obres hist\u00f3riques y l'estudiu de los documentos nel so aspeutu xur\u00eddicu.\nEd\u00e1 Moderna.\nNa ed\u00e1 Moderna, col humanismu, por caracterizase l'eruditu como escrutador y cr\u00edticu, esp\u00e9rase qu'aumente o s'oficialice'l calter cient\u00edficu d'estos dos disciplines, pero surden demasiaos discutinios ente los eruditos de la d\u00f3mina na so desesperada busca de manuscritos y la so interpretaci\u00f3n. Metanes esti discutiniu surde la primer condici\u00f3n pal calter cient\u00edficu que se-yos va dar dempu\u00e9s a estes disciplines. Considerar a Petrarca como precursor cient\u00edficu de la paleograf\u00eda poles sos conocencies sobre c\u00f3dices y documentos.\nCola creaci\u00f3n de la imprenta llogr\u00f3 un gran meyora na diplom\u00e1tica y la paleograf\u00eda, ampliando les sos \u00e1rees de conocencia; depu\u00e9s col surdimientu d'un enfotu historicista, nesta d\u00f3mina, inclusive col discutiniu hist\u00f3ricu-relixosa con al respective de la reforma protestante aumentaron les investigaciones y la cr\u00edtica sobre les fontes paleogr\u00e1fica-diplom\u00e1tica.\nDelia Pezzat indica que \"La etapa decisiva pal desenvolvimientu de dambes ciencies surde mientres los sieglos XVI, XVII y XVIII por cuenta de dos llargues discutinios que se conocen col nome de Guerres Diplom\u00e1tiques y Movimientu Bolandista.\" La primera trata sobre la tema de l'autenticid\u00e1, usu y llectura ya interpretaci\u00f3n de documentos que refieren derechos y t\u00edtulos nobiliarios, apeg\u00e1u a los sos entamos mientres la Ed\u00e1 Media; la segunda foi una continuaci\u00f3n de les Guerres Diplom\u00e1tiques, tomando un calter cient\u00edficu encabezadura polos benedictinos quien tomaron gran inter\u00e9s na estracci\u00f3n de datos hist\u00f3ricos y xenerales del estudiu de los documentos, plantegando les bases por que la paleograf\u00eda form\u00e1rase como ciencia.\nAnque la paleograf\u00eda desenvolvi\u00f3se llargamente por toa Europa por diversu acad\u00e9micos, hubo tr\u00e9s principales figures dientro del desenvolvimientu de la paleograf\u00eda como ciencia: \nJean Mabillon.\nLa paleograf\u00eda y la diplom\u00e1tica nacen como ciencia en Francia, frutu de los estudios cient\u00edficos qu'a fines del sieglu conformen la cultura europea. Fueron los monxos benedictinos de San Mauro quien fixeron de l'abad\u00eda de Saint-Germain des Pr\u00e8s un centru de gran erudici\u00f3n. N\u00e9l, Jean Mabillon dedic\u00f3 seis a\u00f1os de fondu estudiu nos archivos monacales de Francia, Italia y Alema\u00f1a. El problema surde cuando se declaren falsos documentos calten\u00edos nos monesterios franceses y ente ellos, diplomes merovinxos del de Saint-Denis. Por investigar si hai o non falsed\u00e1 nestos documentos, Mabillon empieza cola observaci\u00f3n d'un gran n\u00famberu de documentos, que la so autorid\u00e1 cr\u00edtica analiza la estructura libraria ya introduz la distinci\u00f3n sistem\u00e1tica de los diversos estilos escritur\u00edsticos y el tiempu en que fueron utilizaos. Estrema ent\u00f3s dos clases d'escritura, una libraria, en c\u00f3dices, y otra diplom\u00e1tica, en documentos. La libraria estremar en: romana, antigua, g\u00f3tica, sal\u00f3nica, francog\u00e1lica y lombarda y na romana estrema may\u00fascula, min\u00fascula y uncial. Pon \u00e9nfasis nos sos puntos de vista sobre abreviatura, ortograf\u00eda y signu de puntuaci\u00f3n.\nTou esto ye compilado dientro de la so obra \"De re Diplomatica libri VI\" terminada en 1681, que pon fin a los discutinios y fai surdir a la paleograf\u00eda y la diplom\u00e1tica como ciencies nueves.\nLa obra de Mabillon ye eminentemente diplom\u00e1tica como podemos reparar nos datos mentaos, sobremanera na intenci\u00f3n del autor (comprobar l'autenticid\u00e1 d'un documentu). Sicas\u00ed atopamos grandes apurras paleogr\u00e1ficos en dellos cap\u00edtulos de la obra de cuenta que puedan ser consideraos como'l primer trat\u00e1u de paleograf\u00eda.\nBernardo de Montfaucon.\nOtru benedict\u00edn, Bernard de Montfaucon, foi'l primeru que dio a la disciplina que s'encarga d'estudiar la escritura'l nome de paleograf\u00eda, nuna obra publicada en 1708, \"Paleographia graeca sirve di ortu et progressu litterarum\". Perfecciona la obra de Mabillon y establez los manuscritos carauter\u00edsticos, la fecha de los mesmos y clasifica la escritura dende'l puntu de vista hist\u00f3ricu.\nFrancesco Scipione Maffei.\nUn pasu decisivu fora de Francia dar Scipione Maffei, estudiosu italianu, que publica un trabayu sobre la Biblioteca Capitular de Verona, que los sos c\u00f3dices identific\u00f3 en 1713. En 1726 public\u00f3'l so \"Storia diplom\u00e1tica che serve d\u00b4introduzione all`arte critica\", onde s'ocupa de los documentos con fuertes observaciones sobre la escritura. Pa Maffei esiste nam\u00e1i una clase d'escritura, la romana y manifi\u00e9stase en tr\u00e9s formes distintes: may\u00fascula, min\u00fascula y cursiva. Esti autor prepara'l cam\u00edn de la paleograf\u00eda moderna faciendo derivar de la escritura romano la escritura medieval.\nEn 1765 \u00e1brese una c\u00e1tedra de paleograf\u00eda na Universid\u00e1 de Bolo\u00f1a y en 1777 \u00e1brese la c\u00e1tedra na Universid\u00e1 de N\u00e1poles, que estendi\u00f3se hasta'l Gran Archivu Napolitanu.\nEn Francia pa los a\u00f1os 1750-1765 Ren\u00e9 Prosper Tassin y Charles Toustain publicaron en Par\u00eds 6 volumes col t\u00edtulu de \"Nouveau trait\u00e8 de Diplomatique\", apurriendo perspectives nueves a los estudios de paleograf\u00eda y diplom\u00e1tica.\nEd\u00e1 contempor\u00e1nea.\nEmpieza ent\u00f3s el procesu d'integrar les nueses disciplines nel \"pensum academicum\" universitariu, primeramente na facult\u00e1 de derechu. Johann Christoph Gotterer, docente en G\u00f6ttingen, axunt\u00f3 un ricu material y cre\u00f3'l primer seminariu de paleograf\u00eda, xun\u00edu a la c\u00e1tedra de diplom\u00e1tica.\nEn 1801 Karl T. C. Sch\u00f6nemann public\u00f3 \"Versuch eines Vollst\u00e4ndigen Systemes der allgemeinem, besonders \u00e4lteren Diplomatik\", na qu'estudia con clarid\u00e1'l desenvolvimientu de la escritura llatino, estremando la May\u00fascula de la Min\u00fascula estrem\u00e1ndola en capital y uncial y la segunda en recta y cursiva. Y empieza tami\u00e9n el procesu de separaci\u00f3n del oxetu d'estudiu de la paleograf\u00eda y la diplom\u00e1tica.\nEn 1821 abre en Francia la \u00c9cole des Chartes onde se siguen los estudios paleogr\u00e1ficos y diplom\u00e1ticos de Mabillon.\nDivisi\u00f3n de la paleograf\u00eda.\nLa paleograf\u00eda puede estremase nes siguientes disciplines:\ndiplom\u00e1tica\": que'l so oxetu son los calteres gr\u00e1ficos y/o alfab\u00e9ticos de los documentos\nEl pale\u00f3grafu.\nEl pale\u00f3grafu tien d'apoderar bien la llingua de los testos y les sos particularidaes gr\u00e1fiques, esto ye, los estilos, les abreviatures y los anagrames, ligogrames y nexogrames, ente otres. Dichos conocencies son esenciales por que'l pale\u00f3grafu pueda descifrar el testu antiguu, seg\u00fan asigna-y una fecha y un llugar d'orixe.\nEl pale\u00f3grafu ye como un detective de lo antiguo, un arque\u00f3logu de les lletres y los testos, que col so trabayu ayuda a descifrar munches inc\u00f3gnites del pas\u00e1u hist\u00f3ricu de la humanid\u00e1, anque siempres so la llimitaci\u00f3n de lo puramente escrito, esto ye, que puede descifrar lo qu'un testu antiguu diz, pero nunca \u2014solo pol simple actu del desciframientu\u2014 acreitar como ver\u00eddicu o real lo que se diz nel mesmu, xera esta que finalmente va quedar apostrada a la disciplina arqueol\u00f3xica, quien finalmente s'encargar\u00e1 de confirmar, o refutar, los datos revelaos pol trabayu del pale\u00f3grafu."}
{"id": "90420", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90420", "title": "Filatelia", "text": "La filatelia ye l'afici\u00f3n por coleccionar y clasificar sellos, sobres y otros documentos postales, seg\u00fan estudiar la historia postal. Nos sellos queda representada parte de la historia nacional o rexonal de los pa\u00edses por aciu figures de personaxes pernomaos, monumentos, pintures, flora, fauna, historia postal, etc., asuntos d'inter\u00e9s pa los coleicionistes (\"filatelistes\") y les persones arreyaes nesta materia.\nEtimolox\u00eda.\nEl vocablu \"filatelia\" deber al coleicionista franc\u00e9s Georges Herpin, quien lo propunxo nun art\u00edculu escritu pal peri\u00f3dicu \"-y collectionneur de Timbres Poste\", de Par\u00eds, que sali\u00f3 public\u00e1u'l 15 de payares de 1864. La pallabra formar de dos vocablos griegos: \"philos\", que significa \"amante\", \"amor\", \"afici\u00f3n\", y \"atelia\", deriv\u00e1u de la mesma de \"ateles\", que significa \"pag\u00e1u primeramente\" o \"pag\u00e1u de mano\".\nHistoria.\nPrefilatelia.\nLos historiadores concuerden que n'Exiptu, nel sieglu VI e.C., y\u00e1 esist\u00eda un serviciu de tresporte de correspondencia oficial. Los manuscritos exipcios, escritos sobre papiru, tresport\u00e1bense principalmente por aciu embarcaciones especiales que saleaben el r\u00edu Nilu.\nChina, nel sieglu III\u00a0e.C., foi'l primer pa\u00eds que cunt\u00f3 con un serviciu postal entam\u00e1u y foi tami\u00e9n el primeru n'emplegar el papel na so correspondencia.\nNa Am\u00e9rica precolombina tami\u00e9n hubo un sistema de relevos pa llevar mensaxes ya informes al tlatoani (se\u00f1or gobernante) de los mexicas dende les llendes del so territoriu, por aciu corredores llamaos \"painani\", seg\u00fan el \"chasqui\" cumpl\u00eda la mesma funci\u00f3n pal inca de los quechuas.\nLos perses, mientres el rein\u00e1u de Ciro el Grande (555 e.C.) establecieron un serviciu de postas. Toos estos servicios yeren solu pal tresll\u00e1u de correspondencia oficial, el p\u00fablicu polo xeneral nun ten\u00eda accesu a ellos.\nNos \u00faltimos a\u00f1os del sieglu XVII pr\u00e1uticamente tolos pa\u00edses dispon\u00eden de correos oficiales y tami\u00e9n de correos particulares entamaos por comerciantes pal tresll\u00e1u de la so correspondencia.\nEn 1625, mientres la d\u00f3mina del cardenal Richelieu, Francia foi'l primer Est\u00e1u que tom\u00f3 al so cargu direutamente la organizaci\u00f3n y esplotaci\u00f3n de los servicios de correos.\nLos primeros sellos postales.\nSir Rowland Hill, foi'l creador del sistema postal de prepago. Antes del so sistema, el serviciu postal pagar en dest\u00edn, lo qu'apareyaba innumberables inconvenientes, tales como que'l destinatario negar a pagar el serviciu o nun dispunxera de los fondos pa faelo y los fraudes que diben dende quedase col dineru del serviciu, hasta l'usu del sistema p'a cencielles avisar qu'una persona taba bien o que ten\u00eda de faer daqu\u00e9 cuando recibiera l'avisu, ensin tener que pagar por ello.\nEl 14 de setiembre de 1839 el Ministeriu de l'Ayalga de Gran Breta\u00f1a convoc\u00f3 un concursu pa presentar propuestes pa un sellu postal adesivu. Present\u00e1ronse 2.700 proyeutos y finalmente escoy\u00f3se'l de Rowland Hill. Los sellos emiti\u00e9ronse'l 6 de mayu de 1840, y el Penique Negru\u201d foi'l primer sellu postal adesivu que circul\u00f3 nel mundu. Emiti\u00e9ronse 68.158.080 exemplares.\nDempu\u00e9s del \"Black Penny\", el cant\u00f3n suizu de Z\u00farich foi'l segundu emisor de estampillas: el 21 de marzu de 1843 emiti\u00f3 los c\u00e9lebres 4 y 6 rappen. Dempu\u00e9s sigui\u00f3 Brasil, que'l 1 de xunetu de 1843 emiti\u00f3 una serie de sellos llamaos \"g\u00fceyos de g\u00fce\", pola so paecencia colos marcos met\u00e1licos de los ventanos de los barcos, en valores de 30, 60 y 90 reis. Espa\u00f1a facer el 1 de xineru de 1850.\nTolos pa\u00edses fueron socesivamente enllantando la modalid\u00e1. En 1843 empezaron a usase en Suiza, y la primer naci\u00f3n americana que los empleg\u00f3 foi Brasil nel mesmu a\u00f1u. Sigui\u00e9ron-y los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica en 1847, y dempu\u00e9s Chile en 1853; M\u00e9xicu y Urugu\u00e1i en 1856; Per\u00fa un a\u00f1u m\u00e1s tarde; Arxentina en 1858; Colombia y Venezuela en 1859; Nicaragua y Costa Rica en 1862; en 1865 son tr\u00e9s los pa\u00edses que llanzaron los sos primeros timbres postales: la Rep\u00fablica Dominicana, Hondures y Ecuador; Bolivia emitir en 1866; El Salvador en 1867; Paragu\u00e1i en 1870; y un a\u00f1u dempu\u00e9s Guatemala; Panam\u00e1 llanzo'l so primer sellu en 1903, y Cuba, y\u00e1 como naci\u00f3n independiente, en 1905.\nLos primeros sellos, que y\u00e1 ven\u00eden en pliegos, cortar con tisories, polo que ten\u00eden los cantos rectos. M\u00e1s palantre (1854) a\u00f1edi\u00f3se una serie de llinies con perforaciones, que dexaben dixebralos limpiamente, ensin ferramientes auxiliares, y apaeci\u00f3 el dent\u00e1u.\nEl primer anunciu de prensa dedic\u00e1u a la filatelia apaeci\u00f3 en 1841 nel \"Times\" londinense y ye d'una moza coleicionista \"deseosa d'empapelar la so tocador con sellos usaos\". Llueu s'estendi\u00f3'l coleicionismu, y apaecieron los primeros cat\u00e1logos o llistes de sellos, con valor conven\u00edu, en 1860 (\"Berger-Levrault\") n'Estrasburgu y \"Poliquet\" en Par\u00eds). El primer \u00e1lbum con buecos o caxellos p'asitiar los sellos, publicar Lallier en Par\u00eds, en 1862, y la primer revista filat\u00e9lica ye \"The Monthly Intelligencer\" de Liverpool (Inglaterra). Sigui\u00f3 estendi\u00e9ndose l'afici\u00f3n: en toles naciones formaron nucleu de filatelistes, de los que munchos s'estremaron polos sos estudios, les sos sobeyoses coleiciones o poles empreses comerciales que fundaron rellacionaes col sellu. Tami\u00e9n surdieron nes ciudaes importantes asociaciones dedicaes al intercambiu filat\u00e9licu, y empezaron les ventes p\u00fabliques y puyes, nes cualos llegar a algamar altos precios.\nFabricaci\u00f3n, carauter\u00edstiques de los sellos postales y el so inter\u00e9s filat\u00e9licu.\nNa fabricaci\u00f3n de los sellos utilicen tolos procedimientos gr\u00e1ficos (tipograf\u00eda, litograf\u00eda, grab\u00e1u de talla duce, huecograbado y fotograf\u00eda); pero'l m\u00e1s bellu, ensin dulda, ye'l grab\u00e1u a buril sobre plancha met\u00e1lica cola impresi\u00f3n por aciu la prensa llamada t\u00f3rculo, denomin\u00e1u calcograf\u00eda. Esti procedimientu ye, am\u00e1s, el m\u00e1s dif\u00edcil de falsificar. Primero faise'l grab\u00e1u con buril, dempu\u00e9s mu\u00e9yase'l papel que depu\u00e9s pasa a una prensa, onde -inda h\u00famedu- impr\u00edmese fueya per fueya en m\u00e1quines calcogr\u00e1fiques o en t\u00f3rculo autom\u00e1ticu. Les fueyes pasen dempu\u00e9s a los revisadores qu'esaminen los pliegos y dixebren aquellos que s'atopen defectuosos. Una vegada ensuga la impresi\u00f3n, van les fueyes a la m\u00e1quina numeradora -si numb\u00e9rense-, depu\u00e9s a la engomadora, y cuando t\u00e1n seques, a la que fai l'engat\u00e1u o fur\u00e1u, que ye la \u00faltima operaci\u00f3n. Esti sistema, d'impresiones bien belles, ye lentu; por eso, pa les emisiones de grandes n\u00famberos empl\u00e9guense'l huecograbado rotativu y la fotolitograf\u00eda, procedimientos bien r\u00e1pidos, nos que se fai'l dibuxu en papel y l'imaxe ye tresportada al metal por procedimientos fotomec\u00e1nicos.\nNel papel haber de tener en cuenta, aparte del color y la grosez, la filigrana o marca especial d'agua que puede estremase al bellume o por aciu el filigranoscopio, que consiste nuna peque\u00f1a bandexa de fondu planu y negru, na cual depos\u00edtase'l sellu p\u00e1mpana abaxo; amugar con una gota de bencina y a\u00edna faise visible'l signu o lletres de la filigrana. Seg\u00fan seya \u00e9sta, el sellu puede pertenecer a una o otra emisi\u00f3n. Les filigranes son bien variaes y dalgunes bien interesaes. \nEl fur\u00e1u o engat\u00e1u constit\u00fai otru elementu distintivu, y\u00e1 que esisten distintos tipos de dent\u00e1u (de pe\u00f1e, de llinia), y clasif\u00edquense seg\u00fan el n\u00famberu de dientes del sellu por cada 2 cm. Los antiguos nun taben furaos, anque lo mesmo asocede con delles emisiones modernes.\nLa forma de los sellos ye bien variada; hai cuadraos, rectangulares, triangulares, hexagonales, romboidales, etc., y dientro d'estes formes les dimensiones son variad\u00edsimas, dende'l xigantescu sellu norteamericanu pa franqu\u00e9u de peri\u00f3dicos de 1866, de 99 por 55 mil\u00edmetros, hasta'l diminutu de la colonia brit\u00e1nica de Victoria. Tocantes a los colores, esiste una gama bien estensa. Una forma de coleccionar ye axuntar variedaes de color. Llegar a estremar hasta 400 tonalidaes distintes. \nLl\u00e1mase \"valor facial\" el que lleva espres\u00e1u'l sellu de la moneda del pa\u00eds a que pertenez, y que bazcuya dende valores insignificantes (como'l sellu espa\u00f1ol d'un cuartu de c\u00e9ntimu de peseta) hasta valores elevad\u00edsimos (como'l de Kenia de 100 llibres esterlines). La tirada de cada emisi\u00f3n bazcuya tami\u00e9n grandemente: haber d'unes docenes d'exemplares y otres de munchos millones.\nYe maraviyosu l'esbardie de max\u00edn, talentu y arte de los artistes dise\u00f1adores de les vi\u00f1etes; t\u00f3pense detalles interesaos nes orles o inscripciones, composiciones harm\u00f3niques y equilibraes, rumbos de concepci\u00f3n, color\u00edos acertaos. Munchos constit\u00fain verdaderes obres d'arte pola tema, la impresi\u00f3n delicada, l'harmon\u00eda de color y los bellos dibuxos.\nEsisten el sellu tipu y les variedaes. El primeru ye'l proyeut\u00e1u, con carauter\u00edstiques, preciu, etc., bien determinaos; pero supongamos qu'una vegada empezada la emisi\u00f3n se inutiliza la m\u00e1quina trepadora y hai qu'utilizar otra, la resultancia va ser tener sellos con dent\u00e1u distintu, que van constituyir una varied\u00e1. Como se va entender, les variedaes de cada tipu pueden ser munches o poques. Otru camb\u00e9u qu'alteria los sellos d'una emisi\u00f3n en tou o en parte son la \"sobrecarga\" y la habilitaci\u00f3n, que consisten naquelles sobreimpresiones que s'imprimen con posterid\u00e1 a la impresi\u00f3n xeneral. Pueden sirvir p'alteriar el so valor facial -sobrecarga-, modificar l'usu pal cual taba destin\u00e1u -habilitaci\u00f3n-, o pa indicar un camb\u00e9u de r\u00e9xime na naci\u00f3n a que pertenez, como por casu, los que llevaben la habilitaci\u00f3n HPN o \"Habilitaos pola naci\u00f3n\" n'Espa\u00f1a, tres el rein\u00e1u de Sabela II.\nLos sellos con errores o defectos algamen polo xeneral gran valor pol so escasu n\u00famberu. Pueden dase errores de color, si apaecen con color equivoc\u00e1u. Otres vegaes apaez una parte del sellu imprimida en sent\u00edu inversu, como'l famosu sellu aereu norteamericanu col avi\u00f3n invert\u00edu. Ll\u00e1mase \"t\u00eate-b\u00eache\" a la pareya de sellos en qu'unu ta invert\u00edu totalmente. Si la placa deteriorar por accidentes imprevistos, salen dellos sellos defectuosos, y al ser reparaes planchar y siguir la tirada apaecen los llamaos retocaos. Otros errores son los d'orixe, por equivocaci\u00f3n del artista, como'l sellu en qu'apaez Col\u00f3n usando un antioyu que s'invent\u00f3 200 a\u00f1os dempu\u00e9s de la so muerte.\nLes rareces ya intereses del mundu de los sellos son infinites; vamos llindanos a referir dalgunes. El sellu d'un centavu de la Guayana brit\u00e1nica (\"Magenta de 1 centavu\"), de 1856, debe'l so altu valor a un descuidu de l'alministraci\u00f3n brit\u00e1nica, qu'escaeci\u00f3 unviar los pliegos de sellos a dicha colonia. Ent\u00f3s, el gobernador viose oblig\u00e1u a faer una tirada modesta, na que estamp\u00f3 la so firma nos sellos pa evitar falsificaciones. En Rusia retir\u00f3 una emisi\u00f3n que llevaba la efixe del zar, por considerar poco respetuosu que la figura imperial fuera abolgada pol matasellos. Otra estampilla bien buscada ye la brasilana que conmemora la visita del rei Carlos I de Portugal. \nTocantes a les temes, son infinitos. Hai sellos cartogr\u00e1ficos, con mapes, como dalgunos d'Irlanda (Eire) y l'emisi\u00f3n de Turqu\u00eda de 1922. Otros amuesen montes, como los sellos ecuatorianos, en qu'apaez el Chimborazo. Los r\u00edos son bien reproduc\u00edos, como nos sellos canadienses de 1928 como'l San Llorienzo. El llagu Amatitl\u00e1n apaez en dellos sellos de Guatemala. Ente les cascaes vamos citar la emisi\u00f3n arxentina del Iguaz\u00fa. Los animales son temes recurrentes: la xirafa de Nyassa, el camellu nos de Touva, y l'orangut\u00e1n nos de Borneo, son bones muestres.\nLes tiraes de los valores altos son llindaes, bazcuyen ente 10,000 y los 30,000 exemplares. Hai pa\u00edses bien aficionaos a les emisiones, como Turqu\u00eda. Los valores filat\u00e9licos pueden ser enormes. El sellu cit\u00e1u de la Guayana inglesa vendi\u00f3se en puya por un valor de 9,5 millones de d\u00f3lares.\nNa filatelia arrexunten los sellos seg\u00fan la clase de serviciu a que se destinen. Asina tenemos los de corr\u00e9u aereu, corr\u00e9u ordinariu, la correspondencia urxente, los ben\u00e9ficos (p'apurrir donativos pa obres humanitaries), los de guerra (patri\u00f3ticos y d'ocupaciones militares), los de tasa (pa suplir el franqu\u00e9u insuficiente), de tel\u00e9grafos, correspondencia oficial, etc.\nD'\u00faltimes hai otros sellos menos coleccionaos: pa impresos, certificaos, paquetes postales y encomiendes, tel\u00e9fonos, franquicies d'organismos oficiales y timbres o sellos fiscales o d'impuestos. \nConforme foi aumentando la importancia de la filatelia, fueron apaec\u00edu m\u00e1s sellos falsos, imitaciones at\u00e9lites poles que se pagaron grandes sumes.\nAm\u00e1s del sellu sueltu, \u00fasase tami\u00e9n la pareya, que puede ser vertical o horizontal. Si son tr\u00e9s ll\u00e1mase tira o banda. Un conxuntu de cuatro o m\u00e1s sellos, con dos a lo menos nuna banda, ll\u00e1mase bloque; los m\u00e1s corrientes son de cuatro y de nueve. Destinaes a los aficionaos em\u00edtense g\u00fcei les hojitas, que consten de dellos sellos distintos nel centru d'una fueya de papel, con inscripciones alusives nel marxe. Hasta los primeros a\u00f1os del nuesu sieglu prefer\u00eden los sellos mataos, esto ye, abolgaos pol matasellos; g\u00fcei abonden los coleicionistes que prefieren sellos nuevos, alegando que l'aspeutu de la estampilla ye m\u00e1s curiosu. Sicas\u00ed, hai casos en que'l matasello aumenta'l valor del sellu porque ye m\u00e1s dif\u00edcil topalo circul\u00e1u qu'en nuevu.\nColeicionismu.\nIniciu.\nEl conde de Villayer enllant\u00f3 en Par\u00eds en 1653 la venta d'unos sobres uniformes pa la correspondencia -que s'ufiertaben a dos sueldos- pero fracas\u00f3 nel so enfotu. Hasta'l sieglu XIX, en 1839, nun resurde de nuevu la idea, rescatada por un maestru d'escuela ingl\u00e9s, Rowland Hill, progresista y entamador. Propunxo al gobiernu un plan pa pagu previu del tresporte postal por aciu sellos o estampillas xuntaes, que foi acept\u00e1u, y p\u00fanxose en funcionamientu'l 6 de mayu de 1840. Un a\u00f1u dempu\u00e9s y\u00e1 hai noticia del primer coleicionista: un tal doctor Gray, que la so afici\u00f3n provoc\u00f3 les burlles de los sos contempor\u00e1neos.\nEl coleicionismu y la so influencia.\nYe grande l'influxu educativu de la filatelia, pos tou coleicionista aumenta sensiblemente'l so caudal de conocencies, ensin necesid\u00e1 de penoses y llargues hores d'estudiu. Les conocencies de historia, xeograf\u00eda, van atesor\u00e1ndose, y crez l'enfotu de saber m\u00e1s y m\u00e1s sobre pa\u00edses, homes, paisaxes, a los qu'asomamos por aciu eses ventanitas del mundu que son los sellos. Y\u00e1 nos primeros tiempos de la filatelia albidr\u00f3se'l so capacid\u00e1 pedag\u00f3xica y foi introducida oficialmente nes escueles brit\u00e1niques nuna reglamentaci\u00f3n de 1855, como deporte y cultura. El sellu tiende, polo xeneral, a aumentar de valor al menguar el n\u00famberu d'exemplares de cada emisi\u00f3n por perda y deterioros; esta medr\u00eda de valor, dacuando, resulta estelante, llegando a multiplicar per mil o dos mil el so valor inicial. Si la seleici\u00f3n de los exemplares facer con aciertu, constit\u00fai siempres una inversi\u00f3n y una garant\u00eda econ\u00f3mica pal d\u00eda de ma\u00f1ana. L'exerciciu de la filatelia desenvuelve cualidaes d'orde y cuidu, de pulcritud y percuru. Desenvuelve l'esp\u00edritu anal\u00edticu y d'observaci\u00f3n.\nActividaes de filatelistes.\nCelebr\u00e1ronse grandes esposiciones filat\u00e9liques, como la de Berl\u00edn de 1930, la de Buenos Aires de 1950 y la de Nueva York en 1956. Nes grandes ciudaes ax\u00fantense bolses filat\u00e9liques al campu, onde los filatelistes parolen, camuden, merquen y vienden. Son famoses la de Buenos Aires nel Parque Rivadavia y la de Barcelona de la Plaza Real. Esisten am\u00e1s los clubes filat\u00e9licos, con numberosos asociaos, qu'intercambien correspondencia amistosa, sellos, postales, revistes, etc., y munchos editen publicaciones interesantes.\nMunchos filatelistes avanzaos especializar en sellos conmemorativos, a\u00e9reos, hispanoamericanos, de colonies brit\u00e1niques, etc., ante la imposibilid\u00e1 de tomar tola enorme cantid\u00e1 de estampillas emit\u00edes na actualid\u00e1. \nFormes de coleccionar.\nLos sellos sol\u00eden xuntase al \u00e1lbum con unos fijasellos, tami\u00e9n llamaos charneles (del franc\u00e9s \"charni\u00e8re\"), papel engomado y tresparente que s'utilizaba dobl\u00e1u a manera de peque\u00f1u gonciu. Sicas\u00ed, esta ye una pr\u00e1utica en total desusu -siquier no que refier a los sellos nuevos (non utilizaos nin matasellados)-, y\u00e1 que provoca la perda (mayor o menor seg\u00fan el sellu) de parte del valor de les pieces por cuenta de que a los quitar el fijasellos del sellu siempres dexa una se\u00f1al na goma. Nos cat\u00e1logos suel haber tr\u00e9s llistes de precios: una pa los sellos nuevos ensin se\u00f1al de charnela; otra, de cotizaciones siempres inferiores, pa pieces nueves- con se\u00f1al de charnela; y la tercera pa sellos los matasellados o circulaos (suel dicise \"usaos\"), que la so cotizaci\u00f3n ye xeneralmente m\u00e1s baxa, anque se dan casos en qu'\u00e9sta ye bien cimeru a cualesquier de los dos tipos de sellos ensin circular. \nYe preferible l'usu de los filoestuches, que dexen poner y quitar los sellos del \u00e1lbum pa esaminalos y que, al contrariu que los fijasellos, nun-yos producen nenguna agresi\u00f3n. \nSon preseos \u00fatiles pal filatelista'l filigranoscopio al que y\u00e1 nos referimos; el odont\u00f3metro, que ye una ll\u00e1mina de cart\u00f3n o pl\u00e1sticu con fileres rectes de puntos de distintu gruesu y separaci\u00f3n, que nos indiquen cu\u00e1ntos dientes del fur\u00e1u d'un sellu entren en dos cent\u00edmetros. Afaise'l marxe del sellu sobre estes fileres hasta atopar la que coincide cola perforaci\u00f3n del nuesu exemplar. Vamos Dicir qu'un sellu ye de dent\u00e1u 12, si entren 12 dientes nun espaciu de 2 cent\u00edmetros. Les pinces, emplegaes pa coyer el sellu, eviten qu'esti d\u00f3blese o enllordie, y la lente puede dexanos apreciar detalles distintivos imposibles de reparar a g\u00fceyu.\nLos Cat\u00e1logos filat\u00e9licos, obres curioso preparaes nes que figuren por orde d'apaici\u00f3n y d'emisi\u00f3n toes los sellos del mundu, son indispensables pal coleicionista. Sirven de base pa ordenar les coleiciones, dicten criteriu sobre cu\u00e1los exemplares deben o nun considerase con valor filat\u00e9licu, y afiten un valor monetariu a cada sellu, que s'aplica non y\u00e1 a operaciones de compra y venta, sin\u00f3n a les transaiciones o cambeos. Los cat\u00e1logos apaecen a\u00f1almente y los m\u00e1s famosos y vend\u00edos universalmente son el de Ivert-Tellier, franc\u00e9s; el de Gibbons, ingl\u00e9s, y el de Scott, norteamericanu. \nLos meyores \u00e1lbumes pa sellos son aquellos que dexen entrepolar fueyes sueltes nes que s'afiten los postreros exemplares a la fin de cada pa\u00eds. Nel comerciu esisten \u00e1lbumes de fueyes fayadizos tantu pa primerizos como para coleicionistes d'importancia.\nEnte los coleicionistes m\u00e1s destacaos vamos citar a Xurde VI, el fin\u00e1u rei d'Inglaterra, que la so coleici\u00f3n foi empezada por Eduardu VII y cuenta con numberoses rareces. Otru coleicionista distingu\u00edu foi Franklin D. Roosevelt. El rei V\u00edctor Manuel d'Italia y el zar Nicol\u00e1s de Rusia fueron tami\u00e9n filatelistes. De xuru, la coleici\u00f3n m\u00e1s famosa foi la de Philipp von Ferrary, empezada en 1865 y vendida en puya en Par\u00eds en 1923 por dos millones de d\u00f3lares. Otres coleiciones notables fueron la de Castle, de sellos europeos; la de Durin; la del bar\u00f3n Rothschild, y la de Hind, posesor que tuvo l'\u00fanicu exemplar del celebre sellu de la Guayana Brit\u00e1nica ment\u00e1u m\u00e1s arriba. Notable coleicionista foi Doring Beckton, presidente de la Real Socied\u00e1 Filat\u00e9lica brit\u00e1nica, que al morrer dex\u00f3 154,021 sellos distintos.\nMerecen menci\u00f3n especial los sellos conmemorativos emit\u00edos pa celebrar dalg\u00fan fechu notable o fecha importante. Tienen valor hist\u00f3ricu y cunten con magn\u00edfica aceptaci\u00f3n ente los aficionaos. El so valor pict\u00f3rico y art\u00edstico suel ser escepcional, y son los m\u00e1s bellos exemplares de cualquier coleici\u00f3n. Ente los m\u00e1s notables vamos citar les numberoses series conmemorativas norteamericanes; los espa\u00f1oles de Goya y Monserrat; les dedicaes a la Uni\u00f3n Postal Universal y a les olimpiaes.\nImplicaciones.\nM\u00e1s que la cantid\u00e1, ye la rareza de los exemplares lo que-y da valor a una coleici\u00f3n. Dellos sellossobremanera los que tienen errores d'impresi\u00f3n, raros pero conoc\u00edos, lleguen a adquirir un valor comercial bien elev\u00e1u y son dif\u00edciles de consiguir.\nLos sellos de correos, llamaos timbres y estampillas en dellos pa\u00edses de l'Am\u00e9rica hispanofalante, dieron orixe a una de les actividaes coleicionistes m\u00e1s estend\u00edes nel mundu y ente toles clases sociales. Esta afici\u00f3n anici\u00f3 importantes industries y comercios, cuenta con revistes especializaes ya inclusive constit\u00fai una fonte d'ingresos pa dellos estaos.\nModalidaes de coleicionismu.\nSol t\u00e9rminu \"filatelia\" se engloban delles disciplines y modalidaes de coleicionismu:\nCat\u00e1logos especializaos.\nSon publicaciones pa identificar y clasificar los sellos postales, seg\u00fan pa conocer el so valor nel merc\u00e1u. Reproducen cada unu de los sellos emit\u00edos y util\u00edcense como ferramienta principal polos coleicionistes. Los principales cat\u00e1logos mundiales son:\nEsisten tami\u00e9n cat\u00e1logos especializaos de dellos pa\u00edses:\nSociedaes filat\u00e9liques.\nN'Espa\u00f1a, Afinsa (1980) y F\u00f3rum Filat\u00e9licu (1979), entidaes que captaben aforros pa invertilos en sellos, fueron interven\u00edes en 2006 acusaes de ser estafes piramidales."}
{"id": "90421", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90421", "title": "Filosof\u00eda de la historia", "text": "La filosof\u00eda de la historia ye la ca\u00f1a de la filosof\u00eda qu'estudia'l desenvolvimientu y les formes nes cualos los seres humanos crean la historia determinando los fechos clave qu'intervienen na so aportar. \nEn dellos casos, puede especular cola esistencia d'un fin o oxetivu teleol\u00f3xicu de la historia, esto ye, preguntar si esiste un prop\u00f3situ, dise\u00f1u, principiu direutor o finalid\u00e1 nel procesu de creaci\u00f3n de la historia. N'otres pallabres, \u00bfqu'asocediera si determinaos fechos o los sos protagonistes nun esistieren o se desenvolvieren d'otra manera nun escenariu distintu? Pensemos, por casu, nel descubrimientu d'Am\u00e9rica, la Revoluci\u00f3n Francesa, les campa\u00f1es de Napole\u00f3n o c\u00f3mo s'anici\u00f3 la guerra europea de 1914. \nLes entrugues sobre les cualos trabaya la filosof\u00eda de la historia son tan diverses y complexes como los motivos que les provocaron. Dalgunes d'elles podr\u00eden ser: \u00bfCu\u00e1l ye'l suxetu propiu del estudiu del pas\u00e1u humanu? \u00bfYe'l individuu? \u00bfSon les organizaciones sociales, la cultura, o acasu la especie humana por entero? Diendo ent\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 d'estes entrugues cl\u00e1siques, dellos fil\u00f3sofos modernos introducieron un nuevu conceutu, sosteniendo que la historia dex\u00f3 de ser l'estudiu d'unidaes, de fechos, pasando a ser l'estudiu d'una complexa totalid\u00e1, qu'entiende non y\u00e1 les aiciones humanes pasaes y les sos consecuencies visibles, sin\u00f3n qu'incl\u00fai una tremera de factores nel so contestu, como les rellaciones humanes, les corrientes de pensamientu, les motivaciones particulares, y, seique'l factor m\u00e1s apocay\u00e1 incorpor\u00e1u y que m\u00e1s revolucion\u00f3 esti campu de la filosof\u00eda, ye'l de los pensamientos, aiciones, rellaciones y motivaciones d'aquel individuu qu'escribe la historia, esto ye, del historiador. Como escribi\u00f3 Edward Hallett Carr nel so llibru \"\u00bfQu\u00e9 ye la historia?\":\nSeg\u00fan otra concepci\u00f3n, la de R. G. Collingwood, por casu, preced\u00edu tami\u00e9n por Benedetto Croce, quien sostienen que'l pensamientu de los axentes hist\u00f3ricos ye un conceutu fundamental de la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica, caben les entrugues:\nNun tien de confundir se la filosof\u00eda de la historia cola historiograf\u00eda, que ye l'estudiu de les fontes d'onde se llogra la informaci\u00f3n hist\u00f3rica, nin cola historia de la filosof\u00eda, que ye l'estudiu del desenvolvimientu de la filosof\u00eda al travi\u00e9s del tiempu.\nHistoria de la disciplina.\nLa filosof\u00eda de la historia naci\u00f3 nel s. XVIII. Tradicionalmente atrib\u00fayese-y a Voltaire que foi'l primeru n'acu\u00f1ar el t\u00e9rminu pa una obra escrita por \u00e9l en 1765 y que robl\u00f3 como Ablaya Bazin. Sicas\u00ed, el t\u00e9rminu foi utiliz\u00e1u unos sieglos antes por Jean Bodin en \"M\u00e9todu pa la conocencia f\u00e1cil de la historia\", onde califica a Fil\u00f3n d'Alexandr\u00eda como a un \"philosophitoricus\" (fil\u00f3sofu de la historia). Tami\u00e9n s'almite que Giambattista Vico foi l'aut\u00e9nticu creador de la disciplina na so \"Principios de ciencia nueva\".\nVoltaire entend\u00eda por filosof\u00eda de la historia una disciplina cr\u00edtica, polo que trata d'esplicar los acontecimientos pasaos per mediu de principios razonables con cuenta de \"la lluz\" de la raz\u00f3n esanicie tol fanatismu y les supersticiones irracionales qu'hab\u00eda na historia.\nNel s. XIX, Hegel dio-y un sent\u00edu m\u00e1s ampliu a la filosof\u00eda de la historia y estrem\u00e1u a lo considerao por Voltaire. \u00c9l foi'l primeru n'incorporar a la Universid\u00e1 de Berl\u00edn esta disciplina. Pa Hegel la filosof\u00eda de la historia hai qu'entendela como una historia global o universal. El sent\u00edu de la disciplina de la historia va sufrir un camb\u00e9u na escuela positivista con Leopold von Ranke. Pa \u00e9l yeren el gobiernu de les lleis xenerales y universales que rixen el mundu y que tienen de ser rellataos pola historia como una ciencia emp\u00edrica.\nLa respuesta a por qu\u00e9 nun surde antes del XVIII esta disciplina ye por cuenta de que los fil\u00f3sofos d'otres d\u00f3mines centr\u00e1ronse n'otres cuestiones, na Antigua Grecia pola f\u00edsica, matem\u00e1tica, etc. Na Ed\u00e1 Media pola teolox\u00eda y m\u00e1s tarde nes ciencies naturales y finalmente los fil\u00f3sofos sintieron la necesid\u00e1 de cavilgar sobre la historia nel sieglu XVIII y que que'l so oxetu yera'l pas\u00e1u. Esta historia plantega una serie de problemes que s'estremen en cuatro apartaos:\nLa concepci\u00f3n de la filosof\u00eda de la historia ye indixebrable y depende de la concepci\u00f3n de la historia, y por tanto, la comprensi\u00f3n del oxetu ta condicionada pola interpretaci\u00f3n que fai la filosof\u00eda de la historia. Tuvo una interpretaci\u00f3n ilustrada, result\u00e1u d'una concepci\u00f3n renacentista de la historia, que de la mesma ye'l precipit\u00e1u de fen\u00f3menos de l'Antig\u00fced\u00e1 y el Medievu.\nPa los griegos la historia ye la conocencia que se tresmite por aciu investigaci\u00f3n, non por tresmisi\u00f3n perantigua, como'l mitu. Ye investigaci\u00f3n, indagaci\u00f3n, interrogatoriu d'un testigu ocular, y la resultancia de dichu interrogatoriu.\n\"\u0399\u03c3\u03c4\u03bf\u03c1\", ye un testigu \u00e1rbitru que puede actuar como xuez y puede esclariar lo qu'asocedi\u00f3. \"\u0399\u03c3\u03c4\u03bf\u03c1\u03b5\u03c9\", ye'l verbu que significa investigar, esplorar, polo que sem\u00e1nticamente significa indagaci\u00f3n, y pas\u00f3 el t\u00e9rminu a la mayor\u00eda de les lling\u00fces occidentales a partir del llat\u00edn \"historiae\".\nLos romanos entend\u00eden la historia igual que los griegos, como demuestra T\u00e1cito, qu'utiliz\u00f3'l t\u00e9rminu \"historiae\" cuando falaba de la d\u00f3mina que'l mesmu viviera y les que son anteriores a \u00e9l, y nun puede reparar personalmente. Les llapada Annales, polo que nun representaba la narraci\u00f3n de fechu del pas\u00e1u. Na d\u00f3mina romana se empleraron annales y cr\u00f3niques.\nNa Ed\u00e1 Media, \"historiae\" van ser los fechos sagraos espuestos na Biblia y la haxograf\u00eda.\nNel Renacimientu establ\u00e9cense les bases pa ellaborar un tipu homox\u00e9neu de lliteratura hist\u00f3rica que se-y puede llamar historia. Nesa d\u00f3mina ye cuando la historia abrir a los sucesos del pas\u00e1u y surda el xerme de la historia cient\u00edfica.\nA partir d'esi momentu desenvolver\u00e1se un criticismu ingente de la historia, sobremanera nel s. XVIII, onde se va entender la historia de dos formes: per un sitiu a los acontecimientos fechos pol home (\"res gestae\"); y la reconocencia mental d'estos, \"cognitio\" (res memoria). Pa ellos non y\u00e1 esiste la realid\u00e1 hist\u00f3rica sin\u00f3n el conocencia o estudiu de dicha realid\u00e1, esto ye, la historia convertir en ciencia.\nA partir d'esta doble concepci\u00f3n, la historia planteg\u00f3 dos problemes a la filosof\u00eda: unu de tipu ontol\u00f3xicu y otru epistemol\u00f3xicu. La \"res gestae\" planteg\u00f3 problemes ontol\u00f3xicos, pero si refer\u00edmonos al segundu signific\u00e1u, van ser de tipu epistemol\u00f3xicu.\nLos de tipu epistemol\u00f3xicu, son los problemes plantegaos pola historia tocantes a una manera de ciencia. Un exemplu ser\u00eda'l d'esclariar si la historia ye una conocencia inmediata o non. La conocencia hist\u00f3rica ye ideogr\u00e1ficu. Les lleis de la naturaleza rixen tami\u00e9n la historia. Tami\u00e9n se crearon categor\u00edes hist\u00f3riques y planteg\u00e1base qu\u00e9 tipu de verd\u00e1 ye la verd\u00e1 de la conocencia hist\u00f3rica.\nLa filosof\u00eda de la conocencia hist\u00f3rica va ocupar por tantu de la realid\u00e1 hist\u00f3rica (\"res gestae\") y l'historiograf\u00eda (\"res memoria\").\nCalter hist\u00f3ricu de la filosof\u00eda y calter filos\u00f3ficu de la historia.\nEl ser humanu ye un ser hist\u00f3ricu en contraposici\u00f3n a los seres naturales, que nun tienen posibilid\u00e1 de camb\u00e9u, son est\u00e1ticos. Sicas\u00ed, el ser humanu ta faci\u00e9ndose constantemente a sigo mesmu. Na midida que la filosof\u00eda tien un calter hist\u00f3ricu quier dicir que ta determinada espaciu-temporalmente, ta siempres asitiada d'una forma determinada, planteg\u00e1ndo-y problemes que-y plantegen la socied\u00e1 na que vive y el so momentu hist\u00f3ricu.\nLos fil\u00f3sofos busquen soluciones a problemes concretos pero plantegen les respuestes con calter universal, por eso Plat\u00f3n, cuando s'enfrenta a la descomposici\u00f3n pol\u00edtica d'Atenes, tres la muerte de Pericles, les tiran\u00edes y la corrupci\u00f3n de la nueva democracia, y plantega una soluci\u00f3n definitiva y universal, La Rep\u00fablica que ye ut\u00f3pica y te\u00f3rica, ente que los pol\u00edticos de la d\u00f3mina lo que buscaben yeren soluciones al curtiu plazu, parches al problema, en llugar d'iguar dende los cimientos.\nLa historia pela so parte tami\u00e9n tien un calter filos\u00f3ficu, y precisa siempres una narraci\u00f3n filos\u00f3fica que complemente'l so sent\u00edu. Va Haber, por tanto, historiadores idealistes y materialistes, hegelianos y marxistes, positivistes y hermen\u00e9uticos, etc. La filosof\u00eda de la historia va tan intr\u00ednseca a la historia como'l mesmu pensamientu del historiador, que va tener, quiera o nun quiera, una determinada perspeutiva filos\u00f3fica que siempres ta actuando.\nReparamos que filosof\u00eda y historia t\u00e1n siempres en contautu \u00edntimu.\nFilosof\u00eda especulativa de la historia y filosof\u00eda cr\u00edtica de la historia.\nSeg\u00fan el franc\u00e9s Raymond Aron la filosof\u00eda especulativa de la historia ocupar de los fechos y pretende ordenar de diverses formes y la filosof\u00eda cr\u00edtica ye la historia concreta col fin de crear los conceutos que nos dexen entender la realid\u00e1 hist\u00f3rica.\nEl fil\u00f3sofu espa\u00f1ol Ferrater Mora va llamar a la filosof\u00eda especulativa de la historia filosof\u00eda material de la historia y la filosof\u00eda cr\u00edtica de la historia llamar filosof\u00eda formal de la historia.\nSeg\u00fan Danton la filosof\u00eda sustantiva busca'l sent\u00edu de la historia col fin d'entender y poder prever l'aportar hist\u00f3ricu y la filosof\u00eda anal\u00edtica aplica la reflex\u00f3n filos\u00f3fica de la historia, esto ye, la historiograf\u00eda. Pa consiguilo empl\u00e9guense dos pautes:\nLa filosof\u00eda especulativa de la historia apaeci\u00f3 nel sieglu XVIII de la mano de munchu autores pero, sobremanera d'Inmanuel Kant, xunto al idealismu alem\u00e1n, que les sos idees lleguen a la so final coles lleiciones sobre filosof\u00eda de la historia universal na Universid\u00e1 de Berl\u00edn d'Hegel. Les sos conclusiones pervivir\u00e1n nel positivismu de Comte y el materialsimo hist\u00f3ricu de Karl Marx, anque dambos discrepen ante la metaf\u00edsica d'Hegel, y los dos persisten na idea d'establecer esquemes preconceb\u00edos a los fechos.\nLa filosof\u00eda cr\u00edtica de la historia arrenuncia a significar el fin \u00faltimu del ser hist\u00f3ricu y llindar al anal\u00eds cr\u00edticu de los supuestos que subyacen nel trabayu de los historiadores. Los supuestos que subyacen a la conocencia hist\u00f3rica, p'afayar les posibilidaes d'una realid\u00e1 de ciencia hist\u00f3rica y l'algame d'esti tipu de conocencia. Esta ca\u00f1a surde nel s. XIX a partir del refugu del idealismu d'Hegel, gracies a les aportaciones de Von Ranke y el siguidores de la escuela hist\u00f3rica alemana como Meineke Burkhardt, dientro de la corriente hermen\u00e9utica de Droysen y Dilthey que siguen Heidegger y l'escuela neokantiana de Wildelband y Rickert. Tami\u00e9n se va formar parte d'esta filosof\u00eda cr\u00edtica la Escuela de Frankfurt y la corriente de la filosof\u00eda anal\u00edtica de la historia. Tami\u00e9n se deben encuadrar dientro de la historia cr\u00edtica a Danto, Hempel, Popper y a Dray.\nOxetu d'estudiu.\nEn \"Po\u00e9tica\", Arist\u00f3teles argumentara que la poes\u00eda ye cimera a la historia, y\u00e1 que fala m\u00e1s de \"lo que debe (o deber\u00eda) ser verd\u00e1\" que de \"lo que ye verd\u00e1\". Poro, los historiadores cl\u00e1sicos sienten el des\u00e9u d'anoblecer, o enguapecer, el mundu real. Her\u00f3doto o Plutarcu inventen llibremente los discursos de los personaxes hist\u00f3ricos y escueyen les temes hist\u00f3riques con vistes al aprovechamientu moral del llector. Estos cl\u00e1sicos reconocen y almiten que la historia tien d'ense\u00f1ar bonos exemplos a siguir. Dende la D\u00f3mina Cl\u00e1sica hasta'l renacencia, los historiadores alternen ente enfocar la historia dende una visi\u00f3n pedag\u00f3xica y llindase a los fechos, buscando reflexalos cola mayor imparcialid\u00e1 posible. La historia comp\u00f3nse principalmente d'haxograf\u00edes, d'enaltecimientu de los reis o poes\u00eda \u00e9pica que describe xestos heroicos como la Cantar de Rold\u00e1n.\nNel sieglu XIX, los historiadores vi\u00e9ronse influy\u00edos pol movimientu intelectual positivista concentr\u00e1ndose lo m\u00e1s posible nos fechos, y desapeg\u00e1ndose lo m\u00e1s posible de la presencia d'un observador nel anal\u00eds y l'interpretaci\u00f3n de la historia. Na era victoriana, con Fustel de Coulanges y Theodor Mommsen, l'alderique historiogr\u00e1ficu y\u00e1 nun moraba en si la historia tendr\u00eda d'influyir positivamente nel llector, sin\u00f3n qu\u00e9 causes influy\u00eden na historia y c\u00f3mo entender el camb\u00e9u hist\u00f3ricu.\nSeg\u00fan Jacob Burckhardt, la filosof\u00eda de la historia ye una contradicci\u00f3n y un desprop\u00f3situ, un compuestu \"\u201ccontra natura\u201d\". La raz\u00f3n ye, seg\u00fan \u00e9l, vieya y senciella: la filosof\u00eda constit\u00fai un llabor de subordinaci\u00f3n, que xerarquiza elementos y constr\u00fai sistemes, ente que la historia ye asuntu de coordinaci\u00f3n, de poner episodios unu xunto a otru de cuenta que pueda destacar la singularid\u00e1 de cada unu.\nNa modernid\u00e1, los fil\u00f3sofos de la historia, como Edward Hallett Carr, consiguen, de cierta forma, reconciliar les postures filosof\u00edes del pas\u00e1u, esto ye, angua\u00f1o def\u00e9ndese la rigurosidad del m\u00e9todu cient\u00edficu al serviciu de la historia, de la mano de les llamaes ciencies auxiliares de la historia (como l'arqueolox\u00eda, la epigraf\u00eda, la cronolox\u00eda, etc.), pero reconozse tami\u00e9n que la historia tien de ser analizada dientro d'una complexa totalid\u00e1, que nun ye, en concencia, una porci\u00f3n conxelada del tiempu nel pas\u00e1u, sin\u00f3n un movimientu continuu que s'estiende hasta'l presente, englobando al propiu historiador y oblig\u00e1ndolo a reparase a sigo mesmu y asumir que necesariamente va influyir, m\u00e1s all\u00e1 del so des\u00e9u, na reproducci\u00f3n de la historia.\nHistoria c\u00edclica y llinial.\nLa concepci\u00f3n m\u00edtica del tiempu nun ye llinial, sin\u00f3n c\u00edclica. Exemplos son l'antigua doctrina del eterna torna, qu'esist\u00eda nel Antiguu Exiptu, les relixones dh\u00e1rmicas o, ente los griegos, los pitag\u00f3ricos y los estoicos. Hes\u00edodo (\"Los trabayos y los d\u00edes\") describe cinco edad del home: la Ed\u00e1 d'Oru, la Ed\u00e1 de Plata, la Ed\u00e1 del Bronce, la Ed\u00e1 Heroica y la Ed\u00e1 de Fierro, qu'empieza cola invasi\u00f3n de los Dorios. Plat\u00f3n tami\u00e9n escribe sobre'l mitu de la Ed\u00e1 d'Oru. Los antiguos griegos cre\u00eden nuna concepci\u00f3n c\u00edclica de les formes de gobiernu, nes que cada r\u00e9xime necesariamente cai na so forma corrupta (aristocracia, democracia y monarqu\u00eda yeren los rex\u00edmenes sanos; oligarqu\u00eda, demagoxa y tiran\u00eda los corruptos).\nN'Oriente desenvolvi\u00e9ronse teor\u00edes c\u00edcliques de la historia en China (teor\u00eda del ciclu din\u00e1sticu), y nel mundu isl\u00e1micu (Ibn Jald\u00fan).\nXuda\u00edsmu y cristianismu sustituyeron dichos mitos pol conceutu b\u00edblicu de la Cayida del Home o espulsi\u00f3n del Xard\u00edn del Ed\u00e9n, qu'apurre la base de la teodicea, qu'intenta reconciliar la esistencia del mal nel mundu cola esistencia de Dios, creando una esplicaci\u00f3n global de la historia cola creencia nuna Ed\u00e1 Mesi\u00e1nica. La teodicea prop\u00f3n que la historia tien una direici\u00f3n de progresu tendente a un fin escatol\u00f3xicu (como'l Apocalipsis) previstu por un poder cimeru. Agust\u00edn d'Hipona en la Ciud\u00e1 de Dios, Tom\u00e1s d'Aquino o Jacobo Benignu Bossuet (\"Discursu sobre la historia universal\", 1679) formulen tales teodiceas. Leibniz, qu'acu\u00f1\u00f3'l t\u00e9rminu, propunxo la suya propia: bas\u00f3 la so esplicaci\u00f3n nel principiu de raz\u00f3n abonda, que proclama que tou lo qu'asocede facer por una raz\u00f3n espec\u00edfica. Poro, lo que l'home ve como mal (guerra, enfermed\u00e1, desastres naturales) ye nam\u00e1i un efeutu de la so perceici\u00f3n. Si adopta'l puntu de vista de Dios, esos malos acontecimientos formen parte d'un plan div\u00edn m\u00e1s ampliu. La teodicea esplica la necesid\u00e1 del mal como un elementu relativu que forma parte d'un conxuntu mayor: el plan de la historia. El principiu de raz\u00f3n abonda de Leibniz nun ye un xestu de fatalismu. Engarr\u00e1u al antiguu problema del futuru contingente, Leibniz desenvuelve la teor\u00eda de los mundos posibles, estremando dos tipos de necesid\u00e1, pa evitar el problema del determinismu.\nMientres el Renacimientu les concepciones c\u00edcliques de la historia fix\u00e9ronse comunes pa esplicar la decadencia del Imperiu romanu. Son exemplu los \"Discursos sobre Titu Liviu\" de Maquiavelo. La noci\u00f3n d'Imperiu conti\u00e9n en s\u00ed mesma'l so ascensu y la so cayida, como explicita Edward Gibbon en \"Historia del cayente y cayida del Imperiu romanu\" (1776) (incluy\u00edu pola Ilesia Cat\u00f3lica nel \u00cdndiz de llibros prohib\u00edos).\nLes concepciones c\u00edcliques caltener nel sieglu XIX y XX por autores como Oswald Spengler, Nikolay Dnilevsky y Paul Kennedy, que conceb\u00eden el pas\u00e1u humanu como una repetitiva serie d'ascensos y cay\u00edes. El primeru, que escribie tres la Primer Guerra Mundial, cre\u00eda qu'una civilizaci\u00f3n entra nuna era de cesarismu tres la muerte de la so alma. Pensaba que l'alma occidental morriera y que'l cesarismu taba a puntu d'empezar.\nMcGaughey (\"Cinco \u00e9poques de civilizaci\u00f3n\") ve la historia humana como una continua historia de creaci\u00f3n rellacionada col desenvolvimientu de la socied\u00e1 humana, cuntada en socesivos cap\u00edtulos o d\u00f3mines hist\u00f3riques. La introducci\u00f3n de meyores teunolox\u00edes de comunicaci\u00f3n como la escritura o la comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica camuden la socied\u00e1 en tal grau que puede considerase qu'una nueva civilizaci\u00f3n empez\u00f3. Nun hai fin de la historia (si nun ye catastr\u00f3ficu) sin\u00f3n un continuu procesu d'innovaci\u00f3n teunol\u00f3xica y desenvolvimientu social qu'agora topeta con un mediu ambiente llind\u00e1u.\nEl reci\u00e9n desenvolvimientu de modelos matem\u00e1ticos de ciclos sociodemogr\u00e1ficos seculares alic\u00f3 l'inter\u00e9s poles teor\u00edes c\u00edcliques de la historia (\"Din\u00e1mica Hist\u00f3rica\" de Peter Turchin o \"Introducci\u00f3n a la Macrodin\u00e1mica social\" d'Andrey Korotayev).\nLa idea de progresu na Ilustraci\u00f3n.\nNa Ilustraci\u00f3n la historia empez\u00f3 a trate como llinial y irreversible. Les interpretaciones dellos estadios de la humanid\u00e1 de Turgot, D'Alembert, Condorcet o'l positivismu d'Auguste Comte (y\u00e1 nel sieglu XIX) fueron una de les m\u00e1s importantes concepciones de la historia que confiaben nel progresu social. La Ilustraci\u00f3n concibe a la especie humana como perfectible (\"L'Emilio\" de Jean Jacques Rousseau, 1762). La naturaleza humana pue ser desenvuelta indefinidamente por aciu una correuta pedagox\u00eda. Kant, en \"Qu\u00e9 ye Ilustraci\u00f3n\" (1784), define \u00e9sta como la capacid\u00e1 de pensar por sigo mesmu ensin referise a autoridaes esteriores, s\u00eda'l poder o la tradici\u00f3n. Parad\u00f3xicamente, Kant sofita coles mesmes el despotismu ilustr\u00e1u como la manera de conducir a la humanid\u00e1 a la so autonom\u00eda. En \"Idea d'una historia universal con un prop\u00f3situ cosmopolita\" (1784) presenta d'un llau el despotismu ilustr\u00e1u conduciendo a les naciones a la so lliberaci\u00f3n, col progresu inscritu nel esquema de la historia, y per otru llau concibe la lliberaci\u00f3n como algamable nam\u00e1i con un xestu singular (\"Sapere Aude!,\" Atr\u00e9vite a saber). N'\u00faltima instancia l'autonom\u00eda mora nel valor y la determinaci\u00f3n individual pa pensar ensin ser dirix\u00edu por otru.\nTres Kant, Hegel desenvuelve una complexa teodicea na \"Fenomenolox\u00eda del Esp\u00edritu\" (1807), que basa la so concepci\u00f3n de la historia na dial\u00e9utica: lo negativo (la guerra, por casu) conc\u00edbese como'l motor de la historia. \u00c9sta ye un procesu constante de choques dial\u00e9cticos, en que cada tesis atopa una ant\u00edtesis (fechu o idea opuesta). L'enfrentamientu de dambos sup\u00e9rase cola s\u00edntesis, una conxunci\u00f3n que supera la contradicci\u00f3n ente cada tesis y la so ant\u00edtesis. Karl Marx prop\u00f3n l'exemplu de Napole\u00f3n como s\u00edntesis que calti\u00e9n los cambeos y supera la contradicci\u00f3n ente Antiguu R\u00e9xime (tesis) y Revoluci\u00f3n francesa (ant\u00edtesis). Hegel pensaba que la raz\u00f3n proyeutar a sigo mesma na historia al travi\u00e9s d'esti esquema dial\u00e9cticu. Por aciu el trabayu, l'home tresforma la naturaleza pa reconocese nella, convertir nel so llar. Asina la raz\u00f3n espiritualiza la naturaleza. Campos cultivaos, carreteres, tola infraestructura sobre la que desenvolvemos la nuesa vida ye la resultancia d'esta espiritualizaci\u00f3n de la naturaleza. Hegel esplica'l progresu social como resultancia del trabayu de la raz\u00f3n na historia. Esta llectura dial\u00e9utica de la historia implica de xac\u00edu contradicci\u00f3n, y por eso la historia conc\u00edbese como conflictu. La filosof\u00eda siempres llega tarde, ye nam\u00e1i una interpretaci\u00f3n que reconoz lo qu'hai de racional no real (y nam\u00e1i lo racional ye real pa Hegel). Esta concepci\u00f3n idealista de la filosof\u00eda foi desafiada por Marx (\"Tesis sobre Feuerbach\", 1845): \"Los fil\u00f3sofos nam\u00e1i interpretaron el mundu de distintes maneres, pero de lo que se trata ye de tresformalo\".\nEvolucionismu social.\nInspirada na idea de progresu de la Ilustraci\u00f3n, l'evolucionismu social convertir nun conceutu popular nel sieglu XIX. El positivismu d'Auguste Comte, qu'estrema la historia n'estadios teol\u00f3xicu, metaf\u00edsicu y positivista (abiertu esti postreru pola ciencia moderna), foi una de les m\u00e1s influyentes doctrines del progresu. La interpretaci\u00f3n wigh de la historia, acomu\u00f1ada con intelectuales brit\u00e1nicos de les eres victoriana y eduardiana, como Henry Maine o Thomas Macaulay, dan un exemplu de tal influencia, que mira la historia humana como un progresu: dende'l xabacismu y la inorancia; escontra la paz, la prosperid\u00e1 y la ciencia. Maine describe la direici\u00f3n del progresu como \"del estamentu al contratu\": dende un mundu nel que la futura vida d'un ne\u00f1u ta predeterminada poles circunstancies de la so nacencia, escontra una de movilid\u00e1 y oportunidaes.\nLa publicaci\u00f3n de L'Orixe de les Especies de Darwin en 1859 punxo nel alderique intelectual el conceutu de la evoluci\u00f3n. R\u00e1pido foi tresplant\u00e1u del so campu orixinal, la biolox\u00eda, al campu social coles teor\u00edes del darvinismu social. Herbert Spencer, qu'acu\u00f1\u00f3'l t\u00e9rminu \"la sobrevivencia del m\u00e1s aptu\" o Lewis Henry Morgan en \"Ancient Society\" (1877) desenvolvieron teor\u00edes evolucionistes independientemente de los trabayos de Darwin, que fueron m\u00e1s tarde interpretaos como darvinismu social. Estes teor\u00edes d'evoluci\u00f3n non llinial del sieglu XIX propon\u00eden que les sociedaes empezaben nun est\u00e1u primitivu y gradualmente convert\u00edense en m\u00e1s civilizaes col tiempu, igualando la cultura y teunolox\u00eda de la civilizaci\u00f3n occidental col progresu.\nErnst Haeckel formul\u00f3 la so teor\u00eda de la recapitulaci\u00f3n en 1867, que propon\u00eda que \"la ontogenia recapitula la filoxenia\": la formaci\u00f3n embrionaria de cada individuu reproduz la evoluci\u00f3n de la especie. Aplic\u00e1u a la formaci\u00f3n de la persona, un nin\uf729o pasar\u00eda por tolos pasos dende la socied\u00e1 primitiva hasta la socied\u00e1 moderna. Haeckel nun sofitaba la teor\u00eda darvinista de la \"seleici\u00f3n natural\", sin\u00f3n m\u00e1s bien la lamarckista de la \"heriedu de los calteres adquir\u00edos\".\nPa otros, el progresu nun ye necesariamente positivu. Arthur Gobineau (Ensayo sobre la desiguald\u00e1 de les races humanes, 1853-1855) fai una decadente descripci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la raza aria, que tar\u00eda sumiendo por dexeneraci\u00f3n. La obra de Gobineau tuvo una gran popularid\u00e1 nel autodenominado racismu cient\u00edfico.\nTres la Primer Guerra Mundial, inclusive antes de recibir les dures cr\u00edtiques de Herbert Butterfield, la interpretaci\u00f3n wigh de la historia hab\u00edase qued\u00e1u obsoleta. Paul Val\u00e9ry dic\u00eda \"N\u00f3s, les civilizaciones, sabemos y\u00e1 mortales\". Sicas\u00ed, la idea de progresu nun sume dafechu: a finales del sieglu XX Francis Fukuyama propunxo una noci\u00f3n similiar (El final de la historia, 1992), concibiendo la democracia lliberal como'l fin de la historia, bas\u00e1ndose nuna llectura kojeviana de la \"Fenomenolox\u00eda del Esp\u00edritu\" de Hegel. Influyente a la de la so publicaci\u00f3n, tres la cayida de los rex\u00edmenes comunistes, los conflictos internacionales posteriores, ente los que destaca sobremanera'l que se produz ente les cultures isl\u00e1mica y occidental punxeron quiciabes m\u00e1s de moda la visi\u00f3n del \"Choque de Civilizaciones\" de Samuel Huntington.\nLa validez del h\u00e9roe nos estudios hist\u00f3ricos.\nTres Hegel, qu'aportun\u00f3 nel papel de los grandes homes na historia, col so famosu comentariu sobre Napole\u00f3n (\"vi al Esp\u00edritu sobre'l so caballu\"), Thomas Carlyle argument\u00f3 que la historia yera la biograf\u00eda d'unos pocos individuos centrales, los h\u00e9roes, como Oliver Cromwell o Federico'l Grande (La historia del mundu nun ye sin\u00f3n la biograf\u00eda de los grandes homes). Los sos h\u00e9roes son figures pol\u00edtiques y militares, los fundadores o l\u00edderes de los estaos. La so historia de los grandes homes, xenios del bien o del mal, tiende a entamar el camb\u00e9u como la llegada del grandor. A finales del sieglu XX y\u00e1 qued\u00f3 bien desprestixada la posici\u00f3n de Carlyle, y pocos atrever\u00edense a defendela. La mayor parte de los fil\u00f3sofos de la historia proponen que les fuercies motrices de la historia pueden describise nam\u00e1i con una lente de mayor aumento que la usada pa les semeyes. Sicas\u00ed, la teor\u00eda de los Grandes Homes f\u00edxose popular colos historiadores profesionales del sieglu XIX, siendo bon exemplu la Encyclopedia Britannica na so oncena edici\u00f3n (1911, bien usada en Wikipedia por caducar la so copyright), que conti\u00e9n detallaes biograf\u00edes de los grandes homes de la historia. Por casu, pa informase sobre'l Periodu de les Migraciones, basta con lleer la biograf\u00eda d'Atila l'Hunu.\nTres la concepci\u00f3n marxista del materialismu hist\u00f3ricu bas\u00e1u na llucha de clases, que pon atenci\u00f3n per primer vegada na importancia de los factores sociales, como la econom\u00eda, na historia, Herbert Spencer escribi\u00f3: \"Tien d'almitise la x\u00e9nesis del gran home depende de la llarga serie de complexes influencies que produci\u00f3 la raza na qu'apaez y l'est\u00e1u social en qu'esta raza foi formando amodo... Antes d'aqu\u00e9l pueda refaer la so socied\u00e1, esta socied\u00e1 tien de faese a sigo mesma\".\nLa Escuela de Annales, fundada por Lucien Febvre y Marc Bloch, foi unu de los pasos fundamentales nel abandonu de la historia centrada nos suxetos individuales pa concentrase na xeograf\u00eda, econom\u00eda, demograf\u00eda y otres fuercies sociales. La obra de Fernand Braudel sobre'l Mediterraneu entend\u00edu como'l verdaderu h\u00e9roe de la historia, la historia del clima de Le Roy Ladurie, etc, tar\u00eden inspiraos por esta escuela.\nEntrugues plantegaes en filosof\u00eda de la historia.\n\u00bfTien la historia un sent\u00edu teleol\u00f3xicu?\nLa teodicea reclama pa la historia una direici\u00f3n que conduz a un final escatol\u00f3xicu, dau por un poder cimeru. Sicas\u00ed'l so sent\u00edu teleol\u00f3xicu trascendental puede trate como inmanente a la mesma historia humana. Puede dicise que Marx, como Auguste Comte, tien una concepci\u00f3n teleol\u00f3xica inmanente de la historia; anque Althusser argument\u00f3 que la discontinuid\u00e1 ye un elementu esencial del materialismu dial\u00e9cticu de Marx, lo qu'incl\u00fai al materialismu hist\u00f3ricu. Pensadores como Nietzsche, Foucault, Deleuze o'l mesmu Althusser, nieguen cualquier sent\u00edu teleol\u00f3xicu a la historia, caracterizando a \u00e9sta meyor al travi\u00e9s de la discontinuid\u00e1, la rotura y la varied\u00e1 d'escales nel tiempu hist\u00f3ricu, como demostr\u00f3 la Escuela de Annales, particularmente Fernand Braudel. La historia puede ser definida como la ciencia del camb\u00e9u nel tiempu.\nLes escueles de pensamientu influenciadads por Hegel y Marx ven la historia como progresiva, anque ven el progresu como la manifestaci\u00f3n d'una dial\u00e9utica, na que factores qu'operen en direiciones opuestes sintet\u00edcense al travi\u00e9s del tiempu. D'esta forma, la historia puede trate meyor como empobinada por un Zeitgeist (esp\u00edritu del tiempu), que les sos buelgues pueden trate al mirar al pas\u00e1u. Hegel cre\u00eda que la historia emburriaba al home escontra la civilizaci\u00f3n, y dalgunos atrib\u00fayen-y la creencia de que l'Est\u00e1u prusianu encarnaba'l final de la historia. Nos sos \"Lleiciones sobre filosof\u00eda de la historia\", esplica que la filosof\u00eda de cada d\u00f3mina de dalguna manera ye la filosof\u00eda del Tou; nun ye una subdivisi\u00f3n del Tou pero s\u00ed esti Tou aprehendido en s\u00ed mesmu d'una manera espec\u00edfica (sic).\nMarx afixo la dial\u00e9utica de Hegel pa desenvolver el materialismu dial\u00e9cticu. Vio c\u00f3mo la llucha de tesis y ant\u00edtesis y les sos s\u00edntesis resultantes ten\u00eden siempres llugar nel terr\u00e9n material y econ\u00f3mico. L'aportaci\u00f3n central del materialismu hist\u00f3ricu ye que la historia amuesa progresu, non de forma llinial sin\u00f3n acumulativa, y que la causa d'esi progresu ye la llucha pola posesi\u00f3n y control de los medios de producci\u00f3n. Les idees y instituciones pol\u00edtiques ser\u00eden la resultancia de la producci\u00f3n material y les condiciones de la distribuci\u00f3n y el consumu. Pa Marx, la continua batalla ente fuercies opuestes dientro de los maneres de producci\u00f3n conduz inevitablemente a cambeos revolucionarios, y a la llarga al comunismu, que ser\u00eda la recreaci\u00f3n final d'un est\u00e1u lliteralmente pre-hist\u00f3ricu. Tanto Hegel como Marx son teleol\u00f3xicos na so concepci\u00f3n de la historia: dambos creen que la historia ye progresiva y empobinada a un fin particular. La historia de los medios de producci\u00f3n, por tanto, ye la estructura de la historia, y cualesquier otra cosa, incluyendo'l discutiniu ideol\u00f3xicu sobre la historia mesma, constit\u00fai la superestructura.\n\u00bfYe siempres el vencedor el qu'escribe la historia?\nAcordies con el discursu pol\u00edticu hist\u00f3ricu de la llucha racial analizada por Michel Foucault nel so cursu de 1976-1977 \"La Socied\u00e1 tien de ser Defendida\", suelse argumentar que los vencedores d'una llucha social (el conflictu puede basase en cualquier elementu social: llucha racial, nacional o de clases) usa'l so predominiu pol\u00edticu pa suprimir la versi\u00f3n de los fechos hist\u00f3ricos de los sos derrotaos adversarios a favor de la so propia propaganda, lo que puede llevar inclusive al revisionismu hist\u00f3ricu. Walter Benjamin tami\u00e9n consideraba que los historiadores marxistes ten\u00eden de tomar un puntu de vista radicalmente distinta del puntu de vista idealista y burgu\u00e9s, nun intentu de crear una especie d'historia dende embaxo, que ser\u00eda capaz de concebir una concepci\u00f3n alternativa de la historia, non basada, como na historiograf\u00eda cl\u00e1sica, nel discursu filos\u00f3fico y xur\u00eddico de la soberan\u00eda.\nUn exemplu cl\u00e1sicu de la historia escrita polos vencedores ye la informaci\u00f3n conocida de los cartaxineses. Los historiadores romanos atrib\u00fain a los sos seculares enemigos crueldaes ensin cuentu, incluyendo sacrificios humanos, que nun se puede oldear cola otra versi\u00f3n de la historia.\nDe manera similar, nam\u00e1i se tien la versi\u00f3n cristiana de c\u00f3mo'l cristianismu aport\u00f3 a la relix\u00f3n dominante d'Europa, pero non la versi\u00f3n pagana. Conozse la versi\u00f3n europea de la conquista d'Am\u00e9rica, pero non la de los nativos. Her\u00f3doto cunta la versi\u00f3n griega de les guerres m\u00e9diques, pero nun se conoz la persa.\nUn posible contraejemplo ye la Guerra de Secesi\u00f3n, de la que los perdedores sudistas publicaron m\u00e1s informaci\u00f3n que los vencedores, hasta apoderar la perceici\u00f3n nacional de la historia (los xenerales confederaos Lee y Jackson son ten\u00edos por superiores a los sos adversarios, y pel\u00edcules como \"Gone with the Wind\" o \"The Birth of a Nation\" afitaron visual y sentimentalmente el puntu de vista del Sur nel imaxinariu coleutivu). Podr\u00eda argumentase de manera inversa, ye dicir que quien escribe la historia ye quien venci\u00f3.\nFilosof\u00eda de la historia en ficci\u00f3n.\nL'escritor ya historiador Isaac Asimov describe na Saga de la Fundaci\u00f3n el conceutu de psicohistoria, una ciencia ficticia que combina historia, psicolox\u00eda y estad\u00edstica matem\u00e1tica, que'l so estudiu dexa calcular el comportamientu de poblaciones desaxeradamente grandes de persones."}
{"id": "90422", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90422", "title": "Historia de la ciencia", "text": "Historia de la ciencia, y de la t\u00e9unica o de la ciencia y la teunolox\u00eda son denominaciones de la disciplina qu'estudia'l desenvolvimientu hist\u00f3ricu de la ciencia y la t\u00e9unica o teunolox\u00eda, seg\u00fan la interrellaci\u00f3n que tuvieron ente sigo y col restu de los aspeutos de la cultura (la econom\u00eda, la socied\u00e1, la pol\u00edtica, la relix\u00f3n, la ideolox\u00eda, etc.).\nL'anal\u00eds hist\u00f3ricu de la ciencia y la teunolox\u00eda recurre a los conten\u00edos y a la metodolox\u00eda de les distintes subdivisiones de la historia, tantu tem\u00e1tiques (historia de les idees, historia cultural, historia social, historia econ\u00f3mica) como temporales y espaciales.\nTeor\u00edes y sociolox\u00eda.\nLos primeros problemes de la disciplina son la definici\u00f3n de qu\u00e9 seya la ciencia (un problema non historiogr\u00e1ficu, sin\u00f3n epistemol\u00f3xicu, de filosof\u00eda o sociolox\u00eda de la ciencia), la so identificaci\u00f3n o non cola ciencia moderna surdida de la revoluci\u00f3n cient\u00edfica (un cuerpu de conocencia emp\u00edrica y te\u00f3ricu, produc\u00edu por una comunid\u00e1 global d'investigadores (la comunid\u00e1 cient\u00edfica) que faen usu de t\u00e9uniques espec\u00edfiques y reproducibles pa reparar y esplicar los fen\u00f3menos de la naturaleza) y cu\u00e1los ser\u00eden los sos oxetivos (la pura conocencia, el autoconocimiento, o l'aplicaci\u00f3n a finalidaes pr\u00e1utiques qu'ameyoren la vida humana -ciencia pura o ciencia aplicada-). Bona parte del estudiu de la historia de la ciencia dedic\u00f3se a la historia del m\u00e9todu cient\u00edficu, cola ayudasobremanera, de la sociolox\u00eda de la ciencia que, estudiando les condiciones sociales en que tien llugar el trabayu concretu de los cient\u00edficos, reconstr\u00fai la forma en que se \"produz\" y \"constr\u00fai\" el conocencia cient\u00edfica.\nA partir de que, dende'l primer terciu del sieglu XX, la mesma ciencia dexara de ser determinista (demoniu de Laplace) y fix\u00e9rase probabil\u00edstica y consciente de los sos propios llendes (principiu d'incertidume o rellaci\u00f3n d'indeterm\u00edn de Heisenberg, teoremas de incompletitud de G\u00f6del y otres espresiones d'impredecibilidad. La pallabra impredictibilidad, non recoyida nel DRAE, tien abondo usu na bibliograf\u00eda (inclusive mayor que la forma que s\u00ed se recueye nel DRAE). N'ingl\u00e9s, la forma avezada ye \"unpredictability\". Na Wikipedia n'ingl\u00e9s l'enllaz correspondiente redirixe al t\u00e9rminu positivu, (\"predecibilidad\"), esistiendo tami\u00e9n (\"procesu predecible\"); fonte citada nesi art\u00edculu: van Zanten, Harry (November 8, 2004). \"An Introduction to Stochastic Processes in Continuous Time\". Ver tami\u00e9n procesu estoc\u00e1stico y teor\u00eda de la probabilid\u00e1.&lt;/ref&gt; impredicatividad y indecidibilidad en ciencia) y de la influencia decisiva del observador na observaci\u00f3n; camud\u00f3 tami\u00e9n la perspeutiva sobre la teor\u00eda y la historia de la ciencia.\nA mediaos del sieglu XX, tr\u00e9s filosof\u00eda de la ciencia fil\u00f3sofos de la ciencia presentaron tres opciones distintes na considerancia de la naturaleza progresiva o non de la conocencia cient\u00edfica y la so forma hist\u00f3rica de producise: Karl Popper (la conocencia cient\u00edfica ye progresivu y acumulativu, pero \"falsable\", colo que nam\u00e1i se puede considerar ciencia lo que puede ser cuestion\u00e1u), Thomas Kuhn (la conocencia cient\u00edfica nun ye necesariamente progresivu, sin\u00f3n una respuesta a les demandes sociales, y na mayor parte de los casos, la \"ciencia normal\" ye nam\u00e1i'l constante esfuerciu por confirmar el vixente paradigma, que nam\u00e1i va camudar por una revoluci\u00f3n cient\u00edfica, de les qu'hubo bien poques hist\u00f3ricamente), y Paul Feyerabend (la conocencia cient\u00edfica nun ye acumulativu o progresivu, sin\u00f3n inconsistente y an\u00e1rquicu -anarquismu epistemol\u00f3xico-, nun habiendo criteriu de demarcaci\u00f3n, en t\u00e9rminos de m\u00e9todu, ente lo que suel llamase \"ciencia\" y cualesquier otra forma d'investigaci\u00f3n).\nNel postreru terciu del sieglu estableci\u00e9ronse como disciplina espec\u00edfica los estudios de ciencia, teunolox\u00eda y socied\u00e1 (CTS), qu'aportunen na importancia del factor humanu dientro de la conocencia cient\u00edfica, y de la suxetivid\u00e1 sobre la enantes pretendida oxetivid\u00e1 de los datos cient\u00edficos, inclusive de los llamaos \"fechos\" o datos m\u00e1s evidentes, result\u00e1u de la observaci\u00f3n, que fora de la so contestu (les teor\u00edes que los espliquen -o non- y les hip\u00f3tesis que confirmen -o non-) escarecen de valor. Especialmente dende la publicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los llibros de Popper (\"La l\u00f3xica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica\", 1934 y 1959), Kuhn (\"La estructura de les revoluciones cient\u00edfiques\", 1962) y Feyerabend (\"Contra'l m\u00e9todu\", 1975), xener\u00e1ronse constantes alderiques nes comunidaes cient\u00edfiques y acad\u00e9miques, tantu nel \u00e1mbitu de les llamaes \"ciencies dures\" como'l de les llamaes \"ciencies blandes\", el de les ciencies f\u00edsicu-naturales y el de les humanidaes y ciencies sociales (o humanes, o ciencies morales y pol\u00edtiques), sobre la naturaleza, signific\u00e1u, oxetivid\u00e1, suxetivid\u00e1, capacid\u00e1 anal\u00edtica, sint\u00e9tica y predictiva de la ciencia; el cuestionamiento del oxetu y la metodolox\u00eda propios de cada ciencia, les ventayes ya inconvenientes de la especializaci\u00f3n y el reduccionismu, les posibilidaes d'interdisciplinariedad y de perspectives hol\u00edstiques; y la rellaci\u00f3n de la conocencia cient\u00edfica colos conceutos de verd\u00e1 y de realid\u00e1.\nPrehistoria y Ed\u00e1 Antigua.\nQue la ciencia tea suxeta a evoluci\u00f3n esto ye susceptible de progresu ye una idea ayena a les d\u00f3mines hist\u00f3riques anteriores a la Ed\u00e1 Moderna (discutiniu de los antiguos y los modernos, 1688-1704); y la nuesa perceici\u00f3n del \"atrasu\" cient\u00edficu relativu a una d\u00f3mina, un llugar o una ca\u00f1a del saber con al respeutive de otra provi\u00e9n espec\u00edficamente del positivismu d'Auguste Comte, pa quien hai \"tres estadios teor\u00e9ticos distintos: el teol\u00f3xicu o estadiu ficticiu; el metaf\u00edsicu o estadiu astractu; y a lo \u00faltimo, el cient\u00edficu o positivu\" (\"Cursu de filosof\u00eda positiva\", 1830-1842). Nun habr\u00eda ciencia, dende esa definici\u00f3n, antes de la revoluci\u00f3n cient\u00edfica. Nun hai t\u00e9rminos universalmente aceptaos pa calificar a la forma de conocencia del home prehist\u00f3ricu (que representaba art\u00edsticamente el so visi\u00f3n del mundu -arte paleol\u00edtico- ya inclusive dex\u00f3 delles muestres de c\u00f3mputos numb\u00e9ricos -g\u00fcesu d'Ishango-); les producciones intelectuales, bien sofisticaes, de les primeres civilizaciones (pa les que se propunxeron les espresiones \"pensamientu pre-filos\u00f3ficu\" o \"mitopoeico\"); la ciencia griega (cultura griega), que foi esencialmente un exerciciu te\u00f3ricu que nun se somet\u00eda al m\u00e9todu esperimental, y que nun s'implicaba na esfera de la producci\u00f3n (el manera de producci\u00f3n esclavista nun demandaba innovaciones teunol\u00f3xiques); o la ciencia romana (cultura romana), continuadora intelectual de la helen\u00edstica (cultura helen\u00edstica) nuna civilizaci\u00f3n d'encl\u00edn marcadamente pragm\u00e1ticu, onde sobresali\u00f3 una notable inxenier\u00eda.\nEd\u00e1 Media.\nEnte que nel Estremu Oriente sigui\u00f3 desenvolvi\u00e9ndose la civilizaci\u00f3n china col so propiu ritmu c\u00edclicu, n'Occidente la civilizaci\u00f3n cl\u00e1sica grecorromana foi sustituyida pola cultura cristiana (llatina y bizantina) y la civilizaci\u00f3n isl\u00e1mica, dambes fuertemente teoc\u00e9ntriques. Los cinco sieglos de la denomada \"d\u00f3mina escura\" de l'Alta Ed\u00e1 Media significaron un atrasu cultural na cristiand\u00e1 llatina, tantu en rellaci\u00f3n cola Antig\u00fced\u00e1 cl\u00e1sica como en rellaci\u00f3n cola simult\u00e1nea Ed\u00e1 d'Oru del islam, que nun actu\u00f3 nam\u00e1i como un contautu d'innovaciones orientales (chines, hind\u00fas y perses, como'l papel, el mol\u00edn de vientu o la numberaci\u00f3n hind\u00fa-ar\u00e1biga) escontra Occidente, sin\u00f3n a\u00f1ediendo apurras propios y orixinales. Sicas\u00ed, el desenvolvimientu granible del manera de producci\u00f3n feudal demostr\u00f3 ser m\u00e1s din\u00e1micu que l'esclavista tocantes a dexar desarrollos teunol\u00f3xicos modestos, pero de notables repercusiones (la collera, l'estribu, la vertedera). Aparentemente, el mundu intelectual, enclaustrado nos \"scriptoria\" de los monesterios y dedic\u00e1u al caltenimientu y glosa de los testos sagraos, la patr\u00edstica y la parte del saber antiguu que pudiera conciliase col cristianismu (Boecio, Casiodoro, Isidoro, Beda, Beatu, Alcuino), taba dafechu desconect\u00e1u d'esi procesu, pero nel so tornu foise xestando dalguna variaci\u00f3n na concepci\u00f3n ideol\u00f3xica del trabayu que, con contradicciones y altibaxos, inspir\u00f3 la xustificaci\u00f3n de los intereses de la naciente burgues\u00eda y el desenvolvimientu del capitalismu comercial a partir de la Baxa Ed\u00e1 Media. Mentanto, les instituciones educatives fu\u00e9ronse sofisticando progresivamente (escueles palatinas, escueles mon\u00e1stiques, escueles episcopales, \"studia generalia\", universidaes medievales) y nelles, a pesar del efeutu anquilosador que se sup\u00f3n al m\u00e9todu escol\u00e1sticu, surdieron notables individualidaes (Gilberto de Aurillac, Pedro Abelardo, Graciano, Raimundo de Pe\u00f1afort, Tom\u00e1s d'Aquino, Roberto Grosseteste, Roger Bacon -\"Doctor Mirabilis\"-, Duns Scoto -\"Doctor Subtilis\"-, Raimundo Lulio, Marsilio de Padua, Guillermo de Ockham, B\u00e1rtolo de Sassoferrato, Jean Buridan, Nicol\u00e1s de Oresme) y dellos conceutos innovadores en terrenes como'l de la qu\u00edmica, en forma d'alquimia (destilaci\u00f3n del alcohol), el de la l\u00f3xica (Petrus Hispanus), el de les matem\u00e1tiques (\"calculatores\" de Merton College) o'l de la f\u00edsica (teor\u00eda del \"impetus\").\nY\u00e1 a la fin de la Ed\u00e1 Media, foi decisiva l'adopci\u00f3n d'innovaciones d'orixe oriental (br\u00faxula, p\u00f3lvora, imprenta) que, si na \"sinoc\u00e9ntrica\" civilizaci\u00f3n china nun pudieron tener un papel tresformador, s\u00ed lo tuvieron na espansiva civilizaci\u00f3n europea.\nEd\u00e1 Moderna.\nDende l'Antig\u00fced\u00e1 los conceutos de \"ciencia\" y \"filosof\u00eda\" yeren indisociables, nun esquema de les ca\u00f1es de la conocencia (el \"arbor scientiarum\") que dende la Ed\u00e1 Media ta presid\u00edu pola teolox\u00eda (\"philosophia ancilla theologiae\" -\"la filosof\u00eda ye esclava de la teolox\u00eda\"-, t\u00f3picu atribuy\u00edu a Pedro Dami\u00e1n). La separaci\u00f3n de los \u00e1mbitos de les llamaes \"ciencies \u00fatiles\" y de les llamaes \"humanidaes\", y el fin del usu del llat\u00edn como llingua cient\u00edfica foise produciendo con muncha lentit\u00fa, y non antes del sieglu XVIII; pero y\u00e1 dende'l so empiezu na segunda met\u00e1 del sieglu XV, la \"modernid\u00e1\" de la \"Ed\u00e1 Moderna\" signific\u00f3 en primer llugar la secularizaci\u00f3n del pensamientu y la diferenciaci\u00f3n ente \"lletres humanes\" y \"lletres divines\", pasu indispensable pa convertir la \"filosof\u00eda natural\" nun dominiu aut\u00f3nomu que nam\u00e1i se sometiera a la raz\u00f3n y a la esperimentaci\u00f3n, estrem\u00e1u del de les ciencies morales, humanes o sociales (diferenciaci\u00f3n que darr\u00e9u va ser llamentada como una dixebra intelectual ente dos cultures). Tales subdivisiones fueron produci\u00e9ndose a midida que el desenvolvimientu de la historia cultural foi faciendo imposible qu'un \"humanista\" pretendiera apoderar toles ca\u00f1es del saber (siquier tocantes a la capacid\u00e1 oxetiva de lleer tou lo que se publicar, una y bones la imprenta multiplic\u00f3 les publicaciones). En redol a 1500 Leonardo da Vinci pudo ser un sabiu universal. Na primer met\u00e1 del sieglu XVII inda Ren\u00e9 Descartes pod\u00eda ser al empar \u00f3pticu, xe\u00f3metra, analista matem\u00e1ticu, psic\u00f3logu, te\u00f3ricu de la conocencia y metaf\u00edsicu; ente que Spinoza pretend\u00eda demostrar la \u00e9tica \"de manera xeom\u00e9trica\" y Leibniz foi consider\u00e1u \"el postreru sabiu universal\". Pa redactar \"L'Encyclopedie\" a mediaos del sieglu XVIII tuvo necesariamente que recurrise a m\u00faltiples espertos en m\u00faltiples disciplines especializaes.\nCola revoluci\u00f3n copernicana empecipi\u00f3se un conflictu ente la ciencia y la fe: Miguel Servet y Giordano Bruno fueron quemaos, unu polos protestantes y otru polos cat\u00f3licos (en realid\u00e1 les partes m\u00e1s problem\u00e1tiques del so pensamientu nun yeren tantu les cient\u00edfiques -circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y heliocentrismu, respeutivamente- como les puramente relixoses, pero la clave moraba precisamente nel fechu de que tanto xueces como acusaos compart\u00eden el convencimientu de que dambos \u00e1mbitos taben necesariamente venceyaos), ente que Galileo opt\u00f3 por retratar se. El mesmu Cop\u00e9rnico foi ayenu a tales problemes, al nun publicar la so obra hasta dempu\u00e9s de la so muerte. Con un planteamientu bien distintu, Blaise Pascal (\"Pens\u00e9es\", 1669) concili\u00f3 la so conciencia cient\u00edfica cola so conciencia relixosa aplicando una \"apueste\" probabil\u00edstica que-y demostraba la conveniencia de caltener creencies sobrenaturales; un fide\u00edsmu compart\u00edu por dellos cat\u00f3licos, como Pascal, y dalgunos protestantes, como Pierre Bayle, que lleg\u00f3 a proponer la completa separaci\u00f3n de les esferes de la fe y la raz\u00f3n (\"Dictionnaire Historique et Critique\", 1697). La condena papal a Galileo nun se llevant\u00f3 expl\u00edcitamente hasta'l sieglu XX, pero y\u00e1 en 1741 Benedicto XIV (llam\u00e1u \"el papa de les lluces\") otorgara'l \"imprimatur\" a les sos obres completes, una vegada que James Bradley apurriera una prueba \u00f3ptica de la trayeutoria orbital de la Tierra. El conxuntu de les obres heliocentristas fueron sacaes del \"Index librorum prohibitorum\" en 1757. Pero nun foi hasta dempu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n francesa que foi posible una escena como la protagonizada por Laplace y Lagrange ante Napole\u00f3n Bonaparte, na que se consideraba la esistencia de Dios como una mera hip\u00f3tesis, que pasara a ser innecesaria pa esplicar el mundu.\nLes observaciones de Tycho Brahe (\"Tables rudolfinas\", 1627) llevaron a Kepler a confirmar, bien al so pesar, la inviabilidad del sistema ptolemaicu. Christian Huygens desenvolvi\u00f3 una teor\u00eda ondulatoria de la lluz (1678). Evanxelista Torricelli midi\u00f3 la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica col primer bar\u00f3metru (1644). Francis Bacon defini\u00f3'l m\u00e9todu esperimental y Robert Boyle fund\u00f3 la \"filosof\u00eda de la naturaleza\". Tres la precoz renovaci\u00f3n de la \u00e1lxebra de Fran\u00e7ois Vi\u00e8te (1591), a finales del XVII Isaac Newton y Leibniz inventaron el c\u00e1lculu infinitesimal, diferencial y integral. Con eses nueves ferramientes matem\u00e1tiques, y les sos investigaciones n'\u00f3ptica y mec\u00e1nica, Newton estableci\u00f3'l nuevu paradigma de les ciencies f\u00edsicu-naturales, lo que dexa falar a finales del sieglu XVII del trunfu d'una verdadera revoluci\u00f3n cient\u00edfica coincidente nel tiempu cola llamada crisis de la conciencia europea que signific\u00f3 l'apertura d'una nueva d\u00f3mina na historia de la cultura y les idees: la Ilustraci\u00f3n.\nEn 1738, la espedici\u00f3n de Pierre Louis Moreau de Maupertuis pa midir el arcu de meridianu terrestre verific\u00f3 la correici\u00f3n de la teor\u00eda de Newton, habiendo de refugase la teor\u00eda de los v\u00f3rtices de Descartes. Voltaire convertir nel principal propagandista de Newton y la ciencia moderna (\"\u00c9p\u00eetre sur Newton\", 1736, \"\u00c9l\u00e9ments de la philosophie de Newton\", 1738). La mec\u00e1nica anal\u00edtica desenvolver nel sieglu XVIII con Varignon, D'Alembert, Maupertuis, Lagrange y otros, que tami\u00e9n siguieron la obra de Jakob Bernoulli sobre l'anal\u00eds matem\u00e1ticu (enllargada na del so hermanu Johann Bernoulli y la d'Euler). El formalismu en medios continuos dex\u00f3 a D'Alembert determinar en 1747 la ecuaci\u00f3n de les cuerdes vibrantes, y a Euler establecer en 1755 les ecuaciones xenerales de la hidrodin\u00e1mica, campu nel qu'otros Bernoulli (Daniel, \"Hydrodynamica\", 1738, y Johann) realizaren importantes contribuciones. Tres que D'Alembert publicara'l so \"Trait\u00e9 de dynamique\" (1743), nel qu'intenta amenorgar tola din\u00e1mica a la est\u00e1tica, Maupertuis afayaba'l principiu de m\u00ednima aici\u00f3n, y Lagrange publicaba \"M\u00e9canique analytique\" (1788). La f\u00edsica esperimental y l'estudiu de la eletricid\u00e1 tuvieron un desenvolvimientu significativu dende los a\u00f1os 1730, colos franceses Nollet y Du Fay, l'holand\u00e9s Musschenbroek, los ingleses Desaguliers y Stephen Gray y el norteamericanu Benjamin Franklin. A la fin del sieglu desenvolvieron los sos trabayos Charles de Coulomb y Alessandro Volta.\nLes teor\u00edes del calor desenvolver a partir de Boyle y Mariotte a finales del XVII (Llei de Boyle-Mariotte, 1662, 1676). Guillaume Amontons fixo importantes trabayos sobre los term\u00f3metros a empiezos del sieglu XVIII, que son llueu superaos polos de Fahrenheit y de R\u00e9aumur. En 1741, Anders Celsius defini\u00f3 como estremos de la so escala de temperatures en cien graos la ebullici\u00f3n y la conxelaci\u00f3n de l'agua, lo que foi adopt\u00e1u por Linneo en 1745 y confirm\u00e1u en 1794 pol sistema m\u00e9tricu decimal. Inda nun hab\u00eda una diferencia conceptual ente temperatura y calor, hasta Herman Boerhaave, Joseph Black y finalmente Antoine Lavoisier, que noma a un fluy\u00edu como \"cal\u00f3ricu\" (que la so inesistencia non comprobar hasta'l sieglu XIX).\nEl mesmu Lavoisier revolucion\u00f3 la qu\u00edmica al superar la teor\u00eda del floxistu que ven\u00eda utiliz\u00e1ndose como paradigma de la qu\u00edmica pneum\u00e1tica dende Becher y Stahl hasta Priestley (quien a pesar d'afayar el os\u00edxenu como componente del aire que dexaba la combusti\u00f3n y la respiraci\u00f3n, llamar \"aire desflogistizado\"). La introducci\u00f3n de la noci\u00f3n d'elementu qu\u00edmicu y l'establecimientu d'una nomenclatura qu\u00edmica funcional convirtieron al \"Trait\u00e9 \u00c9l\u00e9mentaire de Chimie\" de Lavoisier (1789) nel primer manual d'una qu\u00edmica establecida sobre bases cient\u00edfiques s\u00f3lides. L'alquimia qued\u00f3 apostrada al \u00e1mbitu de les pseudociencies.\nLes ciencies de la Tierra y la biolox\u00eda conocieron un gran desenvolvimientu a partir de los primeros viaxes d'esploraci\u00f3n cient\u00edfica, y del tratamientu de los datos llograos por cient\u00edficos de gabinete: Buffon, Linneo, Georges Cuvier, Jean-Baptiste Lamarck.\nEl fin de sieglu ve la creaci\u00f3n del sistema m\u00e9tricu decimal, col notable impulsu de Laplace.\nEd\u00e1 Contempor\u00e1nea.\nNel sieglu XIX les matem\u00e1tiques refinar con Cauchy, Galois, Gauss o Riemann. La xeometr\u00eda revolucionar cola apaici\u00f3n de la xeometr\u00eda proyectiva y les xeometr\u00edes non euclidianes.\nLa \u00f3ptica sufri\u00f3 una revisi\u00f3n radical con Thomas Young y Augustin Fresnel, que pasaron d'una concepci\u00f3n corpuscular de la lluz (newtoniano) a una concepci\u00f3n ondulatoria (prefigurada por Huygens). La eletricid\u00e1 y el magnetismu unific\u00e1ronse (electromagnetismu) gracies a James Clerk Maxwell, Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re, Michael Faraday y Carl Friedrich Gauss. La rellaci\u00f3n ente'l maquinismu de la primer Revoluci\u00f3n industrial (la m\u00e1quina de vapor) y la ciencia de la termodin\u00e1mica (Sadi Carnot, Clausius, Nernst y Boltzmann) nun foi de nenguna manera la d'un principiu cient\u00edficu que s'aplicara a la t\u00e9unica, sin\u00f3n m\u00e1s bien al contrariu; pero a partir de la Segunda Revoluci\u00f3n Industrial, los tornes teunol\u00f3xiques van producise fluidamente (\"yera de los inventos\", 1870-1910). A finales del sieglu XIX afay\u00e1ronse nuevos fen\u00f3menos f\u00edsicos: les ondes de radio, los rayos X, la radioactivid\u00e1 (Heinrich Rudolf Hertz, Wilhelm R\u00f6ntgen, Pierre y Marie Curie).\nAfayar nel sieglu XIX la casi totalid\u00e1 de los elementos qu\u00edmicos, dexando a Mendeleiev el dise\u00f1u de la tabla peri\u00f3dica que prediz inclusive los non descubiertos. Cr\u00e9ase la qu\u00edmica org\u00e1nica (W\u00f6hler, Kekul\u00e9).\nLa fisiolox\u00eda abandon\u00f3 la teor\u00eda de la xeneraci\u00f3n bonal y desenvolvi\u00f3 les vacunes (Edward Jenner y Louis Pasteur). La biolox\u00eda constituy\u00f3se como ciencia gracies en gran parte a Jean-Baptiste Lamarck, qu'acu\u00f1\u00f3'l t\u00e9rminu en 1802, proponiendo un nuevu paradigma: l'evolucionista, magar con bases distintes a les que van terminar desenvolvi\u00e9ndose con Darwin (\"L'orixe de les especies\", 1859). Abandon\u00f3se'l vitalismu a partir de la s\u00edntesis de la urea, que demostr\u00f3 que los compuestos org\u00e1nicos pod\u00eden llograse por pures lleis f\u00edsicu-qu\u00edmiques, como los compuestos inorg\u00e1nicos. La xen\u00e9tica naci\u00f3 a partir de la obra de Gregor Mendel (1866), pero presentada d'una forma inaplicable, qu'hubo d'esperar al sieglu XX por que, tres reelaborarse (lleis de Mendel, Hugo de Vries, Carl Correns y Erich von Tschermak), fora recibida pola comunid\u00e1 cient\u00edfica y desenvolviera la so potencialid\u00e1.\nLa ense\u00f1anza tuvo un papel capital nel desenvolvimientu de la ciencia y les t\u00e9uniques nel sieglu XIX. Los Estaos que democratizaron la ense\u00f1anza dotar d'un contestu y unos medios favorables a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, y garantiz\u00e1ronse permanecer na vanguardia mientres munchos a\u00f1os. L'exemplu emblem\u00e1ticu foi Francia, que tres la so Revoluci\u00f3n fixo de la ciencia unu de les pilastres de la escuela p\u00fablica y les instituciones pre-esistentes, que s'impulsaron notablemente (Coll\u00e8ge de France, Mus\u00e9um national d'histoire naturelle, \u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure d'Arts et M\u00e9tiers) o crearon ex-novo (\"\u00c9cole polytechnique\", \"Conservatoire National des Arts et M\u00e9tiers\", etc.) La sustituci\u00f3n de la Ilesia pol Est\u00e1u como suministrador de la educaci\u00f3n convirti\u00f3 al pa\u00eds a una especie de credo llaicu y republicanu, que non y\u00e1 dixebr\u00f3 la Ilesia del Est\u00e1u, sin\u00f3n de la ciencia. Con un procesu m\u00e1s gradual, asemeyaes resultaos tener nel Reinu Xun\u00edu.\nLa profesionalizaci\u00f3n de la ciencia ye una de los tresformamientos m\u00e1s notables de l'activid\u00e1 cient\u00edfica na Ed\u00e1 Contempor\u00e1nea. Instituciones presistentes (universidaes, academies, museos, xardinos bot\u00e1nicos) convertir en centros cient\u00edficos nel sent\u00edu contemporaneu d'esi conceutu, y marginalizaron apurrir de los cient\u00edficos aficionaos. Sumen los gabinetes d'intereses, sustituy\u00edos por un coleicionismu sistem\u00e1ticu que nutri\u00f3 les vitrines de coleiciones p\u00fabliques y privaes. Los intercambios que yeren tan corrientes ente \"savants\", \"amateurs\" y simples curiosos fix\u00e9ronse cada vez m\u00e1s raros. Aun as\u00ed, dellos campos siguieron acoyendo'l trabayu aficion\u00e1u, como l'astronom\u00eda, la meteorolox\u00eda, la bot\u00e1nica, la ornitolox\u00eda o la entomolox\u00eda.\nVer tami\u00e9n.\nHistoriadores de la ciencia.\nLa siguiente ye una llista non refecha de conoc\u00edos historiadores de la ciencia:"}
{"id": "90423", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90423", "title": "Historia de l'agricultura", "text": "La historia de l'agricultura incluyendo'l cultivu de plantes y la cr\u00eda d'animales desenvolvi\u00f3se alredor d'hai 5\u2009000 a\u00f1os, anque primeramente los humanos y\u00e1 alteriaren les comunidaes de flora y fauna pal so propiu beneficiu al travi\u00e9s d'otros medios, como'l fueu.\nL'agricultura sufri\u00f3 importantes desarrollos dende la d\u00f3mina de los primeros cultivos. El Creciente F\u00e9rtil del oeste d'Asia, Exiptu, India foi onde se producieron les primeres llantaderes y colleches planiaes.\nEl desenvolvimientu independiente de l'agricultura asocedi\u00f3 nel norte y en sur de China, \u00c1frica Sahel, Nueva Guinea, partes d'India y delles rexones del continente Americanu.Les t\u00e9uniques agr\u00edcoles como la regaci\u00f3n, la rotaci\u00f3n de cultivos, l'aplicaci\u00f3n de fertilizantes fueron desenvueltes pocu dempu\u00e9s de la revoluci\u00f3n neol\u00edtica pero sufrieron meyores bien importantes nos postreros 200 a\u00f1os. El m\u00e9todu Haber-Bosch pa la s\u00edntesis de nitratu d'amoniu representa una gran meyora y dex\u00f3 que los campos de cultivu superaren les torgues previes.\nNel , l'agricultura nos pa\u00edses desenvueltos, y en menor midida nel mundu en v\u00edes de desenvolvimientu, caracteriz\u00f3se por un aumentu de productivid\u00e1, la sustituci\u00f3n del trabayu humanu polos fertilizantes sint\u00e9ticos y los pesticidas, la cr\u00eda selectiva y la mecanizaci\u00f3n. \nLa historia reci\u00e9n de l'agricultura tuvo estrechamente venceyada con una serie de temes pol\u00edtiques, ente ellos la contaminaci\u00f3n de l'agua, los combustibles, los organismos modificaos xen\u00e9ticamente, los aranceles y los subsidios agr\u00edcoles.\nOr\u00edxenes y espardimientu xeogr\u00e1ficu.\nOrixe de la hip\u00f3tesis.\nLos cient\u00edficos desenvolvieron una serie d'hip\u00f3tesis pa esplicar los or\u00edxenes hist\u00f3ricos de l'agricultura. La transici\u00f3n cazadores-pa\u00f1adores a les sociedaes agr\u00edcoles, con base en pruebes dende'l sur al oeste d'Asia y China, indiquen un periodu antecedente de intensificaci\u00f3n y un aumentu de sedentarismu conoc\u00edu como'l Natufian nel sur d'Asia opopoccidental y el neol\u00edticu china. Los modelos actuales indiquen que se taba utilizando una gama de recursos con mayor intensid\u00e1. Graes selvaxes que fueron collechaes antes de ser llantaes. La evidencia tami\u00e9n suxure que les colleches cultivaes primeramente yeren selvaxes y non cultivaes. Cultivos como la espelta y el trigu escanda nun paecen ser cultivaos hasta entr\u00e1u'l neol\u00edticu y el \"antiguo arroz sem\u00e1u\" (Oryza sativa) tard\u00f3 3.000 a\u00f1os pa convertise nun cultivu.\nEl camb\u00e9u clim\u00e1ticu alcontr\u00e1u ye la esplicaci\u00f3n preferida pa los or\u00edxenes de l'agricultura nel Llevante. El fechu de que l'agricultura se \"invent\u00f3\" siquier tres veces en distintos llugares, suxure que les razones sociales pudieron ser instrumentales. Cuando'l camb\u00e9u clim\u00e1ticu importante tuvo llugar dempu\u00e9s de la postrera yera de xelu, gran parte de la tierra convertir n'oxetu de seques estaciones llargues. Estes condiciones favorecieron la collecha a\u00f1al de plantes que morrieron nes seques estaciones llargues, dexando una grana latente o un tub\u00e9rculu. Estes plantes tienden a poner mas enerx\u00eda na producci\u00f3n de granes que na d'una crecedera maderiza. Una bayura de granos y llegumes monteses f\u00e1cilmente almacenables habilito cazadores-pa\u00f1adores en delles \u00e1rees pa formar los primeros pueblos asitiaos nesti momentu.\nLa hip\u00f3tesis Oasis foi propuesta por Raphael Pumpelly en 1908, y popularizada por Vere Gordon Childe que la resumi\u00f3 nel so llibru \"L'home facer a si mesmu\".Esta hip\u00f3tesis sosti\u00e9n qu'a midida que el clima faise m\u00e1s secu, les comunidaes cerca d'oasis favorecer con una asociaci\u00f3n colos animales que fueron criaos coles mesmes que se llantaben les granes. La hip\u00f3tesis tien pocu sofitu contemporaneu una y bones los datos sobre'l clima nun son compatibles cola hip\u00f3tesis.\nLa hip\u00f3tesis Hilly Flanks, propuesta por Robert Braidwood en 1948, suxure que l'agricultura empez\u00f3 nos lladrales de llombes de los montes Tauro y Zagros, y que se desenvolvi\u00f3 a partir de la recueya intensiva del granu na rex\u00f3n.\nEl modelu propuestu por Brian Hayden suxure que l'agricultura viose impulsada por fachendoses exhibici\u00f3n de poder, como llanzar fiestes pa exercer la dominaci\u00f3n. Esto riqu\u00eda ensamblar grandes cantidaes de comida qu'impulsaron la teunolox\u00eda agr\u00edcola.\nLes teor\u00edes demogr\u00e1fiques fueron propuestes por Carl Sauer y afeches por Lewis Binford y Kent Flannery. Ellos describen una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s sedentaria, espandiendo la capacid\u00e1 de carga del mediu ambiente local, cada vegada riquiendo mas comida de la que pod\u00eda recoyer. Dellos factores social y econ\u00f3micu ayudaron a impulsar la necesid\u00e1 d'alimentos.\nLa hip\u00f3tesis evolutiva/ intencionalidad, adelantrada por cient\u00edficos incluy\u00edos David Rindos, ye la idea de que l'agricultura ye una adautaci\u00f3n co-evolutiva de les plantes y los humanos. A partir de semar pola proteici\u00f3n de plantes selvaxes, sigu\u00edes d'especializaci\u00f3n en locaci\u00f3n y depu\u00e9s cultivu\nLa llevantina primicia foi desenvuelta na d\u00e9cada de 1980 por Ofer Bar-Yosef y los sos collaboradores. Esta apurre una esplicaci\u00f3n ecol\u00f3xica cultural, basada na idea de que delles \u00e1rees taben meyor favorec\u00edes con plantes y animales criaos qu'otres.\nLa hip\u00f3tesis de los cultivos foi planteg\u00e1u por Daniel Quinn y otros estaos que llegaron a la conclusi\u00f3n de que los primeros humanos quedar n'\u00e1rees particulares, arrenunciando a les sos costumes n\u00f3mades, y dempu\u00e9s desenvolvieron l'agricultura y la cr\u00eda d'animales.\nOtra hip\u00f3tesis ye qu'a los humanos torg\u00f3se-yos permanecer nun llugar gran parte de la so historia, deb\u00edu al riesgu d'ataques d'otres tribus.\nEl modelu d'innovaci\u00f3n y especializaci\u00f3n foi presentada apocay\u00e1 por Rupert Gerritsen, n'Australia y nos or\u00edxenes de l'agricultura (2008). Esta hip\u00f3tesis considera la cuesti\u00f3n en t\u00e9rminos de desenvolvimientu econ\u00f3micu y trata l'agricultura como una forma d'especializaci\u00f3n la cual surde de dos factores, la densid\u00e1 de poblaci\u00f3n crez y l'innovaci\u00f3n nes \u00e1rees de mayor productivid\u00e1 natural, y l'adquisici\u00f3n d'informaci\u00f3n qu'ayudaba al llargu plazu nos puntos nodales de comunicaci\u00f3n nes redes libes d'escala.\nDesenvolvimientu tempranu.\nIdentificar l'orixe exactu de l'agricultura sigue siendo una problem\u00e1tica por cuenta de la transici\u00f3n de les sociedaes de cazadores pa\u00f1adores empez\u00f3 miles d'a\u00f1os antes de la invenci\u00f3n de la escritura. \nEvidencia antropol\u00f3xica y arqueol\u00f3xica de sitios en tol suroeste d'Asia y \u00c1frica del norte indiquen usu de granu selvaxe (por casu , de la Plant\u00eda : C Plant\u00eda : . Sc sitiu de Ohalo II n'Israel , munchos sitios Natufia nel Llevante y de sitios a lo llargo del Nilo nel 10a Plantilla milenio : Sc). Inclusive hai evidencia de cultivu plani\u00e1u y escoy\u00edu. Granos de centenu con traces dom\u00e9stiques fueron recuperaos de Epi-Paleol\u00edticu (10.000+ Plant\u00eda:Sc) contestos en Abu Hureyra en Siria, pero esta paecer ser un fen\u00f3menu alcontr\u00e1u resultante d'un cultivu de destaca de centenu mont\u00e9s, en llugar d'un pasu definitivu escontra la llantadera.\nEnantes, arque botanistas/paleonto botanista rastrexaren la seleici\u00f3n y cultivu de les carauter\u00edstiques espec\u00edfiques de la planta d'alimentos en busca de los or\u00edxenes de l'agricultura. Un exemplu notable ye la raquis semi-dura ( y granes m\u00e1s grandes) rastrex\u00e1u hasta xustu dempu\u00e9s del Nuevu Dryas (alredor de 9500 Plant\u00eda:Sc) a principios del Holocenu na rex\u00f3n de Llevante de la Media Lluna F\u00e9rtil. Sicas\u00ed, estudios demostraron carauter\u00edstiques monofil\u00e9ticas algamando ensin nenguna intervenci\u00f3n humana, lo qu'implica que dalgunos pueden percibir el plant\u00edu de les raquis como natural Ello ye que la escala del tiempu aportun\u00f3 nel plant\u00edu de raquis mientres aproximao 3000 a\u00f1os, en coincidencia foi demostr\u00e1u que coinciden direutamente col plazu numb\u00e9ricamente xener\u00e1u estad\u00edsticamente model\u00e1u que se riquir pa la monofila de ser alcanz\u00e1u si una poblaci\u00f3n foi a cencielles abandonada y dexada a la demanda natural, lo qu'implica que si neng\u00fan tipu d'intervenci\u00f3n humana produx\u00e9rase del tou, ent\u00f3s la escala de tiempu deber\u00eda de ser m\u00e1s curtiu (de 3000 a\u00f1os).\nNun foi hasta dempu\u00e9s de 9500 Plant\u00eda:Sc qu'apaecen los ocho llamaos cultivos fundadores de l'agricultura: primero espelta y trigo escanda, depu\u00e9s la cebada cascada, arbeyos, llenteyes, arbeyera amargosa, los garbanzu y el llinu. Estos ocho cultivos asoceden m\u00e1s o menos coles mesmes en Pre-Ceramica neol\u00edtica (PPNB) sitios nel Llevante B, anque'l consensu ye que'l trigu yera'l primeru que se cultivaba y collech\u00e1u n'escala significativa\nAproximao coles mesmes (9400\u00a0e.C.), otru estudiu argumenta, que les figales partenoc\u00e1rpicos fueron cultivaos.La simplicid\u00e1 acomu\u00f1ada a cortar les ca\u00f1es de los \u00e1rboles de figu y dempu\u00e9s replantar ellos xunto coles ceberes monteses debe a la base d'esti argumentu .\nAlredor de 7000\u00a0e.C., la llantadera y la collecha algamaron mesopotamia, y ell\u00ed, nel suelu f\u00e9rtil, xusto al norte del Golfu P\u00e9rsicu, Sumerios lo sistematizaron y facer esguilar. Por \u00a08000 Plant\u00eda:Sc, l'agricultura afitar nes veres del r\u00edu Nilu. Alrodiu de esi tiempu, l'agricultura desenvolvi\u00f3se de forma independiente nel Allo\u00f1\u00e1u Oriente, probablemente en China, con arroz en llugar de trigu como cultivu primariu. El ma\u00edz, foi cultiv\u00e1u nel oeste de M\u00e9xicu por 6700\u00a0e.C.. El papa, el tomate, el pimientu, la calabaza, y diverses variedaes de frijol, tami\u00e9n se desenvolvieron nel Nuevu Mundu, y\u00e1 que yeren bastante amplies les terraces en gran parte de los Andes d'Am\u00e9rica del Sur. L'agr\u00edcola tami\u00e9n se desenvolvi\u00f3 de forma independiente na islla de Nueva Guinea\nDescubrimientos reci\u00e9n n'Europa, como Xipre y Grecia continental demostraron que l'agricultura empez\u00f3 n'Europa sudoriental. En Cueva Franchthi en Grecia nun hai cierta recueya d'alimentos vexetales y acreditaos antes del 11.000 e.C.\u00a0e.C., anque un gran n\u00famberu de granes de la familia \u00a0Boraginaceae pueden provenir de plantes que s'axuntaron pa presentar ropa de cama blanda pal tinte de los sos raiga\u00f1os pudieron suministrar. Apaeci\u00f3 per primer vegada en 10.500\u00a0e.C. les llenteyes, veza, pistachos y almendres. Dempu\u00e9s nel 7000 e.C.\u00a0 apaecieron delles granes bien rares d'avena lloco y cebada montesa. Nin l'avena lloco nin la cebada montesa convi\u00e9rtense un absolutu hasta'l 7000 e.C.\u00a0En Xipre. L'asentamientu agr\u00edcola m\u00e1s antiguu que s'atop\u00f3 nuna islla mediterr\u00e1nea afay\u00f3se en Klimonas ente 9100 y 8600\u00a0e.C. .Comunidaes entamaes cultivaron y construyeron edificios de folla comunal, de 10 metros de di\u00e1metru y arrodi\u00e1u de viviendes, que tendr\u00eden de ser utilizaes p'almacenar les colleches de l'aldega. Los restos de granes carbonizaes de plantes locales y granos introduc\u00edos dende les mari\u00f1es llevantines (incluyendo espelta, unu de los primeros trigos de mediu oriente) tami\u00e9n s'atoparon Klimonas\nHai evidencia de espelta y trigo escanda, cebada, oveyes, cabres y gochos que suxuren un alimentu que produz la econom\u00eda en Grecia y l'Ex\u00e9u por 7000\u00a0e.C.. Evidencia arqueol\u00f3xica de dellos sitios na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica suxuren que la cr\u00eda de plantes y animales foi ente 6000 y 4500\u00a0e.C.. C\u00e9ide Fields n'Irlanda, que consta d'amplies estensiones de tierra arrodiada por murios de piedra, alredor de 3500 Plant\u00eda:Sc y son los sistemes de campu conoc\u00edes m\u00e1s antig\u00fces del munduEl caballu foi domado en estapa alredor del 4000e.C.. Evidencia del usu de cannabis alredor de 4000\u00a0e.C. y los cultivos nel 3000\u00a0e.C. sobrevive en Siberia. El control de la mariguana tami\u00e9n empez\u00f3 en China nel 2500\u00a0e.C..\nEn China, l'arroz y el miyu fueron llantaos alredor del 8000 A.C., sigu\u00edu pol frijol mungo, soya y azuki. Na rex\u00f3n del Sahel, rex\u00f3n d'arroz y el sorgu fueron cultivaos alredor del 5000 aC. Cultivos locales fueron independientes n'\u00c1frica Occidentaly posiblemente en Ethiopia. En Nueva Guinea, los pueblos antiguos de Pap\u00faa cr\u00e9ese qu'empezaron a prauticar l'agricultura alredor del 7000\u00a0e.C.. Ellos empezaron a cultivar la ca\u00f1a d'azucre y del raiga\u00f1u. Los gochos tami\u00e9n pueden ser criadosen esta d\u00f3mina. Alredor del 3000\u00a0e.C., L'agricultura de Pap\u00faa carauterizar pol control de l'agua pal riego. La evidencia de la presencia de trigu y delles llegumes nel sestu mileniu e.C. atop\u00e1ronse nel valle del Indo. Les naranxes cultivar nel mesmu mileniu. Les colleches cultivaes nel valle alredor del 4000\u00a0e.C. yeren t\u00edpicamente trigu, arbeyos, granes de trigu de s\u00e9samu, cebada, d\u00e1tiles y mangos. Alredor del 3500\u00a0e.C., Testiles de cultivu d'algod\u00f3n y algod\u00f3n fueron bastante avanzaes nel valle. Alredor del 3000\u00a0e.C. el cultivu d'arroz empezara. Otros cultivos monz\u00f3nicos d'importancia yera la ca\u00f1a d'azucre. Pol 2500\u00a0e.C., l'arroz yera un componente importante de la dieta b\u00e1sica en Mohenjodaro cerca'l mar Ar\u00e1bigu. Por esti tiempu los indios ten\u00eden grandes ciudaes con tenaes bien surt\u00edos. Tres regi\u00f3n d'Am\u00e9rica cultivaron independientemente el ma\u00edz, calabaces, papes y xirasoles.\nSumeria.\nPa la ed\u00e1 del bronce, alimentos monteses apurrieron un componente nutricionial insignificante a la dieta habitual. Si la definici\u00f3n operativa de l'agricultura incl\u00fai cultivu a gran escala de tierra, el monocultivu, el riego entam\u00e1u, y l'usu d'una mano d'obra especializada, el t\u00edtulu de \"inventores de l'agricultura\" cayer\u00eda a los sumarios empezando nel 5500 aC. L'agricultura intensiva dexa una mayor densid\u00e1 de poblaci\u00f3n que puede ser sofit\u00e1u pola caza y la recueya, y dexa l'acumuladura por dem\u00e1s por que dempu\u00e9s seya utilizada fora de temporada, o pa vender/trueque. La capacid\u00e1 de los llabradores p'alimentar a un gran n\u00famberu de persones que les sos actividaes nun tienen nada que ver cola agricultura, foi'l factor decisivu nel aumentu de los ex\u00e9rcitos permanentes. L'agricultura sumeria sofito una espansi\u00f3n territorial importante que xunto con conflictos internos ente les ciudaes, convertir nos primeros constructores del imperiu. Non muncho tiempu dempu\u00e9s, los exipcios, impulsaos pola agricultura nel f\u00e9rtil valle del ri\u00f3 Nilo, llogro una densid\u00e1 de poblaci\u00f3n de la que con suficientes guerreros pu\u00e9dese logar una espansi\u00f3n territorial mas del triple que del imperiu sumeriu na zona.\nEn sumeria, la cebada yera'l cultivu principal, el trigu, llinu, mazanes, cirueles y uves tami\u00e9n se cultivaben. L'agricultura mesopotamica foi sofitada y llindada polos hinchentes de los r\u00edos Tigris y Eufrates, los hinchentes llegaron a finales de primavera o a principios de branu en fusi\u00f3n cola nieve de los montes d'Anatolia. Nel momentu del hinchente, xunto colos dep\u00f3sitos de sal nel suelu, fixeron bien dif\u00edcil l'agricultura en mesopotamia. Oveyes y cabres fueron domadas, guardaes principalmente pa carne y lleche, mantega y el quesu fechos pa dempu\u00e9s. Ur, una llarga ciud\u00e1 que cubr\u00eda aproximao 20 hect\u00e1rees, am\u00e1s hab\u00eda 10000 animales calten\u00edos en corrolades y establos y al a\u00f1u sacrific\u00e1bense 3.000. La poblaci\u00f3n de la ciud\u00e1 yera de 6.000 incluy\u00edos una fuercia llaboral de 2.500, cultivando 3.000 acres (12\u00a0km\u00b2) de tierra. La fuercia llaboral conten\u00eda bodegues, capataces, supervisores, y supervisores de collecha pa complementar a los trabayadores. Los productos agr\u00edcoles di\u00e9ronse-yos al personal del templu, les persones importantes de la ciud\u00e1 y los peque\u00f1os llabradores. \nLa tierra foi llabrada por parexes de g\u00fces, y el granu collech\u00e1u con focetes na primavera. Los vagones ten\u00eden ruedes s\u00f3lides cubierta por neum\u00e1ticos de cueru que se calten\u00eden en posici\u00f3n por clavos de cobre y yeren dibuxaos por g\u00fces. Los animales fuerno controlaos por collares, forquetes, riendes y un aniellu al travi\u00e9s de la \u00f1ariz o del llabiu cimeru y una correa debaxo del quexal. Hasta 4 animales pod\u00eden tirar d'un carru al empar. El caballu foi domado n'Ucra\u00edna alredor del 4000\u00a0e.C.,y foi utiliz\u00e1u polos sumerios alredor del 2000\u00a0e.C..\nCivilizaci\u00f3n ya India Antigua.\nL'algod\u00f3n foi cultiv\u00e1u alredor del V-IV mileniu\u00a0e.C..\nEl trigu, la cebada y el azufaifo fueron semaos nel 9000\u00a0e.C.; La cr\u00eda d'oveyes y cabres fueron al poco tiempu. Sigui\u00f3'l cultivu de la cebada y el trigu, xunto cola cr\u00eda de gan\u00e1u, principalmente oveyes y cabres, esto continuu na cultura Mehrgarh alredor del 8000-6000\u00a0e.C.. Esti periodu tami\u00e9n guardo la primer crianza d'un elefante. El llendo Agru na India incl\u00fai triar, la llantadera de cultivos en fileres, y\u00e1 seya de dos o de seis y almacenamientu de granu en tenaes. Pal V mileniu\u00a0e.C., les comunidaes agr\u00edcoles xeneralizar en Casimir. La evidencia arqueol\u00f3xica indica que l'arroz yera una parte de la dieta de la India pal 8000\u00a0e.C.. La enciclopedia Brit\u00e1nica\u2014sobre la tema de la primera cultivada del arroz, sosti\u00e9n que: Delles cultura tienen evidencia de cultivu d'arroz temprano, incluyendo a China, India y les civilizaciones d'Asia Sur-Oriental.\nLa regaci\u00f3n foi desenvuelta nel Valle de la Civilizaci\u00f3n India alredor del 4500\u00a0e.C.. El tama\u00f1u y la prosperid\u00e1 de la civilizaci\u00f3n India creci\u00f3 como result\u00e1u de la so innovaci\u00f3n, que eventualmente traxo a m\u00e1s asentamientos entamaos faciendo usu del drenaxe y d'alcantarielles.La Evidencia arqueol\u00f3xica d'un animal que llabrara la tierra lleva hasta'l 2500\u00a0e.C. Nel valle de la civilizaci\u00f3n India.\nChina Antigua.\nRexistros de los reinos combatientes, La dinast\u00eda Qin, Han aproven una fotograf\u00eda de principios de l'agricultura china dende'l al qu'incluy\u00f3 un sistema de tenada nacional y l'usu xeneraliz\u00e1u de la sericultura. Un importante llibru chinu de principios de l'agricultura ye la \"Chimin Yaoshu\" d'e.C.\u00a0535, escrita por Jia Sixia. L'estilu d'escritura de Jia foi senciella y llucida relativa a la ellaborada y alusiva escritura t\u00edpico de la d\u00f3mina. El llibru de Jia foi bien llargu, con m\u00e1s de cien mil calteres chinos, y cit\u00f3 a munchos otros llibros chinos que s'escribieron antes pero y\u00e1 nun sobrevivieron. Los conten\u00edos del llibru de Jia del incl\u00fain seiciones en preparaci\u00f3n de tierra, la llantadera, el cultivu, manexu de g\u00fcertos, la silvicultura, y la ganader\u00eda. El llibru tami\u00e9n incl\u00fai conten\u00edu rellacion\u00e1u perif\u00e9ricamente que toma'l comerciu y usos culinarios pa los cultivos El trabayu y l'estilu en que foi escritu resultaron influyentes n'agr\u00f3nomos chinos posteriores como Wang Zhen y el so innovador \"Nong Shu\" del 1313\u00a0e.C..\nPa fines agr\u00edcoles, los chinos anovaron el viaxe de martiellu hidr\u00e1ulicu aicion\u00e1u nel A pesar de qu'atop\u00f3 otros fines, la so funci\u00f3n principal de llibres, decorticaci\u00f3n y granu polacu qu'otra manera se fixeron manualmente\u00a0. Los chinos tami\u00e9n empezaron a usar la bomba de cadena cuadrada nel , Impuls\u00e1u por una rueda hidr\u00e1ulica o g\u00fces tirando d'una nuna nun sistema de ruedes mec\u00e1niques. Anque la bomba de cadena empleg\u00e1bense tami\u00e9n pa les obres p\u00fabliques de suministru d'agua pa les tuber\u00edes urbanu y palaciegu, foi utiliz\u00e1u en gran midida p'alzar l'agua dende una menor y mayor elevaci\u00f3n nel enllen\u00e1u de les canales de riego y canales de tierra de cultivu.Pal final de la dinast\u00eda Han nel , los araos pesaos desenvolvi\u00e9rense con rexes d'ar\u00e1u de fierro y vertederas.Estos ser\u00eden estend\u00edos amodo escontra l'oeste, revolucionando l'agricultura nel norte d'Europa nel . (Glick, sicas\u00ed, aboga por un desenvolvimientu de los chinos en fecha tan tardida como'l , lo qu'implica'l so espardimientu al este, en dise\u00f1os similares conoc\u00edos n'Italia nel .)\nImperiu romanu.\nNa antig\u00fced\u00e1 cl\u00e1sica, L'agricultura romana construy\u00f3 dende t\u00e9uniques pioneres polos Sumerios, tresmit\u00edes a ellos por subsecuentes cultures, con una \u00e9nfasis especifico en cultivos de cultivu pal intercambiu y l'esportaci\u00f3n Los romanos sentaron les bases pal sistema econ\u00f3micu feudal, qu'implica la condici\u00f3n de siervos, que flori\u00f3 na Ed\u00e1 Media. Los tama\u00f1os de les granxes en Roma estremar en tres categor\u00edes. Les granxes peque\u00f1es yeren de 18-88 iugera ( un iugerum ye aproximao 0.65 acres.) Granxes medianes yeren 800-500 iugera (singular iugerum). Finques granes llamaos llatifundios fueron m\u00e1s de 500 iugera.\nLos romanos ten\u00eden cuatro sistemes de xesti\u00f3n de les esplotaciones: el trabayu direutu del propietariu y la so familia; los esclavos que faen el trabayu so supervisi\u00f3n de los alministradores d'esclavos; agricultura inquil\u00edn o aparcer\u00eda na que'l propietariu y l'inquil\u00edn parten los productos d'una granxa; y hab\u00eda situaciones nes qu'una granxa arrendar a un inquil\u00edn. Hab\u00eda un gran conveniu de comerciu ente les provincies de tol imperiu, toles rexones del imperiu torn\u00e1ronse interdependientes una con otra, delles provincies especializar na producci\u00f3n del granu, otres en vinu y otres n'aceite d'oliva, dependiendo'l tipu de suelu.\nMesoam\u00e9rica.\nEn Mesoam\u00e9rica, el teocintle mont\u00e9s tresform\u00f3se al travi\u00e9s de la seleici\u00f3n humana nel antepas\u00e1u del ma\u00edz modernu, hai m\u00e1s de 6000 a\u00f1os. Estendi\u00f3se gradualmente al travi\u00e9s d'Am\u00e9rica del Norte y yera el principal cultivu de los nativos americanos nel momentu de la esploraci\u00f3n europea Otros cultivos mesoamericanos incluy\u00eden cientos de tipos de zusmios y frijol. Cocoa foi tami\u00e9n un cultivu importante asiti\u00e1u en M\u00e9xicu y Am\u00e9rica Central. El pavu, unu de les aves de carne m\u00e1s importante, foi cri\u00e1u en M\u00e9xicu y nel sur de los Estaos Xun\u00edos.\nEn Mesoamerica, Los azteques fueron granxeros activos y la so agricultura ta centrada na econom\u00eda. La tierra alredor del Llagu de Texcoco yera f\u00e9rtil, pero non lo suficientemente llarga pa producir la cantid\u00e1 necesaria de comida pa la poblaci\u00f3n del so imperiu n'espansi\u00f3n. Los azteques desenvolvieron sistemes de regaci\u00f3n, formaron fasteres en terraces, y fertilizaron el so suelu. Sicas\u00ed la so principal t\u00e9unica agr\u00edcola yeren les chinampas, o islles artificiales, tami\u00e9n conoc\u00edos como \"xardinos flotantes\". Estos fueron utilizaos pa faer les \u00e1rees pantanoses alredor del llagu aptes pa l'agricultura. Pa faer chinampas, les canales fueron escavaos poles islla pantanoses y mari\u00f1es, de sigu\u00edo, la folla atropar en grandes alfombres feches de ca\u00f1es tex\u00edes. Les alfombres fondi\u00e1bense arreyar a postes clavaos nel llechu del llagu y depu\u00e9s llantando arboles nes sos esquines qu'echaron raiga\u00f1os y asina asegurar les islles artificiales en forma permanente. Los azteques cultivaron ma\u00edz, calabaza, verdures y flores en chinampas. \nSuram\u00e9rica.\nNa rex\u00f3n de los Andes en Suram\u00e9rica'l cultivu m\u00e1s importante yera la pataca, cultivada aproximao fai 7.000\u201310.000 a\u00f1os. Munches variedaes de frijol fueron semaos en Suram\u00e9rica, como la coca, que sigue siendo un cultivu importante angua\u00f1o. Los animales tami\u00e9n fueron domados, incluyendo les llapaes, alpaques y coneyucos d'india.\nLes civilizaciones precolombines andines yeren sociedaes predominantemente agr\u00edcoles. Estes civilizaciones aprovechar de les dificultaes del terr\u00e9n, enfrentando los desaf\u00edos de los estrechos valles del monte y de les rexones des\u00e9rticas costeres al desenvolver sofisticaes terraces de riego y sofisticaes redes de regaci\u00f3n. Munchos sitios de granja terraza agora reparar como un anden. L'adautaci\u00f3n de les teunolox\u00edes agr\u00edcoles anteriores de los Wari y Mochica dex\u00f3 a los inques entamar la producci\u00f3n de diversos cultivos n'ambientes costeros, montascosos y selv\u00e1ticas. El fuerte gobiernu centraliz\u00e1u de Sapa Inca dex\u00f3 la redistribuci\u00f3n d'alimentos a otres rexones onde nun yera de normal accesible o menos abondosa. Esta redistribuci\u00f3n y almacenamientu foi en parte posible gracies a la rede vial Inca.\nNorteam\u00e9rica.\nLos ind\u00edxenes del este de los Estaos Xun\u00edos paecen tener numberosos cultivos como: xirasoles, tabacu, variedaes de zusmiu y Chenopodium, seg\u00fan los cultivos que y\u00e1 nun crecer, incluyendo marshelder y poca cebada, fueron cultivaos. Otres com\u00edes monteses pudieron ser somet\u00edes a dalg\u00fan cultivu selectu, incluy\u00edos l'arroz mont\u00e9s y l'azucre de pl\u00e1danu Dos de los principales cultivos, nueces y uves Concord, utiliz\u00e1ronse llargamente nos tiempos prehist\u00f3ricos, pero nun paecen ser cultivaos hasta'l .\nLos nativos asitiaos no que g\u00fcei ye California y noroeste del Pac\u00edficu prauticaron delles formes de xardiner\u00eda forestal y de palos de fueu p'agricultura nos montes, prader\u00edes, montes mistos, y les g\u00fcelgues, lo que garantizaba que les plantes y medicines deseyaos siguieren disponibles. Los nativos controlaron el fueu a escala rexonal pa crear una ecolox\u00eda de quemes de baxa intensid\u00e1 que torg\u00f3 mayores, quemes catastr\u00f3fiques y sustentable baxa densid\u00e1 agricultura na rotaci\u00f3n suelta; una especie de permacultura selvaxe.\nAustralia.\nDende'l momentu de la colonizaci\u00f3n brit\u00e1nica d'Australia empecipiar en 1788, los ind\u00edxenes australianos carauterizar por ser cazadores-pa\u00f1adores n\u00f3mades que nun se dedicaron a l'agricultura o otres formes de producci\u00f3n d'alimentos, a pesar de que la evidencia amuesa lo contrario. Rhys Jones, sicas\u00ed, propunxo en 1969 que los australianos ind\u00edxenes arreyaos na quema sistem\u00e1tica como una forma d'ameyorar la productivid\u00e1 natural, lo que s'apoder\u00f3 l'agricultura de palu de fueu. En 1970 y 1980 investigaciones arqueol\u00f3xiques in el sur esti de Victoria establecieron que Gunditjmara y otros grupos desenvolvieren sofisticaes cr\u00edes d'anguila y sistemes de captura de pexes mientres un periodu de casi 5.000 a\u00f1os. El Profesor Harry Lourandos suxuri\u00f3 qu'en 1980 qu'hubo evidencia de intensificaci\u00f3n en progresu al travi\u00e9s d'Australia, un procesu que paec\u00eda tener un progresu mientres los 5.000 a\u00f1os anteriores. Estos conceutos llevaron a Bill Gammage a argumentar que n'efeutu, el continente enteru yera un paisaxe reman\u00e1u.\nG\u00fcei argum\u00e9ntase qu'en dos rexones d'Australia, la mari\u00f1a centro-oeste y l'este d'Australia Central, t\u00e1n practic\u00e1ndose formes d'agricultura temprana, polo que les plantes taben siendo semaes o plantaes a gran escala y el rendimientu yera almacen\u00e1u o calten\u00edu en cantidaes significatives. Tami\u00e9n paez que la xente d'estes rexones viv\u00eden n'asentamientos permanentes de tama\u00f1u significativu (m\u00e1s de 200 residentes, posiblemente hasta 1000), nes viviendes lo suficientemente grandes p'allugar a 10 persones o m\u00e1s, y qu'exhibe un altu grau de sedentarismu. El Nhanda y Amangu de la mari\u00f1a central oeste crecieron \u00f1ame (Dioscorea hastifolia), ente que dellos grupos nel este d'Australia central (la Rex\u00f3n Esquines) llantaron arbustos y cebolla collechada (yaua. Cyperus bulbosus), miyu nativu (fr\u00edamente tindil, Pancium decompositum) y esporocarpo, ngardu (Marsillea drumondii).\nEd\u00e1 Media y la Ed\u00e1 Moderna.\nLa poblaci\u00f3n sigui\u00f3 aument\u00e1u xunto col usu de la tierra. A partir del 100 aC. hasta 1600 aC., la emisiones de metanu aumentaron a un permediu de 31 millones de tonelaes per a\u00f1u. Esta xubida media a\u00f1al ye casi tan alto como'l produc\u00edu per Estaos Xun\u00edos a\u00f1almente en 2012. El gas metanu produzse principalmente pol cultivu d'animales y cultivu d'arroz.\nMundu \u00c1rabe.\nA partir del , el mundu isl\u00e1micu medieval sufri\u00f3 un tresformamientu na pr\u00e1utica agr\u00edcola que foi descritu por dalgunos como la revoluci\u00f3n agr\u00edcola \u00e1rabe. Esti tresformamientu foi impulsada por una serie de factores qu'incl\u00fain l'espardimientu de munchos cultivos y plantes a lo llargo de les rutes comerciales musulmanes, l'espardimientu de les t\u00e9uniques agr\u00edcoles m\u00e1s avanzaes, y un sistema agr\u00edcola econ\u00f3mica que promovi\u00f3 l'aumentu de los rendimientos y l'eficiencia. El camb\u00e9u nes pr\u00e1utiques agr\u00edcoles conduci\u00f3 a cambeos significativos na econom\u00eda, la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, la crecedera urbana, la distribuci\u00f3n de la fuercia de trabayu, cocina y alimentaci\u00f3n, ropa y munchos otros aspeutos de la vida nel mundu isl\u00e1micu.\nLos comerciantes musulmanes cubrieron una \u00e1rea espansiva del Vieyu Mundu, y estes rutes comerciales dexaron l'espardimientu de munchos cultivos, les plantes y les t\u00e9uniques de cultivu en tol mundu isl\u00e1micu, seg\u00fan l'adautaci\u00f3n de cultivos, plantes, y t\u00e9uniques de m\u00e1s all\u00e1 del mundu isl\u00e1micu. L'historiador Andrew Watson argument\u00f3 qu'esti espardimientu introduci\u00f3 una serie de cultivos de gran importancia pa Europa al travi\u00e9s d'Al-Andalus, xunto coles t\u00e9uniques pal so cultivu. Los cultivos importantes que participen nesta tresferencia incl\u00fain ca\u00f1a d'azucre, arroz y algod\u00f3n. Un n\u00famberu d'\u00e1rboles adicionales frutales, \u00e1rboles de frutos secos y verdures tami\u00e9n fueron tresfer\u00edos.\nLes teunolox\u00edes agr\u00edcoles que fueron llargamente adoptaes mientres esti periodu incl\u00fain los sistemes intensivos de riego, sistemes de rotaci\u00f3n de cultivos y l'usu de manuales agr\u00edcoles. Un sofistic\u00e1u sistema de riego fixo usu de nories, molinos d'agua, agua p'alzar maquinas, preses y banzaos. Delles infraestructures de riego y la teunolox\u00eda siguir de la d\u00f3mina romana, y delles introduc\u00edes polos musulmanes.\nEuropa.\nLa Ed\u00e1 Media produci\u00f3 meyores significatives nes t\u00e9uniques agr\u00edcoles y la teunolox\u00eda. Mientres esti periodu de tiempu, los monesterios part\u00edos por toa Europa convertir en centros importantes pa la escoyeta de conocencies rellacionaes cola agricultura y la silvicultura. El sistema se\u00f1orial, qu'esisti\u00f3 baxu distintos nomes per Europa y Asia, dex\u00f3 a los grandes terratenientes control significativu sobre tantu la so tierra y los sos trabayadores, en forma de llabradores o siervos. Mientres la d\u00f3mina medieval, el mundu \u00e1rabe yera fundamental nel intercambiu de cultivos y la teunolox\u00eda ente la comunid\u00e1 europea, Asia y continentes Africanos. Am\u00e1s de tresportar numberosos cultivos, introducieron el conceutu de riego de branu a Europa y desenvolvieron los entamos del sistema de plant\u00edos de ca\u00f1a d'azucre en crecedera al travi\u00e9s del usu d'esclavos pal cultivu intensivu. La poblaci\u00f3n sigui\u00f3 aumentando xunto col usu de la tierra. Dende'l 100e.C. hasta'l 1600, les emisiones de metanu aumentaron un permediu de 31 millones de tonelaes per a\u00f1u. Esta xubida media a\u00f1al ye casi tan alto como'l produc\u00edu per Estaos Xun\u00edos a\u00f1almente en 2012. El gas metanu produzse principalmente pola cultivu d'animales y cultivu d'arroz.\nPal \u00a0900 e.C. , los desarrollos na fundici\u00f3n del fierro dex\u00f3 aumentar la producci\u00f3n d'Europa, lo que llevo al desenvolvimientu na producci\u00f3n agr\u00edcola como araos, ferramientes de mano y zapatos de caballu. L'ar\u00e1u carruca ufiert\u00f3 una meyora significativa sobre l'ar\u00e1u anterior, dempu\u00e9s d'adoptar l'ar\u00e1u de vertedera china pa compensar los suelos pes\u00e1u y h\u00famedu del norte d'Europa. Esto Traxo a baltar de montes nesa zona y un aumentu na producci\u00f3n agr\u00edcola, que de la mesma conduci\u00f3 a un aumentu de la poblaci\u00f3n.Coles mesmes, los llabradores d'Europa treslladar d'una rotaci\u00f3n de dos cultivos a una rotaci\u00f3n de tres cultivos nel qu'un campu de tr\u00e9s foi dex\u00e1u en barbechu cada a\u00f1u. Esto dio llugar a una mayor productivid\u00e1 y nutrici\u00f3n, como al camb\u00e9u nes rotaciones conduci\u00f3 a distintos cultivos que se semaben, incluyendo llegumes como los arbeyos, llenteyes y frijoles. Inventos como la meyora de arneses pa los caballos y el Whippletree tami\u00e9n camudaron los m\u00e9todos de cultivu.Los molinos d'agua fueron desenvueltos primeramente polos romanos, pero ameyor\u00e1ronse a lo llargo de la Ed\u00e1 Media, xunto colos molinos de vientu, y util\u00edcense pa moler granos en farina, cortar madera y procesar llinu y llana, ente otros usos.\nLos cultivos incluy\u00eden trigu, centenu, cebada y avena. Arbeyos, fabones y arbeyeres fix\u00e9ronse comunes dende'l hasta la fecha como un cultivu de forraxe pa los animales y tami\u00e9n poles sos propiedaes de fixaci\u00f3n de nitr\u00f3xenu fertilizante. Los rendimientos de cultivos algamaron el so puntu m\u00e1ximu nel , y qued\u00e1ronse m\u00e1s o menos estables hasta'l . Anque se pensaba que les llimitaciones de l'agricultura medieval fueron dalguna vegada pensaes p'haber apurriendo un techu pa la crecedera de la poblaci\u00f3n na Ed\u00e1 Media, estudios reci\u00e9n demostraron que la teunolox\u00eda de l'agricultura medieval siempres foi abonda pa les necesidaes de la poblaci\u00f3n en circunstancies normales, y que nam\u00e1i en tiempos escepcionalmente dif\u00edciles, como'l tarrecible clima de 1315-1317, que les necesidaes de la poblaci\u00f3n nun pod\u00eda ser conoc\u00edu.\nIntercambiu colomb\u00edn.\nDempu\u00e9s de 1492, un intercambiu global de los cultivos enantes locales y races de gan\u00e1u. Los cultivos clave arreyaos nesti intercambiu incl\u00fain el ma\u00edz, el papa, la pataca y la mandioca que viaxa dende'l Nuevu Mundu al Viejo, y diverses variedaes de trigu, cebada, arroz y nabos que van dende'l Vieyu Mundu al Nuevu. Hab\u00eda bien poques especies de gan\u00e1u nel Nuevu Mundu, con caballos, vaques, oveyes y cabres siendo dafechu desconocida antes de la so llegada colos colonos del Vieyu Mundu. Los cultivos que se mueven en dambes direiciones al travi\u00e9s del Oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu causando crecedera de la poblaci\u00f3n en tol mundu, y tuvo un efeutu duraderu en munches cultures.El ma\u00edz y la yuca fueron introduc\u00edos dende Brasil hasta \u00c1frica por comerciantes portugueses nel . Agora son los alimentos b\u00e1sicos importantes en sustituci\u00f3n de los cultivos nativos africanos.\nDempu\u00e9s de la so introducci\u00f3n dende Suram\u00e9rica a Espa\u00f1a a finales de los a\u00f1os 1500, el papa convertir nun importante alimentu b\u00e1sico en toa Europa a finales del 1700. El papa dex\u00f3 a los llabradores a producir m\u00e1s alimentos, y la varied\u00e1 a\u00f1edida primeramente a la dieta europea. L'impulsu nutricional caus\u00e1u pol aumentu de consumu de papa result\u00f3 en tases d'enfermedaes m\u00e1s baxes, les tases de natalid\u00e1 m\u00e1s altes y les tases de mortalid\u00e1 m\u00e1s baxes provocando una puxanza de la poblaci\u00f3n en tol imperiu Brit\u00e1nicu, los Estaos Xun\u00edos y Europa. La introducci\u00f3n del papa tami\u00e9n provoc\u00f3'l primer usu intensivu del fertilizante, en forma de guanu import\u00e1u a Europa dende Per\u00fa, y la primera pesticida artificial en forma d'un compuestu d'ars\u00e9nicu utiliz\u00e1u pa combatir escarabayos de la pataca. Antes de l'aprobaci\u00f3n del papa como cultivu principal, la dependencia de los granos provoc\u00f3 fames rexonales y nacionales repetitivos cuando les colleches fracasaron: 17 grandes fames solo n'Inglaterra ente 1523 y 1623. Anque nun principiu casi esaniciando'l peligru de fame, la dependencia resultante sobre'l papa finalmente caus\u00f3'l fracasu europ\u00e9u de la pataca, una mala y desastrosa collecha de la enfermed\u00e1 resultando nuna fame xeneralizada, y la muerte de m\u00e1s d'un mill\u00f3n de persones solamente n'Irlanda.\nAgricultura moderna.\nRevoluci\u00f3n agr\u00edcola brit\u00e1nica.\nL'usu de t\u00e9uniques agr\u00edcoles primitives yera la norma hist\u00f3rica. La gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial dedicada a l'agricultura de subsistencia y los rendimientos caltuvo baxa. Ente'l y la met\u00e1 del , Gran Breta\u00f1a vio un aumentu masivu de la productivid\u00e1 agr\u00edcola y la producci\u00f3n neta. Nueves pr\u00e1utiques agr\u00edcoles como la cortil, la mecanizaci\u00f3n, la rotaci\u00f3n de cultivos de 4 campos y la cr\u00eda selectiva dexaron una crecedera demogr\u00e1fica ensin precedentes, lliberando un porcentaxe significativu de la fuercia llaboral, y collo impulsar la revoluci\u00f3n industrial. A principios del , les pr\u00e1utiques agr\u00edcoles, especialmente cuidadosa seleici\u00f3n de cepes resistentes y cultivares, ameyoraren de cuenta que'l rendimientu por unid\u00e1 de tierra yera munches vegaes m\u00e1s vista que na Ed\u00e1 Media y antes. Enval\u00f3rase que cerca de 19 bushels por acre en 1720 a 21 a 22 bushels pola met\u00e1 del sieglu, y finalmente estabil\u00edzose a 30 bushels por 1840.\nLa revoluci\u00f3n agr\u00edcola foi un importante puntu d'inflex\u00f3n na historia. La poblaci\u00f3n Inglesa en 1750 algam\u00f3 5.7 millones, tal como lo fixera nel pas\u00e1u en redol a 1350 y nuevamente en 1650. Esta vegada, en llugar d'una cat\u00e1strofe maltusiana qu'asoceden derivaes d'una peste o fame, la crecedera poblacional calt\u00favose constante.\nUna de les claves de la revoluci\u00f3n agr\u00edcola brit\u00e1nica foi'l desenvolvimientu pa caltener y ameyorar la tierra f\u00e9rtil en Gran Breta\u00f1a pa compensar la perda de nutrientes de les plantes del suelu nel retayu d'una zona determinada. Tierra de mayor rendimientu/hect\u00e1rea. Los trabayadores agr\u00edcoles qu'utilicen ferramientes y maquinas m\u00e1s granibles producen m\u00e1s cultivos con menos trabayadores. La revoluci\u00f3n agr\u00edcola aceler\u00f3se como la Revoluci\u00f3n Industrial y les meyores na qu\u00edmica produz la conocencia cient\u00edfica, la riqueza, y la teunolox\u00eda pa un desenvolvimientu m\u00e1s sistem\u00e1ticu de los fertilizantes comerciales y nueves y m\u00e1s granibles maquinaries agr\u00edcoles.\nAsesoramientu en t\u00e9uniques m\u00e1s granibles pa l'agricultura empezaron a apaecer n'Inglaterra a mediaos del , dende escritores como Samuel Hartlib, Walter Blith y otros. El problema principal nel caltenimientu de l'agricultura nun llugar mientres enforma tiempu foi l'escosamientu de nutrientes, lo m\u00e1s importante, los niveles de nitr\u00f3xenu nel suelu. Pa dexar la rexeneraci\u00f3n del suelu, les tierres granibles yeren de cutiu dexes en barbechu y en dellos llugares la rotaci\u00f3n de cultivos. El sistema de rotaci\u00f3n de 4 campos holand\u00e9s foi populariz\u00e1u pol llabrador ver\u00edes Charles Townshend nel . El sistema (trigu, nabos, cebada y tr\u00e9bole), abri\u00f3 un cultivu de forraxe y cultivos de llendo dexando que'l gan\u00e1u criar mientres tol a\u00f1u. L'usu del tr\u00e9bole foi especialmente importante como los raiga\u00f1os de les lleguminoses yeren una importante fonte de nutrientes pal suelu.\nOtru catalizador pa la meyora provieno del movimientu del recintu. Antes del sieglu 18, l'agricultura en toa Europa utilizaba'l sistema feudal de campu abierto colos llabradores de subsistencia de cultivu de franxes de tierra en campos que tien de mancom\u00fan la divisi\u00f3n del productu; esto yera bien ineficiente y amenorg\u00f3 l'incentivu p'ameyorar la productivid\u00e1. Munches granxes empezaron a ser zarraes por terratenientes qu'ameyoren l'usu de les sos tierres. Esti procesu acelerar nos sieglos y con actos especiales del Parllamentu pa entainar el procesu llegal. Esto remat\u00f3 na Llei Xeneral de Cortil en 1801, que sancion\u00f3 la reforma de tierres a gran escala.\nLa mecanizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de l'agricultura foi otru factor importante. Robert Bakewell\u00a0y\u00a0Thomas Coke introducieron la cr\u00eda selectiva, y empecipiaron un procesu d'endogamia pa maximizar traces deseables dende mediaos del , como les oveyes de New Leicester.\nLes m\u00e1quines inventar p'ameyorar la eficiencia de les diverses operaciones agr\u00edcoles, como semadora de Jethro Tull de 1701 que mecanizo la llantadera a la fondura correuta y l'espaciamientu y la trilladora de Andrew Meilke de 1784. Los araos ameyor\u00e1ronse d'una manera constante, dende los araos de fierro de Rotherham en 1730 a la meyora del metal de James Small\" los araos escoceses en 1763. En 1789 Ransomes, Sims y Jefferies taben produciendo 86 modelos d'ar\u00e1u pa distintos suelos. Les m\u00e1quines de tracci\u00f3n tami\u00e9n empezaron a reemplazar caballos de fuercia nes granxes nel .\nLa investigaci\u00f3n cient\u00edfica de la fertilizaci\u00f3n empez\u00f3 na Estaci\u00f3n Esperimental de Rothamsted en 1843 por John Bennet Lawes. Investig\u00f3se l'impautu de los fertilizantes inorg\u00e1nicos y org\u00e1nicos nel rendimientu del cultivu y fund\u00f3 una de les primeres f\u00e1briques de fertilizantes artificiales en 1842. Fertilizantes, en forma de dep\u00f3sitos de nitratu de sodiu en Chile, foi importada escontra Gran Breta\u00f1a por John Thomas North, seg\u00fan el guanu (escrementu d'ave). EL primer procesu comercial pa la producci\u00f3n de fertilizantes foi'l llogru de fosfatu de la disoluci\u00f3n de coprolitos n'\u00e1cidu sulf\u00farico.\nLa derogaci\u00f3n de les Lleis del Ma\u00edz en 1846 qu'esanici\u00f3 los aranceles sobre les importaciones d'alimentos y el desenvolvimientu de los barcos de vapor y los ferrocarriles, que revolucion\u00f3'l tresporte d'alimentos pa remanecer. Esta volatilid\u00e1 amenorgada nos precios de los alimentos seg\u00fan la escasez nun \u00e1rea podr\u00eda ser compens\u00e1u coles importaciones barates d'otra \u00e1rea.\nLa obra de Charles Darwin y Gregor Mendel cre\u00f3 la base cient\u00edfica pal fitomejoramiento que llev\u00f3 a un impautu esplosivu nos postreros 150 a\u00f1os. Les empreses, como \"Gartons Plantes Agr\u00edcoles criadores\" empezaron a comercializar cultivos h\u00edbridos na d\u00e9cada de 1890.\nSieglu XX.\nDan Albone construy\u00f3'l primer tractor de motor con gasolina lo que foi'l primer \u00e9situ comercial en 1901, y en 1923 International Harvester Farmall tractor marc\u00f3 un puntu importante na sustituci\u00f3n de los animales de tiru (n'especial los caballos) con m\u00e1quines. De magar, cosechadoras mec\u00e1niques autopropulsadas, xardineres transplantadoras y otros equipos desenvolvi\u00e9ronse, revolucionando ent\u00e1 m\u00e1s l'agricultura. Estos inventos dexaron que les xeres agr\u00edcoles realizar con una velocid\u00e1 y nuna escala enforma mayor qu'antes yera imposible, lo que lleva a les granxes modernes pa la producciones d'enforma mayores volumes de productos d'alta calid\u00e1 por unid\u00e1 de tierra.\nEl m\u00e9todu Haber-Bosch pa sintetizar nitratu d'amoniu represento una gran meyora y dex\u00f3 a los campos de cultivu superar llimitaciones anteriores. Foi patent\u00e1u per primer vegada pol qu\u00edmicu alem\u00e1n Fritz Haber. En 1910 Carl Bosch, mientres trabayaba pa la compa\u00f1\u00eda qu\u00edmica alemana BASF, comercializo con \u00e9situ nel procesu y aseguro otres patentes. N'a\u00f1os posteriores a la Segunda Guerra Mundial, l'usu de fertilizantes sint\u00e9ticos aument\u00f3 r\u00e1pido, en sinton\u00eda cola creciente poblaci\u00f3n mundial.Y\nNel l'agricultura caracteriz\u00f3se pol aumentu de productivid\u00e1, la sustituci\u00f3n de fertilizantes y plaguicidas sint\u00e9ticos pal trabayu, la contaminaci\u00f3n de l'agua, y los subsidios agr\u00edcoles. Nos \u00faltimos a\u00f1os hubo una reacci\u00f3n en contra de los efeutos ambientales esternos de l'agricultura tradicional, lo que result\u00f3 nel movimientu \u00f3rganico. Les fames siguieron barriendo al mundu al travi\u00e9s del . Al travi\u00e9s de los efeutos de los eventos clim\u00e1ticos, la pol\u00edtica del gobiernu, la guerra y la perda de colleches, millones de persones morrieron en cada unu de siquier diez fames ente los a\u00f1os 20s y los 90s.\nOtres aplicaciones de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica dende 1950 na agricultura incl\u00fain la manipulaci\u00f3n xen\u00e9tica, hidropon\u00eda, y el desenvolvimientu de los biocombustibles econ\u00f3micamente vidables, tales como etanol.\nLa revoluci\u00f3n Verde.\nLa revoluci\u00f3n verde referir a una serie d'investigaciones, desenvolvimientu ya iniciatives de tresferencia de teunolox\u00eda, que se producen ente la d\u00e9cada de los 40 y finales de los 70, qu'amonto la producci\u00f3n agr\u00edcola en tol mundu, empezando m\u00e1s notablemente na d\u00e9cada de los 60 Les iniciatives, encabezaes por Norman Borlaug, el padre de la revoluci\u00f3n verde acredit\u00e1u por salvar a m\u00e1s de mil millones de persones de morrer de fame, implicando'l desenvolvimientu de variedaes d'altu rendimientu de los granos de ceberes, la espansi\u00f3n de la infraestructura de riego, la modernizaci\u00f3n de les t\u00e9uniques de xesti\u00f3n, distribuci\u00f3n de granes h\u00edbrides, fertilizantes sint\u00e9ticos y pesticidas a los llabradores.\nEl nitr\u00f3xenu sint\u00e9ticu, xunto con fosfatu de roca de mina, los pesticidas y la mecanizaci\u00f3n, aumentaron considerablemente los rendimientos de cultivos nel silgo 20. L'aumentu de la ufierta de granos llev\u00f3 a ganader\u00eda m\u00e1s barata. Am\u00e1s, los aumentos nos rendimientos globales esperiment\u00e1ronse m\u00e1s tarde nel , cuando s'introducieron variedaes d'altu rendimientu de granos b\u00e1sicos comunes, tales como l'arroz, el trigu y el ma\u00edz como parte de la Revoluci\u00f3n Verde. La Revoluci\u00f3n Verde esport\u00f3 les teunolox\u00edes( incluyendo pesticidas y nitr\u00f3xenu sint\u00e9ticu) del mundu desarroll\u00e1u al mundu en desenvolvimientu. Thomas Malthus famosu porque predixo que la Tierra nun ser\u00eda capaz de soportar la so creciente poblaci\u00f3n, pero les teunolox\u00edes tales como la Revoluci\u00f3n Verde dexaron al mundu producir un escedente d'alimentos.\nAnque la Revoluci\u00f3n Verde aument\u00f3 significativamente la producci\u00f3n d'arroz n'Asia, l'aumentu de rendimientu nun hai asocediendo nos pasaos 15\u201320 a\u00f1os. La xen\u00e9tica \"potencial de rendimientu\" amont\u00f3se pal trigu, pero'l potencial de rendimientu del arroz nun aument\u00f3 dende 1966, y el potencial de rendimientu del ma\u00edz hai apenes aument\u00e1u en 35 a\u00f1os. Prec\u00edsase una o dos d\u00e9cades pa les que les maleces resistentes a les yerbic\u00edes empiecen a surdir, y que los inseutos vu\u00e9lvanse resistentes a los insecticides dientro aproximao una d\u00e9cada. La rotaci\u00f3n de cultivos ayuda a evitar estes resistencies.\nL'agricultura ecol\u00f3xica.\nA pesar de les pr\u00e1utiques d'agricultura intensiva fueron pioneros y ampliaos na historia reci\u00e9n xeneralmente llevo a un aumentu de les sal\u00edes, tami\u00e9n se llevaron a la destrucci\u00f3n de les tierres agr\u00edcoles, sobremanera na zona des\u00e9rtica de los Estaos Xun\u00edos dempu\u00e9s de la Primer Guerra Mundial. A midida que la poblaci\u00f3n mundial aumenta, l'agricultura sigui\u00f3 pa remplazar los ecosistemes naturales con monocultivos. Activistes como Sir Albert Howard empezaron el movimientu org\u00e1nicu como una reacci\u00f3n a les pr\u00e1utiques d'agricultura intensiva. Nos \u00faltimos a\u00f1os, la creciente conciencia llev\u00f3 a un creciente inter\u00e9s nesti tipu d'\u00e1rees de l'agricultura como l'agricultura ecol\u00f3xica, la permacultura, plantes d'heriedu y de biodiversid\u00e1, la crecedera del movimientu \"comida lenta\", y un alderique en cursu qu'arrodia'l potencial de l'agricultura sostenible."}
{"id": "90424", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90424", "title": "Historia de l'astronom\u00eda", "text": "La historia de l'astronom\u00eda ye'l rellatu de les observaciones, descubrimientos y conocencies adquir\u00edos a lo llargo de la historia en materia astron\u00f3mica.\nL'astronom\u00eda surde desque la humanid\u00e1 dex\u00f3 de ser n\u00f3mada y empez\u00f3se a convertir en sedentaria; depu\u00e9s de formar civilizaciones o comunidaes empez\u00f3'l so inter\u00e9s polos astros.\nDende tiempos inmemorables s'hai vistos comenenciudu nos mesmos, estos ense\u00f1aron ciclos constantes ya inmutabilid\u00e1 mientres el curtiu periodu de la vida del ser humanu lo que foi una ferramienta \u00fatil pa determinar los periodos de bayura pa la caza y la recueya o d'aquellos como'l iviernu en que se riquir d'una preparaci\u00f3n pa sobrevivir a los cambeos clim\u00e1ticos adversos.\nLa pr\u00e1utica d'estes observaciones ye tan cierta y universal que s'atoparon a lo llargo y anchu del planeta en toes aquelles partes onde habit\u00f3 l'home. Deduzse ent\u00f3s que l'astronom\u00eda ye probablemente unu de los oficios m\u00e1s antiguos, manifest\u00e1ndose en toles cultures humanes.\nLa inmutabilid\u00e1 del cielu, ta alteriada por cambeos reales que l'home nes sos observaciones y conocencia primitiva nun pod\u00eda esplicar, d'ell\u00ed naci\u00f3 la idea de que nel firmamentu habitaben poderosos seres qu'influy\u00eden nos destinos de les comunidaes y que ten\u00eden comportamientos humanos y por tantu riqu\u00eden d'adoraci\u00f3n pa recibir los sos favores o siquier evitar o apangar los sos castigos. Esti componente relixosu tuvo estrechamente rellacion\u00e1u al estudiu de los astros mientres sieglos hasta cuando les meyores cient\u00edficu y teunol\u00f3xicu fueron esclariando enforma de los fen\u00f3menos que nun principiu nun yeren entend\u00edos. Esta separaci\u00f3n nun asocedi\u00f3 pac\u00edficamente y munchos de los antiguos astr\u00f3nomos fueron escorr\u00edos y xulgaos al proponer una nueva organizaci\u00f3n del universu. Angua\u00f1o estos factores relixosos superviven na vida moderna como supersticiones.\nAstronom\u00eda antigua.\nUnu de los primeros en realizar un trabayu astron\u00f3micu-cient\u00edficu foi Aristarco de Samos (310-230 e.C. ) quien calcul\u00f3 les distancies que dixebren a la Tierra de la Lluna y del Sol, y am\u00e1s propunxo un modelu helioc\u00e9ntricu del sistema solar nel que, como'l so nome indicar, el Sol ye'l centru del universu, y alredor del cual xiren tolos otros astros, incluyendo la Tierra. Esti modelu, imperfectu nel so momentu, pero que g\u00fcei sabemos av\u00e9rase enforma a lo que g\u00fcei consideramos como correutu, nun foi acoy\u00edu por cuenta de que topetaba coles observaciones cotidianes y la perceici\u00f3n de la Tierra como centru de la creaci\u00f3n. Esti modelu helioc\u00e9ntricu ta descripto na obra \"El\u00a0arenario\" d'Arqu\u00edmedes (287-212 e.C. ).\nEl modelu xeoc\u00e9ntricu foi una idea orixinal d'Eudoxo de Cnido (390-337 e.C. ) y a\u00f1os dempu\u00e9s recibi\u00f3'l sofitu decid\u00edu d'Arist\u00f3teles y la so escuela. Esti modelu, sicas\u00ed, nun esplicaba dellos fen\u00f3menos reparaos, el m\u00e1s importante d'ellos yera'l comportamientu distintu del movimientu de dellos astros cuando se comparaba esti col repar\u00e1u pa la mayor\u00eda de les estrelles. Estes paecen siempres movese toes en xunto, cola mesma rapidez angular, lo que fai que, al movese, caltengan \u00abfixes\u00bb les sos posiciones unes respectu de les otres. Por esta raz\u00f3n conoci\u00f3se-yos siempres como \u00abestrelles fixes\u00bb. Sicas\u00ed, ciertos astros visibles nel firmamentu nocherniegu, magar se mov\u00eden en xunto coles estrelles, paec\u00eden faelo con menor velocid\u00e1 (movimientu direutu). Ello ye que reparar ciertu retrasu diariu respectu d'elles; pero, am\u00e1s, y solo en ciertes ocasiones, paecen detener el retrasu ya invertir el so movimientu respeuto de les estrelles fixes\u00bb (movimientu retr\u00f3gradu), pa depu\u00e9s detenese nuevamente, y volver retomar el sent\u00edu del movimientu d'elles, pero siempres con un peque\u00f1u retrasu diariu (movimientu direutu). Por cuenta de estos cambeos aparentemente irregulares nel so movimientu al travi\u00e9s de les estrelles fixes\u00bb, a estos astros denomin\u00f3se-yos estrelles planetes (estrelles errantes) pa estremales de les otres.\nFoi Ptolomeo quien se dio a la xera de buscar una soluci\u00f3n por que'l sistema xeoc\u00e9ntricu pudiera ser compatible con toes estes observaciones.\nNel sistema ptolemaicu la Tierra ye'l centru del universu y la Lluna, el Sol, los planetes y les estrelles at\u00f3pense fixes n'esferes de cristal xirando alredor d'ella; pa esplicar el movimientu distintu de los planetes escurri\u00f3 un particular sistema nel cual la Tierra nun taba nel centru exactu y los planetes xiraben nun epiciclo alredor d'un puntu allug\u00e1u na circunferencia de la so \u00f3rbita o esfera principal (conocida como 'Deferente').\nLos epiciclos fueren una idea orixinal d'Apolonio de P\u00e9rgamo (262-190 e.C. ) y ameyorada por Hiparco de Nicea (190-120 e.C. ). Como'l planeta xira alredor del so epiciclo mientres el centru d'esti mu\u00e9vese simult\u00e1neamente sobre la esfera de la so deferente, ll\u00f3grase, pola combinaci\u00f3n de dambos movimientos, que'l planeta mover nel sent\u00edu de les estrelles 'fixes' (anque con ciertu peque\u00f1u retrasu diariu) y que, n'ocasiones, revierta esti movimientu (de retrasu) y paeza (por cierto periodu de tiempu) adelantrase a les estrelles fixes, y con esto ll\u00f3grase esplicar el movimientu retr\u00f3gradu de los planetes respeuto de les estrelles (ver figura a la derecha). L'esquema ptolemaicu, con tou y los sos complicaos epiciclos y deferentes, foi acept\u00e1u por munchos sieglos por variaes razones pero, principalmente, por da-y a la raza humana una supremac\u00eda y un llugar privilex\u00e1u o 'central' nel universu.\nOtros estudios importantes mientres esta d\u00f3mina fueron: la determinaci\u00f3n del tama\u00f1u de la Tierra;la composici\u00f3n de la tierra, la compilaci\u00f3n del primer cat\u00e1logu estelar; el desenvolvimientu d'un sistema de clasificaci\u00f3n de les magnit\u00faes de los rellumos estelares bas\u00e1u na lluminosid\u00e1 aparente de les distintes estrelles; la determinaci\u00f3n del ciclu de Saros pa la predicci\u00f3n de los eclises solar y llunar, ente munchos otros.\nArt\u00edculos sobre arqueoastronom\u00eda en cultures antig\u00fces:\nAstronom\u00eda medieval.\nMientres la Ed\u00e1 Media l'astronom\u00eda nun foi ayena al estancamientu que sufrieron les ciencies y artes. Mientres esti llargu periodu predomin\u00f3'l leg\u00e1u ptolemaicu de sistema geocentrista sofit\u00e1u pola Ilesia, deb\u00edu esencialmente a qu'esti yera acorde coles escritures nes cualos la Tierra y l'home son los centros de la creaci\u00f3n divina.\nNel sieglu XV anov\u00f3 l'inter\u00e9s nel estudiu de los cielos gracies, en parte, a la escuela de traductores de Toledo, creada pol rei Alfonsu X el Sabiu (1221-1284) quien empiecen a traducir antiguos testos astron\u00f3micos.\nPersonaxes como Johannes M\u00fcller Regiomontano (1436-1476), empezaron a realizar observaciones astron\u00f3miques y a aldericar les teor\u00edes establec\u00edes al puntu que Nicol\u00e1s de Cusa (1401-1464), en 1464 planteg\u00f3 que la Tierra nun s'atopaba en reposu y que l'universu nun pod\u00eda concebise como finito, empezando de dalguna manera a sedase'l sistema imperante hasta esi momentu.\nMientres esti desafortun\u00e1u periodu oscurantista fueron los \u00e1rabes quien siguieron los estudios astron\u00f3micos apurriendo trabayos importantes y que tendr\u00eden posterior repercusi\u00f3n na astronom\u00eda occidental: traducieron el Almagesto; dieron nome y catalogaron munches estrelles. Dientro de los sos principales esponentes at\u00f3pense Al-Batani (858-929), Al Sufi (903-986) y Al-Farghani (805-880), una autorid\u00e1 nel sistema solar. Estes conocencies lleguen a Europa Central coles invasiones turques d'Europa Oriental a lo llargo del sieglu\u00a0XV.\nAstronom\u00eda moderna.\nLa Renacencia.\nMientres el sieglu XV hai una crecedera acelerada del comerciu ente les naciones mediterr\u00e1nees, lo que lleva a la esploraci\u00f3n de nueves rutes comerciales escontra Oriente y a Occidente, estes postreres son les que dexaron la llegada de los europeos a Am\u00e9rica. Esta crecedera nes necesidaes de navegaci\u00f3n impuls\u00f3'l desenvolvimientu de sistemes d'orientaci\u00f3n y navegaci\u00f3n y collo l'estudiu a xeitu de materies como la xeograf\u00eda, astronom\u00eda, cartograf\u00eda, meteorolox\u00eda, y la teunolox\u00eda pa la creaci\u00f3n de nuevos preseos de midida como compases y rel\u00f3s.\nNicol\u00e1s Cop\u00e9rnico (1473-1543) retoma les idees heliocentristas y prop\u00f3n un sistema nel cual el sol alcu\u00e9ntrase inm\u00f3vil nel centru del universu y al so alredor xiren los planetes n'\u00f3rbites con movimientu perfectu\u00bb, ye dicir circular. Esti sistema copernicanu, sicas\u00ed, cadec\u00eda de los mesmos o m\u00e1s errores que'l xeoc\u00e9ntricu postul\u00e1u por Ptolomeo, nel sent\u00edu de que nun esplicaba'l movimientu retr\u00f3gradu de los planetes y erraba na predicci\u00f3n d'otros fen\u00f3menos celestes. Cop\u00e9rnico, por tanto, incluy\u00f3 igualmente epiciclos p'averase a les observaciones realizaes.\nTycho Brahe (1546-1601), home acomod\u00e1u y de vida disipada, foi un gran observador del cielu y realiz\u00f3 les m\u00e1s precises observaciones y mid\u00edes astron\u00f3miques pa la so d\u00f3mina, ente otres coses porque tuvo la capacid\u00e1 econ\u00f3mica pa construyir el so propiu observatoriu y preseos de midida. Les mid\u00edes de Brahe nun tuvieron, sicas\u00ed, mayor utilid\u00e1 hasta que Johannes Kepler (1571-1630) utilizar. Kepler gast\u00f3 munchos a\u00f1os tratando d'atopar la soluci\u00f3n a los problemes que se ten\u00eden col sistema enunci\u00e1u por Cop\u00e9rnico, utilizando modelos de movimientu planetariu basaos principalmente nos s\u00f3lidos perfectos de Plat\u00f3n. Colos datos completos llograos dempu\u00e9s de la muerte de Brahe, lleg\u00f3 por fin al entendimientu de les \u00f3rbites planetaries, probando con elipses en cuenta de los modelos perfectos de Plat\u00f3n, y pudo ent\u00f3s enunciar los sos lleis del movimientu planetariu.\nGalileo Galilei (1564-1642) foi unu de los defensores m\u00e1s importantes de la teor\u00eda heliocentrista. Construy\u00f3 un telescopiu a partir d'un inventu del holand\u00e9s Hans Lippershey y foi'l primeru n'utilizalo pal estudiu de los astros, afayando los cr\u00e1teres de la Lluna, les llunes de X\u00fapiter, les llurdios solares y les fases de Venus. Les sos observaciones tan solo yeren compatibles col modelu copernicanu.\nEl trabayu de Galileo enfrentar a la Ilesia Cat\u00f3lica que y\u00e1 prohibiera'l llibru de Cop\u00e9rnico \"de Revolutions\". Dempu\u00e9s de dellos enfrentamientos colos relixosos nos cualos foi sofit\u00e1u pol papa Urbanu\u00a0VIII, y a pesar de que se-y pidiera moderaci\u00f3n nel espardimientu de los sos estudios, Galileo escribi\u00f3 \"El Di\u00e1logu sobre los dos m\u00e1ximos sistemes del mundu\". Nesta obra fixo risi\u00f3n la posici\u00f3n de la ilesia al travi\u00e9s de Simplicio el Simpl\u00f3n. Por esta desobediencia foi llev\u00e1u a xuiciu onde foi oblig\u00e1u a abjurar de les sos creencies y darr\u00e9u recluy\u00edu so arrestu domiciliariu, que dur\u00f3 pocu. Morri\u00f3 cola bendici\u00f3n papal a los 88\u00a0a\u00f1os. Mientres el sieglu\u00a0XX el papa Xuan Pablu II pidi\u00f3 esculpes al mundu por esta inxusticia que la so Ilesia cometiera contra Galileo.\nPrimeros astr\u00f3nomos modernos.\nA partir de los desarrollos t\u00e9unicos, \u00f3pticos y de les nueves teor\u00edes matem\u00e1tiques y f\u00edsiques dio un gran impulsu a les ciencies y na tema que nos toca a l'astronom\u00eda. Afay\u00e1ronse y catalogaron miles d'oxetos celestes. Apaecen nel sieglu\u00a0XVII grandes homes constructores de lo que g\u00fcei conocemos como astronom\u00eda moderna:\nJohannes Hevelius (observaciones de la lluna y cometes), Christian\nHuygens (aniellos de Saturnu y Tit\u00e1n), Giovanni Domenico\nCassini (sat\u00e9lites de Saturnu), Ole\nR\u00f8mer (velocid\u00e1 de la lluz a partir de los eclises de los sat\u00e9lites de X\u00fapiter en 1676) y John\nFlamsteed (fundador del Observatoriu de Greenwich en 1675).\nDientro d'esti ambiente Isaac Newton promulg\u00f3 los sos tr\u00e9s lleis que quitaron definitivamente l'empirismu na esplicaci\u00f3n de los movimientos celestes. Estes lleis son:\nDizse que Newton foi inspir\u00e1u pola cayida d'una mazana pa imaxinar l'efectu de la graved\u00e1, anque ta comprob\u00e1u qu'esto ye tan solo una lleenda, sirve como ferramienta pa entender la fuercia de la gravitaci\u00f3n: la mesma fuercia gravitatoria que fai cayer la mazana estender escontra la Lluna y si non fora por ella la Lluna escapar\u00eda de la \u00f3rbita terrestre. La Llei de la gravitaci\u00f3n universal diz que:\n\"\"Dos cuerpos atr\u00e1ense unu al otru con una fuercia que ye direutamente proporcional a la masa de cada unu ya inversamente proporcional al cuadr\u00e1u de la distancia que los dixebra\".\u2018\u2018\nNewton realiz\u00f3 munchos otros trabayos n'astronom\u00eda, como'l camb\u00e9u del dise\u00f1u de los telescopios de la d\u00f3mina nun modelu por \u00e9l llam\u00e1u reflectores newtonianos; escribi\u00f3 \"Philosophiae naturalis principia mathematica\", nella espunxo les sos lleis y esplic\u00f3 la din\u00e1mica del sistema solar.\nLa teor\u00eda de Newton tom\u00f3 tiempu pa establecese n'Europa. Descartes plantegaba la teor\u00eda de v\u00f3rtices y Christiaan Huygens, Gottfried Wilhelm Leibniz y Jacques Cassini aceptaren solo partes del sistema de Newton, prefiriendo la so propia filosof\u00eda. Nun foi sin\u00f3n hasta Voltaire que se publicar un esperimentu sobre les marees en 1738.\nFinalmente en 1748, l'Academia de les Ciencies francesa ufiert\u00f3 un pagu pal resoluci\u00f3n de les perturbaciones de X\u00fapiter y Saturno que finalmente foi resueltu por Euler, Joseph-Louis de Lagrange (1736-1813) y Laplace, estableciendo les bases del sistema solar.\nNueves teor\u00edes nel universu.\nLa observaci\u00f3n astron\u00f3mica cada vez m\u00e1s detallada dex\u00f3'l descubrimientu d'oxetos celestes distintos a les estrelles fixes, los planetes y cometes.\nEstos nuevos oxetos reparaos yeren como parches de lluz que pol so aspeutu di\u00f3se-yos el nome de nebuloses. L'alem\u00e1n Friedrich Wilhelm Herschel (1738-1822) foi unu de los primeros n'estudiar estos oxetos, m\u00fasicu d'oficiu, finalmente abandon\u00f3 les notes poles estrelles, la so hermana Caroline Herschel (1750-1848), trabay\u00f3 con \u00e9l realizando barr\u00edos de zones del cielu, colo cual dibuxaron un mapa de la galaxa con un gran n\u00famberu d'estrelles reparaes. Herschell tami\u00e9n realiz\u00f3 otros importantes descubrimientos como Uranu, Les sos llunes Titania y Ober\u00f3n y les llunes de Saturnu Enceladus y Acoriques.\nMientres el sieglu XVIII unu de los oxetivos de los estudios astron\u00f3micos foi'l de calcular les distancies nel universu. El sistema de midida foi la paralax, que mide'l movimientu d'una estrella con al respeutive de les estrelles vecines cuando se repara dende dos puntos distintes. La primer distancia a una estrella midida con esti m\u00e9todu foi realizada por Friedrich Bessel (1784-1846) en 1838 foi a 61 del Cisne (constelaci\u00f3n) llogrando una distancia de 11\u00a0a\u00f1os lluz y, darr\u00e9u, Alfa Centauro con una distancia de 4,3\u00a0a\u00f1os lluz.\nL'astronom\u00eda nel sieglu XX.\nLa teor\u00eda helioc\u00e9ntrica llega al sieglu XX en tou la so rellumanza, el sol ye'l centru del universu y toa xira alredor d'\u00e9l incluy\u00edos tolos oxetos del espaciu fondu dientro de los cualos atop\u00e1bense unes nebuloses bien especiales llamaes nebuloses espirales.\nEl descubrimientu y estudiu de les estrelles variables (estrelles que varien en rellumu dacuando), empecipi\u00e1u principalmente por Harlow Shapley (1885-1972) llev\u00f3 a afayar un tipu especial d'elles que la so carauter\u00edstica yera que los cambeos de rellumu taben rellaciones cola so lluminosid\u00e1 intr\u00ednseca, como la estrella prototipu at\u00f3pase na constelaci\u00f3n de cefeo denomin\u00f3se-yos Cefeidas. Al conocer la so lluminosid\u00e1 d'un oxetu celeste basta aplicar la llei del cuadr\u00e1u inversu que diz que'l rellumu mengua d'alcuerdu al cuadr\u00e1u de la distancia pa calcular la distancia a la que s'atopa del observador. Shapley atop\u00f3 que los c\u00famulos globulares, grupos de millones d'estrelles que formen un c\u00famulu compacto y redondo que xiren alredor de los centros gal\u00e1cticos, t\u00e1n muncho m\u00e1s allo\u00f1aos del Sol que del centru de la galaxa y de esta manera'l sistema solar tendr\u00eda de tar alcontr\u00e1u na periferia llo\u00f1e del centru del universu alredor del cual xiren los c\u00famulos globulares y los dem\u00e1s astros reparaos.\nA principios del sieglu perviv\u00eda la teor\u00eda de los universos islla afilvanada por Kant na cual les nebuloses espirales yeren universo islles dixebraos de la v\u00eda l\u00e1ctea a la cual pertenec\u00eda'l sol, esta teor\u00eda foi fuertemente sofitada por Herschel pero nun se ten\u00eden pruebes que la sofitaren. Estes pruebes llegar\u00eden a partir de les observaciones d'Edwin Hubble (1889-1953) realizaes nel observatoriu de Monte Wilson.\nHubble, el 19 de febreru de 1924, escribi\u00f3 a Shapley el so contradictor quien defend\u00eda la esistencia d'una sola galaxa: \u00abDe xuru-y interesar\u00e1 saber que top\u00e9 una variable cefeida na nebulosa de Andr\u00f3meda\u00bb. D'esta manera revel\u00f3se que les nebuloses espirales nun yeren simples c\u00famulos de gas dientro de la v\u00eda l\u00e1ctea sin\u00f3n verdaderes galaxes independientes o como Kant describi\u00f3 \u00abuniverso isla\u00bb.\nMientres esta d\u00f3mina Albert Einstein espunxo la so Teor\u00eda de la relativid\u00e1 xeneral de la que se deduz que l'universu nun ye est\u00e1ticu sin\u00f3n que s'espande, Einstein sicas\u00ed introduci\u00f3-y una constante llamada cosmol\u00f3xica pa \u00abdetener\u00bb la espansi\u00f3n y afaer la so teor\u00eda a les conocencies del momentu.\nLos descubrimientos de Hubble aguiyaron l'estudiu de les nebuloses espirales, el mozu Vesto Slipher quien trabayaba nel observatoriu Lowell so les \u00f3rdenes del tristemente c\u00e9lebre Percival Lowell, taba encarg\u00e1u del so estudiu, mientres les sos investigaciones atop\u00f3 que diches nebuloses espirales ten\u00eden una fana en candia persistente nos sos espectros (un oxetu que s'allo\u00f1ar del observador allarga los llonxit\u00faes d'onda por \u00e9l emit\u00edes corri\u00e9ndose escontra'l collor\u00e1u nel espectru estudi\u00e1u). Sicas\u00ed Slipher nun atop\u00f3 la esplicaci\u00f3n al so afayu. Nun trabayu independiente Hubble al midir les distancies de 25 galaxes atop\u00f3 una correlaci\u00f3n direuta ente la so distancia y el grau de fana o n'otres pallabres la velocid\u00e1 a la que s'allo\u00f1ar.\nL'home que fundi\u00f3 los resultaos de les investigaciones de Slipher, Hubble y Einstein foi un matem\u00e1ticu sacerdote llam\u00e1u Georges Lemaitre (1894-1966) quien en 1927 public\u00f3 un art\u00edculu onde desenvolv\u00eda la rellaci\u00f3n de la fana en candia con un universu n'espansi\u00f3n. Cuando'l so art\u00edculu sopelex\u00f3 la comunid\u00e1 cient\u00edfica concluy\u00f3 que si l'universu atopar n'espansi\u00f3n dalguna vegada tuvo de tar xun\u00edu nun puntu de lluz al cual llam\u00f3 singularid\u00e1 o \u00ab\u00e1tomu primordial\u00bb y la so espansi\u00f3n gran ruiu\u00bb. L'astr\u00f3nomu Fred Hoyle (1915-2001) \u2014contradictor d'esta teor\u00eda llamar despectivamente \u00abBig Bang\u00bb, que ye como se conoz na actualid\u00e1 a la teor\u00eda m\u00e1s aceptada como orixe del universu.\nSi tiense que l'universu espandir escontra toos llaos a partir d'un momentu inicial cr\u00e9ese qu'esta espansi\u00f3n puede ser constante o detenese en dalg\u00fan momentu determin\u00e1u, una o otra posibilid\u00e1 va depender de la cantid\u00e1 de materia presente nel universu y si la fuercia de graved\u00e1 ente ella va ser abonda pa contraer la materia o non, esta cantid\u00e1 nun se determin\u00f3. Na actualid\u00e1 demostr\u00f3se que la espansi\u00f3n del universu ta aceler\u00e1ndose. Estos \u00faltimos afayos ent\u00e1 t\u00e1n baxu intensu estudiu pa llograr esclariar el futuru del universu, la nuesa galaxa, el nuesu Sol y la nuesa casa, la Tierra.\nL'astronom\u00eda nel sieglu XXI.\nNa actualid\u00e1 sabemos qu'habitamos un min\u00fasculu planeta d'un sistema solar rex\u00edu pol Sol qu'avanza nel primer terciu de la so vida y que ta alcontr\u00e1u na periferia de la V\u00eda L\u00e1ctea, una galaxa espiral barrada compuesta per miles de millones de soles, que tien como les dem\u00e1s galaxes un furacu negru supermasivu nel so centru y que forma parte d'un conxuntu gal\u00e1cticu llam\u00e1u Grupu Llocal, que, de la mesma, alcu\u00e9ntrase dientro d'un superc\u00famulo de galaxes. L'universu ta constituy\u00edu per miles de millones de galaxes como la V\u00eda L\u00e1ctea y calcul\u00f3se-y una ed\u00e1 ente 13\u00a0500 y 13\u00a0900\u00a0millones d'a\u00f1os, y la so espansi\u00f3n acel\u00e9rase constantemente.\nMunchos adelantos cient\u00edficos y t\u00e9unicos \u00e1brennos nueves ventanes al estudiu del espaciu: tenemos poderosos telescopios terrestres y orbitales, sondes interplanetaries lleguen a les llendes del sistema solar y robots at\u00f3pase na superficie d'otros mundos aumentando la capacid\u00e1 del home de la so maraviyosa redolada astron\u00f3mica."}
{"id": "90425", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=90425", "title": "Historia de la biolox\u00eda", "text": "La historia de la biolox\u00eda remonta l'estudiu de los seres vivos dende l'Antig\u00fced\u00e1 hasta la d\u00f3mina actual. Anque'l conceutu de biolox\u00eda como ciencia en si mesma naz nel sieglu\u00a0XIX, les ciencies biol\u00f3xiques surdieron de tradiciones m\u00e9diques y historia natural que se remonten al \"\u0100yurveda\", la medicina nel Antiguu Exiptu y los trabayos d'Arist\u00f3teles y Galeno nel antiguu mundu grecorromanu. Estos trabayos de l'Antig\u00fced\u00e1 siguieron desenvolvi\u00e9ndose na Ed\u00e1 Media por m\u00e9dicu y eruditos musulmanes como Avicena. Mientres el Renacimientu europ\u00e9u y a principios de la Ed\u00e1 Moderna el pensamientu biol\u00f3xicu esperiment\u00f3 una revoluci\u00f3n n'Europa, con un anov\u00e1u inter\u00e9s escontra'l empirismu y pol descubrimientu de gran cantid\u00e1 de nuevos organismos. Figures prominentes d'esti movimientu fueron Vesalio y Harvey, qu'utilizaron la esperimentaci\u00f3n y l'observaci\u00f3n cuidadosa na fisiolox\u00eda, y naturalistes como Linneo y Buffon qu'empecipiaron la clasificaci\u00f3n de la diversid\u00e1 de la vida y el rexistru f\u00f3sil, seg\u00fan el desenvolvimientu y el comportamientu de los organismos. La microscop\u00eda revel\u00f3'l mundu, antes desconoc\u00edu, de los microorganismos, sentando les bases de la teor\u00eda celular. La importancia creciente de la teolox\u00eda natural, en parte una respuesta a l'alza de la filosof\u00eda mec\u00e1nica, y la perda de fuercia del argumentu teleol\u00f3xicu impuls\u00f3 la crecedera de la historia natural.\nMientres los sieglos\u00a0XVIII y XIX, les ciencies biol\u00f3xiques, como la bot\u00e1nica y la zoolox\u00eda convertir en disciplines cient\u00edfiques cada vez m\u00e1s profesionales. Lavoisier y otros cient\u00edficos f\u00edsicos empezaron a xunir los mundos animaos ya inanimaos al travi\u00e9s de la f\u00edsica y qu\u00edmica. Los esploradores naturalistes, como Alexander von Humboldt investigaron la interacci\u00f3n ente organismos y la so redolada, y les maneres en qu'esta rellaci\u00f3n depende de la situaci\u00f3n xeogr\u00e1fica, empecipiando asina la bioxeograf\u00eda, la ecolox\u00eda y la etolox\u00eda. Los naturalistes empezaron a refugar l'esencialismu y a considerar la importancia de la estinci\u00f3n y la mutabilid\u00e1 de les especies. La teor\u00eda celular apurri\u00f3 una nueva perspeutiva sobre los fundamentos de la vida. Estes investigaciones, seg\u00fan les resultaos llograes nos campos de la embriolox\u00eda y la paleontolox\u00eda, fueron sintetizaos na teor\u00eda de la evoluci\u00f3n por seleici\u00f3n natural de Charles Darwin. El final del sieglu\u00a0XIX vio la cayida de la teor\u00eda de la xeneraci\u00f3n bonal y la nacencia de la teor\u00eda microbiana de la enfermed\u00e1, anque'l mecanismu de la heriedu xen\u00e9ticu fuera inda un misteriu.\nA principios del sieglu\u00a0XX, el redescubrimientu del trabayu de Mendel conduci\u00f3 al r\u00e1pidu desenvolvimientu de la xen\u00e9tica per parte de Thomas Hunt Morgan y los sos disc\u00edpulos y la combinaci\u00f3n de la xen\u00e9tica de poblaciones y la seleici\u00f3n natural na s\u00edntesis evolutiva moderna mientres los a\u00f1os 1930. Nueves disciplines desenvolver con rapidez, sobremanera dempu\u00e9s de que Watson y Crick afayaron la estructura del ADN. Tres l'establecimientu del dogma central de la biolox\u00eda molecular y el descifr\u00e1u del c\u00f3digu xen\u00e9ticu, la biolox\u00eda estrem\u00f3se fundamentalmente ente la biolox\u00eda org\u00e1nica \u2014los campos que trabayen con organismos completos y grupos d'organismos\u2014 y los campos rellacionaos cola biolox\u00eda molecular y celular. A finales del sieglu\u00a0XX nuevos campos como la xen\u00f3mica y la prote\u00f3mica invert\u00eden esti encl\u00edn, con bi\u00f3logos org\u00e1nicos qu'usen t\u00e9uniques moleculares, y bi\u00f3logos moleculares y celulares qu'investiguen la interacci\u00f3n ente xenes y la redolada, seg\u00fan la xen\u00e9tica de poblaciones naturales d'organismos.\nEtimolox\u00eda del t\u00e9rminu \u00abbiolox\u00eda\u00bb.\nLa pallabra biolox\u00eda ta formada pola combinaci\u00f3n de los t\u00e9rminos griegos \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 \"bios\", vida, y el sufixu -\u03bb\u03bf\u03b3\u03af\u03b1 , ciencia, trat\u00e1u, estudiu, bas\u00e1u nel verbu griegu \u03bb\u03ad\u03b3\u03b5\u03b9\u03bd (\"legein\"), escoyer, axuntar (\"cf.\" el nome \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 \"logos\", pallabra). El t\u00e9rminu \"biolox\u00eda\" nel so sent\u00edu actual cr\u00e9ese que foi introduc\u00edu de forma independiente por Karl Friedrich Burdach (en 1800), Gottfried Reinhold Treviranus (\"Biologie oder Philosophie der lebenden Natur\", 1802) y Jean-Baptiste Lamarck (\"Hydrog\u00e9ologie\", 1802). La pallabra en si mesma y\u00e1 apaez nel t\u00edtulu del volume 3 de \"Philosophiae naturalis sive physicae dogmaticae\": \u00abGeologia, biologia, phytologia generalis et dendrologia\u00bb, de Michael Christoph Hanow, public\u00e1u en 1766.\nCon anteriorid\u00e1 utiliz\u00e1ronse distintos t\u00e9rminos pal estudiu d'animales y plantes. \"Historia natural\" utilizar pa referise a los aspeutos descriptivos de la biolox\u00eda, anque tami\u00e9n incluy\u00eda la mineralox\u00eda y otros campos non biol\u00f3xicos; de la Ed\u00e1 Media al Renacimientu, el marcu d'unificaci\u00f3n de la historia natural yera la \"scala naturae\" o cadena de los seres. Filosof\u00eda natural y teolox\u00eda natural englobaban la base conceptual y metaf\u00edsica de planta y vida animal, tratando con problemes como por qu\u00e9 los organismos esisten y p\u00f3rtense de la manera en que lo faen, anque estes materies tami\u00e9n incluy\u00eden lo que ye na actualid\u00e1 la xeolox\u00eda, la f\u00edsica, la qu\u00edmica y l'astronom\u00eda. La fisiolox\u00eda y la farmacolox\u00eda bot\u00e1nica yeren de la incumbencia de la medicina. \"Bot\u00e1nica\", \"zoolox\u00eda\" y (nel casu de los f\u00f3siles) \"xeolox\u00eda\" sustituyeron a la historia natural y a la filosof\u00eda natural nos sieglos XVIII y XIX primero que \"biolox\u00eda\" adopt\u00e1rase mayoritariamente. Na actualid\u00e1 \"bot\u00e1nica\" y \"zoolox\u00eda\" son t\u00e9rminos utilizaos de forma xeneralizada, anque se-yos a\u00f1edieron otres subdisciplines de la biolox\u00eda, como la micolox\u00eda y la biolox\u00eda molecular.\nConocencia antigua y medieval.\nPrimeres cultures.\nLos primeros humanos tienen de tener y tresmit\u00edu la conocencia sobre plantes y animales p'aumentar les sos posibilidaes de sobrevivencia y probablemente tendr\u00eden tami\u00e9n conocencies sobre anatom\u00eda humana y animal y sobre dalgunos aspeutos del comportamientu animal (como modelos de migraci\u00f3n). Sicas\u00ed, el primer pasu decisivu na conocencia biol\u00f3xica vinu cola revoluci\u00f3n neol\u00edtica hai aproximao 10\u00a0000 a\u00f1os. Los humanos primeru cultivaron plantes pa l'agricultura y darr\u00e9u animales como gan\u00e1u p'acompa\u00f1ar a les sociedaes sedentaries resultantes.\nLes antig\u00fces cultures de Mesopotamia, Exiptu, el subcontinente indiu y Historia de China China, ente otres, dieron pie a la nacencia de renombraos ciruxanos y estudiosos de les ciencies naturales como Sushruta o Zhang Zhong Jing, que reflexaron sofisticaos sistemes independientes de la filosof\u00eda natural. Sicas\u00ed, xeneralmente los raiga\u00f1os de la biolox\u00eda moderna remontar a la tradici\u00f3n secular de la filosof\u00eda griega antigua.\nUnu de los sistemes entamaos m\u00e1s antiguos de la medicina asitiar nel subcontinente indiu na forma del \u0100yurveda, proveniente del \"\u00c1tharva Ved\u00e1\" (unu de los cuatro llibros m\u00e1s antiguos de conocencia y cultura india) alredor del 1500 e.C. Otros testos m\u00e9dicos antiguos surden del Antiguu Exiptu, como'l papiru Edwin Smith; esta cultura tami\u00e9n ye conocida por desenvolver el procesu d'embalsamamientu, que s'utilizaba pa la momificaci\u00f3n, con cuenta de caltener el cuerpu humanu y prevenir la descomposici\u00f3n. Na Historia de China antigua China pueden atopase temes biol\u00f3xiques esvalixaos al travi\u00e9s de delles disciplines distintes, como los trabayos d'herb\u00f3logos, m\u00e9dicos, alquimistas y fil\u00f3sofos. La tradici\u00f3n tao\u00edsta de la alquimia china, por casu, puede considerase parte de les ciencies de la vida por cuenta de la so \u00e9nfasis na sal\u00fa (col oxetivu \u00faltimu de llograr el \u00abmestranzu de la vida\u00bb). El sistema de la medicina china cl\u00e1sica polo xeneral xiraba en redol a la teor\u00eda del yin y yang y de los cinco elementos. Los fil\u00f3sofos tao\u00edstes, como Zhuangzi nel sieglu\u00a0IV e.C. , tami\u00e9n espresen idees rellacionaes cola evoluci\u00f3n, como negar la persistencia o continuid\u00e1 de les especies biol\u00f3xiques y especulando que les especies desenvolvieren atributos diferenciadores en respuesta a distintos ambientes.\nL'antigua tradici\u00f3n india del Ayurveda desenvolvi\u00f3 independientemente el conceutu de los tr\u00e9s humores, que s'asemeyaba al de los cuatro humores de la medicina na Antigua Grecia, anque'l sistema ayurv\u00e9dico incluy\u00eda complexidaes adicionales, como que'l cuerpu taba form\u00e1u por cinco elementos y siete tex\u00edos b\u00e1sicos. Los escritores d'esta tradici\u00f3n tami\u00e9n clasificaron a les criatures en cuatro categor\u00edes basaes nel m\u00e9todu utiliz\u00e1u pa la so nacencia (\u00fateru, g\u00fcevu, calor/humedad y grana) y esplicaron la concepci\u00f3n d'un fetu de forma detallada; tami\u00e9n progresaron nel campu de cirux\u00eda, de cutiu ensin l'usu de la diseici\u00f3n d'humanos o la viviseici\u00f3n d'animales. Unu de los trataos ayurv\u00e9dicos m\u00e1s antiguos foi'l \"Sushruta Samhita\", atribuy\u00edu a Sushruta, nel sieglu\u00a0VI e.C. , que tami\u00e9n foi una temprana farmacopea y describ\u00eda 700 plantes melecinales, 64 preparaciones de fontes minerales y 57 preparaciones d'orixe animal.\nAntigua Grecia.\nLos fil\u00f3sofos presocr\u00e1ticos fix\u00e9ronse munches entrugues sobre la vida, magar producieron poco conocencia sistem\u00e1tica en redol a temes espec\u00edficamente biol\u00f3xiques; sicas\u00ed, los intentos de los atomistes pa esplicar la vida en t\u00e9rminos puramente f\u00edsicos van apaecer recurrentemente a lo llargo de tola historia de la biolox\u00eda. Sicas\u00ed, les teor\u00edes m\u00e9diques de Hip\u00f3crates y los sos disc\u00edpulos, especialmente'l humorismu, tuvieron un gran impautu.\nEl fil\u00f3sofu Arist\u00f3teles foi l'estudiosu del mundu org\u00e1nicu m\u00e1s influyente de l'Antig\u00fced\u00e1. Anque los sos primeros trabayos na filosof\u00eda natural fueron especulativos, les escritures biol\u00f3xiques posteriores de Arist\u00f3teles yeren m\u00e1s emp\u00edriques, centr\u00e1ndose na causalid\u00e1 biol\u00f3xica y la diversid\u00e1 de la vida. Fixo innumberables observaciones de la naturaleza, sobremanera sobre los vezos y los atributos de les plantes y animales de la so alredor, con una especial atenci\u00f3n a la categorizaci\u00f3n. En total Arist\u00f3teles clasific\u00f3 540 especies d'animales y diseccion\u00f3 siquier 50. Cre\u00eda que los oxetivos intelectuales y les causes formales dirix\u00eden tolos procesos naturales.\nArist\u00f3teles y casi tolos eruditos occidentales posteriores a \u00e9l hasta'l sieglu\u00a0XVIII, cre\u00eden que les criatures entamar nuna escala graduada de perfeici\u00f3n que s'alza dende les plantes hasta los humanos: la \"scala naturae\" (escala natural) o cadena de los seres. El socesor de Arist\u00f3teles nel Llic\u00e9u, Teofrasto, escribi\u00f3 una serie de llibros sobre la bot\u00e1nica (\"De historia plantarum\"), que sobrevivi\u00f3 como la contribuci\u00f3n m\u00e1s importante de l'Antig\u00fced\u00e1 a la bot\u00e1nica hasta la Ed\u00e1 Media. Munchos de los nomes de Teofrasto sobreviven na actualid\u00e1, como \"carpos\" pa la fruta, y \"pericarpiu\" pa la parte del frutu qu'anubre la so grana. Diosc\u00f3rides escribi\u00f3 una pionera farmacopea enciclop\u00e9dica, \"De materia m\u00e9lico\", qu'incorporaba descripciones d'unes 600 plantes y los sos usos na medicina. Pliniu'l Vieyu tami\u00e9n foi reconoc\u00edu pola so conocencia de les plantes y la naturaleza con obres como \"Naturalis historia\", y foi un prol\u00edficu compilador de descripciones zool\u00f3xiques.\nDellos eruditos del periodu helen\u00edsticu so la Dinast\u00eda Ptolemaica (n'especial Her\u00f3filo de Calcedonia y Eras\u00edstrato) corrixeron el trabayu fisiol\u00f3xicu de Arist\u00f3teles, realizando inclusive diseiciones y viviseiciones. Galeno de P\u00e9rgamo convertir na autorid\u00e1 m\u00e1s importante en medicina y anatom\u00eda. Anque dalgunos atomistes antiguos como Lucrecio desafiaren el puntu de vista teleol\u00f3xicu aristot\u00e9licu de que tolos aspeutos de la vida son la resultancia d'un dise\u00f1u o oxetivu, la teleolox\u00eda y la teolox\u00eda natural permanecer\u00eden nel centru del pensamientu biol\u00f3xicu hasta los sieglos\u00a0XVIII y XIX. Ernst Mayr manifest\u00f3 que \u00abNada realmente importante pas\u00f3 na biolox\u00eda dempu\u00e9s de Lucrecio y Galeno hasta'l Renacimientu\u00bb. Les idees de les tradiciones griegues sobre la historia natural y la medicina sobrevivieron, y polo xeneral nun fueron cuestionaes na Europa medieval.\nConocencia medieval ya isl\u00e1micu.\nLa decadencia del Imperiu romanu llev\u00f3 a la desapaici\u00f3n o la destrucci\u00f3n de gran cantid\u00e1 de conocencia, anque los m\u00e9dicos inda incorporaben munchos aspeutos de la tradici\u00f3n griega en formaci\u00f3n y pr\u00e1utica. En Bizanciu y el mundu isl\u00e1micu, munchos de los trabayos griegos fueron traduc\u00edos al \u00e1rabe y munchos de los trabayos de Arist\u00f3teles fueron calten\u00edos.\nLos m\u00e9dicos, los cient\u00edficos y los fil\u00f3sofos musulmanes medievales fixeron contribuciones significatives a la conocencia biol\u00f3xica ente los sieglos VIII y XIII, mientres lo que se conoz como la \u00abEd\u00e1 d'Oru del islam\u00bb. En zoolox\u00eda, por casu, l'eruditu afro\u00e1rabe Al-Jahiz (781-869) describi\u00f3 dalgunes de les primeres idees evolutives, como la llucha pola esistencia. Tami\u00e9n introduci\u00f3 la idea d'una cadena alimentaria, y foi un tempranu partidariu del determinismu xeogr\u00e1ficu. El bi\u00f3logu curdu Al-Dinawari (828\u2013896) ta consider\u00e1u'l fundador de la bot\u00e1nica \u00e1rabe pola so \"Llibru de les plantes\", nel que describi\u00f3 siquier 637\u00a0especies y trat\u00f3 sobre'l desenvolvimientu de les plantes dende la gua\u00f1ada hasta la muerte, describiendo les fases de la so crecedera y la producci\u00f3n de flores y frutos. Al-Biruni describi\u00f3'l conceutu de la seleici\u00f3n artificial y sostuvo que la naturaleza trabaya m\u00e1s o menos de la mesma forma, una idea que foi comparada cola seleici\u00f3n natural.\nEn medicina esperimental, el m\u00e9dicu persa Avicena (980-1037) introduci\u00f3 los ensayos cl\u00ednicos y la farmacolox\u00eda cl\u00ednica na so enciclopedia \"El canon de medicina\", que s'utiliz\u00f3 como testu de referencia pa la ense\u00f1anza m\u00e9dica europea hasta'l sieglu\u00a0XVII. El m\u00e9dicu andalus\u00ed Avenzoar (1091-1161) foi un tempranu partidariu de la diseici\u00f3n esperimental y l'autopsia, qu'utiliz\u00f3 pa demostrar que la enfermed\u00e1 de la piel conocida como sarna yera causada por un par\u00e1situ, un descubrimientu que desestabilizaba la teor\u00eda del humorismu. Tami\u00e9n introduci\u00f3 la cirux\u00eda esperimental, y utiliz\u00f3 la esperimentaci\u00f3n con animales pa probar t\u00e9uniques quir\u00farxiques antes del so usu con humanos. Mientres una fame n'Exiptu en 1200, Abd al-Latif al-Baghdadi repar\u00f3 y esamin\u00f3 un gran n\u00famberu de cadarmes, y afay\u00f3 que Galeno fixera una descripci\u00f3n incorreuta de la formaci\u00f3n de los g\u00fcesos de la quexal y el sacru.\nA principios del sieglu\u00a0XIII el bi\u00f3logu andalus\u00ed Abu al-Abbas al-Nabati foi unu de los primeros n'utilizar el m\u00e9todu cient\u00edficu na bot\u00e1nica, introduciendo t\u00e9uniques emp\u00edriques y esperimentales nes pruebes, descripci\u00f3n ya identificaci\u00f3n d'elementos de farmacopea, y separaci\u00f3n d'informes ensin verificar d'aquellos sofitaos por pruebes y observaciones. El so alumnu Ibn al-Baitar (1190?-1248) escribi\u00f3 una enciclopedia farmac\u00e9utica que describ\u00eda 1400 plantes, alimentos y medicines, 300 de les cualos yeren descubrimientos realizaos por \u00e9l mesmu; una traducci\u00f3n al llat\u00edn del so trabayu foi utilizada por bi\u00f3logos y farmac\u00e9uticos europeos mientres los sieglos XVIII y XIX.\nEl m\u00e9dicu \u00e1rabe Ibn Nafis (1213-1288) foi otru de los primeros partidarios de la diseici\u00f3n esperimental y l'autopsia, quien en 1242 afay\u00f3 la circulaci\u00f3n pulmonar y la circulaci\u00f3n coronaria, que formen la base del sistema circulatoriu; tami\u00e9n describi\u00f3'l conceutu de metabolismu, pulsu, g\u00fcesos, m\u00fasculos, intestinos, \u00f3rganos sensoriales, fiel, es\u00f3fagu y est\u00f3magu.\nMientres l'Alta Ed\u00e1 Media dellos eruditos europeos, como Hildegarda de Bingen, Alberto Magno y Federico II, ampliaron el cat\u00e1logu de la historia natural. La nacencia de les universidaes europees, anque importante pal desenvolvimientu de la f\u00edsica y la filosof\u00eda, tuvo poco impautu nel estudiu de la biolox\u00eda.\nLa Renacencia y los primeros desarrollos modernos.\nEl Renacimientu europ\u00e9u traxo consigo un nuevu inter\u00e9s pola historia natural y la fisiolox\u00eda emp\u00edriques. En 1543 Andr\u00e9s Vesalio empecipiaba una nueva era na medicina occidental cola publicaci\u00f3n del so seminal trat\u00e1u d'anatom\u00eda humana \"De humani corporis fabrica\", que taba bas\u00e1u na diseici\u00f3n de cadabres. Vesalio foi'l primeru d'una serie de anatomistas que gradualmente reemplaz\u00f3 la escol\u00e1stica pol empirismu na fisiolox\u00eda y la medicina, bas\u00e1ndose na esperiencia propia y non na autorid\u00e1 y el razonamientu astractu. Al travi\u00e9s del herbalismu, la medicina convertir nuna fonte indireuta pal estudiu emp\u00edricu de les plantes. Otto Brunfels, Hieronymus Tragus y Leonhart Fuchs fueron prol\u00edficos escritores sobre plantes monteses, el principiu d'un acercamientu bas\u00e1u na naturaleza a la gran varied\u00e1 de la vida vexetal. Los bestiarios, un x\u00e9neru que combinaba la conocencia natural y figurativo sobre los animales, tami\u00e9n se fixeron m\u00e1s sofisticaos, especialmente gracies al trabayu de William Turner, Pierre Belon, Guillaume Rondelet, Conrad von Gesner y Ulisse Aldrovandi.\nArtistes como Alberto Durero y Leonardo da Vinci, que de cutiu trabayaron con naturalistes, tami\u00e9n tuvieron interesaos nel cuerpu d'animales y humanos, estudiando la fisiolox\u00eda en detalle y contribuyendo asina al progresu de la conocencia anat\u00f3mica. L'alquimia, especialmente na obra de Paracelso, tami\u00e9n contribuy\u00f3 a la conocencia de los seres vivos; los alquimistas sometieron la materia org\u00e1nico al anal\u00eds qu\u00edmicu y esperimentaron profusamente tantu cola farmacolox\u00eda biol\u00f3xica como mineral. Estos estudios formaben parte d'una transici\u00f3n m\u00e1s importante na visi\u00f3n del mundu (la nacencia de la filosof\u00eda mec\u00e1nica) que sigui\u00f3 hasta'l sieglu\u00a0XVII, cuando la met\u00e1fora tradicional de la naturaleza como organismu\u00bb foi remplazada pola naturaleza como m\u00e1quina\u00bb.\nSieglos XVII y XVIII.\nLa sistematizaci\u00f3n, descripci\u00f3n y clasificaci\u00f3n apoder\u00f3 la historia natural a lo llargo de la mayor parte de los sieglos\u00a0XVII y XVIII. Carlos Linneo public\u00f3 una taxonom\u00eda b\u00e1sica pal mundu natural en 1736 (variaciones de la mesma hanse sigu\u00edu utilizando hasta l'actualid\u00e1), y nos a\u00f1os 1750 introduci\u00f3 la nomenclatura binominal para toles sos especies. Ente que Linneo conceb\u00eda les especies como partes invariables d'una xerarqu\u00eda dise\u00f1ada, l'otru gran naturalista del sieglu\u00a0XVIII, Georges Louis Leclerc, conde de Buffon, trat\u00f3 a les especies como categor\u00edes artificiales y a les formes vives como maleables (inclusive la posibilid\u00e1 d'un orixe com\u00fan). Anque taba en contra de la evoluci\u00f3n, Buffon foi una figura clave na historia del pensamientu evolutivu; el so trabayu influyir\u00eda nes teor\u00edes evolutives tantu de Lamarck como de Darwin.\nEl descubrimientu y la descripci\u00f3n de nueves especies y la recoyida de espec\u00edmenes convertir nuna pasi\u00f3n de caballeros cient\u00edficos y un codalosu negociu pa empresarios; munchos naturalistes viaxaron per tol mundu en busca de conocencia cient\u00edfica y aventures.\nAmpliando'l trabayu de Vesalio n'esperimentos en cuerpos inda vivos (tantu de persones como d'animales), William Harvey y otros fil\u00f3sofos naturales investigaron el papel de la sangre, les venes y les arteries. En 1628 el \"Exercitatio anatomica de motu cordis et sanguinis in animalibus\" (Exerciciu anat\u00f3micu sobre'l movimientu del coraz\u00f3n y del sangre n'animales) de Harvey foi'l principiu del fin pa la teor\u00eda gal\u00e9nica, qu'al pie de los estudios sobre'l metabolismu de Santorio Santorio, sirvi\u00f3 como modelu d'acercamientu cuantitativu a fisiolox\u00eda.\nA principios del sieglu\u00a0XVII, el micromundo de la biolox\u00eda empezaba a ampliase. Dellos fabricantes de lentes y fil\u00f3sofos naturales tuvieren creando rudimentarios microscopios dende finales del sieglu\u00a0XVI, y Robert Hooke public\u00f3'l seminal \"Micrographia\" bas\u00e1u n'observaciones realizaes col so propiu microscopiu realiz\u00e1u en 1665. Pero nun foi hasta les significatives meyores na fabricaci\u00f3n de lentes introduc\u00edes por Anton van Leeuwenhoek a finales de los a\u00f1os 1670 (que consiguieron una ampliaci\u00f3n de 200 aumentos de con una \u00fanica lente), cuando los eruditos afayaron los espermatozoides, les bacteries, los infusorios y la complexa diversid\u00e1 de la vida microsc\u00f3pica. Investigaciones similares per parte de Jan Swammerdam traxeron un nuevu inter\u00e9s escontra la entomolox\u00eda y establecieron les t\u00e9uniques b\u00e1siques de la diseici\u00f3n microsc\u00f3pica y la tinci\u00f3n.\nEnte que el mundu microsc\u00f3picu ampli\u00e1base, el mundu macrosc\u00f3pico amenorg\u00e1base. Bot\u00e1nicos como John Ray trabayaron pa incluyir l'\u00e1banu de nuevos organismos reci\u00e9n descubiertos provenientes de tol globu nuna taxonom\u00eda coherente y nuna teolox\u00eda racional. L'alderique sobre'l Diluviu universal cataliz\u00f3 el desenvolvimientu de la paleontolox\u00eda; en 1669 Niels Stensen public\u00f3 un ensayu sobre como los restos d'organismos vivos podr\u00eden quedar atrapaos en capes de sedimentu y mineralizarse pa producir f\u00f3siles. Anque les idees de Stensen sobre la fosilizaci\u00f3n fueren conoc\u00edes y llargamente banciaes ente fil\u00f3sofos naturales, un orixe org\u00e1nicu de los f\u00f3siles nun ser\u00eda acept\u00e1u por tolos naturalistes hasta finales del sieglu\u00a0XVIII deb\u00edu al alderique filos\u00f3fico y teol\u00f3xico sobre cuestiones como la ed\u00e1 de la Tierra y la estinci\u00f3n.\nSieglu XIX: nacencia de disciplines biol\u00f3xiques.\nMientres el sieglu\u00a0XIX, l'\u00e1mbitu de biolox\u00eda taba estrem\u00e1u fundamentalmente ente la medicina, qu'investigaba sobre cuestiones de forma y funci\u00f3n, y historia natural, qu'estudiaba la diversid\u00e1 de la vida y les interacciones ente distintes formes de vida y ente la vida y la non\u00a0vida. Escontra 1900, la mayor parte d'estes \u00e1rees se superpuso, mientres la historia natural (y el so equivalente filosof\u00eda natural) venciera'l pasu en gran parte a disciplines cient\u00edfiques especializaes, como la bacteriolox\u00eda, la morfolox\u00eda, la embriolox\u00eda, la xeograf\u00eda y la xeolox\u00eda.\nHistoria natural y filosof\u00eda natural.\nLos numberosos viaxes entamaos por naturalistes a principios y mediaos del sieglu\u00a0XIX producieron una gran cantid\u00e1 d'informaci\u00f3n novedosa sobre la diversid\u00e1 y la distribuci\u00f3n de los organismos vivos. De particular importancia foi'l trabayu d'Alexander von Humboldt, qu'analiz\u00f3 la rellaci\u00f3n ente organismos y el so ambiente (el campu de la historia natural) utilizando los m\u00e9todos cuantitativos de la filosof\u00eda natural (esto ye, f\u00edsica y qu\u00edmica). El trabayu de Humboldt estableci\u00f3 les bases de la bioxeograf\u00eda ya inspir\u00f3 a delles xeneraciones de cient\u00edficos.\nXeolox\u00eda y paleontolox\u00eda.\nLa emerxente disciplina de la xeolox\u00eda aver\u00f3 a la historia natural y a la filosof\u00eda natural; l'establecimientu de la columna estratigr\u00e1fica xuni\u00f3 la distribuci\u00f3n espacial de los organismos a la so distribuci\u00f3n temporal, un precursor clave pa la noci\u00f3n de la evoluci\u00f3n. Georges Cuvier y otros dieron una reblagada en anatom\u00eda comparada y paleontolox\u00eda a finales de los a\u00f1os 1790 y principios de los a\u00f1os 1800. Nuna serie de conferencies y ensayos que fa\u00eden comparances detallaes ente mam\u00edferos vivientes y f\u00f3siles, Cuvier foi capaz d'establecer que los f\u00f3siles yeren restos d'especies que s'hab\u00edn'escast\u00e1u, en llugar de corresponder a restos d'especies inda vives n'otres partes del mundu, tal como se cre\u00eda daquella. Los f\u00f3siles descubiertos y descritos por Gideon Mantell, William Buckland, Mary Anning y Richard Owen, ente otros, ayudaron a establecer qu'esisti\u00f3 una ed\u00e1 de los reptiles\u00bb y que \u00e9stos precedieren inclusive a los mam\u00edferos prehist\u00f3ricos. Estos descubrimientos captaron l'inter\u00e9s p\u00fablicu y dirixeron l'atenci\u00f3n escontra la historia de la vida na Tierra. La mayor parte d'estos xe\u00f3logos sosten\u00eden la teor\u00eda del catastrofismu, pero l'influyente \"Principles of Geology\" (1830) de Charles Lyell populariz\u00f3'l uniformismu d'Hutton, una teor\u00eda qu'esplicaba n'iguald\u00e1 de t\u00e9rminos el pas\u00e1u y el presente xeol\u00f3xicu.\nEvoluci\u00f3n y bioxeograf\u00eda.\nLa teor\u00eda evolutiva m\u00e1s significativa antes de Darwin foi la de Jean-Baptiste Lamarck; basada na tresmisi\u00f3n de calteres adquir\u00edos (un mecanismu d'heriedu que foi llargamente acept\u00e1u hasta'l sieglu\u00a0XX), describi\u00f3 una cadena de desenvolvimientu que s'estiende dende'l m\u00e1s \u00ednfimu microbiu hasta los seres humanos. El naturalista brit\u00e1nicu Charles Darwin, combinando la metodolox\u00eda de la bioxeograf\u00eda de Humboldt, la xeolox\u00eda uniformista de Lyell, los trabayos de Thomas Malthus sobre la crecedera demogr\u00e1fica y la so propia conocencia morfol\u00f3xica, crearon una teor\u00eda evolutiva m\u00e1s acertada basada na seleici\u00f3n natural; pruebes similares realizaes de forma independiente llevaron a Alfred Russel Wallace a algamar les mesmes conclusiones.\nLa publicaci\u00f3n en 1859 de la teor\u00eda de Darwin en \"L'orixe de les especies\" ta consider\u00e1u como'l principal acontecimientu na historia de la biolox\u00eda moderna. La credibilid\u00e1 establecida de Darwin como naturalista, el tonu sobriu del trabayu, y sobremanera la depurada fuercia y volume de pruebes present\u00e1u, dex\u00f3 a \"L'orixe\" tener \u00e9situ onde los trabayos evolutivos anteriores fallaren, como'l llibru de Robert Chambers \"Vestiges of the Natural History of Creation\". La mayor parte de cient\u00edficos aceptaron la evoluci\u00f3n y l'orixe com\u00fan escontra finales del sieglu\u00a0XIX, sicas\u00ed, la seleici\u00f3n natural nun ser\u00eda aceptada como'l mecanismu primariu de la evoluci\u00f3n hasta bien entr\u00e1u'l sieglu\u00a0XX, cuando la mayor\u00eda de les teor\u00edes contempor\u00e1nees sobre l'heriedu paecieron incompatibles col heriedu de la variaci\u00f3n aleatoria.\nWallace, siguiendo los trabayos anteriores de de Candolle, Humboldt y Darwin, realiz\u00f3 importantes contribuciones a la zooxeograf\u00eda. Por cuenta de el so inter\u00e9s na hip\u00f3tesis de la transmutaci\u00f3n, punxo particular atenci\u00f3n a la distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica de les especies estrechamente rellacionaes mientres el so trabayu de campu primero n'Am\u00e9rica del Sur y dempu\u00e9s nel archipi\u00e9lagu malayu. Mientres la so estancia nel archipi\u00e9lagu identific\u00f3 la llamada llinia de Wallace, qu'idea al travi\u00e9s de les Moluques estremando la fauna del archipi\u00e9lagu ente una zona asi\u00e1tica y una zona nuevoguineana/australiana. La so entruga clave, tocantes a porqu\u00e9 la fauna de les islles con climes similares puede aportar a tan distintu, solo pod\u00eda respondese considerando'l so orixe. En 1876 escribi\u00f3 \"The Geographical Distribution of Animals\", que se convirti\u00f3 nel trabayu de referencia est\u00e1ndar mientres mediu sieglu, y una secuela, \"Island Life\", en 1880 que se centraba na bioxeograf\u00eda insular. Ampli\u00f3'l sistema de seis rexones desenvueltu por Philip Sclater pa describir la distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica de les aves a los animales polo xeneral. El so m\u00e9todu de tabular datos sobre los grupos animales en zones xeogr\u00e1fiques destac\u00f3 les discontinuidaes y la so apreciaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n dex\u00f3 que propunxera esplicaciones racionales que nun fueren realizaes con anteriorid\u00e1.\nL'estudiu cient\u00edficu de la heriedu xen\u00e9ticu creci\u00f3 r\u00e1pido de resultes del \"Orixe de les especies\" de Darwin colos trabayos de Francis Galton y los biom\u00e9tricos. L'orixe de la xen\u00e9tica xeneralmente acom\u00fa\u00f1ase al trabayu de 1866 del monxu agustino Gregor Mendel que ser\u00eda conoc\u00edu darr\u00e9u como les Lleis de Mendel. Sicas\u00ed, el so trabayu nun foi reconoc\u00edu como significativu hasta 35\u00a0a\u00f1os dempu\u00e9s. Mentanto, una varied\u00e1 de teor\u00edes del heriedu (basaes na pang\u00e9nesis, ortog\u00e9nesis y otros mecanismos) foi aldericada ya investigada en\u00e9rxicamente. La embriolox\u00eda y la ecolox\u00eda tami\u00e9n se convirtieron n'importantes campos biol\u00f3xicos, especialmente xun\u00edos a la evoluci\u00f3n y popularizaos pol trabayu d'Ernst Haeckel. Sicas\u00ed la mayor parte del trabayu del sieglu\u00a0XIX sobre l'heriedu nun taba na esfera de la historia natural, sin\u00f3n na de la fisiolox\u00eda esperimental.\nFisiolox\u00eda.\nA lo llargo del sieglu\u00a0XIX l'algame de fisiolox\u00eda ampliar en gran midida, d'un campu fundamentalmente empobin\u00e1u a la medicina a una amplia investigaci\u00f3n de los procesos f\u00edsicos y qu\u00edmicos de la vida, incluy\u00edes plantes, animales ya inclusive microorganismu, am\u00e1s del home. \"Seres vivos como m\u00e1quines\" convertir nuna met\u00e1fora dominante nel pensamientu biol\u00f3xico y social.\nTeor\u00eda celular, embriolox\u00eda y teor\u00eda microbiana.\nEl desenvolvimientu de la microscop\u00eda tuvo un fondu impautu nel pensamientu biol\u00f3xicu. A principios del sieglu, dellos bi\u00f3logos se\u00f1alaron a la importancia fundamental de la c\u00e9lula. En 1838 y 1839, Schleiden y Schwann empezaron a promover la teor\u00eda seg\u00fan la cual (1) la unid\u00e1 b\u00e1sica de los organismos ye la c\u00e9lula, (2) les c\u00e9lules individuales tienen toles carauter\u00edstiques de la vida, anque s'opunxeren a la idea que (3) toles c\u00e9lules vienen de otres c\u00e9lules. Gracies al trabayu de Robert Remak y Rudolf Virchow acept\u00e1ronse definitivamente ente la comunid\u00e1 cient\u00edfica toles tesis de la teor\u00eda celular.\nLa teor\u00eda celular oblig\u00f3 a los bi\u00f3logos a volver imaxinar a los organismos individuales como conxuntos interdependientes de c\u00e9lules individuales. Los cient\u00edficos del emerxente campu de la citolox\u00eda, armaos con microscopios cada vez m\u00e1s potentes y colos nuevos m\u00e9todos de tinci\u00f3n, llueu afayaron qu'inclusive les c\u00e9lules individuales yeren muncho m\u00e1s complexes que les c\u00e1mares llenes de fluy\u00edu homox\u00e9neu descrites enantes polos microscopistas. Robert Brown describiera'l nucleu celular en 1831, y a finales del sieglu\u00a0XIX los cit\u00f3logos y\u00e1 identificaren munchos de los componentes fundamentales de les c\u00e9lules: cromosomes, centrosomes, mitocondries, cloroplastos y otres estructures f\u00e1ense visibles al travi\u00e9s de la tinci\u00f3n. Ente 1874 y 1884 Walther Flemming describi\u00f3 les distintes fases de la mitosis, demostrando que nun yeren artefautos de la tinci\u00f3n, sin\u00f3n qu'asoced\u00eden nes c\u00e9lules vives, y am\u00e1s que los cromosomes doblar en n\u00famberu xustu antes de la divisi\u00f3n celular y de la producci\u00f3n d'una c\u00e9lula f\u00eda. Gran parte de la investigaci\u00f3n sobre la reproducci\u00f3n celular axuntar na teor\u00eda d'August Weismann del heriedu: identific\u00f3'l nucleu como'l material hereditario, propunxo la distinci\u00f3n ente c\u00e9lules som\u00e1tiques y c\u00e9lules xerminales (argumentando que'l n\u00famberu de cromosomes tien d'amenorgase a la met\u00e1 pa les c\u00e9lules xerminales, un precursor del conceutu de la meiosis), y adopt\u00f3 la teor\u00eda de Hugo de Vries sobre la pang\u00e9nesis. El weismannismu foi bien influyente, especialmente nel nuevu campu de la embriolox\u00eda esperimental.\nA mediaos de 1850 la teor\u00eda miasm\u00e1tica de la enfermed\u00e1 foi llargamente superada pola teor\u00eda microbiana, creando un gran inter\u00e9s nos microorganismos y les sos interacciones con otres formes de vida. Na d\u00e9cada de 1880 la bacteriolox\u00eda taba convirti\u00e9ndose nuna disciplina coherente, especialmente al travi\u00e9s de la obra de Robert Koch, quien introduci\u00f3 m\u00e9todos pa la crecedera de cultivos puros en plaques de Petri con nutrientes espec\u00edficos en gelatina de agar. L'antigua idea de que los organismos vivos podr\u00eden aniciase a partir de materia inanimao (xeneraci\u00f3n bonal) foi tru\u00f1ada por una serie d'esperimentos realizaos por Louis Pasteur, ente que los alderiques del vitalismu frente al mecanicismu (una tema perenne dende la d\u00f3mina d'Arist\u00f3teles y los atomistes griegos) sigu\u00eden con vehemencia.\nAscensu de la qu\u00edmica org\u00e1nica y la fisiolox\u00eda esperimental.\nNel campu de la qu\u00edmica una cuesti\u00f3n fundamental yera la distinci\u00f3n ente sustances org\u00e1niques ya inorg\u00e1niques, sobremanera nel contestu de tresformamientos org\u00e1nicos como la fermentadura y la podrizu. Dende Arist\u00f3teles, estos fueren consideraos procesos esencialmente biol\u00f3xicos (\"vitales\"), sicas\u00ed, Friedrich W\u00f6hler, Justus Liebig y otros pioneros del ascendente campu de la qu\u00edmica org\u00e1nica (a partir de los trabayos de Lavoisier) demostraron que'l mundu org\u00e1nicu de cutiu puede ser analiz\u00e1u por m\u00e9todos f\u00edsicos y qu\u00edmicos. En 1828 W\u00f6hler demostr\u00f3 qu'una sustancia org\u00e1nico como la urea pue ser creada per medios qu\u00edmicos que nun tienen que ver cola vida, poniendo en tela de xuiciu al vitalismu. Empezando cola diastasa en 1833, afay\u00e1ronse estractos de c\u00e9lula (\u00abformientos\u00bb) que podr\u00eda afectar los tresformamientos qu\u00edmicos. A finales del sieglu\u00a0XIX estableci\u00f3'l conceutu de les enzimes, anque les ecuaciones de la cin\u00e9tica qu\u00edmica nun s'aplicar\u00eden a les reacciones enzim\u00e1ticas hasta principios del sieglu\u00a0XX.\nFisi\u00f3logos como Claude Bernard esploraron (al travi\u00e9s de la viviseici\u00f3n y otros m\u00e9todos esperimentales) les funciones f\u00edsiques y qu\u00edmiques de los cuerpos vivos nun grau ensin precedentes, sentando les bases pa la endocrinolox\u00eda (un campu que se desenvolvi\u00f3 r\u00e1pido dempu\u00e9s del descubrimientu de la primera hormona, la secretina, en 1902), la biomec\u00e1nica y l'estudiu de la nutrici\u00f3n y la dixesti\u00f3n. La importancia y diversid\u00e1 de los m\u00e9todos de la fisiolox\u00eda esperimental, nel senu de la medicina y la biolox\u00eda, creci\u00f3 de forma dr\u00e1stica mientres la segunda met\u00e1 del sieglu XIX. El control y la manipulaci\u00f3n de los procesos de la vida convertir nuna esmolici\u00f3n fundamental, y l'esperimentu asitiar nel centru de la educaci\u00f3n biol\u00f3xica.\nLes ciencies biol\u00f3xiques nel sieglu XX.\nA principios del sieglu\u00a0XX la investigaci\u00f3n biol\u00f3xica yera en gran midida una xera profesional. La mayor parte del trabayu inda se realizaba a la manera de la historia natural, que enfatizaba al anal\u00eds morfol\u00f3xicu y filoxen\u00e9ticu por sobre les esplicaciones causales basaes n'esperimentos. Sicas\u00ed, los fisi\u00f3logos esperimental y embri\u00f3logu antivitalistes, especialmente n'Europa, fueron cada vez m\u00e1s influyentes. El gran \u00e9situ de los enfoques esperimentales escontra'l desenvolvimientu, l'heriedu y el metabolismu nes d\u00e9cades de 1900 y 1910 demostr\u00f3'l poder de la esperimentaci\u00f3n na biolox\u00eda. Nes d\u00e9cades siguientes, el trabayu esperimental sustituy\u00f3 a la historia natural como'l m\u00e9todu dominante d'investigaci\u00f3n.\nEcolox\u00eda y ciencies ambientales.\nA principios del sieglu\u00a0XX, los naturalistes enfrentar a una creciente presi\u00f3n p'a\u00f1edir rigor y preferentemente esperimentaci\u00f3n a los sos m\u00e9todos, tal como les nueves y prominentes disciplines biol\u00f3xiques basaes nel llaboratoriu fixeren. La ecolox\u00eda naciera como una combinaci\u00f3n de la bioxeograf\u00eda col ciclu biogeoqu\u00edmico, conceutu promov\u00edu polos qu\u00edmicos; los bi\u00f3logos de campu desenvolvieron m\u00e9todos cuantitativos como'l cuadr\u00e1u de muestreo (\"quadrat\") y afixeron preseos de llaboratoriu y c\u00e1mares pal so usu nel campu con tal de dixebrar los sos trabayos de la historia natural tradicional. Los zo\u00f3logos y bot\u00e1nicos fixeron lo posible p'apangar el calter impredicible de los seres vivos, llevando a cabo experimento de llaboratoriu y estudiando redolaes naturales semicontrolados tales como xardinos; nueves instituciones como la Estaci\u00f3n Carnegie pa la Evoluci\u00f3n Esperimental y el Llaboratoriu de Biolox\u00eda Marina apurrieron redolaes m\u00e1s controlaes pa estudiar organismos al travi\u00e9s de los sos ciclos de vida completos.\nEl conceutu de socesi\u00f3n ecol\u00f3xica, promov\u00edu nes d\u00e9cades de 1900 y 1910 por Henry Chandler Cowles y Frederic Clements, foi importante nos entamos d'ecolox\u00eda de les plantes. Les ecuaciones presa-depredador d'Alfred Lotka, los estudios de la bioxeograf\u00eda y l'estructura bioqu\u00edmica de los llagos y r\u00edos (limnolox\u00eda) de G. Evelyn Hutchinson y los estudios sobre la cadena alimenticia animal de Charles Elton fueron pioneros ente la serie de m\u00e9todos cuantitativos que colonizaron les especialidaes ecol\u00f3xiques en desenvolvimientu. La ecolox\u00eda convertir nuna disciplina independiente nes d\u00e9cades de 1940 y 1950 dempu\u00e9s de que Eugene P. Odum sintetizara munchos de los conceutos de la ecolox\u00eda d'ecosistemes, poniendo a les rellaciones ente grupos d'organismos (especialmente rellaciones de materia y enerx\u00eda) nel centru del campu.\nNa d\u00e9cada de 1960, por cuenta de que los te\u00f3ricos evolutivos esploraron la posibilid\u00e1 de m\u00faltiples unidaes de seleici\u00f3n, los ecoloxistes volver escontra enfoques evolutivos. Na ecolox\u00eda de poblaciones, l'alderique sobre la seleici\u00f3n de grupos foi curtiu pero brengosu; mientres la d\u00e9cada de 1970, la mayor\u00eda de los bi\u00f3logos concordaben en que la seleici\u00f3n natural yera escasamente efectiva a nivel d'organismos individuales. La evoluci\u00f3n de los ecosistemes, sicas\u00ed, convertir nun focu d'investigaci\u00f3n permanente. La ecolox\u00eda espandi\u00f3se r\u00e1pido col aumentu del movimientu ambientalista; el Programa Biol\u00f3xicu Internacional trat\u00f3 d'aplicar los m\u00e9todos de la gran ciencia (que tuviera enforma \u00e9situ nes ciencies f\u00edsiques) a la ecolox\u00eda d'ecosistemes y a los problemes ambientales apremiantes, ente que los esfuercios independientes de menor escala, tales como la bioxeograf\u00eda d'islles y el Monte Esperimental de Hubbard Brook ayudaron a redefinir l'\u00e1mbitu d'una disciplina cada vez m\u00e1s diversa.\nXen\u00e9tica cl\u00e1sica, s\u00edntesis moderna y teor\u00eda evolutiva.\n1900 marc\u00f3'l llam\u00e1u \"redescubrimientu de Mendel\": Hugo de Vries, Carl Correns y Erich von Tschermak llegaron independiente a les lleis de Mendel (qu'en realid\u00e1 nun t\u00e1n presentes nel trabayu de Mendel). Poco dempu\u00e9s, los cit\u00f3logos (bi\u00f3logos celulares) propunxeron que los cromosomes yeren el material hereditario. Ente 1910 y 1915, Thomas Hunt Morgan y los \u00abdrosofilistas\u00bb cola so mosca de llaboratoriu forxaron estos dos idees \u2014dambes controversiales\u2014 dientro de la teor\u00eda cromos\u00f3mica mendeliana\u00bb del heriedu. Ellos cuantificaron el fen\u00f3menu de lligamientu xen\u00e9ticu y postularon que los xenes moren nos cromosomes como les cuentes d'una cadena; plantegaron la hip\u00f3tesis del entrecruzamiento cromos\u00f3mico pa esplicar el lligamientu y la construcci\u00f3n de mapes xen\u00e9ticos de la mosca de la fruta \"Drosophila melanogaster\", que se convirti\u00f3 nun organismu modelo llargamente utiliz\u00e1u.\nHugo de Vries trat\u00f3 de venceyar a la nueva xen\u00e9tica cola evoluci\u00f3n; bas\u00e1ndose nel so trabayu sobre l'heriedu y la hibridaci\u00f3n, propunxo una teor\u00eda de mutacionismu, que foi llargamente aceptada nel sieglu XX. El lamarckismu tami\u00e9n tuvo munchos adeptos. El darvinismu yera vistu como incompatible coles traces de cutio variables estudiaos pola biometr\u00eda, que paec\u00eden nam\u00e1i parcialmente hereditarios. Na d\u00e9cada de 1920 y 1930 \u2014tres l'aceptaci\u00f3n de la teor\u00eda cromos\u00f3mica mendeliana\u2014 el surdimientu de la disciplina de la xen\u00e9tica de poblaciones, col trabayu de R. A. Fisher, J. B. S. Haldane y Sewall Wright, unific\u00f3 la idea de la evoluci\u00f3n por seleici\u00f3n natural cola xen\u00e9tica mendeliana, produciendo la s\u00edntesis moderna. La heriedu de calteres adquir\u00edos foi refugada, ente que'l mutacionismu dio llugar a la maduraci\u00f3n de teor\u00edes xen\u00e9tiques.\nNa segunda met\u00e1 del sieglu, les idees sobre xen\u00e9tica de poblaciones empezaron a aplicase nes nueves disciplines de la xen\u00e9tica del comportamientu, la sociobiolox\u00eda, y especialmente en seres humanos, la psicolox\u00eda evolutiva. Na d\u00e9cada de 1960 W. D. Hamilton ente otros desenvolvieron la teor\u00eda de xuegos enfocada n'esplicar el altru\u00edsmu dende una perspeutiva evolutiva al travi\u00e9s de la seleici\u00f3n de parentescu. El posible orixe de los organismos cimeros al travi\u00e9s de la endosimbiosis, en contrastante colos enfoques de la evoluci\u00f3n molecular dende una visi\u00f3n centrada nos xenes (que tien a la seleici\u00f3n como la causa predominante de la evoluci\u00f3n) y la teor\u00eda neutralista (que fai de la deriva xen\u00e9tica un factor clave) dio llugar a alderiques permanentes sobre l'equilibriu fayadizu ente adaptacionismu y continxencia na teor\u00eda evolutiva.\nNa d\u00e9cada de 1970, Stephen Jay Gould y Niles Eldredge propunxeron la teor\u00eda del equilibriu puntu\u00e1u, que sosti\u00e9n que la inmutabilid\u00e1 ye la carauter\u00edstica m\u00e1s destacada del rexistru f\u00f3sil, y que la mayor\u00eda de los cambeos evolutivos prod\u00facense r\u00e1pido mientres periodos relativamente curtios de tiempu. En 1980, Luis \u00c1lvarez y Walter \u00c1lvarez propunxeron la hip\u00f3tesis de qu'un impautu astron\u00f3micu foi'l responsable de la estinci\u00f3n masiva del Cret\u00e1cicu Terciariu. Tami\u00e9n na d\u00e9cada de 1980, l'anal\u00eds estad\u00edsticu nos rexistros f\u00f3siles d'organismos marinos public\u00e1u por Jack Sepkoski y David M. Raup, llev\u00f3 a una meyor apreciaci\u00f3n de la importancia de los eventos d'estinci\u00f3n masiva na historia de la vida na Tierra.\nBioqu\u00edmica, microbiolox\u00eda y biolox\u00eda molecular.\nA finales del sieglu XIX toles principales rutes nel metabolismu de f\u00e1rmacos fueren afayaes, gracies a la comprensi\u00f3n del metabolismu de prote\u00ednes y \u00e1cidos grasos y de la s\u00edntesis d'urea. Nes primeres d\u00e9cades del sieglu XX, los componentes menores nos alimentos de la nutrici\u00f3n humana, les vitamines, empezaron a ser aisllaos y sintetizaos. Les meyores en t\u00e9uniques de llaboratoriu como la cromatograf\u00eda y la electroforesis llevaron a les r\u00e1pides meyores na qu\u00edmica fisiol\u00f3xica, que \u2014como \"bioqu\u00edmica\"\u2014 empez\u00f3 a adquirir independencia de los sos or\u00edxenes m\u00e9dicos. Nes d\u00e9cades de 1920 y 1930, los bioqu\u00edmicos empobinaos por Hans Krebs y Carl y Gerty Cori\u2014 empezaron a trazar munches de les rutes metab\u00f3liques centrales pa la vida: el ciclu del \u00e1cidu c\u00edtrico, la glucog\u00e9nesis, la gluc\u00f3lisis y la s\u00edntesis d'esteroides y porfirines. Ente los a\u00f1os 1930 y 1950, Fritz Lipmann ente otros establecieron el papel del ATP como'l portador universal d'enerx\u00eda na c\u00e9lula, y de la mitocondria como'l centru enerx\u00e9ticu de la c\u00e9lula. Tales trabayos tradicionalmente bioqu\u00edmicos, siguieron siendo viviegamente escorr\u00edos mientres tol sieglu XX y nel sieglu XXI.\nOr\u00edxenes de la biolox\u00eda molecular.\nTres l'ascensu de la xen\u00e9tica cl\u00e1sica, munchos bi\u00f3logos, \u2014incluyendo una nueva fola de f\u00edsicos na biolox\u00eda\u2014 escorrieron la interrogante del xen y la so naturaleza f\u00edsica. Warren Weaver, xefe de la divisi\u00f3n cient\u00edfica de la Fundaci\u00f3n Rockefeller, distribuy\u00f3 subvenciones pa promover la investigaci\u00f3n qu'aplicara los m\u00e9todos de la f\u00edsica y la qu\u00edmica a los problemes biol\u00f3xicos b\u00e1sicos, acu\u00f1ando'l t\u00e9rminu de \"biolox\u00eda molecular\" pa esti enfoque en 1938, munchos de les meyores biol\u00f3xiques significativos de les d\u00e9cades de 1930 y 1940 fueron financiaos pola Fundaci\u00f3n Rockefeller.\nComo na bioqu\u00edmica, la superposici\u00f3n de les disciplines de la bacteriolox\u00eda y la virolox\u00eda (m\u00e1s tarde combinaes como \"microbiolox\u00eda\"), asitiaes ente la ciencia y la medicina, desenvolvi\u00f3se r\u00e1pido nel sieglu XX. L'aislamientu del bacteri\u00f3fago por F\u00e9lix d'Herelle mientres la Primer Guerra Mundial empecipi\u00f3 una llarga llinia d'investigaci\u00f3n que se centr\u00f3 nos virus bacteri\u00f3fagos y les bacteries qu'infesten.\nEl desenvolvimientu del est\u00e1ndar, organismos xen\u00e9ticamente uniformes que pudieren producir resultaos esperimentales repetibles, foi esencial pal desenvolvimientu de la xen\u00e9tica molecular. Dempu\u00e9s de los primeros trabayos cola mosca \"Drosophila\" y el ma\u00edz, l'adopci\u00f3n de sistemes modelo m\u00e1s simples como'l moho del pan \"Neurospora crassa\" fixo posible la conex\u00f3n ente la xen\u00e9tica y la bioqu\u00edmica, y m\u00e1s importante, cola hip\u00f3tesis \u00abun xen, una enzima\u00bb de Beadle y Tatum en 1941. Esperimentos xen\u00e9ticos en sistemes ent\u00e1 m\u00e1s simples como'l virus del mosaicu del tabacu y el bacteri\u00f3fago, ayud\u00e1u poles nuevu teunolox\u00edes de la microscop\u00eda electr\u00f3nica y la ultracentrifugaci\u00f3n, oblig\u00f3 a los cient\u00edficos a volver evaluar el signific\u00e1u lliteral de \"vida\"; l'heriedu del virus y la reproducci\u00f3n de les estructures celulares nucleoproteicas fuera del nucleu (\u00abplasmagenes\u00bb) complicaron la teor\u00eda cromos\u00f3mica mendeliana aceptada.\nOswald Avery amos\u00f3 en 1943 que l'ADN yera probablemente'l material xen\u00e9tico de los cromosomes, y non les sos prote\u00ednes; la cuesti\u00f3n resolvi\u00f3se decisivamente col esperimentu de Hershey y Chase en 1952, una de les munches contribuciones del llam\u00e1u grupu del fago centr\u00e1u en redol al f\u00edsicu y bi\u00f3logu Max Delbr\u00fcck. En 1953 James D. Watson y Francis Crick, bas\u00e1ndose nel trabayu de Maurice Wilkins y Rosalind Franklin, suxurieron que la estructura del ADN yera un doble h\u00e9liz. Nel so famosu art\u00edculu \u00ab\"Estructura molecular de los \u00e1cidos nucleicos\"\u00bb, Watson y Crick repararon t\u00edmidamente: \u00abNun nos escapa que l'axugamientu espec\u00edficu que postulemos suxure darr\u00e9u un posible mecanismu de copi\u00e1u del material xen\u00e9tico\u00bb. Dempu\u00e9s de 1958 l'esperimentu de Meselson-Stahl confirm\u00f3 la replicaci\u00f3n semiconservativa del ADN, colo que rescamplaba pa la mayor\u00eda de los bi\u00f3logos que la secuencia d'\u00e1cidu nucleico de dalguna manera ten\u00eda de determinar la secuencia d'amino\u00e1cidos nes prote\u00ednes; el f\u00edsicu George Gamow propunxo qu'un c\u00f3digu xen\u00e9ticu fixu rellacionaba les prote\u00ednes y l'ADN. Ente 1953 y 1961, hab\u00eda pocos secuencies biol\u00f3xiques conoc\u00edes, \u2014nin siquier l'ADN o les prote\u00ednes\u2014 pero s\u00ed una gran cantid\u00e1 de sistemes de c\u00f3digu propuestos, una situaci\u00f3n ent\u00e1 m\u00e1s complicada pola medr\u00eda na conocencia de la funci\u00f3n intermediaria del ARN. Pa realmente descifrar el c\u00f3digu, realiz\u00e1ronse una estensa serie d'esperimentos na bioqu\u00edmica y la xen\u00e9tica bacteriana, ente 1961 y 1966 \u2014bien importantemente el trabayu de Nirenberg y Khorana.\nEspansi\u00f3n de la biolox\u00eda molecular.\nAm\u00e1s de la Divisi\u00f3n de Biolox\u00eda nel Institutu de Teunolox\u00eda de California (Caltech), el Llaboratoriu de Biolox\u00eda Molecular (y los sos precursores) en Cambridge, y un pu\u00f1\u00e1u d'otres instituciones, el Institutu Pasteur convertir nun importante centru d'investigaci\u00f3n de la biolox\u00eda molecular a finales de la d\u00e9cada de 1950. Los cient\u00edficos de Cambridge, dirix\u00edos por Max Perutz y John Kendrew, centrar nel campu de r\u00e1pidu desenvolvimientu de la biolox\u00eda estructural, combinando la cristalograf\u00eda de rayos X col model\u00e1u molecular y les nueves posibilidaes de c\u00e1lculu de la computaci\u00f3n dixital (dambos beneficiaos direuta ya indireutamente cola financiamientu militar de la ciencia). M\u00e1s tarde, un n\u00famberu de bioqu\u00edmicos empobinaos por Fred Sanger xunir al llaboratoriu de Cambridge, axuntando asina l'estudiu de la estructura y funci\u00f3n macromolecular. Nel Institutu Pasteur, Fran\u00e7ois Jacob y Jacques Monod siguieron l'esperimentu PaJaMo de 1959 con una serie de publicaciones sobre'l oper\u00f3n lac qu'estableci\u00f3'l conceutu de regulaci\u00f3n xen\u00e9tica ya identificaron lo que aport\u00f3 a conoc\u00edu como ARN mensaxeru. A mediaos de la d\u00e9cada de 1960, el nucleu intelectual de la biolox\u00eda molecular \u2014un modelu pa les bases moleculares del metabolismu y la reproducci\u00f3n\u2014 tuvo en gran parte completu.\nEnte finales de la d\u00e9cada de 1950 hasta principios de la d\u00e9cada de 1970 foi un periodu d'intensa investigaci\u00f3n y espansi\u00f3n institucional pa la biolox\u00eda molecular, que se convirti\u00f3 nuna disciplina coherente nam\u00e1i apocay\u00e1. Los m\u00e9todos y profesionales en biolox\u00eda molecular crecen con rapidez no que'l bi\u00f3logu organ\u00edsmico Y. O. Wilson llam\u00f3 \u00abla guerra molecular\u00bb, de cutiu llegando a apoderar departamentos ya inclusive disciplines enteres. La molecularizaci\u00f3n foi particularmente importante pa la xen\u00e9tica, la inmunolox\u00eda, la embriolox\u00eda y la neurobiolox\u00eda, ente que la idea de que la vida ye controlada por un programa xen\u00e9ticu\u00bb \u2014una met\u00e1fora que Jacob y Monod introducieron dende los campos emerxentes de la cibern\u00e9tica y les ciencies de la computaci\u00f3n\u2014 convertir nun puntu de vista influyente en tola biolox\u00eda. La inmunolox\u00eda en particular, venceyar cola biolox\u00eda molecular, fluyendo la innovaci\u00f3n en dambos sent\u00edos: la teor\u00eda de la seleici\u00f3n clonal desenvuelta por Niels Kai Jerne y Frank Macfarlane Burnet a mediaos de 1950 ayud\u00f3 a refundiar lluz sobre los mecanismos xenerales de la s\u00edntesis de prote\u00ednes.\nLa resistencia a la creciente influencia de la biolox\u00eda molecular foi especialmente evidente na biolox\u00eda evolutiva. La secuenciaci\u00f3n de prote\u00ednes tuvo un gran potencial pal estudiu cuantitativu de la evoluci\u00f3n (al travi\u00e9s de la hip\u00f3tesis del rel\u00f3 molecular), pero importantes bi\u00f3logos evolutivos cuestionaron la relevancia de la biolox\u00eda molecular pa responder a les grandes entrugues de la causalid\u00e1 evolutiva. Departamentos y disciplines quebraes, seg\u00fan bi\u00f3logos organicistas afirmaron la so importancia ya independencia: Theodosius Dobzhansky fixo la famosa declaraci\u00f3n de que \u00abnada en biolox\u00eda tien sent\u00edu sacante a la lluz de la evoluci\u00f3n\u00bb como una respuesta al desaf\u00edu molecular. El problema f\u00edxose ent\u00e1 m\u00e1s cr\u00edticu a partir de 1968; la teor\u00eda neutralista de la evoluci\u00f3n molecular de Motoo Kimura suxure que la seleici\u00f3n natural nun foi la causa de la evoluci\u00f3n perdayuri, a lo menos a nivel molecular, y que la evoluci\u00f3n molecular podr\u00eda ser un procesu fundamentalmente distintu de la evoluci\u00f3n morfol\u00f3xica. El resoluci\u00f3n d'esta paradoxa molecular/morfol\u00f3xica\u00bb foi una tema central de la investigaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n molecular dende la d\u00e9cada de 1960.\nBioteunolox\u00eda, inxenier\u00eda xen\u00e9tica y xen\u00f3mica.\nLa bioteunolox\u00eda, nun sent\u00edu xeneral foi una parte importante de la biolox\u00eda dende finales del sieglu XIX. Cola industrializaci\u00f3n na ellaboraci\u00f3n de cerveza y l'agricultura, los qu\u00edmicos y bi\u00f3logos dieron cuenta del gran potencial de los procesos biol\u00f3xicos controlaos por humanos. En particular, la fermentadura result\u00f3 ser de gran ayuda pa les industries qu\u00edmiques. Pa entamos de la d\u00e9cada de 1970, una amplia gama de bioteunolox\u00edes fueron desenvueltes, dende drogues como la penicilina y los esteroides, hasta alimentos como \"Chlorella\" y prote\u00edna d'orixe unicelular para gasohol, seg\u00fan una amplia gama de cultivos d'altu rendimientu h\u00edbridos y teunolox\u00edes agr\u00edcoles, la base de la Revoluci\u00f3n Verde.\nADN recombinante.\nLa bioteunolox\u00eda nel sent\u00edu modernu de la inxenier\u00eda xen\u00e9tica empez\u00f3 na d\u00e9cada de 1970 cola invenci\u00f3n de t\u00e9uniques d'ADN recombinante. Les enzimes de restricci\u00f3n fueron afayaes y caracterizaes a finales de la d\u00e9cada de 1960, siguiendo los pasos d'aislamientu, depu\u00e9s duplicaci\u00f3n y depu\u00e9s s\u00edntesis de xenes virales. Empezando col llaboratoriu de Paul Berg en 1972 (ayud\u00e1u pola \"Ecu\"RI del llaboratoriu Herbert Boyer bas\u00e1ndose nel trabayu cola ligasa del laboratoria Arthur Kornberg), los bi\u00f3logos moleculares punxeron toes estes pieces xuntes pa producir el primer organismu trex\u00e9nicu. Poco dempu\u00e9s, otros empezaron a usar vectores pl\u00e1smidos y a a\u00f1edir xenes pa la resistencia a antibi\u00f3ticos, amontando considerablemente l'algame de les t\u00e9uniques de recombinaci\u00f3n.\nCautelosa de los peligros potenciales (particularmente la posibilid\u00e1 d'una bacteria prol\u00edfica con un xen viral causante de c\u00e1ncer), la comunid\u00e1 cient\u00edfica, seg\u00fan una amplia gama de cient\u00edficos independientes reaccionaron escontra estos desarrollos tantu con entusiasmu como con reserves medroses. Prominentes bi\u00f3logos moleculares conduc\u00edos por Berg, suxurieron una moratoria temporal sobre les investigaciones con ADN recombinante hasta que los peligros pudieren ser xulgaos y les pol\u00edtiques pudieren ser creaes. Esta moratoria foi largamente respetada, hasta que los participantes de la Conferencia de Asilomar sobre ADN Recombinante crearon encamientos pol\u00edticos y concluyeron que la teunolox\u00eda pod\u00eda ser utilizada con segurid\u00e1.\nDempu\u00e9s de Asilomar, nueves t\u00e9uniques y aplicaciones de la inxenier\u00eda xen\u00e9tica desenvolvi\u00e9ronse r\u00e1pido. Los m\u00e9todos de secuenciaci\u00f3n d'ADN ameyoraron enforma (empecipiaos por Fred Sanger y Walter Gilbert), al igual que la s\u00edntesis d'oligonucle\u00f3tidos y les t\u00e9uniques de transfecci\u00f3n. Los investigadores aprendieron a controlar la espresi\u00f3n de los transgenes, y llueu fueron conduc\u00edos \u2014tantu nel contestu acad\u00e9micu como nel industrial\u2014 a crear organismos capaces d'espresar xenes humanos pa la producci\u00f3n d'hormones humanes. Sicas\u00ed, esta foi una xera de mayores proporciones de les que los bi\u00f3logos moleculares esperaren; los desarrollos ente 1977 y 1980 amosaron que, por cuenta de los fen\u00f3menos de divisi\u00f3n y empalme de los xenes, los organismos cimeros tienen un sistema d'espresi\u00f3n xen\u00e9tica muncho m\u00e1s complexu que'l de les bacteries modelu usaes n'estudios anteriores. El primer puestu na carrera pola s\u00edntesis de la insulina humana foi gan\u00e1u por Genentech. Esto marc\u00f3 l'entamu de la esplosi\u00f3n bioteunol\u00f3xica (y colla, la era de les patentes xen\u00e9tiques) con un nivel de solapamiento ensin precedentes ente la bioteunolox\u00eda, la industria y la llei.\nSistem\u00e1tica y xen\u00e9tica molecular.\nMientres la d\u00e9cada de 1980, la secuenciaci\u00f3n de prote\u00ednes hab\u00eda y\u00e1 tresform\u00e1u los m\u00e9todos de clasificaci\u00f3n cient\u00edfica de los organismos (especialmente la clad\u00edstica) pero los bi\u00f3logos llueu empezaron a usar les secuencies de ARN y ADN como calteres; esto amont\u00f3 la significatividad de la evoluci\u00f3n molecular dientro de la biolox\u00eda evolutiva, como result\u00e1u la sistem\u00e1tica molecular podr\u00eda ser comparada colos \u00e1rboles evolutivos tradicionales basaos na morfolox\u00eda. Siguiendo les idees pioneres de Lynn Margulis sobre la teor\u00eda endosimbi\u00f3tica, que sosti\u00e9n que dalgunos de los org\u00e1nulos de les c\u00e9lules eucariotes aniciar a partir d'organismos procariotes ensin vida al travi\u00e9s de rellaciones simbi\u00f3tiques, inclusive la divisi\u00f3n global del \u00e1rbol de la vida foi revis\u00e1u. Na d\u00e9cada de 1990, los cinco dominios (plantes, animales, fungos, protistas, y moneres) convertir en tr\u00e9s (Archaea, Bacteria, y Eukarya) con base nel trabayu pioneru sobre sistem\u00e1tica molecular de Carl Woese cola secuenciaci\u00f3n del ARN ribosomal 16S.\nEl desenvolvimientu y la popularizaci\u00f3n de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) a mediaos de 1980 (por Kary Mullis y otros cient\u00edficos de Cetus Corporation) marc\u00f3 otru finxu na historia de la bioteunolox\u00eda moderna, amontando considerablemente la facilid\u00e1 y rapidez del anal\u00eds xen\u00e9ticu. Xunto col usu de los marcadores de secuencia espresada, la PCR conduci\u00f3 al descubrimientu de munchos m\u00e1s xenes que pueden atopase al travi\u00e9s de bioqu\u00edmicos tradicionales o m\u00e9todos xen\u00e9ticos y abri\u00f3 la posibilid\u00e1 de secuenciar xenomes completos.\nLa unid\u00e1 de gran parte de la morfog\u00e9nesis de los organismos dende'l g\u00fcevu fertiliz\u00e1u hasta l'adultu, empez\u00f3 a ser descifrada tres el descubrimientu de los xenes homeobox, primero en mosques de la fruta y depu\u00e9s n'otros inseutos y animales, incluyendo a seres humanos. Estos desarrollos dieron llugar a meyores nel campu de la biolox\u00eda evolutiva del desenvolvimientu escontra la comprensi\u00f3n de c\u00f3mo los diversos planes corporales de los filos animales evolucionaron y c\u00f3mo se rellacionen ente sigo.\nEl Proyeutu Xenoma Humanu \u2014el m\u00e1s grande y m\u00e1s costosu estudiu biol\u00f3xicu \u00fanicu enxam\u00e1s realiz\u00e1u\u2014 empecipiar en 1988 so la direici\u00f3n de James D. Watson, dempu\u00e9s del trabayu preliminar con organismos modelu xen\u00e9ticamente m\u00e1s simples, tales como \"E. coli\", \"S. cerevisiae\" y \"C. elegans\". La secuenciaci\u00f3n aleatoria y los m\u00e9todos de descubrimientu de xenes empecipiaos por Craig Venter \u2014y alimentaos pola promesa financiera de les patentes xen\u00e9tiques con Celera Genomics\u2014, conduci\u00f3 a un concursu de secuenciaci\u00f3n nos sectores p\u00fablico y privao, que termin\u00f3 nun compromisu col primer borrador de la secuencia del ADN humanu anunci\u00e1u nel a\u00f1u 2000.\nCiencies biol\u00f3xiques del sieglu XXI.\nA principios del sieglu XXI, les ciencies biol\u00f3xiques converxeron con disciplines nueves y cl\u00e1siques enantes estremaes como la f\u00edsica en campos d'investigaci\u00f3n como la biof\u00edsica. Fix\u00e9ronse meyores en qu\u00edmica anal\u00edtica ya instrumentaci\u00f3n f\u00edsica, incluy\u00edes les meyores en sensores, componentes \u00f3pticos, marcadores, instrumentaci\u00f3n, procesamientu de se\u00f1ales, redes, robots, sat\u00e9lites y poder de c\u00f3mputu pa la escoyeta, almacenamientu, anal\u00eds, model\u00e1u, visualizaci\u00f3n y simulaci\u00f3n de datos. Estes meyores teunol\u00f3xiques dexaron la investigaci\u00f3n te\u00f3rico y esperimental, incluyida la publicaci\u00f3n n'Internet de la bioqu\u00edmica molecular, los sistemes biol\u00f3xicos y la ciencia d'ecosistemes. Esto fixo posible l'accesu mundial p'ameyorar les mid\u00edes, los modelos te\u00f3ricos, les simulaciones complexes, la teor\u00eda d'esperimentaci\u00f3n con modelos predictivos, l'anal\u00eds, el reporte observacional de datos per Internet, la llibre revisi\u00f3n por pares, la collaboraci\u00f3n y la publicaci\u00f3n n'Internet. Nuevos campos d'investigaci\u00f3n en ciencies biol\u00f3xiques surdieron como la bioinform\u00e1tica, la biolox\u00eda te\u00f3rica, la xen\u00f3mica computacional, l'astrobiolox\u00eda y la biolox\u00eda sint\u00e9tica."}
