{"id": "95643", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95643", "title": "Menxevique", "text": "Los menxeviques (en rusu \u043c\u0435\u043d\u044c\u0448\u0435\u0432\u0438\u043a\u0438, \"menshevik\u00ed\", \u00abmiembru de la minor\u00eda\u00bb) yeren la fraici\u00f3n moderada del Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata de Rusia (POSDR) que remaneci\u00f3 del so segundu congresu nel branu de 1903 tres la disputa ente Vlad\u00edmir Lenin y Yuli M\u00e1rtov. Corriente estremada dientro del marxismu rusu, en 1912 convertir nun part\u00edu separ\u00e1u. Tuvo un destac\u00e1u papel nel periodu interrevolucionario de 1917, tantu pol so control del S\u00f3viet de Petrogr\u00e1u y del Comit\u00e9 Executivu Central Panruso (VTsIK) como pola so participaci\u00f3n nel Gobiernu provisional derroc\u00e1u na Revoluci\u00f3n d'Ochobre.\nNunca lleg\u00f3 a formar un movimientu cohesionado n'ideolox\u00eda o organizaci\u00f3n. Los sos dirixentes de cutiu disent\u00edan ente sigo, topar n'ocasiones m\u00e1s cerca de los bolxeviques, principales rivales pol respaldu de la clase obrera, que d'otros menxeviques y variaron la so postura sobre asuntos fundamentales en diverses ocasiones. P\u00e1vel Axelrod y Yuli M\u00e1rtov convertir nos principales ide\u00f3logos de la corriente menxevique.\nBien activos na organizaci\u00f3n de los s\u00f3viets mientres la Revoluci\u00f3n de 1905, tres el fracasu d'\u00e9sta abandonaron la idea de la llucha armada, centrar en tratar de formar un part\u00edu llegal y abogaron por una lliquidaci\u00f3n progresiva del zarismu por aciu una revoluci\u00f3n burguesa, na que'l tercer est\u00e1u compartiera'l poder. La so separaci\u00f3n del part\u00edu f\u00edxose definitiva en 1912.\nApoderaron los conseyos del pa\u00eds ente la Revoluci\u00f3n de Febreru y la d'Ochobre, xunto colos socialrevolucionarios, salvo los de Petrogr\u00e1u y Mosc\u00fa, que'l so control perdieron antes. Convenc\u00edos de la imposibilid\u00e1 de que'l proletari\u00e1u rusu tomara'l poder en solitariu y de qu'una revoluci\u00f3n socialista prematura conducir\u00eda a la guerra civil y a la so derrota, cooperaron col nuevu Gobiernu provisional y trataron de moderar les esixencies de la poblaci\u00f3n. Ingresaron nel segundu gabinete, dos meses dempu\u00e9s de la primer revoluci\u00f3n y trataron en devan\u00e9u d'evitar la polarizaci\u00f3n social. Incapaces de conxugar lo que consideraben intereses del Est\u00e1u coles reformes naguaes polos sos siguidores, dende mediaos del branu'l part\u00edu cay\u00f3 nel paral\u00eds. A pesar del fracasu del Gobiernu de coalici\u00f3n y de la perda de poder nos socesivos gabinetes, los menxeviques siguieron refugando l'alternativa d'un Gobiernu bas\u00e1u nos s\u00f3viets, que creyeron favorecer\u00eda a los bolxeviques.\nTres la Revoluci\u00f3n d'Ochobre y hasta la disoluci\u00f3n forzosa de l'Asamblea Constituyente, los menxeviques trataron de mediar ente'l nuevu Gobiernu bolxevique y los socialrevolucionarios y de llegar a un alcuerdu pac\u00edficu ente los part\u00edos pol\u00edticos socialistes. Tres la disoluci\u00f3n, intentaron arrampu\u00f1ar el poder a los bolxeviques non por aciu insurrecciones, sin\u00f3n al travi\u00e9s de victories eleutorales que-yos devolvieren la influencia perdida en 1917. La so popularid\u00e1 aument\u00f3 na primavera de 1918, tantu pola crisis econ\u00f3mica como poles sos propuestes pol\u00edtiques y econ\u00f3miques. Como reaici\u00f3n a les victories eleutorales de la oposici\u00f3n, el Gobiernu esllei\u00f3 los s\u00f3viets nos que perdiera'l control, lo que conduci\u00f3 a protestes que provocaron la represi\u00f3n gubernamental. La prensa de la oposici\u00f3n foi clausurada, dalgunos de los sos dirixentes fueron arrestaos y espuls\u00f3se a menxeviques y socialrevolucionarios del Comit\u00e9 Executivu Central Panruso. Tres diversos periodos de represi\u00f3n y cierta tolerancia mientres la guerra civil, el part\u00edu foi finalmente prohib\u00edu en 1921. Dalgunos de los sos miembros partieron al exiliu, ente qu'otros cooperaron col Gobiernu bolxevique.\nFormaci\u00f3n: el II Congresu del Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata de Rusia.\nLos menxeviques surdieron nel branu de 1903, cuando se celebr\u00f3'l Segundu Congresu del Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata Rusu, qu'axunt\u00f3 a ventis\u00e9is organizaciones obreres col fin d'unificales y acabar coles frecuentes disputes internes. Lo qu'empez\u00f3 como un intentu d'uni\u00f3n convertir nuna agria apuesta'l d\u00eda ventenu segundu del congresu al aldericase qui\u00e9n ten\u00eda de ser consider\u00e1u miembru del part\u00edu.\nLos menxeviques, encabezaos por Yuli M\u00e1rtov, sosten\u00eden que nun hab\u00eda qu'esixir la pertenencia a una de les organizaciones de base del part\u00edu como condici\u00f3n pa ser reconoc\u00edu como miembru d'\u00e9l; pensaben que yera preferible cuntar con una base partidaria amplia, a diferencia del modelu de part\u00edu \u00fanicu de \u00abvanguardia del proletari\u00e1u\u00bb que propon\u00eda Lenin. Consideraben qu'en Rusia ten\u00eda de cumplise en primer llugar una revoluci\u00f3n burguesa mientres la cual al part\u00edu obreru corresponder\u00eda-y ser l'actor principal, dada la debilid\u00e1 de la burgues\u00eda rusa. Nuna llinia socialdem\u00f3crata, plantegaben la instauraci\u00f3n d'una democracia representativa calteniendo la estructura de producci\u00f3n capitalista; na so opini\u00f3n, el nivel de desenvolvimientu de Rusia torgaba la implantaci\u00f3n del socialismu, solo posible seg\u00fan la teor\u00eda marxista nun pa\u00eds con avanz\u00e1u desenvolvimientu capitalista. El modelu de part\u00edu defend\u00edu por M\u00e1rtov yera'l Part\u00edu Socialdem\u00f3crata d'Alema\u00f1a, d'amplia base obrera, frente a la organizaci\u00f3n conspirativa profesional que Lenin prefer\u00eda.\nLenin, pela so parte, sosten\u00eda que la direici\u00f3n del part\u00edu hab\u00eda de corresponder a la intelectualid\u00e1 revolucionaria, formada nel marxismu, que, por aciu una organizaci\u00f3n xer\u00e1rquica ten\u00eda de dirixir a los trabayadores, evitando que cayeren nel sindicalismu y l'economicismu. El part\u00edu ten\u00eden de formalo revolucionarios profesionales dedicaos \u00edntegramente a preparar la revoluci\u00f3n, sosten\u00eda. Les organizaciones de mases como los sindicatos pod\u00eden sofitar l'aici\u00f3n del part\u00edu, pero la mayor\u00eda de los sos miembros nun podr\u00eden pertenecer a \u00e9l.\nAbarruntando un camb\u00e9u de doctrina y ambiciones personales per parte de Lenin, tolos editores de \"Iskra\" (qu'entamaren el congresu), menos Plej\u00e1nov y el mesmu Lenin, oponer a la propuesta d'este. Magar la posici\u00f3n organizativa de M\u00e1rtov sobre'l part\u00edu cunt\u00f3 col sofitu mayoritariu de los delegaos presentes nel congresu (28 votos frente a los 23 a favor de la propuesta de Lenin), darr\u00e9u top\u00f3se en minor\u00eda a la d'escoyer el comit\u00e9 direutivu, por cuenta de que dellos delegaos retir\u00e1ronse del congresu porque \u00e9sti nun acept\u00f3 ciertes propuestes del so inter\u00e9s; el llamatu \"menxeviques\", \u00abla minor\u00eda\u00bb, provi\u00e9n d'ello. El congresu, axunt\u00e1u pa forxar la unid\u00e1 del movimientu, nam\u00e1i lo llogr\u00f3 n'apariencia, creando en realidad dos corrientes rivales que s'apostaron el poder nel part\u00edu.\nLes desavenencies tami\u00e9n se debieron a que los adversarios de Lenin culpar d'estremar a los principales dirixentes pola esclusi\u00f3n de parte d'estos de la direici\u00f3n del part\u00edu aprobada nel congresu \u2014omitieron llueu les cr\u00edtiques similares a Plej\u00e1nov\u2014. Pa los menxeviques, la unid\u00e1 del part\u00edu basar en dos principios: les decisiones adoptaes nos sos congresos \u2014dif\u00edcilmente democr\u00e1tiques nuna formaci\u00f3n clandestina\u2014 y la xuni\u00f3n de los sos principales dirixentes, que dende'l so puntu de vista Lenin destruyera nel congresu y que deseyaben recuperar reconstituyendo l'antigua xunta editorial de \"Iskra\".\nDisputes internes nel Part\u00edu Socialdem\u00f3crata.\nNos meses que siguieron al congresu, empezaron les disputes internes ente los partidarios de Lenin y los sos opositores. Na xunta de la Lliga Estranxera a finales d'ochobre de 1903, que representaba al part\u00edu nel esterior, M\u00e1rtov llogr\u00f3 una escasa mayor\u00eda frente a los bolxeviques y la condena de la postura de Lenin. A empiezos de payares, Plej\u00e1nov, ent\u00e1'l principal esponente del marxismu rusu, abandon\u00f3 a Lenin, acus\u00e1ndolo de \u00abRobespierre\u00bb y xuni\u00f3se a los menxeviques, devolvi\u00e9ndolos a la xunta editorial de \"Iskra\". Aisll\u00e1u ente la direici\u00f3n, Lenin hubo de dexar el control de \"Iskra\" a los menxeviques. Los duros ataques que-y dirixeron los menxeviques \u2014qu'incluyeron cr\u00edtiques personales m\u00e1s all\u00e1 de la disensi\u00f3n pol\u00edtica\u2014, sicas\u00ed, realzaron la so figura, ente que les disputes desorganizaron el part\u00edu. Los dirixentes menxeviques consideraben que Lenin taba torgando qu'una direici\u00f3n formada por personaxes de m\u00e1s autorid\u00e1 que la surdida del congresu tomara les riendes del part\u00edu, y esperaben que les sos dures cr\u00edtiques arrampu\u00f1\u00e1ren-y el so control.\nHasta la publicaci\u00f3n de dos ensayos per parte de Axelrod a finales de 1903 y empiezos de 1904, la disputa paec\u00eda a cencielles una llucha pol poder de dirixentes ambiciosos y egoc\u00e9ntricos. Axelrod, otra manera, afirm\u00f3 que la disputa creara dos fraiciones que sosten\u00eden concepciones dafechu opuestes sobre la forma del part\u00edu: una xer\u00e1rquica cola organizaci\u00f3n controlada pol cumal y otra con un part\u00edu de mases control\u00e1u poles bases. La tesis de Axelrod de que'l part\u00edu ten\u00eda de convertise nuna organizaci\u00f3n de mases control\u00e1u poles bases y form\u00e1u por trabayadores pol\u00edticamente maduros convertir n'unu de los elementos claves del menxevismu. Ente que los adversarios de Lenin recibieron como una revelaci\u00f3n los art\u00edculos de Axelrod, el mesmu Lenin reaccion\u00f3 con roxura, refugando la so teor\u00eda. Inclusive tres los escritos de Axelrod, sicas\u00ed, los menxeviques nun llograron formar un movimientu xun\u00edu, sin\u00f3n que caltuvieron grandes disensiones y cambeos de postura. La unid\u00e1 aparente de los adversarios de Lenin empez\u00f3 a sedase y\u00e1 a finales de 1904. Pela so parte, Lenin cuntaba con notable sofitu ente los activistes del part\u00edu en Rusia \u2014de cutiu m\u00e1s nuevos y menos cosmopolites que los emigraos\u2014, a los que los dirixentes menxeviques incluyeron llueu nes sos cr\u00edtiques. L'usu sectariu de \"Iskra\", el que se fixeren col so control a pesar de les decisiones del congresu y les cr\u00edtiques a los activistes rusos como midida d'ataque indireutu a Lenin perxudicaron coles mesmes a los menxeviques.\nCarauter\u00edstiques de los menxeviques.\nDambes fraiciones del part\u00edu taben controlaes por intelectuales. Los menxeviques, sicas\u00ed, ten\u00eden mayor n\u00famberu de siguidores ente les minor\u00edes del Imperiu rusu y tantu los xeorxanos como los xud\u00edos desempe\u00f1aron un papel d'especial importancia na corriente. De los cincuenta y siete delegaos al II Congresu, venticinco fueren xud\u00edos: seis miembros del Bund, cuatro bolxeviques y quince menxeviques (d'un total de diecisiete delegaos menxeviques).\nLos menxeviques yeren am\u00e1s m\u00e1s cercanos a la tradici\u00f3n socialista d'Europa occidental, y almiraben les organizaciones de mases d'estos part\u00edos, especialmente del alem\u00e1n y la so tolerancia de les corrientes internes. Munchos menxeviques v\u00eden a estos part\u00edos como'l modelu pal part\u00edu rusu, lo qu'en parte -yos torgar apreciar les diferencies de les condiciones ente Europa occidental y Rusia: a diferencia de los bolxeviques, los menxeviques nunca presentaron un programa curiosu a los llabradores, la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. La fraici\u00f3n yera fundamentalmente urbana y, polo xeneral, esc\u00e9ptica sobre'l posible papel revolucionariu de los llabradores.\nA pesar de los cambeos de postura a lo llargo de la so historia, los menxeviques caltuvieron ciertes carauter\u00edstiques:\nDalgunes d'estes, como la necesid\u00e1 d'arreyar al proletari\u00e1u na revoluci\u00f3n burguesa ensin tomar el poder, la falta d'inter\u00e9s pol campesinado o la so rixidez doctrinaria, influyeron nel so cayente y desapaici\u00f3n finales. La primera derivaba del so convencimiento de que neng\u00fan de los grupos d'oposici\u00f3n al sistema zarista yera abondo fuerte como pa derrocalo y caltenese nel poder y que solo la cooperaci\u00f3n ente la burgues\u00eda y el proletari\u00e1u ser\u00eda capaz d'acabar con \u00e9l. Cualquier intentu de tomar el poder en solitariu ten\u00eda d'acabar nel desastre, tantu pol abandonu de la revoluci\u00f3n polos lliberales como pola imposibilid\u00e1 de que los socialistes enllantaren por sigo solos un sistema democr\u00e1ticu ente una poblaci\u00f3n fundamentalmente llabradora y sometida al sistema zarista. Los llabradores, reaccionarios, acabar\u00eden per llograr la restauraci\u00f3n del zarismu. A diferencia de los bolxeviques, qu'asignaben un papel relevante na eliminaci\u00f3n del sistema de opresi\u00f3n zarista a los llabradores probes, los menxeviques sosten\u00eden que ser\u00eden los lliberales, interesaos tami\u00e9n nel fin del r\u00e9xime, los principales aliaos del escasu proletari\u00e1u urbanu nel tresformamientu pol\u00edticu.\nLa revoluci\u00f3n de 1905.\nAnte'l descontentu tiz\u00e1u pola derrota na guerra ruso-xaponesa, la burgues\u00eda rusa empez\u00f3 a esixir reformes pol\u00edtiques a l'autocracia zarista. La postura que se deb\u00eda adoptar ante la situaci\u00f3n de crisis pol\u00edtica yera distinta pa bolxeviques y menxeviques: Lenin sosten\u00eda que la burgues\u00eda rusa nun yera una fuercia progresista y que, a pesar de les sos cr\u00edtiques al poder, nunca minar\u00eda por completu l'autorid\u00e1 de la monarqu\u00eda y que la clase trabayadora ten\u00eda de tomar el poder direutamente; los menxeviques, dirix\u00edos principalmente por Axelrod, sosten\u00eden qu'una campa\u00f1a de presi\u00f3n a los \"zemstvos\" per parte de manifestaciones obreres forzar\u00eda a estos a defender mid\u00edes m\u00e1s izquierdistes, fortalecer\u00eda la conciencia pol\u00edtica de los trabayadores y caltendr\u00eden la so teor\u00eda de que la primer revoluci\u00f3n nun pa\u00eds atras\u00e1u como Rusia ten\u00eda de ser burguesa. Los socialistes ten\u00eden de dexar el poder surd\u00edu de la revoluci\u00f3n en manes de les part\u00edos de les clases medies dada la naturaleza burguesa del procesu y nun participar nun Gobiernu eminentemente burgu\u00e9s. Les diferencies ente los dirixentes de dambes corrientes, sicas\u00ed, fueron sumiendo al radicalizase parte de los menxeviques, que consideraben posible'l pasu a la fase socialista de la revoluci\u00f3n. La cooperaci\u00f3n precedi\u00f3 a la convocatoria del IV Congresu, que ten\u00eda por oxetivu la reunificaci\u00f3n de les fraiciones, ente otros.\nPer primer vegada la eleici\u00f3n de delegaos al congresu facer por aciu eleiciones regulaes, representando los escoy\u00edos a los miembros del part\u00edu. N\u00e9l los menxeviques llograron sesenta y seis delegaos frente a los cuarenta seis de los bolxeviques. La decadencia revolucionaria y\u00e1 n'abril de 1906, cuando finalmente axunt\u00f3se'l congresu, fizo que munchos menxeviques volvieren allo\u00f1ar de les postures de los bolxeviques. Nel congresu, los menxeviques defendieron el fin del boicotio de les eleiciones a la Duma, dau la resultancia antigubernamental de les primeres eleiciones. En 1907, los socialdem\u00f3crates presentar por primer vegada a les eleiciones parllamentaries con bones resultancies, sesenta y cinco diputaos.\nV\u00edspores de la guerra mundial.\n=== Allo\u00f1amientu ya intentos de reconciliaci\u00f3n Reprimida la revoluci\u00f3n pol poder, la apat\u00eda de los trabayadores en Rusia, frutu de la depresi\u00f3n econ\u00f3mica y del baturiciu de los a\u00f1os anteriores, acab\u00f3 coles fuercies del part\u00edu, qu'entr\u00f3 en decadencia. La esperiencia de la revoluci\u00f3n, sicas\u00ed, sirvi\u00f3 pa definir m\u00e1s claramente les diferencies ente bolxeviques y menxeviques, qu'empezaron a discrepar sobre asunto qu'antes non -yos hab\u00eden separ\u00e1u. Ente estos desalcuerdos cunt\u00e1bense:\nLos bolxeviques, otra manera, cre\u00eden que'l fracasu revolucionariu de 1905 confirmara la so tesis de que nam\u00e1i un part\u00edu centralizao y profesional centr\u00e1u nel trabayu clandest\u00edn pod\u00eda actuar con eficacia nel pa\u00eds. Les clases medies quedaben am\u00e1s refugaes como fuercia progresista, pasando los partidarios de Lenin a buscar la cooperaci\u00f3n d'obreros y llabradores. A pesar de les diferencies, el part\u00edu top\u00e1base formalmente reunificado y celebr\u00f3 dos congresos (el cuartu y quintu) con dambes corrientes xun\u00edes; el IV congresu escoy\u00f3 tami\u00e9n un comit\u00e9 central conxuntu, con tr\u00e9s bolxeviques y siete menxeviques. A pesar d'esto, el periodu de reaici\u00f3n zarista anterior al espa\u00f1\u00edu de la Primer Guerra Mundial apin\u00f3 les diferencies ente los dos corrientes de la socialdemocracia rusa.\nEn 1907 los menxeviques restablecieron les rellaciones col Bund, que se dixebrara del part\u00edu mientres el II Congresu en siendo refugada la so propuesta d'entamalo de forma federal, como una uni\u00f3n de part\u00edos nacionales que-yos diera autonom\u00eda n'asuntos xud\u00edos. El Bund, con gran sofitu ente les sos bases pero tami\u00e9n gran afinid\u00e1 coles postures menxeviques, decidi\u00f3 ingresar de nuevu nel POSDR. La collaboraci\u00f3n ente dambos grupos foi bien estrecha.\nEn decadencia, los menxeviques caltuvi\u00e9ronse formalmente dientro del part\u00edu, a pesar de les sos cr\u00edtiques a los m\u00e9todos revolucionarios de los bolxeviques. En 1908 la so suerte ameyor\u00f3: nel exiliu cre\u00f3se una publicaci\u00f3n qu'espresaba les sos idees y en Rusia formaron tr\u00e9s centros cercanos a la corriente: unu en Xeorxa, otru na capital, dirix\u00edu por Aleksandr Potr\u00e9sov y otru qu'arrexuntaba a aquellos que trabayaben n'organizaciones qu'incluy\u00eden a trabayadores, como los sindicatos o les cooperatives.\nEnte 1909 y 1914, menxeviques y bolxeviques engardir nuna nueva disputa, la del \u00abliquidacionismu\u00bb. T\u00e9rminu ambiguu utiliz\u00e1u de cutiu a cencielles pa desprestixar al adversariu, defin\u00eda a aquel que deseyaba seg\u00fan el so acusador eslleir la organizaci\u00f3n clandestina del part\u00edu y convertilo nuna vaga agrupaci\u00f3n, oponer a la llucha revolucionaria y convirti\u00e9rase en pix\u00edn reformista d'enclinos burgueses. La principal diferencia consist\u00eda na priorid\u00e1 que cada corriente otorgaba a les actividaes clandestines frente a les llegales toleraes pol zarismu: ente que la mayor\u00eda de los menxeviques primaben les segundes, Lenin abogaba por concentrar se principalmente nes primeres. Los liquidacionistas menxeviques \u2014criticaos tami\u00e9n poles sos propies files\u2014 dedicar a tratar d'utilizar los medios llegales (prensa, sindicatos) pa espublizar l'ideal socialista, intentar forxar aliances colos lliberales que llindaren el poder del Gobiernu autocr\u00e1ticu y ampliar la organizaci\u00f3n de los trabayadores. Toles corrientes menxeviques coincid\u00eden en que, dada la falta d'una etapa burguesa democr\u00e1tica na historia de Rusia y la necesidaelde acabar cola autocracia, tomar del poder taba condicionada a un camb\u00e9u social que precisaba d'una primer periodu burgu\u00e9s na que los socialistes ten\u00eden de sofitar de forma llindada al nuevu Gobiernu burgu\u00e9s, pero nun ingresar n\u00e9l nin espertar escesives esperances nel proletari\u00e1u.\nEn xineru de 1910, tuvo llugar en Par\u00eds l'\u00faltimu intentu seriu d'unificar les fraiciones del part\u00edu; suprimi\u00e9ronse los diversos diarios de les corrientes y tantu bolxeviques como menxeviques pasaron a formar parte de la xunta editorial del diariu del part\u00edu, \"Socialdem\u00f3crata\". La unid\u00e1 result\u00f3 nuevamente ficticia una y bones les fraiciones nun cumplieron les condiciones necesaries pa caltenela: nin los menxeviques espulsaron a los liquidacionistas \u2014que refugaben les actividaes clandestines del part\u00edu\u2014 de les sos files, nin los bolxeviques punxeron fin a les espropiaciones\u00bb y otres aiciones violentes que condergaben los menxeviques. Y\u00e1 na seronda, menxeviques y bolxeviques atopar de nuevu engarraos y la detenci\u00f3n d'Aleks\u00e9i R\u00fdkov descabez\u00f3 a la corriente bolxevique partidaria de la concordia colos menxeviques. Esto dex\u00f3 a Lenin preparar la conferencia bolxevique de Praga de xineru de 1912, na que se peracab\u00f3 la rotura oficial del part\u00edu y la separaci\u00f3n formal de menxeviques y bolxeviques.\nCisma.\nA pesar de les disputes, di\u00e9ronse diversos intentos de reconciliaci\u00f3n ente los dos corrientes ente 1907 y 1912. Lenin, sicas\u00ed, opuestu a la collaboraci\u00f3n, axunt\u00f3 en xineru de 1912 a los sos siguidores, pocu m\u00e1s d'un quintu del part\u00edu, en Praga, dio a la xunta'l nome de \u00abVI Congresu del POSDR\u00bb y espuls\u00f3 a los \u00abliquidacionistas\u00bb menxeviques. La maniobra quebr\u00f3 oficialmente'l part\u00edu, dando ventaya na busca del sofitu obreru a los partidarios de Lenin. A pesar de la cooperaci\u00f3n temporal mientres les eleiciones a la Duma tres la disoluci\u00f3n de la segunda Duma pol primer ministru Piotr Stolypin, na que los menxeviques llograron siete diputaos y los bolxeviques seis, llueu les disensiones volvieron estremar a les distintes fraiciones.\nNos dos a\u00f1os siguientes, delles de les organizaciones llegales, creaes tres la revoluci\u00f3n y hasta ent\u00f3s focos de menxevismu, pasar a los bolxeviques. N'agostu de 1912, el sindicatu de metal\u00farxicos de San Petersburgu, el m\u00e1s importante de la capital, pas\u00f3 a tener mayor\u00eda bolxevique. N'abril de 1914, llograron la met\u00e1 de los representantes del sindicatu d'imprentadores de la capital, te\u00f3rica \u00abciudadela del menxevismu\u00bb. En v\u00edspores de la guerra mundial, los bolxeviques controlaben la gran mayor\u00eda de les xuntes sindicales de San Petersburgu y de Mosc\u00fa. Espolletar de los bolxeviques frente a los sos adversarios deber en parte a la r\u00e1pida crecedera del proletari\u00e1u urbanu nos a\u00f1os anteriores a la guerra mundial; los nuevos obreros resultaron m\u00e1s receptivos a les t\u00e1ctiques y oxetivos estremistes de los bolxeviques y al so meyor y m\u00e1s estensa organizaci\u00f3n clandestina. Los grandes esfuercios de los menxeviques por forxar un movimientu obreru bien entam\u00e1u con oxetivos moderaos fracasaron y dieron pasu al surdimientu d'unu m\u00e1s estremista, encabez\u00e1u de cutiu por nuevu dirixentes bolxeviques, m\u00e1s nuevos que los que presidieren les organizaciones hasta 1912.\nLos intentos del Bur\u00f3 Socialista Internacional de llograr la reunificaci\u00f3n de bolxeviques, menxeviques y de les dem\u00e1s fraiciones (un total d'once) por aciu la presi\u00f3n a los primeres y la convocatoria d'un congresu internacional p'agostu de 1914 vi\u00e9ronse atayaos pol empiezu de la guerra, que traxo nuevos motivos de desalcuerdu ente dambes fraiciones.\nLa guerra mundial.\nEn 1914, M\u00e1rtov, al igual que los bolxeviques, op\u00fanxose frontalmente a la participaci\u00f3n na Primer Guerra Mundial. Los siete diputaos de la Duma, n'uni\u00f3n colos cinco bolxeviques, negar a aprobar los creitos de guerra solicitaos pol Gobiernu y presentaron una declaraci\u00f3n contra la mesma. Sicas\u00ed, metanes la crisis de la Segunda Internacional, los menxeviques caltuvieron posiciones estremaes y hasta diverxentes sobre la guerra: Aleksandr Potr\u00e9sov, Piotr M\u00e1slov, Kusm\u00e1 Gv\u00f3zdev y Emanuel Smirnov llamaron a \u00abdefender la patria\u00bb, inclusive Gueorgui Plej\u00e1nov volvi\u00f3se defensista; el restu de los menxeviques xuni\u00e9ronse nun principiu al sector internacionalista\u00bb, anque Nikol\u00e1i Chkheidze, diput\u00e1u na Duma, publicaba \"Nashe Dielo\" (\u00abNuesa Causa\u00bb) con una posici\u00f3n m\u00e1s conciliadora col defensismu que la posici\u00f3n oficial del Comit\u00e9 d'Organizaci\u00f3n menxevique, espresada por Spect\u00e1tor, Mart\u00fdnov y P\u00e1vel Axelrod, ente que M\u00e1rtov, siendo integrante de dichu comit\u00e9, lleg\u00f3 a collaborar con Trotski en \"Nashe Slovo\" (\u00abNuesa Pallabra\u00bb) con una posici\u00f3n de refuga a tou defensismu.\nLa mayor\u00eda de los menxeviques xuntar a la postura internacionalista: oposici\u00f3n a la guerra como una aventura imperialista, llamamientu a la unid\u00e1 del movimientu socialista y presi\u00f3n a los Gobiernos pa poner fin a los combates y llograr la paz ensin anexones nin indemnizaciones de guerra. Esta mayor\u00eda, sicas\u00ed, taba estremada: los \u00abzimmerwaldistas siberianos\u00bb, ente los que destacaben Irakli Tsereteli o Vlad\u00edmir Woytinsky, consideraben que la defensa de Rusia pod\u00eda ser almitible en ciertes circunstancies, dando llugar tres la Revoluci\u00f3n de Febreru al \u00abdefensismu revolucionariu\u00bb, qu'acotaba que la defensa de la nueva rep\u00fablica yera permisible, a diferencia de la del zarismu anterior. Esta postura convertir na mayoritaria ente los menxeviques tres el derrocamientu del zar. Los defensistas, sacante los m\u00e1s estremos como Plej\u00e1nov, oponer por principiu a la guerra, pero abogaben pola defensa del pa\u00eds xunto col restu de les sos fuercies vitales\u00bb, posici\u00f3n qu'esperaben sirviera am\u00e1s pa forxar una alianza antizarista cola burgues\u00eda. A l'actit\u00fa defensista sum\u00e1ronse fundamentalmente los diputaos de la Duma, intelectuales de provincies, menxeviques dedicaos a xeres llegales y propagandistes de Petrogr\u00e1u y Mosc\u00fa.\nLos menxeviques refugaron la postura \u00abderrotista\u00bb de Lenin, la m\u00e1s estrema d'ente los marxistes, de que los socialistes ten\u00eden de trabayar pa llograr la derrota de los sos respeutivos pa\u00edses, tresformar la guerra nuna guerra civil y acabar cola Segunda Internacional, que tachaba de fracasada. Dalgunos de los m\u00e1s destacaos menxeviques d'esquierda, como Aleksandra Kolont\u00e1i, pasar a les llinies bolxeviques por cuenta de les diferencies al respeutive de la intervenci\u00f3n o non nel conflictu b\u00e9licu.\nEl periodu interrevolucionario.\nLa Revoluci\u00f3n de Febreru.\nNin los menxeviques nin el restu de part\u00edos revolucionarios previeron l'espa\u00f1\u00edu de la Revoluci\u00f3n de Febreru. Les protestes masives, toleraes poles tropes indiferentes, llevaron a la cayida del Gobiernu y a l'abdicaci\u00f3n del zar y punxeron fin a la monarqu\u00eda nunos d\u00edes.\nForm\u00f3se ent\u00f3s un Gobiernu lliberal encabez\u00e1u pol pr\u00edncipe Georgi Lvov que, sicas\u00ed, qued\u00f3 condicion\u00e1u pola esistencia del S\u00f3viet de Petrogr\u00e1u, que yera'l que cuntaba en realid\u00e1 cola llealt\u00e1 de les mases. Rusia pas\u00f3 a tener un poder dual, nel que'l Gobiernu ten\u00eda la responsabilid\u00e1 pero non el poder pa gobernar, mientres el conseyu cuntaba col poder, pero nun dirix\u00eda los asuntos d'Est\u00e1u. La situaci\u00f3n xener\u00f3 conflictos, fregadures, tracamundiu ya ineficacia na alministraci\u00f3n del Est\u00e1u, que nun foi capaz de resolver los graves problemes del pa\u00eds como la guerra, la crisis econ\u00f3mica o la reorganizaci\u00f3n pol\u00edtica.\nLos menxeviques, n'alianza colos socialrevolucionarios, controlaben el s\u00f3viet de la capital, nel que los bolxeviques formaron llueu una fraici\u00f3n d'escasu tama\u00f1u (apenes cuarenta de los cerca de tr\u00e9s mil delegaos). Am\u00e1s gracies a les sos figures pol\u00edtiques y a la so meyor organizaci\u00f3n, los menxeviques apoderaron a los socialrevolucionarios. Pudieron asina exercer gran influencia na pol\u00edtica nacional. La izquierda radical, cola mayor\u00eda de los sos dirixentes nel exiliu interior o esterior, llo\u00f1e de la capital, tuvo escasa influencia al empiezu na direici\u00f3n del conseyu de la capital.\nLos menxeviques y el Gobiernu provisional.\nAl respeutive de la guerra, la so postura foi la de la mayor\u00eda centrista formada polos defensistes revolucionarios, que la so principal figura foi Irakli Tsereteli. Seg\u00fan estos, a la busca de la paz ten\u00eda de xunise la defensa de Rusia. Sicas\u00ed, una minor\u00eda, encabezada por M\u00e1rtov, sigui\u00f3 defendiendo l'internacionalismu orixinal y l'empiezu inmediatu de conversaciones de paz p'acabar col conflictu mundial. \nConvenc\u00edos de la naturaleza burguesa de la revoluci\u00f3n, los menxeviques refugaron tomar el poder. Les esperiencies de 1905, la so medrana a estremar a los reformistes en casu d'abrazar el radicalismu y el so convencimiento de la incapaz del proletari\u00e1u pa dirixir l'Est\u00e1u reforzaron esta postura. D'acordies colos menxeviques, la interpretaci\u00f3n correuta de Marx fa\u00eda que'l socialismu solo pudiera surdir nuna socied\u00e1 capitalista avanzada, non na situaci\u00f3n rusa con un capitalismu ent\u00e1 parcial; seg\u00fan la visi\u00f3n menxevique, la revoluci\u00f3n rusa yera burguesa y cualquier intentu d'enllantar el socialismu taba empuestu al fracasu. L'oxetivu ten\u00eda de ser, na so opini\u00f3n, la implantaci\u00f3n d'una rep\u00fablica parllamentaria democr\u00e1tica que dexara col tiempu l'aplicaci\u00f3n de reformes que tendieren al socialismu. Sicas\u00ed, mientres la llarga crisis de 1905-1917, la fraici\u00f3n fuera incapaz de definir una posici\u00f3n clara sobre si, nel periodu de gobiernu burgu\u00e9s, ten\u00eda de dedicase a la organizaci\u00f3n de la clase trabayadora y sofitar de manera t\u00e1cita a los burgueses, o a primilos pa llograr reformes sociales. La rellaci\u00f3n que ten\u00eda d'esistir ente socialistes y burgueses quedara ensin esclariar.\nAl empiezu los menxeviques llindar a sofitar al Gobiernu lliberal cola condici\u00f3n de que caltuviera les reformes democr\u00e1tiques. Deseyaben un resoluci\u00f3n pac\u00edficu de los conflictos de clase y llograr la cooperaci\u00f3n de la burgues\u00eda nes reformes y na defensa de la revoluci\u00f3n qu'acabara cola monarqu\u00eda. Pa ello, al empar que refugaron primeramente ingresar nel Gobiernu, calten\u00eden un control indireutu de les aiciones del Conseyu de Ministros al travi\u00e9s del s\u00f3viet. Tres la crisis d'abril, decidieron xunto colos socialrevolucionarios ingresar nel Gobiernu. La so idea nun yera tomar el poder nin formar un Gobiernu socialista, que cre\u00eden prematuru, sin\u00f3n reforzar l'alianza social-lliberal que consideraben necesaria p'acabar colos restos del r\u00e9xime anterior y evitar la cayida del Gobiernu lliberal. La so alianza colos lliberales yera, en cuantes que marxistes, temporal y comenenciosu: nun dexaba de ser una coalici\u00f3n ente enemigos futuros p'acabar col antiguu r\u00e9xime, pasu previu a un enfrentamientu futuru ente los lliberales, partidarios del capitalismu, y los socialistes, opuestos a \u00e9l. Al empar, la esperiencia de 1905, na que los lliberales nun s'amosaren abondo revolucionarios d'acordies colos menxeviques, llev\u00f3los a tratar de tener un papel m\u00e1s destac\u00e1u nel camb\u00e9u pol\u00edticu, de mayor iniciativa. Otra propuesta, defendida por otres corrientes, qu'abogaba pol ingresu del part\u00edu como fuercia mayoritario del gabinete pa imponer les reformes deseyaes qued\u00f3 finalmente refugada en favor de la defendida pola direici\u00f3n defensista del part\u00edu.\nDende'l so ingresu nel Conseyu de Ministros y hasta la seronda, el part\u00edu foi al empar un part\u00edu de Gobiernu y el que presid\u00eda'l poderosu Comit\u00e9 Executivu Central Panruso (VTsIK), con un sector, l'internacionalista, cr\u00edticu nel sistema dual de poder y cada vez m\u00e1s poderosu pola creciente radicalizaci\u00f3n de los trabayadores. L'oxetivu menxevique de cooperaci\u00f3n cola burgues\u00eda pa evitar un conflictu civil y caltener la producci\u00f3n industrial persisti\u00f3 una vegada que'l part\u00edu decidi\u00f3 participar nel Conseyu de Ministros. Al empar, favorecieron la organizaci\u00f3n de los trabayadores en diverses organizaciones (cooperatives, sindicatos, xuntes d'arbitraxe...) que ten\u00eden de fortalecer la revoluci\u00f3n frente a una posible reaici\u00f3n y favorecer la formaci\u00f3n d'un proletari\u00e1u entam\u00e1u, con mayor importancia pol\u00edtica y mayores posibilidaes d'ameyorar la so situaci\u00f3n econ\u00f3mica. \nAl llegar al Gobiernu, el menxevismu, n'alianza colos social-revolucionarios y los lliberales, caltuvo la participaci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu rusu nel frente y asumi\u00f3 la responsabilid\u00e1 de siguir la guerra n'alianza con Francia, Gran Breta\u00f1a y Serbia. A pesar de solicitar l'empiezu de negociaciones de paz, los lliberales nun amosaron inter\u00e9s poles propuestes de los socialistes. Los intentos d'utilizar la Segunda Internacional, desorganizada ya ineficaz, pa poner en marcha les conversaciones foi un fracasu.\nLa postura mayoritaria hubo d'enfrentase a dos minor\u00edes d'oposici\u00f3n. Pola derecha, Potr\u00e9sov defend\u00eda con m\u00e1s vehemencia la continuaci\u00f3n de la guerra; pola esquierda, otra corriente m\u00e1s numberosa, la de los internacionalistes oponer a la coalici\u00f3n con el burgueses. Anque M\u00e1rtov op\u00fanxose abiertamente a esta pol\u00edtica de collaboraci\u00f3n y Axelrod aconsey\u00f3 abrir les negociaciones de paz con Alema\u00f1a y Austria, el menxevismu sofit\u00f3 les pol\u00edtiques de Fi\u00f3dor Dan y del ministru del Gobiernu provisional Tsereteli de siguir la guerra, aplazar la reforma agraria y retrasar les eleiciones a l'asamblea constituyente; con ello perdi\u00f3 la simpat\u00eda de les mases obreres, quien s'entornaron escontra'l bolxevismu xunto colos llabradores, quien hasta ent\u00f3s sofitaren principalmente a los socialrevolucionarios. El Gobiernu de coalici\u00f3n, incapaz de caltener l'orde y d'aplicar o frenar les reformes, qued\u00f3 paraliz\u00e1u. \nMientres la primavera, cola conferencia del part\u00edu en mayu, sicas\u00ed, la postura defensista de los dirixentes del conseyu de la capital sali\u00f3 temporalmente reforzada \u2014n'especial pol respaldu de la organizaciones provinciales a la coalici\u00f3n y al caltenimientu de Rusia nel conflictu mundial hasta la firma d'una paz universal\u2014; delles organizaciones, como los bundistas, los socialdem\u00f3crates letones y otres menores ingresaron nel part\u00edu. Los internacionalistes, la corriente cr\u00edtica m\u00e1s importante, yeren cafiantes pero incapaces d'amenaciar la posici\u00f3n de Tsereteli y los sos partidarios y acababen s\u00eda que non por sofitar les principales mid\u00edes del centru defensista (la ofensiva K\u00e9renski, el creitu de guerra al Gobiernu o a los candidatos del part\u00edu nes diverses eleiciones).\nCrisis, paral\u00eds y decadencia.\nEl respaldu obreru a la coalici\u00f3n colos lliberales, sicas\u00ed, yera escasa y y\u00e1 nes eleiciones municipales de Petrogr\u00e1u de mayu, na que los tradicionales siguidores de los menxeviques, los obreros m\u00e1s especializaos (metal\u00farxicos, tip\u00f3grafos), empezaron a amosar el so respaldu a los bolxeviques; los menxeviques quedaron principalmente como'l part\u00edu de los obreros menos politizaos y especializaos y, cada vez m\u00e1s, el de la intelectualid\u00e1 radical urbana. Los defensistas, sicas\u00ed, nun emprestaron atenci\u00f3n a l'alvertencia de les urnes. N'especial desabri\u00e9ronse del camb\u00e9u de llealtaes del proletari\u00e1u los ministros menxeviques, cada vez m\u00e1s allo\u00f1aos del s\u00f3viet y m\u00e1s atollaos na so xera gubernamental. La radicalizaci\u00f3n creciente de los obreros de la capital, frutu de la desilusi\u00f3n de les sos esperances de camb\u00e9u y de la crisis econ\u00f3mica cada vez m\u00e1s intensa, perxudicaba a los menxeviques. Esta desilusi\u00f3n y la sensaci\u00f3n de divisi\u00f3n social ente trabayadores y clases privilexaes, sicas\u00ed, topet\u00f3 de primeres col continuu respaldu de los trabayadores a la direici\u00f3n del s\u00f3viet, que favorec\u00eda la coalici\u00f3n gubernamental. El sofitu menxevique a la coalici\u00f3n, la so actit\u00fa de neutralid\u00e1 nos conflictos llaborales ente obreros y patronos y la so esmolici\u00f3n pol caltenimientu de la producci\u00f3n y pola econom\u00eda polo xeneral aumentaron la perceici\u00f3n ente los trabayadores de traici\u00f3n a la clase obrera que dic\u00eden defender. Les diferencies na perceici\u00f3n de la realid\u00e1 ente la direici\u00f3n menxevique y los trabayadores de la capital creci\u00f3 a partir de la primavera. Una fonte importante de descreitu pal part\u00edu foi l'encabezar el Ministeriu de Trabayu, incapaz de poner fin a la crisis econ\u00f3mica o de satisfaer les esixencies de los trabayadores. Los menxeviques esperaren poder moderar estes y aplicar ciertes reformes llegales cola cooperaci\u00f3n de la patronal. La realid\u00e1 esbarat\u00f3 les sos ilusiones: el deterioru econ\u00f3micu, l'aumentu de los conflictos llaborales, la radicalizaci\u00f3n de les reclamaciones obreres y el debilitamientu de l'Alministraci\u00f3n fixeron fracasar les reformes menxeviques. Am\u00e1s, los menxeviques nel ministeriu nun llograron imponer gran parte de los sos oxetivos iniciales: non solo fueron incapaces d'aprobar l'horariu d'ocho hores, la llibert\u00e1 de fuelga, el salariu m\u00ednimu, el seguru de desemplegu o la reforma del serviciu d'inspecci\u00f3n fabril, sin\u00f3n que tuvieron que realizar concesiones pa les escases lleis que consiguieron promulgar. Dalgunes d'estes nunca llegaron a ponese en pr\u00e1utica o la fixeron tard\u00edamente a finales del branu o na seronda. Parad\u00f3xicamente, los dos lleis llaborales principales nun fueron obra de los menxeviques, sin\u00f3n de los lliberales del primer Gobiernu form\u00e1u tres la revoluci\u00f3n. Los deseos de moderaci\u00f3n de les esixencies obreres, la esmolici\u00f3n polo que cre\u00eden llendes facederes de la econom\u00eda rusa y la so convencimiento de que'l pa\u00eds escarec\u00eda de los medios p'ameyorar les condiciones de los trabayadores produci\u00f3 la impresi\u00f3n de que'l ministru Matv\u00e9i Sk\u00f3belev y los sos correlixonarios hab\u00eden capitulado ante los intereses de los industriales. Magar l'oxetivu de moderaci\u00f3n estender a tola poblaci\u00f3n, el Gobiernu foi incapaz d'imponelo a industriales y comerciantes, mientres los menxeviques, como miembros del gabinete de coalici\u00f3n y supuestos representantes de los trabayadores, cargaron cola xera de tratar d'aplicalo a estos.\nLa crisis industrial de mayu y xunu min\u00f3'l sofitu popular a la coalici\u00f3n social-lliberal, pero nun amenorg\u00f3'l sofitu de la direici\u00f3n menxevique a esta. Ente que los ministros quedaron atollaos nes sos xeres de gobiernu ensin por ello llograr satisfaer les aspiraciones de los sos siguidores, los menxeviques nel s\u00f3viet llindar a asegurar el continuu sofitu d'esti al Gobiernu y les sos mid\u00edes y a esbaratar cualquier oposici\u00f3n. M\u00e1rtov defendi\u00f3 tres les Xornaes de Julio l'establecimientu d'un Gobiernu puramente socialista que llevara la paz al pa\u00eds, tomara'l control de la industria y de la econom\u00eda polo xeneral, acelerara la reforma agraria y preparara la convocatoria de l'Asamblea Constituyente Rusa. La revuelta fracasara principalmente pola negativa del Comit\u00e9 Executivu Central Panruso, apoder\u00e1u por menxeviques y socialrevolucionarios, a tomar el poder como ciscaben los manifestantes. A pesar de les protestes y de la perda clara de respaldu popular, los defensistas caltuvieron la so preferencia pola coalici\u00f3n gubernamental. La propuesta de M\u00e1rtov, que constituy\u00f3 l'alternativa constante a la coalici\u00f3n social-lliberal hasta la seronda, foi refugada.\nNel congresu del part\u00edu, inaugur\u00e1u nel institutu polit\u00e9unicu de la capital el , que dur\u00f3 ocho d\u00edes y cunt\u00f3 con 220 delegaos de 195 organizaciones que ten\u00eden de representar a 200\u00a0000 afiliaos, abogar pola unid\u00e1 del part\u00edu, pero nuevamente opunx\u00e9ronse los internacionalistes, representaos principalmente por M\u00e1rtov, a los defensistas, arrexuntaos en redol a los dirixentes del conseyu de la capital, encabezaos por Tsereteli. M\u00e1rtov defendi\u00f3'l fin de la coalici\u00f3n colos part\u00edos burgueses y la formaci\u00f3n d'un Gobiernu socialista envernada. La so posici\u00f3n, sicas\u00ed, result\u00f3 ganada (117 votos a 79) polos partidarios de caltener la coalici\u00f3n, a pesar del creciente desprestixu que causaba al conseyu. El congresu aprob\u00f3 am\u00e1s la continuaci\u00f3n de l'alianza del Rusia cola Entente. M\u00e1rtov opt\u00f3 por permanecer nel part\u00edu nel que los sos siguidores crec\u00eden permanentemente, cola esperanza, cumplida en payares, de recuperar el so control; la so decisi\u00f3n de nun romper colos defensistas y crear una formaci\u00f3n separada qu'arrexuntara a los opuestos al Gobiernu provisional dex\u00f3 a los bolxeviques presentase como'l principal part\u00edu d'oposici\u00f3n. Los defensistas criticaben con durez les propuestes de M\u00e1rtov; pa ellos la retirada del conflictu mundial solo pod\u00eda pasar por una indeseada paz separada con Alema\u00f1a, gran parte de la radicalizaci\u00f3n deber a la propaganda de los internacionalistes y los bolxeviques y una rotura colos \"kadetes\" llevar\u00eda a una polarizaci\u00f3n social, la perda del sofitu burgu\u00e9s a la revoluci\u00f3n y probablemente a una guerra civil. El congresu acab\u00f3 asina ensin ameyorar la unid\u00e1 del part\u00edu y ensin esclariar el programa que deseyaba llevar a cabu sin\u00f3n, otra manera, cola agudizaci\u00f3n de les divisiones internes. Ensin nueves propuestes p'acelerar el programa gubernamental de reformes que se topaba enllanc\u00e1u, el part\u00edu, paraliz\u00e1u, resignar a siguir la coalici\u00f3n. Mientres la crisis econ\u00f3mica, la guerra y l'actit\u00fa de les fuercies pol\u00edtiques conduc\u00eden al pa\u00eds a la polarizaci\u00f3n, los menxeviques sigu\u00eden enferronaos a la defensa de la coalici\u00f3n de gobiernu, a pesar de la incapacid\u00e1 d'esta p'aplicar les reformes allampaes y d'amenorgar de la so influencia nos socesivos Conseyos de Ministros. Sigu\u00eden refugando am\u00e1s un Gobiernu bas\u00e1u nos s\u00f3viets, que tarrec\u00eden favoreciera a los bolxeviques.\nTres el fracas\u00e1u golpe de Korn\u00edlov, el part\u00edu adopt\u00f3 una postura m\u00e1s izquierdista y opuesta a los \"kadetes\". Sicas\u00ed, topar en crisis, coles distintes fraiciones cada vez m\u00e1s estremaes y dispuestes a presentar candidatos separaos nes eleiciones a l'asamblea constituyente. La decisi\u00f3n de la direici\u00f3n menxevique de siguir les coaliciones colos \"kadetes\" en setiembre a pesar de la radicalizaci\u00f3n de les mases, polariz\u00f3 al part\u00edu y fizo que munchu trabayadores trespasaren el so sofitu a los bolxeviques. Los defensistas que trabayaben nel Gobiernu y v\u00eden la soluci\u00f3n a la crisis en mayor cooperaci\u00f3n cola burgues\u00eda taben cada vez m\u00e1s engarraos con menxeviques m\u00e1s cercanos a los s\u00f3viets, que sol\u00eden sofitar les esixencies cada vez m\u00e1s estremes de los trabayadores.\nLa decadencia de los menxeviques foi intensa: de 248 delegaos llograos nel I Congresu de los Conseyos pasaron a llograr nam\u00e1i alredor de 80 pal segundu. Pela so parte, los bolxeviques, que cuntaren con 105 delegaos nel primer congresu, pasaron a 300 en payares. La mayor organizaci\u00f3n menxevique de la capital, con cerca de 10\u00a0000 al empiezu del periodu revolucionariu, pr\u00e1uticamente dex\u00f3 d'esistir na seronda. Nes eleiciones a l'asamblea celebraes a finales de seronda, el part\u00edu apenes llogr\u00f3 axuntar 1,4 millones de votos frente a los 16 millones de los socialrevolucionarios o los 9,8 de los bolxeviques. Munchos d'ellos, am\u00e1s, proven\u00eden de Xeorxa, onde'l part\u00edu y\u00e1 empezara a tomar un aldu nacionalista qu'acabar\u00eda per dixebrar lo del restu de la organizaci\u00f3n. Nes grandes ciudaes y nes zones m\u00e1s actives na revoluci\u00f3n el respaldu fuera min\u00fasculu. Los menxeviques cuntaben con menos de venti diputaos na asamblea. A pesar de les cr\u00edtiques d'heterodoxa de los menxeviques, los bolxeviques, que sofitaben les diverses esixencies de la poblaci\u00f3n y contribuyeren de manera fundamental al fracasu'l golpe de Korn\u00edlov en setiembre, cuntaben con un respaldu creciente. Nes eleiciones de los conseyos del mesmu mes en Petrogr\u00e1u y Mosc\u00fa, los bolxeviques llograron per primer vegada la mayor\u00eda. La perda de respaldu de menxeviques y socialrevolucionarios deber a la falta de meyores pol\u00edtiques y econ\u00f3miques: les conversaciones de paz top\u00e1bense enllancaes, la inflaci\u00f3n crec\u00eda, la producci\u00f3n industrial baxaba y la capacid\u00e1 de forxar nueves coaliciones colos lliberales paec\u00eda escosada. L'inmovilismu de los defensistas facilitaba la crecedera de la simpat\u00eda polos bolxeviques ante la debilid\u00e1 y paral\u00eds gubernamental. Les mases ruses fart\u00e1rense de la moderaci\u00f3n, del consensu y de los alcuerdos cola burgues\u00eda defend\u00edu polos menxeviques y tresfer\u00eden el so sofitu a los bolxeviques, que paec\u00eden prometer r\u00e1pides soluciones a los sos problemes.\nA finales d'ochobre, la influencia de los internacionalistes llograra que'l comit\u00e9 central esixera la dimisi\u00f3n del part\u00edu de los ministros menxeviques, ent\u00e1 nun consiguiendo la so retirada del gabinete poques selmanes antes. El , los defensistas que controlaren la direici\u00f3n del part\u00edu tuvieron que vencelo finalmente a los internacionalistes.\nLa Revoluci\u00f3n d'Ochobre.\nLa debilid\u00e1 y les divisiones internes menxeviques reflexar nel II Congresu sovi\u00e9ticu: de los m\u00e1s de seiscientos delegaos aconceyaos, los menxeviques cuntaben cola menor delegaci\u00f3n de los tr\u00e9s principales agrupaciones socialistes: apenes ochenta y tres delegaos frente a los m\u00e1s de trescientos bolxeviques y casi doscientos socialrevolucionarios. Am\u00e1s, la delegaci\u00f3n atop\u00e1base estremada ente defensistas (cincuenta delegaos) ya internacionalistes (trenta y tres). Finalmente, les mociones del congresu aprob\u00e1ronse una vegada que menxeviques y socialrevolucionarios s'hubieron retir\u00e1u.\nLes distintes corrientes menxeviques xunir nel so refugu a la toma del poder polos bolxeviques, realizada con escasa oposici\u00f3n na capital. Les mociones aprobaes nos d\u00edes del golpe bolxevique, sicas\u00ed, reflexaben la diferencia de les fraiciones y el control intermitente d'una y otra del comit\u00e9 central: el , casi aprob\u00f3 una moci\u00f3n de censura contra K\u00e9renski, a otru d\u00eda, proclam\u00f3 un respaldu decid\u00edu al Gobiernu depuestu; al siguiente fixo un llamamientu pa entartallar el golpe; dos d\u00edes m\u00e1s tarde, otra manera, abogaba por axustar colos bolxeviques; el , amos\u00e1base favorable a un Gobiernu socialista de coalici\u00f3n qu'incluyera a la formaci\u00f3n de Lenin y, el , presentaba un ultim\u00e1tum pa tratar d'obligar al Sovnarkom a poner fin a la persecuci\u00f3n pol\u00edtica desamarrada tres el golpe.\nPoco dempu\u00e9s del golpe (), M\u00e1rtov y la so corriente internacionalista volvi\u00f3 tomar el control del part\u00edu, sofitada por Dan, y convenci\u00f3 al restu del part\u00edu pa participar nes negociaciones colos bolxeviques pa formar un Gobiernu socialista de coalici\u00f3n. La so mayor\u00eda, sicas\u00ed, yera precaria. Los defensistas, sicas\u00ed, criticaron con durez les conversaciones colos bolxeviques que llevaron a nuevos enfrentamientos ente la corriente internacionalista que controlaba y\u00e1'l comit\u00e9 central y l'oposici\u00f3n defensista. P'aldericar la cuesti\u00f3n de les negociaciones, los menxeviques convocaron una conferencia del part\u00edu pal . Esta tuvo llugar nun momentu de tensi\u00f3n estremo ente los dos corrientes menxeviques y amos\u00f3 la disposici\u00f3n de los internacionalistes a axustar colos bolxeviques por razones pragm\u00e1tiques y el refugu radical al tratu col nuevu Gobiernu de los defensistas. Anque la conferencia acab\u00f3 con una d\u00e9bil cr\u00edtica al comit\u00e9 central y la so disposici\u00f3n a apautar colos bolxeviques, nun s'aprob\u00f3 una estratexa alternativa. A pesar de los esfuercios de M\u00e1rtov y Dan per llegar a un alcuerdu, les mid\u00edes represives del Gobiernu, sofitaes por Lenin anque criticaes polos bolxeviques m\u00e1s moderaos como Kamenev, complicaben les conversaciones y restaben sofitos a los partidarios d'axustar. Los bolxeviques moderaos cuntaben que la represi\u00f3n gubernamental torgaba la formaci\u00f3n d'un Gobiernu socialista de coalici\u00f3n, que yera la \u00fanica alternativa a un Gobiernu bas\u00e1u nel terror, y dimitieron del Sovnarkom. Pela so parte, menxeviques y socialrevolucionarios esixeron l'ausencia de Lenin y Trotski del nuevu Gobiernu de coalici\u00f3n y la condena de tomar del poder en payares, lo que complic\u00f3'l pactu.\nLes conversaciones fracasaron pol refugu de Lenin y los sos partidarios a la esixencia de los menxeviques de detener la represi\u00f3n pol\u00edtica; los menxeviques pasaron a agorar una curtia vida al Gobiernu de Lenin, convenc\u00edos de lo inoportuno del so toma del poder y de que se calten\u00eda n\u00e9l gracies al terror. So la direici\u00f3n de M\u00e1rtov, el part\u00edu convertir nuna oposici\u00f3n cr\u00edtica con delles mid\u00edes del Gobiernu. Nel congresu estraordinariu celebr\u00e1u ente la Revoluci\u00f3n d'Ochobre y la xunta de l'Asamblea Constituyente Rusa na que la postura de M\u00e1rtov saliera vencedora, el part\u00edu aprob\u00f3 defender la formaci\u00f3n d'un nuevu Gobiernu de coalici\u00f3n de los part\u00edos socialistes, incluyendo a los bolxeviques, que surdiera de l'asamblea constituyente, lo que lo convert\u00eda nun oxetivu al llargu plazu, dada la oposici\u00f3n de la direici\u00f3n bolxevique a aceptar la preeminencia de l'asamblea. Aprob\u00f3se tami\u00e9n la permanencia del part\u00edu nos conseyos, pero non nos sos \u00f3rganos direutivos controlaos polos bolxeviques. Qued\u00f3 prohibida la participaci\u00f3n nos comit\u00e9s militares revolucionarios (baxu control bolxevique) o nos comit\u00e9s de defensa de l'asamblea constituyente (de la oposici\u00f3n).\nM\u00e1rtov op\u00fanxose igualmente al ingresu del part\u00edu nel Comit\u00e9 Executivu Central Panruso tres la coalici\u00f3n de bolxeviques y social-Revolucionarios d'esquierda mientres esti organismu nun declarara la so disposici\u00f3n a tresferir el poder a l'asamblea constituyente. La propuesta dexara a los bolxeviques cola met\u00e1 de los puestos del VTsIK, mientres el restu de part\u00edos parti\u00e9rase la otra met\u00e1. Cola posibilid\u00e1 de que'l Sovnarkom nun dexara'l poder a l'asamblea constituyente \u2014na que los bolxeviques quedar\u00eden en minor\u00eda\u2014 sin\u00f3n que la suprimiera cada vez m\u00e1s clara, M\u00e1rtov negar a participar nuna instituci\u00f3n que pod\u00eda sirvir pa xustificar la disoluci\u00f3n de l'asamblea. Los defensistas amos\u00e1ronse escamplaes na so negativa a ingresar nel VTsIK, pero los internacionalistes amos\u00e1ronse estremaos y dalgunos d'ellos decidieron participar a t\u00edtulu individual, cola esperanza, que M\u00e1rtov nun compart\u00eda, de favorecer a los moderaos y a los socialrevolucionarios d'esquierda y ganar a los partidarios de Lenin.\nEl part\u00edu lleg\u00f3 desaxeradamente debilit\u00e1u al congresu estraordinariu qu'empez\u00f3 na capital el , tantu pola perda de sofitu obreru como poles disensiones ente fraiciones qu'amenaciaben con quebralo. Los afiliaos crecieren llixeramente ente'l congresu d'agostu y el d'avientu, pero la formaci\u00f3n perdiera'l respaldu de los votantes. Nun quintu los distritos eleutorales, internacionalistes y defensistas presentaron llistes separaes, y estos postreros cuntaben y\u00e1 cola so organizaci\u00f3n local esclusiva en Petrogr\u00e1u o Kharkiv.\nLa guerra civil.\nPeriodu de boicotio de les instituciones.\nTres la disoluci\u00f3n de l'asamblea constituyente en xineru en nome de los conseyos, los bolxeviques siguieron dexando la oposici\u00f3n de los dem\u00e1s part\u00edu socialistes nestos. La disoluci\u00f3n foi condergada polos menxeviques. Denunciaron coles mesmes el terror y el fin de la llibert\u00e1 de prensa. El , el Gobiernu clausurara'l so principal diariu.\nVictories eleutorales na primavera de 1918 y presi\u00f3n sobre'l Gobiernu.\nLos menxeviques decidieron en marzu acabar col so anterior allo\u00f1amientu del Comit\u00e9 Executivu Central Panruso (VTsIK), tratar de llograr mayor\u00edes nos conseyos, perd\u00edes n'ochobre del a\u00f1u anterior, p'axuntar nuevamente l'asamblea constituyente y forzar asina llegalmente l'arrenunciu del Gobiernu de Lenin. El desemplegu, la agudizaci\u00f3n de la penuria alimentaria y la perda de sofitos producieron les victories eleutorales de la oposici\u00f3n al Gobiernu. La conversi\u00f3n de comit\u00e9s fabriles y sindicatos n'organismos estatales y l'imposibilid\u00e1 d'utilizalos como v\u00edes de protesta llevaron a los obreros a buscar organizaciones alternatives pa enriar el so descontentu pola situaci\u00f3n; la dedicaci\u00f3n de los menxeviques a facilitar la formaci\u00f3n d'estes asociaciones alternatives a les anteriores fixo qu'aumentara'l respaldu obreru al part\u00edu. Menxeviques y socialrevolucionarios dirix\u00eden el movimientu d'organizaciones obreres alternatives (asamblees de delegaos plenipotenciarios, \"upolnom\u00f3chennye\") que surdieron mientres la primavera. Nesti periodu y hasta xunu, los menxeviques forxaron una alianza estrecha colos socialrevolucionarios \u2014a pesar de caltener delles diferencies\u2014 que los llev\u00f3 inclusive a presentar llistes conxuntes nes eleiciones a los conseyos, publicar peri\u00f3dicos xuntos o formar una oposici\u00f3n xunida frente a los bolxeviques.\nMientres la primavera, el bloque menxevique-socialrevolucionario venci\u00f3 en diecinueve de los trenta capitales de provincia de la Rusia europea. En toles rexones del pa\u00eds les eleiciones amosaron el resurdir de dambos part\u00edos. Estos \u00e9sitos llevaron a la reaici\u00f3n del Gobiernu, qu'esllei\u00f3 dellos de los conseyos, lo que, de la mesma, llev\u00f3 a la oposici\u00f3n a doblar los sos esfuercios d'organizaci\u00f3n ente los trabayadores, a choques ente estos y el Gobiernu y a la implantaci\u00f3n de la llei marcial en delles ciudaes. Los menxeviques, al igual que los socialrevolucionarios d'esquierda (socios de gobiernu de los bolxeviques), condergaben la disoluci\u00f3n de los conseyos, opunx\u00e9rense a la firma de la paz de Brest-Litovsk y a la formaci\u00f3n de bandes de requisici\u00f3n de granu nel campu. Nos alderiques sobre industria, tresporte, finances y pol\u00edtica agraria de finales de mayu que finalmente aprobaron les mociones bolxeviques, los menxeviques amos\u00e1ronse contrarios a dar poderes ilimitaos a los comisarios gubernamentales \u2014qu'incluy\u00eden la capacid\u00e1 d'eslleir s\u00f3viets como y\u00e1 ven\u00eda asocediendo mientres la primavera\u2014, favorables al control de la econom\u00eda pero non pol part\u00edu bolxevique, sin\u00f3n pola uni\u00f3n de Gobiernu, trabayadores ya industriales; contrarios a que los sindicatos convertir n'axentes del Est\u00e1u; favorables a la regulaci\u00f3n de la industria, pero opuestos a qu'esta llevara al centralismu y burocratizaci\u00f3n; favorables a la privatizaci\u00f3n parcial de la banca p'aguiyar la econom\u00eda; opuestos a les requisiones agraries forzoses y defendieron la necesid\u00e1 de que'l Gobiernu xustificara obligatoriamente les sos cuentes.\nNel so llamamientu a oponese al trat\u00e1u colos Imperios Centrales, M\u00e1rtov atacara que nun se conocieren los t\u00e9rminos del pactu y les mid\u00edes del Gobiernu que llevaren a la indefensi\u00f3n militar y esix\u00edo en devan\u00e9u la restauraci\u00f3n de l'asamblea constituyente, pero la so postura contraria al trat\u00e1u axenciara apenes 276 votos frente a los 724 favorables y a les 118 astenciones. Fuera precisamente'l trat\u00e1u de paz colos imperios el qu'endureciera la posici\u00f3n menxevique, punxera fin a la so ausencia de les instituciones y conduxera a los intentos d'apostar a los bolxeviques el control de los s\u00f3viets, sindicatos, comit\u00e9s fabriles... Los menxeviques trataron coles mesmes de formar asociaciones obreres llibres del control del Gobiernu.\nLa so vuelta al VTsIK produci\u00f3se, sicas\u00ed, con cuatro delegaos, una cantid\u00e1 que nun reflexaba la fuercia del part\u00edu nos s\u00f3viets y que yera menor que la ufiertada polos bolxeviques n'avientu de 1917. Los menxeviques ten\u00eden qu'esperar al siguiente congresu pa tratar d'aumentar la so delegaci\u00f3n, que los bolxeviques almitieron pa tratar de ganar llexitimid\u00e1 tres la disoluci\u00f3n de l'asamblea constituyente.\nA mediaos de mayu, tuvo llugar una folada de protestes obreres en Petrogr\u00e1u que los bolxeviques reprimieron. Pa estos, estes aiciones yeren prevocaciones de los menxeviques y reforzaron el so convencimiento de la necesid\u00e1 d'esaniciar a los agitadores menxeviques y socialrevolucionarios. El descontentu non solo algam\u00f3 a los obreros de l'antigua capital, militarmente pocu peligrosos pola so falta d'armes, sin\u00f3n tami\u00e9n a les unidaes militares de la zona, incluyida la flota, lo que pon\u00eda en peligru'l so usu per parte del Gobiernu pa eslleir les protestes obreres. Na base naval de Kronstadt, antiguu centru filobolchevique, les eleiciones al s\u00f3viet amenorgaron el n\u00famberu de delegaos bolxeviques de 131 a 53. A finales de mayu, sicas\u00ed, medrosos de que les protestes dexeneraren nun llevantamientu qu'entartallara la Cheka o que, arrampu\u00f1ando pola fuercia a los bolxeviques el poder esto solo sirviera pa facilitar el surdimientu d'un Gobiernu reaccionariu, los menxeviques desconvocaron les protestes, a pesar de nun llograr concesiones de los bolxeviques o'l derrocamientu pac\u00edficu d'estos pola presi\u00f3n popular. Cada vez m\u00e1s, los bolxeviques v\u00eden a los menxeviques como cr\u00edticos del gobiernu proletariu que ten\u00eden d'esaniciar de les instituciones y\u00e1 que pon\u00eden en peligru coles sos denuncies y oposici\u00f3n la imaxe del so propiu part\u00edu como representante lex\u00edtimu de los trabayadores. Identific\u00f3se la permanencia del part\u00edu bolxevique nel poder col caltenimientu de la dictadura del proletari\u00e1u, lo que fizo inevitable l'ataque a la oposici\u00f3n pol\u00edtica que pod\u00eda ponela en riesgu.\nPa esclariar la postura del part\u00edu en diversos asuntos (conveniencia o non de siguir la oposici\u00f3n llegal a los bolxeviques nos s\u00f3viets, sofitu a les insurrecciones armaes contra'l Gobiernu, posici\u00f3n frente a la intervenci\u00f3n armada estranxera) el comit\u00e9 central convoc\u00f3 una conferencia nacional del part\u00edu'l 20 de mayu na capital. La conferencia llogr\u00f3 caltener la unid\u00e1 ente internacionalistes y defensistas, pero nun esaniciar les graves tensiones ente ellos. A pesar del des\u00e9u de los defensistas d'abandonar los s\u00f3viets, la moci\u00f3n nesti sent\u00edu foi refugada polos delegaos que, sicas\u00ed, aprobaron una moci\u00f3n nos que los criticaba con durez como organismos burocr\u00e1ticos en manes de los bolxeviques. Nuevamente, el part\u00edu amos\u00f3se estrem\u00e1u ente aquellos m\u00e1s comenenciudos en participar na pol\u00edtica nacional al travi\u00e9s de los s\u00f3viets y los que defend\u00eden con mayor fincapi\u00e9 la necesid\u00e1 de restaurar les dumas locales y l'asamblea constituyente. Sobre la conveniencia de posibles pactos con \"kadetes\" o otres fuercies burgueses y colos Aliaos, les fraiciones amos\u00e1ronse una vegada m\u00e1s estremaes ente internacionalistes \u2014opuestos\u2014 y defensistas \u2014fundamentalmente favorables\u2014. Finalmente la conferencia aprob\u00f3 les mociones internacionalistes nestos dos asuntos.\nA principios de xunu, la oposici\u00f3n formada por menxeviques y socialrevolucionarios top\u00e1base bien fortalecida en s\u00f3viets, sindicatos y otres organizaciones y paec\u00eda cuntar con posibilidaes notables de llograr una mayor\u00eda nel pr\u00f3ximu V Congresu de los S\u00f3viets.\nEspulsi\u00f3n del Comit\u00e9 Executivu Central y represi\u00f3n.\nNel branu produci\u00f3 una situaci\u00f3n ca\u00f3tica de represi\u00f3n de la oposici\u00f3n, con una serie d'arrestos, fusilamientos, fuelgues y manifestaciones entemec\u00edos. A empiezos del branu, los menxeviques y los socialrevolucionarios y\u00e1 fueren espulsaos de dellos conseyos provinciales. La crecedera de la oposici\u00f3n, les diferencies cada vez mayores ente bolxeviques y socialrevolucionarios d'esquierda y l'intenci\u00f3n de los primeres de faese cola mayor\u00eda de los delegaos pal pr\u00f3ximu V Congresu de los S\u00f3viets llevaron a estos a espulsar a los menxeviques del VTsIK el . Pocos d\u00edes antes de la so espulsi\u00f3n, Fi\u00f3dor Dan opunx\u00e9rase a la formaci\u00f3n de los comit\u00e9s de probes\u00bb que ten\u00eden d'encargase de facilitar la coleuta de granu nel agru, agorando que causar\u00eda un ba\u00f1u de sangre polos enfrentamientos ente llabradores. Acus\u00f3 tami\u00e9n a los bolxeviques d'utilizalos pa eslleir los conseyos llabradores, nos que diben perdiendo la mayor\u00eda. La cercan\u00eda cada vez mayor ente socialrevolucionarios d'esquierda y menxeviques indicaba la posible formaci\u00f3n d'una oposici\u00f3n com\u00fan, que los bolxeviques deseyaben evitar.\nTres llargos discutinios internos ente los dirixentes bolxeviques, mientres la sesi\u00f3n del VTsIK del 14 de xunu, qu'empez\u00f3 a les diez de la nueche, anunci\u00f3se la espulsi\u00f3n de menxeviques y socialrevolucionarios del mesmu, refrend\u00e1bense les y\u00e1 realizaes nes ciudaes pero nun s'esix\u00eda, sin\u00f3n que nam\u00e1i s'aconseyaba, la so espulsi\u00f3n de los dem\u00e1s conseyos. En munches de les ciudaes onde los menxeviques llograren la mayor\u00eda nes eleiciones a los conseyos la noticia de la espulsi\u00f3n llev\u00f3 a la radicalizaci\u00f3n de los trabayadores y a la estensi\u00f3n de les fuelgues de protesta pola midida. El Gobiernu reaccion\u00f3 imponiendo la llei marcial, aumentando los arrestos y fusilando a ciertu trabayadores. Los intentos de protestar por aciu una fuelga xeneral a empiezos de xunetu enfrentar a la represi\u00f3n doblada de la Cheka y a la gran penuria xeneral, qu'amenorg\u00f3'l n\u00famberu d'obreros en Petrogr\u00e1u de 365\u00a0000 en xineru a 118\u00a0000 n'ochobre, convirtiendo a la fuelga n'ineficaz. La base social que sofitaba a los menxeviques foi sumiendo cola crisis mientres el branu, mientres la represi\u00f3n crec\u00eda. La espulsi\u00f3n de los menxeviques del VTsIK, la manipulaci\u00f3n de les votaciones pal congresu en Petrogr\u00e1u y los arrestos de les asamblees obreres fueron les primeres mid\u00edes contra la oposici\u00f3n, qu'en xunetu incluyeron la disoluci\u00f3n de los s\u00f3viets controlaos por esta \u2014sustituy\u00edos por comit\u00e9s executivos bolxeviques o destacamentos de la Cheka\u2014, l'abolici\u00f3n de los s\u00f3viets de llabradores, remplazados polos comit\u00e9s de probes\u00bb, la espulsi\u00f3n de la oposici\u00f3n de les instituciones y otres organizaciones, la prohibici\u00f3n de les fuelgues o la clausura de la prensa opositora. Parte de los dirixentes opositores foi arrestada y dalgunos d'ellos fueron axusticiaos.\nDempu\u00e9s d'una prohibici\u00f3n temporal en xunetu, tola prensa non bolxevique qued\u00f3 prohibida definitivamente n'agostu, sacante un pu\u00f1\u00e1u de publicaciones, una d'elles menxevique. Tami\u00e9n mientres el branu, dende mediaos de xunu, menxeviques y socialrevolucionarios punxeron t\u00e9rminu a la so anterior alianza. Mientres los primeres trataben de caltenese neutrales na guerra civil, los segundos oponer pola fuercia al Gobiernu de Lenin. Discrepaben am\u00e1s sobre l'actit\u00fa ante la intervenci\u00f3n estranxera, la conveniencia de cooperar colos \"kadetes\", el papel de los conseyos o les actividaes clandestines que ten\u00eden de realizase. El comit\u00e9 central decidi\u00f3 nun sofitar los llevantamientos de Yaroslavl y Izhevsk de xunetu y agostu y espuls\u00f3 a los dirixentes locales que los sofitaren.\nEl 14 d'agostu, un destacamentu de guardias coloraos presentar nes oficines del comit\u00e9 central, prindando tol material y los archivos del part\u00edu. Aquel d\u00eda dellos de los sos miembros fueren deten\u00edos y M\u00e1rtov y Dan atop\u00e1bense escond\u00edos. A mediaos de la seronda, lleg\u00f3 l'apox\u00e9u de la represi\u00f3n de los menxeviques, qu'hubieron de pasar a la clandestinid\u00e1, escorr\u00edos pola Cheka. El part\u00edu nun se prohibi\u00f3 oficialmente, pero la Cheka torgaba'l so funcionamientu. A finales d'a\u00f1u, la represi\u00f3n anidi\u00f3se, pero'l part\u00edu qued\u00f3 nuna situaci\u00f3n de semilegalidad. N'avientu los menxeviques dixebrar de los sos correlixonarios xeorxanos, condergando'l so separatismu y el so llamamientu a los Aliaos. Nam\u00e1i en Xeorxa'l menxevismu llograra ampliu respaldu ente la intelectualid\u00e1, los obreros y los llabradores, gobernando'l pa\u00eds independiente ente 1918 y 1921.\nMientres, les divisiones ente les distintes corrientes hab\u00edense exacerbado col surdimientu del Komuch y m\u00e1s tarde del Direutoriu de Omsk. Col primeru'l comit\u00e9 central menxevique caltuvo rellaciones complicaes a pesar de sofitalo te\u00f3ricamente como herederu de l'Asamblea Constituyente. Los menxeviques, activos nos s\u00f3viets y nes organizaciones obreres, opon\u00edense polo xeneral al recrudecimiento de la guerra civil y al terror desamarr\u00e1u en nome del Komuch, de cutiu per bandes contrarrevolucionarias supuestamente somet\u00edes a la so autorid\u00e1. Los menxeviques tarrec\u00eden am\u00e1s que'l Komuch sirviera a les fuercies contrarrevolucionarias como mera fachada democr\u00e1tica pa ganar a los bolxeviques, pa depu\u00e9s acabar tami\u00e9n col restu de socialistes y enllantar un sistema mon\u00e1rquicu. L'allo\u00f1amientu del segundu de la llexislaci\u00f3n aprobada a toa priesa na \u00fanica sesi\u00f3n de l'asamblea y la so composici\u00f3n fixeron que'l comit\u00e9 central refugar, al contrariu que la organizaci\u00f3n rexonal menxevique, que-y ufiert\u00f3'l so sofitu, pa disgustu del comit\u00e9 central. El golpe de Kolchak qu'acab\u00f3 col direutoriu paeci\u00f3 confirmar les medranes de contrarrevoluci\u00f3n de los menxeviques y xustificar el nun oponese viviegamente al Gobiernu de Mosc\u00fa. El surdimientu de Denikin y Kolchak confirmaron les medranes de M\u00e1rtov de que los llevantamientos favorec\u00edos pola rebeli\u00f3n checoslovaca y l'intervenci\u00f3n de la Entente llevar\u00eden a la reaici\u00f3n.\nA finales d'agostu, el comit\u00e9 central control\u00e1u por M\u00e1rtov perdiera'l control del part\u00edu, tantu pola represi\u00f3n contra'l part\u00edu como pola dificult\u00e1 de comunicaci\u00f3n coles provincies por cuenta de la guerra. El part\u00edu empez\u00f3 a disgregarse nes sos agrupaciones rexonales, que sostuvieron postures de cutiu contraries a les del comit\u00e9 central.\nLa intensificaci\u00f3n de la guerra civil y la intervenci\u00f3n aliada na Guerra Civil Rusa llevaron a los menxeviques a averase a los bolxeviques como representantes de la clase obrera frente a la contrarrevoluci\u00f3n, tratando al empar de correxir lo que consideraben los sos defectos. La derrota na guerra civil de los bolxeviques nun paec\u00eda agorar un trespasu de poder a los socialistes o a una coalici\u00f3n social-lliberal, sin\u00f3n a la reaici\u00f3n militar de Kolchak. L'espa\u00f1\u00edu de la Revoluci\u00f3n de Payares n'Alema\u00f1a f\u00edxo-yos pensar que la revoluci\u00f3n mundial pasar\u00eda a tar centrada nesti pa\u00eds y que esto influyir\u00eda positivamente nos bolxeviques. El so empiezu, sicas\u00ed, acentu\u00f3 l'acercamientu d'una parte del part\u00edu a los bolxeviques y la perda d'afiliaos en favor d'estos. El fracasu de la revoluci\u00f3n alemana reforz\u00f3'l viraje a la izquierda de los menxeviques.\nEn setiembre y ochobre de 1918, el comit\u00e9 central trat\u00f3 de romper cola corriente defensista del part\u00edu, bien debilitada dempu\u00e9s de que Denikin y Kolchak oponer a formar una alianza antibolchevique como pretend\u00eda aquella. Na conferencia del part\u00edu n'avientu, la mayor\u00eda sofit\u00f3 a M\u00e1rtov y Dan, conderg\u00f3 les aiciones de l'agrupaci\u00f3n del Volga-Urales y d'otres agrupaciones locales qu'hab\u00eden infringido les direutives del comit\u00e9 central. Parte de la fraici\u00f3n defensista abandon\u00f3 ent\u00f3s el part\u00edu y form\u00f3 una agrupaci\u00f3n clandestina que sobrevivi\u00f3 hasta 1921. La conferencia aprob\u00f3 una nueva posici\u00f3n, na que'l part\u00edu acept\u00f3'l sistema pol\u00edticu bas\u00e1u nos s\u00f3viets, abandon\u00f3 la esixencia de restaurar l'Asamblea Constituyente y conderg\u00f3 a los Gobiernos antibolcheviques sofitaos poles fuercies estranxeres; los menxeviques convertir nuna oposici\u00f3n llegal a los bolxeviques nel sistema sovi\u00e9ticu qu'estos controlaben, a pesar de les escases esperances de tolerancia. La conferencia conderg\u00f3 con mayor durez qu'antes la intervenci\u00f3n militar estranxera, que y\u00e1 nun sofitaba a los socialrevolucionarios, sin\u00f3n a los ex\u00e9rcitos \u00abblancos\u00bb, pero oponer a la incorporaci\u00f3n forzosa al Est\u00e1u de los territorios que s'independizaren mientres la guerra civil.\nCada vez m\u00e1s cercanos a los bolxeviques, aceptaron la Revoluci\u00f3n d'Ochobre na so conferencia del part\u00edu de marzu de 1920 y refugaron la resurrecci\u00f3n de la Segunda Internacional, anque se negaron a ingresar na Tercer, xunt\u00e1ndose en febreru de 1921 a la Segunda Internacional y Media que, falta de sofitos, esllei\u00f3se dos a\u00f1os m\u00e1s tarde. El peligru de que les fuercies contrarrevolucionarias vencieren na guerra civil nel branu de 1919 fizo que los bolxeviques restauraren dalgunes de les carauter\u00edstiques del modelu sovi\u00e9ticu orixinal pa ganase'l sofitu de menxeviques y socialrevolucionarios, que llograron. Tres la derrota de Kolchak, na que desempe\u00f1aron un papel destac\u00e1u, volvieron sufrir la represi\u00f3n bolxevique. Anque'l part\u00edu nun foi prohib\u00edu oficialmente y pod\u00eda te\u00f3ricamente presentase a les eleiciones sovi\u00e9tiques, la Cheka arrestaba a los sos candidatos.\nEl so programa econ\u00f3micu, opuestu al \u00abcomunismu de guerra\u00bb qu'apurr\u00eda'l control de la econom\u00eda al Gobiernu, foi adopt\u00e1u a la fin de la guerra civil. Al empar el part\u00edu yera esmantel\u00e1u: cientos de miembros, incluyendo al comit\u00e9 central, fueron deten\u00edos. Tres una fuelga de fame a empiezos de 1922, el Gobiernu sovi\u00e9ticu dex\u00f3 a diez destacaos dirixentes (ente ellos a Dan) emigrar. Munchos otros, desmoralizados, ufiertaron los sos servicios al Gobiernu y dellos llegaron a altos cargos nel Est\u00e1u como Gueorgui Chicherin (comisariu d'Esteriores) o Andr\u00e9i Vyshinski (fiscal xeneral y m\u00e1s tarde ministru d'Esteriores).\nA pesar de que dellos grup\u00fasculos siguieron esistiendo hasta empiezos de la d\u00e9cada de 1930 na XRSS, dende 1922 el menxevismu dex\u00f3 de ser una organizaci\u00f3n de mases, dexando de presentase a les eleiciones por causa de los arrestos. Los dirixentes que permanecieron na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica fueron executaos tres los xuicios de 1930 y 1931 o darr\u00e9u dempu\u00e9s de la invasi\u00f3n alemana de 1941.\nL'exiliu.\nEl part\u00edu menxevique foi proscritu tres la Rebeli\u00f3n de Kronstadt a empiezos de 1921; tuviera un papel destac\u00e1u nes protestes de Petrogr\u00e1u que tuvieron llugar darr\u00e9u antes de la sulevaci\u00f3n de la base naval. La probabilid\u00e1 de que los menxeviques aprobaren la Nueva Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de Lenin que s'acababa de votar nel X Congresu del Part\u00edu Comunista y d'utilizar como xustificaci\u00f3n del so refugu a la Revoluci\u00f3n d'Ochobre \u2014la situaci\u00f3n en Rusia torgaba'l pasu al socialismu y obligaba a los bolxeviques a dexar un ciertu capitalismu\u2014 supon\u00eda un peligru pal prest\u00edu gubernamental.\nDalgunos de los sos miembros emigraron y collaboraron na publicaci\u00f3n del peri\u00f3dicu \"El mensaxeru socialista\", fund\u00e1u por M\u00e1rtov. La mayor\u00eda de los emigraos concentrar al empiezu en Berl\u00edn. Tres l'ascensu d'Hitler, treslladar a Par\u00eds y, a empiezos de la d\u00e9cada de 1940, a los Estaos Xun\u00edos. El diariu menxevique dex\u00f3 de publicar en 1965."}
{"id": "95645", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95645", "title": "Yuli M\u00e1rtov", "text": "Yuli M\u00e1rtov, Julius M\u00e1rtov o L. M\u00e1rtov (\"\u041c\u0430\u0301\u0440\u0442\u043e\u0432\", el so nome real yera Yuli \u00d3sipovich Zederbaum (, ; ) foi un revolucionariu socialista rusu que aport\u00f3 a el l\u00edder de la fracci\u00f3n menchevique.\nNac\u00edu nuna familia xud\u00eda de cultura rusa, el mozu y pocu engraci\u00e1u M\u00e1rtov sufri\u00f3 l'antisemitismu de finales del sieglu en Rusia a pesar del so allo\u00f1amientu de la comunid\u00e1 hebrea del Imperiu; na \u00faltima d\u00e9cada del sieglu y\u00e1 se convirtiera al marxismu.\nCol\u00f3 a estudiar a la capital rusa pero llueu se vio envolubr\u00e1u n'actividaes pol\u00edtiques illegales y foi deten\u00edu en 1892. Conderg\u00e1u a exiliu interior, instalar en Vilnius, onde empez\u00f3'l baturiciu socialista ente los trabayadores socialistes de la rex\u00f3n. Torn\u00f3 de volao a San Petersburgu onde collabor\u00f3 con Lenin antes de ser nuevamente arrest\u00e1u y conderg\u00e1u a otros tr\u00e9s a\u00f1os d'exiliu en Siberia, onde afit\u00f3 la so amist\u00e1 con Lenin y contraxo la tuberculosis qu'acabar\u00eda mat\u00e1ndolo.\nAntirrevisionista como Lenin, al rematar l'exiliu de dambos en 1900 decidieron fundar una nueva publicaci\u00f3n socialdem\u00f3crata, \"Iskra\". Tres dellos a\u00f1os d'estrecha collaboraci\u00f3n, Lenin y M\u00e1rtov dixebrar mientres el Segundu Congresu del nuevu Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata Rusu; el desalcuerdu llev\u00f3 a la formaci\u00f3n de les corrientes bolxevique (leninista) y menchevique (antileninista). Les disputes internes asocedi\u00e9ronse, magar los intentos de M\u00e1rtov de reunificar les fracciones. Los socesivos intentos de recuperar la unid\u00e1'l part\u00edu fracasaron y asocedi\u00e9ronse distintos periodos de predominiu menchevique y bolxevique hasta la separaci\u00f3n definitiva de les fracciones en part\u00edos en 1912. Mientres la guerra mundial, perteneci\u00f3 a la corriente internacionalista, opuesta a la guerra, pero nun sofit\u00f3'l derrotismu de Lenin.\nTres la cayida de la monarqu\u00eda na Revoluci\u00f3n de Febreru de 1917, torn\u00f3 en mayu a Rusia, cuando y\u00e1'l part\u00edu quedara sol control de los defensistas; caltuvo la so oposici\u00f3n a la continuaci\u00f3n del conflictu y favorable a la negociaci\u00f3n inmediata de la paz, pero la so posici\u00f3n yera minoritaria ente los mencheviques. Los sos esfuercios por llograr el respaldu mayoritariu del part\u00edu a les sos opiniones fracasaron repetidamente; nel branu abandon\u00f3 la so anterior oposici\u00f3n a la participaci\u00f3n en Gobiernu pa pasar a defender el fin de les coaliciones social-lliberales y la formaci\u00f3n d'un nuevu Conseyu de Ministros dafechu socialista.\nOponer a la toma del poder polos bolxeviques y defendi\u00f3 en devan\u00e9u la formaci\u00f3n d'un Gobiernu de coalici\u00f3n de los distintos part\u00edos socialistes.\nNa seronda de 1917, empez\u00f3 a recuperar el control del part\u00edu; impunxo la participaci\u00f3n nes fracasaes conversaciones pa formar un Gobiernu socialista tres la Revoluci\u00f3n d'Ochobre y m\u00e1s tarde punxo les sos esperances en qu'esti formar tres l'apertura de l'Asamblea Constituyente. Tres la disoluci\u00f3n d'esta pol Gobiernu bolxevique, oponer al enfrentamientu arm\u00e1u pol Gobiernu y opt\u00f3 por tratar de recuperar el sofitu proletariu y mover del poder a los bolxeviques por m\u00e9todos llegales. A pesar de les notables victories eleutorales nos conseyos na primavera de 1918, estos fueron sistem\u00e1ticamente disueltos polos bolxeviques y, a empiezos de branu, M\u00e1rtov y el restu de la oposici\u00f3n fueron espulsaos del Comit\u00e9 Executivu Central Panruso (VTsIK). Inclusive cuando s'apin\u00f3 la represi\u00f3n, M\u00e1rtov oponer al respaldu de les fuercies contrarrevolucionarias mientres la guerra civil. Siguieron a\u00f1os de persecuci\u00f3n y tolerancia alternaes qu'acabaron cola persecuci\u00f3n final del part\u00edu nel branu de 1920 y l'arrestu de munchos de los sos dirixentes. En 1920 se exili\u00f3 finalmente n'Alema\u00f1a, onde fin\u00f3 cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde.\nOr\u00edxenes.\nNaci\u00f3 nuna familia xud\u00eda acomodada, f\u00edu d'un intelectual lliberal de cultura rusa. El so padre yera un xud\u00edu asimil\u00e1u a la cultura rusa, miembru de la Socied\u00e1 Rusa de Navegaci\u00f3n y Comerciu, corresponsal de dos diarios lliberales de San Petersburgu, pol\u00edglota y conocedor de la lliteratura rusa, francesa y xermana; que nun llevaba a los sos f\u00edos a la sinagoga nin celebraba les fiestes relixoses hebrees. Yuli aguant\u00f3se, col sofitu de la indiferencia del so padre, a los intentos del so g\u00fcelu d'ense\u00f1a-y hebr\u00e9u. La so madre yera xud\u00eda sefardina, nacida en Viena y educada nun conventu n'Istambul. Les rellaciones de la familia colos xud\u00edos m\u00e1s tradicionalistes yeren escases, siendo'l g\u00fcelu de Yuli \u2014fundador de los primeros diarios n'hebr\u00e9u public\u00e1u en Rusia\u2014 la figura hebrea m\u00e1s cercana. Los sos padres dirixir a \u00e9l en franc\u00e9s. Yuli yera'l segundu de cinco hermanos, de los que nam\u00e1i cuatro (\u00e9l mesmu, Lidia (nacida en 1878), Sergu\u00e9i (1879) y Vladimir (1883)) sobrevivieron hasta la ed\u00e1 adulta.\nEn 1878 la familia camudar d'Istambul a Odesa \u2014daquella cosmopolita y comercial ciud\u00e1 con numberoses comunidaes del Imperiu\u2014 tres la guerra ruso-turca. Moraron fora de la zona designada pa los xud\u00edos y Yuli foi pocu consciente de la so pertenencia a la comunid\u00e1 hasta'l pogromo de 1881. La so conocencia de la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mico de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n xud\u00eda nel Imperiu Rusu yera escasa ya indireuta, el so apreciu poles costume de los ortodoxos nula. Desenvolvi\u00f3, sicas\u00ed, un sentimientu de solidarid\u00e1 cola comunid\u00e1 primida poles autoridaes y refug\u00f3 m\u00e1s tarde (1913) un bautizu de conveniencia, sinti\u00e9ndose de dalguna manera parte del grupu discrimin\u00e1u. La so coxera, l'ausencia del so padre que partiera a la capital a collaborar col so g\u00fcelu na publicaci\u00f3n de los sos peri\u00f3dicos y la falta de compa\u00f1eros fixeron d'\u00e9l un ne\u00f1u introspectivo y reservao. Poco dempu\u00e9s del pogromo, la familia axuntar col so padre en San Petersburgu.\nEn 1883 foi refug\u00e1u nel ingresu nuna instituci\u00f3n d'ense\u00f1anza secundaria pol so orixe xud\u00edu. Acept\u00e1u n'otra con dificult\u00e1, el mozu M\u00e1rtov, carg\u00e1u de llombu, flacu y llixeramente coxu, llev\u00f3 mal la dura disciplina de los institutos rusos, la so atm\u00f3sfera reaccionario y antisemita y les gamberraes de dellos compa\u00f1eros. Na adolescencia xuni\u00f3 a les sos antig\u00fces fantas\u00edes les hestories de los revolucionarios rusos. En 1888 la familia treslladar a Ts\u00e1rskoye Sel\u00f3 antes de tornar a la capital, con dificultaes por ser xud\u00edos, al a\u00f1u siguiente. A la so vuelta a la capital, retom\u00f3 los sos estudios nun ximnasiu onde abondaben los mozos de la intelectualid\u00e1 rusa: Yuli por fin atop\u00f3se nun ambiente onde llogr\u00f3 forxar amistaes y desenvolver les sos aspiraciones de revoluci\u00f3n. Cri\u00e1u sicas\u00ed, nun ambiente pol\u00edtico represivu y antisemita, discrimin\u00e1u nos sos estudios, M\u00e1rtov xunir a los movimientos revolucionarios nel pa\u00eds. Tres el so ingresu na Universid\u00e1 de San Petersburgu na seronda de 1891, form\u00f3 xunto con otros compa\u00f1eros un grupu d'estudios qu'apadrin\u00f3 un conoc\u00edu populista rusu del momentu. Na \u00faltima d\u00e9cada del sieglu , y\u00e1 yera un socialdem\u00f3crata convenc\u00edu, respet\u00e1u ente los sos compa\u00f1eros pol so gran capacid\u00e1 intelectual, valor, principios morales y honradez.\nEmpiezos nel part\u00edu socialdem\u00f3crata.\nExilios interiores.\nGracies los contactos del so g\u00fcelu na capital, llogr\u00f3 ingresar na facult\u00e1 de ciencies de la ciud\u00e1, evitando'l \"numerus clausus\" que s'impon\u00eda a los xud\u00edos. Aburr\u00edu puestu de los sos estudios, apurrir a la pol\u00edtica. En febreru de 1892, foi arrest\u00e1u y conderg\u00e1u a tres meses de prisi\u00f3n, colo qu'abandon\u00f3 los sos estudios universitarios. Desilusion\u00e1u pola falta d'esp\u00edritu revolucionariu del campesinado, atollar nel estudiu de los cl\u00e1sicos marxistes, lo que lu llev\u00f3 a convertise al marxismu y fundar nel iviernu de 1893 el Grupu de Petersburgu pola Emancipaci\u00f3n del Trabayu.\nEl , foi arrest\u00e1u de nuevu pa cumplir el restu de la so condena \u2014cinco meses de c\u00e1rcel\u2014 en r\u00e9xime d'aislamientu na prisi\u00f3n de Krest\u00fd. Lliber\u00e1u a principios de mayu de 1893, foi darr\u00e9u conderg\u00e1u a una pena de dos a\u00f1os d'exiliu interior, con prohibici\u00f3n de morar en Mosc\u00fa y San Petersburgu o en cualesquier otra ciud\u00e1 universitaria. Instalar en Vilnius, daquella un centru industrial y comercial con un activu movimientu socialdem\u00f3crata. \nEll\u00ed defendi\u00f3 la creaci\u00f3n d'un movimientu socialista xud\u00edu separ\u00e1u que trabayara en yidis, llingua de la mayor\u00eda de los xud\u00edos de la zona dexada pal so asentamientu nel Imperiu, y que defendiera'l fin de la so discriminaci\u00f3n como parte integral de la llucha contra la esplotaci\u00f3n econ\u00f3mica y la opresi\u00f3n pol\u00edtica. Nesti llugar, entam\u00f3 un nuevu m\u00e9todu de baturiciu, faciendo que los intelectuales socialistes actuaren como mentores de los trabayadores, afal\u00e1ndolos a tomar conciencia del movimientu socialista, fomentando la so organizaci\u00f3n y adoctrinamiento. Los socialdem\u00f3crates ten\u00eden d'abandonar la simple continuaci\u00f3n de la estensi\u00f3n de les sos idees por aciu los c\u00edrculos d'empecipiaos, por fuercia amenorgaos, pa ximelgar a los trabayadores gracies a les sos esmoliciones econ\u00f3miques.\nN'ochobre de 1895, torn\u00f3 del so exiliu a San Petersburgu. Fund\u00f3 xunto a Lenin la Uni\u00f3n de Llucha pola Lliberaci\u00f3n de la Clase Obrera\u00bb pa intensificar el baturiciu ente'l proletari\u00e1u urbanu. Tres meses dempu\u00e9s de la so lliberaci\u00f3n, yera arrest\u00e1u nuevamente, en siendo xixil\u00e1u estrechamente pola polic\u00eda. La redada, na que fueron arrestaes alredor de cien persones, acab\u00f3 colos veteranos de la organizaci\u00f3n en San Petersburgu. Pas\u00f3 esi a\u00f1u, marc\u00e1u por grandes fuelgues nel branu y pola participaci\u00f3n del movimientu socialista nelles, en prisi\u00f3n.\nConderg\u00e1u a tr\u00e9s a\u00f1os m\u00e1s d'exiliu interior en 1897, M\u00e1rtov pasar en Turujansk, cerca del c\u00edrculu polar \u00e1rticu na Siberia septentrional, a onde lleg\u00f3 a empiezos de xunu. Siempres delic\u00e1u de sal\u00fa, M\u00e1rtov sufri\u00f3 na peque\u00f1a ciud\u00e1 siberiana y paez que contraxo nesti llugar la tuberculosis qu'acabar\u00eda mat\u00e1ndolo. L'aislamientu del sitiu y l'estrema llimitaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n col esterior tami\u00e9n fixeron esmornia en M\u00e1rtov. Mientres el so exiliu en Siberia, afit\u00f3se l'amist\u00e1 con Lenin, y\u00e1 ent\u00f3s el m\u00e1s destac\u00e1u d'ente los nuevos militantes socialdem\u00f3crates. La so cercan\u00eda mientres los cinco a\u00f1os siguientes foi la mayor de tola so carrera. \nFundaci\u00f3n del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata y oposici\u00f3n a la burgues\u00eda.\nEn xunu de 1898, recibi\u00f3 la noticia de la fundaci\u00f3n en Minsk del Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata de Rusia. \nMientres el so exiliu interior, defendi\u00f3'l sofitu a los ataques de la burgues\u00eda lliberal contra'l r\u00e9xime autocr\u00e1ticu, pero sollert\u00f3 del peligru de xunise a ella o aceptar el so primac\u00eda, calteniendo una gran rocea escontra los sos fines.Op\u00fanxose firmemente am\u00e1s a la nueva corriente revisionista representada principalmente pola figura d'Eduard Bernstein, abogando pola revoluci\u00f3n frente al reformismu y denunci\u00f3 les aliances cola burgues\u00eda como la entrada nel Gobiernu franc\u00e9s d'Alexandre Millerand. La so postura coincid\u00eda cola de Lenin, que-y ufiert\u00f3 trabayar con \u00e9l y fundar un peri\u00f3dicu una vegada que rematara'l so exiliu, ufierta que M\u00e1rtov acept\u00f3 encant\u00e1u.\nIskra y la collaboraci\u00f3n con Lenin.\nA finales de marzu de 1900, acab\u00f3'l so exiliu y axunt\u00f3se con Lenin y Aleksandr Potr\u00e9sov en Pskov. Decidieron fundar el nuevu diariu, \"Iskra\" (\"La Chispa\", peri\u00f3dicu fund\u00e1u pa espublizar y apigurar a los socialdem\u00f3crates revolucionarios), qu'hab\u00eda d'imprimise nel estranxeru pa evitar la so supresi\u00f3n poles autoridaes. El diariu, acompa\u00f1\u00e1u d'otra publicaci\u00f3n menor peri\u00f3dica \u2014bimensual en cuenta de biselmanal\u2014 ten\u00eda de sirvir pa esclariar los conflictos doctrinales qu'estremaben daquella a los socialdem\u00f3crates y ameyorar la so organizaci\u00f3n. Mientres Lenin y Potr\u00e9sov part\u00eden al estranxeru pa entamar la publicaci\u00f3n, M\u00e1rtov qued\u00f3 en Rusia pa entamar la so distribuci\u00f3n, camud\u00e1ndose a Poltava onde utiliz\u00f3 los contactos y habilidaes organizativas del so hermanu Sergu\u00e9i p'ampliar la so rede. Pas\u00f3 un a\u00f1u entamando la rede de distribuci\u00f3n, que se convertir\u00eda na base de trabayu del Part\u00edu en Rusia, hasta que col\u00f3 a M\u00fanich a axuntase colos sos dos coeditores n'abril de 1901.\nEn setiembre de 1901, asisti\u00f3 al congresu del part\u00edu socialdem\u00f3crata alem\u00e1n en L\u00fcbeck, onde conderg\u00f3 les nueves postures reformistes y defendi\u00f3 la ortodoxa marxista, frente a postura de Bernstein n'Alema\u00f1a o de Jean Jaur\u00e8s en Francia. Los sos ataques al revisionismu dende les p\u00e1xines de \"Iskra\" nun cuntaron col sofitu de tolos sos editores. M\u00e1rtov cre\u00eda, sicas\u00ed, que'l nuevu movimientu ten\u00eda de ser entartall\u00e1u darr\u00e9u con toa firmeza, consider\u00e1ndolo puramente comenenciosa. La so postura cunt\u00f3 col sofitu d'otres figures destacaes de l'ala estrema del movimientu como Lenin, Alexander Parvus o Rosa Luxemburg. Tanto'l economicismu como'l revisionismu yeren, d'acordies con M\u00e1rtov, meros preseos de la burgues\u00eda pa torgar l'afianzamientu y crecedera de la socialdemocracia ente'l proletari\u00e1u y por ello ten\u00eden de ser combat\u00edos con firmeza. Op\u00fanxose coles mesmes a les t\u00e1ctiques terroristes, t\u00edpiques del Part\u00edu Social-Revolucionariu rusu.\nNa primavera de 1903, meses antes del segundu congresu del part\u00edu, M\u00e1rtov public\u00f3 una serie d'art\u00edculos atacando al Bund, defendiendo la necesid\u00e1 d'un \u00fanicu part\u00edu socialista nel Imperiu. Aquel d\u00eda y\u00e1 surdieren les primeres diferencies ente M\u00e1rtov y Lenin. Lenin deseyaba caltener firmemente'l control del part\u00edu en manes de \"Iskra\" y, n'\u00faltima instancia, nes suyes, consider\u00e1ndose'l palad\u00edn de la ortodoxa revolucionaria, y opon\u00edase a dar poder a les agrupaciones del sur de Rusia; M\u00e1rtov consideraba que neng\u00fan individuu del nuevu part\u00edu que ten\u00eda de forxase nel nuevu congresu ten\u00eda d'ostentar un poder sobre'l restu paec\u00edu al que Lenin esfrutara hasta ent\u00f3s. De secute, tres a\u00f1os de collaboraci\u00f3n M\u00e1rtov albidr\u00f3 la identificaci\u00f3n del part\u00edu colos sos siguidores na actit\u00fa de Lenin, y op\u00fanxose firmemente a propuestes centralistes que sofitara hasta fa\u00eda pocu. Estes diferencies quedaron n'evidencia nel discutiniu nel congresu sobre los estatutos del part\u00edu, nel primer art\u00edculu sobre qui\u00e9n ten\u00eda de ser miembru del part\u00edu, y surdir vagamente antes del congresu al presentar Lenin el borrador de programa a M\u00e1rtov, anque ent\u00f3s el desalcuerdu fuera menor.\nMientres el segundu congresu, tom\u00f3 una postura m\u00e1s radical que la de Lenin, que taba dispuestu a faer concesiones a los bundistas, refug\u00f3 la conversi\u00f3n del part\u00edu en federal y llogr\u00f3 la so espulsi\u00f3n ante la so negativa a eslleise nel part\u00edu nacional. M\u00e1rtov afit\u00f3 les sos creencies internacionalistes, refugando los enclinos nacionalistes de dellos socialistes.\nL'\u00e9situ de \"Iskra\" deber en gran midida a encomalo moral y \u00edmpetu revolucionariu que M\u00e1rtov virti\u00f3 nos sos art\u00edculos na mesma, ayudando a formar una xeneraci\u00f3n de destacaos socialistes que, magar les sos diferencies, caltuvieron una fonda almiraci\u00f3n por M\u00e1rtov.\nEnfrentamientu con Lenin: mencheviques y bolxeviques.\nEl Segundu Congresu.\nMientres, n'abril de 1902, la xunta editorial de \"Iskra\" tresllad\u00e1rase a Londres. La cercan\u00eda ente M\u00e1rtov, Lenin y Potr\u00e9sov que caracterizara la so rellaci\u00f3n en M\u00fanich, la so uni\u00f3n frente a los otros tr\u00e9s miembros de la editorial (Gueorgui Plej\u00e1nov, P\u00e1vel Axelrod y Vera Zas\u00falich), foi sumiendo. Y\u00e1 n'ochobre, Trotski not\u00f3 l'allo\u00f1amientu ente M\u00e1rtov y Lenin. M\u00e1rtov odiaba Londres y pasaba llargues temporaes visitando a los emigraos rusos nel continente. Mientres el periodu londinense, el peri\u00f3dicu, les sos redes de distribuci\u00f3n y axentes en Rusia quedaron cada vez m\u00e1s controlaos por Lenin, apostraos los dem\u00e1s miembros de la editorial a un papel secundariu.\nNa d\u00f3mina en que se decidi\u00f3, contra la opini\u00f3n de Lenin, un nuevu tresll\u00e1u de la editorial del peri\u00f3dicu, esta vegada a Xinebra (marzu de 1903), les rellaciones personales ente Lenin y M\u00e1rtov cesaron por cuenta de un grave desalcuerdu sobre la \u00e9tica personal de los axentes socialdem\u00f3crates en Rusia. Mientres Lenin considerar un asuntu puramente personal, M\u00e1rtov y otru editores sosten\u00eden que ten\u00eda importancia pal Part\u00edu.\nNel Segundu Congresu, empez\u00e1u en Bruxeles en xunetu de 1903 y sigu\u00edu en Londres, produci\u00f3se un discutiniu ente M\u00e1rtov y Lenin alrodiu de qui\u00e9n ten\u00eda de ser consider\u00e1u como miembru del POSDR. Primeramente la oposici\u00f3n a un part\u00edu centraliz\u00e1u fuera entartallada, cola collaboraci\u00f3n de dambos, que consideraben necesaria la centralizaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n. Antes del congresu, Lenin publicara les sos idees alrodiu de c\u00f3mo potenciar el part\u00edu nel so op\u00fasculo \"\u00bfQu\u00e9 faer?\", que se consideraba'l documentu onde s'espon\u00eden los puntos de vista del llam\u00e1u Grupu del \"Iskra\", lider\u00e1u por Lenin y M\u00e1rtov. Sicas\u00ed, nel congresu de Londres dambos dirixentes espunxeron postures atopaes alrodiu de la pertenencia al part\u00edu: per una parte Lenin defend\u00eda una militancia acutada de cuadros dafechu compromet\u00edos, ente que M\u00e1rtov propon\u00eda una interpretaci\u00f3n m\u00e1s flexible, en que tuvieren cabida los cercanos al part\u00edu anque nun fueren revolucionarios profesionales. Am\u00e1s, la propuesta de M\u00e1rtov defin\u00eda y part\u00eda con m\u00e1s clarid\u00e1 los poderes del comit\u00e9 central del part\u00edu y otorgaba cierta autonom\u00eda a los comit\u00e9s locales del part\u00edu, ente que la de Lenin daba al comit\u00e9 central poder ilimit\u00e1u nel part\u00edu a tolos niveles. M\u00e1rtov tami\u00e9n refugaba la llimitaci\u00f3n a protestar una decisi\u00f3n de la futura direici\u00f3n del part\u00edu. La propuesta de M\u00e1rtov tami\u00e9n dexaba la inclusi\u00f3n de part\u00edos nacionales o rexonales como'l socialdem\u00f3crata polacu o'l Bund dientro del part\u00edu estatal, siempres que quedaren subordinaos al comit\u00e9 central, clausa que Lenin nun contemplaba. \nTanto M\u00e1rtov como Lenin basaben les sos propuestes nel tipu d'organizaci\u00f3n que prevalec\u00eda nos part\u00edos socialdem\u00f3crates n'Europasobremanera n'Alema\u00f1a. Cuando se votaron les propuestes el grupu lider\u00e1u por Lenin perdi\u00f3, produci\u00e9ndose una dixebra na organizaci\u00f3n. A pesar de la resultancia de la votaci\u00f3n sobre l'almisi\u00f3n al part\u00edu, el grupu encabez\u00e1u por Lenin recibi\u00f3'l nome de \u00abbolxevique\u00bb, que significa \u00abmayor\u00eda\u00bb, ente que al otru grupu denomin\u00f3se-y \u00abmenchevique\u00bb o \u00abminor\u00eda\u00bb. Esto debi\u00f3 a que los primeres ganaren nes votaciones sobre'l programa, eleici\u00f3n del Comit\u00e9 Central del part\u00edu y del conseyu editorial de Iskra, que se producieron tres la decisi\u00f3n sobre los miembros del part\u00edu y la divisi\u00f3n de los partidarios de \"Iskra\" pero dempu\u00e9s de la retirada del congresu de los bundistas y de los economicistas, lo que diera una m\u00ednima minor\u00eda a los partidarios de Lenin. Ir\u00f3nicamente, esti votu sobre'l conseyu editorial nun fuera consider\u00e1u tan importante nel congresu y, ello ye que los bolxeviques atop\u00e1ronse darr\u00e9u en minor\u00eda pero, pa dicha votaci\u00f3n, hab\u00eden est\u00e1u ausentes dellos delegaos del Bund y de los revisionistes que votar\u00eden polos mencheviques y qu'abandonaren el Congresu gracies en parte al ataque nel que Lenin y M\u00e1rtov asoci\u00e1rense.\nEl Segundu Congresu supunxo una gran victoria pa Lenin, que llogr\u00f3'l control del part\u00edu, ente que la postura m\u00e1s abierta de M\u00e1rtov sali\u00f3 ganada. Les t\u00e1ctiques deshonestas de Lenin pa llograr la so victoria fixeron que M\u00e1rtov perdiera tola so almiraci\u00f3n y ci\u00f1u por aquel que, sicas\u00ed, nun correspondi\u00f3 de la mesma manera, llamentando lo que consideraba debilid\u00e1 y sentimentalismu de M\u00e1rtov ante maniobres necesaries. M\u00e1rtov y los sos partidarios negar a participar nel comit\u00e9 central y na editorial de \"Iskra\", dambos controlaos por Lenin. La victoria de Lenin foi, sicas\u00ed, temporal y nam\u00e1i se llogr\u00f3 a cuenta de acentuar les divisiones internes del part\u00edu, que torgaben el so control.\nOposici\u00f3n a Lenin ya intentos de reunificar el part\u00edu.\nA finales d'ochobre, el segundu congresu de la Lliga Estranxera en Xinebra devolvi\u00f3 la mayor\u00eda a M\u00e1rtov, qu'acometi\u00f3 contra Lenin y les sos t\u00e1ctiques de desprestixu y llogr\u00f3 una victoria parcial. En payares Plej\u00e1nov, inquietu pola actit\u00fa intransixente de Lenin colos disidentes, volvi\u00f3 incluyir a M\u00e1rtov y los sos partidarios na xunta editorial de \"Iskra\". Lenin, de nuevu en minor\u00eda, dimiti\u00f3. La publicaci\u00f3n qued\u00f3 controlada polos mencheviques y el comit\u00e9 central, anque taba form\u00e1u por partidarios de Lenin, negar a convocar un tercer congresu pa espulsalos o face-yos siguir la postura d'este, como reclam\u00f3 en devan\u00e9u. M\u00e1rtov podr\u00eda espulsar a Lenin del part\u00edu pero'l so oxetivu nun yera esi, sin\u00f3n la reunificaci\u00f3n de les sos fracciones. Los socesivos esfuercios pa reunificar les fracciones de la organizaci\u00f3n fracasaron.\nLos opuestos a Lenin fixeron cada vez m\u00e1s fincapi\u00e9 na necesid\u00e1 de respetar el derechu al discutiniu y de descentralizar el part\u00edu; nun llograron, sicas\u00ed, formar una fracci\u00f3n cohesionada. Munchos, ente ellos el mesmu M\u00e1rtov, fueren enantes partidarios d'una estricta centralizaci\u00f3n de la nueva formaci\u00f3n pol\u00edtica, pero llueu camudaron d'idea ante l'aplicaci\u00f3n de la mesma por Lenin. En 1904 esix\u00f3 a los sos adversarios la garant\u00eda de qu'una reunificaci\u00f3n nun supondr\u00eda la supresi\u00f3n de les posibles opiniones minoritaries que surdieren nel part\u00edu.\nM\u00e1rtov, a pesar de ser una de les figures socialdem\u00f3crates m\u00e1s conoc\u00edes, de tener un destac\u00e1u papel na formaci\u00f3n de la corriente menchevique y de cuntar con una gran intelixencia \u2014anque carente d'orixinalid\u00e1 y de la capacid\u00e1 de estructurar l\u00f3xicamente los sos analises\u2014 y valent\u00eda, nun se convirti\u00f3 en caudiellu indiscutible de la fracci\u00f3n; la so falta de presencia f\u00edsica y d'habilid\u00e1 t\u00e1ctica fa\u00eden-y inferior pol\u00edticamente a Lenin. Los sos agudos analises de los acontecimientos del momentu, de calter m\u00e1s period\u00edsticu que puramente te\u00f3ricu, nun apurr\u00eden grandes novedaes a la teor\u00eda socialista.\nLa revoluci\u00f3n de 1905.\nLa derrota rusa na guerra ruso-xaponesa y la posterior revoluci\u00f3n fizo que pa M\u00e1rtov les disputes internes del part\u00edu perdieren importancia. N'abril de 1905, sicas\u00ed, los bolxeviques convocaren xebradamente un congresu del part\u00edu en Londres, al que los mencheviques respondieron col so propiu congresu en Xinebra en mayu. N\u00e9l M\u00e1rtov defendi\u00f3 la democratizaci\u00f3n del part\u00edu, la introducci\u00f3n de la eleici\u00f3n de cargos nes sos instituciones y l'astenci\u00f3n de la organizaci\u00f3n de l'alministraci\u00f3n del pa\u00eds, que consideraba ne\u00f1\u00f3n pa un gobiernu socialista.\nMientres la Revoluci\u00f3n rusa de 1905, M\u00e1rtov defendi\u00f3 que'l papel de los revolucionarios yera conformar una oposici\u00f3n militante al nuevu Gobiernu burgu\u00e9s, creando una rede d'organizaciones de sindicatos, cooperatives, conseyos rurales y s\u00f3viets qu'acosaren al Gobiernu hasta que se produxeren les circunstancies social y econ\u00f3micu que fixeren posible la revoluci\u00f3n socialista. Nuna socied\u00e1 escasamente industrializada'l part\u00edu nun deb\u00eda, sicas\u00ed, cayer na tentaci\u00f3n de tomar el poder o asociase cola burgues\u00eda nel Gobiernu. A la preferencia de M\u00e1rtov d'una revoluci\u00f3n popular que sustituyera adulces el gobiernu autocr\u00e1ticu en descomposici\u00f3n por un gobiernu revolucionariu bonal, Lenin opon\u00eda tomar del poder de manes del Gobiernu central, planiada y simult\u00e1nea a un alzamientu arm\u00e1u.\nA finales d'ochobre, torn\u00f3 a Rusia dende Viena y reconoci\u00f3 nos conseyos que se formaren los entes d'autogobiernu revolucionariu alternativu al Gobiernu burgu\u00e9s qu'\u00e9l defendiera en mayu, oponi\u00e9ndose al so control pol part\u00edu como defend\u00eden los bolxeviques. At\u00f3pase en minor\u00eda ente los mencheviques que, ante la insegurid\u00e1 de los lliberales burgueses, sopesaben la conveniencia de tomar el poder y pasar de la revoluci\u00f3n burguesa a la socialista darr\u00e9u, como sosten\u00eda Trotski. Ante la fracasada insurrecci\u00f3n d'avientu, M\u00e1rtov aconseyara prudencia, considerando que'l proletari\u00e1u nun ten\u00eda la fuercia abondo pa faese col poder, pero foi ignor\u00e1u. Refugando los sos crecientes duldes sobre la conveniencia de collaborar colos lliberales, cada vez m\u00e1s conservadores, M\u00e1rtov optara finalmente por trabayar con ellos en contra de l'autocracia zarista, anque caltuvo la so falta d'enfotu escontra ellos, que compart\u00eda col m\u00e1s radical Lenin:\nArrequex\u00e1u nel part\u00edu, foi deten\u00edu en febreru de 1906 y nun pudo participar nel congresu d'unificaci\u00f3n del mesmu n'abril; volvi\u00f3 a l'activid\u00e1 nam\u00e1i en mayu pa les eleiciones de la Duma. La mayor\u00eda del part\u00edu, sicas\u00ed, inclinar por boicotiales, pa disgustu de M\u00e1rtov, que cre\u00eda que les t\u00e1ctiques clandestines y terroristes favorec\u00eden a los bolxeviques. Entam\u00f3 a los diputaos socialistes que resultaron escoy\u00edos hasta que foi arrest\u00e1u en xunetu y en setiembre hubo de exiliase en Berl\u00edn pa evitar otra deportaci\u00f3n a Siberia. En payares tornaba a Finlandia pa siguir el so trabayu en part\u00edu.\nEnfrentamientos colos bolxeviques.\nEl , alleg\u00f3 con rocea al Quintu Congresu del part\u00edu en Londres, que se convocara por presi\u00f3n de los bolxeviques, dispuestu a defender el trabayu de los diputaos socialistes na Duma, les organizaciones de la clase trabayadora (inclusive aquelles non controlaes pol part\u00edu) y la defensa de la burgues\u00eda ante la reacci\u00f3n, frente a la propuesta d'insurrecci\u00f3n armada d'aquellos. La postura de M\u00e1rtov sali\u00f3 ganada frente a la de los sos adversarios: abandon\u00f3se la idea de convocar un congresu de trabayadores o de sofitar les sos organizaciones al marxe del part\u00edu, condergar a los part\u00edos burgueses como contrarrevolucionarios, decidi\u00f3se nun cooperar con ellos y utilizar la Duma como meru \u00f3rganu de propaganda. El nuevu comit\u00e9 central esanici\u00f3'l predominiu de M\u00e1rtov y los sos partidarios y acab\u00f3 colos sos intentos d'empobinar el part\u00edu escontra la socialdemocracia occidental.\nEl , el golpe d'Est\u00e1u de Piotr Stolypin devolvi\u00f3 al part\u00edu a la clandestinid\u00e1, est\u00e1u que favorec\u00eda a los bolxeviques. M\u00e1rtov nun torn\u00f3 a Rusia, sin\u00f3n que s'estableci\u00f3 en Par\u00eds, onde vivi\u00f3 con estrechures de los sos escritos hasta que l'amnist\u00eda de 1913, pa conmemorar el tricentenario de la dinast\u00eda Rom\u00e1nov, dex\u00f3-y tornar a Rusia.\nA empiezos de 1908, la detenci\u00f3n d'un comandu bolxevique qu'asaltara un bancu en Tblisi fizo que M\u00e1rtov decidir a proclamar la necesid\u00e1 de dixebrase de los bolxeviques y les sos t\u00e1ctiques terroristes pero la so postura foi refugada nel congresu menchevique a finales de mes. Mientres 1908 y 1909, los asaltos y robos de los bolxeviques recibieron la condena de los mencheviques, pero estos nun se dixebraron d'aquellos.\nM\u00e1rtov convertir nel m\u00e1s destac\u00e1u l\u00edder menchevique xunto con P\u00e1vel Axelrod, Fi\u00f3dor Dan y Irakli Tsereteli, depu\u00e9s con Gueorgui Plej\u00e1nov y transitoriamente con Lli\u00f3n Trotski, qu'un tiempu perteneci\u00f3 a la fracci\u00f3n menchevique, pero dixebrar d'ellos pocu dempu\u00e9s. Gociaba d'un ampliu prest\u00edu pol\u00edticu. M\u00e1rtov siempres tuvo na ala izquierdista de la fracci\u00f3n menchevique, abogando pola reunificaci\u00f3n colos bolxeviques, que finalmente se produci\u00f3 en 1906, anque esta uni\u00f3n foi tan fr\u00e1xil qu'en 1907 los dos fracciones dixebrar de nuevu.\nEn 1912 y a iniciativa de Lenin, los dos fracciones convertir en part\u00edos pol\u00edticos separaos. Los intentos de reconciliaci\u00f3n fomentaos pol Bur\u00f3 Socialista Internacional quedaron atayaos pol espa\u00f1\u00edu de la guerra mundial. At\u00f3pase en Par\u00eds, cam\u00edn de la conferencia pa reunificar el part\u00edu convocada pol Bur\u00f3 Socialista Internacional, cuando espa\u00f1\u00f3 la Primer Guerra Mundial.\nLa guerra mundial.\nEn 1914 M\u00e1rtov form\u00f3 parte de la oposici\u00f3n a la Primer Guerra Mundial, postura mayoritaria ente los mencheviques, que la v\u00eden como una guerra imperialista, al igual que Lenin y Trotski, convirti\u00e9ndose nel cabezaleru centrista de la fracci\u00f3n internacionalista, opuesta al derrotismu de Lenin. La guerra, sicas\u00ed, estrem\u00f3 a los mencheviques. Aleksandr Potr\u00e9sov encabez\u00f3 a aquellos partidarios de la postura defensista. Particip\u00f3 na conferencia de Zimmerwald en 1915 mientres el so exiliu en Suiza.\nM\u00e1rtov form\u00f3 parte de los participantes en \"Nashe slovo\", ente los que tami\u00e9n se cuntaba Trotski; opuestu radicalmente al defensismu, la so condena de los socialistes que sofitaren les mid\u00edes militares de los sos pa\u00edses nun yera tan tayante. M\u00e1rtov defend\u00eda'l fin inmediatu de les hostilidaes y la conclusi\u00f3n d'una paz dictada polos part\u00edos socialistes radicales. Pa M\u00e1rtov, dos centros de poder financieru imperialista, l'unu col so centru en Berl\u00edn y l'otru en Londres y Par\u00eds, causaren la guerra pola so disputa pola hexemon\u00eda mundial; la xera de la revoluci\u00f3n yera la destrucci\u00f3n d'esti poder econ\u00f3mico polo que consideraba'l bien de la humanid\u00e1. La victoria d'unu de los bandos batallosos nun avanzar\u00eda la causa socialista y lo que se precisaba yera una paz negociada, ensin anexones nin compensaciones de guerra, polos Gobiernu burgueses prim\u00edos pol proletari\u00e1u. A diferencia de Lenin, que deseyaba tresformar la guerra mundial nuna serie de guerres civiles del proletari\u00e1u contra cada burgues\u00eda nacional, la posici\u00f3n de M\u00e1rtov yera pacifista, favorable a la fin de la guerra.\nLa formaci\u00f3n de los comit\u00e9s d'industries de guerra supunxo una nueva fonte de disensiones nel senu del socialismu ruso: M\u00e1rtov, qu'hasta poco primero de la guerra mundial creyera na posibilid\u00e1 de que la burgues\u00eda desempe\u00f1ara un papel positivu nel procesu revolucionariu, abandonara aquel d\u00eda esta opini\u00f3n y op\u00fanxose a la participaci\u00f3n socialista nos comit\u00e9s, pos consideraba y\u00e1 la collaboraci\u00f3n cola burgues\u00eda imposible. M\u00e1rtov caltuvo la so oposici\u00f3n a la guerra y a la collaboraci\u00f3n colos lliberales tres la Revoluci\u00f3n de Febreru, convirti\u00e9ndose nuna destacada figura de la corriente internacionalista dientro del Part\u00edu Menchevique. Pa M\u00e1rtov, yera imposible la collaboraci\u00f3n colos lliberales rusos y\u00e1 que representaben nel pa\u00eds los intereses del imperialismu francu-brit\u00e1nicu al que s'opon\u00eda.\nLes revoluciones de 1917.\nContra la coalici\u00f3n lliberal-socialista y a favor de la paz.\nEn enter\u00e1ndose de la cayida del zar en Rusia, neg\u00f3se como otros mencheviques a aceptar la ufierta alemana de cam\u00edn a Rusia ensin que se fixera como intercambiu por prisioneros alemanes, medrosu de ser acus\u00e1u de trabayar p'Alema\u00f1a, postura que Lenin acept\u00f3 a remolera pa m\u00e1s tarde acabar aceptando la ufierta alemana, resabiando del Gobiernu provisional rusu y de los Aliaos, qu'abarruntaba nun-y dexar\u00eden tornar. M\u00e1rtov sigui\u00f3 tratando en devan\u00e9u mientres seis selmanes de llograr l'alcuerdu xermanu-rusu, p'acabar recibiendo la negativa de los sos correlixonarios en Rusia, como hab\u00eda previstu Lenin. Los esfuercios del comit\u00e9 executivu menchevique fueren escasos pa llograr el so regresu. Finalmente, desoyendo los conseyos de los mencheviques rusos, acept\u00f3 la invitaci\u00f3n alemana de viaxar a Rusia nes mesmes condiciones que Lenin, xunto con otros 257 revolucionarios, non ensin antes criticalos duramente pola situaci\u00f3n.\nDempu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de Febreru de 1917, M\u00e1rtov volvi\u00f3 a Rusia'l mayu, el postreru de los grandes dirixentes socialistes en faelo, dempu\u00e9s de que dalgunos mencheviques como Irakli Tsereteli y Fi\u00f3dor Dan xuni\u00e9rense al Gobiernu Provisional como respuesta a les \u00abTesis d'abril\u00bb de Lenin, que calten\u00eda la pol\u00edtica de continuaci\u00f3n de la guerra. M\u00e1rtov op\u00fanxose frontalmente a la participaci\u00f3n de los socialistes nel Gobiernu y defendi\u00f3 que la priorid\u00e1 ten\u00eda de ser llograr un armisticiu inmediatu que precediera a les negociaciones de paz. Oponer a la firma d'una paz separada (como daquella Lenin), pero tami\u00e9n condergaba la continuaci\u00f3n de la guerra. El Gobiernu ten\u00eda de ser puramente de los part\u00edos burgueses, xixil\u00e1u y empobin\u00e1u externamente polos socialistes dende les organizaciones revolucionaries como los conseyos (\"s\u00f3viets\"). Oponer hasta setiembre, sicas\u00ed, a tomar del poder por estos, al empar qu'a la coalici\u00f3n social-burguesa.\nMagar que refugaba la postura del part\u00edu, decidi\u00f3 permanecer n\u00e9l y tratar de faer prevalecer la so visi\u00f3n. La so indecisi\u00f3n carauter\u00edstica, sicas\u00ed, torg\u00f3 que se consolidara como un dirixente alternativu tantu dientro del part\u00edu como na pol\u00edtica nacional. Bon orador en peque\u00f1es xuntes, nun lo yera nes grandes asamblees del periodu revolucionariu; indiferente al poder, honestu y decente, nun supo oponese a los grandes pol\u00edticos del momentu. Intelixente y gran escritor, tampoco cunt\u00f3 con un mediu d'espresi\u00f3n propiu y tuvo qu'esponer la so postura nel diariu de M\u00e1ximu Gorki.\nLes sos esperances de camudar la postura del part\u00edu n'alianza colos dirixentes exiliaos en Siberia, Irakli Tsereteli y Fiodor Dan, amos\u00e1ronse ilusas, una y bones estos convirti\u00e9ronse nos principales defensores del llam\u00e1u \u00abdefensismu revolucionariu\u00bb, sofitaron la participaci\u00f3n de los socialistes nel Gobiernu de coalici\u00f3n tres la crisis d'abril y la ofensiva Kerenski y, xunto colos sos aliaos socialrevolucionarios, tomaron el control de los conseyos. La postura de M\u00e1rtov, que cuntaba con unos pocos siguidores internacionalistes nel part\u00edu, yera bien minoritaria.\nNel primer Congresu Panruso de los S\u00f3viets del 18 de xunu de 1917, nun consigui\u00f3'l sofitu de los delegaos pa defender l'empiezu inmediatu de negociaciones de paz y rompi\u00f3 definitivamente con Tsereteli. De los 1090 delegaos, apenes 35 yeren partidarios de M\u00e1rtov. La postura de Tsereteli, atac\u00e1u duramente por M\u00e1rtov que foi ull\u00e1u por ello, sali\u00f3 triunfante del congresu, que marc\u00f3'l so momentu de mayor poder. Dirix\u00f3 una fracci\u00f3n minoritaria de los mencheviques, los mencheviques internacionalistes, partidarios de romper la coalici\u00f3n de gobiernu colos part\u00edos lliberales, formar un Gobiernu puramente socialista y acelerar les reformes pol\u00edticu y econ\u00f3micu que reclamaben les mases, al empar que s'axustara un paz lo m\u00e1s a\u00edna posible. La so postura, que se correspond\u00eda cola de les mases revolucionaries de Petrogr\u00e1u, result\u00f3 ganada, sicas\u00ed, nes votaciones del Comit\u00e9 Executivu Sovi\u00e9ticu del , apoderada poles fracciones principales de los social-revolucionarios y de los mencheviques, favorables al gobiernu de coalici\u00f3n y al caltenimientu del esfuerciu b\u00e9licu. M\u00e1rtov convertir na voz cr\u00edtica nel part\u00edu a la postura de Tsereteli, la so preferencia pola coalici\u00f3n y la continuaci\u00f3n de la guerra. Op\u00fanxose rotundamente a los preparativos de la ofensiva de xunu, esixendo la presentaci\u00f3n d'un ultim\u00e1tum a los Aliaos pa empezar les conversaciones de paz. Daquella'l part\u00edu top\u00e1base estrem\u00e1u en tr\u00e9s fracciones: la internacionalista de M\u00e1rtov, la entemedia defensista revolucionaria de Tsereteli y Dan (mayoritaria) y la defensista y m\u00e1s conservadora representada por Potr\u00e9sov. Los intentos de M\u00e1rtov de dixebrar a los defensistas revolucionarios de los puros fracasaron.\nTres l'arrenunciu de los ministros \"kadetes\" a mediaos de xunetu, pas\u00f3 a defender la formaci\u00f3n d'un Gobiernu provisional puramente socialista, pero les Xornaes de Julio y los posteriores disturbios antisovi\u00e9ticos por un importante rev\u00e9s militar el mesmu mes dexaron a K\u00e9renski formar un nuevu Gobiernu de coalici\u00f3n social-burgu\u00e9s nel que los ministros socialistes dexaben de tar somet\u00edos al control de los conseyos. M\u00e1rtov defendi\u00f3 la necesid\u00e1 d'escluyir a los \"kadetes\" \u2014incapaces y\u00e1, na so opini\u00f3n, de faer progresar la revoluci\u00f3n\u2014 del Conseyu de Ministros y de formar un gabinete d'amplia coalici\u00f3n socialista; una vegada entartallada la posibilid\u00e1 de contrarrevoluci\u00f3n que tarrec\u00eda, esti Gobiernu vencer\u00eda nuevamente'l poder a unu de coalici\u00f3n social-burguesa. M\u00e1rtov deseyaba camudar la pol\u00edtica esterior rusa y presentar un ultim\u00e1tum a los Aliaos pa empezar de momentu les negociaciones de paz, acelerar les reformes agraries, imponer el control estatal na industria, controlar los precios, los beneficios y l'inflaci\u00f3n. Tres les revueltes de xunetu, cuntar ente los que s'opunxeron a les mid\u00edes policiales adoptaes pol Gobiernu contra bolxeviques y anarquistes y considerar perxudiciales pa la revoluci\u00f3n.\nNel congresu del part\u00edu de finales d'agostu (-), la posici\u00f3n de M\u00e1rtov foi ganada nuevamente polos partidarios de la de Tsereteli; recibi\u00f3 nam\u00e1i'l respaldu d'un terciu de los delegaos. Los sos adversarios atacaron con \u00e9situ la paecencia de les sos propuestes a les de Lenin. Poles mesmes feches, la so fracci\u00f3n internacionalista empez\u00f3 a eslleise, pasando dalgunos de los sos miembros a los bolxeviques, opuestos a siguir na formaci\u00f3n menchevique con Tsereteli y los sos partidarios. Nel congresu, volviera denunciar el calter contrarrevolucionario de los lliberales \u2014aquel d\u00eda axentes del imperialismu de los Aliaos\u2014, a condergar la continuaci\u00f3n de la coalici\u00f3n gubernamental con ellos y a defender la implantaci\u00f3n d'un Gobiernu temporal puramente socialista qu'acabara colo que percib\u00eda como amenaces a la revoluci\u00f3n, anque ensin acabar coles formaciones pol\u00edtiques lliberales nin enllantar una dictadura socialista permanente. M\u00e1rtov tarrec\u00eda'l debilitamientu paulat\u00edn del s\u00f3viet \u2014seg\u00fan \u00e9l \u00fanica esperanza d'una revoluci\u00f3n democr\u00e1tica\u2014 y defend\u00eda que tomara la iniciativa pol\u00edtica, apostrando temporalmente a un segundu planu al Gobiernu provisional, pa evitar la so disoluci\u00f3n y recuperar el sofitu de les mases. Kerenski, mera marioneta de los \"kadetes\" dispuestos y\u00e1 a entartallar definitivamente la revoluci\u00f3n, ten\u00eda de perder el sofitu menchevique. Anque refugaba les mociones qu'aprobaba'l part\u00edu, decidi\u00f3 permanecer n\u00e9l convenc\u00edu que'l descontentu cola posici\u00f3n mayoritaria dexar\u00eda-y llueu retomar el control de la organizaci\u00f3n pero, al nun crear un centru alternativu d'oposici\u00f3n, dio la exclusividad d'\u00e9sta a los bolxeviques.\nTres el golpe de Kornilov, la postura de M\u00e1rtov a favor d'un Gobiernu puramente socialista paeci\u00f3 ganar sofitos: foi escoy\u00edu como representante pola mayor\u00eda del part\u00edu y pol comit\u00e9 del conseyu pa la \u00abconferencia democr\u00e1tica\u00bb y les primeres votaciones de la conferencia amosaron la so oposici\u00f3n a repitir les coaliciones colos part\u00edos burgueses. Les contradicciones ente los puntos aprobaos dexaron, sicas\u00ed, que Tsereteli llograra finalmente permisu pa una nueva coalici\u00f3n, ganando de nuevu a M\u00e1rtov. Ensin alternativa al Gobiernu de coalici\u00f3n, los bolxeviques aceleraron los sos planes pa tomar el poder coincidiendo col Segundu Congresu Panruso de los S\u00f3viets (7-9 de payares de 1917). M\u00e1rtov reclam\u00f3 en devan\u00e9u la rotura de les conversaciones pa formar esta \u00faltima coalici\u00f3n y la formaci\u00f3n d'un Conseyu de Ministros puramente socialista. Los mencheviques internacionalistes top\u00e1bense am\u00e1s en crisis a pesar del debilitamientu de los sos adversarios defensistas: parte d'ellos abandonaron el part\u00edu pa xunise a los bolxeviques y non toos aceptaben la primac\u00eda de M\u00e1rtov, magar coincidir de cutiu coles sos opiniones pol\u00edtiques.\nEl , y\u00e1 en met\u00e1 de tomar del poder polos bolxeviques, llogr\u00f3 finalmente'l sofitu de la corriente centrista del part\u00edu y form\u00f3 una alianza ente mencheviques internacionalistes, dellos defensistas empobinaos por Fi\u00f3dor Dan y socialrevolucionarios d'esquierda nel Preparlamento qu'esix\u00f3 la reforma agraria inmediata y la proclamaci\u00f3n d'un armisticiu; la moci\u00f3n foi aprobada pero nun tuvo consecuencies al producise'l golpe bolxevique.\nTomar del poder polos bolxeviques.\nMientres el Segundu Congresu Panruso de los S\u00f3viets, que s'inaugur\u00f3 de la que el Gobiernu provisional rusu yera derroc\u00e1u pol part\u00edu bolxevique a instancies de Lenin (), defendi\u00f3 con \u00e9situ ef\u00edmeru una moci\u00f3n pa detener los enfrentamientos y tratar de crear un nuevu Gobiernu aceptable a tolos part\u00edos democr\u00e1ticos. Aprobada por unanimid\u00e1, inclusive col votu de los representantes bolxeviques ronciegos a devolver el poder reci\u00e9n arrebat\u00e1u al Gobiernu de coalici\u00f3n lliberal-socialista, les intervenciones cr\u00edtiques de los delegaos de les fracciones principales de los social-revolucionarios y mencheviques escontra les aiciones de los bolxeviques, que darr\u00e9u indicaron la so intenci\u00f3n de retirase en protesta del Congresu, ufiertaron la escusa a los radicales bolxeviques, encabezaos por Trotski, y\u00e1 presidente del Congresu, pa condergar a los moderaos y arrenunciar a la moci\u00f3n de M\u00e1rtov reci\u00e9n aprobada:\nViendo la so postura favorable al alcuerdu refug\u00e1u, M\u00e1rtov anunci\u00f3 que los sos partidarios, los mencheviques internacionalistes, tami\u00e9n abandonaben el Congresu.\nM\u00e1rtov particip\u00f3 nes fracasaes conversaciones impuestes a tolos part\u00edos socialistes pola amenaza de fuelga del sindicatu ferroviariu (\"Vikzhel\") pa tratar de llograr l'alcuerdu pa la formaci\u00f3n d'un nuevu Gobiernu socialista y el fin de los enfrentamientos ente les diverses facciones. Insatisfechu cola postura de l'ala radical de los bolxeviques que paec\u00eden utilizar les conversaciones puramente pa ganar tiempu (como confirm\u00f3 Lenin, que prohibi\u00f3'l pactu), M\u00e1rtov declar\u00f3 la so oposici\u00f3n a les mid\u00edes de terror pol\u00edticu d'estos y esix\u00f3 la so eliminaci\u00f3n como prueba de bona volunt\u00e1, ensin \u00e9situ:\nNel Est\u00e1u sovi\u00e9ticu y l'exiliu Defensor de la concordia socialista.\nMientres les negociaciones forzaes polos ferroviarios en payares, M\u00e1rtov empez\u00f3 a recuperar el so poder nel part\u00edu menchevique ya impunxo al mesmu la participaci\u00f3n nes negociaciones a pesar de la oposici\u00f3n d'una minor\u00eda notable. Nel congresu estraordinariu del part\u00edu qu'empez\u00f3'l , M\u00e1rtov llogr\u00f3 faese oficialmente col control de la organizaci\u00f3n y reponer el sofitu de dellos destacaos miembros que sofitaren enantes al Gobiernu Provisional, como Fiodor Dan. Bas\u00f3 les sos esperances de camb\u00e9u na formaci\u00f3n d'un nuevu Gobiernu de coalici\u00f3n de los part\u00edos socialistes, que ten\u00eda de surdir de l'asamblea constituyente, a puntu d'axuntase'l mes siguiente. Ante'l refugu de los bolxeviques a compartir el poder, M\u00e1rtov confiaba en que, col tiempu, parte del proletari\u00e1u desilusionar con ellos, volviera sofitar a los mencheviques, y forz\u00e1ra-yos a camudar de postura, dexando'l Gobiernu d'alianza socialista. M\u00e1rtov almiti\u00f3 la falta d'influencia del so part\u00edu sobre les mases nesi momentu, lo inoportuno de volver contemplar nueves aliances cola burgues\u00eda y la necesid\u00e1 d'atraer al proletari\u00e1u pa tratar de salvar la revoluci\u00f3n de la guerra civil y la derrota.\nM\u00e1rtov oponer a siguir l'exemplu de los socialrevolucionarios d'esquierda, qu'algamaron un alcuerdu final con bolxeviques -yos que dex\u00f3 ingresar nel gabinete. Nam\u00e1i en casu de garant\u00eda de que'l comit\u00e9 executivu central del s\u00f3viet comprometi\u00e9rase a apurrir el poder a l'asamblea constituyente aceptar\u00eda M\u00e1rtov tornar a \u00e9l, pero la nun llogr\u00f3, neg\u00e1ndose a faelo.\nDerrot\u00e1u nes eleiciones a los conseyos y nes de l'Asamblea Constituyente (3,1\u00a0% de los votos a esta postrera), el part\u00edu que recuper\u00f3 M\u00e1rtov ent\u00e1 conten\u00eda grandes talentos y taba prepar\u00e1u pa la xera qu'esti-y asign\u00f3: la de mediar ente los bolxeviques y los socialrevolucionarios y llograr una coalici\u00f3n ente estos. El part\u00edu ten\u00eda d'esaniciar tensiones y evitar la guerra civil. Tomar\u00eda una postura neutral: nin se xunir\u00eda al Gobiernu bolxevique nin sofitar\u00eda mid\u00edes de fuercia contra \u00e9sti.\nDefensor ac\u00e9rrimo de l'Asamblea Constituyente, M\u00e1rtov decidi\u00f3 sicas\u00ed ufiertar nam\u00e1i resistencia pasiva cuando'l Gobiernu de coalici\u00f3n bolxevique-socialrevolucionario d'esquierdes eslleir; tarrec\u00eda desencadenar la guerra civil d'otra manera. M\u00e1rtov propon\u00eda la sustituci\u00f3n del gobiernu de los conseyos por una democracia parllamentaria.\nOp\u00fanxose firmemente a la posici\u00f3n de Trotski nes negociaciones colos Imperios Centrales a empiezos de 1918 y reclam\u00f3 la continuaci\u00f3n de la guerra contra Alema\u00f1a si esta neg\u00e1base a roblar una paz democr\u00e1tica. Refug\u00f3 roblar el Trat\u00e1u de Brest-Litovsk, que les sos clauses nun fueren comunicaes pol Gobiernu al Comit\u00e9 Executivu Central Panruso (CEC) y reclam\u00f3 nuevamente la restauraci\u00f3n de l'asamblea constituyente y la dimisi\u00f3n del Gobiernu. El trat\u00e1u, sicas\u00ed, foi finalmente aprob\u00e1u pol Comit\u00e9 a pesar de la oposici\u00f3n a \u00e9l de tolos part\u00edos non bolxeviques y de parte d'esti (724 votos a favor, 276 en contra y 118 astenciones).\nN'abril amos\u00f3se acord\u00e1u pero favorable ante les mid\u00edes de reorganizaci\u00f3n de la industria, contra'l caos y a favor d'un mayor control, pero ensin qu'ello acabara coles organizaciones obreres nin les sos reivindicaciones, que ten\u00eden de dexar qu'estes caltuvieren la so autonom\u00eda frente al Gobiernu y siguieren defendiendo los intereses de los sos trabayadores; op\u00fanxose, sicas\u00ed, al control estatal direutu de la industria. Na sesi\u00f3n del CEC del 20 de mayu, conderg\u00f3 con vehemencia el reci\u00e9n decretu, aprob\u00e1u nam\u00e1i colos votos bolxeviques, qu'instaur\u00f3 les requisas de granu y la llucha de clases nel campu, que pa M\u00e1rtov nun yeren sin\u00f3n una manera d'esviar el creciente descontentu del proletari\u00e1u urbanu escontra'l campu y culpar a esti del desabastecimiento.\nMientres la primavera tom\u00f3 parte am\u00e1s nun se\u00f1al\u00e1u xuiciu nel que Stalin acus\u00f3-y de bilordiu por mentar qu'\u00e9sti fuera espuls\u00e1u del Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata de Rusia en 1908 por participar en distintos robos y \u00abespropiaciones\u00bb. La resultancia del xuiciu, que pas\u00f3 por diversu instancies, foi parcialmente favorable a M\u00e1rtov, pero foi anul\u00e1u pol CEC a instigaci\u00f3n de Stalin, ensin que la oposici\u00f3n pudiera aldericar la moci\u00f3n, lo que enfureci\u00f3 a M\u00e1rtov, qu'acus\u00f3 a Stalin de cobard\u00eda. El xuiciu nunca se repiti\u00f3. Unu de tantos xuicios de la primavera, M\u00e1rtov y los sos siguidores trataron d'utilizar estos pa defender llegalmente les sos posiciones, evitando en tou momentu l'enfrentamientu arm\u00e1u col Gobiernu que, cre\u00eden, nam\u00e1i favoreciera a este.\nTres un periodu de cierta tolerancia nel que M\u00e1rtov utiliz\u00f3 les sos grandes dotes period\u00edstiques p'atacar al Gobiernu, la \u00e9sti espulsar xunto a los sos compa\u00f1eros mencheviques y social-revolucionarios del Comit\u00e9 Executivu Central Panruso y cerr\u00f3 los sos peri\u00f3dicos, convirtiendo'l part\u00edu en clandest\u00edn xustu antes de la celebraci\u00f3n del Quintu Congresu de los S\u00f3viets, nel que se-yos agorar una crecedera notable. Aquel d\u00eda l'enfrentamientu ente bolxeviques y socialrevolucionarios fixera fracasar les esperances d'alcuerdu de M\u00e1rtov. Los sos intentos d'atraer a la fracci\u00f3n moderada de los bolxeviques tampoco diera frutu. Mientres la primer met\u00e1 del a\u00f1u, sicas\u00ed, M\u00e1rtov amos\u00e1rase como'l duru dirixente de la oposici\u00f3n, capaz de llograr mayor\u00edes en dellos conseyos que los bolxeviques eslleieron o criticando acerbamente al Gobiernu, el so encl\u00edn pol usu del terror, la so corrupci\u00f3n o la so falta d'honradez.\nLes guerres civiles.\nD\u00edes dempu\u00e9s de la espulsi\u00f3n de los mencheviques y socialrevolucionarios del VTsIK el 14 de xunu, criticada polos socialrevolucionarios d'esquierda, M\u00e1rtov predixo'l pr\u00f3ximu aumentu del terror. A partir d'ent\u00f3s el part\u00edu nun pudo cuntar con llograr mayor\u00edes nos conseyos pa tratar de modificar el sistema pol\u00edticu, forzar l'arrenunciu del Gobiernu y axuntar de nuevu l'asamblea constituyente como intentara na primavera.\nMientres la guerra civil ente bolxeviques y socialrevolucionarios del branu de 1918, M\u00e1rtov prohibi\u00f3 a los sos siguidores xunise a les revueltes de los socialrevolucionarios, inclusive cuando dalgunes d'elles defend\u00eden oxetivos que compart\u00eda, tratando nuevamente d'evitar l'enfrentamientu. Aquellos que se xunieron a los insurrectos fueron espulsaos del part\u00edu.\nTres l'acentuaci\u00f3n del terror bolxevique n'agostu la situaci\u00f3n del part\u00edu volvi\u00f3se desesperada y el mesmu M\u00e1rtov foi deten\u00edu de volao. El n\u00famberu d'abandonos nel part\u00edu creci\u00f3 descomanadamente: l'ala derecha oponer a la resistencia pasiva de M\u00e1rtov y l'ala esquierda tend\u00eda a xunise a los bolxeviques. Pa tratar de compensar la influencia d'estos, el part\u00edu tom\u00f3 una postura m\u00e1s izquierdista n'ochobre. El , nun xestu d'acercamientu a los opositores moderaos, Lenin llegalizaba a los mencheviques.\nNa seronda de 1918, el desencadenamiento de la revoluci\u00f3n n'Alema\u00f1a dio esperances d'un camb\u00e9u a M\u00e1rtov, al empar que la guerra civil, convertida nun enfrentamientu ente bolxeviques y contrarrevolucionarios, fizo que s'averara a los primeres, pero calteniendo'l so defensa del sistema democr\u00e1ticu y l'abolici\u00f3n del terror.\nMientres 1919 y 1920, sicas\u00ed, el part\u00edu pas\u00f3 por fases de dura represi\u00f3n gubernamental entrepolaes ente otres nes que yera toler\u00e1u. Los arrestos peri\u00f3dicos de los sos dirixentes torn\u00f3se com\u00fan. En xunu de 1919 el mesmu M\u00e1rtov foi deten\u00edu na so casa nuevamente.\nAnque M\u00e1rtov sofit\u00f3 al Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u contra los rusos blancos mientres la guerra civil, postura munches vegaes de mala aceptaci\u00f3n pa los sos siguidores, sigui\u00f3 denunciando la persecuci\u00f3n de los peri\u00f3dicos lliberales y refugando el bolxevismu y la so concepci\u00f3n de la dictadura del proletari\u00e1u\u00bb. Acab\u00f3 aceptando'l sistema sovi\u00e9ticu como \u00ab\"un fechu de la vida, anque non por principiu.\"\u00bb\nNel branu de 1920, n'habiendo derrot\u00e1u al propiu Lenin nunes eleiciones fabriles a empiezos d'a\u00f1u, pa gayola de M\u00e1rtov, el part\u00edu foi reprim\u00edu definitivamente. En xunetu la direici\u00f3n del part\u00edu foi detenida y n'agostu munchos otros dirixentes y militantes. La esperanza de M\u00e1rtov de que fuera a cencielles otra fase de represi\u00f3n pasaxera result\u00f3 falsa.\nL'exiliu alem\u00e1n.\nEl , tres munches duldes, M\u00e1rtov abandon\u00f3 Rusia p'allegar a la conferencia del USPD alem\u00e1n, part\u00edu que fuera bien cercanu a los mencheviques nel pas\u00e1u y dispon\u00edase a ingresar na Internacional Comunista, lo que M\u00e1rtov deseyaba evitar. La represi\u00f3n de los siguidores del part\u00edu y el so posible infl\u00fai moderadora nel Gobiernu fix\u00e9ren-y sopesar la conveniencia de salir del pa\u00eds. M\u00e1rtov, mortalmente enfermu, recibi\u00f3'l permisu del Gobiernu pa partir a Alema\u00f1a, deseosu de desfacer d'un opositor que nun pod\u00eda callar ensin utilizar la violencia. Anque nun llogr\u00f3 disuadir al USPD del so oxetivu, l'ala moderada del part\u00edu decidi\u00f3 formar una organizaci\u00f3n pol\u00edtica separada, p'allegr\u00eda de M\u00e1rtov.\nTres el congresu del USPD, instalar en Berl\u00edn, que se convirti\u00f3 nel centru del part\u00edu nel exiliu y llugar de publicaci\u00f3n del so peri\u00f3dicu (\"El Mensaxeru Socialista\") a partir de febreru de 1921. Enfermu, M\u00e1rtov pas\u00f3 cuatro meses d'esi a\u00f1u nun sanatoriu na Selva Negra. A partir de payares de 1922 hasta la so muerte de tuberculosis la , volvi\u00f3 tar ingres\u00e1u nel sanatoriu en Sch\u00f6nberg, ensin dexar por ello de dirixir el part\u00edu nin publicar nel so peri\u00f3dicu.\nMientres la so enfermed\u00e1, Lenin trat\u00f3 de face-y llegar ayuda econ\u00f3mica, cola aprobaci\u00f3n de tola direici\u00f3n sovi\u00e9tica, inclusive de les sos m\u00e1s ac\u00e9rrimos enemigos, como Stalin. Nos sos \u00faltimos meses de vida, mudu y paraliz\u00e1u, Lenin encegolar por volver axuntase con M\u00e1rtov, tami\u00e9n agonizante: se\u00f1alaba los llibros de M\u00e1rtov que guardaba y pid\u00eda qu'un conductor llevar xunto a \u00e9l.\nEl peri\u00f3dicu que fund\u00f3 calt\u00favose como publicaci\u00f3n de los mencheviques nel exiliu en Berl\u00edn y, m\u00e1s tarde, en Par\u00eds y n'Estaos Xun\u00edos hasta 1965."}
{"id": "95648", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95648", "title": "Rep\u00fablica federal", "text": ""}
{"id": "95649", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95649", "title": "Centauru (constelaci\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "95650", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95650", "title": "Remanente estelar", "text": ""}
{"id": "95651", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95651", "title": "Siriu B", "text": ""}
{"id": "95653", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95653", "title": "Est\u00e1u d'agregamientu de la materia", "text": ""}
{"id": "95654", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95654", "title": "Llabrador", "text": "Un llabrador ye la persona que se dedica a cultivar la tierra nuna esplotaci\u00f3n agraria pa la estracci\u00f3n y esplotaci\u00f3n de los recursos qu'anicia, tales como: alimentos vexetales como ceberes, frutes, hortolices, camperes cultivaes y forraxes; fibres utilizaes pola industria testil; cultivos enerx\u00e9ticos etc., tantu por cuenta propia como por cuenta ayena.\nLlabor.\nDavezu, pal exerciciu del so trabayu (llabor que se denomina \"agricultura\"), el llabrador ayudar de ferramientes y maquinaria que fueron evolucionando a lo llargo de la historia y que marcaron la evoluci\u00f3n de les civilizaciones.\nSimbolismu.\nNa cultura occidental, dende l'antig\u00fced\u00e1 el llabrador foi consider\u00e1u una figura d'humild\u00e1 y cencellez, pero de tami\u00e9n de proteici\u00f3n y gu\u00eda. \nL'agricultura repres\u00e9ntase de la mesma qu'a la diosa Ceres, coronada d'espigues, con un ar\u00e1u al llau y un arbustu qu'empieza a floriar. Delles vegaes tien un cuernu de la bayura llenu de toa clase de frutos y dambes manes sobre una pala o azada."}
{"id": "95655", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95655", "title": "Llatifundiu", "text": "Llatifundiu (del llat\u00edn \"latifund\u012dum\") ye una esplotaci\u00f3n agraria de grandes dimensiones. La estensi\u00f3n necesaria pa considerar una esplotaci\u00f3n llatifundista depende del contestu: n'Europa un llatifundiu puede tener dellos cientos d'hect\u00e1rees. N'Am\u00e9rica Llatina puede superar f\u00e1cilmente los diez mil.\nEn t\u00e9rminos de propied\u00e1, ye equivalente a una gran propied\u00e1 agraria; anque non necesariamente propied\u00e1 y esplotaci\u00f3n coinciden: una esplotaci\u00f3n puede constituyise con delles propiedaes de propietarios distintos (por arrendamientu, cooperativa o otru tipu de cesi\u00f3n o asociaci\u00f3n) y una propied\u00e1 puede tar estremada en delles finques o parceles, seg\u00fan ser esplotada por distintes empresarios agr\u00edcoles, tantu de forma direuta (pol propietariu, anque d\u00e1u'l tama\u00f1u necesariamente va haber de faelo por aciu mano d'obra asalariada -xornaleros-) o indireuta (por renteros).\nNel usu habitual del t\u00e9rminu na d\u00f3mina contempor\u00e1nea, bien carg\u00e1u de traces peyoratives, entender a los llatifundios como carauterizaos por un usu ineficiente de los recursos disponibles, anque ello non siempres resulta asina, y\u00e1 que tami\u00e9n esisten (n'Am\u00e9rica Llatina, por casu), esplotaciones de gran tama\u00f1u que constit\u00fain modelos d'eficiencia granible. Ye necesariu se\u00f1alar que non siempres los conceutos d'esplotaci\u00f3n y propied\u00e1 van de la mano: mientres una esplotaci\u00f3n puede consistir de diverses propiedaes de distintos due\u00f1os (y\u00e1 s\u00eda por cooperativa, arrendamientu o otra clase d'asociaci\u00f3n o cesi\u00f3n).\nAm\u00e1s de la estensi\u00f3n, esisten otros elementos carauter\u00edsticos de lo que se conoz como llatifundismu: baxos rendimientos unitarios, usu de la tierra per debaxo del so nivel de m\u00e1xima esplotaci\u00f3n, baxa capitalizaci\u00f3n, so nivel teunol\u00f3xicu, mano d'obra emplegada en condiciones precaries y, arriendes d'ello, con baxu nivel de vida. El llatifundismu foi tradicionalmente una fonte d'inestabilid\u00e1 social, sacante nes \u00e1rees de nuevu desenvolvimientu (agricultura pionera) onde arralez la mano d'obra. Pa solucionar los problemes aniciaos polos llatifundios, prob\u00e1ronse diverses f\u00f3rmules, dependientes del tipu de gobiernu nel que s'atopaben: dende'l camb\u00e9u d'estructura de la propied\u00e1 (reforma agraria), con espropiaciones incluy\u00edes, hasta la modernizaci\u00f3n de la esplotaci\u00f3n (agricultura de merc\u00e1u).\nLos llatifundios formar por causes hist\u00f3riques, especialmente coincidiendo con conquistas militares y colonizaciones (na formaci\u00f3n del Imperiu de l'antigua Roma, nes invasiones xerm\u00e1niques, na Reconquista espa\u00f1ola, na colonizaci\u00f3n europea d'Am\u00e9rica de los sieglos XVI-XVIII, etc.) o con cambeos pol\u00edticos y sociu-econ\u00f3micos (na feudalizaci\u00f3n d'Europa oriental de los sieglos XIV al XVIII, nos \"enclosures\" brit\u00e1nicos de los sieglos XVIII y XIX, na desamortizaci\u00f3n espa\u00f1ola del sieglu XIX, na coleutivizaci\u00f3n de la propied\u00e1 na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica etc.).\nLes carauter\u00edstiques f\u00edsiques del terr\u00e9n (llanures, valles, montes) tami\u00e9n tuvieron muncha importancia nel desenvolvimientu o na llimitaci\u00f3n del llatifundismu. Como resulta obviu, el llatifundismu afaise meyor a les zones d'llanura qu'a les de monte onde hist\u00f3ricamente siempres predomin\u00f3'l minifundismo poles mesmes dificultaes que presenta'l relieve.\nLlatifundios na antigua Roma.\nLes grandes propiedaes agr\u00edcoles y el cultivu a gran escala algamaron notable desenvolvimientu mientres la Rep\u00fablica romana. Cr\u00e9ese que'l desenvolvimientu del cultivu a gran escala deber a la xeneralizaci\u00f3n del cultivu del trigu en sustituci\u00f3n d'otres ceberes, como la espelta. El trigu yera mayoritariamente import\u00e1u de Sicilia, primero, y darr\u00e9u, d'\u00c1frica y Exiptu. Tami\u00e9n s'espandi\u00f3 notablemente'l usu masivu d'esclavos, qu'en devan\u00e9u se procuraba acutar por cambeos llexislativos, como la llei del 367\u00a0e.\u00a0C. qu'obligaba a tener un n\u00famberu similar d'asalariaos llibres y d'esclavos.\nLes reformes de los Gracos partieren 80.000 peque\u00f1es parceles, ente los \"proletarii\" (\"los que cr\u00eden f\u00edos\", t\u00e9rminu aplic\u00e1u a los probes ensin tierra), que se multiplicaren n'Italia. En tiempos de Sila parti\u00e9ronse ent\u00e1 ye m\u00e1s, unes 120.000, munches d'elles pa sustituyir a los muertos nes guerres. Pero les reparties apenes s'estendieron m\u00e1s all\u00e1 d'Italia. Con too y con eso, la peque\u00f1a propied\u00e1 foi progresivamente absorbida. En provincies, los propietarios locales ricos crec\u00eden a cuenta de los peque\u00f1os llabradores, quien, acorviaos poles cargues (especialmente poles continues lleves militares), ten\u00eden d'abandonar les sos tierres o vendeles a baxu preciu. Los \"publicani\" y otru inversores en tierres (mercaderes, negociantes...), convertir en grandes propietarios. La llexislaci\u00f3n tami\u00e9n intent\u00f3 intervenir la estensi\u00f3n de los llatifundios fora d'Italia: pa garantizar el monopoliu de los vinos y aceites procedentes de los llatifundios italianos de la clase senatorial romana, prohibi\u00f3se'l cultivu de la vide y el olivo m\u00e1s all\u00e1 de los Alpes, y tami\u00e9n la importaci\u00f3n de vinos d'otres zones del Mediterraneu (Grecia), obligando a los llatifundios de les provincies a dedicase a la ganader\u00eda, menos rentable; mientres les peque\u00f1es propiedaes que nun se dedicaben a la ganader\u00eda, al nun poder cultivar la vide y el olivo, nam\u00e1i sirv\u00eden pa una agricultura de subsistencia.\nLa Ed\u00e1 Media y el feudalismu.\nMientres la Ed\u00e1 Media introduci\u00f3se un nuevu sistema social y agropecuariu. Los se\u00f1ores feudales apoderaben la propied\u00e1 de la tierra ente que los siervos de la gleba ten\u00eden peque\u00f1es parceles qu'usaben nun tipu d'agricultura de subsistencia, en cuenta de la proteici\u00f3n militar. Surden asina, poblaos fortificaos o ciudaes acr\u00f3polis en redol a castiellos, pa facilitar la defensa. Nel primer casu, la poblaci\u00f3n, anque b\u00e1sicamente tuviera un mediu de vida bas\u00e1u na agricultura y/o ganader\u00eda, taba dafechu arrodiada por una muralla, que xeneralmente taba abierta per puertes a los cuatro puntos cardinales (por casu, Madrigal de las Altas Torres). Nel segundu llugar, allug\u00e1base un castiellu bien fortific\u00e1u nun cuetu y les viviendes del pueblu allug\u00e1bense al pie del mesmu como asocede en Almansa.\nLa Ed\u00e1 Moderna.\nEl sistema feudal sigui\u00f3 mientres dellos sieglos, anque tomando diverses formes mientres l'apaici\u00f3n de los Estaos nacionales y, sobremanera cola formaci\u00f3n de los imperios coloniales europeos, que s'espandieron sobre estensos territorios del continente americanu. Asina, l'imperiu espa\u00f1ol en Hispanoam\u00e9rica foi partiendo les tierres y los sos habitantes ind\u00edxenes ente los conquistadores al travi\u00e9s de les instituciones conoc\u00edes como Repartimientos y Encomiendes. Nel casu de los cultivos de plant\u00edu y los hatos ganaderos, surdieron los primeros llatifundios agrarios na Am\u00e9rica Llatina, sustituyendo gradualmente la mano d'obra ind\u00edxena por esclavos d'orixe africanu, principalmente procedentes de los pa\u00edses del Golfu de Guinea. Los cultivos de plant\u00edu, les grandes faciendes y los estensos hatos pecuarios fueron la base d'un activu comerciu ente Am\u00e9rica y Europa, que se consolid\u00f3 nel sieglu XVIII y, sobremanera nel XIX, y\u00e1 empecipi\u00e1ndose la Ed\u00e1 Contempor\u00e1nea por aciu los enormes tresformamientos qu'asocedieron nel mundu cola Ilustraci\u00f3n, la Independencia de los Estaos Xun\u00edos, la Revoluci\u00f3n Francesa, La Independencia de los pa\u00edses iberoamericanos, la Revoluci\u00f3n Industrial (que dio orixe a una verdadera revoluci\u00f3n agr\u00edcola), l'\u00e9xodu rural pola emigraci\u00f3n de llabradores escontra les grandes ciudaes, el desenvolvimientu de les comunicaciones y tresporte (ferrocarril y barcos de vapor) y l'estraordinariu desenvolvimientu del comerciu que toos esos fechos producieron.\nLa Ed\u00e1 Contempor\u00e1nea.\nDempu\u00e9s de la Independencia de los pa\u00edses hispanoamericanos, de Brasil y d'otres rexones, los grandes llatifundios coloniales siguieron en manes d'una oligarqu\u00eda terrateniente, aumentando la estensi\u00f3n de les esplotaciones al desenvolvese la navegaci\u00f3n tresoce\u00e1nica y el comerciu internacional, colo que les necesidaes d'alimentos y materies primes crecieron considerablemente a escala mundial. Na segunda met\u00e1 del sieglu XIX, empiecen a lliberar los esclavos en munchos pa\u00edses de tol mundu y la mano d'obra formada polos esclavos vieno ser sustituyida por peones, siendo'l peonaje un sistema similar a la servidume feudal de la Ed\u00e1 Media camudando la proteici\u00f3n militar por un pagu en dineru o n'especie.\nRellaci\u00f3n ente llatifundismu y grau de desenvolvimientu.\nLos llatifundios son parceles de grandes estensiones y y\u00e1 que'l so tama\u00f1u ye de dimensiones enormes, dexa un cultivu muncho m\u00e1s granible lo que de la mesma produz un mayor rendimientu de los recursos econ\u00f3micos. Toes estes ventayes resumir\u00eden la mayor cantid\u00e1 de producci\u00f3n y l'amenorgamientu de los precios de los productos resultantes, m\u00e1s baratos nel merc\u00e1u, lo que produz en definitiva un desenvolvimientu econ\u00f3micu. N'otres pallabres, pola superiorid\u00e1 t\u00e9unica de la gran producci\u00f3n, el llatifundiu tendr\u00eda de dexar la producci\u00f3n a gran escala y a baxos precios, de materies primes pa l'alimentaci\u00f3n y la agroindustria. Sicas\u00ed, en dellos pa\u00edses la gran propied\u00e1 de la tierra nun conduci\u00f3 al desenvolvimientu de l'agricultura, por cuenta de que prod\u00facense procesos d'acaparamientu, con fines d'especulaci\u00f3n col preciu de la tierra.\nKeynes consideraba que puede presentase'l fen\u00f3menu d'una una preferencia pola acumuladura de tierra, pola esistencia d'una especie de prima pola tenencia de tierra, que'l so efeutu pa retardar el desenvolvimientu econ\u00f3micu pue ser asemey\u00e1u al d'una alta \"preferencia pola lliquidez\". Para Marx, la concentraci\u00f3n de la propied\u00e1 de la tierra en manes de los grandes terratenientes d\u00e9xa-yos sustraer de la producci\u00f3n grandes \u00e1rees, coles mires d'alzar la so renta, de manera que la gran propied\u00e1 territorial llev\u00e1ntase como una torga pa la inversi\u00f3n sostenida de capital na agricultura, que causa, am\u00e1s, un baxu nivel de los salarios.\nPer otra parte, hist\u00f3ricamente rexistr\u00e1ronse casos de desenvolvimientu r\u00e1pidu de l'agricultura a partir de la peque\u00f1a propied\u00e1. Vietnam aprobet\u00e1u pola guerra, pero ensin llatifundiu, finques nun superen les 6 hect\u00e1rees, de ser un importador en 1981, convertir nel segundu esportador mundial d'arroz, y am\u00e1s aport\u00f3 a en 2012 el segundu productor y primer esportador mundial de caf\u00e9, siendo am\u00e1s segundu esportador de nuez de mara\u00f1\u00f3n y, un gran productor de \u00f1ame, t\u00e9 y carne d'aves. En Colombia, delles investigaciones atoparon que l'agricultura llabradora puede algamar y en dellos casos devasar la eficiencia de grandes esplotaciones, concluyendo que, independientemente del tama\u00f1u de la escala de la so unid\u00e1 granible, los llabradores pueden ser eficientes cuando apuerten a los recursos y el redolada dexar. En 2013, n'Ucra\u00edna, una investigaci\u00f3n estableci\u00f3 que frecuentemente les grandes finques nun son les m\u00e1s rentables. Ye necesariu tener en cuenta am\u00e1s, que les condiciones t\u00e9uniques de cada cultivu determinen que ye necesariu tener en cuenta les especificidaes de cada casu, polo que la gran esplotaci\u00f3n nun ye necesariamente la meyor.\nAspeutos socioecon\u00f3micos y pol\u00edticos.\nNa cr\u00edtica del llatifundismu predominen dos enfoques: el socioecon\u00f3mico y el pol\u00edticu."}
{"id": "95656", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95656", "title": "Revoluci\u00f3n rusa de 1905", "text": "La Revoluci\u00f3n rusa de 1905 foi una fola de baturiciu pol\u00edticu de mases a lo llargo de grandes zones del Imperiu rusu asocedida a lo llargo del a\u00f1u 1905. Dalgunos de los fregaos taben dirix\u00edos contra'l gobiernu, otros a cencielles escarec\u00eden d'oxetu m\u00e1s all\u00e1 de reclamos bien puntuales de la clase obrera o del campesinado. Di\u00e9ronse casos de terrorismu, fuelgues de trabayadores, disturbios llabradores y motinos militares, teniendo toos de mancom\u00fan una insatisfaici\u00f3n popular xeneralizada escontra'l r\u00e9xime del zar Nicol\u00e1s II de Rusia. La revoluci\u00f3n conduci\u00f3 al establecimientu d'una monarqu\u00eda constitucional llindada y a la Duma Estatal del Imperiu rusu.\nAntecedentes.\nLa emancipaci\u00f3n foi nam\u00e1i una parte d'un conxuntu de cambeos pol\u00edticos, llegales, sociales y econ\u00f3micos qu'empezaron na d\u00e9cada de 1860 mientres l'imperiu mov\u00edase amodo dende'l absolutismu feudal escontra'l capitalismu, sol r\u00e9xime de l'autocracia zarista. Mientres estes reformes hab\u00eden liberalizado les estructures econ\u00f3miques, sociales y culturales, el sistema pol\u00edticu permaneci\u00f3 pr\u00e1uticamente inalter\u00e1u. Diversos intentos de reforma fueron duramente refugaos pola monarqu\u00eda y la burocracia. Inclusive los cambeos consensuaos tuvieron un algame relativu; por casu, menos de cuarenta provincies ten\u00eden \"zemstvo\" (conseyos rurales), cincuenta a\u00f1os dempu\u00e9s de la so introducci\u00f3n llexislativa. Les mires, compensaes pol llind\u00e1u progresu reformador, produci\u00f3 frustraci\u00f3n que lleg\u00e1u'l momentu desagu\u00f3 en rebeliones. La sensaci\u00f3n ente aquellos que se remontaron foi que la demanda de \u00abtierra y llibert\u00e1\u00bb nam\u00e1i pod\u00eda satisfaese por aciu la revoluci\u00f3n.\nLos revolucionarios n'activu proven\u00eden casi puramente de la \"intelligentsia\". El movimientu llam\u00f3se \"nar\u00f3dnichestvo\", o \"populismu revolucionariu\". Nun yera un grupu unific\u00e1u, sin\u00f3n m\u00e1s bien un vastu espectru de c\u00e9lules radicales escond\u00edes, ca\u00fana col so propiu ideariu. Los raiga\u00f1os ideol\u00f3xicos de los revolucionarios aniciar nel trabayu, anterior a la reforma emancipadora, del noble Aleksandr Herzen y la so s\u00edntesis del socialismu europ\u00e9u y el coleutivismu llabrador eslavu. Herzen sosten\u00eda que la socied\u00e1 rusa inda yera preindustrial, y abanderaba una imaxe idealizada que consideraba la \"narod\" y la \"obshchina\" (comu\u00f1a llabradora) como la base del camb\u00e9u revolucionariu. De la que el pa\u00eds escarec\u00eda d'un proletari\u00e1u industrial.\nOtru pensadores espunxeron que'l campesinado rusu yera una fuercia desaxeradamente conservador, lleal al llar, pueblu o comunid\u00e1, y a naide m\u00e1s. Esti pensadores sosten\u00eden qu'a los llabradores nam\u00e1i-yos importaba'l so tierra y opondr\u00edense fondamente a la democracia y el lliberalismu occidental. Posteriores ide\u00f3logos rusos tami\u00e9n se vieron atra\u00edos a la idea d'una \u00e9lite revolucionaria, conceutu que se pondr\u00eda en pr\u00e1utica en 1917.\nEl 1 de marzu (C.J.) de 1881, Alexandru II morri\u00f3 nun atent\u00e1u con bomba perpet\u00e1u por \"Nar\u00f3dnaya Volia\", una dixebra del segundu part\u00edu \"Zemly\u00e1 i volia\" (\"Tierra y Llibert\u00e1\"). Foi asoced\u00edu por Alexandru III, un fervosu conservador, marcadamente influy\u00edu por Konstant\u00edn Pobedon\u00f3stsev, un devotu del gobiernu autocr\u00e1ticu.\nSo Alexandru III, el serviciu policial secretu (Ojrana) actu\u00f3 bien eficientemente pa suprimir tantu los movimientos revolucionarios como los protodemocr\u00e1ticos por tol pa\u00eds. La Ojrana esvalix\u00f3 la \"intelligentsia\" por aciu encarcelaciones y exiliu. Tom\u00e1ronse mid\u00edes llexislatives contra \u00abnon rusos\u00bb y siguidores d'otres relixones que nun fueren la ortodoxa. La comunid\u00e1 xud\u00eda tuvo particularmente nel puntu de mira. Los intelectuales, los \u00abnon rusos\u00bb y los xud\u00edos emigraron pa evitar la persecuci\u00f3n. Foi esti \u00e9xodu a Europa Occidental el que punxo a los pensadores rusos en contautu col marxismu. El primer grupu marxista rusu formar en 1883, anque nun algamar un tama\u00f1u relevante hasta 1898.\nEn fuerte contraste col estancamientu social de les d\u00e9cades de 1880 y 1890, di\u00e9ronse reblincones nel procesu industrializador. Esta crecedera siguir\u00eda ya intensificar\u00edase na \u00faltima d\u00e9cada del sieglu XIX cola construcci\u00f3n del ferrocarril Transiberianu y les reformes entamaes pol sistema Witte\u00bb. Sergu\u00e9i Witte, que foi ministru de Finances en 1892, hubo d'enfrentase a un constante d\u00e9ficit presupuestariu. Pretendi\u00f3 amontar los ingresos del Est\u00e1u impulsando la econom\u00eda y atrayendo a inversores estranxeros. En 1897 afit\u00f3'l rublu al patr\u00f3n oro. La crecedera econ\u00f3mica concentrar nunes poques rexones, qu'incluy\u00eden a Mosc\u00fa, San Petersburgu, Ucra\u00edna y Bak\u00fa. Alredor de la met\u00e1 de tol capital invert\u00edu yera estranxeru; coles mesmes, los espertos y entamadores ven\u00edos de fora resultaron vitales.\nEn 1905, los grupos revolucionarios recuper\u00e1rense de la opresiva d\u00e9cada de 1880. El Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata de Rusia (POSDR), d'encl\u00edn marxista crear en 1898 y acab\u00f3 estrem\u00e1ndose en 1903, dando llugar a los mencheviques y los bolxeviques. Lenin public\u00f3 la so obra \"\u00bfQu\u00e9 faer?\" en 1902. El Part\u00edu Social-Revolucionariu (SR) fundar en Kharkiv en 1900, y la so \u00abOrganizaci\u00f3n de Combate\u00bb (\"Boyev\u00e1ya Organiz\u00e1tsiya\") asesin\u00f3 munches figures pol\u00edtiques importantes hasta 1905 ya inclusive dempu\u00e9s; ente \u00e9stes atopen dos ministros del Interior, Dmitri Sergu\u00e9ievich Sipiaguin en 1902 y el so socesor, el tan odi\u00e1u Viacheslav von Plehve, en 1904. Estos asesinatos conducieron al gobiernu a tresferir ent\u00e1 m\u00e1s poderes a la polic\u00eda.\nLa guerra contra Xap\u00f3n, nun principiu popular, taba agora contribuyendo al descontentu xeneral pola socesi\u00f3n de les derrotes y la falta d'oxetivos claros. La evidente desiguald\u00e1 de la emancipaci\u00f3n taba siendo revisada, de la que los llabradores protestaben quemando granxes en tol pa\u00eds. La crecedera econ\u00f3mica de la d\u00e9cada de 1890 dio pasu a una depresi\u00f3n mientres la que los obreros protestaben poles sos p\u00e9simes condiciones. En 1903, un terciu del ex\u00e9rcitu rusu na parte occidental del pa\u00eds ten\u00eda asignaes xeres d'aici\u00f3n represora\u00bb.\nDesenvolvimientu de la revoluci\u00f3n.\nEl , d\u00eda conoc\u00edu como \u00abDomingo Sangrientu\u00bb, hubo una marcha pac\u00edfica de protesta d'obreros en San Petersburgu. L'oxetivu de la marcha yera apurrir al zar un pidimientu de meyores llaborales, y formar families trabayadores enteres. Diba encabezada por un sacerdote, el cl\u00e9rigu Georgi Gap\u00f3n y nun respond\u00eda a nenguna conse\u00f1a pol\u00edtica: yera fundamentalmente obrera y llabradora, al puntu que numberosos obreros avanzaben llevando iconos relixosos y cruces, ensin armes. \nLa manifestaci\u00f3n foi xabazmente entartallada por soldaos d'infanter\u00eda y tropes cosaques, apostaos enfrente del Palaciu d'Iviernu, que dispararon socesives descargues de fusiler\u00eda contra los ensame desarm\u00e1u y depu\u00e9s escorrieron por cais y aven\u00edes a los sobrevivientes, disparando mientres hores, cobr\u00e1ndose un n\u00famberu de v\u00edctimes qu'ent\u00e1 g\u00fcei alder\u00edcase; los peri\u00f3dicos del momentu falaron de siquier 2000 muertos, ente homes, muyeres, y ne\u00f1os, m\u00e1s un n\u00famberu imprecisu de mancaos. El zar Nicol\u00e1s, mentanto, nun s'atopaba na ciud\u00e1; abandonar tarreciendo pola so segurid\u00e1. Cuando s'espublizaron les noticies de la sangrienta represi\u00f3n pol\u00edtica na capital, xener\u00f3se una folada de protestes en toa Rusia: el divorciu ente'l zar y la masa de llabradores y obreros empon\u00eda a Rusia a lo peor.\nLa represi\u00f3n del \"Domingo Sangrientu\" fixo posible que munchos elementos de la socied\u00e1 rusa entamaren una protesta activa. Cada grupu ten\u00eda los sos propios oxetivos, ya inclusive dientro de clases similares nun esist\u00eda un lideralgu predominante. Los principales coleutivos movilizaos fueron los llabradores (razones econ\u00f3miques), los obreros (razones econ\u00f3miques y antiindustrialismo), los intelectuales y lliberales (no tocante a los derechos civiles), les fuercies armaes (razones econ\u00f3miques) y grupos \u00e9tnicos minoritarios (llibert\u00e1 cultural y pol\u00edtica).\nLa situaci\u00f3n econ\u00f3mica de los llabradores yera insostenible, sicas\u00ed escarec\u00eden d'una direici\u00f3n unificada, y sosten\u00eden un abanicu d'oxetivos tan numberosu como les faiciones esistentes. Los llevantamientos multiplicar mientres tol a\u00f1u, algamando m\u00e1ximos a principios de branu y na seronda, y rematando en payares. Los renteros agr\u00edcoles reivindicaben menores tases, los asalariaos urbanos ciscaben mayores sueldos, y los peque\u00f1os propietarios reclamaben mayores terrenales. Les actividaes incluy\u00eden la ocupaci\u00f3n de tierres de l'aristocracia \u2014acompa\u00f1ada dacuando de violencia y quemes de finques\u2014, saqu\u00e9u de llatifundios y la caza y balta illegales nos montes. La magnit\u00fa del odiu desencaden\u00e1u ten\u00eda rellaci\u00f3n direuta cola condici\u00f3n de los llabradores; asina, nes rexones de Livonia y Curlandia, los llabradores ensin tierra atacaron y amburaron a esgaya, ente qu'en Grodno, Kovno y Minsk, onde la situaci\u00f3n yera menos desesperada, hubo menos da\u00f1os.\nTres los sucesos de 1905, les insurrecciones llabradores repitir en 1906 y durar\u00eden hasta 1908. Les concesiones per parte del gobiernu fueron vistes como un sofitu t\u00e1cito de la redistribuci\u00f3n de la tierra, polo que se producieron nuevos ataques pa forzar a los terratenientes y propietarios \u00abnon llabradores\u00bb a que fuxeren. Creyendo qu'una reforma agraria yera inminente, los llabradores quixeron aplicala anticipadamente pero fueron firmemente reprim\u00edos.\nEl mediu de resistencia de los obreros yera la fuelga. Produci\u00e9ronse fuelgues masives en San Petersburgu darr\u00e9u dempu\u00e9s del Domingu Sangrientu. M\u00e1s de 400\u00a0000 trabayadores xuni\u00e9rense a una fuelga xeneral na capital rusa a finales de xineru de 1905. Esta activid\u00e1 arrobin\u00f3se r\u00e1pido a otros centros industriales en Polonia, Finlandia y la mari\u00f1a b\u00e1ltica. El 13 de xineru (jul), en Riga, morrieron 70 manifestantes nuna batalla campal cola polic\u00eda imperial y, unos cuantos d\u00edes dempu\u00e9s, nes cais de Varsovia, 100 g\u00fcelguistes fueron disparaos por tropes imperiales. En febreru hubo fuelgues na cuenca minera d'El C\u00e1ucasu y n'abril nes finques y mines de los Urales y m\u00e1s all\u00e1 del cordal. \nEn marzu, toles universidaes fueron obligaes a cerrar hasta fin d'a\u00f1u en tanto docentes y alumnos yeren \"animadores\" de les fuelgues y protestes, faciendo que se xunieren estudiantes radicales a los trabayadores en fuelga. N'ochobre, l'ef\u00edmeru S\u00f3viet de San Petersburgu, un grupu menchevique lider\u00e1u ent\u00f3s por Trotsky, entam\u00f3 la fuelga de 200 f\u00e1briques, la \u00abGran Fuelga d'Ochobre\u00bb, paralizando la capital rusa per d\u00edes, mientres los cualos nun circularon tranv\u00edes, nin operaron tel\u00e9grafos nin tel\u00e9fonos. De la capital esta fuelga arrobinar\u00edase r\u00e1pido a Mosc\u00fa, y pal 13 d'ochobre (jul) espa\u00f1\u00f3 una fuelga xeneral de los ferrocarriles: nun habr\u00eda neng\u00fan tren n'activu en tol Imperiu rusu.\nCola sangrienta y fracasada guerra ruso-xaponesa hubo cierta molici\u00f3n ente les unidaes acuta del ex\u00e9rcitu dende 1904, y f\u00edxose m\u00e1s dif\u00edcil pal gobiernu cuntar cola llealt\u00e1 de los reclutes. En febreru de 1905, l'ex\u00e9rcitu rusu foi gan\u00e1u en Mukden, perdiendo alredor de 90.000 homes ente muertos, mancaos, y prisioneros. En mayu capitul\u00f3 la guarnici\u00f3n de Port Arthur tres meses d'asediu y la \"Flota del B\u00e1lticu\" sufri\u00f3 perdes irreparables na batalla de Tsushima, onde foi ganada pola flota xaponesa. Al espublizase les noticies de les graves derrotes ruses nel Estremu Oriente, el ministru Sergu\u00e9i Witte entam\u00f3 r\u00e1pido les negociaciones de paz con Xap\u00f3n, roblando'l 5 de setiembre'l Trat\u00e1u de Portsmouth con mediaci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos y onde l'Imperiu Rusu reconoc\u00edase derrot\u00e1u. En 1905 hubo diversos motinos ente la mariner\u00eda en Sebastopol, Vladivostok y Kronstadt, algamando en xunu'l so mayor fuercia cola insurrecci\u00f3n del \"acoraz\u00e1u Potiomkin\" \u2014 delles fontes falen de m\u00e1s de 2000 v\u00edctimes ente los marineros mientres la so represi\u00f3n. Los motinos de marineros yeren desorganizados y acabaron siendo brutalmente aselaos, pero'l descontentu ente la masa popular y los reclutes (orixinarios de les capes llabrador y obreru) caus\u00f3 la medrana gubernamental.\nLos grupos nacionalistes taben furiosos por causa de la rusificaci\u00f3n llevada a cabu dende'l rein\u00e1u d'Alexandru II. Los polacos, fineses y les provincies b\u00e1ltiques reivindicaben l'autonom\u00eda, seg\u00fan llibert\u00e1 pa usar les sos lling\u00fces nacionales y promover la so propia cultura. Los coleutivos musulmanes tami\u00e9n fueron especialmente activos \u2014el Primer Congresu de la Uni\u00f3n Musulmana celebrar n'agostu de 1905. Dellos grupos aprovecharon la oportunid\u00e1 pa marcar diferencies ente sigo primero que con Rusia. Dellos nacionalistes, de la mesma, llevaron a cabu remanes antisemita (pogromos), posiblemente con ayuda del gobiernu, deseosu de derivar la roxura de les mases contra una minor\u00eda \u00e9tnica bien impopular como los xud\u00edos.\nDesenllaz.\nEl gobiernu respondi\u00f3 r\u00e1pido. El zar tuviera la esperanza d'evitar cualquier camb\u00e9u importante; como mediu d'evitar mayor perceguera del pueblu escontra la corona destituy\u00f3 al so ministru del Interior Sviatopolk-Mirski, responsabiliz\u00e1ndo-y de la masacre del Domingu Sangrientu. Tres l'asesinatu del so pariente, el gran duque Sergu\u00e9i Aleks\u00e1ndrovich el 4 de febreru (C.J.), alcord\u00f3 la realizaci\u00f3n de diverses concesiones. El 18 de febreru (C.J.) roblar\u00eda tres declaraciones, na m\u00e1s importante de les cualos anunciar\u00eda la creaci\u00f3n d'una asamblea consultiva, la Duma Estatal. El 6 d'agostu (C.J.) promulg\u00f3se una llei eleutoral, la Constituci\u00f3n de Bullyng. Cuando se dieron a conocer los escasos poderes de la Duma y les llimitaciones al censu eleutoral, la impaciencia amontar\u00edase, dando llugar a una fuelga xeneral n'ochobre.\nEl 14 d'ochobre (C.J.) apurrir al zar el Manifiestu d'Ochobre, escritu por Witte y Aleks\u00e9i Obolenski. N\u00e9l indicaben la mayor\u00eda de les demandes del congresu Zemstvo de setiembre, como la concesi\u00f3n de derechos civiles, la llegalizaci\u00f3n de los part\u00edos pol\u00edticos, el sufraxu universal y l'establecimientu de la Duma como \u00f3rganu llexislativu central. El zar esper\u00f3 y alderic\u00f3 mientres tres d\u00edes, pero finalmente robl\u00f3'l manifiestu'l d\u00eda 17 col fin d'evitar un ba\u00f1u de sangre, am\u00e1s de ser consciente de la escasez d'efectivos militares disponibles. Finalmente acab\u00f3 pen\u00e1ndose de la robla, xustificando que lo fixo so coaici\u00f3n.\nCuando se proclam\u00f3'l manifiestu hubo manifestaciones bonales de sofitu en toles grandes ciudaes. Les fuelgues de San Petersburgu y otros llugares fueron oficialmente desconvocadas o fracasaron poco tiempu dempu\u00e9s. Tami\u00e9n se propunxo una amnist\u00eda pa presos pol\u00edticos. Les concesiones tuvieron acompa\u00f1aes por un dobl\u00e1u esfuerciu represor contra los disturbios. Hubo tami\u00e9n una reaici\u00f3n per parte de los elementos m\u00e1s conservadores de la socied\u00e1, especialmente en forma d'ataques antisemites espor\u00e1dicos: cerca de quinientos xud\u00edos fueron asesinaos nun solu d\u00eda en Odesa. El mesmu zar afirmar\u00eda que'l 90 % de los revolucionarios yeren xud\u00edos.\nLos disturbios acabaron n'avientu con un repique final en Mosc\u00fa. Ente'l 5 y el 7 d'avientu (C.J.), un comit\u00e9 bolxevique forz\u00f3 una fuelga xeneral por aciu amenaces a aquellos que nun la respetaren. El Gobiernu unvi\u00f3 tropes el d\u00eda 7, dando empiezu a una cruenta batalla calle por cai. Una selmana dempu\u00e9s, espleg\u00f3se'l Reximientu Semi\u00f3novski, qu'empleg\u00f3 l'artiller\u00eda pa esvalixar les manifestaciones y bombardear los distritos obreros. El 18 d'avientu (C.J.) los bolxeviques rindir\u00edense, dexando tres de s\u00ed un saldu de mil muertos y zones enteres de la ciud\u00e1 en ruines. De les posteriores represalies desconozse'l n\u00famberu de mancaos o muertos.\nEnte los part\u00edos pol\u00edticos creaos, o llegalizaos, tuvo'l Part\u00edu Democr\u00e1ticu Constitucional (los \"kad\u00e9ts\"), de corte intelectual-lliberal, el Grupu Llaborista de los llabradores, el menos lliberal Uni\u00f3n del 17 d'Ochobre (los \"octubristas\"), y la reaccionaria Uni\u00f3n de Terratenientes.\nLes lleis eleutorales fueron promulgaes n'avientu de 1905: la poblaci\u00f3n mayor de venticinco a\u00f1os escoyer\u00eda cuatro colexos eleutorales. Les primeres eleiciones a la Duma celebrar en marzu de 1906 y fueron boic\u00f3eadas polos socialistes, los SRs y los bolxeviques. Na primera Duma escoy\u00e9ronse 170 kad\u00e9ts, 90 trudov\u00edks, 100 representantes llabradores apol\u00edticos, 63 nacionalistes de distintos grupos, y 16 octubristas.\nN'abril de 1906, el gobiernu promulg\u00f3 la Constituci\u00f3n, asitiando les llendes d'esti nuevu orde pol\u00edticu. Confirm\u00f3 al zar como gobernante absolutu, con control total del executivu, pol\u00edtica esterior, Ilesia y Fuercies Armaes. La Duma foi reformada, tresform\u00e1ndose nuna c\u00e1mara de menor rangu que'l Conseyu d'Est\u00e1u, la met\u00e1 de que los sos miembros yeren escoy\u00edos direutamente pol monarca. Les lleis hab\u00eden de ser aprobaes pola Duma, el Conseyu y el zar como tr\u00e1mite previu a la so puesta a valir; en condiciones escepcionales\u00bb, el gobiernu podr\u00eda sortear la Duma y promulgar lleis ensin el benepl\u00e1cito de la Duma. Ente les m\u00faltiples llimitaciones d'esta cunt\u00e1bense tami\u00e9n que los ministros escoyer el zar y rind\u00eden-y cuentes a \u00e9l, non al Parllamentu. Los ministros nun formaben un Conseyu de Ministros, sin\u00f3n que respond\u00eden individualmente ante'l monarca. La Duma escarec\u00eda de poderes pa controlar l'aici\u00f3n de gobiernu del soberanu o de los ministros. Am\u00e1s, pod\u00eda ser eslleida pol zar en cualquier momentu.\nTami\u00e9n n'abril, n'axustando un pr\u00e9stamu de novecientos millones de rublos col fin de reparar les finances ruses, Sergu\u00e9i Witte dimiti\u00f3. Aparentemente, el zar perdiera \u00ab l'enfotu\u00bb n\u00e9l. Conoc\u00edu darr\u00e9u como'l \u00abpol\u00edticu m\u00e1s destac\u00e1u de la \u00faltima Rusia Imperial\u00bb, Witte foi reemplaz\u00e1u por Iv\u00e1n Goremykin, un llacayu del zar.\nEn demandando una lliberalizaci\u00f3n m\u00e1s fonda, y sirv\u00edu como plataforma pa \u00abagitadores\u00bb, la Primera Duma foi eslleida pol zar en xunetu de 1906. A pesar de les esperances de kad\u00e9ts y les medranes del gobiernu, nun hubo una reaici\u00f3n popular xeneralizada. Sicas\u00ed, l'intentu d'asesinatu de Piotr Stolypin desamarr\u00f3 una cacer\u00eda de terroristes que tres los siguientes ocho meses saldar con mil aforcaos \u2014la lluria de la forca acabar\u00eda llam\u00e1ndose popularmente \u00abla corbata de Stolypin\u00bb.\nN'esencia'l pa\u00eds permaneci\u00f3 inalter\u00e1u, el poder pol\u00edtico sigui\u00f3 perteneciendo al zar n'esclusiva, cola riqueza y la tierra en manes de la nobleza. La creaci\u00f3n de la Duma y la represi\u00f3n, sicas\u00ed, desestabiliz\u00f3 los grupos revolucionarios. Los sos l\u00edderes fueron encarcelaos o fuxeron al exiliu, ente que les organizaciones aldericar en disputes internes: \u00bften\u00eden de presentase a la Duma o siguir al marxe? Les subsiguientes dixebres caltuvieron a los radicales desorganizados hasta'l nuevu impulsu de la Primer Guerra Mundial.\nFinlandia.\nNel Gran Duc\u00e1u de Finlandia, la fuelga xeneral de 1905 conduci\u00f3 a l'abolici\u00f3n de la Dieta de Finlandia de los cuatro estaos y la creaci\u00f3n del modernu Parllamentu de Finlandia. Tami\u00e9n detuvo temporalmente la rusificaci\u00f3n del pa\u00eds, empezada en 1899."}
{"id": "95657", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95657", "title": "Terrateniente", "text": "El terrateniente ye'l que tien tierres. \u00dasase principalmente pa referise a los propietarios de grandes estensiones de terr\u00e9n o hacendados.\nOrixe del t\u00e9rminu.\nLa pallabra \"terrateniente\" procede del sistema feudal de les monarqu\u00edes medievales. Fai referencia a nobles con vastos campos agr\u00edcoles. "}
{"id": "95658", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95658", "title": "Minifundiu", "text": "Minifundiu ye una finca agr\u00edcola d'estensi\u00f3n tan amenorgada qu'enzanca la so esplotaci\u00f3n. M\u00e1s que col conceutu de parcela (terr\u00e9n agrariu dientro d'una llinde) o col de propied\u00e1 agraria (totalid\u00e1 de parceles pertenecientes al mesmu propietariu), rellacionar col d'esplotaci\u00f3n agraria (parceles esplotaes pol mesmu responsable de xesti\u00f3n, s\u00eda o non el so propietariu). La estensi\u00f3n m\u00ednima d'una esplotaci\u00f3n pa dexar una xesti\u00f3n fayadiza ye distinta seg\u00fan la calid\u00e1 de la tierra, el cultivu, el trabayu, el capital y les t\u00e9uniques utilizaes, y l'espaciu xeogr\u00e1ficu nel que s'atope. N'Espa\u00f1a suel utilizase la cifra de 10 hect\u00e1rees, que puede ser una cifra indicativa por que una esplotaci\u00f3n cerealista de secanu na Pandu Central s\u00eda considerada peque\u00f1a; pero nun lu ser\u00eda pa una g\u00fcerta valenciana, que con esi tama\u00f1u ye perfectamente rentable (una esplotaci\u00f3n de m\u00e1s de 100 hai. ser\u00eda considerada un llatifundiu, siendo les dem\u00e1s una esplotaci\u00f3n media). N'otres zones del mundu o pa otres fontes, la cifra puede ser distinta: n'Am\u00e9rica o Australia, sobremanera en zones pocu poblaes con un mayor encl\u00edn a l'agricultura y la ganader\u00eda estensiva, puede utilizase la cifra de 30 hai.; nel sureste d'Asia, con una tradici\u00f3n d'agricultura intensiva (como la ricicultura fuertemente irrigada en zones superpoblaes), puede utilizase la cifra de 2 hai.\nUn minifundiu tien, por definici\u00f3n, unes dimensiones tan amenorgaes que torguen al llabrador llograr una producci\u00f3n abonda pa ser comercializada o llograr ingresos monetarios suficientes, obligando al autoabastecimiento y l'agricultura de subsistencia. Anque suel coincidir con ella, el minifundiu nun ye puramente sin\u00f3nimu del conceutu de peque\u00f1a propied\u00e1, y\u00e1 que una esplotaci\u00f3n agraria podr\u00eda componese de delles peque\u00f1es propiedaes hasta algamar un tama\u00f1u abondu. M\u00e1s frecuente ent\u00e1 ye qu'una gran propied\u00e1 s'arriende en peque\u00f1os llotes a munchos llabradores individuales, que les sos esplotaciones, ensin tama\u00f1u abondu pa una xesti\u00f3n eficaz, son verdaderos minifundios.\nEl minifundiu puede formase nos rex\u00edmenes d'heriedu nos que'l testador estrema la so propied\u00e1 a partes iguales ente los sos herederos, resultando asina cachos de terr\u00e9n progresivamente m\u00e1s peque\u00f1os. La socesiva partici\u00f3n del terrazgo hered\u00e1u a lo llargo del tiempu puede llevar a casos estremos nos qu'apodera un paisaxe de longueres de bien escasa rentabilid\u00e1. El minifundiu presentar polo xeneral en contraste colos llatifundios en econom\u00edes tradicionales, tecnol\u00f3gicamente atrasaes y con escasa inversi\u00f3n de capital. Los llabradores minifundistes viven mui cerca del nivel de sobrevivencia, y cuando se ven obligaos a partir la escasa tierra ente los sos descendientes, ap\u00ednase'l problema del escasu tama\u00f1u de les parceles. Cuando nin siquier esto ye posible (por casu, cuando'l costumes socesories protexen la unid\u00e1 del heriedu nel f\u00edu mayor) y dase una fuerte presi\u00f3n demogr\u00e1fica, danse les condiciones hist\u00f3riques pal \u00e9xodu rural; que, por razones opuestes, tami\u00e9n se da con otres estructures d'esplotaci\u00f3n, como'l llatifundismu."}
{"id": "95659", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95659", "title": "Ciud\u00e1-Est\u00e1u", "text": "Una ciud\u00e1-Est\u00e1u ye un Est\u00e1u que solamente consta d'una ciud\u00e1 y un exiguo territoriu circundante. Pueden ser independientes \u2014como por casu Singapur o la Ciud\u00e1 del Vaticanu\u2014, o bien formar parte d'una naci\u00f3n \u2014como Berl\u00edn\u2014. Anque los motivos del so orixe son variaos, predominen les razones de tipu comercial, sobremanera na Ed\u00e1 Media, y arriendes d'ello, tami\u00e9n de tipu pol\u00edticu.\nCiudaes-Est\u00e1u actuales.\nCiudaes-Est\u00e1u soberanes ya independientes.\nCorrespuenden a ciudaes que tienen plena soberan\u00eda ya independencia de cualesquier otra naci\u00f3n.\nM\u00f3nacu.\nM\u00f3nacu ye'l princip\u00e1u m\u00e1s peque\u00f1u d'Europa, seg\u00fan el segundu pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1u del mundu, tres la Ciud\u00e1 del Vaticanu. L'Est\u00e1u consiste nuna sola municipalid\u00e1 (\"commune\"). Nun hai distinci\u00f3n xeogr\u00e1fica ente l'Est\u00e1u y la Ciud\u00e1 de M\u00f3nacu. Sicas\u00ed, les responsabilidaes del Gobiernu (nivel est\u00e1ndar) y les de la Municipalid\u00e1 (nivel municipal) son distintos. M\u00f3nacu foi gobern\u00e1u por una monarqu\u00eda dende'l medievu, que convirti\u00f3se en constitucional en 1911, col pr\u00edncipe como xefe d'Est\u00e1u. La ca\u00f1a executiva consiste nun ministru d'Est\u00e1u (xefe de Gobiernu), quien preside un gabinete (Conseyu de Gobiernu) de 6 miembros. El ministru del Est\u00e1u ye un ciudadanu franc\u00e9s design\u00e1u pol pr\u00edncipe, que lo escueye ente candidatos propuestos pol Gobiernu de Francia, que s'encarga de los asuntos de defensa y segurid\u00e1 del princip\u00e1u.\nSingapur.\nSingapur, oficialmente la Rep\u00fablica de Singapur (n'ingl\u00e9s: \"Republic of Singapore\"; en chinu: , \"X\u012bnj\u012bap\u014d G\u00f2ngh\u00e9gu\u00f3\"; en malayu: \"Republik Singapura\"; en tamil: , \"Si\u1e45kapp\u016br Ku\u1e6diyarasu\") ye un pa\u00eds soberanu insular d'Asia, form\u00e1u por sesenta y tres islles, que la so forma de gobiernu ye la rep\u00fablica parllamentaria. El so territoriu estremar en cinco Conseyos de Desarrollu Comu\u00f1al. El so capital ye la Ciud\u00e1 de Singapur, polo que Singapur consid\u00e9rase una ciud\u00e1 Est\u00e1u.\nTa asiti\u00e1u al sur del est\u00e1u de Johor na pen\u00ednsula de Malasia y al norte de les islles Riau d'Indonesia, dixebrada d'estes pol estrechu de Singapur. Con 707,1 km\u00b2, ye'l pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1u del sureste asi\u00e1ticu.\nTr\u00e1tase del cuartu centru financieru m\u00e1s importante del mundu y xuega un papel preponderante nel comerciu internacional y l'econom\u00eda mundial. Am\u00e1s, ye'l segundu pa\u00eds con m\u00e1s densid\u00e1 de poblaci\u00f3n nel mundu, dempu\u00e9s de M\u00f3nacu.\nCiud\u00e1 del Vaticanu.\nLa esencia del Est\u00e1u de la Ciud\u00e1 del Vaticanu encontar na so uni\u00f3n cola Santa Sede, de manera que el Papa ye al empar cabeza suprema de la Ilesia cat\u00f3lica y xefe d'Est\u00e1u del Est\u00e1u de la Ciud\u00e1 del Vaticanu. D'acordies con esta doctrina, la Ciud\u00e1 del Vaticanu ye l'\u00fanicu territoriu europ\u00e9u que expl\u00edcitamente defende'l so calter de teocracia.\nFormalmente la Ciud\u00e1 del Vaticanu se autodefine como una monarqu\u00eda absoluta que'l so monarca, el sumu pont\u00edfiz, tien plenos poderes llexislativu, executivu y xudicial. Ye tami\u00e9n una teocracia electiva, na que la eleici\u00f3n del papa correspuende al Sacru Colexu Cardenaliciu (que los sos miembros son designaos polos anteriores pont\u00edfices), axunt\u00e1u en C\u00f3nclave, seg\u00fan les actuales disposiciones de la Constituci\u00f3n Apost\u00f3lica \"Universi Dominici gregis\", promulgada por Xuan Pablo II el 22 de febreru de 1996 y modificada por Benitu XVI en xunu de 2007. Nam\u00e1i'l colexu cardenaliciu de la Ilesia cat\u00f3lica tien derechu a votu.\nL'Est\u00e1u de la Ciud\u00e1 del Vaticanu consta de la ciud\u00e1 vaticana puramente dicha, que la so estensi\u00f3n averada ye d'unes 44 hect\u00e1rees y sobre la qu'exerz total soberan\u00eda, y d'otros edificios y llugares, tantu na ciud\u00e1 de Roma como nel restu d'Italia, que gocien del derechu d'extraterritorialidad.\nEnte ellos, cabo destacar la residencia braniza de los papes, el palaciu de Castel Gandolfo colos sos xardinos, que la so estensi\u00f3n ronda les 55 hai, y que falta unos 34 km de la Urbe; les bas\u00edliques patriarcales de San Juan de Letr\u00e1n, Santa Mar\u00eda la Mayor y San Pablo Extramuros, dellos edificios m\u00e1s na ciud\u00e1 de Roma: la Canciller\u00eda Apost\u00f3lica, el palaciu de San Calixto nel Trast\u00e9vere, la Curia Xeneral de los Xesuites, el Vicariato y el palaciu de Propaganda Fide, ente otros, seg\u00fan el Centru Televisivu de Santa Mar\u00eda de Galer\u00eda.\nCiudaes-Est\u00e1u miembros d'una federaci\u00f3n.\nCorrespuenden a ciudaes que, magar son parte d'una naci\u00f3n y nun tener soberan\u00eda propia, tienen la so propia constituci\u00f3n pol\u00edtica coles sos propies lleis y autoridaes executives, llexislatives y xudiciales. Tienen amplies competencies y llibertaes respeuto del Gobiernu al que se federaron.\nCiudaes aut\u00f3nomes.\nSon ciudaes que, magar nun tienen la calid\u00e1 d'Est\u00e1u, tienen ciertes llibertaes p'autogobiernu, y en dellos casos, de llexislatura. Tienen menos competencies al respeutive de les ciudaes est\u00e1u miembros d'una federaci\u00f3n. Por casu, en cuenta de tener una constituci\u00f3n pol\u00edtica, tienen un estatutu d'autonom\u00eda. En dellos casos estraordinarios correspuenden a un distritu federal que se-y dio dichu estatutu, pero polo xeneral t\u00e1n integraes a un Est\u00e1u unitariu descentraliz\u00e1u.\nHistoria de les ciudaes Est\u00e1u.\nCiudaes-Est\u00e1u de Mesopotamia.\nMesopotamia foi considerada como'l casu m\u00e1s tempranu y m\u00e1s representativu de la constituci\u00f3n d'una socied\u00e1 urbana y estatal, que xest\u00f3se con base nun procesu d'urbanizaci\u00f3n, por aciu el cual gran parte de la poblaci\u00f3n abandon\u00f3 les comunidaes llocales pa concentrase nos centros mayores na \u00faltima fase de la secuencia predin\u00e1stica; dichu procesu urbanizador sigui\u00f3 mientres el periodu del Din\u00e1sticu Tempranu (ca. 2900 - 2350 e.C.), nel qu'am\u00e1s les capitales de les nacientes ciudaes-est\u00e1u de Sumeria constituyir en centros cercaos.\nDientro del enfoque tradicional, carauterizar a la socied\u00e1 din\u00e1stica temprana de Mesopotamia como altamente centralizada, que les sos instituciones centrales controlaron virtualmente cada unu de los aspeutos de la vida social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica de les ciudaes-Estaos respeutives. Tantu de los estudios filol\u00f3xicos de los rexistros escritos afiguraos en miles de tabillas de magres, seg\u00fan en monumentos, como del fechu de que los arque\u00f3logos centr\u00e1rense na escavaci\u00f3n de los complexos monumentales nos sitios urbanos principales, result\u00f3 una imaxe d'una socied\u00e1 cohesionada per mediu d'un orde teocr\u00e1ticu cuasi omnipotente. Am\u00e1s, concibi\u00e9rase al mancom\u00fan de los documentos cuneiformes de les instituciones centrales como representativu de too l'\u00e1mbitu de les actividaes realizaes poles mesmes.\nCiudaes-Est\u00e1u de l'Antigua Grecia.\nMientres la D\u00f3mina Escura (1100 e.C.\u2013800 e.C.), destruyida la civilizaci\u00f3n mic\u00e9nica, los griegos\nentamar en peque\u00f1es comunidaes agropecuaries o aldegues con independencia pol\u00edtica unes d'otres, una vegada lliberaes del control al que taben somet\u00edes per parte de les castes militares gobernantes y el palaciu-fortaleza mic\u00e9nicos. Eses aldees asitiaes en redol a nucleos fortificaos con fin defensivu, andando'l tiempu van convertir nel precedente direutu de les ciudaes-Estaos o \"polis\".\nN'efeutu, a partir de la D\u00f3mina Arcaica (800 e.C.\u2500500 e.C.) en cuasi tola Antigua Grecia, aquelles aldegues m\u00e1s pr\u00f3ximes, por casu, les qu'ocupaben un mesmu valle o que calten\u00eden rellaciones comerciales o relixoses m\u00e1s fluy\u00edes, acabaron arrexunt\u00e1ndose nuna unid\u00e1 pol\u00edtica: la ciud\u00e1 Est\u00e1u o \"polis\". El fen\u00f3menu pol que s'axunten nuna sola y \u00fanica ciud\u00e1 peque\u00f1es aldegues y comunidaes agraries antes desligadas ente sigo ye conoc\u00edu como sinecismo. Collabor\u00f3 nesti procesu lo accidentao del terr\u00e9n qu'habitaben, cuay\u00e1u de valles nel interior y de unes recortaes costes, atestaes de cabos, golfos ya islles na mari\u00f1a. Dende la D\u00f3mina Arcaica, les polis que configuraron la H\u00e9lade evolucionaron unes escontra rex\u00edmenes democr\u00e1ticos, otres escontra rex\u00edmenes aristocr\u00e1ticos, o escontra sistemes m\u00e1s militaristes.\nRemanecieron dos polis que fueron puntu de referencia y almiraci\u00f3n: Atenes, qu'empecipia un cam\u00edn escontra un sistema democr\u00e1ticu, y Esparta, al sureste del Peloponeso, que va imponiendo adulces un r\u00e9xime militarista. Son dos modelos d'organizaci\u00f3n social con valores bien estremaos.\nCada ciud\u00e1 Est\u00e1u yera soberana no xur\u00eddico y cuntaba colos sos propios recursos econ\u00f3micos. En t\u00e9rminos xenerales, estos peque\u00f1os Estaos siguieron una evoluci\u00f3n pol\u00edtica que los llev\u00f3 dende la monarqu\u00eda a la rep\u00fablica democr\u00e1tica, pasando pola rep\u00fablica aristocr\u00e1tica, plutocr\u00e1tica o olig\u00e1rquica, la dictadura llegal, la tiran\u00eda. El casu m\u00e1s claru ye la evoluci\u00f3n d'Atenes, evoluci\u00f3n que sirvi\u00f3 como modelu pol\u00edticu de referencia pa les sociedaes occidentales, que tendieron a reproducir l'esquema evolutivu griegu.\nCiudaes-Est\u00e1u de la civilizaci\u00f3n maya.\nLos mayes, espard\u00edos pel norte de Centroam\u00e9rica y la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, tuvieron un sistema de ciudaes Est\u00e1u similar al de los griegos, siendo de les m\u00e1s importantes Chich\u00e9n-Itz\u00e1, Uxmal, Palenque y Calakmul en M\u00e9xicu, Cop\u00e1n n'Hondures, seg\u00fan Tikal y El Mirador en Guatemala.\nDempu\u00e9s de la destrucci\u00f3n de Mayap\u00e1n (1451), la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n estazar en 16 o 17 provincies independientes llamaes \"kuchkabal\". Cada \"kuchkabal\" ten\u00eda la so capital, onde moraba'l \"halach uinik\" (home verdaderu), quien ten\u00eda autorid\u00e1 militar, xudicial y pol\u00edtica. Cada \"kuchkabal\" estremar en \"batabilo \u2018ob\" (\"batabil\", en singular) que taben rex\u00edes por funcionarios d'altu rangu, llamaos \"batabo \u2018ob\" (\"batab\", en singular). Los \"batab\" rind\u00eden-y fidelid\u00e1 al \"halach uinik\" y dacuando yeren los sos familiares. De la mesma, el \"batabil\" taba estrem\u00e1u en delles \"kuchkteel\" o unidaes residenciales. Esta unid\u00e1 organizativa moraba nun pueblu y taba estrem\u00e1u en families estenses. Los sos l\u00edderes axuntar nun conseyu pa solucionar los asuntos de gobiernu y, seg\u00fan paez, el \"batab\" tami\u00e9n formaba parte d'esi conseyu. Los conseyos de cada \"batabil\" taben integraos polos representantes de los intereses de les families: \"ah k' ulo \u2018ub\" (\"ah k' ul\", en singular) y los representantes nomaos pol \"batab\": \"ah kuch cabu \u2018ob\" (\"ah kuch kob\", en singular). Los \"kuchtabal\" de \"Hocab\u00e1-Hom\u00fan\" y \"Calotmul\" nun ten\u00eden \"batabes\", sin\u00f3n que'l segundu nivel de gobiernu yera exerc\u00edu polos \"holpop\", funcionarios nomaos peles cabeces familiares de les \"kuchteelo \u2018ob\".\nEl \"halach uinik\" yera'l dirixente m\u00e1ximu de cada \"kuchkabal\". Sigu\u00eda-y en categor\u00eda'l \"ahaw kan may\" o \"ah k'in may\". Los sacerdotes regulares llam\u00e1bense: \"ah k'in\", los sacrificadores: \"ah nakom\", los que profetizaben: \"chilan\", otros sacerdotes de menor grau: \"chako'ob\" y nel Yucat\u00e1n modernu son los hmen. Los l\u00edderes o capitanes guerreros llam\u00e1bense \"nakom\", anque'l \"batab\" tami\u00e9n ten\u00eda altu rangu militar.\nNes tierres altes de Guatemala, el gobiernu quich\u00e9 taba al cargu de los \"ah pop\" y el gobiernu de los cakchiquel ye al cargu de cuatro funcionarios llamaos \"ago\", anque dos d'ellos exerc\u00eden el poder verdadero: el \"ahpotsots'il\" y el \"ahpoxahil\".\nCiudaes-Est\u00e1u medievales.\nMientres la Baxa Ed\u00e1 Media, delles ciudaes algamaron la categor\u00eda de verdaderes ciudaes-est\u00e1u, que, gracies al desenvolvimientu del comerciu y de la burgues\u00eda favorec\u00edu pola debilid\u00e1 del feudalismu y del poder imperial alem\u00e1n, algamaron dichu estatus nel Norte d'Italia y en redol a v\u00edes fluviales importantes (los r\u00edos Rin, Elba, etc.) y en redol al Mar del Norte y el Mar B\u00e1lticu. Magar Venecia demostr\u00f3se como ciud\u00e1-Est\u00e1u dende l'Alta Ed\u00e1 Media, foi ente los sieglos XII al XVII qu'esti sistema organizativo algam\u00f3 la so mayor puxanza: destacar n'Italia Mil\u00e1n, Florencia, X\u00e9nova, Pisa, Bolonia, Amalfi. Nel restu d'Europa destacaben Bruxes, Gante, L\u00fcbeck, Rostock, Wismar, Stralsund, Greifswald, Stettin, Gda\u0144sk, Elbing. Nestes ciudaes la burgues\u00eda instal\u00f3se r\u00e1pido nel poder y entam\u00f3 a les sos ciudaes en lligues llamaes \"hanses\", encargaes de promover y protexer el comerciu y les rutes polos que fluy\u00eda. La \"Lliga Hanse\u00e1tica\" foi la so espresi\u00f3n m\u00e1s importante. Polo xeneral formaben peque\u00f1es rep\u00fabliques olig\u00e1rquiques y plutocr\u00e1tiques, y n'Italia, a finales de la Ed\u00e1 Media y empiezos de la Moderna, taben gobernaes por poderoses families nobles qu'exercieron la tiran\u00eda (Sforza, Visconti, M\u00e9dici, etc.). La so decadencia pol\u00edtica empez\u00f3 al ser pasu ente pasu absorb\u00edes polos Estaos absolutistes de la Ed\u00e1 Moderna y al ser dexaes de llau pol gran comerciu tresatl\u00e1nticu.\nNel este la influencia bizantina sobre les goroda o ciudad - mercado de los comerciantes suecos empez\u00f3 y\u00e1 nel sieglu X. Esta influencia result\u00f3 importante pal desenvolvimientu de la cultura rusa y l'afitamientu de les sos entidaes pol\u00edtiques, cuantim\u00e1s dempu\u00e9s del espardimientu del cristianismu ortodoxu.\nMunches d'estes ciudaes llegaron a controlar territorios estensos, formando verdaderos reinos o Estaos alredor del centru urbanu orixinal (por casu, el Gran Duc\u00e1u de Mosc\u00fa).\n=== Ciudaes-Est\u00e1u na Ed\u00e1 Moderna Tomar de Constantinopla polos turcos (1453) marca'l fin de la Ed\u00e1 Media y el desenvolvimientu de la navegaci\u00f3n y del comerciu, primero n'Europa y Asia y y\u00e1 nel sieglu XVI, n'Am\u00e9rica. Les ciudaes Est\u00e1u europees crecieron n'importancia econ\u00f3mica, con delles esceiciones, como ye'l casu de Venecia, ciud\u00e1 que'l so comerciu colos pa\u00edses asi\u00e1ticos (les Moluques, que yeren les islles de les especies; India, China, Xap\u00f3n) viose fuertemente afeut\u00e1u pola barrera que representaba'l Imperiu Turcu nel Oriente Mediu.\nPela so parte, los turcos desenvolvieron una zona d'influencia cultural y econ\u00f3mica sobre un territoriu bien estensu a partir de la so capital, l'antigua Constantinopla (g\u00fcei Istambul), sobre l'estrechu del B\u00f3sforu ente los continentes europ\u00e9u y asi\u00e1ticu.\nLes ciudaes americanes.\nUn casu especial de ciudaes qu'apaecieron na Ed\u00e1 Moderna constituyir les nueves ciudaes americanes, tantu les que fundaron los espa\u00f1oles primeru, como les fundaes per otros pa\u00edses europeos dempu\u00e9s (Portugal, Francia, Inglaterra, Holanda).\nLos espa\u00f1oles fundaron n'Am\u00e9rica m\u00e1s de 40.000 poblaciones, anque ye necesariu se\u00f1alar que dalgunes d'elles sumieron o fueron \"refundadas\", camudaes de llugar y hasta rebautizadas con nomes diversos.\nLa fundaci\u00f3n de les ciudaes hisp\u00e1niques sigu\u00eda de manera estricta les Lleis d'Indies promulgaes polos Reis Cat\u00f3licos, la Ordenanza de Carlos I y les Ordenances de Felipe II, qu'establec\u00eden toes elles c\u00f3mo ten\u00eda de ser el planu urbanu: \"Y cuando faigan la planta del llugar, p\u00e1rtanlo poles sos places, cais y cortiles a cordel y regla, empezando dende la plaza mayor, y sacando dende ella cais a les puertes y caminos principales, y dexando tantu comp\u00e1s abiertu qu'anque la poblaci\u00f3n vaya en gran crecedera, pu\u00e9dase siempres prosiguir y dilatar na mesma forma\" (Ordenanza de Carlos I, 1523). Dicha llexislaci\u00f3n establec\u00eda c\u00f3mo ten\u00eda de ser la planta urbana (ortogonal o en damero); l'anchor de les cais; les dimensiones de les mazanes o cortes, cuadraos de 100 vares de llau (83 m aproximao) pa formar la cuadr\u00edcula urbana, y tami\u00e9n l'allugamientu de la Plaza Mayor (nel centru urbanu), onde ten\u00eden d'asitiase la ilesia y la casa de gobiernu municipal.\nLa fundaci\u00f3n de les ciudaes hisp\u00e1niques n'Am\u00e9rica dio llugar a la formaci\u00f3n de verdaderos Estaos coloniales o provincies que, anque constituy\u00eden el centru de la producci\u00f3n econ\u00f3mica d'una zona m\u00e1s o menos estensa, nun pod\u00eden comerciar ente sigo (la esportaci\u00f3n de cac\u00e1u venezolanu a M\u00e9xicu nel sieglu XVIII constituy\u00f3 una esceici\u00f3n).\nLes distintes provincies hispanoamericanes surd\u00eden en redol a la fundaci\u00f3n esitosa d'una ciud\u00e1 que sirv\u00eda pa entamar al so territoriu dende'l puntu de vista pol\u00edticu y econ\u00f3micu. Sicas\u00ed, ye xusto reconocer que, anque les ciudaes hispanoamericanes ten\u00eden ciertes funciones similares a les que ten\u00eden les ciudaes Est\u00e1u, presentaben dellos calteres distintos, polo que nun pueden ser consideraes, en sent\u00edu estrictu, dientro de dicha categor\u00eda.\nEl tresformamientu de les ciudaes Est\u00e1u.\nMunches ciudaes-est\u00e1u tresformar pa modernizar y asina garantizar el so funcionamientu, de cutiu integr\u00e1ndose dientro de pa\u00edses que'l so territoriu ye enforma mayor, lo cual obedez a les necesidaes xeneraes por amenorgar del so territoriu. Este ye'l casu de M\u00f3nacu en Francia y de \u1e24ong Kong o Mac\u00e1u, dambes soberan\u00edes fueron apurr\u00edes a la Rep\u00fablica Popular China. Nel primer casu, anque'l Princip\u00e1u de M\u00f3nacu ye independiente, depende econ\u00f3micamente y tocantes a munchos servicios de Francia. Nel segundu casu, Mac\u00e1u yera una colonia portuguesa y Hong Kong brit\u00e1nica, que la so importancia relativa deber a la funci\u00f3n de puertu comercial pa la esportaci\u00f3n de productos chinos, de manera que estes ciudaes yeren a cencielles una especie de \"intermediarios\" comerciales ente China y los dem\u00e1s pa\u00edses .\nEsta gran funci\u00f3n calt\u00favose, ya inclusive amont\u00e1u, na actualid\u00e1, cuando diches ex colonies pasaron a ser territoriu de la Rep\u00fablica Popular China. Nel casu de Hong Kong, onde los sos habitantes saben ingl\u00e9s, el provechu pa China ye por partida doble: pueden caltener un control m\u00e1s efectivu del so comerciu y utilicen a los chinos de fala inglesa pa entamar el so comerciu internacional o importante."}
{"id": "95660", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95660", "title": "Llei Fundamental pa la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a", "text": "La Llei Fundamental pa la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a (n'alem\u00e1n: \"Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\") ye'l nome que recibe la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a. Foi aprobada'l 8 de mayu de 1949 na ciud\u00e1 de Bonn, roblada polos Aliaos occidentales el 12 de mayu y finalmente promulgada'l 23 de mayu de 1949. El so \u00e1mbitu d'aplicaci\u00f3n (n'alem\u00e1n: \"Geltungsbereich\") fueron orixinalmente los territorios de la llamada \"Trizona\", no que dempu\u00e9s ser\u00eda conoc\u00edu como Alema\u00f1a Occidental. Otra manera, nun incluy\u00f3'l territoriu de Berl\u00edn Oeste. Foi modificada unos sesenta vegaes.\nNome.\nEl constituyente utiliz\u00f3 la espresi\u00f3n \"Llei Fundamental\" en cuenta de \"Constituci\u00f3n\", porque foi concebida como una regulaci\u00f3n provisional, hasta la reunificaci\u00f3n alemana, pos Alema\u00f1a hab\u00eda qued\u00e1u estremada pol tel\u00f3n d'aceru; y por ello, una porci\u00f3n de la naci\u00f3n nun taba en condiciones de participar llibremente na so ellaboraci\u00f3n.\nEvoluci\u00f3n.\nTa basada na Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Weimar, pero dexa mayor autorid\u00e1 de los gobiernos de los Estaos federaos. Una de les mayores diferencies cola Constituci\u00f3n de Weimar ta nel papel del xefe d'Est\u00e1u: ente que el \"Reichspr\u00e4sident\" de Weimar cuntaba con ciertes prerrogativas a la de formar gobiernu y pod\u00eda inclusive gobernar en contra de la mayor\u00eda parllamentaria por aciu los llamaos \"decretos d'urxencia\" (unu de los factores elementales que llevaron al fundimientu de la primer democracia alemana), el Presidente Federal pr\u00e1uticamente nam\u00e1i tien funciones representatives. \nAm\u00e1s, tratar de \"blindar\" la esencia democr\u00e1tica de la \"Grundgesetz\" contra posibles meyores de part\u00edos totalitarios por aciu una \"clausa d'eternid\u00e1\" (art. 79.3) que torga'l camb\u00e9u de los principios formulaos nos art\u00edculos 1 y 20 de la Constituci\u00f3n (referentes a la dignid\u00e1 del ser humanu y a la organizaci\u00f3n estatal como un Est\u00e1u federal, democr\u00e1ticu y social).\nLa Llei Fundamental foi redactada pol \"Parlamentarischer Rat\" (Conseyu Parllamentariu), un \u00f3rganu de 65 miembros nomaos polos gobiernos de los once estaos federaos de l'Alema\u00f1a Occidental, a instrucci\u00f3n del mandu militar de les zones d'ocupaci\u00f3n estauxunidense, brit\u00e1nica y francesa. El 8 de mayu de 1949, el \"Parlamentarischer Rat\" aprob\u00f3 la Llei Fundamental con mayor\u00eda absoluta (y les voces en contra del Part\u00edu Comunista, ente otros); el 12 de mayu foi ratificada polos gobernadores militares y, mientres los pr\u00f3ximos d\u00edes, polos parllamentu de los estaos federaos.\nNuna sesi\u00f3n tumultuosa mientres la nueche del 19 al 20 de mayu de 1949, el parllamentu de Baviera refug\u00f3'l proyeutu constitucional, esixendo mayores competencies pa los estaos federaos. Sicas\u00ed, na mesma sesi\u00f3n aprobar por una escasa mayor\u00eda que la Llei Fundamental tami\u00e9n ser\u00eda v\u00e1lida pa Baviera en casu de que dos tercios de los otros estaos federaos ratificar. \nDempu\u00e9s de la ratificaci\u00f3n por tolos dem\u00e1s estaos federaos, la Llei Fundamental foi proclamada pol \"Parlamentarischer Rat\" el 23 de mayu de 1949, entrando a valir a otru d\u00eda en tol territoriu de los tr\u00e9s zones d'ocupaci\u00f3n occidentales y na sectores occidentales de Berl\u00edn.\nDende 1949, la Llei Fundamental foi modificada unos sesenta vegaes. Les reformes m\u00e1s importantes fueron la reintroducci\u00f3n del serviciu militar obligatoriu y la creaci\u00f3n de les Fuercies Armaes Federales (\"Bundeswehr\") en 1956; la llamada Llei d'Emerxencia cola posibilid\u00e1 de restricciones de derechos civiles nel casu de guerra, aprobada en 1968 pol gobiernu de Gran Coalici\u00f3n form\u00e1u por democristianos y socialdem\u00f3crates; y la reforma del sistema de Facienda en 1969. \nL'aprobaci\u00f3n de la \"Llei d'Emerxencia\" foi bien revesosa nel so momentu y provoc\u00f3 numberoses protestes en contra, y\u00e1 que a munchu alemanes record\u00f3-yos a la Llei habilitante de 1933 que dex\u00f3 a los nazis faese col poder absoluto.\nDempu\u00e9s de la reunificaci\u00f3n alemana en 1990, que se produci\u00f3 formalmente por aciu una adhesi\u00f3n de los cinco estaos federaos orientales al territoriu de vixencia de la Llei Fundamental, dellos sectores de la socied\u00e1 esix\u00eden una reforma fonda pa dotar al pa\u00eds d'una Constituci\u00f3n aprobada por tol pueblu alem\u00e1n por aciu referendu. Sicas\u00ed, la llamada Reforma Constitucional de 1994 solamente consisti\u00f3 en retoques formales y nun se someti\u00f3 a un referendu.\nDende 2006, ta tramit\u00e1ndose otra importante reforma de la Llei Fundamental, la llamada Reforma Federal, que va reordenar les competencies ente l'Est\u00e1u federal y los estaos federaos.\nLa primer frase del art\u00edculu 1.1 de la Llei Fundamental, \"La dignid\u00e1 humana ye inviolable\", foi copiada en 2004 al art\u00edculu II-61 (el primeru de la seici\u00f3n de derechos fundamentales) de la Constituci\u00f3n de la XE."}
{"id": "95661", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95661", "title": "Centaurus", "text": "Centaurus (el centauru), ye una estensa constelaci\u00f3n que s'atopa al norte de Crux y nel estremu norte de la V\u00eda L\u00e1ctea. Arrodia la Cruz del Sur formando una de les m\u00e1s riques y formoses constelaciones del cielu.\nMitolox\u00eda.\nZeus decidi\u00f3 llevar a Ixi\u00f3n, rei de Tesalia, a vivir ente los dioses pa superar la tortura mental que sufr\u00eda por haber mat\u00e1u al so suegru. Sicas\u00ed, llo\u00f1e de tar estimosu, Ixi\u00f3n trat\u00f3 de seducir a Hera. Zeus diose cuenta y form\u00f3 una Hera fecha de nubes: N\u00e9fele. Ixi\u00f3n char con ella y naci\u00f3 Kentauros, un ser coles pates y el cuerpu d'un caballu y la cabeza, los brazos y el torso d'un humanu. Kentauros nici\u00f3 con unes yeg\u00fces los Centauros. Esta raza nun respetaba les lleis d'hospitalid\u00e1, nin se regia poles regles de convivencia pac\u00edfica. Les \u00faniques esceiciones fueron Folo y Quir\u00f3n.\nQuir\u00f3n foi mentor de dellos h\u00e9roes, c\u00f3mo \u00c1yax, H\u00e9rcules, Aquiles, Jas\u00f3n y Teseo. Quir\u00f3n morri\u00f3 finalmente por una de les fleches envelenaes cola Hidra de Lerna, polo que Zeus, nel honor de Quir\u00f3n, poner ente les constelaciones.\nCarauter\u00edstiques destacables.\nEn Centaurus at\u00f3pase Pr\u00f3xima Centauri, la estrella m\u00e1s cercana al Sol, asitiada a nam\u00e1i 4,22 a\u00f1os lluz de distancia. Ye una nana colorada de tipu espectral M5.5Ve que la so lluminosid\u00e1 equival al 0,17% de la lluminosid\u00e1 solar. Anque la so lluminosid\u00e1 ye bien baxa, ye una estrella acandilante que sufre espectaculares aumentos de rellumu por cuenta de l'activid\u00e1 magn\u00e9tica.\nDe magnit\u00fa aparente +11,05, nun ye visible a simple vista.\nEn 2016 anunci\u00f3se'l decubrimiento d'un planeta en redol a Pr\u00f3xima Centauri; el planeta tien siquier 1,3 vegaes la masa terrestre y completa una \u00f3rbita cada 11,2 d\u00edes.\nAlfa Centauri o Rigel Kentaurus, cuarta estrella m\u00e1s brillosa del cielu nocherniegu, ye una binaria cola que Pr\u00f3xima Centauri paez tar gravitacionalmente amestada. Les dos estrelles que formen Alfa Centauri son una estrella an\u00e1loga solar y una nana naranxa, que'l so periodu orbital alredor del centru de mases com\u00fan ye de d'unos 80 a\u00f1os. Pr\u00f3xima Centauri atopar a 13\u00a0000 ua (unidaes astron\u00f3miques) de la binaria. \n\u03b2 Centauri, llamada Hadar o Agena, ye otra estrella na constelaci\u00f3n de primer magnit\u00fa.\nYe un sistema estelar triple form\u00e1u por tr\u00e9s estrelles blancu-azulaes.\nS\u00edgen-y en rellumu Menkent (\u03b8 Centauri), xigante naranxa con un radiu 11 vegaes mayor que'l del Sol, y \u03b3 Centauri, binaria con dos estrelles id\u00e9ntiques de tipu espectral A1 clasificaes como subgigantes o xigantes. La separaci\u00f3n ente les dos estrelles de \u03b3 Centauri varia ente 8 y 67 ua mientres l'intre del so periodu orbital de 84,5 a\u00f1os.\n\u03b5 Centauri ye una caliente estrella azul de tipu espectral B1 y 23\u00a0900 K de temperatura superficial; ye una variable Beta Cephei con una variaci\u00f3n de rellumu d'apenes 0,02 magnit\u00faes.\nEllo ye que munches de les estrelles brilloses de Centaurus son de tipu espectral B, y\u00e1 que pertenecen a l'asociaci\u00f3n estelar de Scorpius-Centaurus, l'asociaci\u00f3n estelar OB m\u00e1s cercana al Sol. Ente elles, \u03b6 Centauri y \u03ba Centauri son sistemes binarios onde la componente principal ye una subgigante de tipu B2IV o B2.5IV.\nDalgunes d'elles, como \u03b7 Centauri, \u03bc Centauri y \u03bd Centauri, t\u00e1n arrodiaes por un discu circunestelar rellacion\u00e1u cola r\u00e1pida velocid\u00e1 de rotaci\u00f3n de la estrella (nel casu de \u03b7 Centauri, igual o mayor de 310 km/s).\nOtra manera, estrelles como \u03be2 Centauri y \u03c1 Centauri formen parte del llam\u00e1u Cintur\u00f3n de Gould, aniellu parcial d'estrelles qu'incl\u00fai ensame d'estrelles masives y calientes de reci\u00e9n formaci\u00f3n.\nCentaurus conti\u00e9n delles estrelles variables interesantes.\nUY Centauri ye una variable semirregular y prototipu de les estrelles SC\u00bb, estrelles bien fr\u00edes de carauter\u00edstiques entemedies ente les estrelles S y les estrelles de carbonu.\na Centauri (V761 Centauri) ye una estrella estrella Bp qu\u00edmicamente peculiar que presenta una gran variaci\u00f3n na bayura d'heliu, con dos hemisferios claramente estremaos, unu ricu n'heliu y otru probe nesti elementu. Nesti sent\u00edu, la Estrella de Przybylski (V816 Centauri) ye una estrella peculiar estrema, con llinies espectrales fuertes d'elementos lant\u00e1nidos; ye una estrella pulsante prototipu de les estrelles Ap d'oscilaciones r\u00e1pides (roAp).\nOtru oxetu notable ye la Estrella de Krzeminski (V779 Centauri), sistema binariu eclipsante compuestu por una estrella de neutrones (Centaurus X-3) y una caliente xigante azul. La estrella de neutrones ye un pulsiar de rayos X con un periodu de 4,84 segundos.\nEnte los c\u00famulos estelares esistentes na constelaci\u00f3n sobresal Omega Centauri (NGC 5139). Esti c\u00famulu globular y\u00e1 foi rexistr\u00e1u por Ptolomeo, siendo redescubierto por Edmond Halley en 1677, quien lo identific\u00f3 como oxeto non-estelar. Enval\u00f3rase que conti\u00e9n unos diez millones d'estrelles y una masa total equivalente a cuatro millones de mases solares.\nYe, am\u00e1s, el c\u00famulu globular m\u00e1s grande y brillante de la V\u00eda L\u00e1ctea, seg\u00fan el c\u00famulu globular m\u00e1s lluminosu de la nuesa galaxa, siendo la so lluminosid\u00e1 m\u00e1s d'un mill\u00f3n de vegaes mayor que la del Sol.\nCentaurus cunta tami\u00e9n con dos c\u00famulos abiertos: NGC 3766 o C\u00famulu de la Perlla ye un c\u00famulu relativamente nuevu \u2014tien una ed\u00e1 envalorada de 14,4 millones d'a\u00f1os\u2014 y at\u00f3pase a 6300 a\u00f1os lluz de la Tierra; pela so parte, NGC 5460 ye un c\u00famulu pocu mestu distante 2300 a\u00f1os lluz. \nNesta constelaci\u00f3n pueden reparase numberoses galaxes, ente les que destaca Centaurus A (NGC 5128), la quinta galaxa m\u00e1s brillosa del cielu y una de les radiogalaxies m\u00e1s cercanes a la Tierra.\nNun esiste consensu tocantes a lo llo\u00f1e que ta: diverses fontes asitiar a una distancia entendida ente 11 y 15 millones d'a\u00f1os lluz. Nel so nucleu hai un furacu negru supermasivu qu'espulsa remexos masivos de materia qu'emiten ondes de radio por cuenta de radiaci\u00f3n sincrotr\u00f3n. Pi\u00e9nsase que nel pas\u00e1u Centaurus A fundi\u00f3se con, siquier, una galaxa espiral.\nNGC 4945 ye una galaxa de carauter\u00edstiques similares a la V\u00eda L\u00e1ctea que puede reparase cerca de \u03b6 Centauri. Forma parte del C\u00famulu de Centauru, unu de los c\u00famulo de galaxes m\u00e1s cercanu al nuesu. Otra galaxa espiral, que dende'l nuesu puntu de vista apaez de frente, ye NGC 4622."}
{"id": "95662", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95662", "title": "Universid\u00e1 de Chile", "text": "La Universid\u00e1 de Chile ye una instituci\u00f3n d'educaci\u00f3n cimera de calter nacional y p\u00fablicu de Chile, creada por llei de 19 de payares de 1842, ya instalada el 17 de setiembre de 1843. Ye la m\u00e1s antigua del pa\u00eds y tantu el so Casa Central como la mayor\u00eda de les sos dependencies at\u00f3pense allugaes na Rex\u00f3n Metropolitana de Santiago. \nFundada depu\u00e9s de la reforma republicana a la colonial Real Universid\u00e1 de San Felipe y establecida como la so socesora llegal, ye due\u00f1a d'una rica historia acad\u00e9mica, cient\u00edfica y d'estensi\u00f3n, llevando a cabu remanes que busquen resolver les problem\u00e1tiques nacionales y de la rex\u00f3n y contribuyendo de manera determinante nel desenvolvimientu de Chile dende la so creaci\u00f3n hasta los nuesos d\u00edes. Esta casa d'estudios, foi reconocida como una de les meyores universidaes del pa\u00eds por cuenta del so lideralgu ya innovaci\u00f3n nel \u00e1mbitu de la ciencia, la teunolox\u00eda, les humanidaes y les artes al travi\u00e9s de les funciones de creaci\u00f3n, estensi\u00f3n y docencia, enfatizando nel desenvolvimientu de la investigaci\u00f3n y posgr\u00e1u.\nConocida como la \"Casa de Bello\", n'homenaxe al so primer rector, el destac\u00e1u humanista venezolanu Andr\u00e9s Bello, la Universid\u00e1 def\u00ednese como garante d'una cultura cl\u00e1sica, humanista y secular. La Universid\u00e1 de Chile ye una de les 18 universidaes del Consorciu d'Universidaes del Est\u00e1u de Chile (CUECH) y una de les 27 que conformen el Conseyu de Rectores de les Universidaes Chilenes (CRUCH).\nDe les sos aules han egresado o realiz\u00e1u llabores acad\u00e9micos gran cantid\u00e1 d'intelectuales y destacaos l\u00edderes chilenos, ente los que destaquen, 20 Presidentes de la Rep\u00fablica, 179 Premios Nacionales y 2 Premiu Nobel.\nCuenta con 3.168.373 m\u00b2 de superficie ente los sos cinco campus universitarios, edificios d'investigaci\u00f3n, centros d'atenci\u00f3n de sal\u00fa, museos, teatros, observatorios ya infraestructura deportiva. Al a\u00f1u 2016, tien m\u00e1s de 40 mil estudiantes de pregrado y posgr\u00e1u con una ufierta acad\u00e9mica de m\u00e1s de 69 carreres y llicenciatures terminales, 38 programes de doctor\u00e1u y 116 de mag\u00edster.\nAtendiendo a la so naturaleza p\u00fablica realiza am\u00e1s un ricu llabor d'estensi\u00f3n cultural al travi\u00e9s del Teatru Nacional Chilenu; los sos cuerpos art\u00edsticos estables - Orquesta Sinf\u00f3nica de Chile, Ballet Nacional Chilenu, Camerata Vocal y Coru Sinf\u00f3nicu-; el Mus\u00e9u d'Arte Contempor\u00e1neo (MAC) y el Mus\u00e9u d'Arte Popular Americanu Tom\u00e1s Lago, ente otres iniciatives.\nHistoria.\nEl proyeutu de crear una nueva instituci\u00f3n d'educaci\u00f3n cimera en Chile naz xunto cola independencia pol\u00edtica del pa\u00eds. Con esi fin cr\u00e9ase'l Instituto Nacional, buscando desenvolver les \u00e1rees de la conocencia retardaes pola r\u00edxidu estructura acad\u00e9mica de la Real Universid\u00e1 de San Felipe.\nEsta instituci\u00f3n pierde constantemente les sos facultaes en pro del Institutu, terminando per llegar a una inmovilid\u00e1 acad\u00e9mica a mediaos de la d\u00e9cada de 1830. Mientres el gobiernu del presidente Manuel Bulnes t\u00f3mase la decisi\u00f3n de suprimir a la alica\u00edda instituci\u00f3n colonial y remplazarla por un organismu nuevu al serviciu de la nueva rep\u00fablica. El principal impulsor d'esta midida yera'l destac\u00e1u humanista venezolanu Andr\u00e9s Bello, quien ser\u00eda escoy\u00edu pol gobiernu pa ser el primer rector de la nueva Universid\u00e1 de Chile.\nFinalmente, ser\u00eda'l presidente Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto quien ordenar\u00eda, por decretu, el zarru de la Universid\u00e1 de San Felipe y l'establecimientu de la Universid\u00e1 de Chile.\nInstalaci\u00f3n.\nEsta instituci\u00f3n foi creada por llei'l 19 de payares de 1842, mientres el gobiernu del presidente Manuel Bulnes, heredando tolos bienes de la suprimida Universid\u00e1 de San Felipe, y tresform\u00e1ndose, pa tolos efeutos, na so continuadora llegal. La so instalaci\u00f3n formal realiz\u00f3se'l 17 de setiembre de 1843, como una universid\u00e1 profesional y acad\u00e9mica nacional, anque mientres les primeres d\u00e9cades d'esistencia la Universid\u00e1 funcion\u00f3 m\u00e1s como una superintendencia d'educaci\u00f3n, xixilando la formaci\u00f3n dada poles instituciones del pa\u00eds, una y bones les clases puramente tales yeren realizaes nel Institutu Nacional. Los cinco facultaes orixinales establec\u00edes yeren les de Humanidaes y Filosof\u00eda, Ciencies F\u00edsiques y Matem\u00e1tiques, Lleis y Ciencies Pol\u00edtiques, Medicina y Teolox\u00eda. De toes elles, la de Teolox\u00eda foi suprimida en 1927, col procesu de separaci\u00f3n de la Ilesia del Est\u00e1u y la laicizaci\u00f3n de los organismos del Est\u00e1u.\nM\u00e1s de 13 a\u00f1os nel pa\u00eds llevaba Andr\u00e9s Bello cuando pronunci\u00f3'l c\u00e9lebre discursu d'instalaci\u00f3n de la Universid\u00e1 de Chile na ceremonia realizada'l 17 de setiembre de 1843 a la qu'asistieron el Presidente de la Rep\u00fablica, ministros, autoridaes llexislatives, xudiciales y militares, am\u00e1s de los estudiantes del Institutu Nacional y los profesores de la nueva Casa d'Estudios.\nNa so intervenci\u00f3n referir a la misi\u00f3n y el sent\u00edu de la Universid\u00e1 enfatizando la forma en que les lletres y les ciencies son les responsables de fortalecer les sociedaes a lo llargo de la historia, y afirmando que les verdaes nun funcionar de manera antag\u00f3nica, sin\u00f3n articulada: \"Dixi que toles verdaes t\u00f3quense, y ent\u00e1 nun creo dicir bastante. Toles facultaes humanes formen un sistema, en que nun puede haber regularid\u00e1 y harmon\u00eda ensin el concursu de ca\u00fana. Nun puede paralizase una fibra (d\u00e9xeseme dicilo asina), una sola fibra de l'alma, ensin que toles otres carezan\". Al pie de esto dio cuenta del prop\u00f3situ de que la nueva Universid\u00e1 funcione como \u00f3rganu espansivu y d'estensi\u00f3n de la conocencia qu'ende se cultiva: \"Nesti espardimientu del saber, les academies, les universidaes, formen otros tantos dep\u00f3sitos, a onde tienden constantemente a atropase toles alquisiciones cient\u00edfiques; y de estos centros ye d'onde s'arramen m\u00e1s f\u00e1cilmente poles distintes clases de la socied\u00e1. La Universid\u00e1 de Chile foi establecida con esti oxetu especial\".\nEl discursu d'Andr\u00e9s Bello apurri\u00f3 clares afirmaciones de lo que ser\u00eda dende esi momentu d'equ\u00ed p'arriba la proyeici\u00f3n de la Casa d'Estudios:\"El programa de la Universid\u00e1 ye dafechu chilenu. Si toma emprestaes a la Europa les deducciones de la ciencia ye p'aplicales a Chile. Toles siendes en que se prop\u00f3n dirixir les investigaciones de los sos miembros, l'estudiu de los sos alumnos, converxen a un centru: la patria\".\nPrimeros a\u00f1os.\n[[Ficheru:Domeyko.jpg|170px|thumb|right|250px|El polacu chilenu [[Ignacio Domeyko]], rector de la universid\u00e1 mientres tres periodos.]]\n[[Ficheru:U de Chile 1872.jpg|left|thumb|300px|Casa Central en [[1872]].]]\nNel a\u00f1u 1843, empecipi\u00f3se la publicaci\u00f3n de los [[A\u00f1ales de la Universid\u00e1 de Chile]], la revista peri\u00f3dica m\u00e1s antigua d'Am\u00e9rica en [[llingua castellana]], y qu'arrexunta planteamientos y reflexones en redol a les artes, ciencia y humanidaes. Nel so tiempu foi una de les revistes cient\u00edfiques m\u00e1s importantes del continente, tantu asina que'l c\u00e9lebre [[Alexander von Humboldt]], na so obra \"Cosmos\", encament\u00f3 la so llectura.\nMientres, la Universid\u00e1 diba adulces adquiriendo la so funci\u00f3n docente. Un exemplu d'esto ye la creaci\u00f3n en 1848 de la Escuela Pr\u00e1utica d'Arquiteutura, que se xest\u00f3 como respuesta a la necesid\u00e1 d'obres p\u00fabliques del pa\u00eds, y en 1849 de l'Academia de Pintura so tutelar d'Alejandro Ciccarelli, dando empiezu a los estudios de les Belles Artes nel pa\u00eds. Nesta d\u00f3mina dio entamu am\u00e1s a un intensu llabor cient\u00edficu, cultural y acad\u00e9mica con distintes instituciones. Asina, en [[1852]] suscr\u00edbense convenios d'investigaci\u00f3n col [[Institutu Smithsonian]] de [[Washington D.C.|Washington]], y en [[1856]], la convalidaci\u00f3n de t\u00edtulos cola [[Universid\u00e1 Harvard]].\nL'a\u00f1u 1863 empez\u00f3 la construcci\u00f3n na Alamea del Palaciu de la Universid\u00e1\u201d, g\u00fcei conoc\u00edu como [[Casa Central de la Universid\u00e1 de Chile|Casa Central]], obra del arquiteutu Lucien Ambroise Henault y del constructor Ferm\u00edn Vivaceta. Foi'l rector Manuel Antonio Tocornal l'encarg\u00e1u d'inaugurala en 1872.\n[[Ignacio Domeyko]] asumi\u00f3 en 1867 el cargu de rector, qu'ocup\u00f3 mientres tres periodos hasta 1883. Unu de los finxos m\u00e1s recordaos del so periodu ye la promulgaci\u00f3n, per parte del Ministeriu d'Educaci\u00f3n, del Decretu Amun\u00e1tegui, el 2 de xunu de 1877, por aciu el cual dex\u00f3se a les muyeres estudiar na Universid\u00e1 nes mesmes condiciones que los homes. Nueve a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1886, confiri\u00f3se-y el grau de \u201cLlicenci\u00e1u en Medicina i Farmacia\u201d a la doctora [[Elo\u00edsa D\u00edaz Insunza]]. Un a\u00f1u dempu\u00e9s recibi\u00f3'l so t\u00edtulu, convirti\u00e9ndose na primer muyer en Chile y Am\u00e9rica del Sur en faelo. La segunda foi Ernestina P\u00e9rez Barahona.\nOtru finxu del rector\u00e1u de Domeyko foi'l lideralgu que-y correspondi\u00f3 na primera gran reforma universitaria: la nueva llei d'ense\u00f1anza secundaria y superior, qu'en 1879 reafit\u00f3'l calter docente de la Universid\u00e1 de Chile y qu'am\u00e1s consagr\u00f3 la llibert\u00e1 de c\u00e1tedra. D'esta forma, di\u00f3se-y \u00e9nfasis a la formaci\u00f3n de profesionales, ensin dexar de llau'l llabor investigativa. Nel a\u00f1u 1889 fund\u00f3se'l [[Institutu Pedag\u00f3xicu de la Universid\u00e1 de Chile|Institutu Pedag\u00f3xicu]] que m\u00e1s palantre pas\u00f3 a depender de la [[Facult\u00e1 de Filosof\u00eda y Humanidaes de la Universid\u00e1 de Chile|Facult\u00e1 de Filosof\u00eda y Humanidaes]]. Nesta instituci\u00f3n formar mientres un sieglu a los profesores del pa\u00eds, adquiriendo notoried\u00e1 y convirti\u00e9ndose nun centru de formaci\u00f3n pioneru en Llatinoam\u00e9rica. Mientres esta d\u00f3mina tami\u00e9n les Facultaes de la Universid\u00e1 empiecen a destacar poles sos investigaciones y adelantos: los acad\u00e9micos de la [[Facult\u00e1 de Ciencies F\u00edsiques y Matem\u00e1tiques]] Luis Zegers y [[Arturo Salazar]] llograron en 1895 la segunda [[radiograf\u00eda]] fecha nel continente y la s\u00e9ptima nel mundu, reconozse'l trabayu de [[Diego Barros Arana]] y [[Jos\u00e9 Toribio Medina]] n'historiograf\u00eda, de Luis Risopatr\u00f3n en xeograf\u00eda pola confecci\u00f3n de la Carta Xeneral de Chile, y apurrir de los profesores Miguel Cruchaga Montt y Zorobabel Rodr\u00edguez n'econom\u00eda.\nEn tantu, en 1890 empec\u00edpiase la rellaci\u00f3n col [[Hospital San Vicente de Paul (Santiago de Chile)|Hospital San Vicente de Paul]], el qu'empez\u00f3 a utilizase como campu cl\u00ednico de la [[Facult\u00e1 de Medicina de la Universid\u00e1 de Chile|Facult\u00e1 de Medicina]]. En 1931 esti centru trespasar a la Universid\u00e1 y ye l'antecedente direutu del actual [[Hospital Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Aguirre]].\nTiempos modernos.\n[[Ficheru:Ballet Nacional Chileno.jpg|thumb|300px|Mientres esti periodu la Universid\u00e1 espandir a rexones y cre\u00e1ronse conxuntos art\u00edsticos, como'l BANCH.]]\nEn 1906, col sofitu del ent\u00f3s rector [[Valent\u00edn Letelier]], cre\u00f3se, col fin de representar los intereses del alumn\u00e1u ante l'alministraci\u00f3n, la [[Federaci\u00f3n d'Estudiantes de la Universid\u00e1 de Chile]] (FECh), que se convirti\u00f3 nun importante actor de los movimientos sociales de principios del sieglu XX. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, integrar al plantel universitariu'l cient\u00edficu alem\u00e1n [[Max Westenhofer]], disc\u00edpulu de [[Rudolf Virchow]], pa establecer la c\u00e1tedra d'[[anatom\u00eda patol\u00f3xica]] na escuela de medicina. Westenhofer public\u00f3 un [[informe Westenhofer|cr\u00edticu reporte que lleva'l so nome]] alrodiu de les probes condiciones d'hixene y sal\u00fa en sectores marxinales de la poblaci\u00f3n santiaguina seg\u00fan en llares d'asistencia. Esti documentu xener\u00f3 foi critic\u00e1u por ciertos sectores pol\u00edticos conservadores, nacionalistes y relixosos, lo que remat\u00f3 cola deportaci\u00f3n del cient\u00edficu en 1911. La FECh entam\u00f3 n'agostu de 1911 una de les primeres marches en Santiago en sofitu del profesor alem\u00e1n, que retornar\u00eda a Chile estableci\u00e9ndose definitivamente nel pa\u00eds.\nEnte 1926 y 1933 realiz\u00e1ronse grandes cambeos na Universid\u00e1 al env\u00eds de emponer puramente a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y l'investigaci\u00f3n y desenvolvimientu intelectual y cient\u00edficu. So esos par\u00e1metros, los deberes de supervigilancia de la educaci\u00f3n secundaria fueron trespasaos al acabante crear [[Ministeriu d'Educaci\u00f3n de Chile|Ministeriu d'Educaci\u00f3n P\u00fablica]], teniendo de dictase unos nuevos [[estatutu|estatutos]], que fueron afitaos el 20 de mayu de 1931.\nCola estabilid\u00e1 dada pola nueva institucionalidad, empiecen dos significativos rectoraos: el de [[Juvenal Hern\u00e1ndez]] (1933-1953) y el de [[Juan G\u00f3mez Millas]] (1953-1963). So estos acad\u00e9micos, la casa d'estudios espandir a lo llargo del pa\u00eds creando colexos universitarios nun programa que foi lider\u00e1u pola profesora Irma Salas Silva, la primera chilena en llograr un doctor\u00e1u n'Educaci\u00f3n, na [[Universid\u00e1 de Columbia]], [[Nueva York]]. Asina surdieron les sedes de Temuco (13.07.1960), [[Universid\u00e1 de La Serena|La Serena]] (01.11.1960), Antofagasta, Talca y Osorno (13.12.1962). Depu\u00e9s, mientres el gobiernu d'[[Eduardo Frei Montalva]] (1964-1970), dex\u00f3se estender la universid\u00e1 a nueve rexones del pa\u00eds, colo qu'a les citaes sum\u00e1ronse les sedes de Arica, Iquique, Valpara\u00edso y \u00d1uble. Mientres esti periodu fund\u00e1ronse importantes instituciones como la [[Orquesta Sinf\u00f3nica]], el Coru Universitariu, el [[Ballet Nacional Chilenu]], el [[Teatru Nacional Chilenu|Teatru Esperimental]], los museos [[Mus\u00e9u d'Arte Contempor\u00e1neo (Universid\u00e1 de Chile)|d'Arte Contempor\u00e1neo]] y [[Mus\u00e9u d'Arte Popular Americanu|d'Arte Popular Americanu]]. Intensific\u00f3se am\u00e1s el venceyu de la casa d'estudios con distintes arestes del desenvolvimientu del pa\u00eds: exemplos d'esto son la participaci\u00f3n universitaria na Espedici\u00f3n Ant\u00e1rtica y el fomentu a los estudios pr\u00e1uticos n'agricultura y miner\u00eda.\nDende los a\u00f1os '50, la Universid\u00e1 tuvo especial esmolici\u00f3n pol \u00e1mbitu audiovisual: en 1955, cre\u00f3se'l so Cineclub y dos a\u00f1os m\u00e1s tarde el Centru de Cine Esperimental, so la direici\u00f3n de Sergio Bravo. En 1956 realiz\u00f3se la primer tresmisi\u00f3n p\u00fablica televisiva en Chile, gracies al trabayu del Llaboratoriu de Electrotecnia y Telecomunicaciones del Institutu d'Ensayos Ll\u00e9tricos, primer pasu pa la nacencia de la tv universitaria, qu'empecipi\u00f3 tresmisiones a les 19:00 del 4 de payares de 1960 sol nome de Canal 9 (g\u00fcei [[Chilevisi\u00f3n]]). Les pallabres d'apertura fueron lle\u00edes por Camilo Fern\u00e1ndez, a lo que sigui\u00f3 l'actuaci\u00f3n del coru universitariu, m\u00fasica araucana con [[Margot Loyola]], un di\u00e1logu ente los escritores [[Manuel Rojas]] y [[Jorge Edwards]] y un drama colos actores del ITUCH. L'equipu t\u00e9unicu de les primeres tresmisiones de Canal 9 tuvo lider\u00e1u por Bartolom\u00e9 Dezerega, Carlos Haramoto y Rodolfo Baffico, toos ellos estudiantes d'inxenier\u00eda civil electr\u00f3nica. Estos tr\u00e9s iniciatives, sumaes a la Cineteca (institucionalizada en 1961, pero fundada con anteriorid\u00e1), fueron axuntaes nel Departamentu Audiovisual en 1961.\nReforma universitaria y abrupto t\u00e9rminu cola dictadura militar.\nEn 1968 empecipi\u00f3se'l procesu de [[reforma universitaria]] nun intentu por xenerar una participaci\u00f3n clara de los estamentos que compon\u00eden la instituci\u00f3n, idea que taba en sinton\u00eda cola realid\u00e1 social que viv\u00eda Chile na d\u00f3mina. Hubo cambeos na estructura de la universid\u00e1, que per primer vegada dexaron la participaci\u00f3n de los estudiantes mientres la eleici\u00f3n del rector en 1969, que gan\u00f3 [[Edgardo Boeninger]].\nEl [[golpe d'Est\u00e1u del 11 de setiembre de 1973]] signific\u00f3 un quebre fondu de la situaci\u00f3n de les universidaes en Chile. Una de les primeres mid\u00edes llevaes a cabu pola [[R\u00e9xime Militar (Chile)|dictadura]] del xeneral [[Augusto Pinochet]] consisti\u00f3 n'intervenir toles universidaes por aciu el [[Decreto Llei]] N\u1d58 50 de 1973, pol cual design\u00e1bense militares activos y en retiru como rectores de les instituciones (conoc\u00edos como los \"[[Rectores de la Universid\u00e1 de Chile#Rectores Delegaos (1973-1990)|rectores delegaos]]\")y les cases d'estudiu perd\u00eden la so autonom\u00eda. Dichu decretu, que constaba de solo un art\u00edculu, se\u00f1alaba: \u201c\"La Xunta de Gobiernu va designar en representaci\u00f3n Rector-Delegaos en ca\u00fana de les Universidaes del pa\u00eds. Esti Rectores Delegaos van cumplir les funciones y van exercer toles atribuciones que correspuende a los Rectores de les Universidaes en conformid\u00e1 coles normes llegales vixentes y dem\u00e1s alcuerdos o resolvimientos universitarios dictaes na so virt\u00fa\"\" (\"[[Diariu Oficial de la Rep\u00fablica de Chile|Diariu Oficial]]\", 2 d'ochobre de 1973).\nNa Chile foi design\u00e1u'l xeneral de la [[Fuercia A\u00e9rea de Chile|Fuercia A\u00e9rea]] [[C\u00e9sar Ruiz Danyau|C\u00e9sar Ruiz]] que llev\u00f3 a cabu una fonda y meticulosa \"[[Purga pol\u00edtica|purga]]\" de toos el opositores del r\u00e9xime en toles facultaes, institutos y organismos dependientes, tantu nel estamentu acad\u00e9micu como ente los mesmos estudiantes y funcionarios de la casa d'estudios. Mientres esta d\u00f3mina la universid\u00e1 sufri\u00f3 fondos retayos presupuestarios, amenorgando'l so tama\u00f1u.\n[[Ficheru:Universidades de Chile 1981.jpg|thumb|300px|Esquema de la creaci\u00f3n d'universidaes rexonales a partir de les sedes de la O. de Chile y la [[Universid\u00e1 T\u00e9unica del Est\u00e1u|UTE]].]]\nCol fin de romper cola centralizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, per mediu del [[DFL]] N\u1d58 1 del 3 de xineru de 1981, di\u00f3se-yos la independencia a les sedes fundi\u00e9ndoles en dellos casos coles de la [[Universid\u00e1 T\u00e9unica del Est\u00e1u]] (UTE) y creando les llamaes \"universidaes rexonales\". Les sedes vivieron el siguiente tresformamientu:\nCola autonom\u00eda de les sedes, la Chile viose obligada a asumir la totalid\u00e1 de les deldes xeneraes por diches instituciones, lo que provoc\u00f3 una grave crisis de financiamiento. \nEn 1987 el gobiernu design\u00f3 rector al civil [[Jos\u00e9 Luis Federici]], nominaci\u00f3n que provoc\u00f3 [[Paru de Federici|refugu]] en tola universid\u00e1, por cuenta de que s\u00fapose que dicha designaci\u00f3n ten\u00eda como fin desarmar la sede principal de la instituci\u00f3n, de la mesma forma en que fixera cola [[Empresa de Ferrocarriles del Est\u00e1u]] cuando exerci\u00f3 como [[Ministru de Tresportes de Chile|ministru de Tresportes]]. Esta designaci\u00f3n ten\u00eda como fin privatizar o clausurar los organismos deficitarios de la universid\u00e1. Sofitaos polos profesores y los funcionarios, realiz\u00f3se un llargu paru, que provoc\u00f3 una crisis qu'oblig\u00f3 al gobiernu a dar pie tras.\nVuelta a la democracia.\n[[Ficheru:Campus Juan G\u00f3mez Millas.jpg|thumb|300px|El campus Juan G\u00f3mez Millas ta siendo remocic\u00e1u como parte d'un proyeutu Bicentenariu.]]\nEl 2 de xunu de 1990 asumi\u00f3 la primer autorid\u00e1 escoyida democr\u00e1ticamente dempu\u00e9s de la dictadura: el Rector [[Jaime Llavaos]] (1990-1998). El [[Transici\u00f3n a la democracia (Chile)|regresu de la democracia]] atop\u00f3 a la Universid\u00e1 de Chile nuna fonda crisis financiera y acad\u00e9mica. El presidente [[Patricio Aylwin|Aylwin]] promovi\u00f3 cambeos nel r\u00edxidu [[estatutu]] de [[1982]], pero magar los intentos de reforma, la crisis nun ye superada hasta bien entrada la [[a\u00f1os 1990|d\u00e9cada de 1990]].\nEn 1998 asumi\u00f3 Luis Riveros (1998 \u2013 2006), quien se caltuvo nel so cargu por dos periodos hasta l'a\u00f1u 2006. Mientres, el proyeutu de los nuevos estatutos tuvo una lenta tramitaci\u00f3n nel Congresu Nacional de Chile, pa tener un negativu pronunciamientu per parte de la Contralor\u00eda Xeneral de la Rep\u00fablica. Dempu\u00e9s d'un alcuerdu, \u00e9stos entraron a valir casi dos d\u00e9cades dempu\u00e9s: el 10 de marzu de [[2006]].\nSo estos da entamu a una forma d'organizaci\u00f3n \u00fanica nel pa\u00eds qu'incluy\u00f3 la creaci\u00f3n del Sen\u00e1u Universitariu, \u00f3rganu colex\u00e1u encarg\u00e1u d'exercer la funci\u00f3n normativa de la Universid\u00e1. Cola publicaci\u00f3n de los nuevos estatutos realiz\u00f3se una nueva eleici\u00f3n de rector: l'inxenieru [[V\u00edctor P\u00e9rez Vera]] (2006 \u2013 2014), quien asumi\u00f3'l 14 de xunu de 2006. Nel a\u00f1u 2007 y con ocasi\u00f3n del aniversariu 165 de la Universid\u00e1, la Presidenta [[Michelle Bachelet]] anunci\u00f3'l respaldu del gobiernu al Proyeutu de Revitalizaci\u00f3n del Campus Juan G\u00f3mez Millas que busca potenciar delles de les \u00e1rees m\u00e1s afeutaes tres la intervenci\u00f3n militar: les artes, les humanidaes, les comunicaciones y les ciencies sociales. La iniciativa que ta n'execuci\u00f3n, y que contempla un financiamiento de m\u00e1s de 40 mil millones de pesos, y\u00e1 inaugur\u00f3 una primer etapa en payares de 2013: dos aularios con 28 sales y con capacid\u00e1 pa recibir a 2.610 alumnos.\nEl 16 de xunu de 2014 asumi\u00f3 la rector\u00eda el m\u00e9dicu ciruxanu [[Ennio Vivaldi|Ennio Augusto Vivaldi V\u00e9jar]].\nLa Universid\u00e1 tien nel so portal web una Llinia de tiempu pa consulta de finxos, fundaci\u00f3n d'organismos y feches relevantes de la so historia.\nS\u00edmbolos.\nHimnu.\nPor cuenta de la celebraci\u00f3n de los cien a\u00f1os ([[1942]]) de la Universid\u00e1, el [[rectores de la Universid\u00e1 de Chile|rector]] [[Juvenal Hern\u00e1ndez Jaque]] llam\u00f3 a concursu p\u00fablicu pa escoyer la lletra y melod\u00eda d'un himnu pa la Universid\u00e1. Foi escoyida la creaci\u00f3n de dos exalumnos de la Casa de Bello, [[Julio Barrenechea]] ([[1910]]-[[1979]]) y [[Ren\u00e9 Amengual]] ([[1911]]-[[1954]]), autores de la lletra y la m\u00fasica respeutivamente:\nEscudu.\nL'Escudu distintivu de la Universid\u00e1 de Chile foi afit\u00e1u por Decretu Universitariu del 13 d'avientu de 1991, nel que s'establez el so usu en tolos impresos, acompa\u00f1\u00e1u pol nome de la instituci\u00f3n. La so descripci\u00f3n her\u00e1ldica ye la siguiente:\n\"Cuartel cimeru esquierdu; la balanza suxeta por una espada en plata, fondu sinople (verde), representa a la Facult\u00e1 de Lleis y Ciencies Pol\u00edtiques, actual Facult\u00e1 de Derechu; cuartel cimeru derechu: el cay\u00e1u y la culiebra de Esculapio del so color, fondu d'oru (mariellu), representa a la Facult\u00e1 de Medicina, g\u00fcei Facult\u00e1 del mesmu nome; cuartel inferior derechu: un hemisferiu allum\u00e1u por una estrella radiante de cinco puntes en plata, debaxo comp\u00e1s n'oru y escuadra en plata, fondu de gules (collor\u00e1u), representa a la Facult\u00e1 de Ciencies Matem\u00e1tiques y F\u00edsiques, actual Facult\u00e1 de Ciencies F\u00edsiques y Matem\u00e1tiques; cuartel inferior esquierdu: dos llibros chaos sobre ellos unu abiertu y tras la llapada d'una antorcha, tou del so color, fondu azur (azul), representa a la Facult\u00e1 de Filosof\u00eda y Humanidaes, g\u00fcei Facult\u00e1 del mesmu nome; Escus\u00f3n central: en c\u00edrculu una culiebra que se muerde la cola, nel campu'l g\u00fceyu del Creador enserto nun tri\u00e1ngulu, tou de plata (blancu), representa a la Facult\u00e1 de Teolox\u00eda. Lleva como timbre estrella radiante de cinco puntes en plata\".\nMedayes y distinciones.\nAl ser una corporaci\u00f3n p\u00fablica d'antigua data, la Universid\u00e1 cre\u00f3 nel intre de la so historia distinciones, medayes y premios pa les figures destacaes del quefer universitariu, nacional ya internacional, de gran prest\u00edu y fama. Ente les m\u00e1s destacaes cabo se\u00f1alar les siguientes:\nDistintivos.\nS\u00edmbolos del rangu de les autoridaes.\nDistinciones universitaries.\nEspresiones de reconocencia a aiciones sobresalientes escontra la Universid\u00e1, socied\u00e1 o humanid\u00e1.\nDistinciones de Facultaes, Institutos y Hospital Cl\u00ednicu.\nAcutada a personalidaes que contribuyeron de manera sobresaliente a distintos organismos.\nOrganizaci\u00f3n.\nLa Comunid\u00e1 Universitaria ta compuesta por acad\u00e9micos, estudiantes y personal de collaboraci\u00f3n, que lleven a cabu los queferes qu'establecen la so misi\u00f3n y funciones.\n\u00d3rganos cimeros.\nL'art\u00edculu 16 del estatutu de la Universid\u00e1 de Chile espresa que \"los \u00f3rganos cimeros de la Universid\u00e1 constit\u00fain les instancies encargaes de dirixir y xestionar, impulsando'l desenvolvimientu acad\u00e9micu institucional y de los sos miembros; tami\u00e9n se van encargar de normar y proyeutar la Universid\u00e1, estableciendo les pol\u00edtiques xenerales, en procura del cumplimientu de la so misi\u00f3n y del so desenvolvimientu coherente, tresversal y d'excelencia. Moren estes funciones nel Rector, nel Conseyu Universitariu y nel Sen\u00e1u Universitariu\". Al pie de esto precisa que \u201cles funciones executives van ser exerc\u00edes pol Rector y pol Conseyu Universitariu, de conformid\u00e1 coles normes d'esti T\u00edtulu\u201d y que los decanos y decanes \u201cson les autoridaes m\u00e1ximes de les sos respeutives facultaes\u201d.\nLa Universid\u00e1, por tanto, ye dirixida pol [[Rectores de la Universid\u00e1 de Chile|Rector]], xunto cola collaboraci\u00f3n del Conseyu Universitariu y el Sen\u00e1u Universitariu.\nEn tantu l'Art\u00edculu 9\u1d58 de dichu estatutu establez que \u201cel Presidente de la Rep\u00fablica ye'l Patronu de la Universid\u00e1 de Chile\u201d.\n[[Ficheru:Logouchile.png|thumb|200px|right|Antiguu escudu de la Universid\u00e1 de Chile, utiliz\u00e1u pol so Sen\u00e1u Universitariu.]]\nVicerrector\u00edas.\nLa Universid\u00e1 de Chile entamar en cinco Vicerrector\u00edas:\nFacultaes ya Institutos.\n[[Ficheru:Facultad de Ciencias Fisicas y Matematicas.jpg|thumb|300px|Facult\u00e1 de Ciencies F\u00edsiques y Matem\u00e1tiques.]]\n[[Ficheru:Facultad de Artes Sede Compa\u00f1ia.jpg|thumb|300px|Facult\u00e1 d'Artes.]]\nLes facultaes ya institutos de la Universid\u00e1 de Chile desempe\u00f1en llabores acad\u00e9micos de pregrado, posgr\u00e1u, investigaci\u00f3n y estensi\u00f3n. Angua\u00f1o esisten 14 facultaes:\nAngua\u00f1o tami\u00e9n esisten 4 Institutos Interdisciplinarios:\nAm\u00e1s tien los siguientes programes:\nOtros organismos.\nOrganismos dependientes.\nEnte los organismos dependientes de la Universid\u00e1 atopen los siguientes:\nTresparencia na xesti\u00f3n.\nCola [[Constituci\u00f3n de Chile#A\u00f1u 2005|Reforma constitucional de 2005]] y la promulgaci\u00f3n de la Llei N\u1d58 20.285 sobre Accesu a la Informaci\u00f3n P\u00fablica (la \"Llei de Tresparencia\"), qu'establez como principiu de rangu constitucional la [[tresparencia]] y la [[publicid\u00e1]] de los actos de los \u00d3rganos del [[Est\u00e1u]], la Universid\u00e1 de Chile, como [[universid\u00e1 p\u00fablica]] del Est\u00e1u, y sometida a los deberes de tresparencia, vivi\u00f3 una importante etapa nel cam\u00edn escontra la tresparencia na so xesti\u00f3n.\nMagar, nun empiezu esta Casa d'Estudios Cimeros dict\u00f3'l so propiu [[reglamentu]] llindando l'accesu a la informaci\u00f3n p\u00fablica, el [[Conseyu pa la Tresparencia]], resolvi\u00f3 un amparu por denegaci\u00f3n d'accesu a la lnformaci\u00f3n present\u00e1u por un estudiante de Derechu de la mesma universid\u00e1, nel que se fixo dafechu aplicable la \"Llei de Tresparencia\", faciendo p\u00fablicos los sueldos, les contrataciones, les funciones, les n\u00f3mines del personal de planta, de contrata y d'honorarios, ente otros.\nAnte dicha resoluci\u00f3n, el Rector de la Universid\u00e1 [[V\u00edctor P\u00e9rez Vera]] present\u00f3 un Recursu d'Ilegalidad ante la [[Corte d'Apelaciones de Santiago]] en contra de la decisi\u00f3n del Conseyu pa la Tresparencia, recibiendo'l patrociniu del Presidente del [[Colexu d'Abogaos de Chile]], [[Enrique Barros Bourie]], el Direutor del Departamentu de Derechu Procesal y ex ViceDecano de la Facult\u00e1 de Derechu de la Universid\u00e1 [[Cristi\u00e1n Maturana|Cristi\u00e1n Maturana M\u00edquel]] y el administrativista [[Luis Cordero Vega]], el que recibi\u00f3 innumberables cr\u00edtiques inclusive antes de ser declar\u00e1u almitible por esti \u00f3rganu xurisdiccional.\nDocencia.\n[[Ficheru:Facultad de Ciencias Sociales (Universidad de Chile).jpg|300px|left|thumb|Facult\u00e1 de Ciencies Sociales.]]\nLa Universid\u00e1 de Chile cunta con programes de pre y posgr\u00e1u en toles \u00e1rees de la conocencia, que la so calid\u00e1 foi reconocida pola Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n otorgando'l puntaje m\u00e1ximu en dambes \u00e1rees (2011 - 2018).\nPregrado.\nA 2016 cuenta con un total de 69 programes d'estudiu, de los cualos 55 son conducentes a t\u00edtulos profesionales y 14 a llicenciatures terminales. Al pie de esto imparte'l Programa Acad\u00e9micu de Bachilleratu, que depende direutamente de la Vicerrector\u00eda d'Asuntos Acad\u00e9micos.\nEn 2015 la Universid\u00e1 abri\u00f3 tr\u00e9s nueves carreres nel \u00e1rea de les pedagox\u00edes: Educaci\u00f3n parvularia; Educaci\u00f3n b\u00e1sica y Educaci\u00f3n media en biolox\u00eda y qu\u00edmica. D'esta forma compl\u00e9tase la formaci\u00f3n de profesores en tolos niveles del sistema educativu chilenu. Am\u00e1s reabri\u00f3se la carrera de Trabayu Social, dempu\u00e9s d'un zarru de m\u00e1s de cuatro d\u00e9cades decret\u00e1u nel a\u00f1u 1973.\nL'almisi\u00f3n realizar por v\u00eda regular col puntaje de la [[Prueba de Selecci\u00f3n Universitaria]], ingresando de forma direuta a les carreres o al travi\u00e9s de Bachilleratu.\nV\u00edes d'almisi\u00f3n especial.\nLa Universid\u00e1 de Chile cunta coles siguientes v\u00edes d'ingresu especial:\nPosgr\u00e1u.\nLa Universid\u00e1 de Chile cunta col sistema de posgr\u00e1u m\u00e1s grande y complexu del pa\u00eds conform\u00e1u por 38 programes de doctor\u00e1u, 137 programes de mag\u00edster, 76 programes de post\u00edtulo y 14 cursos d'especializaci\u00f3n.\nInvestigaci\u00f3n.\nLa Universid\u00e1 de Chile destacada en rankings internacionales y nacionales pola so productivid\u00e1 cient\u00edfica ya impautu de les sos publicaciones, lidera am\u00e1s el sistema nacional de fondos concursables. Esta Casa d'Estudios ye la primera n'axudicaciones de Conicyt -centros d'investigaci\u00f3n d'excelencia, FONDEF, FONDECYT, infraestructura- ente otros. Ye unu de los pocos planteles d'educaci\u00f3n cimera chilenos que realiza estudios en toles \u00e1rees de la conocencia. Coles mesmes, cuenta con 12.037 publicaciones indexadas nel [[Institutu pa la Informaci\u00f3n Cient\u00edfica|Institute for Scientific Information, Web of Science]] (ISI-WOS) ente'l 2010 y 2016.\nCentros y programes.\nCentros Cient\u00edficos y Teunol\u00f3xicos d'Excelencia (PIA).\n[[Ficheru:Laboratorio Quimica U de Chile.jpg|thumb|300 px|La Universid\u00e1 lidera gran cantid\u00e1 de centros d'investigaci\u00f3n.]]\nEl Programa de Financiamiento Basal pa Centros Cient\u00edficos y Teunol\u00f3xicos d'Excelencia potencia investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada que se venceye a desaf\u00edos del pa\u00eds y qu'am\u00e1s tea coneutada col sector granible. La Universid\u00e1 de Chile lidera 5 d'estos centros:\nCentros d'investigaci\u00f3n Fondap.\nEl Fondu de Financiamiento de Centros d'Investigaci\u00f3n n'\u00c1rees Prioritaries (Fondap), a\u00fana l'activid\u00e1 de grupos d'investigadores n'\u00e1rees de la conocencia d'importancia pal pa\u00eds. Financia centros por un periodu de 5 a\u00f1os, estensible n'otros 5 adicionales.\nInstituto Milenio.\nLos Institutos Mileniu realicen investigaci\u00f3n cient\u00edfica a niveles similares qu'en pa\u00edses avanzaos, tantu n'\u00e1rees de les ciencies natural y exactu, como tami\u00e9n de les ciencies sociales. La Universid\u00e1 de Chile lidera cuatro d'estos centros.\nNucleos Milenio.\nLa Universid\u00e1 de Chile tien participaci\u00f3n cunta nos siguientes Nucleos Mileniu:\nCiencies Naturales\nProducci\u00f3n cient\u00edfica y publicaciones.\nEnte 2016 los investigadores d'esta Casa d'Estudios publicaron 2.257 art\u00edculos cient\u00edficos en revistes indexadas nel Institute for Scientific Information, Web of Science (ISI - WOS).\nRepositorio Acad\u00e9micu de la Universid\u00e1 de Chile.\n[[Ficheru:Revista Claridad.jpg|thumb|160px| Primer n\u00famberu de revistir Clarid\u00e1. Fonte: Memoria Chilena.]]\nEl repositorio incl\u00fai testu completu d'art\u00edculos de revistes, llibros dixitales, documentos, papers, ponencies, materiales docentes, presentaciones, apuntes de clases, informes t\u00e9unicos, obres d'arte, im\u00e1xenes, ente otros, que son d'autor\u00eda de los acad\u00e9micos ya investigadores de la Universid\u00e1 de Chile. Esta \"memoria dixital\" de la productivid\u00e1 de conocencia de la instituci\u00f3n ye alministrada pola Direici\u00f3n de Servicios d'Informaci\u00f3n y Biblioteques (SISIB) sobre la base del software DSpace, desenvueltu pol [[Massachusetts Institute of Technology]] (MIT) n'alianza con Hewlett-Packard.\nUtiliza la teunolox\u00eda Open Archives Iniciative (OAI), protocolu de interoperabilidad est\u00e1ndar que dexa la conex\u00f3n ente los distintos servidores y repositorios universitarios de tol mundu, xunto cola normalizaci\u00f3n del intercambiu de metadatos. Tr\u00e1tase de la mesma teunolox\u00eda utilizada na Universid\u00e1 de Cambridge, [[Universid\u00e1 d'Oxford|Oxford]], Berkeley, [[UCLA]], [[MIT]] y [[Complutense de Madrid]].\nLlibros.\nEl Portal de llibros electr\u00f3nicos www.libros.uchile.cl axunta llibros editaos por distintes Facultaes, Escueles ya Institutos de la Universid\u00e1, am\u00e1s d'obres de valor hist\u00f3ricu, que formen parte de les coleiciones de les Biblioteques de la Casa d'Estudios.\nRevistes.\nEl sitiu www.revistas.uchile.cl cuenta cola edici\u00f3n electr\u00f3nica de m\u00e1s de 100 publicaciones seriaes de diverses disciplines, tantu impreses como electr\u00f3niques, editaes poles distintes Facultaes ya Institutos d'esta Casa d'Estudios.\nDalgunes de les revistes disponibles son A\u00f1ales de la Universid\u00e1 de Chile, Acta Bioethica, Byzantion Nea Hellas, Bolet\u00edn de Filolox\u00eda, Revista Chilena de Lliteratura, Revista de Filosof\u00eda, Revista Musical Chilena, Revista INVI, Meyores en Cs. Veterinaries, Comunicaci\u00f3n y Medios, Derechu y Humanidaes, Revista d'Urbanismu, Revista Chilena de Sal\u00fa P\u00fablica, Revista Chile de Terapia Ocupacional y Revista Chilena d'Historia de Derechu.\nNesti repositorio tami\u00e9n s'atopen disponibles, a pesar de nun tar vixentes, dos publicaciones escoy\u00edes pol so valor hist\u00f3ricu y patrimonial: la coleici\u00f3n completa de los A\u00f1ales de la Facult\u00e1 de Ciencies Xur\u00eddiques y Sociales (publicada ente 1935 y 1072) y revistir Clarid\u00e1 de la FECH (publicada ente los a\u00f1os 1920 y 1932).\nVenceyu cola socied\u00e1.\nArtes y cultura.\nAl travi\u00e9s de los cuerpos art\u00edsticos estables del Centru d'Estensi\u00f3n Art\u00edsticu y Cultura \"Domingo Santa Cruz\" (CEAC), los museos, sales d'esposiciones y teatros la Universid\u00e1 realiza llabores d'espardimientu y estensi\u00f3n. Un exemplu d'esto son les xires de m\u00fasica y danza pel pa\u00eds, la participaci\u00f3n nes [[Selmanes Musicales de Frutillar]], el Festival de M\u00fasica Contempor\u00e1nea y les Envernaes Internacionales de Teatru en [[Puerto Montt]], ente otres iniciatives.\nLos museos universitarios, am\u00e1s de cumplir col calendariu d'esposiciones y otros eventos, lleven a cabo curso d'estensi\u00f3n: el [[Mus\u00e9u d'Arte Contempor\u00e1neo]] tien programes empobinaos a escolares mientres la d\u00f3mina de vacaciones al travi\u00e9s de EducaMac y el [[Mus\u00e9u d'Arte Popular Americanu]] realiza talleres de testiles.\nCuerpos art\u00edsticos estables.\nAl travi\u00e9s del Centru d'Estensi\u00f3n Art\u00edstica y Cultural (CEAC), que dirixe Diego Matte, la Universid\u00e1 de Chile arrexunta a los conxuntos art\u00edsticos m\u00e1s antiguos del pa\u00eds. La temporada a\u00f1al de conciertos desenvolver nel Teatru de la Universid\u00e1 de Chile, allug\u00e1u na plaza Baquedano.\n[[Ficheru:BANCH_by_Alvaro_Tapia.jpg|thumb||left|BANCH. Fonte: \u00c1lvaro Tapia]]\nFund\u00f3se'l 7 de xineru de 1941, d\u00eda en que so la direici\u00f3n d'Armando Carvajal realiz\u00f3se'l so primer conciertu nel Teatru Municipal. Ye la Orquesta Sinf\u00f3nica m\u00e1s antigua del pa\u00eds y angua\u00f1o ta integrada por 91 m\u00fasicos que se presenten nuna estensa temporada de conciertos con m\u00e1s de 90 programes musicales distintos.\nEn 1990 l'agrupaci\u00f3n recibi\u00f3'l Premiu APES, que da l'Agrupaci\u00f3n de Periodistes de Cultura y Espect\u00e1culos y en 2001 foi reconocida pola Academia de Belles Artes de Chile. En 2009 el C\u00edrculu de Cr\u00edticos d'Arte de Valpara\u00edso apurri\u00f3-y el Premiu a la M\u00fasica a Francisco Rettig y a la Sinf\u00f3nica pola so versi\u00f3n de la Quinta Sinfon\u00eda de Gustav Mahler. Esi mesmu a\u00f1u'l conxuntu foi estrem\u00e1u col Premiu del C\u00edrculu de Cr\u00edticos d'Arte de Santiago. En 2012 recibi\u00f3'l Premiu a la M\u00fasica Nacional\u201d Presidente de la Rep\u00fablica 2011 que da'l Conseyu Nacional de la Cultura y les Artes. En 2014 foi reconocida pel C\u00edrculu de Cr\u00edticos d'Arte pol so apurra al repertoriu cola inclusi\u00f3n d'obres nueves.\nDende 2013 el so direutor ye'l rusu Leonid Grin.\nYe la primer compa\u00f1\u00eda de danza de contempor\u00e1nea de Chile y a lo llargo de la so historia present\u00f3 m\u00e1s de 200 coreograf\u00edes nacionales y estranxeres. Foi fund\u00e1u'l 7 d'ochobre de 1945 col baillar\u00edn alem\u00e1n Ernst Uthoff nel triple llabor de direutor, core\u00f3grafu y profesor. Dalgunos de los montaxes m\u00e1s esitosos de los primeros a\u00f1os fueron \u201cCoppelia\u201d y \u201cCarmina Burana\u201d. El BANCH foi'l formador de la primer xeneraci\u00f3n de baillarinos y core\u00f3grafos nac\u00edos en Chile. Nos \u00faltimos tr\u00e9s a\u00f1os m\u00e1s de 120 mil persones asistieron a presentaciones del BANCH. Dende 2013 el so direutor ye'l franc\u00e9s Mathieu Guilhaumon.\nCre\u00f3se l'a\u00f1u 1945 y el so primer Direutor foi Mario Baeza Gajardo, qui\u00e9n en 1957 fund\u00f3'l Coru Lex de la Facult\u00e1 de Derechu.\nEn 1949 el coru presentar por primer vegada acompa\u00f1ando a la Orquesta Sinf\u00f3nica, pa interpretar \u201cEl Mes\u00edes\u201d de Haendel, nuna versi\u00f3n en castell\u00e1n. Dende esa fecha incorporar de forma permanente a les temporaes de conciertos xunto a esta agrupaci\u00f3n y tami\u00e9n present\u00e1ndose en solitariu mientres l'a\u00f1u. En 2005 recibi\u00f3'l Premiu a la Trayeutoria dau pel C\u00edrculu de Cr\u00edticos d'Arte. Esi mesmu a\u00f1u llogr\u00f3'l Premiu APES en reconocencia a la so destacada trayeutoria nel espardimientu musical mientres seis d\u00e9cades. El so direutor ye'l maestru Juan Pablo Villarroel\nFundar nel a\u00f1u 2000 por integrantes del Coru Sinf\u00f3nicu y ta conform\u00e1u por 16 cantantes profesionales. El repertoriu de la Camerata toma 500 a\u00f1os de m\u00fasica, que va dende les composiciones cl\u00e1siques a les contempor\u00e1nees.\nBallet Folkl\u00f3rico Antumapu.\nEsta compa\u00f1\u00eda art\u00edstica universitaria tien el so orixe na antigua Facult\u00e1 de Ciencies Agraries y Forestales de la Universid\u00e1, nel a\u00f1u 1971. Naci\u00f3 de la iniciativa de los mesmos estudiantes como una forma d'espublizar el folclor nacional. A cuatro d\u00e9cades de la so fundaci\u00f3n cre\u00f3 m\u00e1s de 10 obres, realiz\u00f3 m\u00e1s de 2000 presentaciones en Chile y m\u00e1s de 25 xires per Am\u00e9rica y Europa, con un permediu de 60 actuaciones per a\u00f1u.\nCuenta con un Conxuntu Folkl\u00f3rico de ne\u00f1os conoc\u00edu como \"Antumapitos\", un programa en Radiar Universid\u00e1 de Chile (102.5 FM) llam\u00e1u \"Chile, la so tierra y la so xente\" y realiza les xornaes acad\u00e9miques \u201cFolclor y socied\u00e1\u201d, cursos y talleres de diverses espresiones de m\u00fasica y danza.\nEl so direutor art\u00edsticu ye Oscar Ram\u00edrez Arriagada.\nSitios web culturales.\nLa Universid\u00e1 desenvolvi\u00f3 sitio web tem\u00e1ticos pa espublizar el patrimoniu cultural chilenu n'\u00e1rees como los pueblos orixinarios, lliteratura, historia, arte y arquiteutura. Angua\u00f1o pueden consultase p\u00e1xines dedicaes a los premios Nobel Gabriela Mistral y Pablo Neruda, sobre grabaos virtuales, la dramaturxa chilena, los yaganes y kaw\u00e9skar, ente otros. Incl\u00fayese material d'im\u00e1xenes videos, obres, entevistes y art\u00edculos de prensa.\nCiencies.\n[[Ficheru:Cerro Calan OAN.jpg|thumb|right|300px| Antiguu telescopiu refractor instal\u00e1u nel Observatoriu Astron\u00f3micu Nacional.]]\nLa Universid\u00e1 realiza aiciones empobinaes a prevenir y enfrentar eventos como emerxencies s\u00edsmiques al travi\u00e9s del Centru Sismol\u00f3xicu Nacional y el so programa de midida de riesgu s\u00edsmico, y tami\u00e9n a peligros acomu\u00f1aos a riesgos xeol\u00f3xicos nel Departamentu de Xeolox\u00eda que realiz\u00f3 estudios de la Falla de San Ram\u00f3n, el terremotu d'Ays\u00e9n y del Maule.\nTami\u00e9n se lleven a cabo medici\u00f3n de radiaciones ultravioleta y c\u00f3smica y de la capa d'ozonu; am\u00e1s d'anal\u00eds de fen\u00f3menos naturales d'orde climatol\u00f3xicu y atmosf\u00e9ricu y l'aplicaci\u00f3n de teunolox\u00edes espaciales. Nel [[Observatoriu Astron\u00f3micu Nacional de Chile|Observatoriu Astron\u00f3micu Nacional]], allug\u00e1u nel visu del cuetu Cal\u00e1n en Los Condes, desenvu\u00e9lvense actividaes d'investigaci\u00f3n y tami\u00e9n docentes pa la comunid\u00e1.\nPer otru llau, el Centru d'Investigaci\u00f3n, Desenvolvimientu ya Innovaci\u00f3n d'Estructures y Materiales (IDIEM) empresta llabores d'inspecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n d'infraestructura, am\u00e1s d'investigaci\u00f3n y asesoramientu teunol\u00f3xicu a diverses obres.\nLa conocencia que se xenera na Universid\u00e1 tami\u00e9n contrib\u00fai al funcionamientu d'organismos estatales como la [[Oficina Nacional d'Emerxencies]] (ONEMI), el [[Institutu Nacional d'Estad\u00edstiques]] (INE), la [[Corporaci\u00f3n Nacional Forestal]] (CONAF), l'[[Institutu de Fomentu Pesqueru (Chile)|Institutu de Fomentu Pesqueru]] (IFOP), la [[Fuercia A\u00e9rea de Chile]] (FACH), la [[Comisi\u00f3n Nacional del Mediu Ambiente]] (CONAMA), la [[Corporaci\u00f3n de Fomentu de la Producci\u00f3n]] (CORFO) y el [[Serviciu Hidrogr\u00e1ficu y Oceanogr\u00e1ficu de l'Armada de Chile|Serviciu Hidrogr\u00e1ficu y Oceanogr\u00e1ficu de l'Armada]] (SHOA), ente otros.\nCiencies xur\u00eddiques, sociales y pol\u00edtiques p\u00fabliques.\nLa Universid\u00e1 de Chile lleva a cabu gran cantid\u00e1 d'actividaes d'asesoramientu a la comunid\u00e1 en temes como'l derechu y les ciencies sociales. La [[Facult\u00e1 de Derechu de la Universid\u00e1 de Chile|Facult\u00e1 de Derechu]] tien un programa de Cl\u00edniques Xur\u00eddiques, na que los futuros abogaos adquieren habilidaes pr\u00e1utiques al travi\u00e9s del trabayu con casos reales y brinden atenci\u00f3n gratuita a persones d'escasos recursos. Esta mesma unid\u00e1 acad\u00e9mica foi la encargada de deliniar les bases de la Reforma Procesal Penal na qu'empez\u00f3 a trabayar el Ministeriu de Xusticia a partir de 2004.\nNel Centru Interdisciplinariu d'Estudios de X\u00e9neru, na [[Facult\u00e1 de Ciencies Sociales de la Universid\u00e1 de Chile|Facult\u00e1 de Ciencies Sociales]], realiza iniciatives destinaes al espardimientu y sofitu de la problem\u00e1tica de x\u00e9neru tantu n'universidaes rexonales, como en ONGs y organismos p\u00fablicos, impartiendo cursos de capacitaci\u00f3n y perfeccionamiento nos que se problematizan la tema del x\u00e9neru.\nL'[[Institutu d'Asuntos P\u00fablicos de la Universid\u00e1 de Chile|Institutu d'Asuntos P\u00fablicos]] ta constantemente realizando xornaes de discutiniu sobre pol\u00edtiques p\u00fabliques, segurid\u00e1 ciudadana y opini\u00f3n p\u00fablica. Mientres 2013 desenvolvi\u00f3 una serie de seminarios en xunto cola Asociaci\u00f3n Nacional d'Emplegaos Fiscales qu'incorpor\u00f3 a acad\u00e9micos, pol\u00edticos y actores sociales, sindicales y gremiales. Tami\u00e9n lleva alantre estudios presidenciales sobre la formaci\u00f3n de los gabinetes nos gobiernos, los cuerpos d'asesores y analises comparativos de los programes y los discursos presidenciales.\nComunicaciones y editoriales.\n[[Ficheru:Radio UChile by Benjamin Mejias Valencia.jpg|thumb|left|300px|Programa \"Llibre y De baldre\" de Radiar Universid\u00e1 de Chile.]]\nLa [[Radio Universid\u00e1 de Chile]], fundada en 1981, funciona al travi\u00e9s de la frecuencia 102.5 en Santiago y per internet pal restu del mundu. La so parrilla program\u00e1tica incl\u00fai programes de delles Facultaes o otros organismos de la Universid\u00e1 como \"Al to Sal\u00fa\" de la Facult\u00e1 d'Odontolox\u00eda y \"Quiero ser cient\u00edficu\" de la Facult\u00e1 de Ciencies. Tami\u00e9n emite \"Educaci\u00f3n nel aire\", un programa del Sen\u00e1u Universitariu y \"Llibre y De baldre\", realiz\u00e1u pola FECh. Estos suman a los espacios m\u00e1s antiguos y tradicionales de la emisora: Radioan\u00e1lisis, Vuelen les Plumes, Sem\u00e1foru y Radi\u00f3polis. La radio tien am\u00e1s un diariu electr\u00f3nicu y una editorial mesma llamada \u201cEdiciones Radio Universid\u00e1 de Chile\u201d.\nL'[[Institutu de la Comunicaci\u00f3n ya Imaxe de la Universid\u00e1 de Chile|Institutu de la Comunicaci\u00f3n ya Imaxe]] tien dende 2004 la radio comu\u00f1al Juan G\u00f3mez Millas que tresmite al travi\u00e9s d'internet. Am\u00e1s d'informaci\u00f3n d'inter\u00e9s de la comunid\u00e1 universitaria, la emisora tresmite conten\u00edu dedic\u00e1u a los vecinos del campus allug\u00e1u na llende de \u00d1u\u00f1oa con Macul.\nOtru mediu d'espardimientu de la conocencia de la Casa d'Estudios ye la [[Editorial Universitaria]], fundada en 1942 y que publica obres de tolos \u00e1mbitos de la conocencia, con \u00e9nfasis na educaci\u00f3n. La Editorial viende les sos publicaciones per internet y tami\u00e9n na tienda allugada a una banda de la Casa Central.\nEducaci\u00f3n.\nEl [[Llic\u00e9u Esperimental Manuel de Salas]], fund\u00e1u en 1932, pas\u00f3 a depender direutamente de la Universid\u00e1 de Chile diez a\u00f1os dempu\u00e9s de la so creaci\u00f3n. Tr\u00e1tase d'un establecimientu d'ense\u00f1anza preescolar, b\u00e1sica y media, que'l so oxetivu ye l'aplicaci\u00f3n y esperimentaci\u00f3n de nueves organizaciones, m\u00e9todos y programes d'ense\u00f1anza acad\u00e9mica.\nNel \u00e1mbitu de la educaci\u00f3n, la [[Facult\u00e1 d'Artes de la Universid\u00e1 de Chile|Facult\u00e1 d'Artes]] cuenta con un establecimientu dependiente que da formaci\u00f3n a moces con aptitud sobresalientes nel campu del arte, la m\u00fasica y la danza: l'Institutu d'Estudios Secundarios (ISUCH). Los estudiantes tienen una xornada estremada ente los estudios formales na ma\u00f1ana y la formaci\u00f3n n'especialidaes art\u00edstiques pela tarde, nes respeutives sedes de la Facult\u00e1.\nEl [[DEMRE|Departamentu d'Evaluaci\u00f3n, Midida y Rexistros Educativos]] (DEMRE) ye un organismu t\u00e9unicu que desenvuelve y constr\u00fai preseos d'evaluaci\u00f3n y midida de les capacidaes. Crear en 1966 sol nome d'Oficina de Seleici\u00f3n y Almisi\u00f3n d'Alumnos (OSAA) y encarg\u00f3se d'alministrar lo rellacionao cola nueva Prueba d'Aptit\u00fa Acad\u00e9mica que se rindi\u00f3 en xineru de 1967. Les dem\u00e1s universidaes fueron incorpor\u00e1ndose adulces a esti mecanismu d'almisi\u00f3n. Angua\u00f1o ye'l Conseyu de Rectores el que toma les decisiones y apurre los liniamientos sobre la prueba, y el DEMRE encargar d'executalos. Esti organismu ellabora, pilotea y pretestea les entrugues que contienen los test, arma les pruebes, encargar del procesu d'inscripci\u00f3n, postulaci\u00f3n y seleici\u00f3n y coordina colos colexos la informaci\u00f3n sobre'l NEM y el ranking de notes.\nLa Universid\u00e1 tami\u00e9n apurre ferramientes pal perfeccionamiento y actualizaci\u00f3n de los docentes al travi\u00e9s del so Programa d'Educaci\u00f3n Continua pal Maxisteriu (PEC) que funciona dende 1999. A 2014 participaron nos sos cursos m\u00e1s de 18\u00a0000 persones. Per otru llau esisten otres iniciatives empobinada a estudiantes d'ense\u00f1anza media, como la Escuela de Branu (EdV) de la Facult\u00e1 de Ciencies F\u00edsiques y Matem\u00e1tiques, que se fund\u00f3 en 1988. Esti programa ufierta cursos mientres les vacaciones con tem\u00e1tiques variaes como ciencies f\u00edsiques, inxenier\u00eda, matem\u00e1tiques, ciencies sociales, humanidaes, artes visuales, biolox\u00eda y ciencies biom\u00e9diques. La EdV tien am\u00e1s una versi\u00f3n virtual, la que ye gratuita.\nSal\u00fa.\n[[Ficheru:Clinica Odontologia Universidad de Chile.jpg|thumb|300px|Cl\u00ednica de la Facult\u00e1 d'Odontolox\u00eda.]]\nAl travi\u00e9s de centros d'atenci\u00f3n ya investigaci\u00f3n la Casa d'Estudios realiza apurras nel \u00e1rea de sal\u00fa, principalmente por aciu l'Hospital Cl\u00ednicu de la Universid\u00e1 de Chile que tien servicios cl\u00ednicos en m\u00e1s de 20 especialidaes ente les que s'atopen cardiolox\u00eda, cirux\u00eda, dentomaxilofacial, xen\u00e9tica, nefrolox\u00eda, oftalmolox\u00eda, oncolox\u00eda, otorrinolaringolox\u00eda, pediatr\u00eda, psiquiatr\u00eda y reumatolox\u00eda. Esto complem\u00e9ntase col trabayu nos distintos campos cl\u00ednicos de la Facult\u00e1 de Medicina na rex\u00f3n y l'atenci\u00f3n que s'empresta nel Centru de Medicina Reproductiva y Desenvolvimientu Integral de l'Adolescencia, na Cl\u00ednica d'Atenci\u00f3n Psicol\u00f3xica \u2013 CAPs de la Facult\u00e1 de Ciencies Sociales y na Cl\u00ednica Odontol\u00f3xica de la Facult\u00e1 d'Odontolox\u00eda.\nNel campu de la medicina reproductiva, l'Institutu d'Investigaciones Maternu Infantiles (IDIMI), ufierta diagn\u00f3sticu y tratamientu de diverses patolox\u00edes, determinaci\u00f3n d'hormones, estudiu de material xen\u00e9tico, imagenolox\u00eda, estudiu de gametos y alteraciones de la crecedera y desenvolvimientu en ne\u00f1os.\nEl INTA disp\u00f3n d'una serie de llaboratorios destinaos a desenvolver investigaci\u00f3n y teunolox\u00eda aplicaes en rellaci\u00f3n a les enfermedaes xen\u00e9ticu y metab\u00f3licu, la epidemiolox\u00eda nutricional y xen\u00e9tica y el sua\u00f1u y la neurobiolox\u00eda funcional, ente otres temes. Tami\u00e9n esiste'l Centru de Diagn\u00f3sticu (CEDINTA), centru de sal\u00fa d'atenci\u00f3n ambulatoria, qu'apurre atenci\u00f3n cl\u00ednica a pacientes portadores d'enfermedaes acomu\u00f1aes a la nutrici\u00f3n.\nLes [[Facult\u00e1 de Ciencies Veterinaries y Pecuaries de la Universid\u00e1 de Chile|Facult\u00e1 de Ciencies Veterinaries y Pecuaries]] tien dos centros d'atenci\u00f3n p'animales: el Consultoriu Veterinariu El Carbayu, allug\u00e1u na comu\u00f1a de La Pintana, y l'Hospital Cl\u00ednicu Veterinariu en Providencia. Nel Campus Sur tami\u00e9n se realiza atenci\u00f3n al travi\u00e9s d'una cl\u00ednica d'equinos, rumiantes y animales peque\u00f1os.\nCampus ya infraestructura.\nEn total cuenta con 3.168.373 m\u00b2\u00a0de superficie urbana con 648.502\u00a0m\u00b2 construy\u00edos y 103.884.600\u00a0\u00a0m\u00b2 de terr\u00e9n agr\u00edcola.\nCasa Central.\nEn 1872 foi inaugur\u00e1u esti edificiu de fachada neocl\u00e1sica que s'estiende pela Alamea Bernardo O'Higgins ente les cais Arturo Prat y San Diego. El dise\u00f1u ye obra de Lucien Ambroise H\u00e9nault y foi la primera de munches obres que l'est\u00e1u chilenu encament\u00f3-y a esti arquiteutu franc\u00e9s. La construcci\u00f3n tuvo al cargu de Ferm\u00edn Vivaceta, y la construcci\u00f3n del edificiu retras\u00f3 nueve a\u00f1os en ser edificada.\nLa exa de la Casa Central ye'l Sal\u00f3n d'Honor, onde se realicen les ceremonies universitaries de mayor importancia. Ende at\u00f3pase l'Escudu de la Universid\u00e1, obra del escultor Nicanor Plaza - autor am\u00e1s de la escultura d'Andr\u00e9s Bello allugada n'unu de los patios interiores y la que ta na Alamea- y el mural de Mario Toral que s'inaugur\u00f3 en 2001. La Casa Central foi declarada Monumentu Nacional el 7 de xineru de 1974, con Decretu del Ministeriu d'Educaci\u00f3n N\u00b011 d'esi a\u00f1u.\nCampus universitarios.\nLa Universid\u00e1 de Chile tien 5 campus, toos distribuy\u00edos dientro de la Rex\u00f3n Metropolitana.\n[[Ficheru:Facultad de Ciencias by Benjam\u00edn Mej\u00edas Valencia.jpg|thumb|300 px|Campus Juan G\u00f3mez Millas en \u00d1u\u00f1oa.]]\nBiblioteques.\nEl cat\u00e1logu de la Casa d'Estudios tien m\u00e1s de 3 millones de llibros, revistes, tesis y otros recursos disponibles nes 48 biblioteques de la Universid\u00e1. Estes suman un total de 27.650 metros cuadraos de superficie, onde esisten 5.298 puestos de llectura y 1.050 ordenadores d'usu p\u00fablicu.\nBiblioteca dixital.\nEl sitiu web dexa aportar a tolos materiales que t\u00e1n almacenaos tantu nes biblioteques, como n'unidaes d'archivos y museos de la Universid\u00e1 de Chile. Tien almacenaos m\u00e1s de 700 mil documentos ente tesis, revistes, archivos sonoros, im\u00e1xenes, mapes, obres d'arte y archivos audiovisuales.\nColeiciones antig\u00fces y pervalibles.\n[[Ficheru:Colecciones antiguas y valiosas.jpg|left|thumb|330px|Coleiciones digitalizadas.]]\nColeiciones patrimoniales y archivos d'altu valor hist\u00f3ricu t\u00e1n disponibles en formatu dixital pa consulta al travi\u00e9s d'internet como la coleici\u00f3n completa de los peri\u00f3dicos chilenos Aurora de Chile, Selmanariu Republicanu, El Monitor Republicanu y El Fur\u00f3n.\nAt\u00f3pense digitalizadas partitures representatives de mediaos del sieglu XIX y la primer met\u00e1 del sieglu XX de Jos\u00e9 Zamudio Zamora, Domingo Edwards Matte y Eugenio Pereira Salas y m\u00e1s de 5.500 partitures de m\u00fasica de c\u00e1mara, presea, orquesta, cantar y pianu, manuscritos, partitures de bolsu. Tami\u00e9n ye posible revisar les tesis de egresados pernomaos como Bejam\u00edn Vicu\u00f1a Mackenna, Elo\u00edsa D\u00edaz, Volodia Teitelboim, Elena Caffarena y Ricardo Lagos.\nRede de sal\u00fa.\n[[Ficheru:Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Chile.jpg|300px|right|thumb|Hospital Cl\u00ednicu de la Universid\u00e1 de Chile.]]\n[[Ficheru:MAC Museo de Arte Contemporaneo.jpg|thumb|300 px| Sala del Mus\u00e9u d'Arte Contempor\u00e1neo de la Universid\u00e1 de Chile.]]\nEspacios culturales.\nMuseos\nArchivos\nTeatros\nSalas\nEdificios patrimoniales.\n[[Ficheru:Facultad_de_Derecho_by_Benjamin_Mejias_Valencia.jpg|thumb||right|300px|Fachada de la [[Facult\u00e1 de Derechu de la Universid\u00e1 de Chile|Facult\u00e1 de Derechu]]]]\nHasta principios del sieglu XX la Casa Central allug\u00f3 gran parte de les Facultaes y escueles universitaries. Foi nesa d\u00f3mina cuando empezaron a construyise nuevos edificios, reconoc\u00edos como finxos urbanos de la ciud\u00e1 y dellos declaraos Monumentu Nacional pol so valor arquiteut\u00f3nicu y hist\u00f3ricu.\nFinxos.\n[[Ficheru:Doctora Elo\u00edsa D\u00edaz Insunza.jpg|250px|right|thumb|Elo\u00edsa D\u00edaz foi la primer muyer n'ingresar a la universid\u00e1 en Chile y Am\u00e9rica Llatina.]]\n[[Ficheru:Casa Central de la Universidad de Chile.jpg|thumb|300px|right|thumb|Casa Central de la Universid\u00e1 de Chile.]]\nPresidentes de la Rep\u00fablica de Chile egresados de la Universid\u00e1.\n[[Ficheru:Michelle Bachelet en ceremonia aniversario 172.jpg|thumb|right|300px|Michelle Bachelet na ceremonia d'aniversariu 172 de la Universid\u00e1 de Chile.]]\nSum\u00e1ndose a la llarga llista de destacaos intelectuales y profesionales que pasaron poles aules de la Universid\u00e1 de Chile, t\u00e1n 19 presidentes de la Rep\u00fablica.\nEnllaces esternos.\n\u00d3rganos Cimeros\nVicerrector\u00edas\nFacultaes\nInstitutos Interdisciplinarios\nCentros d'Excelencia\nRede Cl\u00ednica\nEducaci\u00f3n\nBiblioteques\nOrganizaci\u00f3n Estudiantil\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Universidaes de Chile|Chile]]"}
{"id": "95663", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95663", "title": "Estrella compauta", "text": "N'astronom\u00eda una estrella compacta (en delles ocasiones oxetu compactu, clasificaci\u00f3n que tami\u00e9n puede incluyir planetes, asteroides, y cometes al ser xunto con elles los \u00fanicos cuerpos celestes que pueden esistir a baxes temperatures) refierse colectivamente a nanes blanques (y les sos versiones y\u00e1 apagaes, les nanes negres), estrelles de neutrones, furacos negros, estrelles-Q, estrelles de quarks, y estrelles de preones (estos tr\u00e9s \u00faltimos hipot\u00e9ticos). Cola esceici\u00f3n de los furacos negros, pueden ser denominaes estrelles dexeneraes\nA diferencia d'una estrella t\u00edpica, \u00e9stes nun compensen la graved\u00e1 por aciu la presi\u00f3n xenerada por reacci\u00f3n de fusi\u00f3n nuclear nel so interior, y tales oxetos son, poro, la resultancia del escosamientu del combustible nuclear de les estrelles, lo qu'esplica que s\u00edan frecuentemente conoc\u00edes como remanentes estelares. Ensin nenguna fonte d'enerx\u00eda que lluche contra'l colapsu gravitatoriu, estes estrelles muertes t\u00e1n estruy\u00edes al m\u00e1ximu de lo que dexa la so masa. Calti\u00e9nense estables suxetes por fuercies nucleares d'orixe cu\u00e1nticu. A tan elevaes densidaes, la materia topar nun est\u00e1u que se denomina dexener\u00e1u. En casos estremos (furacos negros) l'oxetu ye incapaz de sostenese a sigo mesmu, formando asina una singularid\u00e1 espaciotemporal. Dependiendo de la masa inicial de la estrella y de cu\u00e1nta masa haya perd\u00edu o gan\u00e1u a lo llargo de la so vida, el fin de les reacciones nucleares trai consigo l'apaici\u00f3n d'un tipu o otru d'oxetu compactu. Cuando una estrella de menos de 9-10 mases solares escosa'l so combustible nuclear y esplota f\u00f3rmase una nana blanca (les cualos nun lleguen a algamar una masa mayor a 1.33 mases solares), si la estrella tien m\u00e1s de 9-10 mases solares, va formase una estrella de neutrones (que xeneralmente conti\u00e9n ente 1.33 y 2-3 mases solares). Sicas\u00ed, si la estrella qu'escosa'l so combustible nuclear conti\u00e9n una masa de m\u00e1s de 30-70 mases solares, va formase un furacu negru (que puede tener de 3 mases solares hasta inclusive 30 o m\u00e1s). Hipot\u00e9ticamente tami\u00e9n podr\u00eden esistir les estrelles de quarks (les cualos tendr\u00eden una densid\u00e1 entemedia ente estrelles de neutrones y furacos negros estelares), anque ye una idea qu'anque nun fuera comprobada na actualid\u00e1, tampoco pudo ser refugada. \nEstes estrelles conformen el puntu final de la evoluci\u00f3n estelar. Una estrella relluma y polo tanto pierde la so enerx\u00eda. La perda pola superficie ye compensada pola producci\u00f3n d'enerx\u00eda per mediu de la fusi\u00f3n nuclear nel interior de la estrella. Cuando la estrella perdi\u00f3 la so capacid\u00e1 de producir enerx\u00eda por diches reacciones, la presi\u00f3n del gas nel interior caliente nun puede soportar el pesu de la estrella, y \u00e9sta colapsa escontra un est\u00e1u m\u00e1s trupu: una estrella compacta, primeramente a una temperatura bien elevao -salvo los furacos negros- por cuenta de dichu colapsu.\nVida.\nAnque les estrelles compactes pueden producir radiaci\u00f3n, y polo tanto perder temperatura y enerx\u00eda, estes estrelles nun dependen de la so temperatura pa caltener la so presi\u00f3n. Nel casu d'un universu abiertu, quitando dalguna perturbaci\u00f3n esterna, el Big Rip (de producise), o la desintegraci\u00f3n de los bariones, esti tipu d'estrelles puede considerase que virtualmente van esistir per siempres, magar los furacos negros van acabar por evaporarse por cuenta de la emisi\u00f3n de radiaci\u00f3n de Hawking. Eventualmente, nun futuru bien bien allo\u00f1\u00e1u, toles estrelles acabar\u00e1n per evolucionar a estrelles compactes escures.\nTipos d'estrelles compactes.\nLos tipos d'oxetu que pertenecen a esta categor\u00eda son:"}
{"id": "95664", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95664", "title": "C\u00e9lebes", "text": "La islla de C\u00e9lebes (, pronunci\u00e1u \u00absulavesi\u00bb, pos utilicen la versi\u00f3n holandesa de la \u00abw\u00bb) ye una de les cuatro islles mayores de la Sonda d'Indonesia, ente l'archipi\u00e9lagu de les islles Moluques y la gran islla de Borneo.\nEtimolox\u00eda.\nLos primeros europeos en llegar a la islla fueron navegantes portugueses en 1512, y fueron ellos quien se refirieron a esta islla col nome de \u00abC\u00e9lebes\u00bb. El signific\u00e1u d'esti nome nun ye seguru; orixinalmente nun se refer\u00eda a tola islla, pos los portugueses pensaben que C\u00e9lebes yera un archipi\u00e9lagu. El nome en bahasa indonesiu, \u00ab\"Sulawesi\"\u00bb, probablemente vien de les pallabres \"sula\" (islla) y \"besi\" (fierro) y puede referise a la esportaci\u00f3n hist\u00f3rica de fierro de los dep\u00f3sitos ricos en fierro del llagu Matano.\nPrehistoria.\nNos a\u00f1os 1950, afay\u00e1ronse muestres d'arte rupestre en cueves de la islla que representaben figures d'animales y contornes de manes. Les primeres dataciones envalorar d'una antig\u00fced\u00e1 d'aproximao 10\u00a0000 a\u00f1os. N'ochobre de 2014 l'equipu empobin\u00e1u pol investigador Maxime Aubert present\u00f3 un trabayu que les envaloraba en 40\u00a0000 a\u00f1os, lo que les allugar\u00eda na mesma franxa temporal que les m\u00e1s antig\u00fces conoc\u00edes d'Europa: les d'Altamira y de la cueva c\u00e1ntabra d'El Castiellu n'Espa\u00f1a o les de Lascaux en Francia.\nNa provincia de C\u00e9lebes Central hai m\u00e1s de 400 megalitos de granitu. Los estudios arqueol\u00f3xicos realizaos datar ente'l 3000 e.C. y el 1300\u00a0d.\u00a0C. Desconozse'l prop\u00f3situ col que fueron construy\u00edos. Alredor de 30 d'estos megalitos representen figures antropomorfas.\nEn xineru de 2016, un estudiu public\u00e1u en Nature por Gerrit van den Bergh, de la Universid\u00e1 de Wollongong, y otros paleoantrop\u00f3logos, detalla l'afayu en C\u00e9lebes de m\u00e1s de 200 ferramientes l\u00edtiques cerca de la llocalid\u00e1 de Talepu d'una dataci\u00f3n de siquier 118\u00a0000 a\u00f1os. Na islla nun hai restos de \"Homo sapiens\" d'antes de 40\u00a0000 a\u00f1os, asina que estos fragmentos de piedra indiquen qu'una especie humana desconocida habit\u00f3 na islla.\nHistoria.\nDende'l sieglu XVII la islla de C\u00e9lebes foi parte de les Indies Orientales Neerlandeses, como yera conoc\u00edu lo qu'angua\u00f1o ye Indonesia sol gobiernu colonial de los Pa\u00edses Baxos.\nXeograf\u00eda.\nYe la oncena islla m\u00e1s grande del mundu, con una \u00e1rea de 174\u00a0600\u00a0km\u00b2. Ta arrodiada, al oeste, por Borneo, al norte poles Filipines, al este poles islles Moluques y al sur por Flores y Timor. La islla tien una forma bien particular y distintiva, apoderada por cuatro grandes pen\u00ednsules. La parte central ye por dem\u00e1s montascosa, polo que tradicionalmente les pen\u00ednsules de la islla t\u00e1n allo\u00f1aes una de la otra, y\u00e1 que son m\u00e1s curties les comunicaciones per mar, que pelos caminos de la islla.\nLa islla ta estremada ye seis provincies:\nLa m\u00e1s reci\u00e9n ye C\u00e9lebes Occidental, que foi creada en 2004 segreg\u00e1ndola de C\u00e9lebes Meridional. Les ciudaes m\u00e1s poblaes de la islla son Makassar na mari\u00f1a sudoccidental y Esquit\u00e1u na pen\u00ednsula del norte.\nIslles menores.\nDependen de les provincies de C\u00e9lebes les siguientes islles principales:\nFlora y fauna.\nLa islla de C\u00e9lebes atopar al pie de la llinia de Wallace, lo que fai que m\u00e1s del 50\u00a0% de les sos especies pertenezan al sureste asi\u00e1ticu ente que'l restu venga de la rex\u00f3n d'Australasia. 2290 km\u00b2 de la islla t\u00e1n incluy\u00edos nel parque nacional de Lore Lindu.\nHai 127 especies de mam\u00edferos conoc\u00edes en C\u00e9lebes, 72 d'elles, esto ye un 69\u00a0% son end\u00e9miques, como la babirusa, el cusc\u00fas ursino de C\u00e9lebes, el macacu negru crestado o'l macacu moru, lo que significa que nun s'atopen en nenguna otra parte del mundu. El mayor mam\u00edferu nativu de C\u00e9lebes ye'l anoa, una especie de b\u00fafalo de peque\u00f1u tama\u00f1u.\nEn contraste la mayor parte de les especies d'aves si pueden ser atopaes n'otres islles, anque un 34\u00a0% son tami\u00e9n reinales.\nColes mesmes, consid\u00e9rase que la presencia de la civeta malaya, la civeta de les palmeres com\u00fan, el ven\u00e1u de Timor y el puercusp\u00edn de Java deber a que fueron introduc\u00edos pol home. \nDemograf\u00eda.\nSeg\u00fan el censu llev\u00e1u a cabu en 2000, la poblaci\u00f3n de C\u00e9lebes ye de 14.946.488 hab lo que representa un 7,25% de la poblaci\u00f3n total d'Indonesia."}
{"id": "95665", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95665", "title": "Unicode", "text": "Unicode ye un est\u00e1ndar de codificaci\u00f3n de car\u00e1cter dise\u00f1\u00e1u pa facilitar el tratamientu inform\u00e1ticu, tresmisi\u00f3n y visualizaci\u00f3n de testos de m\u00faltiples llinguaxes y disciplines t\u00e9uniques, am\u00e1s de testos cl\u00e1sicos de lling\u00fces muertes. El t\u00e9rminu Unicode provi\u00e9n de los tr\u00e9s oxetivos escorr\u00edos: universalid\u00e1, uniformid\u00e1 y unicid\u00e1.\nUnicode especifica un nome ya identificador numb\u00e9ricu \u00fanicu pa cada car\u00e1uter o s\u00edmbolu, el \"code point\" ('puntu de c\u00f3digu'), am\u00e1s d'otres informaciones necesaries pal so usu correutu: direicionalid\u00e1, may\u00fascules y otros atributos. Unicode trata los car\u00e1uteres alfab\u00e9ticos, ideogr\u00e1ficos y s\u00edmbolos de forma equivalente, lo que significa que pueden entemecese nun mesmu testu ensin la introducci\u00f3n de marques o car\u00e1uteres de control.\nEsti est\u00e1ndar ye calten\u00edu pol Unicode Technical Committee (UTC), integr\u00e1u nel Consorciu Unicode, del que formen parte con distintu grau d'implicaci\u00f3n empreses como: Microsoft, Apple, Adobe, IBM, Oracle, SAP, Google o Yahoo, instituciones como la Universid\u00e1 de Berkeley, y profesionales y acad\u00e9micos a t\u00edtulu individual.\nEl Unicode Consortium calti\u00e9n estrecha rellaci\u00f3n con ISO/IEC, cola que calti\u00e9n dende 1991 l'alcuerdu de sincronizar los sos est\u00e1ndares que contienen los mesmos car\u00e1uteres y puntos de c\u00f3digu.\nL'establecimientu de Unicode foi un ambiciosu proyeutu pa reemplazar los esquemes de codificaci\u00f3n de car\u00e1uteres esistentes, munchos de los cualos t\u00e1n bien llindaos en tama\u00f1u y son incompatibles con redolaes plurilling\u00fces. Unicode volvi\u00f3se'l m\u00e1s estensu y completu esquema de codificaci\u00f3n de car\u00e1uteres, siendo'l dominante na internacionalizaci\u00f3n y adautaci\u00f3n llocal del software inform\u00e1ticu. L'est\u00e1ndar foi implement\u00e1u nun n\u00famberu considerable de teunolox\u00edes reci\u00e9n, qu'incl\u00fain XML, Java y sistemes operativos modernos.\nLa descripci\u00f3n completa del est\u00e1ndar y les tables de car\u00e1uteres t\u00e1n disponibles na p\u00e1xina web oficial de Unicode . La referencia completa publicar, am\u00e1s, en forma de llibru impresu cada vez que se lliberar una nueva versi\u00f3n principal. La versi\u00f3n dixital d'esti llibru ta disponible de forma gratuita. Les revisiones y amiestes publicar de forma independiente.\nAlgame del est\u00e1ndar.\nUnicode incl\u00fai tolos car\u00e1uteres d'usu com\u00fan na actualid\u00e1. La versi\u00f3n\u00a05.1 conten\u00eda 100\u00a0713\u00a0car\u00e1uteres provenientes d'alfabetos, sistemes ideogr\u00e1ficos y coleiciones de s\u00edmbolos (matem\u00e1ticos, t\u00e9unicos, musicales, iconos...). La cifra crez con cada versi\u00f3n.\nUnicode incl\u00fai sistemes d'escritura modernu como: \u00e1rabe, braille, coptu, cir\u00edlicu, griegu, sinogramas (hanja coreanu, hanzi chinu y kanji xapon\u00e9s), silabarios xaponeses (hiragana y katakana), hebr\u00e9u y llat\u00edn; escritures hist\u00f3riques estingu\u00edes, pa prop\u00f3sitos acad\u00e9micos, como por casu: cuneiforme, griegu antiguu, llinial\u00a0B mic\u00e9nicu, feniciu y r\u00fanicu. Ente los car\u00e1uteres non alfab\u00e9ticos incluy\u00edos en Unicode at\u00f3pense s\u00edmbolos musicales y matem\u00e1ticos, fiches de xuegos como'l domin\u00f3, fleches, iconos etc.\nAm\u00e1s, Unicode incl\u00fai los signos diacr\u00edticos como car\u00e1uteres independientes que pueden ser combinaos con otros car\u00e1uteres y disp\u00f3n de versiones predefinidas de la mayor\u00eda de lletres con s\u00edmbolos diacr\u00edticos n'usu na actualid\u00e1, como les vocales acentuaes del espa\u00f1ol.\nUnicode ye un est\u00e1ndar en constante evoluci\u00f3n y ami\u00e9stense nuevos car\u00e1uteres de cutio. Refugar ciertos alfabetos, propuestos por distintes razones, como por casu l'alfabetu klingon.\nRellaci\u00f3n con otros est\u00e1ndares.\nComo y\u00e1 s'indic\u00f3, Unicode ta sincroniz\u00e1u col est\u00e1ndar ISO/IEC conoc\u00edu como UCS o xuegu de car\u00e1uteres universal. Dende un puntu de vista t\u00e9unicu, incl\u00fai o ye compatible con codificaciones anteriores como ASCII7 o ISO\u00a08859-1, los est\u00e1ndares nacionales ANSI\u00a0Z39.64, KS\u00a0X\u00a01001, JIS\u00a0X\u00a00208, JIS\u00a0X\u00a00212, JIS\u00a0X\u00a00213, GB\u00a02312, GB\u00a018030, HKSCS, y CNS\u00a011643, codificaciones particulares de fabricantes de software como Apple, Adobe, Microsoft, IBM, etc. Am\u00e1s, Unicode acuta espaciu pa fabricantes de software que pueden crear estensiones pal so propiu usu.\nRepertoriu de car\u00e1uteres.\nL'elementu b\u00e1sicu del est\u00e1ndar Unicode ye'l car\u00e1uter. Consid\u00e9rase un car\u00e1uter al elementu m\u00e1s peque\u00f1u d'un sistema d'escritura con signific\u00e1u. L'est\u00e1ndar Unicode codifica los car\u00e1uteres esenciales \u2015grafemes\u2015 defini\u00e9ndolos de forma astracta y dexa la representaci\u00f3n visual (tama\u00f1u, dimensi\u00f3n, fonte o estilu) al software que lo trate, como procesador de testu o navegador web. Incl\u00fayense lletres, signos diacr\u00edticos, car\u00e1uteres de puntuaci\u00f3n, ideogrames, car\u00e1uteres sil\u00e1bicos, car\u00e1uteres de control y otros s\u00edmbolos. Los car\u00e1uteres arrexuntar n'alfabetos o sistemes d'escritura. Consid\u00e9rase que son distintos los car\u00e1uteres d'alfabetos distintos, anque compartan forma y significaci\u00f3n.\nLos car\u00e1uteres identificar por aciu un n\u00famberu o puntu de c\u00f3digu y el so nome o descripci\u00f3n. Cuando s'asign\u00f3 un c\u00f3digu a un car\u00e1uter, dizse que dichu car\u00e1uter ta codificado. L'espaciu pa c\u00f3digos tien 1\u00a0114\u00a0112\u00a0posiciones posibles (0x10FFFF). Los puntos de c\u00f3digu repres\u00e9ntense utilizando notaci\u00f3n hexadecimal amestando'l prefixu U+. El valor hexadecimal completar con ceros hasta 4\u00a0d\u00edxitos hexadecimales cuando ye necesariu; si ye de llargor mayor que 4\u00a0d\u00edxitos nun s'amiesten ceros.\nTipos de car\u00e1uteres.\nLos bloques del espaciu de c\u00f3digos contienen puntos cola siguiente informaci\u00f3n:\nComposici\u00f3n de car\u00e1uteres y secuencies.\nUnicode incl\u00fai un mecanismu pa formar car\u00e1uteres y asina estender el repertoriu de compatibilid\u00e1 colos s\u00edmbolos esistentes. Un car\u00e1uter base complementar con marques: signos diacr\u00edticos, de puntuaci\u00f3n o marcos. El tipu de cada car\u00e1uter y los sos atributos definen el papel que pueden xugar nuna combinaci\u00f3n. Por esti motivu, puede haber delles opciones que representen el mesmu car\u00e1uter. Pa facilitar la compatibilid\u00e1 con codificaciones anteriores, ap\u00farrense car\u00e1uteres precompuestos; na definici\u00f3n de dichos car\u00e1uteres faise constar qu\u00e9 car\u00e1uteres intervienen na composici\u00f3n.\nUn grupu de car\u00e1uteres consecutivos, independientemente del so tipu, forma una secuencia. En casu de que delles secuencies representen el mesmu conxuntu de car\u00e1uteres esenciales, l'est\u00e1ndar nun define una d'elles como 'correuta', sin\u00f3n que les considera equivalentes. Pa poder identificar diches equivalencies, Unicode define los mecanismos de \"equivalencia can\u00f3nica\" y de \"equivalencia de compatibilid\u00e1\" basaos nel llogru de formes normalizaes de les cadenes a comparar.\nRepertoriu unific\u00e1u chinu, coreanu y xapon\u00e9s.\nNel est\u00e1ndar Unicode, los ideogrames d'Asia oriental (popularmente llamaos \u00abcar\u00e1uteres chinos\u00bb) denominar \u00abideogrames han\u00bb. Estos ideogrames desenvolver en China y fueron afechos por cultures pr\u00f3ximes pal so propiu usu.\nXap\u00f3n, Corea y Vietnam desenvolvieron los sos propios sistemes alfab\u00e9ticos o sil\u00e1bicos pa usar en combinaci\u00f3n colos s\u00edmbolos chinos: hiragana y katakana (en Xap\u00f3n), hangul (en Corea) y yi (en Vietnam). La evoluci\u00f3n natural de los sistemes d'escritura y los distintos momentos d'entrada de los car\u00e1uteres nes distintes cultures marcaron diferencies nos ideogrames utilizaos. Unicode considera les distintes versiones de los ideogrames como variantes d'un mesmu car\u00e1uter astractu, esto ye, como result\u00e1u de l'aplicaci\u00f3n d'un tipu de lletra distinta en cada casu y considera les variantes nacionales como pertenecientes a un mesmu sistema d'escritura. La versi\u00f3n orixinal del est\u00e1ndar desenvolver a partir de los est\u00e1ndares industriales esistentes nos pa\u00edses afeutaos.\nL'organismu encarg\u00e1u de desenvolver el repertoriu de car\u00e1uteres ye'l Ideographic Rapporteur Group (IRG). IRG ye un grupu de trabayu integr\u00e1u en ISO/IEC JTC1/SC2/WG2, incluyendo a China, \u1e24ong Kong, Mac\u00e1u, Taipei Computer Association, Singapur, Xap\u00f3n, Corea del Sur, Corea del Norte, Vietnam y Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica.\nLa base de datos de car\u00e1uteres CJK denominar Unihan y conti\u00e9n, am\u00e1s, informaci\u00f3n auxiliar sobre signific\u00e1u, conversiones, datos necesarios pa utilizalos nos distintos llinguaxes que los utilicen. De sigu\u00edo amu\u00e9sense los bloques que describen esti repertoriu. IRG define los car\u00e1uteres de los tr\u00e9s grupos unificaos, los siguientes dos grupos contienen car\u00e1uteres pa compatibilid\u00e1 con est\u00e1ndares anteriores.\nSecuencies de descripci\u00f3n ideogr\u00e1fica.\nAlm\u00edtese que nunca se podr\u00e1 rematar la xera d'incluyir ideogrames nel est\u00e1ndar deb\u00edu, principalmente, a que la creaci\u00f3n de nuevos ideogrames sigue. Con cuenta de suplir eventuales faltes, Unicode ufierta un mecanismu que dexa la representaci\u00f3n de los s\u00edmbolos que falten denomin\u00e1u \u00absecuencies de descripci\u00f3n ideogr\u00e1fica\u00bb. Basar en que na pr\u00e1utica, la totalid\u00e1 de los ideogrames puede descomponese en pieces m\u00e1s peque\u00f1es que, de la mesma, son ideogrames. Anque s\u00eda posible la representaci\u00f3n d'un s\u00edmbolu por aciu una secuencia, l'est\u00e1ndar especifica que siempres qu'esista una versi\u00f3n codificada el so usu tien de ser preferente. Nun hai un m\u00e9todu pa la descomposici\u00f3n can\u00f3nica\u00bb d'ideogrames nin algoritmos d'equivalencia polo que les operaciones sobre'l testu, como busca o ordenaci\u00f3n, pueden fallar.\nUnicode define 12\u00a0car\u00e1uteres distintos pa la descripci\u00f3n d'ideogrames representando distintes posibilidaes de combinaci\u00f3n espacial d'otros car\u00e1uteres han.\nElementos del est\u00e1ndar Unicode.\nPrincipios de dise\u00f1u.\nL'est\u00e1ndar foi dise\u00f1\u00e1u colos siguientes oxetivos:\nBase de datos de car\u00e1uteres.\nEl conxuntu de car\u00e1uteres codificados por Unicode, ye la UCD (unicode character database: base de datos de car\u00e1uteres Unicode). Am\u00e1s de nome y puntu de c\u00f3digu, incl\u00fai m\u00e1s informaci\u00f3n: alfabetu al que pertenez, nome, clasificaci\u00f3n, may\u00fascules, orientaci\u00f3n y otres formes d'usu, variantes estandarizadas, regles de combinaci\u00f3n, etc.\nFormalmente la base de datos estremar en planos y estos de la mesma en \u00e1rees y bloques. Con esceiciones, los car\u00e1uteres codificados arrexuntar nel espaciu de c\u00f3digos siguiendo categor\u00edes como alfabetu o sistema d'escritura, de forma que car\u00e1uteres rellacionaos at\u00f3pense cerca en tables de codificaci\u00f3n.\nPlanos.\nPor conveniencia estrem\u00f3se l'espaciu de c\u00f3digos en grandes grupos denominaos \"planos\". Cada planu conti\u00e9n un m\u00e1ximu de 65\u00a0535\u00a0car\u00e1uteres. Dau un puntu de c\u00f3digu espres\u00e1u n'hexadecimal, los 4\u00a0\u00faltimos d\u00edxitos determinen la posici\u00f3n del car\u00e1uter nel planu.\n\u00c1rees y bloques.\nLos distintos planos estremar n'\u00e1rees de direicionamientu en funci\u00f3n de los tipos xenerales qu'incl\u00fain. Esta divisi\u00f3n ye convencional, non reglada y puede variar col tiempu. Les \u00e1rees estr\u00e9mense, de la mesma, en bloques. Los bloques t\u00e1n defin\u00edos normativamente y son rangos consecutivos del espaciu de c\u00f3digos. Los bloques utilizar pa formar les tables impreses de car\u00e1cter pero nun tienen de tomar se como definiciones de grupos significativos de car\u00e1uteres.\nTratamientu de la informaci\u00f3n.\nFormes de codificaci\u00f3n.\nLos puntos de c\u00f3digu de Unicode identificar por un n\u00famberu enteru. Seg\u00fan la so arquiteutura, un ordenador va utilizar unidaes de 8, 16\u00a0o\u00a032\u00a0bits pa representar dichos enteros. Les \"formes de codificaci\u00f3n\" de Unicode reglamentan la forma en que los puntos de c\u00f3digu van tresformar n'unidaes tratables pol ordenador.\nUnicode define tr\u00e9s formes de codificaci\u00f3n sol nome UTF (Unicode transformation format: formatu de tresformamientu Unicode):\nLes \"formes de codificaci\u00f3n\" llindar a describir la manera en que se representen los puntos de c\u00f3digu en formatu intelixible pola m\u00e1quina. A partir de les 3\u00a0formes identificaes def\u00ednense 7\u00a0esquemes de codificaci\u00f3n.\nEsquemes de codificaci\u00f3n.\nLos \"esquemes de codificaci\u00f3n\" traten de la forma en que se serializa la informaci\u00f3n codificada. La segurid\u00e1 nos intercambios d'informaci\u00f3n ente sistemes heterox\u00e9neos rique la implementaci\u00f3n de sistemes que dexen determinar l'orde correutu de los bits y bytes y garantizar que la reconstrucci\u00f3n de la informaci\u00f3n ye correuta. Una diferencia fundamental ente procesador ye l'orde de disposici\u00f3n de los bytes en pallabres de 16\u00a0y\u00a032\u00a0bits, lo que se denomina \"endianness\". Los esquemes de codificaci\u00f3n tienen de garantizar que los estremos d'una comunicaci\u00f3n saben c\u00f3mo interpretar la informaci\u00f3n recibida. A partir de les 3\u00a0formes de codificaci\u00f3n def\u00ednense 7\u00a0esquemes. A pesar de que comparten nomes, nun tien de confundir se esquemes y formes de codificaci\u00f3n.\nUnicode define una marca especial, la marca d'orde de bytes (BOM, \"Byte Order Mark\"), al entamu d'un ficheru o una comunicaci\u00f3n pa faer espl\u00edcita la ordenaci\u00f3n de bytes. Cuando un protocolu cimeru especifica l'orde de bytes, la marca nun ye necesaria y puede omitise dando llugar a los esquemes de la llista anterior con sufixu \"BE\" o \"-Y\". Nos esquemes UTF-16 y UTF-32, qu'almiten BOM, si esti nun s'especifica asumir que la ordenaci\u00f3n de bytes ye \"big-endian\".\nLa unid\u00e1 de codificaci\u00f3n en UTF-8 ye'l byte polo que nun precisa una indicaci\u00f3n d'orde de byte. L'est\u00e1ndar nin rique nin encamienta l'usu de BOM, pero almitir como marca de que'l testu ye Unicode o como result\u00e1u de la conversi\u00f3n d'otros esquemes.\nHistoria.\nEl proyeutu Unicode empecipiar a finales de 1987, tres conversaciones ente Joe Becker, Lee Collins y Mark Davis (inxenieros de les empreses Apple y Xerox). Como result\u00e1u de la so collaboraci\u00f3n, n'agostu de 1988 public\u00f3se'l primer borrador de Unicode sol nome de Unicode88.\nEsta primer versi\u00f3n, con c\u00f3digos de 16\u00a0bits, public\u00f3se asumiendo que solo se codificar\u00edan los car\u00e1uteres necesarios pal usu modernu.\nMientres l'a\u00f1u 1989 el trabayu sigui\u00f3 cola adici\u00f3n de collaboradores d'otres compa\u00f1\u00edes como Microsoft o Sun Microsystems. El Consorciu Unicode form\u00f3se'l 3 de febreru de 1991, y n'ochobre de 1991 public\u00f3se la primer versi\u00f3n del est\u00e1ndar. La segunda versi\u00f3n, incluyendo escritura ideogr\u00e1fico han publicar en xunu de 1992. De sigu\u00edo amu\u00e9sase una tabla coles distintes versiones del Est\u00e1ndar Unicode colos sos amiestes o cambeos m\u00e1s importantes."}
{"id": "95667", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95667", "title": "Cedilla", "text": "Una cedilla ye un gabitu o cola ( ) a\u00f1edida so ciertes lletres como una marca diacr\u00edtica pa modificar la so pronunciaci\u00f3n. En catal\u00e1n, franc\u00e9s y portugu\u00e9s, util\u00edzase nam\u00e1i so la c, y tola lletra (\u00e7) ll\u00e1mase respeutivamente \"c trencada\", \"c c\u00e9dille\", y \"c cedilha\".\nOrixe.\nLa cedilla aniciar n'Espa\u00f1a como la met\u00e1 inferior d'una z cursiva miniatura. La pallabra \u201ccedilla\u201d ye'l diminutivu del nome espa\u00f1ol antiguu d'esta lletra, la \"venza\" (zeta). El gallegu y l'espa\u00f1ol modernu, sicas\u00ed, y\u00e1 nun utilicen esti diacr\u00edticu, anque s\u00ed s'usa en portugu\u00e9s, catal\u00e1n, occitanu, y franc\u00e9s, so la lletra \"c\", y baxu diverses lletres n'otres lling\u00fces.\nCodificaci\u00f3n.\nEn Unicode, el s\u00edmbolu ye codice_1 \u25cc\u0327 (cedilla combinante).\nDefini\u00e9ronse tami\u00e9n dellos calteres Unicode precompuestos, como: \nOtros signos diacr\u00edticos.\nIdiomes como'l rumanu a\u00f1eden una coma (v\u00edrgula) so delles lletres, como'l \u201c\u0219\u201d, que s'asemeya a una cedilla, pero ye m\u00e1s esautamente una coma diacr\u00edtica. Esto ye particularmente confusu coles lletres que pueden tomar los dos diacr\u00edticos: por casu, la consonante escr\u00edbese como \u201c\u015f\u201d en turcu, pero \u201c\u0219\u201d en rumanu.\nLes lletres polaques \u201c\u0105\u201d y \u201c\u0119\u201d y les lletres lituanes \u201c\u0105\u201d, \u201c\u0119\u201d, \u201c\u012f\u201d, y \u201c\u0173\u201d nun se faen cola cedilla tampoco, sin\u00f3n col signu diacr\u00edticu ogonek, d'orixe ensin rellacionar."}
{"id": "95668", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95668", "title": "Liquidez", "text": "N'econom\u00eda, la lliquidez representa la cualid\u00e1 de los activos pa ser convert\u00edos en dineru efeutivu de forma inmediata ensin perda significativa del so valor. De tal manera que cuanto m\u00e1s f\u00e1cil ye convertir un activu en dineru dizse que ye m\u00e1s l\u00edquidu. Por definici\u00f3n l'activu con mayor lliquidez ye'l dineru, ye dicir los billetes y monedes tienen una absoluta lliquidez, d'igual manera los dep\u00f3sitos bancarios a la vista, conoc\u00edos como dineru bancario, tami\u00e9n gocien d'absoluta lliquidez y por tantu dende'l puntu de vista macroecon\u00f3micu tami\u00e9n son consideraos dineru.\nA t\u00edtulu d'exemplu, un activu bien l\u00edquidu ye un dep\u00f3situ nun bancu que'l so titular en cualquier momentu puede allegar a la entid\u00e1 y retirar el mesmu o inclusive tami\u00e9n puede faelo al travi\u00e9s d'un caxeru autom\u00e1ticu. Pela cueta un bien o activu pocu l\u00edquidu puede ser un inmueble nel que desque se toma la decisi\u00f3n de vendelo o tresformalo en dineru hasta que efeutivamente ll\u00f3grase'l dineru pola so venta puede trescurrir un tiempu enllarg\u00e1u.\nPolo xeneral la lliquidez d'un activu ye contrapuesta a la rentabilid\u00e1 qu'ufierta'l mesmu, de manera que ye probable qu'un activu bien l\u00edquidu ufierte una rentabilid\u00e1 peque\u00f1a.\nUn activu l\u00edquidu tien dalgunes o delles de les siguientes carauter\u00edstiques: (1) pue ser vend\u00edu r\u00e1pido, (2) con una m\u00ednima perda de valor, (3) en cualquier momentu. La carauter\u00edstica esencial d'un merc\u00e1u l\u00edquidu ye qu'en tou momentu hai dispuestos compradores y vendedores.\nLa lliquidez na empresa.\nLa lliquidez na empresa rique una atenci\u00f3n especial nes d\u00f3mines nes que'l creitu bancariu ye escasu.\nL'anal\u00eds financieru apurre f\u00f3rmules sencielles pa midir el grau de lliquidez de la empresa, que siempres va haber de guardar una estrecha rellaci\u00f3n cola so cifra de deldes al curtiu plazu. La raz\u00f3n de lliquidez inmediata\u201d, calcul\u00e1u como Tesorer\u00eda / Pasivu Circulante ye una midida senciella de poner en rellaci\u00f3n l'efeutivu de la empresa coles deldes que'l so pagu va haber d'acometer a lo llargo del siguiente a\u00f1u. Per otra parte, el fondu de maniobra\u201d ye una midida de la lliquidez xeneral de la empresa, que pon en rellaci\u00f3n toes los activos l\u00edquidos d'\u00e9sta (non solamente la tesorer\u00eda, sin\u00f3n tami\u00e9n los creitos conced\u00edos a veceros y les mercanc\u00edes) coles deldes qu'hai de pagar nel pr\u00f3ximu a\u00f1u.\nEl dineru y la lliquidez.\nTami\u00e9n podemos definir la lliquidez como la facilid\u00e1 de que daqu\u00e9 s\u00eda intercambi\u00e1u por productos y servicios, siendo efeutivamente el dineru l'elementu con mayor lliquidez. Una moneda s\u00f3lida nun tendr\u00eda de presentar neng\u00fan inconveniente en ser camudada por productos y servicios, a pesar de que la moneda en si nun tenga valor intr\u00ednsecu. Sicas\u00ed, la moneda que sufre d'inflaci\u00f3n escesiva o inclusive peor d'una hiperinflaci\u00f3n, presentar\u00eda cierta falta de lliquidez al grau del cese del usu de dicha moneda per parte de la poblaci\u00f3n, l'usu de monedes estranxeres con mayor solidez o bien l'usu del trueque, nesti casu vemos como'l dineru non siempres ye totalmente l\u00edquidu por cuenta de que nun tien neng\u00fan valor intr\u00ednsecu, el so valor b\u00e1sase totalmente nel enfotu del usuariu tantu na moneda como nel gobiernu que lu emite seg\u00fan nel sistema financieru.\nBien importante estremar lliquidez de tesorer\u00eda. La lliquidez nel mundu de les Finances Corporatives correspuende al Capital de Trabayu Netu = Activos corrientes - Pasivos corrientes, ye un conceutu de causaci\u00f3n, ye dicir rex\u00edstrense les transaiciones correspondientes nel momentu del so perfeccionamiento y ye la capacid\u00e1 de cubrir les obligaciones de curtiu plazu colos activos corrientes: Caxa, Bancos, Cuentes por Cobrar, Inventarios ya inversiones de curtiu plazu. La lliquidez NUN ye Tesorer\u00eda!\nLa Tesorer\u00eda entiende: Dineru en Caxa, Saldos en Bancos y les inversiones de curtiu plazu que pueden convertise en dineru de momentu.\nMunchos bancos centrales dixeron que la tema del creitu nun ye de lliquidez, sin\u00f3n de solvencia. La raz\u00f3n ye que'l creitu nun s'emp\u00f3n pola ufierta de dineru, sin\u00f3n pola oportunid\u00e1 de maximizar les ganancies por pr\u00e9stamu ya incentivos p'amenorgar la delda pol sector bancariu oligop\u00f3lico."}
{"id": "95669", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95669", "title": "Fluy\u00edu", "text": "Denominar fluy\u00edu a un tipu de mediu continuu form\u00e1u por dalguna sustancia ente que les sos mol\u00e9cules nam\u00e1i hai una fuercia d'atraici\u00f3n d\u00e9bil. La propied\u00e1 definitoria ye que los fluy\u00edos pueden camudar de forma ensin qu'apaezan nel so senu fuercies restitutivas tendentes a recuperar la forma \"orixinal\" (lo cual constit\u00fai la principal diferencia con un s\u00f3lidu deformable, onde sigo hai fuercies restitutivas).\nUn fluy\u00edu ye un conxuntu de part\u00edcules que se caltienen xun\u00edes ente si por fuercies cohesives d\u00e9biles y les par\u00e9s d'un recipiente; el t\u00e9rminu engloba a los l\u00edquidos y los gases. \nNel camb\u00e9u de forma d'un fluy\u00edu la posici\u00f3n que tomen les sos mol\u00e9cules varia, ante una fuercia aplicao sobre ellos, pos xustamente fl\u00fain. Los l\u00edquidos tomen la forma del recipiente que los agospia, calteniendo'l so propiu volume, ente que los gases escarecen tantu de volume como de forma propies. Les mol\u00e9cules non cohesionadas esmucir nos l\u00edquidos y mu\u00e9vense con llibert\u00e1 nos gases. Los fluy\u00edos t\u00e1n conformaos polos l\u00edquidos y los gases, siendo los segundos muncho menos mafosos (cuasi fluy\u00edos ideales). \nCarauter\u00edstiques.\nPal estudiu de los fluy\u00edos ye indispensable referinos a la mec\u00e1nica de fluy\u00edos que ye la ciencia qu'estudia los movimientos de los fluy\u00edos y una ca\u00f1a de la mec\u00e1nica de medios continuos.\nTami\u00e9n estudia les interacciones ente'l fluy\u00edu y el contorna que la llinda.\nPropiedaes.\nLes propiedaes d'un fluy\u00edu son les que definen el comportamientu y carauter\u00edstiques del mesmu tantu en reposu como en movimientu. Esisten propiedaes primaries y propiedaes secundaries del fluy\u00edu.\nPropiedaes primaries.\nPropiedaes primaries o termodin\u00e1miques:\nPropiedaes secundaries.\nCaractericen el comportamientu espec\u00edficu de los fluy\u00edos.\nDescripci\u00f3n de los fluy\u00edos.\nClasificaci\u00f3n.\nLos fluy\u00edos pueden clasificase d'alcuerdu a distintos carauter\u00edstiques, acordies col so comportamientu mafosos que presenten en:\nAl respective de la so densid\u00e1 y tipu de movimientu de les mol\u00e9cules y l'est\u00e1u f\u00edsicu un fluy\u00edu pue ser clasific\u00e1u en:\nInclusive'l plasma puede llegar a modelase como un fluy\u00edu, anque esti contenga cargues ll\u00e9triques.\nDescripci\u00f3n matem\u00e1tica.\nMagar les mol\u00e9cules que formen los fluy\u00edos pueden camudar la so posici\u00f3n relativa y son elementos discretos y xebrables unos d'otros. La manera d'estudialos y predicir el so comportamientu la mayor parte de situaciones ye tratalos como un mediu continuu. D'esta forma, les variables d'est\u00e1u del material, tales como la presi\u00f3n, la densid\u00e1 y la velocid\u00e1 van poder ser consideraes como funciones continues del espaciu y del tiempu, conduciendo naturalmente a la descripci\u00f3n de los fluy\u00edos como un conxuntu de campos vectoriales y esguilares, que coevolucionan a midida que una masa de fluy\u00edu se deplaza como un tou o camuda de forma. Les ecuaciones de movimientu que describen el comportamientu macrosc\u00f3pico d'un fluy\u00edos so diverses condiciones esteriores son ecuaciones diferenciales qu'arreyen les derivaes de distintes magnit\u00faes (esguilares o vectoriales) al respective de les coordenaes. La ecuaci\u00f3n que rellaciona les fuercies sobre un fluy\u00edu col llam\u00e1u tensor tensi\u00f3n que representa les fuercies ente distintes mol\u00e9cules ye com\u00fan a la de los s\u00f3lidos deformables:\n\\cfrac{\\partial \\sigma_{yx}}{\\partial x}+ \\cfrac{\\partial \\sigma_{yy}}{\\partial y}+ \\cfrac{\\partial \\sigma_{yz}}{\\partial z} + b_y = \\rho \\cfrac{D v_y}{D t}\\\\\n&lt;/math&gt;\nEqu\u00ed formula_1 representen les componentes del tensor de tensiones, ente que les formula_2 representen les componentes de les fuercies volum\u00e9tricas y formula_3 son les componentes del campu de velocidaes.\nLa diferencia ente un fluy\u00edu y un s\u00f3lidu deformable ye que nun fluy\u00edu dichu tensor tensi\u00f3n nun depende de la deformaci\u00f3n absoluta sin\u00f3n como muncho de la velocid\u00e1 de deformaci\u00f3n. Asina pa un fluy\u00edu newtoniano la ecuaci\u00f3n constitutiva que da'l tensor tensi\u00f3n en t\u00e9rminos del tensor velocid\u00e1 de deformaci\u00f3n ye:\nque substituida na ecuaci\u00f3n apurre les ecuaciones de Navier-Stokes.\nBaturiciu molecular.\nAl estremar el llargor del percorr\u00edu llibre permediu de les mol\u00e9cules pol llargor carauter\u00edstica del sistema, ll\u00f3grase un n\u00famberu adimensional denomin\u00e1u n\u00famberu de Knudsen. Calculando'l n\u00famberu de Knudsen ye f\u00e1cil saber cu\u00e1ndo puede describise'l comportamientu de l\u00edquidos y gases por aciu les ecuaciones de la din\u00e1mica de los fluy\u00edos. N'efeutu, si'l n\u00famberu de Knudsen ye menor a la unid\u00e1, la hip\u00f3tesis del continuu va poder ser aplicada; si'l n\u00famberu de Knudsen ye similar a la unid\u00e1 o mayor, tendr\u00e1 de recurrise a les ecuaciones de la mec\u00e1nica estad\u00edstica pa describir el comportamientu del sistema.\nYe por ello que la rex\u00f3n de n\u00famberos de Knudsen cercanos o mayores a la unid\u00e1 denominar tami\u00e9n rex\u00f3n de gases raros."}
{"id": "95670", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95670", "title": "Compresibilid\u00e1", "text": "La compresibilidad ye una propied\u00e1 de la materia a la cual fai que tolos cuerpos meng\u00fcen de volume al sometelos a una presi\u00f3n o compresi\u00f3n determinada calteniendo constantes otros par\u00e1metros.\nCompresibilidad en s\u00f3lidos, l\u00edquidos y gases.\nPolo xeneral pa un sistema estable, la compresibilidad ye un n\u00famberu positivu, lo que significa que cuando s'aumentar la presi\u00f3n sobre'l sistema, este mengua'l so volume. El casu contrariu puede reparase en sistemes inestables por casu nun sistema qu\u00edmicu cuando la presi\u00f3n empecipia una esplosi\u00f3n. Los s\u00f3lidos a nivel molecular son bien dif\u00edciles d'estruyir, una y bones les mol\u00e9cules que tienen los s\u00f3lidos t\u00e1n bien pegaes y esiste pocu espaciu llibre ente elles como p'averales ensin qu'apaezan fuercies de repulsi\u00f3n fuertes. Esta situaci\u00f3n oldea cola de los gases los cualos tienen les sos mol\u00e9cules bien separaes y que polo xeneral son altamente compresibles so condiciones de presi\u00f3n y temperatura normal. Los l\u00edquidos so condiciones de temperatura y presi\u00f3n normales son tami\u00e9n abondo dif\u00edciles d'estruyir anque presenta una peque\u00f1a compresibilidad mayor que la de los s\u00f3lidos.\nCompresibilidad en termodin\u00e1mica.\nEn termodin\u00e1mica def\u00ednese la compresibilidad d'un sistema termodin\u00e1micu como'l camb\u00e9u relativu de volume frente a una variaci\u00f3n de la presi\u00f3n. En principiu la magnit\u00fa de la compresibilidad depende de les condiciones so les cualos ll\u00e9vase a cabu la compresi\u00f3n o descompresi\u00f3n del sistema, polo que nun siendo que se especifique la manera en que se lleva a cabu esa operaci\u00f3n la compresibilidad d'un valor o otru seg\u00fan les cantidaes de calor intercambiaes col esterior. Por cuenta de esa dependencia de la compresibilidad de les condiciones estremar ente la compresibilidad isoterma y la compresibilidad adiab\u00e1tica.\nCompresibilidad isoterma.\nYe una midida de la compresibilidad d'un cuerpu o sistema termodin\u00e1micu cuando se somete a un procesu termodin\u00e1micu de tresformamientu cuasiest\u00e1tica de presi\u00f3n mientres la so temperatura calti\u00e9nse constante y uniforme, vien dada por (na notaci\u00f3n espa\u00f1ola suel representase como formula_1, pero nun confundir col m\u00f3dulu de compresibilidad isotermo formula_2) :\nNun procesu de variaci\u00f3n de presi\u00f3n a temperatura constante, el cuerpu intercambiar\u00eda una cierta cantid\u00e1 de calor col esterior polo que la so enerx\u00eda total, que puede llograse como suma del trabayu realiz\u00e1u sobre'l cuerpu y del calor intercambi\u00e1u pol mesmu nun va permanecer constante.\nCompresibilidad adiab\u00e1tica.\nYe una midida de la compresibilidad d'un cuerpu o sistema termodin\u00e1micu cuando se somete a un tresformamientu cuasiest\u00e1tica de presi\u00f3n en condiciones d'aislamientu t\u00e9rmicu perfectu, vien dada por (na notaci\u00f3n espa\u00f1ola suel representase como formula_3, pero nun confundir col m\u00f3dulu de compresibilidad adiab\u00e1tico formula_4) :\nNun procesu adiab\u00e1tico de variaci\u00f3n de presi\u00f3n, el cuerpu va esperimentar dalg\u00fan camb\u00e9u de temperatura.\nTolos fluy\u00edos son compresibles, incluyendo los l\u00edquidos. Cuando estos cambeos de volume son demasi\u00e1u grandes optar por considerar el fluxu como compresible (qu'amuesen una variaci\u00f3n significativa de la densid\u00e1 como result\u00e1u de fluyir), esto asocede cuando la velocid\u00e1 del fluxu ye cercanu a la velocid\u00e1 del son\u00edu. Estos cambeos suelen asoceder principalmente nos gases y\u00e1 que p'algamar estes velocidaes de fluxu en l\u00edquidos, precisar de presiones del orde de 1000 atm\u00f3sferes, sicas\u00ed un gas nam\u00e1i precisa una rellaci\u00f3n de presiones de 2:1 p'algamar velocidaes s\u00f3niques. La compresibilidad d'un fluxu ye b\u00e1sicamente una midida nel camb\u00e9u de la densid\u00e1. Los gases son polo xeneral bien compresibles, sicas\u00ed, la mayor\u00eda de los l\u00edquidos tienen una compresibilidad bien baxa. Por casu, una presi\u00f3n de 500 kPa provoca un camb\u00e9u de densid\u00e1 na agua de solamente 0,024% (a temperatura ambiente). Sicas\u00ed, esta mesma presi\u00f3n aplicada al aire provoca un camb\u00e9u de densid\u00e1 de 250%. Por esto de normal al estudiu de los fluxos compresibles con\u00f3zse-y como din\u00e1mica de gases, siendo esta una nueva ca\u00f1a de la mec\u00e1nica de fluy\u00edos, que describe estos fluxos.\nNun fluxu usualmente hai cambeos na presi\u00f3n, acomu\u00f1aos con cambeos na velocid\u00e1. Polo xeneral, estos cambeos de presi\u00f3n van inducir a cambeos de densid\u00e1, que infl\u00fain nel fluxu, si estos cambeos son importantes los cambeos de temperatura presentaos son apreciables. Anque los cambeos de densid\u00e1 nun fluxu pueden ser bien importantes hai una gran cantid\u00e1 de situaciones d'importancia pr\u00e1utica nos qu'estos cambeos son despreciables.\nEl fluxu d'un fluy\u00edu compresible rexir pola primer llei de la termodin\u00e1mica nos balances d'enerx\u00eda y cola segunda llei de la termodin\u00e1mica, que rellaciona la tresferencia de calor y la irreversibilidad cola entrop\u00eda. El fluxu ye afeut\u00e1u por efeutos cin\u00e9ticos y din\u00e1micos, descritos poles lleis de Newton, nun marcu de referencia inercial \u2013aquel onde les lleis de Newton son aplicables-. Am\u00e1s, el fluxu cumple colos requerimientos de caltenimientu de masa. Ye sab\u00edu que munches propiedaes, tales como la velocid\u00e1 del fluy\u00edu nun tubu, nun son uniformes a lo llargo de la corriente."}
{"id": "95671", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95671", "title": "Tensi\u00f3n superficial", "text": "En f\u00edsica, denom\u00ednase tensi\u00f3n superficial d'un l\u00edquidu a la cantid\u00e1 d'enerx\u00eda necesaria p'aumentar la so superficie por unid\u00e1 d'\u00e1rea. Esta definici\u00f3n implica que'l l\u00edquidu presenta una resistencia al aumentar la so superficie d'efeutu dexa a dalgunos inseutos, como'l zapateru (\"Gerris lacustris\"), poder movese pola superficie de l'agua ensin fundise. La tensi\u00f3n superficial (una manifestaci\u00f3n de les fuercies intermoleculares nos l\u00edquidos), xunto a les fuercies que se dan ente los l\u00edquidos y les superficies s\u00f3lides qu'entren en contautu con ellos, da llugar a la capilaridad. Como efeutu tien la elevaci\u00f3n o depresi\u00f3n de la superficie d'un l\u00edquidu na zona de contautu con un liquido.\nOtra posible definici\u00f3n de tensi\u00f3n superficial: ye la fuercia qu'act\u00faa tangencialmente por unid\u00e1 de llargor nel cantu d'una superficie llibre d'un l\u00edquidu n'equilibriu y que tiende a contraer dicha superficie. Les fuercies cohesives ente les mol\u00e9cules d'un l\u00edquidu son les responsables del fen\u00f3menu conoc\u00edu como tensi\u00f3n superficial.\nCausa.\nLa tensi\u00f3n superficial deber a que les fuercies qu'afecten a cada mol\u00e9cula son distintes nel interior del l\u00edquidu y na superficie. Asina, nel senu d'un l\u00edquidu cada mol\u00e9cula ta sometida a fuercies d'atraici\u00f3n qu'en permediu s'anulen. Esto dexa que la mol\u00e9cula tenga una enerx\u00eda bastante baxa. Sicas\u00ed, na superficie hai una fuercia neto escontra l'interior del l\u00edquidu. Rigorosamente, si nel esterior del l\u00edquidu tiense un gas, va esistir una m\u00ednima fuercia curioso escontra l'esterior, anque na realid\u00e1 esta fuercia ye despreciable por cuenta de la gran diferencia de densid\u00e1es ente'l l\u00edquidu y gas.\nOtra manera de velo ye qu'una mol\u00e9cula en contautu cola so vecina ta nun est\u00e1u menor d'enerx\u00eda que si nun tuviera en contautu con felicid\u00e1 vecina. Les mol\u00e9cules interiores tienen toles mol\u00e9cules vecines que podr\u00eden tener, pero les part\u00edcules de la contorna tienen menos part\u00edcules vecines que les interiores y por eso tienen un est\u00e1u m\u00e1s altu d'enerx\u00eda. Pal l\u00edquidu, el menguar el so est\u00e1u enerx\u00e9ticu ye embrivir el n\u00famberu de part\u00edcules na so superficie.\nEnerg\u00e9ticamente, les mol\u00e9cules asitiaes na superficie tien una mayor enerx\u00eda permediu que les asitiaes nel interior, polo tanto l'encl\u00edn del sistema va ser menguar la enerx\u00eda total, y ello ll\u00f3grase menguando'l n\u00famberu de mol\u00e9cules asitiaes na superficie, d'ende l'amenorgamientu d'\u00e1rea hasta'l m\u00ednimu posible.\nComo result\u00e1u d'embrivir la superficie, esta va asumir la forma m\u00e1s nidia que pueda y\u00e1 que ta prob\u00e1u matem\u00e1ticamente que les superficies embriven l'\u00e1rea pola ecuaci\u00f3n de Euler-Lagrange. D'esta forma'l l\u00edquidu va intentar amenorgar cualquier combadura na so superficie pa menguar el so est\u00e1u d'enerx\u00eda de la mesma forma qu'una pelota cai al suelu pa menguar el so potencial gravitacional.\nPropiedaes.\nLa tensi\u00f3n superficial suel representase por aciu la lletra griega formula_1 (gamma), o por aciu formula_2 (sigma). Les sos unidaes son de N\u00b7m\u22121, J\u00b7m\u22122, kg\u00b7s\u22122 o dyn\u00b7cm\u22121 (vease anal\u00eds dimensional).\nDelles propiedaes de formula_1:\nuna mol\u00e9cula a la superficie.\nMidida de la tensi\u00f3n superficial.\nM\u00e9todos est\u00e1ticos: la superficie caltener col tiempu.\n1. M\u00e9todu del aniellu de du No\u00fcy:\nCalcula la F necesaria pa dixebrar de la superficie del l\u00edquidu un aniellu.\nF=formula_14\u03c0R (siendo R el permediu del radiu esternu ya internu del aniellu.\n2. M\u00e9todu del platillo de Wilhelmy:\nMidida de la F pa dixebrar la superficie d'una delgada placa de vidriu. Precisi\u00f3n de 0,1\u00a0%.\nM\u00e9todos din\u00e1micos: la superficie f\u00f3rmase o anueva de cutio.\nTensi\u00f3metro (M\u00e9todu de presi\u00f3n de burbuya):\nNun l\u00edquidu a T cte introduzse un capilar de radio R conect\u00e1u a un man\u00f3metru. Al introducir gas va form\u00e1ndose una burbuya de radiu r a midida que aumenta la P nel man\u00f3metru. Al crecer r mengua hasta un m\u00ednimu, r=R y dempu\u00e9s vuelve aumentar. Esto fai posible'l so usu en dambos, llaboratorios d'investigaci\u00f3n y desenvolvimientu, seg\u00fan monitoreo del procesu direutamente na planta.\nTami\u00e9n puede midise con un estalagm\u00f3metro.\nEcuaciones.\nEcuaciones emp\u00edriques que s'afaen a les mid\u00edes de formula_1 a distintes T.\nEcuaci\u00f3n d'E\u00f6tv\u00f6s: formula_1= k/Vm2/3 (Tc-T) k= 2.1 erg/K\nEcuaci\u00f3n de Van der Waals: formula_1=formula_10(1-T/Tc)n; n=11/9 (liq)=8 (H2O)=1 (metales l\u00edquidos)\nPa un l\u00edquidu n'equilibriu col so vapor dG= -SdT+VdP+formula_1da suponiendo'l sistema zarr\u00e1u con dn=0. Seg\u00fan la condici\u00f3n d'equilibriu termodin\u00e1micu cumplir que: formula_1= (dG/da)&gt;0. \nD'esta ecuaci\u00f3n sacamos que la enerx\u00eda llibre de Gibbs mengua al menguar l'\u00e1rea superficial d'un sistema, trat\u00e1ndose esti procesu d'un procesu bonal.\nValores pa distintos materiales.\nTabla de tensiones superficiales de l\u00edquidos a 20\u00a0\u00b0C:"}
{"id": "95672", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95672", "title": "Anisotrop\u00eda", "text": "L'anisotrop\u00eda (opuesta d'isotrop\u00eda) ye la propied\u00e1 xeneral de la materia seg\u00fan la cual cualidaes como: elasticid\u00e1, temperatura, conductivid\u00e1, velocid\u00e1 d'espardimientu de la lluz, etc. varien seg\u00fan la direici\u00f3n en que son esaminaes. Daqu\u00e9 \"anis\u00f3tropo\" va poder presentar distintes carauter\u00edstiques seg\u00fan la direici\u00f3n. La anisotrop\u00eda de los materiales ye m\u00e1s acusada nos s\u00f3lidos cristalinos, por cuenta del so estructura at\u00f3mica y molecular regular.\nNun sent\u00edu m\u00e1s xeneral, falar de anisotrop\u00eda cuando se produz cualquier camb\u00e9u d'escala d'una figura o un cuerpu, como nun gr\u00e1ficu x-y, con factores distintos (o en dependencia d'una funci\u00f3n) en cada coordenada.\nIntroducci\u00f3n.\nPropiedad anis\u00f3tropas.\nEn principiu toa propied\u00e1 f\u00edsica representable por aciu una magnit\u00fa tensorial ye susceptible de presentar un comportamientu anisotr\u00f3pico. Ente les propiedaes que pueden presentar anisotrop\u00eda t\u00e1n:\nDefinici\u00f3n formal de anisotrop\u00eda.\nDe la mesma manera que los n\u00famberos pueden \"midir\" la magnit\u00fa esguilar d'una propied\u00e1, los grupos matem\u00e1ticos pueden \"midir\" la simetr\u00eda d'una propied\u00e1. Asina'l tipu de anisotrop\u00eda que presenta una propied\u00e1 puede caracterizase por aciu un subgrupu d'un grupu de simetr\u00eda de rotaciones.\nPor casu, si una determinada propied\u00e1 ye invariante so l'acci\u00f3n del grupu de rotaciones del espaciu tridimensional ent\u00f3s dizse que presenta isotrop\u00eda, si nun ye invariante va esistir un subgrupu maximal de rotaciones tal que so l'acci\u00f3n de dichu subgrupu l'acci\u00f3n quede invariante. Acordies con cual s\u00eda'l subgrupu maximal puede clasificase'l tipu de anisotrop\u00eda en distintos :\nTipos de anisotrop\u00eda.\nLos tipos de anisotrop\u00eda que presenta un material t\u00e1n acomu\u00f1aos siempres a subgrupos del grupu ortogonal O(3), polo que cada tipu de anisotrop\u00eda vien carauterizada por un grupu puntual. Ente los tipos de anisotrop\u00eda t\u00e1n:\nAnisotrop\u00eda en diverses \u00e1rees.\nElasticid\u00e1.\nMagar munchos materiales tecnol\u00f3gicamente importantes, produc\u00edos industrialmente como'l aceru (y otros metales, non espurr\u00edos en fr\u00edu), el aluminiu, el formig\u00f3n, los lladriyos o'l cauchu son materiales que pueden considerase is\u00f3tropos, munchos otros materiales qu'asoceden na naturaleza, como la madera, los tex\u00edos del cuerpu humanu (g\u00fcesos, piel, tex\u00edos colaginosos), son formaos por fibra son de fechu anis\u00f3tropos. Dellos materiales fabricaos industrialmente y que la so estructura interna ta formada por fibres alliniaes como elementos de fibra de carbonu son materiales anis\u00f3tropos, con propiedaes mec\u00e1niques distintos si midir en direiciones alliniaes coles fibres o tresversales a elles.\nComputaci\u00f3n gr\u00e1fica.\nNel campu de la computaci\u00f3n gr\u00e1fica, una superficie anis\u00f3tropa va camudar d'apariencia a midida que romper sobre'l so normal xeom\u00e9trica, como ye'l casu col terciopelu.\nEl pener\u00e1u anisotr\u00f3pico ye un m\u00e9todu p'ameyorar la calid\u00e1 d'imaxe de les testures sobre superficies que t\u00e1n bien llo\u00f1e y n'\u00e1ngulu pronunci\u00e1u con respectu al puntu de vista. Les t\u00e9uniques m\u00e1s antig\u00fces, tales como'l pener\u00e1u bilineal y el pener\u00e1u trillinial nun tomen en cuenta l'\u00e1ngulu con que se ve una superficie, lo que puede dar llugar a aliasing o borrosidad de les testures. Al amenorgar el detalle nuna direici\u00f3n m\u00e1s que na otra, estos efeutos pueden ser amenorgaos."}
{"id": "95673", "revid": "12662", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95673", "title": "\u00cdndiz de refraici\u00f3n", "text": "Den\u00f3mase \u00edndiz de refraici\u00f3n al cociente de la velocid\u00e1 de la lluz nel vac\u00edu y la velocid\u00e1 de la lluz nel mediu que'l so \u00edndiz calcular. Simbolizar cola lletra formula_1 y tr\u00e1tase d'un valor adimensional.\nonde:\nvelocid\u00e1 de la lluz nel mediu que'l so \u00edndiz calcular (agua, vidriu, etc.).\nL'\u00edndiz de refraici\u00f3n d'un mediu ye una midida pa saber cu\u00e1ntu amenorga la velocid\u00e1 de la lluz (o d'otres ondes tales como ondes ac\u00fastiques) dientro del mediu.\nDefinici\u00f3n f\u00edsica.\nL'\u00edndiz de refraici\u00f3n (n) ta defin\u00edu como'l cociente de la velocid\u00e1 (c) d'un fen\u00f3meno ondulatoriu como lluz o son\u00edu nel d'un mediu de referencia al respective de la velocid\u00e1 de fase (vp) en dichu mediu:\nXeneralmente util\u00edzase la velocid\u00e1 de la lluz nel vac\u00edu (c) como mediu de referencia pa cualquier materia, anque mientres la hestoria utiliz\u00e1ronse otres referencies, como la velocid\u00e1 de la lluz nel aire. Nel casu de la lluz, ye igual a:\nOnde \"\u03b5r\" ye la permitividad relativa del material, y \"\u03bcr\" ye la so permeabilid\u00e1 electromagn\u00e9tica relativa. Pa la mayor\u00eda de los materiales, \"\u03bcr\" ye bien cercanu a 1 en frecuencies \u00f3ptiques, esto ye, lluz visible, poro, n ye aproximao formula_7.\nValores pa distintos materiales.\nL'\u00edndiz de refraici\u00f3n nel aire ye de 1,00029 pero pa efeutos pr\u00e1uticos consid\u00e9rase como 1, una y bones la velocid\u00e1 de la lluz nesti mediu ye bien cercana a la del vac\u00edu.\nOtros exemplos d'\u00edndices de refraici\u00f3n pa lluz mariello del sodiu (\u03bb=589,6 nm): \nRefraici\u00f3n inusual.\nLa investigaci\u00f3n reci\u00e9n tami\u00e9n demostr\u00f3 la esistencia d'\u00edndiz de refraici\u00f3n negativu, lo que puede asoceder si les partes reales tantu de permitividad formula_8eff como formula_9eff pueden tener permeabilid\u00e1 con valores negativos. Nun s'espera qu'esto asoceda naturalmente con lluz visible con dalg\u00fan material, anque puede llograse con metamateriales; materiales creaos en llaboratoriu pa dichu prop\u00f3situ. L'\u00edndiz de refraici\u00f3n negativa ufierta la posibilid\u00e1 de superlentes, dispositivu d'invisibilid\u00e1 y otros fen\u00f3menos ex\u00f3ticos.\nPer otra parte, l'\u00edndiz de refraici\u00f3n, en dellos materiales, depende de la frecuencia del rayu incidente. Por esta mesma raz\u00f3n, y en ciertos materiales, podemos llograr un \u00edndiz de refraici\u00f3n negativu non \"est\u00e1ndar\". Per otru llau, como y\u00e1 se dixo, esisten metamateriales que dexen esta propied\u00e1 en condiciones est\u00e1ndar o cola lluz visible.\n\u00cdndiz de refraici\u00f3n efeutivu.\nNuna gu\u00eda d'ondes (ej: fibra \u00f3ptica) l'\u00edndiz de refraici\u00f3n efeutivu determina l'\u00edndiz de refraici\u00f3n qu'esperimenta un manera d'espardimientu en raz\u00f3n a la so velocid\u00e1 de grupu. La constante d'espardimientu d'una manera que s'arrobina por una gu\u00eda d'ondes ye l'\u00edndiz efeutivu pol n\u00famberu d'onda del vac\u00edu:\nN\u00f3tese que l'\u00edndiz efeutivu nun depende nam\u00e1i del llonxit\u00fa d'onda sin\u00f3n tami\u00e9n de la manera d'espardimientu de la lluz (formula_11). Ye por esta raz\u00f3n que tami\u00e9n ye llam\u00e1u \"\u00edndiz modal\".\nL'\u00edndiz de refraici\u00f3n efeutivu pue ser una cantid\u00e1 complexa, y nesi casu la parte imaxinaria describir\u00eda la ganancia o les perdes de la lluz confinao na gu\u00eda d'ondes.\nNun tien de confundir se cola idea que l'\u00edndiz efeutivu ye una midida o permediu de la cantid\u00e1 de lluz confinao nel nucleu de la gu\u00eda d'onda. Esta falsa impresi\u00f3n resulta de reparar que les maneres fundamentales nuna fibra \u00f3ptica tienen un \u00edndiz modal m\u00e1s cercanu al \u00edndiz de refraici\u00f3n del nucleu.\nAplicaciones.\nLa propied\u00e1 refractiva d'un material ye la propied\u00e1 m\u00e1s importante de cualquier sistema \u00f3pticu qu'usa refraici\u00f3n. Ye un \u00edndiz inversu qu'indica la grosez de los lentes seg\u00fan un poder dao, y el poder dispersivo de los prismes. Tami\u00e9n ye us\u00e1u na qu\u00edmica pa determinar la pureza de los reactivos qu\u00edmicos y pa la renderizaci\u00f3n de materiales refractantes nos gr\u00e1ficos 3D por ordenador."}
{"id": "95674", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95674", "title": "Bronx", "text": ""}
{"id": "95675", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95675", "title": "Capilarid\u00e1", "text": "La capilarid\u00e1 ye una propied\u00e1 de los fluy\u00edos que depende de la so tensi\u00f3n superficial la cual, de la mesma, depende de la cohesi\u00f3n del fluy\u00edu y que-y confier la capacid\u00e1 de xubir o baxar per un tubu capilar\nCuando un l\u00edquidu xube per un tubu capilar, ye por cuenta de que la fuercia intermolecular o cohesi\u00f3n intermolecular ente les sos mol\u00e9cules ye menor que l'adhesi\u00f3n del l\u00edquidu col material del tubu; esto ye, ye un l\u00edquidu que mueya. El l\u00edquidu sigue xubiendo hasta que la tensi\u00f3n superficial ye permediada pol pesu del l\u00edquidu qu'enllena'l tubu. \u00c9sti ye'l casu de l'agua, y esta propied\u00e1 ye la que regula parcialmente'l so ascensu dientro de les plantes, ensin gastar enerx\u00eda pa vencer la graved\u00e1.\nSicas\u00ed, cuando la cohesi\u00f3n ente les mol\u00e9cules d'un l\u00edquidu ye m\u00e1s potente que l'adhesi\u00f3n al capilar, como'l casu del mercuriu, la tensi\u00f3n superficial fai que'l l\u00edquidu baxe a un nivel inferior y la so superficie ye convexa.\nTubu capilar.\nLa masa l\u00edquido ye direutamente proporcional al cuadr\u00e1u del di\u00e1metru del tubu, polo qu'un tubu angostu va zucar el l\u00edquidu nun llargor mayor qu'un tubu anchu. Asina, un tubu de vidriu de 0,1\u00a0mm de di\u00e1metru va llevantar una columna d'agua de 30\u00a0cm. Cuanto m\u00e1s peque\u00f1u ye'l di\u00e1metru del tubu capilar mayor va ser la presi\u00f3n capilar y l'altor alcanz\u00e1u. En capilares de 1\u00a0\u00b5m (micr\u00f3metru) de radiu, con una presi\u00f3n de succi\u00f3n 1,5 \u00d7 10\u00b3\u00a0hPa (hectopascal = hPa = 1,5\u00a0atm), correspuende a un altor de columna d'agua de 14 a 15\u00a0m.\nDos plaques de vidriu que t\u00e1n dixebraes por una pel\u00edcula d'agua de 1\u00a0\u00b5m d'espesura, calti\u00e9nense xun\u00edes por una presi\u00f3n de succi\u00f3n de 1,5\u00a0atm. Por ello ruempen los portaoxetos amugaos al intentar dixebralos.\nEnte dellos materiales, como'l mercuriu y el vidriu, les fuercies intermoleculares del l\u00edquidu entepasen a les esistentes ente'l l\u00edquidu y el s\u00f3lidu, polo que se forma un meniscu convexu y la capilarid\u00e1 trabaya en sen inversu.\nLes plantes zuquen agua soterra\u00f1o del terr\u00e9n por capilarid\u00e1, anque les plantes m\u00e1s grandes riquen de la trespiraci\u00f3n pa mover la cantid\u00e1 necesaria.\nLlei de Jurin.\nLa llei de Jurin define l'altor que s'algama cuando se permedia'l pesu de la columna de l\u00edquidu y la fuercia d'ascensi\u00f3n por capilarid\u00e1. L'altor \"h\" en metros d'una columna l\u00edquida ta dada pola ecuaci\u00f3n:\nonde:\nPa un tubu de vidriu nel aire a nivel del mar y llenu d'agua, \n\"formula_3\" = 0,0728\u00a0N/m a 20\u00a0\u00b0C\nent\u00f3s, l'altor de la columna d'agua, en metros, va ser:\nPor casu, nun tubu de 1\u00a0mm de radiu, l'agua va xubir por capilarid\u00e1 unos 14\u00a0mm."}
{"id": "95676", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95676", "title": "Dilataci\u00f3n t\u00e9rmica", "text": "Denom\u00ednase dilataci\u00f3n t\u00e9rmica al aumentu de llargor, volume o dalguna otra dimensi\u00f3n m\u00e9trica que sufre un cuerpu f\u00edsicu deb\u00edu al \"aumentu\" de temperatura que se provoca n\u00e9l per cualesquier mediu. La contraici\u00f3n t\u00e9rmica ye l'amenorgamientu de propiedaes m\u00e9triques por amenorgamientu de la mesma.\nDilataci\u00f3n llinial.\nYe aquella na cual predomina la variaci\u00f3n nuna \u00fanica dimensi\u00f3n, esto ye, nel anchu, llargu o altor del cuerpu.\nEl coeficiente de dilataci\u00f3n llinial, design\u00e1u por \u03b1\"L\", pa una dimensi\u00f3n llinial cualesquier, puede midise esperimentalmente comparando'l valor de dicha magnitud antes y dempu\u00e9s:\nOnde formula_2, ye la medr\u00eda de la so integrid\u00e1 f\u00edsica cuando s'aplica un peque\u00f1u camb\u00e9u global y uniforme de temperatura formula_3 a tol cuerpu. El camb\u00e9u total de llargor de la dimensi\u00f3n llinial que se considere, puede estenase de la ecuaci\u00f3n anterior: \nOnde:\nDilataci\u00f3n volum\u00e9trica.\nYe'l coeficiente de dilataci\u00f3n volum\u00e9trico, design\u00e1u por \u03b1\"V\", m\u00eddese esperimentalmente comparando'l valor del volume total d'un cuerpu antes y dempu\u00e9s de ciertu camb\u00e9u de temperatura, y at\u00f3pase qu'en primer aproximamientu vien dau por:\nEsperimentalmente at\u00f3pase qu'un s\u00f3lidu is\u00f3tropo tien un coeficiente de dilataci\u00f3n volum\u00e9trico que ye aproximao tres veces el coeficiente de dilataci\u00f3n llinial. Esto puede probase a partir de la teor\u00eda de la elasticid\u00e1 llinial. Por casu si consid\u00e9rase un peque\u00f1u prisma rectangular (de dimensiones: \"Lx\", \"Ly\" y \"Lz\"), y som\u00e9tese a una medr\u00eda uniforme de temperatura, el camb\u00e9u de volume va venir dau pol camb\u00e9u de dimensiones lliniales en cada direici\u00f3n:\nEsta \u00faltima rellaci\u00f3n prueba que formula_4, esto ye, el coeficiente de dilataci\u00f3n volum\u00e9trico ye numb\u00e9ricamente unes 3 vegaes el coeficiente de dilataci\u00f3n llinial d'una barra del mesmu material.\nDilataci\u00f3n d'\u00e1rea.\nCuando una \u00e1rea o superficie dil\u00e1tase, facer amontando les sos dimensiones na mesma proporci\u00f3n. Por casu, una ll\u00e1mina met\u00e1lica aumenta la so llongura y anchu, lo que significa una medr\u00eda d'\u00e1rea. La dilataci\u00f3n d'\u00e1rea estremar de la dilataci\u00f3n llinial porque implica una medr\u00eda d'\u00e1rea.\nEl coeficiente de dilataci\u00f3n d'\u00e1rea ye la medr\u00eda d'\u00e1rea qu'esperimenta un cuerpu de determinada sustancia, d'\u00e1rea igual a la unid\u00e1, al alzase la so temperatura un grau cent\u00edgradu. Esti coeficiente representar cola lletra griega gamma (\u03b3). El coeficiente de dilataci\u00f3n d'\u00e1rea usar pa los s\u00f3lidos. Si conoz el coeficiente de dilataci\u00f3n llinial d'un s\u00f3lidu, el so coeficiente de dilataci\u00f3n d'\u00e1rea va ser dos veces mayor:\nAl conocer el coeficiente de dilataci\u00f3n d'\u00e1rea d'un cuerpu s\u00f3lidu puede calculase l'\u00e1rea final que va tener al variar la so temperatura cola siguiente espresi\u00f3n: \nOnde:\nCausa de la dilataci\u00f3n.\nNun s\u00f3lidu les mol\u00e9cules tienen una posici\u00f3n razonablemente afita dientro d'\u00e9l. Cada \u00e1tomu de la rede cristalina cimbla somet\u00edu a una fuercia acomu\u00f1ada a un pozu de potencial, l'amplit\u00fa del movimientu dientro de dichu pozu va depender de la enerx\u00eda total d'\u00e1tomu o mol\u00e9cula. Al absorber calor, la enerx\u00eda cin\u00e9tica permediu de les mol\u00e9cules aumenta y colla l'amplit\u00fa media del movimientu vibracional (una y bones la enerx\u00eda total va ser mayor tres l'absorci\u00f3n de calor). L'efectu combin\u00e1u d'esta medr\u00eda ye lo que da l'aumentu de volume del cuerpu.\nNos gases el fen\u00f3menu ye distintu, una y bones l'absorci\u00f3n de calor aumenta la enerx\u00eda cin\u00e9tica media de les mol\u00e9cules lo cual fai que la presi\u00f3n sobre les par\u00e9s del recipiente aumente. El volume final por tantu va depender en muncha mayor midida del comportamientu de les par\u00e9s.\nLa dilataci\u00f3n t\u00e9rmica ye'l procesu por aciu el cual calezse un cuerpu s\u00f3lidu, la enerx\u00eda cin\u00e9tica de los sos \u00e1tomos aumenta talmente que les distancies ente les mol\u00e9cules crecen, espandi\u00e9ndose asina'l cuerpu, o contraer si ye esfrec\u00edu. Estes espansiones y contraiciones causaes por variaci\u00f3n de temperatura nel mediu que lu arrodia.\nLa temperatura ye una magnit\u00fa acomu\u00f1ada cola sensaci\u00f3n de lo frio y caliente. Polo xeneral, un oxetu m\u00e1s \"caliente\" va tener una temperatura mayor. F\u00edsicamente ye una magnit\u00fa esguilar rellacionada cola enerx\u00eda interna d'un sistema termodin\u00e1micu.\nEl calor ye'l procesu por aciu el cual tresm\u00edtese enerx\u00eda d'un cuerpu de mayor temperatura a otru cuerpu de menor temperatura."}
{"id": "95677", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95677", "title": "Principiu de Pascal", "text": "En f\u00edsica, el principiu de Pascal o llei de Pascal, ye una llei enunciada pol f\u00edsicu-matem\u00e1ticu franc\u00e9s Blaise Pascal (1623-1662) que se resume na frase: \"la presi\u00f3n exercida sobre un fluy\u00edu incompresible y n'equilibriu dientro d'un recipiente de par\u00e9s indeformables tresmitir con igual intensid\u00e1 en toles direiciones y en tolos puntos del fluy\u00edu.\"\nEn poques pallabres, podr\u00eda resumise ent\u00e1 ye m\u00e1s, afirmando que toa presi\u00f3n exercida escontra un fluy\u00edu, va espardese sobre tou la sustancia de manera uniforme. El principiu de Pascal puede comprobase utilizando una esfera bueca, furada en distintos llugares y provista d'un \u00e9mbolu. Al enllenar la esfera con agua y exercer presi\u00f3n sobre ella por aciu l'\u00e9mbolu, reparar que l'agua sale por tolos furacos cola mesma velocid\u00e1 y polo tanto cola mesma presi\u00f3n. \nTami\u00e9n podemos reparar aplicaciones del principiu de Pascal nes prenses hidr\u00e1uliques, nos elevadores hidr\u00e1ulicos, nos frenos hidr\u00e1ulicos, nes pontes hidr\u00e1uliques y nos gatos hidr\u00e1ulicos.\nPrensa hidr\u00e1ulica.\nLa prensa hidr\u00e1ulica ye una m\u00e1quina complexa que dexa amplificar les fuercies y constit\u00fai el fundamentu d'elevadores, prenses hidr\u00e1uliques, frenos y munchos otros dispositivos hidr\u00e1ulicos .\nLa prensa hidr\u00e1ulica constit\u00fai l'aplicaci\u00f3n fundamental del principiu de Pascal y tami\u00e9n un dispositivu que dexa entender meyor el so signific\u00e1u. Consiste, n'esencia, en dos cilindros de distintu seici\u00f3n comunicaos ente sigo, y que'l so interior ta dafechu llenu d'un l\u00edquidu que puede ser agua o aceite. Dos \u00e9mbolos de seiciones distintes af\u00e1ense, respeutivamente, en cada unu de los dos cilindros, de cuenta que tean en contautu col l\u00edquidu. Cuando sobre l'\u00e9mbolu de menor seici\u00f3n \"A\"1 exerzse una fuercia \"F\"1 la presi\u00f3n \"p\"1 que s'anicia nel l\u00edquidu en contautu con \u00e9l tresm\u00edtese \u00edntegramente y de forma casi instant\u00e1nea a tol restu del l\u00edquidu. Pol principiu de Pascal esta presi\u00f3n va ser igual a la presi\u00f3n \"p\"2 qu'exerz el fluy\u00edu na seici\u00f3n \"A\"2, esto ye: \ncolo que les fuercies van ser:\n \ncon \"A\"1 &lt; \"A\"2. Poro, la rellaci\u00f3n ente la fuercia resultante nel \u00e9mbolu grande cuando s'aplica una fuercia menor nel \u00e9mbolu peque\u00f1u va ser tanto mayor cuanto mayor s\u00eda la rellaci\u00f3n ente les seiciones:\nDiscutiniu llinial.\nNun fluy\u00edu les tensiones compresivas o presiones nel mesmu pueden representase por aciu un tensor de la forma:\nEso significa qu'afit\u00e1u un puntu formula_1 nel senu del fluy\u00edu y considerando una direici\u00f3n paralela al vector unitariu formula_2 la fuercia por unid\u00e1 d'\u00e1rea exercida nesi puntos seg\u00fan esa direici\u00f3n o'l vector tensi\u00f3n formula_3 vien dau por:\nEl principiu de Pascal establez que la tensi\u00f3n en ye independiente de la direici\u00f3n formula_2, lo cual nam\u00e1i asocede si'l tensor tensi\u00f3n ye de la forma:\nonde \"p\" ye una constante que podemos identificar cola presi\u00f3n. De la mesma esa forma del tensor nam\u00e1i ye posible tenelo de forma averada si'l fluy\u00edu ta somet\u00edu a presiones enforma mayores que la diferencia d'enerx\u00eda potencial ente distintos partes del mesmu. Polo que'l principiu de Pascal puede formulase como: \u00abNun fluy\u00edu en reposu y onde les diferencies d'altor son despreciables el tensor de tensiones del fluy\u00edu toma la forma dada en\u00bb. \nSicas\u00ed, en realid\u00e1 deb\u00edu al pesu del fluy\u00edu fai que'l l\u00edquidu asiti\u00e1u na parte baxa d'un recipiente tenga una tensi\u00f3n llixeramente mayor que'l fluy\u00edu asiti\u00e1u na parte cimera. De fechu si la \u00fanica fuercia m\u00e1sica actuante ye'l pesu del fluy\u00edu, l'est\u00e1u tensional del fluy\u00edu a una fondura \"z\" el tensor tensi\u00f3n del fluy\u00edu ye:\nEn vista de lo anterior podemos afirmar que \u00abafit\u00e1u un puntu d'un fluy\u00edu incompresible en reposu y conten\u00edu nun recipiente so presi\u00f3n y indeformable, la presi\u00f3n del fluy\u00edu, ye id\u00e9ntica en toes direiciones, y la so tensor tensi\u00f3n vien dau por\u00bb."}
{"id": "95678", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95678", "title": "Presi\u00f3n nun fluy\u00edu", "text": "La presi\u00f3n nun fluy\u00edu ye la presi\u00f3n termodin\u00e1mica qu'intervien na ecuaci\u00f3n constitutiva y na ecuaci\u00f3n de movimientu del fluy\u00edu, en dellos casos especiales esta presi\u00f3n coincide cola presi\u00f3n media o inclusive cola presi\u00f3n hidrost\u00e1tica. Toles presiones representen una midida de la enerx\u00eda potencial por unid\u00e1 de volume nun fluy\u00edu. Pa definir con mayor propied\u00e1'l conceutu de presi\u00f3n nun fluy\u00edu estr\u00e9mense davezu delles formes de midir la presi\u00f3n:\nPresi\u00f3n hidrost\u00e1tica.\nUn fluy\u00edu pesa y exerz presi\u00f3n sobre les par\u00e9s y el fondu del recipiente que lu conti\u00e9n y sobre la superficie de cualquier oxetu somorgui\u00e1u n\u00e9l. Esta presi\u00f3n, llamada presi\u00f3n hidrost\u00e1tica, provoca, en fluy\u00edos en reposu, una fuercia perpendicular a les par\u00e9s del recipiente o a la superficie del oxetu somorgui\u00e1u ensin importar la orientaci\u00f3n qu'adopten les cares. Si'l l\u00edquidu fluyera, les fuercies resultantes de les presiones y\u00e1 nun ser\u00eden necesariamente perpendiculares a les superficies. Esta presi\u00f3n depende de la densid\u00e1 del l\u00edquidu en cuesti\u00f3n y del altor del l\u00edquidu con referencia del puntu del que se mida.\nCalc\u00falase por aciu de la siguiente espresi\u00f3n:\nOnde, usando unidaes del SI,\nPresi\u00f3n media.\nNun fluy\u00edu en reposu la presi\u00f3n nun puntu ye constante en cualquier direici\u00f3n y por tantu la presi\u00f3n media, permediando en toes direiciones coincide cola presi\u00f3n hidrost\u00e1tica. Sicas\u00ed, nun fluy\u00edu en movimientu non necesariamente asocede asina. Nun fluy\u00edu cualesquiera la presi\u00f3n media def\u00ednese desque la traza del tensor tensi\u00f3n del fluy\u00edu:\nNun fluy\u00edu newtonianu la presi\u00f3n media coincide cola presi\u00f3n termodin\u00e1mica o hidrodin\u00e1mica en tres casos importantes:\nNun fluy\u00edu en reposu nos puntos onde'l fluy\u00edu ta en contautu con una superficie sobre la qu'exerce una presi\u00f3n uniforme la presi\u00f3n media obviamente ye:\nOnde:\nPresi\u00f3n hidrodin\u00e1mica.\nNun fluy\u00edu en movimientu xeneral, al midir la presi\u00f3n seg\u00fan distintes direiciones alredor d'un puntu, esta nun va ser constante, dependiendo la direici\u00f3n onde la presi\u00f3n ye m\u00e1xima y m\u00ednima, y de la direici\u00f3n y valor de la velocid\u00e1 nesi puntu.\nDe fechu nun fluy\u00edu newtonianu con una ecuaci\u00f3n constitutiva, que rellaciona'l tensor tensi\u00f3n col tensor velocid\u00e1 de deformaci\u00f3n:\nOnde:\nPuede probase que la presi\u00f3n hidrodin\u00e1mica rellacionar cola presi\u00f3n media por:\nOnde:"}
{"id": "95680", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95680", "title": "Puntu de conxelaci\u00f3n", "text": "El puntu de conxelaci\u00f3n d'un l\u00edquidu ye la temperatura a la que dichu l\u00edquidu se solidifica por cuenta de un amenorgamientu d'enerx\u00eda. El puntu de conxelaci\u00f3n varia dependiendo de la densid\u00e1 del l\u00edquidu. El procesu inversu denominar puntu de fusi\u00f3n.\nC\u00e1lculu del puntu de conxelaci\u00f3n: \nonde: \nEl puntu de conxelaci\u00f3n algamar nuna soluci\u00f3n cuando la enerx\u00eda cin\u00e9tica de les mol\u00e9cules fai menor a midida que la temperatura mengua; l'aumentu de les fuercies intermoleculares d'atraici\u00f3n y el descensu de la enerx\u00eda cin\u00e9tica son les causes de que los l\u00edquidos cristalicen. Les soluciones siempres se conxelen a menor temperatura que'l disolvente puru. La temperatura de conxelaci\u00f3n de l'agua puro ye -26\u00a0\u00b0C.\nPa la mayor\u00eda de sustances dambes temperatures son iguales. Por casu pal mercuriu, que la so temperatura de fusi\u00f3n y de conxelaci\u00f3n ye 234,32\u00a0K (\u221238,83\u00a0\u00b0C). Sicas\u00ed otres sustances como'l agar-agar tienen distintes temperatures pa la fusi\u00f3n y la conxelaci\u00f3n siendo que se vuelve l\u00edquidu a 85\u00a0\u00b0C y s\u00f3lidu a una temperatura ente 32\u00a0\u00b0C y 40\u00a0\u00b0C; a esti fen\u00f3menu con\u00f3zse-y como hist\u00e9resis.\nNel casu de l'agua, el puntu de fusi\u00f3n y de conxelaci\u00f3n ye'l mesmu: 0\u00a0\u00b0C. Esto ye en presencia de nucleos de cristalizaci\u00f3n nel l\u00edquidu, y\u00e1 que si \u00e9stos nun t\u00e1n presentes, l'agua l\u00edquido puede esfrecese hasta \u221242\u00a0\u00b0C ensin que se produza la conxelaci\u00f3n nun procesu llam\u00e1u sobrefusi\u00f3n."}
{"id": "95682", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95682", "title": "Can Mayor", "text": ""}
{"id": "95683", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95683", "title": "Variable Beta Cephei", "text": ""}
{"id": "95684", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95684", "title": "Monotomidae", "text": "Monotomidae ye una familia de cole\u00f3pteros pol\u00edfagos. Ye cosmopolita.\nTaxonom\u00eda.\nReconocense los siguientes subfamilies, tribus y x\u00e9neros:\nLenacinae Crowson, 1952\nMonotominae Laporte, 1840\nRhizophaginae Redtenbacher, 1845\nThioninae Crowson, 1952"}
{"id": "95685", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95685", "title": "Monotoma", "text": "Monotoma ye un x\u00e9neru de cole\u00f3pteru de la familia Monotomidae.\nEspecies.\nLes especies d'esti x\u00e9neru son:"}
{"id": "95686", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95686", "title": "Iridoideae", "text": "Iridoideae Klatt ye una de les 4 subfamilies nes que subdividen la familia de les irid\u00e1ceas (Iridaceae). Les especies nesta subfamilia presenten t\u00e9palos separaos, flores con simetr\u00eda radial, estilos petaloideos y rizomas (raramente bulbos). Ye una subfamilia especializada tantu n'aspeutos florales como fitoqu\u00edmicos, con distribuci\u00f3n global anque predominantemente del Hemisferiu Sur. \nYe la \u00fanica subfamilia de les irid\u00e1ceas con representantes en Suram\u00e9rica. \nLos x\u00e9neros tradicionalmente reconoc\u00edos \"Bernardiella\", \"Galaxa\", \"Gynandiris\", \"Hexaglottis\", \"Homeria\", \"Sessilstigma\" y \"Roggeveldia\", fueron incluy\u00edos nel x\u00e9neru africanu \"Moraea\". Per otru llau, los x\u00e9neros americanos de Iridaceae \"Salpingostylis\", \"Cardiostigma\" y \"Itysa\" fueron incluy\u00edos dientro del x\u00e9neru \"Calydorea\". Coles mesmes, estudios moleculares y filoxen\u00e9ticos dexaron incluyir a los x\u00e9neros monot\u00edpicos d'orixe asi\u00e1ticu \"Belamcanda\" y \"Pardanthopsis\" en \"Iris\". \nLes irid\u00f3ideas consten de 4 tribus y de los siguientes x\u00e9neros:"}
{"id": "95687", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95687", "title": "Irideae", "text": "Irideae ye una tribu de plantes de la subfamilia Iridoideae perteneciente a la familia de les irid\u00e1ceas. \nConti\u00e9n munches especies en cinco x\u00e9neros que t\u00e1n distribuy\u00edes nel Vieyu Mundu. Un miembru de la tribu ye'l m\u00e1s conoc\u00edu x\u00e9neru de la familia - \"Iris\" a partir de la cual toma'l so nome. \"Iris\" ye'l x\u00e9neru con mayor n\u00faemro d'especies de la tribu.\nLes flores que de cutiu son con golor y recoy\u00edes nuna inflorescencia, tien seis p\u00e9talos. Estos son id\u00e9nticos nam\u00e1i nel x\u00e9neru \"Ferraria\". Los miembros d'esta especie tienen les fueyes en forma d'espada y suelen tener rizoma.\nMunches de les especies son populares plantes ornamentales, y tami\u00e9n munches d'elles t\u00e1n en peligru d'estinci\u00f3n.\nTien los siguientes x\u00e9neros."}
{"id": "95689", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95689", "title": "Sureste asi\u00e1ticu", "text": "Sureste Asi\u00e1ticu ye una de les ventid\u00f3s\u00a0subrexones\u00a0en que la\u00a0ONX\u00a0estrema el\u00a0mundu. Ta compuesta por once pa\u00edses: Birmania, Brun\u00e9i, Camboya, Filipines, Indonesia, Laos, Malasia, Singapur, Tailandia, Timor Oriental y Vietnam.\nLlenda al norte con Asia Oriental, al este col oc\u00e9anu Pac\u00edficu, el mar de la China Meridional, Micronesia y Melanesia, al sur col oc\u00e9anu \u00cdndicu que la dixebra d'Australia, al oeste tami\u00e9n col oc\u00e9anu \u00cdndicu y el golfu de Bengala, y al noroeste con Asia del Sur. \nAbarca dos divisiones: la d'Indochina (parte continental) y el archipi\u00e9lagu malayu tami\u00e9n llam\u00e1u Insulindia (parte insular).\nA pesar de la crecedera vertixinosa qu'esperiment\u00f3 cola lliberalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, esta fracas\u00f3 cuando la rex\u00f3n estrell\u00f3se estrepitosamente na crisis financiera asi\u00e1tica de 1997. Angua\u00f1o los pa\u00edses entamar na Asociaci\u00f3n de Naciones del Sureste Asi\u00e1ticu (ANSA) qu'incl\u00fai a tolos pa\u00edses de la rex\u00f3n, sacante Timor Oriental.\nDenominaciones.\nEl t\u00e9rminu \u201cSureste Asi\u00e1ticu\u201d ta traduc\u00edu direutamente del ingl\u00e9s, proveniente del \"South East Asia Command\" (Mandu del Sureste Asi\u00e1ticu) na Segunda Guerra Mundial, y ye una denominaci\u00f3n postcolonial de los territorios conoc\u00edos como Indochina (Sureste Asi\u00e1ticu continental) y les Indies Orientales (Sureste Asi\u00e1ticu insular o archipi\u00e9lagu malayu). \nSuel incluyir los pa\u00edses detallaos a la derecha a los que n'ocasiones se -y a\u00f1edir Pap\u00faa Nueva Guinea (parte d'Ocean\u00eda) y la islla de Taiw\u00e1n (parte del Asia Oriental). \nDende'l puntu de vista pol\u00edticu toa Indonesia forma parte del Sureste Asi\u00e1ticu, pero dende'l xeogr\u00e1ficu les sos provincies allugaes al este de la llinia de Wallace, como les de la islla de Nueva Guinea, pertenecen a Ocean\u00eda y non a Asia.\nHistoria.\nEl nome de la rex\u00f3n foi acu\u00f1\u00e1u per primer vegada nel sieglu XX. Antes foi conocida como Indies Orientales o Insulindia en referencia al vec\u00edn subcontinente indiu. La zona incl\u00fai 11 pa\u00edses, dellos asitiaos nel continente y otros nel archipi\u00e9lagu; Malasia ye la \u00fanica de les naciones del Sureste Asi\u00e1ticu que tien territoriu nos dos.\nLa historia de la rex\u00f3n nun ye ayena a la del mundu y ye un puntu de llegada y de partida de numberosos pueblos. El Sureste Asi\u00e1ticu ye una la rex\u00f3n d'Asia con mayor diversid\u00e1 lling\u00fc\u00edstica y \u00e9tnica, y paez que col surdimientu de l'agricultura un n\u00famberu importante de grupo ling\u00fc\u00edticos amontaron notoriamente la so poblaci\u00f3n y espandi\u00e9ronse dende'l sureste asi\u00e1ticu. Asina un n\u00famberu importante de families lling\u00fc\u00edstiques importantes d'Asia paecen habese anici\u00e1u nesta rex\u00f3n ente elles, les lling\u00fces sino-tibetanes, les lling\u00fces austronesies, les lling\u00fces austroasi\u00e1tiques, les lling\u00fces hmong-mien o les lling\u00fces tai-kadai. Al respective de la diversid\u00e1 \u00e9tnica, na rex\u00f3n crucien poblaciones de fenotipos diversos: el tipu malayu que vien del sur y de les islles, col tipu oriental o asi\u00e1ticu oriental que vien del norte y un tipu constituy\u00edu polos llamaos negr\u00edns, de presencia m\u00e1s antigua na rex\u00f3n y con peque\u00f1es poblaciones qu'ent\u00e1 subsisten en Filipines, Malasia, Tailandia y Andam\u00e1n.\nEn tiempos hist\u00f3ricos, la rex\u00f3n foi peculiar por tar asitiada ente dos importantes \u00e1rees culturales, el mundu chinu y el mundu indiu. De dichos pa\u00edses hubo influencies del tipu cultural, lling\u00fc\u00edsticu, relixosu y pol\u00edticu qu'inda subsisten. Escontra'l sieglu I tola rex\u00f3n recibi\u00f3 una fuerte inmigraci\u00f3n de los pueblos de la India, especialmente del norte y de la casta de los brahmanes. Tales pueblos traxeron consigo'l hinduismu y moldiaron les lling\u00fces primitives con un gran apurra del s\u00e1nscritu. L'hinduismu perdur\u00f3 na rex\u00f3n hasta'l sieglu XV cuando na pen\u00ednsula Indochina introduci\u00f3se'l budismu de Therav\u0101da dende Sri Lanka y nes islles empez\u00f3 la introducci\u00f3n del isllam. \nLos sieglos XVII y XVIII vieron tami\u00e9n el advenimiento del colonialismu. L'\u00fanicu pa\u00eds que pudo evitar, gracies a les pol\u00edtiques de modernizaci\u00f3n del so monarca, foi Siam.\nDempu\u00e9s de la independencia de les colonies, el Sureste asi\u00e1ticu viose solmen\u00e1u por fuertes guerres internes ya internacionales y escenariu del enfrentamientu de la Guerra Fr\u00eda que provoc\u00f3 situaciones como la guerra de Vietnam coles sos consecuencies en Camboya, seg\u00fan dures dictadures militares en Filipines (Ferdinand Marcos), Indonesia (Suharto) y Birmania (xunta militar).\nXeograf\u00eda.\nLa rex\u00f3n ta allugada ente los meridianos 90 y 130 Este aproximao y ente los paralelos 7 y 30 norte, y abarca dos divisiones: la d'Indochina (parte continental) y Insulindia (compuesta de los archipi\u00e9lagos de la Sonda, les Moluques y les Filipines).\nEntiende una gran varied\u00e1 xeogr\u00e1fica y tien una posici\u00f3n estrat\u00e9xica, primero de too at\u00f3pase allugada metanes los dos xigantes asi\u00e1ticos, la India al occidente y la China al norte, que cada unu al so tiempu di\u00e9ronlu'l so aportaci\u00f3n. Na pen\u00ednsula Indochina at\u00f3pense Birmania, Tailandia, Laos, Camboya, Malasia y Vietnam que de la mesma caltienen una cierta unid\u00e1 dau la so cercan\u00eda y com\u00fan historia. Nel archipi\u00e9lagu de Insulindia at\u00f3pense Indonesia, Malasia y Filipines constituy\u00edes por millares d'islles; Timor Oriental, Brun\u00e9i y Singapur son territorios insulares que constit\u00fain los pa\u00edses m\u00e1s peque\u00f1os de la rex\u00f3n.\nLos mares qu'arrodien al sureste asi\u00e1ticu son los siguientes: al occidente'l golfu de Bengala, al sur l'oc\u00e9anu \u00cdndicu y al oriente l'oc\u00e9anu Pac\u00edficu, con una serie de mares y golfos al interior de la rex\u00f3n como'l golfu de Siam, el Mar de la China Meridional, el mar de C\u00e9lebes y otros. \nLa rex\u00f3n tami\u00e9n ye rica en sistemes fluviales importantes como'l r\u00edu Mekong, unu de los mayores del mundu, que naz al sur de la China, percuerre Tailandia, Laos, Camboya y Vietnam. Nesti \u00faltimu pa\u00eds, al sur, crea un importante sistema deltaico. X\u00fanese-y el Tonle Sap que forma'l llagu del mesmu nome dientro del territoriu de Camboya. La importancia del llagu ye se\u00f1alada pola fundaci\u00f3n nes sos veres de la ciud\u00e1 d'Angkor.\nEl norte de la pen\u00ednsula Indochina ye pr\u00e1uticamente montascosu como sistema amest\u00e1u al gran pandu del T\u00edbet. La mayor parte del territoriu de Laos ta cruci\u00e1u por dichu sistema de montes, con altores que van ente los 2500 y 3000 metros, especialmente l'altiplanu de Yunnan, y de la mesma, el norte de Tailandia y Vietnam. Les islles m\u00e1s grandes de los archipi\u00e9lagos tienen sistemes importantes de montes con altores similares en Borneo, C\u00e9lebes, Java y el norte de Filipines.\nEconom\u00eda.\nAntes de la penetraci\u00f3n de los intereses europeos, el sureste d'Asia y\u00e1 formaba una parte importante del comerciu mundial. El Reinu de Ryukyu participaba de cutiu nel comerciu mar\u00edtimu col Sureste Asi\u00e1ticu. Los principales productos orixinarios de la rex\u00f3n yeren especies como pimienta, jengibre, clavu y nuez moscada. El comerciu de especies primeramente foi desenvueltu polos comerciantes indios y \u00e1rabes, pero tami\u00e9n atraxo europeos a la rex\u00f3n, primero espa\u00f1oles y portugueses, depu\u00e9s holandeses y finalment'ingleses y franceses arreyar nesta empresa asitiaos en distintos territorios. La penetraci\u00f3n de los intereses comerciales europeos evolucion\u00f3 gradualmente escontra l'anex\u00f3n de territorios, una y bones los comerciantes primieron pa protexer y ampliar les sos actividaes. Como resultancia, el holandeses mover a Indonesia, los brit\u00e1nicos a la pen\u00ednsula malaya y los franceses a Indochina.\nAnque la econom\u00eda rexonal depende en gran midida de l'agricultura, la industria y los servicios son cada vez m\u00e1s importantes. Un merc\u00e1u emerxente, Indonesia ye la mayor econom\u00eda de la rex\u00f3n y l'\u00fanicu miembru sudasi\u00e1tico del G-20. Los pa\u00edses apocay\u00e1 industrializaos son Filipines, Malasia y Tailandia, ente que Singapur y Brun\u00e9i son poderoses econom\u00edes desenvueltes. El restu sudasi\u00e1tico ye ent\u00e1 principalmente agrariu, anque Vietnam destaca nel desenvolvimientu de los sos sectores industriales. Angua\u00f1o destaquen na rex\u00f3n les manufactures testiles, productos electr\u00f3nicos d'alta teunolox\u00eda, como microprocesadores, y productos industriales pesaos, como autom\u00f3viles. Tami\u00e9n hai reserves de petroleu. \nDiecisiete empreses de telecomunicaciones fueron contrataes pa construyir un nuevu cable submar\u00edn pa coneutar el Sureste Asi\u00e1ticu a los EE.\u00a0UU. Asina pretende evitase la corte reci\u00e9n del cable submar\u00edn que va de Taiw\u00e1n a EE.\u00a0UU. pol terremotu.\nDemograf\u00eda.\nEn total, la superficie del Sureste Asi\u00e1ticu xube a unos 4\u00a0000\u00a0000 km\u00b2. Nel a\u00f1u 2014 m\u00e1s de 593 millones de persones habitaben na rex\u00f3n, la sesta parte (+136 millones) na islla de Java, la islla m\u00e1s poblada del mundu."}
{"id": "95690", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95690", "title": "Sudeste Asi\u00e1ticu", "text": ""}
{"id": "95692", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95692", "title": "Superxigante", "text": "Les estrelles superxigantes (\"supergiant stars\" n'ingl\u00e9s) son estrelles con mases entend\u00edes ente 10 y 50 mases solares y enormes dimensiones, que nel casu de les superxigantes coloraes pueden ser del orde de 1000 vegaes la del Sol. Ocupen la parte cimera del diagrama de Hertzsprung-Russell. Na clasificaci\u00f3n espectral de Yerkes son de clase de lluminosid\u00e1 Ia (les superxigantes m\u00e1s lluminoses), o Ib (les menos lluminoses). Los sos magnit\u00faes absolutes bolom\u00e9triques t\u00edpiques van dende -5 a -12. Les superxigantes desaxeradamente lluminoses suelen clasificase como hiperxigantes (clase 0).\nCarauter\u00edstiques.\nEl radiu de les superxigantes puede tar ente los 30 y los 500 radios solares, anque n'ocasiones puede superar los 1000 radios solares. La Llei de Stefan-Boltzmann establez que les superficies relativamente fr\u00edes de les superxigantes coloraes irradien menos enerx\u00eda por unid\u00e1 d'\u00e1rea que les de les superxigantes azules; con \u00e9ses pa una lluminosid\u00e1 dada, les superxigantes coloraes son m\u00e1s grandes que les sos hom\u00f3logues azules.\nPor cuenta de la so gran masa, peracaben enerx\u00eda a un ritmu bien elev\u00e1u, siendo bien lluminoses; por casu, Naos (\u03b6 Puppis) tien una lluminosid\u00e1 de cerca d'un mill\u00f3n de vegaes la del Sol. Per otra parte, tienen una vida curtia, escosando'l so combustible nuclear nunos pocos millones d'a\u00f1os y esplotando como supernoves a la fin de les sos vides.\nLes superxigantes pueden pertenecer a diverses clases espectrales, dende les nueves superxigantes azules, pertenecientes a la clase O, hasta les evolucionaes superxigantes coloraes, de clase M. R\u00edgel (\u03b2 Orionis), la estrella m\u00e1s brillosa de la constelaci\u00f3n d'Ori\u00f3n, ye una t\u00edpica superxigante blancu-azulada, ente que Betelgeuse (\u03b1 Orionis) y Antares (\u03b1 Scorpii) son superxigantes coloraes.\nDistribuci\u00f3n.\nComo son de curtia vida, les estrelles superxigantes principalmente rep\u00e1rense n'estructures c\u00f3smiques de poca ed\u00e1, como los c\u00famulos abiertos mozos, los brazos de les galaxes espirales y les galaxes irregulares. Polo xeneral, son menos abondosos nos bulbos gal\u00e1cticos, y son raramente reparaes en galaxes el\u00edptiques o c\u00famulos globulares, que t\u00e1n constituy\u00edos por estrelles vieyes.\nL'estudiu de les superxigantes ye una \u00e1rea d'investigaci\u00f3n intensa, que se ve enzancada por factores como la perda de masa estelar. Ye por ello que'l so estudiu nun se circunscribe a estrelles individuales, sin\u00f3n que l'encl\u00edn actual ye estudiar c\u00famulos d'estrelles pa depu\u00e9s comparar la distribuci\u00f3n de los modelos resultantes coles distribuciones de superxigantes reparaes en galaxes como les Nubes de Magallanes.\nPi\u00e9nsase que la mayor\u00eda de les estrelles proxenitores de les supernoves tipu II son superxigantes coloraes. Sicas\u00ed, la proxenitora de la Supernova 1987A foi una superxigante azul, anque se cree qu'antes foi una superxigante colorada qu'espuls\u00f3 la so envoltura esterior per mediu d'un fuerte vientu estelar.\nPrincipales superxigantes.\nNa siguiente tabla figuren les superxigantes m\u00e1s brilloses pal observador terrestre.\nLes estrelles m\u00e1s grandes conoc\u00edes, en t\u00e9rminos de tama\u00f1u f\u00edsicu (non de masa o lluminosid\u00e1), son les superxigantes VY Canis Majoris, VV Cephei, V354 Cephei, KW Sagittarii, KY Cygni y \u03bc Cephei (la \"estrella granate\" d'Herschel)."}
{"id": "95693", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95693", "title": "Denominaci\u00f3n d'estrella variable", "text": ""}
{"id": "95694", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95694", "title": "Astronomische Nachrichten", "text": "Astronomische Nachrichten (\"Astronomical Notes\" na so versi\u00f3n n'ingl\u00e9s), ye una de les primeres revistes de publicaci\u00f3n d'investigaciones d'astronom\u00eda. Fundada en 1821 pol astr\u00f3nomu alem\u00e1n Heinrich Christian Schumacher. Se autodefine como la revista d'astronom\u00eda m\u00e1s antigua del mundu ent\u00e1 n'activid\u00e1, y otros organismos coinciden nesta afirmaci\u00f3n.\nLes publicaciones especializar en F\u00edsica solar, Astronom\u00eda estragal\u00e1ctica, Cosmolox\u00eda, Xeof\u00edsica, ya Instrumentaci\u00f3n. Publica tantu art\u00edculos est\u00e1ndar, sobremanera nos sos empiezos, como art\u00edculos suxetos a Revisi\u00f3n por pares. El so cat\u00e1logu completu incl\u00fai 43.899 art\u00edculos en 99.565 p\u00e1xines de 328 volumes.\nHistoria.\nLa revista foi fundada en 1821 por Heinrich Christian Schumacher, sol patrociniu de Cristi\u00e1n VIII de Dinamarca. Schumacher edit\u00f3 la publicaci\u00f3n dende'l so observatoriu n'Altona. Schumacher edit\u00f3 los primeres 31 n\u00famberos de la revista dende la so fundaci\u00f3n, hasta la so muerte en 1850. Los primeros exemplares consist\u00eden mayormente en cartes unviaes por astr\u00f3nomos a Schumacher cuntando les sos observaciones\nMientres munchos a\u00f1os considerar la meyor, o la m\u00e1s prestixosa, revista d'astronom\u00eda d'Europa."}
{"id": "95695", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95695", "title": "Estrella variable Beta Cephei", "text": "Les estrelles variables Beta Cephei son un tipu d'estrelles variables que presenten variaciones nel so rellumu por cuenta de pulsaciones na superficie de la estrella. El puntu de m\u00e1ximu rellumu correspuende aproximao a la m\u00e1xima contraici\u00f3n de la estrella. Les variaciones t\u00edpiques t\u00e1n ente 0,01 y 0,03 magnit\u00faes y los periodu ente 0,1 a 0,6 d\u00edes. L'arquetipu d'estes variables, la estrella Beta Cephei, a la que deben el so nome, presenta una oscilaci\u00f3n nel so rellumu de magnit\u00fa aparente +3,16 a +3,27 con un periodu de 4,57 hores.\nSon estrelles de tipu espectral B0-B3, que nel diagrama de Hertzsprung-Russell as\u00edtiense ligeramante percima de la secuencia principal, con magnit\u00faes absolutes ente -3 y -5. Angua\u00f1o sup\u00f3nse que son estrelles que t\u00e1n abandonando la secuencia principal y sufren por ello una lenta espansi\u00f3n y un amenorgamientu de la so densid\u00e1, lo que trai un aumentu nel periodu de pulsaci\u00f3n.\nEstes estrelles nun tienen de ser confund\u00edes coles estrelles variables Cefeidas, llamaes asina por Delta Cephei.\nReferencies.\nSamus N.N., Durlevich O.V., et al. \"Combined General Catalog of Variable Stars (GCVS4.2, 2004 Ed.)\""}
{"id": "95696", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95696", "title": "Canis Maior", "text": "El Can Mayor (\"Canis Maior\") ye una constelaci\u00f3n que paez siguir, nel so percorr\u00edu nel cielu deb\u00edu al movimientu diurnu, al \u00abGran Cazador\u00bb, Ori\u00f3n.\nMitolox\u00eda.\nHai diverses identificaciones que se propunxeron pal Can Mayor:\nLa estrella Siriu, que'l so nome significa \u00ababrasador\u00bb y tami\u00e9n conocida como \u00abla estrella perru\u00bb, ye la m\u00e1s brillosa del cielu nocherniegu, nam\u00e1i superada en rellumu aparente pola Lluna y los planetes Venus, X\u00fapiter y Marte. Por cuenta de que mientres el branu boreal ye invisible, pens\u00e1base d'antiguo que la so enerx\u00eda sumar a la del Sol pa producir los d\u00edes m\u00e1s calorosos o \u00abd\u00edes perru\u00bb (\u00abd\u00edes calismosos\u00bb).\nCarauter\u00edstiques destacables.\nSiriu (\u03b1\u00a0Canis Majoris) ye la estrella m\u00e1s brillosa nel cielu nocherniegu y tami\u00e9n una de les m\u00e1s pr\u00f3ximes, y\u00e1 que s'atopa 8,7 a\u00f1os lluz; ye una estrella binaria compuesta por Siriu\u00a0A, la estrella visible a simple vista, y Siriu\u00a0B, una nana blanca.\nAdhara (\u03b5 Canis Majoris) ye la segunda estrella m\u00e1s brillosa del Can Mayor; tami\u00e9n binaria, el so componente principal ye una superxigante azul o xigante lluminosa con una lluminosid\u00e1 (en tol espectru electromagn\u00e9ticu) equivalente a 22\u00a0300 vegaes la del Sol o 880 vegaes la de Siriu.\nS\u00edgue-yos en rellumu \u03b4 Canis Majoris, conocida como Wezen, una superxigante blancu-mariella que, con una masa de 17 mases solares, va acabar la so vida esplotando en forma de supernova; ye, poro, una de les estrelles m\u00e1s masives que pueden reparase a simple vista.\nMurzim o Mirzam (\u03b2\u00a0Canis Majoris) ye tami\u00e9n una masiva xigante o subxigante blancu-azulada y una de les principales representantes de les variables Beta Cephei. Fai 4,36 millones d'a\u00f1os produci\u00f3'l m\u00e1ximu acercamientu de Murzim al sistema solar: distante ent\u00f3s nam\u00e1i 35 a\u00f1os lluz, el so rellumu algam\u00f3 magnit\u00fa aparente -3,78, siendo muncho m\u00e1s brillosa que Siriu angua\u00f1o.\n\u03b7 Canis Majoris, conocida como Aludra, ye una superxigante azul de tipu B5Ia extraordinariamente lluminosa; ye, am\u00e1s, una variable Alfa Cygni similar a Deneb (\u03b1 Cygni).\nLa variable m\u00e1s conocida de la constelaci\u00f3n ye VY Canis Majoris, una hiperxigante colorada d'enorme tama\u00f1u, con un radiu que puede ser 1420 vegaes el del Sol, equivalente a 6,6 ua: si tuviera nel centru del sistema solar, la so superficie estender hasta m\u00e1s all\u00e1 de la \u00f3rbita de X\u00fapiter. Ye una de les estrelles m\u00e1s grandes que se conocen y una de les m\u00e1s masives.\nOtra variable d'inter\u00e9s ye Z Canis Majoris, un sistema binariu resueltu por interferometr\u00eda de motudu que consta de dos estrelles bien nuevos de nam\u00e1i 50\u00a0000 a\u00f1os d'ed\u00e1. Una de les componentes ye una estrella Herbig Ae/Be de 12 mases solares y la otra ye una estrella FU Orionis.\nDambos oxetos t\u00e1n arrodiaos por discos de acreci\u00f3n activos y, acomu\u00f1\u00e1u al sistema binariu, repar\u00f3se un \u00abjet\u00bb xigante del tama\u00f1u d'un p\u00e1rsec. En 2008 el sistema esperiment\u00f3 l'espa\u00f1\u00edu m\u00e1s grande de los postreros 90 a\u00f1os.\nEnte los oxetos d'espaciu fondu at\u00f3pase'l c\u00famulu abiertu M41. Tien un di\u00e1metru de 25 - 26 a\u00f1os lluz, con una ed\u00e1 envalorada ente 190 y 240 millones d'a\u00f1os.\nFoi afay\u00e1u por Giovanni Batista Hodierna antes de 1654 y redescubierto de forma independiente por Guillaume Le Gentil en 1749; quiciabes tami\u00e9n foi conoc\u00edu por Arist\u00f3teles alredor de 325 e.C.\nOtru c\u00famulu abiertu ye NGC 2362, distante 5400 a\u00f1os lluz del Sol. \u03c4 Canis Majoris ye'l so miembru m\u00e1s brillosu, una superxigante azul del pocu frecuente tipu espectral O que forma parte d'un sistema estelar masivu de siquier cinco componentes.\nLa galaxa Nana del Can Mayor ye una galaxa bien tenue afayada en 2003. Distante 25\u00a0000 a\u00f1os lluz de la Tierra, ye la galaxa m\u00e1s cercana a la V\u00eda L\u00e1ctea. Clasificada como galaxa irregular, angua\u00f1o ta en procesu de destrucci\u00f3n deb\u00edu al campu gravitatorio caus\u00e1u pola nuesa galaxa, muncho m\u00e1s masiva. Tien dellos c\u00famulos acomu\u00f1aos, ente ellos el c\u00famulu globular M79."}
{"id": "95697", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95697", "title": "The Bronx", "text": "The Bronx o Bronx ye un cond\u00e1u del est\u00e1u de Nueva York y unu de los cinco distritos metropolitanos (\"borough\") de la ciud\u00e1 de Nueva York. El Condao y distritu tienen les mesmes llendes xeogr\u00e1ficos. Bronx ta dixebr\u00e1u de la islla de Manhattan pol r\u00edu Harlem. Ye'l distritu asiti\u00e1u m\u00e1s al norte y ye l'\u00fanicu de los cinco que nun ta nuna islla, sin\u00f3n en tierra firme. En 2014, la so poblaci\u00f3n yera de 1.438.159 habitantes.\nHistoria.\nLa primer colonia d'europeos nel llugar estableci\u00f3se cuando la Compa\u00f1\u00eda Holandesa de les Indies Occidentales merc\u00f3 la zona en 1639. Esi mesmu a\u00f1u, l'inmigrante suecu Jonas Bronck, en que'l so honor bautizar la colonia, construy\u00f3 la primer granxa. \nHasta la d\u00e9cada de 1890, nun foi m\u00e1s qu'una zona de granxes y peque\u00f1es colonies, pero la llegada de los tranv\u00edes y el metro elev\u00e1u aceler\u00f3'l y\u00e1 r\u00e1pida crecedera de la zona, que pas\u00f3 a ser un cond\u00e1u de la ciud\u00e1. \nOriginariamente, yera una zona con numberosos edificios d'apartamentos. Desenvuelve una m\u00ednima activid\u00e1 industrial, comparada cola que se realiza nel conxuntu de la ciud\u00e1, principalmente na seici\u00f3n meridional, onde esisten establecimientos de sectores como l'alimenticiu y el de la confecci\u00f3n de ropa, ente otros. Los almacenes, instalaciones navieres y comerciales atopar na vera nororiental.\nDelles zones de Bronx, sobremanera les del sureste, algamaron un altu nivel de deterioru. Tou lo contrario de lo qu'asocede en Riverdale, asiti\u00e1u xunto al r\u00edu Hudson, que presenta un paisaxe de viviendes unifamiliares con xardinos. Les llinies de metro y les carreteres elevaes faen posible la comunicaci\u00f3n r\u00e1pida con cualesquier parte de Nueva York. A Manhattan puede llegase per carretera al travi\u00e9s de les diez pontes que crucien el r\u00edu Harlem.\nAtraiciones.\nLes atraiciones de The Bronx incl\u00fain l'Estadiu \"Yankee\", llar de los New York Yankees, el Zool\u00f3xicu de The Bronx, el Xard\u00edn Bot\u00e1nicu de Nueva York. Incl\u00fai tami\u00e9n dos de los parques m\u00e1s grandes de Nueva York, el \u201cPelham Bay\u201d, el \u201cVan Cortlandt Park\u201d y el \u201c1520 Sedgwick Avenue\u201d edificiu nom\u00e1u como nacencia del hip hop.\nThe Bronx ye'l llugar de nacencia del rap, del graffiti y tou lo que tien que ver sobre la cultura hip hop.\nNel so campusantu atopen les tumbes de Duke Ellington, Miles Davis o Herman Melville, ente otros personaxes hist\u00f3ricos. Na entrada, puede solicitase un mapa con felicidaes sepultures se\u00f1alaes.\nGobierno.\nEl territoriu qu'angua\u00f1o forma'l cond\u00e1u de The Bronx pertenec\u00eda al Cond\u00e1u de Westchester.\nEn 1874, la parte occidental de lo que ye l'actual cond\u00e1u de The Bronx foi tresfer\u00edu al cond\u00e1u de Nueva York y en 1895 tresfiri\u00f3se'l restu oriental. En 1914, aquelles partes tresfer\u00edes dixebrar del cond\u00e1u de Nueva York y formaron l'actual cond\u00e1u de The Bronx.\nAl igual que los dem\u00e1s condaos de la ciud\u00e1 de Nueva York, en The Bronx nun hai gobiernu condal, pero s\u00ed esisten les cortes de cond\u00e1u y otres autoridaes como'l fiscal. Cada distritu metropolitanu en Nueva York escueye un Presidente pero nos fechos esti cargu nun tien enforma poder. (Ver Nueva York.)\nLa oficina del Presidente de Distritu (\"Borough President\") foi creada col afitamientu de los cinco condaos, pa permediar la balanza d'\u00e9stos, respectu del gobiernu municipal central. Cada presidente de distritu ten\u00eda un rol importante, que se derivaba del fechu de tener un votu nel \"New York City Board of Estimate\", el cuerpu responsable de crear y aprobar los presupuestos municipales y realizar les propuestes pa la ordenaci\u00f3n del territoriu. En 1989, la Corte Suprema de los Estaos Xun\u00edos declar\u00f3 qu'esta Xunta yera inconstitucional, por dase'l fechu de que Brooklyn, el cond\u00e1u m\u00e1s pobl\u00e1u del conceyu, nun ten\u00eda m\u00e1s voto sobre'l terr\u00e9n que Staten Island, el cond\u00e1u menos pobl\u00e1u de la ciud\u00e1, lo que se consider\u00f3 una violaci\u00f3n de la Clausa de Proteici\u00f3n Igual de la Decimocuarta Enmienda de la Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos, emitida en 1964, so la premisa de \"un home, un votu\".\nLes competencies del \"Board of Estimate\" fueron tresfer\u00edes a la Xunta de Conceyales (\"City Council\", con 51 miembros, encarg\u00e1u del poder llexislativu na ciud\u00e1), aumentando asina'l poder centraliz\u00e1u nel conceyu neoyorqu\u00edn. \nDende 1990, el Presidente de Distritu act\u00faa como defensor de los intereses del cond\u00e1u ante les axencies de l'alcald\u00eda, les conceyal\u00edes municipales, el gobiernu estatal de Nueva York y les corporaciones. El presidente del Distritu de The Bronx ye Rub\u00e9n D\u00edaz Jr., el docenu d'ellos, desque'l Bronx pertenez a la ciud\u00e1 de Nueva York.\nEl Fiscal del Distritu de Bronx (conoc\u00edu como \"District Attorney\" o a cencielles \"D.A.\", nel orixinal ingl\u00e9s) ye Robert T. Johnson y ocupa el cargu dende'l 1 de xineru de 1989, lo que lo fai'l fiscal de distritu qu'exerci\u00f3'l cargu mientres m\u00e1s tiempu na historia de The Bronx.\nTami\u00e9n tien 12 distritos alministrativos, cada unu d'ellos sirv\u00edu por una Xunta de Comunid\u00e1 local (\"Community Board\"). Estes Xuntes son los cuerpos representativos que recueyen les quexes ciudadanes y sirven como defensores de los residentes del so \u00e1rea, ante'l Conceyu.\nAnecd\u00f3ticamente, el nome oficial del \"borough\" ye \"The Bronx\", ente que'l nome del cond\u00e1u ye \"Bronx County\" (ensin art\u00edculu).\nXeograf\u00eda.\nThe Bronx nun tien otres subdivisiones, ta allug\u00e1u nos 40\u00b042'15\" latitud norte y los 73\u00b055'5\" longitud oeste.\nLa comu\u00f1a tien una \u00e1rea de 148,7 km\u00b2. 108,9 km\u00b2 formaos per tierra y 39,9 km\u00b2 d'agua que constit\u00fai un 26,82% del total.\nMunches de les cais de The Bronx t\u00e1n numberaes, pero a diferencia de la numberaci\u00f3n en Brooklyn y Queens, el so sistema de numberaci\u00f3n ye una continuaci\u00f3n del sistema de Manhattan, por cuenta de que orixinalmente pertenec\u00eda al cond\u00e1u de Nueva York, polo cual la numberaci\u00f3n empieza na cai 132 este.\nDemograf\u00eda.\nEscontra 1840, empezaron a llegar al Bronx inmigrantes alemanes y irlandeses pa trabayar nes obres del ferrocarril; llueu otros inmigrantes tomaron el relevu, como los irlandeses, italianos, polacos y griegos. Dempu\u00e9s de la II Guerra Mundial la poblaci\u00f3n de The Bronx amontar cola llegada de numberoses families de clase media y de munches persones procedentes de Puertu Ricu y Rep\u00fablica Dominicana, arriendes d'ello, vari\u00f3 la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Na actualid\u00e1 ye'l distritu m\u00e1s populosu y cola mayor diversid\u00e1 \u00e9tnica de tol pa\u00eds.\nLa so poblaci\u00f3n actual ye de 1.397.287 persones, de los cualos :\nLa poblaci\u00f3n d'orixe llat\u00edn / hispanu ye la de m\u00e1s r\u00e1pida crecedera, por cuenta de la inmigraci\u00f3n llegal ya illegal proveniente d'Am\u00e9rica llatina y el Caribe.\nEducaci\u00f3n.\nEl Departamentu d'Educaci\u00f3n de la Ciud\u00e1 de Nueva York xestiona escueles p\u00fabliques.\nLa Biblioteca P\u00fablica de Nueva York xestiona biblioteques p\u00fabliques.\nDelles universidaes y colexos allugar en The Bronx:\nLlingua.\nSeg\u00fan el censu del a\u00f1u 2000 nel Bronx hai falantes de 77 lling\u00fces distintes. Les mayoritaries son l'ingl\u00e9s, con un 47,3% de falantes, y l'espa\u00f1ol, con un 42,7%, nun llegando'l restu de falantes d'otres lling\u00fces al 2%.\nDeporte.\nLos New York Yankees de les Grandes Lligues de B\u00e9isbol xueguen nel Yankee Stadium dende 1923. Ell\u00ed tami\u00e9n xugaron numberosos equipos profesionales de f\u00fatbol americano en diversos periodossobremanera los New York Giants dende 1956 hasta 1973. Am\u00e1s, los New York Cosmos xugaron ell\u00ed en 1971 y 1976."}
{"id": "95699", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95699", "title": "Pergam\u00edn", "text": "El pergam\u00edn (Del llat\u00edn tard\u00edu pergam\u012bnum, y esti del griegu bizant\u00edn \u03c0\u03b5\u03c1\u03b3\u03b1\u03bc\u03b7\u03bd\u03ae pergam\u0113n\u1e17; lliteralmente \"de P\u00e9rgamo\", porque nesta ciud\u00e1 preparaben les pieles pa escribir.) ye un material fechu a partir de la piel de res o d'otros animales, especialmente fabric\u00e1u pa poder escribir sobre \u00e9l. La piel sigue un procesu d'eliminaci\u00f3n de la epidermis, de la hipodermis, dexando nam\u00e1i la dermis, y d'estiramientu, a la fin del cual cons\u00edgense les fueyes coles que s'ellabora un llibru, una filacteria o los rollos que se conoc\u00eden de l'Antig\u00fced\u00e1. \nL'orixe del so nome ye la ciud\u00e1 de P\u00e9rgamo, onde se cree qu'esist\u00eda una gran productivid\u00e1 de gran calid\u00e1, anque realmente la so esistencia remontar a una d\u00f3mina anterior a la ciud\u00e1 de P\u00e9rgamo.\nNa actualid\u00e1 consid\u00e9rase qu'ente los manuscritos mas antiguos en pergam\u00edn que se caltienen ye'l Rollu de Isa\u00edas\u00a0o 1Qlsa (tami\u00e9n llam\u00e1u'l Gran Rollu de Isa\u00edas), dat\u00e1u ente l'a\u00f1u 150 al a\u00f1u 100 e.C. \nHistoria.\nDende l'Antig\u00fced\u00e1 utiliz\u00f3 esti material pa escribir testos lliterarios, sagraos, etc. Con anteriorid\u00e1 al pergam\u00edn, utiliz\u00e1base'l papiru que yera un material m\u00e1s fr\u00e1xil ya inc\u00f3modu tantu pal copista como pal llector. El pergam\u00edn acab\u00f3 sustituyendo al papiru poles sos ventayes materiales, por ser un soporte m\u00e1s f\u00e1cil de consiguir que'l papiru, muncho m\u00e1s duraderu y de meyor calid\u00e1. P\u00e9rgamo convertir na ciud\u00e1 productora por excelencia, dando'l so nome a esti material. Los volumes de la Biblioteca de P\u00e9rgamo pasaron a copiase en pergam\u00edn, en sustituci\u00f3n del papiru. Una lleenda ensin fundamentu hist\u00f3ricu cunta qu'esti camb\u00e9u foi por cuenta de que la ciud\u00e1 d'Alexandr\u00eda, rival de la ciud\u00e1 de P\u00e9rgamo tocantes a construcci\u00f3n de biblioteques y producci\u00f3n de testos, dex\u00f3 d'abastecer a Eumenes de material de papiru, material que la so distribuci\u00f3n ten\u00eda monopolizada, pero lo cierto ye que y\u00e1 se ven\u00eda utilizando'l pergam\u00edn n'Exiptu dende'l mileniu\u00a0a.C, am\u00e1s de que tami\u00e9n nestes rexones d'Asia cultiv\u00e1base'l papiru.\nAntigua Roma.\nEl papiru y el pergam\u00edn convivieron mientres bastantes a\u00f1os. En rollos de papiru siguieron copi\u00e1ndose los llibros que fabricaben los talleres romanos, seg\u00fan los documentos d'archivu y les cartes, ente que'l pergam\u00edn acutar pa obres de calter subalternu o peque\u00f1es composiciones lliteraries, como rellata Marcial nos sos Epigrames. El pergam\u00edn empez\u00f3 a utilizase pa copiar llibros de bona factura cuando s'espubliz\u00f3'l nuevu formatu de codex o c\u00f3diz a partir del sieglu de la nuesa era. \nAnque la forma del llibru llam\u00e1u c\u00f3diz foi conocida dende'l sieglu, nun s'espubliz\u00f3 hasta'l sieglu . Los c\u00f3dices taben compuestos de cuadiernos de pergam\u00edn plegaos, cos\u00edos y enllibraos asonsa\u00f1ando l'apariencia formal que ten\u00eden los pol\u00edptico de tablillas enceraes sobre les que tami\u00e9n s'escrib\u00eda na Antig\u00fced\u00e1. El mesmu nome de \"c\u00f3diz\" vien de la manera cola que s'identificaben tales tablillas (\"codex\") y los primeres c\u00f3dices fueron conoc\u00edos como \"codex membranei\". \nCon too y con eso, en Roma naci\u00f3 a\u00edna una industria del pergam\u00edn que dio llugar a los comercios llamaos \"tiendes de los membranarii\".\nUna de les ventayes que'l pergam\u00edn ten\u00eda sobre'l papiru yera que pod\u00eda escribise n\u00e9l poles dos cares de la piel, am\u00e1s pod\u00eda rallar o llavar y reutilizar; aun as\u00ed el so altu costu fizo que nun sustituyeren l'usu de los rollos de papiru mientres bastante tiempu.\nEnte los romanos, a empiezos del sieglu, el pergam\u00edn yera y\u00e1 d'usu corriente y foi nel periodu del Baxu Imperiu cuando movi\u00f3 definitivamente al papiru qu'ent\u00e1 subsist\u00eda, pos yera muncho m\u00e1s baratu y bono de consiguir. En realid\u00e1 los romanos nun dexaron d'utilizar el papiru dempu\u00e9s de la inclusi\u00f3n del pergam\u00edn, sobremanera pa escritures que consideraben menos importantes, como cartes, dellos documentos, etc.\nProcesu de fabricaci\u00f3n del pergam\u00edn.\nEl pergam\u00edn destin\u00e1u a la confecci\u00f3n de llibros y documentos fabricar con pieles d'animales nuevos (corderu, xatu o cabritu) porque los individuos adultos apurr\u00eden una membrana recio y basto qu'enzancaba'l cos\u00edu de los cuadiernos. De los tr\u00e9s partes que componen una piel, el pergam\u00edn fabr\u00edcase solo cola dermis, tien d'esaniciar la epi y l'hipu pa q nam\u00e1i q de la dermis mientres el procesu de manufactura. Pa facilitar la so separaci\u00f3n, les pieles somorguiar nuna soluci\u00f3n de cal que va dexar efectuar el pel\u00e1u y el descarn\u00e1u. De sigu\u00edo, enterriar nun caballete pal so estiramientu y acab\u00e1u, mientres cola ayuda de piedra p\u00f3mez estr\u00e9gase la superficie resultante con cuenta de qu'esaniciar les \u00faltimes impureces y apolazar la superficie d'escritura. El pergam\u00edn de mayor calid\u00e1 yera la vitela, fabricada con pieles d'animales nonatos o naciellos que s'acutar pa los c\u00f3dices m\u00e1s luxosos. Sicas\u00ed, el pergam\u00edn m\u00e1s bastu suelse utilizar pa faer tambores, panderetes o similar.\nEsiste un falsu pergam\u00edn fabric\u00e1u na actualid\u00e1 y llam\u00e1u 'papel de pergam\u00edn', que s'usa ente otres coses pa faer pantalles de ll\u00e1mpares y manualidades. Fabricar col papel ordinariu, somorgui\u00e1u nuna soluci\u00f3n de dos partes d'\u00e1cidu sulf\u00farico concentr\u00e1u per una parte d'agua. Dempu\u00e9s d'unos segundos nesta soluci\u00f3n neutral\u00edzase l'\u00e1cidu. Utilizar en llugares tur\u00edsticos como restoranes."}
{"id": "95702", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95702", "title": "Triangulum Australe", "text": "Triangulum Australe ye una peque\u00f1a constelaci\u00f3n austral que les sos tr\u00e9s estrelles m\u00e1s brilloses, de segunda y tercer magnit\u00fa, formen casi un tri\u00e1ngulu equill\u00e1teru. Esta constelaci\u00f3n foi introducida por Johann Bayer en 1603.\nNun tien de ser confundida cola constelaci\u00f3n boreal de Triangulum.\nMitolox\u00eda.\nY\u00e1 que foi introducida nel sieglu XVIII, nun tien mitolox\u00edes rellacionaes.\nEstrelles notables y con nome propiu.\nFonte: The Bright Star Catalogue, 5th Revised Ed., The Hipparcos Catalogue, ESA SP-1200"}
{"id": "95703", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95703", "title": "Escudu de Chile", "text": "L'escudu d'armes de la Rep\u00fablica de Chile o escudu nacional de Chile ye l'emblema her\u00e1ldicu que representa oficialmente a dichu pa\u00eds. Foi oficialmente adopt\u00e1u fai , el 26 de xunu de 1834.\nEl dise\u00f1u del escudu, orixinal del artista brit\u00e1nicu Carlos C. Wood Taylor, ta defin\u00edu oficialmente nel del Ministeriu del Interior, public\u00e1u'l 12 d'avientu de 1967, sobre uso de los emblemes nacionales, que sistematiz\u00f3 y refundi\u00f3 diverses normes llegales y reglamentaries sobre la materia. Seg\u00fan dichu decretu, l'escudu d'armes presenta una estrella de plata de cinco picos al centru d'un campu cortao, azul turqu\u00ed el superior y collor\u00e1u l'inferior y la so forma ye la fita pol modelu oficial aprob\u00e1u pol decretu 2271 del Ministeriu de Guerra, public\u00e1u'l 8 de setiembre de 1920, conforme a la llei, y el cual, am\u00e1s, tien por timbre un plumaxe tricolor d'azul turqu\u00ed, blancu y collor\u00e1u; por soporte un huemul rampante a la so derecha y un c\u00f3ndor a la so izquierda na posici\u00f3n qu'afita esi modelu, coron\u00e1u cada unu d'estos animales con una corona naval d'oru; y por base un encaracol\u00e1u cruz\u00e1u por una cinta col lema \u00abPola raz\u00f3n o la fuercia\u00bb, tou en conformid\u00e1 al refer\u00edu modelu.\nCada 18 d'ochobre cel\u00e9brase'l D\u00eda de celebraci\u00f3n al Escudu y Bandera nacionales\u00bb, instaur\u00e1u en 1972.\nHistoria.\nPrimer escudu nacional.\nEl primer escudu, cre\u00e1u en reemplazu del emblema Real Espa\u00f1ol vixente na d\u00f3mina, foi dau a conocer pol gobiernu del presidente de la Xunta Provisional Jos\u00e9 Miguel Carrera el 30 de setiembre de 1812, mientres una celebraci\u00f3n na plaza d'Armes de Santiago en conmemoraci\u00f3n de la Primer Xunta Nacional. El nuevu escudu, espuestu nun llenzu colg\u00e1u na portada principal de la Casa de Moneda, foi am\u00e1s incorpor\u00e1u al centru de la bandera tricolor chilena.\nAnque una representaci\u00f3n real y oficial del emblema nun esiste g\u00fcei d\u00eda, el flaire realista Melchor Mart\u00ednez describi\u00f3'l so dise\u00f1u na so obra \"Memoria hist\u00f3rica sobre la Revoluci\u00f3n de Chile\":\nEsti escudu dex\u00f3 d'esistir col advenimiento del periodu conoc\u00edu como Reconquista espa\u00f1ola (1814-1817).\nEscudu de la Transici\u00f3n.\nUna vegada afitada la independencia de Chile respectu d'Espa\u00f1a, cola victoria del Ex\u00e9rcitu de los Andes y la firma del Acta d'Independencia de Chile (12 de febreru de 1818), el gobiernu del direutor supremu Bernardo O'Higgins ocupar de crear un nuevu emblema, calteniendo atributos del escudu anterior, amestando dellos nuevos y esaniciando otros, como los lemas llatinos, la palma y la llanza cruciaes y los dos figures abor\u00edxenes.\nLa composici\u00f3n llegal d'esti escudu foi promulgada pol Sen\u00e1u de la d\u00f3mina'l 23 de setiembre de 1819, y refrendada a otru d\u00eda pol direutor supremu. Esta axustaba lo que sigue:\nPor orde del gobiernu, l'escultor chilenu Ignacio And\u00eda y Varela grab\u00f3 esti escudu en madera pa ser espuestu nel frontis del Palaciu de la Independencia. L'artista amest\u00f3 al dise\u00f1u llegal un ind\u00edxena (el cual representa a Chile y sofita el so pie esquierdu sobre'l cuernu de la fortuna) llevantando a lo cimero l'escudu mientres se sienta sobre un caim\u00e1n (Hispanoam\u00e9rica) qu'apierta ente los sos fauces al Lle\u00f3n de Castiella (l'Imperiu espa\u00f1ol) y at\u00f3pase de la mesma pos\u00e1u sobre una bandera espa\u00f1ola cayida. Acompa\u00f1ando esta alegor\u00eda ta un cordal con volcanes n'erupci\u00f3n en representaci\u00f3n de \"pillanes\" (esp\u00edritus poderosos na mitolox\u00eda mapuche).\nEscudu nacional actual.\nEl dise\u00f1u orixinal del escudu nacional de Chile actual correspuende al artista brit\u00e1nicu Carlos C. Wood Taylor y foi oficializ\u00e1u por llei'l 26 de xunu de 1834, mientres el gobiernu del presidente de la Rep\u00fablica de Chile Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto. En 1832 Prieto y\u00e1 manifestara al Congresu la so intenci\u00f3n de sancionar el nuevu emblema:\nAquel dise\u00f1u nun ten\u00eda incluy\u00edu lema dalgunu; sicas\u00ed, en diverses versiones del escudu s\u00ed foi incorpor\u00e1u'l lema \u00abPola raz\u00f3n o la fuercia\u00bb. Asina, por casu, monedes de plata acu\u00f1aes ente 1837 y 1852 (1/2, 1, 2 y 8 reales) llevaron la frase \u00abPola raz\u00f3n y la fuercia\u00bb y monedes d'oru acu\u00f1aes ente 1818 y 1834 (1, 2, 4 y 8 escudos) la versi\u00f3n \u00abPola raz\u00f3n, o la fuercia\u00bb. Per otru llau, en 1854 disp\u00fanxose que l'escudu nacional que lleva la bandera presidencial tendr\u00eda la mesma lleenda.\nLa inclusi\u00f3n nel escudu nacional del lema \u00abPola raz\u00f3n o la fuercia\u00bb oficializar por aciu el decretu 2271 del Ministeriu de Guerra y Marina, public\u00e1u'l 8 de setiembre de 1920.\nEl so oficializaci\u00f3n ratificar pol decretu supremu 1534 del Ministeriu del Interior, public\u00e1u'l 12 d'avientu de 1967, mientres el gobiernu del presidente Eduardo Frei Montalva. N'ochobre de 2004, el senador Nelson \u00c1vila present\u00f3 un proyeutu de llei col fin de camudar el lema del escudu nacional de \u00abPola raz\u00f3n o la fuercia\u00bb a \u00abPola fuercia de la raz\u00f3n\u00bb, que nun espollet\u00f3.\nPer otra parte, esisten delles versiones del escudu que tienen grab\u00e1u equivocadamente un caballu, pos fueron encargaos a artistes estranxeros que nunca vieren un huemul, animal que ten\u00eda de dir nel so llugar. Asina, por casu, asocede nel \u00abMonumentu a los H\u00e9roes de Iquique\u00bb de la ciud\u00e1 de Valpara\u00edso, ellabor\u00e1u por un artista franc\u00e9s; lo mesmo asocede na Plaza de la Independencia de Concepci\u00f3n, nel Mausol\u00e9u de San Mart\u00edn na catedral de Buenos Aires y en dellos carruaxes presidenciales que caltienen el caballu en llugar del huemul como s\u00edmbolu del escudu chilenu.\nRegulaci\u00f3n xur\u00eddica.\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile de 1980 determina nel so art\u00edculu 2.\u00b0 que \u00abson emblemes nacionales la bandera nacional, l'escudu d'armes de la Rep\u00fablica y l'himnu nacional\u00bb. Coles mesmes, el so art\u00edculu 22.\u00b0 establez que \u00abtou habitante de la Rep\u00fablica debe respetu a Chile y a los sos emblemes nacionales\u00bb. Pela so parte, l'art\u00edculu 6.\u00b0 de la Llei de Segurid\u00e1 del Est\u00e1u (decretu 890 public\u00e1u'l 26 d'agostu de 1975) disp\u00f3n que \u00abcometen delitu contra'l orde p\u00fablicu [...] b) Los qu'ultraxaren p\u00fablicamente la bandera, l'escudu o'l nome de la patria\u00bb.\nAspeutos culturales.\nUna versi\u00f3n del escudu nacional na so camiseta ye una distinci\u00f3n que s'otorga al campe\u00f3n vixente nel f\u00fatbol chileno.\nEscudos rexonales.\nChile at\u00f3pase estrem\u00e1u en quince rexones, que'l so gobiernu interior correspuende al Intendente. Cada gobierno rexonal, encarg\u00e1u de l'alministraci\u00f3n cimera de ca\u00fana de les rexones chilenes, adopt\u00f3 insinies propies, anque escarecen na so mayor\u00eda de relevancia, siendo principalmente utilizaes por organismos p\u00fablicos rexonales."}
{"id": "95704", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95704", "title": "Flan", "text": "El flan (nun confundir cola lleche asao nin col quesucu) ye un postre que suel preparar con g\u00fcevos enteros, lleche, azucre y llim\u00f3n\nIngredientes.\nL'ingrediente principal ye'l g\u00fcevu, y\u00e1 que, al cocese al ba\u00f1u mar\u00eda , les sos yemes cu\u00e1yense y tomen la forma del molde, adquiriendo una testura llixera, xelatinosa y cremosa. Al pie de los g\u00fcevos, son necesarios otros ingredientes que-y apurren sabor: xeneralmente, tratar de lleche cocida con vainilla, canela o pulgu de llim\u00f3n; anque tami\u00e9n esisten recetes qu'utilicen zusmios y compotes de frutes, chocolate fund\u00edu, caf\u00e9, quesu cremosu o yogur. Esisten munches otres variaciones qu'incl\u00fain almendres, pistachu, cajeta, llim\u00f3n y otres variedaes de frutes; d'antiguo hab\u00eda recetes con pimienta y miel, seg\u00fan otru bien peculiar ellabor\u00e1u con azucre, quesu, almendra, pexe, canela, espinaca y crema pastelera.\nPreparaci\u00f3n.\nYe tradicionalmente cocin\u00e1u en ba\u00f1u mar\u00eda con carambelu na capa inferior (cimera al sirvilo). Una vegada terminada la cocci\u00f3n el molde ye invert\u00edu, quedando cubiertu'l flan col carambelu. Tami\u00e9n puede ser prepar\u00e1u con flan instant\u00e1neu industrial, que lleva una preparaci\u00f3n similar a la de la gelatina.\nEn Suram\u00e9rica ye com\u00fan acompa\u00f1ar el flan con duce de lleche, anque tami\u00e9n hai quien lo prefier con crema o bien con dambos complementos, denomin\u00e1ndose esti postre flan mistu."}
{"id": "95705", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95705", "title": "Regaliza", "text": ""}
{"id": "95706", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95706", "title": "Chicle (dixebra)", "text": "Chicle puede referise a:\nAm\u00e1s, en m\u00fasica, puede faer referencia a:"}
{"id": "95707", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95707", "title": "Piruleta", "text": "Una piruleta ye un carambelu duru de forma achaplada y arredondiada con un palu p'agarralau.\nNos pa\u00edses occidentales su\u00e9lense faer a base d'azucre, xarabe de glucosa y colorantes (color\u00e1u allura AC y tartracina).\nHistoria.\nLa idea d'un dulce comestible pinch\u00e1u nun palu ye bien simple, y ye probable que'l carambelu d'esti tipu s'inventara y reinventara en numberoses ocasiones.\nLos primeros productos de confiter\u00eda que s'asemeyen a lo que llamamos piruletas daten de la Ed\u00e1 Media, cuando la nobleza sol\u00eda comer azucre coc\u00edu cola ayuda de paliyos o mangos.\nLa pallabra \u00ablolly pop\u00bb remontar a 1784, pero nun principiu refer\u00edase a carambelos blandos, m\u00e1s qu'a carambelos duros. El t\u00e9rminu podr\u00eda derivar tami\u00e9n de la pallabra coloquial inglesa \"lolly\" (\u2018llingua\u2019) y \"pop\" (\u2018bofetada\u2019).\nLa pallabra \u00ablolipop\u00bb podr\u00eda tener orixe roman\u00edn, porque la tradici\u00f3n de la venta de manzanes caramelizadas pinchaes nun palu ta rellacionada colos xitanos. N'idioma roman\u00edn, a la mazana colorada se la llapada \"loli-phaba\".\nLa invenci\u00f3n de la moderna piruleta inda ye un misteriu, pero una serie d'empreses estauxunidenses reclamaron la so autor\u00eda nel sieglu\u00a0XX. La hestoria de les primeres piruletas n'Estaos Xun\u00edos, paez ser aburuyada col tiempu.\nUnos creen que dalguna versi\u00f3n del lollipop esisti\u00f3 dende principios de 1800.\nOtros afirmen que los lolipops inventar mientres la Guerra de Secesi\u00f3n (1861-1865).\nEn 1908, un tal George Smith \u2015de New Haven (est\u00e1u de Connecticut)\u2015 afirmaba ser el primeru n'inventar esti carambelu con palito.\nTuvo la idea de poner el carambelu nun palu pa faelo m\u00e1s bono de comer y p\u00fanxo-y el nome d'un popular caballu de carreres de la d\u00f3mina, \"Lolly Pop\". En 1931 rexistr\u00f3'l nome \u00ablollipop\u00bb.\nLes primeres referencies al lollipop daten de los a\u00f1os 1920.\nEn 1958, Enric Bernat, introduci\u00f3 nel merc\u00e1u espa\u00f1ol el primer carambelu con forma de bola y con palu, de la marca Zuca Chups, que fabric\u00f3 Granja Asturies\u00a0S.\u00a0A. Orixinalmente crear con siete sabores distintos."}
{"id": "95709", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95709", "title": "Xelatina", "text": "La xelatina ye un coloide xel (esto ye, un amiestu semis\u00f3lida a temperatura ambiente), incolora, tresll\u00facida, argayadiza y ins\u00edpida, que se llogra a partir del col\u00e1xenu procedente del tex\u00edu conectivo d'animales ferv\u00edos con agua. \nLa xelatina ye una prote\u00edna complexa, esto ye, un pol\u00edmeru compuestu d'amino\u00e1cidos. Como asocede colos polisac\u00e1ridos, el grau de polimerizaci\u00f3n, la naturaleza de los mon\u00f3meros y la secuencia na cadena proteica determinen les sos propiedaes xenerales. Una notable propied\u00e1 de les disoluciones d'esta mol\u00e9cula ye'l so comportamientu frente a temperatures distintes: son l\u00edquides n'agua caliente (coloide tipu sol) y se solidifican n'agua fr\u00edo (coloide tipu xel).\nAl tener una gran cantid\u00e1 de prote\u00edna, \u00e9sa ye la so mayor propied\u00e1 nutritiva: prote\u00edna (98-99\u00a0%), sales minerales (1-2\u00a0%) y agua dependiendo de como se hidrate el so precursor. La xelatina utilizar na fabricaci\u00f3n d'alimentos pal arriquecimientu prote\u00ednicu, pal amenorgamientu d'hidratos de carbonu y como sustancia portador de vitamines.\nLa xelatina cuaya a temperatura ambiente, a 18\u00a0\u00b0C o menos, pero siempres percima del puntu de conxelaci\u00f3n. Si calecer a 27\u00a0\u00b0C, adulces va convertise nun amiestu aguaciento; si esfrezse volver\u00e1 cuayar. Esti comportamientu determinar la xelatina, que ye termoreversible.\nL'agar-agar, ye un carraxenatu, non una xelatina y provi\u00e9n de les algues.\nComposici\u00f3n.\nLa xelatina ta compuesta por ente un 98\u00a0% y un 99\u00a0% de prote\u00edna proveniente del col\u00e1xenu y ente un 1\u00a0% y un 2\u00a0% de sales minerales, ensin cuntar l'agua que al ser un tipu de xel ye'l so mayor parte. El porcentaxe d'agua depende de c\u00f3mo se faiga la receta\nLa xelatina ye una prote\u00edna complexo, esto ye, un pol\u00edmeru compuestu d'amino\u00e1cidos; pero ensin los principales amino\u00e1cidos esenciales na nutrici\u00f3n humana como valina, tirosina y tript\u00f3fanu (por eso consid\u00e9rase de baxu valor nutricional). Como asocede colos polisac\u00e1ridos, el grau de polimerizaci\u00f3n, la naturaleza de los mon\u00f3meros y la secuencia na cadena proteica determinen les sos propiedaes xenerales.\nLlogru.\nLa xelatina ye un amiestu de p\u00e9ptidos y prote\u00ednes producida por hidr\u00f3lisis parcial del col\u00e1xenu estray\u00edu de la piel, el g\u00fcesu ferv\u00edo y mol\u00edo, les pezu\u00f1es, g\u00fcesos, tendones, \u00f3rganos y coraes de gan\u00e1u vacuno, porc\u00edn, equ\u00edn y av\u00edcola.\nEl pasu de col\u00e1xenu insoluble a xelatina soluble constit\u00fai'l tresformamientu esencial de la so ellaboraci\u00f3n industrial. El procesu puede dar distintos gelatinas dependiendo de les rotures nes uniones intramoleculares. \nLa materia primo llograr de les curtiembres y mataderos, y real\u00edcense-y distintos pretratamientos:\nFinalmente mu\u00e9lense los granos hasta llograr el tama\u00f1u de part\u00edcula necesariu. Tienen De almacenase en condiciones fayadices, y\u00e1 que son f\u00e1cilmente alterables en soluci\u00f3n o mugor. Pueden adquirise tami\u00e9n en forma de fueyes o ll\u00e1mines que suelen ser rectangulares, amorfes, delgaes, flexibles, de quebra neta, tresparentes o llixeramente amarellentaes, inodoras y con sabor especial bien tenue. Esta \u00faltima forma ye y\u00e1 pocu comercializada y\u00e1 que la presentaci\u00f3n en granosu ye m\u00e1s bono d'eslleir (anque s'utiliza inda en delles partes d'Europa y Suram\u00e9rica).\nUsos culinarios.\nDalgunu de los usos encontar nel emplegu de la cola de pexe, sicas\u00ed la xelatina m\u00e1s estendida nes aplicaciones culinaries ye la denomada xelatina de postres qu'acaba emplegada en:"}
{"id": "95710", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95710", "title": "Cir\u00edlicu", "text": ""}
{"id": "95711", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95711", "title": "Jengibre", "text": ""}
{"id": "95712", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95712", "title": "Soluto", "text": "Nuna disoluci\u00f3n, el soluto ye'l componente de la muestra que se dixebra. En munches ocasiones ta en menor proporci\u00f3n al solvente.\nEsta sustancia at\u00f3pase eslleida nuna determinada disoluci\u00f3n de cualquier elementu. En llinguaxe com\u00fan, tami\u00e9n se-y conoz como la sustancia que s'esllee, polo que puede atopase nun est\u00e1u d'agregamientu distintu al empiezu del procesu de disoluci\u00f3n y esperimentar una transici\u00f3n de fase.\nLo m\u00e1s habitual ye que se trate d'un s\u00f3lidu nun disolvente l\u00edquidu, lo qu'anicia una soluci\u00f3n l\u00edquida. Una de les carauter\u00edstiques m\u00e1s significatives d'una disoluci\u00f3n suel ser la so concentraci\u00f3n de soluto, ye dicir la midida de la cantid\u00e1 de soluto contenida nella.\nOtra carauter\u00edstica a considerar ser\u00eda la facilid\u00e1 pa eslleise o solubilid\u00e1 que pueda presentar nel disolvente. La solubilid\u00e1 d'un compuestu qu\u00edmicu depende en gran midida del so estructura molecular. Polo xeneral, los compuestos i\u00f3nicos y moleculares polares son solubles en disolventes polares como'l agua o'l etanol; y los compuestos moleculares apolares en disolventes apolares como'l hexano, l'\u00e9ter o'l tetracloruro de carbonu."}
{"id": "95713", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95713", "title": "Confiter\u00eda", "text": "Confiter\u00eda (de \"confite\", cubrir con ba\u00f1u d'azucre) puede referise a:"}
{"id": "95715", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95715", "title": "Chupa Chups", "text": "Chupa Chups ye una compa\u00f1\u00eda espa\u00f1ola dedicada a la fabricaci\u00f3n y venta de carambelos con palu. Foi fundada pol espa\u00f1ol Enric Bernat en 1958 en Villamayor (Asturies). La compa\u00f1\u00eda pertenez al grupu italianu Perfetti Van Esmornie dende 2006.\nHistoria.\nEnric Bernat, en rematando'l serviciu militar, en 1950 inaugur\u00f3 la so primer empresa confitera, Productos Bernat. A esta socied\u00e1, especializada na ellaboraci\u00f3n de peladillas, tuvo vencey\u00e1u hasta 1954, en que l'empresariu Domingo Massanes prop\u00fanxo-y faese cargu del grupu Granja Asturies, dedic\u00e1u a la fabricaci\u00f3n de productos rellacionaos cola mazana.\nEnte 1956 y 1957 tuvo la idea de faer un carambelu que pudiera garrase con un palu. La inspiraci\u00f3n vi\u00e9no-y de dos fechos: el mayor consumidor de carambelos ye'l p\u00fablicu infantil, y esti p\u00fablicu acostuma a sacase'l dulce de la boca cola mano.\nEn 1958, introduci\u00f3 nel merc\u00e1u espa\u00f1ol el primer carambelu con forma de bola y con palu so la marca comercial \u00abChups\u00bb. Un eslogan publicitariu de la marca dic\u00eda \u00abzuca Chups\u00bb y la xente adopt\u00f3lo como nome del productu.\nEn 1994, la marca subsidiaria Smint foi fundada por Marcos Bernat Serra, el so f\u00edu.\nEn 1995 Chupa Chups convertir nel primer carambelu con palu consum\u00edu nel espaciu.\nPersonaxes como Johan Cruyff, Rivaldo, Mariah Carey, Spice Girls, Harrison Ford, Esther Ca\u00f1adas, Giorgio Armani, Jorge Lorenzo, protagonizaron campa\u00f1es y vi\u00f3se-yos en llugares p\u00fablicos saborguiando Chupa Chups. Na serie de televisi\u00f3n de 1973, l'actor Telly Savalas interpretaba al teniente Kojak de la polic\u00eda de Nueva York consumiendo estos carambelos con palu.\nA partir del a\u00f1u 2000, fueron baxando les ventes de los productos, lo que traxo continues perdes. Sufri\u00f3 un camb\u00e9u de la direici\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda y una restructuraci\u00f3n. Tou ello llev\u00f3 a qu'en xunetu de 2006 la empresa italo-holandesa Perfetti Van Esmornie tomara control de la compa\u00f1\u00eda, llegando a un alcuerdu colos herederos d'Enric Bernat (fin\u00e1u n'avientu de 2003), p'adquirir la mayor\u00eda del capital de la empresa Chupa Chups.\nAngua\u00f1o, la producci\u00f3n a\u00f1al ye d'unes 17.000 tonelaes; la producci\u00f3n diaria, d'unos 12 millones d'unidaes.\nEn xineru de 2011, la empresa cierra la f\u00e1brica que tien en Villamayor. La decisi\u00f3n foi duramente criticada per parte de los trabayadores de la compa\u00f1\u00eda n'Espa\u00f1a. Nun se garantizaba tampoco la continuid\u00e1 de la divisi\u00f3n Chupa Chups n'Espa\u00f1a pos nun certifica la permanencia de la f\u00e1brica que-yos queda en Barcelona.\nLogotipu de Salvador Dal\u00ed.\nCola vista puesta nos mercaos esteriores, el productu precisaba d'un nuevu logotipu, del que, por una tarifa, encarg\u00f3se-y realizar a Salvador Dal\u00ed, y que dar\u00eda la vuelta al mundu.\nEn 1968 el logotipu de Chupa Chups foi redise\u00f1\u00e1u pol surrealista Salvador Dal\u00ed, quien asiti\u00f3 la envolvente en forma de margarita que conocemos angua\u00f1o y calteniendo la composici\u00f3n tipogr\u00e1fica y\u00e1 utilizada. La primer publicid\u00e1 foi'l logo col eslogan \u00ab\"\u00c9s rod\u00f3 i dura molt, Chupa Chups\"\u00bb, que se traduz del catal\u00e1n como \u00abYe redondu y dura enforma, Chupa Chups\u00bb."}
{"id": "95716", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95716", "title": "Trabayador", "text": "Trabayador o trabayadora ye la persona f\u00edsica que cola ed\u00e1 llegal m\u00ednima empresta les sos servicios retribuidos subordinaos a otra persona, a una empresa o instituci\u00f3n. Si la so ed\u00e1 ye menor a llegal establecida, pue ser consider\u00e1u trabayu infantil y puede ser illegal nun siendo que tenga, en ciertos casos, permisu de los sos padres o tutores. Si nun empresta los servicios de forma voluntaria, consid\u00e9rase esclavit\u00fa o servidume.\nContestu hist\u00f3ricu.\nEl conceutu modernu de trabayador, como'l d'empresariu, surde cola Revoluci\u00f3n Industrial del sieglu XIX y consol\u00eddase mientres la denomada Segunda Revoluci\u00f3n Industrial. Esta dicotom\u00eda social, econ\u00f3mica y granible establecer\u00eda les distintes clases sociales: clase capitalista (el conceutu de burgues\u00eda utilizar dende'l sieglu XVII) y clase obrera (proletari\u00e1u o clase baxa). Nel manifiestu comunista, Marx y Engels, definen al conxuntu de trabayadores dependientes como proletari\u00e1u:\nNa teor\u00eda marxista, frente a la burgues\u00eda, el trabayador ye la clase social que nun tien la propied\u00e1 de los medios de producci\u00f3n. Poro, la \u00fanica fonte d'ingresos pa los proletarios ye la venta del so trabayu, del so fuercia de trabayu.\nLa socied\u00e1 capitalista def\u00ednese como aquella socied\u00e1 pol\u00edtico y xur\u00eddico basada nuna organizaci\u00f3n espec\u00edfica del trabayu, el dineru y l'utilid\u00e1 de los recursos de producci\u00f3n, calteres propios del capitalismu. Nel orde capitalista, la socied\u00e1 ta formada por clases sociecon\u00f3micas en cuenta d'estamentos como son propios del feudalismu y otros \u00f3rdenes pre-modernos. Estremar d'\u00e9sti y otres formes sociales pola posibilid\u00e1 de movilid\u00e1 social de los individuos, por una estratificaci\u00f3n social de tipu desiguald\u00e1 d'ingresu econ\u00f3mica, y por una distribuci\u00f3n de la renta que depende casi dafechu de la funcionalidad de les distintes posiciones sociales adquir\u00edes na estructura de producci\u00f3n.\nLa dicotom\u00eda burgu\u00e9s-obreru, capitalista-trabayador, empresariu-asalari\u00e1u va articular la hestoria social y pol\u00edtica de los pa\u00edses occidentales mientres la segunda met\u00e1 del sieglu XIX y el sieglu XX. Sicas\u00ed la complejizaci\u00f3n de los procesos granibles, la so mecanizaci\u00f3n, l'apaici\u00f3n de trabayadores cualificaos y altamente cualificaos, el desenvolvimientu del sector servicios frente al sector industrial, l'apaici\u00f3n de nueves figures xur\u00eddiques y llaborales -como trabayador aut\u00f3nomu, dacuando malo d'estremar d'empresariu-, el taylorismu dixital y les consecuencies de la tercer revoluci\u00f3n industrial, faen que la realid\u00e1 nes d\u00e9cades finales del sieglu XX y principios de sieglu XXI s\u00eda muncho m\u00e1s complexa nel so anal\u00eds y teorizaci\u00f3n.\nClasificaci\u00f3n de los trabayadores.\nPola clase de trabayu desempe\u00f1\u00e1u.\nNel \u00e1mbitu anglosax\u00f3n ye costume arrexuntar so'l color te\u00f3ricu del pescuezu de la so camisa a los trabayadores seg\u00fan el tipu d'oficiu que desempe\u00f1en. Asina pueden clasificase'l trabayadores:\nPol tipu de contratu de trabayu duru.\nSeg\u00fan el tipu de contratu y la so duraci\u00f3n temporal o horaria:\n=== Pol tipu de rellaci\u00f3n de dependencia Trabayador dependiente: trabayador per cuenta ayena o que trabaya pa otra persona, empresa o instituci\u00f3n."}
{"id": "95717", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95717", "title": "Universid\u00e1 de Columbia", "text": "La Universid\u00e1 de Columbia na Ciud\u00e1 de Nueva York (n'ingl\u00e9s, \"Columbia University in the City of New York\"), com\u00fanmente conocida como la Universid\u00e1 de Columbia, ye una universid\u00e1 privada d'Estaos Xun\u00edos allugada nel Altu Manhattan, Nueva York. Angua\u00f1o ye considerada como una de les universidaes mas prestixoses del mundu.\nYe unu de los miembros de la Ivy League. Ye la instituci\u00f3n d'educaci\u00f3n cimera m\u00e1s antigua del est\u00e1u de Nueva York, la quinta m\u00e1s antigua d'Estaos Xun\u00edos, y unu de los nueve colexos coloniales fundaos antes de la Revoluci\u00f3n Americana. Na actualid\u00e1 la Universid\u00e1 de Columbia opera nel estranxeru colos \"Centros Globales de Columbia\" con sedes en Am\u00e1n, Beix\u00edn, Istambul, Par\u00eds, Bombay, Rio de Janeiro, Santiago de Chile y Nairobi. \nLa universid\u00e1 foi fundada en 1754 como \"Colexu del Rei\" (\"King's College\" en idioma ingl\u00e9s) por carta real de Xurde II de Gran Breta\u00f1a. Dempu\u00e9s de la Guerra de la Revoluci\u00f3n Americana , el Colexu del Rei convirti\u00f3se de volao nuna entid\u00e1 estatal, y pas\u00f3 a llamase Universid\u00e1 de Columbia en 1784. La universid\u00e1 agora opera so un estatutu cre\u00e1u en 1787 qu'asitia a la instituci\u00f3n so un conseyu priv\u00e1u d'alministraci\u00f3n. Esi mesmu a\u00f1u, el campus de la universid\u00e1 foi tresllad\u00e1u de l'Avenida Madison al so allugamientu actual nel Morningside Heights (Manhattan), nel qu'ocupa m\u00e1s de seis manzanes de la ciud\u00e1, aproximao 32 acres (0,129 km\u00b2 ). La universid\u00e1 toma venti escueles y ta afili\u00e1u con numberoses instituciones, ente elles el Colexu de Profesores, Barnard College y la Xuni\u00f3n de Seminarios Teol\u00f3xicos, con programes de llicenciatura conxuntos disponibles al travi\u00e9s del Seminariu Teol\u00f3xicu Xud\u00edu d'Am\u00e9rica, seg\u00fan la Escuela Juilliard.\nAl igual que Harvard y Stanford, Columbia ye una de les universidaes mas selectives de los Estaos Xun\u00edos, con un porcentaxe a\u00f1al d'almisi\u00f3n del 6%. Columbia alministra a\u00f1almente'l Premiu Pulitzer. Cuenta con 96 premiu Nobel y, a partir de 2011, ten\u00eda m\u00e1s alumnos ganadores del Premiu Nobel que cualesquier otra instituci\u00f3n acad\u00e9mica nel mundu. La universid\u00e1 ye unu de los catorce miembros fundadores de l'Asociaci\u00f3n d'Universidaes Americanes y foi la primer escuela nos Estaos Xun\u00edos en conceder el t\u00edtulu de m\u00e9dicu. Los alumnos notables de la universid\u00e1 incl\u00fain nueve xueces de la Corte Suprema de los Estaos Xun\u00edos, 20 multimillonarios vivos; 26 ganadores de los Premiu \u00d3scar; y 29 Xefe d'Est\u00e1u, ente ellos tr\u00e9s Presidentes de los Estaos Xun\u00edos.\nHistoria.\nColexu del rei (1754-1784).\nLos discutinios sobre la fundaci\u00f3n d'un colexu na Provincia de Nueva York empez\u00f3 y\u00e1 en 1704, cuando'l coronel Lewis Morris escribi\u00f3 a la Socied\u00e1 pal Espardimientu del Evanxeliu nel estranxeru, el brazu misioneru de la Ilesia d'Inglaterra, pa persuadir a la socied\u00e1 que la Ciud\u00e1 de Nueva York yera una comunid\u00e1 ideal pa establecer una universid\u00e1; Sicas\u00ed, nun foi hasta la fundaci\u00f3n de la Universid\u00e1 de Princeton nel r\u00edu Hudson, en Nueva Jersey lo que fizo a la Ciud\u00e1 de Nueva York considerar seriamente la fundaci\u00f3n d'una universid\u00e1. En 1746 aprob\u00f3se una llei pola asamblea xeneral de Nueva York pa recaldar fondos pa la fundaci\u00f3n d'una nueva universid\u00e1. En 1751, l'Asamblea nom\u00f3 una comisi\u00f3n de diez residentes de Nueva York, siete de los cualos yeren miembros de la Ilesia d'Inglaterra, pa dirixir los fondos acumulaos pola lloter\u00eda del est\u00e1u escontra la fundaci\u00f3n d'una universid\u00e1.\nEn xunetu de 1754, Samuel Johnson entam\u00f3 les primeres clases nuna nueva escuela allegante a la Ilesia de la Trinid\u00e1, allugada no que g\u00fcei ye baxu Broadway en Manhattan. Hubo ocho estudiantes de la clase. Nel Colexu del Rei, los futuros l\u00edderes de la socied\u00e1 colonial pod\u00eden recibir una educaci\u00f3n dise\u00f1ada pa \"ampliar la mente, ameyorar la comprensi\u00f3n, apolazar tol home, y capacitalos pa sofitar a los personaxes m\u00e1s brillosos de toles estaciones elevaes na vida\". Una manifestaci\u00f3n temprana de los oxetivos de la instituci\u00f3n foi l'establecimientu en 1767 de la primer escuela de medicina d'Estaos Xun\u00edos a conceder el t\u00edtulu de m\u00e9dicu.\nLa revoluci\u00f3n americana traxo la crecedera de la universid\u00e1 al so fin, lo qu'oblig\u00f3 a la suspensi\u00f3n de la ense\u00f1anza en 1776, que dur\u00f3 ocho a\u00f1os. Sicas\u00ed, la instituci\u00f3n sigui\u00f3 exerciendo una influencia significativa na vida americana al travi\u00e9s de les persones venceyaes con \u00e9l. Ente los primeres estudiantes y alministradores de la escuela del rei yeren John Jay, el primer presidente del Tribunal Supremu de los Estaos Xun\u00edos, Alexander Hamilton, el primer secretariu de l'Ayalga, Gouverneur Morris, l'autor de la versi\u00f3n final de la Constituci\u00f3n d'EE.XX., y Robert R. Livingston, un miembru del comit\u00e9 de cinco homes que redact\u00f3 la Declaraci\u00f3n d'Independencia.\nColumbia College (1784-1896).\nDempu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n, la universid\u00e1 pas\u00f3 a ser cargu del est\u00e1u de Nueva York col fin de restaurar la so vitalid\u00e1. L'Asamblea Llexislativa alcord\u00f3 asistir a la universid\u00e1, y el 1 de mayu de 1784, aprob\u00f3se una \"Llei pa la concesi\u00f3n de ciertos privilexos a la universid\u00e1 hasta agora llam\u00e1u Colexu del Rei\". Dicha llei crea un Conseyu de Rexentes pa supervisar la reanimaci\u00f3n del Colexu del Rei, y, nun esfuerciu pa demostrar el so sofitu a la nueva Rep\u00fablica, l'Asamblea Llexislativa establez que \"el Colexu de la Ciud\u00e1 de Nueva York, hasta agora llam\u00e1u Colexu del Rei, va llamase y va conocer d'equ\u00ed d'equ\u00ed p'arriba pol nome de \"Universid\u00e1 de Columbia\". Los rexentes, finalmente di\u00e9ronse cuenta de la defectuosa constituci\u00f3n de la universid\u00e1 en febreru de 1787 y designaron un comit\u00e9 de revisi\u00f3n, dirix\u00edu por John Jay y Alexander Hamilton. N'abril d'esi mesmu a\u00f1u, aprob\u00f3se un nuevu estatutu pa la universid\u00e1, inda n'usu angua\u00f1o, que da'l poder a una xunta privada de 24 S\u00edndicos.\nEn 1857, el Colexu treslladar de Park Place, cerca del actual sitiu del conceyu, a la 49th Street y Madison Avenue, onde permaneci\u00f3 mientres los siguientes cuarenta a\u00f1os. Mientres la \u00faltima met\u00e1 del sieglu XIX, Columbia asume r\u00e1pido la forma d'una universid\u00e1 moderna. La Escuela de Derechu de Columbia foi fundada en 1858. La primer escuela de miner\u00eda del pa\u00eds, un precursor de l'actual Fundaci\u00f3n y Escuela d'Inxenier\u00eda y Ciencies Aplicaes, establecer en 1864 y foi gallardoniada col primer Columbia Ph.D. nel a\u00f1u 1875.\nNel 21 de mayu 1787, William Samuel Johnson , f\u00edu del Dr. Samuel Johnson, foi escoy\u00edu por unanimid\u00e1 Presidente de la Universid\u00e1 de Columbia. Antes de desempe\u00f1ase na universid\u00e1, Johnson participara nel Primer Congresu Continental, y fuera escoy\u00edu como deleg\u00e1u a la Convenci\u00f3n Constituyente. Mientres un periodu na d\u00e9cada de 1790, cola ciud\u00e1 de Nueva York como la capital federal y estatal, y nel pa\u00eds socesivos gobiernos federalistes, fixeron que Columbia alicara y espolletara so los auspicios de federalistes como Hamilton y Jay. Tanto'l presidente George Washington y el vicepresidente John Adams asistieron al empiezu de la Universid\u00e1'l 6 de mayu de 1789, como un tributu d'honor a los numberosos alumnos de la escuela que participara na Revoluci\u00f3n Americana.\nCuando Seth Low lleg\u00f3 a la presidencia de Columbia en 1890, promovi\u00f3 en\u00e9rxicamente l'ideal de la universid\u00e1 pa la universid\u00e1, l'allugamientu de la federaci\u00f3n estazada de les escueles aut\u00f3nomes y competir so una alministraci\u00f3n central que fizo fincapi\u00e9 na cooperaci\u00f3n y los recursos compart\u00edos. El Barnard College de la muyer convirti\u00e9rase nuna afiliada de Columbia en 1889, la escuela de medicina tuvo so la \u00e9gida de la Universid\u00e1 en 1891, sigu\u00edu pol Colexu de Profesores en 1893. Nesti momentu, les inversiones de la universid\u00e1 de Nueva York de bienes ra\u00edz convertir na principal fonte d'ingresu estable pa la escuela, deb\u00edu principalmente a la r\u00e1pida espansi\u00f3n de la poblaci\u00f3n na ciud\u00e1. El desenvolvimientu de les facultaes de posgr\u00e1u en ciencia pol\u00edtica, filosof\u00eda y la ciencia pura de Columbia establecer como unu de los primeros centros de la naci\u00f3n pa la educaci\u00f3n de posgr\u00e1u. En 1896, los fideicomisarios autorizaron oficialmente l'usu d'otru nome nuevu, la Universid\u00e1 de Columbia, y angua\u00f1o la instituci\u00f3n ye conocida oficialmente como la Universid\u00e1 de Columbia na ciud\u00e1 de Nueva York\nUniversid\u00e1 de Columbia (1896-presente).\nEl mayor llogru, sicas\u00ed, foi mover la universid\u00e1 de la cai 49th al campus m\u00e1s ampliu de Morningside Heights, dise\u00f1ada como un pueblu acad\u00e9micu urbanu por McKim, Mead y White, la reconocida firma d'arquiteutos del sieglu. L'arquiteutu Charles Follen McKim dise\u00f1o Columbia con edificios se\u00f1oriales que siguen el modelu del Renacimientu italianu. La Universid\u00e1 sigui\u00f3 espolletando dempu\u00e9s del so movimientu a la zona alta en 1897.\nMientres la presidencia de Nicholas Murray Butler (1902-1945), Columbia surdi\u00f3 como un centru nacional d'excelencia pa la innovaci\u00f3n educativa y el llogru acad\u00e9micu. La Escuela de Periodismu foi establecida por leg\u00e1u de Joseph Pulitzer en 1912.\nL'estudiu de les ciencies floriaron xunto coles artes lliberales. Franz Boes fund\u00f3 la moderna ciencia de l'antropolox\u00eda nes primeres d\u00e9cades del sieglu XX, como Thomas Hunt Morgan marc\u00f3 l'aldu de la xen\u00e9tica moderna. En 1928, el Centru M\u00e9dicu Presbiterianu de Columbia, el primer centru d'esti tipu en combinar la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n y l'atenci\u00f3n al paciente, abri\u00f3se oficialmente como un proyeutu conxuntu ente la Facult\u00e1 de Medicina y l'Hospital Presbiterianu.\nLa investigaci\u00f3n sobre l'\u00e1tomu polos profesores John R. Dunning, II Rabi, Enrico Fermi y Polykarp Kusch asitia'l departamentu de F\u00edsica de Columbia nel centru d'atenci\u00f3n internacional na d\u00e9cada de 1940, tres la construcci\u00f3n de la primer pila nuclear pa empecipiar lo que se convirti\u00f3 nel Proyeutu Manhattan. En 1947, pa satisfaer les necesidaes de los soldaos que tornaben de la Segunda Guerra Mundial, una estensi\u00f3n de la Universid\u00e1 foi reorganizada como una escuela de grau de la universid\u00e1 y foi designada a la Escuela d'Estudios Xenerales de la Universid\u00e1 de Columbia.\nCampus.\nEl campus principal ocupa seis manzanes en Morningside Heights (Manhattan) y foi dise\u00f1\u00e1u cola idea de ser l'\u00fanicu campus de la universid\u00e1, pero n'abril de 2007 merc\u00f3se otru terr\u00e9n en Manhattanville p'ampliar les actuales instalaciones.\nDeportes.\nColumbia compite na conferencia Ivy League de la Divisi\u00f3n I de la NCAA."}
{"id": "95718", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95718", "title": "Ciencia pol\u00edtica", "text": "Ciencia pol\u00edtica o politolox\u00eda son distintes denominaciones d'una ciencia social qu'estudia la teor\u00eda y pr\u00e1utica de la pol\u00edtica, los sistemes y comportamientos pol\u00edticos na socied\u00e1. El so oxetivu ye establecer, a partir de la observaci\u00f3n de fechos de la realid\u00e1 pol\u00edtica, esplicaciones lo m\u00e1s certeres posibles alrodiu del so funcionamientu. Interact\u00faa con otres ciencies sociales, como la econom\u00eda o la sociolox\u00eda, ente otres.\nEmplega una multiplicid\u00e1 de ferramientes metodol\u00f3xiques mesmes de les ciencies sociales. Ente los distintos acercamientos posibles a la disciplina t\u00e1n el institucionalismo o la teor\u00eda de la eleici\u00f3n racional.\nHist\u00f3ricamente tuvo'l so orixe na filosof\u00eda pol\u00edtica, pero ye imprescindible estremala d'ella.\nDefinici\u00f3n.\nNorberto Bobbio prop\u00f3n dos acepciones, una en sent\u00edu \"ampliu\" (ciencies pol\u00edtiques), y otra en sent\u00edu \"estrictu\" (ciencia pol\u00edtica). La primera tomar\u00eda tolos estudios rellacionaos cola pol\u00edtica dende l'antig\u00fced\u00e1 hasta los nuesos d\u00edes, incluy\u00edos tolos fil\u00f3sofos y te\u00f3ricos que pensaron, escritu y analiz\u00e1u la pol\u00edtica. En sent\u00edu estrictu, la ciencia pol\u00edtica contempor\u00e1nea naci\u00f3 a partir de la corriente conductista que trata de reparar les conductes de los actores pol\u00edticos y de los ciudadanos conforme a premises puramente cient\u00edfiques. Esta \u00faltima acepci\u00f3n fai referencia a lo que se denomina xeneralmente \u00abciencia pol\u00edtica positiva\u00bb, pa estremala de la filosof\u00eda pol\u00edtica o teor\u00eda pol\u00edtica normativa; la otra parte d'estudiu de la disciplina tien como oxetu d'estudiu propiu al poder que s'exerz nun coleutivu humanu. La politolox\u00eda encargar d'analizar les rellaciones de poder que s'atopen somorguiaes nun conxuntu social, s\u00edan cualos s\u00edan les sos dimensiones (locales, nacionales o a nivel mundial). \nEl poder, como capacid\u00e1 d'un actor social d'influyir sobre otros, at\u00f3pase presente en toles interaiciones humanes, siempres qu'esistan siquier dos actores que s'interrelacionen. L'exerciciu del poder faise presente en distintes manifestaciones humanes como na guerra, la paz, la negociaci\u00f3n, el consensu, el disenso, l'autorid\u00e1, la dominaci\u00f3n, la obediencia, la xusticia, el orde, el camb\u00e9u, la revoluci\u00f3n, la participaci\u00f3n pol\u00edtica y cualesquier otra situaci\u00f3n onde esista'l potencial o real alcuentru de dos actores sociales con intenciones manifiestes o latentes, d'enfrentar les sos intereses a los d'otros.\nAnque hai un bancia ente polit\u00f3logos sobre l'oxetu d'estudiu de la ciencia pol\u00edtica, teniendo a la categor\u00eda te\u00f3rica \u00absistema pol\u00edticu\u00bb como oxetu de la disciplina. Esta categor\u00eda cumple con ciertos requisitos como ye tener una naturaleza, tienen de tenese referentes emp\u00edricos una y bones esto fai que la disciplina estremar de la filosof\u00eda pol\u00edtica; tami\u00e9n ye refecha y incluyente, esto quier dicir qu'incluya a toles materies que pertenecen al campu d'estudiu de la ciencia pol\u00edtica y de la mesma nun tien de quedar nenguna materia venceyada cola activid\u00e1 pol\u00edtica fuera del so campu y finalmente esti oxetu d'estudiu tien una gran aceptaci\u00f3n mayoritaria per parte de la comunid\u00e1 politol\u00f3gica.\nEl sistema pol\u00edticu def\u00ednese como un conxuntu d'interaiciones que se dan ente les sos unidaes o partes que lu componen y estes interaiciones van camudar o van caltener l'orde de dichu sistema. Esta categor\u00eda foi acu\u00f1ada pol polit\u00f3logu David Easton. \u00c9l considera a la vida pol\u00edtica como un sistema de conducta o comportamientu. El comportamientu ser\u00eda la manera de proceder que tien la persona en rellaci\u00f3n cola so redolada. Ent\u00f3s la vida pol\u00edtica tien una manera de proceder en rellaci\u00f3n cola so redolada, nesti casu ser\u00eden los ministerio, l'executivu, los part\u00edos pol\u00edticos, la socied\u00e1, etc. D'eses interaiciones o proceder vamos tener resultaos que pueden caltener o camudar l'orde nel que s'atopaba la vida pol\u00edtica.\nAntecedentes.\nMientres la Revoluci\u00f3n industrial y les revoluciones lliberales del sieglu XIX, cre\u00f3se la necesid\u00e1 d'efectuar una cr\u00edtica social con cuenta d'evaluar los cambeos sociales y pol\u00edticos qu'asoced\u00eden, seg\u00fan el so impautu na socied\u00e1 y los motivos que los produxeren. La esmolici\u00f3n pol camb\u00e9u social, combinada cola meyora que les ciencies naturales taben llogrando gracies al desenvolvimientu del m\u00e9todu cient\u00edficu, impuls\u00f3 la fusi\u00f3n de dambes, dando llugar a les ciencies sociales. Asina surdir\u00eda la sociolox\u00eda, y m\u00e1s palantre la ciencia pol\u00edtica, acomu\u00f1ada al estudiu de la xurisprudencia y de la filosof\u00eda pol\u00edtica.\nCon \u00e9ses la ciencia pol\u00edtica ye una disciplina relativamente reci\u00e9n, que'l so nacencia (siquier no que concierne a la ciencia pol\u00edtica moderna) dalgunos asitien nel sieglu XV con Nicol\u00e1s Maquiavelo (separaci\u00f3n de la moral y de la pol\u00edtica). Sicas\u00ed, y\u00e1 na Antig\u00fced\u00e1 esisten formes d'organizaci\u00f3n pol\u00edtica: la \"polis\" (onde naci\u00f3 la pallabra 'pol\u00edtica', y que significa \"ciud\u00e1\") na democracia griega, la \"Res publica\" (cosa p\u00fablica) qu'instaur\u00f3 la iguald\u00e1 tocantes a los derechos pol\u00edticos na Antigua Roma, sacante los esclavos. Nel \"Pensamientu chinu\" de Marcel Granet, l'arte pol\u00edtico databa de les escueles confucianes\u00bb. L'alministraci\u00f3n p\u00fablica china ye la m\u00e1s antigua, empezando'l \u00abmandarinato\u00bb nesta d\u00f3mina.\nAnque'l so verdaderu desenvolvimientu como disciplina cient\u00edfica ye posterior a la Segunda Guerra Mundial, antes de dichu periodu acomu\u00f1ar al estudiu de la y el t\u00e9rminu \u00abciencia pol\u00edtica\u00bb ten\u00eda dalg\u00fan usu, lo que fai que la cuesti\u00f3n d'a qu\u00e9 autor atribuy\u00ed-ylo pueda ser una tema discutible. Pa dellos autores foi acu\u00f1\u00e1u Herbert Baxter Adams, profesor d'historia de la Universid\u00e1 Johns Hopkins en 1880. Otru autores afirmen que'l t\u00e9rminu Ciencia Pol\u00edtica ye propuestu por Paul Janet, quien lo utiliza per primer vegada na so obra \"Historia de la Ciencia Pol\u00edtica y les sos rellaciones cola Moral\" escrita a mediaos del sieglu XIX.\nHistoria.\nMientres l'estudiu de la pol\u00edtica ye atop\u00e1u primeru na Antigua Grecia y Historia d'India India, la ciencia pol\u00edtica lleg\u00f3 tarde nos t\u00e9rminos de les Ciencies Sociales. Sicas\u00ed, la disciplina en s\u00ed tien un claru conxuntu d'antecedentes como \u00e9tica, filosof\u00eda pol\u00edtica, econom\u00eda pol\u00edtica, historia y otros campos rellacionaos con determinaciones normatives de como tienen de ser y deducir les carauter\u00edstiques y funciones del est\u00e1u ideal. En cada periodu hist\u00f3ricu y en cuasi toa \u00e1rea xeogr\u00e1fica podemos atopar a daqui\u00e9n estudiando pol\u00edtica y aumentando l'entendimientu pol\u00edticu.\nNa Historia d'India India Antigua pueden atopase testos que cavilguen sobre la pol\u00edtica dende l'\u00e9picu-mitol\u00f3xicu \"Rig-veda\" (fines del II\u00a0mileniu e.C. ) y el \"Canon Pali\" budista (c. sieglu VI e.C. ). Chanakia Pandit, ye consider\u00e1u como unu de los primeros pensadores pol\u00edticos y economistes; y de fechu denominar como'l \u00abMaquiavelo hind\u00fa\u00bb. Sobre la base de les sos ense\u00f1ances escribi\u00f3'l \"Artha-shastra\" (sieglu\u00a0II a IV\u00a0d.\u00a0C.).\nLos antecedentes de la ciencia pol\u00edtica occidental pueden rastrexase enforma tiempo antes de Plat\u00f3n y Arist\u00f3teles, particularmente nes obres de Homero, Hes\u00edodo, Tuc\u00eddides, Xenofonte o Eur\u00edpides. Plat\u00f3n analiz\u00f3 distintos sistemes pol\u00edticos y resumir n'estudios m\u00e1s empobinaos escontra la lliteratura y la historia, aplicando un m\u00e9todu d'acercamientu que m\u00e1s cercanu a la filosof\u00eda. Arist\u00f3teles encont\u00f3 l'anal\u00eds de Plat\u00f3n incluyendo evidencies hist\u00f3riques emp\u00edriques nel so anal\u00eds.\nHistoriadores como Polibio, Titu Liviu y Plutarcu documentaron l'ascensu de Roma y l'organizaci\u00f3n y historia d'otres naciones; mientres estadistes como Xuliu C\u00e9sar o Cicer\u00f3n aprov\u00eden con exemplos de les pol\u00edtiques y guerres de Roma como rep\u00fablica y dempu\u00e9s como imperiu. L'estudiu de la pol\u00edtica empobinar escontra l'entendimientu hist\u00f3ricu, y la descripci\u00f3n y comprensi\u00f3n de distintes formes de gobiernu.\nApurriendo certidumes dogm\u00e1tiques pa les rellaciones ente la Ilesia y l'Est\u00e1u, que sicas\u00ed fueron oxetu de perduros discutinios ente los poderes universales (Papa y Emperador) mientres tol periodu. Nel mundu isl\u00e1micu, autores como Avicena y Averroes, y l'hebr\u00e9u Maim\u00f3nides, siguieron la tradici\u00f3n anal\u00edtico y emp\u00edrico del aristotelismu; ente que Ibn Jald\u00fan anteman\u00f3 dellos conceutos de les modernes ciencies sociales.\nMientres el Renacimientu italianu, foi Nicol\u00e1s Maquiavelo quien fixo observaci\u00f3n emp\u00edrica direuta de los actores y instituciones pol\u00edtiques (\"El Pr\u00edncipe\").\nConsiderar a Maquiavelo como unu de los te\u00f3ricos pol\u00edticos m\u00e1s notables del Renacimientu, pos col so apurra \u00e1brese cam\u00edn a la modernid\u00e1 na so concepci\u00f3n pol\u00edtica y a la reestructuraci\u00f3n social.\nTradicionalmente, atop\u00f3se una apor\u00eda nel pensamientu maquiaveliano de resultes de la dif\u00edcil conciliaci\u00f3n de los sos dos obres principales, los Discursos sobre la primer d\u00e9cada de Titu Liviu y El pr\u00edncipe.\nNos Discursos, Maquiavelo decl\u00e1rase partidariu de la rep\u00fablica, partiendo del supuestu de que toa comunid\u00e1 tien dos esp\u00edritus contrapuestos: el del pueblu y el de los grandes (que quieren gobernar al pueblu), que t\u00e1n en constante conflictu. Pa Maquiavelo el meyor r\u00e9xime ye una Rep\u00fablica bien entamada (toma como exemplu la Rep\u00fablica Romana), aquella que llogre dar participaci\u00f3n a los dos part\u00edos de la comunid\u00e1 para d'esta manera contener el conflictu pol\u00edticu dientro de la esfera p\u00fablica.\nMaquiavelo se\u00f1ala, y de equ\u00ed la calificaci\u00f3n de bien entamada, que ye primordial qu'en dicha rep\u00fablica disponer de les instituciones necesaries pa enriar el conflictu dientro de les mesmes ensin les cualos la rep\u00fablica desarmar\u00edase. Nenguna de les otres formes de gobiernu como l'aristocracia, la tiran\u00eda, la democracia o la monarqu\u00eda llogren l'equilibriu de los part\u00edos dientro del r\u00e9xime polo que son inestables.\nLos int\u00e9rpretes gustantes a les tesis republicanes pretendieron, dende Rousseau, conciliar la contradicci\u00f3n ente los Discursos y El pr\u00edncipe considerando qu'esti postreru sup\u00f3n un exerciciu d'iron\u00eda que cenciellamente esnudaba a la lluz p\u00fablico lo que yeren les verdaderes pr\u00e1utiques del poder.\nSicas\u00ed, la oposici\u00f3n a la rep\u00fablica que podr\u00eda inferise n'El pr\u00edncipe, tien de tenese en cuenta que cuando Maquiavelo escribir ta escribiendo p'amosar a Lorenzo II de M\u00e9dici como tien de desempe\u00f1ase si ye que quier unificar Italia y sacala de la crisis na que s'atopa. Maquiavelo esclaria tami\u00e9n que puede esistir un home que la so virt\u00fa pol\u00edtica (saber aprovechar los momentos de fortuna y escapar de los desfavorables) supere a la rep\u00fablica en xunto pero dicha virt\u00fa pol\u00edtica va morrer col mortal que lu tenga, cosa que nun asoceder\u00eda nuna rep\u00fablica bien entamada.\nAm\u00e1s d'esto, tien de recordase que'l Pr\u00edncipe presenta analox\u00edes cola figura romana y republicana del dictador, investido de poderes absolutos mientres un curtiu periodu y teniendo que rindir cuentes darr\u00e9u ante la rep\u00fablica. Nesti sent\u00edu, la contradicci\u00f3n ente los dos testos principales de Maquiavelo nun ye tal. Si ye asina, ent\u00f3s el princip\u00e1u y la rep\u00fablica tendr\u00eden de ser entend\u00edos como formes de gobiernu subordinaes a l'aut\u00e9ntica esmolici\u00f3n pol\u00edtica de Maquiavelo: la formaci\u00f3n d'un Est\u00e1u modernu na Italia del so tiempu.\nMaquiavelo entiende que tou Pr\u00edncipe tien de tener virt\u00fa y fortuna pa xubir al poder: virt\u00fa al tomar bones decisiones y fortuna al tratar de conquistar un territoriu y atopase con una situaci\u00f3n (que nun foi provocada por \u00e9l mesmu) que lo ayudar o beneficie conquistar. Aquel pr\u00edncipe que llogre'l poder por aciu el crime y el maltratu, siendo \u00e9sti lla\u00edn y d\u00e9spota; tien d'entender qu'una vegada xub\u00edu al poder tien que camudar esa actit\u00fa escontra'l pueblu. D\u00e1ndo-y liberio al pueblu, pa ganase'l favor del mesmu, y\u00e1 que a lo \u00faltimo estos van ser los que decidan el so futuru. Maquiavelo foi, am\u00e1s, un aut\u00e9nticu precursor del trabayu de los analistes pol\u00edticos y columnistes de los nuesos d\u00edes: \u00abToos estos pr\u00edncipes nuesos tienen un prop\u00f3situ, y y\u00e1 que nos ye imposible conocer los sos secretos, vemos obligaos en parte a inferilo de les pallabres y los actos que cumplen, y en parte a imaxinalo\u00bb. (Carta a Francesco Vettori, xunetu de 1513).\nCiencia pol\u00edtica como disciplina universitaria.\nEnte los principales escritores contempor\u00e1neos que contribuyeron al desenvolvimientu y afitamientu de la ciencia pol\u00edtica como disciplina aut\u00f3noma podemos citar ente los m\u00e1s relevantes a Carl Schmitt, Norberto Bobbio, Leo Strauss, Robert A. Dahl, Gabriel A. Almond, Maurice Duverger, Hannah Arendt, David Easton, Harold D. Lasswell, Samuel P. Huntington, Juan J. Linz, Arend Lijphart, Sydney Verba, Stein Rokkan, Dieter Nohlen, Gianfranco Pasquino, Giovanni Sartori o Guillermo O'Donnell, ente otros.\nLa llegada de la ciencia pol\u00edtica como una disciplina universitaria n'Estaos Xun\u00edos rescampla pol nomamientu de facultaes y de direutores de facultaes llevando'l t\u00edtulu de ciencia pol\u00edtica, poco tiempu dempu\u00e9s de la guerra civil. En 1857, Francis Lieber foi nom\u00e1u como'l primer Profesor d'Historia y Ciencia Pol\u00edtica na Universid\u00e1 Columbia. En 1880, Columbia form\u00f3 la primer Escuela de Ciencia Pol\u00edtica. La disciplina estableci\u00f3 l'Asociaci\u00f3n Americana de Ciencia Pol\u00edtica en 1903. La integraci\u00f3n d'estudios pol\u00edticos del pas\u00e1u nuna disciplina unificada ye un proyeutu en cursu, y la historia de la ciencia pol\u00edtica apurri\u00f3 un campu rico pa la crecedera de dambes ciencies pol\u00edtiques (normativa y positiva), con cada parte de la disciplina compartiendo dellos predecesores hist\u00f3ricos.\nNes d\u00e9cades de 1950 y 1960, una revoluci\u00f3n de conducta faciendo \u00e9nfasis nel estudiu cient\u00edfico y rigoroso del comportamientu individual y grupal barri\u00f3 la disciplina. Coles mesmes de que la ciencia pol\u00edtica avanzaba escontra una mayor fondura d'anal\u00eds y m\u00e1s sofisticaci\u00f3n, tami\u00e9n avanzaba escontra una rellaci\u00f3n de trabayu m\u00e1s cercana con otres disciplines, especialmente con sociolox\u00eda, econom\u00eda, historia, antropolox\u00eda, psicolox\u00eda y estad\u00edstica. De manera creciente, estudiantes de conducta pol\u00edtica usaron el m\u00e9todu cient\u00edficu pa crear una disciplina intelectual basada nel postul\u00e1u d'hip\u00f3tesis sigu\u00edes pola verificaci\u00f3n emp\u00edrica y la inferencia d'enclinos pol\u00edticos, y xeneralizaciones qu'espliquen aiciones pol\u00edtiques individuales y de grupu. Al travi\u00e9s de la xeneraci\u00f3n pasada, la disciplina punxo una \u00e9nfasis creciente na relevancia o l'usu de nuevos enfoques y metodolox\u00edes pa resolver problemes pol\u00edticos y sociales.\nEn 2000, l'autu llam\u00e1u Movimientu Perestroika foi introduc\u00edu como una reaici\u00f3n en contra de los partidarios del movimientu llam\u00e1u la matematizaci\u00f3n de la ciencia pol\u00edtica. Los perestroikanos pronunciar por una pluralid\u00e1 de metodolox\u00edes y enfoques en ciencia pol\u00edtica y por una mayor relevancia de la disciplina p'aquellos fuera d'ella.\n\u00c1rees d'investigaci\u00f3n.\nLes principales \u00e1rees d'investigaci\u00f3n y anal\u00eds de la ciencia pol\u00edtica son:\nEnfoques.\nDalgunos de los principales enfoques conceptuales na ciencia pol\u00edtica son:\nLos principales paradigmes te\u00f3ricos en discutiniu dientro de la ciencia pol\u00edtica son:\nM\u00e9todos.\nLos m\u00e9todos emplegaos pola ciencia pol\u00edtica son principalmente los de les ciencies sociales. Giovanni Sartori estrema cuatro m\u00e9todos, n'orde decreciente de fuercia de control:\nPela so parte, Arend Lijphart presenta los primeros tr\u00e9s de la llista anterior y amiesta un quintu m\u00e9todu: Anal\u00eds de casu.\nRellaci\u00f3n con otres ciencies.\nLa ciencia pol\u00edtica, como tou estudiu cient\u00edficu, rellacionar con distintes ciencies y n'ocasiones hasta s'entemez con otres, apaeciendo nel meyor de los casos como una parcela superpuesta. Nos estudios actuales t\u00f3pase una gama variada de ciencies coneutaes cola Politolox\u00eda, por cuenta de la politizaci\u00f3n que sufren los distintos aspeutos de la vida humana, ye dicir les sociedaes, al ser algamaos pol Est\u00e1u, instituci\u00f3n preponderante qu'exhibe'l Poder, y na ausencia d'este, una vinculaci\u00f3n direuta col Poder. Les ciencies que g\u00fcei t\u00e1n rellacionaes a cuestiones pol\u00edtiques y los sos resultantes de los estudios na tema son:"}
{"id": "95719", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95719", "title": "Fresa", "text": ""}
{"id": "95720", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95720", "title": "Smiljan", "text": "Smiljan () ye un pueblu na rex\u00f3n montascosa de Lika, en Croacia. Ta asiti\u00e1u a 6 km al oeste de Gospi\u0107 y a quince de l'autopista Zagreb-Split; la so poblaci\u00f3n ye de 417 habitantes (2011).\nSmiljan ye principalmente conoc\u00edu por ser el llugar de nacencia de Nikola Tesla el 10 de xunetu de 1856, siendo naquel momentu parte del Imperiu austriacu.\nAngua\u00f1o, la casa onde naci\u00f3 Tesla, xunto cola ilesia ortodoxa serbia y l'\u00e1rea que les arrodia, representen un complexu memorial con delles exhibiciones de los inventos de Tesla y un mus\u00e9u onde s'amuesen detalles de la vida del inventor. Tami\u00e9n hai una sala de congresos nun edificiu cercanu."}
{"id": "95721", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95721", "title": "Mandu a distancia", "text": "Un mandu a distancia ye un dispositivu electr\u00f3nicu us\u00e1u pa realizar una operaci\u00f3n remota (o telemando) sobre una m\u00e1quina.\nEl t\u00e9rminu empl\u00e9gase xeneralmente pa referise al control remotu (llam\u00e1u polo xeneral a cencielles \"el mandu\") pal televisi\u00f3n o otru tipu d'aparatu electr\u00f3nicu caseru, como DVD, Hi-Fi, ordenadores, y pa encender y apagar un interruptor, l'alarma, o abrir la puerta del aparcamientu. Los mandos pa esos aparatos son de normal peque\u00f1os oxetos (f\u00e1cilmente manipulables con una mano) con una matriz de botones p'afaer los distintos valores, como por casu, la canal de televisi\u00f3n, el n\u00famberu de canal y el volume. Ello ye que na mayor\u00eda de dispositivos modernos el control conti\u00e9n toles funciones de control, ente que'l mesmu aparatu control\u00e1u nam\u00e1i disp\u00f3n de los controles m\u00e1s primarios. La mayor\u00eda d'estos mandos a distancia comun\u00edquense colos sos respeutivos aparatos v\u00eda se\u00f1ales d'infrarroxu (IR) y nam\u00e1i unos pocos utilicen se\u00f1ales de radio. Nos veh\u00edculos modernos les cl\u00e1siques llaves incorporen agora controles remotos con diverses funciones. La so fonte d'enerx\u00eda suel ser peque\u00f1es piles de tipu \"AA\", \"AAA\" o \"de bot\u00f3n\".\nHistoria.\nUnu de los primeros exemplos de mandos a distancia foi desenvueltu en 1898 por Nikola Tesla y descritu na so patente n\u00famberu 613809, titulada \"M\u00e9todu d'un aparatu pal mecanismu de control de veh\u00edculu o veh\u00edculos en movimientu\".\nEn 1903, Leonardo Torres Quevedo present\u00f3'l \"telekino\" na Academia de Ciencies de Par\u00eds, acompa\u00f1\u00e1u d'una memoria y faciendo una demostraci\u00f3n esperimental. Nesi mesmu a\u00f1u llogr\u00f3 la patente en Francia, Espa\u00f1a, Gran Breta\u00f1a y Estaos Xun\u00edos. El \"telekino\" consist\u00eda nun aut\u00f3mata qu'executaba \u00f3rdenes tresmit\u00edes por aciu ondes hercianes; constituy\u00f3'l primer aparatu de radiodirecci\u00f3n del mundu, y foi un pioneru nel campu del control remotu. El 25 de setiembre de 1906, en presencia del Rei y ante un gran ensame, demostr\u00f3 con \u00e9situ l'inventu nel puertu de Bilbao al emponer un bote dende la vera; m\u00e1s tarde intentar\u00eda aplicar el \"telekino\" a proyeutiles y torpedos, pero tuvo qu'abandonar el proyeutu por falta de financiamientu. (Nota: En setiembre de 1898 Tesla sosprendi\u00f3 al p\u00fablicu asistente a la Exhibici\u00f3n Ll\u00e9trica llevada a cabu nel Madison Square Garden de Nueva York, al presentar el primer bote del mundu conduc\u00edu por control remotu, usando'l so sistema \"Teleautom\u00e1tico\" o \"potenci\u00e1u-a-mente\". Toles nueches de la selmana que dur\u00f3 la exhibici\u00f3n Tesla control\u00f3 a distancia un bote acoraz\u00e1u-con-fierro de 3-pies de llargor faciendo una varied\u00e1 de maniobres. Pa demostrar la simplicid\u00e1 de la so operaci\u00f3n, Tesla convid\u00f3 a voluntarios del p\u00fablicu a operar los controles. A esti inventu concedi\u00f3se-y la patente 613.809)\nEl primer modelu d'avi\u00f3n por control remotu vol\u00f3 en 1932. Mientres la Segunda Guerra Mundial, llevar a cabu l'usu de teunolox\u00eda de control remotu pa prop\u00f3sitos militares; unu de les resultaos d'esto foi'l misil alem\u00e1n Wasserfall. El primer artiluxu dise\u00f1\u00e1u pa controlar remotamente una televisi\u00f3n foi desenvueltu por Zenith Radio a principios de los a\u00f1os 1950. El control \u2014extraoficialmente llam\u00e1u \u201cLazy Bones\u201d (\"~pa folgazanes\")\u2014 usaba un cable pa conectase al televisi\u00f3n. P'ameyorar l'engarrosu sistema, cre\u00f3se un control remotu ensin cables en 1955. El mandu, llam\u00e1u \u201cFlashmatic\u201d, funcionaba unviando un rayu de lluz a una c\u00e9lula fotoel\u00e9ctrica. Desafortunadamente, les c\u00e9lules nun estremaben ente la lluz del mandu y la lluz d'otres fontes. El Flashomatic tami\u00e9n riqu\u00eda que s'apuntara'l mandu a distancia al receptor con precisi\u00f3n.\nEn 1956, Robert Adler desenvuelvo'l \u201cZenith Space Command\u201d (\"Mandu del espaciu cenit\"), un control ensin cables. Yera mec\u00e1nicu y usaba ultrason\u00edos pa camudar la canal y el volume. Cuando l'usuariu pulsiaba un bot\u00f3n del mandu a distancia, fa\u00eda un chasqu\u00edu y cut\u00eda una barra, d'ende'l t\u00e9rminu pa denominalo n'EE.XX.\u201cclicker\u201d (\"chasqueador\"). Cada barra emit\u00eda una frecuencia distinta y los circuitos na televisi\u00f3n detectaben el ruiu. La invenci\u00f3n del transistor fixo posible controles electr\u00f3nicos m\u00e1s baratos, que conten\u00eda un cristal piezoel\u00e9ctrico que yera aliment\u00e1u por una corriente ll\u00e9trica oscilatoria a una frecuencia cercana o mayor a la del estragal cimeru d'audici\u00f3n humana, anque inda oyible para perros. El receptor conten\u00eda un micr\u00f3fonu xun\u00edu a un circuitu que taba configur\u00e1u a la mesma frecuencia. Dellos problemes d'esti m\u00e9todu yeren que'l receptor pod\u00eda ser activ\u00e1u por fuercia por ruiu qu'asocedieren de forma natural y, delles persones, especialmente muyeres nueves, pod\u00eden oyer les agudes se\u00f1ales ultras\u00f3niques. Hubo inclusive un incidente memorable, nel cual un xil\u00f3fonu camudaba les canales d'esi tipu de televisiones, una y bones dalgunos de los harm\u00f3nicos del pres\u00e9u yeren iguales a la frecuencia ultras\u00f3nica del mandu a distancia.\nL'impulsu pa un tipu m\u00e1s complexu de control remotu vinu a finales de los 70 col desenvolvimientu del serviciu de teletexto Ceefax por BBC. La mayor\u00eda de los controles qu'esist\u00eden daquella ten\u00eden un n\u00famberu llind\u00e1u de funciones, dacuando nam\u00e1i cuatro: canal siguiente, canal anterior, xubir o baxar el volume. \nEsti tipu de controles nun satisfa\u00eda les necesidaes de televisiones con teletexto onde les p\u00e1xines identificar con un n\u00famberu de tres d\u00edgitos. Un control remotu pa escoyer p\u00e1xines de teletexto precisar\u00eda botones pa cada n\u00famberu del cero al nueve, seg\u00fan otres funciones, como por casu, camudar del testu a la imaxe (y viceversa) y los controles normales d'una televisi\u00f3n: volume, canal, rellumu, intensid\u00e1 del color, etc. Les primeres televisiones con teletexto usaben mandos con cable pa escoyer les p\u00e1xines, pero'l so usu sigu\u00edu, riqu\u00edu pal teletexto, indic\u00f3 r\u00e1pido la necesid\u00e1 d'un dispositivu ensin cables. Asina que inxenieros de la BBC empezaron conversaciones con unu o dos fabricantes de televisiones, lo cual llev\u00f3 a los primeros prototipos sobre 1977-78, y\u00e1 pudiendo controlar un mayor n\u00famberu de funciones. ITT foi una de les compa\u00f1\u00edes, que m\u00e1s tarde dar\u00eda'l so nome al Protocolu ITT de comunicaciones infrarroxes. \nA principios de los a\u00f1os 80, cuando se desenvolvieron los semiconductores pa emitir y recibir radiaci\u00f3n infrarroxo, los mandos a distancia fueron gradualmente camudando a esta teunolox\u00eda que, en 2006, inda ye llargamente usada. Tami\u00e9n esisten teunolox\u00edes de radiu, como los Sistemes d'audiu Bose y aquelles basaes en Bluetooth.\nA principios de los a\u00f1os 2000, la cantid\u00e1 d'electrodom\u00e9sticos qu'hai na mayor\u00eda de los llares aumentara notablemente. Acordies con l'Asociaci\u00f3n d'electr\u00f3nica de consumu, l'americanu mediu disp\u00f3n de cuatro mandos a distancia. Pa remanar un \"home theater\" pueden llegase a precisar seis mandos, incluy\u00edos unu pal receptor del cable o sat\u00e9lite, el videu, el reproductor de DVD, la televisi\u00f3n y l'amplificador d'audiu. Prec\u00edsase usar dellos d'estos mandos de manera secuencial, pero, como nun esiste un dise\u00f1u com\u00fan acept\u00e1u, el procesu faise m\u00e1s entrevesg\u00e1u. Munchos especialistes, como Jakob Nielsen , renombr\u00e1u especialista en usabilidad, y Robert Adler , l'inventor del mandu actual, se\u00f1alen lo confuso, malo de remanar y frustrante que se convirti\u00f3 trepar con m\u00faltiples mandos a distancia. Nesi sent\u00edu, el dise\u00f1adores de mandu a distancia de TiVo reemplazaron les cl\u00e1siques columnes de botones nun rect\u00e1ngulu negru por un dise\u00f1u en forma de man\u00ed que foi bien recibida polos sos usuarios. El dise\u00f1u, que provoc\u00f3 delles imitaciones, probablemente signifique un camb\u00e9u na forma na que los dise\u00f1adores d'aparatos electr\u00f3nicos ven un control.\nTipos.\nEsisten mandos o radiocontroles pa munchos otros dispositivos: modelos a escala d'aviones, helic\u00f3pteros, y otros modelos por radiocontrol son xuguetes bastante populares. Munchos rob\u00f3s contr\u00f3lense remotamente, especialmente aquellos que fueron dise\u00f1aos pa llevar a cabo tarea peligroses; seg\u00fan dalgunos de los m\u00e1s nuevos caces de combate maniobrar por control remotu.\nAm\u00e1s, un mandu universal combina diversos controles n'unu, de normal con dalguna clase de interruptor o bot\u00f3n pa escoyer l'aparatu control\u00e1u. Los mandos universales varien dende modelos b\u00e1sicos baratos a un mandu como'l modelu de 700$ con Linux de Sony . El primer modelu de control remotu universal foi desenvueltu por William Russell McIntyre a mediaos de los 60, mientres trabayaba en Philips. Al dise\u00f1u del software de McIntyre fu\u00e9ronse-y daes patentes, y\u00e1 que foi'l primer control remotu que pod\u00eda apuntase a un aparatu electr\u00f3nicu y aprender los sos controles operativos.\nEl siguiente pasu nos mandos a distancia son los paneles de control dom\u00e9sticu. Estos controles remotos non y\u00e1 funcionen en televisiones o sistemes d'entretenimientu, sin\u00f3n que dexen controlar otros aparatos ll\u00e9tricos tales como cortines electr\u00f3niques, interruptores de la lluz y c\u00e1mares de segurid\u00e1. Dalgunos de los \u00faltimos paneles de control dom\u00e9sticos dexen la tresmisi\u00f3n d'audiu seg\u00fan tomar fotograf\u00edes.\nDacuando \u00fasense armes de fueu por control remotu para cazar p\u00e1xaros y otros animales. En 2005, l'est\u00e1u de Virginia, n'Estaos Xun\u00edos, prohibi\u00f3 esta pr\u00e1utica .\nTeunolox\u00eda.\nLa mayor\u00eda de mandos a distancia p'aparatos dom\u00e9sticos utilicen diodos d'emisi\u00f3n nel infrarroxu cercanu pa emitir un rayu de lluz qu'algame'l dispositivu. Esta lluz ye invisible pal g\u00fceyu humanu, pero tresporta se\u00f1ales que pueden ser detectaes pol aparatu.\nUn mandu a distancia d'una nam\u00e1i canal dexa unviar una se\u00f1al portadora, usada pa remanar una determinada funci\u00f3n. Pa controles remotu multicanales, prec\u00edsense procedimientos m\u00e1s sofisticaos; unu d'ellos consiste en modular la se\u00f1al portadora con se\u00f1ales de distinta frecuencia. Dempu\u00e9s de la demodulaci\u00f3n de la se\u00f1al recibida, apl\u00edquense los filtros de frecuencia apoderaos pa dixebrar les se\u00f1ales respeutives. Angua\u00f1o, su\u00e9lense usar m\u00e9todo dixitales.\nPolo xeneral un mandu a distancia ta compuestu por:\nFuncionamientu.\nLos botones tienen na so parte posterior un material que conduz la lletricid\u00e1. Cuando se prime'l bot\u00f3n, esti material fai contautu cola plaqueta y cierra el circuitu que correspuende al bot\u00f3n. Un peque\u00f1u circuitu integr\u00e1u reconoz la se\u00f1al y determina qu\u00e9 bot\u00f3n foi prim\u00edu; con base a esa informaci\u00f3n unvia una se\u00f1al al resonador de cuarzu (cristal); \u00e9sti devolver con una frecuencia determinada. Esi impulsu ye tresmit\u00edu a un LED que lo unvia convert\u00edu en radiaci\u00f3n infrarroxo. El receptor (por casu, una televisi\u00f3n) puede reconocer el bot\u00f3n pulsi\u00e1u midiendo la frecuencia de la radiaci\u00f3n.\nAplicaciones.\nIndustria.\nEl control remotu ye us\u00e1u pa operar subestaciones, centrales hidroel\u00e9ctriques reversibles y plantes HVDC. Pa estos sistemes su\u00e9lense usar PLCs de baxa frecuencia.\nAplicaciones militares.\nL'usu control remotu de veh\u00edculos militares data d'empiezos del sieglu XX. El Ex\u00e9rcitu color\u00e1u usaba teletanques, controlaos remotamente, mientres los a\u00f1os 1930 y los empiezos de la Segunda Guerra Mundial. Tami\u00e9n esperimentaron con aviones por control remotu. L'Alema\u00f1a nazi tami\u00e9n foment\u00f3 l'usu del control remotu coles bombes V-1 y V-2.\nAstron\u00e1utica.\nLa teunolox\u00eda por control remotu tami\u00e9n ye usada nos viaxes al espaciu. Por casu, nel programa Rusu Lunokhod, los veh\u00edculos yeren remanaos por control remotu. El control remotu direutu de naves, carros y aparatos espaciales a mayores distancies dende la tierra nun yera pr\u00e1uticu y\u00e1 que se xeneraba un gran retardo de se\u00f1al.\nVideoxuegos.\nEl Cable como tal amos\u00f3se bien inc\u00f3modu en cuesti\u00f3n de la franquicia de los videoxuegos, cuasi toles consoles tuvieron un ciertu problema col cafiante cable que coneuta'l control cola consola, eso yera un problema bien cafiante hasta que s'inventaron los controles inal\u00e1mbricos pa una meyor esperiencia nos videoxuegos, empezando cola esitosa videoconsola Wii.\nAparatos electr\u00f3nicos.\nSirve pa poder prender o apagar dellos aparatos electr\u00f3nicos tales como l'aire acondicion\u00e1u o delles lluces modernes o ventiladores.Otra aplicaci\u00f3n puede ser pal autu.\nUsu diariu.\nLos mandos a distancia tami\u00e9n se t\u00e1n aplicando a usu cotidianu pa les cocheres o puertes autom\u00e1tiques. De normal falamos de les puertes de garaxe o de les puertes de los locales comerciales. D'antiguo toles persianes met\u00e1liques de los comercios y les puertes de les naves industriales nun cuntaben con estos automatismos. Na actualid\u00e1 tami\u00e9n esisten alternatives a estos mandos pero col mesmu usu, quiciabes mas seguros. [6]"}
{"id": "95722", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95722", "title": "Inxenier\u00eda mec\u00e1nica", "text": "La inxenier\u00eda mec\u00e1nica ye una ca\u00f1a de la inxenier\u00eda qu'aplica, espec\u00edficamente, los principios de la termodin\u00e1mica, la mec\u00e1nica, la mec\u00e1nica de fluy\u00edos y el anal\u00eds estructural, pal dise\u00f1u y anal\u00eds de diversos elementos usaos na actualid\u00e1, tales como maquinaria con diversos fines (t\u00e9rmicos, hidr\u00e1ulicos, de tresporte, de manufactura), seg\u00fan tami\u00e9n de sistemes de ventilaci\u00f3n, veh\u00edculos motorizados terrestres, a\u00e9reos y mar\u00edtimos, ente otres aplicaciones.\nLos principales \u00e1mbitos xenerales desenvueltos por inxenieros mec\u00e1nicos incl\u00fain el desenvolvimientu de proyeutos\nnos campos de la inxenier\u00eda que tengan por oxetu la construcci\u00f3n, reforma, arreglu, caltenimientu, baltadera, fabricaci\u00f3n, instalaci\u00f3n, montaxe o esplotaci\u00f3n de: estructures, equipos mec\u00e1nicos, instalaciones enerx\u00e9tiques, instalaciones y plantes industriales.\nOtres definiciones.\nLa inxenier\u00eda mec\u00e1nica ye un campu bien amplio qu'implica l'usu de los principios de la f\u00edsica pal anal\u00eds, dise\u00f1u, fabricaci\u00f3n de sistemes rurales. Tradicionalmente, foi la ca\u00f1a de la inxenier\u00eda que por aciu l'aplicaci\u00f3n de los principios f\u00edsicos, dex\u00f3 la creaci\u00f3n de dispositivos \u00fatiles, como instrumentos y m\u00e1quines. Los inxenieros mec\u00e1nicos usen principios como'l calor, les fuercies, la caltenimientu de la masa y la enerx\u00eda p'analizar sistemes f\u00edsicos est\u00e1ticos y din\u00e1micos, contribuyendo a dise\u00f1ar oxetos. La inxenier\u00eda mec\u00e1nica ye la ca\u00f1a qu'estudia y desenvuelve les m\u00e1quines, equipos ya instalaciones, considerando siempres los aspeutos ecol\u00f3xicu y econ\u00f3micu pal beneficiu de la socied\u00e1. Pa cumplir col so llabor, la inxenier\u00eda mec\u00e1nica analiza les necesidaes, formula y soluciona problemes t\u00e9unicos por aciu un trabayu multidisciplinario y sof\u00edtase nos desarrollos cient\u00edficos, traduci\u00e9ndolos n'elementos, m\u00e1quines, equipos ya instalaciones qu'empresten un serviciu fayadizu, por aciu l'usu racional y eficiente de los recursos disponibles.\nNel plan d'estudios de la inxenier\u00eda mec\u00e1nica usualmente at\u00f3pase:\nAm\u00e1s incl\u00fai conocencies b\u00e1siques d'electr\u00f3nica y lletricid\u00e1, qu\u00edmica y conceutos de la inxenier\u00eda civil.\nCampos d'aici\u00f3n.\nLos campos de la inxenier\u00eda mec\u00e1nica estremar nuna cantid\u00e1 estensa de sub disciplines.\nMunches de les disciplines que pueden ser estudiaes n'Inxenier\u00eda mec\u00e1nica pueden tratar temes de mancom\u00fan con otres ciencies de la inxenier\u00eda. Un exemplu d'ello son los motores ll\u00e9tricos que s'asolapen col campu de los inxenieros ll\u00e9tricos o la Termodin\u00e1mica que tami\u00e9n ye estudiada polos inxenieros qu\u00edmicos.\nLos campos que toma son bien diversos pero los m\u00e1s xenerales ser\u00eden:\n Fabricaci\u00f3n\nHistoria.\nOrixe.\nLes aplicaciones d'esta inxenier\u00eda atopar nos archivos de munches sociedaes antig\u00fces de tol mundu. Na antigua Grecia, les obres d'Arqu\u00edmedes (287\u00a0e.\u00a0C.-212\u00a0e.\u00a0C.) influy\u00f3 fondamente na mec\u00e1nica occidental y Heron d'Alexandr\u00eda (c. 10-70\u00a0d.\u00a0C.), cre\u00f3 la primer m\u00e1quina de vapor. En China, Zhang Heng (78-139\u00a0d.\u00a0C.) ameyora un rel\u00f3 d'agua ya invent\u00f3 un sism\u00f3metro, y Ma Jun (200-265\u00a0d.\u00a0C.) invent\u00f3 un carru con diferencial de engranajes. L'inxenieru chinu Su Song (1020-1101\u00a0d.\u00a0C.) incorpor\u00f3 un mecanismu d'escape na so torre del rel\u00f3 astron\u00f3micu dos sieglos primero que cualquier fuga pudiera atopase nos rel\u00f3s de la Europa medieval, seg\u00fan la primer cadena de tresmisi\u00f3n.\nMientres los sieglos VIII al XV, na era llamada edad d'oru isl\u00e1mico, realiz\u00e1ronse notables contribuciones de los musulmanes nel campu de la teunolox\u00eda mec\u00e1nica. Al Jazar\u00ed, quien foi unu d'ellos, escribi\u00f3'l so famosu \"Llibru de la Conocencia d'at\u00e9lites dispositivos mec\u00e1nicos\" en 1206, nel cual present\u00f3 munchos dise\u00f1os mec\u00e1nicos. Tami\u00e9n ye consider\u00e1u l'inventor de tales dispositivos mec\u00e1nicos qu'agora formen la base de mecanismos, tales como \u00e1rboles de lleves y cigo\u00f1al.\nUn finxu importante na creaci\u00f3n de la inxenier\u00eda mec\u00e1nica asocedi\u00f3 n'Inglaterra mientres el sieglu XVII cuando Sir Isaac Newton formul\u00f3 los tr\u00e9s Lleis de Newton y desenvolvi\u00f3 el c\u00e1lculu. Newton foi ronciegu a publicar los sos m\u00e9todos y lleis por a\u00f1os, pero foi finalmente persuad\u00edu a faelo polos sos colegues, tal como Sir Edmund Halley, pal beneficiu de tola humanid\u00e1.\nDesenvolvimientu de la inxenier\u00eda mec\u00e1nica.\nHist\u00f3ricamente, esta ca\u00f1a de la inxenier\u00eda naci\u00f3 en respuesta a distintes necesidaes que fueron surdiendo na socied\u00e1. Riquir de nuevos dispositivos con funcionamientos complexos nel so movimientu o que soportaren grandes cantidaes de fuercia, polo que foi necesariu qu'esta nueva disciplina estudiara'l movimientu y l'equilibriu. Tami\u00e9n foi necesariu atopar una nueva manera de faer funcionar les m\u00e1quines, y\u00e1 que nun principiu utilizaben fuercia humano o fuercia animal. La invenci\u00f3n de m\u00e1quines que funcionen con enerx\u00eda proveniente del vapor, del carb\u00f3n, de petroqu\u00edmicos (como la gasolina) y de la lletricid\u00e1 traxo grandes meyores, dando orixe a la Revoluci\u00f3n Industrial a mediaos del sieglu XVIII. M\u00e1s palantre surdir\u00eda la producci\u00f3n en serie.\nA principios del sieglu XIX n'Inglaterra, Alema\u00f1a y Escocia, el desenvolvimientu de ferramientes de maquinaria llev\u00f3 a desenvolver un campu dientro de la inxenier\u00eda en mec\u00e1nica, suministru de m\u00e1quines de fabricaci\u00f3n y de los sos motores. Nos Estaos Xun\u00edos, l'American Society of Mechanical Engineers (ASME) formar en 1880, convirti\u00e9ndose na tercer socied\u00e1 de profesionales d'inxenier\u00eda, dempu\u00e9s de la Socied\u00e1 Americana d'Inxenieros Civiles (1852) y l'Institutu Americanu d'Inxenieros de Mines (1871). [4] Les primeres escueles nos Estaos Xun\u00edos pa ufiertar una ense\u00f1anza de la inxenier\u00eda son l'Academia Militar d'Estaos Xun\u00edos en 1817, una instituci\u00f3n conocida agora como la Universid\u00e1 de Norwich en 1819, y l'Institutu Polit\u00e9unicu Rensselaer en 1825. La educaci\u00f3n n'inxenier\u00eda mec\u00e1nica bas\u00f3se hist\u00f3ricamente nuna base s\u00f3lida en matem\u00e1tiques y la ciencia.\nLlatinoam\u00e9rica.\nArxentina.\nN'Arxentina la carrera oficializar a nivel nacional na Universid\u00e1 de Buenos Aires. Na d\u00e9cada del 50 cre\u00f3se la Universid\u00e1 Obrera, qu'ufiertaba esta carrera d'Inxenier\u00eda, tan amestada al procesu de industrializaci\u00f3n que viv\u00eda esa d\u00f3mina; esta Universid\u00e1 apuerta na que g\u00fcei ye la Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica Nacional, d'onde han egresado innumberable cantid\u00e1 d'inxenieros mec\u00e1nicos. La educaci\u00f3n privada cuenta con distintes Universidaes onde se desenvuelve la carrera tales como'l Institutu Teunol\u00f3xicu Buenos Aires (ITBA) o la Universid\u00e1 de la Marina Mercante, universidaes que tami\u00e9n formen inxenieros na ca\u00f1a mec\u00e1nica. Magar la carrera cunta con una cantid\u00e1 de materies que puede variar seg\u00fan el Plan d'Estudios ente 36 y 45 asignatures, tien un altu grau de complexid\u00e1 pa llograr la graduaci\u00f3n. Un inxenieru mec\u00e1nicu puede realizar xeres como l'arreglu de la Floralis Xen\u00e9rica, realizada pol Ing. Salvador Sorbello nel a\u00f1u 2015, en Buenos Aires, frente a la facult\u00e1 de derechu de la UBA.\nM\u00e9xicu.\nCuando'l espa\u00f1oles llegaren a M\u00e9xicu na conquista, los azteques y\u00e1 construyeren delles obres ingenieriles, como por casu dellos diques que protex\u00eda a Tenochtitlan del Llagu de Texcoco en casu de posibles hinchentes. Estes construcciones fueron destruy\u00edes polos conquistadores.\nEn 1551 foi fundada la Real y Pontificia Universid\u00e1 de M\u00e9xicu, sicas\u00ed, los egresados yeren relixosos, profesionales y acad\u00e9micos de la teolox\u00eda, derechu y medicina. Los inxenieros proven\u00eden d'Europa pa realizar les obres.\nA finales del sieglu XIX empez\u00f3 la industrializaci\u00f3n en M\u00e9xicu. Cola llegada del ferrocarril, y l'esplotaci\u00f3n de les mines, el pa\u00eds tom\u00f3 una meyora teunol\u00f3xica. Esto sum\u00f3se a la esplotaci\u00f3n del petroleu, que precisaba maquinaria pa la perforaci\u00f3n y pal tresporte del crudu, am\u00e1s de la construcci\u00f3n de refiner\u00edes y oleoductos.\nEn 1792 fund\u00f3se'l Real Seminariu de Miner\u00eda en M\u00e9xicu, considerada la primer escuela d'inxenieros de Llatinoam\u00e9rica.En 1535 fund\u00f3se la primer Escuela pa Varones que conformaba niveles d'\u00e1rea miner\u00eda, alfarer\u00eda y agricultura. En 1857 cam\u00fadase'l nome exped\u00edu pol presidente Benito Ju\u00e1rez por Escuela d'Artes y Oficios reconoc\u00edu como t\u00e9unicos mec\u00e1nicos, Alfareros y llabradores. Darr\u00e9u mientres la Revoluci\u00f3n Mexicana, prop\u00fanxose qu'esta escuela tendr\u00eda un nivel profe-sionista , asina se-y camud\u00f3'l nome a Escuela d'Inxenieros Mec\u00e1nicos y Ll\u00e9tricos. En 1932 cr\u00e9ase la Escuela Cimera d'Inxenier\u00eda Mec\u00e1nica y Ll\u00e9trica (ESIME) que s'amest\u00f3 al Institutu Polit\u00e9unicu Nacional empecipiando cola impartici\u00f3n de cursos en 1936 coles carreres d'Inxenier\u00eda Mec\u00e1nica, Inxenier\u00eda Ll\u00e9trica, Inxenier\u00eda Aeron\u00e1utica ya Inxenier\u00eda en Telecomunicaciones y Electr\u00f3nica. Siendo la ESIME una de les escueles m\u00e1s antig\u00fces en M\u00e9xicu nel desenvolvimientu teunol\u00f3xicu nel \u00e1rea Mec\u00e1nica-Ll\u00e9trica.\nChile.\nLa primera central ll\u00e9trica foi la Central hidroel\u00e9ctrica de Chivilingo, construyida en Lota ente los a\u00f1os 1896 y 1897, pa les mines de carb\u00f3n de la zona. Foi construyida mientres Isidora Goyenechea ten\u00eda al mandu la conducci\u00f3n de les mines, depu\u00e9s del fallecimientu del so mar\u00edu Luis Cousi\u00f1o.\nFrancisco Gonz\u00e1lez Villalobos, ye'l primer inxenieru mec\u00e1nicu titul\u00e1u en Chile, egresado de la Universid\u00e1 T\u00e9unica Federico Santa Mar\u00eda en 1940, motivu pol cual tuvo la responsabilid\u00e1 de convertise nel especialista pioneru nel pa\u00eds.\nEn 1956 cre\u00f3se la carrera d'inxenier\u00eda mec\u00e1nica na Universid\u00e1 de Concepci\u00f3n, la segunda inxenier\u00eda de dicha universid\u00e1, egresando la primer xeneraci\u00f3n l'a\u00f1u 1962. Nel a\u00f1u 1965 cam\u00fadase'l nome pol d'inxenier\u00eda civil mec\u00e1nica. En 1966 empezar a dictar la carrera d'inxenier\u00eda civil mec\u00e1nica na Universid\u00e1 de Chile, y egresando la primer xeneraci\u00f3n en 1970.\nFerramientes computacionales.\nPor cuenta de la complexid\u00e1 creciente de los analises que se realicen en toles ca\u00f1es de la Inxenier\u00eda Mec\u00e1nica, el c\u00e1lculu asist\u00edu por ordenador, empecipi\u00e1u por Pierre B\u00e9zier en 1968, foi adquiriendo siempres mayor protagonismu. Produci\u00f3se una evoluci\u00f3n na representaci\u00f3n de los sistemes f\u00edsicos, pasando de esquematizar partes del sistema en manera averada a reproducir tol conxuntu en manera detallada. Esti procesu foi posible en gran parte por cuenta de la constante meyora de les prestaciones de los equipos inform\u00e1ticos, y a la meyora de los programes de c\u00e1lculu.\nNel dise\u00f1u de nuevos componentes, l'usu d'estes ferramientes dexa na mayor\u00eda de los casos llograr resultaos m\u00e1s precises y sobremanera un amenorgamientu de costos al dexar analizar virtualmente el comportamientu de nueves soluciones.\nNel procesu d'anal\u00eds y dise\u00f1u utilicen ferramientes de c\u00e1lculu como'l analises por aciu elementos finitos (FEA poles sos sigles n'ingl\u00e9s) o volumes finitos seg\u00fan tami\u00e9n la din\u00e1mica de fluy\u00edos computacional (CFD). El dise\u00f1u de procesos de fabricaci\u00f3n con ayuda d'ordenadores (LLEVA), dexa que los modelos xeneraos puedan utilizase direutamente pa crear \"instrucciones\" pa la fabricaci\u00f3n de los oxetos representaos polos modelos, por aciu m\u00e1quines de control numb\u00e9ricu (CNC) o otros procesos automatizados, ensin la necesid\u00e1 de dibuxos entemedios.\nNel campu d'Anal\u00eds y Simulaci\u00f3n esisten asociaciones independientes qu'apurren informaci\u00f3n y ellaboren normes de c\u00e1lculu. Una de les m\u00e1s importante ye la \"National Agency for Finite Element Methods and Standards\" (NAFEMS), organizaci\u00f3n ensin \u00e1nimu d'arriquecimientu constituyida por m\u00e1s de 700 compa\u00f1\u00edes de tol mundu.\nLa inxenier\u00eda mec\u00e1nica ayuda nuna meyor comodid\u00e1 de los contribuyentes. Los siguientes son los paquetes de software d'analises y dise\u00f1u m\u00e1s estend\u00edos:\nVal la pena mentar los software CAM (Computer Aided Manufacture) complementarios pal manexu de maquinaria acomu\u00f1ada a la fabricaci\u00f3n de pieces dise\u00f1aes por aciu software CAD (Computer Aided Design)\nAsociaciones.\nAm\u00e1s de grupos esistentes dientro d'universidaes, esisten asociaciones d'inxenieros les cualos conc\u00e9ntrense n'investigar nueves teunolox\u00edes, publicar art\u00edculos, compartir conocencies. Otres de les sos funciones son les de validar, estandarizar y crear normes.\nUna d'estes asociaciones ye'l ASME, que foi fundada en 1880 por Alexander Lyman Holley, Henry Rossiter Worthington, John Edison Sweet y Matthias N. Forney. N'Estaos Xun\u00edos establez los c\u00f3digos y normes de dispositivos mec\u00e1nicos.\nEl NCEE (National Council of Examiners for Engineering), ye una asociaci\u00f3n esistente n'Estaos Xun\u00edos que realiza ex\u00e1menes de certificaci\u00f3n pa estudiantes del \u00e1rea d'inxenier\u00eda.\nPor casu, en Colombia at\u00f3pense distintes organizaciones como AIMUN (Asociaci\u00f3n d'Inxenieros Mec\u00e1nicos de la Universid\u00e1 Nacional) y ACIEM (Asociaci\u00f3n Colombiana d'Inxenieros Ll\u00e9tricos y Mec\u00e1nicos) ente otres."}
{"id": "95723", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95723", "title": "Inxenier\u00eda ll\u00e9trica", "text": "La inxenier\u00eda ll\u00e9trica ye'l campu de la inxenier\u00eda que s'ocupa del estudiu y l'aplicaci\u00f3n de la lletricid\u00e1, la electr\u00f3nica y l'electromagnetismu. Aplica conocencies de ciencies como la f\u00edsica y les matem\u00e1tiques pa dise\u00f1ar sistemes y equipos que dexen xenerar, tresportar, distribuyir y utilizar la enerx\u00eda ll\u00e9trica. \nDicha \u00e1rea de la inxenier\u00eda ye reconocida como carrera profesional en tol mundu y constit\u00fai una de les \u00e1rees fundamentales de la inxenier\u00eda dende'l sieglu XIX cola comercializaci\u00f3n del tel\u00e9grafu ll\u00e9tricu y la xeneraci\u00f3n industrial d'enerx\u00eda ll\u00e9trica. Dada la so evoluci\u00f3n nel tiempu, esti campu agora toma una serie de disciplines qu'incl\u00fain la electrotecnia, la electr\u00f3nica, los sistemes de control, el procesamientu de se\u00f1ales y les telecomunicaciones.\nDependiendo del llugar y del contestu en que s'use, el t\u00e9rminu inxenier\u00eda ll\u00e9trica puede o nun tomar a la inxenier\u00eda electr\u00f3nica, la que surde como una subdivisi\u00f3n de la mesma y tuvo una importante evoluci\u00f3n dende la invenci\u00f3n del tubu o v\u00e1lvula termoi\u00f3nica y la radio. Cuando se fai esta distinci\u00f3n, xeneralmente consid\u00e9rase a la inxenier\u00eda ll\u00e9trica como aquella ca\u00f1a qu'enceta los problemes acomu\u00f1aos a sistemes ll\u00e9tricos de gran escala o potencia, como los sistemes ll\u00e9tricos de tresmisi\u00f3n d'enerx\u00eda y de control de motores, etc. ente que la inxenier\u00eda electr\u00f3nica consid\u00e9rase que toma sistemes de baxa potencia, denominaos tami\u00e9n corrientes d\u00e9biles, sistemes de telecomunicaciones, control y procesamientu de se\u00f1ales constituy\u00edos por semiconductores y circuitos integraos.\nHistoria.\nLa lletricid\u00e1 foi materia d'inter\u00e9s cient\u00edficu dende principios del sieglu XVII. El primer inxenieru lletricista foi probablemente William Gilbert quien dise\u00f1\u00f3'l \"versorium\", un aparatu que detectaba la presencia d'oxetos est\u00e1ticamente carg\u00e1u. \u00c9l tami\u00e9n foi'l primeru en marcar una clara distinci\u00f3n ente lletricid\u00e1 magn\u00e9tica y est\u00e1tica y atrib\u00fayese-y la creaci\u00f3n del t\u00e9rminu \"lletricid\u00e1\". En 1775 la esperimentaci\u00f3n cient\u00edfica d'Alessandro Volta result\u00f3 na creaci\u00f3n del electr\u00f3foro, un aparatu que produc\u00eda carga ll\u00e9trica est\u00e1tica, y pol 1800 Volta invent\u00f3 la pila volt\u00e1ica, el predecesor de la bater\u00eda ll\u00e9trica.\nSieglu XIX.\nSicas\u00ed, nun foi hasta'l sieglu XIX que les investigaciones dientro de la inxenier\u00eda ll\u00e9trica empezaron a intensificase. Dalgunos de los desarrollos notables n\u00e9sti sieglu incl\u00fain el trabayu de Georg Ohm, quien en 1827 midi\u00f3 la rellaci\u00f3n ente corriente ll\u00e9trica y la diferencia de potenciales nun conductor, Michael Faraday el qu'afay\u00f3 la inducci\u00f3n electromagn\u00e9tica en 1831, y James Clerk Maxwell, quien en 1873 public\u00f3 la teor\u00eda unificada de la lletricid\u00e1 y magnetismu nel so trat\u00e1u \"Electricity and Magnetism\"\nMientres estos a\u00f1os, l'estudiu de la lletricid\u00e1 yera llargamente consider\u00e1u como una ca\u00f1a de la f\u00edsica. Nun foi hasta finales del sieglu XIX que les universidaes empezaron a ufiertar carreres n'inxenier\u00eda ll\u00e9trica. La Universid\u00e1 T\u00e9unica de Darmstadt tuvo la primer c\u00e1tedra y facult\u00e1 d'inxenier\u00eda ll\u00e9trica en 1882. En 1883 la Universid\u00e1 T\u00e9unica de Darmstadt y la Universid\u00e1 Cornell empezaron a dar los primeros cursos d'inxenier\u00eda ll\u00e9trica, y en 1885 el University College de Londres fund\u00f3 la primer c\u00e1tedra d'inxenier\u00eda ll\u00e9trica nel Reinu Xun\u00edu. La Universid\u00e1 de Missouri estableci\u00f3'l primer departamentu d'inxenier\u00eda ll\u00e9trica nos Estaos Xun\u00edos en 1886.\nMientres esti periodu, el trabayu rellacion\u00e1u cola inxenier\u00eda ll\u00e9trica amont\u00f3se r\u00e1pido. En 1882, Thomas Edison encendi\u00f3 la primer rede d'enerx\u00eda ll\u00e9trica de gran escala qu'aprov\u00eda 110 volts de corriente continua a 59 veceros nel baxu Manhattan. En 1887, Nikola Tesla enllen\u00f3 un n\u00famberu de patentes sobre una forma de distribuci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica conocida como corriente alterna. Nos a\u00f1os siguiente una amargosa rivalid\u00e1 ente Edison y Tesla, conocida como \"La guerra de les corrientes\", tom\u00f3 llugar sobre'l meyor m\u00e9todu de distribuci\u00f3n. Eventualmente, la corriente alterna remplaz\u00f3 a la corriente continua, mientres s'espand\u00eda y ameyor\u00e1base la eficiencia de les redes de distribuci\u00f3n enerx\u00e9tica.\nLos desarrollos m\u00e1s modernos.\nMientres el desenvolvimientu de la radio, munchos cient\u00edficos ya inventores contribuyeron a la teunolox\u00eda de la radio y l'electr\u00f3nica. Nos sos esperimentos de la f\u00edsica cl\u00e1sica de 1888, Heinrich Hertz tresmite ondes de radio con un tresmisor de chispa , y detectar por aciu l'usu de dispositivos ll\u00e9tricos senciellos. El trabayu matem\u00e1ticu de James Clerk Maxwell en 1850 demostr\u00f3 la posibilid\u00e1 de les ondes de radio, pero Hertz foi'l primeru en demostrar la so esistencia. En 1895, Nikola Tesla foi capaz de detectar se\u00f1ales de radio dende'l tresmisor nel so llaboratoriu na ciud\u00e1 de Nueva York a unos 50 milles de distancia, en West Point, Nueva York (unos 80 quil\u00f3metros).\nEn 1897, Karl Ferdinand Braun introduci\u00f3'l tubu de rayos cat\u00f3dicos como parte d'un osciloscopiu, una teunolox\u00eda que ser\u00eda crucial pal desenvolvimientu de la televisi\u00f3n. John Fleming invent\u00f3'l primer tubu de radiu, el diodu, en 1904. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, Robert von Lieben y Lee De Forest desenvolvieron independientemente el tubu amplificador, denomin\u00e1u triodu. En 1895, Guglielmo Marconi promovieron l'arte de m\u00e9todos inal\u00e1mbricos hercianes. De primeres, unvi\u00f3 se\u00f1ales inal\u00e1mbriques a una distancia d'una milla y media. N'avientu de 1901, unvi\u00f3 ondes inal\u00e1mbriques que nun fueron afeutaes pola combadura de la Tierra. Marconi depu\u00e9s tresmite les se\u00f1ales inal\u00e1mbriques al travi\u00e9s del Atl\u00e1nticu ente Poldhu, Cornualles, y San Xuan de Terranova, una distancia de 2100 milles (3400 quil\u00f3metros). En 1920 Albert Hull desenvolvi\u00f3'l magnetr\u00f3n que eventualmente conduz al desenvolvimientu del fornu de microondes en 1946 por Percy Spencer. En 1934, l'ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu empez\u00f3 a dar pasos escontra'l radar (que tami\u00e9n utiliza'l magnetr\u00f3n) so la direici\u00f3n del Dr. Wimperis, que remat\u00f3 na operaci\u00f3n de la primer estaci\u00f3n de radar en Bawdsey n'agostu de 1936.\nEn 1941 Konrad Zuse present\u00f3'l Z3, primer ordenador dafechu funcional y programable del mundu al travi\u00e9s de pieces electromec\u00e1niques. En 1943 Tommy Flowers dise\u00f1\u00f3 y construy\u00f3 el Colossus, primer equipu dafechu funcional, electr\u00f3nicu, dixital y programable del mundu. En 1946, el ENIAC (Electronic Numerical Integrator and Computer) de John Presper Eckert y John Mauchly sigu\u00edu, del entamu de la era de la computaci\u00f3n . El rendimientu de l'aritm\u00e9tica d'estes m\u00e1quines dexa a los inxenieros desenvolver dafechu nueves teunolox\u00edes y llograr nuevos oxetivos, ente ellos el programa Apollo, que remat\u00f3 con astronautes na lluna.\nUna gran meyora na electr\u00f3nica completa - transistores d'est\u00e1u s\u00f3lidu.\nLa invenci\u00f3n del transistor a finales de 1947 por William B. Shockley, John Bardeen y Walter Brattain de los Llaboratorios Bell abri\u00f3 la puerta pa los dispositivos m\u00e1s compactos y llev\u00f3 al desenvolvimientu del circuitu integr\u00e1u en 1958 por Jack Kilby y de forma independiente en 1959 por Robert Noyce. A partir de 1968, Ted Hoff y un equipu de la Intel Corporation invent\u00f3'l primera comercial de microprocesador, qu'anunciaba l'ordenador personal. El Intel 4004 foi un procesador de cuatro bits llanz\u00e1u en 1971, pero en 1973, el Intel 8080, un procesador d'ocho bits, fixo posible'l primer ordenador personal, el Altair 8800.\n\u00c1rees de conocencia.\nLa inxenier\u00eda ll\u00e9trica aplica conocencies de ciencies como la f\u00edsica y la matem\u00e1tica.\nConsiderando qu'esta ca\u00f1a de la inxenier\u00eda resulta m\u00e1s astracta qu'otres, la formaci\u00f3n d'un inxenieru lletricista rique una base matem\u00e1tica que dexe l'astraici\u00f3n y entendimientu de los fen\u00f3menos electromagn\u00e9ticos.\nTres esti tipu d'anal\u00eds foi posible entender esta ca\u00f1a de la f\u00edsica, por aciu un conxuntu d'ecuaciones y lleis que gobiernen los fen\u00f3menos ll\u00e9tricu y magn\u00e9ticu. Por casu, el desenvolvimientu de les lleis de Maxwell dexa describir los fen\u00f3menos electromagn\u00e9ticos y formen la base de la teor\u00eda del electromagnetismu. Nel estudiu de la corriente ll\u00e9trica, la base te\u00f3rica parte de la llei d'Ohm y les lleis de Kirchhoff. \nAm\u00e1s r\u00edquense conocencies xenerales de mec\u00e1nica y de ciencia de materiales, pal usu fayadizu de materiales fayadizos pa cada aplicaci\u00f3n.\nUn inxenieru lletricista tien de tener conocencies b\u00e1siques d'otres \u00e1rees allegaes, pos munchos problemes que se presenten n'inxenier\u00eda son complexos y interdisciplinares.\n\u00c1rees de desempe\u00f1u.\n\u2022 Producci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica: dise\u00f1ar, instalar y caltener sistemes de producci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica con base en fontes enerx\u00e9tiques hidr\u00e1uliques, t\u00e9rmiques y non convencionales.\n\u2022 Tresporte d'enerx\u00eda ll\u00e9trica: dise\u00f1ar, instalar y caltener sistemes de tresformamientu, tresmisi\u00f3n y distribuci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica.\n\u2022 Anal\u00eds de sistemes ll\u00e9tricos: evaluar y desenvolver t\u00e9uniques d'analises con base en modelos de los sistemes y equipos qu'intervienen na producci\u00f3n, consumu, tresporte y llexislaci\u00f3n del usu de la Enerx\u00eda Ll\u00e9trica.\n\u2022 Control, proteici\u00f3n y midida de sistemes ll\u00e9tricos: dise\u00f1ar, aplicar, evaluar, caltener ya instalar los sistemes y equipos qu'intervienen el control, proteici\u00f3n y midida de la producci\u00f3n, consumu, tresporte y llexislaci\u00f3n del usu de la enerx\u00eda ll\u00e9trica.\n\u2022 Consumu (carga, demanda) y comercializaci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica: carauterizar, modelar, asemeyar, analizar y dise\u00f1ar el comportamientu de los procesos de consumu d'enerx\u00eda ll\u00e9trica y la so comercializaci\u00f3n.\nCampos d'aici\u00f3n.\nInxenier\u00eda electromec\u00e1nica.\n Ye una fusi\u00f3n de la inxenier\u00eda ll\u00e9trica cola mec\u00e1nica derivar de la inxenier\u00eda mec\u00e1nica."}
{"id": "95724", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95724", "title": "F\u00edsicu", "text": "F\u00edsicu ye'l nome com\u00fan que se-yos da a los cient\u00edficos y profesionales que se dediquen al \u00e1rea de les ciencies f\u00edsiques o actividaes econ\u00f3miques rellacionaes cola aplicaci\u00f3n de les mesmes.\nHist\u00f3ricamente, podr\u00eda considerase a Galileo Galilei como una de les primeres persones que'l so perfil afacer al del f\u00edsicu modernu. Galileo foi unu de los primeros n'estudiar les cuestiones avera del mundu material por aciu el m\u00e9todu cient\u00edficu. La cuesti\u00f3n qu'encet\u00f3 Galileo foi la \"cayida de los graves\" (cayida llibre de los cuerpos \"graves\" o \"pesaos\", non como les plumes o fueyes). Foi unu de los primeros en dar la ecuaci\u00f3n correuta que rellacionaba la distancia percorrida por un grave en cayida llibre en funci\u00f3n del tiempu. \nArist\u00f3teles escribi\u00f3'l primer trat\u00e1u llam\u00e1u \"f\u00edsica\" que se basaba na observaci\u00f3n y l'astracci\u00f3n, pero nun tomaba en cuenta la esperimentaci\u00f3n, polo cual, nun se-y puede considerar como un f\u00edsicu nel sent\u00edu modernu del t\u00e9rminu.\nPremiu Nobel de F\u00edsica.\nA partir de finales del sieglu XIX y empiezos del XX la llista de ganadores del Premiu Nobel de F\u00edsica danos una idea bastante afecha de los f\u00edsicos m\u00e1s destacaos.\nNotables esceiciones ser\u00eden l'importante f\u00edsicu ingl\u00e9s Stephen Hawking y Paul Langevin.\nCaracterist\u00edcas de la F\u00edsica como oficiu.\nSal\u00edes llaborales.\nLa f\u00edsica ye una ciencia que nam\u00e1i ye desenvuelta por aquelles persones que se dediquen a la investigaci\u00f3n. Sicas\u00ed, la f\u00edsica tien una gran cantid\u00e1 d'aplicaciones t\u00e9uniques nel mundu real, lo cual convierte a los llicenciaos o graduaos en f\u00edsica n'unu de los profesionales con menor tasa de paru.\nPor cuenta de la so fonda formaci\u00f3n en toles ca\u00f1es de la f\u00edsica (mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, \u00f3ptica, electromagnetismu, f\u00edsica del est\u00e1u s\u00f3lidu, f\u00edsica cu\u00e1ntica, electrodin\u00e1mica) y tami\u00e9n en matem\u00e1tiques (\u00e1lxebra, anal\u00eds matem\u00e1ticu real y complexu, estad\u00edstica...), los f\u00edsicos xeneralmente tienen bones capacidaes d'analises y resoluci\u00f3n de problemes de t\u00e9unicos. Por ello, nun ye d'estra\u00f1ar que los f\u00edsicos angua\u00f1o ded\u00edquense a:\n=== Oficiu de minor\u00edes Tantu nos pa\u00edses en v\u00edes de desenvolvimientu como aquellos del primer mundu, la proporci\u00f3n de f\u00edsicos respectu del restu de la poblaci\u00f3n ye peque\u00f1a. Ye menor que la proporci\u00f3n de m\u00e9dicos, y enforma menor que la d'abogaos.\nOficiu de persones con amplios estudios.\nEl grau m\u00ednimu d'estudios pa dedicase a la investigaci\u00f3n en f\u00edsica ye la llicenciatura en f\u00edsica o dalguna \u00e1rea allegada como inxenier\u00eda, matem\u00e1tiques o qu\u00edmica. Nos pa\u00edses del primer mundu la mayor\u00eda de los f\u00edsicos que trabayen n'universidaes o centros d'investigaci\u00f3n tienen un doctor\u00e1u.\nEn munchos pa\u00edses, un gran n\u00famberu de f\u00edsicos con llicenciatura ded\u00edquense principalmente a la docencia en bachilleratu o secundaria y a llabores de computaci\u00f3n. Los f\u00edsicos con doctor\u00e1u dedicar a desenvolver investigaci\u00f3n en centros y llaboratorios estatales o privaos, y la docencia nes universidaes.\nOficiu de baxu riesgu.\nLa mira de vida de los f\u00edsicos respectu d'otros oficios ye alta. A pesar d'esto, l'\u00edndiz de suicidios ente los f\u00edsicos ye un pocu mayor qu'ente'l restu de la poblaci\u00f3n, pero menor qu'ente los artistes."}
{"id": "95725", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95725", "title": "Llista de patentes de Tesla", "text": "Nikola Tesla foi un inventor que llogr\u00f3 alredor de 300 patentes, en tol mundu pa los sos inventos.\nDalgunes de les patentes de Tesla nun son llistaes, y delles fontes afayaron dalgunes d'elles que permanec\u00eden ocultes nos archivos. Esiste un n\u00famberu m\u00ednimu de 278 patentes, atribuy\u00edes a Tesla en 26 pa\u00edses que fueron verificaes. Munches d'estes patentes fueron exped\u00edes nos Estaos Xun\u00edos, Reinu Xun\u00edu, y Canad\u00e1, pero otra cantid\u00e1 foi aprobada n'otros pa\u00edses del mundu. Dalgunos de los dispositivos escurr\u00edos por Tesla nun fueron puestos so la proteici\u00f3n de patentes.\nIntroducci\u00f3n.\nEnte les invenciones y meyores de Tesla destaquen el motor de corriente alterna, la bobina de dos filamentos, dellos dispositivos qu'usaben el campu magn\u00e9ticu rotativu, el sistema de distribuci\u00f3n de corriente alterna polif\u00e1sicu, los elementos fundamentales de sistemes de comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrica (priorid\u00e1 llegal de la invenci\u00f3n de la radio), oscilador electr\u00f3nicu de radiofrecuencia, dispositivu pa magnificaci\u00f3n de voltaxe per mediu d'ondes estacionaries, rob\u00f3tica, puerta l\u00f3xica pa comunicaciones per radiofrecuencia segures, dispositivos de rayos X, aparatos pa la xeneraci\u00f3n d'ozonu, dispositivos pa xenerar gas ionizado (plasma), dispositivos pa emisi\u00f3n d'enerx\u00eda a llarga distancia, aparatos de \"rayos de part\u00edcules ionizadas\", m\u00e9todos p'aprovir niveles bien baxos de resistencia al pasu de la corriente ll\u00e9trica (superconductivid\u00e1), m\u00e9todos p'amontar la intensid\u00e1 d'oscilaciones ll\u00e9triques, circuitu pa multiplicaci\u00f3n de voltaxe, dispositivos pa descargues d'altu voltaxe, aparatos pa proteici\u00f3n de los rayos, la turbina ensin aspes y aeronaves de despegue y aterrizaxe vertical \nInformes reci\u00e9n de patentes de Tesla incl\u00fain les patentes US5548819 (\"M\u00e9todos y aparatos pa la comunicaci\u00f3n d'informaci\u00f3n\"), US5908444 (\"Xenerador electromagn\u00e9ticu de complexos de frecuencia por pulsos y m\u00e9todos d'usu\"), US4869598 (\"Pel\u00edcula delgada superconductiva, de capa m\u00faltiple sensitiva a la temperatura\"), y US6104107 (\"M\u00e9todos y aparatos pa trasmisi\u00f3n ll\u00e9trica per una sola llinia\")."}
{"id": "95726", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95726", "title": "Enerx\u00eda ll\u00e9trico", "text": "Denominar enerx\u00eda ll\u00e9trico a la forma d'enerx\u00eda que resulta de la esistencia d'una diferencia de potencial ente dos puntos, lo que dexa establecer una corriente ll\u00e9trico ente dambos cuando los pon en contautu per mediu d'un conductor ll\u00e9tricu. La enerx\u00eda ll\u00e9trico puede tresformase en munches otres formes d'enerx\u00eda, tales como la enerx\u00eda llum\u00ednica o lluz, la enerx\u00eda mec\u00e1nica y la enerx\u00eda t\u00e9rmica.\nCorriente ll\u00e9trico.\nLa enerx\u00eda ll\u00e9trico manifi\u00e9stase como corriente ll\u00e9trico, esto ye, como'l movimientu de cargues ll\u00e9triques negatives, o electrones, al travi\u00e9s d'un cable conductor met\u00e1licu de resultes de la diferencia de potencial qu'un xenerador tea aplicando nos sos estremos.\nCada vez que se remana un interruptor, ci\u00e9rrase un circuitu ll\u00e9tricu y xen\u00e9rase el movimientu d'electrones al travi\u00e9s del cable conductor. Les cargues que se mueven formen parte de los \u00e1tomos de la sustancia del cable, que suel ser met\u00e1lica, una y bones los metales \u2014al disponer de mayor cantid\u00e1 d'electrones llibres qu'otres sustances\u2014 son los meyores conductores de la lletricid\u00e1. La mayor parte de la enerx\u00eda ll\u00e9trico que se consume na vida diaria provi\u00e9n de la rede ll\u00e9trica al travi\u00e9s de tomar llamaes enchufes, al travi\u00e9s de los que llega la enerx\u00eda suministrada poles compa\u00f1\u00edes ll\u00e9triques a los distintos aparatos ll\u00e9tricos \u2014llavadora, radio, televisi\u00f3n, etc.\u2014 que se desea utilizar, por aciu los correspondientes tresformamientos; por casu, cuando la enerx\u00eda ll\u00e9trico llega a una enceradora, convertir n'enerx\u00eda mec\u00e1nico, cal\u00f3rico y en dellos casos llum\u00ednico, gracies al motor ll\u00e9tricu y a les distintes pieces mec\u00e1niques del aparatu.\nFuentes d'enerx\u00eda ll\u00e9trico.\nLa enerx\u00eda ll\u00e9trico esiste llibre na naturaleza de manera aprovechable. L'exemplu m\u00e1s relevante y habitual d'esta manifestaci\u00f3n son les tormenta ll\u00e9triques. La lletricid\u00e1 tampoco tien una utilid\u00e1 biol\u00f3xica direuta pal ser humanu, salvu n'aplicaciones bien singulares, como pudiera ser l'usu de corrientes en medicina (terapia electroconvulsiva), resultando sicas\u00ed de normal desagradable ya inclusive peligrosa, seg\u00fan les circunstancies. Sicas\u00ed ye una de les m\u00e1s utilizaes, una vegada aplicada a procesos y aparatos de la m\u00e1s diversa naturaleza, deb\u00edu fundamentalmente a la so llimpieza y a la facilid\u00e1 cola que-y la xenera, tresporta y convierte n'otres formes d'enerx\u00eda. Pa compensar toes estes virt\u00faes hai que rese\u00f1ar la dificult\u00e1 que presenta'l so almacenamientu direutu nos aparatos llamaos acumuladores. \nLa xeneraci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trico llevar a cabu por aciu t\u00e9uniques bien distintes. Les que suministren les mayores cantidaes y potencies de lletricid\u00e1 aprovechen un movimientu rotatoriu pa xenerar corriente continua nuna dinamo o corriente alterna nun alternador. El movimientu rotatoriu resulta de la mesma d'una fonte d'enerx\u00eda mec\u00e1nica direuta, como pue ser la corriente d'un saltu d'agua o la producida pol vientu, o d'un ciclu termodin\u00e1micu. Nesti \u00faltimu casu calezse un fluy\u00edu, al que se fai percorrer un circuitu nel que mueve un motor o una turbina. El calor d'esti procesu llograr por aciu la quema de combustibles f\u00f3siles, reacciones nucleares y otros procesos.\nLa xeneraci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trico ye una activid\u00e1 humana b\u00e1sica, y\u00e1 que ta direutamente rellacionada colos requerimientos actuales del home. Toles formes d'usu de les fontes d'enerx\u00eda, tantu les habituales como les denominaes alternatives o non convencionales, afrellen en mayor o menor midida'l ambiente, siendo seya comoquier la enerx\u00eda ll\u00e9trico una de les que causen menor impautu.\nXeneraci\u00f3n, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n.\nLa xeneraci\u00f3n puede dir rellacionada cola distribuci\u00f3n, salvu nel casu del autoconsumo.\nXeneraci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trico.\nAngua\u00f1o la enerx\u00eda ll\u00e9trico puede llograse de distintos medios, que s'estremen principalmente en:\nFallos comunes nel suministru d'enerx\u00eda ll\u00e9trico.\nApag\u00f3n ll\u00e9tricu.\nUn corte d'enerx\u00eda def\u00ednese como una condici\u00f3n de tensi\u00f3n cero na alimentaci\u00f3n ll\u00e9trico que dura m\u00e1s de dos ciclos (40 ms). Puede ser caus\u00e1u pol encend\u00edu d'un interruptor, un problema na instalaci\u00f3n del usuariu, un fallu na distribuci\u00f3n ll\u00e9trica o un fallu de la rede comercial. Esta condici\u00f3n puede llevar a la perda parcial o total de datos, corrupci\u00f3n d'archivos y da\u00f1u del hardware.\nMientres la historia de la humanid\u00e1 hubo dellos apagones ll\u00e9tricos nel mundu, por delles causes, y\u00e1 s\u00edan falles humanes, por desperfeutos nos equipos electr\u00f3nicos, por sobrecarga, por curtiu circuitu o por inclemencies del tiempu, pero tami\u00e9n se realizaron dellos apagones intencionales, nel a\u00f1u 2007 y 2009, en protesta al camb\u00e9u clim\u00e1ticu.\nUnu de los apagones m\u00e1s recordaos de la historia foi'l de Nueva York, el 9 de payares de 1965, am\u00e1s de paralizar a la metr\u00f3polis por 24 hores, ye tami\u00e9n bien record\u00e1u porque dempu\u00e9s de cumplise nueve meses del apag\u00f3n, hubo una cantid\u00e1 de nacencies m\u00e1s alta de lo normal. El m\u00e1s reci\u00e9n asocedi\u00f3 en Chile, qu'afect\u00f3 a cuasi tol pa\u00eds, pocu dempu\u00e9s de los terremotos qu'azotaron a esi pa\u00eds.\nRuiu ll\u00e9trico.\nEl ruiu ll\u00e9trico de llinia def\u00ednese como la Interferencia de Radio Frecuencia (RFI) ya Interferencia Electromagn\u00e9tica (EMI) y causa efeutos indeseables nos circuito electr\u00f3nicos de los sistemes inform\u00e1ticos. \nLes fontes del problema incl\u00fain motores ll\u00e9tricos, rel\u00e9s, dispositivos de control de motores, tresmisiones de radiodifusi\u00f3n, radiaci\u00f3n de microondes y nubes ll\u00e9triques distantes. \nRFI, EMI y otros problemes de frecuencia pueden causar errores o perda de datos almacenaos, interferencia nes comunicaciones, bloqueos del tecl\u00e1u y del sistema. \nLos picos d'alta tensi\u00f3n asoceden cuando hai repentines medr\u00edes de tensi\u00f3n en pocos microsegundos. Estos picos de normal son la resultancia de la cayida cercana d'un rayu, pero pueden esistir otres causes tami\u00e9n. Los efeutos en sistemes electr\u00f3nicos vulnerables pueden incluyir dende perdes de datos hasta deterioru de fuentes d'alimentaci\u00f3n y tarxetes de circuitu de los equipos. Son frecuentes los equipos averiaos por esta causa.\nTensiones.\nSI estos fallos son repit\u00edos pueden causar perd\u00edes dinerarias bien altes n'empreses ya industries. Un elementu que puede ayudar a suplir esti tipu de fallos ll\u00e9tricos y ufiertar un suministru ll\u00e9tricu seguro ye cola instalaci\u00f3n d'un Sistema d'alimentaci\u00f3n Ininterrump\u00edo. \nConsumu d'enerx\u00eda y eficiencia enerx\u00e9tica.\nLos aparatos ll\u00e9tricos cuando t\u00e1n funcionando xeneren un consumu d'enerx\u00eda ll\u00e9trico en funci\u00f3n de la potencia que tengan y del tiempu que tean en funcionamientu. N'Espa\u00f1a, el consumu d'enerx\u00eda ll\u00e9trico contabilizar por aciu un dispositivu precint\u00e1u que s'instala nos accesos a la vivienda, denomin\u00e1u contador, y que cada dos meses revisa un empleg\u00e1u de la compa\u00f1\u00eda suministradora de la lletricid\u00e1 anotando'l consumu realiz\u00e1u nesi periodu. El quilovatiu hora (kWh) ye la unid\u00e1 d'enerx\u00eda na que se factura de normal el consumu dom\u00e9sticu o industrial de lletricid\u00e1. Equival a la enerx\u00eda consumida por un aparatu ll\u00e9tricu que la so potencia fuera un quilovatiu (kW) y tuviera funcionando mientres una hora.\nDau l'elev\u00e1u costu de la enerx\u00eda ll\u00e9trico y les dificultaes qu'esisten pa cubrir la demanda mundial de lletricid\u00e1 y l'efeutu nocivu pal mediu ambiente que sup\u00f3n la producci\u00f3n masiva de lletricid\u00e1 imponse la necesid\u00e1 d'aplicar la m\u00e1xima eficiencia enerx\u00e9tica posible en tolos usos que se faiga de la enerx\u00eda ll\u00e9trico.\nLa eficiencia enerx\u00e9tica ye la rellaci\u00f3n ente la cantid\u00e1 d'enerx\u00eda consumida de los productos y los beneficios finales llograos. Puede llograse aumentar por aciu la implementaci\u00f3n de diverses mid\u00edes ya inversiones a nivel teunol\u00f3xicu, de xesti\u00f3n y de vezos culturales na comunid\u00e1.\nSal\u00fa y lletricid\u00e1.\nDen\u00f3mase riesgu ll\u00e9trico al riesgu aniciao pola enerx\u00eda ll\u00e9trico. Dientro d'esti tipu de riesgu incl\u00fayense los siguientes:&lt;ref name=\"RD614/2001\"&gt;Ministeriu de la Presidencia, Real Decreto 614/2001, de 8 de xunu, sobre disposiciones m\u00ednimes pa la proteici\u00f3n de la sal\u00fa y segurid\u00e1 de los trabayadores frente al riesgu ll\u00e9trico, BOE n\u1d58 148 de 21-6-2001, Espa\u00f1a [20-1-2008]&lt;/ref&gt;\nLa corriente ll\u00e9trico puede causar efeutos inmediatos como quemadures, calambres o fibrilaci\u00f3n, y efeutos tard\u00edos como trestornos mentales. Am\u00e1s puede causar efeutos indireutos como cay\u00edes, golpes o cortes.\nLos principales factores qu'infl\u00fain nel riesgu ll\u00e9trico son:\nLos accidentes causaos pola lletricid\u00e1 pueden ser leves, graves ya inclusive mortales. En casu de muerte del accident\u00e1u, recibe'l nome de lletrocuci\u00f3n.\nNel mundu llaboral los emplegadores tendr\u00e1n d'adoptar les mid\u00edes necesaries por que del usu o presencia de la enerx\u00eda ll\u00e9trico nos llugares de trabayu nun se deriven riesgos pa la sal\u00fa y segurid\u00e1 de los trabayadores o, si ello nun fuera posible, por que tales riesgos amenorgar al m\u00ednimu."}
{"id": "95727", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95727", "title": "Corriente alterno", "text": "La corriente alterno (embrivida CA n'asturianu y AC n'ingl\u00e9s, de \"alternating current\") ye la corriente ll\u00e9trico na que la magnit\u00fa y el sent\u00edu varien c\u00edclicamente.\nLa forma d'oscilaci\u00f3n de la corriente alterno m\u00e1s com\u00fanmente utilizada ye la oscilaci\u00f3n senoidal cola que se consigue una tresmisi\u00f3n m\u00e1s eficiente de la enerx\u00eda, a tal puntu que al falar de corriente alterno se sobrentiende que se refier a la corriente alterno senoidal. \nSicas\u00ed, en ciertes aplicaciones utilicen otres formes d'oscilaci\u00f3n peri\u00f3diques, tales como la triangular o la cuadrada.\nUtilizada gen\u00e9ricamente, la CA referir a la forma na cual la lletricid\u00e1 llega a los llares y a les industries. Sicas\u00ed, les se\u00f1ales d'audiu y de radio tresmit\u00edes polos cables ll\u00e9tricos, son tami\u00e9n exemplos de corriente alterno. Nestos usos, el fin m\u00e1s importante suel ser la tresmisi\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n codificada (o modulada) sobre la se\u00f1al de la CA.\nHistoria.\nNel a\u00f1u 1882 el f\u00edsicu, matem\u00e1ticu, inventor ya inxenieru Nikola Tesla, dise\u00f1\u00f3 y construy\u00f3 el primer motor d'inducci\u00f3n de CA. Darr\u00e9u'l f\u00edsicu William Stanley, reutiliz\u00f3, en 1885, el principiu d'inducci\u00f3n pa tresferir la CA ente dos circuitos ll\u00e9tricamente aisllaos. La idea central foi la d'endolcar un par de bobines nuna base de fierro com\u00fan, denomada bobina d'inducci\u00f3n. D'esta miente llogr\u00f3se lo que ser\u00eda'l precursor del actual tresformador. El sistema us\u00e1u angua\u00f1o foi escurr\u00edu fundamentalmente por Nikola Tesla; la distribuci\u00f3n de la corriente alterno foi comercializada por George Westinghouse. Otros que contribuyeron nel desenvolvimientu y meyora d'esti sistema fueron Lucien Gaulard, John Gibbs y Oliver Shallenger ente los a\u00f1os 1881 y 1889. La corriente alterno super\u00f3 les llimitaciones qu'apaec\u00eden al emplegar la corriente continua (CC), que ye un sistema ineficiente pa la distribuci\u00f3n d'enerx\u00eda a gran escala por cuenta de problemes na tresmisi\u00f3n de potencia, comercializ\u00e1u nel so d\u00eda con gran agresivid\u00e1 por Thomas Edison.\nLa primer tresmisi\u00f3n interurbana de la corriente alterno asocedi\u00f3 en 1891, cerca de Telluride, Colorado, a la que sigui\u00f3 dellos meses m\u00e1s tarde otra de Lauffen a Frankfurt n'Alema\u00f1a. A pesar de les bultables ventayes de la CA frente a la CC, Thomas Edison sigui\u00f3 abogando fuertemente pol usu de la corriente continua, de la que ten\u00eda numberoses patentes (vease la guerra de les corrientes). Ello ye que atac\u00f3 duramente a Nikola Tesla y a George Westinghouse, promotores de la corriente alterno, y a pesar d'ello \u00e9sta acab\u00f3 per imponer se. Asina, utilizando corriente alterno, Charles Proteus Steinmetz, de General Electric, pudo solucionar munchos de los problemes acomu\u00f1aos a la producci\u00f3n y tresmisi\u00f3n ll\u00e9trica, lo que provoc\u00f3 a la fin la derrota de Edison na batalla de les corrientes, siendo'l so vencedor Nikola Tesla y el so financiador George Westinghouse.\nCorriente alterno frente a corriente continua.\nLa raz\u00f3n del ampliu usu de la corriente alterno vien determinada pola so facilid\u00e1 de tresformamientu, cualid\u00e1 de la qu'escarez la corriente continua. Nel casu de la corriente continua, la elevaci\u00f3n de la tensi\u00f3n ll\u00f3grase coneutando d\u00ednamos en serie, lo que nun ye bien pr\u00e1uticu; al contrariu, en corriente alterno cuntar con un dispositivu, el tresformador, que dexa alzar la tensi\u00f3n d'una forma eficiente.\nLa enerx\u00eda ll\u00e9trica vien dada pol productu de la tensi\u00f3n, la intensid\u00e1 y el tiempu. Puesto que la seici\u00f3n de los conductores de les llinies de tresporte d'enerx\u00eda ll\u00e9trica depende de la intensid\u00e1, por aciu un tresformador puede alzase la tensi\u00f3n hasta altos valores (alta tensi\u00f3n), menguando n'igual proporci\u00f3n la intensid\u00e1 de corriente. Con esto la mesma enerx\u00eda puede ser distribuyida a llargues distancies con baxes intensidaes de corriente y, por tanto, con baxes perdes por causa del efeutu Joule y otros efeutos acomu\u00f1aos al pasu de corriente, tales como la hist\u00e9resis o les corrientes de Foucault. Una vegada nel puntu de consumu o nes sos cercan\u00edes, el voltaxe puede ser de nuevu amenorg\u00e1u pal so usu industrial o dom\u00e9sticu y comercial de forma c\u00f3moda y segura.\nLes matem\u00e1tiques y la CA sinusoidal.\nDellos tipos d'oscilaciones peri\u00f3diques tienen l'inconveniente de nun tener definida la so espresi\u00f3n matem\u00e1tica, polo que nun se puede operar anal\u00edticamente con elles. Otra manera, la oscilaci\u00f3n sinusoidal nun tien esti indeterm\u00edn matem\u00e1ticu y presenta les siguientes ventayes: \nOscilaci\u00f3n senoidal.\nUna se\u00f1al senoidal o sinusoidal, formula_1, tensi\u00f3n, formula_2, o corriente, formula_3, puede espresase matem\u00e1ticamente seg\u00fan los sos par\u00e1metros carauter\u00edsticos (figura 2), como una funci\u00f3n del tiempu per mediu de la siguiente ecuaci\u00f3n:\nonde :formula_5\nye la \"amplit\u00fa\" en voltios o amperios (tami\u00e9n llam\u00e1u \"valor m\u00e1ximu o de picu\"), :formula_6\nla pulsaci\u00f3n en radianes/segundu, :formula_7 \nel tiempu en segundos, y :formula_8\nl'\u00e1ngulu de fase inicial en radianes.\nPuesto que la velocid\u00e1 angular ye m\u00e1s interesante pa matem\u00e1ticos que pa inxenieros, la f\u00f3rmula anterior suelse espresar como:\nonde \"f\" ye la frecuencia n'hercios (Hz) y equival a la inversa del periodu formula_10. Los valores m\u00e1s emplegaos na distribuci\u00f3n son 50 Hz y 60 Hz.\nValores significativos.\nDe sigu\u00edo ind\u00edquense otros valores significativos d'una se\u00f1al sinusoidal:\nNa lliteratura inglesa esti valor conozse como R.M.S. (\"root mean square\", valor cuadr\u00e1tico mediu), y de fechu en matem\u00e1tiques dacuando ye llam\u00e1u valor cuadr\u00e1tico mediu d'una funci\u00f3n. Nel campu industrial, el valor eficaz ye de gran importancia, y\u00e1 que cuasi toles operaciones con magnit\u00faes enerx\u00e9tiques facer con dichu valor. D'ende que por rapidez y clarid\u00e1 representar cola lletra may\u00fascula de la magnit\u00fa que se trate (I, V, P, etc.). Matem\u00e1ticamente demu\u00e9strase que pa una corriente alterno sinusoidal el valor eficaz vien dau pola espresi\u00f3n:\nEl valor A, tensi\u00f3n o intensid\u00e1, ye \u00fatil pa calcular la potencia consumida por una carga. Asina, si una tensi\u00f3n d'alterna, desenvuelve una cierta potencia P nuna carga resistiva dada, una tensi\u00f3n de continua de Vrms va desenvolver la mesma potencia P na mesma carga, polo tanto Vrms x I = VCA x I (vease Potencia en corriente alterno).\nRepresentaci\u00f3n fasorial.\nUna funci\u00f3n sinusoidal pue ser representada por un n\u00famberu complexu que'l so argumentu crez linealmente col tiempu(figura 3), al que se denomina fasor o representaci\u00f3n de Fresnel, que va tener les siguientes carauter\u00edstiques: \nLa raz\u00f3n d'utilizar la representaci\u00f3n fasorial ta na simplificaci\u00f3n qu'ello sup\u00f3n. Matem\u00e1ticamente, un fasor puede ser defin\u00edu f\u00e1cilmente por un n\u00famberu complexu, polo que puede emplegase la teor\u00eda de c\u00e1lculu d'estos n\u00famberos pal anal\u00eds de sistemes de corriente alterno. \nConsideremos, a manera d'exemplu, una tensi\u00f3n de CA que'l so valor instant\u00e1neu s\u00eda'l siguiente: \nformula_14\nTomando como m\u00f3dulu del fasor el so valor eficaz, la representaci\u00f3n gr\u00e1fica de l'anterior tensi\u00f3n va ser la que puede reparase na figura 4, y va anotase: \nformula_15\ndenominaes formes polares, o bien: \nformula_16\ndenomada forma bin\u00f3mica.\nCorriente trif\u00e1sica.\nLa xeneraci\u00f3n trif\u00e1sica d'enerx\u00eda ll\u00e9trica ye la forma m\u00e1s com\u00fan y la qu'aprove un usu m\u00e1s eficiente de los conductores. L'usu de lletricid\u00e1 en forma trif\u00e1sica ye com\u00fan mayoritariamente pa usu n'industries onde munches de les m\u00e1quines funcionen con motores pa esta tensi\u00f3n.\nLa corriente trif\u00e1sica ta formada por un conxuntu de tr\u00e9s formes d'oscilaci\u00f3n, desfasaes una al respective de la otra 120\u00ba (graos), seg\u00fan la diagrama que s'amuesa na figura 5.\nLes corrientes trif\u00e1siques xenerar por aciu alternadores dotaos de tres bobines o grupos de bobines, endolcaes sobre tres sistemes de pieces polares equidistantes ente sigo. La torna de cada unu d'estos circuitos o fases acoplar nun puntu, denomin\u00e1u neutru, onde la suma de los tr\u00e9s corrientes, si'l sistema ta equilibr\u00e1u, ye cero, colo que'l tresporte puede ser efeutu\u00e1u usando solamente tres cables.\nEsta disposici\u00f3n ser\u00eda la denomada conex\u00f3n en \"estrella\", esistiendo tami\u00e9n la conex\u00f3n en \"tri\u00e1ngulu\" o \"delta\" nes que les bobines acoplar seg\u00fan esta figura xeom\u00e9trica y los filos de llinia parten de los v\u00e9rtices.\nEsisten por tanto cuatro posibles interconexones ente xenerador y carga: \nEstrella - Delta #\nDelta - Estrella # \nDelta - Delta\nNos circuitos tipu \"estrella\", les corrientes de fase y les corrientes de llinia son iguales y, cuando'l sistema ta equilibr\u00e1u, les tensiones de llinia son formula_17 vegaes mayor que les tensiones de fase y t\u00e1n adelantraes 30\u00b0 a estes:\nNos circuitos tipu \"tri\u00e1ngulu\" o \"delta\", pasa lo contrario, les tensiones de fase y de llinia, son iguales y, cuando'l sistema ta equilibr\u00e1u, la corriente de fase ye formula_17 vegaes m\u00e1s peque\u00f1a que la corriente de llinia y ta adelantrada 30\u00b0 a \u00e9sta:\nEl sistema trif\u00e1sicu ye un tipu particular dientro de los sistemes polif\u00e1sicus de xeneraci\u00f3n ll\u00e9trica, anque con muncho el m\u00e1s utiliz\u00e1u."}
{"id": "95728", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95728", "title": "Sistema polif\u00e1sicu", "text": "N'inxenier\u00eda ll\u00e9trica un sistema polif\u00e1sicu ye un sistema de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumu d'enerx\u00eda ll\u00e9trica form\u00e1u por dos o m\u00e1s tensiones iguales con diferencia de fase constante, que suministren enerx\u00eda a les cargues coneutaes a les llinies. \nNun sistema bif\u00e1sicu la diferencia de fase ente les tensiones ye de 90\u00b0, ente que nos trif\u00e1sicos dicha diferencia o desfase ye de 120\u00b0. \nLos sistemes trif\u00e1sicos son los utilizaos na xeneraci\u00f3n, tresmisi\u00f3n y distribuci\u00f3n de la enerx\u00eda ll\u00e9trica pa f\u00e1briques. \nHist\u00f3ricamente esistieron sistemes de mayor n\u00famberu de fases, v.g., hexaf\u00e1sicos y dodecaf\u00e1sicos, destinaos a alimentar rectificadores de manera que s'algamase una tensi\u00f3n continua pocu ondulada."}
{"id": "95729", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95729", "title": "Sistema bif\u00e1sicu", "text": "N'inxenier\u00eda ll\u00e9trica un sistema bif\u00e1sicu ye un sistema de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica bas\u00e1u en dos tensiones ll\u00e9triques alternes desfasaes na so frecuencia 90\u00ba. Nun xenerador bif\u00e1sicu, el sistema ta equilibr\u00e1u y sim\u00e9tricu cuando la suma vectorial de les tensiones ye nula (puntu \"neutru\").\nPoro, designando con \"O\" a la tensi\u00f3n ente fases y con \"Y\" a la tensi\u00f3n ente fase y neutru, ye v\u00e1lida la siguiente f\u00f3rmula:\nDe la mesma forma, designando con \"I\" a la intensid\u00e1 de corriente del conductor de fase y con \"I0\" a la del neutru, ye v\u00e1lida la rellaci\u00f3n:\nNuna llinia bif\u00e1sica prec\u00edsense cuatro conductores, dos por ca\u00fana de les fases, dependiendo de la capacid\u00e1 de corriente de los conductores, o unu por fase, unu pal neutru y unu pa la tierra..\nAngua\u00f1o'l sistema bif\u00e1sicu ta en desusu por considerase m\u00e1s peligrosu que l'actual sistema monof\u00e1sicu a 230 V, am\u00e1s de ser m\u00e1s costosu al precisar m\u00e1s conductores."}
{"id": "95730", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95730", "title": "Conductor ll\u00e9tricu", "text": "Un conductor ll\u00e9tricu ye un material qu'ufierta poca resistencia al movimientu de la carga ll\u00e9trica.\nDescripci\u00f3n.\nSon materiales que la so resistencia al pasu de la lletricid\u00e1 ye bien baxa. Los meyores conductores ll\u00e9tricos son metales, como'l cobre, l'oru, el fierro, la plata y el aluminiu, y los sos aleaciones, anque esisten otros materiales non met\u00e1licos que tami\u00e9n tienen la propied\u00e1 de conducir la lletricid\u00e1, como'l grafitu o les disoluciones y soluciones salines (por casu, l'agua del mar) o cualquier material n'est\u00e1u de plasma.\nPal tresporte d'enerx\u00eda ll\u00e9trica, seg\u00fan pa cualquier instalaci\u00f3n d'usu dom\u00e9sticu o industrial, el meyor conductor ye'l cobre (en forma de cables d'unu o dellos hilo). Anque la plata ye'l meyor conductor, pero por cuenta del so preciu elev\u00e1u nun s'usa con tanta frecuencia. Tami\u00e9n puede usase el aluminiu, metal que magar tien una conductivid\u00e1 ll\u00e9trica del orde del 60% de la del cobre, ye sicas\u00ed un material tr\u00e9s vegaes m\u00e1s llixeru, polo que'l so emplegu ta m\u00e1s indic\u00e1u en llinies a\u00e9rees que na tresmisi\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica nes redes d'alta tensi\u00f3n. A diferencia de lo que muncha xente cree, l'oru ye llevemente peor conductor que'l cobre; sicas\u00ed, utilizar en bornes de bater\u00edes y conectores ll\u00e9tricos por cuenta del so durabilid\u00e1 y \u201cresistencia\u201d a la escomiu.\nLa conductivid\u00e1 ll\u00e9trica del cobre puru foi adoptada pola Comisi\u00f3n Electrot\u00e9cnica Internacional en 1913 como la referencia est\u00e1ndar pa esta magnit\u00fa, estableciendo'l \"International Annealed Copper Standard\" (Est\u00e1ndar Internacional del Cobre Recocido) o IACS. Seg\u00fan esta definici\u00f3n, la conductivid\u00e1 del cobre recocido midida a 20\u00a0\u00b0C ye igual a 58.0\u00a0MS/m. A esti valor ye a lo que se llama 100% IACS y la conductivid\u00e1 del restu de los materiales espr\u00e9sase como un ciertu porcentaxe de IACS. La mayor\u00eda de los metales tienen valores de conductivid\u00e1 inferiores a 100% IACS pero esisten esceiciones como la plata o los cobres especiales de bien alta conductivid\u00e1 designaos C-103 y C-110.\nConductores Compuestos.\nUn material conductor qu'axunta les ventayes del aluminiu y del cobre, result\u00e1u d'una variante del trefilado, ta compuestu d'aluminiu na mayor parte del volume, pero con una delgada capa de cobre por fuera. N'edificios grandes, convien realizar l'alimentaci\u00f3n ll\u00e9trico con barres y non con cables demasiaos gruesos y dif\u00edciles de remanar.\nFunciones.\nAplicaciones de los conductores:"}
{"id": "95731", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95731", "title": "Sistema trif\u00e1sicu", "text": "N'inxenier\u00eda ll\u00e9trica, un sistema trif\u00e1sicu ye un sistema de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumu d'enerx\u00eda ll\u00e9trica form\u00e1u por tr\u00e9s corrientes alternes monof\u00e1siques d'igual frecuencia y amplit\u00fa (y por consiguiente valor eficaz), que presenten una diferencia de fase ente elles de 120\u00b0 ll\u00e9tricos, y t\u00e1n daes nun orde determin\u00e1u. Ca\u00fana de les corrientes monof\u00e1siques que formen el sistema designar col nome de fase.\nUn sistema trif\u00e1sicu de tensiones dizse que ye \"equilibr\u00e1u\" cuando les sos corrientes son iguales y t\u00e1n desfasaos sim\u00e9tricamente. \nCuando dalguna de les condiciones anteriores nun se cumple (corrientes distintes o distintos desfases ente elles), el sistema de tensiones ta desequilibr\u00e1u o m\u00e1s com\u00fanmente llam\u00e1u un \"sistema desbalanceado\".\nRecibe'l nome de sistema de cargues desequilibraes, el conxuntu d'impedancies distintes que dan llugar a que pol receptor circulen corrientes d'amplit\u00faes distintes o con diferencies de fase ente elles distintes a 120\u00b0, anque les tensiones del sistema o de la llinia s\u00edan equilibraes o banciaes.\nEl sistema trif\u00e1sicu presenta una serie de ventayes, como son la econom\u00eda de les sos llinies de tresporte d'enerx\u00eda (filos de menor seici\u00f3n que nuna llinia monof\u00e1sica equivalente) y de los tresformadores utilizaos, seg\u00fan el so elev\u00e1u rendimientu de los receptores, especialmente motores, a los que la llinia trif\u00e1sica alimenta con potencia constante.\nLos xeneradores utilizaos en centrales ll\u00e9triques son trif\u00e1sicos, y\u00e1 que la conex\u00f3n a la rede ll\u00e9trica ten de ser trif\u00e1sica (salvu pa centrales de poca potencia). La trif\u00e1sica \u00fasase masivamente n'industries, onde les m\u00e1quines funcionen con motores trif\u00e1sicos.\nEsisten dos tipos principales de conex\u00f3n; en \"tri\u00e1ngulu\" y en \"estrella\". N'estrella, el neutru ye'l puntu d'uni\u00f3n de les fases.\nConex\u00f3n n'estrella (del xenerador o de la carga).\nNun xenerador en configuraci\u00f3n estrella, les intensidaes de fase coinciden coles correspondientes de llinia, polo que se cumple (en casu d'equilibriu) IF = IL. \nLes tensiones de fase y de llinia en configuraci\u00f3n estrella (en casu d'equilibriu) rellacionar por \u221a3OF = OL, rellaci\u00f3n llograda al aplicar la segunda llei de Kirchhoff a los fasores &lt;o&gt;Oan&lt;/o&gt;, &lt;o&gt;Obn&lt;/o&gt; y &lt;o&gt;Oab&lt;/o&gt; de cuenta que resulta (tresformando los fasores en vectores (x,y) pa facilitar el c\u00e1lculu): &lt;o&gt;Oan&lt;/o&gt; - &lt;o&gt;Obn&lt;/o&gt; = &lt;o&gt;Oab&lt;/o&gt; = \u221a3Oan *(1(30\u00ba)) siendo Oan = OF y Oab = OL. Esta rellaci\u00f3n ye visualizable dibuxando la diagrama d'estos fasores de tensi\u00f3n.\nConex\u00f3n en tri\u00e1ngulu (del xenerador o de la carga).\nSi coneutar ente sigo les fases del xenerador o de la carga, conectando'l principiu de cada fase col final de la siguiente, ll\u00f3grase la configuraci\u00f3n tri\u00e1ngulu. \nEn configuraci\u00f3n tri\u00e1ngulo, la intensid\u00e1 de fase y l'intensid\u00e1 de llinia rellacionar por \u221a3IF = IL, rellaci\u00f3n llograda al aplicar la primer llei de Kirchhoff a los fasores d'intensid\u00e1 de cualesquier de los tr\u00e9s nuedos de cuenta que resulta I&lt;o&gt;ba&lt;/o&gt; - I&lt;o&gt;ac&lt;/o&gt; = I&lt;o&gt;a&lt;/o&gt; = \u221a3Iba *(1(-30\u00ba)) siendo Ia = IL. Esta rellaci\u00f3n ye visualizable dibuxando la diagrama d'estos fasores d'intensid\u00e1.\nLes tensiones de fase y de llinia en configuraci\u00f3n tri\u00e1ngulo coinciden OF = OL, lo que rescampla porque cada ca\u00f1a de fase coneuta dos llinies ente sigo.\nPotencia nos sistemes trif\u00e1sicos equilibraos.\nLa potencia suministrada por un xenerador trif\u00e1sicu o la consumida por un receptor trif\u00e1sicu, ye la suma de les potencies suministraes o consum\u00edes per cada fase. \nPoro, la potencia aparente va ser; S = formula_1, la potencia activa; P = formula_2 y la potencia reactiva; Q = formula_3\nRellacionando los valores de fase colos valores de llinia, vamos tener \nformula_4, \nque correspuende a la potencia aparente d'un sistema trif\u00e1sicu.\nTeniendo en cuenta los desfasajes pa cargues inductives o capacitivas, llogramos;\nP =formula_5 pa la potencia activa, y.\nQ =formula_6 pa la potencia reactiva.\n== Compensaci\u00f3n de potencia D\u00e1u'l costu econ\u00f3micu que sup\u00f3n la potencia reactiva pa una central ll\u00e9trica, tender a esaniciala (\"compensala\") a\u00f1ediendo condensadores o bobines a la carga.\nPa deducir la f\u00f3rmula direuta del valor de, por casu, los condensadores hai que partir de saber cu\u00e1nta potencia reactiva Q quier compensase. Los condensadores van asitiase primeramente en paralelu a la carga (n'estrella), por tantu'l so O va ser igual a la de fase na carga. Tola potencia d'un condensador ye reactiva Q = I*O. Sabiendo que la admitancia complexa del condensador Y = j\u03c9C, que Z = 1/Y y que pola llei d'Ohm O = I*Z = I*(-1/\u03c9C) = I/(-\u03c9C) (curi\u00e1u cola inversa d'un n\u00famberu complexu) ll\u00f3grase que pa un condensador Q = I*O = -\u03c9C*O\u00b2. Y\u00e1 que non siempres se tien Q sin\u00f3n la potencia activa P y el factor de potencia o l'\u00e1ngulu \u03c6, la ecuaci\u00f3n suelse escribir en funci\u00f3n de la potencia activa de fase PF y del \u00e1ngulu \u03c6 de forma'l condensador apurra la variaci\u00f3n \u0394Q que se pretende nel circuitu (siendo por definici\u00f3n tg\u03c6 = Q/P y O = OF = O de fase na carga) \u0394Q = Q2 - Q1 = (tg\u03c62 - tg\u03c61)*PF = -\u03c9C*OF2.\nDisposici\u00f3n de la bornera o placa de conexones.\nPa dexar una r\u00e1pida y segura conex\u00f3n a la rede de les m\u00e1quines trif\u00e1sica de C.A. los estremos de los sos arrollamientos converxen a una bornera o placa de conex\u00f3n allugada sobre la carcasa esterior de dicha m\u00e1quina. \nLo bornes de dicha placa lleven la marca correspondiente a los principios O-V-W y finales X-Y-Z de los arrollamientos de la bornera pudi\u00e9ndose pasar f\u00e1cilmente d'una conex\u00f3n a otra con solo modificar la posici\u00f3n de les pontes de conex\u00f3n de los bornes.\nLa raz\u00f3n pola cual adopt\u00f3se internacionalmente la disposici\u00f3n indicada na bornera ye que dambes conexones llograr ensin encruz de les pontes de conex\u00f3n. Asina ent\u00f3s pa la conex\u00f3n estrella xunir con pontes horizontales los tr\u00e9s bornes superiores o los tr\u00e9s inferiores (Indistintamente) ente que pa la conex\u00f3n tri\u00e1ngulu les pontes de conex\u00f3n all\u00faguense verticalmente.\nPa facilitar el camb\u00e9u d'una conex\u00f3n a otra, ye avezada cuntar nes borneras cola mesma allo\u00f1a ente bornes verticales y horizontales, lo que dexa utilizar pontes del mesmu llargor pa una o otra conex\u00f3n.\nTresferencia constante de potencia con cargues banciaes.\nConsid\u00e9rese un sistema trif\u00e1sicu de tensiones:\nSi asume la carga banciada. Asina, en cada fase hai impedancia:\ncon una corriente de pico .\ny corrientes instant\u00e1nees\nLes potencies instant\u00e1nees nes fases son\nUsando identidaes trigonom\u00e9triques:\nque se suman pa producir la potencia instant\u00e1nea total\nComo los t\u00e9rminos en corchetes constit\u00fain un sistema trif\u00e1sicu sim\u00e9tricu, ellos suman cero y la potencia total resulta constante \no, sustituyendo la corriente de picu, "}
{"id": "95732", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95732", "title": "Desfase", "text": "Desfase ente dos ondes ye la diferencia ente les sos dos fases. Davezu, esta diferencia de fases, m\u00eddise nun mesmu intre pa les dos ondes, pero non siempres nun mesmu llugar del espaciu. \nMidida.\nPuede midise'l desfase como:\nLa noci\u00f3n de desfase nun se llinda a les ondes sinusoidales. Pue falase de desfase de cualquier tipu d'onda o fen\u00f3menu peri\u00f3dicu. Nel casu d'ondes o fen\u00f3menos de periodu distintu, el desfase pue escarecer d'inter\u00e9s.\nPa los fen\u00f3menos non peri\u00f3dicos, nam\u00e1i puede falase de \"meyora\" o \"retardu\".\nDescripci\u00f3n matem\u00e1tica.\nNel casu de dos ondes sinusoidales, d'igual pulsaci\u00f3n formula_1, representaes matem\u00e1ticamente como:\ny\nel desfase formula_4 nel intre formula_5 ye:\nCompru\u00e9base que si los dos ondes tienen la mesma frecuencia y que les posiciones nun camuden, el desfase queda constante.\nSicas\u00ed, si les frecuencies nun son iguales, el desfase camuda col tiempu. Esi casu produzse nos batimientos. \nSi formula_4 ye positivu, la onda 2 ta en meyora con al respeutive de la onda 1. Y si formula_4 ye negativu, la onda 2 ta en retardu con al respeutive de la onda 1.\nDesfase amenorg\u00e1u.\nNa mayor\u00eda de los casos, el desfase que cunta ye'l desfase dientro d'un mesmu periodu (una sinusoide ye id\u00e9ntica a ella mesma movida d'un n\u00famberu enteru de llonxit\u00faes d'onda o de periodos). Podemos sumar o restar formula_9 a formula_4 tantes vegaes como seya necesariu pa llograr un desfase inferior a formula_9. A\u00edna asina qu\u00e9danos una ambig\u00fced\u00e1: una se\u00f1al en meyora de fase de 350\u00b0 ye id\u00e9ntica a una se\u00f1al con 10\u00b0 de retardu. Podemos, arbitrariamente, sumar o restar formula_9 suplementarios a formula_4 pa que'l desfase resultante tea entend\u00edu ente formula_14 y formula_15. Decidimos, de la mesma manera arbitraria, que los desfases negativos correspuenden a un retardu de fase y los desfases positivos a una meyora de fase. Pero nun escaezamos qu'esi retardu o meyora convencional nun correspuende necesariamente a la realid\u00e1 f\u00edsica. \nNa diagrama de derecha, el desfase val formula_16, onde T ye'l periodu de la onda y formula_17 el retardu de la curva verde con al respeutive de la colorada (en segundos).\nCasos particulares.\nCon esta convenci\u00f3n, si'l desfase val formula_18, estremamos tres casos particulares:\nCuri\u00e1u coles ascises.\nNel dibuxu de derecha, les curves de riba t\u00e1n representaes en funci\u00f3n del tiempu. El tiempu, n'ascisa, aumenta escontra la derecha: el pas\u00e1u ta a la esquierda y el futuru a la derecha. La curva negra pasa pela so cresta un poco primero que la curva colorada. Esto ye, la curva colorada ta en retardu con al respeutive de la negra.\nNes curves d'abaxo, l'ascisa ye la posici\u00f3n x. Eso correspuende a la \"fotograf\u00eda\" de les ondes a un momentu. Cuando'l tiempu avanza, les ondes mu\u00e9vense escontra la derecha. Nun sitiu cualesquier, la cresta de la curva colorada va llegar \"enantes\" que la cresta de la curva negra. Esto ye, la curva colorada ta en meyora con al respeutive de la curva negra."}
{"id": "95734", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95734", "title": "Segunda Revoluci\u00f3n Industrial", "text": "El t\u00e9rminu de Segunda Revoluci\u00f3n Industrial designa'l conxuntu de tresformamientos socioecon\u00f3miques interrellacionaes que se producieron aproximao ente 1850 hasta 1870 y l'empiezu de la Primer Guerra Mundial, en 1914. Mientres esti periodu los cambeos aceler\u00e1ronse fuertemente. El procesu de industrializaci\u00f3n camud\u00f3 la so naturaleza y la crecedera econ\u00f3mica vari\u00f3 de modelu. Los cambeos t\u00e9unicos siguieron ocupando una posici\u00f3n central, xunto a los asoced\u00edos nos mercaos, nel so tama\u00f1u y estructura. Les innovaciones t\u00e9uniques concentraes esencialmente, en nueves fontes d'enerx\u00eda como'l gas, el petroleu o la eletricid\u00e1; nuevos materiales y nuevos sistemes de tresporte (avi\u00f3n y autom\u00f3vil) y comunicaci\u00f3n (tel\u00e9fonu y radio) inducieron tresformamientos en cadena qu'afectaron al factor trabayo y al sistema educativu y cient\u00edficu; al tama\u00f1u y xesti\u00f3n de les empreses, a la forma d'organizaci\u00f3n del trabayu, al consumu, hasta desaguar tami\u00e9n na pol\u00edtica.\nEsti procesu producir nel marcu de la denomada Primer globalizaci\u00f3n que supunxo una creciente internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, que cada vez funcionaba m\u00e1s a escala mundial y qu'algam\u00f3 m\u00e1s territorios que la primer revoluci\u00f3n, que se llindara a Gran Breta\u00f1a, algamando agora casi toa Europa Occidental, Estaos Xun\u00edos y Xap\u00f3n.\nEnte los cambeos asoced\u00edos nos pa\u00edses que vivieron la industrializaci\u00f3n mientres esti periodu, destaquen los siguientes: \nT\u00e9rminu de revoluci\u00f3n.\nEl t\u00edtulu de segunda revoluci\u00f3n industrial originariamente fa\u00eda referencia a la segunda revoluci\u00f3n t\u00e9unica esperimentada nel procesu de industrializaci\u00f3n, anque g\u00fcei degol\u00f3 esti \u00e1mbitu pa designar el conxuntu de tresformamientos que caractericen a esta nueva fase del procesu.\nNun esiste una \u00fanica definici\u00f3n pal t\u00e9rminu \"revoluci\u00f3n industrial\" y pueden atribuyise dellos significaos al t\u00e9rminu seg\u00fan l'enfoque y el contestu nel cual espr\u00e9sase. Seg\u00fan David Landes esisten a lo menos tres acepciones o maneres d'usu del t\u00e9rminu: a) el que fai referencia al conxuntu d'innovaciones teunol\u00f3xiques que sustit\u00fain l'habilid\u00e1 humana por maquinaria y la fuercia animal por enerx\u00eda provocando'l pasu de la producci\u00f3n artesanal a la fabril; b) aquel que s'utiliza pa remarcar un camb\u00e9u teunol\u00f3xicu r\u00e1pidu ya importante en dalg\u00fan periodu hist\u00f3ricu determin\u00e1u o como secuencies d'innovaciones determinaes; y c) fai referencia espec\u00edfica al periodu del sieglu XVIII nel cual dase un camb\u00e9u econ\u00f3mico y social al pasar d'una producci\u00f3n agrario y artesanal a otra mecanizada o industrial empecipiada n'Inglaterra y espandida desigualmente a Europa continental.\nMeyora t\u00e9unica y cient\u00edficu.\nEl procesu de camb\u00e9u t\u00e9unicu mientres la Segunda Revoluci\u00f3n Industrial constituy\u00f3 unu de los m\u00e1s trascendentales cambeos dende'l puntu de vista hist\u00f3ricu, cuando les innovaciones teunol\u00f3xiques adquirieron el calter de modernid\u00e1, que sent\u00f3 les bases teunol\u00f3xiques del sieglu XX y allo\u00f1\u00f3se de les bases de la primer revoluci\u00f3n.\nLa ciencia y la teunolox\u00eda nesti periodu carauterizar pola mayor complexid\u00e1 de les m\u00e1quines y equipos y por una rellaci\u00f3n m\u00e1s estrecha ente dambes que riqui\u00f3 una mayor cualificaci\u00f3n pa la so implantaci\u00f3n, lo qu'enzanc\u00f3'l so espardimientu. El nucleu del camb\u00e9u t\u00e9unicu diversificar escontra m\u00e1s sectores y ampli\u00f3se xeogr\u00e1ficamente, escontra toa Europa y Estaos Xun\u00edos. \nDalgunos d'esos inventos apaecieron nes d\u00e9cades de 1850 y 1860, pero les innovaciones m\u00e1s radicales surdieron nel periodu ente 1870 y 1913 n'Estaos Xun\u00edos y Alema\u00f1a principalmente, nos que se concentr\u00f3 la mayor parte de les invenciones que se desenvolver\u00eden darr\u00e9u a lo llargo del sieglu XX. Toos estos descubrimientos acabaron per conformar un nuevu sistema teunol\u00f3xicu.\nLa resultancia d'esti nuevu sistema foi l'ampliaci\u00f3n de los recursos naturales dispuestos, el desenvolvimientu d'otres innovaciones teunol\u00f3xiques complementaries, l'aforru de trabayu que xener\u00f3 una medr\u00eda enorme de la productivid\u00e1, mayores beneficios, salarios m\u00e1s altos, precios de consumu m\u00e1s baxos y una gama de nuevos productos. El nuevu sistema teunol\u00f3xicu, a \u00faltima hora, puede considerase'l motor de la crecedera de fines del sieglu XIX y del primer sieglu XX. \nEstr\u00e9mense tres fuentes fundamentales de meyora teunol\u00f3xica nesti periodu: \nLa enerx\u00eda constituy\u00f3 hist\u00f3ricamente un elementu fundamental de cualquier camb\u00e9u t\u00e9unicu trascendente y dir tami\u00e9n nesti momentu. La ufierta d'enerx\u00eda aument\u00f3 y diversific\u00f3se, deb\u00edu al perfeccionamiento de t\u00e9uniques y\u00e1 conoc\u00edes, como la m\u00e1quina de Watt, la turbina o la industria del gas, y per otru llau gracies a les nueves formes d'enerx\u00eda, como la eletricid\u00e1 y el petroleu, con grandes ventayes nel so usu.\nEl fierro.\nEl fierro sigu\u00eda siendo'l metal m\u00e1s utiliz\u00e1u y sobre \u00e9l van a aplicar importantes innovaciones. Thomas en 1878 invent\u00f3 un sistema pa esplotar el fierro ricu en f\u00f3sforu, hasta ent\u00f3s nun se tuvieren en considerancia estos xacimientos pol calter argayadizu del metal. El procedimientu Siemens-Martin abarat\u00f3'l llogru d'este mesmu productu.\nMientres la primer revoluci\u00f3n industrial el fierro aplic\u00f3se casi puramente al ferrocarril, agora va atopar nueves aplicaciones como la construcci\u00f3n y el armamento. Nel terr\u00e9n constructivu van llevantase pontes de fierro, estaciones de trenes, mercaos, monumentos como la Torre Eiffel en 1889, y ser\u00eda la base pa la construcci\u00f3n de los primeros rascacielos en Chicago al faer estos edificios con una estructura de fierro.\nEl aceru (aleaci\u00f3n de fierro con una peque\u00f1a cantid\u00e1 de carbonu) yera un metal bien caro de producir y el so usu llindar a escasos productos: cuchiller\u00eda, aparatos de precisi\u00f3n... El panorama camuda al apaecer nuevos procedimientos como'l convertidor de Bessemer en 1855 que dex\u00f3 amontar la producci\u00f3n d'aceru a un preciu razonable. Nel campu armament\u00edstico va utilizase m\u00e1s l'aceru que'l fierro, les nueves aplicaciones pasen pola construcci\u00f3n d'acorazaos o submarinos totalmente revist\u00edos d'aceru.\nRevoluci\u00f3n del tresporte.\nMientres esti periodu'l costu de los tresportes esperiment\u00f3 un gran descensu que dex\u00f3 la integraci\u00f3n de los mercaos hasta ent\u00f3s bien desconectaos, esto ponse de manifiestu, por casu nel preciu del trigu n'Inglaterra y Estaos Xun\u00edos, ente qu'en 1860 el preciu del trigu en Liverpool casi doblaba'l del merc\u00e1u de Chicago; hacia 1915 los precios yeren casi iguales. Esti abaratamientu impuls\u00f3'l comerciu internacional, la integraci\u00f3n de los mercaos nacionales ya internacionales, la uni\u00f3n de zones productores y consumidores de too tipu de recursos y les migraciones xeneralizaes de persones.\nEl camb\u00e9u nel ferrocarril foi espectacular y sigui\u00f3 siendo'l mediu de comunicaci\u00f3n terrestre m\u00e1s utiliz\u00e1u. Asina, ente qu'en 1840 el desenvolvimientu ferroviariu yera inda escasu, n'Europa solu nueve pa\u00edses construyeren dalguna llinia ferroviaria, con una rede en tol continente de menos de 4.000 quil\u00f3metros y solu cuatro pa\u00edses (Gran Breta\u00f1a, Alema\u00f1a, Francia y B\u00e9lxica) que superaren los 300 quil\u00f3metros, n'Estaos Xun\u00edos nesa mesma fecha hab\u00edense construy\u00edu 4.510 quil\u00f3metros. Trenta a\u00f1os dempu\u00e9s, en 1870, consolid\u00e1rase esti mediu y super\u00e1bense n'Europa los 100.000 km d'estensi\u00f3n y n'Estaos Xun\u00edos 70.000.\nEspa\u00f1a en 1848, foi'l d\u00e9cimu pa\u00eds del mundu n'inaugurar una llinia ferroviaria, la de Barcelona a Matar\u00f3, anque en 1837 y\u00e1 entrara en funcionamientu'l ferrocarril ente la Habana y G\u00fcines na Cuba espa\u00f1ola; a estos sigui\u00f3los en 1851 la llinia ente Madrid y Aranjuez. Siguieron construy\u00e9ndose v\u00edes ferroviaries dende los llugares nos que s'hab\u00eda anici\u00e1u (Europa Occidental y nordeste de los EE. XX.) escontra llugares m\u00e1s allo\u00f1aos, cre\u00e1ndose asina les grandes redes transcontinentales d'Am\u00e9rica del Norte (hacia 1870) y Eurasia (Transiberianu y Orient Express hacia 1900).\nEl desenvolvimientu del tresporte naval foi tami\u00e9n bien notable. Per un sitiu los cl\u00edpers que llegaben dende Inglaterra hasta'l Pac\u00edficu y Australia, supunxeron el cantar del cisne de la navegaci\u00f3n a vela. Pero lo m\u00e1s importante foi l'aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica a los barcos de calderes a vapor de triple y cu\u00e1druple espansi\u00f3n muncho m\u00e1s eficientes, la introducci\u00f3n del cascu de fierro en 1860 y darr\u00e9u d'aceru en 1879 y l'aplicaci\u00f3n de la turbina a vapor en 1894. Estes innovaciones menguaron los costos de caltenimientu y funcionamientu de les naves y aumentaron l'espaciu reserv\u00e1u pa les mercanc\u00edes y los pasaxeros. Escontra 1880 tami\u00e9n se menguaron les tripulaciones y los costos cola desapaici\u00f3n del velame auxiliar del que dispon\u00eden inda los barcos a vapor. Toos estos cambeos dexaron amenorgar los fletes del tresporte atl\u00e1nticu nun 45 per cientu.\nCrecedera demogr\u00e1fica y grandes migraciones.\nMientres el sieglu XVIII el ritmu de crecedera de la poblaci\u00f3n europea esperiment\u00f3 una espectacular crecedera xenerada por m\u00faltiples factores. En primer t\u00e9rminu, los tresformamientos na producci\u00f3n agr\u00edcola; cola incorporaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nueves teunolox\u00edes y t\u00e9uniques que dexaron llograr un mayor rendimientu de los terrenes de cultivu, la introducci\u00f3n de cultivos provenientes del continente americanu (papa, ma\u00edz), seg\u00fan la esplotaci\u00f3n de terrenales cultivables nos continentes colonizaos, contribuyeron al aumentu de la poblaci\u00f3n al amontase la capacid\u00e1 de producir alimentos. Asina mesmu, les meyores na medicina producieron un amenorgamientu considerable nes tases de mortalid\u00e1 y una medr\u00eda sostenida nes tases de natalid\u00e1. D'esta manera, ente los sieglos XVIII y XIX el continente europ\u00e9u esperiment\u00f3 una crecedera espectacular na so poblaci\u00f3n, que pas\u00f3 de 208 a 430 millones (207%), nel periodu cit\u00e1u.\nLos cambeos demogr\u00e1ficos, seg\u00fan la r\u00e1pida urbanizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y un escedente de la poblaci\u00f3n activa, de resultes de la capacid\u00e1 granible de l'agricultura impulsaos pola Revoluci\u00f3n Industrial, motivaron movimientos migratorios de la poblaci\u00f3n europea de gran magnit\u00fa escontra pa\u00edses en procesu de industrializaci\u00f3n. Am\u00e1s de los anteriores, otru factor que contribuy\u00f3 a impulsar les corrientes migratories foi la revoluci\u00f3n nel tresporte, cola aplicaci\u00f3n del vapor nel tresporte terrestre y la navegaci\u00f3n, al travi\u00e9s de los tresatl\u00e1nticos impulsaos por turbinas de vapor, que facilitaron el tresporte de pasaxeros y mercanc\u00edes, al amenorgase de forma considerable'l costo y tiempu emplegaos nos desplazamientos ente Europa y Am\u00e9rica.\nCalc\u00falase qu'ente'l periodu ente 1850 y 1940 movi\u00e9ronse cerca de 55 millones d'europeos, la mayor\u00eda d'ellos, as\u00edtiase nos Estaos Xun\u00edos, pa\u00eds que se convirti\u00f3 nel principal polu d'atraici\u00f3n d'emigrantes europeos provenientes de les Islles Brit\u00e1niques, Italia, Alema\u00f1a, ente otros, anque los movimientos migratorios tami\u00e9n se dirixeron escontra pa\u00edses como Arxentina, Brasil y Canad\u00e1.\nEl capitalismu.\nEl desenvolvimientu del capitalismu monopolista na segunda met\u00e1 del sieglu XIX producir nel marcu d'un nuevu ciclu d'espansi\u00f3n xeneral y foi acompa\u00f1\u00e1u d'una nueva crecedera de les fuercies granibles de dellos pa\u00edses. D'esta miente, el capital centraliz\u00f3se y la producci\u00f3n concentrar al formase'l monopoliu col alcuerdu y uni\u00f3n de capitalistes. Asina, los monopolios llograron determinar les condiciones de venta de gran parte de los productos, afitando los precios y llogrando per ende mayores ganancies. Sicas\u00ed, los monopolios, magar tendieron a llograr un mayor o meyor control de los mercaos, nun esaniciaron por completu la llucha pola competencia, que asocedi\u00f3 tantu ente les mesmes corporaciones monopolistes como ente les empreses que se caltuvieron al marxe de los cartelos y de los trusts. Otra manera, facer m\u00e1s violenta tantu a nivel de los mercaos internos como de los internacionales. Nesti escenariu, los bancos xugaron un nuevu papel decisivu pal tresformamientu del capitalismu nun fen\u00f3menu que caracterizar\u00eda a la segunda parte del sieglu XIX, seg\u00fan a la primera del sieglu XX: el imperialismu (esto ye, los intentos d'establecer o caltener una soberan\u00eda formal d'una potencia determinada sobre otres sociedaes subordinaes a esta).\nMientres esti periodu, la naci\u00f3n industrial primaria n'Europa. Esto asocedi\u00f3 como result\u00e1u de dellos factores. Alema\u00f1a, industrializ\u00e1ndose dempu\u00e9s de Gran Breta\u00f1a, pudo modelar les sos f\u00e1briques como les de Gran Breta\u00f1a, aforrando asina una cantid\u00e1 substancial de capital, esfuerciu y tiempu. Ente que Alema\u00f1a fixo usu de los \u00faltimos conceutos teunol\u00f3xicos, los brit\u00e1nicos siguieron utilizando teunolox\u00eda costosa y anticuada. Nel desenvolvimientu de la ciencia y l'investigaci\u00f3n pura, los alemanes invirtieron m\u00e1s pesadamente que los brit\u00e1nicos, especialmente na industria qu\u00edmico. El sistema alem\u00e1n del cartelu (conoc\u00edu como Konzerne), siendo perceptiblemente concentr\u00e1u, pod\u00eda faer un usu m\u00e1s eficiente del capital fluy\u00edu. Dalgunos creen que los pagos d'arreglu esix\u00edos de Francia dempu\u00e9s de la so derrota na Guerra Franco-Prusiana de 1870 y 1871 apurrir\u00eda'l capital necesariu pa dexar inversiones p\u00fabliques masives n'infraestructura como ferrocarriles. Esto apurri\u00f3 un merc\u00e1u grande pa los productos d'aceru innovador y facilit\u00f3 el tresporte. L'anex\u00f3n per parte de de les provincies d'Alsacia y Lorena, provoc\u00f3 qu'una parte de la que fuera la base industrial francesa pasara a Alema\u00f1a. Nos Estaos Xun\u00edos la Segunda Revoluci\u00f3n Industrial acom\u00fa\u00f1ase com\u00fanmente a la electrificaci\u00f3n seg\u00fan empecipiar por Nikola Tesla, Thomas Alva Edison y George Westinghouse y pola xerencia cient\u00edfica seg\u00fan lo aplicao por Frederick Winslow Taylor.\nEmerxencia de nueves potencies.\nMagar, na Primer Revoluci\u00f3n Industrial, Inglaterra convertir na primer potencia econ\u00f3mica, mientres la Segunda Revoluci\u00f3n Industrial esta situaci\u00f3n camud\u00f3 radicalmente cola emerxencia de nueves potencies: Alema\u00f1a, qu'a partir de la so unificaci\u00f3n tuvo un destac\u00e1u desenvolvimientu econ\u00f3micu ya industrial, seg\u00fan los Estaos Xun\u00edos y Xap\u00f3n.\nPer otra parte, Xap\u00f3n a partir de la segunda met\u00e1 del sieglu XIX, empez\u00f3 a siguir un procesu de modernizaci\u00f3n. La restauraci\u00f3n Meiji entam\u00f3 una serie de reformes que ten\u00eden como prop\u00f3situ romper l'aislamientu en que permaneciera'l pa\u00eds y esaniciar les torgues a la crecedera econ\u00f3mica impuestos pol r\u00e9xime de gobiernu antecesor, tomando como modelos de referencia a los pa\u00edses occidentales, principalmente los Estaos Xun\u00edos, qu'ingresaren nel so territoriu. D'esta manera, el gobiernu Meiji promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de f\u00e1briques pa la industria pesao con teunolox\u00eda importada dende Europa, seg\u00fan la espansi\u00f3n del poder\u00edu militar. Pa principios del sieglu XX, Xap\u00f3n llograra consolidar una importante crecedera industrial despunti\u00e1u como potencia econ\u00f3mica.\nEl procesu demogr\u00e1ficu d'Estaos Xun\u00edos tuvo tres rasgos esenciales que lo caracterizaron. Tocantes a la poblaci\u00f3n, esti pa\u00eds nun superaba los cuatro millones d'habitantes nel primer periodu; sicas\u00ed la mesma foi doblando cada 23 a\u00f1os, hasta qu'en v\u00edspores de la Guerra de Secesi\u00f3n llogr\u00f3 algamar los 32 millones. Sicas\u00ed, nel postreru terciu del sieglu se evidenciar\u00eda un relativu descensu en dichu crecedera."}
{"id": "95735", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95735", "title": "Manuel Godoy", "text": "Manuel Godoy y \u00c1lvarez de Faria R\u00edos Zarosa foi un noble y pol\u00edticu espa\u00f1ol, favoritu y primer ministru de Carlos IV ente 1792 y 1798, y home fuerte na solombra de 1800 a 1808. Foi duque de la Alcudia y de Duc\u00e1u de Sueca Sueca y pr\u00edncipe de la Paz pola so negociaci\u00f3n de la Paz de Basilea en 1795, t\u00edtulu qu'a\u00f1os dempu\u00e9s Fernandu VII declar\u00f3 illegal y que Godoy reemplaz\u00f3, y\u00e1 nel exiliu, pol italianu de pr\u00edncipe de Bassano. La compra del feudu de Bassano di Sutri, cerca de Roma y Viterbo, dio-y derechu a esti t\u00edtulu, tres concesi\u00f3n del papa P\u00edo VIII.\nD'orixe fidalgu, foi alz\u00e1u de forma mete\u00f3rica al poder por Carlos IV, que-y concedi\u00f3 t\u00edtulos y honores, dot\u00f3-y d'una inmensa riqueza y confi\u00f3-y los m\u00e1s altos cargos del Est\u00e1u ante la incapacid\u00e1 de les camarillas cortesanes del entamu del so rein\u00e1u encabezaes polos condes de Floridablanca (secretariu d'Est\u00e1u de 1777 a 1792) y Aranda (\u00eddem en 1792), pa faer frente a les turbulencias del momentu.\nComo secretariu d'Est\u00e1u (1792-1798) y Xeneral\u00edsimu (1801-1808) tuvo al frente del Gobiernu d'Espa\u00f1a mientres la crisis europea provocada pola Revoluci\u00f3n francesa y les ambiciones de Napole\u00f3n Bonaparte, que remat\u00f3 cola invasi\u00f3n francesa de 1808 y la guerra d'Independencia, pocos meses dempu\u00e9s de la cayida de Carlos IV y el mesmu Godoy pola mor del Mot\u00edn d'Aranjuez. A lo llargo del so valimientu, llenu de lluces y solombres, llogr\u00f3 caltener la situaci\u00f3n d'Espa\u00f1a ante'l poder\u00edu de Francia con una pol\u00edtica esterior pragm\u00e1tica \u2013 en cuantes qu'otres potencies como Austria, Prusia o Holanda yeren humildaes o anexonaes\u2013, ente que nel interior trat\u00f3 de llevar a cabu un programa reformista ilustr\u00e1u que xener\u00f3 un fondu refugu en munchos grupos sociales, cuantim\u00e1s ente la nobleza y el cleru.\nGodoy, unu de los personaxes m\u00e1s vilipendiados de la Historia d'Espa\u00f1a, foi oxetu nos \u00faltimos tiempos d'una serie d'estudios rehabilitadores coincidentes col 150\u00ba aniversariu de la so muerte.\nPrimeros a\u00f1os.\nNaci\u00f3 na cai Santa Luc\u00eda de Badayoz el 12 de mayu de 1767, f\u00edu de Jos\u00e9 Godoy y S\u00e1nchez de los R\u00edos, rexidor perpetuu de Badayoz y alcalde de Santa Hermand\u00e1 pol estamentu nobiliariu en 1768, 1778, 1779 y 1786 y de Mar\u00eda Antonia Xusta \u00c1lvarez de Faria y S\u00e1nchez Zarzosa, d'orixe portugu\u00e9s pero nacida en Badayoz. Dambos pertenec\u00eden a la nobleza de provincies, lo que-yos dexaba l'accesu a cargos que nam\u00e1i pod\u00eden ocupar los nobles naquellos tiempos. Foi bautiz\u00e1u colos nomes de Manuel Domingo Francisco.\nEl so padre, Jos\u00e9 Godoy, coronel del ex\u00e9rcitu y con cargos nel gobiernu municipal de Badayoz, esmoleci\u00f3se cuanto pudo de la instrucci\u00f3n de los sos f\u00edos nel aspeutu intelectual y f\u00edsicu per mediu de la pr\u00e1utica de la equitaci\u00f3n y la esgrima, indispensables por que pudieren siguir con \u00e9situ la carrera militar. Dempu\u00e9s d'acabar los estudios elementales, Godoy adquiri\u00f3 conocencies de matem\u00e1tiques, humanidaes y filosof\u00eda.\nEn 1784 lleg\u00f3 a la Corte de Madrid y foi almit\u00edu por Carlos III na \"Guardia de Corps\", onde sirv\u00eda'l so hermanu mayor Luis. Estudi\u00f3 franc\u00e9s ya italianu colos hermanos Joubert, a los que manifestaba deber enforma, seg\u00fan al so confesor.\nLa r\u00e1pida ascensi\u00f3n de Godoy.\nEl 15 de payares de 1792, ocho a\u00f1os dempu\u00e9s d'ingresar na \"Guardia de Corps\", Manuel Godoy foi alz\u00e1u al cargu de primer secretariu d'Est\u00e1u o del Despachu, esto ye, primer ministru o \"ministru universal\", pol nuevu soberanu Carlos IV, quien desque xubi\u00f3 al tronu en 1788 nun cesara d'enllena-y d'honores: cadete, ayudante xeneral de la \"Guardia de Corps\", brigadier, mariscal de campu y sarxentu mayor de la Guardia.\nY\u00e1 primer ministru, Godoy robl\u00f3'l 25 de mayu de 1793 n'Aranjuez el conveniu provisional d'alianza defensiva contra Gran Breta\u00f1a colos t\u00edtulos de duque de la Alcudia, Grande d'Espa\u00f1a y de primer clase, rexidor perpetuu de la ciud\u00e1 de Santiago de Compostela, caballeru del Tois\u00f3n d'Oru, gran Cruz de la Orde de Carlos III, comendador de Valencia del Airosu y d'Aceuchal en 1796 y 1793, respeutivamente, conseyeru d'Est\u00e1u, primer secretariu, secretariu de la reina, superintendente xeneral de Correos y Caminos, gentilhombre de c\u00e1mara con exerciciu, capit\u00e1n xeneral de los Reales Ex\u00e9rcitos, inspeutor y sarxentu mayor del Real Cuerpu de \"Guardia de Corps\".\nA toos estos honores los reis a\u00f1edir\u00e1n-y el de pr\u00edncipe de la Paz pola firma del segundu Trat\u00e1u de Basilea el 22 de xunetu de 1795. M\u00e1s tarde, Godoy foi nom\u00e1u se\u00f1or de Sotu de Roma y del Est\u00e1u de Albal\u00e1; rexidor perpetuu de la villa de Madrid y de les ciudaes de C\u00e1diz, M\u00e1laga, \u00c9cija y Reus, trayendo esti \u00faltimu cargu'l t\u00edtulu de bar\u00f3n de Mascalb\u00f3; venticuatro de Sevilla; caballeru gran cruz de la Orde de Cristu y de la relix\u00f3n de San Juan; proteutor de la Real Academia de Nobles Artes y de los Reales Institutos d'Historia Natural, Xard\u00edn Bot\u00e1nicu, Llaboratoriu Qu\u00edmicu y Observatoriu.\nEn 1801 foi nom\u00e1u Xeneral\u00edsimu, t\u00edtulu nunca dau antes n'Espa\u00f1a. Finalmente, en 1807, cerca y\u00e1 de la so cayida, Carlos IV concedi\u00f3-y el t\u00edtulu de gran almirante, con tratamientu d'Alteza Seren\u00edsima, y de presidente del Conseyu d'Est\u00e1u.\nMotivos de la so r\u00e1pida ascensi\u00f3n.\nNos sos \"Memories\", el favoritu protesta contra los qu'atribuyeron al cortexo y a les tonaes les preferencies de los reis: \u00abNa mio vida entend\u00ed de guitarra, nin de cantar, nin pod\u00eda allegar a eses habilidaes, que nun ten\u00eda, pa sosteneme na corte. Yo voi dicir poques coses sobre esto, y voi reparar el decoro que rique la so memoria, como convien ente espa\u00f1oles\u00bb. Nun puede negase nobleza d'intenci\u00f3n en diches pallabres.\nSicas\u00ed, la repunancia de los espa\u00f1oles pol advenedizu foi grande: asina lo atestigua'l ablaya Muriel seg\u00fan el sentir xeneral de la d\u00f3mina; non pola moced\u00e1 de Godoy, pos un mozu pod\u00eda gobernar bien, y n'Inglaterra ten\u00eden l'exemplu de Pitt, sin\u00f3n pola forma en que llegara al cargu.\nPela so parte, Carles, miembru de la embaxada francesa en Madrid y de que la so imparcialid\u00e1 cabo duldar, esplica que la r\u00e1pida ascensi\u00f3n d'aquel aventureru\u00bb yera causa de murmuraci\u00f3n de toles clases sociales y que la falta de modestia de la reina lasciva\u00bb, quien arriquec\u00eda al so favoritu por cuenta de l'ayalga p\u00fablica, escupuliciaba a toos.\nEn 1908, Juan P\u00e9rez de Guzm\u00e1n intentaba per primer vegada la vindicaci\u00f3n de la desprestixada Mar\u00eda Lluisa.\nEl marqu\u00e9s de Villaurrutia, bien gustosu de los chismes y autor de \"Parola Diplom\u00e1tica\", zahiere de nuevu a la soberana na so obra de la d\u00e9cada de 1920 \"La reina Mar\u00eda Lluisa, esposa de Carlos IV\".\nEl mexicanu Carlos Pereyra, na so edici\u00f3n de les \"Cartes confidenciales de la reina Mar\u00eda Lluisa y de don Manuel Godoy\", na d\u00e9cada de 1940, consider\u00f3 calumniosu tou lo referente a la pernomada dama y someter a aguda cr\u00edtica.\nNa pen\u00faltima edici\u00f3n de les \"Memories del Pr\u00edncipe de la Paz\", Carlos Seco ufierta quiciabes una de les versiones m\u00e1s desapasionaes y completes del orixe de la privanza del favoritu. Almite la posibilid\u00e1 d'amores con Mar\u00eda Lluisa, pero da-yos una importancia secundaria. L'orixe del fervor de dambos soberanos \u2014non y\u00e1 de la reina\u2014 habr\u00eda qu'atopalo na busca, cuando yeren pr\u00edncipes d'Asturies, de daqui\u00e9n que-y lo debiera tou a ellos, pa contraponerlo a los omnipotentes ministros de Carlos III, con quien non simpatizaban.\nLa guerra con Francia y la paz de Basilea.\nEl 21 de xineru de 1793, Lluis XVI morri\u00f3 na guillotina. Tres dellos intentos in\u00fatiles de detener la execuci\u00f3n, Godoy provoc\u00f3'l conflictu pa castigar el magnicidiu y la Convenci\u00f3n abri\u00f3 les hostilidaes. La guerra de la Convenci\u00f3n foi nun principiu favorable pa Espa\u00f1a. El xeneral Antonio Ricardos lleg\u00f3 hasta Perpi\u00f1\u00e1n pero la organizaci\u00f3n de la defensa per parte francesa fren\u00f3 l'emburrie inicial. N'avientu de 1794, espa\u00f1oles ya ingleses, aliaos, llevantaron l'asediu de Tol\u00f3n, plaza que fuera recuperada polos franceses.\nLa contraofensiva francesa esfreci\u00f3 los \u00e1nimos de los espa\u00f1oles, que fueren a la guerra en defensa de la relix\u00f3n y de la monarqu\u00eda. Godoy gan\u00f3 la partida a Aranda, partidariu del cese de la llucha, polo que foi desterr\u00e1u. La muerte del xeneral Antonio Ricardos y la invasi\u00f3n de Catalu\u00f1a, Navarra y Pa\u00eds Vascu polos franceses republicanos, seg\u00fan el fayadizu retruque espa\u00f1ol, estabilizaron los frentes.\nAnte'l cansanciu de dambos contendentes, llegar a la paz de Basilea (22 de xunetu de 1795), na qu'Espa\u00f1a dexaba a Francia'l so parte de la islla de La Espa\u00f1ola Santu Domingu y ciertes ventayes econ\u00f3miques en cuenta de la retirada francesa de los territorios peninsulares conquistaos.\nGodoy entainar a recoyer el premiu del cese d'hostilidaes y foi investido pol so soberanu como Pr\u00edncipe de la Paz, am\u00e1s de recibir cuatro grandeces d'Espa\u00f1a, siete grandes cruces de Carlos III, diez bandes de Mar\u00eda Lluisa y otros munchos premios.\nAlianza col Direutoriu y guerra con Inglaterra.\nEnt\u00f3s Godoy escaeci\u00f3 la enemist\u00e1 con Francia y ali\u00f3se con ella por aciu el primer trat\u00e1u de San Ildefonso el 18 d'agostu de 1796. El favoritu tarrec\u00eda que'l rearmamientu ingl\u00e9s utilizar contra los territorios hispanos d'ultramar, deb\u00edu al disgustu que provoc\u00f3 a Inglaterra la firma en Madrid de la Paz de Basilea, ensin una previa consulta al antiguu ali\u00e1u. Am\u00e1s Carlos IV y Mar\u00eda Lluisa precisaben el sofitu franc\u00e9s ante'l futuru del duc\u00e1u de Parma y\u00e1 que la so f\u00eda Mar\u00eda Lluisa taba casada col herederu d'aquel territoriu.\nFinalmente, Godoy apalpaba la hostilid\u00e1 creciente escontra la so persona y al tarrecer la cayida, como se manifest\u00f3 pola fracasada combalechadura de Malaspina, pens\u00f3 qu'ali\u00e1ndose col Direutoriu acallantar\u00eda les \u00faltimes requilencies republicanistas surd\u00edos n'Espa\u00f1a, lo que-y atraer\u00eda, inda m\u00e1s si cabo, l'agradecimientu de los sos augustos se\u00f1ores.\nAnque la derrota de la escuadra espa\u00f1ola xunto al cabu de San Vicente el 14 de febreru de 1797 y la conquista inglesa de la islla Trinid\u00e1 foi compensada pola defensa de C\u00e1diz, Puertu Ricu y Tenerife, les intrigues contra'l favoritu, tizaes por el mesmu Direutoriu, qu'abri\u00f3 negociaciones de paz con Inglaterra ensin cuntar con Espa\u00f1a dieron el so frutu y Godoy tuvo que retirase como primer secretariu de Despachu'l 28 de marzu de 1798.\nPol\u00edtica n'Espa\u00f1a.\nMentanto, Godoy volvi\u00f3 a entamar les pol\u00edtiques reformistes pero nun pudo menguar el so desprestixu. Amenorg\u00f3 los monopolios gremiales, sofit\u00f3 la llei agraria, suprimi\u00f3 dellos impuestos, liberaliz\u00f3 los precios de les manufactures y, inclusive en 1797, axunt\u00f3 un gobiernu integr\u00e1u polo m\u00e1s granao de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola, la mayor\u00eda del cual y\u00e1 desempe\u00f1ara puestos relevantes con Carlos III. Gaspar Melchor de Xovellanos convertir en secretariu de Xusticia, Francisco de Saavedra f\u00edxose cargu de la Facienda, Francisco Cabarr\u00fas, unu de los creadores del Bancu de San Carlos, foi unvi\u00e1u como embaxador a Par\u00eds, los escritores y pol\u00edticos Juan Mel\u00e9ndez Vald\u00e9s y Mariano Luis de Urquijo ocuparon tami\u00e9n puestos importantes. Nun ye m\u00e1s qu'un episodiu de quebrar ideol\u00f3xica que la Revoluci\u00f3n francesa y les guerres napole\u00f3niques producieron na socied\u00e1 espa\u00f1ola.\nSegundu Ministeriu.\nNa cayida de Godoy intervinieren dellos ministros qu'\u00e9l incorporara al so Conseyu pa conferi-y ciertu tonu lliberal. Asina lo fixeron Saavedra y Xovellanos, que quedaron como homes fuertes de los destinos del pa\u00eds, pero nun tardaron en ser relevaos por motivos de sal\u00fa.\nEn 1801, Godoy desentemangar de los sos rivales y, anque'l cargu de primer secretariu ocupar el so primu pol\u00edticu Pedro Cevallos, volvi\u00f3 ser de nuevu la figura preeminente del gobiernu.\nNapole\u00f3n, primer c\u00f3nsul de Francia, ufiert\u00f3 a la duquesa de Parma, f\u00eda de Carlos IV, el nuevu reinu de Etruria como propied\u00e1 de la familia real espa\u00f1ola (Segundu Trat\u00e1u de San Ildefonso, ochobre de 1800); a camb\u00e9u, Espa\u00f1a promet\u00eda la Louisiana a Francia y ten\u00eda de xunir el dest\u00edn de la so flota al de la francesa, seg\u00fan abrir les hostilidaes con Portugal pa obliga-y a arrenunciar a l'alianza inglesa. Esta curtia guerra, denomada de les naranxes pol ramu de dicha fruta qu'ufiert\u00f3 Godoy a la reina, dur\u00f3 del 16 de mayu al 6 de xunu de 1801, supunxo'l visu de la gloria del val\u00edu. Godoy llogr\u00f3 de manera casi incruenta una paz favorable a Espa\u00f1a y Portugal, y contraria a los intereses de Bonaparte: el Trat\u00e1u de Badayoz, pol cual Portugal dexaba a Espa\u00f1a la plaza d'Olivenza y compromet\u00edase a cerrar los sos puertos a los ingleses.\nMagar la resultancia nun satisfixo a Napole\u00f3n, precis\u00e1u d'una tregua, acab\u00f3 per roblar la Paz de Amiens con Inglaterra (1802), pola qu'Espa\u00f1a repunxo Menorca, perdida mientres la guerra, y dex\u00f3 la islla Trinid\u00e1 a los brit\u00e1nicos. Pela so parte, el pr\u00edncipe de la Paz ratificaba'l trat\u00e1u de San Ildefonso de 1800.\nEl 31 d'avientu de 1802, el Cabildru de Buenos Aires propunxo al rei Carlos IV d'Espa\u00f1a que nomara al so val\u00edu y ministru el \"Pr\u00edncipe de la Paz\", rexidor honorariu del Cabildru de Buenos Aires. El rei aport\u00f3 por Real C\u00e9dula del 29 d'ochobre de 1803.\nCola sida de que Godoy favorec\u00eda a los ingleses, Napole\u00f3n obligaba a Espa\u00f1a, con amenaces, a executar les sos designios. Asina, arrinc\u00f3 primero a Carlos IV un conveniu de neutralid\u00e1 y dempu\u00e9s una nueva alianza (1805), que traxo la derrota de la flota francu-espa\u00f1ola en Trafalgar (21 d'ochobre de 1805) a manes brit\u00e1niques. Ent\u00f3s Godoy diose cuenta de que la so privanza tocaba al so fin. En redol al pr\u00edncipe herederu Fernando arrexunt\u00e1ronse los descontentos cola pol\u00edtica del favoritu, quien, al tarrecer pola so suerte y la de Carlos IV, crey\u00f3 que, enagora, lo meyor yera xunise m\u00e1s estrechamente al emperador franc\u00e9s.\nNapole\u00f3n apreciaba a Godoy como home y como ministru, pero foment\u00f3 aquelles rocees y ambiciones pa los sos fines. Ente 1805 y 1806, Godoy prop\u00fanxo-y entrar nuna repartu de Portugal y que-y concediera una de les porciones. Al paecer inclusive entam\u00f3 camudar l'orde de socesi\u00f3n al tronu espa\u00f1ol pa esaniciar al pr\u00edncipe herederu Fernando o exercer \u00e9l la rexencia. Nel iviernu de 1806, l'emperador concedi\u00f3'l reinu de N\u00e1poles al so hermanu Jos\u00e9 n'espulsando a Fernandu IV de Borb\u00f3n, hermanu del soberanu espa\u00f1ol y padre de Mar\u00eda Antonia, casada col pr\u00edncipe d'Asturies. Llograr l'aprobaci\u00f3n de Carlos IV nun fuera f\u00e1cil ensin cuntar cola perceguera de Godoy al pr\u00edncipe.\nNapole\u00f3n, nel cumal de la so gloria, desoy\u00f3 les pretensiones del favoritu y esix\u00f3 sicas\u00ed homes, dineru, l'adhesi\u00f3n d'Espa\u00f1a al bloqu\u00e9u continental contra Inglaterra, seg\u00fan el puertu de Pasaia o les Baleares pal rei destron\u00e1u de N\u00e1poles. Godoy diose cuenta ent\u00f3s de les verdaderes intenciones del emperador y pretendi\u00f3 allo\u00f1ar de la so \u00f3rbita, pos hasta pens\u00f3 n'aliase colos sos enemigos (Cuarta Coalici\u00f3n), pero la victoria francesa de Jena oblig\u00f3-y a azorronar.\nEl Pr\u00edncipe de la Paz pleg\u00f3se ent\u00f3s a les exorbitantes esixencies napole\u00f3niques, mientres el franc\u00e9s asonsa\u00f1aba creer na sincerid\u00e1 de Godoy y ali\u00e1base colos partidarios del pr\u00edncipe Fernando. Espa\u00f1a xuntar al bloqu\u00e9u continental (19 de febreru de 1807 y dio a Napole\u00f3n el so concursu militar. Pero como yera precisu que Portugal entrara tami\u00e9n nel bloqu\u00e9u y el rexente del reinu opon\u00edase, l'emperador franc\u00e9s prepar\u00f3 con Eugenio Izquierdo, axente secretu de Godoy, el trat\u00e1u de Fontainebleau (27 d'ochobre de 1807), pol que Portugal s'estremar\u00eda en tr\u00e9s partes: la del norte, pa compensar a los destronaos reis d'Etruria, la del centru, pa camudala por Xibraltar y dem\u00e1s colonies arrebataes polos ingleses, y la del sur, pa Godoy, como pr\u00edncipe de los Algarves. Carlos IV, a quien Napole\u00f3n garantizaba la posesi\u00f3n de les sos Estaos d'Europa, tomar\u00eda'l t\u00edtulu d'emperador de les Am\u00e9riques. Un ex\u00e9rcitu franc\u00e9s entrar\u00eda n'Espa\u00f1a camino de Portugal, al que siguir\u00eda otru espa\u00f1ol. Cuando Godoy afayara que nos c\u00e1lculos napole\u00f3nicos, am\u00e1s de someter a Portugal, top\u00e1base'l d'ocupar la mesma Espa\u00f1a, y\u00e1 nun tendr\u00eda remediu.\nMot\u00edn d'Aranjuez: la cayida de Godoy.\nPoco primero de la ratificaci\u00f3n del trat\u00e1u, tropes franceses devasaron los Pirineos col benepl\u00e1cito de Godoy, que confiaba no apautao, y del pr\u00edncipe Fernando, qu'aver\u00e1u a Napole\u00f3n pa faer cayer al favoritu, intentara, ensin consiguilo, emparentar col emperador, al enviudar de la princesa Mar\u00eda Antonia. Pero Godoy afay\u00f3 los planes del part\u00edu fernandista pa derrocar a Carlos IV. Nel procesu d'El Escorial (ochobre de 1807-xineru de 1808) el pr\u00edncipe d'Asturies, al ser perdon\u00e1u, contribuy\u00f3 a que'l desprestixu de Godoy fora n'aumentu.\nLes tropes franco-espa\u00f1oles apoderar de Portugal, mientres les principales places d'Espa\u00f1a yeren guarn\u00edes por tropes del emperador. Ent\u00f3s Napole\u00f3n esix\u00f3 un cam\u00edn militar hasta Portugal o la llinia del Ebro como frontera con Francia. Los reis dende Aranjuez decidieron \u2013aconseyaos por Godoy\u2013 salir en direici\u00f3n a C\u00e1diz, pos asina tar\u00eden m\u00e1s protex\u00edos del emperador y tendr\u00eden v\u00eda llibre pa partir escontra Am\u00e9rica si ver necesariu. El pueblu sollert\u00f3se, y anque s'afit\u00f3 una proclama na que se declaraba falsu'l proyeut\u00e1u viaxe, fixo culpable a Godoy de la desgraciada pol\u00edtica llevada hasta ent\u00f3s.\nLa nueche del 19 de marzu de 1808, el populacho, dirix\u00edu per una parte de la nobleza desde\u00f1osa ante'l retayu de los sos privilexos impuls\u00e1u por Godoy, asalt\u00f3'l palacete del favoritu, nel llam\u00e1u Mot\u00edn d'Aranjuez, tres el cual foi destituy\u00edu de los sos cargos y honores, como lo foi'l rei Carlos, anonadado ante'l golpe d'Est\u00e1u perpet\u00e1u pol so f\u00edu, siendo zarr\u00e1u nel castiellu de Villaviciosa de Od\u00f3n (Madrid), por orde del pr\u00edncipe Fernando, y a dures penes salv\u00f3 la vida gracies a la intervenci\u00f3n de Murat, quien lo conduci\u00f3 a Bayonne, onde se vio per primer vegada direutamente con Napole\u00f3n. Ell\u00ed atop\u00f3se tami\u00e9n colos sos se\u00f1ores y col so enemigu Fernando; nin padre nin f\u00edu yeren y\u00e1 reis por faer cesi\u00f3n de los sos derechos sobre la corona espa\u00f1ola a la dinast\u00eda Bonaparte (\"Abdicaciones de Bayonne\").\nCarlos IV, home del antiguu r\u00e9xime, nun pod\u00eda concebir la traici\u00f3n del so f\u00edu n'El Escorial (anque la perdon\u00f3) o n'Aranjuez (que-y cost\u00f3 la corona) y tampoco pod\u00eda concebir que l'emperador de los franceses enga\u00f1\u00e1ra-y ensin faer neng\u00fan honor a la so pallabra, y sometiendo Espa\u00f1a a la destrucci\u00f3n, el sangre y el fueu. Esi comportamientu traicioneru nun emperador yera daqu\u00e9 que nun yera capaz d'entender, que nun-y pod\u00eda entrar na cabeza. Dizse que por non siguir un comportamientu asemey\u00e1u, qu'implicaba enga\u00f1u, Carlos IV retrasara indefinidamente la espansi\u00f3n d'Espa\u00f1a nel norte d'\u00c1frica.\nLos palacios y posesiones de Godoy fueron oxetu de rampi\u00f1a. La corte taba n'Aranjuez, polo que poca xustificaci\u00f3n pol\u00edtica ten\u00eda l'asaltu a les cases de Madrid. Mesonero Romanos comenta, nos sos \"Memories d'un setent\u00f3n\", que'l so padre adquiri\u00f3, y \u00e9l caltuvo tola so vida, un par d'oxetos sustra\u00edos por alteriar de les viviendes de Godoy na calle Barquillu. Tami\u00e9n l'Est\u00e1u facer cola posesi\u00f3n de munchos de tales bienes, apurriendo unos al duque de Wellington (posesiones en Granada y hasta'l mesmu vellocino d'oru que se contempla en Apsley House que perteneciera a Godoy), arriqueciendo otros al propiu Est\u00e1u (Palaciu de Buenavista) y siguiendo otros de tales bienes los m\u00e1s estra\u00f1os caminos hasta acabar na National Gallery, como \"Venus del Espeyu\", Mus\u00e9u L\u00e1zaro Galdiano (Mesa de Godoy), Mus\u00e9u del Prado (Mayes vistida y desnuda) o Real Academia de Belles Artes de San Fernando (la so semeya por Goya na batalla de les Naranxes). Por tantu'l mot\u00edn foi econ\u00f3micamente rentable pa munchos.\nDestierru y muerte.\nDende les abdicaciones de Bayonne, Napole\u00f3n hab\u00eda allori\u00e1u decidiendo'l dest\u00edn nel exiliu de Carlos, Mar\u00eda Lluisa y Godoy. Primero, Compi\u00e8gne, a cien quil\u00f3metros de Par\u00eds. Dempu\u00e9s, Marsella, onde vivieron xunto al so numberosu s\u00e9quitu m\u00e1s de tr\u00e9s a\u00f1os. A lo \u00faltimo, y deb\u00edu en parte a la participaci\u00f3n de Godoy nel plan de fuga, afal\u00e1u por Gran Breta\u00f1a, que dio en llamase la combalechadura del Midi\u00bb, Napole\u00f3n decidi\u00f3 treslladar a toos a Italia. Non al reinu de N\u00e1poles, como prefirieren los ex-monarques, sin\u00f3n a la corte papal, a Roma. Ell\u00ed llegaron el 16 de xunu de 1812. La so primer residencia foi'l palaciu Borghese.\nNel exiliu, Godoy permaneci\u00f3 fiel a los sos antiguos soberanos. La so esposa, Mar\u00eda Teresa de Borb\u00f3n y Vallabriga, prima de Carlos IV y condesa de Chinch\u00f3n, con quien cas\u00f3 en 1797, abandonar cansada de la so constante infidelid\u00e1 con Pebida Tud\u00f3, pa la que Godoy solicitara los t\u00edtulos de condesa de Castillofiel y vizcondesa de Rocafuerte con cuenta de dambos t\u00edtulos pudieren ser tresmit\u00edos a los dos f\u00edos estramatrimoniales que tuviera con ella.\nEn 1815, instalar con ellos nel palaciu Barberini de Roma, onde tuvo ocasi\u00f3n d'acompa\u00f1ar a Mar\u00eda Lluisa nel trance de la so muerte, asocedida'l 4 de xineru de 1819. Pocos d\u00edes dempu\u00e9s, el 19 de xineru del mesmu a\u00f1u, morri\u00f3 Carlos en N\u00e1poles, onde viaxara convid\u00e1u pol so hermanu. Fernandu VII, y\u00e1 rei d'Espa\u00f1a, escorri\u00f3 a Godoy constantemente. Oblig\u00f3-y a arrenunciar a los t\u00edtulos de Pr\u00edncipe de la Paz y pr\u00edncipe de Bassano, \u00e9sti conced\u00edu pol Papa, ya invalid\u00f3 el testamentu que la reina fixo nel so favor pa compensar enormes perdes que lu llevar\u00eden a la miseria, lo que supunxo un destierru que foi acompa\u00f1\u00e1u de la confiscaci\u00f3n de tolos sos bienes ensin formaci\u00f3n de causa dalguna. Poco antes morri\u00f3 en Par\u00eds la so esposa lex\u00edtima, que foi soterrada en Boadilla del Monte, y Godoy entainar a regularizar la so uni\u00f3n con Pebida Tud\u00f3, anque finalmente \u00e9sta tresllad\u00f3se a Madrid pa siguir de cerca los procedimientos xudiciales y los sos intereses n'Espa\u00f1a y nunca volvi\u00f3 xunto a \u00e9l. Pebida Tud\u00f3 morri\u00f3 en Madrid y ta soterrada na Sacramental de San Isidro.\nInstal\u00e1u en Par\u00eds en 1832, Lluis Felipe d'Orleans concedi\u00f3-y una modesta pensi\u00f3n, cola que pudo dedicase a escribir les sos Memories, traduc\u00edes al franc\u00e9s pol coronel Esm\u00e9nard y publicaes en Par\u00eds ente 1836 y 1838 y depu\u00e9s en Madrid en versi\u00f3n espa\u00f1ola. Son un documentu indispensable pa conocer les aiciones de gobiernu y los principios que les impulsaron.\nDos decretos de 1844 y 1847 de Sabela II devolvieron sobre'l papel a Godoy tolos sos bienes. Fu\u00e9ron-y reintegrados los honores, cargos militares y t\u00edtulos, salvo los de pr\u00edncipe de la Paz, Xeneral\u00edsimu y gran almirante. A los ochenta a\u00f1os, Godoy pudiera por fin volver a la so patria, pero nun se decidi\u00f3. En Par\u00eds asisti\u00f3 a les xornaes revolucionaries de xunu de 1848 y a la esaltaci\u00f3n al poder de Napole\u00f3n III. La demoranza na entrega de los sos bienes super\u00f3'l momentu de la so muerte, siguiendo los sos herederos les reivindicaciones, hasta qu'en tiempos de la Primer Rep\u00fablica (1873) el presidente Emilio Castelar declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n de tolos bienes de Godoy, magar que \u00e9sti ten\u00eda sobre ellos los t\u00edtulos de propied\u00e1 y les sentencies xudiciales al so favor que declaraben como espoliaci\u00f3n illegal les confiscaciones que sufriera dende 1808.\nEl 4 d'ochobre de 1851 fin\u00f3, ensin que la so desapaici\u00f3n apenes interesara nin en Francia nin n'Espa\u00f1a. Nun primer momentu los sos restos permanecieron na cripta de la ilesia de Saint Roch. Trescurr\u00edu un a\u00f1u ensin que naide reclamara'l so cadabre, unu de los sos postreros banqueros merc\u00f3 un amenorg\u00e1u espaciu nel campusantu del Este, conoc\u00edu g\u00fcei como P\u00e8re-Lachaise, a onde tresllad\u00f3se-y y permanez, al pie d'una senciella ll\u00e1bana cola so semeya.\nEl Conceyu de Badayoz tom\u00f3 en 2008 l'alcuerdu de devolver los sos restos a la so ciud\u00e1 natal, onde-y foi llevant\u00e1u un monumentu, y depositalos sol mesmu na plaza de San At\u00f3n, onde s'atopaba'l Seminariu de San At\u00f3n nel qu'estudi\u00f3 Godoy. Per otru llau, la volunt\u00e1 del propiu Godoy yera la de ser soterr\u00e1u na ilesia del antiguu conventu de San Gabriel de Badayoz, llamada agora de la Concepci\u00f3n, si finaba en Badayoz, y\u00e1 que dende 1796 yera patronu d'esi conventu.\nDescendencia.\nDel so matrimoniu cola condesa de Chinch\u00f3n sobrevivi\u00f3-y una f\u00eda: Carlota Luisa de Godoy y Borb\u00f3n, heredera del cond\u00e1u y duquesa de Sueca, que se cas\u00f3 con Camilo Ruspoli, un pr\u00edncipe romanu al que conoci\u00f3 nel llargu exiliu que vivi\u00f3 en Roma al pie del so padre, y que los sos descendientes viven n'Espa\u00f1a.\nCon Pebida Tud\u00f3 tuvo cuatro f\u00edos, de los que sobrevivieron dos: Manuel de Godoy y Tud\u00f3 (1805-1871) y Luis de Godoy y Tud\u00f3 (1807-1818)\nValoraci\u00f3n.\nFoi'l postreru de los val\u00edos del Antiguu R\u00e9xime, con un poder cimero a Lerma o a Olivares, y\u00e1 que consigui\u00f3 ser olde\u00e1u a la realeza: los sos criaos vist\u00eden igual que los del monarca, Carlos IV visit\u00e1ba-y na so casa y ayud\u00e1balu a vistise, xunir en matrimoniu con una prima del rei, etc.\nCon notables esceiciones antes de 1990, como la de Carlos Seco Serrano (editor y comentarista de les \"Memories\" de Godoy pa la edici\u00f3n de la Biblioteca d'Autores Espa\u00f1oles en 1956), Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza y bien pocos otros, la hestoria se ensa\u00f1\u00f3 polo xeneral con Godoy, cuantim\u00e1s pol orixe del so r\u00e1pidu encumbramiento y l'amplit\u00fa de los sos poderes, y la so fama ya imaxe polo xeneral fueron nefastes mientres d\u00e9cades. Sicas\u00ed, los \u00faltimos estudios sobre Godoy, a partir del a\u00f1u 2001, empiecen a tresmitir una imaxe y valoraci\u00f3n m\u00e1s positives, amosando c\u00f3mo la propaganda napole\u00f3nica manipoli\u00f3 y tracamundi\u00f3 la realid\u00e1 pa poner al pueblu en contra de Godoy y de los reis, y c\u00f3mo se xuni\u00f3 m\u00e1s tarde a ella la propaganda negativa, y m\u00e1s duradera, del repuestu Fernandu VII, que considerara siempres a Godoy, especialmente dende l'accesu d'\u00e9sti al princip\u00e1u, como un peligrosu rival.\nNel aspeutu ideol\u00f3xicu la so actuaci\u00f3n foi duldosa, pos, anque favoreci\u00f3'l regalismo y l'enciclopedismu y caltuvo a raya a la Inquisici\u00f3n, dacuando vali\u00f3se d'\u00e9sta pa los sos fines. Autoriz\u00f3 la vuelta de los ilustraos xesuites, tres una espulsi\u00f3n y exiliu dif\u00edcilmente xustificables, decretaos por Carlos III a instancies del conde de Campumanes y d'otros regalistas.\nLa so oposici\u00f3n a los privilexos de l'alta nobleza (de la qu'entra a formar parte como mediu de desactivala dende dientro) acaba cost\u00e1ndolu l'odiu d'una parte d'esti importante estamentu, la m\u00e1s cercana a Fernandu VII con Escoiquiz y Caballero a la cabeza, que \u2013como pudo comprobase mientres el rein\u00e1u fernandino- constituy\u00eda la faici\u00f3n m\u00e1s reaccionaria de la Espa\u00f1a d'esos a\u00f1os.\nLlabor cient\u00edficu y cultural.\nEl so llabor cient\u00edfico y cultural, pocu conocida por efeutu de les citaes propagandes pero revalorizada mientres la \u00faltima d\u00e9cada (2001-2011), arriendes de conmemorase los 150 a\u00f1os de la so muerte, result\u00f3 ponderatible. En 1793 fund\u00f3 la primer escuela de Veterinaria y dos a\u00f1os dempu\u00e9s, una Escuela Cimera de Medicina en Madrid. Cre\u00f3'l Cuerpu d'Inxenieros Cosm\u00f3grafos, el Xard\u00edn Bot\u00e1nicu de Sanl\u00facar, el Cuerpu d'Inxenieru de caminos Inxenieros de Caminos, el Dep\u00f3situ Hidrogr\u00e1ficu, l'Observatoriu Astron\u00f3micu, la Escuela de Sordomudos, l'Institutu Pestalozziano, etc. Apocay\u00e1 (2001) afay\u00f3se'l so desconoc\u00edu papel como mecenes de l'Arqueolox\u00eda espa\u00f1ola, xunto con el mesmu rei, y agora s\u00e1bese que se debieron a la iniciativa de dambes escavaciones arqueol\u00f3xiques en Durat\u00f3n, Seg\u00f3briga, Sagunto o M\u00e9rida, la restauraci\u00f3n de la Torre de H\u00e9rcules en La Coru\u00f1a, la creaci\u00f3n de la figura del xuez conservador d'antig\u00fcedaes (en Sagunto y M\u00e9rida), o'l patrociniu de delles publicaciones filol\u00f3xicu y arqueol\u00f3xicu notables, empezando pol siempres supuestu como franc\u00e9s \"Voyage Pittoresque et historique de l'Espagne\", d'Alexandre de Laborde. Quiciabes s\u00eda lo m\u00e1s destacable l'haber auspiciado la primer llexislaci\u00f3n d'algame nacional pa la proteici\u00f3n d'antig\u00fcedaes, la \"Instrucci\u00f3n formada pola Real Academia de la Historia sobre la manera de recoyer y caltener los monumentos antiguos descubiertos o que s'afayen nel Reinu\", de 6 de xunetu de 1803, una normativa vanguardista que per primer vegada obligaba a la proteici\u00f3n tami\u00e9n de los monumentos hebr\u00e9u y \u00e1rabe, a la qu'animaba un inter\u00e9s por ameyorar la conocencia popular, y que de xuru s'hab\u00eda allori\u00e1u xestando dende la creaci\u00f3n de la Sala d'Antig\u00fcedaes de la Real Academia de la Historia, en 1792.\nFoi tami\u00e9n un gran mecenes art\u00edsticu: protex\u00f3 a Goya, Mel\u00e9ndez Vald\u00e9s, Morat\u00edn, etc. Paez que foi \u00e9l quien encarg\u00f3 a Goya les famoses \"Mayes\" (Mus\u00e9u del Prado).\nAncestros.\nAncestros de Manuel de Godoy y \u00c1lvarez de Faria"}
{"id": "95736", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95736", "title": "Ethnologue", "text": "The Ethnologue: Languages of the World (\"L'etn\u00f3logu: lling\u00fces del mundu\" n'asturianu) ye una publicaci\u00f3n virtual ya impresa de SIL International, conocida n'asturianu como l\"Institutu Lling\u00fc\u00edsticu de Branu\", una organizaci\u00f3n evanx\u00e9lica de servicios lling\u00fc\u00edsticos qu'estudia les lling\u00fces menos conoc\u00edes pa prover misioneros a los sos falantes nos Estaos Xun\u00edos. Angua\u00f1o tien estad\u00edstiques de 6809 lling\u00fces (d'alcuerdu cola so p\u00e1xina d'Internet en data de febreru de 2007, la edici\u00f3n del 2000 ten\u00eda 6912), incluyendo'l n\u00famberu de falantes, la so ubicaci\u00f3n, dialeutos, afiliaci\u00f3n lling\u00fc\u00edstica, etc. Actualmente ye un de los inventarios lling\u00fc\u00edsticos m\u00e1s grandes, xunto al Linguasphere Register. \"Ethnologue\" ofrez tami\u00e9n un c\u00f3digu de tres carateres llam\u00e1u \"c\u00f3digu SIL\" pa toles lling\u00fces descrites, escediendo muncho lo incluio nos est\u00e1ndares ISO 639 y RFC 3066.\nCr\u00edtiques.\nAl facer daqu\u00e9 tan grande, ye inevitable tener dellos errores. Por casu, pala edici\u00f3n n\u00famberu catorce amest\u00e1ronse lling\u00fces como'l Chenoua, mientres que se suprimieron otres supuestes lling\u00fces, como'l Nemadi o el Wutana.\nAsina mesmo, discuti\u00f3se la neutralid\u00e1 de los criterios utilizaos por Ethnologue, especialmente colo relacionao cola Biblia y les relixones. Por exemplu, un casu destac\u00e1u ye'l de la clasificaci\u00f3n del \u00e1rabe cabo l'hebr\u00e9u como \"lling\u00fces sem\u00edtiques del sur\", dixebr\u00e1ndoles del aram\u00e9u, anque normalmente consid\u00e9rense al hebr\u00e9u y l'aram\u00e9u lling\u00fces averaes.\nAm\u00e1s d'un nome principal pa la llingua, Ethnologue suel dar una llista estensa, anque normalmente incompleta, d'otros nomes alternativos utilizaos polos falantes, los gobiernos, otros pa\u00edses, etc. ensin considerar otres cuestiones, como la oficialid\u00e1 o la correici\u00f3n pol\u00edtica."}
{"id": "95737", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95737", "title": "Pore\u00f1u", "text": "Pore\u00f1u ye un pueblu de la parroquia de Celada, nel conceyu asturianu de Villaviciosa.\nTien una poblaci\u00f3n de que viven nos barrios de La Belonga, la Quintana, la Torre, la Portiella, el Pueblu, el Chimbir\u00ed, les Llaviaes, el Caleyu y el Palaciu.\nNel a\u00f1u 2017 recibi\u00f3 el Premiu al Pueblu Exemplar d'Asturies de los Premios Princesa d'Asturies."}
{"id": "95738", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95738", "title": "Villar de Vildas", "text": ""}
{"id": "95739", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95739", "title": "Premiu al Pueblu Exemplar d'Asturies", "text": "El Premiu al Pueblu Exemplar d'Asturies ye un gallard\u00f3n conced\u00edu dende 1990 pola Fundaci\u00f3n Princesa d'Asturies al pueblu asturianu que destaque \u00abna defensa de los sos m\u00e1s nobles valores, el so entornu natural o ecol\u00f3xicu, el so patrimoniu hist\u00f3ricu, cultural o art\u00edsticu, o na realizaci\u00f3n d'obres comu\u00f1ales o otres manifestaciones de solidarid\u00e1 estraordinaria\u00bb"}
{"id": "95741", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95741", "title": "Provincia d'Asturies", "text": ""}
{"id": "95748", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95748", "title": "Marcha de Fierro", "text": "La Marcha de Fierro (n'eusquera: \"Burdinaren Martxa\" y en castellanu: \"Marcha de Hierro\") foi una movilizaci\u00f3n llevada a cabu dende'l 9 d'ochobre de 1992 al 26 d'ochobre dende'l Pa\u00eds Vascu y Asturies hacia Madrid. L'oxetivu yera protestar escontra la situaci\u00f3n de grave crisis del sector de la siderurxa y pidir un camb\u00e9u na pol\u00edtica industrial del gobiernu, principalmente, pa con Altos Hornos de Vizcaya y Ensidesa. El percorr\u00edu fici\u00e9ronlu m\u00e1s de 500 trabayadores y, acordies colo recoy\u00edo en prensa, nes distintes movilizaciones xunt\u00e1ronse 50.000 persones. Sicas\u00ed, la marcha nun algam\u00f3 los oxetivos, y eses empreses zarraron o se tresformaron.\nAntecedentes.\nLes empreses metal\u00farxiques vivieron un momentu d'esplendor cola revoluci\u00f3n industrial d'Asturies y l'espoxigue de la industria nel Pa\u00eds Vascu a principios de la d\u00e9cada de 1970. Por exemplu, en 1973 en Lesaka (la f\u00e1brica de \"Laminaos de Lesaka\" y la de tubos de Zalain). Daquella la principal empresa del Pa\u00eds Vascu yera Altos Hornos de Vizcaya, con alredor de 15.000 trabayadores. El sider\u00farxicu yera'l principal sector econ\u00f3micu y daba trabayu a unes 250.000 persones de les tres provincies vasques, representando cuasi'l 47% de la poblaci\u00f3n activa.\nDempu\u00e9s de la crisis del petroleu de 1973 hebo un cambiu fondu a nivel mundial, sicas\u00ed, n'aquella d\u00f3mina n'Espa\u00f1a imperaba l'autarqu\u00eda entamada pol franquismu. El procesu que se conoz como anovamientu industrial lleg\u00f3 m\u00e1s tarde, a lo llargo de la d\u00e9cada de 1980, col gobiernu de Felipe Gonz\u00e1lez. Na d\u00e9cada de 1990 les principales empreses fueren les del aceru, la construcci\u00f3n y la maquinaria.\nNesa situaci\u00f3n, fueron habituales les fuelgues y les manifestaciones, pa intentar dar la vuelta a la situaci\u00f3n a lo llargo de meses n'Asturies y, en menor midida, en Sestao. El 4 de setiembre de 1992 la direici\u00f3n present\u00f3 una propuesta pa facer desapaecer 6.400 puestos de trabayu n'Asturies y prexubilar 5.905 trabayadores nac\u00edos primero de 1941. Los trabayadores nun taben pol llabor y propunxeron facer una marcha hasta Madrid escontra'l plan del Ministru d'Industria Claudio Aranzadi.\nMarcha.\nLa Marcha de fierro sali\u00f3'l 9 de setiembre de Lesaka, Sestao y Uvi\u00e9u, col oxetivu d'acabar con una gran manifestaci\u00f3n en Madrid. 500 trabayadores salieron de Sestao a Llodio. Dende Asturies partieron otros 250 trabayadores. UXT n'Asturies y LAB en Bizkaia yeren los sindicatos mayoritarios, anque tami\u00e9n convocaben CCOO, ELA y USO. Xunto cola marcha, les muyeres de los trabayadores crearon les comisiones y les movilizaciones d'apoyu pa visibilizar la situaci\u00f3n.\nEl 25 d'ochobre nel pueblu de Pozuelo de Alarc\u00f3n xunt\u00e1ronse les dos principales columnes y remat\u00f3se, como taba previsto, con una gran manifestaci\u00f3n en Madrid. Enllen\u00f3se'l percorr\u00edu y cort\u00e1ronse hores dalgunes cais de la la capital. Al tiempu, nes empreses afeutaes los trabayadores punx\u00e9ronse en fuelga.\nConsecuencies.\nLa movilizaci\u00f3n sirvi\u00f3 pa visibilizar la graved\u00e1 de la situaci\u00f3n de la industria sider\u00farxica en marcha tambi\u00e9n y pa salvar dalgunes empreses de laminaci\u00f3n, como les d'Etxebarri y Lesaka. Sicas\u00ed, unos a\u00f1os dempu\u00e9s, toa esta industria ech\u00f3'l pieslle y abri\u00f3se una planta m\u00e1s peque\u00f1a d'ACB pa la fabricaci\u00f3n d'aceru de Sestao. El desemplegu aument\u00f3 tanto n'Asturies como nel Pa\u00eds Vascu y, la denomada Reconversi\u00f3n Industrial, tuvo un impautu desigual en dambes comunidaes.\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Historia d'Asturies]]\n[[Categor\u00eda:Pa\u00eds Vascu]]"}
{"id": "95751", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95751", "title": "Rep\u00fablica Oriental del Uruguay", "text": ""}
{"id": "95754", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95754", "title": "Universid\u00e1 de la Rep\u00fablica", "text": "La Universid\u00e1 de la Rep\u00fablica (Udelar) ye la universid\u00e1 p\u00fablica d'Urugu\u00e1i. Ye la m\u00e1s grande del pa\u00eds, con 108.886 estudiantes (seg\u00fan el VII Censu d'Estudiantes Universitarios de la Rep\u00fablica, 2012). Fundose'l 18 de xunetu de 1849 en Montevid\u00e9u. El so primer rector foi'l presb\u00edteru Lorenzo Fern\u00e1ndez. Dende 2014 el so rector ye'l matem\u00e1ticu Roberto Markarian. Tien quince facultaes y varies escueles ya institutos universitarios.\nDoctoraos \"honoris causa\".\nLa Universid\u00e1 de la Rep\u00fablica tien dao abondos doctoraos \"honoris causa\" a personalidaes del mundu acad\u00e9micu, intelectual y pol\u00edticu, ente los que destaquen:"}
{"id": "95763", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95763", "title": "Art\u00edculu 155 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978", "text": "L'art\u00edculu 155 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 \u2014incluy\u00edu nel T\u00edtulu VIII (\"De la\" \"Organizaci\u00f3n Territorial del Est\u00e1u\"), Cap\u00edtulu terceru (\"De les\" Comunidaes Aut\u00f3nomes)\u2014 ye un art\u00edculu que dota al Est\u00e1u d'un mecanismu coactivo pa obligar a les comunidaes aut\u00f3nomes qu'incumplan les obligaciones impuestes pola Constituci\u00f3n o otres lleis, o qu'atenten gravemente contra l'inter\u00e9s xeneral d'Espa\u00f1a, al cumplimientu forzosu de diches obligaciones o a la proteici\u00f3n del ment\u00e1u inter\u00e9s xeneral.\nEl preceptu insp\u00edrase claramente na figura de la llamada \"coerci\u00f3n federal\" (\"Bundeszwang\"), prevista nel art\u00edculu 37 de la Llei Fundamental de Bonn (Constituci\u00f3n alemana). Tal inspiraci\u00f3n alvi\u00e9rtese inclusive de manera inequ\u00edvoca na redaici\u00f3n del art\u00edculu 155, que coincide no esencial cola dicci\u00f3n lliteral del preceptu constitucional alem\u00e1n.\nArt\u00edculu.\nL'art\u00edculu 155 ta redact\u00e1u como s'amuesa de sigu\u00edo:\nN'asturianu:\nInsp\u00edrase cuasi de forma lliteral nel art\u00edculu 37 de la Llei Fundamental de Bonn (l'actual Constituci\u00f3n d'Alema\u00f1a), conoc\u00edu como \"v\u00eda coactiva federal\" (\"Bundeszwang\"), que diz lo siguiente:Nel casu de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, prec\u00edsase un requerimientu previu al Presidente de la Comunid\u00e1 Aut\u00f3noma, y solo nel casu de nun ser atend\u00edu, el Gobiernu va poder solicitar del Sen\u00e1u l'autorizaci\u00f3n. Igualmente la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola habilita al Gobiernu a intervenir tami\u00e9n nel casu de que s'aten te gravemente al inter\u00e9s xeneral de la Naci\u00f3n, anque la comunid\u00e1 aut\u00f3noma nun incumpliera les sos obligaciones llegales.\nTramitaci\u00f3n ya implicaciones.\nL'aplicaci\u00f3n del art\u00edculu 155 nun ye inmediata. El procedimientu ta recoy\u00edu nel art\u00edculu 189 del Reglamentu del Sen\u00e1u y enval\u00f3rase que la so tramitaci\u00f3n puede riquir unos d\u00edes o inclusive selmanes. Pa la so puesta en marcha, ye necesariu que'l Gobiernu realice un requerimientu al presidente de la comunid\u00e1 aut\u00f3noma en cuesti\u00f3n por que cumpla, nun plazu determin\u00e1u, unes mid\u00edes espec\u00edfiques, motivaes o fundaes en derechu, detallando en qu\u00e9 consiste l'incumplimientu que s'imputa. Si la comunid\u00e1 aut\u00f3noma nun atendiera'l requerimientu, el Gobiernu tien d'unviar al presidente del Sen\u00e1u una propuesta coles mid\u00edes concretes que se plantegen, por que puedan ser aldericaes na Comisi\u00f3n Xeneral de Comunidaes Aut\u00f3nomes o nuna comisi\u00f3n mista que'l Sen\u00e1u cree al efeuto. De la mesma, el Sen\u00e1u tien de pidir al presidente auton\u00f3micu afeut\u00e1u los allegamientos que considere oportunes, y la propuesta final tien d'aprobase cola mayor\u00eda absoluta del Plenu.\nL'art\u00edculu 155 nun contempla la suspensi\u00f3n d'una autonom\u00eda de forma espl\u00edcita, pero s\u00ed que dexa al Gobiernu la impartici\u00f3n direuta d'instrucciones a les autoridaes d'\u00e9sta, la suspensi\u00f3n d'alcuerdos o resoluciones de los sos \u00f3rganos, l'aplicaci\u00f3n de mid\u00edes econ\u00f3miques de bloqu\u00e9u o presi\u00f3n, o la suspensi\u00f3n de convenios ente l'Est\u00e1u y l'autonom\u00eda.\nDellos espertos aseguren qu'esisten otres alternatives antes de recurrir al art\u00edculu 155, como l'aplicaci\u00f3n de la Llei de Segurid\u00e1 Nacional o la declaraci\u00f3n de los estaos d'alarma, d'esceici\u00f3n o de sitiu, recoy\u00edos nel art\u00edculu 116 de la Constituci\u00f3n.\nAplicaci\u00f3n.\nEl requerimientu al presidente d'una comunid\u00e1 aut\u00f3noma pal cumplimientu de la Constituci\u00f3n o reestablecimientu del inter\u00e9s xeneral, realiz\u00f3se en dos causes: en 1989 a Canaries y en 2017 a Catalu\u00f1a. D'estos dos causes, solo nel casu de Catalu\u00f1a lleg\u00f3se a solicitar autorizaci\u00f3n al Sen\u00e1u pa la so aplicaci\u00f3n por incumplir el requerimientu.\nCanaries en 1989.\nEn febreru de 1989, el gobiernu de Felipe Gonz\u00e1lez realiza un requerimientu al presidente de Canaries, Lorenzo Olarte, por non aplicar el descreste arancelariu a los productos provenientes de la ent\u00f3s Comunid\u00e1 Europea, lo qu'implicaba un retayu al r\u00e9xime econ\u00f3micu y fiscal del archipi\u00e9lagu. El Gobiernu canariu atendi\u00f3'l requerimientu y, por tanto, nun foi necesariu aplicar l'art\u00edculu.\nCatalu\u00f1a en 2017.\nNel marcu de la Llei del referendu d'autodeterminaci\u00f3n de Catalu\u00f1a, la Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a convoc\u00f3 un referendu d'autodeterminaci\u00f3n que se celebr\u00f3 de manera illegal el 1 d'ochobre de 2017. Como resultancia, el presidente de la Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a, Carles Puigdemont, proclam\u00f3 y suspendi\u00f3 la Rep\u00fablica Catalana nuna ambigua declaraci\u00f3n pol\u00edtica realizada'l 10 d'ochobre nel Parllamentu de Catalu\u00f1a. A otru d\u00eda, el Gobiernu Espa\u00f1ol, so la presidencia de Mariano Rajoy, riqui\u00f3 al presidente de la Xeneralid\u00e1 qu'esclariara si realiz\u00f3 una declaraci\u00f3n unillateral d'independencia. En refugando responder con clarid\u00e1, el Conseyu de Ministros alcord\u00f3 una bater\u00eda de mid\u00edes que ser\u00eden propuestes pa la so aprobaci\u00f3n nel Sen\u00e1u, ente les que s'atopaben el cese de los miembros del Gobiernu de la Xeneralid\u00e1 y el control de los Mozos d'Escuadra y la Corporaci\u00f3n Catalana de Medios Audiovisuales."}
{"id": "95764", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95764", "title": "Cerro Largo", "text": "Cerro Largo ye un de los diecinueve\u00a0departamentos\u00a0que componen Urugu\u00e1i. La so capital ye la ciud\u00e1 de Melo.\nConceyos.\nNel departamentu hai nueve conceyos:"}
{"id": "95766", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95766", "title": "Cerro Largo (departamentu)", "text": ""}
{"id": "95767", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95767", "title": "Departamentu de Cerro Largo", "text": ""}
{"id": "95771", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95771", "title": "Udelar", "text": ""}
{"id": "95775", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95775", "title": "Brigaes Internacionales", "text": "Les Brigaes Internacionales fueron unidaes militares compuestes por voluntarios estranxeros de m\u00e1s de 50 pa\u00edses que participaron na Guerra Civil Espa\u00f1ola xunto al ex\u00e9rcitu de la Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola, enfrent\u00e1ndose al bandu sublev\u00e1u contra'l gobiernu lex\u00edtimu surd\u00edu de les eleiciones de 1936.\nSeg\u00fan los datos remanaos polos estudios realizaos n'Estaos Xun\u00edos pol Batall\u00f3n Abraham Lincoln y pol historiador Andreu Castells, llegaron a participar en total 59.380 brigadistes estranxeros, de los cualos morrieron m\u00e1s de 15.000; coles mesmes los internacionales nun devasaron m\u00e1s el n\u00famberu de 20.000 homes presentes nos frentes en cada periodu de la guerra. La nacionalid\u00e1 m\u00e1s numberosa foi siempres la francesa, con una cifra cercana a los 10.000 homes, bona parte d'ellos de la zona de Par\u00eds. La mayor\u00eda nun yeren soldaos, sin\u00f3n trabayadores reclutados voluntariamente polos part\u00edos comunistes (Comintern) o veteranos de la Primer Guerra Mundial.\nLa so base at\u00f3pase na Base A\u00e9rea de Los Llanos, n'Albacete. Les Brigaes participaron na defensa de Madrid en 1936, les batalles del Jarama, Guadalaxara, Brunete, Belchite, Teruel, Arag\u00f3n y l'Ebro, siendo retiraes a partir del 23 de setiembre de 1938, con cuenta de modificar la posici\u00f3n ante la intervenci\u00f3n estranxera del Comit\u00e9 de Non Intervenci\u00f3n.\nHistoria.\nAntecedentes.\nLes Brigaes Internacionales nun fueron, al contrariu de lo que se suel creer, nin los primeres nin los \u00fanicos voluntarios estranxeros que partieron a lluchar a Espa\u00f1a en favor de la Rep\u00fablica. Y\u00e1 antes de la so formaci\u00f3n (n'ochobre de 1936) hab\u00eda na Pen\u00ednsula un n\u00famberu, anque non bien alto, de soldaos estranxeros, que pr\u00e1uticamente dende'l d\u00eda de la sulevaci\u00f3n taben participando na guerra. Dalgunos d'ellos y\u00e1 moraben n'Espa\u00f1a antes del golpe del 18 de xunetu y proced\u00eden mayoritariamente de pa\u00edses con gobiernos fascistes (o pseudo fascistes), d'onde s'hab\u00eden vistu obligaos a exiliase pola so militancia progresista, socialista, comunista o anarquista. Por esta raz\u00f3n, los dos principales pa\u00edses d'orixe d'estos primeros voluntarios estranxeros fueron Alema\u00f1a ya Italia. D'esti primer grupu de combatientes estranxeros que y\u00e1 viv\u00eden n'Espa\u00f1a al espa\u00f1ar la guerra, atop\u00e1bense, como dos de los m\u00e1s conoc\u00edos, el novelista franc\u00e9s Andr\u00e9 Malraux y el socialista y antifascista italianu Fernando De Rosa Lenccini, qu'a\u00f1os antes atentara contra Humberto II d'Italia.\nTami\u00e9n hubo otru grupu d'estranxeros qu'a partir del 18 de xunetu foi llegando a Espa\u00f1a pelos sos propios medios ya incorpor\u00f3se al bandu republicanu por simple simpat\u00eda pol\u00edtica escontra'l Frente Popular. Pero si ye dif\u00edcil dar cifres sobre los soldaos que conformaron les Brigaes Internacionales, muncho m\u00e1s ent\u00e1, pola inesistencia de documentos oficiales, ser cifrar a los estranxeros que llegaron antes d'ochobre de 1936.\nDe terceres, ye destacable la incorporaci\u00f3n a les files del bandu republicanu de los participantes nes olimpiaes populares. Esta competici\u00f3n, entamada por grupos pol\u00edticos d'izquierda, taba celebr\u00e1ndose en Barcelona nel branu de 1936 como contrapartida a les olimpiaes oficiales que s'apostaben en Berl\u00edn sol gobiernu d'Adolf Hitler, y nella tomaben parte deportistes de diversos pa\u00edses del mundu. Munchos d'estos atletes sumar a les lluches caleyeres de Barcelona, participaron nel llevantamientu de barricaes y na ocupaci\u00f3n del Hotel Col\u00f3n. La mayor\u00eda de los participantes, que'l so n\u00famberu bazcuyaba ente 174 y 300, torn\u00f3 a los sos respeutivos pa\u00edses el d\u00eda 24 d'esi mesmu mes de xunetu, en siendo protagonistes mientres la primer selmana de la guerra. Precisamente, l'atleta austriacu Mechter, que morri\u00f3 mientres el 19 de xunetu, ye consider\u00e1u'l primera brigadista cay\u00edu en combate.\nLes unidaes formaes por estos primeros voluntarios estranxeros bautizar con nomes de militares izquierdistes o progresistes del sieglu anterior, como Walery Wroblewski, comandante na Comu\u00f1a de Par\u00eds, o de figures pol\u00edtiques d'enforma prest\u00edu, como'l socialista ingl\u00e9s Tom Mann. N'agostu de 1936, entr\u00f3 en combate'l batall\u00f3n Comuna de Par\u00eds, compuestu sobremanera por franceses y belgues al mandu de Jules Dumont, na batalla de Ir\u00fan.\nMunchos de los soldaos que conformaben estes unidaes voluntaries bonales integr\u00e1ronse depu\u00e9s nes Brigaes Internacionales, pero otros munchos, por diversu circunstancies, permanecieron al marxe d'elles y combatieron n'otres unidaes del Ex\u00e9rcitu Popular de la Rep\u00fablica. Numberosos estranxeros nun s'integraron nes brigaes deb\u00edu, principalmente, a discrepancies pol\u00edtiques por cuenta de que les Brigaes empezaron entamaes y promov\u00edes pol Part\u00edu Comunista Franc\u00e9s (d'onde salieron los primeros oficiales brigadistes), lo cual causaba qu'estranxeros de filiaci\u00f3n socialistes, anarquistes, o marxistas ayenos al comunismu, prefirieren enrolarse n'otres unidaes.\nEn dalgunos de los casos, dellos estranxeros lluchar\u00eden integr\u00e1ndose n'unidaes del POUM o d'otres organizaciones d'izquierdes disidentes de la Comintern. Rellacion\u00e1u con esta cuesti\u00f3n, y tres les Xornaes de Mayu de 1937 en Barcelona, el gobiernu republicanu orden\u00f3'l 19 de xunu de 1937, por un decretu puestu en marcha por Vicente Colorado Lluch siguiendo \u00f3rdenes del ent\u00f3s ministru de Defensa Indalecio Prieto \"\"que tolos estranxeros qu'empresten serviciu al ex\u00e9rcitu, quedaben encuadraos nes Brigaes Internacionales\".\" Esta orde nun foi cumplida por munchos soldaos estranxeros, que llucharon hasta'l final de la guerra n'unidaes ayenes a les de los brigadistes.\nCreaci\u00f3n.\nLes Brigaes Internacionales nun se formaron bonalmente como sostuvo la Internacional Comunista, sin\u00f3n que foi ella quien les entam\u00f3 (a partir de la decisi\u00f3n tomada pol so Secretari\u00e1u'l 18 de setiembre de 1936 en Mosc\u00fa, a instancies de Stalin), am\u00e1s del reclutamiento y de los aspeutos organizativos encargar dirixentes del Part\u00edu Comunista Franc\u00e9s, encabezaos por Andr\u00e9 Marty. Pero la inmensa mayor\u00eda de los sos integrantes s\u00ed fueron verdaderamente \"voluntarios de la llibert\u00e1\" (como dic\u00eda la propaganda republicana) llegaos dende los pa\u00edses con gobiernos fascistes o autoritarios, como Alema\u00f1a, Italia o Polonia, pero tami\u00e9n de los pa\u00edses democr\u00e1ticos como Francia (qu'apurri\u00f3'l mayor n\u00famberu de brigadistes, unos 10.000), Reinu Xun\u00edu o Estaos Xun\u00edos (col famosu batall\u00f3n Abraham Lincoln que lleg\u00f3 a finales de 1936 y que la so entrada en combate producir na batalla del Jarama en febreru de 1937). Con \u00e9ses les Brigaes Internacionales nun yeren el \"Ex\u00e9rcitu de la Comintern\", un pres\u00e9u de la pol\u00edtica de Stalin, como aseguraba la propaganda del bandu sublev\u00e1u. Un trabayador ingl\u00e9s que se enrol\u00f3 nes Brigaes Internacionales esplic\u00f3lu asina nuna carta a la so f\u00eda por qu\u00e9 viniera combatir a Espa\u00f1a:\nEl Gobiernu de la Rep\u00fablica, presid\u00edu pol socialista Francisco Largo Caballero dende'l 4 de setiembre de 1936, en principiu foi reticente a aceptar la propuesta, considerando que les Brigaes taben siendo formaes y rex\u00edes pola Comintern y el so part\u00edu afili\u00e1u n'Espa\u00f1a, el PCE. La opini\u00f3n del bandu republicanu camudar\u00eda n'ochobre cuando la meyora de los sulevaos escontra Madrid evidenciaron la cr\u00edtica situaci\u00f3n militar de la Rep\u00fablica, lo cual fa\u00eda urxente reclutar la mayor cantid\u00e1 posible de soldaos.\nLes movilizaciones en favor del reclutamiento pa les Brigaes Internacionales estender por toa Europa y depu\u00e9s per Estaos Xun\u00edos, pero en pa\u00edses como Alema\u00f1a ya Italia identific\u00e1ronse como'l primer pasu pa combatir al fascismu y al nazismu, que y\u00e1 establecieren dictadures en dambos Estaos. Los primeros brigadistes llegaron a Albacete'l 14 d'ochobre de 1936. Les primeres Brigaes formaes (XI, XII y XIII) taben compuestes mayoritariamente por franceses, belgues, italianos y alemanes voluntarios. Dientro de cada brigada constituy\u00e9ronse batallones, xeneralmente de miembros de la mesma nacionalid\u00e1 pa facilitar les comunicaciones ente los integrantes.\nLa sede internacional de reclutamiento establecer en Par\u00eds so la direici\u00f3n del Part\u00edu Comunista de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y el Part\u00edu Comunista Franc\u00e9s. Dende'l gobiernu republicanu tramit\u00e1base la documentaci\u00f3n necesaria pal recluta, fa\u00edase llegar estos documentos a Par\u00eds, y dende ell\u00ed embarc\u00e1base a los voluntarios que llegaben v\u00eda ferrocarril a Barcelona dende toa Europa. Darr\u00e9u, el gobiernu republicanu unviar a Albacete, onde la Comintern estableciera'l cuartel xeneral y el centru d'entrenamientu de les Brigaes Internacionales.\nEl 23 d'ochobre, Francisco Largo Caballero crea la \"Divisi\u00f3n Org\u00e1nica d'Albacete\" con un Comit\u00e9 d'Organizaci\u00f3n encarg\u00e1u d'asistir de manera centralizada a los voluntarios que llegaben del estranxeru. El l\u00edder comunista franc\u00e9s Andr\u00e9 Marty, secretariu xeneral de la Comintern y home del plenu enfotu de Stalin al paecer, ye nom\u00e1u Xefe de la Base d'Albacete. Los voluntarios que llegaben diben destinaos depu\u00e9s a distintes poblaciones: La Roda, Tarazona de la Mancha, Villanueva de la Jara y Madrigueras yeren los llugares de mayor concentraci\u00f3n.\nNel centru d'entrenamientu d'Albacete entamaron les cinco brigaes numberaes de la XI a la XV. La XI, mandada pol xeneral sovi\u00e9ticu Kl\u00e9ber, y la XII, mandada pol escritor h\u00fangaru M\u00e1t\u00e9 Zalka \"Luk\u00e1cs\", tuvieron un papel destac\u00e1u na batalla de Madrid. Los voluntarios canadienses formaron el Batall\u00f3n Mackenzie-Papineau (los \"Mac-Paps\"). Tami\u00e9n hubo un peque\u00f1u grupu de pilotos estauxunidenses que formaron el Escuadr\u00f3n Yankee, lider\u00e1u por Bert Acosta. Hubo brigadistes famosos, escritores y poetes como Ralph Fox, Charles Donnelly, John Cornford o Christopher Caudwell que describir\u00eden les sos esperiencies nel frente.\nL'historiador hispanista ingl\u00e9s Hugh Thomas, na so obra cl\u00e1sica sobre la Guerra Civil Espa\u00f1ola cifr\u00f3'l n\u00famberu de brigadistes que combatieron n'Espa\u00f1a nunos 40.000, bien llo\u00f1e de los 100.000 que daba la propaganda franquista pa encher la influencia del Comunismu Internacional. Estudios m\u00e1s pormenorizaos y reci\u00e9n asitien la cifra en daqu\u00e9 menos de 35.000, non bien llo\u00f1e por tantu de la cifra envalorada por Thomas. Lo que tami\u00e9n ta demostr\u00e1u ye que nunca hubo m\u00e1s de 20.000 combatientes al empar y que morrieron en combate unos 10.000.\nAiciones de guerra.\nLes primeres operaciones de combate nes que participaron les brigaes (en concretu los n\u00famberos XI, XII y XIV) fueron na Batalla de Madrid a partir del 4 de payares de 1936 hasta febreru de 1937, mientres la primera ofensiva del ex\u00e9rcitu sublev\u00e1u, que y\u00e1 ocupaba Getafe y Legan\u00e9s.\nCon 1.550 homes y muyeres (1.628 seg\u00fan los archivos sovi\u00e9ticos), instal\u00f3se'l cuartel xeneral na Facult\u00e1 de Filosof\u00eda y Lletres, siendo les unidaes brigadistes bien actives pela redolada de la Casa de Campo, onde s'enfrentaron al xeneral Varela nos accesos dende la carretera de Valencia, la defensa de la Ciud\u00e1 Universitaria y los accesos a la sierra de Guadarrama, nun ampliu esplegue que los llevaba en delles ocasiones a combatir nes puertes de Getafe.\nLa XV Brigada compuesta principalmente por unidaes de rusos, norteamericanos y brit\u00e1nicos enfrentar a les tropes sulevaes que pretend\u00eden conquistar Madrid dende'l 6 de febreru de 1937 na Batalla del Jarama, onde los brigadistes brit\u00e1nicos y estauxunidenses tendr\u00eden un rol destac\u00e1u. Tami\u00e9n particip\u00f3 na contenci\u00f3n de la ofensiva rebalba y prind\u00f3 prisioneros, calteniendo enfrentamientos hasta'l d\u00eda 27 inclusive.\nMientres la Batalla de Guadalaxara empecipiada por tropes italianes del Corpo Truppe Volontarie el 9 de marzu de 1937 pa tratar d'enfusar dende'l norte en Madrid, les tropes republicanes fixeron frente a un ex\u00e9rcitu de 30.000 homes, 80 carros de combate y 200 pieces d'artiller\u00eda. Nel escenariu atop\u00e1ronse combatiendo la XI y XII Brigaes Internacionales, que sufrieron gran cantid\u00e1 de baxes.\nNa Batalla de Belchite tomaron parte les brigaes XI y XV dende'l 26 d'agostu hasta'l 10 de setiembre de 1937. Les escases resultaos llograes pol bandu republicanu y la rocea del ministru socialista Indalecio Prieto escontra les Brigaes caus\u00f3 que, pocu dempu\u00e9s d'acabada la llucha en Belchite, el gobiernu republicanu emitiera diversos decretos destinaos a integrar a les Brigaes dientro del esquema organizativo del Ex\u00e9rcitu Popular Republicanu, restando poder de decisi\u00f3n a la Comintern y al PCE, y tratando d'asitiar a los brigadistes baxu mandu direutu de militares profesionales \"espa\u00f1oles\". Tales intentos topetaron cola oposici\u00f3n de la Comintern, quien col sofitu del PCE y del gobiernu de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica (cuasi \u00fanicu suministrador d'armes a la Rep\u00fablica), llogr\u00f3 caltener a les Brigaes sol so control.\nNa ofensiva republicana que se realiz\u00f3 n'avientu de 1937 na Batalla de Teruel, que ten\u00eda como fin esviar la presi\u00f3n de los sulevaos sobre'l frente norte, participaron toles Brigaes Internacionales (y\u00e1 bien amenorgaes), sacante la XIV. De cara a les sesiones del Comit\u00e9 de Non Intervenci\u00f3n, el gobiernu republicanu caltuvo que ser\u00eden nam\u00e1i les tropes espa\u00f1oles les que lluchar\u00eden, pero esto llueu se demostr\u00f3 como una falsed\u00e1 cuando'l 7 d'avientu lleg\u00f3 la orde a la base brigadista n'Albacete de que los soldaos en descansu partieren escontra Arag\u00f3n.\nLos brigadistes tuvieron tami\u00e9n un importante papel nos grupos de guerrilleros que se infiltraron tres les llinies antes de la batalla pa sabotear les comunicaciones enemigues. Reconquistar de Teruel per parte de los franquistes en febreru del 38 cost\u00f3 un peraltu n\u00famberu de baxes, especialmente a la XI Brigada.\nSicas\u00ed, la Ofensiva d'Arag\u00f3n empecipiada en marzu de 1938 signific\u00f3 una dura prueba pa les Brigaes Internacionales, en tantu la severa derrota republicana nestos combates xener\u00f3 tami\u00e9n un elev\u00e1u n\u00famberu de baxes ente los brigadistes. Mientres la Batalla de Caspe, les brigaes tuvieron un destac\u00e1u papel na defensa de la llocalid\u00e1, onde se concentraren un importante n\u00famberu d'unidaes internacionales y republicanes. A partir d'abril de 1938 y ante la estrema dificult\u00e1 de cubrir les baxes de los combatientes estranxeros, les Brigaes reorganizar\u00edense incorporando un gran n\u00famberu de reclutes espa\u00f1oles, colo cual la proporci\u00f3n d'estranxeros empez\u00f3 a ser minoritaria en cuasi tolos batallones.\nLa marcha de les Brigaes.\nMientres 1938 asoc\u00e9dense los intentos pa poner fin a la Guerra Civil Espa\u00f1ola dende los organismos internacionales, como la Socied\u00e1 de les Naciones, ante l'evidente fracasu del Comit\u00e9 de Non Intervenci\u00f3n pa detener el conflictu.\nTres la grave derrota sufierta n'abril pola Ofensiva d'Arag\u00f3n, la Rep\u00fablica yera consciente de la so debilid\u00e1, y el presidente del gobiernu Juan Negr\u00edn xuega la baza d'apostar por un procesu de pacificaci\u00f3n, emitiendo con ocasi\u00f3n del 1 de mayu de 1938 un posible alcuerdu bas\u00e1u en trece puntos conoc\u00edos como los \"Trece puntos de Negr\u00edn\" ante la opini\u00f3n p\u00fablica internacional, ente los que s'incluy\u00eda la retirada de toles fuercies compuestes por estranxeros que tuvieren presentes nel conflictu espa\u00f1ol.\nEsto xun\u00edase a un intensu llabor diplom\u00e1ticu encabezada por Manuel Aza\u00f1a, na que s'amosaba a Francia y Reinu Xun\u00edu la conveniencia de tener un fuerte ali\u00e1u nel sur ante los acontecimientos que se bastiaben n'Europa tres l'amenaza empobinada contra Checoslovaquia por Hitler. La desfavorable situaci\u00f3n b\u00e9lica y estrat\u00e9xica de la Rep\u00fablica (dende'l 15 d'abril qued\u00f3 cortada en dos la zona republicana) caus\u00f3 que Francia y Reinu Xun\u00edu nun amosaren entusiasmu pola propuesta de Negr\u00edn, y inclusive la prensa de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, so control gubernamental, almit\u00eda seriamente la posibilid\u00e1 de que Franco trunfara n'Espa\u00f1a.\nEl gobiernu republicanu presid\u00edu por Juan Negr\u00edn dispunxo que na ofensiva republicana de la Batalla del Ebro participaren les Brigaes Internacionales, y efeutivamente ello asocedi\u00f3 a partir del 25 de xunetu, interviniendo les Brigaes como tropes de choque. Sicas\u00ed, l'estancamientu de la ofensiva republicana dende mediaos del mes d'agostu y la severid\u00e1 de contraatacar sulevaos causaron nueves baxes ente los combatientes estranxeros de les Brigaes.\nEn 1938, el n\u00famberu de brigadistes amenorg\u00e1rase ostensiblemente (quedaba un terciu aproximao) y el 21 de setiembre d'esi a\u00f1u, el presidente del gobiernu republicanu Juan Negr\u00edn anunci\u00f3 ante l'Asamblea xeneral de la Socied\u00e1 de les Naciones en Xinebra, la retirada inmediata y ensin condiciones de tolos combatientes estranxeros que lluchaben nel bandu republicanu cola esperanza de que'l bandu sublev\u00e1u fixera lo mesmo. Un mes dempu\u00e9s, el 28 d'ochobre de 1938, les Brigaes Internacionales desfilaben per \u00faltima vegada peles cais de Barcelona nun actu encabez\u00e1u pol presidente de la Rep\u00fablica Manuel Aza\u00f1a y el presidente del gobiernu Juan Negr\u00edn al qu'asistieron unes 250.000 persones. Por eses mesmes feches, Mussolini retir\u00f3 unos 10.000 soldaos del Corpo Truppe Volontarie \"como xestu de bona volunt\u00e1\" escontra'l Comit\u00e9 de Non Intervenci\u00f3n, pero unos 30.000 soldaos italianos siguieron combatiendo nel bandu sublev\u00e1u hasta'l final de la guerra.\nEl Gobiernu de la Rep\u00fablica comunic\u00f3 oficialmente a la Socied\u00e1 de les Naciones y al Comit\u00e9 de Non Intervenci\u00f3n el so firme compromisu na retirada de les Brigaes Internacionales cuando y\u00e1 s'enllancara enforma la meyora de les tropes republicanes na[Batalla del Ebro y cuando empezara una severa llucha de gastadura nesi frente de combate.\nPa esta fecha torn\u00e1rase cuasi imposible'l reclutamiento de soldaos estranxeros pa les Brigaes Internacionales, por cuenta de los intermitentes zarros de la frontera realizaos per Francia, que torgaben el llibre pasu de voluntarios, considerando am\u00e1s que'l gobiernu socialista de L\u00e9on Blum (favorable a la Rep\u00fablica) dexara'l poder en Francia en xunu de 1937 y el so socesores derechiegos dieron en zarros intermitentes de la frontera hispanu-francesa.\nColes mesmes, los braceos internos ente'l PCE y el POUM desanimaren el reclutamiento d'estranxeros nes Brigaes dende los sucesos de mayu de 1937 en Barcelona pos dempu\u00e9s d'estos fechos, munchos voluntarios estranxeros non comunistes optaben por allegar a Espa\u00f1a pa xunise a otres unidaes del Ex\u00e9rcitu Popular de la Rep\u00fablica y non a les Brigaes. Pela so parte, los part\u00edos comunistes afiliaos a la Comintern escarec\u00eden de m\u00e1s militantes en condiciones de ser unviaos a Espa\u00f1a, lo cual torgaba cubrir les baxes sufiertes poles Brigaes.\nPor toos estos factores, les Brigaes Internacionales amenorgaren enforma'l so n\u00famberu tres la derrota n'Arag\u00f3n: los estranxeros de les Brigaes sumaben menos de 10,000 homes en tola Espa\u00f1a republicana al empezar la Batalla del Ebro, sumando en dicha cifra inclusive a los servicios de non combatientes (m\u00e9dicos, t\u00e9unicos, etc.). Aquel d\u00eda en cuasi tolos batallones de les Brigaes, la mayor\u00eda de la tropa yera espa\u00f1ola, reclutada pa enllenar los vac\u00edos dexaos por estranxeros.\nLa propuesta de retirar les Brigaes lleg\u00f3 al bandu sublev\u00e1u, magar Franco comunic\u00f3 \"oficiosamente\" que yera tarde y\u00e1 pa cualquier alcuerdu col bandu republicanu, en tantu les tropes rebalbes cuntaben con una situaci\u00f3n militar muncho m\u00e1s ventaxosa tres el so trunfu n'Arag\u00f3n. De toes formes, el Gobiernu de la Rep\u00fablica peracab\u00f3'l procesu de desmovilizaci\u00f3n esperando que la bona volunt\u00e1 sirviera por que les potencies europees (neutrales o non) primieren a Franco. Pa esa fecha'l valor b\u00e9licu de les Brigaes amenorg\u00e1rase abondo, y el so valor propagand\u00edsticu tampoco resultaba relevante pa la Comintern en espubliz\u00e1ndose los braceos col POUM y en menor midida col PSOE. La Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica tami\u00e9n sofitaba la retirada de les Brigaes, al deseyar que numberosos militantes comunistes (sobremanera los integraos nos mandos de les Brigaes) abandonaren Espa\u00f1a al faese cada vez m\u00e1s posible un trunfu de Franco.\nEl 23 de setiembre de 1938, los brigadistes vivieron el so \u00faltimu d\u00eda de combate, pero nun ser\u00eda hasta'l 27 d'ochobre que los internacionales del Ex\u00e9rcitu del Centru y de Llevante, unos 1.500 homes, ser\u00eden reagrupaos en Valencia. A otru d\u00eda asocedi\u00f3 igual colos brigadistes de Catalu\u00f1a, que fueron axuntaos en Barcelona.\nL'Ex\u00e9rcitu Popular brind\u00f3-yos nesa ciud\u00e1 un gran homenaxe sol lema: \"Caballeros de la llibert\u00e1 del mundu: \u00a1bon cam\u00edn!\" El mayor de los homenaxes que se-yos rindi\u00f3, foi'l desfile celebr\u00e1u en Barcelona'l 28 d'ochobre de 1938. Tola ciud\u00e1 amaneci\u00f3 con pancartes y cartelos alusivos a les Brigaes Internacionales. Ante Companys, Aza\u00f1a, Negr\u00edn, Vicente Colorado y m\u00e1s de 300.000 persones, los internacionales desfilaron pola \"Avenida del Catorce d'Abril\" (actual Avenida Diagonal), nun ambiente altamente emotivo, con un hist\u00f3ricu discursu de Dolores Ib\u00e1rruri.\nHubo actos similares d'homenaxe en Valencia y Madrid. Tres un desfile nel que la xente despidir con aplausos, lloros y cubriendo la calzada de roses, dempu\u00e9s d'un espectacular esplegue de caces republicanos nos cielos de Barcelona, los brigadistes taben llistos pa partir. Pa esto fueron concentraos en diverses llocalidaes catalanes, d'alcuerdu a la so unid\u00e1 d'orixe y nacionalid\u00e1.\nTres la retirada.\nLa mayor\u00eda de los menos de diez mil brigadistes sobrevivientes a la guerra trataron de volver a los sos pa\u00edses. Munchos d'ellos nun tendr\u00eden problemes (franceses, brit\u00e1nicos, estauxunidenses), pero otros munchos ver\u00edense con situaciones dif\u00edciles: los italianos, alemanes, austriacos, suizos, b\u00falgaros y canadienses vi\u00e9ronse ente la espada y la par\u00e9. Formalmente yeren espulsaos d'Espa\u00f1a pero, o ser\u00eden deten\u00edos nos sos pa\u00edses al regresu deb\u00edu que nellos gobernaben el fascismu y el nazismu, o bien s'arriesgaben a la c\u00e1rcel porque salieren ensin autorizaci\u00f3n pa sirvir nun ex\u00e9rcitu estranxeru, o porque los sos respeutivos gobiernos escorr\u00eden a los militantes comunistes, polo cual munchos brigadistes tuvieron de colar como exiliaos a terceros pa\u00edses.\nDellos brigadistes que nun ten\u00eden un pa\u00eds al cual volver con segurid\u00e1, abellugar en cases particulares en Catalu\u00f1a y otros pasaron la frontera de los Pirineos nam\u00e1i pa quedase en Francia como exiliaos, inclusive de manera clandestina. La URSS acoy\u00f3 a dellos brigadistes, pero estos yeren puramente l\u00edderes comunistes d'importancia, ente que'l gobiernu sovi\u00e9ticu refugaba almitir a militantes comunistes de menor xerarqu\u00eda, ufiert\u00e1ndo-yos a camb\u00e9u \"facilidaes\" pa sobrevivir nel exiliu.\nUn casu paradigm\u00e1ticu foi'l de los brigadistes yugoslavos: cuatro de los voluntarios que combatieron na guerra acabaron dirixendo los cuatro grupos del Ex\u00e9rcitu Partisanu de Lliberaci\u00f3n que combati\u00f3 a los nazis na Segunda Guerra Mundial: Peko Dap\u010devi\u0107 el I, Ko\u010da Popovi\u0107 el II, Kosta Na\u0111 el III, y Petar Drap\u0161in el IV.\n\u00daltimes lluches de los ex brigadistes.\nCuando les tropes del bandu sublev\u00e1u llanzaron el so campa\u00f1a en Catalu\u00f1a el 23 d'avientu de 1938 ent\u00e1 quedaben unos pocos miles d'ex brigadistes esperando salir d'Espa\u00f1a; ante la meyora franquista estos estranxeros reconstruyeron dellos batallones y ufiertaron de nuevu los sos servicios al gobiernu republicanu. Primeramente'l primer ministru Juan Negr\u00edn refug\u00f3 esti sofitu, pero los antiguos mandos brigadistes (como Andr\u00e9 Marty) y los l\u00edderes del PCE encamentaron a que los ex brigadistes ent\u00e1 allugaos n'Espa\u00f1a tomaren de nuevu les armes.\nAsina, en xineru de 1939 form\u00e1ronse improvisaos batallones d'antiguos brigadistes, mayormente eslavos, italianos, y llatinoamericanos, que participaron nes \u00faltimes operaciones b\u00e9liques del bandu republicanu antes de la retirada de Catalu\u00f1a; estos combatientes sacuparon suelu espa\u00f1ol el 9 de febreru de 1939 xunto colos restos del Ex\u00e9rcitu Popular y dellos miles de refuxaos civiles. Unos pocos ex brigadistes escoyeren quedase na rex\u00f3n suroriental d'Espa\u00f1a, ent\u00e1 en poder de la Rep\u00fablica, encuadraos n'unidaes militares afectes al PCE; nesa condici\u00f3n llucharon contra'l golpe d'est\u00e1u del coronel Casado a entamos de marzu de 1939, dalgunos pudieron fuxir a \u00faltimu minutu xunto cola xefatura del Part\u00edu Comunista d'Espa\u00f1a, mientres otros acabaron prindaos polos franquistes.\nOrganizaci\u00f3n y estructura interna.\nOrixe de los brigadistes.\nHubo brigadistes de m\u00e1s de 50 pa\u00edses del mundu. El pa\u00eds que m\u00e1s voluntarios apurri\u00f3 foi Francia, con m\u00e1s de 10.000 seg\u00fan delles fontes (Andreu Castells alzar hasta 15.000). El segundu contingente m\u00e1s importante yera'l d'alemanes y austriacos con unos 5.000, na so mayor\u00eda exiliaos en Par\u00eds y Bruxeles. Tami\u00e9n destacaron los contingentes d'Italia (4.000), los 2.500 brit\u00e1nicos, 2.000 estauxunidenses, 1.700 yugoslavos, 1.500 canadienses, 1.200 cubanos y 600 arxentinos. Tami\u00e9n se enrolaron en menores cantidaes voluntarios de pa\u00edses como Costa Rica, Abisinia, Polonia, Albania, Checoslovaquia, Hungr\u00eda, Bulgaria, Suecia, Suiza, Holanda, Ruman\u00eda, Colombia, China, Chile, M\u00e9xicu y Nueva Zelanda.\nUn importante n\u00famberu de brigadistes foi d'orixe xud\u00edu, coleutivu que mayoritariamente entendi\u00f3 la llucha contra'l franquismu nel contestu de la llucha contra l'ascensu del antisemitismu que se taba dando n'Europa. Seg\u00fan distintes estimaciones, hasta 8.000 d'estos voluntarios, un 15% del total de brigadistes internacionales, llucharon pol bandu republicanu. Polo xeneral, estos voluntarios fueren primeramente militantes comunistes y anarquistes, con poco o nula conciencia hebrea, pero tami\u00e9n se dieron casos d'unidaes espec\u00edficamente xud\u00edes, como la Unid\u00e1 xud\u00eda Botwin (enantes denomada 2\u00aa Compa\u00f1\u00eda del Batall\u00f3n Palafox). Esta participaci\u00f3n xud\u00eda nes brigaes internacionales foi callada sistem\u00e1ticamente.\nProcedencia pol\u00edtica.\nLos brigadistes ven\u00eden de bien distintos estratos sociales, dende intelectuales a trabayadores manuales, pasando por militares retiraos o soldaos veteranos. Hubo nes sos files una gran varied\u00e1 de procedencies: sindicalistes, mineros d'Europa Central, estibadores y cargadores de los principales puertos europeos, dellos ex-combatientes de la Primer Guerra mundial, m\u00e9dicos, afroamericanos y orientales naturales de suburbios neoyorquinos, tami\u00e9n estauxunidenses yeren un numberosu grupu d'universitarios brit\u00e1nicos procedentes de les zones de concentraci\u00f3n industrial, dellos escritores, artistes, pol\u00edticos y munchos militares desemplegaos de la Europa del Este. Como vemos, la procedencia tantu xeogr\u00e1fica como social y profesional yera d'una heteroxeneid\u00e1 impresionante. L'importante n\u00famberu d'intelectuales, m\u00e9dicos, artistes y cient\u00edficos qu'integraben les brigaes, fixo qu'en munches ocasiones defini\u00e9rase-yos como \u201cla unid\u00e1 militar m\u00e1s intelectual de la hestoria\u201d.\nHai qu'a\u00f1edir nesti apart\u00e1u qu'hubo dellos escritores, como Ernest Hemingway y George Orwell, qu'anque s\u00ed fueron testigos direutos de la guerra y escribieron delles obres que se fixeron bien populares (\"For Whom the Bell Tolls\" o \"Homenaxe a Catalu\u00f1a\", o que sirvi\u00f3 d'inspiraci\u00f3n pa escribir Rebeli\u00f3n na granxa), nun s'encuadraron como combatientes dientro de les Brigaes Internacionales.\nLa filiaci\u00f3n pol\u00edtica mayoritaria yera la comunista, y\u00e1 que cuasi tolos brigadistes fueren invariablemente reclutados polos part\u00edos comunistes de distintes naciones, afiliaos a la Comintern, anque unos pocos allegaron a Espa\u00f1a pa enrolarse direutamente ensin xuntase primeramente a un part\u00edu pol\u00edticu. Sicas\u00ed, la militancia pol\u00edtica variaba seg\u00fan el pa\u00eds d'orixe; por casu, ente los brigadistes estauxunidenses los reclutes que yeren militantes izquierdistes (socialistes, comunistes o anarquistes) nun llegaben nin a la met\u00e1, ente que nel contingente alem\u00e1n los soldaos de filiaci\u00f3n comunista taben en redol al 80%, siendo igual d'elevada la proporci\u00f3n de comunistes n'unidaes franceses o italianes. Mentanto, los batallones brit\u00e1nicos y d'Europa Oriental amosaben presencia mayoritaria d'obreros sindicalizados, con una minor\u00eda de militantes de dalg\u00fan part\u00edu.\nLa filiaci\u00f3n de los brigadistes non comunistes yera bien variada tami\u00e9n: diba dende'l socialismu hasta l'anarquismu, pasando por toles formes del progresismu antifascista o socialdem\u00f3crates. Sicas\u00ed, en cuasi tolos batallones la Comintern aportun\u00f3 por que los puestos de xefatura quedaren en poder de militantes comunistes, lo cual imp\u00fanxose dende les primeres selmanes d'esistencia de les Brigaes. La \u00fanica esceici\u00f3n a esti control comunista asocedi\u00f3 nel Batall\u00f3n \"Garibaldi\", onde la Comintern dex\u00f3 que los reclutes italianos fueron dirix\u00edos por oficiales anarquistes.\nFueron munchos los brigadistes que darr\u00e9u acabar\u00eden convirti\u00e9ndose en personaxes de notable importancia hist\u00f3rica. Por dar dellos exemplos podr\u00eden citase los nomes del alem\u00e1n Willy Brandt, que ser\u00eda alcalde de Berl\u00edn y depu\u00e9s Canciller d'Alema\u00f1a, l'intelectual holand\u00e9s Jef Last, el militar h\u00fangaru Kleber, el pintor mexicanu David Alfaro Siqueiros, el xeneral polacu Walter, el presidente yugoslavu Tito (la participaci\u00f3n d'esti postreru foi bastante aldericada), y otros munchu alemanes que llegar\u00eden a ocupar importantes cargos na RDA. Tami\u00e9n particip\u00f3 nes Brigaes Internacionales l'alban\u00e9s Enver Hoxha, quien ser\u00eda primer ministru d'esi pa\u00eds dende 1946 hasta la so muerte en 1985, mientres la Rep\u00fablica Popular d'Albania.\nDenominaci\u00f3n y composici\u00f3n.\nLos primeros voluntarios llegaron a Albacete el 12 d'ochobre de 1936, y a partir d'ende llegaron conv\u00f3is cuasi diariamente mientres los d\u00edes socesivos. El d\u00eda 15, Luigi Longo (depu\u00e9s va faese llamar \"Luigi Gallu\") empez\u00f3 a entamar les primeres compa\u00f1\u00edes. Otros que se suman al primer \u00f3rganu de direici\u00f3n son los militantes comunistes Allard, Wisniewski, Hans Kahle, Jean Marie Fran\u00e7ois, Lalmanovic o Ribiere. Esti comit\u00e9 organizador viose super\u00e1u ante la llegada de tantos voluntarios y llueu se tresform\u00f3 nun comit\u00e9 militar, nel qu'am\u00e1s de los y\u00e1 mentaos entraron otros, como'l Comandante Vidal y Andr\u00e9 Marty, que se convertir\u00eda nel xefe de la base y de les Brigaes Internacionales.\nEl encuadramiento nos distintos grupos efeutuar en funci\u00f3n de grupos idiom\u00e1ticos y d'orixe. El xefes nun principiu fueron escoy\u00edos polos mesmos voluntarios, pero m\u00e1s tarde la eleici\u00f3n pas\u00f3 a faese en funci\u00f3n de les necesidaes, anque la Comintern llueu llogr\u00f3 imponer que tolos oficiales (y candidatos a selo) fueren militantes comunistes. Al llau de cada xefe militar hab\u00eda un comisariu pol\u00edticu, que les sos xeres principales yeren de calter pol\u00edticu (caltener la moral, arengar pol\u00edticamente a les tropes, etc.) anque n'ocasiones tami\u00e9n ten\u00eden qu'asumir llabores puramente militares.\nForm\u00e1ronse siete brigaes, llamaes XI, XII, XIII, XIV, XV, 129\u00aa y 150\u00aa; Cada brigada estrem\u00e1base de la mesma en tres batallones (salvu en dellos casos nos qu'hab\u00eda cuatro) que nun principiu rondaben los 650 homes cada unu. Estos batallones recib\u00eden nomes con un claru conten\u00edu pol\u00edtico, como Garibaldi o Commune de Paris.\nLes Brigaes tuvieron entamaes de la siguiente forma:\nLa XI Brigada foi la primera en constituyise formalmente'l 22 d'ochobre de 1936 con tres batallones: \"Edgar Andr\u00e9\", \"Commune de Par\u00eds\" y \"Garibaldi\", sofitaos por un batall\u00f3n espa\u00f1ol. Xefe de la Brigada foi Manfred Stern primeru y Jean Marie Fran\u00e7ois dempu\u00e9s.\nLa XII Brigada constituy\u00f3se'l 1 de payares de 1936 colos batallones \"Ernst Th\u00e4lmann\", \"Andr\u00e9 Marty\" y, dende la XI Brigada, el \"Garibaldi\". El Xefe de la Brigada foi'l xeneral M\u00e1t\u00e9 Zalka.\nLa XIII Brigada constituy\u00f3se'l 1 d'avientu de 1936 colos batallones \"Chapaiev\", \"Henri Vuillemin\" y \"Louise Michel\". El xefe de la Brigada foi Wilhelm Zaisser.\nLa XIV Brigada, a la que se conoci\u00f3 como \"La Marsellaise\" por tar conformada por mayor\u00eda de franceses, foi creada'l 1 d'avientu de 1936 y reorganizada por completu'l 27 de payares de 1938.\nLa XV Brigada form\u00f3se'l 31 de xineru de 1937 colos Batallones \"Dimitrov\", \"6 de febreru\", \"Pierre Brachet\" (que se tresllad\u00f3 llueu a la XIV Brigada), \"Brit\u00e1nicu\", \"Lincoln\" y \"Washington\". El Xefe de la Brigada foi Janos Galicz.\nLa 129 Brigada constituy\u00f3se'l 28 d'abril de 1937 con restos de batallones d'otres Brigaes y miembros del POUM. La distinta procedencia de los sos miembros llevar a ser conocida como \"la Brigada de los cuarenta naciones\". Les diferencies ente les fuercies pol\u00edtiques y el conflictu en Catalu\u00f1a col POUM facer pocu efeutiva, teniendo de ser reorganizada en febreru de 1938. Ent\u00f3s nom\u00f3se Xefe de la Brigada a Wacek Komar (que proven\u00eda del \"Batall\u00f3n Dabrowski\" de la XIII Brigada).\nFormada en xunu de 1937 sobre la base del Batall\u00f3n Dabrowski de la XI Brigada.\nDempu\u00e9s de la Guerra.\nTres la salida de les Brigaes internacionales, y col regresu a los sos pa\u00edses d'orixe, los sos miembros fueron acoy\u00edos de forma distinta. Nun principiu munchos fueron tachaos de simples mercenarios, mientres otros fueron condecoraos na so propia tierra. La llegada de la Segunda Guerra Mundial evidenci\u00f3 el papel que tuvieren estos combatientes n'Espa\u00f1a al ser los primeros soldaos de los sos respeutivos pa\u00edses que llucharen contra'l expansionismo fascista d'Alema\u00f1a ya Italia.\nEl 26 de xineru de 1996, el Congresu de los Diputaos espa\u00f1ol concedi\u00f3 la nacionalid\u00e1 espa\u00f1ola a los brigadistes si arrenunciaben a la so nacionalid\u00e1 propia, cumpliendo asina la promesa realizada por Juan Negr\u00edn cuando estos abandonaron Espa\u00f1a 57 a\u00f1os antes. Aun as\u00ed, la mayor\u00eda de los veteranos opt\u00f3 por nun arrenunciar.\nDempu\u00e9s, la Llei de la Memoria Hist\u00f3rica reconoci\u00f3 a los brigadistes la nacionalid\u00e1 espa\u00f1ola por naturalizaci\u00f3n, ensin tener qu'arrenunciar a la suya propia. En xunu de 2009, la embaxada espa\u00f1ola en Londres apurri\u00f3 a dellos brigadistes los sos pasaportes espa\u00f1oles.\nLos m\u00e1s conoc\u00edos brigadistes.\nLes Brigaes Internacionales cuntaron ente los sos miembros con personalidaes como'l mozu Willy Brandt, que ser\u00eda depu\u00e9s canciller socialdem\u00f3crata de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a, Wilhelm Zaisser, Ministru de Segurid\u00e1 del Est\u00e1u na Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana y xefe de la polic\u00eda pol\u00edtica Stasi dende 1950 hasta 1953, seg\u00fan los lliteratos Ralph Fox, Charles Donnelly, John Cornford, Gustav Regler, Christopher Caudwell, George Orwell, Nick Gillain, cient\u00edficos como Guido Nonveiller, pintores como Wifredo Lam y militares como'l franc\u00e9s Alex Canitrot, ente otros. \u200e\nQuiciabes menos conoc\u00edes anque m\u00e1s llexendaries fueron les muyeres brigadistes, ente les que cabr\u00eda recordar los nomes de Felicia Browne, Fanny Edelman, Mika Feldman, Elisaveta P\u00e1rshina, Salaria Kea O'Reilly, Adelina Kondr\u00e1tieva o Lise Ricol.\nMonumentos dedicaos a los Interbrigadistas.\nEn dellos llugares, y\u00e1 mientres la guerra construyeron monumentos n'homenaxe a los brigadistes. Por casu na zona de la Batalla del Jarama, el 30 de xunu de 1938 foi inaugur\u00e1u un monumentu en forma de pu\u00f1u. Volvi\u00f3 un grupu de brigadistes pa un actu de despidida en payares. El monumentu foi destruy\u00edu dempu\u00e9s de la guerra.\nEl primer monumentu a los brigadistes tres la guerra inaugur\u00f3'l 28 d'ochobre de 1988, xusto nel cincuentenariu de la emotiva despidida que Barcelona brind\u00f3 a les Brigaes Internacionales. Falamos de la obra \"David y Goliat\", del escultor estauxunidense Roy Schifrin, que puede trate na boca norte del t\u00fanel de la Rovira, nel barriu del Carmel de la capital catalana, gracies tami\u00e9n a la Spanish Civil War Historical Society, que con aportaciones ente otros de personalidaes como Woody Allen, Leonard Bernstein o Gregory Peck, impuls\u00f3 la so creaci\u00f3n. Acompa\u00f1a al monumentu una placa con un fragmentu del discursu qu'esi 28 d'ochobre de 1938 pronunci\u00f3 Dolores Ib\u00e1rruri, la Pasionaria, nel adi\u00f3s de los brigadistes: \u00abCuando los a\u00f1os pasen y les fir\u00edes de la guerra v\u00e1iganse resta\u00f1ando, cuando'l rechinar de los d\u00edes doliosu y sangrientu esmucir nun presente de llibert\u00e1 (\u2026) fal\u00e1i a los vuesos f\u00edos, fal\u00e1i-yos d'estos homes de les Brigaes Internacionales (...) Nun vos vamos escaecer, y cuando la olivar de la paz florie\u2026 volv\u00e9i\u00bb.\nOtru monumentu a los brigadistes n'Espa\u00f1a puede trate dende 2012 na Universid\u00e1 Complutense de Madrid, anque ta n'entredichu que se caltenga\nHimnu de marcha de les Brigaes.\nSobre testu d'Erich Weinert y m\u00fasica compuesta por Carlos Palaciu:\nla patria nun la hemos ent\u00e1 perd\u00edu, :\"la nuesa\npatria ta g\u00fcei ante Madrid, :\"mas\nla patria nun la hemos ent\u00e1 perd\u00edu, :\"la nuesa\npatria ta g\u00fcei ante Madrid.\nye vida ensin la paz.\nla solidarid\u00e1;\nmorrer los fascismos sangrientos, :\"n'Espa\u00f1a va haber\ny\u00e1 felicid\u00e1;\ny\u00e1 felicid\u00e1.\nfascismu quieren quitar la sede la sede;\nn\u00f3s lluchamos pola paz, :\"col\ntrunfu del mundu antifascista :\"la tierra van\nensangrecer;\nensangrecer.\nllograr llibert\u00e1.\ny\u00e1 felicid\u00e1;\ny\u00e1 felicid\u00e1."}
{"id": "95776", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95776", "title": "Declaraci\u00f3n Unillateral d'Independencia", "text": "Una declaraci\u00f3n unillateral d'independencia (DUI) ye una variante de declaraci\u00f3n d'independencia establecida cuando un gobiernu d'una entid\u00e1 constituyente d'un est\u00e1u soberanu decl\u00e1rase ella mesma como est\u00e1u soberanu, ensin un alcuerdu formal col est\u00e1u del cual declara'l so secesi\u00f3n. \nDUI a lo llargo de la historia.\nReconoci\u00f3se formalmente per primer vegada cuando Rodesia declar\u00f3se unilateralmente independiente del Reinu Xun\u00edu en 1965 ensin alcuerdu con esti otru est\u00e1u.. Magar declaraciones d'independencia public\u00e1ronse dende muncho primero, consider\u00e1ndose la declaraci\u00f3n d'independencia de 1776 d'Estaos Xun\u00edos un exemplu de declaraci\u00f3n unillateral.\n! Fecha\n!Est\u00e1u declar\u00e1u\n! Orixe\n!\"Independencia de facto\"\n! Reconocencia internacional\n! Notes"}
{"id": "95777", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95777", "title": "Conferencia sobre la Segurid\u00e1 y la Cooperaci\u00f3n n'Europa", "text": "La Conferencia sobre la Segurid\u00e1 y Cooperaci\u00f3n n'Europa (CSCE) o Conferencia de \u1e24\u00e9lsinki tuvo llugar en \u1e24\u00e9lsinki (Finlandia) a lo llargo de delles sesiones ente'l 3 de xunetu de 1973 y la decisiva tercer sesi\u00f3n del 30 de xunetu al 1 d'agostu de 1975; ente los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica, Canad\u00e1, la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y tolos pa\u00edses europeos (incluyendo a Turqu\u00eda y escluyendo a Albania y Andorra).\nRemat\u00f3 cola trascendental \"Acta final de la Conferencia sobre la Segurid\u00e1 y Cooperaci\u00f3n n'Europa\", conocida tami\u00e9n como \"Acta final de \u1e24\u00e9lsinki\", \"Alcuerdos de \u1e24\u00e9lsinki\" o \"Declaraci\u00f3n de \u1e24\u00e9lsinki\". Foi roblada por 35 pa\u00edses. Ye'l puntu de partida de la Organizaci\u00f3n pa la Segurid\u00e1 y la Cooperaci\u00f3n n'Europa (OSCE). Sicas\u00ed, l'acta nun foi venceyante y\u00e1 que nun ten\u00eda estatus de trat\u00e1u.\nLa Conferencia tuvo xuntes posteriores, que tuvieron llugar en Belgr\u00e1u (4 d'ochobre de 1977 - 8 de marzu de 1978), Madrid (11 de payares de 1980 - 9 de setiembre de 1983), y Viena (4 de payares de 1986 - 19 de xineru de 1989). La Cume de Par\u00eds de 1990 puede considerase como puntu final de la Conferencia, pola desapaici\u00f3n del bloque del este.\nNun se debe confundir con.\nLa \"Declaraci\u00f3n de Helsinki\" de 1964, de conten\u00edu cient\u00edfico, sobre principios d'esperimentaci\u00f3n humana.\nConten\u00edu de l'Acta de \u1e24\u00e9lsinki.\nLos puntos principales numberaos nel Acta fueron:\nSignific\u00e1u de l'Acta de \u1e24\u00e9lsinki.\nNel momentu de la firma, el documentu viose coles mesmes como un pasu significativu p'amenorgar les tensiones de la guerra fr\u00eda (la llamada distensi\u00f3n), y como un trunfu diplom\u00e1ticu de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, por cuenta de les clauses de inviolabilidad de les fronteres nacionales y el respetu pa la integrid\u00e1 territorial, que reconoc\u00eden per primer vegada les incorporaciones territoriales de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica nel Este d'Europa tres la Segunda Guerra Mundial.\nSicas\u00ed, la parte dedicada a los derechos humanos apurri\u00f3 les bases pal funcionamientu del Grupu de Helsinki en Mosc\u00fa, una ONG independiente creada pa xixilar el cumplimientu de los Alcuerdos de \u1e24\u00e9lsinki. Dende 1996, el Grupu de \u1e24\u00e9lsinki moscovita encabezar Liudmila Aleks\u00e9yeva. El Grupu de \u1e24\u00e9lsinki estender cola creaci\u00f3n de dellos comit\u00e9s rexonales, qu'acabaron formando la Federaci\u00f3n Internacional de Helsinki y Human Rights Watch. Anque se sup\u00f3n que xixilaben el cumplimientu del Acta por tolos sos signatarios, el focu de la so atenci\u00f3n yera la so aplicaci\u00f3n na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y los sos aliaos del Pactu de Varsovia, dando respaldu internacional a los grupos disidentes.\nAlbania refug\u00f3 participar na conferencia, col so l\u00edder Enver Hoxha argumentando lo siguiente: \nPa\u00edses firmantes.\nAnque Albania nun foi unu de los firmantes orixinales, convertir en firmante en setiembre de 1991."}
{"id": "95778", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95778", "title": "Declaraci\u00f3n d'independencia", "text": "Declaraci\u00f3n d'independencia o proclamaci\u00f3n d'independencia puede referise a:"}
{"id": "95779", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95779", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Filipines", "text": "La declaraci\u00f3n filipina d'Independencia asocedi\u00f3'l 12 de xunu de 1898 nes Filipines, cuando les fuercies revolucionaries filipines sol xeneral Emilio Aguinaldo (quien m\u00e1s tarde se convertir\u00eda nel primer presidente republicanu de les Filipines) proclamaron la soberan\u00eda y l'independencia de les Islles filipines del dominiu colonial d'Espa\u00f1a dempu\u00e9s de qu'\u00e9sta fuera ganada na Batalla de la Badea de Manila mientres la Guerra Hispanu-Americana.\nLa declaraci\u00f3n, sicas\u00ed, nun foi reconocida polos Estaos Xun\u00edos o Espa\u00f1a, cuando'l gobiernu espa\u00f1ol trespas\u00f3 les Filipines a los Estaos Xun\u00edos nel Trat\u00e1u de Par\u00eds de 1898, por cuenta de una indemnizaci\u00f3n por gastos y activos perd\u00edos.\nAnque les Filipines celebraron el so primer D\u00eda de la Independencia el 12 de xunu de 1898, la so independencia nun foi reconocida polos Estaos Xun\u00edos hasta'l 4 de xunetu de 1946. Dempu\u00e9s d'aquella fecha, el D\u00eda de la Independencia foi repar\u00e1u'l 4 de xunetu hasta que, en nome del nacionalismu y sol conseyu d'historiadores, el presidente Diosdado Macapagal robl\u00f3 l'Acta de Rep\u00fablica \u2116 4166 na llei del 4 d'agostu de 1964, designando'l 12 de xunu que fuera repar\u00e1u hasta ent\u00f3s como \"D\u00eda de Bandera\", como \"el D\u00eda de la Independencia\" del pa\u00eds.\nAntecedentes.\nHistoria.\nIndependencia d'Espa\u00f1a.\nL'acontecimientu foi conduc\u00edu por Emilio Aguinaldo'l 12 de xunu de 1898. La bandera de les Filipines, que foi fecha en \u1e24ong Kong por Marcela Agoncillo, la so f\u00eda Lorenza y Delfina Yerbosa de Nativid\u00e1, foi utilizada per primer vegada nesa ocasi\u00f3n. Esi tami\u00e9n foi'l llugar onde'l Himnu Nacional Filip\u00edn, cre\u00e1u por Juli\u00e1n Felipe, foi interpret\u00e1u per primer vegada pela banda de San Francisco de Malabon. El cantar foi tocada col nome de Marcha Filipina Magdalo, m\u00e1s tarde renombrada Marcha Nacional Filipina.\nEl d\u00eda de la Proclamaci\u00f3n.\nLa declaraci\u00f3n, so la forma d'una proclamaci\u00f3n, foi realizada en presencia d'un enorme ensame, el 12 de xunu de 1898 delantre de la casa ancestral del Xeneral Emilio Aguinaldo ente los cuatro y cinco de la tarde en Cavite el Viejo (agora Kawit), Cavite, a unos 30 quil\u00f3metros al sur de Manila. Nel eventu vio la izada de la Bandera de Filipines, fecha en \u1e24ong Kong poles Se\u00f1ores Marcela Agoncillo, Lorenza Agoncillo y Delfina Herboza, y l'execuci\u00f3n de la Marcha filipina (agora llamada \"Lupang Hinirang\" en tagalog), como Himnu Nacional que foi compuestu por Juli\u00e1n Felipe y toc\u00e1u pela banda de de guerra de San Francisco de Malab\u00f3n.\nL'Acta de la Declaraci\u00f3n d'Independencia foi prepar\u00e1u y escritu por Ambrosio Rianzares Bautista n'espa\u00f1ol, quien tami\u00e9n lle\u00f3 dicha declaraci\u00f3n. Un cachu de la Declaraci\u00f3n recuerda a dalg\u00fan p\u00e1rrafu de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos. La Declaraci\u00f3n de Filipines foi roblada por noventa y ocho persones, ente ellos un oficial de l'armada d'Estaos Xun\u00edos que guard\u00f3 l'eventu. La proclamaci\u00f3n de la Independencia de Filipines foi, aun as\u00ed, promulgada'l 1 d'agostu, cuando munches poblaciones y\u00e1 fueren entamaes so les regles impuestes pol gobiernu dictatorial del Xeneral Aguinaldo. L'\u00faltimu p\u00e1rrafu diz qu'hab\u00eda un estranxeru\u00bb , el Sr. LM Johnson; al que se describe como un ciudadanu de los E.U., un Coronel d'Artiller\u00eda\u00bb.\nLa Declaraci\u00f3n del 12 de xunu foi modificada m\u00e1s tarde por aciu otra Declaraci\u00f3n realizada en Manolos, Bucalan, por cuenta de la insistencia d'Apolinario Mabini, quien espres\u00f3 les sos oxeciones ante la Declaraci\u00f3n d'Independencia orixinal que, n'esencia, asitiaba a les Filipines so la proteici\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica.\nDominiu d'Estaos Xun\u00edos.\nTres la Guerra d'Espa\u00f1a y Estaos Xun\u00edos de 1898, Filipines qued\u00f3 en poder de los Estaos Xun\u00edos. Aguinaldo, xefe del movimientu nacionalista, foi gan\u00e1u pol nuevu ex\u00e9rcitu d'ocupaci\u00f3n. En 1900 el dominiu d'Estaos Xun\u00edos quedaba asegur\u00e1u.\nPero la volunt\u00e1 d'independencia nun dex\u00f3, y en 1912 Woodrow Wilson dispunxo les primeres mid\u00edes destinaes a otorgar autonom\u00eda a la isla. Dende 1912, el movimientu de resistencia civil f\u00edxose intensu y desamarr\u00f3se un aportunante encl\u00edn antiamericanismu. En 1934, por decisi\u00f3n de Franklin D. Roosevelt, Filipines pas\u00f3 de colonia a dominiu y escoy\u00f3se una Asamblea Nacional y un presidente, Manuel Quez\u00f3n. Les rellaciones esteriores y la defensa del archipi\u00e9lagu quedaben en manes d'EE.XX., que calten\u00eda bases y controlaba la econom\u00eda. EE.XX. prometi\u00f3 conceder la independencia absoluta a partir de 1946.\nDominiu xapon\u00e9s.\nAl sobrevenir la llucha nel pac\u00edficu, mientres la segunda guerra mundial, los xaponeses ocuparon l'archipi\u00e9lagu (1941-1942) y formaron un gobiernu t\u00edtere. El 14 d'ochobre de 1943 concedieron la independencia a les Filipines.\nReconquista d'Estaos Xun\u00edos ya independencia.\nEn 1944 empez\u00f3 reconquistar d'Estaos Xun\u00edos, que remat\u00f3 en 1945 sol mandu de Mac Arthur. Mac Arthur apurri\u00f3'l gobiernu a Sergio Osme\u00f1a, en 1946 foi escoy\u00edu presidente Manuel Acu\u00f1a Rojas y el 4 de xunetu foi proclamada la nueva independencia.\nLa Bandera Oficial de la Rep\u00fablica de les Filipines. Les Filipines celebraron el so D\u00eda de la Independencia cada 4 de xunetu, el d\u00eda del a\u00f1u 1946 en que los Estaos Xun\u00edos concedieron la independencia a la naci\u00f3n, hasta 1962, cuando'l presidente Diosdado Macapagal robl\u00f3 la Proclamaci\u00f3n Presidencial n\u00famberu 28, treslladando la celebraci\u00f3n oficial al 12 de xunu, el d\u00eda del a\u00f1u 1898 en qu'Emilio Aguinaldo declar\u00f3 la independencia nacional d'Espa\u00f1a.\nFilipines na actualid\u00e1.\nEl 12 de xunu de 1998, la naci\u00f3n celebr\u00f3'l so a\u00f1u centenariu d'independencia d'Espa\u00f1a. Les celebraciones fueron sosten\u00edes simult\u00e1neamente a escala nacional pol ent\u00f3s presidente Fidel V. Ramos y comunidaes filipines per tol mundu. Una comisi\u00f3n foi establecida pa dichu acontecimientu, la Comisi\u00f3n Centenaria Nacional encabezada pol antiguu Vicepresidente Salvador Laurel presidi\u00f3 tolos acontecimientos por tol pa\u00eds. Unu de los proyeutos principales de la comisi\u00f3n yera la Esposici\u00f3n Pilipino, un magn\u00edficu escaparate de la crecedera de les Filipines como una naci\u00f3n mientres los 100 a\u00f1os pasaos, alcontraos en Clark Special Zona Econ\u00f3mica (antes Base A\u00e9rea Clark) na Ciud\u00e1 Angeles, Pampanga.\nTestu del \"Acta de la proclamaci\u00f3n d'independencia del pueblu Filip\u00edn\".\nEl \"Acta de la proclamaci\u00f3n d'independencia del pueblu Filip\u00edn\" at\u00f3pase na Biblioteca Nacional de Filipines.\nIndependencia de Filipines.\nEl d\u00eda de la Independencia de Filipines (Filip\u00edn:Araw ng Kasarinlan, Araw ng Kalayaan), que conmemora la declaraci\u00f3n d'independencia d'Espa\u00f1a efectuada'l 12 de xunu de 1898, ye un d\u00eda feri\u00e1u nacional en Filipines."}
{"id": "95780", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95780", "title": "Glay\u00edu d'Ipiranga", "text": "Denominar Berru de Ypiranga o Berru de Ipiranga (por Ipiranga, S\u00e3o Paulo) a la declaraci\u00f3n de la independencia de Brasil realizada pol ent\u00f3s pr\u00edncipe portugu\u00e9s Pedru I de Brasil el 7 de setiembre de 1822.\nPedru I quedara como rexente de Brasil tres el fin de les Guerres Napole\u00f3niques y la consecuente vuelta del rei Xuan VI a Portugal. Los privilexos que ganara Brasil mientres acoy\u00eda a la exiliada casa real sumieron con ello, forx\u00e1ndose una alianza ente Pedru I, el nacionalismu brasilano y los sectores progresistes en Portugal. En recibiendo n'Ipiranga correos de Portugal inform\u00e1ndo-y de que les cortes pretend\u00eden caltener les rellaciones coloniales, Pedru I remont\u00f3se abiertamente, la hestoria cunta que desenvain\u00f3 la so espada y esclam\u00f3: \"\u00a1Independencia o muerte!\""}
{"id": "95781", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95781", "title": "Declaraci\u00f3n d'independencia d'Israel", "text": "La Declaraci\u00f3n d'independencia d'Israel (n'hebr\u00e9u: \u05d4\u05db\u05e8\u05d6\u05ea \u05d4\u05e2\u05e6\u05de\u05d0\u05d5\u05ea) tuvo llugar el 14 de mayu de 1948 nel Mus\u00e9u d'Arte de Tel Aviv, nel n\u00famberu 16 del Bulevar Rothschild, coincidiendo cola finalizaci\u00f3n llegal del Mandatu Brit\u00e1nicu de Palestina, la a\u00f1orada \u00abTierra d'Israel\u00bb (\"Eretz Israel\") de los xud\u00edos. La declaraci\u00f3n llevar a cabu tres aprobase un a\u00f1u antes na Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes el Plan de partici\u00f3n de Palestina en do Estaos, unu \u00e1rabe y otru xud\u00edu, acept\u00e1u pola comunid\u00e1 xud\u00eda y refug\u00e1u pola comunid\u00e1 \u00e1rabe.\nLa fecha programada polos brit\u00e1nicu pa la expiraci\u00f3n del so mandatu, el d\u00eda 15 a los cero hores, coincid\u00eda col sabbat, de cuenta que les autoridaes xud\u00edes decidieron adelantrar la ceremonia oficial a los cuatro de la tarde del vienres 14, ocho hores primero que l'altu comisariu Alan Cunningham abandonara'l puertu de Haifa xunto coles \u00faltimes autoridaes brit\u00e1niques. \nLa ceremonia foi entamada con prieses y ensin parabuxel, nun modestu sal\u00f3n, so una semeya de Theodor Herzl, el fundador del sionismu, flanqueado por dos llargues banderes blanquiazules cola estrella de David. Participaron les autoridaes xud\u00edes, alcaldes, l\u00edderes pol\u00edticos y relixosos, intelectuales y periodistes que pudieron llegar a Tel Aviv, en total unes 350 persones, y\u00e1 que Xerusal\u00e9n atopar nesos momentos abarganada poles tropes profesionales y bien forn\u00edes de la Lex\u00f3n \u00c1rabe transjordana, y\u00e1 a les puertes de la Ciud\u00e1 Vieya, nel marcu de la guerra civil. \nLa hist\u00f3rica declaraci\u00f3n, de calter puramente llaicu pero qu'establec\u00eda un venceyu cola cultura y la historia de los antepasaos xud\u00edos, foi lleida por David Ben-Guri\u00f3n y empezaba asina:\nDe sigu\u00edo foi mentando con rapidez los finxos que travesara'l pueblu xud\u00edu na so historia reci\u00e9n, recordando'l llargu exilio y el modernu Yishuv, ensin escaecese de remembrar a Herzl y a la Declaraci\u00f3n Balfour, l'Holocaustu y el votu favorable de la ONX. \nAfirm\u00e1base que'l nuevu Est\u00e1u basar nos principios de llibert\u00e1, xusticia y paz, abiertu a la inmigraci\u00f3n de tolos xud\u00edos del mundu (reclama la solidarid\u00e1 de la Di\u00e1spora), y garantizando la iguald\u00e1 de derechos y llibertaes pa tolos sos ciudadanos, ensin distinci\u00f3n. Solicitaba tami\u00e9n ser almit\u00edu na ONX y convidaba a los vecinos \u00e1rabes a convivir en paz y bona vecind\u00e1, con ayuda y cooperaci\u00f3n mutua. \nAcababa proclamando, \u00aben virt\u00fa del derechu natural y hist\u00f3ricu del pueblu xud\u00edu, seg\u00fan el resoluci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes\u00bb, un Est\u00e1u xud\u00edu en Palestina, que va llevar el nome de \u00abEst\u00e1u d'Israel\u00bb. \nPer mediu de la pallabra b\u00edblica \u00abRoca d'Israel\u00bb (\"Tsur Israel\") pa evitar mentar a Dios nun testu pol\u00edticu, la declaraci\u00f3n concluy\u00eda con estes pallabres:\nTres la llectura de la Declaraci\u00f3n, hubo inda tiempu pa derogar les lleis represives y antiinmigratorias del Gobiernu brit\u00e1nicu (vease Libro Blanco) y Ben-Guri\u00f3n cerr\u00f3 la sesi\u00f3n tres los acordes de \"Hatikva\", l'himnu nacional del sionismu y depu\u00e9s d'Israel. En total, tola ceremonia dur\u00f3 32 minutos.\nCola esceici\u00f3n del mundu araboisl\u00e1mico, la declaraci\u00f3n atop\u00f3 una respuesta inmediata y universalmente favorable: asina, esa mesma nueche, once minutos dempu\u00e9s de que expirase el Mandatu Brit\u00e1nicu, Estaos Xun\u00edos reconoci\u00f3 al nuevu Est\u00e1u d'Israel. La Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica facer tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s.\nLa nueche siguiente a la declaraci\u00f3n, los ex\u00e9rcitos de cinco pa\u00edses \u00e1rabes (Trexordania, Exiptu, Siria, El L\u00edbanu ya Iraq) cruciaron la frontera y empecipiaron la invasi\u00f3n del antiguu Mandatu, dando asina empiezu a la primer guerra \u00e1rabe-israelina."}
{"id": "95782", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95782", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Kosovu", "text": "La Declaraci\u00f3n d'independencia de Kosovu foi un actu soced\u00edu'l 17 de febreru de 2008 y llev\u00e1u a cabu pol Parllamentu kosovar de forma unillateral, que declaraba la dixebra d'esti territoriu de mayor\u00eda albanesa del restu de Serbia, dando llugar a la creaci\u00f3n d'un nuevu Est\u00e1u, denomin\u00e1u oficialmente Rep\u00fablica de Kosovu, so la supervisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos y la Xuni\u00f3n Europea. Tr\u00e1tase de la segunda declaraci\u00f3n d'independencia na hestoria reci\u00e9n del territoriu kosovar, una y bones el 7 de setiembre de 1990 les instituciones pol\u00edtiques kosovares de mayor\u00eda albanesa proclamaron la so independencia al respective de Yugoslavia, anque esta declaraci\u00f3n nun lleg\u00f3 a tener efeutu pr\u00e1uticu.\nLa declaraci\u00f3n d'independencia estrem\u00f3 a los estaos ente aquellos que la sofitaron, como Estaos Xun\u00edos, los sos principales aliaos y parte de la Xuni\u00f3n Europea; y aquellos que s'opunxeron como la mesma Serbia, Rusia y los sos aliaos, y estaos como Espa\u00f1a y gran parte de Llatinoam\u00e9rica, que s'amosaron contrarios a la reconocencia de la provincia serbia como Est\u00e1u independiente.\nEl 8 d'ochobre de 2008 l'Asamblea Xeneral de Naciones Xun\u00edes aprob\u00f3 un resoluci\u00f3n a propuesta serbia pa preguntar a la Corte Internacional de Xusticia si la Declaraci\u00f3n d'independencia de Kosovu foi compatible col derechu internacional, y el 22 de xunetu de 2010 el tribunal comunic\u00f3 la so conclusi\u00f3n de que la declaraci\u00f3n d'independencia nun viol\u00f3'l derechu internacional nin la Resoluci\u00f3n 1244 del Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes.\nEstatus previu a la independencia.\nNel momentu de la declaraci\u00f3n d'independencia del 17 de febreru de 2008 Kosovu yera una provincia serbia, seg\u00fan el resoluci\u00f3n 1244 del Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes, conocida col nome de provincia aut\u00f3noma de Kosovu y Metohija. Dende 1999 hasta la so declaraci\u00f3n secesionista de 2008 foi alministr\u00e1u pola ONX de forma interina, como result\u00e1u de la derrota del ex\u00e9rcitu serbiu na Guerra de Kosovu. La misi\u00f3n KFOR de la OTAN aprob\u00f3se coles mires d'evitar les represalies y ataques ente la poblaci\u00f3n d'etnia serbia y l'albanesa. Anque Kosovu formalmente sigu\u00eda perteneciendo a Serbia, en virt\u00fa del cumplimientu del resoluci\u00f3n 1244, na pr\u00e1ctica'l Gobierno serbiu nun interven\u00eda na alministraci\u00f3n de la so provincia.\nEl resoluci\u00f3n de dicha guerra traxo de resultes l'\u00e9xodu de 200.000 kosovares d'orixe serbiu escontra'l restu de Serbia, ente que se reafit\u00f3 la mayor\u00eda \u00e9tnica albanesa. Nel momentu de la secesi\u00f3n, el 90% de la poblaci\u00f3n pertenec\u00eda a dicha etnia, ente que la comunid\u00e1 d'orixe serbiu representaba'l 10%, alcontrada principalmente n'enclaves nel norte de la rex\u00f3n.\nNegociaciones previes.\nAntes de llegar a la soluci\u00f3n de la independencia unillateral, asocedi\u00e9ronse dellos fechos y acontecimientos en redol al futuru estatus que ten\u00eda de tener Kosovu.\nEl plan Ahtisaari.\nL'ex-presidente de Finlandia, Martti Ahtisaari, llev\u00f3 a cabu un informe como unvi\u00e1u especial de la ONX a Kosovu nel cual propon\u00eda como soluci\u00f3n al estatus de l'antigua provincia serbia l'adopci\u00f3n d'una independencia tutelada pola comunid\u00e1 internacional, la oficialid\u00e1 del serbiu y del alban\u00e9s, la llaicid\u00e1 del nuevu est\u00e1u, l'adopci\u00f3n de mid\u00edes pa garantizar la segurid\u00e1 de la minor\u00eda serbia de Kosovu, la presencia militar de fuercies internacionales lideraes pola OTAN, y un sistema xudicial integr\u00e1u ya independiente del serbiu. Esti plan foi refug\u00e1u poles autoridaes serbies por considerar qu'abr\u00eda la puerta a que Kosovu independizar de Serbia.\nEleiciones de payares de 2007.\nEl 17 de payares de 2007 celebr\u00e1ronse eleiciones llexislatives y municipales marcaes pola incertidume del futuru estatus de la rex\u00f3n. L'antiguu guerrilleru del U\u00c7K, Hashim Tha\u00e7i, gan\u00f3 les eleiciones con un 35% de los votos. Tha\u00e7i anunciara que declarar\u00eda la independencia de la ent\u00f3s provincia serbia en casu de ganar les eleiciones.\nMovimientos previos a la declaraci\u00f3n d'independencia.\nEl primer ministru de Kosovu, Hashim Tha\u00e7i, afirm\u00f3'l 16 de febreru de 2008 que \"\"ma\u00f1ana esa provincia va proclamar la so independencia de Serbia\", respetando \"la volunt\u00e1 de los ciudadanos\". Dende'l s\u00e1badu 16 de febreru de 2008, Kosovu, col sofitu de munchos estaos europeos, y el de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica, pero col fronteru refugu de Rusia. Seg\u00fan noticies de la BBC, los estaos apautaron, \"Sr. Thaci dixeron el domingu ser\u00eda otru d\u00eda de tranquilid\u00e1 mientres el que les instituciones ser\u00eden contrataes en realizar la volunt\u00e1 de los ciudadanos de Kosovu\"\".\nMisi\u00f3n EULEX de la Xuni\u00f3n Europea.\nLa Xuni\u00f3n Europea prepar\u00f3 la misi\u00f3n civil EULEX p'ayudar a les autoridaes kosovares na estabilizaci\u00f3n de la rex\u00f3n, por aciu la llegada de 2.000 polic\u00edas, xueces y funcionarios d'aduana, am\u00e1s de dotaciones de segurid\u00e1 y defensa, con cuenta de collaboraren na proteici\u00f3n de les minor\u00edes, especialmente la serbia. Tal desembarcu de la XE en Kosovu foi vistu polos l\u00edderes serbios de la rex\u00f3n en disputa y les autoridaes ruses como \"una ocupaci\u00f3n illegal\". Finalmente, esta misi\u00f3n poner en marcha'l 16 de febreru de 2008, un d\u00eda antes de la declaraci\u00f3n d'independencia.\nEspa\u00f1a, que participa na misi\u00f3n pero que nun reconoci\u00f3 la independencia de Kosovu, aplaz\u00f3 la so presencia na mesma hasta que nun se produza la tresferencia de la misi\u00f3n de la ONX a la de la Xuni\u00f3n Europea, seg\u00fan esplic\u00f3'l ministru espa\u00f1ol d'Esteriores Miguel \u00c1ngel Moratinos, \"en cumplimientu de la llegalid\u00e1 internacional\".\nDeclaraci\u00f3n d'independencia de Kosovu.\nEl 17 de febreru de 2008, los 109 diputaos del Parllamentu de Kosovu votaron a favor de la declaraci\u00f3n d'independencia unillateral al respective de Serbia. Tres la so aprobaci\u00f3n, el presidente del parllamentu kosovar, Jakup Krasniqi, afirm\u00f3 qu'a partir d'esi momentu \"\"Kosovu ye un est\u00e1u democr\u00e1ticu, llibre ya independiente\". Tanto antes como dempu\u00e9s de la declaraci\u00f3n, la poblaci\u00f3n kosovar d'orixe alban\u00e9s sali\u00f3 a la cai a festexar la so independencia, enarbolando la bandera d'Albania.\nReaiciones de la comunid\u00e1 internacional.\nNos d\u00edes previos a la declaraci\u00f3n d'independencia, munchos l\u00edderes de los principales pa\u00edses declararon el so puntu de vista al respective de la posible secesi\u00f3n. Estaos Xun\u00edos, Francia, Alema\u00f1a, Italia y el Reinu Xun\u00edu amos\u00e1ronse partidarios de reconocer al nuevu est\u00e1u en cuanto proclam\u00e1rase la so independencia. Serbia, Rusia, Xipre, Grecia, Espa\u00f1a, Ruman\u00eda y otros pa\u00edses amos\u00e1ronse ronciegos a reconocer la secesi\u00f3n. Kosovu pa la OTAN ye un enclave non una naci\u00f3n.\nEstaos Xun\u00edos.\nEl presidente de los Estaos Xun\u00edos, George Bush, declar\u00f3 que \"ye necesariu resolver l'estatus de Kosovu por qu'haya estabilid\u00e1 nos Balcanes\", ente que s'amos\u00f3 partidariu de l'aplicaci\u00f3n del Plan Ahtisaari y, por tanto, de la independencia tutelada de la provincia serbia.\nXuni\u00f3n Europea.\nLos pa\u00edses miembros de la Xuni\u00f3n Europea adoptaron a otru d\u00eda a la declaraci\u00f3n d'independencia un resoluci\u00f3n conxuntu que calificaba a Kosovu como un \"casu \u00fanicu\", seg\u00fan dexaba a cada pa\u00eds miembru, \"seg\u00fan les sos pr\u00e1utiques nacionales y les sos regles xur\u00eddiques\", la llibert\u00e1 de decidir sobre la reconocencia o non de la independencia de l'antigua provincia serbia.\nEspa\u00f1a.\nN'Espa\u00f1a, la noticia de la independencia de Kosovu foi recibida de forma desigual polos part\u00edos pol\u00edticos ya instituciones. El Gobierno, per boca del Ministru d'Asuntos Esteriores, Miguel \u00c1ngel Moratinos, declar\u00f3 que \u00ab\"nun va reconocer l'actu unillateral [de la proclamaci\u00f3n de la independencia de Kosovu] porque nun respeta la llegalid\u00e1 internacional\"\u00bb. El PP, per boca del so eurodiput\u00e1u y miembru de la Comisi\u00f3n d'Esteriores, Gerardo Galeote, calific\u00f3 de \u00ab\"mala noticia\"\u00bb la declaraci\u00f3n d'independencia de la rex\u00f3n serbia. La posici\u00f3n de los dirixentes de los part\u00edos nacionalistes d'Espa\u00f1a foi distintu; el presidente de part\u00edu catal\u00e1n ERC, Josep-Llu\u00eds Carod-Rovira, reclam\u00f3 al Gobiernu espa\u00f1ol que tuviera \u00ab\"al mesmu nivel qu'Europa\"\u00bb y que nun fuera \u00ab\"el postreru\"\u00bb en reconocer la independencia de Kosovu. La vocera del Gobiernu vascu, Miren Azkarate, del Part\u00edu Nacionalista Vascu, consider\u00f3 la declaraci\u00f3n d'independencia una \u00ab\"lleici\u00f3n sobre la manera de resolver de manera pac\u00edfica y democr\u00e1tica conflictos d'identid\u00e1 y pertenencia\"\u00bb, cuntando que \u00ab\"la volunt\u00e1 ciudadana ye la llave pal resoluci\u00f3n de los problemes pol\u00edticos enquistados\"\u00bb.\nSerbia.\nTres la declaraci\u00f3n d'independencia de la provincia serbia, el primer ministru de dichu pa\u00eds, Vojislav Ko\u0161tunica, conderg\u00f3 la declaraci\u00f3n d'independencia del \"falsu Est\u00e1u de Kosovu\", declarando que se cometiera \"una violaci\u00f3n de la llei internacional\". El presidente serbiu, Boris Tadi\u0107 tami\u00e9n s'amos\u00f3 contrariu a dicha declaraci\u00f3n, afirmando que Serbia \"nun va reconocer nunca la independencia de Kosovu\"\".\nA otru d\u00eda a la proclamaci\u00f3n de secesi\u00f3n, Vojislav Ko\u0161tunica afirm\u00f3 que Serbia retirar\u00eda al so embaxador n'Estaos Xun\u00edos, pol sofitu que dichu pa\u00eds brind\u00f3 a Kosovu na so independencia.\nDende'l momentu de la declaraci\u00f3n d'independencia producieron fregaos en Serbia y los enclaves de poblaci\u00f3n serbia en Kosovu. En Belgr\u00e1u, manifestantes atacaron con fueu la embaxada d'Estaos Xun\u00edos, y en Mitrovica, Belgr\u00e1u y Banja Luka hubo manifestaciones de protesta nes que se quemar banderes albaneses y estauxunidenses.\nDos d\u00edes depu\u00e9s de la declaraci\u00f3n d'independencia produci\u00e9ronse incidentes na frontera ente Serbia y Kosovu. Manifestantes serbios contrarios a la independencia de la provincia serbia atacaron dos puestos fronterizos, lo que riqui\u00f3 la intervenci\u00f3n de militares de la KFOR.\nEl 21 de febreru de 2008 les principales fuercies pol\u00edtiques de Serbia convocaron una manifestaci\u00f3n col lema \"Kosovo je Srbija\" (\"Kosovu ye Serbia\") en Belgr\u00e1u, a la qu'allegaron decenes de miles de serbios. Tres la marcha dellos manifestantes prendieron fueu a la embaxada d'Estaos Xun\u00edos.\nRusia.\nRusia declar\u00f3 que'l sofitu a l'autodeterminaci\u00f3n sobre la base de motivos \u00e9tnicos en Kosovu supondr\u00eda un claru precedente pa otres rexones como Transnistria (franxa de Moldavia al pie d'Ucra\u00edna poblada principalmente por rusos), Abkhasia y Osetia del Sur (que quieren dixebrase de Xeorxa) y el Altu Karabakh (territoriu pobl\u00e1u d'armenios incluy\u00edos nel Azerbaix\u00e1n), seg\u00fan na Rep\u00fablica Srpska (unu de los dos entidaes que conformen Bosnia).\nAm\u00e1s, Rusia acus\u00f3 a Europa de doble raseru a la de defender el derechu d'autodeterminaci\u00f3n y compar\u00f3 l'asuntu kosovar colos movimientos independentistes esistentes n'Espa\u00f1a col comentariu \"N'Espa\u00f1a la xente nun quier vivir nun solu Est\u00e1u, ent\u00f3s sofit\u00e1i-yos ell\u00ed\".\nTres la declaraci\u00f3n d'independencia, la vocera del gobierno rusu nes Naciones Xun\u00edes, Mar\u00eda Zaj\u00e1rova, solicit\u00f3 la xunta urxente del Conseyu de Segurid\u00e1 de la ONX.\nDisputa internacional.\nEn redol a la declaraci\u00f3n d'independencia de Kosovu xener\u00f3se una importante apuesta sobre'l so encaxe cola llegalid\u00e1 vixente y sobre si esti actu podr\u00eda ser consider\u00e1u un precedente pa otres rexones secesionistes europees como Abkhasia, Osetia del Sur o'l Transdniester, o se trataba d'una soluci\u00f3n especial pa un casu concretu. Darr\u00e9u, l'Asamblea Xeneral de Naciones Xun\u00edes aprob\u00f3 un resoluci\u00f3n na qu'encamentaba a la Corte Internacional de Xusticia a emitir la so opini\u00f3n sobre la llegalid\u00e1 de la declaraci\u00f3n d'independencia de kosovu.\nLlegalid\u00e1 de la declaraci\u00f3n.\nEl 18 de febreru de 2008, a otru d\u00eda de la declaraci\u00f3n d'independencia de Kosovu, l'Asamblea Nacional de Serbia aprob\u00f3, a propuesta del Gobiernu Serbiu, un resoluci\u00f3n pola que declaraba nula y ensin efeutu la declaraci\u00f3n d'independencia kosovar, dempu\u00e9s de que la Corte Constitucional de la Rep\u00fablica de Serbia declarara l'actu illegal, argumentando que nun yera compatible colos estatutos de Naciones Xun\u00edes, cola Constituci\u00f3n de Serbia, cola Declaraci\u00f3n de Helsinki y cola Resoluci\u00f3n 1244 del Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes. La Constituci\u00f3n de Serbia nel so pre\u00e1mbulu declara a la provincia de Kosovu y Metohija \"\"parte integral\" de Serbia con un estatus de \"importante autonom\u00eda\" dientro del Est\u00e1u soberanu serbiu, y el resoluci\u00f3n 1244 del Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes confirma la integrid\u00e1 territorial y la soberan\u00eda de la Rep\u00fablica Federal de Yugoslavia, ensin mayores especificaciones:\nNel puntu 11 de los resoluciones de la Declaraci\u00f3n design\u00f3se un procesu pol\u00edticu pa determinar l'estatus final de Kosovu, que ten\u00eda de tar bas\u00e1u nel anexu 1, contener la declaraci\u00f3n del Presidente seg\u00fan la conclusi\u00f3n adoptada nel alcuentru de los ministros d'asuntos esteriores del G8 en San Petersburgu del 6 de mayu de 1999, seg\u00fan los Alcuerdos de Rambuillet, seg\u00fan los cualos la soluci\u00f3n ten\u00eda de pasar por un compromisu ente toles partes relevantes, incluyendo la soberan\u00eda y l'integrid\u00e1 territorial de la Rep\u00fablica Federal de Yugoslavia, la Declaraci\u00f3n de Helsinki, el des\u00e9u de los habitantes de Kosovu y l'opini\u00f3n d'otros actores importantes.\n\u00bfPrecedente o casu especial?\nTanto antes como dempu\u00e9s de la declaraci\u00f3n d'independencia aprobada pol Parllamentu provisional kosovar distintes autoridaes manifest\u00e1ronse alrodiu de si dichu actu pod\u00eda ser consider\u00e1u un precedente pa otres rexones secesionistes. Polo xeneral les autoridaes que sofitaron la declaraci\u00f3n d'independencia de kosovu manifestar nel sent\u00edu de que se trataba d'un casu \"sui generis\", ente que aquelles qu'amosaron la so negativa a sofitala afirmaron que sentaba un precedente pa otres rexones.\nEl creador del plan que llev\u00f3 a la declaraci\u00f3n d'independencia kosovar, Martti Ahtisaari, afirm\u00f3 qu'\u00e9sta \"nun ye un precedente\" m\u00e1s que pa Kosovu mesmu, y\u00e1 que seg\u00fan Ahtisaari, tien un calter \"escepcional\" y \"sui generis\" que \"nun tien nada que ver\" con otros movimientos secesionistes. A otru d\u00eda a la declaraci\u00f3n d'independencia, el 18 de febreru de 2008, los ventisiete pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea llegaron a un alcuerdu seg\u00fan el cual declararon que la declaraci\u00f3n unillateral yera \"un casu 'sui generis' que nun sienta neng\u00fan precedente\". La Uni\u00f3n dex\u00f3 a les sos Estaos miembros llibert\u00e1 pa reconocer o non a la Rep\u00fablica de Kosovu. Ventid\u00f3s de los ventisiete pa\u00edses de la XE reconocieron hasta'l momentu la independencia de kosovu. La secretaria d'Est\u00e1u estauxunidense Condoleezza Rice declar\u00f3 que \"la inusual combinaci\u00f3n de factores\" que se dieren \"faen a Kosovu un casu especial\" y que la so declaraci\u00f3n d'independencia \"nun debe trate como un precedente pa nenguna otra situaci\u00f3n [secesionista] nel mundu de g\u00fcei\".\nUn voceru del Kremlin, Dmitry Peskov, afirm\u00f3 tres la declaraci\u00f3n unillateral qu'\u00e9sta establec\u00eda un peligrosu precedente pa otres rexones separatistes como los palestinos, los vascos o los turcoxipriotes. \"Nun podemos tar d'alcuerdu en que Kosovu seya un casu distintu\", declar\u00f3. El Presidente de Serbia Boris Tadi\u0107 afirm\u00f3'l 10 de marzu de 2009 que reconocer la independencia de kosovu sentar\u00eda \"un precedente por dem\u00e1s peligrosu\". Tadic afirm\u00f3 qu'en gran parte de pa\u00edses hai una \"minor\u00eda \u00e9tnica\", y que reconocer la secesi\u00f3n de Kosovu implicar\u00eda que cualesquier d'estes comunidaes podr\u00eda tratar de siguir los pasos de Kosovu declar\u00e1ndose independiente. El presidente d'Osetia del Sur Eduard Kokoity encament\u00f3 a la comunid\u00e1 internacional a la reconocencia de la independencia de dicha rex\u00f3n secesionista de Xeorxa, afirmando que \"el precedente de Kosovu presenta un argumentu convincente\" pa la so reconocencia.\nTres la Guerra d'Osetia del Sur de 2008 y la reconocencia per parte de Rusia de la independencia d'Abkhasia y Osetia del Sur, l'ex-presidente espa\u00f1ol Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar declar\u00f3 nuna entrevista col vicepresidente estauxunidense Dick Cheney que \"la independencia de kosovu sirvi\u00f3 de precedente pa futuros problemes como'l qu'angua\u00f1o traviesen Rusia y Xeorxa\". Rusia citara l'exemplu de Kosovu cuando anunci\u00f3 la reconocencia de la independencia de dambes rexones secesionistes xeorxanes.\nImplicaci\u00f3n de Naciones Xun\u00edes.\nLes Naciones Xun\u00edes caltienen una posici\u00f3n ambigua al respective de la declaraci\u00f3n d'independencia Kosovar, por cuenta de les postures diametralmente opuestes que caltienen unos pa\u00edses al respective de otros en dichu asuntu. Metanes les negociaciones ente les partes por algamar un alcuerdu definitivu pol estatus final de Kosovu en 2007, el negociador de la ONX Martti Ahtisaari amos\u00f3'l so sofitu pel cam\u00edn de la independencia, pos seg\u00fan \u00e9l les partes enxam\u00e1s algamar\u00eden un alcuerdu. \"Lleg\u00f3 la hora de resolver l'estatus de Kosovu\", \"la independencia ye la \u00fanica opci\u00f3n pa un Kosovu pol\u00edticamente estable y econ\u00f3micamente vidable\", escribi\u00f3 Ahtisaari nuna carta confidencial al Secretariu Xeneral de Naciones Xun\u00edes, Ban Ki-Moon, seg\u00fan informaci\u00f3n del Washington Post. Rusia amenaciara con utilizar el so poder de vetu nel Conseyu de Segurid\u00e1 de Naciones Xun\u00edes pa torgar cualquier resoluci\u00f3n que pudiera desaguar na independencia del territoriu kosovar.\nEl 18 de febreru de 2008, el d\u00eda dempu\u00e9s de la declaraci\u00f3n unillateral d'independencia de kosovu, el Secretariu Xeneral Ban Ki-Moon encament\u00f3 a les partes a \"evitar aiciones o declaraciones\" que pudieren \"poner en peligru la paz, afalar a la violencia o faer apeligrar la segurid\u00e1 en Kosovu y na rex\u00f3n\". Ban evit\u00f3 referise expl\u00edcitamente a la declaraci\u00f3n d'independencia kosovar na so alocuci\u00f3n: \"los mios esfuercios - y los del mio Representante Especial en Kosovu - dirixir a asegurar que la situaci\u00f3n pol\u00edtica y la segurid\u00e1 en Kosovu y na rex\u00f3n permanecen estables, y que la poblaci\u00f3n de Kosovu, y n'especial les minor\u00edes, at\u00f3pase protexida\".\nConsulta a la Corte Internacional.\nEl 8 d'ochobre de 2008, l'Asamblea Xeneral de Naciones Xun\u00edes aprob\u00f3 un resoluci\u00f3n a propuesta de Serbia, con 77 votos a favor, 6 votos en contra y 74 astenciones, na se qu'esix\u00eda a la Corte Internacional de Xusticia qu'estudiara la llegalid\u00e1 de la declaraci\u00f3n d'independencia de kosovu o si, otra manera, constituy\u00eda una violaci\u00f3n del Derechu internacional. El resoluci\u00f3n foi presentada pol ministru d'Esteriores serbiu Vuk Jeremi\u0107, quien afirm\u00f3 que'l so pa\u00eds respetar\u00eda la decisi\u00f3n del tribunal con sede en L'Haya, independientemente de cu\u00e1l fuera dicha opini\u00f3n, que nun tien calter venceyante. Seg\u00fan Jeremi\u0107, ye la v\u00eda \"m\u00e1s prudente\" pa resolver el conflictu: \"ye un enfoque llegal, ensin discutiniu y d'altos principios que va ayudar a amenorgar les tensiones na rex\u00f3n\"\".\nDende'l 1 d'avientu de 2009, la Corte Internacional consult\u00f3 a les representaciones de 28 pa\u00edses, am\u00e1s de les de Serbia y el mesmu Kosovu, los sos allegamientos sobre la llegalid\u00e1 de la declaraci\u00f3n d'independencia. Quince delegaciones presentaron allegamientos a favor de la llegalid\u00e1 de la declaraci\u00f3n (Albania, Alema\u00f1a, Arabia Saudita, Austria, Ba\u1e25r\u00e9in, Bulgaria, Croacia, Dinamarca, Estaos Xun\u00edos, Francia, Finlandia, Xordania, Noruega, Pa\u00edses Baxos, y Reinu Xun\u00edu), ente que dolce presentaron los sos argumentos en contra (Arxentina, Azerbaix\u00e1n, Bielorrusia, Bolivia, Brasil, China, Xipre, Espa\u00f1a, Rusia, Ruman\u00eda, Venezuela, y Vietnam). La delegaci\u00f3n de Burundi nun s'amos\u00f3 concluyente al respeutu.\nEl 22 de xunetu de 2010 el tribunal comunic\u00f3 la so conclusi\u00f3n de que la declaraci\u00f3n d'independencia nun viol\u00f3'l derechu internacional, nin tampoco'l resoluci\u00f3n 1244 del Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes. Anque esta decisi\u00f3n nun va tener un calter venceyante, s\u00ed puede influyir na decisi\u00f3n de los pa\u00edses qu'ent\u00e1 nun se pronunciaron sobre la independencia kosovar.\nDeber de notar que la CIJ espresa na so decisi\u00f3n que \u00abnun ye riqu\u00edu, pola cuesti\u00f3n plantegada, a tomar part\u00edu sobre si'l derechu internacional confier un derechu positivu a Kosovu a declarar la independencia unilateralmente o, a fortiori, sobre si'l derechu internacional xeneral, confier a les entidaes asitiaes dientro d'un Est\u00e1u esistente'l derechu a la secesi\u00f3n unillateral.\u00bb\nReconocencia internacional de la independencia de kosovu.\nA diferencia de la declaraci\u00f3n d'independencia de kosovu de 1990, que nam\u00e1i reconoz Albania, la segunda declaraci\u00f3n d'independencia de kosovu, en 2008, foi reconocida por 110 estaos miembros de la ONX y la Rep\u00fablica de China (Taiw\u00e1n). Sicas\u00ed, munchos estaos tami\u00e9n amosaron la so oposici\u00f3n a la declaraci\u00f3n d'independencia de kosovu, especialmente Serbia y Rusia. Serbia anunciara inclusive antes de la declaraci\u00f3n que va retirar al so embaxador nel Est\u00e1u que reconoz la independencia de kosovu, y facer ensin esceici\u00f3n."}
{"id": "95783", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95783", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Lituania", "text": "La Declaraci\u00f3n d'Independencia de Lituania (en lituanu \"Lietuvos Nepriklausomyb\u0117s Aktas\") o declaraci\u00f3n del 16 de febreru foi roblada pol Conseyu de Lituania el 16 de febreru de 1918, proclamando asina la restauraci\u00f3n d'una Lituania soberana y democr\u00e1tica, con capital en Vilnius. La declaraci\u00f3n foi roblada polos venti signatarios presentes na xunta, presidida por Jonas Basanavi\u010dius. La declaraci\u00f3n foi la resultancia final d'una serie de resoluciones internacionales, incluyendo la emitida pola Conferencia de Vilnius y la declaraci\u00f3n del 8 de xineru. Hasta la declaraci\u00f3n, el cam\u00edn que se tuvo que siguir foi llargu y complexu y\u00e1 que l'Imperiu alem\u00e1n nun dex\u00f3 de primir en neng\u00fan momentu al conseyu col fin de formar una alianza. El conseyu tuvo que maniobrar curioso ente los alemanes, que les sos tropes taben presentes en Lituania, y les esixencies del pueblu lituanu.\nLos efeutos inmediatos del anunciu de la restauraci\u00f3n de Lituania fueron llindaos. Les autoridaes alemanes prohibieron la so salida a la lluz, polo que'l testu public\u00f3se y distribuy\u00f3 de forma clandestina. Esto atrabanc\u00f3'l progresu del conseyu, y los alemanes caltuvieron el control sobre'l pa\u00eds. La situaci\u00f3n camudar\u00eda tres la derrota alemana na Primer Guerra Mundial. En payares de 1918 los lituanos formaron el so primer gobiernu, y el Conseyu de Lituania facer col control sobre'l territoriu de Lituania. Magar llueu tendr\u00eda qu'enfrentar m\u00faltiples conflictos, la Independencia de Lituania fixo realid\u00e1.\nEsta curtia declaraci\u00f3n ye'l raiga\u00f1u llegal de la esistencia de Lituania angua\u00f1o, tantu mientres el periodu d'enteguerres como dende 1990. La declaraci\u00f3n formul\u00f3 los principios b\u00e1sicos que siguieron toes y cada una de les Constituciones de Lituania. La declaraci\u00f3n por sigo sola foi la clave pal reestablecimientu de la independencia en 1990. Lituania, dixebr\u00e1ndose de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, afirm\u00f3 que nam\u00e1i se restablec\u00eda formalmente'l Est\u00e1u independiente de los a\u00f1os venti, una y bones la declaraci\u00f3n nunca perdiera la so validez llegal. Coles mesmes, aquellos que participaron na firma del documentu quedaron grabaos na memoria del pueblu lituanu, sobremanera Antanas Smetona y Aleksandras Stulginskis. Dambos fueron con posteriorid\u00e1 presidentes de dicha naci\u00f3n.\nLa declaraci\u00f3n orixinal foi atopada'l 29 de marzu de 2017 nun archivu de Berl\u00edn (Alema\u00f1a), dempu\u00e9s de creese que fuera destruyida mientres la ocupaci\u00f3n sovi\u00e9tica.\nAntecedentes.\nTres la Partici\u00f3n de Polonia-Lituania en 1795, Lituania foi amestada pol Imperiu rusu. Mientres el sieglu XIX, lituanos y polacos trataron de restaurar la so independencia. Intentar colos llevantamientos de payares de 1830 y Llevantamientu de Xineru xineru de 1863, pero la primer oportunid\u00e1 con posibilidaes de trunfar presentar mientres la Primer Guerra Mundial, col debilitamientu d'Alema\u00f1a y Rusia.\nEn 1915, Alema\u00f1a facer col control de dellos territorios occidentales de Rusia. Tres la Revoluci\u00f3n rusa de 1917, Alema\u00f1a dio forma a \"Mitteleuropa\", una estratexa xeopol\u00edtica basada na creaci\u00f3n de gobiernos t\u00edteres que sirvieren de zones d'amortiguamientu, y dex\u00f3 la Conferencia de Vilnius, esperando que nella Lituania espresara los sos deseos d'independizase de Rusia y estableciera una rellaci\u00f3n m\u00e1s cercana con Alema\u00f1a. Sicas\u00ed, esta estratexa fracas\u00f3; la conferencia, entamada del 18 al 22 de setiembre de 1917, adopt\u00f3'l resoluci\u00f3n de que se deb\u00eda establecer una Lituania independiente, y que una rellaci\u00f3n cercana con Alema\u00f1a tar\u00eda supeditada a la reconocencia formal de Lituania como nuevu Est\u00e1u. El 21 de setiembre, los 214 asistentes a la conferencia formaron un conseyu de 20 miembros por que materializaren la resoluci\u00f3n. Les autoridaes alemanes nun dexaron la so publicaci\u00f3n, pero dexaron que'l conseyu siguiera col so trabayu. La Conferencia de Vilnius tami\u00e9n resolvi\u00f3 qu'una asamblea constituyente ten\u00eda de ser escoyida por votaci\u00f3n popular asina fuera posible.\nEl cam\u00edn a la Declaraci\u00f3n del 16 de febreru.\nDeclaraci\u00f3n del 11 d'avientu.\nLa declaraci\u00f3n del 11 d'avientu foi'l segundu pasu nel cam\u00edn escontra la declaraci\u00f3n d'independencia. El borrador inicial, a pidimientu del canciller Georg von Hertling, foi ellabor\u00e1u pol Ministeriu Alem\u00e1n de Rellaciones Esteriores el 1 d'avientu. Llevar a cabo cambio subsecuentes conxuntamente ente la canciller\u00eda alemana y una delegaci\u00f3n del Conseyu de Lituania. Dicha delegaci\u00f3n formar Antanas Smetona, Steponas Kairys, Vladas Mirones, Jurgis \u0160aulys, Petras Klimas y Aleksandras Stulginskis. Dempu\u00e9s de discutinios ente les facciones, finalmente dambes partes algamaron el consensu. El representante alem\u00e1n Kurt von Lersner aportun\u00f3 en que tendr\u00eda de respetase'l testu intactu, y pidi\u00f3 que tol conseyu roblara'l documentu.\nDempu\u00e9s de que la delegaci\u00f3n volvi\u00f3 a Vilnius, llevar a cabu una xunta del conseyu'l 11 d'avientu cola cuenta d'aldericar la declaraci\u00f3n, que foi aceptada ensin reserves nin variaciones. Quince miembro votaron al so favor, tr\u00e9s en contra, unu abst\u00favose, y unu nun particip\u00f3. Nun ta claru si los venti roblaron la declaraci\u00f3n. El documentu taba escritu n'alem\u00e1n, y paez ser que nun se previo una traducci\u00f3n oficial al lituanu. D'ende que distintes fontes varien un pocu al respective de la traducci\u00f3n. La declaraci\u00f3n del 11 d'avientu proclamaba la independencia de Lituania, pero tami\u00e9n solicitaba la proteici\u00f3n del Gobiernu alem\u00e1n (Clausa 2\u00aa), seg\u00fan l'establecimientu de \"una alianza s\u00f3lido y permanente\" con Alema\u00f1a. Como la declaraci\u00f3n especificaba que los t\u00e9rminos de l'Alianza tar\u00eden basaos n'aspeutos militares, de tresportes, de comerciu y divises, munchos lituanos pensaron que'l conseyu hab\u00edase extralimitado nes sos funciones: el resoluci\u00f3n de setiembre adoptada pola Conferencia de Vilnius estableciera qu'estos asuntos d'Est\u00e1u yeren responsabilid\u00e1 de l'asamblea constituyente.\nDeclaraci\u00f3n del 8 de xineru.\nCuando empezaron les conversaciones de paz ente Alema\u00f1a y Rusia en 1918, les autoridaes alemanes encargaron a los representantes lituanos preparar dos notificaciones d'independencia: una destinada a los rusos, na que se condergar\u00eda la influencia rusa sobre Lituania y omitir\u00edase la clausa de l'alianza con Alema\u00f1a; y otra p'Alema\u00f1a, na pr\u00e1utica una copia de la declaraci\u00f3n del 11 d'avientu. El conseyu decidi\u00f3 modificar la primer parte de la declaraci\u00f3n: Petras Klimas incluy\u00f3 una frase que daba entamu a la formaci\u00f3n de l'asamblea constituyente. Otru camb\u00e9u importante foi la especificaci\u00f3n de que'l nuevu Est\u00e1u fundar\u00edase baxu principios puramente democr\u00e1ticos, daqu\u00e9 que s'alcord\u00f3 na Conferencia de Vilnius pero omitir na declaraci\u00f3n. La clausa relativa a \"una alianza s\u00f3lida y permanente con Alema\u00f1a\" foi dafechu esaniciada. La versi\u00f3n final foi aprobada'l 8 de xineru de 1918, el mesmu d\u00eda en que'l Presidente de los Estaos Xun\u00edos Woodrow Wilson present\u00f3 los sos \"Catorce puntos\". N'esencia, la declaraci\u00f3n del 8 de xineru nun s'estremaba de la declaraci\u00f3n del 16 de febreru.\nSicas\u00ed, el Ober-Ost (l'alministraci\u00f3n militar alemana), refug\u00f3 los cambeos. El 26 de xineru, conforme a lo alcordao, fueron aprobaes los dos versiones de la notificaci\u00f3n, y nun incluyeron los cambeos del 8 de xineru; los testos preparar con base a la declaraci\u00f3n del 11 d'avientu y les concesiones a Alema\u00f1a fueron motivu de tensiones ente los miembros del conseyu. Cuatro miembro (Mykolas Bir\u017ei\u0161ka, Steponas Kairys, Stanislovas Narutavi\u010dius y Jonas Vilei\u0161is) abandonaron el conseyu en se\u00f1al de desalcuerdu. El presidente del conseyu, Antanas Smetona, que sofitara la declaraci\u00f3n del 11 d'avientu, dimiti\u00f3. Jonas Basanavi\u010dius, que col tiempu ser\u00eda consider\u00e1u'l padre de la patria, asocedi\u00f3-y nel cargu.\nDeclaraci\u00f3n del 16 de febreru.\nAlema\u00f1a nun reconoci\u00f3 a Lituania como est\u00e1u independiente, y la delegaci\u00f3n lituana nun foi convidada a les negociaciones de Brest-Litovsk, qu'empezaron el 22 d'avientu de 1917 ente les Potencies Centrales y Rusia coles mires de satisfaer les reclamaciones territoriales. Mientres la primera y \u00fanica xunta que caltuvieron el conseyu y les autoridaes alemanes, qued\u00f3 patente que'l conseyu lituanu nam\u00e1i ser\u00eda un \u00f3rganu consultivu. Esto reforz\u00f3 internamente la posici\u00f3n d'aquellos miembros del conseyu qu'optaben pola independencia ensin atadures con otros pa\u00edses. A estes altures, l'oxetivu principal yera traer de vuelta a aquellos miembros qu'abandonaren el conseyu. Negociaciones posteriores llevaron a la reformulaci\u00f3n de les versiones previes de la declaraci\u00f3n.\nLos cuatro miembros qu'abandonaren el conseyu pidieron que se retomara la declaraci\u00f3n del 8 de xineru y omiti\u00e9rase l'alianza con Alema\u00f1a. Tres alderiques encaloraos que s'estendieron mientres selmanes, el 15 de febreru, a les diez de la ma\u00f1ana, la nueva revisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n qued\u00f3 llista. Incluy\u00eda, con dellos cambeos estil\u00edsticos menores, los conten\u00edos de la declaraci\u00f3n del 8 de xineru y la so promulgaci\u00f3n y notificaci\u00f3n el 1 de febreru. La promulgaci\u00f3n y notificaci\u00f3n nun ten\u00eden un pesu llegal y nun camudaron el signific\u00e1u del documentu. El conseyu, incluyendo a los miembros qu'arrenunciaren, foi convid\u00e1u a tornar a otru d\u00eda a terminar la declaraci\u00f3n. El 16 de febreru de 1918, a los dolce y media del mediud\u00eda, los venti miembros del conseyu axuntar nel sal\u00f3n del Comit\u00e9 Lituanu d'Ayuda a les V\u00edctimes de Guerra, nel n\u00famberu 30 de la cai Did\u017eioji de Vilnius, nun edificiu conoc\u00edu dende ent\u00f3s como Casa de los Signatarios. El conseyu, de primeres, vot\u00f3 p'aprobar la primer parte de la declaraci\u00f3n, los dos primeros p\u00e1rrafos, hasta la pallabra \"drauge\", por unanimid\u00e1. La segunda parte, sicas\u00ed, nun foi sofitada polos cuatro miembros disidentes porque nun taben acordies cola espresi\u00f3n \"finalmente\" describiendo los deberes de la Asamble Constituyente (en \"[...]\"la fundaci\u00f3n del Est\u00e1u Lituanu y les sos rellaciones con otros pa\u00edses va ser finalmente establecida pola Asamblea Constituyente\"[...]\"). Tarrec\u00eden que dicha espresi\u00f3n fuera una sida del conseyu pa usurpar los poderes de l'asamblea constituyente, ente que la mayor\u00eda sosten\u00eda que nam\u00e1i se pretend\u00eda dexar constancia del sent\u00edu inapellable ya innegociable de les futures decisiones de l'Asamblea. Poro, la declaraci\u00f3n foi aprobada en bloque pero ensin el sofitu incondicional de los venti miembros.\nSecuela.\nLituania.\nPocu dempu\u00e9s de la firma, la declaraci\u00f3n foi llevada a Alema\u00f1a y apurrida a los part\u00edos del Reichstag. El 18 de febreru la declaraci\u00f3n foi publicada na prensa alemana; en \"Das Neue Litauen\", \"Vossische Zeitung\", \"Taegliche Rundschau\" y \"Kreuzzeitung\", ente otros. En Lituania tami\u00e9n se preparar la so publicaci\u00f3n a nivel nacional, especialmente al travi\u00e9s del \"Lietuvos aidas\", el diariu oficial del conseyu, cre\u00e1u por Antanas Smetona, pero les autoridaes alem\u00e1n prohibir. Anque la mayor\u00eda de les copies fueron confiscadas, l'editor del peri\u00f3dicu, Petras Klimas, consigui\u00f3 esconder sesenta exemplares. Esta censura signific\u00f3 que la distribuci\u00f3n y la diseminaci\u00f3n de l'acta fuera illegal en Lituania.\nEl 3 de marzu de 1918, Alema\u00f1a y la Rusia bolxevique roblaron el Trat\u00e1u de Brest-Litovsk, col cual Alema\u00f1a aseguraba que los pa\u00edses b\u00e1lticos quedaben so la so influencia y Rusia perd\u00eda los sos derechos sobre ellos. El 23 de marzu, Alema\u00f1a reconoci\u00f3 la independencia de Lituania sobre la base de la declaraci\u00f3n del 11 d'avientu. Sicas\u00ed, esto nun camud\u00f3 nada nin en Lituania nin nel estatus del conseyu; tolos esfuercios de formar una alministraci\u00f3n fueron entorpecidos. La situaci\u00f3n camud\u00f3 cuando espa\u00f1\u00f3 n'Alema\u00f1a la Revoluci\u00f3n de Payares y el pa\u00eds foi gan\u00e1u na guerra mientres la seronda de 1918. Alema\u00f1a y\u00e1 nun taba en condiciones de poner t\u00e9rminos. El Conseyu de Lituania adopt\u00f3 una primer constituci\u00f3n provisional el 2 de payares. El gobiernu recay\u00f3 sobre un pres\u00eddium de tres miembros y Augustinas Voldemaras foi convid\u00e1u a formar el primer Gabinete de Ministros de Lituania. El primer gobiernu form\u00f3se'l 11 de payares de 1918 (el mesmu d\u00eda qu'Alema\u00f1a robl\u00f3'l armisticiu en Compi\u00e8gne), tres los que'l conseyu empez\u00f3 darr\u00e9u a entamar un ex\u00e9rcitu, un cuerpu de polic\u00eda, les divisiones territoriales de provincies y conceyos, y otres instituciones; d'esta manera, la independencia proclamada foi establecida.\n=== La declaraci\u00f3n robl\u00e1ronse dos copies de la declaraci\u00f3n: la orixinal y un duplic\u00e1u. La orixinal foi-y apurrida a Jonas Basanavi\u010dius por que la guardara y protexera. La orixinal nunca foi publicada nin utilizada n'asuntos p\u00fablicos; la so esistencia foi mentada per primer vegada pola prensa en 1933, y el so paradoriu actual desconozse. El duplic\u00e1u foi utiliz\u00e1u de forma habitual, y permaneci\u00f3 nos archivos presidenciales hasta'l 15 de xunu de 1940, cuando Lituania recibi\u00f3'l ultim\u00e1tum per parte de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y perdi\u00f3 la so independencia. Dempu\u00e9s d'eso'l documentu sumi\u00f3. Nin el documentu orixinal nin la copia fueron atopaos al d\u00eda de g\u00fcei. Historiadores y aventureros siguen buscando viviegamente. En 2006, un grupu d'espertos lleg\u00f3 a buscar ente los murios de l'antigua casa de Petras Vilei\u0161is. Realiz\u00e1ronse dos copies m\u00e1s del duplic\u00e1u, una en 1928 y otra en 1933. La versi\u00f3n de 1928 ye una reproducci\u00f3n m\u00e1s fiel de la declaraci\u00f3n orixinal, con errores d'ortograf\u00eda y con ruiu no fondero, ente que la de 1933 pretend\u00eda ser una versi\u00f3n \"ameyorada\".\nLos signatarios.\nLa mayor\u00eda de los firmantes de la declaraci\u00f3n siguieron somorguiaos na vida cultural y pol\u00edtica de Lituania. Jonas Vilei\u0161is algam\u00f3 un puestu na Seimas y foi alcalde de Kaunas; Saliamonas Banaitis introducir nel mundu de les finances y punxo en marcha dellos bancos. Ente los firmantes atop\u00e1bense dos futuros presidentes de Lituania: Antanas Smetona y Aleksandras Stulginskis. Jonas Basanavi\u010dius, presidente del Conseyu de Lituania, retom\u00f3 les sos investigaciones sobre la cultura y folclor de Lituania. Cinco signatarios finaron primero qu'empezara la Segunda Guerra Mundial, y tr\u00e9s mientres la ocupaci\u00f3n Nazi. Los que nun emigraron a Occidente convertir en presos pol\u00edticos cuando Lituania foi ocupada polos sovi\u00e9ticos.\nAleksandras Stulginskis y Petras Klimas fueron unviaos a prisi\u00f3n en Siberia, anque sobrevivieron y volvieron a Lituania; Pranas Dovydaitis y Vladas Mirones tami\u00e9n fueron unviaos ell\u00ed, onde finaron. Kazys Bizauskas sumi\u00f3 nel branu de 1941 mientres yera tresllad\u00e1u a una prisi\u00f3n en Minsk, sup\u00f3nse-y fusil\u00e1u xunto a otros prisioneros. Donatas Malinauskas tami\u00e9n sumi\u00f3 nel intre de les deportaciones masives a Siberia que tuvieron llugar en Lituania'l 14 de xunu de 1941; nunca se pudo establecer qu\u00e9-y asocedi\u00f3 dempu\u00e9s o \u00f3nde ta soterr\u00e1u.\nMunchos de los firmantes colaron escontra l'exiliu, incluyendo a Jurgis \u0160aulys y Kazimieras Steponas \u0160aulys, que finaron en Suiza. Antanas Smetona, Mykolas Bir\u017ei\u0161ka y Steponas Kairys vivieron hasta'l final de les sos vides n'Estaos Xun\u00edos. G\u00fcei, son consideraos h\u00e9roes nacionales en Lituania.\nHeriedu.\nLa Declaraci\u00f3n del 16 de febreru proclam\u00f3'l \"re\"establecimientu (\"atstatyti\") del Est\u00e1u lituanu, reconoci\u00e9ndolo socesor del antiguu Gran Duc\u00e1u de Lituania. Nesti aspeutu'l conseyu esviar del resoluci\u00f3n adopt\u00e1u pola Conferencia de Vilnius, que buscaba l'establecimientu (\"sudaryti\") d'un Est\u00e1u lituanu. Sicas\u00ed, taba claro que'l nuevu pa\u00eds ser\u00eda bien distintu del antiguu Duc\u00e1u: el so algame llindar al pueblu lituanu y ser\u00eda conduc\u00edu por aciu valores democr\u00e1ticos, n'oposici\u00f3n al hist\u00f3ricu est\u00e1u multi\u00e9tnicu y aristocr\u00e1ticu de la Ed\u00e1 Media y la Renacencia. La finalizaci\u00f3n de los alcuerdos que venceyaben a Lituania con otres naciones yera un mensaxe a Alema\u00f1a, Rusia y Polonia, los tr\u00e9s pa\u00edses que ten\u00eden intereses na zona. Magar nun lo dic\u00eda expl\u00edcitamente, la declaraci\u00f3n escluy\u00eda toa posibilid\u00e1 de resucitar l'antigua uni\u00f3n polacu-lituana.\nLa declaraci\u00f3n del 16 de febreru de 1918 ye la base llegal de la esistencia de Lituania, tantu nel periodu d'enteguerres como dende la so Independencia de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1990. La declaraci\u00f3n convertir n'unu de los elementos clave mientres la recuperaci\u00f3n de la independencia. Un p\u00e1rrafu de la Declaraci\u00f3n de Reestablecimientu del Est\u00e1u de Lituania del 11 de marzu de 1990 asegura:\nEl p\u00e1rrafu remarc\u00f3 la continuid\u00e1 de dambes declaraciones. La declaraci\u00f3n del 16 de febreru de 1918 y la so socesora, la declaraci\u00f3n del 11 de marzu de 1990, son reconoc\u00edes como dos de los m\u00e1s importantes llogros de la socied\u00e1 lituana del sieglu XX.\nAngua\u00f1o, el 16 de febreru ye fiesta nacional en Lituania. Nesti d\u00eda asoceden les celebraciones a lo llargo de tol pa\u00eds, destacando la celebraci\u00f3n que tien llugar na Casa de los Signatarios de Vilnius, onde se robl\u00f3 la declaraci\u00f3n orixinal en 1918. Nel actu, la bandera de Lituania ye izada, y pol\u00edticos y activistes culturales dirixir por aciu discursos dende los balcones al ensame rexunt\u00e1u na cai. Tami\u00e9n se celebren mises adicionales nes ilesies y catedrales del pa\u00eds. N'honor al heriedu que dex\u00f3 la primer declaraci\u00f3n, el Presidente de Lituania recibe esi d\u00eda nel palaciu presidencial a los firmantes de la declaraci\u00f3n de 1990.\nEn 1992 estableci\u00f3se un premiu n'honor a Jonas Basanavi\u010dius. El Gallard\u00f3n Jonas Basanavi\u010dius premia a aquellos que s'estremaron pol so estudiu n'asuntos \u00e9tnicos y culturales mientres los cinco a\u00f1os anteriores. El premiu apurrir na Casa de los Signatarios, n'homenaxe a la so hestoria."}
{"id": "95784", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95784", "title": "Acta d'Independencia del Imperiu Mexicanu", "text": "L'Acta d'Independencia del Imperiu Mexicanu ye'l documentu por aciu el cual l'Imperiu Mexicanu declar\u00f3 la so independencia del Imperiu espa\u00f1ol. El documentu fundador del Est\u00e1u Mexicanu foi redact\u00e1u nel Palaciu Nacional de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, el 28 de setiembre de 1821 por Juan Jos\u00e9 Espinosa de los Monteros, secretariu de la Suprema Xunta Provisional Gubernativa.\nRedact\u00e1ronse dos exemplares orixinales de l'acta. Un exemplar permaneci\u00f3 nel sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Diputaos hasta que foi destruyida na quema de la C\u00e1mara en 1909. La otra copia, foi robada y vendida en 1830. Esta copia foi recuperada por Maximiliano d'Habsburgu y tres el fusilamiento d'\u00e9sti, foi sacada del pa\u00eds por Aust\u00edn Fischer, confesor del emperador.\nTiempu dempu\u00e9s, l'anticuariu espa\u00f1ol Gabriel S\u00e1nchez vendi\u00f3 l'acta al historiador Joaqu\u00edn Garc\u00eda Icazbalceta, quien la caltuvo y darr\u00e9u hered\u00f3 al so f\u00edu Luis Garc\u00eda Pimentel, quien la vendi\u00f3 a Florencio Gavito. Gavito axust\u00f3 nel so testamentu qu'al morrer apurri\u00e9rase l'Acta al presidente Adolfo L\u00f3pez Mateos. El 14 de payares del mesmu a\u00f1u (1961) apurri\u00f3se el result\u00e1u de dos dictames por aciu los cualos comprob\u00f3se que l'Acta ye una de los dos orixinales suscrites en 1821 y el 21 de payares, Florencio Gavito J\u00e1uregui, f\u00edu del fin\u00e1u Gavito, apurri\u00f3 de mano propia l'Acta al Presidente de la Rep\u00fablica.\nEl documentu de 52.9 por 71.8 cent\u00edmetros, calti\u00e9nse angua\u00f1o nel Archivu Xeneral de la Naci\u00f3n.\nAntecedentes.\nEl 27 de setiembre de 1821, once a\u00f1os y once d\u00edes dempu\u00e9s del Berru de Dolores, l'Ex\u00e9rcitu Trigarante encabez\u00e1u por Agust\u00edn de Iturbide entr\u00f3 a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, concluyendo con eso la guerra d'Independencia de M\u00e9xicu. El 28 de setiembre, Iturbide instal\u00f3 la Suprema Xunta Provisional Gubernativa, compuesta por 38 persones y presidida por Antonio P\u00e9rez Mart\u00ednez y Carbayos, Obispu de Puebla de los \u00c1nxeles y como vocales secretarios Juan Jos\u00e9 Espinosa de los Monteros y Jos\u00e9 Rafael Su\u00e1rez Pereda. La xunta vieno d'inmediatu a escoyer a los cinco integrantes de la Rexencia del Imperiu. La Rexencia tuvo compuesta por Iturbide, quien la presidir\u00eda y por Juan O'Donoju, Manuel de la B\u00e1rcena, Jos\u00e9 Isidro Y\u00e1\u00f1ez y Manuel Vel\u00e1zquez de Le\u00f3n.\nEl 13 d'ochobre del mesmu a\u00f1u, el primer Xefe Pol\u00edticu de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, Ram\u00f3n Guti\u00e9rrez del Mazo, mand\u00f3 publicar per primer vegada'l bandu cola Acta d'Independencia por que toa la poblaci\u00f3n enterar del gran sucesu, cuantim\u00e1s los Tribunales, Xefes, Gobernadores y dem\u00e1s autoridaes civil y militar, por que de la mesma facer publicar y circular por tola naci\u00f3n.\nRedaici\u00f3n y robla.\nLa tarde del 28 de setiembre, los miembros de la Xunta axuntar nel Palaciu Nacional pa redactar l'Acta d'Independencia de la nueva naci\u00f3n independiente. Los dos documentos o actes resultantes fueron ent\u00f3s redactaos na so forma final por Juan Jos\u00e9 Espinosa de los Monteros, el secretariu vocal de la Xunta. Les actes fueron roblaes por 33 de los 38 miembros de la Xunta xunto con Iturbide na so calid\u00e1 de presidente de la Rexencia. Juan O'Donoju, \u00faltimu Xefe Pol\u00edticu Superior de Nueva Espa\u00f1a, Francisco Severo Maldonado, el llicenci\u00e1u Don Jos\u00e9 Domingo Rus, Jos\u00e9 Mariano de Almanza y Miguel S\u00e1nchez Enciso nun roblaron los documentos sin\u00f3n 'in absentia', anque na acta escribi\u00f3se: \"Llugar de la firma de Juan O'Donoju\" y darr\u00e9u la so firma foi amestada nes copies impreses de l'acta, mas nun fueron amestaes les firmes de los otros tr\u00e9s miembros faltantes que se creen ausentes por motivos de sal\u00fa. Juan Jos\u00e9 Espinoza de los Monteros robl\u00f3 dos veces en cada acta, una vegada como miembru de la Xunta y la segunda como vocal secretariu, polo que les actes contienen 35 firmes y el p\u00e1rrafu design\u00e1u pa O'Donoju. Una copia de l'acta foi pal gobiernu y la otra pa la xunta, que foi la que darr\u00e9u foi unviada a la C\u00e1mara de Diputaos. :~|\nConten\u00edu.\nSignatarios.\nLa siguiente ye la llista de les persones que roblaron l'Acta d'Independencia, amu\u00e9sense los nomes tal que salen na acta. Juan O'Donoju nun robl\u00f3, pero escribir na acta un llugar pa la so firma. De los 38 miembros de la \u2018Suprema Xunta Provisional Gubernativa\u2019 que redact\u00f3 y robl\u00f3 l'Acta d'Independencia, solo 35 roblaron el documentu (incluyendo la mentada firma d'O'Donoju). Les firmes de los se\u00f1ores Francisco Severo Maldonado, y llicenciaos Jos\u00e9 Domingo Rus, y Miguel S\u00e1nchez nun apaecen roblando 'in absentia' por sufrir posible torga por causa d'enfermed\u00e1.\nHistoria del documentu.\nDepu\u00e9s de ser redactaes, una de les copies foi apurrida a la Xunta Provisional Gubernativa, la que darr\u00e9u foi puesta n'esposici\u00f3n na C\u00e1mara de Diputaos hasta 1909, cuando la quema del cortil destruyir.\nLa otra copia foi-y apurrida a la Rexencia del Imperiu, que permaneci\u00f3 en Palaciu Nacional y foi robada en 1830. El canciller Lucas Alam\u00e1n fixo esta referencia sobre'l documentu rob\u00e1u:\nAlam\u00e1n solicit\u00f3 recuperala mientres el so periodu como canciller pero nun lo consigui\u00f3 anque ufiert\u00f3 una suma considerable por ella.\nD\u00e9cades m\u00e1s tarde, l'acta foi adquirida pol emperador Maximiliano I, anque se desconoz c\u00f3mo y \u00f3nde la llogr\u00f3. L'Acta conti\u00e9n na parte trasera la figura del ex libris de la biblioteca de Maximiliano y foi sacada del pa\u00eds tres el fusilamiento del emperador pol so confesor, Agust\u00edn Fischer.\nEnforma tiempu dempu\u00e9s, l'Acta apaeci\u00f3 n'Espa\u00f1a na biblioteca del anticuariu Gabriel S\u00e1nchez. Tami\u00e9n se desconoz como la llogr\u00f3, pero ye un fechu que la parte trasera de l'acta tien el sellu de la biblioteca del anticuariu espa\u00f1ol. S\u00e1nchez vendi\u00f3'l documentu al historiador mexicanu Joaqu\u00edn Garc\u00eda Icazbalceta, quien la caltuvo y heredar al so f\u00edu Luis Garc\u00eda Pimentel.\nFlorencio Gavito Bustillo, vivi\u00f3 en Francia y all\u00e1 foi contact\u00e1u por Luis Garc\u00eda Pimentel, quien-y ufiert\u00f3 vender -y l'Acta d'Independencia. En merc\u00e1ndo-y l'Acta por 10 mil pesos, torn\u00f3 a M\u00e9xicu col enfotu d'apurrir l'acta \u00e9l mesmu al gobiernu mexicanu, pero fin\u00f3 de leucemia en 1958. Gavito dex\u00f3 espres\u00e1u nel so testamentu'l des\u00e9u que l'Acta fuera apurrida al Presidente de la Rep\u00fablica.\nAntes d'apurrir l'acta mandar a faer los dictames d'autenticid\u00e1, nos cualos la familia Gavito collabor\u00f3 cola nota de compra-venta. Los dictames tuvieron llistos el 14 de payares de 1961.\nLa ceremonia d'entrega de l'Acta d'Independencia realiz\u00f3'l 21 de payares del mesmu a\u00f1u. Florencio Gavito J\u00e1uregui apurri\u00f3 de mesma mano l'Acta al presidente Adolfo L\u00f3pez Mateos na que tuvieron presentes am\u00e1s el Secretariu de Gobernaci\u00f3n, Gustavo D\u00edaz Ordaz y Jaime Torres Bodet, Secretariu d'Educaci\u00f3n P\u00fablica.\nL'acta foi puesta n'esposici\u00f3n por un tiempu nel Castiellu de Chapultepec y dempu\u00e9s foi retirada y unviada al Archivu Xeneral de la Naci\u00f3n.\nEn 2008, empezaron los trabayos de restauraci\u00f3n de l'acta y foi espuesta mientres un mes nel Palaciu de Lecumberri. En 2010 foi puesta n'esposici\u00f3n en palaciu Nacional nel marcu de la celebraci\u00f3n del bicentenariu del entamu de la independencia de M\u00e9xicu. El Institutu Nacional d'Antropolox\u00eda y Historia amos\u00f3se esmolec\u00edu pola esposici\u00f3n de l'acta y encament\u00f3 nun esponela m\u00e1s tiempu deb\u00edu, y\u00e1 qu'angua\u00f1o nun cunta con un sistema especial pa ello.\nL'Acta ta protexida angua\u00f1o dientro de dos guardes ellaboraes con materiales llibres d'\u00e1cidu, na b\u00f3veda de segurid\u00e1 del Archivu Xeneral de la Naci\u00f3n, espaciu que cunta con monitoreo clim\u00e1ticu. Espertos de la Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu trabayen nun sistema de preservaci\u00f3n y exhibici\u00f3n de documentos hist\u00f3ricos, col fin d'esponer permanentemente l'Acta nun futuru cercanu."}
{"id": "95785", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95785", "title": "Jos\u00e9 Mar\u00eda de Cervantes y Velasco", "text": "Jos\u00e9 Mar\u00eda G\u00f3mez de Cervantes y Altamirano de Velasco Padilla y Obando foi Conde de Santiago de Calimaya y Marqu\u00e9s de Salinas, miembru de dos antig\u00fces families criollas de la Nueva Espa\u00f1a, formaba parte de la clase alta de la \u00e9lite mexicana de la d\u00f3mina. Foi un oficial de l'Armada Mexicana, quien robl\u00f3'l Acta d'Independencia del Imperiu Mexicanu el 28 de setiembre de 1821 xunto col so hermanu Miguel Jer\u00f3nimo de Cervantes y Velasco y t\u00edu Juan Mar\u00eda Cervantes y Padilla, Agust\u00edn de Iturbide y otres 33 persones.\nFamilia.\nYera f\u00edu d'Ignacio G\u00f3mez de Cervantes y Do\u00f1a Marina Altamirano de Velasco, condesa de Santiago de Calimaya y Marquesa de Salinas. El t\u00edtulu de Condes de Santiago de Calimaya foi cre\u00e1u alredor de 1616 pol Rei Felipe III. El so orixe remontar a la Casa de Velasco.\nLa ca\u00f1a de la familia Velasco lleg\u00f3 a la Nueva Espa\u00f1a en 1590, col Virr\u00e9i don Luis de Velasco y Castiella. El so gobiernu foi bien record\u00e1u porque tuvo a favor de la lliberaci\u00f3n de los indios esclavizados de forma illegal y de l'abolici\u00f3n de la encomienda. Esta familia construy\u00f3'l Palaciu de los Condes de Santiago de Calimaya y angua\u00f1o ye'l Mus\u00e9u de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nDon Jos\u00e9 Mar\u00eda tuvo cas\u00e1u dos vegaes; primero con Do\u00f1a Mar\u00eda Michaus y Oroquieta y dempu\u00e9s con Do\u00f1a Ana Ozta y Cotera, Marquesa de Rivascacho. Cola segunda esposa tuvo dos f\u00edos. \nEl primeru de los sos f\u00edos foi Jos\u00e9 Mar\u00eda Cervantes Ozta, quien hered\u00f3'l t\u00edtulu de la so madre y dempu\u00e9s de casase con Do\u00f1a Madalena Ayestar\u00e1n, tuvo de la mesma dos f\u00edos: a don Ignacio Cervantes Ayestar\u00e1n, l'\u00faltimu conde de Santiago de Calimaya antes de la independencia de M\u00e9xicu, que se cas\u00f3 con Carmen Cauz y nun tuvo descendientes.\nLa so segunda f\u00eda foi Guadalupe Cervantes Ayestar\u00e1n, quien se cas\u00f3 con Don Francisco Cauz. Si nun esistiera la independencia, los sos f\u00edos heredaren el t\u00edtulu.\nCarrera.\nJos\u00e9 Mar\u00eda Cervantes y Velasco entr\u00f3 como capit\u00e1n a la Real Armada Espa\u00f1ola en 1810 nos Batallones de Patriotes Distingu\u00edos de Fernandu VII, creaos pol Virr\u00e9i Francisco Javier Venegas. En 1813 foi nom\u00e1u coronel. \nLos Batallones de Patriotes Distingu\u00edos de Fernandu VII crear pa caltener la tranquilid\u00e1 y orde na capital y pa cualesquier otru inter\u00e9s del rei. Lluchaben principalmente contra insurrecciones rebalbes. Arrexuntaben a les elites locales y principalmente a les urbanes, y convidaben a participar a cualquier home mayor de 16 a\u00f1os que tuviera'l dineru abondo pa cubrir la so mantenci\u00f3n y pa portar l'uniforme al serviciu del rei. \nEn 1815, nos Batallones, lluch\u00f3 del llau del ex\u00e9rcitu realista, que yera'l bandu cre\u00e1u en contra de la Independencia Mexicana en defensa de la Monarqu\u00eda espa\u00f1ola. En 1821, form\u00f3 parte de les tropes que peracabaron la Independencia. Robl\u00f3 l'acta d'Independencia del Imperiu Mexicanu\nSemeya.\nLa so semeya ye parte de la coleici\u00f3n del Mus\u00e9u de Brooklyn, pero nun ta espuestu. La firma apaez como \u201c Ygnacio Ayala pto. Mo. 1802\u201d, pero seg\u00fan la esperta n'arte colonial Mar\u00eda Concepci\u00f3n Amerlinck, ye atribuy\u00edu a Ignacio Remigio Ayala, autor de la semeya de Manuel Vald\u00e9s y otros trabayos que formaben parte en 1807 del conventu de La Merc\u00e9 na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nLa semeya mide 83.82 por 63.8 cent\u00edmetros (33.00\u2019\u2019 x 25.12\u2019\u2019) ta pint\u00e1u n'oleu sobre llenzu. Ense\u00f1a la imaxe de Cervantes cola parte de riba de la so cabeza rapada, usando una casaca de seda verde y un chalecu blancu bord\u00e1u con flores al estilu Neocl\u00e1sicu, con encaxe, volantes y mangues. Na manzorga lleva un sombreru y la mano derecha ta dientro de la casaca al altor del coraz\u00f3n, \u201cuna postura com\u00fan nes semeyes d'homes nesa d\u00f3mina\u201d, seg\u00fan el Mus\u00e9u de Brooklyn."}
{"id": "95786", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95786", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Palestina", "text": "La Declaraci\u00f3n d'independencia de Palestina foi redactada pol poeta palest\u00edn Mahmoud Darwish y proclamada por Yasser Arafat, l\u00edder de la Organizaci\u00f3n pa la Lliberaci\u00f3n de Palestina (OLP) el 15 de payares de 1988 en Arxel. Fuera primeramente aprobada pol Conseyu Nacional Palest\u00edn, l'\u00f3rganu llexislativu de la OLP, con 253 votos a favor, 46 en contra y 10 astenciones. Foi lle\u00edu na sesi\u00f3n de clausura del 19\u00ba Conseyu Nacional Palest\u00edn ante una ovaci\u00f3n de los asistentes. Al terminar la llectura de la declaraci\u00f3n, Arafat, como presidente de la OLP, asumi\u00f3'l cargu de \"Presidente de Palestina\".\nA pesar de la proclamaci\u00f3n unillateral del Est\u00e1u de Palestina, nel momentu de la declaraci\u00f3n la OLP nun exerc\u00eda control sobre neng\u00fan territoriu, y design\u00f3 Xerusal\u00e9n como la capital de Palestina, que s'atopaba so control d'Israel y declarada capital d'esti est\u00e1u. Por ello, esta declaraci\u00f3n d'independencia foi interpretada como un xestu simb\u00f3licu.\nEl 28 d'ochobre de 1974, el cume de la Lliga \u00c1rabe celebrada en Rabat design\u00f3 a la OLP como'l \"\u00fanicu representante lex\u00edtimu del pueblu palest\u00edn, y repiti\u00f3 el so derechu a establecer un Est\u00e1u independiente d'urxencia\".\nReconoc\u00edu por 94 pa\u00edses tres la so proclamaci\u00f3n, l'Est\u00e1u palest\u00edn escarez d'independencia de facto, y la so estensi\u00f3n xeogr\u00e1fica identif\u00edcase xeneralmente colos Territorios Palestinos. En xineru de 2012, 130 pa\u00edses miembros de la ONX reconocieren formalmente l'Est\u00e1u de Palestina.\nConten\u00edu.\nLa declaraci\u00f3n referir a la rex\u00f3n de Palestina, como la defin\u00eda'l Mandatu Brit\u00e1nicu de Palestina, incluyendo la totalid\u00e1 d'Israel, seg\u00fan Cixordania y la Franxa de Gaza. Fa\u00eda referencia al Plan de la ONX pa la partici\u00f3n de Palestina de 1947 (que sirvi\u00f3 como base pa la declaraci\u00f3n d'independencia d'Israel) y les \"resoluciones de la ONX dende 1947\" polo xeneral. Invocaba'l plan de partici\u00f3n como declaraci\u00f3n de llexitimid\u00e1 pa un Est\u00e1u palest\u00edn, anque los palestinos negar a aceptar el resoluci\u00f3n de partici\u00f3n (n'oposici\u00f3n a Israel, que s\u00ed acept\u00f3'l plan de la ONX).\nLa declaraci\u00f3n nun reconoc\u00eda expl\u00edcitamente el Est\u00e1u d'Israel. Sicas\u00ed, un documentu amiesto mentaba expl\u00edcitamente la Resoluci\u00f3n 242 del Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes, y les declaraciones de Yasser Arafat en Xinebra un mes m\u00e1s tarde fueron aceptaos polos Estaos Xun\u00edos como abondos pa esaniciar les ambig\u00fcedaes na declaraci\u00f3n. Sobre la base d'estes declaraciones, puede interpretase que la declaraci\u00f3n reconoz a Israel nes sos fronteres anteriores a 1967, previes a la Guerra de los Seis D\u00edes.\nLa referencia de la declaraci\u00f3n a Palestina como la \"tierra de los tr\u00e9s relixones monote\u00edstes\" foi interpretada como la reconocencia de la conex\u00f3n hist\u00f3rica xud\u00eda cola rex\u00f3n, en llugar d'argumentar que los xud\u00edos son colonos o estranxeros na mesma. Refiri\u00e9ndose a \"la inxusticia hist\u00f3rica infligida al pueblu \u00e1rabe palest\u00edn qu'anici\u00f3 la so dispersi\u00f3n y privaci\u00f3n de la so derechu d'autodeterminaci\u00f3n\", record\u00f3 la declaraci\u00f3n del Trat\u00e1u de Lausana (1923) y la Resoluci\u00f3n 181 de l'Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes como muestres de sofitu a los derechos de los palestinos y de Palestina. La declaraci\u00f3n de sigu\u00edo, proclamaba un \"Est\u00e1u de Palestina nel nuesu territoriu palest\u00edn, con capital en Xerusal\u00e9n\". Les fronteres del Est\u00e1u palest\u00edn nun fueron especificaes na declaraci\u00f3n. Na mesma refer\u00edase a la poblaci\u00f3n del est\u00e1u: \"L'Est\u00e1u de Palestina ye l'Est\u00e1u de los palestinos uquier que tean\". Este foi defin\u00edu como un pa\u00eds \u00e1rabe: \"L'Est\u00e1u de Palestina ye un Est\u00e1u \u00e1rabe, como parte integral ya indivisible del pueblu \u00e1rabe\".\nConsecuencies.\nLa declaraci\u00f3n foi acompa\u00f1ada por una llamada del CNP pa les negociaciones multillaterales sobre la base del Resoluci\u00f3n 242. La convocatoria llam\u00f3se m\u00e1s tarde \"el compromisu hist\u00f3ricu\", y\u00e1 que implicaba l'aceptaci\u00f3n de la \"soluci\u00f3n de dos estaos\", ye dicir que y\u00e1 non se punxo en dulda la llexitimid\u00e1 del Est\u00e1u d'Israel. El comunic\u00e1u pol\u00edticu del CNP qu'acompa\u00f1aba a la declaraci\u00f3n pid\u00eda nam\u00e1i la so retirada de \"la \"Xerusal\u00e9n \u00e1rabe\"\" y los otros \"territorios palestinos ocupaos\". El discursu de Yasser Arafat en Xinebra ante la ONX un mes m\u00e1s tarde foi acept\u00e1u polos Estaos Xun\u00edos como abondu pa esaniciar les ambig\u00fcedaes de la declaraci\u00f3n, cumpliendo les condiciones necesaries pal di\u00e1logu abiertu colos Estaos Xun\u00edos. \nComo result\u00e1u de la declaraci\u00f3n, l'Asamblea Xeneral de Naciones Xun\u00edes convoc\u00f3 a Yasser Arafat, presidente de la OLP, pa dar una alocuci\u00f3n. Un resoluci\u00f3n de l'Asamblea decidi\u00f3 \"la reconocencia de la proclamaci\u00f3n del Est\u00e1u de Palestina per parte del Conseyu Nacional de Palestina'l 15 de payares de 1988,\" y decidi\u00f3se, am\u00e1s, que \"Palestina\" fora la designaci\u00f3n utilizada na ONX, en llugar de \"Organizaci\u00f3n pa la Lliberaci\u00f3n Palestina\". 104 estaos votaron a favor d'esti resoluci\u00f3n, 44 abstuvi\u00e9ronse y dos -los Estaos Xun\u00edos ya Israel- votaron en contra. A mediaos d'avientu, 75 Estaos reconocieren Palestina, llegando a 93 estaos en febreru de 1989 y a 130 en febreru de 2012."}
{"id": "95787", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95787", "title": "Acta d'Independencia de Panam\u00e1", "text": "L'Acta d'Independencia de Panam\u00e1 o Acta d'Independencia del Ismu de Panam\u00e1 ye'l documentu por aciu el cual Panam\u00e1 declar\u00f3 la so independencia del Imperiu espa\u00f1ol el 28 de payares de 1821. La Independencia del Ismu de Panam\u00e1 proclamar nel g\u00fcei Palaciu Municipal de la ciud\u00e1 de Panam\u00e1, onde s'axunt\u00f3 una Xunta formada pol Cabildru de la mesma, autoridaes, militares, eclesi\u00e1stiques y civiles, y depu\u00e9s d'aldericar la situaci\u00f3n esistente, terminaron proclamando bonalmente y conforme el votu xeneral de tolos pueblos, la Independencia de Panam\u00e1 de la Corona Espa\u00f1ola.\nAl pie d'esta acta, incorp\u00f3rense-y les actes d'Independencia de la Villa de Los Santos y de Santiago de Veraguas, consolidando asina'l fin de la d\u00f3mina colonial espa\u00f1ola en Panam\u00e1 y dando asina, entamu a la uni\u00f3n voluntaria a la Gran Colombia.\nIndependencia de la Villa de Los Santos.\nEl primer antecedente a l'Acta d'Independencia de Panam\u00e1, foi precisamente l'Acta d'Independencia de la Villa de Los Santos, que foi'l result\u00e1u del movimientu independentista dau na Villa de Los Santos el 10 de payares de 1821 empobin\u00e1u per Segundo Villarreal.\nFormalmente, el testu establez:\nProclamaci\u00f3n de la Independencia de Panam\u00e1.\nLa Independencia de la Villa de Los Santos aceler\u00f3'l procesu independentista panamiegu. Foi ent\u00f3s, d'esa manera, que'l 28 de payares de 1821, nun cabildru abiertu na ciud\u00e1 de Panam\u00e1, procl\u00e1mase la \"Independencia de Panam\u00e1\". Pero la falta de presupuestu, el pocu armamentu militar col que se cuntaba y l'insegurid\u00e1 de ser reconquistaos per Espa\u00f1a, pon en peligru'l siguir cola aventura independentista del ismu, polo que se proponen la uni\u00f3n con delles de les nueves naciones americanes, ente elles los vecinos de la uni\u00f3n centroamericana y la naci\u00f3n de Per\u00fa que fuera'l principal sociu comercial del Ismu na d\u00f3mina colonial. Pero finalmente de manera voluntaria, por aciu el votu popular y aprobaci\u00f3n de tola poblaci\u00f3n, dec\u00eddese la Uni\u00f3n voluntaria a la Gran Colombia, de Sim\u00f3n Bol\u00edvar, uni\u00f3n que foi motivada por cuenta de la gran almiraci\u00f3n y lideralgu de Bol\u00edvar nes campa\u00f1es independentistes del Sur d'Am\u00e9rica. Panam\u00e1 d'esta manera xunir a Colombia a que'l so Congresu dir\u00eda representar a prop\u00f3sito el so diput\u00e1u. Una vegada proclamada la Independencia de Panam\u00e1, dar# en redactar l'Acta d'Independencia.\nL'Acta d'Independencia de Panam\u00e1 foi redactada'l 28 de payares de 1821 por don Manuel Jos\u00e9 Hurtado, pernom\u00e1u educador y diplom\u00e1ticu, miembru d'una honorable familia istme\u00f1a y const\u00f3 de doce art\u00edculos:\nCorrespondi\u00f3 a don Jos\u00e9 Vallarino Jim\u00e9nez comunicar al pueblu aconcey\u00e1u nel Parque de Catedral (agora de la Independencia), de la ciud\u00e1 de Panam\u00e1, la Declaraci\u00f3n d'Independencia, que foi recibida jubilosamente, que la so Acta Almirable roblaron tolos qu'actuaron naquel solemne actu trascendental y patri\u00f3ticu.\nAl informase al Llibertador, Sim\u00f3n Bol\u00edvar, de la gloriosa y noble Independencia de Panam\u00e1 de la Madre Patria Espa\u00f1a y de la so uni\u00f3n voluntaria a la Gran Colombia, integrada per Venezuela, Colombia y Ecuador, actu patri\u00f3ticu istme\u00f1o realiz\u00e1u ensin odios, nin violencia nin rens\u00edes, dirixir al Xefe Cimeru del Ismu, Coronel Jos\u00e9 de F\u00e1brega, nos siguientes t\u00e9rminos:\nIndependencia de Santiago de Veraguas.\nEl 1 d'avientu de 1821 Santiago de Veraguas xunir al movimientu independentista panamiegu, proclamando asina la so independencia d'Espa\u00f1a y xuni\u00e9ndose asina a la Gran Colombia.\nTres esti acontecimientu, dar# en la firma de l'Acta d'Independencia de Santiago de Veraguas."}
{"id": "95788", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95788", "title": "Acta de la Independencia del Paragu\u00e1i", "text": "L'Acta de la Independencia de Paragu\u00e1i foi'l documentu pol cual el Congresu de la Rep\u00fablica de Paragu\u00e1i proclam\u00f3 p\u00fablicamente y inequ\u00edvocamente la so independencia el 25 de payares de 1842. Como'l mesmu pr\u00f3logu del Acta anuncia, la emancipaci\u00f3n ya independencia de Paragu\u00e1i yera y\u00e1 un fechu \"incontestable\" a lo llargo de \"m\u00e1s de trenta a\u00f1os\".\nL'Acta anunciaba la independencia del pa\u00eds \"de too poder estra\u00f1u\", pero en particular declarar respectu de la Confederaci\u00f3n Arxentina, que les sos autoridaes negar \u2014y siguir\u00edense negando mientres otros diez a\u00f1os\u2014 a reconocer la independencia de Paragu\u00e1i.\nEsiste un intensu discutiniu hist\u00f3ricu sobre la fecha en que la independencia de Paragu\u00e1i ser\u00eda proclamada: delles versiones afirmen que foi proclamada enforma tiempo antes, en 1811 o en 1813. Sicas\u00ed, l'\u00fanicu documentu p\u00fablicu en que'l Paragu\u00e1i proclam\u00f3 al mundu en forma inequ\u00edvoca la so independencia foi l'Acta de 1842.\nAntecedentes.\nA partir de la mesma fecha de la Revoluci\u00f3n de Mayu de Buenos Aires en 1810, en que'l Virreinatu del R\u00edo de la Plata empecipi\u00f3 de fechu la so independencia, empecipi\u00f3se tami\u00e9n la disgregaci\u00f3n territorial del mesmu. D'esi territoriu biforc\u00e1ronse l'Alto Per\u00fa, que s'independizar\u00eda como Rep\u00fablica de Bol\u00edvar; la Banda Oriental, que ser\u00eda m\u00e1s tarde l'Est\u00e1u Oriental del Urugu\u00e1i; y la Intendencia de Paragu\u00e1i, que se convertir\u00eda na Rep\u00fablica d'esi nome.\nAl espa\u00f1ar la Revoluci\u00f3n de Mayu, la Primer Xunta de Gobiernu esix\u00f3 acatamientu a toles ciudaes del territoriu del Virreinatu. Arriendes d'esti reclamu, axuntar en Asunci\u00f3n de Paragu\u00e1i una Asamblea de representantes de tola Intendencia, que refug\u00f3 la esixencia y xur\u00f3 obediencia al Conseyu de Rexencia d'Espa\u00f1a ya Indies y al rei espa\u00f1ol Fernandu VII, que taba prisioneru, y en que'l so nome gobernaba'l Conseyu.\nDiverses razones pol\u00edtiques y sociales espliquen esi refugu, pero se tami\u00e9n debi\u00f3 que los intereses econ\u00f3micos de Paragu\u00e1i taben siendo perxudicaos pola pol\u00edtica fiscal y aduanera de Buenos Aires.\nEn neng\u00fan momentu la Provincia o Intendencia de Paragu\u00e1i form\u00f3 parte del est\u00e1u surd\u00edu de la Revoluci\u00f3n de Mayu, que gradualmente adoptar\u00eda'l nome de Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata. Una campa\u00f1a militar unviada dende Buenos Aires a sometela foi ganada en dos batalles y obligada a abandonar territoriu paraguayu.\nLa victoria sobre les tropes porte\u00f1as y el contautu coles idees que les mesmes llevaben \u2014en particular el so comandante Manuel Belgrano\u2014 afalaron los ideales independentistes en munchos paraguayos, d'acordies col ofiendo que produxera la incapacid\u00e1 militar demostrada pol gobernador Bernardo de Velasco y cola medrana a que'l territoriu fuera invad\u00edu por tropes portugueses, convidaes por el mesmu gobernador. De cuenta que'l d\u00eda 15 de mayu de 1811 produci\u00f3s'una revoluci\u00f3n pola que se form\u00f3'l primera gobierno paraguayu.\nEl nuevu gobiernu convoc\u00f3 un Congresu nacional paraguayu, que proclam\u00f3 \nEsta declaraci\u00f3n ye interpretada por dellos autores como una declaraci\u00f3n d'independencia, lo que ye v\u00e1lidu al respective de les amenaces concretes que se cern\u00eden sobre'l Paragu\u00e1i: la Xunta de Buenos Aires, les vecines fuercies portugueses y el virr\u00e9i Francisco Javier de El\u00edo, asiti\u00e1u en Montevid\u00e9u y \u00e1rbitru de les comunicaciones fluvial y mar\u00edtimu col esterior. Sicas\u00ed, nun se declaraba la independencia respeutu del rei d'Espa\u00f1a, a quien se dic\u00eda reconocer como soberanu. Ye posible que la llamada Farsa o M\u00e1zcara de Fernandu VII, esto ye, l'usu de la figura del rei cautivo como pantalla pa despintar intenciones independentistes, fuera la raz\u00f3n d'esta declaraci\u00f3n; pero, seya que non, nun hubo declaraci\u00f3n espresa d'independencia absoluta.\nForm\u00f3se tami\u00e9n una Xunta Provisional de Gobiernu de la Provincia de Paragu\u00e1i, que gobernar\u00eda \u2013con munches incidencies\u2013 daqu\u00e9 m\u00e1s de dos a\u00f1os. Y en el mes d'ochobre robl\u00f3se un Trat\u00e1u cola Xunta de Buenos Aires, en que dambos gobiernos declaraben ser mutuamente independientes, mientres se proclamaba la volunt\u00e1 d'axuntase nuna Confederaci\u00f3n.\nDos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el 12 d'ochobre de 1813, un nuevu Congresu paraguayu cre\u00f3 un nuevu sistema de gobiernu, formando un Consul\u00e1u de dos miembros, ya introduciendo el nome de Rep\u00fablica de Paragu\u00e1i. El documentu que creaba'l Consul\u00e1u ye interpret\u00e1u por munchos historiadores como una Proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica, estendiendo esi signific\u00e1u al de Proclamaci\u00f3n de la Independencia, y\u00e1 que s'abandonaba toa menci\u00f3n al rei espa\u00f1ol. Sicas\u00ed, otru autores se\u00f1alen que nun yera \u00e9si'l sent\u00edu que ten\u00eda'l documentu, sin\u00f3n apenes el de formar un nuevu sistema de gobiernu y establecer un nome oficial pal est\u00e1u, ensin abandonar tampoco'l de \u201cprovincia\u201d, que yera repit\u00edu numberoses vegaes nel testu.\nEsisti\u00f3 ent\u00e1 una singular versi\u00f3n sobre la supuesta declaraci\u00f3n de la independencia: en 1854, l'ent\u00f3s presidente Carlos Antonio L\u00f3pez \u2014que nun hab\u00eda tao presente nel Congresu de 1813\u2014 afirm\u00f3 nel discursu d'inauguraci\u00f3n del Congresu de s'a\u00f1u que \nA partir del entamu del Consul\u00e1u, l'home fuerte del gobierno paraguayu foi Jos\u00e9 Gaspar Rodr\u00edguez de Francia, un abog\u00e1u decididamente partidariu de la independencia absoluta del pa\u00eds y de un gobiernu fuerte que precaviera al so pueblu de los efeutos negativos d'un sistema pol\u00edticu d\u00e9bil. Al a\u00f1u siguiente, el mesmu Dr. Francia asumi\u00f3 como Dictador de la Rep\u00fablica, cargu que se fadr\u00eda vitaliciu en 1816.\nLa dictadura de Francia vir\u00f3 r\u00e1pido a una autocracia absoluta, carauterizada pol completu aislamientu de Paragu\u00e1i respeutu del mundu esterior y la falta cuasi absoluta de lleis escrites. Neng\u00fan congresu axuntar dende 1816 hasta la muerte del dictador, asocedida cuasi 25 a\u00f1os m\u00e1s tarde; por esa raz\u00f3n, nel mesmu periodu en que tolos sos vecinos declaraben la so independencia absoluta d'Espa\u00f1a, el Paragu\u00e1i nun lo fixo.\nEl Congresu de 1842.\nTres la muerte de Dictador, dos socesives Xuntes provisionales gobernaron el pa\u00eds hasta la xunta d'un nuevu Congresu, que volvi\u00f3 recrear el Consul\u00e1u y nom\u00f3 c\u00f3nsules a Mariano Roque Alonso y Carlos Antonio L\u00f3pez.\nEl 31 de xunetu de 1841, empecipiando un xiru aperturista nel gobiernu, los c\u00f3nsules roblaron dos trataos \u2014unu de comerciu y otru de llendes, \u00e9sti de calter provisional\u2014 col gobiernu de la provincia de Corrientes. Puesto qu'\u00e9sta taba gobernada polos unitarios, y que'l gobernador de la provincia de Buenos Aires, Juan Manuel de Rosas, yera l'encarg\u00e1u de les rellaciones esteriores de la Confederaci\u00f3n Arxentina, \u00e9sti respondi\u00f3 refugando'l trat\u00e1u. Pa remarcar esa negativa, pronunci\u00f3se enf\u00e1ticamente en contra de reconocer la independencia de Paragu\u00e1i, que y\u00e1 manifestara con anteriorid\u00e1. S\u00eda comoquier, Rosas nun s'entain\u00f3 a manifestar la so oposici\u00f3n a la nueva pol\u00edtica llevada alantre pol Consul\u00e1u, calteniendo l'optimismu de poder siguir colos nuevos gobernantes un \"modus vivendi\" como'l que caltuviera col Dr. Francia:\nEn respuesta a esta nueva amenaza, los c\u00f3nsules convocaron a un nuevu Congresu, que s'axunt\u00f3'l 25 de payares de 1842, presid\u00edu pol c\u00f3nsul Carlos Antonio L\u00f3pez. La xunta tuvo signada pola amenaza que constituy\u00eda l'actit\u00fa del gobiernu de Rosas, que \u2014a puntu d'entartallar toa resistencia interna nel so pa\u00eds\u2014 paec\u00eda decid\u00edu a incorporar al Paragu\u00e1i a encomalo a la Confederaci\u00f3n. Seg\u00fan la versi\u00f3n d'apurrida a Francia por George Gordon, unvi\u00e1u estraoficial del gobiernu brit\u00e1nicu al Paragu\u00e1i, Rosas afirmara qu'esist\u00eda un part\u00edu nel Paragu\u00e1i que deseyaba la incorporaci\u00f3n d'esi pa\u00eds a la Confederaci\u00f3n Arxentina.\nEn respuesta a esta situaci\u00f3n, el mesmu d\u00eda de la so instalaci\u00f3n, el Congresu sancion\u00f3 l'Acta de la Independencia de Paragu\u00e1i.\nPocos d\u00edes m\u00e1s tarde, el mesmu Congresu oficializ\u00f3 tami\u00e9n la Bandera y l'escudu de Paragu\u00e1i. Tami\u00e9n sancion\u00f3 la llibert\u00e1 de banduyos.\nReconocencia de la Independencia.\nPor orde del Consul\u00e1u, el 25 d'avientu d'esi mesmu a\u00f1u, la Independencia de Paragu\u00e1i foi solemnemente xurada poles autoridaes y tola poblaci\u00f3n del pa\u00eds, actu que se celebr\u00f3 simult\u00e1neamente na capital y en cada villa y pueblu de Paragu\u00e1i.\nLa proclamaci\u00f3n de la Independencia foi echada voz de a los pa\u00edses vecinos de Paragu\u00e1i: la Confederaci\u00f3n Arxentina, l'Imperiu de Brasil y la Rep\u00fablica de Bolivia. El primer gobiernu en responder foi l'arxent\u00edn: l'Encarg\u00e1u de les Rellaciones Esteriores de la Confederaci\u00f3n Arxentina y Gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Juan Manuel de Rosas, contest\u00f3'l 26 d'abril de 1843 al unvi\u00e1u paraguayu Andr\u00e9s Gill que nun pod\u00eda reconocer nin desconocer esa independencia, dando como raz\u00f3n que'l so pa\u00eds taba \"en guerra con tol mundu\", anque amest\u00f3 a la so negativa delles espresiones favorables al caltenimientu de la paz col pueblu paraguayu.\nEl primer pa\u00eds que reconoci\u00f3 la independencia paraguaya foi la Rep\u00fablica de Bolivia, por una declaraci\u00f3n formal del so gobiernu fechada'l 17 de xunu de 1843.\nEsi mesmu a\u00f1u establecieron rellaci\u00f3n diplom\u00e1tiques permanentes ente'l Brasil y el Paragu\u00e1i. La intenci\u00f3n de la diplomacia imperial yera adelantrar una alianza col vec\u00edn pa\u00eds contra Juan Manuel de Rosas.\nEn marzu de 1844, un nuevu Congresu dict\u00f3 una \"Llei qu'establez l'Alministraci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Paragu\u00e1i\", qu'establec\u00eda un poder executivo unipersonal, al cargu de un Presidente de la Rep\u00fablica, cargu qu'exercer\u00eda Carlos Antonio L\u00f3pez mientres los siguientes dieciocho a\u00f1os.\nL'Imperiu de Brasil reconoci\u00f3 la independencia paraguaya per mediu d'un comunic\u00e1u imperial, apurr\u00edu n'Asunci\u00f3n el 14 de setiembre de 1844. Sicas\u00ed, nun se formaliz\u00f3 alianza militar dalguna, y anque el Paragu\u00e1i engardir nuna guerra contra Rosas, facer ali\u00e1u col gobiernu correntino, non col imperial. Cuando \u00e9sta fracas\u00f3, L\u00f3pez volvi\u00f3 aportunar nuna pol\u00edtica neutral respectu de l'Arxentina.\nLa reconocencia per parte del gobiernu arxent\u00edn tuvo d'esperar a la cayida del r\u00e9xime de Juan Manuel de Rosas. A pocu de derrocalo, el xeneral Justo Jos\u00e9 de Urquiza unvi\u00f3 un unvi\u00e1u plenipontenciario a Asunci\u00f3n, cola orde de reconocer la independencia paraguaya. La mesma foi formalmente anunciada per mediu d'un \"Trat\u00e1u de llendes, amist\u00e1, comerciu y navegaci\u00f3n ente Paragu\u00e1i y la Confederaci\u00f3n Arxentina\" robl\u00e1u n'Asunci\u00f3n el 15 de xunetu de 1852.\nFaltaba ent\u00e1 la reconocencia de la independencia paraguaya pola so antigua metr\u00f3polis. Por cuenta de diversos entueyos, especialmente la pr\u00e1utica destrucci\u00f3n de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica y el cuerpu diplom\u00e1ticu paraguayu como result\u00e1u de la Guerra de la Triple Alianza, Espa\u00f1a nun reconoci\u00f3 la independencia paraguaya hasta'l 10 de setiembre de 1880."}
{"id": "95789", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95789", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Per\u00fa", "text": "L'Acta d'Independencia de Per\u00fa ye'l documentu por aciu el cual el Per\u00fa declar\u00f3 solemnemente el so independencia de la Corona Espa\u00f1ola. Redactada pol arique\u00f1o Manuel P\u00e9rez de Tudela, foi roblada'l 15 de xunetu de 1821 polos vecinos notables de la Ciud\u00e1 de los Reis (Lima). La ceremonia de la Proclamaci\u00f3n de la Independencia realiz\u00f3'l 28 de xunetu del mesmu a\u00f1u, na Plaza Mayor de Lima y n'otros dos plazuelas m\u00e1s de la capital.\nAntecedentes.\nLa declaraci\u00f3n y proclamaci\u00f3n de la Independencia de Per\u00fa constit\u00fai unu de los fechos m\u00e1s trascendentales de la hestoria d'Am\u00e9rica, una y bones la lliberaci\u00f3n de Per\u00fa yera bien importante pa la segurid\u00e1 de les naciones circundantes, pos ell\u00ed top\u00e1base'l nucleu del poder\u00edu espa\u00f1ol en Suram\u00e9rica. Por ello foi que l'Ex\u00e9rcitu Xun\u00edu Llibertador de Per\u00fa, al mandu del xeneral Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, aport\u00f3 al Per\u00fa procedente de Chile. Y\u00e1 en territoriu peruanu recibieron el sofitu de la poblaci\u00f3n, especialmente nel norte, onde una inmensa xurisdicci\u00f3n, la Intendencia de Trujillo, sumar a la causa independentista ensin violencia, sol mandu del marqu\u00e9s de Torre Tagle. Tres Trujillo, socesivamente xuraron la independencia Piura, Cajamarca, Chachapoyas, Ja\u00e9n y Maynas; antes y\u00e1 lo hab\u00eda fechu Lambayeque. El mesmu San Mart\u00edn reconoci\u00f3 darr\u00e9u que si nun fuera pol sofitu masivu del norte peruanu, ver\u00edase na necesid\u00e1 de volver a Chile pa reorganizar les sos fuercies, una y bones estes yeren inferiores a les fuercies virreinales.\nSan Mart\u00edn estableci\u00f3'l so cuartel xeneral en Huaura, al norte de Lima. Foi en Huaura onde per primer vegada proclam\u00f3 la independencia de Per\u00fa, en payares de 1820. Lima, la capital virreinal, viose amenazada pola meyora del ex\u00e9rcitu llibertador y l'acoso de les montoneras patriotes (estes mayormente conformaes por homes andinos). A empiezos de xunetu de 1821 vivir en Lima una terrible escasez d'alimentos, deb\u00edu precisamente al asediu de les montoneras, que cortaron les v\u00edes de comunicaci\u00f3n col esterior. Les tropes realistes nun cuntaben con recursos y los patriotes y\u00e1 hab\u00eden consigu\u00edu importantes victories al interior del pa\u00eds, en tantu la poblaci\u00f3n entera reclamaba la presencia del llibertador.\nEl 5 de xunetu de 1821, el virr\u00e9i de Per\u00fa Jos\u00e9 de la Serna, anunci\u00f3 a los lime\u00f1os qu'abandonaba la ciud\u00e1, se\u00f1alando al Callao como abellugu pa quien se sintieren inseguros na capital. Munchos vecinos espa\u00f1oles y criollos tresllad\u00e1ronse ent\u00f3s a dichu puertu, buscando amparu na Fortaleza del Real Felipe, ente que'l virr\u00e9i retirar coles sos fuercies escontra la sierra central, dexando solo una guarnici\u00f3n nel Real Felipe, al mandu de Jos\u00e9 de la Mar. El mesmu virr\u00e9i, por aciu una carta, convid\u00f3 a San Mart\u00edn por qu'entrara d'una vegada en Lima, primero que lo fixeren les montoneras indies, pos tarrec\u00eda qu'estes pudieren cometer escesos.\nEl 9 de xunetu les primeres tropes llibertadores ingresaron a Lima. Na nueche del 12 de xunetu facer el mesmu xeneral San Mart\u00edn y dos d\u00edes depu\u00e9s tol Ex\u00e9rcitu Llibertador. Esi mesmu d\u00eda, 14 de xunetu, San Mart\u00edn, instal\u00e1u y\u00e1 nel Palaciu de los virr\u00e9is, convid\u00f3 al Conceyu a xurar la Independencia. Esti Cabildru, el segundu establec\u00edu por eleici\u00f3n mientres el Virreinatu, fuera escoy\u00edu'l 07 d'avientu de 1820 seg\u00fan les bases de la Constituci\u00f3n de 1812 que restableci\u00f3 Fernandu VII. en 1821\nXunta del Cabildru Abiertu.\nEl domingu 15 de xunetu de 1821, cumpliendo'l pid\u00edu de San Mart\u00edn, l'alcalde Conde de San Isidro convoc\u00f3 a los vecinos en cabildru abiertu. Sicas\u00ed, nun fueron citaos tolos ciudadanos de Lima, sin\u00f3n solo'l rexidores perpetuos, los t\u00edtulos de Castiella, los miembros de les \u00f3rdenes militares, el cabildru eclesi\u00e1sticu y los titulares de families distingu\u00edes. El restu foi totalmente escluy\u00edu, incluy\u00edu'l pueblu llanu.\nRedaici\u00f3n.\nAxunt\u00e1u'l cabildru, el pueblu lime\u00f1u atacar nes contornes del edificiu, glayando la so adhesi\u00f3n a la causa independentista. Metanes esi bullicio, los cabildantes, que yeren mayormente vieyos representantes del colonialismu, entainar a aprobar l'Acta de la Independencia, que foi redactada pol abog\u00e1u Manuel P\u00e9rez de Tudela, quien m\u00e1s tarde ser\u00eda'l Ministru de Rellaciones Esteriores de la nueva Naci\u00f3n.\nFirma.\nLa Declaraci\u00f3n foi roblada pola mayor\u00eda de miembros del Cabildru (alcalde de primer votu, 10 rexidores y 2 s\u00edndicos procuradores), el cleru secular lime\u00f1u y miembros destacaos de la socied\u00e1. En total roblaron esta acta 339 prohomes de la ciud\u00e1. \nNa primer p\u00e1xina apaecen les firmes de 60 persones. Darr\u00e9u roblar 3504 persones de diversos sectores sociales. Seg\u00fan l'historiador Timothy Anna, la gran mayor\u00eda robl\u00f3 por mieu a les tropes d'ocupaci\u00f3n. Otros, por ambici\u00f3n de pagos y nomamientos. Tami\u00e9n hab\u00eda xente d'elev\u00e1u esp\u00edritu patri\u00f3ticu. Saber d'espa\u00f1oles y criollos que s'escondieron pa nun roblar l'Acta, medrosos de les represalies del Virr\u00e9i cuando recuperara Lima. Al respeutu, sobre la cayida del gobiernu espa\u00f1ol de Per\u00fa, escribe: \"Am\u00e1s, dos selmanes dempu\u00e9s de la Declaraci\u00f3n de la independencia cuarenta y tres de los sesenta y cuatro miembros del Consul\u00e1u fuxeron. Solo diecisiete de los miembros del Consul\u00e1u roblaron la Declaraci\u00f3n\". Tami\u00e9n se\u00f1ala que \"munches persones prominentes roblaron la Declaraci\u00f3n d'Independencia y darr\u00e9u fuxeron del pa\u00eds\"... Ent\u00e1 m\u00e1s, de los que roblaron la Declaraci\u00f3n d'Independencia, munchos retornaron al bandu realista.\nProclamaci\u00f3n de la Independencia de Per\u00fa.\nEl s\u00e1badu 28 de xunetu de 1821, siguiendo los protocolos virreinales, Jos\u00e9 de San Mart\u00edn sali\u00f3 del palaciu de Lima a les 10 a.m. xunto a un numberosu s\u00e9quitu a caballu. Componer, de primeres, les autoridaes de la Universid\u00e1 de San Marcos vist\u00edes con toga y birrete, depu\u00e9s, los altos miembros del cleru y el priores de los conventos, dempu\u00e9s, el xefes militares del Ex\u00e9rcitu patriota y, finalmente, los t\u00edtulos de Castiella y los caballeros de les \u00f3rdenes de caballer\u00eda, acompa\u00f1aos polos oidores de la Real Audiencia de Lima Real Audiencia y los rexidores perpetuos del Cabildo. Preced\u00edu d'esti cortexu, ven\u00eda San Mart\u00edn flanqueado pol conde de San Isidro, a la izquierda, y el marqu\u00e9s de Montemira, a la derecha, quien como portaestandarte llevaba la flamante bandera dise\u00f1ada pol llibertador. Detr\u00e1s d'ellos diben el conde de la Vega del Ren, los altos xefes del Ex\u00e9rcitu y un escuadr\u00f3n de h\u00fasares. Flanqueaban la marcha los Alabarderos de la Guardia Real. \nAl llegar al tabladillo arm\u00e1u na Plaza Mayor de Lima, frente a un p\u00fablicu de m\u00e1s de 16.000 persones, San Mart\u00edn recibi\u00f3 la bandera del marqu\u00e9s de Montemira y proclam\u00f3:\nLa mesma ceremonia repitir na plazuela de La Merc\u00e9 y, depu\u00e9s, frente al Conventu de los Descalzos. \nAl terminar proclamar, San Mart\u00edn y el cortexu tornaron al palaciu de los Virr\u00e9is, onde recibieron a Lord Cochrane, quien acababa d'aportar al Callao. Na tarde, siguieron les celebraciones con una corrida de toros na Plaza de Acho y, na nueche, con una receici\u00f3n nel palacio municipal. \nBasil Hall, al comentar la ceremonia, remata:\nFragmentos de la carta que mand\u00f3 Tom\u00e1s Guido, amigu de San Mart\u00edn, a la so esposa sobre les Ceremonies de 28 de xunetu de 1821:\nTanto la firma de l'Acta como la proclamaci\u00f3n de la Independencia de Per\u00fa fueron meres formalidaes, podr\u00eda dicise hasta simb\u00f3liques. Les fuercies realistes siguieron apoderando les rexones m\u00e1s estenses, m\u00e1s poblaes y m\u00e1s riques del pa\u00eds: la sierra central y tol sur peruanu, teniendo como nueva capital virreinal al Cuzco. Ello ye que Lima volvi\u00f3 ser ocupada eventualmente poles tropes realistes. Nun ser\u00eda sin\u00f3n hasta 1824 cuando se pondr\u00eda fin a la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola nel Per\u00fa.\nFirmantes de l'Acta.\nLos firmantes de la primer p\u00e1xina de la Declaraci\u00f3n fueron\nDarr\u00e9u roblaron l'Acta:"}
{"id": "95790", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95790", "title": "Separaci\u00f3n de Panam\u00e1 de Colombia", "text": "La separaci\u00f3n de Panam\u00e1 de Colombia foi un fechu asoced\u00edu'l 3 de payares de 1903, dempu\u00e9s de la Guerra de los Mil D\u00edes, y que desencaden\u00f3 la proclamaci\u00f3n de la \"Rep\u00fablica de Panam\u00e1\".\nL'ismu de Panam\u00e1 foi parte integral de toles formes d'organizaci\u00f3n pol\u00edtica y territorial que tuvo la Rep\u00fablica de Colombia dende 1831 hasta 1903, con alredor de diecisiete intentos de secesi\u00f3n y cuatro separaciones peracabaes mientres el sieglu XIX.\nPa la historiograf\u00eda panamiega, la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 foi la resultancia d'un procesu nacionalista y autonomista que se vieno construyendo dende finales del sieglu XVIII, y que concluy\u00f3 cola separaci\u00f3n de Panam\u00e1 de Colombia. Sicas\u00ed pa la historiograf\u00eda colombiana, la secesi\u00f3n de Panam\u00e1, constit\u00fai un atent\u00e1u contra la integrid\u00e1 pol\u00edticu-territorial de Colombia, que foi escurr\u00edu polos Estaos Xun\u00edos n'asociaci\u00f3n cola oligarqu\u00eda istme\u00f1a de la d\u00f3mina.\nAntecedentes.\nDeclarada la independencia d'Espa\u00f1a, el 28 de payares de 1821, los gobernantes de Panam\u00e1 tomaron la decisi\u00f3n de xunise voluntariamente a la Gran Colombia, Est\u00e1u estingu\u00edu conform\u00e1u na mayor parte del so territoriu poles actuales Colombia, Ecuador, Venezuela y Panam\u00e1. Col entendimientu que se caltendr\u00eda autonom\u00eda de xesti\u00f3n econ\u00f3mica y alministrativa.\nEn 1826, a\u00f1u en que se celebr\u00f3'l Congresu Anficti\u00f3nico na Ciud\u00e1 de Panam\u00e1 capital istme\u00f1a, Panam\u00e1 refug\u00f3 la constituci\u00f3n bolivariana, pero esto nun foi torga por qu'en esi a\u00f1u produxera la primer tentativa de separaci\u00f3n de la Gran Colombia. Por causa de que el congresu colombianu fa\u00eda casu omiso de les solicit\u00faes de franquicies comerciales pal ismu, lo cual atayaba les aspiraciones paname\u00f1as, surdi\u00f3 un movimientu separatista pa convertir a Panam\u00e1 nun pa\u00eds hanse\u00e1ticu so la proteici\u00f3n de Gran Breta\u00f1a y los Estaos Xun\u00edos. El movimientu foi, sicas\u00ed, reprim\u00edu polos militares colombianos destacaos nel ismu.\nSeparaos de la Gran Colombia, de los departamentos que conformaben les rexones del norte y sur surdieron dos nuevos pa\u00edses denominaos Est\u00e1u de Venezuela y Est\u00e1u del Ecuador.\nLes provincies que xeogr\u00e1ficamente ocupaben la parte central de la desintegrada Gran Colombia, que nesi ent\u00f3s entend\u00eda los antiguos departamentos de Boyac\u00e1, Cauca, Cundinamarca, Madalena y Ismu (Panam\u00e1) decidieron formar un nuevu Est\u00e1u.\nPor aciu el Conveniu de Apulo (llev\u00e1u a cabu'l 28 d'abril de 1831), el xeneral Rafael Urdaneta, postreru presidente de la Gran Colombia, apurri\u00f3'l mandu a Domingo Caicedo (3 de mayu de 1831). El nome provisional adopt\u00e1u pola rep\u00fablica granadina a partir d'esi momentu, foi proclam\u00e1u como Est\u00e1u de Nueva Granada.\nEn delles ocasiones, militares nel territoriu istme\u00f1o, conoc\u00edu como departamentu del Ismu sol centralismu o est\u00e1u Soberanu de Panam\u00e1 sol federalismu, intentaren dixebrase, independizase del gobiernu colombianu o autogobernarse de facto, siendo les m\u00e1s importantes en 1830, 1831 y 1832; entr\u00edn y non darr\u00e9u hubo revolver populares en Colombia (de fechu seis guerres civiles en 82 a\u00f1os). En 1840 y per un a\u00f1u estableci\u00f3se'l Est\u00e1u Llibre del Ismu Est\u00e1u del Ismu, faciendo una clara constancia de que se reincorporar\u00eda a la Nueva Granada si esta adoptaba'l r\u00e9xime federal; y mientres parte de la Guerra de los Mil D\u00edes (1899-1902), conflictu civil qu'afar\u00f3 a Colombia, naci\u00f3n a la qu'ent\u00f3s pertenec\u00eda Panam\u00e1, anque n'est\u00e1u de rebeli\u00f3n, pos munchos de los sos l\u00edderes lluchaben en contra del gobiernu conservador y a favor del Part\u00edu Lliberal Colombianu. Ente 1846 y 1848, los gobiernos de la Nueva Granada y los Estaos Xun\u00edos roblaren el trat\u00e1u Mallarino-Bidlack, col que los Estaos Xun\u00edos garantizaben la soberan\u00eda de la Nueva Granada sobre l'ismu. Darr\u00e9u en 1850 y 1868 tami\u00e9n se desvencey\u00f3 l'ismu de Colombia, pero una efectiva aici\u00f3n colombiana con sofitu arm\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos, restituy\u00eda'l territoriu al pa\u00eds, invocando'l Trat\u00e1u Mallarino-Bidlack. El 21 de payares de 1902 na badea de Panam\u00e1, lliberales y conservadores ratificaron el fin del conflictu a bordu del acoraz\u00e1u Wisconsin de l'Armada d'Estaos Xun\u00edos, onde se redact\u00f3 y finalmente foi robl\u00e1u'l trat\u00e1u del mesmu nome que punxo fin a la guerra. La Guerra de los Mil D\u00edes dex\u00f3 afar\u00e1u al departamentu de Panam\u00e1, onde, ente ochobre de 1899 y mayu de 1902 hubo m\u00e1s de sesenta combates. El xeneral Victoriano Lorenzo, ind\u00edxena panamiegu y guerrilleru lliberal, negar a aceptar los sos t\u00e9rminos, polo que foi fusil\u00e1u'l 15 de mayu de 1903. El 25 de xunetu del mesmu a\u00f1u, la imprenta que publicaba'l peri\u00f3dicu \u00ab\"El Llapiceru\u00bb\" foi asaltada por orde del comandante militar de Panam\u00e1, el xeneral Jos\u00e9 V\u00e1squez Cobo, hermanu del Ministru de Guerra colombianu, de resultes de la narraci\u00f3n detallada del fusilamiento y les sos protestes. Esti sucesu contribuy\u00f3 a aumentar la rocea de los lliberales paname\u00f1os escontra'l r\u00e9xime conservador colombianu y a que se xunieren a la causa separatista.\nEn mayu de 1901, los Estaos Xun\u00edos ya Inglaterra roblaron el trat\u00e1u Hai-Pauncefote col que se desconoci\u00f3 la soberan\u00eda colombiana nel ismu, al cual di\u00f3se-y l'estatus de \u201czona d'importancia internacional\u201d. El presidente Marroqu\u00edn intent\u00f3 negociaciones pa salvar la soberan\u00eda colombiana sobre ismu, y unvi\u00f3 a Washington a Carlos Mart\u00ednez Silva, quien pocu dempu\u00e9s arrenunci\u00f3 por causa de la graved\u00e1 de la situaci\u00f3n. Marroqu\u00edn punxo ent\u00f3s al mandu de les negociaciones a Jos\u00e9 Vicente Concha, quien s'enfrent\u00f3 a un contrariu congresu d'Estaos Xun\u00edos. Nesi a\u00f1u, el sen\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos aprob\u00f3'l bill Spooner, col cual defini\u00f3se que la ruta de la canal ser\u00eda la de Panam\u00e1 (y non la de Nicaragua o M\u00e9xicu), autorizar al presidente Roosevelt a indemnizar por 40 millones de d\u00f3lares a la compa\u00f1\u00eda francesa due\u00f1a de los derechos, y a llograr perpetuidad una faxa de tierra de 8 km d'anchu a cada llau de la canal. Concha refug\u00f3 la propuesta dexando en claro que la soberan\u00eda de Colombia nel ismu nun taba en discutiniu, y solicit\u00f3 l'aumentu de la suma ufiertada a Colombia pa vencer a Estaos Xun\u00edos la concesi\u00f3n de la canal una vegada la compa\u00f1\u00eda francesa vendiera de los sos derechos. Concha termin\u00f3 arrenunciando por causa de la intenci\u00f3n de Marroqu\u00edn d'aceptar les condiciones de los Estaos Xun\u00edos, polo que'l presidente reemplazar por Tom\u00e1s Herr\u00e1n, quien aprovech\u00f3 la ratificaci\u00f3n d'Alema\u00f1a de construyir la canal pa roblar el trat\u00e1u Herr\u00e1n\u2013Hay (22 de xineru de 1903), col qu'Estaos Xun\u00edos concedi\u00f3 a Colombia lo que solicitara Concha al congresu d'Estaos Xun\u00edos.\nEl trat\u00e1u Herr\u00e1n\u2013Hay foi atac\u00e1u nel Sen\u00e1u pol ex-presidente Miguel Antonio Caro, principal opositor de Marroqu\u00edn. Caro convenci\u00f3 al congresu de que'l Herr\u00e1n-Hay yera lesivu pa los intereses y la soberan\u00eda de Colombia, que vot\u00f3 mayoritariamente en contra del trat\u00e1u'l 18 d'agostu, lo qu'anici\u00f3 un esc\u00e1ndalu mundial. Los banqueros d'Estaos Xun\u00edos, lideraos pol magnate J. Pierpont Morgan, decidir a sofitar la independencia de Panam\u00e1 y el 27 d'ochobre produci\u00f3 una invasi\u00f3n armada por Penonom\u00e9. Los direutores de la compa\u00f1\u00eda del ferrocarril de Panam\u00e1 mercaron a dellos l\u00edderes paname\u00f1os y al xeneral Esteban Huertas, xefe de la Guardia colombiana. En xunetu de 1903, un hermanu d'Alfredo V\u00e1squez Cobo, Ministru de Guerra de Colombia, el xefe militar de Panam\u00e1, Jos\u00e9 V\u00e1squez Cobo, dio un golpe nel Ismu y depunxo al gobernador, Facundo Mutis Dur\u00e1n. Marroqu\u00edn, en cuenta de sancionar al golpista, nom\u00f3 gobernador al m\u00e1s reconoc\u00edu de los separatistes paname\u00f1os, Jos\u00e9 Domingo de Obald\u00eda. El gobiernu de Marroqu\u00edn fixo casu omiso de los rumores de separaci\u00f3n a tal puntu que'l 3 de payares de 1903, Pablo Arosemena espach\u00f3 a Marroqu\u00edn una telegrama dende Ciud\u00e1 de Panam\u00e1 dando un parte de normalid\u00e1 nel ismu. Na ma\u00f1ana del mesmu d\u00eda, un movimientu de dirixentes paname\u00f1os sofitaos per parte de la poblaci\u00f3n proclam\u00f3 la independencia y constituy\u00f3 la Rep\u00fablica de Panam\u00e1, que foi reconocida polos Estaos Xun\u00edos a otru d\u00eda y cola qu'establecieron rellaciones el 6 de payares, d\u00eda en que lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 la noticia de la separaci\u00f3n.\nLa separaci\u00f3n.\nJos\u00e9 Domingo de Obald\u00eda ser\u00eda nom\u00e1u gobernador de Panam\u00e1, esti cargu y\u00e1 lu hab\u00eda desempe\u00f1\u00e1u con anteriorid\u00e1; pero \u00e9l sent\u00edase inclin\u00e1u escontra la idea de la separaci\u00f3n.\nJos\u00e9 Agust\u00edn Arango, pol\u00edticu istme\u00f1o, empez\u00f3 a trabayar de callao na preparaci\u00f3n del movimientu separatista. Una xunta revolucionaria clandestina form\u00f3se en redol so pa planiar una revoluci\u00f3n destinada a consolidar la separaci\u00f3n del Ismu de la soberan\u00eda colombiana, p'axustar direutamente con Estaos Xun\u00edos la construcci\u00f3n de la canal. La rede conspirativa taba conformada aparte del propiu Arango, por Manuel Amador Guerrero, m\u00e9dicu; Nicanor de Obarrio, militar y xeneral del ex\u00e9rcitu colombianu y por otros como Ricardo Arias, Federico Boyd, Carlos Constantino Arosemena, Tom\u00e1s Arias, Isabelina Rojas y Manuel Espinosa Batista. Pero la parte operativa, la de mayor riesgu, toc\u00f3lu a Amador Guerrero, quien viax\u00f3 a Estaos Xun\u00edos en busca de sofitu pal plan, una y bones les fuercies norteamericanes ayudaren nel pas\u00e1u al ex\u00e9rcitu colombianu. Tami\u00e9n llogr\u00f3 en Panam\u00e1'l sofitu d'importantes xefes lliberales y el sofitu del comandante militar Esteban Huertas.\nCon toos estos sofitos, alcord\u00f3se la puesta en marcha del plan separatista pa un d\u00eda ensin definir del mes de payares de 1903. Sicas\u00ed, un rumor xener\u00e1u en Colombia tuvo a puntu de dar al traste col plan. Informes recib\u00edos daben cuenta d'una supuesta invasi\u00f3n nicarag\u00fcense al Ismu pola rex\u00f3n de Calov\u00e9bora, sobre la mari\u00f1a norte panamiega. Esti informe, y los rumores insistentes sobre daqu\u00e9 que s'entamaba en Panam\u00e1, fixeron que Colombia movilizara al Batall\u00f3n Tiradores dende Barranquilla. El comandante d'esi batall\u00f3n tra\u00eda secretamente instrucciones pa reemplazar a Jos\u00e9 Domingo De Obald\u00eda y al xeneral Esteban Huertas, en quien y\u00e1 non se confiaba en Bogot\u00e1.\nEl Batall\u00f3n Tiradores, al mandu del xeneral Juan B. Tovar y Ram\u00f3n G. Amaya, lleg\u00f3 a la ciud\u00e1 de Col\u00f3n na ma\u00f1ana del 3 de payares de 1903. Nun tuvo problemes pa desembarcar, pero'l so tresporte escontra la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 sufri\u00f3 munchos contratiempos pola complicid\u00e1 de les autoridaes del Ferrocarril Trans\u00edstmico colos conxuraos, ente elles el superintendente norteamericanu J.R. Shaler. Dempu\u00e9s de munches escuses, l'Est\u00e1u Mayor pudo movese escontra la capital. En Col\u00f3n qued\u00f3 la tropa sol mandu del coronel Eliseo Torres.\nUna vegada llegaos a ciud\u00e1 de Panam\u00e1, Juan B. Tovar y los sos otros oficiales fueron arrestaos por instrucciones del xeneral Esteban Huertas, quien taba al mandu del Batall\u00f3n Colombia, que la so xefatura pretend\u00eda reemplazar al reci\u00e9n lleg\u00e1u xeneral.\nAl enterase de la inminente aici\u00f3n revolucionaria, el comandante John Hubbard del buque norteamericanu \u00abNashville\u00bb, ent\u00f3s nes ag\u00fces del puertu y quien retrasara primeramente'l desembarcu de les tropes colombianes en Col\u00f3n, dio en torgar el so tresporte y cualesquier desembarcu posterior, argumentando que ten\u00eda de respetase la \"neutralid\u00e1\" del ferrocarr\u00edl, un argumentu que les autoridaes norteamericanes emplegaren n'anteriores ocasiones en sent\u00edu contrariu.\nPrind\u00e1u'l contingente militar colombianu y conxelada la movilizaci\u00f3n de les tropes en Col\u00f3n, entain\u00e1ronse les aiciones pa declarar la separaci\u00f3n del Ismu. La Xunta Revolucionaria procedi\u00f3 ent\u00f3s a declarar esa mesma tarde, la separaci\u00f3n del Ismu. Dellos paname\u00f1os asaltaron les armer\u00edes y tomaron les armes, pero nun foi necesariu usales. Por representar a l'autorid\u00e1 colombiana foi puestu so custodia el gobernador Jos\u00e9 Domingo de Obald\u00eda.\nUna escuadrilla naval fondiada na badea de Panam\u00e1 foi obligada a rindise ensin oponer resistencia. El Conseyu Municipal axuntar so la Presidencia de Demetrio H. Brid (autorid\u00e1 m\u00e1xima nel territoriu panamiegu ante'l surdimientu d'un gobiernu de facto), y proclam\u00f3 nuna acta de volunt\u00e1 del pueblu de ser llibre y d'establecer un Gobiernu propiu, independiente, y soberanu sol nome de Rep\u00fablica de Panam\u00e1. Demetrio H. Brid convirti\u00f3se ent\u00f3s nel Primer Presidente \"de facto\" de l'acabante formar Rep\u00fablica de Panam\u00e1, nomando'l 4 de payares de 1903 a la Xunta de Gobiernu Provisional que s'encargar\u00eda de l'alministraci\u00f3n del Est\u00e1u hasta que la Convenci\u00f3n Nacional Constituyente en febreru de 1904 designara a Manuel Amador Guerrero como'l primer Presidente Constitucional de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1.\nConsecuencies.\nEl 13 de payares de 1903 Estaos Xun\u00edos reconoz formalmente a la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 (dempu\u00e9s de reconocela extraoficialmente del 6 al 7 de payares), Francia facer a otru d\u00eda y antes de rematar payares, otros quince pa\u00edses d'Am\u00e9rica, Europa y Asia facer tami\u00e9n.\nPal 18 de payares d'esi mesmu a\u00f1u, el secretariu d'Est\u00e1u norteamericanu, John Milton Hai, firma n'uni\u00f3n de Phillipe Bunau-Baniella un trat\u00e1u pa la construcci\u00f3n de la Canal de Panam\u00e1, anque foi bien revesosu pola celeridad con que foi aprob\u00e1u y porque Bunau-Baniella propunx\u00e9rase a sigo mesmu como representante del gobiernu panamiegu. El trat\u00e1u foi ratific\u00e1u dempu\u00e9s pola Xunta Provisional de Gobiernu de Panam\u00e1 y pol Sen\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos.\nEn Colombia, la noticia de la separaci\u00f3n de Panam\u00e1 nun foi conocida hasta'l 6 de payares en Bogot\u00e1. La raz\u00f3n dada pa esplicar l'atrasu foi que'l cable submar\u00edn que fa\u00eda posible les comunicaciones ente los dos rexones estropi\u00e1rase nesos d\u00edes.\nFoi l'embaxador de Colombia n'Ecuador, quien fixo llegar la noticia al gobiernu colombianu, que despint\u00f3 la noticia per dellos d\u00edes, pa prevenir los posibles disturbios qu'asoceder\u00eden en Bogot\u00e1.\nHubo ent\u00f3s dos clases de respuesta: unviar a Panam\u00e1 una misi\u00f3n diplom\u00e1tica pa pescudar si los paname\u00f1os tar\u00eden dispuestos a echar marcha tras. Tami\u00e9n s'ufiertaba a reconsiderar el trat\u00e1u Herr\u00e1n-Hay, refug\u00e1u pol Sen\u00e1u colombianu, y inclusive hasta se promet\u00eda convertir a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 na capital de Colombia.\nLa misi\u00f3n axunt\u00f3se a bordu del nav\u00edo d'Estaos Xun\u00edos USS Mayflower. La delegaci\u00f3n panamiega que taba formada por Constantino Arosemena, Tom\u00e1s Arias y Eusebio A. Morales, refug\u00f3 toles propuestes.\nColombia unvia ent\u00f3s otra delegaci\u00f3n del m\u00e1s altu nivel, na cual sobresal\u00eden el xeneral Rafael Reyes, Pedro Nel Ospina, Jorge Holgu\u00edn y Lucas Caballero. Panam\u00e1 tuvo represent\u00e1u de nuevu por Constantino Arosemena y Tom\u00e1s Arias, agora acompa\u00f1aos por Carlos A. Mendoza, Nicanor de Obarrio y Antonio Zubieta. Les xuntes desenvolver nel barcu \"Canad\u00e1\", de dichu pa\u00eds. Nun hubo alcuerdu ente los representantes y Rafael Reyes torn\u00f3 a los Estaos Xun\u00edos."}
{"id": "95792", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95792", "title": "Acta de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de Venezuela", "text": "L'Acta de la Declaraci\u00f3n de la Independencia de Venezuela ye un documentu nel que representantes de siete de les diez provincies pertenecientes a la Capitan\u00eda Xeneral de Venezuela en Sudam\u00e9rica axuntaes na Capiya Santa Rosa de Lima declararon la so independencia de la Corona d'Espa\u00f1a, estableciendo una nueva naci\u00f3n basada en principios republicanos y federales, aboliendo pa siempres la Monarqu\u00eda so los valores de la iguald\u00e1 de los individuos, la prohibici\u00f3n de la censura y la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n. Consagra'l principiu constitucional y op\u00f3nse radicalmente a les pr\u00e1utiques pol\u00edtiques, culturales y sociales qu'esistieren mientres trescientos a\u00f1os na Am\u00e9rica espa\u00f1ola. La Declaraci\u00f3n ye notable por ser el primer casu d'una Colonia espa\u00f1ola d'Am\u00e9rica que declara la so independencia absoluta. \nLos siete provincies esplicaron les sos razones pa esta aici\u00f3n, ente elles, que yera aciagu qu'una peque\u00f1a naci\u00f3n d'Europa gobernara les grandes estensiones del Nuevu Mundu, y que Venezuela recuperara'l derechu a l'autonom\u00eda dempu\u00e9s de les abdicaciones de Carlos IV y Fernandu VII en Bayonne que conduci\u00f3 a la ocupaci\u00f3n del tronu espa\u00f1ol pola dinast\u00eda francesa Bonaparte. Esta inestabilid\u00e1 pol\u00edtica n'Espa\u00f1a dict\u00f3 que los venezolanos ten\u00eden de gobernase por sigo mesmos, a pesar de la hermand\u00e1 que compart\u00eden colos espa\u00f1oles.\nLos tr\u00e9s provincies restantes nun participaron en dichu Congresu Constituyente por cuenta de la so decisi\u00f3n de permanecer so l'autorid\u00e1 de la Corona Espa\u00f1ola representada pol Conseyu de Rexencia d'Espa\u00f1a ya Indies.\nLa nueva naci\u00f3n qu'esta declaraci\u00f3n proclam\u00f3 ser\u00eda la Confederaci\u00f3n Americana de Venezuela, darr\u00e9u cola promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Federal de 1811 oficializar\u00eda los nome de la naci\u00f3n como \"Estaos de Venezuela\". Foi ellaborada por Juan Germ\u00e1n Roscio y Francisco Isnardi, ratificada pol Congresu'l 7 de xunetu de 1811, y pasada al llibru d'Actes el 17 d'agostu de 1811, en Caraques.\nCada 5 de xunetu cel\u00e9brase como'l D\u00eda de la Independencia de Venezuela. El Llibru d'Actes orixinal del primer Congresu de Venezuela que conti\u00e9n la Declaraci\u00f3n atopar nel Sal\u00f3n El\u00edpticu del Palaciu Federal Llexislativu, en Caraques.\nAntecedentes.\nEl 19 d'abril de 1810 conv\u00f3case un Cabildru estraordinariu na ciud\u00e1 de Caraques como respuesta inmediata a la disoluci\u00f3n de la Xunta Suprema d'Espa\u00f1a, l'arrenunciu del Rei Fernandu VII, empecipiando inadvertidamente con ello la llucha pola independencia de Venezuela. El movimientu aniciar pol refugu de los caraque\u00f1os al nuevu gobernador de la Provincia de Venezuela y Capit\u00e1n Xeneral de Venezuela Vicente Emparan, quien fuera nom\u00e1u pol hermanu de Napole\u00f3n Bonaparte, Xos\u00e9 I d'Espa\u00f1a, que se desempe\u00f1aba como rei de vez debida al derrocamientu del Rei Espa\u00f1ol, tres la invasi\u00f3n napole\u00f3nica n'Espa\u00f1a. \nLa Xunta Suprema foi un gobiernu provisional, surd\u00edu de los sucesos del 19 d'abril. Actu\u00f3 hasta'l 2 de marzu de 1811, y foi eventualmente un gobiernu de transici\u00f3n, non independiente, partidariu de la Corona espa\u00f1ola. Sicas\u00ed, esta Xunta llev\u00f3 a cabu reformes nel orde internu, trat\u00f3 d'unificar les provincies y reforzar la so autonom\u00eda, y fixo xestiones nel esterior pa llograr la solidarid\u00e1 d'otres colonies y la reconocencia y l'ayuda de les naciones estranxeres. El calter d'esti gobiernu conservador de los derechos de Fernandu VII\u00bb nun-y dexaba dir m\u00e1s all\u00e1 de l'autonom\u00eda que se proclamara'l 19 d'abril. Por esa raz\u00f3n, la Xunta resolvi\u00f3 convocar a eleiciones ya instalar un Congresu Xeneral ante'l cual tornar los sos poderes y que decidiera la suerte futura de les provincies venezolanes.\nLa convocatoria foi fecha en xunu, y foi acatada poles provincies de Caraques, Barquisimeto, Cuman\u00e1, Barcelona, M\u00e9rida, Margarita y Trujillo, mas non poles provincies de Maracaibo, Coru y Guayana, pos anque toes taben igualmente contrariadas pola presencia d'un rei usurpador franc\u00e9s na Corona espa\u00f1ola, estos tr\u00e9s provincies manifestaron el so desalcuerdu col desconocimientu de l'autorid\u00e1 del Conseyu de Rexencia d'Espa\u00f1a ya Indies aconcey\u00e1u en C\u00e1diz. Sicas\u00ed, la convocatoria a eleiciones foi la midida de mayor trescendencia pol\u00edtica de la Xunta, pos asegur\u00f3'l tresformamientu del gobiernu de facto nun r\u00e9xime constitucional independiente.\nLes eleiciones prauticar ente ochobre y payares de 1810. El reglamentu eleutoral yera censitario pos daba'l votu a los homes llibres, mayores de 25 a\u00f1os y propietarios de bienes ra\u00edz, y nun hubo votu pa les muyeres, nin los esclavos, nin la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n carentes de bienes de fortuna. D'esta manera, vieno resultar un Congresu form\u00e1u na so totalid\u00e1 por representantes de la oligarqu\u00eda criolla. Por eso, aquel cuerpu nun pudo llevar a cabo transformaci\u00f3n radicales nel orde social o econ\u00f3micu, y nam\u00e1i realiz\u00f3'l camb\u00e9u pol\u00edticu que-y resultara afechu a los sos integrantes.\nEl reglamentu dispunxo, am\u00e1s, que les eleiciones facer en dos graos: primero, los votantes nomaben a los eleutores de la parroquia; y depu\u00e9s, esti eleutores, axuntaos n'asamblea eleutoral na capital de la provincia, designaben los representantes al Congresu, a raz\u00f3n d'un diput\u00e1u por cada 20.000 habitantes. Practicaes les eleiciones, resultaron electos 44 diputaos, que instal\u00e1ronse y sesionaron en Congresu per primer vegada'l 2 de marzu de 19 na casa del Conde de San Javier (actual esquina El Conde en Caraques). Les provincies tuvieron representaes asina: Caraques 24 diputaos; Barinas 9; Cuman\u00e1 4; Barcelona 3; M\u00e9rida 2; Trujillo 1; Margarita 1.\nA midida que fu\u00e9ronse desenvolviendo les sesiones del Congresu, la idea de la Independencia foi ganando adeptos nel senu del mesmu. Munchos diputaos sofitar con apasionaos alegatos, otros con argumentos hist\u00f3ricos. Ente los diputaos que s'opon\u00eden a la rotura definitiva cola corona espa\u00f1ola, atop\u00e1base'l sacerdote de Glayar, Fernandu Vicente Maya, quien llueu se vio acorvi\u00e1u polos discursos de Fernando Pe\u00f1alver, Juan Germ\u00e1n Roscio, Francisco de Miranda, Francisco Javier Zuarez y munchos m\u00e1s, favorables a la idea de la Independencia absoluta. Mentanto, los \u00e1nimos de los mozos radicales caldiar nes xuntes de la Socied\u00e1 Patri\u00f3tica, incluy\u00edu'l del mozu Sim\u00f3n Bol\u00edvar, quien llanz\u00f3 ante les duldes sobre la Independencia la famosa entruga: \u00ab\u00bfTrescientos a\u00f1os d'aselu, nun basten?\u00bb.\nDeclaraci\u00f3n d'Independencia.\nEllaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n pol Congresu.\nEl 3 de xunetu empecipi\u00f3se l'alderique nel Congresu, y el d\u00eda 5 a empiezos de la tarde dar# en la votaci\u00f3n que termin\u00f3 escontra les 2:30 de la tarde, resultando aprobada la Independencia con cuarenta votos a favor. De momentu, el Presidente del Congresu, diput\u00e1u Juan Antonio Rodr\u00edguez, anunci\u00f3 que taba \u00abDeclarada solemnemente la Independencia absoluta de Venezuela\u00bb. \nNa mesma tarde del 5 de xunetu'l Congresu celebr\u00f3 otra sesi\u00f3n, na que s'alcord\u00f3 redactar un documentu, que la so ellaboraci\u00f3n foi encamentada al diput\u00e1u Juan Germ\u00e1n Roscio y al secretariu del Congresu, Francisco Isnardi. Nesti documentu ten\u00eden d'apaecer los motivos y causes que producieron la Declaraci\u00f3n de la Independencia, por que somet\u00edu a la revisi\u00f3n del Congresu, sirviera d'Acta y pasara al Poder Executivu.\nL'Acta foi aprobada'l d\u00eda 7 de xunetu por tolos diputaos, cola sola esceici\u00f3n del padre Fernandu Vicente Maya, diput\u00e1u por Glayar. Adulces ser roblando los representantes, pasada al llibru d'Actes del Congresu'l 17 d'agostu, hasta que'l 18 d'esi mes \nestamparon les \u00faltimes firmes.\nXura de la Independencia.\nA consecuencia del decretu del executivu public\u00e1u'l 8 de xunetu de 1811, foi publicada solemnemente l'Acta de la Independencia'l domingu 14 de xunetu en Caraques. Al mandu del ensame que guard\u00f3 los actos topaben los nuevos f\u00edos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Espa\u00f1a, unu de los precursores y m\u00e1rtires de la Combalechadura independentista de 1797, quien llevaben n'alto la bandera tricolor dise\u00f1ada per Miranda y aprobada pol Congresu, siendo izada esi d\u00eda nel Cuartel San Carlos y la Plaza Mayor.\nEl secretariu de decretos del Poder Executivu, Jos\u00e9 Tom\u00e1s Santana, lle\u00f3 en voz alta, nes principales esquines de Caraques, l'Acta d'Independencia. Esi mesmu d\u00eda emprest\u00f3 xuramentu la Tropa rexuntada na plaza mayor.\nEl llunes 15 de xunetu proceder na sede del Congresu a la solemne xura de la Independencia per parte de les principales autoridaes: facer primero los Diputaos, depu\u00e9s el Poder Executivo, dempu\u00e9s l'Alta Corte de Xusticia, el Gobernador Militar de Caraques y l'Arzobispu.\nFirmantes.\nRoblaron l'acta los diputaos presentes:"}
{"id": "95793", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95793", "title": "Acta d'Independencia de la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n", "text": "L'Acta d'Independencia de la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n foi un documentu robl\u00e1u'l 1 d'ochobre de 1841 pola C\u00e1mara de Diputaos llocal de la ent\u00f3s llamada \"Rep\u00fablica Federada de Yucat\u00e1n\" (anque la Constituci\u00f3n Mexicana de 1824 reconocer como Est\u00e1u de Yucat\u00e1n), que decretaba la separaci\u00f3n de la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n (ent\u00f3s unificada pol\u00edtica y alministrativamente) de la rep\u00fablica mexicana, qu'al adoptar un gobierno centralista en 1835, rompi\u00f3'l apauto federal al que Yucat\u00e1n xurara llealt\u00e1. La declaraci\u00f3n decret\u00f3 la nacencia de la segunda Rep\u00fablica de Yucat\u00e1n, que pervivi\u00f3 hasta l'a\u00f1u de 1848 en que Yucat\u00e1n volvi\u00f3 incorporase en forma definitiva a M\u00e9xicu como un est\u00e1u m\u00e1s de la federaci\u00f3n."}
{"id": "95794", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95794", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Finlandia", "text": "La declaraci\u00f3n d'independencia de Finlandia (fin\u00e9s: \"Suomen itsen\u00e4istyminen\"; suecu: \"Finlands sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaring\") foi adoptada pol Parllamentu de Finlandia el 6 d'avientu de 1917. Con ella, Finlandia decl\u00e1rase, ente los pueblos y como rep\u00fablica soberana, como una naci\u00f3n independiente que dexa de ser el Gran Duc\u00e1u de Finlandia, enantes conect\u00e1u al Imperiu Rusu.\nLa revoluci\u00f3n en Rusia.\nLa Revoluci\u00f3n de Febreru y d'Ochobre en 1917 tami\u00e9n encendiera la esperanza nel Gran Duc\u00e1u de Finlandia. Dempu\u00e9s de l'abdicaci\u00f3n del Gran Duque y zar Nicolas II el 15 de marzu de 1917, la uni\u00f3n personal ente Rusia y Finlandia perdi\u00f3 la so base llegal \u2014siquier seg\u00fan la opini\u00f3n de Helsinki\u2014. Hubo negociaciones ente'l Gobiernu provisional rusu y les autoridaes finlandeses.\nLa propuesta resultante, aprobada pol Gobiernu inter\u00edn, foi reescrita en gran midida nel Parllamentu y tresf\u00f3rmase na Acta d'Enerx\u00eda llam\u00e1u (en fin\u00e9s: \"Valtalaki\", suecu: \"Maktlagen\"), na que se declara qu'agora que tienen tolos poderes llexislativos, con esceici\u00f3n de la pol\u00edtica esterior y los asuntos militares, y que tami\u00e9n pod\u00eda ser eslleida nam\u00e1i por sigo mesma. Nel momentu de les votaciones, cre\u00edase que'l Gobiernu provisional ser\u00eda derrot\u00e1u. El Gobiernu provisional sost\u00favose, nun aprob\u00f3 la llei y eslleir el Parllamentu.\nDempu\u00e9s de les nueves eleiciones y la derrota del Gobiernu provisional, el 5 de payares, el Parllamentu declarar a sigo mesmu como \"el posesor de l'autorid\u00e1 suprema del Est\u00e1u\" en Finlandia, basada na Constituci\u00f3n finlandesa y m\u00e1s precisamente nel del Pres\u00e9u de Gobiernu de 1772, el cual fuera aprob\u00e1u polos Estaos dempu\u00e9s del golpe d'est\u00e1u ensin derramamiento de sangre de Gustavo III.\nEl 15 de payares de 1917, los bolxeviques declararon el derechu xeneral a l'autodeterminaci\u00f3n, am\u00e1s del derechu de secesi\u00f3n, \"pa los pueblos de Rusia\". El mesmu d\u00eda, el parllamentu finland\u00e9s emiti\u00f3 una declaraci\u00f3n pola qu'asumi\u00f3, \"pro tempore\", tolos poderes del antiguu Soberanu en Finlandia.\nSicas\u00ed, l'antiguu Pres\u00e9u de Gobiernu y\u00e1 nun se considera fayadizu. Los principales c\u00edrculos caltuvieren la monarqu\u00eda y la nobleza hereditaria mientres enforma tiempu, y taben desfasaes y abog\u00f3 por una constituci\u00f3n republicana pa Finlandia.\nEl Sen\u00e1u de Finlandia, el Gobiernu que'l Parllamentu design\u00f3 en payares, torn\u00f3'l 4 d'avientu al Parllamentu un nuevu Pres\u00e9u de Gobiernu. La Declaraci\u00f3n d'Independencia diose t\u00e9unicamente considerando la proposici\u00f3n y taba destinada a ser aceptada pol Parllamentu. Foi aprobada'l 6 d'avientu.\nEl 18 d'avientu, el Gobiernu rusu sovi\u00e9ticu emiti\u00f3 un decretu, reconociendo la independencia de Finlandia, y el 22 d'avientu foi aprob\u00e1u pol m\u00e1ximu \u00f3rganu executivu sovi\u00e9ticu, el VTsIK.\nLa Declaraci\u00f3n y el 15 de payares.\nComo referencia al 15 de payares, la Declaraci\u00f3n diz:\nContestu.\nEstonia, Letonia, Lituania, seg\u00fan Ucra\u00edna, declararon la so independencia de Rusia mientres el mesmu periodu. Estos tr\u00e9s pa\u00edses fueron ocupaos y depu\u00e9s anexonaos pola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, anque antes tami\u00e9n fueron ocupaos pola Alema\u00f1a Nazi, vease la Ocupaci\u00f3n de les Rep\u00fabliques b\u00e1ltiques.\nEl Sen\u00e1u finland\u00e9s.\nEstos fueron los nomes de los senadores que roblaron la Declaraci\u00f3n: P.E. Svinhufvud, Ky\u00f6sti Kallio, Onni Talas, Heikki Renvall, Alexander Frey, O.W. Louhivuori, E.N. Set\u00e4l\u00e4, Jalmar Castr\u00e9n, Arthur Castr\u00e9n, Juhani Araj\u00e4rvi y E.Y. Pehkonen.\nReconocencia.\nDempu\u00e9s de declarar la so independencia, este foi l'orde nel que'l restu de pa\u00edses reconocieron a Finlandia como est\u00e1u soberanu:\nConclusiones.\nLes dificultaes del aforfug\u00e1u pueblu, que y\u00e1 diera llugar a la polarizaci\u00f3n alarmante, y que llueu encienden la Guerra Civil. Ello ye que la declaraci\u00f3n enceta esti problema:\nM\u00e1s tarde, el 6 d'avientu foi declar\u00e1u fiesta nacional como \"D\u00eda de la Independencia de Finlandia\".\nEl 90\u00ba aniversariu de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de Finlandia foi escoy\u00edu como motivu principal de la moneda de 5\u20ac. L'aviesu amuesa la est\u00e9tica de petroglifos, ente que el anverso tien un barcu de nueve remos como un signu de traza verdadera finland\u00e9s: la collaboraci\u00f3n. Tami\u00e9n pueden estremase los s\u00edmbolos de la m\u00fasica y el pres\u00e9u finland\u00e9s Zither nel dise\u00f1u de la moneda."}
{"id": "95795", "revid": "4095450", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95795", "title": "Reconocencia internacional de la independencia d'Abkhasia y Osetia del Sur", "text": "La reconocencia internacional de la independencia d'Osetia del Sur y Abkhasia empecipi\u00f3se'l 26 d'agostu de 2008, cuando'l Presidente de Rusia Dmitri Medv\u00e9dev reconoci\u00f3 a los dos rep\u00fabliques tres la guerra d'Osetia del Sur.\nDmitri Medv\u00e9dev apel\u00f3 al llam\u00e1u d'otros estaos por que reconozan la independencia d'Osetia del Sur y Abkhasia. La tensi\u00f3n ente Rusia y la Xuni\u00f3n Europea xubi\u00f3 de tonu tres la reconocencia de la independencia d'estos dos naciones.\nArgumentos llegales.\nRusia argument\u00f3 que la so decisi\u00f3n de reconocer a Abkhasia y Osetia del Sur basar nes disposiciones de la Carta de les Naciones Xun\u00edes, la declaraci\u00f3n de 1970 sobre los principios del derechu internacional relativos a les rellaciones amistoses ente los estaos, el Acta de Helsinki y otros documentos internacionales.\nDellos espertos tienen en cuenta la hestoria de la disoluci\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica pa considerar que la independencia de Abkhasia y Osetia del Sur ye totalmente correuta dende'l puntu de vista del Derechu. Como base llegal citen l'art\u00edculu 3 de la llei de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica \"Sobre la salida d'una rep\u00fablica de la Uni\u00f3n de la URSS\". Tanto Abkhasia como Osetia del Sur yeren aut\u00f3nomes dientro de la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica de Xeorxa y nun ten\u00eden derechu a independizase de la mesma sacantes la mesma Xeorxa decidiera abandonar la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Nesi casu les rexones aut\u00f3nomes ten\u00eden el derechu a decidir por sigo mesmes el so estatus. Estes rexones decidieron quedase na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, y por tantu cuando'l 9 d'abril de 1991 Xeorxa independiz\u00f3se, Abkhasia y Osetia del Sur permanec\u00eden so la xurisdicci\u00f3n sovi\u00e9tica. Esta argumentaci\u00f3n tami\u00e9n foi utilizada per Rusia a nivel oficial nel Conseyu de Segurid\u00e1 de Naciones Xun\u00edes."}
{"id": "95796", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95796", "title": "Acta d'axuraci\u00f3n", "text": "L'Acta d'axuraci\u00f3n del 26 de xunetu de 1581 ye la declaraci\u00f3n d'independencia formal de les provincies del norte de los Pa\u00edses Baxos de la so obediencia al rei Felipe II.\nTres l'espa\u00f1\u00edu de la rebeli\u00f3n de los Pa\u00edses Baxos en 1564 y l'entamu de la guerra de los Ochenta A\u00f1os, l'Acta d'axuraci\u00f3n representa'l puntu de non torna na rebeli\u00f3n, tres el cual y\u00e1 nun hai alcuerdu posible ente los rebeldes holandeses y la corona espa\u00f1ola.\nEl 26 de xunetu de 1581, les provincies de Brabante, Gelderland, Zutphen, Holanda, Zelanda, Frisia, Mechelen y Utrech, anularon nos Estaos Xenerales de los Pa\u00edses Baxos, la so vinculaci\u00f3n col Rei d'Espa\u00f1a Felipe II, pol Acta d'axuraci\u00f3n, y escoyeron como \"Principe y se\u00f1or de los Pa\u00edses Baxos\" y \"defensor\" de les sos llibertaes a Francisco d'Anjou. L'asamblea omiti\u00f3 de manera espresa'l t\u00edtulu de Rei, y determin\u00f3 que ten\u00eda de sirvir a los sos s\u00fabditos y respetar les sos lleis y tradiciones, y en casu contrariu, el pueblu ten\u00eda derechu a escoyer a otru gobernante.\nPero Felipe II nun arrenunci\u00f3 a esos territorios, y el gobernador de los Pa\u00edses Baxos Alejandro Farnesio, empecipi\u00f3 la contraofensiva y recuper\u00f3 a la obediencia del rei d'Espa\u00f1a Felipe II de gran parte del territoriu, especialmente tres el asediu d'Amberes, pero parte d'ellos volvi\u00e9ronse a perder tres la campa\u00f1a de Mauricio de Nassau."}
{"id": "95797", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95797", "title": "Acta d'Independencia de Costa Rica", "text": "L'Acta d'Independencia de Costa Rica dar a l'acta del Conceyu constitucional de la ciud\u00e1 de Cartago, Costa Rica, suscrita'l 29 d'ochobre de 1821, dempu\u00e9s de recibise la noticia de que'l 28 de setiembre anterior nel Acta de los Borrinosos la Diputaci\u00f3n Provincial de la Provincia de Nicaragua y Costa Rica, axuntada en Le\u00f3n, decidiera la Independencia absoluta del Gobiernu espa\u00f1ol y la posible anex\u00f3n al Imperiu Mexicanu proclam\u00e1u por Agust\u00edn de Iturbide. L'acta foi roblada non solamente polos miembros de la corporaci\u00f3n municipal, sin\u00f3n tami\u00e9n pol Xefe Pol\u00edticu subalternu del Part\u00edu de Costa Rica Juan Manuel de Ca\u00f1es-Trujillo y por dellos legaos d'otres poblaciones de Costa Rica que coles mesmes se topaben en Cartago. Nel acta conse\u00f1aron decisiones an\u00e1logues a les tomaes en Le\u00f3n, nel sent\u00edu de proclamar la independencia absoluta d'Espa\u00f1a y la xuni\u00f3n a M\u00e9xicu.\nTestu de l'Acta.\nL'Acta del 29 d'ochobre diz lliteralmente: \"N\u00famberu 57. Na ciud\u00e1 de Cartago a los ventinueve d\u00edes del mes d'ochobre de 1821, con premises de les plausibles noticies de xurase la independencia na capital de M\u00e9xicu y na Provincia de Nicaragua, xuntos en cabildru estraordinariu y abiertu el Bien Noble y Lleal Conceyu d'esta ciud\u00e1, los se\u00f1ores Vicariu y cura Rector, el Ministru de Facienda P\u00fablica, innumberables persones de distinci\u00f3n y pueblu, lle\u00e9ronse los oficios y bandu de se\u00f1or Xefe Pol\u00edticu Cimeru, don Miguel Gonz\u00e1lez Saravia de 11 y 18 de corriente en que conforme al votu de los part\u00edos de Nicaragua xurar en Le\u00f3n el d\u00eda once del mesmu la independencia absoluta desgobiernu espa\u00f1ol y sol plan qu'adopte l'imperiu mexicanu. lle\u00e9ndose tami\u00e9n un manifiestu de Guatemala sobre'l Verdaderu aspeutu de la so independencia, por un\u00e1nime votu de tolos circunstantes, alcord\u00f3se: 1\u00b0 Que se publicar, proclame y xure solemnemente el xueves 1\u00b0 de payares la independencia, absoluta del Gobiernu espa\u00f1ol: 2\u00b0 Qu'absolutamente se reparar\u00e1n la Constituci\u00f3n y lleis que promulge'l Imperiu Mexicanu, nel firme conceutu de que na adopci\u00f3n d'esti plan consiste la felicid\u00e1 y verdaderu intereses d'estes provincia: 3\u00b0 Que se proceda inmediamente a recibir el xuramentu correspondiente al se\u00f1or Xefe Pol\u00edticu Subalternu, al Bien Noble y Lleal Conceyu, al cit\u00e1u se\u00f1or Vicariu don Pedro Alvarado, y cura Rector, y al Ministru de Facienda P\u00fablica don Manuel Garc\u00eda Escalante, y seg\u00fan l'art\u00edculu 1\u00b0 a toa autorid\u00e1: 4\u00b0 Qu'esti alcuerdu con insertamientu de los art\u00edculos del bandu del se\u00f1or Xefe Pol\u00edticu Cimeru publicar por bandu: 5\u00b0 Darr\u00e9u emprest\u00f3'l se\u00f1or Xefe Pol\u00edticu Subalternu'l xuramentu en manes del se\u00f1or Alcalde 1\u00b0 y el Bien Noble Conceyu; Vicariu Eclesi\u00e1sticu, cura Rector, Eclesi\u00e1sticos. presentes y teniente de Facienda en manes del cit\u00e1u se\u00f1or Xefe, Roblar los se\u00f1ores embaxo suscritos ante mi'l infrascrito Secretariu lo que certifico.\"\nNaturaleza de l'Acta.\nAnque'l testu del 29 d'ochobre de 1821 conozse como Acta d'Independencia de Costa Rica, n'estrictu sent\u00edu nun lo foi, y\u00e1 que per una parte la independencia de Costa Rica d'Espa\u00f1a fuera y\u00e1 decidida dende'l 11 d'ochobre en Le\u00f3n pola Diputaci\u00f3n Provincial, \u00f3rganu d'eleici\u00f3n popular na que taba representada Costa Rica, y am\u00e1s, n'otres poblaciones de Costa Rica los respeutivos conceyos emitieron la so propia acta, que non siempres coincid\u00eda colo decid\u00edo en Cartago. Por casu, l'acta suscrita pol Conceyu de San Jos\u00e9 el 30 de payares, magar proclamaba la independencia d'Espa\u00f1a, abstener d'acuerpar la idea de l'anex\u00f3n a M\u00e9xicu. En realid\u00e1, l'acta del 29 d'ochobre de 1821 ye una acta d'independencia de la ciud\u00e1 de Cartago, que se llindaba a confirmar lo y\u00e1 decid\u00edo pola Diputaci\u00f3n Provincial de Nicaragua y Costa Rica.\nNin l'acta de Cartago nin la de Le\u00f3n ten\u00eden rellaci\u00f3n llegal nenguna cola suscrita'l 15 de setiembre de 1821 pola Diputaci\u00f3n Provincial de Guatemala, y\u00e1 que dende 1820 la Provincia de Guatemala nun ten\u00eda autorid\u00e1 pol\u00edtica nin alministrativa sobre Nicaragua y Costa Rica, que constituy\u00eden una provincia separada d'aqu\u00e9lla.\nSuscriptores de l'Acta.\nEstos firmantes d'Acta del 29 d'ochobre de 1821 fueron: el Xefe Pol\u00edticu Subalternu de Costa Rica Juan Manuel de Ca\u00f1es-Trujillo y S\u00e1nchez de Madrid; los alcaldes primeru y segundu de Cartago, Santiago de Bonilla y Laya-Bol\u00edvar y Jos\u00e9 Mercedes de Peralta y L\u00f3pez del Corral; los rexidores Juan Jos\u00e9 de Bonilla y Herdocia, Nicol\u00e1s Carazo y Alvarado, Pedro Jos\u00e9 Carazo y Alvarado, Narciso Esquivel y Salazar, Vicente F\u00e1brega y Arroche, Salvador de Oreamuno y Mu\u00f1oz de la Trinid\u00e1, Jos\u00e9 Mar\u00eda de Peralta y La Vega, Francisco Javier S\u00e1enz y Ulloa y Manuel de la Torre y Jim\u00e9nez; los Procuradores S\u00edndicos de Cartago Jos\u00e9 Santos Lombardu y Alvarado y Joaqu\u00edn de Oreamuno y Mu\u00f1oz de la Trinid\u00e1, y el Secretariu del Conceyu Joaqu\u00edn Carazo y Alvarado. \nAnque nun yeren miembros del Conceyu, tami\u00e9n suscribieron l'Acta'l teniente de los Ministros de la Facienda P\u00fablica Manuel Garc\u00eda Escalante, el Vicariu Eclesi\u00e1sticu Pedro Jos\u00e9 de Alvarado y Baeza, el cura p\u00e1rrocu de Cartago Jos\u00e9 Joaqu\u00edn de Alvarado y los Legaos o representantes de los Conceyos d'otres poblaciones de Costa Rica que s'atopaben nesos momentos en Cartago: Rafael Francisco Osejo (pol Conceyu de la villa d'Ujarr\u00e1s), Gregorio Jos\u00e9 Ram\u00edrez y Castro (pol Conceyu de la villa d'Alajuela), Juan de los Santos Madriz y Cervantes (pol Conceyu de la ciud\u00e1 de San Jos\u00e9), Cipriano P\u00e9rez y Arias (pol Conceyu de la villa de Heredia), Bernardo Rodr\u00edguez y Alfaro (pol Conceyu del pueblu de Barva) y Miguel de Bonilla y Laya-Bol\u00edvar (polos Conceyos del pueblu de Bagaces, la ciud\u00e1 d'Esparza y los pueblos ind\u00edxenes), seg\u00fan los se\u00f1ores Manuel Mar\u00eda de Peralta y L\u00f3pez del Corral y Tranquilino de Bonilla y Herdocia."}
{"id": "95798", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95798", "title": "Alcuerdu d'Independencia de Singapur de 1965", "text": "L'Alcuerdu d'independencia de Singapur de 1965 foi l'alcuerdu nel que'l gobiernu de la Federaci\u00f3n de Malasia por decisi\u00f3n un\u00e1nime decide dixebrar al Est\u00e1u de Singapur de la federaci\u00f3n. La espulsi\u00f3n empecipi\u00f3'l 9 d'agostu de 1965, d\u00edes dempu\u00e9s de la proclamaci\u00f3n del nuevu est\u00e1u y termin\u00f3 cola firma de l'acta'l 1 de xunu de 1966 que formaliz\u00f3 les rellaciones ente Malasia y la nueva Rep\u00fablica de Singapur."}
{"id": "95799", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95799", "title": "Acta Solemne de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de l'Am\u00e9rica Septentrional", "text": "L'Acta Solemne de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de l'Am\u00e9rica Septentrional ye'l primer documentu llegal onde se proclama la separaci\u00f3n de la Nueva Espa\u00f1a con respectu de la metr\u00f3polis espa\u00f1ola. Foi roblada'l 6 de payares de 1813 polos diputaos al Congresu de An\u00e1huac, convoc\u00e1u por Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos y Pav\u00f3n ya instal\u00e1u na ciud\u00e1 de Chilpancingo, Guerrero el 13 de setiembre del mesmu a\u00f1u.\nEsta acta recueye dalgunos de los principales pronunciamientos pol\u00edticos conten\u00edos en \"Sentimientos de la Naci\u00f3n\", documentu lle\u00edu por Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos y Pav\u00f3n el 14 de setiembre ante los diputaos de les provincies lliberaes del sur de Nueva Espa\u00f1a.\nEsti documentu se\u00f1ala que, daes les circunstancies n'Europa \u2014la ocupaci\u00f3n d'Espa\u00f1a per parte del ex\u00e9rcitu napole\u00f3nicu\u2014, l'Am\u00e9rica recupera la soberan\u00eda que-y foi usurpada anque ensin se\u00f1alar de qu\u00e9 manera. Poro, la uni\u00f3n ente les colonies ultramarinos y la metr\u00f3polis quedaba eslleida. Coles mesmes reconoz como relix\u00f3n \u00fanica nos territorios americanos a la cat\u00f3lica, y define penes p'aquelles persones que contravengan la guerra insurxente o se negaren a sofitala financieramente.\nFoi roblada por:\nNun primer momentu la llucha revolucionaria foi liderada por Hidalgo y, a la so muerte, por Morelos. Foi xustamente Morelos quien llev\u00f3 al movimientu independentista m\u00e1s all\u00e1 de les armes. Foi'l propulsor de la Declaraci\u00f3n de la Independencia de M\u00e9xicu. Conozamos, pos les idees de Morelos y el so proyeutu de pa\u00eds.\nUna de les primeres instituciones creaes pol movimientu independentista foi la Suprema Xunta Gubernativa d'Am\u00e9rica. El so creador foi Ignacio L\u00f3pez Ray\u00f3n. El llabor de la Suprema Xunta empez\u00f3 n'agostu de 1811, en Zit\u00e1cuaro. Gracies a la formaci\u00f3n d'esta Xunta llogr\u00f3se que'l nucleu de la primer sulevaci\u00f3n caltuvi\u00e9rase xun\u00edu.\nSicas\u00ed, el principal oxetivu de la Suprema Xunta Gubernativa d'Am\u00e9rica (promulgar una Constituci\u00f3n) fracas\u00f3 y l'instituci\u00f3n termin\u00f3 esllei\u00e9ndose en 1813, desallugada poles tropes realistes de Caleya.\nNa interna de la revoluci\u00f3n, L\u00f3pez Ray\u00f3n y Morelos sosten\u00eden distintos proyeutos pa la nueva naci\u00f3n. L\u00f3pez Ray\u00f3n pensaba que la soberan\u00eda moraba nel rei y, poro, buscaba instaurar una monarqu\u00eda. Otra manera, Morelos sosten\u00eda que'l pueblu yera'l depositariu de la soberan\u00eda, apuntaba a que M\u00e9xicu fuera una democracia.\nSiguiendo les sos idees democr\u00e1tiques, Morelos llanz\u00f3 una convocatoria por que se escoyeren diputaos pa instalar un Congresu. Dos diputaos fueron electos por votu popular y seis fueron nomaos como representantes de la \u201cparte primida de la naci\u00f3n\u201d. A ello sum\u00e1bense los vocales de la Xunta de Zit\u00e1cuaro.\nEl Congresu de An\u00e1huac o Congresu de Chilpancingo empecipi\u00f3 la so activid\u00e1'l 14 de setiembre de 1813. Esta nueva instituci\u00f3n substituy\u00f3 a la disuelta xunta de Zit\u00e1cuaro.\nAl inaugurase'l Congresu, Morelos pronunci\u00f3'l famosu documentu llam\u00e1u Sentimientos de la Naci\u00f3n. Nesti discursu'l l\u00edder de la revoluci\u00f3n defende la importancia que tienen nuna naci\u00f3n los Derechos Humanos y la Llibert\u00e1. Esti mensaxe tuvo una gran repercusi\u00f3n, polo que ye consider\u00e1u'l primer antecedente de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estaos Xun\u00edos Mexicanos.\nPocos dempu\u00e9s, el 6 de payares de 1813 el Congresu de An\u00e1huac fixo la Declaraci\u00f3n d'Independencia, que romp\u00eda con tres siglos de dominaci\u00f3n colonial. El Congresu robl\u00f3 l'Acta Solemne de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de l'Am\u00e9rica Septentrional, redactada por Carlos Mar\u00eda de Bustamante. La Declaraci\u00f3n d'Independencia sosten\u00eda qu'Am\u00e9rica Septentrional:\n\u201crepunxo l'exerciciu de la so soberan\u00eda usurp\u00e1u; qu'en tal conceutu queda rota pa siempres y eslleida la dependencia del tronu espa\u00f1ol; que ye \u00e1rbitru pa establecer les lleis que-y convengan, pal meyor arreglu y felicid\u00e1 interior: pa faer la guerra y la paz y establecer rellaciones colos monarques y rep\u00fabliques\u201d."}
{"id": "95800", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95800", "title": "Declaraci\u00f3n d'Arbroath", "text": "La Declaraci\u00f3n d'Arbroath foi una declaraci\u00f3n sobre la independencia d'Escocia, que ten\u00eda como finalid\u00e1 establecer claramente la esistencia d'Escocia como est\u00e1u independiente y soberanu y el so derechu a defendese cola fuercia en casu de ser inxustamente atac\u00e1u. Esta declaraci\u00f3n ta escrita en forma de carta al Papa Xuan XXII, y datada el 6 d'abril de 1320. Sellada por 51 magnates y nobles, esta carta ye la \u00fanica caltenida de los tr\u00e9s que s'escribieron naquella d\u00f3mina: una d'elles taba roblada pol Rei d'Escocia y otra polos cl\u00e9rigos, con conten\u00edos, sup\u00f3nse, similares a la caltenida.\nDescripci\u00f3n.\nLa Declaraci\u00f3n emplegaba una serie d'argumentos ret\u00f3ricos llargamente aldericaos: que Escocia siempres fuera independiente, dende antes inclusive qu'Inglaterra; qu'Eduardu I d'Inglaterra atacara inxustamente a Escocia y perpet\u00e1u diverses otom\u00edes; que Roberto I d'Escocia (\"Robert the Bruce\") salvara a la naci\u00f3n escocesa d'esta amenaza; y, el puntu m\u00e1s conflictivu, que la independencia d'Escocia yera una prerrogativa del pueblu escoc\u00e9s, m\u00e1s que del Rei d'Escocia. Ello ye que establec\u00eda que la nobleza tendr\u00eda la potest\u00e1 d'escoyer a un nuevu rei en casu de que l'actual fixera daqu\u00e9 qu'amenaciara la independencia d'Escocia.\nAnque foi de cutiu interpretada como una espresi\u00f3n temprana de \"soberan\u00eda popular\" -el rei ye escoy\u00edu pol pueblu, y non por Dios-, tami\u00e9n puede argumentase que yera una manera de descargar la responsabilid\u00e1 por desobedecer al Papa sobre'l pueblu, en cuenta de sobre'l rei: Roberto I tar\u00eda asina defendi\u00e9ndose col argumentu de que s'hab\u00eda vistu oblig\u00e1u a lluchar nuna guerra illegal o arriesgase a ser depuestu.\nEscrita en llat\u00edn, cr\u00e9ese que foi redactada por Bernardo de Linton, ab\u00e1 de l'abad\u00eda d'Arbroath, quien naquella d\u00f3mina yera Canciller d'Escocia, seg\u00fan pol Obispu Alejandro de Kininmund. Magar tar datada na abad\u00eda d'Arbroath el 6 d'abril de 1320, de fechu nun hubo nenguna xunta de nobles en dicha fecha y nesi llugar na que pudiera habese alderic\u00e1u'l documentu. Otra manera, dicha xunta s\u00ed podr\u00eda tener llugar na Abad\u00eda de Newbattle (Midlothian), en marzu de 1320, anque tampoco esisten evidencies firmes al respeutu. Arbroath yera a cencielles la sede de la Canciller\u00eda Real, y por tantu'l llugar de residencia del Ab\u00e1 Bernardo, polo que la fecha y el llugar nam\u00e1i se refieren al so parte del procesu de redaici\u00f3n.\nLos sellos d'ocho condes y hasta otros cuarenta y un nobles fueron amestaos al documentu, probablemente nel plazu de selmanes o meses, mientres el cual los nobles unviaron los sos sellos a Arbroath. Dempu\u00e9s, la Declaraci\u00f3n foi llevada a la Corte Papal d'Avignon. Aparentemente, el Papa punxo cierta atenci\u00f3n a los argumentos conten\u00edos na Declaraci\u00f3n, anque la so influencia nun tien de ser esaxerada. En parte pola so intermediaci\u00f3n robl\u00f3se un trat\u00e1u de paz ente Escocia ya Inglaterra, el Trat\u00e1u de Northampton, nel que'l rei ingl\u00e9s, Eduardu III d'Inglaterra, arrenunciaba a toles sos pretensiones sobre Escocia. Dichu trat\u00e1u robl\u00f3se'l 1 de marzu de 1328, y tuvo un curtiu periodu de vixencia.\nLa copia orixinal de la Declaraci\u00f3n que s'unvi\u00f3 a Avignon perdi\u00f3se; sicas\u00ed, calti\u00e9nse una copia nel Archivu Nacional d'Escocia, n'Edimburgu. La traducci\u00f3n m\u00e1s conocida al ingl\u00e9s deber a sir James Fergusson, Archiveru d'Escocia, a partir del testu reconstruy\u00edu cola copia caltenida y otres copies del borrador orixinal. Unu de los p\u00e1rrafos de la traducci\u00f3n de Fergusson suel citase davezu:\nQue traduc\u00edu al espa\u00f1ol significa:\nInfluyencia.\nLa ret\u00f3rica apasionada de la Declaraci\u00f3n haber fechu famosa tantu n'Escocia como nel restu del mundu, y suxuri\u00f3se que pudo exercer cierta influencia sobre'l redactores de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos. Sicas\u00ed, inda esiste un alderique sobre la relevancia real del documentu nel so contestu hist\u00f3ricu: si representaba verdaderamente el sentir de los nobles con al respective de la independencia, la soberan\u00eda y un conceutu proto-democr\u00e1ticu de la monarqu\u00eda, o bien yera nam\u00e1i un exemplu de propaganda del propiu rei, redactada por ello sol estrictu control del principal ministru, l'Ab\u00e1 Bernardo d'Arbroath. S\u00eda que non, lo que nun s'alderica ye la relevancia del testu na formaci\u00f3n de la identid\u00e1 nacional escocesa, y la creencia basada en fechos reales o non- de que n'Escocia ye'l pueblu'l que tien la soberan\u00eda, y non el Rei o'l Parllamentu, como asocede n'Inglaterra."}
{"id": "95801", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95801", "title": "Declaraci\u00f3n d'independencia de l'Arxentina", "text": "La Declaraci\u00f3n d'Independencia de l'Arxentina foi una decisi\u00f3n tomada pol Congresu de Tucum\u00e1n pola cual, el martes 9 de xunetu de 1816, declar\u00f3 la formal rotura de los venceyos de dependencia pol\u00edtica de les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata cola monarqu\u00eda espa\u00f1ola. La declaraci\u00f3n foi realizada na Casa de Tucum\u00e1n allugada na ciud\u00e1 de San Miguel de Tucum\u00e1n, onde sesionaba l'asamblea. Diez d\u00edes m\u00e1s tarde, el mesmu Congresu arrenunci\u00f3 tami\u00e9n a toa otra dominaci\u00f3n estranxera.\nAntecedentes.\nEn 1814, el rei Fernandu VII d'Espa\u00f1a tornara al tronu espa\u00f1ol. Esta situaci\u00f3n quit\u00f3 argumentos d'aici\u00f3n a los homes qu'empecipiaren la Revoluci\u00f3n de Mayu nel Virreinatu del R\u00edo de la Plata ya instaur\u00e1u la Primer Xunta en 1810 \u2014y los gobiernos qu'asocedieren a \u00e9sta\u2014 so la premisa de la M\u00e1zcara de Fernandu VII. Y\u00e1 nun pod\u00eden actuar en nome del rei d'Espa\u00f1a porque \u00e9sti volvi\u00f3 tar nel poder efectivo. El rei quer\u00eda reconquistar les sos colonies; los \"realistes\" (los partidarios del colonialismu) trunfaren n'Huaqui, Vilcapugio y Ayoh\u00fama, y yeren fuertes nel Alto Per\u00fa, l'actual Bolivia. Dende ell\u00ed pensaben atacar les bases de los independentistes ya invadir tol actual territoriu d'Arxentina teniendo como oxetivu la ciud\u00e1 de Buenos Aires.\nEl 15 d'abril de 1815, una revoluci\u00f3n termin\u00f3 col gobiernu centralista del Direutor Supremu de les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata, xeneral Carlos Mar\u00eda de Alvear. Los revolucionarios esixeron la convocatoria d'un Congresu Xeneral Constituyente. Primeramente unvi\u00e1ronse diputaos de toles provincies empecipiando les sesiones el 24 de marzu de 1816. Cada deleg\u00e1u representaba 15.000 habitantes.\nSicas\u00ed la situaci\u00f3n de los patriotes independentistes na so frontera noroeste nun tuvo asegurada hasta qu'en marzu de 1816 el xeneral porte\u00f1o Jos\u00e9 Rondeau acept\u00f3 roblar el Pactu de los Cerrillos col caudiellu salte\u00f1o (Salta incluy\u00eda a Jujuy y Tarija) Mart\u00edn Miguel de G\u00fcemes. A partir d'esi momentu, les fuercies de G\u00fcemes sostuvieron la llucha nel frente norte, lliberando a los ex\u00e9rcitos del gobiernu nacional por que, al mandu del xeneral Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, pudieren avanzar contra los sos enemigos m\u00e1s all\u00e1 del Cordal de los Andes escontra Chile y depu\u00e9s hasta Per\u00fa. Mentanto, el caudiellu Jos\u00e9 Gervasio Artigas y los sos aliaos defend\u00eden el territoriu de les incursiones portugueses, magar les actit\u00faes ambigues de los gobernantes porte\u00f1os.\nEl Congresu de Tucum\u00e1n.\nEl Congresu de Tucum\u00e1n empecipi\u00f3 les sos sesiones na Casa de Tucum\u00e1n allugada en San Miguel de Tucum\u00e1n, el 24 de marzu de 1816, cola presencia de 33 diputaos. Seg\u00fan la decisi\u00f3n de los mesmos delegaos, la presidencia del Congresu yera rotativa y camudaba cada mes.\nFueron distintes les causales poles que nun unviaron diputaos diverses provincies que pertenecieren al Virreinatu del R\u00edo de la Plata. \nDelles provincies del Altu Per\u00fa, ente elles Potos\u00ed, Cochabamba, La Paz y fora del Altu Per\u00fa la de Santa Cruz de la Sierra que llograra ser llibertada por Ignacio Warnes cuando cre\u00f3 la Republiqueta de Santa Cruz , cayeren nuevamente en poder de los realistes. Sicas\u00ed gracies a la Tercer espedici\u00f3n auxiliadora al Altu Per\u00fa unviaron diputaos al Congresu de Tucum\u00e1n Chichas, Llamargues y Mizque. \nDistinta foi la situaci\u00f3n de les provincies \"de baxo\". Salvu C\u00f3rdoba, les provincies de la Lliga de los Pueblos Llibres o Lliga Federal \u2014que taba compuesta pola Provincia Oriental (sector principal de la Banda Oriental), Corrientes, Entre R\u00edos, Misiones y Santa Fe\u2014 resolvieron nun allegar al Congresu de Tucum\u00e1n. El caudiellu de la Provincia Oriental, Jos\u00e9 Gervasio Artigas, opunx\u00e9rase a la ratificaci\u00f3n definitiva del alcuerdu de paz algam\u00e1u nel , robl\u00e1u'l 9 d'abril de 1816, pol que se reconociera l'autonom\u00eda de Santa Fe, anque en carta a Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, declar\u00e1ndose tami\u00e9n arxent\u00edn avis\u00e1ba-y que la Uni\u00f3n de los Pueblos Llibres anteman\u00e1rase na declaraci\u00f3n de la independencia arxentina mientres el Congresu d'Oriente (celebr\u00e1u'l 29 de xunu de 1815) suscritu poles provincies arxentines federales na ent\u00f3s peque\u00f1a ciud\u00e1 de Concepci\u00f3n del Uruguay. A eso hab\u00edase sum\u00e1u la negativa tantu del nuevu Direutor Supremu, Antonio Gonz\u00e1lez Balcarce como del Congresu de Tucum\u00e1n.Les provincies federales axuntaren el Congresu d'Oriente a mediaos de 1815, convoc\u00e1u por Jos\u00e9 Artigas. Dellos autores afirmen qu'esti congresu declar\u00f3 la independencia d'Espa\u00f1a bas\u00e1ndose nuna carta de Artigas a Pueyrred\u00f3n, pero la carta nun menta al congresu nin da una fecha, refiri\u00e9ndose solo a la Banda Oriental. Tampoco hai neng\u00fan otru documentu que confirme o suxura que tal declaraci\u00f3n asocediera. Esta foi una clara manifestaci\u00f3n de protesta y oposici\u00f3n escontra les pol\u00edtiques centralistes o unitaries y pro mon\u00e1rquiques tantu del Direutoriu como del Congresu de les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata. \nParagu\u00e1i, nun unvi\u00f3 diputaos al Congresu de Tucum\u00e1n y\u00e1 que esta provincia, tres la espedici\u00f3n de Manuel Belgrano, actuaba como un est\u00e1u independiente dende 1811, en que s'independizara d'Espa\u00f1a, ante les actit\u00faes centralistes de los socesivos gobiernos establec\u00edos en Buenos Aires pese al Trat\u00e1u confederal ente les xuntes d'Asunci\u00f3n y Buenos Aires.\nTampoco unviaron diputaos los actuales territorios de la Patagonia (sacante ciudaes fortificaes como Carmen de Patagones que taben subordinaes a Buenos Aires), el Comahue y el Gran Chaco y\u00e1 que s'atopaben sol dominiu ind\u00edxena o despoblaos.\nNuna de les sos primeres decisiones, el Congresu nom\u00f3 Direutor Supremu de les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata a unu de los sos diputaos, el xeneral Juan Mart\u00edn de Pueyrred\u00f3n.\nMientres delles selmanes aldericaron los algames de les sos atribuciones y el so funcionamientu internu, am\u00e1s de tomar decisiones de pol\u00edtica nacional ya internacional. El cuerpu ten\u00eda la facult\u00e1 d'intervenir en cuasi tolos asuntos que se presentaben a la so considerancia, lo que provoc\u00f3 interminables alderiques.\nLa presi\u00f3n de dalgunos de los sos miembros, y d'influyentes dirixentes nacionales \u2014ente ellos el xeneral Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, gobernador de la Intendencia de Que'l so\u2014 fizo que s'empecipiara'l discutiniu sobre la Declaraci\u00f3n d'Independencia.\nLa votaci\u00f3n finalmente concret\u00f3se'l 9 de xunetu. Nesi momentu presid\u00eda'l cuerpu unu de los representante de San Juan, Francisco Narciso de Laprida. Neng\u00fan pa\u00eds reconoci\u00f3 nesi momentu la independencia de les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata.\nEl 21 de xunetu foi xurada la Independencia na sala de sesiones polos miembros del Congresu, ante la presencia del gobernador, del xeneral Manuel Belgrano, del cleru secular, de les \u00f3rdenes relixoses y dem\u00e1s corporaciones.\nLos discutinios posteriores de los diputaos xiraron en redol al dict\u00e1u d'una constituci\u00f3n y a la forma de gobiernu y a la forma d'est\u00e1u que ten\u00eda d'adoptase nella. La situaci\u00f3n de guerra abierta cola monarqu\u00eda espa\u00f1ola, la Restauraci\u00f3n absolutista n'Espa\u00f1a y n'Europa y la creciente inxerencia del Reinu Xun\u00edu de Portugal, Brasil y Algarve fixo pensar a dellos diputaos, influy\u00edos poles idees de Manuel Belgrano, n'instaurar una monarqu\u00eda Inca nel R\u00edo de la Plata. Esta posici\u00f3n d'enllantar una forma de gobiernu mon\u00e1rquica y constitucional foi refugada polos diputaos republicanos, que sosten\u00eden la forma de gobiernu d'una rep\u00fablica constitucional pa la rex\u00f3n de la Plata. Al conflictu amen\u00e1u pola forma de gobiernu sum\u00f3se-y unu que tuvo mayor valumbu y trescendencia y que foi'l rellacion\u00e1u cola adopci\u00f3n de la forma d'est\u00e1u: el unitarismu \"versus\" el federalismu. \nLos llabores del Congresu siguieron en Buenos Aires, onde empez\u00f3 a deliberar a principios de 1817, y onde sancion\u00f3 la Constituci\u00f3n Arxentina de 1819, qu'estableci\u00f3 una rep\u00fablica centralista. El Congresu foi eslle\u00edu en 1820, tres la derrota del Direutoriu na batalla de Cepeda, que marc\u00f3 l'entamu de l'Anarqu\u00eda del A\u00f1u XX.\nActa de la Independencia.\nL'acta de la Independencia foi declarada pol Congresu de les Provincies Xun\u00edes en Suram\u00e9rica.\n\"Na benem\u00e9rita y bien digna ciud\u00e1 de San Miguel de Tucum\u00e1n a nueve d\u00edes del mes de xunetu de 1816: terminada la sesi\u00f3n ordinaria, el Congresu de les Provincies Xun\u00edes sigui\u00f3 los sos anteriores discutinios sobre'l grande, augusto y sagr\u00e1u oxetu de la independencia de los pueblos que lu formen. Yera universal, constante y decid\u00edu el clamor del territoriu pola so emancipaci\u00f3n solemne del poder desp\u00f3ticu de los reis d'Espa\u00f1a, los representantes sicas\u00ed consagraron a tan trabayosu asuntu tola fondura de los sos talentos, la derechura de les sos intenciones ya inter\u00e9s que demanda la sanci\u00f3n de la suerte so, pueblos representaos y posterid\u00e1. Al so t\u00e9rminu fueron preguntaos \u00bfSi quieren que les provincies de la Uni\u00f3n fora una naci\u00f3n llibre ya independiente de los reis d'Espa\u00f1a y la so metr\u00f3polis? Aclamaron de primeres llenos de santu ardor de la xusticia, y unu a unu repitieron sucesivamente'l so un\u00e1nime y bonal decid\u00edu votu pola independencia del pa\u00eds, fixando na so virt\u00fa la declaraci\u00f3n siguiente:\"\nEl 19 de xunetu, en sesi\u00f3n secreta, el diput\u00e1u Medrano fixo aprobar un camb\u00e9u a la f\u00f3rmula del xuramentu, col enfotu de bloquiar delles opciones que se contemplaben naquel momentu poles que se pasar\u00eda a depender de dalguna otra potencia distinta d'Espa\u00f1a. Onde dic\u00eda \u00abindependiente del rei Fernandu VII, los sos socesores y metr\u00f3polis\u00bb, a\u00f1edi\u00f3se: \nL'acta orixinal, roblada por tolos miembros del Congresu, foi redactada nel llibru d'Actes de les sesiones p\u00fabliques de dicha asamblea. Esi llibru perdi\u00f3se. Dellos historiadores consideren que foi deposit\u00e1u en 1820 na Llexislatura de Buenos Aires, d'onde darr\u00e9u ser\u00eda sustra\u00edu. Nel Archivu Xeneral de la Naci\u00f3n Arxentina lo que se calti\u00e9n ye una copia realizada pol secretariu Serrano, a fines del mes de xunetu de 1816.\nFirmantes de la Declaraci\u00f3n de la Independencia.\nLos 29 diputaos del Congresu de Tucum\u00e1n que suscribieron l'acta d'Independencia declarada pol Congresu de les Provincies Xun\u00edes en Sud Am\u00e9rica fueron: \nNesa sesi\u00f3n nun tuvieron presentes cinco diputaos:\nDe los 29 diputaos firmantes de l'acta de Declaraci\u00f3n de la Independencia, 12 fueron miembros del cleru de la Ilesia Cat\u00f3lica. Foi'l casu de: Cayetano Rodr\u00edguez, Antonio S\u00e1enz, Manuel Acevedo, Jos\u00e9 Colombres, Mariano S\u00e1nchez de Loria, Jos\u00e9 Andr\u00e9s Pacheco de Melo, Pedro Ignacio de Castro Barros, Justo Santa Mar\u00eda de Oro, Pedro Francisco de Uriarte, Pedro Le\u00f3n Gallo, Pedro Miguel Ar\u00e1oz y Jos\u00e9 Ignacio Thames.\nCelebraci\u00f3n oficial del 9 de xunetu.\nEl D\u00eda de la Independencia de la Rep\u00fablica Arxentina cel\u00e9brase cada 9 de xunetu. \nEl 6 de xunetu de 1826, Bernardino Rivadavia, presidente de les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata, orden\u00f3 que'l 9 de xunetu conmemor\u00e1rase juntamente col 25 de mayu pos consideraba que \"la repetici\u00f3n d'estes fiestes irroga perxuicios de considerancia al comerciu ya industria\".\nPero Juan Manuel de Rosas, mientres el so segundu gobiernu, y a puntu de celebrar los 20 a\u00f1os de la Declaraci\u00f3n de la Independencia, dispunxo por aciu un decretu promulg\u00e1u'l 11 de xunu de 1835, que la celebraci\u00f3n del 9 de xunetu ten\u00eda de faese colos mesmos preceptos que'l 25 de mayu.\nReprod\u00facense equ\u00ed los art\u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba del ment\u00e1u decretu:"}
{"id": "95802", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95802", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia d'Azawad", "text": "La declaraci\u00f3n d'independencia Azawad, ye la declaraci\u00f3n d'independencia del movimientu nacional de lliberaci\u00f3n del Azawad de la Rep\u00fablica de Mal\u00ed pa la creaci\u00f3n del est\u00e1u independiente d'Azawad el 6 d'abril de 2012 tres la rebeli\u00f3n de 2012, y una serie de rebeliones tuareg.\nHistoria.\nTres el regresu de dellos cientos de soldaos dempu\u00e9s de la Guerra de Libia de 2011 y la formaci\u00f3n del Movimientu Nacional pa la Lliberaci\u00f3n d'Azawad, la insurxencia empez\u00f3'l 17 de xineru con un ataque na rex\u00f3n de Kidal, cerca de la frontera con Arxelia. Tres el golpe d'est\u00e1u en Mal\u00ed de 2012, los rebeldes fixeron nueves incursiones pa prindar a les tr\u00e9s m\u00e1s grandes ciudaes de Kidal, Gao y Tombuct\u00fa, en tres d\u00edes, respeutivamente. Nesti puntu, otres faiciones xunir a la llucha, incluyendo'l Islamismu Ansar Dine y el movimientu pola unid\u00e1 y la Yihad n'\u00c1frica Occidental. A pesar de los informes de Ansar Dine tomando'l control de la mayor parte de lo que foi prind\u00e1u primeramente por o cola ayuda de la MNLA, el grupu estableci\u00f3'l so escritu sobre grandes zones del territoriu. Los pueblos tuareg tami\u00e9n se quexara de la marxinaci\u00f3n dientro de Mal\u00ed, seg\u00fan bas\u00e1u nos alcuerdos anteriores pa poner fin a les rebeliones tuareg los postreros fueron violaos por Mal\u00ed, un reclamu Mal\u00ed negar. \nDeclaraci\u00f3n d'Independencia.\nEl Secretariu Xeneral de la MNLA, Bilal Acherif AG, roblaron la declaraci\u00f3n en Gao, el sitiu de los m\u00e1s grandes puestu d'avanzada militar de Mal\u00ed nel norte, el 06 d'abril de 2012. Foi anunci\u00e1u por Moussa ag Attaher en \"France 24\".\nLa declaraci\u00f3n foi emitida na \"voz del Movimientu Nacional pa la Lliberaci\u00f3n d'Azawad\" en franc\u00e9s. La declaraci\u00f3n dizse que s'emitieron en consulta col Comit\u00e9 Executivu, el Conseyu Revolucionariu, el Conseyu Consultivu, l'Est\u00e1u Mayor del Ex\u00e9rcitu de Lliberaci\u00f3n y les oficines rexonales. Coles mesmes, cit\u00f3 como archivu axuntu unillateral de razonamientu de Francia de la rex\u00f3n de Mal\u00ed.\nEl documentu concluy\u00f3 a\u00f1ediendo que'l nuevu est\u00e1u declar\u00e1u pol MNLA recon\u00f3cense les fronteres internacionales del Est\u00e1u, a pesar de qu'estremara la Azawagh tradicional en dellos estaos d'angua\u00f1o, de conformid\u00e1 absoluta cola carta de les naciones xun\u00edes, y un compromisu pol MNLA pa establecer el \"condiciones pa una paz duradera \"y crear les instituciones del Est\u00e1u, de conformid\u00e1 con una constituci\u00f3n democr\u00e1tica. Antes de \"irrevocable\" aclamando l'Est\u00e1u Independiente d'Azawad, el documentu pide al Comit\u00e9 Executivu, que correr\u00eda'l pa\u00eds nel periodu de transici\u00f3n, pa convidar a la comunid\u00e1 internacional a reconocer de momentu'l nuevu Est\u00e1u n'ares de la \"xusticia y paz\". \nReaiciones.\nEl d\u00eda antes de la declaraci\u00f3n, el Ministeriu de Rellaciones Esteriores d'Arxelia dixo qu'una faici\u00f3n armada asaltaron el consul\u00e1u d'Arxelia nel nordeste de secuestru del c\u00f3nsul y seis miembros del personal. Anque Attaher calific\u00f3 de \"deplorable\", dixo'l MNLA foi xunto cola aici\u00f3n con cuenta de nun provocar muertes. La \"AFP\" tami\u00e9n cit\u00f3 a una fonte militar maliense que dic\u00eda qu'al meyor de la intelixencia del Ex\u00e9rcitu de Mal\u00ed \"la MNLA ta al cargu de la nada enagora... ye Iyad [Ag Ghaly] que ye'l m\u00e1s fuerte y \u00e9l ta con AQMI\". El so Ansar Dine dixo que yera \"contra les rebeliones. Tamos en contra de la independencia. nun tamos en contra revoluciones en nome del Islam\". "}
{"id": "95803", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95803", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Bolivia", "text": "La independencia del Est\u00e1u Plurinacional de Bolivia foi proclamada'l 6 d'agostu de 1825 nun Congresu celebr\u00e1u en Chuquisaca.\nBatalla de Jun\u00edn.\nMientres les tropes grancolombianas desembarcaben nel puertu de Callao sol mandu del xeneral Antonio Jos\u00e9 de Sucre, el xeneral Andr\u00e9s de Santa Cruz, qu'hasta poco tiempu antes lluchara nes files realistes, lleg\u00f3 a compartir les idees llibertaries de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn y foi unvi\u00e1u a engrosar les tropes de Sucre, empecipiando la so marcha escontra'l Alto Per\u00fa. N'agostu de 1823 ingres\u00f3 na ciud\u00e1 de La Paz, y forz\u00e1u a llibrar combate, Santa Cruz sale victoriosu na batalla de Zepita contra una divisi\u00f3n del xeneral Valdez, el 25 d'agostu de 1823.\nEnte los a\u00f1os 1822 y 1823, la situaci\u00f3n nel Per\u00fa torn\u00e1rase ca\u00f3tica: los ex\u00e9rcitos fueren ganaos polos realistes y los pol\u00edticos taben sum\u00edos na anarqu\u00eda. Con estes condiciones bien llamentables atop\u00f3se Sim\u00f3n Bol\u00edvar (llam\u00e1u'l Llibertador) al Per\u00fa, cuando'l 1 de setiembre de 1823 presentar en Lima. El Congresu dio-y la xefatura militar.\nLa independencia de Per\u00fa nun taba consolidada, una y bones el 29 de febreru de 1824 los realistes llograron ocupar nuevamente Lima. Pero esta vegada, les conmociones pol\u00edtiques que viv\u00eda n'Espa\u00f1a influyeron decididamente pal fraccionamiento de les tropes espa\u00f1oles n'Am\u00e9rica.\nEl xeneral Pedro Antonio Ola\u00f1eta, absolutista recalcitrante, remontar contra'l virr\u00e9i La Serna, que yera d'encl\u00edn lliberal y constitucionalista, porque-y atribuy\u00eda a \u00e9sti'l des\u00e9u de dixebrase de la monarqu\u00eda pa lliberar a Per\u00fa del absolutismu que quer\u00eda imponer Ola\u00f1eta.\nBol\u00edvar atop\u00f3 a los realistes estremaos y entam\u00f3 prontamente un ex\u00e9rcitu form\u00e1u por colombianos, arxentinos y peruanos y el 6 d'agostu de 1824, gan\u00f3 al ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol del xeneral Jos\u00e9 de Canterac col coronel Manuel Isidoro Su\u00e1rez nos campos de Jun\u00edn. Esta victoria constit\u00fai sobremanera, el pasu previu pal trunfu final na batalla d'Ayacucho. El xefes espa\u00f1oles, Canterac, Vald\u00e9s y De La Serna, axuntaos nel Cuzco decidieron reorganizar les sos fuercies y salir al alcuentru de los vencedores de Jun\u00edn.\nBatalla d'Ayacucho y entrada de Sucre nel Altu Per\u00fa.\nSucre, por encargu de Bol\u00edvar, decidi\u00f3 siguir la campa\u00f1a militar nel Per\u00fa, y el 9 d'avientu de 1824, los independentistes llograron una victoria na llanura d'Ayacucho. Cola capitulaci\u00f3n del virr\u00e9i De La Serna reconoc\u00edase la Independencia de Per\u00fa y d'Am\u00e9rica.\nEn Cochabamba sublev\u00f3se'l 16 de xineru l'escuadr\u00f3n de caballer\u00eda Dragones Americanos, col coronel Jos\u00e9 Mart\u00ednez, prindaron a oficiales y al gobernador y depu\u00e9s apoder\u00e1ronse del Primer Batall\u00f3n del Regimiento Fernandu VII. Pleg\u00f3se depu\u00e9s l'escuadr\u00f3n de Santa Victoria, quedando la totalid\u00e1 de la guarnici\u00f3n de la ciud\u00e1 (de 800 homes) en manes independentistes. Designar a Mariano Guzm\u00e1n como gobernador, y ante el so arrenunciu, al coronel Saturnino S\u00e1nchez. La poblaci\u00f3n xur\u00f3 la independencia.\nEl teniente coronel Pedro Arraya colos escuadrones Santa Victoria y Dragones Americanos dirixir a Chayanta, onde tami\u00e9n se xur\u00f3 la independencia.\nEn Vallegrande, sublev\u00f3se'l Segundu Batall\u00f3n del Fernandu VII (con 200 homes), deponiendo al brigadier Francisco Javier Aguilera el 26 de xineru. El coronel Jos\u00e9 Manuel Mercado ocup\u00f3 Santa Cruz de la Sierra'l 14 de febreru. Mojos y Chiquitos xuntaron. Por cuenta de estes aiciones, Ola\u00f1eta abandon\u00f3 La Paz el 22 de xineru en direici\u00f3n a Potos\u00ed.\nEl 29 de xineru de 1825, el xeneral Jos\u00e9 Miguel Lanza proveniente de les zones rurales cercanes (Republiqueta de Ayopaya), tom\u00f3 la ciud\u00e1 de La Paz y declar\u00f3 la independencia de les Provincies del Altu Per\u00fa, siendo nom\u00e1u'l so primer presidente. El 6 de febreru'l mariscal Sucre a la cabeza del Ex\u00e9rcitu Llibertador cruci\u00f3'l r\u00edu Desaguadero (llende col Per\u00fa) ya ingres\u00f3 en La Paz a otru d\u00eda.\nEn Chuquisaca el batall\u00f3n Dragones de la Frontera, del coronel Francisco L\u00f3pez, pronunciar polos independentistes el 22 de febreru y xur\u00f3se la independencia.\nEl xeneral Ola\u00f1eta permaneci\u00f3 en Potos\u00ed, onde recibi\u00f3 al batall\u00f3n Uni\u00f3n, procedente de Puno al mandu del coronel Jos\u00e9 Mar\u00eda Valdez, convoc\u00f3 a un Conseyu de Guerra qu'alcord\u00f3 siguir la resistencia. Ola\u00f1eta distribuy\u00f3 les sos tropes ente la fortaleza de Cotagaita col batall\u00f3n Cazadores, el Chichas al mandu de Medinaceli al Tumusla, Valdez colos restos del Reximientu d'Infanter\u00eda de la Uni\u00f3n foi unvi\u00e1u a Chuquisaca y \u00e9l col\u00f3 a Vitichi, con 60.000 pesos d'oru de la Casa de la Moneda de Potos\u00ed. Abandon\u00f3 esa ciud\u00e1 Ola\u00f1eta el 28 de marzu, xusto primero qu'entrara la vanguardia independentista al mandu de Arralla. Magar les \u00f3rdenes terminantes de nun avanzar que'l gobernador de Salta, Jos\u00e9 Antonio \u00c1lvarez d'Arenales, unvi\u00f3'l 17 de marzu al xefe de la so vanguardia, coronel Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez de Urdininea, \u00e9sti con 200 dragones sosprendi\u00f3 a la guarnici\u00f3n de Tupiza el 23 de marzu.\nEl coronel Carlos de Medinaceli 300 soldaos sulevar en contra de Ola\u00f1eta el 1 d'abril, a otru d\u00eda dambos enfrent\u00e1ronse na batalla del Tumusla que remat\u00f3 cola muerte de Ola\u00f1eta. Diverses fontes nieguen la esistencia de tal batalla, argumentando que Ola\u00f1eta morri\u00f3 del \u00fanicu disparu que se fixo.\nEl 7 d'abril, el xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Valdez rindir en Chequelte ante Urdininea quien avanzaba dende Jujuy, pidiendo ser entend\u00edu na Capitulaci\u00f3n d'Ayacucho, poniendo fin a la guerra nel Altu Per\u00fa.\nEl 7 d'abril recibi\u00f3 Sucre un pliegu unvi\u00e1u por \u00c1lvarez d'Arenales dende Mueyo (cerca de Tupiza), faci\u00e9ndo-y saber la comisi\u00f3n que-y fixera'l gobiernu de Buenos Aires el 8 de febreru por que trate colos xefes realistes de les provincies del Altu Per\u00fa'l fin de la guerra:\nCongresu Constituyente de la Naci\u00f3n.\nEl 9 de febreru de 1825, el mariscal Antonio Jos\u00e9 de Sucre y Casimiro Ola\u00f1eta, abog\u00e1u de Chuquisaca y sobr\u00edn del ment\u00e1u xeneral, convocaron a toles provincies altoperuanas p'axuntase nun congresu que ten\u00eda de decidir el dest\u00edn de la naci\u00f3n.\nPero, el dest\u00edn de la nueva rep\u00fablica taba suxetu a tres posibilidad que s'abrir nel senu de l'asamblea, prosiguir la unid\u00e1 con Buenos Aires, incorpor\u00e1ndose al conxuntu de les Provincies Xun\u00edes, caltener l'adhesi\u00f3n al Per\u00fa reconociendo les mid\u00edes d'incorporaci\u00f3n dictaes pol virr\u00e9i Abascal como result\u00e1u de la revoluci\u00f3n del 25 de mayu de 1809 en Chuquisaca, o sostener con decisi\u00f3n la independencia absoluta del Altu Per\u00fa, non y\u00e1 con rellaci\u00f3n a Espa\u00f1a, sin\u00f3n tami\u00e9n con referencia al Provincies Xun\u00edes del R\u00edu de la Plata y al Per\u00fa. Tanto como'l gobiernu de Buenos Aires y el Per\u00fa almit\u00eden esta tercera alternativa, sicas\u00ed, Bol\u00edvar, magar nun desautoriz\u00f3 p\u00fablicamente a Sucre, reproch\u00f3-y en carta privada esta iniciativa, pos entend\u00eda qu'afalar nesi momentu un actu de soberan\u00eda d'esa naturaleza, conspiraba contra los intereses de la Gran Colombia, una y bones el territoriu de la Real Audiencia de Quito podr\u00eda pretender el mesmu trato que la de Llamargues.\nEl Congresu Xeneral Constituyente de Buenos Aires, por decretu de 9 de mayu de 1825, declar\u00f3 que \u00abanque los cuatro provincies del Altu Per\u00fa, pertenecieron siempres a esti Est\u00e1u, ye la volunt\u00e1 del congresu xeneral constituyente, qu'elles queden en plena llibert\u00e1 pa disponer de la so suerte, seg\u00fan crean convenir a los sos intereses y a la so felicid\u00e1\u00bb, estenando'l cam\u00edn a la independencia altoperuana.\nSucre, un tanto cafiante pol reproche que-y fa\u00eda Bol\u00edvar, dempu\u00e9s de demostrar les sos razones, anunci\u00f3 qu'obedecer\u00eda lo mandao, pero que tami\u00e9n abandonar\u00eda'l pa\u00eds, porque lo que se-y ordenar nun compart\u00eda col so criteriu, m\u00e1s al contrariu, topetaba cola so conciencia y compromet\u00eda la fe de la so pallabra.\nDeclaraci\u00f3n de la independencia.\nConvocada nuevamente l'Asamblea Deliberante en Chuquisaca, el 9 de xunetu de 1825, y concluyida determin\u00f3se la completa independencia del Altu Per\u00fa, so la forma republicana, por soberana de los sos f\u00edos. Finalmente, el presidente de l'Asamblea Jos\u00e9 Mariano Serrano, xunto a una comisi\u00f3n, redact\u00f3'l \"Acta de la Independencia\" que lleva fecha del 6 d'agostu de 1825, n'honor a la Batalla de Jun\u00edn ganada por Bol\u00edvar.\nL'acta d'independencia, redactada pol presidente del Congresu, Jos\u00e9 Mariano Serrano, na so parte espositiva diz en tonu vibrante:\nLa independencia foi declarada por 7 representantes de Llamargues, 14 de Potos\u00ed, 12 de La Paz, 13 de Cochabamba y 2 de Santa Cruz.\nEl nome de Bolivia.\nEl 18 de mayu de 1826 Bol\u00edvar robl\u00f3 en Lima un decretu de reconocencia de la independencia de Bolivia per parte de Per\u00fa.\nPor aciu un decretu l'Asamblea determin\u00f3 que'l nuevu est\u00e1u llevar\u00eda'l nome de \u00abRep\u00fablica Bol\u00edvar\u00bb, n'homenaxe al Llibertador, design\u00e1u \u00abPadre de la Rep\u00fablica\u00bb. Conc\u00e9dese-y tami\u00e9n el supremu poder executivu en forma vitalicia, colos honores de Proteutor y Presidente. Bol\u00edvar estim\u00f3 estos honores, pero torn\u00f3 l'aceptaci\u00f3n del cargu, designando al xeneral Antonio Jos\u00e9 de Sucre.\nPas\u00e1u un tiempu volvi\u00f3 aldericase'l nome de la nueva naci\u00f3n, y un diput\u00e1u potosino llam\u00e1u Manuel Mart\u00edn Cruz, dixo que al igual que \u00abde R\u00f3mulo vien Roma\u00bb, \u00abde Bol\u00edvar va venir Bolivia\u00bb.\nBol\u00edvar deseyaba que Bolivia formara parte d'otra naci\u00f3n, preferentemente Per\u00fa, pero lo que lu convenci\u00f3 fondamente foi l'actit\u00fa de les mases populares. El 18 d'agostu, a la so llegada a La Paz hubo una manifestaci\u00f3n de gayola popular. La mesma escena repiti\u00f3se cuando'l Llibertador lleg\u00f3 a Oruro, dempu\u00e9s a Potos\u00ed y finalmente a Chuquisaca. Esta espresi\u00f3n tan fervosa de la poblaci\u00f3n, trescal\u00f3 a Bol\u00edvar, quien llam\u00f3 la so f\u00eda predilecta\u00bb a la nueva Naci\u00f3n."}
{"id": "95804", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95804", "title": "Independencia de Brasil", "text": "La Independencia de Brasil entiende una serie d'eventos pol\u00edticos asoced\u00edos ente 1821 y 1824, la mayor\u00eda de los cualos incluyeron conflictos ente Brasil y Portugal. Con al respective de la proclamaci\u00f3n d'independencia presentada pol Imperiu de Brasil el 7 de setiembre de 1822. Foi un periodu importante na historia del pa\u00eds y estr\u00e9mase del restu de guerres d'independencia hispanoamericanes en que'l procesu foi dirix\u00edu un miembru de la de familia real ,el pr\u00edncipe herederu Pedro,que se convertir\u00eda n'emperador.\nEl r\u00e9xime resultante foi l'Imperiu de Brasil,una monarqu\u00eda constitucional que perdur\u00f3 hasta 1889 siendo asina'l r\u00e9xime mon\u00e1rquicu independiente mas duraderu de \u00c1merica\nAntecedentes.\nEl territoriu qu'agora ocupa Brasil foi reclam\u00e1u per Portugal per primer vegada'l 18 de setiembre de 1500 cuando'l navegante portugu\u00e9s Pedro \u00c1lvares Cabral lleg\u00f3 a les sos mari\u00f1es. Dende 1534 empecipi\u00f3se l'asentamientu permanente nel territoriu polos portugueses, quien espandieron el territoriu escontra l'oeste mientres los siguientes 300 a\u00f1os hasta qu'establecieron casi toles fronteres que constit\u00fain l'actual Brasil. En 1808, l'ex\u00e9rcitu del emperador franc\u00e9s Napole\u00f3n Bonaparte invadi\u00f3 Portugal y forz\u00f3 a que la familia real portuguesa dir al exiliu. La corte portuguesa foi establecida na ciud\u00e1 de Rio de Janeiro, que se convirti\u00f3 na sede non oficial del Imperiu portugu\u00e9s. Esti camb\u00e9u de see xener\u00f3 un gran xiru nes rellaciones metr\u00f3polis-colonia. Seg\u00fan Westthalen: \u00aben 1807 [...] produci\u00f3se lo que podr\u00eda llamase inversi\u00f3n brasilana, esto ye, el tresformamientu de la capital lusu-brasilana en sede de la monarqu\u00eda portuguesa [...] en realidad Brasil pasaba a ser la metr\u00f3polis y Portugal, la colonia.\u00bb\nEl 12 d'avientu de 1815, Xuan VI, ent\u00f3s rexente de la so madre incapacitada, la reina Maria I, alz\u00f3 a Brasil de colonia a Reinu xun\u00edu con Portugal.\nEn 1820, la Revoluci\u00f3n lliberal de Porto espa\u00f1\u00f3 en Portugal. El movimientu empecipi\u00e1u por constitucionalistas lliberales result\u00f3 na xunta de les Cortes, que crear\u00eden la primera Constituci\u00f3n del reinu. Coles mesmes, les Cortes demandaron la torna del rei Dom Jo\u00e3o VI, qu'afitara la so residencia en Brasil dende 1808, pa lo cual alzara a Brasil como reinu como parte del Reinu Xun\u00edu de Portugal, Brasil y Algarve en 1815 y nomara al so f\u00edu y pr\u00edncipe herederu Dom Pedro como rexente pa gobernar el Reinu de Brasil nel so llugar el 7 de marzu de 1821. El rei colar a Europa'l 26 d'abril y dex\u00f3 a Dom Pedro en Brasil por que gobernara el reinu cola ayuda de los ministros del interior, d'asuntos esteriores, de guerra y marina y de finances. \nEl oficiales militares portugueses movilizaos en Brasil taben a favor del movimientu constitucionalista en Portugal. El l\u00edder m\u00e1s importante de los oficiales portugueses, el xeneral Jorge Avilez, forz\u00f3 al pr\u00edncipe a destituyir y espulsar del pa\u00eds a los ministros del Reinu y de Finances. Dambos yeren aliaos lleales de Pedro, quien se convirtiera en pe\u00f3n a manes de los militares. La humildaci\u00f3n sufierta pol pr\u00edncipe, quien xur\u00f3 que nunca volver\u00eda vencer a la presi\u00f3n de los militares, influy\u00f3 de manera decisiva sobre la so abdicaci\u00f3n diez a\u00f1os m\u00e1s tarde. Mentanto, el 30 de setiembre de 1821, les Cortes aprob\u00f3 un decretu que subordin\u00f3 los gobiernos provinciales brasilanos direutamente a Portugal. El pr\u00edncipe Pedro convirti\u00f3se, pa tolos efectos, en solamente'l gobernador de la provincia de Rio de Janeiro. Otros decretos posteriores ordenaron la so torna a Europa y punxeron fin a les cortes xudiciales creaes por Jo\u00e3o VI en 1808.\nLa insatisfaici\u00f3n poles mid\u00edes de les Cortes ente la mayor parte de residentes en Brasil (tantu nac\u00edos en Brasil como en Portugal) aumentaron hasta un puntu en que llueu se dio a conocer p\u00fablicamente. Surdieron dos grupos que s'opunxeron a les aiciones de les Cortes que socavaban gradualmente la soberan\u00eda brasilana: los lliberales lideraos por Joaquim Gon\u00e7alves Ledo (quien cuntaba con sofitu de los masones) y los bonifacios comandados por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada. Dambes faiciones nun ten\u00eden nada de mancom\u00fan con al respective de los sos planes pa Brasil, cola \u00fanica esceici\u00f3n del so des\u00e9u de caltener el pa\u00eds xun\u00edu con Portugal como una monarqu\u00eda soberana.\nLa rebeli\u00f3n de Avilez.\nLos diputaos portugueses de les Cortes nun amosaron neng\u00fan respetu escontra'l pr\u00edncipe y burll\u00e1ronse abiertamente d'\u00e9l. Por ello, la llealt\u00e1 que ten\u00eda Pedro escontra les Cortes camud\u00f3 gradualmente escontra la causa brasilana. La so esposa, la princesa Mar\u00eda Leopoldina d'Austria, sofit\u00f3'l bandu brasilanu ya influy\u00f3 en Pedro por que permaneciera nel pa\u00eds. Los lliberales y los bonifacios manifest\u00e1ronse abiertamente pidiendo la permanencia de Pedro. La respuesta de Pedro lleg\u00f3'l 9 de xineru de 1822, cuando declar\u00f3 que\nTres la decisi\u00f3n de Pedro de desafiar a les Cortes, alredor de 2000 homes dirix\u00edes por Jorge Avilez llevant\u00e1ronse antes de concentrase nel monte Carmelo, que foi llueu arrodi\u00e1u per 10.000 brasilanos armaos. De sigu\u00edo, Dom Pedro destituy\u00f3 al xeneral portugu\u00e9s y orden\u00f3-y retirar a los sos soldaos a la badea de Niter\u00f3i, onde esperar\u00eden ser treslladaos a Portugal.\nJos\u00e9 Bonif\u00e1cio foi nom\u00e1u ministru del Reinu y Asuntos Esteriores el 18 de xineru de 1822. Al poco tiempu, Bonif\u00e1cio estableci\u00f3 una rellaci\u00f3n de padre a f\u00edu con Pedro, quien empez\u00f3 a considerar al esperiment\u00e1u estadista como'l so meyor ali\u00e1u. Gon\u00e7alves Ledo y los lliberales intentaron embrivir la rellaci\u00f3n cercana ente Bonif\u00e1cio y Pedro ufiertando al pr\u00edncipe'l t\u00edtulu de Defensor Perpetuu de Brasil. Pa los lliberales, la xunta de l'Asamblea Constituyente yera necesaria pa Brasil, ente que los bonifacioes prefer\u00eda que Pedro aprobara la Constituci\u00f3n por sigo mesmu pa evitar una anarqu\u00eda similar a l'asocedida mientres los primeros a\u00f1os de la Revoluci\u00f3n Francesa. El pr\u00edncipe aport\u00f3 a los deseos de los lliberales y robl\u00f3 un decretu'l 3 de xunu de 1822 pa llamar a eleici\u00f3n de los diputaos que formar\u00eden la futura Asamblea Xeneral Constituyente y Llexislativa en Brasil.\nDe Reinu Xun\u00edu a Imperiu independiente.\nProclamaci\u00f3n d'Independencia.\nFueron unviaos emisarios a Mines y a S\u00e3o Paulo pa llograr m\u00e1s votos a la causa emancipadora, con resultaos positives. En R\u00edu del \nJaneiro ellabor\u00f3se una representaci\u00f3n (nuna recoyida de firmes) en que se pid\u00eda la permanencia de Don Pedro. El documentu lleg\u00f3 a les manes de Don Pedro'l 9 de xineru de 1822 por cuenta de Jos\u00e9 Clemente Pereira, presidente del Sen\u00e1u de la C\u00e1mara de Rio de Janeiro. En respuesta, el Pr\u00edncipe Rexente decidi\u00f3 desobedecer les \u00f3rdenes de les Cortes y permanecer en Brasil: yera la vegada del \"Permanezo\" (\"Eu fico\" en portugu\u00e9s). \nLa decisi\u00f3n del pr\u00edncipe de desafiar les Cortes yera productu d'un ampliu movimientu, nel cual destac\u00f3se Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada y Silva. Miembru del gobiernu provisional de S\u00e3o Paulo, escribi\u00f3 una carta a Don Pedro'l 24 d'avientu de 1821, na cual criticaba la decisi\u00f3n de les Cortes de Lisboa y llamaba l'atenci\u00f3n al papel reserv\u00e1u al pr\u00edncipe na crisis. Don Pedro sopelex\u00f3 la carta, publicada na Gazeta de Rio de Janeiro el 8 de xineru de 1822 con gran repercusi\u00f3n. Diez d\u00edes dempu\u00e9s, llegara a R\u00edu una comitiva paulista, integrada por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, p'apurrir al pr\u00edncipe la representaci\u00f3n paulista. El mesmu d\u00eda, Don Pedro nom\u00f3 a Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio ministru del Reinu y de los Estranxeros, cargu de fuerte signific\u00e1u simb\u00f3licu: pela primer vegada'l cargu yera ocup\u00e1u por un brasilanu. Los hermanos Andrada (Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio y los sos hermanos Ant\u00f4nio Carlos y Martim Francisco) convertir en figures pol\u00edtiques destacaes. \nDon Pedro gan\u00f3 fuerte sofitu popular cola decisi\u00f3n del \"Permanezo\". P'aguantar a les amenaces de la recolonizaci\u00f3n el 16 de febreru de 1822 foi decretada la convocatoria d'un \"Conseyu de Procuradores Xenerales de les Provincies de Brasil\". Te\u00f3ricamente, ten\u00eda por finalid\u00e1 auxiliar al pr\u00edncipe, pero na pr\u00e1utica tratar d'una maniobra de los conservadores, lideraos por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, contra los radicales, representaos por Joaquim Gon\u00e7alves Ledo, funcionariu p\u00fablicu pa quien la preservaci\u00f3n de la unid\u00e1 pol\u00edticu-territorial de Brasil tendr\u00eda de ser enllantada al travi\u00e9s de convocatoria a una Asamblea Constituyente escoyida pol pueblu. El conseyu foi convoc\u00e1u esautamente pa evitalo y caltener la unid\u00e1 sobre'l control del poder central y de los conservadores.\nEn mayu, les diferencies ente Don Pedro y les Cortes intensif\u00edquense: el rexente determin\u00f3 que cualquier decretu de les Cortes solo podr\u00eda ser execut\u00e1u por aciu el \u00abCumplir\u00bb robl\u00e1u por \u00e9l, lo qu'equival\u00eda a conferir plena soberan\u00eda al Brasil. La midida tuvo sofitu inmediatu: el 13 de mayu'l Sen\u00e1u de la C\u00e1mara de Rio de Janeiro confiri\u00f3 al pr\u00edncipe rexente'l t\u00edtulu de Defensor Perpetuu de Brasil. \nHubo una turniada militar de la Divisi\u00f3n Auxiliadora, aparcada en R\u00edu sol comandu del Teniente xeneral Jorge de Avilez, espuls\u00e1u de Brasil coles sos tropes. Al celebrase los festexos pol aniversariu de Xuan VI de Portugal, el 13 de mayu, el Sen\u00e1u de la C\u00e1mara de Rio de Janeiro pidi\u00f3-y al Pr\u00edncipe Rexente qu'aceptara pa sigo y pa los sos descendientes el t\u00edtulu de \"Defensor Perpetuu de Brasil\".\nLos lliberales radicales caltuvi\u00e9ronse activos: por iniciativa de Gon\u00e7alves Ledo, foi dirixida una representaci\u00f3n a Don Pedro pa espone-y la conveniencia de convocar a una Asamblea Constituyente. El pr\u00edncipe decret\u00f3 la so convocatoria'l 13 de xunu de 1822. La presi\u00f3n popular llevar\u00eda la convocatoria alantre.\nJos\u00e9 Bonif\u00e1cio aguant\u00f3 a la idea de convocar a la Constituyente, pero foi oblig\u00e1u a aceptala. Intent\u00f3 desacreditarla, proponiendo eleiciones direutes, lo qu'acab\u00f3 prevaleciendo contra de la volunt\u00e1 de los lliberales radicales, que defend\u00eden la eleici\u00f3n indireuta. Ent\u00e1 cuando'l conservadores llograren el control de la situaci\u00f3n y el testu de convocatoria a la Constituyente presentara declaraciones favorables a la permanencia d'una uni\u00f3n ente Brasil y Portugal, les Cortes aportunaben: el pr\u00edncipe rexente ten\u00eda de tornar darr\u00e9u. Don Pedro recibi\u00f3 les \u00f3rdenes del so padre de tornar a Portugal y sometese al rei y a les Cortes. \nPedro parti\u00f3 a S\u00e3o Paulo p'asegurase la llealt\u00e1 de la provincia a la causa brasilana. Lleg\u00f3 al so capital el 23 d'agostu y permaneci\u00f3 ell\u00ed hasta'l 25 de setiembre. Cuando torn\u00f3 a Rio de Janeiro el 10 de setiembre, recibi\u00f3 xuntes dos cartes, una de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, qu'aconseyaba a Don Pedro a romper cola metr\u00f3polis, y otra de la so esposa, Mar\u00eda Leopoldina, que sofitaba la decisi\u00f3n del ministru. El pr\u00edncipe enterar de que les Cortes anularen tolos actos del gabinete Bonif\u00e1cio y retir\u00e1u el poder restante qu'inda ten\u00eda. Pedro volver escontra los sos compa\u00f1eros qu'incluy\u00eden al so guardia d'honor y dixo \u00abAmigos, les Cortes portugueses quieren esclavizarnos y escorrenos. Dende g\u00fcei d\u00eda, les nueses rellaciones t\u00e1n rotes. Neng\u00fan llazu x\u00fanenos m\u00e1s\u00bb. Depu\u00e9s, quit\u00f3se'l so brazalete azul y blancu que remembraba a Portugal, y sigui\u00f3 \u00abFuera los brazaletes, soldaos. Saludu a la independencia, la llibert\u00e1 y la separaci\u00f3n de Brasil\u00bb. Desenvain\u00f3 la so espada y afirm\u00f3 que \u00abPola mio sangre, el mio honor, el mio Dios, xuro dar llibert\u00e1 a Brasil: \u00a1Independencia o muerte!\u00bb D'esta manera, rompi\u00f3 los llazos pol\u00edticos con Portugal, el 7 de setiembre de 1822.\nEsa mesma nueche, Pedro y los sos compa\u00f1eros arrobinaron la noticia de la independencia brasilana de Portugal. El pr\u00edncipe foi recib\u00edu con gran celebraci\u00f3n popular y foi llam\u00e1u \"Rei de Brasil\" y tami\u00e9n \"Emperador de Brasil\". Pedro torn\u00f3 a Rio de Janeiro el 14 de setiembre y nos d\u00edes siguientes los lliberales publicaren panfletos (escritos por Joaquim Gon\u00e7alves Ledo) que suxur\u00eden la idea de que'l pr\u00edncipe ten\u00eda de ser aclam\u00e1u emperador constitucional. El 17 de setiembre, el presidente de la c\u00e1mara municipal de Rio de Janeiro, Jos\u00e9 Clemente Pereira, unvi\u00f3 a les otres c\u00e1mares del pa\u00eds les noticies de que l'aclamaci\u00f3n tendr\u00eda llugar nel aniversariu de Pedro, el 12 d'ochobre. A otru d\u00eda fueron creaos la nueva bandera y escudu d'armes del reino independencia de Brasil (les banderes y escudos imperiales creaos dempu\u00e9s fueron id\u00e9nticos, cola esceici\u00f3n de la Corona que de real se convirti\u00f3 n'imperial).\nLa separaci\u00f3n oficial reci\u00e9n asoceder\u00eda'l 22 de setiembre de 1822 nuna carta escrita por Pedro a Jo\u00e3o VI. Nella, Pedro inda se llama a s\u00ed mesmu Pr\u00edncipe rexente y el so padre ye consider\u00e1u'l Rei de Brasil independiente. El 12 d'ochobre de 1822 nel Campu de Santana (m\u00e1s tarde conoc\u00edu como'l Campu de l'Aclamaci\u00f3n), el pr\u00edncipe Pedro foi aclam\u00e1u Dom Pedru I, emperador constitucional y Defensor Perpetuu de Brasil. Coles mesmes, foi l'entamu del rein\u00e1u de Pedro y del Imperiu de Brasil; sicas\u00ed, l'Emperador dex\u00f3 en claro que magar aceptada ser emperador, si Jo\u00e3o VI tornaba a Brasil fadr\u00edase a un llau y dexar\u00eda el tronu a favor del so padre. \nLa raz\u00f3n pal t\u00edtulu imperial deriv\u00f3 del fechu de que'l t\u00edtulu de rei representar\u00eda simb\u00f3licamente una continuaci\u00f3n de la tradici\u00f3n din\u00e1stica portuguesa y quiciabes del tarrec\u00edu absolutismu, mientres l'emperador yera investido por aclamaci\u00f3n popular como na Antigua Roma. El 1 d'avientu de 1822 (aniversariu de l'aclamaci\u00f3n de Jo\u00e3o IV, primer rei de la dinast\u00eda de Braganza), Pedru I foi coron\u00e1u y consagr\u00e1u.\nSucesos en Bahia.\nEl llevantamientu tuvo llugar el 21 de febreru de 1821, cola participaci\u00f3n ente otros de Cipriano Jos\u00e9 Barata de Almeida y Jos\u00e9 Lino Coutinho. L'ent\u00f3s Gobernador, conde da Palma, orden\u00f3 al mariscal Felisberto Caldeira Brant Pontes, inspeutor de les tropes, axuntar les fuercies fieles. Enfrentar a los rebeldes con apenes 160 homes, pos la mayor parte de la tropa haber abandon\u00e1u. Nun hubo forma de convencelos a constituyir en Bahia una Xunta provisional como asocediera en Bel\u00e9m y cola cual manifest\u00e1rase completa obediencia a les Cortes de Lisboa. Palma dex\u00f3, proponiendo \u00e9l mesmu los nomes de les persones que formar\u00eden la Xunta. Y felicid\u00e1 Xunta foi ent\u00e1 m\u00e1s llo\u00f1e, dirixi\u00e9ndose a Lisboa como si ellos fueren l'\u00fanicu gobiernu lex\u00edtimu ante la monarqu\u00eda y solicitando tropes portugueses. Fueron unviaos 1.184 homes, la llamada \"Lex\u00f3n Constitucional Lusitana\" (dos batallones d'infanter\u00eda y una compa\u00f1\u00eda d'artiller\u00eda). La Xunta nom\u00f3 al mariscal Lu\u00eds Paulino de Oliveira Pinto de Fran\u00e7a Gobernador n'armes y al coronel In\u00e1cio Lu\u00eds Madeira de Melo como inspeutor de les tropes, una y bones Caldeira Brant acompa\u00f1ara a Palma hasta Rio de Janeiro.\nSucesos en Pernambuco.\nDende la revoluci\u00f3n de 1821, Lu\u00eds do Rego Barreto taba nuna situaci\u00f3n dif\u00edcil. Anim\u00e1u colos mensaxes de Lisboa, pero medrosu de desafueros, caltuvo tola plenit\u00fa de la so autorid\u00e1 y dirix\u00f3 un manifiestu al pueblu, esponiendo les bases de la Constituci\u00f3n que ser\u00eda promulgada y convocando eleutores de toles parroquies. Los pernambucanos abarruntaron de tantes promeses y votaron con absoluta independencia, escoyendo a quien-yos paec\u00eden dignos - \"casi toos formaben parte de los venc\u00edos en 1817\". Los pernambucanos fueron los primeres en llegar a Lisboa. El gobernador sufri\u00f3 un atent\u00e1u'l 21 d'agostu y cola sida d'una posible nueva combalechadura republicana mand\u00f3 prender a cuantos antiguos patriotes at\u00f3pase en Recife, embarc\u00e1ndolos cam\u00edn de Lisboa.\nEl 19 d'agostu de 1821 foi nomada en Goiana una Xunta Provisional Temporaria pa compensar otra, del part\u00edu portugu\u00e9s, en Recife. Ent\u00e1 dempu\u00e9s de pidir refuerzos a Para\u00edba, Rego Barreto foi abargan\u00e1u na so capital y venci\u00f3'l pueblu patriota. El Gobernador robl\u00f3 una capitulaci\u00f3n el 5 d'ochobre nel pobl\u00e1u de Beberibe. La victoria de los pernambucanos lleg\u00f3 a la vecina Para\u00edba, onde'l 25 d'ochobre foi escoyida una Xunta Gobernante p'alministrar la provincia en nome de la Constituci\u00f3n portuguesa.\nSucesos en Maranh\u00e3o.\nEll\u00ed gobernaba dende 1819 el mariscal Bernardo da Silveira Pinto da Fonseca, quien nun pudo dexar d'almitir l'autorid\u00e1 d'un Conseyu Consultivu y consigui\u00f3 tresformar en farsa la eleici\u00f3n d'una Xunta'l d\u00eda 13 d'abril, \u00e9l mesmu proclam\u00e1u Gobernador provisional. A\u00edna mand\u00f3 a deportar diversos patriotes y escoy\u00f3 a dos diputaos a les Cortes de Lisboa. Siendo como yera una rex\u00f3n bien atrasada termin\u00f3 trunfando'l Gobernador. El 15 de febreru de 1822 escoy\u00f3se una Xunta Provisional y tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s el mariscal embarc\u00f3 de regresu a Portugal na galera inglesa \"George\".\nCauses.\nNun puede entendese el procesu independentista ensin pensar nel proyeutu recolonizador de les Cortes portugueses: el verdaderu orixe de la definici\u00f3n de los diversos grupos en Brasil. Anque la rotura pol\u00edtica con Portugal yera'l mayor des\u00e9u de la mayor\u00eda de los brasilanos, subsist\u00eden ent\u00e1 munches diverxencies. Nel movimientu emancipador hab\u00eda grupos sociales distintos: l'aristocracia rural del sureste (\u201cpart\u00edu brasilanu\u201d), les camaes populares urbanes (\u00ablliberales radicales\u00bb) y finalmente, l'aristocracia rural del norte y del nord\u00e9s, que defend\u00eden el federalismu ya inclusive el separatismu. \nL'aristocracia rural del sureste, la m\u00e1s poderosa, yera conservadora, polo que lluchaba a favor de la independencia, pero al empar defend\u00eda la unid\u00e1 territorial, la esclavit\u00fa y los sos privilexos de clase. Los lliberales radicales quer\u00eden la independencia y la democratizaci\u00f3n de la socied\u00e1, pero los sos xefes, Joaquim Gon\u00e7alves Ledo y Jos\u00e9 Clemente Pereira, permanec\u00eden aliaos a l'aristocracia rural, ensin revelar una verdadera intenci\u00f3n revolucionaria. L'aristocracia rural del norte y del nordeste enfrentaba la fuerte resistencia de los comerciantes y militares portugueses, fuertes en Par\u00e1, Maranh\u00e3o y Bahia. Am\u00e1s d'ello, resabiaben de la pol\u00edtica centralizadora de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio.\nEl \"part\u00edu portugu\u00e9s\" en Brasil sofitaba a les Cortes; ente que el \"part\u00edu brasilanu\" y los \"lliberales radicales\" taben en contra, pero diverx\u00eden nos sos oxetivos. Pal \"part\u00edu brasilanu\", l'ideal yera la creaci\u00f3n d'una monarqu\u00eda dual (Brasil y Portugal) pa caltener l'autonom\u00eda alministrativa y la llibert\u00e1 de comerciu. Pero la intransixencia de les Cortes portugueses, provoc\u00f3 que'l part\u00edu inclinar pola emancipaci\u00f3n, ensin alteriar l'orde social y los sos privilexos. Y\u00e1 los \"lliberales radicales\" formaben un grupu casi revolucionariu, bien cerca de les mases populares urbanes, con dalgunos d'ellos inclusive notables republicanos. En xunto, tratar del grupu m\u00e1s receptivu a cambeos fondos y democr\u00e1ticos na socied\u00e1.\nLa concretizaci\u00f3n de les aspiraciones de cada unu d'estos grupos yera distinta. Los grandes propietarios rurales xun\u00edos al \"part\u00edu brasilanu\" dispon\u00eden de los medios efectivos pa la realizaci\u00f3n de los sos oxetivos. La engan\u00eda por un comerciu llibre atopaba sofitu en fuercies internacionales, lideraes pola burgues\u00eda brit\u00e1nica. La s\u00f3lida base econ\u00f3mica y social esclavista garantizaba los recursos materiales p'aguantar con \u00e9situ una probable amenaza recolonizadora per parte de Lisboa.\nLa situaci\u00f3n de Brasil permaneci\u00f3 indefinida en 1821. Pero'l 9 d'avientu llegaron a Rio de Janeiro los decretos de les Cortes qu'ordenaben l'abolici\u00f3n de la rexencia y l'inmediatu regresu de Don Pedro a Portugal; la obediencia de les provincies a Lisboa y non m\u00e1s a Rio de Janeiro y l'estinci\u00f3n de los tribunales de R\u00edu. El \"part\u00edu brasilanu\" taba sollert\u00e1u cola proclamaci\u00f3n de recolonizaci\u00f3n y cola posibilid\u00e1 d'una esplosi\u00f3n revolucionaria. La nueva situaci\u00f3n favoreci\u00f3 la polarizaci\u00f3n: d'un llau el \"part\u00edu portugu\u00e9s\" y del otru, el \"part\u00edu brasilanu\" colos ideales radicales, qu'empezaron a actuar en favor de la independencia\nConsecuencies.\nEl sofitu d'Inglaterra nesta independencia foi crucial, usando la so diplomacia. L'usu de mercenarios ingleses encalorando rebalbos y guerres foi decisivu. M\u00e1s tarde, la independencia sigui\u00f3'l so cursu natural. Primeramente asustaos cola idea, los comerciantes y funcionarios portugueses aceptar, y\u00e1 que los sos intereses ser\u00eden calten\u00edos pol fechu de que l'emperador perteneciera a la dinast\u00eda Braganza y ser herederu a la Corona Portuguesa.\nLos conflictos b\u00e9licos nun fueron de gran magnit\u00fa y de normal llind\u00e1ronse a peque\u00f1es provincies. En 1823, toles rebeliones fueren encaloraes.\nCoherentemente coles idees de la d\u00f3mina, al contrariu de lo que deseyaba Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, por casu, calt\u00favose la esclavit\u00fa. \nPa ser reconoc\u00edu oficialmente, Brasil axust\u00f3 con Inglaterra y acept\u00f3 pagar indemnizaciones a Portugal, empezando d'esta forma'l so endeldamientu. Cuando'l rei Xuan VI torn\u00f3 a Lisboa, por orde de les Cortes, llev\u00f3 consigo tol dineru que pod\u00eda, a pesar de dexar en Brasil la so plater\u00eda y una enorme llibrer\u00eda, con obres rares que componen g\u00fcei el mancom\u00fan b\u00e1sicu de la Biblioteca\nConsiderancies historiogr\u00e1fiques.\nLa fecha conmemorada oficialmente ye'l 7 de setiembre de 1822, cuando nos m\u00e1rxenes del r\u00edu Ipiranga, en S\u00e3o Paulo, Don Pedro proclama'l \"berru d'Independencia\".\nOtres feches consideraes historiogr\u00e1ficamente pa la Independencia, anque menos populares son les feches de coronaci\u00f3n del Emperador (avientu de 1822) o inclusive la de la reconocencia d'Independencia per parte de Portugal y Gran Breta\u00f1a en (1825)."}
{"id": "95805", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95805", "title": "Acta d'Independencia de Chile", "text": "L'Acta d'Independencia de Chile ye'l documentu por aciu el cual Chile declar\u00f3 solemnemente el so independencia de la Monarqu\u00eda Espa\u00f1ola. Foi redactada y aprobada pol Direutor Supremu Bernardo O'Higgins na ciud\u00e1 de Talca el 1 de xineru de 1818. La ceremonia de xura de la independencia realiz\u00f3'l 12 de febreru del mesmu a\u00f1u, fecha del primer aniversariu de la batalla de Chacabuco.\nL'acta orixinal, que ten\u00eda unes frases manuscrites agregaes por O'Higgins, estropiar\u00edase nel Palaciu de la Independencia. En 1832, sol gobiernu del presidente Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto, sac\u00f3se una copia esmerada y unvi\u00f3se a Per\u00fa por que fuera roblada por O'Higgins y depu\u00e9s polos sos ministros d'Est\u00e1u d'ent\u00f3s \u2014Miguel Za\u00f1artu, Hip\u00f3lito de Villegas y Jos\u00e9 Ignacio Zenteno\u2014, qu'ent\u00e1 viv\u00eden en Chile.\nEsta \u00faltima acta caltener nel Palaciu de La Moneda hasta'l Golpe d'Est\u00e1u en Chile de 1973, mientres el cual quemar\u00edase o, seg\u00fan la versi\u00f3n m\u00e1s espublizada, ser\u00eda destruyida por un sold\u00e1u.\nAntecedentes.\nEscontra 1817, el proceso emancipador chilenu entrara nuna fase definitoria y nun s'azorronaba la finalid\u00e1 buscada naquel momentu: la independencia del pa\u00eds. Magar diversos fechos pol\u00edticos y d'armes, asoced\u00edos a partir del 18 de setiembre de 1810, pod\u00eden ser consideraos como manifestaci\u00f3n t\u00e1cita de dicha volunt\u00e1, ent\u00e1 nun se fixera una declaraci\u00f3n oficial y solemne d'independencia.\nUnu de los primeros testos oficiales que suel ser consider\u00e1u como independentista, ye'l Reglamentu Constitucional Provisional de 1812, promulg\u00e1u por Jos\u00e9 Miguel Carrera el 27 d'ochobre de 1812, que se\u00f1alaba nel so art\u00edculu V que \"Neng\u00fan decretu, providencia o orde, que emane de cualquier autorid\u00e1 o tribunales de fuera del territoriu de Chile, va tener efeutu dalgunu; y los qu'intentaren da-yos valor, van ser castigaos como reos del Est\u00e1u\", anque calteniendo la reconocencia al rei Fernandu VII nel art\u00edculu III.\nA entamos de la Patria Nueva, Chile ten\u00eda un gobiernu y autoridaes propies, controlaba bona parte del territoriu, ten\u00eda una bandera y escudo nacional y acu\u00f1aba el so mesma moneda: toos s\u00edmbolos d'un Est\u00e1u independiente. Por ello, nun fa\u00eda falta m\u00e1s que faer una declaraci\u00f3n espresa, como lo fixera Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica en 1776, Venezuela en 1811, les Provincies Xun\u00edes de Nueva Granada en 1813, y les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata en 1816.\nEl Direutor Supremu Bernardo O'Higgins, teniendo presente los problemes esperimentaos mientres la Patria Vieya y consciente que la instauraci\u00f3n d'una asamblea o congresu, p'alcordar y declarar la independencia, ser\u00eda dificultosa y inejecutable nesi momentu; taba resueltu a nun convocala, pos ent\u00e1 se llibraben combates contra los realistes y nun yera posible algamar l'orde internu indispensable pa ello, polo que decidi\u00f3 utilizase otru mecanismu: una consulta popular o plebiscitu.\nConsulta.\nEl 13 de payares de 1817, la Xunta Suprema Delegada qu'exerc\u00eda los poder en Santiago, n'ausencia de Bernardo O'Higgins, que s'atopaba dirixendo les operaciones militares nel sur del pa\u00eds, expedi\u00f3 un decretu ordenando que, nos cuatro cuarteles en que s'estremaba alministrativamente la ciud\u00e1 de Santiago, abri\u00e9rense rexistros mientres quince d\u00edes, n'unu de los cualos podr\u00eden roblar los ciudadanos que tuvieren a favor de la declaraci\u00f3n d'independencia y n'otru los d'opini\u00f3n contraria. Nes dem\u00e1s ciudaes y villes ten\u00eda de siguise'l mesmu procedimientu. \nEl decretu de convocatoria taba conten\u00edu nun bandu impresu, que s'unvi\u00f3 a les autoridaes de gobiernu interior y llevaba les firmes de los miembros de la Xunta Delegada: Luis de la Cruz, Francisco Antonio P\u00e9rez y Jos\u00e9 Manuel Astorga, y la del ministru de Gobiernu Miguel Za\u00f1artu. El 15 de payares, Za\u00f1artu robl\u00f3 una circular, impresa y que taba dirixida a los mesmos destinatarios, instruyendo que'l bandu ten\u00eda de ser public\u00e1u \"cola mayor celeridad\".\nLa resultancia de la consulta convocada foi favorable a los deseos d'O'Higgins. El nuevu orde de coses cuntaba cola adhesi\u00f3n de la mayor\u00eda de los chilenos y los qu'ent\u00e1 nun lo aceptaben tarrecieron que los sos votos negativos atraer persecuciones sobre los sos persones o bienes. Asina, en Santiago y les llocalidaes aleda\u00f1as, los rexistros de los favorables a la inmediata independencia enllenar de firmes, mientres los que ten\u00eden de contener los votos negativos quedaron vac\u00edos. Sicas\u00ed, na provincia de Concepci\u00f3n non pudo completase la consulta y nam\u00e1i s'efeutu\u00f3 en peque\u00f1a parte, como lo inform\u00f3 O'Higgins, el 23 d'avientu de 1817, dende'l so campamentu frente a Talcahuano: \"[...] \"empezaren a unviar dellos part\u00edos les suscripciones\" [...] \"pero los escurrimientos ulteriores na provincia y la midida \u00faltimamente adoptada de faer emigrar d'ella a tolos sos habitantes, nun dexen esta operaci\u00f3n\"\".\nMientres el mes d'avientu, al comprobase les resultaos, el gobiernu empecipi\u00f3 los preparativos pa realizar una solemne declaraci\u00f3n d'independencia. Esti fechu coincidi\u00f3, am\u00e1s, coles noticies sobre'l pr\u00f3ximu apuerto d'una nueva espedici\u00f3n realista, destinada a reconquistar el territoriu chilenu, al mandu del brigadier espa\u00f1ol Mariano Osorio.\nRedaici\u00f3n y firma.\nTres la consulta popular, resolvi\u00f3 afigurase, a imitaci\u00f3n de realizar n'otros pa\u00edses, la declaraci\u00f3n d'independencia nuna acta en que s'espresara, de manera clara y concisu, la volunt\u00e1 del pueblu chilenu y a, la vegada, publicar un manifiestu oficial en que s'espunxeren los fundamentos y razones pa tal decisi\u00f3n. De la primera encargar\u00edase Miguel Za\u00f1artu y de la segunda, Bernardo Vera y Pintado.\nA fines de 1817, Bernardo O'Higgins atop\u00e1base sitiando a les fuercies espa\u00f1oles en Talcahuano. Cuando la incierta situaci\u00f3n militar oblig\u00f3 a llevantar el sitiu de Talcahuano, y tando nel \"Morrillo de Perales\", un llugar escoy\u00edu poles avanzaes patriotes y dende el cual apoder\u00e1base unu de los accesos de Talcahuano, redactar\u00eda los 1 de xineru de 1818 sobre un tambor, seg\u00fan cuenta la tradici\u00f3n, una comunicaci\u00f3n empobinada al coronel espa\u00f1ol Jos\u00e9 Ord\u00f3\u00f1ez, ex Intendente de Concepci\u00f3n y que controlaba nesi momentu'l puertu de Talcahuano, echar# voz de de la independencia, onde se\u00f1alaba que Chile yera un pa\u00eds llibre y soberanu, non una provincia insurxente\u00bb. Esta ye considerada como la primer acta d'independencia de Chile.\nAlejandro Mihovilovich sosti\u00e9n que la idea d'O'Higgins foi llanzar aquella acta a los realistes, polo que ser\u00eda refundiada esi mesmu d\u00eda so los murios de los sitiaos. Carlos Oliver Schneider, nel \"Llibru d'Oru de Concepci\u00f3n\" se\u00f1ala que tal aici\u00f3n foi fecha a manera de desaf\u00edu a la espedici\u00f3n de Mariano Osorio, que s'atopaba pr\u00f3xima a colar sobre Concepci\u00f3n, como espresi\u00f3n que les coses variaren dende 1814: los espa\u00f1oles tar\u00eden invadiendo'l suelu d'un Est\u00e1u soberanu ya independiente. Sicas\u00ed, Oliver reconoz que nun hai comprobaci\u00f3n documental sobre esti fechu y menos sobre'l paradoriu de dicha acta. Per otru llau, nel denomin\u00e1u \"Testamentu Pol\u00edticu\", documentu fech\u00e1u en Lima n'ochobre de 1842, n'alcordanza d'aquel sucesu, O'Higgins encamienta en docenu llugar: \u00abLa construcci\u00f3n de muelles flotantes, caminos de madera y ferrocarriles y la fundaci\u00f3n d'una ciud\u00e1 nel sitiu del mio campamentu cerca de Talcahuano, onde robl\u00e9 la declaraci\u00f3n de la Independencia y que tien de llamase en memoria de tal fechu, la ciud\u00e1 d'Independencia\u00bb.\nEsi mesmu d\u00eda 1 de xineru de 1818, na Plaza d'Armes de Concepci\u00f3n, ante'l Ex\u00e9rcitu, O'Higgins declarar\u00eda y xurar\u00eda solemnemente la independencia de Chile. Por esi motivu dicha plaza pas\u00f3 a denominase dende ent\u00f3s \"Plaza de la Independencia\". Los testimonios documentales son escasos y, la mayor\u00eda de los acontecimientos qu'arrodiaron esta declaraci\u00f3n, fuelguen na tradici\u00f3n oral local. La Plaza de la Independencia recuerda'l fechu con un monolitu, pero n\u00e9l nam\u00e1i se se\u00f1ala que se proclam\u00f3 solemnemente la independencia. De la esistencia d'una acta d'independencia nun hai pruebes y tampoco se conoz el so testu. S\u00eda comoquier, nel documentu suscritu por O'Higgins, ante'l escrib\u00e1n p\u00fablicu de Lima, el 17 d'ochobre de 1842, pocos d\u00edes antes del so fallecimientu, espresa que \u00aben primeru de xineru de 1818, como \u00f3rganu de la volunt\u00e1 nacional, declar\u00e9 solemnemente la independencia de Chile na ciud\u00e1 de Concepci\u00f3n\u00bb.\nOliver indica que l'actu realiz\u00e1u nel Morrillo de Perales foi realz\u00e1u cola ceremonia solemne na plaza de Concepci\u00f3n, ante les tropes formaes en cuadru \u00abfrente al ent\u00f3s cuartel de dragones de la Frontera y que taba ocup\u00e1u pol Batall\u00f3n N\u1d58\u00a03 d'Infanter\u00eda d'Arauco\u00bb. De la mesma, Luis Valencia Avaria amiesta que nesa ocasi\u00f3n ufiert\u00f3se una misa, oficiada pol presb\u00edteru Jos\u00e9 Ignacio Cienfuegos, y frente al cuartel na plaza asiti\u00f3se una mesa y una siella propied\u00e1 del coronel Pati\u00f1o, due\u00f1u de la propied\u00e1 allugada na actual cai O'Higgins 935 de Concepci\u00f3n. Nesti postreru inmueble celebr\u00f3se un llacuada n'homenaxe a los xefes del ex\u00e9rcitu patriota, onde se sirvieron cuatro llechonos, a los cualos di\u00f3se-yos el nome de los cuatro principales oficiales del ex\u00e9rcitu realista.\nEl 17 de xineru de 1818, Luis de la Cruz que pas\u00f3, como Direutor Supremu Deleg\u00e1u, a reemplazar nes sos funciones a la xunta delegada, unvi\u00f3 dende Santiago un oficiu a O'Higgins, que llegara a Talca a la cabeza del ex\u00e9rcitu, unviando'l borrador de l'acta de la declaraci\u00f3n d'independencia. Esta yera una pieza llargo y difuso na que, queri\u00e9ndose se\u00f1alar los motivos que fa\u00eden necesaria aquella declaraci\u00f3n, numberaba los agravios que recibir\u00eda Chile de parte de la so metr\u00f3polis, hasta inducilo a pronunciase n'abierta rebeli\u00f3n.\nEsti testu nun foi del presto de Bernardo O'Higgins, quien nun aprob\u00f3 la so forma y les declaraciones n\u00e9l conten\u00edes, manifestando na so respuesta, fechada en Talca a 22 de xineru de 1818, metanes los enfotos provocaos pola situaci\u00f3n militar del momentu, que \u00ab[c]onozco que les mios conocencies nun son abondes pa dar al borrador el retoque necesariu, y paez que nin ent\u00e1 pa censuralo; pero, falando con franqueza, creo que'l sent\u00edu com\u00fan ye bastante pa conocer que puede aportase a otros graos de perfeici\u00f3n\u00bb; am\u00e1s se\u00f1al\u00f3, al devolv\u00e9-ylo al coronel Cruz, que \u00abuna xusta medrana al tribunal severu de la censura universal, el respetu por cuenta de la sabidur\u00eda de les naciones y refinada pol\u00edtica de los gabinetes, det\u00favome suscribi-y\u00bb. Por ello, de sigu\u00edo, dispunxo qu'una comisi\u00f3n, integrada por Manuel de Salas, Juan Ega\u00f1a, Miguel Za\u00f1artu y Bernardo de Vera y Pintado, redactara un nuevu testu.\nL'encargu foi cumpl\u00edu de la meyor manera posible. El 28 de xineru, Luis de la Cruz unvi\u00f3 l'acta a Bernardo O'Higgins, quien ent\u00e1 permanec\u00eda en Talca; pero por cuenta de la urxencia de la so proclamaci\u00f3n, foi ordenada coles mesmes la so impresi\u00f3n en Santiago siendo fechada, d'alcuerdu a les instrucciones del Direutor Supremu, \u00aben Concepci\u00f3n a primeru del actual\u00bb. O'Higgins, aprob\u00f3 l'acta'l 2 de febreru, introduci\u00e9ndo-yos cuatro enmiendes manuscrites, pa ser amestaes primero que fuera impresa, pero ello nun foi posible pos y\u00e1 s'atopaba editada. El documentu de proclamaci\u00f3n foi robl\u00e1u por cuenta de diches circunstancies y foi guard\u00e1u asina nos archivos.\nAgora bien, la determinaci\u00f3n del autor intelectual de l'acta de proclamaci\u00f3n de la independencia ye una tema aldericada. Miguel Za\u00f1artu y Bernardo Monteagudo, que reci\u00e9n llegara dende Europa y que s'atopaba al serviciu del gobiernu chilenu, apu\u00e9stense esti privilexu. El segundu alegar epistolarmente y el primeru, l'autor seg\u00fan la tradici\u00f3n oral, escarec\u00eda de documentaci\u00f3n probatoria pertinente.\nLa proclamaci\u00f3n de la independencia nun llev\u00f3 firmes, sin\u00f3n hasta munchos a\u00f1os dempu\u00e9s. En 1832, el presidente Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto, considerando que tan importante documentu ten\u00eda de caltenese nel Palaciu de Gobiernu, orden\u00f3 que-y lo reconstituyera so la direici\u00f3n de Miguel Za\u00f1artu. El documentu asina reconstituy\u00edu foi robl\u00e1u pol mesmu Za\u00f1artu, Hip\u00f3lito Villegas y Jos\u00e9 Ignacio Zenteno, como ministros d'Est\u00e1u d'aquel ent\u00f3s, nes carteres de Gobierno, Facienda y Guerra; teniendo de ser unvi\u00e1u a Per\u00fa por que Bernardo O'Higgins pudiera roblar.\nEsta \u00faltima acta caltener nel Palaciu de La Moneda hasta'l Golpe d'Est\u00e1u de 1973. Mientres dichu sucesu, seg\u00fan la versi\u00f3n m\u00e1s espublizada, foi destruyida por un miembru del ex\u00e9rcitu. D'alcuerdu a esti rellatu, cuando empez\u00f3 a quemar el sal\u00f3n Carrera, l'acta que s'atopaba nuna vitrina, llogr\u00f3 ser rescatada y foi apurrida a Salvador Allende, quien la guard\u00f3. Esti postreru solicitar\u00edalu a Eduardo Paredes que-y apurriera l'acta a Miria Contreras \u2014m\u00e1s conocida como la \"Payita\"\u2014, secretaria privada y amiga de Allende, por que la protexera. Cuando la Payita, xunto a otros sobrevivientes del bombard\u00e9u a La Moneda, abandonaron l'edificiu por Morand\u00e9 80, fueron deten\u00edos por soldaos. Unu d'\u00e9stos esix\u00f3-y sacase la chaqueta que ten\u00eda puesta, dando en romper un documentu que ten\u00eda nel so interior, como un simple \u00abpapel vieyu\u00bb, ensin escuchar les sos alvertencies: ella se\u00f1alar\u00eda-y que nun lo fixera, pos se trataba de l'acta de la independencia de Chile.\nXura de la independencia.\nLa ceremonia solemne de proclamaci\u00f3n y xura de la independencia de Chile alcord\u00e1rase realizala'l primer aniversariu de la Batalla de Chacabuco: el 12 de febreru de 1818.\nEl 9 de febreru, Luis de la Cruz public\u00f3 por bandu'l programa de ceremonies y fiesta p\u00fabliques p'aquel d\u00eda en Santiago. Les actividaes empezaron el 11 de febreru na tarde, col llanzamientu de salves de ca\u00f1\u00f3n dende'l cuetu Santa Luc\u00eda. A los nueve de la ma\u00f1ana del 12 de febreru allegaron toles autoridaes y el pueblu al Palaciu Direutorial de Santiago, onde se mont\u00f3 un escenariu, frente a la plaza d'Armes.\nLa ceremonia foi empecipiada por Jos\u00e9 Gregorio Argomedo, fiscal de la C\u00e1mara d'Apelaciones, que pronunci\u00f3 un discursu en representaci\u00f3n del gobiernu; de sigu\u00edo, el ministru Miguel Za\u00f1artu lle\u00f3 l'Acta de la Independencia. Al t\u00e9rminu de la so llectura, el Direutor Supremu Deleg\u00e1u, Luis de la Cruz, asiti\u00f3 les sos manes sobre una biblia y emprest\u00f3 el siguiente xuramentu: \u00abXuro a Dios y prometo a la patria so la garant\u00eda del mio honor, vida y fortuna sostener la presente declaraci\u00f3n d'independencia absoluta del Est\u00e1u chilenu de Fernandu VII, los sos socesores y de cualesquier otra naci\u00f3n estra\u00f1a\u00bb.\nDepu\u00e9s, el mesmu direutor supremu deleg\u00e1u, solicit\u00f3'l xuramentu a Jos\u00e9 Ignacio Cienfuegos, como alministrador del obisp\u00e1u de Santiago, quien a la f\u00f3rmula anterior a\u00f1edi\u00f3: \u00abY asina xuro porque creo na mio conciencia qu'\u00e9sta ye la volunt\u00e1 del Eternu\u00bb; y nel intre, el coronel Cruz recibi\u00f3'l xuramentu de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, como xeneral en Xefe del Ex\u00e9rcitu de Chile. Fechu esto, el ministru Za\u00f1artu tomo xuramentu simult\u00e1neu a les dem\u00e1s autoridaes y funcionarios p\u00fablicos. Finalmente, l'intendente de Santiago Francisco de Borja Fontecilla tom\u00f3-y xuramentu al pueblu.\nEl 13 de febreru cant\u00f3se un \"Te Deum\" na catedral de Santiago y, al d\u00eda siguiente, celebr\u00f3se una misa d'aici\u00f3n de gracies. Al terminar esta postrera, Tom\u00e1s Guido ufiert\u00f3 un discursu empobin\u00e1u a felicitar al pueblu chilenu, en nome del gobiernu de Buenos Aires. Les fiestes p\u00fabliques en Santiago, pola proclamaci\u00f3n y xura de la independencia, siguieron hasta'l d\u00eda 16. L'acta de la independencia impresa foi distribuyida profusamente ente'l pueblu; tami\u00e9n se parti\u00f3, anque en menor proporci\u00f3n, el \"Manifiestu que fai a les naciones el supremu direutor de Chile de los motivos que xustifiquen la revoluci\u00f3n y la declaraci\u00f3n de la so independencia\", redact\u00e1u por Bernardo Vera.\nNa ciud\u00e1 de Talca el mesmu d\u00eda 12 de febreru, Bernardo O'Higgins presidi\u00f3 xurar de la independencia del ex\u00e9rcitu del sur, ceremonia que se celebr\u00f3 con salves, una misa, \"Te Deum\" y festividaes p\u00fabliques. Mientres esos mesmos d\u00edes, proclam\u00f3se y xur\u00f3 la independencia de Chile nes dem\u00e1s villes y ciudaes, con tol aparatu que foi posible disponer en ca\u00fana d'elles. En La Serena la independencia foi xurada'l 27 de febreru, anque les fiestes estender hasta'l 1 de marzu y en Copiap\u00f3 la ceremonia efectuar ente'l 27 y 28 de marzu.\nEl 15 de xunu de 1820 efeutu\u00f3se'l xuramentu en Valdivia, ent\u00f3s que Thomas Cochrane realizara la toma d'aquella ciud\u00e1, que s'atopaba en poder de los realistes. Ente que, el 22 de xineru de 1826, xur\u00f3se solemnemente la independencia en San Carlos de Chilo\u00e9, tres el trat\u00e1u de Tantauco que dex\u00f3 l'anex\u00f3n del archipi\u00e9lagu de Chilo\u00e9 a Chile."}
{"id": "95806", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95806", "title": "Acta d'Independencia de Colombia", "text": "Hist\u00f3ricamente, el Acta d'Independencia de Colombia yera orixinalmente pal territoriu del Virreinatu de la Nueva Granada, por cuanto redactar nos sucesos acaec\u00edos el 20 de xunetu de 1810 y roblada polos pr\u00f3ceres neogranadinos. El testu orixinal perder na quema del Edificiu de Galer\u00edes Arrubla (que taba asitiada na parte occidental de la Plaza de Bol\u00edvar y onde ta asiti\u00e1u g\u00fcei el Palaciu Li\u00e9vano, sede de l'Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1), el 20 de mayu de 1900. Anque una copia d'esta acta puede vese nel Mus\u00e9u de la Independencia, tami\u00e9n conoc\u00edu como Casa del Floreru, allug\u00e1u na Plaza de Bol\u00edvar de Bogot\u00e1. En s\u00ed mesmu'l documentu manifestaba m\u00e1s bien la designaci\u00f3n de la Xunta Suprema de Santa Fe (que gobernar\u00eda aut\u00f3nomamente el territoriu), que presid\u00eda'l virr\u00e9i Antonio Amar y Borb\u00f3n (que foi sustituy\u00edu por Jos\u00e9 Miguel Pey, pos se neg\u00f3 a gobernar), y\u00e1 que l'Autorid\u00e1 del rei taba anulada polos sucesu qu'asoced\u00eden n'Espa\u00f1a y non una declaraci\u00f3n puramente dicha d'independencia. Pol so conten\u00edu conozse como una Constituci\u00f3n embrionaria, y\u00e1 que sienta les bases d'una constituci\u00f3n.\nCabildru Estraordinariu.\nYe axuntar n'asamblea, les vegaes que seya necesariu convocar, pa considerar los asuntos que los pobladores solicitaren ser trataos p\u00fablicamente, seg\u00fan los problemes y necesidaes de la comunid\u00e1."}
{"id": "95807", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95807", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Catalu\u00f1a", "text": "La Declaraci\u00f3n d'Independencia de Catalu\u00f1a ye un testu pol\u00edticu nel cual decl\u00e1rase la constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Catalana, como Est\u00e1u independiente y soberanu, de derechu, democr\u00e1ticu y social. La declaraci\u00f3n tami\u00e9n disp\u00f3n la entrada a valir de la Llei de transitoriedad xur\u00eddica y fundacional de la Rep\u00fablica y l'entamu del procesu constituyente, democr\u00e1ticu, de base ciudadana, tresversal, participativu y venceyante. El documentu foi robl\u00e1u pola mayor\u00eda independentista del Parllamentu de Catalu\u00f1a fuera de la c\u00e1mara parlamentaria'l 10 d'ochobre de 2017, n'ausencia del restu de fuercies pol\u00edtiques, tres la victoria del \u00abSigo\u00bb nel referendu d'independencia\u00a0celebr\u00e1u'l 1 d'ochobre, que la so celebraci\u00f3n fuera anulada pol Tribunal Constitucional d'Espa\u00f1a.\nCarles Puigdemont anunci\u00f3 primeramente a la firma del documentu, nel plenu na c\u00e1mara de representantes, que la declaraci\u00f3n quedaba en suspensi\u00f3n temporal p'abrir un periodu de negociaci\u00f3n col gobiernu d'Espa\u00f1a.\nAntecedentes.\nEl 6 de setiembre de 2017, el Parllamentu de Catalu\u00f1a, nun plenu arrodi\u00e1u d'una fuerte pol\u00e9mica, aprob\u00f3 la convocatoria d'un Referendu venceyante sobre la independencia de Catalu\u00f1a, colos votos a favor de los parllamentarios de Junts pel S\u00ed y la CUP. Los part\u00edos de la oposici\u00f3n negar a votar dicha llei, sacante Catalunya S\u00ed que es Pot que s'abstuvo. D'alcuerdu a la llei d'esi referendu, proclamar\u00edase la independencia dos d\u00edes depu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de les resultaos oficiales si'l \"s\u00ed\" llograba m\u00e1s votos que'l \"non\", ensin riquir una participaci\u00f3n m\u00ednima.\nDos d\u00edes depu\u00e9s, el Parllamentu de Catalu\u00f1a aprob\u00f3 tami\u00e9n la Llei de transitoriedad xur\u00eddica y fundacional de la Rep\u00fablica Catalana, qu'entrar\u00eda a valir si proclam\u00e1base la independencia, convirti\u00e9ndose na norma suprema del ordenamientu xur\u00eddicu de la Catalu\u00f1a independiente mientres nun s'aprobara la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica.\nDambes lleis fueron suspend\u00edes pol Tribunal Constitucional tres los recursos presentaos pol Gobiernu d'Espa\u00f1a. A pesar de la suspensi\u00f3n, Carles Puigdemont, el Presidente de la Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a, ignor\u00f3 dicha suspensi\u00f3n y afirm\u00f3 qu'eses lleis sigu\u00eden vixentes.\nReferendu sobre la independencia.\nA pesar d'atopase suspend\u00edu pol Tribunal Constitucional, el referendu celebr\u00f3'l d\u00eda 1 d'ochobre de 2017, consiguiendo seg\u00fan la Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a un 90\u00a0% de votos favorables a la independencia con un 43\u00a0% de participaci\u00f3n. Nel referendu, los part\u00edos contrarios a la independencia llamaron a nun participar nel mesmu por consideralo illegal.\nLes resultaos fueron llargamente cuestionaos tantu poles irregularidaes detectaes mientres el procesu, como pola falta de ratificaci\u00f3n por un \u00f3rganu independiente.\nEnte les numberoses irregularidaes detectaes el d\u00eda del referendu, at\u00f3pase xente que vot\u00f3 delles vegaes o votos d'estranxeros ensin incluyir nel censu. Tami\u00e9n se detect\u00f3'l tresporte d'urnes ensin precintar conteniendo votos nel so interior, seg\u00fan urnes na cai nes que cualquier ciudadanu ensin neng\u00fan control censal pod\u00eda depositar votos. Igualmente'l gobiernu espa\u00f1ol denunci\u00f3 que se camudaron les regles del referendu 45 minutos antes del entamu de la votaci\u00f3n. Ente les nueves normes, incluy\u00f3se un censu universal col que cualquier ciudadanu pod\u00eda votar en cualquier centru, anque nun fuera'l que ten\u00eda asign\u00e1u. Tami\u00e9n s'aceptaron papeletes caseres non oficiales y votos ensin sobre.\nLa validez del referendu nun foi reconocida nin pol Gobiernu d'Espa\u00f1a nin pola Xuni\u00f3n Europea. La misi\u00f3n d'observadores internacionales concluy\u00f3 que'l referendu nun cumpli\u00f3 los est\u00e1ndares internacionales. Am\u00e1s, seg\u00fan un sond\u00e9u realiz\u00e1u por Metroscopia, el 61% de los catalanes consideraba antes de la celebraci\u00f3n del referendu que'l mesmu nun podr\u00eda ser consider\u00e1u v\u00e1lidu internacionalmente.\nProclamaci\u00f3n y suspensi\u00f3n de la Rep\u00fablica Catalana.\nA pesar de la falta garant\u00edes del referendu del 1 d'ochobre y del cuestionamiento de les resultaos, el d\u00eda 10 d'ochobre de 2017, el Presidente de la Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a, Carles Puigdemont, nuna intervenci\u00f3n nel Parllamentu de Catalu\u00f1a pa dar a conocer les resultaos del referendu, declar\u00f3 asumir \u00abel mandatu de que Catalu\u00f1a se convierta nun Est\u00e1u independiente en forma de rep\u00fablica\u00bb, pa darr\u00e9u proponer que \u00abel Parllamentu suspenda los efeutos de la declaraci\u00f3n d'independencia por qu'en les pr\u00f3ximes selmanes entamemos el di\u00e1logu\u00bb. El formatu empleg\u00e1u pa espresar el mensaxe llev\u00f3 a dellos iniciales tracamundios sobre si efeutivamente declarara la independencia o non.\nLos diputaos de los dos formaciones independentistes que tienen la mayor\u00eda absoluta del Parlament, Junts pel S\u00ed y la CUP, roblaron dempu\u00e9s del plenu'l documentu que proclama la Rep\u00fablica Catalana como Est\u00e1u independiente, y piden la so reconocencia internacional. Sicas\u00ed, dichu documentu nin se vot\u00f3 nin se rexistr\u00f3 nel Parllamentu, polo que podr\u00eda escarecer de validez xur\u00eddica.\nActivaci\u00f3n del art\u00edculu 155 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola.\nA otru d\u00eda, el Gobiernu d'Espa\u00f1a fixo un requerimientu al presidente Puigdemont por qu'esclariara si efeutivamente declarara la independencia, como pasu previu a la intervenci\u00f3n estatal de l'autonom\u00eda seg\u00fan l'art\u00edculu 155 de la Constituci\u00f3n. Tami\u00e9n fixo una ufierta consensuada col PSOE\u2014 para revaluar la situaci\u00f3n de Catalu\u00f1a n'Espa\u00f1a y reformar en casu necesariu la Constituci\u00f3n. El requerimientu del Gobiernu constaba de dos plazos llende, unu hasta'l 16 d'ochobre nel que tendr\u00eda d'esclariar con un simple \u00abS\u00ed\u00bb o \u00abNon\u00bb si declarara \u00e9l o dalguna autorid\u00e1 catalana la independencia de Catalu\u00f1a y otru plazu de tres d\u00edes m\u00e1s, hasta'l 19 d'ochobre, pa rectificar la so actit\u00fa en casu de que nun respondiera al requerimientu o la respuesta fora afirmativa. Cumpl\u00edu'l primer plazu, el Presidente de la Generalitat Carles Puigdemont respondi\u00f3 al requerimientu d'una forma ambigua, ensin dexar claru si hab\u00eda o non declar\u00e1u la independencia, polo que'l Gobiernu activ\u00f3'l segundu plazu del requerimientu. Na so nueva respuesta, Puigdemont avis\u00f3 de que, si'l Gobiernu aplicara l'art\u00edculu 155 de la Constituci\u00f3n, el Parllamentu votar\u00eda la independencia. El Gobiernu consider\u00f3 que la respuesta nun yera la que la pidiera y considerar am\u00e1s una amenaza, polo qu'anunci\u00f3 que siguir\u00eda cola aplicaci\u00f3n del 155.\nConsecuencies econ\u00f3miques.\nTres la celebraci\u00f3n del referendu del 1 d'ochobre y l'anunciu mientres los d\u00edes siguientes per parte de la Xeneralid\u00e1 de que s'aplicar\u00eda la resultancia y proclamar\u00edase la independencia, los empresarios catalanes espresaron la so \u00abm\u00e1xima esmolici\u00f3n\u00bb y sollertaron sobre les graves consecuencies econ\u00f3miques que tendr\u00eda una declaraci\u00f3n d'independencia unillateral, \u00abque sumir\u00eda al pa\u00eds nuna situaci\u00f3n extraordinariamente complexa y de consecuencies desconoc\u00edes pero, seya que non, bien graves\u00bb. Igualmente'l sector hoteleru sollert\u00f3 de les fuertes cay\u00edes y la reserva d'habitaciones pola mor del procesu independentista.\nPocos d\u00edes dempu\u00e9s los principales bancos con sede en Catalu\u00f1a decidieron treslladar les sos sedes fora de la comunid\u00e1 pa evitar la fuga de dep\u00f3sitos por cuenta de la insegurid\u00e1 xur\u00eddica que crear\u00eda una declaraci\u00f3n d'independencia. Esa decisi\u00f3n foi siguida por numberoses empreses con sede en Catalu\u00f1a, qu'ensin esperar a una declaraci\u00f3n d'independencia, decidieron treslladar les sos sedes fora de la comunid\u00e1. Tres la declaraci\u00f3n d'independencia realizada por Carles Puigdemont, a pesar d'escarecer d'efeutos xur\u00eddicos, la fuga d'empreses que deciden camudar les sos see convertir en masiva. Igualmente'l mieu estender a pymes y aforradores, que por cuenta de la incertidume deciden llevase'l so dineru a oficines bancaries fuera de Catalu\u00f1a."}
{"id": "95808", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95808", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de Crimea y Sebastopol", "text": "La Declaraci\u00f3n d'Independencia de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Crimea y de la ciud\u00e1 de Sebastopol foi un resoluci\u00f3n conxuntu aprobada'l 11 de marzu de 2014 pol Parllamentu de Crimea y el Conseyu de la Ciud\u00e1 de Sebastopol onde espresaron la so intenci\u00f3n d'autu-declarase independientes dempu\u00e9s d'un referendu que se celebrar\u00eda'l 16 de marzu, y que prev\u00eda la incorporaci\u00f3n a Rusia como un suxetu federal. Dambos territorios yeren dos divisiones subnacionales d'Ucra\u00edna pero unificar pa formar la Rep\u00fablica de Crimea independiente d'Ucra\u00edna. El documentu cita expl\u00edcitamente la declaraci\u00f3n unillateral d'independencia de Kosovu y l'opini\u00f3n de la Corte Internacional de Xusticia como un precedente pa l'acci\u00f3n.\nDocumentu.\nLa declaraci\u00f3n dic\u00eda lo siguiente:\nReconocencia internacional.\nEl gobiernu d'Ucra\u00edna consider\u00f3 esta declaraci\u00f3n illex\u00edtima. Sicas\u00ed, el Ministeriu d'Asuntos Esteriores de Rusia declar\u00f3 que la decisi\u00f3n del Parllamentu de Crimea de l'adopci\u00f3n de la declaraci\u00f3n d'independencia yera totalmente llegal. El 17 de marzu, los estaos con reconocencia llindada d'Ab\u1e25asia, Rep\u00fablica de Nagorno Karabakh y Osetia del Sur tami\u00e9n reconocieron la independencia de la pen\u00ednsula. El gobiernu de Bielorrusia foi'l segundu pa\u00eds miembru de la ONX en reconocer la independencia de Crimea."}
{"id": "95809", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95809", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia d'Indonesia", "text": "La Declaraci\u00f3n d'Independencia d'Indonesia (n'indonesiu: \"Proklamasi Kemerdekaan Indonesia\", o a cencielles \"Proklamasi\") foi lleida a les 10.00 a.m. del vienres, 17 d'agostu de 1945. La declaraci\u00f3n marc\u00f3 l'entamu de la resistencia diplom\u00e1tico y armao de la Revoluci\u00f3n Nacional Indonesia en contra de fuercies de los Pa\u00edses Baxos y civiles pro-neerlandeses, hasta qu'estos postreros aceptaron la independencia d'Indonesia en forma oficial en 1949. En 2005, los Pa\u00edses Baxos declararon qu'aceptaren el 17 d'agostu de 1945 como la fecha d'independencia \"de facto\" d'Indonesia. Nuna entrevista en 2013 col historiador indonesiu Sukotjo, ente otros, pidir al gobiernu neerland\u00e9s aceptar formalmente la fecha d'independencia como'l 17 d'agostu de 1945.\nEl documentu foi robl\u00e1u por Sukarno y Mohammad Hatta, quien a otru d\u00eda fueron nomaos presidente y vicepresidente, respeutivamente.\nLa Declaraci\u00f3n.\nEl borrador del documentu foi prepar\u00e1u solo unes hores antes, na nueche del 16 d'agostu, por Sukarno, Hatta, y Soebardjo, na casa del Contralmirante Maeda (Minoru) Tadashi, Miyako-Doori 1, Yakarta (angua\u00f1o'l \"Mus\u00e9u de la Declaraci\u00f3n d'Independencia\") JL. Imam Bojol I, Yakarta). La declaraci\u00f3n d'independencia origial foi escrita a m\u00e1quina por Sayuti Melik. El mesmu Maeda taba dormiendo nel so cuartu nel segundu pisu. \u00c9l taba acordies cola idea de la independencia d'Indonesia, y hab\u00eda perstado la so casa pa la preparaci\u00f3n del documentu. Sicas\u00ed, el Mariscal de Campu Terauchi Hisaichi, el m\u00e1s altu l\u00edder xapon\u00e9s nel Sureste Asi\u00e1ticu y el f\u00edu del Primer Ministru Terauchi Masatake, nun taba d'acordies con esta proclamaci\u00f3n, programada pal 24 d'agostu.\nEnte que la preparaci\u00f3n formal de la declaraci\u00f3n, ya inclusive la mesma independencia oficial, fuera entamada curioso unos meses antes, la fecha mesma de la declaraci\u00f3n foi adelantrada cuasi involuntariamente de resultes de la rindici\u00f3n incondicional de Xap\u00f3n ante los aliaos el 15 d'agostu depu\u00e9s del bombard\u00e9u at\u00f3micu d'Hiroshima y Nagasaki. L'eventu hist\u00f3ricu tuvo llugar como parte d'una intriga, lider\u00e1u por unos cuantos activistes nuevos m\u00e1s radicales como Adam Malik y Chairul Saleh, que punxeron presi\u00f3n sobre Soekarno y Hatta pa declarar la independencia en forma inmediata. La declaraci\u00f3n ten\u00eda de ser roblada polos 27 miembros del Comit\u00e9 Preparatorio pa la Independencia d'Indonesia (PPKI seg\u00fan les sos sigles n'indonesiu) que representaben simb\u00f3licamente la diversid\u00e1 de la nueva naci\u00f3n. Esti fechu en particular foi inspir\u00e1u aparentemente pol mesmu esp\u00edritu de la Declaraci\u00f3n d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos. Sicas\u00ed, la idea foi refugada rotundamente polos activistes radicales enantes mentaos, indicando que'l comit\u00e9 taba bien estrechamente acomu\u00f1\u00e1u col saliente gobierno d'ocupaci\u00f3n xapon\u00e9s, creando asina problemes de credibilid\u00e1. Asina foi que los activistes esixeron que les firmes de seis d'ellos s\u00edan incluy\u00edes nel documentu. Toles partes arreyaes nel momentu hist\u00f3ricu finalmente alcordaron una soluci\u00f3n conciliadora que solo incluy\u00eda les firmes de Soekarno y Muhammad Hatta \"nel nome de tola naci\u00f3n d'Indonesia\".\nPrimeramente, Soekarno quer\u00eda que la declaraci\u00f3n seya lleida en Ikada Plain, el gran campu abierto nel centru de Yakarta, pero por cuenta de un infund\u00e1u remor xeneral d'un posible sabotaxe xapon\u00e9s, el llugar foi camud\u00e1u a la casa de Soekarno en Pegangsaan Timur 56. En realid\u00e1 nun hab\u00eda evidencia concreta d'estos barruntos y\u00e1 que los xaponeses y\u00e1 se rindieren ante los Aliaos, y la declaraci\u00f3n d'independencia foi presentada ensin neng\u00fan contratiempu.\nLa proclamaci\u00f3n en Jalan Pegangsaan Timur 56, Yakarta, foi escuchada por tol pa\u00eds y\u00e1 que el testu foi tresmit\u00edu de callao por radialistas indonesios utilizando los tresmisores de la estaci\u00f3n de radio YAKARTA Hoso Kyoku. Una traducci\u00f3n al ingl\u00e9s de la proclamaci\u00f3n foi tresmitida al esterior.\nBorrador.\nIndonesiu.\nPROKLAMASI\nKami, bangsa Indonesia, dengan ini menjatakan kemerdekaan Indonesia.\nHal-hal jang mengenai pemindahan kekoeasaan,d.l.l., diselenggarakan dengan tjara saksama dan dalam tempoh jang sesingkat-singkatnja\nDjakarta, 17-8-'05\nWakil-Wakil Bangsa Indonesia \n=== Enmiendes realizaron tr\u00e9s enmiendes al borrador:\nTestu final.\nPROKLAMASI\nKami, bangsa Indonesia, dengan ini menjatakan kemerdekaan Indonesia.\nHal-hal jang mengenai pemindahan kekoeasaan d.l.l., diselenggarakan dengan tjara saksama dan dalam \"tempo\" jang sesingkat-singkatnja.\n\"Djakarta, hari 17 boelan 8 tahoen 05\"\n\"Arreyes nama bangsa Indonesia,\"\nSoekarno/Hatta.\nTraducci\u00f3n.\nUna traducci\u00f3n al ingl\u00e9s publicada pol Ministeriu d'Asuntos Esteriores d'ochobre de 1948 incluy\u00eda tol discursu como foi lle\u00edu por Sukarno. Incorporaba comentarios realizaos antes y dempu\u00e9s de la proclamaci\u00f3n en s\u00ed. George McTurnan Kahin, un historiador sobre Indonesia, cre\u00eda qu'estos fueron omit\u00edos na so publicaci\u00f3n n'Indonesia y\u00e1 seya deb\u00edu al control xapon\u00e9s de los medios o por mieu de provocar una violenta reacci\u00f3n xaponesa.\nEl testu, traduc\u00edu al espa\u00f1ol, llee lo siguiente:\nDECLARACI\u00d3N\nN\u00d3S, EL PUEBLU D'INDONESIA, DECLARAMOS POR ACIU EL PRESENTE\nLA INDEPENDENCIA D'INDONESIA. LES TEMES QUE SE REFIEREN A LA TRESFERENCIA\nDE PODER Y OTROS SIMILARES VAN SER EXECUTAOS EN FORMA CUIDADOSA Y\nNEL MENOR TIEMPU POSIBLE\nYAKARTA, 17 D'AGOSTU DE 1945\nNEL NOME DEL PUEBLU D'INDONESIA\nSOEKARNO\u2014HATTA\nBillete.\nLa declaraci\u00f3n ta escrita na parte de tras del billete de 100.000 rupies de la serie del a\u00f1u 2004."}
{"id": "95810", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95810", "title": "Declaraci\u00f3n Unillateral d'Independencia de Rodesia", "text": "La Declaraci\u00f3n Unillateral d'Independencia (\"Unillateral Declaration of Independence\" n'ingl\u00e9s, embriv\u00edu \"UDI\") foi'l documentu pol que'l gobiernu de Rodesia del Sur declar\u00f3, el 11 de payares de 1965, el fin de la soberan\u00eda brit\u00e1nica en dichu territoriu y l'independencia d'esti dominiu nel sur d'\u00c1frica sol nome de Rodesia.\nLa declaraci\u00f3n foi la culminaci\u00f3n d'una llarga disputa ente'l gobiernu segregacionista de Rodesia del Sur y el Reinu Xun\u00edu, siendo am\u00e1s la primer vegada qu'una colonia brit\u00e1nica romp\u00eda llazos cola metr\u00f3polis de forma unillateral dende la declaraci\u00f3n d'independencia de los Estaos Xun\u00edos, cuasi dos sieglos antes.\nTanto'l Reinu Xun\u00edu, como la Mancomunid\u00e1 de Naciones y les Naciones Xun\u00edes consideraron la declaraci\u00f3n unillateral de Rodesia como un actu illegal y establecieron sanciones econ\u00f3miques a dichu territoriu, siendo la primer vegada que fueron impuestes sobre un territoriu secesionista. Magar les sanciones y l'aislamientu cuasi total que recibi\u00f3 de la comunid\u00e1 internacional (cola esceici\u00f3n del sofitu de Sud\u00e1frica y Portugal), el gobiernu de Rodesia persisti\u00f3 cola so declaraci\u00f3n y calt\u00favose como un est\u00e1u non reconoc\u00edu por m\u00e1s d'una d\u00e9cada.\nLa declaraci\u00f3n calt\u00favose vixente hasta 1979, cuando foi derogada pol nuevu est\u00e1u de Zimbabue-Rodesia, cre\u00e1u tres los alcuerdos de paz que dexaron el fin de la guerra civil de Rodesia. \nAntecedentes.\nCam\u00edn a la independencia.\nEl gobiernu de Rodesia, que taba compuestu mayoritariamente por miembros de la minor\u00eda blanca (que formaba aproximao'l 5% de la poblaci\u00f3n del territoriu), v\u00eda con indignaci\u00f3n como otres colonies africanes menos desenvueltes avanzaben escontra la independencia, productu de los procesos de descolonizaci\u00f3n. Rodesia del Sur, que llevaba cuatro d\u00e9cades d'autogobiernu, intent\u00f3 avanzar escontra la soberan\u00eda absoluta a empiezos de los a\u00f1os 1960, pero'l Reinu Xun\u00edu refugar por cuenta de les pol\u00edtiques discriminatories establec\u00edes pol gobiernu aut\u00f3nomu del territoriu. Como condici\u00f3n pa la independencia, la metr\u00f3polis estableci\u00f3 la pol\u00edtica de \"Non a la independencia antes del gobiernu de la mayor\u00eda\" (\"Non independence before majority rule \"n'ingl\u00e9s, embriv\u00edu como NIBMAR). El gobiernu rodesio, en tantu, manifestar en contra d'apurrir el poder a los nacionalistes negros metanes crecientes tensiones raciales y el contestu pol\u00edticu de la Guerra Fr\u00eda.\nLa declaraci\u00f3n.\nLes diferencies ente Harold Wilson, primer ministru brit\u00e1nicu, y el so par rodesio Ian Smith amontar ente 1964 y 1965. Wilson manifest\u00f3 que los t\u00e9rminos en que s'algamar la independencia ten\u00eden de ser aceptables pola mayor\u00eda del pa\u00eds. Mientres Smith aportun\u00f3 en qu'esto se cumpli\u00f3, tantu'l Reinu Xun\u00edu como los l\u00edderes nacionalistes blancos refugaron diches afirmaciones. N'ochobre de 1965, Wilson propunxo que ciertos poderes apurr\u00edos al gobiernu aut\u00f3nomu fueren retiraos col fin de protexer el futuru de la mayor\u00eda negra y empecipi\u00f3 una comisi\u00f3n investigadora. El gobiernu rodesio consider\u00f3 dambos fechos como inaceptables y Smith, xunto al so gabinete, declararon la independencia. Ante la rebeli\u00f3n de Smith, el gobernador colonial Humphrey Gibbs removi\u00f3 del so cargu a tolos miembros del gobiernu. Sicas\u00ed, el gobiernu secesionista cre\u00f3 la figura del \"Alministrador del Gobiernu\" pa reemplazar a Gibbs.\nAnque neng\u00fan pa\u00eds reconoci\u00f3 la UDI, la Corte Suprema de Rodesia consider\u00f3 al gobiernu como llegal en 1968. Anque Smith orixinalmente declar\u00f3 que caltendr\u00eden la llealt\u00e1 a la monarqu\u00eda brit\u00e1nica, Rodesia convertir nuna rep\u00fablica en 1970, nun intentu f\u00fatil de ganar reconocencia internacional. La declaraci\u00f3n d'independencia desamarr\u00f3 una guerra civil ente'l gobiernu blancu y dos grupos nacionalistes negros pro-comunistes que yeren rivales ente sigo. Depu\u00e9s de dellos a\u00f1os de guerra, robl\u00f3se un alcuerdu de paz en 1978 ente'l gobiernu secesionista y dellos grupos rebalbos non militantes, que dexaron la creaci\u00f3n de Zimbabue-Rodesia en xunu de 1979. Esti est\u00e1u, magar que dex\u00f3 la incorporaci\u00f3n de la comunid\u00e1 negra nel gobiernu, nun satisfixo a les milicas rebalbes nin a la comunid\u00e1 internacional. La guerra civil sigui\u00f3 hasta que la firma del Alcuerdu de Lancaster col que Zimbabue-Rodesia acept\u00f3 derogar la declaraci\u00f3n d'independencia unillateral, n'avientu de 1979. Tres un curtiu periodu nuevamente como colonia brit\u00e1nica, el territoriu rodesio algam\u00f3 la so independencia como Zimbabue en 1980."}
{"id": "95811", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95811", "title": "Declaraci\u00f3n d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos", "text": "La Declaraci\u00f3n d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica (que'l so t\u00edtulu oficial n'ingl\u00e9s ye \"The unanimous Declaration of the thirteen united States of America\") ye un documentu redact\u00e1u pol segundu Congresu Continental \u2014na C\u00e1mara Estatal de Pennsylvania (agora Sal\u00f3n de la Independencia) en Filadelfia el 4 de xunetu de 1776\u2014 que proclam\u00f3 que les Trece Colonies norteamericanes \u2014ent\u00f3s en guerra col Reinu de Gran Breta\u00f1a\u2014 hab\u00edense autodefinido como trelce nuevos Estaos soberanos ya independientes y y\u00e1 nun reconoc\u00eden el dominiu brit\u00e1nicu; nel so llugar formaron una nueva naci\u00f3n: los Estaos Xun\u00edos. John Adams foi unu de los pol\u00edticos qu'entam\u00f3'l procesu d'independencia, aprob\u00e1u'l 2 de xunetu pol Congresu en plenu ensin oposici\u00f3n. Un comit\u00e9 encargar de redactar la declaraci\u00f3n formal, que present\u00f3se cuando'l Congresu vot\u00f3 sobre la mesma dos d\u00edes depu\u00e9s.\nAdams persuadi\u00f3 al comit\u00e9 por que se encamentara a Thomas Jefferson la xera de dirixir la redaici\u00f3n del borrador orixinal del documentu, que'l Congresu edit\u00f3 pa producir la versi\u00f3n final. La Declaraci\u00f3n yera fundamentalmente una esplicaci\u00f3n formal de por qu\u00e9'l Congresu rompi\u00f3 los sos llazos pol\u00edticos con Gran Breta\u00f1a'l 2 de xunetu, m\u00e1s d'un a\u00f1u dempu\u00e9s del espa\u00f1\u00edu de la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos. A otru d\u00eda, Adams escribi\u00f3 a la so esposa Abigail: \u00abEl segundu d\u00eda de xunetu de 1776 va ser la d\u00f3mina m\u00e1s memorable na historia d'Am\u00e9rica\u00bb. Sicas\u00ed, el D\u00eda de la Independencia cel\u00e9brase dos d\u00edes depu\u00e9s, fecha na que s'aprob\u00f3.\nEl 4 de xunetu \u2014depu\u00e9s de ratificar el testu\u2014 el Congresu espubliz\u00f3 la Declaraci\u00f3n en delles formes. Primeramente foi publicada nel volante de John Dunlap, que yera llargamente distribuy\u00edu y lle\u00edu al p\u00fablicu. La copia orixinal utilizada pa esta impresi\u00f3n perdi\u00f3se y pudo tar en manes de Jefferson. El borrador orixinal coles correiciones de Adams y Benjamin Franklin y les notes adicionales de Jefferson sobre los cambeos realizaos pol Congresu caltener na Biblioteca del Congresu. La versi\u00f3n m\u00e1s conocida de la Declaraci\u00f3n \u2014una copia roblada que se considera popularmente como'l documentu oficial\u2014 exhibir nos Archivos Nacionales en Washington D. C. Esta copia manuscrita foi solicitada pol Congresu'l 19 de xunetu y roblada el 2 d'agostu.\nEl conten\u00edu y l'interpretaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n fueron oxetu de muncha investigaci\u00f3n acad\u00e9mica. Por casu, el documentu xustificaba la independencia de los Estaos Xun\u00edos al numberar los reclamos coloniales contra'l rei Xurde III y afirmaba ciertos derechos natural y llegal, incluy\u00edu'l derechu de revoluci\u00f3n. Una vegada cumplida la so misi\u00f3n orixinal d'anunciar la independencia, les referencies al testu de la Declaraci\u00f3n fueron escases nos a\u00f1os siguientes. Abraham Lincoln facer pieza central de la so ret\u00f3rica (como nel discursu de Gettysburg de 1863) y les sos pol\u00edtiques. De magar, convirti\u00f3se nuna conocida reivindicaci\u00f3n sobre derechos humanossobremanera la so segunda oraci\u00f3n:\nEsta postrera foi calificada como \u00abuna de les frases m\u00e1s conoc\u00edes nel idioma ingl\u00e9s\u00bb y que conti\u00e9n \u00ables pallabres m\u00e1s potentes y consecuentes na historia d'Estaos Xun\u00edos\u00bb. El pasaxe lleg\u00f3 a representar un modelu moral que los Estaos Xun\u00edos ten\u00eden d'esforciase por cumplir y dichu puntu de vista foi promov\u00edu notablemente por Lincoln, quien consider\u00f3 que la Declaraci\u00f3n yera'l fundamentu de la so filosof\u00eda pol\u00edtica y sostuvo que yera una proclamaci\u00f3n de principios al travi\u00e9s de la cual tien d'interpretase la Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos.\nLa Declaraci\u00f3n d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos inspir\u00f3 munchos otros documentos similares n'otros pa\u00edses y les sos idees ganaron adhesi\u00f3n nos Pa\u00edses Baxos, el Caribe, Hispanoam\u00e9rica, los Balcanes, \u00c1frica Occidental y Europa Central nos a\u00f1os anteriores a 1848. Gran Breta\u00f1a nun reconoci\u00f3 la independencia de les sos excolonias hasta que la guerra lleg\u00f3 a un puntu muertu. El Trat\u00e1u de Par\u00eds de 1783 punxo fin a les hostilidaes y peracab\u00f3 la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos.\nContestu hist\u00f3ricu.\nPrimero que l'acta d'emancipaci\u00f3n fora aprobada en xunetu de 1776, les Trece Colonies y el Reinu de Gran Breta\u00f1a tuvieren en guerra mientres m\u00e1s d'un a\u00f1u. Les rellaciones ente dambes hab\u00edense deterior\u00e1u dende 1763. El Parllamentu brit\u00e1nicu promulg\u00f3 una serie de mid\u00edes p'aumentar los impuestos nes colonies, como la llei del sellu de 1765 y les lleis de Townshend de 1767. Dichu \u00f3rganu llexislativu consider\u00f3 qu'estes normes yeren un mediu lex\u00edtimu por que les colonies pagaren una cuota xusta polos costos de calteneles nel Imperiu brit\u00e1nicu.\nSicas\u00ed, munchos colonos desenvolvieren un conceutu distintu del imperiu. Les colonies nun taben direutamente representaes nel Parllamentu y los colonos argumentaben qu'esi \u00f3rganu llexislativu nun ten\u00eda derechu p'asigna-yos impuestos. Esta disputa fiscal formaba parte d'una mayor diverxencia ente les interpretaciones brit\u00e1niques y americanes de la Constituci\u00f3n de Gran Breta\u00f1a y l'algame de l'autorid\u00e1 del Parllamentu nes colonies. El puntu de vista ortodoxu de los brit\u00e1nicos \u2014que databa de la Revoluci\u00f3n Gloriosa de 1688\u2014 defend\u00eda que'l Parllamentu cuntaba con autorid\u00e1 suprema en tol imperiu y, por estensi\u00f3n, tou lo que'l Parllamentu fa\u00eda yera constitucional. Sicas\u00ed, nes colonies desenvolvi\u00e9rase la idea de que la Constituci\u00f3n brit\u00e1nica reconoc\u00eda ciertos derechos fundamentales que'l gobiernu nun pod\u00eda violar, nin siquier el Parllamentu. Dempu\u00e9s de les lleis de Townshend, dellos ensayistes inclusive empezaron a cuestionar si'l Parllamentu ten\u00eda dalguna xurisdicci\u00f3n lex\u00edtima nes colonies. Antemanando la creaci\u00f3n de la Mancomunid\u00e1 de Naciones, en 1774 los lliteratos americanos \u2014ente ellos Samuel Adams, James Wilson y Thomas Jefferson\u2014 aldericaben si l'autorid\u00e1 del Parllamentu llind\u00e1base solo a Gran Breta\u00f1a y que les colonies \u2014que cuntaben coles sos propies llexislatures\u2014 tendr\u00eden de rellacionase col restu del imperiu nam\u00e1i pola so llealt\u00e1 a la Corona.\nConvocatoria del Congresu.\nLa tema de l'autorid\u00e1 del Parllamentu nes colonies tresformar nuna crisis pol\u00edtica dempu\u00e9s de qu'en 1774 esi \u00f3rganu llexislativu aprob\u00f3 les lleis coercitivas (conoc\u00edes como \"lleis intolerables\" nes colonies) pa castigar a la provincia de la badea de Massachusetts pol mot\u00edn del t\u00e9 en Boston l'a\u00f1u anterior. Munchos colonos consideraron que les lleis coercitivas yeren una violaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n brit\u00e1nica y, poro, una amenaza pa les llibertaes de tola Am\u00e9rica brit\u00e1nica. En setiembre de 1774, el primer Congresu Continental axuntar en Filadelfia pa coordinar una respuesta. Nesa asamblea entam\u00f3 un boic\u00f3 de bienes brit\u00e1nicos y solicit\u00f3 al rei l'anulaci\u00f3n de les lleis. Estes mid\u00edes fracasaron porque'l rei Xurde III y el gobiernu del primer ministru Frederick North taben decid\u00edos a nun vencer cola supremac\u00eda parllamentaria. Ello ye qu'en payares de 1774 el monarca escribi\u00f3 a North dici\u00e9ndo-y \u00ables pu\u00f1aes van decidir si t\u00e1n somet\u00edos a esti pa\u00eds o [van escoyer ser] independientes\u00bb (\"blows must decide whether they are to be subject to this country or independent\").\nLa mayor\u00eda de los colonos esperaba una reconciliaci\u00f3n cola metr\u00f3polis, inclusive dempu\u00e9s de que la guerra revolucionaria empez\u00f3 en Lexington y Concord n'abril de 1775. El segundu Congresu Continental axuntar na C\u00e1mara Estatal de Pennsylvania en Filadelfia en mayu de 1775 y dellos representantes esperaben la consiguiente independencia, pero nun s'alderic\u00f3 en declarala. Anque munchos colonos y\u00e1 nun cre\u00eden que'l Parllamentu ten\u00eda soberan\u00eda sobre ellos, sigu\u00eden profesando llealt\u00e1 a Xurde III y esperaben que intercediera nel so favor. A finales de 1775 desilusion\u00e1ronse cuando'l rei refug\u00f3 la segundu pidimientu del Congresu, emiti\u00f3 una proclamaci\u00f3n de rebeli\u00f3n y anunci\u00f3 ante'l Parllamentu'l 26 d'ochobre que taba considerando \u00abufiertes amistoses d'ayuda estranxera\u00bb pa reprimir la sulevaci\u00f3n. Una minor\u00eda proamericana nel Parllamentu alvirti\u00f3 que'l gobiernu central taba afalando a los colonos a la independencia.\nEscontra la independencia.\nUn panfletu de Thomas Paine, \"El sent\u00edu com\u00fan\" (\"Common Sense\"), foi public\u00e1u en xineru de 1776, coles mesmes en que qued\u00f3 claro nes colonies que'l rei nun taba dispuestu a actuar como conciliador. Paine asiti\u00e1rase nes colonies y defend\u00eda la independencia colonial, el republicanismu como alternativa a la monarqu\u00eda y la so sistema hereditariu. \"El sent\u00edu com\u00fan\" nun introduci\u00f3 nueves idees y probablemente tuvo poco efeutu direutu nel Congresu y les sos razones pa la independencia; la so importancia anicia en qu'aguiy\u00f3 l'alderique p\u00fablicu sobre una tema que pocos s'atrevieron a falar abiertamente. El sofitu a la emancipaci\u00f3n aument\u00f3 constantemente dempu\u00e9s de la publicaci\u00f3n del panfletu de Paine.\nLes esperances pola reconciliaci\u00f3n empezaron a menguar ente los colonos, pos a principios de 1776 el sofitu p\u00fablicu a la independencia fortaleci\u00e9rase. En febreru d'esi a\u00f1u enterar de l'aprobaci\u00f3n de la Llei Prohibitiva nel Parllamentu qu'estableci\u00f3'l bloqu\u00e9u de los puertos americanos y declar\u00f3 que los buques coloniales yeren barcos enemigos. John Adams \u2014un fuerte partidariu de la independencia\u2014 crey\u00f3 que'l Parllamentu declarara efeutivamente la independencia americana primero que'l Congresu fixera daqu\u00e9 y se\u00f1al\u00f3 a la Llei Prohibitiva como l'Acta d'Independencia\u00bb, calific\u00e1ndola de \u00abun esmembramientu completu del Imperiu brit\u00e1nicu\u00bb (\"a compleat Dismemberment of the British Empire\"). El sofitu pa declarar la independencia creci\u00f3 ent\u00e1 m\u00e1s cuando se confirm\u00f3 que'l rei Xurde III contratara mercenarios alemanes (alredor de 30\u00a0000 nel intre de la guerra) p'atacar a los sos s\u00fabditos norteamericanos.\nA pesar d'esti creciente respaldu popular a la independencia, el Congresu escarec\u00eda de l'autorid\u00e1 pa declarala. Los representantes fueron escoy\u00edos al Congresu por trelce gobiernos distintos \u2014qu'incluy\u00eden convenciones fora de la llegalid\u00e1, comit\u00e9s \"ad hoc\" y asamblees democr\u00e1tiques\u2014 y taben obligaos a cumplir nam\u00e1i coles funciones que se-yos asignara. Independientemente de les sos opiniones personales, los representantes nun pod\u00eden votar pa declarar la independencia nun siendo que les sos instrucciones dexaren tal aici\u00f3n. Ello ye que delles colonies prohibieron espresamente a los sos representantes tomar mid\u00edes pa dixebrase de Gran Breta\u00f1a, ente qu'otres di\u00e9ron-yos \u00f3rdenes ambigues sobre la tema. A midida que la opini\u00f3n p\u00fablica favorable a la emancipaci\u00f3n crec\u00eda, los defensores de la independencia buscaron la revisi\u00f3n de les \u00f3rdenes de los representantes. Por que el Congresu pudiera declarar la independencia, la mayor\u00eda de les delegaciones precisar\u00eda autorizaci\u00f3n pa votar a favor d'esi asuntu y, siquier, un gobiernu colonial tendr\u00eda qu'instruyir (o dar permisu) espec\u00edficamente a la so delegaci\u00f3n pa proponer una declaraci\u00f3n d'independencia nel Congresu. Ente abril y xunetu de 1776, entam\u00f3se una guerra pol\u00edtica complexa\u00bb pa llograr esi oxetivu.\nRevisi\u00f3n de les instrucciones.\nMetanes la campa\u00f1a por revisar les \u00f3rdenes de los representantes al Congresu, munchos colonos espresaron formalmente'l so sofitu a la separaci\u00f3n en delles declaraciones d'independencia simult\u00e1nees a nivel estatal y local. La historiadora Pauline Maier identific\u00f3 m\u00e1s de noventa proclamaciones d'esti tipu emit\u00edes nos Trelce Colonies dende abril hasta xunetu de 1776. Estes declaraciones\u00bb ten\u00eden diferencies significatives. Dalgunes yeren instrucciones escrites formales pa les delegaciones al Congresu, como los resoluciones de Halifax del 12 d'abril nes que Carolina del Norte convertir na primer colonia n'autorizar expl\u00edcitamente a los sos representantes a votar pola independencia. Otres fueron decretos llexislativos que rompieron oficialmente col gobiernu brit\u00e1nicu, como la llexislatura de Rhode Island que declar\u00f3 la so independencia'l 4 de mayu (la primer colonia en faelo). El restu yeren resoluciones adoptaos n'asamblees ciudadanes y xuntes de cond\u00e1u qu'ufiertaben sofitu a la independencia; unes cuantes apaecieron en forma d'\u00f3rdenes xudiciales, como la sentencia publicada de William Henry Drayton, xuez presidente de Carolina del Sur: \u00abLa llei terrenal autor\u00edzame a declarar [...] que \"Jorge\" III, rei de \"Gran Breta\u00f1a\" [...,] nun tien autorid\u00e1 sobre n\u00f3s y nun-y debemos obediencia\u00bb (\"the law of the land authorizes me to declare... that \"George\" the Third, King of \"Great Britain\"... has no authority over us, and we owe no obedience to him\"). La mayor\u00eda d'estes proclamaciones son pocu conoc\u00edes y quedaron clisaes pola Declaraci\u00f3n aprobada nel Congresu Continental el 2 de xunetu y roblada el 4 de xunetu.\nDelles colonies refugaron sofitar la independencia. La resistencia centrar nes colonies de Nueva York, Nueva Jersey, Maryland, Pennsylvania y Delaware. Los defensores de la independencia centraron el so esfuerciu en Pennsylvania, pos si esa colonia entornar a la causa proindependentista ent\u00f3s les dem\u00e1s siguir. Sicas\u00ed, el 1 de mayu'l opositores caltuvieron el control de l'Asamblea Provincial de Pennsylvania nuna eleici\u00f3n especial que se centr\u00f3 na cuesti\u00f3n de la independencia. En respuesta, el 10 de mayu John Adams y Richard Henry Lee presentaron un borrador de resoluci\u00f3n nel Congresu que solicitaba a les colonies ensin un gobiernu fayadizu para [cumplir] les esixencies de los sos asuntos\u00bb escoyer nuevos gobiernos. La moci\u00f3n foi aprobada un\u00e1nimemente ya inclusive foi sofitada por John Dickinson \u2014l\u00edder de la faici\u00f3n antindependentista de Pennsylvania nel Congresu\u2014, quien crey\u00f3 que nun s'aplicaba na so colonia.\nPre\u00e1mbulu del 15 de mayu.\nComo yera costume, el Congresu nom\u00f3 un comit\u00e9 pa redactar un pre\u00e1mbulu qu'esplicar\u00eda'l prop\u00f3situ del resoluci\u00f3n. Principalmente compuestu por Adams, el testu afirmaba que, por cuenta de que'l rei Xurde III refug\u00f3 la reconciliaci\u00f3n y taba contratando mercenarios estranxeros p'aprucir nes colonies, \u00abye necesariu que se suprima dafechu l'exerciciu de cualquier clase d'autorid\u00e1 so esa Corona\u00bb. El pre\u00e1mbulu de Adams ten\u00eda por oxetu afalar el derrocamientu de los gobiernos de Pennsylvania y Maryland, qu'inda taben sol control de propietarios coloniales. El Congresu aprob\u00f3 l'escritu'l 15 de mayu dempu\u00e9s de dellos d\u00edes de deliberaci\u00f3n, pero cuatro de les colonies votaron en contra y la delegaci\u00f3n de Maryland sali\u00f3 de la sala en protesta. Adams consider\u00f3 que'l so pre\u00e1mbulu yera efeutivamente una declaraci\u00f3n d'independencia, anque inda ten\u00eda de presentase como un documentu formal.\nResoluci\u00f3n de Lee.\nEl mesmu d\u00eda que'l Congresu aprob\u00f3'l pre\u00e1mbulu de Adams, la Convenci\u00f3n de Virxinia sent\u00f3 les bases pa una declaraci\u00f3n oficial d'independencia nel Congresu. El 15 de mayu, la convenci\u00f3n instruy\u00f3 a la so delegaci\u00f3n al Congresu \u00abproponer a esi respet\u00e1u cuerpu declarar a les colonies xun\u00edes Estaos llibres ya independientes, lliberaos de cualquier llealt\u00e1 o dependencia de la Corona o'l Parllamentu de Gran Breta\u00f1a\u00bb. Acordies con eses \u00f3rdenes, Richard Henry Lee present\u00f3 una resoluci\u00f3n de tr\u00e9s partes nel Congresu'l 7 de xunu. La moci\u00f3n foi secundada por John Adams ya inclusive convid\u00f3 al Congresu a declarar esi mesmu d\u00eda la independencia, formar aliances estranxeres y preparar un plan de confederaci\u00f3n colonial. La parte del resoluci\u00f3n relativu a la emancipaci\u00f3n diz:\nEl resoluci\u00f3n de Lee atop\u00f3 resistencia nel alderique subsiguiente. El opositores almitieron que la reconciliaci\u00f3n yera improbable con Gran Breta\u00f1a, pero de la que consideraron que la declaraci\u00f3n d'independencia yera prematura y el llogru d'asistencia estranxera ten\u00eda de tener priorid\u00e1. Los defensores argumentaron que los gobiernos estranxeros nun intervendr\u00eden nuna disputa interna en territoriu brit\u00e1nicu, polo que yera necesaria una proclamaci\u00f3n formal d'independencia primero que fuera posible esa opci\u00f3n. Aportunaron en que lo \u00fanico que'l Congresu Continental ten\u00eda de faer yera \u00abdeclarar un fechu que y\u00e1 esiste\u00bb (\"declare a fact which already exists\"). Sicas\u00ed, los representantes de Pennsylvania, Delaware, Nueva Jersey, Maryland y Nueva York ent\u00e1 nun taben autorizaos a votar pola independencia y dalgunos amenaciaron con abandonar el Congresu si aprob\u00e1base la resoluci\u00f3n. Poro, el 10 de xunu'l Congresu decidi\u00f3 retardar la deliberaci\u00f3n del resoluci\u00f3n de Lee por tr\u00e9s selmanes. Hasta ent\u00f3s, el Congresu determin\u00f3 qu'un comit\u00e9 tendr\u00eda de preparar un documentu qu'anunciaba y esplicaba la independencia en casu de que'l resoluci\u00f3n de Lee fuera aprobada cuando se volviera aldericar en xunetu.\n\u00daltimes autorizaciones.\nEl sofitu a una declaraci\u00f3n d'independencia del Congresu consolidar nes \u00faltimes selmanes de xunu de 1776. El 14 de xunu, l'Asamblea de Connecticut instruy\u00f3 a los sos delegaos a proponer la independencia y, a otru d\u00eda, les llexislatures de New Hampshire y Delaware tami\u00e9n autorizaron a los sos representantes. En Pennsylvania, les disputes pol\u00edtiques terminaron cola disoluci\u00f3n del parllamentu colonial y la creaci\u00f3n de la Conferencia de Comit\u00e9s dirixida por Thomas McKean\u2014 que'l 18 de xunu autoriz\u00f3 a los delegaos de Pennsylvania a declarar la independencia. El 15 de xunu, el Congresu Provincial de Nueva Jersey \u2014que gobernaba provisionalmente dende xineru de 1776\u2014 decidi\u00f3 que'l gobernador colonial William Franklin yera \u00abun enemigu de les llibertaes d'esti pa\u00eds\u00bb (\"an enemy to the liberties of this country\") y orden\u00f3 el so arrestu. El 21 de xunu, escoyeron nuevos delegaos al Congresu y acredit\u00e1ron-yos pa sofitar una proclamaci\u00f3n d'independencia.\nEscontra fines de xunu, Maryland y Nueva York sigu\u00eden ensin autorizar a los sos delegaos. Enantes, los representantes de Maryland retir\u00e1rense cuando'l Congresu Continental aprob\u00f3'l pre\u00e1mbulu de Adams el 15 de mayu y solicitaron nueves \u00f3rdenes a la Convenci\u00f3n de Annapolis. El 20 de mayu, esa asamblea refug\u00f3'l pre\u00e1mbulu de Adams y dict\u00f3 a los sos delegaos oponese a la independencia. Sicas\u00ed, el representante Samuel Chase torn\u00f3 a Annapolis y, ense\u00f1\u00e1ndo-yos los resoluciones locales en favor de la independencia, llogr\u00f3 que la convenci\u00f3n camudara d'opini\u00f3n el 28 de xunu. Solo los delegaos de Nueva York nun pudieron recibir nueves instrucciones. El 8 de xunu, cuando'l Congresu Continental taba considerando'l resoluci\u00f3n d'independencia, el presidente del Congresu Provincial de Nueva York d\u00edxo-yos a los representantes qu'esperaren, pero'l 30 de xunu esta asamblea orden\u00f3 la evacuaci\u00f3n de Nueva York cuando les tropes brit\u00e1niques aver\u00e1ronse y nun volvieron axuntar se hasta'l 10 de xunetu. Esto signific\u00f3 que los delegaos de Nueva York nun tar\u00eden autorizaos a declarar la independencia hasta que'l Congresu dexar.\nRedaici\u00f3n del borrador y aprobaci\u00f3n.\nMientres se desenvolv\u00eden les mentaes maniobres pol\u00edtiques que consolidaron el procesu independentista nes llexislatures estatales, taba redact\u00e1ndose un documentu qu'esplicar\u00eda la decisi\u00f3n. El 11 de xunu de 1776, el Congresu design\u00f3 un \u00abComit\u00e9 de los Cinco\u00bb pa esa xera, compuestu por John Adams (Massachusetts), Benjamin Franklin (Pennsylvania), Thomas Jefferson (Virxinia), Robert R. Livingston (Nueva York) y Roger Sherman (Connecticut). El comit\u00e9 nun dex\u00f3 actes de xunta, polo qu'hai cierta incertidume sobre c\u00f3mo se desenvolvi\u00f3'l procesu de redaici\u00f3n. A\u00f1os dempu\u00e9s, dellos documentos de Jefferson y Adams esplicaron parte de les xuntes, anque nun son fiables son citaos con frecuencia na bibliograf\u00eda. Lo cierto ye que'l comit\u00e9 alderic\u00f3 l'esquema xeneral que'l documentu ten\u00eda de siguir y alcord\u00f3 que Jefferson escribir\u00eda'l primer borrador. Los miembros del comit\u00e9 polo xeneral y Jefferson en particular, pensaron que Adams ten\u00eda d'escribir el documentu, pero esti postreru convenci\u00f3 al comit\u00e9 d'escoyer a Jefferson y prometi\u00f3 revisalo personalmente. Al considerar l'apertada axenda del Congresu, Jefferson probablemente ten\u00eda poco tiempu pa escribir mientres los pr\u00f3ximos diecisiete d\u00edes y tami\u00e9n tuvo qu'escribir el borrador r\u00e1pido. Depu\u00e9s consult\u00f3 a los sos compa\u00f1eros, fixo dellos cambeos y produci\u00f3 otru borrador qu'incorporaba eses correiciones. El comit\u00e9 present\u00f3 esti exemplar al Congresu'l 28 de xunu de 1776. El t\u00edtulu del documentu yera \u00abUna Declaraci\u00f3n de los Representantes de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica, axuntaos en Congresu Xeneral\u00bb.\nEl presidente del Congresu orden\u00f3 que'l borrador \u00abfuelgue sobre la mesa\u00bb (\"lie on the table\" o que retarda o suspende la so considerancia nel plenu). Mientres dos d\u00edes, el Congresu edit\u00f3 met\u00f3dicamente'l documentu principal de Jefferson, esaniciaron una cuarta parte del testu, quitaron pallabres innecesaries y ameyoraron la estructura de les oraciones. El Congresu retir\u00f3 l'afirmaci\u00f3n de Jefferson de que Gran Breta\u00f1a introduxera por fuercia el comerciu d'esclavos africanos nes colonies, con cuenta de moderar el documentu y apangar a los brit\u00e1nicos que sofitaben a la Revoluci\u00f3n. Jefferson escribi\u00f3 que'l Congresu tulliera \u00ab\u00bb (\"mangled\") la so versi\u00f3n preliminar, pero, en pallabres del so bi\u00f3grafu John Ferling, el productu final foi \u00abel maxestosu documentu qu'inspir\u00f3 a los contempor\u00e1neos y la posterid\u00e1\u00bb.\nEl llunes 1 de xunetu, dempu\u00e9s de presentar el borrador de la declaraci\u00f3n, el Congresu tresformar nun comit\u00e9 plenariu \u2014presid\u00edu por Benjamin Harrison (Virxinia)\u2014 y volvi\u00f3 a entamar l'alderique sobre'l resoluci\u00f3n d'independencia de Lee. John Dickinson fixo un \u00faltimu esfuerciu por retrasar la decisi\u00f3n, col argumentu que'l Congresu nun tendr\u00eda de declarar la independencia ensin antes asegurar una alianza estranxera y rematar los Art\u00edculos de la Confederaci\u00f3n. John Adams dio un discursu en respuesta a Dickinson, nel que reafit\u00f3 la necesid\u00e1 d'una declaraci\u00f3n inmediata.\nLa votaci\u00f3n lleg\u00f3 dempu\u00e9s d'un llargu d\u00eda de discursos. Cada colonia ten\u00eda derechu a emitir un votu, pero \u2014por causa de que cada delegaci\u00f3n cuntaba con dos a siete miembros\u2014 ten\u00eden de votar ente ellos pa determinar la decisi\u00f3n de la colonia representada. Pennsylvania y Carolina del Sur votaron en contra. La delegaci\u00f3n de Nueva York abst\u00favose, pos nun ten\u00eda permisu pa votar pola independencia. Delaware nun vot\u00f3 porque la delegaci\u00f3n taba estremada ente Thomas McKean (quien vot\u00f3 s\u00ed) y George Read (quien vot\u00f3 non). Los nueve delegaciones restantes votaron a favor de la independencia, lo que signific\u00f3 que'l resoluci\u00f3n fuera aprobada pol comit\u00e9 plenariu. El siguiente pasu foi que'l resoluci\u00f3n fuera sometida a votaci\u00f3n por el mesmu Congresu. Edward Rutledge (Carolina del Sur) oponer al resoluci\u00f3n de Llei, pero \u2014\u00abdeseosu pol consensu\u00bb de los sos colegues\u2014 propunxo que la votaci\u00f3n retardar hasta a otru d\u00eda.\nEl 2 de xunetu, Carolina del Sur revirti\u00f3 la so posici\u00f3n y vot\u00f3 a favor de la independencia. Na delegaci\u00f3n de Pennsylvania, Dickinson y Robert Morris abstuvi\u00e9ronse y dexaron a la delegaci\u00f3n que decidiera (tr\u00e9s contra dos) sofitar de la independencia. L'empate na delegaci\u00f3n de Delaware romper cola llegada de Caesar Rodney, quien vot\u00f3 a favor de la independencia. La delegaci\u00f3n de Nueva York abst\u00favose una vegada m\u00e1s, y\u00e1 que ent\u00e1 nun taba autorizada pa votar pola independencia (el Congresu Provincial de Nueva York dex\u00f3-yos una selmana m\u00e1s tarde). La proclamaci\u00f3n d'independencia aprobar con doce votos afirmativos y una astenci\u00f3n a les 6:26\u00a0p.m. (hora llocal). Con esto, les colonies cortaron oficialmente los sos llazos pol\u00edticos con Gran Breta\u00f1a. A otru d\u00eda, John Adams escribi\u00f3 nuna carta a la so esposa Abigail, na qu'espres\u00f3 que'l 2 de xunetu convertir nuna gran fiesta a nivel nacional porque pens\u00f3 que la votaci\u00f3n pola independencia ser\u00eda conmemorada. Nun consider\u00f3 que los norteamericano \u2014incluy\u00e9ndolo a \u00e9l\u2014 celebrar\u00eden el D\u00eda de la Independencia na fecha en que s'anunci\u00f3 que'l testu del Comit\u00e9 de los Cinco foi aprob\u00e1u.\nDempu\u00e9s de la votaci\u00f3n del resoluci\u00f3n d'independencia, el Congresu punxo la so atenci\u00f3n nel borrador del Comit\u00e9 de los Cinco. Nos siguientes dos d\u00edes, el Congresu fixo dellos cambeos na redaici\u00f3n y suprimi\u00f3 cuasi un cuartu del testu y, na ma\u00f1ana del 4 de xunetu de 1776, aprob\u00f3se'l testu de la Declaraci\u00f3n d'Independencia y unvi\u00f3se a la imprenta pa la so publicaci\u00f3n.\nHai una diferencia na redaici\u00f3n de la impresi\u00f3n orixinal de la Declaraci\u00f3n cola copia final oficial y manuscrita. La pallabra un\u00e1nime\u00bb ensert\u00f3se depu\u00e9s d'un resoluci\u00f3n del Congresu aprobada'l 19 de xunetu de 1776:\nConten\u00edu de la versi\u00f3n manuscrita de la Declaraci\u00f3n.\nLa Declaraci\u00f3n nun ta estremada en seiciones formales, pero na bibliograf\u00eda aldericar nuna divisi\u00f3n de cinco partes: introducci\u00f3n, pre\u00e1mbulu, acusaci\u00f3n al rei Xurde III, denuncia del pueblu brit\u00e1nicu y conclusi\u00f3n.\nOr\u00edxenes filos\u00f3ficos y situaci\u00f3n llegal.\nLos historiadores intentaron identificar les fontes que m\u00e1s influyeron el conten\u00edu y la filosof\u00eda pol\u00edtica de la proclamaci\u00f3n. Seg\u00fan los documentos de Jefferson, la Declaraci\u00f3n nun conten\u00eda idees orixinales, sin\u00f3n una esposici\u00f3n de sentimientos compartida polos partidarios de la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos. Tal como esplic\u00f3 en 1825:\nLes referencies m\u00e1s inmediates de Jefferson fueron dos documentos escritos en xunu de 1776: el so borrador del pre\u00e1mbulu de la Constituci\u00f3n de Virxinia y el proyeutu de la Declaraci\u00f3n de Derechos de Virxinia de George Mason. Les idees y frases de dambos apaecen na acta d'emancipaci\u00f3n. De la mesma, fueron direutamente influy\u00edos pola Declaraci\u00f3n de Derechos d'Inglaterra de 1689, que derroc\u00f3 formalmente al rein\u00e1u del rei Xacobu II. Mientres la revoluci\u00f3n, Jefferson y otros colonos inspirar na Declaraci\u00f3n de Derechos inglesa como un modelu pa \u00abponer fin a la tiran\u00eda d'un rei inxustu\u00bb. La Declaraci\u00f3n de Arbroath (1320) y la Llei d'Axuraci\u00f3n (1581) tami\u00e9n se propunxeron como modelos pa la Declaraci\u00f3n de Jefferson, pero agora estos son aceptaos por pocos eruditos.\nJefferson ment\u00f3 que dellos autores exercieron una influencia xeneral sobre'l conten\u00edu de la Declaraci\u00f3n. El te\u00f3ricu pol\u00edticu ingl\u00e9s John Locke ye cit\u00e1u polos historiadores como una de les influencies primaries, inclusive foi descritu por Jefferson como unu \u00abde los tr\u00e9s homes m\u00e1s grandes que vivieren\u00bb. En 1922, l'historiador Carl Lotus Becker se\u00f1al\u00f3 que \u00abla mayor\u00eda de los norteamericanos absorbieren les obres de Locke como una especie d'evanxeliu pol\u00edticu; y la Declaraci\u00f3n, na so forma, na so fraseolox\u00eda, sigue de cerca determinaes frases nel segundu trat\u00e1u de Locke sobre'l gobiernu\u00bb. Locke desenvolvi\u00f3 la idea d'iguald\u00e1 de los seres humanos a partir de la historia b\u00edblica de la creaci\u00f3n, m\u00e1s precisamente en X\u00e9nesis 1:26-28 (que los ex\u00e9xetes apunten como l'orixe de la doctrina teol\u00f3xica de que'l ser humanu foi cre\u00e1u a semeyanza de Dios). Dende esti fundamentu d'iguald\u00e1, anici\u00e1ronse'l conceutu de llibert\u00e1, los derechos de participaci\u00f3n de la persona y el principiu de qu'un gobiernu tien d'exercer el poder nam\u00e1i col consentimientu de los gobernaos. Esta ye la deducci\u00f3n central de la Declaraci\u00f3n, y\u00e1 que establez el derechu de los colonos de romper cola monarqu\u00eda brit\u00e1nica y llevar la so vida pol\u00edtica nes sos propies manes. Seg\u00fan Middlekauff, gran parte de la xeneraci\u00f3n de la guerra revolucionaria taba convencida de que la naturaleza, l'universu enteru, foi \u00abcre\u00e1u por Dios\u00bb por aciu el so divina providencia. Esta noci\u00f3n de los cristianos protestantes \u2014principalmente George Washington\u2014 determinaba que la independencia surd\u00eda de \u00ables manes de la Providencia\u00bb y, d'esta manera, yera una causa gloriosa\u00bb en beneficiu non solo de les colonies, sin\u00f3n de la humanid\u00e1 entera.\nSicas\u00ed, dellos estudiosos posteriores cuestionaron la influencia de Locke sobre la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos. En 1937, l'historiador Ray Forrest Harvey afirm\u00f3 la influencia dominante del xurista suizu Jean-Jacques Burlamaqui y argument\u00f3 que Jefferson y Locke taben en \u00abdos polos opuestos\u00bb na so filosof\u00eda pol\u00edtica; Harvey demostr\u00f3 esto na Declaraci\u00f3n cola frase de Jefferson \u00abbusca de la felicid\u00e1\u00bb (\"pursuit of happiness\") en llugar de \u00abpropied\u00e1\u00bb (\"property\"), que Locke puntualizara como la vida, llibert\u00e1 y patrimoniu\u00bb (\"life, liberty, and ta\") d'una persona. Esto nun significa que Jefferson envalor\u00f3 que la \"busca de la felicid\u00e1\" refer\u00edase principal o puramente a la propied\u00e1; so esti camientu, l'esp\u00edritu de la Declaraci\u00f3n espresa que'l gobiernu republicanu esiste poles razones que Locke idealiz\u00f3 y esa llinia de pensamientu foi estendida por dellos acad\u00e9micos pa sofitar una concepci\u00f3n de gobiernu llind\u00e1u. Otros estudiosos destacaron la influencia del republicanismu en llugar del lliberalismu cl\u00e1sicu de Locke. L'historiador Garry Wills consider\u00f3 que'l razonamientu de Jefferson tuvo influy\u00edu pola Ilustraci\u00f3n escocesa \u2014particularmente Francis Hutcheson\u2014 y non por Locke, pero esta interpretaci\u00f3n que foi criticada fuertemente.\nL'historiador xur\u00eddicu John Phillip Reid indic\u00f3 que la \u00e9nfasis na filosof\u00eda pol\u00edtica tresman\u00f3se y que nun se ta falando d'un trat\u00e1u filos\u00f3ficu sobre los derechos naturales, sin\u00f3n d'un documentu llegal \u2014una imputaci\u00f3n contra'l rei Xurde III por violar los derechos constitucionales de los colonos\u2014. L'historiador David Armitage sostuvo que la Declaraci\u00f3n tuvo bien influyida por \"El derechu de les naciones\" (\"Le droit des gens\") d'Emer de Vattel \u2014el trat\u00e1u de derechu internacional dominante nesa d\u00f3mina\u2014; esti llibru, seg\u00fan atestigu\u00f3 Benjamin Franklin, \u00abtaba de cutio en manes de los miembros del nuesu Congresu\u00bb. Armitage a\u00f1ede: \u00ab[Para] Vattel, la independencia yera fundamental na so definici\u00f3n d'Est\u00e1u\u00bb; poro, el prop\u00f3situ primordial de la Declaraci\u00f3n yera \u00abespresar la soberan\u00eda xur\u00eddica internacional de los Estaos Xun\u00edos\u00bb. Si la Uni\u00f3n ten\u00eda dalguna esperanza de ser reconocida poles potencies europees, los revolucionarios ten\u00eden de dexar claro que y\u00e1 nun depend\u00eden de Gran Breta\u00f1a. Angua\u00f1o, l'acta d'emancipaci\u00f3n nun tien fuercia de llei nel \u00e1mbitu nacional, pero puede ayudar a apurrir clarid\u00e1 hist\u00f3rica y llegal sobre la Constituci\u00f3n y otres lleis.\nFirmantes.\nLa proclamaci\u00f3n f\u00edxose oficial cuando'l Congresu votar el 4 de xunetu y les firmes de los delegaos nun yeren necesaries por qu'entrara a valir. La copia manuscrita de la Declaraci\u00f3n roblada pol Congresu ta fechada'l 4 de xunetu de 1776. Al pie del pergam\u00edn apaecen los nomes de cincuenta y seis representantes; sicas\u00ed, la fecha exacta en que cada persona roblar foi oxetu d'alderique por enforma tiempu. Por casu, Jefferson, Franklin y Adams escribieron que la Declaraci\u00f3n fuera roblada pol Congresu'l 4 de xunetu, pero, en 1796, unu de los signatarios \u2014Thomas McKean\u2014 indic\u00f3 que la firma del documentu foi'l 4 de xunetu y dellos firmantes nun taben presentes o nin siquier cuntaben con autorizaci\u00f3n nel Congresu hasta dempu\u00e9s d'esa fecha.\nLa Declaraci\u00f3n foi transcrita n'otru papel, aprobada pol Congresu Continental y roblada por John Hancock, presidente del Congresu, el 4 de xunetu de 1776, seg\u00fan el rexistru de 1911 del Departamentu d'Est\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos mientres el mandatu del secretariu Philander Chase Knox. El 2 d'agostu de 1776, una copia en papel pergam\u00edn de la Declaraci\u00f3n foi roblada por 56 persones, anque munchos d'estos signatarios nun taben presentes cuando la Declaraci\u00f3n orixinal foi aprobada'l 4 de xunetu. El firmante Matthew Thornton (New Hampshire) foi autoriz\u00e1u al Congresu Continental en payares; solicit\u00f3'l privilexu d'a\u00f1edir la so firma nesi momentu y robl\u00f3 el 4 de payares de 1776.\nXeneralmente, los historiadores acepten la versi\u00f3n de McKean de los acontecimientos y consideren que la famosa versi\u00f3n de la Declaraci\u00f3n foi impresa dempu\u00e9s del 19 de xunetu y nun foi roblada pol Congresu hasta'l 2 d'agostu de 1776. En 1986, l'historiador xur\u00eddicu Wilfred Ritz argument\u00f3 que los estudiosos hab\u00eden malinterpretado les fontes primaries y daben demasiada credibilid\u00e1 a McKean, pos nun tuvo presente nel Congresu'l 4 de xunetu. Seg\u00fan Ritz, unos 34 delegaos roblaron la Declaraci\u00f3n el 4 de xunetu y el restu'l 2 d'agostu o dempu\u00e9s. Los historiadores que refuguen la hip\u00f3tesis del 4 de xunetu sostienen que la mayor\u00eda de los representantes roblaron el 2 d'agostu y que los que nun taben presentes amestaron los sos nomes m\u00e1s tarde.\nDos futuros presidentes de los Estaos Xun\u00edos tuvieron ente los signatarios: Thomas Jefferson y John Adams. La firma m\u00e1s famosa na copia manuscrita ye la de John Hancock, quien supuestamente punxo'l so nome primeru porque yera'l presidente del Congresu. La firma grande y llamativo de Hancock f\u00edxose ic\u00f3nica y nos Estaos Xun\u00edos el so nome convertir nun sin\u00f3nimu de \u00abfirma\u00bb dende 1903, seg\u00fan el diccionariu de Merriam-Webster. Una an\u00e9udota afirma que dempu\u00e9s de que Hancock robl\u00f3, este coment\u00f3: \u00abEl ministeriu brit\u00e1nicu [va poder] lleer esi nome ensin gafes\u00bb (\"The British ministry can read that name without spectacles\"). Otra indica que Hancock declar\u00f3 con arguyu: \u00ab\u00a1Vaya! \u00a1Supongo que'l rei Jorge va poder lleer esto!\u00bb (\"There! I guess King George will be able to read that!').\nA\u00f1os m\u00e1s tarde, delles lleendes surdieron sobre la firma de la Declaraci\u00f3n, cuando'l documentu convirti\u00e9rase nun importante s\u00edmbolu nacional. Nuna historia famosa, John Hancock supuestamente dixo que los miembros del Congresu \u2014dempu\u00e9s de roblar la Declaraci\u00f3n\u2014 ten\u00eden de quedase xuntos\u00bb (\"all hang together\") y Benjamin Franklin respondi\u00f3: \u00abS\u00ed, tenemos que permanecer xuntos o de xuru nos [van] a colgar por separ\u00e1u\u00bb (\"Yes, we must indeed all hang together, or most assuredly we shall all hang separately\"). Sicas\u00ed, la cita nun apaeci\u00f3 impresa hasta m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os dempu\u00e9s de la muerte de Franklin.\nEl tinteru Syng us\u00e1u na firma tami\u00e9n foi utiliz\u00e1u na aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n federal en 1787.\nPublicaci\u00f3n y reaiciones.\nDempu\u00e9s de que'l Congresu aprobara'l testu final de la Declaraci\u00f3n el 4 de xunetu, unvi\u00f3se una copia manuscrita a la imprenta de John Dunlap, allugada a unes poques cortes. Mientres la nueche, Dunlap imprimi\u00f3 unos 200 volantes pa la so distribuci\u00f3n. En poco tiempu, la Declaraci\u00f3n foi lleida al p\u00fablicu y reimpresa en peri\u00f3dicos de los trelce estaos. La primera recitaci\u00f3n oficial del documentu foi realizada por John Nixon nel patiu del Sal\u00f3n de la Independencia'l 8 de xunetu; otres llectures p\u00fabliques tami\u00e9n asocedieron esi d\u00eda en Trenton y Easton. Una traducci\u00f3n al alem\u00e1n foi publicada en Filadelfia el 9 de xunetu.\nEl presidente del Congresu, John Hancock, unvi\u00f3 un volante al xeneral George Washington y dio-y instrucciones por que la proclamara \u00abcomo'l Xefe del Ex\u00e9rcitu de la manera qu'ust\u00e9 considere m\u00e1s apropiada\u00bb (\"at the Head of the Army in the way you shall think it most proper\"). Washington lle\u00f3 la Declaraci\u00f3n a les sos tropes el 9 de xunetu na ciud\u00e1 de Nueva York, mientres hab\u00eda miles de soldaos brit\u00e1nicos en buques cerca del puertu. Washington y el Congresu esperaben que la Declaraci\u00f3n inspirara a la milicia y afalara a otros a xunise. Dempu\u00e9s d'escuchar, los habitantes en munches ciudaes baltaron y destruyeron lletreros o estatues que representaben l'autorid\u00e1 real. Una estatua ecuestre del rei Xurde III en Nueva York foi baltada y el so plomu foi refund\u00edu pa faer bales de mosquete.\nLos funcionarios brit\u00e1nicos n'Am\u00e9rica del Norte unviaron copies de la proclamaci\u00f3n a Gran Breta\u00f1a; el testu foi public\u00e1u nos peri\u00f3dicos brit\u00e1nicos a mediaos d'agostu, lleg\u00f3 a Florencia y Varsovia a mediaos de setiembre y una traducci\u00f3n al alem\u00e1n apaeci\u00f3 en Suiza n'ochobre. La primer copia unviada a Francia perder nel viaxe y la segunda lleg\u00f3 en payares de 1776.\nLes autoridaes coloniales n'Hispanoam\u00e9rica prohibieron la circulaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n, pero esto nun evit\u00f3'l so espardimientu y traducci\u00f3n pol venezolanu Manuel Garc\u00eda de Sena, el colombianu Miguel de Pombo, l'ecuatorianu Vicente Rocafuerte y los norteamericanos Richard Cleveland y William Shaler, quien distribuyeron la Declaraci\u00f3n y la Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos ente los criollos de Chile y los ind\u00edxenes en M\u00e9xicu en 1821. El Ministeriu del Norte brit\u00e1nicu nun dio una respuesta oficial a la Declaraci\u00f3n, sin\u00f3n que de callao encarg\u00f3 a John Lind que publicara un panfletu titul\u00e1u \"Respuesta a la Declaraci\u00f3n del Congresu americanu\" (\"Answer to the Declaration of the American Congress\"). Los \"tories\" (conservadores) ingleses denunciaron que los firmantes de la Declaraci\u00f3n nun aplicaron los mesmos principios de \u00abvida, llibert\u00e1 y busca de la felicid\u00e1\u00bb a los afroamericanos. Thomas Hutchinson \u2014exgobernador colonial de Massachusetts\u2014 tami\u00e9n public\u00f3 una refutaci\u00f3n que cuestionaba dellos aspeutos de la Declaraci\u00f3n. Asegur\u00f3 que la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos foi'l trabayu d'unos homes en ca\u00fana de les principales colonies\u00bb (\"there were men in each of the principal Colonies\") que \u00abnun ten\u00eden otra pretensi\u00f3n que la d'esixir la independencia\u00bb (\"they could have no other pretence to a claim of independence\") y que finalmente la llograron al inducir a los s\u00fabditos bonu y lleal\u00bb (\"good and loyal subjects\") a remontase. El folletu de Lind foi un ataque an\u00f3nimu al conceutu de derechos naturales idealiz\u00e1u por Jeremy Bentham; esta situaci\u00f3n tami\u00e9n se repiti\u00f3 na Revoluci\u00f3n francesa. Los panfletos de Lind y Hutchinson cuestionaben por qu\u00e9 los esclavistes d'Estaos Xun\u00edos nel Congresu proclamaron que \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb ensin lliberar a los sos esclavos.\nWilliam Whipple \u2014un firmante de la Declaraci\u00f3n que lluchara na guerra\u2014 lliber\u00f3 al so esclavu Prince Whipple deb\u00edu los sos ideales revolucionarios. Nes d\u00e9cades de la posguerra, otros esclavistes tami\u00e9n lliberaron a los sos esclavos. De 1790 a 1810, el porcentaxe de negros llibres nel Altu Sur aument\u00f3 de 1 ~% a 8.3 %. Pa 1804 los estaos septentrionales aprobaren llexislaciones qu'abolieron gradualmente la esclavit\u00fa.\nDest\u00edn de les copies.\nLa copia oficial foi la impresa'l 4 de xunetu de 1776 so la supervisi\u00f3n de Jefferson. Foi unviada a los estaos y al ex\u00e9rcitu y reimpresa nos principales peri\u00f3dicos. La copia manuscrita\u00bb llixeramente distinta (amosada de primeres d'esti art\u00edculu) f\u00edxose m\u00e1s tarde pa ser roblada polos miembros. Esta versi\u00f3n ye la que m\u00e1s se distribuy\u00f3 nel sieglu XXI. Hai que tener en cuenta que les llinies de la introducci\u00f3n difieren ente los dos versiones.\nLa copia de la Declaraci\u00f3n que foi roblada pol Congresu conozse como la copia manuscrita o de pergam\u00edn. Probablemente foi escrita a mano con muncho curi\u00e1u pol secretariu Timothy Matlack. Un facs\u00edmil de 1823 convirti\u00f3se nel patr\u00f3n de la mayor\u00eda de les reproducciones modernes, por cuenta de que el orixinal tuvo un malu caltenimientu del sieglu XIX. En 1921, la custodia de la copia manuscrita foi tresferida del Departamentu d'Est\u00e1u a la Biblioteca del Congresu, xunto cola Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos. Dempu\u00e9s del ataque xapon\u00e9s a Pearl Harbor en 1941, los documentos fueron treslladaos a la b\u00f3veda fortificada de Fort Knox (Kentucky), onde permanecieron hasta 1944. En 1952, la versi\u00f3n manuscrita nuevamente foi tresferida a los Archivos Nacionales y agora ta n'exhibici\u00f3n permanente na \u00abRotonda de les Cartes de la Llibert\u00e1\u00bb (\"Rotunda for the Charters of Freedom\") de dicha instituci\u00f3n.\nEl documentu robl\u00e1u pol Congresu y exhib\u00edu nos Archivos Nacionales suel ser consider\u00e1u como la \u00fanica Declaraci\u00f3n d'Independencia, pero l'historiador Julian P. Boyd indic\u00f3 que l'acta d'independencia \u2014al igual que la Carta Magna\u2014 nun ye un solu documentu y consideraba que los volantes impresos por orde del Congresu tami\u00e9n yeren testos oficiales. La Declaraci\u00f3n foi publicada per primer vegada en formatu de volante la nueche del 4 de xunetu por John Dunlap en Filadelfia. Dunlap imprimi\u00f3 alredor de 200 volantes, de los cualos 26 sobrevivieron. La 26\u00aa copia foi afayada nos Archivos Nacionales brit\u00e1nicos en 2009.\nEn 1777, el Congresu encarg\u00f3 a Mary Katherine Goddard imprimir que enlistaba los firmantes de la Declaraci\u00f3n, a diferencia del trabayu de Dunlap. Inda esisten nueve copies del volante de Goddard y otros panfletos impresos polos estaos.\nColes mesmes, caltuvi\u00e9ronse delles copies manuscrites tempranes y borradores de la Declaraci\u00f3n. Jefferson guard\u00f3 un borrador de cuatro p\u00e1xina qu'a finales de la so vida llam\u00f3'l borrador orixinal\u00bb (\"orixinal Rough draught\"). Nun se sabe cu\u00e1ntos borradores escribi\u00f3 Jefferson antes d'este nin cu\u00e1nto del testu foi apurr\u00edu por otros miembros del comit\u00e9. En 1947, Boyd afay\u00f3 un fragmentu d'un borrador m\u00e1s antiguu y cola lletra de Jefferson. Al igual que Adams, Jefferson unvi\u00f3 copies del documentu a los sos amigos, anque con llixeros cambeos.\nMientres el procesu de redaici\u00f3n, Jefferson amos\u00f3'l borrador a Adams y Franklin y, posiblemente, a otros miembros del comit\u00e9, que fixeron dellos cambeos adicionales. Por casu, Becker abarrunta que Franklin pudo ser responsable de camudar la frase orixinal de Jefferson \u00absostenemos como sagraes ya innegables estes verdaes\u00bb (\"we hold these truths to be sacred and undeniable\") a \u00absostenemos como evidentes estes verdaes\u00bb (\"we hold these truths to be self-evident\"); sicas\u00ed, l'historiador Boyd cuestiona esta hip\u00f3tesis de Becker. Jefferson incorpor\u00f3 estos cambeos na copia presentada al Congresu en nome del comit\u00e9'l 28 de xunu. \nEn 1823, Jefferson escribi\u00f3 una carta a Madison na que rellat\u00f3'l procesu de redaici\u00f3n. Dempu\u00e9s de faer los cambeos al so borrador \u2014como suxuri\u00f3 Franklin y Adams\u2014, record\u00f3: \u00abEnt\u00f3s prepar\u00e9 una copia en llimpiu (\"fair copy\"), presentar al comit\u00e9 y, [depu\u00e9s] d'ellos, ensin alteriar, al Congresu\u00bb (\"I then wrote a fair copy, reported it to the Committee, and from them, unaltered, to Congress\"). Esti testimoniu sigue ensin comprobase, porque estos documentos se perdieron o destruyeron nel procesu d'impresi\u00f3n o mientres los alderiques pa cumplir cola .\nEl 21 d'abril de 2017 anunci\u00f3se l'afayu d'una segunda copia manuscrita nun archivu de Sussex. Nomada \u00abDeclaraci\u00f3n de Sussex\u00bb polos sos descubridores, difier de la copia de los Archivos Nacionales (qu'ellos denominen \u00abDeclaraci\u00f3n de Matlack\u00bb) porque les firmes na primera nun t\u00e1n arrexuntaes por estaos. Nun hai rexistros de c\u00f3mo lleg\u00f3 a Inglaterra, pero'l descubridores suxuren que la aleatoriedad de les firmes ta rellacionada con una an\u00e9udota del signatario James Wilson, quien sostuviera firmemente que la Declaraci\u00f3n \u00abnun foi fecha polos estaos, sin\u00f3n por tol pueblu\u00bb.\nPosterid\u00e1.\nLa Declaraci\u00f3n qued\u00f3 abandonada nos a\u00f1os posteriores a la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos, y\u00e1 que cumpliera'l so prop\u00f3situ orixinal d'anunciar la independencia de los Estaos Xun\u00edos. Les primeres celebraciones del D\u00eda de la Independencia ignorar en gran midida, al igual que los primeros acontecimientos de la Revoluci\u00f3n. El \"fechu\" de proclamar la independencia consider\u00f3se importante, ente que el \"testu\" qu'anunciaba esti fechu atraxo poca atenci\u00f3n. La Declaraci\u00f3n escasamente yera mentada mientres los alderiques sobre la Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos y les sos pallabres nun fueron incorporaes nesi documentu. El borrador de la Declaraci\u00f3n de Derechos de Virxinia de George Mason foi m\u00e1s influyente y la so redaici\u00f3n inspir\u00f3 les idees centrales de les constituciones y lleis estatales en llugar que les pallabres de Jefferson. \u00abEn neng\u00fan d'estos documentos\u00bb, concluy\u00f3 Pauline Maier, \u00abesiste dalguna evidencia de que la Declaraci\u00f3n d'Independencia viviera na mente de los homes como una proclamaci\u00f3n cl\u00e1sica de los principios pol\u00edticos d'Estaos Xun\u00edos\u00bb.\nInspiraci\u00f3n n'otros pa\u00edses.\nMunchos l\u00edderes de la Revoluci\u00f3n francesa almiraron l'acta d'emancipaci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos, pero tami\u00e9n tuvieron interesaos nes nueves constituciones estatales d'esi pa\u00eds. La influencia y el conten\u00edu de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Home y del Ciudadanu (1789) surdi\u00f3 en gran parte de los ideales de la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos. El so borradores principales fueron preparaos pol marqu\u00e9s de La Fayette, que trabayara col so amigu Thomas Jefferson en Par\u00eds. Tami\u00e9n s'incorpor\u00f3'l llinguaxe de la Declaraci\u00f3n de Derechos de Virxinia de George Mason. Sicas\u00ed, anque'l pre\u00e1mbulu de la Declaraci\u00f3n francesa inspirar nel de l'acta d'emancipaci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos, inora'l derechu de \u00abbusca de la felicid\u00e1\u00bb, esto ye, aquel que refier les nociones d'utilid\u00e1 o inter\u00e9s p\u00fablicu; per otru llau, dambos testos invoquen un derechu a la insurrecci\u00f3n contra gobiernos opresivos y potencies estranxeres tutelares.\nIgualmente la Declaraci\u00f3n influy\u00f3 nel Imperiu rusu, pos tuvo un impautu particular na revuelta decembrista y otru pensadores rusos. L'historiador Nikol\u00e1i Bolhov\u00edtinov concluy\u00f3 que la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos \u00abprovoc\u00f3 una reaici\u00f3n negativa aguda de les clases dominantes\u00bb en Rusia y, probablemente, n'otros estaos europeos, como efeutu del duru golpe al Imperiu brit\u00e1nicu. Sicas\u00ed, yera imposible falar de los cambeos na estructura pol\u00edtica de Rusia, el potencial de la revoluci\u00f3n o les llibertaes democr\u00e1tiques mientres esti periodu. Exemplu d'esto foi la prohibici\u00f3n de la distribuci\u00f3n y traducci\u00f3n del documentu, una norma que tuvo vixente hasta la reforma pol\u00edtica d'Alexandru II.\nSeg\u00fan l'historiador David Armitage, la Declaraci\u00f3n d'Independencia result\u00f3 ser bien espublizada internacionalmente \u2014anque non como una proclamaci\u00f3n de derechos humanos\u2014 y foi la primera d'un nuevu x\u00e9neru d'actes d'emancipaci\u00f3n qu'anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de nuevos Estaos soberanos. Otros l\u00edderes franceses inspir\u00e1ronse direutamente nel testu del documentu. El \"Manifiestu de la Provincia de Flandes\" (1790) foi la primer derivaci\u00f3n estranxera de la Declaraci\u00f3n; asina, apaecieron la Declaraci\u00f3n d'Independencia de Venezuela (1811), la Declaraci\u00f3n d'Independencia de Liberia (1847), les proclamaciones de secesi\u00f3n de los Estaos Confederaos d'Am\u00e9rica (1860-1861) y la Proclamaci\u00f3n d'Independencia de Vietnam (1945). Estes fa\u00eden ecu de l'acta d'emancipaci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos al anunciar la independencia d'un nuevu Est\u00e1u, ensin sofitar necesariamente la filosof\u00eda pol\u00edtica del orixinal.\nOtros pa\u00edses utilizaron la Declaraci\u00f3n como referencia o copiaron direutamente seiciones de la mesma. La llista incl\u00fai la Declaraci\u00f3n d'Hait\u00ed del 1 de xineru de 1804 \u2014en plena Revoluci\u00f3n haitiana\u2014, les Provincies Xun\u00edes de la Nueva Granada (1811), la Declaraci\u00f3n d'Independencia d'Arxentina (1816), el Acta d'Independencia de Chile (1818), Costa Rica (1821), El Salvador (1821), Guatemala (1821), Hondures (1821), M\u00e9xicu (1821), Nicaragua (1821), Per\u00fa (1821), Bolivia (1825), Urugu\u00e1i (1825), Ecuador (1830), Colombia (1831), Paragu\u00e1i (1842), Rep\u00fablica Dominicana (1844), la Declaraci\u00f3n d'Independencia de Texas (marzu de 1836), la Rep\u00fablica de California (xunetu de 1836), Hungr\u00eda (1849), Nueva Zelanda en 1835 y Checoslovaquia (1918). La Declaraci\u00f3n Unillateral d'Independencia de Rodesia (ratificada en payares de 1965) bas\u00f3se tami\u00e9n na d'Estaos Xun\u00edos; sicas\u00ed, omite frases como \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb y el consentimientu de los gobernaos\u00bb. La declaraci\u00f3n de secesi\u00f3n de Carolina del Sur (avientu de 1860) tami\u00e9n menta l'acta d'emancipaci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos, anque \u2014como la de Rodesia\u2014 omite \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb y el consentimientu de los gobernaos\u00bb.\nResurdimientu del inter\u00e9s.\nNos Estaos Xun\u00edos, l'inter\u00e9s na Declaraci\u00f3n alic\u00f3 na d\u00e9cada de 1790 cola apaici\u00f3n de los primeres part\u00edos pol\u00edticos. A lo llargo de la d\u00e9cada de 1780, pocos norteamericanos conoc\u00eden o s'esmolec\u00eden sobre qui\u00e9n redact\u00f3 l'acta, pero na siguiente d\u00e9cada los \u00abrepublicanos jeffersonianos\u00bb buscaron ventaya pol\u00edtica sobre los sos rivales \u2014los federalistes\u2014 al promover la importancia de la Declaraci\u00f3n y de Jefferson como'l so autor. Los federalistes respondieron cuestionando l'autor\u00eda o orixinalid\u00e1 de Jefferson y enfatizaron que la independencia foi declarada por tol Congresu y Jefferson yera tal solo un miembru del comit\u00e9 de redaici\u00f3n. Coles mesmes, aportunaron en que la proclamaci\u00f3n en s\u00ed \u2014na cual el federalista John Adams desempe\u00f1ara un papel importante\u2014 yera m\u00e1s importante que'l documentu que lu anunciaba. Sicas\u00ed, esti puntu de vista perdi\u00f3 fuercia \u2014al igual que'l mesmu Part\u00edu Federalista\u2014 y en poco tiempu la proclamaci\u00f3n d'independencia convertir en sin\u00f3nimu de l'acta escrita. \nUna reconocencia menos partidista de la Declaraci\u00f3n surdi\u00f3 nos a\u00f1os posteriores a la guerra de 1812, deb\u00edu al creciente nacionalismu y un anov\u00e1u inter\u00e9s pola historia de la Revoluci\u00f3n. En 1817, el Congresu comision\u00f3 a John Trumbull la pintura sobre la sesi\u00f3n del 28 de xunu de 1776, que tuvo n'exhibici\u00f3n en delles ciudaes antes de ser instalada permanentemente nel Capitoliu federal. Les pintures conmemorativas m\u00e1s tempranes tami\u00e9n apaecieron nesti tiempu y ufiertaron a los ciudadanos la so primer visi\u00f3n del documentu robl\u00e1u. Les biograf\u00edes coleutives de los firmantes publicar por primer vegada na d\u00e9cada de 1820, daqu\u00e9 a lo que Garry Wills llam\u00f3 \u00abcultu de los firmantes\u00bb. Nos a\u00f1os siguientes, public\u00e1ronse m\u00e1s histories sobre la redaici\u00f3n y firma del documentu.\nA pesar que resurdi\u00f3 l'inter\u00e9s na Declaraci\u00f3n, les seiciones consideraes primordiales en 1776 y\u00e1 nun yeren relevantes: l'anunciu de la independencia de los Estaos Xun\u00edos y les 25 quexes contra'l rei Xurde III. Sicas\u00ed, el segundu p\u00e1rrafu yera v\u00e1lidu inclusive dempu\u00e9s del fin de la guerra d'independencia, pos conti\u00e9n un discursu de verdaes evidentes y derechos inalienables. La Constituci\u00f3n y la Carta de Derechos escarec\u00eden d'estenses esposiciones sobre derechos ya iguald\u00e1, lo cual fizo que los grupos defensores d'eses reivindicaciones volver a l'acta d'emancipaci\u00f3n buscando sofitu. A partir de la d\u00e9cada de 1820, emiti\u00e9ronse variaciones de la Declaraci\u00f3n en pro de los derechos de los trabayadores, llabradores, muyeres y otros. Por casu, en 1848 la Convenci\u00f3n de Seneca Falls sobre los derechos de la muyer declar\u00f3 que \u00ablos homes y muyeres son creaos iguales\u00bb.\nLa esclavit\u00fa y \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb.\nL'aparente contradicci\u00f3n ente l'afirmaci\u00f3n \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb y l'esistencia del aparatu esclavista foi bien aldericada nos c\u00edrculos pol\u00edticos ya intelectuales cuando la Declaraci\u00f3n publicar por primer vegada. Como se ment\u00f3 enantes, Jefferson incluyera un p\u00e1rrafu nel so borrador inicial que se\u00f1alaba en\u00e9rxicamente'l papel de Gran Breta\u00f1a en tratar d'esclavos, pero foi esanici\u00e1u de la versi\u00f3n final; sicas\u00ed, esti pol\u00edticu foi un importante esclavista en Virxinia y posesor de cientos d'esclavos. Refiri\u00e9ndose a esta aparente incoherencia, l'abolicionista ingl\u00e9s Thomas Day escribi\u00f3 nuna misiva de 1776: \u00abSi hai una cosa verdaderamente risible na naturaleza ye un patriota d'Estaos Xun\u00edos, que robla resoluciones d'independencia con una mano y cola otra empu\u00f1a un ll\u00e1tigu sobre los sos esclavos asustaos\u00bb.\nNel sieglu XIX, la Declaraci\u00f3n adquiri\u00f3 un signific\u00e1u especial pal movimientu abolicionista. L'historiador Bertram Wyatt-Brown argument\u00f3 que \u00ablos abolicionistes tend\u00eden a interpretar la Declaraci\u00f3n d'Independencia como un documentu teol\u00f3xicu y pol\u00edticu\u00bb. Los l\u00edderes abolicionistes Benjamin Lundy y William Lloyd Garrison adoptaron les roques ximielgues\u00bb de \u00abla Biblia y la Declaraci\u00f3n d'Independencia\u00bb como pilastres de les sos filosof\u00edes. \u00abMientres esista una sola copia de la Declaraci\u00f3n d'Independencia, o de la Biblia, na nuesa tierra\u00bb, escribi\u00f3 Garrison, \u00abnun nos vamos desesperar\u00bb. Pa los abolicionistes radicales como Garrison, la parte m\u00e1s importante de l'acta d'emancipaci\u00f3n foi la so afirmaci\u00f3n del derechu a la revoluci\u00f3n. Garrison pidi\u00f3 la destrucci\u00f3n del gobiernu so la Constituci\u00f3n y la creaci\u00f3n d'un nuevu Est\u00e1u d'alcuerdu a los principios de la Declaraci\u00f3n. Siguiendo esta llinia, l'historiador Joseph A. Ellis concluy\u00f3 qu'en 1787 la xeneraci\u00f3n de la guerra revolucionaria formara un gobiernu de poderes llindaos que trat\u00f3 d'encarnar l'ideal del Congresu Continental, pero \u00abcarg\u00e1u col \u00fanicu leg\u00e1u que desafi\u00f3 los principios de 1776\u00bb: la esclavit\u00fa humana.\nLa pol\u00e9mica sobre almitir m\u00e1s estaos proesclavistas na Uni\u00f3n coincidi\u00f3 cola creciente valoraci\u00f3n de l'acta d'emancipaci\u00f3n. El primer gran alderique p\u00fablicu sobre la esclavit\u00fa y la Declaraci\u00f3n tuvo llugar mientres el compromisu de Missouri de 1819 a 1821. Los congresistes antiesclavistas manifestaron que'l llinguaxe de l'acta se\u00f1alaba que, en principiu, los padres fundadores opunx\u00e9rense a la esclavit\u00fa, polo que nun se deb\u00eda dexar la esistencia d'estaos esclavistes nel pa\u00eds. Los congresistes proesclavistas \u2014encabezaos pol senador Nathaniel Macon (Carolina del Norte)\u2014 respondieron que la Declaraci\u00f3n nun yera parte de la Constituci\u00f3n y, arriendes d'ello, nun ten\u00eda relevancia a la cuesti\u00f3n. Esto provoc\u00f3 una cisma ideol\u00f3xicu nel Part\u00edu Dem\u00f3crata-Republicanu a\u00f1os dempu\u00e9s: los republicanos jeffersonianos del norte acoyeron el leg\u00e1u antiesclavista, mientres los sos colegues sure\u00f1os arrenunciaron a la opini\u00f3n igualitaria del documentu.\nCol movimientu antiesclavista ganando impulsu, los defensores de la esclavit\u00fa \u2014ente ellos John Randolph y John C. Calhoun\u2014 aseveraron que la frase de la Declaraci\u00f3n \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb yera falsa o que, siquier, nun s'aplicaba a los afroamericanos. Por casu, mientres l'alderique sobre la llei de Kansas-Nebraska en 1853, el senador John Pettit (Indiana) dixo que la frase nun yera una verd\u00e1 evidente\u00bb, sin\u00f3n una mentira evidente\u00bb. El opositores de la llei \u2014Salmon P. Chase, Benjamin Wade y otros\u2014 defendieron la Declaraci\u00f3n y, lo qu'ellos consideraben, los sos principios antiesclavistas.\nInterpretaci\u00f3n de Lincoln.\nLa rellaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n cola esclavit\u00fa foi retomada en 1854 por Abraham Lincoln, un excongresista pocu conoc\u00edu qu'idolatraba a los padres fundadores. Lincoln pens\u00f3 que l'acta d'emancipaci\u00f3n espresaba los principios m\u00e1s sublimes de la Revoluci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos y que los precursores de la Declaraci\u00f3n y la Constituci\u00f3n toleraren la esclavit\u00fa cola mira de que finalmente se debilitar\u00eda. Coles mesmes, deduci\u00f3 que si la Uni\u00f3n legitimaba la espansi\u00f3n de la esclavit\u00fa na llei de Kansas-Nebraska tar\u00eda refug\u00e1ndose los fundamentos de la revoluci\u00f3n. Nel so discursu de Peoria (ochobre de 1854), Lincoln dixo:\nEl signific\u00e1u de la Declaraci\u00f3n foi una tema recurrente nos famosos bancies ente Lincoln y Stephen A. Douglas en 1858. Douglas sostuvo que la frase \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb na Declaraci\u00f3n refer\u00edase nam\u00e1i a los homes blancos. Am\u00e1s, infiri\u00f3 que'l prop\u00f3situ fuera xustificar a cencielles la independencia de los Estaos Xun\u00edos y nun proclamar la iguald\u00e1 de dalguna raza inferior o degradada\u00bb. Al contrariu, Lincoln respondi\u00f3 que'l llinguaxe de la Declaraci\u00f3n yera deliberadamente universal y estableci\u00f3 un nivel moral superior al que la rep\u00fablica d'Estaos Xun\u00edos ten\u00eda d'aspirar: \u00abPens\u00e9 que la Declaraci\u00f3n contempl\u00f3 la meyora progresiva na condici\u00f3n de los homes perdayuri\u00bb. Mientres el s\u00e9ptimu y \u00faltimu alderique con Douglas n'Alton (15 d'ochobre de 1858), Lincoln dixo:\nSeg\u00fan Pauline Maier, la interpretaci\u00f3n de Douglas yera exacta hist\u00f3ricamente, pero la opini\u00f3n de Lincoln finalmente prevaleci\u00f3: \u00abEn manes de Lincoln, la Declaraci\u00f3n d'Independencia convirti\u00f3se [por] primer[a vegada] y primero de too nun documentu vivu\u00bb con \u00abun conxuntu de metes a realizase al travi\u00e9s del tiempu\u00bb.\nAl igual que Daniel Webster, James Wilson y Joseph Story primero que \u00e9l, Lincoln argument\u00f3 que l'acta d'emancipaci\u00f3n yera un documentu fundacional de los Estaos Xun\u00edos y que esto ten\u00eda importantes implicaciones na interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, que foi ratificada m\u00e1s d'una d\u00e9cada dempu\u00e9s de la Declaraci\u00f3n. La Constituci\u00f3n nun emplega la pallabra \u00abiguald\u00e1/equidad\u00bb (\"equality\"), pero Lincoln crey\u00f3 que'l conceutu de que \u00ablos homes son creaos iguales\u00bb sigu\u00eda siendo una parte de los principios fundacionales de la naci\u00f3n. Espres\u00f3 esti pensamientu na oraci\u00f3n inicial de la so discursu de Gettysburg (1863): \u00abCuatro veintena y siete a\u00f1os tras [esto ye, en 1776] los nuesos padres producieron, sobre esti continente, una nueva naci\u00f3n, concebida na llibert\u00e1 y dedicada a la proposici\u00f3n de que los homes son creaos iguales\u00bb.\nEl puntu de vista de Lincoln aport\u00f3 a influyente y convirti\u00f3se nuna gu\u00eda moral pa interpretar la Constituci\u00f3n. En 1992, Garry Wills concluy\u00f3 que \u00abpa la mayor\u00eda de les persones, agora la Declaraci\u00f3n significa lo que Lincoln d\u00edxonos que significa, como una manera de correxir la mesma Constituci\u00f3n ensin baltala\u00bb. Los almiradores de Lincoln \u2014como Harry V. Jaffa\u2014 emponderaron esta promoci\u00f3n. Sicas\u00ed, los cr\u00edticos \u2014en particular Willmoore Kendall y Mel Bradford\u2014 manifestaron que Lincoln ampli\u00f3 peligrosamente les competencies del gobiernu nacional y viol\u00f3 los derechos de les entidaes federaes por tratar de proyeutar la Declaraci\u00f3n na Constituci\u00f3n.\nDeclaraci\u00f3n de Seneca Falls.\nEn xunetu de 1848, la primer convenci\u00f3n de derechos de la muyer \u2014la Convenci\u00f3n de Seneca Falls\u2014 celebrar n'esa llocalid\u00e1 de Nueva York y foi entamada por Elizabeth Cady Stanton, Lucretia Mott, Mary Ann M'Clintock y Jane Hunt. Nel so \u00abDeclaraci\u00f3n de Sentimientos\u00bb (\"Declaration of Sentiments\") \u2014inspirada na acta d'emancipaci\u00f3n\u2014, los miembros de la convenci\u00f3n esix\u00eden iguald\u00e1 social y pol\u00edtica pa les muyeres y mentaron una llista d'agravios contra elles, similar a les acusaciones contra Xurde III. El so lema yera \u00ablos homes \"y muyeres\" son creaos iguales\u00bb (\"all men \"and women\" are created equal\") y la convenci\u00f3n esix\u00eda l'accesu al sufraxu pa les muyeres. El movimientu cunt\u00f3 col sofitu de William Lloyd Garrison y Frederick Douglass.\nNa cultura popular.\nL'aprobaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n d'Independencia foi dramatizada nuna escena del musical \"1776\" \u2014ganadora del premiu Tony\u2014 y na pel\u00edcula de 1972 del mesmu nome, seg\u00fan na miniserie de televisi\u00f3n \"John Adams\" (2008), ganadora de cuatro Globu d'Oru y trelce Emmy.\nEn 1971, la Declaraci\u00f3n convertir nel primer testu digitalizado de Michael Hart, inventor del llibru electr\u00f3nicu y fundador del Proyeutu Gutenberg.\nEn 1984, el monumentu a los 56 signatarios de la Declaraci\u00f3n inaugurar nos \"Constitution Gardens\" de la Escampada Nacional en Washington D. C., onde les firmes de los firmantes t\u00e1n tallaes en piedra colos sos nomes, llugares de residencia y ocupaciones.\nLa \"Declaraci\u00f3n d'Independencia\" (John Trumbull, 1819), una pintura que cuelga na Rotonda del Capitoliu de los Estaos Xun\u00edos, apaez nel env\u00e9s del billete de dos d\u00f3lares (1976). Dacuando l'oleu descr\u00edbese incorreutamente como la firma de la Declaraci\u00f3n, pero en realid\u00e1 amuesa al comit\u00e9 de redaici\u00f3n de cinco miembros presentando'l so proyeutu al Congresu \u2014eventu que tuvo llugar el 28 de xunu de 1776\u2014 y non la firma del documentu, qu'asocedi\u00f3 d\u00edes m\u00e1s tarde.\nEn 2014 inaugur\u00f3se l'edificiu One World Trade Center nel So Manhattan, con un altor de 1776 pies (541 m) pa conmemorar l'a\u00f1u en que se robl\u00f3 l'acta d'emancipaci\u00f3n."}
{"id": "95812", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95812", "title": "Est\u00e1u con reconocencia parcial", "text": "Un Est\u00e1u non reconoc\u00edu o Est\u00e1u con reconocencia parcial ye un territoriu que la so soberan\u00eda nun ta reconocida internacionalmente a pesar de ser alministr\u00e1u parcial o dafechu por dalg\u00fan organismu a lo menos potencialmente aut\u00f3nomu.\nEstos territorios son Estaos na midida na que axunten los tr\u00e9s elementos qu'esixe pa ello'l Derechu Internacional: territoriu, poblaci\u00f3n y gobiernu aut\u00f3nomu. La reconocencia per parte de la Comunid\u00e1 Internacional tien un efeutu puramente pol\u00edticu y declarativo, pero la esistencia d'un Est\u00e1u te\u00f3ricamente solo depende de la volunt\u00e1 de la poblaci\u00f3n d'una rex\u00f3n determinada de constituyise como socied\u00e1 independiente, consecuentemente, el conceutu de \u00abEst\u00e1u ensin reconocer\u00bb nun niega, puramente, la so esistencia, solo af\u00edrmase que xeneralmente non se reconoz la so independencia o soberan\u00eda, quiciabes por cuestiones de pol\u00edtica o llegalid\u00e1."}
{"id": "95813", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95813", "title": "Derechu internacional", "text": "El derechu internacional p\u00fablicu ye la ca\u00f1a del derechu p\u00fablicu esterior qu'estudia y regula el comportamientu de los Estaos y otros suxetos internacionales, nes sos competencies propies y rellaciones mutues, sobre la base de ciertos valores comunes, pa garantizar la paz y cooperaci\u00f3n internacional, por aciu normes nac\u00edes de fontes internacionales espec\u00edfiques. O m\u00e1s de volao, ye l'ordenamientu xur\u00eddicu de la comunid\u00e1 internacional.\nL'actual sistema de derechu internacional p\u00fablicu puede definise como'l conxuntu de normes xur\u00eddiques y principios que les xerarquicen y coordinen coherentemente. Estes t\u00e1n destinaes a regular les rellaciones esternes ente suxetos soberanos, los Estaos, y otros suxetos (suxetos at\u00edpicos), a los cualos tami\u00e9n confi\u00e9rse-yos calid\u00e1 de suxetos de derechu internacional. El prop\u00f3situ ye harmonizar les sos rellaciones, construyendo un ideal de xusticia mutuamente alcord\u00e1u por ellos, nun marcu de certidume y segurid\u00e1 que dexe realizala.\nTr\u00e1tase d'un conxuntu de normes xur\u00eddiques con una estructura especialmente afecha a los destinatarios del sistema y a les necesidaes del mesmu. La estructura del derechu internacional p\u00fablicu ye de coordinaci\u00f3n, lo que-y estrema de les estructures de subordinaci\u00f3n de los sistemes internos, \u00f3nde los suxetos t\u00e1n somet\u00edos a poderes que los condicionen. Esta estructura de coordinaci\u00f3n respuende a que los sos principales suxetos, los Estaos, son soberanos, raz\u00f3n pola cual nun almiten sometimientu a poder material ayeno que-yos condicione, anque si subord\u00ednense, ensin perder el so atributu, a regles xur\u00eddiques que-y obliguen ensin esceici\u00f3n.\nEl derechu internacional ta integr\u00e1u por alcuerdos ente Estaos \u2014tales como trataos internacionales, con distintes denominaciones seg\u00fan el casu (trataos, pactos, convenios, cartes, memor\u00e1ndum, declaraciones conxuntes, intercambios de notes, etc.)\u2014 como tami\u00e9n pola costume internacional, que se comp\u00f3n de la mesma de la pr\u00e1utica de los Estaos, qu'\u00e9stos reconocen como obligatoria, y polos principios xenerales del derechu. Esta enumeraci\u00f3n de fontes del derechu internacional ye consagrada pol art\u00edculu 38 del Estatutu de la Corte Internacional de Xusticia que diz:\nAm\u00e1s, nel \u00e1mbitu multillateral, el derechu internacional nutrir de los alcuerdos a los que lleguen los Estaos nel marcu de los organismos internacionales a que pertenezan y, dientro d'\u00e9stos, d'aquellos alcuerdos que se comprometen a aplicar.\nEn dambos casos, billateral o multillateral, el nivel adquir\u00edu al comprometese un Est\u00e1u ye'l de poner a valir la norma alcordada nel so propiu territoriu y aplicala percima de les normes nacionales, conforme a les particularidaes de cada orde xur\u00eddicu internu.\nTradicionalmente, estremar ente derechu internacional p\u00fablicu y derechu internacional priv\u00e1u. Esti art\u00edculu b\u00e1sase fundamentalmente nel derechu internacional p\u00fablicu, por cuanto'l derechu internacional quit\u00e1u nun configura un sistema autosuficiente, en tantu pretende resolver conflictos de lleis por aciu trataos (somet\u00edos a dereches internacional p\u00fablicu) o lleis internes (somet\u00edes el r\u00e9xime de cada Est\u00e1u).\nOrixe.\nEn dellos casos nun s'utilizaben ciertes armes, por tener tami\u00e9n l'enemigu. Asina, por casu, les jaur\u00edas de perros nun s'usaben nes lluches ente musulmanes y cristianos. Pero estes jaur\u00edas s\u00ed fueron emplegaes polos colonizadores espa\u00f1oles n'Am\u00e9rica contra los ind\u00edxenes.\nAti\u00e9ndese espec\u00edficamente a los documentos y datos de la hestoria, H\u00e9ctor Gonz\u00e1lez atopa la esistencia de regles que regulen les rellaciones ente centros de poder independientes, les que se remonten a m\u00e1s de 5000 a\u00f1os.\nL'alcuerdu (o trat\u00e1u) m\u00e1s antiguu de que se tien noticia ye'l celebr\u00e1u nel 3200 e.C. ente les ciudaes caldees de Lagash y Umma, pol cual dambes afitaron les sos fronteres dempu\u00e9s d'una guerra.\nOtru alcuerdu ser\u00eda'l celebr\u00e1u ente los exipcios y los hitites, pol cual alcu\u00e9rdase'l repartu de zones d'influencia.\n1. Dellos autores sostienen qu'esti derechu esiste desque los pueblos primitivos caltuvieron rellaciones comerciales, establecieron aliances, sometieron los sos problemes a la decisi\u00f3n d'un terceru, respetaron la inviolabilidad de los sos unviaos, etc.\n2. Quien nieguen la esistencia del derechu internacional na antig\u00fced\u00e1 y alluguen el so orixe a partir del momentu en que se dan los supuestos b\u00e1sicos pa la esistencia d'un sistema talo como funciona na actualid\u00e1: una pluralid\u00e1 d'Estaos nacionales que se reconocen como jur\u00eddicamente iguales, que s'atrib\u00fain en exclusividad l'atributu de soberan\u00eda y que t\u00e1n dispuestos a regular les sos rellaciones por normes xur\u00eddiques, ensin menospreciar por ello'l so calter de soberanos. Esti autores asitien el momentu hist\u00f3ricu en qu'esos fechos danse y apaez el derechu internacional a partir del sieglu XVI o, m\u00e1s precisamente, a mediaos del sieglu XVII, colos trataos de Westfalia de 1648.\nNaturaleza.\nUnu de los problemes colos que se top\u00f3'l derechu internacional ye'l de que munchu autores punxeron en tela de xuiciu el calter xur\u00eddicu d'esta disciplina. Esto ye, munchos fueron quien negaron que'l derechu internacional seya derechu. Ye'l casu de John Austin, quien-y neg\u00f3'l ment\u00e1u calter y definir como un \"conxuntu de mecanismos de fuercia que regulen les rellaciones ente los Estaos\". Tami\u00e9n nel sieglu XX autores como Hans Morgenthau neg\u00e1ron-y esi calter a dereches internacional.\nEsta negaci\u00f3n ten\u00eda la so base na comparanza que se realizaba ente los derechos nacionales y el derechu internacional. Comparanza gracies a la cual apr\u00e9ciense les siguientes diferencies:\nPrimero atopamos colos principios imperativos del derechu internacional (normes ius cogens) que nun van poder ser modificaes nin derogaes sacantes que seya por otra norma con calter imperativu\nOtramiente, los trataos internacionales apl\u00edquense solamente a los Estaos que los ratificaron. Les lleis nacionales, sicas\u00ed, apl\u00edquense a tolos ciudadanos por igual.\nPer otra parte, la costume internacional consiste nuna serie d'usos que los Estaos vinieron repitiendo d'una manera constante col convencimientu de que son obligatorios.\nD'\u00faltimes tenemos los principios xenerales del derechu que se van utilizar cuando nun esista una determinada norma (s\u00edan trataos o costumes) pa un determin\u00e1u fechu, ye dicir cuando haya llagunes nel derechu internacional.\nOtru factor que llev\u00f3 a esti autores a opinar asina foi'l defectu de los mecanismos d'aplicaci\u00f3n del derechu internacional. Mientres nos Estaos esisten xueces encargaos de velar pol cumplimientu de les lleis a les que tolos ciudadanos t\u00e1n somet\u00edos, na socied\u00e1 internacional estos mecanismos d'aplicaci\u00f3n son muncho m\u00e1s primitivos y menos sofisticaos, polo que'l derechu internacional violar de manera bien regular en forma impune.\nEsisten dalgunos tribunales internacionales, pero a diferencia de los nacionales riquen que los Estaos, primeramente, aceptaren la so xurisdicci\u00f3n pa poder ser xulgaos por dichos tribunales. La xurisprudencia internacional, creada por estos tribunales, tien como principal funci\u00f3n la de sirvir como elementu d'interpretaci\u00f3n del derechu internacional.\nProblemes especiales contempor\u00e1neos.\nLes realidaes pol\u00edtiques tami\u00e9n camuden, xunto coles condiciones teunol\u00f3xiques y otros factores, colo cual crez les presiones p'alteriar la llei, esto pa reflexar meyor les nueves circunstancies. Esisten tres problemes espec\u00edficos propios del derechu internacional contemporaneu:\nD'igual manera qu'esisten les lleis de paz, tami\u00e9n hai lleis de la guerra, esto toma la iniciaci\u00f3n y conducci\u00f3n de la guerra, esto ye, les circunstancies sobre les cualos consid\u00e9rase llegal qu'un Est\u00e1u allegue al usu de la fuercia armada contra otru Est\u00e1u, y el tipu de comportamientos que son llegalmente permisibles per parte de los gobiernos, una vegada que s'empecipia la guerra, s\u00eda'l que quier la forma como \u00e9sta empiece.\nLa fuercia armada pue ser llegalmente utilizada nam\u00e1i so tr\u00e9s condiciones: en defensa propia, cuando se punxo al serviciu de les Naciones Xun\u00edes como parte d'una operaci\u00f3n de \"segurid\u00e1 coleutiva\" o \"fuercia de paz\" y d'\u00faltimes cuando s'asitia al serviciu d'una organizaci\u00f3n rexonal encargada del caltenimientu de la paz.\nEl derechu internacional axust\u00f3 qu'en ciertos aspeutos los estranxeros tienen derechu a ciertos tratamientos especiales de parte del pa\u00eds anfitri\u00f3n, distintos d'aquellos aplicables a los nacionales. Los gobiernos pueden invocar el derechu llegal de que los sos ciudadanos tengan un m\u00ednimu est\u00e1ndar internacional per parte del Est\u00e1u anfitri\u00f3n onde s'atopen por una o otra circunstancia ensin importar cu\u00e1l seya l'est\u00e1ndar de xusticia nesi pa\u00eds.\nTres la segunda guerra mundial, procur\u00f3se faer obligatoriu pa tolos gobiernos nacionales la observaci\u00f3n de m\u00ednimos est\u00e1ndares internacionales de xusticia, non solo pa estranxeros, sin\u00f3n que tami\u00e9n pa los nacionales, vi\u00e9nose presentando un movimientu pa estender la proteici\u00f3n de los derechos humanos contemplada nel derechu internacional a tolos individuos del mundu, s\u00eda'l que quier la so situaci\u00f3n."}
{"id": "95814", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95814", "title": "Rep\u00fablica de Crimea", "text": "La Rep\u00fablica de Crimea (en rusu: \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u041a\u0440\u044b\u043c, \"Respublika Krym\"; en t\u00e1rtaru de Crimea: \u041a\u044a\u044b\u0440\u044b\u043c \u0414\u0436\u0443\u043c\u0445\u0443\u0440\u0438\u0435\u0442\u0438, \"Q\u0131r\u0131m Cumhuriyeti\"; n'ucra\u00edn: \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0456\u043a\u0430 \u041a\u0440\u0438\u043c, \"Respublika Krym\") ye una rep\u00fablica de la Federaci\u00f3n de Rusia, qu'entiende casi tola pen\u00ednsula de Crimea, ente'l mar Negru y el d'Azov, con esceici\u00f3n de la ciud\u00e1 de Sebastopol, que constit\u00fai una entid\u00e1 estreme.\nLa Rep\u00fablica de Crimea foi proclamada'l 11 de marzu de 2014, tomando los territorios ucra\u00ednos de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Crimea y de la ciud\u00e1 especial de Sebastopol. El 17 de marzu de 2014, un d\u00eda dempu\u00e9s del referendu sobre'l estatus pol\u00edticu de Crimea, la rep\u00fablica foi establecida oficialmente como Est\u00e1u independiente, reconoc\u00edu nam\u00e1i pola Federaci\u00f3n de Rusia, convirti\u00e9ndose nun pa\u00eds parcialmente reconoc\u00edu, y solicit\u00f3 la so adhesi\u00f3n a \u00e9sta a los pocos minutos d'algamar la independencia. A otru d\u00eda, 18 de marzu, tres la firma de los alcuerdos d'adhesi\u00f3n de Crimea y Sebastopol a la Federaci\u00f3n de Rusia, convirti\u00f3se oficialmente en suxetu federal, una rep\u00fablica, so soberan\u00eda rusa. La ciud\u00e1 de Sebastopol xuntar a Rusia col estatus de ciud\u00e1 federal.\nLa Rep\u00fablica de Crimea nun ye reconocida por Ucra\u00edna y pola parte mayor de la comunid\u00e1 internacional, y\u00e1 que la so secesi\u00f3n ya incorporaci\u00f3n a Rusia realizar ensin respetar la llexislaci\u00f3n ucraniana y por tantu ye considerada como \u00abillegal\u00bb, polo que jur\u00eddicamente el territoriu sigue conformando la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Crimea. La Rada Suprema d'Ucra\u00edna aprob\u00f3'l 15 d'abril, con 228 votos a favor d'un total de 450, una llei que define como \u00abterritorios so ocupaci\u00f3n temporal\u00bb a la Rep\u00fablica de Crimea y la ciud\u00e1 de Sebastopol. La normativa indic\u00f3 que dichos territorios son \u00abparte inalienable\u00bb d'Ucra\u00edna y t\u00e1n suxetos a les lleis ucra\u00ednes, pero se\u00f1ala que Rusia tien d'indemnizar el da\u00f1u econ\u00f3micu de l'anex\u00f3n\u00bb y responder por cualesquier violaci\u00f3n de derechos humanos que se produza na pen\u00ednsula.\nAcordies cola Llei sobre Nuevos Territorios Federales de la Federaci\u00f3n de Rusia, la pen\u00ednsula puede considerase parte de Rusia dende'l momentu de la firma del alcuerdu interestatal del 18 de marzu.\nHistoria.\nAntecedentes.\nNel marcu del Euromaid\u00e1n ucra\u00edn y de la crisis de Crimea de 2014, el 24 de febreru, en Sebast\u00f3pol, los manifestantes depunxeron al alcalde de la ciud\u00e1 y designaron a un rusu \u00e9tnicu como nuevu alcalde. El Parllamentu de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Crimea llev\u00f3 a cabu una moci\u00f3n de censura y escoy\u00f3 a un nuevu primer ministru, Sergu\u00e9i Aksi\u00f3nov, que tami\u00e9n convoc\u00f3 un referendu sobre'l futuru de la rex\u00f3n.\nEl 1 de marzu, manifestantes prorrusos de la rex\u00f3n industrial de la conca del Donets y del \u00f3blast de Donetsk izaron la bandera rusa, y escoyeron a P\u00e1vel G\u00fabarev, l\u00edder d'una milicia popular, como nuevu gobernador de la rex\u00f3n de Donetsk; produci\u00e9ronse manifestaciones pro-ruses tami\u00e9n en Kharkiv, Odesa, Dnepropetrovsk, Lugansk, Melitopol, Yevpatoria y Kerch; en toes estes ciudaes les banderes ucra\u00ednes fueron arriadas de los edificios p\u00fablicos y nel so llugar ondean banderes ruses.\nEl Conceyu de la ciud\u00e1 de Sebast\u00f3pol adopt\u00f3 nuna xunta estraordinaria del 6 de marzu la decisi\u00f3n de formar parte de Rusia como territoriu federal. Los conceyales fixeron referencia na so decisi\u00f3n a la Carta europea de l'autonom\u00eda local, les clauses 38 y 69 de la Constituci\u00f3n d'Ucra\u00edna, l'art\u00edculu 1 de la Convenci\u00f3n internacional de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y l'art\u00edculu 1 del Pactu Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos. D\u00edes m\u00e1s tarde, axentes del Serviciu de Segurid\u00e1 d'Ucra\u00edna arrestaron al autoproclamado gobernador de la rex\u00f3n de Donetsk, P\u00e1vel G\u00fabarev. G\u00fabarev declar\u00f3 que la rex\u00f3n taba prepar\u00e1ndose pa cuntar col so propiu gobiernu provisional, pa depu\u00e9s anunciar nueves eleiciones, y fal\u00f3 sobre la realizaci\u00f3n d'un referendu sobre'l estatus de Donetsk.\nPal 9 de marzu'l Gobiernu de Crimea anunci\u00f3 que controlaba la mayor\u00eda de les unidaes militares del Ministeriu de Defensa ucra\u00edn na pen\u00ednsula.\nAnunciu.\nEl 11 de marzu de 2014 el Parllamentu de Crimea y el Conceyu de Sebastopol fixeron p\u00fablica una declaraci\u00f3n anunciando la independencia de la Rep\u00fablica de Crimea, constituyida al travi\u00e9s d'esa declaraci\u00f3n como un \"Est\u00e1u democr\u00e1ticu, secular y multi\u00e9tnicu\", tres el referendu del 16 de marzu. La declaraci\u00f3n antemanaba la constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Crimea como \"est\u00e1u independiente y soberanu con una forma republicana de gobiernu\" seg\u00fan los resultaos del referendu. La declaraci\u00f3n d'independencia foi aprobada pol Parllamentu de Crimea por 78 votos a favor d'un total de 81, siendo roblada conxuntamente pol Presidente del Parllamentu de Crimea Vlad\u00edmir Konstant\u00ednov y pola Presidente del Conseyu de la Ciud\u00e1 de Sebastopol Yury Doynikov.\nEl gobiernu de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Crimea fixo referencia na so decisi\u00f3n a la opini\u00f3n consultiva sobre Kosovu nel que la Corte Internacional de Xusticia declar\u00f3 que'l derechu internacional nun conti\u00e9n nenguna prohibici\u00f3n pola que tales declaraciones d'independencia puedan ser declaraes inv\u00e1lides, un argumentu que y\u00e1 fuera refutado por eruditos y pol\u00edticos como discutible, deb\u00edu al ambiente pol\u00edtico inciertu viv\u00edu na rex\u00f3n.\nUn voceru del gobiernu crimeo indic\u00f3 que \u00abCrimea, como Est\u00e1u soberanu ya independiente, va dirixir tres el referendu a la Federaci\u00f3n Rusa con una propuesta d'adhesi\u00f3n a Rusia como suxetu de la Federaci\u00f3n\u00bb. Ente que el presidente del Parllamentu de Crimea, Vlad\u00edmir Konstant\u00ednov, declar\u00f3 que \u00abye imposible que Crimea vuelva formar parte d'Ucra\u00edna nel futuru\u00bb.\nCreaci\u00f3n y adhesi\u00f3n a Rusia.\nTres el referendu, nel que s'impunxo por mayor\u00eda l'anex\u00f3n de la pen\u00ednsula a Rusia, el Parllamentu de la Rep\u00fablica de Crimea vot\u00f3 con 85 votos a favor, l'adhesi\u00f3n a Rusia y declar\u00f3 el \u00abEst\u00e1u soberanu independiente Rep\u00fablica de Crimea\u00bb. El gobiernu crimeo encament\u00f3 a tolos pa\u00edses del mundu a que reconozan l'Est\u00e1u constituy\u00edu pol pueblu crimeo. El Parllamentu foi renombr\u00e1u como \"Conseyu Estatal\" y nun comunic\u00e1u afrim\u00f3 que:\nTocantes a Sebastopol, los conceyales del Conceyu de dicha ciud\u00e1 votaron a favor de la integraci\u00f3n de la ciud\u00e1 na Federaci\u00f3n de Rusia como territoriu federal, aparte del restu de Crimea y col mesmu estatus de les ciudaes de Mosc\u00fa y San Petersburgu.\nTami\u00e9n, una delegaci\u00f3n del Parllamentu de Crimea viax\u00f3 a Mosc\u00fa p'axuntase cola Duma Estatal y el Conseyu de la Federaci\u00f3n p'adoptar los actos xur\u00eddicu y normativu pa la entrada de la pen\u00ednsula na Federaci\u00f3n Rusa. De sigu\u00edo, esi mesmu d\u00eda, Putin robl\u00f3 un decretu reconociendo a la Rep\u00fablica de Crimea como est\u00e1u independiente.\nAm\u00e1s, decidi\u00f3 abandonase el fusu horariu de Kiev (UTC+2) y afaer l'horariu de Mosc\u00fa (UTC+4) a partir del 30 de marzu y declarar al rublu rusu como moneda oficial, us\u00e1ndose xunto cola grivna ucraniana hasta 2016. Tocantes a los bienes de la petrolera Chernomorneftegaz y de la empresa de tresporte de gas Ukrtransgaz asitiaos nel territoriu de la pen\u00ednsula pasen a ser propied\u00e1 de la Rep\u00fablica de Crimea, seg\u00fan un comunidado, y am\u00e1s Rusia dio a la pen\u00ednsula unos 410 millones de d\u00f3lares n'ayuda financiera. Tami\u00e9n se declar\u00f3 qu'a partir del mesmu d\u00eda de l'adhesi\u00f3n, nos nuevos territorios federales entra a valir la llexislaci\u00f3n de Rusia.\nEl 18 de marzu, mientres una ceremonia nel Kremlin, los l\u00edderes de la Rep\u00fablica de Crimea, Sergu\u00e9i Aksi\u00f3nov y Vlad\u00edmir Konstant\u00ednov, el presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, y l'alcalde de Sebastopol, Aleks\u00e9i Chaly, roblaron el trat\u00e1u d'adhesi\u00f3n de dos nuevos territorios federales a Rusia. El documentu foi dirix\u00edu al Tribunal Constitucional pa ser revis\u00e1u y depu\u00e9s al Parllamentu rusu y al crimeo pa la so futura ratificaci\u00f3n. Enantes, Putin inform\u00f3 al Gobiernu y dambes c\u00e1mares del Parllamentu de la solicit\u00fa del Conseyu Estatal de la Rep\u00fablica de Crimea d'adhesi\u00f3n a la Federaci\u00f3n de Rusia y la instauraci\u00f3n en Rusia de dos territorios federales nuevos.\nLa nueva Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Crimea foi aprobada'l 11 d'abril, cola participaci\u00f3n de 88 de los 100 diputaos del Parllamentu de la rex\u00f3n. El testu diz que la Rep\u00fablica de Crimea ye un Est\u00e1u democr\u00e1ticu y de derechu dientro de la Federaci\u00f3n de Rusia. Les rellaciones ente la Rep\u00fablica de Crimea y Rusia establecen sobre la base d'un alcuerdu. Am\u00e1s, establez que la Rep\u00fablica de Crimea ye una parte \u00abindixebrable\u00bb del territoriu de Rusia. Entr\u00f3 a valir a otru d\u00eda al ser publicada nel bolet\u00edn oficial \"Crimskie Izvestia\".\nEl 23 d'avientu, Valentina Matvienko, presidenta del Sen\u00e1u rusu declar\u00f3 que xuristes rusos estudiaron les decisiones aprobaes en 1954 sobre'l trespasu de Crimea de Rusia a Ucrania, llegando a la conclusi\u00f3n de que se trat\u00f3 d'un actu illegal y voluntarista\u00bb. Matvienko tami\u00e9n dixo que'l parllamentu rusu dio en la preparaci\u00f3n d'un documentu que va reconocer l'acci\u00f3n como \u00abjur\u00eddicamente nula\u00bb. N'otres pallabres, esto fadr\u00eda que Rusia nunca reconociera a Crimea como parte d'Ucra\u00edna.\nReacciones al anunciu.\nL'acci\u00f3n foi considerada lex\u00edtima por Rusia, pero non por Estaos Xun\u00edos y el gobiernu de Kiev.\nEl Ministru d'Asuntos Esteriores de la Federaci\u00f3n Rusa, pela so parte, afirm\u00f3 que la declaraci\u00f3n d'independencia del parllamentu de Crimea yera totalmente llegal. El 12 de marzu, la Fiscal\u00eda Xeneral d'Ucra\u00edna esix\u00f3 anular la Declaraci\u00f3n d'Independencia de Crimea. El gobiernu de Bielorrusia foi'l segundu pa\u00eds en reconocer la independencia de Crimea.\nUn voceru del Congresu del Pueblu T\u00e1rtaru de Crimea afirm\u00f3 que los t\u00e1rtaros de Crimea nun reconocen la independencia de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma d'Ucra\u00edna, nin van participar nel referendu del 16 de marzu.\nEl Parllamentu Europ\u00e9u refug\u00f3'l referendu del d\u00eda 16 y l'independencia de Crimea, que vieron como remanes y contrarios a dereches internacional y ucra\u00edn. Ente que, el Ministeriu de Rellaciones Esteriores d'Albania espresar en contra del referendu y conderg\u00f3 l'allegamientu de que la declaraci\u00f3n d'independencia de Crimea tien de ser tratada de la mesma manera que la declaraci\u00f3n de la independencia de Kosovo.\nEl 17 de marzu, Vlad\u00edmir Putin robl\u00f3 un decretu que dic\u00eda: \u00abconsiderando la volunt\u00e1 del pueblu de Crimea espresada nel referendu popular celebr\u00e1u'l 16 de marzu de 2014, que s\u00eda reconocida la Rep\u00fablica de Crimea [\u2026] como Est\u00e1u independiente y soberanu\u00bb. Esi mesmu d\u00eda, los estaos con reconocencia llindada d'Abkhasia, Rep\u00fablica de Nagorno Karabakh y Osetia del Sur tami\u00e9n reconocieron la independencia de la pen\u00ednsula.\nEl canciller xapon\u00e9s, Fumio Kishida, espres\u00f3'l so pesar pola decisi\u00f3n de Mosc\u00fa de reconocer la independencia de la Rep\u00fablica de Crimea y anunci\u00f3 la imposici\u00f3n de sanciones econ\u00f3miques contra Rusia.\nPol\u00edtica y gobiernu.\nEl poder lexislativo ta form\u00e1u por un parllamentu unicameral, el Conseyu Estatal de la Rep\u00fablica de Crimea.\nEl poder executivo ta represent\u00e1u pol Conseyu de Ministros, lider\u00e1u pol Primer ministru de la Rep\u00fablica de Crimea. L'autorid\u00e1 y operaciones del Conseyu Estatal de Crimea y el Conseyu de ministros de Crimea t\u00e1n determinaos pola Constituci\u00f3n de Crimea y otres lleis de la Rep\u00fablica de Crimea, am\u00e1s de les decisiones tomaes pol Conseyu.\nEl poder xudicial ye alministr\u00e1u polos tribunales de xusticia, como parte de la judicatura de Rusia.\nXeograf\u00eda.\nEntiende la pen\u00ednsula de Crimea, una pen\u00ednsula del sureste d'Europa arrodiada pol mar Negru y xunida pol ismu de Perekop a Ucrania y al continente. La so llende oriental ta de la mesma separ\u00e1u del krai rusu de Krasnodar pol estrechu de Kerch.\nZona horaria.\nLa Rep\u00fablica de Crimea alcontrar na Zona Horaria de Mosc\u00fa (MSK/MSD). UTC +0300\u00a0(MSK)/+0400\u00a0(MSD).\nDemograf\u00eda.\nNel censu ucra\u00edn de 2001, la poblaci\u00f3n de Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Crimea algam\u00f3 los 2\u00a0033\u00a0700 habitantes y Sebastopol unos 381\u00a0977 habitantes. Los principales grupos \u00e9tnicos de la pen\u00ednsula son los rusos \u00e9tnicos, que representen el 60 %, los ucra\u00ednos que son el 24 %; ente que los t\u00e1rtaros de Crimea son el 12 %. En Sebast\u00f3pol, los rusos constit\u00fain el 70% de la poblaci\u00f3n. La ciud\u00e1 m\u00e1s poblada ye Simfer\u00f3pol. Tocantes a los idiomes, el idioma rusu ye la llingua que predomina nun 97%.\nDivisi\u00f3n alministrativa.\nLa Rep\u00fablica de Crimea estremar en 25 rexones: 14 raiones (distritos) y 10 conceyos, conoc\u00edos oficialmente como \u00abterritorios gobernaos polos conceyos\u00bb. Magar que la ciud\u00e1 de Sebastopol at\u00f3pase na pen\u00ednsula de Crimea, ta separada alministrativamente del restu de Crimea, siendo unu de les ciudaes federales de Rusia. Sebastopol, ent\u00e1 teniendo una alministraci\u00f3n separada, ta estrechamente integr\u00e1u dientro de la infraestructura de tola pen\u00ednsula."}
{"id": "95815", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95815", "title": "Altu Karabakh", "text": "Nagorno Karabakh o Altu Karabakh (, , ) ye una conflictiva rex\u00f3n de Transcaucasia. Perteneciente, \"de iure\", a Azerbaix\u00e1n pero controlada, \"de facto\", pol r\u00e9xime separatista de la Rep\u00fablica de Nagorno Karabakh. \nEtimolox\u00eda.\nEl nome m\u00e1s antiguu de Nagorno-Karabakh ye Artsakh (n'armeniu: ), t\u00e9rminu ent\u00e1 g\u00fcei utiliz\u00e1u sobremanera n'Armenia y na di\u00e1spora y que designa a la d\u00e9cima provincia del antiguu Reinu d'Armenia. Artsakh ye un t\u00e9rminu pol\u00edtico y xeogr\u00e1fico que'l so usu sigui\u00f3 a lo llargo de la Ed\u00e1 Media y de tiempos modernos. Nes inscripciones del reinu d'Urartu (sieglos XI al VII antes de nuesa yera), denominar a la rex\u00f3n \"Urtejini\". Los escritores de l'Antigua Grecia llamen a la zona \"Orjistene\". Cr\u00e9ese que tanto Urtejini como Orjistene son variantes fon\u00e9tiques de la pallabra Artsakh. Na Alta Ed\u00e1 Media de cutiu tola rex\u00f3n recib\u00eda'l nome de Jachen, el mayor y m\u00e1s importante distritu de Artsakh. El nome \u201cJachen\u201d provi\u00e9n de la pallabra armenia \"jach\", que significa \u201ccruz\u201d. \nEl t\u00e9rminu Nagorno Karabakh ye de construcci\u00f3n moderna. La pallabra \"Nagorno-\" ye un axetivu atributivu rusu deriv\u00e1u del axetivu \"nagorny\" (\u043d\u0430\u0433\u043e\u0440\u043d\u044b\u0439), que significa \"terr\u00e9n elev\u00e1u\". El nome azerbaixanu de la rex\u00f3n incl\u00fai axetivos asemeyaos, como \"da\u011fl\u0131q\" (montascosu) o \"yuxar\u0131\" (altu). Nel nome armeniu nun s'utiliza axetivu, pero s\u00ed se fac\u00eda en tiempos sovi\u00e9ticos, cuando'l nome oficial de la rex\u00f3n yera \u00d3blast Aut\u00f3nomu de Nagorno Karabakh. N'otres lling\u00fces utiliza la forma propia de \"montascosu\" o \"alto\"; por casu, el nome oficial que la Rep\u00fablica de Nagorno Karabakh utiliza en Francia ye \"Haut-Karabakh\", que significa Altu Karabakh. Alto Karabaj ye tami\u00e9n una forma encamentada pola Real Academia Espa\u00f1ola nel Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas.\nLa opini\u00f3n mayoritaria ye que la pallabra \"Karabakh\" tien or\u00edxenes t\u00farquicos y perses y que'l so signific\u00e1u lliteral ye \"xard\u00edn negru\" (\"Kara\", \u00abnegru\u00bb y \"baj\", \u00abxard\u00edn\u00bb). Esti nome y\u00e1 s'atopa en fontes xeorxanes y perses de los sieglos XIII y XIV. \"Karabakh\" tami\u00e9n denomina a un tipu d'alfombra con un patr\u00f3n caracter\u00edsticu que se produc\u00eda orixinalmente nel \u00e1rea.\nSeg\u00fan una teor\u00eda alternativa propuesta por Bagrat Ulubabyan, el nome Karabakh ye d'un orixe mistu turcu y armeniu, viniendo significar \"Gran Baghk\" (), en referencia a Ktish-Baghk (dempu\u00e9s llamada Dizak), unu de los principaos d'Artsakh mientres la dinast\u00eda aranshahik, qu'ocup\u00f3'l tronu del Reinu de Syunik ente los sieglos XI y XIII y fa\u00edase llamar \"Reinu de Baghk\". \nLos nomes de la rex\u00f3n nes lling\u00fces locales pueden traducise lliteralmente como \"Karabakh montascosu\" o \"xard\u00edn montascosu\":\nConflictu ente Azerbaix\u00e1n y Armenia.\nEl 10 d'avientu de 1991, nun referendu boicoti\u00e1u pola poblaci\u00f3n azerbaixana, los armenios de Nagorno Karabakh aprobaron la creaci\u00f3n d'un est\u00e1u independiente. Una propuesta rusa p'amontar l'autonom\u00eda de la rex\u00f3n nun satisfixo a nenguna de les partes, espa\u00f1ando la guerra ente'l gobiernu d'Azerbaix\u00e1n y los independentistes de Nagorno Karabakh, quien fueron sofitaos por Armenia. A finales de 1993, el conflictu y\u00e1 causara venti mil muertos y provoc\u00e1u la fuxida a Azerbaix\u00e1n d'ochocientos mil refuxaos.\nAlto'l fueu de 1994.\nDende l'altu'l fueu de 1994, la mayor parte de Nagorno Karabakh, seg\u00fan munches rexones azerbaixanes vecines, qu'en total suman el 14% del territoriu azerbaixanu, siguen sol control conxuntu d'Armenia y de les fuercies armaes de Nagorno Karabakh. De magar, representantes de los gobiernos d'Armenia y d'Azerbaix\u00e1n caltuvieron conversaciones de paz, cola mediaci\u00f3n del Grupu de Minsk de la OSCE."}
{"id": "95816", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95816", "title": "Chechenia", "text": "La Rep\u00fablica de Chechenia (, tr.: \"Chech\u00e9nskaya Resp\u00fablika\"; , tr.: \"Nojchiin Resp\u00fablika\"), tami\u00e9n conocida a cencielles como Chechenia (en rusu: \u0427\u0435\u0447\u043d\u044f, tr.: \"Chechni\u00e1\"; en checheno: \u041d\u043e\u0445\u0447\u0438\u0439\u0447\u043e\u044c, tr.: \"Nojchicho\"), ye una de les venti\u00fan rep\u00fabliques que, xunto colos cuarenta y siete \u00f3blast, nueve krais, cuatro distritos aut\u00f3nomos y dos ciudaes federales, conformen los ochenta y tres suxetos federales de Rusia. La so capital ye Grozni. Tres la disoluci\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica foi declarada la independencia del territoriu sol nome de Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria, cola oposici\u00f3n del Gobiernu rusu, que dempu\u00e9s recuper\u00f3'l control del pa\u00eds tres les Guerres Chechenas.\nAt\u00f3pase allugada nel norte del C\u00e1ucasu, na parte m\u00e1s meridional d'Europa del Este y a menos de 100 quil\u00f3metros del Mar Caspiu. Llenda col krai de St\u00e1vropol al noroeste, la rep\u00fablica de Daguest\u00e1n al sureste y este, Xeorxa al sur, y les rep\u00fabliques aut\u00f3nomes d'Ingusetia y Alania (Osetia del Norte) escontra l'oeste. At\u00f3pase allugada nel distritu federal del C\u00e1ucasu Norte. La capital de la rep\u00fablica ye Grozni. Nel censu rusu de 2010, la rep\u00fablica cuntaba con una poblaci\u00f3n de 1\u00a0268\u00a0989 persones, sicas\u00ed, esa cifra foi cuestionada por dellos dem\u00f3grafos, que piensen qu'una crecedera de poblaci\u00f3n dempu\u00e9s de dos cruentes guerres ye altamente inveros\u00edmil.\nHistoria.\nLes primeres buelgues d'asentamientos humanos atopaes na zona daten de hai m\u00e1s de 40.000 a\u00f1os, cerca del llagu Kezanoi. La esistencia de pintures rupestres, artefautos y otres evidencies arqueol\u00f3xiques indiquen qu'hubo una habitaci\u00f3n continua na rex\u00f3n mientres alredor de 8000 a\u00f1os.\nEd\u00e1 Media.\nEl reinu del centru del C\u00e1ucasu estremar ente Alania y la Noble Alania (conocida en rusu como \"\u0426\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0435 \u0410\u043b\u0430\u043d\u044b\"). El cient\u00edficu alem\u00e1n Peter Simon Pallas cree que la xente d'Ingusetia (rep\u00fablica vecina) son los descendientes direutos de l'antigua Alania. Batu Khan y los sos hordas fueron responsables de la destrucci\u00f3n de la capital de Alania, Maghas, y la confederaci\u00f3n alana de los monta\u00f1eses del C\u00e1ucasu Norte (dambos nomes conoc\u00edos nam\u00e1i por \u00e1rabes musulmanes). Mages foi destruy\u00edu a empiezos de 1239 poles hordas de Batu Khan y nel mesmu llugar \u00e1lzase angua\u00f1o Mag\u00e1s, la capital d'Ingusetia.\nEn 1395 tuvo llugar la guerra ente los alanos, Tamerl\u00e1n y Toqtamish nel r\u00edu T\u00e9rek. Les tribus alanas construyeron fortaleces, castiellos y muralles defensives nos montes pa protexese de los invasores. Empieza la insurxencia contra los mongoles. En 1991 l'historiador xordanu Abdul-Ghani Khassan present\u00f3 la fotocopia de vieyes escritures \u00e1rabes qu'afirmen que Alania taba ente Chechenia y Ingusetia, y el documentu del historiador alano Azdin Vazzar (1395-1460), que dic\u00eda ser de la tribu nokhcho (Chechenia) de Alania.\nLa conquista rusa del C\u00e1ucasu empieza a partir de 1500. Temryuk de Kabardia unvia en 1556 a los sos emisarios a Mosc\u00fa pidiendo ayuda contra les tribus vainaj d'Iv\u00e1n el Tarrecible, pero Iv\u00e1n cas\u00f3se cola f\u00eda de Temryuk, Mar\u00eda Temry\u00fakovna, la zarina circasiana. F\u00f3rmase una alianza pa ganar terr\u00e9n nel C\u00e1ucasu central pa la espansi\u00f3n del zarismu de Rusia contra los defensores de los vainaj. Chechenia ye, dende'l sieglu XV, una naci\u00f3n nel C\u00e1ucasu Norte que llucha contra la dominaci\u00f3n estranxera. Los chechenos convertir nos pr\u00f3ximos sieglos al Islam sunn\u00ed, una y bones el credo isl\u00e1micu acomu\u00f1ar cola resistencia a la invasi\u00f3n rusa.\nGuerra del C\u00e1ucasu.\nEn 1785 l'Imperiu rusu y los georgianos del Reinu de Kartli-Kajetia remontar contra l'Imperiu Otomanu, seg\u00fan los georgianos musulmanes (\"chveneburi\") y los georgianos t\u00farquicos (mesjetios), que yeren tradicionalmente pro-otomanos. Los rusos y los xeorxanos roblaron el Trat\u00e1u de Gue\u00f3rguiyevsk, seg\u00fan el cual Kartli-Kajetia recibi\u00f3 la proteici\u00f3n de Rusia.\nCol fin d'asegurar les comunicaciones con Xeorxa y otres rexones cristianes minoritaries de Transcaucasia, l'Imperiu Rusu empez\u00f3 la conquista de los montes del norte del C\u00e1ucasu. A midida que la fuercia imperial rusa utilizaba'l cristianismu pa xustificar les sos conquistes, l'Islam foi capaz d'espublizase llargamente, y\u00e1 que s'asiti\u00f3 como la relix\u00f3n de la lliberaci\u00f3n del zarismu, que ve a les tribus naj como \"band\u00edos\". La rebeli\u00f3n foi liderada por Mansur Ushurma, un xeque checheno naqshbandi (suf\u00ed) con un duldosu sofitu militar d'otres tribus del norte del C\u00e1ucasu. Mansur esperaba establecer un est\u00e1u isl\u00e1micu en Transcaucasia so la Xaria o \"llei isl\u00e1mica\", pero foi incapaz d'algamar dafechu porque nel cursu de la guerra foi traicion\u00e1u polos otomanos, apurr\u00edu a los rusos y execut\u00e1u en 1794.\nXeograf\u00eda.\nEl territoriu checheno ta asiti\u00e1u nel centru d'El C\u00e1ucasu Norte y tien una estensi\u00f3n ente los 12.000 y los 13.000 quil\u00f3metros cuadraos. La so capital ye Grozni.\nChechenia nun tien mari\u00f1a y llinda al norte, al este y al oeste con otres demarcaciones de la Federaci\u00f3n Rusa, como les rep\u00fabliques aut\u00f3nomes de Daguest\u00e1n y Ingusetia y la provincia de St\u00e1vropol. Al sur llenda con Xeorxa.\nEl norte de la Rep\u00fablica ta constituy\u00edu por llanures y tierres baxes, lo cual militarmente facilit\u00f3 la meyora de les tropes ruses. Sicas\u00ed, el principal ramal del C\u00e1ucasu ocupa la parte meridional del so territoriu, favoreciendo que los separatistes abellug\u00e1rense nos sos montes y prosiguieren la guerra de guerrilles dempu\u00e9s de ser desallugaos de les sos ciudaes y poblaos.\nLos r\u00edos principales son el T\u00e9rek, el Sunzha y l'Arg\u00fan. La m\u00e1xima altit\u00fa de Chechenia ye'l Tebulosmta de 4.493 metros.\nClima.\nEl clima en Chechenia ye continental, carauteriz\u00e1u por una considerable varied\u00e1 de condiciones clim\u00e1tiques. La temperatura medio de xineru ye de -3\u00b0C nes tierres baxes del Terek-Kuma, pero de -12\u00b0C nes rexones montascoses, ente que la temperatura medio de xunetu ye de 25 y 21\u00b0C, respeutivamente. De la mesma forma, les precipitaciones a\u00f1ales varien de los 300 nes tierres baxes a 1000 mm nes rexones del sur.\nGobiernu y pol\u00edtica.\nDende 1990 la Rep\u00fablica de Chechenia tuvo munchos conflictos llegales, militares y civiles rellacionaos colos movimientos separatistes y les autoridaes ruses. Angua\u00f1o, Chechenia ye una rep\u00fablica federada relativamente estable, anque inda hai cierta activid\u00e1 del movimientu separatista. La so Constituci\u00f3n rexonal entr\u00f3 a valir el 2 d'abril de 2003, dempu\u00e9s d'un referendu celebr\u00e1u'l 23 de marzu d'esi mesmu a\u00f1u. Dellos chechenos taben controlaos por teips rexonales, o cles, a pesar de la esistencia d'estructures pol\u00edtiques tantu favorables como contraries a Rusia.\nL'exmuft\u00ed Ajmat Kad\u00fdrov, consider\u00e1u como un traidor por munchos separatistes, foi escoy\u00edu presidente col 83% de los votos nunes eleiciones con supervisi\u00f3n internacional el 5 d'ochobre de 2003. Los incidentes d'adulteraci\u00f3n de votos, la intimidaci\u00f3n a los votantes por soldaos rusos y l'esclusi\u00f3n de los part\u00edos separatistes de les urnes fueron dalgunos de los fechos que denunci\u00f3 darr\u00e9u la Organizaci\u00f3n pa la Segurid\u00e1 y la Cooperaci\u00f3n n'Europa (OSCE).\nEl 9 de mayu de 2004 Kad\u00fdrov foi asesin\u00e1u nel estadiu de f\u00fatbol de Grozni tres la esplosi\u00f3n d'una mina terrestre que foi llantada so un escenariu VIP y espa\u00f1\u00f3 mientres un desfile.Sergey Abramov foi nom\u00e1u pal cargu de primer ministru en funciones dempu\u00e9s del magnicidiu. Sicas\u00ed, dende 2005, Ramzan Kad\u00fdrov (f\u00edu de Ajmat) foi primer ministru inter\u00edn y en 2007 foi nom\u00e1u nuevu presidente. Munchos alieguen que ye l'home m\u00e1s ricu y poderosu de Chechenia, col control d'una gran milicia privada conocida como los \"kadyrovtsy\". La milicia, qu'empez\u00f3 como fuercia de segurid\u00e1 del so padre, foi acusada d'asesinatos y secuestros per parte d'organizaciones de derechos humanos como Human Rights Watch.\nOrganizaci\u00f3n pol\u00edticu-alministrativa.\nLa capital de Chechenia ye la ciud\u00e1 de Grozni, que tien estatus d'una ciud\u00e1 de subordinaci\u00f3n republicana. L'alministraci\u00f3n chechena estremar en dos distritos urbanos y 15 distritos municipales. Am\u00e1s de Grozni, Argun y Gudermes son les otres ciudaes de subordinaci\u00f3n republicana.\nDemograf\u00eda.\nAcordies col censu de 2010, la poblaci\u00f3n de la Rep\u00fablica ye de 1.268.989 habitantes, frente a los 1\u00a0103\u00a0686 rexistraos nel censu de 2002. Seg\u00fan el censu de 2010, los chechenos son 1\u00a0206\u00a0551 y constit\u00fain el 95,3% de la poblaci\u00f3n de la Rep\u00fablica. Otros grupos incl\u00fain a los rusos (24\u00a0382, el 1,9%), cumucos (12\u00a0221, el 1%), inguses (1\u00a0296 o 0,1%) y una serie de grupos m\u00e1s peque\u00f1os, cada unu que representa menos del 0,5% de la poblaci\u00f3n total. La comunid\u00e1 armenia, que cuntaba con alredor de 15\u00a0000 nacionales nam\u00e1i en Grozni, amenorg\u00f3se a unes poques families. La ilesia armenia de Grozni foi baltada en 1930. La tasa de natalid\u00e1 foi de 25,41 en 2004 (25.7 en Achkhoi Martan, 19.8 en Grozni, 17.5 en Kurchaloi, 28.3 en Urus Martan y 11.1 en Vedeno). Acordies con el Comit\u00e9 Estatal d'Estad\u00edstica de Chechenia, la poblaci\u00f3n de Chechenia creciera a 1\u00a0205 millones en xineru de 2006.\nChechenia tien una de les poblaciones m\u00e1s nueves de la, polo xeneral, avieyada poblaci\u00f3n de Rusia; a principios de 1990, foi una de les poques rexones qu'esperimentaron un crecedera natural de la poblaci\u00f3n. Dende 2002 Chechenia esperiment\u00f3 un cl\u00e1sicu \"baby-boom\" post b\u00e9licu. Dellos dem\u00f3grafos chechenos consideraron en 2008 como \"bien pocu plausible\" la crecedera de la poblaci\u00f3n global, pos la mortalid\u00e1 infantil en Chechenia yera un 60% superior a la media de Rusia en 2007 y aument\u00f3 nun 3,9% en comparanza con 2006.\nSeg\u00fan delles fontes ruses, ente 1991 y 1994 decenes de miles de persones d'orixe \u00e9tnicu non checheno (na so mayor\u00eda rusos, ucra\u00ednos y armenios) dexaron Chechenia metanes denuncies de violencia y discriminaci\u00f3n contra la poblaci\u00f3n non chechena, seg\u00fan una anarqu\u00eda xeneralizada y llimpieza \u00e9tnica sol gobiernu de Dzhokhar Dudayev.\nLos idiomes oficiales na Rep\u00fablica de Chechenia son el checheno y el rusu. El checheno pertenez a la familia de les lling\u00fces vaynaj o cauc\u00e1siques nororientales centrales, que tami\u00e9n incl\u00fai'l ingusetio y el batsb. Dellos estudiosos asitiar nuna s\u00faper familia ib\u00e9rica-europea m\u00e1s amplia.\nRelix\u00f3n.\nL'Islam ye la relix\u00f3n predominante en Chechenia. Los chechenos son mayoritariamente partidarios de la madhhab shafi'i del Islam sunn\u00ed, dempu\u00e9s de convertise al Islam ente los sieglos XVI y XIX. Por cuenta de la importancia hist\u00f3rica, munchos chechenos son suf\u00edes, de les \u00f3rdenes qadiri o naqshbandi. La mayor parte de la poblaci\u00f3n sigue les escueles de xurisprudencia (\"fiqh\") shafi o hanafi. La escuela de xurisprudencia shafi tien una llarga tradici\u00f3n ente los chechenos, y polo tanto sigue siendo la m\u00e1s practicada.\nLa otra fuerte minor\u00eda rusa en Chechenia, na so mayor\u00eda cosacos del Terek y envaloraos n'alredor de 25\u00a0000 en 2012, son predominantemente ortodoxos rusos, anque angua\u00f1o esiste un \u00fanicu templu ortodoxu en Grozni. N'agostu de 2011, l'arzobispu Z\u00f3simo de Vladikavkaz y Majachkal\u00e1 realiz\u00f3 la primer ceremonia de bautismu en masa na historia de la Rep\u00fablica de Chechenia, que tuvo llugar nel r\u00edu Terek del distritu Naursky, y na que 35 ciudadanos de los distritos Naursky y Shelkovsky convertir al cristianismu.\nEl Gobiernu de Chechenia nun reconoz a los homosexuales como ciudadanos de plenu derechu y anque grupo pro-LGBT de diverses partes de Rusia -San Petersburgu o Mosc\u00fa- manifest\u00e1ronse de cutio contra les poques o nules ayudes del Est\u00e1u Rusu a la comunid\u00e1 les \u00faniques respuestes qu'atoparon son burlles, violencia y persecuci\u00f3n. Asina, seg\u00fan testimonios, esisten campos de concentraci\u00f3n pa homosexuales na Rep\u00fablica de Chechenia construy\u00edos a partir de c\u00e1rceles o instalaciones abandonaes. \u00c9sta informaci\u00f3n lleg\u00f3-y al peri\u00f3dicu \"N\u00f3vaya Gazet\", un peri\u00f3dicu disidente col gobiernu checheno y bien concenci\u00e1u cola causa LGBT, per parte de testigos ya inclusive de cuerpos de segurid\u00e1. El peri\u00f3dicu, al ver la graved\u00e1 del asuntu, public\u00f3 un art\u00edculu que provoc\u00f3 la persecuci\u00f3n de los periodistes per parte del gobiernu checheno, que afirma la inesistencia de los campos al travi\u00e9s de les pallabres del presidente.\nEconom\u00eda.\nLes industries m\u00e1s importantes de la econom\u00eda chechena son el comerciu (23,0%), l'alministraci\u00f3n p\u00fablica, defensa y segurid\u00e1 social (20,8%), l'agricultura, caza y silvicultura (10,0%). El volume del productu rexonal brutu (PRB) en 2009 algam\u00f3 64,1 miles de millones de rublos. Sicas\u00ed, la econom\u00eda de Chechenia sufri\u00f3 graves perdes mientres los dos guerres qu'afararon la rex\u00f3n mientres los a\u00f1os 1990. En 2006 la crecedera del PRB foi de 11,9%, un 26,4% en 2007 y del 10,5% en 2008.\nLa facturaci\u00f3n del comerciu al per menor foi de 55\u00a0500 millones de rublos en 2009. El centru comercial m\u00e1s grande ye la capital, Grozni, que representa m\u00e1s del 50% del volume de negocios del comerciu al per menor de la Rep\u00fablica. En 2010 el volume de les inversiones na econom\u00eda de Chechenia xubi\u00f3 a 40 mil millones de rublos. El mesmu indicador per c\u00e1pita, 31\u00a0200 rublos per persona, ye dos veces inferior a la media rusa, pero percima de la media pal Distritu Federal del C\u00e1ucasu Norte. El salariu permediu mensual de los emplegaos de les empreses de comerciu yera de 13\u00a0900 rublos (datos de 2010).\nNa estructura de la econom\u00eda de la Rep\u00fablica de Chechenia ye de gran importancia'l sector del petroleu y el gas natural. Chechenia ocupa'l 24\u00ba llugar ente los suxetos de la Federaci\u00f3n de Rusia sobre'l volume de la producci\u00f3n de petroleu y el 16\u00ba pa la producci\u00f3n de gas natural (en 2009). Pela so parte, el volume de la producci\u00f3n agr\u00edcola foi de 11 mil millones de rublos (2010). La ca\u00f1a principal de l'agricultura ye la ganader\u00eda (70% de la producci\u00f3n) y la producci\u00f3n de cultivos, con un 30%, especialmente vi\u00f1eos y hortolices. Nos \u00faltimos a\u00f1os, Chechenia vio un aumentu constante na producci\u00f3n agr\u00edcola. De 2004 a 2010, l'\u00edndiz de la producci\u00f3n agr\u00edcola amontar nun 41%.\nEducaci\u00f3n.\nEn Chechenia esisten tres instituciones d'educaci\u00f3n cimera y los tr\u00e9s t\u00e1n en Grozni. La principal ye la Universid\u00e1 Estatal de Chechenia (CHGU o CSU), fundada en 1938 y con 20.000 alumnos al a\u00f1u. La Universid\u00e1 Petrol\u00edfera de Grozni ye una importante instituci\u00f3n del sector de petroleu y gas del pa\u00eds, foi fundada en 1920 y cuenta con 7 facultaes. Pela so parte, el Institutu Estatal de Pedagox\u00eda de Chechenia foi fund\u00e1u en 1980 y ye la principal instituci\u00f3n pedag\u00f3xica de la Rep\u00fablica.\nEnllaces esternos.\nLa ye una versi\u00f3n de Wikipedia nun idioma que se fala nesta rep\u00fablica rusa. Puedes visitala y contribuyir nella.\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "95817", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95817", "title": "Somalilandia", "text": "Somalilandia (en somal\u00edn: Soomaaliland), oficialmente Rep\u00fablica de Somalilandia, ye un pa\u00eds independiente \"de facto, \"non reconoc\u00edu, allug\u00e1u al noroeste de Somalia, nel llam\u00e1u Cuernu d'\u00c1frica, al este del continente africanu. Llenda al norte col golfu d'Ad\u00e9n, al este con Puntlandia, al sur y suroeste con Etiop\u00eda, y al oeste con Xibuti (58\u00a0km). El 18 de mayu de 1991, los clanes del norte proclamaron la Rep\u00fablica de Somalilandia, qu'entiende les rexones alministratives d'Awdal, Woqooyi Galbeed, Togdheer, Sanaag y Sool, dixebr\u00e1ndose de Somalia.\nSomalilandia nun ye reconocida internacionalmente pero tien constituci\u00f3n, moneda y gobiernu propios, ya inclusive un meyor desenvolvimientu econ\u00f3micu, am\u00e1s de mayor estabilid\u00e1 pol\u00edtica que Somalia, ayud\u00e1u pola influencia d'una cla dominante. En setiembre de 2005 realiz\u00e1ronse eleiciones multipartidistas nes que venci\u00f3'l part\u00edu UDUB, y cunt\u00f3 cola participaci\u00f3n d'observadores de siete pa\u00edses, que declararon que les eleiciones fueron llibres y xustes, dexando a Somalilandia un emburrie pa la reconocencia internacional como Est\u00e1u soberanu.\nHistoria.\nFoi un antiguu protector\u00e1u brit\u00e1nicu en 1960, llam\u00e1u Somalilandia Brit\u00e1nica. Poco tiempu dempu\u00e9s de llograr la so independencia, xunir cola antigua Somalia italiana pa formar Somalia, anque m\u00e1s d'una trentena d'Estaos y\u00e1 la reconocieren oficialmente. El Primer Ministru de la Somalia brit\u00e1nica, Mohamed Haji Ibrahim Egal, convertir en ministru de la nueva Rep\u00fablica de Somalia, y depu\u00e9s en Primer Ministru en 1967; pero un golpe d'Est\u00e1u derrocar en 1969.\nEn 1991, dempu\u00e9s d'un llevantamientu popular en Somalilandia arriendes de les masacres, los pillajes y el bombard\u00e9u de Hargeisa pola fuercia a\u00e9rea de Mohamed Siad Barre (que causaron m\u00e1s de 50.000 muertos), f\u00f3rmase un movimientu independentista compuestu esencialmente de la di\u00e1spora de Somalilandia, que lleva a la desapaici\u00f3n del gobiernu en Somalia. Los somalilandeses reivindiquen ent\u00f3s la so independencia perdida en 1960. Egal ye escoy\u00edu presidente en 1993 y reelix\u00edu en 1998, permaneciendo nel poder hasta la so muerte'l 3 de mayu de 2002. El vicepresidente Dahir Riyale Kahin foi nom\u00e1u presidente pocu tiempu dempu\u00e9s.\nSomalilandia intent\u00f3 reiteradamente completar l'anex\u00f3n de los territorios de Sanaag y Sool, que reivindica como propios; pero les fuercies del coronel Abdullahi Yusuf contraatacaron y producieron delles invasiones pa defender eses rexones, consideraes parte del Est\u00e1u de Puntlandia. Somalilandia intenta llograr la independencia totalmente consolidada, pero ensin los territorios de Sanaag y Sool, probablemente nun llogre convertise nun Est\u00e1u econ\u00f3micamente vidable.\nEl 1 de xunetu de 2010 realiz\u00e1ronse les \u00faltimes eleiciones de la Comisi\u00f3n Nacional de Somalilandia, na cual Ahmed M. Mahamoud Silanyo gan\u00f3 la presidencia col 49,94\u00a0% de los votos.\nPol\u00edtica.\nSomalilandia tien un sistema h\u00edbridu de gobiernu, que combina entidaes institucionales tradicionales y modernes. Nuna serie de conferencies ente clanes, que remataron cola Conferencia de Borama en 1993, un sistema de gobiernu \"beel\" (cla o comunid\u00e1) foi constituy\u00edu, y que consiste nun Poder Executivu con un Presidente, Vicepresidente y un Conseyu de Ministros; un Poder Llexislativu bicameral, y un Poder Xudicial independiente. El tradicional Conseyu de Sabios somal\u00edn \"(guurti)\" foi incorpor\u00e1u a la estructura de gobiernu y forma la C\u00e1mara Alta, responsable de la seleici\u00f3n del Presidente, lo mesmo que de remanar conflictos internos. El gobiernu convertir n'esencia nuna \"coalici\u00f3n de poder compart\u00edu ente los clanes principales de Somalilandia\", con esca\u00f1os na C\u00e1mara Baxa y Alta proporcionalmente asign\u00e1u a los clanes, alcordando a una f\u00f3rmula predeterminada. Nel a\u00f1u 2002, dempu\u00e9s de delles estensiones d'esti gobiernu inter\u00edn, Somalilandia finalmente fai la transici\u00f3n a una democracia multipartidista, con eleiciones pa los conseyos de distritu, cola participaci\u00f3n de seis part\u00edos, considerada como \"la eleici\u00f3n m\u00e1s pac\u00edfica d'\u00c1frica en venti a\u00f1os\".\nLes eleiciones nos distritos tami\u00e9n determinaron los part\u00edos que fueron aceptaos pa participar nes eleiciones parllamentariu y presidencial, onde un part\u00edu ten\u00eda de consiguir siquier el 20\u00a0% del votu popular de cuatro de les seis rexones. Esta alvertencia dex\u00f3 a los part\u00edos enfocase nuna organizaci\u00f3n en consensu, y non entamada sobre llinies \u00e9tniques. Subsecuentemente, tr\u00e9s part\u00edos fueron escoy\u00edos pa presentar los sos candidatos presidenciales: el UDUB, el Kulmiye, y el Part\u00edu pa la Xusticia y Democracia (UCID). El 14 d'abril de 2003, 488.543 votantes participaron nes eleiciones presidenciales, que corrieron con dellos incidentes. La resultancia foi una victoria revesosa d'apenes ochenta votos del UDUB sobre'l Kulmiye, complic\u00e1u por allegamientos del conteo de votos contra l'actual UDUB; anque a pesar d'estes peque\u00f1es dificultaes, llogr\u00f3se la transici\u00f3n a la presidencia de Dahir Riyale Kahin.\nSicas\u00ed, nel p\u00e1rrafu siguiente establez una llimitaci\u00f3n a dereches d'asociaci\u00f3n y de participaci\u00f3n na vida pol\u00edtica:\nSomalilandia ye am\u00e1s un est\u00e1u confesional nel que l'islamismu ye la relix\u00f3n propia del est\u00e1u y nel que rixe la Sharia (\u2018llei isl\u00e1mica'). Nun esiste la llibert\u00e1 relixosa:\nEllo ye que a nivel xur\u00eddicu, la mesma constituci\u00f3n establez lo que podr\u00eda considerase una clausa xeneral de primac\u00eda de la Sharia (llei isl\u00e1mica) sobre toles lleis del pa\u00eds.\nD'esta manera, tolos derechos y llibertaes que reconocen les lleis de Somalilandia configurar en funci\u00f3n d'aquello que determina la Sharia.\nA pesar de los derechos, llibertaes y garant\u00edes que se reconocen na constituci\u00f3n de Somalilandia, esti pa\u00eds busca ser una rep\u00fablica isl\u00e1mica, al estilu d'otres rep\u00fabliques con habitantes d'esta relix\u00f3n, como por casu Ir\u00e1n.\nRellaciones esteriores.\nSomalilandia tien contactos pol\u00edticos colos sos vecinos Etiop\u00eda y Xibuti, seg\u00fan con B\u00e9lxica, Francia, Ghana, Kenia, Reinu Xun\u00edu, Sud\u00e1frica, Suecia. El 17 de xineru de 2007, la Xuni\u00f3n Europea unvi\u00f3 una delegaci\u00f3n de rellaciones esteriores p'aldericar la cooperaci\u00f3n futura. La Xuni\u00f3n Africana tami\u00e9n unvi\u00f3 un ministru de Rellaciones Esteriores p'aldericar una futura reconocencia internacional, y el 29 y 30 de xineru de 2007, los ministros dixeron qu'aldericar\u00eden la reconocencia colos Estaos miembros de la organizaci\u00f3n. En xunu de 2007, el primer ministru et\u00edope, Meles Zenawi, celebr\u00f3 una conferencia col presidente de Somalilandia, mientres el cual foi ment\u00e1u nun comunic\u00e1u oficial pol ministeriu et\u00edope d'Asuntos Esteriores y pol presidente de Somalilandia, siendo la primer vegada que Somalilandia fuera denomin\u00e1u oficialmente como Est\u00e1u soberanu por un gobiernu estranxeru. Magar esto nun se reivindica como una aici\u00f3n pa la reconocencia oficial per parte d'Etiop\u00eda, vese como un posible pasu escontra una declaraci\u00f3n unillateral per parte d'Etiop\u00eda nel casu de que la Uni\u00f3n Africana mover escontra la reconocencia de Somalilandia.\nDefensa.\nLes Fuercies Armaes de Somalilandia (\"Ciidanka Qaranka\" en somal\u00edn) son l'ex\u00e9rcitu oficial de Somalilandia. T\u00e1n compuestes por tr\u00e9s unidaes militares: l'ex\u00e9rcitu, la marina y les fuercies de defensa a\u00e9rea. La Polic\u00eda de Somalilandia ye tami\u00e9n una parte de les fuercies de segurid\u00e1 interna, pero ta subordinada al ex\u00e9rcitu. La persona al cargu de les Fuercies Armaes de Somalilandia na actualid\u00e1 ye'l Ministru de Defensa, Ahmed Haji Abdi Adami.\nLes Fuercies Armaes de Somalilandia constit\u00fain l'elementu m\u00e1s importante nel presupuestu del gobiernu, con casi'l 25\u00a0% del presupuestu dedic\u00e1u a les fuercies armaes en 2006, menta una cifra d'aproximao 41\u00a0000\u00a0millones de chelines somalilandenses (aproximao 6\u00a0millones de d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos). Por cuenta de la falta de reconocencia internacional, la rex\u00f3n nun recibe nenguna ayuda esterior pa caltener les sos fuercies militares.\nDeb\u00edu al embargu d'armes de la ONX en Somalia, Somalilandia nun ye capaz de mercar armes (por cuenta de nun ser un est\u00e1u internacionalmente reconoc\u00edu qu'esiste dientro de Somalia) y polo tanto'l so presupuestu destinar al arreglu / camb\u00e9u d'equipos antiguos. Delles armes cr\u00e9ese que fueron lliberaes d'Etiop\u00eda y Yemen.\nRexones.\nLes seis rexones de Somalia que s'incl\u00fain en Somalilandia son (xunto coles sos capitales):\nXeograf\u00eda.\nSomalilandia ta asitiada nel noroeste de Somalia. Atopar ente los 08\u00b0 00'\u2013 11\u00b0 30' paralelu al norte del ecuador y ente 42\u00b0 30'- 49\u00b0 00' al este del meridianu de Greenwich. Llenda con Djibouti al oeste, Etiop\u00eda al sur, y la rex\u00f3n de Puntlandia de Somalia al este. Somalilandia tien una mari\u00f1a de 740 quil\u00f3metros cola mayor\u00eda asitiada a lo llargo del Golfu d'Ad\u00e9n. En t\u00e9rminos de tierra, el territoriu de Somalilandia ye comparable al d'Urugu\u00e1i, con una superficie de 176.120 km\u00b2.\nEl clima de Somalilandia ye un amiestu de condiciones h\u00famedes y seques. Partir norte de la rex\u00f3n ye montascosa, y en munchos llugares l'altit\u00fa bazcuya ente 900 y 2100 metros sobre'l nivel del mar. Les rexones d'Awdal, Saaxil y Woqooyi Galbeed son f\u00e9rtiles y montascoses, ente que Togdheer ye na so mayor\u00eda semides\u00e9rtica con poca vexetaci\u00f3n f\u00e9rtil alredor. La rex\u00f3n de Awdal tami\u00e9n ye conocida poles sos isla, petones de coral y manglares.\nUna llanura semi-des\u00e9rtica cubierta de carbes, referida como Guban, ta paralela a la mari\u00f1a del Golfu d'Ad\u00e9n. Con un anchor de doce quil\u00f3metros nel oeste y con solu dos quil\u00f3metros nel este, la llanura estremar en dos cursos d'agua que son esencialmente cames de sable secu, sacante mientres les estaciones d'ag\u00fces. Cuando lleguen les ag\u00fces, los arbustos baxos de Guban y les carbes de yerba tresformar en vexetaci\u00f3n exuberante. Esta franxa costera ye parte de la ecorrex\u00f3n de les prader\u00edes y carbes xer\u00f3filos d'Etiop\u00eda.\nCal Madow ye una cordal en partir norte del pa\u00eds. Estendi\u00e9ndose dende'l noroeste d'Erigabo a dellos quil\u00f3metros al oeste de la ciud\u00e1 de Bosaso, ufierta'l picu m\u00e1s altu de Somalia, Shimbiris, que se sienta nuna elevaci\u00f3n de cerca de 2416 metros. Les games esti oeste rugosas de los montes de Karkaar tami\u00e9n s'atopen nel interior de la mari\u00f1a del golfu de Aden. Nes rexones centrales, los cordales del norte dan pasu a pandos pocu fondes y cursos d'agua t\u00edpicamente secu que se conocen llocalmente como'l \"Ogo\". El pandu occidental del Ogo, de la mesma, f\u00fandese gradualmente col Haud, una zona de llendo importante pal gan\u00e1u.\nClima.\nEl clima ye xeneralmente tropical monz\u00f3nicu, anque nella ti\u00e9nense cuatro estaciones, con una primavera lluviosa d'abril a xunu, un branu secu de xunetu a setiembre, un curtiu seronda lluviosu d'ochobre a payares, y un llargu iviernu secu d'avientu a marzu.\nEconom\u00eda.\nLa econom\u00eda del pa\u00eds ta nuna fase de desenvolvimientu. El chel\u00edn somaliland\u00e9s anque ye una moneda oficial de facto, nun ye reconocida por otru gobiernu, y angua\u00f1o nun tien una tasa de camb\u00e9u oficial con otru tipu de moneda.\nLa mayor parte de les esportaciones son xeneraes pol comerciu de gan\u00e1u (que la so cantid\u00e1 envalorar n'US$24 millones). En 1996, 3\u00a0millones de cabeces de gan\u00e1u fueron esportaes mayormente a pa\u00edses del Oriente Mediu. Otres esportaciones incl\u00fain pieles, mirra y ol\u00edbano.\nTa llamada a ser una gran potencia pa l'agricultura, significativamente na horticultura y la producci\u00f3n de ceberes. Na parte minera solo consten les esplotaciones de canteres, anque esisten dep\u00f3sitos de petroleu, gas natural, yelsu, cal, mica, cuarzu, lignita, plomu, oru y sulfuru, ente otros.\nLa pol\u00edtica econ\u00f3mica del pa\u00eds ye fondamente lliberal, lo cual llev\u00f3 a dellos economistes a consideralo'l pa\u00eds menos intervencionista de tol mundu.\nDemograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n total ronda ente los 3,5 millones d'habitantes; con una crecedera a\u00f1al de 3,1\u00a0%. El 55\u00a0% de la poblaci\u00f3n ye n\u00f3mada o semin\u00f3mada, ente que el 45\u00a0% restante vive en centros urbanos o rurales. La esperanza de vida pa los homes ye de 50\u00a0a\u00f1os, y 55 pa les muyeres.\nLa capital del pa\u00eds ye Hargeisa, anque esisten otres ciudaes importantes como Burao, Borama, Berbera, Erigabo y Laascaanood. El somal\u00edn ye l'idioma oficial, anque tami\u00e9n se fala ingl\u00e9s y \u00e1rabe.\nIdiomes.\nLa mayor\u00eda de la xente en Somalilandia fala a lo menos unu de los dos idiomes oficiales de la rex\u00f3n: somal\u00edn y \u00e1rabe. L'art\u00edculu 6 de la Constituci\u00f3n de 2001 declara que la llingua oficial de Somalilandia ye'l somal\u00edn, anque'l \u00e1rabe ye una asignatura obligatoria na escuela, y \u00fasase nes mezquites de la rex\u00f3n. L'ingl\u00e9s tami\u00e9n se fala y ens\u00e9\u00f1ase nes escueles, ensin reconocencia oficial.\nEl somal\u00edn pertenez a un conxuntu de lling\u00fces de les llamaes lling\u00fces cusitas del este, falaes polos habitantes de Somalia, Xibuti, y los sos territorios axacentes. Les lling\u00fces cusitas del este son una ca\u00f1a de les lling\u00fces cusitas, que de la mesma formen parte de la familia afroasi\u00e1tica. L'\u00e1rabe ye la llingua m\u00e1s falada de la familia lling\u00fc\u00edstica afroasi\u00e1tica.\nRelix\u00f3n.\nCon poques esceiciones, en Somalilandia casi toos son musulmanes, la mayor\u00eda pertenecientes a la ca\u00f1a sunn\u00ed del islam, y a la escuela Shafi'i de la xurisprudencia isl\u00e1mica.\nL'islam tami\u00e9n sirve como la relix\u00f3n del est\u00e1u. Anque les buelgues de la relix\u00f3n tradicional preisl\u00e1mica esisten en Somalilandia, l'islam ye bien importante pal sent\u00edu de la identid\u00e1 nacional de Somalia. Munches de les normes sociales de Somalia vienen de la so relix\u00f3n. Por casu, los homes saludar de mano solo con otros homes y les muyeres saludar de mano solo con muyeres. Munches muyeres somalines usen el hiyab cuando t\u00e1n en p\u00fablicu. Am\u00e1s d'esti costumes b\u00e1siques dientro del islam, los somalinos abstener de comer carne de gochu, de xugar y de consumir alcohol, am\u00e1s de recibir o pagar intereses. Como los musulmanes polo xeneral, rexuntar nes tardes de vienres pa un serm\u00f3n y l'oraci\u00f3n en grupu. El cumplimientu d'esti costumes depende del nivel d'ortodoxa de cada individuu.\nAnque nun ye despreciable como minor\u00eda, hai un peque\u00f1u porcentaxe d'habitantes que profesen el cristianismu como credo en Somalilandia. Los pocos cristianos, seique cien o doscientos (nuna rex\u00f3n de m\u00e1s de 3,5 millones d'habitantes) qu'en realid\u00e1 se pueden cuntar, vinieron de les escueles y orfanatos de les misiones cat\u00f3liques d'Ad\u00e9n en Yeme, Xibuti y Berbera. La di\u00f3cesis m\u00e1s cercana de cualquier denominaci\u00f3n cristiana ye la di\u00f3cesis de Xibuti, al norte de Somalia. Nenguna ilesia entamada opera nel pa\u00eds, y la Santa Sede nun reconoz a Somalilandia como un est\u00e1u soberanu.\nMientres el periodu colonial viose dalguna activid\u00e1 misionera cat\u00f3lica en Somalilandia.\nCultura.\nLa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n profesa la relix\u00f3n musulmana sun\u00ed."}
{"id": "95818", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=95818", "title": "Procesu constituyente", "text": "Un procesu constituyente ye'l procesu fundacional d'un Est\u00e1u democr\u00e1ticu que crea una nueva Constituci\u00f3n seg\u00fan la volunt\u00e1 y les necesidaes de los ciudadanos.\nCarauter\u00edstiques.\nUn procesu constituyente tien les siguientes carauter\u00edstiques:\nDiferencies con una reforma constitucional.\nUna reforma constitucional implica cambeos puntuales a determinaos art\u00edculos d'una constituci\u00f3n vixente, utilizando los mecanismos previstos nella pa la so reforma, ente que un procesu constituyente sup\u00f3n ellaborar una nueva constituci\u00f3n, una constituci\u00f3n \"ex novo\". Sicas\u00ed,hai pa\u00edses como Venezuela, que'l 23/01/1961, al entrar na etapa DEMOCR\u00c1TICA, aprob\u00f3 una CONSTITUCI\u00d3N NACIONAL,onde se contempl\u00f3 como pres\u00e9u de camb\u00e9u de la CONSTITUCI\u00d3N, la ENMIENDA (Art. 245) y la REFORMA XENERAL (Art.246),esta postrera pa xenerar esos cambeos buscaos nun PROCESU CONSTITUYENTE, que ye m\u00e1s que tou pres\u00e9u del populismu, v\u00eda escontra los rex\u00edmenes TOTALITARIOS.Bonu, ye destacar,qu'en 1999 el populismu del TC Hugo Ch\u00e1vez, abruptamente convoc\u00f3 una Asamblea Nacional Constituyente, contrariando la vixente CONSTITUCI\u00d3N del 61, ampar\u00e1u en \"SENTENCIA\" de la Corte Suprema de Xusticia, tomada por presi\u00f3n del Poder Executivu y de grupos pol\u00edticos violentos (Art.120,CN 61, que-y niega tal eficiencies a los actos llograos con presi\u00f3n),contrariando dicha CONSTITUCI\u00d3N que conten\u00eda los MECANISMOS aparentes, pa tales reformes xenerales.Esi procesu constituyente, dio-y un matiz similar a la instaurada en FRANCIA a finales del Sieglu XVIII,p'arbitrariamente intervenir en Venezuela, primeramente a los poderes LEXISLATIVO y XUDICIAL, dexando a un llau la vixente CONSTITUCI\u00d3N del 61, qu'ent\u00e1 nun fuera revocada.Tal cambeos foi afaese un \"TRAXE A LA SO MIDIDA\", pero no importante tien enforma (\"Corte y pega\") de la CONSTITUCI\u00d3N del 61, con agregaos de delles pallabres pa dar la sensaci\u00f3n de camb\u00e9u y de norma nueva. Cola CONSTITUCI\u00d3N \"CHAVISTA\", calti\u00e9nse angua\u00f1o (2017) un conflictu d'opiniones que van dende cuestionar la so formalid\u00e1, hasta resta-y LLEXITIMID\u00c1,al puntu que con bonos razonamientos constitucionales ni\u00e9gase la so vixencia, sosteni\u00e9ndose que la CONSTITUCI\u00d3N del 61, ye la vixente.\nPasos del procesu.\nDe sigu\u00edo amu\u00e9sase una propuesta de fueya de ruta o de pasos pa un procesu constituyente.\nProcesos constituyentes reci\u00e9n.\nChile.\nN'abril de 2015, la presidenta Michelle Bachelet anunci\u00f3 qu'en setiembre s'empecipiar\u00e1 un procesu constituyente pa la redaici\u00f3n y aprobaci\u00f3n d'una nueva Constituci\u00f3n Pol\u00edtica pal pa\u00eds, en remplazo de la Constituci\u00f3n de 1980.\nEl procesu consiste de tres instancies de participaci\u00f3n ciudadana. Los ciudadanos van apurrir les sos idees y valores al travi\u00e9s d'una consulta web o un alcuentru local autu-convoc\u00e1u, pa depu\u00e9s pasar a un alcuentru provincial y finalmente a unu rexonal, que van dar orixe a un documentu denomin\u00e1u \"Bases ciudadanes pa la nueva Constituci\u00f3n\" el cual sera el sustentu de la nueva constituci\u00f3n.\nDepu\u00e9s ent\u00e1mase reformar la Constituci\u00f3n de 1980 pa dexar un mecanismu de remplazo de la mesma, que va poder ser una comisi\u00f3n bicameral, una comisi\u00f3n mista ente congresistes y ciudadanos, o una asamblea constituyente, que va redactar la nueva Constituci\u00f3n y va someter a plebiscitu.\nEspa\u00f1a.\nN'Espa\u00f1a, dende 2014, diversos part\u00edos pol\u00edticos y plataformes pidieron l'apertura d'un procesu constituyente, a saber:\nDende l'abdicaci\u00f3n de Xuan Carlos I, el pidimientu d'un referendu pa decidir el modelu d'Est\u00e1u estendi\u00f3se de nuevu al pidimientu de l'apertura d'esti procesu."}
