{"id": "154902", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154902", "title": "Eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2014", "text": "Les eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2014 tuvieron llugar na Xuni\u00f3n Europea, ente'l 22 y el 25 de mayu, con una participaci\u00f3n del 43,09%, similar a les de les eleiciones de 2009. Nelles escoy\u00e9ronse por sufraxu universal, direutu, llibre y secretu los 751 diputaos europeos que van integrar la euroc\u00e1mara y que van representar a la ciudadan\u00eda europea nel periodu entend\u00edu dende 2014 a 2019, la VIII llexislatura de la c\u00e1mara.\nFueron les primeres eleiciones tres la entrada a valir del Trat\u00e1u de Lisboa, qu'introduci\u00f3 cambeos na composici\u00f3n de la c\u00e1mara y dio m\u00e1s poder al Parllamentu Europ\u00e9u. Agora ye esta c\u00e1mara la que tien de nomar al Presidente de la Comisi\u00f3n Europea, a propuesta del Conseyu Europ\u00e9u en funci\u00f3n de les resultaos de les eleiciones, por mayor\u00eda cualificada.\nPor formaciones, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u foi'l ganador de les eleiciones con 212 diputaos, perdiendo 56 en rellaci\u00f3n a la fin de la VII llexislatura del Parllamentu Europ\u00e9u. Sigui\u00f3-y el Part\u00edu de los Socialistes Europeos con 184 esca\u00f1os, 11 menos qu'antes de les eleiciones, el Part\u00edu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa con 50 esca\u00f1os, que perdi\u00f3 23 asientos, l'Alianza de los Conservadores y Reformistes Europeos, que perdi\u00f3 tr\u00e9s, y l'Alianza Europea pola Llibert\u00e1, que llogr\u00f3 xubir 21 esca\u00f1os hasta los 38 eurodiputaos.\nPor grupos, el Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u volvi\u00f3 ser el m\u00e1s grande con 221 esca\u00f1os, perdiendo 52 al respective de antes de les eleiciones, sigu\u00edu del Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates que se qued\u00f3 en 191, perdiendo solu cinco. El Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos llogr\u00f3 la tercer plaza con 68 diputaos, superando asina al Grupu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa.\nAspeutos relevantes.\nImportancia sobre l'alderique federalista.\nEl 12 de setiembre de 2012, el Presidente de la Comisi\u00f3n Europea Jos\u00e9 Manuel Dur\u00e3o Barroso realiz\u00f3, mientres el so discursu sobre l'est\u00e1u de la Xuni\u00f3n Europea nel Parllamentu Europ\u00e9u, un llamamientu pa la creaci\u00f3n d'una federaci\u00f3n d'Estaos naci\u00f3n n'Europa. Non a manera d'un superestado, sin\u00f3n d'una federaci\u00f3n democr\u00e1tica na que se comparta soberan\u00eda por que la ciudadan\u00eda pueda exercer un mayor control.\nLa federaci\u00f3n europea ye, seg\u00fan Dur\u00e3o Barroso, l'horizonte pol\u00edticu de la Xuni\u00f3n Europea. Afirm\u00f3 que pa esto va ser necesariu crear un nuevu trat\u00e1u que modifique a los anteriores y fomentar un alderique al respeutu en toa Europa, nel que les futures Eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2014 van ser decisives. Antes de la celebraci\u00f3n d'estos comicios, la Comisi\u00f3n Europea va presentar el so proyeutu d'estructura de la futura Xuni\u00f3n Europea ya idees concretes sobre'l camb\u00e9u de los trataos por que s\u00edan oxetu d'alderique. El so oxetivu ye faer que la Xuni\u00f3n Europea seya m\u00e1s abierta y democr\u00e1tica.\nEleici\u00f3n del Presidente de la Comisi\u00f3n.\nSeg\u00fan un eurobar\u00f3metro de xunu de 2012, el 54% de los ciudadanos europeos ver\u00edense m\u00e1s animaos a participar nes eleiciones europees nel casu de que les distintes aliances pol\u00edtiques pudieren presentar un candidatu al puestu de Presidente de la Comisi\u00f3n Europea bas\u00e1ndose nun programa conxuntu.\nNesti sent\u00edu, y y\u00e1 que pa les pr\u00f3ximes eleiciones la euroc\u00e1mara tendr\u00e1 de nomar al Presidente, Barroso pidi\u00f3 nel so discursu que los part\u00edos pol\u00edticos europeos presentaren el so candidatu pal cargu de Presidente de la Comisi\u00f3n Europea coles mires d'efectuar asina unos comicios verdaderamente europeos, reforzando'l papel de los part\u00edos, que frecuentemente presenten l'alderique pol\u00edticu como si produx\u00e9rase nam\u00e1i ente part\u00edos pol\u00edticos nacionales, y evitando la desconex\u00f3n real ente les sos actuaciones nos parllamentos nacionales y nel Parllamentu Europ\u00e9u.\nCandidatures europees.\nLos part\u00edos nacionales de la Xuni\u00f3n Europea suelen entamase al travi\u00e9s de part\u00edos pol\u00edticos europeos. Pa ser un part\u00edu oficial, les agrupaciones tienen de tener una representaci\u00f3n significativa en siquier una cuarta parte de los Estaos de la Uni\u00f3n, respetar los valores y principios sobre los que se funda la Xuni\u00f3n Europea y participar nes eleiciones europees, o manifestar la so intenci\u00f3n de faelo.\nA la fin de la VII llexislatura del Parllamentu Europ\u00e9u, ten\u00eden guarda un total de 15 part\u00edos pol\u00edticos europeos, o aliances informales de part\u00edos pol\u00edticos de la Xuni\u00f3n Europea. El Part\u00edu Popular Europ\u00e9u yera'l que m\u00e1s presencia ten\u00eda con 269 esca\u00f1os, sigu\u00edu del Part\u00edu de los Socialistes Europeos y del Part\u00edu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa con 195 y 73 eurodiputaos respeutivamente. Otros, como l'Alianza pola Europa de les Democracies o'l Movimientu Pol\u00edticu Cristianu Europ\u00e9u ten\u00eden solo un representante.\nAm\u00e1s, los part\u00edos pol\u00edticos europeos formen los grupos pol\u00edticos del Parllamentu Europ\u00e9u. Sicas\u00ed, estos grupos non siempres correspuenden totalmente colos part\u00edos, y\u00e1 que de cutiu dellos part\u00edos pol\u00edticos formen un \u00fanicu grupu o diputaos d'un mesmu part\u00edu formen parte de grupos estremaos. Pa formar un grupu pol\u00edticu prec\u00edsense siquier 25 diputaos de siete pa\u00edses, lo que representa un cuartu de los Est\u00e1u miembru de la Xuni\u00f3n Europea.\nPart\u00edu Popular Europ\u00e9u.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u (EPP) arrexuntaba a final de llexislatura a 72 part\u00edos d'estaos miembros de la Xuni\u00f3n Europea y de fora de la mesma, con ideolox\u00edes de democracia cristiana, conservadorismu, conservadorismu social, humanismu cristianu y europe\u00edsmu. La Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana d'Alema\u00f1a, con 40 esca\u00f1os, y el Part\u00edu Popular d'Espa\u00f1a, con 24 eurodiputaos, fueron les principales fuercies del part\u00edu na llexislatura 2009-2014 del Parllamentu Europ\u00e9u.\nPart\u00edu de los Socialistes Europeos.\nEl Part\u00edu de los Socialistes Europeos (PSE) arrexuntaba en 2014 a 56 part\u00edos d'estaos miembros de la Xuni\u00f3n Europea y de fora de la mesma, con ideolox\u00edes socialdem\u00f3crates, socialistes y llaboristes. Na llexislatura 2009-2014, el Part\u00edu Socialista Obreru Espa\u00f1ol y el Part\u00edu Socialdem\u00f3crata d'Alema\u00f1a con 23 esca\u00f1os, seg\u00fan el Part\u00edu Dem\u00f3crata d'Italia con 21 esca\u00f1os, llevaron el pesu del part\u00edu nel Parllamentu Europ\u00e9u.\nPart\u00edu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa.\nEl Part\u00edu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa (ALDE Party) arrexuntaba a 42 part\u00edos de 24 pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea, seg\u00fan otros 17 part\u00edos de 14 pa\u00edses estracomunitarios. Dientro de les sos corrientes ideol\u00f3xiques internes atopen el social lliberalismu, el radicalismu, el lliberalismu cl\u00e1sicu y el federalismu europ\u00e9u. Los sos dos principales fuercies nel Parllamentu Europ\u00e9u en 2014 yeren el Part\u00edu Democr\u00e1ticu Lliberal d'Alema\u00f1a y los Lliberal Dem\u00f3crates del Reinu Xun\u00edu con 12 eurodiputaos cada unu.\nAlianza de los Conservadores y Reformistes Europeos.\nL'Alianza de los Conservadores y Reformistes Europeos (AECR) arrexuntaba a 19 part\u00edos de 16 pa\u00edses distintos, d'ideolox\u00eda conservadora, euroesc\u00e9ptica y antifederalista. El part\u00edu con m\u00e1s pesu dientro del grupu yera'l Part\u00edu Convervador del Reinu Xun\u00edu con 25 esca\u00f1os, y fundador del mesmu en biforc\u00e1ndose del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, sigu\u00edu del Part\u00edu Democr\u00e1ticu C\u00edvicu de la Rep\u00fablica Checa.\nPart\u00edu Verde Europ\u00e9u.\nEl Part\u00edu Verde Europ\u00e9u (EGP) arrexuntaba en 2014 a 32 part\u00edos ecoloxistes nacionales de 29 pa\u00edses d'Europa, con cuatro non miembros de la Xuni\u00f3n Europea, nuna formaci\u00f3n de dimensi\u00f3n europea. Tien como raiga\u00f1u ideol\u00f3xicu les pol\u00edtiques verdes como la responsabilid\u00e1 ambiental, la llibert\u00e1 individual, la democracia, la diversid\u00e1, la xusticia social, la iguald\u00e1 de x\u00e9neru, un desenvolvimientu sostenible global, y la non-violencia. Na llexislatura 2009-2014 foi la Alianza 90/Los Verdes d'Alema\u00f1a quien llev\u00f3'l pesu del grupu con 14 diputaos frente a los seis de Les Verts de Francia y los dos diputaos de Los Verdes-L'Alternativa Verde d'Austria, d'Izquierda Verde de los Pa\u00edses Baxos y del Part\u00edu Verde d'Inglaterra y Gales del Reinu Xun\u00edu.\nPart\u00edu de la Izquierda Europea.\nEl Part\u00edu de la Izquierda Europea (PEL) arrexuntaba a 35 part\u00edos de 21 pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea, tantu de plenu derechu como observadores. La formaci\u00f3n ye considerada d'esquierda anticapitalista europea, siendo principalmente de les corrientes comunistes y socialistes democr\u00e1ticos. El Die Linke d'Alema\u00f1a, con ocho eurodiput\u00e1u, y l'observador Part\u00edu Comunista de Bohemia y Moravia, con cuatro asiento, yeren los principales part\u00edos del grupu.\nMovimientu pola Europa de les Llibertaes y la Democracia.\nEl Movimientu pola Europa de les Llibertaes y la Democracia (MELD) integraba en 2014 a 13 part\u00edos pol\u00edticos de 12 pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea. La so ideolox\u00eda enm\u00e1rcase dientro de la estrema derecha, el conservadorismu y el nacionalismu. El part\u00edu con mayor representaci\u00f3n foi la Lliga Norte d'Italia con nueve eurodiput\u00e1u, hasta alliniase cola Alianza Europea pola Llibert\u00e1, sigu\u00edu d'Orde y Xusticia de Polonia con cuatro esca\u00f1o.\nAlianza Europea pola Llibert\u00e1.\nL'Alianza Europea pola Llibert\u00e1 (EAF) integraba a siete part\u00edos pol\u00edticos y dos observadores de nueve pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea. La so ideolox\u00eda xira en redol al euroescepticismu y la estrema derecha. El so m\u00e1ximu esponente ye'l Frente Nacional franc\u00e9s, que consigui\u00f3 tres esca\u00f1o, y el Part\u00edu de la Llibert\u00e1 d'Austria, con dos eurodiputaos, am\u00e1s de la Lliga Norte, con nueve eurodiput\u00e1u, que s'allini\u00f3 con esti part\u00edu en dexando'l Movimientu pola Europa de les Llibertaes y la Democracia.\nPart\u00edu Dem\u00f3crata Europ\u00e9u.\nEl Part\u00edu Dem\u00f3crata Europ\u00e9u (EDP) arrexuntaba en 2014 a 10 part\u00edos d'ocho pa\u00edses europeos, seg\u00fan cinco part\u00edos observadores, d'ideolox\u00eda centrista y fuertemente europe\u00edsta. Nel Parllamentu saliente, los franceses del Movimientu Dem\u00f3crata y de la Uni\u00f3n de Dem\u00f3crates ya Independientes son los qu'ostentaben la mayor representaci\u00f3n del part\u00edu con cinco diputaos cada unu.\nAlianza Llibre Europea.\nL'Alianza Llibre Europea (EFA), tami\u00e9n conoc\u00edu como Part\u00edu Democr\u00e1ticu de los Pueblos d'Europa, xune a 40 part\u00edos de 16 pa\u00edses, cola defensa del derechu a l'autodeterminaci\u00f3n de los pueblos como principal oxetivu. El Part\u00edu Nacional Escoc\u00e9s ye'l que m\u00e1s fuercia tien nel Parllamentu Europ\u00e9u con 2 diputaos ente que Nueva Alianza Flamenca, Part\u00edu de la Naci\u00f3n Corsa, el Plaid Cymru de Gales, Polos Derechos Humanos nuna Letonia Xunida y el representante de vez d'Europa de los Pueblos Verdes tienen 1 cada unu.\nAlianza Europea de Movimientos Nacionales.\nL'Alianza Europea de Movimientos Nacionales (AENM) integraba a siete part\u00edos pol\u00edticos y seis pol\u00edticos a nivel personal de 11 pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea. La so ideolox\u00eda xira en redol al euroescepticismu, el ultranacionalismu y la estrema derecha. Los part\u00edos con m\u00e1s fuercia dientro de la euroc\u00e1mara antes de les eleiciones yeren el Movimientu por una Hungr\u00eda Meyor y el Part\u00edu Nacional Brit\u00e1nicu con dos esca\u00f1os cada unu.\nAlianza de la Izquierda Verde N\u00f3rdica.\nL'Alianza de la Izquierda Verde N\u00f3rdica (NGL) arrexuntaba en 2014 a cinco part\u00edos pol\u00edticos d'esquierda y ecosocialistas de Finlandia, Islandia, Suecia, Noruega y Dinamarca. Antes de les eleiciones, formaben parte del Parllamentu Europ\u00e9u el Part\u00edu de la Izquierda suecu y el Part\u00edu Popular Socialista dan\u00e9s, que de la mesma yera observador del Part\u00edu Verde Europ\u00e9u.\nMovimientu Pol\u00edticu Cristianu Europ\u00e9u.\nEl Movimientu Pol\u00edticu Cristianu Europ\u00e9u (ECPM) integraba en 2014 a 17 part\u00edos pol\u00edticos de 13 pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea y el restu del continente. La so ideolox\u00eda xira en redol al catolicismu y el conservadorismu. El so dos \u00fanicos representantes mientres la llexislatura 2009-2014 fueron los eurodiput\u00e1u del part\u00edu Uni\u00f3n Cristiana y del Part\u00edu Pol\u00edticu Reform\u00e1u de los Pa\u00edses Baxos.\nPart\u00edu Pirata Europ\u00e9u.\nEl Part\u00edu Pirata Europ\u00e9u (Pirates) arrexunta a 18 part\u00edos Pirata de 17 pa\u00edses del continente europ\u00e9u y fueron l'\u00fanicu part\u00edu minoritariu que present\u00f3 candidatos a Presidente de la Comisi\u00f3n Europea. La so ideolox\u00eda xira en redol a los derechos humanos, el derechu d'accesu a la informaci\u00f3n, la democracia direuta y la tresparencia. Antes de les eleiciones, el Part\u00edu Pirata de Suecia yera'l so \u00fanicu representante nel Parllamentu Europ\u00e9u con dos esca\u00f1os.\nAlianza pola Europa de les Democracies.\nL'Alianza pola Europa de les Democracies (EUDemocrats) arrexuntaba a part\u00edos, movimientos sociales y pol\u00edticos a t\u00edtulu individual de 11 pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea. La so ideolox\u00eda xira en redol a la devoluci\u00f3n de poder a los pa\u00edses y l'euroescepticismu. Na anterior llexislatura, el Movimientu Popular contra la Xuni\u00f3n Europea de Dinamarca foi l'\u00fanicu part\u00edu con representaci\u00f3n nel Parllamentu Europ\u00e9u.\nCandidatos a la Presidencia de la Comisi\u00f3n Europea.\nEl Trat\u00e1u de Lisboa, qu'entr\u00f3 a valir el 1 d'avientu de 2009, establez nel so art\u00edculu 17.7 que'l Parllamentu Europ\u00e9u va escoyer al presidente de la Comisi\u00f3n Europea sobre la base d'una propuesta formulada pol Conseyu Europ\u00e9u, teniendo en cuenta les resultaos de los comicios. Esta disposici\u00f3n va aplicar por primer vegada nes eleiciones de 2014, pero atop\u00f3se cola oposici\u00f3n de dellos cargos, como'l presidente del Conseyu Europ\u00e9u, Herman Van Rompuy, la canciller alemana Angela Merkel, y el ex-presidente de la Comisi\u00f3n Europea Jacques Delors, que punxeron en dulda les aspiraciones de los part\u00edos pol\u00edticos europeos aportunando que l'electu tien que satisfaer les mires de los Estaos miembros en primer llugar.\nA pesar d'ello, y sobre les bases establec\u00edes nel Trat\u00e1u, los principales part\u00edos pol\u00edticos del Parllamentu Europ\u00e9u, seg\u00fan dalg\u00fan part\u00edu minoritariu, decidieron presentar candidatu a presidente, siendo'l Part\u00edu Verde Europ\u00e9u l'\u00fanicu que realiz\u00f3 unes eleiciones primaries pa escoyer a los sos candidatos. Pela contra, l'Alianza Llibre Europea y l'Alianza de los Conservadores y Reformistes Europeos apostaron por nun presentar candidatu.\nJean-Claude Juncker.\nJean-Claude Juncker ye un pol\u00edticu luxemburgu\u00e9s miembru y l\u00edder del Part\u00edu Popular Social Cristianu (PCS o CSV). Nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea exerci\u00f3 como Presidente de vez del Conseyu Europ\u00e9u na segunda met\u00e1 de 1997 y na primer met\u00e1 de 2005, y hasta'l 21 de xineru de 2013 exerci\u00f3 como presidente del Eurogrupu.\nMartin Schulz.\nMartin Schulz ye un pol\u00edticu alem\u00e1n, miembru del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata d'Alema\u00f1a (SPD) y exalcalde de la ciud\u00e1 de W\u00fcrselen. Nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea exerci\u00f3 como vocera de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates y dende el 17 de xineru de 2012 ye Presidente del Parllamentu Europ\u00e9u.\nGuy Verhofstadt.\nGuy Verhofstadt ye un pol\u00edticu belga, miembru de Lliberales y Dem\u00f3crates Flamencos (VLD) y primer ministru del pa\u00eds ente 1999 y 2008. Nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea, ye diput\u00e1u nel Parllamentu Europ\u00e9u dende 2009, ye l\u00edder del Part\u00edu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa y y\u00e1 opt\u00f3 a la presidencia de la Comisi\u00f3n en 2010, siendo refug\u00e1u poles reticencies del Reinu Xun\u00edu.\nSka Keller.\nFranziska Maria \"Ska\" Keller ye una pol\u00edtica alemana miembru de Alianza 90/Los Verdes. Nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea, foi escoyida miembru del Parllamentu Europ\u00e9u en 2009 participando de diverses comisiones como la de Desarrollu o Comerciu Internacional y siendo miembru de la delegaci\u00f3n de la XE nes rellaciones con Turqu\u00eda.\nJos\u00e9 Bov\u00e9.\nJos\u00e9 Bov\u00e9 ye un pol\u00edticu y sindicalista franc\u00e9s del sector agr\u00edcola, miembru d'Europe \u00c9cologie-les Verts y excandidato a la presidencia de la Rep\u00fablica Francesa nes eleiciones de 2007. Nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea, foi proclam\u00e1u diput\u00e1u nes eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2009 siendo escoy\u00edu vicepresidente de la Comisi\u00f3n d'Agricultura y Desarrollu Rural.\nAlexis Tsipras.\nAlexis Tsipras ye un pol\u00edticu griegu, presidente de Synaspismos (SYN) y l\u00edder de la Coalici\u00f3n de la Izquierda Radical (SYRIZA) que llogr\u00f3 la segunda posici\u00f3n nes eleiciones xenerales de Grecia de xunu de 2012. Nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea, nun desempe\u00f1\u00f3 cargu dalgunu.\nAmelia Andersdotter.\nAmelia Andersdotter ye una pol\u00edtica sueca miembru del Part\u00edu Pirata de Suecia. Nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea, foi escoyida como eurodiputada nes Eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2009 en Suecia.\nPeter Sunde.\nPeter Sunde ye un activista finland\u00e9s conoc\u00edu por ser cofundador de The Pirate Bay, un tracker de BitTorrent. Ye candidatu pol Part\u00edu Pirata de Finlandia y nel \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea nun desempe\u00f1\u00f3 cargu dalgunu.\nAlderiques eleutorales.\nEl principal alderique, y l'\u00fanicu ente cinco candidatos, foi entam\u00e1u pola Xuni\u00f3n Europea de Radiodifusi\u00f3n el 15 de mayu de 2014 y emit\u00edu per televisiones de toa Europa. Nel mesmu tomaron parte Jean Claude Juncker, del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, Martin Schulz, del Part\u00edu de los Socialistes Europeos, Guy Verhofstadt, del Part\u00edu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa, Ska Keller, del Part\u00edu Verde Europ\u00e9u, y Alexis Tsipras, del Part\u00edu de la Izquierda Europea.\nLa televisi\u00f3n francesa France 24 y la radio Radio Francia Internacional, pela so parte, entamaron el primer alderique de frente ente Jean-Claude Juncker y Martin Schulz el 9 d'abril de 2014, en franc\u00e9s. Esti formatu repitir\u00eda'l 8 de mayu nes cadenes alemanes ZDF y ORF n'alem\u00e1n, el 13 de mayu nes cadenes franceses LCI y Radio Francia Internacional en franc\u00e9s, y el 20 de mayu na cadena p\u00fablica alemana ARD n'alem\u00e1n.\nAm\u00e1s, la cadena informativa paneuropea Euronews entam\u00f3 un alderique a cuatro ente Jean-Claude Juncker, Martin Schulz, Guy Verhofstadt y Ska Keller el 28 d'abril n'ingl\u00e9s, formatu que se repitir\u00eda a otru d\u00eda pa Euranet Plus, un programa emit\u00edu en radios nacionales y rexonales de toa Europa, y el 9 de mayu nel European University Institute y emit\u00edu en RAI News 24.\nA lo \u00faltimo, Guy Verhofstadt y Ska Keller, candidatos de los lliberales y verdes respeutivamente, realizaron una de frente en franc\u00e9s, el 19 de mayu, pa la cadena p\u00fablica francesa France 2.\nSistema eleutoral.\nLos pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea escueyen, seg\u00fan les sos lleis nacionales, que sistema eleutoral usen pa partir los esca\u00f1os que tienen asignaos. Por casu, pa\u00edses como Espa\u00f1a, Portugal, Alema\u00f1a o Grecia realicen una \u00fanica circunscripci\u00f3n \u00fanica mientres Reinu Xun\u00edu, Irlanda, Francia o Italia estremen el so territoriu en diverses circunscripciones pa escoyer a los candidatos.\nLa ed\u00e1 m\u00ednima de votaci\u00f3n as\u00edtiase nos 18 a\u00f1os en gran parte de la Xuni\u00f3n Europea, cola esceici\u00f3n d'Austria que la marca en 16, B\u00e9lxica, Bulgaria, Estonia, Letonia, Lituania, Polonia, Eslovaquia, Rep\u00fablica Checa ya Irlanda que la asitien en 21 a\u00f1os, Francia y Ruman\u00eda que la establecen en 23 y Grecia, Italia y Xipre que marquen la ed\u00e1 m\u00ednima de votu nos 25 a\u00f1os. Am\u00e1s en Luxemburgu, B\u00e9lxica, Xipre y Grecia, el votu ye obligatoriu.\nEl sistema escoy\u00edu pal repartu de votos mayoritariu ye'l Sistema D'Hondt, us\u00e1u en 17 pa\u00edses. El Votu \u00fanicu tresferible ye us\u00e1u pal repartu en Malta ya Irlanda, ente que el M\u00e9todu Sainte-Lagu\u00eb usar n'Alema\u00f1a, Letonia y Suecia, el M\u00e9todu del restu mayor en Bulgaria, Lituania ya Italia, el muestreo por cuotes con Cociente Droop n'Eslovaquia y Xipre, y el M\u00e9todu Enishimeni Analogiki, un sistema de representaci\u00f3n proporcional reforz\u00e1u, usar en Grecia.\nA lo \u00faltimo, la barrera eleutoral tami\u00e9n ye distinta seg\u00fan el pa\u00eds. 13 pa\u00edses nun afiten llende, ente ellos Alema\u00f1a tres una sentencia del Tribunal Constitucional, Xipre marcar nel 1,8%, Grecia nel 3%, Austria, Italia y Suecia nel 4% y Francia, Rep\u00fablica Checa, Letonia, Lituania, Polonia, Eslovaquia, Hungr\u00eda, Ruman\u00eda y Croacia as\u00edtiase nel 5%.\nN\u00famberu d'esca\u00f1os por escoyer.\nEscu\u00e9yense un total de 751 diputaos ente los 28 estaos miembros de la Xuni\u00f3n Europea, en funci\u00f3n de la so poblaci\u00f3n, cola siguiente repartida pa 2014:\nFecha de les eleiciones.\nLes eleiciones celebrar en diverses feches nos diversos estaos miembros de la Xuni\u00f3n Europea, siempres dientro del rangu de cuatro d\u00edes qu'alcuerda'l Parllamentu Europ\u00e9u, y que nesta ocasi\u00f3n ye del xueves 22 al domingu 25 de mayu. Este ye'l calendariu pa les eleiciones de 2014:\nEscrutiniu.\nEl primer votu de les eleiciones va recoyer a les 07:00 del xueves 22 de mayu en Reinu Xun\u00edu y Pa\u00edses Baxos cerr\u00e1ndose'l procesu a les 23:00 del domingu 25 de mayu n'Italia. Va Ser nesi momentu cuando se dean a conocer los escrutinios totales o parciales de los pa\u00edses de la Xuni\u00f3n Europea, anque los colexos eleutorales hayan zarr\u00e1u d\u00edes antes.\nResultaos.\nLes eleiciones dieron como result\u00e1u la entrada de 46 nuevos part\u00edos, y tr\u00e9s independientes, al Parllamentu Europ\u00e9u. Especialmente afeutaes fueron Alema\u00f1a, onde tres la sentencia del Tribunal Constitucional esaniciando'l tayu m\u00ednimu, entraron ocho nuevos part\u00edos, unu d'ellos como cuarta fuercia; Espa\u00f1a, onde l'esbarrumbe de los dos grandes part\u00edos favoreci\u00f3 la entrada de cuatro nueves formaciones y la crecedera de dos part\u00edos minoritarios; Rep\u00fablica Checa, onde ANO 2011 llogr\u00f3 ser la segunda fuercia; ya Italia, onde'l Movimientu 5 Estrelles llogr\u00f3 17 diputaos y foi la segunda fuercia de les eleiciones.\nSi miramos a los part\u00edos pol\u00edticos europeos, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u volvi\u00f3 ganar les eleiciones con 213 diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u frente a los 184 del Part\u00edu de los Socialistes Europeos, eso s\u00ed, los democristianos perdieron 56 asientos al respective de la situaci\u00f3n anterior a les eleiciones frente a los 11 de los socialistes. Estes baxaes vienen favorec\u00edes, nos primeres pol esbarrumbe n'Italia, Espa\u00f1a, Francia, Polonia y Alema\u00f1a que pierden hasta 34 esca\u00f1os, y nos segundos poles baxaes d'Espa\u00f1a y Grecia que pierden 15 esca\u00f1os, pero compensaes coles xub\u00edes d'Italia, Alema\u00f1a, Reinu Xun\u00edu y Ruman\u00eda.\nTami\u00e9n perdieron fuercia'l Part\u00edu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa, l'Alianza de los Conservadores y Reformistes Europeos, el Part\u00edu Verde Europ\u00e9u, el Movimientu pola Europa de les Llibertaes y la Democracia, el Part\u00edu Dem\u00f3crata Europ\u00e9u, l'Alianza Europea de Movimientos Nacionales y el Part\u00edu Pirata Europ\u00e9u ente que l'Alianza Europea pola Llibert\u00e1, el Part\u00edu de la Izquierda Europea, l'Alianza Llibre Europea, la Izquierda Verde N\u00f3rdica y el Movimientu Pol\u00edticu Cristianu Europ\u00e9u ganaron esca\u00f1os y el Frente Nacional Europ\u00e9u llogr\u00f3 representaci\u00f3n.\nNuevu Parllamentu.\nTres les eleiciones, el Parllamentu Europ\u00e9u formar en grupos pol\u00edticos, escueye al Presidente y el restu de la Mesa de la Euroc\u00e1mara, y estr\u00e9mense en comisiones de trabayu.\nFormaci\u00f3n de los grupos pol\u00edticos.\nMientres el mes de xunu de 2014, los distintos diputaos electos axustaron pa formar los grupos pol\u00edticos del Parllamentu Europ\u00e9u, que precisen d'un m\u00ednimu de 25 eurodiputaos de siete estaos miembru de la Xuni\u00f3n Europea. Los siete grupos que terminaron la VII llexislatura del Parllamentu Europ\u00e9u, fueron los qu'empezaron la VIII, con baxaes del Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, del Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates, del Grupu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa y del Grupu de Los Verdes / Alianza Llibre Europea, frente a les grandes xub\u00edes del Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos, que llogr\u00f3 la tercer plaza, del Grupu Confederal de la Izquierda Unitaria Europea / Izquierda Verde N\u00f3rdica, que llogr\u00f3 la quinta, y del Grupo Europa de la Llibert\u00e1 y la Democracia Direuta, enantes denomin\u00e1u \"Grupo Europa de la Llibert\u00e1 y la Democracia\", que llogr\u00f3 quedase a dos esca\u00f1os de la sesta plaza.\nMagar, hasta l'\u00faltimu momentu hubo negociaciones pa crear un grupu pol\u00edticu rellacion\u00e1u col part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u Alianza Europea pola Llibert\u00e1 (EAF), lider\u00e1u pol Frente Nacional franc\u00e9s de Marine Le Pen, que llogr\u00f3 38 diputaos en cinco estaos miembro de la Xuni\u00f3n Europea. Magar, les xestiones del Part\u00edu de la Independencia del Reinu Xun\u00edu pa llograr aliaos pal so grupu, el refugar a los part\u00edos m\u00e1s estremistes como Amanecer Dor\u00e1u o'l Part\u00edu Nacionaldem\u00f3crata d'Alema\u00f1a, y los problemes del Part\u00edu pola Llibert\u00e1 de los Pa\u00edses Baxos p'apautar col Congresu de la Nueva Derecha de Polonia, dexaron a EAF ensin opciones.\nPor tanto, estos son los grupos pol\u00edticos que van formar parte de la sesi\u00f3n inaugural de la VIII llexislatura del Parllamentu Europ\u00e9u, que se va celebrar el 1 de xunetu de 2014:\nMesa del Parllamentu.\nTres la constituci\u00f3n del nuevu Parllamentu Europ\u00e9u, el 1 de xunetu de 2014, los grupos pol\u00edticos escoyeron a los sos representantes na Mesa del Parllamentu Europ\u00e9u, incluyendo al presidente, 14 vicepresidentes y 5 cuestores.\nPresidente.\nPa la presidencia del Parllamentu, el Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y el Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates, col sofitu de l'Alianza de los Dem\u00f3crates y Lliberales per Europa, alcordaron repartirsela media llexislatura cada part\u00edu, col socialista Martin Schulz hasta finales de 2016 y el popular Manfred Weber hasta'l final de la llexislatura. Am\u00e1s compitieron Sajjad Karim pol Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos, Pablo Iglesias pol Grupu Confederal de la Izquierda Unitaria Europea / Izquierda Verde N\u00f3rdica y Ulrike Lunacek pol Grupu de Los Verdes / Alianza Llibre Europea.\nVicepresidentes.\nNes 14 vicepresidencies, seis pertenecen al Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, tr\u00e9s a Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates, dos de l'Alianza de los Dem\u00f3crates y Lliberales per Europa, y unu pal Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos, el Grupu de Los Verdes / Alianza Llibre Europea, y el Grupu Confederal de la Izquierda Unitaria Europea / Izquierda Verde N\u00f3rdica.\nCuestores.\nEl cuestores fueron escoy\u00edos na ma\u00f1ana del 2 de xunetu de 2014, y son los encargaos de les cuestiones alministratives y financieres qu'afecten direutamente a los eurodiputaos y garanticen qu'\u00e9stos dispongan de les infraestructures necesaries pa llevar a cabu'l so trabayu. Son miembros de la Mesa del Parllamentu Europ\u00e9u, pero nun tienen derechu a votu.\nComisiones parllamentaries.\nUna vegada constituy\u00edu'l Parllamentu Europ\u00e9u, los eurodiputaos estremar en venti comisiones, y dos subcomisiones, pa trabayar, de manera individualizada, tem\u00e1tiques concretes, qu'incl\u00fain asuntos como desenvolvimientu, comerciu internacional, pesca, cultura y educaci\u00f3n o derechos de la muyer. Cada comisi\u00f3n tien la obligaci\u00f3n, na so primer xunta, d'escoyer al so presidente y cuatro vicepresidentes.\nNueva Comisi\u00f3n Europea.\nTres la entrada a valir del Trat\u00e1u de Lisboa, el Parllamentu Europ\u00e9u convertir en pieza fundamental pa la eleici\u00f3n de la nueva Comisi\u00f3n Europea. El Presidente de la Comisi\u00f3n ye propuestu pola mayor\u00eda cualificada del Conseyu Europ\u00e9u, sobre la base de les resultaos eleutorales y en consultando al presidente de la euroc\u00e1mara, y tien de ser ratific\u00e1u pola mayor\u00eda absoluta de los Diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u aconceyaos en sesi\u00f3n plenaria.\nTres esta eleici\u00f3n, el Conseyu Europ\u00e9u va nomar, acordies con el Presidente electu de la Comisi\u00f3n y con mayor\u00eda cualificada, al alto representante, que va ser un Vicepresidente de la Comisi\u00f3n, y en que'l so senu encargar de la llevanza de les rellaciones internacionales y va coordinar, so la supervisi\u00f3n y l'autorid\u00e1 del Presidente, l'aici\u00f3n esterior de la Xuni\u00f3n Europea.\nUna vegada escoy\u00edos dambos cargos, los gobiernos de los estaos miembro de la Xuni\u00f3n Europea van axuntar col Presidente de la Comisi\u00f3n Europea pa coordinar una fayadiza composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea. Tres ello, el Conseyu Europ\u00e9u y el Presidente, van presentar una llista de candidatos que tendr\u00e1n de comparecer ante les comisiones del Parllamentu Europ\u00e9u por que estes alcen un informe de los mesmos. Darr\u00e9u, el plenu del Parllamentu va votar la llista completa con mayor\u00eda simple y la Comisi\u00f3n por mayor\u00eda cualificada.\nEleici\u00f3n del Presidente de la Comisi\u00f3n.\nEl 27 de xunu de 2014, el Conseyu Europ\u00e9u, axunt\u00e1u en Ypres (B\u00e9lxica), alderic\u00f3 sobre la candidatura de Jean-Claude Juncker a Presidente de la Comisi\u00f3n Europea. Antes d'esta xunta, Reinu Xun\u00edu, Pa\u00edses Baxos, Hungr\u00eda y Suecia amosaron el so refugu al candidatu, pero'l restu de pa\u00edses creyeron conveniente apostar pola persona propuesta pol part\u00edu ganador de les eleiciones, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u. Finalmente'l bloque contrariu a Juncker qued\u00f3se tan solo con brit\u00e1nicos y h\u00fangaros, siendo aprobada la so candidatura por mayor\u00eda absoluta del Conseyu.\nTres esti alcuerdu del Conseyu, el Parllamentu Europ\u00e9u, axuntar en sesi\u00f3n plenaria'l martes 15 de xunetu, pa someter a alderique la candidatura de Jean-Claude Juncker como Presidente de la Comisi\u00f3n Europea. El candidatu reclam\u00f3 un paquete d'inversiones ambiciosu, con especial atenci\u00f3n al I+D, tresporte, internet y reindustrializaci\u00f3n, pero que nun supongan m\u00e1s delda pa la Xuni\u00f3n Europea, creando un fondu mistu ente los gobiernos y empreses privaes, al travi\u00e9s de fondos estructurales del Bancu Europ\u00e9u d'Inversiones.\nJuncker axunt\u00f3 finalmente 422 votos favorables, toos del Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates y del Grupu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa, seg\u00fan dalgunos del Grupu de Los Verdes / Alianza Llibre Europea, y 250 en contra, ente ellos el Part\u00edu Llaborista del Reinu Xun\u00edu y el Part\u00edu Socialista Obreru Espa\u00f1ol, seg\u00fan la mayor\u00eda del Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos, del Grupu Confederal de la Izquierda Unitaria Europea / Izquierda Verde N\u00f3rdica y del Grupo Europa de la Llibert\u00e1 y la Democracia Direuta, lo mesmo que de los Non inscritos, especialmente los pertenecientes a l'Alianza Europea pola Llibert\u00e1.\nNomamientu del Altu representante p'Asuntos Esteriores y Pol\u00edtica de Segurid\u00e1.\nHerman Van Rompuy, Presidente del Conseyu Europ\u00e9u anunci\u00f3, el 30 d'agostu de 2014, la eleici\u00f3n de la italiana Federica Mogherini como alto representante de la Uni\u00f3n p'Asuntos Esteriores y Pol\u00edtica de Segurid\u00e1 dende'l 1 de payares, fecha de renovaci\u00f3n de los cargos europeos. El pol\u00edticu foi, hasta'l so nomamientu, ministra de Rellaciones Internacionales del Gobiernu d'Italia pol Part\u00edu Dem\u00f3crata.\nMogherini recibi\u00f3'l sofitu del so part\u00edu, el m\u00e1s vot\u00e1u de toa europa, de los pa\u00edses gobernaos pola esquierda, lo mesmo que de Part\u00edu de los Socialistes Europeos, y d'Angela Merkel, que buscaba contentar a les izquierdes de Francia ya Italia.\nEl nomamientu nun tuvo exentu de discutiniu, una y bones la italiana ye criticada nos medios de comunicaci\u00f3n pola so inesperiencia y el so allugamientu na crisis d'Ucra\u00edna, y\u00e1 que Italia y Rusia caltienen estrechos venceyos pol gas y el petroleu, potenciaos dende la so llegada al ministeriu.\nY\u00e1 nes sos primeres declaraciones, dio a entender un acercamientu a Rusia, afirmando que \"mientres pensamos y trabayamos sobre'l nivel de sanciones, tami\u00e9n tenemos que caltener abierta la v\u00eda diplom\u00e1tica (...) esperando que la combinaci\u00f3n, una sabia combinaci\u00f3n, pueda ser efectiva\".\nDesignaci\u00f3n del restu de los Comisarios.\nJean-Claude Juncker, como nuevu Presidente de la Comisi\u00f3n Europea, y en consultando a los estaos miembro de la Xuni\u00f3n Europea, present\u00f3'l 10 de setiembre a les 28 persones que compondr\u00eden el colexu de comisarios pa los 5 a\u00f1os de llexislatura, incluy\u00edos el mesmu Juncker como Presidente y l'Alto representante p'Asuntos Esteriores y Pol\u00edtica de Segurid\u00e1.\nTres esti anunciu, les distintes comisiones del Parllamentu Europ\u00e9u realizaron audiencies a los candidatos, xener\u00e1ndose especial discutiniu col espa\u00f1ol Miguel Arias Ca\u00f1ete, tres una denuncia por conflictos d'inter\u00e9s y por unes declaraciones machistes, y cola eslovena, Alenka Bratusek, que foi reprovada pola comisi\u00f3n.\nTres les audiencies, Juncker anunci\u00f3 diversos cambeos nel colexu de comisarios, qu'incluyeron la entrada de Violeta Bulc por Alenka Bratusek, l'ascensu de Maro\u0161 \u0160ef\u010dovi\u010d a la vicepresidencia d'enerx\u00eda, y cambeos en determinaes competencies como les de desenvolvimientu sostenible, que finalmente recayeron nel holand\u00e9s Frans Timmermans, y ciudadan\u00eda que pasaron del h\u00fangaru Tibor Navracsics al griegu Dimitris Avramopoulos.\nLa Comisi\u00f3n Juncker sali\u00f3 alantre con 423 votos a favor, tolos del Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y gran parte del Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates y del Grupu de l'Alianza de los Lliberales y Dem\u00f3crates per Europa, 209 en contra, principalmente del Grupu Confederal de la Izquierda Unitaria Europea / Izquierda Verde N\u00f3rdica, del Grupu de Los Verdes / Alianza Llibre Europea y del Grupo Europa de la Llibert\u00e1 y la Democracia Direuta, y 67 astenciones, ente elles les del Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos, seg\u00fan el Part\u00edu Socialista Obreru Espa\u00f1ol y Uni\u00f3n Progreso y Democracia.\nTres la votaci\u00f3n del plenu del Parllamentu Europ\u00e9u, el Conseyu Europ\u00e9u del 23 d'ochobre y 24 d'ochobre ratific\u00f3 la Comisi\u00f3n Juncker, qu'entr\u00f3 en funcionamientu de manera oficial el 1 de payares de 2014."}
{"id": "154903", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154903", "title": "Frente Nacional Europ\u00e9u", "text": "Frente Nacional Europ\u00e9u (FNE) foi una alianza de diversos part\u00edos pol\u00edticos d'ultraderecha orixinarios de dellos estaos miembros de la Xuni\u00f3n Europea.\nL'alianza promueve la collaboraci\u00f3n mutua cola meta de sentar les bases pa formar una coalici\u00f3n de cara a les Eleiciones Europees.\nEl so secretariu xeneral foi Roberto Fiore, pol\u00edticu italianu.\nHistoria.\nLa primer conferencia del Frente Nacional Europ\u00e9u celebr\u00f3'l 23 y el 24 d'ochobre de 2004 en Polonia, na que'l Part\u00edu Nacionaldemocr\u00e1tico d'Alema\u00f1a decidi\u00f3 nun participar.\nCelebr\u00e1ronse diverses xuntes billaterales ente part\u00edos neofascistes, nacionalistes y organizaciones d'asemeyada ideolox\u00eda pa fundar el Frente Nacional Europ\u00e9u. El presidente del NPD, l'alem\u00e1n Udo Voigt, robl\u00f3 un alcuerdu de cooperaci\u00f3n col presidente de la Falanxe, Jos\u00e9 Fernando Cantalapiedra, el 20 de payares del 2004 nel marcu d'un viaxe realiz\u00e1u a Espa\u00f1a con motivu del 29\u00ba aniversariu de la muerte del dictador Francisco Franco.\nUnu de los oxetivos polos que foi creada esta plataforma foi la d'aliase con otros part\u00edos pol\u00edticos fascistes y nacionalistes d'Europa. La primer vegada que'l FNE apaeci\u00f3 nuna manifestaci\u00f3n foi'l 18 de febreru del 2005, na manifestaci\u00f3n pid\u00eda'l non al actual proyeutu de Constituci\u00f3n europea, na marcha tami\u00e9n allegaron representantes del alem\u00e1n \"NPD\", del rumanu \"Nueva Derecha\", del italianu \"Fuercia Nuevo\" y del \"Movimientu del Alba\"\nDeclaraci\u00f3n de principios.\nNuna Declaraci\u00f3n de Principios el FNE declarar en contra de la \"Europa de los fan\u00e1ticos de la globalizaci\u00f3n, de los buscadores del beneficiu y del separatismu de destrucci\u00f3n\". \"Pa la proteici\u00f3n de la soberan\u00eda, la dignid\u00e1 y l'independencia d'Europa y cada una de les sos naciones separaes\". Espresamente decl\u00e1rense contra una presunta \"globalizaci\u00f3n cultural, la inmigraci\u00f3n masiva illegal y los socios d'Israel y Turqu\u00eda na Xuni\u00f3n Europea\" pa ser capaz de garantizar \"la proteici\u00f3n de la nuesa cultura, les nueses tradiciones y los nuesos raiga\u00f1os cristianos\". \"Pa la proteici\u00f3n de la vida y la familia tradicional\" ellos decl\u00e1rense en contra del albuertu, el matrimoniu homosexual y contra les adopciones de ne\u00f1os por pareyes homosexuales. \nEllos piden \"la construcci\u00f3n d'un sistema econ\u00f3micu que ta bas\u00e1u na xusticia social\" y en \"un socialismu nacional\". L'oxetivu ye \"la construcci\u00f3n d'un nuevu sistema del mundu contra l'imperialismu americanu\". La declaraci\u00f3n terminar cola llamada: \u00a1\" X\u00fane-y a les organizaciones nacionales d'Europa y llucha por una Europa independiente, solemne, cristiana, nacional y revolucionaria! \" "}
{"id": "154904", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154904", "title": "Roberto Fiore", "text": "Roberto Fiore foi un reconoc\u00edu actor secundariu de teatru, cine y televisi\u00f3n arxent\u00edn, reconoc\u00edu poles sos entra\u00f1ables personaxes.\nBiograf\u00eda.\nRoberto Fiore, motey\u00e1u El Tano Fiore o Pascualino, dedicar en m\u00e1s de 50 a\u00f1os a l'actuaci\u00f3n interpretando roles mayormente de repartu en tires de telenoveles y pel\u00edcules, infantiles, comedies, drames y policiales. Ente los sos numberosos papeles destacar dende un padre, un g\u00fcelu hasta un m\u00e9dicu, ente munchos otros.\nCon unos antioyos cuadraos y el so bigote canoxu fueron les sos traces distintives a la de componer los sos personaxes. Interpret\u00f3 numberosos roles en teatru como'l protagonista de \"El Biombu\" de Jorgelina Louvet que-y vali\u00f3'l Premiu Bertolt Brecht como Meyor Actor nel Festival Mundial de Pelotas (Brasil). Integr\u00f3 el repartu del Teatru Nacional Cervantes onde realiz\u00f3 numberoses obres tales como: \"Ma Culepina\", \"Los silencios de Pedro Vargas\", \"L'abanicu\", \"Hamlet\", \"Mart\u00edn Fierro\", \"Edipo Rei\", \"El sombreru de paya d'Italia\", \"El conventillo de la Paloma\" y \"Edipo en Colonu\". Tami\u00e9n podemos recordar el t\u00edu Max de \"R\u00e9quiem pa un vienres a la nueche\" o'l so llabor en \"Casino o Morochos de New York\". Interpret\u00f3, am\u00e1s, al Tano de \"El to trubiecu foi un conventillo\", trabayu pol que gan\u00f3'l premiu Carlos Meyor Actor de repartu, ya inclusive al Tevvy de \"El violinista nel tey\u00e1u\", reemplazando nada menos que a Pepe Soriano na xira internacional. Ente munchos otros, integr\u00f3 los elencos de Rumores (direici\u00f3n Ricardo Dar\u00edn), \"Y los mios pantalones, \u00f3nde t\u00e1n?\", \"Tovarich\" (con Mirtha Legrand (direici\u00f3n Rodolfo Graziano), \"Zorba, el griegu\", \"Lo que me costar l'amor de Laura\" d'Alejandro Dolina, \"El Gran Dios Kurt\", ente otres. Foi nom\u00e1u al Premiu Estrella de Mar como meyor actor de repartu pol so llabor en \"Perd\u00edos en Yonkers\" de Neil Simon con direici\u00f3n de China Zorrilla. En televisi\u00f3n trabay\u00f3 en numberosos programes, dende \"Telec\u00f3micos\" a \"Peor ye Nada\", nel que se lluci\u00f3 nos cinco temporaes de la mano del so amigu, Jorge Guinzburg. Sicas\u00ed, el so llabor televisivu tom\u00f3 programes tan variaos como \"La Muyer del presidente\", \"La barra d'Alejandro Dolina\", \"Un cort\u00e1u hestories de caf\u00e9\", \"Cosa Xulgada\", \"Los cien d\u00edes d'Ana\", \"Celeste, siempres Celeste\", \"Monte Rusu\", \"Les Busques\", \"Amigovios\", \"Floricienta\", \"Gasoleros\", \"Muyeres asesines\", etc. Fin\u00f3 a los setenta a\u00f1os, v\u00edctima d'un infartu. Ye padre de l'autora televisivo y teatral Gabriela Fiore.\nVida privada.\nTuvo cas\u00e1u por delles d\u00e9cades con una muyer ayena al ambiente, con quien tuvo a la so f\u00eda l'autora y direutor Gabriela Fiore. Tuvo de xenru al actor y direutor Jorge Nolasco (1958-2017).\nCine.\nEn 1971 fai una pel\u00edcula pa televisi\u00f3n \"Romeo y Julieta\" con Daniel Fanego y Andrea de la Boca.\nEn 1973 actu\u00f3 en \"Pa\u00f1u verde\".\nEn 1984 actu\u00f3 nel filme \"Cuarteles d'iviernu\" de Lautaro Mur\u00faa.\nEn 1985 interpret\u00f3 a un m\u00e9dicu d'una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica nel policial \"La busca\", protagoniz\u00e1u por Rodolfo Ranni, Luisina Brando y Andrea Tenuta.\nEn 1987 actu\u00f3 nel drama \"Sledy oborotnya\".\nEn 1989 vinu \"Corps perdus\" con Laura Morante, Gerardo Romano y Mar\u00eda Vaner.\nNel a\u00f1u 1999 actu\u00f3 en \"Alma mio\" nel papel del padre de Valeria (Adriana Salonia) protagonizada por Araceli Gonz\u00e1lez y Pablo Echarri y en 2006 en \"Sensaciones (hestoria del Sida na Arxentina)\".\nTelevisi\u00f3n.\nEn tele desempe\u00f1ar en delles telenoveles y programes humor\u00edsticos y melodram\u00e1ticos con grandes como Jorge Guinzburg, Hilda Bernard y Juan Leyrado.\nDebuta en 1970 con \"Una vida p'amar\" como \"Solano\", telenovela protagonizada por Gabriela Gili y Juan Carlos Alarc\u00f3n.\nEn 1985 llegar\u00eda \"Duru como la roca... fr\u00e1xil como'l cristal\" xunto a Selva Alem\u00e1n y Pablo Alarc\u00f3n. Nesi mesmu a\u00f1u trabay\u00f3 en \"Momentu d'incertidume\" xunto a grandes como Rodolfo Ranni, Hilda Bernard y Max Berliner.\nEn 1991 vieno'l drama'l \"L'\u00e1rbol azul\" con M\u00f3nica Gonzaga y Carlos Mu\u00f1oz. Depu\u00e9s toc\u00f3-y un peque\u00f1u episodiu na telenovela \"Celeste\" como \"Ram\u00f3n\".\nDepu\u00e9s vinieron otros grandes \u00e9sitos televisivos como \"Como pan caliente por Canal 13 y nel unitariu \"Verd\u00e1 Consecuencia\" nel papel de \"Pedro\", dambos en 1996.\nNel '98 trabay\u00f3 na comedia \"Gasoleros\" por Canal 13 y nel \"Alas, poder y pasi\u00f3n\", esti postreru nel papel del \"padre de Madalena\" de ne\u00f1a (Mar\u00eda Vaner).\nAl a\u00f1u siguiente fixo encarno a \"Gustavo Mar\u00edes\" na esitosa Mu\u00f1eca brava xunto a Natalia Oreiro y Facundo Arana.\nNel 2000 toc\u00f3-y el rol del \"Cocu Santana\", el padre del \"Beto Santana\" (Sebasti\u00e1n Estevanez), en Les busques de siempre.\nNel 2001 participa en \"Culpables\", apaeciendo nel cap\u00edtulu 30 como \"Adolfo Trimarco\", el padre de \"Daniela\" (Gabriela Toscano).\nLes sos \u00faltimes apaiciones na pantalla chica fueron nel unitariu \"\" y en \"Abre los tos g\u00fceyos\", telenovela protagonizada por Romina Yan y Iv\u00e1n Espeche nel personaxe de \"Manuel\".\nNel 2005 participa en \"Homes d'honor\" interpretando a \"Adolfo\", el padre de \"Eva\" (Carina Zampini).\nNel 2006 collabor\u00f3 con un documental esclusivu pa televisi\u00f3n titul\u00e1u \".\"\nTeatru.\nNel teatru destacar nel Teatru Nacional Cervantes y el Teatru Xeneral San Mart\u00edn, tantu nel \u00e1mbitu dram\u00e1ticu, humor\u00edsticu y musical:"}
{"id": "154905", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154905", "title": "Ska Keller", "text": "Franziska Maria Keller, conocida como Ska Keller, ye una pol\u00edtica alemana del Part\u00edu Verde Europ\u00e9u y B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. De 2005 a 2007 foi vocera de la Federaci\u00f3n de Mozos Verdes Europeos (FYEG), de 2007 a 2009 foi covocera de la federaci\u00f3n estatal verde de Brandemburgu y dende 2009 ye diputada del Parllamentu Europ\u00e9u. \nNes eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2014 foi candidata, xunto a Jos\u00e9 Bov\u00e9, a la presidencia de la Comisi\u00f3n Europea per parte del Part\u00edu Verde Europ\u00e9u.\nPol\u00edtica.\nDende 2001 foi miembru de \"Gr\u00fcne Jugend\" (Mozos Verdes) y dende 2001 hasta 2004 perteneci\u00f3 al so Comit\u00e9 Executivu Nacional. De 2005 a 2007 foi vocera de la Federaci\u00f3n de Mozos Verdes Europeos (FYEG).\nEn 2002 xuni\u00f3se al part\u00edu B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen y en 2005 entr\u00f3 al Comit\u00e9 Executivu de Die Gr\u00fcnen nel Est\u00e1u de Brandemburgu. Ente 2005 y 2009 foi tami\u00e9n direutora executiva de l'agrupaci\u00f3n distrital verde de Spree-Nei\u00dfy. En payares de 2007 foi escoyida xunto con Axel Vogel como covocera de la federaci\u00f3n verde de Brandemburgu. Nesti cargu tuvo particularmente arreyada nun refer\u00e9ndum a nivel nacional escontra les nueves mines a cielu abiertu en Brandemburgu, empecipi\u00e1u conxuntamente por part\u00edos, organizaciones ecoloxistes y l'institutu sorbiu Domowina.\nNel Congresu de Delegaos de Dortmund de 2009, Keller foi escoyida pal puestu 7 de la llista de Die Gr\u00fcnen pa les eleiciones europees. Sol lema \"Non s\u00f3lo'l g\u00fcelu pa Europa\" consigui\u00f3 l'esca\u00f1u'l 7 de xunu de 2009. Les prioridaes de la pol\u00edtica de Keller son la migraci\u00f3n y les rellaciones de la Xuni\u00f3n Europea con Turqu\u00eda. Como diputada del grupu parllamentariu Verdes-Alianza Llibre Europea, perteneci\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Desenvolvimientu y agora trabaya na Comisi\u00f3n de Comerciu Internacional y na Delegaci\u00f3n XE-Turqu\u00eda.\nNes primaries abiertes pan-europ\u00e9u del Part\u00edu Verde Europ\u00e9u, celebraes ente payares de 2013 y xineru de 2014, Ska Keller foi escoyida, xunto al franc\u00e9s Jos\u00e9 Bov\u00e9, como co-candidata a la presidencia de la Comisi\u00f3n Europea pa les eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2014."}
{"id": "154906", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154906", "title": "Alianza 90/Los Verdes", "text": "Alianza 90 / Los Verdes (n'alem\u00e1n: B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen, embriv\u00edu B90/GR\u00dcNE) ye un part\u00edu pol\u00edticu alem\u00e1n fund\u00e1u'l 13 de xineru de 1980 na ciud\u00e1 de Karlsruhe, sol nome Los Verdes (n'alem\u00e1n: \"Die Gr\u00fcnen\"). Sofit\u00e1u sol pensamientu de la Ecolox\u00eda pol\u00edtica, tami\u00e9n s'afilia nel lliberalismu d'izquierda, el pacifismu y la meyora a una econom\u00eda mista y sustentable que protexa'l mediu ambiente. Los verdes alemanes tami\u00e9n atraxeron a un sector disidente del Part\u00edu Democr\u00e1ticu Lliberal (FDP), vencey\u00e1u a la defensa de los derechos civiles y al feminismu radical.\nEn 1993, el movimientu anti-comunista Alianza 90 de l'Alema\u00f1a oriental anunci\u00f3 la so fusi\u00f3n con Los Verdes, resultando na actual denominaci\u00f3n del part\u00edu.\nLos verdes alemanes formaron aliances federales y estatales col Part\u00edu Socialdem\u00f3crata d'Alema\u00f1a, con quien comparten l'espectru de la centroizquierda pol\u00edtica. Dende'l 2009 el part\u00edu presidir de manera bic\u00e9fala y paritaria, con dos presidentes (una muyer y un home) con iguales competencies y xerarqu\u00eda nos estatutos del part\u00edu.\nAngua\u00f1o son opositores al gobiernu d'Angela Merkel.\nHistoria.\nFundaci\u00f3n de Los Verdes.\n\"Die Gr\u00fcnen\" (Los Verdes) formar na Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a (RFA) dende mediaos de los a\u00f1os 1970 como una alianza de diversos grupos ya iniciatives populares, sobremanera representantes de los \"nuevos movimientos sociales\" (ecoloxismu, feminismu, pacifismu etc.). A escala rexonal, dellos peque\u00f1os part\u00edos ecoloxistes presentar n'eleiciones rexonales y municipales, anque ensin consiguir apenes representaci\u00f3n parllamentaria. Nes eleiciones europees de 1979, presentar por primer vegada una llista nacional verde, liderada pola activista Petra Kelly, quien hasta esi momentu perteneciera al Part\u00edu Socialdem\u00f3crata d'Alema\u00f1a (SPD), y Herbert Gruhl, ex diput\u00e1u pola Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana (CDU). La llista consigui\u00f3'l 3,2% de los votos y neng\u00fan esca\u00f1u.\nEl 13 de xineru de 1980, finalmente, fund\u00f3se'l part\u00edu \"Die Gr\u00fcnen\" en Karlsruhe. El so fundamentu ideol\u00f3xica, espres\u00e1u nel so manifiestu foi marc\u00e1u polos lemas \"socialismu, ecoloxismu, democracia de base, non-violencia\". Seg\u00fan Petra Kelly, Los Verdes entendi\u00e9ronse como un \"part\u00edu anti-part\u00edos\", refugando'l sistema pol\u00edticu parllamentariu esistente na RFA. L'\u00e9situ social del part\u00edu y l'entrada d'un gran n\u00famberu de nuevos miembros, procedentes sobremanera de los nuevos movimientos sociales, provoc\u00f3 la dixebra de l'ala m\u00e1s conservadora del part\u00edu alredor d'Herbert Gruhl, qu'en 1982 fund\u00f3'l Part\u00edu Ecol\u00f3xicu-Democr\u00e1ticu (\u00d6DP).\nEntrada nel Bundestag y desarrollu hasta 1990.\nNes eleiciones federales de 1983, los Verdes consiguieron per primer vegada representaci\u00f3n nel Parllamentu Federal (\"Bundestag\"), obtendiendo el 5,6% de los votos y 27 diputaos. Mientres los a\u00f1os siguientes, el desarrollu del part\u00edu tuvo marc\u00e1u polos conflictos ente les ales \"fundamentalista\" y \"realista\" del part\u00edu: mientres los \"fundis\" defendieron una llinia izquierdista m\u00e1s radical, refugando'l sistema parllamentariu esistente n'Alema\u00f1a, los \"realos\" trataron d'abrir el part\u00edu, pa faer posible la participaci\u00f3n en pactos de gobiernu col SPD. A la fin, imp\u00fanxose la llinia \"realo\" defendida por Joschka Fischer y Daniel Cohn-Bendit. En 1985, form\u00f3se la primer coalici\u00f3n \"rojiverde\" nel Parllamentu Rexonal Hesiano; Joschka Fischer foi nom\u00e1u ministru de Mediu Ambiente d'esti est\u00e1u feder\u00e1u. Nes eleiciones federales de 1987, Los Verdes consiguieron el 8,3% de los votos y 44 diputaos.\nFusi\u00f3n con Alianza 90.\nLa cayida del muriu de Berl\u00edn y la reunificaci\u00f3n alemana en 1989/90 foi un momentu hist\u00f3ricu importante tami\u00e9n pa Los Verdes. Hasta esti momentu, \u00e9stos nun punxeren en dulda la esistencia de do Estaos alemanes y, a diferencia d'otros part\u00edos, nun daben muncha importancia a la reunificaci\u00f3n. Nes eleiciones federales de 1990, poro, Los Verdes presentar col lema: \"Toos falen d'Alema\u00f1a. N\u00f3s falamos del clima.\" Sicas\u00ed, esta actit\u00fa nun correspondi\u00f3 col ambiente pol\u00edtico predominante nel pa\u00eds nesti momentu, polo que Los Verdes na parte occidental d'Alema\u00f1a nun llograron superar el m\u00ednimu del 5% de los votos necesarios pa llograr representaci\u00f3n parllamentaria.\nSicas\u00ed, dende 1989 tami\u00e9n empezaron a surdir grupos allegaos a Los Verdes na Alema\u00f1a oriental. Per una parte, en 1989 fund\u00f3se'l Part\u00edu Verde de la RDA, qu'en 1990 fundir con Los Verdes. Per otra parte, en febreru de 1990 dellos grupos defensores de los derechos civiles na RDA formaron l'alianza eleutoral \"B\u00fcndnis 90\" (Alianza 90). Nes eleiciones federales de 1990, esta Alianza y el Part\u00edu Verde de la RDA presentar nuna llista conxunta, so la denominaci\u00f3n de \"B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 B\u00fcrgerInnenbewegung\" (Alianza 90/Verdes \u2013 Movimientu de Ciudadanes y Ciudadanos), llogrando ocho esca\u00f1o nel Bundestag.\nA partir d'entamos de los a\u00f1os 90, intensific\u00f3se la cooperaci\u00f3n ente Los Verdes y Alianza 90. D'esta miente, la defensa de los derechos y les llibertaes civiles convertir nuna pilastra b\u00e1sica de la ideolox\u00eda de Los Verdes, provocando la salida de dellos miembros destacaos de l'ala m\u00e1s izquierdista (o \"fundi\") del part\u00edu. El 14 de mayu de 1993, Alianza 90 y Los Verdes funsionaron pa formar el nuevu part\u00edu \"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen\" (Alianza 90/Los Verdes). Nes eleiciones federales de 1994, llograron el 7,3% de los votos y 49 diputaos.\nEsi mesmu a\u00f1u, form\u00f3se la organizaci\u00f3n xuvenil \"Gr\u00fcne Jugend\" (Mocedaes Verdes). En 1996, les diverses fundaciones allegaes al part\u00edu fundir pa formar la Fundaci\u00f3n Heinrich B\u00f6ll. Am\u00e1s, mientres estos a\u00f1os, Los Verdes llograron formar gobiernos rexonales conxuntos col SPD en dellos estaos federaos, tales como Berl\u00edn (1989-90 y 2001-02), Baxa Saxonia (1990-94), Hesse (1991-99), Saxonia-Anhalt (1994-98), Renania del Norte-Westfalia (1995-2005), Schleswig-Holstein (1996-2005) y Hamburgu (1997-2001). Sicas\u00ed, el part\u00edu nunca llogr\u00f3 asitiase por completu nel este del pa\u00eds, onde malapenes consigui\u00f3 representaci\u00f3n nos parllamentos rexonales.\nParticipaci\u00f3n nel Gobiernu Federal (1998 a 2005).\nNes eleiciones federales de 1998, Los Verdes/Alianza 90 consiguieron el 6,7% de los votos. Esti llixeru retrocesu, sicas\u00ed, nun torgar que'l Part\u00edu Socialdem\u00f3crata (SPD) y Los Verdes pudieren formar, per primer vegada a escala federal, un pactu de gobiernu \"rojiverde\" sol canciller Gerhard Schr\u00f6der (SPD). Joschka Fischer, que na llexislatura anterior fuera vocera del grupu parllamentariu verde, convertir en ministru de Rellaciones Esteriores y vicecanciller; Andrea Fischer foi nomada ministra de Sanid\u00e1 y J\u00fcrgen Trittin, ministru de Mediu Ambiente. Dempu\u00e9s de la \"crisis de les vaques lloques\", en xineru de 2001, Andrea Fischer foi sustituyida pola socialdem\u00f3crata Ulla Schmidt; a camb\u00e9u, entr\u00f3 nel gabinete la \"verde\" Renate K\u00fcnast como ministra de Proteici\u00f3n del Consumidor, Alimentaci\u00f3n y Agricultura.\nMientres la so etapa nel gobiernu alem\u00e1n, Los Verdes trataron de realizar dalgunos de los sos proyeutos pol\u00edticos principales. Mientres la llexislatura de 1998-2002, aprob\u00e1ronse, ente otros, un impuestu ecol\u00f3xicu sobre'l consumu d'enerx\u00eda (anque non esautamente na forma propuesta per Los Verdes), l'abandonu de la enerx\u00eda nuclear (anque nam\u00e1i a partir de 2021), una llei pa fomentar les enerx\u00edes anovables, una lliberalizaci\u00f3n del derechu d'inmigraci\u00f3n y la \"llei d'asociaciones vitales rexistraes\", una versi\u00f3n escafeinada del matrimoniu gai. Sicas\u00ed, toes estes lleis tuvieron marcaes pola necesid\u00e1 d'atopar compromisos col SPD.\nEn pol\u00edtica esterior, el puntu \u00e1lgido de la llexislatura foi la guerra de Kosovo en 1999. \u00c9sta provoc\u00f3 dures cr\u00edtiques del sector pacifista del part\u00edu. Sicas\u00ed, Joschka Fischer defendi\u00f3 la participaci\u00f3n alemana na guerra, col argumentu de que se trataba de frenar el xenocidiu contra los kosovares y evitar un \"nuevu Auschwitz\". Finalmente, nun congresu estraordinariu, el part\u00edu aprob\u00f3 esta llinia pol\u00edtica. En 2002/03, Fischer protagoniz\u00f3'l refugu alem\u00e1n a la guerra d'Iraq, llogrando asina la reconciliaci\u00f3n col sector pacifista del part\u00edu.\nPocos meses antes de les eleiciones federales de 2002, Los Verdes aprobaron un nuevu programa de principios col t\u00edtulu \"Die Zukunft ist gr\u00fcn\" (\"El futuru ye verde\"). Nes eleiciones, llograron el meyor result\u00e1u de la so historia nunes eleiciones federales, con un 8,6% de los votos y 55 esca\u00f1os. Esta resultancia foi abonda pa volver formar gobiernu col SPD, que sufriera un notable retrocesu de votos y nam\u00e1i empatara en votos (38,5%) cola CDU-CSU.\nDos a\u00f1os m\u00e1s tarde, Los Verdes volvieron superar la so resultancia eleutoral nes eleiciones europees de 2004, nes que consiguieron el 11,9% de los votos. Sicas\u00ed, mientres la segunda llexislatura del gobiernu federal \"rojiverde\", Los Verdes apenes consiguieron llanzar nuevos proyeutos importantes. Sicas\u00ed, la llexislatura tuvo marcada pola crisis econ\u00f3mica y poles reformes entamaes pol SPD de Schr\u00f6der y de Wolfgang Clement, ministru d'Econom\u00eda y Trabayu. Estes reformes de retayos sociales y flexibilizaci\u00f3n econ\u00f3mica (conoc\u00edes como \"Axenda 2010\") provocaron una fuerte cayida del SPD nes encuestes d'intenci\u00f3n de votu a partir de 2004, pero apenes afectaron a Los Verdes.\nOposici\u00f3n y crecedera (dende 2005).\nNes eleiciones federales del 18 de setiembre de 2005, Los Verdes llograron el 8,1% de los votos, un llixeru retrocesu frente a el result\u00e1u de 2002. Sicas\u00ed, les perdes del SPD y l'entrada del part\u00edu \"Die Linke\" (La Izquierda) nel Bundestag torgaron una nueva mayor\u00eda \"rojiverde\". Poro, Los Verdes pasaron a la oposici\u00f3n, dando llugar a la formaci\u00f3n d'una \"gran coalici\u00f3n\" ente CDU-CSU y SPD so la canciller Angela Merkel. Con 51 esca\u00f1os, Los Verdes yeren el grupu opositor m\u00e1s peque\u00f1u del parllamentu alem\u00e1n, por detr\u00e1s de los lliberales (FDP) y de La Izquierda. Los voceros del grupu parllamentariu verde son Katrin G\u00f6ring-Eckardt y Anton Hofreiter. Los presidentes del part\u00edu son Annalena Baerbock y Robert Habeck.\nMientres los \u00faltimos a\u00f1os, Los Verdes caltuvieron les sos bones resultaos nes eleiciones rexonales, sobremanera nel oeste del pa\u00eds. Sicas\u00ed, sobremanera por causa de les males resultaos del SPD, ente 2005 y 2007 y\u00e1 nun participaron nel gobiernu de neng\u00fan est\u00e1u feder\u00e1u. En mayu de 2007, Los Verdes llograron el so ent\u00f3s meyor resultancia eleutoral na eleici\u00f3n al \"B\u00fcrgerschaft\" (parllamentu rexonal) de Bremen con un 16,4% de los votos, lo cual dex\u00f3-yos volver a formar parte del gobiernu rexonal xunto al SPD.\nN'abril de 2008, am\u00e1s, formar en Hamburgu la primer coalici\u00f3n de gobiernu ente los Verdes y la CDU, sol Primer Alcalde Ole von Beust. Esti pactu, que pocos a\u00f1os antes inda paeciera impensable poles diferencies ideol\u00f3xiques, sorray\u00f3 l'acercamientu ente dambos part\u00edos y consid\u00e9rase un modelu pa una posible coalici\u00f3n a escala federal. Sicas\u00ed, la coalici\u00f3n quebrar a fines de 2010. N'otru est\u00e1u feder\u00e1u, en Sarre, sicas\u00ed caltuvo por m\u00e1s tiempu una coalici\u00f3n cola CDU y la FDP.\nNes eleiciones federales de 2009 Los Verdes pudieron aumentar el porcentaxe de los sos votos a 10,7 %, pero permanecieron na oposici\u00f3n por cuenta de la victoria de CDU y FDP. Renate K\u00fcnast y J\u00fcrgen Trittin fueron designaos como candidatos principales pa estes eleiciones. Nos a\u00f1os siguientes, el part\u00edu beneficiar d'un camb\u00e9u na opini\u00f3n p\u00fablica alemana con al respective de la enerx\u00eda nuclear, particularmente dempu\u00e9s del accidente nuclear de Fukushima I, consiguiendo valores de popularid\u00e1 cimeres a los 20 % nes encuestes d'intenci\u00f3n de votu, in\u00e9ditos na historia del part\u00edu, y consiguiendo entrar nos parllamentos federaos de Renania-Palatin\u00e1u y Saxonia-Anhalt.\nEn marzu de 2011 los Verdes convertir na segunda fuercia pol\u00edtico del Parllamentu Rexonal de Baden-W\u00fcrttemberg; nesi contestu, Winfried Kretschmann foi escoy\u00edu Primer Ministru d'esi Est\u00e1u federal, en coalici\u00f3n col SPD. Por esta raz\u00f3n, el 27 de marzu (d\u00eda en que se celebraron les Eleiciones al Parllamentu de Baden-W\u00fcrttemberg) foi consider\u00e1u un d\u00eda hist\u00f3ricu pal part\u00edu. Per primer vegada esti llogr\u00f3 esca\u00f1os abondos pa tar al frente del gobiernu d'un est\u00e1u feder\u00e1u alem\u00e1n, llogrando un 24% de los votos, m\u00e1s de doce puntos porcentuales en rellaci\u00f3n a la so resultancia en 2006. Seg\u00fan la prensa, la victoria nun fuera posible de nun ser por dos factores: Per un sitiu, el Accidente nuclear de Fukushima I, causara un duru golpe a CDU, que va pocos meses roblara l'allongamientu del funcionamientu de les centrales nucleares de tol pa\u00eds. Otru fechu que favoreci\u00f3 a Los Verdes foi'l discutiniu conoc\u00edu sol nome de \"Stuttgart 21\". Tr\u00e1tase d'un proyeutu pa destruyir l'antigua estaci\u00f3n de trenes de la ciud\u00e1 de Stuttgart y construyir una estaci\u00f3n soterra\u00f1a moderna. El costu elev\u00e1u d'esti proyeutu, pa munchos innecesariu, y sobremanera baltar masiva d'\u00e1rboles que la construcci\u00f3n supondr\u00eda, llevaron a los ciudadanos a manifestase en contra numberoses vegaes. Inclusive se produci\u00f3 una carga policial escesiva y violenta que foi duramente criticada pola totalid\u00e1 de la socied\u00e1 alemana. Los Verdes manifest\u00e1rense en tou momentu contrarios a esti proyeutu.\nNes eleiciones de 2013 foi'l cuartu part\u00edu m\u00e1s vot\u00e1u con cerca del 8% de los votos y 63 diputaos -unu menos que La Izquierda, el terceru m\u00e1s vot\u00e1u-.\nNes eleiciones de 2017 ameyor\u00f3 llevemente les sos resultaos.\nPresencia nos estaos federaos.\nGobierna cola CDU en:\nYe sociu de gobiernu del SPD en:\nYe sociu de gobiernu del SPD y el FDP en:\nYe sociu de gobiernu de la CDU en:\nYe sociu de gobiernu del SPD y Die Linke en:\nYe sociu de gobiernu del SPD y la CDU en:\nYe sociu de gobiernu de la CDU y el FDP en:\nTa na oposici\u00f3n en:\nNun tien representaci\u00f3n parllamentaria en:"}
{"id": "154907", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154907", "title": "Alianza Llibre Europea", "text": "L'Alianza Llibre Europea (ALE, o EFA n'ingl\u00e9s), o Part\u00edu Democr\u00e1ticu de los Pueblos d'Europa (PDPE), ye un part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u qu'incl\u00fai a delles formaciones pol\u00edtiques que defenden el derechu a l'autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, los principios de la democracia parllamentaria y los derechos humanos.\nHistoria.\nL'Alianza Llibre Europea constituyir en 1981 como una asociaci\u00f3n de part\u00edos pol\u00edticos. Na Declaraci\u00f3n de Bruxeles de dichu a\u00f1u, la ALE declaraba que, na so opini\u00f3n, la meyor manera d'aportar a la dimensi\u00f3n europea ye construyendo una Europa basada nel pueblu.\nEn 1994 la ALE constituy\u00f3se oficialmente en federaci\u00f3n de part\u00edos, acordies coles disposiciones del art\u00edculu 138A del Trat\u00e1u de la Xuni\u00f3n Europea.\nEl 26 de marzu de 2004, el part\u00edu se refund\u00f3 en Barcelona como part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u, seg\u00fan la nueva reglamentaci\u00f3n europea (EC 2004/2003; decisi\u00f3n del Conseyu Europ\u00e9u y del Parllamentu Europ\u00e9u del 4/11/2003). El 13 d'ochobre de 2004, l'Alianza Llibre Europea foi reconocida oficialmente como una formaci\u00f3n pol\u00edtica europea.\nEn 1999, a impulsu de Mikel Irujo, darr\u00e9u parllamentariu europ\u00e9u por Eusko Alkartasuna (EA), cr\u00e9ase la organizaci\u00f3n xuvenil denominada EFA-Youth (ALE Nuevu) y que la so presidencia rec\u00e1i en Gazte Abertzaleak.\nNel Parllamentu Europ\u00e9u.\nNel Parllamentu Europ\u00e9u, la ALE y los Verdes formen parte del grupu parllamentariu Los Verdes Europeos/Alianza Llibre Europea. \nLa ALE tien siete eurodiputaos nel Parllamentu Europ\u00e9u:\n\u017ddanoka ye una afiliada individual al grupu ALE nel Parllamentu Europ\u00e9u, y\u00e1 que el so part\u00edu nun ye miembru de ALE."}
{"id": "154908", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154908", "title": "Presidente de la Comisi\u00f3n Europea", "text": "El presidente de la Comisi\u00f3n Europea (tami\u00e9n \"presidente del Colexu de Comisarios\", o \"primer comisariu\") ye'l m\u00e1s altu funcionariu executivu de la Xuni\u00f3n. Encabeza la instituci\u00f3n qu'ostenta'l brazu executivu del poder comu\u00f1al. El Presidente dirixe y coordina l'acci\u00f3n pol\u00edtica y l'alministraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea y supervisa los sos trabayos. Imparte instrucciones a los dem\u00e1s comisarios ya impulsa l'activid\u00e1 del colexu. La instituci\u00f3n que preside, la Comisi\u00f3n, ye la encargada de la execuci\u00f3n del presupuestu y les pol\u00edtiques, d'ellaborar n'esclusiva los proyeutos llexislativos y de velar pol cumplimientu efectivu del Derechu nes condiciones establec\u00edes polos Trataos. El Presidente de la Comisi\u00f3n representa a la Uni\u00f3n al m\u00e1s altu nivel esterior nes materies ayenes a la PESC. Ye design\u00e1u pol Parllamentu Europ\u00e9u, por mayor\u00eda absoluta, pa un mandatu de 5 a\u00f1os a propuesta del Conseyu Europ\u00e9u en funci\u00f3n de los resultaos de les eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u.\nHistoria.\nLa hestoria xeneral del cargu de Presidente ta marcada por una incuestionable encl\u00edn escontra la concentraci\u00f3n del poder que los trataos atrib\u00fain a la Comisi\u00f3n Europea na figura del so Presidente, al que se dota, primero \"de facto\" y depu\u00e9s al travi\u00e9s del so reflexu nos trataos, de crecientes facultaes de direici\u00f3n interna y coordinaci\u00f3n pol\u00edtica. Acordies con esta progresiva implantaci\u00f3n d'un m\u00e9todu presidencialista nel funcionamientu del Colexu, el Presidente de la Comisi\u00f3n reasitia'l so papel pol\u00edticu, dende l'inicial de \"primus inter pares\" que s'alcordaba nos trataos de Par\u00eds y de Roma hasta'l de verdaderu xefe de gabinete o Xefe de Gobiernu xefe del executivu que configuren los trataos dende Maastricht d'equ\u00ed p'arriba, cada vez m\u00e1s acusadamente.\nPar\u00eds y Roma: primeros presidentes.\nCola creaci\u00f3n de l'Alta Autorid\u00e1 de la CECA (Trat\u00e1u de Par\u00eds de 1951) y la designaci\u00f3n d'unu de los sos miembros como presidente, diose orixe a un modelu que, primero calc\u00e1u nes otres dos comunidaes europees (CEE y Euratom) y depu\u00e9s, merc\u00e9 al Trat\u00e1u de fusi\u00f3n de les instituciones robl\u00e1u en Bruxeles en 1965, ta nel orixe de l'actual instituci\u00f3n que conocemos como Comisi\u00f3n Europea. Nel senu d'esti \u00f3rganu colex\u00e1u, nom\u00e1u de com\u00fan alcuerdu polos Estaos miembros, estremar a unu de los sos miembros cola condici\u00f3n de presidente. Pero la escasa contemplaci\u00f3n que d'esta figura fa\u00eden los trataos, sum\u00e1u a la falta de volunt\u00e1 pol\u00edtica de los gobiernos nacionales de dotalo d'una autorid\u00e1 clara, paec\u00eden apuntar m\u00e1s a un coordinador de los trabayos del Colexu qu'a una verdadera autorid\u00e1 pol\u00edtica. Sicas\u00ed, dada la finalid\u00e1 de les Comunidaes Europees, que superaba a les clares la funci\u00f3n de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica internacional que paec\u00eda esprendese de la so lletra y asitiaba nuna integraci\u00f3n pol\u00edtica progresiva de los pueblos d'Europa'l so verdaderu horizonte, dende llueu pudo apreciase que tanto l'Alta Autorid\u00e1/Comisi\u00f3n como'l so presidente taben revist\u00edos d'una autorid\u00e1 pol\u00edtica y de vixilancia moral m\u00e1s atayante de la que prev\u00eden los trataos. A esto quixo sumase la designaci\u00f3n pal puestu de presidente de personaxes dotaos de relevancia pol\u00edtica y un fuerte compromisu europ\u00e9u. Asina foi como s'escoy\u00f3 a Jean Monnet, inventor del m\u00e9todu comu\u00f1al y posiblemente el m\u00e1s relevante y empe\u00f1\u00e1u constructor de la Europa xunida; pa la presidencia de la Comisi\u00f3n de la m\u00e1s relevante de les Comunidaes, la CEE, escoyer al decisivu ministru alem\u00e1n d'asuntos esteriores, el federalista Walter Hallstein.\nLa fusi\u00f3n d'executivos.\nSicas\u00ed, les tensiones que causaba la irrupci\u00f3n d'esta forma de gobernanza supranacional nos vieyos Estaos-naci\u00f3n europeos remanecer\u00eden significativamente en 1965 con dos acontecimientos relevantes, pero de signu opuestu: la firma del Trat\u00e1u de fusi\u00f3n de les instituciones de los tr\u00e9s Comunidaes Europees nun solu cuerpu, y la dimisi\u00f3n del Presidente Hallstein, forzada pol tarrecible xeneral De Gaulle. N'efeutu, pocos meses dempu\u00e9s de la so dimisi\u00f3n, el Presidente de la Comisi\u00f3n sometiera a la considerancia del Conseyu'l so Plan de Reforma Agraria y el gobiernu franc\u00e9s opunx\u00e9rase vivamente. Aquel Plan, xerme de la pol\u00edtica agr\u00edcola com\u00fan, taba destin\u00e1u a convertise nel baluarte d'un poder comu\u00f1al en puxanza, y con \u00e9l les competencies de la Comisi\u00f3n crecer\u00eden considerablemente. Am\u00e1s prev\u00eda un sistema financieru de recursos propios pa la Comunid\u00e1. La oposici\u00f3n de De Gaulle foi tal que'l gobiernu franc\u00e9s desert\u00f3 de toles xuntes del Conseyu, imponiendo un vetu indireutu al faltar la unanimid\u00e1 necesaria. El resoluci\u00f3n posterior d'esti enfrentamientu al travi\u00e9s del \"Compromisu de Luxemburgu\" nun asel\u00f3 les roxures del vieyu xeneral, y finalmente Hallstein dimiti\u00f3.\nSimult\u00e1neamente a la nacencia d'esta crisis, los Seis roblaron n'abril un Trat\u00e1u pol que convinieron na fusi\u00f3n de los tr\u00e9s executivos comu\u00f1ales nuna sola Comisi\u00f3n, y de los tr\u00e9s nonatas asamblees parllamentaries nuna sola c\u00e1mara, y coles mesmes en crear un solu Tribunal de Xusticia. Estes disposiciones, qu'entrar\u00eden a valir en 1967, sentaron les bases d'un executivu fuerte y unificao, que la so presidencia recayer\u00eda nel pol\u00edticu belga Jean Rei, muncho menos ambiciosu que Hallstein, a quien sustituy\u00f3 en 1967.\nEleici\u00f3n y nomamientu.\nLa eleici\u00f3n del Presidente de la Comisi\u00f3n estr\u00e9mase netamente del procesu de designaci\u00f3n del restu de miembros del Colexu de Comisarios. Tien llugar primero que cualesquier otru y, a resultes del mesmu, el so titular ye l'\u00fanicu legitimado democr\u00e1ticamente de manera individualizada y direuta pola so eleici\u00f3n parllamentaria. El procesu puede estremase nes siguientes fases:\nTres la invistidura parllamentaria, el candidatu asina vot\u00e1u llogra la condici\u00f3n de Presidente Electu. Concluy\u00edu l'enteru procesu de designaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de carteres a los dem\u00e1s comisarios, la Comisi\u00f3n som\u00e9tese colegiadamente al votu d'aprobaci\u00f3n conxunta ante'l Parllamentu Europ\u00e9u, que lo otorgar\u00e1 por mayor\u00eda simple. \nDe sigu\u00edo, el Conseyu Europ\u00e9u va proceder al nomamientu de la Comisi\u00f3n per mediu de decisi\u00f3n adoptada por mayor\u00eda cualificada. El Presidente y los dem\u00e1s comisarios asumen asina, n'emprestando solemne xuramentu sobre los Trataos, la plena posesi\u00f3n de les sos funciones.\nFunciones y poderes.\nEl Presidente ye'l dirixente m\u00e1ximu de la instituci\u00f3n, ostenta la m\u00e1xima representaci\u00f3n de la mesma y ocupa el primer puestu na cadena de xerarqu\u00eda, preeminencia que vien reforzada pola llexitimid\u00e1 democr\u00e1tica direuta ya individualizada que-y apurre al cargu la so eleici\u00f3n direuta pol Parllamentu Europ\u00e9u. El Presidente de la Comisi\u00f3n ye miembru tami\u00e9n del Conseyu Europ\u00e9u. Conforme a la so posici\u00f3n principal, ye quien adopta, col Conseyu, la llista de miembros restantes de la Comisi\u00f3n, y quien parte ente ellos les \"carteres\" departamentales. Puede coles mesmes esixir la dimisi\u00f3n forzosa de cualesquier de los miembros del Colexu. A \u00e9l correspuende pos:\nGran parte del impulsu pol\u00edticu a la integraci\u00f3n europea vieno determin\u00e1u pola fuercia del executivu comu\u00f1al, y en particular pol pesu espec\u00edficu y el calter de los sos presidentes, como pudo comprobase mientres les Comisiones presid\u00edes por Jacques Delors. Esaminar el perfil y les iniciatives de les persones qu'ocuparon y ocupen esti cargu ye una indicaci\u00f3n del est\u00e1u d'\u00edmpetu nel que s'atopa \u00e9sta.\nAnque'l Presidente de la Comisi\u00f3n dacuando foi descritu como'l Presidente de la Uni\u00f3n Europea, ser\u00eda muncho m\u00e1s aver\u00e1u rellacionalo cola posici\u00f3n d'un Xefe de Gobiernu primer ministru, dau l'estilu del gabinete de gobiernu pol que se conduz el Colexu de Comisarios. En virt\u00fa del Trat\u00e1u de Lisboa, el Presidente va ser escoy\u00edu pol Parllamentu Europ\u00e9u sobre propuesta del Conseyu, que darr\u00e9u lo nomar\u00e1. Con esto b\u00fascase dar llugar a un mayor venceyu cola resultancia de les eleiciones. Nesti sent\u00edu, prop\u00fanxose que los part\u00edos pol\u00edticos designen antes de les eleiciones un candidatu cada unu; el ganador ser\u00eda nom\u00e1u Presidente pol Conseyu Europ\u00e9u.\nLa persona qu'ocupa'l puestu tien la responsabilid\u00e1 de distribuyir les \u00e1rees de responsabilid\u00e1 pol\u00edtica ente los Comisarios y puede inclusive, si cunta cola aprobaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, esixir tami\u00e9n la dimisi\u00f3n d'un Comisariu.\n\u00d3rganos d'apoyo.\nOficina del Presidente.\nEl Presidente de la Comisi\u00f3n Europea ta asist\u00edu nes sos funciones polos servicios que se numberen de sigu\u00edo. Toos xuntos conformen un departamentu bien peculiar, el de la presidencia, que garrasti non y\u00e1 al propiu Presidente; dalgunos de los sos componentes cooperen o coordinen a tol Colexu de Comisarios. Esti departamentu ye conoc\u00edu pol nome d'Oficina del Presidente de la Comisi\u00f3n. \nAm\u00e1s de pola so Oficina, el Presidente ye asist\u00edu nes sos funciones polos Vicepresidentes de la Comisi\u00f3n, especialmente pol so Primer Vicepresidente.\nGabinete del Presidente.\nEl Gabinete del Presidente de la Comisi\u00f3n ye l'\u00f3rganu alministrativu y pol\u00edticu d'asistencia y asesoramientu personal del xefe del executivu. Ta encabez\u00e1u por un Xefe de Gabinete, que puede tar aid\u00e1u por unu o m\u00e1s Axuntos. Tolos miembros del Gabinete son designaos pol Presidente de la Comisi\u00f3n. El Gabinete tien encamentaes les funciones de coordinaci\u00f3n pol\u00edtica ya impulsu executivu de tola Oficina, y puede integrar, am\u00e1s del Xefe de Gabinete, los sos Adxuntos y los dem\u00e1s miembros, a Conseyeros especiales. Ye la unid\u00e1 org\u00e1nica m\u00e1s pr\u00f3xima al Presidente.\nAngua\u00f1o, el Gabinete del Presidente Barroso ta compuestu por 14 miembros:\nLa Oficina de Conseyeros.\nLa Oficina de Conseyeros de Pol\u00edtica Europea (BEPA, poles sos sigles n'ingl\u00e9s: Bureau of European Policy Advisers) ye'l m\u00e1s altu \u00f3rganu consultivu que garrasti a la Comisi\u00f3n Europea, y en particular al so Presidente, del que depende. La so funci\u00f3n ye la d'apurrir al Presidente y, nel so casu, al Colexu, un anal\u00eds a xeitu de la informaci\u00f3n disponible y de la situaci\u00f3n xeneral de les pol\u00edtiques de la Uni\u00f3n, col fin d'encontar les llinies d'actuaci\u00f3n estrat\u00e9xica que, nel mediu y llargu plazu, tien de siguir la Comisi\u00f3n pal m\u00e1s eficaz y acert\u00e1u exerciciu de les sos funciones. BEPA ye un serviciu de naturaleza eminentemente pol\u00edtica, ensin funci\u00f3n alministrativa o executiva dalguna, con una finalid\u00e1 consultiva o d'estudiu, pero que la so importancia pol\u00edtica real y relevancia na formaci\u00f3n d'idees y proyeutos puede ser bien destacada.\nYe'l Presidente quien designa a los miembros que considere m\u00e1s aptos pal puestu de Conseyeros de Pol\u00edtica Europea, magar suel asoceder que cada Presidente a\u00f1ede unu o dellos espertos a los esistentes, relevando a dalgunos de los anteriores, pero calteni\u00e9ndose hasta la fecha una cierta tradici\u00f3n de continuid\u00e1 na so composici\u00f3n xeneral que favoreza'l bon funcionamientu de los sos trabayos como un llaboratoriu d'idees y de pensamientu bien cualific\u00e1u. \nPor cuenta de la so variada y polifac\u00e9tica composici\u00f3n, que cunta con Conseyeros procedentes de distintos \u00e1mbitos y espertos en materies bien diverses, BEPA suel desempe\u00f1ar tami\u00e9n funciones d'enllaz cola socied\u00e1 civil, especialmente nes universidaes y dem\u00e1s instituciones acad\u00e9miques, les confesiones relixoses, los part\u00edos pol\u00edticos nacionales y europeos, el sector cient\u00edficu, el mundu de les finances y de la econom\u00eda, etc...\nLos trabayos d'esti \u00f3rganu suelen partise por encargu del Presidente de la Comisi\u00f3n, y son coordinaos por un Direutor de la Oficina de Conseyeros de Pol\u00edtica Europea, nom\u00e1u coles mesmes pol Presidente. Los encargos, y s\u00eda que non la repartida ordinaria o internu de les sos funciones suel asignalos el so direutor a grupos de trabayu, integraos por dos o m\u00e1s Conseyeros espertos na materia, encargaos de la llevanza y del siguimientu de determinaos asuntos y los sos espedientes, y de les rellaciones correspondientes. Asina suelen establecese un grupu d'asuntos econ\u00f3micos, otru pa la pol\u00edtica esterior, etc...\nAm\u00e1s, y adscritu al propiu Gabinete, esiste tami\u00e9n una Secretar\u00eda personal integrada por 14 asistentes y secretarios personales que sofiten los llabores del propiu Presidente y de los miembros del so Gabinete.\nLa Secretar\u00eda Xeneral.\nLa Secretar\u00eda Xeneral de la Comisi\u00f3n ye l'\u00f3rganu internu que coordina l'activid\u00e1 alministrativo y operativo de toles direiciones xenerales y servicios del executivu comu\u00f1al. La so estructura interna entiende:\nAl mandu de la Secretar\u00eda Xeneral de la Comisi\u00f3n atopen un Secretariu Xeneral y dos Axuntos o Vicesecretarios. Angua\u00f1o'l puestu de Secretaria Xeneral correspuende a la economista irlandesa Catherine Day.\nEl Serviciu de Voceros.\nEl Serviciu de Voceros ye'l serviciu internu de la Comisi\u00f3n que coordina l'actuaci\u00f3n de tolos voceros de cada unu de los comisarios europeos. Ye tami\u00e9n responsable d'esponer, acordies coles direutrices del Presidente y del Comisariu europ\u00e9u competente na pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n (angua\u00f1o la Vicepresidenta Viviane Reding), les cuestiones de pol\u00edtica xeneral y les decisiones o posiciones pol\u00edtiques concretes del Colexu de Comisarios. Coles mesmes, el Serviciu de Voceros, que ta dirix\u00edu por un Xefe del Serviciu, ye l'\u00fanicu responsable de la planificaci\u00f3n y execuci\u00f3n de la pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n direuta colos medios del Presidente de la Comisi\u00f3n, a que la so Oficina ta adscritu.\nAngua\u00f1o'l Xefe del Serviciu de Voceros ye'l fil\u00f3logu belga Koen Doens.\nEl Serviciu Xur\u00eddicu.\nEl Serviciu Xur\u00eddicu ye'l serviciu internu adscritu a la Oficina del Presidente de la Comisi\u00f3n que tien encamentaes les siguientes funciones:\nLa primera d'estos dos funciones tien una doble aguada consultiva (pa garantizar y ameyorar la calid\u00e1 xur\u00eddica de los actos adoptaos pola Comisi\u00f3n) como preventiva (pa evitar asina ulteriores contenciosos xudiciales), y exerzse de manera preferente nel interior de la mesma Comisi\u00f3n. La segunda equival a la que desempe\u00f1en en munchos pa\u00edses los Abogaos del Est\u00e1u, y exerzse na mayor\u00eda de los casos ante'l Tribunal de Xusticia de la Uni\u00f3n Europea, o ante'l so Tribunal Xeneral.\nLlista de presidentes.\n\"Nota: *Los expresidentes t\u00e1n clasificaos por part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u. En dellos casos el part\u00edu pol\u00edticu nun esist\u00eda, pero como'l pol\u00edticu yera miembru de dalg\u00fan part\u00edu que g\u00fcei ye miembru, asign\u00f3se-y como miembru del actual part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u. En casu de nun tener datos claros, p\u00fanxose nam\u00e1i la so corriente ideol\u00f3xica.\""}
{"id": "154909", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154909", "title": "Walter Hallstein", "text": "Walter Hallstein foi un pol\u00edticu, xurista y diplom\u00e1ticu alem\u00e1n, miembru d'Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana (CDU). Foi am\u00e1s el primer presidente de la Comisi\u00f3n Europea, cargu qu'ocup\u00f3 ente 1958 y 1967.\nBiograf\u00eda.\nEmpecipi\u00f3 la so carrera de profesor universitariu de Derechu Econ\u00f3micu Internacional en 1930 y caltuvo esti cargu mientres el nacionalsocialismu. Una vegada reinstaurada la democracia, en 1950 foi nom\u00e1u xefe de la misi\u00f3n alemana na conferencia de fundaci\u00f3n de la CECA y convirti\u00f3se nel secretariu d'est\u00e1u d'Asuntos Esteriores del primer canciller federal, Konrad Adenauer (qu'al empar desempe\u00f1\u00f3 personalmente'l cargu de ministru d'Asuntos Esteriores). En 1954 impuls\u00f3 la doctrina Hallstein, seg\u00fan la que la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a nun pod\u00eda tener representaci\u00f3n diplom\u00e1tica en neng\u00fan pa\u00eds nin organizaci\u00f3n que reconociera a la RDA. Esta doctrina marc\u00f3 la pol\u00edtica alemana mientres la Guerra Fr\u00eda hasta finales de los a\u00f1os 60, y foi finalmente revocada pola \"Ostpolitik\" de Willy Brandt.\nEn 1955, Hallstein particip\u00f3 na conferencia de Mesina y foi unu de los principales autores de los trataos de Roma, colos qu'en 1957 fund\u00e1ronse la Comunid\u00e1 Econ\u00f3mica Europea y la Euratom. Convenc\u00edu federalista europ\u00e9u, Hallstein abog\u00f3 n'escontra d'una amplia zona de llibre comerciu con poco pesu pol\u00edticu y a favor d'una collaboraci\u00f3n fonda econ\u00f3mica y pol\u00edtica ente un grupu amenorg\u00e1u de pa\u00edses, con fuertes elementos supranacionales. En 1958, convirti\u00f3se nel primer presidente de la Comisi\u00f3n Europea. Propunxo una visi\u00f3n federal d'Europa frente a la \"Europa de los Estaos\" de Charles de Gaulle. Finalmente, en 1967, Charles de Gaulle forz\u00f3 la dimisi\u00f3n de Hallstein como presidente de la Comisi\u00f3n. De 1969 a 1972 foi diput\u00e1u del Parllamentu alem\u00e1n (Bundestag) pola Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana (CDU).\nEn 1968 foi nom\u00e1u \"Doctor Honoris\" Causa pola Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u."}
{"id": "154910", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154910", "title": "Manfred Weber", "text": "Manfred Weber ye un pol\u00edticu alem\u00e1n y diput\u00e1u de la Euroc\u00e1mara por Baviera cola Uni\u00f3n Social Cristiana de Baviera, parte del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u.\nNes eleiciones estatales b\u00e1vares en 2003, Weber convertir nel parllamentariu m\u00e1s nuevu en ganar nel est\u00e1u a la ed\u00e1 de 29 a\u00f1os. Angua\u00f1o lidera'l Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, ye'l dirixente de grupu m\u00e1s nuevu nel Parllamentu actual, seg\u00fan el l\u00edder m\u00e1s nuevu de la hestoria del EPP.\nCarrera.\nMiembru de la Euroc\u00e1mara, 2004\u2013presente.\nWeber exerz nel Comit\u00e9 de Llibertaes Civiles, Xusticia y Asuntos Internos de la Euroc\u00e1mara. Ye un sustitutu del , miembru de la Delegaci\u00f3n pa rellaciones cola India, sustitutu pa la Delegaci\u00f3n pa rellaciones colos pa\u00edses de la Comunid\u00e1 andina y sustitutu na Como ponente, axust\u00f3 en 2008 pa la Directiva de Euroc\u00e1mara en procedimientos y est\u00e1ndares comunes nos Estaos Miembros pa la torna de los pa\u00edses del tercer mundu (Directiva de Regresu), la primer Directiva nel campu d'asuntos internos pa ser adoptaos al travi\u00e9s del procedimientu llexislativu normal.\nDempu\u00e9s de la so reelecci\u00f3n en 2009 Weber convertir nel vicepresidente del Grupu del EPP na Euroc\u00e1mara, y foi responsable pa establecer la estratexa pol\u00edtica y la pol\u00edtica nel \u00e1rea de la xusticia y asuntos internos.\nEn 2015, el ministru presidente de Baviera Horst Seehofer nom\u00f3 a Weber como unu de los sos diputaos na oficina presidencial des CSU, faci\u00e9ndo-y parte del lideralgu del part\u00edu.\nCargos pol\u00edticos.\nEl 7 de xunu de 2014, Weber refug\u00f3 demandes pol primer ministru brit\u00e1nicu David Cameron pa frenar la integraci\u00f3n europea. Weber declar\u00f3 que \"La XE b\u00e1sase cada vez nuna uni\u00f3n m\u00e1s estrecha de los pueblos europeos. Esto figura nos trataos. Nun ye negociable pa n\u00f3s... Nun podemos vender l'alma d'Europa... Si concedemos cada parllamentu nacional un derechu de vetu, Europa llegar\u00eda a un estancamientu.\"\nEn xunetu de 2013 el comit\u00e9 de la Euroc\u00e1mara en Llibertaes Civiles, Xusticia y Asuntos Internos (LIBE) emiti\u00f3 l'informe Tavares, que critica la erosi\u00f3n de derechos fundamentales n'Hungr\u00eda. Weber refug\u00f3 l'informe como un ataque por motivos pol\u00edticos al gobiernu del primer ministru h\u00fangaru Viktor Orb\u00e1n por part\u00edos d'esquierda. Sicas\u00ed, el 12 de Setiembre de 2018 Weber aprob\u00f3'l informe Sargentini del Parllamentu Europ\u00e9u, qu'encamienta al Conseyu de la XE a aplicar l'art\u00edculu 7 del Trat\u00e1u de la XE contra derivar autoritaries del gobiernu h\u00fangaru. Pero Weber fracas\u00f3 en consensuar una posici\u00f3n com\u00fan del Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u: 115 parllamentarios del grupu aprobaron n'informe, 57 votaron en contra con 28 astenciones y 20 ausentes.\nCrisis de refuxaos n'Europa.\nEl 5 de Xineru de 2018, nuna convenci\u00f3n del so part\u00edu, la CSU, Weber asegur\u00f3 que \"nel a\u00f1u 2018 la tema europea central ye la soluci\u00f3n final pa la cuesti\u00f3n de los refuxaos\". Estos t\u00e9rminos fueron criticaos por recordar a la Soluci\u00f3n Final pa la cuesti\u00f3n xud\u00eda del r\u00e9xime nazi. Weber llom\u00f3 esta cr\u00edtica nun tweet de \"malinterpretaci\u00f3n\". "}
{"id": "154911", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154911", "title": "Syed Kamall", "text": "Dr. Syed Kamall (n. 15 de febreru de 1967 en Londres) ye un pol\u00edticu conservador brit\u00e1nicu. \nKamall foi escoy\u00edu Eurodiput\u00e1u per Londres en 2005 y dende 2013 ye'l l\u00edder del Part\u00edu Conservador, que pertenez al Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos, nel Parllamentu Europ\u00e9u."}
{"id": "154912", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154912", "title": "Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u", "text": "El Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u (embriv\u00edu como EPP Group pol so nome n'ingl\u00e9s) ye un grupu pol\u00edticu del Parllamentu Europ\u00e9u compuestu polos diputaos del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y dellos part\u00edos non adscritos. Ye'l grupu con mayor n\u00famberu d'esca\u00f1os na octava llexislatura del Parllamentu Europ\u00e9u (2014-2019) y ye consider\u00e1u la referencia del centru derecha nes instituciones europees.\nDende xunetu de 2014, el presidente del grupu ye'l alem\u00e1n Manfred Weber, de la Uni\u00f3n Social Cristiana de Baviera, asocediendo al franc\u00e9s Joseph Daul de la Uni\u00f3n por un Movimientu Popular. Am\u00e1s, el luxemburgu\u00e9s Jean-Claude Juncker del Part\u00edu Popular Social Cristianu, foi nom\u00e1u Presidente de la Comisi\u00f3n Europea tres un alcuerdu col Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates.\nHistoria.\nL'Asamblea Com\u00fan de la Comunid\u00e1 Europea del Carb\u00f3n y del Aceru, el predecesor del actual Parllamentu Europ\u00e9u, axuntar por primer vegada'l 10 de setiembre de 1952, y el primer grupu democristiano form\u00f3se un d\u00eda dempu\u00e9s, de manera non oficial, con Emmanuel Sassen, del Part\u00edu Popular Cat\u00f3licu de los Pa\u00edses Baxos, como presidente y con 38 de los 78 esca\u00f1os de la c\u00e1mara. El 16 de xunu de 1953, l'Asamblea aprob\u00f3 un resoluci\u00f3n que dexaba la formaci\u00f3n oficial de los grupos pol\u00edticos, y el d\u00eda 23 oficializ\u00f3se'l grupu cola so declaraci\u00f3n constituyente.\nEl grupu foi'l m\u00e1s grande na formaci\u00f3n de la euroc\u00e1mara, pero a midida que pasaba'l tiempu perdi\u00f3 sofitu y qued\u00f3 segundu tres les eleiciones de 1979. Puesto que la Comunid\u00e1 Econ\u00f3mica Europea ampliar na Xuni\u00f3n Europea, los part\u00edos de centroderecha dominantes nos nuevos estado miembro nun yeren necesariamente democristiano el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, form\u00e1u en 1976, y el so grupu nel Parllamentu Europ\u00e9u, decidieron ampliar el so mandatu pa cubrir l'espaciu del centroderecha, independientemente de la tradici\u00f3n, ya integrando a los part\u00edos conservadores.\nEsta iniciativa pol\u00edtica incorpor\u00f3 al grupu al griegu Nueva Democracia y al espa\u00f1ol Part\u00edu Popular, pero dex\u00f3 fora a los brit\u00e1nicos del Part\u00edu Conservador y los daneses del Part\u00edu Popular Conservador, que crearon el grupu de los Dem\u00f3crates Europeos, pero la falta de sofitos y los problemes internos acabaron per eslleir l'alcuerdu y volvieron integrase nel Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u. Estos diputaos convertir en miembros plenos del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, salvo'l conservadores brit\u00e1nicos que decidieron tar nel grupu pero nun integrase nel part\u00edu. Esti procesu d'afitamientu del centru derecha europ\u00e9u, incorpor\u00f3 a otros part\u00edos como Forza Italia pero tami\u00e9n cre\u00f3 divisiones internes, que se tresformaron na creaci\u00f3n d'un subgrupu euroesc\u00e9ptico, tami\u00e9n llam\u00e1u Dem\u00f3crates Europeos.\nTres esti afitamientu celebr\u00e1u durente los noventa, col renombramiento a Part\u00edu Popular Europ\u00e9u - Dem\u00f3crates Europeos (PPE-ED Group), y dempu\u00e9s de les Eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 1999, el grupu recuper\u00f3 la so primer posici\u00f3n na euroc\u00e1mara con 233 europarllamentarios frente a los 180 esca\u00f1os del grupu del Part\u00edu de los Socialistes Europeos. Magar, esta resultancia nun foi abonda y cre\u00f3se un gran alcuerdu colos socialdem\u00f3crates, y de manera espor\u00e1dica colos lliberales, p'algamar les mayor\u00edes riqu\u00edes pol Acta \u00danica Europea.\nEstos alcuerdos fa\u00eden crecer la molici\u00f3n dientro delsubgrupo de los Dem\u00f3crates Europeos. Finalmente, el 22 de xunu de 2009, los checos del Part\u00edu Democr\u00e1ticu C\u00edvicu y los brit\u00e1nicos del Part\u00edu Conservador decidieron romper el grupu y crear el Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos, por tantu'l grupu popular esllei\u00f3'l subgrupu euroesc\u00e9ptico y volvi\u00f3 a la so denominaci\u00f3n cl\u00e1sica.\nEl grupu sigue siendo, na octava llexislatura del Parllamentu Europ\u00e9u, el grupu m\u00e1s grande con 220 eurodoputados, cola Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana d'Alema\u00f1a como primer fuercia y col Reinu Xun\u00edu como l'\u00fanicu Est\u00e1u miembru de la Uni\u00f3n Europea ensin representaci\u00f3n. Angua\u00f1o ye l'\u00fanicu grupu pol\u00edticu que representa dafechu al so correspondiente part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u, esto ye, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u.\nNomes oficiales del grupu.\nEl grupu pol\u00edticu tuvo cuatro denominaciones en cinco periodo distintos. L'actual Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u (Dem\u00f3crata-Cristianos), foi'l nome oficial m\u00e1s us\u00e1u.\nPresidentes del grupu.\nEl Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u tuvo 14 presidentes de cinco pa\u00edses distintos.\nPresidentes del Parllamentu Europ\u00e9u.\nUn total de 15 diputaos presidieron el Parllamentu Europ\u00e9u en 16 periodos distintos. Tan solo Hans Furler, d'Alema\u00f1a, llogr\u00f3 presidir la euroc\u00e1mara en dos causes.\nOrganizaci\u00f3n.\nEl Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u ent\u00e1mase al travi\u00e9s de l'asamblea, la mesa, la presidencia, los presidentes de delegaciones y los representantes nes comisiones del Parllamentu Europ\u00e9u.\nL'asamblea.\nL'asamblea ye l'\u00f3rganu m\u00e1s importante del grupu, y ta constituyida por tolos diputaos del grupu nel Parllamentu Europ\u00e9u. L'Asamblea adopta decisiones sobre toles cuestiones pol\u00edtiques trataes dientro o fora de la euroc\u00e1mara, escueye la Presidencia del Grupu, establez los grupos de trabayu permanentes del Grupu, y decide sobre los puestos vacantes acutaos pal Grupu PPE nos \u00f3rganos del Parllamentu Europ\u00e9u.\nLa mesa.\nEl siguiente escalaf\u00f3n ye la Mesa, responsable de l'adopci\u00f3n de decisiones estrat\u00e9xiques y pol\u00edtiques, lo mesmo que de la preparaci\u00f3n de les sesiones plenaries. Ta formada pol presidente, los vicepresidentes (que formen la Presidencia), los presidentes de les comisiones parllamentaries que pertenezan al Grupu, los voceros del Grupu nes comisiones parllamentaries, un miembru co-opt\u00e1u per cada diez miembros d'una delegaci\u00f3n nacional, y el Presidente y Secretariu Xeneral del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, si tami\u00e9n son diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u.\nLa Presidencia.\nLa Presidencia ta formada pol Presidente del Grupu y diez vicepresidentes escoy\u00edos pola asamblea del grupu. Los integrantes alcuerden ente ellos la distribuci\u00f3n de los \u00e1mbitos de responsabilid\u00e1 y enc\u00e1rguense d'emponer al Grupu nes sesiones plenaries, de representar al grupu nel esterior y d'informar a l'asamblea del grupu de les decisiones estrat\u00e9xiques y pol\u00edtiques qu'adopt\u00f3.\nParllamentu Europ\u00e9u.\nEl Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u ye'l grupu con mayor n\u00famberu d'esca\u00f1os na octava llexislatura del Parllamentu Europ\u00e9u, sumando un total de 216 eurodiputaos, un 29,43% de la c\u00e1mara, de tolos estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, con esceici\u00f3n de Reinu Xun\u00edu.\nMesa del Parllamentu.\nPa la presidencia del Parllamentu, el Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y el Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates, col sofitu de l'Alianza de los Dem\u00f3crates y Lliberales per Europa, alcordaron repartirsela media llexislatura cada part\u00edu, col socialista Martin Schulz hasta finales de 2016 y el popular Manfred Weber hasta'l final de la llexislatura.\nNes vicepresidencies, el grupu controla seis de los 14 asientos, siendo escoy\u00edos Antonio Tajani (Forza Italia), Mairead McGuinness (Fine Gael), Rainer Wieland (Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana), Ram\u00f3n Luis Valc\u00e1rcel (Part\u00edu Popular), Ildik\u00f3 Pelczn\u00e9 G\u00e1ll (Fidesz-Uni\u00f3n C\u00edvica H\u00fangara) y Adina-Ioana V\u0103llean (Part\u00edu Nacional Lliberal). Am\u00e1s, Bogus\u0142aw Liberadzki (Plataforma C\u00edvica) y Andrey Kovatchev (Ciudadanos pol Desenvolvimientu Europ\u00e9u de Bulgaria) son cuestores, miembros de la mesa, con derechu a voz, pero ensin votu."}
{"id": "154913", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154913", "title": "Edificiu Louise Weiss", "text": "L'edificiu foi dise\u00f1\u00e1u pol estudiu arquiteut\u00f3nicu franc\u00e9s Architecture Studio, que gan\u00f3'l concursu internacional. L'edificiu cunta con 220.000 metros cuadraos. El c\u00edrculu y l'elipse apoderen l'edificiu -la forma zarrada de la d\u00f3mina cl\u00e1sica y les llinies abiertes del barrocu-.Atopar nel llau noroeste de la ciud\u00e1 d'Estrasburgo, y debe el so nome a la pol\u00edtica francesa, feminista y activista europea nos a\u00f1os venti. Dende 1999 ye la sede del Parllamentu Europ\u00e9u. Ell\u00ed real\u00edcense los dolce sesiones plenaries de cuatro d\u00edes al a\u00f1u.\nCarauter\u00edstiques arquiteut\u00f3niques.\nL'edificiu estremar nuna parte en forma d'arcu pa les sales de conferencies y la sala de plenos, y una torre, les oficines de los parllamentarios."}
{"id": "154914", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154914", "title": "Espaciu L\u00e9opold", "text": "L'Espaciu L\u00e9opold (\"Espace L\u00e9opold\" en franc\u00e9s, \"Leopoldruimte\" en neerland\u00e9s) ye un complexu d'edificios parllamentarios de Bruxeles, B\u00e9lxica, qu'alluga'l Parllamentu europ\u00e9u, la c\u00e1mara llexislativa de la Xuni\u00f3n Europea. Ta form\u00e1u por un n\u00famberu d'edificios, en primer llugar el m\u00e1s antiguu, l'edificio Paul-Henri Spaak, qu'alluga la c\u00e1mara d'alderiques y les oficines del Presidente, y edificiu Altiero Spinelli, que ye'l mayor del complexu. Estos inmuebles t\u00e1n asitiaos nel Barriu europ\u00e9u nel este de Bruxeles, que la so construcci\u00f3n empez\u00f3 en 1989.\nEsti complexu, sicas\u00ed, nun ye la sede oficial del Parllamentu, que ta asitiada nel edificiu Louise Weiss d'Estrasburgu, Francia; pero como la mayor\u00eda de les instituciones de la Xuni\u00f3n Europea t\u00e1n en Bruxeles, construy\u00f3se una sede del Parllamentu Europ\u00e9u coles mires d'asitiala cerca de les dem\u00e1s instituciones. Na actualid\u00e1 la mayor parte del trabayu del Parllamentu realizar na sede de Bruxeles, anque la so sede oficial seya Estrasburgu.\nHistoria.\nPor cuenta de la incapacid\u00e1 de los l\u00edderes de llegar a un alcuerdu pa decidir una \u00fanica see, el Parllamentu desey\u00f3 una completa infraestructura tantu en Bruxeles como en Estrasburgu, onde s'asitia la sede oficial. En Bruxeles construy\u00f3 un centru de congresos (que extraoficialmente pretend\u00eda ser el Parllamentu) col sofitu de la Socied\u00e1 Xeneral de B\u00e9lxica y BACOB, que xunieron les sos fuercies pa llevar a cabu'l proyeutu en 1987. La obra foi construyida nel llugar qu'ocupaba una antigua f\u00e1brica de cerveza ya incluy\u00eda la cubierta de la estaci\u00f3n ferroviaria de Luxemburgu pa formar una zona piatonal. La construcci\u00f3n empez\u00f3 antes de 1988 nel hemiciclu, l'ala norte a partir de 1989 y l'ala sur en 1992.\nLa construcci\u00f3n del edificiu Spinelli empecipiar en 1991 y complet\u00f3se en 1997, ente que la \u00faltima fase de les estensiones (Antall y Brandt), escontra la Plaza de Luxemburgu, a lo llargo de la rue de Trierstraat, completar mientres l'a\u00f1u 2008.\nN'en a\u00f1u 2008 llevar a cabu les \u00faltimes estensiones finales del complexu a lo llargo de la Plaza de Luxemburgu y el Trierstraat. Los edificios, que se denominaron orixinalmente D4 y D5, arrodiar de discutiniu a la d'escoyer finalmente un nome pa ellos. Tres la muerte del papa Xuan Pablo II, los eurodiputaos polacos intentaron que los nuevos edificios llevaren el so nome, anque esto opon\u00edase por motivos de secularidad y am\u00e1s, yera daqu\u00e9 que nun correspond\u00eda al Parllamentu. V\u00e1clav Havel, Nelson Mandela, Olof Palme, Margaret Thatcher y Jan Palach fueron otros de los nomes suxur\u00edos polos diputaos, anque finalmente recibieron el nome de Willy Brandt, canciller d'Alema\u00f1a dende 1969 hasta 1974, y\u00a0J\u00f3sef Antall, primer ministru h\u00fangaru dende 1990 hasta 1993."}
{"id": "154915", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154915", "title": "Secretar\u00eda Xeneral del Parllamentu Europ\u00e9u", "text": "La Secretar\u00eda Xeneral del Parllamentu Europ\u00e9u ye l'organismu alministrativu encarg\u00e1u de coordinar los trabayos llexislativos y d'entamar les sesiones plenaries y otres xuntes d'esta instituci\u00f3n llexislativa de la Uni\u00f3n Europea. El so sede atopar na ciud\u00e1 de Luxemburgu, non bien llo\u00f1e de les sedes oficial (Estrasburgu) y de trabayu (Bruxeles) de la Euroc\u00e1mara. A la so cabeza atopa un secretariu xeneral nom\u00e1u pola Mesa del Parllamentu.\nLa Secretar\u00eda Xeneral empresta asistencia t\u00e9unica y organizativa a los eurodiputaos y a otros \u00f3rganos parllamentarios del Parllamentu, fundamentalmente al so Presidente y a los grupos pol\u00edticos de la C\u00e1mara. Alministra'l presupuestu de la instituci\u00f3n so l'autorid\u00e1 del Presidente y de la Mesa. Tami\u00e9n aprove d'asistencia xur\u00eddica a tol Parllamentu, al travi\u00e9s de los servicios xur\u00eddicos de la C\u00e1mara, que-y t\u00e1n encamentaos, y ye coles mesmes responsable de los servicios de traducci\u00f3n.\nLa Secretar\u00eda Xeneral del Parllamentu Europ\u00e9u entamar en diez direiciones xenerales:"}
{"id": "154916", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154916", "title": "Americas Pacific Challenge 2018", "text": "L'Americas Pacific Challenge del 2018 foi la tercer edici\u00f3n del torn\u00e9u de rugbi de seleiciones secundaries.Celebr\u00f3se n'ochobre en Montevid\u00e9u, Urugu\u00e1i, organiz\u00e1u pola World Rugby.\nConsiste en dos series de tr\u00e9s seleiciones, cada participante va enfrentar a los del otru grupu. Al apostase los tr\u00e9s feches determinar les posiciones de los 6 equipos nuna tabla de puntos xeneral.\nPosiciones.\n\"Nota: Otorgar 4 puntos al equipu que gane un part\u00edu y 2 al qu'empate\"\"Puntos Bonus: 1 puntu por convertir 4 tries o m\u00e1s nun part\u00edu y 1 al equipu que pierda por non m\u00e1s de 7 tantos de diferencia\""}
{"id": "154917", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154917", "title": "\u00c7", "text": "La cedilla, ce cedilla o \"ce caudata\" (\u00c7 y \u00e7) ye una lletra derivada del alfabetu llat\u00edn usada angua\u00f1o en munchos alfabetos. Tr\u00e1tase d'una \u00abc\u00bb con una virgulilla debaxo. El nome cedilla ye un diminutivu de la variante de la \"zeta\" llatina. La so graf\u00eda ye una evolu\"c\"i\u00f3n de la zeda visig\u00f3tica al inxerise gr\u00e1ficamente con un arrascamientu o copete curvu, tan grande, que s'asemeyaba y remembraba la c llatina anque nun lo fora, dando la siguiente resultancia averada: ZC.\nUsase con son\u00edu /s/ en franc\u00e9s, catal\u00e1n, portugu\u00e9s,\u00a0occitanu y ligur. Tami\u00e9n s'us\u00f3 en castell\u00e1n antiguu.\nHistoria.\nL'orixe del signu ye una z que na escritura visig\u00f3tico llevaba enriba una c peque\u00f1a en forma de copete (t\u00e9unicamente llamada virgulilla). Col tiempu, na escritura'l copete tom\u00f3 cada vez mayor cuerpu, ente que la z se empeque\u00f1ec\u00eda, llegando finalmente a convertise na virgulilla a manera de coma que s'asitia debaxo de la c pa convertila en cedilla.\nL'amenorgamientu del usu de la \"c\"e cedilla n'idioma castell\u00e1n apareci\u00f3\u00a0n'escritos de mediaos del medievu. A fines de la mesma d\u00f3mina nos escritos y\u00e1 empezaba a ser reemplazada por z, c o s.\nVean equ\u00ed un exemplu nel escritu de Baltasar Gracian:\n\u00abEl mayor sabiu xuega seique desta pie\u00e7a, y ai tales ocasiones, que'l meyor saber consiste n'amosar nun saber\u00bb.\nA pesar del so desusu, g\u00fcei empl\u00e9gase n'castell\u00e1n pa escribir los nomes ensin acastellanar d'otres lling\u00fces como E\u00e7a de Queiroz (Portugu\u00e9s), Bar\u00e7a (Catal\u00e1n) o \"gar\u00e7on\" (Franc\u00e9s). Los nomes xeogr\u00e1ficos como La Torre de les Ma\u00e7anes o Cura\u00e7ao suelen caltener la \u00e7 orixinaria, siendo pronunciada como s. La graf\u00eda hispanizada ye Cura\u00e7ao, al igual qu'Azores (en portugu\u00e9s: A\u00e7ores) o Alenz\u00f3n (en franc\u00e9s: Alen\u00e7on).\nIntroducci\u00f3n inform\u00e1tica.\nEn teclaos qu'escarecen de dicha tecla util\u00edcense distintos m\u00e9todos:"}
{"id": "154918", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154918", "title": "Puntu (diacr\u00edticu)", "text": "El puntu ye un diacr\u00edticu que pue combinase con delles lletres del alfabetu llat\u00edn estend\u00edu us\u00e1u nes lling\u00fces d'Europa del Este y en vietnamita."}
{"id": "154919", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154919", "title": "Corina Cre\u021bu", "text": "Corina Cre\u021bo ye una pol\u00edtica y periodista rumana, actual comisaria europea de Pol\u00edtica Rexonal.\nBiograf\u00eda.\nEstudi\u00f3 na facult\u00e1 de Cibern\u00e9tica de l'Academia d'Estudios Econ\u00f3micos de Bucuresti en 1989 y trabay\u00f3 como economista en Blaj y Bucuresti hasta 1990. Tres la Revoluci\u00f3n rumana de 1989, empez\u00f3 a trabayar como cronista para los peri\u00f3dicos \"Azi\", \"Curierul Na\u0163ional\" y \"Cronica Rom\u00e2n\u0103\".\nCarrera pol\u00edtica.\nMientres los dos mandatos d'Ion Iliescu como presidente de Ruman\u00eda (1992-1996 y 2000-2004), foi vocera de la presidencia y, ente 2000 y 2004, conseyera presidencial col rangu de ministra. En 2002, foi nomada por iniciativa presidencial conseyera d'alministraci\u00f3n de la Socied\u00e1 Rumana de Televisi\u00f3n.\nY\u00e1 en 2004, foi escoyida senadora pol Part\u00edu Socialdem\u00f3crata. Tres les eleiciones europees de 2007 tres la xuni\u00f3n de Ruman\u00eda a la Xuni\u00f3n Europea foi escoyida eurodiputada, cargu nel que repiti\u00f3 nes socesives eleiciones de 2009 y 2014. Dende payares de 2014 ocupa'l cargu de comisaria europea de Pol\u00edtica Rexonal na Comisi\u00f3n Juncker a instancies del primer ministru rumanu Victor Ponta."}
{"id": "154921", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154921", "title": "Castellfullit del Boix", "text": ""}
{"id": "154923", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154923", "title": "Fundaci\u00f3n Nobel", "text": "La Fundaci\u00f3n Nobel (en suecu: \"Nobelstiftelsen\") ye una instituci\u00f3n privada fundada'l 29 de xunu de 1900, que tien la finalid\u00e1 de remanar les finances y encargase de l'alministraci\u00f3n de los premiu Nobel, pero nun ta arreyada nel procesu de selecci\u00f3n de los gallardoniaos. La creaci\u00f3n d'esta fundaci\u00f3n basar na \u00faltima volunt\u00e1 d'Alfred Nobel, inventor de la dinamita, quien espres\u00f3 nel so testamentu'l des\u00e9u de que'l so dineru fuera us\u00e1u pa crear premios de F\u00edsica, Qu\u00edmica, Paz, Fisiolox\u00eda o Medicina y Lliteratura. La fundaci\u00f3n tami\u00e9n se fai cargu d'entamar los Simposios Nobel, una serie de conferencies onde s'alderiquen meyores cient\u00edfiques relevantes y temes d'importancia cultural o social.\nHistoria.\nAlfred Bernhard Nobel naci\u00f3'l 21 d'ochobre de 1833 en Estocolmu, Suecia, foi qu\u00edmicu, inxenieru, innovador, fabricante d'armamentos ya inventor de la dinamita. Yera propietariu de Bofors, una importante empresa fabricante d'armamentu que orixinalmente dedicar a la manufactura d'aceru y fierro. Rexistr\u00f3 un total de 355 patentes distintes, la m\u00e1s famosa d'elles foi la dinamita, y amas\u00f3 una considerable fortuna personal gracies principalmente a esta postrera. Morri\u00f3 d'un accidente cerebrovascular en 1896, na so villa de Sanremo, Italia, onde pas\u00f3 los \u00faltimos a\u00f1os de la so vida.\nPa sorpresa de munchos, Nobel espres\u00f3 nel so testamentu'l des\u00e9u de que'l so dineru fuera us\u00e1u pa crear premios de F\u00edsica, Qu\u00edmica, Paz, Fisiolox\u00eda o Medicina y Lliteratura. Anque a lo llargo de la so vida redact\u00f3 dellos testamentos, el postreru foi escritu pocu m\u00e1s d'un a\u00f1u antes de la so muerte y robl\u00e1u nel Club Suecu-Noruegu de Par\u00eds el 27 de payares de 1895. N\u00e9l, Nobel mand\u00f3'l 94% de los sos activos totales, 31 millones de corones sueques, pa establecer y dotar los cinco premiu Nobel.\nLos executores del so testamentu fueron Ragnar Sohlman y Rudolf Lilljequist, que crearon la Fundaci\u00f3n Nobel col fin de xixilar el manexu de la fortuna de Nobel y entamar los premios. Anque les disposiciones del testamentu crearon los premios, el plan taba incompletu y por cuenta de diverses torgues tom\u00f3 cinco a\u00f1os crear la Fundaci\u00f3n Nobel y otorgar los primeros premios el 10 d'avientu de 1901, unu de los primeros receptores foi Wilhelm Conrad R\u00f6ntgen. Al 31 d'avientu de 2010, los activos controlaos pola Fundaci\u00f3n Nobel xub\u00eden a 3151 millones de corones sueques (aproximao $465 millones de d\u00f3lares).\nEstablecimientu, finances y organizaci\u00f3n.\nLa Fundaci\u00f3n Nobel foi establecida como una organizaci\u00f3n privada'l 29 de xunu de 1900, espec\u00edficamente col fin de remanar les finances y l'alministraci\u00f3n de los premios Nobel, sobre la base de la \u00faltima volunt\u00e1 y testamentu de Alfred Nobel. Nel so tiempu, el testamentu caus\u00f3 enforma escepticismu y cr\u00edtica, polo que la so execuci\u00f3n nun foi aprobada pol Storting hasta'l 26 d'abril de 1897. Poco dempu\u00e9s, el parllamentu design\u00f3 a los miembros del Comit\u00e9 Noruegu del Nobel que diba conceder el premiu de la Paz. Fueron sigui\u00e9ndo-y les dem\u00e1s organizaciones encargaes d'apurrir los premios; el Institutu Karolinska el 7 de xunu, l'Academia Sueca el 9 de xunu y la Real Academia Sueca de Ciencies el 11 de xunu. M\u00e1s palantre, la Fundaci\u00f3n Nobel trat\u00f3 de llegar a un alcuerdu sobre les directrices de c\u00f3mo ten\u00eda de concedese'l Premiu Nobel. En 1900, los acabante crear estatutos de la Fundaci\u00f3n Nobel fueron promulgaos pol rei \u00d3scar II. En 1905 foi eslleida la Uni\u00f3n ente Suecia y Noruega lo que signific\u00f3 que la responsabilid\u00e1 pa la concesi\u00f3n de los premios Nobel estremar ente los dos pa\u00edses. Noruega, per mediu del Comit\u00e9 Noruegu del Nobel convertir na responsable d'otorgar el premiu de la Paz, ente que Suecia convertir na responsable d'otorgar los otros premios.\nDe conformid\u00e1 col testamentu de Nobel, la principal xera de la fundaci\u00f3n ye alministrar la fortuna que dex\u00f3, otra xera importante ye la de representar el Premiu Nobel ante'l mundu, faese cargu d'actividaes informales y de les cuestiones rellacionaes cola concesi\u00f3n de los premios. La fundaci\u00f3n nun ta arreyada de nenguna manera nel procesu de selecci\u00f3n de los gallardoniaos. En munchos sent\u00edos la fundaci\u00f3n ye similar a una empresa d'inversiones qu'invierte dineru de diverses maneres col fin de crear una s\u00f3lida base de financiamiento pal premiu y les actividaes alministratives. Dende 1946, la fundaci\u00f3n ta exenta de too impuestu en Suecia y, dende 1953, ta exenta d'impuestos d'inversi\u00f3n nos Estaos Xun\u00edos. A partir de la d\u00e9cada de 1980, les inversiones de la fundaci\u00f3n empezaron a ganar m\u00e1s dineru qu'antes. A empiezos de los a\u00f1os 1980, el dineru dau col premiu yera de 1 mill\u00f3n de corones; pa 2011, el dineru del premiu amontara a 10 millones de corones sueques.\nAcordies colos estatutos, la fundaci\u00f3n tien de constar d'una xunta con sede n'Estocolmu y tar formada por cinco homes. El presidente de la xunta tien de ser nom\u00e1u pol rei mientres sesi\u00f3n del conseyu. Los otros cuatro miembros son nomaos polos fideicomisarios de les instituciones qu'axudiquen el premiu. La primer xera de la xunta yera escoyer un direutor executivu d'ente los sos miembros. El rei, mientres sesi\u00f3n de conseyu, ten\u00eda de nomar un direutor axuntu y dos diputaos d'ente los dem\u00e1s miembros. Sicas\u00ed, dende 1995, tolos miembros de la xunta fueron escoy\u00edos pol patronatu, am\u00e1s, el direutor executivu y el direutor axuntu son nomaos pola mesma xunta. Am\u00e1s de la xunta, la Fundaci\u00f3n Nobel ta compuesta poles instituciones que dean el premiu (la Real Academia Sueca de Ciencies, l'Asamblea Nobel del Insituto Karolinska, l'Academia Sueca y el Comit\u00e9 Noruegu del Nobel), el alministradores d'estes instituciones y el auditores.\nSimposios Nobel.\nEn 1965, la fundaci\u00f3n empecipi\u00f3 los Simposios Nobel, un programa de conferencies dedic\u00e1u a aquelles \u00e1rees de les Ciencies onde se t\u00e1n produciendo meyores o que trata temes de principal importancia cultural o social\u00bb. Los simposios cubri\u00f3 temes tales como les prostaglandinas, cin\u00e9tica qu\u00edmica, diabetes mellitus, teor\u00eda de cuerdes, la cosmolox\u00eda y la Guerra Fr\u00eda na d\u00e9cada de 1980. El comit\u00e9 de los Simposios Nobel ta conform\u00e1u por miembros de los comit\u00e9s Nobel de Qu\u00edmica, Lliteratura, Paz, F\u00edsica y Fisiolox\u00eda o Medicina; el comit\u00e9 del premiu d'Econom\u00eda; la Fundaci\u00f3n del Tricentenario del Bancu de Suecia; y la Fundaci\u00f3n Wallenberg.\nReferencies.\n "}
{"id": "154924", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154924", "title": "Centru Nobel", "text": "El Centro Nobel (en noruegu: \"Nobels Fredssenter\") abiertu en xunu de 2005, nel pasu vieyu del ferrocarril con aldu al oeste d'Oslu, Noruega. Esti mus\u00e9u presenta a tolos premiaos, igua esposiciones y amuesa la biograf\u00eda y la vida d'Alfred Nobel y tolos premios Nobel."}
{"id": "154925", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154925", "title": "Mus\u00e9u Nobel", "text": "El museo Nobel (en suecu: \"nobelmuseet\") ye un mus\u00e9u asiti\u00e1u na ciud\u00e1 vieya d'Estocolmu en Suecia, na plaza Stortorget nel mesmu edificiu (B\u00f6rshuset) que l'Academia Sueca y la Biblioteca Nobel. Abri\u00f3 les sos puertes en 2001, conmemorando los 100 a\u00f1os de Premiu Nobel. Presenta los gallardoniaos del Premiu Nobel, dende 1901, seg\u00fan los sos trabayos, y la vida d'Alfred Nobel (1833-1896), describiendo asina la evoluci\u00f3n de la ciencia mientres m\u00e1s d'un sieglu. El mus\u00e9u tami\u00e9n disp\u00f3n d'una galer\u00eda onde s'esiben oxetos donaos polos gallardoniaos del premiu.\nHistoria.\nEl mus\u00e9u Nobel abri\u00f3 les sos puertes na primavera de 2001 coincidiendo colos 100 a\u00f1os de celebraci\u00f3n del Premiu Nobel. De magar, hubo una gran demanda d'escolares que quer\u00eden visitar el mus\u00e9u nun espaciu bien amenorg\u00e1u. Orixinalmente intent\u00f3se treslladar el mus\u00e9u a un edificiu m\u00e1s ampliu en Skeppsholmen (m\u00e1s espec\u00edficamente na ilesia de Skeppsholmskyrkan), una isleta al este del centru d'Estocolmu, que y\u00e1 cuntaba con otros museos ya instituciones. Angua\u00f1o tase construyendo un nuevu edificiu nel barriu de Blasieholmen, xunto al Mus\u00e9u Nacional d'Estocolmu, que'l so arquiteutu ye David Chipperfield.\nSeg\u00fan el manifiestu del mus\u00e9u, los sos oxetivos son \"reflexar y homenaxar la memoria de los gallardoniaos del Premiu Nobel y los sos llogros, seg\u00fan el premiu en s\u00ed y la figura de Alfred Nobel\". P'algamar esti comet\u00edu, el mus\u00e9u ufierta una exhibici\u00f3n, pel\u00edcules, obres teatrales y alderiques en redol a la ciencia; am\u00e1s de tienda de llibros y souvenirs y una cafeter\u00eda. Na exhibici\u00f3n destaquen les figures de Marie Curie, Nelson Mandela y Winston Churchill, ente otros.\nEl mus\u00e9u suel amosar esposiciones creatives como \"Bocetos de la ciencia\", una esposici\u00f3n de fotograf\u00edes de 42 gallardoniaos del premiu col so propiu bocetu del so descubrimientu o llogru. Esta esposici\u00f3n tami\u00e9n s'amos\u00f3 n'otres partes del mundu, como Dub\u00e1i y Singapur.\nPa los visitantes que quieran llevase un pedacito del mus\u00e9u a casa, pueden atopar na tienda de souvenirs oxetos sobre Alfred Nobel y el mus\u00e9u."}
{"id": "154926", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154926", "title": "B\u00f6rshuset", "text": "El edificiu de la Bolsa, o \"B\u00f6rshuset\", en suecu, asiti\u00e1u na ciud\u00e1 vieya de Estocolmu Suecia ye un edificiu que orixinalmente foi edific\u00e1u, y ent\u00e1 ye propied\u00e1, de l'Academia Sueca. L'Academia utiliza l'edificiu nes sos xuntes, tal como la que tien llugar con ocasi\u00f3n de la seleici\u00f3n y anunciu del nome de los ganadores del Premiu Nobel de Lliteratura. Sicas\u00ed, identif\u00edcase popularmente col nome de quien de normal fai usu del edificiu: \u00abla Bolsa d'Estocolmu\u00bb.\nL'edificiu tami\u00e9n alluga'l mus\u00e9u del Premiu Nobel."}
{"id": "154927", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154927", "title": "Lindau Nobel Laureate Meetings", "text": "Los Lindau Nobel Laureate Meetings son una serie d'alcuentros a\u00f1ales de cient\u00edficos gallardoniaos pol premiu Nobel, con mozos investigadores, que \u201c\"escuerren l'intercambiu de distintes xeneraciones, cultures y disciplines\"\u201d. Desenvolver en Lindau (Alema\u00f1a) dende'l so entamu en 1951.\nHistoria.\nLa seerie d'alcuentros foi creada por iniciativa de los m\u00e9dicos d'esa ciud\u00e1 Franz Karl Hein y Gustav Wilhelm Parade, col sofitu del Conde Lennart Bernadotte af Wisborg. Angua\u00f1o son entamaos por dos instituciones: el conseyu, y la fundaci\u00f3n."}
{"id": "154928", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154928", "title": "Lindau", "text": "Lindau am Bodensee ye una ciud\u00e1 alemana de 24\u00a0487 habitantes, nel est\u00e1u de Baviera. La parte antigua at\u00f3pase enclavada nuna islla sobre la mari\u00f1a noroeste del llagu Constanza (Bodensee), xunida a tierra firme, por un viaductu y una ponte, onde se desenvuelve la ciud\u00e1 nueva.\nFoi hasta 1803 ciud\u00e1 imperial independiente, pa pasar darr\u00e9u a ser anexonada a Baviera.\nHistoria.\nEl barriu Aeschach (en tierra firme) amuesa trazos de colonizaci\u00f3n romana del sieglu I, anque Lindau nun apaez mentada per primer vegada hasta 882 nun documentu del monesteriu de Sankt Gallen. \nL'edificiu m\u00e1s antiguu na islla Lindau ll\u00e1mase Heidenmauer, un muriu de fortificaci\u00f3n colosal, que'l so usu ye ent\u00e1 dudosu. Por cuenta de una antigua inscripci\u00f3n sup\u00f3nse que foi construy\u00edu polos romanos o los langobardos; d'ende'l so nome popular \"muriu de los paganos\". Obres m\u00e1s reci\u00e9n amosaben un orixe medieval dempu\u00e9s del sieglu VIII.\nAlredor de 1180 construy\u00f3se la ilesia de St. Stephan, ente qu'en 1224 los padres franciscanos fundaben un monesteriu na islla. \nTres la Reforma, Lindau convertir en 1528 al protestantismu. La ciud\u00e1 representaba en 1529 la minor\u00eda protestante nel Reichstag de Speyer. Los habitantes xunir a la Tetrapolitana (f\u00f3rmula del credo de Bucer) qu'intentaba forzar la estinci\u00f3n de la fe reformada.\nNa guerra de los Trenta A\u00f1os Lindau foi atac\u00e1u ente 1646 a 1647 polos suecos. So les \u00f3rdenes del bar\u00f3n Max Willibald de Waldburg-Wolfegg, comandante del ex\u00e9rcitu imperial, los ciudadanos ganaron a los suecos al destruyir les armes d'asediu nuna incursi\u00f3n de madrugada. Angua\u00f1o los restos d'esta llucha t\u00e1n soterraos na islla. Tres esta guerra festexar en 1655 la primer fiesta pa los ne\u00f1os inaugurada por Valentin Heider, pa dar esperanza a la moced\u00e1.\nCada a\u00f1u, en toles escueles, los c\u00e1nones anuncien na ma\u00f1ana la fiesta. A los alumnos d\u00e1se-yos un pastel tradicional llam\u00e1u Butschelle. Dempu\u00e9s d'un desfile, l'alcalde pronuncia un discursu frente los mozos na plaza del conceyu, terminando cola exclamaci\u00f3n \"Lindau\", contestada pola xente con \"Hoch\" (Viva). El d\u00eda termina con una fiesta folcl\u00f3rica.\nTres la ocupaci\u00f3n por Napole\u00f3n Bonaparte, Lindau perdi\u00f3 en 1802 los sos privilexos imperiales. El rei baron August de Bretzenheim venc\u00eda en 1804 la ciud\u00e1 y el monesteriu a Austria. 1806 Austria regalaba dambos al rei de Baviera.\nEn 1853 construy\u00f3se la v\u00eda de ferrocarril ente la islla y la tierra firme. En 1856 l'\u00fanicu puertu de Baviera construyir nesta ciud\u00e1, cola estatua del famosu lle\u00f3n nel muelle, l'animal simb\u00f3licu de Baviera.\nEn 1922 sol mandatu del alcalde Ludwig Siebert los siguientes pueblos fueron incorporaos al conceyu de Lindau (Aeschach, Hoyren y Reutin). Ludwig Siebert, siendo miembru del Part\u00edu Nacionalsocialista Alem\u00e1n d'el Trabayadores, foi nom\u00e1u Gauleiter (L\u00edder de rex\u00f3n) de Baviera en 1933.\nMientres la Segunda Guerra Mundial tropes franceses ocuparon Lindau el ensin resistencia dalguna. \nLa ciud\u00e1 y el distritu fueron dixebraes de Baviera y convert\u00edes nuna zona de derechu estraordinariu na zona d'ocupaci\u00f3n francesa. En 1946, el gobiernu del distritu de Lindau foi empleg\u00e1u ensin dependencia nin de Baviera nin de Baden-W\u00fcrttemberg. Mientres casi diez a\u00f1os Lindau sirvi\u00f3 pa coneutar la zona d'ocupaci\u00f3n francesa n'Alema\u00f1a cola mesma n'Austria. La Fecha d'entamu|1|9|1955}} Lindau foi reasitiada nel est\u00e1u de Baviera.\nLlugares y eventos d'inter\u00e9s.\nGracies a la so privilexada posici\u00f3n y clima nidiu atrai gran n\u00famberu de visitantes. Tien un puertu a que la so entrada destaquen el faru y una estatua del Lle\u00f3n de Baviera. \nEsta ciud\u00e1 xard\u00edn cunta con un centru medieval y un bellu Conceyu. Otros llugares d'inter\u00e9s son la casa Cavazzen (mus\u00e9u d'arte) y la ilesia San Pedro (con frescos de Holbein).\nGracies a les Lindau Nobel Laureate Meetings (xuntes ente cient\u00edficos gallardoniaos con premiu Nobel y mozos investigadores) y les selmanes de la sicoterapia, Lindau convi\u00e9rtese dos veces al a\u00f1u nun centru de les ciencies anque nun esista una universid\u00e1.\nTresporte.\nEl ferrocarril xunir con Bregenz, Friedrichshafen, Memmingen, M\u00fanich, Sankt Gallen, Ulm, Z\u00farich (la ciud\u00e1 y l'aeropuertu).\nL'autopista A96 coneutar con M\u00fanich, l'A14 con Bregenz y Innsbruck.\nTol a\u00f1u saleen barcos hasta Constanza y ente abril y ochobre circulen barcos escontra Bregenz, Constanza y Meersburg.\nAm\u00e1s hai autobuses escontra Bregenz y al aeropuertu de Friedrichshafen.\nNa rex\u00f3n esisten delles v\u00edes de ciclismu, sobre toos el circuitu qu'arrodia'l llagu enteru."}
{"id": "154929", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154929", "title": "Institutu Karolinska", "text": "L'Institutu Karolinska ye una instituci\u00f3n universitaria m\u00e9dica asitiada en Solna, cerca d'Estocolmu, en Suecia. Ye unu de los centros m\u00e9dicos m\u00e1s prestixosos d'Europa.\nHistoria.\nL'Institutu Karolinska foi fund\u00e1u ente 1810 y 1811, dempu\u00e9s de la Guerra Finlandesa, como centru d'entrenamientu pa ciruxanos del ex\u00e9rcitu. El nome orixinal yera de primeres \"M\u00e9licu-Chirurgiska Institutet\". En 1817 el prefixu \u201cKarolinska\u201d foi a\u00f1ed\u00edu como referencia al rei suecu Carlos XIII de Suecia (\"Karl\", en suecu), convirti\u00e9ndose nel \"Kongliga Carolinska M\u00e9licu Chirurgiska Institutet\". En 1968 esti nome foi camud\u00e1u a \u201cKarolinska Institutet\u201d.\nEnte los sos fundadores destaca J\u00f6ns Jacob Berzelius, profesor de qu\u00edmica y farmacia, y unu de los fundadores de la qu\u00edmica moderna.\nEn 1861, gracies a la so creciente reconocencia, esti institutu recibi\u00f3'l estatus d'universid\u00e1. Angua\u00f1o ye la \u00fanica universid\u00e1 sueca de medicina y d'otres ciencies allegaes, como odontolox\u00eda, toxicolox\u00eda y fisioterapia.\nL'Asamblea Nobel del Institutu Karolinska ye la responsable de nomar cada a\u00f1u al ganador del Premiu Nobel de Fisiolox\u00eda o Medicina.\n\u00c1rees d'estudiu.\nFarmacolox\u00eda\nCl\u00edniques d'Intervenci\u00f3n y Teunolox\u00eda\nInform\u00e1tica, Xesti\u00f3n y \u00c9tica\ny Cirug\u00eda\nAnatom\u00eda Patol\u00f3xica"}
{"id": "154930", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154930", "title": "Salamanca (provincia)", "text": ""}
{"id": "154931", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154931", "title": "Llista de rectores de la Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u", "text": "El rector de la Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u ye'l cargu que tien el m\u00e1ximu responsable de la Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u (Asturies). Fundada en 1608, el so primer rector foi Alfonso de Mara\u00f1\u00f3n y Espinosa. En principiu, nel testamentu de Vald\u00e9s Salas, el fundador de la Universid\u00e1, ven\u00eda que'l primer rector ten\u00eda que ser el so yernu Sancho de Miranda, pero pa la fecha na que se inaugur\u00f3 la Universid\u00e1 ya morriera, polo que'l obispu Juan \u00c1lvarez de Caldas elix\u00f3 a Mara\u00f1\u00f3n y Espinosa como rector. "}
{"id": "154932", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154932", "title": "Vicente Miguel Gotor Santamar\u00eda", "text": ""}
{"id": "154933", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154933", "title": "Leopoldo Garc\u00eda-Alas y Garc\u00eda-Arg\u00fcelles", "text": ""}
{"id": "154934", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154934", "title": "Ven\u00e1u", "text": ""}
{"id": "154935", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154935", "title": "Brit\u00e1nica", "text": ""}
{"id": "154937", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154937", "title": "Portugu\u00e9s (llingua)", "text": ""}
{"id": "154938", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154938", "title": "Gaiteru Libard\u00f3n", "text": ""}
{"id": "154940", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154940", "title": "Gayanes", "text": ""}
{"id": "154941", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154941", "title": "Llingua rumana", "text": ""}
{"id": "154943", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154943", "title": "Parlamentu Europ\u00e9u", "text": ""}
{"id": "154946", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154946", "title": "Furacos negros supermasivos", "text": ""}
{"id": "154951", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154951", "title": "Entrenadores del Real Uvi\u00e9u", "text": "S'amuesen darr\u00e9u los entrenadores que dirixeron al Real Uvi\u00e9u:"}
{"id": "154952", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154952", "title": "Prull\u00e1ns", "text": ""}
{"id": "154953", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154953", "title": "Marcu Com\u00fan Europ\u00e9u de Referencia pa les lling\u00fces", "text": "El Marcu Com\u00fan Europ\u00e9u de Referencia pa les lling\u00fces: aprendizaxe, ense\u00f1anza, evaluaci\u00f3n (MCER, o CEFR n'ingl\u00e9s) ye un est\u00e1ndar europ\u00e9u, us\u00e1u tami\u00e9n n'otros pa\u00edses, que sirve pa midir el nivel de comprensi\u00f3n y espresi\u00f3n oral y escrita nuna determinada llingua.\nEl proyeutu ye la resultancia d'un trabayu entam\u00e1u en 1991 por iniciativa del gobiernu federal suizu que s'inspir\u00f3 en trabayos previos realizaos por particulares ya instituciones dende 1971. El documentu final ellabor\u00f3lu'l Conseyu d'Europa y present\u00f3se en 2001 na celebraci\u00f3n del A\u00f1u Europ\u00e9u de les Lling\u00fces.\nAntecedentes te\u00f3ricos.\nEl MCERL adopta un enfoque empobin\u00e1u a l'aici\u00f3n que, seg\u00fan Carlos C\u00e9sar Jim\u00e9nez de la Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu, se remonta a les propuestes te\u00f3riques de los fil\u00f3sofos del llinguaxe, tales como Ludwig Wittgenstein nes d\u00e9cades de 1950 y sociolling\u00fcistes como Dell Hymes.\nEnte los conceutos te\u00f3ricos clave usaos nel MECRL, at\u00f3pense la conocencia declarativa, la conocencia procedimental y la competencia, entendida como la conocencia m\u00ednima suficiente que suponemos se riquir pa executar un tipu de xeres espec\u00edfiques. Estos conceutos complem\u00e9ntesen cola competencia existencial (habilidaes sociales), l'habilid\u00e1 p'aprender y la competencia lling\u00fc\u00edstico-comunicativa.\nEl MECRL estrema \u00a0les competencies lling\u00fc\u00edstico-comunicatives en tr\u00e9s tribes: la competencia lling\u00fc\u00edstica, la competencia sociolling\u00fc\u00edstica y la competencia pragm\u00e1tica. Esta divisi\u00f3n nun coincide exautamente colos modelos previos de la competencia comunicativa, pero capturen los rasgos esenciales qu'estos modelos punxeron hai tiempu \u00a0sobro la mesa de discutiniu.\nNiveles de referencia comunes.\nEl Marcu com\u00fan europ\u00e9u de referencia afita una escala de seyes niveles comunes de referencia pa la organizaci\u00f3n del deprendizaxe de lling\u00fces y homologaci\u00f3n de los estremaos t\u00edtulos emit\u00edos poles entidaes certificaes. La divisi\u00f3n agr\u00fapase en tr\u00e9s bloques que respuenden a una divisi\u00f3n m\u00e1s cl\u00e1sica de nivel b\u00e1sicu, entemediu y avanz\u00e1u, anque nun se correspuenden exautamente colos niveles cl\u00e1sicos por tar asitiaos percima o per debaxo d'ellos.\nCapacidaes qu'hai que desenvolver.\nEl Marcu com\u00fan europ\u00e9u de referencia paa les lling\u00fces llenda les capacidaes que l'alumnu tien de controlar en ca\u00fan de los niveles pa les estayes \u00abentender\u00bb, \u00abfalar\u00bb y \u00abescribir\u00bb. La categor\u00eda \u00abentender\u00bb integra les destreces\u00a0comprensi\u00f3n auditiva y comprensi\u00f3n de llectura; la categor\u00eda \u00abfalar\u00bb integra les d'interaici\u00f3n oral y espresi\u00f3n oral y la categor\u00eda \u00abescribir\u00bb comprende la destreza\u00a0espresi\u00f3n escrita."}
{"id": "154956", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154956", "title": "Premiu Pulitzer de Fotograf\u00edes", "text": ""}
{"id": "154957", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154957", "title": "Prerrom\u00e1nicu", "text": ""}
{"id": "154958", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154958", "title": "Prerrom\u00e1nicu asturianu", "text": ""}
{"id": "154959", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154959", "title": "Parlamentu de Canaries", "text": ""}
{"id": "154960", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154960", "title": "Parlamentu Vascu", "text": ""}
{"id": "154961", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154961", "title": "Elecciones al Parlamentu Europ\u00e9u", "text": ""}
{"id": "154962", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154962", "title": "Parlamentu de Ruman\u00eda", "text": ""}
{"id": "154963", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154963", "title": "Parlamentu de Navarra", "text": ""}
{"id": "154964", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154964", "title": "Elecciones al Parlamentu Europ\u00e9u de 1999", "text": ""}
{"id": "154965", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154965", "title": "Elecciones al Parlamentu Europ\u00e9u de 2014", "text": ""}
{"id": "154966", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154966", "title": "Parlamentu d'Australia", "text": ""}
{"id": "154967", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154967", "title": "Parlamentu de Budapest", "text": ""}
{"id": "154968", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154968", "title": "Parlamentu de Moldavia", "text": ""}
{"id": "154969", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154969", "title": "Parlamentu de Sur\u00e1frica", "text": ""}
{"id": "154970", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154970", "title": "Parlamentu Foral de Navarra", "text": ""}
{"id": "154972", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154972", "title": "Parlamentu de Marruecos", "text": ""}
{"id": "154973", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154973", "title": "Parlamentu de Fiyi", "text": ""}
{"id": "154974", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154974", "title": "Elecciones al Parlamentu Europ\u00e9u de 1984", "text": ""}
{"id": "154975", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154975", "title": "Parlamentu de Xordania", "text": ""}
{"id": "154976", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154976", "title": "Parlamentu de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo", "text": ""}
{"id": "154977", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154977", "title": "Parlamentu de Camboya", "text": ""}
{"id": "154978", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154978", "title": "Parlamentu de Nepal", "text": ""}
{"id": "154979", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154979", "title": "Parlamentu d'Antigua y Barbuda", "text": ""}
{"id": "154980", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154980", "title": "Elecciones al Parlamentu Europ\u00e9u de 1989", "text": ""}
{"id": "154981", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154981", "title": "Elecciones al Parlamentu Europ\u00e9u de 2004", "text": ""}
{"id": "154982", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154982", "title": "Grupu Progresista del Parlamentu del Mercosur", "text": ""}
{"id": "154984", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154984", "title": "Edificiu del parlamentu de Quebec", "text": ""}
{"id": "154985", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154985", "title": "Parlamentu de Burundi", "text": ""}
{"id": "154986", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154986", "title": "Elecciones al Parlamentu Europ\u00e9u de 1979", "text": ""}
{"id": "154987", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154987", "title": "Palaciu del Parlamentu de Suecia", "text": ""}
{"id": "154988", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154988", "title": "Elecciones municipales d'Espa\u00f1a de 2011", "text": ""}
{"id": "154989", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154989", "title": "Elecciones rexonales y municipales de Per\u00fa de 2018", "text": ""}
{"id": "154990", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154990", "title": "Elecciones xenerales de Suecia de 2018", "text": ""}
{"id": "154991", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154991", "title": "Elecciones xenerales de Brasil de 2018", "text": ""}
{"id": "154998", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=154998", "title": "Signu d'esclamaci\u00f3n", "text": "Los signos d'esclamaci\u00f3n o signos d'almiraci\u00f3n \u00fasense pa indicar sorpresa, plasmu, allegr\u00eda, s\u00faplica, mandatu, des\u00e9u, etc. Escr\u00edbese signu d'almiraci\u00f3n pa indicar el principiu y final d'una exclamaci\u00f3n.\nEsti signu tien la funci\u00f3n de representar na escritura la entonaci\u00f3n esclamativa d'un enunci\u00e1u. Na pronunciaci\u00f3n, los enunciaos que van ente signos d'esclamaci\u00f3n tienen un tonu final descendente, pero con un momentu previu d'ascensu s\u00f3pitu, en pallabres como \"qu\u00e9\", cu\u00e1nto, \"qui\u00e9n\", \"cu\u00e1ndo\"...\nEn castell\u00e1n, l'usu del signu inicial \u00ab\u00a1\u00bb ye obligatoriu, ente que n'asturianu,\u00a0gallegu y en catal\u00e1n el so usu ye opcional.\nOtros usos.\nInform\u00e1tica.\nSistemes d'informaci\u00f3n.\nEn delles estructures de ficheros, el signu d'esclamaci\u00f3n significa un comod\u00edn nes busques d'archivos, polo cual ta nun ta disponible pa dellos sistemes operativos.\nAm\u00e1s util\u00edzase como iconu d'alvertencia y peligru pa sollertar al usuariu que l'aici\u00f3n que va realizar pue tener un final inesper\u00e1u o indica un error nel sistema.\nProgramaci\u00f3n.\nEn programaci\u00f3n\u00a0utilizase pa dos fines:\nXunto col s\u00edmbolu # determina'l shebang (y por tantu la shell a utilizar) para executar un script n'UNIX o derivaos. Un exemplu ser\u00eda #!/bin/bash al empiezu d'un script, que significar\u00eda que s'utilizar\u00eda la shell bash.\nAxedrez.\nNel axedrez, el signu d'esclamaci\u00f3n usase pa denotar dos tipos de xugaes:\nHistorietes.\nNes historietes el signu d'esclamaci\u00f3n indica sorpresa \u00e9nte cualquier situaci\u00f3n sospechosa o que se revelara parte d'un misteriu. Am\u00e1s, usase pa resaltar los dichos de dalg\u00fan personaxe como:\n\u00a1Oh, cielos! \u00a1\u00bfC\u00f3mo ye posible?! \u00a1Entr\u00f3 un lladr\u00f3n!"}
{"id": "155000", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155000", "title": "Elecciones a l'Asamblea d'Estremadura de 2011", "text": ""}
{"id": "155001", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155001", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1929", "text": ""}
{"id": "155002", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155002", "title": "Elecciones presidenciales de Brasil de 2014", "text": ""}
{"id": "155003", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155003", "title": "Elecciones federales de M\u00e9xico de 2018", "text": ""}
{"id": "155004", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155004", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1924", "text": ""}
{"id": "155005", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155005", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1953", "text": ""}
{"id": "155006", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155006", "title": "Primer Ministru d'Italia", "text": ""}
{"id": "155007", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155007", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1934", "text": ""}
{"id": "155008", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155008", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1946", "text": ""}
{"id": "155010", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155010", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1968", "text": ""}
{"id": "155011", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155011", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1963", "text": ""}
{"id": "155014", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155014", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1994", "text": ""}
{"id": "155024", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155024", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 2006", "text": ""}
{"id": "155027", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155027", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1996", "text": ""}
{"id": "155051", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155051", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1972", "text": ""}
{"id": "155063", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155063", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 2013", "text": ""}
{"id": "155064", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155064", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1992", "text": ""}
{"id": "155065", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155065", "title": "Pi\u00f1eres", "text": "Col nome de Pi\u00f1eres podemos referinos a:"}
{"id": "155066", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155066", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1979", "text": ""}
{"id": "155067", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155067", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1983", "text": ""}
{"id": "155068", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155068", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1958", "text": ""}
{"id": "155069", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155069", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1987", "text": ""}
{"id": "155071", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155071", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 2008", "text": ""}
{"id": "155072", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155072", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1976", "text": ""}
{"id": "155073", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155073", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 2018", "text": ""}
{"id": "155074", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155074", "title": "Elecciones rexonales de Sicilia de 2017", "text": ""}
{"id": "155075", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155075", "title": "Elecciones municipales de 2015 en Fuenlabrada", "text": ""}
{"id": "155078", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155078", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1870", "text": ""}
{"id": "155079", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155079", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1867", "text": ""}
{"id": "155080", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155080", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1865", "text": ""}
{"id": "155081", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155081", "title": "Elecciones de Baden-Wurtemberg (1996)", "text": ""}
{"id": "155082", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155082", "title": "Elecciones Xenerales Italianes", "text": ""}
{"id": "155083", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155083", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1874", "text": ""}
{"id": "155084", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155084", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1876", "text": ""}
{"id": "155085", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155085", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 2001", "text": ""}
{"id": "155086", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155086", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1880", "text": ""}
{"id": "155087", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155087", "title": "Elecciones xenerales d'Italia de 1861", "text": ""}
{"id": "155088", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155088", "title": "Elecciones municipales de 2015 na provincia de M\u00e1laga", "text": ""}
{"id": "155089", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155089", "title": "Secretar\u00eda Xeneral del Parlamentu Europ\u00e9u", "text": ""}
{"id": "155090", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155090", "title": "Italiana", "text": ""}
{"id": "155093", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155093", "title": "Oswald Spengler", "text": "Oswald Spengler foi un fil\u00f3sofu ya historiador alem\u00e1n, conoc\u00edu principalmente pola so obra \"La decadencia d'Occidente\". Spengler modelu de postulaos d'historia que cualquier cultura ye un superorganismu con un llind\u00e1u y tiempu de vida previsible.\nSpengler agor\u00e1u que sobro l'a\u00f1u 2000, la civilizaci\u00f3n Occidental introducir\u00eda'l periodu de pre\u2011emerxencia de muerte de qui\u00e9n compensando necessitate Caesarism (extraconstitutional omnipotence de la ca\u00f1a executiva del gobiernu central).\nSpengler ta clasific\u00e1u como nacionalista, anti-democr\u00e1ticu, y un miembru prominente de la Revoluci\u00f3n Conservadora, pero refugue Socialismu Nacional por cuenta de los sos elementos racistes. Sicas\u00ed, vea'l so ideal dau cuenta en Benito Mussolini, el dictador d'Italia Fascista.\nBiograf\u00eda.\nF\u00edu de Bernhard Spengler y de Pauline Grantzow, foi'l mayor de cuatro hermanos y pas\u00f3 una infancia marcada poles cefalees y les crisis d'ansied\u00e1. En 1891, la familia dex\u00f3 Blankenburg pa instalase n'Halle, onde Spengler frecuent\u00f3 les clases de llat\u00edn de la Fundaci\u00f3n Francke. Como consideraba la educaci\u00f3n normal anquilosante procur\u00f3 formase como un autodidacta y esamin\u00f3se de bachilleratu en 1899. Refug\u00e1u del serviciu militar por insuficiencia cardiaca, estudi\u00f3 matem\u00e1tiques, ciencies naturales y filosof\u00eda nes universidaes de Halle, M\u00fanich y Berl\u00edn. Doctorar en filosof\u00eda cola tesis Fundamentos metaf\u00edsicos de la filosof\u00eda de Her\u00e1clito (\"Die metaphysische Grundgedanke der Heraklitischen Philosophie\") so la direici\u00f3n de Alois Riegl en Halle'l 6 d'abril de 1904. Esi mesmu a\u00f1u empez\u00f3 a trabayar como profesor de ciencies nun institutu por concursu. Nel so disertaci\u00f3n para esti puestu, \"El desenvolvimientu de los \u00f3rganos de\" la vista ente les principales especies animales (\"Die Entwicklung des Sehorgans bei dean Hauptstufen des Tierreiches\"), anuncia una constante del so pensamientu, espresa nes sos obres \"L'home y la t\u00e9unica\" (\"Der Mensch und die Technik\", 1931) y nes sos \"Cuestiones sobro los or\u00edxenes\" (\"Urfragen\") p\u00f3stumes. Fundamentalmente, el so imaxinariu ta marc\u00e1u, al marxe de pol pietismu de la Fundaci\u00f3n Francke y de la so formaci\u00f3n cient\u00edfica, pol Darvinismu d'Ernst Haeckel, el Ficcionalismu de Hans Vaihinger (Filosof\u00eda del \"como si...\") y, sobremanera, pola cr\u00edtica de la cultura exercida por Friedrich Nietzsche, amenorgada a clavar \u00abdecadencia\u00bb y \u00abvolunt\u00e1 de poder\u00bb (por non mentar la so veneraci\u00f3n pola obra de Goethe, que va asitiar mientres tola so vida nel cume de la cultura occidental).\nTres un a\u00f1u de seminariu profesional, exerci\u00f3 como profesor inter\u00edn antes de llograr en 1908 una plaza de profesor titular en Hamburgu. Pero la ense\u00f1anza nun lu convenc\u00eda: \u00abLa simple visi\u00f3n de los murios del institutu provocaba en mi una depresi\u00f3n nerviosa\u00bb. Una peque\u00f1u heriedu a la muerte de la so madre dex\u00f3 a Spengler retirase de la ense\u00f1anza y establecese a partir de 1911 en M\u00fanich como escritor a tiempu completu. Ell\u00ed collabor\u00f3 en diversos peri\u00f3dicos mientres trabayaba na redaici\u00f3n del ensayu \"La decadencia d'Occidente.\" \"Esquisa d'una morfolox\u00eda de la historia universal\", pol que ye xeneralmente record\u00e1u. Apaeci\u00f3 en dos vol\u00famenes (1918 y 1922) y vali\u00f3-y una celebrid\u00e1 inmediata desencadenando alderiques y discutinios ensin fin tantu en medios cient\u00edficos como lliterarios. Ente les fontes d'inspiraci\u00f3n d'esti llibru'l mesmu autor menta la crisis de Agadir (primero de xunetu de 1911), nel cursu de la cual la ca\u00f1onera \"Pantera\" foi unviada pol est\u00e1u mayor alem\u00e1n al puertu de Agadir en Marruecos; les bravuconadas de los militares sald\u00e1ronse a la fin con un fiascu diplom\u00e1ticu p'Alema\u00f1a. Spengler vio nesti fechu la se\u00f1al de que'l mundu colaba escontra una guerra mundial y una se\u00f1al de crisis para Alema\u00f1a. La filosof\u00eda pol\u00edtica de Spengler ta dafechu tenida pola idea de qu'Occidente s'atopa empuestu a una llucha ensin pied\u00e1 pol dominiu del mundu. Ente 1914 y 1917, Spengler escribi\u00f3 dos cartes abiertes non fechaes de les que nun queden sin\u00f3n fragmentos. Una a Guillermo II, otra a la nobleza alemana. Al emperador Guillermo II ab\u00f3ga-y por una reconciliaci\u00f3n ente conservadores y socialistes, ente los cualos \u00e9l puede \"cerrar l'istmu\" pa mayor beneficiu del \u00abImperium Germanicum\u00bb: nesto amu\u00e9sase favorable al r\u00e9xime parllamentariu. Tocantes a la nobleza, convidar a escoyer a les sos meyores naturaleces pa la educaci\u00f3n y la disciplina.\nCola cayida d'Alema\u00f1a en 1918, Spengler vu\u00e9lvese un adversariu declar\u00e1u de la Democracia y esp\u00f3n estos convencimientos nos sos manifiestos \"Prusianismu y socialismu\" (1919) o \"La rexeneraci\u00f3n del Imperiu Alem\u00e1n\" (1924). Spengler llama a la dictadura a que ponga fin a la Rep\u00fablica de Weimar y encare con \u00e9situ los grandes problemes de la pol\u00edtica interior y esterior, cuantim\u00e1s na era de la guerra d'aniquilaci\u00f3n. (cf. \"Decadencia d'Occidente\", III, tabla \u00abcorrespondencies de d\u00f3mines pol\u00edtiques\u00bb). Les sos idees tuvieron gran influencia nel Movimientu Revolucionariu Conservador d'Alema\u00f1a. Dende esti puntu de vista, Hitler nun-y paez axuntar les cualidaes riqu\u00edes: l'actit\u00fa de Spengler escontra los nazis fluctuar\u00e1 largamente, primero que refugue tou alcuerdu cola Rep\u00fablica de Weimar. Cuenta ente los sos amigos colos industriales Paul Reusch y Albert V\u00f6gler, que lu ayudar financieramente, seg\u00fan del poeta Adolf Weigel (qu'usaba'l seud\u00f3nimu de Droem Ernst), col que visit\u00f3 Praga.\nNos a\u00f1os venti dirix\u00f3 los Archivos Nietzsche ya intent\u00f3 entrar en pol\u00edtica. En 1922, col empresariu period\u00edsticu Nikolaus Cossmann, l'universitariu nacionalista Martin Spahn y l'industrial Albert V\u00f6gler y\u00e1 ment\u00e1u, intent\u00f3 caltener un cartelu nacionalista, pero la empresa vi\u00e9nose embaxo por falta de subsidios.\nEl 14 de xunu de 1933 Spengler foi propuestu pa ocupar una plaza na Universid\u00e1 de Leipzig, pero lo refug\u00f3 como y\u00e1 refugara'l que-y ufiertaron na de G\u00f6ttingen en 1919. Realcontrar con Adolf Hitler en Bayreuth el 25 de xunetu siguiente. Nel so \"A\u00f1os decisivos\", apaec\u00edu n'Alema\u00f1a'l 18 d'agostu de 1933, Spengler toma distancia clara col canciller del Reich y el nacional-socialismu emponderando sicas\u00ed'l fascismu a la manera de Benito Mussolini. Nel historicismu de Spengler, el Duce ye comparanza del cesarismu, el prototipu del C\u00e9sar que se va llevantar del Occidente en ruines pa reinar na Era de la civilizaci\u00f3n avanzada por analox\u00eda a los c\u00e9sares de l'antig\u00fced\u00e1. Sicas\u00ed la so almiraci\u00f3n inicial, l'actit\u00fa delirante de Mussolini termin\u00f3 exasperando a Spengler. El llibru foi sicas\u00ed autoriz\u00e1u pola censura del III Reich, non ensin una curtia campa\u00f1a de prensa en contra orquestada por Joseph Goebbels, quien buscaba sobremanera reconciliase con Spengler. Nam\u00e1i cuando esti negar a redactar un art\u00edculu (pa la prensa) sofitando a los nazis nes inminentes eleiciones, censur\u00f3se-y por completu. Los ide\u00f3logos conservadores que sofitaron a los fascistes contra la Rep\u00fablica de Weimar detentaban una ideolox\u00eda qu'ellos nun pod\u00eden asumir. La rotura definitiva de Spengler colos nazis vieno a consecuencia del golpe internu contra la SA que sirvi\u00f3 de sida a Hitler pa esaniciar f\u00edsicamente a Ernst R\u00f6hm na Nueche de los cuchiellos llargos el 30 de xunu de 1934. Gregor Strasser, unu de los amigos pol\u00edticos de Spengler, foi una de les v\u00edctimes, pero foi l'asesinatu del cr\u00edticu musical Willi Schmid, confund\u00edu poles SS col oficial SA Wilhelm Schmidt, lo que soliviant\u00f3 m\u00e1s a Spengler, quien compunxo'l so aponderamientu aciagu (poema \u00abA la memoria de Willi Schmid\u00bb, public\u00e1u en 1935 na antolox\u00eda \"Reden und Aufs\u00e4tze\"), una se\u00f1al de coraxe y audacia neses circunstancies.\nNos sos \u00faltimos a\u00f1os Spengler consagrar al inventariu de les cuestiones cient\u00edfiques nes cualos les grandes civilizaciones enfrent\u00e1ronse como partes integrantes d'una historia universal. Paralelamente escribi\u00f3 sol acr\u00f3nimu \u00abDiG\u00bb (\"Deutschland in Gefahr\", \u00abAlema\u00f1a en peligru\u00bb), notes pal segundu tomu de los \"A\u00f1os decisivos\", nos cualos termin\u00f3 de rindir cuentes contra'l nacional-socialismu y el bolxevismu, doctrina que designara y\u00e1 como'l m\u00e1s grande de tolos fraudes pol\u00edticos. Reafit\u00f3 sicas\u00ed la so almiraci\u00f3n por Mussolini. N'ochobre de 1935 retirar de les sos funciones d'alministrador del Archivu Nietzsche pa denunciar la nueva interpretaci\u00f3n de la obra del fil\u00f3sofu pola propaganda nazi. Morri\u00f3 na nueche del 7 al 8 de mayu de 1936 d'ataque cardiacu nel so apartamentu muniqu\u00e9s. La so muerte prematura dio creitu a la hip\u00f3tesis d'un asesinatu pol\u00edticu. Ta soterr\u00e1u nel Campusantu Norte de M\u00fanich (seici\u00f3n 125, llote n\u00famberu 2).\nPensamientu.\nNel so ensayu \"La decadencia d'Occidente\" (1.er volume 1918 y 2\u00ba volume 1923) pretend\u00eda llevar a cabu un estudiu de les formes subxacentes a los acontecimientos concretos, de la macroestructura dientro de la cual fl\u00fain tolos acontecimientos hist\u00f3ricos particulares. Spengler presentaba la historia universal como un conxuntu de cultures (Antigua o Apol\u00ednea, Exipcia, India, Babil\u00f3nica, China, Mexicana, Occidental o F\u00e1ustica) que se desenvolv\u00eden independientemente unes d'otres \u2014como cuerpos individuales\u2014 pasando al travi\u00e9s d'un ciclu vital compuestu por cuatro etapes: Moced\u00e1, Crecedera, Florecimientu y Decadencia, como'l ciclu vital d'un ser vivu, que tien un empiezu y un fin determinaos. Am\u00e1s, ca\u00fana de les etapes que conformaben el ciclu vital d'una cultura presentaba, seg\u00fan l'esquema spengleriano, una serie de traces distintives que se manifestaben en toles cultures por igual enmarcando los acontecimientos particulares. Con base nesti esquema y aplicando un m\u00e9todu qu'\u00e9l llam\u00f3 la morfolox\u00eda comparativa de les cultures\u201d, Spengler proclam\u00f3 que la cultura Occidental atopar na so etapa final, esto ye, la decadencia, y afirm\u00f3 que yera posible predicir los fechos por venir na historia del Occidente.\nSpengler toma de la tradici\u00f3n rom\u00e1ntica de Goethe y Nietzsche (tami\u00e9n Schopenhauer) l'afirmaci\u00f3n del ser orixinariu como vida. Tou ye esencialmente ser \"org\u00e1nicu\": la naturaleza, l'individuu y, primordialmente, la historia. Esti ser orixinariu nun se conoz al travi\u00e9s de la reflex\u00f3n o l'entendimientu, sin\u00f3n al travi\u00e9s de la esperiencia intima, la vivencia (aver\u00e1ndose a San Agustin y allo\u00f1ar de Kant). El ser de la vida ye'l tiempu y la so espresi\u00f3n el dest\u00edn\", tantu individual como coleutivu. L'organismu vivu de la historia ye la cultura, que na so maurecer t\u00f3rnase civilizaci\u00f3n que camina y\u00e1 escontra'l so dest\u00edn final: la muerte.\nFrente a esti idealismu y romanticismu, Spengler op\u00f3n un realismu y materialismu qu'integra na so visi\u00f3n. El ser de la vida ye puru \"producir\" que al realizase apuerta \"lo produc\u00edo\". La naturaleza, y l'espaciu como'l so intima categor\u00eda, ye la superficie onde se realiza y faise efectivu'l ser interior y fondu de la vida. Esti ser esterior ye xustamente'l que conoz la racionalid\u00e1 cient\u00edfica, aplicando'l m\u00e9todu matem\u00e1ticu capaz de desentra\u00f1ar la llei causal. Asina, na mesma historia tami\u00e9n atopamos \"naturaleza\": los fechos, el soceder, los oxetos, la cronolox\u00eda, son toos ellos fen\u00f3menos hist\u00f3ricos \"muertos\", mec\u00e1nicos. So esta superficie ye onde s'atopa la estructura de la vida que puede llevanos a la comprensi\u00f3n de cualquier cultura.\nParar de categor\u00edes de la filosof\u00eda de Spengler son: historia/naturaleza; tiempu/espaciu; producir/lo produc\u00edo; interior/esterior; destino/causalid\u00e1; etc... Tenemos De tomar les primeres categor\u00edes d'estes dualidaes como les fundamentales y orixinaries, siendo les segundes solo derivaes y esplicaes poles otres.\nYe Spengler un fil\u00f3sofu de corte idealista, onde l'individuu tien siempres un importancia mayor que'l grupu o la clase. Coles mesmes, nun siendo racional ya igualitariu l'accesu a la conocencia, afirma ciertu elitismu del saber, onde solo los grandes xenios apuerten al valor de la vida, superando'l mieu a la muerte y encarando el mesmu dest\u00edn. Am\u00e1s, al pie de un romanticismu escesivu amu\u00e9sase un realismu que xustifica lo f\u00e1ctico dende lo ideol\u00f3xico; belicismu, grandor d'Alema\u00f1a, etc... A pesar d'ello, Spengler remana con gran orixinalid\u00e1 m\u00faltiples y amplios datos del conxuntu de la historia que resulten fundamentales nel so esfuerciu por enllazalos y entendelos intr\u00ednsecamente.\nSpengler, gran espertu na filosof\u00eda de Her\u00e1clito, basa la so idea del isomorfismu nos estudios naturalistes de Goethe. A partir d'ellos concibe un orde natural intr\u00ednsecu a cualquier sistema dau, orde que tien de cumplir obligatoriamente a lo llargo del so desenvolvimientu y manifestaci\u00f3n. Como esti orde o forma ye generalizable a tolos niveles de la realid\u00e1, cumplir dende les plantes na so crecedera hasta les civilizaciones, pasando pol Cosmos mesmu. Ye seg\u00fan acu\u00f1a'l conceutu d'isomorfismu aplic\u00e1u al \u00e1mbitu de la realid\u00e1 social y la Historia.\nComo conclusi\u00f3n al so estudiu de Her\u00e1clito, Spengler sosti\u00e9n que la vida humana y la historia de la humanid\u00e1 son una llucha constante ente la estabilid\u00e1 y la movilid\u00e1, ente estaos y procesos.\nSpengler, magar lo poco cit\u00e1u que resulta nos c\u00edrculos acad\u00e9micos, ye una influencia constante nel sieglu XX. Ente otros, determin\u00f3 los escritos de Georg Henrik von Wright sobro la nuesa socied\u00e1. Tami\u00e9n foi influencia nodal en Francis Parker Yockey, quien escribi\u00f3 \"Imperium.\" \"La filosof\u00eda de la Historia y la Pol\u00edtica\" a manera de remortina de \"La decadencia d'Occidente.\" Yockey llam\u00f3 a Spengler \"El fil\u00f3sofu del sieglu XX\"."}
{"id": "155107", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155107", "title": "C\u00e1nidu", "text": ""}
{"id": "155108", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155108", "title": "Cucurbit\u00e1cea", "text": ""}
{"id": "155109", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155109", "title": "Acrostemon", "text": "Acrostemon ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 15 especies descrites y de estes, solo 11 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 12: 227. 1838. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Acrostemon\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155110", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155110", "title": "Acrotriche", "text": "Acrotriche ye un x\u00e9neru de plantes con flores perteneciente a la familia Ericaceae. Son nativos d'Australia. Entiende 25 especies descrites y de estes, solo 17 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae 547. 1810. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Acrotriche\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155111", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155111", "title": "Agapetes", "text": "Agapetes ye un x\u00e9neru d'arbustos pertenecientes a la familia Ericaceae. Entiende 198 especies descrites y de estes, solo 147 aceptaes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por D.Don ex G.Don y public\u00e1u en \"A General History of the Dichlamydeous Plants\" 3: 862. 1834. La especie tipu ye: \"Agapetes setigera\" D. Don ex G. Don"}
{"id": "155112", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155112", "title": "Agarista", "text": "Agarista en (griegu \u0391\u03b3\u03b1\u03c1\u03af\u03c3\u03c4\u03b7) yera f\u00eda de Cl\u00edstenes, tiranu de Sici\u00f3n (sieglu VI e.C.).\nPa casar a la so f\u00eda Cl\u00edstenes escurri\u00f3 un concursu. Los dolce pretendientes yeren de llinaxe aristocr\u00e1ticu y vinieron de cuasi tolos pa\u00edses griegos.\n\u00c9l someter a tou tipu de pruebes y mientres un a\u00f1u nun dex\u00f3 d'esllumalos cola so riqueza y arrogancia. Ente los candidatos destacaben dos: Megacles II, f\u00edu d'Alcme\u00f3n, y Hipoclides, f\u00edu de Tisandro.\nPa escoyer a unu d'ellos Clistenes represent\u00f3 un gran enfile, port\u00e1ndose Megacles de forma correuta ente que Hipoclides bebi\u00f3 lo indicible, baill\u00f3 libidinosamente y ense\u00f1\u00f3 los sos partes.\nFinalmente decidi\u00f3se por Megacles II d'Atenes, xefe de los alcme\u00f3nidas y f\u00edu d'Alcme\u00f3n, que de la mesma yera f\u00edu de Megacles I. Concedi\u00f3-y a los so f\u00eda \u201cseg\u00fan les lleis atenienses\u201d, cola cual nici\u00f3 a Hip\u00f3crates y a Cl\u00edstenes II, (el introductor de la democracia ateniense), que llev\u00f3'l nome del so g\u00fcelu, como yera costume.\nYe asina, cuenta Her\u00f3doto, como se fixeron pernomaes los Alcme\u00f3nidas. Per otra parte, nam\u00e1s hai nes fontes cl\u00e1siques sobre Agarista, polo cual \u00e9sta ye tola informaci\u00f3n disponible sobre la so vida."}
{"id": "155114", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155114", "title": "Andersonia", "text": "Andersonia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 47 especies descrites y de estes, solo 30 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae\" 553. 1810. "}
{"id": "155115", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155115", "title": "Andromeda", "text": ""}
{"id": "155116", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155116", "title": "Anomalanthus", "text": "Anomalanthus ye un x\u00e9neru con 12 especies de plantes perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea \" 12: 238. 1838. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Anomalanthus\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155117", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155117", "title": "Escorp\u00e9nidu", "text": ""}
{"id": "155118", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155118", "title": "Anthopteropsis", "text": ""}
{"id": "155119", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155119", "title": "Anthopterus", "text": "Anthopterus ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 20 especies descrites y de estes, solo 12 aceptaes. Distribuyir dende Costa Rica al NE. Per\u00fa. \nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos de vezos terrestres o epif\u00edticos. Fueyes alternes, subopuestas, o verticiladas, perennes, peciolaes, plinervias o pinnatinervias, los m\u00e1rxenes enteros. Inflorescencies axilares, racemosas; br\u00e1ctea floral 1, xeneralmente peque\u00f1a y inconspicua; pedicelos continuos cola mota; bract\u00e9olas 2, basales. Flores 5-meres, ensin arume, la estivaci\u00f3n valvada; mota sins\u00e9palo, el tubu 5-al\u00e1u opuestu a los senos, el llimbu suberecto; corola simp\u00e9tala, subcil\u00edndrica, cil\u00edndricu-urceolada o subglobosa, anchamente 5-alada opuesta a los llobos, delgadamente carnosa; estambres 10, iguales, cuasi de la llongura de la corola; filamentos distintos o la base llixeramente connata, iguales, los conectivos ensin espolones; anteres iguales, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente, les teques llises, los t\u00fabulos 2, distintos, xeneralmente m\u00e1s llargos que les teques, dehiscentes por hendiduras allargaes; polen ensin filos de viscina; ovariu \u00ednfero. Frutos en bagues; granes numberoses, peque\u00f1es. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por William Jackson Hooker y public\u00e1u en \"Icones Plantarum\" 3: ad t. 243. 1839. species\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Anthopterus\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155120", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155120", "title": "Escorp\u00e9nidos", "text": ""}
{"id": "155121", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155121", "title": "Arachnocalyx", "text": "Arachnocalyx ye un x\u00e9neru con dos especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Harold Compton y public\u00e1u en \"Journal of South African Botany\" 1: 144. 1935. La especie tipu ye: \"Arachnocalyx cereris\" Compton\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Arachnocalyx\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155122", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155122", "title": "Arbutus", "text": "Arbutus ye un x\u00e9neru de la familia Ericaceae con unes 11 especies aceptaes, de les m\u00e1s de 100 descrites, d'[[\u00e1rbol|\u00e1rboles]] y [[arbustu|arbustos]] natives de les rexones templaes del [[Mediterraneu]], [[Europa occidental]] y [[Am\u00e9rica del Norte]]. Delles de les especies son llargamente cultivaes como [[planta ornamental|plantes ornamentales]] fuera del so h\u00e1bitat natural.\nDescripci\u00f3n.\nSon \u00e1rboles a arbustos; corteza esprendi\u00e9ndose en hojuelas grandes, que permanecen nam\u00e1i nes partes vieyes de los tueros. Fueyes alternes, perennes, peciolaes, cori\u00e1ceas, la nervadura eucampt\u00f3droma, los m\u00e1rxenes enteros o finamente serraos. Inflorescencies terminales en rec\u00edmanos arrexuntaos; br\u00e1cteas florales tempranamente endurec\u00edes; pedicelos continuos cola mota; bract\u00e9olas 2, basales. Flores 5-meres, ensin arume, la estivaci\u00f3n inxerida; llobos de la mota llibres; corola urceolada, constri\u00f1\u00e9ndose escontra la met\u00e1 y enchi\u00e9ndose simult\u00e1neamente; estambres 10, iguales; filamentos distintos, iguales, espand\u00edos na parte inferior escontra una base vellosa enchida, el conectivo dacuando enllarg\u00e1u escontra una ala membran\u00e1cea sagitada estendi\u00e9ndose percima del \u00e1pice de l'antera; anteres espolonadas, el \u00e1pice dehiscente por poros el\u00edpticos subterminales, con tex\u00edu de desintegraci\u00f3n; polen ensin filos de viscina; ovariu s\u00fapero. Frutos en bagues, aspru-tuberculadas, glabras o peloses; granes marrones, parcialmente enfi\u00f1\u00edes nuna llibradura carnosa.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por [[William Jackson Hooker]] y public\u00e1u en \"[[Icones Plantarum]]\" 3: ad t. 243. 1839. \nXen\u00e9tica.\nUn reci\u00e9n estudiu nel que s'analiz\u00f3 l'ADN ribosomal de \"Arbutus\" y los sos x\u00e9neros emparentaos suxuren que les especies de la [[Cuenca mediterr\u00e1nea]] nun t\u00e1n bien estrechamente emparentaes coles norteamericanes y que la dixebra ente los dos grupos producir ente los periodos del [[Pale\u00f3geno]] y el [[Ne\u00f3geno]]. \nEcolox\u00eda.\nLos miembros d'esti x\u00e9neru son alimentu de delles especies de [[lepid\u00f3pteru|lepid\u00f3pteros]], incluyida la [[Pavonia pavonia|mariposa emperador]].\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Arbutus| ]]"}
{"id": "155123", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155123", "title": "Arctostaphylos", "text": "El x\u00e9neru Arctostaphylos, manzanita o gayubas son arbustos o \u00e1rboles peque\u00f1os. Hai cerca de 60 especies que crecen cerca de les costes y nos montes; con \u00e1rboles peque\u00f1os d'hasta 6 m d'altor. La mayor\u00eda son perennes (hai una especie caduca). Tienen les fueyes ovales peque\u00f1es 1-7 cm de llargu. Les flores urceoladas son de color rosa, blancu o maciu, arrexunt\u00e1ndose en rec\u00edmanos de 2-20 xuntes. Les flores riquen polinizaci\u00f3n per runf\u00edu.\nLa fruta ye una baya peque\u00f1a que maurez en seronda. Delles bagues son comestibles.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Michel Adanson y public\u00e1u en \"Familles des Plantes\" 2: 165. 1763. La especie tipu ye: \"Arctostaphylos uva-ursi\" \nArctostaphylos: nome xen\u00e9ricu que deriva de les pallabres griegues \"arktos\" = \"osu\", y \"staphule\" = \"rec\u00edmanu d'uves\", en referencia al nome com\u00fan de les especies conoc\u00edes y seique tami\u00e9n n'alusi\u00f3n a los osos que s'alimenten de los frutos d'uva. \nEspecies.\nSeg\u00fan Philip V. Wells en The Jepson Manual y otres fontes, hai dos subx\u00e9neros de \"Arctostaphylos\":"}
{"id": "155124", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155124", "title": "Astroloma", "text": "Astroloma ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games que pertenecen a la familia Ericaceae. Entiende 34 especies descrites y de estes, solo 20 aceptaes.\nLa mayor\u00eda de les especies son end\u00e9miques del oeste d'Australia. Son peque\u00f1os arbustos coles flores tubulares.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae\" 538. 1810. species\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Astroloma\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155125", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155125", "title": "Bejaria", "text": "Bejaria ye un x\u00e9neru con 15 especies de plantes perteneciente a la familia Ericaceae. \nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos o \u00e1rboles peque\u00f1os. Fueyes alternes, perennes, peciolaes, subcori\u00e1ceas a membran\u00e1ceas, pinnatinervias, los m\u00e1rxenes enteros o escasamente denticulados, apandaos a revolutos. Inflorescencies terminales o axilares, racemosas a corimbosas; br\u00e1ctees florales 1, peque\u00f1es a foliiformes; pedicelos continuos cola mota; bract\u00e9olas 2. Flores (5-)7(-8)-meres, dacuando fragantes, la estivaci\u00f3n inxerida; llobos de la mota llibres; corola colos p\u00e9talos distintos, vistosos, inxer\u00edos o patentes, blancos a rosados o colloraos; estambres 10-20, iguales, m\u00e1s del doble de los p\u00e9talos o m\u00e1s, aproximao de la llongura de los p\u00e9talos; filamentos distintos, la base dilatada y densamente pelosa; anteres oblongo-obc\u00f3nicas, llixeramente aristadas, dehiscentes por poros apicales, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente; polen con filos de viscina; ovariu s\u00fapero, 6-7-locular; estigma capitado, 7-sulcado. Frutos en c\u00e1psules subglobosas, septicidamente 7-valvados dende'l \u00e1pice, el \u00e1pice ablay\u00e1u; granes numberoses.\nDistribuci\u00f3n.\nDistribuyir por Estaos Xun\u00edos, M\u00e9xicu, Mesoam\u00e9rica, Colombia, Venezuela, Guyana, Ecuador, Per\u00fa, Bolivia, Antilles.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Mutis ex L. y public\u00e1u en \"Mantissa Plantarum\" 2: 152, 242\u2013243. 1771. La especie tipu ye: \"Bejaria aestuans\" Mutis ex L. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Bejaria\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos, y nel so casu el nome com\u00fan."}
{"id": "155126", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155126", "title": "Brachyloma", "text": "Brachyloma ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 12 especies descrites y de estes, solo 11 aceptaes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Otto Wilhelm Sonder y public\u00e1u en \"Plantae Preissianae\" 1: 304. 1845. La especie tipu ye: \"Brachyloma preissii\" \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Brachyloma\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155127", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155127", "title": "Bruckenthalia", "text": "Bruckenthalia ye un peque\u00f1u x\u00e9neru con una especie de planta de flores perteneciente a la familia Ericaceae. Naturales del suroeste d'Europa y Asia Menor. \nYe un peque\u00f1u arbustu perenne con una xamasca verde escuru coles flores acampanaes en rec\u00edmanos terminales.\nTa consider\u00e1u un sin\u00f3nimu de \"Erica\" L."}
{"id": "155129", "revid": "12662", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155129", "title": "Calluna", "text": ""}
{"id": "155130", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155130", "title": "Calopteryx", "text": "Calopteryx puede referise a:"}
{"id": "155131", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155131", "title": "Cassiope", "text": "Cassiope ye un x\u00e9neru (biolox\u00eda) de 9-12 especies de peque\u00f1os arbustos perennes de la familia de les Ericaceae. Ye nativu del \u00c1rticu y rexones montascoses templaes del norte. \nDescripci\u00f3n.\nSon peque\u00f1os arbustos, ca\u00f1es trupes, fastigiadas. Fueyes peque\u00f1es, grueses, inxer\u00edes y adpresos al tarmu, en 4 files. Flores solitaries axilares o en peque\u00f1os grupos, pent\u00e1meras. Corola campanuladas. Estambres 10, incluy\u00edu, xuntaes a la base de la corola, anteres dehiscentes por poros apicales. Ovariu 5-locular; estilu cil\u00edndricu. Frutu capsular, dehiscencia loculicida. Granes numberoses, minucioses.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por David Don y public\u00e1u en \"Edinburgh New Philosophical Journal\" 17(33): 157\u2013158. 1834. La especie tipu ye: \"Cassiope tetragona\"\nFoi nom\u00e1u'l x\u00e9neru pola reina Casiopea de la mitolox\u00eda griega."}
{"id": "155132", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155132", "title": "Cavendishia", "text": "Cavendishia ye un x\u00e9neru (biolox\u00eda) de plantes perennes maderices, munches de les cuales son ep\u00edfites. Ye nativu d'\u00e1rees tropicales en zones montascoses dende'l sur de M\u00e9xicu, Am\u00e9rica Central, norte de Bolivia y escontra l'este en les Guayanes y entrando en Par\u00e1 (Brasil). Entiende 206 especies descrites y de estes, solo 113 aceptaes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por John Lindley y public\u00e1u en \"Edwards's Botanical Register\" 21: pl. 1791. 1835."}
{"id": "155134", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155134", "title": "Ceratostema", "text": "Ceratostema ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 99 especies descrites y de estes, solo 35 aceptaes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Antoine-Laurent de Jussieu y public\u00e1u en \"Xenera Plantarum\" 163. 1789.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Ceratostema\" aceptaes hasta setiembre de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos. "}
{"id": "155136", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155136", "title": "Chimaphila", "text": "Chimaphila ye un x\u00e9neru de plantes con flores perteneciente a la familia Ericaceae. Tien siete especies perennes natives de les rexones de temperatura templada del hemisferiu norte. Enantes taben clasificaes na familia segregada Pyrolaceae. \nDescripci\u00f3n.\nSon subarbustos perennifolios, sufrutescentes o cuasi yerb\u00e1cees, qu'algamen un tama\u00f1u de 1\u20132 dm d'altu, con rizomes escamosos. Fueyes alternes pero con apariencia cuasi opuesta o delles vegaes verticiladas, llanceolaes a oblongo-llanceolaes, 3\u20139 cm de llargu, \u00e1pice agudu a acuminado, base aguda, serraes, cori\u00e1ceas, enllordiaes a lo llargo del nerviu principal, peciolu curtiu. Inflorescencia en forma d'un corimbu terminal con 1\u20135 flores, pedicelos menudamente puberulentos, con una br\u00e1ctea subxacente m\u00e1s o menos decidua; mota de 5 llobos basalmente xun\u00edos, el\u00edpticos a oblongos, ciliaos, persistentes; p\u00e9talos 5, llibres, orbiculares a oblongo-orbiculares, cer\u00e1ceos, blancos a rosados; estambres 10, llibres, filamentos enanchaos na base, ciliaos; ovariu s\u00fapero, 5-locular con placentaci\u00f3n axial na base y 1-locular con placentaci\u00f3n parietal nel \u00e1pice. C\u00e1psules ablay\u00e1u-globoses, 5-valvadas, 7\u20138 mm de di\u00e1metru.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu en 1813 por Frederick Traugott Pursh en \"Flora Americae Septentrionalis\", 1: 279\u2013280, 300. La especie tipu ye \"Chimaphila maculata\" ."}
{"id": "155137", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155137", "title": "Coccosperma", "text": "Coccosperma ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 6 especies descrites y de estes, solo 3 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 12: 215. 1838. species\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Coccosperma\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155138", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155138", "title": "Coilostigma", "text": "Coilostigma ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 6 especies descrites y de estes, solo 2 aceptaes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 12: 234. 1838. La especie tipu nun foi designada. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Coilostigma\" aceptaes hasta setiembre de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos. "}
{"id": "155139", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155139", "title": "F\u00e9lidu", "text": ""}
{"id": "155140", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155140", "title": "Comarostaphylis", "text": "Comarostaphylis ye un x\u00e9neru con 46 especies de plantes pertenecientes a la familia Ericaceae. Atopar dende Estaos Xun\u00edos hasta Panam\u00e1.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos a \u00e1rboles peque\u00f1os, qu'algamen un tama\u00f1u de 1\u20134 (\u201310) m d'altu; ramines nueves densamente pub\u00e9rulas con tricomes rizaos, eglandulares, canescentes a ferrug\u00edneos, glabrescentes, corteza acoloratada, delgada y esprendi\u00e9ndose en tires llargues. Fueyes alternes, el\u00edptiques a oblongas, (3\u2013) 4.5\u20137 cm de llargu y 1\u20132 cm d'anchu, \u00e1pice obtusu o agudu, apiculado, base cuneada, marxe enteru y inconspicuamente undulado, pinnatinervias con nervios impresos nel fexe y prominentes nel viesu, cuando mozos glabras o con nervios densamente tomentulosos y al maurecer glabras y n\u00edtidas nel fexe, densamente ferrug\u00edneas torn\u00e1ndose canescente-tomentulosas nel viesu; pec\u00edolos 3\u20135 (\u201312) mm de llargu, acanalaos nel fexe, ferrug\u00edneo pub\u00e9rulos. Inflorescencies terminales, paniculadas, el raquis, les ca\u00f1es y los pedicelos moderadamente pilosos con tricomas glandulares nel \u00e1pice, br\u00e1ctees florales carinadas, deltoides a llanceolaes, 2\u20133.5 mm de llargu, densamente pub\u00e9rulas adaxialmente con tricomas ferrug\u00edneos glandulares nel \u00e1pice, pedicelos 1\u20133 mm de llargu, bibracteolados na met\u00e1, les bract\u00e9olas linear-llanceolaes, 1\u20132 mm de llargu; llobos de la mota deltoides a ov\u00e1u-triangulares, 2\u20132.5 mm de llargu, moderadamente pub\u00e9rulos nel llau adaxial; corola urceolada, 5\u20136 mm de llargu, blanca na antesis, moderadamente pilosa con tricomas eglandulares; estambres 10, 2.5\u20133 mm de llargu, filamentos basalmente ench\u00edos, vellosos, anteres con espolones dorsales ca 0.5 mm de llargu; ovariu glabro a piloso, verrugosu. El frutu ye una drupa globosa, 4\u20136 mm de di\u00e1metru, glabra, mor\u00e1u fosca a negra.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Joseph Gerhard Zuccarini y public\u00e1u en \"Abhandlungen der Mathematisch-Physikalischen Classe der K\u00f6niglich Bayerischen Akademie der Wissenschaften\" 2: 331\u2013335. 1837. La especie tipu ye: \"Comarostaphylis arguta\" \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Comarostaphylis\" aceptaes hasta setiembre de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos. "}
{"id": "155141", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155141", "title": "Conostephium", "text": "Conostephium ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 13 especies descrites y de estes, solo 10 aceptaes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por George Bentham y public\u00e1u en \" Enumeratio plantarum quas in Novae Hollandiae ora austru-occidentali ad fluvium Cygnorum et in sinu Regis Georgii collegit Carolus Liber Baro de H\u00fcgel\" 76. 1837. species\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Conostephium\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos. "}
{"id": "155142", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155142", "title": "Corema", "text": "Corema ye un x\u00e9neru con dos especies de faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos dioicos, densamente ramificaos. Tarmos erectos d'hasta 75(100) cm; ca\u00f1es verticiladas, \u00b1 erectas; ramillas tomentoso-abuxaes. Corteza rugosa, parda-fosca o abuxada. Fueyes alternes, revolutas. Flores masculines dispuestes en fasc\u00edculos entestaos y terminales; les femenines solitaries o geminadas. S\u00e9palos los 3. P\u00e9talos 3, nes flores masculines xeneralmente amenorgaos o inesistentes. Estambres 3, exertos; anteres introrses. Ovariu trilocular; estilu cil\u00edndricu; estigma tr\u00edfido, exerto. Frutu en drupa, blanca o rosada. Granes con dos cares planes y una convexa, \u00e9sta rugosa.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por (L.) D.Don ex Steud. y public\u00e1u en \"Nomenclator Botanicus\" ed. 2, 1: 419 2: 63. 1840. La especie tipu ye: \"Corema album\" (L.) D.Don ex Steud. "}
{"id": "155143", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155143", "title": "Craibiodendron", "text": "Craibiodendron ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 8 especies descrites y de estes, solo 5 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por William Wright Smith y public\u00e1u en \"Records of the Botanical Survey of India\" 4: 276. 1911. La especie tipu ye: \"Craibiodendron shanicum\" W.W. Sm.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Craibiodendron\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155144", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155144", "title": "Cyathodes", "text": "Cyathodes ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 37 especies descrites y de estes, solo 3 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Jacques Julien Houtton de La Billardi\u00e8re y public\u00e1u en \"Novae Hollandiae Plantarum Specimen\" 1: 57. 1805. La especie tipu nun foi designada.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Cyathodes\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155145", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155145", "title": "Daboecia", "text": "Daboecia ye un peque\u00f1u x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae, conti\u00e9n dos especies d'arbustos y ta estrechamente rellacion\u00e1u col x\u00e9neru \"Erica\". \nDescripci\u00f3n.\n\"Daboecia\" difier de les especies europees de \"Erica\" en tener una corola caduca que ye sustancialmente m\u00e1s grande que la corola de \"Erica\". Les fueyes son m\u00e1s grandes en \"Daboecia\", nunca apiguraes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por William Jackson Hooker y public\u00e1u en \"Icones Plantarum\" 3: ad t. 243. 1839. \nDaboecia nome xen\u00e9ricu que provi\u00e9n del nome del santu irland\u00e9s, Saint Dabeoc.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Daboecia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos. "}
{"id": "155146", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155146", "title": "Demosthenesia", "text": "Demosthenesia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 15 especies descrites y de estes, solo 12 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Albert Charles Smith y public\u00e1u en \"Bulletin of the Torrey Botanical Club\" 63: 310. 1936. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Demosthenesia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155147", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155147", "title": "Didonica", "text": "Didonica ye un x\u00e9neru con cuatro especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Luteyn &amp; Wilbur y public\u00e1u en \"Brittonia\" 29(3): 255, f. 1. 1977. La especie tipu ye: \"Didonica pendula\" Luteyn\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Didonica\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155148", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155148", "title": "Dimorphanthera", "text": "Dimorphanthera ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 97 especies descrites y de estes, solo 77 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por (F.Muell. ex Drude) F.Muell. y public\u00e1u en \"Descriptive Notes on Papuan Plants\" 9: 63. 1890. "}
{"id": "155149", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155149", "title": "Diogenesia", "text": "Diogenesia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 15 especies descrites y de estes, solo 13 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Hermann Otto Sleumer y public\u00e1u en \"Notizblatt des Botanischen Gartens und Museums zu Berlin-Dahlem\" 12(112): 121. 1934. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Diogenesia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155150", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155150", "title": "Diplarche", "text": "Diplarche ye un x\u00e9neru de plantes con flores perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 2 especies descrites y aceptaes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Hook.f. &amp; Thomson y public\u00e1u en \" Hooker's Journal of Botany and Kew Garden Miscellany\" 6: 382. 1854. La especie tipu nun foi asignada.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Diplarche\" aceptaes hasta mayu de 2013, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155151", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155151", "title": "Diplycosia", "text": "Diplycosia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 138 especies descrites y de estes, solo 110 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carl Ludwig Blume y public\u00e1u en \"Bijdragen tot de flora van Nederlandsch Indi\u00eb\" 857. 1826. "}
{"id": "155152", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155152", "title": "Folidotu", "text": ""}
{"id": "155153", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155153", "title": "Disterigma", "text": "Disterigma ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 52 especies descrites y de estes, solo 40 aceptaes. Distribuyir por Mesoam\u00e9rica, Colombia, Venezuela, Guyana, Ecuador, Per\u00fa y Bolivia.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos de vezos terrestres o epif\u00edticos. Fueyes alternes, perennes, peciolaes, cori\u00e1ceas, frecuentemente densamente arrexuntaes, polo xeneral inconspicuamente plinervias, los m\u00e1rxenes enteros o crenados. Inflorescencies axilares, poques vegaes entemec\u00edes con inflorescencies subterminales, con flores solitaries o con fasc\u00edculos de 1-6-flores, les flores subs\u00e9siles; br\u00e1cteas florales frecuentemente numberoses, diminutes, espard\u00edes a lo llargo del pedicelo, similares a les bract\u00e9olas; pedicelos curtios o ausentes, articulaos cola mota; bract\u00e9olas 2, apicales nel pedicelo, darr\u00e9u subxacentes a la mota y abraz\u00e1ndolo. Flores (3-)4-meres, ensin arume; mota valvado o escasamente inxer\u00edu, sins\u00e9palo, el tubu campanulado a cortamente cil\u00edndricu, los llobos suberectos; corola valvada, simp\u00e9tala, cil\u00edndrica, urceolada, o campanulada, membran\u00e1cea, (3-)4-llobada; estambres (6)8, iguales, el doble del n\u00famberu de llobos na corola; filamentos distintos, iguales, m\u00e1s llargos o m\u00e1s curtios que les anteres, el conectivo ensin espolones; anteres iguales, dorsalmente xun\u00edes cerca de la base, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente, les teques papilosas, los t\u00fabulos (1)2, dehiscentes por hendiduras introrses allargaes o poros apicales; polen ensin filos de viscina; ovariu \u00ednfero, (3-)4-locular; estilu tan llargu como la corola. Frutos en baya, de par\u00e9 gruesa, cori\u00e1ceos, negru-azulaos o blancos y m\u00e1s o menos tresll\u00fac\u00edos; granes dacuando mucilaginosas. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por (Klotzsch) Nied. y public\u00e1u en \"Botanische Jahrb\u00fccher f\u00fcr Systematik, Pflanzengeschichte und Pflanzengeographie\" 11(2): 160,209. 1889. "}
{"id": "155154", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155154", "title": "Dracophyllum", "text": "Dracophyllum ye un x\u00e9neru de plantes con flores perteneciente a la familia Ericaceae, enantes en Epacridaceae. Hai un centenar d'especies nel x\u00e9neru, mayormente arbustos y \u00e1rboles nativos de Nueva Zelanda, Australia y Nueva Caledonia. Entiende 101 especies descrites y de estes, solo 61 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Jacques Julien Houtton de La Billardi\u00e8re y public\u00e1u en \"Relation du Voyage \u00e0 la Recherche de la P\u00e9rouse\" 2: 210\u2013211, t. 40. 1800. La especie tipu ye: \"D. verticillatum\"\nDracophyllum: nome xen\u00e9ricu que deriva de la so estra\u00f1a apariencia, cuasi prehist\u00f3rica. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Dracophyllum\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155155", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155155", "title": "Empetrum", "text": "Empetrum ye un peque\u00f1u x\u00e9neru d'arbustos perennes, dacuando denominaos \"murtilla\", con bayes comestibles. Atopar nel hemisferiu norte, en rexones templaes a sub\u00e1rtices y tami\u00e9n nos Andes de Suram\u00e9rica y en Trist\u00e1n da Cunha (sur del oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu). El so h\u00e1bitat t\u00edpicu son los pandoriales, tundres y suelos encharcados . \nDescripci\u00f3n.\nSon matos que formen arbustos con peque\u00f1es fueyes verdes como aguyes de 3-10 mm de llargor. Les flores son peque\u00f1es y planes. El frutu ye una baya seca de color negru de prestoso sabor paec\u00edu al ar\u00e1ndanu. \nEl x\u00e9neru taba enantes clasific\u00e1u na so propia familia Empetraceae, pero reci\u00e9n estudios d'APG II clasificar en Ericaceae.\nEntiende 32 especies descrites y de estes, solo 4 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carolus Linnaeus y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 2: 1022. 1753. La especie tipu ye: \"Empetrum nigrum\"\nEmpetrum: nome xen\u00e9ricu del griegu \"empetros\" o \"empetron\" = \"que crecen nes roques\". \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Empetrum\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos.\nUsos.\nNes rexones sub \u00e1rtiques foi una vital adicci\u00f3n na dieta de los Inuit y del pueblu Sami. "}
{"id": "155156", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155156", "title": "Enkianthus", "text": "Enkianthus ye un peque\u00f1u x\u00e9neru con 46 especies de plantes pertenecientes a la familia Ericaceae. Son natives del sureste d'Asia: China, Indochina, Xap\u00f3n. \nYe l'\u00fanicu x\u00e9neru de la tribu Enkianthoideae.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Jo\u00e3o de Loureiro y public\u00e1u en \"Flora Cochinchinensis\" 1: 258, 276. 1790. La especie tipu ye: \"Enkianthus quinqueflorus\" Lour. \nDescripci\u00f3n.\nYe un arbustu o peque\u00f1u \u00e1rbol caducu (raramente perenne). Les fueyes t\u00e1n arrexuntaes a la fin de les ca\u00f1es, peciolaes y colos m\u00e1rxenes serraos. Les inflorescencies son terminales n'umbeles o corimbos. Les flores raramente solitaries. La corola ye llargamente acampanada. \nEspecies.\n\"Enkianthus deflexus\" (Griff.) C.K.Schneid., China, Himalaya, Nepal\n\"Enkianthus perulatus\" C.K.Schneid., China, Japan\n\"Enkianthus recurvus\" Craib\n\"Enkianthus serrulatus\" (E.H.Wilson) C.K.Schneid., China *\n\"Enkianthus taiwanianus\" T.S.Ying, Taiwan"}
{"id": "155157", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155157", "title": "Elliottia", "text": "Elliottia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Ye orixinariu d'Am\u00e9rica del Norte. Entiende 5 especies descrites y de estes, solo 4 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Muhl. ex Elliott y public\u00e1u en \"A Sketch of the Botany of South-Carolina and Xeorxa\" 1(5): 448. 1817. La especie tipu ye: \"Elliottia racemosa\" Muhl. ex Elliott\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Elliottia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155158", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155158", "title": "Folidotos", "text": ""}
{"id": "155159", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155159", "title": "Epacris", "text": "Epacris ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae, enantes incluyida na familia separada Epacridaceae. El x\u00e9neru ye nativu del este y sureste d'Australia (sureste de Queensland) sur de Tasmania, Nueva Caledonia y Nueva Zelanda. Entiende 136 especies descrites y de estes, solo 49 aceptaes.\nLa mayor\u00eda son peque\u00f1os arbustos de 20-150 cm d'altor, anque dalgunos son m\u00e1s grandes como \"Y. heteronema\" y \"Y. microphylla\" qu'algamen los 2.5 m d'altor. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Antonio Jos\u00e9 de Cavanilles y public\u00e1u en \"Icones et Descriptiones Plantarum\" 4: 25, t. 344. 1797. La especie tipu ye: \"Epacris longiflora\" "}
{"id": "155160", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155160", "title": "Epigaea", "text": "Epigaea ye un x\u00e9neru de plantes pertenecientes a la familia Ericaceae. Entiende 6 especies descrites y de estes, solo 3 aceptaes. \nDescripci\u00f3n.\nSon peque\u00f1os [[arbustu|arbustos]] rastreros qu'algamen 10-20 cm d'altor, formando grandes colonies. Les [[fueya|fueyes]] son perennes, alternes, simples, enteres de 2-10 cm d llargor. Les flores son peque\u00f1es de color blancu o rosa, con una [[corola]] cinco lobulada que se producen en [[primavera]]. El [[frutu]] ye una [[c\u00e1psula (frutu)|c\u00e1psula]] seca con numberoses [[grana|granes]]. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por [[Carlos Linneo]] y public\u00e1u en \"[[Species Plantarum]]\" 1: 395. 1753. La [[especie tipu]] ye: \"[[Epigaea repens]]\" L.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les [[especie|especies]] del x\u00e9neru \"Epigaea\" aceptaes hasta febreru de [[2014]], ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l [[nome binomial]] sigu\u00edu del [[autor de nome cient\u00edficu|autor]], embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos. \nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Phyllodoceae]]"}
{"id": "155161", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155161", "title": "Eremia", "text": "Eremia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 15 especies descrites y de estes, solo 7 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por [[Muhl.]] ex [[Stephen Elliott|Elliott]] y public\u00e1u en \"[[Edinburgh New Philosophical Journal]]\" 17: 156. 1834. La [[especie tipu]] ye: \"[[Eremia totta]]\" (Thunb.) D.Don\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les [[especie|especies]] del x\u00e9neru \"Eremia\" aceptaes hasta febreru de [[2014]], ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l [[nome binomial]] sigu\u00edu del [[autor de nome cient\u00edficu|autor]], embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos.\nReferencies.\n[[Categor\u00eda:Ericeae]]"}
{"id": "155163", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155163", "title": "Erica", "text": "Erica ye un x\u00e9neru de faner\u00f3games de la familia Ericaceae; tami\u00e9n son conoc\u00edes como uzes. Son plantes resistentes a les seques y a los fueos. La gran mayor\u00eda de les especies son reinales de Sud\u00e1frica, y denominar los uzes del Cabu. Les restantes 70 especies son natives d'otres partes d'\u00c1frica, de les Islles Canaries, de les rexones mediterr\u00e1nees, y d'Europa. Entiende 1976 especies descrites y de estes, solo 863 aceptaes.\nDescripci\u00f3n.\nLa mayor\u00eda de les especies son [[arbustu]]os de 0,2-1,5 m d'altor, anque dalg\u00fan ye m\u00e1s altu; \"[[Erica arborea]]\" (uz arb\u00f3reo) y \"[[Erica scoparia]]\" (uz de les escobes), los dos especies pueden algamar m\u00e1s 6-7 m d'altor. Toles especies son de fueya perenne, con [[fueya|fueyes]] diminutes asemeyaes a aguyes d'unos 2-15 mm de llargor. \nLes flores pueden ser axiales, y dacuando en umbelas terminales o n'espigues. Hai flores dispuestes p\u00e1mpana arriba y otres p\u00e1mpana abaxo. At\u00f3pense arrexuntaes de forma masiva. Cult\u00edvense como plantes de xardinos paisaxistes pol so efeutu floral. \nEl x\u00e9neru estrechamente rellacion\u00e1u \"[[Calluna]]\" confundir n'ocasiones coles especies de \"Erica\"; estremar por tener les fueyes m\u00e1s peque\u00f1es, menos de 2-3 mm de llargor, y presentar una [[corola]] m\u00e1s estremada en [[p\u00e9talu|p\u00e9talos]] estremaos. \nLes plantes d'esti x\u00e9neru sirven d'alimentu pa les [[b\u00e1rabu|b\u00e1rabos]] de delles especies de [[Lepidoptera]] incluyendo a \"[[Lycophotia porphyrea]]\".\nUsos.\nLos uzes am\u00e1s de la so funci\u00f3n formadora de suelos nos terrenes grebos nos que de normal se desenvuelve, sirven como alimentu del gan\u00e1u y de los animales selvaxes, suxetando'l terr\u00e9n dempu\u00e9s d'un fueu, pola so resistencia a \u00e9l y la so capacid\u00e1 de rebrote.\nEstes plantes presenten una cepa gruesa so tierra de la que broten les ca\u00f1es. Estes cepes utiliz\u00e1ronse en munches zones rurales como combustible pola so alto poder calor\u00edficu. Por ser de madera bien duro y ensin vetes, util\u00edcense tami\u00e9n pa la fabricaci\u00f3n de [[pipa|pipes]] de fumadores, cubiertos y otros oxetos.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por [[Carlos Linneo]] y public\u00e1u en \"[[Species Plantarum]]\" 1: 352. 1753. La [[especie tipu]] ye: \"[[Erica cinerea]]\"\nErica: nome xen\u00e9ricu que deriva del [[griegu antiguu]] \"ere\u00edk\u0113 (er\u00edk\u0113)\"; [[llat\u00edn|llatiniz\u00e1u]]\"erice, -ye f. y erica\" = \"uz\" polo xeneral, tantu del x\u00e9neru \"Erica\" L. como la \"[[Calluna vulgaris]]\" (L.) Hull, llamada brecina.\nEspecies.\nPresenta unes 700 especies, incluy\u00edes:\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Erica| ]]"}
{"id": "155165", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155165", "title": "Gaultheria", "text": "Gaultheria ye un x\u00e9neru d'arbustos de la familia Ericaceae. Estes plantes son natives d'Asia, Am\u00e9rica y Australasia. Entiende 330 especies descrites y de estes, solo 144 aceptaes. \nDescripci\u00f3n.\nLes especies varien de rastreres de 10 cm d'altor a 2,5 metros o nel casu de \"G. fragantissima\" del Himalaya qu'algama 5-6 metros como un peque\u00f1u \u00e1rbol. Les fueyes son perennes, simples y varien de 0,30-10 cm de llargu, los cantos finamente serraos na mayor\u00eda de les especies, dalgunes tener enteros. Les flores son solitaries o en rec\u00edmanos, acampanaes y una corola de cinco l\u00f3bulo, el color varia del blancu, al rosa o collor\u00e1u. La fruta ye una baya carnosa en delles especies o una c\u00e1psula seca n'otros con numberoses granes.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 1: 395. 1753. La especie tipu ye: \"Gaultheria procumbens\" L. \nGaultheria, nome xen\u00e9ricu, mal escritu, dau pol escandinavu Pehr Kalm en 1748 n'honor de Jean Fran\u00e7ois Gaultier de Quebec."}
{"id": "155166", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155166", "title": "Gaylussacia", "text": "Gaylussacia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games pertenecientes a la familia Eric\u00e1cees, nativa d'Am\u00e9rica, onde s'atopen nel este d'Am\u00e9rica del Norte (ocho especies) y Suram\u00e9rica nos Andes (siete especies) y nos montes del suroeste de Brasil (unes 35 especies). Entiende 107 especies descrites y de estes, solo 56 aceptaes. \nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos perennes o caducos qu'algamen un altor de 40-180 cm. \nEspecies de \"Gaylussacia\" son l'alimentu de b\u00e1rabos de delles especies de lepid\u00f3pteros, incluyendo \"Coleophora gaylussaciella\" (que come puramente de \"Gaylussacia\") y \"Coleophora multicristatella\".\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carl Sigismund Kunth y public\u00e1u en \"Nova Genera et Species Plantarum (quarto ed.)\" 3: 275\u2013277, pl. 257. 1818[1819]. La especie tipu ye: \"Gaylussacia buxifolia\" "}
{"id": "155167", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155167", "title": "Gonocalyx", "text": "Gonocalyx ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 11 especies descrites y aceptaes. Ye orixinariu de Mesoam\u00e9rica, Colombia, Les Antilles.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos peque\u00f1os, epif\u00edticos o terrestres. Fueyes alternes, perennes, s\u00e9siles o peciolaes, cori\u00e1ceas, inconspicuamente plinervias, los m\u00e1rxenes esplanaos a revolutos, enteros o crenados. Inflorescencies axilares, les flores solitaries, en pares, o en rec\u00edmanos laxos con poques flores; br\u00e1ctea floral 1, peque\u00f1a; pedicelos articulaos cola mota; bract\u00e9olas 2. Flores (4-)5-meres, ensin arume, la estivaci\u00f3n valvada; mota sins\u00e9palo, el tubu terete, obtusamente angulado, o angostamente al\u00e1u, los llobos apiculados; corola simp\u00e9tala, tubular, subcil\u00edndrica, cil\u00edndricu-campanulada, o urceolado-globosa; estambres 10, iguales, casi tan llargos como la corola; filamentos distintos o connatos, iguales, los conectivos ensin espolones; anteres iguales, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente, les teques granulares, los t\u00fabulos m\u00e1s llargos y delgaos que les teques, dehiscentes por poros diminutos, subterminales, oblicuos o por hendiduras curties; polen ensin filos de viscina; estilu tan llargu como la corola. Frutos en bagues. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Planch. &amp; Linden y public\u00e1u en \"The Gardeners' Chronicle &amp; Agricultural Gazette\" 1856: 152. 1856. La especie tipu ye: \"Gonocalyx pulcher\"\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Gonocalyx\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155168", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155168", "title": "Grisebachia", "text": "Grisebachia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 20 especies descrites y de estes, solo 8 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 12: 225. 1838. La especie tipu nun foi designada.\nGrisebachia: nome xen\u00e9ricu dau n'honor del bot\u00e1nicu August Heinrich Rudolf Grisebach.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Grisebachia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155171", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155171", "title": "Kalmia", "text": "Kalmia ye un x\u00e9neru d'arbustos perennes qu'algamen 20-250 cm d'altor, perteneciente a la familia Ericaceae. Son natives d'Am\u00e9rica del Norte y Cuba. Crecen en suelos acedos con delles especies n'ambientes h\u00famedos (\"K. angustifolia, K. polifolia\") y secos, suelos arenosos (\"K. ericoides, K. latifolia\"). Entiende 26 especies descrites y de estes, solo 5 aceptaes. \nDescripci\u00f3n.\nLes fueyes son de 2-13 cm de llargor, simples, llanceolaes y dispuestes n'espiral sobre los tarmos. Les flores son de color blancu, rosa o p\u00farpura y arrexuntar en corimbos de 10-50, asemeyaos a les flores de Rhododendron, con un mota n'estrella de cinco p\u00e9talos xun\u00edos, cada flor tien 1-3 cm de di\u00e1metru. El frutu ye una c\u00e1psula con cinco l\u00f3bulo y numberoses granes. \nEspecies de \"Kalmia\" son l'alimentu de b\u00e1rabos de delles especies de Lepidopteres, incluyendo \"Coleophora kalmiella\" que come puramente de \"Kalmia\".\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 1: 391. 1753.\nKalmia: nome xen\u00e9ricu dau n'honor del bot\u00e1nicu suecu Pehr Kalm.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Kalmia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155175", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155175", "title": "Lateropora", "text": "Lateropora ye un x\u00e9neru con tr\u00e9s especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Ye orixinariu de Costa Rica y Panam\u00e1.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos terrestres o epif\u00edticos. Fueyes alternes, perennes, peciolaes, cori\u00e1ceas, pinnatinervias. Inflorescencies axilares, umbeliformes o racemosas; br\u00e1ctea floral 1, persistente; pedicelos articulaos cola mota; bract\u00e9olas 2, basales, persistentes. Flores 5-meres, la estivaci\u00f3n valvada; mota sins\u00e9palo, el tubu campanulado, los llobos erectos; corola simp\u00e9tala, anchamente urceolada o someramente campanulada, gruesamente carnosa, densamente pelosa per dientro; estambres 10, iguales, casi tan llargos como la corola; filamentos distintos, iguales, llixeramente xuntaos a la base de la corola, el conectivo ensin espolones; anteres ensin tex\u00edu de desintegraci\u00f3n, les teques granulares, fuertemente incurvadas na base o voltiaes escontra riba, los t\u00fabulos curtios y rudimentarios (vestigiales), dehiscentes por hendiduras llaterales estendi\u00e9ndose dende'l \u00e1pice hasta la base a tou lo llargo de l'antera; polen ensin filos de viscina; ovariu \u00ednfero. Frutos en baga. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Albert Charles Smith y public\u00e1u en \"Contributions from the United States National Herbarium\" 28(2): 333. 1932. La especie tipu ye: \"Lateropora ovata\" A.C. Sm.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Lateropora\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155176", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155176", "title": "Ledothamnus", "text": "Ledothamnus ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Les especies del x\u00e9neru \"Ledothamnus\" son reinales del sur de Venezuela.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos peque\u00f1os cola corteza delgada. Les fueyes son opuestes, peciolaes. Inflorescencia terminal solitaria, o flores axilares, los estambres son xeneralmente los mesmos que los p\u00e9talos.\nEl frutu ye una c\u00e1psula , oblonga a ovada, marr\u00f3n, con granes numberoses, alredor de 0,8 mm de llargor.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carl Meissner y public\u00e1u en \"Flora Brasiliensis\" 7: 171. 1863. La especie tipu ye: \"Ledothamnus guyanensis\"\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Ledothamnus\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155177", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155177", "title": "Ledum", "text": "Ledum ye un x\u00e9neru de plantes con flores llargamente reconocida na familia Ericaceae, tien 4 especies d'arbustos perennes, natives de les rexones templaes o fr\u00edes del \u00c1rticu nel Hemisferiu Norte. Con\u00f3zse-y como \"t\u00e9 de Llabrador\". Entiende 22 especies descrites y de estes, solo 4 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 1: 391. 1753. La especie tipu ye: \"Ledum palustre\" L.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Ledum\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155178", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155178", "title": "Leiophyllum", "text": "Leiophyllum ye un x\u00e9neru con ocho especies descrites de plantes perteneciente a la familia Ericaceae. At\u00f3pase n'Am\u00e9rica del Norte.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por (Pers.) R.Hedw. y public\u00e1u en \"Xenera plantarum\" 313. 1806."}
{"id": "155179", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155179", "title": "Leucothoe", "text": "Leucothoe ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae, nativu d'Asia, Am\u00e9rica y Madagascar. Entiende 95 especies descrites y de estes, solo 7 aceptaes.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos caducos o perennes qu'algama los 1-3 m tall. Les fueyes son alternes, oblogo-llanceolaes de 2-15 cm de llargor. Les flores producir en rec\u00edmanos de 3-15 cm de llargor, cada flor acampanada de 4-20 mm de llargor, blanques o dacuando roses.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por David Don y public\u00e1u en \"Edinburgh New Philosophical Journal\" 17(33): 159. 1834. La especie tipu ye: \"Leucothoe axillaris\" (Lam.) D. Don\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Leucothoe\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155181", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155181", "title": "Lyonia", "text": "Lyonia ye un peque\u00f1u x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games pertenecientes a la familia Ericaceae. Entiende 104 especies descrites y de estes, solo 30 aceptaes. \nDescripci\u00f3n.\nYe un arbustu o peque\u00f1u \u00e1rbol qu'algama 3-6 metros d'altor. Corteza estriada llonxitudinalmente, ca\u00f1es ascendentes. Les fueyes son estreches, aovadas o el\u00edptiques, cori\u00e1ceas. Les inflorescencies son 1-10 flores con ped\u00fanculos delgaos. El frutu ye una c\u00e1psula.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Thomas Nuttall y public\u00e1u en \"The Genera of North American Plants\" 1: 266\u2013267. 1818. La especie tipu ye: \"Lyonia ferruginea\" (Walter) Nutt."}
{"id": "155182", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155182", "title": "Macleania", "text": "Macleania ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 83 especies descrites y de estes, solo 28 aceptaes.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos ep\u00edfitos o terrestres. Fueyes alternes, peciolaes, cori\u00e1ceas, pinnatinervias o plinervias. Inflorescencies subfasciculadas o racemosas, axilares o terminales, con poques a numberoses flores, pedicelos bibracteolados, bract\u00e9olas deciduas; hipanto articul\u00e1u col pedicelo, cil\u00edndricu o campanulado; llimbu de la mota erecto y patente, (3\u2013) 5-lobado, llobos subagudos y triangulares; corola subcil\u00edndrica o allargada urceolada, 5-partida, llobos triangulares, agudos a subagudos; estambres xeneralmente 10, iguales, xeneralmente m\u00e1s o menos la met\u00e1 del llargu que la corola, filamentos llibres o connados, anteres fuertes con teques fuertemente granulientes, t\u00fabulos casi del mesmu llargu que los sacos de les anteres, o lateralmente connados o fund\u00edos pa formar un t\u00fabulo simple, escasamente dafechu llibres, abrir por fendedures allargaes llibres o fund\u00edes, introrses; estilu filiforme y m\u00e1s o menos del mesmu llargu que la corola o m\u00e1s llargu, ovariu 5-locular. Frutu una baga con numberoses granes peque\u00f1es.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por William Jackson Hooker y public\u00e1u en \"Icones Plantarum\" 2: t. 109. 1837. La especie tipu ye: \"Macleania floribunda\" Hook.."}
{"id": "155183", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155183", "title": "Macnabia", "text": "Macnabia ye un x\u00e9neru con dos especies de plantes de flores perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Benth. ex Endlicher y public\u00e1u en \"Xenera Plantarum\" 754. 1839. \nFoi nomada n'honor al bot\u00e1nicu William McNab (1780-1848)"}
{"id": "155185", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155185", "title": "Menziesia", "text": "Menziesia ye un x\u00e9neru con 28 especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por James Edward Smith y public\u00e1u en \"Plantarum Icones Hactenus Ineditae\" 3: pl. 56. 1791. La especie tipu ye: \"Menziesia ferruginea\" A.Gray "}
{"id": "155186", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155186", "title": "Mitrastylus", "text": "Mitrastylus ye un x\u00e9neru de plantes de flores perteneciente a la familia Ericaceae. Consta de dos especies.\nTa consider\u00e1u un sin\u00f3nimu del x\u00e9neru \"Erica\". "}
{"id": "155188", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155188", "title": "Monotropa", "text": "Monotropa ye un x\u00e9neru de plantes herbales perennes orixinalmente integr\u00e1u nuna familia propia, \"Monotropaceae\", pero angua\u00f1o incluy\u00edu en \"Ericaceae\". Entiende 28 especies descrites y de estes, solu tr\u00e9s aceptaes. \nDistribuci\u00f3n.\nLes plantes del x\u00e9neru \"Monotropa\" at\u00f3pense distribuy\u00edes n'amplies rexones del Hemisferiu Norte, llegando hasta'l norte de Suram\u00e9rica, pero son rares y escases en n\u00famberu. \nDescripci\u00f3n.\nCarauterizar por ser plantes puramente sapr\u00f3fitas y hasta ciertu puntu par\u00e1sites de los fungos que formen los sos micorrices (esto ye, micoheterotr\u00f3ficas). Al contrariu qu'otres plantes, escarecen por completu de clorofila y nun pueden realizar la fotos\u00edntesis. Esta total independencia de la lluz facer capaces de crecer en zones escures, como'l suelu de montes bien trupos onde la xamasca torga que llegue la lluz abondo por qu'esistan otres plantes de peque\u00f1u tama\u00f1u.\nCrecen ente 10 y 35\u00a0cm. Esiste un solu tarmu \u00fanicu ensin ca\u00f1es, que puede tener color blancu (\"M. uniflora\") o ente mariellu y acolorat\u00e1u (\"M. hypopitys\"). Del tarmu parten delles fueyes vestigiales, de color blancu y un llargor d'ente 5 y 10\u00a0mm. Les flores, de 9 a 15\u00a0mm de llargor, producir nel \u00e1pice del tarmu. Presenten 4 o 5 s\u00e9palos y de 3 a 6 p\u00e9talos por flor.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 1: 387\u2013388. 1753. La especie tipu ye: \"Monotropa uniflora\" L. \nMonotropa: nome xen\u00e9ricu que deriva de la pallabra griega \"monos\" = \"\u00fanicu\", y \"tropos\" = \"una vegada\" o \"tropu\" = \"un xiru\", lo que significa \"xirar o dirixise a un llau\", n'alusi\u00f3n a la inflorescencia unillateral."}
{"id": "155189", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155189", "title": "Inseutu", "text": ""}
{"id": "155191", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155191", "title": "Monotropastrum", "text": "Monotropastrum ye un peque\u00f1u x\u00e9neru con 12 especies de plantes pertenecientes a la familia Ericaceae. De les 12 especies descrites solo fueron aceptaes dos. \nDescripci\u00f3n.\nSon plantes yerb\u00e1cees perennes, par\u00e1sites de fungos micorrizos (micoheter\u00f3trofos). Los raiga\u00f1os formen una trupa masa, ensin tarmos, ensin fueyes. Les inflorescencies en rec\u00edmanos alzar dende los nuedos de la raiga\u00f1u. Les flores son solitaries o en dellos rec\u00edmanos.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Heinrich Andres y public\u00e1u en \"Symbolae Sinicae\" 7(4): 766. 1936. La especie tipu ye: \"Monotropastrum macrocarpum\" Andres. "}
{"id": "155192", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155192", "title": "Monotropsis", "text": "Monotropsis ye un x\u00e9neru con tr\u00e9s especies de plantes perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Schwein. ex Elliott y public\u00e1u en \"A Sketch of the Botany of South-Carolina and Xeorxa\" 1(5): 478\u2013479. 1817. La especie tipu ye: \"Monotropsis odorata\" Schwein. ex Elliott. "}
{"id": "155193", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155193", "title": "Mycerinus", "text": "Mycerinus ye un x\u00e9neru con tr\u00e9s especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Albert Charles Smith y public\u00e1u en \"Bulletin of the Torrey Botanical Club\" 58: 441. 1931. La especie tipu ye: \"Mycerinus sclerophyllus\" A.C.Sm.\nEspecies aceptaes.\nDarr\u00e9u pres\u00e9ntase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Mycerinus\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana ind\u00edcase'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos:"}
{"id": "155194", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155194", "title": "Nagelocarpus", "text": "Nagelocarpus ye un x\u00e9neru con dos especies de plantes de flores perteneciente a la familia Ericaceae. \nEsta consider\u00e1u un sin\u00f3nimu del x\u00e9neru \"Erica\". "}
{"id": "155195", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155195", "title": "Notopora", "text": "Notopora ye un x\u00e9neru con cinco especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Joseph Dalton Hooker y public\u00e1u en \"Hooker's Icones Plantarum\" 12: 53, t. 1159. 1873. La especie tipu ye \"Notopora schomburgkii\" \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Notopora\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155196", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155196", "title": "Oreanthes", "text": "Oreanthes ye un x\u00e9neru con siete especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por George Bentham y public\u00e1u en \"Plantes Hartwegianas imprimis Mexicanes\" 140. 1844. La especie tipu ye: \"Oreanthes buxifolius\"\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Oreanthes\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155198", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155198", "title": "Orthaea", "text": "Orthaea ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 39 especies descrites y de estes, solo 25 aceptaes. Distribuyir dende M\u00e9xicu hasta Bolivia.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos baxos. Fueyes alternes, perennes, cortamente peciolaes, cori\u00e1ceas a subcori\u00e1ceas, pinnatinervias o plinervias. Inflorescencies axilares, racemosas, subfasciculadas, o con 1-2 flores; br\u00e1cteas florales 1, diminutes o dacuando grandes y vistoses, xeneralmente caduques; pedicelos articulaos cola mota; bract\u00e9olas 2, xeneralmente basales. Flores 5-meres, la estivaci\u00f3n valvada; mota sins\u00e9palo, el tubu terete \u00f3 3-al\u00e1u, el llimbu erecto a suberecto, xeneralmente 5-lobado, o escasamente 3-lobado y ent\u00f3s los llobos bractiformes y bien allargaos, dacuando los m\u00e1rxenes glandulares; corola simp\u00e9tala, tubular a subcil\u00edndrica, carnosa; estambres (8-)10, alternadamente desiguales, xeneralmente como1/3 de la llongura de la corola; filamentos distintos o llixeramente cohesionados na base, alternadamente desiguales, los conectivos ensin espolones; anteres iguales o alternada y llixeramente desiguales, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente (escasamente presente), les teques llises, los t\u00fabulos del mesmu anchu que les teques pero m\u00e1s curtios, dehiscentes por poros terminales o poros llixeramente oblicuos; polen ensin filos de viscina; ovario\u00ednfero. Frutos en baga.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 24: 14, 23\u201324. 1851. La especie tipu ye \"Orthaea secundiflora\" (Poepp. &amp; Endl.) Klotzsch. "}
{"id": "155199", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155199", "title": "Orthilia", "text": "Orthilia puede facer referencia a les siguientes plantes:"}
{"id": "155200", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155200", "title": "Oxydendrum", "text": ""}
{"id": "155201", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155201", "title": "Pellegrinia", "text": "Pellegrinia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 28 especies descrites y de estes, solo 6 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Hermann Otto Sleumer y public\u00e1u en \"Notizblatt des Botanischen Gartens und Museums zu Berlin-Dahlem\" 12(113): 279, 287\u2013288. 1935. La especie tipu ye: \"Pellegrinia grandiflora\" (Ruiz &amp; Pav. ex G. Don) Sleumer \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Pellegrinia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155202", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155202", "title": "Pentachondra", "text": "Pentachondra ye un x\u00e9neru con diez especies descrites de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae\" 549. 1810. La especie tipu nun foi designada. "}
{"id": "155203", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155203", "title": "Pernettyopsis", "text": "Pernettyopsis ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 4 especies descrites. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por King &amp; Gamble y public\u00e1u en \"Journal of the Asiatic Society of Bengal. Part 2. Natural History\" 74(2): 79. 1906. La especie tipu nun foi designada. "}
{"id": "155204", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155204", "title": "Phyllodoce", "text": "Phyllodoce ye un peque\u00f1u x\u00e9neru de plantes pertenecientes a la familia Ericaceae. Naturales de les rexones montascoses del occidente d'EE.XX. Entiende 16 especies descrites y de estes, solo 5 aceptaes.\nDescripci\u00f3n.\nYe un peque\u00f1u arbustu rastreru con fueyes asemeyaes a les aguyes del pinu y con flores acampanaes de color rosa, mariellu o p\u00farpura. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Richard Anthony Salisbury y public\u00e1u en \"The Paradisus Londinensis\" 1: pl. 36. 1806.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Phyllodoce\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos.\nYang * \"Phyllodoce grahamii\" (Hook.) Nutt."}
{"id": "155206", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155206", "title": "Platycalyx", "text": "Platycalyx ye un x\u00e9neru con una especies de plantes de flores perteneciente a la familia Ericaceae. \nTa consider\u00e1u un sin\u00f3nimu del x\u00e9neru \"Erica\""}
{"id": "155208", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155208", "title": "Plutarchia", "text": "Plutarchia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 13 especies descrites y de estes, solo 5 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Albert Charles Smith y public\u00e1u en \"Bulletin of the Torrey Botanical Club\" 63: 311. 1936. La especie tipu ye: \"Plutarchia rigida\" (Benth.) A.C. Sm.\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Plutarchia\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155210", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155210", "title": "Prionotes", "text": "Prionotes ye un x\u00e9neru con dos especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae\" 552. 1810. La especie tipu ye: \"Prionotes cerinthoides\" "}
{"id": "155211", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155211", "title": "Psammisia", "text": "Psammisia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 96 especies descrites y de estes, solo 39 aceptaes. Distribuyir por Mesoam\u00e9rica, Colombia, Venezuela, Guyana, Ecuador, Per\u00fa, Bolivia, Brasil y Trinid\u00e1 y Tobagu. \nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos terrestres o epif\u00edticos. Fueyes xeneralmente alternes, escasamente subopuestas a opuestes, peciolaes o escasamente subs\u00e9siles, cori\u00e1ceas, plinervias o pinnatinervias , los m\u00e1rxenes enteros. Inflorescencies axilares o terminales, subfasciculadas o racemosas con poques a munches flores; br\u00e1ctea floral 1, peque\u00f1a; pedicelos articulaos cola mota; bract\u00e9olas 2, xeneralmente basales. Flores 5-meres, ensin arume, la estivaci\u00f3n valvada; mota sins\u00e9palo, el tubu terete, escasamente al\u00e1u, el llimbu erecto o patente; corola simp\u00e9tala, subcil\u00edndrica, allargada, urceolada o subglobosa, carnosa; estambres (8-)10(-12), iguales, 1/3 de la corola a casi tan llargos como ella; filamentos distintos o connatos, iguales, los conectivos toos llaterales y distalmente 2-espolonados o ensin espolones (escasamente los espolones inconspicuos o ausentes), los espolones agudos y conspicuos o arrondaos y non bien aparentes; anteres iguales, r\u00edxides, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente, les teques granulares, los t\u00fabulos distintos, 1/4 de la llongura de les teques hasta como de la llongura d'elles, dehiscentes por hendiduras allargaes introrses; polen ensin filos de viscina; ovariu \u00ednfero. Frutos en bagues, cori\u00e1ceos. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 24: 16, 42\u201343. 1851. La especie tipu ye: \"Psammisia falcata\" Klotzsch."}
{"id": "155213", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155213", "title": "Pyrola", "text": "Pyrola ye un peque\u00f1u x\u00e9neru con 33 especies de plantes de flores pertenecientes a la familia Ericaceae. Naturales de les rexones templar y \u00e1rticu del hemisferiu norte. Ye un peque\u00f1u arbustu con una roseta de simples fueyes ovaes. Con tarmos de flores de color crema o rosadas que se producen en rec\u00edmanos. \nDescripci\u00f3n.\nSon yerbes o subarbustos erectos, perennes; con tarmos simples. Fueyes alternes o subopuestas, formando rosetas basales, peciolaes, cori\u00e1ceas, pinnatinervias, los m\u00e1rxenes enteros o obtusa y inconspicuamente crenados. Inflorescencies en rec\u00edmanos sim\u00e9tricos, les br\u00e1ctees de los escapos 1-4; br\u00e1cteas florales 1, persistentes. Flores fragantes, p\u00e9ndulas; mota persistente nel frutu, los llobos non traslapados na base; corola crateriforme o anchamente campanulada, llixeramente zigomorfa, los p\u00e9talos c\u00f3ncavos, cerosos, blancos, o d'un blancu verdosu o rosado-ablancaz\u00e1u, ensin ap\u00e9ndices o tub\u00e9rculos; estambres m\u00e1s o menos incluy\u00edos, arrexuntaos nos llaos adaxiales de les flores; filamentos llixeramente tornaos, esplanaos, atenuaos escontra la base, glabros; anteres coles teques rugosas o llises, mucronadas na base, los t\u00fabulos curtios, dehiscentes por poros ovales o el\u00edpticos; ovariu ensin un discu nectar\u00edfero; estilu torn\u00e1u, largamente exerto, el \u00e1pice volti\u00e1u escontra riba, l'estigma con un pescuezu o aniellu inconspicuo subxacente. Frutos en c\u00e1psules p\u00e9ndulas, ablay\u00e1u-globoses, non dehiscentes por completu, les sutures araneosas. Tienen un n\u00famberu de cromosomes de n =23, 46.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 1: 396\u2013397. 1753. La especie tipu ye: \"Pyrola rotundifolia\"\nPyrola: nome xen\u00e9ricu diminutivu latino de \"Pyrus\" que significa \"pera\", pola forma de les fueyes."}
{"id": "155214", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155214", "title": "Rhodothamnus", "text": "Rhodothamnus ye un peque\u00f1u x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games pertenecientes a la familia Ericaceae.\nDescripci\u00f3n.\nYe un peque\u00f1u arbustu rastreru qu'algama los 40 cm d'altor, con ca\u00f1es erectas o estend\u00edes. Les fueyes peque\u00f1es, ovales, allargaes con m\u00e1rxenes ciliaos. Les flores, grandes de color rosa viol\u00e1ceo en ped\u00fanculos. Corola en forma tubular. Tien 5 p\u00e9talos.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Ludwig Reichenbach y public\u00e1u en \"Handb. Gewachsk.\" (ed. 2) 1: 667, 688. 1827. La especie tipu ye: \"Rhodothamnus chamaecistus\"\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Rhodothamnus\" aceptaes hasta febreru de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155215", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155215", "title": "Richea", "text": "Richea ye un x\u00e9neru con 29 especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae\" 555. 1810. La especie tipu ye: \"Richea dracophylla\" R. Br. "}
{"id": "155217", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155217", "title": "Salaxis", "text": "Salaxis ye un x\u00e9neru con 36 especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Richard Anthony Salisbury y public\u00e1u en \"Transactions of the Linnean Society of London\" 6: 317. 1802. La especie tipu ye: \"Salaxis axillaris\""}
{"id": "155219", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155219", "title": "Satyria", "text": "Satyria ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 33 especies descrites y de estes, solo 12 aceptaes. Distrib\u00fayese dende M\u00e9xicu hasta Bolivia.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos ep\u00edfitos o terrestres. Fueyes alternes, cori\u00e1ceas, enteres, xeneralmente plinervias pero raramente pinnatinervias. Inflorescencies terminales o axilares, frecuentemente caulifloras, racemosas o subfasciculadas con poques o numberoses flores dacuando p\u00e9ndulas, pedicelos menudamente bibracteolados, abrazaos por br\u00e1cteas peque\u00f1es; hipanto articul\u00e1u col pedicelo, subgloboso a cortamente campanulado; llimbu de la mota espandida o patente, llobos (3\u20134) 5, ovaos a triangulares o puramente apiculados; corola cil\u00edndrica a angostamente vasiforme, llobos 5, triangulares a angostamente oblongos, agudos; estambres 10, alternadamente desiguales, polo xeneral cerca de 1/3 de la llongura de la corola, filamentos iguales y firmemente connados formando un tubu monadelfo por m\u00e1s de 1/2 del so llargor, membran\u00e1ceo a delgadamente cori\u00e1ceo, sacos de les anteres subcori\u00e1ceos, firmes, alternadamente desiguales en llargor y dimorfos con teques llixeramente granulientes, los estensos t\u00fabulos non rigorosamente estremaos de los sacos de les anteres, abrir por fendedures oblicues; estigma xeneralmente trunc\u00e1u, estilu filiforme tan llargu como la corola o llixeramente exerto. Frutu una baga ensundiosa; granes numberoses.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 24: 14, 21\u201322. 1851. La especie tipu ye: \"Satyria warszewiczii\" Klotzsch\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Satyria\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155220", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155220", "title": "Scyphogyne", "text": "Scyphogyne ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 23 especies descrites y de estes, solo 2 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Joseph Decaisne y public\u00e1u en \"Voyage Coquille Bot.\" , t. 54. 1829-1834. La especie tipu ye: \"Scyphogyne inconspicua\" Decne. \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Scyphogyne\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos.\nReferencies.\n "}
{"id": "155221", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155221", "title": "Semiramisia", "text": "Semiramisia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 9 especies descrites y de estes, solo 2 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 24: 15, 25. 1851. La especie tipu ye: \"Semiramisia speciosa\" (Benth.) Klotzsch\nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Semiramisia\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155222", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155222", "title": "Siphonandra", "text": "Siphonandra ye un x\u00e9neru con cuatro especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnae\" 24: 24, 14. 1851. La especie tipu ye: \"Siphonandra elliptica\""}
{"id": "155223", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155223", "title": "Sphyrospermum", "text": "Sphyrospermum ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 30 especies descrites y de estes, solo 22 aceptaes. \nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos delgaos, dacuando esparnaos, ep\u00edfitos o terrestres frecuentemente con ca\u00f1es colgantes. Fueyes alternes, peque\u00f1es y con nervadura inconspicua, cori\u00e1ceas; subs\u00e9siles. Inflorescencies de poques flores solitaries o raramente en pares nes axilas de les fueyes, pedicelos delgaos, pendilexos, distalmente ench\u00edos, bract\u00e9olas 2, deciduas, flores col hipanto continuu col pedicelo, subgloboso o obc\u00f3nico; llimbu de la mota suberecto, llobos 4\u20135; corola cil\u00edndrica a campanulada, 4\u20135-llobada; estambres xeneralmente n'igual n\u00famberu o en doble n\u00famberu que los llobos de la corola, iguales o alternadamente daqu\u00e9 desiguales, filamentos delgaos, ligulados, anteres ensertes dorsalmente cerca de la base, membran\u00e1ceas, llises, xeneralmente m\u00e1s curties que los filamentos, los 2 t\u00fabulos llibres d'igual tama\u00f1u o m\u00e1s llargos que los sacos de les anteres, abrir por fendedures ovalaes y introrses; estigma trunc\u00e1u, estilu filiforme, casi del mesmu llargu que la corola, \u00f3vulos numberosos, placentaci\u00f3n axial pero frecuentemente d'apariencia central o basal. Frutu baya subglobosa o elipsoide, pericarpo glabro o patente pubescente, fr\u00e1xil cuando secu pero ensundiosu al maurecer, coron\u00e1u pol llimbu de la mota y los llobos persistentes, 4\u20135-locular, les divisiones descomponi\u00e9ndose r\u00e1pido; granes allargaes, estriaes, ablancazaes col embri\u00f3n verde visible al travi\u00e9s del endosperma.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Poepp. &amp; Endl. y public\u00e1u en \"Nova Genera ac Species Plantarum\" 1: 4. 1835. La especie tipu ye: \"Sphyrospermum buxifolium\""}
{"id": "155224", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155224", "title": "Stokoeanthus", "text": "Stokoeanthus ye un x\u00e9neru con una especie de planta perteneciente a la familia Ericaceae. \nTa consider\u00e1u un sin\u00f3nimu del x\u00e9neru \"Erica. "}
{"id": "155225", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155225", "title": "Styphelia", "text": "Styphelia ye un peque\u00f1u x\u00e9neru con 323 especies d'arbustos pertenecientes a la familia Ericaceae. Son nativos en gran mayor\u00eda d'Australia. Entiende 321 especies descrites y de estes, solo 3 aceptaes y una gran cantid\u00e1 pendiente de clasificar. \nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos qu'algamen 40-200 cm d'altor con tarmos erectos. Les fueyes son peciolaes, el\u00edptiques o oblongo-el\u00edptiques de 15-35 mm d llargor y 3-9 mm d'anchu con m\u00e1rxenes enteros. Les flores de color color\u00e1u, crema o mariellu verdoso maciu.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por James Edward Smith y public\u00e1u en \"A Specimen of the Botany of New Holland\" 45. 1795. La especie tipu ho foi designada \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Styphelia\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos.\nDalgunes de les especies enantes incluy\u00edes nesti x\u00e9neru fueron asignaes a otros x\u00e9neros, incluy\u00edos \"Acrothamnus\", \"Agiortia\", \"Astroloma\", \"Brachyloma\", \"Croninia\", \"Cyathopsis\", \"Leptecophylla\", \"Leucopogon\", \"Lissanthe\" y \"Planocarpa\"."}
{"id": "155226", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155226", "title": "Sympieza", "text": "Sympieza ye un x\u00e9neru con diez especies de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTa consider\u00e1u un sin\u00f3nimu del x\u00e9neru \"Erica\". "}
{"id": "155227", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155227", "title": "Syndesmanthus", "text": "Syndesmanthus ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 28 especies descrites y de estes, munches son sin\u00f3nimos y delles rimaes de clasificar. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 12: 240. 1838. La especie tipu nun foi designada."}
{"id": "155228", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155228", "title": "Tepuia", "text": "Tepuia ye un x\u00e9neru de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Entiende 8 especies descrites y de estes, solo 7 aceptaes. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Wendell Holmes Camp y public\u00e1u en \"Brittonia\" 3: 178, f. 4\u20135. 1939. La especie tipu ye: \"Tepuia tatei\" Camp \nEspecies aceptaes.\nDe sigu\u00edo br\u00edndase un llist\u00e1u de les especies del x\u00e9neru \"Tepuia\" aceptaes hasta marzu de 2014, ordenaes alfab\u00e9ticamente. Pa ca\u00fana indica'l nome binomial sigu\u00edu del autor, embriv\u00edu seg\u00fan les convenciones y usos."}
{"id": "155229", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155229", "title": "Thamnus", "text": "Thamnus ye un x\u00e9neru con una especies de plantes de flores perteneciente a la familia Ericaceae. \nTa consider\u00e1u un sin\u00f3nimu del x\u00e9neru \"Erica\"."}
{"id": "155231", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155231", "title": "Thibaudia", "text": "Thibaudia ye un x\u00e9neru con unes 60 especies aceptaes de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. Distribuyir por Mesoam\u00e9rica, Colombia, Venezuela, Guyana, Surinam, Ecuador, Per\u00fa y Bolivia.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos epif\u00edticos a terrestres. Fueyes alternes, perennes, peciolaes, cori\u00e1ceas a subcori\u00e1ceas, pinnatinervias o plinervias, los m\u00e1rxenes enteros o crenulados. Inflorescencies axilares o terminales, del tipu acericu pulviniformes (glomeruladas), subfasciculadas, racemosas o paniculadas con poques a munches flores; br\u00e1ctea floral 1, peque\u00f1a; pedicelos articulaos cola mota (Mesoam\u00e9rica) o escasamente continuos; bract\u00e9olas 2. Flores 5-meres, ensin arume, la estivaci\u00f3n valvada; mota sins\u00e9palo, el tubu cortamente cil\u00edndricu o campanulado, ensin ales o n'ocasiones angostamente 5-angulado o al\u00e1u, el llimbu erecto a llixeramente patente distalmente; corola simp\u00e9tala, subcil\u00edndrica, dacuando 5-angulada, escasamente llixera a fuertemente alada, membran\u00e1cea; estambres 10, iguales, frecuentemente casi tan llargos como la corola; filamentos distintos o connatos, iguales, los conectivos ensin espolones; anteres iguales, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente, les teques llises o llixeramente granulares, los t\u00fabulos 2, distintos, casi de la llongura de les teques o escasamente'l doble de llargu, dehiscentes por hendiduras introrses allargaes; polen ensin filos de viscina; ovariu \u00ednfero. Frutos en bagues. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Ruiz &amp; Pav. y public\u00e1u en \"Exposition des Familles Naturelles\" 1(2): 362. 1805. La especie tipu ye: \"Thibaudia mellifera\" Ruiz &amp; Pavon ex St. Hil."}
{"id": "155232", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155232", "title": "Thoracosperma", "text": "Thoracosperma ye un x\u00e9neru con 40 especies descrites de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Johann Friedrich Klotzsch y public\u00e1u en \"Linnaea\" 9: 350. 1834. La especie tipu ye: \"Thoracosperma paniculatum\" (Thunb.) Klotzsch. "}
{"id": "155233", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155233", "title": "Trochocarpa", "text": "Trochocarpa ye un x\u00e9neru con 25 especies de plantes con flores perteneciente a la familia Ericaceae. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae\" 548. 1810. La especie tipu ye: \"Trochocarpa laurina\""}
{"id": "155235", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155235", "title": "Utleya", "text": "Utleya ye un x\u00e9neru monot\u00edpicu de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Ericaceae. La so \u00fanica especie: \"Utleya costaricensis\" ye orixinaria de Costa Rica.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos epif\u00edticos; con tarmos maduros glabros, con ales suberosas; ramines agudamente anguladas, alaes. Fueyes 2.5-5(-6) \u00d7 (1-)1.5-3.5 cm, el\u00edptiques a ov\u00e1u-el\u00edptiques, glabras pero fimbriado-glandulares, la base cuneada y decurrente, los m\u00e1rxenes enteros o distalmente crenados, el \u00e1pice cortamente acuminado col \u00e1pice y\u00e1 s\u00eda agudu o obtusu; pec\u00edolos 4-12 mm, afiladamente angulados, glabros pero fimbriado-glandulares. Inflorescencies racemosas, con 3-4 flores; raquis 3-6 mm, afiladamente angulado, glabro; br\u00e1cteas florales c. 1 mm, ovaes; pedicelos 12-14 mm, glabros pero fimbriado-glandulares; bract\u00e9olas 1-1.5 mm, basales, ovaes, agudes, marginalmente fimbriado-glandulares. Flores cola mota 5.5-8 mm, anchamente 5-al\u00e1u, les ales alternaes colos llobos y m\u00e1s llargues qu'ellos, glabro pero fimbriado-glandular, el tubu 2-2.5 mm, obc\u00f3nico, los llobos c. 0.5 mm, apiculados; corola c. 4 mm, fuertemente urceolada, pentagonal en seici\u00f3n tresversal, carnosa, d'un rosado p\u00e1lidu colos llobos blancos, glabra pero densamente pelosa per dientro nel garg\u00fcelu, los llobos 1 mm, triangulares con espolones c. 1.5 mm d'anchu, verticalmente empobinaos, ov\u00e1u-obtusos, lateralmente estruy\u00edos, como del doble d'altu de los llobos puramente; estambres c. 3 mm; filamentos c. 2 mm, distintos, largamente pelosos na 1/2 distal; anteres 1.5-1.8 mm, les teques c. 1 mm, fuertemente incurvadas na base. Bagues ensin conocer. \nTaxonom\u00eda.\n\"Utleya costaricensis\" foi descritu por Wilbur &amp; J.L.Luteyn y public\u00e1u en \"Brittonia\" 29(3): 267\u2013270, f. 4. 1977."}
{"id": "155236", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155236", "title": "Vaccinium", "text": "Vaccinium ye un x\u00e9neru d'arbustos de la familia \"Ericaceae\" qu'incl\u00fai a toles especies llamaes ar\u00e1ndanu, como'l ar\u00e1ndanu azul (\"Vaccinium corymbosum\"). Esti x\u00e9neru conti\u00e9n 908 especies descrites y de estes, solo 172 aceptaes.\nDescripci\u00f3n.\nSon arbustos o escasamente \u00e1rboles, terrestres o epif\u00edticos, frecuentemente rizomatosos. Fueyes alternes, perennes o deciduas, cortamente peciolaes, pinnatinervias o plinervias, los m\u00e1rxenes enteros o serraos.\nInflorescencies axilares, racemosas o escasamente con 1-2 flores; br\u00e1ctea floral 1, peque\u00f1a; pedicelos articulaos o continuos cola mota; bract\u00e9olas 2. Flores 4-5-meres, xeneralmente con arume, la estivaci\u00f3n inxerida; mota sins\u00e9palo, el tubu cil\u00edndricu a globosu, los llobos escasamente obsoletos; corola simp\u00e9tala, cil\u00edndrica, urceolada, o campanulada, membran\u00e1cea a delgadamente-carnosa, los llobos escasamente part\u00edos casi hasta la base; estambres 8 o 10, iguales, de la llongura de la corola; filamentos distintos, iguales, m\u00e1s llargos que les anteres, el conectivo con o ensin espolones, dacuando n'apariencia con espolones vestigiales; anteres iguales, el tex\u00edu de desintegraci\u00f3n ausente, les teques llises o papiladas, los t\u00fabulos 2, distintos, dehiscentes por poros terminales o escasamente por hendiduras oblicues; polen ensin filos de viscina; anteres non dehiscentes, sin\u00f3n poricidas afeches a polinizaci\u00f3n per runf\u00edu. Ovariu dafechu \u00ednfero o en parte \u00ednfero, 4-5(-falsamente 10)-locular; estilu casi igual a la corola. Frutos en bayes; granes 5 a numberoses, dacuando con una vaina mucilaginosa.\nEl frutu desenvolver a partir d'un ovariu inferior, polo que bot\u00e1nicamente consid\u00e9rase-y una falsa baya.\nDistribuci\u00f3n y h\u00e1bitat.\nEl so h\u00e1bitat ye, principalmente, les rexones fr\u00edes del hemisferiu norte, anque tami\u00e9n hai especies tropicales en rexones tan distantes como Madagascar y \u1e24awai. Estes plantes, sicas\u00ed, prefieren terrenes abiertos seg\u00fan zones de monte baxu. N'Espa\u00f1a, n'est\u00e1u mont\u00e9s, pueden atopase tres especies, toes elles en montes altos y ambientes m\u00ednimamente h\u00famedos: l'ar\u00e1ndanu com\u00fan (\"Vaccinium myrtillus\"), l'ar\u00e1ndanu negru (\"Vaccinium uliginosum\") y, bien raramente, l'ar\u00e1ndanu color\u00e1u (\"Vaccinium vitis-idaea\").\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 1: 349\u2013352. 1753. La especie tipu ye: \"Vaccinium uliginosum\" L.\nVaccinium: nome xen\u00e9ricu que s'utiliz\u00f3 en llat\u00edn cl\u00e1sicu pa un tipu de baya (probablemente l'ar\u00e1ndanu \"Vaccinium myrtillus\"), pero la so \u00faltima derivaci\u00f3n ye escura, (nun ye la mesma pallabra que \"vaccinum\" = \"d'o perteneciente a les vaques\").\nSubx\u00e9neros.\nEsisten dos subx\u00e9neros:"}
{"id": "155238", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155238", "title": "Zenobia", "text": "Septimia Bathzabbai Zainib (; ; ), m\u00e1s conocida como Zenobia , foi la segunda muyer del pr\u00edncipe Septimio Odenato (castellanizaci\u00f3n del nome Odenat) de Palmira, dependiente del Imperiu romanu, y reina del Imperiu de Palmira ente 267 y 272, tres l'asesinatu del so home en 267, cuando tom\u00f3'l poder en nome del so nuevu f\u00edu herederu.\nAprovechando les disputes nel interior del imperiu romanu pol lideralgu del mesmu, el reinu de Palmira sublev\u00f3se ya intent\u00f3 crear el so propiu imperiu col enfotu de apoderar a los dos que -y flanqueaban, el romanu y el sas\u00e1nida. Tami\u00e9n ten\u00eden l'incentivu d'aprovechar el vac\u00edu de poder que l'Imperiu sas\u00e1nida ent\u00e1 nun algamara a enllenar. Les campa\u00f1es militares de Zenobia dex\u00e1ron-y crear un imperiu que tomaba toa'l Asia Menor ya inclusive llogr\u00f3 tomar Exiptu coles sos tropes nel a\u00f1u 269, y\u00e1 que ell\u00ed llevant\u00e1rase un posible candidatu al tronu romanu. Zenobia llogr\u00f3 deponer al pretendiente y reclam\u00f3 la corona del imperiu pal so f\u00edu. \nGobern\u00f3 Exiptu hasta l'a\u00f1u 272, cuando foi ganada y unviada como reh\u00e9n a Roma pol emperador Aureliano. A partir d'esti momentu, el dest\u00edn de Zenobia paez confusu. Esisten m\u00faltiples teor\u00edes desque una enfermed\u00e1 acab\u00f3 cola vida de Zenobia, hasta que foi una fuelga de fame o una execuci\u00f3n por decapitaci\u00f3n la causa de la so muerte. La versi\u00f3n m\u00e1s optimista y aceptada cuenta que Aureliano qued\u00f3 tan impresion\u00e1u por Zenobia que la lliberar, otorg\u00e1ndo-y una villa en Tibur (actual T\u00edvoli, Italia) onde se convirti\u00f3 nuna fil\u00f3sofa destacada de l'alta socied\u00e1, viviendo como una matrona romana m\u00e1s.\nOrixe ya infancia.\nLa socied\u00e1 de Palmira yera una axuntadura de tribus sem\u00edtiques (na so mayor\u00eda arameos y \u00e1rabes) y Zenobia nun puede ser identificada en neng\u00fan grupu; como ella yera de Palmira, pue que tuviera sangre \u00e1rabe y arameo. La informaci\u00f3n sobre los sos ancestros y les sos conexones familiares inmediatos ye escasa y contradictoria. Nun se sabe nada alrodiu de la so madre y alder\u00edcase la identid\u00e1 del so padre, qui\u00e9n podr\u00eda ser Zabaii ben Selim o Julio Aurelio Zenobio. Fontes maniquees menten a una \"Nafsha\", hermana de la \"reina de Palmira\", pero eses fontes son confuses y \"Nafsha\" puede referise a Zenobia mesma; ye dudosu que Zenobia tuviera una hermana.\nLa \"Historia Augusta\" conti\u00e9n detalles alrodiu de la so curtia vida, anque'l so grau de certidume ye dudosu, na so ni\u00f1ez el so pasatiempu yera la caza y aparentemente nun yera una plebeya sin\u00f3n que recibir\u00eda una educaci\u00f3n apropiada pa una noble rapaza de Palmira. Am\u00e1s de la so llingua materna'l aram\u00e9u de Palmira, Zenobia yera capaz de falar en llat\u00edn y fluidamente l'aram\u00e9u exipciu y el griegu.\nReina de Palmira.\nAlredor de 255, con unoss 14 a\u00f1os, Zenobia convertir na segunda esposa de Septimio Odenato el \"raz\" (se\u00f1or) de Palmira a partir de 258.Al casase, adopt\u00f3'l praenomen \"Septimia\", anque roblaba col so nome aram\u00e9u \"Bat-Zabbai\". Con esti matrimoniu recibi\u00f3 un fiyascu llam\u00e1u Hairan, f\u00edu del primer matrimoniu de Odenato. \nAlredor de 266 Odenato y Zenobia tuvieron un f\u00edu, \"Lucius Iulius Aurelio Septimio Vaballathus Atenodoro\", m\u00e1s conoc\u00edu como Vabalato.\nEn 267 el so home y el so fiyascu fueron asesinaos pol so sobr\u00edn y primu Meonio, y ella sentenciar a muerte. El so f\u00edu Vabalato ten\u00eda ent\u00f3s solo un a\u00f1u d'ed\u00e1, polo que Zenobia asocedi\u00f3 al so mar\u00edu y gobern\u00f3 Palmira como rexente del menor. A dambos fu\u00e9ron-y daos los t\u00edtulos honor\u00edficos de Augusta y Augusto.\nTres la muerte de Galieno en 268 y viendo que'l so socesor, Claudio el G\u00f3ticu, ten\u00eda que dedicar tolos sos esfuercios a compensar una invasi\u00f3n goda, Zenobia sublev\u00f3 a Palmira ya intent\u00f3 crear el so propiu imperiu. El so oxetivu declar\u00e1u yera protexer l'Imperiu romanu d'Oriente del Imperiu sas\u00e1nida, pola paz de Roma, sicas\u00ed, los sos esfuercios aumentaron significativamente el poder del so tronu. Roma, envolubrada nun nuevu periodu de caos por cuenta de les distintes socesiones, dex\u00f3 a la reina de Palmira, que taba bien asitiada nel so reinu, intentar aspirar a crear un tercer imperiu, col enfotu de apoderar a los dos imperios que -y flanqueaban. \nZenobia fortific\u00f3 y enguapeci\u00f3 la ciud\u00e1 de Palmira, que cuntaba ent\u00f3s con una poblaci\u00f3n que superaba los 150.000 habitantes. Les muralles qu'arrodiaben la ciud\u00e1, seg\u00fan dic\u00edase, ten\u00eden 21 quil\u00f3metros de circunferencia. Cuntaba con una avenida curiada por grandes columnes corinties de m\u00e1s de 15 metros d'altor. Taba llena de formosos templos, monumentos, xardinos y edificios p\u00fablicos, ente ellos destacaba'l Templu del Sol. \nZenobia mand\u00f3 alzar nel a\u00f1u 271 un par d'estatues d'ella y del so difuntu mar\u00edu. Tami\u00e9n estatues de h\u00e9roes y de benefactores atopar por tola ciud\u00e1, pidiendo a tolos nobles de la ciud\u00e1 que mandaren esculpir les sos estatues y colles llevantaren una columna na qu'exhibiles. Tolos notables de la ciud\u00e1, posaron ante los artistes pa prestu de los conceyales. En Palmira pod\u00eden atopase cerca de doscientes estatues nes sos columnes y nes par\u00e9s del \u00e1gora.\nZenobia foi conquistando nuevos territorios, aumentando'l territoriu del Imperiu de Palmira en memoria del so mar\u00edu y como mand\u00e1u al so f\u00edu. \nLes invasiones d'Exiptu y Anatolia.\nEn 269, Zenobia, el so ex\u00e9rcitu, y el xeneral Zabdas conquistaron violentamente Exiptu cola ayuda del so ali\u00e1u exipciu, Tim\u00e1genes, y el so ex\u00e9rcitu. El prefeutu romanu d'Exiptu, Probo Tenagino y les sos fuercies, trataron d'espulsa-yos d'Exiptu, pero l'ex\u00e9rcitu de Zenobia prind\u00f3 y degoll\u00f3 a Probo. Zenobia proclam\u00f3se reina d'Exiptu y acu\u00f1\u00f3 monedes col so nome. Nesi momentu'l so reinu estender dende'l Nilu hasta'l \u00c9ufrates.\nDempu\u00e9s d'estes incursiones iniciales, Zenobia aport\u00f3 a conocida como la \"reina guerrera del Este\" al dirixir personalmente al so ex\u00e9rcitu, demostrando ser bona caballeru, capaz de caminar tr\u00e9s o cuatro milles colos sos soldaos a cuerpu.\nZenobia fixo espediciones col so gran ex\u00e9rcitu y conquist\u00f3 Anatolia hasta Ancira y Calcedonia, y m\u00e1s tarde Siria, Palestina y el El L\u00edbanu. Nel so imperiu de curtia duraci\u00f3n, Zenobia tom\u00f3 rutes de comerciu vitales pa los romanos.\nL'emperador Aureliano, xub\u00edu al tronu nel a\u00f1u 270, n'estabilizando la frontera del Danubiu, decidi\u00f3 finalmente entamar una campa\u00f1a militar contra ella. Mand\u00f3 dalgunes de les sos fuercies escontra Exiptu y el gruesu del so ex\u00e9rcitu escontra l'este al travi\u00e9s d'Asia Menor. Zenobia cuntaba con un gran ex\u00e9rcitu, form\u00e1u polos sos arqueros y catafractos comandado por dos xenerales, Zabdas y Zabbai. Pero Aureliano conquist\u00f3 Exiptu y llanz\u00f3 les sos fuercies escontra Siria.\nZenobia foi ganada en Emesa (actual Homs), y retir\u00f3se a Palmira, onde foi sitiada por Aureliano en 272. Palmira fixera atroxu de cebera y confiaba na fuercia de los sos escelentes arqueros, esperando aguantar mientres meses, pero gracies a el xefes \u00e1rabes del desiertu, que Zenobia refalgara, Aureliano venci\u00f3 la resistencia de la ciud\u00e1. Zenobia y el so f\u00edu escapar d'ell\u00ed en camellu cola ayuda de los sas\u00e1nidas, pero fueron prindaos nel r\u00edu \u00c9ufrates polos caballeros de Aureliano, y orden\u00f3se que fueren llevaos a Roma. El curtiu rein\u00e1u de Zenobia sobre Exiptu y l'Imperiu de Palmira terminara. Los palmiranos restantes que se negaron a rindise fueron prindaos y executaos por orde de Aureliano."}
{"id": "155239", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155239", "title": "Leucopogon", "text": "Leucopogon ye un x\u00e9neru con 150-160 especies d'arbustos de plantes de flores pertenecientes a la familia Ericaceae, Foi enantes incluyida na familia Epacridaceae. Son nativos d'Australia, Nueva Zelanda, Nueva Caledonia, oeste del Pac\u00edficu y Malasia, cola mayor varied\u00e1 en sureste d'Australia. \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Robert Brown y public\u00e1u en \"Prodromus Florae Novae Hollandiae\" 541. 1810. La especie tipu ye: Leucopogon lanceolatus R. Br. "}
{"id": "155241", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155241", "title": "Rhododendron ponticum", "text": "El ye un arbustu de porte mediu del orde de les Ericales, familia de les Eric\u00e1cees. \nDescripci\u00f3n.\nLa so carauter\u00edstica m\u00e1s llamativa ye la presencia de flores grandes, roses, formando verticilos, fueyes polenques y cori\u00e1ceas que permanecen siempres verdes na planta. Tola planta conti\u00e9n alcaloides venenosos pal gan\u00e1u. Empl\u00e9gase como planta ornamental, en xardiner\u00eda.\nDistribuci\u00f3n y h\u00e1bitat.\nPlanta relicta de los montes de laurisilva del periodu terciariu. Tien dos subespecies \"Rhododendrum ponticum\" subsp. \"ponticum\" presente en diverses zones de Turqu\u00eda y \"Rhododendrum ponticum\" subsp. \"baeticum\" que vive nos montes de galer\u00eda, llocalmente llamaos canutos, del Campu de Xibraltar y la Sierra del Barcal nel sur d'Espa\u00f1a.\nTaxonom\u00eda.\n\"Rhododendron ponticum\" foi descrita por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum, Editio Secunda\" 562. 1762.\nRhododendron: nome xen\u00e9ricu que deriva de les pallabres griegues \"\u1fe5\u03cc\u03b4\u03bf\u03bd, rhodon\" = \"rosa\" y \"\u03b4\u03ad\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03bd, dendron\" = \"\u00e1rbol\".\nponticum: ep\u00edtetu latino que significa \"del Pontus, na mari\u00f1a norte de Turqu\u00eda\"."}
{"id": "155242", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155242", "title": "Arctostaphylos uva-ursi L.", "text": ""}
{"id": "155243", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155243", "title": "Actinostemmateae", "text": "Actinostemmateae ye una tribu de plantes perteneciente a la familia Cucurbitaceae. El x\u00e9neru tipu ye: \"Actinostemma\" Griff. colos siguientes x\u00e9neros:"}
{"id": "155244", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155244", "title": "Benincaseae", "text": "Benincaseae ye una tribu de plantes perteneciente a la familia Cucurbitaceae. El x\u00e9neru tipu ye: \"Benincasa\" Savi, colos siguientes x\u00e9neros:"}
{"id": "155245", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155245", "title": "Bryonieae", "text": "Bryonieae ye una tribu de plantes perteneciente a la familia Cucurbitaceae. El x\u00e9neru tipu ye: \"Bryonia\" L., colos siguientes x\u00e9neros:"}
{"id": "155246", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155246", "title": "Coniandreae", "text": "Coniandreae ye una tribu de plantes perteneciente a la familia Cucurbitaceae. El x\u00e9neru tipu ye: \"Coniandra\" Schrad., colos siguientes x\u00e9neros:\nX\u00e9neros.\nReferencies =="}
{"id": "155247", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155247", "title": "Cucurbiteae", "text": "Cucurbiteae ye una tribu de plantes perteneciente a la familia Cucurbitaceae colos siguientes x\u00e9neros:"}
{"id": "155257", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155257", "title": "Zanonieae", "text": ""}
{"id": "155258", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155258", "title": "Zanonioideae", "text": "Zanonioideae ye una subfamilia de plantes perteneciente a a la familia Cucurbitaceae coles siguientes subtribus bot\u00e1niques:"}
{"id": "155259", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155259", "title": "Cucurbitoideae", "text": "Cucurbitoideae ye una subfamilia de plantes perteneciente a la familia Cucurbitaceae coles siguientes tribus bot\u00e1niques:"}
{"id": "155260", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155260", "title": "Theria", "text": "Los terios (Theria) (del griegu \"\u03b8\u03b7\u03c1\u03af\u03bf\u03bd\" [th\u025b\u02d0'rion]) son una subcl\u00e1s de mam\u00edferos que se caractericen porque, a diferencia de los prototerios, l'embri\u00f3n nun se desenvuelve nel interior d'un g\u00fcevu, sin\u00f3n nel interior del \u00fateru maternu. Incl\u00fai los marsupiales y los placentarios. Apaecieron mientres el Cret\u00e1cicu, hai unos 120 millones d'a\u00f1os.\nCarauter\u00edstiques.\nLos terios dan a lluz a los mozos vivos ensin usar un g\u00fcevu. Esto ye posible gracies a unes prote\u00ednes clave llamaes sincitinas, que dexen intercambios ente la madre y la so descendencia al travi\u00e9s d'una llibradura, que ye rudimentaria nos marsupiales. Los estudios xen\u00e9ticos amosaron l'orixe viral de les sincitinas al travi\u00e9s del procesu de endogenizaci\u00f3n. Les sincitinas xueguen un papel bien importante na formaci\u00f3n de la capa sincitiotrofobl\u00e1stica de la llibradura xenerada pola fusi\u00f3n de les c\u00e9lules trofobl\u00e1sticas. \nOtra carauter\u00edstica de los terios ye que perdieron el g\u00fcesu coracoides, a diferencia de los sos primos monotremas.\nLes oreyes esternes o pinna son tami\u00e9n una traza distintivo y esclusivo de los terios.\nEvoluci\u00f3n.\nEl f\u00f3sil de terio m\u00e1s a antiguu conoc\u00edu ye \"Juramaia\", del Xur\u00e1sicu mediu de China. Sicas\u00ed, los datos moleculares suxuren que los terios pueden aniciase inclusive antes, mientres el Xur\u00e1sicu Tempranu\n\u00c1rbol filoxen\u00e9ticu.\nUn cladograma resum\u00edu:\n --o Subclase Theria \n |-- X\u00e9neru \"Aethomylos\" (\u2020) \n |-- X\u00e9neru \"Anisorhizus\" (\u2020)\n |-- X\u00e9neru \"Dakotadens\" (\u2020) \n |-- X\u00e9neru \"Falepetrus\" (\u2020) \n |-- X\u00e9neru \"Kasserinotherium\" (\u2020) \n |-- X\u00e9neru \"Paleomolops\" (\u2020) \n |-- X\u00e9neru \"Tetraprothomo\" (\u2020) \n |-- X\u00e9neru \"Tribotherium\" (\u2020) \n |-- X\u00e9neru \"Zygiocuspis\" (\u2020) \n |-- subfamilia Russellmyinae (\u2020) \n |-- Familia Endotheriidae (\u2020) \n |-- Familia Holoclemensiidae (\u2020) \n |-- Familia Kermackiidae (\u2020) \n |-- Familia Pappotheriidae (\u2020) \n |-- Familia Picopsidae (\u2020) \n |-- Familia Plicatodontidae (\u2020) \n |-- Familia Potamotelsidae (\u2020) \n |-o Orde Asiadelphia (\u2020) \n |-o Orde Deltatheroida (\u2020) \n |-o Cohorte Marsupialia \n `-o Cohorte Placentalia "}
{"id": "155261", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155261", "title": "Caniformia", "text": "Los caniformes (Caniformia) son un suborde del orde de los carn\u00edvoros. T\u00edpicamente tienen un llargu focicu y u\u00f1es non retr\u00e1ctiles (en contraste con otros carn\u00edvoros como los feliformes). Los animales que pertenecen a esti grupu son los c\u00e1nidos, los must\u00e9lidos, los osos, los proci\u00f3nidos y otres families allegaes. Los pinn\u00edpedos (foques, lleones marinos y morses) evolucionaron colos ancestros caniformes y, poro, considerar dientro d'esti grupu.\nHistoria evolutiva.\nLos primeres caniformes apaecen como trepadores d'\u00e1rboles, los \"gatos\" carn\u00edvoros del Paleocenu (65-55 millones d'a\u00f1os). Son descendientes de miacinos, una subfamilia de Miacidae. \"Miacis\" ye probablemente un caniforme primitivu."}
{"id": "155262", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155262", "title": "Scorpaenidae", "text": "Los escorpiones y rocotes, o escorpenas, son la familia Scorpaenidae de peces incluyida nel orde Scorpaeniformes, con especies casi toes marines y delles rares d'agua duce, distribuy\u00edos por tolos mares d'ag\u00fces tropicales y templaes, dalgunos af\u00e1ense bien a vivir n'acuariu. Apaecen per primer vegada nel rexistru f\u00f3sil nel Paleocenu, mientres el Terciariu inferior.\nMorfolog\u00eda.\nCuerpo estruy\u00edu, la cabeza de normal con crestes y escayos; les escames, cuando t\u00e1n presentes, de normal son ctenoides. De normal tienen una sola aleta dorsal, de cutiu entallada; les aletes dorsal, a\u00f1al y coxales pueden llevar gl\u00e1ndules de venenu; en dalgunos falta la vexiga natatoria, por vivir pegaos al fondu.\nH\u00e1bitat y manera de vida.\nLa mayor\u00eda tienen fecundaci\u00f3n interna, depositando delles especies los g\u00fcevos en bolses xelatinoses; les b\u00e1rabos que nacen d'ellos son planct\u00f3nicas. Casi toos viven sobre'l fondu mar\u00edn, onde s'alimenten de crust\u00e1ceos y peces.\nImportancia pal home.\nLa familia conti\u00e9n a los pexes m\u00e1s venenosos del mundu, munchos d'ellos llamativamente coloriaos; a pesar del peligru qu'esto representa, son precisamente los m\u00e1s usaos en acuariolog\u00eda pola so guapura, onde s'aclimaten bien a la vida en cautivid\u00e1, anque son dif\u00edciles de caltener pos dalgunos riquen alimentu vivo.\nX\u00e9neros.\nSeg\u00fan FishBase esisten alredor de 200 especies, arrexuntaes nos siguientes x\u00e9neros:\nSeg\u00fan ITIS, la familia Sebastidae nun ye v\u00e1lida, tien d'encuadrase dientro de la familia Scorpaenidae como subfamilia Sebastolobinae.\nAm\u00e1s esisten x\u00e9neros f\u00f3siles:"}
{"id": "155267", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155267", "title": "Moluscos", "text": ""}
{"id": "155268", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155268", "title": "Must\u00e9lidu", "text": ""}
{"id": "155269", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155269", "title": "Mustelidae", "text": ""}
{"id": "155308", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155308", "title": "\u1e36\u1e37una", "text": "\u1e36\u1e37una ye una comarca tradicional na provincia de Lli\u00f3n.\nLlendes.\nLlenda col conceyu de \u1e36\u1e37ena n'Asturies (al norte); les comarques llioneses tradicionales de Babia y Ouma\u00f1a (al oeste); coles comarques tradicionales llioneses de Gord\u00f3n, Los Arg\u00fceyos y Alba (Lli\u00f3n) (al este); y les Tierres d'Ord\u00e1s (al sur)\nConceyos.\nLa comarca tradicional t\u00e1 formada pelos conceyos de:\nEtimolox\u00eda.\nEl nome de \"\u1e36\u1e37una\" sup\u00f3nse d'orixe prerromanu, de la d\u00f3mina de los astures, habitantes orixinarios d'estes tierres, lu que sup\u00f3n un signific\u00e1u diferenti al sat\u00e9lite terrestre, col que ta rellacion\u00e1u por homofonismu.\nEl xentiliciu de los habitantes de la comarca de \u1e36\u1e37una ye tsuniegu/tsuniega.\nHidrolox\u00eda.\nEl r\u00edu \u1e36\u1e37una percuerre la fastera de noroeste a sureste, y ye'l que-y da nome a la comarca.\nLa fastera central de la comarca foi inundada pola construcci\u00f3n d'un banz\u00e1u nos a\u00f1os 1950-60, polo que la comarca tradicional at\u00f3pase dixebrada en dos.\nLlingua.\nEsta comarca ye una de las comarcas llionesas onde se fala llion\u00e9s. La conocida como fala de \u1e36\u1e37una engl\u00f3base dientru del asturllion\u00e9s occidental, en concretu na nomada Faza B."}
{"id": "155309", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155309", "title": "Mustelinae", "text": "Los mustelinos (Mustelinae) son una subfamilia de la familia Mustelidae, ya incl\u00fai musteles, fuines, melandros, famionos y otros mam\u00edferos carn\u00edvoros.\nX\u00e9neros y especies vivientes de Mustelinae.\nSeg\u00fan \"Mammal Species of the World\" esisten 15 x\u00e9neros vivientes coles sos respeutives especies:\nSubfamilia Mustelinae"}
{"id": "155310", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155310", "title": "Mustela frenata", "text": "La papalba de cola llarga o papalba andina (Mustela frenata) ye un mam\u00edferu carn\u00edvoru de la familia Mustelidae. Ye'l must\u00e9lidu m\u00e1s llargamente distribuy\u00edu nel Nuevu Mundu y caracter\u00edzase pol so cola llarga y peluda, de casi la met\u00e1 de llargor que l'animal.\nNomes comunes.\nSeg\u00fan el so allugamientu esta especie de papalba recibe los siguientes nomes:\nDistribuci\u00f3n.\nDistribuyir dende'l suroeste de Canad\u00e1 y la mayor parte d'Estaos Xun\u00edos hasta M\u00e9xicu, Am\u00e9rica Central y el noroeste de Suram\u00e9rica. \nH\u00e1bitat.\nXeneralmente at\u00f3pase en h\u00e1bitats abiertos o semiabiertos usualmente cerca de cuerpos d'agua. Los terrenes favoritos son zones con maleces y montes abiertos, cantos de campos, riberes de prader\u00edes, ci\u00e9naga y marismes. Viven en cueves abandonaes por otros mam\u00edferos, cu\u00e9vanos y resquiebros ente roques, montones de maleza, buecos de tueros, o nos espacios ente los raiga\u00f1os d'\u00e1rboles; un individuu puede usar m\u00faltiples xoriles. Toleren la cercan\u00eda de los humanos.\nCarauter\u00edstiques.\nYe una papalba t\u00edpica con un cuerpu llargo y espodao, piernes curties y una cola peluda casi tan llarga como'l restu del cuerpu del animal. Los machos adultos miden de 35 a 45 cent\u00edmetros (incluyendo la cola), y pueden pesar hasta 500 gramos; les femes son usualmente un 15\u00a0% m\u00e1s peque\u00f1es. Tienen un color marr\u00f3n claro, cola piel del banduyu amarellentada, pero en partir norte del so h\u00e1bitat esta muda a color blancu puru en iviernu. La punta de la cola ye negra en toles estaciones.\nComportamientu.\nLos territorios de los machos d'esta especie non se superponen, pero pi\u00e9nsase que pueden incluyir los territorios de delles femes). L'\u00e1rea del territoriu de los machos varia de 4 a 120\u00a0hai y estos son bien agresiva ante invasiones. Les sos cr\u00edes nacen dependientes pero a los 56 d\u00edes son capaces de prindar preses por sigo mesmes. Son capaces d'engatar \u00e1rboles y tami\u00e9n son bones nadadores, capacid\u00e1 qu'utilicen pa movilizase f\u00e1cilmente cuando habiten en terrenes pantanosos o en ci\u00e9negas.\nReproducci\u00f3n.\nLa d\u00f3mina de crianza xeneralmente ye en xunetu y agostu siendo conceb\u00edu nel mes d'abril. El periodu de llatencia ta caus\u00e1u pola implantaci\u00f3n diferida de los embriones nel \u00fateru. Los nuevos naciellos tienen los sos g\u00fceyos zarraos y tienen solamente dellos pelos llargos y blancos, pero'l desenvolvimientu postnatal ye r\u00e1pidu. Les femes algamen el maduror sexual en 3 a 4 meses, los machos al a\u00f1u d'ed\u00e1. Los mozos crecen dafechu en selmanes. Dambos padres traen alimentu a les cr\u00edes y curien d'ellos.\nDieta.\nLa papalba de cola llarga ye un carn\u00edvoru. Tien una tasa alta de metabolismu y rique comer cerca del 40% del so pesu corporal nun d\u00eda. Como la mayor\u00eda de les papalbes, come principalmente aguarones, mures, coneyos, tuzas y esguiles llistaes. Son m\u00e1s actives na nueche pero delles vegaes son vistes mientres el d\u00eda. Dacuando come p\u00e1xaros ya inseutos. Esmagaya'l craniu de les sos preses colos sos caninos. Usa l'olfatu y l'oy\u00edu p'alcontrar les sos preses. El so cuerpu delg\u00e1u d\u00e9xa-y escorrer les sos preses dientro de les sos llurigues.\nEst\u00e1u de caltenimientu.\nNa Llista Colorada de la UICN de 2008 \"Mustela frenata\" ta catalogada como especie so esmolici\u00f3n menor (LC del ingl\u00e9s \"Least Concern\"). Incluyir nesta categor\u00eda por tener una distribuci\u00f3n amplia y ser relativamente com\u00fan nel so territoriu de distribuci\u00f3n. Tolera un usu de la tierra moder\u00e1u ya inclusive puede beneficiase de la presencia humana. sicas\u00ed les sos poblaciones xeneralmente fluct\u00faan y pueden sumir llocalmente en respuesta al camb\u00e9u na cantid\u00e1 de les sos preses."}
{"id": "155311", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155311", "title": "Johann Fischer von Waldheim", "text": "Johann Gotthelf Fischer von Waldheim (\"Grigorij Ivanovitsch Fischer von Waldheim\" en rusu) (13 d'ochobre de 1771 - 18 d'ochobre de 1853) foi un anatomista, entom\u00f3logu y paleont\u00f3logu alem\u00e1n.\nFischer naci\u00f3 en Waldheim, Saxonia, f\u00edu del propietariu d'una tejedur\u00eda de llinu. Estudi\u00f3 medicina en Leipzig y sigui\u00f3 los sos estudios en Viena y Par\u00eds col so amigu Alexander von Humboldt, onde tuvo como profesor a Georges Cuvier. Llogr\u00f3 una c\u00e1tedra en Maguncia y en 1804 ocup\u00f3 la c\u00e1tedra Dem\u00eddov d'Historia Natural, convirti\u00e9ndose en Direutor del Mus\u00e9u d'Historia Natural de la Universid\u00e1 Estatal de Mosc\u00fa. N'agostu de 1805 fund\u00f3 la Socied\u00e1 Imperial de Naturalistes de Mosc\u00fa.\nFischer tuvo principalmente compromet\u00edu cola clasificaci\u00f3n de los invertebraos, result\u00e1u de lo cual foi'l so \"Entomographia Imperii Rossici\" (1820-1851). Tami\u00e9n dedic\u00f3 enforma tiempu al estudiu de f\u00f3siles."}
{"id": "155312", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155312", "title": "Heptranchias perlo", "text": "El ye una especie de tibur\u00f3n de la familia Hexanchidae, ye l'\u00fanicu tibur\u00f3n del x\u00e9neru Heptranchias. Habita dende ag\u00fces someres hasta m\u00e1s de 1000 metros de fondura. Esta especie carauterizar por tener 7 hendiduras branquiales (d'ende'l so nome xen\u00e9ricu) en llugar de 5 presentes na mayor parte de los tiburones, o de les 6 de les especies del x\u00e9neru Hexanchus. Ye bien activu, de d\u00eda y de nueche, depredador voraz d'invertebraos y peces.\nLa so importancia comercial ye escasa.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru \"Heptranchias\", que'l so nome provi\u00e9n del griegu \"heptra\" que significa \"siete brazos\", y \"agchein\" que significa \"camparina\". El nome com\u00fan n'asturianu ye aguadulce.\nDistribuci\u00f3n y h\u00e1bitat.\nL'aguadulce ye bien pocu com\u00fan, habita en tolos oc\u00e9anos del mundu menos el nord\u00e9s del oc\u00e9anu Pac\u00edficu.\nViven nes mari\u00f1es de Carolina del Norte a Cuba, incluyendo'l norte del Golfu de M\u00e9xicu, y de Venezuela a Arxentina nel oeste del Atl\u00e1nticu. Nel este del Atl\u00e1nticu, dende Marruecos a Namibia, incluyendo'l mar Mediterraneu. Tami\u00e9n nel oc\u00e9anu \u00cdndicu, el sureste de la India, Isla Aldabra, sur de Mozambique, y Sud\u00e1frica. Nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu, dende Xap\u00f3n a China, Indonesia, Australia, Nueva Zelanda, y norte de Chile.\nYe una especie demersal a semi-pel\u00e1xicu atop\u00e1ronse exemplares a una fondura de 300-600 metros, pero dacuando at\u00f3pase cerca de la superficie (anque estos informes pueden representar errores d'identificaci\u00f3n) o a una fondura de 1000 m. At\u00f3pase principalmente nel esterior de la plataforma continental y alta turria continental, y tami\u00e9n s'atopen nes prader\u00edes marines o nos montes marinos.\nDescripci\u00f3n.\nAlgamen los 120 cm de llargu, escepcionalmente 140 cm. Esta especie tien un cuerpu delg\u00e1u y fusiforme tien un focico allarg\u00e1u y arrond\u00e1u. Los g\u00fceyos son grandes, con retina asemeyada a la de los humanos pero de color verde, que provoca una fluorescencia verde nos exemplares vivos. La boca cuenta con 9-11 dientes a cada llau de la quexal cimeru y 5 dientes a cada llau de la quexal inferior. Los dientes cimeros son estrechos y en forma de gabitu con peque\u00f1es cumales llaterales, ente que los inferiores son anchos y con forma de pe\u00f1e (sacante un diente sinfisial sim\u00e9tricu). A diferencia d'otros tiburones, tien siete pares de hendiduras branquiales.\nTienen una peque\u00f1a aleta dorsal cerca de les aletes coxales. Les aletes pectorales son peque\u00f1es y alzaes escontra riba, ensert\u00e1ndose al altor del centru de los siete branquies. L'aleta anal ye peque\u00f1a, mui cerca del l\u00f3bulu inferior. L'aleta caudal ye llarga y estrecha, lo que-y dexa nadar de 2 a 6 metros per cada impulsu. Los dent\u00edculos d\u00e9rmicos son bien delgaos y tresparentes, siendo m\u00e1s llargos qu'anchos, teniendo dos crestes llaterales que terminen nos dientes marxinales. La so coloraci\u00f3n ye marr\u00f3n y gris, que-y apurre un bon camuflaje no fondero, facilitando la predaci\u00f3n."}
{"id": "155313", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155313", "title": "Aguadulce", "text": ""}
{"id": "155314", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155314", "title": "Ocimum", "text": "Ocimum ye un x\u00e9neru de llabiaes que conti\u00e9n a unes 35 especies de plantes herbales arumoses a\u00f1ales y perennes, am\u00e1s de dalgunos arbustos, nes rexones tropical y templar del Vieyu Mundu.\nDescripci\u00f3n.\nSon yerbes, a\u00f1ales o perennes. Les fueyes enteres o dentaes; peciolaes. Inflorescencia de verticilastros con poques flores, iguaos nuna espiga terminal o inflorescencia racemiforme o paniculada, br\u00e1cteas foli\u00e1cees, flores mayormente pediceladas; mota bilabiado, campanulado, llabiu cimeru m\u00e1s o menos enteru, llibre por 1\u20132 mm (en Nicaragua), con ales llargamente marxinaes y decurrentes a lo llargo de los 3/4 a toa'l llargor del tubu de la mota (en Nicaragua) y cola ed\u00e1 frecuentemente recurvadas, nervios reticulaos, llabiu inferior 4-dent\u00e1u, dientes desiguales, frecuentemente aristados y l'inferior xeneralmente curv\u00e1ndose escontra riba; corola bilabiada, blanca, amarellentada, rosada, purp\u00farea o azul, tubular o infundibuliforme, el llabiu cimeru 4-lobado, el llabiu inferior enteru, planu o c\u00f3ncavu; estambres 4; estilu con llobos iguales o desiguales.\nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru foi descritu por Carlos Linneo y public\u00e1u en \"Species Plantarum\" 2: 597. 1753.\nOcimum: nome xen\u00e9ricu que deriva del griegu antiguu \"okimo\" us\u00e1u por Teofrasto y Dioscorides pa referise a la yerba arumoso."}
{"id": "155315", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155315", "title": "Oc\u00e9anu atl\u00e1nticu", "text": ""}
{"id": "155316", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155316", "title": "Albahaca (dixebra)", "text": "Albahaca ye'l nome vulgar de la yerba condimenticia cultivada \"Ocimum basilicum\".\nTami\u00e9n pue referise a:"}
{"id": "155317", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155317", "title": "Lindl.", "text": ""}
{"id": "155318", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155318", "title": "G\u00fcrke", "text": ""}
{"id": "155319", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155319", "title": "Briq.", "text": ""}
{"id": "155320", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155320", "title": "Bremek.", "text": ""}
{"id": "155321", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155321", "title": "Ocimeae", "text": "Ocimeae ye una tribu de plantes faner\u00f3games perteneciente a la familia Lamiaceae, subfamilia Nepetoideae. El x\u00e9neru tipu ye \"Ocimum\" L."}
{"id": "155322", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155322", "title": "Elasmobranchii", "text": "Los elasmobranquios (Elasmobranchii) (\"elasmo\" significa planu en llat\u00edn) conformen una subcl\u00e1s dientro de los pexes cartilaxinosos o condrictios (clase Chondrichthyes). Entiende, ente otros, los tiburones (superorde Selachimorpha) y les rayes (superorde Batoidea). \nLa cadarma d'estos pexes ta form\u00e1u por cart\u00edlagu y el cuerpu t\u00f3pase recubiertu de dent\u00edculos d\u00e9rmicos que-y dan un tactu bien aspro, que na antig\u00fced\u00e1 us\u00e1base como papel de llixa.\nAnatom\u00eda.\nLos miembros d'esta subclase estr\u00e9mense (am\u00e1s de la so cadarma cartilaxinosa) por tener xeneralmente cinco pares de sacos branquiales que s'abrir por furos separaos, un coraz\u00f3n con un bulbu a\u00f3rtico contr\u00e1ctil provistu de delles fileres de v\u00e1lvules y un intest\u00edn percorr\u00edu por una plega n'espiral. Escarecen de vexiga natatoria. La so boca ye ventral; armada nel casu de los tiburones por numberoses fileres de dientes. Les escames d'estes criatures son placoides y hom\u00f3logues a los dientes.\nClasificaci\u00f3n.\nestremen dos formes b\u00e1siques y bien estremaes ente sigo, que se correspuenden colos dos superordes:"}
{"id": "155323", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155323", "title": "Hexanchiformes", "text": "Los hexanquiformes (Hexanchiformes) son un orde d'elasmobranquios selacimorfos qu'incl\u00fai los tiburones actuales m\u00e1s primitivos. Conti\u00e9n solu cinco especies vivientes.\nCarauter\u00edstiques.\nLos hexanquiformes nam\u00e1i tienen una aleta dorsal, seis o siete ranuras branquia-yos y nun tener la membrana nictitante nos g\u00fceyos."}
{"id": "155324", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155324", "title": "Hexanchidae", "text": "Los tiburones vaca o tiburones de seis y siete branquies son una familia de tiburones del orde de los Hexanchiformes, carauterizaos por presentar un par adicional de branquies. T\u00e1n consideraos como los tiburones m\u00e1s primitivos, y\u00e1 que la so cadarma calti\u00e9n delles carauter\u00edstiques y\u00e1 estingu\u00edes, con delles adautaciones. Pueden midir ente 1,4 y 5,5 metros.\nEspecies.\nCunta con unes cuantes especies:"}
{"id": "155325", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155325", "title": "Hexanchus", "text": "Hexanchus ye un x\u00e9neru de la familia hexanchidae del orde de los Hexanchiformes qu'incl\u00fai dos especies.\nTienen seis pares de fendidures branquiales."}
{"id": "155326", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155326", "title": "Pierre-Joseph Bonnaterre", "text": "Ablaya Pierre Joseph Bonnaterre (1752 \u2013 20 de setiembre 1804) foi un naturalista franc\u00e9s quien contribuy\u00f3 a les seiciones de los cet\u00e1ceos, mam\u00edferos, aves, reptiles, anfibios, y inseutos a la \"Tableau encyclop\u00e9dique et m\u00e9thodique\". Tami\u00e9n foi notable como'l primer cient\u00edficu n'estudiar al ne\u00f1u selvaxe V\u00edctor de Aveyron.\nBonnaterre acredit\u00f3se identificando cerca de 25 nueves especies de peces, y mont\u00f3 na so obra enciclop\u00e9dica cerca de 400 ilustraciones.\nFoi primer cient\u00edficu n'estudiar a Victor, el ne\u00f1u selvaxe de Aveyron, que la so vida inspir\u00f3 a Fran\u00e7ois Truffaut, na so pel\u00edcula El peque\u00f1u selvaxe."}
{"id": "155327", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155327", "title": "John Lindley", "text": "John Lindley foi un paleont\u00f3logu, naturalista y bot\u00e1nicu brit\u00e1nicu.\nBiograf\u00eda.\nEl so padre, George Lindley, que regenteaba un xard\u00edn-viveru, foi l'autor de \"A Guide to the Orchard and Kitchen Garden\" (\"Una gu\u00eda pa g\u00fcertos y xardinos\").\nFai los sos estudios na Escuela de Gram\u00e1tica de Norwich y traduz, en 1819, siendo la so primer publicaci\u00f3n, el \"Analyse du fruit\" (\"L'anal\u00eds del frutu\") del bot\u00e1nicu franc\u00e9s Louis Claude Marie Richard (1754-1821). Al a\u00f1u siguiente 1820, publica la \"Monographia Rosarum\" onde describe nueves especies y que \u00e9l mesmu ilustra.\nEn 1821 contribuy\u00f3 con dos trabayos: \"Monographia Digitalium\", y \"Observations on Pomaceae\" a la Socied\u00e1 linneana de Londres.\nEstablezse pocu dempu\u00e9s en Londres onde trabaya como empleg\u00e1u para John Claudius Loudon (1783-1843) pa redactar les partes descriptives de \"Encyclopaedia of Plants\" (\"Enciclopedia de la Plantes\"). Mientres esti trabayu, que publica en 1829, vu\u00e9lvese un convenc\u00edu de la superiorid\u00e1 del sistema natural d'Antoine Laurent de Jussieu (1748-1836) con rellaci\u00f3n al sistema empleg\u00e1u por Carlos Linneo (1707-1778).\nEl so convencimientu tom\u00f3 una forma m\u00e1s definida en \"A Synopsis of British Flora, arranged according to the Natural Order\" (\"Una Sinopsis de la Flora Brit\u00e1nica, clasificaci\u00f3n d'alcuerdu al Orde Natural\") (1829) y en \"An Introduction to the Natural System of Botany\" (\"Una Introducci\u00f3n al Sistema Natural de la Bot\u00e1nica\") (1830).\nEn 1829, Lindley llogra la c\u00e1tedra de Bot\u00e1nica nel University College de Londres, y\u00e1 que calti\u00e9n hasta 1860. En 1822, ye nom\u00e1u secretariu de la Socied\u00e1 d'horticultura. Lindley ye gallardoni\u00e1u de la Royal Medal en 1857.\nLindley da conferencies a partir de 1831 na Royal Institution y a partir de 1836 nel Xard\u00edn Bot\u00e1nicu de Chelsea.\nLindley ye l'autor de numberoses obres y art\u00edculos, tanto cient\u00edficos como vulgarizadores. Contrib\u00fai frecuentemente al \"Botanical Register\". Participa na fundaci\u00f3n de la revista \"Gardener's Chronicle\" siendo'l so primer editor. Oc\u00fapase tami\u00e9n de la seici\u00f3n consagrada a la horticultura."}
{"id": "155328", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155328", "title": "Robert Louis August Maximilian G\u00fcrke", "text": "Robert Louis August Maximilian G\u00fcrke foi un xe\u00f3grafu, bot\u00e1nicu y destac\u00e1u tax\u00f3nomu de Cactaceae alem\u00e1n.\nHonores.\nEponimia.\n([[Apocynaceae]]) \"[[Guerkea]]\" \nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Bot\u00e1nicos y bot\u00e1niques d'Alema\u00f1a]]\n[[Categor\u00eda:Tax\u00f3nomos y tax\u00f3nomes d'Alema\u00f1a]]\n[[Categor\u00eda:Plantes descrites por G\u00fcrke]]"}
{"id": "155329", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155329", "title": "John Isaac Briquet", "text": "John Isaac Briquet foi un bot\u00e1nicu y pterid\u00f3logo suizu.\nBiograf\u00eda.\nYera f\u00edu d'un empresariu y fil\u00e1ntropu, \u00c9douard y de Lucie Am\u00e9lie Bosson. John Briquet estudia en Xinebra y en Berl\u00edn. va casar en 1896 con Esther Cuchet. Recib\u00edu'l so doctor\u00e1u en 1891, va ser curador del Conservatoriu y Xard\u00edn Bot\u00e1nicu de Xinebra en 1896, pa depu\u00e9s dirixilo de 1906 a 1931. Am\u00e1s d'engrandalo, dotar de numberoses especies, dexando trabayos en taxonom\u00eda vexetal y de la Historia de les ciencies. Contribuy\u00f3 grandemente na adopci\u00f3n de les regles de la nomenclatura bot\u00e1nica poles sos publicaciones notablemente con \"Recueil Synoptique\" de 1930.\nPublicaciones.\n\"Llista non refecha\""}
{"id": "155330", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155330", "title": "Cornelis Eliza Bertus Bremekamp", "text": "Cornelis Eliza Bertus Bremekamp foi un bot\u00e1nicu y pterid\u00f3logo neerland\u00e9s.\nDesenvolvi\u00f3 importante activid\u00e1 cient\u00edfica en Sud\u00e1frica, llegando a Profesor Titular na Universid\u00e1 de Transvaal, Sud\u00e1frica."}
{"id": "155331", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155331", "title": "Katsuwonus pelamis", "text": "El ye una especie de peces de la familia Scombridae nel orde de los Perciformes.\nMorfolox\u00eda.\nYe un pexe fusiforme y robusto. Tien tres aletes dorsales, con una curtia distancia ente elles. Tres la segunda aleta dorsal y l'aleta a\u00f1al disp\u00f3n de 7 a 9 p\u00ednulas. Les pectorales son curties, nun devasando la vertical del puntu mediu de la primera dorsal. Nel ped\u00fanculu caudal presenta una quilla a cada llau.\nColoraci\u00f3n: Env\u00e9s azul escuru; lladrales y banduyu plateados, con 4 a 6 llinies llonxitudinales escures.\n\u2022 Los machos pueden llegar algamar los 110\u00a0cm de llargor total y los 34,5 kg de pesu.\nDistribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nYe una especie cosmopolita en mares y oc\u00e9anos tropicales y templaos, sacante'l Mediterraneu oriental y el Mar Negru. Habita n'ag\u00fces superficiales, mariniegues y oce\u00e1niques formando card\u00famenes; dacuando av\u00e9rase enforma a la mari\u00f1a. Especie migratoria qu'apaez en Canaries en primavera-seronda apurriendo'l mayor volume de captures de t\u00fanidos dichu archipi\u00e9lagu. Los m\u00e9todos de pesca son anzuelu con cebu vivu, pluma, curric\u00e1n\nGastronom\u00eda.\nYe un tipu de pexe cola carne firme, colorada y bien prestosa al cielu la boca. Cort\u00e1u en filetes frescos, una manera de preparar ye al caricote o, a planchar.\nYe un pexe bien apreci\u00e1u nel Xap\u00f3n onde se conoz como \"katsuo\" (\u30ab\u30c4\u30aa o bien \u9c39), nome que dio orixe al x\u00e9neru \"Katsuwonus\". La so carne c\u00f3mese cruda, curada o cocinada, tami\u00e9n s'aprecien les tripes.\nCon esti pexe prepara'l \"katsuo non shiokara\", una pasta (shiokara) que tien un sabor que recuerda a les anchoes salaes de la cocina mediterr\u00e1nea, pero con una testura bien distinta. Otru platu t\u00edpicu del \u00e1rea de Kochi ye'l llam\u00e1u \"katsuo non tataki\", que se preparar pasando pola llapada'l coroncoro y acompa\u00f1\u00e1ndolo de cebolleta, gengibre, ayu y Ponzu.\nEsti pexe tami\u00e9n s'utiliza pa faer los \"Katsuobushi\" (forgaxes d'at\u00fan afum\u00e1u y ensug\u00e1u), bien importantes como condimento de bien de platos de la cocina xaponesa, como'l dashi (\u3060\u3057), caldu de pexe fundamental na mesa del pa\u00eds del sol naciente."}
{"id": "155333", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155333", "title": "Vespula vulgaris", "text": "La ye una especie d'inseutu himen\u00f3pteru de la familia Vespidae que s'atopa en gran parte d'Eurasia, introduci\u00f3se a Australia y Nueva Zelanda. De cutiu dizse que tami\u00e9n ta presente n'Am\u00e9rica del Norte, y nesi casu ll\u00e1mase aviespa com\u00fan, pero un estudiu de 2010 se\u00f1ala que la poblaci\u00f3n d'Am\u00e9rica del Norte ye una especie separada, \"Vespula alascensis\".\nDescripci\u00f3n ya identificaci\u00f3n.\nLos trabayadores adultos de \"Vespula vulgaris \" miden ente 12 a 17\u00a0mm dende la cabeza hasta l'abdome, y pesen unos 84.1\u00b119.0\u00a0mg, ente que la reina mide 20\u00a0mm de llargu. Tien colores aposem\u00e1ticos negros y mariellu; franxes marielles paraleles y puntos y bandes negres negros nel so abdome. Les reines y femes de \"Vespula vulgaris\" tienen una apariencia bien similar a la de les aviespes alemanes (o aviespa europea, \"Vespula germanica\") sacante si repara'l so cabeza con detenimiento, la cara de \"Vespula vulgaris\" nun tener los tr\u00e9s puntos negros de la \"Vespula germanica\". Sicas\u00ed, tien una sola marca negra na so clypeus que polo xeneral tien forma d'ancla o daga. Sicas\u00ed, dacuando la identificaci\u00f3n d'esta especie puede ser dificultosa porque esta marca negra na so clypeus delles vegaes puede nun tar, faci\u00e9ndola llucir de forma bien similar a \"Vespula germanica\".\nEnt\u00e1 ye m\u00e1s dif\u00edcil estremar a los machos de distintes especies. Esisten bien poques diferencies ente los machos de \"Vespula vulgaris\" y \"Vespula germanica\". La \u00fanica identificaci\u00f3n visible (y casi non estremable ensin ayuda d'una lente) de los machos de \"Vespula vulgaris\" ye l'anal\u00eds de los sos xenitales. Tienen l'estremu del aedeagus con una forma carauter\u00edstica con procesos llaterales."}
{"id": "155334", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155334", "title": "Polistes", "text": "Polistes ye un x\u00e9neru cosmopolita de himen\u00f3pteros v\u00e9spidos, l'\u00fanicu x\u00e9neru de la tribu Polistini. Ye'l x\u00e9neru m\u00e1s numberosu de la familia Vespidae con m\u00e1s de 300 especies. Cuando vuelen estremar d'otres aviespes poles sos llargues pates que cuelguen debaxo del cuerpu.\nSon toes depredadores, atrapen otros inseutos p'alimentar a los b\u00e1rabos y peracaben grandes cantidaes de guxanos asina que-y les considera beneficioses. Tami\u00e9n visiten flores pa beber el n\u00e9ctar qu'aprove enerx\u00eda pal vuelu, asina realicen polinizaci\u00f3n de delles plantes.\nConstr\u00fain niales de papel o cart\u00f3n con alvioles hexagonales. Xeneralmente nun son agresives pero s\u00ed pueden selo cuando defenden el so nial. Formen colonies xeneralmente compuestes de femes fundadores (pue haber m\u00e1s d'una y suelen ser hermanes) y d'obreres. Nun hai gran diferencia morfol\u00f3xica ente dambes, pero s\u00ed fisiol\u00f3xiques y de comportamientu. A la fin del branu nacen machos y femes que s'aparien. Dempu\u00e9s, los fundadores, les obreres y los machos muerren; les \u00faniques que sobreviven son les femes fecundaes de la nueva xeneraci\u00f3n qu'atopen onde envernar. La primavera siguiente empecipien una nueva colonia.\nDistribuci\u00f3n.\nEl x\u00e9neru ta distribuy\u00edu mundialmente. L'aviespa europea \"Polistes dominula\" foi por fuercia introducida a los Estaos Xun\u00edos en 1981 y sigue invadiendo nuevos territorios. Dacuando causen un amenorgamientu de les poblaciones d'especies natives. L'aviespa cucu, \"Polistes sulcifer\" ye un parasitoide oblig\u00e1u de \"Polistes dominula\".\n\"Polistes versicolor\" ta bien espublizada en Suram\u00e9rica. Estremar poles sos bandes marielles nel t\u00f3rax y abdome. Ye especialmente abondosu nel sureste de Brasil."}
{"id": "155335", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155335", "title": "Buthidae", "text": "Los b\u00fatidos (Buthidae) son la familia d'escorpiones m\u00e1s estensa qu'esiste, incluyendo 90 x\u00e9neros (unu de los cualos ta estingu\u00edu) y 1011 especies. Volschenk, Mattoni &amp; Prendini (2008) fixeron la familia Microcharmidae un sin\u00f3nimu menor de Buthidae. At\u00f3pase estensamente distribuyida alredor del mundu (sacante na Ant\u00e1rtida y Nueva Zelanda), y les sos especies habiten en zones tropicales, subtropicales y, en parte, en rexones templaes.\nLos miembros d'esta familia son peque\u00f1os o medianos con llargores dende los 2 cm (por casu nos x\u00e9neros \"Microtityus\" y \"Microbuthus\") hasta 12 cm (como n'especies de \"Androctonus\", \"Centruroides\" y \"Apistobuthus\"). El so estern\u00f3n ye com\u00fanmente triangular, anque en dellos x\u00e9neros ye pentagonal. Munches especies son marielles o marrones (o variaciones d'esti colores), pero'l negru tami\u00e9n ta presente. Los x\u00e9neros \"Centruroides\" y \"Uroplectes\", ente otros, destacar pola so coloraci\u00f3n.\nDellos miembros d'esta familia son altamente t\u00f3xiques, pero menos de 20 pueden ser mortales. Les especies m\u00e1s notoriamente venenoses atopar nos x\u00e9neros \"Androctonus\", \"Centruroides\", \"Hottentotta\", \"Leiurus\", \"Parabuthus\" y \"Tityus\".\nLos b\u00fatidos son d'inter\u00e9s cient\u00edficu y p\u00fablicu por cuenta de la so importancia m\u00e9dica en munches partes del mundu. Una meyora nel tratamientu d'enfermos cubanos de c\u00e1ncer foi l'empl\u00e9u de melecines ellaboraes a partir de la toxina del venenu segreg\u00e1u pola especie conocida como \"Rhopalurus junceus.\n== X\u00e9neros reconocen los siguientes:\nY los siguientes son x\u00e9neros estingu\u00edos:"}
{"id": "155336", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155336", "title": "Chactidae", "text": "Los c\u00e1ctidos (Chactidae) son una familia d'escorpiones conformada por once x\u00e9neros y 170 especies distribuy\u00edes n'Estaos Xun\u00edos, Am\u00e9rica central y Am\u00e9rica del Sur.\nDescripci\u00f3n.\nLos c\u00e1ctidos carauterizar por presentar un estern\u00f3n hexagonal, el cascu nun presenta carenas y el cantu anterior d'este tien una leve escotadura mediana. Esisten dos g\u00fceyos llaterales bien desenvueltos y d'unu a tr\u00e9s vestigiales, les quelas con dent\u00edculos, les tibas de los pedipalpos con cinco a siete tricobotrias, el cantu internu de los deos presenten fila dent\u00edculos alliniaos. El Telson ensin tub\u00e9rculu subaculear n'ocasiones puede haber escayos o una fila de gr\u00e1nulos debaxo del aguiy\u00f3n.\nDistribuci\u00f3n.\nLos escorpiones d'esta familia atopar nel oeste de los Estaos Xun\u00edos, Am\u00e9rica central y Am\u00e9rica del Sur.\nClasificaci\u00f3n.\nSeg\u00fan el sistema de clasificaci\u00f3n de Prendini y Francke la familia Chactidae estremar en: \nTaxonom\u00eda.\nEl x\u00e9neru \"Chactopsis\" Kraepelin, 1912 Louren\u00e7o allugar nesta familia (Chactidae), ente que Soleglad y Sissom, 2001 allugar na familia Euscorpiidae."}
{"id": "155337", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155337", "title": "Forficula auricularia", "text": "La ye una especie d'inseutu derm\u00e1ptero de la familia de los forfic\u00falidos. Mide 3\u00a0cm de llargor y ta provista de dos cercos a la fin del so abdome. Estos cercos, al recordar la forma d'una pinza o tisoria, aniciaron los nomes comunes colos que se conoz tantu a esta especie como al restu de derm\u00e1pteros. \nH\u00e1bitat.\nLa forcadiella at\u00f3pase frecuentemente so les piedres y nes frutes. Ye la forcadiella m\u00e1s com\u00fan d'Europa, incluyida la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica."}
{"id": "155339", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155339", "title": "Historia de la Uni\u00f3n Europea", "text": ""}
{"id": "155340", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155340", "title": "Bordeaux", "text": ""}
{"id": "155342", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155342", "title": "Royal Xibraltar Regiment", "text": ""}
{"id": "155344", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155344", "title": "Varanus", "text": "Varanus ye un x\u00e9neru de saur\u00f3psidos escamosos qu'entiende numberoses especies de grandes llagartos de cabeza peque\u00f1a, pescuezu llargu, cuerpu y pates grueses, y cola llarga y fuerte.\nToles especies del x\u00e9neru t\u00e1n amparaes pol alcuerdu de Washington (CITES). Na so mayor\u00eda nel ap\u00e9ndiz II y dalgunes como \"V. komodoensis\" nel ap\u00e9ndiz I.\nEspecies.\nRecon\u00f3cense les 79 especies vives siguientes (les extintes indiquense con \u2020):"}
{"id": "155345", "revid": "33234", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155345", "title": "Amsterdam Arena", "text": ""}
{"id": "155346", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155346", "title": "Frontera ente Azerbaiy\u00e1n ya Ir\u00e1n", "text": ""}
{"id": "155347", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155347", "title": "Frontera ente Azerbaiy\u00e1n y Turqu\u00eda", "text": ""}
{"id": "155348", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155348", "title": "Director de fotograf\u00eda", "text": ""}
{"id": "155349", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155349", "title": "Director de producci\u00f3n", "text": ""}
{"id": "155350", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155350", "title": "George Marshall (director)", "text": ""}
{"id": "155358", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155358", "title": "E.C.", "text": ""}
{"id": "155359", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155359", "title": "E. C.", "text": ""}
{"id": "155363", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155363", "title": "Presidente de Chile", "text": "El presidente de la Rep\u00fablica de Chile ye'l xefe d'Est\u00e1u y de gobiernu del pa\u00eds y la so m\u00e1xima autorid\u00e1 pol\u00edtica. Correspu\u00e9nde-y, como mandatu xen\u00e9ricu, el gobiernu y l'alministraci\u00f3n del Est\u00e1u. Magar el so papel y significaci\u00f3n esperiment\u00f3 cambeos a lo llargo de la historia, al igual que la so posici\u00f3n y rellaciones colos dem\u00e1s actores de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica nacional, foi y ye una de les figures pol\u00edtiques m\u00e1s destacaes. Coles mesmes, ye consider\u00e1u una de les instituciones que conformen la \"constituci\u00f3n hist\u00f3rica de Chile\" y una de les claves de la estabilid\u00e1 pol\u00edtica del pa\u00eds.\nSalvo los periodos d'interrupci\u00f3n institucional, desempe\u00f1\u00f3se regularmente como xefe d'Est\u00e1u y de gobiernu en Chile; ello foi modific\u00e1u na pr\u00e1utica, anque non constitucionalmente, mientres el periodu 1891-1924 en qu'esisti\u00f3 un r\u00e9xime pseudoparlamentario \u2013tami\u00e9n carauteriz\u00e1u como gobiernu de part\u00edu so formes parllamentaries\u2013, so la vixencia de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1833, onde'l so papel qued\u00f3 amenorg\u00e1u al de xefe d'Est\u00e1u. El sistema presidencial, con ciertes peculiaridaes, foi restablec\u00edu pola Constituci\u00f3n de 1925, y reforz\u00e1u na Constituci\u00f3n de 1980.\nAcordies cola constituci\u00f3n vixente, el presidente tien el deber xeneral de desempe\u00f1ar fielmente el so cargu, caltener la independencia de la naci\u00f3n y guardar y faer guardar la Constituci\u00f3n y les lleis, tal como lo se\u00f1ala'l xuramentu o promesa qu'empresta al asumir les sos funciones.\nDende'l 11 de marzu de 2022 el presidente de la Rep\u00fablica de Chile ye Gabriel Boric Font.\nAntecedentes.\nMientres la d\u00f3mina colonial, los gobernadores designaos pola Corona espa\u00f1ola fueron denominaos \"presidentes\" por cuenta de la funci\u00f3n de presidir la Real Audiencia que ten\u00eden asignada, acordies coles Lleis d'Indies. El primer \"presidente de Chile\" foi Melchor Bravo de Saravia, presidente de la Real Audiencia de Concepci\u00f3n Real Audiencia con sede en Concepci\u00f3n, dende 1568 hasta la so disoluci\u00f3n en 1575. En 1609 restableci\u00f3se l'Audiencia en Santiago, y colla l'oficiu de presidente \u2013con Alonso Garc\u00eda de Ram\u00f3n\u2013. A partir d'esa fecha, los gobernadores coloniales ocuparon el t\u00edtulu oficial de \"presidente de la Real Audiencia\", llam\u00e1ndose a sigo mesmos y siendo conoc\u00edos a cencielles como \"presidentes de Chile\" \u2013por cuenta de la considerancia de mayor \"dignid\u00e1\" del cargu de presidente de l'Audiencia, el tribunal del rei por antonomasia, frente al de gobernador y capit\u00e1n xeneral que tami\u00e9n ocupaba\u2013 denominaci\u00f3n que foi retomada tres la independencia, colos \"presidentes de la Rep\u00fablica\". Polo anterior, sost\u00favose que mientres m\u00e1s de cuatro sieglos Chile tuvo un presidente como xefe d'Est\u00e1u o de gobiernu, salv\u00e1ndose la d\u00f3mina de la independencia y los periodos d'interrupci\u00f3n institucional del sieglu XX.\nA entamos de la Patria Vieya, el gobiernu del pa\u00eds tuvo al cargu de una serie \u00f3rganos pluripersonales o colexaos llamaos \"xuntes de gobiernu\". Nam\u00e1i'l 7 de marzu de 1814 estableci\u00f3se una autorid\u00e1 unipersonal como xefe d'est\u00e1u y de gobiernu del pa\u00eds, denominada \"Direutor Supremu\". Esti cargu foi exerc\u00edu efeutivamente por Francisco de la Lastra en 1814 y, tres la Reconquista, por Bernardo O'Higgins y Ram\u00f3n Freire.\nEl t\u00edtulu de direutor supremu, qu'am\u00e1s taba \u00edntimamente amest\u00e1u a la direici\u00f3n del ex\u00e9rcitu, foi cre\u00e1u llegalmente pol Reglamentu pal Gobiernu Provisional de 1814 y contempl\u00e1u, coles mesmes, poles Constituciones de 1818, 1822 y 1823. Ram\u00f3n Freire, qu'asumiera'l mandu del pa\u00eds en 1823, nel mensaxe d'apertura del Congresu de 1826, dio a conocer los sos des\u00e9u d'arrenunciar al cargu de Direutor Supremu, que depu\u00e9s repiti\u00f3 nun oficiu d\u00edes m\u00e1s tarde. Ante ello, el Congresu suspendi\u00f3 los sos llabores referentes a la redaici\u00f3n d'una constituci\u00f3n, que nesi momentu yera la so principal xera, pa tratar esti asuntu nes sesiones del 7 al 8 de xunetu. Nelles, tres un alderique, tom\u00e1ronse los siguientes alcuerdos: \"\"La persona qu'alministre'l Poder Executivo nacional va titular en Presidente de la Rep\u00fablica\" y qu'habr\u00eda \"un Vice-Presidente que subrogue al Presidente nos casos de muerte, ausencia o enfermed\u00e1 grave\"\"; la eleici\u00f3n de dambos ser\u00eda efeutuada pol Congresu, por mayor\u00eda absoluta de votos; aquellos ser\u00eden nam\u00e1i provisorios, y durar\u00eden nes sos funciones hasta que \"dada la constituci\u00f3n del est\u00e1u, fix\u00e9rase la eleici\u00f3n de propietarios na forma llegal\".\nEl 8 de xunetu de 1826, el Congresu Nacional dio n'escoyer al socesor de Freire. En dicha eleici\u00f3n result\u00f3 ganador Manuel Blanco Encalada, quien asumi\u00f3'l mandu a otru d\u00eda, previu xuramentu ante'l Congresu, convirti\u00e9ndose asina na primer persona en Chile qu'ocupar\u00eda oficialmente'l t\u00edtulu de presidente de la Rep\u00fablica (\"\"Presidente Provisional de la Rep\u00fablica\"). El 15 de febreru del a\u00f1u siguiente, Ram\u00f3n Freire foi escoy\u00edu como \"Presidente de la Rep\u00fablica\".\nLa figura del presidente de la Rep\u00fablica foi incluyida na Constituci\u00f3n de 1828 y caltenida polos siguiente testos constitucionales: de 1833, 1925 y 1980.\nRequisitos pa desempe\u00f1ar el cargu.\nLos requisitos pa ser presidente de la Rep\u00fablica, acordies cola Constituci\u00f3n de 1828, el primer testu constitucional chilenu n'incorporar esta figura, yeren los siguientes: ser ciudadanu chilenu de nacencia y tener m\u00e1s de trenta a\u00f1os d'ed\u00e1.\nLa Constituci\u00f3n de 1833 estableci\u00f3 que pa desempe\u00f1ar el cargu de presidente yera necesariu: nacer nel territoriu de Chile; tener les calidaes necesaries pa ser miembru de la C\u00e1mara de Diputaos \u2013tar en posesi\u00f3n de los derechos de ciudadanu eleutor y una renta m\u00ednima equivalente a 500 pesos\u2013; y tener 30 a\u00f1os d'ed\u00e1 a lo menos.\nMientres la vixencia de la Constituci\u00f3n de 1925, pa ser escoy\u00edu presidente riqu\u00edase: nacer nel territoriu de Chile; tener 30 a\u00f1os d'ed\u00e1, a lo menos, y tener les calidaes necesaries pa ser miembru de la C\u00e1mara de Diputaos \u2013tener los requisitos de ciudadanu con derechu a sufraxu y nun ser conderg\u00e1u enxam\u00e1s por delitu que mereciera pena aflictiva (tr\u00e9s a\u00f1os y un d\u00eda o m\u00e1s)\u2013.\nAcordies con el testu orixinal de la Constituci\u00f3n de 1980, pa ser escoy\u00edu presidente yera necesariu: nacer nel territoriu de Chile; tener cumpl\u00edos 40 a\u00f1os d'ed\u00e1, y tener les dem\u00e1s calidaes necesaries pa ser ciudadanu con derechu a sufraxu \u2013nun atopase en suspensi\u00f3n de dichu derechu (por interdicci\u00f3n en casu de llocura; por topase proces\u00e1u por delitu que mereza pena aflictiva o por delitos calificaos pola llei como conducta terrorista, y por ser sancion\u00e1u pol Tribunal Constitucional acordies con l'incisu s\u00e9ptimu del n\u00famberu 15\u00ba del art\u00edculu 19 de la Constituci\u00f3n), o en perda de la calid\u00e1 de ciudadanu (por perda de la nacionalid\u00e1 chilena; por condena a pena aflictiva, y por condena por delitos calificaos pola llei como conducta terrorista)\u2013.\nTres la reforma constitucional de 2005, los actuales requisitos pa ser presidente, son los siguientes:\nTener les dem\u00e1s calidaes necesaries pa ser ciudadanu con derechu a sufraxu \u2013nun atopase en suspensi\u00f3n de dichu derechu (por interdicci\u00f3n en casu de llocura; por topase acus\u00e1u por delitu que mereza pena aflictiva o por delitos calificaos pola llei como conducta terrorista, y por ser sancion\u00e1u pol Tribunal Constitucional) o en perda de la calid\u00e1 de ciudadanu (por perda de la nacionalid\u00e1 chilena; por condena a pena aflictiva, y por condena por delitos calificaos pola llei como conducta terrorista y los relativos al tr\u00e1ficu d'estupefacientes y qu'haber merec\u00edu, am\u00e1s, pena aflictiva).\nEleici\u00f3n presidencial.\nLes dos primeres eleiciones de presidente, de 1826 y 1827, fueron realizaes polos miembros del Congresu.\nEnte 1829 y 1925, les eleiciones fueron efeutuaes en forma indireuta per mediu d'un sistema d'eleutores, acordies con lo establec\u00edo poles Constituciones de 1828 y 1833. El sistema yera de votu censitario mascul\u00edn, hasta l'a\u00f1u 1884 en que se camud\u00f3 por un sistema de sufraxu mascul\u00edn.\nMientres bona parte d'esti periodu, los candidatos fueron escoy\u00edos por altes mayor\u00edes o en forma un\u00e1nime, por cuenta de la ausencia de reales competidores, y\u00e1 que davezu realiz\u00e1bense alcuerdos ente les faiciones dirixentes y, darr\u00e9u, al interior de los principales part\u00edos pol\u00edticos, o porque un candidatu ten\u00eda una considerable ventaya, lo que provocaba'l retiru de los sos opositores. D'esa manera, fueron escoy\u00edos ensin contrincantes: An\u00edbal Pinto, Domingo Santa Mar\u00eda, Jos\u00e9 Manuel Balmaceda, Jorge Montt y Ram\u00f3n Barros Luco; Manuel Bulnes foi reelix\u00edu n'igual situaci\u00f3n.\nSicas\u00ed, tuvieron de ser escoy\u00edos pol Congresu Plenu, tres les respeutives eleiciones: Federico Err\u00e1zuriz Echaurren, que na votaci\u00f3n de 1896 llogr\u00f3 nam\u00e1i tr\u00e9s eleutores de diferencia frente a Vicente Reyes Palazuelos, con acusaciones de fraude eleutoral; Juan Luis Sanfuentes, tres la eleici\u00f3n de 1915 en qu'algam\u00f3 nam\u00e1i un eleutor de diferencia sobre Javier \u00c1ngel Figueroa Larra\u00edn, con denuncies de confechu; y Arturo Alessandri Palma, que na votaci\u00f3n de 1920 llogr\u00f3 cuatro eleutores m\u00e1s que Luis Barros Borgo\u00f1o, y tres la decisi\u00f3n d'un Tribunal d'Honor \"ad-hoc\" que calific\u00f3 la eleici\u00f3n, foi proclam\u00e1u presidente.\nNa Constituci\u00f3n de 1925 consagr\u00f3se un sistema de sufraxu mascul\u00edn de votu direutu, siendo escoy\u00edu'l candidatu cola mayor\u00eda absoluta de los votos v\u00e1lidamente emit\u00edos. Tres una reforma constitucional, dex\u00f3se'l sufraxu femen\u00edn en votaciones presidenciales, a partir de la eleici\u00f3n de 1952. Y dende 1970 pudieron votar los discapacitaos (ciegos) y analfabetos y nesi momentu'l sistema d'eleici\u00f3n del presidente foi de sufraxu universal direutu.\nNel casu de que neng\u00fan candidatu llograra la mayor\u00eda absoluta, el Congresu Plenu ten\u00eda d'escoyer al presidente ente los dos candidatos que llograren la mayor\u00eda relativa. Nos cuatro oportunidaes que'l Congresu tuvo de decidir, nes eleiciones de 1946, 1952, 1958 y 1970, escoy\u00f3 al candidatu que llogr\u00f3 la mayor\u00eda relativa. Asina fueron escoy\u00edos: Gabriel Gonz\u00e1lez Videla, Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo, Jorge Alessandri, y Salvador Allende, respeutivamente.\nLa Constituci\u00f3n de 1980 caltuvo'l sistema d'eleici\u00f3n popular direuta, incorporando'l mecanismu de la segunda vuelta. En casu que neng\u00fan candidatu llogre la mayor\u00eda absoluta de los votos v\u00e1lidamente emit\u00edos, dar# en una segunda votaci\u00f3n 30 d\u00edes dempu\u00e9s de la primera, na que tienen d'enfrentase nam\u00e1i los dos candidatos que llograren el mayor n\u00famberu de preferencies individuales. D'esa manera fueron escoy\u00edos Ricardo Lagos, quien s'enfrent\u00f3 con Joaqu\u00edn Lav\u00edn na segunda ronda de 2000, Michelle Bachelet, frente a Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era na segunda ronda de 2006, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, frente a Eduardo Frei na segunda ronda de 2010, nuevamente Michelle Bachelet frente a Evelyn Matthei na segunda ronda de 2013 y nuevamente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, frente a Alejandro Guillier na segunda ronda de 2017.\nMandatu presidencial.\nDuraci\u00f3n.\nEl mandatu del presidente de Chile, acordies cola Constituci\u00f3n de 1828, yera de cinco a\u00f1os, nun pudiendo de ser reelix\u00edu, sin\u00f3n mediando'l tiempu antes se\u00f1al\u00e1u, ente la primera y segunda eleici\u00f3n.\nNa Constituci\u00f3n de 1833 estableci\u00f3se un periodu de 5 a\u00f1os cola posibilid\u00e1 de ser reelix\u00edu pal periodu darr\u00e9u siguiente, cola llimitaci\u00f3n de dos mandatos consecutivos, pos dispunxo que pa ser escoy\u00edu per tercer vegada, ten\u00eda de mediar ente \u00e9sta y la segunda eleici\u00f3n l'espaciu de cinco a\u00f1os. En 1871, por una reforma constitucional prohibi\u00f3se la reelecci\u00f3n pal periodu siguiente.\nMientres la vixencia de la Constituci\u00f3n de 1925 el mandatu foi de 6 a\u00f1os, ensin posibilid\u00e1 de reelecci\u00f3n inmediata, esto ye, pal siguiente periodu.\nLa Constituci\u00f3n de 1980, nel so testu orixinal, afit\u00f3 un periodu d'ocho a\u00f1os ensin posibilid\u00e1 de reelecci\u00f3n inmediata, pero la reforma constitucional de 1989 estableci\u00f3 un primer periodu presidencial transicional de cuatro a\u00f1os (1990-1994) y una vuelta al mandatu d'ocho a\u00f1os, calteniendo en dambes situaciones la prohibici\u00f3n de reelecci\u00f3n pal siguiente periodu. Sicas\u00ed, por aciu la reforma constitucional de 4 de marzu de 1994 amenorg\u00f3se'l periodu presidencial d'ocho a seis a\u00f1os, ensin reelecci\u00f3n inmediata. Darr\u00e9u, coles reformes de 2005 el mandatu presidencial qued\u00f3 con una duraci\u00f3n de 4 a\u00f1os ensin posibilid\u00e1 de reelecci\u00f3n pal periodu siguiente.\nA mediaos del a\u00f1u 2018 la coalici\u00f3n Chile Vamos present\u00f3 un proyeutu de llei pa dexar la reelecci\u00f3n presidencial inmediata y amenorgar el n\u00famberu de parllamentarios; angua\u00f1o ta a la espera de ser aprob\u00e1u. \nEl presidente de la Rep\u00fablica, acordies cola Constituci\u00f3n, cesa'l mesmu d\u00eda en que completa'l so periodu y asoc\u00e9de-y darr\u00e9u l'electu, sacantes esistiera dalguna torga, casu nel cual apl\u00edquense les regles sobre subrogaci\u00f3n y socesi\u00f3n.\nCeremonia de camb\u00e9u de mandu.\nLa ceremonia de camb\u00e9u de mandu, o asunci\u00f3n al mandu, realizar nel Sal\u00f3n d'Honor del Congresu Nacional. Dende 1990 el Congresu ta emplazado nel puertu de Valpara\u00edso; con anteriorid\u00e1 \u00e9sti atop\u00e1base allug\u00e1u na ciud\u00e1 de Santiago de Chile.\nLa primer tresmisi\u00f3n regular del mandu de la d\u00f3mina republicana, foi realizada'l 18 de setiembre de 1841, na cual Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto (1831-1841) foi asoced\u00edu por Manuel Bulnes (1841-1851).\nMientres el sieglu XIX, la ceremonia de camb\u00e9u de mandu efeutu\u00f3se'l 18 de setiembre, y el presidente saliente acostuma pronunciar un discursu, presentando un resume de la so xesti\u00f3n. Acordies cola Constituci\u00f3n de 1833, la ceremonia ten\u00eda d'efeutuase nel sal\u00f3n del Sen\u00e1u y el presidente electu al tomar posesi\u00f3n del cargu ten\u00eda d'emprestar el siguiente xuramentu:\nMientres la Constituci\u00f3n de 1925 establec\u00eda, que'l presidente electu ten\u00eda d'emprestar xuramentu o promesa de \"desempe\u00f1ar fielmente el cargu de presidente de la Rep\u00fablica, caltener la integrid\u00e1 ya independencia de la Naci\u00f3n y guardar y faer guardar la Constituci\u00f3n y les lleis\"\".\nDende aquella d\u00f3mina, y mientres el sieglu XX, tantu'l presidente saliente, como l'electu, dirix\u00edense direutamente dende'l Palaciu de la Moneda al Congresu, recibiendo'l saliente los honores de rigor al ingresu al edificiu del Congresu. En dicha ceremonia, efeutuada nel Sal\u00f3n d'Honor del Congresu, el presidente del Sen\u00e1u yera'l responsable d'asitiar al presidente electu la insinia del mandu \u2013la \"piocha d'O'Higgins\"\u2013, procedimientu modific\u00e1u nel ceremonial vixente dende los a\u00f1os 1990.\nHasta 1970, foi tradicional que'l presidente electu y saliente asistieren vist\u00edos de \"frac\" \u2013o con traxe de gala nel casu de los militares\u2013; naquel a\u00f1u, l'electu Salvador Allende presentar a la ceremonia usando un traxe escuru, mientres el saliente, Eduardo Frei Montalva, facer de \"frac\". Dende aquel ent\u00f3s, la vistimienta pa la ceremonia ye'l traxe xastre.\nNel ceremonial actual, celebr\u00e1u'l d\u00eda 11 de marzu, el presidente saliente ingresa colos honores correspondientes al sal\u00f3n onde s'atopa axunt\u00e1u'l Congresu Plenu, ente que'l presidente electu espera nun sal\u00f3n anexu, ingresando de sigu\u00edo una sala allegante, de la cual sale acompa\u00f1\u00e1u de la so c\u00f3nyuge, nel so casu, hasta'l Sal\u00f3n d'Honor del Congresu.\nUna vegada empecipiada la sesi\u00f3n del Congresu Plenu, el secretariu del Sen\u00e1u comunica al Congresu la resoluci\u00f3n en virt\u00fa de la cual el Tribunal Calificador d'Eleiciones proclam\u00f3 al presidente electu, acordies colos resultaos de la respeutiva eleici\u00f3n presidencial. Depu\u00e9s convida al presidente electu a ingresar al sal\u00f3n y, una vegada ell\u00ed, el presidente del Sen\u00e1u acordies cola Constituci\u00f3n de 1980 t\u00f3ma-y xuramentu o promesa de:\nUna vegada realiz\u00e1u esto, el presidente saliente qu\u00edtase la banda presidencial y se la entrega al presidente del Sen\u00e1u, coles mesmes que se quitar la \"piocha d'O'Higgins\". Ent\u00f3s el presidente del Sen\u00e1u asitia la banda al presidente electu, y el saliente as\u00edtia-y la piocha d'O'Higgins. De sigu\u00edo ent\u00f3nase'l Himnu Nacional y el presidente saliente \u2013y\u00e1 nesi momentu ex-presidente\u2013 ret\u00edrase acompa\u00f1\u00e1u de los sos ministros d'Est\u00e1u. Finalmente, el presidente reci\u00e9n asum\u00edu toma xuramentu o promesa a quien se van desempe\u00f1ar como les sos ministros d'Est\u00e1u y, depu\u00e9s d'ello, dar por concluyida la ceremonia y llev\u00e1ntase la sesi\u00f3n del Congresu Plenu.\nSubrogaci\u00f3n y socesi\u00f3n presidencial.\nDel presidente electu.\nLa Constituci\u00f3n de 1828, que contemplaba la figura del \"Vice-presidente\", dispon\u00eda que si, el d\u00eda de toma de posesi\u00f3n del cargu, dalg\u00fan accidente torgaba la presencia del presidente electu, el vicepresidente recibir\u00eda provisionalmente el gobiernu.\nDe la mesma, na Constituci\u00f3n de 1833 establec\u00edase que si \u00e9sti se topaba torg\u00e1u pa tomar posesi\u00f3n de la presidencia, -y subrogar\u00eda o sustituyir\u00eda mentanto'l conseyeru d'Est\u00e1u m\u00e1s antiguu. Si la torga del presidente electu yera absolutu o durar\u00eda indefinidamente, o por m\u00e1s tiempu del se\u00f1al\u00e1u al exerciciu del cargu, fadr\u00edase nueva eleici\u00f3n na forma constitucional, sustituy\u00e9ndo-y mentanto nel cargu'l mesmu conseyeru d'Est\u00e1u m\u00e1s antiguu, que nun fuera eclesi\u00e1sticu.\nNa Constituci\u00f3n de 1925 prev\u00edase que si'l presidente electu top\u00e1base torg\u00e1u pa tomar posesi\u00f3n del cargu, -y subrogar\u00eda mentanto, col t\u00edtulu de \"Vice Presidente de la Rep\u00fablica\", el presidente del Sen\u00e1u; a falta d'\u00e9sti, el presidente de la C\u00e1mara de Diputaos, y a falta d'\u00e9sti, el presidente de la Corte Suprema. Si la torga yera absolutu o durar\u00eda indefinidamente, o por m\u00e1s tiempu del se\u00f1al\u00e1u al exerciciu de la presidencia, el vicepresidente, nos diez d\u00edes siguientes a la declaraci\u00f3n qu'al respeutu ten\u00eda de faer el Congresu, expedir\u00eda les \u00f3rdenes convenientes por que se procediera dientro del plazu de sesenta d\u00edes, a nueva eleici\u00f3n na forma prevenida pola Constituci\u00f3n y, pola llei d'eleiciones.\nAcordies cola Constituci\u00f3n de 1980, en casu que'l presidente electu at\u00f3pese torg\u00e1u pa tomar posesi\u00f3n del cargu, sustituyir\u00e1lu mentanto, col t\u00edtulu de \"Vicepresidente de la Rep\u00fablica\", el presidente del Sen\u00e1u; a falta d'\u00e9sti, el presidente de la Corte Suprema, y a falta d'\u00e9sti, el presidente de la C\u00e1mara de Diputaos; tres les reformes de 2005, alteri\u00f3se l'orde antes se\u00f1al\u00e1u, quedando angua\u00f1o, de sigu\u00edo del presidente del Sen\u00e1u, el presidente de la C\u00e1mara de Diputaos, y a falta d'\u00e9sti, el presidente de la Corte Suprema. Si la torga ye absolutu o tener de durar indefinidamente, el vicepresidente, nos diez d\u00edes siguientes al alcuerdu que tien d'adoptar el Sen\u00e1u, expede les \u00f3rdenes convenientes por que se proceda, dientro del plazu de sesenta d\u00edes, a nueva eleici\u00f3n na forma prevista pola Constituci\u00f3n y la llei d'eleiciones.\nHist\u00f3ricamente nun se presentaron situaciones qu'obligaren a aplicar les normes antes rese\u00f1aes.\nDel presidente n'exerciciu.\nLa Constituci\u00f3n de 1828 preceptuaba que, ante una imposibilid\u00e1 del presidente pa desempe\u00f1ar el so cargu, este ser\u00eda reemplaz\u00e1u pol \"Vice-presidente\". Si ambos, presidente y vicepresidente, top\u00e1bense imposibilitaos d'exercer les sos funciones, el Poder Executivo ser\u00eda exerc\u00edu pol presidente del Sen\u00e1u, o'l presidente de la Comisi\u00f3n Permanente, si les C\u00e1mares del Congresu taben en receso, expediendo les notificaciones y \u00f3rdenes necesaries pa dar en una nueva eleici\u00f3n.\nNa Constituci\u00f3n de 1833 dispon\u00edase que, en casu que'l presidente de la Rep\u00fablica mandara personalmente la fuercia armada, o cuando por enfermed\u00e1, ausencia del territoriu de la Rep\u00fablica o otru grave motivu nun pudiera exercer el so cargu, -y subrogar\u00eda o sustituyir\u00eda temporalmente'l ministru del Despachu del Interior col t\u00edtulu de \"Vice Presidente de la Rep\u00fablica\". A falta d'\u00e9sti, sustituyir\u00eda-y el ministru del Despachu m\u00e1s antiguu y, a falta de los ministros del Despachu, el conseyeru d'Est\u00e1u m\u00e1s antiguu, que nun fora eclesi\u00e1sticu. En 1910, tres la muerte del presidente Pedro Montt y, darr\u00e9u, del vicepresidente El\u00edas Fern\u00e1ndez Albano, amen\u00e1ronse duldes a la de definir qui\u00e9n ten\u00eda d'entendese como \"Ministru del Despachu m\u00e1s antiguu\", siendo resueltes nel sent\u00edu que l'antig\u00fced\u00e1 referir a la fecha de xuramentu nel cargu de ministru y non a la de creaci\u00f3n del ministeriu.\nPela so parte, la Constituci\u00f3n de 1925 establec\u00eda que, cuando'l presidente mandara personalmente la fuercia armada, o cuando por enfermed\u00e1, ausencia del territoriu de la Rep\u00fablica o otru grave motivu, nun pudiera exercitar el so cargu, -y subrogar\u00eda o sustituyir\u00eda temporalmente, col t\u00edtulu de \"Vice Presidente de la Rep\u00fablica\", el ministru a quien favoreza l'orde de precedencia que se\u00f1ale la llei. A falta d'\u00e9sti, sustituyir\u00eda-y el ministru que siga nesi orde de precedencia, y a falta de tolos ministros, socesivamente, el presidente del Sen\u00e1u, el presidente de la C\u00e1mara de Diputaos o'l presidente de la Corte Suprema. El decretu con fuercia de llei n\u1d58 7912, de 5 d'avientu de 1927, estableci\u00f3 l'orde de precedencia de los ministerios, de la siguiente forma: ministru del Interior, de Rellaciones Esteriores, d'Educaci\u00f3n P\u00fablica, de Xusticia, de Guerra, de Marina, de Fomento, de Bienestar Social. Darr\u00e9u, un Decreto n\u1d58 5802, del Ministeriu del Interior, de 24 d'avientu de 1942, afit\u00f3'l siguiente orde de precedencia de los Ministerios: Ministeriu del Interior; Rellaciones Esteriores; Econom\u00eda y Comerciu; Facienda; Educaci\u00f3n P\u00fablica; Xusticia; Defensa Nacional; Obres P\u00fabliques y V\u00edes de Comunicaci\u00f3n; Agricultura; Tierres y Colonizaci\u00f3n; Trabayo; y Salobrid\u00e1, Previsi\u00f3n y Asistencia Social.\nLes regles dispuestes pola Constituci\u00f3n vixente son similares a les anteriores, y se\u00f1alen que, en casu de torga temporal, por enfermed\u00e1, ausencia del territoriu o otru grave motivu, el presidente de la Rep\u00fablica ye subrogado, col t\u00edtulu de \"vicepresidente de la Rep\u00fablica\", pol ministru d'Est\u00e1u titular a quien correspuenda acordies con l'orde de precedencia llegal. A falta de toos ellos, ye subrogado pol presidente del Sen\u00e1u; a falta d'\u00e9sti, pol presidente de la C\u00e1mara de Diputaos, y a falta d'\u00e9sti, pol presidente de la Corte Suprema.\nHasta l'a\u00f1u 2011, l'orde de precedencia llegal de los ministerios d'Est\u00e1u, yera'l conten\u00edu nel Decretu con Fuercia de Llei n\u1d58 7912 de 1927.Como dichu llist\u00e1u resultaba obsoleto \u2013al igual que se\u00f1al\u00e1u nel Decretu n\u1d58 5802 de 1942\u2013, pos dellos ministerios qu'incluy\u00eda y\u00e1 nun esist\u00eden como tales (fueron modificaos o refund\u00edos n'otros) y omit\u00eda los creaos con posteriorid\u00e1 a la so promulgaci\u00f3n, allegar al Reglamentu de Ceremonial P\u00fablicu y Protocolu, conten\u00edu nel Decretu n\u1d58 537 del Ministeriu de Rellaciones Esteriores, de 18 d'agostu de 2002, pa \"construyir\" l'orde de precedencia actualiz\u00e1u; asina \u00e9sti quedaba de la siguiente forma: ministru del Interior; Rellaciones Esteriores; Defensa Nacional; Facienda; Secretar\u00eda Xeneral de la Presidencia; Secretar\u00eda Xeneral de Gobiernu; Econom\u00eda, Fomentu y Turismu; Planificaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n; Educaci\u00f3n; Xusticia; Trabayo y Previsi\u00f3n Social; Obres P\u00fabliques; Sal\u00fa; Vivienda y Urbanismu; Agricultura; Miner\u00eda; Tresporte y Telecomunicaciones; y Bienes Nacionales.\nDarr\u00e9u, cola Llei n\u1d58 20.502 de 21 de febreru de 2011 actualiz\u00f3se'l llist\u00e1u de ministerios, por aciu una reforma al Decretu con Fuercia de Llei n\u1d58 7912 de 1927, afit\u00e1ndose con clarid\u00e1 l'orde de precedencia llegal ente estos, compatibiliz\u00e1ndolo totalmente col orde conten\u00edu nel Reglamentu de Ceremonial P\u00fablicu y Protocolu. D'esa forma, a partir de tal fecha, l'orde de precedencia de los ministerios ye'l siguiente: ministru del Interior, de Rellaciones Esteriores, de Defensa Nacional, de Facienda, Secretariu Xeneral de la Presidencia, Secretaria Xeneral de Gobiernu, d'Econom\u00eda, Fomentu y Turismu, de Planificaci\u00f3n, d'Educaci\u00f3n, de Xusticia, Trabayo y Previsi\u00f3n Social, d'Obres P\u00fabliques, de Sal\u00fa, de Vivienda y Urbanismu, d'Agricultura, de Miner\u00eda, de Tresporte y Telecomunicaciones, de Bienes Nacionales, d'Enerx\u00eda, y de Mediu Ambiente.\nVacancia del presidente.\nLa Constituci\u00f3n de 1833 establec\u00eda que la vacancia del presidente producir nos casos de muerte, declaraci\u00f3n d'haber llugar al so arrenunciu, o otra clase d'imposibilid\u00e1 absoluta, o que nun pudiera cesar antes de cumplise'l tiempu que falta a los 5 a\u00f1os de la so duraci\u00f3n constitucional. En tal casu, este yera asoced\u00edu nel mandu acordies coles regles de subrogaci\u00f3n de presidente n'exerciciu, debiendo'l gobiernu expedir les \u00f3rdenes convenientes por que se dar# en nueva eleici\u00f3n de presidente na forma prevenida pola Constituci\u00f3n.\nPa la Constituci\u00f3n de 1925, la vacancia del cargu esist\u00eda nos casos de muerte, declaraci\u00f3n d'haber llugar al so arrenunciu, o otra clase d'imposibilid\u00e1 absoluta, o que nun pudiera cesar antes de cumplise'l tiempu que falta del periodu constitucional. En dicha situaci\u00f3n, la socesi\u00f3n nel mandu verific\u00e1base acordies coles regles de subrogaci\u00f3n de presidente n'exerciciu, debiendo'l vicepresidente, nos primeros diez d\u00edes del so gobiernu, expedir les \u00f3rdenes convenientes por que se procediera, dientro del plazu de sesenta d\u00edes, a una nueva eleici\u00f3n de presidente na forma prevenida pola Constituci\u00f3n y pola llei d'eleiciones.\nNa Constituci\u00f3n de 1980 les causales de vacancia nun t\u00e1n numberaes, como nos testos constitucionales anteriores. De la llectura de les sos normes y de l'aplicaci\u00f3n d'otres disposiciones del ordenamientu xur\u00eddicu chilenu vixente, se\u00f1\u00e1lense les siguientes:\nVerificada la vacancia, produzse la subrogaci\u00f3n conforme al orde enantes ment\u00e1u pal presidente n'exerciciu, y d\u00e9bese dar en escoyer al socesor \u2013que dura nel cargu hasta completar el periodu que restaba a quien reemplaza, nun pudiendo postular como candidatu a la eleici\u00f3n presidencial siguiente\u2013, acordies coles siguientes regles:\nFacultaes, atribuciones y deberes del presidente.\nEl Congresu en 1826, por aciu les Lleis Federales, am\u00e1s de disponer que'l xefe del Est\u00e1u denominar\u00edase d'equ\u00ed p'arriba \"presidente de la Rep\u00fablica\", estableci\u00f3 que les sos atribuciones ser\u00eden \"les que correspuenden al Poder Executivu poles lleis preesistentes y les qu'ulteriormente alcuerde \u00e9sta y les subsiguientes lejislaturas\".\nEl mesmu a\u00f1u, por aciu una llei de 14 d'ochobre regular en forma provisional, mientres s'aprobaba la Constituci\u00f3n, les \"\"atribuciones del Poder Executivu\", afit\u00e1ndose coles mesmes una serie de prohibiciones. L'exerciciu d'estes facultaes, polo xeneral, riqu\u00eden del alcuerdu de la \"Llexislatura Nacional\".\nEl presidente na Constituci\u00f3n.\nConstituci\u00f3n de 1828.\nLa Constituci\u00f3n de 1828 establec\u00eda que \"L'exerciciu de la soberan\u00eda [...] estremar en tres poderes, que son: el Llexislativu, l'Executivu y el Xudicial, que van exercese xebradamente, nun teniendo d'axuntar se en neng\u00fan casu\"\" (art\u00edculu 22), disponiendo que'l Poder Executivu ser\u00eda exerc\u00edu por un \"presidente de la Rep\u00fablica de Chile\" (art\u00edculu 60), y creando am\u00e1s un \"vice-presidente\", para subrogarlo o reemplazalo, nel so casu.\nNel art\u00edculu 83 afitaba les facultaes presidenciales, espresando que \"Son atribuciones del Poder Executivu\", ente otres: nomar y remover a los \"Ministros Secretarios del Despachu\" \u2013que pod\u00eden ser acusaos ante la C\u00e1mara de Diputaos y xulgaos pol Sen\u00e1u al igual que'l mesmu presidente\u2013, a los oficiales de les secretar\u00edes, y aprovir los emplegos civiles, militares y eclesi\u00e1sticos, con alcuerdu del Sen\u00e1u, o de la Comisi\u00f3n Permanente na so receso, pa los diplom\u00e1ticos, y oficiales cimeros del ex\u00e9rcitu \u2013los ministros de la Corte Suprema designar el Congresu\u2013; designar a los intendentes, viceintendentes, y xueces lletraos de primera instancia, de ternes propuestes poles Asamblees provinciales.\nPod\u00eda destituyir a los emplegaos, por ineptit\u00fa o omisi\u00f3n, riquiendo del consentimientu del Sen\u00e1u, o de la Comisi\u00f3n Permanente na so receso, y pola comisi\u00f3n de delitos, teniendo de pasar los antecedentes a los tribunales de xusticia.\nTami\u00e9n, correspond\u00eda-y al presidente l'exerciciu de les atribuciones del patronatu, pero la propuesta de los obispos ten\u00eda de faese cola aprobaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputaos. Ten\u00eda, coles mesmes, atribuciones en materia lexislativo, pudiendo proponer lleis y exercer la facult\u00e1 de vetu suspensivu sobre los proyeuto de llei aprobaos poles c\u00e1mares del Congresu; deb\u00eda promulgar les lleis, presentar a\u00f1almente al Congresu'l presupuestu de los gastos necesarios, y rindir cuenta de la inversi\u00f3n del presupuestu anterior. Polo xeneral, el Congresu Nacional, de la mesma, ten\u00eda d'aprobar toles lleis y ciertos actos del gobiernu, el presupuestu nacional y la cuenta de la so inversi\u00f3n, y la qu'afitaba a\u00f1almente les fuercies armaes (art\u00edculu 46).\nEsta Constituci\u00f3n nun estableci\u00f3 un poder executivo fuerte, como'l que se riquir nel contestu de la inestabilid\u00e1 que se xener\u00f3 nel periodu de la Organizaci\u00f3n de la Rep\u00fablica \u2013y que remat\u00f3 na Revoluci\u00f3n de 1829\u2013, pos los poderes del presidente taben condicionaos al remanar del Congresu, y la so xesti\u00f3n gubernativa llindada, en diverses formes, poles atribuciones que ten\u00eden dambes c\u00e1mares del Congresu y les asamblees provinciales, los intendentes y gobernadores locales.\nConstituci\u00f3n de 1833.\nLa Constituci\u00f3n de 1833 dispon\u00eda que'l presidente yera'l \"\"xefe Supremu de la Naci\u00f3n\" (art\u00edculu 59), atribuy\u00e9ndo-y l'alministraci\u00f3n y gobiernu del Est\u00e1u, amestando que \"la so autorid\u00e1 estender a tou cuanto tien por oxetu'l caltenimientu del orde p\u00fablicu nel interior, y la segurid\u00e1 esterior de la Rep\u00fablica, guardando y faciendo guardar la Constituci\u00f3n y les lleis\"\" (art\u00edculu 81). Yera irresponsable pol\u00edticamente mientres el so mandatu y ten\u00eda un organismu consultivu, denomin\u00e1u \"Conseyu d'Est\u00e1u\", que'l so dictame yera obligatoriu en ciertes materies.\nLes facultaes que se reconocen al presidente son bien amplies, superando los qu'hasta ent\u00f3s tendr\u00eden los gobernante en Chile, cubriendo un gran abanicu d'actividaes del Est\u00e1u: gobiernu interior, rellaciones esteriores, xusticia, facienda, guerra, educaci\u00f3n y materies eclesi\u00e1stiques. Gabriel Amun\u00e1tegui describir como \"un peque\u00f1u monarca temporal, absolutu ya irresponsable\".\nL'art\u00edculu 82 establez una serie de \"\"atribuciones especiales\" del presidente, ente otres: nomar y remover a la so volunt\u00e1 a los \"Ministros del Despachu\" y oficiales de les sos secretar\u00edes, a los Conseyeros d'Est\u00e1u, a los ministros diplom\u00e1ticos, a los c\u00f3nsules y dem\u00e1s axentes esteriores, y a los intendentes de provincia y gobernadores de plaza; nomar los maxistraos de los tribunales cimeros de xusticia, y los xueces lletraos de primera instancia, a propuesta del Conseyu d'Est\u00e1u; velar sobre la puesta y cumplida alministraci\u00f3n de xusticia, y la conducta ministerial de los xueces; aprovir los dem\u00e1s emplegos civil y militar, con alcuerdu del Sen\u00e1u, y col de la Comisi\u00f3n Conservadora na so receso, trat\u00e1ndose de los oficiales cimeros del Ex\u00e9rcitu y Armada; destituyir a los emplegaos por ineptit\u00fa, o otru motivu similar, \u2013con alcuerdu del Sen\u00e1u, y nel so receso col de la Comisi\u00f3n Conservadora, en casu de xefes d'oficina o emplegaos cimeros, y con informe del respeutivu xefe, trat\u00e1ndose d'emplegaos subalternos\u2013; exercer el derechu de patronatu, presentando los candidatos pa los arzobispaos, obispaos y otres dignidaes eclesi\u00e1stiques \u2013a propuesta en terna del Conseyu d'Est\u00e1u, y con aprobaci\u00f3n del Sen\u00e1u respectu de los dos primeros\u2013; declarar en est\u00e1u de sitiu, y por un determin\u00e1u tiempu, unu o dellos puntos del territoriu en casu d'ataque esterior, con alcuerdu del Conseyu d'Est\u00e1u, y en casu de conmoci\u00f3n interior, col del Congresu Nacional, suspendi\u00e9ndose l'imperiu de la Constituci\u00f3n nel territoriu entend\u00edu en tal declaraci\u00f3n (art\u00edculu 161).\nAm\u00e1s, el presidente ten\u00eda importantes atribuciones en materia lexislativo, que contradic\u00eden l'enunci\u00e1u del art\u00edculu 13 (\"El Poder Llexislativu mora nel Congresu Nacional\"\"), allegando a la formaci\u00f3n de les lleis: pod\u00eda presentar proyeutos de llei, prorrogar les sesiones ordinaries del Congresu y convocalo a sesiones estraordinaries, con alcuerdu del Conseyu d'Est\u00e1u, y deb\u00eda sancionales y promulgales, gociando de derechu a vetu absolutu, y nesi casu el proyeutu refug\u00e1u totalmente nun pod\u00eda ser propuestu nuevamente na sesiones llexislatives d'aquel a\u00f1u. El Congresu Nacional, polo xeneral, ten\u00eda d'aprobar toles lleis, afitar a\u00f1almente'l presupuestu de gastos de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica y les fuercies de mar y tierra, y cada dieciocho meses les contribuciones (denominaes en xunto como \"lleis peri\u00f3diques\"), y pod\u00eda otorgar al presidente \"facultaes estraordinaries\", que-y dexaben llexislar per v\u00eda reglamentaria y suspender temporalmente los derechos constitucionales.\nLa Constituci\u00f3n nun afa\u00eda dafechu nin al r\u00e9xime parllamentariu nin al presidencial, zarrando elementos d'unu y d'otru sistema.\nLes reformes constitucionales que s'efeutuaron en 1874, tendieron a menguar el poder presidencial y guarnir al Congresu, lo que fizo posible el surdimientu del \"parllamentarismu chilenu\". Suprimi\u00f3se la concesi\u00f3n de \"facultaes estraordinaries\", sustituy\u00e9ndoles por una autorizaci\u00f3n pa dictar \"lleis escepcionales\", y l'atribuci\u00f3n de \"velar sobre la puesta y cumplida alministraci\u00f3n de xusticia\"; modific\u00e1ronse los efeutos de la declaratoria d'est\u00e1u de sitiu, llind\u00e1ndose a la facult\u00e1 presidencial d'arrestar o treslladar persones; modific\u00e1ronse les facultaes y la composici\u00f3n del Conseyu d'Est\u00e1u, llogrando que la mayor\u00eda de los sos miembros fueren designaos poles c\u00e1mares del Congresu, ente otres. A partir de dicha d\u00f3mina empezar a aldericar llargamente la determinaci\u00f3n del sistema pol\u00edticu establec\u00edu na Carta de 1833: si yera de predominiu presidencial o parllamentariu. Ello foi finalmente resueltu por aciu les armes, na guerra civil chilena de 1891, col trunfu de les fuercies del Congresu, imponi\u00e9ndose ent\u00f3s la interpretaci\u00f3n parllamentaria de la Constituci\u00f3n.\nCola Rep\u00fablica Parllamentaria, a partir de 1891, imp\u00fanxose la pr\u00e1utica parlamentarista, ensin que s'introduxeren mayores cambeos nel testu constitucional, salvu pol camb\u00e9u del sistema de convocatoria a sesiones estraordinaries del Congresu, col fin de prevenir los sucesos previos a la Guerra Civil, y del vetu presidencial, que foi sustituy\u00edu por un mecanismu de vetu suspensivu. Mientres el periodu, el presidente tresformar nun pix\u00edn xefe d'Est\u00e1u, que'l so gabinete riqu\u00eda de la enfotu del Congresu, faciendo les vegaes de xefe de gobiernu'l ministru del Interior, anque escareciendo de la facult\u00e1 d'eslleir les c\u00e1mares del Congresu.\nEl sistema caltener hasta los a\u00f1os 1920, d\u00f3mina en que'l sistema parllamentariu chilenu entr\u00f3 en crisis, productu del desprestixu deriv\u00e1u de la ineficacia gubernativa que xeneraba, pola censura continua de los gabinetes ministeriales, y la crisis econ\u00f3mica qu'afectaba al pa\u00eds. En 1924 produci\u00f3se un golpe d'Est\u00e1u, instal\u00e1ndose una Xunta de Gobiernu, qu'asumi\u00f3'l poder en reemplazu del presidente que se exili\u00f3, y que decidi\u00f3 eslleir el Congresu Nacional.\nConstituci\u00f3n de 1925.\nLa Constituci\u00f3n de 1925, seg\u00fan dase cuenta nes actes de la comisi\u00f3n redactora, pretendi\u00f3 reemplazar el r\u00e9xime parllamentariu imperante por unu \"absolutamente peculiar, afechu al nuesu costumes pol\u00edticu y empobinao a correxir los nuesos males; ye una terapia especial pa Chile, non copiada de parte dalguna\", procur\u00e1ndose una mayor separaci\u00f3n ente les funciones del Congresu Nacional y del presidente.\nNesta constituci\u00f3n, al igual que na Carta de 1833, el presidente yera'l \"\"Xefe Supremu de la Naci\u00f3n\". T\u00e1ba-y confiada l'alministraci\u00f3n y gobiernu del Est\u00e1u, y la so autorid\u00e1 estender a tou cuanto tuviera por oxetu'l caltenimientu del orde p\u00fablicu nel interior, y la segurid\u00e1 esterior de la Rep\u00fablica, \"acordies cola Constituci\u00f3n y les lleis\" (art\u00edculu 71).\nL'art\u00edculu 72 conti\u00e9n les \"atribuciones especiales del presidente\"\", onde se-y da, ente otres: la facult\u00e1 de nomar y remover a la so volunt\u00e1 a los ministros d'Est\u00e1u y Oficiales de les sos Secretar\u00edes \u2013amest\u00e1ndose expl\u00edcitamente que los alcuerdos qu'adoptara la C\u00e1mara de Diputaos na fiscalizaci\u00f3n de los actos del gobiernu nun compromet\u00eden la responsabilid\u00e1 pol\u00edtica d'estos (art\u00edculu 39 n\u1d58 2), anque al igual que'l presidente pod\u00eden ser oxetu d'un xuiciu pol\u00edticu\u2013, a los Axentes diplom\u00e1ticos, intendentes y gobernadores; nomar a los maxistraos de los tribunales cimeros de xusticia, d'una quina \u2013pa los ministros de la Corte Suprema\u2013 o terna \u2013pa los ministros de les Cortes d'Apelaciones\u2013, propuesta pola Corte Suprema, y a los Xueces Lletraos, a propuesta en terna de la Corte d'Apelaciones de la xurisdicci\u00f3n respeutiva; velar pola conducta ministerial de los xueces y dem\u00e1s emplegaos del Poder Xudicial; aprovir los dem\u00e1s emplegos civiles y militares que determinen les lleis, conforme al Estatutu Alministrativu, y conferir, con alcuerdu del Sen\u00e1u, los emplegos o graos de coroneles, capitanes de nav\u00edo y dem\u00e1s oficiales cimeros del Ex\u00e9rcitu y Armada; destituyir a los emplegaos de la so designaci\u00f3n, por ineptit\u00fa o otru motivu \u2013con alcuerdu del Sen\u00e1u, si son xefes d'oficines, o emplegaos cimeros, y con informe de l'autorid\u00e1 respeutiva, si son emplegaos subalternos\u2013, en conformid\u00e1 a les lleis org\u00e1niques de cada serviciu p\u00fablicu.\nAm\u00e1s la Constituci\u00f3n conced\u00eda amplies facultaes colegisladoras al presidente, pos non y\u00e1 otorgar la sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n de les lleis, y el derechu a vetu suspensivu, sin\u00f3n tami\u00e9n una peramplia iniciativa llexislativa \u2013esclusiva al respeutive de los suplementos a part\u00edes o \u00edtem de la llei de presupuestos\u2013, la posibilid\u00e1 d'apurar el despachu de los proyeutos de llei (por aciu el denomin\u00e1u sistema de \"urxencies\") ya intervenir nel so discutiniu al travi\u00e9s de los ministros d'Est\u00e1u. Tami\u00e9n ten\u00eda l'atribuci\u00f3n de prorrogar el periodu ordinariu de sesiones del Congresu (\"llexislatura ordinaria\") y convocalo a un periodu de sesiones estraordinaries (\"llexislatura estraordinaria\") \u2013anque'l Congresu tami\u00e9n pod\u00eda autoconvocarse\u2013. Polo xeneral, el Congresu Nacional ten\u00eda d'aprobar toles lleis y otorgar el so alcuerdu p'asuntos espec\u00edficos, como l'autorizaci\u00f3n por que'l presidente pudiera salir del territoriu nacional.\nLa Constituci\u00f3n dispunxo que al inaugurase cada llexislatura ordinaria (del 21 de mayu al 18 de setiembre de cada a\u00f1u), el presidente ten\u00eda de dar cunta al Congresu Plenu del est\u00e1u alministrativu y pol\u00edticu de la Naci\u00f3n (art\u00edculu 56), incorporando una pr\u00e1utica que s'impunxo dende los primeros a\u00f1os de vixencia de la Carta de 1833.\nEn 1943 introduci\u00f3se la primera de reforma constitucional a la Carta de 1925, al travi\u00e9s de la llei 7727. Ente otres materies, amenorg\u00f3se la llibert\u00e1 d'iniciativa llexislativa de los senadores y diputaos, concediendo exclusividad al presidente pa presentar proyeutos de llei en materia d'alteraci\u00f3n de la divisi\u00f3n pol\u00edtica o alministrativa del pa\u00eds, pa crear nuevos servicios p\u00fablicos o emplegos rentados, y pa conceder o aumentar sueldus y gratificaciones al personal de l'Alministraci\u00f3n P\u00fablica, de les empreses fiscales y de les instituciones semifiscales; respectu de tales iniciatives, el Congresu Nacional nam\u00e1i pod\u00eda aceptar, menguar o refugar los servicios, emplegos, soldaes o aumentos que se propunxeren. Am\u00e1s, di\u00f3se-y al presidente la facult\u00e1 pa decretar pagos ensin autorizar pola llei, cola firma de tolos ministros d'Est\u00e1u, en ciertes situaciones de graved\u00e1 o emerxencia pal pa\u00eds, y hasta'l 2 % del presupuestu de gastos aprob\u00e1u pal a\u00f1u (\"decretos d'emerxencia econ\u00f3mica\").\nPor aciu la llei 17284 de 1970 reform\u00f3se nuevamente la Constituci\u00f3n. Ente otros aspeutos, facilit\u00f3se la salida del pa\u00eds del presidente, riquiendo del alcuerdu del Congresu nam\u00e1i en casu d'ausencia del territoriu nacional por m\u00e1s de quince d\u00edes o nos \u00faltimos noventa d\u00edes del so mandatu; dex\u00f3se-y dictar decreto con fuercia de llei, previa delegaci\u00f3n del Congresu, afit\u00e1ndose'l marcu de la respeutiva autorizaci\u00f3n, les materies y la forma de control de les normes dictaes \u2013ensin perxuiciu que na pr\u00e1utica anterior otorgar amplies lleis delegatorias a los presidentes, anque la Constituci\u00f3n nun la contemplaba (art\u00edculu 44 n\u1d58 13)\u2013; modific\u00e1ronse les materies d'iniciativa esclusiva del presidente, estendi\u00e9ndola a tolos proyeutos de llei d'orde econ\u00f3micu y social \u2013tributos, remuneraciones, rex\u00edmenes de previsi\u00f3n y segurid\u00e1 social\u2013; y dex\u00f3se-y consultar a los ciudadanos, por aciu plebiscitu, en casu de diverxencies sobre un proyeutu de reforma constitucional, ente'l presidente y el Congresu.\nTres el Golpe d'Est\u00e1u de 1973, instal\u00f3se una Xunta Militar de Gobiernu, qu'asumi\u00f3'l \"\"mandu supremu de la Naci\u00f3n\", como lo se\u00f1ala la so acta constitutiva \u2013contenida nel \u2013. Dicha acta nun derog\u00f3 nin suspendi\u00f3 la Constituci\u00f3n de 1925, sin\u00f3n qu'afirm\u00f3 que la xunta respetar\u00eda \"la Constituci\u00f3n y les lleis de la Rep\u00fablica, na midida na que l'actual situaci\u00f3n el pa\u00eds dexar\" [sic]\" (art\u00edculu 3\u00ba). Col de 1973, esclari\u00f3se que'l mandu supremu de la Naci\u00f3n sup\u00f3n\u00eda \"\"l'exerciciu de toles atribuciones de les persones y \u00f3rganos que componen los Poderes Llexislativos y Executivu, y en consecuencia'l Poder Constituyente que allos correspuende\" \u2013exerc\u00edos pola Xunta Militar por aciu decreto lleis\u2013, y que'l Poder Xudicial exercer\u00eda les sos funciones \"na forma y cola independencia y facultaes que se\u00f1ale la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Est\u00e1u\"\", mientres el Poder Executivo ser\u00eda exerc\u00edu al travi\u00e9s de decretos supremos y resolvimientos. A partir d'aquel momentu, la Constituci\u00f3n foi oxetu de diversos cambeos, espreses y t\u00e1citas, por aciu decreto lleis, dientro del contestu d'un \"procesu de desconstitucionalizaci\u00f3n\" de les normes constitucionales, que pasaron a tener vixencia nel mesmu grau que les lleis ordinaries.\nL' (decreto llei 527 de 1974) estableci\u00f3 que'l \"poder executivu\" ser\u00eda exerc\u00edu por \"el Presidente de la Xunta de Gobiernu, quien ye'l Xefe Supremu de la Naci\u00f3n\" y tendr\u00eda les facultaes, atribuciones y prerrogativas que'l mesmu Estatutu afitaba (art\u00edculu 7); darr\u00e9u se , disponi\u00e9ndose que'l presidente de la Xunta \"\"quien, col t\u00edtulu de Presidente de la Rep\u00fablica de Chile, alministra l'Est\u00e1u y ye el Xefe Supremu de la Naci\u00f3n, coles facultaes, atribuciones y prerrogativas qu'este mesmu Estatutu otorgar 039;'\". Los sos \"atribuciones especiales\" yeren, polo xeneral, similares a aquelles se\u00f1alaes na Constituci\u00f3n de 1925, y la so enumeraci\u00f3n terminaba espresando que tami\u00e9n s'incluy\u00eden les dem\u00e1s \"\"que la Constituci\u00f3n y les lleis conceden al Presidente de la Rep\u00fablica\" (art\u00edculu 10 n\u1d58 15).\nConstituci\u00f3n de 1980.\nLa Constituci\u00f3n de 1980, se\u00f1ala que'l gobiernu y l'alministraci\u00f3n del Est\u00e1u correspuenden al presidente de la Rep\u00fablica, al que titula puramente de \"Xefe d'Est\u00e1u\", a diferencia de los dos testos constitucionales previos qu'utilizaben la espresi\u00f3n \"Xefe Supremu de la Naci\u00f3n\"\". El cap\u00edtulu sobre'l \"Gobiernu\" \u2013qu'incl\u00fai'l p\u00e1rrafu sobre'l presidente de la Rep\u00fablica\u2013 presentar nel testu primero que'l refer\u00edu al Congresu Nacional \u2013que tradicionalmente preceder\u2013, como forma de resaltar el rol del presidente dientro de la institucionalidad; am\u00e1s, el t\u00edtulu del cap\u00edtulu espl\u00edcase porque, ente otres razones, n\u00e9l cont\u00e9mplense, per una parte, toes la xeres que-y pertenecen al presidente na direici\u00f3n del pa\u00eds como xefe m\u00e1ximu del Poder Executivu y, por otra, les que-y caben dientro de l'alministraci\u00f3n estatal.\nLa Constituci\u00f3n, al calificalo como Xefe d'Est\u00e1u, definir como'l \"\u00f3rganu m\u00e1ximu del ordenamientu xur\u00eddicu y, coles mesmes, el centru del so normatividad, y\u00e1 que a \u00e9l y n\u00e9l converxen d'una manera o otru los dem\u00e1s \u00f3rganos\". Acordies con l'art\u00edculu 24, el presidente disp\u00f3n del poder gubernamental\" \"que-y dexa adoptar, siempres dientro de la Carta, cualquier midida que nun se tope expl\u00edcitamente atribuyida al llexislador o a otru \u00f3rganu de xerarqu\u00eda constitucional\"\".\nSicas\u00ed, el gobiernu y l'alministraci\u00f3n del Est\u00e1u \"nun-y pertenecen puramente a \u00e9l, sin\u00f3n que-y pertenecen nel grau m\u00e1s relevante, y poques vegaes de manera esclusiva y escluyente, anque en munchos aspeutos de manera especial\", anque siempres acordies cola Constituci\u00f3n y les lleis. La Carta conferir con toles llimitaciones y restricciones qu'ella mesma establez; ye por esto que \"la so facult\u00e1 d'alministrar nun entiende nin puede entender a los organismu aut\u00f3nomos que contempla la Constituci\u00f3n, como la Contralor\u00eda Xeneral de la Rep\u00fablica, el Bancu Central y les Municipalidaes\".\nLa Constituci\u00f3n, coles mesmes, disp\u00f3n que l'autorid\u00e1 del presidente \"estender a tou cuanto tien por oxetu'l caltenimientu del orde p\u00fablicu nel interior y la segurid\u00e1 esterna de la Rep\u00fablica, acordies cola Constituci\u00f3n y les lleis\" (art\u00edculu 24 incisu segundu). Esto ye, nun-y encarga la \"mera execuci\u00f3n pasiva y de cumplimientu lliteral d'aquello que ta previstu nel ordenamientu vixente, sin\u00f3n que, ensin salise del marcu que-y impon, tendr\u00e1 d'entender qu'act\u00faa conforme a la Constituci\u00f3n, tantu cuando usa les atribuciones especiales qu'\u00e9sta y les lleis se\u00f1alen, como cuando estiende la so autorid\u00e1 a tou lo que mire al caltenimientu del orde p\u00fablicu internu y a la segurid\u00e1 esterna, anque nun tea previstu expl\u00edcitamente na lletra de les regles de derechu positivu a valir y siempres que nun pille la \u00f3rbita propia del llexislador o la de los dem\u00e1s \u00f3rganos constitucionales\". Ye necesariu tener presente, en tou momentu, que'l presidente ye una de les autoridaes per mediu de les cualos exerzse la soberan\u00eda, y nun ye'l titular y depositariu del poder qu'exerz, sin\u00f3n que tan solo un deleg\u00e1u (art\u00edculu 5) \u2013d'ell\u00ed la exactit\u00fa de la denominaci\u00f3n de \"Primer Mandatariu\"\u2013, siendo responsable de los sos actos.\nAm\u00e1s, nel so testu orixinal, preceptuaba que'l presidente ten\u00eda de dar, a lo menos una vegada al a\u00f1u, cunta al pa\u00eds del est\u00e1u alministrativu y pol\u00edticu de la naci\u00f3n (art\u00edculu 24, incisu final); cola reforma de 2005, ella tien d'efeutuase precisamente'l 21 de mayu de cada a\u00f1u ante'l Congresu Plenu, recoyendo con ello la tradici\u00f3n constitucional al respeutu.\nLa Constituci\u00f3n de 1980, dende la so entrada en vixencia, el 11 de marzu de 1981, hasta'l t\u00e9rminu del mandatu presidencial d'ocho a\u00f1os dispuestu pola mesma, esto ye, hasta'l 11 de marzu de 1989 \u2014que se prorrog\u00f3 un a\u00f1u, acordies cola regla vigesimonovena transitoria, esto ye, hasta'l 11 de marzu de 1990, deb\u00edu a la resultancia del plebiscitu de 1988\u2014, afit\u00f3 un periodu constitucional transitoriu, configur\u00e1u b\u00e1sicamente polos preceptu conten\u00edos nes normes decimocuarta a vigesimos\u00e9ptima transitories. Al se\u00f1alar les facultaes del presidente, la regla decimoquinta otorg\u00e1ba-y les atribuciones y obligaciones conten\u00edes nes normes permanentes de la mesma Carta, con ciertos cambeos y salvedaes; d'esa manera, dex\u00f3se-y decretar por sigo mesmu los estaos d'emerxencia y cat\u00e1strofe, y designar y remover llibremente a los alcaldes, ya imponi\u00e9ndo-y l'alcuerdu de la Xunta de Gobiernu pa ciertos actos: designaci\u00f3n de los Comandantes en Xefe de les Fuercies Armaes y al Xeneral Direutor de Carabineros y del Contralor Xeneral de la Rep\u00fablica; declaraci\u00f3n de guerra; implantaci\u00f3n de los estaos d'asamblea y de sitiu; declarar la guerra; almisi\u00f3n de les aiciones contra los ministros d'Est\u00e1u pa faer efeutiva la so responsabilid\u00e1 civil derivada del exerciciu de les sos funciones; y ausencia del pa\u00eds por m\u00e1s de trenta d\u00edes o nos \u00faltimos noventa d\u00edes del so periodu.\nPer otru llau, nel so testu permanente, la Constituci\u00f3n un r\u00e9xime presidencial autoritariu con un claru desequilibriu ente'l presidente y el Congresu, a favor del primeru. Les reformes constitucionales de 1989, ente otros aspeutos, mengu\u00f3 dichu desequilibriu, quitando al presidente de la facult\u00e1 d'eslleir la C\u00e1mara de Diputaos.\nColes reformes constitucionales de 2005, el presidente recuper\u00f3 l'atribuci\u00f3n, contemplada nes anteriores constituciones, de llamar a retiru a los Comandantes de les Fuercies Armaes y al Xeneral Direutor de Carabineros antes de completar el so respeutivu periodu; previu a esta reforma, el llam\u00e1u a retiru proced\u00eda en casos calificaos y con alcuerdu del Conseyu de Segurid\u00e1 Nacional. Per otru llau, al derogase la figura de los senadores designaos, esanici\u00e1ronse les facultaes presidenciales d'intervenci\u00f3n nel so nomamientu.\nEl r\u00e9xime angua\u00f1o vixente averar a un presidencialismu democr\u00e1ticu puru. L'amplia acumuladura d'atribuciones que tien el presidente de la Rep\u00fablica, configuraron un fuerte presidencialismu \u2013o presidencialista con encl\u00edn al neopresidencialismo\u2013, que s'amos\u00f3 daqu\u00e9 m\u00e1s brengosu al proyeutase nun Est\u00e1u Unitariu, como lo ye Chile.\nLa Constituci\u00f3n numbera nel art\u00edculu 32 les \"atribuciones especiales del Presidente de la Rep\u00fablica\". Esta norma nun sup\u00f3n taxatividad o un \"numerus clausus\", una y bones les indicaes nun son toles que-y pertenecen, porque esisten otres espresamente confer\u00edes n'otres seiciones de la Carta y porque, am\u00e1s, la so misi\u00f3n nun s'escosa \"en xeres espec\u00edfiques, sin\u00f3n que ye universal pola so vastedad y trescendencia\", situaci\u00f3n antes comentada. Considerando'l so conten\u00edu, \u00e9stes fueron clasificaes en: atribuciones rellacionaes col poder constituyente (art\u00edculu 32 n\u1d58 4), rellacionaes cola funci\u00f3n llexislativa (n\u1d58 1, 2 y 3), rellacionaes col Poder Xudicial (n\u1d58 12 y 13), rellacionaes coles Fuercies Armaes (n\u1d58 16, 17, 18 y 19), rellacionaes cola organizaci\u00f3n institucional (n\u1d58 9), materies de rellaciones esteriores (n\u1d58 8 y 15), de calter pol\u00edticu (n\u1d58 5 y 14), de calter alministrativu (n\u1d58 6, 7, 10, 11 y 20).\nTres la reforma constitucional de 2005, son atribuciones especiales del presidente de la Rep\u00fablica les siguientes:\nCuriar de la recaldaci\u00f3n de les rentes p\u00fabliques y decretar la so inversi\u00f3n con arreglu a la llei.\nTami\u00e9n tien funciones colegislativas: esiste una serie de materies numberaes na Constituci\u00f3n d'iniciativa esclusiva del presidente, polo xeneral sobre proyeutos de llei que riquen de financiamiento (el Congresu Nacional nun puede \"crear gastos\" por sigo solo); am\u00e1s tien la facult\u00e1 d'intervenir nel trabayu llexislativu por aciu el sistema de \"urxencies\" (\"urxencia simple\" y \"suma urxencia\") y de vetar proyeutos de llei aprobaos pol Congresu (vetu suspensivu o sustitutivu).\npresidente de la Rep\u00fablica la iniciativa llexislativa esclusiva para:\nEstablecer o modificar les normes sobre segurid\u00e1 social o qu'incidan nella, tantu del sector p\u00fablicu como del sector priv\u00e1u.\nEl Congresu Nacional nam\u00e1i puede aceptar, menguar o refugar los servicios, emplegos, soldaes, pr\u00e9stamos, beneficios, gastos y dem\u00e1s iniciatives sobre la materia que proponga'l presidente de la Rep\u00fablica.\npresidente de la Rep\u00fablica puede solicitar autorizaci\u00f3n al Congresu Nacional pa dictar disposiciones con fuercia de llei, mientres un plazu non cimeru a un a\u00f1u, sobre materies que correspuendan al dominiu llegal. Estes normes t\u00e1n somet\u00edes tocantes a la so publicaci\u00f3n, vixencia y efeutos, a les mesmes normes que rixen pa la llei.\nL'autorizaci\u00f3n referida nun puede estendese a la nacionalid\u00e1, la ciudadan\u00eda, les eleiciones nin al plebiscitu, como tampoco a materies entend\u00edes nes derechos constitucionales o que tengan de ser oxetu de lleis org\u00e1niques constitucionales o de qu\u00f3rum calific\u00e1u. Tampoco puede entender facultaes qu'afecten a la organizaci\u00f3n, atribuciones y r\u00e9xime de los funcionarios del Poder Xudicial, del Congresu Nacional, del Tribunal Constitucional nin de la Contralor\u00eda Xeneral de la Rep\u00fablica. Ensin perxuiciu de lo anterior, dende 2005 el presidente ta autoriz\u00e1u constitucionalmente p'afitar el testu refund\u00edu, coordin\u00e1u y sistematizado de les lleis cuando s\u00eda conveniente pa la so meyor execuci\u00f3n.\nA la Contralor\u00eda Xeneral de la Rep\u00fablica correspu\u00e9nde-y tomar raz\u00f3n d'estos decretos con fuercia de llei, teniendo de refugalos cuando ellos entepasen o contravengan l'autorizaci\u00f3n del Congresu.\nExerciciu de les atribuciones.\nSiendo'l presidente de la Rep\u00fablica un \u00f3rganu unipersonal, l'exerciciu de les sos funciones nun puede calificase de \"esclusiva\", por cuanto'l ordenamientu xur\u00eddicu chilenu nun considera qu'un actu del presidente, realiz\u00e1u puramente por \u00e9l, tenga fuercia xur\u00eddico obligatoria, riquir para ellos de la firma del ministru d'Est\u00e1u de la cartera respeutiva.\nAsina, na llei de 14 de febreru de 1827 prescrib\u00edase, nel art\u00edculu 2\u00ba, que \"\"Tolos decretos y \u00f3rdenes del Poder Executivu van ser roblaos pol Secretariu del Despachu a que correspuenda l'asuntu, y ensin esti requisitu nun van ser obedec\u00edos\". Na Constituci\u00f3n de 1828 establec\u00edase que se prohib\u00eda al Poder Executivu \"Expedir \u00f3rdenes ensin roblales y ensin la firma del Ministru respeutivu. Faltando esti requisitu, neng\u00fan individuu va ser oblig\u00e1u a obedeceles\" (art\u00edculu 85 n\u1d58 8).\nLa Constituci\u00f3n de 1833, nel art\u00edculu 86, dispon\u00edase que \"Toles \u00f3rdenes del Presidente de la Rep\u00fablica tendr\u00e1n de roblase pol Ministru del Departamentu respeutivu, y nun van poder ser obedec\u00edes ensin esti esencial requisitu\". De la mesma, la Constituci\u00f3n de 1925 repit\u00eda'l preceptu, se\u00f1alando que \"Toles \u00f3rdenes del Presidente de la Rep\u00fablica tendr\u00e1n de roblase pol Ministru del departamentu respeutivu, y nun van ser obedec\u00edes ensin esti esencial requisitu\" (art\u00edculu 75).\nNa Constituci\u00f3n vixente, acordies con l'art\u00edculu 35, \"Los reglamentos y decretos del Presidente de la Rep\u00fablica tendr\u00e1n de roblase pol Ministru respeutivu y nun van ser obedec\u00edos ensin esti esencial requisitu\", amestando nel incisu segundu que \"Los decretos ya instrucciones van poder expedir cola sola firma del Ministru respeutivu, por orde del Presidente de la Rep\u00fablica, en conformid\u00e1 a les normes qu'al efeuto estableza la llei\"\".\nLa esixencia de la firma, d'a lo menos un ministru d'Est\u00e1u, non y\u00e1 tien por finalid\u00e1 dar autenticid\u00e1 al actu, sin\u00f3n estremar aquellos personales del presidente, de los que tienen calter funcionariu, y faer posible'l sistema de responsabilidaes.\nResponsabilid\u00e1 del presidente.\nEn rellaci\u00f3n a la naturaleza y algame de la responsabilid\u00e1 asumida pol presidente de la Rep\u00fablica, puede estremase aquella que-y correspuende como simple particular, d'aquella que-y pertenez como'l m\u00e1s altu funcionariu del Est\u00e1u.\nResponsabilid\u00e1 p\u00fablica.\nEn principiu, la responsabilid\u00e1 funcionaria del presidente verificar por aciu un xuiciu pol\u00edticu sigu\u00edu nel so contra y que, nel so casu, puede llevalo a la so destituci\u00f3n.\nNa Constituci\u00f3n de 1828, el presidente pod\u00eda ser acus\u00e1u mientres el tiempu del so gobiernu o hasta un a\u00f1u dempu\u00e9s del so t\u00e9rminu, ante la C\u00e1mara de Diputaos, polos delitos de traici\u00f3n, malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos, infraici\u00f3n de la Constituci\u00f3n, y violaci\u00f3n de los derechos individuales. Venc\u00edu'l plazu se\u00f1al\u00e1u, nun pod\u00eda ser acus\u00e1u por delitu dalgunu comet\u00edu mientres el periodu del so gobiernu.\nDe la mesma, la Constituci\u00f3n de 1833 dispon\u00eda que nam\u00e1i pod\u00eda ser acus\u00e1u nel a\u00f1u posterior al t\u00e9rminu de la so presidencia, por tolos actos de la so alministraci\u00f3n, en que comprometiera gravemente l'honor o la segurid\u00e1 del Est\u00e1u, o infringido abiertamente la Constituci\u00f3n.\nLa Constituci\u00f3n de 1925 establec\u00eda que pod\u00eda ser acus\u00e1u pola C\u00e1mara de Diputaos, por actos de la so alministraci\u00f3n en que comprometiera gravemente l'honor o la segurid\u00e1 del Est\u00e1u, o infringido abiertamente la Constituci\u00f3n o les lleis. Esta acusaci\u00f3n pod\u00eda interponese mientres tuviera en funciones y nos seis meses siguientes a la expiraci\u00f3n del so cargu.\nAcordies cola Constituci\u00f3n de 1980, pue ser acus\u00e1u pola C\u00e1mara de Diputaos, por actos de la so alministraci\u00f3n que comprometieren gravemente l'honor o la segurid\u00e1 de la Naci\u00f3n, o infringido abiertamente la Constituci\u00f3n o les lleis. Esta acusaci\u00f3n, que tien de presentase por non menos de diez nin m\u00e1s de venti diputaos, puede interponese mientres el presidente tea en funciones y nos seis meses siguientes al so expiraci\u00f3n nel cargu. Mientres dichu ralu, y ent\u00e1 dempu\u00e9s de la so eventual condena, nam\u00e1i puede faese efeutiva la responsabilid\u00e1 p\u00fablica poles causales materies del xuiciu pol\u00edticu.\nLa C\u00e1mara de Diputaos, como atribuci\u00f3n esclusiva, tien de declarar si hai o non llugar l'acusaci\u00f3n en contra del presidente de la Rep\u00fablica, riquir el votu de la mayor\u00eda de los diputaos n'exerciciu pa declarar qu'hai llugar l'acusaci\u00f3n formulada.\nDarr\u00e9u, correspuende al Sen\u00e1u resolver l'acusaci\u00f3n, como xur\u00e1u, llind\u00e1ndose a declarar si ye o non culpable del delitu, infraici\u00f3n o abusu de poder que se-y imputa. Esta declaraci\u00f3n de culpabilid\u00e1 tien de ser pronunciada polos dos tercios de los senadores n'exerciciu.\nPola declaraci\u00f3n de culpabilid\u00e1, el presidente n'exerciciu queda destituy\u00edu del so cargu y nun puede desempe\u00f1ar nenguna funci\u00f3n p\u00fablica, s\u00eda o non d'eleici\u00f3n popular, pol t\u00e9rminu de cinco a\u00f1os. Am\u00e1s, queda suxetu a los tribunales competentes pa ser xulg\u00e1u acordies coles lleis, tantu pa l'aplicaci\u00f3n de la pena se\u00f1alada al delitu, si haber, cuanto pa faer efeutiva la responsabilid\u00e1 civil polos da\u00f1os y perxuicios causaos al Tao o a particulares.\nConcluy\u00edu'l periodu presidencial, y el ralu depu\u00e9s d'\u00e9sti fitu pola Constituci\u00f3n, pueden interponese les aiciones civiles y penales que correspondieren pa ser efeutiva la responsabilid\u00e1 funcionaria, dientro de los plazos de prescripci\u00f3n, y ensin perxuiciu de los privilexos procesales derivaos del estatutu de ex-presidente.\nResponsabilid\u00e1 particular.\nEl presidente, como cualesquier otru ciudadanu, y acordies con el principiu d'igualdad ante la llei, ye responsable, civil y criminalmente, poles actividaes realizaes nel \u00e1mbitu particular o priv\u00e1u. Escarez de fueru o otros requisitos procesales equivalentes, pa poder proceder nel so contra. Sicas\u00ed, gocia de ciertos beneficios procesales pa facilitar la so intervenci\u00f3n en xuiciu (pa interrogatorios o declaraciones xudiciales), que se xustificaron atendida la so funci\u00f3n p\u00fablica.\nEmblemes, insinies y privilexos presidenciales.\nBanda presidencial y piocha d'O'Higgins.\nLa banda presidencial, usada primeramente por Bernardo O'Higgins, convertir en s\u00edmbolu de l'autorid\u00e1 del primer mandatariu cola asunci\u00f3n del presidente Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto en 1831. Ta compuesta por tr\u00e9s franxes colos colores de la bandera de Chile, ye cosida a mano y mide, aproximao, 75\u00a0cm de llargu y 13\u00a0cm d'anchu.\nDende'l sieglu XIX calt\u00favose una \u00fanica banda que yera trespasada de presidente en presidente hasta qu'en 1915, por cuenta de les diferencies d'altor ente'l saliente Ram\u00f3n Barros Luco y l'electu Juan Luis Sanfuentes, tuvo de dise\u00f1ase una nueva banda. Dende esa fecha, cada presidente tuvo la so propia banda presidencial, que s'utiliza nam\u00e1i en ceremonies oficiales.\nLa \"piocha d'O'Higgins\", que ye considerada'l verdaderu s\u00edmbolu del poder presidencial y que s'asitia nel estremu inferior de la banda presidencial, ye una estrella de cinco puntes de, aproximao, 7\u00a0cm de di\u00e1metru, esmaltada en color color\u00e1u. Ella rem\u00f3ntase a les medayes de la Lex\u00f3n al M\u00e9ritu y calt\u00favose intacta hasta'l golpe d'est\u00e1u de 1973, en que sumi\u00f3 mientres el bombard\u00e9u al Palaciu de La Moneda. Mientres la dictadura militar foi iguada una nueva, en bases a fotograf\u00edes de la orixinal. Nam\u00e1i util\u00edzase xunto a la banda presidencial.\nBandera presidencial.\nEl \"estandarte presidencial\" o \"bandera nacional presidencial\" ye d'usu esclusivu y nam\u00e1i se enarbola nel llugar en que s'atopa'l presidente de la Rep\u00fablica.\nAcordies con el de 1967 del Ministeriu del Interior, que determina los emblemes nacionales y reglamenta el so usu:\nEdecanes presidenciales.\nLos \"edecanes presidenciales\" son cuatro ayudantes militares, unu per cada ca\u00f1a de les Fuercies Armaes (Ex\u00e9rcitu, Armada, Fuercia A\u00e9rea) y unu de Carabineros, que s'estremen pol gord\u00f3n dor\u00e1u qu'usen enriba del uniforme, que la so principal misi\u00f3n ye acompa\u00f1ar, protexer y asistir al presidente en toles sos actividaes oficiales y representalo nos eventos protocolares qu'espec\u00edficamente-yos encamiente. Tienen una oficina especial nel Palaciu de La Moneda (la \"sala de Edecanes\", allegante a la oficina de la secretaria privada del presidente).\nSon designaos por el mesmu presidente, d'una llista de candidatos presentada pol Ministeriu de Defensa y ellaborada poles mesmes Fuercies Armaes y d'Orde. Nel cumplimientu de los sos llabores, qu'empresten les 24 hores del d\u00eda, coordinen l'axenda protocolar del presidente \u2013que deciden el so asesores pol\u00edticos\u2013, preparen la escolta, y reciben y tramiten les instrucciones que-yos apurre'l mandatariu en terr\u00e9n. Sicas\u00ed, nun asisten a xuntes privaes y nun tienen inxerencia pol\u00edtica dalguna. Los cuatro edecanes estr\u00e9mense'l trabayu per selmanes, quedando unu de vez cada selmana. En casu, que'l presidente asista a una activid\u00e1 nuna cortil militar, acompa\u00f1ar el edec\u00e1n respeutivu, y pa les ceremonies d'Est\u00e1u alleguen los cuatro.\nL'orixe de los edecanes remontar a Napole\u00f3n, tradici\u00f3n asonsa\u00f1ada en Chile mientres la d\u00f3mina de la Independencia, y consid\u00e9rase-y un s\u00edmbolu de la prerrogativa que tienen los presidentes d'asumir la xefatura suprema de les fuercies armaes.\nGuardia de Palaciu y escolta presidencial.\nLa \"Guardia de Palaciu\" ye una unid\u00e1 de Carabineros, que depende del Departamentu de Segurid\u00e1 Presidencial, que tien por funci\u00f3n abellugar el Palaciu de La Moneda y el Palaciu presidencial de Cerro Castillo \u2013nam\u00e1i cuando'l presidente treslladar a esti postreru\u2013, y velar pola segurid\u00e1 del presidente de la Rep\u00fablica y otres autoridaes y dignidaes oficiales.\nL'orixe d'esta unid\u00e1 remontar a principios del sieglu XX, cuando se crea la Escuela de Carabineros en 1908, a la cual as\u00edgnase-y como una de les sos primeres misiones cubrir la \"Guardia de Palaciu de Gobiernu\", llabor qu'hasta ent\u00f3s desempe\u00f1aba l'ex\u00e9rcitu. Hasta los a\u00f1os 1930, dambes instituciones realizar\u00eden alternadamente dicha xera.\nEn 1932, el presidente Arturo Alessandri Palma estableci\u00f3 que la funci\u00f3n d'abellugar el Palaciu Presidencial yera netamente materia policial, polo cual apurri\u00f3 puramente esta misi\u00f3n al apocay\u00e1 form\u00e1u Cuerpu de Carabineros. Dende aquel a\u00f1u, aquella responsabilid\u00e1 foi desenvuelta de manera ininterrumpida pola polic\u00eda uniformada de Chile, siendo'l \"Escuadr\u00f3n Escolta Presidencial\" la \u00fanica unid\u00e1 del ex\u00e9rcitu qu'ent\u00e1 acompa\u00f1a al presidente en determinaes ceremonies.\nEscolta montada presidencial.\nEl \"Grupu Escolta Presidencial\" del Reximientu Escolta Presidencial n\u1d58 1 \"Granaderos\" constit\u00fai la unid\u00e1 de presentaci\u00f3n del ex\u00e9rcitu y tien la misi\u00f3n d'escoltar al presidente de la Rep\u00fablica nes ceremonies p\u00fabliques m\u00e1s importantes, tales como'l \"Discursu del 21 de mayu\", el Te Deum Ecum\u00e9nicu de Fiestes Patries, la Parada Militar y el camudo de mandu presidencial.\nEl reximientu del que depende esta unid\u00e1 foi cre\u00e1u en 1827 y en 1840, tres la Guerra contra la Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana (1836-1839), recibi\u00f3 como premiu a la so actuaci\u00f3n en dichu conflictu b\u00e9licu l'honor de cubrir la guardia presidencial, llabor que desempe\u00f1\u00f3 hasta 1862. En felicid\u00e1 fecha'l \"Granaderos\" foi unvi\u00e1u a la parte d'Angol pa participar en ocupaci\u00f3n de la Araucan\u00eda, permaneciendo ell\u00ed hasta 1879.\nDepu\u00e9s de la Guerra del Pac\u00edficu (1879-1883), vuelve a Santiago y ocupa el so cuartel frente al Palaciu de La Moneda y dest\u00ednase-y al serviciu de guardia de palaciu. En 1982, el reximientu foi unvi\u00e1u a emprestar los sos servicios na llocalid\u00e1 de Putre. Finalmente en 1999 ordenar el so tresll\u00e1u a la Guarnici\u00f3n Militar de San Bernardo, recibiendo per tercer vegada na so hestoria, la misi\u00f3n d'escoltar al presidente de la Rep\u00fablica y constituyir la unid\u00e1 de presentaci\u00f3n del ex\u00e9rcitu. Na actualid\u00e1, el reximientu tien asientu na ciud\u00e1 de Quillota, nel Campo Militar San Isidro, onde comparte cuartel cola Escuela d'Equitaci\u00f3n.\nTresporte presidencial.\nLos presidentes, hasta la segunda met\u00e1 del sieglu XIX, nun ten\u00eden veh\u00edculos especiales que los tresportaren nel exerciciu regular del so cargu o en ceremonies oficiales, y davezu mov\u00edense montaos a caballu. Jos\u00e9 Joaqu\u00edn P\u00e9rez introduci\u00f3 l'usu de coches de caballu, y Jos\u00e9 Manuel Balmaceda fixo importar, dende Francia, luxosos carruaxes pa destinalos al tresporte presidencial, particularmente mientres les ceremonies p\u00fabliques.\nLa tradici\u00f3n del carruaxe presidencial, pa ceremonies oficiales, caltener hasta 1970, cuando Salvador Allende decidi\u00f3 ocupar nel so reemplazu un autom\u00f3vil Ford Galaxie 500 XL de 1966, negru y descapotable, que foi agasay\u00e1u pola reina Sabela II mientres la so visita a Chile. Dende aquella fecha foi utiliz\u00e1u pa estos efeutos, sacante'l casu de la entrada a la escampada pa la Parada Militar, pos mientres los gobiernos de la Concertaci\u00f3n, ente 1990 y 1999, utiliz\u00f3se'l carruaxe, el que foi reemplaz\u00e1u al a\u00f1u siguiente por un autom\u00f3vil touterr\u00e9n Toyota Land Cruiser descapotable perteneciente al ex\u00e9rcitu de Chile. En casu de que'l clima tea inclemente, reempl\u00e1zase'l Ford Galaxie 500 XL descapotable, pol autom\u00f3vil cubiertu nel que davezu se tresllada'l presidente, pa les sos diverses actividaes. Mientres les celebraciones del Bicentenariu de Chile, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era retom\u00f3 l'usu del carruaxe inclusive pa la parada militar.\nDe la mesma, dende fines del sieglu XIX y mientres gran parte del XX, los presidentes utilizaron pa treslladase a lo llargo del pa\u00edssobremanera al sur de Chile, un \"tren presidencial\", comandado por una llocomotora y un vag\u00f3n; d'\u00e9stos esistir\u00eden cuatro a lo llargo de la historia, sicas\u00ed nam\u00e1i dos coches presidenciales ent\u00e1 se caltienen na actualid\u00e1 (el YE-24, nel Mus\u00e9u Ferroviariu de la Quinta Normal en Santiago, y el YE-1, nel Mus\u00e9u Ferroviariu Pablo Neruda en Temuco, siendo de procedencia estauxunidense y alemana, respeutivamente).\nMientres bona parte del sieglu XX, pa los viaxes al esterior, los presidentes fixeron usu de vuelos comerciales hasta qu'empez\u00f3 a utilizase un DC-3 (motey\u00e1u \"La Canela\"), un Ryan Navion (\"El Canelita\") y una Serie 500 (58N). Darr\u00e9u, un Boeing 707 de la FACh (motey\u00e1u \"El Calambrito\" pola prensa chilena) foi utiliz\u00e1u como tresporte aereu habitual de los presidentes, siendo utiliz\u00e1u socesivamente por Jorge Alessandri, Eduardo Frei Montalva, Salvador Allende y Augusto Pinochet, y darr\u00e9u, tami\u00e9n foi us\u00e1u por Patricio Aylwin. Eduardo Frei Ruiz-Tagle, al entamu del so mandatu, fixo usu de dalgunos vuelos comerciales pa les sos visites al estranxeru.\nEn 1997 la FACh adquiri\u00f3 un Boeing 737-500, pa ser utiliz\u00e1u nes sos propies operaciones y como avi\u00f3n presidencial. Foi us\u00e1u con esos fines hasta la fecha, inclusive tresportando al presidente xunto a otru xefes d'Est\u00e1u de Llatinoam\u00e9rica, a diversos cumes, xuntes multillaterales o cambeos de mandu realizaos na rex\u00f3n. En xineru de 2007 anunci\u00f3se qu'una aeronave de segunda mano ser\u00eda adquirida pa reemplazar l'actual, por cuenta de la so baxa autonom\u00eda de vuelu y n'agostu d'esi a\u00f1u foi confirmada la compra de dos aviones Airbus 310 pola FACh que ser\u00eden utilizaos como cargueros y como avi\u00f3n presidencial. Finalmente esta \u00faltima compra nun se concret\u00f3, adquiri\u00e9ndose nel so llugar un Boeing 767-300ER .\nPalaciu presidencial.\nAl entamu de la Independencia, l'edificiu qu'ocupaba la Real Audiencia nel centru norte de la Plaza d'Armes de Santiago de Chile, construy\u00edu por Juan Jos\u00e9 de Goycolea y Za\u00f1artu ya inaugur\u00e1u en 1808, convertir nel epicentru de los sucesos pol\u00edticos d'aquella d\u00f3mina: foi la sede del Primer Congresu Nacional en 1811, y la casa de gobiernu mientres la Patria Vieya, ente 1812 a 1814. Nel periodu de la Reconquista Espa\u00f1ola foi nuevamente sede de la Real Audiencia.\nEn 1818, el Palaciu de la Real Audiencia (conoc\u00edu tami\u00e9n como \"Palaciu de les Caxes Reales\" o \"de les Caxes\") foi design\u00e1u oficialmente como casa de gobiernu por Bernardo O'Higgins, denomin\u00e1ndolo \"Palaciu de la Independencia\". Esti edificiu foi utiliz\u00e1u como la casa del presidente y sede de los ministerios d'Est\u00e1u y otres oficines p\u00fabliques hasta fines del primer gobiernu de Manuel Bulnes.\nEl 17 d'abril de 1845, el presidente Bulnes emiti\u00f3 un decretu qu'ordenaba que l'edificiu de la Casa de Moneda de Santiago, dise\u00f1\u00e1u por Joaqu\u00edn Toesca a fines del sieglu XVIII, sirviera de casa de gobiernu y como sede los ministerios y de les oficines qu'esist\u00eden nel antiguu palaciu presidencial, realiz\u00e1ndose les adautaciones y arreglos que fueren necesaries, deb\u00edu al mala traza y incomodidades que s'esperimentaben nel Palaciu de la Independencia. El tresll\u00e1u, por parcialidaes, f\u00edxose efeutivu en 1846.\nDende esa fecha, l'agora denomin\u00e1u \"Palaciu de La Moneda\" m\u00e1s conoc\u00edu a cencielles como \"La Moneda\" tresformar na sede del presidente de Chile. Mientres la reconstrucci\u00f3n del palaciu, a consecuencia del bombard\u00e9u qu'esperiment\u00f3 nel golpe d'Est\u00e1u de 1973, les oficines presidenciales estableci\u00e9ronse temporalmente nel Edificio Diego Portales, hasta 1981. Angua\u00f1o, \"La Moneda\" ye la sede oficial del gobiernu de Chile y alluga a los ministerios del Interior, Secretar\u00eda Xeneral de la Presidencia y Secretar\u00eda Xeneral de Gobiernu.\nEn Chile angua\u00f1o nun esiste una residencia oficial pa los presidentes, por dicha raz\u00f3n, nes \u00faltimes d\u00e9cades, cada mandatariu tuvo una residencia particular, propia o arrendada, pa tales efeutos. El \"Palaciu de la Independencia\" y, darr\u00e9u, \"La Moneda\" fueron utilizaos como residencia presidencial: el primeru hasta 1845 y el segundu dende l'a\u00f1u 1845 hasta 1958 (m\u00e1s precisamente de 1845 a 1861, 1876 a 1881, 1886 a 1891, 1906 a 1910 y de 1920 a 1958).\nDende 1930, esiste como una sede alternativa'l \"Palaciu de Cerro Castillo\", allug\u00e1u en Vi\u00f1a del Mar. Este ye consider\u00e1u'l palaciu de branu (o de descansu) de los mandatarios, nun ye la residencia del presidente, pero ta a la so disposici\u00f3n pa tomar descansos y tami\u00e9n ye utiliz\u00e1u pa xuntes ministeriales y diplom\u00e1tiques.\nTratamientu protocolar.\nAcordies con el protocolu, el presidente recibe'l tratamientu de \"\"La so Excelencia'l Presidente de la Rep\u00fablica\" (embriv\u00edu \"S. Y. el Presidente de la Rep\u00fablica\"), y menos frecuentemente'l de \"Excelent\u00edsimo se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica\", Tami\u00e9n, n'ocasiones, tr\u00e1tase-y de \"La vuesa Excelencia\". o a cencielles de \"Se\u00f1or Presidente\"\".\nPola so terminaci\u00f3n, \"Presidente de la Rep\u00fablica\" puede utilizase como com\u00fan o neutru en cuanto al x\u00e9neru, especific\u00e1ndose por aciu l'art\u00edculu (\"el\" o \"la\" presidente), o usase'l femen\u00edn \"Presidenta de la Rep\u00fablica\". Nos actos y ceremonies oficiales, acordies con el Reglamentu de Ceremonial y Protocolu, el presidente gocia del primer llugar de precedencia.\nPer otru llau, la c\u00f3nyuge del mandatariu ye conocida como \"Primer dama\", pero nun tien neng\u00fan tratamientu protocolar asign\u00e1u.\nRemuneraci\u00f3n.\nEl presidente de la Rep\u00fablica percibe, pol desempe\u00f1u del so cargu, el sueldu correspondiente al grau A de la Escala \u00danica de Sueldos (EUS) de l'Alministraci\u00f3n P\u00fablica, creada pol Decretu Llei N\u1d58 249, de 31 d'avientu de 1973, m\u00e1s asignaciones y bonificaciones especiales \u2014como la asignaci\u00f3n de direici\u00f3n cimera, la asignaci\u00f3n de modernizaci\u00f3n, la asignaci\u00f3n profesional y la asignaci\u00f3n d'antig\u00fced\u00e1 (bieniu), seg\u00fan correspuenda\u2014 y gastos de representaci\u00f3n.\nLa remuneraci\u00f3n bruta mensual del presidente, qu'incl\u00fai sueldu base, asignaciones y gastos de representaci\u00f3n, y ensin considerar los descuentos llegales o obligatorios \u2014esto ye, impuestos ya imposiciones de segurid\u00e1 social\u2014, al a\u00f1u 2018, xube a CLP$ 10.154.157.\nPapel na organizaci\u00f3n pol\u00edtica.\nEl presidente, seg\u00fan tiende a coincidir la \u2013n'obres sobre Hestoria xeneral, Hestoria constitucional y Hestoria de les instituciones pol\u00edtiques y otros testos especializaos\u2013, ye y foi una de les figures pol\u00edtiques m\u00e1s destacaes; ello ye que foi consider\u00e1u como una de les instituciones que conformen la constituci\u00f3n hist\u00f3rica de Chile. Naturalmente'l so papel y significaci\u00f3n vari\u00f3 en funci\u00f3n de la d\u00f3mina, al igual que la so posici\u00f3n y rellaciones colos dem\u00e1s actores del espectru sociu-pol\u00edticu, y de ende que los factores que contrib\u00fain y contribuyeron a definilo s\u00edan m\u00faltiples.\nDavezu vi\u00f3se-y como un simple sustitutu del monarca espa\u00f1ol y los sos funcionarios territoriales \u2013y dell\u00ed el supuestu que'l so orixe ye posterior a la Independencia \u2013, pero ment\u00f3se que los primeres \"presidentes\" remontar a la d\u00f3mina colonial.\nAnque esisten importantes diferencies ente los \"presidentes-gobernadores\" y los \"presidentes de la Rep\u00fablica\", habr\u00eda cierta continuid\u00e1 institucional ente unos y otros. Alberto Edwards Vives se\u00f1alaba al respeutu que, los organizadores de la rep\u00fablica chilena, \"atoparon el modelu d'esi gran funcionariu [el presidente] na estructura tradicional del pa\u00eds, nel r\u00e9xime que mientres tres sieglos apurriera a les colonies espa\u00f1oles d'Am\u00e9rica l'orde y el progresu, que la mayor\u00eda d'elles nun volvi\u00f3 atopar\".\nSobre la Constituci\u00f3n de 1833, el mesmu Edwards Vives dic\u00eda que los sos redactores, al crear el so \"Xefe Supremu de la Naci\u00f3n [el presidente], nun fixeron sin\u00f3n sofitase nuna tradici\u00f3n esistente: siguir so la Rep\u00fablica'l r\u00e9xime de la Colonia. Supieron por instintu, que la socied\u00e1 humana, como nel reinu org\u00e1nicu, la naturaleza tien horror a los cambeos s\u00f3pitos y a los trestornos radicales\".\nLos tr\u00e9s primeros presidentes de la Rep\u00fablica titulares \u2013Manuel Blanco Encalada (1826), Ram\u00f3n Freire (1826) y Francisco Antonio Pinto (1829)\u2013 apenes duraron unos meses nel mandu y toos terminaron arrenunciando al cargu. Reci\u00e9n Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto (1831-1841) foi'l primeru en llograr completar el so periodu; ye m\u00e1s, foi reelix\u00edu por otru periodu en 1836, pr\u00e1utica que caltuvieron los sos socesores hasta 1871.\nLa figura institucional del presidente de la Rep\u00fablica empezar\u00eda a definise a partir de 1830, por obra de Diego Portales \u2013seg\u00fan la historiograf\u00eda tradicional\u2013, \"quien fixo del Presidente Xefe d'Est\u00e1u, primero que un gobernante, el garante del r\u00e9xime instituy\u00edu\". La Constituci\u00f3n de 1833, que la so redaici\u00f3n deber en bona parte a Mariano Ega\u00f1a \u2013al travi\u00e9s del so \"votu particular\" present\u00e1u a la Gran Convenci\u00f3n\u2013, design\u00f3-y \"Xefe Supremu de la Naci\u00f3n\" (art\u00edculu 59) \u2013que la Constituci\u00f3n del Brasil de 1824 contemplaba pal emperador, y que se caltuvo en Chile hasta la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1980\u2013 y estendi\u00f3 los sos poderes y medios d'aici\u00f3n \u2013reproduciendo l'art\u00edculu 170 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1812, relativu al rei\u2013 \"a tou cuanto tien por oxetu'l caltenimientu del orde p\u00fablicu nel interior, y la segurid\u00e1 esterior de la Rep\u00fablica, guardando y faciendo guardar la Constituci\u00f3n y les lleis\"\" (art\u00edculu 81).\nPer otru llau, al presidente non solo otorgar importantes poderes y medios constitucionales, sin\u00f3n que se-y a\u00f1edir otros extraconstitucionales y extralegales, que-y dexaron llograr un incontrarrestable poder eleutoral, que llev\u00f3 a Edwards Vives a calificalo como'l \"gran eleutor\". Al tresformase a los intendentes y gobernadores nos sos \"axentes naturales\" \u2013fechu que dex\u00f3 asitiar a les provincia baxu control direutu del gobiernu central\u2013, el presidente adquiri\u00f3 la posibilid\u00e1 d'influyir nes votaciones parllamentaries, facilitando la eleici\u00f3n de los candidatos \u2013que s'incluy\u00eden na \"llista oficial\"\u2013 que ten\u00eden la simpat\u00eda del gobiernu. Esti poder, que se remonta a los a\u00f1os 1830, perfeccionar col tiempu, y baxu diverses formes caltener hasta la guerra civil chilena de 1891. Dempu\u00e9s d'ella, los part\u00edos pol\u00edticos asocedieron al presidente nel manexu de les eleiciones.\nDende 1841, fin del mandatu de Joaqu\u00edn Prieto, la socesi\u00f3n presidencial facer en forma regular, y tolos presidentes hasta 1920 terminaron el so periodu \u2013la \u00faniques esceiciones fueron Jos\u00e9 Manuel Balmaceda, pola guerra civil chilena de 1891, y les prematures muertes de Federico Err\u00e1zuriz Echaurren (1901) y Pedro Montt (1910)\u2013. El fechu que marc\u00f3 un finxu na evoluci\u00f3n institucional foi'l surdimientu de los part\u00edos puramente tales, nos a\u00f1os 1850, depu\u00e9s de la denominada \"cuesti\u00f3n del Sacrist\u00e1n\".\nDende aquel momentu, el presidente nun tuvo una posici\u00f3n fixa y indiscutida dientro del Est\u00e1u, pos ella empez\u00f3 a depender de la so rellaci\u00f3n colos part\u00edos.\nA partir de 1860 los part\u00edos pol\u00edticos predominaron sobre la figura del presidente, al travi\u00e9s del Congresu Nacional, lo que-yos dex\u00f3 amenorgar les sos atribuciones y facultaes constitucionales. Ente 1861-1891, la figura del presidente ye descrita como un \"\"Xefe d'Est\u00e1u y de gobiernu, condicion\u00e1u polos part\u00edos\"; a la fin d'esti periodu espa\u00f1\u00f3 una guerra civil, que resolvi\u00f3 la tensi\u00f3n ente presidencialismu y gobiernu de part\u00edu (parllamentarismu), en favor d'esti postreru. Por cuenta de ella, a partir de 1891 y hasta 1920, el presidente convertir nun \"Xefe d'Est\u00e1u, neutral frente a los part\u00edos\"\", ensin mayores atribuciones de gobiernu, dientro d'un r\u00e9xime pseudoparlamentario.\nEscontra 1920, que coincide cola asunci\u00f3n d'Arturo Alessandri Palma y la crisis del parllamentarismu nacional, la rellaci\u00f3n ente'l presidente y los part\u00edos empez\u00f3 a invertise en favor del primeru; decay\u00f3 la preeminencia de los part\u00edos y remanez l'encl\u00edn a aumentar los poderes presidenciales. Ello concret\u00f3se en 1925, cola promulgaci\u00f3n d'una nueva constituci\u00f3n que restableci\u00f3'l r\u00e9xime presidencial, anque ello nun implic\u00f3 que'l presidente pudiera llevar a cabu tou la so xesti\u00f3n ensin el sofitu de los part\u00edos, que controlen el Congresu; por ello dende 1932, fecha d'entamu de la vixencia plena del r\u00e9xime instituy\u00edu pola Constituci\u00f3n de 1925, el presidente convertir nun \"Xefe d'Est\u00e1u y de gobiernu, negociador colos part\u00edos\" (un pseudo-semipresidencialismu).\nDe la mesma, dende los a\u00f1os 1930, pasu ente pasu les xeres de gobiernu apostraron el papel del presidente como xefe d'Est\u00e1u a un segundu planu, lo que coincidi\u00f3 col aumentu de los sos poderes y medios d'aici\u00f3n; por casu, ello verific\u00f3se al travi\u00e9s de la crecedera del aparatu alministrativu estatal vencey\u00e1u al \u00e9l (instituciones, serviciu y empreses p\u00fabliques de diversa \u00edndole).\nEl tresformamientu del presidente, fundamentalmente, en \"Xefe de gobiernu\", producir escontra los a\u00f1os 1960, particularmente dende l'asunci\u00f3n d'Eduardo Frei Montalva, d\u00f3mina en que'l presidente procl\u00e1mase executor del programa de los part\u00edos o coaliciones pol\u00edtiques que lo sofiten. Esta situaci\u00f3n calti\u00e9nse, con vicisit\u00faes, hasta'l presente; anque s\u00eda comoquier, polo xeneral, consid\u00e9rase que'l presidente ta llam\u00e1u a ser el centru del comunid\u00e1 nacional y s\u00edmbolu del ideal de Derechu y progresu qu'ella tien.\nEstatutu de ex-presidente.\nTradicionalmente quien se desempe\u00f1aron como presidentes de la Rep\u00fablica, y en dexando'l mandu, fueron conoc\u00edos como \"expresidentes\", ensin qu'ello implicara dalg\u00fan tratamientu estrem\u00e1u.\nA entamos de 2000, aprob\u00f3se una reforma constitucional, por aciu la Llei n\u1d58 19672 de 28 d'abril d'esi a\u00f1u, pola que se creaba l'estatutu de \u00abEx-presidente de la Rep\u00fablica\u00bb, al travi\u00e9s del cual, quien haber desempe\u00f1\u00e1u'l cargu de presidente pol periodu completu, adquer\u00eden de plenu derechu la dignid\u00e1 oficial de ex-presidente, y en virt\u00fa d'esa calid\u00e1, ser\u00eden-y aplicables les normes sobre fueru parllamentariu, y recibir\u00eden una remuneraci\u00f3n equivalente a la de los miembros del Congresu (dieta parllamentaria). Sicas\u00ed, nun algamar esta dignid\u00e1 quien llegara a ocupar el puestu por vacancia del mesmu, nin quien foi declar\u00e1u culpable en xuiciu pol\u00edticu sigu\u00edu nel so contra.\nEn 2012, les remuneraciones pagues a expresidentes \u2014que nun incluy\u00eden a Frei, por ser ent\u00f3s senador vitaliciu\u2014, implicaron un desembolsu pal Est\u00e1u chilenu de \u00a0CLP$ 435\u00a0084\u00a0636, equivalente a la construcci\u00f3n d'una nueva escuela municipal, siendo cimera a la pensi\u00f3n que reciben los exmandatarios d'Estaos Xun\u00edos, siendo equivalente a 48 sueldos m\u00ednimos chilenos. Am\u00e1s de les remuneraciones, los expresidentes reciben asignaciones por gastos de traslaci\u00f3n y funcionamientu d'oficines propies.\nA 2016, la remuneraci\u00f3n (dieta) bruta mensual que perciben los expresidentes xube a CLP$ 9\u00a0121\u00a0806.\nEl ex-presidente de la Rep\u00fablica qu'asume dalguna funci\u00f3n remunerada con fondos p\u00fablicos dexa de percibir la dieta parllamentaria, calteniendo'l fueru s\u00e1lvense los emplegos docentes y les funciones o comisiones d'igual calter de la ense\u00f1anza cimera, media y especial\u2014. Con tou, gocia de ciertos beneficios d'orde procesal, id\u00e9nticos a los ten\u00edos por ciertes autorid\u00e1es en funciones, de pasaporte diplom\u00e1ticu y segurid\u00e1 dada pol serviciu de Proteici\u00f3n de Persones Importantes (PPI).\nTienen angua\u00f1o esta calid\u00e1: Eduardo Frei Ruiz-Tagle, Ricardo Lagos y Michelle Bachelet L'actual presidente de la Rep\u00fablica, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era tami\u00e9n lo tuvo ente los a\u00f1os 2014 y 2018. Tantu Augusto Pinochet como Patricio Aylwin tuvieron esta calid\u00e1 dende l'a\u00f1u 2000 hasta que finaron.\nVicepresidente.\nEn 1826, en forma conxunta col establecimientu del t\u00edtulu de presidente de la Rep\u00fablica, cre\u00f3se'l cargu de \"Vice-Presidente\", que la so funci\u00f3n ser\u00eda'l de reemplazar al primeru nos casos d'enfermed\u00e1, ausencia y otros. Na eleici\u00f3n de 1826 foi escoy\u00edu como'l primer vicepresidente de la hestoria chilena, Agust\u00edn Eyzaguirre. Na eleici\u00f3n d'a\u00f1u siguiente foi design\u00e1u nel puestu Francisco Antonio Pinto.\nLa Constituci\u00f3n de 1828 \u2013\u00fanicu testu constitucional chilenu qu'estableci\u00f3 la esistencia d'un vicepresidente como figura permanente\u2013, dispunxo qu'en casu de muerte o imposibilid\u00e1 f\u00edsica o moral del presidente, esti lo reemplazar\u00eda nel so puestu; y les sos calidaes yeren les mesmes que se riquir pa ser presidente. La designaci\u00f3n de Joaqu\u00edn Vicu\u00f1a como vicepresidente, tres la eleici\u00f3n de 1829, la primera sol imperiu de la Carta de 1828, foi oxetu d'una gran pol\u00e9mica y consid\u00e9rase unu de los detonantes de la Revoluci\u00f3n de 1829. El cargu permanente de vicepresidente foi abol\u00edu cola Constituci\u00f3n de 1833, siendo Diego Portales el postreru n'ocupalo (foi escoy\u00edu en 1831, anque nun emprest\u00f3'l xuramentu pa desempe\u00f1alo).\nA partir d'aquel momentu y hasta l'actualid\u00e1, \"vicepresidente de la Rep\u00fablica\" nam\u00e1i ye'l t\u00edtulu de quien \"ex officio\" subroga o reemplaza al presidente electu o n'exerciciu, en casu de torga temporal o vacancia.\nEl vicepresidente, nel desempe\u00f1u de les sos funciones, tien toles atribuciones que la Constituci\u00f3n confier al presidente de la Rep\u00fablica."}
{"id": "155364", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155364", "title": "Alejandro Toledo Manrique", "text": "Alejandro Celestino Toledo Manrique ye un economista y pol\u00edticu peruanu. Ocup\u00f3 la Presidencia de la Rep\u00fablica de Per\u00fa ente'l 28 de xunetu de 2001 y el 28 de xunetu de 2006.\nEstudi\u00f3 na Universid\u00e1 de San Francisco y depu\u00e9s na Universid\u00e1 de Stanford. Vencey\u00f3se orixinalmente al \u00e1mbitu t\u00e9unicu y acad\u00e9micu, dende onde particip\u00f3 como analista sobre pol\u00edtica y econom\u00eda en delles oportunidaes. Ingres\u00f3 a la pol\u00edtica activa al fundar el part\u00edu \"Pa\u00eds Posible\" (agora Per\u00fa Posible), participando nes eleiciones presidenciales de 1995. En 2000, llogr\u00f3 convertise nel l\u00edder de la oposici\u00f3n al r\u00e9xime d'Alberto Fujimori; sicas\u00ed, Toledo perdi\u00f3 na segunda vuelta eleutoral nun procesu accident\u00e1u. Y\u00e1 dempu\u00e9s del destape d'esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n al interior del r\u00e9xime y de la destituci\u00f3n de Fujimori pol Congresu Nacional, Toledo particip\u00f3 nes eleiciones de 2001 xunto a Lourdes Flores (UN) y Alan Garc\u00eda (PAP); compiti\u00f3 con esti postreru na segunda vuelta, onde llogr\u00f3 la victoria con 53,08 % de votos v\u00e1lidos. Depu\u00e9s, particip\u00f3 tami\u00e9n nes Eleiciones Presidenciales de 2011 pa retornar al poder, xunto a Ollanta Humala, Keiko Fujimori y Pedro Pablo Kuczynski, onde qued\u00f3 en cuartu llugar.\nEl so gobiernu carauterizar pol entamu del espunte macroecon\u00f3micu del pa\u00eds, fomentando la inversi\u00f3n estranxera y la firma de trataos de llibre comerciu; y pola implementaci\u00f3n de dellos proyeutos d'inversi\u00f3n en infraestructura y desarrollu humanu. Mientres el so mandatu, Toledo sufri\u00f3 una crisis de gobernabilidad, lo cual viose reflex\u00e1u en sondeos d'opini\u00f3n p\u00fablica qu'indicaron un nivel de popularid\u00e1 del 8%.\nEnte l'a\u00f1u 2006 y 2008 trabay\u00f3 como Distingu\u00edu Profesor Residente nel Centru pa Estudios nes Ciencies del Comportamientu na Universid\u00e1 de Stanford. Angua\u00f1o ye Distingu\u00edu profesor visitante na Escuela pa estudios avanzaos internacionales na Universid\u00e1 Johns Hopkins y profesor na Universid\u00e1 de Stanford; am\u00e1s ufierta conferencies en distintos pa\u00edses sobre democracia; coles mesmes, preside'l so part\u00edu y tami\u00e9n el Centru Global pal Desarrollu y la Democracia cola cual promueve democracies sostenibles y am\u00e1s entama cumes a\u00f1ales d'expresidentes.\nPrimeros a\u00f1os.\nAlejandro Toledo naci\u00f3 nel Centru Pobl\u00e1u de Ferrer del distritu de Bolognesi, pero foi rexistr\u00e1u nel vec\u00edn distritu de Cabana, na provincia de Pallasca, na Rex\u00f3n \u00c1ncash, el 28 de marzu de 1946. Los sos padres fueron Anatolio Toledo Campos (natural de Naza, d'ascendencia ayacuchana y arequipe\u00f1a) y Margarita Manrique, una familia de llabradores de situaci\u00f3n econ\u00f3mica baxa.\nFoi l'octavu de diecis\u00e9is f\u00edos, de los cualos solo sobrevivieron nueve por cuenta de les precaries condiciones en que viv\u00eda la so familia. En 1950, la so familia camudar a Chimbote en busca d'un futuru meyor per mediu de la pesca d'anchoveta.\nEducaci\u00f3n y esperiencia profesional.\nTrabay\u00f3 d'empresariu pa contribuyir a la econom\u00eda familiar, que yera bien precaria. Estes actividaes siguir paralelamente colos sos estudios primarios.\nCurs\u00f3 los sos estudios secundarios na \"Gran Unid\u00e1 Escolar San Pedro de Chimbote\", onde destac\u00f3 poles sos habilid\u00e1 matem\u00e1tiques; nel so \u00faltimu a\u00f1u d'estudios consigui\u00f3 una beca a la Universid\u00e1 de San Francisco por aciu unos voluntarios del Cuerpu de Paz de los Estaos Xun\u00edos.\nEstudi\u00f3 Econom\u00eda y Alministraci\u00f3n d'empreses na Universid\u00e1 de San Francisco, d'onde se gradu\u00f3 en 1970; depu\u00e9s d'ello llogr\u00f3 una maestr\u00eda n'Econom\u00eda y Recursos Humanos (1971) y otra n'Econom\u00eda (1972), dambes na Universid\u00e1 de Stanford. Ye nesta universid\u00e1 onde conoci\u00f3 a Eliane Karp, con quien se cas\u00f3 en 1972, divorciar en 1992 y volvi\u00e9ronse a casar en 1997.\nEn 1974 desempe\u00f1\u00f3se como consultor nel Stanford Research Institute (SRI). Al a\u00f1u siguiente (1975) camudar a Par\u00eds, onde foi Investigador principal de la Organizaci\u00f3n pa la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollu Econ\u00f3micu (OCDE). Torn\u00f3 al Per\u00fa en 1976 pa ser parte del Comit\u00e9 d'Asesores Econ\u00f3micos del Bancu Central de Reserva de Per\u00fa y del Ministeriu de Trabayu.\nEn 1978 foi consultor del Bancu Interamericano de Desarrollu en Washington D.C. y profesor acomu\u00f1\u00e1u d'Econom\u00eda na American University. Al siguiente a\u00f1u, trabay\u00f3 como Economista principal de Recursos Humanos nel Bancu Mundial.\nDe 1983 a 1985 foi profesor d'econom\u00eda ya investigador principal de la Universid\u00e1 del Pac\u00edficu en Lima; al par, brind\u00f3 asesor\u00eda t\u00e9unica al poder executivu y ense\u00f1\u00f3 en La Escuela d'Alministraci\u00f3n de Negocios pa Graduaos (ESAN), onde se calti\u00e9n como profesor con llicencia.\nEn 1989 viax\u00f3 a Nueva York y foi l\u00edder de la misi\u00f3n del PNUD y de la OIT pa la evaluaci\u00f3n del: \"Impautu de les Pol\u00edtiques Macroecon\u00f3miques sobre la Crecedera, Emplegu y Salarios\" en seis pa\u00edses d'Am\u00e9rica Central.\nDende 1991 hasta 1994 foi miembru del Institutu pal desarrollu Internacional de la Universid\u00e1 de Harvard, am\u00e1s desempe\u00f1\u00f3se como profesor visitante na Universid\u00e1 de Waseda en Tokiu. En 1993 torn\u00f3 a la Universid\u00e1 de Stanford pa rematar un doctor\u00e1u n'Econom\u00eda de los Recursos Humanos.\nEn 2017, Toledo ye acus\u00e1u de llavadura d'activos al tar presuntamente arrey\u00e1u nel Casu Odebrecht. El 3 de febreru d'angua\u00f1o, a pid\u00edu del Ministeriu P\u00fablicu, axentes de la PNP allanan la Residencia en Camacho d'Alejandro Toledo depu\u00e9s de que Jorge Barata (Ex representante de Odebrecht en Per\u00fa) va revelar apurrilu 20 millones de d\u00f3lares en cuenta de favorecer a la Empresa Odebrecht na concesi\u00f3n de los tramos II y III de la Ruta interoce\u00e1nica Brasil-Per\u00fa, que los sos montos ser\u00eden depositaos a les cuentes del multimillonariu Israel\u00edn Josef Maiman. El 9 de febreru, el Xuez Richard Concepci\u00f3n ordena 18 meses de prisi\u00f3n preventiva pal Ex Mandatariu y el 10 de Febreru'l Gobiernu incluyir na llista de los m\u00e1s buscaos de Per\u00fa emitiendo una orde de captura internacional pa lo cual ufi\u00e9rtase un pagu de S/100 000 pol so paradoriu.\nIngresu a la pol\u00edtica.\nEleiciones xenerales de 1995.\nN'avientu de 1994 anunci\u00f3 la so candidatura a les eleiciones presidenciales de 1995 encabezando l'agrupaci\u00f3n eleutoral Per\u00fa Posible qu'estableci\u00f3 alianza cola Coordinadora Democr\u00e1tica, llamada CODE - Pa\u00eds Posible.\nToledo foi design\u00e1u candidatu de l'alianza y a pesar d'algamar, nes encuestes previes, un creciente 11% (fechu que lo llev\u00f3 a ser calific\u00e1u como'l \"fen\u00f3meno Toledo\") nes resultaos oficiales nam\u00e1i algam\u00f3 un 3,5% de los votos v\u00e1lidamente emit\u00edos. Eses eleiciones ganar con m\u00e1s del 62% de les preferencies l'ent\u00f3s presidente Fujimori.\nSecuestru.\nAlejandro Toledo asisti\u00f3 a la receici\u00f3n pol natalicio del emperador del Xap\u00f3n, dada n'avientu de 1996 na residencia del embaxador de Xap\u00f3n en San Isidro. La casa foi tomada pola organizaci\u00f3n terrorista peruana Movimientu Revolucionariu T\u00fapac Amaru, Toledo tuvo de volao secuestr\u00e1u na llamada Toma de la residencia del embaxador de Xap\u00f3n en Lima. Tres tirantes negociaciones, Alejandro Toledo, Javier Diez Canseco y el embaxadores de Brasil, Corea y Exiptu son lliberaos non ensin antes ser obligaos a lleer una proclama del MRTA. El restu de los secuestraos permaneci\u00f3 nel llugar, y fueron rescataos darr\u00e9u por comandos del ex\u00e9rcitu que tomaron por asaltu la residencia na Operaci\u00f3n Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar.\nEleiciones xenerales de 2000.\nPal procesu eleutoral de 2000, Toledo present\u00f3se encabezando la so propia agrupaci\u00f3n llamada Part\u00edu Pol\u00edticu Per\u00fa Posible. Esti procesu tuvo envolubr\u00e1u en discutiniu por cuenta de la decisi\u00f3n del ent\u00f3s Presidente Alberto Fujimori de postular a un segundu mandatu constitucional d'alcuerdu a la nueva Constituci\u00f3n y\u00e1 vixente dende 1993.\nN'ares de la unid\u00e1 contra'l r\u00e9xime Fujimorista, Toledo encament\u00f3 a los part\u00edos pol\u00edticos d'oposici\u00f3n a presentar un candidatu \u00fanicu, sosteniendo conversaciones con Luis Casta\u00f1eda Lossio y Alberto Andrade Carmona pa llogralo. Al fracasar esti intentu, los l\u00edderes d'oposici\u00f3n encamienten a votar per Toledo pa prevenir que Fujimori venciera en primer vuelta. Pal Parllamentu, munchos de los sos candidatos fueron escoy\u00edos de les files del Part\u00edu Popular Cristianu.\nEl so plancha presidencial tuvo integrada por Carlos Ferrero Mari\u00f1a (Primer Vicepresidencia), abog\u00e1u y antiguu ali\u00e1u del Presidente Fujimori; y por David Waisman (Segunda Vicepresidencia), empresariu y dirixente de Per\u00fa Posible.\nPrimer vuelta.\nNun procesu eleccionario llar\u00e1u de cr\u00edtiques per parte de los observadores nacionales ya internacionales, Toledo qued\u00f3 nun apost\u00e1u segundu llugar con un 40,3% de les preferencies frente a un 49,8% d'Alberto Fujimori.\nSegunda vuelta.\nPor cuenta de les denuncies de supuestu \"fraude\" qu'esistieron dempu\u00e9s de la eleici\u00f3n, Toledo anunci\u00f3, el 18 de mayu de 2000, que nun se presentar\u00eda na segunda vuelta si ye qu'esta non s'aplazaba dos selmanes ya igu\u00e1bense toles observaciones formulaes. Ante la falta de respuesta, el 26 de mayu d'esi a\u00f1u, Toledo arrenunci\u00f3 (pero nun oficializ\u00f3'l so arrenunciu ante'l JNE) de participar na segunda vuelta, solicitando a los votantes a que voten en blancu o vici\u00e1u.\nEl d\u00eda de les eleiciones (28 de mayu), nel tradicional \"flax eleutoral\", esisti\u00f3 un 25,6 % de votos v\u00e1lidamente emit\u00edos a favor de Toledo en cuantes que los votos en blancu y viciaos algamaron el 31 %. Esto axudic\u00f3 la victoria a Alberto Fujimori.\nOposici\u00f3n al r\u00e9xime d'Alberto Fujimori.\nDende esa fecha, Toledo encabez\u00f3 lo que llam\u00f3 una \"resistencia pac\u00edfica\" en contra del tercer periodu de gobiernu de Fujimori. El 28 de xunetu de 2000 produci\u00f3se una xornada de protesta nacional denominada La Marcha de los Cuatro Sos, na cual hubo personaxes a nivel nacional asina (congresistes electos, periodistes, persones d'a pies que caminaron grandes distancies pa llegar a la marcha) como tami\u00e9n asistieron personaxes de nivel internacional pa demostrar el so sofitu, como foi'l casu del ex-presidente arxent\u00edn Ra\u00fal Alfons\u00edn (1983-1989).\nLamentablemente, la marcha convertir en traxedia, pos se produci\u00f3 la infiltraci\u00f3n de delincuentes unviaos por Vladimiro Montesinos, xefe del Serviciu d'Intelixencia Nacional y mano derecha del hasta esi momentu presidente Alberto Fujimori, quien causaron estroces na propied\u00e1 p\u00fablica y provocaron la quema a unu de los locales m\u00e1s importantes del estatal Bancu de la Naci\u00f3n, am\u00e1s provoc\u00f3se la muerte de seis guardias de segurid\u00e1 qu'ell\u00ed s'atopaben. Estos incidentes asitiaron mayor presi\u00f3n pol\u00edtica sobre'l presidente Alberto Fujimori. Meses dempu\u00e9s de la marcha revelar\u00edense los \"Vladivideos\" que marcar\u00eden el fin del r\u00e9xime de Fujimori, quien unos meses m\u00e1s tarde fugar\u00edase del pa\u00eds y abellugar\u00edase en Xap\u00f3n, dende onde unviar\u00eda por fax el so arrenunciu a la Presidencia de la Rep\u00fablica.\nEleiciones xenerales de 2001.\nDepu\u00e9s del arrenunciu de Fujimori y el so autoexilio nel Xap\u00f3n, el 22 de payares de 2000, el Presidente del Congresu Valent\u00edn Paniagua Corazao asumi\u00f3 la presidencia de la Rep\u00fablica de manera transitoria y nel so mandatu convoc\u00f3 a eleiciones pa mayu de 2001.\nPlanchar presidencial de Toledo Manrique tuvo integrada pol empresariu Ra\u00fal D\u00edez-Canseco (Primer Vicepresidencia) y por David Waisman (Segunda Vicepresidencia), congresista y dirixente de Per\u00fa Posible.\nPrimer vuelta.\nTal como indicaben les encuestadoras selmanes antes de les eleiciones, neng\u00fan candidatu super\u00f3'l 50 % m\u00e1s 1 votu riqu\u00edos, polo que los dos participantes que llograron mayor votaci\u00f3n (Alejandro Toledo y Alan Garc\u00eda), pasaron a una segunda vuelta, que se realiz\u00f3'l 3 de xunu de 2001.\nSegunda vuelta.\nCon alcuerdos ente los negociadores de los part\u00edos que pasaron a la segunda vuelta y l'ayuda de l'Asociaci\u00f3n Civil \"Tresparencia\", dieron como result\u00e1u la programaci\u00f3n del alderique presidencial. \u00c9sti desenvolvi\u00f3se'l 19 de mayu, a les 20:00 hores ente los candidatos presidenciales de cada part\u00edu: Alejandro Toledo (Per\u00fa Posible) y Alan Garc\u00eda (APRA), nel \"Hotel Marriott\". Foi moderador el periodista G\u00fcido Lombardi.\nEl d\u00eda de les eleiciones (3 de xunu), nel tradicional \"flax eleutoral\" la diferencia ente dambos candidatos, magar mengu\u00f3 considerablemente tres l'alderique, axudic\u00f3 la victoria a Per\u00fa Posible y la derrota d'Alan Garc\u00eda con m\u00e1s del 5 % de diferencia.\nEleiciones xenerales de 2011.\nEl 10 de payares de 2010 anunci\u00f3 pola so cuenta oficial de Twitter la so postulaci\u00f3n a la presidencia, depu\u00e9s por aciu una conferencia de prensa, anunci\u00f3 que ser\u00eda candidatu nes eleiciones xenerales de Per\u00fa de 2011; igualmente facer por aciu comerciales nos programes m\u00e1s sintonizados del pa\u00eds.\nPrimer vuelta.\nToledo qued\u00f3 en cuartu llugar, quedando asina fora de la segunda vuelta a la qu'entraron Ollanta Humala y Keiko Fujimori\nEleiciones xenerales del 2016.\nToledo llogr\u00f3'l 1,07 % de votos emit\u00edos y el 1,30% de votos val\u00edos.\nGobiernu (2001-2006).\n\u00c1mbitu internacional.\nToledo, y\u00e1 como Presidente, dio en normalizar les rellaciones diplom\u00e1tiques col gobiernu de Venezuela, dempu\u00e9s de tar deterioraes mientres el gobiernu inter\u00edn del so predecesor Valent\u00edn Paniagua, pol casu de Vladimiro Montesinos. Estes, sicas\u00ed, nun ser\u00eden duraderes.\nLes rellaciones col gobiernu de Xap\u00f3n deteriorar dende un primer momentu dempu\u00e9s de la negativa d'\u00e9sti d'estraditar al ex-presidente Fujimori, pol cargu de diversos delitos y onde Toledo aportun\u00f3 na so entrega.\nNel aspeutu integracionista Toledo, estableci\u00f3 alcuerdos econ\u00f3micos con Brasil, onde destaquen proyeutos en xunto p'ameyorar les comunicaciones ente dambos pa\u00edses y con Bolivia. Con Estaos Xun\u00edos promovi\u00f3 y aceler\u00f3 les negociaciones pal Alcuerdo de Promoci\u00f3n Comercial Per\u00fa - E.U.A., xunto con Ecuador y Colombia.\nLa Comunid\u00e1 Suramericana de Naciones foi una propuesta so pa realizar el sua\u00f1u de Sim\u00f3n Bol\u00edvar d'integraci\u00f3n suramericana. Esto foi frutu de les rellaciones colos sos hom\u00f3logos suramericanos.\nToledo, xunto colos presidentes Tabar\u00e9 V\u00e1zquez d'Urugu\u00e1i y Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era de Chile, fueron los \u00fanicos Xefes d'Est\u00e1u llatinoamericanos en visitar Israel de manera oficial. Nesti viaxe, entrevistar col presidente israel\u00edn Mosh\u00e9 Katsav (quien brind\u00f3 honores militares a la so llegada al pa\u00eds) y l'ent\u00f3s Primer Ministru Ariel Shar\u00f3n, sigu\u00edu pola so presencia nuna sesi\u00f3n especial del Knesset. El motivu d'esti viaxe foi promover n'Israel el sector esportador peruanu y l'inversi\u00f3n israelina en materia agropecuario y teunol\u00f3xica nel Per\u00fa.\nDe la mesma manera, procedi\u00f3 escontra Xordania, onde dialog\u00f3 avera del intercambiu econ\u00f3micu ente los dos pa\u00edses y visit\u00f3 la colonia peruana en dicha naci\u00f3n \u00e1rabe. Nun s'axunt\u00f3, sicas\u00ed, col Presidente Palest\u00edn, Mahmud Abbas.\nEl 28 d'ochobre de 2005 foi present\u00e1u un proyeutu de llei nel Congresu de la Rep\u00fablica de Per\u00fa qu'indicaba l'establecimientu de llinies de bases pa la definici\u00f3n del dominiu mar\u00edtimu sobre l'Oc\u00e9anu Pac\u00edficu. Aprob\u00e1u esti proyeutu'l 3 de payares de 2005, foi promulg\u00e1u pol Presidente Toledo'l mesmu d\u00eda. La promulgaci\u00f3n d'esta llei xener\u00f3 un fuerte refugu per parte del gobiernu del ent\u00f3s Presidente Chilenu Ricardo Lagos, quien llogr\u00f3'l sofitu del gobiernu del Ecuador pa fortalecer la so posici\u00f3n. Esti fechu marc\u00f3 un distanciamientu na rellaci\u00f3n ente'l Per\u00fa y Chile, oldeando coles templaes rellaciones diplom\u00e1tiques qu'esist\u00eden al entamu del so gobiernu.\nA pesar del discutiniu que se xener\u00f3 con dichos pa\u00edses, delles personalidaes pol\u00edtiques manifestaron el so sofitu a la postura del gobiernu, qu'asegur\u00f3 qu'esto yera una tema interna de Per\u00fa. Darr\u00e9u, el gobiernu empez\u00f3 una campa\u00f1a pa suscribir a la naci\u00f3n a la \"Convenci\u00f3n del Mar\".\nLa llegada sorpresiva del ex-presidente Alberto Fujimori a Chile, a escasos meses de les Eleiciones Xenerales, xener\u00f3 un terremotu pol\u00edticu nel so gobiernu por cuenta de los cargos que se-y sigu\u00eden a Fujimori. Darr\u00e9u dar# en buscar la estradici\u00f3n de Fujimori al Per\u00fa, llogrando una victoria arreglada pola izquierda chilena, al asegurar la so detenci\u00f3n y posterior enxuiciamientu en Chile. Dempu\u00e9s d'un llargu procesu Chile concedi\u00f3 la estradici\u00f3n de Fujimori bas\u00e1u nuna serie de delitos ente ellos los de lesa humanid\u00e1 polos cualos el exmandatario foi enxuici\u00e1u y declar\u00e1u culpable\nNel a\u00f1u 2006 volvieron deteriorase nuevamente les rellaciones diplom\u00e1tiques con Venezuela por discrepancies con respectu al AlCA, la Comunid\u00e1 Andina y d'acusar al Presidente Hugo Ch\u00e1vez de intromisi\u00f3n nos asuntos internos peruanos (espec\u00edficamente al manifestar el so sofitu incondicional al candidatu presidencial Ollanta Humala nes eleiciones 2006).\nEl so gobiernu tuvo como afitaos los \"Trataos de Llibre Comerciu\" col Mercosur, la Comunid\u00e1 Andina y Tailandia y el bien importante Alcuerdu de Promoci\u00f3n Comercial (APC) con Estaos Xun\u00edos que foi aprob\u00e1u pol Congresu Peruanu'l 26 de xunu de 2006.\n\u00c1mbitu llocal.\nAlejandro Toledo empez\u00f3'l so gobiernu con aproximao 55% d'aprobaci\u00f3n. Dellos esc\u00e1ndalos, esplotaos h\u00e1bilmente pola oposici\u00f3n, llueu fadr\u00eden esmornia na so aprobaci\u00f3n; asina, mientres bona parte del so mandatu \u00e9sti tuvo un solu d\u00edxitu porcentual d'aceptaci\u00f3n, con picos d'hasta nam\u00e1i 7%. En xunu y xunetu de 2002, hubo fuertes movilizaciones contra la privatizaci\u00f3n de \"Egasa\" y \"Egesur\" (adquir\u00edes pola empresa belga \"Tractebel\") con gran intensid\u00e1 de disturbios, especialmente n'Arequipa. El fechu tuvo un impautu pol\u00edticu ent\u00e1 mayor por cuenta de la promesa fecha per Toledo mientres la so campa\u00f1a eleutoral de nun vender les firmes d'enerx\u00eda. Les protestes llevaron a la cayida del primer gabinete de Toledo y a la instauraci\u00f3n d'un \"Est\u00e1u d'Emerxencia\" en dicha Rex\u00f3n.\nEsi mesmu a\u00f1u, L'Asociaci\u00f3n Pro Derechos Humanos (APRODEH) y familiares de los insurxentes ablayaos pol gobiernu mientres la Crisis de la Embaxada Xaponesa empezaron aiciones llegales contra l'Est\u00e1u. Estes bas\u00e1ronse primordialmente nel testimoniu de dellos exrehenes, quien aseguraron ver siquier a unu de los emerretistas con vida tres l'asaltu, lo cual foi desment\u00edu darr\u00e9u. Alejandro Toledo, compromet\u00edu con investigar los escesos comet\u00edos pola alministraci\u00f3n d'Alberto Fujimori y el respetu a los derechos humanos, brind\u00f3'l so total respaldu escontra les Fuercies Armaes, aprobando que'l Comandu \"Chav\u00edn de Huantar\" liderara la Parada Militar del 2002.\nEn 2003, vivi\u00f3se una fuelga xeneral de los maestros del Est\u00e1u ente los meses de xunu y xunetu, xunto con otres de los m\u00e9dicos y enfermeres del sector p\u00fablicu, el poder xudicial y los llabradores y cocaleros, que dieron un clima de desgobiernu que remato cola declaraci\u00f3n del Est\u00e1u d'emerxencia o d'esceici\u00f3n ye dicir el retayu de les garant\u00edes y llibertaes constitucionales per un mes. Los sucesos llevaron nuevamente a la dimisi\u00f3n de dellos ministros.\nNel a\u00f1u 2004, hubo fuertes rumores d'una posible vacancia presidencial, con un paru nacional convoc\u00e1u pola Confederaci\u00f3n Xeneral de Trabayadores (CGTP) y pola oposici\u00f3n, liderada pol APRA con Alan Garc\u00eda el 14 de xunetu d'esi a\u00f1u. Anque la fuelga fracas\u00f3 y les ag\u00fces asel\u00e1ronse y nun se planteg\u00f3 formalmente la vacancia esta foi usada como elementu de presi\u00f3n de les fuercies pol\u00edtiques.\nEl 1 de xineru de 2005, el mayor retir\u00e1u del Ex\u00e9rcitu Peruanu Antauro Humala (hermanu del exmilitar y ex-presidente Ollanta Humala) encabez\u00f3 xunto con un grupu de siguidores denominaos etnocaceristas (nacionalistes indixenistes) l'asaltu y toma de la comisar\u00eda d'Andahuaylas. Los sucesos llevaron de momentu al arrenunciu del ent\u00f3s Ministru del Interior, C\u00e9sar Re\u00e1tegui, dirixente de Per\u00fa Posible. L'aici\u00f3n subversiva foi develada el 3 de xineru con un saldu de 4 polic\u00edas y 2 etnocaceristas muertos, y Antauro Humala foi arrest\u00e1u.\nNel \u00faltimu d\u00eda del so gobiernu, el Presidente Toledo inaugur\u00f3 la llamada \"Plaza de la Democracia\", allugada nel llugar onde se produci\u00f3 la quema del \"Bancu de la Naci\u00f3n\" y la muerte de seis guardias de segurid\u00e1. A otru d\u00eda; minutos antes de llegar al Parllamentu pa entrega'l poder; manifest\u00f3 qu'a pesar de los altos y baxos de la so alministraci\u00f3n, \"Entr\u00e9 [a la Presidencia] pela puerta grande y salgo pela puerta grande\".\nNos \u00faltimos seis meses del so mandatu rexistr\u00f3 un medr\u00eda d'aprobaci\u00f3n de la so xesti\u00f3n d'ente'l 10% al 30% a nivel nacional. Toledo termin\u00f3'l so mandatu con un 47,1% d'aprobaci\u00f3n nel \u00e1mbitu capital\u00edn, seg\u00fan la encuestadora CPI.\nBalance nacional.\nDiversos analistes y pol\u00edticos \u2013como Rafael Rei, Martha Hildebrandt, el soci\u00f3logu Julio Cotler y el psicoanalista Jorge Bruce- consideren que'l gobiernu d'Alejandro Toledo foi un periodu de relativa estabilid\u00e1 pol\u00edtica y econ\u00f3mica.\nEl so gobiernu entam\u00f3 mid\u00edes neolliberales, onde les estad\u00edstiques macroecon\u00f3miques indiquen una sostenida crecedera na econom\u00eda peruana y una mayoritaria aprobaci\u00f3n de les mesmes. Ente los motores de la crecedera que s'empecipi\u00f3 coles empreses mineres instalaes principalmente na d\u00e9cada pasada, pueden nomase proyeutos de gran valumbu, como'l Gas de Camisea o la Carretera Interoce\u00e1nica; seg\u00fan la creciente espansi\u00f3n de diversos sectores como construcci\u00f3n, miner\u00eda y agroindustria.\nBalance rexonal.\nMunchos descentralistas valoren que convoc\u00f3 a eleiciones rexonales y municipales l'a\u00f1u 2003. Toledo siempres dic\u00eda \"m\u00e1s vale la descentralizaci\u00f3n efeutiva, que retrasar na rexonalizaci\u00f3n pol\u00edtica\", parafrasiando los criterios tomaos del llibru \"Gobiernos Rexonales\" del inxenieru polit\u00f3logu Andr\u00e9s Tinoco Rond\u00e1n.\nPospresidencia.\nProfesor.\nDempu\u00e9s del so periodu presidencial, Toledo foi a los Estaos Xun\u00edos, onde foi un distingu\u00edu profesor visitante en residencia nel Centru d'Estudios Avanzaos en Ciencies del Comportamientu na Universid\u00e1 de Stanford mientres l'a\u00f1u acad\u00e9micu 2006-2008. Al par tami\u00e9n foi Profesor Visitante na Instituci\u00f3n Hoover, tami\u00e9n de la Universid\u00e1 de Stanford.\nDe 2007 a 2008 foi Distingu\u00edu Profesor Visitante del Institutu Freeman Spogli y Profesor Visitante del Centru pa la Democracia, el Desarrollu y l'Est\u00e1u de Derechu, na Universid\u00e1 de Stanford.\nNel a\u00f1u 2009 entr\u00f3 a la Instituci\u00f3n Brookings, onde ye Distingu\u00edu Miembru Senior (Non Residente) en Pol\u00edtica Esterior, Econom\u00eda Global y Desarrollu. Esi mesmu a\u00f1u foi nom\u00e1u Distingu\u00edu Profesor Visitante na Escuela d'Estudios Internacionales Avanzaos Paul H. Nitze (Universid\u00e1 Johns Hopkins), con sede en Washington D. C..\nNel a\u00f1u 2012 torn\u00f3 a la Universid\u00e1 de Stanford como Profesor nel Centru pa la Democracia, el Desarrollu y l'Est\u00e1u de Derechu.\nLlabor pola democracia.\nDende ochobre de 2006, forma parte del Centru Carter, del ex-presidente d'EE.XX. Jimmy Carter (1977-1981); participando como co-l\u00edder na observaci\u00f3n de les eleiciones xenerales de Nicaragua el 5 de payares de 2006.\nColes mesmes, Alejandro Toledo fund\u00f3'l Centru Global pal Desarrollu y la Democracia, con oficines n'Am\u00e9rica Llatina, Estaos Xun\u00edos y la Xuni\u00f3n Europea. Xunto con otros diecinueve expresidentes llatinoamericanos, Alejandro Toledo trabayo del 2007 al 2009 na ellaboraci\u00f3n de l'Axenda Social pa la Democracia n'Am\u00e9rica Llatina pa los Pr\u00f3ximos 20 A\u00f1os, que foi presentada en payares de 2009 nel marcu del Cume Iberoamericana en Estoril, Portugal.\nToledo tami\u00e9n ye miembru del Comit\u00e9 de Desarrollu Humanu de la Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes pa Llatinoam\u00e9rica, seg\u00fan del Club de Madrid.\nNel a\u00f1u 2007, depu\u00e9s del pol\u00e9micu zarru de RCTV en Venezuela, Toledo escribi\u00f3 l'art\u00edculu \"Silence = Despotism (Callo=Despotismu)\" en New York Times nel cual critic\u00f3 fuertemente a Hugo Ch\u00e1vez por atentar contra la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n; am\u00e1s fixo un llam\u00e1u a organismos internacionales como la OEA por qu'intervengan nel zarru del mediu de comunicaci\u00f3n.\nEn xunetu de 2010 el Sen\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos homenax\u00f3 a Toledo poles sos pol\u00edtiques que contribuyeron en gran midida a la meyora de la econom\u00eda peruana y porque ayud\u00f3 a dar reblagaes nes \u00e1rees d'educaci\u00f3n, sal\u00fa y amenorgamientu de la probeza.\nA lo llargo de los a\u00f1os recibi\u00f3 m\u00e1s de 65 doctoraos en distintes universidaes del mundu, ente elles la , la Universid\u00e1 de Beix\u00edn, la Universid\u00e1 Estatal de Tblisi y la Universid\u00e1 Nacional Mayor de San Marcos.\nToledo present\u00f3se nuevamente a les eleiciones xenerales de Per\u00fa de 2011, onde qued\u00f3 en cuartu llugar.\nDende ent\u00f3s caltuvo una apertada axenda internacional, que lo llev\u00f3, ente otres coses, a axuntase cola Secretaria d'Est\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos, Hillary Rodham Clinton, pa un replantegamientu de les rellaciones de los EEXX con pa\u00edses d'Iberoam\u00e9rica. Otramiente, particip\u00f3 n'eventos internacionales en Guatemala, onde abog\u00f3 por integraci\u00f3n, y desarrollu social y el fortalecimientu de la democracia, y n'Israel, nel marcu de la Tercer Conferencia Presidencial Israelina.\nNel Oslo Freedom Forum de 2011, Toledo dex\u00f3 en claru que nun sofitar\u00eda nin a Ollanta Humala nin a Keiko Fujimori nes eleiciones presidenciales de Per\u00fa, \u201cCaltendremos vixilantes y defensores de la democracia nel Per\u00fa\" a\u00f1edi\u00f3. Tami\u00e9n afirm\u00f3'l so papel nel futuru a\u00f1ediendo: \u201cVamos Combatir a quien siendo escoy\u00edos democr\u00e1ticamente depu\u00e9s camuden la Constituci\u00f3n y utilicen el mazcaritu de la democracia pa gobernar autocr\u00e1ticamente\". Sicas\u00ed, d\u00edes dempu\u00e9s sofit\u00f3 abiertamente al candidatu nacionalista nestos t\u00e9rminos: \nTres la victoria de Humala empecipi\u00e1ronse especulaciones sobre un posible co-gobiernu, por cuenta de les xuntes que tuvo'l ex-presidente con Humala; sicas\u00ed Toledo desminti\u00f3 los rumores y anunci\u00f3 el so sofitu a la gobernabilidad del pa\u00eds.\nEn setiembre de 2011, Toledo axunt\u00f3 en Lima a 13 expresidentes d'Iberoam\u00e9rica y Europa pa la conmemoraci\u00f3n de los 10 a\u00f1os de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana, nel marcu del VI Cume de expresidentes.\nN'ochobre de 2011 particip\u00f3 como Xefe de la misi\u00f3n d'observadores del nes eleiciones de l'Asamblea Xeneral en Tunicia. En payares del mesmu a\u00f1u foi convid\u00e1u pol Rei Mohamed VI de Marruecos pa falar sobre los efeutos de la primavera \u00e1rabe y la democracia; nesta visita apurri\u00f3se-y les llaves de la ciud\u00e1 de Rabat; depu\u00e9s d'ello critic\u00f3 ante la prensa internacional les formes de gobiernu en Venezuela y Nicaragua.\nEn setiembre de 2012 foi nom\u00e1u ente los \"20 H\u00e9roes de la Inclusi\u00f3n del Mundu\" pola revista Quarterly Americas del Conseyu de les Am\u00e9riques, polos sos llogros como presidente al menguar la probeza de 54,4 % a 45 %.\nEn marzu de 2013 participa como conferenciante principal na XV Conferencia sobre Llatinoam\u00e9rica que realiza la Escuela de Negocios de la Universid\u00e1 de Harvard, onde espunxo sobre los cambeos que la rex\u00f3n llatinoamericana y el desarrollu econ\u00f3micu. Depu\u00e9s d'ello particip\u00f3 nel Palm Beach Strategic Forum sobre la crecedera econ\u00f3mica, dau en Florida. De la mesma foi panelista del foru sobre Latinoam\u00e9rcia entam\u00e1u por The Annenberg - Drier Commission - en California; del Ambrosetti Forum en Cernobbio, Italia y del World Business Forum Latinamerica en M\u00e9xicu.\nN'avientu de 2013 participa na conferencia a\u00f1al del Club de Madrid, realizada na ciud\u00e1 de Coolum, Queensland. En dicha xunta, distintos ex mandatarios falaron sobre'l futuru d'Am\u00e9rica Llatina y l'impautu que tien los cambeos econ\u00f3micos mundiales nes sociedaes.\nA entamos de 2015 publica'l llibru \"La socied\u00e1 compartida. Una visi\u00f3n pal futuru global d'Am\u00e9rica Llatina\"."}
{"id": "155365", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155365", "title": "Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez", "text": "Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez foi un dictador y militar venezolanu. Algam\u00f3'l grau de Xeneral de Divisi\u00f3n del Ex\u00e9rcitu de Venezuela; y design\u00e1u presidente \"de facto\" de Venezuela de manera provisional pola Xunta de Gobiernu\u00bb sustituyendo a Germ\u00e1n Su\u00e1rez Flamerich dende'l 2 d'avientu de 1952 hasta'l 19 d'abril de 1953. Nesta fecha l'Asamblea Nacional Constituyente proclamar Presidente Constitucional pal periodu 1953-1958. Gracies a la bonanza petrolera que foi causada pola Guerra en Corea y el periodu conoc\u00edu como'l boom de la posguerra, el gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez pudo siguir obres que fueren planiaes polos gobiernos anteriores y remat\u00f3 munches d'elles en pocos a\u00f1os. El so gobiernu carauterizar pola crecedera econ\u00f3mica de Venezuela, sobremanera del sector construcci\u00f3n, sosten\u00edu en factores esternos como la prosperid\u00e1 que se viv\u00eda nos centros econ\u00f3micos del mundu. La so xesti\u00f3n foi una de les m\u00e1s controversiales de Venezuela.\nA la fin del so gobiernu'l descontentu popular y del sector priv\u00e1u nacional traducir en manifestaciones masives en contra del gobiernu en xineru de 1958 y foi depuestu nun golpe d'Est\u00e1u poles Fuercies Armaes de Venezuela el 23 de xineru de 1958. P\u00e9rez Jim\u00e9nez depu\u00e9s se exili\u00f3 en Rep\u00fablica Dominicana y Estaos Xun\u00edos dende onde foi estradit\u00e1u de la ciud\u00e1 de Miami. Finalmente mor\u00f3 n'Espa\u00f1a so la proteici\u00f3n del r\u00e9xime de Franco. P\u00e9rez Jim\u00e9nez enfrent\u00f3 cargos por habese apropi\u00e1u de 13,5 millones de d\u00f3lares de l'Ayalga de la Naci\u00f3n, equivalentes a 120 millones de d\u00f3lares en 2018.\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nMarcos Evanxelista P\u00e9rez Jim\u00e9nez foi bautiz\u00e1u asina polos sos padres, Juan P\u00e9rez Bustamante y Adela Jim\u00e9nez. Empecipi\u00f3 la so carrera militar en 1931, al ingresar a la Escuela Militar de Venezuela, egresando como Subteniente en 1933 coles m\u00e1s altes calificaciones. Ye importante destacar que'l permediu m\u00e1s altu na Academia Militar de Venezuela ye'l de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez que nun foi super\u00e1u. Depu\u00e9s en 1941 realiza cursos d'especializaci\u00f3n na Escuela Militar de Chorrillos, en Lima, Per\u00fa, xunto al que fuera Ministru de Fomentu y Obres P\u00fabliques el Xeneral de Divisi\u00f3n Jos\u00e9 del Carmen Cabrejo Mej\u00eda mientres el gobiernu militar del Xeneral Manuel A. Odria, siendo xub\u00edu a capit\u00e1n al so regresu.\nEl so primera figuraci\u00f3n p\u00fablica asocede cola so participaci\u00f3n nel derrocamientu del gobiernu del Xeneral Isa\u00edas Medina Angarita el 18 d'ochobre de 1945. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, tres un periodu rex\u00edu por una Xunta C\u00edvicu Militar, ye escoy\u00edu Presidente l'escritor R\u00f3mulo Gallegos, darr\u00e9u derroc\u00e1u'l 24 de payares de 1948 por un movimientu lider\u00e1u por P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Integr\u00f3 la Xunta Militar, presidida por Carlos Delgado Chalbaud xunto a Luis Llovera P\u00e1ez. Gallegos parte al exiliu; la Xunta Militar esllei\u00f3 al part\u00edu Aici\u00f3n Democr\u00e1tica y a la Confederaci\u00f3n de Trabayadores de Venezuela (CTV). El 13 de payares de 1950, Delgado Chalbaud ye asesin\u00e1u en Caraques, tomando asina la presidencia Germ\u00e1n Su\u00e1rez Flamerich, que se desempe\u00f1aba como embaxador de Venezuela en Per\u00fa. Su\u00e1rez Flamerich sali\u00f3 al exiliu cuando l'Altu Mandu Militar tresfiri\u00f3 los poderes de la Xunta de Gobiernu liderada por Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez, arriendes de los resultaos de les eleiciones del 29 de payares de 1952.\nVida pol\u00edtica.\nMilitar de carrera, P\u00e9rez Jim\u00e9nez ingresa a la vida pol\u00edtica, cola so participaci\u00f3n nel Golpe d'Est\u00e1u de 1945 en Venezuela, contra'l gobiernu d'Isa\u00edas Medina Angarita, como l\u00edder de \"UMP\" y unu de los cabezaleros uniformados del movimientu, foi nom\u00e1u \"Xefe de Seici\u00f3n del Est\u00e1u Mayor del Ex\u00e9rcitu\" por la\" \u00abXunta Revolucionaria de Gobiernu presidida por R\u00f3mulo Betancourt\". Dende esti puestu en 1948, emburria'l derrocamientu del presidente R\u00f3mulo Gallegos, dando como result\u00e1u'l fin del denomin\u00e1u \"Trieniu Adeco\" y tomar en funciones de la Xunta Militar de la cual foi miembru y ministru de Defensa, so la presidencia de Carlos Delgado Chalbaud. Permaneci\u00f3 en funciones tres l'asesinatu Delgado Chalbaud en 1950, que provoc\u00f3'l tresformamientu de la \"Xunta Militar\" na nueva \"Xunta de Gobiernu\", col ascensu de Germ\u00e1n Su\u00e1rez Flamerich a la presidencia de la mesma, sobre quien P\u00e9rez Jim\u00e9nez exerci\u00f3 una inmensa influencia, siendo na praxis, \u00e9l quien realmente apoderaba.\nTres les eleiciones de 1952, P\u00e9rez Jim\u00e9nez asume como Presidente Provisional de la Rep\u00fablica , nom\u00e1u pol'Asamblea Nacional Constituyente a partir del 2 d'avientu de 1952 en sustituci\u00f3n de Germ\u00e1n Su\u00e1rez Flamerich para darr\u00e9u ser nom\u00e1u pola mesma asamblea como Presidente pal periodu 1953 - 1958, que empecipi\u00f3'l 19 d'abril de 1953.\nEl indicadores econ\u00f3micos de Venezuela mientres el gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez amosaben crecedera en dellos sectores de la econom\u00eda, baxa inflaci\u00f3n y altos niveles d'empl\u00e9u, anque la balanza de pagos y les finances gubernamentales amosaben un esmolecedor desorde fiscal. El so periodu al frente del pa\u00eds sol lema del \"\u00abNuevu Ideal Nacional\u00bb\", carauterizar por una ilusi\u00f3n de progresu econ\u00f3micu y la Revista Time critic\u00f3 la enorme delda que'l gobiernu contraxera. La bonanza econ\u00f3mica nun foi aprovechada y foi una ilusi\u00f3n creada pol aumentu de producci\u00f3n y precios del petroleu, arriendes de los conflictos como la Guerra de Corea, alz\u00e1ndose hasta 2 d\u00f3lares el barril, que yera un preciu altu pa la d\u00f3mina.\nEl programa de gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez tuvo como base la crecedera de la econom\u00eda a raiga\u00f1u de la puxanza del sector construcci\u00f3n. Carauteriz\u00e1u tami\u00e9n por una ambiciosa pol\u00edtica n'infraestructura, que pudo executase a la perfeici\u00f3n, y dio como result\u00e1u obres p\u00fabliques de gran valumbu como les Torres del Centru Sim\u00f3n Bol\u00edvar, l'Autopista Caraques - La Guaira y el Pas\u00e9u Los Pr\u00f3ceres ente otres.\nNun pasen desapercib\u00edos, les sos meyores nel \u00e1mbitu militar, qu'incluyeron la profesionalizaci\u00f3n de les Fuercies Armaes, l'aumentu y modernizaci\u00f3n de los equipamientos. No tocante a pol\u00edtica d'interior, el pa\u00eds esperiment\u00f3 un est\u00e1u d'orde y altos est\u00e1ndares en segurid\u00e1. Como aspeutu negativu, destac\u00f3'l so calter altamente represivu, la continuaci\u00f3n de la Llei de folgazanes y maleantes que ven\u00eda dende'l gobiernu de L\u00f3pez Contreras y la represi\u00f3n d'organismos como la \"Segurid\u00e1 Nacional\", amparaos por dicha llei. La profesionalizaci\u00f3n de les Fuercies Armaes yera un proyeutu que ven\u00eda dende Juan Vicente G\u00f3mez, consider\u00e1u'l padre del Est\u00e1u Modernu Venezolanu en sent\u00edu weberiano. \nEsti periodu militar termin\u00f3'l 23 de xineru de 1958, ocasi\u00f3n na que ye depuestu por un golpe d'est\u00e1u, perpet\u00e1u por sectores descontentos dientro de les Fuercies Armaes de Venezuela, que traxo como result\u00e1u la so salida del territoriu nacional, cam\u00edn de Rep\u00fablica Dominicana, dempu\u00e9s de lo que asiti\u00f3se n'Espa\u00f1a, so la proteici\u00f3n del r\u00e9xime franquista. Darr\u00e9u col part\u00edu de derecha Cruzada C\u00edvica Nacionalista foi electu Senador en 1968 cargu del cual foi inhabilit\u00e1u arriendes de la primer enmienda llevada a cabu a la constituci\u00f3n de 1961 polos part\u00edos Aici\u00f3n Democr\u00e1tica y COPEI, dempu\u00e9s de lo que ret\u00edrase definitivamente de la vida pol\u00edtica nacional.\nEl periodu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez nel poder foi promocion\u00e1u como un gobiernu d'enraigono nacionalista, pero na pr\u00e1utica este foi un gobiernu que privilex\u00f3 los intereses de les transnacionales sobre los intereses de la empresa privada nacional. El gobiernu gan\u00f3'l refugu del empresari\u00e1u nacional. Esti gobiernu aguiy\u00f3 les actividaes del sector empresarial estranxeru en cuenta de mayores ingresos y sofitu diplom\u00e1ticu. L'empresariu Eugenio Mendoza foi unu de los grandes cr\u00edticos del gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Los peque\u00f1os y medianos empresarios esix\u00eden pol\u00edtiques p\u00fabliques que salvaguardaren los sos intereses; los grandes capitalistes nacionales ten\u00eden rocea del poder econ\u00f3micu creciente del Est\u00e1u. Esti gobiernu fortaleci\u00f3'l papel del Est\u00e1u na vida econ\u00f3mica de Venezuela y rest\u00f3-y importancia al sector priv\u00e1u.\nEl gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez dio-y continuid\u00e1 al proyeutu d'inmigraci\u00f3n calificada, que tuvo los sos antecedentes nel programa d'inmigraci\u00f3n de Juan Vicente G\u00f3mez, pero que tuvo la so puxanza nos gobiernos d'Eleazar L\u00f3pez Contreras, Isa\u00edas Medina Angarita y Trieniu Adeco. Estos gobiernos promovieron la inmigraci\u00f3n de capitales y persones estranxeres, principalmente comunidaes europees como la espa\u00f1ola, italiana y portuguesa, pero tami\u00e9n d'Europa del Este. Estos gobiernos impulsaron un vastu y ambiciosu programa d'infraestructura, bas\u00e1u na pol\u00edtica del formig\u00f3n armao, cola construcci\u00f3n d'edificaciones, grandes y modernes carreteres que xun\u00eden y anovaben los llazos ente estaos y ciudaes del pa\u00eds, pontes y dem\u00e1s obres de gran valumbu coles que moderniz\u00f3 al pa\u00eds, so una ferrial r\u00e9xime militar. Nel sieglu XIX, tami\u00e9n esistieron importantes programes p'atraer inmigrantes calificaos, pero l'\u00fanicu que foi medianamente esitosu foi'l d'Antonio Guzm\u00e1n Blanco. Trece ley d'inmigraci\u00f3n fueron promulgaes ente 1830 y 1936, pero nam\u00e1i dende 1947 f\u00edxose masivu'l procesu d'inmigraci\u00f3n escontra Venezuela.\nNos \u00faltimos a\u00f1os del so gobiernu, la Ilesia Cat\u00f3lica Venezolana tami\u00e9n foi enemiga del gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez. La carta de 1957 se\u00f1al\u00f3 que les condiciones de vida del venezolanu permediu yeren llamentables, a pesar de l'alta renta per c\u00e1pita del pa\u00eds. La sal\u00fa, la educaci\u00f3n y los servicios sociales nun yeren la priorid\u00e1 del gobiernu. La construcci\u00f3n de pimpanes obres primeramente planiaes, la corrupci\u00f3n alministrativa, l'espilfarru econ\u00f3micu, l'endeldamientu y la violaci\u00f3n de derechos humanos fueron carauter\u00edsticos del gobiernu.\nEleiciones de 1952.\nEl 30 de payares de 1952 la Xunta de Gobiernu llam\u00f3 a eleiciones pa escoyer una Asamblea Nacional Constituyente que ten\u00eda de sancionar una nueva Constituci\u00f3n y dar fin al gobiernu transitoriu. Pero cuando les primeres resultancies amosaron que'l part\u00edu Uni\u00f3n Republicana Democr\u00e1tica (URD) empobin\u00e1u por J\u00f3vito Villalba y Mario Brice\u00f1o Iragorry diba ganar les eleiciones, el part\u00edu oficialista Frente Eleutoral Independiente (FEI) (promov\u00edu por P\u00e9rez Jim\u00e9nez) desconoci\u00f3'l trunfu y nom\u00f3 a P\u00e9rez Jim\u00e9nez como Presidente Provisional de Venezuela. Estes eleiciones fueron consideraes fraudulentas pola Oposici\u00f3n pol\u00edtica a P\u00e9rez Jim\u00e9nez y nelles participaron tr\u00e9s part\u00edos: el oficialista FEI, COPEI y URD. Nes eleiciones los part\u00edos d'oposici\u00f3n xunir contra'l FEI cola ayuda de los part\u00edos clandestinos (como Aici\u00f3n Democr\u00e1tica y el Part\u00edu Comunista de Venezuela), denunciando al gobiernu provisional y los sos atropellos contra los venezolanos y la constituci\u00f3n, amasando los votos de los part\u00edos inhabilitaos pa competir nes eleiciones. Pa esi procesu la Xunta promulgara un nuevu reglamentu del Conseyu Supremu Eleutoral nel que s'establec\u00eda'l votu obligatoriu pa los ciudadanos mayores de 21 a\u00f1os, estratexa que eventualmente afect\u00f3 al Gobiernu col trunfu del URD. El mesmu d\u00eda de les eleiciones el Conseyu Supremu Eleutoral suspendi\u00f3 los escrutinios y el 2 d'avientu Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez proclam\u00f3 la so victoria eleutoral. Con URD y otros part\u00edos ilegalizados o nel exiliu, y el COPEI estrem\u00e1u ente nuevos perezjimenistas y opositores, el 17 d'abril de 1953 P\u00e9rez Jim\u00e9nez ye proclam\u00e1u presidente constitucional pal periodu 1953-1958 y tuvo llibre de gobernar al pa\u00eds en relativu aselu pelos siguiente a\u00f1os.\nPresidencia (1952-1958).\nEl 2 de xineru de 1954, el gobiernu ordena la llibert\u00e1 de m\u00e1s de 400 deten\u00edos pol\u00edticos y convida a tornar a los exiliaos. En febreru, circula un manifiestu clandest\u00edn del Part\u00edu Comunista de Venezuela sobre la pr\u00f3xima xunta en Caraques de la Conferencia Interamericana, sol t\u00edtulu: \u00abUna xunta empobinada a acentuar la dominaci\u00f3n imperialista yanqui sobre los pa\u00edses llatinoamericanos\u00bb.\nCon P\u00e9rez Jim\u00e9nez, en 1953 el Congresu aprob\u00f3 una nueva Constituci\u00f3n Nacional na cual camud\u00f3se-y el nome al pa\u00eds d'Estaos Xun\u00edos de Venezuela (nome que ten\u00eda dende 1864) a Rep\u00fablica de Venezuela, sicas\u00ed suprimi\u00e9ronse dellos derechos sociales establec\u00edos na Constituci\u00f3n de 1946.\nEl gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez consagra como Selmana de la Patria los d\u00edes que concl\u00fain col 5 de xunetu. Destinar a rindir homenaxe a los h\u00e9roes de la nacionalid\u00e1, nuna combinaci\u00f3n d'actos nos cualos entem\u00e9cense la esaltaci\u00f3n de los llibertadores y les realizaciones del gobiernu, como la reedici\u00f3n de nuevos tiempos dedicaos a engrandecer la patria.\nEmplegaos p\u00fablicos de tolos niveles, estudiantes de primaria y secundaria y dellos grupos art\u00edsticos subsidiados desfilen en toles ciudaes ante les autoridaes llocales, al son de bandes seques. En Caraques presiden les ceremonies el presidente de la Rep\u00fablica y los altos dignatarios del Est\u00e1u. Cada 2 d'avientu, fecha aniversariu de l'ascensi\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez al poder, ratif\u00edquense los postulaos del \u00abNuevu Ideal Nacional\u00bb y son inauguraes grandes obres p\u00fabliques y ye recibida en Caraques la imaxe de la Virxe de Coromoto, proclamada pol Gobiernu como la patrona d'aquelles celebraciones. Empec\u00edpiase la celebraci\u00f3n de la Selmana de la Patria y naquella ocasi\u00f3n, destaca l'asistencia de delegaciones militares de dellos pa\u00edses d'Am\u00e9rica y Europa.\nLes idees positivistes de Juan Vicente G\u00f3mez sigu\u00eden siendo relevantes y di\u00f3se-y continuid\u00e1 al programa d'inmigraci\u00f3n de norteamericanos y europeos, col fin d'ameyorar la calid\u00e1 \u00e9tnica del venezolanu. El gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez aplic\u00f3 con mayor moderaci\u00f3n les pol\u00edtiques del racismo d'Est\u00e1u de Juan Vicente G\u00f3mez. Magar se promovi\u00f3 la inversi\u00f3n de capitales estranxeros, el sector priv\u00e1u nacional tuvo rocea de la intervenci\u00f3n del Est\u00e1u na econom\u00eda. P\u00e9rez Jim\u00e9nez promovi\u00f3 la \u00abextirpaci\u00f3n\u00bb del rancherismo en Caraques, que consideraba unu de los males principales pal deterioru de la socied\u00e1, pa ello cens\u00f3se la cantid\u00e1 de ranchos y aplic\u00f3se la receta del Plan Rotival, con ciertos axustes, pa reurbanizar les zones que fueren ranchificadas. Antes de P\u00e9rez Jim\u00e9nez, los urbanistes venezolanos y franceses y\u00e1 empecipiaren el procesu de \"reurbanizaci\u00f3n\" de les comunidaes populares en Caraques. Darr\u00e9u, esti proyeutu foi desdex\u00e1u y los barrios crecieron desproporcionadamente. Pa 1970, y\u00e1 se calculaba que'l 33 per cientu de los caraque\u00f1os viv\u00eda en ranchos improvisaos, d'alcuerdu a les estad\u00edstiques del Centru Gumilla.\nLes deldes contra\u00edes, les precaries condiciones de vida de los obreros, el descontentu del sector priv\u00e1u nacional y la postura adversa de la Ilesia Cat\u00f3lica fueron dalgunos de los problemes presentes mientres la presidencia de P\u00e9rez Jim\u00e9nez.\nEconom\u00eda y la creciente delda de Venezuela.\nIntervencionismu del Est\u00e1u.\nEl gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez tuvo fuertes elementos de keynesianismo. Mientres la xesti\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez, l'Est\u00e1u intervieno \u00e1rees de la econom\u00eda que tradicionalmente yeren desempe\u00f1aes pola empresa privada. Pa setiembre de 1952, la Corporaci\u00f3n Venezolana de Fomentu ten\u00eda, total o parcialmente, plantes d'enerx\u00eda ll\u00e9trica, una industria testil, una planta d'aceite vexetal, un plant\u00edu y una refiner\u00eda d'azucre, granxes, una mina de diamante, silos, gan\u00e1u pa carne y lleche, plantes pasteurizadoras de lleche y empreses de pexe enlatado. L'Est\u00e1u yera'l gran capitalista en Venezuela y el sector priv\u00e1u nacional nun ten\u00eda fuertes incentivos pa crecer. L'Est\u00e1u yera'l gran accionista nacional de les grandes cadenes hoteleres tales como \"Sheraton\". Les pol\u00edtiques econ\u00f3miques de P\u00e9rez J\u00edmenez pueden considerase un antecedente d'aquelles aplicaes polos posteriores gobiernos democr\u00e1ticos. La mayor parte de les inversiones provinieron de los Estaos Xun\u00edos; les transnacionales d'esti pa\u00eds fueron les grandes beneficiaes tami\u00e9n se beneficiaron poles mid\u00edes econ\u00f3miques. Los empresarios privaos nacionales criticaron al gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez pola so escesiva intervenci\u00f3n na econom\u00eda y polos privilexos que ten\u00eden les transnacionales. \nAcad\u00e9micos como Fernando Coronil y Andr\u00e9s Stambouli consideraron que mientres la d\u00e9cada de 1950 asocedi\u00f3 una burbuya econ\u00f3mica que s'encontaba na producci\u00f3n petrolera y na construcci\u00f3n d'obres p\u00fabliques. La producci\u00f3n petrolera pas\u00f3 de 1,80 millones de barriles diarios, cotizaos a 2,14 d\u00f3lares, a 2,77 millones de barriles diarios (cotizaos a 2,65 d\u00f3lares), seg\u00fan datos del Ministeriu d'Enerx\u00eda y Mines. De la mesma, seg\u00fan la Divisi\u00f3n d'Estad\u00edstica de les Naciones Xun\u00edes nel so Anuariu Estad\u00edsticu de 1964, la crecedera de la econom\u00eda venezolana de 1952 a 1958 foi'l m\u00e1s altu del hemisferiu occidental, percima de potencies como Estaos Xun\u00edos, y el Reinu Xun\u00edu. Hai de solli\u00f1ar que la mayor\u00eda de les econom\u00edes que crecen a tases bien altes ensin salir d'una guerra podr\u00eden tar esperimentando dalg\u00fan tipu de burbuya econ\u00f3mica. El programa d'obres p\u00fabliques ya inversiones n'industries b\u00e1siques tuvo un costo que degol\u00f3 les disponibilidades fiscales. El creitu p\u00fablicu nun s'utiliz\u00f3 de forma formal ya incurri\u00f3se na creaci\u00f3n d'una elevada delda flotante, derivada m\u00e1s que tou, de pagos atrasaos de contratistes d'obres p\u00fabliques y, pola otra, en fuertes compromisos adquir\u00edos polos institutos aut\u00f3nomos y empreses del Est\u00e1u por aciu la emisi\u00f3n de t\u00edtulos y pagares. La CIA afirm\u00f3 nun informe de 1961 que'l gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez nun desenvolvi\u00f3 afechiscamente otros sectores de la econom\u00eda.\nEl indicadores econ\u00f3micos de Venezuela mientres el gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez amosaben crecedera en dellos sectores de la econom\u00eda como la construcci\u00f3n, baxa inflaci\u00f3n y altos niveles d'empl\u00e9u, anque la balanza de pagos y les finances gubernamentales amosaben un desorde fiscal. La delda de Venezuela creci\u00f3 m\u00e1s de 25 vegaes y pas\u00f3 de 175 millones a m\u00e1s de 4 mil 500 millones de bol\u00edvares en cinco a\u00f1os, aproximao 13 mil millones de d\u00f3lares de 2018, con una poblaci\u00f3n que nun llegaba a los siete millones d'habitantes. P\u00e9rez Jim\u00e9nez afirm\u00f3 que: \"nun hai delda, sin\u00f3n compromisos\" y el Ministru de Facienda nun llogr\u00f3 convencer a P\u00e9rez Jim\u00e9nez por que dispunxera la cancelaci\u00f3n de les deldes. A partir del 14 de xineru de 1958, l'empresari\u00e1u venezolanu decidi\u00f3 divorciase dafechu del r\u00e9xime, nueve d\u00edes antes del so colapsu. Seg\u00fan l'autor Andr\u00e9s Stambouli, el gobiernu al amosase incapaz de formular pol\u00edtiques fayadices basti\u00f3 la enayenadura del sofitu de sectores cruciales de la econom\u00eda privada nacional. M\u00e1s palantre, el Conseyu Bancariu Nacional, la C\u00e1mara d'industriales de Caraques, la C\u00e1mara de la Construcci\u00f3n y otres asociaciones empresariales convidaron a los sos asociaos a xunise al paru xeneral del 21 de xineru de 1958. \nStambouli sigue esplicando que la espansi\u00f3n de la econom\u00eda venezolana tuvo como base l'endeldamientu de la naci\u00f3n venezolana y foi una de les causes de la crisis econ\u00f3mica de la Venezuela de los a\u00f1os sesenta, na que se paralizaron importantes proyeutos; Na d\u00e9cada de los sesenta, el sector de construcci\u00f3n sufri\u00f3 una fonda crisis a raiga\u00f1u del espilfarru del gobiernu perezjimenista. Un informe de la CIA en 1961 se\u00f1ala que'l gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez nun desenvolvi\u00f3 afechiscamente otros sectores de la econom\u00eda.\nEntrega de concesiones y el territoriu nacional.\nEnte 1956 y 1957, el gobiernu venezolanu dio m\u00e1s de 820 mil hect\u00e1rees del territoriu nacional per mediu de concesiones petroleres, col fin d'estabilizar la deteriorada balanza de pagos venezolana y sostener el ritmu d'inversi\u00f3n. A pesar de los nuevos ingresos llograos al travi\u00e9s de creitos y concesiones, el gabinete de P\u00e9rez Jim\u00e9nez tuvo d'incurrir nun diferimiento de pagos de los compromisos contra\u00edos con productores, provisores y contratistes d'obres p\u00fabliques, lo que caus\u00f3 que l'accesu al creitu p\u00fablicu deterior\u00e1rase. Esto afect\u00f3 tami\u00e9n la econom\u00eda privada, a los bancos, al comerciu y la industria, mayoritariamente acreedores del gobiernu venezolanu. La falta de pagos y la corrupci\u00f3n de la c\u00fapula gobernante fueron les causes principales por que la burgues\u00eda comercial importadora terminara per influyir decisivamente nel so derrocamientu. Por esta raz\u00f3n, dellos sectores cuestionaron el nacionalismu del Nuevu Ideal Nacional de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Esta tema foi encet\u00e1u dende distintes perspectives nes academies ya inda s'alderica.\nEndeldamientu.\nLa espansi\u00f3n de la econom\u00eda venezolana tuvo como base l'endeldamientu de la naci\u00f3n venezolana; Andr\u00e9s Stambouli se\u00f1alar como una de les causes de la crisis econ\u00f3mica de la Venezuela de los a\u00f1os sesenta, na que se paralizaron importantes proyeutos como'l Centru Urbanu El Recr\u00e9u de Marcel Brauer na Avenida Casanova (Sabana Grande). So la doctrina del \"Nuevu Ideal Nacional\" llevar a cabu la continuid\u00e1 del proyeutu de modernizaci\u00f3n de Venezuela, en funci\u00f3n de lo que fuera plani\u00e1u primeramente por Juan Vicente G\u00f3mez, el padre Est\u00e1u Modernu en sent\u00edu weberiano en Venezuela, Eleazar L\u00f3pez Contreras y Isa\u00edas Medina Angarita, pasando de tener poblaciones rurales a ser una de les referencies del modernismu en Llatinoam\u00e9rica.\nLa tema de la delda p\u00fablica flotante foi oxetu de grandes discutinios y discutinios en Venezuela y sigue siendo aldericada nel senu de les academies venezolanes. D'acordies con Per\u00e9z Jim\u00e9nez: \"yera'l sector priv\u00e1u y non el Gobiernu'l qu'incurriera nesta delda. Envaloraba que los contratistes llograren financiamiento sobre la base de los contratos p\u00fablicos, incluy\u00edos aquellos con calendarios qu'arreyaben los pagos a les fases de les obres. Cuando nun les terminaben nes feches apautaes, los pagos retard\u00e1bense, inda cuando les firmes tuvieren que pagar puntualmente a los sos acreedores. Dende esta perspeutiva, la delda yera la resultancia de la incapacid\u00e1 del sector priv\u00e1u pa cumplir a tiempu los sos compromisos.\" El problema d'esta afirmaci\u00f3n ye que les academies venezolanes nun atoparon abonda informaci\u00f3n disponible pa evaluar la veracid\u00e1 d'estes afirmaciones de P\u00e9rez Jim\u00e9nez.\nArriendes de los discutinios surd\u00edos, se\u00f1al\u00f3se lo siguiente sobre la xustificaci\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez: \"A la lluz de la informaci\u00f3n disponible resulta dif\u00edcil evaluar la veracid\u00e1 d'estes opiniones. Mientres la recesi\u00f3n de 1957 el acreedores torn\u00e1ronse m\u00e1s inflexibles y los contratistes vi\u00e9ronse m\u00e1s prim\u00edos pa cumplir coles sos obligaciones financieres. Lo que sigue siendo pocu claru y resulta \u201cinesplicable\u201d pa dalgunos (Burggraaff 1972:144) ye por qu\u00e9 P\u00e9rez Jim\u00e9nez se neg\u00f3 a pagar a los contratistes, anque nun fuera m\u00e1s que pa llograr el so sofitu pol\u00edticu. Seg\u00fan Vallenilla Lanz, la negativa de P\u00e9rez Jim\u00e9nez a efeutuar los pagos de los 150 millones de d\u00f3lares de delda interna, magar que la Ayalga cuntaba con un escedente de m\u00e1s de 700 millones, y pese tami\u00e9n a les s\u00fapliques de Vallenilla, deber a la so neciura. Inclusive, dempu\u00e9s de la esmolici\u00f3n pola pol\u00edtica gubernamental espresada p\u00fablicamente polos militares, P\u00e9rez Jim\u00e9nez cort\u00f3'l di\u00e1logu negando qu'esistiera delda afirmando que \u201cnun hai deldes, sin\u00f3n compromisos\u201d (Vallenilla 1967:451)\".\nLa crecedera de Venezuela nun yera sostenible nesti periodu. La delda de los constructores privaes hab\u00eda crec\u00edu desproporcionadamente, lo que basti\u00f3 la enayenadura del sofitu de sectores cruciales de la econom\u00eda privada nacional; les finances de munches empreses constructores sent\u00eden la inminencia d'una quiebra. El gobiernu tuvo qu'allegar al otortogamiento de nueves concesiones petroleres en 1956 y 1957 p'arreglar les dificultaes financieres y la delda contraida. Gracies a estes concesiones, el gobiernu recibi\u00f3 2.188 millones de bol\u00edvares como ingresos fiscales, dex\u00e1ndo-y apangar los efeutos de la situaci\u00f3n fiscal de Venezuela. Fred Levy se\u00f1al\u00f3 que la balanza de pagos y les finances gubernamentales fueron la evidencia del desorde fiscal de la dictadura. La delda flotante venezolana nun tuvo suxeta a los requisitos de la llexislaci\u00f3n venezolana.\nBol\u00edvar venezolanu.\nDellos periodistes venezolanos se\u00f1alaron que'l bol\u00edvar venezolanu lleg\u00f3 a valir m\u00e1s que'l d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos, pero esto foi refutado polos economistes, los acad\u00e9micos y los investigadores. Por casu, Caraota Digital report\u00f3'l bol\u00edvar venezolanu aport\u00f3 a la primer moneda de reserva del mundu y super\u00f3 al d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos. Seg\u00fan los datos del BCV y l'Academia Nacional de Ciencies Econ\u00f3miques, ente 1953 y 1957 Venezuela ten\u00eda un camb\u00e9u oficial fixu de 3,35 Bs. por d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos USD. Reportar a\u00f1ales del Bancu de Pagos Internacionales tami\u00e9n confirmen que la moneda venezolana nunca lleg\u00f3 a valir m\u00e1s que'l d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos. Esto suxure que l'afirmaci\u00f3n de que'l bol\u00edvar lleg\u00f3 a superar al d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos foi una lleenda urbana. Sicas\u00ed, la moneda venezolana tuvo mayor estabilid\u00e1. Los controles sobre la moneda venezolana y\u00e1 esist\u00eden y por eso'l tipu de camb\u00e9u yera afit\u00e1u pol Bancu Central de Venezuela; la tasa de camb\u00e9u nun yera flotante nin fita polos mercaos. L'economista Pedro Palma llama a esti esquema'l sistema de tipos de camb\u00e9u fixos y diferenciables (1941-1960).\nCiud\u00e1 vacacional Los Caraques.\nLa Ciud\u00e1 vacacional Los Caraques foi orixinalmente una comunid\u00e1 agr\u00edcola pa los enfermos de llepra que ten\u00eden de tar aisllaos, como parte de los Planes Sanitarios del Ministeriu de Sanid\u00e1. Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez camud\u00f3-y el so usu y convirti\u00f3 la Colonia Agr\u00edcola-Leprosario nuna ciud\u00e1 vacacional, perxudicando a los enfermos. En realid\u00e1, este foi un proyeutu del gobiernu d'Isa\u00edas Medina Angarita, pero los aparatos de propaganda del gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez vender como so. El camb\u00e9u de dest\u00edn de la comunid\u00e1 agr\u00edcola foi unu de los mayores xestos de crueld\u00e1 de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez.\nOrixinalmente, la concepci\u00f3n de la Colonia Agr\u00edcola-Leprosario de Los Caraques, escorri\u00f3 dende l'entamu la integraci\u00f3n de los sos habitantes col mediu natural, nuna simbiosis de vida urbana enserta metanes una naturaleza con m\u00ednima intervenci\u00f3n del home. Tanto nel so orixe de Centru asistencial pa la enfermed\u00e1 de Hansen o llepra, como nel so tresformamientu en centru vacacional, ta presente esta ambici\u00f3n semi-ut\u00f3pica de los sos planiadores, qu'asina coincid\u00eden cola vieya aspiraci\u00f3n decimon\u00f3nica occidental d'harmonizar ciud\u00e1 y naturaleza. El gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez dio-y priorid\u00e1 a la recreaci\u00f3n, al embellecimiento de les ciudaes y al turismu. La sal\u00fa nun yera prioritaria pa P\u00e9rez Jim\u00e9nez.\nGobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez.\nMarcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez ye l'autor del proyeutu de Naci\u00f3n denomin\u00e1u Nuevu Ideal Nacional. Argumentaba qu'en Venezuela esist\u00eda una ausencia d'un ideal apropi\u00e1u qu'integrara la m\u00edstica nacional, el convencimientu conxuntu y l'enfotu coleutivu en serviciu de la patria. El Nuevu Ideal Nacional plantega una fusi\u00f3n del sector p\u00fablico y privao pa desenvolver y sirvir a la naci\u00f3n, teniendo como pilastres la hestoria patri\u00f3tica como fonte de valores morales, l'aprovechamientu fayadizu de los recursos naturales del pa\u00eds y el so privilex\u00e1u allugamientu xeogr\u00e1ficu. Seg\u00fan los sos defensores, esti proyeutu pod\u00eda definise tami\u00e9n como un amiestu d'antig\u00fces idees lliberales y positivistes de la necesid\u00e1 d'asegurar l'orde pal progresu y del desenvolvimientu econ\u00f3micu por aciu la inmigraci\u00f3n de persones, inversi\u00f3n de capitales y aumentu del consumu pa espandir la producci\u00f3n nacional.\nSeg\u00fan dellos polit\u00f3logos, el gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez y la so obra podr\u00eden ser personalistes. Nos \u00faltimos a\u00f1os del so gobiernu, Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez dexara d'escuchar a los sos propios ministros;. d'alcuerdu a la confesi\u00f3n de los sos ministros, P\u00e9rez Jim\u00e9nez \"nun escuchaba a naide\". Los empresarios nacionales taben inconformes col so gobiernu, arriendes de la corrupci\u00f3n, les males condiciones pa entamar en Venezuela, les concesiones de les transnacionales, ente otres razones. Inda s'alderica si'l gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez foi nacionalista o non. Seg\u00fan los investigadores del IESA, el gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez nun se caracteriz\u00f3 por ser un gobiernu nacionalista nin lliberal; la entrega de 820 mil hect\u00e1rees del territoriu nacional al marxe de la llei foi unu de los principales argumentos que cuestionen el nacionalismu del so gobiernu. Sectores dem\u00f3crates se\u00f1alaron que foi un gobiernu autoritariu, servil a les transnacionales, antidemocr\u00e1ticu y pocu lliberal. P\u00e9rez Jim\u00e9nez defender nel so llibru \"Frente a la Infamia\", pero evita encetar la tema de la delda p\u00fablica. L'estatismu empezara antes de P\u00e9rez Jim\u00e9nez, lo cual f\u00edxose llinia de gobiernu dende L\u00f3pez Contreras y foi reafit\u00e1u pola constituci\u00f3n de 1947.\nLa dictadura de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez carauterizar pola so escesiva represi\u00f3n a la disidencia y tortura contra los deten\u00edos. Por casu, l'historiador Manuel Vicente Magallanes, presu mientres la dictadura, esplicaba que nes sedes de la Segurid\u00e1 Nacional de tol pa\u00eds los presos pol\u00edticos fueron somet\u00edos a les distintos m\u00e9todos de tortura, como la c\u00e1mara de xelu, ring, golpes con boles d'aceru, cintillos ll\u00e9tricos, planazos, tortoles y otres formes de maltratu f\u00edsicu. Pa esi ent\u00f3s, la Plaza Col\u00f3n de la urbanizaci\u00f3n Los Caobos yera l'epicentru de les protestes estudiantiles. Na celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Raza en 1951, fueron arrestaos diversos venezolanos que protestaben en contra de la dictadura: Jos\u00e9 Am\u00edn, Miguel Astor Mart\u00ednez, Antonio Avila Barrios, Francisco Barrios, Federico Taba, Gerardo Taba, Luis Jos\u00e9 Taba, Dario Hern\u00e1ndez, Manuel Vicente Magallanes, Eloy Mart\u00ednez M\u00e9ndez, Sal\u00f3n Meza Espinosa y Juan Regalado. Esti grupu foi conoc\u00edu como'l de \"Los Dolce Ap\u00f3stoles\" por ser una docena de deten\u00edos. Los dolce ap\u00f3stoles fueron obligaos a permanecer xuntos de pies mientres tres d\u00edes, quitaos de faer necesidaes fisiol\u00f3xiques. Cada unu foi tortur\u00e1u de forma personalizada.\nContinuid\u00e1 de los proyeutos n'infraestructura.\nLos medios de comunicaci\u00f3n y l'aparatu de propaganda perezjimenista espubliz\u00f3 que P\u00e9rez Jim\u00e9nez realiz\u00f3 les grandes obres n'infraestructura qu'esisten angua\u00f1o en Venezuela, pero eso nun foi sofit\u00e1u poles grandes academies, c\u00e1mares de comerciu, universidaes y gremios nacionales. Suxuri\u00f3se que'l m\u00e9ritu que recibi\u00f3 P\u00e9rez Jim\u00e9nez tien de ser compart\u00edu ente los gobiernos anterior y posterior, una y bones la mayor\u00eda de les obres p\u00fabliques qu'execut\u00f3 nun fueren planiaes por \u00e9l. Tampoco P\u00e9rez Jim\u00e9nez empecipi\u00f3 la construcci\u00f3n d'estes obres y foi inxusta la distribuci\u00f3n del m\u00e9ritu en funci\u00f3n de la contribuci\u00f3n de cada gobiernu. El Presidente Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez dio-y continuid\u00e1 al proyeutu de modernizaci\u00f3n de Venezuela, primeramente plani\u00e1u por Eleazar L\u00f3pez Contreras, Isa\u00edas Medina Angarita y el Trieniu. Como se\u00f1ala Juan Mart\u00edn Frechilla, el \"Plan Rotival\" fuera plani\u00e1u antes de P\u00e9rez Jim\u00e9nez y foi execut\u00e1u nos gobiernos de L\u00f3pez Contreras y Isa\u00edas Medina Angarita. La construcci\u00f3n de les Torres del Centru Sim\u00f3n Bol\u00edvar empez\u00f3 na d\u00e9cada de los 40, pero fueron remataes por P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Hai de solli\u00f1ar que, delles obres empecipiaes por \u00e9l, fueron remataes por R\u00f3mulo Betancourt, como'l Telef\u00e9ricu de M\u00e9rida.\nLes obres del gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez fueron les siguientes:\nLes obres que fueron remataes polos gobiernos democr\u00e1ticos, posteriores al gobiernu militar de P\u00e9rez Jim\u00e9nez:\nDalgunos de los proyeutos que fueron planiaos y empecipiaos por Eleazar L\u00f3pez Contreras, Isa\u00edas Medina Angarita y el Trieniu Adeco, pero que P\u00e9rez Jim\u00e9nez sigui\u00f3:\nProyeutos de gobiernos anteriores, pero que P\u00e9rez Jim\u00e9nez camud\u00f3'l so usu:\nMientres el so gobiernu foi robl\u00e1u l'anteproyeutu de la Sider\u00farxica nacional que-y foi encament\u00e1u a 7 grupos industriales de distintos pa\u00edses (Italia, Alema\u00f1a, B\u00e9lxica, Estaos Xun\u00edos, Francia, Inglaterra, y Noruega). Nuna alocuci\u00f3n empobinada a los venezolanos espresa, tres la inauguraci\u00f3n de 2 importantes obres como son l'Autopista Caraques - La Guaira y el C\u00edrculu de les Fuercies Armaes, dando'l primer pasu escontra aquella forma d'Est\u00e1u. Am\u00e1s enc\u00f3ntase la propuesta definitiva qu'incl\u00fai los planes estraordinarios somet\u00edos al control del Gobiernu, ente ellos: la planta Sider\u00farxica del Orinoco, el sistema d'electrificaci\u00f3n del r\u00edu Caron\u00ed, el Plan Ferroviariu Nacional, el Sistema de riego del R\u00edo Gu\u00e1rico, les zones tur\u00edstiques de los Estaos M\u00e9rida y Nueva Esparta.\nNes ciudaes del interior construyeron les v\u00edes centrales d'orde circulatoriu. Los inmensos conglomeraos de los s\u00faper bloques de viviendes. Los ranchos qu'abondaren nos cuetos, fueron baltaos y nel so llugar construyeron parques y viviendes dignes, siguiendo'l proyeutu de L\u00f3pez Contreras y Medina Angarita. Seg\u00fan los adeptos al perezjimenismo, el Seguru Social Obligatoriu foi tan eficiente y efeutivu que sirvi\u00f3 d'exemplu pa les naciones del hemisferiu, pero ent\u00e1 asina Venezuela nun destacar pol so desenvolvimientu humanu y social. La Ilesia Cat\u00f3lica denunci\u00f3'l desemplegu, los baxos salarios, la falta de servicios sociales y los defectos de les instituciones de bienestar p\u00fablico nel a\u00f1u 1957.\nMarcos Perez Jim\u00e9nez dio-y continuid\u00e1 al proyeutu de rede ferroviaria y la construcci\u00f3n de la carretera de la mari\u00f1a que xunir\u00eda tolos puntos orientales y occidentales del pa\u00eds, plani\u00e1u enantes por Eleazar L\u00f3pez Contreras, Isa\u00edas Medina Angarita y el Trieniu Adeco. Venezuela reafit\u00f3 la so soberan\u00eda nel archipi\u00e9lagu de Los Monxos y especul\u00f3se que Venezuela se planteg\u00f3 la recuperaci\u00f3n la Guayana Esequiba. El gobiernu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez foi critic\u00e1u por desdexar l'interior del pa\u00eds y causar la emigraci\u00f3n masiva escontra los grandes centros urbanos. Les grandes urbanizaciones construyir en Caraques y non nes peque\u00f1es ciudaes.\nLa medr\u00eda de los ingresos fiscales foi considerable, de resultes de la gran producci\u00f3n petrolera y la cotizaci\u00f3n d'esta materia primo nos mercaos internacionales, productu del otorgamiento de mayores concesiones y al fechu circunstancial del problema \u00e1rabe en 1956, que favoreci\u00f3'l mayor allugamientu del crudu venezolanu nel merc\u00e1u internacional. Tal foi la din\u00e1mica econ\u00f3mica que se llogr\u00f3 con esta pol\u00edtica de la construcci\u00f3n impulsada por P\u00e9rez Jim\u00e9nez, qu'hubo necesid\u00e1 d'abrir les fronteres por que los estranxeros cubrieren les places vacantes, una y bones los sectores construcci\u00f3n, petroleru y de servicios abriera munches posibilidaes.\nCiencia y teunolox\u00eda.\nNa d\u00e9cada de los a\u00f1os 50 sigui\u00f3se la producci\u00f3n de conocencia cient\u00edfica sistem\u00e1ticu, proyeutu financi\u00e1u pol Est\u00e1u Venezolanu, les organizaciones de sal\u00fa estranxeres y en menor midida, les empreses privaes nacionales. La continuid\u00e1 del proyeutu d'Eleazar L\u00f3pez Contreras y Isa\u00edas Medina Angarita, dex\u00f3 que Venezuela fuera'l primer pa\u00eds del mundu en erradicar la malaria na d\u00e9cada de los setenta, depu\u00e9s de rematar la dictadura militar. Nel gobiernu de R\u00f3mulo Betancourt, Venezuela foi unu de los pa\u00edses m\u00e1s esitosos na llucha contra les grandes enfermedaes, pero esto llogr\u00f3se gracies a la continuid\u00e1 de los proyeutos sanitarios que se ven\u00eden desenvolviendo. Dende l'a\u00f1u 1930, Arnoldo Gabald\u00f3n foi'l creador de les pol\u00edtiques sanitaries clave mientres esti procesu de desenvolvimientu sanitariu. Esti investigador dirix\u00f3 les pol\u00edtiques p\u00fabliques de control de la malaria en Venezuela dende finales de la d\u00e9cada de 1930 hasta fines de la d\u00e9cada de 1970 y contribuy\u00f3 a la planificaci\u00f3n del programa de malaria de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Sal\u00fa. El gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez f\u00edxo-y continuid\u00e1 a estos proyeutos que y\u00e1 empecipiaren y eso foi positivu.\nEl 29 d'abril de 1954 foi fund\u00e1u'l Institutu Venezolanu de Neurolox\u00eda ya Investigaciones Cerebrales (IVNIC) nos terrenes d'Altos de Pipe so la direici\u00f3n de Humberto Fern\u00e1ndez-Mor\u00e1n. Fueron contrataos dellos investigadores estranxeros principalmente especializaos na investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, seg\u00fan tami\u00e9n se contrat\u00f3 la compra ya instalaci\u00f3n d'un Reactor Nuclear del Centru de F\u00edsica, el primeru nel so tipu en Llatinoam\u00e9rica.\nContinuid\u00e1 de la inmigraci\u00f3n.\nLa inmigraci\u00f3n a Venezuela intensificar mientres los gobiernos d'Eleazar L\u00f3pez Contreras y Isa\u00edas Medina Angarita, anque enantes y\u00e1 esistieren peque\u00f1es foles d'inmigrantes. Magar la inmigraci\u00f3n sigui\u00f3 mientres el gobiernu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez y los posteriores gobiernos democr\u00e1ticos, estos nun recibieron les primeres grandes foles d'inmigrantes. El gobiernu de Eleazar L\u00f3pez Contreras recibi\u00f3 dellos barcos de xud\u00edos provenientes d'Europa, a pesar de les cr\u00edtiques provenientes dende l'estranxeru y dellos sectores de Venezuela. En 1938, salieron de Hamburgu (Alema\u00f1a) dellos barcos d'inmigrantes xud\u00edos. Venezuela foi l'\u00fanicu pa\u00eds que los recibi\u00f3, a pesar de les amenaces d'Hitler. Les lleis venezolanes prohib\u00edenlu a L\u00f3pez Contreras aceptar l'ingresu de xud\u00edos, pero L\u00f3pez Contreras fixo'l sacrificiu de recibir a los refuxaos. El gobiernu de L\u00f3pez Contreras foi prim\u00edu na prensa nacional venezolana por qu'aceptara a los xud\u00edos y nun aportara a los pidimientos de Hitler. Coment\u00f3se que L\u00f3pez Contreras podr\u00eda ser descendiente de xud\u00edos sefardites.\nCol fin de la Segunda Guerra Mundial y de la Guerra Civil Espa\u00f1ola, numberosos europeos ver na necesid\u00e1 d'abandonar los sos llares en busca de llibert\u00e1. Unos quer\u00eden topar un nuevu horizonte, otros safar la fame y munchos buscaben un llugar onde refaer les sos vides. Estos inmigrantes embarcar en gran parte escontra Venezuela. Los m\u00e1s importantes fueron los italianos, portugueses, espa\u00f1oles, b\u00falgaros, alemanes, h\u00fangaros, holandeses y rusos, ente otres colonies de la Europa afarada pola fame y la Guerra. Ente tolos grupos de colonies d'Emigrantes les m\u00e1s numberoses fueron la de los italianos, espa\u00f1oles, y portugueses. Les 3 compart\u00eden razones similares p'abandonar les sos naciones: la fuxida d'un r\u00e9xime dictatorial, les otom\u00edes de la posguerra, la fame, el desemplegu y la busca d'estabilid\u00e1 econ\u00f3mica.\nSeg\u00fan archivos de la Oficina Arquidiocesana de Caraques, ente 1951 y 1958 llegaron al pa\u00eds 200.000 gallegos y canarios, quien s'ensertaron n'oficios como agricultura, carpinter\u00eda, alba\u00f1iler\u00eda y tresporte p\u00fablicu. Depu\u00e9s de la primer etapa d'adaptaci\u00f3n, munchos convirti\u00e9ronse en peque\u00f1os empresarios dedicaos al comerciu, les finances y la industria, sobremanera na metal\u00farxica y manufactura. Venezuela precisaba llabradores. Esist\u00eda un d\u00e9ficit de producci\u00f3n d'unes 55 mil tonelaes a\u00f1ales d'azucre y de 50 mil tonelaes d'arroz, ente otros productos, y riqu\u00edase cubrir la demanda con producci\u00f3n interna. Am\u00e1s, aumentaba la esplotaci\u00f3n petrolera, polo que munchos venezolanos abandonaron el campu pa dedicase a la codalosa activid\u00e1 nes ciudaes, y esti vac\u00edu foi aprovech\u00e1u polos inmigrantes.\nLo mesmo asocedi\u00f3 na construcci\u00f3n, sector nel que tami\u00e9n atoparon un nichu de merc\u00e1u importante. Esti sector foi l'epicentru de la burbuya econ\u00f3mica que Venezuela esperiment\u00f3 nesti periodu. Cada colonia d'inmigrantes dedicar a una especialid\u00e1 rellacionada a les actividaes que se desenvolv\u00eden nel so pa\u00eds d'orixe. Foi seg\u00fan los gallegos dedicar a producir hortolices, los canarios al comerciu de pl\u00e1tanos y los italianos a l'agricultura, construcci\u00f3n, manufactura de calz\u00e1u, venta de carne y otros alimentos, los holandeses y alemanes a los embut\u00edos y quesos, los portugueses a les panader\u00edes y areperas. A finales de los 50 el Franquismu travesaba una de les sos peores crisis econ\u00f3miques. La vida volvi\u00f3se m\u00e1s dif\u00edcil y produci\u00e9ronse nueves estampidas. Cientos d'espa\u00f1oles d'edaes que bazcuyaben ente los 16 y los 45 a\u00f1os enllenaron les bodegues de los barcos escontra Am\u00e9rica, cuantim\u00e1s a Arxentina, Brasil, M\u00e9xicu y Venezuela. Na mayor\u00eda de los casos, xente trabayador, xornaleros del campu y del sector de la construcci\u00f3n. N'otros casos, Venezuela tami\u00e9n recibi\u00f3 la inmigraci\u00f3n de prostitutes estranxeres. Seg\u00fan un informe d'intelixencia, Venezuela yera'l pa\u00eds que ten\u00eda la mayor cantid\u00e1 de prostitutes estranxeres en tol mundu. Na d\u00e9cada de los 50, Venezuela ten\u00eda l'\u00edndiz de prostituci\u00f3n estranxera m\u00e1s altu del mundu enteru. Non tola inmigraci\u00f3n foi calificada y la prostituci\u00f3n abond\u00f3 nel distritu de Sabana Grande. Tami\u00e9n en Les Acacies, Chacao y el centru de Caraques. Les grandes prostitutes as\u00edtiase en Caraques y empezaron a dise del pa\u00eds a mediaos de los ochenta, de resultes de la crisis econ\u00f3mica.\nColos gobiernos militares de L\u00f3pez Contreras, Medina Angarita y P\u00e9rez Jim\u00e9nez, aplic\u00f3se pol\u00edtica de puertes abiertes\u00bb, qu'atraxo un n\u00famberu significativu n\u00famberu d'espa\u00f1oles, italianos y portugueses, estos postreros con altu grau de concentraci\u00f3n na rex\u00f3n capital. Los inmigrantes traen volunt\u00e1 de trabayu, mov\u00edos como taben na Europa de posguerra. Dedicar a la construcci\u00f3n, el comerciu, especialmente panader\u00edes, restoranes, cafeter\u00edes, agricultura, industria y obres p\u00fabliques. Promovi\u00f3se la inmigraci\u00f3n de mano d'obra especializada pa los sos proyeutos d'infraestructures dende Europa. Mientres los gobiernos militares y dellos gobiernos civiles democr\u00e1ticos, impuls\u00f3se un ambiciosu programa d'infraestructura, cola construcci\u00f3n d'edificaciones, carreteres, pontes y obres de gran valumbu coles que moderniz\u00f3 al pa\u00eds gracies en parte a les esportaciones de petroleu que xeneraben enormes cantidaes de divises. El gobiernu militar de Isa\u00edas Medina Angarita, a pesar de la so naturaleza militar, tuvo les carauter\u00edstiques d'un gobiernu democr\u00e1ticu.\nSuperbloques 23 de xineru (2 d'avientu).\nLos superbloques fueron una respuesta del gobiernu venezolanu pa solucionar el problema de los ranchos en Venezuela, siguiendo la pol\u00edtica habitacional del Bancu Obreru, cre\u00e1u en 1928. Un balance del \u00e9situ del complexu tien de tomar en considerancia que foi invad\u00edu arriendes de la crisis del sistema pol\u00edticu venezolanu. Un a\u00f1u dempu\u00e9s, el complexu taba en condiciones deplorables, arriendes de la mala planificaci\u00f3n del complexu urban\u00edsticu y la invasi\u00f3n del complexu.\nPlebiscitu de 1957.\nEl periodu constitucional de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez remataba seg\u00fan la mesma constituci\u00f3n ellaborada pol so gobiernu a finales de 1957. P\u00e9rez Jim\u00e9nez opta por entamar r\u00e1pido un \u00f3rganu eleutoral que convocar\u00eda un Refer\u00e9ndum o plebiscitu'l 15 d'avientu de 1957 pa decidir sobre si la poblaci\u00f3n aprobaba o refugaba la reelecci\u00f3n del gobiernu Perezjimenista pal periodu 1958-1963 d'aprobase non solo ratificar\u00edase al presidente nel so cargu sin\u00f3n a tolos sos candidatos al Congresu Nacional, Asamblees llexislatives estadales y conceyos municipales de manera autom\u00e1tica.\n23 de xineru de 1958.\nEl primeru de xineru de 1958 produci\u00f3se'l primer intentu de rebeli\u00f3n militar contra P\u00e9rez Jim\u00e9nez, arriendes de la crisis econ\u00f3mica que s'averaba, la posici\u00f3n adversa de la Ilesia Cat\u00f3lica, los problemes del sector priv\u00e1u nacional, los privilexos de les transnacionales, les violaciones a los derechos humanos, la baxa inversi\u00f3n n'educaci\u00f3n, sal\u00fa y servicios p\u00fablicos, etc. Les deldes contra\u00edes pola dictadura militar escupuliciaren a los militares venezolanos, que retir\u00e1ron-y el so sofitu. El movimientu encabez\u00e1u pol Coronel Hugo Trejo cunt\u00f3 cola participaci\u00f3n d'un bon n\u00famberu d'oficiales de la guarnici\u00f3n de Caraques y de Maracay, principalmente de la Fuercia A\u00e9rea. Esti llevantamientu militar fracas\u00f3 y los sos principales dirixentes fueron deten\u00edos pol gobiernu. Sicas\u00ed, a partir del primeru de xineru la crisis interna del r\u00e9xime f\u00edxose acald\u00eda m\u00e1s grave. Produci\u00e9ronse nuevos biltos insurreccionales nes fuercies armaes y el movimientu popular manifestar con m\u00e1s puxanza na llucha contra Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez.\nAcentu\u00f3se la represi\u00f3n; les c\u00e1rceles enllenar de presos pol\u00edticos; fueron cerraos los liceos y reprim\u00edu el movimientu estudiantil. Pero'l movimientu popular diba n'ascensu. Trupos sectores sociales incorpor\u00e1bense viviegamente a la llucha: intelectuales, m\u00e9dicos, abogaos, profesores, inxenieros, suscriben manifiestos de denuncia contra'l r\u00e9xime. Esto significaba perda de prest\u00edu na instituci\u00f3n armada qu'apaec\u00eda comprometida de fechu coles falcatr\u00faes del r\u00e9xime. Nes cais asoceden manifestaciones y motinos. A mediaos de xineru la Xunta Patri\u00f3tica llam\u00f3 a la fuelga xeneral pal d\u00eda 21. El 21 de xineru empieza la fuelga de prensa y hores dempu\u00e9s d'esta, la fuelga xeneral convocada pola Xunta Patri\u00f3tica. El paru cumplir a cabalidad y en munchos sitios de Caraques produci\u00e9ronse enfrentamientos coles fuercies del gobiernu.\nEl 22 ax\u00fantense altos xefes militares na Base Naval de Mamo y na Comandancia Xeneral de la Marina nel Centru Sim\u00f3n Bol\u00edvar pa considerar la situaci\u00f3n. Los sos deliberaciones concl\u00fain formando una Xunta Militar de Gobiernu que pide l'arrenunciu a P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Pa la nueche del d\u00eda 22, la Marina de Guerra y la Guarnici\u00f3n de Caraques pronunciar contra'l r\u00e9xime; y P\u00e9rez Jim\u00e9nez, quit\u00e1u de too sofitu nes Fuercies Armaes, fux\u00f3 na madrugada del 23 de xineru, cam\u00edn de Ciud\u00e1 Trujillo (g\u00fcei Santu Domingu). Fuxo per mediu del monoplanu Douglas C-54 Skymaster, conocida como \u201cLa Vaca Sagrada\u201d, con rexistru oficial 7-ATl, siendo acompa\u00f1\u00e1u del pilotu, mayor Jos\u00e9 Cova Rei; la so esposa, Flor Mar\u00eda Chalbaud Cardona, los sos tr\u00e9s f\u00edes, la so suegra; Luis Felipe Llovera P\u00e1ez, Pedro Guti\u00e9rrez Alfaro, Antonio P\u00e9rez Vives, Ra\u00fal Soul\u00e9s Baldo y Fortunato Herrera. Seria recib\u00edu pol dictador dominicanu Rafael Le\u00f3nidas Trujillo, pero antes fadr\u00eda escala en Cura\u00e7ao.\nEn 1958, surdi\u00f3 de nuevu'l discutiniu sobre'l pagu de la delda venezolana, que nun fuera honrada por Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Nesti discutiniu, planteg\u00f3se la pertenencia de tales reserves arriendes de determinase el monto de la delda p\u00fablica non honrada pola dictadura de P\u00e9rez Jim\u00e9nez. En respuesta a la crisis, suxuri\u00f3se una serie d'alternatives pa financiar el pagu de la delda. Una d'elles foi l'usu de les reserves monetaries internacionales p'atayar les obligaciones del Fiscu. L'ent\u00f3s ministru de Facienda, l'economista Jos\u00e9 Antonio Mayobre, refug\u00f3 esa opci\u00f3n al declarar que les reserves internacionales del pa\u00eds pertenec\u00eden al Bancu Central de Venezuela y non al Fiscu Nacional.\nEsi d\u00eda, alteries enardecidas salieron a les cais, en tol pa\u00eds, a celebrar la cayida del r\u00e9xime y a tratar d'acabar colos funcionarios que s'hab\u00eden ensa\u00f1ado na persecuci\u00f3n pol\u00edtica. En llugar de P\u00e9rez Jim\u00e9nez tomaba'l poder una Xunta presidida pol contralmirante Wolfgang Larraz\u00e1bal. P\u00e9rez Jim\u00e9nez fux\u00f3 primeramente a la Rep\u00fablica Dominicana, pero dempu\u00e9s de que'l so proteutor fuera asesin\u00e1u, y el pa\u00eds gradualmente cayera en turbulencia, el xeneral tarreciendo que ser\u00eda asesin\u00e1u o estradit\u00e1u de nuevu a Venezuela, treslladar a los EEXX onde fixo delles inversiones importantes. Dempu\u00e9s de que'l Gobiernu democr\u00e1ticu de R\u00f3mulo Betancourt llogra la so estradici\u00f3n escontra Venezuela y pasara por un encarcelamientu, treslladar a Espa\u00f1a, onde viv\u00eda c\u00f3modamente colos 250 millones de d\u00f3lares y siendo protex\u00edu pol gobiernu de Francisco Franco.\nEl xuiciu de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez n'Estaos Xun\u00edos dur\u00f3 munchos a\u00f1os. Mientres la so estad\u00eda n'Estaos Xun\u00edos, la so f\u00eda de 17 a\u00f1os, Margott P\u00e9rez Jim\u00e9nez, nuna oportunid\u00e1 escap\u00f3 de la casona bien abellugada y agospi\u00f3se nun motel col so noviu de venti a\u00f1os. Marcos P\u00e9rez contrat\u00f3 a abogaos y a investigadores privaos p'atopalos.\nSeg\u00fan la prensa estauxunidense, P\u00e9rez Jim\u00e9nez qued\u00f3 desilusion\u00e1u cola estradici\u00f3n, y\u00e1 que pens\u00f3 qu'esi momentu nun llegar\u00eda. Antes de ser estradit\u00e1u, tami\u00e9n recibi\u00f3 una demanda de paternid\u00e1, puesta por Marita Lorenz, quien tuviera enantes con Fidel Castro. Esta demanda retras\u00f3 la salida de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez de territoriu estauxunidense. La se\u00f1ora Lorenz pid\u00eda 300 d\u00f3lares de mantenci\u00f3n pola so f\u00eda, que llev\u00e1u a d\u00f3lares de 2018, son aproximao 2600 d\u00f3lares. La \u00faltima batalla llegal dur\u00f3 11 hores y P\u00e9rez Jim\u00e9nez perdi\u00f3, una y bones les pruebes de corrupci\u00f3n na so contra yeren contundentes y convencieron a los xueces.\nR\u00f3mulo Betancourt, llogr\u00f3 la estradici\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez, pero depu\u00e9s de diversos pactos y alcuerdos colos dem\u00f3crates venezolanos, Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez dir a Madrid. Nesos tiempos, inda esist\u00eden grupos militares que deseyaben tomar el poder pol\u00edtico en Venezuela. Nesta capital acept\u00f3 la postulaci\u00f3n como candidatu a Senador pol Distritu Federal nes eleiciones de 1968 En 1969 la Corte Suprema de Xusticia anul\u00f3 la eleici\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez pal Sen\u00e1u, remanando como principal argumentu que P\u00e9rez Jim\u00e9nez nun s'inscribiera nel Rexistru Eleutoral nin votara nes mesmes eleiciones.\nExiliu.\nDepu\u00e9s del exiliu de P\u00e9rez Jim\u00e9nez, conc\u00edbese'l Pactu de Puntofijo que se suscribe'l 31 d'ochobre de 1958 na residencia de Rafael Caldera que llevaba esi nome, na urbanizaci\u00f3n Les Delicies de Sabana Grande na Avenida Francisco Solano. El pactu establez el compromisu de civilizar les rellaciones partidistes, la defensa de la constitucionalid\u00e1 y el derechu a gobernar acordies cola resultancia eleutoral; gobiernu d'unid\u00e1 nacional, non hexemon\u00eda partidista y presentaci\u00f3n d'un programa m\u00ednimu com\u00fan. Ye suscritu por R\u00f3mulo Betancourt, Ra\u00fal Leoni, Gonzalo Barrios, de AD; J\u00f3vito Villalba, Ignacio Luis Arcaya y Manuel L\u00f3pez Rivas, de URD; y Rafael Caldera, Pedro de la Corrolada y Lorenzo Fern\u00e1ndez, por COPEI. Reconoc\u00edense asina les amenaces ent\u00e1 latentes contra'l r\u00e9xime democr\u00e1ticu y ech\u00e1bense les bases de gobiernos d'unid\u00e1, ensin precedentes nel pa\u00eds.\nEstaos Xun\u00edos recibi\u00f3 la solicit\u00fa d'estradici\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez el 21 d'agostu de 1959 y foi deten\u00edu'l 25 d'agostu. P\u00e9rez Jim\u00e9nez enfrent\u00f3 cargos por habese apropi\u00e1u de 13,5 millones de d\u00f3lares de l'Ayalga de la Naci\u00f3n, equivalentes a 120 millones de d\u00f3lares en 2018. Mientres tuvo n'Estaos Xun\u00edos, enfrent\u00f3 una demanda de paternid\u00e1. Marita Lorenz, quien tuvo con Fidel Castro, aseguraba qu'hab\u00eda qued\u00e1u embarazada de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Esta demanda de paternid\u00e1 retard\u00f3 la estradici\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez y dex\u00f3-y permanecer m\u00e1s tiempu en suelu estauxunidense.\nEl 16 d'agostu de 1963, el gobiernu venezolanu presid\u00edu por R\u00f3mulo Betancourt, en conveniu col estauxunidense, llogr\u00f3 la estradici\u00f3n de P\u00e9rez Jim\u00e9nez; el 17 d'agostu foi estradit\u00e1u a Venezuela. Encarcel\u00e1u y sentenci\u00e1u a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n por peculado y malversaci\u00f3n de fondos, foi intern\u00e1u na C\u00e1rcel Modelu de Caraques. Mientres cinco a\u00f1os tuvo encarcel\u00e1u, a la fin de los cualos foi lliber\u00e1u al dict\u00e1se-y sentencia por un periodu menor al del so tiempu de reclusi\u00f3n. Depu\u00e9s se residenci\u00f3 n'Espa\u00f1a anque, al poco tiempu, nes eleiciones xenerales de 1968, foi postul\u00e1u senador pola agrupaci\u00f3n pol\u00edtica de derecha Cruzada C\u00edvica Nacionalista (CCN) y foi escoy\u00edu n'ausencia; sicas\u00ed, la Corte Suprema de Xusticia invalid\u00f3 la so eleici\u00f3n.\nEn 1968 presentar a eleici\u00f3n en planchar del CCN y llogr\u00f3 la votaci\u00f3n necesaria pal sen\u00e1u; sicas\u00ed, la Corte Suprema de Xusticia anul\u00f3 esta eleici\u00f3n. CCN llogr\u00f3 postulalo pa la presidencia de la rep\u00fablica nos comicios de 1973 conscientes de la popularid\u00e1 de P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Sicas\u00ed, representantes de los part\u00edos mayoritarios propunxeron y aprobaron nel Congresu Nacional, una enmienda constitucional destinada espec\u00edficamente a inhabilitalo pol\u00edticamente, por aciu una aplicaci\u00f3n retroactiva de la norma que torga la eleici\u00f3n a cargos p\u00fablicos a persones con sentencia firme, de m\u00e1s de tr\u00e9s a\u00f1os. P\u00e9rez Jim\u00e9nez tresllad\u00f3se n'avi\u00f3n a Espa\u00f1a'l 1 d'agostu de 1968, anici\u00e1ndose na zona de La Moraleja, una de les zones m\u00e1s esclusives de Madrid.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nP\u00e9rez Jim\u00e9nez sufre un derrame cerebral que-y sobrevieno'l 7 de febreru. Los informes m\u00e9dicos indicaron que'l paciente, qu'aquel d\u00eda ten\u00eda 84 a\u00f1os, taba en franca recuperaci\u00f3n y recuper\u00e1base na cl\u00ednica lluz na ciud\u00e1 de Madrid, Espa\u00f1a. Anque'l xeneral foi despreci\u00e1u mientres enforma tiempu en Venezuela, los cargos d'asesinatu nel so contra fueron llevantaos el 12 de febreru de 1999, onde un tribunal venezolanu decidi\u00f3 anular la midida xur\u00eddica onde'l ex-presidente P\u00e9rez Jim\u00e9nez y\u00e9ra-y prohib\u00edu tar nel territoriu venezolanu. P\u00e9rez Jim\u00e9nez taba acus\u00e1u de ser l'autor intelectual del asesinatu del teniente Lli\u00f3n Droz Blanco, perpet\u00e1u'l 10 de xunu de 1954 en Barranquilla, Colombia, fechu pol que se dict\u00f3'l 5 de setiembre de 1972 un autu de detenci\u00f3n contra \u00e9l.\nFinalmente'l ex-presidente y xeneral retir\u00e1u fin\u00f3'l 20 de setiembre de 2001 en Alcobendas, Espa\u00f1a tres un ataque al coraz\u00f3n y el perder la consciencia nes sos \u00faltimes selmanes. El so cuerpu foi encenr\u00e1u'l 21 de setiembre. Los sos familiares espresaron la esperanza de devolver los sos restos a Venezuela\".\nLeg\u00e1u y discutinios.\nRevista Time.\nNel a\u00f1u 1955, la Revista Time tuvo na so portada a Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez y el balance sobre la so xesti\u00f3n foi regular. Na Revista Time falar del boom econ\u00f3micu que Venezuela esperimentaba arriendes de la so producci\u00f3n petrolera y la crecedera del sector construcci\u00f3n, pero tami\u00e9n se fixo menci\u00f3n a la creciente delda del pa\u00eds suramericanu y los problemes sociales qu'enfrentaba. D'alcuerdu a la Revista Time, les obligaciones del Gobiernu pagaderes en moneda estranxera nun s'atayen al so vencimientu. Venezuela yera un pa\u00eds que nun pagaba a tiempu los sos compromisos. La Revista Time denunci\u00f3 que la delda p\u00fablica nes dependencies del Gobiernu sigu\u00eda'l so cursu ascendente, ensin que se viera un esfuerciu por controlala. Los inversionistas nun llograben calcular el monto d'esa delda p\u00fablica.\nNesti periodu adelantr\u00f3se la construcci\u00f3n de les principales v\u00edes de comunicaci\u00f3n nel pa\u00eds, que xunieron tanto occidente, centru y oriente del pa\u00eds, seg\u00fan conglomeraos industriales y grandes monumentos. Hai de solli\u00f1ar que, la mayor\u00eda de les obres y\u00e1 taben planiaes dende'l gobiernu d'Eleazar L\u00f3pez Contreras, Isa\u00edas Medina Angarita y Trieniu Adeco, asina que'l m\u00e9ritu tien de ser compart\u00edu ente dellos gobiernos. Los gobiernos democr\u00e1ticos terminaron de pagar les deldes contra\u00edes, anque los sectores que defenden el militarismu neg\u00e1ronse a reconocelo.\nL'almiraci\u00f3n d'Hugo Ch\u00e1vez.\nEl 25 d'abril de 2010 el ex-presidente Hugo Ch\u00e1vez comento nel so programa selmana \"Al\u00f3 Presidente\": \u00abYo creo que'l xeneral P\u00e9rez Jim\u00e9nez foi'l meyor presidente que tuvo Venezuela n'enforma tiempu. (...) Foi meyor que R\u00f3mulo Betancourt, foi meyor que toditos ellos. Nun los voi nomar. (...) Odiar porque yera militar. Igualmente amest\u00f3: \u00abMiren, si nun fuera pol xeneral P\u00e9rez Jim\u00e9nez, \u00bfustedes creen que tendr\u00edamos Fuerte Tiuna, l'Academia, la Efofac, el C\u00edrculu Militar, Los Pr\u00f3ceres, l'autopista Caraques-La Guaira, los superbloques del 23 de xineru, l'autopista del Centru, el Telef\u00e9ricu, la Sider\u00farxica, Guri?\u00bb, pregunt\u00f3.\nLa versi\u00f3n de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez.\nNel so llibru \"\u00abFrente a la Infamia\u00bb\", P\u00e9rez Jim\u00e9nez defendi\u00f3se y xustific\u00f3 les sos aiciones. Nesti llibru, denuncia los vej\u00e1menes que sufri\u00f3 mientres tuvo na c\u00e1rcel del cond\u00e1u de Dade. P\u00e9rez Jim\u00e9nez esp\u00f3n les sos razones pa empe\u00f1ar al pa\u00eds y fai contestaci\u00f3n a los cargos que se-y imputaron depu\u00e9s de la so estradici\u00f3n. Seg\u00fan P\u00e9rez Jim\u00e9nez, el procesu llegal nel so contra f\u00edxose al marxe de la llei. La vengaci\u00f3n yera lo que motivaba a estos sectores de la poblaci\u00f3n. P\u00e9rez Jim\u00e9nez dixo que los sos cr\u00edticos yeren infames, infelices, inmorales, incapaces, ya inorantes. L'ex-dictador acus\u00f3 a tolos dem\u00f3crates de traidores a la patria nel so llibru. Nel pr\u00f3logu del llibru, P\u00e9rez Jim\u00e9nez ye defin\u00edu como \u00abun gran dictador, un magn\u00edficu dictador\u00bb. Nel llibru, son escases les menciones que P\u00e9rez Jim\u00e9nez fai sobre'l problema econ\u00f3micu que xener\u00f3 en Venezuela arriendes de la delda p\u00fablica del so gobiernu. La descalificaci\u00f3n de los sos oponentes ye la traza m\u00e1s resaltante del llibru. P\u00e9rez Jim\u00e9nez acus\u00f3 a los dem\u00f3crates de corrupci\u00f3n y critic\u00f3 el presupuestu de 33 mil 500 millones de bol\u00edvares. P\u00e9rez Jim\u00e9nez publica una llista d'obres que diba construyir, pero los dem\u00f3crates nun lo dexaron. D'alcuerdu a la so perspeutiva, la culpa yera de los dem\u00e1s, y\u00e1 s\u00edan los estauxunidenses, los dem\u00f3crates venezolanos o la industria privao nacional.\nVenezuela, pol\u00edtica y petroleu de R\u00f3mulo Betancourt.\nBetancourt critic\u00f3 la dictadura perezjimenista nel so popular llibru \"\u00abVenezuela, pol\u00edtica y petroleu\u00bb\", que termin\u00f3 siendo la base ideol\u00f3xica del part\u00edu pol\u00edticu Aici\u00f3n Democr\u00e1tica. El pol\u00edticu venezolanu denunci\u00f3 que'l gobiernu gastaba ensin tasa tou lo que nun s'esportaba a los bancos estranxeros con dest\u00edn a les cuentes particulares de los gobernantes. Esto conduci\u00f3 al Est\u00e1u a una encruciada cr\u00edtica. No que se refier a les finances p\u00fabliques, Venezuela taba allugada nel casillero de los deldores tramposos. Betancourt enfocar en criticar el desorde fiscal de la dictadura y l'irresponsabilid\u00e1 econ\u00f3mica de la mesma. El pa\u00eds nun paraba de contraer deldes. El caos de les finances p\u00fabliques yera una manera d'espresase en realidaes de gobiernu la doctrina del Bien Nacional. La dictadura viose compelida a dar esplicaciones arriendes de la cr\u00edtica de la prensa estranxera, como Time Magazine."}
{"id": "155366", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155366", "title": "Jos\u00e9 Manuel Balmaceda", "text": "Jos\u00e9 Manuel Balmaceda Fern\u00e1ndez foi un pol\u00edticu chilenu, presidente de Chile ente 1886 y 1891. \nEmpecipi\u00f3'l so gobiernu con un ambiciosu plan d'obres p\u00fabliques y col ideal pol\u00edticu de xunir a los lliberales nun solu gran part\u00edu. Sicas\u00ed, llueu s'empecipi\u00f3 un enfrentamientu col congresu pol brac\u00e9u ente presidencialismu y parllamentarismu, que se tresform\u00f3 nuna guerra civil en 1891, n'aprobando Balmaceda'l presupuestu de la naci\u00f3n ensin la firma del Congresu. Derrotaes les sos fuercies nes batalles de Conc\u00f3n y de Placilla, suicid\u00f3se'l 19 de setiembre de 1891 na delegaci\u00f3n arxentina.\nPrimeros a\u00f1os de vida.\nF\u00edu del senador Manuel de Balmaceda Ballesteros y d'Encarnaci\u00f3n Fern\u00e1ndez. Primox\u00e9nitu ente 12 hermanos, y nac\u00edu nel senu d'una familia faneguera. Estudi\u00f3 nel Colexu de los Sagraos Corazones de Santiago de los Padres Franceses, nel Seminariu Conciliar, llugar onde desenvolvi\u00f3 una temprana vocaci\u00f3n sacerdotal, qu'abandon\u00f3 tiempu dempu\u00e9s pero ensin volvese antirrelixosu, y nel Institutu Nacional.\nMatrimoniu y f\u00edos.\nCas\u00f3se con Emilia de Toro Herrera'l 11 d'ochobre de 1865, cola que tuvo seis f\u00edos: Jos\u00e9 Manuel, Pedro, Enrique, Elisa, Julia y Mar\u00eda.\nVida p\u00fablica.\nEn 1865 foi design\u00e1u secretariu de Manuel Montt Torres, mientres el trabayu d'esti nel Congresu Americanu de Lima. L'expresidente marc\u00f3 fuertemente a Balmaceda, especialmente la so fuercia moral, la so capacid\u00e1 organizadora y la enerx\u00eda creadora. Nesa d\u00f3mina y\u00e1 se destac\u00f3 como un gran orador, gociando d'un enorme prest\u00edixu. \nEn 1866 foi cofundador, colos escritores nacionales Justo y Domingo Arteaga Alemparte, del diariu \"La Libertad\". \nFoi escoy\u00edu diput\u00e1u por Carelmapu en cuatro ocasiones consecutives. Desque se present\u00f3 nel Congresu incorpor\u00f3se de llenu al Part\u00edu Lliberal Reformista, el so trabayu y los sos discursos parllamentarios desendolc\u00e1ronse dende 1870 a 1879 nel senu de la oposici\u00f3n reformista.\nEn 1878 el presidente An\u00edbal Pinto nom\u00f3lu ministru plenipotenciariu ante'l gobiernu arxent\u00edn, llogrando que les autoridaes tresandines se comprometieren a respetar la neutralid\u00e1 mientres la Guerra del Pac\u00edficu.\nEsta xesti\u00f3n vali\u00f3-y l'apreciu de Domingo Santa Mar\u00eda, que lu designar\u00eda Canciller nel so primer gabinete (1881), pa convertise dempu\u00e9s nel so Ministru del Interior. \nSanta Mar\u00eda tom\u00f3lu pol so socesor, siendo proclam\u00e1u candidatu a la presidencia'l 17 de xineru de 1886, sofit\u00e1u polos part\u00edos Nacional, Lliberal y una fraici\u00f3n de los Radicales. El so posible contendor, Jos\u00e9 Francisco Vergara, retir\u00f3se de la carrera presidencial y Balmaceda foi electu presidente de la Rep\u00fablica por 417 votos \nFoi proclam\u00e1u pol Congresu como presidente electu, en sesi\u00f3n del 30 d'agostu de 1886. Asumi\u00f3'l mandu'l 18 de setiembre de 1886.\nPrograma pol\u00edticu.\nLos principales postulaos de Balmaceda al empecipiar el so gobiernu yeren:\nPrimeros ministerios.\nXuraron xunto a Balmaceda los sos primeros ministros, que van ser:\nEl primer pasu del presidente y el so gabinete foi concluyir cola llucha teol\u00f3xica, terminando con un problema que databa de l'alministraci\u00f3n Pinto. Asoced\u00eda que taba vacante l'arzobisp\u00e1u de Santiago dende la muerte de Rafael Valdivieso, pos el gobiernu intent\u00f3 usar el derechu de patronatu pa dexar nel cargu a don Francisco de Paula Tafor\u00f3, refug\u00e1u polos eclesi\u00e1sticos ultramontanos que boicotiaron la so eleici\u00f3n en Roma.\nEsti conflictu lleg\u00f3 a ribetes m\u00e1s graves mientres l'alministraci\u00f3n Santa Mar\u00eda, pos esti presidente rompi\u00f3 les rellaciones cola Santa Sede.\nAgora Balmaceda, anque lliberal y collaborador de Santa Mar\u00eda, deseyaba reconciliar al gobiernu y a la ilesia, y busc\u00f3 un candidatu de consensu ente los dos, del que sali\u00f3 la candidatura de Mariano Casanova.\nEl 3 d'avientu Lle\u00f3n XIII roblaba la preconizaci\u00f3n de Casanova, poniendo fin a una llucha del que tou Chile taba enfasti\u00e1u.\nEl ministru Lillo repiti\u00f3 los comicios municipales de Santiago, por atopase los anteriores viciaos. El trunfu llograr la oposici\u00f3n, amosando al gobiernu una correici\u00f3n ensin ver con anteriorid\u00e1. \nSicas\u00ed esti ministeriu, que ten\u00eda los aplausos de too un pa\u00eds, tuvo qu'enfrentar la oposici\u00f3n de los lliberales disidentes, que pretend\u00eden baltar esti ministeriu y sustituyir ello a los nacionales nel gobiernu. \nLillo emprest\u00f3'l so arrenunciu al nun cuntar col sofitu d'estos lliberales, quien realizaben obstrucci\u00f3n parllamentaria vali\u00e9ndose de la falta de clausura del alderique.\nEl nuevu ministeriu taba encabez\u00e1u por Carlos Ant\u00fanez. Esti dedicar a plantegar un nuevu reglamentu pa la c\u00e1mara de diputaos, pa evitar aiciones como les que baltaron al ministeriu Lillo, pero foi tanta la oposici\u00f3n que nam\u00e1i se llogr\u00f3 aprobar la clausura del alderique nes lleis de contribuciones, presupuestu y residencia del ex\u00e9rcitu. Tami\u00e9n s'alzaron los ministerios de cinco a seis, cre\u00e1ndose'l d'Obres P\u00fabliques.\nNel so discursu presidencial del 1 de xunu de 1887, el presidente Balmaceda planteg\u00f3 derechamente la unid\u00e1 de los lliberales, polo que se cre\u00f3 un nuevu ministeriu con lliberales disidentes, quien reclamaben dos ministerios, a pesar de la so probe representaci\u00f3n parllamentaria. Asina'l ministeriu qued\u00f3 form\u00e1u por dos lliberales, dos lliberales disidentes y dos nacionales.\nEn 1888 realiz\u00e1ronse los comicios parllamentarios, m\u00e1s correutos que los anteriores pero non faltos d'intervenci\u00f3n, nel que la oposici\u00f3n avanz\u00f3 dellos esca\u00f1os.\nLos disidentes convencieron a Balmaceda pa formar un gabinete nam\u00e1i lliberal, espulsando a los nacionales. El mandatariu acept\u00f3 la propuesta y los nacionales pasaron a la oposici\u00f3n. Doble error, espulsar a los nacionales quit\u00f3los los meyores homes de l'alministraci\u00f3n y los disidentes ingresaos al gobiernu ser\u00eden un \"caballu de Troya\" que destruyir\u00eda les bases del so gobiernu.\nEl conflictu col congresu.\nGabinetes vienen y van, la crisis pol\u00edtica protagonizada pola rotura colos nacionales dexa al gobiernu con una mayor\u00eda cada vez m\u00e1s d\u00e9bil na c\u00e1mara de diputaos, ente que dellos lliberales de gobiernu escapar de la corrada pa sumase a los disidentes o a los nacionales (lliberales mocetones). Ye ent\u00f3s cuando Balmaceda llama a los radicales pa formar parte del gobiernu. El so sua\u00f1u de la unificaci\u00f3n de los lliberales paez cumpl\u00edu, pero ser\u00eda una ilusi\u00f3n fr\u00e1xil que se romper\u00eda a la primer soplida.\nY esta soplida lleg\u00f3 cuando los nacionales, radicales, disidentes y mocetones, cansaos de la \u201c\"versatilidad del presidente\"\u201d, formaron un grupu pol\u00edticu que Balmaceda llam\u00f3 despectivamente el \u201c\"cuadril\u00e1teru\"\u201c. Esta nueva fuercia ten\u00eda un poder casi equiparable al cada vez m\u00e1s d\u00e9bil part\u00edu lliberal de gobiernu, polo que Balmaceda tuvo que vencer y formar un ministeriu col \u201c\"cuadril\u00e1teru\"\u201d, que'l so pasu ser\u00eda bien curtiu, pola llucha ente'l cuadril\u00e1teru\u201d y el candidatu de Balmaceda pa la so socesi\u00f3n, Enrique Sanfuentes.\nEl programa del cuadril\u00e1teru\u201d resumir en: Llibert\u00e1 eleutoral, independencia de los part\u00edos respectu al executivu y la implementaci\u00f3n d'un sistema parllamentariu de gobiernu.\nBalmaceda entendi\u00f3 finalmente que'l so sua\u00f1u de la unificaci\u00f3n lliberal yera un fracasu, y arm\u00f3se pa la batalla contra la oposici\u00f3n, que deseyaba desaposiar al presidente de les sos facultaes. Sondi\u00f3 sofitu nel part\u00edu conservador, pero nun llogr\u00f3'l sofitu abondu. Prescindi\u00f3 de Sanfuentes como candidatu, unxendo a Claudio Vicu\u00f1a como'l so candidatu, mientres la oposici\u00f3n fai y desfai ministerios present\u00e1u votos de censura, inclusive primero que estos hubieren siquier present\u00e1u ante'l congresu.\nEl quebre.\nAl perder la mayor\u00eda parllamentaria, Balmaceda tuvo de nomar gabinetes acordes cola nueva distribuci\u00f3n de les fuercies pol\u00edtiques, lo que s'enllarg\u00f3 hasta xineru de 1890, en que nom\u00f3 un gabinete de marc\u00e1u calter presidencial, y\u00e1 que el congresu nun aprobara les lleis peri\u00f3diques d'esi a\u00f1u. El ministeriu yera encabez\u00e1u por Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez, y ten\u00eda la peculiarid\u00e1 de ser el primer gabinete con integraci\u00f3n militar de Balmaceda, col xeneral Jos\u00e9 Vel\u00e1squez como ministru de guerra, lo que significar\u00eda l'entamu de la politizaci\u00f3n del ex\u00e9rcitu y la so subsiguiente divisi\u00f3n mientres la guerra civil.\nEl 30 de mayu reform\u00f3se'l gabinete, nom\u00e1ndose a Sanfuentes ministru del interior, cuesti\u00f3n que enardeci\u00f3 a la oposici\u00f3n parllamentaria, quien echaron mano del aplazamientu del discutiniu de la Llei de Presupuestos de 1891, pa provocar el camb\u00e9u de los ministerios por otru de corte parllamentariu.\nLos parllamentarios esperaben acusar constitucionalmente al gabinete de Sanfuentes, cuidao qu'en tal situaci\u00f3n, la constituci\u00f3n establec\u00eda que'l presidente nun pod\u00eda modificar el ministeriu y dempu\u00e9s de seis meses pod\u00eda atopase inclusive inhabilit\u00e1u pa gobernar.\nAnte tal presi\u00f3n, el presidente prepar\u00f3 un plan colos sos ministros y militares cercanos, pa eslleir el congresu ya instalar la dictadura. El golpe d'est\u00e1u evitar cola intervenci\u00f3n del arzobispu Mariano Casanova, quien llogr\u00f3 un alcuerdu ente gobiernu y oposici\u00f3n p'aprobar la llei de contribuciones, cola condici\u00f3n de nomar nel so gabinete de calter parllamentariu. Este foi'l ministeriu de Belisario Prats, que nun ten\u00eda integraci\u00f3n militar y signific\u00f3 una \u00faltima tregua ente los poderes en brac\u00e9u, pero foi eslle\u00edu pol problema de les futures eleiciones presidenciales y les insoslayables diferencies ente'l presidente y el so ministru del interior. N'ochobre de 1890 nom\u00f3 un gabinete de calter presidencial, con Claudio Vicu\u00f1a como ministru del interior. Pa evitar l'acusaci\u00f3n constitucional, Balmaceda clausur\u00f3 les sesiones estraordinaries del congresu, a pesar de que nun s'aprobaron les lleis de presupuestu.\nL'odiu y la tensi\u00f3n pol\u00edtico amont\u00e1bense, y pod\u00eda constatase na prensa. Am\u00e1s de les acusaciones de tiranu que-y fa\u00eden a Balmaceda, tami\u00e9n atacaben la so persona, dic\u00edase que ten\u00eda un \u201c\"mezquino esp\u00edritu de vengaci\u00f3n\"\u201d, de llanzar contra la socied\u00e1 una banda d'asesinos infames, reclutados \u201c\"nos arrabaldes y nes c\u00e1rceles\"\u201d. Acus\u00e1base-y de tener apariencies delicaes y faiciones de muyeraca, cuestion\u00e1ndose am\u00e1s la so sal\u00fa mental.\nEl presidente Balmaceda tami\u00e9n atacaba a los \u201c\"xud\u00edos y revolucionarios\"\u201d, qu'osaren llevantase contra \u00e9l.\nUn incidente vieno caldiar ent\u00e1 m\u00e1s l'ambiente. El 19 d'avientu convoc\u00f3 una gran concentraci\u00f3n nel Club Conservador, que la polic\u00eda intent\u00f3 eslleir pola fuercia. Dalgunos, sicas\u00ed, bater a balazos colos axentes, que mancaron al mozu Isidro Ossa Vicu\u00f1a. Anque esti llogr\u00f3 escapar, la so firida agrav\u00f3se y fin\u00f3 en brazos de la so madre, xenerando una fuerte perceguera en contra del gobiernu.\nDambes partes negar a vencer, polo que al llegar l'a\u00f1u 1891, Balmaceda estableci\u00f3 por decretu la pr\u00f3rroga de los presupuestos del a\u00f1u anterior (1 de xineru). Esto conduci\u00f3 a la crisis institucional, el Congresu Nacional declar\u00f3 al Presidente fora de la llei, a lo que Balmaceda respondi\u00f3 instaurando la dictadura, asumiendo tol poder p\u00fablicu necesariu pa l'alministraci\u00f3n y gobiernu del est\u00e1u y el caltenimientu del orde interior.\nSofit\u00e1ndose na Armada, liderada pol capit\u00e1n de nav\u00edo Jorge Montt \u00c1lvarez, y parte del ex\u00e9rcitu, el Congresu treslladar a Iquique y dende ell\u00ed dirix\u00f3 la guerra contra'l Presidente, quien yera sofit\u00e1u per parte del Ex\u00e9rcitu. \nEl presidente fixo p\u00fablicu'l siguiente decretu:\nBalmaceda salir de la constituci\u00f3n al trespasar les sos facultaes. Paralelamente los congresistes rebalbos llancen un manifiestu que diz:\nLa guerra civil de 1891.\nEl 6 de xineru sublev\u00f3se la escuadra, que tresportaba a los principales l\u00edderes de la revoluci\u00f3n, mas nun se-yos pleg\u00f3 l'ex\u00e9rcitu, polo que'l conflictu Presidente-Congresu aport\u00f3 en guerra civil.\n\u00c9sta, nos sos entamos, nin siquier paec\u00eda esistir, la escuadra nun desembarcaba nenyures y titul\u00f3se-y \u201c\"la revoluci\u00f3n ambulante\"\u201d. Pero llueu camudar\u00eden les coses, pos la escuadra dirixir al norte, onde dif\u00edcilmente van poder ser atacaos pol ex\u00e9rcitu regular y remanar\u00eden les riqueces del salitre.\nPolos combates de l'aduana d'Iquique y Pozu Almonte, los revolucionarios apoderaron el norte, instaur\u00e1ndose una xunta de gobiernu, presidida por Jorge Montt, ya integrada por Waldo Silva y Ram\u00f3n Barros Luco. \nEl gobiernu unvi\u00f3 al norte a les torpederas \u201cLynch\u201d y \u201cCondell\u201d, que fundieron el \u201cBlanco Encalada\u201d.\nMientres en Santiago funcionaba'l Comit\u00e9 Revolucionariu\u201d, lider\u00e1u por Carlos Walker Mart\u00ednez, quien ten\u00eda por oxetivu coordinar aiciones contra'l gobiernu de Balmaceda na capital. Esti comit\u00e9 tendr\u00eda que face-y frente al ministru Domingo Godoy.\nLos enemigos de Godoy dientro del gobiernu (que yeren munchos) llograron la destituci\u00f3n d'\u00e9sti, coles mesmes que se convocaben eleiciones parllamentaries y presidenciales, onde solamente fueron electos cercanos al mandatariu. Como presidente electu escoyer a Claudio Vicu\u00f1a.\nY\u00e1 cay\u00edu Godoy, el 20 d'agostu un grupu de mozos opositores a Balmaceda axuntar nel fundo de Lo Ca\u00f1es perteneciente al senador conservador Carlos Walker Mart\u00ednez, esperando instrucciones del comit\u00e9, cuando fueron arrodiaos pol ex\u00e9rcitu. Dempu\u00e9s d'un xuiciu, toos fueron executaos previa tortura, llegando dalgunos a nun poder caminar hasta'l pat\u00edbulu. La masacre foi ordenada pol Coronel Orozimbo Barbosa.\nEsti fechu foi un golpe direutu a la moral de los partidarios de Balmaceda y ent\u00e1 g\u00fcei calti\u00e9nse una y\u00e1 derruida cruz na interseici\u00f3n de les Aven\u00edes Walker Mart\u00ednez y Tobalaba, na comu\u00f1a de La Florida. Esti episodiu ye record\u00e1u como \"Masacre de Lo Ca\u00f1es\".\nLos revolucionarios preparaben el so ex\u00e9rcitu, improvis\u00e1u con marineros y trabayadores del salitre, entrenaos pol alem\u00e1n Emilio Koerner, que los adomaba seg\u00fan les nueves t\u00e9uniques prusianes.\nLos rebeldes desembarcaron ente los puertos de Valpara\u00edso y Quintero, dirixi\u00e9ndose a Conc\u00f3n, onde presentaron batalla ante l'ex\u00e9rcitu gobiernista, trunfando los primeres. Esta victoria ratificar col Combate de Placilla, na parte alta de Valpara\u00edso que marc\u00f3'l final de les esperances de Balmaceda y el trunfu de la revoluci\u00f3n.\nMuerte.\nBalmaceda deleg\u00f3 el mandu nel Xeneral Manuel Baquedano, por que caltuviera l'orde en Santiago poles posibles reaici\u00f3n a la victoria revolucionaria. Unvi\u00f3 a la so familia a la embaxada de los Estaos Xun\u00edos, mientres \u00e9l fa\u00eda lo propio na llegaci\u00f3n arxentina.\nBaquedano nun supo o nun pudo sobreponese a los incidentes del d\u00eda dempu\u00e9s: el vencedores escalaben y amburaben les cases de los derrotaos. Munchos de los balmacedistas tuvieron qu'escondese y exiliase. La casa que Balmaceda taba construyendo salv\u00f3se y\u00e1 que daqui\u00e9n pint\u00f3 \"Pal coronel Del Canto\".\nDempu\u00e9s de tres d\u00edes de mandatu, el xeneral confiri\u00f3'l poder al comit\u00e9 revolucionariu y retir\u00f3se a la so casa.\nMientres, Balmaceda na llegaci\u00f3n arxentina nun deseyaba informase de los acontecimientos; nam\u00e1i d\u00edes dempu\u00e9s empez\u00f3 a lleer los primeros diarios, que llanzaben feroces ataques nel so contra. Pens\u00f3 n'apurrise a la xunta, pero consider\u00f3 que se-y torturar\u00eda pa dempu\u00e9s fusilalo. Na Llegaci\u00f3n foi protex\u00edu pol ministru Uriburu, quien inclusive estudi\u00f3 col l\u00edder conservador Carlos Walker una posible fuga al travi\u00e9s de la casa d'este, vecina de la Llegaci\u00f3n. Ell\u00ed redact\u00f3 un \"testamentu pol\u00edticu\", del que s'estrayen los principales p\u00e1rrafos:\nTermin\u00e1u d'escribir toles cartes, a l'amanecida del 19 de setiembre, se recost\u00f3 na cama, sofitando la cabeza nel llau esquierdu. Cola mano derecha apuntar con una pistola na cabeza, y apert\u00f3 el gat\u00edu. Yeren los ocho de la ma\u00f1ana.\nLa noticia de la so muerte corri\u00f3 con rapidez. Atac\u00f3se tanta xente na delegaci\u00f3n arxentina, que tuvo que ser esvalixada poles tropes. Tresllad\u00f3se'l cuerpu al campusantu de callao mientres la nueche. La urna foi depositada na sepultura de la Familia Arrieta, pero pa evitar la profanaci\u00f3n foi tresllad\u00e1u a otra tumba. Finalmente, el 26 de payares de 1896, foi tresllad\u00e1u'l cuerpu de Balmaceda al mausol\u00e9u de la so familia, n'apoteosis, tributada polos sos almiradores, cola simpat\u00eda de munchos de los sos adversarios y l'indulxencia de casi tolos sos enemigos.\nCon Balmaceda morri\u00f3 tami\u00e9n el r\u00e9xime portaliano y l'autoritarismu presidencial. La \u00faltima pallabra nel poder tener agora la triunfante oligarqu\u00eda que gobernar\u00eda hasta 1920.\nObres y leg\u00e1u.\nMientres l'Alministraci\u00f3n de Balmaceda rexistr\u00e1ronse los siguientes finxos rellacionaos con Obres p\u00fabliques:\nMemoria.\nL'enorme mausol\u00e9u onde s'atopa la tumba de Balmaceda, ye un llugar de veneraci\u00f3n popular per parte d'estudiantes secundarios y universitarios chilenos, quien alleguen a pidir el so intercesi\u00f3n p'aprobar un exame clave o consiguir el coraz\u00f3n de dalguna moza. Les par\u00e9s de la sepultura at\u00f3pense invad\u00edes por estes solicit\u00faes. \nNel so honor, bautiz\u00f3se Balmaceda a una ciud\u00e1 na XI rex\u00f3n de Chile, fund\u00e1u en 1927, y el so nome llevar tami\u00e9n una importante arteria vial de la comu\u00f1a de Santiago. Tami\u00e9n esisten aven\u00edes col so nome en Antofagasta, La Serena, Curic\u00f3, San Antonio y Temuco. \nNa comu\u00f1a de Providencia se emplaza el Parque Balmaceda, que s'empecipia col monumentu nel so honor esculp\u00edu por Samuel Rom\u00e1n y estiende hasta la cai Huel\u00e9n. \nUna de les aven\u00edes principales de la comu\u00f1a d'Esmaxanada, lleva'l nome de Jos\u00e9 Manuel Balmaceda, esta percuerre d'Oriente a poniente y viceversa ente Av. Condell y Av. Ap\u00f3stol Santiago. \nDos liceos lleven el so nome en Curacav\u00ed y n'Independencia, am\u00e1s d'un colexu t\u00e9unicu profesional allug\u00e1u en San Bernardo. \nCarlos Tromben public\u00f3 la novela hist\u00f3rica \"Balmaceda: la guerra ente chilenos\" nel a\u00f1u 2016. Isidora Aguirre reconstruy\u00f3 los \u00faltimos d\u00edes del presidente Jos\u00e9 Manuel Balmaceda na so obra \"Di\u00e1logu de fin de sieglu\"\".\" \nEl Part\u00edu Lliberal recuper\u00f3'l so heriedu y constituy\u00f3 la \"Fundaci\u00f3n Presidente Balmaceda\", destinada a espublizar el so ideariu.\nBibliograf\u00eda.\nRam\u00edrez Necochea, Hern\u00e1n. 1972. \"Balmaceda y la contrarrevoluci\u00f3n de 1891\". Editorial Universitaria. Santiago."}
{"id": "155367", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155367", "title": "N\u00e9stor Kirchner", "text": "N\u00e9stor Carlos Kirchner foi un abog\u00e1u y pol\u00edticu arxent\u00edn. Ente'l 25 de mayu de 2003 y el 10 d'avientu de 2007 foi Presidente de la Naci\u00f3n Arxentina.\nRealiz\u00f3 los sos estudios d'abogac\u00eda na Facult\u00e1 de Ciencies Xur\u00eddiques y Sociales de la Universid\u00e1 Nacional de La Plata, onde en 1974 conoci\u00f3 a Cristina Fern\u00e1ndez . D'ideolox\u00eda peronista, milit\u00f3 mientres los sos a\u00f1os d'estudiante na Federaci\u00f3n Universitaria de la Revoluci\u00f3n Nacional y na Moced\u00e1 Universitaria Peronista. A mediaos de 1976 \u2015nel contestu de la dictadura c\u00edvicu-militar arxentina (1976-1983)\u2015 treslladar a vivir a R\u00edu\u00a0Gallegos, onde abrieron un estudiu xur\u00eddicu propiu.\nEn 1981 fund\u00f3 xunto a la so esposa, Cristina Fern\u00e1ndez, y la so hermana Alicia l'aten\u00e9u Juan Domingo Per\u00f3n y al a\u00f1u siguiente la unid\u00e1 b\u00e1sica Los Rapazos Peronistes, que lu sirvieron d'estructura pa engarrar la intendencia de la so ciud\u00e1 nes eleiciones de 1983. En 1987 gan\u00f3 les eleiciones a intendente encabezando la llista del Frente pa la Victoria Santacruce\u00f1a, lo que-y gan\u00f3 abondu sofitu pa ser electu en 1991 gobernador de la so provincia pol 61\u00a0% de los votos.\nDende Santa Cruz, depu\u00e9s d'una curtia bona rellaci\u00f3n col Gobiernu menemista, convertir n'unu de los sos principales opositores dientro del xusticialismu. El gobernador y la so esposa \u2015ent\u00f3s llexisladora provincial\u2015 pertenec\u00eden al Peronismu Renovador, que'l so referente a nivel nacional yera Antonio Cafiero. Oponer al proyeutu rellacion\u00e1u al pleitu del Campu de Xelu Patag\u00f3nico Sur, la privatizaci\u00f3n d'Aerol\u00edneas Argentinas, el Pactu Fiscal\u00a0II, la Reforma Llaboral y la Llei d'Hidrocarburos.\nNes eleiciones presidenciales de 2003, Kirchner encabez\u00f3 la llista del Frente pa la Victoria. Llogr\u00f3'l segundu llugar col 22,24\u00a0% de los votos. Aport\u00f3 a la presidencia depu\u00e9s de que'l so oponente Carlos Menem arrenunciara a la segunda vuelta eleutoral. Nos meses siguientes busc\u00f3 consensu colos part\u00edos pol\u00edticos opositores a nivel nacional.\nEnte les sos obres de Gobiernu dest\u00e1quense, l'amenorgamientu a la met\u00e1 nos niveles de probeza, indigencia y desemplegu, la renovaci\u00f3n de la Corte Suprema de Xusticia, los xuicios por delitos de lesa humanid\u00e1, la recomposici\u00f3n de les rellaciones colos pa\u00edses de Llatinoam\u00e9rica, principalmente Brasil y Venezuela, el refugu en xunto con otros pa\u00edses de la rex\u00f3n al ALCA y el pagu total de la delda al Fondu Monetariu Internacional (FMI).\nNes eleiciones de 2009 llogr\u00f3 una banca na C\u00e1mara de Diputaos, pola provincia de Buenos Aires. Esi a\u00f1u tami\u00e9n foi electu presidente del Part\u00edu Xusticialista. Mientres la primer presidencia de la so esposa acompa\u00f1\u00f3 como llexislador y referente pol\u00edticu les sos decisiones de Gobiernu. Tami\u00e9n foi electu secretariu xeneral de la Unasur.\nMientres 2010 la so sal\u00fa debilit\u00f3se seriamente. En febreru foi oper\u00e1u de la car\u00f3tida y en setiembre foi somet\u00edu a una angioplastia onde se-y asiti\u00f3 un stent. Los sos m\u00e9dicos encament\u00e1ron-y que camudara'l so estilu de vida deb\u00edu al estr\u00e9s. Depu\u00e9s d'unes selmanes de reposu, volvi\u00f3 a l'activid\u00e1 pol\u00edtica. Fin\u00f3 a los 60 a\u00f1os d'un paru cardiorrespiratorio non traum\u00e1ticu.\nDende'l so fallecimientu, dellos dirixentes que formaron parte del so Gobiernu y que g\u00fcei son opositores al Gobiernu kirchnerista, ente ellos Roberto Lavagna, Mart\u00edn Lousteau, Alberto Fern\u00e1ndez, Mart\u00edn Redrado, coinciden qu'hasta 2007 producir n'Arxentina un procesu econ\u00f3micu virtuosu con aumentu del salariu real, crecedera na calid\u00e1 y cantid\u00e1 d'emplegu, crecedera de la construcci\u00f3n y la industria por sustituci\u00f3n d'importaciones seg\u00fan amenorgamientu de la probeza y meyores na distribuci\u00f3n del ingresu. Sicas\u00ed otros dirixentes \u2015ente ellos Miguel Peirano y Amado Boudou\u2015 sostienen que'l modelu de Gobiernu de N\u00e9stor Kirchner y el de Cristina Fern\u00e1ndez fueron iguales. Dellos economistes internacionales \u2015ente ellos Joseph Stiglitz (1943-) y Michel Camdessus (1933-)\u2015 falen del \u00abmodelu arxent\u00edn\u00bb pa describir positivamente la pol\u00edtica econ\u00f3mica del pa\u00eds.\nAngua\u00f1o les sos idees pol\u00edticu y econ\u00f3micu son referentes dientro del kirchnerismo y del peronismu d'esquierda.\nBiograf\u00eda personal.\nFamilia.\nN\u00e9stor Carlos Kirchner naci\u00f3'l 25 de febreru de 1950 en R\u00edu Gallegos (provincia de Santa Cruz).\nFoi'l segundu de tres hermanos del matrimoniu ente l'arxent\u00edn N\u00e9stor Carlos Kirchner C\u0161nning (18/09/1917-01/02/1981) y la chilena Mar\u00eda Juana Ostoi\u0107 Dragni\u0107 (22/08/1920-17/02/2013).\nLa so hermana mayor ll\u00e1mase Alicia Margarita Antonia Kirchner (18/07/1946) y la so hermana menor Mar\u00eda Cristina (15/07/1961).\nEl so padre, tami\u00e9n natural de la capital santacruce\u00f1a, ten\u00eda antepasaos suizos y alemanes; yera la segunda xeneraci\u00f3n desque los Kirchner aportaron a la Patagonia arxentina. Trabay\u00f3 nel corr\u00e9u, nel mediu del desiertu patag\u00f3nico, y colos a\u00f1os aport\u00f3 a tesoreru de la repartici\u00f3n. Tami\u00e9n alministraba, xunto a los sos tr\u00e9s hermanos, l'alministraci\u00f3n y les representaciones comerciales d'un almac\u00e9n qu'hered\u00f3 del so padre. La madre de N\u00e9stor yera de Punta Arenas (ciud\u00e1 nel estremu sur de Chile); la so familia, descendiente de croates, ten\u00eda a cargu'l tel\u00e9grafu de la ciud\u00e1, ente que'l padre de Mar\u00eda yera carpinteru. Los padres de N\u00e9stor conoci\u00e9ronse falando por tel\u00e9grafu y parolaron per esi mediu, hasta que tiempu dempu\u00e9s N\u00e9stor viax\u00f3 a Punta Arenes a conocer a Mar\u00eda y empecipiaron un novialgu a distancia que dur\u00f3 un a\u00f1u. Finalmente cas\u00e1ronse n'agostu de 1946.\nNo pol\u00edtico, el so g\u00fcelu paternu Carlos yera conservador. Foi unu de los fundadores de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical nel Territoriu Nacional de Santa Cruz. A fines del sieglu XIX, Oma Kirchner y el so mar\u00edu emigraron dende la ciud\u00e1 d'Interlaken \u2013nel cant\u00f3n suizu alem\u00e1n de Berna\u2013 con cam\u00edn de R\u00edu Gallegos. El so g\u00fcelu paternu, N\u00e9stor Carlos Kirchner, mont\u00f3 dientro de la so propia casa de chapes l'almac\u00e9n de ramos xenerales Kirchner &amp; Cui\u00f1as, que espollet\u00f3. N\u00e9stor Carlos (el padre de N\u00e9stor) convertir nel primer mec\u00e1nicu dental del pueblu, alministr\u00f3'l cine Carreres y arm\u00f3 una empresa como mayorista de llambionaes. Foi tami\u00e9n telegrafista del corr\u00e9u y, cable por aciu, conoci\u00f3 al so par en Punta Arenas Juana Mar\u00eda Ostoic la madre del presidente, quien tuvieron tr\u00e9s f\u00edos: Alicia, Mar\u00eda Cristina y un \u00fanicu var\u00f3n N\u00e9stor Carlos Kirchner.al empar que yera miembru de la Lliga Patri\u00f3tica Arxentina y de la Socied\u00e1 Rural Arxentina. La so madre Mar\u00eda proven\u00eda del conservadorismu chilenu y el so padre yera peronista.\nNi\u00f1ez.\nDe peque\u00f1u sufri\u00f3 tos convulsa y unu de los sos g\u00fceyos qued\u00f3 estr\u00e1bicu. Naquella d\u00f3mina los m\u00e9dicos encamentaben \u2015equivocadamente\u2015 tapar dichu g\u00fceyu por que sanara, polo que N\u00e9stor llev\u00f3 un parche mientres casi dos a\u00f1os. Rub\u00e9n C\u00e1rdenas, amigu de la infancia, recuerda que magar el so aspeutu \u00abnun dex\u00f3 que nada envelenara'l so entusiasmu [...] sab\u00eda ganase la simpat\u00eda de la xente\u00bb.\nMientres los iviernos \u2015recuerda la so hermana Alicia\u2015 xuntar con amigos y andaben en trin\u00e9u. El so llugar prefer\u00edu yera la baxada de cai Alberdi. Seg\u00fan una amiga de la infancia diben en trin\u00e9u \u00abhasta l'almac\u00e9n\u00bb. Con Eduardo R\u00edquez compet\u00eda a ver qui\u00e9n sab\u00eda m\u00e1s de la hestoria del Racing Club, el so equipu de f\u00fatbol favorito.\nEn 1955 empez\u00f3 a cursar la primaria na Escuela n\u1d58\u00a01 Fernando de Magallanes. En R\u00edu Gallegos nun esist\u00eda'l xard\u00edn d'infantes. Dalgunos de los sos amigos de la escuela yeren mayores qu'\u00e9l y protexer cuando otros alumnos fadiar con llamatos como \u00abcara con mangu\u00bb o \u00abLup\u00edn\u00bb como'l personaxe de g\u00fceyos saltonos qu'apaec\u00eda nes historietes de revisar \"Capic\u00faa\".Nel a\u00f1u 57, depu\u00e9s de la creaci\u00f3n de la provincia de Santa Cruz y socesives fuelgues docentes, N\u00e9stor Carlos y la mayor\u00eda de los sos compa\u00f1eros camudar al Colexu Provincial Rep\u00fablica de Guatemala\nAdolescencia.\nEn 1963 empez\u00f3 la escuela secundaria nel Colexu Nacional Rep\u00fablica de Guatemala, allug\u00e1u nel mesmu edificiu onde realiz\u00f3 la primaria, pero con un horariu seminocturno. Naquella d\u00f3mina tuvo otros amigos, anque nunca dex\u00f3 de frecuentar a los sos vieyos conoc\u00edos Oscar \"Cachu\" V\u00e1zquez y Juan Carlos Has.\nMientres esi primer a\u00f1u nun foi un alumnu aplic\u00e1u. Seg\u00fan Pandolfo yera desobediente, desorden\u00e1u y un tanto irrespetuosu cola autorid\u00e1 de celadores y maestros. En segundu a\u00f1u los sos padres decidieron unvialo como pupilu a la Escuela Agrot\u00e9unica Salesiana, a once quil\u00f3metros de R\u00edu Grande. Los alumnos llevantar a los cinco de la ma\u00f1ana, almorzaben ya ingresaben a clases hasta'l mediud\u00eda. Depu\u00e9s de la xinta fa\u00eden xeres de granxa, dende atender el tambo hasta semar les g\u00fcertes. Tornaben a estudiar y depu\u00e9s a cenar y dormir. Complet\u00f3 dichu a\u00f1u y torn\u00f3 al Colexu Nacional en R\u00edu\u00a0Gallegos.\nAl empezar la escuela secundaria decidi\u00f3 dedicase a la docencia. Seg\u00fan Pandolfo, y\u00e1 en cuartu a\u00f1u de la secundaria ten\u00eda decid\u00edu faer una carrera y sigu\u00eda inclin\u00e1ndose por ser profesor. Tami\u00e9n seg\u00fan el mesmu autor, y\u00e1 se perfilaba la personalid\u00e1 de Kirchner anque inda ensin empecipiase na activid\u00e1 pol\u00edtica. Daquella los sos oxetivos yeren modestos.\nKirchner nun pudo faer la carrera docente por cuenta de la so dificult\u00e1 na pronunciaci\u00f3n de les consonantes fricatives. Ente los requisitos del Ministeriu d'Educaci\u00f3n pa la carrera docente, taba la pronunciaci\u00f3n fayadiza.Yera un apasion\u00e1u del f\u00fatbol, de la hestoria arxentina y sobresal\u00eda en Matem\u00e1tiques. Y\u00e1 na secundaria dic\u00eda que diba ser abog\u00e1u, pero tami\u00e9n pens\u00f3 n'estudiar Inxenier\u00eda.\nMientres l'\u00faltimu a\u00f1u de la secundaria foi escoy\u00edu presidente del centru d'estudiantes, momentu onde empez\u00f3 a amosar el so perfil pol\u00edticu de manera incipiente. El so primer cargu electivu foi como presidente del Centru d'Estudiantes del colexu Rep\u00fablica de Guatemala. onde gan\u00f3 cola mayor diferencia rexistrada hasta ent\u00f3s. Dende aquel cargu sofit\u00f3 ca\u00fana de les fuelgues contra'l gobiernu del dictador Ongan\u00eda, y entam\u00f3 una sentada pa torgar la espulsi\u00f3n d'una profesora. Tami\u00e9n esi a\u00f1u y\u00e1 analizaba la posibilid\u00e1 \u2015depu\u00e9s concretada\u2015 d'estudiar Derechu en La Plata. No llaboral, N\u00e9stor ayudaba al so padre nel negociu que ten\u00eda de representaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de delles marques comerciales y al so t\u00edu nuna llibrer\u00eda.\nKirchner xug\u00f3 al baloncestu de 1965 a 1968, y gracies al so desempe\u00f1u consigui\u00f3 un llugar nel equipu del Nacional de R\u00edu\u00a0Gallegos.\nMientres esta etapa de l'adolescencia, Kirchner ten\u00eda una vida social activa. Axuntar con amigos nel chigre \"La\u00a0M\u00f3naco\" que les fines de selmana yera un local bailladeru y tami\u00e9n corr\u00eda carreres xunto al so amigu Rub\u00e9n nel Citro\u00ebn\u00a02CV del so padre.\nMoced\u00e1.\nEn 1968 termin\u00f3'l bachilleratu nun cursu de seis alumnos, tres varones y tres muyeres. Nun realiz\u00f3'l viaxe de fin d'estudios por cuenta de que ten\u00eda que preparar los ex\u00e1menes d'ingresu de la carrera d'Abogac\u00eda de la Facult\u00e1 de Ciencies Xur\u00eddiques y Sociales. Lleg\u00f3 a La\u00a0Plata n'abril de 1969 nel contestu d'una de les ciudaes referentes del peronismu revolucionariu.\nMilit\u00f3 na Federaci\u00f3n Universitaria de la Revoluci\u00f3n Nacional (una ca\u00f1a del peronismu d'esquierda) y, ente alderiques pol\u00edticos, conoci\u00f3 a una una chica platense, Cristina Fern\u00e1ndez, quien-y propunxo estudiar xuntos, y que caltuvieron un novialgu que dur\u00f3 nam\u00e1i seis meses. El 9 de mayu de 1975, N\u00e9stor y Cristina casar por Civil.\nAl llegar, instalar nuna pensi\u00f3n llamada \"El Castiellu\" allugada en cai 45 n\u00famberu 312, ente 1 y 2, frente a la estaci\u00f3n del tren. Compart\u00eda habitaci\u00f3n con Juan Carlos Conochiari, militante montonero que depu\u00e9s morri\u00f3 nun enfrentamientu arm\u00e1u en C\u00f3rdoba en 1975. Seg\u00fan Pandolfo, posiblemente tuvo la so primer incursi\u00f3n nel alderique pol\u00edticu col so compa\u00f1eru d'habitaci\u00f3n. Kirchner yera un novatu na tema: de vivir nuna ciud\u00e1 austera\u00bb pas\u00f3 a percorrer los pasiellos d'una de les universidaes con mayor activismu xuvenil del pa\u00eds. El discutiniu pol\u00edticu taba a la orde del d\u00eda. El mozu N\u00e9stor nun tard\u00f3 n'integrase a esta moda\u00bb.\nEn 1967 los estudiantes Rodolfo Achem, Carlos Miguel y Carlos Negri fundaron la Federaci\u00f3n Universitaria de la Revoluci\u00f3n Nacional (FURN), a la qu'en 1970 integr\u00f3se N\u00e9stor. Tami\u00e9n formaron parte de dicha organizaci\u00f3n Marcelo Fuentes, Carlos Kunkel, Roberto Caballero, Carlos Alberto Moreno y Carlos Bettini, ente otros. Per aquellos a\u00f1os ten\u00eden d'enfrentase a la oposici\u00f3n que recib\u00eden del centru d'estudiantes, tradicionalmente de Franxa Morada y del cuerpu docente que yera mayoritariamente antiperonista.Kirchner empecipiar na militancia apenes desembarc\u00f3 na Facult\u00e1. Aver\u00f3se ent\u00f3s a una agrupaci\u00f3n -la Federaci\u00f3n Universitaria de la Revoluci\u00f3n Nacional (FURN). La FURN foi la primer agrupaci\u00f3n org\u00e1nica del peronismu na Universid\u00e1, surdida en La Plata en 1966. Kirchner incorporar a esi grupu nun momentu -la dictadura encarnada pol xeneral Ongan\u00eda llevaba ent\u00f3s tr\u00e9s a\u00f1os de vixencia, lleg\u00f3 a arreyase de forma activa de los alderiques na Universid\u00e1. Vivi\u00f3 primero nuna pensi\u00f3n allugada na cai 45 n\u1d58 312, ente 1 y 2. \nDende empiezos del 72 vivi\u00f3 nun departamentu na zona de la terminal de micros, que'l so arriendu compart\u00eda con otros tr\u00e9s estudiantes, Norberto Ferrantes, Ra\u00fal Angeloni y Juan Jos\u00e9 Balinote. Kirchner llev\u00f3 toos esos a\u00f1os en La Plata uno t\u00edpica vida d'estudiante universitariu del interiorsobremanera de los que se concentraben na pol\u00edtica. Diba a les pe\u00f1es, les guitarreadas y frecuentaba el comedor universitariu. Nesa etapa Kirchner viaxaba a R\u00edu Gallegos nam\u00e1i una vegada al a\u00f1u, mientres les vacaciones, y nesos regresos\u201d sol\u00eda dase una vuelta por una Unid\u00e1 B\u00e1sica, Los M\u00e1rtires de Trelew, qu'axuntaba a mozos que militaben en \u201cl'encl\u00edn\u201d, pero nun s'arrey\u00f3 cola pol\u00edtica santacruce\u00f1a.\nSeg\u00fan Pandolfo, como militante inda nun se destacar como l\u00edder. La so primer iniciativa, foi la realizaci\u00f3n d'una campa\u00f1a sofitando'l fallu del xuez civil Salvador Mar\u00eda Losada quien en 1970 decretara la quiebra del frigor\u00edficu Swift y estendiendo la responsabilid\u00e1 a la empresa Deltec, con sede en Les Bahames, y que yera representada n'Arxentina pol economista Adalbert Krieger Vasena. Esta iniciativa llevar alantre xunto a Daniel Fern\u00e1ndez, quien recuerda que \u00abcon N\u00e9stor rescatamos esi fallu porque fixo cargu del frayo a la empresa multinacional\u00bb.\nEn 1972 camudar a otra pensi\u00f3n en cai 60 ente 16 y 17. Ell\u00ed viv\u00eda con otros tr\u00e9s estudiantes, Norberto Ferrantes, Ra\u00fal Angeloni y Juan Jos\u00e9 Balinote. Per aquellos a\u00f1os ten\u00eda la vida normal d'un estudiante: dedicar a los sos estudios pero tami\u00e9n se fa\u00eda de tiempu pa \"guitarreadas\" colos sos amigos y pa lleer la revista deportiva \"El\u00a0Gr\u00e1ficu\".\nNesos a\u00f1os, magar pola so militancia na FURN conoci\u00f3 xente amestada a Montoneros, Kirchner nunca form\u00f3 parte de dicha organizaci\u00f3n. Pela so parte, la Moced\u00e1 Universitaria Peronista \u2015a partir de les eleiciones de marzu del 1973\u2015 convertir na s\u00edntesis de les organizaciones presistentes, ente elles la FURN.\nEn 2003 Osvaldo Bayer afirm\u00f3 que N\u00e9stor Kirchner actuara como extra na pel\u00edcula \"La Patagonia rebalba\" (1974), formando parte del contingente de la Moced\u00e1 Peronista que participara na mesma depu\u00e9s del pid\u00edu que los productores realiz\u00e1renlu a Jorge Cepernic, gobernador de Santa Cruz, onde se filmaron los esteriores, precisando que representara'l papel d'un obreru g\u00fcelguista.\nEn 2004, n'ocasi\u00f3n de proyeutase la pel\u00edcula na Casa Rosada, Kirchner dixo \u00abinda quiero cobrar lo que me correspond\u00eda\u00bb.\nNesa mesma ocasi\u00f3n H\u00e9ctor Olivera, direutor de la pel\u00edcula, contest\u00f3-y a Kirchner \u00abque nun se-y pag\u00f3 porque ust\u00e9 nunca devolvi\u00f3 la bandera colorada, que tien de tener ende nel so despachu\u00bb.\nA otru d\u00eda de la muerte de N\u00e9stor Kirchner, H\u00e9ctor Olivera dixo nuna conferencia de prensa realizada mientres un festival n'Espa\u00f1a que \u00ab[Kirchner] foi'l mio meyor extra\u00bb.\nSicas\u00ed unos meses dempu\u00e9s, H\u00e9ctor Olivera dixo que nun recordaba que Kirchner trabayara en \"La Patagonia rebalba\".La participaci\u00f3n de N\u00e9stor Kirchner en \"La Patagonia Rebalba\" nun foi mentada por neng\u00fan de los sos bi\u00f3grafos, nin el documental \"N\u00e9stor Kirchner, la pel\u00edcula\" o la sala nel so homenaxe nel Centru Cultural N\u00e9stor Kirchner, que tampoco incluyeron im\u00e1xenes de la so actuaci\u00f3n na pel\u00edcula.\nN\u00e9stor Kirchner conoci\u00f3 a Cristina Fern\u00e1ndez al travi\u00e9s d'amigos, nel \u00e1mbitu universitariu. \u00c9l ver nos pasiellos de la Universid\u00e1 pero falar por primer vegada'l 21 de setiembre de 1974, nuna xunta que se fixo en casa de Ofelia \"Pipa\" C\u00e9dola, amiga de Cristina. Pipa yera novia de Omar Busqueta, quien viv\u00eda con N\u00e9stor. Seg\u00fan Cristina, conquistar pola so forma de pensar y porque sab\u00eda faela rir.Na moced\u00e1 abraz\u00f3 los ideales pol\u00edticos de la Moced\u00e1 Peronista y estudi\u00f3 la carrera de Derechu na Universid\u00e1 Nacional de La Plata, onde conoci\u00f3 a Cristina Fern\u00e1ndez. Dambos formaron parte d'aquella corriente qu'empobinaba cambeos revolucionarios pal pa\u00eds, seg\u00fan lo aconseyao por Per\u00f3n dende l'exiliu.\nN'ochobre del 74 \u2015y\u00e1 instalaes les reformes nel gobiernu de la Universid\u00e1 Nacional de La Plata\u2015 fueron secuestraos y muertos Rodolfo \"Turcu\" Achem y Carlos Miguel, amigos de N\u00e9stor y referentes de la FURN. Nes siguientes selmanes, la Triple\u00a0A acribill\u00f3 a Roberto \"Tut\u00fa\" Basile y la so novia Mirta \"Negrina\" Aguilar.\nMunchos estudiantes pasaron a la clandestinid\u00e1, ente qu'otros como N\u00e9stor y Cristina permanecieron na \"superficie\", espresi\u00f3n que significa que nun compart\u00eden la llucha armada. Dambos consideraben qu'en democracia hab\u00eda qu'abandonar la llucha armada y que la so engarradiella yera na pol\u00edtica. Allo\u00f1ar de la FURN, lo que los caltuvo a salvo.\nN\u00e9stor y Cristina casaron el 8 de mayu de 1975 tres seis\u00a0meses de novialgu. La boda \u2015de la que seg\u00fan Russo nun quedaron semeyes\u2015 foi austera. Solo asistieron familiares y amigos cercanos, como quer\u00eda la pareya. Festexar en City Bell na casa de la t\u00eda de Cristina. \u00c9l visti\u00f3 como siempres de traxe, ella un vist\u00edu azul de tela georgette. Mientres la fiesta N\u00e9stor enton\u00f3 xunto a los sos amigos la \"Marcha peronista\".\nMientres eses selmanes decidieron dise a vivir a R\u00edu\u00a0Gallegos en cuanto recibi\u00e9rense. La madre de Cristina consigui\u00f3-yos un trabayu na mesa d'entraes del gremiu Asociaci\u00f3n d'Emplegaos de Rentes ya Inmobiliarios (AERI) d'onde ella yera secretaria xeneral. fueron vivise a City Bell, nuna casa emprestada pol padre de Cristina. Tuvieron ell\u00ed dende mediaos de 1975 hasta marzu del 76. Compart\u00eden la vivienda con una pareya conocida de la militancia: Gladis Dalessandro y Carlos \"Chiche\" Labolita. Cristina llevar a vivir con ellos porque presum\u00eda que taben puestos a ser secuestraos pola dictadura. Esi tiempu foi d'una vida modesta y\u00e1 que inda nun taben recib\u00edos.\nLa pareya Kirchner foi arrestada unos d\u00edes en xineru de 1976 cuando taben de visita en R\u00edu\u00a0Gallegos. Foi depu\u00e9s d'una xinta con una pareya amiga, Oscar \"Cachu\" V\u00e1zquez y la so esposa Mabel. Detener a los cuatro pero l'oxetivu yera V\u00e1zquez. Seg\u00fan Cristina Kirchner, nes ciudaes chiques del pa\u00eds los llazos familiares y les amistaes inda funcionaben.\nGisele avis\u00f3-yos de la detenci\u00f3n a Gladis y Carlos \u00abti\u00e9nense que dir\u00bb d\u00edxo-yos y asina lo fixeron. Cuando N\u00e9stor y Cristina tornaron un mes dempu\u00e9s a La Plata y\u00e1 nun volver\u00eden a la so casa de City Bell. Atoparon una pensi\u00f3n en cai\u00a010 con dos habitaciones xuntes, onde vivieron xunto a la so pareya amiga. Dexaron la pensi\u00f3n la madrugada del 24 de marzu y dambes pareyes siguieron el so propiu aldu.\nCol golpe d'Est\u00e1u del 24 de marzu de 1976 autoproclamado Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional, la pareya Kirchner agospi\u00e1base en casa d'amigos mientres N\u00e9stor daba les \u00faltimes materies. Finalmente recibi\u00f3se en xunetu d'esi a\u00f1u.\nMetanes la censura, persecuci\u00f3n, prohibiciones, tortures y asesinatos, la pareya camud\u00f3se darr\u00e9u a R\u00edu\u00a0Gallegos. Cristina, que y\u00e1 taba embarazada de M\u00e1ximu, inda nun taba recibida, falt\u00e1ben-y tr\u00e9s\u00a0materies. Viax\u00f3 delles vegaes a La\u00a0Plata hasta recibise en 1979.\nEn 1976, Carlos Labolita estudiaba sociolox\u00eda na Universid\u00e1 Nacional de La\u00a0Plata y trabayaba nuna petroqu\u00edmica de Berazategui. La ma\u00f1ana del golpe del 24 de marzu, los sos amigos N\u00e9stor y Cristina Kirchner esconder nuna pensi\u00f3n porque la polic\u00eda buscar. Al poco tiempu Labolita volvi\u00f3 al so pueblu, Les\u00a0Flores, cuando s'enter\u00f3 que'l so padre fuera deten\u00edu. Un comandu de la comisar\u00eda de Les\u00a0Flores atopar na casa de la madre. Lo encapucharon, torturaron y dempu\u00e9s llevar al Reximientu de Caballer\u00eda Blindada\u00a0I d'Azul, onde lo asesinaron y sumieron el so cuerpu.trenta d\u00edes dempu\u00e9s de ser padre per primer vegada, N\u00e9stor foi deten\u00edu pola polic\u00eda cuando tornaba a la so casa, y puestu a disposici\u00f3n pol 5\u1d58 Cuerpu del Ex\u00e9rcitu. Tola ciud\u00e1 reclam\u00f3 pola so llibert\u00e1, que llogr\u00f3 depu\u00e9s de tres d\u00edes d'encierre. En 1978, desconoc\u00edos punxeron una bomba ya intentaron amburar l'estudiu Kirchner\nLa so vida en Santa Cruz y el so llabor como abog\u00e1u.\nLa primer casa qu'habitaron queda en calle Venticinco de Mayo esquina Maip\u00fa, emprestada pola familia de N\u00e9stor. Ell\u00ed fundaron l'estudiu xur\u00eddicu Kirchner. Viv\u00eden na parte trasera de la casa, ente que l'estudiu funcionaba al frente.\nEl merc\u00e1u de trabayu de Santa Cruz yera peque\u00f1u. Como abog\u00e1u nun podr\u00eda dedicase a una ca\u00f1a n'especial.\nEl bufete llueu se convirti\u00f3 n'unu de los m\u00e1s importantes de la provincia, y los Kirchner decidieron invertir en bienes ra\u00edz: antes de 1983 y\u00e1 cuntaben con 22\u00a0propiedaes na ciud\u00e1.\nMientres N\u00e9stor diba ganando bona reputaci\u00f3n l'estudiu recib\u00eda casos nuevos a diariu. Con 26\u00a0a\u00f1os solo pensaba na so esposa de 23 y nel so futuru f\u00edu.\nY\u00e1 antes de casase, tanto N\u00e9stor como Cristina Kirchner oponer a la llucha armada de Montoneros. Dic\u00eden que siempres la manera yera al travi\u00e9s de la pol\u00edtica. Fueron arrestaos pola dictadura unos d\u00edes en xineru de 1976 cuando taben de visita en R\u00edu Gallegos. Foi depu\u00e9s d'una xinta con una pareya amiga, \"Cachu\" V\u00e1zquez y la so esposa Mabel. Detener a los cuatro pero l'oxetivu yera V\u00e1zquez. Seg\u00fan Cristina Fern\u00e1ndez nes ciudaes chiques del pa\u00eds los llazos familiares y les amistaes inda funcionaben.\nLa ma\u00f1ana del golpe del 24 de marzu, N\u00e9stor Kirchner y la so esposa escondieron nuna pensi\u00f3n al estudiante Carlos Labolita porque la polic\u00eda buscar. Al poco tiempu Labolita volvi\u00f3 al so pueblu, l'ex presidente encament\u00f3-y insistentemente a Carlos Labolita que non fora a les Flores porque la pod\u00eden llegar a detener.Un comandu la Comisar\u00eda de Las Flores asesinar y sumieron el so cuerpu.\nLos primeros d\u00edes de febreru de 1977 viaxaron a La Plata, una y bones Cristina quer\u00eda tar cerca de la so madre y hermana cuando naciera'l so primer f\u00edu. Cuando llegaron a La Plata atopar con una ciud\u00e1 militarizada. Fueron hasta la Universid\u00e1 a consultar les feches d'exame y p'ingresar hab\u00eda que dexar el DNI al sold\u00e1u que taba en mesa d'entrada. Impresionar l'ausencia d'activismu xuvenil.\nPal 25 de febreru, cumplea\u00f1os de N\u00e9stor, y\u00e1 taben de vuelta en R\u00edu Gallegos. Seg\u00fan Pandolfo anque la militancia de N\u00e9stor dientro de la FURN foi de segunda o tercer llinia, nel pa\u00eds sumieren miles de mozos cola mesma cantid\u00e1 d'activismu. La pareya Kirchner ten\u00eda resueltu movese con precuru.\nEn marzu de 1977 foi deten\u00edu en R\u00edu Gallegos xunto a Rafael Flores, por averiguaci\u00f3n d'antecedentes. El coronel Alberto Calloni pregunt\u00f3-yos pol so presencia nel actu del 25\u00a0de mayu de 1973, y si hab\u00eden vistu estandartes de Montoneros. Dempu\u00e9s del interrogatoriu fueron agospiaos na Unid\u00e1 Penal Federal\u00a015 hasta que se-yos concedi\u00f3 la llibert\u00e1 tr\u00e9s\u00a0d\u00edes dempu\u00e9s.\nTrenta d\u00edes dempu\u00e9s de ser padre per primer vegada, N\u00e9stor foi deten\u00edu pola polic\u00eda cuando tornaba a la so casa, y puestu a disposici\u00f3n pol 5\u1d58 Cuerpu del Ex\u00e9rcitu. Tola ciud\u00e1 reclam\u00f3 pola so llibert\u00e1, que llogr\u00f3 depu\u00e9s de tres d\u00edes d'encierre.\nSeg\u00fan el so sociu nel estudiu, Domingo Ortiz de Z\u00e1rate, recuerda: \u00abEncant\u00e1ben-y los desaf\u00edos. Una vegada, fuimos a Punta Arenas, en Chile, a defender a un arxent\u00edn acus\u00e1u d'esp\u00eda. Y en el '78 punx\u00e9ronnos una bomba ya intent\u00e1ronnos amburar l'estudiu. A otru d\u00eda, N\u00e9stor y\u00e1 taba trabayando otra vegada.\nL'estudiu Kirchner sigui\u00f3 aumentando la so vecer\u00eda. Cristina sab\u00eda m\u00e1s de derechu que N\u00e9stor y asistir. Los sos oxetivos naquel momentu nun yeren los de la militancia. Kirchner benefici\u00f3se laboralmente de la Circular\u00a01050 del Bancu Central. Seg\u00fan Pandolfo, Kirchner \u00abnun yera nin un poeta nin un lladr\u00f3n. Yera solo un abog\u00e1u que nun sirv\u00eda a la causa de la xusticia social\u00bb.\nAnque los Kirchner nun volvieren inda a l'activid\u00e1 pol\u00edtica, N\u00e9stor cada tantu repit\u00eda que quer\u00eda ser gobernador. Seg\u00fan el bi\u00f3grafu Pandolfo, el so primer oxetivu foi consolidase econ\u00f3micamente y depu\u00e9s entablar amistaes que-y dieren una base pol\u00edtica. Ente 1977 y 1980 Kirchner merc\u00f3 21\u00a0propiedaes. L'autor define a Kirchner nesa d\u00f3mina como un pragm\u00e1ticu.\nWalter Curia cita'l comportamientu de \u00abatropar\u00bb como habitual na socied\u00e1 santacruce\u00f1a, compuesta por un 50\u00a0% d'estranxeros (seg\u00fan el censu de 1920). Coles mesmes sosti\u00e9n que dende los entamos del sieglu\u00a0XX, dellos pobladores de la zona de R\u00edu Gallegos ten\u00eden numberosos llotes por cuenta de la compra de derechos y aiciones que fa\u00eden a concesionarios, a los que fa\u00eden anticipos de dineru y materiales de construcci\u00f3n con garant\u00eda hipotecaria sobre los citaos llotes. Seg\u00fan l'autor esta concepci\u00f3n rent\u00edstica\u00bb ye fundamental pa entender por qu\u00e9 los Kirchner fixeron esti tipu de negociu mientres tr\u00e9s\u00a0xeneraciones.\nNel contestu de la dictadura, nesos primeros a\u00f1os d'oficiu, lleg\u00f3 a ayudar a vieyos conoc\u00edos, como en 1981 cuando foi a visitar a C\u00e9sar Vivar, exmilitante de \"superficie\" de Montoneros que tuvo presu dellos a\u00f1os nel penal de Rawson. Kirchner consigui\u00f3-y trabayu nuna concesionaria d'autos que yera propied\u00e1 d'un veceru del estudiu. Unos meses dempu\u00e9s, cuando corr\u00eda peligru de ser deten\u00edu nuevamente, \u00abigu\u00f3\u00bb que lo treslladaren a R\u00edo Turbio. Tami\u00e9n asisti\u00f3 a la madre d'Alberto Marucco, militante peronista, mientres el so f\u00edu tuvo presu tami\u00e9n en Rawson.\nEsi a\u00f1u, 1981, l'estudiu sufri\u00f3 un atent\u00e1u. Cortaron los ca\u00f1os de gas de la casa y dexaron unos cartuchos de dinamita que nun esplotaron.\nTami\u00e9n esi a\u00f1u, por entemediu del home d'Alicia Kirchner, Armando \"Bomb\u00f3n\" Merc\u00e1u, consiguieron la representaci\u00f3n llegal del Sindicatu \u00danicu de Petroleros del Est\u00e1u (SUPI). Como apoder\u00e1u del sindicatu, Kirchner supo ganase la simpat\u00eda de los cuadros peronistes de la ciud\u00e1. Non congeniaba con toos \u2015dalgunos con \u00abbon\u00bb di\u00e1logu coles Fuercies Armaes\u2015 pero foi la so manera de faese conoc\u00edu. Al poco tiempu convertir nel apoder\u00e1u del sindicatu de Xacimientos Carbon\u00edferos Fiscales en R\u00edo Turbio.\nPersonalid\u00e1.\nN\u00e9stor Kirchner carauterizar por amosar una personalid\u00e1 gayolera y seria coles mesmes. Cuando recibi\u00f3'l cay\u00e1u presidencial fixo reblincaes col mesmu. Al dexar l'edificiu del Congresu estremar del protocolu y aver\u00f3se a la xente que taba na redoma. Tami\u00e9n foi cut\u00edu por fuercia con una c\u00e1mara de semeyes, lo que-y produci\u00f3 un corte na frente. Sicas\u00ed sigui\u00f3 dellos minutos m\u00e1s col so percorr\u00edu pa saludar la xente.\nAl so equipu de Gobiernu dixo coses como: \u00abHai que construyir los resortes de poder y desarticular los intereses, con o ensin confrontaci\u00f3n. La \u00fanica manera qu'hai pa gobernar ye teniendo un Est\u00e1u fuerte que pueda imponer condiciones. Claro que precisamos tiempu, pero nun hai nin un minutu que perder\u00bb.\nWalter Curia describe a Kirchner como una persona con poco inter\u00e9s por conocer la vida privada de los que lo arrodiaben, llegando inclusive a la insensibilid\u00e1\u00bb. Solo confiaba nun pu\u00f1\u00e1u d'allegaos, que yeren los \u00fanicos colos cualos sent\u00edase a confianza, refugaba les xuntes de gabinete y\u00e1 que resabiaba d'aquellos que-y yeren ayenos al so c\u00edrculu \u00edntimu.\nBiograf\u00eda pol\u00edtica.\nRegresu a la militancia.\nA fines de 1981 los Kirchner empezaron a militar nel aten\u00e9u Juan Domingo Per\u00f3n, una de les varies corrientes peronistes de R\u00edu Gallegos. Acompa\u00f1ar Jos\u00e9 Salvini \u2015con quien N\u00e9stor fundara'l Centru d'Estudiantes Santacruce\u00f1os en La Plata\u2015, Daniel Varizat, Alicia Kirchner, el Negru Ch\u00e1vez, Carlos Zannini y Cacho V\u00e1zquez. Denomin\u00e1bense'l Grupu Calafate. La capital santacruce\u00f1a ten\u00eda naquella d\u00f3mina 70\u00a0000\u00a0habitantes, 30\u00a0unidaes b\u00e1siques y 3\u00a0llistes dientro del peronismu, toes con militancia activa.\nN'abril de 1982 el matrimoniu Kirchner fund\u00f3 xunto a Alicia Kirchner la unid\u00e1 b\u00e1sica Los Rapazos Peronistes, nel barriu El Carmen. Tami\u00e9n crearon un centru comu\u00f1al onde'l so asistente Rudy Ulloa yera presidente, \u00e9l aver\u00f3 a N\u00e9stor a los sectores humildes de la provincia.\nEl 7 d'abril de 1982 \u2015nel contestu de la Guerra de les Malvines\u2015 dirixentes de la Multipartidaria viaxaron a Puertu Arxent\u00edn p'asistir a l'asunci\u00f3n del gobernador design\u00e1u Mario Benjam\u00edn Men\u00e9ndez. Ente ellos taben Antonio Cafiero, Deolindo Felipe Bittel, Carlos Cont\u00edn, Oscar Alende, Jorge Abelardo Ramos, Jorge Triaca y Sa\u00fal Ubaldini.\nColes mesmes nes ciudaes onde hab\u00eda puestos militares, ente elles R\u00edu Gallegos, les multipartidarias locales visitaron a los xefes militares en sofitu a la recuperaci\u00f3n de les islles. El 10 d'abril de 1982, dirixentes partidarios de Santa Cruz visitaron al xeneral Oscar Guerrero, que taba al cargu de la XI\u00a0Brigada d'Infanter\u00eda Mecanizada del Ex\u00e9rcitu. Ente los presentes taba Kirchner como representante del PX local. Felicidad visita \u2015que foi rexistrada fotogr\u00e1ficamente\u2015 foi falsamente utilizada d\u00e9cades dempu\u00e9s pola oposici\u00f3n pol\u00edtica y per dellos medios de comunicaci\u00f3n pa venceyar a Kirchner cola dictadura militar.\nEn 1983 la democracia empezaba a ser una realid\u00e1 cercana. El 3 de xunetu d'esi a\u00f1u, Kirchner particip\u00f3 de la interna del PX de Santa Cruz sofitando la llista de Manuel L\u00f3pez Lest\u00f3n, familiar so y cercanu a Emilio Garc\u00eda Pacheco, quien foi'l so profesor de Xeograf\u00eda y yera una de les sos persones de mayor enfotu.\nKirchner aliar al so ent\u00f3s amigu Rafael Flores, quien conduc\u00eda'l Movimientu Renovador Peronista, y engarr\u00f3 la intendencia de R\u00edu Gallegos nes eleiciones de 1983. Finalmente qued\u00f3 segundu detr\u00e1s de Marcelo Cepernic, f\u00edu de Jorge Cepernic.\nEl gobernador Arturo Puricelli busc\u00f3 la unid\u00e1 del PX y nom\u00f3 en cargos p\u00fablicos a dirixentes pol\u00edticos que nun fueron electos. N\u00e9stor foi nom\u00e1u na Caxa de Previsi\u00f3n Social. Cola collaboraci\u00f3n de la so esposa, Julio de Vido y Carlos Zannini reestructurar por completu al crear venti delegaciones nel interior provincial.\nCaltener nel cargu seis meses hasta qu'arrenunci\u00f3 por cuenta de les diferencies col gobernador pol pagu de los apurras patronales, que Kirchner reclam\u00e1balu. Mentanto dende l'aten\u00e9u, calten\u00edase como opositor del Gobiernu municipal, a pesar de ser del mesmu part\u00edu.\nIntendente de R\u00edu Gallegos.\nEn 1986 empez\u00f3 la so campa\u00f1a pa llograr la intendencia de R\u00edu Gallegos. Financiar vendiendo dos cases. El so equipu de trabayu cercanu taba conform\u00e1u por la so esposa, la so hermana, Julio de Vido, Carlos Zannini, Rudy Ulloa, Daniel Varizat, ente otros. Nes eleiciones del 7 de setiembre de 1987 gan\u00f3 por 111 votos. La llista encabezar Ricardo Del Val, quien foi electu gobernador.\nCuando asumi\u00f3 la so xesti\u00f3n apunt\u00f3 a lo inmediato, rotondas, lluces de la cai y asfaltu. Cristina Kirchner \u2015que fuera asesora nel Ministeriu d'Educaci\u00f3n provincial\u2015 foi designada al mandu de la Secretar\u00eda Llegal y T\u00e9unica del conceyu. Coles mesmes Alicia Kirchner foi secretaria del \u00e1rea social, onde cre\u00f3 centros d'integraci\u00f3n con atenci\u00f3n primaria de la sal\u00fa.\nNo pol\u00edtico, el bloque de N\u00e9stor yera minor\u00eda nel Conceyu Deliberante, am\u00e1s la rellaci\u00f3n col Gobiernu provincial yera tirante. Seg\u00fan Pandolfo el gobernador nunca dex\u00f3 d'unvia-y fondos en tiempu y forma al intendente una y bones Kirchner \u00absab\u00eda faese valir\u00bb.\nY\u00e1 nesta temprana etapa, Kirchner ten\u00eda ente les sos premises econ\u00f3micu/financieres, el cumplimientu de los compromisos y el desendeudamiento. Por casu, un asesor so qu'am\u00e1s yera diput\u00e1u nacional, aconsey\u00e1ralu non pagar el pr\u00e9stamu que la Caxa d'Aforru provincial otorgara a R\u00edu Gallegos \u2015y otres ciudaes\u2015 pa obres de pavimentaci\u00f3n. \u00abNun m'interesa que vos lo xestionares na C\u00e1mara nin que s\u00eda de l'alministraci\u00f3n anterior nin que non lo vaya a pagar naide. Yo nun puedo tener deldes\u00bb.\nCristina Kirchner \u2015electa diputada provincial y depu\u00e9s presidente de dicha c\u00e1mara en 1989\u2015 foi tami\u00e9n opositora al Gobiernu provincial. La diputada llogr\u00f3 que se-y fixera xuiciu pol\u00edticu al gobernador cuando lu acus\u00f3 d'utilizar motoniveladores pa estenar un cam\u00edn d'accesu a la so estancia, esto ye, irregularidaes nel manexu de fondos p\u00fablicos. Asumi\u00f3'l vicegobernador Jos\u00e9 Ram\u00f3n Granero y Cristina, como presidente de la c\u00e1mara de diputaos yera la virtual vicegobernadora.\nLa so intendencia en R\u00edu Gallegos tuvo alta aprobaci\u00f3n ente los vecinos de la ciud\u00e1. Am\u00e1s Kirchner y\u00e1 cuntaba con una fuercia pol\u00edtico homox\u00e9nea. Ten\u00eda, am\u00e1s, sofitu de base de dirixentes que vieron con bonos el so mandatu, mientres el cual l'intendente fix\u00e9ra-yos llugar en distintes \u00e1rees. Tami\u00e9n fixo alcuerdu con Rafael Flores, a pesar de que y\u00e1 nun ten\u00eden l'amist\u00e1 de tiempos anteriores. El so vicegobernador foi Eduardo Arnold, perteneciente al MRP de Flores. Otros dirixentes que lu acompa\u00f1aron fueron Sergio Acevedo, H\u00e9ctor Icazuriaga, Miguel Crist\u00f3faro, Teresa Sotu.\nLa so xesti\u00f3n al mandu de la capital santacruce\u00f1a bas\u00f3se principalmente na eficacia alministrativa, contrapuesta a la mala xesti\u00f3n del gobiernu provincial nesi periodu. Ser\u00eda'l so principal acolumbra cuatro a\u00f1os dempu\u00e9s, cuando, pa nun dexar de selo, ye escoy\u00edu gobernador col 61,1 per cientu de los votos.\nGobernador de Santa Cruz.\nPrimer mandatu.\nEn 1991 ye escoy\u00edu gobernador col 61,1 per cientu de los votos.\nCuando asumi\u00f3 la gobernaci\u00f3n, la provincia de Santa Cruz ten\u00eda un d\u00e9ficit fiscal d'alredor de 1200\u00a0millones de d\u00f3lares, pero mientres los diez a\u00f1os en que gobern\u00f3 llogr\u00f3 caltener un permedio ya inclusive tres dos a\u00f1os super\u00e1vit fiscal.\nMientres la so xesti\u00f3n la provincia creci\u00f3 un 72 per cientu en poblaci\u00f3n nos \u00faltimos venti a\u00f1os, por cuenta de la inmigraci\u00f3n llegada dende otres provincies, la tasa de desemplegu lleg\u00f3 al 3 per cientu, el marxe ente ricos y probes convertir nel m\u00e1s baxu del pa\u00eds (el 60 per cientu de los ingresos pertenez al 40 per cientu de los m\u00e1s ricos), nam\u00e1i'l 8,7 de la poblaci\u00f3n atopar en situaci\u00f3n de probeza y l'asistencia a les escueles oriella'l cientu per cientu.\nEn 1993, Kirchner gan\u00f3 un xuiciu al Est\u00e1u nacional por mala lliquidaci\u00f3n de regal\u00edas petroleres. Esto benefici\u00f3 a la so provincia en 570 millones de d\u00f3lares y aiciones de YPF.\nKirchner gan\u00f3 les eleiciones con 20\u00a0000\u00a0votos, por 3000 de diferencia, alredor del 61\u00a0% del total. En R\u00edu\u00a0Gallegos llogr\u00f3 la intendencia'l radical Alfredo Mart\u00ednez, venciendo a Manuel L\u00f3pez Lest\u00f3n, el candidatu oficialista. Cuando Kirchner asumi\u00f3 dixo:\nDeclar\u00f3 la emerxencia econ\u00f3mica, bax\u00f3 sueldos y nun pag\u00f3'l mediu aguilandu d'avientu. Y\u00e1 como gobernador nel \u00e1rea sanitaria implemento y fortaleci\u00f3 el r\u00e9xime de tiempu completu y dedicaci\u00f3n esclusiva pa los profesionales de la sal\u00fa. Am\u00e1s fueron motivaos pola ufierta salarial y de viviendes que se realizaba nesi momentu. Esta situaci\u00f3n determin\u00f3 qu'un gran n\u00famberu de profesionales aniciar na provincia pa trabayar n'hospitales p\u00fablicos. Desdobl\u00f3 l'horariu de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica, premi\u00f3'l presentismo a docentes, enfermeros y polic\u00edas. Tami\u00e9n vendi\u00f3 l'inmueble de la Casa de la Provincia de Santa Cruz en Buenos Aires.\nAlicia Kirchner foi nomada al frente al Ministeriu d'Asuntos Sociales, onde sigui\u00f3'l trabayu empecipi\u00e1u en R\u00edu Gallegos armando centros sociales, que depu\u00e9s espleg\u00f3 nel restu de la provincia. Al pie de Luis Buonomo desenvolvieron el sistema de sal\u00fa de Santa Cruz. Mientres esti periodu, se instituye un importante incentivu econ\u00f3micu pa los trabayadores como parte de la pol\u00edtica de personal y cre\u00f3se, por aciu la Llei 2036/88, el \"Fondu d'Asistencia Financiera al Sistema Provincial de Sal\u00fa\". Ricardo Jaime, funcionariu mientres la gobernaci\u00f3n de Ricardo Del Val, foi nom\u00e1u secretariu xeneral de la gobernaci\u00f3n, depu\u00e9s tresllad\u00e1u al Conseyu d'Educaci\u00f3n.\nClaudio Uberti foi nom\u00e1u al frente del Ministeriu d'Econom\u00eda. Carlos Meyer, al frente del Ministeriu de Turismu, foi'l impulsor de El\u00a0Calafate como dest\u00edn tur\u00edsticu de la provincia. Roberto Arizmendi ocup\u00f3 la Secretar\u00eda d'Informaci\u00f3n P\u00fablica. Alessandra Minnicelli \u2015actual esposa de Julio de\u00a0Vido\u2015 foi nomada coordinadora d'Asuntos Xur\u00eddicos del Ministeriu d'Econom\u00eda. Otros funcionarios qu'acompa\u00f1aron a Kirchner na gobernaci\u00f3n fueron L\u00e1zaro B\u00e1ez, Rudy Ulloa y Ricardo Echegaray.\nApenes empecipi\u00f3 la so xesti\u00f3n, control\u00f3 los fondos p\u00fablicos. El 90\u00a0% de los fondos xiraos pol Est\u00e1u Nacional destinar a pagar sueldos. Seis meses dempu\u00e9s d'empecipiada la so xesti\u00f3n abon\u00f3 l'aguilandu y la diferencia salarial con intereses.\nEl puertu nel sur de la ciud\u00e1 de Caleta Olivia, foi construy\u00edu por N\u00e9stor Kirchner como gobernador de la provincia pa diversificar la econom\u00eda de la zona, centrada ent\u00f3s na activid\u00e1 petrolera.\nCuando N\u00e9stor Kirchner asumi\u00f3 n'avientu d'esi a\u00f1u \u2015nel contestu d'un Est\u00e1u santacruce\u00f1o quebr\u00e1u\u2015 caltuvo l'Acta preacuerdo de Puertu Desey\u00e1u' robl\u00e1u n'agostu de 1991 pol gobernador Granero'l pol cual l'Est\u00e1u Nacional reconoc\u00eda les deldes \u2015480\u00a0millones de d\u00f3lares\u2015 por regal\u00edes petroleres mal liquidaes a la provincia de Santa Cruz.\nAl respeutu, en 2012 mientres la presentaci\u00f3n del proyeutu de llei pa espropiar el 51\u00a0% de les aiciones de Repsol YPF, Cristina Kirchner dixo \u00abPola reforma de 1994, la propied\u00e1 de los xacimientos tresfiri\u00f3se precisamente a les provincies. Tuvi casada doce a\u00f1os con un gobernador, y s\u00e9 lo que significa alministrar tolos d\u00edes les urxencies, les necesidaes, y munches vegaes adopten decisiones. Y non porque'l gobernadores nun quieran defender los intereses de les sos provincies, sin\u00f3n que munches vegaes at\u00f3pense apuraos por necesidaes bien importantes que tienen que cubrir, como la educaci\u00f3n, la sal\u00fa, obres importantes que-yos quitar y r\u00e9sten-yos poder de negociaci\u00f3n\u00bb.\nUn mes dempu\u00e9s (mayu de 1993) el presidente Menem visit\u00f3 Santa Cruz. Nesi viaxe'l presidente anunciara que tresfer\u00eda al Est\u00e1u santacruce\u00f1o la esplotaci\u00f3n de tres puerto: R\u00edu\u00a0Gallegos, Puerto San Juli\u00e1n y Puertu Desey\u00e1u. Am\u00e1s anunci\u00f3 un subsidiu de 2,5\u00a0millones de d\u00f3lares pa la construcci\u00f3n del aeropuertu d'El Calafate, obres de pavimentaci\u00f3n de la ruta\u00a03 y el compromisu d'incluyir a Santa Cruz ente les zones franques nel proyeutu a unviar al Congresu.\nLa bona rellaci\u00f3n nun durar\u00eda enforma. A fines d'esi a\u00f1u Kirchner negar a roblar el Pactu Fiscal. Como respuesta'l presidente retay\u00f3-y a la provincia fondos de coparticipaci\u00f3n. Kirchner contest\u00f3 criticando les ventayes desatama\u00f1aes que s'otorgaben a La Rioxa, provincia natal del ent\u00f3s presidente. Ser\u00eden a partir d'esi momentu enemigos pol\u00edticos.\nEnte les primeres obres p\u00fabliques del so Gobiernu, dest\u00e1quense'l reinicio de les obres que conectaron a Santa Cruz col sistema d'interconect\u00e1u ll\u00e9tricu nacional que taba deten\u00edu dende la gobernaci\u00f3n d'Arturo Puricelli. Tami\u00e9n empez\u00f3 la construcci\u00f3n del Hospital de Santa Cruz, remat\u00e1u en 1994. La so xesti\u00f3n produci\u00f3 qu'intendentes del interior provincial, enantes opositores, camudaren favorablemente la so opini\u00f3n respeuto del gobernador.\nTami\u00e9n esi a\u00f1u'l Gobiernu santacruce\u00f1o cre\u00f3'l matut\u00edn \"El Peri\u00f3dicu Austral\", de distribuci\u00f3n gratuita.\nSeg\u00fan la so imaxe ameyor\u00f3 ente los intendentes, la so estructura pol\u00edtica viose solmenada en 1994 cuando dellos peronistes renovadores, ente ellos Rafael Flores (hasta ent\u00f3s amigu personal de gobernador), abandonaron les files del kirchnerismo. Los \"renovadores\" xunir al Frente Grande que depu\u00e9s s'ali\u00f3 al Frepaso.\npor cuenta de que sent\u00eden que nun yeren consultaos nin se ten\u00eda en cuenta les sos opiniones, sobremanera mientres la reforma constitucional de la provincia qu'introduci\u00f3 la figura de la Consulta popular referida a temes constitucionales. Nuna de les consultes Kirchner llogra la posibilid\u00e1 de presentase a reelecci\u00f3n en forma indefinida.\nRematando'l so primer mandatu la provincia evidenciaba una meyora n'infraestructura, parte de la cual seg\u00fan el diariu \"La Naci\u00f3n\" provieno d'inversiones brit\u00e1niques en El\u00a0Calafate. El turismu algam\u00f3 valores como nunca antes y foi seg\u00fan dende Chubut lleg\u00f3 Crist\u00f3bal L\u00f3pez, empresariu del xuegu y amigu de Sergio Acevedo, llevant\u00f3 una rede de casinos nes principales ciudaes de la provincia.\nSegundu mandatu.\nEn 1995 Kirchner foi reelecto gobernador pol 66,5\u00a0% de los votos. El so gabinete nun tuvo cambeos mayores.Ricardo Echegaray, pela so parte, cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Ayudemos a Ma, qu'asist\u00eda a madres adolescentes y na que tami\u00e9n particip\u00f3 Alicia Kirchner.\nCuando asumi\u00f3 dixo:\nEn 1996 estableci\u00f3 por llei que'l 24 de marzu conmemorar en rellaci\u00f3n al \u00faltimu golpe d'Est\u00e1u, el d\u00eda de la memoria. Seg\u00fan Pandolfo esto implica que Kirchner tuvo en cuenta los derechos humanos antes d'asumir la presidencia. Tami\u00e9n seg\u00fan el mesmu autor, esi a\u00f1u nom\u00f3 como Juan Carlos Rosell (sum\u00edu) a la cortil de la Llexislatura provincial. Tami\u00e9n llam\u00f3 Daniel Toninetti a una unid\u00e1 b\u00e1sica y a una aula del colexu onde asisti\u00f3 dichu estudiante sum\u00edu.\nEn rellaci\u00f3n a la so situaci\u00f3n col Gobiernu de Menem, les diferencies amontar col tiempu. Kirchner, xunto a otru gobernadores, esix\u00eden que los fondos del Fonavi ten\u00eden de distribuyise direutamente a les provincies y ser elles quien los alministren. Ente que'l gobernador amosaba acercamientu a los ex-PX Jos\u00e9 Bord\u00f3n y Gustavo B\u00e9liz, criticaba a los funcionarios nacionales: \u00abTienen pr\u00e1utiques similares a les de L\u00f3pez Rega\u00bb, dixo en rellaci\u00f3n a Carlos Corach, Alberto Kohan y Eduardo Menem, a lo que l'ent\u00f3s presidente respondi\u00f3: \u00abPa gobernar bien hai qu'empezar per gobernar la llingua\u00bb. El diariu \"La Naci\u00f3n\" public\u00f3 un art\u00edculu onde dic\u00eda que yera instrucci\u00f3n del ent\u00f3s presidente \u00abapuntar tolos ca\u00f1ones contra'l gobernador santacruce\u00f1o, N\u00e9stor Kirchner, y de cam\u00edn contra la so esposa, la senadora Cristina Fern\u00e1ndez\u00bb. Otru encruz foi l'ausencia del gobernador al cume del PX que se realiz\u00f3 n'Olivos esi a\u00f1u. Meses antes, Menem derogara un decretu pol cual delles ciudaes santacruce\u00f1as convertir en zona franca.\nEl gobernador calific\u00f3 a Menem de \u00abentreguista\u00bb en rellaci\u00f3n al pleitu del campu de xelu patag\u00f3nico sur nel cual el presidente taba dispuestu a dexar cientos de quil\u00f3metros de glaciares d'agua duce. Los principales medios de comunicaci\u00f3n trataron la tema como \u00abel preciu de la paz con Chile\u00bb. Tanto'l gobernador como la so esposa percorrieron delles universidaes nacionales espresando les sos razones pa oponese. Les manifestaciones en Santa Cruz espresando refugu a l'aprobaci\u00f3n, fixeron que'l presidente Menem atayara una visita programada a la provincia. La senadora Cristina Kirchner foi desafectada esi a\u00f1u de toles comisiones nes que participaba. Pa 1998 el presidente tuvo una actit\u00fa conciliadora: autoriz\u00f3 la instalaci\u00f3n d'una base naval en Caleta Olivia, inaugur\u00f3 dos destacamentos militares, unu en Puerto San Juli\u00e1n y otru en Puertu Caleta Paula. Coles mesmes atendi\u00f3'l reclamu que fixera'l gobernador en rellaci\u00f3n al retrasu nel xiru de fondos del Ministeriu del Interior.\nEl presidente Menem v\u00eda na f\u00f3rmula Kirchner-Kirchner una amenaza a la so idea de gobernar por un tercer mandatu consecutivu. Al respeutu, el gobernador dixera: \u00ab[...] vamos sofitar la chance de que Menem tenga'l so re-reelecci\u00f3n, siempres qu'antes haya una consulta popular, na que yo voi votar que non\u00bb. D'una manera o otru'l gobernador tar\u00eda na sienda del frente: present\u00e1ndose como candidatu a presidente en 1999 o sofitando \u2015como dixera que lo fadr\u00eda\u2015 a la f\u00f3rmula Eduardo Duhalde-Ram\u00f3n \"Palito\" Ortega. El so sofitu a la f\u00f3rmula xusticialista dio como result\u00e1u la conformanza del Grupu Calafate, del qu'am\u00e1s de la so esposa, participaben Jos\u00e9 Salvini, Dante Dovena, Francisco Larcher y Oscar Parrilli, ente otros.\nTercer mandatu.\nEn 1999 Kirchner asumi\u00f3'l so tercer mandatu. Nun realiz\u00f3 grandes cambeos nel so gabinete. Dixo: \u00abVan Ser los mios \u00faltimos cuatro a\u00f1os\u00bb. El so vicegobernador foi Sergio Acevedo, abog\u00e1u, intendente de Picu Trunc\u00e1u en 1983. Acevedo nesos cuatro\u00a0a\u00f1os fixo cargu de la gobernaci\u00f3n delles selmanes, por cuenta de los viaxes de Kirchner a Buenos Aires, onde'l gobernador preparaba la so candidatura presidencial cuando enforma pa les eleiciones de 2007.\nEnte les actividaes del Grupu Calafate taba l'alderique pol\u00edticu qu'al pie de Nuevu Espaciu (cre\u00e1u por Fernando \"Chinu\" Navarro) llograron una serie d'alderiques de los que participaron Horacio Gonz\u00e1lez, Ra\u00fal Zaffaroni, Torcuato Di Tella (f\u00edu), V\u00edctor De Gennaro, ente otros. Coincid\u00eden na necesid\u00e1 de recuperar l'autoestima\u00bb y en que la pol\u00edtica yera la ferramienta pal camb\u00e9u, \u00abtresformar la cultura impuesta pola dictadura\u00bb y \u00abdesactivar les bombes de tiempu del menemismo\u00bb. La mesa de trabayu ampliar con dirixentes bonaerenses como Juliana Di Tullio, Edgardo Binstock y Emilio P\u00e9rsico.\nLes eleiciones presidenciales de 2003.\nLos a\u00f1os previos.\nLa situaci\u00f3n econ\u00f3mico y social n'Arxentina tuvo un marc\u00e1u deterioru dende mediaos del segundu mandatu de Menem. Nesi contestu Fernando de la R\u00faa de l'Alianza pol Trabayu, la Xusticia y l'Educaci\u00f3n llogra la presidencia en 1999. Dende l'entamu del so mandatu nun modificar no fundamental la pol\u00edtica econ\u00f3mica lliberal de los diez a\u00f1os anteriores. La depresi\u00f3n econ\u00f3mica acompa\u00f1ada d'inestabilid\u00e1 pol\u00edtica, falta d'aldu conceptual y debilidad ante les presiones del Fondu Monetariu Internacional (FMI) y les empreses privaes, fueron les claves d'aquellos a\u00f1os. Mientres la crisis econ\u00f3mica aceler\u00e1base, Kirchner intentaba perfilase como un referente opositor al Gobiernu radical, refugaba los lineamientos de Domingo Felipe Cavallo, que de la mano de De La R\u00faa cumpl\u00eda la so segunda xesti\u00f3n como ministru d'Econom\u00eda.\nPa fines de 2001 la probeza algamara un hist\u00f3ricu 54\u00a0% y el desemplegu afectaba al 25\u00a0% de la poblaci\u00f3n activa. El ministru d'Econom\u00eda Domingo Cavallo, por aciu l'usu de los denominaos \u00absuperpoderes\u00bb delegaos pol Congresu, decret\u00f3 por mesma decisi\u00f3n un corralito financieru pa salvar los bancos. El retayu del gastu p\u00fablicu algam\u00f3 los 6000\u00a0millones de d\u00f3lares, afectando tolos sectores, ente ellos l'amenorgamientu del 13\u00a0% a los xubilaos. Surdieron cuasimonedas, falar de \u00abprovincies invidables\u00bb y de una posible disoluci\u00f3n nacional. Esti contestu, conoc\u00edu como Crisis de 2001, provoc\u00f3 l'arrenunciu del presidente, a lo que-y sigui\u00f3 una socesi\u00f3n de nomamientos y dimisiones conocida como \u00abla selmana de los cinco presidentes\u00bb. Finalmente Eduardo Duhalde asumi\u00f3'l cargu'l 2 de xineru de 2002.\nDende 2000 Kirchner caltener al tantu de la situaci\u00f3n nel conurbano bonaerense, unu de los principales focos de conflictos y piquetes qu'afectaben tol pa\u00eds. Ente los sos primeros interlocutores atop\u00e1bense Edgardo Depetri (de la CTA) y Luis D'El\u00eda (de la FTV). A esti postreru asegur\u00f3lu que ser\u00eda presidente y que-y ufiertaba tol so sofitu. Cuando Kirchner viaxaba a Buenos Aires, el so axenda remanar el llexislador porte\u00f1o Alberto Fern\u00e1ndez, unu de los sos homes d'enfotu.\nComo gobernador de Santa Cruz sofit\u00f3 la busca d'adhesiones que realiz\u00f3'l Frente Nacional contra la Probeza (Frenapo), integr\u00e1u por delles organizaciones sociales, ente elles les citaes CTA y FTV, pa llograr sustentu nos sos reclamos de cierto de desemplegu, Asignaci\u00f3n Universal por F\u00edu y asignaci\u00f3n para xubilaos. Seg\u00fan D'El\u00eda llograron 2,7\u00a0millones de firmes.\nEn contraposici\u00f3n, non toles opiniones sobre'l gobernador yeren favorables. El periodista Horacio Verbitsky viera'l so Gobiernu de manera cr\u00edtica dende la so columna d'opini\u00f3n en Radio de la Plata. Al respeutu dixo \u00abEl gobernador Kirchner ta tratando d'entamar una corriente pol\u00edtica qu'atraiga a los sectores progresistes escontra la so candidatura presidencial.\nPero va dellos a\u00f1os que les coses que lleguen dende la provincia amuesen qu'ente esa imaxe que quier construyir nacionalmente y los ecos que lleguen dende ell\u00ed, hai un abismu similar al qu'hab\u00eda ente la imaxe nacional qu'empez\u00f3 a construyise Carlos Menem y lo que sab\u00eden los rioxanos\u00bb.\nLa situaci\u00f3n, con vistes a les eleiciones presidenciales, present\u00e1base confusa. Dellos l\u00edderes del Part\u00edu Xusticialista aspiraben a la presidencia. Eduardo Duhalde ufiert\u00f3 la candidatura en primer llugar al gobernador de la provincia de Buenos Aires, Felipe Sol\u00e1 qui\u00e9n torn\u00f3 dicha posibilid\u00e1. El prefer\u00edu de Duhalde yera'l gobernador santafesino Carlos Reutemann qui\u00e9n ten\u00eda una imaxe positiva de m\u00e1s del 40\u00a0% seg\u00fan Pandolfo. Esti tami\u00e9n torn\u00f3 la so candidatura lo mesmo que Jos\u00e9 Manuel de la Sota, gobernador de C\u00f3rdoba, con alredor d'un 5\u00a0% d'imaxe positiva.\nL'alcuerdu pol que Duhalde sofit\u00f3 la candidatura de Kirchner foi la resultancia de negociaciones internes de cada llau, principalmente porque Kirchner nunca tuvo una bona rellaci\u00f3n col dirixente bonaerense. Seg\u00fan Alberto Fern\u00e1ndez, en xunu de 2002 prop\u00fanxo-y a Kirchner \u00abiguar con Duhalde\u00bb. Analizaren otres posibles f\u00f3rmules presidenciales y en tolos casos concluy\u00eden en qu'o restaben votos o resultaba invidable un alcuerdu eleutoral.\nPela so parte Duhalde nun ten\u00eda muncho m\u00e1s tiempu per delantre pa decidir. Por cuenta de la Masacre d'Avellaneda, les eleiciones adelantrar al 27 d'abril del 2003. Dic\u00eda de Kirchner: \u00ab[...] me putea cada vez que puede\u00bb. Nel \u00faltimu trimestre de 2002, depu\u00e9s de delles selmanes d'indecisi\u00f3n, axuntar n'Olivos y alcordaron la candidatura. Pensaben que lo meyor yera que nun hubiera internes y que tolos candidatos xusticialistes present\u00e1rense. Cuntaben que Menem \u00abten\u00eda un pisu altu de votos, pero tami\u00e9n un techu baxu\u00bb previendo una posible segunda vuelta eleutoral.\nAlberto Fern\u00e1ndez \u2015cit\u00e1u por Pandolfo\u2015 dic\u00eda \u00abprimeramente t\u00e1bamos bien solos. Dempu\u00e9s empez\u00f3se a sumar m\u00e1s xente\u00bb. Kirchner repit\u00eda a les sos allegaos frases como \u00abnun puede gobernase ensin super\u00e1vit\u00bb o \u00abal pr\u00f3ximu presidente naide va-y creer nada per a\u00f1os. Cuando anuncie daqu\u00e9, dir tener que cumplir. Y cuando anuncie otra cosa a los venticuatro\u00a0hores, igual naide va-y creer y tami\u00e9n lo va tener que cumplir. Va ser como dir a eleici\u00f3n tolos d\u00edes\u00bb.\nLa campa\u00f1a eleutoral.\nEl congresu del Part\u00edu Xusticialista decidi\u00f3 suspender la eleici\u00f3n interna y dexar a tolos precandidatos l'usu de los s\u00edmbolos partidarios comunes pa presentase a la eleici\u00f3n xeneral. Na pr\u00e1utica, esto significaba que diben enfrentase como si pertenecieren a part\u00edos distintos.\nEl so asesor d'imaxe foi Fernando Braga Men\u00e9ndez, quien tami\u00e9n asesorara a Ra\u00fal Alfons\u00edn. Seg\u00fan Men\u00e9ndez \u00ab[...] foi una campa\u00f1a bien barata. Nun fixi m\u00e1s que tresmitir lo positivo, pero tampoco foi demasi\u00e1u, porque nun hab\u00eda muncha plata\u00bb. La xefa de campa\u00f1a foi la so esposa, al igual que lu hab\u00eda fechu cuando Kirchner aport\u00f3 a la gobernaci\u00f3n de Santa Cruz. Unu de les primeres temes que tuvieron que definir foi'l compa\u00f1eru de f\u00f3rmula. Finalmente \u2015y a pesar de la so cercan\u00eda a Menem\u2015 decidieron propone-y la candidatura a Daniel Scioli. Este ten\u00eda pens\u00e1u buscar la Xefatura de Buenos Aires, pero opt\u00f3 por quedar se con Kirchner.\nKirchner arrinc\u00f3 la so campa\u00f1a nuna posici\u00f3n desfavorable. Les encuestes d'intenci\u00f3n de votu allugar por detr\u00e1s de los otros candidatos xusticialistes y de Ricardo L\u00f3pez Murphy. La figura de Kirchner, fixi, yera pocu conocida a nivel nacional. Sicas\u00ed, la so popularid\u00e1 empez\u00f3 a crecer impulsando un programa de perfil socialdem\u00f3crata col que buscaba estremase de les pol\u00edtiques aplicaes mientres los Gobiernos de Menem y de De\u00a0la\u00a0R\u00faa, poniendo acentu en priorizar la producci\u00f3n, la xusticia, la educaci\u00f3n, el trabayu, la equidad y la sal\u00fa, sintetiz\u00e1u de dalguna manera nes sos esl\u00f3ganes de campa\u00f1a: \u00abUn pa\u00eds en serio\u00bb y \u00abPrimero Arxentina\u00bb. Nun foi refalgable tampoco l'apurra que significaron tanto'l so compromisu de caltener al ministru d'econom\u00eda de Duhalde, Roberto Lavagna, con una imaxe positiva na socied\u00e1 pola so xesti\u00f3n anticrisis, como la participaci\u00f3n de la so esposa, quien como llexisladora nacional tuvo mientres los noventa un discursu bien cr\u00edticu contra'l Gobiernu menemista.\nLos meses siguientes fueron de negociaciones diaries, ten\u00eda de conformar un frente nacional que llevantara'l so perfil. El comandu de campa\u00f1a taba na Casa de la Provincia de Santa Cruz en Buenos Aires. Dende ell\u00ed axunt\u00e1base con referentes del conurbano como Luis D'El\u00eda qui\u00e9n en febreru de 2003 comunic\u00f3lu que la so agrupaci\u00f3n de La Matanza votar. Jorge Capitanich, gobernador del Chaco y unu de los dirixentes m\u00e1s cercanos, promet\u00eda \u00abentartallar\u00bb a Menem na so provincia.\nDos selmanes antes de les eleiciones les encuestes daben un empate nel segundu llugar ente Kirchner y L\u00f3pez Murphy. El llunes previu a les eleiciones Artemio L\u00f3pez asegur\u00f3 que Murphy nun entraba na segunda vuelta.\nLes eleiciones.\nNes Eleiciones Presidenciales del 27 d'abril de 2003, la f\u00f3rmula Kirchner-Scioli del Frente pa la Victoria llogr\u00f3 4\u00a0312\u00a0517\u00a0votos, el 22,24\u00a0% del total, resultando super\u00e1u pola f\u00f3rmula Menem/Romero de l'Alianza Frente pola Llealt\u00e1-UCeDe, que llogr\u00f3'l 24,3\u00a0%. La eleici\u00f3n tendr\u00eda de definise en segunda vuelta eleutoral ente dambes llistes.\nFora d'esta segunda ronda quedaron Ricardo L\u00f3pez Murphy (16,37\u00a0%), Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 (14,11\u00a0%) y Elisa Carri\u00f3 (14,05\u00a0%). El candidatu de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, Leopoldo Moreau, ocup\u00f3'l sestu puestu con un 2,3\u00a0% na peor eleici\u00f3n de la hestoria del so part\u00edu.\nDempu\u00e9s de la primer ronda, Kirchner visit\u00f3 al presidente del Brasil, Luiz In\u00e1cio \"Lula\" da Silva, y al de Chile, Ricardo Lagos Escobar, ante quien ratific\u00f3 les sos intenciones de fortalecer el Mercosur, tal como lo prometiera nel Plan de Gobiernu que presentara poco tiempu antes de les eleiciones, y declar\u00f3 que calten\u00eda con arguyu los convencimientos pol\u00edticos que sostuviera nel pas\u00e1u.\nLa segunda vuelta ten\u00eda de llevase a cabu'l 18 de mayu de 2003. Los sondeos previos indicaben ente un 60 y un 70\u00a0% d'intenci\u00f3n de votu pal gobernador de Santa Cruz. Sicas\u00ed, la segunda vuelta nun tendr\u00eda llugar y\u00e1 que'l 14 de mayu de 2003, el ex-presidente Menem \u2015dempu\u00e9s d'una llarga cadena de rumores y desment\u00edos\u2015 anunci\u00f3 la so decisi\u00f3n d'arrenunciar a la so candidatura, lo que autom\u00e1ticamente convirti\u00f3 a Kirchner en presidente electu. Se\u00f1al\u00f3se que la maniobra de Menem tuvo como prop\u00f3situ evitar una derrota estent\u00f3rea, y coles mesmes condicionar a Kirchner, qu'aport\u00f3 a la presidencia col nivel m\u00e1s baxu na Hestoria arxentina (22,2\u00a0%). El 25 de mayu de 2003, N\u00e9stor Kirchner emprest\u00f3 ante'l Congresu'l xuramentu de llei pa convertise nel 51\u1d58\u00a0presidente de la Naci\u00f3n Arxentina.\nPresidencia d'Arxentina.\nKirchner confirm\u00f3 al ministru d'Econom\u00eda de Duhalde, Roberto Lavagna y al ministru de Sal\u00fa, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda. Na Secretar\u00eda Llegal y T\u00e9unica design\u00f3 a Carlos Zannini. Pa Kirchner dichu cargu yera unu de los m\u00e1s importantes: Zannini y\u00e1 fuera'l so asesor tantu na so intendencia de R\u00edu\u00a0Gallegos y depu\u00e9s como gobernador de Santa Cruz. Julio de Vido, unu de los sos homes de mayor enfotu, foi design\u00e1u al frente del ministerio de Planificaci\u00f3n Federal. De\u00a0Vido fuera'l so Secretariu d'Obres P\u00fabliques en R\u00edu\u00a0Gallegos, ministru d'Econom\u00eda de la provincia y ministru de Gobiernu.\nAl frente del ministeriu de Desenvolvimientu Social design\u00f3 a la so hermana Alicia Kirchner quien y\u00e1 tuviera cargos similares\ntantu en R\u00edu\u00a0Gallegos como na gobernaci\u00f3n de la provincia de Santa Cruz.\nNel ministeriu del Interior design\u00f3 a An\u00edbal Fern\u00e1ndez, quien de la mesma suxuri\u00f3 a Daniel Filmus pal ministeriu d'Educaci\u00f3n, a Rafael Bielsa en Canciller\u00eda, Jos\u00e9 Pampuro en Defensa, Carlos Tomada en Trabayu y Gustavo B\u00e9liz en Xusticia. Kirchner confirm\u00f3 tami\u00e9n a dos homes cercanos, Ricardo Jaime \u2015quien a\u00f1os dempu\u00e9s ser\u00eda conderg\u00e1u por delitos comet\u00edos como funcionariu\u2015 na Secretar\u00eda de Tresporte y Alberto Fern\u00e1ndez na Xefatura de Gabinete. La llista completar con Oscar Parrilli na Secretar\u00eda Xeneral de la Presidencia, Sergio Acevedo na Secretar\u00eda d'Intelixencia, Enrique Meyer na Secretar\u00eda de Turismu, Torcuato Di Tella (f\u00edu) na Secretar\u00eda de Cultura, Jos\u00e9 Granero nel SEDRONAR y Claudio Morresi na Secretar\u00eda de Deportes.\nPol\u00edtica econ\u00f3mica.\nLa pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobiernu de Kirchner sigui\u00f3 los lineamientos establec\u00edos por Lavagna so la presidencia de Duhalde, calteniendo la devaluaci\u00f3n de la moneda por aciu una fuerte participaci\u00f3n del Bancu Central na compra de divises, impulsando por aciu les esportaciones una crecedera econ\u00f3mica con tases del PIB cercanes al 10\u00a0%. Les pol\u00edtiques implementaes fueron esitoses, am\u00e1s, en sacar al pa\u00eds de la cesaci\u00f3n de pagos m\u00e1s grande de la so historia: troc\u00f3se la delda soberana, de valor nulu tres la crisis del 2001, por nuevu bonos indexados pola inflaci\u00f3n y l'\u00edndiz de crecedera econ\u00f3mica. Los \u00edndices de probeza y de desemplegu menguaron notoriamente. El salariu m\u00ednimu que yera en 2003 de $360 alzar a $1.240 nel 2007.\nNesta etapa xug\u00f3 un importante papel el peque\u00f1u bloque de diputaos nacionales que respond\u00eden en forma direuta al presidente Kirchner. Yeren apenes 14 que ten\u00eden de trepar con un bloque oficial del PX con m\u00e1s de 70\u00a0llexisladores alliniaos con Eduardo Duhalde y un mosaicu de peque\u00f1os agrupamientos allegaos a Menem y Romero, ente otros.\nEn bien pocu tiempu, esti sector de 14 diputaos \u2015ente quien destacaben Juan Irraz\u00e1bal (de Misiones), Daniel Varizat (de Santa Cruz), Osvaldo Nemirovsci (de R\u00edu Negru) y Jorge Arguello (de la Ciud\u00e1 Aut\u00f3noma de Buenos Aires)\u2015 llograron imponese na conducci\u00f3n del bloque oficial y dende ende brindaron un m\u00e1s qu'importante apurra al afitamientu de la conducci\u00f3n pol\u00edtica de N\u00e9stor Kirchner. El 3 xineru de 2006: Arxentina ataya la so delda col Fondu Monetariu Internacional por 9.500 millones de d\u00f3lares.\nMientres el so presidencia inaugur\u00f3 la central hidroel\u00e9ctrica Potrerillos con una capacid\u00e1 combinada de 160,4 MW. En xunto, el complexu hidroel\u00e9ctricu xenera m\u00e1s de 850 de GWh per a\u00f1u. Esta cantid\u00e1 equival al 20\u00a0% del consumu a\u00f1al d'eletricid\u00e1 de la provincia de Mendoza, con una inversi\u00f3n de 312 millones de d\u00f3lares.\nLes reserves internacionales pasaron d'O$S 14.000 millones nel 2003 a m\u00e1s d'O$S 47.000 millones nel 2007. Dende'l principiu del Gobiernu de N\u00e9stor Kirchner, el papel del Est\u00e1u na econom\u00eda ampliar en rellaci\u00f3n al que ten\u00eda mientres el Gobiernu de Carlos Menem. Esto viose na estatizaci\u00f3n d'Aerol\u00edneas Argentinas, Corr\u00e9u Arxent\u00edn, Estelleru R\u00edo Santiago y la creaci\u00f3n d'ENARSA y d'Agua y Saneamientos Arxentinos. Dende 2003 a 2007 el pa\u00eds rexistr\u00f3 una fase de crecedera econ\u00f3mica con tases que bazcuyaron en redol al 9\u00a0% (8.8\u00a0% en 2003, 9\u00a0% en 2004, 9.2\u00a0% en 2005, 8.5\u00a0% en 2006, 8.7\u00a0% en 2007, 6.8\u00a0% en 2008.Paralelamente prop\u00fanxose una quita del 75% de la delda, qu'implicar\u00eda un amenorgamientu de 61.350 millones de d\u00f3lares sobre'l capital, que s'amenorgar\u00eda asina a 20.450 millones de d\u00f3lares. En xunu de 2004, llega a un alcuerdu Organismos Internacionales y de los gobiernos de los tenedores de bonos nel esterior y reconoci\u00e9ronse los intereses atrasaos. El 3 de xineru de 2006, l'Arxentina abon\u00f3 totalmente la so delda col Fondu Monetariu Internacional (FMI) concretando un pagu anteman\u00e1u de 9530\u00a0millones de d\u00f3lares, un pasivu contra\u00edu ente xineru y setiembre de 2001, con vencimientos programaos hasta'l 2009.\nPol\u00edtica educativa.\nEn 2006 promulg\u00f3se la Llei de Financiamiento Educativu, que daba una medr\u00eda paulatina del presupuestu pa la educaci\u00f3n, la ciencia y la teunolox\u00eda mientres 2006 y los siguientes cuatro a\u00f1os, nos cualos la inversi\u00f3n pa l'\u00e1rea aument\u00f3 del 4\u00a0% del PIB (productu interior brutu) hasta llegar al 6\u00a0% en 2010, universaliz\u00f3 la sala pa ne\u00f1os de 5\u00a0a\u00f1os, abri\u00f3 sales pa ne\u00f1os de 3 y 4\u00a0a\u00f1os, garantiz\u00f3 un m\u00ednimu de diez\u00a0a\u00f1os d'escolarid\u00e1 obligatoria, avanz\u00f3 na universalizaci\u00f3n de la escuela media, etc.\nA fines d'el so Gobiernu cre\u00f3se la Universid\u00e1 Nacional del Chaco Austral (UNCAus) con sede central na ciud\u00e1 de S\u00e1enz Pe\u00f1a (provincia del Chaco). Foi creada'l 4 d'avientu de 2007 per mediu de la llei 26.335..\nLa que dio'l puntapi\u00e9 foi la llei aprobada en 2003 y qu'afita un calendariu de 180 d\u00edes de clases a lo menos.\nEn 2005, al travi\u00e9s de la Llei Nacional d'Educaci\u00f3n qu'unific\u00f3'l sistema educativu en tol pa\u00eds, coles mesmes que garantiz\u00f3'l derechu a recibir 13\u00a0a\u00f1os d'instrucci\u00f3n obligatoria, dende la sala de 5\u00a0a\u00f1os hasta'l secundariu, restableci\u00f3 la tradicional divisi\u00f3n ente escuela primaria y secundaria (que fuera alteriada cola Llei Federal d'Educaci\u00f3n, sancionada mientres el Gobiernu menemista).\nDepu\u00e9s lleg\u00f3 la Llei de Financiamiento Educativu, qu'afit\u00f3 un 6\u00a0% del PIB progresivu destin\u00e1u a educaci\u00f3n.\nEn 2006 aprob\u00f3se la Llei d'Educaci\u00f3n Sexual Integral, que marc\u00f3 un camb\u00e9u sustancial na sal\u00fa y curi\u00e1u de ne\u00f1os y nuevos.Mientres el so xesti\u00f3n impuls\u00f3se la Llei d'Educaci\u00f3n Nacional, cola participaci\u00f3n de m\u00e1s de tres millones y mediu de persones por aciu laimplementaci\u00f3n del Plan Provincial de Consulta qu'arrey\u00f3 a alumnos, padres, docentes, sindicatos, representantes\nde los distintos credos y de sectores del trabayu y la producci\u00f3n, ente otros. El 27 d'avientu de 2006\nel Presidente de la Naci\u00f3n, Dr. N\u00e9stor Kirchner promulg\u00f3 esta nueva Llei que fuera aprobada pol\nCongresu'l 14 d'avientu de 2006.N'avientu del mesmu a\u00f1u sancion\u00f3se la nueva llei d'educaci\u00f3n nacional, qu'afit\u00f3 13 a\u00f1os d'escolarid\u00e1 obligatoria (dende los cinco a\u00f1os hasta'l secundariu) pa tolos ne\u00f1os del pa\u00eds.Tami\u00e9n ser\u00eden impulsaes y aprobaes la Llei de Garant\u00eda del Salariu Docente y180 d\u00edes de clase (25864 de 2003). Llei del Fondu Nacional d'Incentivu Docente (25919 de 2004). Llei d'Educaci\u00f3n T\u00e9unicu Profesional (26058 de 2005). Llei de Financiamiento Educativu(26075 de 2005). Llei d'Educaci\u00f3n Sexual Integral (26150 de 2006). Llei d'Educaci\u00f3n Nacional (26206 de 2006).\nSeg\u00fan dellos autores pa N\u00e9stor Kirchner, una de les principales esmoliciones foi contener los conflictos gremiales, y empecipi\u00f3 una recuperaci\u00f3n salarial de los docentes que se sostuvo en t\u00e9rminos constantes mientres tola so xesti\u00f3n y nos a\u00f1os de Cristina Kirchner. Pa eso, result\u00f3 sustancial l'aumentu del presupuestu universitariu que pas\u00f3 de 2.168 millones en 2004 a 11.700 en 2007. En t\u00e9rminos de PIB, la medr\u00eda foi de 0,48% a 1%.\nNel 2005 cre\u00f3se'l Programa de sofitu al desenvolvimientu de la infraestructura universitaria realiz\u00e1ronse 270 intervenciones edilicias. Aument\u00f3se un 709 % el presupuestu del Conseyu Nacional d'Investigaciones Cient\u00edfiques y T\u00e9uniques (Conicet) en t\u00e9rminos de fondos propios.\nEl 18 d'Agostu de 2004 en favor de la Industria Nacional sancion\u00f3se la Llei 25.922 (ver) de Promoci\u00f3n de la Industria del Software. Ente 2003 y 2012 les ventes amont\u00e1ronse 313%, les esportaciones 414% y l'emplegu 266%.\nRellaci\u00f3n coles organizaciones sociales.\nDende l'empiezu del so mandatu, el presidente Kirchner tuvo mayor cercan\u00eda con Luis D'El\u00eda (de la Federaci\u00f3n de Tierra, Vivienda y H\u00e1bitat), Emilio P\u00e9rsico (del Movimientu Evita), Juan Carlos Alderete (de la Corriente Clasista y Combativa) y Humberto Tumini (de Llibres del Sur). Estos movimientos \"piqueteros\" ser\u00eden la fuercia de base\u00bb cola que Kirchner alcordar\u00eda y qu'actuar\u00eden, am\u00e1s, como contrapesu al sector del Part\u00edu Xusticialista que Kirchner nun controlaba. Los movimientos sociales adquirieron relevancia como nunca antes.\nEstes organizaciones presentaren una serie de pid\u00edos de mancom\u00fan: caltener planes sociales vixentes, construyir viviendes en barrios probes, desprocesamiento de militantes enxuiciaos, xuiciu a los responsables pola muerte d'una decena de dirixentes sociales dende 2001 y la restituci\u00f3n de 25\u00a0000\u00a0planes d'asistencia social recortaos.\ncomprometi\u00e9rase a caltener vixentes los m\u00e1s de 2,2 millones de planes sociales, pero col compromisu de camudalos por otros preseos de pol\u00edtica social.\nTami\u00e9n alcordaron modificar les normes del Institutu Nacional de Asociativismo y Econom\u00eda Social (Inaes) por que estes organizaciones pudieren ser contrataes pol Est\u00e1u pa la obra p\u00fablica y la construcci\u00f3n de viviendes sociales. Coles mesmes hubo unanimid\u00e1 no referente a la renovaci\u00f3n de la Corte Suprema pero non asina nel pagu de la delda esterna, que la CCC refugaba.\nTami\u00e9n alcordaron que la manifestaci\u00f3n caleyera nun ser\u00eda reprimida, pero coles mesmes esta ten\u00eda de camudar los sos m\u00e9todos y los sos oxetivos: de ser abiertamente en protesta ten\u00eda de pasar a ser en sofitu a les pol\u00edtiques tresformadores que se taben empezando a llevar a cabu. D\u00edxo-yos \u00ab... Ye tiempu de que les organizaciones sociales convertir n'actores pol\u00edticos\u00bb. Con esa idea foi que prometi\u00f3 fondos pa formar cuadros pol\u00edticos; afalar a crear cooperatives de trabayu y comprometi\u00f3se a incorporar militante al Gobiernu.\nLa mesa de negociaci\u00f3n d'ampli\u00f3 con nomes como Carlos\nL\u00f3pez y Alberto Vulcano (de la FTV), Edgardo\nDepetri y Hugo G\u00f3mez (pol Frente Tresversal), Santiago Martorelli\n(pol Movimientu Evita), Jorge Ceballos\n(por Barrios de pies), N\u00e9stor\nMoccia (por Llibres del Sur), ente otros.\nEl 2 de Marzu del 2004 sancion\u00f3se la Llei 25.877 que derogaba la Llei de flexibilizaci\u00f3n llaboral \"Llei Banelco\". Na primer sesi\u00f3n ordinaria del a\u00f1u, el Congresu intent\u00f3 iguar l'esc\u00e1ndalu que rond\u00f3 la sanci\u00f3n de la llei de flexibilizaci\u00f3n llaboral cuatro a\u00f1os antes. Con amplia mayor\u00eda'l Parllamentu derog\u00f3 la norma impulsada pol Gobiernu del ent\u00f3s presidente radical Fernando de la R\u00faa, amest\u00e1u al pagu de coimas nel Sen\u00e1u. El fechu de sobornos espa\u00f1\u00f3 l'arrenunciu del so vice, Carlos \u201cChacho\u201d \u00c1lvarez, y signific\u00f3 l'antoxana de lo que ser\u00eda la crisis de 2001 y la debacle de l'Alianza.\nPlan nuclear.\nEl plan de reactivaci\u00f3n nuclear arxent\u00edn de 2006 ye un proyeutu que busca anovar y reactivar el desenvolvimientu de la enerx\u00eda nuclear n'Arxentina.\nLos principales puntos del plan fueron anunciaos pol Gobiernu federal, al travi\u00e9s del ministeriu de planificaci\u00f3n Julio Miguel de Vido, mientres una conferencia de prensa'l d\u00eda 23 d'agostu de 2006.\nEstos puntos incl\u00fain:\nCuando les actividaes de reacondicionamiento concluyan, la planta va tar en condiciones pa siguir operando por un nuevu ciclu de 25 a\u00f1os.Una vegada terminaos los trabayos, la central va tener una potencia cercana a los 700 MW, ye dicir un 6% m\u00e1s que la capacid\u00e1 actual.\nNel mundu hai delles plantes en procesu de reacondicionamiento qu'utilicen la teunolox\u00eda CANDU d'orixe canadiense, al igual que Banz\u00e1u.\nPoner en marcha'l proyeutu del reactor CAREM (sigles de Central Arxentina d'Elementos Modulares) ye un proyeutu de central nuclear de baxa potencia (25 MW ll\u00e9tricos) concebida con un dise\u00f1u d'\u00faltima xeneraci\u00f3n.El proyeutu ta en desenvolvimientu por una xerencia especial creada pa tal fin dientro de la Comisi\u00f3n Nacional d'Enerx\u00eda At\u00f3mica, y como principal priorid\u00e1, la participaci\u00f3n nes etapes de dise\u00f1u, fabricaci\u00f3n y construcci\u00f3n d'empreses de capitales p\u00fablicos y privaos arxentinos.\nEn 2005, Carem foi escoy\u00edu ente una docena de proyeutos de mayor inter\u00e9s a nivel mundial de reactores d'esa franxa de potencia, por una comisi\u00f3n d'espertos convocada pol Departamentu d'Enerx\u00eda de los EEXX.\nDende 2007 Arxentina trabay\u00f3 nun proyeutu conxuntu cola NASA, el SAC-D, un potente y modernu prototipu que va dexar el monitoreo del sal\u00edn en mares y oc\u00e9anos col fin de contribuyir nel estudiu de la biosfera. Nesti proyeutu, INVAP ye responsable de la construcci\u00f3n del veh\u00edculu y la NASA de la construcci\u00f3n del pres\u00e9u de midida que ta valor\u00e1u nunos 200 millones de d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos. El SAC-D ye'l cuartu y m\u00e1s importante sat\u00e9lite realiz\u00e1u n'Arxentina.\nRenovaci\u00f3n de la Corte Suprema de Xusticia.\nMientres los a\u00f1os noventa, la Corte foi duramente criticada por escarecer de l'abonda independencia del Poder Executivu. Ello ye que munchos de los sos miembros fueron acusaos de conformar una mayor\u00eda autom\u00e1tica\u00bb que siempres fallaba a favor de los intereses del Gobiernu. Mientres el 2003, a\u00f1u en qu'asumi\u00f3 la presidencia N\u00e9stor Kirchner, los maxistraos Xunetu Nazarenu, Adolfo V\u00e1squez y Guillermo L\u00f3pez, arrenunciaron ante la posibilid\u00e1 de resultar destituy\u00edos por xuiciu pol\u00edticu, ente qu'Eduardo Molin\u00e9 O'Connor foi remov\u00edu del so cargu a fines del mesmu a\u00f1u.\nDende'l 19 de xunu de 2003, por decretu presidencial, tolos candidatos a integrar la Corte Suprema tienen de pasar una etapa d'esposici\u00f3n p\u00fablica que tien que presentar el Poder Executivo nos principales medios de comunicaci\u00f3n de tol pa\u00eds. El curr\u00edculum del nom\u00e1u (o los nomaos) ten de ser public\u00e1u y promocion\u00e1u nel sitiu web del Ministeriu de Xusticia y puede ser alderic\u00e1u poles ONG, les asociaciones de Derechu, les universidaes, les organizaciones de derechos humanos, y cualquier ciudadanu qu'asina lo deseye. Depu\u00e9s d'un periodu de tr\u00e9s\u00a0meses, el presidente, sopesando los sofitos y refugos a la candidatura, queda habilit\u00e1u pa presentar la nominaci\u00f3n al Sen\u00e1u, que tien de decidir si aprueba o non que la persona propuesta pol presidente forme parte de la Corte, precis\u00e1ndose una mayor\u00eda de dos tercios para dicha aprobaci\u00f3n.\nLa renovaci\u00f3n de la Corte Suprema de Xusticia mientres los primeros a\u00f1os del Gobiernu de Kirchner, cola designaci\u00f3n del Dr.\u00a0Eugenio Zaffaroni en 2003, y de les Dras. Elena Highton de Nolasco y Carmen Mar\u00eda Argibay en 2004, foi vista y ye usualmente reconocida pola oposici\u00f3n como un pasu positivu,\nque brinda m\u00e1s independencia al Poder Xudicial y permedia la Corte tantu ideol\u00f3gicamente como por x\u00e9neru y\u00e1 que Argibay yera feminista, atea militante, y sofita la despenalizaci\u00f3n del albuertu y Zaffaroni (el primeru en ser design\u00e1u al travi\u00e9s del m\u00e9todu p\u00fablicu de nominaci\u00f3n), ye catalog\u00e1u pol\u00edticamente como de centru esquierda.\nPagu y quita de delda esterna.\nMientres el Gobiernu de Kirchner, Arxentina y el Fondu Monetariu Internacional caltuvieron una rellaci\u00f3n tirante. Al igual que Brasil, una de les principales mid\u00edes de la so xesti\u00f3n foi atayar antemanadamente la totalid\u00e1 de la delda con esti organismu internacional por un monto de 9810\u00a0millones de d\u00f3lares. L'oxetivu declar\u00e1u de dambos Gobiernos foi terminar cola suxeci\u00f3n de les respeutives pol\u00edtiques econ\u00f3miques nacionales a les indicaciones del FMI.\nMientres l'a\u00f1u 2005 realiz\u00f3se'l truecu de la delda, qu'empecipiaba les renegociaciones polos bonos que quedaren en default dende 2001. Cola crisis d'avientu de 2001, l'Arxentina entrara en suspensi\u00f3n de pagos (default) de la so delda esterna. Esti default foi'l m\u00e1s llargu de la hestoria financiera moderna, ya implica fundamentalmente la cesaci\u00f3n de pagos de capital ya intereses de los t\u00edtulos de delda p\u00fablica emit\u00edos pol Est\u00e1u (delda soberana). A fines de 2004, la delda esterna total algamaba los 178\u00a0000\u00a0millones de d\u00f3lares. Mientres 2003, el Gobiernu de N\u00e9stor Kirchner llogr\u00f3 axustar una reprogramaci\u00f3n de les obligaciones colos organismos financieros multillaterales (Fondu Monetariu Internacional, Bancu Mundial, Bancu Interamericano de Desenvolvimientu y otros menores) no que se llam\u00f3'l truecu de la delda arxentina, llogrando'l 75\u00a0% de quita de delda, el mayor porcentaxe de quita na hestoria econ\u00f3mica internacional.\nReestructur\u00e1ronse deldes por un valor equivalente a 62\u00a0500\u00a0millones de d\u00f3lares de valor nominal, trocaes por nuevu t\u00edtulos por un valor nominal equivalente a 35\u00a0300\u00a0millones de d\u00f3lares. De resultes de la reestructuraci\u00f3n, el componente en pesos de la delda pas\u00f3 del 3 al 37\u00a0%.\nLos defensores de los llogros de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobiernu, sostienen que Kirchner asumi\u00f3 nuna situaci\u00f3n bien delicada y que la mayor\u00eda de los dem\u00e1s pa\u00edses de la rex\u00f3n tuvieron un desempe\u00f1u econ\u00f3micu-social m\u00e1s acut\u00e1u que l'arxent\u00edn, y que ello se debe precisamente a la pol\u00edtica econ\u00f3mica adoptada. Ente qu'en plena crisis la tasa d'inversi\u00f3n yera del 11%, nel 2007 super\u00f3'l 23% del PIB. La inversi\u00f3n p\u00fablica creci\u00f3 a tases a\u00f1ales superiores al 50 per cientu y el 2008 bati\u00f3 r\u00e9cores en materia de porcentaxe de PIB n'inversi\u00f3n p\u00fablica.\nPol\u00edtica de derechos humanos.\nKirchner llev\u00f3 alantre una activa pol\u00edtica pa promover los derechos humanos. El so Gobiernu incorpor\u00f3 reconoc\u00edos integrantes d'organismos de Derechos Humanos. Am\u00e1s, impuls\u00f3 l'enxuiciamientu a los responsables por cr\u00edmenes de lesa humanid\u00e1 asoced\u00edos mientres los a\u00f1os setenta, realizaos pola Triple\u00a0A y pol Gobiernu del Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional. Pa consiguilo, los sos partidarios sofitaron nel Congresu Nacional les anulaciones de les lleis d'Obediencia Debida y Puntu Final,\nles cualos calten\u00eden frenaos dichos xuicios dende'l Gobiernu de Ra\u00fal Alfons\u00edn. Felicidad midida foi darr\u00e9u ratificada pol Poder Xudicial.\nImpuls\u00f3 l'arreglu a familiares de les v\u00edctimes del atent\u00e1u a la AMIA.\nEn materia xudicial el Presidente N\u00e9stor Kirchner toma la midida de autolimitarse en materia de nomamientu de xueces, fiscales, defensores, al travi\u00e9s del Decretu 222 y del 558 del 2003, tocantes a dar a publicid\u00e1 les candidatures pa designar xueces, por que toles persones ya instituciones comenenciudes pudieren formular les sos observaciones, llind\u00f3 ent\u00e1 m\u00e1s el rol que na selecci\u00f3n d'estos maxistraos tien el Poder Executivo, dempu\u00e9s de la reforma del 94.\nEl 15 d'Avientu de 2004 N\u00e9stor Kirchner para transparentar los comicios y evitar manexos electoralistes de les feches y escesos de quien tienen el poder de convocar a comicios, unvia y el Congresu sanciona la Llei 25.983 qu'unificaba les eleiciones llexislatives nacionales y pon como fecha de los comicios el cuartu domingu d'ochobre darr\u00e9u anterior a la finalizaci\u00f3n de los mandatos. Mientres 2005 produci\u00f3se la Reglamentaci\u00f3n de los DNU. Depu\u00e9s de 12 a\u00f1os de mora per incumplimientu del mandatu constitucional de 1994, el Congresu sancion\u00f3 la llei que reglamenta los decretos de necesid\u00e1 y urxencia del Executivu. Tres un trabayosu alderique,el Congresu sancion\u00f3 que los decretos tienen de ser aceptaos o refugaos por mayor\u00eda absoluta de los presentes de dambes c\u00e1mares, pero van siguir vixentes mientres nun reciban tratamientu parllamentariu.\nhasta la reglamentaci\u00f3n del control parllamentariu en 2006, marca una diferencia col periodu anterior. La so incorporaci\u00f3n a la carta org\u00e1nica confiri\u00f3lu una mayor llexitimid\u00e1 pero tami\u00e9n implic\u00f3 una serie de restricciones: Se explicit\u00f3 la reserva del so usu a situaci\u00f3n de necesid\u00e1 y urxencia; prohibi\u00f3se la emisi\u00f3n de DNU en cuatro \u00e1rees de pol\u00edtica p\u00fablica: llexislaci\u00f3n tributaria, penal, eleutoral y de part\u00edos pol\u00edticos; disp\u00fanxose un mecanismu pal control parllamentariu de los DNU, pero difiri\u00f3se'l so reglamentaci\u00f3n a una llei del Congresu.\nCiencia y teunolox\u00eda: Plan Ra\u00edz.\nEl Plan Ra\u00edz cre\u00e1u en 2003 foi destin\u00e1u a establecer redes de conex\u00f3n ente los cient\u00edficos arxentinos nel esterior y la ciencia que se desenvuelve na Arxentina, coles mires de llograr la repatriaci\u00f3n de los cient\u00edficos arreyaos nel programa.\nEmpez\u00f3 en 2003,\nmientres la presidencia de N\u00e9stor Kirchner y foi institucionaliz\u00e1u al travi\u00e9s d'una llei mientres la presidencia de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner en payares de 2008.\nHasta 2013 consigui\u00f3se la repatriaci\u00f3n de 1000\u00a0cient\u00edficos\nllogrando revertir \u2015en xunto con otres mid\u00edes y programes\u2015 l'encl\u00edn hist\u00f3ricu de fuga de celebros qu'esist\u00eda na Arxentina.\nMientres esta d\u00f3mina'l pa\u00eds desenvuelvo la capacid\u00e1 de construyir les sos sat\u00e9lites d'investigaci\u00f3n propios, crear el so propiu modelu de central nuclear de cuarta xeneraci\u00f3n, esportar peque\u00f1os reactores nucleares, y tener programes estructurados n'inform\u00e1tica, nanoteunolox\u00eda y bioteunolox\u00eda.\nXuicios por delitos de lesa humanid\u00e1.\nA fines de la xesti\u00f3n de N\u00e9stor Kirchner hab\u00eda 898 imputaos nes investigaciones de causes venceyaes con delitos de lesa humanid\u00e1: 350 d'ellos atop\u00e1bense procesaos y 8 fueren condergaos\nEsi a\u00f1u, depu\u00e9s de l'anulaci\u00f3n de les llamaes \"lleis de la impunid\u00e1\", los distintos fiscales arreyaos empezaron coles investigaciones de los fechos,\npero les causes qu'arreyaben a los indultos presidenciales vi\u00e9ronse frenaes hasta l'a\u00f1u 2006.\nEn 2005 empezaron a formulase los pid\u00edos d'elevaci\u00f3n juicio de les distintes causes. Los distintos xuicios, que se lleven a cabu dende l'a\u00f1u 2007, realiz\u00e1ronse al travi\u00e9s de tol pa\u00eds. Les causes m\u00e1s conoc\u00edes son: el Casu Sim\u00f3n, Batall\u00f3n 601, Von Wernich, Etchecolatz, Centru clandest\u00edn ESMA, Primer Cuerpu, Plan C\u00f3ndor, Masacre de Margarita Bel\u00e9n, Masacre de Trelew, Tercer Cuerpu y Barreto, Gon\u00e7alves y D'Amico (desprendimientu de la causa Riveros).\nEl 24 de marzu de 2004, N\u00e9stor Kirchner anunci\u00f3 que nel predio de la ESMA funcionar\u00eda'l Espaciu pa la Memoria y pa la Promoci\u00f3n y Defensa de los Derechos Humanos,\nlo que se fixo efectiva una vegada sacupaes les instalaciones per parte de l'Armada, el 20 de payares de 2007. N'agostu de 2008 la totalid\u00e1 del predio foi declar\u00e1u \u00abmonumentu hist\u00f3ricu nacional\u00bb pol decretu 1333/2008.\nEn 2005 firma un nuevu decretu que reconoz la necesid\u00e1 del arreglu, y reconocencia nel casu de les v\u00edctimes de la Embaxada d'Israel.\nMeses dempu\u00e9s Kirchner unvi\u00f3 proyeutu de llei pa reparar a familiares de v\u00edctimes de la represi\u00f3n policial del 19 y 20 d'avientu de 2001. Nel actu correspondiente, pidi\u00f3 esti que s'aceleren\u00bb los xuicios \u00abpa tolos que violaron los derechos humanos\u00bb, y solicit\u00f3 al Congresu un puestu tratamientu.\nCrecedera econ\u00f3mica y amenorgamientu del desemplegu.\nSeg\u00fan el Centru d'Estudios pa la Producci\u00f3n, el periodu 2003-2007 foi una etapa de gran meyora de la econom\u00eda arxentina, rexistrando tases de crecedera permediu del orde del 9\u00a0% a\u00f1al. El desempe\u00f1u granible tuvo motorizado pola persistente meyora que presentaron el gastu dom\u00e9sticu priv\u00e1u (consumu ya inversi\u00f3n) y les esportaciones.\nPer otra parte, la xeneraci\u00f3n de mano d'obra foi otra carauter\u00edstica saliente del periodu 2003-2007; ello se evidenci\u00f3 nuna tasa de desocupaci\u00f3n que foi baxando ensin interrupciones con amenorgamientos importantes, algamando niveles d'un d\u00edxitu. Hai de solli\u00f1ar que'l caltenimientu d'un tipu de camb\u00e9u real competitivu y estable tuvo un rol fundamental na cayida de la tasa de desemplegu, por cuenta de una mayor incorporaci\u00f3n de mano d'obra na producci\u00f3n.\nSeg\u00fan un informe de la CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica p'Am\u00e9rica Llatina y el Caribe), ente 2003 y 2008 l'Arxentina contraxo la tasa de desemplegu urbanu abiertu un 53,8\u00a0%, y allug\u00f3se tercera ente les naciones llatinoamericanes con mayor eficacia nel amenorgamientu de la desocupaci\u00f3n mientres esi periodu.\nDende 2003 verific\u00f3se una medr\u00eda esponencial na cantid\u00e1 de beneficiarios que participaben nes pol\u00edtiques actives d'emplegu y formaci\u00f3n profesional que llevaba alantre'l MTEySS. Pasar dende sofitar a alredor de 16\u00a0000\u00a0persones (en 2003) a m\u00e1s de 900\u00a0000 (en 2014): la medr\u00eda foi del 5700\u00a0%. La estratexa foi poner en marcha a fines de 2003 el Plan Integral pa la Promoci\u00f3n del Emplegu \"M\u00e1s y Meyor Trabayu\"\nles esportaciones arxentines multiplicar por m\u00e1s de cuatro veces, solo ente 2003 y 2006 crecieron cerca del 80 %.\nSeg\u00fan un estudiu de la c\u00e1mara qu'arrexunta a les empreses del sector mineru de los aproximao 1200 millones de d\u00f3lares invert\u00edos en 2006 pasar a m\u00e1s de 2500 millones nel 2007. Na actualid\u00e1 enval\u00f3rase que tami\u00e9n va ser bien importante la producci\u00f3n del estrat\u00e9xicu litiu.\nDesenvolvimientu industrial.\nNel periodu 2003-2007, la industria arxentino creci\u00f3 a un permediu a\u00f1al del 10,3\u00a0% en t\u00e9rminos del \u00cdndiz de Volume F\u00edsico (IVF), acompa\u00f1ando la din\u00e1mica de la econom\u00eda nel so conxuntu. La persistencia de la meyora del sector manufacturero constit\u00fai una carauter\u00edstica que sobresal en rellaci\u00f3n a otros periodos de crecedera industrial.Sicas\u00ed, en xunetu de 2004, gracies a la xesti\u00f3n del ent\u00f3s presidente N\u00e9stor Kirchner y el so par de Venezuela, Hugo Ch\u00e1vez, robl\u00f3se una acta compromisu pa reflotar l'estelleru y en 2005 foi robl\u00e1u'l contratu qu'estableci\u00f3 la construcci\u00f3n de dos buques de 47 mil tonelaes cada unu. El contratu inicial foi d'un monto de 112 millones de d\u00f3lares y el primer bloque montar na Grada 1 del ARS, el 18 de xineru de 2008. Gracies a los contratos roblaos con Venezuela pa la construcci\u00f3n de buques petroleros, l'estelleru pudo ser reactiv\u00e1u, implicar la incorporaci\u00f3n inmediata de 250 nuevos operarios (ente soldadores y caldereros).\nEn marzu de 2006, bot\u00f3se'l Madrisa, un buque cargueru, llam\u00e1u t\u00e9unicamente \"bulk carrier\", construy\u00edu pa un armador alem\u00e1n. Depu\u00e9s, empezar a construyir un barcu de similares carauter\u00edstiques. En febreru de 2007 bot\u00f3se'l primeru d'una serie de cuatro buques tanqueros para Venezuela.\nNa grada dos, construy\u00e9ronse dos buques alemanes m\u00e1s. La tercer grada previ\u00f3se construyir una serie de 5 unidaes de Patrulleros Oce\u00e1nicos Multiprop\u00f3sito (POM). Am\u00e1s de doce barcaces pa tresportar carga a granel. El 18 de xineru de 2008 empezaron los trabayos de construcci\u00f3n del primer bloque del \u201cEva Per\u00f3n\u201d, unu de los dos petroleros contrataos por Pdvsa.El \"Eva Per\u00f3n\" convertir nel buque de doble casco m\u00e1s grande construy\u00edu n'Arxentina nos postreros 30 a\u00f1os, y foi bot\u00e1u en 2012, pol ent\u00f3s gobernador bonaerense Daniel Scioli, tien una capacid\u00e1 de 47.000 tonelaes de porte brutu (TPB).\nPol\u00edtica habitacional y ambiental.\nEl presidente N\u00e9stor Kirchner promulg\u00f3 en 2003 la llei 25.841 (Alcuerdu Marco sobre Mediu Ambiente del MERCOSUR) y la llei 25.831 (r\u00e9xime de llibre accesu a la informaci\u00f3n p\u00fablica ambiental).\nEn 2004 llanz\u00f3 la llei\u00a025.916 (Residuos domiciliaries \u2013 Presupuestos m\u00ednimos de proteici\u00f3n ambiental pa la xesti\u00f3n integral de residuos domiciliaries) y el Plan Federal de Viviendes, que contemplaba la construcci\u00f3n de 120\u00a0000\u00a0unidaes habitacionales, con una inversi\u00f3n cercana a los 3900\u00a0millones de pesos y la creaci\u00f3n d'unos 360\u00a0000\u00a0puestos de trabayu en tol pa\u00eds.\nEl 28 de payares de 2007 sancion\u00f3se la Llei 26.331 qu'establez los presupuestos m\u00ednimos de proteici\u00f3n ambiental pal arriquecimientu, la restauraci\u00f3n, caltenimientu, aprovechamientu y manexu sostenible de los montes nativos.\nEn 2005 cre\u00f3'l parque nacional Monte Le\u00f3n \u2015una \u00e1rea protexida federal asitiada sobre la mari\u00f1a mar\u00edtima de la provincia de Santa Cruz, con 61\u00a0700\u00a0hect\u00e1rees\u2015. En 2004 apru\u00e9base'l proyeutu nacional de promoci\u00f3n del turismu, norma cola que'l Poder Executivu procura xenerar un marcu xeneral pal desenvolvimientu y el fomentu de les actividaes del sector, creando incentivos y curiosos pa los sos visitantes y residentes Acordies con l'Informe Final del Sector Turismu: El turismu receptivu represent\u00f3 nel 2004 el 1.6% del PIB (superando'l 1.4% del 2002 y el 1% permediu de la d\u00e9cada pasada)\" [n'Institutu de Desenvolvimientu Industrial Teunol\u00f3xicu y de Servicios IDITS, 2006, p. 34]. Nel 2004 ingresaron 3.4 millones de turistes a Arxentina (Institutu Nacional de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica INPROTUR, 2008). Pal a\u00f1u 2006, ingres\u00f3 un total de 4.1 millones de turistes internacionales, de los cualos el 60% provienen de pa\u00edses estremeros. Pa 2007 hab\u00eden lleg\u00e1u m\u00e1s de 5.3 millones de turistes, batiendo'l r\u00e9cor hist\u00f3ricu de llegaes internacionales.\nPol\u00edtica llaboral y previsional.\nEn rellaci\u00f3n col programa econ\u00f3micu N\u00e9stor Kirchner atopar cola necesid\u00e1 de dinamizar el consumu internu pa nun atayar la recuperaci\u00f3n de la producci\u00f3n\nempecipi\u00e1u na parte final del Gobiernu duhaldista, lo que riqu\u00eda la medr\u00eda de la capacid\u00e1 de compra de los asalariaos, ensin arriesgar la medr\u00eda de la competitivid\u00e1 llogr\u00e1u cola devaluaci\u00f3n, creando una baxa nel costo llaboral. Pa ello, el Gobiernu desenvolvi\u00f3 pol\u00edtiques actives, ente les que s'incluyeron meyores nos sueldos y l'elevaci\u00f3n del salariu m\u00ednimu, vital y m\u00f3vil, seg\u00fan l'impulsu de negociaciones coleutives, qu'axuntaron a sindicatos y c\u00e1mares empresaries nel Conseyu del Salariu.\nEn 2004 sancion\u00f3se la Llei 25.994, que\ndex\u00f3 aportar a una prestaci\u00f3n jubilatoria a aquelles persones que ten\u00eden apurrir pero falt\u00e1ben-y cinco a\u00f1os de la ed\u00e1 prevista llegalmente, dando un notable saltu na cobertoria previsional\na partir del 2006. L'a\u00f1u 2007 amos\u00f3'l picu m\u00e1s altu nes altes por\nmoratoria, llegando a 1.050.000. Pa 2009, el total de xubilaos beneficiaos\npol nuevu r\u00e9xime llegara a 2.312.000. La pol\u00edtica oficial dexara y\u00e1 en\n2007 un nivel de cobertoria previsional (proporci\u00f3n d'adultos mayores de 65\na\u00f1os con beneficiu del sistema previsional) de m\u00e1s del 80%, \"superando holgadamente\nlos niveles hist\u00f3ricos (depu\u00e9s de baxar al 70% na d\u00e9cada de los\nnoventa) algamando'l m\u00e1ximu en toa Llatinoam\u00e9rica.\nL'oxetivu d'esi conxuntu de mid\u00edes, yera non solo reparar les males condiciones de vida de los sectores menos favorec\u00edos, sin\u00f3n tami\u00e9n garantizar un merc\u00e1u internu en crecedera qu'encontiara l'intentu reindustrializador del pa\u00eds.\nNel planu llaboral, primeramente la estratexa tuvo destinada a amortiguar les consecuencies de la cr\u00edtica coxuntura econ\u00f3mica posterior a la devaluaci\u00f3n. La duplicaci\u00f3n del monto indemnizatorio en casu de despidu inxustific\u00e1u foi una midida p'asegurar un pisu m\u00ednimu d'ingresos a los grupos que perd\u00eden posiciones nel merc\u00e1u de trabayu formal. adquiriles y calteneles funcionando; la llei de movilid\u00e1 previsional, con un sistema d'actualizaci\u00f3n de xubilaciones y pensiones; la inclusi\u00f3n nel sistema previsional d'aproximao 2.400.000 persones que quedaren ensin nenguna cobertoria;y la creaci\u00f3n del monotributo social, que dexa un facilit\u00e1u accesu a la econom\u00eda en blancu y les prestaciones sociales de los trabayadores aut\u00f3nomos ya informales.\nColes mesmes, sancion\u00f3se la Llei 25.877, que derogaba la 25.250, la llei de flexibilizacion llaboral de De la R\u00faa. Dalgunes de los cambeos introduc\u00edos fueron l'autorizaci\u00f3n a los trabayadores a faer valir el conveniu coleutivu d'\u00e1mbitu mayor si les sos normes yeren m\u00e1s favorables y l'amenorgamientu del periodu de prueba de 6 a 3 meses ensin posibilidaes d'estensi\u00f3n.\nEl modelu sociu-granible implement\u00e1u dende l'a\u00f1u 2003, dio llugar a una mayor crecedera del emplegu formal de la hestoria del nuesu pa\u00eds. D'alcuerdu a los rexistros del Sistema Integr\u00e1u Previsional Arxent\u00edn (SIPA), ente los a\u00f1os 2002 y 2014, cre\u00e1ronse cerca de 5,8 millones de puestos de trabayu declaraos nel sistema de segurid\u00e1 social, nel total pa\u00eds. Esto implica que mientres los postreros 12 a\u00f1os, el total del emplegu rexistr\u00e1u creci\u00f3 un 91%.\nEn 2003 la tasa d'emplegu ensin rexistrar afectaba a casi'l 50% de los asalariaos; g\u00fcei la mesma all\u00fagase en 31.9%. La desocupaci\u00f3n, pela so parte, amenorgar nestos 12 a\u00f1os, de m\u00e1s d'un venti per cientu a un nivel de desemplegu del 6,6% mientres el segundu trimestre del 2015.\nNel periodu 2003/2014 col Plan Nacional de Regularizaci\u00f3n del Trabayu (PNRT) se fiscaliz\u00f3 cerca de 1,4 millones d'establecimientos qu'incl\u00fain a m\u00e1s de 4 millones de trabayadores inspeccionaos.\nMientres el periodu 2002 \u2013 2014 la cobertoria de los emplegadores aseguraos amont\u00f3se un 100% y los trabayadores cubiertos aumentaron un 88%.Lleg\u00f3se al record hist\u00f3ricu de casi 9 millones de trabayadores cubiertos pol sistema.\nEn materia de negociaci\u00f3n coleutiva pasar de homologar 200 convenios b\u00e1sicamente d'empreses, hasta rexistrar en 2014 cerca de 2.000 alcuerdos d'activid\u00e1 y d'empresa.\nPa lluchar contra la informalid\u00e1, implement\u00f3se'l Plan de Regularizaci\u00f3n del Trabayu, empobin\u00e1u a combatir el trabayu ensin rexistrar, verificar el cumplimientu de les\ncondiciones de trabayu que garantizaren los derechos del trabayu y la proteici\u00f3n social, algamar mayor eficacia en normativa llaboral y a la de Segurid\u00e1 Social y llograr la incorporaci\u00f3n al sistema de Segurid\u00e1 Social de los trabayadores escluy\u00edos. Pa ello, cre\u00f3se un Sistema Integral d'Inspecci\u00f3n del Trabayu y la Segurid\u00e1 Social pa controlar y fiscalizar el cumplimientu de les normes del trabayu en tol territoriu nacional.\npa 2007 repar\u00e1base que de cada 100 nuevos puestos de trabayu 83 yeren formales, a diferencia de los a\u00f1os noventa (mientres el menemato), cuando tan solo 6 de cada 100 trabayadores yeren rexistraos.\nNel \u00e1mbitu de los programes de tresferencia d'ingresos la nueva estratexa consistir\u00eda en reconvertir el Plan Xefes y Xefes de Llar Sacupaos na direici\u00f3n d'ameyorar les condiciones d'empleabilid\u00e1 de los paraos. Pa 2007, 0,7\u00a0millones de beneficiarios del Plan Xefes consiguieren un emplegu rexistr\u00e1u.\nEleiciones llexislatives 2005.\nEn 2005, el Congresu aprob\u00f3 la unificaci\u00f3n de les eleiciones llexislatives, no que foi una reforma eleutoral pa pone-y fin a la discrecionalidad de los gobernadores nel arm\u00e1u de les llistes de candidatos.\nTres les eleiciones llexislatives n'ochobre de 2005, Kirchner llogr\u00f3 la primer minor\u00eda a nivel nacional.\nEsto viose reflex\u00e1u n'importantes cambeos nel gabinete. Les eleiciones na provincia de Buenos Aires tuvieron marcaes pol enfrentamientu eleutoral con Duhalde, resultaron nun trunfu ampliu de los partidarios del presidente Kirchner, que llograron los dos banques senatoriales correspondientes a la mayor\u00eda, y 18 esca\u00f1os de diputaos nacionales. El frente sumu a los sectores d'esquierda y centru del peronismu, xunto a sectores neomarxistes, como Patria Llibre y la so organizaci\u00f3n social Barrios de pies, el Part\u00edu Comunista Congresu Estraordinariu, les fraiciones que se fueron del Part\u00edu Comunista a empiezos de los a\u00f1os noventa, dellos sectores de la CTA y sectores de la izquierda non peronista.\nPol\u00edtica enerx\u00e9tica.\nAl travi\u00e9s del Plan Enerx\u00e9ticu Nacional 2004-2019, llanz\u00e1u pol ent\u00f3s presidente Kirchner Arxentina empezara a amenorgar la participaci\u00f3n hidrocarbur\u00edfera na matriz primaria y, paralelamente, inaugur\u00e1u una pol\u00edtica n'enerx\u00edes alternatives y anovables esitosa. Na actualid\u00e1, la ufierta nuclear ya hidr\u00e1ulica supera'l 8%, coles anovables e\u00f3lica y biocombustibles en fuerte ascensu. Pa 2015 prevese que les primeres pasen al 17% y les segundes a m\u00e1s del 8%. Cola Llei 26.190, aprobada pol gobiernu d'o Llei de R\u00e9xime de fomentu nacional pal usu de fontes anovables d'enerx\u00eda destinada a la producci\u00f3n d'enerx\u00eda ll\u00e9trica. Con esta normativa, aprobada a fines de 2006, el pa\u00eds dio'l primera y estrat\u00e9xicu pasu nel insoslayable cam\u00edn de la diversificaci\u00f3n enerx\u00e9tica.Tami\u00e9n llanz\u00f3'l plan enerx\u00e9ticu nacional, sigu\u00edu pola so socesora que dex\u00f3 amontar un 51% la capacid\u00e1 instalada.\nPol\u00edtica internacional.\nA nivel internacional, Kirchner form\u00f3 parte d'un grupu de mandatarios de dellos pa\u00edses, xunto con Lula (Brasil), Tabar\u00e9 V\u00e1zquez (Urugu\u00e1i), Evo Morales (Bolivia), Michelle Bachelet (Chile), Rafael Correa (Ecuador) y Hugo Ch\u00e1vez (Venezuela) quien, per primer vegada na historia d'Am\u00e9rica Llatina, plantegaron la posibilid\u00e1 d'establecer una coalici\u00f3n de pa\u00edses de la rex\u00f3n que desenvuelva pol\u00edtiques independientes de les potencies mundiales hexem\u00f3niques. Nel a\u00f1u 2005, nel Cume de les Am\u00e9riques de Mar del Plata, la rex\u00f3n refug\u00f3 la pretensi\u00f3n norteamericana d'imponer el proyeutu del ALCA (\u00c1rea de Llibre Comerciu de les Am\u00e9riques). Hugo Ch\u00e1vez record\u00f3 nuna entrevista'l momentu nel que'l ex-presidente Kirchner dirixir a George W. Bush, que taba sent\u00e1u nun rinc\u00f3n del sal\u00f3n d'aquel cume marplatense. \u00abNun nos vengan equ\u00ed a patotear\u00bb, foi la frase del exmandatario arxent\u00edn.\nLes rellaciones con otros pa\u00edses (importantes pa l'Arxentina, como M\u00e9xicu, Paraguay, Per\u00fa, Sud\u00e1frica y Rusia) seg\u00fan otres temes, estrechamente rellacionaos ente sigo, como la pol\u00edtica de defensa, el conflictu de les Malvines, les pol\u00edtiques respectu al Atl\u00e1nticos Sur y a L'Ant\u00e1rtida.La so xesti\u00f3n carauterizar pola vuelta la corte autonomista, n'oposici\u00f3n a les rellaciones carnales con EEXX que foi reforz\u00e1u pola eleici\u00f3n de l'alianza con Brasil, en t\u00e9rminos estrat\u00e9xicos. Am\u00e1s, la profundizaci\u00f3n del MERCOSUR y la rellaci\u00f3n colos pa\u00edses asociaos, Chile y Bolivia, ente les nueves prioridaes.\nNel so mensaxe inaugural al Parllamentu, el presidente Kirchner afit\u00f3 les pautes xenerales de la so pol\u00edtica esterior. Estes ten\u00eden un car\u00eds xeogr\u00e1ficu, allug\u00e1u como priorid\u00e1 rexonal, un merc\u00e1u internu ampli\u00e1u escontra'l Mercosur, con intervenci\u00f3n del Est\u00e1u al travi\u00e9s de pol\u00edtica activa de promoci\u00f3n de competencia ya ingresu. La so pol\u00edtica nel primer a\u00f1u bas\u00f3se cinco eje la pol\u00edtica multillateral de segurid\u00e1, la pol\u00edtica rexonal y el MERCOSUR, la estratexa d'apertura y diversificaci\u00f3n de mercaos, les negociaciones en redol a la salida del default y la pol\u00edtica pola soberan\u00eda de les Islles Malvines.\nDe la participaci\u00f3n en Misiones de Paz de Naciones Xun\u00edes podemos reparar que, a diferencia de los anteriores periodos \u2015el de Fernando De la R\u00faa y Eduardo Duhalde\u2015, esisti\u00f3 una medr\u00eda significativa del n\u00famberu d'homes nestes misiones, pasando d'unos 560 homes \u2015al asumir Kirchner\u2015 a 1028 tres la unviada de soldaos a Hait\u00ed. No que fai a la promoci\u00f3n y proteici\u00f3n de los derechos humanos, d'acordies cola so axenda interna na materia, promovi\u00f3 la firma de preseos internacionales: unu, de calter universal, como foi la robla de la \"Convenci\u00f3n Internacional de la Proteici\u00f3n de Toles Persones contra la Desapaici\u00f3n Forzada\", l'otru, de calter rexonal, foi l'aprobaci\u00f3n del sistema interamericano de Proteici\u00f3n y Promoci\u00f3n de los Derechos Humanos.\nEl tercer puntu de l'axenda foi'l refer\u00edu a l'apertura y diversificaci\u00f3n del nuesu comerciu esterior.Na cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, el casu de Washington destacar pol zarru del truecu de la delda Estaos Xun\u00edos, el fin del default y el pagu de xuicios atrasaos al Ciadi.\nEn t\u00e9rminos xenerales, el volume de les esportaciones creci\u00f3 casi un 100% dende'l 2002 al a\u00f1u 2007, pasando de 25.650 millones de d\u00f3lares, nesa fecha, a casi 50.000 na postrera. La balanza comercial sigui\u00f3 siendo positiva, mientres s'abrir nuevos mercaos asi\u00e1ticos y africanos.\nAl respeutive de la llucha contra'l terrorismu tuvo asitiada na axenda dende un principiu, pero abog\u00f3 pola multilateralidad, cuando se\u00f1al\u00f3 que:\n... nun esiste alternativa aceptable a l'aici\u00f3n multillateral. Nam\u00e1i l'alderique coleutivu y el consensu d'una mayor\u00eda de pa\u00edses puede asegurar una aici\u00f3n xenuina. La \u00fanica llexitimid\u00e1 pal usu de la fuercia tien de provenir de les decisiones del Conseyu de Segurid\u00e1 (Kirchner, discursu de Nueva York, en setiembre de 2004 ante l'Asamblea Xeneral de Naciones Xun\u00edes).\nPol\u00edtica sobre les Islles Malvines.\nNel so discursu d'asunci\u00f3n, el 25 de mayu de 2003, el presidente N\u00e9stor Kirchner dex\u00f3 clara la so orientaci\u00f3n na cuesti\u00f3n de les Malvines: \u201cVenimos dende'l sur de la Patria, de la tierra de la cultura malvinera y de los xelos continentales y vamos sostener inclaudicablemente el nuesu reclamu de soberan\u00eda sobre les Islles Malvines\". Apenes trescurr\u00edu un mes, el 17 de xunu d'esi mesmu a\u00f1u, el canciller Rafael Bielsa sostuvo'l so primer alcuentru con representantes de les islles nel Comit\u00e9 de Descolonizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes onde manifest\u00f3 que'l reclamu de soberan\u00eda yera un oxetivu, \"irrenunciable del pueblu arxent\u00edn y una pol\u00edtica d'Est\u00e1u siguida pol nuevu gobiernu\"\nNa primer xira internacional de N\u00e9stor Kirchner, na que s'axunt\u00f3 en Londres col primer ministru brit\u00e1nicu, Tony Blair, onde-y planteg\u00f3 la continuaci\u00f3n de les negociaciones sobre la soberan\u00eda de les islles, ensin llograr respuestes satisfactories. Nel discursu de Kirchner ante l'Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes en setiembre fixo un llam\u00e1u a Reinu Un\u00edu a \"responder de manera afirmativa\" nel reinici\u00f3 de rellaciones.\nEl 13 de Julio de 2004 N\u00e9stor Kirchner, introduci\u00f3 na causa Malvines un camb\u00e9u sustancial de la pol\u00edtica vixente pa esi a\u00f1u. Kirchner arrenunciaba al llam\u00e1u \u201cparag\u00fces de soberan\u00eda\u201d, una clausula que rex\u00eda les rellaciones ente Reinu Un\u00edu dende 1989.\nMientres el so gobiernu llevar a cabu la construcci\u00f3n y posterior instalaci\u00f3n del monumentu a los cay\u00edos en Malvines nel campusantu de Darwin, que se remat\u00f3 n'abril del a\u00f1u 2005.\nEn 2007 consigui\u00f3 sumar sofit\u00f3 internacional a la soberan\u00eda arxentina na Declaraci\u00f3n Final de la VII Xunta de los Estaos Parte de la Zona de Paz y Cooperaci\u00f3n del Atl\u00e1nticu Sur (ZPCAS), emitida en Luanda el 19 de xunu de 2007 Angola, Arxentina, Ben\u00edn, Brasil, Cabu Verde, Camer\u00fan, Rep\u00fablica del Congo, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica d'El Congu, Costa de Marfil, Gab\u00f3n, Gambia, Ghana, Guinea, Guinea-Bissau, Guinea Ecuatorial, Liberia, Namibia, Nixeria, Santu Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe, Senegal, Sierra Lleona, Sud\u00e1frica, Togu, Urugu\u00e1i.\nEn 2006 surdi\u00f3 un conflictu diplom\u00e1ticu con Urugu\u00e1i arriendes de la instalaci\u00f3n de plantes de celulosa sobre'l R\u00edu Urugu\u00e1i que llev\u00f3 a la corte per parte d'activistes de les pontes internacionales col pa\u00eds oriental. Kirchner negar a reprimir a los manifestantes ya inclusive se manifest\u00f3 p\u00fablicamente a favor. Tami\u00e9n sofit\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Ballenera Internacional la creaci\u00f3n del Santuariu Balleneru nes ag\u00fces del Atl\u00e1nticu Sur.\nComerciu y sector financieru.\nA partir de la crecedera econ\u00f3mica depu\u00e9s de la crisis del 2001, los bancos otra vegada ganaron dep\u00f3sitos: pasaron de 114\u00a0462\u00a0millones de d\u00f3lares n'avientu de 2004 a 169\u00a0729\u00a0millones n'avientu del 2006, lo qu'implica una crecedera de m\u00e1s del 48\u00a0%.\nNos \u00faltimos a\u00f1os del so mandatu les esportaciones arxentines multiplicar por m\u00e1s de cuatro veces, solo ente 2002 y 2007 crecieron cerca del 80\u00a0%.\nPol\u00edtiques escontra la muyer.\nEn febreru de 2006, el presidente N\u00e9stor Kirchner llanza un programa pa evaluar la tema de la trata de persones n'Arxentina y pa preparar un protocolu d'atenci\u00f3n de muyeres v\u00edctimes de violaci\u00f3n. Nesi mesmu marcu,prepar\u00f3se una xera qu'incluyera brigaes especializaes n'atacar la prostituci\u00f3n infantil. Convoc\u00f3 a la Dra.\u00a0Eva Giberti pa trabayar na redaici\u00f3n de la Llei contra Tr\u00e1tase de Persones, que busca consiguir que les v\u00edctimes s\u00edan actives y esixan al Est\u00e1u la detenci\u00f3n del violador.\nEn marzu de 2006, cre\u00f3se'l programa \u00abLes V\u00edctimes contra Les Violencies\u00bb, que'l so oxetivu primariu foi l'atenci\u00f3n d'abusos o maltratos causaos pol exerciciu de violencia cualesquier fora la so naturaleza, nun \u00e1mbitu de contenci\u00f3n, segurid\u00e1 y garant\u00eda de los sos derechos.En 2007, el Ministeriu de Sal\u00fa distribuy\u00f3 una gu\u00eda pa l'atenci\u00f3n d'estos albuertos non punibles col fin d'evitar la judicializaci\u00f3n de los casos.\nNel a\u00f1u 2004, mientres el gobiernu de N\u00e9stor Kirchner, poner en vixencia una moratoria previsional pola cual toes aquelles persones que tuvieren ed\u00e1 pa xubilase pero non la cantid\u00e1 d'apurras riqu\u00edos qu'esixe'l sistema pudieren faelo.\nMagar l'oxetivu yera pa varones y muyeres polo xeneral, de les 2.700.000 persones qu'aportaron a la xubilaci\u00f3n, el 86 per cientu son muyeres.Por esta raz\u00f3n ye que la moratoria termin\u00f3 siendo conocida como \u201cla xubilaci\u00f3n p'ames de casa\u201d.\nPol\u00edtica escontra la tercer ed\u00e1.\nEn 2004 llanz\u00f3 la moratoria previsional, que-yos dex\u00f3 a los pasivos que nun completaron los sos apurras cobrar un haber, y la xubilaci\u00f3n antemanada, pola cual les persones que nun taben n'ed\u00e1 de xubilase pero ten\u00eden apurrir completos pudieron faelo.\nCon estes reformes, la tasa de cobertoria previsional -incluy\u00edes les AFJP, les caxes provinciales y otros allug\u00e1ndose se esi a\u00f1u nel 95%, la m\u00e1s alta d'Am\u00e9rica llatina.\nEl proyeutu de llei unvi\u00e1u al Congresu permiti\u00e1 completar apurras hasta'l 31 d'avientu de 2003, con quita de la delda cola Anses y un plan de 60 cuotes. Con esos beneficios, el 99 per cientu de los arxentinos taba habilit\u00e1u a aportar a una xubilaci\u00f3n.. L'oxetivu ye incorporar aproximao a 474 mil individuos qu'axunten la ed\u00e1 esixida por llei pa cobrar una prestaci\u00f3n pero siguen escluy\u00edos por nun cuntar colos 30 a\u00f1os d'apurras necesarios. Los beneficiarios de la midida van ser, na so mayor\u00eda, adultos mayores \u2013sobremanera muyeres\u2013 que s'atopen ente'l 30 per cientu de los llares m\u00e1s vulnerables.\nPol\u00edtica sanitaria.\nMientres la so xesti\u00f3n suscribi\u00f3 coles principales c\u00e1mares de melecines un alcuerdu pa caltener ensin variaci\u00f3n el valor de venta al p\u00fablicu d'una canasta de 237 productos melecinales. La pol\u00edtica sanitaria de N\u00e9stor Kirchner nos sos primeros tr\u00e9s a\u00f1os de gobiernu tuvo como exes l'afitamientu de los Centros d'Atenci\u00f3n Primaria de la Sal\u00fa (CAPS), la promoci\u00f3n de la procreaci\u00f3n responsable y la prescripci\u00f3n de melecines per nome xen\u00e9ricu.\nProduci\u00f3se un fortalecimientu de la estratexa d'Atenci\u00f3n Primaria de Sal\u00fa al travi\u00e9s de la unviada de botiquinos con melecines esenciales y otros insumos del MSAL, a m\u00e1s de 6.600 Centros d'Atenci\u00f3n Primaria de la Sal\u00fa.\nEn 2007, el Ministeriu distribuy\u00f3 una gu\u00eda pa l'atenci\u00f3n d'estos albuertos non punibles col fin d'evitar la judicializaci\u00f3n de los casos. Escontra 2005 la tasa de mortalid\u00e1 infantil bax\u00f3 al 13,3 per mil, destacar como l'\u00edndiz m\u00e1s baxu de les \u00faltimes tr\u00e9s d\u00e9cades. Con esti descensu, evit\u00f3se la muerte de 1.069 chicos respectu al a\u00f1u anterior. Nos primeros seis meses de 2006 morri\u00f3 un 11 per cientu menos de ne\u00f1os, compar\u00e1u col mesmu periodu del a\u00f1u anterior, baxa que se rexistra dende'l 2002 implica que nel 2003 evit\u00f3se la muerte de 219 ne\u00f1os; nel 2004 de 908 y nel 2005 de 1069, una baxa de 10,1 nos fallecimientos infantiles.\nColes mesmes, crear nel Programa Nacional de Llucha contra'l Sida asegur\u00f3 en forma gratuita la cobertoria del 100 per cientu de les melecines y insumos pa les persones que precisen tratamientu, envaloraes en m\u00e1s de 25.000 en tol pa\u00eds. En materia de sexualid\u00e1 y natalid\u00e1, el ministeriu desenvolvi\u00f3 un plan bas\u00e1u na educaci\u00f3n sexual y la llibre distribuci\u00f3n de preservativos y anticonceutivos\nque seg\u00fan la llei arxentina ye consider\u00e1u un crime cola esceici\u00f3n de los casos onde s'atopa en peligru la vida de la madre o por violaci\u00f3n. Escontra 2005 en 2005 la tasa de mortalid\u00e1 infantil bax\u00f3 al 13,3 per mil, destacar como l'\u00edndiz m\u00e1s baxu de les \u00faltimes tr\u00e9s d\u00e9cades. Con esti descensu, evit\u00f3se la muerte de 1.069 chicos respectu al a\u00f1u anterior. Gonz\u00e1lez Garc\u00eda revel\u00f3 am\u00e1s que nos primeros seis meses de 2006 morri\u00f3 un 11 per cientu menos de ne\u00f1os, compar\u00e1u col mesmu periodu del a\u00f1u anterior, baxa que se rexistra dende'l 2002 implica que nel 2003 evit\u00f3se la muerte de 219\u00a0ne\u00f1os; nel 2004 de 908 y nel 2005 de 1069, una baxa de 10,1 nos fallecimientos infantiles.\nEnte les iniciatives qu'apuntaron a llograr un camb\u00e9u d'actit\u00fa na socied\u00e1, llogr\u00f3 la sanci\u00f3n de la Llei de Donante Presuntu, que determina esa condici\u00f3n de tolos ciudadanos, sacante que manifiesten lo contrario. Cre\u00e1ronse \u00abzones llibres de fumu\u00bb en llugares de trabayu dependientes del Est\u00e1u y privaos. Ufiert\u00f3se melecines gratuites del Programa Remediar, insumos del Programa de Sal\u00fa Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable, lleche del Programa Maternu-Infantil y recursos humanos del Programa M\u00e9dicos Comu\u00f1ales.\nLa rede d'atenci\u00f3n primaria de la sal\u00fa aument\u00f3 12 per cientu mientres los tr\u00e9s a\u00f1os de xesti\u00f3n de Kirchner y dio llugar a la especializaci\u00f3n d'unos 6.000 m\u00e9dicos comu\u00f1ales por aciu el posgr\u00e1u en Sal\u00fa Social y Comu\u00f1al. El Programa Nacional de Llucha contra'l Sida asegur\u00f3 en forma gratuita la cobertoria del 100 per cientu de les melecines y insumos pa les persones que precisen tratamientu, envaloraes en m\u00e1s de 25.000 en tol pa\u00eds.\nMientres la presidencia de N\u00e9stor Kirchner incorpor\u00f3se la vacuna contra la hepatitis A y produci\u00f3se l'ampliaci\u00f3n de la cobertoria del 40 al 70% nes melecines necesaries nes enfermedaes cr\u00f3nica m\u00e1s frecuentes\nEl 15 d'ochobre de 2004 N\u00e9stor Kirchner, cre\u00f3 Plan Nacer qu'empez\u00f3 a implementase nes provincies del norte arxent\u00edn, por ser les que presentaben los \u00edndices sociosanitarios m\u00e1s desfavorables del pa\u00eds.\nqu'apuntaba a amenorgar a la met\u00e1 la tasa de mortalid\u00e1 infantil y va destinar 1300 millones de pesos pa dar cobertoria de sal\u00fa a muyeres embarazaes y ne\u00f1os del norte del pa\u00eds.\nel plan incluy\u00eda l'atenci\u00f3n del naciellu, un\ncontrol cl\u00ednicu al nacer, un\ncontrol a la selmana de la nacencia, un\ncontrol mensual (de 1 a 6\u00a0meses), un\ncontrol bimestral (de 6 a 12 meses), un\ncontrol trimestral (de 12 a 18 meses) y otros nueve controles hasta los 6\u00a0a\u00f1os d'ed\u00e1.\nEl plan incluy\u00f3 pautes d'alimentaci\u00f3n y crianza, conseyos pa la prevenci\u00f3n d'accidentes, intoxicaciones y muerte s\u00fabita, conseyer\u00eda buco-dental, Oftalmolox\u00eda Odontolox\u00eda y Vacunes. En tantu pa les embarazaes incluy\u00eda Odontolox\u00eda Anal\u00eds\nde Sangre y Orina, anal\u00eds de Grupu sanguineu, chagas, s\u00edfilis, SIDA, etc.\nEn cuanto al presupuestu, el porcentaxe sobre'l total destin\u00e1u a sal\u00fa cay\u00f3 de $3.729.495.861 representando un 5.6% del presupuestua $4.306.527.873 representando un 3.5% del presupuestu.\nEl 21 de marzu de 2006, el presidente N\u00e9stor Kirchner cre\u00f3 una empresa estatal, Agua y Saneamientos Arxentinos (AySA), pal suministru d'agua potable y serviciu de cloaques. El 90 per cientu de la nueva compa\u00f1\u00eda qued\u00f3 en manes del Est\u00e1u nacional y el 10 per cientu restante sigui\u00f3 en poder de los trabayadores, mientres el control operativu qued\u00f3 al cargu de la Federaci\u00f3n Nacional de Trabayadores d'Obres Sanitaries. A partir de la xesti\u00f3n estatal 2.358.244 persones fueron incorporaes al serviciu d'agua dende 2006, ente que 2.070.791 tienen cloaques dende ent\u00f3s. En 2003, la cantid\u00e1 d'habitantes con agua potable yera de 60935.516 y en 2015 xubi\u00f3 a un total de 9.293.760.Y n tantu, los habitantes que ten\u00eden cloaques yeren 5.136.755 en 2003 y pasaron a 7.207.546 en 2015.\nPol\u00edtica cultural.\nMientres la so xesti\u00f3n punxo en marcha'l programa \"Llibros y Cases\", que dempu\u00e9s copiaron pa\u00edses como M\u00e9xicu, Cuba y Espa\u00f1a. En 2005, cre\u00f3'l ciclu \"Caf\u00e9s Cultura Naci\u00f3n\", dedic\u00e1u a promover charres-alderica en tol pa\u00eds, inclusive en c\u00e1rceles y cuarteles militares. Creo SINCA (Sistema d'Informaci\u00f3n Cultural de l'Arxentina), cola m\u00e1s completa informaci\u00f3n sobre la cultura del pa\u00eds en formatu electr\u00f3nicu. Mientres la so xesti\u00f3n, la creada Secretar\u00eda de Cultura promovi\u00f3 la \"Campa\u00f1a contra'l Tr\u00e1ficu Il\u00edcitu de Bienes Culturales\" y entam\u00f3 los dos primeros Congresos Arxentinos de Cultura (2006 y 2008).\nTres la llegada al poder del presidente N\u00e9stor Kirchner, Di Tella foi design\u00e1u pa ocupar el cargu de Secretariu de Cultura y asumi\u00f3'l 25 de mayu de 2003, xunto con tol gabinete kirchnerista. La pol\u00edtica cultural desenvolvi\u00f3se constituy\u00e9ndose proyeutos de federalizaci\u00f3n de la cultura coles mires de descentralizala y faela accesible pa los llugares m\u00e1s perif\u00e9ricos del pa\u00eds. Al calor de la democratizaci\u00f3n d'estes manifestaciones culturales, empezaron a desenvolvese eventos art\u00edsticos, talleres y charres a lo llargo y lo ancho del territoriu nacional.busco faer una \"federalizaci\u00f3n de la cultura\". Por casu, abrir en Rosario'l Mus\u00e9u d'Arte Oriental, llevar obres d'arte que nun taben exhib\u00edes en Buenos Aires a la provincia del Neuqu\u00e9n y la puesta en marcha del Mus\u00e9u Precolomb\u00edn y crear un mus\u00e9u de la producci\u00f3n y el trabayu nel interior. \"Nun quiero nada nuevo en Buenos Aires\", afirma, sin\u00f3n \"enfatizar la cultura popular, valorar la cultura aborixe y faela circular pel pa\u00eds, tami\u00e9n al travi\u00e9s de biblioteques populares\".\nEl primer cargu p\u00fablicu de Di Tella que engloba una varied\u00e1 d'organismos descentralizaos, espacios y actividaes: del Fondu Nacional de les Artes a la Biblioteca Nacional y les biblioteques populares, de los museos al Institutu Nacional del Cine y el del Teatru, del patrimoniu nacional y los monumentos a la Orquesta Sinf\u00f3nica y les academies nacionales. En 2005, cre\u00f3'l ciclu \"Caf\u00e9s Cultura Naci\u00f3n\", dedic\u00e1u a promover charres-alderica en tol pa\u00eds, inclusive en c\u00e1rceles y cuarteles militares. Creo SINCA (Sistema d'Informaci\u00f3n Cultural de l'Arxentina), cola m\u00e1s completa informaci\u00f3n sobre la cultura del pa\u00eds en formatu electr\u00f3nicu. Mientres la so xesti\u00f3n, la Secretar\u00eda promovi\u00f3 la \"Campa\u00f1a contra'l Tr\u00e1ficu Il\u00edcitu de Bienes Culturales\" y entam\u00f3 los el primeru Congresu Arxent\u00edn de Cultura (2006. Tami\u00e9n impuls\u00f3'l proyeutu de \"Llei Federal de Cultura\" y consigui\u00f3 el financiamiento del gobiernu espa\u00f1ol pa crear la Casa del Bicentenariu, en plenu centru de la ciud\u00e1 de Buenos Aires.\nPa promover la imaxe de los productor arxentinos al esterior llanz\u00f3se la Marca Pa\u00eds, al travi\u00e9s de um concursu llev\u00e1u a cabu nel a\u00f1u 2006, llam\u00e1u \"Concursu pa la Identid\u00e1 Visual de l'Arxentina Marca\", qu'incluy\u00f3 a dalgunos de los meyores dise\u00f1adores del pa\u00eds.Siendo marcar pa\u00eds ye muncho m\u00e1s qu'una campa\u00f1a de promoci\u00f3n publicitaria, sin\u00f3n am\u00e1s una estratexa completa pa capitalizar la reputaci\u00f3n del pa\u00eds, encabezando'l ranking de marca pa\u00eds de Llatinoam\u00e9rica.\nPol\u00edtica de defensa.\nRecuper\u00f3'l Complexu Industrial Naval Arxent\u00edn estelleru (CINAR), por aciu la rehabilitaci\u00f3n y puesta en funcionamientu del estelleru de Talleres Navales D\u00e1rsena Norte (Tandanor) y del estelleru Almirante Storni, que fueren zarraos y desguazaos nel mientres el Gobiernu del ent\u00f3s presidente Carlos Menem, nos a\u00f1os noventa.\nNo tocante a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica con fines de defensa, dest\u00e1quense la puesta en valor del Institutu d'Investigaciones Cient\u00edfiques y T\u00e9uniques pa la Defensa (CITEDEF), coles mires de privilexar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y la fabricaci\u00f3n local por sobre les importaciones d'armamentu, que suelen ser onerosas pal Est\u00e1u nacional.Mientres la so xesti\u00f3n l'ex\u00e9rcitu particip\u00f3 nes xeres d'ayuda humanitaria dientro y fora del pa\u00eds como en, Catamarca, Charata (Chaco), el volc\u00e1n Chait\u00e9n (Chile), y les Misiones de Paz n'Hait\u00ed y en Xipre. Dio impulsu al desenvolvimientu d'un Sistema Integr\u00e1u de Comandu y Control T\u00e1cticu de les Operaciones Militares, denomin\u00e1u SITEA; l'arreglu y modernizaci\u00f3n de veh\u00edculos de combate de la familia M113; la modernizaci\u00f3n del radar de vixilancia terrestre RASIT y la fabricaci\u00f3n y provisi\u00f3n de llanzacohetes antitanque del tipu MARA 200 pa combatir el narcotr\u00e1ficu na frontera arxentina.Asina mesmu robl\u00f3se l'Alcuerdu Marco dientro del Programa Federal de Construcci\u00f3n de Viviendes\u201d, robl\u00e1u ente los Ministerios de Defensa y de Planificaci\u00f3n Federal, Inversi\u00f3n P\u00fablica y Servicios, que compromete la construcci\u00f3n de 7.300 viviendes pa les Fuercies Armaes.\nProduzse la desarticulaci\u00f3n de la Doctrina de Segurid\u00e1 Nacional que fuera impuesta polos Estaos Xun\u00edos a los pa\u00edses llatinoamericanos nel marcu de la Guerra Fr\u00eda, por aciu l'entrenamientu d'oficiales de distintos pa\u00edses d'Am\u00e9rica Llatina na Escuela de les Am\u00e9riques, y que sigui\u00f3 a valir n'Arxentina largamente tres la recuperaci\u00f3n de la democracia, en 1983. N\u00e9stor Kirchner quer\u00eda na cartera un ministru col perfil acomu\u00f1\u00e1u a la defensa de los derechos humanos pa la realizaci\u00f3n d'estes xeres, y\u00e1 que consideraba les Fuercies Armaes una instituci\u00f3n necesaria pa la Naci\u00f3n.\nOtru de los oxetivos fuera promover la reforma del sistema de Xusticia militar arxent\u00edn, daqu\u00e9 que nam\u00e1i pudo llograse del tou escontra 2009, por cuenta de la gran cantid\u00e1 de testos normativos y de proyeutos de reforma esistentes.\nPol\u00edtica de medios y comunicaci\u00f3n.\nEn 2005, Kirchenr robl\u00f3 un decretu suspendiendo los plazos de les llicitaciones de radio y televisi\u00f3n, prorrog\u00e1ndo 10 a\u00f1os m\u00e1s les mesmes.\nPoco primero de terminar el so mandatu, el gobiernu de N\u00e9stor Kirchner autoriz\u00f3 la fusi\u00f3n ente Multicanal y Cablevisi\u00f3n. La operaci\u00f3n -y permiti\u00eda al grupu Clar\u00edn controlar casi'l 70 per cientu del merc\u00e1u de televisi\u00f3n per cable. Am\u00e1s, remanar\u00eda'l 20 per cientu del negociu d'Internet. La Comisi\u00f3n Nacional de Defensa de la Competencia respondi\u00f3 por la uni\u00f3n de les compa\u00f1\u00edes, magar les alvertencies d'especialistes y asociaciones de consumidores.\nDe la mesma, les empreses ten\u00eden d'aprovir el serviciu por aciu una tarifa social en zones d'emerxencia del conurbano bonaerense con un abonu amenorg\u00e1u. Tami\u00e9n s'esix\u00f3 un plan de conexones ensin cargu nes escueles p\u00fabliques de toles llocalidaes onde operen les empreses, y dependiendo del tama\u00f1u de la llocalid\u00e1 y la densid\u00e1 xeogr\u00e1fica, tendr\u00e1n de conectase hospitales, comisar\u00edes y cuarteles de bomberos. \nEsta fusi\u00f3n foi criticada pol so f\u00edu, M\u00e1ximu Kirchner, nel 2017 diciendo nel congresu: \"Si tuvo un gran error N\u00e9stor foi la fusi\u00f3n Multicanal-Cablevisi\u00f3n\".\nEleiciones 2007.\nEl 2 de xunu de 2007 el xefe de Gabinete, Alberto Fern\u00e1ndez, confirm\u00f3 que Kirchner nun buscar\u00eda la reelecci\u00f3n nes eleiciones presidenciales d'ochobre, amestando que quien lo fadr\u00eda ser\u00eda la so esposa, la senadora Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, como representante del Frente pa la Victoria (FPV-provincia de Buenos Aires).\nLa noticia trescendiera'l d\u00eda anterior y fuera publicada pol diariu \"Clar\u00edn\" (Buenos Aires).\nActivid\u00e1 posterior a la presidencia.\nXestiones humanitaries en Colombia.\nEl presidente de Francia Nicol\u00e1s Sarkozy pidi\u00f3-y en xineru a Kirchner collaboraci\u00f3n pa llograr la lliberaci\u00f3n de Ingrid Betancour, en poder de les FARC.\nN\u00e9stor Kirchner form\u00f3 parte como garante de la comitiva que, nel marcu del Alcuerdu humanitariu, intent\u00f3 supervisar la lliberaci\u00f3n de tr\u00e9s prisioneros de les Fuercies Armaes Revolucionaries de Colombia (FARC) na Operaci\u00f3n Emmanuel. Dicha lliberaci\u00f3n nun tuvo llugar nesi momentu (los rehenes fueron lliberaos pocos d\u00edes m\u00e1s tarde), polo que Kirchner tuvo de volver al pa\u00eds.\nPresidencia del Part\u00edu Xusticialista.\nKirchner asumi\u00f3 en 2008 como titular del Part\u00edu Xusticialista (PX) xunto a los 74 dirixentes que lu acompa\u00f1aron na llista partidaria. L'apoder\u00e1u del PX, Jorge Landau, anunci\u00f3 que Kirchner yera unx\u00edu como nuevu presidente del PX depu\u00e9s de que la llista creada polos Rodr\u00edguez Sa\u00e1 nun llograra cumplir con dos de les condiciones qu'impon\u00eda la nueva carta org\u00e1nica del part\u00edu: nun pudo presentar avales del 2 per cientu del padr\u00f3n d'afiliaos nin tampoco llogr\u00f3'l sofitu de cinco xefes distritales del PX.\nSiendo'l presidente del Part\u00edu Xusticialista (PX) el 29 de xunu de 2009, como result\u00e1u de la derrota eleutoral, Kirchner arrenunci\u00f3 a la presidencia del Part\u00edu Xusticialista, reasumiendola d\u00edes dempu\u00e9s.dellos dirixentes xusticialistes \u2015como Carlos Reutemann y Juan Schiaretti\u2015 optaron por nun allegar. Asistieron el gobernador d'Entre R\u00edos, Sergio Urribarri; y l'esposa del mandatariu tucumano, Beatriz Rojkes de Alperovich los mandatarios de San Juan, Jos\u00e9 Luis Gioja; de Mendoza, Celso Jaque; de Jujuy, Walter Barrionuevo; de la Rioja, Luis Beder Herrera; de Santa Cruz, Daniel Peralta; y de Formosa, Gildo Insfr\u00e1n, el ministru del Interior, Florencio Randazzo; el vicegobernador de la provincia de Buenos Aires, Alberto Balestrini; el dirixente xuvenil y diput\u00e1u porte\u00f1o Juan Cabandie, y diputaos y senadores nacionales.\nEleiciones llexislatives de 2009.\nNes eleiciones llexislatives del 28 de xunu de 2009, Kirchner present\u00f3se como primer candidatu a diput\u00e1u nacional pola provincia de Buenos Aires, pola llista Frente Xusticialista pola Victoria.\nEn tol pa\u00eds l'alianza Frente pa la Victoria-Part\u00edu Xusticialista, liderada por Kirchner, llogr\u00f3 5\u00a0871\u00a0345 votos (31,2\u00a0%), superando al Alcuerdu C\u00edvicu y Social que llogr\u00f3 5\u00a0763\u00a0342\u00a0votos (30,7\u00a0%),\npero perdi\u00f3 19\u00a0diputaos y 4\u00a0senadores nel Congresu Nacional, siguiendo como primer minor\u00eda.\nEl kirchnerismo perdi\u00f3 tami\u00e9n na provincia de Santa Cruz, basti\u00f3n de N\u00e9stor Kirchner.\nSecretariu xeneral d'Unasur.\nEl 4 de mayu de 2010, foi escoy\u00edu por unanimid\u00e1 mientres el cume presidencial del organismu que se llev\u00f3 a cabu en Buenos Aires. La \u00fanica astenci\u00f3n foi la de la so socesora Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner esposa, quien esplic\u00f3, con tonu graciosu, que nun votaba \"por obvies razones\", quedando al cargu de la Secretar\u00eda Xeneral de Unasur.\nEn rellaci\u00f3n al sofitu a Hait\u00ed tres el terremotu, impuls\u00f3 xuntes colos mandatarios llatinos, onde decidieron nuna xunta especial pol archipi\u00e9lagu, crear un fondu d'ayuda de 100 millones de d\u00f3lares, incluyendo una propuesta de solicitar un apurra del Bancu Interamericano de Desenvolvimientu (BID) por otros 200 millones.\nPoles sos xestiones p'ayudar al pa\u00eds caribe\u00f1u esiste l'hospital Presidente N\u00e9stor Kirchner na ciud\u00e1 de Puertu Pr\u00edncipe, siendo'l de mayor complexid\u00e1 na isla.\nLa so primer aici\u00f3n como secretariu foi la visita a Paragu\u00e1i pa promover la integraci\u00f3n rexonal.\nPrimeramente'l pa\u00eds dende 2005 cre\u00f3'l Programa Pro-Huerta con Hait\u00ed foi implement\u00e1u pola Arxentina dende l'a\u00f1u 2005, coles mires de garantizar la segurid\u00e1 alimentaria por aciu el fomentu de la autoproducci\u00f3n d'alimentos frescos al travi\u00e9s de g\u00fcertes org\u00e1niques, pa complementar la dieta de poblaciones urbanes y rurales con necesidaes b\u00e1siques insatisfeches. Dichu plan foi estend\u00edu a tola Unasur nueve a\u00f1os dempu\u00e9s\nAngua\u00f1o la sede xeneral del organismu lleva'l so nome y na entrada hai una estatua na so memoria.\nFallecimientu.\nMientres 2010 la so sal\u00fa debilit\u00f3se seriamente. El 7 de febreru de 2010 foi oper\u00e1u de la car\u00f3tida derecha con \u00e9situ,\nlo que lo oblig\u00f3 a retirase temporalmente de les sos funciones. El 11 de setiembre de 2010 tuvo que ser somet\u00edu a una angioplastia y asiti\u00f3se-y un stent. encament\u00e1rase-y camudar el so estilu de vida deb\u00edu al estr\u00e9s.\nFoi dau d'alta a otru d\u00eda.\nFin\u00f3 a los 60 a\u00f1os d'ed\u00e1 na ciud\u00e1 d'El Calafate, provincia de Santa Cruz.\nSeg\u00fan el parte m\u00e9dicu oficial, el exmandatario morri\u00f3 de resultes d'un paru cardiorespiratorio non traum\u00e1ticu, el 27 d'ochobre de 2010 a les 9:15,atop\u00e1ndose xunto a la so esposa, la presidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner na so residencia. Yera d\u00eda non llaborable, deb\u00edu al censu nacional que s'efectuaba per eses hores, colo que'l matrimoniu Kirchner foi a tomar un reposu a El\u00a0Calafate. El decesu producir al empecipiase'l megaoperativo del censu poblacional del 2010, d\u00eda declar\u00e1u feri\u00e1u nacional, lo cual caus\u00f3 mayor impautu na poblaci\u00f3n arxentina. N\u00e9stor Kirchner pudo recibir el sacramentu de la unci\u00f3n de los enfermos antes de morrer.\nDellos presidentes d'Am\u00e9rica llatina visitaron el veloriu na Casa Rosada, ente ellos\nEvo Morales (Bolivia), Lula\nda Silva (Brasil), Hugo Ch\u00e1vez\n(Venezuela), Rafael\nCorrea (Ecuador), Jos\u00e9 Mujica\n(Urugu\u00e1i), Fernando Lugo\n(Paraguay), Sebasti\u00e1n\nPi\u00f1era (Chile), Juan\nManuel Santos (Colombia).\nAm\u00e1s, personalidaes del mundu del espect\u00e1culu y de la cultura como Teresa Parodi,\nFlorencia\nPe\u00f1a, Jorge Luz,\nOsvaldo\nSantoro, Andrea de la Boca,\nPablo Echarri,\nNancy\nDupl\u00e1a, Daniel\nFanego y Marcelo\nTinelli, ente otros.\nLos restos de N\u00e9stor Kirchner fueron escoltaos por dos multitudinaries caravanes na ciud\u00e1 de Buenos Aires y en R\u00edu\u00a0Gallegos.\nPobladores de la capital de Santa Cruz y otres ciudaes esplegar a lo llargo d'unos 10\u00a0quil\u00f3metros d'autopista, nes banquinas, sobre les pontes y tami\u00e9n pela avenida Beccar y otros accesos al campusantu municipal.\nAm\u00e1s d'Arxentina, siete pa\u00edses suramericanos declararon duelu oficial pola muerte de Kirchner: Brasil, Chile, Colombia, Paraguay, Per\u00fa, Urugu\u00e1i y Venezuela, anunciando la presencia de dellos presidentes de pa\u00edses miembros de UNASUR nos funerales d'Est\u00e1u.\nCientos de miles de persones desfilaron pol Sal\u00f3n de los Patriotes de la Casa Rosada onde foi atapec\u00edu, n'ocasiones con una fila de siquier seis hores d'espera.\nDe la mesma, produci\u00f3se una declaraci\u00f3n conxunta de los 12\u00a0pa\u00edses de la UNASUR dende la presidencia pro\u00a0t\u00e9mpore en Quitu, onde se-y calific\u00f3 como un \u00abl\u00edder clave\u00bb na integraci\u00f3n rexonal y decret\u00f3se per primer vegada forgo rexonal por tr\u00e9s d\u00edes.\nDiversos gobernantes y l\u00edderes mundiales unviaron mensaxes de condolencias a la presidenta Cristina Fern\u00e1ndez y al pueblu arxent\u00edn.\nEl Sal\u00f3n de los Patriotes Llatinoamericanos, habilit\u00e1u como veloriu, allegaron miles de persones pa despidir al ex-l\u00edder del Part\u00edu Xusticialista y espresar los sos condolencias a la presidenta y viuda, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. Dicha ensame colaps\u00f3 la Plaza de Mayo y parte del centru de la ciud\u00e1 de Buenos Aires.\nCr\u00edtiques.\nEn xineru de 2010, foi denunci\u00e1u pol abog\u00e1u Enrique Piragini \u2015un habitual denunciador de funcionarios p\u00fablicos\u2015\nSicas\u00ed, el mesmu xuez denunci\u00f3 a Piragini ante'l Colexu P\u00fablicu d'Abogaos de la Capital Federal pola lliviand\u00e1\u00bb de les sos presentaciones, que \u00abna so mayor\u00eda son solo un \"corte y pega\" de noticies apaec\u00edes en medios period\u00edsticos, ensin mayor ellaboraci\u00f3n o conocencia personal de los fechos denunciaos\u00bb.\nLa revista \"The Economist\" caracteriz\u00f3 a Kirchner como \u00abpopulista\u00bb, no que describi\u00f3 como un encl\u00edn d'Am\u00e9rica Llatina que'l presidente arxent\u00edn compart\u00eda con una serie de figures como'l nacionalista peruanu Ollanta Humala, el dem\u00f3crata progresista mexicanu Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y el presidente de Venezuela Hugo Ch\u00e1vez.\nIntervenci\u00f3n del Indec.\nUna de les mid\u00edes m\u00e1s aldericaes foi la intervenci\u00f3n del INDEC y el so \u00edndiz de precios en xineru de 2007, por Beatriz Paglieri, venceyada al secretariu de Comerciu Guillermo Moreno. Los emplegaos del Institutu denunciaron el camb\u00e9u de metodolox\u00eda que nun foi public\u00e1u nin alderic\u00e1u colos t\u00e9unicos.\nDep\u00f3situ de regal\u00edas petroleres en Suiza.\nUna periodista del diariu \"La Naci\u00f3n\" critic\u00f3 en 2008 a N\u00e9stor Kirchner y otru gobernadores de Santa Cruz por depositar en Suiza fondos mientres la crisis econ\u00f3mica arxentina (1998-2002).Los fondos fueron llograos como motivu de la privatizaci\u00f3n de YPF n'abril de 1993 l'Est\u00e1u Nacional xir\u00f3 a Santa Cruz 654\u00a0millones de d\u00f3lares. Con dichos fondos el gobernador merc\u00f3 aiciones de YPF por 290\u00a0millones; otru tantu, depositar en plazos fixos nel esterior y adquiri\u00f3 t\u00edtulos de delda y aiciones d'otres empreses.\nKirchner dio la so versi\u00f3n nuna entrevista al diariu \"P\u00e1xina/12\" que-y efectuara'l periodista Horacio Verbitsky."}
{"id": "155368", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155368", "title": "Eduardo Duhalde", "text": "Eduardo Alberto Duhalde Maldonado ye un pol\u00edticu, abog\u00e1u y notariu (escrib\u00e1n) arxent\u00edn. Ocup\u00f3 la vicepresidencia de la Naci\u00f3n mientres el primer mandatu de Carlos Sa\u00fal Menem, anque arrenunci\u00f3 a esti cargu p'asumir como gobernador de la provincia de Buenos Aires; y ente 2002 y 2003 foi presidente d'Arxentina por aplicaci\u00f3n de la Llei de Acefal\u00eda. Candidatu nes Eleiciones presidenciales d'Arxentina de 2011, llogr\u00f3'l 5,86\u00a0% de los votos emit\u00edos.\nTa cas\u00e1u con \"Chiche\" Duhalde (Hilda Beatriz Gonz\u00e1lez de Duhalde, 1946-), quien tami\u00e9n particip\u00f3 viviegamente en pol\u00edtica y foi electa diputada y senadora pola provincia de Buenos Aires.\nBiograf\u00eda.\nEmpiezos.\nF\u00edu de don Tom\u00e1s Duhalde Gorostegui (1907-1977) y de do\u00f1a Mar\u00eda Esther Maldonado Aguirre (1913-2004), Duhalde milit\u00f3 dende temprana ed\u00e1 nel Part\u00edu Xusticialista. Recibir d'abog\u00e1u na Universid\u00e1 de Buenos Aires en 1970; cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, foi electu Conceyal de Lomas de Zamora y por acefal\u00eda terminar\u00eda siendo Intendente de la so ciud\u00e1 natal, depu\u00e9s de que les presiones de la Uni\u00f3n Obrera Metal\u00farxica (Sindicatu arxent\u00edn) terminaren cola baxa de la intendencia del daquella Intendente de la ciud\u00e1, Pedro Pablo Turner, sofit\u00e1u pola Moced\u00e1 Peronista. Bandes armaes primieron a otros dos Conceyales por qu'arrenunciaren al puestu, mientres la Triple\u00a0A (Alianza Anticomunista Arxentina) llegaba a Lomas de Zamora p'asesinar a Turner y a los sos partidarios de la Moced\u00e1 Peronista, fuertes na universid\u00e1 local y en dellos barrios. Mientres la intendencia de Duhalde, la Triple\u00a0A y comandos de la polic\u00eda provincial llevaron a cabu varios asesinatos y secuestros, ente ellos la Masacre de Pasco.\nDuhalde foi depuestu pol golpe d'Est\u00e1u de 1976. Na torna democr\u00e1tica 1983 foi electu intendente de Lomas de Zamora pal periodu 1983-1987. Seg\u00fan declar\u00f3 a la revista \"Noticies\", Duhalde foi visit\u00e1u nesi ent\u00f3s por un coronel que-y solicit\u00f3'l so sofitu, seg\u00fan a otros funcionarios, pa un posible golpe d'est\u00e1u contra Ra\u00fal Alfons\u00edn (1927-2009). Tal supuestu fechu nunca foi fechu p\u00fablicu. Al asoceder eso, Duhalde dixo qu'allegara a denunciar la situaci\u00f3n ante'l mesmu presidente.\nAl terminar el so mandatu como intendente foi electu diput\u00e1u nacional (1987-1989).\nNel a\u00f1u 1989 particip\u00f3 de les eleiciones presidenciales, acompa\u00f1ando como candidatu a vicepresidente a Carlos Menem, imponi\u00e9ndose a lo postrero sobre la f\u00f3rmula de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, Eduardo Angeloz-Juan Manuel Casella. Dos a\u00f1os dempu\u00e9s arrenunci\u00f3 a la vicepresidencia y postul\u00f3se como candidatu a gobernador de la provincia de Buenos Aires.\nGobiernu de la provincia de Buenos Aires (1991-1999).\nEl so gobiernu na provincia tendr\u00eda un gran sofitu popular, reflex\u00e1u en victories folgoses en delles de les eleiciones provinciales posteriores nes cualos la provincia convertir nun importante sustentu eleutoral de les victories nacionales del peronismu.\nLa xesti\u00f3n de Duhalde na provincia vio un gran aumentu na construcci\u00f3n ya inauguraci\u00f3n d'edificios, establecimientos y obres p\u00fabliques consecuencia d'una distribuci\u00f3n de los fondos de la Coparticipaci\u00f3n Federal bastante arrogante para cola provincia de Buenos Aires.\nPuesto que la constituci\u00f3n provincial nun contemplaba la posibilid\u00e1 de la reelecci\u00f3n, realiz\u00f3 una reforma constitucional en 1994, de la que se reformaba tami\u00e9n la nacional. Los principales part\u00edos opositores d'ent\u00f3s, la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, el Frente Grande y el MODIN, xunieron a los sos constituyentes nun bloque conxuntu pa torgar que s'oficializara la clausa reeleccionaria. Pero inesperadamente, el Mod\u00edn desert\u00f3 a los sos aliaos y dio-y a Duhalde el sofitu que precisaba p'aprobar el camb\u00e9u, que someti\u00f3se sicas\u00ed a un plebiscitu que decidir\u00eda si dexar\u00edase o non la reelecci\u00f3n. El duhaldismo imp\u00fanxose tantu na aprobaci\u00f3n del \"S\u00ed\" de dichu plebiscitu como nes eleiciones de gobernador que tuvieron llugar en 1995 por amplia mayor\u00eda.\nFoi gan\u00e1u por Fernando de la R\u00faa nes eleiciones presidenciales de 1999 en llogrando'l 38,28\u00a0% de los sufraxos, frente al 48,37\u00a0% del so opositor.\nGobiernu de la Naci\u00f3n Arxentina (2002-2003).\nN'ochobre de 2001 fuera escoy\u00edu senador nacional per ampliu marxe. Depu\u00e9s aport\u00f3 a la presidencia nel caos subsiguiente al arrenunciu de De\u00a0la\u00a0R\u00faa, provocada pola crisis econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica que tuvo la so cl\u00edmax cuando'l ministru d'Econom\u00eda Domingo Cavallo instaur\u00f3'l corralito. Duhalde ye acus\u00e1u de ser promotor y fogoneru de los saqueos a comercios y supermercaos na crisis que llevar\u00eda al arrenunciu del presidente radical Fernando De la R\u00faa; el ex-presidente inter\u00edn fai responsable de los mesmos a piqueteros y part\u00edos d'esquierda.\nEl 2 de xineru de 2002 Duhalde foi escoy\u00edu Presidente de la Naci\u00f3n arxentina pola Asamblea Llexislativa en mediu del caos nes cais de Buenos Aires. Llegar a esa decisi\u00f3n al travi\u00e9s d'un ampliu consensu nel peronismu y l'oposici\u00f3n por que Duhalde piloteara el pa\u00eds, desapaec\u00edu nel tracamundiu d'una crisis terminal, nel \u00ednterin preelectoral. Duhalde foi investido polos diputaos y senadores con 262\u00a0votos a favor, 21 en contra y 18\u00a0astenciones, y con mandatu hasta'l 10 d'avientu de 2003, esto ye, hasta escosar l'exerciciu cuatrienal pal que fuera escoy\u00edu De\u00a0la\u00a0R\u00faa. Nun habr\u00eda, por tanto, comicios antemanaos, siendo la opini\u00f3n mayoritaria de los llexisladores que lo qu'apuraba yera llograr un Executivu estable col m\u00e1ximu sofitu partidista\nDuhalde \u2015qu'en v\u00edspores de l'asunci\u00f3n presidencial espresara la so medrana a que se produxera una \"guerra civil\" n'Arxentina\u2015 empezar per reconocer que'l pa\u00eds taba \"quebr\u00e1u\" y \"fund\u00edu\", y anunci\u00f3 un Gobiernu d'unid\u00e1 nacional cola triple misi\u00f3n de \"reconstruyir l'autorid\u00e1 pol\u00edtica ya institucional, garantizar la paz social y sentar les bases pal camb\u00e9u del modelu econ\u00f3micu y social\".\nEnte les mid\u00edes del so gobiernu inter\u00edn dest\u00e1quense la busca de la pacificaci\u00f3n del pa\u00eds al travi\u00e9s de preseos como'l Di\u00e1logu Arxent\u00edn, de distintes mid\u00edes econ\u00f3miques tendientes a la reactivaci\u00f3n d'una econom\u00eda arxentina que ven\u00eda de sufrir dellos a\u00f1os de recesi\u00f3n: devaluaci\u00f3n de la moneda, que dio fin a la Llei de Convertibilidad, la pesificaci\u00f3n forzada de los dep\u00f3sitos bancarios en moneda estranxera, y una serie de mid\u00edes sociales tendientes a atenuar los efeutos d'una econom\u00eda recesiva qu'amontara la probeza y indigencia hasta \u00edndices nunca vistos antes na Arxentina.\nEn materia de pol\u00edtica esterior, recu\u00e9rdase'l tayante refugu del so gobiernu al golpe d'est\u00e1u contra Hugo Ch\u00e1vez en 2002, les postures diplom\u00e1tiques arxentina y cubana fueron d'importancia p'aisllar internacionalmente al gobiernu de facto.\nEl so plan econ\u00f3micu productivista dex\u00f3 que la econom\u00eda arxentina camudara radicalmente, sobremanera a partir del segundu semestre del 2002. Y\u00e1 nel arranque de 2003 los efeutos positivos del camb\u00e9u d'aldu econ\u00f3micu impuls\u00e1u por Duhalde y xestion\u00e1u por Roberto Lavagna y\u00e1 taben faci\u00e9ndose notar. L'activid\u00e1 econ\u00f3mica resurd\u00eda gracies a que'l pesu devalu\u00e1u taba espoleando el comerciu esportador y la producci\u00f3n industrial llocal en desterciu de les importaciones de bienes, de manera que la cayida rexistrada en 2002 del 10,9\u00a0% del PIB, dio pasu a una crecedera del 5\u00a0% nel primer trimestre de 2003.\nMasacre d'Avellaneda.\nEl 26 de xunu de 2002 na redoma de la estaci\u00f3n ferroviaria de la ciud\u00e1 d'Avellaneda, nel conurbano de la provincia de Buenos Aires, Arxentina produci\u00f3se la represi\u00f3n d'una manifestaci\u00f3n de grupos piqueteros. Na persecuci\u00f3n fueron asesinaos por efeutivos de la Polic\u00eda Bonaerense los mozos activistes Maximiliano Kosteki y Dar\u00edo Santill\u00e1n pertenecientes al \"Movimientu de Trabayadores Sacupaos (MTD) Guernica\" y el \"MTD Lan\u00fas\", respeutivamente, nucleados na \"Coordinadora de Trabayadores Sacupaos An\u00edbal Ver\u00f3n\". Am\u00e1s rexistr\u00e1ronse 33 mancaos por bales de plomu ente los manifestantes. Ante l'impautu xener\u00e1u, Duhalde anteman\u00f3 seis meses el llam\u00e1u a eleiciones presidenciales.\nEleiciones 2003.\nPa les siguientes eleiciones presidenciales del 27 d'abril de 2003, Duhalde decidi\u00f3 dar el so sofitu xunto col so basti\u00f3n eleutoral, el gran Buenos Aires (que concentra al 38% d'eleutores de tol pa\u00eds)\u2015 a N\u00e9stor Kirchner, quien result\u00f3 electu presidente.\nUna vegada na presidencia (dende'l 25 de mayu de 2003) y tres un periodu inicial de cordialid\u00e1, Kirchner enfrent\u00f3se pol\u00edticamente a Duhalde, gan\u00e1ndolo nel so basti\u00f3n de la provincia de Buenos Aires nes eleiciones llexislatives d'ochobre de 2005. Sicas\u00ed, \"Chiche\" Duhalde (la esposa del ex-presidente) algam\u00f3 a llograr una banca nel Sen\u00e1u y tami\u00e9n llogr\u00f3 que dellos candidatos allegaos ingresaren a la C\u00e1mara de Diputaos.\nMercosur.\nN'avientu de 2003, Eduardo Duhalde asumi\u00f3 como titular de la Comisi\u00f3n de Representantes Permanentes del Mercosur, xera que desempe\u00f1\u00f3 hasta l'a\u00f1u 2005. Mientres el so xesti\u00f3n dest\u00e1case la creaci\u00f3n de la Comunid\u00e1 Suramericana de Naciones que depu\u00e9s devengar\u00eda na actual UNaSur (Uni\u00f3n de Naciones Suramericanes).\nEleiciones 2011.\nNes eleiciones presidenciales de 2011, Duhalde algam\u00f3 un magro result\u00e1u col so part\u00edu Uni\u00f3n Popular (engarr\u00e1u al kirchnerismo). Magar nes primaries d'agostu de 2011 remat\u00f3 en tercer llugar col 12,12% de los votos -malapenes unes mil\u00e9simes per debaxo de Ricardo Alfons\u00edn-, depu\u00e9s nes eleiciones xenerales d'ochobre del mesmu a\u00f1u algam\u00f3 apenes un 5,86\u00a0%.\nActualid\u00e1.\nAngua\u00f1o, Eduardo Duhalde encabeza'l Movimientu Granible Arxent\u00edn, entid\u00e1 dedicada al mundu econ\u00f3micu con un perfil productivista de la cual ye miembru fundador xunto a otros pol\u00edticos como Ra\u00fal Alfons\u00edn (1927-2009) y una gran cantid\u00e1 d'empresarios.\nDiscutinios.\nDeclaraciones.\nN'agostu de 2008, Eduardo Duhalde afirm\u00f3 que'l titular del Part\u00edu Xusticialista, N\u00e9stor Kirchner, fa\u00eda-y alcordar \u00abal F\u00fchrer [por Adolf Hitler] y a Mussolini\u00bb.\nRecord\u00f3 lo que llam\u00f3'l so \u00abprimer enfrentamientu p\u00fablicu\u00bb con Kirchner, cuando \u00ab\u00e9l criticaba a Macri y yo d\u00edxi-y que nun hab\u00eda que criticalo a Macri: hab\u00eda que criticar la falta que-y faen al pa\u00eds 400\u00a0empresarios como Macri\u00bb.\nA otru d\u00eda \u2015tres una retah\u00edla de reacciones contraries dende tol espectru pol\u00edticu\u2015 tuvo que retratase de los sos dichos y amos\u00f3se represu\u00bb.\nMientres el Gobiernu de Mauricio Macri, quien asumi\u00f3'l 10 d'avientu de 2015, el ex-presidente Eduardo Duhalde empez\u00f3 a postular la idea d'un \"cogobierno\" que contemple a l'aposici\u00f3n. \"Partu de la idea de que l'esquema gobierno-oposici\u00f3n ta caducu y que los convencimientos que resume la frase 'El que gana gobierna y el que pierde acompa\u00f1a' y\u00e1 nun son \u00fatiles nos nuesos tiempos\", postul\u00f3 en distintes notes d'opini\u00f3n. La so propuesta foi: \"Pa superar los incontables inconvenientes qu'atopen los gobiernos de too signu, tenemos d'avanzar escontra un sistema onde'l ganador d'una eleici\u00f3n conduz y los otros part\u00edos con representaci\u00f3n parllamentaria integren un cogobierno\". \nPresunta vinculaci\u00f3n col narcotr\u00e1ficu.\nA pesar de que Duhalde escribi\u00f3 dos llibros sobre la tema de la llucha contra les drogues \u2015\"Escontra un mundu ensin drogues\" (1994) y \"Pol\u00edtica, familia, socied\u00e1 y drogues\" (1997)\u2015, delles personalidaes de la pol\u00edtica venceyaron a Eduardo Duhalde col narcotr\u00e1ficu.\nEn 2005, la diputada Elisa Carri\u00f3 acus\u00f3 a Eduardo Duhalde de ser \u00abel mayor responsable pol\u00edticu de la droga nel pa\u00eds\u00bb. Afirm\u00f3 p\u00fablicamente que \u00abDuhalde controlaba la droga na provincia de Buenos Aires\u00bb. Duhalde demand\u00f3 a Carri\u00f3 por llevantos ya inxuries. En 2009, la xueza federal Mar\u00eda Servini de Cubr\u00eda convoc\u00f3 a dambos contendentes. Nel so descargu, Carri\u00f3 afirm\u00f3 que nun culpara a Duhalde de ser narcotraficante, nin-y imputara un delitu, sin\u00f3n que-y axudic\u00f3 responsabilid\u00e1 pol\u00edtica nel asuntu. Mientres l'alcuentru, la diputada ratific\u00f3 que Duhalde controlaba la droga na provincia de Buenos Aires, anque esclari\u00f3 que si los sos dichos afectaron al ex-presidente, ella pid\u00eda-y perd\u00f3n si sinti\u00e9rase ofend\u00edu. Carri\u00f3 asegur\u00f3 que nun se retrat\u00f3 de los sos dichos. La xueza decidi\u00f3 realizar un sobreseimientu nel xuiciu.\nSicas\u00ed enxam\u00e1s se pudo demostrar nada al respeutu. Los xuicios empecipiaos pol ex-presidente a ca\u00fana de les persones que la han trat\u00e1u de venceyar coles drogues remataron demostrando que non solo Duhalde yera inocente, sin\u00f3n qu'am\u00e1s los sos detractores mintieren de manera org\u00e1nica y harm\u00f3nica.\nEnte les persones a les cualos empecipi\u00f3-yos xuiciu y depu\u00e9s tuvieron que retratase por decisi\u00f3n xudicial figuren Elisa Carri\u00f3 y Luis D\u2019El\u00eda quien foi conderg\u00e1u a paga-y 150\u00a0000\u00a0pesos arxentinos polos sos dichos.\nEn 2010, Duhalde escribi\u00f3 \"Ye hora de que m'escuchen. El peligru de los narcoestados\" (refiri\u00e9ndose al problema de les drogues na Arxentina)."}
{"id": "155369", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155369", "title": "Carlos Menem", "text": "Carlos Sa\u00fal Menem foi un abog\u00e1u pol\u00edticu y empresariu arxent\u00edn que foi presidente de la Naci\u00f3n Arxentina pol Part\u00edu Xusticialista dende 1989 hasta 1999, gobernador de la provincia de La Rioja ente 1973 y 1976 y ente 1983 y 1989 y senador nacional del 2005 al 2021 en representaci\u00f3n de la provincia de La Rioxa.\nCumpli\u00f3'l so primer periodu presidencial de 1989 a 1995, depu\u00e9s de Ra\u00fal Alfons\u00edn, ya impuls\u00f3 la reforma constitucional arxentina de 1994, que mengu\u00f3 la estensi\u00f3n del mandatu a cuatro a\u00f1os y habilit\u00f3 una reelecci\u00f3n presidencial inmediata. Esto dex\u00f3-y presentase como candidatu y ser reelecto en 1995 pa un segundu mandatu, que s'estendi\u00f3 hasta 1999, a\u00f1u en que foi asoced\u00edu por Fernando de la R\u00faa. Foi'l presidente arxent\u00edn col mayor periodu sigu\u00edu de gobiernu, sigu\u00edu por Juan Domingo Per\u00f3n y Cristina Kirchner.. \nNos tr\u00e9s eleiciones presidenciales pa les cualos present\u00f3se foi'l candidatu con mayor n\u00famberu de votos, pero na tercer vegada, en 2003, en que nun algamar el m\u00ednimu necesariu pa ser escoy\u00edu na primer vuelta, arrenunci\u00f3 la so candidatura al decidir nun presentase a la segunda vuelta.\nPrimeros a\u00f1os.\nNaci\u00f3 en Anillaco, provincia de La Rioxa. Los sos padres, Sa\u00fal Menem (1898-1975) y Mohibe Akil (1907-1977), yeren d'orixe siriu. Estudi\u00f3 abogac\u00eda na Universid\u00e1 Nacional de C\u00f3rdoba. Sali\u00f3 a la conocencia p\u00fablica cuando defendi\u00f3 profesionalmente a presos pol\u00edticos mientres el gobiernu militar de la Revoluci\u00f3n Llibertadora.\nFoi deten\u00edu per primer vegada en 1956 mientres el gobiernu del xeneral Pedro Eugenio Aramburu. Al a\u00f1u siguiente fund\u00f3 la Moced\u00e1 Peronista de la so provincia, mientres se desempe\u00f1aba como asesor llegal de la Confederaci\u00f3n Xeneral del Trabayu y d'otros sindicatos de La Rioxa. \nEn 1973, cola vuelta de la democracia, foi electu gobernador del so provincia. Primeramente amos\u00f3 una adhesi\u00f3n a les postures del peronismu revolucionariu, qu'abandonar\u00eda a fines de 1973:\nEn marzu de 1976, tres el derrocamientu de la presidenta Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez de Per\u00f3n, foi depuestu y deten\u00edu pola Xunta Militar que gobern\u00f3'l pa\u00eds mientres el \"Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional\" y permaneci\u00f3 nesa situaci\u00f3n mientres cinco a\u00f1os, primero na c\u00e1rcel y depu\u00e9s confin\u00e1u nuna peque\u00f1a llocalid\u00e1 de la provincia de Formosa, llamada Las Lomitas, hasta quedar en llibert\u00e1 en febreru de 1981.\nN'ochobre de 1983, col fin del r\u00e9xime militar y el regresu de la democracia al pa\u00eds, Menem foi electu nuevamente como gobernador de La Rioxa. \nEn 1988 gan\u00f3 a Antonio Cafiero nes eleiciones internes del Part\u00edu Xusticialista y foi proclam\u00e1u candidatu a la Presidencia de la Naci\u00f3n pol Frente Xusticialista Popular (FREJUPO), una coalici\u00f3n del xusticialismu con otros part\u00edos menores. Nes eleiciones del 14 de mayu de 1989 foi electu Presidente de la Naci\u00f3n col 47\u00a0% de los votos, superando al candidatu de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, Eduardo Angeloz (que llogr\u00f3'l 32,45\u00a0% na llista de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical m\u00e1s un 4,59\u00a0% na llista de la Confederaci\u00f3n Federalista Independiente, que lo llevaba tami\u00e9n como candidatu, esto ye, 37,04\u00a0% en total), y asocedi\u00f3 al Presidente Ra\u00fal Alfons\u00edn, al que tuvo de reemplazar cinco meses antes de la finalizaci\u00f3n del so mandatu por cuenta de la crisis provocada pola hiperinflaci\u00f3n qu'afect\u00f3 al pa\u00eds.\nPresidencies.\nPrimer presidencia (1989-1995).\nCarlos Menem asumi\u00f3 la presidencia'l 8 de xunetu de 1989, tres el retiru anteman\u00e1u de Ra\u00fal Alfons\u00edn. Foi daquella la primer socesi\u00f3n presidencial ente dos presidentes constitucionales dende 1928, y la primera dende 1916 ente presidentes de distintos part\u00edos pol\u00edticos.\nPol\u00edtica econ\u00f3mica.\nEl principal problema que tuvo d'enfrentar al asumir la presidencia foi'l d'una econom\u00eda en crisis con hiperinflaci\u00f3n. El gobiernu de Menem nun principiu paec\u00eda plegase a los principios del Consensu de Washington, anque solo fueron aplicaos finalmente los puntos 6 y 9 y parcialmente al 8 () al nun cumplir con dellos de los puntos propuestos tuvo un gran d\u00e9ficit fiscal, atrasu cambiario, aumentu del gastu p\u00fablicu y una gran presi\u00f3n impositiva. Finalmente les reformes realizaes tuvieron un calter muncho m\u00e1s lliberal que lo que y\u00e1 hab\u00eda, pero igualmente fueron insuficientes na estabilid\u00e1 al llargu plazu. Cola aprobaci\u00f3n de la Llei de Reforma del Est\u00e1u foi autoriz\u00e1u a privatizar delles empreses estatales, na forma que'l presidente envalorara conveniente. Les primeres privatizaciones efectuaes fueron les de la empresa telef\u00f3nica Entel y la d'Aerol\u00edneas Argentinas. Les mesmes, y otres posteriores, privatiz\u00e1ronse r\u00e1pido buscando consiguir con ello r\u00e9ditos medi\u00e1ticos qu'instalaren la idea de la volunt\u00e1 reformista del gobiernu, pero dicha rapidez conduci\u00f3 depu\u00e9s a numberoses cr\u00edtiques y denuncies d'irregularidaes, omisiones y casos de corrupci\u00f3n. Llueu se privatizaron tami\u00e9n la rede vial, les canales televisives (cola esceici\u00f3n de ATC, g\u00fcei Canal 7), gran parte de les redes ferroviaries, Xacimientos Petrol\u00edferos Fiscales y Gas del Est\u00e1u.\nSe desregul\u00f3 la econom\u00eda, amenorgando cupos, aranceles y prohibiciones d'importaciones, y estableci\u00f3se la llibert\u00e1 de precios. Col aumentu d'impuestos como los del Valor Agreg\u00e1u y Ganancies aument\u00f3 la recaldaci\u00f3n fiscal. Aun as\u00ed, a pesar de dichu aumento y de los ingresos xeneraos poles privatizaciones, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica calten\u00edase sopelexada y a fines de 1989 produci\u00f3se una segunda hiperinflaci\u00f3n. El ministru d'econom\u00eda d'ent\u00f3s, Erman Gonz\u00e1lez, apel\u00f3 al Plan Bonex: confisc\u00f3 los dep\u00f3sitos a plazu fixu y camudar por bonos de llargu plazu en d\u00f3lares. Coles mesmes, acut\u00f3 fuertemente la emisi\u00f3n monetaria.\nMientres la xesti\u00f3n de Domingo Cavallo, ministru d'Econom\u00eda del so gobiernu, estableci\u00f3se la Llei de Convertibilidad, que la so aplicaci\u00f3n enllargar hasta la crisis arxentina de fines de 2001 y empiezos de 2002. El Bancu Central de la Rep\u00fablica Arxentina taba oblig\u00e1u a sofitar la moneda arxentina coles sos reserves nuna rellaci\u00f3n de camb\u00e9u na qu'un d\u00f3lar equival\u00eda a un pesu. D'esta forma acut\u00e1base la emisi\u00f3n de billetes como mediu de financiamiento del Est\u00e1u. Esta llei de calter intervencionista contradiz en gran parte les pol\u00edtiques aceptaes como neolliberales, al afitar un preciu llibre de la econom\u00eda con una llei.\nEstes mid\u00edes llograron una estabilid\u00e1 econ\u00f3mica ensin inflaci\u00f3n significativa qu'ufiert\u00f3 un clima favorable pal surdimientu d'inversiones y l'ingresu de capitales dende otros pa\u00edses, produci\u00e9ndose una marcada crecedera del PIB. Esi aumentu tuvo carauteriz\u00e1u pola medr\u00eda del sector servicios, mientres el PIB industrial contra\u00edase y privatiz\u00e1base la econom\u00eda. La estabilid\u00e1 econ\u00f3mica foi, ent\u00f3s, nam\u00e1i aparente, una y bones la capacid\u00e1 d'emplegar mano d'obra menguaba y cerr\u00e1bense incontables establecimientos industriales. Mientres el so gobiernu la delda esterna p\u00fablica multiplicar dende los 45.000 millones que dexara'l gobiernu de Alfons\u00edn, hasta llegar finalmente nel 2000 a 145.000 millones. Nos servicios p\u00fablicos les privatizaciones producieron meyores calidable en dellos rubros (lletricid\u00e1, telefon\u00eda), ente que n'otros l'impautu foi negativu, como nos tresportes ferroviarios, esti postreru en particular pol zarru masivu de los servicios de pasaxeros de llarga distancia, asoced\u00edu'l 10 de marzu de 1993. Magar los servicios de trenes privatizaos urbanos del \u00e1rea metropolitana y cargues polo xeneral rexistraron leves ameyoramientos, finalmente cola crisis de 2001 y la devaluaci\u00f3n, esnudaron les fr\u00e1xiles condiciones contractuales que llevaron a les empreses a la quiebra, el posterior vaciamiento de la so infraestructura y finalmente a un deterioru del serviciu en parte sosten\u00edu por subsidios. Coles mesmes, los principales inconvenientes econ\u00f3micos xeneraos por esta pol\u00edtica fueron un amenorgamientu de la competitivid\u00e1 basada nel tipu de camb\u00e9u y una crecedera del desemplegu.\nAl asumir Menem el gobiernu, los valores de desocupaci\u00f3n y subocupaci\u00f3n hab\u00eden alcanz\u00e1u picos hist\u00f3ricos (8,1% y 8,6% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, respeutivamente). Depu\u00e9s d'un periodu de lentu amenorgamientu (6,9% y 8,3% en mayu de 1992), el desemplegu y el subempleo volvieron crecer mientres la \"crisis de la Tequila\", hasta algamar un picu de 18,4% y 11,3% en mayu de 1995, dempu\u00e9s de lo que baxaron llevemente hasta 12,4% y 13,6% n'ochobre de 1998. Pal final del so gobiernu, estes cifres yeren de 13,8% y 14,3%. Contribuyeron al aumentu del desemplegu y el subempleo los despidos masivos nes empreses p\u00fabliques privatizaes, la terciarizaci\u00f3n d'actividaes y les socesives mid\u00edes de flexibilizaci\u00f3n llaboral.\nPlanu pol\u00edticu y privatizaciones na d\u00e9cada menemista.\nEn pol\u00edtica esterior, dende l'entamu mesmu del so mandatu promovi\u00f3se un alliniadura autom\u00e1tica colos Estaos Xun\u00edos, de manera tal que l'Arxentina abandon\u00f3'l Movimientu de Pa\u00edses Ensin Alliniar. El ministru Guido Di Tella referir a dichu alliniadura en forma humor\u00edstica como les \"rellaciones carnales\", pero m\u00e1s palantre el t\u00e9rminu ser\u00eda tom\u00e1u polos cr\u00edticos de felicid\u00e1 pol\u00edtica internacional pa referise a \u00e9sta en forma denigratoria.\nPoco dempu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del Plan Bonex tuvo llugar el Swiftgate, nel que la empresa d'Estaos Xun\u00edos Swift denunci\u00f3 trate perxudicada nuna operaci\u00f3n comercial al nun aceptar otorgar un sobornu. Swift recurri\u00f3 al embaxador de los Estaos Xun\u00edos, Terence Todman, y el mesmu gobiernu d'Estaos Xun\u00edos tom\u00f3 cartes nel asuntu. Finalmente, a principios de 1991 arrenunci\u00f3 tol gabinete menemista. Foi mientres dichu esc\u00e1ndalu que Jos\u00e9 Luis Pumar pronunci\u00f3 la so espublizada frase \"Yo robo pa la corona\".\nN'otros planos, en 1991 Menem promovi\u00f3 la formaci\u00f3n del Mercosur y restableci\u00f3 rellaciones diplom\u00e1tiques col Reinu Xun\u00edu, atayaes dende la Guerra de Malvines. Suspendi\u00f3'l serviciu militar obligatoriu tres l'esc\u00e1ndalu a raiga\u00f1u del Casu Carrasco. Indult\u00f3 a militares de l'anterior dictadura (1976-1983) y a militantes d'organizaciones guerrilleres qu'actuaren principalmente mientres la d\u00e9cada del setenta, lo que sicas\u00ed nun asel\u00f3'l descontentu de los militares qu'amenaciaron dempu\u00e9s con otru intentu de golpe.\nMientres el so gobiernu, modificar por llei del Congresu'l n\u00famberu d'integrantes de la Corte Suprema de Xusticia, alz\u00e1ndolo a nueve miembro. Parte de la prensa denomin\u00f3 a esta corte ampliada la \"mayor\u00eda autom\u00e1tica\", aduciendo que na mayor parte de los casos pol\u00e9micos los votos d'estos cinco xueces coincid\u00eden cola posici\u00f3n del gobiernu.\nMientres la so xesti\u00f3n l'Arxentina foi blancu de dos ataques terroristes: el 17 de marzu de 1992 produci\u00f3se'l primera atent\u00e1u contra la embaxada d'Israel, onde morrieron 22 persones y el 18 de xunetu de 1994 produci\u00f3se'l Atent\u00e1u a la AMIA (Asociaci\u00f3n Mutual Israelita Arxentina) que caus\u00f3 la muerte de 85 persones. La investigaci\u00f3n del primer atent\u00e1u foi realizada pola Corte Suprema de Xusticia, ensin que fuera alzada nunca a xuiciu. Respectu del segundu atent\u00e1u a l'AMIA, cuando se realiz\u00f3'l xuiciu oral ente 2001 y 2003, qued\u00f3 al descubiertu una xigantesca rede de encubrimiento qu'arreyaba al xuez de la causa, los fiscales, los servicios d'intelixencia, l'ent\u00f3s presidente Menem y altos funcionarios del so gobiernu, y hasta'l presidente de la Delegaci\u00f3n d'Asociaciones Israelites Arxentines (DAIA), que xener\u00f3 un segundu xuiciu por encubrimiento, empecipi\u00e1u en 2015 y qu'ent\u00e1 nun rematara n'ochobre de 2018.\nLes denuncies de corrupci\u00f3n sobre'l so gobiernu nun torgar que la so xesti\u00f3n caltuviera una imaxe favorable deb\u00edu al \u00e9situ na cara econ\u00f3mica. En 1993, el so Ministru del Interior, Gustavo B\u00e9liz, arrenunci\u00f3 al so cargu y declar\u00f3 p\u00fablicamente que'l presidente \"taba arrodi\u00e1u de corruptos\". Cuando Menem anunci\u00f3'l so prop\u00f3situ de faer aprobar una llei que declarara la necesid\u00e1 de convocar a una convenci\u00f3n constituyente que modificara la Constituci\u00f3n Nacional y dexara la so reelecci\u00f3n, planteg\u00f3se un conflictu interpretativu respectu del art\u00edculu 30 de dicha Constituci\u00f3n. Menem sosten\u00eda -al igual que lu hab\u00eda fechu Per\u00f3n en 1949- que la mayor\u00eda de dos tercios de los miembros del Congresu riquida pa ello ten\u00eda de calculase sobre los que tuvieren presentes na sesi\u00f3n, en tantu la oposici\u00f3n sosten\u00eda -tal como lo fixera la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical en 1949- que se precisaben dos tercios del n\u00famberu de representantes qu'integraba cada C\u00e1mara. El puntu yera crucial porque los partidarios de la reforma nun algamar la mayor\u00eda necesaria si aplic\u00e1base esta \u00faltima interpretaci\u00f3n.\nMenem primi\u00f3 con utilizar la interpretaci\u00f3n que la favorec\u00eda ya inclusive convoc\u00f3 a un plebiscitu non venceyante por que la ciudadan\u00eda opinara sobre la reforma, pero finalmente entr\u00f3 en negociaciones col l\u00edder de la oposici\u00f3n radical, Ra\u00fal Alfons\u00edn, quien acept\u00f3 que se convocara a una Convenci\u00f3n pa la reforma de la Constituci\u00f3n Nacional qu'incluyera, am\u00e1s de la tema de la reelecci\u00f3n, otres clauses que-y interesaben, tales como la eleici\u00f3n d'un tercer senador pola minor\u00eda, l'establecimientu de la figura del Xefe de Gabinete y la incorporaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n de diversos convenios internacionales, ente otros puntos, tou lo cual configur\u00f3'l llam\u00e1u Pactu de Olivos. La reforma foi aprobada pola convenci\u00f3n en 1994 y dex\u00f3 la reelecci\u00f3n de Menem al a\u00f1u siguiente.\nSegunda presidencia (1995-1999).\nEl 14 de mayu de 1995 realiz\u00e1ronse les eleiciones presidenciales que refundiaron la siguiente resultancia:\nNel so segundu mandatu, Menem caltuvo les pol\u00edtiques econ\u00f3miques de la so primer etapa de gobiernu. Esta vegada, sicas\u00ed, l'empiezu d'una recesi\u00f3n nel tercer trimestre de 1998 y nueves acusaciones de corrupci\u00f3n tuvieron de resultes un descensu na so popularid\u00e1: depu\u00e9s d'un nuevu intentu de reforma constitucional \u2014esta vegada fall\u00edu\u2014, Menem termin\u00f3'l so gobiernu'l 10 d'avientu de 1999 trespas\u00e1ndo-y el mandu al presidente electu Fernando de la R\u00faa.\nEn 1998, depu\u00e9s d'una entrevista col papa Xuan Pablo II na Ciud\u00e1 del Vaticanu, Carlos Menem aprob\u00f3 un decretu que declar\u00f3'l 25 de marzu el D\u00eda del Ne\u00f1u por Nacer na Arxentina. Mientres la primer celebraci\u00f3n, en 1999, el presidente afirm\u00f3 que \"l'Arxentina asiti\u00f3 ente les prioridaes de la so pol\u00edtica esterior, un firme y decidida aici\u00f3n en defensa de la vida\". Nesti contestu foi que Zulema Yoma, ex esposa del presidente, decidi\u00f3 cuntar nuna entrevista que se realiz\u00f3 un albuertu col sofitu de Carlos Menem.El 3 de payares de 1995 esplotaron los dep\u00f3sitos de la F\u00e1brica Militar de R\u00edu Terceru. Morrieron siete persones y produci\u00e9ronse da\u00f1os materiales na ciud\u00e1. Abarrunt\u00f3se qu'en realid\u00e1 nun foi un accidente, y que lo que se buscaba yera despintar un faltante d'armes (ver seici\u00f3n Vida p\u00fablica dempu\u00e9s de les sos presidencies).\nLa muerte del so f\u00edu Carlos.\nEl f\u00edu del presidente, Carlos Menem Jr., \u00ab\"Carlitos\"\u00bb, morri\u00f3'l 15 de marzu de 1995 xunto al corredor d'autos Silvio Oltra mientres un viaxe n'helic\u00f3pteru, a los 26 a\u00f1os d'ed\u00e1. Los peritos determinaron que l'aparatu cay\u00f3 al tru\u00f1ar cables d'alta tensi\u00f3n pero la so madre, Zulema Yoma, aportun\u00f3 siempres en que'l so f\u00edu fuera atac\u00e1u por proyeutil y que'l mesmu gobiernu taba despintando les pruebes del fechu pos, seg\u00fan la so versi\u00f3n, la muerte del so f\u00edu foi entamada pola redolada del presidente.\nDe primeres el presidente nun sofit\u00f3 la teor\u00eda de la so esposa y, pocu dempu\u00e9s de la muerte del so f\u00edu, Zulema divorciar d'\u00e9l, de quien y\u00e1 taba dixebrada de fechu. Depu\u00e9s present\u00f3se como querellante na causa, abandonando la teor\u00eda del accidente.\nLa causa foi archivada'l 16 d'ochobre de 1998 pol Xuez Villafuerte Ruzo, al considerar que se trat\u00f3 d'un accidente, pos la nave estrell\u00f3se depu\u00e9s de cutir con cables d'alta tensi\u00f3n; pero ante'l recursu de Zulema foi reconsiderada pola Corte Suprema, que n'abril de 2001 decidi\u00f3 refugar el recursu pa reabrila.\nEn 2010 la causa foi reabierta. El 8 de xunetu de 2014 el ex-presidente Carlos Menem realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n por escritu na que manifest\u00f3: \"Depu\u00e9s d'esplorar y estudiar los fechos y circunstancies qu'arrodien la causa \u2013anque primeramente nun foi asina-, llegu\u00e9 a la conclusi\u00f3n de que la cayida del helic\u00f3pteru, y la consecuente muerte del mio f\u00edu, foi la resultancia d'un atent\u00e1u\".\nAm\u00e1s de Zulema Yoma. dellos sectores de la opini\u00f3n p\u00fablica tami\u00e9n abarrunten que nun se trat\u00f3 d'un accidente, como s'aportun\u00f3 nun principiu, sin\u00f3n d'un posible axuste de cuentes o vengaci\u00f3n por alcuerdos pol\u00edticu-mafiosos ensin cumplir. Basar en que l'esguace del helic\u00f3pteru f\u00edxose darr\u00e9u, ensin posibilid\u00e1 d'un nuevu peritaxe; en que se producieron delles muertes por asesinatu o causes pocu clares de 14 persones rellacionaes cola investigaci\u00f3n (ente testigos, investigadores y peritos); y na falta de mid\u00edes concretes per parte del gobiernu pa esclariar el casu.\nVida p\u00fablica dempu\u00e9s de les sos presidencies.\nEn mayu de 2001 cas\u00f3se cola ex-modelu (Miss Universu 1987) y presentadora televisiva chilena Cecilia Bolocco, cola cual empecipi\u00f3 los tr\u00e1mites de divorciu en febreru de 2007. Con ella tien un f\u00edu: M\u00e1ximo Menem Bolocco, quien naci\u00f3 en 2003.\nCandidatura presidencial en 2003.\nLa nueche del 21 de payares de 2001, el mesmu d\u00eda en que foi lliber\u00e1u del arrestu domiciliariu al que tuvo somet\u00edu pola causa de la venta illegal d'armes a Ecuador, Menem llanz\u00f3 la so candidatura presidencial en La Rioxa, xunto a la so ent\u00f3s esposa, Cecilia Bolocco.\nEn xineru de 2003, los xusticialistes esperaben dirimir na so interna qu\u00e9 candidatu representar nes pr\u00f3ximes eleiciones xenerales. Sicas\u00ed, el Congresu Nacional del Part\u00edu Xusticialista, axunt\u00e1u'l 24 de xineru nel miniestadio de Lan\u00fas, anul\u00f3 les internes partidaries y aprob\u00f3 el sistema de \"neolemas\" por aciu el cual autoriz\u00f3 a Carlos Menem, Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 y N\u00e9stor Kirchner a participar direutamente na eleici\u00f3n xeneral convocada pal 27 d'abril. Estes nueves regles de participaci\u00f3n eleutoral fueron impulsaes pol presidente Eduardo Duhalde, quien impulsaba la candidatura de Kirchner, ent\u00f3s gobernador de Santa Cruz. Menem, sicas\u00ed, quer\u00eda qu'hubiera internes. En tantu, la xueza eleutoral Mar\u00eda Servini de Cubr\u00eda acept\u00f3 l'apelaci\u00f3n presentada pol duhaldismo al resoluci\u00f3n que prohibe l'usu de neolemas pa dirimir la f\u00f3rmula presidencial del Part\u00edu Xusticialista. Menem nun pudo revertir la decisi\u00f3n partidaria por aciu la v\u00eda xudicial.\nLa fragmentaci\u00f3n eleutoral del peronismu esvalixaba'l votu dando m\u00e1s posibilidaes a una segunda vuelta. Nes eleiciones del 27 d'abril diben presentase 19 candidatos, provenientes d'un peronismu estrem\u00e1u en tr\u00e9s fraiciones.\nNes mesmes, Menem, candidatu de l'alianza \"Frente pola Llealt\u00e1 - Ucede\", allugar nel primer llugar, con 4.740.907 de votos (24,45%), y Kirchner, del \"Frente pa la Victoria\", secundar, con 4.312.517 de votos (22,24%). Terceru allug\u00f3se l'ex ministru d'Econom\u00eda radical Ricardo L\u00f3pez Murphy, encabezando un frente disidente, con 3.173.475 votos (16,37%); cuartu Adolfo Rodr\u00edguez Saa, con 2.735.829 votos (14,11%), y quinta Elisa Carri\u00f3. El candidatu de la O.C.R., Leopoldo Moreau, qued\u00f3 apostr\u00e1u a unu de los \u00faltimos llugares, col 2,34% de los votos.\nComo neng\u00fan de los candidatos llogr\u00f3 la mayor\u00eda necesaria pa imponese na primer ronda, llegar a segunda vuelta. La reforma de 1994 de la Constituci\u00f3n arxentina prescribe, nos art\u00edculos 94 y 96, que se debe realizar la segunda vuelta si'l trunfador llogra menos del 45% de los votos y hai una diferencia menor de diez puntos porcentuales col segundu candidatu.\nPrepar\u00f3se ent\u00f3s una nueva eleici\u00f3n en segunda vuelta ente los dos candidatos m\u00e1s votaos (el mesmu Menem y el gobernador N\u00e9stor Kirchner), pal 18 de mayu de 2003. Menem decidi\u00f3 arrenunciar a la so candidatura al considerar que la ventaya en votos del so rival yera irreversible; d'esta miente, termin\u00f3 siendo v\u00edctima del mecanismu escurr\u00edu pol so propiu equipu. Por aplicaci\u00f3n del art\u00edculu 155 del C\u00f3digu Eleutoral Nacional arxent\u00edn, Llei n\u00b0 19.945, qu'axusta que \"en casu d'arrenunciu de los dos candidatos de cualesquier de los dos f\u00f3rmules m\u00e1s votaes na primer vuelta, va proclamase electa a la otra\", al retirase de la segunda vuelta la f\u00f3rmula Menem-Romero, qued\u00f3 proclamada la f\u00f3rmula Kirchner-Scioli.\nSenador nacional per La Rioxa.\nEl 23 d'ochobre de 2005 presentar a eleiciones pa Senador Nacional pola so provincia y llogr\u00f3 la banca correspondiente a la minor\u00eda; los dos esca\u00f1os pola mayor\u00eda fueron ganaos pola fraici\u00f3n del presidente N\u00e9stor Kirchner, liderada a nivel llocal pol ex gobernador \u00c1ngel Maza. D'esta forma, Menem volvi\u00f3 ocupar un cargu p\u00fablicu esautamente seis a\u00f1os dempu\u00e9s de dexar la Presidencia.\nEn mayu de 2007, Menem present\u00f3se como opositor al presidente N\u00e9stor Kirchner, al que desfam\u00f3 p\u00fablicamente en repit\u00edes ocasiones. Seg\u00fan la so opini\u00f3n, Kirchner nun aplica una pol\u00edtica imparcial con respectu al juzgamiento de militares y civiles acusaos de cometer actos de violaci\u00f3n de los derechos humanos nes d\u00e9cades del 70 y 80, y\u00e1 que nam\u00e1i pretende xulgar a los cabezaleros de la \u00faltima dictadura militar, pero non a los militantes d'organizaciones guerrilleres.\nPresent\u00f3se como candidatu a gobernador de La Rioxa el 19 d'agostu de 2007, pero foi derrot\u00e1u: llogr\u00f3 cerca del 22% de los votos, y qued\u00f3 terceru detr\u00e1s de Luis Beder Herrera y de Ricardo Quintela. Antes d'esta \u00faltima derrota, Menem present\u00e1base p\u00fablicamente como candidatu a la presidencia pa les eleiciones d'ochobre de 2007. Finalmente, arrenunci\u00f3 de postulase.\nNel a\u00f1u 2008 la empresa Siemens AG manifest\u00f3 qu'ente 1998 y 2004 hab\u00eda pagu sobornos a distintos funcionarios, ente los cualos taba Menem, con cuenta de llograr un contrato multimillonariu col Est\u00e1u pa fabricar los documentos nacionales d'identid\u00e1, lo cual foi neg\u00e1u pol imput\u00e1u.\nEl 17 de xunetu de 2008, la figura del Senador Menem foi de gran importancia na sesi\u00f3n sobre'l Resoluci\u00f3n 125, relativa a la imposici\u00f3n de retenciones m\u00f3viles a la esportaci\u00f3n de productos agropecuarios, na cual se dirimi\u00f3 el conflictu qu'enfrentaba al Gobiernu Nacional col sector agr\u00edcola-ganaderu. Mientres l'alderique, que s'estendi\u00f3 por dieciocho hores, el ex-presidente tuvo en gran parte ausente por causa de una internaci\u00f3n d'urxencia por una fuerte neumon\u00eda. Esto dio llugar a numberoses especulaciones, y\u00e1 que cola so ausencia votar\u00eden 71 de los 72 senadores, dex\u00e1ndo-y al oficialismo vencer por 36 votos contra 35 de la oposici\u00f3n. Finalmente, pasada la medianueche, el Senador fixo presente na cortil, pronunci\u00f3 un fuerte discursu en contra de les retenciones m\u00f3viles, anunci\u00f3 p\u00fablicamente'l so proyeutu ingres\u00e1u por mesa d'entraes y anteman\u00f3 que votar\u00eda en contra del proyeutu oficialista. Esto foi calific\u00e1u como un actu de coraxe c\u00edvicu pol ex Secretariu Xeneral de la Presidencia, Alberto Kohan. Finalmente, la sesi\u00f3n termin\u00f3 empatada con 36 votos a favor ya id\u00e9nticu n\u00famberu en contra, y debi\u00f3 desempatar l'ent\u00f3s Vicepresidente, Julio C\u00e9sar Cleto Cobos.\nEl so votu nel proyeutu de llei Interrupci\u00f3n voluntaria del embaranzu del 08/08/2018 foi negativu.\nImaxe p\u00fablica.\nMenem incursion\u00f3 nel automovilismu deportivu, compitiendo asiduamente en Rally nos a\u00f1os 1980 con un Peugeot 504 primeru y depu\u00e9s con un Renault 18, el que depu\u00e9s-y venci\u00f3 al so amigu Juan Mar\u00eda Traverso.\nDempu\u00e9s d'asumir el cargu como presidente y mientres l'exerciciu del so mandatu, Menem dedic\u00f3 especial atenci\u00f3n a los medios d'espardimientu, colo cual aument\u00f3'l so protagonismu p\u00fablicu y el so perfil medi\u00e1ticu.\nSeg\u00fan dellos medios period\u00edsticos, n'oportunid\u00e1 de brindar una conferencia de prensa, Menem afirmar\u00eda qu'ente'l so llectures topaba una obra escrita por S\u00f3crates. L'erru de Menem consistir\u00eda en que se desconoz qu'esista daqu\u00e9 escritu por dichu fil\u00f3sofu.\nN'otra ocasi\u00f3n, al dar empiezu al ciclu lectivu de 1996 en Tartagal (Salta), inform\u00f3 a los ne\u00f1os d'una humilde escuelita del aprobet\u00e1u Norte arxent\u00edn que se licitar\u00eda un sistema de vuelos estratosf\u00e9ricos \"dende una plataforma que quiciabes s'instale na provincia de C\u00f3rdoba. Eses naves espaciales van salir de l'atm\u00f3sfera, van remontar a la estrat\u00f3sfera y dende ende escoyer el llugar onde quieran dir, de tala forma que nuna hora y media podamos, dende Arxentina, tar en Xap\u00f3n, en Corea o en cualesquier parte\". \"Paez un sua\u00f1u, pero ta en marcha. Nun me lo cuntaron: yo recib\u00ed a los empresarios de la compa\u00f1\u00eda d'aviaci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos Lockheed\u00bb\". Como la compa\u00f1\u00eda aeron\u00e1utica Lockheed fuera direutamente arreyada, el so representante, Harry Radclifee, esplic\u00f3'l proyeutu nos siguientes t\u00e9rminos:\n\"El presidente referir a un programa angua\u00f1o en desenvolvimientu n'EEXX. Ye un programa de la NASA qu'agora ta na fase unu. Ye la fase preliminar, la de dise\u00f1u y desenvolvimientu\".\nRadcliffe indic\u00f3 que los primeros vuelos espaciales sirvir\u00eden p'asitiar sat\u00e9lites nel espaciu con fines cient\u00edficos y que a partir del a\u00f1u 2005 \u00abpodr\u00eda haber vuelos con pasaxeros\u00bb.\nOtru proyeutu impuls\u00e1u por Menem y duramente critic\u00e1u pola prensa foi'l de construyir una \"Aero\u00edsla\", una islla artificial nel R\u00edu de la Plata a la cual ser\u00eda tresllad\u00e1u'l Aeroparque Jorge Newbery. El proyeutu, sofit\u00e1u por \u00c1lvaro Alsogaray, nunca espollet\u00f3.\nIndult\u00f3 a responsables del Terrorismu d'Est\u00e1u n'Arxentina nes d\u00e9cades de 1970 y 1980, y a integrantes de grupos guerrilleros como'l ERP y Montoneros; condecor\u00f3 a Augusto Pinochet ya intent\u00f3 enllantar la pena de muerte. Cuando en 1993 arrenunci\u00f3'l so ministru del Interior, Gustavo B\u00e9liz, esti lo acus\u00f3 d'escoyer en llugar de \"funcionarios honestos\" a \"alcag\u00fcetes y mediocres\".\nNa actualid\u00e1 encabeza'l part\u00edu \"Llealt\u00e1 y Dignid\u00e1\", xunto a Mercedes Landa.\nCauses xudiciales.\nAbsoluci\u00f3n nel contrabandu d'armes a Croacia y Ecuador.\nEl 7 de xunu de 2001 foi deten\u00edu pol esc\u00e1ndalu por venta d'armes a Ecuador, Croacia y Bosnia asocedida mientres el so gobiernu y qued\u00f3 so arrestu domiciliariu hasta'l 21 de payares del mesmu a\u00f1u, cuando la Corte Suprema emiti\u00f3 un fallu absolutoriu nel so favor. Acus\u00e1base-y de dar les \u00f3rdenes pa esviar grandes cargamentos d'armes que, seg\u00fan los decretos por \u00e9l roblaos, ten\u00eden de dir a Panam\u00e1 y Venezuela, pero terminaron n'Ecuador y Croacia. Llev\u00e1u a xuiciu oral foi absueltu en 2011 pol Tribunal Oral no Penal Econ\u00f3micu 3 (TOPE 3). En 2013 la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal revoc\u00f3 l'absoluci\u00f3n y condergar como coautor del contrabandu d'armes a Croacia y Ecuador; poco dempu\u00e9s el TOPE 3 estableci\u00f3 la pena en 7 a\u00f1os de prisi\u00f3n.\nEn 2017, la Corte Suprema por unanimid\u00e1 (Lorenzetti, Highton de Nolasco, Maqueda, Rosatti y Rosenkrantz) fixo llugar a los recursos estraordinarios de los acusaos y orden\u00f3 dictar un nuevu fallu nel menor tiempu posible, por cuenta de que nun se cumpliera la garant\u00eda del \u201cdoble conforme\u201d (dos fallos condenatorios). La causa foi unviada a la Sala I de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal (Liliana Catucci, Carlos Mahiques y Eduardo Riggi) que'l 4 d'ochobre de 2018 decidi\u00f3 absolver a Menem y los dem\u00e1s acusaos por cuenta de que nun se cumpliera'l \"principiu del plazu razonable\" p'aportar a una condena firme.\nAbsoluci\u00f3n na esplosi\u00f3n de la f\u00e1brica d'armes de R\u00edu Terceru.\nTocantes a la causa de la voladura de la f\u00e1brica de R\u00edu Terceru, asocedida a pocu d'empezar la so segunda presidencia, la C\u00e1mara Federal de C\u00f3rdoba anul\u00f3 la so indagatoria na investigaci\u00f3n sobre les causes d'esi sucesu en payares de 2008, a 13 a\u00f1os d'asoced\u00edu. La raz\u00f3n pola cual desvenceyar de la causa ye que l'ent\u00f3s fiscal Carlos Stornelli nunca solicit\u00f3 la indagatoria del exmandatario.\nCondena non firme por peculado y inhabilitaci\u00f3n perpetua pa exercer cargos p\u00fablicos.\nEl 1 d'avientu de 2015, el Tribunal Oral Federal 4 conderg\u00f3 a Menem a 4 a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n pol delitu de peculado y inhabilitaci\u00f3n perpetua pa exercer cargos p\u00fablicos.\nEl so ministru d'econom\u00eda Domingo Cavallo tami\u00e9n foi top\u00e1u culpable, conderg\u00e1u a 3 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n, inhabilitaci\u00f3n perpetua pa exercer cargos p\u00fablicos, y a un prindo de 220.868 pesos.\nEl tribunal tami\u00e9n atop\u00f3 culpable al ex ministru de Xusticia Ra\u00fal Granillo Ocampo, pol cobru de sobresueldos, imp\u00fanxo-y una pena de tr\u00e9s a\u00f1os y tres meses de c\u00e1rcel y el prindo de 1.350.000 pesos.\nMenem nun cumple la condena en prisi\u00f3n por cuenta de que la condena nun s'atopa firme, por cuenta de qu'ent\u00e1 se tramiten recursos."}
{"id": "155370", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155370", "title": "Pedro Montt", "text": "Pedro El\u00edas Pablo Montt Montt foi abog\u00e1u, presidente de Chile ente 1906 y 1910 y ministru en dos presidencies.\nFoi'l l\u00edder indiscutido del Part\u00edu Nacional, que pas\u00f3 de sofitar l'autoritarismu presidencial a ser defensor del sistema parllamentariu, participando Montt del bandu revolucionariu contra Balmaceda na guerra civil chilena de 1891.\nPresent\u00f3 infructuosamente la so candidatura presidencial en 1901. En 1906 foi electu presidente, liderando un movimientu conoc\u00edu como'l rexeneracionismu\u201d, present\u00e1ndose a la ciudadan\u00eda como l'\u00fanicu home capaz de terminar colos escesos del r\u00e9xime parllamentariu y la crisis moral que se denunciaba na d\u00f3mina.\nComo presidente, Montt busc\u00f3 infructuosamente el regresu al sistema de patr\u00f3n oro y poner fin a les emisiones monetaries. La falta de sofitu pol\u00edticu, los efeutos del terremotu de 1906, una crisis econ\u00f3mica internacional y el so progresivu deterioru f\u00edsicu supunxeron el fracasu del so esfuerciu rexenerador, que'l so mayor s\u00edntoma foi la matanza de la Escuela Santa Mar\u00eda de Iquique en 1907.\nEl so mayor leg\u00e1u material foi'l ferrocarril llonxitudinal, que xuni\u00f3'l norte de Chile coles provincies del sur hasta Puerto Montt. El presidente nun algamar a velo termin\u00e1u, pos fin\u00f3 antes de concluyir el so periodu presidencial.\nPrimeros a\u00f1os de vida.\nF\u00edu del presidente Manuel Montt Torres y de Rosario Montt Goyenechea, estudi\u00f3 nel Instituto Nacional y na Universid\u00e1 de Chile, titul\u00e1ndose d'abog\u00e1u en 1870. Perteneci\u00f3 a la emblem\u00e1tica Familia Montt.\nDiput\u00e1u, senador y ministru.\nFoi escoy\u00edu en 1876 diput\u00e1u suplente por Petorca. Mientres esi periodu particip\u00f3 viviegamente na Comisi\u00f3n de Facienda, redactando un informe en que se numberaben toles contribuciones del pa\u00eds, col fin de pone-yos orde.\nAl ser opositor al gobiernu, postul\u00f3 a dos diputaciones en 1879, Petorca y Castro, p'asegurar la so eleici\u00f3n. Ocupar\u00eda l'esca\u00f1u por Petorca, que caltendr\u00eda hasta 1900. Nesti periodu present\u00f3 una reforma al sistema carcelario. Busc\u00f3 incluyir dientro del presupuestu de la C\u00e1mara fondos p'ameyorar la Biblioteca de la C\u00e1mara, qu'en 1883 pas\u00f3 a llamase Biblioteca del Congresu Nacional.\nNesos a\u00f1os realiz\u00f3 un viaxe a Europa, percorriendo Inglaterra, Francia, Escocia, Irlanda, Holanda, Dinamarca, Suecia, Noruega, Rusia, Austria, Portugal, Espa\u00f1a y Turqu\u00eda. Mientres el so trayeutu recoy\u00f3 estudios sobre educaci\u00f3n, r\u00e9xime parllamentariu, estad\u00edstica, reforma penal y escueles agr\u00edcoles. En 1885 tuvo un papel destac\u00e1u na reforma de la llei del r\u00e9xime interior.\nPresidente de la C\u00e1mara de Diputaos ente 1885 y 1886, tuvo d'enfrentase a la minor\u00eda de la C\u00e1mara qu'apexaba l'aprobaci\u00f3n de la llei del cobru de contribuciones. Montt intent\u00f3 realizar xestiones conciliatoria, pero estes fracasaron, polo que declar\u00f3 cerr\u00e1u l'alderique, ante les estruendosas protestes de la minor\u00eda.\nEn 1886 integr\u00f3'l primer gabinete del presidente Jos\u00e9 Manuel Balmaceda como ministru de Xusticia \u00e9 Instrucci\u00f3n P\u00fablica. Propunxo una reforma al plan d'ense\u00f1anza, buscando la implantaci\u00f3n del sistema conc\u00e9ntricu, y fund\u00f3 escueles pa la formaci\u00f3n de profesores.\nEn 1887 convertir nel primer ministru d'Industries y Obres P\u00fabliques, empecipiando los trabayos de la canalizaci\u00f3n del Mapocho y espachando un proyeutu pa construyir 400 km de v\u00edes ferriales, defendiendo la idea de la llinia llonxitudinal en contra de la construcci\u00f3n de v\u00edes tresversales.\nEn 1889 foi ministru de Facienda, proponiendo la supresi\u00f3n de la contribuci\u00f3n d'heriedos y una rebaxa nos derechos d'aduana.\nA pesar de participar nel so gobiernu, Montt foi opositor a Balmaceda y sofit\u00f3 al bandu sublev\u00e1u na guerra civil chilena de 1891. Foi nom\u00e1u pol bandu revolucionariu como'l so axente diplom\u00e1ticu en Washington, siendo elev\u00e1u tres la derrota de Balmaceda al cargu de Ministru Plenipotenciario, teniendo d'enfrentar los primeros problemes derivaos del Casu Baltimore.\nOcup\u00f3'l cargu de ministru del Interior mientres el gobiernu de Jorge Montt, realizando una importante reforma de la Beneficencia.\nL\u00edder indiscutido del Part\u00edu Nacional, volvi\u00f3 presidir la C\u00e1mara de Diputaos en 1899. En 1900 foi electu senador por Caut\u00edn, siendo reelix\u00edu en 1906 por Santiago.\nExerci\u00f3'l so oficiu d'abog\u00e1u representando a firmes estranxeres, siendo abog\u00e1u xefe de la Casa Grace y Co. Foi miembru del Comit\u00e9 de Sanid\u00e1 (1887), del Conseyu d'Instrucci\u00f3n P\u00fablica (1896-1902) y de la Caxa d'Aforros de Santiago (1902).\nEnte 1895 y 1906 foi alministrador de la Casa de Orates, periodu mientres el cual moderniz\u00f3 y ampli\u00f3 la instituci\u00f3n.\nCandidatu presidencial de la Coalici\u00f3n (nacionales y conservadores) na eleici\u00f3n de 1901, foi gan\u00e1u por Germ\u00e1n Riesco Err\u00e1zuriz, abander\u00e1u de l'Alianza Lliberal. El desprestixu en que cay\u00f3'l gobiernu de Riesco fixo aumentar les esperances puestes en Montt, que se volvi\u00f3 a presentar nes eleiciones de 1906, anque agora como abander\u00e1u de la Uni\u00f3n Lliberal. Foi electu con 164 eleutores contra los 97 del so rival, Fernando Lazcano Echaurren.\nPensamientu.\nA pesar de ser un decid\u00edu defensor del sistema parllamentariu, Montt realiz\u00f3 severes cr\u00edtiques al r\u00e9xime. Al respeutu alvert\u00eda: \u201cTou sistema de Gobiernu tien inconvenientes que ye menester correxir calteniendo les sos ventayes. El sistema parllamentariu nun ta exentu d'esta llei xeneral, y ye deber nuesu correxir los sos defectos guardando los sos beneficios. L'aici\u00f3n del gobiernu debilit\u00f3se y ye precisu guarnila\u201d. Conceb\u00eda la causa d'esta situaci\u00f3n na aici\u00f3n de dellos pol\u00edticos que deseyen \u201cque la C\u00e1mara asuma la plenit\u00fa del poder p\u00fablicu y d'equ\u00ed p'arriba non solo exerza funciones llexislatives, que son les que menos exerz, sin\u00f3n tami\u00e9n funciones alministratives y xudiciales\u201d.\nArgumentaba qu'ensin part\u00edos fuertes y entamaos nun pod\u00eda haber pol\u00edtica estable, manifestando'l so des\u00e9u de qu'en Chile nun hubiera m\u00e1s que dos grandes part\u00edos, en contraste cola falta d'homoxeneid\u00e1 que provocaba continues rotatives ministeriales. Consideraba como negativa la capacid\u00e1 de les minor\u00edes de realizar obstrucci\u00f3n parllamentaria. Critic\u00f3 l'actit\u00fa del Parllamentu na aprobaci\u00f3n de les lleis de presupuestu, en qu'argumentaba sacrificar nel discutiniu l'inter\u00e9s xeneral pa satisfaer intereses particulares, y lleg\u00f3 a sofitar, antes de ser presidente, una iniciativa parllamentaria que llindaba la iniciativa del Congresu en materia de gastos p\u00fablicos.\nMientres la so candidatura de 1906, espunxo que la instituci\u00f3n presidencial hab\u00eda ven\u00edu sufriendo dende 1892 un socesivu r\u00e9fugu de les sos facultaes:\nPor ello Montt propunxo nel manifiestu de la Uni\u00f3n Lliberal: facultar al presidente, con alcuerdu del Sen\u00e1u, pa eslleir la C\u00e1mara de Diputaos; reformar el sistema d'eleici\u00f3n del Sen\u00e1u y quitar la so condici\u00f3n de c\u00e1mara pol\u00edtica y convertila en revisora; aumentar el periodu presidencial y de los parllamentarios; acutar les compatibilidaes parllamentaries; reformar el sistema d'eleici\u00f3n presidencial, y prohibir al Congresu votar aumentos de gastos nos presupuestos.\nY\u00e1 na presidencia, les sos cartes privaes reflexen una fonda decepci\u00f3n polos vicios del sistema parllamentariu y el so desenga\u00f1u por non midir les verdaderes posibilidaes que'l cargu otorg\u00e1ba-y.\nPresidencia.\nPol\u00edtica interna.\nMontt tuvo'l des\u00e9u d'empecipiar el so gobiernu colos part\u00edos que lu alzaron a la presidencia, lliberales doctrinarios, nacionales, montanas y radicales, confiando la organizaci\u00f3n del so primer ministeriu a Ismael Vald\u00e9s Vergara. Sicas\u00ed present\u00f3se un conflictu ente radicales y conservadores pola eleici\u00f3n de Valent\u00edn Letelier como rector de la Universid\u00e1 de Chile. Montt dio un golpe d'autorid\u00e1 y, xunto con ratificar la designaci\u00f3n de Letelier, entam\u00f3'l so primer gabinete ensin conservadores, con cuatro lliberales y dos nacionales, encabez\u00e1u por Javier \u00c1ngel Figueroa. La eleici\u00f3n del conservador Raimundo Larra\u00edn Covarrubias como conseyeru d'Est\u00e1u provoc\u00f3 la primer crisis ministerial.\nMontt allampaba la estabilid\u00e1 ministerial y sab\u00eda imposible consiguila col enfotu de el Part\u00edu Lliberal Democr\u00e1ticu. Esti grupu, viendo l'intentu del Presidente por aisllalos, buscaron dixebrar a los conservadores \u201cmontanas\u201d del gobiernu por aciu el baturiciu de cuestiones doctrinaries. Asina obligar\u00eden al mandatariu a gobernar colos sos rivales pol\u00edticos, lo que na x\u00edriga de la d\u00f3mina denomin\u00e1base como \u201cembotellar\u201d.\nA lo llargo del so mandatu'l presidente Montt sufri\u00f3 dende'l parllamentu una oposici\u00f3n feroz. En particular un grupu de diputaos conoc\u00edu como los tr\u00e9s mosqueteros\u00bb, Arturo Alessandri Palma, Alfredo Irarr\u00e1zaval Za\u00f1artu y Ram\u00f3n Rivas, encargar d'apellar, censurar y retardar lleis, ensin mas oxetivu que recorda-y al mandatariu que yera solo un home y que taba suxetu a la volunt\u00e1 de les cambiadices mayor\u00edes parllamentaries.\nMontt encarg\u00f3 a Vicente Santa Cruz Vargas la formaci\u00f3n d'un gabinete universal de tolos part\u00edos, que xur\u00f3'l 29 d'ochobre de 1906. El ministeriu defendi\u00f3'l proyeutu de ferrocarril llonxitudinal, con cuenta de coneutar les provincies del norte colos valles tresversales. El proyeutu foi encarg\u00e1u a firmes estranxeres, col fin d'evitar la corruptora influencia de les empreses nacionales, lo que motiv\u00f3 continuos ataques de la oposici\u00f3n parllamentaria, que defend\u00eda la formaci\u00f3n d'una flota mercante nacional pa coneutar el pa\u00eds.\nEl gabinete cayo productu de la restructuraci\u00f3n de la Coalici\u00f3n alredor de los conservadores reunificados, lliberales lazcanistas y lliberales democr\u00e1ticos, con mayor\u00eda en dambes c\u00e1mares. Montt tuvo de formar un nuevu gabinete colos elementos de la Coalici\u00f3n, que xur\u00f3'l 12 de xunu de 1907, con Luis Antonio Vergara como ministru del Interior. Vergara yera'l rival de Juan Luis Sanfuentes pol lideralgu dientro del balmacedismo, polo que la nueva Coalici\u00f3n se desintegr\u00f3 por conflictos internos del Part\u00edu Lliberal Democr\u00e1ticu, debiendo Montt formar un nuevu gabinete d'alministraci\u00f3n al cargu del so amigu Rafael Sotomayor. El ministeriu xur\u00f3'l 25 d'ochobre de 1907, el que tuvo d'enfrentar s'a diversos problemes, la crisis\necon\u00f3mica, el colapsu del Bancu Moblame, el casu de Casar Granxa y por sobremanera la fervencia social en Iquique.\nAl igual que la mayor\u00eda de los gobiernos mientres el parllamentarismu, este evitaba esquerase nes negociaciones salariales ente emplegadores y trabayadores. Sicas\u00ed, cualquier manifestaci\u00f3n p\u00fablica que tuviera acompa\u00f1ada de protestes yera duramente reprimida. Nesti sent\u00edu, el gobiernu de Montt orden\u00f3 al xeneral Roberto Silva Renard reprimir duramente a la fuelga xeneral d'obreros del salitre na ciud\u00e1 d'Iquique. L'episodiu, que aportar\u00eda a conoc\u00edu como la \"Matanza de la Escuela Santa Mar\u00eda\", provoc\u00f3 una cantid\u00e1 peralta de v\u00edctimes, am\u00e1s de reprimir toa posibilid\u00e1 de desenvolvimientu del movimientu obreru en Chile por m\u00e1s de diez a\u00f1os.\nA pesar de les cr\u00edtiques de la oposici\u00f3n al gobiernu pola matanza de Iquique, el gabinete cay\u00f3 productu del esc\u00e1ndalu de la Campa\u00f1a Salitrera Granxa, la que consiguiera un pr\u00e9stamu per seiscientes mil llibres esterlines de fondos fiscales, alegando que la cesant\u00eda aumentar\u00eda si nun se satisfa\u00eda la so demanda. Antes de dimitir el gabinete, casar Granxa devolvi\u00f3'l dineru.\nEl 29 d'agostu de 1908 xur\u00f3 un nuevu gabinete, encabez\u00e1u por Javier \u00c1ngel Figueroa y compuestu con lliberales, balmacedistas, nacionales y radicales. L'alderique pol\u00edticu centrar nel intentu del parllamentu por aprobar una llei que retardaba la conversi\u00f3n met\u00e1lica, a lo que'l Presidente declar\u00f3 la so zarrada oposici\u00f3n. Por ello'l ministeriu atop\u00f3 una fr\u00eda reaici\u00f3n nes c\u00e1mares y tuvo una actuaci\u00f3n manera, nun pudiendo aprobar la llei de presupuestos.\nEl 22 de xineru de 1909 asumi\u00f3 un nuevu ministeriu con Eduardo Charme como ministru del Interior, que prometi\u00f3 la m\u00e1s absoluta prescindencia nes eleiciones parllamentaries d'esi a\u00f1u. Dempu\u00e9s de realizaes les eleiciones y en plenu alderique pola postergaci\u00f3n de la conversi\u00f3n, el part\u00edu balmacedista declar\u00f3 que repon\u00eda la so llibert\u00e1 d'aici\u00f3n. Tres ello'l presidente entam\u00f3, ensin consultar a los xefes de los part\u00edos, un ministeriu presidencial de nacionales y lliberales, encabez\u00e1u por Enrique Alberto Rodr\u00edguez, qu'asumi\u00f3'l 15 de xunu.\nMontt esperaba que con un gabinete d\u00factil d'amigos personales llograr\u00eda la conversi\u00f3n met\u00e1lica, pero nun se cumplieron les sos esperances, y\u00e1 que el proyeutu de postergaci\u00f3n foi aprob\u00e1u por mayor\u00eda absoluta en dambes c\u00e1mares. Pedro Montt present\u00f3 un vetu, a sabiendes que ser\u00eda refug\u00e1u, pero'l ministru de Facienda nun la robl\u00f3 y provoc\u00f3 la crisis del ministeriu. Como soluci\u00f3n nomar a Agust\u00edn Edwards Mac-Clure en Facienda.\nEl 15 de setiembre asumi\u00f3 un nuevu ministeriu con Ismael Tocornal n'Interior, siguiendo Edwards en Facienda. Mientres esti periodu agrav\u00f3se la enfermed\u00e1 del Presidente, que les continues contrariedaes pol\u00edtiques aceleraben. Sufri\u00f3'l desprendimientu de la retina d'un g\u00fceyu, obligando a dictar una llei especial p'aforra-y la firma de decretos de menor importancia.\nEn mayu de 1910 el Presidente viax\u00f3 a Arxentina por cuenta de les celebraciones de la so independencia, dexando a Tocornal na vicepresidencia.\nL'ascensu pol\u00edticu de Edwards sollert\u00f3 a dellos pol\u00edticos lliberales. Estos convencieron a la directiva lliberal por que reclamara la reorganizaci\u00f3n del gabinete, sobre la base de tener dos carteres. Montt acept\u00f3, pos ello dex\u00e1ba-y instalar a un nacional n'interior. Al sector anti Edwards nun los fadiaba que Montt presentara a Edwards como ministru del Interior, pos cuntaben con que Sanfuentes negar\u00eda-y los votos na directiva balmacedista, exemplu que siguir\u00eda'l Part\u00edu Lliberal. M\u00e1s, Sanfuentes nun cumpli\u00f3 la so pallabra y el 20 de xunu Agust\u00edn Edwards entam\u00f3 un nuevu gabinete.\nEl prop\u00f3situ de Montt yera dexar a Edwards na vicepresidencia al realizar el so program\u00e1u viaxe a Europa. Nel Parllamentu atacar a Edwards, acus\u00e1ndolo de ser representante de la oligarqu\u00eda bancaria. El 29 de xunetu'l Presidente sufri\u00f3 un ataque cerebral que lu caltuvo una hora inconsciente. Al recuperase, orden\u00f3 estender un decretu delegando el mandu nel ministru del Interior, a lo que s'opunxo'l so c\u00edrculu \u00edntimu. Finalmente Montt venci\u00f3, arrenunciando Edwards a Interior, siendo remplazado por Elias Fernandez Albano, home de calter conciliador, quien xur\u00f3'l 8 de xunetu.\nRellaciones esteriores.\nMientres la so carrera pol\u00edtica Montt fuera permanente pacifista, sofitando ensin ambages los Pactos de Mayu roblaos pol presidente Riesco. Ello f\u00edxo-y unu de los estadistes chilenos m\u00e1s apreciaos n'Arxentina, polo que mientres el so mandatu la rellaci\u00f3n ente dambos pa\u00edses calt\u00favose cordial y magar nun s'anov\u00f3'l desarme naval, avis\u00e1ronse antemanadamente les respeutives compres mar\u00edtimes.\nComo momentos remates de la rellaci\u00f3n atopen la inauguraci\u00f3n, el 5 d'abril de 1910, del ferrocarril tresand\u00edn, y el viaxe realiz\u00e1u pol Presidente en mayu del mesmu a\u00f1u a Arxentina por cuenta de les celebraciones del centenariu del vec\u00edn pa\u00eds.\nTampoco esistieron conflictos con Bolivia, en vista de que ent\u00e1 se taba construyendo'l Ferrocarril Arica-La Paz. La pacificaci\u00f3n d'estos dos frentes de conflictu dex\u00f3 al gobiernu menguar los gastos nes Fuercies Armaes, lo que motiv\u00f3 a futuru un estancamientu de les instituciones y una rens\u00eda escontra la clase pol\u00edtica que se manifest\u00f3 nos golpes militares de 1924 y 1925.\nLa disputa col Per\u00fa por Tacna y Arica apinar mientres el periodu, productu de les discrepancies sobre la manera y fecha de la realizaci\u00f3n del plebiscitu que decidir\u00eda'l dest\u00edn d'estes provincies. En 1908 el ministru chilenu en Lima, Jos\u00e9 Miguel Eche\u00f1ique, productu d'un aventatu, torn\u00f3 enrit\u00e1u a Chile. Poco dempu\u00e9s declar\u00f3se persona non prestosa al C\u00f3nsul chilenu n'El Callao. A eso sum\u00f3se un curiosu incidente qu'arrey\u00f3'l robu d'unos documentos dende la sede de la Canciller\u00eda en Santiago, que llevaron a la detenci\u00f3n de los arreyaos, unu de los cualos yera una muyer peruana prindada nel restor\u00e1n \"Eleuterio Ram\u00edrez\" de la capital.\nEnturbio ent\u00e1 m\u00e1s la rellaci\u00f3n el conflictu polos cures peruanos de Tacna y Arica, los que s'aguantaben a la chilenizaci\u00f3n, lo que provocaba la molestia de los feligreses chilenos. El fracasu de les xestiones pa dexar a sacerdotes chilenos actuar na rex\u00f3n motiv\u00f3 al gobiernu de Montt a espulsar en 1909 a los cures peruanos del territoriu. Como respuesta, el Per\u00fa suspendi\u00f3 les sos rellaciones diplom\u00e1tiques con Chile.\nLes rellaciones colos Estaos Xun\u00edos ameyoraren hasta qu'esti pa\u00eds sofit\u00f3 en 1909 la reclamaci\u00f3n de Alsop y Cia, por una delda aniciada na Guerra del Pac\u00edficu. El conflictu resolver por aciu el arbitrio de la corona brit\u00e1nica, que fall\u00f3 en 1911 en contra de Chile, afitando'l pagu en 191.000 llibres. El impase esfreci\u00f3 les rellaciones ente les dos naciones, polo que cuando na cuarta Conferencia Interamericana los Estaos Xun\u00edos buscaron una especie de oficializaci\u00f3n pa la doctrina Monroe, Chile op\u00fanxose, alegando la necesid\u00e1 de mayores estudios.\nLes rellaciones con Inglaterra fueron cordiales, solo tuvieron momentos de tensi\u00f3n cuando asocedi\u00f3 la fuelga de les salitreras, que yeren esplotaes por compa\u00f1\u00edes brit\u00e1niques. El rei Eduardu VII unvia un buque de guerra a Iquique con \u00f3rdenes d'intervenir si les autoridaes chilenes nun fueren capaces de protexer les vides y propiedaes de los s\u00fabditos del Imperiu Brit\u00e1nicu.\nEl ministru de rellaciones esteriores Agust\u00edn Edwards intent\u00f3 modernizar la Canciller\u00eda, que sufriera la filtraci\u00f3n de documentos confidenciales, siendo publicaos na prensa peruana. Busc\u00f3 estructurar modernamente el ministeriu, otorg\u00e1ndo-y una direici\u00f3n pol\u00edtica, una subsecretaria y una seici\u00f3n d'archivu y biblioteca. Busc\u00f3se crear una efeutiva carrera diplom\u00e1tica reglamentando los ascensos y el n\u00famberu y les sedes de les llegaciones. Les sos iniciatives llegales nun fueron aprobaes nel Parllamentu y solo materializ\u00e1ronse parcialmente.\nEconom\u00eda.\nEn 1904 promulg\u00f3se una llei que retardaba la conversi\u00f3n monetaria y autorizaba una emisi\u00f3n de 30 millones de pesos en papel moneda. Esta emisi\u00f3n provoc\u00f3 una grave crisis especulativa, productu del aumentu del circulante y l'espansi\u00f3n del creitu. La crisis espa\u00f1\u00f3 en xineru de 1906, cola quiebra de delles compa\u00f1\u00edes, polo que se recurri\u00f3 nuevamente a una emisi\u00f3n monetaria como soluci\u00f3n. Magar Montt menguo'l n\u00famberu d'emisiones, comoquier el Parllamentu aprob\u00f3 otra emisi\u00f3n de billetes en 1907.\nMontt prop\u00fanxose vetar la llei, pero los sos ministros dix\u00e9ron-y que siguir y presentaron los sos arrenuncios. Montt pidi\u00f3los que guardaren el secretu de la so dimisi\u00f3n hasta qu'atopara un nuevu gabinete que lo sofitara, pero nun atop\u00f3 a neng\u00fan, polo que tuvo de resignase, quedando albortada la crisis ministerial.\nLos efeutos de les continues emisiones reflexar nuna peralta inflaci\u00f3n. Ente 1903 y 1907 los porotos tuvieron un 36% de aumuento de preciu, el trigu un 110% y la carne hasta un 125%.\nA esta situaci\u00f3n a\u00f1edi\u00f3se-y una crisis econ\u00f3mica internacional y los efeutos del terremotu de Valpara\u00edso, lo que repercuti\u00f3 desfavorablemente na balanza de pagos y na cayida del tipu de camb\u00e9u. El t\u00e9rminu de la crisis en 1908 dex\u00f3 que los dos \u00faltimos a\u00f1os de Montt tuvieren cierta floxura nos precios esternos, volumes esportaos, divises y nes rentes fiscales provenientes del salitre ya impuestos de internaci\u00f3n.\nLa industria salitrera tomo una curva ascendente, que coincidi\u00f3 tami\u00e9n con una mayor presencia de capitales chilenos, que pas\u00f3 del 14% al 37% ente 1901 y 1912. Tami\u00e9n les industries fabriles esperimentaron cierta prosperid\u00e1, resultancia del fomentu a les obres p\u00fabliques.\nEl cuatrieniu de Montt carauterizar por un constante d\u00e9ficit presupuestariu, productu del so ambiciosu plan d'obres p\u00fabliques. Yera acus\u00e1u de desbalidor na C\u00e1mara, lo que lu llev\u00f3 a dici-y a un cercanu: \u201c\u00bfQu\u00e9 quieren que faiga cola plata? \u00bfQu\u00e9 se los dexe, por que la roben y distribuyir a los amigos en forma d'emplegos y contratos?\u201d.\nMientres el gobiernu de Montt aument\u00f3se la delda esterna nun 19%, algamando a 25.000.000 llibres esterlines. La delda interna pela so parte aument\u00f3 un 20%, hasta llegar a los 179.000.00 pesos.\nNel gobiernu de Montt ten\u00eda de restablecese'l r\u00e9xime de patr\u00f3n oro, pero la mayor\u00eda parllamentaria deseyaba una nueva postergaci\u00f3n hasta xineru de 1915, a lo que s'opon\u00eda'l Presidente, que present\u00f3 infructuosamente un vetu a la nueva llei.\nObres p\u00fabliques.\nEl Presidente punxo tol so esfuerciu y enerx\u00eda nes obres p\u00fabliques, reconstruy\u00f3 Valpara\u00edso, el so puertu y el de San Antonio, construy\u00f3 escueles pa 100.000 alumnos de primaria, termin\u00f3 la Escuela y Mus\u00e9u de Belles Artes, la Escuela de Farmacia, l'Institutu Comercial, l'Institutu d'Educaci\u00f3n F\u00edsica y T\u00e9unica, la Escuela Normal de Preceptoras de La Serena, etc.\nUna de les \u00e1rees beneficiaes foi la ferroviaria, cola aprobaci\u00f3n en 1908 del proyeutu pa la construcci\u00f3n del ferrocarril llonxitudinal, que coneutar\u00eda'l territoriu dende Tacna hasta Puerto Montt. Coles mesmes, dispunxo construyir la llinia ferrial dende Ancud hasta Castro, obres que terminaron en 1913. Inclusive, Montt inaugur\u00f3, en 1910, el Ferrocarril Transandino, que xun\u00eda Los Andes con Mendoza. La muerte quit\u00f3-y al presidente'l sua\u00f1u de velo concluy\u00edu.\nLlexislaci\u00f3n.\nEnte les principales lleis del gobiernu de Montt destaquen: Llei de Descansu Dominical, N\u00b0 1.990 promulgada'l 29 d'agostu de 1907, qu'estableci\u00f3'l descansu dominical obligatoriu pa muyeres y menores de 16 a\u00f1os, magar pal restu yera un derechu renunciable.\nLa Llei d'Alcantarell\u00e1u P\u00fablico, N\u00b0 2.106 de 5 de marzu de 1908, qu'autoriz\u00f3 al Presidente pa contratar en llicitaci\u00f3n p\u00fablica la construcci\u00f3n d'alcantarellaos nes ciudaes con m\u00e1s de diez mil habitantes. La Llei de tresformamientu de la ciud\u00e1 de Santiago, del 16 de setiembre de 1909, en que se regulaba la construcci\u00f3n d'edificios, apertura, enanche, uni\u00f3n, allongamientu o rectificaci\u00f3n de cais, aven\u00edes y places, xunto cola creaci\u00f3n de nuevos parques y xardinos na ciud\u00e1 de Santiago.\nLa creaci\u00f3n de la Caxa Nacional d'Aforros pola Llei, 2.356, en que se fund\u00eden les diverses caxes d'aforros y asiti\u00e1base-yos so l'alministraci\u00f3n de la Caxa Hipotecaria, tando abierta a tou individuu o instituci\u00f3n.\nMuerte.\nEl presidente taba enfermu d'arteriosclerosis y arritmia cardiaca, enfermedaes qu'acald\u00eda se diben agravando. En 1902, foi a R\u00edu Bonu a consultar por ayuda al Padre Tadeo de Wiesent, famosu pol so sistema de sanaci\u00f3n hidroter\u00e1pico, pero se guio solamente polo que-y dixeron el so m\u00e9dicos, faciendo casu omiso a los conseyos de Tadeo, y por esta raz\u00f3n, el 16 de xunetu de 1910, el presidente embarcar escontra Alema\u00f1a, xunto a la so muyer y el so m\u00e9dicu, esperando que los m\u00e9dicos alemanes pudieren conferi-y un ameyoramientu. Dex\u00f3 a cargu, como vicepresidente de la rep\u00fablica, a El\u00edas Fern\u00e1ndez Albano. El so barcu lleg\u00f3 a Panam\u00e1 y dell\u00ed tomaron un barcu a Nueva York, y dende ell\u00ed tomaron otru a Alema\u00f1a. El viaxe foi bien agotador y debilit\u00f3 les \u00faltimes fuercies del presidente.\nLleg\u00f3 a Bremen el 16 d'agostu. Agospi\u00e1ronse \u00e9l y la so curtia comitiva nun hotel. Cerca de la medianueche d'esi d\u00eda llevantar pa dir al ba\u00f1u. El so secretariu priv\u00e1u, al notar que nun volv\u00eda dempu\u00e9s d'enforma tiempu, llevantar a busca-y. Al llegar al ba\u00f1u atop\u00f3lo muertu, siendo causes probables del so decesu un ataque cardiacu o un derrame cerebral. El 25 d'agostu realiz\u00f3 una ceremonia aciaga na Catedral Metropolitana a la cual asisti\u00f3'l vicepresidente El\u00edas Fern\u00e1ndez Albano. Se\u00f1\u00e1lase que Fern\u00e1ndez contraxo un resfr\u00edo mientres dicha ceremonia, que ser\u00eda la causa de la so muerte'l 6 de setiembre.\nLos sos restos fueron llevaos a Chile, onde se celebraron los sos funerales en febreru de 1911, onde asisti\u00f3 un ensame pa dar l'\u00faltimu adi\u00f3s al presidente Pedro Montt."}
{"id": "155371", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155371", "title": "Ricardo Lagos", "text": "Ricardo Froil\u00e1n Lagos Escobar ye un abog\u00e1u, economista, acad\u00e9micu, investigador y pol\u00edticu chilenu. Foi presidente de la Rep\u00fablica de Chile ente'l 11 de marzu de 2000 y el 11 de marzu de 2006. Foi tami\u00e9n unvi\u00e1u especial de la ONX pa tratar el camb\u00e9u clim\u00e1ticu.\nLagos foi una de les principales figures de la Concertaci\u00f3n de Part\u00edos pola Democracia d\u00e1u'l so calter protag\u00f3nico n\u00e9sta. Como miembru fundador del Part\u00edu pola Democracia, Ricardo Lagos foi una de les principales figures opositores a la dictadura militar d'Augusto Pinochet. Una vegada llogr\u00e1u'l torna a la democracia, Lagos exerci\u00f3 como ministru d'Educaci\u00f3n y d'Obres P\u00fabliques mientres les presidencies de Patricio Aylwin y Eduardo Frei Ruiz-Tagle.\nNes eleiciones presidenciales de 1999 gan\u00f3 per un estrechu marxe al candidatu de la UDI Joaqu\u00edn Lav\u00edn, siendo'l primer ganador d'una segunda vuelta na hestoria eleutoral chilena. El so mandato presidencial empez\u00f3 con grandes problemes polos efeutos econ\u00f3micos de la crisis asi\u00e1tica y diversos problemes de corrupci\u00f3n. Sicas\u00ed, na segunda met\u00e1 del so mandatu, la crecedera econ\u00f3mica, la firma de trataos de llibre comerciu con Estaos Xun\u00edos, China y la Xuni\u00f3n Europea, ente otros, y les importantes meyores n'infraestructura, dexaron un importante repique na so popularid\u00e1. En 2005, Lagos llogr\u00f3 un alcuerdu pa la reforma de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica chilena que data de 1980.\nEnte los puntos pol\u00e9micos del so gobiernu ta la respuesta dada pol Est\u00e1u chilenu a les reivindicaciones territoriales y d'autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edxenes mapuche, la so actuaci\u00f3n en problemes d'\u00edndole ambiental, el Casu MOP-GATE, la preparaci\u00f3n de ciertes reformes que s'implementaron nel gobiernu siguiente de Michelle Bachelet como'l Transantiago, y la instauraci\u00f3n del Creitu con Aval del Est\u00e1u (CAI).\nBiograf\u00eda.\nRicardo Lagos naci\u00f3'l 2 de marzu de 1938 en Santiago. Los sos padres son Ema Escobar Morales \u2013que morri\u00f3 n'abril de 2005 a la ed\u00e1 de 108 a\u00f1os\u2013 y el llabrador Froil\u00e1n Lagos Sep\u00falveda, quien fin\u00f3 cuando Lagos ten\u00eda ocho a\u00f1os. Curs\u00f3 los estudios b\u00e1sicos nel Colegio San Agust\u00edn y nel Liceo Manuel de Salas y los secundarios nel Institutu Nacional, al qu'ingres\u00f3 gracies a los bonos oficios de la so t\u00eda, Fresia Escobar Morales, una de les pioneres nel mundu pol\u00edticu chilenu.\nEn 1954, Ricardo Lagos ingresa a la Facult\u00e1 de Derechu de la Universid\u00e1 de Chile. Ente 1955 y 1959, da los sos primeros pasos en pol\u00edtica. Ye escoy\u00edu Presidente del Centru d'Alumnos y pronuncia el so primer discursu dende'l mesmu llugar onde minutos antes lo fixera Salvador Allende ante'l ex-presidente de Guatemala, Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo.\nEn 1960, Lagos termina la so carrera de Derechu. La so memoria de t\u00edtulu, \"\"La Concentraci\u00f3n del Poder Econ\u00f3micu\", ye aprobada con distinci\u00f3n m\u00e1xima y convi\u00e9rtese nun \u00e9situ editorial, con cinco ediciones publicaes. Nella, demuestra la esistencia de grupos econ\u00f3micos, suxuriendo pa terminar con ellos \"l'abolici\u00f3n de la propied\u00e1 privada de tolos medios de producci\u00f3n\" y el so pasu al Est\u00e1u. La so memoria merez-y una entrevista na afamada Revista Time y una editorial del diariu La Naci\u00f3n, que lo llam\u00f3 \"el Mozart de la econom\u00eda\"\". Convert\u00edu n'abog\u00e1u cas\u00f3se con Carmen Weber, con quien tuvo dos f\u00edos, Ricardo y Ximena. Depu\u00e9s de doctorase y y\u00e1 de vuelta en Chile, anula'l so matrimoniu.\nEn 1969 conoz a Luisa Dur\u00e1n de la Fuente, con quien se casa en segundes nupcias en 1971. Con Luisa comparten la crianza de los dos f\u00edos del primer matrimoniu de Lagos y de los dos f\u00edos del primer matrimoniu de Luisa, Hern\u00e1n y Alejandro, y de Francisca, \u00fanica f\u00eda com\u00fan del matrimoniu Lago - Dur\u00e1n.\nCarrera acad\u00e9mica y diplom\u00e1tica.\nDoctor\u00e1u na Universid\u00e1 de Duke, onde estudi\u00f3 ente 1961 y 1966. Ente 1962 y 1965 Lagos foi profesor de ciencies pol\u00edtiques na Universid\u00e1 de Carolina del Norte en Chapel Hill. De vuelta en Chile, incorporar al Institutu d'Econom\u00eda de la Universid\u00e1 de Chile, que dirix\u00eda Carlos Massad. M\u00e1s tarde, en 1967, ye nom\u00e1u Direutor de la Escuela de Ciencies Pol\u00edtiques y Alministratives (g\u00fcei Escuela de Gobiernu y Xesti\u00f3n P\u00fablica), cargu que va exercer hasta 1969, cuando se convierte en Secretariu Xeneral de la Universid\u00e1 de Chile. Recibi\u00f3 un doctor\u00e1u honoris causa per parte de la Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu n'abril del 2007.\nEmpieza a desempe\u00f1ase como profesor d'econom\u00eda na Escuela de Derechu de la Universid\u00e1 de Chile. Ente 1971 y 1972, ye direutor del Institutu d'Econom\u00eda de la mesma universid\u00e1; depu\u00e9s, ye nom\u00e1u direutor del Conseyu Llatinoamericanu de Ciencies Sociales y profesor visitante de la c\u00e1tedra William R. Kenan d'Estudios Llatinoamericanos de la Universid\u00e1 de Carolina del Norte Chapel Hill, n'Estaos Xun\u00edos.\nRicardo Lagos declarar mientres los a\u00f1os 1970 como un \"independiente d'esquierda\" , ent\u00f3s qu'en 1961 abandonara'l Part\u00edu Radical de Chile, cuando esti decide entrar al gobiernu de Jorge Alessandri Rodr\u00edguez. Ensin mayor esperiencia diplom\u00e1tica, trabay\u00f3 col embaxador Hern\u00e1n Santa Cruz como deleg\u00e1u ante Naciones Xun\u00edes, onde pronuncia un destac\u00e1u discursu sobre la crisis financiera internacional. Naquella ocasi\u00f3n, critica duramente la decisi\u00f3n del Presidente Richard Nixon de decretar la non convertibilidad de los d\u00f3lares al oru, midida que terminar\u00eda per rondar la crisis asi\u00e1tica. En 1972, el presidente Salvador Allende nomar embaxador en Mosc\u00fa, pero'l Sen\u00e1u nunca lo ratific\u00f3. Como direutor rexonal del Programa d'Estudios de Posgr\u00e1u en Ciencies Sociales, ta a cargu del Proyeutu Unesco, UNDP en Buenos Aires. No p\u00fablico, sirve al pa\u00eds en Naciones Xun\u00edes como deleg\u00e1u con rangu d'embaxador na XXVI Asamblea Xeneral. Am\u00e1s, ye deleg\u00e1u na III Conferencia de Comerciu y Desenvolvimientu (UNCTAD) de la ONX.\nDepu\u00e9s del golpe d'Est\u00e1u de 1973 parte al exiliu pol\u00edticu xunto a la so familia a Buenos Aires, onde exerz el cargu de Secretariu Xeneral de la Facult\u00e1 Llatinoamericana de Ciencies Sociales, FLACSO. Treslladar por un a\u00f1u a Estaos Xun\u00edos, onde se convierte en profesor visitante de la c\u00e1tedra William R. Kenan d'Estudios Llatinoamericanos de la Universid\u00e1 de Carolina del Norte, Chapel Hill. En 1975 exerz como consultor pal Programa de les Naciones Xun\u00edes pal Desenvolvimientu, PNUD.\nTorna a Chile en 1978 en plena dictadura, contrat\u00e1u pol Programa Rexonal d'Emplegu de Naciones Xun\u00edes, PREALC. Metanes les pol\u00edtiques impuestes pol Fondu Monetariu Internacional, la so misi\u00f3n foi asesorar a tolos gobiernos del continente en materia d'emplegu. Am\u00e1s ye representante en Chile del Serviciu Universitariu Mundial, WUS.\nCarrera pol\u00edtica.\nDictadura militar.\nMientres la d\u00e9cada de 1980, Ricardo Lagos asume un papel fundamental na llucha pola recuperaci\u00f3n de la democracia. L'a\u00f1u 1983, decide abandonar el so cargu de funcionariu internacional en Naciones Xun\u00edes. N'avientu d'esi mesmu a\u00f1u, convertir en presidente de l'Alianza Democr\u00e1tica (AD), coalici\u00f3n opositora a la dictadura militar integrada por dem\u00f3cratacristianos, socialistes, radicales, socialdem\u00f3crates y derechiegues moderaos. Siendo unu de los l\u00edderes del Part\u00edu Socialista de Chile, Lagos integr\u00f3 l'encl\u00edn denomin\u00e1u los \u00ab\"suizos\"\u00bb, que pretend\u00eda ser el nexu d'unid\u00e1 ente les distintes corrientes del socialismu chileno, estrem\u00e1u en \u00ab\"anovaos\"\u00bb \u2013moderaos, participantes na AD\u2013 y \u00ab\"almeydistas\"\u00bb \u2013siguidores de Clodomiro Almeyda, m\u00e1s izquierdista, arrexuntaos nel Movimientu Democr\u00e1ticu Popular\u2013. \nEl 7 de setiembre de 1986, Lagos ye deten\u00edu pola Polic\u00eda d'Investigaciones de Chile nes pesquises depu\u00e9s del atent\u00e1u contra Augusto Pinochet. Esti fechu, seg\u00fan declaraciones del exvocero de la dictadura militar Francisco Javier Cuadra, salv\u00f3 a Lagos de morrer asesin\u00e1u xunto col periodista Jos\u00e9 Carrasco y otros cuatro opositores al r\u00e9xime de Pinochet.\nEn 1987, como presidente del Comit\u00e9 d'Izquierda poles eleici\u00f3n llibres, llama a la ciudadan\u00eda y a los part\u00edos a inscribise masivamente nos rexistros eleutorales a votar pola alternativa \u00abNon\u00bb nel plebiscitu d'ochobre de 1988. Consecuente con esta convocatoria, ye'l l\u00edder fundador del Part\u00edu Pola Democracia (PPD), part\u00edu que orixinalmente def\u00ednese como \"presea\", que'l so oxetivu yera realizar la campa\u00f1a a favor de la opci\u00f3n \u00abNon\u00bb y cuntar con una rede d'apoderaos que defendieren esta votaci\u00f3n.\nRicardo Lagos tresformar nel l\u00edder indiscutido de los opositores del r\u00e9xime de Pinochet, cuando participa'l 25 d'abril de 1988 nel programa pol\u00edticu \"De cara al pa\u00eds\" de Canal 13, el que realiz\u00f3 un ciclu colos principales dirixentes de los part\u00edos pol\u00edticos llegalmente inscritos, mientres el cap\u00edtulu correspondiente al Part\u00edu pola Democracia, al que garrasti como'l so Presidente, nuna actit\u00fa valiente pa esos tiempos se\u00f1ala que'l trunfu del \u00abNun va ser \u00abl'entamu del fin de la dictadura\u00bb y \u00abva torgar que'l xeneral Pinochet tea 25 a\u00f1os nel poder\u00bb. Lagos mira a la c\u00e1mara y llevanta el so \u00edndiz pa dici-y direutamente a tolos televidentes:\nTres el trunfu de la opci\u00f3n \u00abNon\u00bb y magar el so importante lideralgu na oposici\u00f3n, pierde al interior de la Concertaci\u00f3n la opci\u00f3n de ser candidatu presidencial, ante'l m\u00e1s moder\u00e1u precandidato dem\u00f3cratacristiano Patricio Aylwin y postulando a una senatur\u00eda pola circunscripci\u00f3n Santiago Poniente. El 11 d'avientu de 1989, d\u00eda de les eleiciones, algama la segunda mayor\u00eda de la circunscripci\u00f3n. Sicas\u00ed, nun resulta escoy\u00edu, pos la so llista nun algamar a doblar la votaci\u00f3n de segunda llista m\u00e1s votada, requisitu qu'impon el sistema eleutoral chilenu.\nRol nos gobiernos democratacristianos (1990-2000).\nL'a\u00f1u 1990, el presidente Patricio Aylwin nomar ministru d'Educaci\u00f3n. Lagos empecipia una reforma tendiente a llograr una mayor iguald\u00e1 nel accesu y una alza na calid\u00e1 de la educaci\u00f3n p\u00fablica, intentando recuperar una educaci\u00f3n p\u00fablica que fuera un arguyu pa Chile pero que fuera sistem\u00e1ticamente menguada y desarticulada mientres el gobiernu anterior.\nEn xunu de 1993, ye unu de los candidatos na primer eleici\u00f3n primaria presidencial de la Historia de Chile, celebrada na Concertaci\u00f3n de Part\u00edos pola Democracia. Nesa ocasi\u00f3n foi claramente derrot\u00e1u, quedando fora de la eleici\u00f3n presidencial, por Eduardo Frei Ruiz-Tagle (del Part\u00edu Dem\u00f3crata Cristianu), quien ye escoy\u00edu finalmente como presidente.\nEn 1994, el mesmu Presidente Eduardo Frei Ruiz-Tagle nomar ministru d'Obres P\u00fabliques, perfeccionando nesti cargu'l sistema de concesiones viales cre\u00e1u sol gobiernu de Patricio Aylwin, integrando al sector priv\u00e1u na construcci\u00f3n de les obres p\u00fabliques y la so posterior esplotaci\u00f3n.\nMientres la presidencia d'Eduardo Frei Ruiz-Tagle, sigue siendo l\u00edder d'opini\u00f3n y carta segura pa la siguiente eleici\u00f3n presidencial, lo que se ve ratific\u00e1u pol so nomamientu como unu de los integrantes del Comit\u00e9 de Doce Miembro Distingu\u00edos de la Internacional Socialista, onde comparte con personalidaes como Felipe Gonz\u00e1lez y Gro Harlem Brundtland. El comit\u00e9 tien al so cargu la ellaboraci\u00f3n de propuestes pa la renovaci\u00f3n del pensamientu socialdem\u00f3crata pal sieglu XXI.\nEn 1998 dexa'l so llabor de ministru d'Obres P\u00fabliques pa empecipiar la so campa\u00f1a presidencial. Gana les primaries dientro de la Concertaci\u00f3n al senador Andr\u00e9s Zald\u00edvar, del Part\u00edu Dem\u00f3crata Cristianu, siendo proclam\u00e1u candidatu. \u00c9sta foi la primer vegada qu'en Chile se realizaron primaries abiertes, esto ye, una eleici\u00f3n en que pod\u00eda votar cualquier ciudadanu sacantes tuviera inscritu en part\u00edos ayenos a la coalici\u00f3n.\nNa eleici\u00f3n presidencial d'avientu del mesmu a\u00f1u super\u00f3 a Joaqu\u00edn Lav\u00edn (candidatu de la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente), el so contrincante m\u00e1s cercanu, por trenta mil voto, lo qu'equival a un votu por mesa. Al nun llograr la mayor\u00eda absoluta, en xineru de 2000, realizar por primer vegada en Chile la segunda vuelta eleutoral, pa la cual Lagos reestructur\u00f3'l so comandu de campa\u00f1a, integrando al mesmu a la Ministra de Xusticia, Soledad Alvear (l\u00edder del Part\u00edu Dem\u00f3crata Cristianu), p'asina asegurar el votu humanista cristianu. Finalmente, derrota al candidatu de la derecha, Joaqu\u00edn Lav\u00edn, col 51,3% de los votos, convirti\u00e9ndose nel nuevu Presidente de la Rep\u00fablica de Chile, asumiendo'l 11 de marzu de 2000. Ye l'\u00fanicu Presidente de la Rep\u00fablica que foi militante del Part\u00edu pola Democracia.\nPresidencia.\nPol\u00edtica interior.\nMientres el primer a\u00f1u del so mandatu, tuvo de faer frente a un altu nivel de desemplegu, xener\u00e1u pola inestabilid\u00e1 pol\u00edtica de la rex\u00f3n, procesu qu'empez\u00f3 a revertise mientres finales de 2003. Magar ello, Lagos ostent\u00f3 un gran sofitu popular, que lleg\u00f3 al so puntu m\u00e1ximu nos primeros meses de 2005, onde seg\u00fan diverses encuestes d'opini\u00f3n, el so gobiernu algamaba niveles cimeros al 70% d'aprobaci\u00f3n, un nivel hist\u00f3ricu. La pol\u00edtica de cercan\u00eda cola xente manifestar na apertura de les puertes del Palaciu de La Moneda, que tuvieron cerraes dende'l golpe d'est\u00e1u pa los transe\u00fantes. Asina mesmu foi'l primer presidente de Chile que percorri\u00f3 toles comu\u00f1es del pa\u00eds.\nEl so Gobiernu foi solmen\u00e1u nel a\u00f1u 2001 poles acusaciones de confechu en contra de Patricio Tombolini, Subsecretariu de Tresportes, de resultes d'irregularidaes nes Plantes de Certificaci\u00f3n T\u00e9unica de Veh\u00edculos Motorizados, acusaciones poles qu'esti postreru funcionariu foi conderg\u00e1u judicialmente, siendo finalmente absueltu en forma completa pola Corte Suprema de Chile nel a\u00f1u 2007.\nDende 2002, el so gobiernu tuvo d'enfrentar los barruntos de corrupci\u00f3n pol\u00edtica, deb\u00edu al procesamientu d'unu de los sos ministros, Carlos Cruz, y d'otros funcionarios del Ministeriu d'Obres P\u00fabliques, pol casu denomin\u00e1u MOP-Gate. La xueza que lleva la causa, Gloria Ana Chevesich detect\u00f3 qu'en dichu Ministeriu encargaron asesor\u00edes a empreses esternes, que funcionaron como fachada pal pagu de asignaciones suplementaries a funcionarios del Ministeriu. N'otra aresta d'esi casu, y de resultes d'una entrevista a Carlos Cruz, \u00e9sti reconoci\u00f3 que ministros, subsecretarios y otros representantes d'esclusivu enfotu del presidente, recib\u00eden pagos adicionales al so remuneraci\u00f3n, figura que se denomin\u00f3 como \"sobresueldos\". La irregularid\u00e1 foi reconocida pol Presidente Ricardo Lagos, especific\u00e1ndose que la pr\u00e1utica desenvolvi\u00f3se tami\u00e9n mientres los gobiernos d'Eduardo Frei Ruiz-Tagle y Patricio Aylwin, anque s'abarrunta qu'ella ye de llarga data en Chile como forma de complementar les rentes de los funcionarios de mayor responsabilid\u00e1. La postura oficial del gobiernu consisti\u00f3 en nun reconocer carauter\u00edstiques de delitu nes pr\u00e1utiques y n'establecer una reforma llegal qu'aumentara los sueldos de ministros y subsecretarios de gobiernu, materia que foi aprobada nel so tr\u00e1mite llexislativu.\nMientres el so gobiernu fructific\u00f3 la modalid\u00e1 de les concesiones, en que l'Est\u00e1u, ensin perder la propied\u00e1 de les obres que licita, les entrega pa la so execuci\u00f3n y operaci\u00f3n a consorcios privaos. Am\u00e1s, mientres el so mandatu xest\u00f3se'l Transantiago, proyeutu qu'anov\u00f3 un sistema de tresporte p\u00fablicu anacr\u00f3nicu (\"micros marielles\"); el nuevu sistema tuvo serios problemes nel so dise\u00f1u y implementaci\u00f3n, los que fueron pasu ente pasu correx\u00edos.\nDientro de la so pol\u00edtica social cre\u00f3se un seguru de desemplegu, pag\u00e1u pol Est\u00e1u, los emplegadores y los trabayadores; la llei pa reformar el sistema de sal\u00fa por aciu garant\u00edes espl\u00edcites a l'atenci\u00f3n (Programa PUXANZA); el programa de erradicaci\u00f3n de campamentos (Chile Barriu); un programa de proteici\u00f3n social pa families en situaci\u00f3n d'estrema probeza (Chile Solidariu); la implementaci\u00f3n de la Xornada Escolar Completa, que ser\u00eda duramente cuestionada pola movilizaci\u00f3n estudiantil de 2006 en Chile; la escolarid\u00e1 obligatoria mientres 12 a\u00f1os; la creaci\u00f3n d'una institucionalidad cultural central (Conseyu Nacional de la Cultura y les Artes); y el y\u00e1 ment\u00e1u plan de tresporte p\u00fablicu en Santiago llam\u00e1u Transantiago.\nAm\u00e1s mientres el so mandatu aprob\u00f3se la primer llei de matrimoniu civil que dex\u00f3'l divorcio venceyar na historia de Chile; empecipi\u00f3se l'aplicaci\u00f3n de la reforma procesal penal; cre\u00e1ronse los Tribunales de Familia, aplicando'l procedimientu oral a estes materies pa faer m\u00e1s expedita el so resoluci\u00f3n; aprob\u00f3se la Llei de Financiamiento Estudiantil con Aval del Est\u00e1u, con fuertes cr\u00edtiques del movimientu estudiantil; y aprob\u00e1ronse una de les m\u00e1s amplios cambeos a la Constituci\u00f3n de 1980, desque entr\u00f3 en vixencia.\nDerechos humanos.\nTolos gobiernos de la Concertaci\u00f3n xeneraron meyores en materia d'esclariar los cr\u00edmenes comet\u00edos mientres la dictadura militar. Mientres el gobiernu d'Aylwin emiti\u00f3se l'Informe Rettig que dio cuenta de los execut\u00e1u pol\u00edticos y deten\u00edos sum\u00edos. Con Frei, cre\u00e1ronse les meses de di\u00e1logu en que les Fuercies Armaes tuvieron d'apurrir la informaci\u00f3n que calten\u00eden sobre'l paradoriu de los deten\u00edos sum\u00edos. Ricardo Lagos form\u00f3 una comisi\u00f3n pa establecer la magnit\u00fa de la tortura en Chile. El 28 de payares de 2004, el d\u00eda anterior al llanzamientu del Informe Valech, el presidente Lagos anunci\u00f3 que'l gobiernu aprovir\u00eda compensaci\u00f3n a aproximao 30\u00a0000 v\u00edctimes de violaciones de los derechos humanos so la dictadura militar. De les 35\u00a0868 persones que testificaron ante la Comisi\u00f3n Nacional sobre Prisi\u00f3n Pol\u00edtica y Tortura, aproximao 30\u00a0000 casos fueron consideraos lex\u00edtimos. El 15 de xunu de 2005, Lagos ingres\u00f3 al Congresu Nacional el proyeutu de llei N\u00b0 20.405 que crea'l Institutu Nacional de Derechos Humanos de Chile, que constituyir\u00edase en 2010.\nRellaciones internacionales.\nMientres 2004 tuvo d'enfrentar una serie de tensiones na so rellaci\u00f3n colos pa\u00edses suramericanos, provocaes pola antigua aspiraci\u00f3n boliviana de salida al mar. La situaci\u00f3n engarz\u00f3 cola crisis enerx\u00e9tica sufierta por Arxentina, quien aprove de gas natural a Chile. En xuntes billaterales ente Carlos Mesa, presidente bolivianu y N\u00e9stor Kirchner presidente arxent\u00edn, el primeru condicion\u00f3 la venta de gas boliviano a Arxentina a que \"nin siquier una mol\u00e9cula de gas fuera vendida a Chile\". De la mesma, el presidente venezolanu, Hugo Ch\u00e1vez, sofit\u00f3 en diverses instancies l'ambici\u00f3n mar\u00edtima boliviana, produci\u00e9ndose un \"impasse\" diplom\u00e1ticu ente dambes naciones. La tensi\u00f3n ente gobiernos escay\u00f3 mientres xunetu de 2004. Enantes y\u00e1 hubiera tensi\u00f3n cuando'l gobiernu de Chile, al travi\u00e9s de la so embaxada en Caracas, foi l'\u00fanicu pa\u00eds del continente en reconocer el gobiernu que s'instal\u00f3 per delles hores por aciu un golpe militar contra'l presidente Hugo Ch\u00e1vez en 2002, que ser\u00eda r\u00e1pido atay\u00e1u.\nEl so mandatu destaca pola firma de trataos de llibre comerciu, cola Xuni\u00f3n Europea, Estaos Xun\u00edos, China y Corea.\nFinalmente, ye importante mentar la firme posici\u00f3n de Chile nel senu de les Naciones Xun\u00edes pa evitar la invasi\u00f3n d'Iraq. Chile llogr\u00f3 superar les m\u00faltiples presiones d'EE. XX. y Reinu Xun\u00edu, y xug\u00f3 un papel clave nel votu condenatorio de les Naciones Xun\u00edes a esta aici\u00f3n b\u00e9lica.\nCr\u00edtiques al so gobiernu.\nRellaci\u00f3n colos grupos econ\u00f3micos de poder.\nL'a\u00f1u 2001, Ricardo Lagos unvi\u00f3 la \"Llei Curtia de Pesca\" con una vixencia de 10 a\u00f1os na cual asegur\u00e1bense-y casi un 80% de les cuotes totales al holding empresarial del Grupu Angelini. La llei foi tramitada nel congresu gracies a la participaci\u00f3n del ent\u00f3s daquella presidente del sen\u00e1u, Andr\u00e9s Zald\u00edvar, al pie del so hermanu Adolfo Zald\u00edvar (daquella, presidente del Part\u00edu Dem\u00f3crata Cristianu). La llei dex\u00f3 que les aiciones de Itata aumentaren en m\u00e1s d'un 200% en menos de dos a\u00f1os. Posterior a ello, l'a\u00f1u 2002, estendi\u00f3se la LMCA a les rexones I y II, llugar onde la principal empresa pesquera correspuende a Eperva, tami\u00e9n perteneciente al grupu Angelini. Nuevamente gracies al sofitu d'Andr\u00e9s Zald\u00edvar xunto a Julio Lagos y Sergio Bitar, la llei foi promulgada en menos de 18 meses. La intervenci\u00f3n per parte de los hermanos Zald\u00edvar foi duramente criticada por cuenta de la gran inversi\u00f3n que ten\u00eden en dicha empresa, ensin cuntar que'l presidente del direutoriu de Eperva yera'l Felipe Zald\u00edvar Larra\u00edn, tercer miembru de la familia Zald\u00edvar.\nMientres el gobiernu de Ricardo Lagos, el daquella presidente del Bancu Est\u00e1u Jaime Est\u00e9vez, foi increpado por participar nel pr\u00e9stamu de 120 millones de d\u00f3lares al grupu Luksic nel procesu de compra del Bancu de Chile.\nAndr\u00f3nico Luksic Craig, l\u00edder del consorciu empresarial Grupu Luksic (consorciu que tien la mayor fortuna econ\u00f3mica de Chile) foi cit\u00e1u por Ricardo Lagos mientres una entrevista al diariu La Tercera:\nCorrupci\u00f3n.\nLos actos de corrupci\u00f3n soced\u00edos mientres la so xesti\u00f3n son unu de los aspeutos m\u00e1s cr\u00edticos del so gobiernu. La connotaci\u00f3n d'ello nun foi menor, y\u00e1 que el \u00cdndiz de Perceici\u00f3n de Corrupci\u00f3n en Chile polo xeneral ye baxu, especialmente en rellaci\u00f3n colos sos vecinos suramericanos.\nLos casos MOP-Gate, MOP-Ciade, CORFO-Inverlink, EFE, fueron los casos de corrupci\u00f3n que solmenaron el so gobiernu. Estes males pr\u00e1utiques espandir nos altos niveles de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica y nellos participaron collaboradores bien cercanos al ex mandatariu. En xineru de 2003 ordenar la detenci\u00f3n del Ministru d'Obres P\u00fabliques, Tresportes y Telecomunicaciones, Carlos Cruz. La investigaci\u00f3n llevada alantre pola xueza Gloria Ana Chevesich contabiliz\u00f3 innumberables arestes como MOP-Prograf, MOP-Idecon, MOP-Cycsa, MOP-D\u00e9lano y MOP-Gesys, ente otres, que trataron sobre irregularidaes que van dende la falsificaci\u00f3n de preseos p\u00fablicos y llicitaciones preacordadas hasta'l fraude al fiscu, pasando pol pagu de sobresueldos y l'esviadura de fondos p\u00fablicos, arreyando a decenes de persones. Finalmente, en xunetu de 2010 dict\u00f3se sentencia a 14 persones, ente elles Cruz, que foi conderg\u00e1u a tr\u00e9s a\u00f1os de pena unviada y una multa de m\u00e1s de 799 millones de pesos. Otru de los inculpaos, l'ex xefe de finances del MOP, Sergio Cort\u00e9s, va deber purgar cinco a\u00f1os de presidiu unvi\u00e1u, pero con llibert\u00e1 xixilada.\nTransantiago.\nMientres el gobiernu de la Presidenta Michelle Bachelet, responsabiliz\u00f3se-y (per parte de la oposici\u00f3n y del mesmu gobiernu) polos inconvenientes que xener\u00f3'l sistema de tresporte p\u00fablicu denomin\u00e1u Transantiago, el qu'hai drenado recursos estatales, lo que caus\u00f3 molesties na oposici\u00f3n y na mayor\u00eda de la ciudadan\u00eda.\nDerechos Humanos.\nTres la Ocupaci\u00f3n de la Araucan\u00eda, una zona qu'abarca los terrenes allugaos al sur del R\u00edu Biob\u00edo, l'Est\u00e1u empez\u00f3 a apurrir les tierres de les comunidaes mapuches a terceros (1883-1930), nel procesu conoc\u00edu como \"amenorgamientu\". Dende esa d\u00f3mina, les distintes xeneraciones de mapuches intentaron per distintes v\u00edes, la recuperaci\u00f3n de tales territorios consideraos ancestrales. A partir de 1997 empezaron una serie d'ocupaciones, tomes y atentaos incendiarios nos predivos pertenecientes a empreses forestales (principalmente les dependientes de COPEC y CMPC) y consideraes por munches comunidaes como territoriu ancestral. La respuesta estatal a esta situaci\u00f3n executar na so mayor parte mientres el gobiernu de Ricardo Lagos.\nSindicar a la Coordinadora de Comunidaes en Conflictu Arauco-Malleco, como una organizaci\u00f3n de calter terrorista y foi escorrida como tal, encarcel\u00e1ndose a los sos dirixentes en procesos que la so llegalid\u00e1 foi cuestionada por grupos mapuche, organizaciones de derechos humanos chilenes ya internacionales y el Relator Especial pa Pueblos Ind\u00edxenes de les Naciones Xun\u00edes. Exemplos paradigm\u00e1ticos d'esta situaci\u00f3n constituyir el llam\u00e1u \"Casu loncos\" -onde los lonkos Pascual Pichun y Aniceto Norin fueron condergaos a 5 a\u00f1os y 1 d\u00eda de prisi\u00f3n por \"amenaza de quema terrorista\" y el \"Casu Puluco-Pidenco\" -onde cuatro comu\u00f1eros fueron condergaos a 10 a\u00f1os y un d\u00eda de prisi\u00f3n por \"quema terrorista\". Estos casos fueron descritos pol Relator Especial pa Pueblos Ind\u00edxenes de les Naciones Xun\u00edes Rodolfo Stavenhagen, como xuicios que presenten una llegalid\u00e1 cuestionable. Los fechos fueron denunciaos a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, por infraici\u00f3n al deb\u00edu procesu, reconoc\u00edu na Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, ente otros fundamentos, que decret\u00f3'l so admisibilidad. Per otra parte, el Comit\u00e9 de Derechos Humanos, que xixila'l cumplimientu del Pactu Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, nes sos observaciones al informe de Chile, tami\u00e9n impugn\u00f3 les pr\u00e1utiques contra'l movimientu mapuche. Nesti sent\u00edu, encament\u00f3 al Est\u00e1u chilenu a modificar la Llei N\u00b0 18.314, sobre conductes terroristes (conocida como llei antiterrorista).\nMediu ambiente.\nMientres el so gobiernu produci\u00f3'l desastre del r\u00edu Cruces, provoc\u00e1u pola empresa productora de celulosa CELCO propied\u00e1 de Celulosa Arauco, en que s'afect\u00f3 seriamente'l Santuariu de la Naturaleza Carlos Anwandter probablemente pol escesu de dioxines, faci\u00e9ndose emblem\u00e1ticu'l casu pola masiva muerte y migraci\u00f3n de los cisnes de pescuezu negru. Ante esta situaci\u00f3n l'autorid\u00e1 ambiental orden\u00f3 que la empresa rebaxara nun 20% la so producci\u00f3n y que presentara nel plazu de 2 a\u00f1os una alternativa de descarga de los RILES. La opci\u00f3n que propunxo la empresa foi llanzalos al mar al travi\u00e9s d'un emisariu submar\u00edn frente a les mari\u00f1es de Mehu\u00edn lo que foi se\u00f1al\u00e1u per Lagos como \"la \u00fanica alternativa posible\". Sicas\u00ed la oposici\u00f3n de pescadores y comunidaes mapuche lafkenche del sector torg\u00f3 que se lleven a cabu los estudios pertinentes, ent\u00e1 dempu\u00e9s de termin\u00e1u'l gobiernu de Lagos.\nNos \u00faltimos d\u00edes del so periodu, mientres el mes de febreru, la Comisi\u00f3n Nacional del Mediu Ambiente dio la so aprobaci\u00f3n al cuestion\u00e1u proyeutu mineru binacional Pascua Llamba, present\u00e1u pola trasnacional canadiense Barrik Gold, ello una vegada concluy\u00edos los procedimientos llegales que norman la participaci\u00f3n ciudadana na \"Evaluaci\u00f3n d'Impautu Ambiental\" a los que son somet\u00edos esti tipu de proyeutos. La mina all\u00fagase debaxo de los tr\u00e9s glaciares qu'alimenten el valle del R\u00edu Huasco, \u00faltimu r\u00edu vivu nel Desiertu d'Atacama.\nPrensa.\nPer otru llau, Ricardo Lagos foi critic\u00e1u por dalgunos y aplaud\u00edu por otros por denunciar lo qu'\u00e9l consideraba una gran concentraci\u00f3n y falta de pluralid\u00e1 de los medios de comunicaci\u00f3n impresos, en manes de dos grandes consorcios hist\u00f3ricamente venceyaos a los poderes econ\u00f3micos y a la oposici\u00f3n. En setiembre del 2005, Lagos unvi\u00f3 una carta a Agust\u00edn Edwards Eastman, direutor del peri\u00f3dicu chilenu El Mercurio, na que se\u00f1ala que \nSicas\u00ed, mientres el gobiernu de Ricardo Lagos, nunca s'alderic\u00f3 nin se punxo como tema de discutiniu'l dineru brind\u00e1u pol Est\u00e1u a los principales medios de prensa escritu del pa\u00eds. L'Est\u00e1u chilenu subsidi\u00f3 direutamente a El Mercurio y a Copesa (consorciu de prensa escrita al cual pertenez el diariu \"La Tercera\"), asign\u00e1ndo-y 80 % de los recursos publicitarios destinaos a la prensa escrita mientres 2005.\nOtru casu emblem\u00e1ticu asocedi\u00f3se cuando Lagos con indignaci\u00f3n critic\u00f3 al programa \"Contautu\" (de la ent\u00f3s canal cat\u00f3licu de la televisi\u00f3n abierta chilena; Canal 13) por cuenta de qu'en un episodiu amos\u00f3se dellos aspeutos negativos de lo que fueron los planes Ponte. L'ex\u00a0mandatariu consigui\u00f3 salir al aire dempu\u00e9s de la tresmisi\u00f3n p'apurrir la so visi\u00f3n.\nActivid\u00e1 p\u00fablica tres la presidencia.\nDempu\u00e9s de qu'abandon\u00f3'l poder, Lagos va ser responsable d'un seminariu especial na Universid\u00e1 de California, Berkeley d'un mes nel Centru pa Estudios llatinoamericanos, llamaos \"\"Democracia y Desenvolvimientu en Llatinoam\u00e9rica\".\nEl 24 de marzu de 2006, Lagos anuncia'l llanzamientu d'una fundaci\u00f3n mesma llamada \"Democracia y Desenvolvimientu\"\" en Santiago, dende onde se va entamar hasta'l d\u00eda de g\u00fcei una intensa axenda internacional. Tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s viaxa a Estocolmu, onde asumi como Presidente del Club de Madrid por dos a\u00f1os m\u00e1s, una organizaci\u00f3n esclusiva d'antiguos presidentes creada pa promover m\u00e1s y meyor democracia al travi\u00e9s del mundu, de la cual ent\u00e1 forma parte. Tami\u00e9n asume la Mesa Direutiva de co-presidencia del Di\u00e1logu Inter-Americanu.\nEn mayu de 2007, la Universid\u00e1 de Brown anuncia que Lagos tendr\u00eda un cargu docente nel Institutu de Watson pa Estudios Internacionales por un periodu de cinco a\u00f1os, que foi allarg\u00e1u por dos a\u00f1os, empezando'l 1 de xunetu de 2007. El 1 de mayu de 2007 foi design\u00e1u pol Secretariu Xeneral de la ONX, Ban Ki-moon, unvi\u00e1u especial pal camb\u00e9u clim\u00e1ticu de la ONX, xunto cola exprimera ministra noruega Gro Harlem y el ex canciller surcoreanu, Hang Seung-soo. Esti nomamientu foi critic\u00e1u nuna carta abierta roblada por venti ONG ecol\u00f3xiques destinada a Ban Ki-moon. Na carta les organizaciones critiquen el probe desempe\u00f1u del gobiernu de Lagos n'asuntos medioambientales como la tema del proyeutu Pascua Llamba y la muerte de Cisnes de Pescuezu Negru, ente munchos otros problemes. Lagos refug\u00f3 tales cr\u00edtiques aludiendo a que dichos espertos medioambientales \"nun saben nada\" ya indicando con ambig\u00fced\u00e1 que dende'l so puntu de vista la tema rellaci\u00f3nase a cencielles con que \"la situaci\u00f3n ambiental de Chile tien d'entendese nel contestu del so r\u00e1pidu ritmu de desenvolvimientu\".\nN'avientu de 2007, el ex-presidente pidi\u00f3 esculpes p\u00fablicamente a los millones de santiaguinos afeutaos pola planificaci\u00f3n de la reforma al tresporte metropolitanu, denomin\u00e1u Transantiago.\nEn 2008 la Fundaci\u00f3n Konex de l'Arxentina dio-y el Premiu Konex Mercosur como una de les personalidaes m\u00e1s relevantes de la d\u00e9cada na rex\u00f3n.\nPa les Eleiciones del 2009, pidi\u00f3se-y delles vegaes que fuera como candidatu, y\u00e1 que seg\u00fan los sondeos \u00e9l yera'l posible candidatu que s'averaba m\u00e1s al aventay\u00e1u Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, dende entamos del 2008, Lagos dio dellos s\u00ed y dellos non, pero siempres dic\u00eda que se negar\u00eda a competir en primaries col so colega Jos\u00e9 Miguel Insulza, y menos dientro de la Concertaci\u00f3n col ex-presidente Eduardo Frei Ruiz-Tagle o la senadora Soledad Alvear, decidi\u00f3 caltenese neutral ante esta situaci\u00f3n. El 4 d'avientu de 2008 confirm\u00f3 que nun ser\u00eda candidatu pal 2009 y dende ent\u00f3s calt\u00favose neutral dafechu frente a la tema.\nSigui\u00f3 con una intensa axenda internacional, participando n'alcuentros como'l Cume de Delhi sobre Desenvolvimientu Sostenible, en febreru de 2011 \n(Delhi Sustainable Development Summit) y nel 10\u00ba aniversariu y Conferencia A\u00f1al del Club de Madrid, payares de 2011.\nAm\u00e1s forma parte de la organizaci\u00f3n internacional Crisis Group y participa del Foru Iberoamericanu.\nEl 27 d'avientu de 2011, axuntar col presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era pa tratar distintes temes ente ellos planteg\u00f3-y el fin del sistema binominal y\u00e1 que lo calific\u00f3 como un c\u00e1ncer que tien de ser camud\u00e1u de raiga\u00f1u y ensin \"c\u00e1lculos mezquinos\". Arriendes d'ello, xunto al binominal, hai distintes f\u00f3rmules pa podelo remplazar\", foi enf\u00e1ticu n'esclariar que ta disponible a sentase a analizar la reforma al sistema eleutoral, pero partiendo de la base que'l sistema \"acab\u00f3se\".\nEn payares del 2012, Ricardo Lagos foi convid\u00e1u a una conferencia maxistral na C\u00e1tedra Llatinoamericana Julio Cort\u00e1zar: Am\u00e9rica Llatina G\u00fcei. Desaf\u00edos dempu\u00e9s de la crisis; Universid\u00e1 de Guadalaxara. Nos mesmos d\u00edes, na Feria del Llibru de M\u00e9xicu, particip\u00f3 na reconocencia a Carlos Fuentes, escritor mexicanu fin\u00e1u unos meses antes. \nEn 2013, foi convid\u00e1u pola Universid\u00e1 de S\u00e3o Paulo, a dar entamu a la C\u00e1tedra Jos\u00e9 Bonifacio, Brasil.\nPrecandidatura presidencial en 2017.\nEl 2 de setiembre de 2016 Lagos public\u00f3 una declaraci\u00f3n p\u00fablica na qu'anunci\u00f3 la so disposici\u00f3n a repostularse como candidatu a la presidencia del so pa\u00eds pa enfrentar los \u00abfondos cambeos\u00bb que s'esperimentaron nel mundu y nel pa\u00eds. En dicha declaraci\u00f3n sostuvo que \u00absi chilenes y chilenos consideren que n\u00f3s podemos llevar alantre una propuesta de meyora y progresu y qu'apurra a les nueves xeneraciones un Chile fortalec\u00edu, yo nun voi restar a esi desaf\u00edu\u00bb.\nEl 10 d'abril de 2017, depu\u00e9s de que les encuestes refundiaren alredor de nam\u00e1i un 3% de les preferencies, y sum\u00e1u al fechu que'l Part\u00edu Socialista de Chile finalmente decidi\u00f3 sofitar a Alejandro Guillier pa les primaries de la Nueva Mayor\u00eda, Lagos decidi\u00f3 tornar la so candidatura presidencial, afirmando que \u00abPunxi tol mio enfotu por llevar esti mensaxe pol\u00edticu a los chilenos, pero veo tami\u00e9n que nel mio propiu espaciu pol\u00edticu, la centroizquierda, nun se provoc\u00f3 una converxencia en redol a esti proyeutu\u00bb.\nHistorial eleutoral.\nEleici\u00f3n presidencial de 1999-2000.\nResult\u00e1u de les eleiciones de 1999 pa la Presidencia de la Rep\u00fablica\nSegunda vuelta"}
{"id": "155372", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155372", "title": "Tom\u00e1s Estrada Palma", "text": "Tom\u00e1s Estrada Palma foi un profesor y pol\u00edticu cubanu, primer presidente de la Rep\u00fablica de Cuba.\nParticipante dientro de la Guerra de los Diez A\u00f1os, foi Presidente de la Rep\u00fablica d'Armes del 29 de marzu de 1876 al 19 d'ochobre de 1877. Tres la firma del Pactu del Zanj\u00f3n y el posterior fin de la guerra foi unu de los organizadores, xunto al pr\u00f3cer Jos\u00e9 Mart\u00ed, del movimientu de cubanos exiliaos nos Estaos Xun\u00edos y de la organizaci\u00f3n del Part\u00edu Revolucionariu Cubanu. A la muerte de Jos\u00e9 Mart\u00ed, el 19 de mayu de 1895, mientres la Guerra de 1895, Estrada Palma asumi\u00f3'l lideralgu del Part\u00edu como Deleg\u00e1u y tuvo al so cargu la organizaci\u00f3n de les unviaes a les tropes \"mambisas\". Depu\u00e9s del fin de la Guerra y de la posterior rindici\u00f3n d'Espa\u00f1a ante Estaos Xun\u00edos tres la Guerra Hispanu-Cubanu-Norteamericana, Estrada Palma, como Deleg\u00e1u del Part\u00edu, aprob\u00f3 la disoluci\u00f3n del mesmu considerando qu'esti \"cumpliera la so misi\u00f3n\".\nUna vegada algamada la independencia, Estrada Palma, col sofitu de delles facciones del bandu independentista y col auxiliu de los Estaos Xun\u00edos, asumi\u00f3 la presidencia de la naciente Rep\u00fablica. La so inesperiencia pol\u00edtica y de gobiernu seg\u00fan la so pretensi\u00f3n de llevar a cabu una pol\u00edtica d'austerid\u00e1 caracterizaron la so etapa de gobiernu calificada por munchos historiadores como \"d\u00e9bil\". Am\u00e1s tuvo que faer frente a les consecuencies d'establecimientu de la Enmienda Platt y a una cada vez creciente influencia de los Estaos Xun\u00edos na pol\u00edtica nacional. Tres una crisis interna, derivada de les sos intenciones reelixise se, solicit\u00f3 la presencia de les fuercies militares norteamericanes motivando la Segunda Intervenci\u00f3n Norteamericana en Cuba facilitada pol so arrenunciu.\nBiograf\u00eda.\nProveniente d'una familia espa\u00f1ola faneguera, Tom\u00e1s Estrada Palma naci\u00f3'l 9 de xunetu de 1835 na ciud\u00e1 de Bayamo, na zona oriental de Cuba. Los sos primeros estudios realizar dende la casa hasta que los sos padres unviar a L'Habana a estudiar nuna escuela privada. Empecipi\u00f3 estudios de Derechu na Universid\u00e1 de L'Habana los cualos sigui\u00f3 na Universid\u00e1 de Sevilla, Espa\u00f1a, anque tuvo qu'atayar los sos estudios pa tener que faese cargu de la familia tres la muerte del so padre.\nTres l'espa\u00f1\u00edu de la Guerra de los Diez A\u00f1os, Estrada Palma atop\u00e1base exerciendo como maestru dientro del Cuart\u00f3n de Guam\u00f3n, na rex\u00f3n de Guant\u00e1namo. Les autoridaes espa\u00f1ol designar como miembru d'una comisi\u00f3n qu'intent\u00f3 persuadir al ent\u00f3s l\u00edder independentista Carlos Manuel de Verdes de que depunxera les armes; sicas\u00ed, tres el so contautu col bandu independentista, decidi\u00f3 arreyase dientro del movimientu, siendo nom\u00e1u rexidor del cabildru de la ciud\u00e1 de Bayamo tres la ocupaci\u00f3n de la mesma poles fuercies \"mambisas\". Ente 1871 y 1872 tom\u00f3 parte dientro de la invasi\u00f3n a Guant\u00e1namo dirixida por M\u00e1ximo G\u00f3mez y Antonio Macio.\nEn febreru de 1875, como miembru de la tropa del xeneral Vicente Garc\u00eda, sofit\u00f3 la destituci\u00f3n del presidente Salvador Cisneros Betancourt, siendo darr\u00e9u design\u00e1u pol presidente Juan Bautista Spotorno como Secretariu de Rellaciones Esteriores. Darr\u00e9u, en mayu de 1876, la C\u00e1mara de Representantes designar Presidente de la Rep\u00fablica n'Armes. El so mandatu foi curtiu y\u00e1 que n'ochobre de 1877 foi deten\u00edu poles fuercies espa\u00f1oles y unvi\u00e1u a cumplir prisi\u00f3n en C\u00e1diz.\nLliber\u00e1u, tres l'amnist\u00eda productu del Pactu del Zanj\u00f3n, viax\u00f3 a Francia y depu\u00e9s a Estaos Xun\u00edos, llugar onde s'asiti\u00f3, fundando un colexu na llocalid\u00e1 de Central Valley, a 50 milles de Nueva York. Collabor\u00f3 cola causa revolucionaria nel exiliu n'Estaos Xun\u00edos, onde gociaba de gran prest\u00edu pol so llabor como intelectual y educador. En 1895 al partir escontra Cuba, Jos\u00e9 Mart\u00ed encarg\u00f3-y asesorar a los que quedaben al mandu de la direici\u00f3n del Part\u00edu Revolucionariu Cubanu. Muertu Jos\u00e9 Mart\u00ed en Dos R\u00edos, el gobiernu de la Rep\u00fablica n'Armes, constituy\u00edu en 1895 en Jimaguay\u00fa, designar Deleg\u00e1u del Part\u00edu Revolucionariu Cubanu y Axente del Gobiernu de la Rep\u00fablica n'Armes nel Esterior.\nUna vegada algamada la independencia d'Espa\u00f1a, pero so la tutor\u00eda d'Estaos Xun\u00edos, Estrada Palma acept\u00f3 reticentemente a ser candidatu presidencial, recibiendo'l sofitu de M\u00e1ximo G\u00f3mez, ex xefe del Ex\u00e9rcitu Llibertador y teniendo como opositor al Xeneral Bartolom\u00e9 Mas\u00f3 (1830-1907), a quien como xestu conciliatorio y buscando mayor unid\u00e1, Estrada Palma propunx\u00e9ra-y la nominaci\u00f3n a la vice-presidencia del pa\u00eds. Pero Mas\u00f3 nun la acept\u00f3, y prefiri\u00f3 enfrent\u00e1se-y como opositor, pa depu\u00e9s a \u00faltima hora retirase de les eleiciones alegando fraude eleutoral anteman\u00e1u.\nElectu n'ausencia d'un contrincante, Tom\u00e1s Estrada Palma llegaba a la presidencia de Cuba, por mediu quedaben los 25 a\u00f1os viv\u00edos nel exiliu. Dende'l poder realiz\u00f3 un notable esfuerciu pa sacar alantre a la destruyida isla. Pidi\u00f3 un pr\u00e9stamu una entid\u00e1 financiera norteamericana pa pagar los adeudos que se ten\u00eden colos miembros del ex\u00e9rcitu llibertador. Ye un fechu notable qu'en 1943, esa delda de 3,000,000 de d\u00f3lares y\u00e1 fuera pagada.\nAl rematar el so mandatu, treslladar escontra la Finca La Punta, propied\u00e1 de la so familia, allugada na zona Oriental. Morri\u00f3'l 4 de payares de 1908, a l'amanecida, na ciud\u00e1 de Santiago de Cuba."}
{"id": "155373", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155373", "title": "Rafael Le\u00f3nidas Trujillo", "text": "Rafael Le\u00f3nidas Trujillo Molina foi un militar y pol\u00edticu dominicanu, que gobern\u00f3 como dictador de la Rep\u00fablica Dominicana dende 1930 hasta'l so asesinatu en 1961. Exerci\u00f3 la presidencia como Xeneral\u00edsimu del ex\u00e9rcitu de 1930 a 1938 y de 1942 a 1952 y gobern\u00f3 de forma indireuta de 1938 a 1942 y de 1952 a 1961, vali\u00e9ndose de presidentes t\u00edteres.\nLos sos 30 a\u00f1os de gobiernu son conoc\u00edos como la Yera de Trujillo, y consideraos como una de les tiran\u00edes m\u00e1s sangrientes d'Am\u00e9rica Llatina. El so gobiernu carauterizar pol anticomunismu, la represi\u00f3n a toa oposici\u00f3n y el cultu a la personalid\u00e1. Les llibertaes civiles fueron inesistentes y cometi\u00e9ronse constantes violaciones a los derechos humanos. Somorgui\u00f3'l pa\u00eds nun est\u00e1u de llerza y \u00abrespetu\u00bb, onde una muerte pod\u00eda ser tapada como un accidente\u00bb y cualquier persona sindicada como desafecta pod\u00eda ser encarcelada y torturada nuna de les c\u00e1rceles clandestines destinaes a esa pr\u00e1utica.\nSicas\u00ed, los partidarios de Trujillo destaquen dellos aspeutos positivos del r\u00e9xime como'l fin del caudillismo como fonte d'inestabilid\u00e1 pol\u00edtica, la restauraci\u00f3n del orde p\u00fablicu y un ciertu desenvolvimientu econ\u00f3micu del pa\u00eds. Mientres el so r\u00e9xime, tolos estamentos del est\u00e1u funcionaron d'acordies a los sos intereses y estableci\u00f3 un monopoliu empresarial que-y dex\u00f3 atropar una gran fortuna personal.\nEl Gobiernu de Trujillo foi'l responsable de la muerte de m\u00e1s de 50\u2009000 persones, incluyendo los miles asesinaos na tristemente c\u00e9lebre Masacre del Perexil. Los envaloraos totales sobre'l n\u00famberu de muertos na masacre varien dende 5000 hasta 25\u2009000. Robert Crassweller menta esos envaloraos y acuta que \u00abuna cifra ente 15\u2009000 y 20\u2009000 ser\u00eda razonable, anque siguir\u00eda siendo una conxetura\u00bb.\nComo productu surd\u00edu de la Guardia Nacional, creada polos estauxunidenses mientres la primer ocupaci\u00f3n del pa\u00eds en 1916, Trujillo punxo especial atenci\u00f3n a les Fuercies Armaes. El personal militar recibi\u00f3 arrogante paga y beneficios sol so gobiernu, l'ex\u00e9rcitu ampli\u00f3se numb\u00e9ricamente y amont\u00e1ronse los inventarios d'equipos. Trujillo caltuvo'l control del cuerpu d'oficiales al travi\u00e9s del mieu, el clientelismu y la frecuente \u00abrotaci\u00f3n de xeres\u00bb.\nEl r\u00e9xime de Trujillo desenvolver nuna d\u00f3mina f\u00e9rtil pa los rex\u00edmenes dictatoriales n'Am\u00e9rica Llatina siendo contemporaneu con otros gobiernos similares dientro de la cuenca del Caribe, anque a dicir de dellos autores, la so dictadura carauterizar por ser m\u00e1s descarada, brutal y eficiente que les dem\u00e1s a la so alredor. Paralelamente, Trujillo tuvo en contra dellos gobiernos estranxeros opuestos a la so dictadura, ente ellos R\u00f3mulo Betancourt de Venezuela, Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo de Guatemala, Ram\u00f3n Grau San Mart\u00edn de Cuba, Elie Lescot d'Hait\u00ed, y Jos\u00e9 Figueres Ferrer de Costa Rica. \nFamilia y primeros a\u00f1os.\nTrujillo naci\u00f3 na ciud\u00e1 de San Crist\u00f3bal el 24 d'ochobre de 1891. F\u00edu de Jos\u00e9 Trujillo Valdez, peque\u00f1u comerciante f\u00edu del sarxentu grancanario Jos\u00e9 Trujillo Monagas, que lleg\u00f3 a Santu Domingu como integrante de les tropes espa\u00f1oles de refuerzu mientres l'Anex\u00f3n, y de Altagracia Julia Molina Chevalier, m\u00e1s tarde conocida como \"Mam\u00e1 Julia\", f\u00eda de Pedro Molina Pe\u00f1a, llabrador dominicanu, y de la maestra Luisa Ercin\u00e1 Chevalier, que los sos padres anque naturales d'Hait\u00ed yeren predominantemente d'orixe franc\u00e9s: el so padre, Justin Alexis V\u00edctor Turenne Carri\u00e9 Blaise, yera blancu, y la so madre, Eleonore Juliette 'Diyetta' Chevallier Moreau, mulata. Sicas\u00ed, Trujillo siempres reneg\u00f3 de l'ascendencia haitiana de la so madre.\nFoi'l terceru d'once f\u00edos. Los sos hermanos fueron Virgilio, Fl\u00e9rida Marina, Rosa Mar\u00eda Julieta, Jos\u00e9 \"Pet\u00e1n\" Arismendy, Atentu \"Pipi\" Romero, Luisa Nieves, Julio An\u00edbal, Pedro Vetilio, Ofelia Xaponesa y H\u00e9ctor \"Negru\" Bienvenido Trujillo Molina. Trujillo tuvo coles mesmes hermanos per parte de padre. Tolos sos hermanos varones con esceici\u00f3n d'Atenta Romeo fueron xenerales y coroneles del Ex\u00e9rcitu Dominicanu. So la so dictadura, H\u00e9ctor Bienvenido aport\u00f3 a nom\u00e1u Xeneral\u00edsimu en 1959.\nLa infancia de Trujillo pas\u00f3 relativamente ensin incidentes anque la so educaci\u00f3n b\u00e1sica foi irregular y abondo llindada. En 1897, a los sos 6 a\u00f1os foi inscritu na escuela de Juan Hilario Meri\u00f1o. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde tresllad\u00f3se a la escuela de Broughton, onde foi disc\u00edpulu d'Eugenio Mar\u00eda de Hostos y permaneci\u00f3 ell\u00ed mientres tr\u00e9s o cuatro a\u00f1os.\nEn 1907 a los 16 a\u00f1os d'ed\u00e1, Trujillo llogr\u00f3 un emplegu como telegrafista, activid\u00e1 qu'exerci\u00f3 mientres 3 a\u00f1os. Dempu\u00e9s, dedicar al pie del so hermanu \"Pet\u00e1n\" al cuatrerismo, a la falsificaci\u00f3n de cheques y el robu postal. Por estos delitos foi declar\u00e1u culpable y encarcel\u00e1u dellos meses.\nEn 1916, nuevamente dedic\u00f3se a actividaes criminales y lider\u00f3 a la banda d'asaltantes llamada \u00abla 42\u00bb, tarrecida pola so violencia. M\u00e1s tarde trabay\u00f3 mientres dos a\u00f1os na industria azucrero como guarda campestre.\nFormaci\u00f3n militar.\nEn 1916, tres la intervenci\u00f3n estauxunidense, l'ex\u00e9rcitu d'ocupaci\u00f3n llueu cre\u00f3 una \u00abGuardia Nacional\u00bb. En 1918 y viendo nello una oportunid\u00e1, Trujillo integrar na acabante fundar instituci\u00f3n militar y llueu foi promov\u00edu a segundu teniente. El 11 de xineru de 1919, foi xub\u00edu nuevamente y emprest\u00f3 xuramentu, convirti\u00e9ndose nel teniente n\u00famberu quince de los diecis\u00e9is qu'esist\u00eden ent\u00f3s na Guardia Nacional.\nEn 1920, y\u00e1 col grau de teniente, foi somet\u00edu a un xuiciu militar por violaci\u00f3n y estorsi\u00f3n a Isabel Guzm\u00e1n, una menor de 16 a\u00f1os, pero foi exonerado de culpa. En 1921 ingres\u00f3 na Academia Militar fundada pol ex\u00e9rcitu d'ocupaci\u00f3n en Haina y el 22 d'avientu d'esi mesmu a\u00f1u foi design\u00e1u pa ocupar la xefatura de la Guarnici\u00f3n de San Pedro de Macor\u00eds.\nEn 1922 foi tresllad\u00e1u al Cibao y, mientres s'atopaba en San Francisco de Macor\u00eds, foi xub\u00edu a capit\u00e1n ensin pasar pol grau de primer teniente, daqu\u00e9 irregular nel escalaf\u00f3n militar, pero esplicable por cuenta de los servicios emprestaos por Trujillo al ocupante estauxunidense. Esti ascensu foi acompa\u00f1\u00e1u pola reorganizaci\u00f3n de la Guardia Nacional, que m\u00e1s tarde pas\u00f3 a ser Polic\u00eda Nacional Dominicana, de la qu'ocup\u00f3 bien pocu tiempu dempu\u00e9s el mandu de la 10\u00aa Compa\u00f1\u00eda.\nEn 1923, antes del so nomamientu como inspector del primer distritu militar, particip\u00f3 como estudiante na Escuela d'Oficiales del Departamentu del Norte. Nesta d\u00f3mina, a pesar de la so formaci\u00f3n militar, empezaron a manifestase los sos enclinos pol\u00edticos. Na so vertixinosa carrera na milicia, lleg\u00f3 al grau de mayor y cuando les tropes de EE.\u00a0UU. abandonaron el pa\u00eds en 1924, dexaron a Trujillo a cargu. En 1927 Trujillo integrar na Brigada Nacional, instituci\u00f3n creada pa reemplazar la Guardia Nacional y xubi\u00f3 al grau de xeneral.\nGolpe d'Est\u00e1u a V\u00e1squez y ascensu al poder.\nCol trunfu de Horacio V\u00e1squez nes eleiciones que siguieron a la desocupaci\u00f3n de les tropes estauxunidenses en 1924, Trujillo permaneci\u00f3 al mandu de la Polic\u00eda Nacional. El 6 d'avientu d'esi mesmu a\u00f1u, el Presidente V\u00e1squez nomar teniente coronel y xefe del Est\u00e1u Mayor.\nEn 1930, espa\u00f1\u00f3 en Santiago una insurrecci\u00f3n contra'l presidente Horacio V\u00e1squez y los rebeldes colaron escontra Santu Domingu. Trujillo recibi\u00f3 la orde de someter la rebeli\u00f3n, pero cuando los remontaos llegaron a la capital el 26 de febreru, nun atoparon resistencia dalguna. Enter\u00e1u'l presidente V\u00e1squez de qu'unu de los ide\u00f3logos de la insurrecci\u00f3n yera'l mesmu Trujillo decidi\u00f3 arrenunciar como una salida negociada a la crisis con cuenta d'evitar derramamiento de sangre. V\u00e1squez foi unvi\u00e1u al exiliu y el l\u00edder rebalbu Rafael Estrella foi proclam\u00e1u presidente inter\u00edn.\nTrujillo convertir nel candidatu nes eleiciones presidenciales de 1930 llevando a Estrella Ure\u00f1a como vicepresidente. La candidatura opositora, representada por Federico Vel\u00e1squez Hern\u00e1ndez y \u00c1nxel Morales a la presidencia y vicepresidencia respeutivamente, retir\u00f3se quedando la de Trujillo-Ure\u00f1a como \u00fanica opci\u00f3n.\nLa campa\u00f1a eleutoral realizar so un clima de terror provoc\u00e1u por Trujillo y la so banda paramilitar \"La 42\", dirixida pol mayor del ex\u00e9rcitu Miguel \u00c1ngel Paulin. Hasta los miembros de la Xunta Central Eleutoral vi\u00e9ronse forzaos a arrenunciar el 7 de mayu, siendo sustituy\u00edos por persones que respond\u00eden a la volunt\u00e1 de Trujillo. El binomiu Trujillo-Ure\u00f1a gan\u00f3 les eleiciones el 16 de mayu, oficialmente col 45% de los votos. M\u00e1s tarde s\u00fapose que nam\u00e1i'l 25% de los votantes allegaron a les urnes, lo que fizo pensar que fueron eleiciones fraudulentas. El 24 de mayu de 1930 fueron proclamaos oficialmente Trujillo y Ure\u00f1a, presidente y vicepresidente del pa\u00eds, respeutivamente. El 16 d'agostu a la ed\u00e1 de 38 a\u00f1os, Trujillo asumi\u00f3 la presidencia de la Rep\u00fablica.\nPrimer mandatu 1930-1938.\nEl 3 de setiembre de 1930, a tres selmanes de que Trujillo asumiera'l poder, el destructivu furac\u00e1n San Zen\u00f3n cuti\u00f3 Santu Domingu y dex\u00f3 m\u00e1s de 3000 muertos. Col dineru apurr\u00edu pola Cruz Roja Americana, reconstruy\u00f3se la ciud\u00e1. En xunu d'esi mesmu a\u00f1u, la oposici\u00f3n entamar pa derrocar a Trujillo, pero tou foi en devan\u00e9u y el promotores terminaron nel exiliu. Ente los exiliaos atop\u00e1bense Mart\u00edn de Moya, Horacio V\u00e1squez, \u00c1ngel Morales, Federico Vel\u00e1squez, Alfredo Ricart, Cucho \u00c1lvarez Pina, \u00c1ngel Mar\u00eda Soler, Jos\u00e9 Dolores Alfonseca, Luis F. Mej\u00eda, Leovigildo Cuello y Ram\u00f3n de Lara.\nEn marzu de 1931 el xeneral Desiderio Arias arrenunci\u00f3 al gabinete de Trujillo, quien al quedar ensin oposici\u00f3n dalguna, fortaleci\u00f3 la so dictadura. N'ochobre Trujillo promulg\u00f3 la \"llei d'emerxencies\", por aciu la cual l'est\u00e1u dominicanu suspendi\u00f3'l pagu por conceutu d'amortizaci\u00f3n de la delda esterna colos Estaos Xun\u00edos. Tami\u00e9n amenorg\u00f3'l gastu p\u00fablicu con despidos masivos y amenorgamientu de sueldos. Am\u00e1s, mengu\u00f3 les importaciones y permedi\u00f3 la balanza comercial.\nEl Part\u00edu Dominicanu foi la maquinaria ideol\u00f3xica de soporte del r\u00e9xime. Form\u00e1u oficialmente'l 16 d'agostu de 1931, foi l'\u00fanicu part\u00edu dex\u00e1u mientres el r\u00e9xime, salvu contaes y coyunturales esceiciones. Mario Ferm\u00edn Cabral foi'l principal auspiciador del Part\u00edu, que ten\u00eda por s\u00edmbolu una palma. El carn\u00e9 de miembru del part\u00edu convertir en documentu oblig\u00e1u pa tolos dominicanos mayores d'ed\u00e1 y necesariu pa la mayor\u00eda de les actividaes cotidianes, como buscar emplegu o salir del pa\u00eds. Ante'l riesgu de posibles invasiones per parte de los exiliaos pol\u00edticos, Trujillo realiz\u00f3 un percorr\u00edu xunto al so Est\u00e1u Mayor poles distintes provincies del pa\u00eds acompa\u00f1\u00e1u de militares del ex\u00e9rcitu nacional el 31 d'avientu d'esi mesmu a\u00f1u.\nEl 26 de mayu de 1933 foi nom\u00e1u \u00abXeneral\u00edsimu de los Ex\u00e9rcitos Nacionales\u00bb pol Congresu Nacional.\nEn febreru de 1934 celebr\u00f3se una convenci\u00f3n pa escoyer a Trujillo nuevamente candidatu a presidente pol part\u00edu dominicanu. El 16 de mayu d'esi a\u00f1u y ensin nenguna oposici\u00f3n pol\u00edtica celebr\u00e1ronse les eleiciones nacionales con Trujillo como \u00fanicu candidatu. El 16 d'agostu asumi\u00f3'l poder per segunda ocasi\u00f3n consecutiva, esta vegada llevando a Jacinto Bienvenido Peynado como vicepresidente.\nXenocidiu de 1937: \u00abMatanza d'haitianos\u00bb.\nTrujillo siempres amos\u00f3 esmolici\u00f3n pola inmigraci\u00f3n haitiana a la Rep\u00fablica Dominicana y sobre la base d'esto, desenvolvi\u00f3 una pol\u00edtica xen\u00f3foba nel pa\u00eds. Felicidad pol\u00edtica diba dirixida, poques gracies, a los habitantes del pa\u00eds vec\u00edn anque tami\u00e9n afect\u00f3 a dominicanos de piel significativamente escura. N'ochobre de 1933 viax\u00f3 a Hait\u00ed p'axuntase con St\u00e9nio Vincent, presidente del vec\u00edn pa\u00eds nesi ent\u00f3s. Trujillo prop\u00fanxo-y a Vincent revisar l'alcuerdu anterior de 1929 con rellaci\u00f3n a les llendes de la frontera dominicu-haitiana. Vincent acept\u00f3 y en marzu de 1936 dambos presidentes roblaron un nuevu alcuerdu qu'estableci\u00f3 nueves llendes na frontera.\nDende'l 28 de setiembre al 8 d'ochobre de 1937, Trujillo decidi\u00f3'l xenocidiu de miles d'haitianos que viv\u00eden na zona de la frontera dominicana con Hait\u00ed nun eventu conoc\u00edu como la Masacre del Perexil o \"La Corte\", onde tropes del ex\u00e9rcitu dominicanu mataron, seg\u00fan envaloraos, ente 15000 y 20000 persones. Esti fechu intent\u00f3 ser xustific\u00e1u cola sida d'esaniciar infiltraciones conspirativas y como una represalia pola idea de que'l gobiernu haitianu cooperaba con un plan de exiliaos dominicanos que buscaben derrocalo dende la vecina naci\u00f3n.\nSegundu mandatu 1942-1952.\nEn febreru de 1942 Trujillo foi nuevamente postul\u00e1u a les eleiciones d'esi a\u00f1u pol Part\u00edu Dominicanu y pol acabante crear \u00abPart\u00edu Trujillista\u00bb. El 16 de mayu fueron celebraes les eleiciones onde votaron casi 600.000 ciudadanos, saliendo electu Trujillo nueva vegada como presidente.\nEn 1944, al cumplise los 100 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de la naci\u00f3n dominicana, Trujillo celebr\u00f3 un eventu llam\u00e1u \u00abLes fiestes del centenariu\u00bb.\nEl 4 d'agostu de 1946 un fuerte terremotu azot\u00f3 la rex\u00f3n nordeste del pa\u00eds.\nA finales de 1945 apin\u00f3se'l descontentu nos inxenios azucreros por cuenta de la inflaci\u00f3n qu'hubo na d\u00f3mina agravada polos salariu que devengaban los obreros de baxa cualificaci\u00f3n. Contra aquellos qu'osaron quedase nes sos cases a manera de protesta, Trujillo orden\u00f3 al ex\u00e9rcitu la realizaci\u00f3n de redaes alegando'l delitu de vagancia. Los prindaos fueron encarcelaos y obligaos a trabayar. Estes redaes tomaron tami\u00e9n a los que nun tener los documentos reglamentarios esix\u00edos pol r\u00e9xime, conoc\u00edos popularmente como \u00ablos 3 golpes\u00bb.\nEn xineru de 1946, la Federaci\u00f3n Llocal del Trabayu, un grupu de manifestantes obreros fund\u00e1u pol l\u00edder sindical Mauricio B\u00e1ez fixo una fuelga que dur\u00f3 m\u00e1s d'una selmana. Anque la dictadura termin\u00f3 venciendo a los pidimientos de los demandantes, darr\u00e9u dalgunos de los sos dirixentes y participantes fueron escorr\u00edos y asesinaos, ente qu'otros vi\u00e9ronse obligaos a tomar el cam\u00edn del exiliu. Tiempu dempu\u00e9s Trujillo desintegr\u00f3 tolos sindicatos del pa\u00eds, oblig\u00e1ndolos a pertenecer a una federaci\u00f3n allegada a \u00e9l. En 1950 Mauricio B\u00e1ez foi secuestr\u00e1u en Cuba onde taba exili\u00e1u y nunca m\u00e1s se supo'l so paradoriu.\nEn mayu de 1947 celebr\u00e1ronse nueves eleiciones, matizaes esta vegada con fuertes cr\u00edtiques internacionales sobre'l calter dictatorial del gobiernu, lo qu'oblig\u00f3 a Trujillo a montar una ficci\u00f3n democr\u00e1tica. En diches eleiciones participaron tr\u00e9s part\u00edos pol\u00edticos, el Part\u00edu Nacional Llaborista, el Part\u00edu Nacional democr\u00e1ticu y el Part\u00edu Dominicanu, quien llevaben de candidatos a Rafael A. Espaillat, Francisco Prats Ram\u00edrez y Rafael Trujillo, respeutivamente. Trujillo termin\u00f3 ganando'l certame col 90% de los votos.\nN'ochobre de 1952 Trujillo cre\u00f3 l'Institutu Trujilloniano con Manuel A. Pe\u00f1a Batlle como'l so presidente. La instituci\u00f3n ten\u00eda como misi\u00f3n l'espardimientu de la obra de gobiernu de Trujillo.\nPol\u00edtica econ\u00f3mica.\nSo los gobiernos de Trujillo verific\u00f3se un ciertu bienestar econ\u00f3mico. La so pol\u00edtica econ\u00f3mica encontar na eliminaci\u00f3n del endeldamientu esternu, la promoci\u00f3n d'importaciones y el fomentu a la producci\u00f3n nacional.\nEl 15 d'agostu de 1938 inaugur\u00f3se'l Puertu de Santu Domingu, lo qu'impuls\u00f3 de manera significativa les actividaes comerciales col esterior.\nEl 24 de setiembre de 1940 robl\u00f3se'l Trat\u00e1u Trujillo-Hull, alcuerdu por aciu el cual derog\u00f3se la convenci\u00f3n dominicu-americana roblada en 1924 y restableci\u00f3se el control absolutu de les aduanes per parte de les autoridaes dominicanes.\nEn 1941 Trujillo merc\u00f3 la sucursal del National City Bank of New York en Santu Domingu y el 24 d'ochobre d'esi mesmu a\u00f1u fund\u00f3'l Bancu de Reserves. En 1947, fund\u00f3'l Bancu Central de la Rep\u00fablica Dominicana y el 10 de xineru d'esi mesmu a\u00f1u qued\u00f3 establec\u00edu'l pesu dominicanu como moneda oficial , terminando d'esa manera l'usu del d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos como moneda de cursu llegal nel pa\u00eds. El 19 de xunetu d'esi a\u00f1u Trujillo sald\u00f3 la delda esterna del pa\u00eds ascendente a 9\u00a0271\u00a0855 d\u00f3lares americanos.\nDende 1945 hasta 1950 el r\u00e9xime de Trujillo favoreci\u00f3 un procesu de industrializaci\u00f3n nel pa\u00eds, sobremanera nel \u00e1mbitu agropecuariu.\nPol\u00edtica migratoria.\nEn 1938, na Conferencia de Evian foi l'\u00fanicu pa\u00eds dispuestu a aceptar una cantid\u00e1 significativa de xud\u00edos franceses, con un conveniu realiz\u00e1u ente Trujillo y empresarios judios de la ciud\u00e1 de Nueva York, onde alcordaron el pagu d'alredor d'un mill\u00f3n de d\u00f3lares. En 1940 llegaron a Rep\u00fablica Dominicana 750 xud\u00edos por aciu un alcuerdu robl\u00e1u por Trujillo, qu'instituy\u00eda la donaci\u00f3n de 110km\u00b2 pa los refuxaos, que depu\u00e9s s'asitiaron en Sosua. Sicas\u00ed les intenciones del r\u00e9xime dominicanu, el n\u00famberu total de refuxaos xud\u00edos nun super\u00f3'l millar.\nEn 1939 terminada la guerra civil espa\u00f1ola, dex\u00f3se la entrada al pa\u00eds de los exiliaos del bandu republicanu. En 1952, Trujillo volvi\u00f3 a Espa\u00f1a p'axuntase col so hom\u00f3logu'l Xeneral\u00edsimu Francisco Franco. Esti viaxe busc\u00f3, ente otros asuntos, favorecer la inmigraci\u00f3n d'espa\u00f1oles a Rep\u00fablica Dominicana, actit\u00fa qu'atrib\u00fain dellos historiadores al enfotu del dictador de \u00abblanquiar la raza\u00bb.\nTami\u00e9n foment\u00f3 la inmigraci\u00f3n de llabradores xaponeses a la parte de Constanza y Jarabacoa, dempu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial.\nPol\u00edtica medioambiental.\nEl r\u00e9xime de Trujillo ampli\u00f3 considerablemente'l Ved\u00e1u del Yaque, una reserva natural alredor del r\u00edu Yaque del Sur. En 1934 cre\u00f3'l primer parque nacional del pa\u00eds y estableci\u00f3 una axencia de guardia pa protexer el sistema de parques. Asina mesmu, prohibi\u00f3 baltar d'\u00e1rboles de pinu ensin permisu. Sicas\u00ed, detr\u00e1s d'eses actit\u00faes \"ecoloxistes\" dex\u00f3se entever la intenci\u00f3n monopolista de beneficiar les sos empreses privaes.\nNa d\u00e9cada de 1950 el r\u00e9xime de Trujillo encarg\u00f3 un estudiu sobre'l potencial hidroel\u00e9ctricu v\u00eda la creaci\u00f3n de represas. La comisi\u00f3n lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que nam\u00e1i les v\u00edes navegables de montes podr\u00eden soportar les preses hidroel\u00e9ctriques, polo que Trujillo prohibi\u00f3 baltar nes potenciales cuenques fluviales.\nDempu\u00e9s del so ajusticiamiento en 1961, baltar indiscriminada volver# a entamar na Rep\u00fablica Dominicana. Los invasores quemaron los montes pa l'agricultura y les empreses madereres baltaron grandes superficies montiegues, fechos que terminaron amenorgando la potencial xeneraci\u00f3n d'enerx\u00eda hidroel\u00e9ctrica na Rep\u00fablica Dominicana. En 1967, l'ent\u00f3s presidente Joaqu\u00edn Balaguer llanz\u00f3 ataques militares contra baltar illegal.\nRellaciones cola Ilesia.\nDende'l so segundu a\u00f1u de gobiernu, Trujillo procur\u00f3 llograr el respaldu de la ilesia cat\u00f3lica y decret\u00f3 delles mid\u00edes en favor d'\u00e9sta. Ente estes mid\u00edes tuvo'l otorgamiento de subsidios per parte del gobiernu. La ilesia correspondi\u00f3 estos favores y esto mereci\u00f3-y la Orde Hierosolimitana del Santu Sepulcru dada pol Arzobispu de Santu Domingu monse\u00f1or Adolfo Nouel n'agostu de 1931.\nLos inconvenientes de Trujillo cola Ilesia cat\u00f3lica empezaron en 1932, col nomamientu del padre Rafael Castellanos Mart\u00ednez en sustituci\u00f3n de monse\u00f1or Nouel, quien nun se someti\u00f3 a los sos dictames. Trujillo, consider\u00f3 l'actit\u00fa del padre como un actu de rebeld\u00eda y retir\u00f3 el subsidiu a la Ilesia, al empar que pidi\u00f3 a la Santa Sede la remoci\u00f3n de Castellanos y la torna de Nouel, quien a la so torna foi nom\u00e1u de manera vitalicia.\nEl 15 de xunu de 1954 Trujillo viax\u00f3 a la Ciud\u00e1 del Vaticanu pa roblar un Concordatu cola Ilesia cat\u00f3lica, encabezada nesos momentos pol papa P\u00edo XII, quien-y dio al dictador la \"Gran Cruz de la Orde Piana\". Esti alcuentru garantiz\u00f3-y a la Ilesia cat\u00f3lica tener privilexos percima d'otres ilesies.\nEl 31 de xineru de 1960 toles ilesies de Rep\u00fablica Dominicana punx\u00e9ronse d'alcuerdu y por aciu una carta pastoral amosaron el so desalcuerdu col r\u00e9xime. Trujillo respondi\u00f3 atacando medi\u00e1ticamente a la Ilesia cat\u00f3lica y promoviendo protestes contra los sos obispos.\nPresidentes t\u00edteres 1938-1942, 1952-1961.\nPor cuenta de los problemes internacionales asoced\u00edos nel so periodu de gobiernu 1934-1938, Trujillo decidi\u00f3 nun presentase a les eleiciones y postul\u00f3 como candidatu a la presidencia a Jacinto Bienvenido Peynado. Nes eleiciones celebraes el 16 de mayu de 1938, Peynado llev\u00f3 a Manuel de Jes\u00fas Troncoso de la Concha como vicepresidente y gan\u00f3 cola totalid\u00e1 de los votos emit\u00edos. El 16 d'agostu d'esi mesmu a\u00f1u Bienvenido Peynado tom\u00f3 posesi\u00f3n como presidente del pa\u00eds, anque fin\u00f3 en 1940 mientres el so mandatu y la presidencia foi asumida pol vicepresidente Troncoso.\nEl 16 d'agostu de 1952 se jurament\u00f3 quien ser\u00eda'l so tercer presidente, el so hermanu H\u00e9ctor Bienvenido Trujillo. Mientres, Trujillo, quien ostentaba'l cargu d'embaxador dominicanu ante la OEA, realiz\u00f3 dellos viaxes per Am\u00e9rica y Europa.\nEn 1957 celebr\u00e1ronse les eleiciones presidenciales pal periodu 1957-1962 con H\u00e9ctor Bienvenido Trujillo y Joaqu\u00edn Balaguer como candidatos a la presidencia y vicepresidencia, respeutivamente. Ante la gran presi\u00f3n internacional y n'enfotu d'aparentar cierta democracia, Trujillo fixo arrenunciar al so hermanu H\u00e9ctor Bienvenido en 1960. El 3 d'agostu d'esi mesmu a\u00f1u tom\u00f3 posesi\u00f3n Joaqu\u00edn Balaguer en sustituci\u00f3n d'H\u00e9ctor Bienvenido. Este ser\u00eda'l postreru presidente del dictador.\nEstos recursos fueron utilizaos por Trujillo pa enga\u00f1ar a los dem\u00e1s pa\u00edses y asina caltener la so dictadura con una falsa imaxe de democracia a la vista de la comunid\u00e1 internacional. Trujillo enxam\u00e1s dex\u00f3 de gobernar efeutivamente Dominicana desque asumi\u00f3'l poder en 1930.\nServiciu d'Intelixencia Militar (SIM).\nA finales de los a\u00f1os 1950, mientres el r\u00e9xime de Trujillo cre\u00f3se una especie de pol\u00edcia secreta denominada Serviciu d'Intelixencia Militar (SIM) la cual tuvo como finalid\u00e1 la represi\u00f3n pol\u00edtica. La organizaci\u00f3n cunt\u00f3 con dellos axentes secretos y funcionarios de la dictadura con Johnny Abbes como xefe. Abbes encargar en munchos casos de llevar a cabu les \u00f3rdenes de represi\u00f3n y tortura de Trujillo, anque munchos aseguren que dacuando Abbes actu\u00f3 por cuenta propia.\nEl SIM apavori\u00f3 a la poblaci\u00f3n polo xeneral por aciu la tortura y cunt\u00f3 con dellos llugares pa llevales a cabu, como la \"C\u00e1rcel del 9\" y la \"C\u00e1rcel de la 40\".\nTrujillo y el mundu.\nDempu\u00e9s del xenocidiu d'haitianos de 1937, Trujillo empez\u00f3 a tener problemes internacionales, cuantim\u00e1s colos Estaos Xun\u00edos, a pesar de ser un basti\u00f3n del anticomunismu nel Caribe. Hamilton Fish, miembru de la C\u00e1mara de Representantes de los Estaos Xun\u00edos, pidi\u00f3 al so gobiernu la rotura de rellaciones cola Rep\u00fablica Dominicana si nun se resolv\u00eda'l conflictu con Hait\u00ed. El 31 de xineru de 1938, Trujillo robl\u00f3 un alcuerdu col gobiernu haitianu por aciu el cual compromet\u00edase a una indemnizaci\u00f3n de 750000 d\u00f3lares pola matanza, de los cualos solu pagu 550\u00a0000 d\u00f3lares.\nMientres la Segunda Guerra Mundial, Trujillo asiti\u00f3se del llau de los aliaos y declar\u00f3 la guerra a Alema\u00f1a, Italia, y Xap\u00f3n el 11 d'avientu de 1941. Magar la Rep\u00fablica Dominicana nun tuvo participaci\u00f3n militar direuta, esti fechu determin\u00f3 que'l pa\u00eds convertir n'unu de los miembros fundadores de les Naciones Xun\u00edes.\nTrujillo afal\u00f3 les rellaciones diplom\u00e1ticu y econ\u00f3micu colos EE.UU., pero caltuvo rellaciones tirantes con parte d'Am\u00e9rica Llatina, especialmente con Costa Rica y Venezuela. Caltuvo rellaciones amistoses con Franco n'Espa\u00f1a, Per\u00f3n n'Arxentina, y Somoza de Nicaragua.\nEn 1941, \u00c9lie Lescot, que recibiera'l sofitu financieru de Trujillo, asocedi\u00f3 a St\u00e9nio Vincent como presidente d'Hait\u00ed. Trujillo esperaba que Lescot fuera un t\u00edtere, pero Lescot volver nel so contra. Trujillo, ensin \u00e9situ, intent\u00f3 asesinalo en 1944, y el gobiernu haitianu fixo ecu del fechu cola cuenta de desacreditar al r\u00e9xime dominicanu.\nEscontra'l final del so gobiernu, la so rellaci\u00f3n colos Estaos Xun\u00edos volvi\u00f3 deteriorase. El 12 de marzu de 1956 por \u00f3rdenes de la dictadura foi secuestr\u00e1u'l exili\u00e1u espa\u00f1ol Jes\u00fas de Gal\u00edndez, profesor de Columbia University y quien nesi ent\u00f3s moraba en Nueva York, representante del gobiernu vascu nel exiliu. Gal\u00edndez escribiera una tesis doctoral sobre la dictadura de Rafael Le\u00f3nidas Trujillo y este, al enterase, mandar secuestrar, faci\u00e9ndolo sumir m\u00e1s tarde. Esti fechu fizo que los Estaos Xun\u00edos rompieren les rellaciones definitivamente cola dictadura.\nEl 22 d'avientu de 1958, na frontera dominicu-haitiana ente Jiman\u00ed y Malpasse, Trujillo y Fran\u00e7ois Duvalier roblaron un alcuerdu de mutua proteici\u00f3n. L'alcuerdu estableci\u00f3, ente otres coses, que neng\u00fan de los dos gobiernos dexar\u00eda nos sos respeutivos territorios actividaes subversives en contra de dalg\u00fan d'ellos, nin que los exiliaos pol\u00edticos realizaren propaganda sistem\u00e1tica afalando al emplegu de la violencia en contra de los sos respeutivos Estaos.\nEsi mesmu a\u00f1u, cuando Trujillo diose cuenta de que Fidel Castro taba ganando terrenal, empez\u00f3 a sofitar a Fulgencio Batista aprovi\u00e9ndo-y de dineru, aviones, equipamientu y homes. Trujillo, convenc\u00edu de que Batista vencer\u00eda a Castro, sosprendi\u00f3se enforma cuando esti present\u00f3se como un fuxitivu, dempu\u00e9s de ser derroc\u00e1u. Trujillo caltuvo a Batista hasta agostu de 1959 como un prisioneru virtual\u00bb y depu\u00e9s del pagu d'una cantid\u00e1 envalorada ente tr\u00e9s y cuatro millones de d\u00f3lares, Batista pudo viaxar a Portugal, pa\u00eds que-y concediera un vis\u00e1u. \nEl dictador foi utiliz\u00e1u pol gobiernu estauxunidense pa intentar derrocar al ent\u00f3s naciente gobiernu revolucionariu de Fidel Castro. Pela so parte, Fidel Castro amenaci\u00f3 con derrocar a Trujillo, y este respondi\u00f3 aumentando'l presupuestu pa la defensa nacional. Tami\u00e9n, entam\u00f3se una lex\u00f3n estranxera pa defender a Hait\u00ed, ante la posibilid\u00e1 de que Castro invadiera primero partir oeste de la isla pa derrocar el r\u00e9xime de Fran\u00e7ois Duvalier.\nIncidente con R\u00f3mulo Betancourt.\nA partir de 1959, Trujillo empez\u00f3 a interferir cada vez m\u00e1s nos asuntos internos d'otros pa\u00edses vecinos. Trujillo espres\u00f3 un gran despreciu pol presidente de Venezuela R\u00f3mulo Betancourt, quien yera un abiertu oponente del dictador qu'hab\u00eda est\u00e1u acomu\u00f1\u00e1u colos conspiradores dominicanos.\nTrujillo desenvolvi\u00f3 un odiu obsesivu y personal escontra Betancourt y sofit\u00f3 numberosos planes de los exiliaos venezolanos pa derrocalo. Por cuenta de esto, el gobiernu venezolanu llev\u00f3'l casu en contra de Trujillo a la Organizaci\u00f3n d'Estaos Americanos (OEA). Esta situaci\u00f3n enfureci\u00f3 a Trujillo, quien orden\u00f3 a los sos axentes estranxeros asitiar una bomba nel coche de Betancourt. L'intentu d'asesinatu, llev\u00e1u a cabu'l 24 de xunu de 1960, manc\u00f3 pero nun mat\u00f3 al presidente venezolanu cuando se dirix\u00eda a un desfile militar nel pas\u00e9u Los Pr\u00f3ceres de Caraques.\nL'atent\u00e1u contra Betancourt punxo a la opini\u00f3n mundial contra Trujillo. Indignaos, los miembros de la OEA aprobaron por unanimid\u00e1 romper rellaciones diplom\u00e1tiques col gobiernu de Trujillo ya imponer sanciones econ\u00f3miques a la Rep\u00fablica Dominicana. La rellaci\u00f3n col dictador convirti\u00e9rase nuna verg\u00fcenza pa los Estaos Xun\u00edos y les rellaciones diplom\u00e1tiques romper de manera irreconciliables dempu\u00e9s del incidente de Betancourt.\nIntentos de derrocamientu.\nLos exiliaos dominicanos celebraron un congresu na Universid\u00e1 de L'Habana y conformaron el llam\u00e1u \u00abFrente Xun\u00edu de la Lliberaci\u00f3n Dominicana\u00bb con \u00c1nxel Morales como presidente. El so principal m\u00f3vil foi xestionar ayuda militar ante los gobiernos democr\u00e1ticos d'Am\u00e9rica Llatina y el Caribe pa utilizala contra la dictadura de Trujillo. Ente los miembros figuraba'l cuentista y pol\u00edticu dominicanu Juan Bosch, quien asumi\u00f3 les xestiones internacionales y viax\u00f3 a dellos pa\u00edses p'axuntase colos sos respeutivos presidentes.\nEl 21 de setiembre de 1947 el grupu de dominicanos nel exiliu, xunto a un batall\u00f3n voluntariu de militares armaos procedentes de Cuba y otros pa\u00edses d'Am\u00e9rica Llatina, partieron escontra Santu Domingu nun movimientu militar llam\u00e1u Espedici\u00f3n de Cayo Confites. La espedici\u00f3n fracas\u00f3; los espedicionarios fueron obligaos a desembarcar, pa depu\u00e9s ser prindaos y llevaos a la cortil militar de Columbia, allug\u00e1u en L'Habana.\nEl 19 de xunu de 1949 realiz\u00f3se un segundu intentu fall\u00edu pa derrocar al r\u00e9xime trujillista, terminando los espedicionarios prindaos o carbonizaos nun contraataque del ex\u00e9rcitu dominicanu.\nEl 14 de xunu de 1959, dellos homes armaos comandados por Enrique Jim\u00e9nez Moya aterrizaron en Constanza cola cuenta de derrocar a Trujillo. D\u00edes m\u00e1s tarde, el 20 de xunu, desembarcaron en Maim\u00f3n unos 144 homes empobinaos por Jos\u00e9 Horacio Rodr\u00edguez na provincia de Puerto Plata, quien llegaron nuna llancha llamada \u00abCarmen Elsa\u00bb. Depu\u00e9s de dellos d\u00edes de combate en contra del r\u00e9xime, los espedicionarios fueron derrotaos y treslladaos a la Base A\u00e9rea de San Isidro, onde fueron torturaos. Dalgunos sobrevivieron, pero depu\u00e9s la mayor\u00eda foi fusilada.\nEsi mesmu a\u00f1u formar nel pa\u00eds un grupu pol\u00edticu d'esquierda llam\u00e1u Movimientu 14 de xunu, compuestu por mozu que procuraben un camb\u00e9u escontra la democratizaci\u00f3n del pa\u00eds. El movimientu cunt\u00f3 con Manolo Tav\u00e1rez Xusto y la so esposa Minerva Mirabal como l\u00edderes. El r\u00e9xime de Trujillo se ensa\u00f1\u00f3 contra la mayor\u00eda de los miembros del grupu y el SIM encargar d'escorrer, encarcelar y torturar a los sos miembros.\nCuando John F. Kennedy tom\u00f3 posesi\u00f3n como presidente de los Estaos Xun\u00edos el 20 de xineru de 1961, y\u00e1 los planes de la CIA pa derrocar a Trujillo taben en marcha. A pesar d'eso, el presidente Kennedy unvi\u00f3 al diplom\u00e1ticu Robert D. Murphy por que se entrevistara con Trujillo y persuadir de que se retirara del poder. Murphy lleg\u00f3 a Santu Domingu'l 15 d'abril de 1961, siendo'l cuartu y \u00faltimu emisariu del gobiernu estauxunidense que trat\u00f3 de convencer a Trujillo por que se retirara del poder, planteamientu que foi ignor\u00e1u pol dictador.\nPa la intriga del 30 de mayu, el gobiernu de los Estaos Xun\u00edos ufiert\u00f3'l so sofitu n'armes y lox\u00edstica a quien buscaben poner fin a la dictadura pero nun caltuvo'l so sofitu depu\u00e9s del magnicidiu del tiranu. Magar el plan punxo fin a la vida de Trujillo, tami\u00e9n supunxo la muerte de casi tolos arreyaos, al quedar aisllaos ensin sofitu internacional.\nCayente de la dictadura.\nEl dictador convirti\u00e9rase nuna verg\u00fcenza pa los Estaos Xun\u00edos, situaci\u00f3n que se foi faciendo cada vez m\u00e1s tirante a raiga\u00f1u del atent\u00e1u contra R\u00f3mulo Betancourt.\nEl vienres 25 de payares de 1960, el brutal asesinatu de los tr\u00e9s Hermanes Mirabal \u2014Patria, Minerva y Mar\u00eda Teresa\u2014 opositores a la dictadura, aument\u00f3 ent\u00e1 m\u00e1s el descontentu escontra esta.\nEmboscada y asesinatu.\nEl martes 30 de mayu de 1961, a les 9:45 de la nueche, nel quil\u00f3metru 9 de la carretera de Santu Domingu a San Crist\u00f3bal, l'autu nel que viaxaba Trujillo foi ametrall\u00e1u nuna emboscada urdida por Modesto D\u00edaz, Salvador Estrella Sadhal\u00e1, Antonio de la Maza, Amado Garc\u00eda Guerrero, Manuel \u00abTunti\u00bb C\u00e1ceres Michel, Juan Tom\u00e1s D\u00edaz, Roberto Pastoriza, Luis Amiama Ti\u00f3, Antonio Imbert Barrera, Pedro Livio Cede\u00f1o y Hu\u00e1scar Tejeda. El veh\u00edculu recibi\u00f3 m\u00e1s de 60 impautos de bala de diversos calibres, de los cualos siete impactaron el cuerpu del dictador caus\u00e1ndo-y la muerte. El so xofer, Zacar\u00edas de la Cruz, recibi\u00f3 dellos impautos, pero nun perdi\u00f3 la vida, anque foi dau por muertu polos ajusticiadores.\nLes armes proporcionaes pola CIA fueren despintaes pol estauxunidense Simon Thomas Stocker \u00abWimpy\u00bb, como tami\u00e9n se-y conoc\u00eda, propietariu del \u00fanicu supermerc\u00e1u del pa\u00eds y residente na Rep\u00fablica dende 1942, foi contact\u00e1u pola CIA sol nome en clave de \u00abH\u00e9ctor\u00bb. Stocker refug\u00f3 la remuneraci\u00f3n de la CIA polos sos esfuerciu, aduciendo'l so convencimientu moral. Les armes fueron despintaes por m\u00e1s de dos meses, a riesgu personal y de la so familia, dientro d'un armariu peque\u00f1u nel so estudiu, na so residencia privada, g\u00fcei y\u00e1 baltada y que tuvo allugada nuna cortil nel llau sur de l'avenida Independencia, pr\u00f3ximu a l'avenida M\u00e1ximo G\u00f3mez.\nDalgunos afirmaron que diches armes nunca llegaron a les manes de los organizadores del ajusticiamiento, por cuenta de la supuesta falta d'una autorizaci\u00f3n espl\u00edcita de la CIA pa la so entrega. Esta opini\u00f3n foi contradicha por testimonios de viva voz, comunicaos por Stocker a familiares y persones d'enfotu, afirmando que les armes fueron apurr\u00edes por \u00e9l a un dominicanu, dempu\u00e9s de despintales na so propied\u00e1, seg\u00fan el so rellatu. Sicas\u00ed, esa versi\u00f3n foi negada pol \u00fanicu sobreviviente del ajusticiamiento, el xeneral Imbert Barrera.\nDellos analistes menten que l'inter\u00e9s d'Estaos Xun\u00edos n'acabar con Trujillo deber a que la represi\u00f3n del so gobiernu podr\u00eda desaguar nuna revoluci\u00f3n filocomunista en Rep\u00fablica Dominicana, similar a la Revoluci\u00f3n cubana, que foi una consecuencia del refugu del pueblu cubanu al dictador Fulgencio Batista.\nLa familia de Trujillo trat\u00f3 de fuxir col cuerpu del dictador nel so yate \u00abAngelita\u00bb, pero nun foi posible. El so funeral, realiz\u00e1u'l 2 de xunu del mesmu a\u00f1u, foi'l de too un estadista y una llarga procesi\u00f3n acompa\u00f1ar dende'l Palaciu Nacional hasta la llocalid\u00e1 de San Crist\u00f3bal, onde foi soterr\u00e1u. Miles de persones de tolos estratos sociales desfilaron ante'l f\u00e9retro colos restos de Trujillo. L'ent\u00f3s presidente Joaqu\u00edn Balaguer dio'l discursu gloriador, diciendo, ente otres coses: \nDempu\u00e9s d'esto, ante la presi\u00f3n popular, la familia Trujillo sali\u00f3 del pa\u00eds y Ramfis Trujillo tuvo que sacar el cuerpu del so padre. Trujillo foi soterr\u00e1u en Par\u00eds, nel Campusantu del P\u00e8re-Lachaise, a pidimientu de los sos familiares.\nEn 2009 xener\u00f3se un discutiniu na Rep\u00fablica Dominicana. N'ocasi\u00f3n del 48\u00ba aniversariu de la so muerte, planteg\u00f3se'l tresll\u00e1u de los restos de Trujillo a la Rep\u00fablica Dominicana, pa ser soterraos xunto a los h\u00e9roes nacionales. Esta idea xener\u00f3 refugu de dellos escritores. \nAngua\u00f1o los restos de Trujillo atopar nun campusantu de la peque\u00f1a comunid\u00e1 d'El Pardo, a 25 minutos de Madrid n'Espa\u00f1a.\nRepresalies.\nHores dempu\u00e9s de la muerte de Trujillo, el so f\u00edu Ramfis, quien s'atopaba en Par\u00eds, arrend\u00f3 un avi\u00f3n y torn\u00f3 a Santu Domingu nes primeres hores del mi\u00e9rcoles 31 de mayu, poni\u00e9ndose de momentu al mandu de la situaci\u00f3n y convirti\u00e9ndose nel home fuerte del pa\u00eds, sicas\u00ed'l fechu de que Joaqu\u00edn Balaguer sigu\u00eda formalmente al mandu de la presidencia.\nEl Serviciu d'Intelixencia Militar (SIM) y tolos servicios de segurid\u00e1 del Est\u00e1u realizaron amplies redaes en tolos sectores de la ciud\u00e1, buscando a los victimarios. El 2 de xunu de 1961, axentes del SIM aprucieron na casa del teniente Amado Garc\u00eda Guerrero onde foi asesin\u00e1u de dellos disparos d'ametralladora. El 4 de xunu d'esi mesmu a\u00f1u fueron asesinaos otros dos implicaos, Juan Tom\u00e1s D\u00edaz y Antonio de la Maza. El 10 de xunu foi prind\u00e1u y tortur\u00e1u el xeneral Jos\u00e9 Ren\u00e9 Rom\u00e1n Fern\u00e1ndez (\u00abPupo\u00bb) quien fung\u00eda como secretariu de les Fuercies Armaes de la dictadura, al conocese de la so vinculaci\u00f3n a la intriga. El 18 de payares fueron prindaos Roberto Rafael Pastoriza Neret, Pedro Livio Cede\u00f1o Herrera, Luis Salvador Estrella Sadhal\u00e1, Modesto D\u00edaz Quezada, Hu\u00e1scar Antonio Tejeda Pimentel y Luis Manuel \u00abTunti\u00bb C\u00e1ceres Michel. Toos fueron llevaos a la Facienda Mar\u00eda\u00bb en San Crist\u00f3bal, onde fueron fusilaos por \u00f3rdenes de Ramfis Trujillo.\nEl 19 de Payares, produci\u00f3se'l llevantamientu militar conoc\u00edu como \"La Rebeli\u00f3n de los Pilotos\". Esto, xunto a les presiones internacionales, oblig\u00f3 a Ramfis y la so familia a abandonar el pa\u00eds.\nTransici\u00f3n posdictadura.\nDempu\u00e9s de dellos intentos de los familiares de Trujillo por caltener el poder y del golpe d'Est\u00e1u que derroc\u00f3 al presidente Joaqu\u00edn Balaguer, protagoniz\u00e1u pol comandante de la fuercia a\u00e9rea, xeneral Pedro Rodr\u00edguez Echavarr\u00eda, un conseyu d'Est\u00e1u punxo en marcha una apertura pol\u00edtica que remat\u00f3 cola celebraci\u00f3n d'eleiciones llibres el 20 d'avientu de 1962. Estes eleiciones fueron les primeres con carauter\u00edstiques de pluralid\u00e1 democr\u00e1tica y onde los part\u00edos pol\u00edticos pasaron a representar un papel significativu.\nLos comicios dieron la victoria a Juan Bosch, candidatu presidencial pol Part\u00edu Revolucionariu Dominicanu col 59,5% de los votos escrutados.\nLeg\u00e1u.\nTrujillo reorganiz\u00f3 l'Est\u00e1u y l'econom\u00eda al empar que realiz\u00f3 un vastu llabor de construcci\u00f3n de grandes obres d'infraestructura na Rep\u00fablica Dominicana. La so dictadura termin\u00f3 cola inestabilid\u00e1 pol\u00edtica frutu del caudillismo arrastr\u00e1u dende'l sieglu XIX, lo cual reflex\u00f3se nuna cierta prosperid\u00e1 y modernid\u00e1 pa los dominicanos, anque gran parte de la riqueza xenerada nel pa\u00eds mientres esi periodu termin\u00f3 nes manes del dictador y los sos familiares. Esti desenvolvimientu econ\u00f3micu relativu verific\u00f3se aparey\u00e1u cola restricci\u00f3n de los derechos y llibertaes civiles que fueron pr\u00e1uticamente inesistentes mientres tol so r\u00e9xime.\nFoi conoc\u00edu popularmente como \"El Xefe\" o \"El Benefactor\", pero tami\u00e9n con llamatos menos \"elegantes\" como \"Chapita\", pol so fascinaci\u00f3n poles medayes. Los ne\u00f1os dominicanos emular construyendo medayes de xuguete con tapes de botella. Tami\u00e9n foi conoc\u00edu como \"El Chivu\".\nEn setiembre de 2010 foi unvi\u00e1u un proyeutu de llei a la c\u00e1mara de diputaos de la Rep\u00fablica pol diput\u00e1u \"Leivin Guerrero\" del Part\u00edu Revolucionariu Dominicanu, que propunxo la creaci\u00f3n d'un mus\u00e9u en San Crist\u00f3bal rellacion\u00e1u cola \"Yera de Trujillo\". Dellos historiadores dominicanos oponer a la propuesta. Esti proyeutu xener\u00f3 un fondu refugu y foi refug\u00e1u.\nEl 29 de mayu de 2011 inaugur\u00f3se'l Mus\u00e9u Memorial de la Resistencia Dominicana, onde se presenta una muestra d'elementos de la \"Yera de Trujillo\" y los esfuercios del pueblu dominicanu pa erradicarla.\nVida personal.\nEl 13 d'agostu de 1913 a la ed\u00e1 de 21 a\u00f1os, Trujillo cas\u00f3se con Aminta Ledesma Lachapelle, una moza de bona reputaci\u00f3n, f\u00eda d'un llabrador proveniente de San Crist\u00f3bal. Tuvieron dos f\u00edos: Julia Genoveva, que naci\u00f3 y morri\u00f3 en 1914, y Flor d'Oru Trujillo Ledesma, nacida en 1915 y qu'en 1932 cas\u00f3se con Porfirio Rubirosa. El matrimoniu termin\u00f3 en divorciu en 1938.\nEl 30 de marzu de 1927, cas\u00f3se con Bienvenida Ricardo Mart\u00ednez, una moza de Montecristi, f\u00eda de Buenaventura Ricardo Heureaux (primu d'Ulises Heureaux Lebert y t\u00edu de Joaqu\u00edn Balaguer Ricardo). Un a\u00f1u m\u00e1s tarde conoci\u00f3 a Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Mart\u00ednez Alba, conocida como \u00abla Espa\u00f1olina\u00bb y tuvo un romance extramarital con ella. D'esta rellaci\u00f3n naci\u00f3 Rafael Leonidas (Ramfis), el 5 de xunu de 1929. Seg\u00fan una publicaci\u00f3n de Jes\u00fas de Gal\u00edndez, Ramfis nun yera f\u00edu de Trujillo, sin\u00f3n d'un cubanu llam\u00e1u Rafael Dominici con quien Mar\u00eda Mart\u00ednez taba casada nel momentu qu'esti naci\u00f3. La publicaci\u00f3n nunca se desminti\u00f3 quedando tou como un misteriu.\nDivorciar de Bienvenida Ricardo en 1935, alegando qu'esta nun pod\u00eda da-y f\u00edos. M\u00e1s tarde, en 1936, procre\u00f3 con Bienvenida a \"Odette\". Tuvo dos f\u00edos m\u00e1s con Mar\u00eda Mart\u00ednez; Angelita Trujillo nacida en Par\u00eds el 10 de xunu de 1939, y Rhadam\u00e9s Leonidas Trujillo, nac\u00edu'l 1 d'avientu de 1942. Ramfis y Rhadam\u00e9s fueron nomes tomaos de personaxes de la \u00f3pera Aida de Giuseppe Verdi.\nEn 1937, Trujillo conoci\u00f3 a Lina Lovat\u00f3n Pittaluga, una moza de la clase alta con quien caltuvo una rellaci\u00f3n extramarital y cola que procre\u00f3 dos f\u00edos: Yolanda, nacida en 1939, y Rafael, nac\u00edu'l 20 de xunu de 1943.\nA pesar de nun ser aficion\u00e1u al b\u00e9isbol, Trujillo utiliz\u00f3'l deporte que yera la pasi\u00f3n de los dominicanos como ferramienta de seducci\u00f3n pa los sos fines reeleccionistas. Trujillo convid\u00f3 a munchos beisbolistas negros de los EE.UU., onde nun pod\u00eden xugar con llibert\u00e1 pola discriminaci\u00f3n de la d\u00f3mina. Leroy Robert \"Satchel\" Paige, un xugador de la lliga del negru, viax\u00f3 al Caribe y Am\u00e9rica Llatina, onde los equipos taben integraos. Llanz\u00f3 pa un equipu entam\u00e1u por Trujillo, quien taba tratando de ganar popularid\u00e1, polo que cre\u00f3'l Equipu Ciud\u00e1 Trujillo. Lleg\u00f3-y a pagar a Paige hasta 30000 d\u00f3lares por que ganara el campeonatu dominicanu. Paige fux\u00f3 de la Rep\u00fablica Dominicana colos sos compa\u00f1eros d'equipu tres el cobru, por medrana a represalies per parte de los enemigos de Trujillo.\nTrujillo foi una persona din\u00e1mico y saludable. M\u00e9dicamente, goci\u00f3 de bona sal\u00fa polo xeneral, pero sufri\u00f3 de cr\u00f3niques infeiciones urinaries y, m\u00e1s tarde, problemes de pr\u00f3stata. En 1934, el doctor Georges Marion foi llam\u00e1u dende Par\u00eds pa realiza-y tres procedimiento urol\u00f3xicos a Trujillo.\nCol tiempu Trujillo adquiri\u00f3 numberosos bienes. El so llugar favoritu yera \u00abLa casa de Caoba\u00bb, cerca de San Crist\u00f3bal, y una casa na sablera de Najayo. Otros llugares de la so propied\u00e1 qu'escasamente frecuent\u00f3, fueron Santiago, Constanza, El Cume, San Jos\u00e9 de los Matos, y munchos m\u00e1s. Am\u00e1s, ten\u00eda un \"penthouse\" nel hotel Embaxador, en Santu Domingu.\nAnque Trujillo yera nominalmente cat\u00f3licu frente al p\u00fablicu, la so real devoci\u00f3n fueron les supersticiones.\nPatrimonios adquir\u00edos.\nTrujillo utiliz\u00f3'l m\u00e9todu d'adquirir propiedaes, finques y otros negocios codalosos a precios baj\u00edsimos frutu de la presi\u00f3n pol\u00edtica. Esto foi fonte d'esmolici\u00f3n pa los sectores de la clase alta y inversionistas, que s'apavoraben cuando Trujillo interesar en dalg\u00fan de los sos bienes. D'estes y otres maneres Trujillo apoder\u00f3se de too y mientres v\u00eda a la Rep\u00fablica Dominicana b\u00e1sicamente como un feudu priv\u00e1u, so y de la so familia.\nTrujillo y la so familia amasaron una enorme riqueza. Adquiri\u00f3 propiedaes incluyendo tierres ganaderes a gran escala y vencey\u00f3se a la producci\u00f3n de carne y lleche, operaciones que llueu evolucionaron escontra'l monopoliu. Otres industries de la so propied\u00e1 fueron: azucre, sal, tabacu, madera y lloter\u00eda. Y\u00e1 pa 1937, l'ingresu a\u00f1al de Trujillo rondaba'l mill\u00f3n y mediu de d\u00f3lares y en 1940 y\u00e1 s'apoderara de la mayor\u00eda de les empreses dominicanes, creando un monopoliu nel pa\u00eds. Pa 1960 yera due\u00f1u del 60% de la industria azucrero dominicana.\nLleg\u00f3 a atropar una fortuna personal envalorada nunos 800 millones de d\u00f3lares, lo cual asitiar ente los 6 homes m\u00e1s ricos del mundu. Nel momentu de la so muerte, nel pa\u00eds hab\u00eda m\u00e1s de 111 empreses de la so propied\u00e1.\nDe distintes maneres, llogr\u00f3 concentrar a lo llargo de la so vida una gran parte de la econom\u00eda dominicana nes sos manes. Como exemplu tenemos:\n. Radio Caribe (sumida)\n. Peri\u00f3dicu El Caribe .\nRadio HIN Tv (Rahintel)\nCultu a la personalid\u00e1.\nUna de les piedres angulares del r\u00e9xime de Trujillo constituyir el cultu a la so persona.\nEn 1936, a suxerencia de Mario Ferm\u00edn Cabral, el Congresu aprob\u00f3 por apolmonante mayor\u00eda camudar el nome de la capital Santu Domingu a Ciud\u00e1 Trujillo. La provincia de San Crist\u00f3bal foi renombrada como \"\"Provincia Trujillo\", y el picu m\u00e1s altu del pa\u00eds, el picu La Pelona Grande (g\u00fcei Picu Duarte), foi renombr\u00e1u \"Picu Trujillo\"\" nel so honor.\nLes estatues de \"El Xefe\" fueron produc\u00edes en masa y alzaes en tola xeograf\u00eda del pa\u00eds, y les pontes y edificios p\u00fablicos tami\u00e9n fueron nomaos nel so honor. Los peri\u00f3dicos del pa\u00eds escrib\u00eden aponderamientos pa Trujillo, como parte de la portada, y nes matr\u00edcules vehiculares incluy\u00f3se'l lema \"\u00a1Viva Trujillo!\". Na capital del pa\u00eds alz\u00f3se un lletreru de ne\u00f3n col lema \"Dios y Trujillo\".\nCol tiempu, inclusive les ilesies fueron encamentaes a espublizar el lema \"Dios nel cielu, Trujillo na tierra\". Conforme pas\u00f3'l tiempu, l'orde de la frase invertir a \"Trujillo na Tierra, Dios nel Cielu\".\nTrujillo aport\u00f3 a encament\u00e1u pal Premiu Nobel de la Paz polos sos almiradores, pero'l comit\u00e9 refug\u00f3 la suxerencia. Cuando Trujillo recib\u00eda (o llamaba) a un visitante, los sos cuatro guardaespaldes disparaben escontra riba. Oblig\u00f3 a los intelectuales a escribir llibros pa dempu\u00e9s atribuyise la so autor\u00eda. Am\u00e1s, axudic\u00f3se dellos t\u00edtulos honor\u00edficos, tales como: Doctor, Llicenci\u00e1u, Padre de la Patria Nueva, Benefactor de la Patria, Proteutor de la Ilesia y munchos m\u00e1s. Pa entrar na universid\u00e1 hab\u00eda que rindi-y pleites\u00eda y pa graduase na mesma foi requisitu indispensable faer confesi\u00f3n p\u00fablica de fe trujillista.\nFeria de la Paz.\nEl 20 d'avientu de 1955 foi inaugur\u00e1u un eventu pa celebrar los 25 a\u00f1os de la obra de gobiernu de Trujillo denomin\u00e1u la Feria de la Paz y Confraternidad del Mundu Llibre, onde foi coronada una de les sos f\u00edes como \"Angelita I\", con un vist\u00edu que cost\u00f3 alredor de 80 mil d\u00f3lares. Am\u00e1s los organizadores de la feria proclamaron a la esposa de Trujillo, nesos momentos Mar\u00eda Mart\u00ednez Alba, como \"escritora y fil\u00f3sofa\", a pesar de que yera semi-analfabeta.\nLa feria cost\u00f3-y al Est\u00e1u m\u00e1s de 30 millones de d\u00f3lares, casi un terciu del presupuestu nacional d'aquel tiempu. Esi gastu desproporcion\u00e1u provoc\u00f3 una crisis econ\u00f3mica de la que'l r\u00e9xime nun se recuper\u00f3 enxam\u00e1s.\nEl desfile del mill\u00f3n.\nEl 24 d'ochobre de 1960 y pa celebrar el cumplea\u00f1os de Trujillo, los sos collaboradores entamaron un eventu llam\u00e1u \u00abEl desfile del mill\u00f3n\u00bb, nel que desfilaron cientos de persones de tolos sectores sociales. El principal oxetivu del eventu yera reafitar la popularid\u00e1 de Trujillo y pidir la so postulaci\u00f3n pa les eleiciones de 1962, proyeutu que qued\u00f3 atay\u00e1u pol magnicidiu del dictador."}
{"id": "155374", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155374", "title": "Manuel Bulnes", "text": "Manuel Bulnes Prieto foi un militar y pol\u00edticu chilenu, presidente de la Rep\u00fablica ente 1841 y 1851, siendo reelix\u00edu pal periodu darr\u00e9u siguiente ente 1846 y 1851. El so gobiernu ye consider\u00e1u unu de los principales del sieglu XIX. Mientres el so deceniu, sent\u00e1ronse les bases del r\u00e9xime republicanu, cre\u00e1ronse les instituciones educatives m\u00e1s importantes de la naci\u00f3n y realiz\u00f3se una importante meyora na reconocencia del territoriu.\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nNaci\u00f3 en Concepci\u00f3n el 25 d'avientu de 1799. F\u00edu del capit\u00e1n del Ex\u00e9rcitu Real Espa\u00f1ol Manuel Bulnes Quevedo y Carmen Prieto Vial. Realiz\u00f3 los sos primeros estudios en casa. Siguiendo la tradici\u00f3n militar de la so familia, ingres\u00f3 a los dolce a\u00f1os a un batall\u00f3n d'Infanter\u00eda de Llinia, onde se-y punxo'l llamatu del \"negru\" o'l \"mulatu\", nel que'l so padre yera oficial, na ciud\u00e1 penquista. En marzu de 1813, el so proxenitor consigui\u00f3 que fuera xub\u00edu como ayudante de brigadier polos espa\u00f1oles. Sicas\u00ed, decidi\u00f3 nun sumase a la causa hispana y a los 16 a\u00f1os foi desterr\u00e1u a la Quiriquina poles sos idees revolucionaries. Foi unvi\u00e1u a estudiar a Santiago hasta 1814, hasta'l fin de la Patria Vieya cuando'l espa\u00f1oles cerraron el colexu y tuvo de volver a Concepci\u00f3n. \nEn 1817, el xefe militar espa\u00f1ol de Concepci\u00f3n Jos\u00e9 Ord\u00f3\u00f1ez, conoci\u00f3 los rumores de la meyora del Ex\u00e9rcitu Llibertador escontra Chile. Ante esto unvi\u00f3 cerca de 200 mozos penquistas a la isla Quiriquina -ente ellos Bulnes y el so hermanu Francisco-, pa nun xunise a les fuercies patriotes. Ell\u00ed tuvieron mientres dellos meses, pero cuando la guerra lleg\u00f3 al sur y la guardia realista retir\u00f3se, los rapazos trataron de llegar al continente en precaries balses. Trenta d'ellos afog\u00e1ronse y ente los sobrevivientes taben Manuel y el so hermanu, quien llegaron a la mari\u00f1a ente Tom\u00e9 y la desaguada del r\u00edu Itata.\nMatrimoniu y f\u00edos.\nEl 20 de xunetu de 1841, contraj\u00f3 un matrimoniu con Enriqueta Pinto Garmendia, f\u00eda del ex-presidente de Chile Francisco Antonio Pinto y hermana del presidente de Chile nel periodu 1876-1881, An\u00edbal Pinto Garmendia.\nLos sos f\u00edos fueron:\nMientres la Patria Nueva.\nEn xunu de 1817, Bulnes integrar al ex\u00e9rcitu patriota col grau de teniente primeru. En payares del mesmu a\u00f1u, pas\u00f3 l'Ex\u00e9rcitu de Llinia. Tuvo sol mandu del xeneral Ram\u00f3n Freire, percorriendo los pueblos del sur del r\u00edu Biob\u00edo.\nSo les \u00f3rdenes de Bernardo O'Higgins, particip\u00f3 nel combate de les Quechereguas, Cancha Rayada y Maip\u00fa. Volvi\u00f3 al sur col reximientu Cazadores con 20 a\u00f1os d'ed\u00e1.\nEn xunetu de 1818, cuando los patriotes abarganaron Chill\u00e1n apoder\u00e1u por Mariano Osorio, Bulnes enterar de que'l so padre taba ente los realistes y parti\u00f3 a parlamentar con \u00e9l. Padre y f\u00edu intentaron convencer de la causa que sigu\u00eda cada unu, pero tou foi in\u00fatil y foi la \u00faltima vegada que se ver\u00eden. La batalla termin\u00f3 ensin el trunfu de neng\u00fan bandu. El padre de Bulnes viax\u00f3 cam\u00edn de Per\u00fa, onde morri\u00f3.\nLa guerra a muerte.\nEn 1820 empez\u00f3 la Guerra a muerte na zona entendida ente los r\u00edos Maule y Biob\u00edo. Les tropes espa\u00f1oles aliar con loncos mapuches y con bandoleros pa siguir defendiendo la causa real. Per otru llau les tropes chilenes al mandu de Freire escorrer por la Frontera. Bulnes particip\u00f3 nes batalles de Puda, Curaco y Yumbel en 1819. Al a\u00f1u siguiente, el 3 d'agostu foi xub\u00edu a capit\u00e1n. En setiembre d'esi a\u00f1u combati\u00f3 al coronel espa\u00f1ol Juan Manuel Pic\u00f3 cerca de los \u00c1nxeles. Na defensa de Talcahuano, el 11 de payares de 1820, combati\u00f3 al reneg\u00e1u Vicente Benavides, al cual gan\u00f3 en Vegas de Sald\u00edas el 10 d'ochobre de 1821.\nLes sos decisives aiciones llevaron al so t\u00edu, el xeneral Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto Vial, a confia-y una divisi\u00f3n del ex\u00e9rcitu, cola qu'empez\u00f3 la pacificaci\u00f3n de la Frontera. Al volver a Concepci\u00f3n en marzu de 1822, foi nom\u00e1u sarxentu mayor y llogr\u00f3 d'O'Higgins la Lex\u00f3n al M\u00e9ritu de Chile.\nMientres los ensayos constitucionales.\nEn 1822, depu\u00e9s de que Freire asumiera'l mandu tres la cayida d'O'Higgins, este design\u00f3 a Bulnes na gobernaci\u00f3n de Talca, xubi\u00e9ndolo n'agostu de 1823 a teniente coronel. Escoy\u00edu pal congresu constituyente de 1823, ensin participar d'\u00e9l poles aiciones armaes contra los hermanos Pincheira y les montoneras pehuenches nel cordal de Talca. \nEn 1826 particip\u00f3 con al mandu d'una divisi\u00f3n comandada pol xeneral Jos\u00e9 Manuel Borgo\u00f1o pa detener a los band\u00edos Pincheira. En 1831, como xeneral de brigada, prind\u00f3 en Pulaqu\u00e9n a Pablo Pincheira, a quien fusil\u00f3.\nCruci\u00f3'l cordal de los Andes escontra'l territoriu del Neuqu\u00e9n y nuna emboscada afar\u00f3 con ellos na Batalla de les llagunes de Epulafquen na madrugada del 14 de xineru de 1832, nel llugar onde ten\u00eden el so campamentu. La mayor\u00eda de los pincheiristas morrieron nel ataque, ente ellos los caciques Neculm\u00e1n, Coleto y Trenquem\u00e1n. Jos\u00e9 Antonio escap\u00f3 escontra'l Atuel, siendo escorr\u00edu pol capit\u00e1n Za\u00f1artu con 80 soldaos, pero nun llograron algamar. Bulnes orden\u00f3 al ex pincheirista Jos\u00e9 Antonio Z\u00fa\u00f1iga dirixise al Atuel con 100 homes y depu\u00e9s retir\u00f3se escontra Chill\u00e1n con 20.000 cabeces de gan\u00e1u. Jos\u00e9 Antonio finalmente apurri\u00f3se y recibi\u00f3 un indultu del presidente Prieto. Z\u00fa\u00f1iga llogr\u00f3 que Jos\u00e9 Antonio Pincheira dirixir coles sos fuercies a Chill\u00e1n p'apurrise. Contrat\u00e1u como empleg\u00e1u na facienda del presidente Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto, el postreru de los Pincheira, Jos\u00e9 Antonio morri\u00f3 como un llexendariu vieyu.\nRevoluci\u00f3n de 1829.\nEn 1829, ye convenc\u00edu por Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto, pa llevantase contra del gobiernu lliberal. Particip\u00f3 na batalla de Ochagav\u00eda el 14 d'avientu d'esi a\u00f1u. En 1830 venci\u00f3 definitivamente a les tropes de Ram\u00f3n Freire na batalla de Lircay.\nGuerra contra la Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana.\nEn 1838, Manuel Bulnes asumi\u00f3'l cargu d'Intendente de Concepci\u00f3n, teniendo de dexalo esi mesmu a\u00f1u. Ente 1838 y 1839 particip\u00f3 a la cabeza del ex\u00e9rcitu na guerra contra la Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana, venciendo a les tropes d'Andr\u00e9s de Santa Cruz na batalla de Yungay el 20 de xineru de 1839, dempu\u00e9s de lo que foi recib\u00edu en Chile como h\u00e9roe. Foi xub\u00edu a xeneral de divisi\u00f3n y en Per\u00fa di\u00f3se-y el grau de Mariscal d'Ancash y una formosa espada d'honor.\nEl 20 de xunetu de 1841casar con una de les figures femenines m\u00e1s representatives de l'aristocracia chilena, Enriqueta Pinto Garmendia, f\u00eda del Presidente Francisco Antonio Pinto y hermana del futuru Presidente An\u00edbal Pinto.\nFoi nom\u00e1u conseyeru d'Est\u00e1u del presidente Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Prieto, pasu previu pa ser candidatu del gobiernu nes eleiciones de 1841.\nPresidencia de Bulnes.\nAl asumir el mandu'l 18 de setiembre de 1841 \u2014a la ed\u00e1 de 42 a\u00f1os\u2014, Bulnes yera conoc\u00edu pol so don de mandu y honradez, pero duldar de les sos conocencies y facultaes intelectuales pa gobernar. Sicas\u00ed, f\u00edxose arrodiar de collaboradores escelentes, como los ministros d'est\u00e1u Jer\u00f3nimo Urmeneta, Manuel Camilo Vial, Ram\u00f3n Luis Irarr\u00e1zaval, Manuel Rengifo, Manuel Montt y Antonio Varas. \nAm\u00e1s, al travi\u00e9s de les conxustes lliteraries entamaes pola so esposa, tuvo contautu con destacaos intelectuales como Ignacio Domeyko, Andr\u00e9s Bello, Amado Pissis y otros, de quien recib\u00eda conseyos y asesor\u00edes.\nEl so gobiernu tuvo carauteriz\u00e1u pola espansi\u00f3n educativa y cultural, reformando'l Institutu Nacional, creando escueles preparatorias, y fundando la Escuela Normal de Preceptores. La Universid\u00e1 de Chile foi creada por llei dictada mientres la so presidencia, en 1842, imparti\u00e9ndose inda les clases nel Institutu Nacional, seg\u00fan l'Academia de Pintura (1849), la Escuela d'Artes y Oficios (1849) y l'Escuela d'Arquiteutura. \nEncargar al poeta Eusebio Lillo Carbayos, un segundu testu del Himnu Nacional.\nEl 23 d'ochobre de 1841 decr\u00e9tase una amnist\u00eda xeneral, onde s'indulta a Freire y reincopor\u00f3 a oficiales que taben nel bandu lliberal en 1830. Rehabilitar a O'Higgins 17 d\u00edes antes de la so muerte. Inclusive agospi\u00f3 al so exenemigo Santa Cruz ente 1844 y 1846 na facienda del coronel Benjamin Viel en Chill\u00e1n.\nBulnes llam\u00f3 a Manuel Rengifo pa collaborar nel Ministeriu de Facienda, terminando les xeres empecipiaes con Prieto.\nEl 2 de xunu de 1842 public\u00f3se'l \"Reglamentu d'Aduanes pal comerciu de Internaci\u00f3n y Tr\u00e1nsitu\" pa simplificar los tr\u00e1mites d'importaci\u00f3n y esportaci\u00f3n de mercader\u00edas.\nEl so gobiernu tami\u00e9n tuvo marc\u00e1u por un \"complexu escenariu internacional al respective de les verdaderes llendes xeogr\u00e1fiques de Chile con Arxentina, el gobiernu del presidente Manuel Bulnes aguiy\u00f3 una pol\u00edtica d'asentamientu pa poblar el territoriu de la Patagonia chilena, pa depu\u00e9s en 1845 dictar la primer llei de colonizaci\u00f3n. Nesi ent\u00f3s el territoriu chilenu nam\u00e1i taba habit\u00e1u dende La Serena hasta Concepci\u00f3n, magar que la Constituci\u00f3n de 1833 afitaba les llendes dende'l desiertu d'Atacama hasta'l Cabu de Fornos\u201d.\nBulnes trat\u00f3 d'afitar la soberan\u00eda en 1842, cuando declar\u00f3 chilenes les guaneras allugaes al sur de Mejillones, y orden\u00f3 a Juan Williams la posesi\u00f3n del territoriu allug\u00e1u nel Estrechu de Magallanes para lo que fund\u00f3 en 1843 el fuerte Bulnes (que la so poblaci\u00f3n ye treslladada 6 a\u00f1os pa fundar Punta Arenas) coles mires d'establecer soberan\u00eda nel estrechu de Magallanes. D\u00edctase la llei de colonizaci\u00f3n, impulsando la ocupaci\u00f3n de los territorios de les actuales IX y X Rexones, viniendo alemanes a ocupar la zona. Robla la paz con Espa\u00f1a en 1844, onde se reconoz a Chile como pa\u00eds independiente.\nNo alministrativo, restableci\u00f3 la Escuela Militar y cre\u00f3 la Escuela Naval en 1844, cre\u00f3 la oficina d'estad\u00edstiques y realiz\u00f3 un censu de poblaci\u00f3n en 1842. Promulg\u00f3 la llei de R\u00e9xime Interior y la d'Imprentes, cre\u00f3 les provincies de Valpara\u00edso y Atacama. \nCre\u00e1ronse'l cuerpu d'inxenieros civiles (1842) que dex\u00f3 empecipiar una gama de trabayos como caminos, pontes y peaxes. Ameyor\u00f3se'l cam\u00edn ente Santiago y Valpara\u00edso; abri\u00f3se una ruta ente esti \u00faltimu puertu y Los Andes. Apurri\u00f3se la concesi\u00f3n pal primer tel\u00e9grafu Santiago-Valpara\u00edso, y construy\u00e9ronse edificios d'aduana en dellos puertos. \nEn 1846 decidi\u00f3 treslladar la sede de gobiernu dende la Real Audiencia al Palaciu de la Moneda.\nEn 1847 consigui\u00f3se un arreglu colos acreedores del emprestu ingl\u00e9s, en base al pagu de la delda en plazos defin\u00edos, y, en 1849, introduci\u00f3'l sistema m\u00e9tricu decimal para uniformar el procesu de pesos y mid\u00edes de les oficines y contabilidaes del gobiernu.\nEn 1848 Pedro Amado realiz\u00f3'l llevantamientu cartogr\u00e1ficu de Chile y empiecen les esportaciones de trigu escontra'l merc\u00e1u de California (hasta 1853) y en 1850 a Australia (hasta 1857), recursos que dexaron modernizar la vida rural. En 1850 William Wheelwright empez\u00f3 a construyir el ferrocarril de Copiap\u00f3 a Caldera.\nLa revoluci\u00f3n de 1851.\nL'autoritarismu de los gobiernos conservadores provoc\u00f3 gran descontentu nos sectores lliberales, polo que mozos de l'aristocracia criolla, como Santiago Arcos y Francisco Bilbao, fundar\u00eden la Socied\u00e1 de la Iguald\u00e1, que promov\u00eda l'aumentu de les llibertaes p\u00fabliques. Esta agrupaci\u00f3n ser\u00eda considerada un peligru p\u00fablicu pol gobiernu, polos sos llamaos a derrocar el gobiernu y la propaganda contra'l candidatu del gobiernu Manuel Montt, raz\u00f3n pola cual ser\u00eda suprimida.\nSicas\u00ed, la Socied\u00e1 entamar\u00eda, agora na clandestinid\u00e1, un conato revolucionariu'l 20 d'abril de 1851, el que ser\u00eda asel\u00e1u pol Ex\u00e9rcitu, al mandu del propiu Bulnes.\nLa tensi\u00f3n pol\u00edtico siguir\u00eda: tres los comicios en que saldr\u00eda escoy\u00edu presidente'l candidatu oficialista Manuel Montt, el so contendor, el xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Cruz, remontar contra'l gobiernu central dende Concepci\u00f3n; les sos tropes ser\u00eden ganaes pol mesmu Bulnes el 8 d'avientu de 1851 na Batalla de Loncomilla.\nLa so vida dempu\u00e9s de la presidencia.\nTres esto, foi design\u00e1u Conseyeru d'est\u00e1u de Montt, am\u00e1s de ser escoy\u00edu senador nos periodos 1852-1861 y 1861-1870.\nEn 1866, magar tar afectada la so sal\u00fa, foi candidatu presidencial, pero l'ent\u00f3s gobernante Jos\u00e9 Joaqu\u00edn P\u00e9rez Mascayano foi reelecto.\nLos sos \u00faltimos a\u00f1os dedicar a les actividaes agr\u00edcoles.\nManuel Bulnes Prieto fin\u00f3 en Santiago, el 18 d'ochobre de 1866."}
