{"id": "267992", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=267992", "title": "Gran Premiu Ciclista de Qu\u00e9bec 2016", "text": "El Gran Premiu Ciclista de Qu\u00e9bec 2016 foi una cl\u00e1sica ciclista que se celebr\u00f3'l 9 de setiembre de 2016 sobre un percorr\u00edu de 201,6 quil\u00f3metros pela ciud\u00e1 de Qu\u00e9bec (Canad\u00e1).\nEquipos participantes.\nTomaron parte na carrera 21 equipos, formando un pelot\u00f3n de 168 ciclistes, de los 118 llegaron a meta. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "267993", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=267993", "title": "Gran Premiu Ciclista de Qu\u00e9bec 2017", "text": "El Gran Premiu Ciclista de Qu\u00e9bec 2017 foi una cl\u00e1sica ciclista que se celebr\u00f3'l 8 de setiembre de 2017 sobre un percorr\u00edu de 201,6 quil\u00f3metros pela ciud\u00e1 de Qu\u00e9bec (Canad\u00e1).\nEquipos participantes.\nTomaron parte na carrera 20 equipos, formando un pelot\u00f3n de 160 ciclistes, de los que 142 consiguieron acabar la carrera. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "267994", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=267994", "title": "Gran Premiu Ciclista de Qu\u00e9bec 2019", "text": "El Gran Premiu Ciclista de Qu\u00e9bec 2019 foi una cl\u00e1sica ciclista que se celebr\u00f3'l 13 de setiembre de 2019 sobre un percorr\u00edu de 201,6 quil\u00f3metros pela ciud\u00e1 de Qu\u00e9bec (Canad\u00e1).\nEquipos participantes.\nTomaron parte na carrera 21 equipos, formando un pelot\u00f3n de 146 ciclistes, de los qu'acabaron 128. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "267997", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=267997", "title": "Idiomes d'Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "267998", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=267998", "title": "Ab\u00e9u", "text": "Ab\u00e9u pue referise a:"}
{"id": "267999", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=267999", "title": "La Piquera", "text": "La Piquera pue referise a:"}
{"id": "268000", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268000", "title": "Migoya", "text": "Migoya pue referise a:"}
{"id": "268001", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268001", "title": "Valdemar\u00eda", "text": "Valdemar\u00eda ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268002", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268002", "title": "Ab\u00e9u (Fuentes)", "text": "Ab\u00e9u ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268003", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268003", "title": "Cece\u00f1es", "text": "Cece\u00f1es ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268004", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268004", "title": "El Coche", "text": "El Coche ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268005", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268005", "title": "El Muriel", "text": "El Muriel ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268006", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268006", "title": "El Peral", "text": "El Peral ye un llugar de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268007", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268007", "title": "El Tisoriu", "text": "El Tisoriu ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268008", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268008", "title": "Ir\u00eds", "text": "Ir\u00eds ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268009", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268009", "title": "La Piquera (Fuentes)", "text": "La Piquera ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268010", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268010", "title": "Les Vegues (Fuentes)", "text": "Les Vegues ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268011", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268011", "title": "Llavanderu", "text": "Llavanderu ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268012", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268012", "title": "Los Vi\u00f1ones", "text": "Los Vi\u00f1ones ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268013", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268013", "title": "Migoya (Fuentes)", "text": "Migoya ye una aldea de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268014", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268014", "title": "San Vicenti", "text": "San Vicenti ye una aldea de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268015", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268015", "title": "Solape\u00f1a", "text": "Solape\u00f1a ye una caser\u00eda de la parroquia de Fuentes nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268016", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268016", "title": "Grases", "text": "Grases pue referise a:"}
{"id": "268017", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268017", "title": "Aceites", "text": ""}
{"id": "268018", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268018", "title": "Casquita", "text": "Casquita ye'l nome de dos llocalidaes del conceyu de Villaviciosa:"}
{"id": "268019", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268019", "title": "La Barraca (Villaviciosa)", "text": ""}
{"id": "268020", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268020", "title": "Los Cuadros", "text": "Los Cuadros pue referise a:"}
{"id": "268021", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268021", "title": "Los Molinos", "text": "Los Molinos pue referise a:"}
{"id": "268022", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268022", "title": "Casquita (Grases)", "text": "Casquita ye una aldea de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268023", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268023", "title": "El Mayorazu", "text": "El Mayorazu ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268024", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268024", "title": "Sabudiellu", "text": "Sabudiellu ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268025", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268025", "title": "Maoxu", "text": "Maoxu ye un barriu de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268026", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268026", "title": "Los Molinos (Grases)", "text": "Los Molinos ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268027", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268027", "title": "Los Cuadros (Grases)", "text": "Los Cuadros ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268028", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268028", "title": "La Venta (Grases)", "text": "La Venta ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268029", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268029", "title": "La Mota", "text": "La Mota ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268030", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268030", "title": "La Llosa", "text": "La Llosa ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268031", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268031", "title": "La Barraca (Grases)", "text": "La Barraca ye una caser\u00eda de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268032", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268032", "title": "Grases de Riba", "text": "Grases de Riba ye una aldea de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268033", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268033", "title": "Grases (Villaviciosa)", "text": "Grases ye una aldea de la parroquia de Grases nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268034", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268034", "title": "Ni\u00e9vares", "text": "Ni\u00e9vares pue referise a:"}
{"id": "268035", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268035", "title": "Casares (Villaviciosa)", "text": ""}
{"id": "268036", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268036", "title": "Casares (Ni\u00e9vares)", "text": "Casares ye una caser\u00eda de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268037", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268037", "title": "El Pueblu (Ni\u00e9vares)", "text": "El Pueblu ye un barriu de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268038", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268038", "title": "Fernandiz", "text": "Fernandiz ye una caser\u00eda de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268039", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268039", "title": "La Torre (Ni\u00e9vares)", "text": "La Torre ye una caser\u00eda de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268040", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268040", "title": "L'Arbey\u00eda", "text": "L'Arbey\u00eda ye una caser\u00eda de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268041", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268041", "title": "Les Vallines (Ni\u00e9vares)", "text": "Les Vallines ye una caser\u00eda de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268042", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268042", "title": "Ni\u00e9vares (Villaviciosa)", "text": "Ni\u00e9vares ye una aldea de la parroquia del mesmu nome nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268043", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268043", "title": "Pi\u00f1era (Ni\u00e9vares)", "text": "Pi\u00f1era ye una caser\u00eda de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268044", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268044", "title": "Tresvilla", "text": "Tresvilla ye un barriu de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268045", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268045", "title": "Turbe\u00f1u", "text": "Turbe\u00f1u ye un barriu de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268046", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268046", "title": "Casamayor", "text": "Casamayor pue referise a:"}
{"id": "268047", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268047", "title": "La Sota", "text": "La Sota pue referise a:"}
{"id": "268048", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268048", "title": "Ag\u00fcelle", "text": "Ag\u00fcelle ye un barriu de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268049", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268049", "title": "Camatierra", "text": "Camatierra ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268050", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268050", "title": "Casamayor (Miravalles)", "text": "Casamayor ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268051", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268051", "title": "Cueli", "text": "Cueli ye un llugar de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268052", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268052", "title": "El Llugar\u00f3n", "text": "El Llugar\u00f3n ye un llugar de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268053", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268053", "title": "Ganc\u00e9u", "text": "Ganc\u00e9u ye una aldea de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268054", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268054", "title": "La Barrosa (Miravalles)", "text": "La Barrosa ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268055", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268055", "title": "San Bras", "text": "San Bras ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268056", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268056", "title": "Samart\u00edn (Miravalles)", "text": "Samart\u00edn ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268057", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268057", "title": "Moriy\u00f3n", "text": "Moriy\u00f3n ye un llugar de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268058", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268058", "title": "Los Campos (Miravalles)", "text": "Los Campos ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268059", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268059", "title": "Les Felgueres", "text": "Les Felgueres ye una aldea de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268060", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268060", "title": "La Sota (Miravalles)", "text": "La Sota ye un llugar de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268061", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268061", "title": "La Miyar", "text": "La Miyar ye un llugar de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268062", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268062", "title": "La Llosanueva", "text": "La Llosanueva ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268063", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268063", "title": "La Era", "text": "La Era ye una caser\u00eda de la parroquia de Miravalles nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268064", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268064", "title": "L'Argayada", "text": "L'Argayada ye una caser\u00eda de la parroquia de Ni\u00e9vares nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268066", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268066", "title": "La Carbayera", "text": "La Carbayera pue referise a dos llocalidaes del conceyu de Villaviciosa:"}
{"id": "268067", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268067", "title": "Aceb\u00e9u (La Madalena)", "text": "Aceb\u00e9u ye una aldea de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268068", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268068", "title": "Ca Hevia", "text": "Ca Hevia ye una caser\u00eda de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268069", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268069", "title": "Calam\u00faa", "text": "Calam\u00faa ye una caser\u00eda de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268070", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268070", "title": "El Puente la Vega", "text": "El Puente la Vega ye una caser\u00eda de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268071", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268071", "title": "El Vall\u00edn (La Madalena)", "text": "El Vall\u00edn ye un llugar de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268072", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268072", "title": "L'Abad\u00eda", "text": "L'Abad\u00eda ye una caser\u00eda de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268073", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268073", "title": "La Carbayera (La Madalena)", "text": "La Carbayera ye una caser\u00eda de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268074", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268074", "title": "La Malena (La Madalena)", "text": "La Malena ye una aldea de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268075", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268075", "title": "La Palombera", "text": "La Palombera ye una caser\u00eda de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268076", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268076", "title": "La Sienra (La Madalena)", "text": "La Sienra ye un llugar de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268077", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268077", "title": "Paniceres (La Madalena)", "text": "Paniceres ye una aldea de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268078", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268078", "title": "Xin", "text": "Xin ye un llugar de la parroquia de La Madalena nel conceyu asturianu de Villaviciosa."}
{"id": "268079", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268079", "title": "Castru Judgement", "text": "El castru Judgement o Judgement Rocks, forma parte del grupu Kent, ye un peque\u00f1u castru de granitu despobl\u00e1u de 0,39 hect\u00e1rees y delles roques desnudes acomu\u00f1aes, allug\u00e1u nel estrechu de Bass, que s'atopa na costa nord\u00e9s de Tasmania, ente'l grupu Furneaux y el promontoriu de Wilsons en Victoria, Australia. El castru y les roques acomu\u00f1aes t\u00e1n dientro del Parque Nacional del Grupu Kent.\nLes roques fueron nomades por Matthew Flinders \"de la so semeyanza con un asientu elev\u00e1u\".\nLa novela de Joanna Murray-Smith Judgement Rock recibe'l so nome poles roques y ta ambientada ente les islles del grupu Kent.\nFauna.\nLes especies reproductores rexistraes d'aves marines y aves zancudes incl\u00fain el Patu petrel piquituertu, (Pachyptila turtur), Gaviota del Pac\u00edficu, (\"Larus pacificus\"), Gaviota plateada australiana, (\"Chroicocephalus novaehollandiae\"), y el Ostrero negro australiano, (\"Haematopus fuliginosus\"). La islla acueye la mayor colonia de cr\u00eda de foques australianes, que tami\u00e9n atrai visites de ballenes asesines, \nL'\u00fanicu reptil presente ye'l skink met\u00e1licu, (\"Scincidae\")"}
{"id": "268080", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268080", "title": "Club Deportivo Universidad de Oviedo", "text": "El Club Deportivo Universidad de Oviedo ye un equipu de f\u00fatbol asturianu fund\u00e1u'l 9 d'ochobre de 1961. Actualmente xuega na Primer RFFPA."}
{"id": "268081", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268081", "title": "Llista de temporaes del Club Deportivo Universidad de Oviedo", "text": "El Club Deportivo Universidad de Oviedo ye un equipu de f\u00fatbol asturianu fund\u00e1u'l 9 d'ochobre de 1961. Actualmente xuega na Primer RFFPA.\nAbreviatures.\nAbreviatures pa los part\u00edos de lliga:\nAbreviatures pa los part\u00edos de playoff:\nAbreviatures de les categor\u00edes:\nAbreviatures pa les rondes:\nTemporaes.\nEsta seici\u00f3n son les temporaes del Real Avil\u00e9s, si pod\u00e9is borrala tar\u00eda bien porque a min ta dici\u00e9ndome que ye vandalismu..."}
{"id": "268082", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268082", "title": "Bisayas", "text": ""}
{"id": "268083", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268083", "title": "Mar de Bisayas", "text": ""}
{"id": "268085", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268085", "title": "Gran Manila", "text": ""}
{"id": "268086", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268086", "title": "Cigarros", "text": ""}
{"id": "268090", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268090", "title": "Historia europea", "text": ""}
{"id": "268091", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268091", "title": "Emperador bizant\u00edn", "text": ""}
{"id": "268092", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268092", "title": "Islla Erith", "text": "La islla de Erith, la segunda islla m\u00e1s grande del grupu de Kent, ye una islla de granitu densamente vexetalizada y desplobada con pindies pendientes, asitiada nel estrechu de Bass, que s'atopa na costa nord\u00e9s de Tasmania, ente'l grupu Furneaux y el promontoriu de Wilsons en Victoria, Australia.\nLa islla ta dientro del Parque Nacional del Grupu Kent, el parque nacional m\u00e1s septentrional de Tasmania, que foi public\u00e1u en 2002. Erith foi altamente modific\u00e1u pa la pastoreo de gan\u00e1u y ta principalmente cubierta por prader\u00edes ex\u00f3tiques. \nEl llendo termin\u00f3 cola alquisici\u00f3n del arrendamientu en 1997 per parte del Australian Bush Heritage Fund, que darr\u00e9u lo ced\u00edo al gobiernu de Tasmania para la so incorporaci\u00f3n al parque nacional.\nFauna.\nLes especies d'aves marines reproductores y m\u00e1s aves zancudes incl\u00fain el Ping\u00fc\u00edn peque\u00f1u, (\"Eudyptula minor\"), Pardela de cola corta, (\"Ardenna tenuirostris\"), Gaviota del Pac\u00edficu, (Larus pacificus), y el Ostreru tiznau, (\"Haematopus fuliginosus\"). \nLos mam\u00edferos de Erith son el Bandicoot marr\u00f3n del sur, (\"Isoodon obesulus\"), el Potoroo de nariz llargu, (\"Potorous tridactylus\") y la Zarig\u00fceya cola de cepillo com\u00fan, (\"Trichosurus vulpecula\").\nLos reptiles incl\u00fain el skink met\u00e1licu, (\"Carinascincus metallicus),\" el esliz\u00f3n orientall, el Esliz\u00f3n oriental de tres l\u00edneas, \"(Acritoscincus duperreyi)\" el esliz\u00f3n de blancu, (Liopholis whitii) y la serpiente de llabios blancos, (\"Drysdalia coronoides\")."}
{"id": "268093", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268093", "title": "Jaime Seoane Valenciano", "text": "Jaime Seoane Valenciano ye un ."}
{"id": "268094", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268094", "title": "Jaime Seoane", "text": ""}
{"id": "268095", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268095", "title": "Santiago Colombatto", "text": "Santiago Colombatto ye un ."}
{"id": "268096", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268096", "title": "Alem\u00e3o", "text": ""}
{"id": "268097", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268097", "title": "Romario Ibarra", "text": "Romario Ibarra ye un ."}
{"id": "268100", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268100", "title": "\u00c1lex Mill\u00e1n", "text": "Alejandro Mill\u00e1n Iranzo , m\u00e1s conoc\u00edu como \u00c1lex Mill\u00e1n, ye un ."}
{"id": "268101", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268101", "title": "Sebas Moyano", "text": "Francisco Sebasti\u00e1n Moyano Jim\u00e9nez , m\u00e1s conoc\u00edu como Sebas Moyano, ye un ."}
{"id": "268102", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268102", "title": "Francisco Sebasti\u00e1n Moyano Jim\u00e9nez", "text": ""}
{"id": "268104", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268104", "title": "Imperiu llat\u00edn de Constantinopla", "text": ""}
{"id": "268105", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268105", "title": "Paquistanina", "text": ""}
{"id": "268107", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268107", "title": "Bustiel.lu", "text": ""}
{"id": "268108", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268108", "title": "Influyencia del n\u00e1huatl nel espa\u00f1ol", "text": ""}
{"id": "268109", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268109", "title": "Influyencia del \u00e1rabe nel espa\u00f1ol", "text": ""}
{"id": "268110", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268110", "title": "Feij\u00f3o", "text": ""}
{"id": "268111", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268111", "title": "O Viso", "text": "O Viso pue referise a:"}
{"id": "268112", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268112", "title": "Rep\u00fablica de Kazakst\u00e1n", "text": ""}
{"id": "268113", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268113", "title": "Presidente de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo", "text": ""}
{"id": "268114", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268114", "title": "Tercer Rep\u00fablica", "text": "Tercer Rep\u00fablica pue referise a:"}
{"id": "268115", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268115", "title": "Archipi\u00e9lagu Alexander", "text": "L'archipi\u00e9lagu Alexander ye un grupu d'islles costeres asitiaes a lo llargo de la mari\u00f1a noroccidental d'Am\u00e9rica del Norte. Ta bordi\u00e1u pel oc\u00e9anu Pac\u00edficu del Norte y entiende aprosimao unes 1100 islles, que son los visos de los montes somorguiaos costeres que s'alcen abruptamente dende l'oc\u00e9anu. Alministrativamente, l'archipi\u00e9lagu pertenez dafechu al est\u00e1u d'Alaska de los Estaos Xun\u00edos.\nXeograf\u00eda.\nLes islles t\u00e1n dixebraes del continente y ente elles por canales fondes y estrechos, por dalg\u00fan de los cualos escurre una conocida ruta mar\u00edtima que busca la protecci\u00f3n del oc\u00e9anu abiertu, el Pasaxe Interior. Ye una zona bastante peligrosa para la navegaci\u00f3n, tanto pol mal tiempu deriv\u00e1u de les altes llatit\u00faes como pola amplit\u00fa de les marees na rex\u00f3n.\nLes islles esti\u00e9ndense al sur de la badea Glaciar y son de formes bien irregulares, con mari\u00f1es serrapatoses y tienen una bayura de vida montesa y muncha vexetaci\u00f3n, compuesta de trupos montes lluviosos templaos. \nLes islles principales son:\nLos asentamientos m\u00e1s importantes son Sitka (m\u00e1s de 8.000 habitantes en 2000), na islla de Baranof, y Ketchikan (8.044 habitantes en 2004), en Revillagigedo. Angua\u00f1o, les principales actividaes son el turismu, la pesca y la silvicultura.\nEl gran n\u00famberu d'islles que formen l'archipi\u00e9lagu, esplica por qu\u00e9 una rex\u00f3n de menos de 500 km de llongura tien casi 29 000 km de mari\u00f1a, m\u00e1s de 10.000 estuarios y 22.128 kil\u00f3metros de v\u00edes navegables.\nHistoria.\nLos espa\u00f1oles fueron los primeros europeos n'afayales y llegaron hasta Alaska nes sos espediciones. Les islles fueron ocupaos polos nativos americanos tlingit y kaigani haida. Los tsimshianos llegaron a la islla Annette a finales del sieglu XIX. Les islles quedaron so control estadounidense en 1867, cola compra d'Alaska per Washington.\nSeg\u00fan el \"Dictionary of Alaska Presta Names\" (\"Diccionariu de nomes d'Alaska\") de Donald Orth (p. 64), l'archipi\u00e9lagu Alexander recibi\u00f3'l so nome del \u00abU.S. Coast and Geodetic Survey\u00bb en 1867. \nLa cadena d'islles ll\u00e1mase asina pol zar Alexandru II de Rusia quien ye'l que vendi\u00f3 Alaska a los Estaos Xun\u00edos (nun confundir con Aleksandr Bar\u00e1nov, que foi director de la Compa\u00f1\u00eda Ruso-americana, una pr\u00f3spera empresa rusa del comerciu de pieles de principios del sieglu XIX y al que s'honra col so nome a la islla de Baranof).\nNun mapa de l'Am\u00e9rica rusa (Alaska) de 1860 el grupu de islles ll\u00e1mase l'Archipi\u00e9lagu del rei George III."}
{"id": "268117", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268117", "title": "Islla Robbins (Ant\u00e1rtida)", "text": "La Islla Robbins ye una de les islles Joubin del suroeste, frente a la mari\u00f1a suroeste de la islla Anvers, en L'Ant\u00e1rtida. \nFoi nom\u00e1u pol Comit\u00e9 Asesor sobre Nomes Ant\u00e1rticos (US-ACAN) n'honor a Stephen H. Robbins, Jr., un marineru de primera nel \"R.V. Hero\" nel so primer viaxe a L'Ant\u00e1rtida en 1968."}
{"id": "268120", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268120", "title": "\u00c1lvaro Jim\u00e9nez Alonso", "text": "\u00c1lvaro Jim\u00e9nez Alonso ye un deportista espa\u00f1ol que compite n'atletismu, especializ\u00e1u en llanzamientu de pesu. Dende'l 26 de mayu de 2023 tien el r\u00e9cord d'Espa\u00f1a de la so especialid\u00e1 (clase F-41) con 8,39 metros, llogr\u00e1u en Basauri (Bizkaia).\nEstren\u00f3se como deportista nel club \"Cl\u00ednicas Rinc\u00f3n\" (dempu\u00e9s \"Rinc\u00f3n Fertilidad\") de V\u00e9lez-M\u00e1laga compitiendo en llanzamientu de pesu, discu y xavalina. En 2019 ingres\u00f3 nel \"Club de Atletismo Adaptado Saiatu-Javi Conde\", de Basauri, compaxinando l'entrenamientu deportivu colos estudios d'Inxenier\u00eda Civil. \u00c1lvaro Jim\u00e9nez foi delles vegaes campe\u00f3n d'Espa\u00f1a tanto en llanzamientu de xavalina como en pesu, especialid\u00e1 esta postrera na que termin\u00f3 concentr\u00e1ndose, y na que y\u00e1 gan\u00f3 los campeonatos d'Espa\u00f1a d'Atletismu Adapt\u00e1u de 2020, 2021, 2022 y 2023.\nEn 2021 super\u00f3 en 13 cm la marca m\u00ednima para representar a Espa\u00f1a nunos Campeonatos d'Europa (7,50 m), convirti\u00e9ndose asina nel primer espa\u00f1ol de talla baxa que lo llogra.\nNel \"Grand Prix\" de Par\u00eds 2022 d'atletismu adapt\u00e1u, celebr\u00e1u los d\u00edes 9 y 10 de xunu, qued\u00f3 quintu en llanzamientu de pesu F41 con 8,08 metros, lo que supunxo un nuevu r\u00e9cord d'Espa\u00f1a."}
{"id": "268121", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268121", "title": "Harissa", "text": "L'Harissa ( \"har\u012bsa\") ye un famosu mueyu picante de la tradici\u00f3n \u00e1rabe, constit\u00fai unu de los ingredientes m\u00e1s comunes na gastronom\u00eda magrebina. Ta bien estendida en Libia, Marruecos, Arxelia, Exiptu y tami\u00e9n en Tunicia. El t\u00e9rminu harissa deriva del raiga\u00f1u \u00e1rabe \"harasa\" que significa \"machucar, romper en cachos\". Ye un productu con un fuerte sabor picante, tanto que rique l'usu de guantes na fase de preparaci\u00f3n, ye un elementu muy importante na gastronom\u00eda del Oriente Mediu.\nIngredientes.\nLes recetes var\u00eden, pero los ingredientes habituales son pimientos picantes colloraos (de cutiu afumaos, lo que-y da un sabor carauter\u00edsticu), ayu, frutos del cilantro, alcaravea, y sal, mu\u00e9lense y entem\u00e9cense con aceite d'oliva. Una vegada preparada d\u00e9xase reposar mientres un m\u00ednimu de dolce hores.\nUsos.\nYe un mueyu picante que s'usa nos pa\u00edses del Magreb para la preparaci\u00f3n de cusc\u00fas o otros platos, xeneralmente c\u00e1rnicos. La harissa tami\u00e9n ye unu de los ingredientes importantes na preparaci\u00f3n de distintos tipos de bocaos conoc\u00edos en Tunicia. La forma de comercializala suel ser en tubos de pastia, tami\u00e9n n'envases de cristal."}
{"id": "268123", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268123", "title": "Baquer\u00edn de Campos (Palencia)", "text": ""}
{"id": "268125", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268125", "title": "Mustique", "text": "Mustique ye una islla privada de les Antilles Menores, allugada na uni\u00f3n del Mar Caribe y l'Oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu. Forma parte de les islles Granadines, la mayor\u00eda de les cuales (incluyida Mustique) pertenecen al est\u00e1u de San Vicente y les Granadines.\nTien una superficie de 5,7 km\u00b2 y cuenta con numberosos petones de coral. \nLa fauna ta formada por tort\u00faes, garces y munches otres especies. La poblaci\u00f3n xube a 500 habitantes, allugaos nos pueblos de Lovell, Britannia Bay y Dover.\nPropied\u00e1.\nLa islla de Mustique ye propied\u00e1 de la compa\u00f1\u00eda Mustique Company, anque formalmente ye'l gobiernu de San Vicente y les Granadines quien la otorg\u00f3 con arrendamientu a llargu plazu.\nHai alredor de 90 villes privaes, munches de les cuales son arrendaes por Mustique Company, y un hotel de xesti\u00f3n privada, The Firefly.\nEl luxu y l'aislamientu que garantiza'l llugar convirtieron a Mustique nuna atracci\u00f3n para famosos y millonarios, ente los que s'incl\u00fain: la Princesa Margarita del Reinu Un\u00edu, Noel Gallagher, Mick Jagger, David Bowie, Bryan Adams, Shania Twain, Kate Moss, Tommy Hilfiger, Hugh Grant, Elton John, Pierce Brosnan, Nigella Lawson o Corinna Larsen.\nLa reina Sabela II y el pr\u00edncipe Felipe visit\u00e1ronla en priv\u00e1u na d\u00e9cada de 1960.\nL'herederu a la Corona del Reinu Xun\u00edu, Guillermu de Cambridge y la so esposa Catalina de Cambridge visitaron la islla en 2013 y en posteriores ocasiones."}
{"id": "268126", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268126", "title": "Islla Gil (Azerbaix\u00e1n)", "text": "Islla Gil tami\u00e9n \"Islla Glinyanii\", (n'azerbaixanu: \"Gil Adasi\", antes conocida pol so nome en rusu: \"Ostrov Glinyanyy\", ye una islla d'Azerbaix\u00e1n nel mar Caspiu.\nEsta islla forma parte del archipi\u00e9lagu de Bak\u00fa, que consta de les siguientes islles: \nTa allugada ag\u00fces fuera de la badea separada del grupu, cerca de la ciud\u00e1 d'Alat."}
{"id": "268127", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268127", "title": "Doctora honor\u00edfica", "text": ""}
{"id": "268128", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268128", "title": "Doctor honor\u00edficu", "text": ""}
{"id": "268129", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268129", "title": "Europa del este", "text": ""}
{"id": "268130", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268130", "title": "Curux\u00f3n", "text": ""}
{"id": "268131", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268131", "title": "Islla Gil (Azerbaiy\u00e1n)", "text": ""}
{"id": "268134", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268134", "title": "Bancu Central del Congu", "text": ""}
{"id": "268135", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268135", "title": "Xeograf\u00eda d'Islles Fixi", "text": ""}
{"id": "268136", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268136", "title": "Phong Nha-Ke Bang", "text": ""}
{"id": "268137", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268137", "title": "Operaci\u00f3n Ivy", "text": "\u00a0\nLa Operaci\u00f3n Ivy foi la octava serie de pruebes nucleares, compuesta por un par de poderoses bombes at\u00f3miques espa\u00f1aes per Estaos Xun\u00edos a fines de 1952. Les pruebes llev\u00e1ronse a cabu nel atol\u00f3n Enewetak, nes Islles M\u00e1rxal.\nFoi precedida pola operaci\u00f3n \"Tumbler-Snapper\" y foi asocedida pola operaci\u00f3n Upshot-Knothole.\nFoi una de les operaciones nucleares m\u00e1s pol\u00e9miques d'esa d\u00f3mina, tomando en cuenta que se taba na Guerra Fr\u00eda, y les series de pruebes realizaes n'a\u00f1os anteriores (sacante Trinity) fueren bien pocu conoc\u00edes y de pocu poder.\nLos dos pruebes espa\u00f1aes na operaci\u00f3n Ivy fueron \"Ivy Mike\", la primer bomba H de la historia, ya \"Ivy King\", el dispositivu m\u00e1s grande qu'usara \u00fanica y puramente el procesu de fisi\u00f3n nuclear.\nEl rendimientu final de Ivy Mike algam\u00f3 los 10.4 megatones, pero envalorose qu'el 77 per cientu provino de la carcasa d'uraniu, al travi\u00e9s d'un procesu de fisi\u00f3n r\u00e1pida. La nube de Ivy Mike desenvolvi\u00f3se a un altor de 41 kil\u00f3metros, y fizo un cr\u00e1ter de 1,9 kil\u00f3metros de di\u00e1metru, con 50 metros de fondura.\nEl pesu total del dispositivu superaba les 74 tonelaes m\u00e9triques, y la so configuraci\u00f3n yera percomplexa (principalmente pol sistema criog\u00e9nicu que precisaba el deuteriu l\u00edquidu que sirv\u00eda de combustible pa la segunda fase).\nIvy Mike.\nIvy Mike foi la primer bomba termonuclear. F\u00edxose espa\u00f1ar nel castru Elugelab, nel atol\u00f3n Enewetak, el d\u00eda 31 d'ochobre de 1952 a les 19:15 del 31 d'ochobre (hora de Greenwich) o a les 7:15 del 1 de payares de 1952 (hora local). La enorme esplosi\u00f3n desintegr\u00f3 el castru y l'hongu at\u00f3micu algam\u00f3 la estrat\u00f3sfera.\nIvy King.\nIvy King foi la m\u00e1s grande bomba de fisi\u00f3n de la historia. F\u00edxose espa\u00f1ar el 16 de payares de 1952 a les 11:30 de la ma\u00f1ana (hora local) o a les 23:30 (hora mundial). La so detonaci\u00f3n f\u00edzose nel aire, depu\u00e9s de ser llanzada por un bombarderu B-36H."}
{"id": "268138", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268138", "title": "Karateca", "text": ""}
{"id": "268140", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268140", "title": "Alban\u00e9s (llingua)", "text": ""}
{"id": "268141", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268141", "title": "Mol\u00e9cules", "text": ""}
{"id": "268142", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268142", "title": "Monarques de Lle\u00f3n", "text": ""}
{"id": "268143", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268143", "title": "Montserrat Tom\u00e9 V\u00e1zquez", "text": ""}
{"id": "268144", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268144", "title": "Yedra", "text": ""}
{"id": "268145", "revid": "103750", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268145", "title": "Chus Sol\u00eds", "text": "Jes\u00fas Rodr\u00edguez Sol\u00eds, meyor conoc\u00edu profesionalmente como Chus Sol\u00eds, ye un facedor espa\u00f1ol de gaites asturianes. \nEntam\u00f3 la so carrera ense\u00f1ando clases de gaita nel Conservatoriu Valle del Nal\u00f3n (Llangr\u00e9u). Nel a\u00f1u 1999 fund\u00f3 Etimta S.L. (Escuela y Taller de Instrumentos Musicales Tradicionales Asturianos), nun principiu allugada'n Uvi\u00e9u, en 2001reasiti\u00f3se'n c/Mol\u00edn del Sutu, La Felguera (Llangr\u00e9u) y finalmente asiti\u00f3se dende 2021 en Fueyo, Ti\u00f1ana (Siero).\nParticip\u00f3, a lo llongu de la so carrera, en varios festivales, como nes Xornaes de M\u00fasica Tradicional de Nava y nel Festival Interc\u00e9lticu d'Avil\u00e9s, ente otros.\nFabric\u00f3 la gaita de dellos m\u00fasicos asturianos relevantes, como H\u00e9ctor Braga o Rodrigo Joglar.\nCompuso delles pieces, como un himnu del equipu de f\u00fatbol de Valdesoto.\nTami\u00e9n particip\u00f3 n'otros proyeutos, como'l Conceyu de la Gaita en xunu de 2023."}
{"id": "268146", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268146", "title": "Solvay", "text": "Solvay ye un llugar de la parroquia de Lieres, nel conceyu asturianu de Siero"}
{"id": "268147", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268147", "title": "G\u00fcesos", "text": ""}
{"id": "268148", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268148", "title": "Divisi\u00f3n (matem\u00e1tica)", "text": ""}
{"id": "268149", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268149", "title": "Robert Adamson", "text": "Robert Adamson pue referise a:"}
{"id": "268151", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268151", "title": "Marxismo-Leninismu", "text": ""}
{"id": "268152", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268152", "title": "Paleozoicu", "text": ""}
{"id": "268153", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268153", "title": "Shinto", "text": ""}
{"id": "268154", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268154", "title": "Minotauru", "text": "El Minotauru (del griegu antiguu \u039c\u03b9\u03bd\u03ce\u03c4\u03b1\u03c5\u03c1\u03bf\u03c2) ye un personaxe de la mitolox\u00eda griega que tien cuerpu d'home y cabeza de g\u00fce."}
{"id": "268161", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268161", "title": "Banz\u00e1u d'Asu\u00e1n", "text": ""}
{"id": "268162", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268162", "title": "Aspirador", "text": ""}
{"id": "268163", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268163", "title": "Xaronca (animal)", "text": ""}
{"id": "268164", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268164", "title": "V\u00edbores", "text": ""}
{"id": "268165", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268165", "title": "Termites", "text": ""}
{"id": "268166", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268166", "title": "Llista Colorada d'Especies Amenaciaes de la UICN", "text": ""}
{"id": "268167", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268167", "title": "Xuni\u00f3n Internacional pa la Conservaci\u00f3n de la Natura", "text": ""}
{"id": "268168", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268168", "title": "Lautoka", "text": "Lautoka ye la segunda ciud\u00e1 m\u00e1s poblada de Fixi. Ta asitiada al oeste de la islla de Viti Levu, a 24 quil\u00f3metros al norte de Nadi, y ye el segundu mayor puertu de Fixi, dempu\u00e9s de Suva.\nHistoria.\nEl nome de la ciud\u00e1 derivase de dos palabres fixianes que signifiquen \"golpe de llanza\". Seg\u00fan una tradici\u00f3n oral, el nome surdi\u00f3 tres un duelu ente dos xefes. Mientres unu llanzaba al otru, otru glay\u00f3 \"\"\u00a1Lau-toka\"!\" (\"\u00a1golpea pa ganar!\").\nEl primer avistamientu europ\u00e9u conoc\u00edu de la zona de Lautoka tuvo llugar el 7 de mayu de 1789. El capit\u00e1n William Bligh acolumbr\u00f3 y traz\u00f3 de forma averada les mari\u00f1es de Lautoka mientres realizaba'l so \u00e9picu viaxe a Timor, pola mor del mot\u00edn del HMS Bounty.\nCarauter\u00edstiques.\nLautoka ye conocida como la \"ciud\u00e1 del azucre\" por atopase nel centru de la rex\u00f3n productora de la ca\u00f1a d'azucre. El festival consagr\u00e1u a esi importante productu cel\u00e9brase en setiembre. Am\u00e1s del procesamientu de la ca\u00f1a, otres actividaes relevantes son la estracci\u00f3n maderera, la destilaci\u00f3n, la producci\u00f3n de cerveza, la xoyer\u00eda, la pesca y la construcci\u00f3n.\nCuenta con un activu comerciu, que se ve arriquec\u00edu pola presencia de turistes qu'utilicen el puertu como puntu de partida a hoteles y otres atracciones naturales.\nLa ciud\u00e1 tien una poblaci\u00f3n de , nun \u00e1rea de 16.07 km\u00b2.\nDeportes.\nNesta ciud\u00e1 tien la so see l'equipu de f\u00fatbol Lautoka FC."}
{"id": "268169", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268169", "title": "Breta\u00f1a (naci\u00f3n celta)", "text": ""}
{"id": "268171", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268171", "title": "Aeropuertu de Saint Gallen-Altenrhein", "text": ""}
{"id": "268172", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268172", "title": "Cant\u00f3n de Basilea-Campu", "text": ""}
{"id": "268173", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268173", "title": "Apolo 11", "text": ""}
{"id": "268174", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268174", "title": "Apolo 17", "text": ""}
{"id": "268175", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268175", "title": "Teor\u00edes de la conspiraci\u00f3n de los allunizaxes del Programa Apolo", "text": ""}
{"id": "268177", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268177", "title": "Palermu", "text": ""}
{"id": "268178", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268178", "title": "\u00cddolu de Pe\u00f1a Tu", "text": ""}
{"id": "268179", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268179", "title": "Carlos Novoa", "text": "Carlos Novoa foi un periodista, llocutor de radio y actor de doblaxe asturianu. Foi la primer persona que retresmiti\u00f3 un part\u00edu de f\u00fatbol n'asturianu.\nBiograf\u00eda.\nEntam\u00f3 a trabayando en Los 40 Principales na d\u00e9cada de 1980, pa pasar darr\u00e9u a trabayar col equipu de Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda, primero n'Antena 3 y llueu en COPE Asturies y Onda Cero.\nEn 1993 f\u00edzose cargu de Radio Vetusta, la emisora del conceyu d'Uvi\u00e9u, cargu que caltuvo hasta'l cierre de la cadena en 1995. Tami\u00e9n trabay\u00f3 pa La Voz de Asturias, la Radio del Princip\u00e1u d'Asturies y foi xefe de prensa del Colexu d'Abogaos d'Uvi\u00e9u por cinco a\u00f1os.\nCine.\nTrabay\u00f3 como actor de voz en delles pel\u00edcules. Destaca'l doblaxe fechu a Marlon Brando n\"'El rostru impenetrable\", pol que recibi\u00f3'l premiu \"Take\"."}
{"id": "268180", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268180", "title": "COPE Asturies", "text": ""}
{"id": "268181", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268181", "title": "Los 40 Principales", "text": ""}
{"id": "268182", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268182", "title": "Orixe (Inception)", "text": ""}
{"id": "268183", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268183", "title": "Grupu Especial d'Operaciones", "text": "El Grupu Especial d'Operaciones (GEO, ), conoc\u00edu popularmente como los geos (refiri\u00e9ndose a los sos integrantes), ye la unid\u00e1 d'\u00e9lite del Cuerpu Nacional de Polic\u00eda d'Espa\u00f1a especializada n'operaciones d'altu riesgu. Con sede en Guadalajara y allugaos en Madrid. Tami\u00e9n tan presentes en dellos conflictos d'Oriente Mediu, y\u00e1 s\u00eda pa protexer a ciudadanos y altes personalidaes espa\u00f1oles o en misiones de rescate de civiles.\nEl GEO t\u00e1, xunto cola Unid\u00e1 Especial d'Intervenci\u00f3n (UEI) de la Guardia Civil, integr\u00e1u na Red ATLAS, qu'incl\u00fai a toles unidaes especiales contraterroristes de los pa\u00edses que conformen la Xuni\u00f3n Europea. El GEO demostr\u00f3 a lo llongu de la so historia y operaciones l'alta preparaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n que poseyen los sos miembros, tando ente les meyores unidaes d'operaciones especiales d'Europa y del mundiu. El GEO am\u00e1s instruy\u00f3 a unidaes especiales d'Espa\u00f1a y d'otros pa\u00edses, asina como impart\u00edo cursos y formaci\u00f3n conxunta. \nEl GEO tien como armes reglamentaries una H&amp;K USP Elite y la carabina G36C.\nHistoria.\nEl GEO foi cre\u00e1u por decisi\u00f3n del ent\u00f3s ministru del Interior Rodolfo Mart\u00edn Villa, adoptada a les poques hores de qu'una unid\u00e1 antiterrorista alemana llibrase, el 18 d'ochobre de 1977 nel aeropuertu de Mogadixu, un avi\u00f3n de Lufthansa secuestr\u00e1u 5 d\u00edes enantes pol Frente de Lliberaci\u00f3n de Palestina. La Inspeici\u00f3n Xeneral de la Polic\u00eda Armada ven\u00eda proponiendo la creaci\u00f3n d'una unid\u00e1 d'esti tipu dende munchu tiempu enantes, ens\u00edn llograr que'l Ministeriu l'aceutase. En la tarde d'aquel d\u00eda, el capit\u00e1n d'Infanter\u00eda (D.E.M.) Jos\u00e9 Paredes Pedrosa, xefe de la Seici\u00f3n d'Operaciones del Est\u00e1u Mayor de la Inspeici\u00f3n, aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n de que yera recib\u00edu pol ministru pa recorda-y l'antigua propuesta, quien l'aceut\u00f3 al momentu.\nDe la so creaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, como la de les restantes Unidaes de la Polic\u00eda Armada ent\u00f3s creaes, ocup\u00f3se la Seici\u00f3n d'Operaciones y\u00e1 dicha, ent\u00f3s al mandu del capit\u00e1n Paredes, quien escuey\u00f3'l nome de Grupu Especial d'Operaciones (GEO), inspir\u00e1ndose na nomaci\u00f3n de los esistentes Grupos d'Operaciones Especiales (GOEs) del Ex\u00e9rcitu de Tierra.\nEl mandu de la unid\u00e1 reci\u00e9n creada foi encament\u00e1u al capit\u00e1n d'Infanter\u00eda Ernesto Garc\u00eda-Quijada Romero, y como segundu xefe foi design\u00e1u'l capit\u00e1n d'Inxenieros Juan Senso Gal\u00e1n, que sucedi\u00f3 nel mandu al anterior cuando fin\u00f3 nun accidente de tr\u00e1ficu. El capit\u00e1n Senso tami\u00e9n finar\u00eda en accidente de tr\u00e1ficu, en actu de serviciu, faci\u00e9ndose cargu del mandu'l capit\u00e1n d'Infanter\u00eda Carlos Holgado Mart\u00edn, que sigui\u00f3 exerci\u00e9ndolu tres xubir a comandante. Xunto a los anteriores, los primeros oficiales de la unid\u00e1 fueron los tenientes d'Infanter\u00eda Enrique Esteban Pendas y Rafael Roel Fern\u00e1ndez.\nLa idea de la necesid\u00e1 d'un grupu d'esti tipu foi tomando forma nos cuerpos policiales, en respuesta al aumentu d'actos de violencia que asocedieron na d\u00e9cada de los setenta, como'l secuestru y asesinatu de la delegaci\u00f3n deportiva israel\u00ed na villa ol\u00edmpica de M\u00fanich nos Xuegos Ol\u00edmpicos de 1972 y la siguiente masacre nel so aeropuertu. Esti aciagu desenllaz llev\u00f3 al Gobiernu federal alem\u00e1n a planteg\u00e1se la creaci\u00f3n d'una unid\u00e1 escontra'l terrorismu que cuntase con medios y preparaci\u00f3n especiales, y asina surdi\u00f3'l GSG9 de la Polic\u00eda Federal y otros munchos cuerpos paec\u00edos nes restantes polic\u00edes europees.\nNo referente a Espa\u00f1a, la violencia d'ETA que, fasta 1968, llind\u00e1base a propaganda y atentaos escontra instalaciones y edificios, se increment\u00f3 a mediaos de los setenta, incluyendo'l atent\u00e1u a Carrero Blanco. A esto se-y sum\u00f3 l'apaici\u00f3n, en 1975, d'otru grupu terrorista, el GRAPO, que la so primera acci\u00f3n foi l'asesinatu de cuatro polic\u00edes. Contra esta situaci\u00f3n, a finales de 1977 cre\u00f3se'l GEO, del que'l so desenvolvimientu s'ocuparon los capitanes Garc\u00eda-Quijada y Senso, quienes consiguieron que la unid\u00e1 tuviera operativa nun tiempu r\u00e9cord, entreg\u00e1ndose los diplomas a los sos primeros componentes el 5 d'abril de 1978. A los pocos meses, la Unid\u00e1 Especial d'Intervenci\u00f3n de la Guardia Civil, creada el 3 de xunu de 1978 y dambes unidaes alcuentr\u00e1bense encuadraes na Red ATLAS d'unidaes especiales de polic\u00eda europees.\nEl GEO tien la so base en Guadalajara y cunta con dos n\u00facleos, el de sofitu y l'operativu. Nam\u00e1s los axentes del grupu operativu realizaron les pruebes d'accesu y superado'l duru cursu d'adiestramientu; los del grupu de sofitu enc\u00e1rgense de llabores de lox\u00edstica. Enxm\u00e1s d\u00e1nse datos riales sobro'l n\u00famberu de miembros que formen el grupu.\nEl 5 d'abril de 2008 cumplieron el so 30\u1d58 aniversario, al qu'allegaron l'ex-xefe de la Polic\u00eda Nacional y de la Guardia Civil. Mientres la so celebraci\u00f3n, realizaron distintos simulacros, como asaltu a edificios, situaciones d'emboscaes nuna zona de conflictu, detenciones con perros, etc.\nAngua\u00f1o, ta construy\u00e9ndose en Linares (Ja\u00e9n) el Centru de Pr\u00e1utiques Operatives de la Polic\u00eda Nacional \u00abLa Enira\u00bb, con un presupuestu de 2\u00a0700\u00a0000\u00a0\u20ac, que tar\u00e1 destin\u00e1u al entrenamientu del GEO, asina como de les Unidaes d'Intervenci\u00f3n Policial (UIP).\nOrganizaci\u00f3n.\nLa organizaci\u00f3n interna de la Unid\u00e1 t\u00e1 compuesta por una Seici\u00f3n Operativa, que s'encarga d'executar les misiones espec\u00edfiques, y una Seici\u00f3n de Sofitu, que facilita que l'anterior pueda realizar la so activid\u00e1, plant\u00eda qu'angua\u00f1o comprende cuasi un centenar d'homes, de los que la mayor\u00eda inscr\u00edbense en tarees operatives.\nSeici\u00f3n Operativa.\nEl GEO cunta con una Seici\u00f3n Operativa y otra de Sofitu. La primera cunta con menos de 100 homes encuadraos en dos grupos operativos nomaos \"10\" y \"20\". N'antiguo, nom\u00e1bense \"Alpha\" y \"Bravo\", pero por mor de cambeos internos rellacionaos con personal y especialidaes, modific\u00f3se dicha estructura. Esti caberu camb\u00e9u afeut\u00f3 a l'estructura de dichos grupos, no referente a mandos y a normes. La Seici\u00f3n de Sofitu t\u00e1 formada por polic\u00edes que nun realizaron el cursu o es-operativos y la so misi\u00f3n t\u00e1 rellacionada cola lox\u00edstica, automoci\u00f3n, sanid\u00e1, alministraci\u00f3n y segurid\u00e1 del recintu ente otros.\nCada miembru del comandu alc\u00faentrase encuadr\u00e1u nuna especialid\u00e1 concreta que complementa la total polivalencia del mesmu, permitiendo estrayer un meyor rendimientu de la so cualificaci\u00f3n personal. Les especialidaes de los miembros del comandu son la d\"'aperturas\" (utilizaci\u00f3n de los medios oportunos pala entrada en llugares zarraos), \"tirador\", \"tirador d'apoyu\", \"especialista en esplosivos\", \"medios especiales\" y \"buceador de combate\".\nD'esti xeitu cons\u00edguise que cada comandu operativu s\u00eda autosuficiente pa realizar m\u00faltiples actividaes, anque en delles ocasiones rec\u00farrese a concentrar ciertos especialistes de varios comandos p'asumir una determinada misi\u00f3n.\nNa Seici\u00f3n Operativa tami\u00e9n s'encuadren el Grupu Operativu de Formaci\u00f3n y Especialidaes (GOFE) y el Grupu Operativu de T\u00e9uniques y Esperiencies (GOTE).\nFunciones.\nLes operaciones nes que interviene'l GEO son aquelles qu'otros miembros del Cuerpu Nacional de Polic\u00eda nun puen realizar por mor de la so alta peligrosid\u00e1 o nes que s'esixe una especial cualificaci\u00f3n, como asina lu reflexa la Resoluci\u00f3n de 27 d'avientu de 1989 nel so apart\u00e1u segundu refiri\u00e9ndose a les sos funciones, diciendo:\nAccesu a la unid\u00e1.\nConv\u00f3case un concursu d'acceso a\u00f1ualmente, normalmente nel tercer-cuartu trimestre del a\u00f1u.\nEl 15 d'ochobre de 2021 espublic\u00f3se , una miniserie documental sobro'l procesu de seleici\u00f3n de los nuevos miembros del Grupu Especial d'Operaciones; la serie, producida por Buend\u00eda Estudios y distribuida por Amazon Prime Video, cunta con 8 episodios.\nS\u00edmbolos.\nEmblema.\nL'emblema del GEO ye un escudu prietu con un \u00e1guila dorada garrando una culebra que representa un actu de fuercia. L'\u00e1guila ye una referencia a l'\u00e1guila de San Xuan. La culebra ye un s\u00edmbolu cl\u00e1sicu del mal.\nTami\u00e9n cabe se\u00f1alar que les lletras del grupu, l'\u00e1guila y el marcu se representen en oru o grana mientres que la culebra se representa en collor plateada o blanca.\nBoina.\nDende la so creaci\u00f3n, los miembros del GEO lleven boina, de collor prieta cuando foi creada la Unid\u00e1 y angua\u00f1o de collor granate, col emblema del Cuerpu de Polic\u00eda Armada aquella y col del Cuerpu Nacional de Polic\u00eda l'actual, nel llau drechu en dambos casos.\nOperaciones.\nLos axentes del GEO tan destinaos a operaciones d'altu riesgu nos que otros axentes del Cuerpu Nacional de Polic\u00eda nun puen intervenir. Ente les sos acciones tan: rescate de rehenes, proteici\u00f3n de persones VIP y autoridaes, detenci\u00f3n de delincuentes peligrosos, desarticulaci\u00f3n de bandes de crime organiz\u00e1u o de comandos terroristes, proteici\u00f3n d'embaxaes nel estranxeru, etc.\nLa so primera operaci\u00f3n importante, que dio a conocer el GEO al p\u00fablicu, foi el la intervenci\u00f3n nel atracu al Banco Central de Barcelona, en 1981. \nDende la so creaci\u00f3n, el GEO lleva desarticulaes trenta y cinco c\u00e9lules armaes de distintos grupos terroristas y rescat\u00f3 a m\u00e1s de cuatrocientos rehenes, con nam\u00e1s una baxa ente les sos files en actu de serviciu, la del subinspector de polic\u00eda Francisco Javier Torronteras Gadea, que morri\u00f3 nel asaltu a un pisu francu de Legan\u00e9s (Madrid) tres los atentaos del 11 de marzu de 2004, cuando los sospechosos se suicidaron detonando les bombes que posey\u00eden. Nam\u00e1s tr\u00e9s operaciones del GEO saldar\u00f3nse cola muerte d'unu o varios de los criminales implicaos."}
{"id": "268187", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268187", "title": "Cabu de Pe\u00f1es", "text": ""}
{"id": "268188", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268188", "title": "Zona d'especial protecci\u00f3n pa les aves", "text": ""}
{"id": "268197", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268197", "title": "Fiestes y conmemoraciones d'Azerbaix\u00e1n", "text": "Los d\u00edes festivos y de conmemoraciones d'Azerbaix\u00e1n - ye una llista de fiestes, festivos profesionales y d\u00edes de conmemoraciones, establec\u00edos n'Azerbaix\u00e1n oficialmente."}
{"id": "268198", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268198", "title": "Curuxu", "text": ""}
{"id": "268199", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268199", "title": "Carabiella", "text": ""}
{"id": "268200", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268200", "title": "Carbu", "text": ""}
{"id": "268201", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268201", "title": "Cubata", "text": ""}
{"id": "268202", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268202", "title": "Tubeca", "text": "Tubeca pue referise a:"}
{"id": "268203", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268203", "title": "Cuerva", "text": "Cuerva pue referise a:\nFauna\nToponimia"}
{"id": "268204", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268204", "title": "Beca", "text": "Beca pue referise a:\nFauna\nSubvenci\u00f3n"}
{"id": "268205", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268205", "title": "Frixuelos", "text": ""}
{"id": "268206", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268206", "title": "Investigadores", "text": ""}
{"id": "268208", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268208", "title": "S. XIX", "text": ""}
{"id": "268209", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268209", "title": "S. XXI", "text": ""}
{"id": "268210", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268210", "title": "S. XVIII", "text": ""}
{"id": "268211", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268211", "title": "S. XVII", "text": ""}
{"id": "268212", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268212", "title": "S. XVI", "text": ""}
{"id": "268213", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268213", "title": "S. XV", "text": ""}
{"id": "268214", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268214", "title": "S. XIV", "text": ""}
{"id": "268215", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268215", "title": "S. XIII", "text": ""}
{"id": "268216", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268216", "title": "S. XII", "text": ""}
{"id": "268217", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268217", "title": "S. XI", "text": ""}
{"id": "268218", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268218", "title": "S. X", "text": ""}
{"id": "268219", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268219", "title": "S. IX", "text": ""}
{"id": "268220", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268220", "title": "S. VII", "text": ""}
{"id": "268221", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268221", "title": "S. VIII", "text": ""}
{"id": "268222", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268222", "title": "S. VI", "text": ""}
{"id": "268223", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268223", "title": "S. V", "text": ""}
{"id": "268224", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268224", "title": "S. IV", "text": ""}
{"id": "268225", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268225", "title": "S. III", "text": ""}
{"id": "268226", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268226", "title": "S. II", "text": ""}
{"id": "268227", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268227", "title": "S. I", "text": ""}
{"id": "268228", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268228", "title": "Atol\u00f3n Vaavu", "text": "\u00a0\nL'Atol\u00f3n Vaavu ye un atol\u00f3n de les Maldives, ta form\u00e1u xeogr\u00e1ficamente por 2 atolones: el principal atol\u00f3n Vaavu y l'atol\u00f3n circular de 9 km de di\u00e1metru, ta despobl\u00e1u, consta d'una sola islla. \nL'atol\u00f3n consta de 20 islles ensin cuntar los innumberables castros que tien. Esti atol\u00f3n ta allug\u00e1u a 64,37 km de la capital Mal\u00e9, 90 minutos en lancha y 5 hores nuna embarcaci\u00f3n lenta. \nYe l'alministraci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n pos tien solo 5 islles habitaes. Ta allugada ente les llatit\u00faes 3\u00b0 41' N y 3\u00b0 13' N.\nL'Atol\u00f3n Vaavu tien el pet\u00f3n m\u00e1s estensu del pa\u00eds: 55 km de llongura de manera ininterrumpida. Por cuenta del so allugamientu xeogr\u00e1ficu, y a diferencia d'otros atolones, ye'l que menos puestos comerciales tien."}
{"id": "268229", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268229", "title": "Pepe Domingo Casta\u00f1o", "text": "Jos\u00e9 Domingo Casta\u00f1o Solar , m\u00e1s conocido como Pepe Domingo Casta\u00f1o, foi un presentador de radio y televisi\u00f3n, cantante y escritor gallegu.\nTrabayaba como presentador y animador del programa \"Tiempo de juego\" de la Cadena COPE, programa pol que fich\u00f3 n'abandonando en 2010 el \"Carrusel deportivo\" de la Cadena SER, en donde trabay\u00f3 dende 1988 Tami\u00e9n dirix\u00f3 \"El gran musical\" de la Cadena SER y el programa de televisi\u00f3n \"300 millones\", emit\u00edu por TVE.\nRecibi\u00f3 cuatro premios Ondas en reconocencia a la so carrera y la so aportaci\u00f3n al mundu de la comunicaci\u00f3n; el \u00abPremiu Nacional a les Artes y les Ciencies aplicaes al deporte\u00bb de 2011; y el \u00abPremiu Joaqu\u00edn Prat de Radio\u00bb dau pola Academia Espa\u00f1ola de la Radio.\nBiograf\u00eda.\nCasta\u00f1o empez\u00f3 con 18 a\u00f1os la so trayectoria profesional, al ser contrat\u00e1u en 1964 en Radio Galicia, emisora de Santiago de Compostela afiliada a la rede de la Cadena SER. Esti puestu compaxin\u00f3lo con un trabayu como contable nuna empresa de Padr\u00f3n, ciud\u00e1 que tiempu dempu\u00e9s nomar\u00edalu \u00abf\u00edu adoptivu\u00bb. N'avientu de 1966 colar\u00eda de la so ciud\u00e1 pa ganase la vida en Madrid como artista.\nEl so trabayu radiof\u00f3nicu llam\u00f3 l'atenci\u00f3n de la Rede d'Emisores del Movimientu, que lu contrat\u00f3 pa trabayar na principal emisora del grupu, La Voz de Madrid. Ell\u00ed desenvolvi\u00f3 el so primer programa musical, conoc\u00edu como \"Club musical\". Dos a\u00f1os dempu\u00e9s fich\u00f3 por Radio Centro, onde consigui\u00f3 facese popular a nivel nacional gracies a \"Discoparada\". Al mesmu tiempu, empez\u00f3 la so carrera musical en grupos como Los Ib\u00e9ricos y los Blue Sky, pa dempu\u00e9s cantar en solitariu.\nEn 1968 foi contrat\u00e1u por Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola pa presentar \"Biblioteca joven\". Ell\u00ed conoci\u00f3 a la tami\u00e9n presentadora Mar\u00eda Luisa Seco, con quien tuvo cas\u00e1u dende 1969 hasta 1981. Cuando l'espaciu foi retir\u00e1u, Pepe Domingo sigui\u00f3 en n\u00f3mina presentando programes xuveniles como \"A todo ritmo\" (1971) y \"Voces a 45\" (1975), colos que se consagr\u00f3 como presentador de programes musicales.\nLa Cadena SER volvi\u00f3 contratalu en 1973, nesta ocasi\u00f3n pa tola rede nacional, como presentador de programes xuveniles y musicales como \"Voces a 45\", \"Viva la radio\" y \"Sinton\u00eda sobre ruedas\". Sicas\u00ed, el so trabayu m\u00e1s reconoc\u00edu hasta la fecha foi como presentador de \"El gran musical\", que-y supunxo'l so primer premio Ondas en 1975. La so carrera como cantante solista tami\u00e9n desapeg\u00f3 gracies a les sos actuaciones n'Espa\u00f1a ya Hispanoam\u00e9rica. El 15 de febreru de 1975 foi n\u00famberu 1 del programa Los 40 Principales con \u00abNeni\u00f1a (viste pantal\u00f3n vaquero)\u00bb, y en 1979 foi Discu d'Oru en M\u00e9xicu con\"Motivos\".\nDempu\u00e9s, present\u00f3 en TVE'l programa \"300 millones\" dende 1979 hasta 1983, cuando se retir\u00f3 d'esti mediu hasta un curtiu regresu en 1995 col programa \"N\u00famero 1\" (Telecinco). Jos\u00e9 Domingo sigui\u00f3 na Cadena SER con distintos programes como \"Aqu\u00ed la SER\", y tami\u00e9n na retresmisi\u00f3n d'acontecimientos deportivos como la Vuelta ciclista a Espa\u00f1a y el Tour de Francia . En 1988 lleg\u00f3 a \"Carrusel deportivo\" que present\u00f3 primero con Antonio Mart\u00edn Valbuena y llueu 18 a\u00f1os con Paco Gonz\u00e1lez, onde coment\u00f3 l'actualid\u00e1 deportiva y cant\u00f3 los anuncios publicitarios del programa. En 2010 abandon\u00f3 \"Carrusel deportivo\" en desalcuerdo col despidu de Paco Gonz\u00e1lez, a quien acompa\u00f1\u00f3 cuando foi contrat\u00e1u pola Cadena COPE esi mesmu a\u00f1u.\nEn 2006 public\u00f3 \"Carrusel deportivo: Diario de un a\u00f1o\", un llibru que fala de los meyores momentos del programa deportivu, y dos a\u00f1os dempu\u00e9s public\u00f3'l so llibru de poemes \"Debajo de la parra\".\nXunto a Javier Lalaguna, punxo voz a los xuegos d'EA Sports \"2006 FIFA World Cup\", \"UEFA Champions League 06/07,\" \"EURO 2008\" y \"2010 FIFA World Cup\".\nVida personal.\nTuvo cas\u00e1u dende 1985 cola ex-modelu Mar\u00eda Teresa Vega, cola que tuvo dos f\u00edos. Ye t\u00edu de l'actriz Cristina Casta\u00f1o y l'actor Nacho Casta\u00f1o.\nEl 14 de mayu de 2020 esplic\u00f3 que superara la COVID-19.\nEn 2022 public\u00f3 otru llibru titul\u00e1u \"Hasta que se me acaben las palabras...\"\nFalleci\u00f3 nel Hospital Universitariu La Zarzuela de Madrid na madrugada del 17 de setiembre de 2023, a los 80 a\u00f1os, v\u00edctima d'una septicemia producida por entueyos tres una infecci\u00f3n de garg\u00fcelu."}
{"id": "268231", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268231", "title": "Michael Kelly", "text": "Michael Kelly pue referise a:"}
{"id": "268232", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268232", "title": "Fortune 500", "text": "La llista \"Fortune\" 500 ye una llista espublizada a\u00f1almente pola revista \"Fortune\" que ellabora un r\u00e1nking de les 500 mayores compa\u00f1\u00edes d'Estaos Xun\u00edos a partir de los sos ingresos totales nel a\u00f1u fiscal respectivu. La llista incl\u00fai tanto les empreses de capital abiertu, que coticen en bolsa y tienen obligaci\u00f3n d'espublizar esos datos, como les non cotizaes que faen p\u00fablicos voluntariamente esos datos. La idea, y el desarrollu de la mesma, rem\u00f3ntense a la d\u00e9cada de 1950 de manes del editor Edgar P. Smith, que public\u00f3 la primera en 1955. Magar que la Fortune 500 ye la m\u00e1s popular de les tr\u00e9s, esisten otres dos llistes rellacionaes con ella: la \"Fortune 100\" y la \"Fortune 1000\".\nUna versi\u00f3n ampliada de so, que llista compa\u00f1\u00edes de tol mundu, ye nomada \"Fortune Global 500\"."}
{"id": "268233", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268233", "title": "Antonio Abad (santu)", "text": ""}
{"id": "268234", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268234", "title": "No, home, non", "text": "No, home, non ye'l cuartu \u00e1lbum d'estudiu del grupu asturianu Los Berrones, public\u00e1u por Zafil Records en 1993. Al igual que los sos dos anteriores trabayos, \"Si rompe, que rompa\" (1990) y \"\u00bfLo tuyo c\u00f3mo ye?\" (1992), el grupu grab\u00f3 \"No, home, non\" nunos estudios de Madrid."}
{"id": "268237", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268237", "title": "Da-y fuerte", "text": "Da-y fuerte ye'l quintu discu d'estudiu del grupu asturianu Los Berrones, public\u00e1u por Boomerang Records n'abril de 1998. Foi l'\u00faltimu discu d'estudiu del grupu en cinco a\u00f1os, hasta la publicaci\u00f3n en 2003 de \"Rep\u00fablica Independiente de Tolivia\", y el primeru ensin el guitarrista Velino Blanco."}
{"id": "268238", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268238", "title": "10 a\u00f1os berrando", "text": "10 a\u00f1os berrando ye un discu de recopilaci\u00f3n del grupu asturianu Los Berrones, public\u00e1u por Santo Grial Producciones en 1999. L'\u00e1lbum incl\u00fai regrabaciones de los cantares m\u00e1s populares del grupu y foi public\u00e1u coincidiendo col d\u00e9cimu aniversariu del orixe de Los Berrones."}
{"id": "268241", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268241", "title": "Rep\u00fablica Independiente de Tolivia", "text": "Rep\u00fablica Independiente de Tolivia ye'l sestu discu d'estudiu del grupu asturianu Los Berrones, public\u00e1u por Santo Grial Producciones en payares de 2003. Foi l'\u00faltimu trabayu col guitarrista Tante Blanco como integrante del grupu ya incluy\u00f3 una versi\u00f3n n'asturianu del cantar de Simon &amp; Garfunkel \u00abBridge over Troubled Water\u00bb.\nSantu Grial reedit\u00f3 l'\u00e1lbum dos a\u00f1os dempu\u00e9s con \u00abFai deporte\u00bb, un cantar extra que'l grupu grab\u00f3 cola collaboraci\u00f3n d'una llarga llista de deportistes asturianos como Chechu Rubiera, Samuel S\u00e1nchez, Mejuto Gonz\u00e1lez, Javier Villa y Manuel Busto, ente otros."}
{"id": "268242", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268242", "title": "\u00bfLo tuyo c\u00f3mo ye?", "text": "\u00bfLo tuyo c\u00f3mo ye? ye'l tercer discu d'estudiu del grupu asturianu Los Berrones, public\u00e1u por Pasi\u00f3n en 1992. El grupu grab\u00f3'l discu nos estudios Quarzo de Madrid, al igual que'l so predecesor, \"Si rompe, que rompa\" (1990), y tuvo la collaboraci\u00f3n del m\u00fasicu Antonio Vega, que toc\u00f3 la guitarra nel cantar \"La pensionista\"."}
{"id": "268243", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268243", "title": "Si rompe, que rompa", "text": "Si rompe, que rompa ye'l segundu discu d'estudiu del grupu asturianu Los Berrones, public\u00e1u por Pasi\u00f3n Discos en 1990. El discu, que'l grupu grab\u00f3 nos estudios Quarzo de Madrid, incluy\u00f3 cantares como \u00abChacho\u00bb, \u00abBorrach\u00f3n\u00bb y \u00abLa del estudiante\u00bb, popularizaes a lo llargo de la carrera musical del grupu, y tami\u00e9n \u00abNun yes tu\u00bb, publicada enantes nel so discu deb\u00fa, \"Voy dic\u00edtelo (Fechu n'Asturies)\" (1989)."}
{"id": "268244", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268244", "title": "Voy dic\u00edtelo (Fechu n'Asturies)", "text": "Voy dic\u00edtelo (Fechu n'Asturies) ye'l primer discu d'estudiu del grupu asturianu Los Berrones, espubliz\u00e1u por km. 444 en 1989. Primeramente public\u00e1u nam\u00e1s en formatu casete, l'\u00e1lbum apaeci\u00f3 poco dempu\u00e9s del deb\u00fa discogr\u00e1ficu del grupu col senciellu \u00abNun yes tu\u00bb depu\u00e9s de ganar un concursu de maquetes de la cadena de radio 40 Principales."}
{"id": "268245", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268245", "title": "Diciembre", "text": ""}
{"id": "268247", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268247", "title": "Los 40 (Espa\u00f1a)", "text": ""}
{"id": "268248", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268248", "title": "Imperiu Mogol", "text": ""}
{"id": "268249", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268249", "title": "Primer Imperiu B\u00falgaru", "text": ""}
{"id": "268250", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268250", "title": "Atol\u00f3n Alif Alif", "text": "Alif Alif (tami\u00e9n conoc\u00edu como Atol\u00f3n Ari del Norte o Ari Atholhu Uthuruburi) ye una divisi\u00f3n alministrativa de les Maldives. \nFoi cre\u00e1u'l 1 de marzu de 1984, combinando la secci\u00f3n norte del atol\u00f3n d'Ari, el peque\u00f1u atol\u00f3n de Rasdhukuramathi, y la aisllada islla de Thoddoo. Munches de les islles d'esti atol\u00f3n fueron habitaes dende los tiempos antiguos y tienen restos arqueol\u00f3xicos del periodu budista de les Maldives.\nLa separaci\u00f3n del atol\u00f3n d'Ari (antiguu atol\u00f3n d'Alifu) nuna secci\u00f3n norte y sur form\u00f3 les dos divisiones alministratives m\u00e1s nueves de les Maldives, esto ye, l'atol\u00f3n d'Alfu Alifu y l'atol\u00f3n d'Afu Dhaalu.\nXeograf\u00eda.\nLa divisi\u00f3n alministrativa del atol\u00f3n d'Ari del Norte consiste na parte norte del atol\u00f3n xeogr\u00e1ficu o natural del atol\u00f3n Ari (descritu como atol\u00f3n d'Ari del Norte nesti contestu pa estremase del nome oficial de la divisi\u00f3n alministrativa), l'atol\u00f3n de Rasdhukuramathi y la islla de Thoddoo.\nLos atolones consisten n'islles habitaes y una islla despoblada, una definici\u00f3n qu'incl\u00fai islles tur\u00edstiques, islles aeroportuaries ya islles industriales.\nIslles habitaes.\nMaalhos: Maalhos ye xeogr\u00e1ficamente la islla m\u00e1s occidental del atol\u00f3n y la segunda islla m\u00e1s poblada al oeste de les Maldives dempu\u00e9s de Maamakunudhoo. Restos budistes Vajrayana fueron atopaos nesta islla.\nRasdhoo: Rasdhoo ye la islla capital de la divisi\u00f3n alministrativa del atol\u00f3n d'Ari del Norte. Tien conexones de ferri con Mal\u00e9, y tami\u00e9n con les otres islles habitaes del atol\u00f3n. La islla tien delles cases d'invitados que cubren a los turistes que visiten islles habitaes en llugar d'islles tur\u00edstiques.\nIslles resorts.\nLes islles resorts t\u00e1n clasificaes como islles despoblaes que fueron convert\u00edes en resorts. Les siguientes son les islles resort, col nome oficial del resort.\nVeligandu cubre 8,9 hect\u00e1rees y tien 600 metros de llargor. Ye un complexu vacacional con 91 habitaciones y un escelente pet\u00f3n de snorkel. Un gran n\u00famberu de trabayadores del complexu vienen de Sri Lanka y la India. La islla ta conectada a Male por servicios de hidroaviones.\nCensu.\nEl primer censu nes Maldives llev\u00f3se a cabu en 1911, mientres que'l primer censu modernu seg\u00fan los est\u00e1ndares internacionales realiz\u00f3se en 1977. En vista d'esta esperiencia y de los r\u00e1pidos cambeos nes caracter\u00edstiques de la poblaci\u00f3n, el Gobiernu decidi\u00f3 realizar censos nacionales cada cinco a\u00f1os en llugar de cada diez a\u00f1os como na mayor\u00eda de los dem\u00e1s pa\u00edses. La nueva serie empez\u00f3 en 1985, siguida de los censos de 1990, 1995 y 2000. Deb\u00edu al tsunami xener\u00e1u pol terremotu del oc\u00e9anu \u00cdndicu de 2004, el siguiente censu realiz\u00f3se en 2006 y dempu\u00e9s de 8 a\u00f1os, nuevamente en 2014.\nMaldives cerr\u00f3 2021 con una poblaci\u00f3n de 521.457 persones, lo que sup\u00f3n una medr\u00eda de 7.019 habitantes, 3.405 muyeres y 3.614 homes, al respective de 2020, nel que la poblaci\u00f3n foi de 514.438 persones."}
{"id": "268255", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268255", "title": "Islla Bird (Xeorxa del Sur)", "text": "La islla Bird (), at\u00f3pase nel estremu noroeste del archipi\u00e9lagu de les islles Xeorxa del Sur. La islla ye nam\u00e1s accesible por aciu llanches o helic\u00f3pteros.\nLa islla ye alministrada pol Reinu Xun\u00edu como parte del territoriu de brit\u00e1nicu de ultramar de les Islles Xeorxa del Sur y Sandwich del Sur, magar tami\u00e9n ye reclamada pola Rep\u00fablica Arxentina que la considera parte del departamentu Islles del Atl\u00e1nticu Sur dientro de la provincia de Tierra del Fueu, Ant\u00e1rtida ya Islles del Atl\u00e1nticu Sur.\nXeograf\u00eda.\nEsta islla parcialmente nevada consta d'unos 4,8 km de llongura ente la punta Desdepedida (o Farewell) y la punta Pearson, y unos 800 metros d'anchu, con una \u00e1rea de 400 hai. Ta dixebrada por 500 m del cabu Alexandra de la islla San Pedro pol estrechu de La Roch\u00e9 (\"Bird Sound\"), y de les islles Verdant pol estrechu Stewart. Ta acompa\u00f1ada d'una trentena de castros.\nEl puntu m\u00e1s altu de la islla ye'l picu Roch\u00e9, de 365 m s. n. m., destacando tami\u00e9n el picu Stejneger de 209 m s. n. m., y el picu Gazella de 186 m s. n. m. \nEnte los accidentes xeogr\u00e1ficos m\u00e1s notables de la islla topen les ancones Johnson, Burton, Evermann, Jordan, Sooty, toes allugaes na so mari\u00f1a sur. Destaquen tami\u00e9n les estaques Cordall na so mari\u00f1a norte.\nNel castru mas occidental al norte de la islla Bird ta unu de los puntos que determinen les llinies de base de la Rep\u00fablica Arxentina, a partir de les que se miden los espacios mar\u00edtimos qu'arrodien al archipi\u00e9lagu.\nHistoria.\nFoi afayada en 1775 por una espedici\u00f3n brit\u00e1nica al mandu de James Cook, quien la nom\u00f3 asina pola gran cantid\u00e1 d'aves que vio nella. \nLa islla Bird (Bird island) foi designada pol Reinu Xun\u00edu como un \"sitiu d'especial inter\u00e9s cient\u00edficu\" encuadr\u00e1u na \"Falkland Island Dependencies Conservation Ordinance\" de 1975. \nTami\u00e9n foi designada como un \"\u00e1rea especialmente protexida\" dientro del \"South Georgia Environmental Management Plan\" del gobiernu brit\u00e1nicu qu'alministra les islles Xeorxa del Sur. Por esta raz\u00f3n esti gobiernu esixe'l so permisu pal ingresu de cualquier persona na islla, y el British Antarctic Survey tien de llograr a\u00f1almente la renovaci\u00f3n del so permisu para caltener la so estaci\u00f3n d'investigaci\u00f3n.\nEstaci\u00f3n d'Investigaci\u00f3n de la Islla Bird.\nLa Estaci\u00f3n d'Investigaci\u00f3n de \"la Islla Bird del British Antarctic Survey\" foi ocupada intermitentemente ente 1957 y 1982. La estaci\u00f3n, que permaneci\u00f3 llibre de l'acci\u00f3n de les fuerces arxentines mientres la guerra de les Malvines en 1982, ye dende'l 22 de setiembre de 1982 una base d'ocupaci\u00f3n permanente. El principal focu d'inter\u00e9s cient\u00edficu son los \"llobos marinos ant\u00e1rticos\" y les aves marines. Mientres l'iviernu permanecen de normal 4 persones na base, 3 asistentes zool\u00f3xicos y un t\u00e9cnicu de caltenimientu. Mientres el branu'l personal aumenta a 10.\nDacuando dalg\u00fan empleg\u00e1u de la base pue escuchase tresmitiendo en bandes de HF, radioaficionaos.\nFauna.\nEnte los animales qu'habiten la islla at\u00f3pense munches variedaes d'aves ant\u00e1rtiques y subant\u00e1rtiques. La islla ye'l llar d'alredor de 50.000 pareyes reproductores de ping\u00fcinos, 14.000 pareyes d'albatros, 700.000 pa\u00ednos nocherniegos \"(Pterodroma caribbaea\") y 65.000 pareyes reproductores de foques."}
{"id": "268256", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268256", "title": "Mauricianu", "text": ""}
{"id": "268257", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268257", "title": "Mauriciana", "text": ""}
{"id": "268261", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268261", "title": "Ferresebes", "text": ""}
{"id": "268262", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268262", "title": "Ferruchu", "text": ""}
{"id": "268263", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268263", "title": "Gavil\u00e1n", "text": ""}
{"id": "268266", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268266", "title": "Provincia de Nueva Breta\u00f1a Occidental", "text": "\u00a0\nNueva Breta\u00f1a Occidental ye una de les venti divisiones alministratives del Est\u00e1u Independiente de Pap\u00faa Nueva Guinea. La capital de la provincia ye la ciud\u00e1 de Kimbe.\nXeograf\u00eda.\nLa superficie d'esta divisi\u00f3n alministrativa ye de unos 21.000 kil\u00f3metros cuadraos.\nPoblaci\u00f3n.\nLa provincia ye'l llar d'una poblaci\u00f3n compuesta por unes 184.508 persones. Considerando la superficie del territoriu que ocupa, puede afirmase que la densid\u00e1 poblacional ye de 8,8 habitantes per quil\u00f3metru cuadr\u00e1u.\nLa relix\u00f3n predominante en Nueva Breta\u00f1a Occidental ye la cat\u00f3lica, anque hai una considerable presencia anglicana nel puntu estremu oeste de la provincia, am\u00e1s l'arzobispu James Ayong, del Prim\u00e1u Anglicanu de Pap\u00faa Nueva Guinea, ye orixinariu d'esta provincia.\nDistritos.\nEsta provincia at\u00f3pase fraccionada en dellos distritos a saber:"}
{"id": "268267", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268267", "title": "Erromango", "text": "Erromango ye la islla m\u00e1s grande de Tafea, la provincia m\u00e1s meridional de Vanuatu. Tien un \u00e1rea de 888\u00a0km\u00b2. El monte Santop, con 886 m.s.n.m., ye'l puntu m\u00e1s altu de la islla. La so poblaci\u00f3n ye de 1.500 habitantes anque lleg\u00f3 nel so momentu a superar los 10.000. Les principales poblaciones son Narvin Porto (\"Potnarvin\") y Dillons Bay (\"Upongkor\"). Asina mesmu Ipota, foi d'antiguo una importante poblaci\u00f3n. \nLa pen\u00ednsula de Traitor's Head, al norte de la badea de Cook, ta formada por tres estratovolcanes. En 1881 tuvo llugar la erupci\u00f3n d'un volc\u00e1n submar\u00edn asiti\u00e1u ente esta pen\u00ednsula y la islla Goat.\nMientres el sieglu XIX la islla yera conocida pola so producci\u00f3n de s\u00e1ndalu, qu'en gran parte escos\u00f3se. Tami\u00e9n ye l'h\u00e1bitat de los \u00e1rboles kauri y tamanu. Estes especies tami\u00e9n sufrieron la fuerte deforestaci\u00f3n, sicas\u00ed, col sofitu de la Xuni\u00f3n Europea ta faci\u00e9ndose un esfuerzu para la recuperaci\u00f3n y el desenvolvimientu sostenible de la producci\u00f3n.\nErromagno foi una de les principales fontes de trabayadores qu'enga\u00f1aos o secuestraos trabayaron nos plant\u00edos. \nHist\u00f3ricamente na islla fal\u00e1ronse cuatro lling\u00fces: el sie, el sorung, l'ura y l'utaha. El sorung y l'utaha desanici\u00e1ronse, ente que l'ura tien un amenorg\u00e1u n\u00famberu de falantes. Toes elles pertenecen al grupu de les lling\u00fces del sur de Vanuatu."}
{"id": "268268", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268268", "title": "Lling\u00fces del sur de Vanuatu", "text": ""}
{"id": "268269", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268269", "title": "Presidente de la Rep\u00fablica Italiana", "text": ""}
{"id": "268270", "revid": "24338", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268270", "title": "Louis Jean Pierre Vieillot", "text": ""}
{"id": "268271", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268271", "title": "Seenu", "text": "L'Atol\u00f3n de Seenu o Addu ye un atol\u00f3n asiti\u00e1u nel estremu meridional de la Rep\u00fablica de Maldives, nel oc\u00e9anu \u00cdndicu. Nam\u00e1s seis de les islles del atol\u00f3n t\u00e1n habitaes: Meedhoo, Hithadhoo, Maradhoo, Feydhoo, Gan, y Hulhudhoo con una poblaci\u00f3n total de .\nF\u00e1lase un dialectu del Idioma dhivehi distintu del empleg\u00e1u nel norte del pa\u00eds por cuenta de la so distancia xeogr\u00e1fica con respectu de los dem\u00e1s atolones. Hubo un est\u00e1u secesionista ente 1959 y 1963, la Rep\u00fablica de Suvadivas, que nun foi reconoc\u00edu por neng\u00fan pa\u00eds del mundu.\nL'atol\u00f3n de Seenu, xuntu con Fuvahmulah, ta allug\u00e1u a 52,3 km al norte del atol\u00f3n de Seenu, estienden les Maldives escontra l'hemisferiu sur. L'atol\u00f3n Addu at\u00f3pase a 541 km de la islla Gan al sur de Mal\u00e9.\nAlministrativamente, l'atol\u00f3n Seenu ye'l sitiu de la ciudad d'Addu, una de les dos ciudaes principales de Maldives. La ciud\u00e1 d'Addu ta constituyida peles \u00e1rees habitaes del atol\u00f3n, esto ye, les islles naturales de Hulhudhoo, Maradhoo y Hithadhoo.\nL'atol\u00f3n de Seenu o Addu tien delles islles despoblaes, incluyida la islla de Gan, onde s'atopa l'aeropuertu internacional de Gan.\nBase militar.\nLa Marina Real Brit\u00e1nica estableci\u00f3 una base (\"Port T\", darr\u00e9u \"RAF Gan\") en 1957.\nLa base orixinal foi creada como base de sofitu para la \"British Eastern Fleet\"."}
{"id": "268275", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268275", "title": "Ferre moru", "text": ""}
{"id": "268276", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268276", "title": "Palomberu", "text": ""}
{"id": "268277", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268277", "title": "Ferre palomberu", "text": ""}
{"id": "268278", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268278", "title": "Aveblanca", "text": ""}
{"id": "268279", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268279", "title": "Islla de Pentecost\u00e9s", "text": "La islla de Pentecost\u00e9s (; , en bislama: \"Pentikos\") ye una de les 83 islles que conformen Vanuatu, na provincia de P\u00e9nama. At\u00f3pase a 190 km al norte de la capital Port Vila.\nTien una poblaci\u00f3n de .\nXeograf\u00eda.\nPentecost\u00e9s ye una islla montascosa que percuerre de norte a sur unos 60 km. La cadena de montes, apoder\u00e1u pel monte Vulmat (947 m) marca la llende ente la h\u00fameda y lluviosa mari\u00f1a este y la m\u00e1s templada costa oeste.\nHistoria.\nPentecost\u00e9s foi columbrada en 1606 pol esplorador portugu\u00e9s Pedro Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s xuntu col restu d'islles de Vanuatu. Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s pens\u00f3 nun principiu que se trataba de parte del continente australianu. El 22 de mayu de 1768 Louis Antoine de Bougainville visit\u00f3 la islla y circunval\u00f3 la rex\u00f3n, demostrando que yeren islles independientes.\nTradiciones.\nNesta islla invent\u00f3se'l \"Land diving\" (del cual deriv\u00f3se'l \"bungee jumping\"), deporte que los llocales practiquen como ritu llocal usando fibres naturales pa la ellaboraci\u00f3n de la liana, que denominen n'ingl\u00e9s \"bungee\".\nBibliograf\u00eda.\n(American Geographical Society, Special publication, no. 38. Dedicated by Author: Friis, Herman R. New York 1967) ."}
{"id": "268280", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268280", "title": "Rasa", "text": ""}
{"id": "268281", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268281", "title": "Fonsu", "text": ""}
{"id": "268282", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268282", "title": "P\u00e1xaru miag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "268283", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268283", "title": "Miagona", "text": ""}
{"id": "268287", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268287", "title": "Tarsicio Aguado", "text": "Tarsicio Aguado pue referise a dellos futbolistes espa\u00f1oles:"}
{"id": "268289", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268289", "title": "Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9", "text": "El Crit\u00e9rium del Dauphin\u00e9 (; hasta 2010 Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9) ye una carrera ciclista per etapes que se disputa nos Alpes franceses, na rex\u00f3n francesa d'Auvernia-R\u00f3dano-Alpes, nel mes de xunu.\nCre\u00f3la Georges Cazeneuve en 1947 y organiz\u00e1bala'l diariu franc\u00e9s \"Le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9\". Dende la creaci\u00f3n del UCI ProTour en 2005 (despu\u00e9s UCI World Ranking y UCI WorldTour) ta nel calendariu de la m\u00e1xima categor\u00eda. Foi, xunto al Gran Premiu de Plouay, la \u00fanica carrera ciclista francesa de m\u00e1ximu nivel que nun taba entamada por Amaury Sport Organisation, hasta qu'en xineru de 2010 dicha empresa merc\u00f3 esta carrera."}
{"id": "268290", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268290", "title": "Islla Rough (Escocia)", "text": "La islla Rough ye una islla desplobada de 20 acres (8 hect\u00e1rees) allugada en Rough Firth, frente al fiordu de Solway (Escocia), nel cond\u00e1u hist\u00f3ricu de Kirkcudbrightshire, la mesma rex\u00f3n onde'l r\u00edu Urr desagua nel Solway. La islla de Rough tien 24 metros nel so puntu m\u00e1s altu.\nAccesu.\nPuede dise al travi\u00e9s de la carretera dende Kippford cuando les marees lo permiten o al travi\u00e9s de les barroques dende Rockcliffe, la islla de Rough puede percorrese dende la Escocia continental. Como la islla ye un santuariu d'aves, los visitantes tienen d'evitar viaxar a la islla mientres los meses de mayu y xunu pa evitar perturbar a los cazadores d'ostres (Haematopus ostralegus) y a los mazaricos (\"Charadrius hiaticula\"). \nLa carretera de les islles ta hinchada y baxo l'agua mientres 5 hores na marea alta, los visitantes de la islla precisen tener esto en cuenta cuando viaxen ell\u00ed."}
{"id": "268291", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268291", "title": "Guerra n'Afganist\u00e1n (2001-presente)", "text": ""}
{"id": "268294", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268294", "title": "Asesinatu d'Osama bin Laden", "text": ""}
{"id": "268295", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268295", "title": "Islla Rough, Escocia", "text": ""}
{"id": "268296", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268296", "title": "Institutu Smithsonianu", "text": ""}
{"id": "268299", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268299", "title": "O.Berg", "text": ""}
{"id": "268300", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268300", "title": "Aneityum", "text": "Anatom (com\u00fanmente Aneityum, y dacuando tami\u00e9n K\u00e9amu) ye la islla m\u00e1s meridional de Vanuatu. Ta na provincia de Tafea. La so mayor llocalid\u00e1 ye Anelghowhat, allugada al sur. \nDemograf\u00eda.\nAntes de la llegada de los europeos en 1793 est\u00edmase qu'hab\u00eda m\u00e1s de 12.000 habitantes. Les enfermedaes y los secuestros y enga\u00f1os para trabayar nos plant\u00edos fueron los principales factores del so despoblamientu, algamaba menos de 200 habitantes en 1930. Nel \u00faltimu censu Aneityum ten\u00eda una poblaci\u00f3n de .\nXeogaf\u00eda.\nAneityum ye la islla m\u00e1s meridional de Vanuatu ensin cuntar les Islles Matthew y Hunter, que t\u00e1n en disputa con Nueva Caledonia, La islla ta arrodiada de petones de coral y sableres. La islla tien 159,2 km\u00b2 de superficie y el so puntu m\u00e1s altu ye'l monte Inrerow Atamein, con 852 m d'altit\u00fa.\nComunicaciones.\nTien un aeropuertu, non na islla principal en s\u00ed, sin\u00f3n na peque\u00f1a vecina d'Inyeug, xuni\u00e9ndola a Puertu Villa y Tanna."}
{"id": "268301", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268301", "title": "Bill Farmer", "text": "Bill Farmer, Billy Farmer o William Farmer puen referise a:"}
{"id": "268302", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268302", "title": "Billy Farmer", "text": ""}
{"id": "268303", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268303", "title": "William Farmer", "text": ""}
{"id": "268304", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268304", "title": "Llingua abkhasiana", "text": ""}
{"id": "268305", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268305", "title": "Idioma abkhazu", "text": ""}
{"id": "268306", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268306", "title": "Idioma abkhasu", "text": ""}
{"id": "268307", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268307", "title": "Abkhasu (llingua)", "text": ""}
{"id": "268308", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268308", "title": "Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Najichev\u00e1n", "text": ""}
{"id": "268309", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268309", "title": "Berl\u00edn Occidental", "text": ""}
{"id": "268310", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268310", "title": "Nax\u00e7ivan", "text": ""}
{"id": "268311", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268311", "title": "Nagorno Karabakh", "text": ""}
{"id": "268312", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268312", "title": "Pachu'l P\u00e9ritu", "text": ""}
{"id": "268313", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268313", "title": "El Diario Asturiano (1886)", "text": "El Diario Asturiano foi un diariu d'informaci\u00f3n xeneral espubliz\u00e1u n'Uvi\u00e9u en 1886."}
{"id": "268314", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268314", "title": "El Diario Asturiano (1901)", "text": "El Diario Asturiano foi un diariu d'informaci\u00f3n llocal espubliz\u00e1u en Xix\u00f3n en 1901."}
{"id": "268315", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268315", "title": "Vanua Lava", "text": "Vanua Lava ye la segunda islla m\u00e1s grande de les Islles Banks na provincia de Torba, Vanuatu, depu\u00e9s de la llixeramente m\u00e1s grande Gaua. At\u00f3pase a unos 120 km al norte-nordeste de la Islla Esp\u00edritu Santo y al norte de Gaua. Tien un \u00e1rea de 314 km\u00b2. La so poblaci\u00f3n ye de \nHistoria.\nVanua Lava foi columbrada per primer vegada polos europeos mientres la espedici\u00f3n espa\u00f1ola de Pedro Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s, del 25 al 29 d'abril de 1606. El nome de la islla foi cartografiado como \"Portal de Bel\u00e9n\". Vanua Lava foi esplorada per primer vegada pol obispu de Nueva Zelanda, George Augustus Selwyn en 1859.\nLos dep\u00f3sitos d'azufre del monte Suretamate fueron esplotaos primeramente por una empresa francesa. \nLa copra ye'l principal productu d'esportaci\u00f3n.\nLlingues.\nF\u00e1lense cinco idiomes en Vanua Lava: vur\u00ebs con unos 2.000 falantes, beira'a y mwotlap con 500, y dos lling\u00fces morrebundes, mwesen con 10 falantes y lemerig con nam\u00e1s 2 falantes vivos. Toos estos idiomes pertenecen al grupu de lling\u00fces orientales de Vanuatu.\nTresporte.\nHai un aeropuertu ell\u00ed (c\u00f3digu IATA: \"SLH\"), al cual Air Vanuatu vuela tr\u00e9s vegaes a la selmana. Hai una carretera na islla pero hai pocos veh\u00edculos."}
{"id": "268316", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268316", "title": "Rudolf Geiger", "text": "Rudolf Geiger pue referise a:"}
{"id": "268320", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268320", "title": "Clepsidra", "text": ""}
{"id": "268322", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268322", "title": "Xuegos Ol\u00edmpicos de Beix\u00edn", "text": ""}
{"id": "268323", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268323", "title": "Lliga BBVA", "text": ""}
{"id": "268324", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268324", "title": "Rep\u00fablica de Suvadiva", "text": "\u00a0\nLa Rep\u00fablica Xunida de Suvadiva (dhivehi: \"\u0787\u07ac\u0786\u07aa\u0788\u07ac\u0783\u07a8 \u0790\u07aa\u0788\u07a6\u0787\u07a8\u078b\u07a9\u0784\u07aa \u0796\u07aa\u0789\u07b0\u0780\u07ab\u0783\u07a8\u0787\u07b0\u0794\u07a7\") foi un pa\u00eds qu'esisti\u00f3 por un curtiu periodu de tiempu, form\u00e1u por un grupu de separatistes republicanos na parte sur de les Maldives, concretamente nos atolones d'Addu, Huvadu y Fuahmulah. Declararon la independencia'l 3 de xineru de 1959 y capitularon, xuni\u00e9ndose al restu de les Maldives, el 23 de setiembre de 1963, por aciu una tresferencia de poder al gobiernu central de Mal\u00e9.\n\"Suvadiva\" (dhivehi: \u0790\u07aa\u0788\u07a6\u0787\u07a8\u078b\u07a9\u0784\u07aa) ye un antiguu nome para los tr\u00e9s atolones m\u00e1s meridionales de Maldives. A finales del \u00a0convirti\u00f3se nel nome oficial del atol\u00f3n de Huvadu, pero agora y\u00e1 nun se denomina asina."}
{"id": "268325", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268325", "title": "Socied\u00e1 Espa\u00f1ola pal Procesamientu del Llinguaxe Natural", "text": "La Socied\u00e1 Espa\u00f1ola pal Procesamientu del Llinguaxe Natural (SEPLN) ye una asociaci\u00f3n cient\u00edfica ensin \u00e1nimu d'arriquicimientu que fai les sos actividaes nel \u00e1rea de procesamientu del llinguaxe natural desque foi creada en 1983. La profesora Felisa Verdejo, ent\u00f3s profesora de la Facult\u00e1 d'Inform\u00e1tica na Universid\u00e1 del Pa\u00eds Vascu foi una de les sos socies fundadores y primer presidenta de la socied\u00e1. \nLes sos dos actividaes principales son la celebraci\u00f3n a\u00f1al d'un congresu internacional sobre procesamientu del llinguaxe natural y la publicaci\u00f3n cada seis meses de la revista cient\u00edfica \"Procesamiento del Lenguaje Natural\". Dambes actividaes fueron la grana pa la creaci\u00f3n d'una comunid\u00e1 investigadora internacional, especialmente llocalizada na pen\u00ednsula ib\u00e9rica y en Llatinoam\u00e9rica, qu'afala'l tratamientu autom\u00e1ticu del llinguaxe natural,y n'especial la llingua espa\u00f1ola y les otres lling\u00fces de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica.\nCongresu.\nEl congresu de la Socied\u00e1 Espa\u00f1ola pal Procesamientu del Llinguaxe Natural cel\u00e9brase a\u00f1almente dende 1983. Los art\u00edculos presentaos fueron evaluaos de forma an\u00f3nima pelo menos por 3 espertos de l'\u00e1rea del procesamientu del llinguaxe natural. Nel 2023 celebr\u00f3se en Xa\u00e9n.\nRevista cient\u00edfica \"Procesamiento del Lenguaje Natural\".\nLa socied\u00e1 edita la revista cient\u00edfica \"Procesamiento del Lenguaje Natural\" dende 1983 con dos n\u00famberos cada a\u00f1u (en marzu y setiembre).\nEn 2022 ten\u00eda un indicador SNIP (Source Normalized Impact per Paper), de Jornal Indicators, de 0,93 y un SJR (de SCImago Journal Rankings) de 0,421 y una posici\u00f3n nel cuartil 3\u1d58 n'aplicaciones inform\u00e1tiques y nel cuartil 1.u en llinguaxe y lling\u00fc\u00edstica.\nL'ISSN de la so edici\u00f3n en papel ye 1135-5948. El ISSN de la so edici\u00f3n electr\u00f3nica ye 1989-7553.\nConstruyendo una comunid\u00e1 alredor de la tecnolox\u00eda de la llingua.\nLa socied\u00e1 SEPLN construy\u00f3 una comunid\u00e1 alredor de la Tecnolox\u00eda de la Llingua con grupos d'investigaci\u00f3n que trabayen col castellanu, l'eusquera, el catal\u00e1n y el gallegu. Esta comunid\u00e1 ye un referente n'Am\u00e9rica Llatina y nel mundu, sobre manera porque cre\u00f3 modelos pa procesar con \u00e9situ'l castell\u00e1n y lling\u00fces minoritaries.\nEl desenvolvimientu coordin\u00e1u de tecnolox\u00eda pa castellanu, eusquera, catal\u00e1n, gallegu, asturianu y aragon\u00e9s per parte d'esta comunid\u00e1 benefici\u00f3 a estes lling\u00fces en conxuntu. Asina, la influyencia de l'activid\u00e1 de la SEPLN d\u00e9xase notar nel informe qu'analiz\u00f3 la situaci\u00f3n de les lling\u00fces europees na tecnolox\u00eda lling\u00fc\u00edstica en 2022. Per un llau, l'espa\u00f1ol yera una de los cuatro con m\u00e1s recursos ente les lling\u00fces oficiales, por detr\u00e1s del ingl\u00e9s, l\u00f3xicamente, a nivel del alem\u00e1n y franc\u00e9s; y per otru, el catal\u00e1n, l'eusquera y el gallegu yeren les meyor asitiaes ente les lling\u00fces non oficiales, xunto col gal\u00e9s, y taben en meyor situaci\u00f3n que dalgunes de les lling\u00fces oficiales o nacionales (meyor que'l ga\u00e9licu d'Irlanda y el malt\u00e9s). Puede dicise que probablemente esto foi a cuenta de que la tecnolox\u00eda y los recursos pa esta llingua desenvolvi\u00e9ronse mientres munchos a\u00f1os en foros como la SEPLN, nos que'l desenvolvimientu sincroniz\u00e1u de tecnolox\u00eda pa estes lling\u00fces sirvi\u00f3 de beneficiu mutuu.\nPresidentes.\nLos presidentes que rixeron esta socied\u00e1 dende l'a\u00f1u de la so creaci\u00f3n fueron los siguientes:\nPremios SEPLN.\nLa Socied\u00e1 Espa\u00f1ola pal Procesamientu del Llinguaxe Natural concede a\u00f1almente'l Premiu SEPLN a la investigaci\u00f3n en procesamientu del llinguaxe natural. La finalid\u00e1 del premiu ye la promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n nel campu de les tecnolox\u00edes del llinguaxe humanu. En 2018 otorg\u00f3se y entreg\u00f3se la XVII edici\u00f3n del premiu."}
{"id": "268333", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268333", "title": "Islla Epi", "text": "Epi ye una islla volc\u00e1nica del archipi\u00e9lagu de Vanuatu, les antig\u00fces \"Nueves H\u00e9brides\", en Melanesia. Con unos 412 km\u00b2 de superficie, ye la octava islla m\u00e1s grande del archipi\u00e9lagu. Forma parte, con Malekula, de la provincia de Malampa; hasta 1994 constituy\u00eda una rex\u00f3n aut\u00f3noma, con capital en Ringdove. \nLos primeros pobladores, d'orixe australianu, asti\u00e1ronse na islla a empiezos del \u00a0para'l cultivu del cocoteru. Los plant\u00edos tuvieron el so apox\u00e9u na d\u00e9cada de 1920, y ent\u00e1 siguen de pies. La mayor parte de la poblaci\u00f3n vive na mari\u00f1a; l'interior de la islla ta cubiertu per selva tropical y esisten poques rutes trazaes, anque ye un dest\u00edn favoritu de los escursionistes. \nLa islla cunta con dos aeropuertos, unu na badea de Lamen, al norte, y otru na que foi'l mayor plant\u00edu de la islla, Valesdir, nel sur.\nHai dellos volcanes activos na redoma de la islla; el monte Nitaia y el cabu Kone, enantes parte de la islla de Kuwai, t\u00e1n activos intermitentemente.\nEl pet\u00f3n coral\u00edn qu'arrodia a la islla agospia, ente otres especies end\u00e9miques, tien un grupu estable de manat\u00eds."}
{"id": "268334", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268334", "title": "Isla Epi", "text": ""}
{"id": "268335", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268335", "title": "Ambae", "text": "Ambae o Aoba ye una islla d'orixe volc\u00e1nicu asitiada nel archipi\u00e9lagu de Vanuatu. La so poblaci\u00f3n ye de . Les islles m\u00e1s cercanes son Maewo y la islla de Pentecost\u00e9s a unos 30\u00a0km de distancia. Ye una de les tr\u00e9s islles de la provincia de Penama. Esp\u00edritu Santo, la islla m\u00e1s grande del archipi\u00e9lagu, ta a unos 50\u00a0km.\nHistoria.\nEl primer avistamientu rexistr\u00e1u polos europeos foi realiz\u00e1u pola espedici\u00f3n espa\u00f1ola de Pedro Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s na primavera de 1606.\nLa brumosa vista d'Ambae dende la vecina islla d'Esp\u00edritu Santo, que sirvi\u00f3 como una importante base a\u00e9rea de la Segunda Guerra Mundial, inspir\u00f3'l m\u00edticu Bali Hai'i nos \"Tales of the South Pacific\" de James Michener. \nVulcanismu.\nEl 28 de setiembre de 2017, dempu\u00e9s d'una selmana d'aumentu de l'activid\u00e1 volc\u00e1nica hasta'l nivel 4 (el nivel 5 ye una erupci\u00f3n importante), el gobiernu de Vanuatu orden\u00f3 una evacuaci\u00f3n completa de la islla, llar d'unos 10.500 residentes. Les cenices de la erupci\u00f3n cubrieron la islla, matando cultivos y contaminando l'aire y l'agua. N'abril de 2018, orden\u00f3se la evacuaci\u00f3n permanente de los aprosimao 10.500 residentes restantes."}
{"id": "268336", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268336", "title": "Gaua", "text": "Gaua (anteriormente conocida como \"Islla Santa Mar\u00eda\") ye la mayor de les Islles Banks en la provincia de Torba, nel norte de Vanuatu con una superficie de 342 km\u00b2.\nXeograf\u00eda.\nTien un terr\u00e9n accident\u00e1u, el mayor altor algama los 797 m del Monte Gharat, el picu del volc\u00e1n activu nel centru de la islla. La erupci\u00f3n m\u00e1s reci\u00e9n foi en 2011. El volc\u00e1n tien una caldera de 6x9 km, que ye un llagu de cr\u00e1ter conoc\u00edu como llagu Letas, el llagu m\u00e1s grande de Vanuatu. Al este del llagu ta la cascada de Siri (120 m de cayida).\nPoblaci\u00f3n ya idiomes.\nLa islla ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 2.491 habitantes en 2009, con una tasa de crecedera a\u00f1al del 2,0 per cientu. Esta poblaci\u00f3n ta xebrada en delles aldegues na mari\u00f1a nos llaos oeste, sur y nordeste de la islla. El llau este tien dellos pueblos con una poblaci\u00f3n d'inmigrantes provenientes principalmente de les dos islles m\u00e1s peque\u00f1es de Merig y Merelava, al sureste de Gaua.\nEl pueblu m\u00e1s grande ye Jolap, na mari\u00f1a oeste.\nAm\u00e1s del idioma d'esta poblaci\u00f3n inmigrante (mwerlap), hai cinco idiomes que se falen tradicionalmente en Gaua: lakon o vur\u00e9; olrat, koro, d\u00f6rig y nume.\nHistoria.\nGaua foi columbrada per primer vegada polos europeos mientres la espedici\u00f3n espa\u00f1ola de Pedro Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s, del 25 al 29 d'abril de 1606. El primer nome de la islla foi Santa Mar\u00eda.\nEconom\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n de Gaua vive de la econom\u00eda agr\u00edcola tradicional de Melanesia, en combinaci\u00f3n cola pesca y la horticultura. Les principales esportaciones son copra y cac\u00e1u.\nTresporte.\nGaua tien un aeropuertu (c\u00f3digu ZGU)."}
{"id": "268337", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268337", "title": "Efate", "text": "Efate () ye una islla nel Oc\u00e9anu Pac\u00edficu que forma parte de la provincia de Shefa en Vanuatu. Tami\u00e9n ye conocida como \u00cele Vate.\nXeograf\u00eda.\nYe la islla m\u00e1s poblada (aprosimao 66.000) de Vanuatu. \nLa superficie de la tierra de Efate ye de 899,5 kil\u00f3metros cuadraos (347,3 miles cuadraos) y conviertenla na tercer islla m\u00e1s grande de Vanuatu. \nEl so pas\u00e1u xeol\u00f3xicu foi fuertemente volc\u00e1nicu, lo que significa qu'una plataforma de lava arrodia gran parte de la islla. \nLa mayor\u00eda de los habitantes de Efate viven en Port Vila, la capital nacional. El so monte m\u00e1s altu ye'l Monte McDonald con un altor de 647 metros.\nHistoria.\nEl capit\u00e1n James Cook nomola Sandwich Island \"n'honor del mio noble patr\u00f3n, el conde de Sandwich\" nel so viaxe de 1774 nel HMS Resolution.\nMientres la Segunda Guerra Mundial, Efate sirvi\u00f3 un papel importante como base militar de los Estaos Xun\u00edos.\nEl 13 de marzu de 2015, Port Vila, el mayor asentamientu humanu de la islla y la capital de Vanuatu, sufri\u00f3 da\u00f1os estensos pol cicl\u00f3n Pam.\nEfate convirti\u00f3se nuna comu\u00f1a independiente en 1889 cuando los residentes declararonse rex\u00f3n como Franceville. Sicas\u00ed, en 1890 la comu\u00f1a foi disuelta.\nEfate ye gobernada tantu pol Conceyu de Port Vila como pol Conseyu Provincial de Shefa, que'l so gobiernu ye los ll\u00edmites de la ciud\u00e1 de Port Vila, y el rural Efate y les islles Efate esteriores, respectivamente.\nLa islla fora de Port Vila ta representada nel Parlamentu pol cinco asientos de Efate. Port Vila tien el so propiu circuitu de cinco asientos. Estos diez diputaos son escoy\u00edos al travi\u00e9s de votaci\u00f3n simple non tresferible.\nIslles peque\u00f1es fora de Efate.\nAlredor de Efate t\u00e1n munches islles peque\u00f1es, ente elles t\u00e1n Eretoka (Hat) Island, Lelepa, Nguna, Pele, Ekapum Lep, Erueti Lep, Ekapus Rik, Iriwiti Lep, Hideaway Island, Ifira Island, y Emao. La islla Eretoka ye una peque\u00f1a islla que, cuando se ve dende llue\u00f1e, paez un sombreru. Ye onde'l famosu xefe Roi Mata, xuntu coles sos 20 esposes y munchos otros sirvientes, fueron soterraos. \nNguna, Pele y Emao son estratovolcanes, que pueden formar la marxe d'una caldera volc\u00e1nica al norte.\n\"Supervivientes\".\nEfate foi us\u00e1u como llugar pa tres temporaes del reality show, Survivor. La islla foi usada pa la temporada 9 de la edici\u00f3n estauxunidense de \"Survivor\" (titulada Survivor: Vanuatu - Islands of Fire), la temporada 2 de Australian \"Survivor\" y la temporada 6 de la edici\u00f3n francesa (titulada Koh-Lanta: Vanuatu). Gran parte de Survivor: Vanuatu and Australian Celebrity Survivor foi filmada aprosimao a 30 minutos dende Port Vila cerca de Mangililu y Gideon's Landing, el postreru de los cualos ye agora una atracci\u00f3n tur\u00edstica com\u00fanmente visitada.\nTurismu.\nLa capital de Port Vila ye'l centru tur\u00edsticu de Vanuatu, recibiendo aprosimao 60 000 turistes a\u00f1almente por tresporte a\u00e9reu, cruceros y la comunid\u00e1 de yates. Por cuenta de la influencia brit\u00e1nica y francesa, dambes cocines t\u00e1n f\u00e1cilmente disponibles na capital. Los comedores presupuestarios incl\u00fain los comedores chinos esvalixaos al travi\u00e9s de Vila y el Merc\u00e1u Mummas nel centru de la ciud\u00e1. Fuera de Port Vila espera un dest\u00edn m\u00e1s r\u00fasticu, cola mayor\u00eda de la xente viviendo un estilu de vida tradicional: cocinar comida d'islla o \"aelan kakae\", cuidando los sos xardinos diariamente, y\u00e1 que l'agricultura de subsistencia ye la econom\u00eda dominante en Vanuatu, y nadando na sablera.\nVanuatu ta clasific\u00e1u como \u201cpa\u00eds menos desenvueltu\u201d pol Programa de les Naciones Xun\u00edes para el Desenvolvimientu y ta llind\u00e1u pola so redolada socioecon\u00f3mico. \nLa mayor\u00eda de los Nin-Vanuatu vive nuna situaci\u00f3n predominantemente rural, dientro d'una redolada cultural tradicional, y sostiense econ\u00f3micamente al travi\u00e9s d'una econom\u00eda informal. La minor\u00eda , que constit\u00fai a lo m\u00e1s el 30%, trabaya na econom\u00eda formal y mora en zones urbanes. \nEl turismu ye la industria dominante na islla de Efate y la mayor activid\u00e1 conc\u00e9ntrase alredor de la localid\u00e1 de Port Vila. El turismu apurre alredor del 88% de los ingresos brutos de la econom\u00eda de Efate y consid\u00e9rase el mecanismu por aciu el cual Nin-Vanuatu puede realizar la transici\u00f3n de los sos medios de vida tradicionales a la econom\u00eda formal.\nPort Vila sirve a la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea nacional Air Vanuatu, que va a les islles esteriores de Vanuatu. Los destinos populares como Tanna y Santo pueden algamase diariamente dende Port Vila, ente que los llugares m\u00e1s remotos pueden algamese de forma menos regular. La islla ye sirvida pol Aeropuertu Internacional Bauerfield.\nEfate ufierta una gama d'atracciones tur\u00edstiques y actividaes qu'incl\u00fain Mele Cascades, sablera de Eton, Tanalilui Road Markets, ruta alredor de la islla, Buggy de alquiler, Submarinismu y cruceros al atardecer."}
{"id": "268338", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268338", "title": "\u00c9fat\u00e9", "text": ""}
{"id": "268339", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268339", "title": "Jos\u00e9 I de Portugal", "text": ""}
{"id": "268340", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268340", "title": "Ci\u00e1n", "text": "Ci\u00e1n ye un color (pigmentu) primariu y color aditivu (lluz) secundaria, resultante del amiestu de les lluces azul y verde nel sistema RGB, teniendo como color complementariu'l bermeyu. Tami\u00e9n llam\u00e1u verde-agua o azul-piscina. At\u00f3pase nel rangu de los 485 nm del espectru visible. Tami\u00e9n ye llamada de memoria enagua (acqua). De la complementaried\u00e1 del bermeyu ll\u00f3grase tami\u00e9n el color subtrativu (pigmentu) primariu ci\u00e1n, us\u00e1u na cuatricrom\u00eda."}
{"id": "268341", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268341", "title": "Bermeyu indiu", "text": "El bermeyu indiu ye un color, un pigmentu del bermeyu que ta pr\u00f3ximu a tonos de marr\u00f3n."}
{"id": "268342", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268342", "title": "Coral claru", "text": "El color coral claru con c\u00f3digu hexadecimal f08080 ye un tonu de bermeyu claru. Nel modelu de colores RGB ta compuestu un 94,12% de bermeyu, 50,2% de \nverde y 50,2% d'azul."}
{"id": "268343", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268343", "title": "\u00c1mbare (color)", "text": "L'\u00e1mbare ye un color croma puru, allug\u00e1u na rueda de colores a mediu cam\u00edn ente los colores mariello y naranxa. El nome del color ye deriv\u00e1u del material tami\u00e9n conoc\u00edu como \u00e1mbare, que ye com\u00fanmente atop\u00e1u nuna varied\u00e1 de colores mariellu-naranxa-marr\u00f3n-bermeyu; de la mesma forma, como color \u00e1mbare puede referise a una gama de colores mariellu-naranxa."}
{"id": "268344", "revid": "4080402", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268344", "title": "Naval", "text": "L'azul mar\u00edn o Naval ye un tonu particularmente escuru del color azul. El color azul mar\u00edn ll\u00e1mase asina por cuenta de los uniformes azul escuru (en contraste col azul claru) us\u00e1u pola Marina Real Brit\u00e1nica dende 1748, siendo adoptada darr\u00e9u poles marines d'otros pa\u00edses."}
{"id": "268346", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268346", "title": "Bermeyu hind\u00fa", "text": ""}
{"id": "268348", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268348", "title": "Islla Esp\u00edritu Santo (Vanuatu)", "text": "Esp\u00edritu Santo ye la islla m\u00e1s grande del est\u00e1u de Vanuatu, nel Pac\u00edficu sur.\nLa ciud\u00e1 de Luganville, na mari\u00f1a sur, ye la segunda ciud\u00e1 m\u00e1s grande del pa\u00eds. A unos 6 km de la ciud\u00e1 atopase l'Aeropuertu Internacional de Santo-Pekoa.\nEl puntu m\u00e1s altu de la islla ye'l Tabwemasana (1879 m), nel centru oeste de la islla. \nHistoria.\nL'esplorador Pedro Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s, a les \u00f3rdenes de Felipe III d'Espa\u00f1a, rei d'Espa\u00f1a, y partiendo del Callao, estableci\u00f3 un pobl\u00e1u en 1606 en Big Bay, llam\u00e1u Nuevo Jerusal\u00e9n, al norte de la islla.\nEsp\u00edritu Santo vien del nome que-y punxo Quir\u00f3s, que'l so nome completu yera \"Austrialia (sic) del Esp\u00edritu Santo\", n'homenaxe a la Casa d'Austria, coles mesmes reinante n'Espa\u00f1a.\nLos europeos nun volvieron a la islla hasta que Louis Antoine de Bougainville redescubri\u00f3la en mayu de 1768, y darr\u00e9u James Cook en 1774.\nNel les compa\u00f1\u00edes europees, franceses y brit\u00e1niques, esplotaron les riqueces de les islles, cuantim\u00e1s la copra, y establecieron un condominiu sobro les Nueves H\u00e9brides.\nEsp\u00edritu Santo destac\u00f3 pola oposici\u00f3n a los misioneros estranxeros y el desenvolvimientu de movimientos prof\u00e9ticos locales, qu'aportaron en cultos cargu. M\u00e1s tarde foi la isla con mayoritaria poblaci\u00f3n franc\u00f3fona. La ciud\u00e1 m\u00e1s importante de la islla, y segunda del archipi\u00e9lagu, Luganville; foi fundada mientres esti periodu.\nMientres la Segunda Guerra Mundial, la islla foi una base militar de los Estaos Xun\u00edos.\nEnte mayu y agostu de 1980 la islla foi sitiu d'una rebeli\u00f3n mientres la tresferencia del poder sobro la colonia de les Nueves H\u00e9brides del Condominiu Anglo-Franc\u00e9s a la independiente Vanuatu. Jimmy Stevens del movimientu cargo Nagriamel, n'alianza cola organizaci\u00f3n llibertaria Phoenix Foundation, quer\u00eden establecer un llugar llibre d'impuestos y declararon la islla d'Esp\u00edritu Santo independiente, como la Rep\u00fablica de Vemarana.\nDempu\u00e9s de la independencia de Vanuatu, gobernada pol Padre Walter Lini, riqui\u00f3 asistencia de Pap\u00faa Nueva Guinea, que tom\u00f3'l control d'Esp\u00edritu Santo y retorn\u00f3la al dominiu de Vanuatu. "}
{"id": "268349", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268349", "title": "Beix", "text": "El beix ye un color pr\u00f3ximu al blancu. La palabra aniciar del franc\u00e9s \"beige\", 'ensin color', t\u00e9rminu qu'hist\u00f3ricamente s'aplicaba a #el color natural de la l\u00e3 o a cualquier tex\u00edu ent\u00e1 non tingido nin alvexau"}
{"id": "268350", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268350", "title": "Cereza", "text": ""}
{"id": "268351", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268351", "title": "Salm\u00f3n (color)", "text": "Salm\u00f3n (pron\u00fanciase sa-mon, y\u00e1 que l ye silenciosa) ye una varied\u00e1 de colores rosau claro - naranxa la rosa claro , n'homenaxe a el color de la magaya del salm\u00f3n "}
{"id": "268352", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268352", "title": "Salm\u00f3n Escuru", "text": "El color Salm\u00f3n Escuru con c\u00f3digu de memoria hexadecimal y9967a ye un tonu mediu claru de collor\u00e1u naranxa . Nel modelu de colores RGB y9967a ye compuestu por 91,37% de collor\u00e1u, 58,82% de verde y 47,84% d'azul. Nel espaciu de colores HSL y9967a tien matiz de 15\u00b0 (graos), 72% de saturaci\u00f3n y 70% de lluminosid\u00e1. Esti color tien una largura d'onda aver\u00e1u de 593,1 nm."}
{"id": "268353", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268353", "title": "Otru trat\u00e1u gramatical", "text": ""}
{"id": "268354", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268354", "title": "Mohamed V de Marruecos", "text": ""}
{"id": "268355", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268355", "title": "Hassan II de Marruecos", "text": ""}
{"id": "268356", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268356", "title": "Escur\u00e9u (Zamora)", "text": "Escur\u00e9u (oficialmente en castellanu: \"Escuredo\") ye una llocalid\u00e1 del noroeste de la provincia de Zamora, na comarca de Senabria."}
{"id": "268359", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268359", "title": "Palaciu de Whitehall", "text": "El Palaciu de Whitehall () foi la residencia principal de los reis ingleses en Londres dende 1530 hasta 1698, a\u00f1u en que foi destruy\u00edu pol fueu. Antes d'eso, convirti\u00e9rase nel mayor palaciu d'Europa, con m\u00e1s de 1.500 habitaciones.\nCarlos I d'Inglaterra, atop\u00e1u culpable d'alta traici\u00f3n como \"tiranu, traidor, ases\u00edn y enemigu p\u00fablicu\" foi execut\u00e1u por decapitaci\u00f3n nun catafalcu frente a la \"Banqueting House\" del Palaciu de Whitehall el 30 de xineru de 1649.\nSalv\u00f3se del fueu la \"Banqueting House\", pabell\u00f3n pens\u00e1u pa fiestes y que'l so techu foi afat\u00e1u por Rubens. El nome del palaciu vien de Whitehall, l'actual centru alministrativu del Gobiernu brit\u00e1nicu."}
{"id": "268360", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268360", "title": "Reis ingleses", "text": ""}
{"id": "268361", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268361", "title": "Gobiernu brit\u00e1nicu", "text": ""}
{"id": "268362", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268362", "title": "Escur\u00e9u (dixebra)", "text": "Escur\u00e9u pue referise a:"}
{"id": "268363", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268363", "title": "Ambrym", "text": "Ambrym ye una islla y volc\u00e1n de Vanuatu. La rex\u00f3n d'Ambrym ya islles pr\u00f3ximes ye conocida pola so intensa activid\u00e1 volc\u00e1nica qu'incl\u00fai la presencia permanente de llagos de lava (volc\u00e1n Marum). La so poblaci\u00f3n m\u00e1s grande ye Eas, y les sos 8.000 habitantes que viven principalmente de los plant\u00edos de cocoteros.\nLa cercana islla de Malakula y otres islles m\u00e1s peque\u00f1es conformen la Provincia de Malampa.\nCerca d'Ambrym hai dos peque\u00f1es islles, Paama y Lopevi. Paama alluga dos asentamientos (Liro y Loulep). Lopevi allugaba otros dos (Holen y Halos), pero una amenaza volc\u00e1nica oblig\u00f3 al desallugu de los sos pobladores, pero g\u00fcei ta desplobada.\nHist\u00f3ricamente, los habitantes nativos d'Ambrym rex\u00edense por una monarqu\u00eda elegante, zarrada y complexa.\nCiclones tropicales.\nEn marzu de 2015, el cicl\u00f3n Pam afect\u00f3 a gran parte de Vanuatu como cicl\u00f3n tropical severu de categor\u00eda 5, causando muertes y grandes da\u00f1os en toles islles. Al 17 de marzu de 2015, les Naciones Xun\u00edes dixeron que'l n\u00famberu oficial de muertos yera 11 (seis d'Efate y cinco de Tanna) y 30 resultaron mancaos; Esper\u00e1base qu'estes cifres aumentaren a midida que les islles m\u00e1s remotes informaren sobre el so progresu. El Ministru de Tierres de Vanuatu, Ralph Regenvanu, dixo : \"Hasta onde sabemos, esti ye el peor desastre qu'enxam\u00e1s afectara a Vanuatu\".\nN'abril de 2020, el cicl\u00f3n Harold traves\u00f3 la localid\u00e1 de Luganville, Esp\u00edritu Santo, causando grandes da\u00f1os materiales ell\u00ed y en siquier cuatro islles.\nEn Port Vila, Suva, el 4 de marzu de 2023, calc\u00falase que cientos de miles de persones resultaron afectaes en Vanuatu dempu\u00e9s de que dos ciclones de categor\u00eda 4 azotaren el pa\u00eds en menos de 24 hores. El cicl\u00f3n Kevin, con rabaseres de vientu d'hasta 160 km per hora, azot\u00f3 el pa\u00eds poques hores dempu\u00e9s de la salida del cicl\u00f3n Judy.\nTemblores.\nVanuatu tien terremotos relativamente frecuentes. De los 58 eventos M7 o mayores qu'asocedieron ente 1909 y 2001, pocos fueron estudiaos. "}
{"id": "268364", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268364", "title": "Azul mar\u00edn", "text": ""}
{"id": "268365", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268365", "title": "Salm\u00f3n de la lluz", "text": "El color Salm\u00f3n de la lluz (lightsalmon) con c\u00f3digu de memoria hexadecimal ffa07a ye un tonu mediu claru de collor\u00e1u naranxa . Nel modelu de colores RGB ffa07a ye compuestu por 100% collor\u00e1u, 62,75% verde y 47,84% azul. Nel espaciu de colores HSL ffa07a tien matiz de 17\u00b0 (graos), 100% de saturaci\u00f3n y 74% de lluminosid\u00e1. Esti color tien una largura d'onda aver\u00e1u de 592,07 nm."}
{"id": "268366", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268366", "title": "Carm\u00edn", "text": "Carm\u00edn o Quirinson ye un tonu de collor\u00e1ufuerte, brillosu y fondu, qued\u00e1u con dalg\u00fan azul, del cual resulta un correctu grau de p\u00farpura. YE el color del corante produc\u00edu por un insectu - Kermes vermilio, pero'l nome tami\u00e9n ye us\u00e1u para describir colores llixeramente azul-avermelhadas polo xeneral que tean ente'l collor\u00e1u y el rosado"}
{"id": "268367", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268367", "title": "Bermeyu Fueu", "text": "El color\u00e1u fueu ye una corlor que tien el c\u00f3digu de memoria hexadecimal cf1920 ye un tonu de rosa color\u00e1u . Nel modelu de colores RGB cf1920 ye compuestu por 81,18% de collor\u00e1u, 9,8% de verde y 12,55% d'azul. Nel espaciu de colores HSL cf1920 tien matiz de 358\u00b0 (graos), 78% de saturaci\u00f3n y 45% de lluminosid\u00e1. Esti color tien una largura d'onda aver\u00e1u de 612,87 nm."}
{"id": "268368", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268368", "title": "Bermeyu Escuru", "text": "El color Color\u00e1u Escuru con c\u00f3digu de memoria hexadecimal 8b0000 ye un tonu mediu escuru de collor\u00e1u . Nel modelu de colores RGB 8b0000 ye compuestu por 54,51% de collor\u00e1u, 0% de verde y 0% d'azul. Nel espaciu de colores HSL 8b0000 tien matiz de 0\u00b0 (graos), 100% de saturaci\u00f3n y 27% de lluminosid\u00e1. Esti color tien una largura d'onda aver\u00e1u de 611,37 nm."}
{"id": "268369", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268369", "title": "Manierista", "text": ""}
{"id": "268370", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268370", "title": "Islla Tanna", "text": "Tanna o Tana ye una islla de Vanuatu. Tien 40\u00a0km de llargor y 19\u00a0km d'anchu, con un \u00e1rea total de 550\u00a0km\u00b2. Ye la islla m\u00e1s poblada de la provincia de Tafea, con una poblaci\u00f3n de cerca de 20\u00a0000 habitantes, lo que la convierte nuna de les islles m\u00e1s poblaes del pa\u00eds.\nIsangel ye la capital alministrativa de la provincia, at\u00f3pase na mari\u00f1a occidental, cerca del pueblu m\u00e1s grande: L\u00e9nakel.\nEl monte Yasur ye'l volc\u00e1n activu m\u00e1s accesible del mundu, que alcu\u00e9ntrase na mari\u00f1a sudeste. El so altor ye'l monte Tukosmera de 1084\u00a0m.\nCultura y econom\u00eda.\nLa islla Tanna ta poblada dafechu por melanesios, que siguen un tipu de vida m\u00e1s tradicional que los de munches otres islles. Dalgunes de les aldegues con\u00f3cense como \"kastom\" (del ingl\u00e9s \"custom\", costume), onde t\u00e1n prohib\u00edos los inventos modernos, los homes usen \"kotekas\" (vainas para pene, llamaes \"nambas\" n'idioma bislama) y camises de yerba, y los ne\u00f1os nun van a la escuela.\nHistoria.\nLos primeros habitantes de la islla fueron melanesios llegaos dende islles cercanes escontra'l 400 e.C. n'agostu de 1774, la lluz brilloso del volc\u00e1n Yasur atraxo al Capit\u00e1n Cook, el primer europ\u00e9u. Dio a la islla'l nome de Tana, que n'idioma kuamera significa \u2018\u2018Tierra\u2019\u2019 y fund\u00f3 Port Resolution, una aldega na so punta esti.\nNel \u00a0llegaron munchos misioneros presbiterianos y comerciantes, pero los taneses, caltuvieron les sos costumes m\u00e1s enraigonaes qu'otru llugares cercanos y los contactos con occidente fueron bien escasos.\nEse contacto produci\u00f3se mientres la Segunda Guerra Mundial cuando cerca de 1000 persones fueron reclutadas para trabayar na base militar estadounidense d'\u00c9fat\u00e9. Esa primer esposici\u00f3n a los est\u00e1ndares de vida del primer mundu xener\u00f3'l desenvolvimientu de secta de cargamentu (n'ingl\u00e9s \"cargu cult\"), grupu relixosu que la so creencia central ye que los cargamentos de bienes propiedad de los occidentales ser\u00eden-yos unviaos polos sos antepasaos y tendr\u00eden de pertenece-yos. Munches sumieron, pero la secta John Frum sigue fuerte na Tanna d'angua\u00f1o.\nNos a\u00f1os setenta empez\u00f3 un movimientu d'independencia y el 24 de marzu de 1974 proclam\u00f3se la Naci\u00f3n de Tanna. Mientres los brit\u00e1nicos fueron m\u00e1s abiertos a estes demandes, los colonos franceses opunx\u00e9ronse. Finalmente les autoridaes del Condominiu Anglu-Franc\u00e9s reprimi\u00e9ronla'l 29 de xunu de 1974.\nEn 1980 hubo otru intentu d'independencia, que declar\u00f3 la Naci\u00f3n Tafea'l 1 de xineru de 1980. Les fuerces brit\u00e1niques reprimi\u00e9ronla'l 26 de mayu de 1980, y el 30 de xunetu de 1980 Oblig\u00e1ronla a formar parte de la naci\u00f3n de Vanuatu, ent\u00f3s acabante d'independizada del Reinu Un\u00edu.\nKava o kava-kava.\nA diariu, los Nakulamene, faen un ritu llam\u00e1u \u201cEl kava\u201d nel que solo los homes participen y les muyeres de la tribu nun tienen de saber nada d'ello.\nTr\u00e1tase de mazcar el raiga\u00f1u d'una planta llamada \u201cKava\u201d o \u201ckava-kava\u201d (lo de mazcala suel dexase a los sos f\u00edos). Dempu\u00e9s de mazcala para saca-y el zusmiu, cuspenla nun concu fechu con cocu y entem\u00e9cenla con agua. Sigu\u00edu, los adultos beben el prepar\u00e1u y entren nun est\u00e1u de trance onde, seg\u00fan ellos, ven a los sos ancestros y esp\u00edritus y comun\u00edquense con ellos. Mientres esti ritual diariu tami\u00e9n comen y baillen.\nAngua\u00f1o'l Kava ye machuc\u00e1u n'unos concos de madera, onde dempu\u00e9s d'entemecelo con agua s\u00edrvese en cuenquillos de cocu."}
{"id": "268371", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268371", "title": "Buru", "text": "Buru ye un color asemey\u00e1u a la ceniza La sensaci\u00f3n\nvisual de normal acomu\u00f1ada col metal plata ye'l suyu rellumu met\u00e1licu. Eso nun puede ser represent\u00e1u por un simple color s\u00f3lidu porque l'efectu brillosu deber a la incidencia de la fonte de lluz na composici\u00f3n del material. Nin hai nenguna manera de reproducir colores met\u00e1licos o fluorescentes n'ordenador. En pintura un artista de normal usa una tinta met\u00e1lica que reluz como verdadera plata. El color equ\u00ed present\u00e1u nun puede ser considerada plata, pero ye la representaci\u00f3n posible y m\u00e1s averada."}
{"id": "268372", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268372", "title": "Diospiro (color)", "text": "Diospiro o caqui ye un color,deriva del persa khak que significa polvu, y khaki que significa poeirento, empoeirado o color de tierra. YE utilizada por dellos ex\u00e9rcitos del mundu para efectos de camuflagem. Angua\u00f1o usada como color de la farda de la Polic\u00eda Milite de Paran\u00e1 y como color del uniforme escoteiro en Brasil"}
{"id": "268373", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268373", "title": "Protoeslavu", "text": ""}
{"id": "268374", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268374", "title": "Uruguayu(color)", "text": "L'Uruguayu o celeste o azul Urugu\u00e1i, ye un color terciariu, intermediaria ente'l ci\u00e1n y l'azul. YE tenida como xuna tonalidade d'azul claro, y recibe esi nome por tener el mesmu color del cielu mientres el d\u00eda. Son rares les acep\u00e7\u00f5ye en que'l celeste ye consider\u00e1u un color distingu\u00edu del azul o del ci\u00e1n.\nEl so nome azul Urugu\u00e1i deriva se de el color del uniforme de la selecci\u00f3n uruguaya."}
{"id": "268375", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268375", "title": "Libre \u00a9", "text": "Libre \u00a9 ye'l cuartu discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak. Collabora Tim McIlrath, vocalista de Rise Against, nel cantar \"Denak Ez Du Balio\"."}
{"id": "268377", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268377", "title": "Eskuak/Ukabilak", "text": "Eskuak/Ukabilak ye'l tercer discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak."}
{"id": "268378", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268378", "title": "Ikasten", "text": "Ikasten ye'l segundu discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak."}
{"id": "268379", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268379", "title": "Berri Txarrak (discu)", "text": "Berri Txarrak ye'l primer discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak."}
{"id": "268380", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268380", "title": "Jaio.Musika.Hil", "text": "Jaio.Musika.Hil ye'l quintu discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak. Foi'l primer discu grab\u00e1u como tr\u00edu, depu\u00e9s de la salida del guitarrista Aitor Oreja. El t\u00edtulu del discu significa lliteralmente \"Nacer.M\u00fasica.Morir\"."}
{"id": "268381", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268381", "title": "Payola", "text": "Payola ye'l sestu discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak."}
{"id": "268382", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268382", "title": "Haria", "text": "Haria ye'l s\u00e9ptimu discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak."}
{"id": "268383", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268383", "title": "Denbora da poligrafo bakarra", "text": "Denbora Da Poligrafo Bakarra (trad. llit.: \"El tiempu ye l'\u00fanicu pol\u00edgrafu\") ye l'octavu discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak. La obra musical ta dividida en tres discos, unu por cada sesi\u00f3n de grabaci\u00f3n: Sutxakurrak, Helduleku Guztiak y Xake-Mate Kultural Bat.\nDiscos.\n\"Sutxakurrak\".\nProduc\u00edu por Ross Robinson.\n\"Helduleku Guztiak\".\nProduc\u00edu por Ricky Falkner.\n\"Xake-Mate Kultural Bat\".\nProduc\u00edu por Bill Stevenson."}
{"id": "268384", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268384", "title": "Infrasoinuak", "text": "Infrasoinuak ye'l novenu discu d'estudiu del grupu navarru de rock, Berri Txarrak."}
{"id": "268385", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268385", "title": "Aeropuertu de Nauru", "text": ""}
{"id": "268386", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268386", "title": "Denbora Da Poligrafo Bakarra", "text": ""}
{"id": "268401", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268401", "title": "Drohomirecki", "text": "Drohomirecki pue referise a:"}
{"id": "268402", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268402", "title": "Chaplin (Virxinia Occidental)", "text": "Chaplin ye una comunid\u00e1 ensin incorporar del est\u00e1u de Virxinia Occidental (Estaos Xun\u00edos)."}
{"id": "268403", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268403", "title": "Mac OSX", "text": ""}
{"id": "268404", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268404", "title": "Gases nobles", "text": ""}
{"id": "268405", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268405", "title": "Islla de Saint Helena", "text": ""}
{"id": "268406", "revid": "106278", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268406", "title": "Cer\u00faleu", "text": "Cer\u00faleu correspuende a una gamma de colores qu'incl\u00fai azul fondo , azul celeste, azul brilloso o azul con tonos azul- esverdeados . El t\u00e9rminu vien de la palabra llatina caeruleum , que significa 'cielu' (atmosf\u00e9ricu) o 'cielu' (relixosu)."}
{"id": "268407", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268407", "title": "Chartreuse (color)", "text": "Chartreuse o verde llim\u00f3n ye un color deriv\u00e1u del verde brillosu, mediu cam\u00edn ente'l verde y el mariellu. El nome prov\u00e9m de el color d'un llicor franc\u00e9s hom\u00f3nimu (chartreuse). La palabra chartreuse nun ye tradicional del asturianu."}
{"id": "268408", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268408", "title": "Crema (color)", "text": "La crema ye un color xeneralmente consider\u00e1u un tonu de blancu o mariellu . YE descritu de distintes maneres, por ej. como un mariellu bien p\u00e1lido o como un blancu quebr\u00e1u . La crema puede ser vistu como el color pastel del mariellu, seg\u00fan el rosa ye'l collor\u00e1u ."}
{"id": "268409", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268409", "title": "Coral (color)", "text": "Coral ye un color,tien delles tonalidaes. Esti nome ye tami\u00e9n representante de la clase de cnid\u00e1rios."}
{"id": "268410", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268410", "title": "Esmeralda (color)", "text": "Color esmeralda ye un tonu verde particularmente claru y brillante, con una porci\u00f3n esmorecida d'azul. El nome deriva de la t\u00edpica apariencia de la xema mineral - esmeralda"}
{"id": "268411", "revid": "12253", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268411", "title": "Fandangu (color)", "text": "El color fandangu con c\u00f3digu de memoria hexadecimal b53389 ye un tonu de rosa magenta . Nel modelu de colores RGB b53389 ye compuestu por 70,98% de collor\u00e1u, 20% de verde y 53,73% d'azul. Nel espaciu de colores HSL b53389 tien matiz de 320\u00b0 (graos), 56% de saturaci\u00f3n y 45% de lluminosid\u00e1. Esti color tien una largura d'onda aver\u00e1u de 510,74 nm."}
{"id": "268412", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268412", "title": "Mar de Chukchi", "text": ""}
{"id": "268413", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268413", "title": "Inxeniera", "text": ""}
{"id": "268414", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268414", "title": "Activista feminista", "text": ""}
{"id": "268415", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268415", "title": "Acad\u00e8mia Valenciana de la Llengua", "text": ""}
{"id": "268417", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268417", "title": "Presidente de les Comores", "text": ""}
{"id": "268418", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268418", "title": "Isabel de Portugal", "text": ""}
{"id": "268421", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268421", "title": "Reinu Francu", "text": ""}
{"id": "268422", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268422", "title": "Fremona", "text": "Fremona (, \"f\u0259remona\") foi una llocalid\u00e1 allugada na actual rex\u00f3n de Tigray, nel norte d'Etiop\u00eda. Foi la base de los misioneros cat\u00f3licos nesa rex\u00f3n durante los sieglos XVI y XVII. Dlgunos autores como Bernhard Lindahl identifiquen Fremona col asentamientu actual d'Endiet Nebersh, asiti\u00e1u a 10 km d'Adua.\nHistoria.\nFremona llam\u00f3se d'antiguo \"Maigoga\" (\"mai\", en tigri\u00f1a \"agua,\" y \"guagua\", \"ruidosa\") por causa de dos regatos que travesaben la poblaci\u00f3n. L'orixe del nome ye inciertu anque ye antiguu y apaez nes inscripciones d'Aksum. En 1577 l'obispu Andr\u00e9s de Oviedo morri\u00f3 nesta poblaci\u00f3n y la so tumba converti\u00f3se nun santuariu pa los cat\u00f3licos de la rex\u00f3n.\nFoi este el llugar al que se retiraron los sacerdotes cat\u00f3licos, obispu y patriarca mientres el so exiliu una vegada que l'Emperador Fasilides refug\u00f3'l catolicismu y restaur\u00f3 l'estatus oficial de les creyencies tradicionales na Ilesia Ortodoxa Et\u00edope en 1634. Naquel momentu, seg\u00fan Jer\u00f3nimo Lobo la poblaci\u00f3n ten\u00eda unos 400 habitantes.\nDempu\u00e9s de que los misioneros cat\u00f3licos xesuites fueren desterraos d'Etiop\u00eda en 1636, Fremona foi finalmente abandonada, anque se desconocen los detalles. L'historiador d'Etiop\u00eda Richard Pankhurst cita un documentu fiscal de 1697 que menta Fremona pol so antiguu nome de Maigoga. L'exipt\u00f3logu Henry Salt viax\u00f3 pela zona na d\u00e9cada de 1800 y declar\u00f3 que nun atop\u00f3 a naide que reconociera el nome del llugar."}
{"id": "268424", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268424", "title": "Tigri\u00f1a (llingua)", "text": ""}
{"id": "268425", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268425", "title": "D\u00e9cada de 1800", "text": ""}
{"id": "268426", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268426", "title": "Ilesia Ortodoxa Et\u00edope", "text": ""}
{"id": "268427", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268427", "title": "Jer\u00f3nimo Lobo", "text": "Jer\u00f3nimo Lobo foi un misioneru xesuita portugu\u00e9s. Particip\u00f3 nos fallidos esfuercios por convertir a Etiop\u00eda de la ilesia ortodoxa et\u00edope al catolicismu romanu hasta la espulsi\u00f3n de los xesuites en 1643. Darr\u00e9u escribi\u00f3 un rellatu de la so estancia n'Etiop\u00eda, \"Itiner\u00e1rio\", que ye una fonte importante pa la historia y la cultura d'esi pa\u00eds."}
{"id": "268428", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268428", "title": "Catolicismu romanu", "text": ""}
{"id": "268429", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268429", "title": "Premiu Nacional de les M\u00fasiques Actuales", "text": "El Premiu Nacional de les M\u00fasiques Actuales () ye un premiu a\u00f1al dau pol Ministeriu de Cultura d'Espa\u00f1a."}
{"id": "268430", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268430", "title": "Gux\u00e1n", "text": ""}
{"id": "268431", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268431", "title": "An\u00e9lidos", "text": ""}
{"id": "268432", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268432", "title": "Sultanes", "text": ""}
{"id": "268433", "revid": "75711", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268433", "title": "Bigues i Riells", "text": ""}
{"id": "268434", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268434", "title": "Real Academia d'Historia", "text": ""}
{"id": "268435", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268435", "title": "Nukunonu", "text": "Nukunonu, antes conocida como Nukunono, ye un atol\u00f3n de les islles Tokel\u00e1u, de orixen volc\u00e1nicu, depende de Nueva Zelanda. Ye'l atol\u00f3n asiti\u00e1u en mediu del archipi\u00e9lagu y mide unos 5 km d'anchu y unos 12 km de llargu.. Tien una poblaci\u00f3n de menos de 400 habitantes.\nLa islla del nordeste, Tokel\u00e1u, ye la que dio nome al grupu. Hai una poblaci\u00f3n na islla de Nukunono al suroeste, que tami\u00e9n se llama Nukunono, y otra al llau, a la peque\u00f1a islla de Motusaga. La contorna de la llaguna ta llibre de coral y pueden aportar embarcaciones al travi\u00e9s del pasu ente dambes islles.\nNukunonu foi afay\u00e1u pol ingl\u00e9s Edward Edwards en 1791, y nom\u00f3la como \"Duke of Clarence\".\nHistoria.\nLa ilesia de Nukunonu (n'ingl\u00e9s: \"Nukunonu Church\") ye'l nome que recibe un edificiu relixosu afili\u00e1u a la Ilesia cat\u00f3lica. El templu sigue'l ritu romanu o llatinu y ye la ilesia cat\u00f3lica principal en Tokel\u00e1u, siendo la otra, la que ta allugada en Fakaofo. Esta so la xurisdicci\u00f3n de la Misi\u00f3n sui juris de Tokel\u00e1u (\"Missio sui iuris Tokel\u00e1una\") que foi creada en 1992 nel pontific\u00e1u del ent\u00f3s papa Juan Pablo II que la dixebr\u00f3 de la Archidi\u00f3cesis de Samoa-Apia y Tokel\u00e1u, disuelta ese mesmu a\u00f1u. Alcu\u00e9ntrase baxu la responsabilid\u00e1 pastoral del sacerdote Oliver P. Aru.\nMediu ambiente.\nHai unes 60 \u00e1rees del llau oriental del atol\u00f3n designaes \"\u00c1rea Importante pa les Aves\" (IBA) por BirdLife International porque el sitiu alluga colonies reproductores de mo\u00f1ecos marrones y negros y charranes blancos comunes, con unes 20.000 pareyes reproductores calculaes nun censu de 2011."}
{"id": "268436", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268436", "title": "Tigri\u00f1a", "text": ""}
{"id": "268437", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268437", "title": "Califatu Abasida", "text": ""}
{"id": "268438", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268438", "title": "Califatu Ab\u00e1sida", "text": ""}
{"id": "268439", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268439", "title": "Califatu ab\u00e1sida", "text": ""}
{"id": "268440", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268440", "title": "Israelinos", "text": ""}
{"id": "268441", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268441", "title": "Est\u00e1u de les Autonom\u00edes", "text": ""}
{"id": "268442", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268442", "title": "Est\u00e1u xunitariu", "text": ""}
{"id": "268444", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268444", "title": "GBP", "text": ""}
{"id": "268445", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268445", "title": "Aderus", "text": "Aderus ye un x\u00e9neru de escarabayos pol\u00edfagos de la familia Aderidae que son asemeyaos a les formigues. Foi nom\u00e1u por John Obadiah Westwood en 1829.\nEspecies.\nAcories col cat\u00e1logu public\u00e1u en 2010 pola Universid\u00e1 de Texas A&amp;M, les especies d\"'Aderus\" son:\nSinonimia.\nSinonimia d\"'Aderus\":"}
{"id": "268446", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268446", "title": "Saitama", "text": "Saitama pue referise a:"}
{"id": "268447", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268447", "title": "Pileu (aves)", "text": ""}
{"id": "268448", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268448", "title": "Meliphagidae", "text": "Meliphagidae son una familia d'aves paseriformes propies d'Ocean\u00eda y la Wallacea, anque una de les sos especies (\"Lichmera limbata\") trespasa la llinia de Wallace y habita en Bali. La mayor\u00eda de los sos miembros habita n'Australia y Nueva Guinea , anque tami\u00e9n s'estienden pol restu de la Melanesia, Nueva Zelanda y otres islles del Oc\u00e9anu Pac\u00edficu, llegando hasta \u1e24awai.\nX\u00e9neros.\nLa familia tien 188 especies repart\u00edes en 50 x\u00e9neros:"}
{"id": "268452", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268452", "title": "Daugavpils", "text": "Daugavpils ye la segunda llocalid\u00e1 m\u00e1s poblada de Letonia. All\u00fagase a 230 km al sureste de Riga, la capital del pa\u00eds.\nDemograf\u00eda.\nTien una poblaci\u00f3n de .\nXeograf\u00eda.\nLlenda con . Tien una superficie de ."}
{"id": "268453", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268453", "title": "Aliaos (Segunda Guerra Mundial)", "text": ""}
{"id": "268454", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268454", "title": "Athemus", "text": "Athemus ye un x\u00e9neru de cole\u00f3pteros pol\u00edfagos de la familia Cantharidae, subfamilia Cantharinae y tribu Cantharini. El x\u00e9neru conti\u00e9n m\u00e1s de 100 especies.\nEspecies.\nSubx\u00e9neros.\nAthemus "}
{"id": "268455", "revid": "4076927", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268455", "title": "Orquesta Sinf\u00f3nica Estatal d'Azerbaix\u00e1n", "text": "La Orquesta Sinf\u00f3nica Estatal d'Azerbaix\u00e1n () ye la orquesta nacional d'Azerbaix\u00e1n. La so sala de conciertos habitual ye la Filarm\u00f3nica Estatal d'Azerbaix\u00e1n de Bak\u00fa. Rauf Abdullayev ye'l so direutor d'orquesta dende 1984.\nLa orquesta sinf\u00f3nica foi fundada en 1920, siendo una de les primeres orquestes na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, a pidimientu del compositor \u00dczeyir Hajibeyov dempu\u00e9s de que foi nom\u00e1u m\u00e1s tarde. Ta afiliada a la Socied\u00e1 Filarm\u00f3nica Estatal d'Azerbaix\u00e1n.\nEl conductores de sonad\u00eda internacional como Ren\u00e9-Emmanuel Baton (Francia), Otto Klemperer (Alema\u00f1a), Fritz Stiedry (Austria) y Nikol\u00e1i Golov\u00e1nov (Rusia), ayudaron na formaci\u00f3n de la orquesta.\nAm\u00e1s de los conciertos de temporada, la orquesta participa con regularid\u00e1 en festivales musicales de toa Europa, y tami\u00e9n particip\u00f3 en xires internacionales a los Estaos Xun\u00edos, el Reinu Xun\u00edu, Francia, Alema\u00f1a, Suiza, Italia, Turqu\u00eda, Exiptu y otros pa\u00edses."}
{"id": "268461", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268461", "title": "Camises", "text": ""}
{"id": "268470", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268470", "title": "Restauraci\u00f3n Francesa", "text": ""}
{"id": "268471", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268471", "title": "Islla Wallis", "text": "\u00a0\nLa islla Wallis (en franc\u00e9s: \"\u00eele Wallis\"), tami\u00e9n conocida como \u02bbUvea, ye una islla nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu que pertenez a la coleutivid\u00e1 francesa de ultramar (\"coleutivid\u00e1 d'outre-mer o COM\") de Wallis y Futuna.\nTien una superficie de 96 km\u00b2 en total, incl\u00fayendo les islles axacentes.\nHistoria.\nPrimeros humanos\nLos primeros signos de presencia humana nestes islles son artefactos carauter\u00edsticos de la cultura Lapita, que daten aprosimao d'ente 850 y 800 a.C. \nLes islles sirvieron como escales naturales pal tr\u00e1ficu d'embarcaciones, principalmente ente Fixi y Samoa. \nMientres les invasiones tonganes de los sieglos XV y XVI, les islles defendieronse con distintos niveles de resistencia, pero tami\u00e9n aceptaron distintos graos d'asimilaci\u00f3n. \nFutuna caltuvo m\u00e1s de les sos carauter\u00edstiques culturales anteriores a Tonga, ente que Wallis esperiment\u00f3 mayores cambeos fundamentales na so socied\u00e1, idioma y cultura. Los habitantes orixinales construyeron fuertes y otres estructures identificables nes islles (munches de les cuales t\u00e1n en ruines), dalgunos d'ellos t\u00e1n parcialmente intactes. \nLa historia oral y l'evidencia arqueol\u00f3xica suxuren que los invasores tonganos volvieron ocupar y modificaron dalgunes d'estes estructures. La historia oral tami\u00e9n caltien una memoria cultural de les relaciones ente Samoa y Futuna que son tan antig\u00fces que se describen nes histories d'orixe de los isle\u00f1os.\nForm\u00f3 parte del imperiu mar\u00edtimu de Tonga mientres tol periodu entend\u00edu ente los sieglos XIII y XVI. Nesa d\u00f3mina, la influencia de los Tui Tonga menguara tantu que Uvea convirti\u00f3se importante en s\u00ed mesma. \nDellos de los t\u00edtulos actuales d'altu rangu de Tonga, al igual que Halaevalu, aniciaronse de la so descendencia de Uvea. \nUna gran canoa llexendaria, el Lomipeau, foi construyida na islla como una donaci\u00f3n a la Tui Tonga. La gran fortaleza Talietumu, cerca de Lotoalahi, en Mua, foi l'\u00faltimu partaz de los habitantes de Tonga hasta que fueron derrotaos. Les ruines del llugar siguen siendo una atracci\u00f3n tur\u00edstica.\nLa islla pas\u00f3 a llamase Wallis dempu\u00e9s de qu'un navegante de Cornualles, el capit\u00e1n Samuel Wallis, afayola mientres saleaba nel HMS Delf\u00edn, el 16 d'agostu de 1767, arriendes del so descubrimientu de Tahit\u00ed. En 1886, converti\u00f3se nun protector\u00e1u franc\u00e9s.\nXeograf\u00eda.\nLa islla principal tien una superficie de 77,5 km\u00b2 y una circunferencia de cerca de 50 km. El so puntu m\u00e1s altu ye'l Monte Lulu Fakahega (131 metros). Tami\u00e9n hai un pu\u00f1\u00e1u de grandes llagos, un signu del orixe volc\u00e1nicu de les islles; los c\u00edrculos de dalgunos d'ellos son casi perfectos y rectos, con par\u00e9s verticales, como'l llagu Lalolalo.\nUvea o Wallis alcu\u00e9ntrase a 240 km al nordeste de les islles de Futuna y Alofi. Xuntu con unes 15 islles m\u00e1s peque\u00f1es que la arrodien, na so gran barrera de petones que forma l'archipi\u00e9lagu de Wallis, d'unos 96 km\u00b2. Wallis tien un suelu volc\u00e1nicu f\u00e9rtil y l'agua abondo como pa dexar que l'agricultura de subsistencia espollete.\nDemograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n de la islla en 2003 foi de 10\u00a0071 (el 67\u00a0% de la poblaci\u00f3n del territoriu). La mayor\u00eda de los habitantes falen uveano (o wallisiano) como la so llingua materna. Casi toos son cristianos cat\u00f3licos, y hai numberosos edificios relixosos na islla.\nAlministraci\u00f3n.\nLa islla ye unu de los tr\u00e9s reinos tradicionales de Wallis y Futuna; les otres dos son Alo y Sigave, nes isles Hoorn (Isles Futuna). La so capital, Mat\u0101utu, asitiada na mari\u00f1a oriental, ye tami\u00e9n la capital de too el territoriu de Wallis y Futuna.\nEn Wallis, el rei de Uvea (llam\u00e1u \"lavelua\") ye la cabeza de la xerarqu\u00eda local. Ta asist\u00edu por un primer ministru (\"kivalu\") y cinco ministros. A propuesta de la poblaci\u00f3n, 3 xefes de distritu (\"faipule\") tienen autorid\u00e1 sobro los l\u00edderes de 21 aldegues reconoc\u00edos pola poblaci\u00f3n. Los l\u00edderes d'aldega son aclamaos o retiraos mientres les xuntes xenerales del pueblu (fono), celebraes los domingu usando una caxa com\u00fan (fale \"fono\").\nEl reinu estremase en tr\u00e9s distritos que se numberen de norte a sur:\n(1) Antes llam\u00e1u Mua."}
{"id": "268472", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268472", "title": "Wallis (island)", "text": ""}
{"id": "268473", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268473", "title": "Segundu mileniu antes de Cristu", "text": ""}
{"id": "268474", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268474", "title": "\u00c1rabe chipriota", "text": ""}
{"id": "268475", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268475", "title": "Griegu chipriota", "text": ""}
{"id": "268476", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268476", "title": "Primer llingua", "text": ""}
{"id": "268477", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268477", "title": "Vietnamita", "text": ""}
{"id": "268480", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268480", "title": "Monarqu\u00eda na Mancomunid\u00e1 de Naciones", "text": ""}
{"id": "268481", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268481", "title": "Reinu de la Mancomunid\u00e1 de Naciones", "text": ""}
{"id": "268482", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268482", "title": "Boletus badius", "text": ""}
{"id": "268483", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268483", "title": "Futuna (Wallis y Futuna)", "text": "Futuna ye una islla asitiada nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu que pertenez a la coleutivid\u00e1 francesa d'ultramar (coleutivid\u00e1 d'outre-mer o COM) de Wallis y Futuna. Ye una de les islles Hoorn (), cerca d'Alofi otra islla que pertenez al mesmu archipi\u00e9lagu. Dambes son un remanente d'un volc\u00e1n volc\u00e1n extinto, agora bordiaes por una franxa de pet\u00f3n.\nLa islla ye famosa por ser el llugar (onde ta la catedral de Poi angua\u00f1o), nel cual Pierre Chanel foi martiriz\u00e1u en 1841, convirti\u00e9ndose nel primer y \u00fanicu santu cat\u00f3licu de tola Polinesia.\nHistoria.\nFutuna y Alofi fueron puestes nos mapes europeos por Willem Schouten y Jacob Le Maire mientres la so famosa circunnavegaci\u00f3n del globu col buque de la Eendracht en 1616. Dempu\u00e9s de venir de Niuafoou, de s\u00f3pitu camudaron el so cursu d'oeste a noroeste y atop\u00e1ronse con esta islla. Llam\u00e1ronla Eylanden Hoorn, pela ciud\u00e1 de Hoorn, onde naci\u00f3 Schouten, que se convirti\u00f3 en Horne en franc\u00e9s y n'ingl\u00e9s. \nAprendiendo de les sos esperiencies anteriores, empezaron con una demostraci\u00f3n de fuerza a los nativos que s'averaron a ellos, que se traduci\u00f3 nun trueque pac\u00edficu colos cocos, el \u00f1ame y los gochos d'un llau y los clavos de fierro, cames y cuchiellos de la otra. \nAtoparon una formosa badea, un puertu natural a lo llargo de la mari\u00f1a suroeste de Futuna, que llamaron \"Unid\u00e1\" pol buque Baai Eendrachts (badea de la Unid\u00e1). Esta ye l'anc\u00f3n de Sigave abargana Leava de g\u00fcei. Ellos fueron a tierra a buscar agua y axunt\u00e1ronse col rei, quien-yos dixo a los sos s\u00fabditos que los sos invitaos nun-yos diben a robar, d'esta atenta manera los neerlandeses fueron capaces de reponer les sos reserves. \nUnos d\u00edes m\u00e1s tarde el rei de la otra islla, Alofi, vinu visitalos con 300 homes. Los dos reis fueron bien corteses l'unu col otru, y preparon una gran fiesta, y entamaron la ceremonia de kava y umu. \nSchouten y Le Maire fueron probablemente los primeros europeos en ser testigos d'esto, y la descripci\u00f3n que dieron inda suena familiar na actualid\u00e1.\nEnsin hostilid\u00e1es, Schouten y Le Maire tuvieron la oportunid\u00e1 d'estudiar curioso les islles Futuna. Pero la so descripci\u00f3n de los isle\u00f1os nun foi falagadora. A pesar de que l'allabancia a los homes por ser bien proporcion\u00e1os, describieron a les muyeres como fees, enfermes colos pechos colgando de los sos banduyos como carteres vac\u00edes. Dixeron que toos ellos andaben desnudos y copulaban en p\u00fablicu, inclusive delantre del so rei vener\u00e1u.\nXeograf\u00eda.\nLa poblaci\u00f3n ye de 4.871 persones (censu de 2003), de los cualos 2.991 moren n'Alo y 1.880 en Sigave. El puntu m\u00e1s altu de Futuna ye'l Monte Puke con 524 m, y la islla tien una superficie total de 83 km\u00b2, con 53 km\u00b2 de Sigave y 30 km\u00b2 de Alo.\nXuntu col sur Alofi y dellos petones formen l'archipi\u00e9lagu d'Islles Hoorn.\nLa so capital ye'l pueblu de Leava. La islla cunta angua\u00f1o con unos 4.700 habitantes.\nL'aeropuertu de Pointe Vele nel estremu oriental de la islla conecta col de la islla de Wallis (aeropuertu de Hihifo)."}
{"id": "268484", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268484", "title": "Espedici\u00f3n al Norte", "text": ""}
{"id": "268487", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268487", "title": "Ex\u00e9rcitu Nacional Revolucionariu (China)", "text": ""}
{"id": "268488", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268488", "title": "Placa \u00e1rabe", "text": ""}
{"id": "268489", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268489", "title": "Placa Ar\u00e1biga", "text": ""}
{"id": "268490", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268490", "title": "Amad\u00e9u de Saboya", "text": ""}
{"id": "268491", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268491", "title": "Amad\u00e9u d'Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "268496", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268496", "title": "Programa de les Naciones Xun\u00edes pal Desarrollu", "text": ""}
{"id": "268497", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268497", "title": "Pa\u00edses celtes", "text": ""}
{"id": "268498", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268498", "title": "Llista de conceyos del part\u00edu d'Aranda de Douru 1833", "text": ""}
{"id": "268499", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268499", "title": "Alofi (Wallis y Futuna)", "text": "Alofi ye una islla de Polinesia nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu occidental. Forma parte, xuntu cola islla Futuna (al noroeste) y delles islles de coral, del archipi\u00e9lagu de les Islles Hoorn, perteneciente a la coleutivid\u00e1 d'ultramar francesa de Wallis y Futuna. \nEn 2003 ten\u00eda una poblaci\u00f3n estable de 2 persones, pero nes d\u00f3mines pre-europees, taba tan densamente poblada como Futuna. La islla esta baxu la soberan\u00eda del xefe d'Alo. \nSologa (nel norte), Sa'avaka (nel sureste), Alofitai (al oeste), y Mua (al noroeste) fueron antig\u00fces aldegues. Dellos mapes amuesen tami\u00e9n un pueblu Gaino nel norte. \nMunchos habitantes de Futuna, aprovechen la curtia distancia que los dixebra de Alofi (2 kil\u00f3metros) para caltener na islla plant\u00edos que son visitaos semanalmente. \nLa islla tien un \u00e1rea de 32\u00a0km\u00b2 y ta arrodiada por un pet\u00f3n de coral. El monte Kolofau (tami\u00e9n llam\u00e1u monte Bougainville) de 410\u00a0m ye'l puntu m\u00e1s altu.\nLa punta Afaga, nel sur de Alofi ye'l llugar m\u00e1s allo\u00f1\u00e1u de Par\u00eds, en toles tierres dependientes de Francia (ta a 16.252\u00a0quil\u00f3metros de la capital francesa)."}
{"id": "268500", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268500", "title": "Atol\u00f3n Haa Alif", "text": "\u00a0\nL'Atol\u00f3n Haa Alif ye'l que ta nel estremu norte de Maldives. Tien 42 islles de les cuales nam\u00e1s 16 t\u00e1n habitaes.\nXeograf\u00eda.\nLa divisi\u00f3n alministrativa del atol\u00f3n norte de Thiladhunmathi consta d'un total de 43 islles part\u00edes en dos atolones xeogr\u00e1ficos naturales, esto ye, el norte de Thiladhunmathi y Ihavandhippolhu.\nEl norte de Thiladhunmathi ye la parte m\u00e1s septentrional del enorme atol\u00f3n de Thiladhunmathi. \nL'atol\u00f3n Thiladhunmathi estrem\u00f3se alministrativamente en divisiones norte y sur en 1958.\nIhavandhippolhu alcu\u00e9ntrase al norte del norte de Thiladhunmathi, cola canal Ihavandhoo Kandu que los dixebra, y ye l'atol\u00f3n m\u00e1s septentrional de les Maldives. Ye un peque\u00f1u atol\u00f3n natural de 22 km de llargor. Tien 25 islles asitiaes alredor del pet\u00f3n llende.\nTa dixebrada de les islles Lakshadweep de la India pol ampliu canal conoc\u00edu como M\u0101mal\u0113 Kandu (o Maliku Kandu).\nIslles.\nDe les 43 islles de la divisi\u00f3n alministrativa del atol\u00f3n norte de Thiladhunmathi, 14 d'elles t\u00e1n habitaes y t\u00e1n clasificaes como distritos alministrativos insulares. Cada un d'estos distritos electorales tien un conseyu insular que respuende al Conseyu del Atol\u00f3n Norte de Thiladhunmathi, que tien la so sede en Dhidhdhoo. \n= Historia =\nEn Matheerah hai un santuariu famosu (ziyaraiy, mausol\u00e9u) que foi visit\u00e1u enantes polos reis de Maldives y les sos families pa buscar bendiciones. Estes visites a les tumbes son aspeutos del sufismo qu'esistieron ente los maldivos hasta tiempos bien reci\u00e9n. Poro, los musulmanes suf\u00edes de les Maldives nesi momentu refi\u00e9rense a esta islla col t\u00edtulu honor\u00edficu Matheerahffulhu (islla alta (noble).\nTradicionalmente, l'atol\u00f3n m\u00e1s septentrional de les Maldives yera Minicoy (Maliku). Los pescadores de Thuraakunu y de Minicoy de cutiu cruciaben el Maliku Kandu nos sos barcos pa visitar les islles de los dem\u00e1s. Les aliances matrimoniales yeren comunes. Agora Minicoy ye parte de India y la comunicaci\u00f3n ta bien acutada.\nComo divisi\u00f3n alministrativa, l'atol\u00f3n norte de Thiladhunmathi cre\u00f3se cuando l'enorme atol\u00f3n natural de Thiladhunmathi estrem\u00f3se administrativamente en divisiones norte y sur en 1958."}
{"id": "268501", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268501", "title": "Islles Hoorn", "text": "Islles Hoorn ( o , islles del Fornu) constit\u00fain unu de los dos grupos d'islles que s'atopen xeogr\u00e1ficamente na coleutivid\u00e1 d'ultramar francesa de Wallis y Futuna nel Oc\u00e9anu Pac\u00edficu. \nLa superficie total del archipi\u00e9lagu ye de 115 km\u00b2 y seg\u00fan el censu de 2003, ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 4873 persones.\nXeograf\u00eda.\nXeogr\u00e1ficamente, tr\u00e1tase de dos islles:\nAlministraci\u00f3n.\nAdministrativamente, les islles Horn tomen dos de les tr\u00e9s xefatures 'reales' de Wallis y Futuna:\nL'archipi\u00e9lagu ye llam\u00e1u en franc\u00e9s Horn (fornu, como nel casu del Cabu de Fornos, que tien el mesmu orixe), deb\u00edu al nome del puertu holand\u00e9s de Hoorn.\nEsti nome foi d\u00e1u polos marineros holandeses Willem Schouten y Jacob Le Maire, los primeros europeos que visitaron el llugar en mayu de 1616, que la so espedici\u00f3n parti\u00f3 de Hoorn. Unu de los dos barcos de la espedici\u00f3n tami\u00e9n foi llam\u00e1u \"Horn\"."}
{"id": "268502", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268502", "title": "P\u00e1xina Web", "text": ""}
{"id": "268503", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268503", "title": "Islles Trobriand", "text": "L'archipi\u00e9lagu de les islles Trobriand, llamaes oficialmente islles Kiriwina, ye un archipi\u00e9lagu de atolones de coral alcontraos al oriente de la mari\u00f1a de la islla de Nueva Guinea. Formen parte de la provincia de Milne Bay (Pap\u00faa Nueva Guinea). La mayor parte de los sos doce mil habitantes t\u00e1n asitiaos na islla de Kiriwina, la mayor d'elles, onde s'alluga la cabecera del gobiernu llocal, el pobl\u00e1u de Losuia.\nOtres islles importantes nel archipi\u00e9lagu son Kaileuna, Vakuta y Kitava. El grupu ye consider\u00e1u como una importante zona de selva tropical que precisa de un meyor caltenimientu.\nSocied\u00e1 y cultura.\nLos habitantes de Trobriand son principalmente llabradores de subsistencia, y t\u00e1n organizaos en poblaos tradicionales. La estructura ta basada en grupos de parentescu o clanes matrilliniales, con rellaciones llibres y familiares ente padres y f\u00edos. Am\u00e1s, nesta socied\u00e1 esiste una gran llibert\u00e1 sexual. Son elles mesmes les que controlen l'accesu a la tierra y a los recursos naturales. Los homes participen d'un circuitu d'intercambiu llam\u00e1u Kula, raz\u00f3n pola cual con frecuencia embarquen pa visitar a los sos compa\u00f1eros n'otres islles y cumplir coles obligaciones ceremoniales qu'adquirieron pola so participaci\u00f3n nel circuitu.\nNos finales del sieglu xx, movimientos auton\u00f3micos culturalistes y anticoloniales llegaron a reclutar siguidores nes islles Trobriand. Cuando les autoridaes coloniales prohibieron la guerra inter\u00e9tnica, los pobladores de Trobriand desenvolvieron una particular forma de cr\u00edquet, que se carauteriza pola so estrema agresivid\u00e1 .\nEnt\u00e1 na actualid\u00e1, refuguen creer qu'esiste una rellaci\u00f3n ente la sexualid\u00e1 y l'embaranzu, y sostienen que la muyer ye fecundada por esp\u00edritus de la islla vecina de Tuma, onde viven los esp\u00edritus de les persones muertes.\nHistoria.\nEl primer visitante europ\u00e9u de les Trobriand foi'l barcu franc\u00e9s \"L'Esp\u00e9rance\", que lleg\u00f3 al archipi\u00e9lagu en 1793. Les islles fueron nomaes por Bruni d'Entrecasteaux n'honor del so primer llugarteniente, Denis de Trobriand. Nos primeros a\u00f1os del , cuando l'Imperiu brit\u00e1nicu estendi\u00f3 la so influencia al Territoriu de Pap\u00faa, la porci\u00f3n sur de Nueva Guinea, estableci\u00f3se la estaci\u00f3n de Losuia, que se convertir\u00eda nun centru importante para los oficiales de la polic\u00eda colonial, mercaderes y misioneros.\nCuando empecipi\u00f3 la Primer Guerra Mundial, Bronislaw Malinowski lleg\u00f3 a Pap\u00faa, d'onde se dirix\u00f3 a les Trobriand para realizar un estudiu antropol\u00f3xicu sobro los sos habitantes. Les sos descripciones del sistema d'intercambiu \"kula\", de la relix\u00f3n y la maxa, l'agricultura y les pr\u00e1ctiques sexuales de los trobriandeses, descrites en \"Argonauts of the Western Pacific\", habr\u00eden de constituyise nun paradigma de la etnograf\u00eda moderna.\nEn 1943 desembarcaron nes Trobriand delles tropes aliaes, como parte de la Operaci\u00f3n Cartwheel na so campa\u00f1a a Rabaul. Na d\u00e9cada de 1970, dellos pueblos nativos formaron organizaciones anticolonialistes."}
{"id": "268504", "revid": "26497", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268504", "title": "Fucking", "text": ""}
{"id": "268505", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268505", "title": "Alofi", "text": "Alofi pue referise a:"}
{"id": "268506", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268506", "title": "Premios Pulitzer", "text": ""}
{"id": "268507", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268507", "title": "Pulitzer", "text": "Pulitzer pue referise a:"}
{"id": "268509", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268509", "title": "Pinaza (bote de barcu)", "text": "Como un bote de barcu la pinaza ye un buque llixeru, propulsau por remu o vela, llev\u00e1u a bordu de buques mercantes y de guerra na ed\u00e1 de la vela para sirvir como bote auxiliar. La pinaza yera de normal a remu, y pod\u00eda ser apareyada con una vela para usala en vientos favorables. Una pinaza pod\u00eda tresportar pasaxeros y corr\u00e9u, comunicar ente buques, esplorar llugares onde recalar, trespasar agua y provisiones o llevar guerreros armaos p'abordaxes o espediciones.\nUna de les menciones m\u00e1s antig\u00fces ye la qu'apaez na llei 7\u00aa del t\u00edtulu XXII de les Part\u00edes d'Alfonso X el Sabiu, onde diz: \"balener, leno, pina\u00e7a, caravela y otros barcos\". \nDaquella, la pinaza yera una embarcaci\u00f3n peque\u00f1a movida a remu y vela y capaz de desenvolvese a una velocid\u00e1 considerable, que s'emplegaba pa la pesca, tr\u00e1ficu de cabotaxe y vixilancia de puertos y mari\u00f1es.\nLos espa\u00f1oles preferieron usala como buques de contrabandu llixeros mientres que los holandeses usabenla como buques esploradores.\nNel llinguaxe modernu, pinaza vieno significar que ye como un barcu acomu\u00f1\u00e1u con un tipu de gran veleru, que nun s'afai a les definiciones de llancha o bote salvavides.\nPinaza a vapor.\nCola introducci\u00f3n de la propulsi\u00f3n a vapor vieno la pinaza a vapor. Buques de guerra de combusti\u00f3n de carb\u00f3n yeren particularmente vulnerables cuando taben fondiaos, inm\u00f3viles hasta qu'ellos pudieren llograr una cabeza de turcu. \nLa pinaza a vapor foi dise\u00f1ada para ser lo suficientemente peque\u00f1a para ser llevada pola nao capitana que fuera asignada y am\u00e1s d'otros deberes taben armaes para actuar como barcu de guardia.\nUn exemplu de barcu utilizando dalgunes pinazas a vapor como botes de barcu foi'l \"HMS London\" en Zanz\u00edbar mientres escorr\u00eda'l comerciu d'esclavos na rex\u00f3n.\nBibliograf\u00eda.\n(ejemplos: \"a las 5 se envi\u00f3 nuestra pinaza junto a un hombre de la guerra de Francia (descansando en T\u00fanez) con una carta del c\u00f3nsul Eaton...\"; \"a las 8 la pinaza volvi\u00f3 de la isla, ella no encontr\u00f3 fondo a 20 0 30 yardas de la costa.\"; \"a las 2 por lo bajo nuestra pinaza junto a un velero Americano descansando en la bah\u00eda. Cuando la pinaza regres\u00f3 Lieu't Stewart nos di\u00f3 la siguientes noticias interesantes . . .\")(extractos del diario de a bordo de la fragata de los Estados Unidos \"Constellation\", Capit\u00e1n Alexander Murray, Marina de los Estados Unidos, 6 Sept. 1802)."}
{"id": "268512", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268512", "title": "Atlanta (Georgia)", "text": ""}
{"id": "268513", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268513", "title": "Lling\u00fces turques", "text": ""}
{"id": "268514", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268514", "title": "Ultramemia", "text": "Ultramemia ye'l quintu discu d'estudiu de Def Con Dos espubliz\u00e1u en 1996. El cantar del mesmu nome y qu'entama'l discu, critica el modelu modernu de socied\u00e1, xerarquiz\u00e1u, manipuli\u00e1u y deshumaniz\u00e1u."}
{"id": "268515", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268515", "title": "Canci\u00f3n", "text": ""}
{"id": "268516", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268516", "title": "De poca madre", "text": "De poca madre ye'l sextu discu d'estudiu de Def Con Dos espubliz\u00e1u en 1998."}
{"id": "268517", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268517", "title": "Recargando", "text": "Recargando ye'l s\u00e9ptimu discu d'estudiu de Def Con Dos espubliz\u00e1u el 27 de setiembre de 2004."}
{"id": "268518", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268518", "title": "Espa\u00f1a es idiota", "text": "Espa\u00f1a es idiota ye'l novenu discu d'estudiu de Def Con Dos espubliz\u00e1u el 5 de febreru de 2013."}
{"id": "268519", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268519", "title": "Hipot\u00e9cate t\u00fa", "text": "Hipot\u00e9cate t\u00fa ye l'octavu discu d'estudiu de Def Con Dos espubliz\u00e1u'l 10 de febreru de 2009."}
{"id": "268520", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268520", "title": "Arquidi\u00f3cesis de Medell\u00edn", "text": ""}
{"id": "268521", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268521", "title": "Negocios", "text": ""}
{"id": "268522", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268522", "title": "Primer xeneraci\u00f3n de videoconsoles", "text": ""}
{"id": "268523", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268523", "title": "Michelle Williams", "text": "Michelle Williams pue referise a:"}
{"id": "268524", "revid": "46720", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268524", "title": "Esuatini", "text": ""}
{"id": "268525", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268525", "title": "Cabu Prior", "text": "El cabo Prior ye un cabu allug\u00e1u na parroquia de Cobas, nel conceyu de Ferrol (La Coru\u00f1a, Galicia, Espa\u00f1a). Forma un puexu que s'adientra nel mar unos 4 quil\u00f3metros en direcci\u00f3n SE-NO, interrumpiendo una llinia de costa que s'estiende dende Punta Frouxeira (Valdovi\u00f1o) hasta Cabu Priori\u00f1o (Ferrol).\nDescripci\u00f3n.\nEl so altor supera escasamente los 100 m, pero la so proximid\u00e1 al mar convierte los sos materiales granodior\u00edticos n'impresionantes cantiles nos que les socesives etapes de transgresi\u00f3n y regresi\u00f3n marines dieron llugar a un gran n\u00famberu de castros ente los que destaquen Os Cabalos al norte, con una colonia d'unes venti pareyes de mabea mo\u00f1udo y la gavilueta patiamarilla na Pena Maior al suroeste.\nEl relieve del cabu forma una pen\u00ednsula con un istmu form\u00e1u por litolox\u00eda de cayueles del Sistema de Ordes que presenten una superficie allanada de rasa marina.\nYe un escelente puntu d'observaci\u00f3n del pasu d'aves marines migratories.\nLa mari\u00f1a ye accidentada y abrupta, siendo posible la pr\u00e1ctica de la pesca. Pr\u00f3ximes al faru, hai delles sableres llimpies y espacioses (San Xurxo, O Vilar, Santa Comba y Ponzos), allegaes mientres la d\u00f3mina braniza, momentu nel qu'aumenta sensiblemente la poblaci\u00f3n de Covas, el pueblu m\u00e1s pr\u00f3ximu a 3,5 km, al ser zona de veran\u00e9u.\nCovas ye una pen\u00ednsula flanqueada por arenales, una estensa planicie, na que s'asitia la poblaci\u00f3n y los campos de cultivu. Los amplios arenales de Ponzos y Santa Comba, cola so ermita enriba d'una peque\u00f1a islla apenes dixebrada del continente, son dos bonos llugares nos que ba\u00f1ase si'l tempo lo dexa.\nTami\u00e9n puede faese lo mesmo si, caminando escontra'l sur, que llegar a los d'O Vilar, Esmelle o San Xurxo."}
{"id": "268526", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268526", "title": "Est\u00e1u independiente de Croacia", "text": ""}
{"id": "268527", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268527", "title": "Disney Pictures", "text": ""}
{"id": "268528", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268528", "title": "Esp\u00edritus", "text": ""}
{"id": "268530", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268530", "title": "Ardenya", "text": "Ardenya ye una entid\u00e1 de poblaci\u00f3n perteneciente al conceyu de #La Riera de Gai\u00e0, dientro de la contorna del Tarragon\u00e8s, (Provincia de Tarragona), (Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a). \nEl pueblu ta asiti\u00e1u nes contornes del #n\u00facleu de #La Riera, na ribera del r\u00edu Gai\u00e0. Ye'l r\u00edu m\u00e1s grande de la contorna.\nCuenta con 91 habitantes en 2009.\nArdenya atop\u00e1base dientro de los dominios del Castiellu de Ullastrell o Montoliu y taba so la propied\u00e1 del noble Bernat de Gallifa. La localid\u00e1 form\u00f3 parte de la coalici\u00f3n de conceyos subordinaos al Arzobisp\u00e1u de Tarragona, establecida en 1274, conocida como la Comu\u00f1a del Camp, y atop\u00e1base incluyida nel censu del a\u00f1u 1365. Nel sieglu XVII, taba so la xurisdicci\u00f3n de la Catedral de Tarragona, y el pueblu caltuvo la so autonom\u00eda hasta l'a\u00f1u 1842, cuando s'incorpor\u00f3 a la Riera.\nFiestes y Tradiciones.\nFiesta Mayor de San Xurde que se celebra'l 23 d'abril."}
{"id": "268531", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268531", "title": "R\u00edu Gai\u00e0", "text": "El Gai\u00e0 ye un r\u00edu qu'escurre por delles contornes de la provincia de Tarragona, al sur de Catalu\u00f1a. Naz nel conceyu de Santa Coloma de Queralt, na contorna de la Conca de Barber\u00e0. Traviesa los conceyos de Les Piles y Pontils na mesma contorna, Querol, Pont d'Armentera, Aiguam\u00farcia (onde trascurre cerca del Monesteriu de Santes Creus), Villarrodona, Montferri y bordiando el t\u00e9rminu municipal de Vilabella y Salom\u00f3. Finalmente, na contorna del Tarragon\u00e8s, #atopar col banz\u00e1u del Gai\u00e0, delimitando los conceyos de Renau y Vespella, y cruciando, tres el banz\u00e1u, El Catllar, #La Riera de Gai\u00e0 para desaguar nel mar Mediterr\u00e1neu, pero nel conceyu de Tarragona, cerca de la urbanizaci\u00f3n de Tamarit.\nEl banz\u00e1u del Gai\u00e0, inaugur\u00e1u en 1975, dexa a Repsol, propietaria del banz\u00e1u, aprovechar les ag\u00fces para la industria petroqu\u00edmica del Camp de Tarragona. Arriendes d'ello, nun fl\u00fai abonda agua nos 11 km finales del r\u00edu, una y bones el banz\u00e1u #retener toa, destruyendo l'ecosistema qu'alluga especies amenaciaes como'l barbu colirrojo o'l gal\u00e1pagu malatu. Na actualid\u00e1, dest\u00ednense proyectos para la so recuperaci\u00f3n, incluyendo la recuperaci\u00f3n del espaciu protex\u00edu del delta, onde se #empezar a reparar la recuperaci\u00f3n d'especies. Apocay\u00e1 empez\u00f3se a recuperar el caudal ecol\u00f3xicu produciendo asina un nuevu delta qu'a\u00f1os tras nun esist\u00eda."}
{"id": "268534", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268534", "title": "Al\u00ed Jamenei", "text": ""}
{"id": "268535", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268535", "title": "Tr\u00e9s Reinos", "text": ""}
{"id": "268536", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268536", "title": "Islla d'Olj\u00f3n (llagu Baikal)", "text": ""}
{"id": "268537", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268537", "title": "Islla Olkhon", "text": ""}
{"id": "268538", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268538", "title": "Islla d'Olkhon", "text": ""}
{"id": "268539", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268539", "title": "Kitava", "text": "\u00a0\nKitava ye una de les cuatro islles principales del grupu del archipi\u00e9lagu de les Islles Trobriand del Mar de Salom\u00f3n, allugada na provincia de la Bah\u00eda de Milne, sureste de Pap\u00faa Nueva Guinea.\nEtnograf\u00eda.\nEl doctor Staffan Lindeberg, de la Universid\u00e1 de Lund, en Suecia, a fines de los a\u00f1os 1980, decidi\u00f3 visitar Kitava, una peque\u00f1a islla frente entre Pap\u00faa y les islles Salom\u00f3n, onde la modernid\u00e1 ent\u00e1 nun hab\u00eda lleg\u00e1u y na que les persones sigu\u00eden aliment\u00e1ndose igual que fai miles d'a\u00f1os.\nLos habitantes d'esta islla y el so estilu de vida y dieta fueron oxetu d'estudiu pol investigador Staffan Lindeberg y los sos colegues, por cuenta de la so escelente sal\u00fa y dieta tradicional. \nLindeberg public\u00f3 dellos trabayos en revistes revisaes por pares describiendo los sos descubrimientos.\nMagar dende va a\u00f1os promoci\u00f3nase una dieta paleo, baxa en carbohidratos y rica en grases y prote\u00ednes, considerando a los carbohidratos una de les principales causes d'enfermed\u00e1, lo interesante d'esti estudiu ye que los habitantes de Kitava ten\u00eden una dieta alta en carbohidratos (anque tami\u00e9n alta grasa, prote\u00edna y fibra) y la so sal\u00fa yera escelente. Nun hab\u00eda casos de muerte s\u00fabita, infartos, llocura senil, diabetes, obesid\u00e1 nin nenguna d'eses otres coses que tanto afecten a la socied\u00e1 occidental y que podemos llegar a asociar a los carbohidratos, ente otres coses."}
{"id": "268540", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268540", "title": "R\u00edu Gay\u00e1", "text": ""}
{"id": "268542", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268542", "title": "\u00c1nxeles", "text": ""}
{"id": "268543", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268543", "title": "Fantasma", "text": ""}
{"id": "268545", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268545", "title": "El milagru de 1511", "text": "El milagru de 1511 () foi un festival en Bruxeles nel que los habitantes construyeron aprosimao 110 mo\u00f1ecos de nieve sat\u00edricos. Est\u00edmase que m\u00e1s de la met\u00e1 de los mo\u00f1ecos de nieve representaben personaxes pornogr\u00e1ficos o sexuales. Dalgunos exemplos de mo\u00f1ecos de nieve construy\u00edos fueron una monxa de nieve que seduc\u00eda a un home, un mo\u00f1ecu de nieve y una muyer de nieve teniendo sexu frente a la fonte de la ciud\u00e1 y un mo\u00f1ecu de nieve desnudu mexando na boca d'otru mo\u00f1ecu de nieve borrachu. Tami\u00e9n hab\u00eda unicornios de nieve, serenes de nieve, un dentista de nieve y prostitutes de nieve qu'atray\u00eden a la xente al barriu color\u00e1u de la ciud\u00e1. Ente los mo\u00f1ecos de nieve pol\u00edticos creaos atop\u00e1base \"una virxe de les nieves con un unicorniu nel so cuellu\", que se construy\u00f3 frente al palaciu ducal en Coudenberg, la casa del emperador del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu Carlos V. Esto foi en protesta pola so ausencia y por tar viviendo cola so t\u00eda Margarita d'Austria en Malines.\nAntes del \"milagru\", hubo seis selmanes de clima fr\u00edu. Combin\u00e1u con un crecimientu demogr\u00e1ficu bien grande y una gran discrepancia de riqueza ente los llabradores y la gobernante d'Habsburgu, los habitantes decidieron utilizar los mo\u00f1ecos de nieve como forma de protesta. Ca\u00fana de les distintes clases socioecon\u00f3miques construy\u00f3 distintos tipos de mo\u00f1ecos de nieve. Como result\u00e1u, los probes destruyir\u00eden los mo\u00f1ecos de nieve fechos poles clases dominantes. Finalmente, el milagru concluy\u00f3 cuando la nieve se dili\u00f3se a la templada primavera siguiente, lo que provoc\u00f3 hinchentes en Bruxeles. M\u00e1s tarde esi mes, cuando s'acab\u00f3 l'agua, el rei de Francia don\u00f3 1000 monedes d'oru a la ciud\u00e1.\nEl poeta holand\u00e9s Jan Smeken escribi\u00f3 sobre'l milagru nel so poema \"\" (El milagru del xelu y la nieve puro)."}
{"id": "268546", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268546", "title": "Unicornios", "text": ""}
{"id": "268547", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268547", "title": "Grettisf\u00e6rsla", "text": "Grettisf\u00e6rsla ('La entrega de Grettir') ye un poema island\u00e9s antiguu, calten\u00edu fragment\u00e1u nam\u00e1s nel manuscritu \"Eggertsb\u00f3k\". El poema trata sobre un personaxe llam\u00e1u Grettir y m\u00e9ntase nel cap\u00edtulu 52 de \"Grettis saga\". El poema destaca pol so enfoque tem\u00e1ticu nel sexu y la \"sexualid\u00e1 indiscriminada\" del so protagonista forax\u00edu, espres\u00e1u nun llinguaxe directu y non eufem\u00edsticu."}
{"id": "268548", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268548", "title": "Island\u00e9s antiguu", "text": ""}
{"id": "268549", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268549", "title": "Runa (escritura)", "text": ""}
{"id": "268550", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268550", "title": "Tamazigt", "text": ""}
{"id": "268551", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268551", "title": "Vakuta", "text": "Vakuta ye una islla del grupu d'Islles Trobriand de Pap\u00faa Nueva Guinea.\nVakuta ye una continuaci\u00f3n xeogr\u00e1fica de la islla principal de les Trobriand, Kiriwina, hacia'l sur, dixebrada d'ella nam\u00e1s pol pasu de Kasilamaka, de 400 metros d'anchu. Tien una superficie de 21,16 km\u00b2. Seg\u00fan el censu de poblaci\u00f3n de 2000, Vakuta ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 971 habitantes.."}
{"id": "268552", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268552", "title": "Biblies", "text": ""}
{"id": "268556", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268556", "title": "Ciud\u00e1 de C\u00f3rdoba (Arxentina)", "text": ""}
{"id": "268558", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268558", "title": "Adolfo Fern\u00e1ndez Vald\u00e9s", "text": "Adolfo Fern\u00e1ndez Vald\u00e9s ye un investigador asturianu. Ye'l director del Centru d'Investigaci\u00f3n en Nanomateriales y Nanoteunolox\u00eda dende finales de 2019. Esti centru teunol\u00f3xicu tien sede nes antigues instalaciones del Pozu Entrego, en L'Entregu, nel conceyu de Samart\u00edn del Rei Aurelio."}
{"id": "268559", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268559", "title": "Institutu Nacional del Carb\u00f3n", "text": ""}
{"id": "268560", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268560", "title": "Institutu de Ciencia y Tecnolox\u00eda del Carbonu", "text": ""}
{"id": "268561", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268561", "title": "Hespiciu Provincial (Uvi\u00e9u)", "text": "L'Antiguu Hespiciu d'Uvi\u00e9u ye un monumentu hist\u00f3ricu art\u00edsticu asiti\u00e1u na cai Gil de Jaz de dicha ciud\u00e1, n'Asturies, Espa\u00f1a. Dende 1972 alluga l'Hotel Reconquista y ye una de los dos principales sedes de los Premios Princesa d'Asturies xuntu col Teatru Campoamor.\nHestoria.\nEn 1752 empec\u00edpiase la construcci\u00f3n del Hospital Hospiciu d'Uvi\u00e9u por orde d'Isidoro Gil de Jaz, rexente de l'audiencia del Princip\u00e1u d'Asturies. Este propunxo a la Corona un \"Hospiciu y Hospital de G\u00fc\u00e9rfanos, Exp\u00f3sitos y Desamparaos\", al env\u00eds de recoyer a g\u00fc\u00e9rfanos ya inv\u00e1lidos y da-yos una instrucci\u00f3n que-yos dexara desenvolver dalg\u00fan tipu de trabayu.\nEn 1942, la Diputaci\u00f3n Provincial d'Uvi\u00e9u decidi\u00f3 restaurar l'edificiu. Dende 1972 alluga'l llam\u00e1u \"Hotel Reconquista\", propied\u00e1 de la empresa HOASA, propied\u00e1 del Princip\u00e1u d'Asturies. En 1973 foi declar\u00e1u Bien d'Inter\u00e9s cultural. Ye una de les principales sedes de la selmana de los Premios Princesa d'Asturies, acoyendo la recepci\u00f3n y estancia de los premiaos y la familia real antes y dempu\u00e9s de la ceremonia. En 2020 y por cuenta de la COVID-19, foi tami\u00e9n la see d'entrega de los premios, a puerta zarrada.\nArquitectura.\nL'estilu principal de la fachada ye'l barrocu. Dicha fachada, toa de siller\u00eda, ta coronada por un escudu central de grandes dimensiones y detalles minuciosos. Esti escudu ye una copia del orixinal, pos esti fuera construy\u00edu n'arenisca blanda, polo que tuvo que ser sustituy\u00edu por una copia en caliar en 1958. Esta fachada ye casi contemporanea al Real Hospiciu de Madrid. Sobro un p\u00f3rticu de siete arcos de mediu puntu, con espaciosa portalada en tola llinia de la fachada, \u00e1lzase'l pisu principal, d'otros siete buecos, el central d'arcu rebax\u00e1u con balcones de fierro forx\u00e1u. Tola fachada ta terminada por un barandal de piedra llabrada, que remata'l cornisamiento del edificiu. Nel so interior abren dos grandes patios: el de Gil de Jaz y el de la Reina, de galer\u00edes porticadas de madera. Les galer\u00edes de madera qu'arrodien los patios; los cualos, pol so traza y la so estructura, axunten los calteres de la tradici\u00f3n carpintera del Norte d'Espa\u00f1a, cola forma y especio de les vieyes places castellanes.\nLa capiella del complexu foi dise\u00f1ada en 1768 pol arquiteutu madrilanu Ventura Rodr\u00edguez. Empec\u00edpiase la so construcci\u00f3n n'ese mesmu a\u00f1u, siendo rematada, seg\u00fan una inscripci\u00f3n, en 1770. La capiya ye de planta circular pela parte interior y octogonal pela parte esterior, tollo execut\u00e1u n'orde d\u00f3ricu. Sobro un \u00e1ticu que conti\u00e9n el cuerpu de lluces llevanta la c\u00fapula, afatada con casetones y florones. Presenta una acusada altor, condici\u00f3n necesaria por que les distintes plantes asomense a ella por aciu tribunes.\nL'edificiu al ser destin\u00e1u a establecimientu hospitalariu (hespiciu y hospital) ye de grandes dimensiones para la d\u00f3mina, favoreciendo los amplios corredores el llume y ventilaci\u00f3n. El xard\u00edn delanteru alluga delles palmeres, habitual nos xardinos indianos d'Asturies.\nDiscutinios.\nLos primeros pasos de la xesti\u00f3n de Hotusa a partir de 2014 pasaron por una serie de despidos y un Espedientes de regulaci\u00f3n d'empl\u00e9u (\"ERE\"), centraos especialmente nos trabayadores m\u00e1s veteranos con m\u00e1s antig\u00fced\u00e1 y derechos llaborales, lo cual caus\u00f3 una importante discutiniu nel Princip\u00e1u y procesos xudiciales En setiembre de 2019, a falta de la sentencia definitiva, la Fiscal\u00eda Cimera del Princip\u00e1u d'Asturies decidi\u00f3 retirar les acusaciones. Am\u00e1s, al entamu de la xesti\u00f3n per parte de Hotusa, l'hotel recurri\u00f3 a estudiantes en pr\u00e1ctiques de diverses escueles d'Hosteler\u00eda de Galicia y Asturies para los Premios Princesa ensin remuneraci\u00f3n causando de nuevu dellos discutinios :(."}
{"id": "268562", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268562", "title": "Cl\u00e9rigos", "text": ""}
{"id": "268565", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268565", "title": "Abeno Harukas", "text": " ye un rascacielos residencial que s'alcuentra na ciud\u00e1 d'Osaka, (Xap\u00f3n). Esti rascacielos empez\u00f3 a construyise nel a\u00f1u 2010 y la so construcci\u00f3n remat\u00f3 a finales de 2014 con un altor de 300 metros y 60 plantes."}
{"id": "268566", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268566", "title": "Ilesia de Samart\u00edn d'Escotu", "text": "La Ilesia de Samart\u00edn d'Escotu ye una ilesia del conceyu de Parres (Princip\u00e1u d'Asturies, Espa\u00f1a), asitiada cerca del pueblu de Llames.\nTa catalogada como Bien d'Inter\u00e9s Cultural, cola categor\u00eda de Monumentu, dende l'a\u00f1u 1985."}
{"id": "268569", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268569", "title": "Den Haag", "text": ""}
{"id": "268570", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268570", "title": "Pompeyo Magno", "text": ""}
{"id": "268571", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268571", "title": "Octavio Augusto", "text": ""}
{"id": "268572", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268572", "title": "World Flora Online", "text": "World Flora Online ye un compendiu que describe plantes del mundu.\nDescripci\u00f3n.\nWorld Flora Online ye una base de datos d'accesu abiertu, publicada n'ochobre de 2012, como un proyectu de siguimientu de The Plant List, col oxetivu de publicar en llinia toles plantes conoc\u00edes hasta 2020."}
{"id": "268573", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268573", "title": "Hermanamientu de ciudaes", "text": "Conozse como hermanamientu de ciudaes al conceptu pol que llocalidaes o entidaes peque\u00f1es (como los conceyos) de distintes zones xeogr\u00e1fiques y pol\u00edtiques pauten una hermand\u00e1 ente elles pa fomentar el contactu humanu y los enllaces culturales."}
{"id": "268574", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268574", "title": "Ciudaes hermaniaes", "text": ""}
{"id": "268576", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268576", "title": "Especie baxo esmolici\u00f3n menor", "text": ""}
{"id": "268577", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268577", "title": "Proyeici\u00f3n equirectangular", "text": ""}
{"id": "268578", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268578", "title": "DNS", "text": ""}
{"id": "268579", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268579", "title": "Kiriwina", "text": " \nKiriwina d'antiguo Boyowa, ye la m\u00e1s grande de les islles Trobriand, con un \u00e1rea de 290.5 km\u00b2. Forma parte de la provincia de Badea Milne, de Pap\u00faa Nueva Guinea. \nKiriwina ye un atol\u00f3n elev\u00e1u de 48 km por de 5 a 16 km.\nLa mayor parte de les 12.000 persones que viven nes islles Trobriand viven en Kiriwina. El llinguaxe kilivila, tami\u00e9n conoc\u00edu como \"Kiriwina\", nativu de la islla. La ciud\u00e1 principal ye Losuia.\nLa Operaci\u00f3n Chronicle foi'l nome d\u00e1u al desembarco de les fuerces aliaes en Kiriwina y la islla de Woodlark el 30 de xunu de 1943, mientres la Segunda Guerra Mundial. \nEn septiembre de 1943, a pidimientu del 6.\u00ba Ex\u00e9rcitu, 12 oficiales y 306 homes del 60.\u00ba Batall\u00f3n de Construcci\u00f3n Naval fueron unviaos a Kiriwina para ayudar nel desenvolvimientu del aer\u00f3dromu. La xera principal de los Seabees foi la construcci\u00f3n de dos calles de rodaxe , una de 2100 metros de llargu, con 25 soportes r\u00edxidos pa cazes; l'otru, de 1550 metros de llargu, con 16 soportes r\u00edxidos para bombarderos. La primer cai de rodaxe complet\u00f3se el 12 d'ochobre, dos d\u00edes antes de lo previsto, a tiempu pa sofitar un importante ataque a\u00e9reu contra Rabaul. Aprosimao una selmana dempu\u00e9s, complet\u00f3se la segunda cai de rodaxe\". \nTres el desembarco del Cuerpu d'Inxenieros del Ex\u00e9rcitu de los Estaos Xun\u00edos supervisose la construcci\u00f3n d'aer\u00f3dromu de Kiriwina, qu'entiende un pet\u00f3n de coral con superficie de 2.000 metros. \nLa 73.\u00aa Unid\u00e1 de la RAAF foi acantonada nesti campu n'agostu de 1943. Construyose una base d'hidroaviones en Losuia, que consiste nun amarre permanente.\nSiglu XXI.\n30 personas morrieron nun enfrentamientos tribal na islla Kiriwina en ochobre de 2022."}
{"id": "268581", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268581", "title": "C\u00e1mara Santa de la Catedral d'Uvi\u00e9u", "text": ""}
{"id": "268582", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268582", "title": "Islles Arnarvon", "text": "Les Islles Arnarvon son un grupu d'islles de les Islles Salom\u00f3n. Alcu\u00e9ntrense na provincia d'Isabel y cerca de la islla de Wagina na provincia de Choiseul.\nXeograf\u00eda.\nLes islles Arnavon consisten en:\n\u00c1rea de conservaci\u00f3n.\nLes islles Arnarvon son el hogar del \u00c1rea de Conservaci\u00f3n Mar\u00edtima d'Arnarvon, que ocupa 157 quil\u00f3metros cuadraos ente les islles de Santa Isabel y Choiseul nos estrechos de Manning. \nL'\u00c1rea de Conservaci\u00f3n foi establecida en 1995 y foi la primer \u00e1rea de conservaci\u00f3n marina xestionada pola comunid\u00e1 nes Islles Salom\u00f3n. \nYe un llugar d'a\u00f1erar pa tortugues marines de Hawksbill (tortuga Carey), en peligru cr\u00edticu. Los avistamientos de delf\u00edn de botella del Indo-Pac\u00edficu (\"Tursiops aduncus\") fueron confirmaos nesta \u00c1rea de Conservaci\u00f3n.\nL'\u00c1rea de Conservaci\u00f3n Mar\u00edtima d'Arnarvon ye identificada como una \u00e1rea con alta biodiversid\u00e1 y valores de conservaci\u00f3n. Los sitios de petones nel \u00c1rea de Conservaci\u00f3n Marina d'Arnarvon fueron estudiaos en 2014 alredor de Kerehikapa y Sikopo dientro de les llendes del \u00e1rea de conservaci\u00f3n, seg\u00fan l'\u00e1rea alredor de Malakobi, que s'atopa fora del \u00e1rea d'estaci\u00f3n. \nEl sitiu de Kerehikapa ten\u00eda una media de 51% LCC, que foi la cubierta media de coral vivu m\u00e1s alta de toles \u00e1rees analizaes nes Salom\u00f3n. \nUn sitiu tuvo'l m\u00e1s altu en total con 69% de LCC. Les algues representaben una media del 30% alredor de Kerehikapa y taben compuestes predominantemente d'Algues coralines crustoses y algues de turba. \nKerehikapa foi dominada por \"Acropora\", sigu\u00edu por \"Porites\". Estos dos x\u00e9neros dominantes representaron m\u00e1s del 40% del coral repar\u00e1u nesti sitiu. \nSikopo ten\u00eda nam\u00e1i un 30% de LCC cuando se compara con Kerehikapa con cantidaes significatives d'escombros de coral y bien poca estructura de petones, que pudo ser da\u00f1os causaos pol Tsunami que golpe\u00f3 la provincia d'Isabel n'abril de 2007. \nLos x\u00e9neros dominantes alredor de Sikopo yeren \"Acropora\" y \"Montipora\", con Cyphastrea a niveles m\u00e1s grandes en comparanza con otres rexones de les Salom\u00f3n. \nL'estudiu fora del \u00e1rea de conservaci\u00f3n en Malakobi identific\u00f3 la cubierta de coral vivu algam\u00f3 dr\u00e1sticamente del 8 al 45%. \nLa cubierta media d'algues del 52% foi uniformemente estendida ente algues coralines de la corteza, algues coralines erectes, macroalgues, turba, y turba con sedimentos. Malakobi foi apoderada por \"Acropora\", \"Isopora\" y \"Porites\"."}
{"id": "268583", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268583", "title": "Mart\u00edn Sess\u00e9 y Lacasta", "text": "Mart\u00edn (de) Sess\u00e9 y Lacasta foi un bot\u00e1nicu espa\u00f1ol. Viax\u00f3 a Nueva Espa\u00f1a pa estudiar y clasificar la flora d'esi territoriu."}
{"id": "268584", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268584", "title": "Sess\u00e9", "text": ""}
{"id": "268585", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268585", "title": "Biblioteca Nacional de M\u00e9xicu", "text": "La Biblioteca Nacional de M\u00e9xicu (BNM) ye un recintu bibliogr\u00e1ficu allug\u00e1u nel Centru Cultural Universitariu de la Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu, al sur de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu."}
{"id": "268587", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268587", "title": "Llingua Proto-Celta", "text": ""}
{"id": "268588", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268588", "title": "Islla Bellona", "text": "Bellona ye una islla de la provincia de Rennell y Bellona, nes Islles Salom\u00f3n, nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu. Tien un llargor d'unos 10 quil\u00f3metros y un anchor mediu d'unos 2,5 quil\u00f3metros. Ta arrodiada casi na so totalid\u00e1 por cantiles d'unos 30-70 metros d'altor y ta compuesta principalmente de caliar, formada a partir de corales.\nLa islla ta densamente poblada y el so interior ye f\u00e9rtil y abondosu, al igual que la Islla de Rennell. Ta habitada por polinesios, ente que la mayor\u00eda de les islles Salom\u00f3n t\u00e1n habitaes por melanesios y unes poques por micronesios. Consid\u00e9rase una de les islles perif\u00e9riques.\nRecursos.\nLa islla Bellona foi visitada por un equipu d'investigaci\u00f3n de la Oficina de Recursos Minerales, como parte de la busca de dep\u00f3sitos de fosfatu. La islla ye un atol\u00f3n de coral elev\u00e1u y tien un dep\u00f3situ de fosfatu, principalmente de magre fosfatada, que se superp\u00f3n y rellena entre pin\u00e1culos de piedra caliar y chimenees nel antiguu fondu de la llaguna. Est\u00edmase que son recuperables 4.500.000 tonelaes de magre y 700.000 tonelaes de sable fosfatada. La mayor parte del material ye ricu en fierro y al\u00famina y el so valor como dep\u00f3situ econ\u00f3micu ye dudosu.\nNel estremu occidental de la islla, nun llugar llam\u00e1u Matahenua, hay piedres sagraes, recibi\u00f3'l so nome a principios del , dempu\u00e9s de que'l capit\u00e1n Edward Gardner llegara col so barcu \"Bellona\". El so nome orixinal ye Mu Ngiki. "}
{"id": "268589", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268589", "title": "Isla Bellona", "text": ""}
{"id": "268590", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268590", "title": "Nobuhiro Kawasato", "text": " ye un astr\u00f3nomu xapon\u00e9s acredit\u00e1u pol Centru de Planetes Menores col descubrimientu de 105 asteroides que realiz\u00f3 parcialmente en collaboraci\u00f3n col astr\u00f3nomu Tsutomu Hioki nel Observatoriu Okutama (Xap\u00f3n) ente 1988 y 2000.\nTami\u00e9n ye conoc\u00edu pola recuperaci\u00f3n de 724 Hapag en 1988, un asteroide perd\u00edu dende que fuera descubiertu pol astr\u00f3nomu austriacu Johann Palisa en 1911. A partir de 2016, la mayor\u00eda de los sos descubrimientos, como l'asteroide del cintur\u00f3n d'asteroides , permanecen ensin nome.\nL'asteroide 4910 Kawasato (que crucia la \u00f3rbita de Marte), afay\u00e1u pol astr\u00f3nomu alem\u00e1n Karl Reinmuth, foi nom\u00e1u nel so honor el 1 de setiembre de 1993."}
{"id": "268594", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268594", "title": "Primer Divisi\u00f3n espa\u00f1ola", "text": ""}
{"id": "268595", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268595", "title": "Base L\u00e9onore", "text": "Base L\u00e9onore ye una base de datos que rexistra los miembros de la Orde Nacional de la Lex\u00f3n d'Honor.\nLa base de datos conti\u00e9n rexistros d'aquellos que pertenecieron a la Lex\u00f3n d'Honor dende la so creaci\u00f3n en 1802 y morrieron antes de 1977.\nEn xineru de 2014, la base de datos conten\u00eda 390.000 rexistros."}
{"id": "268596", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268596", "title": "Samuel Frederick Gray", "text": "Samuel Frederick Gray foi un naturalista, bot\u00e1nicu y farmac\u00e9uticu brit\u00e1nicu.\nYera el padre de dos grandes naturalistes y zo\u00f3logos: John Edward Gray (1800-1875) y George Robert Gray (1808-1872).\nLa so obra m\u00e1s destacada foi (Londres, dos vol\u00famenes, 1821)."}
{"id": "268597", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268597", "title": "Lling\u00fces sinotibetanes", "text": ""}
{"id": "268598", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268598", "title": "Impuestu al vidriu", "text": "L'impuestu al vidriu cre\u00f3se en Gran Breta\u00f1a en 1746, baxo'l rein\u00e1u de Xurde II.\nOrixinalente, esti impuestu aplic\u00e1base a los materiales usaos pa la fabricaci\u00f3n de vidriu. Nesa d\u00f3mina, el vidriu vend\u00edase al pesu, y los fabricantes respondieron produciendo oxetos m\u00e1s peque\u00f1os y m\u00e1s decoraos, de cutiu con partes g\u00fcecos, conoc\u00edos g\u00fcei como \"vasos pa impuestos especiales\".\nL'impactu d'estos impuestos foi que munches f\u00e1briques de vidriu tuvieron que treslladar los sos negocios a pa\u00edses cercanos, de vezu a Irlanda. En 1780, el gobiernu concedi\u00f3 a Irlanda el llibre comerciu de vidriu ensin impuestos, lo que dio llugar al establecimientu de f\u00e1briques de vidriu en Cork y Waterford. Depu\u00e9s de les campa\u00f1es contra eses lleis, l'impuestu al vidriu tresllad\u00f3se en 1811 a tolos productos fabricaos con vidriu, por casu, botelles de vidriu verde, ventanes y vidriu \"flint\". Los pesaos \u200b\u200boxetos decorativos de vidriu y los grandes ventanales convirti\u00e9ronse en s\u00edmbolos de riqueza nesti periodu. Esto tami\u00e9n signific\u00f3 que nam\u00e1s los bien ricos pod\u00eden dexase invernaderos y la fruta que nellos se cultivaba. En 1825 modific\u00f3se nuevamente l'impuestu especial sobre'l vidriu, incluyendo les materies primes y aumentando los tipos impositivos sobre los productos de vidriu finales.\nAdulces, la industria decay\u00f3, hasta que'l gobiernu de Robert Peel aboli\u00f3 l'impuestu al vidriu en 1845.\nUn relatu contemporaneu na revista m\u00e9dica \"The Lancet\" describi\u00f3 l'impuestu al vidriu como un \"impuestu absurdu a la lluz\":"}
{"id": "268603", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268603", "title": "Historiador del derechu", "text": ""}
{"id": "268604", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268604", "title": "Historiadora del derechu", "text": ""}
{"id": "268605", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268605", "title": "Rei de Dinamarca", "text": ""}
{"id": "268606", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268606", "title": "Con el viento de cara", "text": "Con el viento de cara ye'l primer discu d'estudiu del grupu asturianu Desakato, espubliz\u00e1u n'abril de 2008."}
{"id": "268607", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268607", "title": "Miseria, sangre y plomo", "text": "Miseria, sangre y plomo ye'l segundu discu d'estudiu del grupu asturianu Desakato, espubliz\u00e1u en febreru de 2010."}
{"id": "268608", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268608", "title": "Inercia (discu)", "text": "Inercia ye'l tercer discu d'estudiu del grupu asturianu Desakato, espubliz\u00e1u en xineru de 2012."}
{"id": "268609", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268609", "title": "Buen viaje", "text": "Buen viaje ye'l cuartu discu d'estudiu del grupu asturianu Desakato, espubliz\u00e1u en marzu de 2014."}
{"id": "268610", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268610", "title": "La teor\u00eda del fuego", "text": "La teor\u00eda del fuego ye'l quintu discu d'estudiu del grupu asturianu Desakato, espubliz\u00e1u en marzu de 2016."}
{"id": "268611", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268611", "title": "Ant\u00e1rtida (discu)", "text": "Ant\u00e1rtida ye un EP del grupu asturianu Desakato, espubliz\u00e1u en marzu de 2018."}
{"id": "268612", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268612", "title": "La miel de las flores muertas", "text": "La miel de las flores muertas ye'l sestu discu d'estudiu del grupu asturianu Desakato, espubliz\u00e1u en marzu de 2020."}
{"id": "268614", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268614", "title": "Xaponeses", "text": ""}
{"id": "268616", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268616", "title": "Popeye'l mar\u00edn alcu\u00e9ntrase con Simbad el mar\u00edn", "text": "Popeye'l mar\u00edn alcu\u00e9ntrase con Simbad el mar\u00edn (t\u00edtulu orixinal n') ye una pel\u00edcula animada de dos fileres de 1936 na serie Popeye Color Feature, producida en Technicolor y llanzada a teatros el 27 de payares de 1936 por Paramount Pictures. Produci\u00f3se por Max Fleischer pa Fleischer Studios, Inc. y rexistr\u00f3se por Dave Fleischer, cola m\u00fasica del t\u00edtulu composta por Sammy Timberg y les lletres escrites por Bob Rothberg. El cast de voz incl\u00fai a Jack Mercer como Popeye, Gus Wickie como Sindbad the Sailor, Mae Questel como Olive Oyl y Lou Fleischer como J. Wellington Wimpy.\nEn 2004, la pel\u00edcula seleicion\u00f3se pa preservaci\u00f3n nel Rexistru Nacional de Pel\u00edcules de los Estaos Xun\u00edos pola Biblioteca del Congresu como \"culturalmente, hist\u00f3ricamente o est\u00e9ticamente significativa\".\nDoblaxe al asturianu.\nGonzali Productions dobl\u00f3 la pel\u00edcula n'asturianu en 2011, el mesmu estudiu que dobl\u00f3 \"Los viaxes de Gulliver\". L'estrenu d'esta pel\u00edcula, que tami\u00e9n se distribuy\u00f3 en gal\u00edticu, tuvo llocalizaci\u00f3n el 24 de payares de 2011 na Aula Cultural La Plaza de Sotrondio dientro del Ciclu de Cine N'Asturianu que punxo en marcha la Oficina de Normalizaci\u00f3n Lling\u00fc\u00edstica de Samart\u00edn del Rei Aurelio. La exposici\u00f3n entam\u00f3se a les 7 hores y la entrada foi llibre hasta que s'algam\u00f3 la capacid\u00e1."}
{"id": "268617", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268617", "title": "Gaumata", "text": "Gaumata foi, seg\u00fan la inscripci\u00f3n de Behist\u00fan (alzada por Dar\u00edo I), un magu medo qu'hacia 522 e. C. sublev\u00f3se en Media contra'l soberanu persa Cambises II, cuando esti taba n'Exiptu, asonsa\u00f1ando ser Esmerdis, el so hermanu menor. Cambises morri\u00f3 nel cam\u00edn de regresu pa reprimir la rebeli\u00f3n y Gaumata rein\u00f3 hasta que foi asesin\u00e1u de la mesma por Dar\u00edo I n'ochobre de 521 e. C. Dellos autores suxuren que la \u00abusurpaci\u00f3n de Gaumata\u00bb foi solo un inventu de Dar\u00edo I pa llexitimar la so propia usurpaci\u00f3n.\u200b\u200b\u200b \nRein\u00e1u.\nLa muerte de Cambises mientres la campa\u00f1a d'Exiptu en 522 e. C. tuvo acompa\u00f1ada por un periodu inciertu nel imperiu persa. Poco primero de la so muerte, proclam\u00e1rase rei n'Ir\u00e1n el so hermanu Bardiya (en griegu Smerdis) y frente a \u00e9l produci\u00f3se una revuelta de nobles perses encabezaos por Dar\u00edo, qu'acabaron conquistando el tronu.\nPol\u00e9mica.\nEl problema surde poles fontes sobre Gaumata. La inscripci\u00f3n de Behist\u00fan (col. XI-XIII), mandada escribir pol nuevu rei Dar\u00edo y el relatu que fixo Herodotu d'estos acontecimientos (Herod. III , 61-79.)\u200b. En dambos sitios pres\u00e9ntase a esti Bardiya como un magu llam\u00e1u Gaumata que suplant\u00f3 la identid\u00e1 del hermanu de Cambises, que fuera asesin\u00e1u antes de callao.\nEsto llexitima l'acci\u00f3n de Dar\u00edo, que ser\u00eda un llevantamientu lex\u00edtimu contra un usurpador, d'orixe medo, que pon\u00eda en peligru el predominiu persa nel imperiu. El rein\u00e1u de Gaumata supunxo alteraciones nel orde econ\u00f3micu, social y tami\u00e9n nel relixosu. Seg\u00fan la inscripci\u00f3n, tratar\u00eda inclusive d'esaniciar los cultos llocales pa introducir una divinid\u00e1 central, posiblemente Ahura-Mazda."}
{"id": "268620", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268620", "title": "Hestories absurdes", "text": "Hestories absurdes ye la primer maqueta del grupu asturianu Skama la Rede, espubliz\u00e1u en 2004."}
{"id": "268621", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268621", "title": "Avante", "text": "Avante ye'l cuartu discu d'estudiu del grupu asturianu Skama la Rede, espubliz\u00e1u nel branu de 2014. El discu foi edit\u00e1u por Discos L'Agua\u00f1az."}
{"id": "268622", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268622", "title": "Ye too mentira", "text": "Ye too mentira ye'l tercer discu d'estudiu del grupu asturianu Skama la Rede, espubliz\u00e1u en 2010. El discu foi edit\u00e1u por Discos L'Agua\u00f1az."}
{"id": "268623", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268623", "title": "Echaos a la mar", "text": "La nuesa hestoria ye'l segundu discu d'estudiu del grupu asturianu Skama la Rede, espubliz\u00e1u en 2007. El discu foi edit\u00e1u por Discos L'Agua\u00f1az."}
{"id": "268624", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268624", "title": "La nuesa hestoria", "text": "La nuesa hestoria ye'l primer discu d'estudiu del grupu asturianu Skama la Rede, espubliz\u00e1u en 2005. El discu foi edit\u00e1u por Discos L'Agua\u00f1az."}
{"id": "268626", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268626", "title": "Islles Rennell", "text": "Les islles Rennell t\u00e1n asitiaes nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu na rex\u00f3n austral de Chile, al norte del estrechu de Magallanes. de las zonas que se mencionan. Formen parte del archipi\u00e9lagu Reina Adelaida. Son dos grandes islles allugaes nel llau NE del archipi\u00e9lagu Reina Adelaida, dixebraes por un estrechu canal ensin nome. \nAdministrativamente pertenecen a la provincia \u00daltima Esperanza de la XII Rex\u00f3n de Magallanes y l'Ant\u00e1rtica Chilena.\nXeograf\u00eda.\nLes islles Rennell t\u00e1n asitiaes nel estremu NE del archipi\u00e9lagu Reina Adelaida. La exa mayor de les islles cuerre del NW al SE con un llargu total de 44 milles, el so anchu mayor ye d'alredor de 6 milles.\nLa punta norte la forma'l cabu Dispatch, la estremid\u00e1 sur el cabu Palmer. En la parte norte hai altores que varien ente los 338 y los 448 metros, na parte sur alzase'l monte Go\u00f1i.\nLes sos llendes son:\nFondeaderos y surgideros.\nNel sector suroriental at\u00f3pense la badea Anc\u00f3n, la badea Welcome que conti\u00e9n el puertu Mardon y la badea Open. Na mari\u00f1a noroccidental ta l'abra Fonda cola caleta Parnnell."}
{"id": "268627", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268627", "title": "Isles Rennell", "text": ""}
{"id": "268628", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268628", "title": "Ye Too Mentira", "text": ""}
{"id": "268630", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268630", "title": "Burilo", "text": "M\u00edguel Fernandi Garc\u00eda , m\u00e1s conoc\u00edu como Burilo, ye un periodista asturianu especializ\u00e1u en deportes y un llocutor de radio y televisi\u00f3n. Tami\u00e9n ye cantante del grupu de m\u00fasica Skama la Rede.\nYe'l comentarista habitual de los part\u00edos del Real Uvi\u00e9u y del Oviedo Club Baloncesto na Radiotelevisi\u00f3n del Princip\u00e1u d'Asturies."}
{"id": "268631", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268631", "title": "M\u00edguel Fernandi", "text": ""}
{"id": "268632", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268632", "title": "Lizarza", "text": ""}
{"id": "268633", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268633", "title": "Islla de Ghizo", "text": "La islla de Ghizo, tami\u00e9n llamada islla de Gizo, at\u00f3pase asitiada na provincia occidental de les Islles Salom\u00f3n, al oeste de les islles de Xeorxa y Kolombangara y al sur del golfu de Vella, mide 11 por 5 km y el so puntu m\u00e1s altu ta a 180 m. s. n. m. (monte Maringe).\nLa ciud\u00e1 m\u00e1s importante ye Gizo, capital de la Provincia Occidental, que cunta con una poblaci\u00f3n de 3.000 habitantes.\nNa Segunda Guerra Mundial la islla foi invadida por tropes xaponeses.\nNel a\u00f1u 2007 sufri\u00f3 los efectos d'un terromotu qu'algam\u00f3 8.1 graos d'intensid\u00e1 na escala de Richter (Terremotu de les Islles Salom\u00f3n de 2007) sigu\u00edu d'un tsunami qu'afar\u00f3 les mari\u00f1es.\nA unos siete quil\u00f3metros at\u00f3pase la islla Kennedy, na qu'en 1943 abelug\u00f3se l'ent\u00f3s teniente John F. Kennedy, cuando la so llancha torpedera PT 109 result\u00f3 fundida en siendo arollada pol destructor xapon\u00e9s Amigiri."}
{"id": "268634", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268634", "title": "Hong Kong na Olimpiada Matem\u00e1tica Internacional", "text": ""}
{"id": "268635", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268635", "title": "BBFC", "text": ""}
{"id": "268639", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268639", "title": "Hercios", "text": ""}
{"id": "268640", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268640", "title": "Islles Duff", "text": "Les islles Duff (en pileni \"Taumako\") son un peque\u00f1u grupu d'islles asitiaes al nordeste de les Islles de Santa Cruz na provincia de Temotu nes Islles Salom\u00f3n. Tami\u00e9n son conoc\u00edes col nome de islles Wilson. Tienen unos 500 habitantes.\nHistoria.\nEstes islles columbr\u00e1ronse por primer vez polos europeos na espedici\u00f3n espa\u00f1ola de Pedro Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s que fondi\u00f3 ell\u00ed en 1606.\nBautiz\u00e1ronla col nome de \"La nuesa Se\u00f1ora del Perpetuu Socorru\".\nDenomin\u00e1ronse islles Duff pol barcu \"Duff\" que les columbr\u00f3 en 1797.\nLos habitantes de les islles Duff son polinesios y el so llinguaxe denominase pileni, parte de les lling\u00fces polinesies."}
{"id": "268643", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268643", "title": "Barbara Erni", "text": "Barbara Erni foi una muyer de Liechtenstein conocida por robar en posaes per tola Europa occidental utilizando estafes. Conocida en Liechtenstein como Golden Boos, Erni foi la \u00faltima persona en ser executada en Liechtenstein.\nErni naci\u00f3 en Feldkirch nel senu d'una pareya de persones ensin llar. En 1779 cas\u00f3 con un tirol\u00e9s, Franz, un home con reputaci\u00f3n de comportamientu criminal.\nSeg\u00fan la lleenda, la Golden Boos yera una muyer de pelo rubio acolorat\u00e1u y gran fuerca que viaxaba pelos campos europeos con un gran arca de l'ayalga o mochila. Uquier que pasara la nueche, esix\u00eda que la so arca fuera zarrada na meyor y m\u00e1s segura habitaci\u00f3n disponible, y\u00e1 que, seg\u00fan ella, conten\u00eda una ayalga fabulosa. Una vegada que l'ayalga taba guardada y cay\u00eda la nueche, un home peque\u00f1u sal\u00eda de l'arca o mochila y recoy\u00eda los oxetos de valor de la meyor habitaci\u00f3n, dempu\u00e9s de lo cual Erni y l'home fuxir\u00eden mientres la nueche. El plan funcion\u00f3 bien pa Erni por dellos a\u00f1os y f\u00edxose rica. Desconozse la identid\u00e1 del ayudante.\nErni y el so c\u00f3mpliz fueron arrestaos n'Eschen y encarcelaos en Vaduz el 27 de mayu de 1784. Foi xulgada por Liechtenstein y almiti\u00f3 diecisiete robos utilizando estafes. El 7 d'avientu de 1784, el tribunal declar\u00f3la culpable de ser Golden Boos y conderg\u00f3la a muerte por decapitamientu. Foi degollada en Vaduz ante una audiencia p\u00fablica d'aprosimao 1.000 espectadores. Foi la \u00faltima persona executada en Liechtenstein, pa\u00eds qu'aboli\u00f3 la pena de muerte en 1987. Desconozse la suerte que corri\u00f3 l'ayudante."}
{"id": "268644", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268644", "title": "Tirol\u00e9s", "text": ""}
{"id": "268645", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268645", "title": "Islla Salom\u00f3n del Norte", "text": ""}
{"id": "268646", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268646", "title": "Sistema M\u00e9tricu Decimal", "text": ""}
{"id": "268648", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268648", "title": "Popeye\u2019l mar\u00edn alcu\u00e9ntrase con Simbad el mar\u00edn", "text": ""}
{"id": "268649", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268649", "title": "Miembru estranxeru de la Royal Society", "text": ""}
{"id": "268650", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268650", "title": "Giro d'Italia 2019", "text": "El Giro d'Italia 2019 foi una competici\u00f3n competici\u00f3n de ciclismu per etapes celebrada ente'l 11 y el 2 de xunu de 2019, con entamu na ciud\u00e1 de Bolonia y llegada en Verona. El percorr\u00edu ta divid\u00edu en 21 etapes sobre una distancia total de de 3486,5 km.\nEquipos participantes.\nParticiparon 22 equipos, de los cualos van asistieron por derechu propiu los 18 equipos de categor\u00eda UCI WorldTeam. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "268651", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268651", "title": "Giro d'Italia 2018", "text": "El Giro d'Italia 2018 foi una competici\u00f3n competici\u00f3n de ciclismu per etapes celebrada ente'l 4 y el 27 de mayu de 2018, con entamu na ciud\u00e1 israelina de Xerusal\u00e9n y llegada en Roma. El percorr\u00edu ta divid\u00edu en 21 etapes sobre una distancia total de de 3571,4 km.\nEquipos participantes.\nParticiparon 22 equipos, de los cualos asistieron por derechu propiu los 18 equipos de categor\u00eda UCI WorldTeam. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "268652", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268652", "title": "Giro d'Italia 2017", "text": "El Giro d'Italia 2017 foi una competici\u00f3n competici\u00f3n de ciclismu per etapes celebrada ente'l 5 y el 28 de mayu de 2017, con entamu na ciud\u00e1 d'Alghero y llegada en Mil\u00e1n. El percorr\u00edu ta divid\u00edu en 21 etapes sobre una distancia total de de 3614,1 km.\nEquipos participantes.\nParticiparon 22 equipos, de los cualos asistieron por derechu propiu los 18 equipos de categor\u00eda UCI WorldTeam. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "268653", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268653", "title": "Giro d'Italia 2016", "text": "El Giro d'Italia 2016 foi una competici\u00f3n competici\u00f3n de ciclismu per etapes celebrada ente'l 6 y el 29 de mayu de 2016, con entamu na ciud\u00e1 d'Apeldoorn (Pa\u00edses Baxos) y llegada en Tur\u00edn. El percorr\u00edu ta divid\u00edu en 21 etapes sobre una distancia total de de 3383 km."}
{"id": "268654", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268654", "title": "Giro d'Italia 2015", "text": "El Giro d'Italia 2015 foi una competici\u00f3n competici\u00f3n de ciclismu per etapes celebrada ente'l 9 y el 31 de mayu de 2015, con entamu na ciud\u00e1 de San Lorenzo al Mare y llegada en Mil\u00e1n. El percorr\u00edu ta divid\u00edu en 21 etapes sobre una distancia total de de 3486 km."}
{"id": "268655", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268655", "title": "Giro d'Italia 2001", "text": "El Giro d'Italia 2001 foi una competici\u00f3n competici\u00f3n de ciclismu per etapes celebrada ente'l 19 y el 10 de xunu de 2001, con entamu na ciud\u00e1 de Pescara y llegada en Mil\u00e1n. El percorr\u00edu ta divid\u00edu en 22 etapes sobre una distancia total de de 3356 km."}
{"id": "268656", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268656", "title": "Ruand\u00e9s", "text": ""}
{"id": "268657", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268657", "title": "Denis Kazungu", "text": "Denis Kazungu ye un ases\u00edn en serie ruand\u00e9s qu'asesin\u00f3 a 14 persones, la mayor\u00eda muyeres. Nel momentu de la so detenci\u00f3n rexentaba una tienda de repuestos para motocicletes.\nAsesinatos.\nKazungu foi arrest\u00e1u en xunetu de 2023 por sospeches de violaci\u00f3n, robu, furtu y usu d'amenaces. Sicas\u00ed, concedi\u00f3se-y la llibert\u00e1 so fianza per falta de pruebes hasta'l 5 de setiembre, cuando la polic\u00eda volvi\u00f3 detenelu. Dos d\u00edes depu\u00e9s, anunci\u00f3se qu'atoparan catorce cadabres nun furacu na cocina de la casa qu'arrendaba. Cuando Kazungu foi arrest\u00e1u, afirm\u00f3 qu'atra\u00eda a les sos v\u00edctimes dende un chigre a la so casa pa depu\u00e9s violalos, robalos y darr\u00e9u asesinalos. El 21 de setiembre de 2023, Kazungu declar\u00f3se culpable de los asesinatos."}
{"id": "268658", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268658", "title": "Islla Malaita", "text": "La islla Malaita () ye la islla m\u00e1s grande de la provincia de Malaita nes Islles Salom\u00f3n. Tr\u00e1tase d'una islla tropical y montascosa, con una serie de r\u00edos y montes tropicales que nun fueron esplotaos. Malaita ye la islla m\u00e1s poblada de les Islles Salom\u00f3n, con 140.000 habitantes o m\u00e1s d'un terciu de la poblaci\u00f3n nacional.\nLa ciud\u00e1 m\u00e1s grande y capital provincial ye Auki, allugada na mari\u00f1a noroeste.\nHistoria.\nEl nome de Malaita o \"Malayta\" apaez nel diariu de navegaci\u00f3n de los esploradores espa\u00f1oles que nel \u00a0visitaron les islles y afirmaron qu'ese yera'l nome real de la islla. Cuando foi vista per primer vegada dende la islla de Santa Isabel, llam\u00f3se-y \"Mala\". L'obispu George Augustus Selwyn refierse a ella como \"Malanta\" en 1850.\nMala yera'l nome utiliz\u00e1u so control brit\u00e1nicu, sicas\u00ed Malaita utiliz\u00e1base con fines oficiales. El nome Gran Malaita tami\u00e9n s'usa para estremala de la peque\u00f1a islla Malaita Sur.\nMalaita foi afayada pol el mar\u00edn espa\u00f1ol \u00c1lvaro de Menda\u00f1a de Neira en 1568. Hernando Gallego, dixo qu'ellos llamaron a la islla Malaita pol so nome ind\u00edxena y esploraron gran parte de la mari\u00f1a, anque non el llau norte. Pensaron qu'el Pasaxe Maramasiki yera un r\u00edu.\nEn 1886, Gran Breta\u00f1a defini\u00f3 la so \u00e1rea d'inter\u00e9s nes Islles Salom\u00f3n, incluyendo Malaita, y el control del gobiernu central de Malaita empecipi\u00f3 en 1893, cola proclamaci\u00f3n del Protector\u00e1u brit\u00e1nicu de les Islles Salom\u00f3n, que coincidi\u00f3 cola alquisici\u00f3n de los territorios alemanes al oeste y al inter\u00e9s de Francia nos del este.\nAuki foi establecida como una estaci\u00f3n de gobiernu en 1909, como sede del distritu alministrativu de Malaita. A les Islles Salom\u00f3n concedi\u00f3se-yos la independencia en 1978. Les provincies reorganiz\u00e1ronse en 1981, y Malaita convirti\u00f3se na principal islla de la provincia del mesmu nome.\nXeograf\u00eda.\nMalaita ye una islla delgada, d'alredor de 164 quil\u00f3metros de llargu y 37 km d'anchu nel so puntu m\u00e1s anchu. El so llargor est\u00edmase nuna direcci\u00f3n noroeste a sureste, pero la costume llocal y oficial utilizada polo xeneral xira en redol a la orientaci\u00f3n escontra'l norte-sur, y xeneralmente refi\u00e9rense a la mari\u00f1a \"este\" o \"estremu norte\", cuando los t\u00e9rminos nordeste o noroeste, ser\u00eden m\u00e1s precisos.\nAl suroeste ta l'Estrechu Indispensable (\"Indispensable Strait\"), que la dixebra de la islla de Guadalcanal y de les islles Florida. Escontra'l nordeste y l'este at\u00f3pase abierta al oc\u00e9anu Pac\u00edficu, sacante los peque\u00f1os atolones llamaos \"Sikaiana\", parte de la mesma provincia a 212 quil\u00f3metros al nordeste. \nAl noroeste de esta la islla de Malaita sur (tami\u00e9n llamada \"Peque\u00f1a Malaita\" o Maramasike), dixebraes pol estrechu pasu de \"Maramasike\". M\u00e1s all\u00e1 d'eso esta Makira, la gran islla m\u00e1s meridional nel archipi\u00e9lagu de Salom\u00f3n."}
{"id": "268659", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268659", "title": "Xandru Martino", "text": ""}
{"id": "268660", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268660", "title": "El lliriu blancu", "text": "El lliriu blancu (en franc\u00e9s: \"L\u2019Iris blanc\") ye'l llibru de c\u00f3mic n\u00famberu 40 de la serie d'Ast\u00e9rix el Galu y foi espubliz\u00e1u'l 26 d'ochobre de 2023. Ye'l primeru escritu por Fabcaro y el sestu en ser ilustr\u00e1u por Didier Conrad.\nLa torna al asturianu, fecha por Xes\u00fas Gonz\u00e1lez Rato y correxida por Xandru Martino, espubliz\u00f3se tami\u00e9n el mesmu d\u00eda del estrenu mundial."}
{"id": "268662", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268662", "title": "Tort\u00faes", "text": ""}
{"id": "268663", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268663", "title": "Troller", "text": "Troller yera una marca d'autom\u00f3viles brasilana, allugada na ciud\u00e1 d'Horizonte nel est\u00e1u de Cear\u00e1, fabricante de veh\u00edculos utilitarios touterr\u00e9n. Dende 2007 ye propied\u00e1 de Ford."}
{"id": "268664", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268664", "title": "Ford do Brasil", "text": "Ford do Brasil yera la filial brasilena del fabricante d'autom\u00f3viles d'Estaos Xun\u00edos Ford. Fundada en 1919, Ford do Brasil centr\u00f3se primeramente na importaci\u00f3n de veh\u00edculos produc\u00edos nel estranxeru."}
{"id": "268665", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268665", "title": "Mitsubishi Motors", "text": "Mitsubishi Motors ye una de les divisiones de la corporaci\u00f3n xaponesa Mitsubishi que, dende 2016, ye controlada pol grupu Nissan formando l'alianza Renault-Nissan-Mitsubishi creando unu de los grupos d'autom\u00f3viles m\u00e1s grandes del mundu."}
{"id": "268667", "revid": "4081099", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268667", "title": "Kia Motors", "text": ""}
{"id": "268668", "revid": "4081100", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268668", "title": "FAW", "text": ""}
{"id": "268670", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268670", "title": "Beijing Automotive Group", "text": "Beijing Automotive Group ye una empresa de propied\u00e1 estatal y \"holding\" de dellos fabricantes chinos d'autom\u00f3viles y maquinaria."}
{"id": "268671", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268671", "title": "Stellantis", "text": "Stellantis N.V. ye un grupu d'empreses multinacional de la industria autom\u00f3vil con sede n'\u00c1msterdam (Pa\u00edses Baxos), que foi fund\u00e1u'l 16 de xineru de 2021, frutu de la fusi\u00f3n ente iguales del grupu \u00edtalo-estauxunidense Fiat Chrysler Automobiles y el franc\u00e9s Groupe PSA."}
{"id": "268672", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268672", "title": "Changan Mazda", "text": "Changan Mazda ye una empresa de fabricaci\u00f3n d'autom\u00f3viles con sede en Nanjing (China), y una empresa conxunta al 50% ente Changan Automobile y Mazda. La principal activid\u00e1 de la empresa ye la fabricaci\u00f3n de turismos de la marca Mazda pal merc\u00e1u chinu."}
{"id": "268674", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268674", "title": "Buick", "text": "Buick ye una marca d'autom\u00f3viles de lluxu d'Estaos Xun\u00edos fundada en 1899. Angua\u00f1o ye una divisi\u00f3n del grupu General Motors dende la fundaci\u00f3n d'este, en 1903."}
{"id": "268676", "revid": "4081110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268676", "title": "Chang'an Motors", "text": ""}
{"id": "268677", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268677", "title": "Roewe", "text": "Roewe ye una marca de veh\u00edculos creada por SAIC Motor de China en 2006. Los veh\u00edculos Roewe primeramente cuntaben con tecnolox\u00eda basada y adquirida de la desapaec\u00eda marca brit\u00e1nica del Grupu MG Rover. SAIC nun pudo mercar los derechos de la marca Rover y cre\u00f3 la marca Roewe como reemplazu."}
{"id": "268679", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268679", "title": "MG Motor", "text": "MG Motor UK Limited ye una compa\u00f1\u00eda d'autom\u00f3viles brit\u00e1nica de capitales chinos creada en 2007. Esta compa\u00f1\u00eda ye continuadora de la compa\u00f1\u00eda inglesa MG Cars fundada en 1924 por William Morris, fabricante d'autom\u00f3viles deportivos. La so sede at\u00f3pase en Longbridge ((Birmingham, Inglaterra)."}
{"id": "268680", "revid": "4081114", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268680", "title": "Dongfeng", "text": ""}
{"id": "268682", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268682", "title": "Ram Trucks", "text": "Ram Trucks, estilizada como RAM y enantes conocida como Ram Truck Division, ye una marca d'Estaos Xun\u00edos de camionetes de pesu llixeru a medianu y otros veh\u00edculos comerciales, y una divisi\u00f3n de Stellantis. Estableci\u00f3se como una dixebra de Dodge en 2010 usando el nome de la llinia de camionetes Ram."}
{"id": "268684", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268684", "title": "Colombres (Ribedeva)", "text": ""}
{"id": "268685", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268685", "title": "Bayonne", "text": "Bayonne (; ; ; ) ye una ciud\u00e1 nel suroeste de Francia cerca de la frontera con Espa\u00f1a. Ye una comu\u00f1a y una de les dos subprefeutures nel departamentu de los Pirineos Atl\u00e1nticos, na rex\u00f3n de Nouvelle-Aquitaine.\nDemograf\u00eda.\nLa comu\u00f1a tien una poblaci\u00f3n de "}
{"id": "268686", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268686", "title": "Bayonne (Francia)", "text": ""}
{"id": "268687", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268687", "title": "Ap\u00f3stol San Pedru", "text": ""}
{"id": "268688", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268688", "title": "Sim\u00f3n Pedro", "text": ""}
{"id": "268689", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268689", "title": "Saturn Award", "text": ""}
{"id": "268690", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268690", "title": "Pel\u00edcula independiente", "text": ""}
{"id": "268691", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268691", "title": "Embraer 190", "text": ""}
{"id": "268692", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268692", "title": "Francisco Xavier", "text": ""}
{"id": "268693", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268693", "title": "San Francisco Xavier", "text": ""}
{"id": "268694", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268694", "title": "Sal com\u00fan", "text": ""}
{"id": "268695", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268695", "title": "Sal de mesa", "text": ""}
{"id": "268696", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268696", "title": "Guyarat", "text": ""}
{"id": "268697", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268697", "title": "Luchon", "text": ""}
{"id": "268698", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268698", "title": "American Mathematical Society", "text": ""}
{"id": "268699", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268699", "title": "Princeton (Nueva Jersey)", "text": ""}
{"id": "268701", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268701", "title": "Boeing 737-800", "text": ""}
{"id": "268702", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268702", "title": "Terrenal inundable", "text": ""}
{"id": "268703", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268703", "title": "Salar de Uyuni", "text": ""}
{"id": "268719", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268719", "title": "Pulap", "text": "Pulap o Pollap ye un atol\u00f3n nel est\u00e1u de Chuuk, Estaos Federaos de Micronesia, con una superficie total (incluyida la llaguna) de 31.321 km\u00b2, de los que 0.992 km\u00b2 ye tierra emerxente, que consta de tr\u00e9s islles, Pollap nel norte, Tamatam nel sur y Fanadik na franxa occidental del pet\u00f3n. El atol\u00f3n ta allug\u00e1u nel grupu Pattiw nes Islles Carolines, allugaes a unos 230 km al oeste de Chuuk.\nPol\u00edticamente, l'atol\u00f3n pertenez al est\u00e1u de Chuuk, Estaos Federaos de Micronesia y consiste nos dos conceyos Pollap (nel norte) y Tamatam (nel sur). \nLa poblaci\u00f3n total del censu de poblaci\u00f3n de 2000 yera de 1.270, de los cualos 905 yeren en Pollap y 365 nos conceyos de Tamatam.\nHistoria.\nEl primer avistamientu rexistr\u00e1u del atol\u00f3n de Pulap foi pol navegante espa\u00f1ol Alonso de Arellano el 17 de xineru de 1565 a bordu del patache \"San Lucas\". Nun mapa espa\u00f1ol de 1879 esti atol\u00f3n apaez nomau como \"Los Martires\".\nN'abril de 2016, tres marineros naufragaos fueron rescataos de la islla Fanadik dempu\u00e9s d'escribir HELP con fueyes de palma. Acudieron helic\u00f3pteros y fueron rescataos pola Armada y la Guardia costera de los Estaos Xun\u00edos dempu\u00e9s de qu'un avi\u00f3n que pasaba repar\u00f3'l mensaxe y notific\u00f3lo a les autoridaes."}
{"id": "268725", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268725", "title": "Tamatam", "text": "Tamatam or Tamatan ye una islla y unu de los dos conceyos del atol\u00f3n Pulap, nes Islles Carolines. Ye parte del distritu d'Oksoritod, est\u00e1u de Chuuk, unu de los Estaos Federaos de Micronesia. Tien 510 habitantes (2008) en una superficie de 1 km\u00b2.\nTamatam o Thamatam tami\u00e9n se conoz como un apell\u00edu o apell\u00edu na comunid\u00e1 o casta de Reddy que vive predominantemente nel est\u00e1u de Andhra Pradesh, India. Pero esti apell\u00edu Tamatam nun se rellaciona de nenguna manera cola islla Tamatam, der\u00edvase d'un instrumentu musical llam\u00e1u Tamatamu, que s'utilizaba en funciones d'aldega na antig\u00fced\u00e1. Agora esti instrumentu musical ta casi estintu y nun s'utiliza."}
{"id": "268726", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268726", "title": "Baojun", "text": "Baojun ye una marca d'autom\u00f3viles china propied\u00e1 de General Motors."}
{"id": "268730", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268730", "title": "Qikiqtaaluk", "text": "Qikiqtaaluk (\u157f\u146d\u1585\u1456\u14d7\u1483) enantes Islla Sillem ye una islla despoblada del llam\u00e1u archipi\u00e9lagu \u00e1rticu canadiense na Rex\u00f3n Qikiqtaaluk nel territoriu de Nunavut, al norte de Canad\u00e1. Ye la segunda islla m\u00e1s grande (dempu\u00e9s de Bylot) de les varies cientos d'islles y castros que s'atopen na badea de Baffin, darr\u00e9u frente a la mari\u00f1a norte de la islla de Baffin. Alcu\u00e9ntrase dientro de la entrada de Scott, al suroeste de la islla \u00e1rtica de Scott.\nXeograf\u00eda.\nLa islla Sillem tien una superficie de 482 km\u00b2. El picu m\u00e1s altu de la islla algama los 1.590 m (5.220 pies).\nLa islla \u00e1lzase pindia dende les mari\u00f1es oriental y occidental que s'enfrenten a los estrechos fiordos de Clark y Gibbs con rimaes serrapatoses, algamando elevaciones de 600 ma 700 m sobro el nivel del mar a menos de 500 m de la mari\u00f1a. L'interior de la islla consiste nuna rex\u00f3n montascosa de tierres altes y que ta en gran parte soterrada baxo una capa permanente de xelu y glaciares."}
{"id": "268732", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268732", "title": "Islla de Savo", "text": "Islla de Savo () ye una islla volc\u00e1nica qu'integra'l grupu de les Islles Salom\u00f3n, nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu.\nAlcu\u00e9ntrase al nordeste del cabu Esperanza de la Islla de Guadalcanal. Pol\u00edticamente, la \"Islla de Savo\" ye parte de la Provincia Central de les Islles Salom\u00f3n.\nLa \u00faltima erupci\u00f3n del volc\u00e1n de la islla asocedi\u00f3 ente los a\u00f1os 1835 y 1850. Una d'eses erupciones foi tan fuerte que fixo sumir toa especie de vida na islla. Una erupci\u00f3n anterior asocedi\u00f3 en 1568. \nD'alcuerdu a los datos de la Organizaci\u00f3n Mundial d'Observatorios Volc\u00e1nicos (n'ingl\u00e9s: \"World Organization of Volcanic Observatories\"), la islla de Savo ye activa en periodos de 100 a 300 a\u00f1os.\nLa islla Savo na Segunda Guerra Mundial.\nPor cuenta de la so proximid\u00e1 a la islla de Guadalcanal y la naturaleza caliente de les batalles apostaes pol control de les Islles Salom\u00f3n, la islla de Savo foi escenariu de munchos de los enfrentamientos navales de la Campa\u00f1a de les Islles Salom\u00f3n. Ye conoc\u00edu meyor como'l llugar onde s'engarraron munches batalles navales nel axacente Ironbottom Sound mientres la Segunda Guerra Mundial ente les fuerces aliaes navales y l'Armada Imperial Xaponesa.\nEnte les batalles navales que s'apostaron na redoma de la islla de Savo t\u00e1n:\nXeograf\u00eda.\nAt\u00f3pase a unos 35 kil\u00f3metros de la capital, \u1e24oniara. La llocalid\u00e1 principal ye Alialia, nel norte de la islla. "}
{"id": "268733", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268733", "title": "Motobiella", "text": ""}
{"id": "268734", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268734", "title": "Montobiella", "text": ""}
{"id": "268735", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268735", "title": "Mu\u00e9toba", "text": ""}
{"id": "268736", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268736", "title": "Nu\u00e9tica", "text": "Nu\u00e9tica pue referise a:"}
{"id": "268737", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268737", "title": "Ni\u00e9toba", "text": "Ni\u00e9toba o \u00f1\u00e9toba pue referise a:"}
{"id": "268738", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268738", "title": "\u00d1\u00e9toba", "text": ""}
{"id": "268739", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268739", "title": "Guaxa", "text": "Guaxa pue referise a:"}
{"id": "268740", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268740", "title": "Gazapu", "text": ""}
{"id": "268741", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268741", "title": "Pard\u00f3n", "text": ""}
{"id": "268742", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268742", "title": "Lopadotemajoselajogaleokranioleipsanodrimipotrimmatosilfiokarabomelitokatakejimenokijlepikossifofatoperisteralektrionoptekefaliokinklopeleiolagoiosiraiobafetraganopterig\u00f3n", "text": ""}
{"id": "268744", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268744", "title": "Malaita (islla)", "text": ""}
{"id": "268745", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268745", "title": "Islla Sillem", "text": ""}
{"id": "268746", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268746", "title": "Gavutu", "text": "Gavutu ye un peque\u00f1u castru na Provincia Central de les Islles Salom\u00f3n, con unos 500 metros de llargu. Ye una de les Islles Nggela.\nLos primeros europeos que la columbraron fueron los espa\u00f1oles na espedici\u00f3n d'\u00c1lvaro de Menda\u00f1a en 1568.\nXuntu cola cercana islla de Tanambogo, desempe\u00f1\u00f3 un papel importante na campa\u00f1a de Guadalcanal mientres la Segunda Guerra Mundial. En 1942, los xaponeses trataron d'establecese con una base d'hidroaviones na islla. Ente'l 7 y el 9 d'agostu de 1942 na Batalla de Tulagi y Gavutu-Tanambogo, elementos de los Marines de los Estaos Xun\u00edos asaltaron y ocuparon la islla."}
{"id": "268747", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268747", "title": "MG (autom\u00f3vil)", "text": ""}
{"id": "268748", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268748", "title": "Sindicatu Obreru de Mineros Asturianos", "text": ""}
{"id": "268749", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268749", "title": "Martinique", "text": ""}
{"id": "268750", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268750", "title": "Guadeloupe", "text": ""}
{"id": "268751", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268751", "title": "Insect\u00edvoros", "text": ""}
{"id": "268752", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268752", "title": "Maluridae", "text": "Maluridae ye una familia d'aves qu'incl\u00fai cinco x\u00e9neros y a casi una trentena d'especies de peque\u00f1os p\u00e1xaros insect\u00edvoros d'Australia y Nueva Guinea."}
{"id": "268753", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268753", "title": "Mackenyu", "text": "Mackenyu Maeda , conoc\u00edu profesionalmente como Mackenyu Arata o simplemente Mackenyu, ye un actor xapon\u00e9s. El so deb\u00fa como actor tuvo llugar nel filme de comedia \"Chihayafuru\" (2016), nel cual interpret\u00f3 a Arata Wataya. Dende ent\u00f3s interpret\u00f3 a personaxes en munches otres adaptaciones de series de manga populares, incluyendo ' (2017), \"Tokyo Ghoul S\" (2019), el villanu Yukishiro Enishi en ' (2021), el protagonista Pegasus Seiya en \"Knights of the Zodiac\" y Roronoa Zoro na serie de Netflix \"One Piece\" (2023)."}
{"id": "268754", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268754", "title": "Oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu Norte", "text": ""}
{"id": "268755", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268755", "title": "Misionera", "text": ""}
{"id": "268757", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268757", "title": "Glaciares", "text": ""}
{"id": "268758", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268758", "title": "Trachurus trachurus (chicharru)", "text": ""}
{"id": "268759", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268759", "title": "Matthew Perry", "text": "Matthew o Matt Perry puen referise a:"}
{"id": "268760", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268760", "title": "Gobiernu sovi\u00e9ticu", "text": ""}
{"id": "268761", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268761", "title": "Port Harcourt", "text": "Port Harcourt ye la capital y ciud\u00e1 principal del est\u00e1u de Rivers, nel sur de Nixeria. Ta asitiada sobre'l delta del N\u00edxer. Recibe esti nome por Lewis Vernon Harcourt, quien foi'l secretariu d'est\u00e1u brit\u00e1nicu de les colonies de 1910 a 1915. Tien una poblaci\u00f3n de .\nEconom\u00eda.\nAfay\u00f3se petr\u00f3leu nel a\u00f1u 1956 n'Oloibiri y la econom\u00eda de Port Harcourt b\u00e1sase dende ent\u00f3s nel petr\u00f3leu y ayud\u00f3 a la so urbanizaci\u00f3n. Delles compa\u00f1\u00edes petroleres tienen oficines na ciud\u00e1, incluyendo a Royal Dutch Shell y Chevron.\nPuertu Harcourt ye la principal ciud\u00e1 de Nixeria no que cinca al refinamientu del petr\u00f3leu y la industria petrolero tien un llugar destac\u00e1u. La pesca ye otra activid\u00e1 importante."}
{"id": "268762", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268762", "title": "Hospital Xeneral d'Asturies", "text": ""}
{"id": "268763", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268763", "title": "Asaltu al Bancu Herrero d'Uvi\u00e9u", "text": ""}
{"id": "268764", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268764", "title": "Atracos d'ETA n'Uvi\u00e9u en 1979", "text": "En 1979 ETA (pm) cometi\u00f3 una serie de robos na ciud\u00e1 asturiana d'Uvi\u00e9u. Estos robos fueron nel Hospital Xeneral d'Asturies (HUCA), nel Llar de San Xos\u00e9 y nuna sede del Banco Herrero. El mayor bot\u00edn consigui\u00e9rnolo nel Banco Herrero, onde llograron robar 130 millones de pesetes, mientres que nel hospital consiguieron 30 millones y nel Llar de San Jos\u00e9 20 millones.\nLos c\u00f3mplices del atracu al Banco Herrero detuvieron al caxeru de la central na so casa y llev\u00e1ronlu al d\u00eda siguiente a la central p'abrir les caxes, cola ayuda d'otros emplegaos. En 1980, la polic\u00eda espa\u00f1ola detuvo a siete activistes asturianos pertenecientes al Conceyu Nacionalista Astur (CNA) que ayudaran a realizar los robos."}
{"id": "268765", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268765", "title": "Colapsu de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "268766", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268766", "title": "Cayida de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "268767", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268767", "title": "Ca\u00edda de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "268769", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268769", "title": "Santiago M\u00e9ndez Vigo", "text": ""}
{"id": "268770", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268770", "title": "Alberto Luis D\u00edaz", "text": "Alberto Luis D\u00edaz \u00c1lvarez ye un ex-xugador profesional de baloncestu asturianu. Xugaba na posici\u00f3n de pivote con una altura de 2,02 m. Foi'l segundu xugador asturianu en debutar na Lliga ACB, depu\u00e9s d'Antonio Campoamor."}
{"id": "268771", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268771", "title": "Club Baloncesto Vetusta", "text": "El Club Baloncesto Vetusta foi un equipu de baloncestu con sede n'Uvi\u00e9u, Asturies. Desapaeci\u00f3 en 2004 depu\u00e9s de quedar \u00faltimu y descender de la lliga EBA. Consid\u00e9rase que l'Oviedo Club Baloncesto ye'l socesor d'esti equipu."}
{"id": "268772", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268772", "title": "Trof\u00e9u Princip\u00e1u d'Asturies", "text": "Trof\u00e9u Princip\u00e1u d'Asturies pue referise a:"}
{"id": "268773", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268773", "title": "Antonio Campoamor", "text": "Antonio P\u00e9rez-Campoamor Mu\u00f1iz ye un ex-xugador de baloncestu asturianu. Foi'l primer xugador asturianu en participar en Lliga ACB. Med\u00eda 2,02\u00a0m d'altor y la so posici\u00f3n nel campu yera ala-p\u00edvot."}
{"id": "268774", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268774", "title": "CB Vetusta", "text": ""}
{"id": "268775", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268775", "title": "Club Baloncestu Vetusta", "text": ""}
{"id": "268776", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268776", "title": "Diego Tobalina Robla", "text": "Diego Tobalina Robla ye un ex-xugador y entrenador de baloncestu asturianu."}
{"id": "268777", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268777", "title": "Alejandro Gonz\u00e1lez \u00c1lvarez", "text": "Alejandro Gonz\u00e1lez \u00c1lvarez ye un ex-xugador y entrenador de baloncestu asturianu."}
{"id": "268778", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268778", "title": "General Electric Company", "text": ""}
{"id": "268779", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268779", "title": "A\u00edna Asturies", "text": "A\u00edna ye un part\u00edu pol\u00edticu asturianu fund\u00e1u en payares de 2022."}
{"id": "268780", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268780", "title": "A\u00edna", "text": ""}
{"id": "268781", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268781", "title": "Resolvimientu 338 del Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes", "text": ""}
{"id": "268782", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268782", "title": "Islla Sverdrup", "text": "La islla Sverdrup o Svordrup () ye una islla aisllada na rex\u00f3n meridional del mar de Kara. Esta islla ta cubierta con vexetaci\u00f3n de tundra. Alcu\u00e9ntrase a 120\u00a0km al norte de la islla Dikson na mari\u00f1a de Siberia.\nLa tierra m\u00e1s cercana son les islles del Institutu \u00c1rticu, alredor de 90\u00a0km al nordeste.\nEsta islla tien una amplia badea que s'abre al oeste.\nEl so llargor ye de 15\u00a0km y el so m\u00e1ximu anchor de 10\u00a0km.\nEl mar qu'arrodia la islla Sverdrup ta cubierta por bancos de xelu con delles polinias nel llargu iviernu y hai munchos t\u00e9mpanos de xelu incluso nel branu.\nEsta islla rusa nun tien de confundise coles islles Sverdrup, un archipi\u00e9lagu nes islles de la Reina Isabel septentrionales, en Nunavut, Canad\u00e1. Dambes, sicas\u00ed, recibieron el so nome del mesmu esplorador polar, el capit\u00e1n Otto Sverdrup.\nAlministraci\u00f3n.\nLa islla Sverdrup pertenez a la divisi\u00f3n alministrativa del krai de Krasnoyarsk de la Federaci\u00f3n Rusa. Tami\u00e9n forma parte de la Gran Reserva Natural del \u00c1rticu, la mayor reserva natural de Rusia y una de les m\u00e1s grandes del mundu, ta cubierta de vexetaci\u00f3n de tundra. Hai dellos mam\u00edferos, como el lemming y el fo\u00edn \u00e1rticu (\"Vulpes lagopus\"); ente les aves merecen menci\u00f3n el \"Calidris alpina\" y delles especies de Charadriiformes. \nLa superficie total de la Gran Reserva Natural del \u00c1rticu ye de 4.169.222 ha, de les cualos 980.934 ha son superficie acu\u00e1tica. Por cuenta de la so estructura arrexuntada, cubre un territoriu terrestre de 1.000 km de llargor d'oeste a este y 500 km de llargor de norte a sur."}
{"id": "268783", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268783", "title": "Lubo\u0161 Rob", "text": "Lubo\u0161 Rob pue referise a:"}
{"id": "268785", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268785", "title": "Curia Romana", "text": ""}
{"id": "268786", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268786", "title": "Teddy Roosevelt", "text": ""}
{"id": "268787", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268787", "title": "Naciu Varillas", "text": "Inaciu Varillas Alonso, m\u00e1s conoc\u00edu como Naciu Varillas, ye un periodista, escritor y llocutor de radio asturianu."}
{"id": "268788", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268788", "title": "Inaciu Varillas", "text": ""}
{"id": "268789", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268789", "title": "Premiu 'Pepe Campo'", "text": ""}
{"id": "268790", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268790", "title": "Aymara Gonz\u00e1lez Montoto", "text": "Aymara Gonz\u00e1lez Montoto ye una escritora, traductora ya int\u00e9rprete asturiana. Foi la ganadora del Premiu Pepe Campo en 2021 pol mon\u00f3logu \"Somos unes repunantes\"."}
{"id": "268791", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268791", "title": "Productu Interior Brutu", "text": ""}
{"id": "268792", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268792", "title": "Malpica (Lluniegu)", "text": ""}
{"id": "268793", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268793", "title": "Villaverde (Uvi\u00e9u)", "text": ""}
{"id": "268798", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268798", "title": "Islla Kennedy", "text": "La Islla Kennedy (nome local \"Kasolo Island\", tami\u00e9n conocida como \"Plum Pudding Island\") ye una islla deshabitada de 1,17 hect\u00e1rees, con un resort de sablera pa turistes, que pertenez a les Islles Salom\u00f3n que recibi\u00f3'l so nome n'honor a John F. Kennedy, tr\u00e9s un incidente qu'afecta a Kennedy mientres la so carrera naval na Segunda Guerra Mundial.\nLa islla Kennedy alcu\u00e9ntrase a 15 minutos en barcu dende Xizo, la capital provincial de la Provincia Occidental de les Islles Salom\u00f3n.\nHistoria.\nLa islla ye notable pol so papel na historia del patrulleru \"PT-109\", parte del Teatru del Oc\u00e9anu Pac\u00edficu de la Segunda Guerra Mundia. N'agostu de 1943, foi nesta islla onde la tripulaci\u00f3n del barcu, comandau pol ent\u00f3s teniente Kennedy, nad\u00f3 dempu\u00e9s de que'l so barcu fuera fund\u00edu por un destructor xapon\u00e9s. \nDos marineros estauxunidenses morrieron nel incidente. Kennedy m\u00e1s tarde mand\u00f3 a la tripulaci\u00f3n nadar hasta la Islla Olasana, onde fueron atopaos y ayudaos por observadores melanesios, Biuku Gasa y Eroni Kumana, unviaos pol observador costeru Reg Evans.\nEroni Kumana de Solomon qu'ayud\u00f3 nel rescate de la tripulaci\u00f3n, construy\u00f3 un peque\u00f1u santuariu a Kennedy que aun s'alcuentra na islla.\nHistoria reciente.\nLa islla permanez deshabitada, pero ye una atracci\u00f3n tur\u00edstica. En 2003, celebr\u00f3se una carrera onde los participantes representaron la nataci\u00f3n de Kennedy.\nAnteriormente una \u00e1rea p\u00fablica, foi adquirida en 2004 a un costu de 950 USD por Joseph Douglas, un asesor del ent\u00f3s Primer Ministru de la Provincia Occidental. La llegalid\u00e1 de la vienta foi oxetu d'un desaf\u00edu llegal.\nEn 2009, Douglas vendi\u00f3 la islla Kennedy a Xizo Hotel (propied\u00e1 del australianu Shane Kennedy), un a\u00f1u dempu\u00e9s de que'l so hermanu Dan Kennedy merc\u00f3'l complexu tur\u00edsticu m\u00e1s cercanu a la islla Kennedy."}
{"id": "268799", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268799", "title": "Isla Kennedy", "text": ""}
{"id": "268800", "revid": "99862", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268800", "title": "G\u00f3rlovka", "text": ""}
{"id": "268808", "revid": "99862", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268808", "title": "Kriv\u00f3i Rog", "text": ""}
{"id": "268809", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268809", "title": "Islles Reef", "text": "Les islles Reef son un archipi\u00e9lagu d'unes 16 islles na parte del noroeste de la provincia de Temotu nes Islles Salom\u00f3n. Estes islles hist\u00f3ricamente tami\u00e9n fueron conoc\u00edes polos nomes d'islles Swallow ya islles Matema.\nXeograf\u00eda.\nLes islles alcu\u00e9ntrense a unos 80 km al norte de Nend\u00f6, la mayor de les islles Santa Cruz. \nL'archipi\u00e9lagu ta compuestu poles islles y atolones:\n\"Numa Miombilou\" o \"Gran Pet\u00f3n\" ye un bancu continuu, que s'estiende unos 25 km al oeste de Nifiloli. Alredor de 10\u00a0km al sur d'esti bancu hai 4 peque\u00f1os petones de coral:\nSeparaes d'estos grupos alcu\u00e9ntrense les llmaes \"islles esteriores\":\nPoblaci\u00f3n ya idiomes.\nLa poblaci\u00f3n total de les Islles Reef ye d'unos 5.600, seg\u00fan estimaciones de 2003. Esto incl\u00fai una comunid\u00e1 de la polinesia, que se cree ye descendiente de la xente del norte de Tuvalu.\nNes islles Reef f\u00e1lense dos lling\u00fces bien distintes, dambes oce\u00e1niques, pero xeneal\u00f3xicamente y tipol\u00f3xicamente bien distintes. \nLos habitantes de Pileni, Matema, Nupani y Nukapu, falen Vaeakau-Taumako (tami\u00e9n conoc\u00edu como pileni), un llinguaxe secundariu polinesiu. El restu de la poblaci\u00f3n melanesia (non polinesia) fala \u00e4iwoo, que forma parte de les lling\u00fces oce\u00e1niques del grupu Reefs-Santa Cruz."}
{"id": "268810", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268810", "title": "Derechu Internacional P\u00fablicu", "text": ""}
{"id": "268811", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268811", "title": "Organizaci\u00f3n intergubernamental", "text": ""}
{"id": "268812", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268812", "title": "Rei Silo", "text": ""}
{"id": "268813", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268813", "title": "Ram\u00f3n Garc\u00eda del Valle y Salas", "text": "Ram\u00f3n Garc\u00eda del Valle y Salas foi un xurista asturianu.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 en Pravia el 17 de xineru de 1881, y foi bautiz\u00e1u'l d\u00eda 26 del mesmu mes na parroquia de San Andr\u00e9s (g\u00fcei Santuariu de La nuesa Se\u00f1ora del Valle de Pravia). Yera f\u00edu del maxistr\u00e1u de l'Audiencia de Lle\u00f3n Dionisio Garc\u00eda del Valle y Blanco (1840-1897), de Cangas de Tin\u00e9u (g\u00fcei Cangas del Narcea) y de Susana Salas Rodr\u00edguez, de Pravia (descendiente de la familia del fundador de la Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u, Fernando Vald\u00e9s Salas), y nietu del abog\u00e1u Francisco Garc\u00eda del Valle y P\u00e9rez Pato (1818-1907).\nCas\u00f3 en Villacarrillo (Xa\u00e9n) con Adela G\u00e1mez Poblaciones (1895-1927), el 5 de marzu de 1916, na Ilesia de Sta. Isabel de los \u00c1nxeles, matrimoniu del que nacieron cinco f\u00edos: Jos\u00e9 Ram\u00f3n, Carmen, Francisco, Dionisio y Mercedes, y 7 nietos.\nEn 1901, con 20 a\u00f1os d'ed\u00e1, llicenci\u00f3se en Derechu pola Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u, poco dempu\u00e9s ingres\u00f3 na carrera xudicial y fiscal, siendo Egea de los Caballeros (Zaragoza) el so primer dest\u00edn. Dempu\u00e9s pas\u00f3 a exercer como Xuez d'Instrucci\u00f3n en Villacarrillo, onde conoci\u00f3 a la que ser\u00eda la so muyer.\nNel a\u00f1u 1911, siendo Xuez de Villacarrillo, apaez como uno de los organizadores y de les autoridaes asistentes a los actos d'inauguraci\u00f3n de les Escueles Graduaes (g\u00fcei Centru Parroquial), siendo alcalde Miguel Poblaciones L\u00f3pez.\nDe la so vida profesional, mientres la que foi munchos a\u00f1os n\u00famberu unu del so escalaf\u00f3n, cabe destacar el so nomamientu como Director Xeneral de Xusticia y Cultu (1926-1930), siendo ministru Galo Ponte Escart\u00edn. En xineru de 1930 foi nom\u00e1u Ministru de Gracia y Xusticia inter\u00edn (BOE 10/01/1930). Ente otros puestos d'inter\u00e9s ocup\u00f3 el de Maxistr\u00e1u en Xa\u00e9n (1916), y el de Teniente Fiscal nes Audiencies de Toledo (1917), Granada (1923), Badayoz (1925) y Guadalaxara, Abog\u00e1u Fiscal del Tribunal Supremu (1935), Fiscal Xefe de l'Audiencia Territorial de Valladolid (1937), rematando la so carrera col cargu de Teniente Fiscal del Tribunal Supremu (dende 1938 y hasta la so xubilaci\u00f3n en 1956).\nAutor de delles memories a\u00f1ales de la fiscal\u00eda, present\u00f3 y prolog\u00f3 diverses publicaciones de calter xur\u00eddicu de la d\u00f3mina. Presidi\u00f3 y foi vocal de tribunales d'oposiciones a les carreres xudicial y fiscal, y preparador d'aspirantes a les mesmes. Miembru del Aten\u00e9u de Madrid, polos sos m\u00e9ritos concedi\u00e9ron-y la Cruz d'Honor (2 de febreru de 1952) y la Gran Cruz de San Raimundo de Pe\u00f1afort (23 de xineru de 1956).\nTami\u00e9n, perteneci\u00f3 a les Conferencies de San Vicente Pa\u00fal; foi miembru de la Cofrader\u00eda de La nuesa Se\u00f1ora de les Batalles de Cuadonga, Hermanu Mayor Honorariu de la Cofrader\u00eda d'El Nuesu Padre Xes\u00fas Nazarenu de Villacarrillo y f\u00edu adoptivu de Villanueva del Arzobispu.\nRam\u00f3n fin\u00f3 na so casa de la cai Goya de Madrid, el 27 de febreru de 1961, a los 80 a\u00f1os d'ed\u00e1, tres una vida consagrada al trabayu y al estudiu de los grandes problemes xur\u00eddicos y sociales. Villacarrillo y Pravia en reconocencia al so llabor dedic\u00e1ron-y dos cais."}
{"id": "268816", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268816", "title": "Saur\u00f3psidos", "text": ""}
{"id": "268817", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268817", "title": "Islla Choiseul", "text": "\u00a0\nLa Islla de Choiseul ye la mayor de la provincia de Choiseul, nes Islles Salom\u00f3n. Tien una superficie de 2971 km\u00b2.\nLa islla foi afayada pola espedici\u00f3n espa\u00f1ola d'\u00c1lvaro de Menda\u00f1a, Pedro de Ortega y Pedro Sarmiento de Gamboa en 1568 y foi bautizada col nome de San Marcos.\nDoscientos a\u00f1os m\u00e1s tarde Louis-Antoine de Bougainville rebautiz\u00f3la col nome actual de Choiseul n'honor d'\u00c9tienne Fran\u00e7ois Choiseul.\nLa islla form\u00f3 parte de les Islles Salom\u00f3n Alemanes hasta 1899, a\u00f1u en que pasaron a tar so poder brit\u00e1nicu.\nNa Segunda Guerra Mundial foi ocupada poles tropes xaponeses. Una operaci\u00f3n tuvo como oxetivu Choiseul, allugada a unos 80 km al sureste de la islla Bougainville. La ocupaci\u00f3n de la islla, de 120 kil\u00f3metros de llargu y 32 kil\u00f3metros d'anchu nel so puntu m\u00e1s anchu, foi invadida poles tropes Estauxunidenses en lo que se conoci\u00f3 como Incursi\u00f3n Choiseul."}
{"id": "268818", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268818", "title": "Isla Choiseul", "text": ""}
{"id": "268822", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268822", "title": "Sindhu", "text": ""}
{"id": "268823", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268823", "title": "Islles Salom\u00f3n Alemanes", "text": ""}
{"id": "268824", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268824", "title": "Espa\u00f1ol (idioma)", "text": ""}
{"id": "268825", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268825", "title": "Premiu de Poes\u00eda Emilio Alarcos Llorach", "text": ""}
{"id": "268826", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268826", "title": "Batalla L'Escampleru", "text": ""}
{"id": "268827", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268827", "title": "Hurgada", "text": ""}
{"id": "268828", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268828", "title": "Presidente de Montenegro", "text": ""}
{"id": "268847", "revid": "118799", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268847", "title": "Daniela Melchior", "text": "Daniela Melchior dos Reis Lopes Pereira ye una actriz portuguesa. La so carrera empez\u00f3 en 2014 con un papel na telenovela \"Mulheres\". La so primer apaici\u00f3n foi na telenovela \"Ouro Verde\" (2017) y \"A Herdeira\" (2018). Melchior fixo'l so deb\u00fa cinematogr\u00e1ficu en 2018 con \"The Black Book\".\nLa so primer apaici\u00f3n internacional foi como Cleo Cazo na pel\u00edcula de DC \"The Suicide Squad\" (2021), que-y vali\u00f3 una nominaci\u00f3n al Meyor Nuevu Actor nos Globos d'Oru portugueses. "}
{"id": "268848", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268848", "title": "Hyundai Motor Company", "text": ""}
{"id": "268849", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268849", "title": "Franciscu I d'Austria", "text": ""}
{"id": "268850", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268850", "title": "Griegu koin\u00e9", "text": ""}
{"id": "268851", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268851", "title": "Buka", "text": "La islla de Buka pertenez a Pap\u00faa Nueva Guinea, anque xeogr\u00e1ficamente alcu\u00e9ntrase nel archipi\u00e9lagu de les islles Salom\u00f3n. Ye la segunda de mayor estensi\u00f3n de la provincia de Bougainville.\nLa islla ta dixebrada pel estrechu de Buka de la mari\u00f1a noroeste de la islla Bougainville, y tien una \u00e1rea d'aprosimao 500 km\u00b2. \nBuka, la islla Bougainville y les islles Tabar y les sos ag\u00fces circundantes identif\u00edquense como parte de la ecorrex\u00f3n terrestre y marina del Archipi\u00e9lagu de les Salom\u00f3n. \nLa islla form\u00f3 parte de les Islles Salom\u00f3n del Norte, de dominiu alem\u00e1n hasta la Primer Guerra Mundial, cuando pas\u00f3 a ser alministrada por Australia. \nFoi ocupada por Xap\u00f3n en 1942, y magar hubo batalles navales na so proximid\u00e1, y ser frecuentemente atacada dende l'aire, nun foi invadida por tropes aliaes, y la guarnici\u00f3n xaponesa rindi\u00f3se tres el fin de la Segunda Guerra Mundial.\nBuka foi ocupada per primer vegada por humanos nel periodu Paleol\u00edticu, con evidencies d'habitaci\u00f3n humana en Kilu Cave fai unos 30.000 a\u00f1os.\nLos barcos balleneros brit\u00e1nicos, australianos y d'Estaos Xun\u00edos visitaron la islla nel sieglu XIX en busca de comida, agua y madera. \nEl primeru rexistr\u00e1u foi el Eliza en 1806, y l'\u00faltima visita conocida foi pol Palmetto en 1881. "}
{"id": "268852", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268852", "title": "Vocal fuerte y vocal d\u00e9bil", "text": ""}
{"id": "268853", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268853", "title": "Francisco Mu\u00f1oz Llana", "text": "Francisco Mu\u00f1oz Llana ye un ciclista asturianu.\nBiograf\u00eda.\nAnque naci\u00f3 n'Uvi\u00e9u, cri\u00f3se en Catalu\u00f1a, onde entam\u00f3 a participar nes sos primeres competiciones ciclistes."}
{"id": "268854", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268854", "title": "Francisco M\u00e9ndez de Vigo", "text": "Francisco M\u00e9ndez de Vigo foi un pol\u00edticu y escritor asturianu, alcalde d'Uvi\u00e9u y diput\u00e1u por Asturies nel rein\u00e1u de Sabela II.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3'l 11 de payares de 1806 n'Uvi\u00e9u. Lliberal partidariu de Rafael del Riego mientres el trieniu lliberal y defin\u00edu por Ferm\u00edn Canella como \u00abasturianu entusiasta y trabayador pol progresu provincial\u00bb, foi alcalde d'Uvi\u00e9u, presidente de la Diputaci\u00f3n Provincial d'Uvi\u00e9u, diput\u00e1u a Cortes, director de la Socied\u00e1 Econ\u00f3mica d'Amigos del Pa\u00eds y vocal de numberoses xuntes y comisiones provinciales. Morri\u00f3 en 1891, el d\u00eda 28 o 30 de payares, na so ciud\u00e1 natal."}
{"id": "268855", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268855", "title": "Francisco M\u00e9ndez Vigo", "text": ""}
{"id": "268856", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268856", "title": "Francisco Garc\u00eda Riesgo", "text": "Francisco Garc\u00eda Riesgo ye un \u00e1rbitru de f\u00fatbol asturianu. Tres arbitrar cuatro campa\u00f1es en Tercer Divisi\u00f3n y tres en Segunda Divisi\u00f3n B (depu\u00e9s llamada Segunda RFEF), xubi\u00f3 a Primer Divisi\u00f3n RFEF na temporada 2022/23."}
{"id": "268858", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268858", "title": "Alfredo Garc\u00eda Su\u00e1rez", "text": "Alfredo Garc\u00eda Su\u00e1rez foi un sacerdote, te\u00f3logu y profesor universitariu asturianu."}
{"id": "268860", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268860", "title": "Rei d'Escocia", "text": ""}
{"id": "268861", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268861", "title": "San Xuan Ap\u00f3stol", "text": ""}
{"id": "268862", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268862", "title": "Vella Lavella", "text": "Vella Lavella ye una islla de les Islles Salom\u00f3n, asitiaes nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu, que pertenez a la provincia d'Occidental. La islla forma parte del archipi\u00e9lagu de les islles Salom\u00f3n siendo la m\u00e1s occidental d'esti grupu. Cerca d'ella, al oeste, at\u00f3pase la peque\u00f1a islla de Mbava (o Baga) y ente elles as\u00edtiase'l castru de Turovilu. Tien una estensi\u00f3n de 640 km\u00b2 y el so puntu m\u00e1s altu tien una altit\u00fa de 793 metros.\nTa asitiada al sur del estrechu de Nueva Xeorxa. Al este de la islla at\u00f3pase'l golfu de Vella y les islles de Kolombangara y de Gizo, de la cual ta dixebrada per l'estrechu de Gizo. Al sur as\u00edtiase la islla de Ranongga y el mar de Salom\u00f3n. Al oeste solo tien l'oc\u00e9anu.\nLes ag\u00fces qu'arrodien la islla sirvieron mientres la Segunda Guerra Mundial como escenariu para la batalla naval de Vella Lavella. La islla sirvi\u00f3 de base al escuadr\u00f3n del Cuerpu de Marines, VMA-214 Black Sheep, lideraos pol mayor Gregory \"Pappy\" Boyington.\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Islles Salom\u00f3n]]"}
{"id": "268863", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268863", "title": "Islla Nueva Xeorxa", "text": "Nueva Xeorxa ye una islla de les Islles Salom\u00f3n, nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu sur.\nXeograf\u00eda.\nYe la mayor de les islles que formen parte de la provincia Occidental y ta integrada nel grupu de les islles Nueva Xeorxa. La principal ciud\u00e1 de la islla ye Munda, nel llagu Roviana, siguida de Boro, 17 km al norte de la primera, dambes con m\u00e1s de 3000 habitantes.\nTien un llargor de 72 km nel so llau m\u00e1s llargu y una superficie de 2037 km\u00b2. El puntu m\u00e1s elev\u00e1u de la islla tien un altor de 1007 metros.\nTa asitiada, al igual que'l restu de les islles del grupu, nel llau inferior del estrechu de Nueva Xeorxa. La islla de Kolombangara alcu\u00e9ntrase al oeste, tres el golfu de Kula, la islla de Vanguna al este, y la canal Blanche y les islles de Rendova y Tetepare al sur.\nLa islla ta cubierta de montes tropicales, y les actividaes econ\u00f3miques principales son la pesca y la silvicultura. \nPoblaci\u00f3n.\nEn 1997 la islla ten\u00eda 19.000 habitantes. Na islla falen lling\u00fces del grupu de les lling\u00fces de Nueva Xeorxa, del grupu austronesiu, que de la mesma s'estremen n'occidentales y orientales.\nHistoria.\nMientres la Segunda Guerra Mundial la islla foi tomada poles tropes xaponeses y darr\u00e9u invadida poles tropes estauxunidenses mientres la batalla de Nueva Xeorxa.\nLos primeres desembarcos estauxunidenses produci\u00e9ronse'l 30 de xunu de 1943 y la islla foi controlada'l 23 d'agostu del mesmu a\u00f1u tres intenses lluches na xungla, anque los combates siguieron hasta ochobre.\nLa ciud\u00e1 de Munda foi la base del ex\u00e9rcitu xapon\u00e9s y nun foi tomada polos estauxunidenses hasta'l 5 d'agostu. Les instalaciones xaponeses de Bairoko Harbor, 13 km al norte de Munda, nun fueron tomaes hasta'l 25 d'agostu.\nTresporte.\nHai vuelos directos entre Munda y \u1e24oniara, la capital del pa\u00eds. Pa promover el turismu, Solomon Airlines introduci\u00f3 un vuelu directu selmanal entre Brisbane y Munda en 2019."}
{"id": "268865", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268865", "title": "Tinakula", "text": "\u00a0\nTinakula ye un estratovolc\u00e1n c\u00f3nicu que forma una islla al norte de Nendo na Provincia de Temotu, Islles Salom\u00f3n. Alcu\u00e9ntrase nel estremu norte de les Islles Santa Cruz. \nYe d'aprosimao 3,5 kil\u00f3metros d'anchu y xube sobre'l nivel del mar de tr\u00e9s a cuatro quil\u00f3metros dende el suelu del mar. El volc\u00e1n foi rexistr\u00e1u per primer vegada na erupci\u00f3n en 1595 cuando \u00c1lvaro de Menda\u00f1a zarp\u00f3 al travi\u00e9s d'\u00e9l.\nHistoria y ocupaci\u00f3n.\nEl primer avistamientu rexistr\u00e1u polos europeos foi pola espedici\u00f3n espa\u00f1ola d'\u00c1lvaro de Menda\u00f1a el 7 de setiembre de 1595, cuando zarpaben escontra la islla de Nendo, onde permanecieron delles selmanes. El volc\u00e1n foi descritu como elev\u00e1u, con un picu bien form\u00e1u, y una circunferencia d'alredor de 6,6 km.\nTinakula ye un volc\u00e1n poco conoc\u00edu polos vulcan\u00f3logos y como escasamente se visita, casi nunca se monitorea pa detectar dalg\u00fan tipu d'activid\u00e1. A \u00faltima hora, anque peque\u00f1u, tr\u00e1tase ensin dulda d'un volc\u00e1n activu que ye claramente visible dende les islles cercanes.\nLa islla ta deshabitada. La poblaci\u00f3n foi erradicada cuando'l volc\u00e1n espa\u00f1\u00f3 alredor de 1840 y los fluxos pirocl\u00e1sticos arrodiaron tolos llaos de la islla. \nEn 1951, los polinesios de Nukapu y Nupani estableci\u00e9ronse na islla, qu'algam\u00f3 una poblaci\u00f3n m\u00e1xima de 130, enantes de que tuviera que ser evacuada cola erupci\u00f3n de 1971. El pueblu de \"Temateneni\" taba na mari\u00f1a sureste. \nA finales de la d\u00e9cada de 1980, dos families (menos de 10 persones) de Nupani fixeron otru intentu d'asentamientu.\nHai una curtia referencia nel peri\u00f3dicu Melbourne Age del 10 de payares de 1868 del viaxe del barcu \"Tycoon\", un barcu que llevaba t\u00e9 de Foo Chow Foo a Melbourne pa los hermanos Joshua. El barcu, afirma, \"... pas\u00f3 la islla del Volc\u00e1n, unu del grupu Sur (Santa) Cruz, el 17 d'ochobre (1868)."}
{"id": "268866", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268866", "title": "Idioma urdu", "text": ""}
{"id": "268869", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268869", "title": "Urd\u00fa", "text": ""}
{"id": "268870", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268870", "title": "Urd\u00fa (llingua)", "text": ""}
{"id": "268873", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268873", "title": "Escritura devan\u00e1gari", "text": ""}
{"id": "268874", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268874", "title": "Silabariu devan\u00e1gari", "text": ""}
{"id": "268875", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268875", "title": "Sieglu III e. C.", "text": ""}
{"id": "268876", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268876", "title": "Sieglu III d. C.", "text": ""}
{"id": "268877", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268877", "title": "Sieglu II d. C.", "text": ""}
{"id": "268878", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268878", "title": "Relix\u00f3n hinduista", "text": ""}
{"id": "268879", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268879", "title": "Maurya", "text": ""}
{"id": "268880", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268880", "title": "XVII", "text": ""}
{"id": "268881", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268881", "title": "Cultura asturiana", "text": ""}
{"id": "268882", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268882", "title": "Verbigracia", "text": ""}
{"id": "268883", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268883", "title": "Imperiu mogul", "text": ""}
{"id": "268884", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268884", "title": "Islla Furona", "text": "La islla Furona ye una peque\u00f1a islla frente a la mari\u00f1a de la Islla de Santa Isabel nes Islles Salom\u00f3n.\nEl so \u00fanicu pueblu, tami\u00e9n llam\u00e1u Furona, ye llar de falantes del idioma bughotu. "}
{"id": "268885", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268885", "title": "Furona Island", "text": ""}
{"id": "268917", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268917", "title": "Amaro Gonz\u00e1lez de Mesa", "text": "Amaro Gonz\u00e1lez de Mesa Garc\u00eda San Miguel foi un diplom\u00e1ticu asturianu."}
{"id": "268918", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268918", "title": "Mariano Mar\u00edn Rodr\u00edguez-Rivas", "text": "Mariano Mar\u00edn Rodr\u00edguez-Rivas foi un arquitectu asturianu."}
{"id": "268919", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268919", "title": "Islla de Santa Isabel", "text": "La islla de Santa Isabel ye la de mayor llargor de les Islles Salom\u00f3n, asitiaes n'Ocean\u00eda, y la so estensi\u00f3n de 2.999 km\u00b2 fai que s\u00eda la de mayor estensi\u00f3n de la provincia d'Isabel.\nLa islla ta asitiada ente la provincia de Choiseul al oeste, de Malaita al este, l'oc\u00e9anu Pac\u00edficu al norte y l'estrechu de Nueva Xeorxa al sur.\nHistoria.\nLos espa\u00f1oles fueron los primeros europeos en llegar a la islla (llamada ent\u00f3s \"Santa Isabel de la Estrella\"). En 1568 algam\u00f3 la islla la espedici\u00f3n de Pedro Sarmiento de Gamboa, Pedro de Ortega y \u00c1lvaro de Menda\u00f1a; estableci\u00f3se como puntu de partida para'l descubrimientu d'otres munches islles de la zona.\nXeograf\u00eda.\nEl puntu m\u00e1s elev\u00e1u de la islla ye'l Monte Sasari con un altor de 1.220 m. s. n. m. El r\u00edu m\u00e1s importante de la islla ye el Marutho, que naz nel Sasari y desagua al oc\u00e9anu en Hofi. \nEl centru alministrativu de la islla ye Buala, ciud\u00e1 qu'alluga l'aeropuertu de la islla. Otru centru de poblaci\u00f3n importante ye Samasodu."}
{"id": "268920", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268920", "title": "Palmira Villa Gonz\u00e1lez-R\u00edo", "text": "Palmira Villa Gonz\u00e1lez-R\u00edo foi una archivera asturiana. Foi l'archivera del conceyu d'Uvi\u00e9u ente 1938 y 1983."}
{"id": "268921", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268921", "title": "Malaita (isla)", "text": ""}
{"id": "268922", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268922", "title": "Idioma cachemir", "text": ""}
{"id": "268923", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268923", "title": "Idiomes nacionales de la India", "text": ""}
{"id": "268924", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268924", "title": "Lling\u00fces nacionales de la India", "text": ""}
{"id": "268925", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268925", "title": "Sindhi", "text": ""}
{"id": "268926", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268926", "title": "Idioma bhojpuri", "text": ""}
{"id": "268927", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268927", "title": "Idioma marati", "text": ""}
{"id": "268928", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268928", "title": "Nueva Xeorxa (islla)", "text": ""}
{"id": "268929", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268929", "title": "Malaita Sur", "text": " \nLa islla de Malaita Sur, tami\u00e9n conocida como Peque\u00f1a Malaita o Maramasike, ye una peque\u00f1a islla nel estremu sur de la islla de Malaita, de la que ta dixebrada pel peque\u00f1u pasaxe de Maramasike.\nLa islla ta na provincia de Malaita, na parte oriental de les Islles Salom\u00f3n.\nMientres la d\u00f3mina colonial, el gobiernu y los misioneros dividieron la islla en tr\u00e9s distritos: Asimae, Asimeuri y Raroisu. Sicas\u00ed, los nativos de la islla prefieren identificase tan solo colos sos clanes o families, los sos llazos d'uni\u00f3n son bien fuertes. Dichos clanes gobiernen la islla estremada en rexones tradicionalmente demarcaes llamaes \"iolas\". \nMalaita ye la provincia m\u00e1s poblada de les islles Salom\u00f3n. \nLos habitantes de la islla falen un dialectu llam\u00e1u llingua sa'a. Esta llingua tien variaciones de pronunciaci\u00f3n, gram\u00e1tica y vocabulariu d'una \"iola\" a otra. La socied\u00e1 ye patriarcal, na que los homes son les cabeza de familia, clan o tribu. Les muyeres xueguen un papel menos importante nesta socied\u00e1, anque son igualmente respetaes.\nNesta islla inda pract\u00edcase la pesca de delfines.\nHistoria reci\u00e9n.\nNel so momentu, la tensi\u00f3n ente les autoridaes de Malaita y les autoridaes nacionales aument\u00f3 cuando Sogavare rompi\u00f3 relaciones diplom\u00e1tiques con Taip\u00e9i en 2019, pa estableceles con la China comunista.\nDeb\u00edu al conflictu internu entre \u1e24oniara y Malaita, Australia caltuvo una misi\u00f3n de paz nel archipi\u00e9lagu ente 2003 y 2017. \nEn setiembre de 2020 el primer ministru llocal Daniel Suidani propunxera un refer\u00e9ndum pa dixebrase del restu del pa\u00eds. Suidani afirm\u00f3 que'l gobiernu central taba desdexando los intereses y necesidaes de la islla, que tien estreches rellaciones con Taiw\u00e1n.\nLes tensiones ente'l gobiernu provincial de Malaita y el gobiernu nacional con sede en \u1e24oniara fueron altes a finales de la d\u00e9cada de 2010, en payares de 2021 produci\u00e9ronse fuertes protestes en \u1e24oniara que provocaron el fallecimientu de tr\u00e9s persones."}
{"id": "268930", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268930", "title": "Islla Winter", "text": "Islla Winter pue referise a:"}
{"id": "268931", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268931", "title": "Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos", "text": ""}
{"id": "268933", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268933", "title": "Hospital Nostra Senyora de Meritxell", "text": "L'Hospital Nostra Senyora de Meritxell ye l'\u00fanicu hospital d'Andorra. El nome vien de la patrona del pa\u00eds, Nostra Senyora de Meritxell.\nL'hospital construy\u00f3se en 1993 nun llugar bien empin\u00e1u d'Escaldes-Engordany. Ta construy\u00edu en 12 niveles. Los tr\u00e9s niveles m\u00e1s baxos son un aparcamientu con capacid\u00e1 pa 267 coches. Los pisos cimeros formen un bloque llineal en forma de S. Hai 192 habitaciones individuales con ba\u00f1u.\nN'avientu de 2018 inaugur\u00f3se una instalaci\u00f3n art\u00edstica pa conmemorar el 70u aniversariu de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos.\nVa construyise una unid\u00e1 de radioterapia nueva nel aparcamientu de coches de l'Avenida Fiter y Rossell, xunto al hospital, y va conectase con un ascensor.\nLos pacientes que precisen ser trataos por especialistes pueden ser unviaos a Barcelona o Toulouse n'helic\u00f3pteru."}
{"id": "268934", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268934", "title": "Conseyu Nacional (Suiza)", "text": ""}
{"id": "268935", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268935", "title": "Werner Carobbio", "text": "Werner Carobbio foi un pol\u00edticu socialista suizu.\nBiograf\u00eda.\nCarobbio foi miembru del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata (PS) hasta 1969 pero foi espuls\u00e1u del part\u00edu por cuenta de diferencies ideol\u00f3xiques. Como resultancia, fund\u00f3'l Part\u00edu Socialista Aut\u00f3nomu (PSA) d'orientaci\u00f3n marxista xunto con Pietro Martinelli. En 1975, Carobbio foi escoy\u00edu miembru del Conseyu Nacional pol PSA. En 1991, el PSA fundi\u00f3se nuevamente col PS, y Carobbio caltuvo'l so asientu nel Conseyu Nacional, representando agora al PS, hasta la so xubilaci\u00f3n en 1999. Carobbio morri\u00f3'l 7 de payares de 2023, a los 86 a\u00f1os d'ed\u00e1."}
{"id": "268936", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268936", "title": "Part\u00edu Socialdem\u00f3crata de Suiza", "text": ""}
{"id": "268937", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268937", "title": "Paula Ribas", "text": "Il\u00eddia Dias Ribas , m\u00e1s conocida pol so nome art\u00edsticu Paula Ribas, foi una cantante portuguesa moteyada \"rainha do Twist\". Grab\u00f3 m\u00e1s de 20 discos, actu\u00f3 en m\u00e1s de 17 pa\u00edses y cant\u00f3 en varios idiomes am\u00e1s del so portugu\u00e9s natal (ingl\u00e9s, franc\u00e9s, castellanu ya italianu). Morri\u00f3'l 7 de payares de 2023 a los 81 a\u00f1os nel hospital de Cascais, onde taba ingresada."}
{"id": "268938", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268938", "title": "J\u00f3zef Wybieralski", "text": "J\u00f3zef Wybieralski foi un xugador polacu de \u1e25oquei sobre xelu que particip\u00f3 nos Xuegos Ol\u00edmpicos de 1972.\nBiograf\u00eda.\nWybieralski naci\u00f3 en Pozna\u0144 el 9 de marzu de 1946. Yera l'hermanu de Jerzy Wybieralski y ten\u00eda dos f\u00edos, Krzysztof Wybieralski y \u0141ukasz Wybieralski, toos ellos tami\u00e9n xugadores de \u1e25oquei.\nJ\u00f3zef Wybieralski morri\u00f3'l 7 de payares de 2023 a los 77 a\u00f1os d'ed\u00e1."}
{"id": "268939", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268939", "title": "Islla Nend\u00f6", "text": "Nend\u00f6 ye la mayor y m\u00e1s importante islla de les Islles Santa Cruz, na provincia de Temotu, en les Islles Salom\u00f3n. La islla tami\u00e9n ye conocida colos nomes de Santa Cruz, Ndeni, Nitendi o Ndende.\nEl nome de Santa Cruz foi-y d\u00e1u pol mar\u00edn y esplorador espa\u00f1ol \u00c1lvaro de Menda\u00f1a quien nel so segundu viaxe a les Salom\u00f3n en 1595 intent\u00f3 fundar una colonia nestes islles. Sicas\u00ed Menda\u00f1a fracas\u00f3 nel so enfotu y morri\u00f3 na mesma islla de Nend\u00f6.\nNend\u00f6 tien 40 km de llargor y 22 km d'anchu, con una superficie de 505,5 km\u00b2. El puntu con mas altor de la islla tien una altit\u00fa de 549 metros sobro'l nivel del mar.\nLa poblaci\u00f3n en 2007 rondaba los 5.000 individuos, y \u00e9tnicamente estremase en melanesios y pap\u00faes orientales.\nA tan solo un kil\u00f3metru de distancia at\u00f3pense les peque\u00f1es islles de Malo o T\u00f6motu Neo al noroeste y de Nibanga o T\u00f6motu Noi al sureste.\nLata ye la principal ciud\u00e1 de la islla y de la mesma, capital de la provincia de Temotu, la zona ye frecuente en terremotos, y\u00e1 hubo otru anterior en 2007 de 8,1 graos na escala de Richter, que caus\u00f3 112 finaos y dexando a otres 6.000 ensin llar.\nEl 6 de febreru de 2013 la islla foi azotada por un terremotu de magnit\u00fa 8,0, lo qu'activ\u00f3 una alerta de tsunami. El terremotu produci\u00f3se por cuenta de la interacci\u00f3n ente la placa australiana y la placa del Pac\u00edficu, y foi preced\u00edu por decenes de temblones na rex\u00f3n. Na aldega Nela, inform\u00f3se que casi toles cases fueron afaraes, y na aldega Venga, delles cases fueron treslladaes pel agua."}
{"id": "268948", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268948", "title": "Nend\u00f6", "text": ""}
{"id": "268950", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268950", "title": "Ximielgues Olsen", "text": ""}
{"id": "268968", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268968", "title": "Madison Iseman", "text": "Madison Iseman ye una actriz d'Estaos Xun\u00edos. Ye conocida por interpretar a Charlotte na serie de comedia de CMT \"Still the King\", tami\u00e9n conocida por interpretar a Rain Burroughs en \"Fear of Rain\", a Bethany Walker en ' y ', a Sarah Quinn en \"\", a Lennon/Alison en \"I Know What You Did Last Summer\", y a Mary Ellen en \"Annabelle Comes Home\"."}
{"id": "268969", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268969", "title": "Taumako", "text": "Taumako ye la mayor de les islles Duff. La islla, de 5,7 km de llargor, tien unes mari\u00f1es empinaes con fuerte pendiente, llegando a algamar los 400 metros sobro'l nivel del mar. Ta compuesta de laves bas\u00e1ltiques y pirocl\u00e1stiques como'l restu de les islles del archipi\u00e9lagu.\nLos habitantes de les islles Duff son polinesios, y el so llinguaxe, el pileni, forma parte de la rama de les lling\u00fces samoiques, dientro de les lling\u00fces polinesies.\nNes islles Duff viven unes 439 persones (seg\u00fan el censu de 1999). Les islles fueron colonizaes polos lapitas sobro l'a\u00f1u Sieglu IX e.C. A estos sigui\u00e9ron-yos los colonos melanesios, y finalmente, a mediaos de los a\u00f1os 1400 llegaron los colonos polinesios.\nLa pesca y l'agricultura de subsistencia ye la manera de vida tradicional. La islla nun tien carreteres, aeropuertu, tel\u00e9fonos o electricid\u00e1. El contactu col esterior ll\u00f3grase por aciu radios con bater\u00eda y el barcu de carga que llega a la islla dacuando.\nNavegaci\u00f3n tradicional.\nEstudios realizaos por David Henry Lewis y Marianne George punxeron de manifiestu que les t\u00e9cniques tradicionales polinesies de navegaci\u00f3n ent\u00e1 se caltienen nestes islles. Los habitantes de Taumako son los constructores d'una de les proes, un tipu d'embarcaci\u00f3n d'Ocean\u00eda ,m\u00e1s antig\u00fces documentaes llamada \"Te Puke\" y conocida polos occidentales como \"Tepukei\". "}
{"id": "268970", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268970", "title": "Emilio Tuya", "text": ""}
{"id": "268974", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268974", "title": "Karakalpaku (llingua)", "text": ""}
{"id": "268975", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268975", "title": "Socied\u00e1 Estaunidense d'Alministraci\u00f3n P\u00fablica", "text": ""}
{"id": "268977", "revid": "36205", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268977", "title": "Tanxugueiras", "text": "Tanxugueiras ye un tr\u00edu de pandereteres gallegues form\u00e1u por Aida Tarr\u00edo y les hermanes ximielgues Olaia y Sabela Maneiro. El grupu trabaya col repertoriu de la m\u00fasica gallega tradicional, tratando de da-y una sonorid\u00e1 m\u00e1s moderna, que lu avera a la m\u00fasica trap o a la electr\u00f3nica. Nes sos pieces rescamplen temes como l'entendimientu ente pueblos, la defensa de la llingua y de la cultura gallega y l'emporderamientu de la muyer.\nEl nome del grupu procede de la toponimia, tr\u00e1tase del nome d'una vega de la parroquia Fumaces, nel conceyu de Ri\u00f3s. Ye un zo\u00f3nimu que fai referencia a un llugar onde son frecuentes los melandros.\nTrayeutoria.\nComienzu.\nLes hermanes Sabela y Olaia comenzaron na m\u00fasica tradicional a los cuatro a\u00f1os, nuna asociaci\u00f3n cultural de Teo. Aida comenz\u00f3 a tocar la pandereta en Ribeira, la so villa natal, con diez a\u00f1os d'ed\u00e1. Nel a\u00f1u 2016 Aida tresllad\u00f3se a Santiago pa estudiar pente l'ingresu na asociaci\u00f3n na que tocaben Sabela y Olaia, l'A.C. \"A M\u00e1moa de Luou\". Al comenzar a tocar xuntes nes verbenes y nes folixes de la zona, decidieron formar el grupu. El so primer conciertu foi en Bandeira, na XXVIII edici\u00f3n del festival Esmorga Folk.\nLlograron la fama per primer vegada, fuera de los c\u00edrculos de la m\u00fasica tradicional, a lo primero del 2017, al facese viral nes redes sociales un videu nel qu'apaec\u00eden cantando unes \"panadeiras\" enantes d'un conciertu cola Banda das Crechas en Glasgow. Nesi mesmu a\u00f1u collaboraron nel tema \u00abPepa\u00bb, incluy\u00edu nel primer discu del grupu A banda da loba.\n2018: \"Tanxugueiras\".\nNa primavera de 2018 editaron el so primer discu col mesmu nome que'l grupu, \"Tanxugueiras\". \u00c9sti gan\u00f3'l Premio MIN de discu en gallegu 2018. El cenciellu de presentaci\u00f3n foi \u00abQue non me neguen\u00bb, nel que cuntaron cola collaboraci\u00f3n de Guadi Galego. Nesti mesmu a\u00f1u, espublizaron un cenciellu de rock llam\u00e1u \u00abCultura cr\u00edtica\u00bb nel que collaboren con NAO y col grupu de rap SonDaR\u00faa. D'esta manera, collaboraron col grupu de folk escoc\u00e9s Shooglenifty na canci\u00f3n \u00abEast West\u00bb. Demientres la so xira visitaron escenarios de llugares estremaos como Cuba, India, Su\u00edza y Glasgow.\n2019: \"Contrapunto\".\nMetanes del 2019 gallardoni\u00e1ronles col Premio Mart\u00edn C\u00f3dax da M\u00fasica na categor\u00eda de M\u00fasica tradicional gallega y folk. En payares espubliz\u00f3se'l segundu discu, \"Contrapunto\", espubliz\u00e1u col sellu discogr\u00e1ficu madrilanu Calaverita Records y produc\u00edu poles propies Tanxugueiras cola collaboraci\u00f3n d'Isaac Palac\u00edn, quien tami\u00e9n toca la bater\u00eda. La representaci\u00f3n del grupu pasa a tar xestionada pola axencia de Bueu , Playplan Cultural. \nNel trabayu, xunto con pieces m\u00e1s pr\u00f3ximes a la m\u00fasica tradicional, como \u00abPerfidia\u00bb o \u00abMi\u00f1a Nai\u00bb, otres m\u00fasiques, como \u00abMalquerenza\u00bb o \u00abDesposorio\u00bb tienen sonoridaes que recuerden al pop y a la m\u00fasica electr\u00f3nica. D'esta forma, el discu sigue vindicando la figura de la muyer na m\u00fasica traducional y na socied\u00e1, un aspeutu que s'ilustra nos v\u00eddeos de presentaci\u00f3n del discu, que correspuenden a les canciones \u00abDesposorio\u00bb y \u00abPerfidia\u00bb. Con esti \u00e1lbum comez\u00f3 la so collaboraci\u00f3n cola productora audiovisual marinense Trece Amarillo, cola que ficieron hasta'l momentu los sos videoclips.\nEn 2020 recibieron el premiu a la Meyor Adautaci\u00f3n d'una Pieza Tradicional nos XIX Premios La Opini\u00f3n de M\u00fasica de Ra\u00edz. D'esta manera, Contrapunto foi reconoc\u00edu como unu de los dos meyores discos del World Music Charts Europe.\n2020: Evoluci\u00f3n de cara a la m\u00fasica electr\u00f3nica..\nDempu\u00e9s del \u00e1lbum \"Contrapunto\", comez\u00f3 la so collaboraci\u00f3n col m\u00fasicu santiagu\u00e9s Iago Pico, apreci\u00e1ndose una evoluci\u00f3n nel so estilu cara a canciones electr\u00f3niques pr\u00f3ximes al trap. \nEn xunu de 2020, con motivu del d\u00eda de la m\u00fasica, llanzaron el cenciellu \"Telo\". En febreru del 2021 espublizaron el single \"Midas\", cola collaboraci\u00f3n nel videoclip del baillador y m\u00fasicu Xisco Feijoo. La canci\u00f3n foi un gran \u00e9situ, consiguiendo en 15 d\u00edes 175000 reproduciones y m\u00e1s de 100000 visualizaciones en Youtube. En xunetu, pa festexar el D\u00eda Internacional del Reggae, apaeci\u00f3'l single \"Coda\" y tami\u00e9n \"Figa\", un cenciellu que s'escoy\u00f3 nuna votaci\u00f3n non vinculante ente aficionaos como tema favoritu pa participar na edici\u00f3n del a\u00f1u 2022 del festival de Eurovisi\u00f3n.\n2021: Terra y el Benidorm Fest.\nEl 10 d'avientu Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola confirm\u00f3 la so presencia ente los catorce artistes preseleicionaos pa competir nel Benidorm Fest por una plaza nel festival europ\u00e9u Eurovisi\u00f3n. Seg\u00fan la normativa del concursu, que se cellebr\u00f3 nos d\u00edes 26, 27 y 29 de xineru de 2022, presentaron pa la so participaci\u00f3n un tema in\u00e9ditu titul\u00e1u \"Terra\". La canci\u00f3n tuvo una acoyida escelente, superando'l primer d\u00eda, el mediu millon de reproducciones en plataformes como YouTube, Spotify o Apple Music.\nLlegaron al certame como unes de les favorites y el mesmu artista portugu\u00e9s Salvador Sobral, convid\u00e1u y ganador del Festival de Eurovisi\u00f3n 2017, lleg\u00f3 a pidir el votu pa elles. Na semifinal recibieron per parte del xur\u00e1u una puntuaci\u00f3n que les dexaba fuera de la final, lo que provoc\u00f3 que'l p\u00fablicu urriara y glayara \u00abtongu\u00bb; mentanto, el votu demosc\u00f3picu y el televotu otorg\u00f3-yos un un 2\u1d58 y 1\u1d49\u02b3 puestu que-yos permiti\u00f3 clasificase. Na final ganaron tanto'l votu demosc\u00f3picu como'l popular, onde consiguieron m\u00e1s del 70% del votu telef\u00f3nicu; sicas\u00ed, una puntuaci\u00f3n perbaxa dada de nueves pol xur\u00e1u dex\u00f3les ensin posibilid\u00e1 de victoria. L'inter\u00e9s pola participaci\u00f3n de les Tanxugueiras na final foi m\u00e1xima en Galicia, con una cuota de pantalla d'hasta'l 52,9%. La decisi\u00f3n del xur\u00e1u (form\u00e1u por un xur\u00e1u espa\u00f1ol y otru internacional) foi bien cuestionada y espardi\u00e9ronse peles redes sociales acusaciones d'ama\u00f1u. Contribuy\u00f3 a aumentar la especulaci\u00f3n de manipulaci\u00f3n el fechu de que se supiere que'l xur\u00e1u internacional apoyaba a Tanxugueiras. Tami\u00e9n s'espublizaron les rellaciones de dalg\u00fan miembru del xur\u00e1u espa\u00f1ol cola ganadora del festival, Chanel Terrero. \u00c9nte l'esc\u00e1ndalu, Galicia en Com\u00fan, BNG y PP rexistraron nel Congresu y Sen\u00e1u espa\u00f1oles delles cuestiones sobre la pol\u00e9mica. Per otra parte, la seici\u00f3n del sindicatu CC. OO. dientro de RTVE denunci\u00f3 irregularidaes y solicit\u00f3 a la canal qu'invalidase la eleici\u00f3n de la ganadora. La controversia xenerada fixo que RTVE espublizase'l detalle de los votos del xur\u00e1u, comprob\u00e1ndose qu'un dellos lleg\u00f3 a dar mayor puntuaci\u00f3n a un videoclip, el del cantante Gonzalo Hermida, ausente por enfermed\u00e1, qu'a l'actuaci\u00f3n en direuto de Tanxugueiras. La pol\u00e9mica tam\u00e9n foi noticia en Portugal, onde afectaos del concursu solicitaron la participaci\u00f3n de Tanxugueiras nel Festival da Can\u00e7\u00e3o, el certame nel que s'escueye al representante portugu\u00e9s pal festival eurovisivu.\n2022: Singles nuevos.\nPela mesma \u00e9poca na que concursaben nel Benidorm Fest participaron nel discu \u00ab\"10 a\u00f1os de Flores, Viento y Fuego\"\u00bb del cantante Muerdo col tema \"Cambia todo\". Tami\u00e9n espublizaron un adelantu del so discu nuevu d'estudiu, el cenciellu \"Averno\" nel que collabora l'artista Rayden, participante cuando elles del Benidorm Fest de 2022.\nNesti mesmu a\u00f1u participaron nel llibru-discu Acorda, edit\u00e1u pola Diputaci\u00f3n de Pontevedra baxo'l documental del mesmu nome, grabando un videuclip pal so tema \"Autocracia\" qu'apaez nel discu \"Tanxugueiras\".\nEl 13 de mayu de 2022 espublizaron, en delles plataformes dixitales, un cenciellu nuevu del so tercer trabayu titul\u00e1u \"Pano corado\", el 24 de xunu del mesmu a\u00f1u espublizaron \"Seghadoras\", y el 29 de xunetu \"Fame de odio\".\nXunto a esti \u00faltimu cenciellu llanzaron el so discu Diluvio, nel que s'incl\u00fain les pieces y\u00e1 espublizaes demientres el 2022."}
{"id": "268982", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268982", "title": "Rennell Este", "text": "Rennell Este o Rennell Oriental, na islla de Rennell, la islla m\u00e1s al sur del archipi\u00e9lagu de les islles Salom\u00f3n, ye un antiguu atol\u00f3n que, por cuenta de movimientos tect\u00f3nicos remaneci\u00f3 y conti\u00e9n un llagu, el llagu Tegano (\"Te Nggano\"), con una \u00e1rea de 15,5 mil hect\u00e1rees. \nAlcontrada n'una rex\u00f3n tropical del oc\u00e9anu Pac\u00edficu, la islla de Rennell ta cubierta de uns selva trupa en que les copes de los \u00e1rboles tien una media de 20 m d'altor. La rex\u00f3n tien munches especies end\u00e9miques, alcu\u00e9ntrase so la influencia d'altes presiones clim\u00e1tiques, formando un \u201cllaboratoriu\u201d natural y los sos recursos son propied\u00e1 de la comunid\u00e1, qu'adopt\u00f3 formes tradicionales de xesti\u00f3n.\nL'\u00e1rea considerada Patrimoniu de la Humanid\u00e1 dende 1998 correspuende a barganal d'un terciu de la islla Rennell ya incl\u00fai al Llagu Tegano, los sos marxes son una zona mar\u00edtima de tr\u00e9s milles n\u00e1utiques, nun total de barganal de 37 mil hect\u00e1rees. L'agua del llagu ye salobre, una vegada que ye aliment\u00e1u por manantiales d'agua duce, pero esisten uniones soterraes col mar, y conti\u00e9n delles peque\u00f1es islles. El llagu tien 29 km de llargor y 10 d'anchor, ocupando barganal del 18% del \u00e1rea total de la islla: ye la mayor masa d'agua continental nes islles del oc\u00e9anu Pac\u00edficu. El fondu del llagu ta cubiertu por dellos metros de sedimentu El 18 de xunu de 2013, la Unesco incl\u00fayelu na llista del Patrimoniu de la Humanid\u00e1 en peligru por cuenta de la esplotaci\u00f3n forestal qu'afecta al so ecosistema.\nMediu ambiente.\nLes islles Salom\u00f3n alcu\u00e9ntrense nun importante puntu de transici\u00f3n n'una secuencia de biodiversid\u00e1 floral decreciente del oeste escontra l'este del oc\u00e9anu Pac\u00edficu, con un amenorgamientu del n\u00famberu de x\u00e9neros de faner\u00f3games de barganal de 1400 en Pap\u00faa-Nueva Guinea a barganal de 260 en Tonga y Niue. Nes islles Salom\u00f3n at\u00f3pense 650 especies de faner\u00f3games, de les que 160, o'l 25% del total, nun s'atopen en nenguna islla escontra l'este. Nun fueron atopaes especies d'\u00e1rboles end\u00e9micos na islla Rennell, pero t\u00e1n descrites diez especies de plantes, ente les que, la orqu\u00eddea \"Dendrobium Rennellii\" at\u00f3pase solo nes peque\u00f1es islles del llagu Tegano. Esisten igualmente dos especies end\u00e9miques de \u201cpalmera de torniellu\u201d (\"Pandanus Lacustris\" y \"Pandanus Rennellensis\").\nRespectu de la fauna, esisten na islla 11 especies d'esperteyos, incluyendo una end\u00e9mica, \"Pteropus Rennelli\" y barganal de 40 especies d'aves, tantu terrestres como acu\u00e1tiques, que les sos cuatro especies y nueve subespecies son end\u00e9miques de la islla Rennell. El llagu Tegano ye l'\u00fanicu llugar conoc\u00edu onde s'atopa la culiebra marina venenosa \"Laticauda Crockeri\".\nDesastre medioambiental.\nEn 2019 provoc\u00f3se un accidente que caus\u00f3 un importante derrame de petr\u00f3leu na zona deb\u00edu a un buque de carga llanc\u00f3 nel Pac\u00edficu abargana d'un sitiu declar\u00e1u como Patrimoniu Mundial de la Humanid\u00e1 pola UNESCO, espertos describieronlu como un desastre ambiental qu'empiora gradualmente."}
{"id": "268983", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268983", "title": "East Rennell", "text": ""}
{"id": "268987", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268987", "title": "Contable", "text": ""}
{"id": "268991", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268991", "title": "Islles Santa Cruz", "text": "Les islles Santa Cruz son un grupu d'islles asitiaes nel sur del oc\u00e9anu Pac\u00edficu, parte del archipi\u00e9lagu de les islles Salom\u00f3n. Administrativamente, formen parte de la provincia de Temotu de Islles Salom\u00f3n y munches vegaes emplega'l nome de Santa Cruz para designar a tola provincia de Temotu. Falten aprosimao 400 km de la cadena principal de les islles Salom\u00f3n y at\u00f3pense xusto al norte del archipi\u00e9lagu de Vanuatu, del que se consideren unu allongamientu xeogr\u00e1ficu.\nXeograf\u00eda.\nLa islla de mayor estensi\u00f3n del archipi\u00e9lagu ye Nend\u00f6, siguida por Vanikolo, que se trata realmente de dos islles, Banie y Tevai, y Utupua. La principal ciud\u00e1 y capital de la provincia de Temotu ye Llata, asitiada na islla de Nend\u00f6.\nLes islles de Santa Cruz tienen menos de cinco millones d'a\u00f1os y form\u00e1ronse a partir de la subducci\u00f3n de la placa indoaustraliana so la pac\u00edfica. La islla ta formada por piedra caliar y cenices volc\u00e1niques. La mayor elevaci\u00f3n de les islles at\u00f3pase en Vanikoro y tien 924 metros d'altit\u00fa.\nTien forma de coneyu.\nHistoria.\nLes islles fueron afayaes pol espa\u00f1ol \u00c1lvaro de Menda\u00f1a nel so segundu viaxe a les Salom\u00f3n, en 1595. Menda\u00f1a morri\u00f3 na islla de Nend\u00f6 qu'\u00e9l mesmu llamara Santa Cruz y na que fund\u00f3 una colonia que ser\u00eda abandonada unes selmanes dempu\u00e9s.\nMientres la segunda guerra mundial llibrose nes cercan\u00edes del archipi\u00e9lagu la batalla de les Islles Santa Cruz una batalla aeronaval ente l'Armada Imperial Xaponesa y l'Armada de los Estaos Xun\u00edos.\nEn 2013 les islles sufrieron un terremotu y posterior tsunami qu'anubri\u00f3 l'aeropuertu y toles zones baxes, matando a nueve persones."}
{"id": "268992", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268992", "title": "Isles Santa Cruz", "text": ""}
{"id": "268993", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268993", "title": "An\u00edbal Jos\u00e9 V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez", "text": "An\u00edbal Jos\u00e9 V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez foi un mineru, sindicalista y pol\u00edticu asturianu, bien conoc\u00edu por ser alcalde de Mieres dende xunu de 2011 hasta la so muerte en payares de 2023. Arrenunci\u00f3 dende'l primer momentu al sueldu que-y correspondiera como alcalde, en tolos a\u00f1os al mandu de la Corporaci\u00f3n nunca cobr\u00f3 de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica.\nBiograf\u00eda.\nEntam\u00f3 a trabayar de bien mozu. Foi tratante de gan\u00e1u, reparti\u00f3 cartes del Banco Bilbao y tami\u00e9n trabay\u00f3 na construcci\u00f3n, hasta que, con 18 a\u00f1os, entr\u00f3 a trabayar a la mina nel Pozu Llamas (Abla\u00f1a). Combin\u00f3'l trabayu na mina col f\u00fatbol sala, y\u00e1 que foi un xugador destac\u00e1u nel Samart\u00edn de tercer divisi\u00f3n. En 1977 entam\u00f3 a trabayar nel pozu Nicolasa. Foi eh\u00ed onde entr\u00f3 en contactu col sindicalismu (foi miembru de Comisiones Obreres) y cola pol\u00edtica. Prexubil\u00f3se de la mina en 1998.\nComo pol\u00edticu, present\u00f3se por primer vez a unes eleiciones por Izquierda Xunida (part\u00edu al que taba afili\u00e1u dende 1986) a Mieres nes eleiciones municipales de 2011, resultando alcalde del conceyu. Volvi\u00f3 a ganar, esta vez por mayor\u00eda absoluta, nes eleiciones de 2015, 2019 y 2023. Siempres tuvo implic\u00e1u nos movimientos sociales y culturales de Mieres:\nVida privada.\nCas\u00f3 con Bel\u00e9n, tami\u00e9n mierense, cola que tuvo dos f\u00edos: Susana (nacida en 1978) y David (nac\u00edu en 1982), que tami\u00e9n foi mineru como'l so padre y el so g\u00fcelu. Morri\u00f3 nel Hospital \u00c1lvarez Buylla'l 12 de payares de 2023 depu\u00e9s de lluchar a\u00f1os contra una enfermed\u00e1 que s'agravara nos \u00faltimos meses."}
{"id": "268994", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268994", "title": "Misael Fern\u00e1ndez Porr\u00f3n", "text": "Misael Fern\u00e1ndez Porr\u00f3n foi un pol\u00edticu asturianu, alcalde de Mieres dende 1995 a 2003."}
{"id": "268995", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268995", "title": "Uni\u00f3n Xeneral de Trabayadores d'Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "268997", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268997", "title": "Organizaciones", "text": ""}
{"id": "268998", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268998", "title": "Blogues", "text": ""}
{"id": "268999", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=268999", "title": "Redes sociales", "text": ""}
{"id": "269000", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269000", "title": "Tulagi", "text": "Tulagi, menos com\u00fanmente Tulaghi, ye una peque\u00f1a islla, con unes dimensiones de 5'5 km por 1 km nes Islles Salom\u00f3n, al sur de les Islles Florida. \nLa ciud\u00e1 del mesmu nome que la islla, (1750 hab.) foi la capital del Protector\u00e1u de les Islles Salom\u00f3n de 1896 a 1942, y angua\u00f1o ye la capital de la Provincia Central.\nHistoria.\nLos primeros europeos que la columbraron fueron los espa\u00f1oles na espedici\u00f3n d'\u00c1lvaro de Menda\u00f1a en 1568.\nSegunda Guerra Mundial.\nXap\u00f3n ocup\u00f3 Tulagi el 3 de mayu de 1942, col enfotu de establecer una base a\u00e9rea. Los barcos presentes en Tulagi fueron atacaos por aviones del USS Yorktown al d\u00eda siguiente, nel preludiu de la batalla del Mar del Coral.\nLes fuerces estaoxunidenses, de primeres los Marines, aportaron el 7 d'agostu y apoder\u00e1ronse de Tulagi tres un d\u00eda de duros combates.\nTres esta conquista, Tulagi foi una importante base naval estaoxunidense mientres la guerra del Pac\u00edficu y tuvo un papel destac\u00e1u en combates como la batalla naval de Guadalcanal.\nPresente.\nAngua\u00f1o Tulagi ye un importante puertu pesqueru de les Islles Salom\u00f3n."}
{"id": "269001", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269001", "title": "Faf de Klerk", "text": "Fran\u00e7ois de Klerk , conoc\u00edu como Faf de Klerk, ye un xugador de rugbi de Sud\u00e1frica que xuega de mediu mel\u00e9 nel Yokohama Canon Eagles de la Japan Rugby League One y na Seleici\u00f3n de Sud\u00e1frica, cola que gan\u00f3 los mundiales de 2019 y 2023."}
{"id": "269007", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269007", "title": "Eben Etzebeth", "text": "Eben Etzebeth ye un xugador de rugbi de Sud\u00e1frica que xuega de segunda ll\u00ednea nel Sharks del United Rugby Championship y na Seleici\u00f3n de Sud\u00e1frica, cola que gan\u00f3 los mundiales de 2019 y 2023 y qued\u00f3 terceru nel de 2015. En 2013 foi finalista nel Premiu al Meyor Xugador del A\u00f1u."}
{"id": "269013", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269013", "title": "Graciano Rozada Vallina", "text": "Graciano Rozada Vallina foi un sindicalista republicanu asturianu de la Uni\u00f3n Xeneral de Trabayadores, exili\u00e1u n'Auvergne (Francia), onde morri\u00f3.\nFamilia.\nFoi esposu de la famosa enfermera \u00c1ngeles Fl\u00f3rez Pe\u00f3n (nacida en 1918), considerada la \u00faltima miliciana superviviente de la guerra civil espa\u00f1ola.\nBiograf\u00eda.\nTres el llevantamientu nacionalista del 17 y 18 de xunetu de 1936 n'Espa\u00f1a, incorpor\u00f3se al Ex\u00e9rcitu Popular de la Rep\u00fablica col grau de capit\u00e1n nel frente de Bilbao.\nCuando cay\u00f3 Asturies n'ochobre de 1937, escondi\u00f3se nel monte. Intent\u00f3 escapar en barcu'l 14 de xineru de 1939, nuna embarcaci\u00f3n destinada a los guerrilleros na sablera d'El Puntal, en Villaviciosa, pero la fuga foi torgada pola Guardia Civil.\nConden\u00e1ronlu a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n y trabay\u00f3 na mina La Revenga. So la Espa\u00f1a franquista, particip\u00f3 na reorganizaci\u00f3n del Part\u00edu Socialista Obreru Espa\u00f1ol y llogr\u00f3 colar a Francia, a Saint-\u00c9loy-les-Mines, nel departamentu de Puy-de-D\u00f4me.\nSigui\u00f3 faciendo campa\u00f1a nesta ciud\u00e1 hasta la so muerte el 25 de xunu de 2003, a la ed\u00e1 de 90 a\u00f1os."}
{"id": "269018", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269018", "title": "Robledo de Chavela", "text": "Robledo de Chavela ye un conceyu y una llocalid\u00e1 de la Comunid\u00e1 de Madrid. Ta asiti\u00e1u na Sierra Oeste de Madrid, nuna zona asitiada a mediu cam\u00edn ente l'\u00e1rea occidental de la sierra de Guadarrama y la sierra de Gredos. En 2021 ten\u00eda ."}
{"id": "269019", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269019", "title": "Islla Fera", "text": "La islla Fera ye una de la cadenes d'islles que formen la badea de Buala, na provincia d'Isabel, Islles Salom\u00f3n. Les otres islles son Juakau, Tasia, Karuo y Sulei.\nL'aeropuertu de Fera ta na islla de Fera."}
{"id": "269020", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269020", "title": "Isla Fera", "text": ""}
{"id": "269021", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269021", "title": "Anna Cathcart", "text": "Anna Cathcart ye una actriz de Canad\u00e1."}
{"id": "269022", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269022", "title": "An\u00edbal V\u00e1zquez", "text": ""}
{"id": "269024", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269024", "title": "Gli", "text": "Gli foi una gata famosa por vivir na mezquita de Santa Sof\u00eda (Estambul, Turqu\u00eda)."}
{"id": "269026", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269026", "title": "Pastel (gastronom\u00eda)", "text": ""}
{"id": "269027", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269027", "title": "Cloruru s\u00f3dico", "text": ""}
{"id": "269028", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269028", "title": "Tartes", "text": ""}
{"id": "269029", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269029", "title": "Bicarbonatu s\u00f3dicu", "text": ""}
{"id": "269033", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269033", "title": "Melanesiu", "text": ""}
{"id": "269038", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269038", "title": "Aldo Bet", "text": "Aldo Bet foi un futbolista italianu que xugaba de defensa. Xug\u00f3 dos veces cola ."}
{"id": "269039", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269039", "title": "Valent\u00edn Ca\u00f1edo Miranda", "text": "Valent\u00edn Ca\u00f1edo Miranda foi un militar asturianu, Capit\u00e1n xeneral de Valencia mientres el rein\u00e1u d'Isabel II d'Espa\u00f1a.\nBiograf\u00eda.\nYera f\u00edu de Nicol\u00e1s Ca\u00f1edo y Vald\u00e9s Prado, conde d'Aguera, y Ramona Miranda Queipo. En 1825 entr\u00f3 como alf\u00e9rez na Real Guardia d'Infanter\u00eda y en 1827 na Corte. En 1828 foi destin\u00e1u al Castiellu de Montju\u00efc y a la ciudadela de Barcelona. En 1830 volvi\u00f3 a Madrid col grau de teniente y en 1833 foi destin\u00e1u al Pa\u00eds Vascu pa lluchar na Primer Guerra Carlista, destacando en Gernika, Altsasu, Olazagut\u00eda y Mendaza, onde foi fer\u00edu. En 1834 foi nom\u00e1u ayudante de Ramon de Meer y Kindel\u00e1n y en 1835 particip\u00f3 nos combates en Baztan, Los Arcos y Bilbao. En 1836 foi asign\u00e1u al Ex\u00e9rcitu del Centru y ascend\u00edu a capit\u00e1n, lluchando en Guadalaxara y Ademuz contra Ram\u00f3n Cabrera. En 1837 foi ascend\u00edu a teniente coronel y destin\u00e1u a Navarra y La Rioxa. En 1838 particip\u00f3 na captura de Pe\u00f1acerrada, na batalla de Baroja y nel sitiu d'Estella, y foi ascensu a coronel. En 1839, dempu\u00e9s del conveniu de Bergara, foi'l encarg\u00e1u de disolver l'ex\u00e9rcitu carlista vasconavarro.\nDempu\u00e9s de la guerra permaneci\u00f3 en Pamplona hasta que en 1841 foi nom\u00e1u xefe de Est\u00e1u Mayor d'Estremadura. En 1843 foi xefe de Xeneral de Burgos y ascend\u00edu a Mariscal de Campu, al mesmu tiempu que dio sofitu a los que se llevantaron contra Baldomero Espartero. En mayu de 1844 foi comandante militar de C\u00e1diz y en 1845 capit\u00e1n xeneral d'Arag\u00f3n, onde sofitaba una revuelta y organiz\u00f3 partidos pa evitar la estensi\u00f3n de la guerra de los matores (segunda guerra carlista). En xunetu de 1847 foi nom\u00e1u capit\u00e1n xeneral de Galicia.\nEn 1849 foi ascend\u00edu a teniente xeneral y de 1851 a 1852 foi Capit\u00e1n xeneral de Valencia. En 1852 foi nom\u00e1u capit\u00e1n xeneral de Castiella la Nueva y poco dempu\u00e9s capit\u00e1n xeneral de Cuba, onde fizo fracasar una insurrecci\u00f3n ya intent\u00f3 meyorar les condiciones de les tropes. En 1853 volvi\u00f3 a la pen\u00ednsula. En triunfando la vicalvarada, ofreci\u00e9ron-y una vegada m\u00e1s la nueva capitan\u00eda de Castiella, pero nun la acept\u00f3."}
{"id": "269041", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269041", "title": "Siya Kolisi", "text": "Siyamthanda Kolisi , m\u00e1s conoc\u00edu como Siya Kolisi, ye un xugador de rugbi de Sud\u00e1frica que xuega de flanker nel Sharks del United Rugby Championship y na Seleici\u00f3n de Sud\u00e1frica, cola que gan\u00f3 los mundiales de 2019 y 2023 y qued\u00f3 terceru nel de 2015. Ye'l primer capit\u00e1n negru de la historia de los Springboks."}
{"id": "269042", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269042", "title": "&quot;Weird Al&quot; Yankovic", "text": ""}
{"id": "269044", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269044", "title": "Fusi\u00f3n", "text": "Fusi\u00f3n pue referise a:"}
{"id": "269046", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269046", "title": "Buzy (cantante)", "text": "Marie-Claire Girod foi una cantante francesa. Buzy morri\u00f3'l 14 de payares de 2023 a los 66 a\u00f1os d'ed\u00e1."}
{"id": "269047", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269047", "title": "Sat\u00e1n", "text": ""}
{"id": "269049", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269049", "title": "Barry Levinson", "text": "Barry Lee Levinson ye un director de cine, productor y guionista d'Estaos Xun\u00edos Los sos trabayos m\u00e1s conoc\u00edos son comedies dram\u00e1tiques de mediu presupuestu y pel\u00edcules dram\u00e1tiques como \"Diner\" (1982), \"The Natural\" (1984), \"Good Morning, Vietnam\" (1987), \"Bugsy\" (1991) y \"Wag the Dog\" (1997). Levinson gan\u00f3'l Premiu de l'Academia al Meyor Director por \"Rain Man\" (1988). En 2021, foi coproductor executivu de la miniserie de Hulu \"Dopesick\" y dirix\u00f3 los dos primeros episodios.\nFilmograf\u00eda.\nEscoyeta de pel\u00edcules nes que Barry Levinson trabay\u00f3."}
{"id": "269050", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269050", "title": "Aeropuertu Internacional Washington Dulles", "text": ""}
{"id": "269051", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269051", "title": "Aeropuertu Internacional de Washington Dulles", "text": ""}
{"id": "269052", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269052", "title": "Par\u00eds-Charles de Gaulle", "text": ""}
{"id": "269053", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269053", "title": "Londres Heathrow", "text": ""}
{"id": "269054", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269054", "title": "Aeropuertu de Heathrow", "text": ""}
{"id": "269055", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269055", "title": "Aeropuertu de Charleroi", "text": ""}
{"id": "269056", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269056", "title": "Aeropuertu de Bruxeles Sur", "text": ""}
{"id": "269063", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269063", "title": "Xerusal\u00e9n oriental", "text": ""}
{"id": "269064", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269064", "title": "Xerusal\u00e9n Oriental", "text": ""}
{"id": "269065", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269065", "title": "Havana (pel\u00edcula)", "text": "Havana ye una pel\u00edcula d'Estaos Xun\u00edos dirixida por Sydney Pollack, estrenada en 1991. El rodaxe f\u00edzose na Rep\u00fablica Dominicana dau que l'equipu nun consigui\u00f3 autorizaci\u00f3n pa rodar en Cuba.\nArgumentu.\nJack Weil, xugador profesional, at\u00f3pase en Cuba en 1958. Va tener qu'escoyer ente l'amor d'una fermosa revolucionaria y la partida de p\u00f3quer tanto tiempu esperada."}
{"id": "269066", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269066", "title": "Abigail Glasmann", "text": ""}
{"id": "269067", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269067", "title": "Juli\u00e1n Castro", "text": "Juli\u00e1n Castro pue referise a:"}
{"id": "269069", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269069", "title": "Tabasco (M\u00e9xicu)", "text": ""}
{"id": "269071", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269071", "title": "Nacionalizaci\u00f3n", "text": "Nacionalizaci\u00f3n pue referise a:"}
{"id": "269074", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269074", "title": "Servando Albuerne Men\u00e9ndez-Conde", "text": "Servando Albuerne Men\u00e9ndez-Conde foi un abog\u00e1u y pol\u00edticu asturianu.\nBiograf\u00eda.\nSobr\u00edn del obispu de Tui Valeriano Men\u00e9ndez-Conde \u00c1lvarez. Abog\u00e1u y notariu mayor eclesi\u00e1sticu de Tui. Conceyal de Tui, foi proclam\u00e1u conceyal pol art\u00edculu 29 en payares de 1913, y nom\u00e1u alcalde de Tui por Real Orde n'avientu de 1913. Foi proclam\u00e1u conceyal de Tui pol art\u00edculu 29 en payares de 1915. Volvi\u00f3 a ser nom\u00e1u alcalde de Tui en 1916. Permaneci\u00f3 nel cargu hasta 1918. Foi nom\u00e1u conceyal y teniente d'alcalde de Tui en 1930. Depu\u00e9s foi xuez municipal de Tui. Morri\u00f3 en Tui a finales de 1937.\nVida privada.\nCas\u00f3 con Pilar Castro Garc\u00eda en 1901 y foi padre Luz y Pilar Albuerne Castro."}
{"id": "269075", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269075", "title": "Chigres", "text": ""}
{"id": "269076", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269076", "title": "Discoteques", "text": ""}
{"id": "269077", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269077", "title": "Punjab", "text": ""}
{"id": "269078", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269078", "title": "Pa\u00edses ordenaos por superficie", "text": ""}
{"id": "269088", "revid": "4088957", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269088", "title": "ENAC", "text": ""}
{"id": "269091", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269091", "title": "Real Juvencia Club de F\u00fatbol", "text": ""}
{"id": "269092", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269092", "title": "H\u00e9ctor Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez-Nespral", "text": ""}
{"id": "269094", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269094", "title": "Pieter-Steph du Toit", "text": "Pieter-Steph du Toit ye un xugador de rugbi de Sud\u00e1frica que xuega de flanker o segunda ll\u00ednea nel Toyota Verblitz de la Top League de Xap\u00f3n y na Seleici\u00f3n de Sud\u00e1frica, cola que gan\u00f3 los mundiales de 2019 y 2023 y qued\u00f3 terceru nel de 2015. En 2019 gan\u00f3'l Premiu al Meyor Xugador del A\u00f1u."}
{"id": "269098", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269098", "title": "Pets de monxa", "text": ""}
{"id": "269099", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269099", "title": "Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Rep\u00fablica Checa", "text": ""}
{"id": "269101", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269101", "title": "Lliga de F\u00fatbol Profesional", "text": ""}
{"id": "269103", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269103", "title": "Elpais.com", "text": ""}
{"id": "269104", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269104", "title": "Elpais.es", "text": ""}
{"id": "269105", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269105", "title": "Ger\u00f3nimo Vald\u00e9s de Noriega", "text": ""}
{"id": "269106", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269106", "title": "Clara de Rueda", "text": "Clara de Rueda , conocida como a bruxa das Campas, foi una c\u00e9lebre curandera, adivina o bruxa. Tuvo gran popularid\u00e1 a principios del sieglu XX.\nFontes hist\u00f3riques.\nTres son les fontes escrites que disponemos pa conocela: un art\u00edculu de Jos\u00e9 D\u00edaz Fern\u00e1ndez, public\u00e1u na publicaci\u00f3n \"Castropol\", un pasaxe de la novela \"Recelo\", de Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Arias Campoamor y un apart\u00e1u del llibru de Daniel Vargas Vidal, \"A\u00f1oranzas y recuerdos de Tapia de Casariego\". Contrasta tanto inter\u00e9s frente a la escasez de noticies, y ye se\u00f1al manifiesta de la importancia que tuvo la bruxa nos a\u00f1os finales del sieglu XIX y primeros del XX.\nSon estos testimonios de valor desigual, y en neng\u00fan casu rigorosos. Los de D\u00edaz Fern\u00e1ndez y Arias Campoamor paecen ser la resultancia d'una visita a la bruxa que dambos convirtieron en material lliterariu, y t\u00e1n cargaos d'un escepticismu nel que nun queda llugar pal inter\u00e9s antropol\u00f3xicu. Daniel Vargas Vidal, sicas\u00ed, nun lleg\u00f3 (n'apariencia) a conocela, pero trescribe lo qu'oyera a la xente creyente de la so redolada, y por ello apurre datos de mayor inter\u00e9s.\nLo que sabemos.\nN'As Campas nun queden nin los cimientos, sacante unes piedres del barganal de la finca, medio tapec\u00edes pola sebe. Poro, la casa de la bruxa tien de reconstruyise siguiendo lo que dicen los testos. Seg\u00fan diz D\u00edaz Fern\u00e1ndez:\nEsta descripci\u00f3n coincide cola que fai Arias Campoamor:\nPa D\u00edaz Fern\u00e1ndez, l'interior de la casa resulta daqu\u00e9 decepcionante.\nArias Campoamor escribi\u00f3 sobre'l s\u00f3tanu de la casa en \"Recelo\":\nLos gallegos que llegaben hasta As Campas a consultala, y yeren munchos, sol\u00eden facer nueche na casa que llamen \"de la torre\", pos la bruxa precisaba d'esti plazu pa dar la so respuesta. Ven\u00eden cargaos de pollos, tocinos, chorizos y otres ayalgues aldeanes, porque Clara de Rueda nun almit\u00eda dineru, sin\u00f3n solo lo que quixera dase de volunt\u00e1."}
{"id": "269107", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269107", "title": "Curandera", "text": ""}
{"id": "269108", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269108", "title": "Adivina", "text": ""}
{"id": "269109", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269109", "title": "Adivinu", "text": ""}
{"id": "269111", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269111", "title": "Fatutaka", "text": "Fatutaka, Fatu Taka o Patu Taka (tami\u00e9n conocida como Fataka y Islla Mitre) ye una peque\u00f1a islla volc\u00e1nica na provincia de Temotu, nes Islles Salom\u00f3n, nel suroeste del Oc\u00e9anu Pac\u00edficu.\nFatutaka, la m\u00e1s oriental de les Islles Salom\u00f3n, alcu\u00e9ntrase alredor de 32 km al sureste d'Anuta y puede vese dende ell\u00ed nun d\u00eda claru. Fatutaka y Anuta fueron afayaos pol almirante Edward Edwards en 1791.\nLa islla, allugada a 11\u00b054\u203236\u2033S 170\u00b011\u203224\u2033E, ye un peque\u00f1u afloramientu predresu que s'alza a un altor de 122 m d'un volc\u00e1n estintu. La superficie terrestre total de la islla ye de 1,6 quilometros cuadraos, ye una roca deshabitada na remota rex\u00f3n de les Islles Salom\u00f3n Orientales.\nActividaes humanes.\nEl suelu de la islla ye rocosu, y non especialmente f\u00e9rtil, anque nel pas\u00e1u foi us\u00e1u como llugar de xardiner\u00eda pa la xente d'Anuta.\nLa poblaci\u00f3n d'Anuta, la islla habitada m\u00e1s cercana, salea regularmente a Fatutaka pa comer y recoyer aves marines y los sos g\u00fcevos.\nLes aves de Fatukaka nunca fueron estudiaes pero conozse la presencia de \"Fregata\", \"Egretta sacra\", \"Ducula pacifica\", y \"Chalcophaps indica\".\nEn 2003, la islla viose afectada polos efectos del cicl\u00f3n Zoe, al igual que les islles d'Anuta y Tikopia.\nXeolox\u00eda.\nFatutaka ye una de les numberoses altit\u00faes volc\u00e1niques, islles y riberes, nel noroeste de la cuenca del norte de Fixi, al sur de la fossa Vitiaz (10\u00b030'-19\u00b0S, 169\u00b0-174\u00b0E). Estes altit\u00faes t\u00e1n, sicas\u00ed, asitiaes a 240 km dende la trinchera de Vitiaz y nun formen una cadena continua derivada de la trincha, sin\u00f3n que son una serie de macizos alliniaos en falles de tendencia norte-sur. Anuta y Fatutaka consisten en laves bas\u00e1ltiques.\nNa d\u00e9cada de 1970 la formaci\u00f3n d'Anuta y Fatutaka (2,2 ) foi atribuyida al volcanismu nel arcu de la islla de Vitiaz mientres l'apertura inicial de la Cuenca del Norte de Fixi. Los volcanes del Arcu de Vitiaz fueron, sicas\u00ed, desplazaos nun episodiu anterior y la formaci\u00f3n de les islles agora ye atribuyida al volcanismu anov\u00e1u acomu\u00f1\u00e1u con un camb\u00e9u de movimientu de la Placa del Pac\u00edficu haz unos dos millones d'a\u00f1os.\u00a0"}
{"id": "269112", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269112", "title": "Eslavu occidental", "text": ""}
{"id": "269113", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269113", "title": "Casona del Bravial", "text": ""}
{"id": "269117", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269117", "title": "Aivars Endzi\u0146\u0161", "text": "Aivars Endzi\u0146\u0161 foi un abog\u00e1u y pol\u00edticu let\u00f3n.\nGradu\u00f3se na Universid\u00e1 de Letonia en 1968 y en 1977 llogr\u00f3'l t\u00edtulu de candidatu en ciencies xur\u00eddiques. En 1997 doctor\u00f3se en xurisprudencia. Trabay\u00f3 como profesor na Universid\u00e1 de Letonia y na Escuela d'Alministraci\u00f3n d'Empreses de Tur\u012bba. Foi miembru del Part\u00edu Comunista de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica de 1963 a 1990, cuando pas\u00f3 a ser miembru del Frente Popular de Letonia y miembru del Conseyu Supremu de la Rep\u00fablica de Letonia. Mientres un curtiu periodu foi miembru del Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata de Letonia y en 1993 converti\u00f3se en miembru de la V\u00eda Letona. Foi miembru del 5\u00ba y 6\u00ba Saeimas, pero dimiti\u00f3 en 1996 pa convertise en xuez del Tribunal Constitucional de Letonia. Aport\u00f3 a Presidente del Tribunal Constitucional en 2000 y dex\u00f3 esti cargu en 2007. Foi candidatu presidencial nes elecciones presidenciales de Letonia de 2007, nom\u00e1u pol Centru Harmon\u00eda y sofit\u00e1u pol Part\u00edu Nueva Era y l'alianza pol\u00edtica Polos Derechos Humanos nuna Letonia Xunida. Dempu\u00e9s d'un apasion\u00e1u alderique sobre la so pertenencia al Part\u00edu Comunista, qu'incluy\u00f3 una revelaci\u00f3n de que nos a\u00f1os 1970 negara la ocupaci\u00f3n de Letonia (pola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica), perdi\u00f3 les elecciones ente Valdis Zatlers.\nEndzi\u0146\u0161 morri\u00f3'l 21 de payares de 2023, a la ed\u00e1 de 82 a\u00f1os."}
{"id": "269118", "revid": "32214", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269118", "title": "Anuta", "text": "Anuta ye una pequena islla asitiada nel sudeste de les Islles Salom\u00f3n, nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu. Pertenez a la provincia de Temotu.\nLa islla ye d'orixe volc\u00e1nicu, con fondos coralinos. El so puntu m\u00e1s elev\u00e1u tan solo algama los 65 metros sobro'l nivel del mar. El di\u00e1metru de la isla ye d'unos 400 metros.\nLa poblaci\u00f3n en 2007 rondaba los 200 habitantes. Hist\u00f3ricamente los habitantes de la islla usaben la cercana islla de Fatutaka para la xardiner\u00eda, comida y los g\u00fcevos de les aves marines qu'ell\u00ed nidifiquen.\nAl igual que los habitantes de la tami\u00e9n islla de les Salom\u00f3n, Tikopia, los sos habitantes son d'orixe polinesiu, ente que la mayor\u00eda de los habitantes de les Salom\u00f3n son d'orixe melanesiu. Los habitantes de Anuta falen una llingua samoana, una rama de les lling\u00fces polinesies. \nEn 2003, viose afectada polos efectos del cicl\u00f3n Zoe, al igual que les islles de Fatutaka y Tikopia."}
{"id": "269120", "revid": "4095459", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269120", "title": "Troller (autom\u00f3vil)", "text": ""}
{"id": "269123", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269123", "title": "Ji\u0159\u00ed Du\u0161ek (actor)", "text": "Ji\u0159\u00ed Du\u0161ek foi un actor checu. Am\u00e1s de teatru, dedic\u00f3se tami\u00e9n a la televisi\u00f3n, al cine, l'actuaci\u00f3n de voz incluy\u00edu'l doblaxe y la composici\u00f3n musical."}
{"id": "269124", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269124", "title": "Ji\u0159\u00ed Du\u0161ek", "text": "Ji\u0159\u00ed Du\u0161ek pue referise a:"}
{"id": "269126", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269126", "title": "Cheslin Kolbe", "text": "Cheslin Kolbe ye un xugador de rugbi de Sud\u00e1frica que xuega d'ala o de zagueru nel Rugby Club Toulonnais del Top 14 de Francia y na Seleici\u00f3n de Sud\u00e1frica, cola que gan\u00f3 los mundiales de 2019 y 2023."}
{"id": "269127", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269127", "title": "Islla Roosevelt", "text": "Islla Roosevelt pue referise a:"}
{"id": "269133", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269133", "title": "Isla de Gran Breta\u00f1a", "text": ""}
{"id": "269134", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269134", "title": "Islla de Gran Breta\u00f1a", "text": ""}
{"id": "269135", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269135", "title": "Shetland", "text": ""}
{"id": "269137", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269137", "title": "Orcadas", "text": ""}
{"id": "269145", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269145", "title": "S\u00e9rpujov", "text": ""}
{"id": "269146", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269146", "title": "Pechs-de-l'Esp\u00e9rance", "text": "Pechs-de-l'Esp\u00e9rance ye, dende'l 1 de xineru de 2022, una comu\u00f1a francesa del departamentu de Dordogne, na rex\u00f3n de Nueva Aquitania. Llenda con .\nForm\u00f3se cola xuni\u00f3n de les antig\u00fces comu\u00f1es de Cazoul\u00e8s, Orliaguet y Peyrillac-et-Millac.\nTien una poblaci\u00f3n de y una superficie de km\u00b2."}
{"id": "269149", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269149", "title": "Conceyu de Cantabria", "text": ""}
{"id": "269152", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269152", "title": "Pol\u00e9mica del barco", "text": "La pol\u00e9mica del \u00ab\"barco\"\u00bb (en catal\u00e1n, \u00abpol\u00e8mica del \"barco\"\u00bb) ye una pol\u00e9mica surdida nos a\u00f1os ochenta del sieglu XX sobre'l modelu lling\u00fc\u00edsticu qu'hab\u00eda adoptar la llingua catalana. L'enfrentamientu protagoniz\u00e1ronlu, per un llau, lling\u00fcistes partidarios d'un modelu bas\u00e1u na llingua falada del momentu (catal\u00e1n \"light\") y, per otru, lling\u00fcistes partidarios d'un catal\u00e1n non castellaniz\u00e1u bas\u00e1u na propuesta de Pompeu Fabra (catal\u00e1n \"heavy\"). La pallabra \"barco\" (barcu) convirti\u00f3se na insinia de los partidarios de la primer postura.\nAntecedentes.\nCol final del franquismu, l'aprobaci\u00f3n del Estatutu d'autonom\u00eda catal\u00e1n en 1979 reestableci\u00f3 la oficialid\u00e1 de la llingua catalana, xunto al castellanu. Fac\u00eda m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os que Pompeu Fabra presentara la so propuesta normativa (el \"Diccionari General de la Llengua Catalana\", de 1932, y la \"Gram\u00e0tica\" na versi\u00f3n final, de 1933), que quedara interrumpida col fin de la Guerra Civil. La prohibici\u00f3n d'usar el catal\u00e1n na dictadura provocara una dixebra ente'l catal\u00e1n real y el catal\u00e1n oficial, lo que dificultaba la xera d'establecer una llingua est\u00e1ndar moderna pa l'alministraci\u00f3n p\u00fablica, los medios de comunicaci\u00f3n, la universid\u00e1, etc.\nLa pol\u00e9mica.\nNel a\u00f1u 1986 Xavier Pericay y Ferran Toutain publicaron el llibru \"Verinosa llengua\", que se convirti\u00f3 nel manifiestu intelectual de los partidarios del catal\u00e1n \"light\". Los autores criticaben n\u00e9l que'l catal\u00e1n qu'usaben munchos escritores y profesionales de la llingua yera demasiao artificiosu y arcaicu, y reclamaben por ello un est\u00e1ndar bas\u00e1u nel usu real de la llingua. Tami\u00e9n se quexaben que l'Institut d'Estudis Catalans (IEC) canonizara la propuesta lling\u00fc\u00edstica de Pompeu Fabra hasta'l puntu de convertila n'intocable.\nNesi contestu, el periodista Joan Barril invent\u00f3 les etiquetes \u201ccatal\u00e1n \"light\"\u201d (\u201ccatal\u00e0 \"light\"\u201d), pa referise al modelu de Pericay y Toutain, y \u201ccatal\u00e1n \"heavy\"\u201d (\u201ccatal\u00e0 \"heavy\"\u201d), pal de los intelectuales qu'aqu\u00e9llos criticaben. Pericay y Toutain, xunto con otros asesores lling\u00fc\u00edsticos de los medios de comunicaci\u00f3n en catal\u00e1n d'ent\u00f3ncenes, como por exemplu Ricard Fit\u00e9, Oriol Camps y Carles Camps Mund\u00f3, crearon el \"Grup d'Estudis Catalans\" (GEC, \"Grupu d'Estudios Catalanes\") pa espresar el descontentu que sent\u00eden \u00e9nte l'autorid\u00e1 oficial en materia lling\u00fc\u00edstica. En 1992 el GEC public\u00f3 \"El barco fantasma (1982-1992)\", una recoplilaci\u00f3n d'art\u00edculos publicaos previamente en diferentes medios, sigu\u00edo d'una \u00abProposta del GEC al IEC\u00bb que conten\u00eda una llista de pallabres que los autores propon\u00eden pa la so inclusi\u00f3n nel diccionariu del IEC y qu'acab\u00f3 d'avivar la pol\u00e9mica. Ente esos vocablos apaec\u00eda, como ye claro, \"barco\": consideraben que, masque d'orixe castellanu, fora per sieglos una pallabra enforma usual pa que s'almitiera nel diccionariu normativu.\nActualid\u00e1.\nLa publicaci\u00f3n nel a\u00f1u 1995 del nuevu diccionariu normativu, el \"Diccionari de la llengua catalana\" de l'IEC, zarr\u00f3 en parte la pol\u00e9mica del catal\u00e1n \"light\" y el catal\u00e1n \"heavy\". El diccionariu permiti\u00f3 la entrada a castellanismos hist\u00f3ricos com \"entregar\", \"guapo\" o \"monyo\", pero l'IEC nun almiti\u00f3'l vocablu \"barco\". Los medios de comunicaci\u00f3n de la \"Corporaci\u00f3 Catalana de R\u00e0dio i Televisi\u00f3\" decidieron adoptar los criterios del GEC, y imp\u00fanxose como est\u00e1ndar oral un catal\u00e1n bas\u00e1u nel \u00abusu real\u00bb. La edici\u00f3n actual del diccionariu normativu del IEC, consultable en llinia, nun recueye'l sustantivu \"barco\". Sicas\u00ed, el \"Diccionari normatiu valenci\u00e0\" de l'Acad\u00e8mia Valenciana de la Llengua, en llinia dende 2014, s\u00ed qu'incl\u00fai \"barco\" como pallabra plenamente normativa nel \u00e1mbitu valencianu, si bien la so entrada nel diccionarie remite a \"vaixell\", onde apaez la definici\u00f3n."}
{"id": "269157", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269157", "title": "Subcl\u00e1s (biolox\u00eda)", "text": ""}
{"id": "269158", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269158", "title": "Superorde", "text": ""}
{"id": "269159", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269159", "title": "Supercl\u00e1s", "text": ""}
{"id": "269160", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269160", "title": "Subclase", "text": ""}
{"id": "269161", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269161", "title": "Precios", "text": ""}
{"id": "269162", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269162", "title": "Cordelera cant\u00e1brica", "text": ""}
{"id": "269164", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269164", "title": "Fastiella cant\u00e1brica", "text": ""}
{"id": "269166", "revid": "27118", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269166", "title": "Chlorostilbon aureoventris", "text": ""}
{"id": "269168", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269168", "title": "Alfredo Prieto Valiente", "text": "Alfredo Prieto Valiente foi un pol\u00edticu, empresariu y escritor asturianu.\nBiograf\u00eda.\nEn llicenci\u00e1ndose en Derechu na Universid\u00e1 d'Uvi\u00e9u, trabay\u00f3 na asesor\u00eda xur\u00eddica del Banco Herrero (1965-1981). Darr\u00e9u intervieno na fundaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Financiera Asturiana, aportando a presidente en 1984.\nEnantes, en 1977 empezara la so incursi\u00f3n na pol\u00edtica como diput\u00e1u per Asturies na Llexislatura constituyente (1977-1979) por Uni\u00f3n de Centru Democr\u00e1ticu. Siendo dempu\u00e9s conseyeru de Comerciu, Turismu y Pesca del Princip\u00e1u d'Asturies (1980-1981), mientres el primer gobiernu preauton\u00f3micu. Foi un fuerte defensor del di\u00e1logu y el consensu:\nNuna entrevista publicada nel diariu El Comercio se\u00f1alaba:\nVida privada.\nNaci\u00f3 n'Uvi\u00e9u en 1934, f\u00edu de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Prieto Noriega y Carola Valiente Soriano. Cas\u00e1u con Consuelo Mu\u00f1\u00edz-Toca Arg\u00fcelles, cola que tuvo tres f\u00edos: \u00c1ngel, Alfredo Recaredo y Consuelo Prieto Mu\u00f1iz-Toca."}
{"id": "269169", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269169", "title": "Geordie Walker", "text": "Kevin Walker , m\u00e1s conoc\u00edu como Geordie Walker, foi un m\u00fasicu de rock ingl\u00e9s, principalmente conoc\u00edu como'l guitarrista del grupu de post-punk Killing Joke. El so estilu pocu ortodoxu de tocar la guitarra el\u00e9ctrica foi bien aclam\u00e1u."}
{"id": "269170", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269170", "title": "Heidelinde Weis", "text": "Heidelinde Weis foi una actriz y cantante austriaca. Weis morri\u00f3'l 24 de payares 2023 a los 83 a\u00f1os d'edd\u00e1."}
{"id": "269171", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269171", "title": "Diput\u00e1u nel Congresu de los Diputaos d'Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "269172", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269172", "title": "Diputada nel Congresu de los Diputaos d'Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "269173", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269173", "title": "Obispu cat\u00f3licu", "text": ""}
{"id": "269174", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269174", "title": "Bi\u00f3logu molecular", "text": ""}
{"id": "269175", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269175", "title": "Bi\u00f3loga molecular", "text": ""}
{"id": "269176", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269176", "title": "Rosario Fern\u00e1ndez Hevia", "text": "Rosario Fern\u00e1ndez Hevia , conocida tami\u00e9n como Charo Hevia, foi una maxistrada asturiana. Pas\u00f3 la mayor parte de la so carrera xudicial en Xix\u00f3n, onde aport\u00f3 a xueza decana, antes de treslladase a l'Audiencia Provincial de Valencia. Declarada feminista y militante d'izquierdes, como profesional destac\u00f3 polos sos \u00abfirmes principios\u00bb, que defendi\u00f3 \u00aba cuenta del so prestixu profesional\u00bb.\nBiograf\u00eda.\nNacida en Mieres, Asturies, col\u00f3 con diez a\u00f1os a Xix\u00f3n por tresll\u00e1u del so padre. Decidi\u00f3 estudiar Derechu depu\u00e9s de producise'l crime d'Atocha contra dellos abogaos. Empecipi\u00f3 la so carrera profesional en 1986, destinada en Ponferrada, Llangr\u00e9u y Madrid antes d'establecese en Xix\u00f3n en 1992. Ell\u00ed foi titular del xulg\u00e1u de lo penal n\u00famberu 2.\nMientres la primer d\u00e9cada del sieglu XXI tuvo que dexar el xulg\u00e1u mientres unos meses por cuenta de problemes de sal\u00fa. En 2001 recibi\u00f3'l premiu \"Comadre d'Oru\" de la Tertulia Feminista Les Comadres. La Comisi\u00f3n Disciplinaria del Conseyu Xeneral del Poder Xudicial expedient\u00f3la en 2007 por atropar hasta 148 sentencies ensin dictar ente 2005 y 2006.\nNel a\u00f1u 2015 incorpor\u00f3se como maxistrada a la Audiencia Provincial de Valencia.\nN'abril de 2019 xubil\u00f3se por incapacid\u00e1 permanente. Fin\u00f3'l 23 de mayu d'ese mesmu a\u00f1u por enfermed\u00e1 pulmonar."}
{"id": "269177", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269177", "title": "Trechos de llombes de Chittagong", "text": ""}
{"id": "269179", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269179", "title": "Lling\u00fces balto-f\u00edniques", "text": ""}
{"id": "269180", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269180", "title": "Me\u00e4nkieli", "text": ""}
{"id": "269181", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269181", "title": "Xuni\u00f3n Postal Universal", "text": "La Xuni\u00f3n Postal Universal (UPU, del franc\u00e9s \"Union postale universelle\") ye una axencia especializada de les Naciones Xun\u00edes que coordina les pol\u00edtiques postales ente les sos naciones miembru, facilitando la esistencia d'un sistema postal universal uniforme. Formen parte d'ella 192 estaos, y tien la so sede na ciud\u00e1 suiza de Berna."}
{"id": "269182", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269182", "title": "Presidente de Santu Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe", "text": "Esta ye una llista de toos el presidentes de Santu Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe desque se cre\u00f3'l cargu en 1975. Manuel Pinto da Costa foi la primer persona n'ocupar el cargu, quien asumi\u00f3'l 12 de xunetu de 1975. L'actual presidente ye Carlos Vila Nova, dende'l 2 d'ochobre de 2021."}
{"id": "269183", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269183", "title": "Magda Hollander-Lafon", "text": "Magda Hollander-Lafon foi una psic\u00f3loga y escritora francesa d'orixe h\u00fangaru. D'orixe xud\u00edu, foi deportada en febreru de 1944 al campu d'esterminiu d'Auschwitz. Sobreviviente del Holocaustu, lleg\u00f3 a Francia en 1954. En 2012, escribi\u00f3'l llibru \"Quatre petits bouts de Pain\" para dar testimoniu de la so supervivencia nos campos d'esterminiu. En 2021 public\u00f3 otru testu, \"Demain au creux de nos mains\", dirix\u00edu a la poblaci\u00f3n mozo del sieglu XXI. Morri\u00f3'l 26 de payares de 2023 en Rennes a los 96 a\u00f1os d'ed\u00e1."}
{"id": "269185", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269185", "title": "Uni\u00f3n Postal Universal", "text": ""}
{"id": "269186", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269186", "title": "Comune", "text": ""}
{"id": "269187", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269187", "title": "Virgo (constelaci\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "269188", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269188", "title": "Furacu prietu supermasivo", "text": ""}
{"id": "269191", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269191", "title": "Pacionales", "text": ""}
{"id": "269192", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269192", "title": "Ruwa", "text": "Ruwa ye una llocalid\u00e1 de la provincia de Mashonalandia Oriental (Zimbabue), allugada a 22 km al suroeste de \u1e24arare, la capital del pa\u00eds.\nDescripci\u00f3n xeneral.\nSirve como un peque\u00f1u centru alministrativu y comercial pa la zona agr\u00edcola mista de los alredores. Nos \u00faltimos a\u00f1os creci\u00f3 r\u00e1pido y convirti\u00f3se nuna zona popular pa les persones que se colen fuera de \u1e24arare.\nEl Centru de Rehabilitaci\u00f3n de Ruwa, nes contornes de la ciud\u00e1, cre\u00f3se en 1981 pa la rehabilitaci\u00f3n de ex-combatientes discapacitaos.\nRuwa pertenez al distritu electoral Seke y nes elecciones parlamentaries de 2005 escoy\u00f3 a Phineas Chihota con una mayor\u00eda de m\u00e1s de 6000 votos."}
{"id": "269196", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269196", "title": "Arist\u00f3crates", "text": ""}
{"id": "269197", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269197", "title": "Parvaneh Massoumi", "text": "Parvaneh Massoumi (; ) foi una actriz iranina d'orixe curdu. Actu\u00f3 para cine, series de televisi\u00f3n y telefilmes. Massoumi morri\u00f3'l 27 de payares de 2023, a los 78 a\u00f1os d'ed\u00e1."}
{"id": "269198", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269198", "title": "Telefilmes", "text": ""}
{"id": "269199", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269199", "title": "William Anastasi", "text": "William Anastasi foi un artista visual d'Estaos Xun\u00edos que trabayaba nuna amplia gama de medios qu'incluy\u00eden dibuxu , pintura, escultura, obres fotogr\u00e1fiques y testos. Vivi\u00f3 y trabay\u00f3 na ciud\u00e1 de Nueva York dende principios de la d\u00e9cada de 1960 y yera conoc\u00edu como \"unu de los artistes conceptuales m\u00e1s subestimaos de la so xeneraci\u00f3n\"."}
{"id": "269200", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269200", "title": "Artistes conceptuales", "text": ""}
{"id": "269201", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269201", "title": "Artista conceptual", "text": ""}
{"id": "269202", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269202", "title": "Frances Sternhagen", "text": "Frances Sternhagen foi una actriz d'Estaos Xun\u00edos. Trabay\u00f3 en cine, espect\u00e1culos de Broadway y televisi\u00f3n dende la d\u00e9cada de 1950 por m\u00e1s de seis d\u00e9cades. Recibi\u00f3 numberosos premios, incluy\u00edos dos premios Tony, un premiu Drama Desk y un premiu Saturn, seg\u00fan nominaciones a tr\u00e9s Premios Primetime Emmy."}
{"id": "269203", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269203", "title": "Imperiu Turcu", "text": ""}
{"id": "269204", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269204", "title": "Modelu de Bohr", "text": ""}
{"id": "269205", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=269205", "title": "Act\u00ednidos", "text": ""}
