{"id": "149703", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149703", "title": "Danielle Arciniegas", "text": "Danielle Arciniegas Mart\u00ednez ye una actriz, modelu y cantante colombiana.\nYe conocida internacionalmente pola so participaci\u00f3n nes producciones de televisi\u00f3n colombianes \"Esmeraldes\" y \"Filos de Sangre Azul\", y na serie de Nickelodeon Llatinoam\u00e9rica \"Yo soi Franky\", onde interpreta'l papel de Tamara Franco.\"\nEn 2016 Arciniegas gan\u00f3'l premiu de Chica Trendy na tercer entrega de los Kids Choice Awards Colombia. Nel a\u00f1u 2017 desempe\u00f1\u00f3'l papel de Mar\u00eda M\u00f3nica S\u00e1nchez \"La Barby's\" na serie de televisi\u00f3n colombiana \"Francisco'l Matem\u00e1ticu: Clase 2017.\"\nPrimeros a\u00f1os.\nDanielle naci\u00f3 en Pereira, Colombia el 22 de mayu de 1992, f\u00eda adoptiva de Germ\u00e1n Ossa, cr\u00edticu de cine, y Margarita Mart\u00ednez. Tien dos hermanos, Alejandro y Xuliana.\nArciniegas creci\u00f3 nun ambiente familiar art\u00edsticu, pos el so padre yera'l direutor del Alcuentru de Cr\u00edticos de Cine de Pereira. Realiz\u00f3 parte de la primaria y tola secundaria nel colexu La Ense\u00f1anza. \nCarrera.\n1997-2008: Primeros trabayos.\nCon solamente cuatro a\u00f1os Danielle tuvo la so primer apaici\u00f3n na televisi\u00f3n colombiana na serie \"Los ne\u00f1os invisibles\", dirixida por Lisandro Duque. Darr\u00e9u tuvo la so primer esperiencia cinematogr\u00e1fica na pel\u00edcula \"Los postreros malos d\u00edes de Guillermino\", dirixida por Gloria Nancy Monsalve nel a\u00f1u 2002. Tami\u00e9n particip\u00f3 como protagonista nel curtiumetraxe \"El pactu\" nel a\u00f1u 2008.\n2009-2014: Estudios y despegue actoral.\nArciniegas estudi\u00f3 Derechu na Universid\u00e1 Llibre de Pereira, onde trabay\u00f3 como presentadora nos noticieros de dicha universid\u00e1. Mientres un tiempu trabay\u00f3 nos tribunales en Bogot\u00e1. Sicas\u00ed decidi\u00f3 siguir una carrera na actuaci\u00f3n, pa lo cual ser\u00eda clave l'entamu del so novialgu col actor colombianu Sebasti\u00e1n Vega. Arciniegas tresllad\u00f3se a Bogot\u00e1 p'acompa\u00f1ar a Sebasti\u00e1n na so carrera actoral. Ell\u00ed foi onde-y empezaron a llegar les oportunidaes llaborales.\nLa so primer oportunid\u00e1 foi una apaici\u00f3n na serie \"La to voz est\u00e9reo\" en 2014. Darr\u00e9u realiz\u00f3 papeles na segunda temporada de \"Cumbia Ninja\" y na producci\u00f3n internacional de RTI \"\u00bfQui\u00e9n mat\u00f3 a Patricia Soler?\".\nDanielle tami\u00e9n protagoniz\u00f3'l papel de Ver\u00f3nica Guerrero na serie de Caracol Televisi\u00f3n \"Esmeraldes\", una moza rebalba f\u00eda del alcalde del pueblu. \"\n2015: \"Filos de Sangre Azul\".\nDanielle desempe\u00f1\u00f3'l papel de Lola Garc\u00e9s na telenovela de RCN Televisi\u00f3n \"Filos de Sangre Azul\". Lola ye una adolescente traviesa, pero qu'escuende un pas\u00e1u llenu d'abusos y violencia. Descritu pola mesma Arciniegas como \u00abun personaxe bien ventureru, traviesu, apasion\u00e1u y que siempres cumple lo que se prop\u00f3n\u00bb, el papel de Lola marc\u00f3 a Danielle, pos ella considera que ye'l reflexu de munches muyeres colombianes.\n2015-2016: \u00c9situ de \"Yo soi Franky\".\nEn setiembre de 2015 estr\u00e9nase la serie orixinal de Nickelodeon Llatinoam\u00e9rica \"Yo soi Franky\", onde Danielle interpreta un papel protagonista col so personaxe de Tamara Franco, una adolescente bien intelixente y esperta en computaci\u00f3n, que'l so oxetivu ye face-y la vida imposible a franky, la protagonista interpretada por Mar\u00eda Gabriela de Far\u00eda pero tou la so vida camuda na segunsa temporada cuando conoz a Andr\u00e9s, protagoniz\u00e1u por Andr\u00e9s Mercado un androide que se namora por completu de tamara . La serie foi tou un \u00e9situ, liderando les audiencies de p\u00fablicu adolescente n'Arxentina, Colombia, M\u00e9xicu y El Salvador, polo cual foi anovada pa una segunda temporada estremada en dos partes, que foi emitida nel intre de 2016. \"Yo soi Franky\" dio a conocer a Arciniegas en toa Llatinoam\u00e9rica y xunto a los sos compa\u00f1eros de staff llev\u00e1ronse'l premiu de Programa de TV Favoritu na entrega de los Kids Choice Awards Colombia de 2016. Am\u00e1s Danielle foi nomada a Villanu Favoritu y gan\u00f3'l premiu a Chica Trendy. La serie tuvo la so final n'avientu de 2016. \n2017: \"Francisco'l Matem\u00e1ticu\".\nArciniegas protagonizo'l papel de Mar\u00eda M\u00f3nica S\u00e1nchez \"interesar de la barbys \u00a8 na serie de televisi\u00f3n colombiana \"Francisco'l Matem\u00e1ticu: Clase 2017\". Danielle encarna a \"La Barby's\", la ne\u00f1a llinda del colexu, con una cara llinda y un cuerpu perfectu: odia la probeza y ama con llocura'l dineru y les xoyes, y nun duldar en sirvise de la so guapura pa consiguir lo que quier. Ye calculadora, comenenciuda y superficial, pero tami\u00e9n daqu\u00e9 inocente. "}
{"id": "149704", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149704", "title": "Danielle Bradbery", "text": "Danielle Simone Bradbery (Cypress, Texas, 23 de xunetu de 1996), m\u00e1s conocida como Danielle Bradbery, ye una cantante de m\u00fasica country estauxunidense. Ye conocida por ganar la cuarta temporada del programa de NBC \"The Voice\" en 2013, siendo la ganadora m\u00e1s nueva de la hestoria del reality (16 a\u00f1os), hasta que gan\u00f3 Sawyer Fredericks de 15 a\u00f1os, agora ye la segunda. El so \u00e1lbum deb\u00fa, \"Danielle Bradbery\", foi llanz\u00e1u'l 25 de payares de 2013, col senciellu \u00abThe Heart of Dixie\u00bb.\nVida personal.\nDanielle naci\u00f3 en League City, Texas, pero bien llueu se camud\u00f3 a Cypress, Texas colos sos padres Danny Bradbery y Gloria Mart\u00ednez y la so hermana mayor M\u00f3nica. Bradbery curs\u00f3 los sos estudios na Cypress Ranch High School.\nCarrera.\nThe Voice.\nNes audiciones a palpu el 25 de marzu de 2013, Bradbery interpret\u00f3 la tema \u00abMean\u00bb de Taylor Swift, lo que provoc\u00f3 que Adam Levine, Blake Shelton y Usher voltiaren les sos sielles pa vela. Bradbery escoy\u00f3 a Blake Shelton y pas\u00f3 a formar parte del so equipu. Nes batalles, Bradbery enfrentar a Caroline Glaser cantando'l cantar \u00abPut Your Records On\u00bb. Bradbery imponer a Glaser y avanz\u00f3 a la siguiente fase del concursu. Mientres los Knockouts, Bradbery cant\u00f3 \u00abJesus, Take The Wheel\u00bb y consigui\u00f3 la victoria, esta vegada contra Taylor Beckham. Na siguiente fase, cant\u00f3 \u00abMaybe It Was Memphis\u00bb y foi votada pol p\u00fablicu de los Estaos Xun\u00edos p'avanzar a la pr\u00f3xima fase. La selmana siguiente, la cantante de country interpret\u00f3 una versi\u00f3n del cantar de Carrie Underwood \u00abWasted\u00bb. Mientres los 10 primeros playoffs, Bradbery cant\u00f3 una versi\u00f3n de \u00abHeads Carolina, Tails California\u00bb, que se convirti\u00f3 na primera y nel \u00fanicu cantar de la ronda en superar el \"Top 10 charts\" d'iTunes.\nMientres el Top 8, Bradbery cant\u00f3 una interpretaci\u00f3n conmovedora de \u00abGrandpa (Tell Me 'Bout the Good Ol' Days).\u00bb Nel Top 6, cant\u00f3 \u00abShake the Sugar Tree\u00bb de Pam Tillis escoy\u00edu pol entrenador Blake Shelton. Esa selmana, ella tami\u00e9n cant\u00f3 una versi\u00f3n potente de \u00abA Little Bit Stronger\u00bb de Sara Evans, que termina'l cantar con una nota alta al travi\u00e9s del final \u00abfuerte\u00bb y \u00abyeah\u00bb d'execuci\u00f3n. Mientres el Top 5, Bradbery cant\u00f3 \u00abPlease Remember Me\u00bb y \u00abWho I Am\u00bb, qu'algam\u00f3 los 6 y 4 puntos respeutivamente nos top 10 charts de iTunes. Mientres \u00abWho I Am\u00bb, que sali\u00f3 al travi\u00e9s de l'audiencia a cantar xunto a la so arguyosa madre, padre y madrasca. Nes finales, Bradbery cant\u00f3'l cantar \u00abTimber, I'm Falling In Love\u00bb, xunto col so entrenador Blake Shelton, que tami\u00e9n re-cant\u00f3'l cantar \u00abMaybe It Was Memphis\u00bb, que ser\u00eda esta vegada llegar al visu de iTunes top 10 charts y cant\u00f3 el cantar \u00abBorn to Fly\u00bb, ent\u00f3s ella foi anunci\u00e1u como'l ganador de la cuarta temporada de \"The Voice\". Ella ten\u00eda la mayor\u00eda de les posiciones de les llistes y la mayor\u00eda de los solteros p'algamar el top 10 de iTunes mientres la temporada. Polo xeneral, nun ten\u00eda m\u00e1s descargues de iTunes que cualesquier otru competidor na hestoria del programa. A los 16 a\u00f1os, Bradbery foi'l ganador m\u00e1s nuevu de \"The Voice\".\n2013-2014: \"Danielle Bradbery\".\nEl 19 de xunu de 2013, el d\u00eda dempu\u00e9s de Bradbery gan\u00f3 \"The Voice\", ella robl\u00f3 un contratu discogr\u00e1ficu con Big Machine Records. El so primer single, \u00abThe Heart of Dixie\u00bb, foi llanz\u00e1u'l 16 de xunetu de 2013. primer \u00e1lbum d'estudiu de Bradbery hom\u00f3nimu llam\u00e1u \"Danielle Bradbery\", foi llanz\u00e1u'l 25 de payares de 2013. el 14 de setiembre de 2013, Bradbery realiza nel escenariu WGTY Great Country Radio na Feria de York y cant\u00f3 cuatro canciones del so pr\u00f3ximu \u00e1lbum, que yeren \u201cYoung in America\u201d, \u201cDance Hall\u201d, \u201cNever Like This\u201d y \u201cDaughter of a Working Man\u201d. Bradbery fixo'l so deb\u00fa en Grand Ole Opry nel escenariu hist\u00f3ricu de la Ryman Auditorium en Nashville el 12 de payares. Xunto col so deb\u00fa Opry, Bradbery va embarcar en beat Brad Paisley nesta xira de branu. El 17 de payares de 2013 Bradbery cant\u00f3 l'himnu nacional na ceremonia inaugural de la F\u00f3rmula 1 United States Grand Prix 2013. El so cantar \u00abMy Day\u00bb va presentar nos Xuegos Ol\u00edmpicos d'Iviernu de Sochi 2014 cuando ella foi escoyida pa ser \u00abla voz\u00bb de la campa\u00f1a de promoci\u00f3n de NBC Olympics que los socios con \"The Voice\".\nEn xineru de 2014, anunci\u00f3se que se xunir\u00eda a Hunter Hayes como convid\u00e1u especial nel so \"We're Not Invisible Tour\" a partir del 20 de marzu de 2014.\n2015-presente: \"Segundu \u00e1lbum d'estudiu\".\nNuna reci\u00e9n entrevista con \"Naked Mag\", Bradbery confirm\u00f3 qu'ella taba trabayando nos sos nuevos cantares pal so segundu \u00e1lbum d'estudiu que lu llanzar\u00eda en dalg\u00fan momentu de 2015. El 23 d'agostu de 2015, anunci\u00f3 al travi\u00e9s de la so cuenta oficial de Twitter que llanzar\u00eda'l so primer senciellu del so segundu \u00e1lbum denomin\u00e1u \"Friend Zone\" el 28 d'agostu de 2015.\nInfluencies.\nBradbery cita a Carrie Underwood, Miranda Lambert y Martina McBride como les sos influencies musicales. Am\u00e1s de la m\u00fasica country, ella escucha hip-hop, R&amp;B, pop y m\u00fasica espa\u00f1ola.\nOtres empreses.\nEn 12 d'ochobre de 2013 Bradbery interpret\u00f3 \u00abSomewhere Over The Rainbow\u00bb en Eighth Annual Tradition of Hope Gala pa sofitar MDA's Augie's Quest, que ye l'\u00fanicu prop\u00f3situ d'atopar una cura pa ALS. Ella tami\u00e9n actu\u00f3 nes ne\u00f1es y guitarres concierto solidariu a beneficiu de Ryan Seacrest Foundation. Bradbery y munches otres apertures de country robl\u00f3 un cuadru de Honey Nut Cheerios pa ser puy\u00e1u pa la carid\u00e1 \u00abOutnumber Hunger\u00bb. El prop\u00f3situ de la carid\u00e1 ye detener la fame n'Estaos Xun\u00edos."}
{"id": "149705", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149705", "title": "Danielle Browning", "text": "Danielle Browning ye una atleta xamaicana, especialista na prueba de 4x100 m, na que llogr\u00f3 ser subcampeona mundial en 2005.\nCarrera deportiva.\nNel Mundial de \u1e24elsinki 2005 gan\u00f3 la medaya de plata nos relevos 4x100 metros, con un tiempu de 41.99 segundos, tres les estauxunidenses y per delantre de les bielorruses, y siendo les sos compa\u00f1eres d'equipu: Sherone Simpson, Aleen Bailey y Veronica Campbell."}
{"id": "149706", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149706", "title": "Danielle Carruthers", "text": "Danielle Carruthers ye una atleta d'Estaos Xun\u00edos, especialista na prueba de 100 m valles, cola que aport\u00f3 a subcampeona mundial en 2011.\nCarrera deportiva.\nNel Mundial de Daegu 2011 gana la medaya de plata nos 100 metros valles, con un rexistru de 12,47 segundos que supunxo la so meyor marca personal, quedando asitiada nel podiu tres l'australiana Sally Pearson y per delantre del so compatriota la tami\u00e9n d'Estaos Xun\u00edos Dawn Harper."}
{"id": "149707", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149707", "title": "Suncus etruscus", "text": "El ye una especie de mam\u00edferu soricomorfo de la familia Soricidae. Ye unu de los mam\u00edferos m\u00e1s peque\u00f1os qu'esiste, con unu llargor corporal d'unos 35 a 50\u00a0mm, una cola de 2-3\u00a0cm, y un pesu 1,8 a 3\u00a0g.\nVive n'Europa meridional, norte d'\u00c1frica y Asia meridional hasta Malasia. El so pelo ye nidiu d'un tonu gris escuru na zona dorsal y gris claru na ventral. Los machos disponen de gl\u00e1ndules almizcleres nos lladrales. Tien un ritmu cardiacu elevad\u00edsimo, unes 1200 pulsaciones per minutu."}
{"id": "149708", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149708", "title": "Lepus castroviejoi", "text": "La ye una especie de mam\u00edferu lagomorfo de la familia Leporidae end\u00e9mica del Cordal Cant\u00e1bricu, n'Espa\u00f1a.\nCarauter\u00edstiques.\nLa llebre de piornal (llamada asina porque xuno de les sos h\u00e1bitats carauter\u00edsticos constituyense nes les fasteres montascoses cubiertes de piornos (\"Cytisus oromediterraneus\") presenta un tama\u00f1u entemediu ente'l de la llebre europea (\"Lepus europaeus\"), m\u00e1s trabada, y la llebre ib\u00e9rica (\"Lepus granatensis\"), m\u00e1s peque\u00f1a. Mide de 49 a 52 cent\u00edmetros de llargu, a los que se suman alredor de 8 de cola y pesa ente 2,6 y 3,2 quilos. La mayor parte de la pelame ye pardu, m\u00e1s escuru nel env\u00e9s, anque tien base blanca; nel banduyu, parte trasera de la cola, \"collar\" y parte de la cara hasta los g\u00fceyos ye dafechu blancu. La punta de les oreyes ye negra, seg\u00fan la cara dorsal de la cola.\nDistribuci\u00f3n y caltenimientu.\nAm\u00e1s d'en los piornales, puede at\u00f3pase tami\u00e9n en gorbizales y montes de monte asitiaos ente los 1000 y 1900 metros d'altit\u00fa. El so \u00e1rea de distribuci\u00f3n mundial ta acutada al cordal Cant\u00e1bricu, onde la zona ocupada pola especie tien unos 230 km de llargor por 25 a 40 km d'anchor, dende la sierra de los Ancares, ente Llugo y Lle\u00f3n, hasta la sierra de H\u00edjar, ente Cantabria y Palencia. Anque ye relativamente abondosu na mayor parte del so \u00e1rea de distribuci\u00f3n, angua\u00f1o at\u00f3pase en regresi\u00f3n nel estremu oriental d'\u00e9sta, nes llendes coles provincies de Cantabria y Palencia. \nNun se fixeron estudios de la so poblaci\u00f3n, anque ta considerada como una especie vulnerable por cuenta de lo amenorgao del so \u00e1rea d'estensi\u00f3n. Sosprendentemente y con too y con eso ello ye una especie cinex\u00e9tica en Lle\u00f3n y Cantabria. La so caza ta vedada dende va a\u00f1os n'Asturies, sicas\u00ed en nenguna provincia ta protexida."}
{"id": "149709", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149709", "title": "Lepus europaeus", "text": "La ye una especie de mam\u00edferu lagomorfo de la familia Leporidae que s'atopa ente les principales pieces de caza.\nDescripci\u00f3n.\nYe la llebre de mayor tama\u00f1u de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, ensin dimorfismu sexual acentu\u00e1u, les femes son daqu\u00e9 m\u00e1s pesaes. Estremidaes y oreyes llargues, estes postreres col estremu de color negru, el pelo ye de color pardu amarellent\u00e1u, sacante la zona ventral de color ablancaz\u00e1u y poca estensi\u00f3n.\nDistribuci\u00f3n.\nEl so \u00e1rea de distribuci\u00f3n #estender por toa Europa con esceici\u00f3n del norte de la pen\u00ednsula Escandinava, d'una gran parte de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y de delles islles del Mediterraneu. Tami\u00e9n s'atopa nel norte d'\u00c1frica y na parte occidental d'Asia. Foi introducida n'Am\u00e9rica del Norte y del Sur (m\u00e1s espec\u00edficamente nel Conu Sur), en Siberia, n'Australia y en Nueva Zelanda. La so espansi\u00f3n inda s'amonta nos nuesos d\u00edes especialmente na ex-U.R.S.S. N'Espa\u00f1a #alcontrar dende la mari\u00f1a catalana al norte del Ebro, hasta la rex\u00f3n central d'Asturies y dende el sur aragon\u00e9s, pandoriales burgaleses y palentinos hasta la frontera de Francia y la mari\u00f1a cant\u00e1brica.\nH\u00e1bitat.\nD'orixe estepario, abonda sobremanera nes zones agr\u00edcoles estenes, tantu na llanura como nel pandu y, escepcionalmente, tami\u00e9n nos montes de cierta estensi\u00f3n o nel monte. Altitudinalmente #estender dende'l nivel del mar hasta l'altu monte, onde puede llegar hasta los 2000 metros.\nA diferencia del coneyu, la llebre #despintar en llurigues poco fondes, y\u00e1 que cunta p'azorronase cola so coloraci\u00f3n mim\u00e9tica. Con esceici\u00f3n del periodu de celu, vive en solitariu. El celu dura de xineru a ochobre, y les cr\u00edes nacen con vista y con pelo."}
{"id": "149710", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149710", "title": "Dama dama", "text": "El ye una especie de c\u00e9rvidu nativa de la rex\u00f3n mediterr\u00e1nea. Estremarse del otru gran c\u00e9rvidu europ\u00e9u, el ven\u00e1u com\u00fan (\"Cervus elaphus\"), nel so menor tama\u00f1u, los sos estiles palmotiaos y el so mantu de pelo pardu-acolorat\u00e1u chisc\u00e1u de llixos blancos en primavera y branu (dacuando con una banda escura nel llombu).\nDistribuci\u00f3n y h\u00e1bitat.\nLa especie ocup\u00f3 gran parte d'Europa mientres l'\u00faltimu periodu interglaciar, pero #escastar de gran parte del so territoriu, quedando amenorgada la so distribuci\u00f3n a Asia menor y posiblemente el Mediterraneu oriental, hasta que foi reintroducida en gran parte del so antiguu \u00e1mbitu, incluyida la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, en tiempos hist\u00f3ricos. Na actualid\u00e1 los gamu introduci\u00e9ronse en gran parte d'Europa y am\u00e1s n'Estaos Xun\u00edos, M\u00e9xicu, Per\u00fa, Chile, Sud\u00e1frica, Urugu\u00e1i, Arxentina, Australia, Nueva Zelanda ya islles Fixi.\nEsta especie prefier los montes de fueya caduca relativamente h\u00famedos, onde s'alimenta preferentemente de fueyes d'\u00e1rboles y arbustos y en menor midida de yerbes. Na antig\u00fced\u00e1, el gamo se convert\u00edo nuna presa acobiciada polos cazadores, sobremanera los pertenecientes a les clases altes. Esto, parad\u00f3xicamente, contribuy\u00f3 al so caltenimientu ya introducci\u00f3n en dellos llugares onde antes nun taba presente o s'escastara mientres la postrera era glacial. La mayor espansi\u00f3n produc\u00edose mientres l'Imperiu romanu y la Ed\u00e1 Media, cuando la especie foi introducida n'Europa central, les islles brit\u00e1niques y el sur de la pen\u00ednsula escandinava y Finlandia. Al so pariente, el gamo persa (\"Dama mesopotamica\"), foi-y inclusive peor, y lleg\u00f3 a creese estinguida hasta que se redescubrieron unes cuantes cabeces nuna rex\u00f3n remota del sureste d'Ir\u00e1n. Los gamu europeos suelen ser habitantes habituales de los parques y xardinos de dellos pa\u00edses, onde se cr\u00eden con fines ornamentales.\nReproducci\u00f3n.\nEl gamo ye una especie pol\u00edgama. La d\u00f3mina d'apareyamientu tien llugar a principios de seronda, acabante terminar la de los venaos, esti periodu recibe'l nome de \"la ronca\", en referencia al son\u00edu qu'emiten los machos para alvertir a los sos oponentes y atraer a les femes. Los machos adultos marquen el so territoriu y compiten con otros machos pol dominiu y derechu a cubrir a les femes. El periodu de xestaci\u00f3n dura 8 meses y xeneralmente tienen una cr\u00eda per cada embaranzu, produci\u00e9ndose los partos a partir de finales de mayu."}
{"id": "149711", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149711", "title": "Escudu de Kosovo", "text": ""}
{"id": "149713", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149713", "title": "Uni\u00f3n Deportiva Llanera", "text": "La Uni\u00f3n Deportiva Llanera ye un club de f\u00fatbol de Posada, nel conceyu de Llanera, n'Asturies. Foi fund\u00e1u en 1981, consta d'un equipu mascul\u00edn (qu'angua\u00f1o milita na ), un equipu femen\u00edn que xuega en categor\u00eda rexonal y dellos equipos de cantera que xueguen en categor\u00edes inferiores.\nHistoria.\nEl primer club denomin\u00e1u Uni\u00f3n Deportiva Llanera fund\u00f3se nel branu de 1961. Esti equipu xug\u00f3 en Segunda Rexonal y apost\u00f3 los sos primeros alcuentros nel campu de Les Fuelgues. La so \u00faltima campa\u00f1a foi en 1969/70 y rematar en pen\u00faltima posici\u00f3n del so grupu.\nLa nueva Uni\u00f3n Deportiva Llanera\nEn 1981 dos ex-xugadores de la U. D. Llanera, Paco Colunga y Pablo Faes, convencieron a Pepe Quimar\u00e1n y llograron cola so intervenci\u00f3n que se creara un nuevu equipu feder\u00e1u na llocalid\u00e1, con id\u00e9nticu nome al anterior. Foi Pepe Quimar\u00e1n l'art\u00edfiz d'esta nueva U. D. Llanera, d'ende la so reconocencia al da-y al campu'l so nome en sustituci\u00f3n del antiguu campu de Les Fuelgues. El nuevu club llogr\u00f3 en 1987 xubir a Primera Rexonal, categor\u00eda esta na que particip\u00f3 mientres seis temporaes, hasta la desapaici\u00f3n del equipu mientres la temporada 1993/94. Apost\u00f3'l so postreru part\u00edu na 18\u00aa xornada (9 de xineru de 1994) y y\u00e1 nun se present\u00f3 a la siguiente xornada. Sigui\u00f3 calteniendo les categor\u00edes inferiores del club.\n1997/1998: El primer equipu vuelve a federase\nNa temporada 1997/98 volvi\u00f3 a federase en Segunda Rexonal el primer equipu del club.\nNa temporada 2002/2003 volvi\u00f3 xugar en Primera Rexonal, pero bax\u00f3 esi a\u00f1u. Torn\u00f3 a Primera Rexonal na 2007/2008.\nNa temporada 2013/2014 fadr\u00eda defenitivo el so ascensu a Rexonal Preferente tres un curtiu pasu por esta categor\u00eda na 2010/2011.\nNa temporada 2015/2016 xub\u00eda a Tercer Divisi\u00f3n per primer vegada na so hestoria. Nesi mesmu a\u00f1u, David Villa inauguraba la so escuela de f\u00fatbol en collaboraci\u00f3n con esti club."}
{"id": "149714", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149714", "title": "Carrer Gran de Gr\u00e0cia", "text": "Gran de Gr\u00e0cia ye una cai del distritu de Gr\u00e0cia, en Barcelona. Ye una de les principales v\u00edes del distritu del barriu de la \"Vila de Gr\u00e0cia\". El nome so vien por ser la mayor cai del antiguu conceyu de \"Gr\u00e0cia\". Otros nomes que tuviere: \"Carrer Major, Carrer Major de Gr\u00e0cia, Carrer de Gr\u00e0cia, Carrer de Nicol\u00e1s Salmer\u00f3n.\""}
{"id": "149716", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149716", "title": "Francisco Molinero", "text": "Francisco Jos\u00e9 Molinero Calder\u00f3n ye un .\nXug\u00f3 nel Real Sporting de Xix\u00f3n les temporaes 2018-2019 y 2019-2020.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional con Espa\u00f1a nes categor\u00edes sub-19, sub-20 y sub-21."}
{"id": "149717", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149717", "title": "Getafe C. F.", "text": ""}
{"id": "149718", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149718", "title": "Getafe CF", "text": ""}
{"id": "149719", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149719", "title": "Nava (dixebra)", "text": "Col nome de Nava podemos referinos a:"}
{"id": "149721", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149721", "title": "Denis Ten", "text": "Denis Yuryevich Ten (\u0414\u0435\u043d\u0438\u0441 \u042e\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0422\u0435\u043d); foi un patinador art\u00edsticu kazaquistan\u00edn. Gan\u00f3 la medaya de bronce ol\u00edmpica en 2014, foi dos veces medayista nos Campeonatos mundiales (plata en 2013, bronce en 2015), campe\u00f3n de Four Continents 2015, campe\u00f3n de la Universiada d'Iviernu 2017, y cinco veces campe\u00f3n nacional de\u00a0 Kazakst\u00e1n.\nTen foi'l primer patinador de Kazakst\u00e1n en xubir a un podiu nos Campeonatos mundiales, Campeonatos de los Cuatro Continentes, Xuegos d'Iviernu Asi\u00e1ticos, y Xuegos Ol\u00edmpicos. Nel Campeonatu 2008\u201309 ISU Junior Grand Prix en Bielorrusia, convirti\u00f3se nel primer patinador de Kazakst\u00e1n en ganar una competici\u00f3n de la International Skating Union. Otros llogros incluyen calificar dos places pal so pa\u00eds na competici\u00f3n d'homes nos Xuegos Ol\u00edmpicos d'iviernu de 2010 y 2014.\nTen foi l'embaxador oficial del Comit\u00e9 de la Candidatura Ol\u00edmpica \"Almaty 2022\". Foi miembru del Astana Presidential Sports Club y del pol\u00edticu part\u00edu \u00abNur Otan\u00bb. En 2013, entam\u00f3 a producir el so propiu espect\u00e1culu sobre xelu, \u00abDenis Ten and Friends\u00bb. Nel branu de 2014, anunci\u00f3 la so collaboraci\u00f3n cola empresa de representaci\u00f3n All That Sports fundada por Yuna Kim.\nPrimeros a\u00f1os.\nTen naci\u00f3 el 13 de xunu de 1993 n'Almaty, Kazakst\u00e1n. Yera miembru de la minor\u00eda coreana en Kazakst\u00e1n. El so tresg\u00fcelu, , foi un famosu xeneral independentista coreanu de la d\u00f3mina del Imperiu coreanu cuando Corea lluch\u00f3 pola independencia del Xap\u00f3n.\nTen asisti\u00f3 a una escuela de m\u00fasica cinco a\u00f1os y compiti\u00f3 formando parte d'un coru. En 2002, el so equipu gan\u00f3 la medaya de plata nos World Choir Games, que tuvieron llugar en Busan, Corea del Sur. Esti foi'l primer viaxe de Ten a esi pa\u00eds. Tami\u00e9n prob\u00f3 col taekwondo, k\u00e1rate, tenis, nataci\u00f3n y acrobacia.\nTen mud\u00f3se cola madre a Mosc\u00fa, Rusia, en 2004 mentanto que'l padre y l'hermanu mayor, Alexei, quedaron en Kazakst\u00e1n. Ten y\u00e1 sab\u00eda rusu \u2014 ye cooficial en Kazakst\u00e1n y yera l'idioma primariu de Ten. En 2010, tresllad\u00f3se cola madre a California.\nCarrera.\nEntamos.\nTen principi\u00f3 a patinar nuna pista al aire llibre d'Almaty n'iviernu y dempu\u00e9s entren\u00f3 nuna pista cubierta d'un centru comercial. En 2003, viax\u00f3 a Omsk en Siberia suroccidental, Russia, a una competici\u00f3n de patinaxe que gan\u00f3. El xuez principal, Alexander Kogan, convid\u00f3-y a participar n'otra competici\u00f3n en Odintsovo, rexon de Mosc\u00fa, onde Ten alcontr\u00f3se cola preparadora Elena Buianova (Vodorezova). Darr\u00e9u, Ten principi\u00f3 un campus d'entrenamientu con ella nel CSKA Mosc\u00fa recibiendo llueu el brinde pa xunise al so grupu a tiempu completu.\nTemporada 2006\u20132007.\nTen principi\u00f3 a competir internacionalmente na temporada 2006\u20132007 a la ed\u00e1 de 13 a\u00f1os, que yera'l primer a\u00f1u que ten\u00eda la ed\u00e1 m\u00ednima pa participar en competiciones de nivel junior de la International Skating Union (ISU). El 5 d'ochobre de 2006, debut\u00f3 nel ISU Junior Grand Prix (JGP) na competici\u00f3n 2006\u201307 JGP en L'Haya, Pa\u00edses Baxos. Ten qued\u00f3 14\u1d58 nel programa curtiu y 7\u1d58 nel programa llibre pa llograr un 10\u1d58 puestu xeneral. En payares, particip\u00f3 na the Copa Internacional de Niza 2006 en Niza, Francia nel nivel de principiantes. Gan\u00f3 la prueba con una diferencia de 4,18 sobre la medaya de plata, Artur Gachinski.\nEn febreru de 2007, Ten particip\u00f3 nel Dragon Trophy en Ljubljana, Eslovenia. Gan\u00f3 na categor\u00eda junior homes con 34,36 puntos sobre'l segundu Jason Thompson. M\u00e1s alantre esi mes, Ten particip\u00f3 nos Campeonatos Mundiales Junior de 2007 en Oberstdorf, Alema\u00f1a.\u00a0 Qued\u00f3 nel puestu 26\u1d58 del programa curtiu y nun pas\u00f3 a la parte del programa llibre de la prueba. Hab\u00eda acabao 0,44 puntos per baxo del corte de la final. Ten fin\u00f3 la temporada na Haabersti Cup en Tall\u00edn, Estonia, onde gan\u00f3 na categor\u00eda junior homes con 16,34 puntos sobre la medaya de plata, Viktor Romanenkov.\nTemporada 2007\u20132008.\nTen principi\u00f3 la temporada nel circuitu JGP 2007-08. En setiembre de 2007, particip\u00f3 na competici\u00f3n JGP de Miercurea Ciuc, Ruman\u00eda. Clasific\u00f3se 3\u1d58 nel programa curtiu, 2,42 per detr\u00e1s del segundu, Ivan Bariev y 2,22 per delantre del cuartu, Andrew Lum. Nel programa llibre, Ten qued\u00f3 6\u1d58, acabando la prueba en 6\u1d58 llugar en total, 5,09 puntos per detr\u00e1s del terceru Takahito Mura. Na segunda competici\u00f3n de Ten, dos selmanes dempu\u00e9s en Tall\u00edn, algam\u00f3'l 10\u1d58 puestu nel programa curtiu y 10\u1d58 nel programa llibre p'algamar el 10\u1d58 puestu na xeneral. Acab\u00f3'l ISU Junior Grand Prix nel puestu 31 pa clasificase pa la Final del Grand Prix Junior.\nEn payares, Ten particip\u00f3 nel NRW Trophy en categor\u00eda junior. Gan\u00f3 dambos programes de la prueba p'algamar la medaya d'oru con 22,59 puntos m\u00e1s que'l segundu, Gordei Gorshkov.\nEn febreru de 2008, Ten particip\u00f3 nos Campeonatos Mundiales Junior de 2008. Qued\u00f3 8\u1d58 nel programa curtiu, a 3,36 puntos del terceru, Brandon Mroz, y a 9,35 del primeru, Adam Rippon. Nel programa curtiu, Ten llogr\u00f3 una combinaci\u00f3n triple lutz\u2013triple toe loop y recibi\u00f3 un nivel 4 na combinaci\u00f3n de xiros con cambiu de pie. Nel programa llibre, Ten qued\u00f3 19\u1d58 llueu de caer dos vegaes, una tentando un triple axel, y la segunda nel triple lutz. Sicas\u00ed, llogr\u00f3 xirar el triple axel. Termin\u00f3 nel 16\u1d58 puestu na xeneral. Con esti puestu nos Campeonatos Mundiales Junior, Ten gan\u00f3 pa Kazakst\u00e1n el derechu a un puestu na categor\u00eda d'homes en cada competici\u00f3n JGP de la siguiente temporada.\nTemporada 2008\u20132009.\nTen principi\u00f3 la temporada participando nel JGP 2008\u201309. Na primer prueba en Courchevel, Francia, qued\u00f3 5\u1d58 tanto nel programa curtiu como nel programa llibre, llogrando la 4\u00aa plaza na xeneral, a 7,82 puntos de la medaya de bronce de Florent Amodio. Nel programa llibre, Ten llogr\u00f3 un triple axel llimpiu. Al quedar 4\u1d58 na primera competici\u00f3n, Ten entr\u00f3 na llucha pola posible clasificaci\u00f3n pa la final del Grand Prix Junior. Un mes m\u00e1s tarde, Ten particip\u00f3 na so segunda prueba JGP en G\u00f3mel, Bielorrusia. Nel programa curtiu, Ten llogr\u00f3 cuatro triples, inclu\u00edu un triple axel, pa ganar el programa curtiu con un marxe de victoria de 5,19 puntos sobre'l segundu clasific\u00e1u Stanislav Kovalev. Nel programa llibre, Ten llogr\u00f3 seyes saltos triples p'acabar 2\u1d58 n'esi segmentu de la competici\u00f3n a 3,88 puntos de Yang Chao. Ten gan\u00f3 la competici\u00f3n con una diferencia de 4,60 puntos en total sobre'l segundu, Yang. Al ganar esta competici\u00f3n, Ten converti\u00f3se al tiempu nel primer patinador de Kazakst\u00e1n en llograr medaya nuna prueba de la ISU y en ganala. Dempu\u00e9s de la octava y \u00faltima prueba del Grand Prix Junior, Ten llogr\u00f3 ser el primer patinador de Kazakst\u00e1n en clasificase pa una final del Grand Prix Junior de la ISU, pa la que foi'l s\u00e9ptimu clasific\u00e1u.\nTen dixo n'entrevistes que llograra'l saltu cu\u00e1druple a finales de 2008, pero una lesi\u00f3n oblig\u00f3-y a baxar la intensid\u00e1 de los entrenamienos pal saltu.\nTen particip\u00f3 na Final del JGP 2008\u201309 en Se\u00fal, Corea del Sur, n'avientu de 2008.\u00a0Nel programa curtiu, complet\u00f3 un triple axel, pero cay\u00f3 na combinaci\u00f3n de saltos y nun la complet\u00f3, quedando 7\u1d58 n'esi segmentu. Nel programa llibre, Ten llogr\u00f3 una combinaci\u00f3n triple axel-doble toe loop y seyes saltos triples m\u00e1s p'acabar 3\u1d58 n'esi segmentu de la competici\u00f3n. Acab\u00f3 5\u1d58 na xeneral, a 0,31 puntos del 4\u1d58 clasific\u00e1u Ivan Bariev, y a 3,59 puntos de la medaya de bronce de Richard Dornbush.\nEn febreru de 2009, Ten debut\u00f3 como senior internacional nel Four Continents 2009 en Vancouver, Columbia Brit\u00e1nica, Canad\u00e1 a la ed\u00e1 de 15 a\u00f1os, el primer a\u00f1u que ten\u00eda la ed\u00e1 m\u00ednima pa participar en campeonatos senior de la ISU. Clasific\u00f3 10\u1d58 nel programa curtiu tres completar un triple axel y un triple lutz, pero fallando na combinaci\u00f3n triple flip\u00a0Acab\u00f3 8\u1d58 nel programa llibre completando seyes triples, incluyendo una combinaci\u00f3n triple axel-triple toe loop, pero fallando un triple axel y un triple flip. Asiti\u00f3se nel 9\u1d58 puestu de la xeneral.\nDos selmanes dempu\u00e9s, Ten compiti\u00f3 nos Mundiales Junior de 2009. Qued\u00f3 5\u1d58 nel programa curtiu al\u00a0 penalizar nel segundu saltu de la combinaci\u00f3n triple-triple. Nel programa llibre, Ten llogr\u00f3 seyes saltos triples, incluyendo dos triple axels, y recibi\u00f3 otra penalizaci\u00f3n nel segundu saltu de la combinaci\u00f3n triple-triple. Acab\u00f3 4\u1d58 n'esi segmentu de la competici\u00f3n, a 0,32 puntos del terceru, Artem Grigoriev. Ten llogr\u00f3'l 4\u1d58 puestu de la xeneral, acabando la prueba a 0,63 puntos de la medaya de bronce de Grigoriev.\nTen acab\u00f3 la temporada nos Campeonatos Mundiales de 2009, onde foi'l patinador m\u00e1s mozu de la competici\u00f3n. Acab\u00f3'l 17\u1d58 nel programa curtiu tres completar cuatro triples, incluyendo la so combinaci\u00f3n triple axel y triple-triple.\u00a0Nel programa llibre, Ten algam\u00f3 ocho saltos triples, el n\u00famberu m\u00e1ximu de triples permit\u00edu, p'acabar 6\u1d58 n'esi segmentu de la competici\u00f3n. Na xeneral qued\u00f3 8\u1d58 y llogr\u00f3 dos places pa Kazakst\u00e1n nes Olimpiaes por primer vegada na historia del deporte del pa\u00eds.\nTemporada 2009\u20132010.\nTen won the 2009 Golden Spin of Zagreb and placed fourth overall in the 2009 NRW Trophy. After he made his Senior debut in the 2009\u201310 Grand Prix series, where he was assigned to the 2009 Cup of China and the 2009 Skate Canada International. He placed tenth at the 2009 Cup of China with 182.63 points, and seventh at the 2009 Skate Canada scoring 193.33 overall.\nAt the 2010 Four Continents, he earned 70.50 points in the short program, where he placed fourth. He came in fourteenth position in the free skate scoring 102.15 after falling on two of his jumps. He finished tenth with a combined score of 172.65 points.\nAt the 2010 Winter Olympics, Ten received a score of 76.24 points in the short program, placing tenth. He was fourteenth in the free skate with 135.01 points to finish eleventh overall with a total score of 211.25.\nAt the 2010 World Championships, Ten was in ninth place after the short program and placed fifteenth in the free skate with a score of 125.06 points. He finished 13th with 202.46 points overall. Following the World Championship, he announced a coaching change to Frank Carroll and relocated with his mother to California. Ten also worked with Rafael Arutyunyan.\nTemporada 2010\u20132011.\nDuring the 2010\u201311 Grand Prix season, Ten competed at the 2010 NHK Trophy and the 2010 Skate America. At NHK, he placed 6th in the short program, but his long program saw him fall to 12th overall. At Skate America, he also placed sixth in the short program but dropped to 11th overall after the long program.\nTen won the gold medal at the 2011 Asian Winter Games with a first place in the short program and third in the long.\nTemporada 2011\u20132012.\nTen was assigned to 2011 Skate America and 2011 Skate Canada International. He placed 5th in both events. At the 2012 Worlds in Nice, France, Ten finished 7th, his best result at a World Championships until this season.\nTemporada 2012\u20132013.\nTen placed 6th at 2012 Skate Canada International, 9th at 2012 Rostelecom Cup and 12th at the 2013 Four Continents Championships. Later he explained that he had a series of injuries during the earlier part of the season, which prevented him from performing to his capacity.\nAt the 2013 World Championships, he scored a personal best of 91.56 points in the short program \u2014 second only to Patrick Chan \u2014 and received a small silver medal for the segment. Another personal best, 174.92 points, saw him place first in the long program and win a small gold medal. Overall, Ten won the silver medal with a total score of 266.48 points \u2014 just 1.3 points less than Chan. He became the first person from Kazakhstan to stand on a World podium in figure skating.\nIn June 2013, Carroll and Ten moved to the Toyota Sports Center in El Segundo, California.\nTemporada 2013\u20132014.\nTen withdrew from his first 2013\u201314 Grand Prix assignment, the 2013 Skate America, due to an infection causing black spots on his ankles and an infection in his jaw. He competed at the 2013 Cup of China and placed fourth.\nIn February 2014, Ten competed at the 2014 Winter Olympics in Sochi. He placed ninth in the short program, third in the free skate, and won the bronze medal \u2014 it was the first ever Olympic medal for Kazakhstan in figure skating. He wore unmatched boots after having tried six pairs. Ten was named Breakthrough of the Year by the Agency of Sport and Physical Education of Kazakhstan and awarded a car by the mayor of Almaty. He did not participate in the 2014 World Championships.\nDuring the summer, Ten's ice show \"Olympic Energy\" brought international skaters, including twelve Olympic medalists, to Kazakhstan, with the proceeds supporting the sport's development in the country and the treatment of a child with neuroleukemia.\nTemporada 2014\u20132015.\nFor the 2014\u201315 season, Ten was assigned to the 2014 Skate America and 2014 Troph\u00e9e \u00c9ric Bompard. At the Skate America event, he fell on the opening quadruple jumps in both the short program and the free skating, and earned fourth. At the Troph\u00e9e \u00c9ric Bompard competition, he placed first in the short program, then won bronze after the free skating. In December, at the 2014 Golden Spin of Zagreb event, he won gold.\nAt the 2015 Four Continents Championships in Seoul, Korea, Ten set personal best scores of 97.61 and 191.85 points in the short program and free skating, respectively. He placed first in both segments of the competition and won the title with total points of 289.46, the third highest score at an ISU championship.\nAt the 2015 World Championships, Ten was in third place after the short program and first in the free skate. With a total of 267.72 points, he won the bronze medal.\nTemporada 2015\u20132016.\nTen planned to start the season at the 2015 Skate Canada Autumn Classic, but had to withdraw due to an injury. With a lower back and hip injury, he placed 9th at the 2015 Skate America. At the 2015 Troph\u00e9e \u00c9ric Bompard, he placed 4th at the short program segment of the competition, before the event was cancelled due to the November 2015 Paris Attacks.\nTen withdrew from the 2016 Four Continents Figure Skating Championships, again due to an injury. After that, he placed 2nd at the 2016 Coupe du Printemps competition with a new free skating program, Romeo and Juliet. At the competition, he attempted a quad salchow jump in his free skating.\nTemporada 2016\u20132017.\nTen withdrew from the 2016 Skate America. He won the silver medal at the 2016 Troph\u00e9e de France. During this season, Ten mainly worked with Nikolai Morozov.\nTemporada 2017\u20132018.\nDuring the summer of 2017, Ten worked with Beno\u00eet Richaud and David Wilson to prepare for his Olympic season programs. While visiting South Korea for an ice show, Ten suffered a right ankle injury. He stayed in South Korea during the rehabilitation period for his ankle. He finished 27th at the 2018 Winter Olympics in Pyeongchang.\nTemporada 2018\u20132019.\nSeg\u00fan Lori Nichol, Ten ten\u00eda programao crear un programa curtiu propiu con ella en Toronto a finales de xunetu. Diba reutilizar his free skating from the 2017\u20132018 season, after rearranging it in the updated ISU format (30 seconds shorter) with David Wilson.\nVida personal.\nEn mayu de 2014, Ten gradu\u00f3se cum laude pola Academia de Deporte y Turismu de Kazakst\u00e1n. Pa 2015, principi\u00f3 a trabayar nel so programa MBA (Petroleu y Gas) na Business School de la Kazakh-British Technical University.\nEn xunetu de 2015, los medios de comunicaci\u00f3n informaron del inter\u00e9s de Ten na fotograf\u00eda. Hai una p\u00e1xina aparte nes redes sociales onde publicaba les semeyes que tomaba. Los personaxes que tienen posao pa \u00e9l o collaborao con \u00e9l incluyen a Dinara Baktybayeva, Aissulu Azimbayeva, Aliya Telebarisova (actrices kazaquistanines), Sabina Altynbekova, y Serik Sapiyev.\nMuerte.\nTen foi acuchell\u00e1u nel muslu el 19 xunetu de 2018 por dos lladrones de coches que tentaben robar los retrovisores esteriores con un valor d'unos 200 d\u00f3lares. Darr\u00e9u Ten sufri\u00f3 una intensa hemorraxa de la que fin\u00f3 nel Hospital Cl\u00ednicu Central d'Almaty, tr\u00e9s hores despu\u00e9s del ingresu.\nEl Ministru de Cultura y Deporte de Kazakst\u00e1n Arystanbek Mukhamediuly fizo alcordanza de Ten, diciendo \u00abDenis Ten foi un incre\u00edble patinador art\u00edsticu, una lleenda del nuesu deporte, el nuesu arguyu.\u00bb Los patinadores art\u00edsticos de los EE.XX. Adam Rippon, Gracie Gold y Mirai Nagasu, qu'entrenaron con Ten, tami\u00e9n ficieron alcordanza, xunto con otros patinadores art\u00edsticos incluyendo a Alex Shibutani. El presidente deCOI Thomas Bach declar\u00f3: \u00abDenis Ten foi un gran deportista y un gran embaxador del so deporte. Una personalid\u00e1 bonal y un home prestosu. Ye una traxedia perdelu siendo t\u00e1n mozu.\u00bb\nLos dos sospechosos (homes dambos, unu de 23 a\u00f1os y l'otru de 24) fueron deten\u00edos el d\u00eda siguiente y podr\u00eden enfrentase a penes de cadena perpetua. \nEl 21 de xunetu de 2018 celebr\u00f3se un funeral civil por Ten en Almaty. La caxa de Ten coffin tresllad\u00f3se al Palaciu de los Deportes Baluan Sholak, onde se xuntaron los amigos, familia, y p\u00fablicu en xeneral pa da-y la despidida. Hebo tami\u00e9n una concentraci\u00f3n de duelu nel Barys Arena d'Astan\u00e1.\nEsbilla de competiciones.\n\"GP: Grand Prix; CS: Challenger Series; GPJ: Grand Prix Junior\"\nResultaos detallaos.\n\"Small medals for short programs and free skating awarded only at ISU Championships.\""}
{"id": "149724", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149724", "title": "X\u00e1peto (sat\u00e9lite)", "text": "X\u00e1peto o Iapetus ye \u00fan de los sat\u00e9lites del planeta Saturnu. Ye l'octavu m\u00e1s distante al planeta y el terceru en tama\u00f1u, con un di\u00e1metru d'alredor de 1500\u00a0km, dempu\u00e9s de los sat\u00e9lites m\u00e1s grandes Tit\u00e1n y Rea. Afay\u00f3lu Giovanni Cassini en 1671.\nTarda en completar una vuelta alredor de Saturnu 79,33\u00a0d\u00edes terrestres, a una distancia media de 3 561 300 km.\n\u00dan de los hemisferios del sat\u00e9lite ye muncho m\u00e1s escuru que l'otru, peculiar carauter\u00edstica que podr\u00eda debese a una composici\u00f3n distinta del material de la superficie, proveniente del interior de la mesma lluna o bien de materia d'otros sat\u00e9lites o aniellos. Nun se conoz con certidume'l motivu real, anque la segunda hip\u00f3tesis cada vez ye m\u00e1s sofitada por evidencies observacionales.[cita\u00a0\nNome.\nX\u00e1peto recibe'l so nome del tit\u00e1n Iapetus. Ye tami\u00e9n conoc\u00edu como \"Saturnu VIII\".\nGiovanni Cassini nom\u00f3 a los cuatro sat\u00e9lites qu'afay\u00f3 \"Sidera Lodoicea\" (les estrelles de Lluis) n'honor al rei Luis XIV.[cita\u00a0 Sicas\u00ed, la mayor\u00eda de los astr\u00f3nomos optaron por referise a elles y a Tit\u00e1n usando n\u00famberos, de \"Saturnu I\" a Saturnu V. Al afayase Acoriques y Enc\u00e9lado en 1789, estendi\u00f3se la numberaci\u00f3n dica\u00a0\"Saturnu\u00a0\"VII.\nEl nome actual de les llunes difundi\u00f3lu\u00a0John Herschel (f\u00edu de William Herschel, que descubriera Acoriques y Enc\u00e9lado) na so publicaci\u00f3n de 1847 \"Resultaos de les observaciones astron\u00f3miques realizaes nel cabu de Bona Esperanza\", na que suxiri\u00f3 llamales usando los nomes de los titanes (hermanes y hermanos de Crono/Saturnu). Estos son Tetis, Dione, Rea y X\u00e1peto.\n\u00d3rbita.\nLa \u00f3rbita de Xapetu ye poco corriente. Por casu, la distancia media a Saturnu ye enforma mayor que la de los otros sat\u00e9lites grandes (alredor del triple que Tit\u00e1n, que ye'l m\u00e1s cercanu a X\u00e1peto). Otra carauter\u00edstica notable ent\u00e1 non esplicada ye'l so encl\u00edn orbital (15\u00ba), notablemente mayor que la del restu de les llunes mayores de Saturnu.\nEstes dos carauter\u00edstiques (el so encl\u00edn orbital y la considerable distancia al planeta) convierten a X\u00e1peto na \u00fanica lluna grande de Saturnu dende la cual podr\u00eden observase dafechu los aniellos de Saturnu; dende les dem\u00e1s, \u00e9stos vense pr\u00e1uticamente de cantu por cuenta de la so poca o nulu encl\u00edn orbital.\nCarauter\u00edstiques f\u00edsiques.\nLa baxa densid\u00e1 de X\u00e1peto indica que'l so principal componente ye'l xelu, acompa\u00f1\u00e1u d'una peque\u00f1a cantid\u00e1 de materiales predregosos. A lo llargo de tola so superficie, amuesa una amplia cantid\u00e1 de cr\u00e1teres; na rex\u00f3n escura la sonda Cassini/Huygens desvel\u00f3 dellos cr\u00e1teres de xigantesques proporciones, tr\u00e9s de los cualos entepasen los 350 quil\u00f3metros de di\u00e1metru. El m\u00e1s grande d'ellos tien unos 500 km d'anchu y un cantu con pendientes de m\u00e1s de 15 quil\u00f3metros desaxeradamente empinaes. \nLa forma del sat\u00e9lite ye esf\u00e9rica, como puede esperase d'una lluna de gran tama\u00f1u, con partes esnanchaes y un cordal ecuatorial tan altu que distorsiona la forma de Xapetu, inclusive observada dende gran distancia. Por esti motivu y por cuenta de que la sonda Cassini nun fotografi\u00f3 la totalid\u00e1 de la so superficie, nun esiste un consensu sobro cu\u00e1l ye esautamente la figura d'esti cuerpu.\nHemisferios de distintos colores.\nNel sieglu XVII, Giovanni Cassini repar\u00f3 que pod\u00eda ver X\u00e1peto cuando esti s'atopaba nun llau de Saturnu pero non nel otru. Aport\u00f3 a la conclusi\u00f3n acertada qu'unu de los hemisferios del sat\u00e9lite yera m\u00e1s escuru que l'otru, carauter\u00edstica confirmada poles im\u00e1xenes de les sondes Voyager y Cassini/Huygens.\nLa diferencia de coloraci\u00f3n ente los dos hemisferios ye bien marcada. L'hemisferiu nel sent\u00edu de la \u00f3rbita de X\u00e1peto alredor de Saturnu ye escuru, con un albedu d'ente 0,03 y 0,05 con una llixera coloraci\u00f3n ente acoloratada y marr\u00f3n. Per otru llau, la mayor parte del otru hemisferiu y el polu son esllendantes, con un albedu d'ente 0,5 y 0,6; casi tan brillosu como la superficie d'Europa. El patr\u00f3n de coloraci\u00f3n ye an\u00e1logu a una versi\u00f3n esf\u00e9rica del s\u00edmbolu del yin y el yang. La rex\u00f3n escura ll\u00e1mase Cassini Regio y la esllendante Roncevaux Terra. La parte sur de Roncevaux Terra ll\u00e1mase Saragossa Terra.\nCr\u00e9ese que les rexones son escures por tar cubiertes por un material d'orixe org\u00e1nicu form\u00e1u por compuestos de carbonu y nitr\u00f3xenu. L'orixe d'esti material escuro nun ye conoc\u00edu, anque se propunxeron diverses teor\u00edes.\nOrixe esternu.\nUna d'elles diz que'l material escuro nun ye orixinariu de X\u00e1peto sin\u00f3n que provi\u00e9n d'otru sat\u00e9lite de Saturnu,\u00a0dende onde foi espuls\u00e1u dempu\u00e9s qu'esti recibiera l'impautu d'un enorme meteoritu. Suxiri\u00e9ronse Febe y Hiperi\u00f3n como posibles candidatos. Les resultancies del sobrevuelu de la sonda Cassini d'esta lluna'l d\u00eda 10 de setiembre de 2007 paecen confirmar esta teor\u00eda, y de fechu apunten a que, tres l'acumuladura de dichu material y al tar lo suficientemente caliente pa ello \u2014por ser escuru y por tantu absorber la lluz solar\u2014, produci\u00f3se un fen\u00f3menu de \"segregaci\u00f3n t\u00e9rmica\", pol cual empez\u00f3se a evaporar xelu d'agua del llau escuro en direici\u00f3n a zones m\u00e1s fr\u00edes \u2014los polos y otres zones xelaes cercanes\u2014, favorec\u00edu pola lenta rotaci\u00f3n d'\u00e9sta lluna (apenes 79 d\u00edes). El procesu, sigu\u00edu mientres miles de millones d'a\u00f1os y a escala global, pudo dir autoaliment\u00e1ndose hasta g\u00fcei, faciendo m\u00e1s escures les partes riques nesi material y m\u00e1s esllendantes les otres zones.\nOtra teor\u00eda similar paez cobrar puxanza tres el descubrimientu en 2009 d'un xigantescu y desaxeradamente tenue aniellu adicional sobro Saturno. Les part\u00edcules del aniellu podr\u00eden ser abasnaes pel vientu solar, cubriendo la superficie de la lluna \u00abcomo inseutos nun parabr\u00eds\u00bb.\nOrixe internu.\nOtra teor\u00eda prop\u00f3n que'l material escuro provi\u00e9n del interior del sat\u00e9lite y que remaneci\u00f3 a la superficie al travi\u00e9s d'una combinaci\u00f3n d'impautu mete\u00f3ricu y criovulcanismu. \nA lo postrero, suxiri\u00f3se que les rexones escures a cencielles podr\u00eden ser zones que nun tienen agua. X\u00e1peto, por causa de la so lenta rotaci\u00f3n, tien la superficie m\u00e1s caliente de tol sistema de sat\u00e9lites de Saturnu (130 K na rex\u00f3n escura). Esta temperatura ye abonda pa que l'agua se sublime, pa m\u00e1s sero conxelase n'otru puntu de la superficie. Esti procesu rep\u00edtese hasta que l'agua llega a un llugar onde y\u00e1 nun pudiera sublimase m\u00e1s (les rexones esllendantes), dexando zones ensin agua (les rexones escures). Sicas\u00ed, esta teor\u00eda nun esplica por qu\u00e9 solo un hemisferiu ye escuru.\nTampoco se conoz la fondura de la capa de material escuro. Nun hai cr\u00e1teres esllendantes nel hemisferiu escuru; poro, si'l material escuro ye poco fondu tien de ser desaxeradamente reci\u00e9n, o anov\u00e1u constantemente, pues d'otra manera un impautu de meteoritu travesar\u00eda la capa escura pa dexar el material esllendante al descubiertu.\nEl cordal ecuatorial.\nUn aspeutu dif\u00edcil d'esplicar ye la cresta que cuerre a lo llargo del centru de Cassini Regio. Tr\u00e1tase\u00a0d'un cordal ecuatorial (sigue casi perfectamente l'ecuador del sat\u00e9lite, anque solo nel hemisferiu escuru) d'unos 1300\u00a0km de llargu, 20\u00a0km d'anchu y 13\u00a0km d'altor que da al sat\u00e9lite l'apariencia d'una nuez. Foi afayada n'avientu de 2004 pola sonda espacial \"Cassini\"\u2009 y bautizada n'agostu de 2008 Toledo Montes pola Uni\u00f3n Astron\u00f3mica Internacional. Dellos picos \u00e1lcense m\u00e1s de 20\u00a0km sobro les planicies circundantes, lo que los asitia ente los m\u00e1s altos del sistema solar. El cordal forma un complexu sistema qu'incl\u00fai picos aisllaos, segmentos de m\u00e1s de 200\u00a0km y seiciones con tr\u00e9s crestes paraleles pr\u00f3ximes. La cresta nun sigue nel hemisferiu lluminosu (dellos picos cercanos en cantu de Cassini Regio fueron atopaos poles sondes \"Voyager\"), pero hai una serie de picos aisllaos d'hasta 10\u00a0km d'altor a lo llargo del ecuador. El sistema de crestes ta intensamente crateriz\u00e1u, carauter\u00edstica propia de les traces o terrenos m\u00e1s antiguos.\nDica agora nun s'estableci\u00f3 una hip\u00f3tesis firme para esplicar l'orixe del cordal, sin\u00f3n que distintos cient\u00edficos sofitaron dalgunes de les cuatro siguientes:\nEsploraci\u00f3n.\nX\u00e1peto foi visit\u00e1u pela sonda Voyager\u00a02 que, como parte del so viaxe a les llendes del sistema solar, el 23 d'agostu de 1981 pas\u00f3 a menos de 910 000 km del sat\u00e9lite, tomando delles semeyes de la so superficie. M\u00e1s apocay\u00e1, n'avientu de 2004, la nave Cassini de la misi\u00f3n \"Cassini\"-Huygens, pas\u00f3 a 123 000 km de X\u00e1peto y fotografi\u00f3 Cassini Regio con muncho m\u00e1s detalle que'l Voyager. El 10 de setiembre de 2007 Cassini torn\u00f3 a averase a X\u00e1peto; esta vegada pas\u00f3 a nam\u00e1i 1640\u00a0km del sat\u00e9lite, siendo l'\u00fanicu sobrevuelu cercanu que la sonda va realizar a esti sat\u00e9lite."}
{"id": "149725", "revid": "4087422", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149725", "title": "Febe (sat\u00e9lite)", "text": "Febe ye'l sat\u00e9lite irregular m\u00e1s grande de Saturnu. Foi afay\u00e1u pol astr\u00f3nomu estauxunidense William Henry Pickering en 1898. Tien un di\u00e1metru de 220 km. La so distancia sobro Saturnu ye de 12 954 000 km y la so masa ye de 4.0y+18 kg. Tien un encl\u00edn de la so \u00f3rbita de 175.3\u00ba. Reflexa solo'l 6\u00a0% de la lluz solar que recibe. Tarda nueve hores en completar una rotaci\u00f3n sobro la so exa.\nOrbita sobro Saturnu nunos 18 meses (550,4 d\u00edes) en direici\u00f3n contraria a la de los dem\u00e1s sat\u00e9lites de Saturnu, nun planu m\u00e1s cercanu al ecl\u00edpticu\u00a0que'l planu ecuatorial de Saturnu.\nHistoria.\nDescubrimientu.\nFebe foi afay\u00e1u por William Henry Pickering el 17 de marzu de 1899 a partir de plaques fotogr\u00e1fiques tomaes a partir del 16 d'agostu de 1898 na Estaci\u00f3n Boyden del Observatoriu de Carmen Alto\u00a0cerca d'Arequipa, Per\u00fa, por DeLisle Stewart. Foi'l primer sat\u00e9lite que s'alcontr\u00f3 fotogr\u00e1ficamente.\nFormaci\u00f3n.\nFebe form\u00f3se hai 4500 millones d'a\u00f1os na zona m\u00e1s allo\u00f1ada del sistema solar nuna nebulosa. Nos estremos esteriores del sistema solar, Febe afit\u00f3 la so posici\u00f3n inicial, na Cintur\u00f3n de Kuiper, a una distancia ente 30 UA y 50 UA. Al internase nel sistema solar foi atrap\u00e1u pola graved\u00e1 de Saturno. Tr\u00e1tase, pos, d'unu de los primitivos planetesimales que dieron orixe al sistema planetariu del Sol.\nComposici\u00f3n.\nPosiblemente, la superficie de Febe ta formada de xelu, di\u00f3xidu de carbonu, hidratos, silicatos y compuestos qu\u00edmicos org\u00e1nicos. La so composici\u00f3n de xelu y roca ye similar a la de Plut\u00f3n y Trit\u00f3n. \nLa so superficie ye bien fr\u00eda, \u2212163\u00a0\u00b0C de temperatura medio (unos 110\u00a0\u00b0C percima del cero absolutu) y at\u00f3pase chiscada d'ensame de cr\u00e1teres, (cientos d'impactos que conformen un paisaxe serrapatoso y accidente, deform\u00e1u y accident\u00e1u). Tien un gran cr\u00e1ter de 50 km, frutu del cual pudieron producise eyeiciones pola mor del enorme impautu, lo cual esplicar\u00eda l'orixe del restu de les llunes peque\u00f1es qu'\u00f3rbitan alredor de Saturnu.\nPrimer contautu, Voyager 2.\nEl Voyager 2 en 1981, esplora la so superficie a una distancia de 2,2 millones de km y atop\u00f3 que Febe ye bastante collor\u00e1u, ye un asteroide prind\u00e1u con una composici\u00f3n ensin modificar desque form\u00f3se nel esterior del sistema solar. Tien forma rugosa y esf\u00e9rica. Tami\u00e9n se paez a la clase com\u00fan d'asteroides escuros carbonosos qu\u00edmicamente bien primitivos y pi\u00e9nsase que la so estructura comp\u00f3nse de s\u00f3lidos aniciaos fuera del sistema solar, na supuesta nube de gas y polvu a partir de la cual nacer\u00eden tami\u00e9n los planetes.\nSegundu contautu, Cassini-Huygens.\nLa misi\u00f3n Cassini-Huygens, sobrevol\u00f3 Febe el 11 de xunu de 2004. Nesta ocasi\u00f3n aver\u00f3se a tan solo 2068 km, mil vegaes m\u00e1s cerca que la so antecesora Voyager 2. Hasta ent\u00f3s, la conocencia d'esta lluna yera bien probe, pero cola llegada de les primeres im\u00e1xenes y mid\u00edes, concluyeron la so masa, la so naturaleza y les carauter\u00edstiques de los materiales que la formaben.\nGracies a estos trabayos, pudo concretase que l'orixe de Febe tuvo llugar en rexones bien esternes del sistema solar, trat\u00e1ndose d'un oxetu parental de Plut\u00f3n y otros miembros de la Cintur\u00f3n de Kuiper.\nLa Sonda Cassini ta amos\u00e1ndonos que Febe ye bien distinta a otros sat\u00e9lites de Saturnu, non solo no referente a la so \u00f3rbita, sin\u00f3n tami\u00e9n a les proporciones relatives de xelu y roca que la conformen. Recuerda muncho m\u00e1s a Plut\u00f3n qu'a cualesquier otru sat\u00e9lite de Saturno. Les im\u00e1xenes llegaes dende les \u00f3bitas de saturno gracies a la Cassini, desvelen claramente, una densid\u00e1 de 1,6 g/cm\u00b3, les roques tienen una proporci\u00f3n muncho mayor, teniendo'l xelu una menor proporci\u00f3n (0,93 g/cm\u00b3). Tami\u00e9n se detect\u00f3 CO2 atrap\u00e1u nes sos roques. Estos datos revelen una composici\u00f3n de xelu y roca bien paec\u00edes a les esistentes en Plut\u00f3n o Trit\u00f3n. El siguiente pasu va ser comprobar, si'l material escuro apreci\u00e1u nos cantos de los cr\u00e1teres de Febe, ye d'una composici\u00f3n asemeyada a les im\u00e1xenes recib\u00edes d'otros sat\u00e9lites de Saturnu."}
{"id": "149729", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149729", "title": "El Pedrosu", "text": "Col nome d'El Pedrosu podemos referinos a:"}
{"id": "149730", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149730", "title": "Benia", "text": "Benia ye un llugar de la parroquia de Santolaya, capital del conceyu asturianu d'On\u00eds.\nTien una poblaci\u00f3n de y alcu\u00e9ntrase a 88 km d'Uvi\u00e9u, la capital d'Asturies."}
{"id": "149732", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149732", "title": "Av\u00edn", "text": "Av\u00edn ye un llugar de la parroquia de Santolaya, nel conceyu asturianu d'On\u00eds.\nTien una poblaci\u00f3n de y alcu\u00e9ntrase a 1,5 km de Benia, la capital del conceyu."}
{"id": "149733", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149733", "title": "Llista d'Alcaldes d'On\u00eds", "text": ""}
{"id": "149734", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149734", "title": "Boviabaxu", "text": "Boviabaxu ye un llugar de la parroquia de G\u00fcensucesu, nel conceyu asturianu d'On\u00eds.\nTien una poblaci\u00f3n de y alcu\u00e9ntrase a 4 km de Benia, la capital del conceyu."}
{"id": "149736", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149736", "title": "Hippopotamidae", "text": "Los hipopot\u00e1midos (Hippopotamidae) son una familia de mam\u00edferos artiod\u00e1ctilos que solo cunta con dos especies actuales, l'hipop\u00f3tamu com\u00fan (\"Hippopotamus amphibius\") y l'hipop\u00f3tamu pigm\u00e9u (\"Choeropsis liberiensis\").\nDescripci\u00f3n.\nLos hipopot\u00e1midos son unos mam\u00edferos grandes, de piernes curties, gordoses, y cuerpos en forma de barril. Tienen una cabeza grande, con una boca amplia y fueses nasales asitiaes a lo cimero del focico. Al igual que los gochos, tienen cuatro deos nel pie, pero a diferencia d'estos, utilicen tolos deos pa andar. Los hipopot\u00e1midos son ungulaos, pero, a diferencia de la mayor parte d'estos animales, nun tienen pezu\u00f1es y cunten nel so llugar con unes almadines de resistente tex\u00edu conxuntivo. El so est\u00f3magu tien tr\u00e9s c\u00e1mares, pero nun son verdaderos rumiantes.\nLes especies actuales son de piel lliso y escarecen tantu de gl\u00e1ndules seb\u00e1ceas como de gl\u00e1ndules sudor\u00edpares. La epidermis ye relativamente delgada, polo que se deshidratan r\u00e1pido n'ambientes secos. Les dos especies qu'esisten difierensobremanera, pola forma de les oreyes, les ceyes son muncho m\u00e1s pronunciaes nel hipop\u00f3tamu com\u00fan. L'hipop\u00f3tamu com\u00fan ye enforma mayor, y\u00e1 que mide 1,50 metros hasta la cruz y 3,50 metros de llargor pa un pesu de 1,4 a 3,2 tonelaes, ente que l'hipop\u00f3tamu pigm\u00e9u solo mide 1 metru hasta la cruz y de 1,50 a 1,75 metros de llargor y un pesu de 170 a 275 kilogramos. La morfolox\u00eda de les pates tami\u00e9n ye distinta, los deos son m\u00e1s llargos pa la especie pigmea, que ta m\u00e1s afecha pa la marcha.\nTanto los incisivos como los caninos tipu caniles son de gran tama\u00f1u, anque los caninos (caniles) s\u00edan con muncho los m\u00e1s grandes, y dambos cr\u00e9cen-yos mientres tola so vida. Los dientes postcaninos son grandes y complexos, afechos pa mazcar la materia vexetal que conforma la so dieta. El n\u00famberu d'incisivos varia inclusive ente les mesmes especies, pero la f\u00f3rmula dental xeneralmente ye: 2-3.1.4.3\u00a0/\u00a01-3.1.4.3.\nHistoria evolutiva.\nLos hipopot\u00e1midos baxen de los antracot\u00e9ridos, una familia d'artiod\u00e1ctilos semiacu\u00e1ticos qu'apaecieron nel Eocenu tard\u00edu, y consid\u00e9rase xeneralmente que s'asemeyaben a hipop\u00f3tamos peque\u00f1os o de cabeza estrecha. M\u00e1s espec\u00edficamente, los hipop\u00f3tamos dixebrense de los antracot\u00e9ridos en dalg\u00fan momentu mientres el Miocenu. N'apaeciendo los hipopot\u00e1midos, los antracot\u00e9ridos entraron nuna fase de decadencia causada por una combinaci\u00f3n de camb\u00e9u clim\u00e1ticu y competencia colos sos nuevos parientes, hasta que l'\u00faltimu x\u00e9neru, \"Merycopotamus\", escastense mientres el Pliocenu Tempranu de la India.\nEsistieron munches especies de hipopot\u00e1midos, pero na actualid\u00e1 solo sobreviven dos: l'hipop\u00f3tamu com\u00fan (\"Hippopotamus amphibius\") y l'hipop\u00f3tamu pigm\u00e9u (Choeropsis liberiensis). Son los postreros sobrevivientes de dos llinaxes evolutivos principales, los hipop\u00f3tamos verdaderos y los hipop\u00f3tamos pigmeos, respeutivamente; estos llinaxes posiblemente podr\u00eden ser consideraos subfamilies, pero les rellaciones ente ellos (am\u00e1s de ser parientes abondo distantes) nun fueron resueltes.\nTaxonom\u00eda.\nLa sistem\u00e1tica y taxonom\u00eda utilizada sigue fundamentalmente la revisi\u00f3n de Boisserie (2005)."}
{"id": "149737", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149737", "title": "Ungulata", "text": "Los ungulaos (Ungulata) son un clau de mam\u00edferos placentarios que se sofiten y caminen col estremu de los deos, o baxa d'un animal que fa\u00eda. T\u00edpicamente t\u00e1n revist\u00edos d'una pezu\u00f1a como na cabra.\nTr\u00e1tase d'un grupu de mam\u00edferos bien diversu qu'esiste na actualid\u00e1 y que se-yos pue atopar en tol mundu de forma natural, sacantes en L'Ant\u00e1rtida, y Ocean\u00eda, onde fueron introduc\u00edos. Los ungulaos vienen de placentarios relativamente pocu especializaos, qu'amosaben los primeros signos d'especializaci\u00f3n escontra formes omn\u00edvores o inclusive herb\u00edvores: los condilartros del paleocenu.\nLos condilartros de la mesma, baxaben d'ancestros insect\u00edvoros. Repar\u00f3se que la sobreabundancia d'ungulaos puede afectar de manera importante a la biodiversid\u00e1 de los ecosistemes nos qu'habiten.\nEnte los ungulaos estingu\u00edos, dest\u00e1case'l grupu numberosu de los meridiungulados. Los \u00faltimos afayos f\u00f3siles y xen\u00e9ticos indiquen que los cet\u00e1ceos baxen d'antepasaos ungulaos terrestres, y tendr\u00eden de ser consideraos como baltes.\nA partir d'analises moleculares, los cet\u00e1ceos paecen baxar d'animales artiod\u00e1ctilos non especificaos, y non de mesoniquios como suxur\u00eden los estudiosos de f\u00f3siles hasta l'afayu del x\u00e9neru \"Pakicetus\", que confirma los estudios moleculares.\nLa clasificaci\u00f3n tradicional d'ungulaos tami\u00e9n incluy\u00eda a los\u00a0proboscideos\u00a0(elefantes, mamuts),\u00a0tubulidentaus\u00a0(gochos formigueros),\u00a0sirenios\u00a0(manat\u00eds) y\u00a0hiracoideos\u00a0(damanes), pero los estudios xen\u00e9ticu y molecular concluyeron que taben emparentaos colos\u00a0afrosor\u00edcidos\u00a0y\u00a0macroscel\u00eddeos\u00a0formando'l superorde\u00a0Afrotheria. \u200bColo cual ungulata queda llind\u00e1u a los artiod\u00e1ctilos y perisod\u00e1ctilos pertenecientes a\u00a0Laurasiatheria.\nTami\u00e9n mientres un tiempu consider\u00f3se que los perisod\u00e1ctilos taben m\u00e1s emparentaos coles fieres\u00a0y\u00a0quir\u00f3pteros\u00a0que colos artiod\u00e1ctilos, esto convertir\u00eda a ungulata nun tax\u00f3n totalmente obsoletu, sicas\u00ed nuevos estudios xen\u00e9ticos m\u00e1s reci\u00e9n demostraron que si t\u00e1n estrechamente emparentaos y que'l grupu compuestu por perisod\u00e1ctilos, fieres y quir\u00f3pteros nun yera\u00a0monofil\u00e9ticu, los estudios concluyeron que les fieres y ungulaos formen un clau\u00a0Ferungulata, esti postreru como hermanu de los quir\u00f3pteros."}
{"id": "149738", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149738", "title": "Giraffidae", "text": "Los jir\u00e1fidos (Giraffidae) son una familia de mam\u00edferos artiod\u00e1ctilos qu'incl\u00fai dos especies actuales, distribuy\u00edes n'\u00c1frica: la xirafa y l'ocapi.\nConstit\u00fain una familia de rumiantes que presenten un revestimiento de piel nos cuernos, que son bien duraderos. Nun presenten caninos superiores, como tampoco falses pezu\u00f1es llaterales. Otra carauter\u00edstica son les sos estremidaes posteriores, m\u00e1s curties que les anteriores.\nX\u00e9neros y especies.\nLa familia incl\u00fai dos subfamilies y 24 x\u00e9neros, dellos dudosos. Na actualid\u00e1 solo sobreviven dos x\u00e9neros, cada unu con una especie viva."}
{"id": "149739", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149739", "title": "Okapia johnstoni", "text": "L' ye una especie de mam\u00edferu artiod\u00e1ctilu de la familia Giraffidae. Ye'l pariente vivu m\u00e1s pr\u00f3ximu a la xirafa. Consid\u00e9rase-y dacuando un f\u00f3sil viviente pola so #paecencia colos primeros jir\u00e1fidos qu'apaecieron nel miocenu. Vive nes tupies selves del norte de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica d'El Congu ente los r\u00edos Uelle, Ituri y nes selves de Aruwimi. Los ocapis son animales huidizos y evasivos, polo que los trabayos d'investigaci\u00f3n que se lleven a cabu sobro la especie suelen llindase a recoyer muestres d'escrementos o otros signos que evidencien la so presencia.\nMorfolox\u00eda.\nRecuerda pola forma del so cuerpu a una xirafa peque\u00f1a de pates y pescuezu bien curtios, anque'l mantu del pelo ye totalmente distintu, acolorat\u00e1u en tol cuerpu salvu en pates y gluteos, onde ye blancu con rayes negres, asemeyada a una cebra. Como les xirafes, tien dos cuernos peque\u00f1os recubiertos de pelo na cabeza ensin utilid\u00e1 aparente y una llarga llingua prensil de color negru qu'usa pa introducise les fueyes de arbustos y \u00e1rboles baxos na boca. El llargor d'\u00e9sta ye tal que puede llimpiase l'interior de les oreyes cola so punta. L'ocapi ta bien emparent\u00e1u coles xirafes y colles comparte munches adautaciones morfol\u00f3xiques, anque'l so cuerpu recuerde en realid\u00e1 m\u00e1s al d'un caballu.\nMide de 1,97 a 2,15 m de llargor; la so cola, de 30 a 42 cm; mide ente 1,50 y 1,80 m d'altor a la cruz y pesa de 200 a 300 kg.\nHistoria natural.\nLos ocapis son animales predominantemente solitarios que de forma ocasional viven en pareya o en peque\u00f1os grupos familiares. Les femes paren una \u00fanica cr\u00eda n'agostu o ochobre tres una xestaci\u00f3n d'ente 435 y 445 d\u00edes. Si ye fema, va maurecer a los dos a\u00f1os d'ed\u00e1, ente que si ye machu inda-y faltar\u00e1 dalg\u00fan tiempu pa llegar a la ed\u00e1 adulta. Al paecer, les cr\u00edes m\u00e1s nueves nun son capaces d'estremar a la so madre d'otres femes y pueden ser adoptaes por otres ocapis con facilid\u00e1 en casu de perder a la so proxenitora (la cual defendense dacuando hasta la muerte, inclusive si s'enfrenta col so \u00fanicu depredador, el lleopardu). La esperanza de vida ronda los 30 a\u00f1os.\nLos ocapis son herb\u00edvoros. Alim\u00e9ntense principalmente de les fueyes, biltos y tarmos de m\u00e1s de 100 especies de distintes plantes, am\u00e1s comen yerbes, frutes, felechos y hongos. Delles de les especies que peracaben son venenoses pal ser humanu.\nLo impenetrable del so \u00e1rea de distribuci\u00f3n torga saber de cu\u00e1ntos individuos comp\u00f3nse realmente la poblaci\u00f3n mundial d'ocapis. A pesar d'ello, considerase una especie vulnerable (anque non en peligru grave) por cuenta de la so peque\u00f1a \u00e1rea de distribuci\u00f3n.\nEst\u00e1u de la so poblaci\u00f3n.\nLos ocapis t\u00e1n amenaciaos d'estinci\u00f3n pola destrucci\u00f3n del so h\u00e1bitat y la so caza. La poblaci\u00f3n mundial #envalorar en 10.000\u201320.000 espec\u00edmenes. El trabayu de caltenimientu nel Congo incl\u00fai l'estudiu continuu del so estilu de vida y comportamientu.\nPer otra parte, siempres qu'hubo conflictos armaos nel Congo, viose enzanc\u00e1u'l so siguimientu, y\u00e1 que ye una zona onde abonden los enfrentamientos ente facciones nacionales.\nReproducci\u00f3n.\nLos ocapis viven nuna redolada solitaria. Tan solo mientres la d\u00f3mina de celu'l machu y la fema t\u00e1n xuntos; o ente que la fema cr\u00eda al so retueyu. Al paecer, utilicen la orina pa marcar el so territoriu y una secreci\u00f3n d'unes gl\u00e1ndules asitiaes ente les pezu\u00f1es. Nel interior de los montes utilicen llugares concretos nos que defecar, beber y folgar. Pa movese ente estos puntos siguen siempres les mesmes siendes, lo que facilita la so captura.\nMientres la d\u00f3mina de celu, les femes emiten fuertes mugidos coles mires de llamar l'atenci\u00f3n de los machos. Estos alleguen y lluchen ente ellos pa conquistales. El vencedor #retirar cola fema y dambos permanecen xuntos ente dos y tr\u00e9s selmanes. \nLa xestaci\u00f3n ye bien llarga, y\u00e1 que s'enllarga de 14 a 15 meses, tres los cualos naz una sola cr\u00eda."}
{"id": "149740", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149740", "title": "Boviarriba", "text": "Boviarriba ye un llugar de la parroquia de G\u00fcensucesu, nel conceyu asturianu d'On\u00eds.\nTien una poblaci\u00f3n de y alcu\u00e9ntrase a 5,4 km de Benia, la capital del conceyu."}
{"id": "149741", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149741", "title": "Demu\u00e9s", "text": "Demu\u00e9s ye un llugar de la parroquia de G\u00fcensucesu, nel conceyu asturianu d'On\u00eds.\nTien una poblaci\u00f3n de y alcu\u00e9ntrase a 5 km de Benia, la capital del conceyu."}
{"id": "149742", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149742", "title": "Gamon\u00e9u (G\u00fcensucesu)", "text": "Gamon\u00e9u ye un llugar de la parroquia de G\u00fcensucesu, nel conceyu asturianu d'On\u00eds.\nTien una poblaci\u00f3n de y alcu\u00e9ntrase a 7,2 km de Benia, la capital del conceyu."}
{"id": "149743", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149743", "title": "Gamon\u00e9u (On\u00eds)", "text": ""}
{"id": "149744", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149744", "title": "Gamon\u00e9u", "text": "Col nome de Gamon\u00e9u podemos referinos a:"}
{"id": "149745", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149745", "title": "Parque Nacional de los Picos d'Europa", "text": "El Parque nacional Picos d'Europa ye un parque nacional espa\u00f1ol de 67\u00a0455 hect\u00e1rees asiti\u00e1u nel cordal Cant\u00e1bricu nes comunidaes d'Asturies (27\u00a0027 ha.), Castiella y Lli\u00f3n (24\u00a0719 ha.) y Cantabria (15\u00a0381 ha.). Ye una de les meyores reserves mundiales de los ecosistemes lligaos al monte atl\u00e1nticu ya incluye la mayor formaci\u00f3n caliar de la Europa Atl\u00e1ntica. \nEl macizu occidental foi declar\u00e1u Parque nacional el 22 de xunetu de 1918 por Alfonso XIII sol nome de Parque nacional del Monte de Cuadonga\", siendo'l primer espaciu protex\u00edu del pa\u00eds. Primeramente entend\u00eda 16.925\u00a0ha., el 30 de mayu de 1995 ampli\u00f3se la so estensi\u00f3n hasta les 64\u00a0660 hect\u00e1rees y finalmente, el 3 d'avientu de 2014 volvi\u00f3 ampliase hasta les 67\u00a0455 actuales."}
{"id": "149747", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149747", "title": "CC", "text": ""}
{"id": "149748", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149748", "title": "CIU", "text": ""}
{"id": "149749", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149749", "title": "Uni\u00f3n Deportiva de Llanera", "text": ""}
{"id": "149750", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149750", "title": "Trap (dixebra)", "text": "Trap fai referencia a dellos art\u00edculos:"}
{"id": "149751", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149751", "title": "Curdu", "text": "Curdu pue referise a:"}
{"id": "149752", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149752", "title": "Selecci\u00f3n femenina de rugby de Nueva Zelanda", "text": ""}
{"id": "149753", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149753", "title": "Selecci\u00f3n femenina de rugby de Canad\u00e1", "text": ""}
{"id": "149754", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149754", "title": "Selecci\u00f3n femenina de f\u00fatbol de San Crist\u00f3bal y Nieves", "text": ""}
{"id": "149755", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149755", "title": "Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de San Crist\u00f3bal y Nieves", "text": ""}
{"id": "149756", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149756", "title": "Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Saint Kitts y Nevis", "text": "Col nome de Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Saint Kitts y Nevis podemos referinos a:"}
{"id": "149757", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149757", "title": "Noirmoutier-en-l'\u00cele", "text": "Noirmoutier-en-l'\u00cele ye una poblaci\u00f3n y comu\u00f1a francesa, na rex\u00f3n de Pa\u00edses del Loira, departamentu de Vend\u00e9e, nel distritu de Les Sables-d'Olonne y cant\u00f3n hom\u00f3nimu."}
{"id": "149759", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149759", "title": "M\u00fasicu de jazz", "text": ""}
{"id": "149760", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149760", "title": "Est\u00e1u de Rio de Janeiro", "text": ""}
{"id": "149763", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149763", "title": "Pexes", "text": ""}
{"id": "149764", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149764", "title": "Llingua vasca", "text": ""}
{"id": "149765", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149765", "title": "Amazon.com", "text": ""}
{"id": "149766", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149766", "title": "Amazones (Brasil)", "text": ""}
{"id": "149769", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149769", "title": "Europa occidental", "text": ""}
{"id": "149770", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149770", "title": "Sindicalista", "text": ""}
{"id": "149771", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149771", "title": "New York City Football Club", "text": "El New York City Football Club ye un equipu de f\u00fatbol profesional d'Estaos Xun\u00edos, de la ciud\u00e1 de Nueva York. Foi fund\u00e1u en 2013 pol New York Yankees, quien conxuntamente pagaron\u00a0100 millones\u200b para incorporase como nueva franquicia na Major League Soccer de los Estaos Xun\u00edos a partir del a\u00f1u 2015.\nEl New York City FC y el New York Cosmos (de la North American Soccer League) son los \u00fanicos equipos de la ciud\u00e1 de Nueva York, ente que nel \u00e1rea metropolitana de Nueva York tami\u00e9n s'atopen los New York Red Bulls (en Harrison, Nueva Jersey).\nHistoria.\nLa creaci\u00f3n del equipu y primeros pasos.\nNel a\u00f1u 2010 el comisionado de la MLS, Don Garber anunci\u00f3 p\u00fablicamente la intenci\u00f3n d'incorporar a la lliga un segundu equipu na ciud\u00e1 de Nueva York, para l'a\u00f1u 2013. Nun principiu suxuri\u00f3se la refundaci\u00f3n del escast\u00e1u New York Cosmos\u200b so otra denominaci\u00f3n, pero los propietarios del mesmu hab\u00edense retir\u00e1u de les negociaciones y taben decid\u00edos a reflotar nuevamente'l club por que compitiera na North American Soccer League (2011).\nAnque nun principiu nam\u00e1i hab\u00eda conxetures, les negociaciones empezaron n'avientu de 2012 cuando s'anunci\u00f3 que'l Manchester City pod\u00eda ser l'equipu comenenciudu, magar estes informaciones fueren r\u00e1pido desment\u00edes pol club brit\u00e1nicu, anque la marca \"New York City Football Club\" fuera rexistrada.\nEn marzu de 2013 cuando Garber anunci\u00f3 que taba casi tou llistu para dar a conocer la nueva espansi\u00f3n escontra finales del mes de mayu, lo que coincidir\u00eda cola xira pela ciud\u00e1 de Nueva York pol final de temporada. El venceyu finalmente concret\u00f3se, ensin negar los rumores per parte del equipu de New York.\nEl 21 de mayu de 2013, l'equipu foi anunci\u00e1u oficialmente como la franquicia n\u00famberu 20 de la Major League Soccer.\nEl 2 de xunu de 2014, el club anunci\u00f3 que fichaba al delanteru espa\u00f1ol David Villa m\u00e1ximu goliador de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de f\u00fatbol, convirti\u00e9ndose nel primer xugador del club.\nEl 24 de xunetu de 2014, la ciud\u00e1 de Nueva York anunci\u00f3 nuna conferencia de prensa en direuto en Brooklyn que'l m\u00e1ximu goliador de la selecci\u00f3n inglesa y del Chelsea Frank Lampard xun\u00edase a ellos a partir de la temporada d'espansi\u00f3n de la MLS 2015 con un contratu de dos a\u00f1os. El direutor deportivu Claudio Reyna calific\u00f3 a Lampard como \"unu de los meyores xugadores na historia.\" Lampard, al llegar a la ciud\u00e1, amest\u00f3 : \"ye un privilexu poder ayudar a facer historia equ\u00ed na ciud\u00e1 de Nueva York\".\nNel part\u00edu amistosu de presentaci\u00f3n del New York City FC, contra'l St. Mirren d'Escocia, el m\u00e1ximu goliador de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola y capit\u00e1n del club, David Villa anot\u00f3'l primer gol de la historia del New York City Football Club. El segundu gol foi anot\u00e1u nel mesmu part\u00edu por Tony Taylor, llogrando asina la victoria l'equipu de New York por 2-0."}
{"id": "149772", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149772", "title": "Caribe (zona)", "text": ""}
{"id": "149773", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149773", "title": "Manchester United", "text": ""}
{"id": "149774", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149774", "title": "Medios de comunicaci\u00f3n", "text": ""}
{"id": "149775", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149775", "title": "Teodosiu I", "text": ""}
{"id": "149776", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149776", "title": "Cristianos", "text": ""}
{"id": "149777", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149777", "title": "Propietariu", "text": ""}
{"id": "149779", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149779", "title": "Bari (ciud\u00e1)", "text": ""}
{"id": "149780", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149780", "title": "Naranxa (fruta)", "text": ""}
{"id": "149781", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149781", "title": "Pelecaniforme", "text": ""}
{"id": "149782", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149782", "title": "Grecia Antigua", "text": ""}
{"id": "149796", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149796", "title": "Zoraptera", "text": "Los zor\u00e1pteros (Zoraptera) son un orde d'inseutos ne\u00f3pteros, de tama\u00f1u bien peque\u00f1u (menos de 3 mm) qu'habiten especialmente en rexones tropicales del sur d'Asia, Ocean\u00eda, \u00c1frica occidental, esti d'Am\u00e9rica del Norte, Am\u00e9rica Central y norte de Suram\u00e9rica. Con\u00f3cense pocu m\u00e1s de 30 especies actuales incluy\u00edes nun solu x\u00e9neru, \"Zorotypus\", que constit\u00fai una \u00fanica familia, Zorotypidae.\nLos zor\u00e1pteros son inseutos hemimet\u00e1bolos, con antenes filiformes, pieces bucales mazcadores, colos seis pates marchadoras. L'abdome acaba nun par de cercos.\nViven so la corteza d'\u00e1rboles, madera podre, humus del suelu, etc. Son gregarios y tienen dos morfolox\u00edes distintes: una ensin ales, ensin g\u00fceyos compuestos nin ocelos, que ye la m\u00e1s com\u00fan, y otra con dichos \u00f3rganos bien desenvueltos; nun paez tratase d'un casu de castes como en termites o formigues, una y bones dambos tipos d'individuos incl\u00fain machos y femes f\u00e9rtiles."}
{"id": "149798", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149798", "title": "Dictyoptera", "text": "Los dicti\u00f3pteros (Dictyoptera) son un superorde d'inseutos constituy\u00edu per alredor de 9. 800 especies. Incl\u00fai los \u00f3rdenes Blattodea (cucaraches y termites) y Mantodea (mantis).\nCarauter\u00edstiques.\nLos miembros d'esti superorde presenten un cabeza hipognata de tama\u00f1u variable. Tienen antenes filiformes con numberosos segmentos, que n'ocasiones pueden ser plumoses. Tienen g\u00fceyos compuestos y, delles especies, tienen tami\u00e9n ocelos. Les sos pieces bucales son de tipu mazcador. Tienen un pronoto bien desenvueltu."}
{"id": "149799", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149799", "title": "Vandalismu", "text": "El vandalismu se refiere a la destrucci\u00f3n voluntaria, total o parcial, de la propied\u00e1 p\u00fablica o privada. Incl\u00fai conceutos como'l da\u00f1os al patrimoniu, el grafiti o acto provocaci\u00f3n o d'activismu, como'l \"culture jamming\" o distintos tipos d'aiciones n'internet, como'l \"billboard hacking\" o'l \"defacement\" (desfiguraci\u00f3n) de sitio web. El vandalismu tami\u00e9n pue considerase una forma de protesta social. Como se\u00f1alen los proponentes de la teor\u00eda de les ventanes rotes, James Q. Wilson y George L. Kelling, \u00abAsina les barreres de la comunid\u00e1 relaxarse por aciu aiciones que se\u00f1alen qu'a naide -y importa, pue presentase vandalismu\u00bb.\nAnque asolapa en dalgunos de los sos conceutos colos de la iconoclasia, a diferencia d'esta, tami\u00e9n un actu destructivu p\u00fablicu, el vandalismu tiende m\u00e1s a ser aleatoriu o ensin sent\u00edu y paez que, siquier en dellos casos, los v\u00e1ndalos esfruten de dalguna manera del actu vand\u00e1lico, y\u00e1 s\u00eda porque ye una muestra de la so capacid\u00e1 d'estropiar y destruyir o inclusive por constatar la reacci\u00f3n que los sos actos producen nos dem\u00e1s.\nSeg\u00fan la teor\u00eda de la inversi\u00f3n del psic\u00f3logu brit\u00e1nicu M. J. Apter (1981), \u00ab... deduzse qu'unu de los motivos m\u00e1s probables... n'aiciones de vandalismu... fuxir de l'aburrici\u00f3n y llegar d'esa manera al est\u00e1u metamotivacional nel que'l arousal sent\u00edu concuerde col desey\u00e1u, que, cuando consideramos l'est\u00e1u parat\u00e9lico, ye un \"arousal\" elev\u00e1u\u00bb.\nNun casu bultable de vandalismu, fueron estropiaes o destruy\u00edes 44 de les 177 escultures espuestes na Esposici\u00f3n d'Escultura de Suiza de 1980.\nPer otra parte, nun estudiu cl\u00e1sicu, realiz\u00e1u en 1969 pol #psic\u00f3logu Philip Zimbardo, asiti\u00e1ronse coches id\u00e9nticos, ensin plaques de matr\u00edcula y colos cap\u00f3es abiertos, en dos zones residenciales, el Bronx de Nueva York, conoc\u00edu por ser, ent\u00f3s daquella, unu de los distritos metropolitanos m\u00e1s probes de los Estaos Xun\u00edos, y Palo Alto, California, esta postrera, una de les ciudaes m\u00e1s afluentes del pa\u00eds y la ciud\u00e1 con mayor n\u00famberu de ciudadanos con altos niveles d'estudios. El coche abandon\u00e1u nel Bronx foi vandalizado a los diez minutos de ser dex\u00e1u ell\u00ed y estroz\u00e1u por completu mientres los d\u00edes siguientes. Mentanto, naide toc\u00f3'l coche de Palo Alto mientres una selmana. Al cabu d'esti tiempu, el mesmu Zimbardo cuti\u00f3'l segundu coche con una mazu, y pocu dempu\u00e9s, otres persones unirse a la estroza, llegando a destruyilo por completu en poques hores. En dambos casos, los v\u00e1ndalos yeren blancos y, aparentemente, pol so aspeutu, ciudadanos respetables.\nMotivos.\nLos motivos constataos incl\u00fain la protesta social, la vengaci\u00f3n o a cencielles les ganes de xugar. Asina mesmu, en dellos casos ta direutamente rellacion\u00e1u col consumu d'alcohol, como nel pas\u00e9u mar\u00edtimu de Douglas, el capital de la isla de Man, una zona de clubes nocherniegos, que carec\u00eda altos \u00edndices d'actos vand\u00e1licos, sobremanera los vienres y s\u00e1bados ente les 22:00 y les 02:00. En 2003, una iniciativa que pretend\u00eda atayar el problema dende distintos perspectives, non solo con una mayor presencia policial, sin\u00f3n tami\u00e9n por aciu l'ampliaci\u00f3n del serviciu nocherniegu d'autobuses y una mayor disponibilidad de taxis na zona, llogr\u00f3 amenorgar casi a la met\u00e1 los actos vand\u00e1licos na zona, am\u00e1s d'una amenorgamientu d'un terciu d'otros tipos de delincuencia en dos a\u00f1os.\nTipos de vandalismu.\nLos actos vand\u00e1licos incl\u00fain romper ventanes, tanto de viviendes como los escaparates de tiendes, allum\u00e1u p\u00fablicu, estrozar \u00e1rboles, estropiar v\u00e9hiculos abandonaos o a cencielles aparcaos, realizar grafiti/pintaes con distintos tipos de pintures y tintes, o a cencielles refundiar disolventes o acedos sobre distintos superficies.\nLlugares.\nLos llugares susceptibes a ser vandalizaos incl\u00fain los siguientes:\nMid\u00edes preventives.\nDistintes disciplines enfoquen el problema dende les sos distintes perspectives. Falar de la participaci\u00f3n ciudadana o responsabilid\u00e1 ciudadana y #el educadores proponen campa\u00f1es de concienciaci\u00f3n pa los escolares pa implica-yos na convivencia ciudadana. Dende la criminolox\u00eda, prop\u00f3nense medies basaes na teor\u00eda de les ventanes rotes, que sosti\u00e9n que caltener les redolaes urbanes en bones condiciones pue provocar un amenorgamientu del vandalismo y l'amenorgamientu de les tases de criminalidad."}
{"id": "149801", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149801", "title": "Latrodectus", "text": "Latrodectus ye un x\u00e9neru d'ara\u00f1a araneomorfa, perteneciente a la familia Theridiidae, que conti\u00e9n 32 especies reconoc\u00edes. El nome com\u00fan d'ara\u00f1a viuda\u2019\u2019 apl\u00edcase dacuando a los miembros del x\u00e9neru por cuenta de un comportamientu repar\u00e1u en delles especies, nes que la fema #comer al machu dempu\u00e9s del apareyamientu. L'ara\u00f1a \"viuda negra\" ye quiciabes el miembru m\u00e1s conoc\u00edu del x\u00e9neru. La so picadura ye peligrosa por cuenta de les neurotoxinas latrotoxinas, que causen la condici\u00f3n latrodectismo, dambos nomaos pol x\u00e9neru. La vilba negra fema tien gl\u00e1ndules venenoses inusualmente grandes y la so mordedura ye especialmente perxudicial pa los seres humanos. Les mordedures de Latrodectus escasamente maten a los humanos si ap\u00farrese'l tratamientu m\u00e9dicu fayadizu.\nLa prevalencia de canibalismu sexual en delles especies de Latrodectus inspir\u00f3'l nome com\u00fan d'ara\u00f1a viuda negra\". El venenu de la fema ye siquier tr\u00e9s vegaes m\u00e1s potente que'l de los machos, faciendo la mordedura de autodefensa de los machos ineficaz. Una investigaci\u00f3n na Universid\u00e1 d'Hamburgu n'Alema\u00f1a, suxure qu'esta estratexa de sacrificiu desenvolvi\u00f3se para promover les posibilidaes de sobrevivencia de les cr\u00edes; sicas\u00ed, contrariamente a la creencia popular, les femes de delles especies rares vegaes comen a les sos pareyes dempu\u00e9s d'apariase, y gran parte de la evidencia documentada de canibalismu de pareya tuvo llugar en xaules de llaboratoriu onde los machos nun pod\u00eden escapar."}
{"id": "149802", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149802", "title": "Sauropsida", "text": "Los saur\u00f3psidos (Sauropsida) son un clado de vertebraos amniotas al que pertenecen la mayor parte de los reptiles, y tami\u00e9n les aves. Tienen de mancom\u00fan la posesi\u00f3n d'escames epid\u00e9rmiques de queratina y un g\u00fcevu amni\u00f3ticu virtualmente id\u00e9nticu en toos ellos. Fueron bien diversos nel Mesozoicu, d\u00f3mina na que surdieron los dinosaurios, pterosaurios ya ictiosaurios. Na actualid\u00e1 esisten cerca de 9.000 especies de reptiles y casi 10.000 d'especies.\nEvoluci\u00f3n.\nOr\u00edxenes.\nLos saur\u00f3psidos son una de los dos grandes ca\u00f1es evolutives de los amniotas (la otra gran ca\u00f1a ye la de los sin\u00e1psidos, que conduz hasta los mam\u00edferos). Aniciar a partir de tetr\u00e1podos primitivos nel periodu Carbon\u00edferu, diversific\u00e1ndose mientres los periodos posteriores.\nBiolox\u00eda y comportamientu.\nLos reptiles comuniquense de delles maneres: dacuando la comunicaci\u00f3n ye visual, como en munchos llagartos; les culiebres comun\u00edquense qu\u00edmicamente al travi\u00e9s de feromones. Los cocodrilos y dellos llagartos emiten son\u00edos, como bram\u00edos, gurn\u00edos y reclamos. Les aves comuniquense por aciu son\u00edos baltes como gazn\u00edos, cacarexaes y xibl\u00edos. Les se\u00f1ales comunicatives informen sobro la especie, el sexu y la capacid\u00e1 reproductora d'un individuu.\nTocantes a territorialidad, les t\u00e9uniques pa defender el territoriu son variaes. Munchos llagartos machu defenden el so territoriu con rituales y exhibiciones, y los ag\u00e1midos y igu\u00e1nidos realcen la coloraci\u00f3n de los sos cuerpos. Los cr\u00f3talos y v\u00edbores combaten pol derechu a reproducise. Los machos de delles tort\u00faes cuten el so cascos para tener priorid\u00e1 reproductora. Delles tort\u00faes acu\u00e1tiques defenden el so territoriu por aciu un comportamientu agresivu. Dellos gecos ataquen y taramien la cola de los sos adversarios n'engarradielles pol territoriu.\nCortexu.\nLos saur\u00f3psidos tienen delles t\u00e9uniques de cortexu. Nes culiebres, los machos suelen reptar percima de la fema pa consiguir que la pareya quede empobinada na mesma direici\u00f3n. Delles culiebres machu inmovilicen a les femes pol pescuezu colos sos quexales. Dellos llagartos usen una pauta asemeyada, a\u00f1ediendo la punta de les coles en posici\u00f3n de c\u00f3pula. Les tort\u00faes \"Graptemis simonyi\" faen cimblar los llaos de la cara coles u\u00f1es de los sos miembros delanteros. Les tort\u00faes del x\u00e9neru \"Gopherus\" xiren en redol a la so pareya y cuten el so cascu pa poder montales. Nes aves el cortexu ta m\u00e1s desenvueltu, y delles especies cunten con penachos de plumes, coles desplegables o crestes y estremidaes vivamente coloriaes. N'ocasiones los machos combaten por derechu al apareamientu y eng\u00e1rdense n'engarradielles d'exhibici\u00f3n.\nCuidaos parentales.\nLes femes de los saur\u00f3psidos suelen poner los sos g\u00fcevos en niales escavaos en sable, humus, o en llurigues. Dellos llagartos y culiebres retienen a los embriones en oviductos y paren a les sos cr\u00edes vivas. Esto nun ye viviparismo, sin\u00f3n ovoviviparismo. Los cuidos parentales son raros nesti grupu, pero esisten esceiciones. Les femes de escincos norteamericanos protexen a los sos g\u00fcevos, y llimpia a les sos cr\u00edes reci\u00e9n nac\u00edes cola llingua. Los pitones y les cobres de la India curien los sos g\u00fcevos hasta que eclosionan. Les culiebres de cascabel curien de les sos cr\u00edes la primer selmana de vida (o m\u00e1s tiempu). M\u00e1s conoc\u00edos son los cuidos parentales de los cocodrilios. Tanto los machos como les femes de delles especies defenden el nial d'animales o\u00f3fagos. Cuando les cr\u00edes nacen, urnien agudamente, y la fema recoyen, llev\u00e1ndoles a l'agua. Les cr\u00edes son protex\u00edes pola so madre los dos primeros meses. Les cr\u00edes de alig\u00e1tor americanu permanecen cerca del nial alredor de 1 o 2\u00a0a\u00f1os. Como'l padre defende'l territoriu y matu a cualquier machu nuevu del so \u00e1rea, les femes de cocodrilos y alig\u00e1tores defenden de cutiu los sos retueyos del so padre. Les aves son una esceici\u00f3n nesti grupu. La gran mayor\u00eda imparte curiaos parentales a los sos retueyos. En munches especies los dos padres curien de les sos cr\u00edes, ente qu'en dalgunes cause les cr\u00edes reciben curiaos d'un solu padre, pero en delles especies otros miembros d'un grupu pueden curiar de les cr\u00edes. La duraci\u00f3n de los cuidos varia enforma: los tal\u00e9galos abandonen a les sos cr\u00edes al salir del cascar\u00f3n, ente que munches aves marines curien de les sos cr\u00edes mientres tanto como, un a\u00f1u y mediu.\nDefensa.\nLos saur\u00f3psidos tienen dellos m\u00e9todos de defensa. La mordedura ye'l m\u00e9todu m\u00e1s utiliz\u00e1u. Les culiebres y llagartos venenosos tienen esti m\u00e9todu desenvueltu, cola producci\u00f3n de venenu. Les culiebres de cascabel mueven l'estremu posterior del so cuerpu por que suene y asina poder sollertar a los sos enemigos. Otres culiebres confundense cola redolada o asemeyen ser especies que nun son. Delles culiebres, como la culiebra de collar, f\u00e1ense les muertes. Los llagartos tien m\u00e9todos m\u00e1s diversos de defensa. Munchos cam\u00faflense cola redolada. Dalgunos, como los anolis americanos, camuden de color para confundise cola redolada. Otros sosprienden al enemigu, como'l clamidosaurio australianu, qu'esplega una gorguera para asustar al so adversariu, o los escincos de llingua azul, qu'ense\u00f1en la so llingua. Otros llagartos tienen escames dures o espinoses, como'l moloc o'l llagartu armadillu, que-yos torguen ser taramiaos. El basiliscu tien escames llises que-y faen dif\u00edcil atrapalo, y escapa corriendo percima de l'agua. Los varanos ya iguanes cuten cola. Estos postreros tienen colores brillosos na cola, por que los enemigos ataquense en cuenta de a la cabeza. Los llagartos cornudos disparen remexos de sangre de mal sabor polos sos g\u00fceyos. Les tort\u00faes tienen el cascu para defendese. Munches son capaces de zarrase n\u00e9l. Dalguna tort\u00faes, como la tort\u00faa de cu\u00f1a, meterse en resquiebros y dempu\u00e9s enchen el so cascu por que non puedan #sacar del so sitiu. Munches aves tienen espueles nes pates o picos apuntiaos pa \u00f1defendese, pero tami\u00e9n pueden estender les sos ales pa aparentar tener mayor tama\u00f1u.\nLlonxevid\u00e1.\nLa ed\u00e1 de los saur\u00f3psidos, como en tolos grupos animales, ye variada. Dellos llagartos peque\u00f1os nun viven muncho m\u00e1s d'un a\u00f1u, pero les boes y pitones grandes algamen los 30\u00a0a\u00f1os, los dragones de Komodo lleguen a los 40\u00a0a\u00f1os y los tu\u00e1taras pueden llegar al sieglu de vida. Les tort\u00faes son famoses pola so llonxevid\u00e1, una y bones dalgunes casi vivieron 2\u00a0sieglos. Les aves tami\u00e9n varien enforma en llonxevid\u00e1, con m\u00e1ximos de 70 o 80\u00a0a\u00f1os pa cuervos y loros. La llonxevid\u00e1 depende de dos factores: el tama\u00f1u (de normal, cuanto m\u00e1s grande s\u00eda l'animal, m\u00e1s vivi) y el metabolismu (cuantimenos activu s\u00eda l'animal, m\u00e1s vivi). Los espec\u00edmenes en cautivid\u00e1 de normal algamen m\u00e1s ed\u00e1 que los xabaces. Dellos saur\u00f3psidos llonxevos son famosos pola so ed\u00e1. Ye'l casu de Henry, el tu\u00e1tara m\u00e1s llonxevu del mundu (angua\u00f1o at\u00f3pase nun mus\u00e9u en Invercargill, en Nueva Zelanda), Solitariu Jorge (postreru exemplar de la so subespecie, con un futuru pocu prometedor), la finada tort\u00faa Harriet (que lleg\u00f3 a los 175 a\u00f1os) y la tort\u00faa m\u00e1s llonxeva de tolos tiempos, El to'i Malila, que morri\u00f3 a los 192 a\u00f1os en 1965.\nCaltenimientu.\nAngua\u00f1o, los saur\u00f3psidos (con o ensin cuntar coles aves) son unu de los grupos m\u00e1s amenaciaos de tolos vertebraos. Les causes poles que sumen les especies son les mesmes que n'otros grupos: fragmentaci\u00f3n d'h\u00e1bitat, caza furtiva, esplotaci\u00f3n escesiva, contaminaci\u00f3n, depredaci\u00f3n por especies al\u00f3ctonas, etc. Munches tort\u00faes muerren atropellaes o prindaes para'l so usu na cocina y medicina tradicional. Tami\u00e9n sumen pola caza, el comerciu de mascotes y la fragmentaci\u00f3n del h\u00e1bitat. Les tort\u00faes marines cacense pola so carne y cascu, y muerren por inxerir bolses de pl\u00e1sticu. Tocantes a llagartos, los m\u00e1s amenaciaos son les especies insulares: dragones de Komodo, iguanes del Caribe y les Fidji, los escincos y gecos xigantes..., y la so mayor amenaza ye, am\u00e1s de la fragmentaci\u00f3n del h\u00e1bitat, les especies al\u00f3ctonas. Tocantes a les culiebres, tami\u00e9n t\u00e1n n'amenaza pol comerciu de la so piel. La caza ye la mayor amenaza pa los cocodrilos y caimanes. El principal problema de los tu\u00e1taras ye la cantid\u00e1 d'especies al\u00f3ctonas introduc\u00edes. Tocantes a les aves, munches muerren pola caza, les especies introduc\u00edes, el comerciu illegal, la contaminaci\u00f3n, etc.\nSicas\u00ed, tolos saur\u00f3psidos, menos les aves, tienen poca proteici\u00f3n. El problema ta na imaxe popular d'esti grupu. Les organizaciones ecoloxistes nun adopten especies emblem\u00e1tiques, y munches vegaes protexer a les especies d'esti grupu pa salvar a otres. El mieu que infunden estos animales en munches persones rec\u00e1i negativamente nel so caltenimientu. Les aves son otru casu distintu y otorgarles m\u00e1s proteici\u00f3n.\nSeg\u00fan la UICN, en 2009 el 28% de saur\u00f3psidos non aves y el 12% d'aves t\u00e1n en peligru d'estinci\u00f3n. Angua\u00f1o hai 1667 saur\u00f3psidos non aves en peligru d'estinci\u00f3n, y m\u00e1s de 1230 aves na mesma situaci\u00f3n."}
{"id": "149806", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149806", "title": "1\u1d49\u02b3 etapa del Tour de Francia 2018", "text": "La 1\u1d49\u02b3 etapa del Tour de Francia 2018 foi'l 7 de xunetu de 2018 ente Noirmoutier-en-l'\u00cele y Fontenay-le-Comte per un trayeutu de 201 km y foi ganada al espr\u00edn pol ciclista colombianu Fernando Gaviria del equipu Quick-Step Floors,quien convirti\u00f3se nel primer portador del \"maillot jaune\" y nel segundu colombianu en vistir la camiseta de l\u00edder del Tour de Francia.\nAbandonos.\nNeng\u00fan."}
{"id": "149810", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149810", "title": "Ine.es", "text": ""}
{"id": "149811", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149811", "title": "EH Bildu", "text": ""}
{"id": "149812", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149812", "title": "Cond\u00e1u de Trevi\u00f1o", "text": ""}
{"id": "149813", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149813", "title": "EUA", "text": ""}
{"id": "149814", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149814", "title": "Aston Villa", "text": ""}
{"id": "149815", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149815", "title": "Autom\u00f3viles", "text": ""}
{"id": "149816", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149816", "title": "Royedores", "text": ""}
{"id": "149817", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149817", "title": "Circuit Gilles Villeneuve", "text": ""}
{"id": "149818", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149818", "title": "Armes nucleares", "text": ""}
{"id": "149819", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149819", "title": "Amerindios", "text": ""}
{"id": "149820", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149820", "title": "Acre (Israel)", "text": ""}
{"id": "149821", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149821", "title": "Veterinaria", "text": ""}
{"id": "149822", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149822", "title": "Vertebraos", "text": ""}
{"id": "149823", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149823", "title": "Rep\u00fablica Federal Alemana", "text": ""}
{"id": "149824", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149824", "title": "Profesora", "text": ""}
{"id": "149825", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149825", "title": "Precipitaciones", "text": ""}
{"id": "149826", "revid": "5179", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149826", "title": "Omeyes", "text": ""}
{"id": "149827", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149827", "title": "Nacionalista", "text": ""}
{"id": "149828", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149828", "title": "Cosacos", "text": ""}
{"id": "149829", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149829", "title": "Ciudadanos \u2013 Part\u00edu de la Ciudadan\u00eda", "text": ""}
{"id": "149830", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149830", "title": "Wi-Fi", "text": ""}
{"id": "149831", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149831", "title": "Wellington (Nueva Zelanda)", "text": ""}
{"id": "149832", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149832", "title": "Selva amaz\u00f3nica", "text": ""}
{"id": "149834", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149834", "title": "Rei de Francia", "text": ""}
{"id": "149835", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149835", "title": "Recopa d'Europa de f\u00fatbol", "text": ""}
{"id": "149836", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149836", "title": "Llat\u00edn cl\u00e1sicu", "text": ""}
{"id": "149837", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149837", "title": "Drechu civil", "text": ""}
{"id": "149838", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149838", "title": "SD Eibar", "text": ""}
{"id": "149839", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149839", "title": "Isla de Wight", "text": ""}
{"id": "149840", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149840", "title": "FC Porto", "text": ""}
{"id": "149841", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149841", "title": "Cedru", "text": ""}
{"id": "149842", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149842", "title": "Cipr\u00e9s", "text": ""}
{"id": "149843", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149843", "title": "Nazis", "text": ""}
{"id": "149844", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149844", "title": "Fascista", "text": ""}
{"id": "149845", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149845", "title": "Espionax", "text": ""}
{"id": "149846", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149846", "title": "Elefante", "text": ""}
{"id": "149848", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149848", "title": "Crust\u00e1ceos", "text": ""}
{"id": "149849", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149849", "title": "Cocodrilu", "text": ""}
{"id": "149850", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149850", "title": "Cactus", "text": ""}
{"id": "149851", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149851", "title": "Est\u00e1u del Amazones", "text": ""}
{"id": "149852", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149852", "title": "Est\u00e1u d'Amazones", "text": "L'Est\u00e1u d'Amazones pue referise a:"}
{"id": "149856", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149856", "title": "Pristerognathus", "text": "Pristerognathus ye un x\u00e9neru estingu\u00edu de sin\u00e1psidos ter\u00e1psidos del suborde de los teroc\u00e9falos; ta, por tanto, lejanamente emparent\u00e1u colos mam\u00edferos. Los sos f\u00f3siles top\u00e1ronse nel Karoo de Sud\u00e1frica. Foi descritu per primer vegada en 1895 por Harry Seeley Govier, quien atop\u00f3'l primer craniu.\n\"Pristerognathus\" algamaba'l tama\u00f1u d'un perru grande; les pates asiti\u00e1bense m\u00e1s verticalmente sol cuerpu que nos reptiles; ten\u00eda una gran cabeza y unes poderosos quexales lo que, al pie de unos grandes caninos, suxure que yera un eficiente carn\u00edvoru.\nEspecies.\nDescribi\u00e9ronse cuatro especies del x\u00e9neru \"Pristerognathus\":"}
{"id": "149857", "revid": "488", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149857", "title": "Therapsida", "text": "Los ter\u00e1psidos (Therapsida) son un orde de sin\u00e1psidos (incorreutamente llamaos \"reptiles mamiferoides\", y\u00e1 que nun pertenecen al grupu de los reptiles), del que se cree que baxen los mam\u00edferos. Ten\u00eden postura cuadr\u00fapeda y alimentaci\u00f3n carn\u00edvoro o herb\u00edvora, seg\u00fan les especies. Abondaron mientres les eres Paleozoica (siendo dominantes mientres el periodu Permianu) y Mesozoica (ente 250 y 190 millones d'a\u00f1os tras).\nCarauter\u00edstiques.\nLos ter\u00e1psidos desenvolvieron un cielu la boca secundariu, deriv\u00e1u d'espansiones llaterales de los g\u00fcesos premaxilares, maxilares, palatinos y pterigoideos; los dientes #estremar pa funciones diverses y los g\u00fcesos del quexal, sacantes el dentario, #amenorgar gradualmente. Les falanxes de manes y pies algamaron la f\u00f3rmula mamaliana de 2\u00b73\u00b73\u00b73\u00b73.\nLos teriodontos d'empiezos del Tri\u00e1sicu algamaren un tipu d'organizaci\u00f3n bien asemeyada al de los mam\u00edferos; la fuesa temporal f\u00edxose cada vez m\u00e1s amplia, probablemente pa dexar la acomodaci\u00f3n de los grandes m\u00fasculos del quexal, aver\u00e1ndose enforma a la \u00f3rbita ocular y, finalmente, la mesma barra postorbitaria aport\u00f3 a incompleta, aniciando la condici\u00f3n t\u00edpica de los mam\u00edferos, en que la \u00f3rbita y la fuesa temporal t\u00e1n fund\u00edes.\nNel maxilar de delles especies reparen furacos que suxuren el pasu de nerviu y vasos sangu\u00edneos escontra la musculatura facial, lo cual ye una carauter\u00edstica esclusiva de los mam\u00edferos y falta nos dem\u00e1s vertebraos."}
{"id": "149876", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149876", "title": "Est\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos", "text": ""}
{"id": "149877", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149877", "title": "Asirios", "text": ""}
{"id": "149883", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149883", "title": "Recursos naturales", "text": ""}
{"id": "149884", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149884", "title": "Xirasol", "text": ""}
{"id": "149885", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149885", "title": "Catasol", "text": "Catasol pue referise a:"}
{"id": "149886", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149886", "title": "Corteza (\u00e1rbol)", "text": ""}
{"id": "149887", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149887", "title": "Habsburgu", "text": ""}
{"id": "149888", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149888", "title": "Director executivu", "text": ""}
{"id": "149890", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149890", "title": "Margarita del Reinu Un\u00edu", "text": ""}
{"id": "149895", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149895", "title": "2\u00aa etapa del Tour de Francia 2018", "text": "La 2\u00aa etapa del Tour de Francia 2018 tuvo llugar el 8 de xunetu de 2018 ente Mouilleron-Saint-Germain y La Roche-sur-Yon sobro un percorr\u00edu de 182,5 km y foi ganada al espr\u00edn pol ciclista eslovacu Peter Sagan del equipu Bora-Hansgrohe, quien se convirti\u00f3 nel nuevu portador del \"maillot jaune\"."}
{"id": "149896", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149896", "title": "3\u1d49\u02b3 etapa del Tour de Francia 2018", "text": "La 3\u1d49\u02b3 etapa del Tour de Francia 2018 consisti\u00f3 nuna contrarrel\u00f3 por equipos y tuvo llugar el 9 de xunetu de 2018 ente Cholet y Cholet sobro un percorr\u00edu de 35,5 km y foi ganada pol BMC Racing. El nuevu portador del \"maillot jaune\" ye'l ciclista belxicanu Greg Van Avermaet del BMC Racing.\nAbandonos.\nNengunu."}
{"id": "149899", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149899", "title": "4\u00aa etapa del Tour de Francia 2018", "text": "La 4\u00aa etapa del Tour de Francia 2018 tuvo llugar el 10 de xunetu de 2018 ente La Baule-Escoublac y Sarzeau sobro un percorr\u00edu de 195 km y foi ganada al sprint pol ciclista colombianu Fernando Gaviria del equipu Quick-Step Floors, quien complet\u00f3 la so segunda victoria d'etapa nel Tour 2018. El ciclista belxicanu Greg Van Avermaet del equipu BMC Racing caltuvo'l \"maillot jaune\"."}
{"id": "149901", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149901", "title": "5\u00aa etapa del Tour de Francia 2018", "text": "La 5\u00aa etapa del Tour de Francia 2018 tuvo llugar el 11 de xunetu de 2018 ente Lorient y Quimper sobro un percorr\u00edu de 204,5 km y foi ganada al sprint pol ciclista eslovacu Peter Sagan del equipu Bora-Hansgrohe, quien complet\u00f3 la so segunda victoria d'etapa nel Tour 2018. El ciclista belxicanu Greg Van Avermaet del equipu BMC Racing caltuvo'l \"maillot jaune\"."}
{"id": "149902", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149902", "title": "6\u00aa etapa del Tour de Francia 2018", "text": "La 6\u00aa etapa del Tour de Francia 2018 tuvo llugar el 12 de xunetu de 2018 ente Brest y M\u00fbr-de-Bretagne sobro un percorr\u00edu de 181 km y foi ganada pol ciclista irland\u00e9s Daniel Martin del equipu UAE Emirates. El ciclista belga Greg Van Avermaet del equipu BMC Racing caltuvo'l \"maillot jaune\".\nAbandonos.\nNengunu."}
{"id": "149904", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149904", "title": "Montell\u00e1 Martinet", "text": ""}
{"id": "149908", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149908", "title": "Era cristiana", "text": ""}
{"id": "149911", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149911", "title": "Uvi\u00e9u Club Baloncestu", "text": ""}
{"id": "149913", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149913", "title": "Robin Lod", "text": "Robin Lod ye un "}
{"id": "149917", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149917", "title": "San Cibrao (Cervo)", "text": "San Cibrao ye un pueblu del conceyu gallegu de Cervo, na provincia de Lugo (Espa\u00f1a). Tien una poblaci\u00f3n de ."}
{"id": "149921", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149921", "title": "Mario Mand\u017euki\u0107", "text": "Mario Mand\u017euki\u0107 ye un Tami\u00e9n ye internacional cola seleici\u00f3n de Croacia.\nFoi tr\u00e9s vegaes campe\u00f3n de la lliga de Croacia col Dinamo Zagreb, siendo la campa\u00f1a 2008-09 la so meyor temporada y\u00e1 que termin\u00f3 convirti\u00e9ndose nel m\u00e1ximu goliador del campeonatu. En 2010 emigr\u00f3 al f\u00fatbol alem\u00e1n pa fichar pol Wolfsburgo, club nel cual permaneci\u00f3 mientres dos temporaes hasta que foi tresfer\u00edu al FC Bayern M\u00fcnchen. Con esti postreru consigui\u00f3 los sos mayores \u00e9sitos conquistando dos Bundesligas, dos Copes d'Alema\u00f1a, una Supercopa d'Alema\u00f1a, una UEFA Champions League, una Supercopa d'Europa y un Mundial de Clubes.\nTres la so etapa n'Alema\u00f1a y cola llegada de Robert Lewandowski al club b\u00e1varu, Mandzuki\u0107 pas\u00f3 al Atl\u00e9ticu de Madrid mientres una temporada, na que gan\u00f3 la Supercopa d'Espa\u00f1a y anot\u00f3 20 goles en toles competencies, siendo'l segundu m\u00e1ximu goliador del equipu. Pel branu de 2015 foi tresfer\u00edu a la Juventus de Tur\u00edn, por cuenta de que nun s'afixera dafechu al conxuntu madrilanu y la so rellaci\u00f3n con Diego Simeone, l'entrenador del equipu, deterior\u00e1rase.\nCola Seleici\u00f3n croata particip\u00f3 na Eurocopa 2012, torn\u00e9u nel cual foi unu de los m\u00e1ximos goliadores con tr\u00e9s tantos, y na Copa del Mundu de 2014, onde anot\u00f3 dos goles pero foi esaniciada en primer fase."}
{"id": "149922", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149922", "title": "Lynx (animal)", "text": "Lynx ye un x\u00e9neru de mam\u00edferos carn\u00edvoros de la familia Felidae vulgarmente conoc\u00edos como llobos cervales. Con\u00f3cense cuatro especies caracterizaes pol so tama\u00f1u mediu, fuertes pates, llargues oreyes, cola curtia y cuerpu m\u00e1s o menos motudu.\nToles especies habiten puramente nel Hemisferiu Norte, en Eurasia y Am\u00e9rica del Norte (d'onde paecen ser orixinarios). El llam\u00e1u \"llobu cerval africanu\" (\"Caracal caracal\"), qu'habita n'\u00c1frica y gran parte d'Asia Central y Occidental, ye en realid\u00e1 un fel\u00edn escasamente emparent\u00e1u que guarda delles semeyances esternes colos representantes del x\u00e9neru \"Lynx\" frutu de la converxencia evolutiva, como son la so cola, escepcionalmente curtia (pocu m\u00e1s qu'un simple mu\u00f1\u00f3n), y les sos grandes oreyes, coronaes por llargos penachos de pelo negru na punta que sirven pa amontar la so, y\u00e1 de por s\u00ed, gran audici\u00f3n. Tami\u00e9n esisten unos carauter\u00edsticos guedeyes de pelo llargu nes mexelles.\nEspecies.\nDescribi\u00e9ronse les siguientes especies:\nCarauter\u00edstiques.\nLa pelame tien distintes tonalidaes seg\u00fan la especie y la subespecie de la que se trate. Los llobos cervales canadiense y euroasi\u00e1tico bazcuyen ente'l pardu y l'amarellent\u00e1u, desenvolviendo una pelame m\u00e1s llarga y buxu pel hibiernu. El llobu cerval ib\u00e9ricu ye de color pardu ente que'l llobu cerval color\u00e1u, como'l so nome indica, tien un mantu pardu-acolorat\u00e1u. Les cuatro especies tienen llurdios y rayes que la so densid\u00e1 varia seg\u00fan los individuos. La especie m\u00e1s grande ye la euroasi\u00e1tica, que pue llegar a algamar los 30\u00a0kg de pesu, y la m\u00e1s peque\u00f1a la ib\u00e9rica, que raramente llega a los 20 kg.\nHistoria natural.\nTratarse d'animales preferentemente forestales. El llobu cerval ib\u00e9ricu habita en montes de tipu mediterraneu, ente que el euroasi\u00e1tico y el canadiense alternen los de con\u00edferes y fueya caduca. Tami\u00e9n pueden habitar en zones m\u00e1s estenes, como la tundra. El llobu cerval color\u00e1u ye com\u00fan tantu en montes como nes grandes llanures y \u00e1rees de carba del centru y oeste d'Am\u00e9rica del Norte. Les preses m\u00e1s comunes son los lagomorfos y royedores de ciertu tama\u00f1u, a les que se #a\u00f1edir de forma m\u00e1s ocasional aves y ungulaos de peque\u00f1u tama\u00f1u, como corzos y cr\u00edes de venaos y muflones. Los peque\u00f1os carn\u00edvoros, ente los que s'incl\u00fai'l gatu mont\u00e9s, tampoco escapen a la so depredaci\u00f3n."}
{"id": "149923", "revid": "239", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149923", "title": "Vierme", "text": ""}
{"id": "149926", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149926", "title": "Alema\u00f1a Occidental", "text": ""}
{"id": "149927", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149927", "title": "Rio de Janeiro (ciud\u00e1)", "text": ""}
{"id": "149928", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149928", "title": "\u00c1frica del Sur", "text": ""}
{"id": "149929", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149929", "title": "Revolucionariu", "text": ""}
{"id": "149930", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149930", "title": "Federaci\u00f3n de Rusia", "text": ""}
{"id": "149932", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149932", "title": "Escalag\u00fcertu", "text": ""}
{"id": "149934", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149934", "title": "Escalag\u00fcerzu", "text": ""}
{"id": "149935", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149935", "title": "Les Tercies", "text": "Col nome de Les Tercies podemos referinos a:"}
{"id": "149937", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149937", "title": "El Tozu", "text": "Col nome d'El Tozu podemos referinos a:"}
{"id": "149938", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149938", "title": "El Tozu (Pilo\u00f1a)", "text": "El Tozu ye una parroquia del conceyu asturianu de Pilo\u00f1a. Tien 1,61 km\u00b2 y ta formada pola aldea d'El Moru, onde viven . "}
{"id": "149944", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149944", "title": "Priesca", "text": "Col nome de Priesca podemos referinos a:"}
{"id": "149949", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149949", "title": "Siendes Europees de Percorr\u00edu Grande", "text": "La Rede Europea de Siendes sobreponse a les redes de siendes qu'esisten nos pa\u00edses europeos. Ye la suma de los siendes de Gran Percorr\u00edu (GR) de distintos pa\u00edses y constituye una propuesta d'itinerarios se\u00f1alaos bas\u00e1ndose nuna mesma normativa que regule esa se\u00f1alizaci\u00f3n, son competencia de la European Ramblers' Association, ye esta asociaci\u00f3n la que tenta dar esa regulaci\u00f3n y la que determina les carauter\u00edstiques de la rede.\n\u00c9stes son delles Siendes Europees de Percorr\u00edu Grande:"}
{"id": "149950", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149950", "title": "Sienda Europea E-9", "text": "La Sienda Europea E-9 o Cam\u00edn Costeru europ\u00e9u ye una de les Siendes Europees de Percorr\u00edu Grande. Percuerre una distancia d'unos 5.000 quil\u00f3metros dende'l Cabu de San Vicente en Portugal a Narva-J\u00f5esuu n'Estonia. \nEl cam\u00edn sigue les mari\u00f1es occidentales de Portugal, Espa\u00f1a (gran parte coincide col Cam\u00edn de Santiago de la Mari\u00f1a) y Francia hasta llegar a Roscoff. En Roscoff el cam\u00edn estr\u00e9mase para ufiertar dos rutes alternatives:\nEl cam\u00edn ent\u00f3s sigue la mari\u00f1a de B\u00e9lxica y los Pa\u00edses Baxos. Equ\u00ed sigue la llinia delMar del Norte holandesa, qu'incluye 5 caminos socesivos:\nEl cam\u00edn ent\u00f3s sigue per Alema\u00f1a. Crucia la base de la Pen\u00ednsula de Xutlandia (esti ye l'\u00fanicu tramu interior), antes de siguir la mari\u00f1a del B\u00e1lticu al travi\u00e9s de Polonia, Rusia, Letonia, Lituania y Estonia, siguiendo en Rusia escontra San Petersburgu.\nEl cam\u00edn inda ta en desenvolvimientu, y nun t\u00e1n ent\u00e1 disponibles toles seiciones.\nTramu asturianu.\nLa sienda, nel percorr\u00edu per Asturies, dir\u00e1 dende A Veiga a Bustiu, enforma averada a la mari\u00f1a cant\u00e1brica. Angua\u00f1o tien en funcionamientu aproximao un 50% de los tramos."}
{"id": "149951", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149951", "title": "El Rebollal (Sariegu)", "text": ""}
{"id": "149952", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149952", "title": "Santianes (Sariegu)", "text": ""}
{"id": "149960", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149960", "title": "Carrexa (Bermiego)", "text": ""}
{"id": "149981", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149981", "title": "Algarav\u00e1n", "text": ""}
{"id": "149983", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149983", "title": "Pita", "text": ""}
{"id": "149984", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149984", "title": "Garza", "text": "Garza pue referise a:"}
{"id": "149985", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149985", "title": "Carta puebla", "text": ""}
{"id": "149986", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=149986", "title": "Templarios", "text": ""}
{"id": "150038", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150038", "title": "Cu\u00f1a (Barriu)", "text": "Cu\u00f1a ye una aldea de la parroquia de Barriu, nel conceyu asturianu de Teberga. \nTien y alcu\u00e9ntrase a 6,70 km de La Plaza, la capital del conceyu."}
{"id": "150039", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150039", "title": "Sobrevi\u1e37\u1e37a", "text": "Sobrevi\u1e37\u1e37a ye un llugar de la parroquia de Carrea, nel conceyu asturianu de Teberga. \nTien y alcu\u00e9ntrase a 3,30 km de La Plaza, la capital del conceyu."}
{"id": "150041", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150041", "title": "Granada C. F.", "text": ""}
{"id": "150044", "revid": "47722", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150044", "title": "Pers\u00e9polis Football Club", "text": "Pers\u00e9polis Football Club (en persa: \u0628\u0627\u0634\u06af\u0627\u0647 \u0641\u0648\u062a\u0628\u0627\u0644 \u067e\u0631\u0633\u067e\u0648\u0644\u06cc\u0633 ), conoc\u00edu a cencielles como Pers\u00e9polis, ye un club de f\u00fatbol profesional d'Ir\u00e1n con sede en Te\u1e25r\u00e1n, que xuega na . Fund\u00e1u en 1963"}
{"id": "150047", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150047", "title": "Pers\u00e9polis FC", "text": ""}
{"id": "150048", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150048", "title": "Persepolis F.C.", "text": ""}
{"id": "150049", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150049", "title": "Pez\u00f3s (parroquia)", "text": ""}
{"id": "150051", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150051", "title": "La Foceicha", "text": "La Foceicha ye un llugar y una parroquia del conceyu asturianu de Teberga.\nLes qu'habiten na parroquia viven toes nel llugar de La Foceicha. \nEl llugar de La Foceicha alcu\u00e9ntrase a unos 11,70 quil\u00f3metros de La Plaza, la capital del conceyu."}
{"id": "150052", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150052", "title": "Parmu (parroquia)", "text": "Parmu ye una parroquia del conceyu asturianu de Teberga.\nLes qu'habiten na parroquia rep\u00e1rtense ente'l llugar de Parmu ( hab.) y La Vi\u1e37\u1e37a de Su ( hab.). "}
{"id": "150053", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150053", "title": "La Vi\u1e37\u1e37a de Su", "text": "La Vi\u1e37\u1e37a de Su ye un llugar de la parroquia de Parmu, nel conceyu asturianu de Teberga.\nAlcu\u00e9ntrase a unos 12,10 quil\u00f3metros de La Plaza, la capital del conceyu y tien ."}
{"id": "150054", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150054", "title": "La Plaza (parroquia)", "text": "La Plaza ye una parroquia del conceyu asturianu de Teberga.\nLes qu'habiten na parroquia rep\u00e1rtense ente'l llugar de La Plaza y les llocalidaes de Cansinos, Entragu, La Favorita, Las Garbas, \u1e36\u1e37amas, La Obra, Redral, Samart\u00edn, Vi\u1e37\u1e37aunel y Vi\u1e37\u1e37ar.\nEl llugar de La Plaza alcu\u00e9ntrase a unos 42 quil\u00f3metros d'Uvi\u00e9u, la capital d'Asturies."}
{"id": "150055", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150055", "title": "La Plaza (Teberga)", "text": ""}
{"id": "150056", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150056", "title": "\u1e36\u1e37amas", "text": "Col nome de \u1e36\u1e37amas podemos referinos a:"}
{"id": "150057", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150057", "title": "La Obra", "text": "Col nome de La Obra podemos referinos a:"}
{"id": "150058", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150058", "title": "Alcalde de Teberga", "text": "L'Alcalde de Teberga yel cabezaleru del gobiernu del conceyu asturianu de Teberga. "}
{"id": "150059", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150059", "title": "Neofelis", "text": "Neofelis ye un x\u00e9neru de mam\u00edferos carn\u00edvoros de la familia de los f\u00e9lidos qu'incl\u00fai dos especies, la pantera nebulosa (\"Neofelis nebulosa\") y la pantera nebulosa de Borneo (Neofelis diardi). Esta postrera foi alzada a la categor\u00eda d'especie nel 2006, siendo antes una subespecie de \"Neofelis nebulosa\".\nEsti x\u00e9neru #estremar d'otros grandes felinos pola so estructura \u00f3sea.\nTa conform\u00e1u poles #siguiente especies:"}
{"id": "150060", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150060", "title": "Alejandro Fern\u00e1ndez", "text": "Alejandro Fern\u00e1ndez Abarca , tami\u00e9n conoc\u00edu como El Potrillo, ye un cantante retir\u00e1u de m\u00fasica ranchera, empresariu, productor discogr\u00e1ficu y actor mexicanu f\u00edu del tami\u00e9n cantante mexicanu Vicente Fern\u00e1ndez. "}
{"id": "150062", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150062", "title": "Luis Fernando Intriago P\u00e1ez", "text": "Luis Fernandu Intriago P\u00e1ez ye un ex sacerdote de Guayaquil que foi p\u00e1rrocu de la Ilesia La nuesa Se\u00f1ora de Czestochowa dende 1996 hasta 2013, cuando foi ces\u00e1u de les sos funciones sacerdotales pola Archidi\u00f3cesis de Guayaquil depu\u00e9s de conocese denuncies d'abusos sexuales y tortura a menores d'ed\u00e1 por aciu una pr\u00e1utica ensin reconocer pola ilesia, un ritu denomin\u00e1u por Intriago como la din\u00e1mica del pec\u00e1u.\nTami\u00e9n ye conoc\u00edu por ser un l\u00edder provida en contra del albuertu y por traer al Ecuador a l'agrupaci\u00f3n cat\u00f3lica Movimientu de Vida Cristiana, fundada por Luis Fernando Figari, quien tami\u00e9n foi acus\u00e1u por abusos sexuales a menores d'ed\u00e1.\nBiograf\u00eda.\nVida temprana y educaci\u00f3n.\nLuis Fernandu Intriago P\u00e1ez naci\u00f3 en 1956 na ciud\u00e1 de Guayaquil, Ecuador y ye el segundu de cuatro hermanos.\u200b Graduar na Unid\u00e1 Educativa Javier, un colexu de Guayaquil con educaci\u00f3n xesuita.\nDende los 18 a\u00f1os d'ed\u00e1, Intriago visitaba frecuentemente al santuariu de Schoenstatt, en Guayaquil, y aver\u00f3se m\u00e1s a la devoci\u00f3n cat\u00f3lica al ser parte, mientres ocho a\u00f1os, d'un grupu cristianu.\nVida adulta.\nNa so moced\u00e1 yera daqui\u00e9n estravert\u00edu y sociable, gust\u00e1ba-y parolar enforma, sal\u00eda bien sigu\u00edu a fiestes colos sos amigos y practicaba surfismo en Monta\u00f1ita y otros llugares de la Pen\u00ednsula de Santa Elena. Cuando ten\u00eda 26 a\u00f1os y taba por terminar la carrera d'inxenier\u00eda civil y cerca de contraer matrimoniu cola so novia, Intriago sinti\u00f3 que-y invad\u00eda una soled\u00e1 entemecida con vac\u00edu\", polo que, poco tiempu dempu\u00e9s, nuna visita al santuariu de Schoenstatt, dempu\u00e9s d'unos minutos de reflex\u00f3n, sali\u00f3 convenc\u00edu d'apurrir la so vida al sacerdociu.\nVida sacerdotal.\nIntriago tuvo nes parroquies de los barrios de Urdesa y La Alborada de Guayaquil.\u200b Dende 1996 foi p\u00e1rrocu de la Ilesia de La nuesa Se\u00f1ora de Czestochowa, onde exerc\u00eda'l sacerdociu y entamaba les procesiones de Selmana Santa, con agrupaciones relixoses como Lex\u00f3n de Mar\u00eda, Monte Claru, Movimientu Carism\u00e1ticu, Matrimoniu pa Cristu, Vida Cristiana, ente otres.\nIntriago llev\u00f3 en 2002 a Ecuador l'agrupaci\u00f3n cat\u00f3lica Movimientu de Vida Cristiana (MVC), que ye parte de la socied\u00e1 de vida apost\u00f3lica Sodalicio de Vida Cristiana, nacida en Per\u00fa y fundada pol llaicu cat\u00f3licu lime\u00f1u Luis Fernando Figari.\u200b Intriago yera asistente espiritual de l'agrupaci\u00f3n cat\u00f3lica onde impart\u00eda conseyos a los mozos en Guayaquil, qu'hasta l'a\u00f1u 2005 cuntaba con m\u00e1s de 1.500 miembros.\nEsc\u00e1ndalu d'abusu sexual y tortura a menores d'ed\u00e1.\nAntecedentes.\nEn 2003 foi amonestado de manera non formal en repit\u00edes ocasiones pola Congregaci\u00f3n pa la Doctrina de la Fe por comportamientu homosexual activu\". Les amonestaciones fix\u00e9ronse nuevamente en 2009 pol esc\u00e1ndalu que provocaba en dellos fieles los sos continuos alcuentros nocherniegos con mozos menores d'ed\u00e1.\nPrecedentes.\nFoi acus\u00e1u d'abusu sexual y tortura a menores d'ed\u00e1 per mediu d'una pr\u00e1utica ensin reconocer pola Ilesia cat\u00f3lica, denominada la din\u00e1mica del pec\u00e1u\", polo qu'en 2013 l'arzobispu Antonio Arregui suspender de les sos actividaes de sacerdote. Conoci\u00f3 en Lima al fundador del Movimientu de Vida Cristiana, Luis Fernando Figari (tami\u00e9n acus\u00e1u d'abusos sexuales a menores d'ed\u00e1), con quien fixo amist\u00e1 y polo cual Intriago traxo esa agrupaci\u00f3n cat\u00f3lica a Ecuador.\nLa din\u00e1mica del pec\u00e1u.\nLuis Fernandu Intriago P\u00e1ez foi acus\u00e1u dende 2013 por abusos sexuales y tortura a menores d'ed\u00e1, a quien manipoliaba con artima\u00f1as faci\u00e9ndo-yos creer que yeren los escoy\u00edos, los unx\u00edos, que camudar\u00eden al mundu y que una voz celestial fix\u00e9ra-ylo saber.\nDepu\u00e9s de convencelos de que yeren especiales y dempu\u00e9s d'esplorar nes sos vides privaes pa saber como ganar el so enfotu, pos siempres escoy\u00eda de preferencia a mozos con problemes familiares, econ\u00f3micos, emocionales o que tengan familiares con enfermedaes incurables, y\u00e1 que con estes carauter\u00edstiques los mozos son m\u00e1s propensos a ser manipoliaos, propon\u00eda-yos realizar la denominada din\u00e1mica del pec\u00e1u, que consist\u00eda nuna serie d'actos y sesiones que van dende lo m\u00e1s llixero hasta lo m\u00e1s fuerte.\nEn dichu ritu Intriago cumpl\u00eda la funci\u00f3n del Dia\u00f1u y del mundu, y el menor d'ed\u00e1 cumpl\u00eda la funci\u00f3n de sigo mesmu, como un cat\u00f3licu cristianu que diba lluchar contra'l mundu y tendr\u00eda que sentir el da\u00f1u y dolor que provoca'l pec\u00e1u. Asina ye como'l menor d'ed\u00e1 yera desaposi\u00e1u de la so ropa hasta quedar semidesnudo o desnudu, vendado los g\u00fceyos, arrey\u00e1u de manes y pies, colg\u00e1u d'un tubu y sufr\u00eda una serie de tortures, como golpes y descargues ll\u00e9triques. Am\u00e1s, Intriago pasaba'l so rasposa barba pola cara y cuerpu de los mozos, aplicaba llaves de llucha, ch\u00e1ndose enriba pa entartallalos, tou esto facer tando \u00e9l tami\u00e9n semidesnudo, teniendo contautu f\u00edsicu y fregadures de piel.\nDepu\u00e9s de terminada una sesi\u00f3n dic\u00eda-yos que tou esto yera cola cuenta d'ameyorar al mundu, ameyorar la so vida, la sal\u00fa d'un familiar n'est\u00e1u grave, ente otros problemes polos que pueda tar pasando, y siempres-yos dexaba en claro qu'esto ten\u00eden de guardalo de callao, solo ten\u00eda de quedar ente Intriago, el menor d'ed\u00e1 abus\u00e1u y Dios. Xustificaba esti secretu con frases como \"lo que faiga la to manzorga nun tien de saber lo la to mano derecha, pos nun lo entender\u00eda\".\nDenuncia.\nEn 2013 el primeru en denunciar a Intriago por estos actos foi Juan Jos\u00e9 Bayes, quien ten\u00eda nesi momentu 23 a\u00f1os d'ed\u00e1, pero los actos d'abusu y tortura que dixo sufrir cola din\u00e1mica del pec\u00e1u fueron cuando \u00e9l ten\u00eda 15 a\u00f1os d'ed\u00e1.\nEspulsi\u00f3n definitiva del sacerdociu.\nPor cuenta de estes conductes y a les denuncies de m\u00e1s de 10 nueves v\u00edctimes d'abusu sexual y tortura, Intriago foi secularizado de les sos actividaes de cl\u00e9rigu na parroquia, y prohib\u00edu de celebrar mises n'ilesies o al p\u00fablicu, quedando llind\u00e1u a realizar mises de manera privada, hasta que termine'l procesu can\u00f3nicu de la investigaci\u00f3n de los sos actos.\u200b En 2016, present\u00f3 na segunda carta d'apelaci\u00f3n al procesu, argumentando que solo se trataba d'un actu morboso y reprochable.\nEl 23 de xunetu de 2018, la Archidi\u00f3cesis de Guayaquil dio a conocer per mediu d'un comunic\u00e1u de prensa que'l 12 de xunetu recibi\u00f3 al travi\u00e9s de la Nunciatura del Vaticanu'l decretu d'espulsi\u00f3n del est\u00e1u clerical y de dispensa de les obligaciones sacerdotales\" de Luis Fernandu Intriago P\u00e1ez, depu\u00e9s de que la Congregaci\u00f3n pa la Doctrina de la Fe refug\u00f3 la so apelaci\u00f3n por escarecer de fundamentos, polo cual Intriago nun va poder realizar neng\u00fan tipu d'activid\u00e1 eclesi\u00e1stica o celebrar neng\u00fan tipu de sacramentos, asina s\u00eda de forma p\u00fablica o privada, y tampoco va poder impartir teolox\u00eda n'institutos de la Ilesia cat\u00f3lica. Esta decisi\u00f3n ye final ya inapellable."}
{"id": "150064", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150064", "title": "Project Gutenberg", "text": ""}
{"id": "150065", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150065", "title": "Sina\u00ed", "text": ""}
{"id": "150066", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150066", "title": "Proyectu Gutenberg", "text": ""}
{"id": "150067", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150067", "title": "Perexil", "text": ""}
{"id": "150068", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150068", "title": "Perexil (dixebra)", "text": "Perexil pue referise a:"}
{"id": "150069", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150069", "title": "San Juan de Torruella", "text": ""}
{"id": "150072", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150072", "title": "San Salvador d'Alesga", "text": "San Salvador d'Alesga ye una parroquia del conceyu asturianu de Teberga.\nLes que lu habiten rep\u00e1rtense ente les poblaciones de San Salvador y Fresn\u00e9u, ocupando una superficie de 5,91 km\u00b2."}
{"id": "150073", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150073", "title": "Verbi gratia", "text": "Verbi gratia, en abreviatura v. g., ye una llocuci\u00f3n llatina d'usu actual que significa lliteralmente \u00aba mou d'exemplu\u00bb o \u00abpor casu\u00bb. Ye bien utilizada con fines did\u00e1cticos como conector discursivu exemplificativu.\nGramaticalmente ta formada por \"verbi\", xenitivu del sustantivu neutru verbum (pallabra), y la preposici\u00f3n impropia \"gratia\", que va postpuesta."}
{"id": "150074", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150074", "title": "Ayunu intermitente", "text": "L'ayunu intermitente (m\u00e1s conoc\u00edu como intermittent fasting o IF n'ingl\u00e9s) ye un t\u00e9rminu xeneral que describe un periodu nel que se realicen ciclos regulares d'ayunu y alimentaci\u00f3n. L'ayunu intermitente nun ye una dieta en s\u00ed mesma, anque pue ser utiliz\u00e1u xunto con una restricci\u00f3n cal\u00f3rica para la perda de pesu.\nIntroducci\u00f3n y fundamentos evolutivos.\nTomando la premisa esencial de la medicina evolutiva pola cuala'l ser humanu evolucion\u00f3 biol\u00f3xicamente para ser un cazador pa\u00f1ador nuna redolada paleol\u00edtica, tenemos de tener en cuenta que, anantes de la revoluci\u00f3n neol\u00edtica y la creaci\u00f3n de los primeros escedentes alimenticios, el ser humanu ten\u00eda que vivir por ciclos de bayura y escasez d'alimentu, dependiendo de los movimientos de la caza y la so fortuna nes cacer\u00edes. Mientres enforma tiempu, la evoluci\u00f3n biol\u00f3xica (del ADN, m\u00e1s sele) acompa\u00f1aba nel so ritmu de camb\u00e9u a la evoluci\u00f3n social y tecnol\u00f3xico, pero ye probable que s'acelerara nos postreros 50.000 a\u00f1os y que, escontra finales la \u00faltima glaciaci\u00f3n (W\u00fcrm), unos 20.000 o 30.000 a\u00f1os, los homes del final del Paleol\u00edticu algamaren y\u00e1 un est\u00e1u relativamente avanz\u00e1u de desarrollu teunol\u00f3xicu, y tami\u00e9n de desarrollu social.\nEl problema d'esti desarrollu tecnol\u00f3xico y cultural, tan adelantr\u00e1u al dafechu biol\u00f3xicu ye, principalmente, que la rotura de los ciclos naturales de caza-ayunu (esto ye, faer exerciciu pa consiguir comida) y fuelgo-alimentaci\u00f3n probablemente tean detr\u00e1s de munches de les enfermedaes cr\u00f3niques y dexeneratives qu'atopamos angua\u00f1o nel mundu, y\u00e1 que los nuesos xenes y ambiente nun t\u00e1n en concordanza.\nSicas\u00ed, hasta agora solo ufiert\u00f3se regularmente la realizaci\u00f3n d'exerciciu y la restricci\u00f3n cal\u00f3rica, pero non la realizaci\u00f3n de daqu\u00e9 tan regular y com\u00fan en tolos animales de la naturaleza como l'ayunu [cita\u00a0\nVariaciones.\nEn dellos contestos, l'ayunu dexa'l consumu d'una cantid\u00e1 escosada de b\u00e9bores baxes en calor\u00edes como'l caf\u00e9 o t\u00e9.\nUna forma d'ayunu intermitente, \"ayunu interdiario\", implica un ayunu de 24 hores sigu\u00edu por otru periodu de 24 hores d'alimentaci\u00f3n. L'alternar la restricci\u00f3n de calor\u00edes diariamente puede enllargar la vida.\nL'ayunu modific\u00e1u implica llindar la ingesta cal\u00f3rica (p. ex., 20% de lo normal) en d\u00edes d'ayunu, m\u00e1s que nun comer nada n'absolutu. Un estudiu apicalba qu'esti r\u00e9xime puede caltener la mayor\u00eda de los beneficios del ayunu intermitente \"per\" se. La lliteratura cient\u00edfica del ayunu intermitente, nes sos varies formes, revis\u00f3se estensamente en 2014. Otra forma implica xintar nam\u00e1i una comida al d\u00eda.\nM\u00e1s xeneralmente, les variantes pueden especificar diverses proporciones de periodos de ayuno-alimentaci\u00f3n. El documental d'horizontes de la BBC2 Come, Ayuna y Vive M\u00e1s grab\u00f3 a persones que ayunaron dos d\u00edes consecutivos per selmana. Conocida como la dieta 5:2, les persones consumieron 400\u2013500 calor\u00edes (muyeres) o 500\u2013600 calor\u00edes (homes) mientres los d\u00edes d'ayunu.\u00a0\u00a0 Mientres los d\u00edes d'alimentu, la dieta yera regular.\nInvestigaciones.\nUna revisi\u00f3n de 2014 fecha por Longo y Mattson refundi\u00f3 lluz sobro'l rol del ayunu intermitente en respuestes adaptatives celulares qu'amenorguen el da\u00f1u oxidativo ya la inflamaci\u00f3n, optimicen el metabolismu enerx\u00e9ticu, y refuercen la producci\u00f3n celular. L'estudiu amos\u00f3 qu\u00e9, n'eucariotes inferiores, l'ayunu cr\u00f3nicu estiende la llonxevid\u00e1, en parte, por una reprogramaci\u00f3n de les v\u00edes metab\u00f3liques y de resistencia al estr\u00e9s (hormesis). Nos mures, l'ayunu intermitente demostr\u00f3 protexer contra la diabetes, c\u00e1nceres, enfermedaes de corazu y neurodegeneraci\u00f3n, mientres n'humanos ayuda a amenorgar la obesid\u00e1, hipertensi\u00f3n, asma, y artritis reumatoide.\nEstudios animales.\nUn estudiu cient\u00edficu d'ayunu intermitente en rates realiz\u00e1u en 1943 atop\u00f3 que ayunando un d\u00eda de dos, tr\u00e9s o cuatro enllargaba la vida de les rates (por 15-20% nel casu d'un d\u00eda de cada tr\u00e9s), compar\u00e1u con rates que pod\u00eden comer siempres que deseyaren. Nenguna de les que ayun\u00f3 nel estudiu tuvo efeutu detrimental dalg\u00fan na so crecedera.\nN'otru estudiu, l'ayunu intermitente demostr\u00f3 estender la vida y aumentar la resistencia a enfermedaes rellacionaes cola ed\u00e1 en mures, y ameyorar la sal\u00fa d'humanos con sobrepesu. L'estudiu suxer que l'ayunu intermitente puede tener beneficios similares a los de la restricci\u00f3n cal\u00f3rica (CR). Espec\u00edficamente, foi propuestu que l'ayunu intermitente ameyora los sistemes cardiovascular y neurol\u00f3xico.\nOtru estudiu en mures apunta que los beneficios del ayunu intermitente paecen nun tar rellacionaos con unu amenorgamientu global na ingesta cal\u00f3rica. Otru estudiu n'aguarones trat\u00f3 los beneficios de la restricci\u00f3n diet\u00e9tica, incluyendo ayunu intermitente. Esti ayunu puede funcionar como una forma de hormesis.\nUna revisi\u00f3n de 2007 del ayunu interdiario afirm\u00f3 que \"los afayos n'animales suxuren que l'ayunu interdiario puede modular conducentemente dellos factores de riesgu, torgando asina enfermedaes cr\u00f3niques, y que puede modular el riesgu d'enfermed\u00e1 a una estensi\u00f3n similar a la de la restricci\u00f3n cal\u00f3rica. Faen falta m\u00e1s investigaciones para establecer definitivamente les consecuencies de ADF.\"\nL'ayunu escomencipia'l procesu de autofagia, que ruempe y recicla prote\u00ednes y org\u00e1nulos disfuncionales, y quiciabes tami\u00e9n el procesu de apoptosis que fai lo mesmo coles c\u00e9lules.\nNuna poblaci\u00f3n vulnerable concreta, l'ayunu interdiario puede traer da\u00f1u: un estudiu en mures hipercolesterol\u00e9micos amos\u00f3 que la restricci\u00f3n alimentaria pol ayunu intermitente induci\u00f3 diabetes y obesid\u00e1 y agrava el desarrollu bonal de la arterosclerosis. Los mures de control non hipercolesterol\u00e9micos (normales, xavazes) perdieron grasa y baxaron el colesterol tal que s'esperaba.\nSal\u00fa humana.\nLos estudios n'humanos suxuren beneficios posibles:\nForma f\u00edsica.\nL'ayunu intermitente ye llargamente utiliz\u00e1u como soporte para la forma f\u00edsica y perda de pesu. Munchos actores como Hugh Jackman y Dwayne Johnson fixeron ayunu intermitente para consiguir forma para papeles concretos."}
{"id": "150076", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150076", "title": "San Salvador (Alesga)", "text": "San Salvador ye un llugar de la parroquia de San Salvador d'Alesga, nel conceyu asturianu de Teberga. \nTien y alcu\u00e9ntrase a 5,80 km de La Plaza, la capital del conceyu."}
{"id": "150077", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150077", "title": "Golfu de Martaban", "text": "El golfu de Martaban o golfu de Mottama ye un brazu del mar d'Andam\u00e1n asiti\u00e1u na fastera meridional de Myanmar. Recibe'l so nome de la ciud\u00e1 portuaria de Mottama (anantes Martaban). Ye'l llugar de desembocadura de los r\u00edos Sittaung, Salween y r\u00edu Yangon.\nUn rasgu caracter\u00edsticu d'esti golfu ye que tien una llinia costera dominada poles marees. Estes tienen un rangu d'ente 4 y 7 metros, siendo'l mayor el que se produz na punta del Elefante, na fastera occidental del golfu. Demientres les marees vives, nes que'l rangu de marees ye d'alredor de 6 m, la zona turbio del golfu, aquella na que l'agua camuda la so color pola tierra que traen en suspensi\u00f3n los r\u00edos que desemboquen nel golfu, esti\u00e9ndese per m\u00e1s de 45.000\u00a0km\u00b2, y ye una de les m\u00e1s estenses del planeta. Demientres les marees muertes, con un rangu de marea de 2,98 m, la estensi\u00f3n d'agua marina turbio cae hasta los 15.000\u00a0km\u00b2. El borde d'esta zona d'agua turbu mu\u00e9vese alante y atr\u00e1s en sincron\u00eda colos ciclos de la marea una distancia d'alredor de 150 km.\nEl golfu ye l'h\u00e1bitat de bien d'especies, siendo la m\u00e1s destacada d'elles la ballena de Bryde."}
{"id": "150078", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150078", "title": "Fresn\u00e9u (Alesga)", "text": "Fresn\u00e9u ye un llugar de la parroquia de San Salvador d'Alesga, nel conceyu asturianu de Teberga. \nTien y alcu\u00e9ntrase a 6,70 km de La Plaza, la capital del conceyu."}
{"id": "150079", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150079", "title": "Fresn\u00e9u", "text": "Col nome de Fresn\u00e9u podemos referinos a:"}
{"id": "150084", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150084", "title": "Pierre (Dakota del Sur)", "text": ""}
{"id": "150087", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150087", "title": "Desastre d'Annual", "text": "La batalla conocida como Desastre d'Annual foi una batalla qu'enfrent\u00f3, el 22 de xunetu de 1921, n'Annual (Marruecos espa\u00f1ol), al Ex\u00e9rcitu d'\u00c1frica espa\u00f1ol y a combatientes bereberes de la rex\u00f3n del Rif, demientres la guerra del Rif. L'ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol sufri\u00f3 una gran derrota que provoc\u00f3 una gran crisis pol\u00edtica y oblig\u00f3 a redefinir la pol\u00edtica colonial espa\u00f1ola nel Rif.\nDescripci\u00f3n.\nA primeros de 1921 l'ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol entam\u00f3 una ofensiva nel Marruecos nororiental, partiendo pa ello de les fasteres costeres que y\u00e1 controlaben. L'avance f\u00edzose ensin establecer llinies de comunicaci\u00f3n adecuaes, y ensin pacificar por completu les zones que diben ocup\u00e1ndose, lo que dexaba grupos armaos a retaguardia de les tropes qu'avanzaben. Nel trescursu de la ofensiva, el comandante espa\u00f1ol, el xeneral Manuel Fern\u00e1ndez Silvestre, penetr\u00f3 cuasi 130 km en territoriu enemigu, pero f\u00edzolo ensin construyir fuertes que protexeran la so retaguardia y ensin establecer un suministru afaya\u00edzu d'agua. Los territorios qu'ocupaba quedaben al cargu, pa la so defensa, de peque\u00f1os blocaos improvisaos, asitiaos en llugares altos y defend\u00edos por pelotones de 12-20 soldaos. Estes estructures taben espard\u00edes pel territoriu, ensin accesu a bones fontes d'agua y ensin comunicaci\u00f3n fluida col cuerpu d'ex\u00e9rcitu principal.\nEl 22 de xunetu de 1922, tres de cinco d\u00edes d'escaramuces, 5.000 soldaos espa\u00f1oles qu'ocupaben el campamentu avanz\u00e1u d'Annual fueron atacaos por 3.000 rife\u00f1os. El xeneral Silvestre, qu'aportara al llugar el d\u00eda anterior, decidi\u00f3 emprender la retirada siguiendo la llinia previamente utilizada p'avanzar. Un caberu mensaxe de radio, unvi\u00e1u xustu anantes de les 5 la ma\u00f1ana, inform\u00f3 de la intenci\u00f3n de Silvestre d'evacuar el campamentu esa mesma ma\u00f1ana. A les 10 de la ma\u00f1ana la guarnici\u00f3n entam\u00f3 a salir, en formaci\u00f3n de marcha, del campamentu, pero la falta d'un liderazgu claru y la falta de preparaci\u00f3n de los soldaos fizo que lo qu'hab\u00eda ser una retirada ordenada convirti\u00e9rase r\u00e1pidamente nuna huida desorganizada. Los reclutes espa\u00f1oles, somet\u00edos a fueu intensu de los rife\u00f1os y agotaos pol calor, fuxeron en desbandada, y foron mataos, a balazos o acuchillaos, polos rife\u00f1os. Nam\u00e1i una xunid\u00e1 de caballer\u00eda, los Cazadores de Alc\u00e1ntara, caltuvieron la formaci\u00f3n y foron capaces de retirase de forma organizada y respondiendo a los ataques de los bereberes.\nLes tropes irregulares rife\u00f1es taben dirix\u00edes por Muhammad Ibn 'Abd al-Karim al-Khattabi (conoc\u00edu como Abd el Krim), un antiguu empleg\u00e1u civil de l'alministraci\u00f3n espa\u00f1ola na Oficina d'Asuntos Ind\u00edxenes en Melilla y cabezaleru de les tribus de la cabila de Beni Urriaguel.\nLa estructura militar espa\u00f1ola na fastera occidental del protector\u00e1u esbarrumb\u00f3. Tres de la batalla los bereberes entamaron el so avance hacia l'este, tomando y destruyendo m\u00e1s de 130 blocaos. Les guarniciones espa\u00f1oles foron destruy\u00edes sin que los mandos foran capaces d'organizar una respuesta coordinada a los ataques. Pa finales d'agostu de 1921 Espa\u00f1a perdiera tolos territorios que conquistara na zona dende 1909. El xeneral Silvestre desapaeci\u00f3, y los sos restos inxam\u00e1s s'atoparon. Acordies con un informe, el sarxentu Francisco Basallo Becerra , de la guarnici\u00f3n de Kandussi, identific\u00f3 los restos mortales del xeneral pola so faxa de xeneral. Un mensaxeru moru de Kaddur Namar, pela so banda, afirm\u00f3 tener visto los restos del xeneral, ocho d\u00edes dempu\u00e9s del combate, nel campu de batalla.\nEl repliegue espa\u00f1ol.\nLa flota espa\u00f1ola entam\u00f3 a evacuar a les guarniciones sobrevivientes nel enclave costeru d'Afrau. En Zoco el Telatza, en el sur, los militares y civiles espa\u00f1oles pudieron retirase a la zona de protector\u00e1u franc\u00e9s. Los sobrevivientes de la batalla, pela so banda, aportaron, tres de 80 km de retirada, al estensu campamentu fortific\u00e1u de Monte Arruit, asiti\u00e1u al sur de Melilla y construy\u00edu ente 1912 y 1916, nel que tentaron de resistir al mandu del xeneral Felipe Navarro. Arrodiaos pol enemigu y ensin posibilid\u00e1 de recibir armes o alimentos, l'Altu Comision\u00e1u espa\u00f1ol pal protector\u00e1u, el xeneral D\u00e1maso Berenguer Fust\u00e9, autoriz\u00f3 la so rendici\u00f3n el 9 d'agostu. Los rife\u00f1os nun respetaron les condiciones pactaes, y asesinaron a 3.000 soldaos espa\u00f1oles. El xeneral Navarro, xunto con 534 militares y 53 civiles, foi apres\u00e1u; toos ellos ser\u00eden rescataos dellos a\u00f1os dempu\u00e9s.\nMelilla taba nam\u00e1i a 40 km, pero nun pod\u00eda unviar axuda a los sitiaos: les sos defenses yeren precaries, y la so guarnici\u00f3n taba formada por soldaos poco entrenaos. Los sobrevivientes d'Annual qu'aportaran a Melilla, arreventaos y desmoralizaos, tampoco yeren adecuaos pa reforciar la guarnici\u00f3n de la ciud\u00e1. La ciud\u00e1, por embargu, nun foi atacada. Los rife\u00f1os entamaron a dispersase tres de conquistar Monte Arruit, dexando a Abd el Krim con soldaos insuficientes pa sitiar Melilla. Am\u00e1s, na ciud\u00e1 viv\u00eden ciudadanos d'otros pa\u00edses europeos, y el caudillu rife\u00f1u nun quer\u00eda correr el riesgu de provocar una intervenci\u00f3n internacional. M\u00e1s sero reconocer\u00eda qu'esi ten\u00eda s\u00edo'l so mayor error.\nEspa\u00f1a organiz\u00f3 r\u00e1pidamente tropes de refuerzu, unviando a Melilla por mar, dende la fastera occidental del protector\u00e1u, al sur de Tetu\u00e1n, 14.000 soldaos de les unidaes d'\u00e9lite del Ex\u00e9rcitu d'Africa, mayormente lexonarios y Regulares. Esto asegur\u00f3 la ciud\u00e1, y permiti\u00f3 reconquistar Monte Arruit a finales de payares.\nEl total d'espa\u00f1oles muertos n'Annual y los combates que-y siguieron puede llegar a los 20.000. L'historiador alem\u00e1n Werner Brockdorff afirma que nam\u00e1i 1.200 de los 20.000 soldaos espa\u00f1oles salvaron la vida, magar que a otros autores esta cifra de muertos par\u00e9z-yos desaxerada. Les baxes nel bandu de los rife\u00f1os, pela so banda, ascienden a 800. Les cifres oficiales finales, recoy\u00edes n\u00fan informe present\u00e1u ante les Cortes Xenerales, indiquen qu'en conxuntu, ente na propia batalla y na retirada a Melilla, el n\u00famberu de soldaos muertos foi de 13.192. No que cinca al armamentu captur\u00e1u polos rife\u00f1os, incluy\u00eda 11.000 rifles, 3.000 carabines, mil mosquetes, 60 ametralladores, cien ca\u00f1ones y grandes cantidaes de munici\u00f3n, am\u00e1s de 2.000 caballos y 1.500 mules Abd el Krim dir\u00eda dempu\u00e9s:\"En solo una noche Espa\u00f1a mos proporcion\u00f3 tol armamentu necesariu pa llibrar una gran guerra\".\nLes consecuencies.\nLa crisis pol\u00edtica provocada pol desastre d'Annual llev\u00f3 a Indalecio Prieto a decir nel Congresu de los Diputaos: \"Vivimos nel periodu m\u00e1s pronunci\u00e1u de la decadencia espa\u00f1ola. La campa\u00f1a d'\u00c1frica representa un fracasu total y absolutu, ensin atenuantes, del ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol\". El ministru de la Guerra orden\u00f3 la creaci\u00f3n d'una comisi\u00f3n d'investigaci\u00f3n, dirixida pol xeneral Juan Picasso Gonz\u00e1lez, qu'ellabor\u00f3 l'informe conoc\u00edu como \"Expediente Picasso\". Nelli detall\u00e1bense bayura d'errores militares, pero gracies a les maniobres d'obstrucci\u00f3n desarrollaes por dellos ministros y xueces, d'elli nun se deriv\u00f3 la pitici\u00f3n de responsabilidaes pol\u00edtiques por esta derrota que permanez nel imaxinariu coleutivu espa\u00f1ol como la mayor del ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol nos tiempos modernos.\nEnte les razones de la derrota avecen a mencionase los fallos de Silvestre na toma de decisiones t\u00e1ctiques y el fechu de que la mayor\u00eda de los soldaos espa\u00f1oles yeren reclutes con un entrenamientu perprobe. La opini\u00f3n p\u00fablica de la d\u00f3mina culp\u00f3 del desastre al rei Alfonsu XIII, que seg\u00fan delles informaciones animara y sofitara la irresponsable penetraci\u00f3n del xeneral Silvestre a posiciones perallo\u00f1aes de Melilla dexando totalmente descuidada la so retaguardia. L'aparente indiferencia del rei cuando conoci\u00f3 la noticia provoc\u00f3 un llevantamientu popular escontra la monarqu\u00eda. El rei, de veran\u00e9u nel sur de Francia, dixo seg\u00fan dellos testigos, al enterase del desastre que \"la carne de pitu ta barato\"; sicas\u00ed, otros cuenten el suced\u00edu afirmando que'l monarca, al conocer la cantid\u00e1 de dineru que pid\u00eda Abd el Krim pol rescate de los oficiales que ficiera prisioneros en Monte Arruit, afirm\u00f3 que \"la carne de pitu ta caro\". La crisis d'Annual, en fin, foi una de les primeres que, a lo llargo d'una d\u00e9cada, fizo perder prestixu y popularid\u00e1 a la monarqu\u00eda espa\u00f1ola, facilitando qu'aportara la Segunda Rep\u00fablica."}
{"id": "150091", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150091", "title": "Hedd Wyn", "text": "Hedd Wyn (nome de nacencia Ellis Humphrey Evans; ) foi un poeta gal\u00e9s que perdi\u00f3 la vida na batalla de Passendale mientres la Primer Guerra Mundial. Foi gallardoni\u00e1u de forma p\u00f3stuma cola \"siella del bardu\" na celebraci\u00f3n del del \"eisteddfod\" nacional de Gales en 1917. Evans, que consigui\u00f3 delles sielles pola so poes\u00eda, adopt\u00f3'l nome bardu de \"Hedd Wyn\" (en gal\u00e9s: , \"paz bendita\") n'alusi\u00f3n a la lluz del sol que travesaba la borrina nos valles de Meirionnydd."}
{"id": "150092", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150092", "title": "Guerra Civil Rusa", "text": ""}
{"id": "150093", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150093", "title": "Diccionario General de la Lengua Asturiana", "text": "El Diccionario General de la Lengua Asturiana o DGLA ye un diccionariu asturianu-castellanu escritu por Xos\u00e9 Lluis Garc\u00eda Arias y espubliz\u00e1u por Editorial Prensa Asturiana ente 2002 y 2004. Pue consultase llibremente na rede."}
{"id": "150094", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150094", "title": "Arquiteuta", "text": ""}
{"id": "150095", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150095", "title": "F\u00fatbol asociaci\u00f3n", "text": ""}
{"id": "150096", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150096", "title": "Virginia Cleo Andrews", "text": ""}
{"id": "150097", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150097", "title": "Natalie Maines (cantautora)", "text": ""}
{"id": "150107", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150107", "title": "Mediocampista (f\u00fatbol)", "text": ""}
{"id": "150108", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150108", "title": "Capsanes", "text": ""}
{"id": "150114", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150114", "title": "Val\u00f3n", "text": ""}
{"id": "150122", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150122", "title": "Imperiu J\u00f3lof", "text": ""}
{"id": "150124", "revid": "7934", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150124", "title": "Selecci\u00f3n femenina de voleibol de la Rep\u00fablica Checa", "text": ""}
{"id": "150138", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150138", "title": "Ego Fakilo", "text": "Ego Fakilo ye'l documentu m\u00e1s antiguu que se conserva de los reinos medievales ib\u00e9ricos. Pertenez al Reinu d'Asturies y ta guard\u00e1u na Catedral de San Salvador d'Uvi\u00e9u.\nHistoria.\nLa so dataci\u00f3n ye del 8 de xunetu del a\u00f1u 803. Tr\u00e1tase d'un documentu qu'aport\u00f3 en data desconocida a les dependencies del templu uvie\u00edn y recueye la donaci\u00f3n d'una gran estensi\u00f3n de propiedaes por parte d'una rica terrateniente pa la creaci\u00f3n del monesteriu de Santa Mar\u00eda de Llibard\u00f3n, nel actual conceyu de Colunga.\nYe'l primer orixinal que ser conserva de la Monarqu\u00eda asturiana y l'\u00fanicu perteneciente al rein\u00e1u d'Alfonsu II d'Asturies. Realizada una comparaci\u00f3n de dates colos testos primitivos de la Corona d'Arag\u00f3n y del Reinu de Pamplona, confirm\u00f3se como'l m\u00e1s antiguu de les organizaciones pol\u00edtiques que conformen l'actual territoriu estatal.\nTa escritu con tinta conseguida a base d'\u00f3xidu de fierro o povisa sobre un pergam\u00edn, probablemente de piel de corderu, que tien unes dimensiones de 45,5 por 27 cent\u00edmetros. L'escriba encarg\u00e1u de plasmar el testu ye Vilimeriu, qu'emplega un llat\u00edn allonx\u00e1u de los c\u00e1nones cl\u00e1sicos y una lletra de tipu visig\u00f3ticu cursivu.\nEl documentu da fe de la donaci\u00f3n al ab\u00e1 Pedru y a otros monxos d'una quinta parte de les tierres que Fakilo recibiera n'heriedu compart\u00edu en Fano y Colunga, en Camoca y Prim\u00e9s (Villaviciosa), en Llue, tami\u00e9n en Colunga y \"Liuana\" (posiblemente nel conceyu de Pilo\u00f1a) col oxetivu de qu'obtengan r\u00e9ditos econ\u00f3micos metanes la so esplotaci\u00f3n agr\u00edcola pa fundar y caltener el monesteriu de Santa Mar\u00eda de Llibard\u00f3n.\nEl testu especifica que s'entreguen villes, viesques, vi\u00f1es y mazanales pa ellaborar sidra."}
{"id": "150140", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150140", "title": "Evo Morales Ayma", "text": ""}
{"id": "150141", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150141", "title": "Docente", "text": ""}
{"id": "150146", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150146", "title": "Llista de Presidentes de Cuba", "text": ""}
{"id": "150147", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150147", "title": "Presidentes de Botsuana", "text": ""}
{"id": "150150", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150150", "title": "Rei de Xordania", "text": ""}
{"id": "150151", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150151", "title": "Reis de Camboya", "text": ""}
{"id": "150152", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150152", "title": "Clasificaci\u00f3n hest\u00f3rica de los equipos filiales", "text": ""}
{"id": "150153", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150153", "title": "Llista d'alcaldes de Les Palmes de Gran Canaria", "text": ""}
{"id": "150154", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150154", "title": "Birgit \u00d5igemeel", "text": "Birgit \u00d5igemeel ye una actriz, cantante y presentadora de televisi\u00f3n Estonia."}
{"id": "150156", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150156", "title": "Mar\u00eda Nuria Buenaventura", "text": ""}
{"id": "150160", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150160", "title": "Llista d'alcaldes de Santa Cruz de Tenerife", "text": ""}
{"id": "150163", "revid": "12662", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150163", "title": "\u00c1rabe bajrein\u00ed", "text": ""}
{"id": "150174", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150174", "title": "Pandinus imperator", "text": "L' ye una especie del orde Scorpiones que pertenez a la familia Scorpionidae. \nDescripci\u00f3n.\nYe unu de los escorpiones m\u00e1s grandes del mundu y vive ente 6 a 8 a\u00f1os. El so cuerpu ye escuru, con tonos que van dende'l verde y azul escuro hasta caf\u00e9 o negru. Mide aproximao 21 cent\u00edmetros de llargu y pesa 30 gramos. Sicas\u00ed, delles especies d'escorpiones forestales similares como'l \"Heterometrus swammerdami\" tien el r\u00e9cor de ser l'escorpi\u00f3n m\u00e1s grande del mundu con 23 cent\u00edmetros y confundense de cutiu. Foi descritu per primer vegada pol entom\u00f3logu alem\u00e1n Carl Ludwig Koch en 1841.\nCaltenimientu y l'impautu humanu.\nL'escorpi\u00f3n emperador ye una especie bien popular nel comerciu de mascotes, lo cual llev\u00e1u a tal nivel de captura na naturaleza que la especie at\u00f3pase angua\u00f1o incluyida nel ap\u00e9ndiz segundu del CITES.\nAlimentaci\u00f3n y h\u00e1bitat.\nHabiten en desiertos y selves tropicales d'\u00c1frica Occidental. Soti\u00e9rrense debaxo del suelu o s'escuenden so roques o escombros. La so alimentaci\u00f3n comp\u00f3nse principalmente de diversos artr\u00f3podos como cucaraches, ara\u00f1es, escarabayos, grillos, y n'ocasiones \npeque\u00f1os mures y llagarteses. Les preses son espe\u00f1icaes colos quel\u00edceros en totalid\u00e1 pa que el escorpi\u00f3n pueda absorber la papiella resultante, el procesu d'alimentaci\u00f3n suel riquir delles hores.\nPicadura.\nLa picadura del escorpi\u00f3n emperador pue clasificarse como leve, similar a la de les abeyes. Na mayor\u00eda de los casos les persones nun se ven afeutaes pola picadura del escorpi\u00f3n emperador, pero pue afectar a persones al\u00e9rxiques o con enfermedaes presentes."}
{"id": "150175", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150175", "title": "Los Urrieles", "text": ""}
{"id": "150176", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150176", "title": "Nina Berb\u00e9rova", "text": ""}
{"id": "150184", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150184", "title": "World Wrestling Entertainment", "text": ""}
{"id": "150185", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150185", "title": "Deva Victrix", "text": "Deva Victrix, o a cencielles Deva, foi una ciud\u00e1-fortaleza lexonaria allugada na provincia romana de Britania. Nacida como un meru asentamientu, evolucion\u00f3 hasta convertise na ciud\u00e1 de Chester, capital del modernu cond\u00e1u de Cheshire (Inglaterra). La so construcci\u00f3n ta fechada na d\u00e9cada de 70 del sieglu I, cuando la Legio II \"Adiutrix\" edificar pa emplegala como fortaleza defensiva na so meyora contra los brigantes, tribu qu'habitaba al norte de la isla.\nDellos factores llevaron a pensar que taba destinada a allugar una base militar dende la que s'empecipiar\u00eda una futura invasi\u00f3n a Irlanda; ente dichos factores destaquen la presencia d'una estructura el\u00edptica \u00fanica nes fortaleces imperiales, el m\u00e9todu empleg\u00e1u na so construcci\u00f3n y el so tama\u00f1u \u2014un 20% mayor que'l restu de los fuertes de la zona\u2014. Ello ye que ciertu historiadores basar nos factores indicaos enantes a la d'identificala como la capital de Gran Breta\u00f1a. Nel so interior edific\u00e1ronse barracones, tenaes, cuarteles militares, ba\u00f1os y un edificiu de forma el\u00edptica del que se diz que podr\u00eda actuar como la sede del gobernador de la provincia. La fortaleza foi reconstruyida en piedra a finales del sieglu I, cuando foi ocupada pola Legio XX \"Valeria Victrix\"; otra reconstrucci\u00f3n llevar a cabo dos sieglos m\u00e1s tarde. Ye probable qu'esta lex\u00f3n permaneciera na fortaleza hasta la so cayida en desusu, asocedida a finales del sieglu IV o a principios del V.\nEn redol a la fortaleza surdi\u00f3 un asentamientu civil, que'l so allugamientu impuls\u00f3 la construcci\u00f3n d'un anfiteatru nel sureste de la mesma. El \"anfiteatru romanu de Chester\" constituy\u00f3 la edificaci\u00f3n militar m\u00e1s estensa de Britania; de fechu pod\u00eda allugar nel so interior a 8.000/10.000 persones. Esti asentamientu militar permaneci\u00f3 habit\u00e1u tres la marcha de los romanos, creciendo hasta convertise no qu'angua\u00f1o ye la moderna ciud\u00e1 de Chester. Alredor de la fortaleza construyeron una serie d'asentamientos, ente los que t\u00e1n Boughton \u2014ciud\u00e1 qu'apurr\u00eda agua a la zona\u2014 y Handbridge \u2014onde s'alcontraba una cantera d'arenisca y el Santuariu de Minerva\u2014. Esti santuariu ye l'\u00fanicu edificiu d'esti tipu construy\u00edu na roca de los esistentes en Britania.\nHistoria.\nFundaci\u00f3n.\nSeg\u00fan los escritos del xe\u00f3grafu Claudio Ptolomeo, Deva taba alcontrada nes tierres de los \"cornovii\" celtes. Los \"cornovii\" yeren una tribu que les sos fronteres part\u00eden colos brigantes al norte y los ordovicos al oeste, y que los sos dominios entend\u00eden parte de lo que g\u00fcei ye Cheshire, Shropshire, y el norte de Gales.\nCuando fracasaron les negociaciones ente l'Imperiu y los brigantes, una tribu celta qu'ocupaba gran parte del Norte d'Inglaterra, los romanos decidieron que la meyor forma de pacificar estos territorios yera conquistalos. Les campa\u00f1es que lideraron los comandantes romanos Frontino y Agr\u00edcola saldar con tomar del norte de la isla. Esta espansi\u00f3n efeutiva mientres el rein\u00e1u del emperador Vespasiano\u2014 revel\u00f3 la necesid\u00e1 d'edificar una nueva base militar asitiada na redoma de la nueva frontera. El territoriu de Chester constituy\u00eda un llugar ideal pa emplazar una fortaleza; ten\u00eda accesu al mar al travi\u00e9s del Dee y estremaba los territorios de brigantes y ordovicos. La Legio II \"Adiutrix\" empecipi\u00f3 la construcci\u00f3n d'una fortaleza de lexonarios a mediaos de la d\u00e9cada de 70.\nLa fortaleza \u2014emplazada nun risco de roca arenisca\u2014 apoderaba la ponte sobre'l r\u00edu y alcontr\u00e1base na redoma d'un puertu natural, que g\u00fcei correspuende al hip\u00f3dromu de Roodee; am\u00e1s, la combadura del r\u00edu brindaba proteici\u00f3n de posibles ataques procedentes del sur o del oeste. El Dee yera navegable na so totalid\u00e1, sacante la zona na qu'esist\u00eda una elevaci\u00f3n de roques; l'asitiar a la fortaleza pas\u00e1u esti puntu enzancar\u00eda l'accesu al puertu. Ye probable que la fortaleza precisara unos 2.400.000 l d'agua al d\u00eda; el suministru d'agua depend\u00eda d'aquella que se llograba nos manantiales naturales de los suburbios de Boughton, 1.6 km escontra l'este.\nUnos lingotes de plomu descubiertos en Chester indiquen que la construcci\u00f3n de Deva empecipiar en 74. Ye facederu que se construyeren enantes edificios militares nel llugar; de ser asina fueron baltaos con cuenta de que fuera posible construyir la fortaleza. Los primeros edificios construyir en madera; sicas\u00ed, dichos edificios fueron reemplazaos de forma gradual por estructures locales permanentes construy\u00edes en piedra arenisca. El llugar taba defend\u00edu por una muralla construyida con sable, folla, escombros y tueros, y que ten\u00eda 6 metros d'altor, y una cabiana de 3 metros d'anchu y 1.5 metros de fondura.\nEsta fortaleza ten\u00eda la tradicional forma de \u00ab\"carta\"\u00bb presente nos \"castrum\" romanos \u2014rectangular coles esquines arrondaes\u2014 y nel so interior hab\u00eda cuatro puertes, asitiaes al norte, al sur, al este y al oeste. Cubr\u00eda una superficie de 25 hect\u00e1rees; ello ye que constituy\u00eda la fortaleza m\u00e1s estensa construyida en Britania mientres la d\u00e9cada de 70. Enval\u00f3rase que s'emplegaron 24.664 tonelaes de madera na primer fase de la so construcci\u00f3n, pos, pa la edificaci\u00f3n de los edificios anexos a Deva, como'l puertu o l'anfiteatru, precis\u00e1ronse 31.128 tonelaes. Nel so interior construyeron barracones, tenaes (\"horrea\"), cuarteles militares (\"principia\") y termes. Toles barraques ten\u00eden les mesmes dimensiones: 82.5 metros d'altu y 11.8 metros d'anchu.\nYe probable que'l nome de Deva Victrix derive de la proteutora del Dee; diosa en llat\u00edn significa \"diva\" o \"dea\". Otra alternativa suxure que los romanos tomaron direutamente'l nome qu'emplegaben los britanos pa referise al r\u00edu. El t\u00e9rminu \"Victrix\" \u2014presente nel nome de la fortaleza\u2014 tien el so orixe na Legio XX \"Valeria Victrix\"; esta lex\u00f3n emplegaba esta fortaleza como base. Per otra parte, el nome de la ciud\u00e1 de Chester deriva del t\u00e9rminu llat\u00edn \"castrum\" (pl: \"capa\"), que significa \u00abfortaleza\u00bb o \u00abcampamentu militar\u00bb: -\u00abchester\u00bb y -\u00abcapa\u00bb son sufixos comunes ente los campamentos romanos que crecieron hasta convertise en ciudaes ingleses.\nLegio XX \"Valeria Victrix\".\nEn 88, l'emperador Domiciano unvi\u00f3 a la Legio II \"Adiutrix\" \u2014qu'hasta ent\u00f3s taba acantonada en Deva Victrix\u2014 a la zona inferior del Danubiu. Tres la marcha de dicha lex\u00f3n, la Legio XX \"Valeria Victrix\" treslladar a esta fortaleza, abandonando'l fuerte que construyera n'Escocia (Inchtuthil). A la so llegada, la Legio XX \"Valeria Victrix\" empez\u00f3 a reconstruyir Deva; dicha reconstrucci\u00f3n realiz\u00f3se primero en madera y, a finales de sieglu, en piedra. La nueva muralla de la fortaleza ten\u00eda 1.36 metros d'espesura na base y 1.06 metros d'espesura na parte cimera. Construy\u00e9ronse 22 torres a intervalos regulares de c. de 60 metros de separaci\u00f3n ente sigo; estes torres ten\u00eden una dimensi\u00f3n de 6.5 metros cuadraos. Ampli\u00f3se la cabiana hasta qu'algam\u00f3 los 7.5 metros d'anchu y los 2.45 de fondura. Calc\u00falase que s'emplegaron 55.452 tonelaes de piedra con cuenta de reconstruyir les defenses de la fortaleza. Los barracones de madera fueron reemplazaos por edificios de piedra d'un tama\u00f1u similar.\nSiquier una parte de la Legio XX \"Valeria Victrix\" particip\u00f3 na construcci\u00f3n del \"Muriu d'Adriano\". La marcha d'estos soldaos dex\u00f3 que ciertos sectores de la fortaleza cayeren en mala traza o fueren abandonaos. Esta lex\u00f3n tom\u00f3 parte na campa\u00f1a que Clodio Alb\u00edn realiz\u00f3 na Galia (196). Tres la derrota del gobernador britanu en Lyon, la Legio XX \"Valeria Victrix\" retirar de nuevu a Britania.\nA principios del sieglu III orden\u00f3se la reconstrucci\u00f3n de Deva arriendes de la campa\u00f1a expansionista que se realiz\u00f3 a cuenta de les tribus b\u00e1rbares mientres el rein\u00e1u de Septimio Severu; esta vegada emplegar 309.181 tonelaes m\u00e9triques de piedra. Los escritores cristianos Gilda y Beda afirmen que los m\u00e1rtires Julio y Aar\u00f3n fueron asesinaos na ciud\u00e1 de les lexones\u00bb, sicas\u00ed, los historiadores rellacionen esta ciud\u00e1\u00bb con Isca Augusta (Caerleon). Un sieglu dempu\u00e9s orden\u00f3se'l regresu de parte de los soldaos que conformaben la lex\u00f3n y la guarnici\u00f3n acantonaes en Deva; esta decisi\u00f3n respond\u00eda a la pol\u00edtica imperial a la que tuvieron suxetes el restu de les fuercies del Imperiu.\nCayente y abandonu.\nL'afayu de monedes romanes en Chester atestigua la presencia de soldaos romanos nel llugar hasta l'a\u00f1u 383. Ello ye que los principales edificios de la fortaleza caltener en bon est\u00e1u hasta la segunda met\u00e1 del sieglu IV; per otra parte, los cuarteles de Deva siguieron tando habitaos. Ye facederu que la retirada total de los efeutivos de Chester produx\u00e9rase dempu\u00e9s de que Magno M\u00e1ximu invadiera la Galia (383). El \"Notitia Dignitatum\" \u2014escritu c. de 395\u2014 pon de manifiestu l'ausencia d'unidaes militares en Deva; esta afirmaci\u00f3n indica que la fortaleza y\u00e1 taba abandonada nesta d\u00f3mina. Si volvi\u00f3 emplegase esta fortaleza en dalguna ocasi\u00f3n foi en 410, cuando los romanos retirar de Britania y l'emperador romanu d'occidente \u2014Honorio\u2014 anunci\u00f3 a les ciudaes de Gran Breta\u00f1a que les defenses que se construyeren en Gran Breta\u00f1a constituy\u00eden la so \u00faltima proteici\u00f3n frente a los invasores; por ello, ye probable que los civiles siguieren utilizando esta fortaleza y los sos defenses con cuenta de defendese de los ataques procedentes del Mar d'Irlanda.\nL'abandonu de Chester sigui\u00f3 a menor escala tres la marcha de les lexones imperiales. La mayor parte de los edificios cayeron en mala traza, anque dalgunes de les edificaciones m\u00e1s importantes siguieron de pies mientres dalg\u00fan tiempu. A pesar d'ello, ye probable que la ciud\u00e1 siguiera siendo'l centru militar y alministrativu de la rex\u00f3n. Chester convertir tres la llegada de los anglosaxones\u2014 nun asentamientu conoc\u00edu como \"Legacaestir\", t\u00e9rminu que significa \u00abciud\u00e1 de les lexones\u00bb en l'idioma d'esti pueblu. Anque nun esisten pruebes que lo evidencien, los cronistes medievales afirmaron que la \"Ilesia de San Pedro y San Pablo\" \u2014l'actual Catedral de Chester\u2014 yera d'orixe romanu. Los murios de la fortaleza repar\u00e1ronse y a\u00f1edi\u00e9ronse nueves defenses tres la conversi\u00f3n de Chester nun \"burh\" anglosax\u00f3n (907). Rob\u00e1ronse les ferramientes de mamposter\u00eda romana; diches ferramientes van ser reutilizaes en d\u00f3mines posteriores.\nHistoria del so descubrimientu.\nNel sieglu XIV, Ranulf Higdon \u2014un monxu de Chester\u2014 describi\u00f3 dalgunos de los restos romanos que s'atopaben na fortaleza, incluy\u00edu'l sistema d'alcantarell\u00e1u y les ll\u00e1banes. Tres sieglos dempu\u00e9s, los anticuarios empezaron a interesase nos restos; esti inter\u00e9s va amontar colos rellatos alrodiu de Deva Victrix y colos descubrimientos que se realizaron, tales como un altar dedic\u00e1u a X\u00fapiter Tanaro. X\u00fapiter Tanaro \u2014o Tanaris\u2014 yera la versi\u00f3n romanizada del dios celta Taranis; Taranis ye l'equivalente celta de X\u00fapiter, dios del truenu.\n En 1725, William Stukeley escribi\u00f3 alrodiu de la esistencia d'unos arcos romanos na puerta oriental de la ciud\u00e1; dichos arcos fueron baltaos en 1768. Un sieglu dempu\u00e9s siguieron efeutu\u00e1ndose descubrimientos de forma accidental; poco primero de la conclusi\u00f3n d'un plan urban\u00edsticu del sieglu XVIII top\u00f3se'l complexu qu'allugaba les termes de les lexones. La \"Socied\u00e1 Arqueol\u00f3xica de Chester\" \u2014fundada en 1849\u2014 realiz\u00f3 un considerable n\u00famberu descubrimientos na zona, y punxo en marcha una serie d'escavaciones; en 1886 abri\u00f3se'l Mus\u00e9u Grosvenor con cuenta d'amosar al p\u00fablicu los afayos que se fixeren. Ente los descubrimientos que realiz\u00f3 esta socied\u00e1 destaquen los restos de ciertos edificios de la fortaleza y los asentamientos que se construyeron al so alredor. Na d\u00f3mina entendida ente 1962-1999 realiz\u00e1ronse c. de 50 escavaciones dientro y fora de la fortaleza; al so t\u00e9rminu llogr\u00f3se nueva informaci\u00f3n alrodiu de Deva Victrix. Financiaes pol Conceyu de Chester en collaboraci\u00f3n col \"English Heritage\" t\u00e1n efeutu\u00e1ndose una serie d'escavaciones na redoma del anfiteatru (2007-2009).\nRestos arqueol\u00f3xicos.\nAnfiteatru.\nLa \"Socied\u00e1 Arqueol\u00f3xica de Chester\" redescubri\u00f3 l'anfiteatru de la fortaleza en 1929; esta organizaci\u00f3n \u2014col sofitu del ent\u00f3s primer ministru Ramsay MacDonald\u2014 protex\u00f3'l so descubrimientu de les obres de construcci\u00f3n d'una carretera que pretend\u00eda pasar por esi llugar. Les escavaciones realizaes nel llugar revelaron la esistencia de cultivos semaos a finales de la Ed\u00e1 del Fierro, seg\u00fan que l'anfiteatru foi construy\u00edu en dos fases. Un primer anfiteatru construyir en madera poco dempu\u00e9s de la construcci\u00f3n de la fortaleza; el di\u00e1metru mayor d'esti edificiu mid\u00eda 75 metros, el menor 67 metros. Esisten dellos factores qu'indiquen qu'esti edificiu foi conceb\u00edu como una estructura temporal: nun esisten pruebes de que l'anfiteatru recibiera arreglu dalgunu, nun cuntaba con una construcci\u00f3n bien s\u00f3lida \u2014los cimientos ten\u00eden una fondura de 0,6 metros\u2014 y yera muncho m\u00e1s peque\u00f1u que l'edificiu de piedra posterior. Esti edificiu foi reemplaz\u00e1u mientres la d\u00f3mina flavia por otru construy\u00edu en piedra; el di\u00e1metru mayor d'esti anfiteatru mid\u00eda 95,7 metros, el menor 87,2 metros. Anque l'anfiteatru creci\u00f3, dicha ampliaci\u00f3n llindar al n\u00famberu d'asientos. Escavaciones posteriores indicaron que se trataba d'una estructura estremada en dos niveles y capaz d'allugar a 8.000/10.000 espectadores. El tama\u00f1u d'esti edificiu ye indicador de l'abondosa poblaci\u00f3n civil qu'habitaba na redoma de la fortaleza, lo mesmo que de la presencia de ciudadanos ricos. Result\u00e1u de la \u00faltima fase de construcci\u00f3n alz\u00f3 l'anfiteatru militar m\u00e1s ampliu de Britania. Dichu edificiu ye un \"Scheduled Ancient Monument\".\nLos usos que se dieron al anfiteatru fueron bien diversos. Por cuenta de la so proximid\u00e1 a la fortaleza, utiliz\u00f3se como campu d'entrenamientu, seg\u00fan p'acoyer la celebraci\u00f3n d'espectaculares xuegos; estos taben protagonizaos por acr\u00f3bates, lluchadores y gladiadores profesionales. Los murios del anfiteatru ten\u00eden 0,9 metros d'espesura y un altor de c. de 12 metros. El peque\u00f1u tama\u00f1u de los contrafuertes ye reflexu del so usu decorativu.\nEn 1738 top\u00f3se parte d'un frisu de cayuela \u2014que la so ellaboraci\u00f3n remontar al sieglu II\u2014 que representaba a un \"retiarius\" o a un lluchador de rede; dichu frisu foi empleg\u00e1u pa decorar la tumba d'un gladiador que combatiera ell\u00ed. Investigaciones posteriores afayaron una peque\u00f1a estau\u00edna de bronce d'un gladiador, partes d'un concu romanu nel que se retrataren escenes d'un concursu de lluchadores, y un cachu d'una espada (\"gladius\"). Gran parte de la mamposter\u00eda emplegada na construcci\u00f3n del anfiteatru volvi\u00f3 ser utilizada na edificaci\u00f3n de la \"Ilesia de San Juan\" y del \"Monesteriu de Santa Mar\u00eda\".\n\"Canabae legionis\".\nEn redol al asentamientu civil (\"canabae legionis\") que s'estableci\u00f3 na redoma de la fortaleza mientres la ocupaci\u00f3n romana apaeci\u00f3 un nutr\u00edu grupu de comerciantes qu'impulsaron l'establecimientu de pr\u00f3speres rellaciones comerciales colos soldaos destinaos en Deva. En cuenta de pol ex\u00e9rcitu, esti asentamientu yera alministr\u00e1u por un conseyu electu; sicas\u00ed, por cuenta de que munchos soldaos retirar nel \"canabae legionis\", este yera a tolos efeutos una colonia de veteranos. Los campusantos taben alcontraos en redol al cam\u00edn que conduc\u00eda al asentamientu, convenientemente separ\u00e1u de les zones urbanes. El Mus\u00e9u Grosvernor cuenta con m\u00e1s de 150 ll\u00e1banes; constit\u00fai la mayor coleici\u00f3n de ll\u00e1banes romanes orixinaries d'un \u00fanicu allugamientu de tol territoriu britanu. A pesar d'ello, los soldaos emplegaron un considerable n\u00famberu de tumbes con cuenta de reparar partir norte de la muralla. L'asentamientu estender hasta alcontrase al este, sur y oeste de la fortaleza; coles mesmes, edific\u00e1ronse tiendes a 300 metros de la zona cercada. Al este de la fortaleza alcontr\u00e1base'l terr\u00e9n pol que los soldaos celebraben los desfiles; al norte edific\u00e1ronse los ba\u00f1os, y al sur un \"mansio\", un enorme edificiu que sirv\u00eda por que se agospiaren los funcionarios gubernamentales. Los edificios del \"canabae\" construy\u00e9ronse orixinalmente en madera, pero a principios del sieglu II reconstruyir en piedra. Esti asentamientu y la so poblaci\u00f3n aumentaron en tama\u00f1u y n\u00famberu respeutivamente mientres l'intre de los sieglos II y III, y sigui\u00f3 habit\u00e1u tres la marcha de les lexones, pasando a formar parte de la moderna ciud\u00e1 de Chester.\nLos ba\u00f1os.\nDeva Victrix acoy\u00f3 nel so interior un complexu de ba\u00f1os (\"thermae\") construy\u00edu en piedra y formig\u00f3n y conceb\u00edu con cuenta de los soldaos caltuvieren una hixene fayadiza y emplegar nel so tiempu llibre. Les \"thermae\" \u2014alcontraes na redoma de la puerta sur\u2014 ten\u00eden unes dimensiones de 82.6 metros por 85.5 metros, un altor de 16.1 metros, y los sos murios una espesura de 1.2 metros. La so construcci\u00f3n completar a finales del rein\u00e1u del emperador Vespasiano.\nLes \"thermae\" ten\u00eden nel so interior un antepar (\"vestibulum\"), un ximnasiu (\"basilica thermarum\"), una sauna (\"sudatorium\"), una estancia fr\u00eda con una piscina d'agua xelada (\"frigidarium\"), una sala seca (\"tepidarium\") y una habitaci\u00f3n templada con una piscina d'agua caliente (\"caldarium\"). El complexu allugaba am\u00e1s un patiu nel que se realizaba deporte (\"palaestra\"). El suelu \u2014que recib\u00eda calor al travi\u00e9s d'un hipocausto conect\u00e1u a tres horno\u2014 de los ba\u00f1os yera de mosaicu. Con cuenta de caltener el calor de dichos fornos, los soldaos ten\u00eden que cortar diariamente delles tonelaes m\u00e9triques de madera.\nLos ba\u00f1os taben en funcionamientu 24 hores al d\u00eda, y representaben un consumu diariu de c. de 850.000 llitros d'agua. Procedente de los manantiales naturales de Boughton, l'agua llegaba al complexu al travi\u00e9s d'un sistema soterra\u00f1u de tuber\u00edes de plomu que conectaba con un acueductu construy\u00edu cerca de la puerta esti. Antes de llegar a les termes, l'agua permanec\u00eda un tiempu n'enormes tanques.\nA lo llargo de la historia destruy\u00e9ronse importantes partes de los ba\u00f1os \u2014por cuenta de un plan de desenvolvimientu urban\u00edsticu (1863) y de les obres de construcci\u00f3n del Grosvenor Shopping Mall (1963)\u2014. Angua\u00f1o ye posible ver les columnes d'arenisca qu'allugaben los ba\u00f1os dende los Xardinos Romanos\u00bb, allugaos fora de Pepper Street; les columnes \u2014que la so altor orixinal yera de 5.9 metros\u2014 g\u00fcei miden 0.75 metros. Nel su\u00e9tanu del 39 de Bridge Street ye posible contemplar los restos d'una de les seiciones del hipocausto.\nCantera.\nNa construcci\u00f3n d'esta fortaleza empleg\u00f3 piedra arenisca que los romanos llograben d'una cantera allugada al otru llau del r\u00edu, al sur de la fortaleza. Angua\u00f1o pueden reparase los restos d'esta cantera dende'l distritu de Handbridge. Nel sieglu II tallar na piedra d'esta cantera un santuariu a Minerva, quiciabes con cuenta de protexer a los que trabayaben ell\u00ed. A pesar de la gastadura al que foi somet\u00edu la roca, ent\u00e1 puede reparase'l tall\u00e1u d'una figura con una llanza, un escudu y una curuxa nel costazu esquierdu; esti animal simboliza la sabidur\u00eda. Tami\u00e9n permanez visible un altar nel que se depositaben les ufriendes.\nPosible capital de Britania.\nEn 1939 realiz\u00e1ronse nuevos descubrimientos; los investigadores toparon una seici\u00f3n de suelu pavimentada, seg\u00fan los restos de los murios que circunvalaban un estra\u00f1u edificiu de forma el\u00edptica allug\u00e1u detr\u00e1s del merc\u00e1u de Chester. Lo interesao d'esti edificiu anicia na ausencia d'un precedente nel restu de fortaleces lexonaries del Imperiu. Esta edificaci\u00f3n arrodiada por una serie d'almacenes\u2014 taba asitiada cerca del centru de la fortaleza, y cuntaba coles sos propies termes. La presencia d'un segundu complexu de ba\u00f1os yera bien inusual, pos les fortaleces ordinaries cuntaben con un \u00fanicu edificiu d'esta clase. Anque la construcci\u00f3n del edificiu empecipi\u00f3se c. de 80, les obres abandon\u00e1ronse pocu dempu\u00e9s y nun remataron por completu hasta c. de 230. Esti estra\u00f1u edificiu ten\u00eda unes dimensiones de 60 por 33 metros, y ten\u00eda un patiu de forma ovalada con una fonte nel so centru; este ten\u00eda unes dimensiones de 14 por 9 metros, y taba arrodi\u00e1u per 12 habitaciones con forma de cu\u00f1a. Ciertes escavaciones afayaron la base de la fonte y la tuber\u00eda de plomu que tresportaba l'agua. Les 12 estancies asitiaes alredor del patiu ten\u00eden una entrada narquiada de 4 metros d'anchu y 5.5 metros d'altor. Anque nun esisten pruebes que respuendan por esta teor\u00eda, ciertu historiadores afirmen qu'esti patiu representaba al mundu romanu, y los dolce habitaciones circundantes a los dolce principales dioses romanos.\nLa estructura el\u00edptica nun constit\u00fai la \u00fanica diferencia ente esta y el restu de fortaleces romanes construy\u00edes en Britania. Deva Victrix yera un 20% m\u00e1s estensa \u20144 hect\u00e1rees\u2014 que les fortaleces d'Eboracum (York) \u2014ulterior capital de Britania Inferior\u2014 y Isca Augusta (Caerleon). Coles mesmes, les muralles de Chester fueron construy\u00edes emplegando enormes bloques d'arenisca ensin utilizar el morteru; ello rique un mayor esfuerciu y habilid\u00e1 que los m\u00e9todos usaos na construcci\u00f3n de Eboracum y Isca Augusta y sol\u00eda tar acut\u00e1u pa edificar estructures importantes como templos o muralles de ciudaes, non de fortaleces. La inusual esistencia d'edificios asitiaos nel coraz\u00f3n del fuerte \u2014seici\u00f3n un 4 hect\u00e1rees mayor que la del restu de fortaleces\u2014 dio pie a que munchu historiadores afirmen que l'alministrador provincial orden\u00f3 la so construcci\u00f3n. Cuando les obres empecipiaron el gobernador britanu yera Cneo Julio Agr\u00edcola; ello ye que les tuber\u00edes de plomu que conduc\u00eden l'agua a la estructura el\u00edptica lleven inscritu'l so nome. Diches inscripciones constit\u00fain la \u00fanica prueba de qu'un edificiu de la provincia taba sol so control direutu. Toles diferencies mentaes suxuren qu'esta fortaleza punxo ser la sede alministrativa d'Agr\u00edcola en Britania, siendo d'esa manera y a tolos efeutos la capital provincial. Una investigaci\u00f3n llevada a cabu pol programa televisivu \"Timewatch\" especul\u00f3 con esta posibilid\u00e1.\nOtru importante factor que refuerza esta hip\u00f3tesis ye la presencia d'un puertu. Dende Deva yera accesible Irlanda (Hibernia), un territoriu qu'Agr\u00edcola ten\u00eda cuenta de conquistar; inclusive punxo en marcha una espedici\u00f3n a la isla, anque nun se conoz el llugar exactu del desembarcu. Partiendo de la pol\u00edtica expansionista llevada a cabu mientres el rein\u00e1u de la \"dinast\u00eda flavia\", l'allugamientu de Deva cerca de la frontera fa\u00eda m\u00e1s r\u00e1pides y sencielles les xeres alministratives. Independientemente de los planes imperiales pa esta fortaleza, Londinium, centru comercial y econ\u00f3micu de la isla, alz\u00f3se como la capital provincial; esto reflexa una transici\u00f3n de la pol\u00edtica expansionista imperial a una pol\u00edtica qu'abogaba pol afitamientu de los territorios conquistaos."}
{"id": "150186", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150186", "title": "Brian Lawler", "text": "Brian Christopher Lawler foi un lluchador profesional estauxunidense. El so meyor momentu foi na World Wrestling Entertainment, onde foi motey\u00e1u Grand Master Sexay como parte del equipu Too Cool, con Scotty 2 Hotty y Rikishi. Am\u00e1s, foi'l f\u00edu de Jerry \"The King\" Lawler y sobr\u00edn del Honky Tonk Man.\nCarrera.\nUnited States Wrestling Association (1988-1997).\nA principios de la so carrera, engarr\u00f3 na United States Wrestling Association sol nome de \"Too Sexy\" Brian Christopher. Foi us\u00e1u sobremanera como face y tami\u00e9n algam\u00f3 la fama como heel. Tuvo feudos con Jeff Jarrett, Jerry Lawler, Bill Dundee, Tom Prichard y los Moondogs. Los sos compa\u00f1eros fueron Tony Williams (como New Kids), Doug Gilbert, Scotty Flamingo y \"Hot Stuff\" Eddie Gilbert.\nWorld Wrestling Federation (1997-2001).\nBrian robl\u00f3 pola World Wrestling Federation en 1997, siendo conoc\u00edu como Brian Christopher y completando la Divisi\u00f3n Lightweight. Taka Michinoku gan\u00f3-y nes finales del torn\u00e9u pol Campeonatu Llixeru de la WWF. M\u00e1s tarde fixo equipu con Scott \"Too Hot\" Taylor formando l'equipu Too Much. Esto dur\u00f3 hasta que se manc\u00f3 y retir\u00f3se mientres tres meses, esllei\u00e9ndose l'equipu.\nMentanto, el so padre, Jerry Lawler, nunca dixo que yera'l so f\u00edu, y\u00e1 que yera conoc\u00edu como Brian Christopher.\nEn 1999, Brian y Scott adoptaron los nomes de Grand Master Sexay y Scotty 2 Hotty, llamando al so equipu Too Cool, al cual xuni\u00f3se m\u00e1s tarde Rikishi. Esti equipu foi caracter\u00edsticu una y bones los sos miembros baillaben nel centru del ring col cantar d'entrada d'ellos. Esti equipu empez\u00f3 a engarrase na Royal Rumble del 2000, cuando Brian y Scotty fueron tiraos por Rikishi mientres taben baillando, atac\u00e1ndo-yos a traici\u00f3n.Too Cool y Chyna ganaron a The Radicalz en Wrestlemania 2000 Depu\u00e9s, esllei\u00f3se cuando Rikishi foi acus\u00e1u de ser el quien pill\u00f3 a Stone Cold Steve Austin en Survivor Series de 1999.\nEnte que Scotty retirar por mancadura en 2001, Brian xunir a Steve Blackman, pero pocu m\u00e1s tarde foi despid\u00edu por tomar drogues illegales atopaes nel so coche.\nWorld Wrestling All-Stars (2002).\nN'abril de 2002, Lawler engarr\u00f3 nun Fatal-4 Way pol WWA World Heavyweight Championship nun house show cola World Wrestling All-Stars, pero perdi\u00f3 ante Nathan Jones, Scott Steiner y Jeff Jarrett.\nTotal Nonstop Action Wrestling (2002-2004).\nDende xunu de 2002 hasta abril de 2004, trabay\u00f3 pa la TNA sol so verdaderu nome. Form\u00f3 un grupu llam\u00e1u Next Generation con David Flair y Erik Watts. Tuvieron un feudu con Dusty Rhodes y acos\u00e1ron-y con un retruque del Campeonatu Peso Pes\u00e1u de la NWA.\nWorld Wrestling Entertainment/ WWE (2004, 2011, 2014).\nN'abril de 2004, foi contrat\u00e1u pola WWE por que fuera el coanunciador xunto a Jim Ross y el so padre, Jerry Lawler. Foi despid\u00edu un mes dempu\u00e9s. Tornando siete a\u00f1os dempu\u00e9s unes selmanes antes de Wrestlemania 27 pero solu p'aldericar col so padre xunto con Michael Cole y ende acab\u00f3 tou.\nEl 6 de xineru de 2014 Regresu a RAW, como parte del Old School, xunto con Scotty2Hotty y Rikishi, venciendo a 3MB.\nBrian Christopher y Scotty 2 hotty apaecieron en NXT Arrival onde fueron ganaos por The Ascencion.\nCircuitos independientes (2004-2018).\nEngarr\u00f3 en dellos circuitos independientes, incluyendo la Memphis Wrestling y compiti\u00f3 na inaugural CT Cup de la poromoci\u00f3n de Connecticut, NAWF.\nTami\u00e9n apaeci\u00f3 en TV diciendo que la muerte de Chris Benoit y la so familia pod\u00eda tar venceyada a los esteroides. Brian Christopher y Rikishi formaron de nuevu Too Cool nel Hulkamania Tour, onde ganaron a Orlando Jordan y Umaga. Am\u00e1s, el 4 de payares de 2010 gan\u00f3'l Campeonatu Sure\u00f1u Pesu Pes\u00e1u de la Memphis Wrestling.\nMuerte.\nFoi arrest\u00e1u en xunetu de 2018 por conducir n'est\u00e1u de ebriedad y fuximientu policiacu, esta yera la cuarta vegada que yera deten\u00edu. Y\u00e1 encarcel\u00e1u, intent\u00f3 suicidase aforc\u00e1ndose na so celda, sicas\u00ed foi atop\u00e1u ent\u00e1 con vida. Foi declar\u00e1u con muerte cerebral el 29 de xunetu de 2018."}
{"id": "150187", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150187", "title": "UFC 227", "text": "UFC 227: Dillashaw vs. Garbrandt 2 va ser un eventu pr\u00f3ximu de\u00a0MMA\u00a0produc\u00edu por\u00a0Ultimate Fighting Championship que se va llevar a cabu'l 4 d'agostu de 2018, nel Staples Center en Los Angeles.\nAntecedentes.\nUna revancha pol Campeonatu de pesu gallu\u00a0ente l'actual dos vegaes camepe\u00f3n\u00a0T.J. Dillashaw\u00a0y l'ex-campe\u00f3n\u00a0Cody Garbrandt\u00a0esp\u00e9rase qu'encabece l'eventu.\u00a0Dambos entrenaron en\u00a0 antes de conocese nel eventu co-estelar d'UFC 217. Cu\u00e1ndo\u00a0 engarraron, Dillashaw gan\u00f3 con un nocaut nel segundu round pa reclamar de nuevu'l t\u00edtulu.\nUna revancha pol Campeonatu de peso mosca\u00a0ente'l acutal campe\u00f3n Demetrious Johnson y el medayista d'oru ol\u00edmpico en 2008 en llucha llibre\u00a0Henry Cejudo esp\u00e9rase que s\u00eda la engarradiella co-estelar del eventu. Conoci\u00e9ronse primeramente en\u00a0UFC 197, onde Johnson gan\u00f3 a Cejudo na primer ronda por TKO pa defender el so t\u00edtulu.\nEsper\u00e1base que\u00a0Derek Brunson enfrentara al ganador de \u00a0Ant\u00f4nio Carlos J\u00fanior nel eventu. Ent\u00e1 asina, Brunson foi sac\u00e1u de la engarradiella a empiezos de xunetu por una mancadura nel g\u00fceyu. "}
{"id": "150188", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150188", "title": "Super Rugby", "text": "El Super Rugby, enantes conoc\u00edu como Super 15, Super 14 y Super 12, ye'l campeonatu profesional de rugbi m\u00e1s importante del hemisferiu sur, integr\u00e1u por equipos de Nueva Zelanda, Sud\u00e1frica, Australia y a partir del 2016 con equipos d'Arxentina y Xap\u00f3n. La lliga tuvo los sos or\u00edxenes nel Campeonatu Super 10 de 1993 onde la formaben originariamente diez equipos.\nNueva Zelanda, Australia y Sud\u00e1frica apoderaron ente 1987 y 1995 les copes mundiales y tres l'apertura del profesionalismo en 1995, crearon una organizaci\u00f3n llamada SANZAR (actual denominada SANZAAR cola adhesi\u00f3n d'Arxentina) pa entamar, en 1996, la lliga profesional Super 12 y el Rugby Championship.\nNel a\u00f1u 2016 llevar a cabu una espansi\u00f3n del Super Rugby ampliando'l torn\u00e9u a 18 franquicies cola inclusi\u00f3n de los Sunwolves xaponeses, los Xaguares arxentinos, y los Southern Kings sudafricanos, faciendo un total de: 5 d'Australia, 6 de Sud\u00e1frica, 5 de Nueva Zelanda, 1 d'Arxentina y 1 de Xap\u00f3n.\nDe cara a la temporada de 2018 volvi\u00f3 modificar el formatu del torn\u00e9u y \u00e9sti amenorg\u00f3se a 15 participantes nuevamente cola esclusi\u00f3n por motivos financieros de los Western Force australianos y la marcha de los Cheetahs y los Southern Kings sudafricanos al campeonatu del hemisferiu norte del Pro14 \nHistoria.\nYera del Super 12.\nEn 1996 establezse la competencia con doce equipos participantes, tres equipos australianos, cuatro sudafricanos y cinco neocelandeses. La temporada empez\u00f3 en febreru d'esi a\u00f1u y remat\u00f3 en mayu. Ente los participantes dest\u00e1case que los equipos neocelandeses y los australianos yeren equipos rexonales, esto ye, que representaben una provincia o rex\u00f3n en particular, ente que los equipos sudafricanos clasificar por aciu la Currie Cup, competencia local.\nWellington Hurricanes y Auckland Blues abrieron la temporada'l 1 de marzu del mesmu a\u00f1u nel Arena Manawatu en Nueva Zelanda. La competencia tuvo estremada en dos fases, la fase regular, onde tolos equipos enfrentar ente sigo a ida y vuelta y la segunda fase, de play offs, onde los meyores cuatro participaben en semifinales y depu\u00e9s una final pa definir al campe\u00f3n del certame. Auckland Blues fueron los primeros campeones, al vencer 45 a 21 a los Natal Sharks. Al siguiente a\u00f1u, los \"Blues\" retuvieron el t\u00edtulu.\nEn 1998 enfrent\u00e1ronse los Blues y los Canterbury Crusaders, estos postreros proclam\u00e1ronse campeones y empezaron un ciclu de tres t\u00edtulos consecutivos.\nA empiezos del 2000, Sud\u00e1frica camud\u00f3'l so modelu y decidi\u00f3 crear franquicies por que participen nel certame.\nPrimer espansi\u00f3n, Super 14.\nNel 2004 y en roblando la SANZAR un nuevu contratu televisivu decidi\u00f3 ampliase la cantid\u00e1 de participantes amestando dos franquicies m\u00e1s, una sudafricana y una australiana. Tres esto, el campeonatu aument\u00f3 tami\u00e9n la cantid\u00e1 de part\u00edos anque la segunda fase calt\u00favose igual.\nEsta espansi\u00f3n xener\u00f3 mira n'otros pa\u00edses del hemisferiu sur, quien esperaben tener un representante, sicas\u00ed, SANZAR decidi\u00f3 ampliar la lliga ente los sos miembros y nun abrir. Arxentina taba ente los planes pa la espansi\u00f3n, pero los costos de viaxe y la falta d'una planificaci\u00f3n certera per parte de la IRB fueron los xustificativos pa nun amestala.\nWestern Force per parte d'Australia y Central Cheetahs per Sud\u00e1frica fueron los nuevos equipos n'aportar a la competencia. Dambos equipos nun tuvieron bones temporaes y remataron postreru y d\u00e9cimu respeutivamente. Otru camb\u00e9u foi la supuesta implementaci\u00f3n d'un sistema de relevos pa los equipos sudafricanos, y\u00e1 que surdi\u00f3 una nueva franquicia que pidi\u00f3 participar, sicas\u00ed, dichu relevu nun se dio.\nNel 2007, y en vistes a la Copa del Mundu d'esi a\u00f1u, dellos xugadores neocelandeses nun compitieron de manera regular colos sos respeutivos equipos. Nesa temporada dar por primer vegada una final ente equipos sudafricanos, onde los Bulls ganaron a los Sharks.\nSegunda espansi\u00f3n, Super Rugby con 15 franquicies.\nEl camb\u00e9u m\u00e1s grande que surdi\u00f3 na competencia dar pal 2011, Australia tendr\u00eda un equipu participante m\u00e1s y el torn\u00e9u pasar\u00eda a apostase en conferencies, ampliando tami\u00e9n la fase final. Toos estos cambeos llevaron al Melbourne Rebels a ingresar a la competencia y asina cada pa\u00eds taba represent\u00e1u pola mesma cantid\u00e1 d'equipos(5 equipos cada pa\u00eds). Am\u00e1s, al tar estrem\u00e1u en conferencies, cada pa\u00eds aseguraba un representante na segunda fase, y amest\u00e1ronse dos m\u00e1s equipos nella, que aportaben por aciu la tabla xeneral.\nTercer espansi\u00f3n. Super Rugby con 18 franquicies.\nPa la temporada 2016, SANZAAR anunci\u00f3 que se sumar\u00eden 3 equipos, y llegar\u00edase a un total de 18 participantes. Esta espansi\u00f3n incluy\u00eda sumar nuevos pa\u00edses a la competici\u00f3n, tales como, Arxentina, Canad\u00e1, Estaos Xun\u00edos, Xap\u00f3n y otros pa\u00edses d'Asia. A la temporada se comfirm\u00f3 qu'a les 15 franquicies que y\u00e1 apostaben el torn\u00e9u se sumarian Southern Kings de Sud\u00e1frica, una franquicia arxentina dependiente de la UAR, y un equipu a confirmar.\nM\u00e9ses m\u00e1s tarde, SANZAR confirm\u00f3 que la \u00faltima franquicia ser\u00eda o un equipu de Xap\u00f3n o Singapur, \"Sunwolves\", y al ser estos dos los \u00fanicos pa\u00edses comenenciudos en tener una franquicia el 25 d'ochobre de 2014 confirm\u00f3se que la plaza perteneceria a Xap\u00f3n. La decisi\u00f3n tuvo como fuerte base una mayor rellaci\u00f3n hist\u00f3rica del pa\u00eds col deporte y am\u00e1s \u00e9sti va ser sede del mundial de 2019.\nEnte los motivos de la espansi\u00f3n taba'l fechu d'esistir una sesta franquicia sudafricana en condiciones de participar, y amestar una franquicia Arxentina y\u00e1 que, \u00faltimamente, les franquicies sudafricanas taben teniendo bien males resultancies, como los Lions, pen\u00faltimos en 2011 y postreros en 2008, 2010 y 2012.\nEl torn\u00e9u va estremar en dos grupos, que de la mesma se subdividen en dos conferencies cada unu:\n Conferencia Nueva Zelanda\nEl grupu Sudafricano tuvo dos conferencies de cuatro equipos ca\u00fana, nuna particip\u00f3 la franquicia arxentina (Xaguares) y na otra la franquicia xaponesa (Sunwolves). Nel grupu de Australasia, les conferencies d'Australia y Nueva Zelanda integrar por 5 franquicies ca\u00fana.\nHubo part\u00edos d'ida y vuelta contra los equipos de la mesma conferencia, y ente equipos d'una conferencia de los dos conferencies del mesmu grupu. Dempu\u00e9s de completar la etapa regular de les conferencies, llegaba una fase de playoffs a partir de cuartos de final. La final ser\u00eda ent\u00f3s ente'l ganador de \u00abSud\u00e1frica\u00bb y el ganador de \u00abAustralia-Nueva Zelanda\u00bb.\nActualid\u00e1. Super Rugby amenorg\u00e1u a 15 franquicies.\nNa edici\u00f3n 2018 produci\u00e9ronse cambeos considerables nel formatu del torn\u00e9u, amenorg\u00e1ndose la cantid\u00e1 d'equipos de 18 a 15, y tami\u00e9n la cantid\u00e1 de grupos o conferencies, de cuatro a tr\u00e9s.\nDe cara a la temporada de 2018 volvi\u00f3 modificar el formatu del torn\u00e9u y \u00e9sti amenorg\u00f3se a 15 participantes nuevamente cola esclusi\u00f3n por motivos financieros de los Western Force australianos y la marcha de los Cheetahs y los Southern Kings sudafricanos al campeonatu del hemisferiu norte del Pro14 \nFormatu de competici\u00f3n.\nLos 15 equipos arrexuntar xeogr\u00e1ficamente en tres conferencies de cinco equipos cada unu:\nLa fase regulase consta de 18 feches que s'apuesten en 19 selmanes, de les cualos na primera solo compiten equipos de la conferencia sudafricana y na N\u1d5816 (1 al 3 de xunu) solo compiten equipos de les conferencies australiana y neoceolandesa. Cada equipu queda llibre en dos feches y tien d'apostar 16 part\u00edos:\nPuntuaci\u00f3n\nPa ordenar a los equipos na tabla de posiciones va puntuar seg\u00fan los resultaos llograes.\nEliminatories\nLos equipos ganadores de ca\u00fana de les conferencies clasifiquen autom\u00e1ticamente pa los cuartos de final. Los otros cinco llugares correspuenden a los cinco equipos meyor clasificaos na tabla xeneral qu'axunta a los tr\u00e9s conferencies.\nNos cuartos de final, los tr\u00e9s ganadores de conferencia y el cuartu meyor allug\u00e1u son anfitriones de los part\u00edos, esto ye, xueguen de llocal la primer ronda de la fase final. van enfrentar colos equipos allugaos del 5.\u00b0 al 8.\u00b0 puestu, de tal manera en que'l meyor clasific\u00e1u s'enfrente al peor clasific\u00e1u, y asina.\nLos ganadores de cuartos de final van avanzar a les semifinales, onde'l mayor cabeza de serie ye llocal y enfrenta al de menor posici\u00f3n. El ganador de les semifinales pasa a la final, na sede del equipu de mayor cabeza de serie.\nL'equipu ganador de la final procl\u00e1mase campe\u00f3n.\nHistorial de campeones.\nReferencies: Arxentina - Australia - Nueva Zelanda - Xap\u00f3n - Sud\u00e1frica\nPalmar\u00e9s.\n\"Actualiz\u00e1u hasta temporada 2017\""}
{"id": "150189", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150189", "title": "Vuelta a Polonia", "text": "La Vuelta a Polonia (oficialmente: en franc\u00e9s Tour de Pologne; en polacu: \"Wy\u015bcig Dooko\u0142a Polski\") ye una carrera ciclista per etapes polaca.\nDende los sos entamos hasta 1993 foi una carrera aficionada por ello la mayor\u00eda de ganadores fueron polacos. Darr\u00e9u foi xubiendo progresivamente de categor\u00edes profesionales dende la 2.4 hasta la 2.2 y y\u00e1 dende'l 2005 ta inscrita nel programa del UCI ProTour, darr\u00e9u llam\u00e1u UCI WorldTour.\nTami\u00e9n cunt\u00f3 ente 2000 y 2008 d'edici\u00f3n femenina hasta'l 2006 ediciones llamada oficialmente Eko Tour Dookola Polski. Empez\u00f3 siendo amateur a pesar d'ello participaron corredores profesionales de primer nivel dende los sos entamos; en 2003 y 2004 foi de categor\u00eda 2.9.2 (\u00faltima categor\u00eda profesional) renombr\u00e1ndose esa categor\u00eda en 2005 pola 2.2 calteniendo la carrera dichu \"estatus\"."}
{"id": "150190", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150190", "title": "Mary Carlisle", "text": "Mary Carlisle foi una actriz y cantante d'Estaos Xun\u00edos.\nBiograf\u00eda.\nCriada na so ciud\u00e1 natal, protagoniz\u00f3 delles pel\u00edcules de Hollywood na d\u00e9cada de 1930, siendo una de les 15 moces escoy\u00edes como WAMPAS Baby Stars, gallard\u00f3n qu'estremaba a les moces m\u00e1s prometedores na industria cinematogr\u00e1fico, en 1932. \nEl so primer papel importante dar na pel\u00edcula \"College Humor\" (1933) xunto a Bing Crosby. La pareya particip\u00f3 n'otros dos producciones, \"Double or Nothing\" (1937) y \"Doctor Rhythm\" (1938). Carlisle retirar de la industria cinematogr\u00e1fico en 1942, siendo \"Dead Men Walk\" (1943) el so creitu final nel cine.\nEl 8 de febreru de 1960 l'actriz recibi\u00f3 una estrella nel Pas\u00e9u de la Fama de Hollywood, en 6679 Hollywood Boulevard. \nTres les muertes de Dorothy Layton (2009), Gloria Stuart (2010) y Barbara Kent (2011), Carlisle foi la postrera de les WAMPAS Baby Stars en finar, rexistr\u00e1ndose la so muerte'l 1 d'agostu de 2018 a los 104 a\u00f1os."}
{"id": "150191", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150191", "title": "Campeonatu Mundial de \u1e24oquei sobre Yerba", "text": "El Campeonatu Mundial de \u1e24oquei sobre Yerba o Copa Mundial de \u1e24oquei, ye la m\u00e1xima competici\u00f3n internacional de \u1e25oquei sobre yerba. Ye entam\u00e1u dende 1971 (el primer torn\u00e9u femen\u00edn realiz\u00f3se en 1974) pola Federaci\u00f3n Internacional de \u1e24oquei (FIH). Angua\u00f1o real\u00edzase cada cuatro a\u00f1os."}
{"id": "150192", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150192", "title": "Torn\u00e9u de Nanchang", "text": "El Jiangxi International Women's Tennis Open ye un torn\u00e9u pa los xugadores de tenis profesionales femen\u00edn xug\u00e1u en canches dures al campu. L'eventu empecipi\u00f3 como un torn\u00e9u 125s de la WTA, a partir del 2016 pas\u00f3 a formar parte del WTA Tour como un torn\u00e9u International "}
{"id": "150193", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150193", "title": "Torn\u00e9u de Los Cabos", "text": "El Torn\u00e9u de Los Cabos ye un torn\u00e9u de tenis que pertenez a l'ATP na categor\u00eda d'ATP World Tour 250. Apostar por primer vegada del 8 al 14 d'agostu de 2016 sobre superficie dura. En dichu eventu participen 28 tenistes n'individual y 16 pareyes de dobles, sobre superficie dura y tien una bolsa a partir de 780,000 d\u00f3lares, lo que lo convierte nel quintu m\u00e1s grande nos 39 eventos a nivel mundial d'esta categor\u00eda."}
{"id": "150194", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150194", "title": "Torn\u00e9u de Kitzb\u00fchel", "text": "El Torn\u00e9u de Kitzb\u00fchel ye un torn\u00e9u a\u00f1al de tenis que s'apuesta na llocalid\u00e1 de Kitzb\u00fchel, Austria. Esti eventu foi parte de la serie de torneos ATP (angua\u00f1o de l'ATP World Tour 250), cola esceici\u00f3n de los a\u00f1os 2009 y 2010.Esti certame apostar dende l'a\u00f1u 1971 sobre polvu de lladriyu. Foi conoc\u00edu como'l Generali Open o como'l Interwetten Austrian Open.\nL'arxent\u00edn Guillermo Vilas foi quien m\u00e1s vegaes gan\u00f3'l torn\u00e9u con 4 t\u00edtulos en 5 finales apostaes, perdiendo una sola vegada contra John Fitzgerald."}
{"id": "150195", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150195", "title": "Torn\u00e9u d'Hamburgu", "text": "El Torn\u00e9u d'Hamburgu ye un torn\u00e9u de tenis que s'apuesta a\u00f1almente en Hamburgu, Alema\u00f1a. Esti eventu forma parte de l'ATP Open 500.\nApost\u00e1u sobre tierra batida, el torn\u00e9u llevar a cabu a\u00f1almente nel mes d'agostu. Antes de la creaci\u00f3n de la Tennis Masters Series a entamos de los 90, l'eventu llevaba'l nome de Abiertu d'Alema\u00f1a.\nEl torn\u00e9u ye unu de los m\u00e1s antiguos y prestixosos torneos sobre polvu de lladriyu nel mundu y la so primer edici\u00f3n data de 1892. A lo llargo del sieglu XX, el torn\u00e9u apostar en distintes ciudaes alemanes. L'alem\u00e1n Otto Froitzhem llev\u00f3se'l torn\u00e9u en 7 ocasiones ente 1907 y 1925.\nNes temporaes 1978 a 2008, el torn\u00e9u yera un Masters Series (agora ATP Masters 1000). Pero cola reestructuraci\u00f3n del calendariu, perdi\u00f3 dicha categor\u00eda.\nResultaos.\nIndividual mascul\u00edn.\nDende 1972:\nDobles mascul\u00edn.\nDende 1970:"}
{"id": "150196", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150196", "title": "Torn\u00e9u de Gstaad", "text": "El Torn\u00e9u de Gstaad llam\u00e1u tami\u00e9n J. Safra Sarasin Swiss Open, ye un torn\u00e9u de tenis, celebr\u00e1u cada a\u00f1u nel mes de xunetu dende l'a\u00f1u 1915 sobre tierra batida na llocalid\u00e1 de Gstaad, cant\u00f3n de Berna, Suiza.\nEsti torn\u00e9u forma parte de l'ATP World Tour 250, y enantes dir de les sos antecesores, l'ATP International Series y la ATP World Series. Los xugadores que m\u00e1s vegaes ganaron esti torn\u00e9u son los espa\u00f1oles Sergi Bruguera y \u00c0lex Corretja, en 3 ocasiones cada unu, y Tom Okker ostenta'l r\u00e9cor de llegar a 4 finales consecutives, anque perdi\u00f3 en toes elles."}
{"id": "150197", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150197", "title": "Gstaad", "text": "Gstaad ye una llocalid\u00e1 y estaci\u00f3n iverniza suiza, allugada nel distritu alministrativu de Obersimmental-Saanen nel cant\u00f3n de Berna; la llocalid\u00e1 pertenez a la comu\u00f1a de Saanen. \nEl llugar ye conoc\u00edu como un gran dest\u00edn tur\u00edsticu ivernizu, ye xunto con San Moritz, Zermatt y Klosters/Davos, unu de los sitios m\u00e1s esclusivos de Suiza, pos estrelles de fama mundial y dellos personaxes de la realeza europea pasen les sos vacaciones equ\u00ed. \nInformaciones varies.\nEl Torn\u00e9u de Tenis Abiertu de Suiza ye celebr\u00e1u cada a\u00f1u nesta llocalid\u00e1. "}
{"id": "150198", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150198", "title": "Campeonatu Mundial de B\u00e1dminton", "text": "El Campeonatu Mundial de B\u00e1dminton ye la m\u00e1xima competici\u00f3n de b\u00e1dminton a nivel mundial, xunto colos Xuegos Ol\u00edmpicos. Instaurar nel a\u00f1u 1977, y la so primer edici\u00f3n apostar en Malm\u00f6 (Suecia). Hasta ent\u00f3s, el All England yera consider\u00e1u como la competici\u00f3n internacional m\u00e1s importante.\nYe entam\u00e1u pola Federaci\u00f3n Mundial de B\u00e1dminton (BWF, d'antiguo IBF), a\u00f1almente dende 2006 (sacante los a\u00f1os en que se celebren los Xuegos Ol\u00edmpicos) y antes de 2006 cada a\u00f1u impar. Dende 1989 hasta 2001 los campeonatos apost\u00e1bense darr\u00e9u dempu\u00e9s de la Sudirman Cup y na mesma see."}
{"id": "150199", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150199", "title": "Vuelu 2431 d'Aerom\u00e9xico", "text": "L'esbarrumbe del Vuelu 2431 de Aerom\u00e9xico (SLI2431/5D2431) asocedi\u00f3'l 31 de xunetu de 2018, depu\u00e9s del despegue del Aeropuertu Internacional Guadalupe Victoria de Durango, d'un avi\u00f3n Embraer 190 que cubr\u00eda la ruta Durango-Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, nel que viaxaben 97 pasaxeros y 4 tripulantes.\nAvi\u00f3n.\nL'avi\u00f3n yera Embraer E-190 , rexistru XA-GAL, msn 19000173. Volara per primer vegada en 2008. Primero apurri\u00f3se a US Airways como N960UW antes de ser vend\u00edu a Midwest Airlines que s'operaba como Republic Airline col rexistru camud\u00f3 a N167HQ n'avientu de 2009. Depu\u00e9s vendi\u00f3se a Aerom\u00e9xico Connect en 2014 y volvi\u00f3se a rexistrar en XA-GAL.\nAccidente.\nA les 16:13 hores Tiempu del Centru, Aerom\u00e9xico inform\u00f3 que ten\u00eda conocencia d'un accidente asoced\u00edu en Durango, ensin esclariar m\u00e1s detalles por ser la primer informaci\u00f3n al respeutu. Darr\u00e9u, emiti\u00f3 mayor informaci\u00f3n v\u00eda Twitter y comunicaos sobre lo asoced\u00edo, Inda siguen los trabayos de busca y rescate.\nA les 17:12 Tiempu del Centru, la Secretar\u00eda de Sal\u00fa reportaba un saldu de 18 mancaos, ensin reporte de persones finaes.\nMinutos dempu\u00e9s, la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Tresportes emiti\u00f3 un comunic\u00e1u informando sobre'l percance del vuelu AM-2431 de Aerom\u00e9xico:"}
{"id": "150200", "revid": "59354", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150200", "title": "Gran Premiu de la Rep\u00fablica Checa de Motociclismu", "text": "El Gran Premiu de la Rep\u00fablica Checa de Motociclismu (hasta 1992: Gran Premiu de Checoslovaquia de Motociclismu) ye una carrera de motociclismu de velocid\u00e1 que se cuerre na Rep\u00fablica Checa dende l'a\u00f1u 1947. A partir de la edici\u00f3n 1965, la competencia ye fecha puntuable del Campeonatu Mundial de Motociclismu (salvu ente 1983 y 1986). La primer edici\u00f3n correr en Praga, depu\u00e9s nun circuitu rutero cerca de les llocalidaes de Brno, Bosonohy y \u017debet\u00edn, y dende 1987 nel aut\u00f3dromu de Brno.\nDe los grandes premios apostaos ente 1987 y 2009, l'italianu Valentino Rossi tien el r\u00e9cor de cinco victories na divisi\u00f3n m\u00e1xima, en cuantes que la so coterr\u00e1neo Max Biaggi y l'estauxunidense Wayne Rainey empaten con tr\u00e9s cada unu. Biaggi tami\u00e9n tien rexistraos cuatro trunfos consecutivos en 250\u00a0cc ente 1994 y 1997."}
{"id": "150201", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150201", "title": "Aut\u00f3dromu de Brno", "text": "El Automotodrom Brno (hasta 1994: \"Masaryk\u016fv okruh\", \"circuitu de Masaryk\") ye un aut\u00f3dromu de 5403 metros d'estensi\u00f3n asiti\u00e1u en Brno, Rep\u00fablica Checa. La so construcci\u00f3n empecipiar en 1985 y remat\u00f3 en 1987. El r\u00e9cor de vuelta de 1:55.799 realizar Jorge Lorenzo mientres el Gran Premiu de la Rep\u00fablica Checa de Motociclismu de 2012 con una Yamaha de MotoGP.\nEl aut\u00f3dromu de Brno recibi\u00f3 numberosos campeonatos internacionales, tales como la F\u00f3rmula 3 Euroseries (2004), el Campeonatu Europ\u00e9u de Turismos (2000-2004), el Deutsche Tourenwagen Masters (2004-2005), el A1 Grand Prix (2006-2007), el Campeonatu FIA GT (2000-2008, 2010), el Campeonatu Mundial de Motociclismu (1987-1991, 1993-presente) y el Campeonatu Mundial de Superbikes (1993, 1996, 2005-2012).\nEnantes realiz\u00e1rense carreres en circuitos ruteros nes cercan\u00edes de la ciud\u00e1 de Most: automovilismu mientres la d\u00e9cada de 1930, y motociclismu dende 1965 hasta la inauguraci\u00f3n del aut\u00f3dromu."}
{"id": "150202", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150202", "title": "New Horizons", "text": "La misi\u00f3n New Horizons (' \"Nuevos Horizontes\" ') ye una misi\u00f3n espacial non tripulada de la percancia espacial d'Estaos Xun\u00edos (NASA) destinada a esplorar Plut\u00f3n, los sos sat\u00e9lites y probablemente el Cintur\u00f3n de Kuiper. La sonda llanzar dende Cabu Ca\u00f1averal el 19 de xineru de 2006 en retard\u00e1ndose por mal tiempu la fecha orixinal de llanzamientu. \"New Horizons\" viax\u00f3 primero escontra X\u00fapiter, onde lleg\u00f3 en febreru-marzu de 2007. Al so pasu per X\u00fapiter aprovech\u00f3 l'asistencia gravitatoria del planeta p'adquirir una diferencia de velocid\u00e1 d'unos (). Lleg\u00f3 al puntu m\u00e1s cercanu a Plut\u00f3n el 14 de xunetu de 2015, a les 11:49:04 UTC. En dexando tras Plut\u00f3n, la sonda probablemente sobrevuele unu o dos oxetos del cintur\u00f3n de Kuiper.\nDempu\u00e9s de la Rosetta, que viax\u00f3 a unos 108.000Km/h ente payares de 2009 y agostu de 2014, gracies a les asistencies gravitacionales de la Tierra (tres veces) y de Marte (una), y de la Voyager 1 y xusto per delantre de la Voyager 2 ye la sonda espacial con mayor velocid\u00e1, algamando respectu al Sol una diferencia m\u00e1xima ente les velocidaes inicial y final de 15,1km/s. ( aproximao)\nAntecedentes.\nEsta sonda ye la primer misi\u00f3n del proyeutu de New Frontiers de la NASA (Sondes de mediu costu, m\u00e1s cares que les de tipu Discovery, y m\u00e1s barates que les Flagship); el costo total de la misi\u00f3n ye del orde de 650millones de d\u00f3lares nun periodu de 15 a\u00f1os (2001 a 2016).\nLa sonda foi construyida pol Institutu de Desenvolvimientu Southwest (SwRI) y pol Llaboratoriu Johns Hopkins. Am\u00e1s de los sos preseos cient\u00edficos, la sonda lleva una coleici\u00f3n de 434738 nomes arrexuntaos pol sitiu web de la misi\u00f3n y guardaos nun discu compactu, una pieza de la SpaceShipOne y una bandera d'Estaos Xun\u00edos, seg\u00fan una moneda de 25 centavos de Florida y cenices del descubridor de Plut\u00f3n, l'astr\u00f3nomu Clyde Tombaugh.\nOxetivos.\nLos oxetivos principales de la misi\u00f3n son la carauterizaci\u00f3n de la xeolox\u00eda global y morfolox\u00eda del planeta nanu Plut\u00f3n y los sos sat\u00e9lites, l'estudiu de la composici\u00f3n superficial de dichos cuerpos y la carauterizaci\u00f3n de l'atm\u00f3sfera de Plut\u00f3n. Otros oxetivos incl\u00fain l'estudiu de la variabilid\u00e1 nel tiempu de la superficie y atm\u00f3sfera de Plut\u00f3n, llograr im\u00e1xenes de Plut\u00f3n y Caronte n'altu resoluci\u00f3n, buscar sat\u00e9lites y aniellos adicionales alredor de Plut\u00f3n, y posiblemente carauterizar unu o dos oxetos de la Cintur\u00f3n de Kuiper.\nEl 28 d'agostu de 2015 la NASA anunci\u00f3 que'l siguiente oxetivu de la sonda va ser el sobrevuelu del oxetu tresneptunianu 2014\u00a0MU69 a principios de 2019.\nLlanzamientu.\nEl so llanzamientu foi program\u00e1u orixinalmente el 17 de xineru de 2006 pa dexar una inspeici\u00f3n m\u00e1s refecha d'el propulsores de querosenu del cohete Atles, y por retrasos menores el llanzamientu treslladar al 19 de xineru de 2006 desapegando dende la Base de la Fuercia A\u00e9rea en Cabu Ca\u00f1averal.\nPal so llanzamientu foi us\u00e1u un cohete Atles V, con una tercer etapa de combustible s\u00f3lidu Star 48b p'aumentar el so velocid\u00e1 d'escape, d\u00e1ndo-y al cohete un emburrie total de 9 MN y una masa total de .\nLa ventana de llanzamientu en xineru de 2006 y tres un curtiu alcuentru col asteroide (132524) APL, dex\u00f3-y algamar X\u00fapiter, el 28 de febreru de 2007 tuvo'l so m\u00e1ximu acercamientu al planeta a una distancia de 2.3 millones de quil\u00f3metros (1.4 millones de milles), realizando de sigu\u00edo una maniobra d'asistencia gravitatoria, dexando aforrar 3 a\u00f1os de viaxe pa llegar a Plut\u00f3n, mientres el sobrevuelu de X\u00fapiter pudieron realizase test de los preseos y posibilidaes de la sonda, unviando informaci\u00f3n sobre l'atm\u00f3sfera, les sos llunes y la so magnetosfera. Tres la visita a X\u00fapiter la sonda foi puesta n'est\u00e1u d'envern\u00eda pa caltener tolos preseos d'a bordu, salvo un peque\u00f1u chequeo a\u00f1al qu'hab\u00eda que face-y. La sonda tien el r\u00e9cor de la velocid\u00e1 m\u00e1s alta con al respective de la Tierra y dica agora unica qu'algam\u00f3 la velocid\u00e1 d'escape del Sol ensin maniobres d'asistencia gravitatoria.\nPreseos.\nLos preseos na sonda t\u00e1n dise\u00f1aos por qu'en el curtiu paso sobre Plut\u00f3n y Caronte ll\u00f3grese la mayor informaci\u00f3n posible, como por casu la composici\u00f3n y comportamientu de l'atm\u00f3sfera, la forma en que'l vientu solar interact\u00faa cola mesma, los elementos xeogr\u00e1ficos.\nCarauter\u00edstiques t\u00e9uniques.\nLa nave foi construyida en aluminiu, con forma de tri\u00e1ngulu, con 0.70\u00a0m d'altu, 2.1\u00a0m de llargu y 2.7\u00a0m d'anchu, y pesaba nel llanzamientu 478\u00a0kg, 77\u00a0kg de los cualos correspuenden al combustible y 30\u00a0kg a los preseos cient\u00edficos. Cuando lleg\u00f3 a Plut\u00f3n pes\u00f3 nam\u00e1i 445\u00a0kg. Tien una antena parab\u00f3lica d'alta ganancia de 2.1\u00a0m de di\u00e1metru, montada na parte cimera del tri\u00e1ngulu. El tri\u00e1ngulu conti\u00e9n los equipos electr\u00f3nicos, cableaxe y los sistemes de propulsi\u00f3n. Nel centru del tri\u00e1ngulu hai un adaptador de separaci\u00f3n. Na punta del mesmu, ta mont\u00e1u'l xenerador termoel\u00e9ctricu de radiois\u00f3topos (RTG, poles sos sigles n'ingl\u00e9s) p'amenorgar la interferencia colos equipos. Nun hai bater\u00edes a bordu, polo que tola eletricid\u00e1 ye producida pol RTG con pastillas de plutoniu-238, recubiertes con iridiu y envueltes en grafitu. Los RTG xeneren 240\u00a0W de 30\u00a0V nel llanzamientu, y va amenorgase a 200\u00a0W a la llegada a Plut\u00f3n. El control de temperatura consiguir con pintura negra t\u00e9rmica, cobertores t\u00e9rmicos, el calor que produz la RTG, radiadores, persianes y calentadores ll\u00e9tricos.\nLa nave tien tres eje estabilizaos, usando como propulsi\u00f3n un tanque de hidracina fechu de titaniu con 77\u00a0kg de propelente mont\u00e1u nel centru del tri\u00e1ngulu que lu impulsa a una velocid\u00e1 de 290\u00a0m/s (). El tanque impulsa 16 motores de hidracina: 4 de 4,4\u00a0N d'emburrie pa correiciones de trayeutoria y dolce de 0,9\u00a0N, usaos para correiciones d'actit\u00fa y otres maniobres. Tocantes a la navegaci\u00f3n y l'orientaci\u00f3n de la sonda, l'actit\u00fa determinar usando dos c\u00e1mares de siguimientu d'estrelles (Star Trackers) con sensores CCD y un cat\u00e1logu d'estrelles. Tami\u00e9n s'usa una doble unid\u00e1 de midida inercial (MIMU) conteniendo ca\u00fana tr\u00e9s xiroscopios y tr\u00e9s aceler\u00f3metros que caltienen estable'l veh\u00edculu espacial. La nave ye controlada por aciu cuatro ordenadores: un sistema de comandos, xesti\u00f3n de datos, orientaci\u00f3n, y el procesador. El procesador ye un Mongoose-V de 12\u00a0MHz (una versi\u00f3n ameyorao y preparao pa soportar la radiaci\u00f3n del MIPS R3000). Tami\u00e9n s'usen rel\u00f3s de tiempu, am\u00e1s de software. Estos equipos atopar nun IEM (Integrated Electronics Module); hai dos d'ellos. Los datos rexistrar en dos grabadores d'est\u00e1u s\u00f3lidu de baxa potencia con capacid\u00e1 de 8\u00a0Gb ca\u00fana.\nComunicaciones.\nLes comunicaciones cola Tierra realizar por mediu de la banda X.\nCuanto mayor s\u00eda la distancia, menor va ser el caudal de comunicaci\u00f3n.\nPor casu, taba previstu que dende X\u00fapiter, la velocid\u00e1 de comunicaci\u00f3n s\u00eda de 38 kilobit per segundu. Sicas\u00ed, dende la distancia de Plut\u00f3n, enforma mayor, ta previstu que'l caudal de comunicaci\u00f3n s\u00eda de tan solo de 600 a 1200 bits per segundu.\nEsta baxa velocid\u00e1 significa que pa unviar les fotograf\u00edes de Plut\u00f3n va tardase enforma tiempu, y va haber qu'esperar dellos meses hasta teneles toes (prevense 9 meses d'espera). Por casu, pa la unviada d'una fotograf\u00eda, a la velocid\u00e1 de 1000bit/s, aproximao va tardase 12 hores continues. La cantid\u00e1 averada de datos en fotograf\u00edes de Plut\u00f3n y Caronte envalorar en 10GB, y son previstos 9 meses en total por cuenta de que nun esiste la capacid\u00e1 de receici\u00f3n de datos en forma permanente, pos les antenes de receici\u00f3n (rede DSN) tienen d'ocupase tami\u00e9n de munches otres sondes espaciales.\nPa les comunicaciones, la sonda cunta con 2 tresmisores y 2 receptores, tami\u00e9n s'usen 2 amplificadores de 12W. La nave usa l'antena parab\u00f3lica de 2,1m de di\u00e1metru de 48dB y una antena de baxa ganancia pa comunicaciones d'emerxencia.\nIm\u00e1xenes de Plut\u00f3n.\nLes primeres im\u00e1xenes de Plut\u00f3n feches pola sonda fueron tomaes ente'l 21 al 24 de setiembre de 2006, pa probar el pres\u00e9u de Reconocencia d'Im\u00e1xenes de Llargu Algame (LORRI) y fueron daes a conocer pola NASA en payares de 2006. Fueron tomaes a una distancia de 4200 millones de quil\u00f3metros de distancia; con esto qued\u00f3 prob\u00e1u con \u00e9situ l'habilid\u00e1 de la sonda pa rastrexar oxetos a una gran distancia.\nNew Horizons tendr\u00e1 de pasar a menos de cuando llegue a Plut\u00f3n; angua\u00f1o tien una velocid\u00e1 relativa de 13,78km/s y tendr\u00e1 d'averase a al atopase a Caronte.\nEn xunetu de 2013 la sonda unvi\u00f3 les primeres im\u00e1xenes nes que pueden estremase como cuerpos separaos a Plut\u00f3n y al so sat\u00e9lite m\u00e1s grande, Caronte.\nEnllaces esternos.\nSitio webs oficiales\nCitizen Science\nInformaci\u00f3n period\u00edstica *\nThe \"New Horizons\" spacecraft\u00a0\u2013 Spaceflight Now, January 8, 2006 (from the NASA mission press kit)\nOtros"}
{"id": "150203", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150203", "title": "Voyager", "text": "Denominar Voyager a cualesquier de los dos sondes espaciales estauxunidenses unviaes a los planetes esteriores. La \"Voyager 1\" foi llanzada'l 5 de setiembre de 1977 dende Cabu Ca\u00f1averal. Pas\u00f3 por X\u00fapiter en 1979 y por Saturnu en 1980. La \"Voyager 2\" foi unviada'l 20 d'agostu de 1977, pasando per X\u00fapiter y Saturno pa llegar a Uranu en 1986 y Neptunu en 1989. La \"Voyager 2\" ye la \u00fanica sonda que visit\u00f3 esos dos planetes.\nEquipamientu.\nDambes sondes lleven consigo un discu d'oru con una selecci\u00f3n d'hora y media de duraci\u00f3n de m\u00fasica proveniente de delles partes y cultures del mundu, saludos en 55 idiomes humanos, un saludu del ent\u00f3s Secretariu Xeneral de les Naciones Xun\u00edes y l'ensayu \"Son\u00edos de la Tierra\", que ye un amiestu de son\u00edos carauter\u00edsticos del planeta. Tami\u00e9n conti\u00e9n 115 im\u00e1xenes (+1 de calibraci\u00f3n) onde s'esplica en llinguaxe cient\u00edficu la llocalizaci\u00f3n del sistema solar, les unidaes de midida que s'utilicen, carauter\u00edstiques de la Tierra y carauter\u00edstiques del cuerpu y la socied\u00e1 humana. Esti discu foi escurr\u00edu por un comit\u00e9 cient\u00edficu presid\u00edu pol astr\u00f3nomu Carl Sagan, quien, refiri\u00e9ndose al mensaxe, aseguraba que'l so oxetivu principal nun ye'l ser descifr\u00e1u, pol fechu de que la so simple esistencia pon de manifiestu la de los humanos, seg\u00fan los sos esfuercios por contautar a otres especies intelixentes que pudieren esistir fora del sistema solar.\nMisi\u00f3n.\nAngua\u00f1o les sondes \"Voyager\" estudien l'ambiente del Sistema Solar Esterior, esperando que la so vida \u00fatil s\u00eda abonda pa llegar a la zona denominada heliopausa. Esta capa deber al alcuentru ente les part\u00edcules ll\u00e9triques produc\u00edes pol Sol, denominaes vientu solar, coles part\u00edcules ll\u00e9triques del mediu interestelar. Poro, les sondes \"Voyager\" convirti\u00e9ronse nos preseos artificiales m\u00e1s allo\u00f1aos enxam\u00e1s unviaos pol home. Les naves contienen xeneradores ll\u00e9tricos nucleares que dexen que sigan funcionando los sos preseos cient\u00edficos. A finales de 2003 la \"Voyager 1\" unvi\u00f3 datos qu'indiquen que podr\u00eda travesar esta barrera. Estos datos t\u00e1n sicas\u00ed en disputa. El 15 d'agostu de 2006 la sonda \"Voyager 1\" algam\u00f3 la distancia de 100 UA; esto ye, atopar a m\u00e1s de 15.000 millones de km del Sol. Angua\u00f1o, por cuenta de problemes de presupuestu, el proyeutu ye control\u00e1u por un grupu de tan solo diez persones pertenecientes al Jet Propulsion Laboratory, y podr\u00eda ser abandon\u00e1u nun futuru pr\u00f3ximu xunto con otres misiones, dexando a dambes sondes siguir el so cam\u00edn ensin qu'haya naide que les escuche na Tierra.\nLa misi\u00f3n, que se proyeut\u00f3 pa durar cinco a\u00f1os, cumple'l so cuarentenu aniversariu en 2017. Los cient\u00edficos de la NASA siguen recibiendo datos de les sondes \"Voyager\" al travi\u00e9s de la rede del espaciu fondu DSN (\"Deep Space Network\"). Les se\u00f1ales que s'unvien dende MDSCC (\"Madrid Deep Space Communications Complex\") a la \"Voyager 1\" tarden a la velocid\u00e1 de la lluz 14 hores y 20 minutos en llegar hasta ella y otru tantu en volver (28 hores 40 minutos en total). Y s\u00edguese allo\u00f1ando. La potencia de tresmisi\u00f3n de la \"Voyager 1\" ye inferior a los 20 vatios. Debilitada pola distancia, llega a la Tierra una se\u00f1al del orde de 10-17,26 milivatios.\nEl primer oxetu humanu n'algamar l'espaciu interestelar.\nEl 13 de setiembre de 2013, informar por parte de la NASA que la \"Voyager 1\" convertir nel primer oxetu cre\u00e1u pol home n'algamar l'espaciu interestelar, non n'abandonar el sistema solar, pos esti estender hasta m\u00e1s all\u00e1 de la nube de Oort, qu'empieza a una distancia d'alredor de 2000\u00a0UA del Sol, ente que la sonda \"Voyager 2\" at\u00f3pase aproximao a pocu m\u00e1s de 112\u00a0UA del Sol.\nDepu\u00e9s tom\u00f3 l'aldu de salida del sistema solar y allo\u00f1\u00f3se y\u00e1 de la Tierra hasta una distancia de seis veces la \u00f3rbita de Neptunu, el planeta m\u00e1s esterior, m\u00e1s de 20\u00a0000 millones de quil\u00f3metros del Sol. Agora ta \u201c\"nel abismu del espaciu interestelar\u201d\", como diz el ci\u00e9ntifico Richard A. Kerr a la revista \"Science\". Aparentemente cruci\u00f3 la frontera'l 12 d'agostu de 2012. La noticia agora ye que, dempu\u00e9s de munchos alderiques sobre si efeutivamente la \"Voyager 1\" sali\u00f3 o non de la denominada heliosfera va unos a\u00f1os, los nuevos datos recib\u00edos de la sonda y los analises de rexistros anteriores de la misi\u00f3n amuesen que efeutivamente, tal que s'anunci\u00f3, foi ent\u00f3s cuando esta nave de la NASA abandon\u00f3 la burbuya de part\u00edcules cargaes, calientes, qu'arrodia al sistema solar y entr\u00f3 na redolada fr\u00edo y escuro del espaciu interestelar, anque ent\u00e1 s'atopa dientro del \u00e1mbitu de la nube de Oort. Los preseos de la \"Voyager 1\" unvien acald\u00eda datos a 160 bits per segundu que se capten coles grandes antenes de la Rede d'Espaciu Fondu (DSN) que l'axencia espacial d'Estaos Xun\u00edos tien asitiaes estrat\u00e9xicamente alredor del mundu, incluy\u00edes les de Robledo de Chavela (Madrid). El costu total de la misi\u00f3n Voyager, colos dos naves, los llanzamientos, y toles operaciones de control dende 1977 hasta agora mesmu xube a 988 millones de d\u00f3lares (741 millones d'euros)."}
{"id": "150204", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150204", "title": "Paddington 2", "text": "Paddington 2 ye una pel\u00edcula brit\u00e1nicu-francesa de comedia familiar dirixida por Paul King, coescrita por King y Simon Farnaby, y producida por David Heyman. Ye la secuela de la cinta del 2014 \"Paddington.\", protagonizada por Hugh Grant, Brendan Gleeson, Hugh Bonneville, Sally Hawkins, Julie Walters, Jim Broadbent, Peter Capaldi, Madeleine Harris, Samuel Joslin, y coles voces de Ben Whishaw y Imelda Staunton. La producci\u00f3n empez\u00f3 n'ochobre de 2016, y acab\u00e1u en xunu de 2017. La pel\u00edcula estren\u00f3'l 10 de payares de 2017.\nProducci\u00f3n.\nN'abril de 2015, David Heyman, el productor de \"Paddington\" (2014), confirm\u00f3 que producir\u00eda una secuela a la pel\u00edcula. Tami\u00e9n anunci\u00f3 que Paul King tornar\u00eda pa dirixir y co escribila con Simon Farnaby.\nPer ochobre de 2016, la repartida de \"Paddington\" \u2014 Hugh Bonneville, Sally Hawkins, Julie Walters, Jim Broadbent, Peter Capaldi, Madeleine Harris, Samuel Joslin, Ben Whishaw y Imelda Staunton \u2014 foi confirm\u00e1u pa tornar a la secuela, xunto a los nuevos miembros de repartu Hugh Grant y Brendan Gleeson. \nLa fotograf\u00eda principal empez\u00f3 nel mesmu mes. Framestore va apurrir los efeutos visuales pa la pel\u00edcula. La filmaci\u00f3n en Litle Venice foi mientres tres d\u00edes. La filmaci\u00f3n tami\u00e9n s'allug\u00f3 en Shepton Mallet Prision. Y acab\u00f3 a finales de xunu de 2017.\nEstrenu.\n\"Paddington 2\" ent\u00e1mase ser estrenada'l 10 de payares de 2017 nel Reinu Xun\u00edu, y nos Estaos Xun\u00edos el 12 de xineru de 2018.\nNel Per\u00fa'l so estrenu dar\u00e1'l 1 de febreru del 2018.\nReceici\u00f3n.\n\"Paddington 2\" recibi\u00f3 rese\u00f1es por dem\u00e1s positives de parte de la cr\u00edtica, lo mesmo que de l'audiencia. Nel portal d'internet Rotten Tomatoes, la pel\u00edcula tien una aprobaci\u00f3n de 100%, basada en 189 rese\u00f1es, con una calificaci\u00f3n de 8.7/10, ente que de parte de l'audiencia recibi\u00f3 una aprobaci\u00f3n de 89%, basada en 5 836 votos, con una calificaci\u00f3n de 4.4/5\nLa p\u00e1xina Metacritic dio-y a la pel\u00edcula una puntuaci\u00f3n de 88 de 100, basada en 38 rese\u00f1es, indicando \"aclamaci\u00f3n universal\". Les audiencies de CinemaScore di\u00e9ron-y una \"A\" nuna escala d'A+ a F, ente que nel sitiu IMDb los usuarios di\u00e9ron-y una puntuaci\u00f3n de 8.2/10, sobre la base de 14 073 votos.\nRemortina.\nEn xunu de 2016, el CEO de StudioCanal, Didier Lupfer declar\u00f3 que l'estudiu ta compromet\u00edu a faer una tercer pel\u00edcula de \"Paddington\" ."}
{"id": "150205", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150205", "title": "Osu Paddington", "text": "L'Osu Paddington (ingl\u00e9s: \"Paddington Bear\") ye un personaxe de ficci\u00f3n na lliteratura infantil del Reinu Xun\u00edu. Apaeci\u00f3 per primer vegada en 1958 nel llibru titul\u00e1u \"A Bear called Paddington\" (Un osu llam\u00e1u Paddington) del escritor ingl\u00e9s Michael Bond y apaeci\u00f3 subsecuentemente en dellos llibros del mesmu autor, que fueron ilustraos primeramente por Peggy Fortnum.\nPa crear al Osu Paddington, Bond basar nun osu de peluche que vio nel estante d'una tienda londinense cerca a la estaci\u00f3n de Paddington na vi\u00e9spora de Navid\u00e1 de 1956. Decidi\u00f3 mercar l'osu como regalu pa la so esposa. El mo\u00f1ecu foi la inspiraci\u00f3n de Bond y empez\u00f3 escribir una hestoria. Diez d\u00edes dempu\u00e9s, y\u00e1 escribiera'l primer llibru. \"A Bear called Paddington\" foi public\u00e1u per primer vegada'l 13 d'ochobre de 1958.\nPersonaxe.\nL'Osu Paddington ye present\u00e1u como un cort\u00e9s inmigrante procedente del \"m\u00e1s escuru y rec\u00f3ndito Per\u00fa\" (\"Darkest Per\u00fa\"). Foi atop\u00e1u pola familia Brown na estaci\u00f3n londinense de Paddington, d'ende recibe'l so nome, una y bones l'osu diz que naide puede entender el so nome peruanu. \nEl personaxe convirti\u00f3se nun iconu cl\u00e1sicu de la lliteratura infantil inglesa, y\u00e1 que-y lo percibe tan notable como Winnie-the-Pooh. Los sos llibros traduci\u00e9ronse a 30 idiomes y vendi\u00e9ronse m\u00e1s de 30 millones de copies alredor del mundu.\nEl 28 de payares de 2014 estrenar nel Reinu Xun\u00edu la pel\u00edcula Paddington, dirixida por Paul King y protagonizada por Ben Whishaw faciendo la voz del osu, y acompa\u00f1\u00e1u por actores como Nicole Kidman, Hugh Bonneville y Sally Hawkins."}
{"id": "150206", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150206", "title": "UCI WorldTour 2018", "text": "El UCI WorldTour 2018, va ser la octava edici\u00f3n del m\u00e1ximu calendariu ciclista a nivel mundial so la organizaci\u00f3n de la UCI.\nEl calendariu tien 37 carreres, calteniendo les mesmes carreres que la edici\u00f3n anterior. Empezando'l 16 de xineru cola disputa del Tour Down Under n'Australia y rematando el 21 d'ochobre col Tour de Guangxi na Rep\u00fablica Popular China.\nEquipos.\n\"Vease UCI WorldTeam\"\nPal 2018 los equipos UCI WorldTeam son 18, igual n\u00famberu que la edici\u00f3n anterior. Pa esta temporada na m\u00e1xima categor\u00eda camudaron de nome por ingresu de nuevos patrocinadores los equipos EF Education First-Drapac y Mitchelton-Scott.\nClasificaciones.\nEsta ye la clasificaci\u00f3n oficial del Ranking World Tour 2018 tres la disputa de la RideLondon-Surrey Classic:\n\"Nota: ver Baremo de puntuaci\u00f3n\"\nClasificaci\u00f3n por equipos.\nEsta clasificaci\u00f3n calc\u00falase sumando los puntos de tolos corredores de cada equipu. Los equipos col mesmu n\u00famberu de puntos clasif\u00edquense d'alcuerdu al so corredor meyor clasific\u00e1u.\nRanking Mundial (UCI World Ranking).\nEsta ye la clasificaci\u00f3n oficial del Ranking Mundial de la UCI tres la disputa de la RideLondon-Surrey Classic:\n\"Nota: ver Baremo de puntuaci\u00f3n\""}
{"id": "150207", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150207", "title": "Scott Pruitt", "text": "Edward Scott Pruitt ye un pol\u00edticu y abog\u00e1u estauxunidense del est\u00e1u d'Oklahoma. Miembru del Part\u00edu Republicanu, desempe\u00f1\u00f3se como'l decimocuartu alministrador de l'Axencia de Proteici\u00f3n Ambiental (EPA poles sos sigles n'ingl\u00e9s) dende'l 17 de febreru de 2017 hasta'l 6 de xunetu de 2018. Foi nom\u00e1u pal puestu de la EPA pol presidente de los Estaos Xun\u00edos Donald Trump y foi confirm\u00e1u pol Sen\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos pa liderar la EPA nuna votaci\u00f3n de 52-46.\nPruitt represent\u00f3 a los condaos de Tulsa y Wagoner nel Sen\u00e1u d'Oklahoma dende 1998 hasta 2006. En 2010, Pruitt foi escoy\u00edu Procurador Xeneral d'Oklahoma. Nesi papel, yera provida y opon\u00edase al matrimoniu ente persones del mesmu sexu, la Llei de Proteici\u00f3n al Paciente y Curi\u00e1u de Sal\u00fa Algamadizu (\u00ab\"Obamacare\"\u00bb) y les regulaciones ambientales, autodenomin\u00e1ndose el \u00abprincipal abog\u00e1u contra l'axenda activista de la EPA\u00bb. Nes sos campa\u00f1es pa Procurador Xeneral d'Oklahoma, Pruitt recibi\u00f3 importantes contribuciones de campa\u00f1es corporatives y d'emplegaos de la industria de los combustibles f\u00f3siles, y recibi\u00f3 siquier $ 215\u00a0574 ente 2010 y 2014, a pesar de que se present\u00f3 ensin oposici\u00f3n nel \u00faltimu a\u00f1u. Como Procurador Xeneral d'Oklahoma, Pruitt demand\u00f3 a l'Axencia de Proteici\u00f3n Ambiental siquier 14 vegaes con al respective de les aiciones de l'axencia. En 2012, Pruitt foi escoy\u00edu presidente de l'Asociaci\u00f3n de Procuradores Xenerales Republicanos y reelix\u00edu pa un segundu mandatu en febreru de 2013.\nPruitt refuga el consensu cient\u00edficu de que les emisiones de di\u00f3xidu de carbonu causaes pol home son un contribuyente primariu al camb\u00e9u clim\u00e1ticu.\nEn xunetu de 2018, Pruitt taba baxu siquier 14 investigaciones federales dixebraes pola Oficina de Responsabilid\u00e1 Gubernamental, l'inspector xeneral de la EPA, la Oficina d'Alministraci\u00f3n y Presupuestu de la Casa Blanca, la Oficina del Asesor Especial de los Estaos Xun\u00edos y dos comit\u00e9s de la C\u00e1mara sobre los sos vezos de gastu, conflictos d'intereses y pr\u00e1utiques alministratives. Pruitt fixo usu frecuente de viaxes de primer clase, seg\u00fan frecuentes vuelos ch\u00e1rter y militares. Como alministrador de la EPA, Pruitt arrend\u00f3 un condominiu en Washington D. C. a una tasa de descuentu importante de parte d'un cabildero que los sos veceros taben regulaos pola EPA. Pruitt tami\u00e9n caus\u00f3 esmoliciones \u00e9tiques refugando a la Casa Blanca y utilizando una disposici\u00f3n acutada de la Llei d'Agua Potable Segura pa dar aumentos de forma aut\u00f3noma los sos dos ayudantes m\u00e1s cercanos d'aproximao $ 28\u00a0000 y $ 57\u00a0000 cada unu, que fueron sustancialmente m\u00e1s altos que los salarios pagos a aquellos en puestos similares na alministraci\u00f3n Obama, y \u200b\u200bque dex\u00f3 a dambos evitar la firma de promeses de conflictu d'intereses. En xunu de 2018, metanes una socesi\u00f3n constante de revelaciones de mala conducta, un creciente coru de conservadores empezara a suxurir que Pruitt ten\u00eda d'arrenunciar. El 5 de xunetu de 2018, Pruitt anunci\u00f3 qu'arrenunciar\u00eda al so cargu, efectivu del 6 de xunetu."}
{"id": "150208", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150208", "title": "Ciclismu en ruta", "text": "El ciclismu en ruta o ciclismu en carretera ye una modalid\u00e1 de ciclismu de competici\u00f3n que consiste en competir en carretera, a diferencia del ciclismu en pista que queda amenorg\u00e1u al \u00f3valu del vel\u00f3dromu o otres modalidaes que nun s'apuesten sobre asfalto. El ciclismu en ruta ye un deporte bien esixente y nun tien de ser confund\u00edu col cicloturismo, a pesar de que n\u00e9l tami\u00e9n pueda dase ciertu nivel d'esixencia competitiva, pero presuponse qu'hai que ser totalmente aut\u00f3nomu ensin asistencies al contrariu que nel ciclismu en ruta que ta tou muncho m\u00e1s control\u00e1u.\nEl ciclismu en ruta suel tener llugar a partir de la primavera hasta la seronda nel hemisferiu norte. Munchos ciclistes del hemisferiu norte pasen l'iviernu en pa\u00edses como Australia y Arxentina pa competir o entrenar. La gama de carreres profesionales de la Xuni\u00f3n Ciclista Internacional van dende les de tres selmanes llamaes \"Grandes Vueltes\" (Tour de Francia, Giro d'Italia y Vuelta a Espa\u00f1a) a les cl\u00e1siques d'un d\u00eda. Sicas\u00ed, el ciclismu en ruta tami\u00e9n se da a manera aficionada (\"amateur\") o amistosu d'exhibici\u00f3n por aciu distintes pruebes como pueden ser los crit\u00e9riums (carreres urbanes de poco quilometraxe).\nEtimolox\u00eda.\nSu\u00e9lense utilizar indistintamente dambos t\u00e9rminos pa referise a la modalid\u00e1. El t\u00e9rminu \"ciclismu en ruta\" vien de franc\u00e9s \"route\" y del ingl\u00e9s \"road\" (idiomes m\u00e1s usaos nel \u00e1mbitu profesional ciclista) que la so traducci\u00f3n correuta ye carretera polo qu'esi t\u00e9rminu suelse usar indistintamente pa toles especialidaes apostaes en carreteres. Sicas\u00ed, de cutiu, pa estremar la especialid\u00e1 de contrarrel\u00f3 de la m\u00e1s habitual apostada toos xuntos en pelot\u00f3n suelse falar de ciclismu en ruta pa referise a esta especialid\u00e1; pa estos casos tami\u00e9n ye utiliz\u00e1u'l t\u00e9rminu \"etapa en llinia\" a contraposici\u00f3n de \"etapa contrarrel\u00f3\".\nHistoria.\nDe les primeres pruebes al profesionalismo.\nLa primer prueba ciclista de la hestoria a manera competitiva rexistrada apost\u00f3se'l 31 de mayu de 1868 nun peque\u00f1u circuitu de 1.200 metros nel parque de Saint-Cloud, pela rodiada de Par\u00eds, na que participaron 7 ciclistes y foi ganada pol expatriado brit\u00e1nicu James Moore con una bicicleta de madera de pi\u00f1\u00f3n fixu y ruedes de fierro.\nUn a\u00f1u dempu\u00e9s apost\u00f3se la primer carrera puramente dicha, concretamente'l 7 de payares de 1869, ente Par\u00eds y Rouen. Nella participaron un centenar de ciclistes coles mires de rematar o ganar la prueba consistente en 123 km. Finalmente llograr acabar 33. De nuevu brit\u00e1nicu James Moore gan\u00f3 la prueba con un tiempu de 10 hores y 45 minutos. La intenci\u00f3n de los organizadores foi demostrar que la bicicleta val\u00eda como mediu de tresporte pa llargues distancies.\nPrimeres organizaciones ciclistes.\nLes primeres asociaciones ciclistes crear en Florencia (Italia) el 15 de xineru de 1870 y en Holanda en 1871 y darr\u00e9u en Gran Breta\u00f1a y n'Espa\u00f1a (Socied\u00e1 Velocipedista Madrilana y el Club Velocip\u00e9dico de C\u00e1diz) en 1878 pero fueron asociaciones humildes de peque\u00f1os clubes. La primer asociaci\u00f3n nacional foi la francesa en 1881 que cre\u00f3'l primer campeonatu franc\u00e9s de ciclismu.\nEn 1892 cre\u00f3se la \"International Cycling Association\" (ICA) (Asociaci\u00f3n Internacional de Ciclistes) en Londres, creada por un profesor d'Ingl\u00e9s llam\u00e1u Henry Sturmey, el fundador de Sturmey-Archer, siendo la primer asociaci\u00f3n internacional de ciclismu, Inaugurar en 1893 y celebr\u00f3 el so primer campeonatu del mundu en Chicago, Estaos Xun\u00edos, el mesmu a\u00f1u. Pero divergencia ente los pa\u00edses que lu formaben produci\u00f3 que'l 14 d'abril de 1900 (mientres los Xuegos Ol\u00edmpicos de Par\u00eds) cre\u00e1rase la \"Union Cycliste Internationale\" (UCI), (Xuni\u00f3n Ciclista Internacional) actual organismu rector, fund\u00e1u en Par\u00eds. Integrar les federaciones nacionales de Francia, B\u00e9lxica, Estaos Xun\u00edos, Italia y Suiza. Gran Breta\u00f1a nun foi primeramente un miembru, pero xunir en 1903. N'Espa\u00f1a el primer organismu ciclista nacional foi la Uni\u00f3n Velocip\u00e9dica Espa\u00f1ola creada en 1895.\nEstes asociaciones bas\u00e1bense pr\u00e1uticamente nel ciclismu en pista y ciclismu en ruta y\u00e1 que apenes esist\u00eden otres modalidaes. Ensin haber neng\u00fan tipu d'especializaci\u00f3n y\u00e1 que los corredores apostaben indistintamente dambes disciplines dende los 333 metros de pista hasta los m\u00e1s de 100 quil\u00f3metros de la ruta. Sicas\u00ed, puede dicise que'l ciclismu en pista coy\u00f3 cierta ventaya al entamase'l so primer mundial en 1895, cuntando con pruebes de velocid\u00e1 y mediu fondu, y\u00e1 que al apostase nun vel\u00f3dromu pod\u00eda controlase meyor am\u00e1s de poder cobrar entrada.\nXXOO, Monumentos, Grandes Vueltes y mundiales.\nEn 1896 apost\u00f3se la primer prueba en ruta de los Xuegos Ol\u00edmpicos consistiendo nun circuitu d'ida y vuelta ente Atenes y Marat\u00f3n d'unos 87 km. Mientres nel ciclismu en pista y\u00e1 s'apostaron 5 pruebes. Sicas\u00ed, y\u00e1 nun se volvi\u00f3 apostar ol\u00edmpicamente la disciplina en ruta hasta 16 a\u00f1os dempu\u00e9s nos Xuegos Ol\u00edmpicos d'Estocolmu 1912 onde s'apostaron 2 pruebes en ruta por nenguna en pista, siendo la \u00fanica vegada que nun s'apostaron pruebes en pista deb\u00edu al valtamientu del antiguu vel\u00f3dromu d'Estocolmu.\nEnte 1890 y 1915 nacieron grandes pruebes de ciclismu en ruta, que col pasu de los a\u00f1os convirti\u00e9ronse en \"monumentos\", dalgunes g\u00fcei inda esistentes.\nPruebes n'Espa\u00f1a y Am\u00e9rica.\nN'Espa\u00f1a les primeres pruebes estatales surdir\u00eden d'un coleutivu de fabricantes de bicicletes d'\u00c9ibar mientres la Rep\u00fablica. Dende 1932 a 1935 celebr\u00f3se la \u00c9ibar-Madrid-\u00c9ibar en 4 etapes, antoxana de la Vuelta a Espa\u00f1a. Magar enantes y\u00e1 s'apostaren carreres en peque\u00f1os clubes, siendo oficialmente los m\u00e1s antiguos la Volta a Tarragona (1908), Volta a Catalu\u00f1a (1911) y Cl\u00e1sica de Ordizia (1922) por cuenta de la influencia francesa al tar pr\u00f3ximu a dicha frontera.\nN'Am\u00e9rica la primer carrera rexistrada foi la Vuelta Ciclista del Urugu\u00e1i que la so primer edici\u00f3n foi en 1939.\nAcotaci\u00f3n de pruebes profesionales.\nPor cuenta de les numberoses pruebes que se diben creando viose necesariu crear unes llendes de quilometraxe y duraci\u00f3n nelles pa una meyor organizaci\u00f3n. Asina munches de les carreres cimeres a los 300 km dexaron de ser profesionales (la Par\u00eds-Brest-Par\u00eds en 1951). Mientres otres afix\u00e9ronse a dichos llendes que cada vez fueron m\u00e1s estrictos.\nTami\u00e9n s'abolieron categor\u00edes semi-profesionales ambigues, como la Independiente, que yeren corredores ensin equipu qu'aprovechaben esi \"status\" pa participar en carreres profesionales que dexaren esi tipu de corredores. Que darr\u00e9u fueron consideraos como \"amateurs\" (aficionaos).\nFIAC y FIC.\nEn 1965, so la presi\u00f3n del Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu Internacional, la UCI (Xuni\u00f3n Ciclista Internacional) estremar na \"Federaci\u00f3n Internacional Amateur de Ciclismu\" (FIAC) y la \"Federaci\u00f3n Internacional de Ciclismu Profesional\" (FICP), coordinando dambes instituciones. La amateur afitar en Roma, la profesional en Luxemburgu, y la UCI en Xinebra.\nLa Federaci\u00f3n Amateur yera la m\u00e1s estensa de dambes organizaciones, con 127 miembros polos cinco continentes. Yera apoderada pelos pa\u00edses del esti europ\u00e9u, que yeren b\u00e1sicamente amateurs. Am\u00e1s, representaba al ciclismu nos Xuegos Ol\u00edmpicos, y solo pertenec\u00eden contra los miembros de la Federaci\u00f3n Profesional en rares ocasiones.\nEn 1992, la UCI unific\u00f3 a la FIAC y la FICP, fundi\u00e9ndose dientro de la UCI. La organizaci\u00f3n conxunta treslladar a Lausana.\nRanking UCI (1984-) y Copa del Mundu (1989-2004).\nLa instauraci\u00f3n de les divisiones (1997-2004).\nCola espansi\u00f3n de la bicicleta fora d'Europa y el creciente n\u00famberu d'equipos, el n\u00famberu d'ellos hab\u00edase vueltu demasi\u00e1u grande y per ende malo d'entamar. Pa ello la UCI estrem\u00f3 a estos en divisiones dependiendo del so potencial.\nCopa del Mundu femenina (1998-2015).\nDe cara a la potenciaci\u00f3n del ciclismu femen\u00edn la UCI repiti\u00f3 la f\u00f3rmula del ciclismu mascul\u00edn y dende 1998 entama la Copa del Mundu femenina coles meyores pruebes d'un d\u00eda pa corredores femenines.\nCreaci\u00f3n del UCI ProTour y los Circuitos Continentales UCI (2005-).\nDe cara al 2005 cre\u00f3se'l circuitu UCI ProTour lo que produci\u00f3 una reestructuraci\u00f3n de les categor\u00edes de carreres y equipos, mientres les carreres m\u00e1s importantes pasaron a esi circuitu con un rangu d'importancia y valor dependiendo'l so nivel (4 categor\u00edes), el restu pasaron a los Circuitos Continentales UCI que s'estremaba en 3 categor\u00edes, poles 9 en total qu'hab\u00eda enantes (Tour de Francia, otres Grandes Vueltes, carreres de la Copa del Mundu, carreres .HC y otres carreres dende .1 hasta la .5). Anque cada unu d'esos Circuitos Continentales ta integr\u00e1u en cada continente siendo l'europ\u00e9u (UCI Europe Tour) el m\u00e1s estrictu nes sos normes de participaci\u00f3n.\nLos cambeos sufiertos nes categor\u00edes fueron los siguientes:\nTres esta reestructuraci\u00f3n tami\u00e9n s'esanici\u00f3 la categor\u00eda amateur de m\u00e1ximu nivel (2.6 o 1.6 y 1.7.1 o 2.7.1) que pasaron a categor\u00eda profesional .2; mientres les femenines simplific\u00e1ronse pasando de la .9.1 a la .1 y de la .9.2 a la .2 introduci\u00e9ndose en 2013 la categor\u00eda 2.HC que solo tuvo esi a\u00f1u.\nTocantes a les categor\u00edes de los equipos estos pasaron de GS1 a UCI ProTeam (con una llende de 20 contra los 24 qu'hab\u00eda enantes), de GS2 a Profesional Continental y de GS3 a Continental. Onde la \"GS\" significaba \"Groupes sportifs\". En cuanto al ciclismu femen\u00edn apenes tuvo afeut\u00e1u por esta reestructuraci\u00f3n y toos siguieron con una categor\u00eda \u00fanica colos requisitos de los equipos masculinos Continentales.\nLes pruebes.\nEl ciclismu en ruta prop\u00f3n cuatro tipos de prueba: les cl\u00e1siques, les carreres per etapes, probar contrarrel\u00f3 individual y les contrarrel\u00f3 por equipos; anque frecuentemente a les contrarrel\u00f3 omiti\u00f3se-yos el calificativu de \"ruta\" pa estremales de la mayor\u00eda de pruebes que se cuerren en pelotones, esto ye, tolos corredores xuntos. Esisten, am\u00e1s, m\u00faltiples variantes dientro d'estes pruebes, seg\u00fan desenvu\u00e9lvanse con percorr\u00edos bien llanos, como na cl\u00e1sica Par\u00eds-Tours, ondulaos, como asocede nes cl\u00e1siques que se cuerren nes Ardenas, o montascosos, como nes carreres alpines y pirenaiques.\nHai que destacar que nos m\u00e1s de cien a\u00f1os de pruebes ciclistes, los \u00fanicos que consiguieron ganar les tres Grandes Vueltes (Tour de Francia, Giro d'Italia y la Vuelta a Espa\u00f1a) y el Campeonatu del Mundu fueron Eddy Merckx, Bernard Hinault y Felice Gimondi. Jacques Anquetil qued\u00f3se cerca: foi segundu nel Campeonatu del Mundu.\nLes cl\u00e1siques.\nLes pruebes que se desenvuelven nun solu d\u00eda son llamaes de cutiu \"cl\u00e1siques\" (anque dalgunos solo suelen utilizar esi apellativu cuando la carrera en cuesti\u00f3n ye de gran prest\u00edu internacional utilizando nesi otru casu'l nome de \"carreres d'un d\u00eda\" o'l de \"semicl\u00e1sicas\") y formen parte de les \"carreres en llinia\". Les m\u00e1s prestixoses, tami\u00e9n conoc\u00edes como \"monumentos\", son (nel orde en que se suelen apostar): la Mil\u00e1n-Sanremo, el Tour de Flandes, la Par\u00eds-Roubaix, la Liexa-Bastogne-Liexa y el Giro de Lombard\u00eda. Am\u00e1s d'estes, esisten otres pruebes que, ensin llegar a tener la tradici\u00f3n de les anteriores, tami\u00e9n gocien d'un enorme prest\u00edu: la Gante-Wevelgem, l'Amstel Gold Race, la Flecha Valona, la HEW Cyclassics, la Cl\u00e1sica de San Sebasti\u00e1n, la Par\u00eds-Tours o'l y\u00e1 desapaec\u00edu Gran Premiu de Z\u00farich.\nSiete corredores consiguieron el \"fin de selmana arden\u00e9s\" (doblete Flecha Valona-Liexa-Bastogne-Liexa): Ferdi Kubler (1951, 1952), Stan Ockers (1955), Eddy Merckx (1972), Moreno Argentin (1991), Davide Rebellin (2004), Alejandro Valverde (2006) y Philippe Gilbert (2011). Nel casu de los dos primeros foi un \"fin de selmana\" real, ente que los restantes facer nel plazu de los cuatro d\u00edes que dixebren na actualid\u00e1 dambes pruebes.\nDiez son los corredores que, con una selmana de distancia, ganaron el prestixosu doblete del \"pav\u00e9s\" (Tour de Flandes-Par\u00eds-Roubaix): Henri Suter (1923), Romain Gijssels (1932), Gaston Rebry (1934), Raymond Impanis (1954), Alfred de Bruyne (1957), Rik Van Looy (1962), Roger De Vlaeminck (1977), Peter Van Petegem (2003), Tom Boonen (2005) y Fabian Cancellara (2010 y 2013).\nPela so parte, en 2004 l'italianu Davide Rebellin llev\u00f3 a cabu un in\u00e9ditu triplete, pos al \"fin de selmana arden\u00e9s\" a\u00f1edi\u00f3 l'Amstel Gold Race, ganando tr\u00e9s pruebes mayores consecutives. Esta racha nam\u00e1i foi igualada otra vegada m\u00e1s, en 2011, siendo protagonista'l belga Philippe Gilbert. A estos tr\u00e9s carreres vieno llam\u00e1se-y el \"tr\u00edpticu de les Ardenas\" (cl\u00e1siques de les Ardenas).\nNun son esti tipu de carreres les que m\u00e1s trunfos dieron al ciclismu espa\u00f1ol, pos nun gocien n'Espa\u00f1a del prest\u00edu qu'estes pruebes merecen. La \u00fanica de les cl\u00e1siques de m\u00e1ximu nivel (puntuable pa la Copa del Mundu y les sos socesores) na que los espa\u00f1oles tienen un papel relevante ye la de San Sebasti\u00e1n. Nes dem\u00e1s, a Miguel Poblet, ganador d'esti tipu de pruebes nos a\u00f1os 50, hai qu'a\u00f1edir en d\u00f3mina m\u00e1s reci\u00e9n a Juan Antonio Flecha, \u00d3scar Freire y Alejandro Valverde como ganadores de grandes cl\u00e1siques fuera d'Espa\u00f1a. Sicas\u00ed, neng\u00fan espa\u00f1ol gan\u00f3 nunca nin el Tour de Flandes, nin la Par\u00eds-Roubaix. Esto pu\u00e9dese deber a que tradicionalmente los ciclistes espa\u00f1oles, ya hispanos polo xeneral, hanse amoldado m\u00e1s a les pruebes d'altu monte, como la sumida Cl\u00e1sica de los Alpes.\nLes carreres per etapes.\nLes carreres que s'apuesten a lo llargo de dellos d\u00edes, y que cunten con delles partes, son carreres per etapes. Los tiempos llograos nel cursu de cada etapa sumir pa dar llugar a una clasificaci\u00f3n xeneral por tiempu. Munches d'estes pruebes cunten tami\u00e9n con otres clasificaciones complementaries: clasificaci\u00f3n por puntos (na que cada puestu na llegada trai un determin\u00e1u n\u00famberu de puntos, independientemente de les distancies marcaes), clasificaci\u00f3n del monte (cada cota da un n\u00famberu determin\u00e1u de puntos), en puntos determinaos (metas volantes, o \"intergiros\"), pa mozos (xeneralmente menores de 25 a\u00f1os), pa los primeros clasificaos d'una determinada nacionalid\u00e1 o rex\u00f3n (polo xeneral, aquella na que s'entama la prueba), o por equipos (na que se suel cuntar el tiempu de los tr\u00e9s primeros).\nEl Tour de Francia, el Giro d'Italia y la Vuelta a Espa\u00f1a son les m\u00e1s importantes, con una duraci\u00f3n de tres selmanes. Conocer tami\u00e9n como \"Grandes Vueltes\". Otres carreres per etapes pueden durar dende dos a quince d\u00edes, y la so importancia vien determinada pola so catalogaci\u00f3n UCI. Nel a\u00f1u 2005 el sistema de clasificaci\u00f3n foi sustituy\u00edu por rangos, estremando les encuadraes nel UCI ProTour (clasificaci\u00f3n mundial) y les encuadradasen los Circuitos Continentales UCI (clasificaciones continentales).\nEddy Merckx ye l'\u00fanicu corredor que trunf\u00f3 n'once ediciones de dalguna de les tres grandes vueltes nacionales (Bernard Hinault diez, Jacques Anquetil ocho, Fausto Coppi y Miguel Indurain y Alberto Contador siete, Gino Bartali, Alfredo Binda y Felice Gimondi cinco...)\nEl doblete Tour de Francia/Giro d'Italia nel mesmu a\u00f1u foi consigu\u00edu por Eddy Merckx (tres veces), Fausto Coppi, Bernard Hinault y Miguel Indurain (dos veces), Jacques Anquetil, Stephen Roche y Marco Pantani. El doblete Tour de Francia/Vuelta a Espa\u00f1a nel mesmu a\u00f1u consiguir Jacques Anquetil y Bernard Hinault. Giovanni Battaglin llogr\u00f3 en 1981 el doblete Giro d'Italia/Vuelta a Espa\u00f1a, y l'espa\u00f1ol Alberto Contador llograr en 2008.\nBernard Hinault tien tami\u00e9n el r\u00e9cor de trunfar nos tr\u00e9s Grandes Vueltes na so primer participaci\u00f3n.\nLes carreres contrarrel\u00f3.\nLes carreres contrarrel\u00f3 constit\u00fain la tercera gran familia de carreres en carretera. A diferencia de lo qu'asocede nes carreres en llinia, cl\u00e1siques o per etapes, probar contrarrel\u00f3 apostar en solitariu, con sal\u00edes separaes de minutu en minutu nes distancies m\u00e1s curties (menos de 30 km) o de dos en dos ya inclusive de tr\u00e9s en tres minutos pa distancies cimeres.\nDende mediaos de los a\u00f1os 1990, hai tami\u00e9n un Campeonatu del Mundu destin\u00e1u a corredores nesta especialid\u00e1. Nes pruebes per etapes siempres suel haber una o delles pruebes contrarrel\u00f3, dependiendo polo xeneral de la so duraci\u00f3n.\nMientres los a\u00f1os 1960 y 1970, esist\u00eda una modalid\u00e1 de contrarrel\u00f3 na cual corr\u00edase detr\u00e1s d'una motocicleta, que amenorgaba considerablemente la resistencia del aire y fa\u00eda rodar a los ciclistes a mayores velocidaes.\nAm\u00e1s de les grandes vueltes y el Campeonatu del Mundu, la carrera contrarrel\u00f3 m\u00e1s prestixosa yera'l Gran Premiu de les Naciones, celebr\u00e1u dende 1932 hasta 2004. Jacques Anquetil ye'l ciclista que m\u00e1s vegaes trunf\u00f3 nesta prueba con nueve conquistes, sigu\u00edu de Bernard Hinault con cinco. Depu\u00e9s de la so desapaici\u00f3n, la carrera contrarrel\u00f3 prueba ye'l Chrono des Nations.\nLos meyores rodadores enceten dacuando'l r\u00e9cor de la hora, que real\u00edzase en vel\u00f3dromos.\nMientres los a\u00f1os 1990, les contrarrel\u00f3s fueron les pruebes que m\u00e1s se beneficiaron de la meyora teunol\u00f3xica, y\u00e1 seya col insertamientu d'elementos especialmente dise\u00f1aos, como manillares o ruedes, o nel camb\u00e9u de les bicicletes, favoreciendo asina postures m\u00e1s aerodin\u00e1miques.\nContrarrel\u00f3 por equipos.\nOtra variante de les carreres contrarrel\u00f3 son la so modalid\u00e1 por equipos. Cada equipu cuerre arrexunt\u00e1u, con sal\u00edes separaes por un tiempu determin\u00e1u. El tiempu que se cunta ye'l del cuartu o quintu corredor que crucia la meta. Una gran vuelta cuenta de cutiu con una etapa d'esta modalid\u00e1.\nOtres.\nAm\u00e1s esiste otra modalid\u00e1, muncho menos habitual, que ye la contrarrel\u00f3 por pareyes. La prueba m\u00e1s destacada (hasta la so desapaici\u00f3n) d'esta modalid\u00e1 yera'l G. P. Eddy Merckx. Tami\u00e9n hubo contrarrel\u00f3 por tr\u00edos como pr\u00f3logu na Vuelta a Espa\u00f1a y nel Tour de Francia, el postreru nel Tour de Francia 1988.\nCronolox\u00eda de les principales pruebes ciclistes masculines.\nA lo llargo de la historia hubo centenares de pruebes de ciclismu en ruta masculines, siendo les m\u00e1s importantes o significatives les siguientes, ordenaes por tipu y orde de creaci\u00f3n:\nCronolox\u00eda de les principales pruebes ciclistes femenines.\nPor cuenta de que el ciclismu femen\u00edn empez\u00f3 a ser profesional nos a\u00f1os 1990 y a la non continuid\u00e1 d'elles estes pruebes ciclistes son muncho menos conoc\u00edes que les masculines y dalgunes d'elles apu\u00e9stense sol \"soporte\" de les masculines, siendo les m\u00e1s importantes o significatives les siguientes, ordenaes por tipu y orde de creaci\u00f3n:\nLes categor\u00edes.\nDependiendo del so nivel competitivu les distintes pruebes estremar en dellos tipos.\nAsina, les carreres \u00e9lite (ensin llimitaci\u00f3n d'ed\u00e1) o sub-23 reconoc\u00edes pola UCI consid\u00e9rense profesionales; por cuenta de les poques llicencies femenines y a lo llindao del so calendariu nun esisten carreres sub-23 profesionales femenines. Les \u00e9lite o sub-23 reconoc\u00edes por una federaci\u00f3n nacional o qu'incumplen dalguna normativa UCI consid\u00e9rense amateurs (o aficionaes), dexando la UCI ciertu n\u00famberu de corredores profesionales -estes dacuando t\u00e1n indicaes con una \"N\" \u00f3 \"NE\": \"National Event\"-. Finalmente les que nun t\u00e1n regulaes por neng\u00fan organismu o la so normativa ye un tanto ambigua dependiendo del pa\u00eds consid\u00e9rense carreres d'exhibici\u00f3n non oficiales o \"romer\u00edes\"; (les carreres amateurs y estes non oficiales tami\u00e9n pueden ser crit\u00e9riums si apostar nun circuitu fixu zarr\u00e1u inclusive combin\u00e1ndose nelles delles pruebes como la \"puntuaci\u00f3n\" o \"eliminaci\u00f3n\" m\u00e1s t\u00edpiques del ciclismu en pista).\nTami\u00e9n hai carreres de categor\u00edes inferiores anque con un nivel de preparaci\u00f3n non tan profesionaliz\u00e1u como les anteriores y estr\u00e9mense en categor\u00edes d'ed\u00e1.\nA pesar de que dalgunos crit\u00e9riums, carreres de categor\u00eda \"junior\" (xuvenil), o pruebes cicloturistes tean nos calendarios de la UCI estes nun se consideren profesionales pero t\u00e1n reconoc\u00edes por dichu organismu por cuenta de que tienen la considerancia d'internacionales.\nCategor\u00edes profesionales.\nDeb\u00edu al gran n\u00famberu de pruebes masculines estes estr\u00e9mense en delles clasificaciones coles sos distintes categor\u00edes, estes dende'l 2005 son les siguientes:\nNel ciclismu femen\u00edn al haber menos pruebes solo hai una clasificaci\u00f3n \u00fanica cola particularid\u00e1 de que les pruebes pertenecientas a la Copa del Mundu femenina tami\u00e9n punt\u00faen pa una clasificaci\u00f3n independiente. El so nivel vien predeterminado por esti baremu:\nTipos de ciclistes.\nDependiendo de les cualidaes de cada ciclista su\u00e9lense arrexuntar en dellos tipos, non escluyentes ente sigo, los t\u00e9rminos m\u00e1s comunes son:\nEquipos.\nLos ciclistes x\u00fantense o son contrataos pa competir n'eventos de ciclismu, y\u00e1 s\u00edan profesionales o amateur. Los equipos ciclistes son especialmente importantes en ciclismu en ruta y ciclismu en pista esistiendo a nivel mundial miles d'equipos ciclistes de too tipu.\nEn principiu fueron contrataos individualmente pero tres la profesionalizaci\u00f3n d'esta disciplina ciclista f\u00edxose imprescindible una coordinaci\u00f3n y t\u00e1ctiques comunes en carrera de cara a consiguir los oxetivos.\nDende 1997 estos grupos fueron denominaos oficialmente a cencielles por GS1, GS2 o GS3. Onde la \"GS\" significaba \"Groupes sportifs\". Arrexuntaos dependiendo del so nivel deportivu lo que-y daba accesu a unes o otres carreres.\nDende'l 2005 los meyores equipos profesionales arrexuntar nel UCI ProTeam pa competir nel UCI WorldTour que ye una competici\u00f3n ciclista impulsada pola Xuni\u00f3n Ciclista Internacional, en dellos aspeutos sustitutiva de l'antigua Copa del Mundu de Ciclismu. El restu arrexuntar en Profesionales Continentales, que son un grupu entemediu y\u00e1 que pueden participar nes pruebes UCI WorldTour por aciu invitaci\u00f3n; y los Continentales, que t\u00e1n nun escalaf\u00f3n m\u00e1s baxu teniendo una considerancia de semi-profesionales. Tolos equipos pueden participar nes carreres de los Circuitos Continentales UCI pero dependiendo la so categor\u00eda tienen accesu a unes o otres siendo nes del UCI Europe Tour onde esiste una mayor llimitaci\u00f3n.\nNel ciclismu femen\u00edn esiste una categor\u00eda \u00fanica colos mesmos requisitos que los Continentales. Esto debe a qu'apenes hai una trentena d'equipos profesionales rexistraos y munchos d'ellos nun pueden apostar pruebes internacionales por cuenta del so afechu presupuestu polo qu'apenes hai problemes de participaci\u00f3n ya invitaciones a eses pruebes."}
{"id": "150209", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150209", "title": "Ant-Man and the Wasp", "text": "Ant-Man and the Wasp ye una pel\u00edcula de superh\u00e9roes estauxunidense basada nos personaxes de Marvel Comics Ant-Man y The Wasp, a ser estrenada en 2018. Producida por Marvel Studios y distribuyida por Walt Disney Studios Motion Pictures, ye la secuela de \"Ant-Man\", y la ventena pel\u00edcula del Universu cinematogr\u00e1ficu de Marvel (MCU). La pel\u00edcula ta dirixida por Peyton Reed, quien tami\u00e9n dirix\u00f3 la primera, con un gui\u00f3n escritu por Chris McKenna, Erik Sommers, Andrew Barrer y Gabriel Ferrari. El llargumetraxe ta protagoniz\u00e1u por Paul Rudd, Evangeline Lilly, Michael Pe\u00f1a, Bobby Cannavale, T.I. Harris, David Dastmalchian, Judy Greer, Michael Douglas, Michelle Pfeiffer, Laurence Fishburne, Hannah John-Kamen, Randall Park y Walton Goggins. En \"Ant-Man and the Wasp\", Lang acomu\u00f1ar con Van Dyne pa embarcase nuna nueva misi\u00f3n al cargu de Hank Pym.\nLes conversaciones pa una secuela de \"Ant-Man\" empezaron pocu dempu\u00e9s del llanzamientu de la primer pel\u00edcula, con \"Ant-Man and the Wasp\" anunciada oficialmente n'ochobre de 2015, y con Rudd y Lilly volviendo repitir los sos papeles. Reed xuni\u00f3se oficialmente como direutor de la pel\u00edcula un mes dempu\u00e9s. El rodaxe empez\u00f3 n'agostu de 2017 nos Pinewood Studios nel cond\u00e1u de Fayette, en Georgia, con filmaci\u00f3n adicional en realizada en Metro Atlanta y San Francisco. La filmaci\u00f3n remat\u00f3 en payares de 2017.\n\"Ant-Man and the Wasp\" foi estrenada'l 6 de xunetu de 2018 en 3D.\nReceici\u00f3n\nAntman and the wasp recibi\u00f3 critiques bien positives per parte de la prensa especializada,lo mesmo que de l'audiencia y los fans.Nel portal de citio web Rotten Tomatoes,la pel\u00edcula cunta con un %86 de aprobacion,con una nota permedi\u00f3 de 6.9/10.Per parte de l'audiencia tien %79 d'aprobaci\u00f3n con una nota permediu de 3.9/5.En IMDB tien una calificaci\u00f3n de 7.7/10.En metacritic,la pel\u00edcula llogr\u00f3 un 70/100 indicando \"Critiques xeneralmente favorables\".\nSinopsis.\nAsitiada dempu\u00e9s los eventos de ' y antes de los eventos de ', Scott Lang, agora so arrestu domiciliariu, va intentar permediar la so vida llariega como padre y les sos responsabilidaes como Ant-Man, cuando Hope van Dyne y Hank Pym pres\u00e9nten-y una nueva misi\u00f3n que lo llevar\u00e1 a afayar secretos del pas\u00e1u de Pym, y va obligar a trabayar con Van Dyne como la nueva Wasp. Magar esto, la trama ent\u00e1 va tar direutamente coneutada a Avengers 4, seg\u00fan revel\u00f3'l mesmu Kevin Feige.\nArgumentu.\nEn 1987, Janet van Dyne (l'aviespa orixinal) encu\u00e9yese ya introduz ente les mol\u00e9cules d'un misil nuclear sovi\u00e9ticu, qued\u00e1ndose atrapada dientro del Mundu Cu\u00e1nticu. Henry Pym (el Ant-man orixinal), cr\u00eda a la so f\u00eda Hope pensando qu'ella morri\u00f3 naquel incidente. \nA\u00f1os dempu\u00e9s de los acontecimientos de la primer pel\u00edcula cuando Scott Lang pudo entrar y salir del Mundu Cu\u00e1nticu, Hank y Hope empiecen a trabayar nesta teor\u00eda, pensando que pod\u00eden traer a Janet de vuelta. Coles mesmes, Scott y Hope empiecen una rellaci\u00f3n amorosa, hasta que Scott ayuda al Captain America nel conflictu ente Los Vengadores mientres los eventos de , violando los Alcuerdos de Sokovia. Lang ye encarcel\u00e1u con alcuerdos d'arrestu domiciliariu, axunt\u00e1ndose n'alcuentros curtios y secretos con Hank y Hope.\nDos a\u00f1os dempu\u00e9s (ente que Thanos esta en busqueda de les Xemes del Infinitu), Hope y Hank apenes llogren abrir un t\u00fanel inestable al Mundu Cu\u00e1nticu. D'onde Scott recibe un mensaxe por aciu un sua\u00f1u de Janet, quien aparentemente esta nun enriedu cu\u00e1nticu. A pesar de solo tener unos d\u00edes m\u00e1s d'arrestu domiciliariu antes de ser lliber\u00e1u de la condena, Scott decide llamar a Pym. Hope secuestra a Lang, dexando un cebu pa nun atraer l'atenci\u00f3n del axente del FBI Jimmy Woo. Tomando'l mensaxe como una confirmaci\u00f3n de que Janet esta viva, Hope y Hank trabayen en crear un t\u00fanel estable al Reinu Cu\u00e1nticu, pol cual entrar con un veh\u00edculu y recuperar a Janet.\nHope llogra una parte faltante pa crear el t\u00fanel d'un vendedor del merc\u00e1u negru, Sonny Burch, pero Burch dase cuenta de les posibles ganancies que puede llograr de la investigaci\u00f3n de Hank y Hope, y traicionar. Sicas\u00ed ella enfrentar al y los sos homes, hasta que ye atacada por una muyer amazcarada, inestable cu\u00e1nticamente. Lang intenta ayudar a engarrar contra esta \"Pantasma\", pero escapa col llaboratoriu port\u00e1til de Pym.\nHank, a dures penes, acepta visitar al so ex-compa\u00f1eru de los sos dias en S.H.I.E.L.D., Bill Foster, quien les ayuda a alcontrar el llaboratoriu. Sicas\u00ed Ghost conti\u00e9n a Lang, Hope y Pym cuando lleguen y rev\u00e9lase a si mesma como Ava Starr. El so padre, Elihas, foi otru ex-compa\u00f1eru de Hank, quien morri\u00f3 nun esperimentu cu\u00e1nticu fall\u00edu, que causo l'est\u00e1u inestable de Ava. Foster revela que tuvo trabayando con Ava, quien entamen curala cola enerx\u00eda del t\u00fanel cu\u00e1nticu de Hank (Onde Janet ent\u00e1 esta atrapada). Creyendo qu'esto matar\u00eda a Janet, Hank se reh\u00fasa a ayudar y escapen.\nAbriendo esta vegada una versi\u00f3n estable del t\u00fanel, Hope y Hank son capaces de contautar con Janet quien s'apodera mientres un tiempu del cuerpu de Scott, quien-yos da'l so posici\u00f3n exacta y alvi\u00e9rtelos que solo tienen dos hores primero que la naturaleza inestable de la Realid\u00e1 dixebrar por sieglos otra vegada. Burch consigue la llocalizaci\u00f3n de Lang por Luis, Dave y Kurt, porque-y inyectaron un sueru qu'obliga a que diga la verd\u00e1 ya inf\u00f3rmalu a un axente del FBI, depu\u00e9s de que Ava tomara la informaci\u00f3n. Luis inf\u00f3rmalu a Lang, quien s'enta\u00edna a casa primero que l'Axente Woo se de cuenta de que rompi\u00f3'l so arrestu domiciliariu. Dexando a Hope y Pym siendo arrestaos, y el so llaboratoriu siendo tom\u00e1u por un axente de Burch primero que Ava tomar primeru.\nLang llueu puede ayudar a Pym y Hope a escapar de la custodia y atopen el llaboratoriu. Lang y Hope distrayen a Ava mientres Pym ingresa al reinu cu\u00e1nticu pa recuperar a Janet, pero la pareya termina engarrando contra Burch y los sos homes, lo que-y dexa a Ava empezar a tomar la enerx\u00eda de Janet. Luis, Dave y Kurt ayuden a aprehender a Burch y los sos homes, polo que Lang y Hope pueden detener a Ava. Pym y Janet lleguen a salvo del reinu cu\u00e1nticu, y Janet voluntariamente v\u00e9nce-y parte de la so enerx\u00eda a Ava pa estabilizala temporalmente. Lang torna a casa, p'atopase depu\u00e9s con un Woo qu'abarrunta del, pero terminar lliberando del so arrestu domiciliariu. Ava y Foster fuxen y escu\u00e9ndense, pero Hank, Janet, Scott y Hope entamen recoyer enerx\u00eda pa siguir ayudar.\nNuna escena a met\u00e1 de creitos, ver a Hank, Janet y Hope ayudando a Scott a entrar al t\u00fanel cu\u00e1nticu (que l'equipu meti\u00f3 dientro d'una carroceta) pa sacar les part\u00edcules cu\u00e1ntiques pa curar por completu a Ava. Scott entra, consigue les part\u00edcules y diz-y a Hope que lo saquen d'ende. Hope empieza la cuenta regresiva pa sacalo pero misteriosamente nun la termina, a lo que Scott respuende que dexen de tar xugando y que lo saquen, pero depu\u00e9s la escena amuesa lo asoced\u00edo fuera, y vese tres piles de cenices onde taben Hank, Janet y Hope indicando que tami\u00e9n fueron v\u00edctimes del , polo que Scott qu\u00e9dase atrap\u00e1u nel Mundu Cu\u00e1nticu ensin naide que lu ayude a salir.\nNuna escena post-creitos, vese la casa de Scott, que s'atopa vacida y con una televisi\u00f3n ensin se\u00f1al, y vese a la formiga xigante qu'asign\u00f3 Hope tocando la bater\u00eda de Scott.\nDempu\u00e9s apaecen les lletres que dicen \u201cAnt-man y l'Aviespa van tornar\u201d, pa pasar a dicir \u201c\u00bfAnt-man y l'Aviespa van tornar?\u201d.\nRepartu.\nAm\u00e1s, Stan Lee, cocreador de los h\u00e9roes titulares, tien un cameo na pel\u00edcula como un home que'l so autu encoyer por accidente. Michael Cerveris apaez como'l padre de Ava, Elihas Starr, ente que Riann Steele interpreta a la so esposa, Catherine. Camafeos de Tim Heidecker como'l capit\u00e1n de Whale Boat, Daniel Gooobler. Tom Scharpling y Jon Wurster de \"The Best Show\" faen apaiciones curties como conductores de SUV de Sonny Burch. Divian Ladwa apaez como Uzman, otru miembru de la tripulaci\u00f3n de Burch que crea \"sueru de verd\u00e1\" pa Luis.\nM\u00fasica.\nEn xunu de 2017, Reed confirm\u00f3 que Christophe Beck, quien compunxo la partitura pa \"Ant-Man\", tornar\u00eda pa \"Ant-Man and the Wasp\".\nEstrenu.\n\" Ant-Man and the Wasp\" ta programada pa ser llanzada n'Estaos Xun\u00edos el 6 de xunetu de 2018 en formatu IMAX y en 3D.\nMarketing.\nL'arte conceptual y el \"videu pre-CGI\" de la pel\u00edcula amosar na Convenci\u00f3n Internacional de C\u00f3mics de San Diego de 2017.\nEl Teaser Tr\u00e1iler Oficial foi llanz\u00e1u'l 30 de Xineru de 2018 nel programa de televisi\u00f3n Good Morning America.\nEl segundu Tr\u00e1iler Oficial foi llanz\u00e1u'l 01 de Mayu de 2018.\nUn spot pa televisi\u00f3n revel\u00f3 l'aspeutu de \"The Ghost,\" la villana central d'esta nueva cinta.\nL'usuariu de Youtube Darth Blender utiliz\u00f3'l son\u00edu del tr\u00e1iler de Marvel pa un nuevu videu con im\u00e1xenes de Antz y Bee Movie y atop\u00f3 abondes escenes como pa recrear les secuencies d'aici\u00f3n y comedia que pudieron vese na meyora de la marca de Disney.\nReceici\u00f3n.\n\"Ant-Man and the Wasp\" recibi\u00f3 rese\u00f1es positives de parte de la cr\u00edtica y de l'audiencia. Na p\u00e1xina web \"Rotten Tomatoes\", la pel\u00edcula llogr\u00f3 una aprobaci\u00f3n de 87%, basada en 258 rese\u00f1es, con una calificaci\u00f3n de 6.9/10, ente que de parte de l'audiencia tuvo una aprobaci\u00f3n de 80%, basada en 16 051 votos, con una calificaci\u00f3n de 3.9/5.\n\"Metacritic\" dio-y a la pel\u00edcula una puntuaci\u00f3n 70 sobre 100, basada en 51 rese\u00f1es, indicando \"rese\u00f1es xeneralmente positives\". Les audiencies encuestaes por \"CinemaScore\" di\u00e9ron-y a la pel\u00edcula una \"A-\" nuna escala d'A+ a F, ente que nel sitiu web \"IMDB\" los usuarios di\u00e9ron-y una calificaci\u00f3n de 7.5/10, sobre la base de 56 056 votos. Na p\u00e1xina \"FilmAffinity\" tien una calificaci\u00f3n de 6.4/10, basada en 3739 votos."}
{"id": "150210", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150210", "title": "Propiedaes intensives y estensives", "text": "Les propiedaes intensives son aquelles que nun dependen de la masa o del tama\u00f1u d'un cuerpu. Si'l sistema estremar en dellos subsistemas el so valor va permanecer inalterable, por esti motivu nun son propiedaes aditivas.\nOtra manera, les propiedaes estensives son aquelles que \"s\u00ed dependen\" de la masa o del tama\u00f1u d'un cuerpu, son magnit\u00faes que'l so valor ye proporcional al tama\u00f1u del sistema que describe, son propiedaes aditivas (conservativas) . Estes magnit\u00faes pueden ser espresaes como la resta de les magnit\u00faes d'un conxuntu de subsistemas que formen el sistema orixinal de cada materia.\nMunches magnit\u00faes estensives, como'l volume o la cantid\u00e1 de calor, pueden convertise n'intensives estrem\u00e1ndoles pola cantid\u00e1 de sustancia, la masa o'l volume de la muestra; resultando en valores \"por unid\u00e1\" de sustancia, de masa, o de volume respeutivamente; como lo son el volume molar, el calor espec\u00edfico o'l pesu espec\u00edficu.\nExemplos de magnit\u00faes intensives.\nExemplos de propiedaes intensives son la temperatura, la presi\u00f3n, la velocid\u00e1, el volume espec\u00edfico (volume ocup\u00e1u pola unid\u00e1 de masa), el puntu de ebullici\u00f3n, el puntu de fusi\u00f3n, mafa, durez, concentraci\u00f3n, solubilid\u00e1, golor, color, sabor, conductibilidad, etc., polo xeneral toes aquelles que caractericen a una sustancia estrem\u00e1ndose d'otres.\nSi tiense un llitru d'agua, el so puntu de ebullici\u00f3n ye 100\u00a0\u00b0C (a 1 atm\u00f3sfera de presi\u00f3n). Si ami\u00e9stase otru llitru d'agua, el nuevu sistema, form\u00e1u por dos llitros d'agua, tien el mesmu puntu de ebullici\u00f3n que'l sistema orixinal. Esto ilustra la non aditividad de les propiedaes intensives.\nLes propiedaes intensives estremar en dos:\nExemplos de propiedaes estensives.\nExemplos de magnit\u00faes estensives son el pesu, el volume y la masa. Son aditivas porque los valores d'una mesma propied\u00e1 estensiva pueden sumase.\nPolo xeneral el cociente ente dos magnitud estensives danos una magnit\u00fa intensiva, por casu, de la divisi\u00f3n ente masa y volume ll\u00f3grase la densid\u00e1.\nCombinaci\u00f3n de magnit\u00faes estensives.\nConsid\u00e9rese un conxuntu de magnit\u00faes intensives formula_1 y un conxuntu de magnit\u00faes estensives formula_2, y s\u00eda una funci\u00f3n formula_3 representa otra magnit\u00fa estensiva si pa cualesquier formula_4:\nPoro, les magnit\u00faes estensives son funciones homox\u00e9nees (de grau 1) con al respective de formula_5. Siguir del teorema de Euler sobre funciones homox\u00e9nees que:\nonde les derivaes parciales consid\u00e9rense al respective de toles magnit\u00faes sacante les formula_5. El contrarrec\u00edproco tami\u00e9n ye ciertu, si una funci\u00f3n nun obedez la rellaci\u00f3n anterior, ent\u00f3s nun ye una magnit\u00fa estensiva, de lo contrario s\u00ed lo ser\u00eda."}
{"id": "150211", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150211", "title": "Pro Evolution Soccer 2019", "text": "Pro Evolution Soccer 2019 (oficialmente embriv\u00edu como PES 2019, y llam\u00e1u Winning Eleven 2019 en Xap\u00f3n) ye un videoxuegu de f\u00fatbol de la serie Pro Evolution Soccer desenvueltu y public\u00e1u por Konami. Foi anunci\u00e1u'l 9 de mayu de 2018 y la so fecha de llanzamientu a la venta ye'l 28 d'agostu de 2018 n'Am\u00e9rica y el 30 d'agostu de 2018 n'Europa y Australia pa les plataformes PC, Xbox One y PlayStation 4, dexando tras l'anterior xeneraci\u00f3n de consoles de PlayStation 3 y Xbox 360. Cuenta con tr\u00e9s distintos versiones, la edici\u00f3n est\u00e1ndar, la David Beckham edition y la legend edition, esta postrera solo en formatu dixital. Toles versiones incl\u00fain diversos conten\u00edos pa MyClub dientro de PES, incluyendo la cesi\u00f3n por 10 part\u00edos de la cara del xuegu, Philippe Coutinho y una versi\u00f3n 2018 del embaxador de PES, David Beckham.\nNovedaes.\nLlicencies.\nInternational Champions Cup\nEl 24 de xunetu de 2017 Konami y la ICC roblaron un alcuerdu de cooperaci\u00f3n, magar nun principiu anunci\u00f3se qu'esti torn\u00e9u incluyir en \"PES 2018\", nun foi hasta agora que s'anunci\u00f3 la so inclusi\u00f3n dientro del video xuegu, esti va incluyise como un torn\u00e9u de pre temporada dientro del apart\u00e1u de la Lliga.\nPi\u00e9rdese la llicencia de la UEFA\nLa web oficial de la UEFA anunci\u00f3 que l'alcuerdu de cooperaci\u00f3n con Konami, respectu al videoxuegu \"Pro Evolution Soccer\" ces\u00f3 dempu\u00e9s de dellos a\u00f1os, polo cual a partir de la versi\u00f3n 2019, y\u00e1 nun se va cuntar cola UEFA Champions League, UEFA Europa League, UEFA Super Cup y l'estadiu The Ultimate Stage presente en \"PES 2018\".\nNueves Lligues\nLa web oficial menta l'apuerto de nueves lligues llicenciaes, que van ser anunciaes nun futuru pr\u00f3ximu antes del llanzamientu. Seg\u00fan la versi\u00f3n xaponesa del sitio web de \"PES 2019\", estes lligues ser\u00eden nueve en total, y principalmente del continente europ\u00e9u, ente que la web en coreanu diz que se tratar\u00eda de siete lligues.\nEl 23 de mayu de 2018, Konami dio la bienvenida a siete lligues adicionales a partir de nuevos alcuerdos, anunciando am\u00e1s m\u00e1s estadios.\nEsta iniciativa incl\u00fai llicencies de les principales categor\u00edes de pa\u00edses como B\u00e9lxica, Escocia, Dinamarca, Suiza, Portugal, Arxentina, y Rusia; \u00e9sta \u00faltima de manera esclusiva.. Nel mes de xunetu fixo l'anunciu de nueves lligues d'otros pa\u00edses: Colombia, cola Lliga \u00c1guila, y Turqu\u00eda, cola inclusi\u00f3n de la Superliga de Turqu\u00eda.\nNuevu myClub.\nLa manera myClub va cuntar con dellos cambeos de cara a esta versi\u00f3n, onde se va tener una meyor inclusi\u00f3n de la manera PES LEAGUE con part\u00edos selmanales en distintos grupos d'alcuerdu al nivel del xugador, un sistema de cartes con xugadores en momentos o part\u00eddos espec\u00edficos, am\u00e1s de siguir coles maneres y carauter\u00edstiques y\u00e1 presentes n'ediciones pasaes como la manera cooperativa y les lleendes.\nFichaxes.\nEl costu pa fichar a un solu xugador va ser de 100 myClub coins, tami\u00e9n va esistir un axente col cual ye posible fichar 3 xugadores al empar por 250 myClub coins o 25000 GP, polo que podr\u00e1 llograse xugadores mas f\u00e1cilmente.\nPodr\u00e1 fichase xugadores duplicaos, am\u00e1s si ll\u00f3grase la carta d'un mesmu xugador tr\u00e9s vegaes, estos van poder ser camudaos per otra carta de xugador de la mesma rareza. \nLos espacios p'axentes y ojeadores fueron aumentaos a un m\u00e1ximu de 1000, tami\u00e9n podr\u00e1 fichase hasta 50 entrenadores, am\u00e1s estos postreros van ser actualizaos con mas frecuencia. \nEntrenadores.\nA partir d'esta edici\u00f3n, va haber 3 tipos d'entrenadores:\nAspeutos Ameyoraos.\n Vuelve la Nieve : Una de les principales novedaes d'esta entrega ye la vuelta de la condici\u00f3n climatica con nieve, anunciada mientres el d\u00eda del anunciu de \"PES 2019\" na cuenta oficial de twitter pa latinoamerica compartiendo una imaxe del Anfield Road nev\u00e1u.\n Soporte 4K HDR: El xuegu va cuntar con compatibilid\u00e1 4K HDR nes plataformes que la almitan, esto quier dicir que van tar disponibles en PC, PlayStation 4 Pro y Xbox One X, esta dexa tener gr\u00e1ficos con mayor nitidez y una gama de colores m\u00e1s realista.\nPortada.\nLa portada de la versi\u00f3n global del xuegu, al igual que na edici\u00f3n anterior, va tar rellacionada al \"alcuerdu col FC Barcelona\". Dicha versi\u00f3n va cuntar con Philippe Coutinho como cara; en cuantes que va haber ediciones especiales pa dellos pa\u00edses. \nLa edici\u00f3n francesa va tener al xugador colombianu y capit\u00e1n del AS Monaco, Radamel Falcao, y a Coutinho na portada, ente que la que va salir para Colombia va incluyir a estos dos xugadores, cola diferencia de que Falcao va apaecer cola camiseta de la Seleici\u00f3n de Colombia. De la mesma, Turqu\u00eda va cuntar con una portada especial, na que va tar una de les sos principales figures, Hakan \u00c7alhano\u011flu, xunto a Coutinho, ente que la que va ser dirixida para Xap\u00f3n va tener a dellos futbolistes del FC Barcelona: Philippe Coutinho, Luis Su\u00e1rez, Lionel Messi, Ivan Rakitic y Sergio Busquets. Coles mesmes, clubes partner de PES como Schalke 04, Liverpool y Inter de Mil\u00e1n van cuntar con una portada esclusiva. Am\u00e1s, la edici\u00f3n especial va cuntar con David Beckham, principal lleenda del Pro Evolution Soccer, na tapa del xuegu.\nEquipos \"Partner\".\nDende la edici\u00f3n anterior, Konami axusta alcuerdos individuales con ciertos equipos de tol mundu. A estos conocer como equipos \"partner\", y este ye'l llist\u00e1u de los que participen en PES 2019:\nSeleiciones nacionales.\nLes siguientes seleiciones nacionales, fueron confirmaes pa PES 2019\nEstadios.\nLos siguientes estadios fueron confirmaos pa \"PES 2019\" poles im\u00e1xenes presentes nel sitiu web oficial de PES, el twitter oficial de PES Latam y tami\u00e9n nel Announcement Trailer revel\u00e1u'l d\u00eda 9 de Mayu de 2018.\nLleendes MyClub.\nLes siguientes lleendes fueron revelaes pa la manera \"MyClub\" de PES 2019:"}
{"id": "150212", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150212", "title": "XXIII Xuegos Centroamericanos y del Caribe", "text": "Los XXIII Xuegos Centroamericanos y del Caribe son un eventu multideportivu rexonal que se ta llevando a cabu en Barranquilla, Colombia, del 19 de xunetu al 3 d'agostu de 2018. L'eventu ye entam\u00e1u pola Organizaci\u00f3n Deportiva Centroamericana y del Caribe, el Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu Colombianu, Coldeportes y l'Alcald\u00eda de Barranquilla.\nSon los segundos Xuegos Centroamericanos y del Caribe celebraos en Barranquilla (el primeru foi en 1946), y los cuartos en Colombia. Foi l'estrenu nos Xuegos d'Anguila, Martinica, Guadalupe, Cura\u00e7ao, Guayana Francesa, Sint \nMaarten y les Islles Turques y Caicos. Asina mesmu, tien como subsedes a les ciudaes colombianes de Santiago de Cali, Bogot\u00e1 y dellos conceyos del departamentu del Atl\u00e1ntico.\nDesignaci\u00f3n de la sede.\nQuetzaltenango 2018.\nLa candidatura de Quetzaltenango foi la \u00fanica oficialmente presentada pa la organizaci\u00f3n del eventu, y la Odecabe acept\u00f3 por unanimid\u00e1 esta see'l 29 d'ochobre de 2012 n'asamblea xeneral nes Islles Caim\u00e1n.\nSicas\u00ed, n'avientu de 2013, el Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu de Guatemala arrenunci\u00f3 a la sede de los Xuegos Centroamericanos y del Caribe 4 d\u00edes antes del camb\u00e9u de xunta directiva, aduciendo \u00abfalta de presupuestu pa cumplir colos compromisos de la organizaci\u00f3n\u00bb.\nEl 7 de mayu de 2014, el Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu de Guatemala unvi\u00f3 una carta a la ODECABE esixendo la organizaci\u00f3n de los xuegos, pero, el 12 mayu de 2014, la Organizaci\u00f3n Deportiva Centroamericana y del Caribe refug\u00f3 la organizaci\u00f3n en Guatemala.\nSegunda designaci\u00f3n.\nTres ciudaes presentaron les sos candidatures p'acoyer los XXIII Xuegos Centroamericanos y del Caribe.\nVotaci\u00f3n.\nEl procesu d'eleici\u00f3n llevar a cabu nel hotel Fiesta Americana de Veracruz, M\u00e9xicu, y result\u00f3 ganadora Barranquilla, que va ser see per segunda vegada de los Xuegos.\nOrganizaci\u00f3n.\nLos Xuegos fueron inauguraos el 19 de xunetu de 2018 y la fecha de clausura ye'l 3 d'agostu del mesmu a\u00f1u. La mira del costo pa Los Xuegos yera de USD\u00a0250\u00a0000\u00a0000 dellos a\u00f1os antes del eventu. pero una vegada llegada la fecha'l costo analiz\u00f3se y foi de solu 170 mdd \nPa\u00edses participantes.\nLlista de pa\u00edses participantes, xunto al c\u00f3digu COI, el n\u00famberu d'atletes de cada unu, el deportista abander\u00e1u per pa\u00eds, y el deporte nel que van competir. En lletra cursiva les seis naciones que debuten nesta edici\u00f3n, y en negrina'l pa\u00eds anfitri\u00f3n:\nDesenvuelvo.\nCalendario.\nLos 470 eventos de los 36 deportes de los Xuegos Centroamericanos y del Caribe van desenvolver dende'l 19 de xunetu hasta'l 3 d'agostu de 2018.\nMascota.\nLa mascota del eventu ye \"Baqui\", un tit\u00ed cabeciblanco, especie propia de la rex\u00f3n que s'atopa amenazada pola deforestaci\u00f3n, la caza y la venta illegal.\nMedayeru.\nDe sigu\u00edo, amu\u00e9sase'l medayeru de los xuegos (pa\u00eds anfitri\u00f3n resalt\u00e1u).\nTresmisi\u00f3n.\nA diferencia de Veracruz 2014, nesta edici\u00f3n van cuntar m\u00e1s hores de tresmisi\u00f3n por TV, am\u00e1s de mayor espardimientu n'otros pa\u00edses\nAsina mesmu, podr\u00e1 faese siguimientu de los xuegos dende cualquier dispositivu m\u00f3vil, al travi\u00e9s de l'aplicaci\u00f3n BAQ2018, que puede ser descargada nes plataformes Google Play, pa dispositivos Android, y en App Store pa dispositivos iOS.\nVer tami\u00e9n.\n\"Ciclu ol\u00edmpicu de Tokiu 2020\""}
{"id": "150213", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150213", "title": "Planetes m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu", "text": "El t\u00e9rminu Planeta X o planeta m\u00e1s all\u00e1 de la \u00f3rbita de Neptunu usar n'astronom\u00eda pa designar polo xeneral a los planetes que la so esistencia postular dende'l descubrimientu del planeta Neptunu en 1846. La busca de planetes tresneptunianos empez\u00f3 nel sieglu XIX y remat\u00f3 nel entamu del XX cola busca del Planeta X\u00bb realizada por Percival Lowell. Este propunxo'l Planeta X pa esplicar les aparentes anomal\u00edes na \u00f3rbita de los planetes xigantessobremanera Uranu y Neptunu, especulando que la graved\u00e1 d'un gran novenu planeta non visible podr\u00eda haber alteri\u00e1u a Uranu lo suficiente pa dar cuenta de les irregularidaes.\nEl descubrimientu de Plut\u00f3n por Clyde Tombaugh en 1930 consigui\u00f3 validar la hip\u00f3tesis de Lowell, y Plut\u00f3n pas\u00f3 a ser nom\u00e1u oficialmente \u00abel novenu planeta\u00bb. En 1978, determinar de forma concluyente que Plut\u00f3n yera demasi\u00e1u peque\u00f1u por que la so graved\u00e1 afectara a los planetes xigantes, dando llugar a una curtia busca d'un d\u00e9cimu planeta. La busca foi abandonada en gran midida a principios de la d\u00e9cada de 1990, cuando un estudiu de les mid\u00edes realizaes pol Voyager 2 atop\u00f3 que les irregularidaes reparaes na \u00f3rbita de Uranu deber a una llixera sobreestimaci\u00f3n de la masa de Neptunu. Dempu\u00e9s de 1992, el descubrimientu de numberosos peque\u00f1os oxetos xelaos con \u00f3rbites similares o inclusive m\u00e1s amplies que la de Plut\u00f3n llev\u00f3 a un alderique sobre si Plut\u00f3n ten\u00eda de siguir siendo un planeta, o si \u00e9l y los sos vecinos deb\u00eden, al igual que los asteroides, clasificase como un grupu separ\u00e1u. Anque dellos de los miembros m\u00e1s grandes d'esti grupu fueron descritos primeramente como planeta, la redefinici\u00f3n de planeta de 2006 reclasific\u00f3 a Plut\u00f3n y a los oxetos del mesmu tipu como planetes nanos, estableciendo n'ocho'l n\u00famberu de planetes nel sistema solar.\nLa comunid\u00e1 astron\u00f3mica ta llargamente d'alcuerdu en que'l Planeta X, tal como lo concibi\u00f3 nun principiu, nun esiste, pero'l conceutu foi alic\u00e1u pa esplicar otres anomal\u00edes reparaes nel sistema solar esterior. Na cultura popular, ya inclusive ente dellos astr\u00f3nomos, el Planeta X convirti\u00f3se nun t\u00e9rminu sustitutu de cualesquier planeta ensin afayar nel sistema solar esterior, independientemente de la so rellaci\u00f3n cola hip\u00f3tesis de Lowell. Tami\u00e9n se suxuri\u00f3 la esistencia d'otros planetes tresneptunianos, sobre la base d'otros nicios. A partir de marzu de 2014, les observaciones col telescopiu WISE refugaron la posibilid\u00e1 d'un oxetu del tama\u00f1u de Saturnu a menos de 10\u00a0000UA, y un tama\u00f1u de X\u00fapiter o mayor a menos de 26\u00a0000UA.\nEn 2014, bas\u00e1ndose nes semeyances de les \u00f3rbites d'un grupu d'oxetos tresneptunianos estremos descubiertos nesi momentu, dos astr\u00f3nomos llanzaron la hip\u00f3tesis de la esistencia d'un planeta tipu supertierra, de 2 a 15 vegaes la masa de la Tierra y m\u00e1s all\u00e1 de 200UA con una posible \u00f3rbita inclinada a 1500UA. En 2016, nuevos c\u00e1lculos amosaron qu'esti allo\u00f1\u00e1u planeta desconoc\u00edu tendr\u00eda probablemente una \u00f3rbita inclinada y esc\u00e9ntrica que va dende non menos de 200UA hasta non m\u00e1s d'aproximao 1600UA del Sol. La \u00f3rbita tar\u00eda m\u00e1s o menos nel mesmu planu que los oxetos tresneptunianos estremos, pero cola so exa mayor na direici\u00f3n opuesta. Por cuenta de que Plut\u00f3n y\u00e1 nun ye consider\u00e1u un planeta pola Uni\u00f3n Astron\u00f3mica Internacional, esti nuevu oxetu hipot\u00e9ticu conoci\u00f3se como Planeta Nueve.\nPrimeres especulaciones.\nEn 1781, Anders Johan Lexell foi'l primeru en determinar con precisi\u00f3n la \u00f3rbita d'Uranu y decatase de les irregularidaes qu'esta ten\u00eda. Concluy\u00f3 que ten\u00eda d'haber otros planetes nel sistema solar m\u00e1s all\u00e1 de les 100UA qu'alteriaren la \u00f3rbita de Uranu, y que'l radiu del sistema solar yera, por tanto, cimeru a les 100UA.\nAlexis Bouvard public\u00f3 en 1821 una compilaci\u00f3n de tables astron\u00f3miques de la \u00f3rbita de Uranu que conten\u00eden predicciones sobre les posiciones futures del planeta basaes na llei de la gravitaci\u00f3n universal de Newton. Observaciones posteriores revelaron esviaciones sustanciales de la \u00f3rbita al respective de les predicciones de les tables, y llevaron a Bouvard a teorizar sobre la esistencia d'un cuerpu perturbador.\nNa d\u00e9cada de 1840, el matem\u00e1ticu franc\u00e9s Urbain Le Verries aplic\u00f3 la mec\u00e1nica de Newton p'analizar les perturbaciones na \u00f3rbita de Uranu, y planteg\u00f3 la hip\u00f3tesis de que fueren causaes pola fuercia gravitatoria d'un planeta ent\u00e1 por afayar. Le Verries predixo la posici\u00f3n d'esti nuevu planeta y unvi\u00f3 los sos c\u00e1lculos al astr\u00f3nomu alem\u00e1n Johann Gottfried Galle. El 23 de setiembre de 1846, la nueche siguiente a la so receici\u00f3n de la carta, Galle y el so estudiante Heinrich d'Arrest afayaron Neptunu, esautamente onde Le Verries predixera. Quedaben delles peque\u00f1es discrepancies nes \u00f3rbites de los planetes xigantes, consideraes como nicios de la esistencia d'otru planeta orbitando m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu.\nInclusive antes del descubrimientu de Neptunu, dalgunos especularon qu'un \u00fanicu planeta nun yera abondu pa esplicar les discrepancies na \u00f3rbita de Uranu: el 17 de payares de 1834, el reverendu brit\u00e1nicu y astr\u00f3nomu aficion\u00e1u Thomas John Hussey inform\u00f3 a George Biddell Airy, l'Astr\u00f3nomu Real brit\u00e1nicu, d'una conversaci\u00f3n que tuviera col astr\u00f3nomu franc\u00e9s Alexis Bouvard: cuando Hussey suxuri\u00f3 a Bouvard que'l movimientu inusual de Uranu podr\u00eda debese a la influencia gravitacional d'un planeta ensin afayar, Bouvard respondi\u00f3 que la idea asocedi\u00e9rase-y, y que caltuviera correspondencia con Peter Andreas Hansen, direutor del observatoriu Seeberg de Gotha, sobre la tema. Hansen cunt\u00f3 que un solu cuerpu nun pod\u00eda esplicar afechiscamente'l movimientu de Uranu, y postul\u00f3 qu'hab\u00eda dos planetes m\u00e1s all\u00e1 de la so \u00f3rbita.\nJacques Babinet present\u00f3 en 1848 oxeciones a los c\u00e1lculos de Le Verries, al sostener que la masa reparada de Neptunu yera m\u00e1s peque\u00f1a y la so \u00f3rbita m\u00e1s amplia de lo envalorao primeramente por Le Verries. Postul\u00f3, bas\u00e1u en gran midida na simple sustracci\u00f3n de los c\u00e1lculos de Le Verries, que ten\u00eda d'esistir un planeta tresneptunianu, que denomin\u00f3 \u00abHyperion\u00bb, d'aproximao 12 mases terrestres. Le Verries refug\u00f3 de la mesma la hip\u00f3tesis de Babinet, diciendo: \u00ab[Nun hai] absolutamente nada que dexe determinar la posici\u00f3n d'otru planeta, salvo hip\u00f3tesis en que la imaxinaci\u00f3n xuegue una parte demasi\u00e1u grande\u00bb.\nJames Ferguson, astr\u00f3nomu auxiliar nel Observatoriu Naval d'Estaos Xun\u00edos, se\u00f1al\u00f3 en 1850 que perdiera \u00ab\u00bb una estrella que reparara, GR1719k, fechu que'l teniente Matthew Maury, el superintendente del Observatoriu, consider\u00f3 evidencia de que deb\u00eda de tratase d'un nuevu planeta. Busques posteriores nun llograron atopar el planeta\u00bb nuna posici\u00f3n distinta, y en 1878, C. H. F. Peters, direutor del Observatoriu del Hamilton College en Nueva York, demostr\u00f3 que nun hab\u00eda tal estrella, y que los resultaos anteriores deber a un error humanu.\nCamille Flammarion se\u00f1al\u00f3 en 1879 que les cometes 1862 III y 1889 III ten\u00eden afelios de 47 y 49UA, respeutivamente, lo qu'indicaba que podr\u00eden marcar el radiu orbital d'un planeta desconoc\u00edu que los emburriara a una \u00f3rbita el\u00edptica. L'astr\u00f3nomu Georges Forbes lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n sobre la base d'estos nicios de que ten\u00eden d'esistir dos planetes m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu y calcul\u00f3 los sos elementos orbitales tomando como puntu de partida qu'hab\u00eda cuatro cometas con afelios alredor de 100UA y otros seis con afelios en redol a 300UA. Les \u00f3rbites prediches por Forbes concordaben coles qu'otru astr\u00f3nomu llam\u00e1u David Peck Todd calculara de forma independiente, lo que conduci\u00f3 a munchos a suponer que yeren v\u00e1lides. Otros, sicas\u00ed, argumentaben que les \u00f3rbites de les cometes implicaos yeren ent\u00e1 demasi\u00e1u inciertes pa producir resultancies significatives.\nEn 1900 y 1901, el direutor del Observatoriu del Harvard College, William Henry Pickering, lider\u00f3 dos b\u00fasqueda de planetes tresneptunianos. La primera foi empecipiada pol astr\u00f3nomu dan\u00e9s Hans Emil Lau quien, n'estudiando los datos sobre la \u00f3rbita de Uranu ente 1690-1895, concluy\u00f3 qu'un planeta tresneptunianu por sigo solo nun pod\u00eda esplicar les discrepancies na so \u00f3rbita, y postul\u00f3 la posici\u00f3n de los dos planetes que cre\u00eda responsables. La segunda empecipi\u00f3se cuando Gabriel Dallet suxuri\u00f3 qu'un solu planeta tresneptunianu asiti\u00e1u a 47UA podr\u00eda esplicar el movimientu de Uranu. Pickering alcord\u00f3 esaminar plaques en busca d'oxetos sospechosos. En neng\u00fan de los casos llogr\u00e1ronse resultancies satisfactorios.\nThomas Jefferson Jackson See, un astr\u00f3nomu con reputaci\u00f3n d'egoc\u00e9ntricu, opin\u00f3 en 1909 que \u00abensin dulda hai unu, bien probablemente dos y posiblemente tres planetes m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu\u00bb. Tentativamente, llam\u00f3 al primer planeta \u00abOceanus\u00bb, y allugar a 42, 56 y 72UA del Sol; nun dio nenguna indicaci\u00f3n tocantes a c\u00f3mo determin\u00f3 la so esistencia, y nun s'entam\u00f3 nenguna busca de la que se tenga conocencia p'alcontralos.\nL'astr\u00f3nomu indiu Venkatesh P. Ketakar suxuri\u00f3 en 1911 la esistencia de dos planetes tresneptunianos, que llam\u00f3 Brahma y Vishnu, a partir del estudiu de los patrones reparaos por Pierre-Simon Laplace nos sat\u00e9lites de X\u00fapiter y la so aplicaci\u00f3n a los planetes esteriores. Los tr\u00e9s llunes galileanas internes de X\u00fapiter, \u00cdo, Europa y Ganimedes, orbiten en resonancia en raz\u00f3n de 1:2:4, lo que se denomina resonancia de Laplace. Ketakar suxuri\u00f3 que Uranu, Neptunu y los sos planetes tresneptunianos hipot\u00e9ticos atopar en resonancies de Laplace similares. Los sos c\u00e1lculos predixeron una distancia media de Brahma de 38,95UA y un periodu orbital de 242,28 a\u00f1os terrestres (resonancia con Neptunu 3:4). Cuando Plut\u00f3n foi descubiertu 19 a\u00f1os dempu\u00e9s, la so distancia media de 39,48UA y el periodu orbital de 248 a\u00f1os terrestres taben cerca de la predicci\u00f3n de Ketakar (Plut\u00f3n, ello ye que tien una resonancia 2:3 con Neptunu). Ketakar envalor\u00f3 solo la distancia y el periodu medios, ensin encetar el restu d'elementos orbitales. Nun ta claru c\u00f3mo Ketakar lleg\u00f3 a estes cifres, y el so segundu planeta, Vishnu, nunca foi alcontr\u00e1u.\nPlaneta X.\nEn 1894, cola ayuda de William Pickering, Percival Lowell, un bostoniano ricu, fund\u00f3'l Observatoriu Lowell en Flagstaff (Arizona). En 1906, convenc\u00edu de que pod\u00eda resolver l'enigma de la \u00f3rbita de Uranu, empez\u00f3 un ampliu proyeutu pa buscar un planeta tresneptunianu, al que llam\u00f3 \"Planeta X\". La 'X' nel nome representa una inc\u00f3gnita y pron\u00fanciase como la lletra, en contraposici\u00f3n al n\u00famberu romanu X (10) \u2014nesi momentu, el Planeta X ser\u00eda'l novenu planeta\u2014. Cola busca del Planeta X Lowell esperaba restablecer la so credibilid\u00e1 cient\u00edfica, que perdiera gracies a la so creencia llargamente facer# risi\u00f3n de qu'en Marte esist\u00eden canales construy\u00edos por una civilizaci\u00f3n intelixente.\nLa primer busca de Lowell centrar na ecl\u00edptica, el planu tom\u00e1u pol zodiacu, por onde los otros planetes del sistema solar transiten. Utilizando una c\u00e1mara fotogr\u00e1fica de 5 pulgaes, esamin\u00f3 manualmente m\u00e1s de 200 esposiciones de tres hores con una lente, y nun atop\u00f3 planetes. Nesi momentu Plut\u00f3n taba demasi\u00e1u percima de la ecl\u00edptica p'apaecer nes fotograf\u00edes. Dempu\u00e9s de la revisi\u00f3n de los sos posibles allugamientos previstos, Lowell realiz\u00f3 una segunda busca ente 1914 y 1916. En 1915, public\u00f3 los sos \"Memories d'un planeta Trans-neptuniano\", na que concluy\u00f3 que'l Planeta X ten\u00eda una masa m\u00e1s o menos de siete veces la de la Tierra, alredor de la met\u00e1 que la de Neptunu y allug\u00e1base a una distancia media del Sol de 43UA. Asumi\u00f3 que'l Planeta X ser\u00eda un oxetu grande, de baxa densid\u00e1 con un albedu alto, al igual que los planetes xigantes. Como resultancia, amosar\u00edase como un discu con un di\u00e1metru d'alredor d'un segundu d'arcu y una magnit\u00fa aparente d'ente 12 y 13, lo suficientemente brillosa pa ser detectable.\nPer otra parte, en 1908 Pickering anunci\u00f3 que, por aciu l'anal\u00eds de les irregularidaes na \u00f3rbita de Uranu, atopara evidencia d'un novenu planeta. El so planeta hipot\u00e9ticu, que calific\u00f3 de \u00abPlaneta O\u00bb (por cuenta de que pred\u00edxose dempu\u00e9s de \u00abN\u00bb, esto ye, Neptunu), ten\u00eda un radiu orbital mediu de 51,9UA y un periodu orbital de 373,5 a\u00f1os. Les plaques tomaes nel so observatoriu n'Arequipa, Per\u00fa, nun amosaron el planeta predichu, y l'astr\u00f3nomu brit\u00e1nicu P. H. Cowell demostr\u00f3 que les irregularidaes reparaes na \u00f3rbita de Uranu pr\u00e1uticamente sum\u00eden al tomar en cuenta'l desplazamientu de llargor del planeta. El mesmu Lowell, a pesar de la so estrecha asociaci\u00f3n con Pickering, torn\u00f3'l Planeta O, al dicir: \u00abEsti planeta ta perbi\u00e9n llam\u00e1u \u201cO\u201d, [porque] nun ye nada n'absolutu\u00bb. Ensin la conocencia de Pickering, cuatro de les plaques fotogr\u00e1fiques tomaes na busca del Planeta O\u00bb polos astr\u00f3nomos nel Observatoriu del Monte Wilson en 1919 prindaron im\u00e1xenes de Plut\u00f3n, daqu\u00e9 que solo foi reconoc\u00edu a\u00f1os m\u00e1s tarde. Pickering lleg\u00f3 a suxurir munchos otros posibles planetes tresneptunianos hasta l'a\u00f1u 1932, a los que llam\u00f3 \"P\", \"Q\", \"R\", \"S\", \"T\" y \"O\"; neng\u00fan detect\u00f3se nunca.\nDescubrimientu de Plut\u00f3n.\nLa repentina muerte de Lowell en 1916 detuvo temporalmente la busca del Planeta X. El fechu de nun atopar el planeta, seg\u00fan un amigu, \u00abcasi lo mat\u00f3\u00bb. Constance Lowell, la vilba de Percival Lowell, darr\u00e9u arrey\u00f3 al observatoriu nuna llarga batalla llegal pa consiguir la so parte del mill\u00f3n de d\u00f3lares del heriedu de Lowell, lo que signific\u00f3 que la busca del Planeta X nun pudo ser vuelta a entamar mientres dellos a\u00f1os. En 1925, l'observatoriu llogr\u00f3 discos de vidriu pa un nuevu telescopiu de 13 pulgaes d'anchu pa siguir la busca, construy\u00edu con fondos de George Lowell, l'hermanu de Percival. En 1929 el direutor del observatoriu, Vesto Melvin Slipher, encarg\u00f3 la xera d'alcontrar el planeta a Clyde Tombaugh, un mozu de 22 a\u00f1os d'ed\u00e1 de Kansas reci\u00e9n lleg\u00e1u al Observatoriu Lowell, por impresionar a Slipher colos sos dibuxos astron\u00f3micos.\nLa xera de Tombaugh yera prindar sistem\u00e1ticamente seiciones del cielu nocherniegu por pareyes d'im\u00e1xenes. Cada imaxe tomar por duplic\u00e1u con dos selmanes de diferencia. De sigu\u00edo, los dos im\u00e1xenes de cada seici\u00f3n esaminar nuna m\u00e1quina llamada microscopiu de cegu\u00f1u, que por aciu un intercambiu r\u00e1pidu de les im\u00e1xenes creaba una ilusi\u00f3n de movimientu en cualquier cuerpu planetariu por un curtiu ralu de tiempu. P'amenorgar les posibilidaes de qu'un movimientu r\u00e1pidu \u2014y por tantu m\u00e1s cercanu\u2014 d'un oxetu fuera confund\u00edu col nuevu planeta, Tombaugh fotografiaba cada rex\u00f3n cerca del so puntu d'oposici\u00f3n, a 180 graos del Sol, onde'l movimientu retr\u00f3gradu aparente pa los oxetos m\u00e1s all\u00e1 de la \u00f3rbita de la Tierra ye m\u00e1s evidente. Tami\u00e9n tom\u00f3 una tercer imaxe como un control pa esaniciar los resultaos falses causaos polos defectos d'una placa individual. Tombaugh decidi\u00f3 tomar im\u00e1xenes de tol zodiacu, en llugar de centrase naquelles rexones suxur\u00edes por Lowell.\nA principios de 1930, la busca de Tombaugh llegara a la constelaci\u00f3n de X\u00e9minis. El 18 de febreru de 1930, dempu\u00e9s de buscar mientres casi un a\u00f1u y esaminar casi dos millones d'estrelles, Tombaugh afay\u00f3 un oxetu en movimientu nes plaques fotogr\u00e1fiques tomaes el 23 de xineru y el 29 de xineru d'esi a\u00f1u. Una fotograf\u00eda de menor calid\u00e1 tomada'l 21 de xineru confirmaba'l movimientu. Tres la confirmaci\u00f3n, Tombaugh entr\u00f3 na oficina de Slipher y declar\u00f3: \u00abDoctor Slipher, atop\u00e9'l so Planeta X\u00bb. L'oxetu taba a solu seis graos d'unu de los dos llugares que Lowell suxuriera; por tanto, paec\u00eda que por fin fuera reivindic\u00e1u. Dempu\u00e9s de que l'observatoriu llograra m\u00e1s fotograf\u00edes de confirmaci\u00f3n, les noticies del descubrimientu telegrafiar al Harvard College Observatory el 13 de marzu de 1930. El nuevu oxetu foi darr\u00e9u descubiertu en fotograf\u00edes feches el 19 de marzu de 1915. La decisi\u00f3n de nomar al oxetu como \"Plut\u00f3n\" producir pa faer honor a Percival Lowell, y\u00e1 que les sos iniciales formen les dos primeres lletres del nome del planeta. Dempu\u00e9s d'afayar Plut\u00f3n, Tombaugh sigui\u00f3 buscando na ecl\u00edptica otros oxetos distantes. Atop\u00f3 cientos d'estrelles variables y asteroides, seg\u00fan dos cometes, pero non m\u00e1s planetes.\nPlut\u00f3n pierde'l t\u00edtulu de Planeta X.\nPa decepci\u00f3n y sorpresa del observatoriu, Plut\u00f3n nun amosaba un discu visible; apaec\u00eda como un puntu, non distintu d'una estrella, y con una magnit\u00fa 15, seis veces m\u00e1s tenue de lo que Lowell predixera, lo que significaba que yera descomanadamente peque\u00f1u o escuru. Como los astr\u00f3nomos del Observatoriu Lowell pensaben que Plut\u00f3n yera lo suficientemente masivu para alteriar planetes, supunxeron que ten\u00eda de tener un albedu de 0,07 \u2014esto ye, que reflexaba solo'l 7\u00a0% de la lluz que recib\u00eda\u2014; casi tan escuru como l'asfaltu y similar al de Mercuriu, el planeta menos reflectante conoc\u00edu. Esto dar\u00eda a Plut\u00f3n un di\u00e1metru asum\u00edu d'unos 8000\u00a0km, o alredor del 60\u00a0% del de la Tierra. Les observaciones tami\u00e9n revelaron que la \u00f3rbita de Plut\u00f3n yera bien el\u00edptica, muncho m\u00e1s que la de cualesquier otru planeta.\nDellos astr\u00f3nomos apostaron l'estatus de Plut\u00f3n como planeta. Poco dempu\u00e9s del so descubrimientu en 1930, Armin O. Leuschner suxuri\u00f3 que la so escurid\u00e1 y alta escentricid\u00e1 orbital facer m\u00e1s similar a un asteroide o una cometa. \u00abLa resultancia confirma la posible alta escentricid\u00e1 anunciada por n\u00f3s el 5 d'abril. Puede tratase d'un gran asteroide con una \u00f3rbita significativamente venada por una estrecha aproximamientu a un planeta mayor, como X\u00fapiter, ser unu de los munchos oxetos ent\u00e1 por afayar al llargu plazu o un oxetu cometario brillante\u00bb. En 1931, utilizando una f\u00f3rmula matem\u00e1tica, Ernest William Brown afirmaba (acordies con Y. C. Bower), que les presuntes irregularidaes na \u00f3rbita de Uranu nun pod\u00eden atribuyise al efeuto gravitacional d'un planeta tan distante, y por tantu la supuesta predicci\u00f3n de Lowell yera \u00abpuramente accidental\u00bb.\nA lo llargo del sieglu XX, les estimaciones de la masa de Plut\u00f3n fueron revisaes a la baxa. En 1931, Nicholson y Mayall calcularon que la so masa tendr\u00eda equivalente a la de la Tierra, sobre la base del so supuestu efeutu sobre los planetes xigantes; Lloyd R. Wylie, nel Observatoriu Naval d'Estaos Xun\u00edos, envalor\u00f3 en 1942 un valor pr\u00f3ximu a les 0,91\u00a0M\u2295 utilizando los mesmos supuestos. En 1949, les mid\u00edes de Gerard Kuiper del di\u00e1metru de Plut\u00f3n col telescopiu de 200 pulgaes nel Observatorio Palombar llev\u00f3-y a la conclusi\u00f3n de que'l so tama\u00f1u taba ente'l de Mercuriu y el de Marte, y que la so masa m\u00e1s probable yera d'aproximao 0,1\u00a0M\u2295. \nEn 1973, Dennis Rawlins conxetur\u00f3, daes les semeyances na periodicidad y l'amplit\u00fa de la variaci\u00f3n de rellumu ente Plut\u00f3n y la lluna de Neptunu Trit\u00f3n, que la masa de Plut\u00f3n ten\u00eda de ser similar a la de Trit\u00f3n, hip\u00f3tesis y\u00e1 sostenida polos astr\u00f3nomos Walter Baade y Y. C. Bower en 1934. Sicas\u00ed, cuidao qu'en 1973 cre\u00edase que la masa de Trit\u00f3n representaba aproximao un 2,5 % de la del sistema Tierra-Lluna \u2014m\u00e1s de diez veces el so valor real\u2014 la determinaci\u00f3n de Rawlins pa la masa de Plut\u00f3n yera igualmente incorreuta. Lleg\u00f3se asina a la conclusi\u00f3n de que Plut\u00f3n nun yera'l Planeta X. En 1976, Dale Cruikshank, Carl Pilcher y David Morrison de la Universid\u00e1 de \u1e24awai analizaron los espectros de la superficie de Plut\u00f3n y determinaron que conten\u00eda xelu de metanu, que ye altamente reflectante. Esto significaba que Plut\u00f3n, llo\u00f1e de ser escuru, ye de fechu escepcionalmente brillosu, y por tantu'l so masa nun supera les 0,01\u00a0M\u2295.\nEl tama\u00f1u real de Plut\u00f3n determin\u00f3se finalmente en 1978, cuando l'astr\u00f3nomu d'Estaos Xun\u00edos James W. Christy afay\u00f3 la so lluna Caronte. Esto dex\u00f3-y, xunto con Robert Sutton Harrington del Observatoriu Naval d'Estaos Xun\u00edos, midir la masa del sistema Plut\u00f3n-Caronte direutamente reparando'l movimientu orbital de la lluna alredor de Plut\u00f3n. Determinaron la masa de Plut\u00f3n en 1,31\u00d71022kg; aproximao unes 500 vegaes menor que la terrestre o seis veces inferior a la llunar, y demasi\u00e1u peque\u00f1a pa xustificar les discrepancies reparaes nes \u00f3rbites de los planetes esteriores. La predicci\u00f3n\u00bb de Lowell fuera una coincidencia: si hab\u00eda un Planeta X, nun yera Plut\u00f3n.\nOtres busques del Planeta X.\nDempu\u00e9s de 1978, una serie d'astr\u00f3nomos caltuvieron la busca del Planeta X de Lowell, convenc\u00edos de que, por cuenta de que Plut\u00f3n y\u00e1 nun yera un candidatu vidable\u00bb, un d\u00e9cimu planeta invisible ten\u00eda de tar alteriando los planetes esteriores.\nNos a\u00f1os 1980 y 1990, Robert Harrington lider\u00f3 una busca pa determinar la verdadera causa de les irregularidaes aparentes. Calcul\u00f3 que cualquier Planeta X tar\u00eda aproximao a tres veces la distancia de Neptunu al Sol; la so \u00f3rbita ser\u00eda bien esc\u00e9ntrica y fuertemente inclinada al respective de la ecl\u00edptica. Presentar\u00eda un \u00e1ngulu de, aproximao, 32 graos en rellaci\u00f3n al planu orbital. Esta hip\u00f3tesis cunt\u00f3 con una receici\u00f3n mista. Tom\u00f3 nota de Planeta X l'esc\u00e9pticu Brian G. Marsden del Minor Planet Center, que se\u00f1al\u00f3 qu'estes discrepancies yeren cien veces m\u00e1s peque\u00f1es que les anotaes por Le Verries y f\u00e1cilmente podr\u00eden ser deb\u00edes a un error d'observaci\u00f3n.\nEn 1972, Joseph Brady estudi\u00f3 irregularidaes nel movimientu del cometa Halley dende'l Llaboratoriu Nacional Lawrence Livermore. Brady dixo que podr\u00eden ser causaes por un planeta del tama\u00f1u de X\u00fapiter m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu, a 59UA, con una \u00f3rbita retr\u00f3grada alredor del Sol. Sicas\u00ed, tanto Marsden como P. Kenneth Seidelmann refutaron la hip\u00f3tesis del Planeta X, al demostrar que la cometa Halley irregularmente espulsa remexos de material, causando cambeos na so propia trayeutoria orbital, y que un oxetu tan masivu como'l Planeta X afectar\u00eda gravemente a les \u00f3rbites de los planetes esteriores conoc\u00edos.\nAnque la so misi\u00f3n nun implicaba una busca del Planeta X, l'observatoriu espacial ROXURES foi noticia de volao en 1983 pol afayu d'un oxetu desconoc\u00edu\u00bb que describieron primeramente como \u00abposiblemente tan grande como'l planeta xigante X\u00fapiter y tan cercanu a la Tierra que ser\u00eda parte d'esti sistema solar\u00bb. Un anal\u00eds m\u00e1s detall\u00e1u revel\u00f3 que d'esos oxetos ensin identificar, nueve yeren galaxes distantes y el d\u00e9cimu yeren \u00abcirros interestelares\u00bb; neng\u00fan atop\u00e1base nel sistema solar.\nEn 1988, A. A. Jackson y R. M. Killen estudiaron la estabilid\u00e1 de resonancia de Plut\u00f3n con Neptunu probando dellos Planetes X\u00bb con diverses mases y a distintes distancies de Plut\u00f3n. Les \u00f3rbites de Plut\u00f3n y Neptunu t\u00e1n nuna resonancia 3:2, lo que torga'l so choque independientemente de la so separaci\u00f3n nel exa z. Atop\u00f3se que la masa del oxetu hipot\u00e9ticu ten\u00eda que superar 5 vegaes la masa terrestre pa romper la resonancia, y l'espaciu de par\u00e1metros ye abondo grande y una gran varied\u00e1 d'oxetos podr\u00eden esistir m\u00e1s all\u00e1 de Plut\u00f3n ensin interferir na resonancia. Realiz\u00e1ronse pruebes te\u00f3riques pa un periodu de cuatro millones d'a\u00f1os utilizando cuatro \u00f3rbites col fin de determinar los efeutos de dichu cuerpu sobre la estabilid\u00e1 de la resonancia 3:2 ente Neptunu y Plut\u00f3n. Los planetes m\u00e1s all\u00e1 de Plut\u00f3n con mases de 0,1 y 1,0 mases terrestres n'\u00f3rbites en 48,3 y 75,5UA, respeutivamente, nun alterien la resonancia 3:2. Planetes hipot\u00e9ticos de 5 mases terrestres con semiexes mayores de 52,5 y 62,5UA atayen la llibraci\u00f3n de cuatro millones d'a\u00f1os de l'argumentaci\u00f3n de Plut\u00f3n del periheliu.\nPlaneta X refug\u00e1u.\nHarrington morri\u00f3 en xineru de 1993, ensin atopar el Planeta X. Seis meses antes, Y. Myles Standish utilizara datos del sobrevuelu de la Voyager 2 en 1989 sobre Neptunu, que revisara la masa total del planeta a la baxa nun 0,5\u00a0% \u2014una cantid\u00e1 comparable a la masa de Marte\u2014 pa volver calcular el so efeutu gravitacional sobre Uranu. Cuando s'utiliz\u00f3 la masa reci\u00e9n determinada de Neptunu na Jet Propulsion Laboratory Development Ephemeris (JPL DE), la supuesta discrepancia na \u00f3rbita de Uranu y colla la necesid\u00e1 d'un Planeta X, sumieron. Nun hai discrepancies nes trayectories de les sondes espaciales como Pioneer 10, Pioneer 11, Voyager 1, y Voyager 2 que puedan atribuyise a l'atracci\u00f3n gravitatoria d'un oxetu desconoc\u00edu de gran tama\u00f1u nel sistema solar esterior. L'anomal\u00eda de les Pioneer de 2004 inda nun pudo demostrar rellaci\u00f3n con un cuerpu planetariu de grandes dimensiones nel sistema solar esterior. La mayor\u00eda de los astr\u00f3nomos coinciden en que'l Planeta X que Lowell defini\u00f3, nun esiste.\nDescubrimientu de m\u00e1s oxetos tresneptunianos.\nDempu\u00e9s del descubrimientu de Plut\u00f3n y Caronte, nun s'atoparon m\u00e1s oxetos tresneptunianos (TNOs) hasta en 1992. De magar, repar\u00e1ronse cientos de tales oxetos. La mayor\u00eda son agora reconoc\u00edos como parte del Cintur\u00f3n de Kuiper, un ensame de cuerpos xelaos demas\u00edes de la formaci\u00f3n del sistema solar qu'orbiten cerca del planu de la ecl\u00edptica m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu. Anque neng\u00fan ye tan grande como Plut\u00f3n, dalgunos d'estos oxetos distantes tresneptunianos, como Sedna, fueron descritos primeramente nos medios de comunicaci\u00f3n como \u00abnuevos planetes\u00bb.\nEn 2005, l'astr\u00f3nomu Mike Brown y el so equipu anunciaron el descubrimientu de \u2014m\u00e1s tarde llam\u00e1u Eris pola diosa griega de la discordia y la guerra\u2014, un oxetu tresneptunianu llixeramente mayor que Plut\u00f3n. Poco dempu\u00e9s, un comunic\u00e1u de prensa de la NASA del Jet Propulsion Laboratory describi\u00f3 l'oxetu como'l \u00abd\u00e9cimu planeta\u00bb.\nEris nunca foi oficialmente clasific\u00e1u como un planeta, y la redefinici\u00f3n de planeta de 2006 define tantu a Eris como a Plut\u00f3n como planetes nanos porque nun han llimpi\u00e1u la so \u00f3rbita (non orbiten al Sol en soled\u00e1, sin\u00f3n como parte d'una poblaci\u00f3n d'oxetos de tama\u00f1u similar). El mesmu Plut\u00f3n ye agora reconoc\u00edu como un miembru del Cintur\u00f3n de Kuiper y el planeta nanu m\u00e1s grande dempu\u00e9s de Eris.\nDellos astr\u00f3nomos, el m\u00e1s notable Alan Stern, el xefe de la misi\u00f3n a Plut\u00f3n New Horizons de la NASA, sostienen que la definici\u00f3n de la UAI ye defectuosa, y que Plut\u00f3n y Eris, y tolos grandes oxetos tresneptunianos, como Makemake, Sedna, Quaoar, Varuna y Haumea, tienen de ser consideraos planetes por derechu propiu. Sicas\u00ed, el descubrimientu de Eris nun alicar la teor\u00eda del Planeta X, y\u00e1 que ye demasi\u00e1u peque\u00f1u pa tener efeutos significativos nes \u00f3rbites de los planetes esteriores.\nPropuestes posteriores pal Planeta X.\nAnque la mayor\u00eda de los astr\u00f3nomos acepten que'l Planeta X de Lowell nun esiste, dellos alicaron la idea de qu'un gran planeta invisible podr\u00eda crear efeutos gravitacionales observables nel sistema solar esterior. Estos oxetos hipot\u00e9ticos son refer\u00edos de cutiu como \u00abPlaneta X\u00bb, anque la concepci\u00f3n d'estos oxetos puede diferir considerablemente de la propuesta por Lowell.\n\u00d3rbita de Sedna.\nCuando s'afay\u00f3 Sedna, la so \u00f3rbita escepcional planteg\u00f3 entrugues alrodiu del so orixe. El so periheliu ye tan distante (\u224875UA) que nun hai un mecanismu inda descubiertu que pueda esplicalo. Ta demasi\u00e1u llo\u00f1e de los planetes como pa ser afeut\u00e1u pola graved\u00e1 de Neptunu. Avanz\u00e1ronse diverses hip\u00f3tesis pa esplicar la so \u00f3rbita, como la influencia d'una estrella de cam\u00edn, la so captura dende otru sistema planetariu, o'l so allugamientu na so posici\u00f3n actual por un planeta tresneptunianu. La forma m\u00e1s senciella d'esplicar la peculiar \u00f3rbita de Sedna ser\u00eda alcontrar unu o dellos oxetos nuna rex\u00f3n similar, que les sos diverses configuraciones orbitales apurrir\u00eden una indicaci\u00f3n tocantes a la so hestoria pasada. Si Sedna fuera llanz\u00e1u a la so \u00f3rbita por un planeta tresneptunianu, cualesquier otru oxetu que s'atopara na so rex\u00f3n tendr\u00eda un periheliu similar a Sedna (alredor de 80UA). En 2014, los astr\u00f3nomos anunciaron el descubrimientu de , un oxetu grande, con una \u00f3rbita de 4200 a\u00f1os, como la de Sedna, y un periheliu d'aproximao 80UA, lo que llev\u00f3 a especulaciones sobre la esistencia d'un potencial planeta tresneptunianu. Trujillo y Sheppard afirmaron que l'agrupaci\u00f3n d'argumentos de periheliu para VP113 y otros TNO (oxetos tresneptunianos) distantes abogaba pola esistencia d'una \u00abSupertierra\u00bb d'ente 2 y 15 mases terrestres cerca de la ecl\u00edptica a 200-300UA; sicas\u00ed, los c\u00e1lculos posteriores de Lorenzo Iorio sostienen una distancia m\u00ednima de 496 a 570UA pa un oxetu de 2 mases terrestres y 970-1111UA pa un oxetu de 15 mases terrestres. En 2014 astr\u00f3nomos de la Universid\u00e1 Complutense de Madrid suxurieron que los datos disponibles en realid\u00e1 abogen por m\u00e1s d'un planeta tresneptunianu.\nInclusive ensin evidencies gravitacionales, Mike Brown, descubridor de Sedna, argument\u00f3 que la \u00f3rbita de 12\u00a0000 a\u00f1os de Sedna indica que probablemente esiste un oxetu del tama\u00f1u de la Tierra m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu. La \u00f3rbita de Sedna ye tan esc\u00e9ntrica, que'l cuerpu pasa solo una peque\u00f1a fracci\u00f3n del so periodu orbital cerca del Sol, onde puede reparase f\u00e1cilmente. Esto significa que, nun siendo que'l so descubrimientu fora un estra\u00f1u accidente, ye probable qu'haya una poblaci\u00f3n considerable d'oxetos m\u00e1s o menos del di\u00e1metru de Sedna ent\u00e1 non reparaos na so rex\u00f3n orbital. Mike Brown se\u00f1al\u00f3 que \u00abSedna ye aproximao tr\u00e9s cuartes partes del tama\u00f1u de Plut\u00f3n. Si hai sesenta objeto de tr\u00e9s cuartes partes del tama\u00f1u de Plut\u00f3n [ende] ent\u00f3s probablemente hai cuarenta objeto del tama\u00f1u de Plut\u00f3n. [...] Si hai cuarenta objeto del tama\u00f1u de Plut\u00f3n, ent\u00f3s hai probablemente diez que son del doble del tama\u00f1u de Plut\u00f3n, y probablemente tr\u00e9s o cuatro que son tres veces m\u00e1s grandes, y el m\u00e1s grande d'estos oxetos, [...] ye probablemente del tama\u00f1u de Marte o del tama\u00f1u de la Tierra\u00bb. Sicas\u00ed, se\u00f1ala que, parad\u00f3xicamente, si atopa un oxetu nesta rex\u00f3n con un tama\u00f1u similar al terrestre, inda ser\u00eda un planeta nanu pola definici\u00f3n actual, y\u00e1 que nun llimpiar\u00eda'l so vecinderu.\nCantil de Kuiper.\nLa especulaci\u00f3n sobre un posible planeta tresneptunianu xir\u00f3 en redol al llam\u00e1u \u00abcantil de Kuiper\u00bb. El Cintur\u00f3n de Kuiper termina de secute a una distancia de 48UA del Sol. Dalgunos especularon qu'esta baxada repentina puede atribuyise a la presencia d'un oxetu con una masa ente la de Marte y la Tierra que s'atopa m\u00e1s all\u00e1 de les 48UA. La presencia d'un planeta como Marte nuna \u00f3rbita circular a 60UA conduz a una poblaci\u00f3n d'oxetos tresneptunianos incompatible coles observaciones. Por casu, la poblaci\u00f3n de plutinos ser\u00eda bien inferior. Los astr\u00f3nomos nun escluyeron la posibilid\u00e1 d'un planeta similar a la Tierra m\u00e1s masivu asiti\u00e1u a m\u00e1s de 100UA con una \u00f3rbita esc\u00e9ntrica ya inclinada. Les simulaciones por ordenador de Patryk Lykawka de la Universid\u00e1 de Kobe suxurieron qu'un cuerpu con una masa d'ente 0,3 y 0,7 mases terrestres, espuls\u00e1u escontra l'esterior por Neptunu a principios de la formaci\u00f3n del sistema solar y qu'angua\u00f1o cunte con una \u00f3rbita allargada ente 101 y 200UA del Sol, podr\u00eda esplicar el cantil de Kuiper y l'esistencia d'oxetos peculiares como Sedna y . Anque dellos astr\u00f3nomos sofitaron con precuru estes conxetures, otros tachar de \u00abartificiales\u00bb.\nEn 2012, Rodney Gomes del Observatoriu Nacional de Brasil model\u00f3 les \u00f3rbites de 92 oxetos del cintur\u00f3n de Kuiper y atop\u00f3 que seis d'eses \u00f3rbites yeren muncho m\u00e1s allargaes que lo que predixo'l modelu. Lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que la esplicaci\u00f3n m\u00e1s simple yera'l tir\u00f3n gravitacional d'un compa\u00f1eru planetariu distante, como un oxetu del tama\u00f1u de Neptunu a 1500UA o un oxetu del tama\u00f1u de Marte a unes 53UA.\nTeor\u00eda de la formaci\u00f3n planetaria.\nLa teor\u00eda oligarca de la formaci\u00f3n planetaria afirma qu'hubo cientos d'oxetos del tama\u00f1u de planetes, llamaos oligarques, nes primeres etapes de la evoluci\u00f3n del sistema solar. En 2005, l'astr\u00f3nomu Eugene Chiang especul\u00f3 que magar dalgunos d'estos oligarques convertir nos planetes que conocemos angua\u00f1o, la mayor\u00eda ser\u00eden refundiaos escontra fuera poles interacciones gravitacionales. Dalgunos pueden escapar del sistema solar por completu pa convertise en planetes que llexen llibremente pol espaciu interestelar, ente qu'otros tar\u00eden orbitando nun halo alredor del sistema solar, con periodos orbitales de millones d'a\u00f1os. Esti halo tar\u00eda ente 1000 y 10\u00a0000UA del Sol, o ente un terciu y la trentava parte de la distancia a la que s'asitia la nube de Oort.\nNueva postulaci\u00f3n del Planeta X.\nEl 20 de xineru de 2016 anunci\u00f3se un trabayu realiz\u00e1u por diversu astr\u00f3nomos sobre'l c\u00e1lculu hipot\u00e9ticu d'un planeta tresneptunianu, llam\u00e1u provisionalmente \"Planeta Nueve\". La hip\u00f3tesis foi realizada polos astr\u00f3nomos Konstantin Batygin y Michael E. Brown \u2014descubridor d'Eris y Sedna\u2014, del Institutu de Teunolox\u00eda de California, y anunci\u00e1u na revista \"The Astronomical Journal\". Tratar d'un planeta xigante de tama\u00f1u comparable a Neptunu, d'ente cinco y diez veces la masa de la Tierra, y xirar\u00eda alredor del Sol una vegada cada 15\u00a0000 a\u00f1os. Anque ent\u00e1 nun se repar\u00f3 direutamente, calcul\u00f3se la so posible posici\u00f3n al estudiar les \u00f3rbites de los sos vecinos, m\u00e1s all\u00e1 de Plut\u00f3n. Seg\u00fan los estudios de los autores de la hip\u00f3tesis, esti planeta asitiar a unes 200 UA nel so mayor aproximamientu al Sol \u2014siete veces m\u00e1s llo\u00f1e que Neptunu\u2014, pero nel so periplu orbital podr\u00eda llegar a allo\u00f1ar del Sol ente 600 y 1200UA, esto ye, m\u00e1s llo\u00f1e del cintur\u00f3n de Kuiper. Los autores del estudiu creen que'l nuevu planeta podr\u00eda ser espuls\u00e1u llo\u00f1e del Sol fai miles de millones d'a\u00f1os, por causa de un emburri\u00f3n gravitatoriu de X\u00fapiter o Saturno. Afirmen am\u00e1s que solo hai un 0,007\u00a0% de probabilidaes de que l'agrupaci\u00f3n singular de seis objeto asitiaos m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu s\u00eda debida a una simple coincidencia. De confirmase la hip\u00f3tesis tratar\u00edase efeutivamente del novenu planeta del sistema solar, puestu del que foi descabalgado Plut\u00f3n en 2006.\nPlanetes nanos m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu.\nDende'l descubrimientu de Plut\u00f3n, munchos otros oxetos fueron afayaos en rexones transneptunianas. Tienen especial importancia aquellos que se clasificaron como planetes nanos, afayaos a principios del sieglu XXI. La UAI identific\u00f3 primeramente tres cuerpo celestes qu'al pie de Plut\u00f3n conformen los planetes nanos m\u00e1s all\u00e1 de Neptunu. \nA febreru de 2016 la llista ye la siguiente:\nVer tami\u00e9n.\nGran Telescopiu pa Rastrexos Sin\u00f3pticos"}
{"id": "150214", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150214", "title": "Embraer E-Jets", "text": "Los Embraer E-Jets formen una serie d'aviones comerciales de fuselaxe estrechu fabricaos en Brasil pol fabricante aeron\u00e1uticu Embraer. Toos ellos comparten un fuselaxe con igual seici\u00f3n tresversal y la mayor\u00eda de los sistemes. Les versiones 170 y 175 comparten ales y motores, estrem\u00e1ndose nam\u00e1i nel llargor del fuselaxe y nel pesu m\u00e1ximu al despegue. Los 190 y 195 tami\u00e9n comparten ales y motores. Son los mayores aviones fabricaos por Embraer.\nIntroducci\u00f3n.\nLa serie Embraer E-Jets componer de dos families comerciales principales y de una d'aviones executivos. El E-170 y E-175 m\u00f3ntense sobre'l dise\u00f1u base, ente que el E-190 y E-195 son versiones allargaes con motores distintos y ales y trenes d'aterrizaxe mayores. El 170 y el 175 comparten pieces nun 95%, al igual que'l 190 y el 195. Les families ente sigo comparten un 89% de los componentes, ente los que destaquen los fuselaxes con igual seici\u00f3n tresversal y la avi\u00f3nica Honeywell Primus Epic EFIS suite.\nAnunciada na Esposici\u00f3n A\u00e9rea de Par\u00eds de 1999, y empezada a fabricar en 2002, la llinia E-Jet ye una serie popular y de r\u00e1pida espansi\u00f3n d'aviones rexonales. Anque de normal son designaos anteponiendo'l prefixu \"Y\", t\u00e9unicamente son aviones rexonales \"ERJ\". Embraer encurti\u00f3'l prefixu ERJ nes sos primeres campa\u00f1es promocionales pa esaniciar la mala imaxe acomu\u00f1ada a los reactores rexonales del momentu tales como la familia CRJ. Los 190 y 195 tienen capacidaes similares a les versiones convencionales del Douglas DC-9 o del Boeing 737, aviones estos postreros consideraos de primer llinia.\nE-170/175.\nLa familia E-170 ye la m\u00e1s peque\u00f1a de los dos, compitiendo colos Bombardier CRJ-900 y Sukhoi Superjet 100. Ye tami\u00e9n utiliz\u00e1u como reemplazu pa los BAe-146 y Fokker F-70.\nEl Embraer 170 foi'l primer avi\u00f3n de la familia en ser produc\u00edu. El primer modelu sali\u00f3 de f\u00e1brica'l 29 d'ochobre de 2001 y el primer vuelu de prueba realiz\u00f3'l 19 de febreru del a\u00f1u siguiente. Sicas\u00ed, l'avi\u00f3n nun foi present\u00e1u en socied\u00e1 hasta la convenci\u00f3n de l'Asociaci\u00f3n d'Aereollinies Rexonales de 2002. En comprobando la bona aceptaci\u00f3n del E-170 nel merc\u00e1u, Embraer llanz\u00f3 la versi\u00f3n allargada E-175 en xunu de 2003. La certificaci\u00f3n de vuelu del 170 foi concedida cuasi dos a\u00f1os dempu\u00e9s de la primer entrega al veceru de llanzamientu LOT Polish Airlines. Les siguientes entregues fueron a otros veceros, tales como US Airways. En 2006, el E-170 yera oper\u00e1u nos Estaos Xun\u00edos por Delta Connection, US Airways Express y United Express. El primer operador asi\u00e1ticu foi Hong Kong Express Airways, con un total de 4 unidaes del Embraer 170.\nLa Fuercia A\u00e9rea Colombiana, per mediu de la so aereollinia de serviciu civil Satena incorpor\u00f3 2 ERJ-170 nel so flotilla d'aeronaves, y darr\u00e9u otros 4 fueron adquir\u00edes pa operaciones de medianu algame y son operaes por otra compa\u00f1\u00eda colombiana Copa Airlines Colombia. Asina mesmu TAME, Llinia A\u00e9rea del Ecuador, convertir nuna de les primeres aereollinies de Suram\u00e9rica n'adquirir el modelu 170 pa incorporalo na so flota, teniendo na so haber 2 aviones ERJ-170, que s'atopen n'operaci\u00f3n dende l'a\u00f1u 2006.\nE-190/195.\nLa famila E-190 formar dos versiones allargaes del modelu E-170, forn\u00edes con mayores ales y nuevos motores, les GUE CF34-10. Rondando una capacid\u00e1 de 100 places, compite con aviones peque\u00f1os de primer llinia como'l Boeing 717-200 o'l 737-600, seg\u00fan col Airbus A318 y A319. El primer vuelu del E-190 foi en marzu de 2004, y el del 195 n'avientu del mesmu a\u00f1u. El veceru de llanzamientu del E-190 foi l'aereollinia de baxu costo jetBlue con 100 pid\u00edos y opci\u00f3n de 100 m\u00e1s. L'aereollinia de baxu costo europea flybe foi'l veceru de llanzamientu del E-195 con 14 pid\u00edos y opci\u00f3n a 14 m\u00e1s. Como la familia 190/195 ye del mesmu tama\u00f1u que munchos aviones de primer llinia, munches de les compa\u00f1\u00edes operen con ellos direutamente (non al travi\u00e9s de subsidiarias rexonales o danzadera) y dot\u00e1ndolos de clase \"business\".\nTAME, convertir na primer aereollinia de Suram\u00e9rica y Llatinoam\u00e9rica n'adquirir el modelu 190 pa incorporalo na so flota, sicas\u00ed, cuasi coles mesmes Copa Airlines de Panam\u00e1 anunci\u00f3 la compra d'este mesmu modelu d'avi\u00f3n, que recibi\u00f3 primero que Tame recibir, lo cual convirti\u00f3-y na primera n'utilizar dichu modelu. El 17 d'avientu de 2007, Tame recibi\u00f3 2 aviones m\u00e1s d'esti modelu, aumentando a 3 el n\u00famberu de ERJ-190 na so flota.\nDe la mesma, Copa Airlines Colombia, aereollinia filial de Copa Airlines adquiri\u00f3 los sos propios ERJ 190, us\u00e1ndolos nes sos principales rutes y con escelentes acabaos como butaques de cueru negru; esto col fin de sacar a flote la compa\u00f1\u00eda y\u00e1 que solo ten\u00eda aviones McDonell Douglas MD-83, anque na actualid\u00e1 solo qued\u00f3 con un MD-83 pa operaciones internacionales o d'alta demanda, y son los aviones d'esti tipu m\u00e1s vieyos del merc\u00e1u, acaba de recibir el so docenu modelu, anque y\u00e1 confirmaron qu'en 2010 van dar de baxa a esti MD-83 ya incorporaren 2 Embraer ERJ190 que na actualid\u00e1 operen pa Copa Airlines. Taca anunci\u00f3 n'ochobre de 2007 l'adquisici\u00f3n de 11 d'estes aeronaves, llogrando que cuatro aereollinia llatinoamericanes operen esti modelu. Ente que BRA Tresportes A\u00e9reos, aereollinia brasilana fixo'l so propiu anunciu de compra d'aviones del modelu 195, colo que pasar\u00eda a ser la primera n'operalos en Suram\u00e9rica, pero la crisis pola que traviesa esta empresa dex\u00f3 ensin efectu'l procesu de compra de diches aeronaves.\nEl 17 de xunetu de 2007, un Embraer 190 de Copa Airlines Colombia salir de la pista del Aeropuertu Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Santa Marta, Colombia y qued\u00f3 llanc\u00e1u na sablera. Esti vuelu cubr\u00eda la ruta Cali - Santa Marta y cuntaba con pocu m\u00e1s de 50 pasaxeros, hubo dellos mancaos, pero nengunu de graved\u00e1.\nEn payares de 2007 otru Embraer 190 de Copa Airlines Colombia que cubr\u00eda la ruta Pereira - Bogot\u00e1 tuvo que devolvese al Aeropuertu Internacional Mateca\u00f1a de la ciud\u00e1 de Pereira, por un da\u00f1u nel sistema d'aire acondicion\u00e1u, lo que produci\u00f3 fumu na cabina, los pasaxeros entraron en llerza, hubo dalgunos un pocu amoriaos pero nada seriu. Con \u00e9sti incidente Copa Airlines Colombia antigua AeroRep\u00fablica completa 2 falles na so flota de Embraer 190.\nEl 31 de xunetu de 2018 un Embraer 190 qu'operaba'l vuelu AM2431 de Aerom\u00e9xico con 97 pasaxeros y 4 tripulantes a bordu, accidentar al intentar desapegar del aeropuertu de la ciud\u00e1 de Durango, cuando se dirix\u00eda escontra la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Los primeres reportes indiquen que nun hai v\u00edctimes fatales, pero s\u00ed dellos mancaos. De manera estraoficial atrib\u00fayese l'accidente a les males condiciones meteorol\u00f3xiques al momentu d'intentar el despegue: fuertes vientos, agua y xarazo. Sicas\u00ed hai qu'esperar l'informe oficial y lo que resulte de la investigaci\u00f3n correspondiente.\nL'aereollinia de bandera d'Arxentina: Aerol\u00edneas Argentinas realiz\u00f3 un pid\u00edu de 20 Embraer 190 pal so filial de cabotaxe Austral L\u00edneas A\u00e9reas este foi destin\u00e1u pa dir reemplazando pasu ente pasu a los cuasi treintea\u00f1eros MD-80's, estos fueron apurr\u00edos ente 2010 y 2011. Angua\u00f1o l'aereollinia tien dos unidad m\u00e1s pid\u00edes.\nL'aereollinia de bandera de Marruecos: Royal Air Maroc, realiz\u00f3'l pid\u00edu de cuatro Embraer 190 nel a\u00f1u 2013, siendo apurr\u00edu l'\u00faltimu aparatu n'avientu de 2014.\nL'aereollinia de bandera de Venezuela: Conviasa, cerr\u00f3 la compra d'unos 20 aviones comerciales n'avientu de 2011, nuna operaci\u00f3n financiada pol bancu estatal de desenvolvimientu de Brasil BNDES.\nLes aereollinies europees como: Alitalia, KLM, British Airways, Air France y Air Europa, Operen distintes aeronaves siendo Alitalia la mayor operadora de los E190 nel vieyu continente.\nEmbraer Lineage 1000.\nEl 2 de mayu de 2006 Embraer anunci\u00f3 los sos planes pa construyir una versi\u00f3n executiva del E-190. Esti reactor tendr\u00eda la mesma estructura b\u00e1sica del E-190, pero'l so algame estender a los 7778 km (4833 milles) y inclur\u00eda asientos de luxu para hasta 19 persones.\nE-198.\nEn 2011, Embraer anunci\u00f3 que diba centrar la so atenci\u00f3n nel desenvolvimientu de les versiones anovaes de la familia E-Jet, en llugar d'en un avi\u00f3n totalmente nuevu. Les nueves variantes tar\u00eden meyor asitiaes pa competir col so principal rival, el Bombardier CSeries, y tar\u00eden impulsaes polos nuevu motores con turbinas de mayor di\u00e1metru qu'ufierten meyores nel consumu espec\u00edficu de combustible , seg\u00fan una situaci\u00f3n m\u00e1s elevada n'aterrizaxe y, posiblemente, una nueva ala d'aluminiu o fibra de carbonu. Air Lease Corp denomin\u00f3 provisionalmente l'anov\u00e1u E-Jet como E-198, y encament\u00f3 a Embraer qu'aumente'l E-190 nuna fila (118 asientos en configuraci\u00f3n de clase \u00fanica) y el E-195 en dos o tres files (dando cabida dende 130 a 134 pasaxeros). GUE, Pratt &amp; Whitney y Rolls-Royce fueron los suministradores de motores que se presentaron pal modelu. el motor turbof\u00e1n de Pratt &amp; Whitney foi l'escoy\u00edu en xineru de 2013 como motor de los aviones de les nueves versiones de E-Jets.\nEntrada en serviciu.\nEl mayor pid\u00edu conxuntu de cualquier tipu de E-Jets foi realiz\u00e1u por jetBlue con 100 unidaes pid\u00edes del E-190 y opci\u00f3n a 100 m\u00e1s. Tantu Air Canada como US Airways tami\u00e9n fixeron grandes pid\u00edos y operen flotes con aviones de dambes families. En febreru de 2006, US Airways anunci\u00f3 que diba convertir 57 de los sos pid\u00edos de E-170 en 25 de E-190, con opci\u00f3n pa 32 m\u00e1s; Air Canada encarg\u00f3 34 E-190 m\u00e1s. Apocay\u00e1, Aerol\u00edneas Argentinas merc\u00f3 20 unidaes d'esti modelu destinaes al so filial Austral L\u00edneas A\u00e9reas, les que termin\u00f3 de recibir en setiembre de 2011, convirti\u00e9ndose nel operador m\u00e1s importante'l E-190 n'Am\u00e9rica Llatina. Dende'l puntu de vista del pasaxeru, los reactores Embraer son alternatives alcontradices tantu a los reactores rexonales convencionales, como los CRJ, como a los grandes aviones convencionales. La configuraci\u00f3n en dos columnes esanicia l'odi\u00e1u asientu del mediu, am\u00e1s de dexar mayor espaciu pa equipaxe de mano tantu enriba como debaxo de los asientos. Estos pueden variar seg\u00fan les aereollinies, pero polo xeneral tienen mayor espaciu pa les piernes y son m\u00e1s anchos. Un exemplu: los E-170 operaos por US Airways tienen 46,35 cm d'anchu (18,25 pulgaes) y un espaciu pa los pies ente 78,74 y 81,28 cm (31-32 pulgaes). Nos Boeing 737 de US Airways, mayores que'l E-170, los asientos tienen nam\u00e1i 43,18 cm d'anchu (17 pulgaes) y ente 76,2 a 78,74 cm pa les piernes (30-31 pulgaes), d'alcuerdu a la versi\u00f3n del Boeing 737. Esti espaciu extra fai l'avi\u00f3n muncho m\u00e1s curiosu pa los pasaxeros.\nPid\u00edos y entregues.\nLlista de pid\u00edos y entregues de la familia Embraer E-Jet:\nFonte: Embraer - datos hasta avientu de 2012."}
{"id": "150215", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150215", "title": "Luis Alfonso de Borb\u00f3n", "text": "Luis Alfonso Gonzalo V\u00edctor Manuel Marco de Borb\u00f3n y Mart\u00ednez-Bordi\u00fa (Madrid, 25 d'abril de 1974), llam\u00e1u en Francia Louis Alphonse de Bourbon, ye un arist\u00f3crata espa\u00f1ol, pretendiente legitimista al tronu de Francia y consider\u00e1u polos sos siguidores como'l rei Lluis XX de Francia y Navarra.\nBiograf\u00eda.\nLuis Alfonso ye f\u00edu d'Alfonso de Borb\u00f3n y Dampierre, duque de C\u00e1diz y de Mar\u00eda del Carmen Mart\u00ednez-Bordi\u00fa y Franco, nieta de Francisco Franco y duquesa de Franco. Y\u00e1 que dellos sectores mon\u00e1rquicos franceses consideraben al so padre xefe de la Casa de Borb\u00f3n de Francia, y herederu por tantu de los sos \u00faltimos reis de la dinast\u00eda Borb\u00f3n dende la muerte del so padre, l'infante Jaime de Borb\u00f3n en 1975, Luis Alfonso ye unu de los pretendientes al tronu franc\u00e9s. La pretensi\u00f3n de los Borbones nun ye sofitada pol conxuntu de los mon\u00e1rquicos franceses (los orleanistas son partidarios d'Enrique d'Orleans, descendiente del \u00faltimu rei de Francia, Luis Felipe I de Francia; los bonapartistas sofiten a Juan Crist\u00f3bal Bonaparte, emparent\u00e1u colos emperadores Napole\u00f3n I, Napole\u00f3n II y Napole\u00f3n III).\nLos padres de Luis Alfonso divorciar en 1982 y llograron la nulid\u00e1 eclesi\u00e1stica en 1986. La so madre volvi\u00f3 casase dos veces y Luis Alfonso tien una hermana, Mar\u00eda Cynthia Rossi, per parte de la so madre.\nEl 7 de febreru de 1984, l'hermanu mayor de Luis Alfonso, Franciscu d'As\u00eds, fin\u00f3 en Pamplona, por cuenta de un accidente de tr\u00e1ficu asoced\u00edu en Cintru\u00e9nigo, Navarra, cuando volv\u00eda d'esquiar en Ast\u00fan. Dende aquel momentu, Luis Alfonso foi consider\u00e1u polos legitimistas franceses socesor del so padre.\nLuis Alfonso realiz\u00f3 los sos estudios primarios nel colexu hispanu-franc\u00e9s Moli\u00e8re de Pozuelo de Alarc\u00f3n. Darr\u00e9u, curs\u00f3 nel Llic\u00e9u Franc\u00e9s de Madrid estudios secundarios, y llicenci\u00f3se en Ciencies Empresariales en CUNEF, realizando de sigu\u00edo un m\u00e1ster en Finances tami\u00e9n en Madrid. Trabay\u00f3 dellos a\u00f1os pal bancu BNP Paribas en Madrid.\nPretensiones nobiliaries.\nEn 1987, el gobiernu espa\u00f1ol estableci\u00f3 que'l t\u00edtulu de duque de C\u00e1diz nun yera hereditariu al tar vencey\u00e1u tradicionalmente a la Corona. Tampoco se-y reconoz neng\u00fan otru t\u00edtulu de los que pretende, como'l de duque d'Anjou, duque de Touraine o duque de Borb\u00f3n, nin tampoco'l tratamientu d'Alteza real que reclama, pos nun-y fueron conced\u00edos pol rei y, por tanto, nun tienen nenguna validez.\nPer parte de madre, ye l'herederu del Duc\u00e1u de Franco, t\u00edtulu qu'hered\u00f3 la so madre tres el fallecimientu de la so g\u00fcela Mar\u00eda del Carmen Franco y Polo, y que va heredar siendo'l duque de Franco.\nFallecimientu del so padre.\nEl 30 de xineru de 1989, el so padre, Alfonso de Borb\u00f3n, morri\u00f3 por fuercia esquiando nos Montes Rocosos, n'Estaos Xun\u00edos y Luis Alfonso convertir pa los legitimistas en xefe de la Casa de Borb\u00f3n de Francia y pretendiente al tronu. Si reinara, facer como Lluis XX de Francia. Sicas\u00ed, Luis Alfonso refug\u00f3 dir vivir cola so madre a Francia, prefiriendo permanecer en Madrid cola so g\u00fcela materna, Carmen Franco y Polo.\nMatrimoniu.\nEl 6 de payares de 2004 cas\u00f3se cola venezolana Mar\u00eda Margarita Vargas Santaella en La Romana (Rep\u00fablica Dominicana). Neng\u00fan miembru de la familia real espa\u00f1ola asisti\u00f3 al enllaz. El matrimoniu vivi\u00f3 dellos a\u00f1os en Venezuela, onde Luis Alfonso trabay\u00f3 nel Bancu Occidental de Descuentu, propied\u00e1 del so suegru, el banqueru V\u00edctor Jos\u00e9 Vargas Irausqu\u00edn. El matrimoniu tien tr\u00e9s f\u00edos y at\u00f3pase esperando'l cuartu:\nEl 18 de setiembre de 2010, Luis Alfonso treslladar a vivir a Madrid, cola so esposa y f\u00edos. Angua\u00f1o, Luis Alfonso desempe\u00f1a'l cargu de vicepresidente internacional del Bancu Occidental de Descuentu, magar na web del propiu bancu apaez solo como unu de los direutores suplentes.\nDistinciones honor\u00edfiques.\nEn cuantes que socesor legitimista al tronu de Francia, Luis Alfonso de Borb\u00f3n ostenta'l Gran Maestrazgo de les Reales \u00d3rdenes del Reinu de Francia. Am\u00e1s, en cuantes que Xefe de la Casa de Borb\u00f3n francesa, recibi\u00f3 cuatro distinciones. \nAncestros.\n Ancestros de Luis Alfonso de Borb\u00f3n Mart\u00ednez-Bordi\u00fa"}
{"id": "150216", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150216", "title": "Amoxicilina", "text": "L'amoxicilina ye un antibi\u00f3ticu semisint\u00e9tico deriv\u00e1u de la penicilina.\nTr\u00e1tase d'una amino penicilina.\nAct\u00faa contra un ampliu espectru de bacteries, tantu Gram positivos como Gram-negativos.\nPor esto empl\u00e9gase de cutiu como primer f\u00e1rmacu n'infeiciones de distinta graved\u00e1, tantu en medicina humana como tami\u00e9n en veterinaria.\nUtilizar por v\u00eda oral o parenteral, anque la forma parenteral (intramuscular o intravenosa) nun ta aprobada en tolos pa\u00edses por cuenta del so comprob\u00e1u da\u00f1u al sistema auditivo y renal, causando en dellos casos sordera.\nLa amoxicilina foi probada per primer vegada en 1972.\nDende ent\u00f3s comercial\u00edzase ente otros per parte de GlaxoSmithKline col nome de Amoxil\u00ae, Clamoxil\u00ae o Augmentine\u00ae.\nG\u00fcei la patente caduc\u00f3 y at\u00f3pase nel merc\u00e1u tami\u00e9n con otros nomes como Actimoxi\u00ae, Amoxibiotic\u00ae, Amoxicilina\u00ae, Amoxidal\u00ae, Pamoxicillin\u00ae, Lamoxy\u00ae, Polymox\u00ae, Trimox\u00ae, Tolodina\u00ae y Zimox\u00ae (Nota: les denominaciones comerciales pueden variar en distintos pa\u00edses).\nA pesar del so ampliu espectru, nun ye estable frente a beta lactamasas, polo que nun tien d'usar se frente a infeici\u00f3n por xerme productores de les mesmes.\nSicas\u00ed, hai preparaos comerciales cola adici\u00f3n d'acedu clavul\u00e1nico o sulbactam, qu'aumenten la so estabilid\u00e1 y ampl\u00eden el so espectru nestos casos.\nComo toles penicilines puede provocar reaiciones al\u00e9rxiques severes o efeutos secundarios como fiebre, estomagaes, vultures o foria.\nMecanismu d'aici\u00f3n.\nComo les dem\u00e1s penicilines, la amoxicilina torga nes bacteries la correuta formaci\u00f3n de la par\u00e9 celular.\nConcretamente inhibe la conex\u00f3n ente les cadenes peptidoglic\u00e1neas lliniares que formen la mayor parte de les par\u00e9s de los microorganismos Gram-positivos.\nAl torgar que la par\u00e9 celular constr\u00fayase correutamente, la amoxicilina causa, a lo postrero la muerte del microorganismu.\nYe absorbida r\u00e1pido nel intest\u00edn delg\u00e1u (disponibilidad d'aproximao'l 80 %) tantu n'ayunes como tres la ingesta d'alimentos.\nYe esaniciada cola orina ensin ser metabolizado.\nLa amoxicilina nun aguanta l'aici\u00f3n hidrol\u00edtica de les beta-lactamasas de munchos estafilococos, polo que nun s'usa nel tratamientu de estafilococias.\nAnque la amoxicilina ye activa frente a los estreptococos, munches cepes t\u00e1n volvi\u00e9ndose resistentes por aciu mecanismos distintos de la inducci\u00f3n de \u03b2-lactamasas, polo que la adici\u00f3n d'acedu clavul\u00e1nico nun aumentar l'activid\u00e1 de la amoxicilina frente a estes cepes resistentes.\nPuesto que munchos otros xermes t\u00e1n volvi\u00e9ndose resistentes a la amoxicilina, encami\u00e9ntase realizar un antibiograma antes d'instaurar un tratamientu con amoxicilina, siempres qu'ello seya posible.\nEsisten delles cepes resistentes a esti f\u00e1rmacu.\nEspecialmente toles cepes de \"Pseudomonas\" spp., \"Klebsiella\" spp., \"Enterobacter\" spp., indol-positivos \"Proteus\" spp., \"Serratia marcescens\", y \"Citrobacter\" spp. son resistentes.\nLa cantid\u00e1 de cepes resistentes de \"Escherichia coli\" paez aumentar.\nIndicaciones.\nLa amoxicilina ta indicada nel tratamientu d'infeiciones sist\u00e9micas o alcontrada causaes por microorganismos gram-positivos y gram-negativos y dellos anaerobios sensibles, nel aparatu respiratoriu, tracto gastrointestinal o genitourinario, de piel y tex\u00edos blandos y odontoestomatol\u00f3gicas.\nTami\u00e9n ta indic\u00e1u na enfermed\u00e1 o borreliosis de Lyme, nel tratamientu de la infeici\u00f3n precoz alcontrada (primer estadiu o eritema migratoriu alcontr\u00e1u) y na infeici\u00f3n tremada o segundu estadiu y nel tratamientu de erradicaci\u00f3n de H. pylori n'asociaci\u00f3n con un inhibidor de la bomba de protones y nel so casu a otros antibi\u00f3ticos.\nAm\u00e1s, utilizar na prevenci\u00f3n de endocarditis bacterianes en pacientes de riesgu.\nContraindicaciones.\nLa amoxicilina ta contraindicada en pacientes con alerxes conoc\u00edes a les penicilines, a les cefalosporinas o al imipenem.\nLa incidencia de hipersensibilidad cruciada ye del 3 al 5 per cientu.\nLos pacientes con alerxes, asma o fiebre del seg\u00e1u son m\u00e1s susceptibles a reaiciones al\u00e9rxiques a les penicilines. Tami\u00e9n ta contraindicada en pacientes hipertensos.\nNos pacientes con insuficiencia renal (CrCl &lt; 30\u00a0ml/min) tienen d'afaese les dosis de amoxicilina.\nLa amoxicilina ta clasific\u00e1u na categor\u00eda B de riesgu pal embaranzu.\nLos datos n'animales indiquen que'l f\u00e1rmacu nun ye teratog\u00e9nico y, polo xeneral, les penicilines son consideraes como f\u00e1rmacos seguros mientres l'embaranzu.\nLa amoxicilina escretar na lleche materno en peque\u00f1es cantidaes y puede producir sarapull\u00e1u, foria o superinfecciones nos lactantes.\nTendr\u00e1n de considerase estos riesgos pal lactante cuando se prescriba un tratamientu con amoxicilina a la madre.\nLa amoxicilina tien d'usase con precuru en pacientes con leucemia linf\u00e1tica que son m\u00e1s susceptibles a los rash.\nLo mesmo asocede nos pacientes con sida, otres infeiciones virales y especialmente nos pacientes con mononucleosis.\nL'alministraci\u00f3n d'amilorida antes de la amoxicilina amenorga la biodisponibilidad del antibi\u00f3ticu en 27% y la Cmax en 25%.\nNun se repararon variaciones nel aclaramiento renal de la amoxicilina.\nAnque se desconoz la significancia cl\u00ednica d'esta interaici\u00f3n encami\u00e9ntase nun alministrar dambos f\u00e1rmacos simult\u00e1neamente, dexando trescurrir unos dos hores a lo menos ente unu y otru f\u00e1rmacu.\nEl probenecid inhibe la escreci\u00f3n tubular de la amoxicilina, aumentando los niveles plasm\u00e1ticos del antibi\u00f3ticu.\nNa pr\u00e1utica cl\u00ednica estos dos f\u00e1rmacos su\u00e9lense acomu\u00f1ar pal tratamientu de la gonorrea.\nPor regla xeneral, esta interaici\u00f3n nun causa problemes cl\u00ednicos sacante en pacientes con insuficiencia renal.\nEn munches ocasiones, los antibi\u00f3ticos aminogluc\u00f3sidos d'amuesen sin\u00e9rgicos cola amoxicilina frente a enterococos y estreptococos del grupu B.\nSicas\u00ed, por esistir una incompatibilid\u00e1 qu\u00edmica, dambos antibi\u00f3ticos nun se deben entemecer nin alministrar coles mesmes.\nDelles penicilines inactivan los antibi\u00f3ticos.\nLa neomicina inhibe parcialmente l'absorci\u00f3n oral de la amoxicilina.\nL'usu concomitante de la amoxicilina y el acedu clavul\u00e1nico ameyoren l'activid\u00e1 antibacteriana de la amoxicilina frente a les bacteries que producen beta-lactamasas como la \"H. influenzae\".\nEsta interaici\u00f3n ye aprovechada esistiendo preparaos comerciales de amoxicilina m\u00e1s acedu clavul\u00e1nico.\nLa amoxicilina en grandes dosis inhibe la escreci\u00f3n tubular renal de metotrexato, aumentando les concentraciones plasm\u00e1tiques d'esti postreru y, poro, la so potencial toxicid\u00e1.\nOtramiente, repar\u00f3se que l'alministraci\u00f3n concomitante de amoxicilina y alopurinol aumenten la incidencia de les eflorescencias induc\u00edes por esti postreru.\nHanse document\u00e1u casos de fracasos anticonceutivos en pacientes trataes con amoxicilina, anque se desconoz la naturaleza d'esta interaici\u00f3n.\nPoro, encami\u00e9ntase alvertir a les pacientes que s'atope so anticonceutivos orales de la posibilid\u00e1 d'un fallu anticonceutivos por que tomen mid\u00edes alternatives mientres el tratamientu con amoxicilina.\nLa nifedipina paez aumentar les absorci\u00f3n de la amoxicilina aguiyando'l tresporte activu del antibi\u00f3ticu al travi\u00e9s del epiteliu intestinal.\nSicas\u00ed, esta interaici\u00f3n paez nun tener nenguna significancia cl\u00ednica.\nLa bromelina aumenta l'absorci\u00f3n de la amoxicilina.\nRepar\u00f3se que 80\u00a0mg de bromelina alministraos conxuntamente cola amoxicilina aumentaba los niveles plasm\u00e1ticos del antibi\u00f3ticu, anque se desconoz el mecanismu d'esta interaici\u00f3n.\nUna antigua publicaci\u00f3n tami\u00e9n informa que la bromelina ameyora l'aici\u00f3n antibacteriana de dellos antibi\u00f3ticos como la penicilina, el cloramfenicol y la eritromicina nel tratamientu d'una serie d'infeiciones, y pacientes que nun respondieren al tratamientu primeramente, curar al a\u00f1edir bromelina cuatro veces al d\u00eda.\nDellos m\u00e9dicos prescriben dosis de bromelina de 2400\u00a0udg (unidaes disolventes de gelatina).\nEl lleldu probi\u00f3tica \"Saccharomyces boulardii\" amos\u00f3 amenorgar la frecuencia de la foria en pacientes trataos con amoxicilina, anque l'estudiu que describe esta interaici\u00f3n consta de pocos casos.\nLes dosis de \"Saccharomyces boulardii\" yeren de 1\u00a0g diariu.\nOtra manera, ne\u00f1os que fueron trataos con una combinaci\u00f3n de \"Lactobacillus acidophilus\", \"Lactobacillus bulgaricus\" y amoxicilina, nun amosaron un amenorgamientu na incidencia de la foria.\nD'esta manera, nun paez que'l yogur protexa significativamente de la foria inducida pola amoxicilina.\nRepar\u00e1ronse falsos positivos nos tests de glucosa n'orina de pacientes trataos con penicilines, nes pruebes qu'usen soluci\u00f3n de Benedict o de Fehling o Clinitest\u00ae.\nSicas\u00ed, esta interaici\u00f3n nun se produz coles tires reactives basaes na glucosa-oxidasa.\nEn veterinaria nun-y lo aplica.\nReaiciones adverses.\nLos efeutos secundarios m\u00e1s frecuentes son los asociaos a reaiciones de hipersensibilidad y pueden dir dende un sarapull\u00e1u ensin importancia a series reaiciones anafil\u00e1ctiques.\nDescribi\u00f3se *\neritema multiforme.\nLa amoxicilina puede producir hiperglucemia. En dalguna rara ocasi\u00f3n repar\u00f3se nefritis intersticial con necrosis tubular renal y s\u00edndrome nefr\u00f3tico.\nLos efeutos secundarios m\u00e1s comunes acomu\u00f1aos al tracto dixestivu son similares a los d'otros antibi\u00f3ticos y d\u00e9bense al amenorgamientu de la microabiota intestinal:\ngastritis\nEn dalg\u00fan casu puede producise colitis pseudomembranosa mientres el tratamientu o dempu\u00e9s, magar esti efeutu suel ser bastante raru.\nPueden producise superinfecciones mientres un tratamientu con amoxicilinasobremanera si ye de llarga duraci\u00f3n.\nComunic\u00e1ronse candidiasis orales y vaxinales.\nLos efeutos adversos sobre'l sistema nerviosu central incl\u00fain cefalees, baturiciu, velea, y tracamundiu, anque nun son bien frecuentes.\nComunic\u00e1ronse convulsiones en pacientes con insuficiencia renal a los que s'alministraron penicilines en grandes dosis [11] y polo tanto les dosis de amoxicilina tienen de reaxustase convenientemente nestos pacientes.\nLos efeutos hematol\u00f3xicos son pocu frecuentes y suelen dir acomu\u00f1aos a reaiciones de hipersensibilidad.\nDescribi\u00e9ronse:\nleucopenia.\nEstes reaiciones adverses son reversibles al descontinuar el tratamientu.\nPrecuros.\nComo tolos antibi\u00f3ticos, solo tendr\u00eda de ser us\u00e1u so prescripci\u00f3n m\u00e9dica."}
{"id": "150217", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150217", "title": "Sistema urinariu humanu", "text": "El sistema urinariu humanu ye un conxuntu d'\u00f3rganos encargaos de la producci\u00f3n, almacenamientu y espulsi\u00f3n de la orina. Al travi\u00e9s de la orina esaniciar del organismu les refugayes nitrogenados del metabolismu (urea, creatinina, \u00e1cidu \u00farico) y otres sustances t\u00f3xiques. L'aparatu urinariu humanu componer de 2 re\u00f1ones y un conxuntu de v\u00edes urinaries. El re\u00f1\u00f3n produz la orina y enc\u00e1rgase del procesu d'osmorregulaci\u00f3n. La orina formada nos re\u00f1ones ye tresportada polos ur\u00e9teres hasta la vexiga urinaria onde s'almacena hasta que sale al esterior al travi\u00e9s de la uretra mientres el procesu de la micci\u00f3n. La unid\u00e1 b\u00e1sica de filtraci\u00f3n denominar nefrona, cada re\u00f1\u00f3n tien alredor de 1 000 000 de nefronas.\nCarauter\u00edstiques xenerales.\nL'aparatu urinariu ye un conxuntu d'\u00f3rganos encarg\u00e1u de la eliminaci\u00f3n de les refugayes metab\u00f3liques, escesu de sales y toxines al travi\u00e9s de la orina. Una de les principales sustances de refugaya que s'esanicien per esti mediu ye la urea. L'arquiteutura del re\u00f1\u00f3n componer de peque\u00f1a unidaes llamaes nefronas nes que se produz el pener\u00e1u del sangre pa formar la orina.\nL'aparatu urinariu humanu comp\u00f3nse fundamentalmente de dos partes que son:\nNefrona.\nA nivel microsc\u00f3picu, el re\u00f1\u00f3n ta form\u00e1u por ente d'unidaes funcionales que reciben el nome de nefronas. Ye na nefrona onde se produz realmente la filtraci\u00f3n del plasma sanguineu y la formaci\u00f3n de la orina; la nefrona ye la unid\u00e1 b\u00e1sica constituyente del \u00f3rganu renal. En cada re\u00f1\u00f3n esisten 250 conductos colectores, cada unu de los cualos recueye la orina de 4000 nefronas. La estructura de la nefrona ye complexa, componer d'un corp\u00fasculu renal en comunicaci\u00f3n con un t\u00fabulo renal. El corp\u00fasculu renal ye una estructura esferoidal, constituyida pola c\u00e1psula de Bowman y el duviellu capilar conten\u00edu nel so interior o glom\u00e9rulo. El t\u00fabulo onde s'arrama'l pener\u00e1u glomerular estremar en tr\u00e9s partes: T\u00fabulo contorneado proximal, asa de Henle y t\u00fabulo contorneado distal. La nefrona constit\u00fai l'aspeutu m\u00e1s fascinante del re\u00f1\u00f3n y ye onde se produz el principal trabayu del \u00f3rganu. En ca\u00fana d'elles entra un peque\u00f1u vasu sanguineu, l'arteriola aferente qu'apurre sangre a los glom\u00e9rulos y forma un duviellu capilar. El cam\u00edn inversu del sangre trescurre al travi\u00e9s de l'arteriola eferente.\nFormaci\u00f3n de la orina.\nLa orina f\u00f3rmase b\u00e1sicamente al travi\u00e9s de tres proceso que se desenvuelven nes nefrones. Los tr\u00e9s procesos b\u00e1sicos de formaci\u00f3n d'orina son:\nMientres el pasu al travi\u00e9s del sistema de t\u00fabulos renales, la orina primaria pierde alredor del 99% del volume inicial, principalmente por absorci\u00f3n d'agua, polo que la orina final conti\u00e9n les sustances de refugaya como urea y creatinina a una concentraci\u00f3n muncho m\u00e1s alta que la inicial. D'esta forma'l re\u00f1\u00f3n ye un sistema bien eficaz na eliminaci\u00f3n de sustances de refugaya, la concentraci\u00f3n de creatinina en sangre, por casu, bazcuya ente 0.7 y 1.3 mg por dl, ente que na orina final ye ente 100 y 160 mg por dl, 130 vegaes cimera.\n\u00d3rganos del sistema urinariu.\nRe\u00f1\u00f3n.\nEl re\u00f1\u00f3n ta cubiertu por una c\u00e1psula de tex\u00edu conectivo mestu denominada c\u00e1psula renal, sobre'l so cantu medial at\u00f3pase una incisura denominada hilio renal onde puede apreciase la entrada de l'arteria renal y la salida de la vena renal y l'ur\u00e9ter.\nSi corta'l re\u00f1\u00f3n paralelamente a los sos dos cares, puede reparase que ta compuestu por dos zones de color distintu, a les que se llam\u00f3 medular o interna, y cortical o esterna. Na zona medular son visibles unes estriaciones de forma piramidal que se llamen pir\u00e1mides de Malpighi (o renales) que presenten un v\u00e9rtiz empobin\u00e1u escontra les motes (papiles).\nUr\u00e9ter.\nLos ur\u00e9teres son dos conductos o tubos d'unos 21 a 30\u00a0cm de llargu, y ente 3 y 4 mil\u00edmetros de di\u00e1metru, anque'l so anchor nun ye uniforme y presenten dellos estrechamientos. Tresporten la orina dende la maxana renal a la vexiga, en que la so base desag\u00fcen formando los meatos ureterales, que tienen una estructura en v\u00e1lvula que dexa a la orina pasar gota a gota del ur\u00e9ter a la vexiga, pero non en sent\u00edu contrariu. La par\u00e9 del ur\u00e9ter ta formada por delles capes, una d'elles conti\u00e9n m\u00fasculu llisu que al contraer provoca'l peristaltismo ureteral que facilita la meyora de la orina.\nvexiga urinaria.\nLa vexiga urinaria ye un \u00f3rganu buecu asiti\u00e1u na parte inferior del abdome y superior de la maxana, destinada a contener la orina que llega de los re\u00f1ones al travi\u00e9s de los ur\u00e9teres. La vexiga ye una bolsa compuesta por m\u00fasculos que s'encarga d'almacenar la orina y lliberar. Cuando ta vacida, les sos par\u00e9s cimera ya inferior poner en contautu, tomando una forma ovoidea cuando ta llena. La so capacid\u00e1 ye d'unos 300 a 450 ml. El so interior ta revist\u00edu d'una mucosa con un epiteliu poliestratificado impermeable a la orina. La so par\u00e9 conti\u00e9n un m\u00fasculu llisu llam\u00e1u m\u00fasculu detrusor, que contraer y cola ayuda de la contraici\u00f3n de los m\u00fasculos abdominales, produz la evacuaci\u00f3n de la orina al travi\u00e9s de la uretra. A esto ll\u00e1mase micci\u00f3n. La parte de la vexiga que comunica cola uretra ta provista d'un m\u00fasculu circular o esf\u00ednter que torga la salida involuntaria de la orina. Na base de la vexiga abrir a la uretra conductu que lleva la orina al esterior mientres la micci\u00f3n.\nUretra.\nLa uretra ye'l conductu que tresporta la orina dende la vexiga urinaria hasta l'esterior. Ye marcadamente distintu ente los dos sexos. La uretra masculina mide alredor de 20 cm de llargu, tien doble funci\u00f3n, pos sirve pa la espulsi\u00f3n del semen y l'orina, estremar en dellos segmentos: uretra prost\u00e1tica, uretra membranosa, uretra bulbar y uretra peneana. Esta \u00faltima porci\u00f3n traviesa'l pene arrodiada polos cuerpos cavernosos y esponxosos, desaguando al esterior nel meato uretral. La uretra femenina ye m\u00e1s curtia que la masculina, mide ente 3 y 4 cm de llargu y termina na vulva, per delantre del furu vaxinal, la so funci\u00f3n ye nam\u00e1i urinaria.\nMicci\u00f3n.\nLl\u00e1mase micci\u00f3n al actu de vaciamiento de la vexiga urinaria y l'espulsi\u00f3n de la orina al esterior al travi\u00e9s de la uretra. La vexiga urinaria dil\u00e1tase progresivamente a midida que enll\u00e9nase d'orina, por aciu la distensi\u00f3n de les sos fibres musculares. Cuando l'estiramientu ye m\u00e1ximu produzse la necesid\u00e1 de balerar la vexiga, pa lo cual la estimulaci\u00f3n de fibres nervioses procedentes del sistema nerviosu parasimp\u00e1ticu causa la contraici\u00f3n del m\u00fasculu detrusor y la relaxaci\u00f3n del esf\u00ednter uretral esternu. Esti procesu ye autom\u00e1ticu, productu d'un reflexu espinal, anque ta control\u00e1u per centros cerebrales superiores que pueden tornar el reflexu o facilitalo, polo que l'actu convertir en voluntariu.\nLa frecuencia de les micciones varia d'un individuu a otru por cuenta de qu'en ella intervienen factores personales como son el vezu, l'est\u00e1u ps\u00edquicu d'allegr\u00eda o tensi\u00f3n, el consumu d'agua y la sudoraci\u00f3n. La cantid\u00e1 d'orina emitida en 24 hores ye por permediu 1500\u00a0cm\u00b3. La vexiga urinaria tien gran capacid\u00e1 de distensi\u00f3n, en casu de retenci\u00f3n por obstrucci\u00f3n puede atropase nel so interior m\u00e1s d'un llitru d'orina, sicas\u00ed si esiste cistitis puede apaecer des\u00e9u de mexar cuando la vexiga conti\u00e9n nam\u00e1i 50\u00a0ml.\nEnfermedaes del aparatu urinariu.\nEsisten distintes enfermedaes que pueden afectar al sistema urinariu, dalgunes de les m\u00e1s comunes c\u00edtense de sigu\u00edo.\nOtros \u00f3rganos excretores.\nAnque los re\u00f1ones son los \u00f3rganos m\u00e1s importantes pa la funci\u00f3n excretora, hai otros \u00f3rganos que contrib\u00fain a esta funci\u00f3n. Ente ellos destaquen la piel, los pulmones y el f\u00e9gadu. "}
{"id": "150218", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150218", "title": "Khlo\u00e9 Kardashian", "text": "Khlo\u00e9 Alexandra Kardashian mundialmente conocida como Khlo\u00e9 Kardashian, ye principalmente una socialit\u00e9 y empresaria. Tami\u00e9n ye presentadora de televisi\u00f3n y modelu estauxunidense. Ye mundialmente conocida por ser la hermana peque\u00f1a de \"Les Kardashians\" y pola so apaici\u00f3n nos programes de telerrealidad \"Keeping Up with the Kardashians,\" \"Kourtney and Khloe Take Miami\" y \"Khlo\u00e9 &amp; Lamar\", que protagoniz\u00f3 xunto a les sos hermanes Kourtney, Kim, la so madre Kris Jenner y la so exmarido Lamar Odom, am\u00e1s de coprotagonizar el xuegu de l'aplicaci\u00f3n de la so hermana Kim Kardashian: \"Kim Kardashian: Hollywood.\"\nBiograf\u00eda y vida personal.\nNaci\u00f3'l 27 de xunu de 1984 en California. Tien ascendencia armenia per parte del so padre, quien yera un prestixosu abog\u00e1u y ascendencia inglesa, galesa, escocesa y holandesa per parte de la so madre. El so padre morri\u00f3'l 30 de setiembre de 2003. La so madre divorciar del so padre en 1989 y cas\u00f3se col olimpista Bruce Jenner en 1991, de quien se divorci\u00f3 en 2015 y quien angua\u00f1o ye Caitlyn Jenner. Tien dos hermanes Kourtney Kardashian y Kim Kardashian y un hermanu, Rob Kardashian, quien ye'l m\u00e1s cercanu a ella y con quien convivi\u00f3 dellos a\u00f1os en independiz\u00e1ndose y casase. Am\u00e1s, tien dos hermanes per parte materna Kendall Jenner y Kylie Jenner, f\u00edes del segundu matrimoniu de la so madre. Consta de tr\u00e9s mediohermanos: Burt, Brandon y Brody, y una hermanasca, Casey. F\u00edos del segundu home de la so madre.\nNun episodiu de \"Lopez Tonight\" en marzu de 2010, la resultancia d'una prueba d'ADN demostr\u00f3 que Khlo\u00e9 Kardashian ye un 97% europea y un 3% nativu americanu.\nYe la m\u00e1s distinta f\u00edsicamente de les sos hermanes y\u00e1 que ye notablemente m\u00e1s alta y la so apariencia ye muncho m\u00e1s cauc\u00e1sica que la de los sos hermanos. Por cuenta de esto Khlo\u00e9 lleg\u00f3 a pensar mientres munchos a\u00f1os si ella yera de distintu padre, inclusive se lleg\u00f3 a dicir que podr\u00eda ser f\u00eda d'O. J. Simpson, amigu del so padre. \u00c9sti rumor foi neg\u00e1u rotundamente por Kris Jenner, la so madre, quien afirm\u00f3 que Khlo\u00e9 paezse enforma a la so g\u00fcela paterna. Khlo\u00e9 Kardashian yera la m\u00e1s allegada al so padre Robert Kardashian, ten\u00eda con \u00e9l una estrecha rellaci\u00f3n y llev\u00e1bense perbi\u00e9n, en munchos momentos del reallity puede vese qu'ent\u00e1 lo tien bien presente y duel-y enforma la so ida.\nA los 17 a\u00f1os, Khlo\u00e9 Kardashian tuvo un accidente automovil\u00edsticu nel que diba col so hermanu peque\u00f1u. L'impautu fizo que travesara'l parabr\u00eds del so coche, lo que-y caus\u00f3 que quedara insconsciente y sufrir una grave conmoci\u00f3n cerebral, caus\u00e1ndo-y perda de memoria al llargu plazu. \nKhlo\u00e9 Kardashian sofita la reconocencia del xenocidiu armeniu y visit\u00f3 el monumentu de les v\u00edctimes en Yerev\u00e1n, Armenia. N'abril de 2015, khlo\u00e9 Kardashian acompa\u00f1\u00f3 a la so hermana, Kim Kardashian, y el so cu\u00f1\u00e1u, Kanye West, a Xerusal\u00e9n, n'Israel pa realizar el bautizu de la so sobrina, North West, na Ilesia apost\u00f3lica armenia, na Catedral de Santiago. Y una vegada ell\u00ed foi nomada madrina de North mientres la ceremonia.\nEl 27 de setiembre de 2009, Khlo\u00e9 Kardashian cas\u00f3se col xugador de baloncestu de la NBA Lamar Odom. La pareya cas\u00f3se esautamente un mes dempu\u00e9s de conocese nuna fiesta pa la compa\u00f1\u00eda del equipu de Odom, Metta World Peace.\nD\u00edes dempu\u00e9s del so matrimoniu Khlo\u00e9 quit\u00f3'l so segundu nome, Alexandra, y amest\u00f3 el so apell\u00edu de casada como amuesa d'amor, convirti\u00e9ndose en Khlo\u00e9 Kardashian Odom. La feliz pareya, que moraba nuna casona nel est\u00e1u de California xunto col hermanu menor de Khlo\u00e9, Rob Kardashian, adopt\u00f3 un perru boxer de mancom\u00fan llam\u00e1u Bernard \"BHops\" Hopkins el cual f\u00edxose bien famosu nel reallity y les redes sociales.\nEl 13 d'avientu de 2013, dempu\u00e9s de meses d'especulaci\u00f3n de la separaci\u00f3n de la enamorad\u00edsima pareya, Khlo\u00e9 solicit\u00f3'l divorciu a Odom y la restauraci\u00f3n llegal del so apell\u00edu y segundu nome dempu\u00e9s de 4 a\u00f1os de rellaci\u00f3n y matrimoniu. Tres les declaraciones de Lamar de cometer munches infidelidaes mientres a\u00f1os y del so consumu frecuente de drogues y alcohol.\nLos documentos de divorciu fueron roblaos per dambes partes en xunetu de 2015, dempu\u00e9s de dos a\u00f1os separaos ya intentos de reconciliaci\u00f3n per parte de Lamar Odom, sicas\u00ed, el divorciu ent\u00e1 nun recibiera l'aprobaci\u00f3n final d'un xuez, pos dambos atop\u00e1bense en procesu xudicial. \nN'ochobre de 2015, Odom foi hospitaliz\u00e1u dempu\u00e9s de ser atop\u00e1u inconsciente nun chamizu de Las Vegas, Nevada, Estaos Xun\u00edos. Darr\u00e9u tuvo en coma mientres cuatro d\u00edes por cuenta de los sos escesos. Mientres \u00e9sti taba gravemente nel hospital, al cual Khlo\u00e9 allegaba frecuentemente a visitalo, \u00e9sta paraliz\u00f3 la so demanda de divorciu. Nuna entrevista con People Magazine, ella confirm\u00f3 que nun se reconciliaron y que'l divorciu fuera paraliz\u00e1u temporalmente nam\u00e1i pa poder tomar decisiones m\u00e9diques en nome del so futuru ex home y\u00e1 que s'atopaba nuna delicada situaci\u00f3n. El divorciu de Khlo\u00e9 y de Lamar foi remat\u00e1u n'avientu de 2016 tres la completa recuperaci\u00f3n d'\u00e9sti.\nMientres el so matrimoniu con Lamar Odom, Khlo\u00e9 someter a diversos tratamientos de fertilid\u00e1 tres munchos intentos fall\u00edos de llograr quedase n'est\u00e1u. \nElla mesma afirm\u00f3 que mientres a\u00f1os sufri\u00f3 munchos problemes de fertilid\u00e1 por cuenta de una inestabilid\u00e1 hormonal nel so cuerpu. \nArriendes de la separaci\u00f3n del baloncestista Lamar Odom en 2013, Khlo\u00e9 decidi\u00f3 baxar de pesu y llevar una vida m\u00e1s sana, angua\u00f1o puede apreciase un\nnotable camb\u00e9u nel so apariciencia f\u00edsica, lo cual dex\u00f3-y darr\u00e9u cuntar la so esperiencia por aciu la creaci\u00f3n del so propiu llibru.\nTres dos a\u00f1os de solter\u00eda, Khlo\u00e9 intent\u00f3 refaer la so vida sentimental col raperu French Montana, rellaci\u00f3n que dur\u00f3 tan solo unos meses y, qu'a pesar de ser p\u00fablica, nunca formaliz\u00f3 de forma oficial.\nDarr\u00e9u volvi\u00f3 intentalo col xugador de baloncestu James Harden con qui\u00e9n formaliz\u00f3 una dif\u00edcil rellaci\u00f3n en 2015. \nFinalmente'l xugador remat\u00f3 la rellaci\u00f3n en 2016 y fixo p\u00fablicu'l fechu d\u00edes dempu\u00e9s, depu\u00e9s empez\u00f3 a bilordiar a la empresaria y concedi\u00f3 delles entrevistes a la prensa rosa onde ente otres coses, falaba sobre'l \"mal golor de les partes \u00edntimes\" de Khlo\u00e9 y de les intimidaes tantu de la pareya, como de la familia Kardashian, a quien depu\u00e9s se -y xuni\u00f3 l'ex home d'\u00e9sta Lamar Odom.\nAnte too esti discutiniu, la menor de les Kardashian pela so parte, decidi\u00f3 nun comentar les acusaciones d'\u00e9stos ante los medios y actuar solamente per v\u00eda llegal.\nN'avientu de 2016 fixo p\u00fablica la so rellaci\u00f3n col tami\u00e9n xugador de baloncestu, Tristan Thompson, a quien conoci\u00f3 en setiembre d'esi mesmu a\u00f1u dempu\u00e9s de qu'unos amigos de mancom\u00fan entam\u00e1ren-yos una cita a palpu. En marzu de 2017 la pareya decide empezar a convivir en Ohio, Estaos Xun\u00edos por causes llaborales de Thompson. \nN'avientu de 2017 y dempu\u00e9s de munches especulaciones per parte de la prensa rosa y de los almiradores de la familia Kardashian, Khlo\u00e9 anuncia nes sos redes sociales que s'atopa bien feliz y embarazada del so primer f\u00edu xunto a Tristan, darr\u00e9u a\u00f1edi\u00f3 que quixo llevalo de callao porque se trataba d'un momentu bien importante al empar qu'allamp\u00e1u pa ella y quer\u00eda esfrutar del so embaranzu en total tranquilid\u00e1, pa garantizar la mayor segurid\u00e1 mientres la xestaci\u00f3n del so f\u00edu, y\u00e1 que nun pas\u00e1u pasar\u00eda por graves problemes de fertilid\u00e1.\nA penes una selmana primero que la empresaria saliera de cuentes, a principios del mes d'abril de 2018, la pareya que formaben Khlo\u00e9 Kardashian y Tristan Thompson ocup\u00f3 les portaes de la prensa rosa en espubliz\u00e1ndose videos y fotograf\u00edes del mozu baloncestista con otres muyeres, onde se confirmaba qu'\u00e9sti ser\u00eda infiel a la socilit\u00e9 mientres l'embaranzu d'\u00e9sta.\nTres l'atanante noticia, la cla Kardashian protex\u00f3 de la prensa rosa y los medios de comunicaci\u00f3n a Khlo\u00e9, que atop\u00e1base a d\u00edes de dar a lluz al so primer f\u00edu.\nEl xueves 12 d'abril de 2018 a les 4:00 de la madrugada, Khlo\u00e9 Kardashian da a lluz a una ne\u00f1a llamada True Thompson pela rodiada de Cleveland, Estaos Xun\u00edos.\nSelmanes posteriores de dar a lluz, Khlo\u00e9 Kardashian foi vista m\u00faltiples vegaes en compa\u00f1\u00eda del padre de la so f\u00eda, Tristan Thompson, lo que xener\u00f3 rumores d'una posible reconciliaci\u00f3n. \nUn mes dempu\u00e9s, en mayu de 2018, una fonte cercana a Khlo\u00e9 Kardashian afirm\u00f3 que la pareya habr\u00edase dedicido a dase una segunda oportunid\u00e1 y siguir cola rellaci\u00f3n.\nCarrera.\nEmpresaria.\nYe copropietaria de \"D-A-S-H\" una boutique que fund\u00f3 xunto a les sos hermanes Kourtney y Kim en Calabasas, California; depu\u00e9s en Miami, Florida; y apocay\u00e1 na ciud\u00e1 de Nueva York. En xunu del 2009, Khlo\u00e9 y les sos hermanes acomu\u00f1ar con \"\"Natural Products Association\" pa crear \"Idol White\" un llapiceru ablanquiador de dientes.\nEn mediaos del 2010, xunto a les sos hermanes, llanza la llinia de cuidu pa la piel \"Perfect Skin\", con tres paso. N'avientu del mesmu a\u00f1u, sale a la venta un llibru escritu tami\u00e9n xunto a les sos hermanes Kourtney y Kim, llam\u00e1u: \"Kardashian Konfidential\"\". Viax\u00f3 per distintes ciudaes del mundu pa promocionar dichu llibru. Llanz\u00f3 un arume unisex conxuntamente col so ex mar\u00edu. En payares de 2012, llanz\u00f3 xunto a les sos hermanes la llinia de maquillaxes \"Khroma beauty\".\nTelevisi\u00f3n.\nDende 2007, Khlo\u00e9 coprotagoniza el programa \"Keeping Up with the Kardashians\" na canal Y!, una telerrealidad centrada na so vida y la de les sos hermanes.\nParticip\u00f3 na octava temporada de \"\"The Celebrity Apprentice\" (marzu-mayu 2009), pero foi esaniciada nel sestu retu, por dir a la c\u00e1rcel en conduciendo so la influencia del alcohol, anque consigui\u00f3 recaldar 40.000 d\u00f3lares (28.000 \u20ac aproximao), pa la organizaci\u00f3n: \"The Brent Shapiro Foundation for Alcohol and Drug Awareness\"\".\nN'abril del 2009, Kourtney y Khlo\u00e9 anunciaron que fueren contrataes pa llevar a cabu una serie derivada de \"Keeping up with the Kardashians\"; nel que les sigu\u00eda nel llanzamientu de la so nueva tienda D-A-S-H en Miami, Florida. La Serie \"Kourtney and Khloe Take Miami\" estren\u00f3se'l 16 d'agostu de 2009 a les 10 PM na canal Y!. Mientres la grabaci\u00f3n del programa, Khlo\u00e9 en Miami xunir a Top 40 Mainstream por WHYI por tar por cuatro hores selmanales nun programa de conversaci\u00f3n y entretenimientu.\nAngua\u00f1o trabaya na canal Y! Como copresentadora delles vegaes, nes alfombres coloraes y tou tipu d'entrevistes.\nTami\u00e9n foi copresentadora nel programa de televisi\u00f3n \"The X Factor\" d'USA xunto a Mario Lopez.\nN'avientu de 2015 anunci\u00f3se'l programa 'Kocktails with Khlo\u00e9' na canal estauxunidense FYI y que s'estren\u00f3'l 20 de xineru de 2016.\nActuaci\u00f3n.\nNel 2008, Khlo\u00e9 apaez en dos episodios de MADtv faciendo de dellos papeles: d'ella mesma, de les sos hermanes, Audrina Patridge y de nueva novia de Hugh Hefner.\nN'avientu del 2009, Khlo\u00e9 apaeci\u00f3 na pel\u00edcula independiente \"Psychotherapist\" con un papel menor.\nVida personal.\nKhloe tami\u00e9n apaez na campa\u00f1a de PETA \"I'd Rather Go Naked Than Wear Fur\" (Prefiero tar esnuda que llevar ropa de piel).\nEl 27 de setiembre de 2009, Khlo\u00e9 cas\u00f3se con Lamar Odom (xugador de Dallas Mavericks). Nuna ceremonia televisada, con un vist\u00edu de Vera Wang na casa del amigu de la familia Kardashian y m\u00fasicu Irving Azoff y con 250 invitaos. El so padrastru Bruce Jenner foi quien la acompa\u00f1\u00f3 al altar. Les sos hermanes, Kim y Kourtney fueron les dames d'honor.\nEl 9 d'ochobre de 2009, Khlo\u00e9 apaeci\u00f3 nel programa \"The View\" declarando que camudara'l so nome de \"Khloe Alexandra Kardashian\" a \"Khloe Kardashian Odom\". \nA empiezos de 2014, ella dixebr\u00f3se por problemes d'infidelid\u00e1 y drogadicci\u00f3n per parte Lamar. Khlo\u00e9 y Lamar roblen los papeles de divorciu en 2015, y dixebr\u00e1ronse. Ella y Lamar dixebrar en 2015. \nCaltuvo una rellaci\u00f3n col raperu French Montana dende febreru hasta setiembre de 2014, anque se rumorea tantu que retomaron la rellaci\u00f3n, una y bones ella alleg\u00f3 xunto a la so familia al so cumplea\u00f1os n\u00famberu 30.\nProblemes llegales.\nEl 12 de payares nel cap\u00edtulu \"\"Remembering Dad\" de \"Keeping Up with the Kardashians\" amu\u00e9sase que Khloe ye arrestada por conducir so la influencia del alcohol. Los encargaos del programa nun grabaron l'incidente sin\u00f3n que foi una puesta n'escena.\nEl 18 de payares de 2009, Khlo\u00e9 presentar na c\u00e1rcel pa cumplir la so condena de violaci\u00f3n de llibert\u00e1 condicional pol so incidente de DUI. Ten\u00eda De cumplir una pena de 30 d\u00edes y l'inscripci\u00f3n nun programa de tratamientu d'alcohol per tr\u00e9s selmanes depu\u00e9s de la so salida. Khloe sali\u00f3 tres hores dempu\u00e9s del so ingresu a la c\u00e1rcel deb\u00edu al hacinamiento.\nTatuaxes.\nEl 28 d'agostu de 2008 f\u00edxose un tatuaxe na so mu\u00f1eca izquierda cola frase Te amo (\"I love you\"\") col manuscritu del so padre Robert Kardashian, tien otru tatuaxe na cintura, una cruz que diz \"Daddy\" n'honor al so padre.\nEl 27 d'ochobre de 2009 tatuar na so manzorga les lletres \"LO\" en lletra cursiva poles iniciales de la so exesposo Lamar Odom, Lamar tami\u00e9n se tatu\u00f3 les iniciales de Khlo\u00e9 \"KO\" pero en dambes manes."}
{"id": "150219", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150219", "title": "Club Atl\u00e9tico Alvarado", "text": "El Club Atl\u00e9tico Alvarado ye una entid\u00e1 polideportiva de la ciud\u00e1 de Mar del Plata. Destacar en futbol participando del Torn\u00e9u Federal A. Am\u00e1s, compite na Lliga Marplatense de F\u00fatbol. Ye unu de los equipos hist\u00f3ricos del Torn\u00e9u Arxent\u00edn B, del que particip\u00f3 en 13 temporaes, siendo campe\u00f3n en 2011/12.\nXunto a Aldosivi apuesta'l Cl\u00e1sicu marplatense de f\u00fatbol Cl\u00e1sico Marplatense el mas importante de la ciud\u00e1 de Mar del Plata, tami\u00e9n Tien rivalidaes con equipos de la zona como Club Villa Mitre de Bah\u00eda Blanca, y Racing d'Olavarr\u00eda.\nEntamos.\nFoi fund\u00e1u'l 21 de xunu de 1928 por un grupu de mozos que sol\u00ecan axuntase nel chigre y almac\u00e9n \"Ponte Alvarado\". La primer comisi\u00f3n directiva taba integrada por Francisco Color\u00e1u (Presidente), Pedro Blasche (secretariu) y Dami\u00e1n \u00c1lvarez (tesoreru).\nEmpez\u00f3 a participar torneos barriales, llogr\u00f3 los campeonatos de 1950 a 1951. A mediaos de 1952, el club quedar colos torneos de segunda y primer divisi\u00f3n. En 1953 llogr\u00f3 l'\u00faltimu torn\u00e9u de barrios y\u00e1 que dempu\u00e9s llograr\u00eda l'afiliaci\u00f3n a la Lliga Marplatense de f\u00fatbol pa poder participar na so Segunda Divisi\u00f3n. En 1964 xubi\u00f3 a la primer divisi\u00f3n de la Lliga Marplatense.\nAlvarado empez\u00f3 a competir na Lliga Marplatense de Barrios y dende l'empiezu les resultaos fueron m\u00e1s que alentadores. En 1950, llogr\u00f3'l primer t\u00edtulu pa la instituci\u00f3n. Conquista que se repitir\u00eda nel '51, '52 y '53. En 1952 tami\u00e9n s'axudic\u00f3'l certame de segunda divisi\u00f3n venciendo a Cadetes por 2 a 0. En primer la gloria lleg\u00f3 en goliando a Deportivu Camet por 5 a 1 y Alvarado form\u00f3 con, Norberto Cardoso, Roberto Cardoso, Carlos Yussef, Manuel P\u00e1ez, H\u00e9ctor Acu\u00f1a, Atilio Maldonado (Capit\u00e1n), Vicente Cardoso, Valent\u00edn Cardoso, Roque Delgado, Cechetto y Montenegro. El DT yera Marcelo Scaffati y Saubidet l'ayudante. En 1953, Alvarado consagrar al vencer a Banfield. Alvarado form\u00f3 con Cardoso, S. Cechetto, Subiledt, L\u00f3pez, Garciarena, Jim\u00e9nez, A. Cechetto, Claverie, Asef, N. Cardoso y V. Cardoso. Estos cuatro t\u00edtulos consecutivos fixeron que la Comisi\u00f3n Directiva pidiera l'afiliaci\u00f3n de Alvarado na Lliga Marplatense de F\u00fatbol. En 1954 el \u201cTorito\u201d empez\u00f3 a xugar na \u201cB\u201d y el so deb\u00fa oficial foi ante San Lorenzo, cayendo por 5 a 0.\nLos a\u00f1os nos Torneos del Interior.\nEn 1990 al ganar na final de la Lliga Marplatense de f\u00fatbol a Aldosivi por penales y llogra el pasaxe al Torn\u00e9u del Interior 1991, que tami\u00e9n gana. Lleg\u00f3 a la final del Torn\u00e9u del Interior 1992 \u00f3nde perdi\u00f3 en Mar del Plata frente a Arsenal de Sarand\u00ed. La temporada siguiente gana la \"Copa Ciud\u00e1 de Mar de Plata\". Queda esanici\u00e1u en Segunda Fase del torn\u00e9u rexonal.\nNos a\u00f1os 1998, 2000 y 2001 clasific\u00f3 pal Torn\u00e9u Arxent\u00edn B. En 2008 xubi\u00f3 al Torn\u00e9u Arxent\u00edn A. En 2009 volvi\u00f3 al Arxent\u00edn B y depu\u00e9s de tres temporaes llogr\u00f3 volver al Arxent\u00edn A.\nLocal\u00eda.\nAngua\u00f1o utiliza'l Estadio Jos\u00e9 Mar\u00eda Minella, construy\u00edu pal Campeonatu Mundial d'Arxentina 1978, que cunta con una capacid\u00e1 d'aproximao 36.000 persones. Tami\u00e9n ye utiliz\u00e1u por Aldosivi y Uni\u00f3n. D\u00e9cades tras exerci\u00f3 la local\u00eda nel estingu\u00edu Estadiu Xeneral San Mart\u00edn.\nEntrena na so Villa Deportiva onde tami\u00e9n xuega part\u00edos de pre temporada.\nXugadores.\nPlant\u00eda 2018.\n "}
{"id": "150220", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150220", "title": "Lliga de Campeones de la UEFA 2018-19", "text": "La Lliga de Campeones de la UEFA 2018-19 ye la 64\u00aa edici\u00f3n de la competici\u00f3n y la temporada n\u00famberu 27 desque se renombr\u00f3 de la Copa de Campeones d'Europa a la Lliga de Campeones de la UEFA . El campe\u00f3n va xugar la Supercopa d'Europa 2019 contra'l campe\u00f3n de la Lliga Europa de la UEFA 2018-19 y tami\u00e9n se clasifica pa xugar la Copa Mundial de Clubes de la FIFA 2019.\nL'Estadiu Metropolitanu, con capacid\u00e1 pa 68.000 espectadores y qu'alluga los part\u00edos del Club Atl\u00e9tico de Madrid, foi l'escoy\u00edu p'acoyer la final del torn\u00e9u. Ye'l cuartu estadiu espa\u00f1ol n'allugar una final de la m\u00e1xima competici\u00f3n continental y el segundu na ciud\u00e1 de Madrid, tres l'Estadiu Santiago Bernab\u00e9u (1957, 1969, 1980 y 2010), Estadiu Ram\u00f3n S\u00e1nchez Pizju\u00e1n (1986) y Camp Nou (1989 y 1999). La capital d'Espa\u00f1a va convertise asina na segunda ciud\u00e1 en celebrar cinco o m\u00e1s finales de la competici\u00f3n tres Londres y la cuarta en celebrar esti eventu n'estadios distintos xunto a \u00c1msterdam, Par\u00eds y M\u00fanich.\nEl Real Madrid ye'l campe\u00f3n defensor, dempu\u00e9s de ganar el t\u00edtulu por tr\u00e9s temporaes consecutives en 2015-16, 2016-17 y 2017-18.\nL'Hoffenheim llega a fase de grupos per primer vegada na so hestoria.\nCamb\u00e9u de formatu.\nEl 9 d'avientu de 2016, la UEFA confirm\u00f3 la reforma que va adoptar la Lliga de Campeones pal ciclu 2018-2021, que s'anunci\u00f3'l 26 d'agostu de 2016. Seg\u00fan la nueva normativa, los ganadores de la Lliga Europa de la UEFA, van clasificase autom\u00e1ticamente pa la fase de grupos de la Lliga de Campeones de la UEFA de la siguiente temporada. Mentanto, los cuatro meyores clubes de los cuatro asociaciones nacionales meyor clasificaes na llista de coeficientes de pa\u00eds de la UEFA, tami\u00e9n se van clasificar autom\u00e1ticamente pa la fase de grupos.\nSolo seis equipos van clasificar pa la fase de grupos al travi\u00e9s de les rondes de clasificaci\u00f3n, menos que los diez de la temporada anterior.\nAsignaci\u00f3n d'equipos per asociaci\u00f3n.\nUn total de 79, 80 o 81 equipos de 54 de les 55 federaciones miembro de la UEFA van participar na Lliga de Campeones 2018-19 (sacante Liechtenstein, que nun entama una lliga dom\u00e9stica). La clasificaci\u00f3n de l'asociaci\u00f3n basada nos coeficientes de pa\u00eds de la UEFA usar pa determinar el n\u00famberu d'equipos participantes pa cada asociaci\u00f3n:\nClasificaci\u00f3n de l'asociaci\u00f3n.\nPa la Lliga de Campeones 2018-19, a les asociaciones as\u00edgnense-yos places acordies coles sos coeficientes de pa\u00eds de la UEFA 2017, que toma en cuenta'l so desempe\u00f1u nes competiciones europees de 2012-13 a 2016-17.\nAm\u00e1s de la asignaci\u00f3n basada nos coeficientes del pa\u00eds, les asociaciones pueden tener equipos adicionales participando na Lliga de Campeones, como s'indica de sigu\u00edo:\nCalendariu.\nEl calendariu de la competici\u00f3n amu\u00e9sase de sigu\u00edo (tolos sorteos tienen llugar na sede de la UEFA en Nyon, Suiza, nun siendo que se estableza otru criteriu). \nDende esta temporada, la hora de los part\u00edos va camudar: 18:55 CET y 21:00 CET.\nEquipos participantes.\nLes posiciones de los equipos nes sos respeutives lligues amosar ente par\u00e9ntesis.\nNotes:\nRonda preliminar.\nParticipen nesta ronda 4 equipos. El sort\u00e9u realiz\u00f3'l 12 de xunu de 2018. Les semifinales de les eliminatories apost\u00e1ronse'l 26 de xunu, ente que la final se zusmiu'l 29 de xunu. Tolos part\u00edos apostar nel Victoria Stadium de Xibraltar.\nFase clasificatoria.\nNes rondes clasificatorias y los play-off, los equipos van estremar en dos bombos. Bas\u00e1ndose nel coeficiente UEFA de clubes 2018, los equipos con mayor coeficiente van ser cabeces de serie. Los axugamientos van ser a doble part\u00edu, onde cada equipu va xugar como llocal nun part\u00edu.\nPrimer ronda clasificatoria.\nEl sort\u00e9u de la primer ronda clasificatoria realiz\u00f3se'l 19 de xunu de 2018, apost\u00e1ndose los part\u00edos d'ida los d\u00edes 10 y 11 de xunetu de 2018 y la vuelta'l 17 y 18 de xunetu de 2018.\nXugaron la primer ronda un total de 32 equipos: 31 equipos qu'entren nesta ronda y el ganador de la ronda preliminar. El perdedores ingresaron a la segunda ronda de clasificaci\u00f3n de la UEFA Europa League 2018-19.\nSegunda ronda clasificatoria.\nLa segunda ronda de clasificaci\u00f3n estremar en dos seiciones separaes: Ruta de Campeones (pa los campeones de la lliga) y Ruta de Lliga (pa los non campeones de la lliga). El perdedores de la Ruta de Campeones y Ruta de Lliga ingresen a la tercer ronda de clasificaci\u00f3n de la UEFA Europa League 2018-19.\nEl sort\u00e9u d'esta ronda foi'l 19 de xunu de 2018 (tres la finalizaci\u00f3n del sort\u00e9u de la primer ronda clasificatoria). La ida apost\u00f3se'l 24 y 25 de xunetu de 2018, ente que la vuelta apost\u00f3se'l 31 de xunetu y 1 d'agostu de 2018. Un total de 24 equipos xueguen na segunda ronda de clasificaci\u00f3n.\nTercer ronda clasificatoria.\nLa tercer ronda de clasificaci\u00f3n estremar en dos seiciones separaes: Ruta de Campeones (pa campeones de la lliga) y Ruta de Lliga (pa los non campeones de la lliga). El perdedores de la Ruta de los Campeones entren na ronda de play-off de la UEFA Europa League 2018-19 , ente que los perdedores de la Ruta de la Lliga entren na fase de grupos de la UEFA Europa League 2018-19.\nEl sort\u00e9u de la tercer ronda clasificatoria va ser el 23 de xunetu de 2018. La ida apostar\u00e1se'l 7 y 8 d'agostu de 2018, ente que la vuelta apostar\u00e1se'l 14 d'agostu de 2018. Esp\u00e9rase qu'un total de 20 equipos xueguen na tercer ronda de clasificaci\u00f3n.\nRonda de \"Play-Off\".\nLa ronda de \"play-off\" estremar en dos seiciones separaes: \"Ruta de Campeones\" (pa los campeones de la lliga) y \"Ruta de Lliga\" (pa los non campeones de la lliga). El perdedores de la \"Ruta de Campeones\" y \"Ruta de Lliga\" entren na fase de grupos de la UEFA Europa League 2018-19.\nEl sort\u00e9u de la ronda de play-off va ser el 6 d'agostu de 2018. La ida apostar\u00e1se'l 21 y 22 d'agostu de 2018, ente que la vuelta apostar\u00e1se'l 28 y 29 d'agostu de 2018. Un total de doce equipos xueguen na ronda de play-offs.\nFase de grupos.\nEl sort\u00e9u de la fase de grupos va ser el 30 d'agostu de 2018 nel Foru Grimaldi en M\u00f3nacu. Los 32 equipos van ser distribuy\u00edos n'ocho grupos de cuatro, cola restricci\u00f3n de que los equipos de la mesma asociaci\u00f3n nun van poder tar xuntos nun mesmu grupu. Nel sort\u00e9u, los equipos van ser estremaos en cuatro bombo siguiendo los siguientes criterios:\nEn cada grupu, los equipos van xugar nun sistema toos contra toos. El campeones de grupu y los segundos clasificaos avancen a los octavos de final, ente que los terceros clasificaos van apostar los dieciseisavos de final de la Lliga Europa de la UEFA 2018-19. Les xornaes (toes nel a\u00f1u 2018) van ser: 18-19 de setiembre, 2-3 d'ochobre, 23-24 d'ochobre, 6-7 de payares, 27-28 de payares y 11-12 d'avientu.\nUn total de 32 equipos van xugar esta fase de grupos: 26 equipos van entrar nesta ronda xunto a los 6 vencedores de la ronda de play-off (cuatro de la ruta de campeones y dos de la ruta de la lliga).\nBombu 1\nBombu 2\nBombu 2 o 3\nBombu 3\nBombu 3 o 4\nBombu 4"}
{"id": "150221", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150221", "title": "Club Atl\u00e9tico Ferrocarril Midland", "text": "El Club Atl\u00e9tico Ferrocarril Midland ye una asociaci\u00f3n social y deportivo arxentina, fundada'l 28 de xunu de 1914. Tien la so sede na llocalid\u00e1 de Llibert\u00e1, part\u00edu de Merlo, provincia de Buenos Aires. Abarca distintes disciplines deportivu, pero ye m\u00e1s conoc\u00edu pol so principal activid\u00e1, el f\u00fatbol.\nDende 2009 el so primer equipu participa na Primer C, cuarta divisi\u00f3n de los equipos afiliaos direutamente a l'Asociaci\u00f3n del F\u00fatbol Arxentino. El so estadiu lleva'l nome d'Estadiu Ciudad de Llibert\u00e1, qu'en xineru de 2018 remat\u00f3 la so remodelaci\u00f3n, qu'incl\u00fai verde sint\u00e9ticu y tribuna de cementu nueva.\nHistoria.\nEntamos.\nFoi fund\u00e1u'l 28 de xunu de 1914 por Gerardo Gil, con oxetivos sociales y deportivos. El primer presidente foi Walter Robinson. Nos sos entamos les principales actividaes yeren el tenis y los bailles. En 1928 tuvo la so primer sede fixa, qu'un a\u00f1u m\u00e1s lu perder\u00eda al ser desallug\u00e1u. En 1929, estrem\u00f3se'l club en dos entidaes, que se volvieron a xunir en 1933 y decidieron que la camiseta seya blanca con una banda cruciada azul.\nAfiliaci\u00f3n a AFA.\nParticip\u00f3 hasta 1960 nes lligues zonales de f\u00fatbol. En 1960 afiliar a l'AFA y, un a\u00f1u m\u00e1s tarde, empez\u00f3 a xugar en Primer D. En 1969 inaugur\u00f3se la piscina ol\u00edmpica.\nEn 1989, l'equipu bate'l r\u00e9cor suramericanu, permaneciendo 50 part\u00edos ensin perder. L'equipu llogr\u00f3 l'ascensu a la cuarta divisi\u00f3n, y el so m\u00e1ximu goliador en 1988-89 foi Alfredo Eduardo Villa con 23 tantos.\nMientres la primer parte de la d\u00e9cada de 1990 caltener na Primer C, y en 1996 lleg\u00f3 al so m\u00e1ximu llogru, xubiendo a la Primer B. \nRivalidaes.\nEl cl\u00e1sicu rival de Midland ye'l Club Atl\u00e9tico Ituzaing\u00f3, tami\u00e9n tien rivalid\u00e1 col Club Social y Deportivo Merlo, el Club Social y Cultural Deportivu Laferrere y el Club Atl\u00e9tico Argentino (Merlo).\nInstalaciones.\nAm\u00e1s del Estadiu Ciudad de Llibert\u00e1, el club cunta na zona coles siguientes instalaciones deportives, educatives, sociales y recreatives:"}
{"id": "150222", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150222", "title": "Carlos Henrique Raposo", "text": "Carlos Henrique Raposo (Rio de Janeiro, 2 d'abril de 1963), m\u00e1s conoc\u00edu como Carlos Kaiser, ye un ex-futbolista brasilanu que pas\u00f3 a ser conoc\u00edu como un futbolista de farsa\u00bb. Foi escoy\u00edu pa xugar con diversos clubes de Brasil y del mundu d'importante nivel na so carrera d'una d\u00e9cada, pero nunca xug\u00f3 un xuegu reglamentariu completu y despint\u00f3 la so capacid\u00e1 partir# con mancadures falses, cambeos frecuentes d'equipu y otres artima\u00f1as.\nVida.\nEn 2011, el programa \"Esporte Espetacular\", de la canal brasilana Rede Globo, exhibi\u00f3 un material que cuntaba con detalles c\u00f3mo \u00e9l, por m\u00e1s de 20 a\u00f1os, consigui\u00f3 enga\u00f1ar diversos clubes brasilanos (Botafogo, Flamengo, Bangu, Fluminense, Vasco da Gama, America) y del esterior (Puebla de M\u00e9xicu, Independiente d'Arxentina, El Paso d'Estaos Xun\u00edos y Gaz\u00e9lec Ajaccio de Francia), formando parte de los sos equipos, ent\u00e1 ensin pr\u00e1uticamente apostar part\u00edos oficiales.\nEl so gran \"carrera\" deber a que yera amigu de los ent\u00f3s futbolistes Carlos Alberto Torres, Renato Ga\u00facho, Ricardo Rocha, Rom\u00e1rio, Edmundo, Ga\u00facho ente otros, que lo encamentaben a equipos de gran nivel.\nEnte los sos supuestos fechos notables, Kaiser foi campe\u00f3n de la Copa Intercontinental de 1984, con Independiente de Avellaneda, gan\u00e1ndo-y 1-0 al Liverpool FC d'Inglaterra (fechu non confirm\u00e1u pola direici\u00f3n del club arxent\u00edn).\nCarlos gan\u00f3'l llamatu del Forrest Gump del f\u00fatbol brasilano, anque'l so llamatu Kaiser ye'l m\u00e1s us\u00e1u, por cuenta de la so paecencia con Franz Beckenbauer, ex-futbolista alem\u00e1n.\nTami\u00e9n ye record\u00e1u por asonsa\u00f1ar comunicaciones con equipos estranxeros por supuestos pases n'ingl\u00e9s con un gran tel\u00e9fonu falsu n'entrenamientos del Flamengo. La mentira foi afayada cuando un m\u00e9dicu que viviera nel Reinu Xun\u00edu escuch\u00f3 les sos conversaciones ensin sent\u00edu.\nEn 1989, cuando taba a puntu de debutar nel Bangu, por medrana a que lo afayaren, empez\u00f3 un discutiniu con un aficion\u00e1u del equipu rival pa ser espuls\u00e1u.\nDempu\u00e9s d'habese \"xubil\u00e1u\" de la so carrera como futbolista, Carlos angua\u00f1o ye entrenador personal."}
{"id": "150223", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150223", "title": "Justin Kluivert", "text": "Justin Kluivert ye un futbolista neerland\u00e9s. Desempe\u00f1ar na posici\u00f3n d'estremu esquierdu y el so actual equipu ye'l A. S. Roma de la Serie A d'Italia.\nYe tami\u00e9n f\u00edu del ex-futbolista Patrick Kluivert.\nTrayeutoria.\nAjax d'\u00c1msterdam.\nKluivert empez\u00f3 los sos primeros pasos futbol\u00edsticos nel Ajax d'\u00c1msterdam, siendo capit\u00e1n nes divisiones inferiores. Fixo'l so deb\u00fa profesional el 15 de xineru de 2017, nun part\u00edu de la Eredivisie contra'l PEC Zwolle nuna victoria por 3-1, ingresando nel minutu 39."}
{"id": "150225", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150225", "title": "Fernando Villegas", "text": "Fernando Villegas Darrouy ye un escritor chilenu y comentarista d'actualid\u00e1 en televisi\u00f3n y radio.\nBiograf\u00eda.\nRealiz\u00f3 los sos estudios d'ense\u00f1anza media nel Colegio San Agust\u00edn y dempu\u00e9s curs\u00f3 la carrera de sociolox\u00eda na Universid\u00e1 de Chile, ensin llegar a titulase.\nMientres la d\u00e9cada de 1980 exerci\u00f3 como fot\u00f3grafu pal diariu \"Les \u00daltimes Noticies\", llabor que lu aver\u00f3 al \u00e1rea de les comunicaciones. A partir de marzu de 1992 empez\u00f3 a trabayar na televisi\u00f3n abierta en RTU (g\u00fcei Chilevisi\u00f3n) como panelista del programa pol\u00edticu \"Casa conocida\" (1992-1996), que nel \u00faltimu a\u00f1u llam\u00f3se \"Camb\u00e9u de casa\"; darr\u00e9u conduci\u00f3 los programes \"Les vueltes de la vida\" (1997-1998 y 2002-2003), d'entrevistes, y \"Chile a medies\" (2001), de denuncia. \nEnte 1998 y avientu de 2010 coment\u00f3 l'actualid\u00e1 llocal en \"Terapia Chilensis\" de radio Duna, onde am\u00e1s conduci\u00f3 \"Edici\u00f3n Llindada: Duna Jazz\". Dende 2011 tuvo l'espaciu \"Se\u00f1ores y Se\u00f1ores\" en radio Oasis xunto a la periodista Nancy Castillo, y dende abril de 2013 conduz \"Les coses pol so nome\" en Radio Agricultura.\nEnte 1999 y 2015 trabay\u00f3 como panelista nel programa selmanal d'anal\u00eds pol\u00edticu \"Tolerancia Cero\" (Chilevisi\u00f3n) y torn\u00f3 nesa calid\u00e1 cuando'l programa volver# a entamar en 2017.\nVillegas public\u00f3 m\u00e1s d'una ventena de llibros. Tien una columna en \"La Tercera\" y un podcast en radio Agricultura titul\u00e1u \"Toles nueches son vienres\", nel que lo acompa\u00f1a \u00c1lvaro Salas nel segundu bloque.\nDiscutinios.\nVillegas en diverses ocasiones foi acus\u00e1u de ser homof\u00f3bico, machista, vulgar ya irrespetuosu nel so tratu coles muyeres. Tales carauter\u00edstiques son espl\u00edcites en delles definiciones del so llibru \"Diccionariu hist\u00e9ricu de Chile\"."}
{"id": "150226", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150226", "title": "Joey Montana", "text": "Edgardo Antonio Miranda Beiro , conoc\u00edu nel mediu art\u00edsticu como Joey Montana, ye un artista panamiegu de x\u00e9neru urbanu. A los 24 a\u00f1os y\u00e1 entrara al merc\u00e1u de la m\u00fasica n'Am\u00e9rica Central, Suram\u00e9rica, M\u00e9xicu, Estaos Xun\u00edos y dellos pa\u00edses d'Europa.\nJoey particip\u00f3 na antigua agrupacion \"La Factor\u00eda\" delles producciones en Panam\u00e1 y l'estranxeru. Ente ellos taben: \"Planet Ganja 3\", \"Mafia\", \"L'imperiu\", \"La Banda\", \"El Pent\u00e1gonu\", \" \"La Chuler\u00eda\" \"Esconxuru\", \"La Cla\", ente otres, so la direici\u00f3n d'El Chombo y Dj Pablito. Llogr\u00f3 proyeutase internacionalmente en pa\u00edses como Rep\u00fablica Dominicana, Colombia, Venezuela, Espa\u00f1a, Guatemala, Costa Rica, M\u00e9xicu ya Inglaterra.\nLa Factor\u00eda.\nNel a\u00f1u 2000 DJ Pablito, acomu\u00f1\u00e1u con otru productor, form\u00f3 un grupu utilizando'l nome d'una vieya producci\u00f3n llamada \"La Factor\u00eda\", que consisti\u00f3 en tr\u00e9s artistes paname\u00f1os: Demphra (Marlene Romero), Joycee (Johanna Gisel Mendoza Romero) y Joey Montana.\nLa carrera musical empecipi\u00f3 con una xira en Colombia de cuatro meses. Participaron tami\u00e9n del \"Miss Venezuela\", onde llograron una xira de 25 conciertos. En M\u00e9xicu participaron en telenoveles como \"Clase 406\", pocu dempu\u00e9s sigui\u00f3 con una xira de setenta y cuatro concierto nesi pa\u00eds. Presentar nel festival \"Acafest\" en Acapulco, M\u00e9xicu, y eventos como'l \"Conciertu EXA\" nel Auditoriu Nacional de M\u00e9xicu, xunto a artistes como Thal\u00eda, Paulina Rubio, Aleks Syntek, Cristian Castro, ente otros.\nMientres tuvo en \"La Factor\u00eda\" llograron vender alredor de 100,000 copies internacionalmente y fueron nomaos como \"Grupu del A\u00f1u\" pa los premios \"OI\".\nSolista.\nDempu\u00e9s de cinco a\u00f1os de carrera xunto a \"La Factor\u00eda\", abandon\u00f3'l grupu pa siguir la so carrera como solista. En 2003 recibir de fisioterapeuta. En xunetu de 2004 compunxo un cantar que foi un \u00e9situ, ent\u00f3s encament\u00e1ron-y que fuera cantante solista. Foi ende cuando llanza'l so primer \u00e1lbum titul\u00e1u \"Ensin Cadenes\", nel mesmu cunt\u00f3 cola collaboraci\u00f3n d'\u00c1ngel L\u00f3pez (ex integrante de Son by Four) nel senciellu \u00abQue dios te castigue\u00bb, producida por Predikador la cual inda suena en distintos partes del mundu. Darr\u00e9u llanz\u00f3'l so segundu \u00e1lbum llam\u00e1u \"Flow Con Clase\".\nLlanza los sos \u00e9situ Picky y conquista America, onde llogra roblar cola so discogr\u00e1fica actual Universal Music.\nFoi xur\u00e1u en La Voz Ecuador, onde se gana'l coraz\u00f3n y el respetu de tol pueblu ecuatorianu, que ye onde tien el so mayor n\u00famberu de siguidores."}
{"id": "150227", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150227", "title": "Andreas Kappes", "text": "Andreas Kappes foi un ciclista alem\u00e1n especializ\u00e1u na modalid\u00e1 de pista, especialista nes pruebes de puntuaci\u00f3n y madison y nes carreres de seis d\u00edes; anque tami\u00e9n apost\u00f3 carreres de ruta.\nBiograf\u00eda.\nGan\u00f3 cuatro medayes nel Campeonatu Mundial de Ciclismu en Pista ente los a\u00f1os 1996 y 1999, y dos medayes nel Campeonatu Europ\u00e9u de Madison, oru en 2003 y bronce en 1996. \nAl concluyir la temporada iverniza 2007-08, retirar a Colonia, onde vivi\u00f3 hasta'l so fallecimientu, asoced\u00edu en sufriendo un shock anafil\u00e1ctico produc\u00edu pola picadura d'un inseutu, seg\u00fan confirm\u00f3'l Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu Alem\u00e1n (DOSB). Nel momentu del sucesu, Kappes yera'l direutor deportivu de la Vuelta a Neuss, que s'apostar\u00eda'l 1 d'agostu."}
{"id": "150228", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150228", "title": "Escudu de Colombia", "text": "L'Escudu d'armes de la Rep\u00fablica de Colombia ye l'emblema her\u00e1ldicu que representa al pa\u00eds, y que xunto cola bandera y l'himnu nacional, tien la categor\u00eda de s\u00edmbolu patriu.&lt;/small&gt;\nL'actual emblema y los sos elementos constituyentes tienen los sos or\u00edxenes nel escudu aprob\u00e1u per mediu de la llei 3 del 9 de mayu de 1834, siendo presidente de la Rep\u00fablica de la Nueva Granada el xeneral Francisco de Paula Santander. Los colores y la disposici\u00f3n de los mesmos fueron adoptaos y reafitaos socesivamente por dellos decretos, particularmente los dictaminaos el 17 de mayu de 1924 y el 11 de xineru de 1934. Finalmente l'escudu ye reglamentado per mediu del decretu 3558 del 9 de payares de 1949, que am\u00e1s describe de manera puntual la reproducci\u00f3n de la mayor\u00eda de los sos partes. L'escudu vixente na actualid\u00e1 recueye tantu los elementos dictaminaos en 1834 como los descritos en 1924 y 1949, coles sos respeutives meyores est\u00e9tiques.\nL'escudu como s\u00edmbolu nacional ye empleg\u00e1u pol Gobiernu ya instituciones estatales, siendo les \u00faniques instituciones que pueden ostentalo de forma privativa. Tocantes al so dise\u00f1u esisten distintes versiones estil\u00edstiques, y\u00e1 que a pesar de que les lleis y decretos vixentes describen c\u00f3mo ten de ser la so reproducci\u00f3n, facer de forma incompleta y ensin tener en cuenta pa ello la ciencia de la her\u00e1ldica, lo que dio llugar a ciertos vac\u00edos que la comunid\u00e1 polo xeneral enllen\u00f3 de manera desaveniente dientro del dibuxu del blas\u00f3n.\nDescripci\u00f3n y dise\u00f1u del escudu.\nElementos.\nD'alcuerdu a les lleis dictaes el , y del , l'escudu nacional consta de los siguientes elementos, colos sos correspondientes significaos:\nEl blas\u00f3n tien forma suiza, en proporci\u00f3n de 6 d'anchu por 8 d'altu, estrem\u00e1u en tres franxes iguales. Na faxa cimera, sobre campu azul va nel centru una granada d'oru con tarmos y fueyes de lo mesmo, abierta y nel so centru graneada de collor\u00e1u, que recuerda a la Nueva Granada, nome que llev\u00f3'l pa\u00eds hasta mediaos del sieglu XIX. A los dos llaos topen dos cornucopies: la de la derecha con monedes d'oru, y la de la izquierda con frutos tropicales. Estos cuernos simbolicen la riqueza y la bayura del suelu colombianu.\nLa faxa del mediu, sobre campu de color platino, va un gorru frigio color\u00e1u enastado nuna llanza, que recuerda l'esp\u00edritu de la rep\u00fablica y de la mesma, ye un s\u00edmbolu universal de la llibert\u00e1.\nNa faxa inferior va'l ismu de Panam\u00e1 arrodi\u00e1u d'ag\u00fces marines, sobre les cualos all\u00faguense dos buques coles veles esplegaes, apaecen unu en cada Oc\u00e9anu: el Pac\u00edficu y l'Atl\u00e1nticu, como s\u00edmbolu de que Colombia ye l'\u00fanicu pa\u00eds suramericanu ba\u00f1\u00e1u por dos mares. Les veles esplegaes signifiquen el comerciu de Colombia colos dem\u00e1s pa\u00edses del mundu.\nSobre'l xefe del escudu all\u00fagase'l C\u00f3ndor, que ye l'ave patri\u00f3tica del pa\u00eds y simboliza la llibert\u00e1, ta represent\u00e1u de frente, coles ales estend\u00edes y mirando escontra la derecha; del so picu escolga una corona de lloreos de color verde y una cinta ondeante de color oro garrada al escudu y enxareyada na corona, na cual apaecen, en lletres negres, les pallabres Llibert\u00e1 y Orde, el lema nacional del pa\u00eds.\nL'escudu reposa sobre cuatro banderes diverxentes de la base, de les cualos los dos inferiores formen un \u00e1ngulu de 90 graos, y los dos cimeros van dixebraes de les primeres n'\u00e1ngulos de 15 graos. Estes banderes van recoy\u00edes escontra'l v\u00e9rtiz del escudu.\nL'escudu tuvo dellos cambeos est\u00e9ticos nel a\u00f1u 2004 mientres el mandatu del presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, que nun fueron sustanciales nel so dise\u00f1u.\nEspecificaciones.\nMientres les lleis dictaminaes el 9 de mayu de 1834 y el 17 de mayu de 1924 dispunxeron los elementos y la manera en qu'estos se distrib\u00fain dientro del blas\u00f3n, la llei del 9 de payares de 1949 conti\u00e9n una detallada (pero incompleta) descripci\u00f3n de les especificaciones del escudu pa la so correuta reproducci\u00f3n, que les sos partes pertinentes son:\nImprecisiones nel dise\u00f1u.\nErrores her\u00e1ldicos.\nLes ambigues descripciones de les distintes partes del escudu nes lleis del 9 de mayu de 1834 y 17 de mayu de 1924, sumaes a delles equivocaciones nes especificaciones daes na llei del 9 de payares de 1949 y a que nunca se tuvo en cuenta pa una correuta descripci\u00f3n del blas\u00f3n la ciencia de la her\u00e1ldica, dieron orixe a una varied\u00e1 d'errores nel dise\u00f1u del blas\u00f3n colombianu (dalgunos de los cualos ent\u00e1 se caltienen) que cost\u00f3 dellos a\u00f1os correxir. Los principales fueron:\nCorreiciones al escudu.\nPor cuenta de que estos errores yeren perpetuaos mas non correx\u00edos (el decretu 3558 de 1949, a pesar de detallar los pormenores de los elementos el blas\u00f3n facer de forma parcial, polo cual solo enmend\u00f3 delles errates pero non la so totalid\u00e1), l'historiador y heraldista Enrique Ortega Ricaurte, xefe del Archivu Nacional de Colombia a mediaos del sieglu XX, quien taba bien esmolec\u00edu poles incesantes profanaciones a les armes patries, resolvi\u00f3 nel a\u00f1u de 1954 interpretar l'Escudu Nacional acordies coles regles de la her\u00e1ldica. D'esta forma detall\u00f3 un escudu que puede aceptase como correutu. Dicha descripci\u00f3n publicar nel Diariu Oficial N\u1d58 28820 del 6 d'agostu de 1955 y que a la lletra diz:\nVersiones utilizaes polos organismos estatales.\nColombia caltuvo les carauter\u00edstiques del so blas\u00f3n de forma cuasi invariable dende 1834 hasta que foi definitivamente reglamentado en 1949. Sicas\u00ed y a pesar de que les lleis indiquen como ten de ser l'emblema, esisten delles versiones estil\u00edstiques, xeneraes por una mala interpretaci\u00f3n de los componentes que t\u00e1n indicaes nos distintos decretos y lleis. Adicionalmente, delles versiones incorporaron elementos que nun t\u00e1n regulaos, tales como les orles que s'atopen nos emblemes utilizaos poles entidaes gubernamentales, que am\u00e1s interpretaron de distinta manera otros detalles incluy\u00edos n\u00e9sti (por casu, el c\u00f3ndor y les cornucopias).\nD'ente tolos elementos el que m\u00e1s se tresform\u00f3 col trescurrir del tiempu foi la \u00faltima franxa, que conti\u00e9n el ismu de Panam\u00e1: nun principiu reglamentado como de color azul con mares de plata, evolucion\u00f3 hasta angua\u00f1o ser dibux\u00e1u en color verde arrodi\u00e1u de mares n'azul. \u00c9sti camb\u00e9u de color deber al reemplazu del campu verde que sosten\u00eda'l blas\u00f3n pola cola na parte inferior, onde se recueyen les banderes llaterales; depu\u00e9s el dise\u00f1u popularizar pola so harmon\u00eda crom\u00e1tica que modific\u00f3 de facto l'\u00faltimu campu del escudu nacional (magar \u00e9sti nunca se reform\u00f3 na norma).\nHistoria.\nPrimeros escudos.\nMientres la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola, l'escudu del monarca reinante yera l'utiliz\u00e1u como s\u00edmbolu de los sos diversos reinos y se\u00f1or\u00edos. Dichu blas\u00f3n (conoc\u00edu davezu como les \"Armes del Rei\"), camudaba cuando un nuevu monarca xub\u00eda al tronu, de conformid\u00e1 coles regles de la her\u00e1ldica. Los monarques espa\u00f1oles que reinaron sobre Colombia (Isabel \"la Cat\u00f3lica\", Fernando \"el Cat\u00f3licu\", Juana \"la Lloca\", Carlos I, Felipe II, Felipe III, Felipe IV, Carlos II, Felipe V, Luis I, Fernandu VI, Carlos III, Carlos IV y Fernandu VII), tuvieron cada unu'l so propiu emblema, distintu del de los dem\u00e1s. Per otra parte, delles ciudaes o villes s\u00ed cuntaben con escudu propiu, que yera dau per mediu de Reales C\u00e9dules.\nEl primer escudu de Colombia, como una entid\u00e1 conxunta, foi aquel confer\u00edu nun principiu a la ciud\u00e1 de Santa Fe de Bogot\u00e1 y a la so provincia por Carlos V, na Real C\u00e9dula emitida en Valladolid el 3 d'avientu de 1548, y que se convirti\u00f3 en 1717 nel escudu del Virreinatu de la Nueva Granada. Dichu escudu taba conform\u00e1u por una \u00e1guila coronada d'oru en campu de lo mesmo, que les sos pates sosten\u00eden dos granaes de gules, con bordura d'azur que llevaba como orla nueve granaes d'oru, que, seg\u00fan delles fontes, representaben los nueve provincies que nesi tiempu conformaben el virreinatu. Dende 1932 dichu emblema ye'l escudu de Bogot\u00e1.\nL'escudu del virreinatu foi abandon\u00e1u mientres la d\u00f3mina del berru d'independencia, y\u00e1 que se buscaba establecer a la Nueva Granada como un est\u00e1u independiente, y los sos s\u00edmbolos ten\u00eden d'allo\u00f1ar lo m\u00e1s posible de los adoptaos mientres la colonia, que representaben les atadures a la realeza espa\u00f1ola. Ente 1810 y 1812, aquelles provincies que nun quer\u00eden permanecer sol amparu colonial espa\u00f1ol xunir pa formar la primer rep\u00fablica na historia nacional de Colombia, que denomin\u00f3se oficialmente Provincies Xun\u00edes de la Nueva Granada y que la so capital foi Tunja.\nDepu\u00e9s d'alcordar la forma de gobernar el pa\u00eds, los representantes de ca\u00fana de les rexones que conformaben la federaci\u00f3n axuntar mientres l'a\u00f1u de 1814 en Congresu, pa llegar a dellos convenios sobre diversos asuntos d'inter\u00e9s nacional, ente ellos p'afitar los emblemes que ten\u00eden d'usase pa identificar a la nueva rep\u00fablica frente a les dem\u00e1s. En tal Congresu los delegaos de les Provincies Xun\u00edes dieron orixe al \"primer escudu nacional de Colombia\". Este conten\u00eda numberosos elementos propios de la naciente rep\u00fablica: el volc\u00e1n Chimborazo, el c\u00f3ndor and\u00edn, el saltu del Tequendama, el ismu de Panam\u00e1, delles granaes abiertes, un arcu, un carcaj y una flecha vertical; tou ello arrodi\u00e1u per un c\u00edrculu cola lleenda \"\u201cProvincies Xun\u00edes de la Nueva Granada\u201d\". La llei que lo reglament\u00f3 foi dada'l 14 de xunetu de 1815 y sancionada el 14 de payares del mesmu a\u00f1u, que am\u00e1s apurr\u00eda una detallada descripci\u00f3n de los colores que ten\u00eda de llevar el blas\u00f3n:\nAl par de les Provincies Xun\u00edes establecer ente 1812 y 1815 un gobiernu aut\u00f3nomu en Cundinamarca, lider\u00e1u por Antonio Nari\u00f1o. Este cre\u00f3 un escudu conform\u00e1u por una \u00e1guila de sable coles ales abiertes, en que la so garra derecha empu\u00f1aba una espada vuelta escontra riba y na garra izquierda una granada, sobre que la so cabeza alzar un gorru frigio. Am\u00e1s dellos fragmentos de cadena rota taben en redol de l'\u00e1guila. Na parte cimera llevaba'l lema \"\u201cMorrer o Vencer\u201d\", y envolubrando tol escudu diba'l lletreru \"\u201cGobiernu Llibre ya Independiente de Cundinamarca\u201d\". Esti blas\u00f3n foi abandon\u00e1u cuando'l t\u00e9rminu del conflictu ente federalistes y centralistes llev\u00f3 a l'anex\u00f3n de Cundinamarca per parte de les Provincies Xun\u00edes de la Nueva Granada, pa depu\u00e9s ser retom\u00e1u en 1886 como'l emblema del departamentu de Cundinamarca.\nEscudos de la Gran Colombia.\nAnte la inminente independencia definitiva del pa\u00eds, los pr\u00f3ceres de les campa\u00f1es llibertadores decretaron la uni\u00f3n territorial y pol\u00edtica de Venezuela, la Nueva Granada y Ecuador mientres el congresu de Angostura, quedando asina creada la Gran Colombia el 15 de febreru de 1819. En dicha convenci\u00f3n estableci\u00f3se que provisionalmente l'escudu y la bandera de la naci\u00f3n ser\u00eden los hasta ent\u00f3s usaos per Venezuela, \"por ser m\u00e1s conoc\u00edos\".\nFrancisco de Paula Santander, que daquella yera vicepresidente del departamentu de Cundinamarca (nome que se-y dio a tola Nueva Granada mientres foi parte de la Gran Colombia), decret\u00f3'l 10 de xineru de 1820 el dise\u00f1u d'un nuevu escudu nacional, por cuenta de la falta de conocencia sobre les carauter\u00edstiques de les armes de Venezuela. Este constaba d'un blas\u00f3n de forma suiza, qu'en campu d'azur exhib\u00eda un c\u00f3ndor, que llevaba nes sos pates una espada y una granada (como nel escudu de Cundinamarca decret\u00e1u por Nari\u00f1o). Na zona inferior atop\u00e1base una esfera de fierro, del cual part\u00eda una cadena de 10 estrelles (poles diez provincies de la naci\u00f3n) y sobre esta hab\u00eda una llapada de fueu. Na zona cimera del escudu atopaba una guirlanda de llor\u00e9u, y tou taba arrodi\u00e1u pola Orde de los Llibertadores y una cinta col lema \"\u201cVixit et Vincit et Amore Patriae\u201d\", qu'en llat\u00edn significa \"Vivi\u00f3 y morri\u00f3, y ello, por amor a la Patria\". El 12 de xunetu de 1821 el Congresu Nacional decret\u00f3 qu'esti escudu y la bandera venezolana ser\u00eden los nuevos s\u00edmbolos provisionales de la Rep\u00fablica.\nL'escudu anterior foi reemplaz\u00e1u pol primer escudu oficial de la Gran Colombia, que foi establec\u00edu pola llei del 6 d'ochobre de 1821, depu\u00e9s d'asoced\u00edu'l Congresu de C\u00facuta, so los siguientes t\u00e9rminos:\nDepu\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la Provincia Llibre de Guayaquil en 1822, planteg\u00f3 modificar l'escudu grancolombiano per \u00faltima vegada; dellos documentos oficiales de la d\u00f3mina amuesa la impresi\u00f3n de distintos modelos, sicas\u00ed nun esiste una documentaci\u00f3n como una llei o decretu que demuestre que efeutivamente se reglament\u00f3 un nuevu emblema. El dise\u00f1u propuestu constaba d'un escudu de forma inglesa estrem\u00e1u en tres campo, cada unu d'un color de la bandera. D'estos cuarteles el superior, d'azur, ten\u00eda tantes estrelles como departamentos tuviera la Rep\u00fablica; por ello tuvo tr\u00e9s nun empiezu, depu\u00e9s seis, darr\u00e9u nueve y finalmente dolce. Nel campu inferior esquierdu, de gules, top\u00e1base un caballu cerbunu, s\u00edmbolu de llibert\u00e1 y nel cuartel restante, d'oru, v\u00edase un cetru rotu, representando a la monarqu\u00eda destruyida. Na zona cimera del escudu llevaba un c\u00f3ndor coles ales estend\u00edes y na zona inferior una cinta cola lleenda \"\u201cSer Llibre o Morrer\u201d\". Como tenantes l'escudu llevaba a un vieyu con una maza na so izquierda y a los sos pies una \u00e1nfora arramando agua cola lleenda \"\u201cOrinoco\u201d\"; y a la so derecha una ninfa con una ca\u00f1a d'olivar na so mano y a los sos pies otra \u00e1nfora asemeyada cola lleenda \"\u201cMadalena\u201d\".\nEscudos de la Nueva Granada.\nDepu\u00e9s de la desapaici\u00f3n de la Gran Colombia en 1830, los tr\u00e9s pa\u00edses que se conformaron (Est\u00e1u de Venezuela, Est\u00e1u del Ecuador y la Rep\u00fablica de la Nueva Granada) siguieron usando los mesmos emblemes (bandera y escudu) de forma provisional, hasta decretar insinies propies. D'esta miente asocede que dende 1830 hasta 1834 la Nueva Granada, convertida en rep\u00fablica, us\u00f3'l mesmu escudu grancolombiano, tan solo a\u00f1ediendo'l lema \"\u201cEst\u00e1u de Nueva Granada\u201d\" nel so bordura pa estremalo del empleg\u00e1u polos sos vecinos.\nEn 1833 el doctor Alejandro V\u00e9lez present\u00f3 al congresu un proyeutu de bandera y d'escudu pal pa\u00eds, siendo la primera aquella mesma que foi usada poles Provincies Xun\u00edes de la Nueva Granada en 1815 pero coles sos franxes en forma vertical. L'escudu en tantu yera de forma suiza y taba estrem\u00e1u en tres cuarteles, el superior en azur llevaba un par de cornucopias y una granada, toes doraes, en s\u00edmbolu de la riqueza del pa\u00eds. Nel campu central, de gules, un caballu cerbunu de plata en signu de la independencia de la rep\u00fablica. Na punta, en campu de plata, l'ismu de Panam\u00e1 en azur, arrodi\u00e1u de dos barcos en sable, unu en cada oc\u00e9anu. Por timbre llevaba una corona de llor\u00e9u en sinople sostenida por un c\u00f3ndor de sable. Como tenantes del escudu taben les efixes de la Xusticia y la Llibert\u00e1 nuna t\u00fanica de plata. Anque'l proyeutu pas\u00f3 gran parte de los alderiques nel congresu, nun foi redactada nenguna llei que la ratificara como'l blas\u00f3n nacional.\nAl a\u00f1u siguiente'l xeneral Francisco de Paula Santander, presidente de la Rep\u00fablica de la Nueva Granada, defini\u00f3 la forma y elementos b\u00e1sicos del actual escudu de Colombia per mediu de la llei 3 del 9 de mayu de 1834, que na so mayor\u00eda permanecieron intactos:\nLes banderes llaterales qu'acompa\u00f1aben l'escudu nun fueron llexislaes en dicha norma. Estes vinieron incorporase por un error d'interpretaci\u00f3n, una y bones el 27 de mayu de 1834 el Secretariu del Interior y Rellaciones Esteriores d'aquella d\u00f3mina, doctor Lino de Pombo, unvi\u00f3 al so hom\u00f3logu de la Secretar\u00eda del Despachu de Guerra y Marina una copia del decretu que dictamin\u00f3 l'escudu y bandera nacional xunto colos modelos d'estos. Lino de Pombo asiti\u00f3 los pabellones de la marina mercante (la cual conten\u00eda una estrella de plata d'ocho puntes nel centru) y de l'armada (col blas\u00f3n nacional na franxa azul) a les bandes del escudu como amuesa, magar esclari\u00f3 en dichu documentu que nun formaben parte \u00edntegra del mesmu. Al paecer el modelu provistu de banderes llaterales tom\u00f3se como un tou y a partir d'ell\u00ed foi'l que s'us\u00f3 en tolos actos oficiales.\nEn 1854, depu\u00e9s del golpe d'est\u00e1u encabez\u00e1u por Jos\u00e9 Mar\u00eda Melo, l'escudu foi camud\u00e1u mientres unos pocos meses (del 17 d'abril al 4 d'avientu). Esti escudu taba conform\u00e1u por un fasces horizontal sobre'l cual acurr\u00edase un c\u00f3ndor con una ca\u00f1a de llor\u00e9u na so pata visible, a la izquierda d'esti topaba un blas\u00f3n cort\u00e1u (estrem\u00e1u en dos cuarteles), en que'l so campu cimero hab\u00eda una granada y nel inferior l'ismu de Panam\u00e1 en sinople. Tres el blas\u00f3n atopaben tr\u00e9s banderes nacionales, y na zona cimera del escudu taba una estrella de cinco puntes. Sobre'l fasces acurr\u00edase una cinta de plata col lema \"\u201cAb Ordine Libertas\u201d\" (Al serviciu de la Llibert\u00e1), que taba en concordanza col lema \"Llibert\u00e1 y Orde\" us\u00e1u pola Rep\u00fablica Neogranadina.\nS\u00e1bese igualmente qu'una vegada que foi depuestu Melo a finales de dichu a\u00f1u, la Rep\u00fablica de la Nueva Granada usaba otru modelu d'escudu. Dichu blas\u00f3n consist\u00eda nel mesmu que foi reglamentado por Santander pero con notables diferencies nos sos adornos esternos. Por casu les banderes llaterales nun yeren dos sin\u00f3n seis, tr\u00e9s a cada llau; el c\u00f3ndor en llugar de topase en vuelu, pos\u00e1base sobre'l blas\u00f3n; y tol escudu se emplazaba sobre dos ca\u00f1ones cruzaos, seis bales puestes en pir\u00e1mide y un terrazado de sinople. Sicas\u00ed en dicha versi\u00f3n la faxa central del gorru frigio yera bien angosta, trat\u00e1ndose de formar la figura her\u00e1ldica llamada ce\u00f1idor o acolumbra, que ye una pieza honorable menguada.\nDarr\u00e9u'l gobiernu de la Confederaci\u00f3n Granadina sigui\u00f3 usando los mesmos emblemes de la Rep\u00fablica Neogranadina ensin mayores cambeos, tan solo a\u00f1ediendo un aru oval\u00e1u de gules qu'envolubraba tol escudu a manera de marcu. En dichu \u00f3valu imprim\u00edase'l nome del pa\u00eds, xeneralmente en lletres doraes, y 8 estrelles d'ocho puntes como s\u00edmbolu de cada unu de los estaos de la confederaci\u00f3n. El so usu m\u00e1s profuso atopar nos emblemes estatales, y\u00e1 que nestos am\u00e1s del nome del pa\u00eds tami\u00e9n se rexistraba'l nome del est\u00e1u al cual representaba.\nEscudos depu\u00e9s del camb\u00e9u definitivu de nome a Colombia.\nEn 1861 el xeneral Tom\u00e1s Cipriano de Mosquera f\u00edxose presidente del pa\u00eds, y una de les sos primeres aiciones foi camudar el nome del pa\u00eds al d'Estaos Xun\u00edos de Colombia. Al declarase la federaci\u00f3n, acarret\u00f3se un camb\u00e9u nos s\u00edmbolos patrios, ente ellos la disposici\u00f3n de les franxes de la bandera, lo qu'afect\u00f3'l dise\u00f1u les banderes llaterales del escudu. Mosquera decret\u00f3 que les armes del pa\u00eds ser\u00eden les mesmes de la Confederaci\u00f3n Granadina, col aditamento que sobre \u00e9sti habr\u00eda un arcu compuestu por 9 estrelles d'ocho puntes, que representaben a cada unu de los Estaos Soberanos en que s'estremaba'l pa\u00eds. L'escudu taba enmarc\u00e1u por un \u00f3valu color\u00e1u, nel cual grab\u00e1base'l testu \"\u201cEstaos Xun\u00edos de Colombia\u201d\" xunto colos nueve estrelles d'ocho puntes que se repit\u00eden na zona inferior del \u00f3valu.\nDepu\u00e9s del desenllaz de la guerra civil de 1885, el nome del pa\u00eds foi finalmente camud\u00e1u en 1886 pol qu'angua\u00f1o ostenta: Rep\u00fablica de Colombia. Esto implic\u00f3 nuevos cambeos nel escudu nacional. Nel decretu 838 del 5 de payares de 1889 ordenar la supresi\u00f3n de los nueve estrelles federales (y\u00e1 que el pa\u00eds adoptara'l sistema unitariu) y el camb\u00e9u de la lleenda pola de \"\u201cRep\u00fablica de Colombia\u201d\". Am\u00e1s, l'empl\u00e9u posterior tresform\u00f3 l'\u00f3valu color\u00e1u nun c\u00edrculu, que angua\u00f1o solo utilizar pa enmarcar l'escudu n'insinies oficiales del Est\u00e1u, como l'us\u00e1u nel estandarte presidencial.\nLos \u00faltimos cambeos significativos fueron establec\u00edes pol decretu 861 del 17 de mayu de 1924, qu'estableci\u00f3 que l'allugamientu de les banderes ser\u00eda la siguiente: los dos inferiores formando un \u00e1ngulu de noventa graos (90\u00ba) ente sigo y los dos cimeros dixebraes de les primeres n'\u00e1ngulos de quince graos (15\u00ba), siendo estes recoy\u00edes nel v\u00e9rtiz del blas\u00f3n, lo cual esanici\u00f3 definitivamente'l suelu verde que ten\u00eden les versiones anteriores del escudu; dichu camb\u00e9u repercuti\u00f3 nel color del ismu de Panam\u00e1; esti agora vendr\u00eda ser pint\u00e1u en verde (munches versiones posteriores faen paecer qu'a partir d'este mesmu momentu los mares, antes de plata, agora ser\u00eden coloriaos n'azul). Am\u00e1s, per mediu del decretu 3558 emit\u00edu'l 9 de payares de 1949, establezse que'l c\u00f3ndor mira a la diestra del escudu en se\u00f1al de llexitimid\u00e1 de la naci\u00f3n colombiana.\nCambeos propuestos al escudu.\nDende hai aproximao un llustru vien planteg\u00e1ndose, de parte de delles ca\u00f1es pol\u00edtiques, la necesid\u00e1 d'un camb\u00e9u nel escudu d'armes nacional. Les principales propuestes manifiesten l'enfotu de modificar, en dellos casos ensin considerar les normes de la her\u00e1ldica o la tradici\u00f3n hist\u00f3rica, los elementos fundamentales del emblema.\nDalgunos d'estos cr\u00edticos argumentaron que l'escudu d'armes ye obsoleto y anacr\u00f3nicu. Por casu, d\u00edxose que'l c\u00f3ndor and\u00edn ye una especie bien amenazada nel pa\u00eds, con apenes 100 exemplares cruciando'l paisaxe, y dada la so naturaleza d'alimentase de carro\u00f1a, ye un animal con un perfil bien baxu pa representar una naci\u00f3n. La granada, al ser un frutu del Mediterraneu, nun ye angua\u00f1o cultivada en Colombia y el gorru frigio ye d'orixe griegu. D'\u00faltimes suxuri\u00f3se camudar tami\u00e9n l'ismu de Panam\u00e1, y\u00e1 que esti y\u00e1 nun pertenez a Colombia.\nIsmu de Panam\u00e1.\nMientres 2007 y 2008 curs\u00f3 nel Congresu de la Rep\u00fablica un proyeutu de llei'l cual contemplaba sustituyir el ismu de Panam\u00e1 poles isla del Archipi\u00e9lagu de San Andr\u00e9s y Providencia, y de la mesma tami\u00e9n propon\u00eda la unificaci\u00f3n de los elementos de la primer franxa en frutes ex\u00f3tiques; dicha iniciativa diose porque dellos congresistes, primordialmente pol representante Dayro Bustillo del departamentu de Bol\u00edvar, consideraron que Panam\u00e1, al dexar ser parte del territoriu colombianu dende 1903, nun tendr\u00eda de tener representaci\u00f3n nel emblema nacional. Dicha resoluci\u00f3n xener\u00f3 un ampliu alderique sobre si yera posible modificar tan fondamente l'escudu nacional, que los sos componentes fueron hist\u00f3ricamente constantes dende la creaci\u00f3n del mesmu en 1834.\nLa propuesta xener\u00f3 reaiciones atopaes tantu a favor como en contra. Por casu la senadora Lluz Elena Restrepo, coment\u00f3 lo siguiente: \"Pa mi ye pervalible sacar a Panam\u00e1 del escudu. La perda de Panam\u00e1 foi un procesu que ye s\u00edmbolu de corrupci\u00f3n. Si nun emblema patriu tiense una enerx\u00eda tan negativa, hai que sacala\".\nSicas\u00ed, l'historiador Jorge Orlando Melo coment\u00f3 que ye \"innecesariu\" camudar l'escudu. \"Les banderes y los escudos tienen una raz\u00f3n hist\u00f3rica. Nun creo que seya necesariu quitar al escudu'l c\u00f3ndor, porque se ta acabando nos Andes. O que vaigamos quitar el cuernu de la bayura del escudu porque la riqueza nun se ve. O que quitemos a Panam\u00e1, porque la perdimos\". Melo tami\u00e9n resalta que munchos pa\u00edses cunten con emblemes con referencies \"que y\u00e1 nun tienen vixencia\". Am\u00e1s, afirma que l'ismu de Panam\u00e1 nel escudu colombianu fai menci\u00f3n a daqu\u00e9 qu'inda tien Colombia, como ye la zona del Dari\u00e9n y les mari\u00f1es sobre l'Atl\u00e1nticu y el Pac\u00edficu, pos ye l'\u00fanicu pa\u00eds de Suram\u00e9rica que tien mari\u00f1es sobre dambos oc\u00e9anos.\nEsti discutiniu non solo afect\u00f3 al pueblu y gobiernu colombianos, sin\u00f3n que tuvo repercusiones en Nicaragua, por cuenta de que dambos pa\u00edses sostienen un pleitu pola soberan\u00eda del archipi\u00e9lagu de San Andr\u00e9s, Providencia y Santa Catalina y les sos ag\u00fces circundantes. El gobiernu nicarag\u00fcense ver como un intentu de Colombia de reafitar la so autorid\u00e1 sobre les islles, ensin que naquel momentu la Corte Internacional de Xusticia dictara norma dalguna que diera per esclariada tal cuesti\u00f3n.\nGorru frigio.\nArriendes de la ponencia presentada en 2007 na cual contempl\u00e1base camudar l'ismu de Panam\u00e1 poles isla de San Andr\u00e9s y Providencia, present\u00e1ronse dellos discutinios sobre'l conten\u00edu de les franxes, cuantim\u00e1s pa reemplazar el gorru frigio del sector central, s\u00edmbolu de la llibert\u00e1 de los esclavos. Al nun conocer el verdaderu signific\u00e1u ya importancia universal de dichu emblema, los congresistes plantegaron nel so reemplazu'l sombreru vueltiao, que foi declar\u00e1u \"S\u00edmbolu Cultural de la Naci\u00f3n\" pol Congresu de Colombia por aciu la Llei 908 del 8 de setiembre de 2004.\nFinalmente, el 10 d'ochobre de 2009 el gobernador del departamentu de Sucre, Jorge Barraza Farak, fixo oficial la propuesta d'amestar esti sombreru al escudu nacional. En felicid\u00e1 propuesta'l mandatariu espres\u00f3 que se deber\u00eda reemplazar el gorru frigio pol sombreru vueltiao, prinda carauter\u00edstica del colombianu y obra artesanal del Caribe, ya igualmente que se camude la imaxe del ismu de Panam\u00e1 pola del archipi\u00e9lagu de San Andr\u00e9s y Providencia.\nForma del escudu y c\u00f3ndor de los Andes.\nA principios de 2008 dellos miembros de la comisi\u00f3n Segunda de la C\u00e1mara de Representantes buscaben reemplazar el c\u00f3ndor por otra ave que representara meyor la identid\u00e1 de la naci\u00f3n, seg\u00fan les sos opiniones, por ser una especie bien amenazada y am\u00e1s ser carro\u00f1era.\nMientres dicha sesi\u00f3n y con base en formular, empezaron a surdir proposiciones de too tipu per parte de los congresistes, llanzaes ensin consultar normes de la her\u00e1ldica nin tanto la hestoria. Ente elles la de sustituyir el c\u00f3ndor por cualesquier otra ave colombiana. \u00c9sta anici\u00f3se d'una propuesta que plantegaba suprimir l'actual forma del blas\u00f3n que correspuende al llam\u00e1u estilu suizu, por un marcu col croquis del mapa de Colombia (magar los congresistes referir a este col nome de \"mapa f\u00edsicu de Colombia\") estrem\u00e1u en tres franxes, por cuenta de que el actual tratar d'un \"escudu d'armes espa\u00f1ol\". Pero como'l nuevu \"marcu\" del escudu ser\u00eda'l mapa, totalmente irregular, ser\u00eda imposible qu'ell\u00ed se posara un c\u00f3ndor, ave qu'am\u00e1s ta en peligru d'estinci\u00f3n. Ent\u00f3s propunxeron camudar l'animal y pidieron ellaborar una llista de los que podr\u00eden ser simb\u00f3licos.\nOtres propuestes.\nNes sesiones de 2007 y 2008 tami\u00e9n se suxurieron que nel nuevu escudu tendr\u00eden d'apaecer otros elementos nacionales como les flores, el caf\u00e9, los Llanos Orientales, la Sierra Nevada ya inclusive los traxes t\u00edpicos.\nFinalmente otra proposici\u00f3n recoy\u00eda la idea d'amestar a la cinta ondeante dorada, que tien la inscripci\u00f3n \"Llibert\u00e1 y Orde\", la pallabra \"Democracia\".\nRegulaci\u00f3n y usu.\nL'escudu de Colombia, xunto cola bandera y l'himnu, t\u00e1n reglamentados per mediu del decretu 1967 del 15 d'agostu de 1991. No referente al escudu, el decretu disp\u00f3n lo siguiente:\nSanciones.\nL'antiguu C\u00f3digu Penal colombianu (Decretu 100 de 1980) dispon\u00eda nel so cap\u00edtulu primeru (Art\u00edculu 117) que quien ultraxara p\u00fablicamente los s\u00edmbolos patrios de Colombia, esto ye l'himnu, la bandera o l'escudu nacional, incurrir\u00eda en traici\u00f3n a la Patria y tendr\u00eda de cumplir una condena en prisi\u00f3n de seis (6) meses a dos (2) a\u00f1os.\nDarr\u00e9u, cola espedici\u00f3n de la Llei 599 de 2000, la pena de prisi\u00f3n foi esaniciada pol art. 461 y reemplazada por multa. Sicas\u00ed, la norma foi declara inexequible pola Corte Constitucional (fuera del ordenamientu xur\u00eddicu y por tantu ensin aplicaci\u00f3n) por aciu sentencia C-575 de 2009."}
{"id": "150229", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150229", "title": "Luis Adv\u00edncula", "text": "Luis Jan Piers Adv\u00edncula Castrill\u00f3n ye un . Forma parte de la Seleici\u00f3n masculina de f\u00fatbol de Per\u00fa dende 2010.\nBiograf\u00eda.\nLuis Adv\u00edncula naci\u00f3 nel Hospital Mar\u00eda Auxiliadora en 1990, y vivi\u00f3 los sos primeros a\u00f1os nel distritu d'El Carmen en Chincha, ciud\u00e1 natal de los sos padres: el ex-futbolista Luis Adv\u00edncula y la cocinera Felicia Castrill\u00f3n. Depu\u00e9s de vivir en Lur\u00edn, tresllad\u00f3se a Chicmabamba, nel distritu de San Mart\u00edn de Porres.\nEl so padre, que xug\u00f3 como profesional nel Deportivu Jun\u00edn, Coronel Bolognesi, Melgar y Atl\u00e9tico Torino, cre\u00f3 nel so barriu de Lima un equipu denomin\u00e1u Los Lleones de Chicmabamba, onde'l so f\u00edu Luis -magar ser menor- yera unu de los m\u00e1s destacaos.\nTrayeutoria.\nJuan Aurich.\nEmpecipi\u00f3 la so carrera futbol\u00edstica nes divisiones menores de l'academia Esther Grande de Bent\u00edn, depu\u00e9s pas\u00f3 al Juan Aurich de Chiclayo, onde fixo'l so deb\u00fa profesional nel Campeonatu Descentraliz\u00e1u 2009 el 21 de febreru na segunda fecha ante'l Inti Gas en Chiclayo. Nel club chiclayano dar a conocer, apostando un total de 31 part\u00edos y marcando solo un gol, pol torn\u00e9u descentraliz\u00e1u. El club fixo una gran campa\u00f1a quedando 1\u1d58 na primer etapa del Campeonatu Descentraliz\u00e1u y segundu na liguilla impar (A) por detr\u00e1s d'Alianza Lima, clasificando a la Copa Libertadores 2010. Les sos bones actuaciones nel norte llevaron a qu'a empiezos de 2010 fuera contrat\u00e1u por Sporting Cristal.\nSporting Cristal.\nEn xineru de 2010 foi tresfer\u00edu a Sporting Cristal, col enfotu non solo de xugar les copes internacionales a nivel de clubes, sin\u00f3n que tami\u00e9n col enfotu de ganase un puestu, en vinientes n\u00f3mines de la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Per\u00fa.\nDepu\u00e9s de dos temporaes y media nel club rimense (2010, 2011 y 2012) llega al Tavriya Simferopol de la Lliga Premier d'Ucra\u00edna.\nDempu\u00e9s d'un mes torn\u00f3 al Sporting Cristal, y\u00e1 que nel club ucranianu nun algamar los cupos pa un estranxeru m\u00e1s.\nTSG 1899 Hoffenheim.\nEl 5 de xineru de 2013, Adv\u00edncula robl\u00f3 contratu col TSG Hoffenheim de la Bundesliga alemana hasta'l 2016. \nEl 26 de xineru debut\u00f3 oficialmente na Bundesliga xugando como titular frente al Eintracht Frankfurt de Carlos Zambrano, y foi reemplaz\u00e1u nel entetiempu, onde'l so club perdi\u00f3 2-1 pola fecha 19 de la Bundesliga.\nEl 7 de febrero Luis Adv\u00edncula sufri\u00f3 un accidente n'Alema\u00f1a cuando diba nel so autu, felizmente nun sufri\u00f3 neng\u00fan da\u00f1u severu y solo tuvo mancadures leves.\nEl 9 de marzu de 2013 xug\u00f3'l so segundu part\u00edu cola camiseta del Hoffenheim. \"Bolt\" ingres\u00f3 a los 61 minutos y apurri\u00f3 na victoria del so equipu, que llucha por allo\u00f1ar se de la zona de descensu. Hoffenheim goli\u00f3 3-0 al Greuther Furth pola fecha 28 de la Bundesliga. \u00c9sti ser\u00eda'l so postreru part\u00edu antes de dise a pr\u00e9stamu al Ponte Preta.\nPonte Preta.\nLleg\u00f3 venc\u00edu a pr\u00e9stamu al Ponte Preta de Brasil, siendo present\u00e1u oficialmente'l xueves 11 de xunetu de 2013. Comparti\u00f3 vestuariu col so compatriota y compa\u00f1eru na seleici\u00f3n, Luis Ram\u00edrez.\nLuis Adv\u00edncula debut\u00f3 oficialmente col Ponte Preta el 24 de xunetu de 2013 na derrota del so club ante'l Nacional d'Esquit\u00e1ivos 1-0 pola Copa de Brasil.\nParticip\u00f3 na Copa Suramericana 2013 y foi subcampe\u00f3n, perdiendo la final ante'l Lan\u00fas d'Arxentina.\nVuelta a Sporting Cristal.\nA fines de 2013 an\u00fanciase'l so regresu a Sporting Cristal en cesi\u00f3n per un a\u00f1u. Xug\u00f3 la fase previa de la Copa Libertadores na que Sporting Cristal qued\u00f3 esanici\u00e1u pol Atl\u00e9tico Paranaense. A mediaos del 2014, se enrola a les files del Vit\u00f3ria Setubal de Portugal.\nVit\u00f3ria Set\u00fabal.\nEL 19 d'agostu de 2013 Luis Adv\u00edncula llega al Vit\u00f3ria Setubal de Portugal a manera de pr\u00e9stamu, onde tami\u00e9n s'atopaben los peruanos Junior Ponce y Wilder Cartaxena.\nEl 29 d'agostu de 2014 Luis Adv\u00edncula fixo'l so deb\u00fa na Lliga ZON Sagres con Vit\u00f3ria Setubal nel empate 1-1 con Acad\u00e9mica. \"Bolt\" foi titular y xug\u00f3 hasta los 73 minutos, cuando foi reemplaz\u00e1u por \"Junior Ponce\".\nEl 11 de payares de 2014 Luis Adv\u00edncula foi consider\u00e1u unu de los meyores xugadores de la xornada 10 na Lliga ZON Sagres de Portugal y form\u00f3 parte del once ideal. Esta foi la primer vegada que lo consideren dientro del equipu de la fecha. Am\u00e1s foi escoy\u00edu como'l xugador del part\u00edu ente Vit\u00f3ria Setubal y Mar\u00edtimu. Luis Adv\u00edncula dio l'asistencia pal \u00fanicu gol del part\u00edu.\nEl volante peruanu nun va recordar el 11 de febreru de 2015 como un d\u00eda bonu, y\u00e1 que ven\u00eda faciendo un bon part\u00edu ante Benfica pola Copa de la Lliga de Portugal, pero a pocu de que termine'l primer tiempu cuando l'alcuentru taba igual\u00e1u 0-0 poles semifinales, Luis Adv\u00edncula protagoniz\u00f3 una pol\u00e9mica xugada que'l xuez central cobr\u00f3 como penal. Segundos dempu\u00e9s l'\u00e1rbitru del part\u00edu aver\u00f3se y amos\u00f3-y la tarxeta colorada. Cabo mentar que cuando foi espuls\u00e1u a los 37 minutos, Adv\u00edncula sali\u00f3 de la cancha llorando d'impotencia.\nBursaspor.\nEl 1 d'agostu de 2015 fa\u00edase oficial el so fichaxe pol Bursaspor turcu en cuenta de 1.5 millones d'euros, roblando contratu hasta 2018.\nEl s\u00e1badu 8 d'agostu de 2015, Adv\u00edncula fixo'l so deb\u00fa oficial cola camiseta del Bursaspor. El peruanu ingres\u00f3 a los 72 minutos en reemplazu del chilenu Crist\u00f3bal Jorquera nel duelu correspondiente a la Supercopa de Turqu\u00eda ante'l Galatasaray cayendo 1-0, pa depu\u00e9s dise a pr\u00e9stamu a l'Arxentina.\nNewell's Old Boys.\nFinalmente tres una llarga de rumores, el 14 de xineru de 2016 convirti\u00f3se oficialmente en xugador del Club Atl\u00e9tico Newell's Old Boys a pr\u00e9stamu per un a\u00f1u ensin cargu y con opci\u00f3n de compra de \u20ac1.500.000. El 17 de febreru, pola tercer fecha del f\u00fatbol arxentino, anota'l so primer gol y realiza dos asistencies nel trunfu de Newell's Old Boys sobre Racing Club de Avellaneda.\nRayo Vallecano.\nLlega al Rayo Vallecano venc\u00edu pol Tigres de M\u00e9xicu con opci\u00f3n de compra.\nSeleici\u00f3n nacional.\nSeleici\u00f3n Sub-20.\nFoi internacional cola Seleici\u00f3n sub-20, cola que xug\u00f3 nel Campeonatu Suramericanu Sub-20 de 2009 realiz\u00e1u nel Venezuela.\nSeleici\u00f3n absoluta.\nDebut\u00f3 cola seleici\u00f3n mayor el 4 de setiembre de 2010 nun part\u00edu amistosu ante . Foi convoc\u00e1u pol seleccionador Sergio Markari\u00e1n p'apostar la Copa Am\u00e9rica 2011 d'Arxentina. Per\u00fa remat\u00f3 en tercer llugar. Al llograr un bon desempe\u00f1u na Copa Am\u00e9rica, llogra llograr ufiertes de diversos clubes tantu d'Europa como de Suram\u00e9rica.\nEl nuevu entrenador de la seleici\u00f3n peruana, Ricardo Gareca, convocar pa la Copa Am\u00e9rica 2015 realizada en Chile. Per\u00fa remat\u00f3 nel 2\u1d58 puestu del Grupu C, que comparti\u00f3 coles seleiciones de Brasil, Colombia y Venezuela onde xug\u00f3 de llateral derechu y tuvo bona actuaci\u00f3n. Na fase de cuartos de final enfrentar a la seleici\u00f3n de Bolivia derrot\u00e1ndo 3-1 asina consiguiendo la clasificaci\u00f3n pa les semifinales. En semifinal Per\u00fa foi esaniciada por al cayer 2-1. Pol tercer llugar, Per\u00fa gan\u00f3 2-0 a . "}
{"id": "150230", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150230", "title": "Historia d'Internet", "text": "La hestoria d'internet remontar al tempranu desenvolvimientu de les redes de comunicaci\u00f3n. La idea d'una rede d'ordenadores creada pa dexar la comunicaci\u00f3n xeneral ente usuarios de delles ordenadores seya tantu desarrollos teunol\u00f3xicos como la fusi\u00f3n de la infraestructura de la rede y\u00e1 esistente y los sistemes de telecomunicaciones. La primer descripci\u00f3n documentada alrodiu de les interacciones sociales que podr\u00eden ser favorec\u00edes al travi\u00e9s del \"networking\" (trabayu en rede) ta contenida nuna serie de memorandos escritos por J. C. R. Licklider, del Massachusetts Institute of Technology, n'agostu de 1962, nos cualos Licklider alderica sobre'l so conceutu de Galactic Network (Rede Gal\u00e1ctica).\nLes m\u00e1s antig\u00fces versiones d'estes idees apaecieron a finales de los a\u00f1os cincuenta. Implementaciones pr\u00e1utiques d'estos conceutos empezaron a finales de los ochenta y a lo llargo de los noventa. Na d\u00e9cada de 1980, teunolox\u00edes que reconocer\u00edamos como les bases de la moderna Internet, empezaron a espandise per tol mundu. Nos noventa introduci\u00f3 la World Wide Web (WWW), que se fixo com\u00fan. \nLa infraestructura d'Internet esparder pol mundu, pa crear la moderna rede mundial d'ordenadores que g\u00fcei conocemos como internet. Traves\u00f3 los pa\u00edses occidentales ya intent\u00f3 una penetraci\u00f3n nos pa\u00edses en desenvolvimientu, creando un accesu mundial a informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n ensin precedentes, pero tami\u00e9n una fienda dixital nel accesu a esta nueva infraestructura. Internet tami\u00e9n alteri\u00f3 la econom\u00eda del mundu enteru, incluyendo les implicaciones econ\u00f3miques de la burbuya de les .com.\nUn m\u00e9todu de coneutar ordenadores, prevalente sobre los dem\u00e1s, basar nel m\u00e9todu del ordenador central o unid\u00e1 principal, qu'a cencielles consist\u00eda en dexar a les sos terminal d'ordenador terminales conectase al travi\u00e9s de llargues llinies arrendaes. Esti m\u00e9todu usar nos a\u00f1os cincuenta pol Proyeutu RAND pa sofitar a investigadores como Herbert Simon, en Pittsburgh (Pennsylvania), cuando collaboraba al travi\u00e9s de tol continente con otru investigadores de Santa Monica (California) trabayando en demostraci\u00f3n autom\u00e1tica de teoremas y intelixencia artificial.\nUn pioneru fundamental no que se refier a una rede mundial, J. C. R. Licklider, entendi\u00f3 la necesid\u00e1 d'una rede mundial, seg\u00fan consta nel so documentu de xineru, 1960, \u00abMan-Computer Symbiosis\u00bb (\u00abSimbiosis Home-Ordenador\u00bb).\nN'ochobre de 1962, Licklider foi nom\u00e1u xefe de la oficina de proces\u00e1u d'informaci\u00f3n ARPA, y empez\u00f3 a formar un grupu informal dientro del DARPA del Departamentu de Defensa de los Estaos Xun\u00edos pa investigaciones sobre ordenadores m\u00e1s avanzaes. Como parte del papel de la oficina de proces\u00e1u d'informaci\u00f3n, instal\u00e1ronse tr\u00e9s terminales de redes: una pa la System Development Corporation en Santa Monica, otra pal Proyeutu Genie na Universid\u00e1 de California (Berkeley) y otra pal proyeutu Multics nel Institutu Teunol\u00f3xicu de Massachusetts. La necesid\u00e1 de Licklider de redes fadr\u00edase evidente polos problemes qu'esto caus\u00f3.\nComo principal problema no que se refier a les interconexones ta'l coneutar distintes redes f\u00edsiques pa formar una sola rede l\u00f3xica. Mientres la d\u00e9cada de 1960, dellos grupos trabayaron nel conceutu de la conmutaci\u00f3n de paquetes. Un paquete ye un grupu d'informaci\u00f3n que consta de dos partes: los datos puramente dichos y l'informaci\u00f3n de control, na que ta especific\u00e1u la ruta a siguir a lo llargo de la rede hasta'l dest\u00edn del paquete. Mil octetos ye la llende de llargor cimeru de los paquetes, y si el llargor ye mayor el mensaxe estazar n'otros paquetes. De normal consid\u00e9rase que Donald Davies (National Physical Laboratory), Paul Baran (Rand Corporation) y Leonard Kleinrock (MIT) inventar simult\u00e1neamente.\nTCP/IP nel mundu enteru.\nLa primer conex\u00f3n ARPANET fuera de los Estaos Xun\u00edos facer con NORSAR en Noruega en 1973, xustu antes de les conexones con Gran Breta\u00f1a. Toes estes conexones convertir en TCP/IP en 1982, coles mesmes que'l restu de les ARPANET.\nCERN, la Internet europea, l'enllaz al Pac\u00edficu y m\u00e1s all\u00e1.\nEn 1984 Am\u00e9rica empez\u00f3 a avanzar escontra un usu m\u00e1s xeneral del TCP/IP, y convenci\u00f3se al CERNET por que fixera lo mesmo. El CERNET, y\u00e1 convert\u00edu, permaneci\u00f3 aisll\u00e1u del restu d'Internet, formando una peque\u00f1a Internet interna.\nEn 1988 Daniel Karrenberg, del Institutu Nacional d'Investigaci\u00f3n sobre Matem\u00e1tiques ya Inform\u00e1tica d'\u00c1msterdam, visit\u00f3 a Ben Senegal, coordinador TCP/IP dientro del CERN; buscando conseyu sobre la transici\u00f3n del llau europ\u00e9u de la UUCP Usenet network (de la cual la mayor parte funcionaba sobre enllaces X.25) a TCP/IP. En 1987, Ben Segal falara con Len Bosack, de la ent\u00f3s peque\u00f1a compa\u00f1\u00eda Ciscu sobre routers TCP/IP, y pudo da-y un conseyu a Karrenberg y reexpedir una carta a Ciscu pal hardware apropi\u00e1u. Esto espandi\u00f3 la porci\u00f3n asi\u00e1tica d'Internet sobre les redes UUCP esistentes, y en 1989 CERN abri\u00f3 la so primer conex\u00f3n TCP/IP esterna. Esto coincidi\u00f3 cola creaci\u00f3n de R\u00e9seaux IP Europ\u00e9ens (RIPE), primeramente un grupu d'alministradores de redes IP que se v\u00eden regularmente pa llevar a cabu un trabayu coordin\u00e1u. M\u00e1s tarde, en 1992, RIPE taba formalmente rexistrada como una cooperativa n'\u00c1msterdam.\nColes mesmes que se produc\u00eda l'ascensu de la interconex\u00f3n n'Europa, form\u00e1ronse conexones escontra l'ARPA y universidaes australianes ente sigo, basaes en delles teunolox\u00edes como X.25 y UUCPNet. Estes taben llindaes nes sos conexones a les redes globales, deb\u00edu al costu de faer conexones de marcaje telef\u00f3nicu UUCP o X.25 individuales ya internacionales. En 1990, les universidaes australianes xunir al emburri\u00f3n escontra los protocolos IP pa unificar les sos infraestructures de redes. AARNet formar en 1989 pol Comit\u00e9 del Vice-Canciller Australianu y aprovi\u00f3 una rede basada nel protocolu IP dedicada a Australia.\nN'Europa, construyendo la JUNET (Rede Universitaria canadesa) una rede basada en UUCP en 1984, Xap\u00f3n sigui\u00f3 conect\u00e1ndose a NSFNet en 1989 y fixo de anfitri\u00f3n na xunta a\u00f1al de The Internet Society, INET'92, en K\u014dbe. Singapur desenvolvi\u00f3 TECHNET en 1990, y Tailandia consigui\u00f3 una conex\u00f3n a Internet global ente la Universid\u00e1 de Chulalongkorn y UUNET en 1992.Los entamos d'Internet rem\u00f3ntennos a los a\u00f1os 60. En plena guerra fr\u00eda, Estaos Xun\u00edos crea una rede puramente militar, coles mires de que, nel hipot\u00e9ticu casu d'un ataque rusu, pudiera tenese accesu a la informaci\u00f3n militar dende cualquier puntu del pa\u00eds.\nEsta rede crear en 1969 y llam\u00f3se ARPANET. En principiu, la rede cuntaba con 4 ordenadores distribuy\u00edos ente distintes universidaes del pa\u00eds. Dos a\u00f1os dempu\u00e9s, y\u00e1 cuntaba con unos 40 ordenadores coneutaos. Tantu foi la crecedera de la rede que'l so sistema de comunicaci\u00f3n qued\u00f3se obsoleto. Ent\u00f3s dos investigadores crearon el Protocolu TCP/IP, que se convirti\u00f3 nel est\u00e1ndar de comunicaciones dientro de les redes inform\u00e1tiques (angua\u00f1o siguimos utilizando dichu protocolu).\nARPANET sigui\u00f3 creciendo y abrir al mundu, y cualquier persona con fines acad\u00e9micos o d'investigaci\u00f3n pod\u00eda tener accesu a la rede.\nLes funciones militares se desligaron de ARPANET y fueron parar a MILNET, una nueva rede creada polos Estaos Xun\u00edos.\nLa NSF (National Science Fundation) crea la so propia rede inform\u00e1tica llamada NSFNET, que m\u00e1s tarde absuerbe a ARPANET, creando asina una gran rede con prop\u00f3sitos cient\u00edficos y acad\u00e9micos.\nEl desenvolvimientu de les redes foi abismal, y cr\u00e9anse nueves redes de llibre accesu que m\u00e1s tarde se xunen a NSFNET, formando l'embri\u00f3n de lo que g\u00fcei conocemos como INTERNET.\nEn 1985 Internet y\u00e1 yera una teunolox\u00eda establecida, anque conocida por unos pocos.\nL'autor William Gibson fixo una revelaci\u00f3n: el t\u00e9rminu \u00abciberespaciu\u00bb.\nNesi tiempu la rede yera b\u00e1sicamente testual, asina que l'autor basar nos videoxuegos. Col tiempu la pallabra \u00abciberespaciu\u00bb termin\u00f3 per ser sin\u00f3nimu d'Internet.\nEl desenvolvimientu de NSFNET foi tal qu'escontra l'a\u00f1u 1990 y\u00e1 cuntaba con alredor de 100\u00a0000 servidores.\nNel Centru Europ\u00e9u d'Investigaciones Nucleares (CERN), Tim Berners Lee dirix\u00eda la busca d'un sistema d'almacenamientu y recuperaci\u00f3n de datos. Berners Lee retom\u00f3 la idea de Ted Nelson (un proyeutu llam\u00e1u \u00abXanad\u00fa\u00bb) d'usar hiperv\u00ednculos. Robert Caillau quien cooper\u00f3 col proyeutu, cunta qu'en 1990 deciden pone-y un nome al sistema y llamar World Wide Web (WWW) o telara\u00f1a mundial.\nLa nueva f\u00f3rmula dexaba venceyar informaci\u00f3n en forma l\u00f3xica y al travi\u00e9s de les redes. El conten\u00edu programar nun llinguaxe de hipertestu con \u00abetiquetes\u00bb qu'asignaben una funci\u00f3n a cada parte del conten\u00edu. Depu\u00e9s, un programa de computaci\u00f3n, un int\u00e9rprete, yera capaz de lleer eses etiquetes pa despeglar la informaci\u00f3n. Esi int\u00e9rprete ser\u00eda conoc\u00edu como \u00abnavegador\u00bb o \u00abbrowser\u00bb.\nEn 1993 Marc Andreesen produci\u00f3 la primer versi\u00f3n del navegador \u00abMosaic\u00bb, que dex\u00f3 aportar con mayor naturalid\u00e1 al WWW.\nLa interfaz gr\u00e1fica diba m\u00e1s all\u00e1 de lo previsto y la facilid\u00e1 cola que pod\u00eda remanase'l programa abr\u00eda la rede a los legos. Poco dempu\u00e9s, Andreesen encabez\u00f3 la creaci\u00f3n del programa Netscape.\nA partir d'ent\u00f3s, Internet empez\u00f3 a crecer m\u00e1s r\u00e1pidu qu'otru mediu de comunicaci\u00f3n, convirti\u00e9ndose no que g\u00fcei toos conocemos.\nDalgunos de los servicios disponibles n'Internet am\u00e1s de la WEB son l'accesu remotu a otres m\u00e1quines (SSH y telnet ente otres), tresferencia d'archivos (FTP), corr\u00e9u electr\u00f3nicu (SMTP), conversaciones en llinia (IMSN MESSENGER, ICQ, YIM, AOL, jabber), tresmisi\u00f3n d'archivos (P2P, P2M, descarga direuta), etc.\nPodemos definir a Internet como una rede de redes\u00bb, esto ye, una rede que non y\u00e1 interconecta ordenadores, sin\u00f3n qu'interconecta redes d'ordenadores ente sigo.\nUna rede d'ordenadores ye un conxuntu de m\u00e1quines que se comuniquen al travi\u00e9s de dalg\u00fan mediu (cable coaxial, fibra \u00f3ptica, radiofrecuencia, llinies telef\u00f3niques, etc.) al env\u00eds de compartir recursos.\nD'esta manera, Internet sirve d'enllaz ente redes m\u00e1s peque\u00f1es y dexa ampliar la so cobertoria al faeles parte d'una \"rede global\". Esta rede global tien la carauter\u00edstica de qu'utiliza un llinguaxe com\u00fan que garantiza la intercomunicaci\u00f3n de los distintos participantes; esti llinguaxe com\u00fan o protocolu (un protocolu ye'l llinguaxe qu'utilicen los ordenadores al compartir recursos) conozse como TCP/IP.\nCon \u00e9ses Internet ye la rede de redes\u00bb qu'utiliza TCP/IP como'l so protocolu de comunicaci\u00f3n.\nInternet ye un acr\u00f3nimu de INTERconected NETworks (Redes interconectaes).\nPa otros, Internet ye un acr\u00f3nimu del ingl\u00e9s INTERnational NET, que traduc\u00edu al asturianu ser\u00eda Rede Mundial.\nEl TCP/IP ye la base d'Internet que sirve pa enllazar ordenadores qu'utilicen distintos sistemes operativos, incluyendo PC, minicomputadoras y ordenadores centrales sobre redes d'\u00e1rea local y \u00e1rea estensa. TCP/IP foi desenvueltu y demostr\u00e1u per primer vegada en 1972 pol departamentu de defensa de los Estaos Xun\u00edos, execut\u00e1ndolo en ARPANET, una rede d'\u00e1rea estensa del departamentu de defensa.\nApertura de la rede al comerciu.\nAnque l'usu comercial taba prohib\u00edu, la so definici\u00f3n exacta yera suxetiva y non bien clara. Tol mundu taba d'alcuerdu en qu'una compa\u00f1\u00eda unviando una factura a otra compa\u00f1\u00eda yera claramente usu comercial, pero cualesquier otru asuntu pod\u00eda ser alderic\u00e1u. UUCPNet y la IPSS X.25 nun ten\u00eden eses restricciones, que eventualmente ver\u00eden la esceici\u00f3n oficial del usu de UUCPNet en conexones ARPANET y NSFNet. A pesar d'ello, delles conexones UUCP sigu\u00eden conect\u00e1ndose a eses redes, y\u00e1 que el alministradores fa\u00eden la vista gorda ante'l so funcionamientu.\n Mientres los finales de los a\u00f1os ochenta form\u00e1ronse les primeres compa\u00f1\u00edes Internet Service Provider (ISP). Compa\u00f1\u00edes como PSINet, UUNET, Netcom, y Portal Software formar pa ufiertar servicios a les redes d'investigaci\u00f3n rexonal y dar un accesu alternativu a la rede, e-mail bas\u00e1u en UUCP y Noticies Usenet al p\u00fablicu. El primer ISP de marcaje telef\u00f3nicu, world.std.com, inaugurar en 1989.\nEsto caus\u00f3 discutiniu ente los usuarios coneutaos al travi\u00e9s d'una universid\u00e1, que nun aceptaben la idea del usu non educativu de les sos redes. Los ISP comerciales fueron los que eventualmente baxaron los precios lo suficiente como por que los estudiantes y otres escueles pudieren participar nos nuevos campos d'educaci\u00f3n ya investigaci\u00f3n.\nPal a\u00f1u 1990, ARPANET fuera super\u00e1u y reemplaz\u00e1u por nuevu teunolox\u00edes de rede, y el proyeutu clausur\u00f3se. Tres la clausura de ARPANET, en 1994, NSFNet, angua\u00f1o ANSNET (Advanced Networks and Services, Redes y Servicios Avanzaos) y en dexando l'accesu d'organizaciones ensin \u00e1nimu d'arriquecimientu, perdi\u00f3 la so posici\u00f3n como base fundamental d'Internet. Dambos, el gobiernu y el provisores comerciales crearon les sos propies infraestructures y interconexones. Los NAPs rexonales convertir nes interconexones primaries ente l'ensame de redes y a la fin terminaron les restricciones comerciales.\nIETF y un est\u00e1ndar pa los est\u00e1ndares.\nInternet desenvolvi\u00f3 una subcultura bastante significativa, dedicada a la idea de qu'Internet nun ta tenida nin controlada por una sola persona, compa\u00f1\u00eda, grupu o organizaci\u00f3n. Aun as\u00ed, prec\u00edsase daqu\u00e9 d'estandarizaci\u00f3n y control pal correutu funcionamientu de daqu\u00e9.\nEl procedimientu de la publicaci\u00f3n del RFC lliberal provoc\u00f3'l tracamundiu nel procesu d'estandarizaci\u00f3n d'Internet, lo que conduci\u00f3 a una mayor formalizaci\u00f3n de los est\u00e1ndares oficialmente aceptaos. El IETF empez\u00f3 en xineru de 1986 como una xunta trimestral de los munchos investigadores del gobiernu de los Estaos Xun\u00edos. Na cuarta xunta del IETF (ochobre de 1986) pidir a los representantes de vendedores non gubernamentales qu'empezaren a participar neses xuntes.\nL'aceptaci\u00f3n d'un RFC pol Editor RFC pa la so publicaci\u00f3n non lo estandariza autom\u00e1ticamente. Tien De ser reconoc\u00edu como tal pola IETF nam\u00e1i dempu\u00e9s de la so esperimentaci\u00f3n, usu, y la so aceptaci\u00f3n como recursu \u00fatil pal so prop\u00f3situ. Los est\u00e1ndares oficiales numberar con un prefixu \u00abSTD\u00bb y un n\u00famberu, similar al estilu de nomamientu de RFCs. Aun as\u00ed, inclusive dempu\u00e9s de estandarizarse, de normal la mayor\u00eda ye referida pol so n\u00famberu RFC.\nEn 1992, form\u00f3se una socied\u00e1 profesional, la Internet Society (Socied\u00e1 d'Internet), y la IETF tresferir a una divisi\u00f3n de la primera, como un cuerpu d'est\u00e1ndares internacionales independiente.\nNIC, InterNIC, IANA y ICANN.\nLa primer autorid\u00e1 central en coordinar la operaci\u00f3n de la rede foi la NIC (Network Information Centre) nel Stanford Research Institute (tami\u00e9n llam\u00e1u SRI International, en Menlo Park, California). En 1972, el manexu d'estos problemes tresferir a la reci\u00e9n Axencia de Asignaci\u00f3n de N\u00famberos d'Internet (Internet Assigned Numbers Authority, o IANA). En adici\u00f3n al so papel como editor RFC, Jon Postel trabay\u00f3 como direutor de la IANA hasta la so muerte en 1998.\nSeg\u00fan crec\u00eda la temprana ARPANet, estableci\u00e9ronse nomes como referencies a los hosts, y distribuy\u00f3se un archivu HOSTS.TXT dende SRI International a cada host na rede. Pero a midida que la rede crec\u00eda, esti sistema yera menos pr\u00e1uticu. Una soluci\u00f3n t\u00e9unica foi'l Domain Name System, cre\u00e1u por Paul Mockapetris. La Defense Data Network - Network Information Center (DDN-NIC) nel SRI reman\u00f3 tolos servicios de rexistru, incluyendo los dominios de nivel cimeru .mil, .gov, .edu, .org, .net, .com y .us, l'alministraci\u00f3n del servidor raiga\u00f1u y la asignaci\u00f3n de los n\u00famberos d'Internet, so un contratu del Departamentu de Defensa de los Estaos Xun\u00edos. En 1991, l'Axencia de Sistemes d'Informaci\u00f3n de Defensa (Defense Information Systems Agency o DISA) tresfiri\u00f3 l'alministraci\u00f3n y caltenimientu de DDN-NIC (hasta esi momentu reman\u00e1u por SRI) a Government Systems, Inc., que lo subcontrat\u00f3 al peque\u00f1u sector priv\u00e1u Network Solutions, Inc.\nComo a esti puntu na hestoria la mayor parte de la crecedera d'Internet ven\u00eda de fontes non militares, decidi\u00f3se que'l Departamentu de Defensa y\u00e1 nun fundar\u00eda servicios de rexistru fuera del dominiu de nivel cimeru .mil. En 1993 la National Science Foundation de los E.E.X.X., dempu\u00e9s d'un competitivu procesu de puya en 1992, cre\u00f3 la InterNIC pa tratar les llocalizaciones de les direiciones y el manexu de les bases de datos, y pas\u00f3 el contratu a tres organizaciones. Los servicios de Rexistru dar Network Solutions; los servicios de Direutorios y Bases de Datos, AT&amp;T; y los d'Informaci\u00f3n, Xeneral Atomics.\nEn 1998 tantu IANA como InterNIC reorganizar sol control d'ICANN, una corporaci\u00f3n de California ensin \u00e1nimu d'arriquecimientu, contratada pol US Department of Commerce pa remanar ciertes xeres rellacionaes con Internet. El papel d'operar el sistema DNS foi privatiz\u00e1u, y abiertu a competici\u00f3n, mientres la xesti\u00f3n central de la asignaci\u00f3n de nomes ser\u00eda dada al travi\u00e9s de contratos.\nUsu y cultura.\nEmail y Usenet: La crecedera de los foros de testu.\nSuelse considerar el corr\u00e9u electr\u00f3nicu como l'aplicaci\u00f3n asesina d'Internet; anque realmente, l'e-mail y\u00e1 esist\u00eda antes d'Internet y foi una ferramienta crucial na so creaci\u00f3n. Empez\u00f3 en 1965 como una aplicaci\u00f3n d'ordenadores centrales a tiempu compart\u00edu por que m\u00faltiples usuarios pudieren comunicase. Anque la hestoria nun ye clara, ente los primeros sistemes en tener una facilid\u00e1 asina s'atopen Q32, de SDC's, y CTSS del MIT.\nLa rede d'ordenadores d'ARPANET fixo una gran contribuci\u00f3n na evoluci\u00f3n del corr\u00e9u electr\u00f3nicu. Esiste un informe qu'indica tresferencies de e-mail ente sistemes esperimentales pocu dempu\u00e9s de la so creaci\u00f3n. Ray Tomlinson empecipi\u00f3 l'usu del signu @ pa dixebrar los nomes del usuariu y la so m\u00e1quina, en 1971.\nDesenvolvi\u00e9ronse protocolos pa tresmitir el corr\u00e9u electr\u00f3nicu ente grupos d'ordenadores centrales a tiempu compart\u00edu sobre otros sistemes de tresmisi\u00f3n, como UUCP y el sistema de e-mail VNET, d'IBM. El corr\u00e9u electr\u00f3nicu pod\u00eda pasase asina ente un gran n\u00famberu de redes, incluyendo ARPANET, BITNET y NSFNET, seg\u00fan a hosts coneutaos direutamente a otros sitios v\u00eda UUCP.\nAm\u00e1s, UUCPnet traxo una manera de publicar archivos de testu que pudieren lleese por dellos otros. El software News, desenvueltu por Steve Daniels y Tom Truscott en 1979 usar pa distribuyir noticies mensaxes como tablones d'anuncios. Esto evolucion\u00f3 r\u00e1pido a los grupos de discutiniu con un gran rangu de conten\u00edos. En ARPANET y NSFNET, concretamente na llista de corr\u00e9u de sflovers cre\u00e1ronse grupos de discutiniu similares per mediu de Llista de corr\u00e9u llistes de corr\u00e9u, qu'aldericaben asuntos t\u00e9unicos y otres temes, como la ciencia ficci\u00f3n.\nUna biblioteca mundial: Del Gopher al WWW.\nA midida que Internet creci\u00f3 mientres los a\u00f1os 1980 y principios de los a\u00f1os 1990, muncha xente dio cuenta de la creciente necesid\u00e1 de poder atopar y entamar ficheros ya informaci\u00f3n. Los proyeutos como Gopher, WAIS, y el FTP Archive list intentaron crear maneres d'entamar datos distribuy\u00edos. Desafortunadamente, estos proyeutos qued\u00e1ronse curtios en poder agospiar tolos tipos de datos esistentes y en poder crecer ensin pescuezos de botella.\nUnu de los paradigmes d'interfaz d'usuariu m\u00e1s prometedores mientres esti periodu foi'l hipertestu. La teunolox\u00eda fuera inspirada pol \u00abMemex\u00bb de Vannevar Bush y desenvueltu al travi\u00e9s de la investigaci\u00f3n de Ted Nelson nel Proyeutu Xanadu y l'investigaci\u00f3n de Douglas Engelbart nel NLS. Munchos peque\u00f1os sistemes de hipertestu propios cre\u00e1rense enantes, como'l HyperCard d'Apple Computer.\nEn 1991, Tim Berners-Lee foi'l primeru en desenvolver un implementaci\u00f3n basada en rede de conceutu de hipertestu. Esto foi dempu\u00e9s de que Berners-Lee propunxera repetidamente la so idea a les comunidaes de hipertestu ya Internet en delles conferencies ensin acoyese\u2014naide implementar por \u00e9l. Trabayando nel CERN, Berners-Lee quer\u00eda una manera de compartir informaci\u00f3n sobre la so investigaci\u00f3n. Lliberando'l so implementaci\u00f3n pal usu p\u00fablicu, asegur\u00f3se que la teunolox\u00eda estender\u00edase. Darr\u00e9u, Gopher convertir na primera interfaz de hipertestu com\u00fanmente utilizada n'Internet. Anque les opciones del men\u00fa Gopher yeren exemplos de hipertestu, \u00e9stes nun fueron com\u00fanmente percib\u00edes d'esta manera. Unos de los primeres populares navegadores web, model\u00e1u dempu\u00e9s de HyperCard, foi ViolaWWW.\nLos espertos xeneralmente t\u00e1n d'alcuerdu, sicas\u00ed, que'l puntu decisivu pa la World Wide Web empez\u00f3 cola introducci\u00f3n de Mosaic en 1993, un navegador web con interfaz gr\u00e1fica desenvueltu por un equipu nel National Center for Supercomputing Applications na Universid\u00e1 d'Illinois n'Urbana-Champaign (NCSA-UIUC), lider\u00e1u por Marc Andreessen. Los fondos pa Mosaic vinieron dende la \"High-Performance Computing and Communications Initiative\", el programa d'ayudes \"High Performance Computing and Communication Act of 1991\" empecipi\u00e1u pol ent\u00f3s senador Al Gore. Ello ye que la interfaz gr\u00e1fica de Mosaic llueu se fixo m\u00e1s popular que Gopher, que nesi momentu taba principalmente bas\u00e1u en testu, y el WWW convertir na interfaz preferida p'aportar a Internet.\nMosaic foi finalmente suplant\u00e1u en 1994 por Netscape Navigator de Andreessen, que reemplaz\u00f3 a Mosaic como'l navegador web m\u00e1s popular nel mundu. La competencia d'Internet Explorer y una varied\u00e1 d'otros navegadores casi lu hai sustituy\u00edu dafechu. Otru acontecimientu importante celebr\u00e1u'l 11 de xineru de 1994, foi \"The Superhighway Summit\" na Sala Royce de la UCLA. Esta foi la \u00abprimer conferencia p\u00fablica qu'arrexunt\u00f3 a tolos principales l\u00edderes de la industria, el gobiernu y acad\u00e9micos nel campu [y] tami\u00e9n empez\u00f3'l di\u00e1logu nacional sobre la \"Autopista de la informaci\u00f3n\" y les sos implicaciones.\u00bb\nAtopando lo que precises: El buscador.\nInclusive antes de la World Wide Web, hubo buscadores qu'intentaron entamar Internet. El primeru d'estos foi Archie de la Universid\u00e1 McGill en 1990, sigu\u00edu en 1991 por WAIS y Gopher. Los tr\u00e9s sistemes fueron anteriores a la invenci\u00f3n de la World Wide Web pero toos siguieron indexando la Web y el restu d'Internet mientres dellos a\u00f1os dempu\u00e9s de qu'apaeciera la Web. A 2006, ent\u00e1 hai servidores Gopher, anque hai munchos m\u00e1s servidores web.\nA midida que la Web creci\u00f3, cre\u00e1ronse los buscadores y los direutorio web p'alcontrar les p\u00e1xines na Web y dexar a les persones atopar coses. El primer buscador web dafechu de testu foi WebCrawler en 1994. Antes de WebCrawler, nam\u00e1i pod\u00eden buscase t\u00edtulos de p\u00e1xina web. Otru de los primeros buscadores, Lycos, foi cre\u00e1u en 1993 como un proyeutu universitariu, y foi'l primeru en consiguir \u00e9situ comercial. Durantes los \u00faltimos a\u00f1os de 1990, tantu los direutorios web como los buscadores web yeren populares\u2014Yahoo! (fund\u00e1u en 1995) y AltaVista (fund\u00e1u en 1995) fueron los respeutivos l\u00edderes de la industria.\nPer agostu de 2001, el modelu de direutorios empezara a dexar ante'l de buscadores, amosando'l surdimientu de Google (fund\u00e1u en 1998), que desenvolviera nuevos enfoques pal ordenamientu por relevancia. El modelu de direutorios, anque ent\u00e1 ta disponible com\u00fanmente, ye menos utiliz\u00e1u que'l buscadores.\nEl tama\u00f1u de les bases de datos, que fuera una carauter\u00edstica de marketing significativa mientres los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de 2000, foi igualmente sustituy\u00edu pol \u00e9nfasis nel ordenamientu por relevancia, los m\u00e9todos colos cualos los buscadores intenten asitiar los meyores resultaos primero. L'ordenamientu por relevancia convertir por primer vegada nuna cuesti\u00f3n importante alredor de 1996, cuando se fixo evidente que nun yera pr\u00e1uticu revisar llistes completes de resultaos. Poro, los algoritmos pal ordenamientu por relevancia fu\u00e9ronse ameyorando de cutio. El m\u00e9todu PageRank de Google pa ordenar les resultaos recibi\u00f3 la mayor\u00eda de la prensa, pero tolos principales buscadores refinen de cutio les sos metodolox\u00edes d'ordenamientu coles mires d'ameyorar l'orde de les resultaos. En 2006, la posici\u00f3n nos buscadores ye m\u00e1s importante que nunca, tantu que la industria desenvolvi\u00f3 (\u00abposicionadores en buscadores\u00bb) p'ayudar a los desarrolladores web a ameyorar la so posici\u00f3n nel buscador, y desenvolvi\u00f3se un cuerpu enteru de xurisprudencia alredor de cuestiones qu'afecten al allugamientu nos buscadores, como l'usu de marques rexistraes en metatags. La venta de posiciones en buscadores por dellos buscadores cre\u00f3 tami\u00e9n discutiniu ente bibliotecarios y defensores de los consumidores.\nLa burbuya .com.\nEl repent\u00edn baxu preciu pa llegar a millones de persones nel mundu, y la posibilid\u00e1 de vender y saber de la xente a que se vend\u00eda nel mesmu momentu, prometi\u00f3 camudar el dogma de negociu establec\u00edu na publicid\u00e1, les ventes per corr\u00e9u, CRM, y munches m\u00e1s \u00e1rees. La web foi una nueva aplicaci\u00f3n rompedora\u2014pod\u00eda xuntar compradores y vendedores ensin rellaci\u00f3n previa de manera fluyida y con baxu costu. Los visionarios alredor del mundu desenvolvieron nuevos modelos de negociu, y dirixi\u00e9ronse al so capitalista de riesgu m\u00e1s cercanu. De xac\u00edu una proporci\u00f3n de los nuevos empresarios ten\u00eden realmente talentu na alministraci\u00f3n d'empreses y les ventes y crecieron; pero la mayor\u00eda yeren a cencielles xente con idees, y nun xestionaron l'influxu de capital prudentemente. Am\u00e1s, munchos planes de negocios .com taben encontaos sobre'l supuestu qu'usando Internet, evitar\u00eden les canales de distribuci\u00f3n de los negocios esistentes y por tantu nun tendr\u00eden que competir con ellos; cuando los negocios establec\u00edos con fuertes marques desenvolvieron la so propia presencia n'Internet, estes esperances fueron estrozaes, y los reci\u00e9n llegaos quedaron abandonaos nel so negociu intentando romper los mercaos apoderaos por negocios m\u00e1s grandes y establec\u00edos. Munchos nun tuvieron la capacid\u00e1 de faelo.\nLa burbuya .com espa\u00f1\u00f3'l 10 de marzu de 2000, cuando l'\u00edndiz NASDAQ compuestu fuertemente por valores teunol\u00f3xicos fixo'l so m\u00e1ximu en 5048,62 (m\u00e1ximu intrad\u00eda 5132,52), m\u00e1s del doble del so valor un a\u00f1u anterior. Pa 2001, la deflaci\u00f3n de la burbuya taba diendo a toa velocid\u00e1. La mayor\u00eda de les .com cerrara'l negociu, dempu\u00e9s de quemar tol so capital riesgu, de cutiu ensin nin siquier tener un beneficiu brutu.\nEl futuru.\nEsiste angua\u00f1o un alderique en redol a si Internet va siguir calteniendo les carauter\u00edstiques que present\u00f3 hasta g\u00fcei (en particular el so calter global y abierto). Dellos autores sorrayen que dende principios de la d\u00e9cada de 2010 los fen\u00f3menos amestaos a Internet empezaron a alcontrase fuertemente, lo que puede aportar nuna pluralid\u00e1 de redes qu'adulces mover\u00eda a la rede madre unitaria. La hestoria del Internet foi un procesu ricu que se caracteriza pol so calter innovador, consider\u00e1u como un pres\u00e9u d'enorme importancia pa los ciudadanos y el mesmu gobiernu, l'Internet pas\u00f3 d'un pres\u00e9u de primeres utiliz\u00e1u nel \u00e1mbitu de les universidaes pal mundu y contribuy\u00f3 significativamente pal desenvolvimientu de toles otres \u00e1rees de les Ciencies."}
{"id": "150231", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150231", "title": "Recursu non anovable", "text": "Consid\u00e9rase recursu non anovable a un recursu natural que nun puede ser produc\u00edu, refechu o reutiliz\u00e1u a una escala tal que pueda sostener la so tasa de consumu. Estos recursos frecuentemente esisten en cantidaes fixes o son consum\u00edos muncho m\u00e1s r\u00e1pido de lo que la naturaleza puede recrealos.\nLl\u00e1mase reserves a los contingentes de recursos que pueden ser estray\u00edos con provechu. El valor econ\u00f3micu (monetariu) depende de la so escasez y demanda, y ye una tema qu'esmolez a la econom\u00eda. La so utilid\u00e1 como recursos depende del so aplicabilidad, pero tami\u00e9n del costo econ\u00f3micu y del costo enerx\u00e9ticu del so llocalizaci\u00f3n y esplotaci\u00f3n. Por casu, si pa estrayer el petroleu d'un xacimientu hai qu'invertir m\u00e1s enerx\u00eda que la que va apurrir, nun puede considerase un recursu. Dalgunos de los recursos non anovables son: el petroleu, los minerales, los metales, el gas natural y los dep\u00f3sitos d'agua soterra\u00f1o (siempres que s\u00edan acu\u00edferos confinaos ensin recarga).\nLa contabilid\u00e1 de les reserves produz munches disputes, coles estimaciones m\u00e1s optimistes per parte de les empreses, y les m\u00e1s pesimistes per parte de los grupos ecoloxistes y los cient\u00edficos acad\u00e9micos. Onde la confrontaci\u00f3n ye m\u00e1s visible ye nel campu de les reserves d'hidrocarburos; equ\u00ed, los primeres tienden a presentar como acutes tolos xacimientos conoc\u00edos m\u00e1s los que preven atopar. Los segundos ponen la \u00e9nfasis nel costo monetariu creciente de la esploraci\u00f3n y de la estracci\u00f3n, con nam\u00e1i un nuevu barril top\u00e1u per cada cuatro consum\u00edos, y nel costo termodin\u00e1micu (enerx\u00e9ticu) creciente, que mengua'l valor d'usu mediu de los nuevos afayos."}
{"id": "150232", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150232", "title": "Mot\u00edn del 2 d'agostu de 1810", "text": "El mot\u00edn del 2 d'agostu de 1810, foi una revuelta ciudadana de la ciud\u00e1 de Quitu (Ecuador) na qu'un grupu de patriotes asaltaron el Museo Alberto Mena Caama\u00f1o#L'edificiu Real Cuartel de Lima \"(de Quitu)\" col enfotu de lliberar a los pr\u00f3ceres que participaren l'a\u00f1u anterior na Primer Xunta de Gobiernu Aut\u00f3noma de Quitu, y que fueren acusaos de cr\u00edmenes de lesa maxest\u00e1 y pa los cualos el fiscal pid\u00eda pena de muerte.\nEl pueblu quite\u00f1o asalt\u00f3 dos cuarteles y una c\u00e1rcel, pero les autoridaes realistes respondieron executando a los presos. Depu\u00e9s, la llucha estender a les cais de la ciud\u00e1. Ente 200 y 300 persones, l'unu per cientu de la poblaci\u00f3n d'ent\u00f3s, perdi\u00f3 la vida na esfriega. El saqu\u00e9u de les tropes realistes produci\u00f3 perdes valoraes ente 200 y 500 mil peso de la d\u00f3mina. La matanza, ordenada pol gobernador realista, Manuel Ruiz Urri\u00e9s de Castilla y Pujadas, I conde de Ruiz de Castilla, como represalia, tuvo amplia repercusi\u00f3n en tola Am\u00e9rica Hispana, como un actu de barbarie y xustificaci\u00f3n de la \"Guerra a muerte\" decretada pol llibertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar.\nAntecedentes.\nEl Primer Berru d'Independencia.\nLa revoluci\u00f3n del 10 d'agostu de 1809, conocida n'Ecuador com\u00fanmente como \"Primer Berru d'Independencia\", foi un movimientu autonomista'l cual taba amarut\u00e1u so les llamaes m\u00e1zcares de Fernandu VII, Fernandu VII rei d'Espa\u00f1a, quien fuera derroc\u00e1u por cuenta de la invasi\u00f3n de los franceses, al mandu de Napole\u00f3n Bonaparte, a Espa\u00f1a. Esta revoluci\u00f3n foi liderada por una \u00e9lite criolla, descendientes d'espa\u00f1oles nac\u00edos n'Am\u00e9rica, que destituy\u00f3 al presidente de la Real Audiencia de Quitu, conde Ruiz de Castilla, ya instal\u00f3se nel poder so l'alministraci\u00f3n de quite\u00f1os y non de persones designaes per Madrid. Esti fechu hist\u00f3ricu ta marc\u00e1u por otros factores qu'am\u00e1s de los antes mentaos tienen de ser conoc\u00edos pa una meyor comprensi\u00f3n de la significaci\u00f3n del Primer Berru de la Independencia; tal ye asina que el 7 de marzu de 1.808, el mariscal franc\u00e9s Joaqu\u00edn Murat llega a Espa\u00f1a inda como un ali\u00e1u pero por cuenta de un intentu per parte del rei espa\u00f1ol Carlos IV de fuxir escontra Am\u00e9rica, esti vese oblig\u00e1u a arrenunciar al tronu a favor del so f\u00edu Fernandu VII que m\u00e1s tarde ser\u00eda prind\u00e1u por Napole\u00f3n quien a lo postrero se ver\u00eda favorec\u00edu pola abdicaci\u00f3n de Fernandu VII al tronu espa\u00f1ol pero, que provocar\u00eda la formaci\u00f3n de les Xuntes Supremes Provinciales\u201d que s'encargar\u00eden d'entamar la resistencia en contra del dominiu franc\u00e9s.\nS\u00eda que non les noticies esmolieron al pueblu quite\u00f1o, quien empezaron a analizar les repercusiones d'estos acontecimientos y so estes circunstancies l\u00edderes como'l Marqu\u00e9s de Selva Allegre, Juan P\u00edo Mont\u00fafar, axunta na so facienda \u201cEl Obraje\u201d nel Valle de Los Chillos, el 25 d'avientu de 1.808, al Dr. Jos\u00e9 Luis Riofr\u00edo, cura de la Parroquia de P\u00edntag, al capit\u00e1n Juan de Salinas, a los abogaos Juan de Dios Morales y Manuel Rodr\u00edguez de Quiroga ente otros, na llamada \u201cCombalechadura de Navid\u00e1\u201d, onde alderiquen sobre esta tema y na que lleguen a la conclusi\u00f3n que la meyor forma de \u201cevitar\u201d una posible dominaci\u00f3n francesa ye precisamente asonsa\u00f1ando'l mecanismu imperante n'Espa\u00f1a: la constituci\u00f3n d'una Xunta Soberana.\nA esta idea fu\u00e9ronse sumando dellos adeptos ente los meses de xineru y febreru de 1.809 pero son afayaos pol gobiernu y prindaos a entamos del mes de marzu del mesmu a\u00f1u. Al ser xente de clase abaratada los acusaos consiguieron la meyor defensa y inclusive y pa \u201csuerte\u201d de los conxuraos dellos desconoc\u00edos llograron robar la documentaci\u00f3n referente al procesu llegal nel so contra motivu pol que los reos son puestos en llibert\u00e1.\nUna vegada lliberaos los conspiradores vuelven reorganizase y la rebeli\u00f3n empieza la nueche del 9 d'agostu en casa de la patriota Manuela Ca\u00f1izares y termina la madrugada del 10 d'agostu de 1809, una vegada que queda conformada la Xunta Soberana de Gobiernu, teniendo como autoridaes al marqu\u00e9s de Selva Allegre, Juan P\u00edo Mont\u00fafar, y al obispu Jos\u00e9 Cuero y Caicedo, como presidente y vicepresidente respeutivamente, am\u00e1s el doctores Juan de Dios Morales, Manuel Rodr\u00edguez de Quiroga y Juan Larrea fueron nomaos como Secretarios d'Est\u00e1u, Despachu de lo Interior, y de Gracia, Xusticia y Facienda respeutivamente. Esi mesmu d\u00eda bien ceo pela ma\u00f1ana Antonio Ante, secretariu xeneral de la Xunta de Gobiernu, visita a Manuel de Urri\u00e9s, conde Ruiz de Castilla y presidente de la Real Audiencia de Quitu, col fin de comunica-y que la Xunta de Gobiernu relevar de les sos funciones; coles mesmes el coronel Juan de Salinas, al mandu de les fuercies militares de Quitu decretaba la so independencia.\nAlgam\u00e1u l'oxetivu primixeniu, esto ye, la conformanza de la Xunta de Gobiernu, el 16 d'agostu de 1809, les autoridaes del nuevu r\u00e9xime lleven a cabu un Cabildru Abiertu na sala Capitular del Conventu de San Agust\u00edn, sesi\u00f3n na que ratificaron tou lo actuao na ma\u00f1ana del 10 d'Agostu, d\u00edes dempu\u00e9s la Xunta de Gobiernu unviaba comunicaos al virr\u00e9i de Per\u00fa, Jos\u00e9 Abascal, al de Santa Fe, Antonio Amar y Borb\u00f3n, al gobernador de Guayaquil, Bartolom\u00e9 Cucal\u00f3n y al de Cuenca, Melchor de Aymerich la esistencia del nuevu orde na antigua Real Audiencia de Quitu. Les autoridaes peninsulares informaes d'esti eventu disponen l'amenorgamientu de la rebeli\u00f3n\u201d en cursu y espachen tropes dende Guayaquil, Popay\u00e1n y Pasto cola misi\u00f3n de tomar Quitu y acabar colos insurrectos.\nPoco ayudaron circulares como \u00e9sta, qu'unvi\u00f3 Quitu a los cabildros de les ciudaes m\u00e1s cercanes, falando claramente de conceutos prohib\u00edos polos realistes (por traici\u00f3n), como patria, llibert\u00e1 ya independencia:\nEn Popay\u00e1n, l'alf\u00e9rez real Gabriel de Santacruz contest\u00f3 lo siguiente:\nEn Guayaquil, la opini\u00f3n tami\u00e9n foi contraria a la revoluci\u00f3n de Quitu. Solo la familia del futuru presidente del Ecuador Vicente Rocafuerte foi convidada por Mont\u00fafar y Morales a dar un golpe similar nel puertu, pero'l gobernador Bartolom\u00e9 Cucal\u00f3n prind\u00f3 a Rocafuerte y al so t\u00edu, Jacinto Bejarano, primero que pudieren actuar. \nMentanto en Quitu, la Xunta de Gobiernu, que se diera a sigo mesma'l tratamientu de Maxest\u00e1, al so presidente'l d'Alteza Seren\u00edsima y a los sos miembros el d'Excelencia, entam\u00f3 dos divisiones compuestes por tr\u00e9s mil homes sol mandu de Juan Asc\u00e1zubi y Manuel Zambrano, y unviar con direici\u00f3n al norte cola cuenta de detener la meyora de les fuercies realistes al mandu del Gobernador de Popay\u00e1n, Miguel Tac\u00f3n. Les fuercies quite\u00f1as cruciaron el r\u00edu Carchi ya ingresaron en territoriu pastuso, pero la inesperiencia, la inorancia y la falta de disciplina militar fixeron que Asc\u00e1zubi fuera derrot\u00e1u y prind\u00e1u nel combate de Sapuyes, del cual nun se tien mayor informaci\u00f3n; y, que Zambrano en Cumbal corriera similar suerte cola \u00fanica diferencia qu'esti llogr\u00f3 escapar xunto a lo que quedaba de la milicia quite\u00f1a.\nDesesper\u00e1u, Mont\u00fafar unvi\u00f3 al puertu d'Esmeraldas una carta por que la apurran a cualquier buque ingl\u00e9s, pidiendo'l sofitu de Gran Breta\u00f1a pa la Xunta Soberana. La carta, empobinada \"al Gabinete de San James y al augusto monarca de los mares\", diz: \nLamentablemente, el sofitu brit\u00e1nicu a la independencia hispanoamericana materializar\u00edase munchos a\u00f1os dempu\u00e9s. \nAl enterase alrodiu de esta derrota l'ambiente enterriar ente la poblaci\u00f3n de Quitu al empar que los enfotos, los intereses, la divisi\u00f3n y les ambiciones pol\u00edtiques debilitaron descomanadamente a la Xunta qu'en llugar de preparar un plan contingente pa repeler l'amenaza que s'acurr\u00eda sobre ellos atoll\u00f3se en discutinios, que terminaron cola dimisi\u00f3n del presidente Juan P\u00edo Mont\u00fafar a favor de Juan Jos\u00e9 Guerrero y Mateu, conde de Selva Florida, quien s'encarg\u00f3 de entablar acercamientos col conde Ruiz de Castilla ufiertando a este una capitulaci\u00f3n de la ciud\u00e1 que foi aceptada'l 24 d'ochobre de 1809 sometiendo asina a Quitu al control espa\u00f1ol una vegada m\u00e1s en cuenta de que nun se proceder\u00eda en contra de neng\u00fan de los miembros de la Xunta y prometiendo \u201csolemnemente\u201d escaecer el pas\u00e1u.\nRuiz de Castilla escuerre a los patriotes.\nLa ciud\u00e1 permaneci\u00f3 en relativu aselu mientres los d\u00edes posteriores a la firma de la capitulaci\u00f3n, inclusive la Xunta de Gobiernu continuu en funciones, polo que la poblaci\u00f3n crey\u00f3 que'l peligru\u201d sum\u00eda y tou volv\u00eda la normalid\u00e1, lo cierto ye que'l conde Ruiz de Castilla nun tomaba aici\u00f3n dalguna por cuenta de qu'esperaba la llegada de les tropes procedentes de Guayaquil y Cuenca. En total, los realistes ten\u00eden una fuercia militar de 3500 homes sitiando Quitu, polo que Ruiz de Castilla a cencielles esllei\u00f3 la Xunta, y restableci\u00f3 solemnemente la Real Audiencia de Quitu, faltando a la so pallabra de manera escandalosa. \nDepu\u00e9s escorri\u00f3 y encarcel\u00f3 a los cabezaleros del 10 d'agostu, obligando a los otros miembros a fuxir y escondese. Cola ciud\u00e1 ocupada pol Ex\u00e9rcitu colonial de Arredondo, Ruiz de Castilla orden\u00f3 a l'Audiencia l'entamu de procesos penales contra tolos patriotes, que fueron deten\u00edos na so mayor\u00eda, siquier lo que nun ten\u00eden t\u00edtulos nobiliarios. Precisa l'historiador ecuatorianu Pedro Ferm\u00edn Cevallos:\nRuiz de Castilla decret\u00f3 la pena de muerte pa tolos que protexeren a los pr\u00f3ceres, con esti bandu:\nL'obispu de Quitu y entusiasta de la independencia, Cuero y Caicedo, denunci\u00f3 ensin \u00e9situ les irregularidaes que l'Audiencia y los sos fiscales cometieron en tolos procesos ante'l virr\u00e9i de Santa Fe, como la tortura y la falsificaci\u00f3n de documentos. El fiscal foi'l mesmu Tom\u00e1s de Arrechaga, nom\u00e1u pocos meses antes Proteutor d'Indios de la Xunta, quien pidi\u00f3 la pena de muerte pa 46 persones y el destierru pa 30 m\u00e1s. Ruiz de Castilla ten\u00eda de dictar sentencia, pero tres delles moliciones llindar a unviar l'espediente de dos mil p\u00e1xines al virr\u00e9i de Santa Fe de Bogot\u00e1. V\u00edctor F\u00e9lix de San Miguel, un funcionariu de l'Audiencia, escolt\u00e1u por soldaos, parti\u00f3 la madrugada del 27 de xunu de 1810 a Bogot\u00e1 col espediente.\nP'aquel ent\u00f3s, y\u00e1 se sab\u00eda que taba viaxando escontra Quitu Carlos Mont\u00fafar, quien fuera nom\u00e1u n'Espa\u00f1a comisionado regio de Quitu, y que probablemente absolver\u00eda a los patriotes enxuiciaos. Sicas\u00ed, la tensi\u00f3n aumentaba ente les tropes coloniales y los quite\u00f1os.\nEl 2 d'agostu de 1810.\nLos realistes de Quitu y l'Audiencia vieron con malos g\u00fceyos l'anunciada llegada del comisionado regio Carlos Mont\u00fafar. Por ello, unviaron prontamente a Bogot\u00e1 el xuiciu en contra de los patriotes, esperando de vuelta les sentencies de muerte dictaes pol virr\u00e9i. La persecuci\u00f3n de tolos implicaos, de toles clases sociales, foi implacable:\nLa tensi\u00f3n ente los quite\u00f1os y los realistes diba n'aumentu. Empezaron a correr rumores d'asesinatu de los presos y del propiu comisionado regio, quien ent\u00e1 nun aportaba a Quitu: \nUn capit\u00e1n d'apell\u00edu Barrantes amenaci\u00f3 con executar a los presos si alteriar intentaben asaltar la c\u00e1rcel, rumor qu'empez\u00f3 a correr a fines de xunetu y principios d'agostu. Ent\u00f3s, grupos de vecinos empezaron a trazar el plan pa lliberar a los presos. Atacar\u00edense dos cuarteles: el Museo Alberto Mena Caama\u00f1o#L'edificiu Real de Lima y el de Santa Fe, qu'angua\u00f1o formen el Centru Cultural Metropolitanu de Quitu, y una casa cercana denominada El Presidiu, onde taben presos los homes del pueblu llanu.\nIntentu de lliberaci\u00f3n de los recluy\u00edos.\nLleg\u00f3 ent\u00f3s el xueves 2 d'agostu de 1810. Esi d\u00eda, poco primero de los dos de la tarde les campanes de la Catedral tocaron a rebato. Yera la se\u00f1al convenida por que los conspiradores, que pasiaben discretamente pela Plaza Mayor, y los atrios de la Catedral y el Sagrariu, entraren n'aici\u00f3n. Enval\u00f3rase que non menos de tr\u00e9s mil soldaos ten\u00eda l'Ex\u00e9rcitu colonial, a los que pensaba enfrentase un pu\u00f1\u00e1u de patriotes. \nEl primer ataque foi contra'l presidiu, seg\u00fan destaca Pedro Ferm\u00edn Cevallos:\nEl segundu ataque foi contra'l Cuartel Real de Lima, na actual calle Espejo:\nEl capit\u00e1n realista Galup, al alvertir l'asaltu, glaya \"fueu a los presos\" y desenvaina la espada p'atacar. Cai, sicas\u00ed, lluchando valerosamente treves\u00e1u por una bayoneta. Nel primer momentu, y tomaos por sorpresa, los a lo menos 500 soldaos de la guardia (del batall\u00f3n de Pardos y Morenos de Lima) nun ufiertaron demasiada resistencia; pero dempu\u00e9s reaccionaron y disparando un ca\u00f1\u00f3n fixeron fueu sobre los asaltantes. \nMientres esto asoced\u00eda, el tercer grupu, que ten\u00eda d'atacar el cuartel de Santa Fe, nun lo fixo. Esto avag\u00f3 los militares neogranadinos de reaccionar. El combate empez\u00f3 a xeneralizase nes cais. L'oficial realista Villaespesa cai muertu, polo que'l comandante de los neogranadinos, Angulo, f\u00edxose presente nel so cuartel y tom\u00f3 el mandu de la situaci\u00f3n.\nAl llegar Angulo y nun ser atacaos, los soldaos neogranadinos usen unu de los sos ca\u00f1ones pa volar la par\u00e9 que dixebraba'l so cuartel del Real de Lima, onde se suman a la llucha. Los ocho quite\u00f1os qu'atacaron el cuartel fueron tomaos por sorpresa; dos d'ellos, Mideros y Godoy, cayeron muertos al intentar escapar. Angulo mand\u00f3 cerrar la puerta del cuartel y empezaron les execuciones. \nAl reparar esto, la xente que lliberara a los deten\u00edos nel Presidiu intent\u00f3 atacar el cuartel, pero dende'l vec\u00edn Palaciu Real y les ventanes del cuartel empezaron a llover les bales realistes, esvalixando a los sublevaos. Nel interior, los soldaos empezaron a cumplir la so amenaza d'executar a los presos. Contrariamente a la creencia popular de que los mataron nos su\u00e9tanos del Cuartel reforzada pola instalaci\u00f3n d'un mus\u00e9u de cera nel sieglu XX-, la mayor parte fueron executaos nos pisos altos y solamente unu de los presos del su\u00e9tanu morri\u00f3. Inclusive, quien taben nes catacumbes llograron algamar les alcantarielles y la quebrada sol edificiu y llograron fuxir por elles. \nParticular horror tuvo la execuci\u00f3n del pr\u00f3cer Manuel Quiroga, asesin\u00e1u frente a les sos f\u00edes, que fueren visitar lo:\nLa forma na que'l mozu sublev\u00e1u Mariano Castillo salvar de la masacre, faci\u00e9ndose pasar por muertu, foi bien comentada:\nPero los principales l\u00edderes nun tuvieron la suerte del mozu Castillo. Seg\u00fan Pedro Ferm\u00edn Cevallos, los m\u00e1s conoc\u00edos pr\u00f3ceres executaos fueron:\nHubo, sicas\u00ed, otros pr\u00f3ceres que se salvaron de la muerte per otros medios:\nLa matanza nes cais de Quitu.\nPeracabada la execuci\u00f3n de los patriotes, les tropes coloniales empezaron a disparar contra'l pueblu que s'atopaba fuera del cuartel y nes cais cercanes. Dalgunos de los conxuraos respondieron con fueu de fusiles y escopetes. El combate empez\u00f3 na actual cai Garc\u00eda Moreno. Los sublevaos disparaben contra les fuercies coloniales, hasta que fueron obligaos a recular escontra l'actual cai Rocafuerte, onde s'atopa l'Arcu de la Reina y el Mus\u00e9u de la Ciud\u00e1 (antiguu hospital San Juan de Dios).\nLos soldaos realistes xubieron al Arcu y dende ende coyeron en dos fueos a los quite\u00f1os, frente a la Ilesia de la Compa\u00f1\u00eda. Los quite\u00f1os esvalix\u00e1ronse, dirixi\u00e9ndose a los barrios de San Blas, San Roque y San Sebasti\u00e1n. Un testigu presencial, cit\u00e1u por Cevallos, diz:\nEl testigu sigue la so descripci\u00f3n del combate, onde quite\u00f1os desarmaos enfrentar a a los soldaos realistes, que ten\u00eden la orde de disparar a quien atoparen na cai:\nHasta delles muyeres quite\u00f1as sumar a la llucha, como reflexa esti testimoniu:\nPero la orde de Ruiz de Castilla, nel so criminal enfotu, diba m\u00e1s a all\u00e1 del simple saqu\u00e9u: dispunxera amburar la ciud\u00e1 como castigu. Otru espa\u00f1ol, el oidor de la Real Audiencia Tenorio, oponer a la criminal orde. Pero los soldaos cumplieron col restu de la disposici\u00f3n, que consist\u00eda en:\nA la matanza, les tropes realistes sumar al saqu\u00e9u. Precisen los testigos presenciales, en testimonios calten\u00edos por Cevallos:\nSobre la cantid\u00e1 de v\u00edctimes, enval\u00f3rase qu'algamaron ente 200 y 300, aproximao'l 1% de la poblaci\u00f3n de la ciud\u00e1. Parre\u00f1o, nos sos Casos raros acaec\u00edos nesta capital diz: \nLos realistes reportaron non menos de 200 soldaos sum\u00edos, seg\u00fan disparar a lo menos 20 mil tiros de fusil les sos tropes. Anunciaron oficialmente que los muertos del pueblu fueron solu 80, cuntando colos presos. El saqu\u00e9u envalorar en polo menos mediu mill\u00f3n de pesos. La intervenci\u00f3n del obispu Jos\u00e9 Cuero y Caicedo contribuy\u00f3 a detener los enfrentamientos y pacificar la ciud\u00e1. Con una procesi\u00f3n improvisada, l'obispu pasi\u00f3 peles cais, n'ares de detener la esfriega. Depu\u00e9s, se aperson\u00f3 en palaciu p'axustar con Ruiz de Castilla y los sos soldaos:\nRepercusi\u00f3n de la matanza na Am\u00e9rica Hispana.\nLa matanza del 2 d'agostu de 1810, tuvo repercusi\u00f3n continental. Asina en Caracas: \nEn Bogot\u00e1, Francisco Jos\u00e9 de Caldas protest\u00f3 polos fechos nel so peri\u00f3dicu Diariu Pol\u00edticu\u201d. Caldas conoc\u00eda bien l'Ecuador pos lu hab\u00eda percorr\u00edu en delles espediciones cient\u00edfiques. Pal bogotanu Miguel Pombo Quitu foi \"el pueblu que primero llevant\u00f3 la so cabeza pa reclamar la so llibert\u00e1\". \nUna de les xustificaciones de la \"Guerra a muerte declarada por Bol\u00edvar contra Espa\u00f1a en Valencia, el 20 de setiembre de 1813, foi la criminal matanza de civiles desarmaos en Quitu ordenada por Ruiz de Castilla: \nPal Llibertador, los acontecimientos que se dieron en Quitu, fueron el preludiu de les otom\u00edes qu'en tola Nueva Granada y Venezuela cometer\u00eden los comandantes realistes, como Toribio Montes y Jos\u00e9 Tom\u00e1s Boves, a los que Bol\u00edvar responder\u00eda cola declaratoria de \"guerra a muerte\", qu'implicaba la execuci\u00f3n de civiles realistes como represalia: \"espa\u00f1oles y canarios, cunt\u00e1i cola muerte ent\u00e1 si sois indiferentes\", declar\u00f3 Bol\u00edvar. Rescampla que, a la imaxe d'Espa\u00f1a, los llibertadores yeren traidores al Rei, y asina se-yos trat\u00f3."}
{"id": "150234", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150234", "title": "Derechos del ne\u00f1u", "text": "Los derechos del ne\u00f1u son un conxuntu de normes xur\u00eddiques que protexen a les persones hasta cierta ed\u00e1. Toos y cada unu de los derechos de la infancia son inalienables ya irrenunciables, polo que nenguna persona puede frayalos o desconocelos so nenguna circunstancia. Dellos documentos consagren los derechos de la infancia nel \u00e1mbitu internacional, ente ellos la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ne\u00f1u y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ne\u00f1u.\nHistoria.\nN'Estaos Xun\u00edos, los movimientos polos derechos del ne\u00f1u surdieron mientres el sieglu XIX col Orphan Train (un esperimentu social que buscaba fomentar el tresporte de ne\u00f1os de les grandes ciudaes del Este, como Nueva York y Boston, escontra l'oeste, pa crear cases per tol pa\u00eds). Nes grandes ciudaes, cuando los padres de ne\u00f1os morr\u00eden o yeren desaxeradamente probes, el ne\u00f1u v\u00edase oblig\u00e1u a trabayar pa caltenese o caltener a la so familia. Los ne\u00f1os convert\u00edense en trabayadores en f\u00e1briques y mines de carb\u00f3n, les ne\u00f1es convert\u00edense en prostitutes o moces de sal\u00f3n o terminaben en talleres de trabayu esclavu. Toos estos trabayos solo pagaben los gastos d'alimentaci\u00f3n, esto ye, que nun pagaben tributos como nel antiguu Exiptu.\nLa idea de crear los derechos del ne\u00f1u circul\u00f3 en dellos medios intelectuales mientres el sieglu XIX. Un exemplu d'ello foi la referencia que fixo l'escritor franc\u00e9s Jules Vall\u00e8s na so obra \"El ne\u00f1u\" (1879), y m\u00e1s claramente la reflex\u00f3n sobre los derechos del ne\u00f1u que realiz\u00f3 Kate D. Wiggin en \"Children's Rights\"(1892).\nNesti ambiente receutivu, nos dos primeres d\u00e9cades del sieglu XX circularon delles declaraciones de los derechos del ne\u00f1u, dacuando en forma lliteraria o bien como resoluciones d'organizaciones cient\u00edfiques y pedag\u00f3xiques.\nLa primer declaraci\u00f3n de derechos del ne\u00f1u, de calter sistem\u00e1tica, foi la Declaraci\u00f3n de Xinebra del 26 d'avientu de 1924, redactada por Eglantyne Jebb fundadora de Save the Children.\nLes Naciones Xun\u00edes aprobaron en 1948 la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos que, impl\u00edcitamente, incluy\u00eda los derechos del ne\u00f1u, sicas\u00ed, darr\u00e9u lleg\u00f3se al convencimientu que les necesidaes particulares de los ne\u00f1os y ne\u00f1es ten\u00eden de tar especialmente enunciaos. Enantes decidiera que'l Fondu Internacional d'Emerxencia de les Naciones Xun\u00edes pa los ne\u00f1os (UNICEF) siguiera los sos llabores como organismu especializ\u00e1u y permanente pa la proteici\u00f3n de la infancia (denomin\u00e1ndolu oficialmente Fondu de les Naciones Xun\u00edes pa la Infancia).\nEl 20 de payares de 1959 les Naciones Xun\u00edes aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ne\u00f1u.\nA partir de 1975, con ocasi\u00f3n del A\u00f1u Internacional del Ne\u00f1u, empez\u00f3 a aldericase una nueva declaraci\u00f3n de derechos del ne\u00f1u, fundada en nuevos principios. A consecuencies d'esti alderique, en 1989 robl\u00f3se na ONX la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ne\u00f1u y dos protocolos facultativos que la desenvuelven, anovaos en 2000:\nDerechos de los ne\u00f1os.\nA partir de la promulgaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en 1989 foise afaciendo la llexislaci\u00f3n interna a los principios contemplaos na Declaraci\u00f3n. Anque la llexislaci\u00f3n y el sistema xur\u00eddicu de cada pa\u00eds suel ser distintu, 193 pa\u00edses foron consagrando mid\u00edes especiales pa la so proteici\u00f3n, a nivel llexislativu ya inclusive derechos constitucionales. \nEnte los Derechos del ne\u00f1u destaquen los seis principios fundamentales:\nLa Convenci\u00f3n sobre los derechos del ne\u00f1u recueye 54 art\u00edculos.\nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ne\u00f1u y protocolos facultativos.\nLes Naciones Xun\u00edes na Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ne\u00f1u (CDN) indic\u00f3 los est\u00e1ndares precedentes a los derechos del ne\u00f1u y estos foron ratificaos por tolos pa\u00edses menos los Estaos Xun\u00edos, Somalia y Sud\u00e1n del Sur. La inestabilid\u00e1 de Somalia a roblar la Convenci\u00f3n ye un atributu de la so falta d'estructura gubernamental. L'alministraci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos sol gobiernu de George W. Bush op\u00fanxose a ratificar la Convenci\u00f3n y les condiciones llegales porque \u00abcrean conflictu coles pol\u00edtiques d'Estaos Xun\u00edos nel rol de los padres, soberan\u00eda, est\u00e1u y lleis llocales\u00bb. Y magar en 2008 el nuevu presidente Barack Obama dixo que'l so gobiernu revisar\u00eda la posici\u00f3n, la tema nun camud\u00f3.\nPer otra parte, en mayu del 2000 l'Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes adopt\u00f3 dos Protocolos facultativos de la CDN:"}
{"id": "150235", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150235", "title": "Camilo Sesto", "text": "Camilo Blanes Cort\u00e9s , m\u00e1s conoc\u00edu como Camilo Sesto, foi un cantante y compositor espa\u00f1ol de balada rom\u00e1ntica, pop y rock.\nYe unu de los cantantes insinia d'Espa\u00f1a, gallardoni\u00e1u en 2011 cola medaya M\u00e1ximu arguyu hispano\u00bb apurr\u00edu na ciud\u00e1 de Las Vegas n'Estaos Xun\u00edos. Con m\u00e1s de 40 producciones discogr\u00e1fiques y gracies a la so fren\u00e9tica activid\u00e1 nes d\u00e9cades de 1970 y 1980, sigue siendo unu de los int\u00e9rpretes con mayor cantid\u00e1 de n\u00famberos 1, con 52 en total, y 18 na llista de los 40 principales. Enval\u00f3rase que les sos ventes superen los 180 millones de copies\nComo compositor escribi\u00f3 cantares p'artistes como Miguel Bos\u00e9, \u00c1ngela Carrasco, Lani Hall, Audrey Landers, Luc\u00eda M\u00e9ndez, Manolo Otero, Sergio Fachelli, y Jos\u00e9 Jos\u00e9, ente otros. En 1975, protagoniz\u00f3'l papel de Xes\u00fas na \u00f3pera rock \"Xesucristu Superstar\", qu'\u00e9l mesmu financi\u00f3 na so adautaci\u00f3n al espa\u00f1ol.\nNel 2008, fixo p\u00fablica la so intenci\u00f3n de retirase de los escenarios, dando entamu a una Xira del adi\u00f3s\u00bb que s'enllarg\u00f3 mientres tr\u00e9s a\u00f1os. Nesti tour edit\u00f3se un DVD en direuto llam\u00e1u \"Tou de mi\" grab\u00e1u en Madrid. Pese al abandonu de les sos actuaciones en direutu, Camilo sigui\u00f3 dende'l 2014 con delles presentaciones n'Arxentina, Chile, Per\u00fa, Colombia, Puertu Ricu, M\u00e9xicu y Estaos Xun\u00edos.\nA finales del 2016, coincidiendo col so cumplea\u00f1os n\u00famberu 70, publica un nuevu recopilatorio llam\u00e1u \"Camilo70\", esti Cd conti\u00e9n 60 cantares, ente \u00e9sitos y temes in\u00e9dites.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 nuna familia de clase humilde. Los sos padres son Eliseo Blanes y Joaquina Cort\u00e9s (finaos). Les lling\u00fces maternes de Camilo Sesto son el castell\u00e1n y el valencianu. Am\u00e1s fala ingl\u00e9s, idioma qu'estudi\u00f3 en Los Angeles.\nLos sos primeros pasos como cantante dar nel coru del so colexu en Alc\u00f3i, pero nun empez\u00f3 a interesase realmente pola m\u00fasica hasta los 16 a\u00f1os.\nLos sos entamos: los a\u00f1os 1960.\nDende mediaos de los a\u00f1os 60 Camilo Sesto (ent\u00f3s ent\u00e1 Camilo Blanes) forma parte del grupu pop Los Dayson, col que canta en bodes y bautizos pola so contorna natal Alc\u00f3i. Interpretaben cantares de The Beatles, los Bee Gees, el D\u00fao Din\u00e1mico y otros, am\u00e1s de les primeres composiciones del propiu Camilo. Dempu\u00e9s d'editar un discu, en 1965 viaxen a Madrid pa participar nel concursu de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola \"Saltu a la Fama\". Interpreten \"Flamencu\", de Los Brincos. Dempu\u00e9s d'esa actuaci\u00f3n, la banda delincuente \"Los G\u00fceyos Negros\" quer\u00eden captar una banda de m\u00fasica, polo que-yos buscaron un llocal de Usera dispuestu a concede-yos los sos primeros conciertos na capital . Pero les coses nun sal\u00eden como ellos esperaben y los miembros del grupu tornaron a Alc\u00f3i, pero Sesto quedar na capital. Tuvo que dedicase a tocar preseos, a faer coros pa otros m\u00fasicos y a pintar (la so otra gran pasi\u00f3n), pa poder sobrevivir.\nEn 1966 Sesto entra nes files d'otru grupu, Los Botinos, qu'a partir d'ent\u00f3s pasa a llamase Camilo y Los Botinos. El grupu participa en 1967 nel rodaxe de la versi\u00f3n cinematogr\u00e1fica espa\u00f1ola de \"El flauteru de Hamel\u00edn\" (protagonizada pol cantante espa\u00f1ol Miguel R\u00edos). Sesto llega a tar ente los protagonistes principales en \"Los chicos del Preu\" (dirixida por Pedro Lazaga), una de les 100 pel\u00edcules m\u00e1s vistes de la historia del cine espa\u00f1ol. El papel de Camilo nella conti\u00e9n retazos autobiogr\u00e1ficos, y la so prof\u00e9tica frase guitarra en mano \"Con esta voi armar, voi ser famosu, voi grabar discos que se van vender por millones\".\nLos a\u00f1os 1970.\nNa seronda de 1970 grab\u00f3 un senciellu coles temes \"Va Llegar el branu\" y \"Ensin direici\u00f3n\", ent\u00e1 sol nome art\u00edsticu \"Camilo Sesto\".\nEn 1970 empecipi\u00f3 la so carrera en solitariu como \"Camilo Sesto\",gan\u00f3'l premiu \"Revelaci\u00f3n\", nel Festival de los Ol\u00e9s del Cantar. Particip\u00f3 nel concursu \"Cantar 71\" cola tema \"Bones nueches\". Nel mes de marzu d'esi mesmu a\u00f1u grab\u00f3'l so \u00e1lbum \"Daqu\u00e9 de mi\" empobin\u00e1u y realiz\u00e1u por Juan Pardo, y\u00e1 como Camilo Sesto y con delles de les sos composiciones. Empez\u00f3 a faese popular con t\u00edtulos como \"Llanza la to voz\", \"A ti, Manuela\", \"Ai, ai, Rosseta\" y \"M\u00e9ndigu d'amor\".\nEn 1971 modific\u00f3'l so nome art\u00edsticu pa pasar en delantre a llamase \"Camilo Sesto\" (con \"s\" y non con \"x\"). La so primer apaici\u00f3n en Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola como solista foi interpretando la tema \"Bones nueches\", adautaci\u00f3n pop del c\u00e9lebre cantar de trubiecu de Brahms. Gracies al gran \u00e9situ que-y apurri\u00f3'l so composici\u00f3n \"Daqu\u00e9 de mi\" (el so primer n\u00famberu 1), contenida nel discu hom\u00f3nimu, consagr\u00f3se definitivamente y pa siempres a nivel popular.\nEn mayu particip\u00f3 nel Festival del Cantar del Atl\u00e1nticu en Puerto de la Cruz, Tenerife, onde llogr\u00f3'l segundu llugar, col cantar \"M\u00e9ndigu d'amor\" compuesta por Juan Pardo.\nEn 1972 la so carrera cruci\u00f3 l'Oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu y lleg\u00f3 a Arxentina onde recibi\u00f3'l so primer discu d'Oru y empez\u00f3 una serie d'esitoses presentaciones en Buenos Aires, Arxentina y otros pa\u00edses. Esi a\u00f1u edit\u00f3'l so \u00e1lbum \"Solo un home\" tami\u00e9n empobin\u00e1u y produc\u00edu por Juan Pardo, con \u00e9sitos tales como: \"Amor amar\", \"Fresa selvaxe\", \"Como cada nueche\", \"Con raz\u00f3n o ensin raz\u00f3n\" y \"To be a man\" el cual foi nom\u00e1u al Grammy como \"Meyor cantar estranxeru\".\nEn 1973 nel II Festival OTI del Cantar, llev\u00e1u a cabu en Belo Horizonte (Brasil), llogr\u00f3'l 5\u1d58 puestu cola tema \"Daqu\u00e9 m\u00e1s\", que llegar\u00eda a convertise, parad\u00f3xicamente, nun \u00e9situ de ventes nel \u00e1mbitu de la OTI. Nel Festival del Atl\u00e1nticu apurri\u00e9ron-y el premiu al \"Meyor Show\" n'angua\u00f1o. Cre\u00f3 la m\u00fasica pa la obra de teatru \"Qu\u00e9date a almorzar\", de Marisol. Llogr\u00f3, ente otros, el premiu \"Aru d'oru\" al meyor cantante. Nel \"Marat\u00f3n 1973\" de la cadena d'emisores de la COPE apurri\u00f3se-y el gallard\u00f3n al \"Meyor cantante del a\u00f1u\". Coles mesmes, llogr\u00f3 un premiu de la cadena d'emisores de la REN y el \"Trof\u00e9u a la Popularid\u00e1\" del \"Diariu Pueblu\". La revista \"Record World\" y la revista \"El gran musical\" otorgar premios. En payares d'esi a\u00f1u sali\u00f3 a la venta unu de los sos discos m\u00e1s vend\u00edos: \"Daqu\u00e9 m\u00e1s\", coles temes: \"Daqu\u00e9 m\u00e1s\", \"Ensin remediu\" y \"Tou por nada\", que llegaron a los primeros llugares en tol mundu.\nEn febreru de 1974 particip\u00f3 nel Festival de Vi\u00f1a del Mar, Chile. Dempu\u00e9s edit\u00f3'l so \u00e1lbum \"Camilo\" y temes como \"\u00bfQuies ser el mio amante?\", \"Ye xuegu xug\u00e1u\", \"Ayudar\", \"Isabel\", \"D\u00e9xame participar nel to xuegu\" y un cl\u00e1sicu infaltable cada a\u00f1u y na mesma fecha \"Madre\", empezaron a xubir nes llistes d'\u00e9sitos radiales en tol mundu. Recibi\u00f3 discos d'oru en Chile, M\u00e9xicu y Venezuela poles sos millonaries ventes cola tema \"\u00bfQuies ser el mio amante?\". Depu\u00e9s de faer una xira por Hispanoam\u00e9rica, al tornar a Espa\u00f1a recibi\u00f3 un Discu d'Oru.\nEl 6 de payares de 1975 Camilo empez\u00f3 a protagonizar la \u00d3pera rock \"Xesucristu Superstar\" nel Teatru Alcal\u00e1-Palace de Madrid (Espa\u00f1a). Tami\u00e9n la produci\u00f3, coste\u00e1ndola na so totalid\u00e1. Decidiera realizala n'Espa\u00f1a n'asistiendo a delles representaciones en Londres. El proyeutu resultaba por dem\u00e1s complexu y caru, polo que se duldar alrodiu de la so viabilid\u00e1. Pero una vegada en marcha, les funciones enllargar por cuatro meses con un gran \u00e9situ de p\u00fablicu. La magnit\u00fa y calid\u00e1 xeneral de la obra (el compositor de la m\u00fasica, Andrew Lloyd Webber, reconoci\u00f3 que la \u00fanica producci\u00f3n de toles realizaes a lo llargo del mundu equiparable a la orixinal, norteamericana, foi la espa\u00f1ola) contribuy\u00f3 a alzar a Camilo Sesto n'Espa\u00f1a hasta la categor\u00eda de meyor artista del momentu. Y am\u00e1s dio entamu al fen\u00f3menu de los musicales n'Espa\u00f1a, hasta ent\u00f3s inesistentes. Sesto represent\u00f3'l papel de Xes\u00fas de Nazar\u00e9. Tami\u00e9n participaron nel repartu \u00c1ngela Carrasco, nel papel de Mar\u00eda Madalena; Teddy Bautista, como Judas (tami\u00e9n s'encarg\u00f3 de la direici\u00f3n musical); Alfonso Nadal, como Poncio Pilato, y Dick Zappala, como Herodes Antipas, ente otros. La direici\u00f3n y l'adautaci\u00f3n de les lletres orixinales corri\u00f3 al cargu de Jaime Azpilicueta. La producci\u00f3n foi del propiu Camilo Sesto, invirtiendo nel proyeutu m\u00e1s de 12 millones de pesetes.\nN'angua\u00f1o edita y produz el so \u00e1lbum \"Amor llibre\" con grandes \u00e9sitos como \"Enxam\u00e1s\", \"Piel d'\u00e1nxel\", \"Melina\" ente otros, am\u00e1s sale al merc\u00e1u \"Xesucristu Superstar\".\nAl rematar la obra, la empresa Gillette ufierta a Sesto cincuenta mil d\u00f3lares por afaitase la barba pa unu de los sos anuncios. El cantante acepta, pero dona'l dineru a un asilu de ne\u00f1os g\u00fc\u00e9rfanos.\nN'Estaos Xun\u00edos la tema \"\u00bfQuies ser el mio amante?\" ye nom\u00e1u al Grammy. Am\u00e1s, consigue'l premiu a la meyor atraici\u00f3n, dau pola revista \"Show Spress\", seg\u00fan el Premiu Vips d'Oru pola so destacada llabor. En 1976 llanza l'\u00e1lbum \"Memories\" con \u00e9sitos tales como \"Daqui\u00e9n\", y el roqueru \"Solo tu\" onde algama rexistros peraltos. Ente los \u00e9sitos que conti\u00e9n destaca la primer tema, \"Memories\" que'l so videu promocional tien la peculiarid\u00e1 de ser grab\u00e1u na NASA. Mientres esi a\u00f1u comp\u00f3n dos canciones pa Miguel Bos\u00e9, a quien llanza como cantante al producir y componer el so primer discu.\nEn mayu de 1977 sale a la venta'l so \u00e1lbum \"Traces\" con grandes \u00e9sitos \"Si tu te vas\", \"Col vientu al to favor\" y \"El mio bon amor\". Esi mesmu a\u00f1u edita otru \u00e1lbum llam\u00e1u \"Ente amigos\" con \u00e9sitos de la talla de \"Mi\u00e9ntime\" y \"Celos\". El t\u00edtulu fai referencia a los compositores, a los cualos \u00e1brese Camilo Sesto, convid\u00e1ndolos a esti discu. Ente ellos destaca'l compositor espa\u00f1ol Juan Carlos Calder\u00f3n, quien ente otres temes comp\u00f3n-y \"Celos\", unu de los escasos grandes \u00e9sitos sos de los qu'\u00e9l nun ye autor. Realiza un memorable recital en v\u00edspores de la fiesta de Reyes, dando un recital ben\u00e9ficu nel escenariu del Teatru Alcal\u00e1-Palace a beneficiu de ne\u00f1os con capacidaes distintes. Otorgar el t\u00edtulu de \"Cantante espa\u00f1ol m\u00e1s importante de 1977\".\nEn 1978 ed\u00edtase'l so \u00e1lbum \"Sentimientos\". Coles mesmes,\"Vivir asina ye morrer d'amor\" y la so tema \"L'amor de la mio vida\", del mesmu \u00e1lbum, tresformar nel senciellu m\u00e1s vend\u00edu de tola d\u00e9cada y en tou un cl\u00e1sicu. Esi a\u00f1u recibe'l Premiu \"Atraici\u00f3n\" por ser el cantante m\u00e1s contrat\u00e1u mientres esi a\u00f1u. Am\u00e1s, fa\u00edse-y entrega d'un Discu de Plat\u00edn, por vender m\u00e1s d'un mill\u00f3n de discos. En payares realiza una xira por Estaos Xun\u00edos y M\u00e9xicu.\nEn 1979 Sesto efect\u00faa presentaciones con gran \u00e9situ n'Alema\u00f1a, Francia ya Italia. Toma 3 meses de vacaciones en Los Angeles, afitando ell\u00ed la so residencia, col enfotu de conquistar el merc\u00e1u norteamericanu y ameyorar el so ingl\u00e9s. N'abril otorgar un Discu de Plat\u00edn por vender cifrar r\u00e9cor de 13 millones de discos mientres esi a\u00f1u en tol mundu. El 6 de payares presentar nel Madison Square Garden de Nueva York, ante m\u00e1s de 45.000 persones, sol reclamu de ser \"The Sinatra of Spain\". Act\u00faa convidada por \u00e9l \u00c1ngela Carrasco. El 27 de xunu, nel Auditorium de Palma de Mallorca, participa xunto con otros cantantes nel Festival a beneficiu d'Unicef. Escribe un cantar especial pal afam\u00e1u cantante mexicanu Jos\u00e9 Jos\u00e9, \"Si d\u00e9xesme agora\" la cual da-y el nome al \u00e1lbum d'esti int\u00e9rprete, al igual qu'otru cantar: \"Onde vas\"; esi discu, produc\u00edu en mancuerna pol se\u00f1or Camilo Blanes ya interpret\u00e1u Magistralmente por Jos\u00e9 Jos\u00e9. Sesto produz n'avientu'l so \u00e1lbum \"Hores d'amor\" y disp\u00e1rense a los primeros llugares \"La culpa foi mio\", \"Nacisti llibre\" y \"Si d\u00e9xesme agora\".\nA finales d'angua\u00f1o, comp\u00f3n y produz quiciabes una de les temes a d\u00fau m\u00e1s importantes de la d\u00e9cada \"Callaos\".\nLos a\u00f1os 1980.\nNos a\u00f1os 1980, Camilo Sesto prosigue con gran \u00e9situ la so carrera, pero ensin dexar d'afaese a los nuevos tiempos, principalmente al travi\u00e9s de l'actualizaci\u00f3n de los arreglos de les sos composiciones. La tema fundamental de les sos creaciones va siguir siendo l'amor.\nEn xineru de 1980, realiza en Madrid y Barcelona gales ben\u00e9fiques en favor de la Cruz Roxa. Dende marzu hasta xunu habita en Los Angeles, na casona perteneciente al actor Carrol O'Connor. Dempu\u00e9s torna a Espa\u00f1a p'actuar. En mayu ap\u00farre-y un cantar a Jos\u00e9 Jos\u00e9, \"Insaciable amante\", que vendr\u00eda incluyida nel \u00e1lbum \"Amor, amor\" del cantante mexicanu. A finales de xunu visita Arxentina con \u00c1ngela Carrasco. La so presencia ye aprovechada pa ser incluy\u00edos na pel\u00edcula arxentina \"La discoteca del amor\". N'agostu fai la primer gala de branu en Madrid. El 1 d'ochobre realiza les gales OTA 80 en Palma de Mallorca. Canta col deu me\u00f1ique derechu escayolado, por causa de una mancadura que sufriera mientres un part\u00edu de tenis. Pel branu torna a Madrid pa remanecer nuna serie de gales. A finales d'esi a\u00f1u edita'l so \u00e1lbum \"Amaneciendo\" col que s'alluga como n\u00b0 1 en toa Am\u00e9rica y Espa\u00f1a, vendiendo m\u00e1s de 10 millones de copies del \u00e1lbum, con 5 senciellos editaos, destacando, \"Perd\u00f3name\", \"Vivir ensin ti\", \"D\u00edas de vino y rosas\", \"Onde teas, con quien teas\" y \"Un amor nun muerre seg\u00fan asina\".\nEn xineru de 1981 trunfa nel programa de m\u00e1xima audiencia neerlandesa \"Telebingo\".\nEn febreru 1981 ye convid\u00e1u al \"Festival de Vi\u00f1a del Mar\", Chile, ap\u00farren-y a pid\u00edu del p\u00fablicu'l Premiu \"Gavilueta de Plata\". Ye'l primer artista al que se-y concede esti gallard\u00f3n. Esti premiu va quedar dende ent\u00f3s consagr\u00e1u como'l s\u00edmbolu d'esi festival.\nDempu\u00e9s d'una xira Camilo pres\u00e9ntase nuevamente nel Casino Las Vegas con nueva exhibici\u00f3n, producci\u00f3n y arreglos, ente'l p\u00fablicu at\u00f3pense \"Priscilla Presley\", \"Julio Iglesias\", \"Miguel Bos\u00e9\", \"Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez\" y \"KC and the Sunshine Band\", ente otros.\nEn setiembre vase a vivir a Los Angeles, a una casona que'l so due\u00f1u ye l'actor Michael York. N'ochobre sale al merc\u00e1u'l so \u00e1lbum \"M\u00e1s y m\u00e1s\" les temes \"Amor nun m'ignores\", \"Tarde o a\u00edna\" y el cl\u00e1sicu \"Nun sabes cu\u00e1nto te quiero\" lleguen a los primeros llugares. El D\u00eda de la Hispanid\u00e1 vuelve actuar nel Madison Square Garden de Nueva York, participando nel Festival de la Hispanid\u00e1.\nEn 1982 ufierta un recital en Palma de Mallorca ante 16.000 persones, con un emocionante zarru: cuando Camilo ded\u00edca-y el tema \"Perd\u00f3name\" a la so madre, y dambos ruempen en lloru, el p\u00fablicu ponse de pies. Esi mesmu a\u00f1u saca al merc\u00e1u'l so \u00e1lbum \"Camilo\", grab\u00e1u totalmente n'ingl\u00e9s. A finales d'angua\u00f1o produz el so \u00e1lbum \"Con ganes\" con grandes \u00e9sitos \"El mio mundu tu\", \"Terciopelu y piedra\", \"Mientres tu sigas precis\u00e1ndome\" y \"Dev\u00faelveme la mio llibert\u00e1\", ente otros.\nEn 1983 presentar con estraordinariu \u00e9situ na BBC de Londres, nel \"Show de Grace Kennedy\". La presentadora nomar \"Camilo Sesto Superstar\"; dambos interpreten a d\u00fau \"You don't bring me flowers\", y Camilo canta los sos m\u00e1s reci\u00e9n \u00e9sitos, incluyendo \"Shoulder to Shoulder\". El 14 y 15 de mayu d'esi a\u00f1u Camilo Sesto presentar nel Felt Forum de Nueva York. A finales de mayu, na so xira polos Estaos Xun\u00edos, presentar nel The Universal Amphitheatre. Camilo Sesto incursiona en Hollywood al presentase nos Estudios Universal, en dos hores d'actuaci\u00f3n ante m\u00e1s de 16.000 persones, asitiar como l'artista estranxeru m\u00e1s importante d'esi a\u00f1u (Discu Show). Esi a\u00f1u produz am\u00e1s un LP pa \u00c1ngela Carrasco, \"Xun\u00edos\", compuestu y produc\u00edu por \u00e9l mesmu y otru pa la mexicana Luc\u00eda M\u00e9ndez, intitulado \"Cerca de ti\", tami\u00e9n produc\u00edu y escritu por \u00e9l. A empiezos de payares realiza en M\u00e9xicu m\u00e1s d'una decena de gales ben\u00e9fiques, onde tou lo recaldao va en beneficiu de los m\u00e1s quitaos, ente otres: l'Asociaci\u00f3n Mexicana d'Asistencia Cardiovascular, la Asociaci\u00f3n de Ne\u00f1os G\u00fc\u00e9rfanos \"El Mexicanito\", la Fundaci\u00f3n Rotaria de Rehabilitaci\u00f3n, la Cruz Roja Mexicana y la Casa Trubiecu \"La Paz\", ente munches otres. Camilo fai entrega de los cheques personalmente. El 24 de payares naz el so f\u00edu Camilo M\u00edchel, frutu d'una rellaci\u00f3n cola mexicana Lourdes Ornellas. A finales d'a\u00f1u edita'l so \u00e1lbum \"Amanecer 84\". \u00c9sitos como \"Palombu blancu, palombu mio\" y \"Amor de muyer\" llega a los primeros llugares nos 40 principales.\nEn 1984, el 14 de febreru, coincidiendo col d\u00eda de San Valent\u00edn, Camilo recibe de manes d'Odette Pinto, na discoteca Muntaner 4 de Barcelona, el premiu \"Romeo del Cantar\". A finales de febreru a Camilo br\u00edndase-y un homenaxe nel luxosu restor\u00e1n \"La Bastilla\" pol gran \u00e9situ consigu\u00edu nos \"Estaos Xun\u00edos\" esi a\u00f1u recibe'l premiu A.C.Y \"Meyor artista estranxeru\" y \"Meyor espect\u00e1culu estranxeru\" en Nueva York, en Xap\u00f3n y n'Europa. El 11 de mayu Sesto act\u00faa en Chicago, onde axunta a m\u00e1s de 15 mil persones en -y Pavillon. El senciellu \"My love\", interpret\u00e1u a d\u00fau cola actriz y cantante Audrey Landers (de la serie \"Dallas\"), tresformar en tou un \u00e9situ nos Estaos Xun\u00edos, n'Alema\u00f1a y nos Pa\u00edses Baxos.\nEl 15 d'ochobre, na sala madrilana Florida Park, ap\u00farrense los disco d'Oru y de Platino a los cantantes m\u00e1s importantes. Estos gallardones t\u00e1n garantizaos pola Socied\u00e1 Xeneral d'Autores d'Espa\u00f1a y pola Asociaci\u00f3n Fonogr\u00e1fica del Videu. Sesto taba de xira, pero otorgar 7 Discos d'Oru y otru de Platino. Ente'l 8 d'ochobre y el 13 de payares realiza una xira per Venezuela, Arxentina y Ecuador.\nEn 1985 edita l'\u00e1lbum \"To\" onde destaquen \"Contigo soi capaz de too\" y \"Ven o voi\". En febrero Camilo Sesto llega a la islla de Puertu Ricu, y ye tanta la euforia de los millares de fanes que'l gobernador Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n declara'l 21 de febreru de 1985 \"D\u00eda Tributo a Camilo Sesto\". En marzu recibe un gallard\u00f3n por ser l'artista que m\u00e1s contribuy\u00f3 a la defensa y divulgaci\u00f3n de la cultura espa\u00f1ola.\nEn mayu lleva a cabu una esitosa xira por Xap\u00f3n: 7 conciertos en total, nos qu'axunta a m\u00e1s de 40.000 persones en cada Show, qu'am\u00e1s ye tresmit\u00edu a millones de radioescuches y pres\u00e9ntase na televisi\u00f3n Xaponesa con gran \u00e9situ.\nEn setiembre llogra'l \"Premiu Ricard del Cantar 1984\" al cantante m\u00e1s popular. Escribe la so autobiograf\u00eda, titulada \"Biograf\u00eda y memories\", editada por Plaza &amp; Jan\u00e9s. Nella plasma tola so vida: les sos esperiencies, los sos amores, les sos moliciones, la so familia, les sos referencies musicales y les sos intimidaes.\nEn 1986 llanza'l so \u00e1lbum \"Axenda de baille\" y la so nueva versi\u00f3n de \" Querete a t\u00ec\". En febreru llevar a cabu la entrega de Premios \"Grammy\" el single \" Coraz\u00f3n encaden\u00e1u\" produc\u00edu y escritu por Camilo ya interpret\u00e1u a d\u00fau xunto a \"Lany Hall\" ye'l ganador en Los Angeles. N'ochobre realiza una xira por M\u00e9xicu mientres pocu m\u00e1s d'un mes. A finales d'ochobre realiza una esitosa xira polos Estaos Xun\u00edos. Am\u00e1s, presentar en Disneylandia, en participando nel desfile de mo\u00f1ecos de Disney; da un recital pa m\u00e1s de seis mil persones y graba un videu xunto a Blancanieve. Este ye, sicas\u00ed, l'a\u00f1u del so retiru voluntariu de los escenarios. En marzu de 1987 va declarar na revista \"\u00a1Hola!\": \"Voi porque quiero faeme mayor viendo faese mayor al mio f\u00edu\". Siendo esa la principal raz\u00f3n, tami\u00e9n pueden se\u00f1alase como causes pal so adi\u00f3s el cansanciu de Camilo tres la so llarga y trupa trayeutoria art\u00edstica, y los m\u00e1s de 6000 conciertos dende 1970 a 1987 per tol mundu ensin parar. Tresllada la so residencia a Miami (Florida).\nEn 1988, dende marzu alterna l'usu de la so residencia norteamericana cola de la so chal\u00e9 en Torrelodones, Madrid (Espa\u00f1a), siempres xunto col so f\u00edu. Realiza delles actuaciones espor\u00e1diques por Espa\u00f1a: el 15 de xunetu en L'Eliana (Valencia); el 27 d'agostu en Santa Pola (Alicante); el 5 de setiembre en Rocafort (Valencia), y el 8 de setiembre en Mon\u00f3var (Alicante).\nLos a\u00f1os 1990.\nEn 1991 torna al mundu de la m\u00fasica col \u00e1lbum \"A volunt\u00e1 del cielu\" con nuevos son\u00edos y \u00e9sitos \"Bienven\u00edu amor\", \"Vuelve\" y el y\u00e1 cl\u00e1sicu \"Amor mio, \u00bfqu\u00e9 me fixisti?\", qu'am\u00e1s vien acompa\u00f1\u00e1u con un videu promocional, catalog\u00e1u por munchos como'l meyor de la so carrera, y que ruempe r\u00e9cores de ventes n'Am\u00e9rica, y de permanencia nel primer llugar na revista \"Billboard\". Lleva a cabo actuaciones en Caraques (Venezuela) y en Bogot\u00e1 (Colombia), tres les cualos ye ovacionado de pies mientres m\u00e1s de media hora. Llega a Arxentina pa promover el so \u00e1lbum \"A volunt\u00e1 del cielu\", present\u00e1ndose nos programes de Susana Gim\u00e9nez am\u00e1s Mirtha Legrand y Ra\u00fal Mates en Chile. A finales d'esi a\u00f1u, la tema Amor mio, \u00bfqu\u00e9 me fixisti? ostenta'l r\u00e9cor de 18 selmanes consecutives nel puestu n\u00famberu 1 de la revista \"Billboard. Am\u00e1s ye nom\u00e1u al \"Grammy\", categor\u00eda Meyor producci\u00f3n.\nEn 1992 sale a la venta l'\u00e1lbum \"Furac\u00e1n d'amor\". En marzu de 1993 presentar en M\u00e9xicu na celebraci\u00f3n de los 30 a\u00f1os de carrera de Jos\u00e9 Jos\u00e9, recit\u00e1ndo-y unes pallabres y cant\u00e1ndo-y el cantar que 14 a\u00f1os tras escribi\u00f3lu: \"Si d\u00e9xesme agora\". En 1994 sale al merc\u00e1u l'\u00e1lbum \"Amor ensin v\u00e9rtigu\" onde s'incl\u00fai un cantar cant\u00e1u col so f\u00edu \"Sentimientos d'amor\". Sigue viviendo na so casona de Coconut Grove.\nEl 21 d'abril de 1997, nel programa \"G\u00fcei ye Posible\", de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, act\u00faa xunto a la so almiradora la mexicana nacionalizada espa\u00f1ola Alaska, l\u00edder ent\u00f3s del grupu Fangoria. Interpreten dos de los grandes \u00e9sitos de Camilo: \"Vivir asina ye morrer d'amor\" y \"L'amor de la mio vida\". El 2 d'avientu d'esi a\u00f1u ap\u00farren-y el premiu honor\u00edficu polos sos 25 a\u00f1os de carrera art\u00edstica, y por vender m\u00e1s de 100 millones de discos en tol mundu.\nSale al merc\u00e1u con un r\u00e9cor atayante de ventes el recopilatorio con 30 grandes \u00e9sitos Camilo Superstar.\nEn 1998 editar n'Am\u00e9rica les escoyetes denominaes \"The Best\", volumes I y II.\nLos a\u00f1os 2000 d'equ\u00ed p'arriba.\nNel a\u00f1u 2000 llogra grabar el que fuera unu de los proyeutos musicales que m\u00e1s-y ilusionaben: el musical \"La pantasma de la \u00f3pera\", d'Andrew Lloyd Webber. Collabora n\u00e9l la cantante Isabel Patton. Pero problemes llegales t\u00f3rguen-y la publicaci\u00f3n del discu. En 2001 trespl\u00e1ntase-y el f\u00e9gadu, por causa d'una hepatitis que contraxera nos a\u00f1os 80. En 2002 dempu\u00e9s de recuperase de la operaci\u00f3n, Camilo Sesto vuelve componer: surde'l cantar \"Dulda d'amor\" pal primer \u00e1lbum de David Bustamante. Unu de les temes qu'hab\u00eda cant\u00e1u Bustamante mientres la so participaci\u00f3n nel programa \"Operaci\u00f3n Triunfo\" foi \"Perd\u00f3name\", de Camilo. Esi mesmu a\u00f1u llanza l'\u00e1lbum \"Alma\", col senciellu \"Mola mazo\" (espresi\u00f3n coloquial espa\u00f1ola que significa \"Ye estupendu\" o \"G\u00fastame enforma\") gana popularid\u00e1 ente'l p\u00fablicu nuevu espa\u00f1ol. Nesi discu incl\u00fai la so versi\u00f3n de \"Dulda d'amor\" que llega r\u00e1pido al n.\u00b0 1 n'Am\u00e9rica; tami\u00e9n la so nueva versi\u00f3n del so cl\u00e1sicu \"Fresa selvaxe\" y \"El mio \u00e1nxel azul\", que asitiar nuevamente como primer figura.\nEn 2003 lleva a cabu una xira per dellos pa\u00edses americanos Chile, Per\u00fa, Colombia y M\u00e9xicu.\nEn 2004 participa na segunda xornada del \"Festival de Vi\u00f1a del Mar\". Ell\u00ed percuerre los sos \u00e9sitos d'ayeri y g\u00fcei. La so actuaci\u00f3n val-y retirase del escenariu con \"dos antorches\", una de \"plata\" y otra de \"oru\", y una \"Gavilueta de Plata\". N'avientu d'esi mesmu a\u00f1u edita un recopilatorio llam\u00e1u \"Camilo Sesto n\u1d58 1\", con un inmensu \u00e9situ de ventes \"50 discos de diamantes\". N\u00e9l, xunto a los sos grandes \u00e9sitos, ven la lluz les temes \"Nada va asoceder\" y \"Qui\u00e9n va ser\", in\u00e9ditos hasta ent\u00f3s; nam\u00e1i dos tarrezas d'a lo menos un centenar d'in\u00e9ditos que se tresformaron en verdaderes, \u00faniques y invaluables pieces de coleici\u00f3n catalogaos g\u00fcei polos coleicionistes como \"duros de topar\" y que seg\u00fan \"Universal Music\" podr\u00eden ver la lluz.\nEn 2005 reed\u00edtase l'\u00e1lbum \"Xesucristu Superstar\", remasterizado digitalmente a partir de les grabaciones orixinales, pa conmemorar los 30 a\u00f1os dende la puesta n'escena en Madrid de la \u00f3pera rock hom\u00f3nima. El discu incl\u00fai semeyes de la representaci\u00f3n y les lletres de los cantares. A finales de 2006 comp\u00f3n el \"Himnu a Bujalance\", dedic\u00e1u primeramente al equipu de f\u00fatbol sala \"Madera Miguel P\u00e9rez\" de la ciud\u00e1 de Bujalance, C\u00f3rdoba (Espa\u00f1a). Camilo dexa tolos derechos de la tema al so conceyu, colo cual les ganancies \u00edntegres de la venta del discu destinar a beneficiar al deporte local.\nEl 1 de febreru de 2007, nel marcu de la Feria Internacional de Turismu (FITUR), la Mancomunid\u00e1 del Altu Guadalquivir, a la que pertenez la poblaci\u00f3n de Bujalance, noma a Camilo Sesto la so \"Embaxador Cultural\". Nesi actu fa\u00edse-y entrega d'una placa por cuenta de tal nomamientu, que reza:\n\u00abNomar a don Camilo Blanes Cort\u00e9s, \u201cCamilo Sesto\u201d, Embaxador Cultural de la Contorna del Altu Guadalquivir, en reconocencia a la estraordinaria y desinteres\u00e1u llabor que vien desenvolviendo en pro de la cultura y el deporte na contorna del Altu Guadalquivir.\u00bb\nEsi a\u00f1u Camilo Sesto foi escoy\u00edu \u00abel famosu espa\u00f1ol m\u00e1s famosu de la hestoria\u00bb por votaci\u00f3n telef\u00f3nica nel programa espa\u00f1ol \"S\u00e9 lo que hicisteis\", dexando bien tras a otros como Julio Iglesias, Raphael, Miguel Bos\u00e9 y Nino Bravo, ente munchos m\u00e1s.\nEn 2008 empecipia la so xira \"Camilo Pura Vida\" que ye l'entamu del so Tour de Despidida con presentaciones n'Am\u00e9rica.. y cientos de llocalidaes vend\u00edes.\nEn 2009 sigue con esitoses presentaciones en EE. XX.: el 9 d'ochobre, Nueva York nel The United Palace; el 10 d'ochobre, Nueva Jersey nel Teatru Ritz; el 17 d'ochobre, Miami nel monumental estadiu \"American Airlines Arena\" con toles llocalidaes vend\u00edes; y prosigue per M\u00e9xicu (Arena Monterrey, Auditoriu D. F., Auditoriu Chiapas, Guadalaxara), Venezuela, Per\u00fa, con llenos totales en toes y cada unu de los megaeventos, toles entraes escoses a los pocos d\u00edes.\n\u00abQuiero visitar los pa\u00edses que vi cuasi como una pincelada, como un cuadru enteru, daqu\u00e9 que l'escenariu, l'hotel y los camarinos nun me lo dexen. Quiero conocer les sableres, la xente, la comida, los raiga\u00f1os y tou, pero enriba del escenariu nun puedo.\u00bb\nNa so xira \"Pura vida\" enllen\u00f3 cada unu de los conciertos.\nEn mayu de 2010, robla un contratu cola discogr\u00e1fica \"Universal Music Spain\" pa faer un \u00e1lbum en direuto que foi grab\u00e1u en dos conciertos qu'ufiert\u00f3 en Madrid. Dichu material en direutu versi\u00f3n \"DVD\" del artista sali\u00f3 a la venta a finales de 2010. Este foi'l primeru en formatu DVD, pos enantes en direutu editara los sos conciertos n'otros formatos: Betamax, VHS y otros que tami\u00e9n podr\u00eden volver ser reeditaos en formatu DVD; conciertos afitaos na so carrera, como \"Casino Las Vegas\", \"Palmas de Mallorca\", \"De Madrid con amor\", \"Historia de un triunfador\" ente los tantos.\nEl 6 de xunetu de 2010, Camilo en conferencia de prensa con medios espa\u00f1oles ya internacionales. anuncia que va actuar en Madrid dempu\u00e9s de 20 a\u00f1os, y que se va editar l'\u00faltimu discu de la so carrera, llam\u00e1u \"Tou de mi\", CD/DVD en direutu que va salir a la venta a finales d'esi mesmu a\u00f1u.\nAl empecipiar el mes d'ochobre, Camilo act\u00faa en Madrid depu\u00e9s de 20 a\u00f1os, en dos conciertos nel Palaciu de los congresos de Madrid l'artista interpreta nun apote\u00f3sico, emotivu conciertu con m\u00e1s de 30 cantares y que'l so material ye grab\u00e1u en DVD.\nL'\u00e1lbum \"Tou de mi\" de Camilo, sali\u00f3 a la venta'l 30 de payares, conteniendo un llibru con un resume de la vida de Camilo, con fotograf\u00edes de la so carrera. Esta producci\u00f3n conti\u00e9n 2 CD con 29 cantares y un DVD grabaes nos conciertos de los d\u00edes 1 y 2 d'ochobre en Madrid.\nEl 12 de xineru de 2013 foi atrac\u00e1u nel so xal\u00e9 de Madrid onde'l lladrones entraron y amordazaron al cantante. Sustrax\u00e9ronse distintos oxetos de valor y una cantid\u00e1 de dineru.\nDende'l 2014 y magar el so retiru anunci\u00e1u, Camilo sigui\u00f3 realizando actuaciones en pa\u00edses como Arxentina, Chile, Per\u00fa, Colombia, Puertu Ricu, M\u00e9xicu y Estaos Xun\u00edos. Al pie de ello haise confirm\u00e1u que'l 2016 realizara m\u00e1s de 20 presentaciones n'Espa\u00f1a lo que significar\u00eda los so retiru definitivu.\nPremios.\nEl 28 de mayu de 2011, en Las Vegas conc\u00e9dese-y el premiu \"M\u00e1ximu arguyu hispano\" en reconocencia a les sos cuasi 50 a\u00f1os de carrera musical.\nAm\u00e1s de la presea, en Nevada, les autoridaes estatales proclamaron el d\u00eda 28 de mayu \"D\u00eda de Camilo Sesto\".\nEl 1 de xunetu de 2011. Camilo Sesto recibi\u00f3 un premiu en reconocencia a la so trayeutoria musical. Recibi\u00f3'l gallard\u00f3n na Plaza de Callao de Madrid. Dedicando a los ell\u00ed presentes unes emotives pallabres, y cantando el so famosu cantar \"Vivir asina, ye morrer d'amor\".\nEl 29 d'ochobre de 2012, dempu\u00e9s de 2 meses de votaciones nun concursu radial en Per\u00fa, escoyer a Camilo Sesto como \"El m\u00e1s grande de la m\u00fasica n'espa\u00f1ol\".\nEl 18 de payares de 2016 ye nom\u00e1u F\u00edu Predilectu d'Alc\u00f3i.\nSenciellos ya in\u00e9ditos.\nCamilo Sesto al momentu de llanzar la so producciones n'\u00e1lbumes, siempres tuvo m\u00e1s cantares de les que se precisaben y que nun incluy\u00eda nos sos discos y de esa manera solo dar a conocer por aciu senciellos y dalgunos quedaron in\u00e9ditos hasta que los fans camilistas y el mesmu Camilo dar al descubiertu."}
{"id": "150236", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150236", "title": "Xuegos Centroamericanos y del Caribe", "text": "Los Xuegos Centroamericanos y del Caribe son un eventu multideportivu, que se realicen cada 4 a\u00f1os dende 1926 en distintes ciudaes de pa\u00edses dientro de la rex\u00f3n qu'abarquen Am\u00e9rica Central y la cuenca del Mar Caribe. \nHistoria.\nLos xuegos nacieron gracies a la iniciativa de la \"Socied\u00e1 Ol\u00edmpica Mexicana\" quien tres la probe actuaci\u00f3n de M\u00e9xicu nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Par\u00eds 1924 decidi\u00f3 entamar un eventu polideportivu ente pa\u00edses centroamericanos por que'l deporte d'estes naciones aumentara'l so nivel competitivu. Cuba y Guatemala sofitaron el proyeutu y los mexicanos Alfredo Cu\u00e9llar y Enrique Aguirre axustaron col Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu Internacional (COI) pa llograr l'aval internacional.\nL'acta de creaci\u00f3n de los xuegos roblar en Par\u00eds el 4 de xunetu de 1924 faciendo d'esta la competici\u00f3n rexonal m\u00e1s antigua respondida por pol COI.\nM\u00e9xicu, anque tien la mayor parte del so territoriu n'Am\u00e9rica del Norte, foi l'organizador de la primer versi\u00f3n de los Xuegos. Consid\u00e9rase que participa por cuenta de que la porci\u00f3n del so territoriu al sur del ismu de Tehuantepec, tien mari\u00f1es nel Caribe occidental y polos sos nexos culturales, muncho m\u00e1s cercanos cola poblaci\u00f3n llatinoamericana del restu d'Am\u00e9rica Central que cola Am\u00e9rica del Norte angl\u00f3fona.\nCarauter\u00edstiques.\nNos sos tr\u00e9s primeres versiones yeren denominaos los Xuegos Centroamericanos (1926, 1930 y 1935).\nSon entamaos pola Organizaci\u00f3n Deportiva Centroamericana y del Caribe (ODECABE), con deportes como atletismu, nataci\u00f3n, polu acu\u00e1ticu, baloncestu, b\u00e9isbol, f\u00fatbol, voleibol, balonmano, ciclismu, equitaci\u00f3n, triatl\u00f3n, pelota vasca, ente otros.\nEl CCCAN ye un eventu de deportes acu\u00e1ticos que se realiza cada dos a\u00f1os y tien nivel similar una y bones se presenten los pa\u00edses con fronteres al Caribe. La cuarta versi\u00f3n llevar a cabu en Panam\u00e1 en 1938 y la quinta foi retardada por causa de la Segunda Guerra Mundial, en solidarid\u00e1 colos principios del olimpismu y col Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu Internacional. Esa quinta versi\u00f3n celebrar en 1946, en Barranquilla, ciud\u00e1 mariniega del Caribe colombianu.Hasta'l 2011, el Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu de les Antilles Holandeses form\u00f3 parte de la entid\u00e1; el comit\u00e9 dex\u00f3 d'esistir cola disoluci\u00f3n de les Antilles Neerlandeses en 2010. Les islles de Guadalupe, Martinica, Cura\u00e7ao, Guyana Francesa, Sint Maarten y Turques y Caicos, fueron aceptaes como nuevos participantes \nVersiones de los Xuegos Centroamericanos y del Caribe.\n=== Anfitri\u00f3n per Pa\u00eds Actualiz\u00e1u Ciud\u00e1 de Panam\u00e1 2022\nDeportes.\nEstos son los deportes del C\u00f3mite Centroamericanu y del Caribe.\nDellos deportes fu\u00e9ronse introduciendo al calendariu como fueron pasando les ediciones. N'otros casos nun se realizaron n'ediciones onde y\u00e1 taben establec\u00edos como parte de tea calendariu (dellos deportes al y\u00e1 realizase n'ediciones anteriores, nun se llevaron a cabu n'ediciones siguientes).\nPa\u00edses participantes.\nDe sigu\u00edo, los pa\u00edses participantes xunto a los c\u00f3digos COI de cada unu:\nMedayeru hist\u00f3ricu.\nLos dos representativos hist\u00f3ricamente ganadores de los xuegos son Cuba y M\u00e9xicu. Cuba presenta la mayor cantid\u00e1 de t\u00edtulos acumulaos na historia de los Xuegos, a pesar de la so non participaci\u00f3n nes versiones de Caraques 1959, San Salvador 2002 y Mayag\u00fcez 2010. A Caraques 1959, Cuba nun pudo asistir pola situaci\u00f3n pol\u00edtica y alministrativa derivada de la Revoluci\u00f3n Cubana, acabante concluyir. Na versi\u00f3n de San Salvador 2002, el Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu de Cuba aduci\u00f3 falta de segurid\u00e1 pa los sos atletes n'El Salvador. Na versi\u00f3n de Mayag\u00fcez 2010, el Comit\u00e9 Ol\u00edmpicu Cubanu y el INDER tornaron la participaci\u00f3n de Cuba, aduciendo'l refugu a los vej\u00e1menes que tendr\u00eden de sufrir los atletes y otros delegaos cubanos a la cita, a quien s'anunciara que tar\u00eden agospiaos nun sitiu separ\u00e1u del restu de los atletes, so les condiciones de ciudadanos d'un pa\u00eds supuestamente patrocinador del terrorismu, seg\u00fan la llista unillateral emitida al respeutu pol gobiernu de los Estaos Xun\u00edos, argumentu que les autoridaes deportives cubanes refugaron en\u00e9rxicamente. M\u00e9xicu, l'otru fundador y primer organizador de los Xuegos, ye l'\u00fanicu pa\u00eds qu'asisti\u00f3 a toles ediciones, ensin una sola ausencia, siendo, am\u00e1s, el pa\u00eds que m\u00e1s preseas llogr\u00f3 en total.\n\"Actualiz\u00e1u Veracruz 2014\""}
{"id": "150237", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150237", "title": "Horacio Quiroga", "text": "Horacio Mont\u00e9s Quiroga Forteza foi un escritor de cuentos, dramaturgu y poeta uruguayu. Foi'l maestru del cuentu llatinoamericanu, de prosa v\u00edvida, naturalista y modernista. Los sos rellatos, que de cutiu retraten a la naturaleza so traces tarrecibles y horrorosos, y como enemiga del ser humanu. Foi compar\u00e1u col escritor d'Estaos Xun\u00edos Edgar Allan Poe.\nLa vida de Quiroga, marcada pola traxedia, los accidentes y los suicidios, remat\u00f3 por decisi\u00f3n propia, cuando bebi\u00f3 un vasu de cianuru nel Hospital de Cl\u00edniques de la ciud\u00e1 de Buenos Aires a los 58 a\u00f1os d'ed\u00e1, en enter\u00e1ndose de que carec\u00eda c\u00e1ncer de pr\u00f3stata.\nBiograf\u00eda.\nHoracio Mont\u00e9s Quiroga Forteza naci\u00f3'l 31 d'avientu de 1878 na ciud\u00e1 uruguaya de Salto, nel oeste del pa\u00eds, sobre'l r\u00edu Urugu\u00e1i. Foi'l segundu f\u00edu del matrimoniu de Prudencio Quiroga, vicec\u00f3nsul arxent\u00edn, y Pastora Forteza. Per parte paterna baxaba del caudiellu rioxanu Facundo Quiroga. El so padre fin\u00f3 cuando \u00e9l cuntaba tan solu dos meses, cuando tres una xornada de caza, al baxar de la embarcaci\u00f3n dispar\u00f3se-y por fuercia la escopeta, delantre de la so esposa que lu recib\u00eda con Horacio en brazos. \nEn 1891 la vilba cas\u00f3se con Ascencio Barcos, que foi un bon padrastru col chicu pero sufri\u00f3 un derrame cerebral en 1896 que-y dex\u00f3 semiparalizado y mudu. Suicid\u00f3se dispar\u00e1ndose na boca con una escopeta remanada col pie xustu cuando Horacio, de 18 a\u00f1os, entraba na habitaci\u00f3n.\nAdolescencia y formaci\u00f3n.\nFixo los sos estudios en Montevid\u00e9u, capital d'Urugu\u00e1i hasta terminar el colexu secundariu. Estos estudios incluyeron formaci\u00f3n t\u00e9unica (Institutu Polit\u00e9unicu de Montevideo) y xeneral (Colexu Nacional), y y\u00e1 dende bien nuevu demostr\u00f3 inter\u00e9s pola lliteratura, la qu\u00edmica, la fotograf\u00eda, la mec\u00e1nica, el ciclismu y la vida de campu. A esa temprana ed\u00e1 fund\u00f3 la Socied\u00e1 de Ciclismu de Salto y viax\u00f3 en bicicleta dende Salto hasta Paysand\u00fa (120 km).\nNesta d\u00f3mina pasaba perllarges hores nun taller d'arreglu de maquinaries y ferramientes. Por influencia del f\u00edu del due\u00f1u empez\u00f3 a interesase pola filosof\u00eda. Se autodefinir\u00eda como \u00abfrancu y vehemente sold\u00e1u del materialismu filos\u00f3ficu\u00bb.\nSimult\u00e1neamente tami\u00e9n trabayaba, estudiaba y collaboraba coles publicaciones \"La Revista\" y \"La Reforma\". Adulces, foi apolazando'l so estilu y faci\u00e9ndose conoc\u00edu. Ent\u00e1 se calti\u00e9n el so primer cuadiernu de poes\u00edes, que conti\u00e9n ventid\u00f3s poemes de distintos estilos, escritos ente 1894 y 1897.\nMientres l'antroxu de 1898 el mozu poeta conoci\u00f3 al so primer amor, Mar\u00eda Esther Jurkovski, qu'inspirar\u00eda dos de les sos obres m\u00e1s importantes: \"Les sacrificaes\" (1920) y \"Una estaci\u00f3n d'amor\". Pero los desencuentros provocaos polos padres de la moza \u2014que refiertaben la rellaci\u00f3n, deb\u00edu al orixe non xud\u00edu de Quiroga\u2014 bastiaron la separaci\u00f3n definitiva.\nViaxe a Par\u00eds.\nEn 1897 fund\u00f3 la \"Revista de Salto\". Dempu\u00e9s del suicidiu del so padrastru, que guard\u00f3, Horacio decidi\u00f3 invertir l'heriedu recib\u00edu nun viaxe a Par\u00eds. Tuvo \u2014cuntando'l tiempu de viaxe\u2014 cuatro meses ausente. Sicas\u00ed, les coses nun salieron como entamara: el mesmu mozu arguyosu que partiera seya comoquier en Montevid\u00e9u en primer clase, torn\u00f3 en tercera, andrajoso, afami\u00e1u y con una llarga barba negra que y\u00e1 non se quitar nunca m\u00e1s. \nResumi\u00f3 les sos alcordances d'esta esperiencia en \"Diariu d'un viaxe a Par\u00eds\" (1900).\nEl Consistoriu del Gai Saber y primeros llibros.\nAl volver al so pa\u00eds, Quiroga axunt\u00f3 a los sos amigos Federico Ferrando, Alberto Brignole, Julio Jaureche, Fern\u00e1ndez Salda\u00f1a, Jos\u00e9 Hasda y Asdr\u00fabal Delgado, y fund\u00f3 con ellos el Consistoriu del Gay Saber\u00bb, una especie de llaboratoriu lliterariu esperimental onde toos ellos probar\u00eden nueves formes d'espresase y preconizar\u00eden los oxetivos modernistes de la xeneraci\u00f3n del 900. Magar la so curtia esistencia, el \"Consistoriu\" presidi\u00f3 la vida lliteraria de Montevideo y los discutinios col grupu de Julio Herrera y Reissig. El Consistoriu del Gai saber foi unu de los cen\u00e1culos de Montevideo, xunto cola Torre de los Panorames. Estos llugares yeren el centru de xunta d'escritores y pensadores de principios del sieglu XX.1\u200b El Consistoriu desenvolver dende 1900 hasta 1902 nuna pensi\u00f3n onde Horacio Quiroga arrendaba una habitaci\u00f3n, en Montevideo. Emil Rodr\u00edguez Monegal manifest\u00f3 que Quiroga, depu\u00e9s de la so residencia en Salto, parti\u00f3 a la capital a vivir con Julio J. Jaureche nuna casa de pensi\u00f3n asitiada na cai 25 de Mayu 118, segundu pisu, ente Col\u00f3n y P\u00e9rez Castellanu. El so amigu dende adolescencia, Alberto J. Brignole, viv\u00eda cerca d'ell\u00ed (25 de Mayu 87).2\u200b Con Asdr\u00fabal Y. Delgado y Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Salda\u00f1a restauraron el vieyu grupu, al que se sum\u00f3 un primu de Jaureche, Federico Ferrando. Na pieza que compart\u00eda con Jaureche fund\u00f3 Quiroga el so tercer cen\u00e1culo lliterariu: el Consistoriu de Gai Saber, asina lo bautiz\u00f3 Ferrando inspir\u00e1ndose nes agrupaciones po\u00e9tiques provenzales\nL'allegr\u00eda que-y provoc\u00f3 l'apaici\u00f3n del so primer llibru (\"Los petones de coral\", poemes, cuentos y prosa ll\u00edrica, public\u00e1u en Buenos Aires en 1901, dedic\u00e1u a Llugones) viose tr\u00e1gicamente opacada \u2014una vegada m\u00e1s\u2014 poles muertes de dos de los sos hermanos, Prudencio y Pastora, v\u00edctimes de la fiebre tifoideo nel Chaco.\nL'aciagu a\u00f1u de 1901 guardaba ent\u00e1 otra espantible sorpresa pal escritor: el so amigu Federico Ferrando, que recibiera males cr\u00edtiques del periodista montevideano Germ\u00e1n Papini Zas, comunic\u00f3 a Quiroga que deseyaba batese en duelu con aqu\u00e9l. Horacio, esmolec\u00edu pola segurid\u00e1 de Ferrando, ufiertar a revisar y llimpiar el rev\u00f3lver que diba ser utiliz\u00e1u na disputa. Inesperadamente, mientres inspeccionaba l'arma, escap\u00f3se-y un tiru qu'impact\u00f3 na boca de Federico, mat\u00e1ndolo instant\u00e1neamente. Llegada al llugar la polic\u00eda, Quiroga foi deten\u00edu, somet\u00edu a interrogatoriu y darr\u00e9u tresllad\u00e1u a una c\u00e1rcel correccional. Al comprobase la naturaleza accidental y desafortunao del homicidiu, l'escritor foi lliber\u00e1u tres cuatro d\u00edes de reclusi\u00f3n. \nLa pena y la culpa pola muerte del so quer\u00edu compa\u00f1eru lliterariu llevaron a Quiroga a eslleir el Consistoriu y a abandonar l'Urugu\u00e1i pa pasar a l'Arxentina. Cruci\u00f3'l R\u00edu de la Plata en 1902 y foi vivir con Mar\u00eda, otra de les sos hermanes. En Buenos Aires l'artista algamar\u00eda'l maduror profesional, que llegar\u00eda al so puntu culminante mientres les sos estancies na selva. Am\u00e1s, el so cu\u00f1\u00e1u empecipiar na pedagox\u00eda, consigui\u00e9ndo-y trabayu baxu contratu como maestru nes meses d'exame del Colexu Nacional de Buenos Aires.\nMisiones y el Chaco.\nDesign\u00e1u profesor de castell\u00e1n nel Colexu Brit\u00e1nicu de Buenos Aires en marzu de 1903, Quiroga quixo acompa\u00f1ar, en xunu del mesmu a\u00f1u y y\u00e1 convert\u00edu nun fot\u00f3grafu espertu, a Leopoldo Llugones nuna espedici\u00f3n a Misiones, financiada pol Ministeriu d'Educaci\u00f3n, na que l'insigne poeta arxent\u00edn entamaba investigar unes ruines de les misiones xesu\u00edtiques nesa provincia. La excelencia de Quiroga como fot\u00f3grafu fizo que Llugones aceptara llevalo, y l'uruguayu pudo documentar n'im\u00e1xenes esi viaxe de descubrimientu.\nCuentista.\nAl tornar a Buenos Aires depu\u00e9s de la so fallida esperiencia nel Chaco, Quiroga abraz\u00f3 la narraci\u00f3n curtia con pasi\u00f3n y enerx\u00eda. Foi asina qu'en 1904 public\u00f3'l notable llibru de rellatos \"El crime d'otru\", fuertemente influy\u00edu pol estilu d'Edgar Allan Poe, que foi reconoc\u00edu y emponder\u00e1u, ente otros, por Jos\u00e9 Enrique Rod\u00f3. Estes primeres comparances col \"\u00abMaestru de Boston\u00bb\" nun fadiaben a Quiroga, que les escuchar\u00eda con preste hasta'l fin de la so vida, respondiendo de cutiu que Poe yera'l so primera y principal maestru.\nMientres dos a\u00f1os Quiroga trabay\u00f3 n'ensame de cuentos, munchos d'ellos de terror rural, pero otros en forma de delicioses hestories pa ne\u00f1os poblaes d'animales que falen y piensen ensin perder les carauter\u00edstiques naturales de la so especie. A esta d\u00f3mina pertenecen la novela curtia \"Los escorr\u00edos\" (1905), productu d'un viaxe con Leopoldo Llugones pola selva misionera, hasta la frontera con Brasil, y el so sobeyosu y horrorosu \"El almohad\u00f3n de pluma\", public\u00e1u na revista arxentina \"Caras y Caretas\" en 1905, que lleg\u00f3 a publicar ocho cuento de Quiroga al a\u00f1u. A pocu d'empezar a publicar nella, Quiroga convertir nun collaborador famoso y prestixoso, que los sos escritos yeren buscaos \u00e1vidamente per miles de llectores.\nL'amor y la selva.\nEn 1906 Quiroga decidi\u00f3 volver a la so amada selva. Aprovechando les facilidaes que'l gobiernu ufiertaba pa la esplotaci\u00f3n de les tierres, merc\u00f3 una chacra (xunto con Vicente Gozalbo) de 185 hect\u00e1rees na provincia de Misiones, sobre la vera del Alto Paran\u00e1, y empez\u00f3 a faer los preparativos destinaos a vivir ell\u00ed, mientres ense\u00f1aba Castell\u00e1n y Lliteratura.\nMientres les vacaciones de 1908, el lliteratu treslladar a la so nueva propied\u00e1, construy\u00f3 les primeres instalaciones y empez\u00f3 a edificar el \"bungalow\" onde s'establecer\u00eda. Namor\u00e1u d'una de les sos alumnes \u2014l'adolescente Ana Mar\u00eda Cires\u2014, dedic\u00f3-y el so primer novela, titulada \"Historia d'un amor turbio\". Quiroga aportun\u00f3 na rellaci\u00f3n frente a la oposici\u00f3n de los padres de l'alumna llogrando por fin el permisu pa casase y llevala a vivir a la selva con \u00e9l. Los suegros de Quiroga, esmolec\u00edos polos riesgos de la vida selvaxe, siguieron al matrimoniu y tresllad\u00e1ronse a Misiones cola so f\u00eda y xenru. Asina, pos, el padre d'Ana Mar\u00eda, la so madre y una amiga d'esta, instalar nuna casa cercana a la vivienda del matrimoniu Quiroga.\nUn a\u00f1u dempu\u00e9s, en 1911 Ana Mar\u00eda dio a lluz a la so primer f\u00eda, Egl\u00e9 Quiroga, na so casa de la selva. Mientres esi mesmu a\u00f1u, l'escritor empez\u00f3 la esplotaci\u00f3n de les sos yerbatales en socied\u00e1 col so amigu uruguayu Vicente Gozalbo y, coles mesmes, foi nom\u00e1u Xuez de Paz (funcionariu encarg\u00e1u de mediar en disputes menores ente ciudadanos privaos y celebrar matrimonios, emitir certificaos de fallecimientu, etc.) nel Rexistru Civil de San Ignacio. Les xeres de Quiroga como funcionariu merecen menci\u00f3n estreme: olvidadizu, desorganizado y desdex\u00e1u, tom\u00f3'l costume d'anotar les muertes, casorios y nacencies en peque\u00f1os cachos de papel que \u00abarchivaba\u00bb nuna llata de galletes. M\u00e1s tarde axudicar\u00eda conductes similares al personaxe d'unu de los sos cuentos.\nAl a\u00f1u siguiente naci\u00f3'l so f\u00edu menor, Dar\u00edo. En cuanto los ne\u00f1os aprendieron a caminar, Quiroga decidi\u00f3 ocupase personalmente de la so educaci\u00f3n. Severu y dictatorial, esix\u00eda que cada peque\u00f1u detalle tuviera fechu seg\u00fan les sos esixencies. Dende bien peque\u00f1os, acostumar al monte y a la selva, esponi\u00e9ndolos de cutiu \u2014midiendo siempres los riesgos\u2014 al peligru, por que fueren capaces de desendolcase solos y de salir de cualquier situaci\u00f3n. Foi capaz de dexalos solos na xungla pela nueche o d'obligalos a sentase en cantu d'un altu cantil coles piernes colgando nel vac\u00edu.\nEl var\u00f3n y la ne\u00f1a, sicas\u00ed, nun se negaben a estes esperiencies \u2014qu'apavoraben y exasperaban a la so madre\u2014 y esfrutar. La f\u00eda aprendi\u00f3 a criar animales monteses y el ne\u00f1u a usar la escopeta, remanar una moto y navegar, solo, nuna canoa.\nBuenos Aires.\nAna Mar\u00eda Cires (1890-1915) suicid\u00f3se inxiriendo un sublimado empleg\u00e1u nel revel\u00e1u fotogr\u00e1ficu, que-y provoc\u00f3 una agon\u00eda d'ocho d\u00edes en que foi atendida por Horacio. Bien afeut\u00e1u, apenes volver\u00eda mentar a la so primer esposa. Tres el suicidiu del so mozu c\u00f3nyuge, Quiroga treslladar colos sos f\u00edos a Buenos Aires, onde recibi\u00f3 un cargu de Secretariu Contador nel Consul\u00e1u Xeneral uruguayu nesa ciud\u00e1, tres trabayoses xestiones d'unos amigos orientales que deseyaben ayudar.\nA lo llargo del a\u00f1u 1917 habit\u00f3 colos ne\u00f1os nun su\u00e9tanu de l'avenida Canning (g\u00fcei Ra\u00fal Scalabrini Ortiz) 164, alternando los sos llabores diplom\u00e1ticos cola instalaci\u00f3n d'un taller na so vivienda y el trabayu en munchos rellatos que diben siendo publicaos en prestixoses revistes como les y\u00e1 mentaes, \u00abP.B.T.\u00bb y \u00abPulgarcito\u00bb. La mayor\u00eda d'ellos fueron arrexuntaos por Quiroga en dellos llibros, el primeru de los cualos foi \"Cuentos d'amor de llocura y de muerte\" (1917) (por decisi\u00f3n espresa del autor, el t\u00edtulu nun lleva coma). La redaici\u00f3n del llibru fu\u00e9ra-y solicitada pol escritor Manuel G\u00e1lvez, responsable de Cooperativa Editorial de Buenos Aires, y el volume convirti\u00f3se de momentu nun enorme \u00e9situ de p\u00fablicu y de cr\u00edtica, consolidando a Quiroga como'l verdaderu maestru del cuentu llatinoamericanu.\nAl a\u00f1u siguiente establecer nun peque\u00f1u departamentu de la cai Ag\u00fcero, de la qu'apaeci\u00f3 el so celebr\u00e1u \"Cuentos de la selva\", coleici\u00f3n de rellatos infantiles protagonizaos por animales y ambientados na selva misionera. Quiroga dedic\u00f3 esti llibru a los sos f\u00edos, que lo acompa\u00f1aron mientres esi periodu de probeza nel h\u00famedu su\u00e9tanu de dos peque\u00f1es habitaciones y cocina-comedor.\nCon dos importantes ascensos nel escalaf\u00f3n consular (primero a c\u00f3nsul de distritu de segunda clase y depu\u00e9s a c\u00f3nsul adscritu) lleg\u00f3 tami\u00e9n el so nuevu llibru de cuentos, \"El xavaz\" (1919). Al a\u00f1u siguiente, siguiendo la idea del Consistoriu, fund\u00f3 Quiroga l'Agrupaci\u00f3n Anaconda, un grupu d'intelectuales que realizaba actividaes culturales n'Arxentina y Urugu\u00e1i. La so \u00fanica obra teatral (\"Les Sacrificaes\") publicar en 1920 y estren\u00f3se en 1921, a\u00f1u en que sal\u00eda a la venta \"Anaconda y otros cuentos\", otru llibru de cuentos. El perimportante diariu arxent\u00edn \"La Naci\u00f3n\" empez\u00f3 tami\u00e9n a publicar los sos rellatos, qu'a estes altures gociaben y\u00e1 d'una impresionante popularid\u00e1. Collabor\u00f3 tami\u00e9n en \"La Novela Selmanal\". Ente 1922 y 1924, Quiroga particip\u00f3 como secretariu d'una embaxada cultural a Brasil (que la so Academia de Lletres estremar especialmente) y, de regresu, vio public\u00e1u'l so nuevu llibru: \"El desiertu\" (cuentos).\nPor enforma tiempu l'escritor dedicar a la cr\u00edtica cinematogr\u00e1fica, teniendo al so cargu la seici\u00f3n correspondiente de la revista Atl\u00e1ntida, El Llar y La Naci\u00f3n. Tami\u00e9n escribi\u00f3'l gui\u00f3n pa un llargumetraxe (\u00abLa jangada florida\u00bb) qu'enxam\u00e1s lleg\u00f3 a filmarse. Poco tiempu dempu\u00e9s, foi convid\u00e1u a formar una Escuela de Cinematograf\u00eda. El proyeutu, financi\u00e1u por inversionistas rusos y que cuntar\u00eda cola inclusi\u00f3n d'Arturo S. Mom, Gerchunoff y otros, nun espollet\u00f3.\nNuevos amores.\nPocu dempu\u00e9s, Horacio torn\u00f3 a Misiones. Nuevamente namor\u00e1u, esta vegada yera d'una moza de 17 a\u00f1os, Ana Mar\u00eda Palaciu, intent\u00f3 convencer a los padres de que la dexaren dir vivir con \u00e9l a la selva. La negativa d'\u00e9stos y el consiguiente fracasu amorosu inspir\u00f3 la tema de la so segunda novela, \"Pas\u00e1u amor\", publicada en 1929. Nella narra, como componentes autobiogr\u00e1ficos de la trama, los mil estrataxemes que tuvo de prauticar pa consiguir accesu a la rapaza: refundiando mensaxes pela ventana dientro d'una ca\u00f1a acovanada, unvi\u00e1ndo-y cartes escrites en clave ya intentando cavar un llargu t\u00fanel hasta la so habitaci\u00f3n pa secuestrala. Finalmente, cansaos y\u00e1 del pretendiente, los padres de la nueva llevar llo\u00f1e y Quiroga viose oblig\u00e1u a arrenunciar al so amor. Nuna parte de la so vivienda, Horacio instal\u00f3 un taller nel qu'empez\u00f3 a construyir una embarcaci\u00f3n a la que bautizar\u00eda \u00abGavilueta\u00bb. Na so casa \u2014agora convertida n'estelleru\u2014 foi capaz de concluyir esta obra y, puesta y\u00e1 na agua, pilotar r\u00edu abajo dende San Ignacio hasta Buenos Aires, realizando con ella numberoses espediciones fluviales.\nA principios de 1926 Quiroga volvi\u00f3 a Buenos Aires y arrend\u00f3 una quinta nel part\u00edu suburbano de Vicente L\u00f3pez. Nel cumal mesma de la so popularid\u00e1, una importante editorial dedic\u00f3-y un homenaxe, del que participaron, ente otros, figures lliteraries como Arturo Capdevila, Baldomero Fern\u00e1ndez Moreno, Benito Lynch, Juana de Ibarbourou, Armando Donoso y Luis Franco. Amante de la m\u00fasica cl\u00e1sica, Quiroga asist\u00eda con frecuencia a los conciertos de l'Asociaci\u00f3n Wagneriana, afici\u00f3n qu'altern\u00f3 cola llectura incansable de testos t\u00e9unicos y manuales sobre mec\u00e1nica, f\u00edsica y artes manuales\nPara 1927 Horacio decidiera criar y adomar animales selvaxes, mientres publicaba'l so nuevu llibru de cuentos, quiciabes el meyor, \"Los desterraos\". Pero'l enamoradizo artista afitara y\u00e1 los g\u00fceyos na que ser\u00eda'l so postreru y definitivu amor: Mar\u00eda Elena Bravo, compa\u00f1era d'escuela de la so f\u00eda Egl\u00e9, que venci\u00f3 a los sos reclamos y cas\u00f3se con \u00e9l nel cursu d'esi mesmu a\u00f1u ensin cumplir venti a\u00f1os.\nAmistaes lliteraries.\nAm\u00e1s de los y\u00e1 mentaos Leopoldo Llugones y Jos\u00e9 Enrique Rod\u00f3, la infatigable llabor de Quiroga nel \u00e1mbitu lliterario y cultural gan\u00f3-y l'amist\u00e1 y almiraci\u00f3n de grandes ya influyentes personalidaes. D'ente ellos dest\u00e1quense la poeta arxentina Alfonsina Storni y l'escritor ya historiador Ezequiel Mart\u00ednez Estrada. Quiroga llamaba cari\u00f1osamente a esti postreru \u00abel mio hermanu menor\u00bb.\n\"Caras y Caretas\", mentanto, public\u00f3 diecisiete art\u00edculos biogr\u00e1ficos escritos por Quiroga, dedicaos a personaxes como Robert Scott, Louis Pasteur, Robert Fulton, H. G. Wells, Thomas de Quincey y otros. En 1929 Quiroga esperiment\u00f3'l so \u00fanicu fracasu de ventes: la y\u00e1 citada novela \"Pas\u00e1u amor\", que solo vendi\u00f3 nes llibrer\u00edes la exigua cantid\u00e1 de cuarenta exemplares. Al empar empez\u00f3 a tener graves problemes conxugales.\nOtra vegada la selva.\nA partir de 1932 Quiroga aniciar por \u00faltima vegada en Misiones, no que ser\u00eda'l so retiru definitivu, cola so esposa y la so tercer f\u00eda (Mar\u00eda Helena, llamada \u00abPitoca\u00bb, que naciera en 1928). Pa ello, y nun teniendo otros medios de vida, consigui\u00f3 que se promulgara un decretu treslladando'l so cargu consular a una ciud\u00e1 cercana. Los celos apoderaben a Quiroga, quien pens\u00f3 que metanes la selva podr\u00eda vivir tranquil cola so muyer y la f\u00eda del so segundu matrimoniu.\nPero un avatar pol\u00edticu provoc\u00f3 un camb\u00e9u de gobiernu, que nun quixo los servicios del escritor y espulsar del consul\u00e1u. Dellos amigos de Horacio, como l'escritor salte\u00f1o (de Salto, Urugu\u00e1i) Enrique Amorim, tramitaron la xubilaci\u00f3n arxentina pa Quiroga. Empezando a partir d'esti problema, l'intercambiu epistolar ente Quiroga y Amor\u00edm f\u00edxose numberosu. Les cartes que se caltienen demuestren que Horacio fa\u00eda parte al so confidente de la mayor parte de los sos problemes \u2014casi toos de \u00edndole \u00edntima y familiar\u2014, pidi\u00e9ndo-y conseyos y ayuda: a la muyer de Quiroga \u2014al igual que'l so infortunada antecesora\u2014 nun-y gustaba la vida nel monte y les engarradielles y violentos discutinios volvi\u00e9ronse diaries y permanentes.\nNesta d\u00f3mina de frustraci\u00f3n y dolor sali\u00f3 a la venta una coleici\u00f3n de cuentos y\u00e1 publicaos titulada \"M\u00e1s all\u00e1\" (1935). A partir del so inter\u00e9s nes obres de Munthe y Ibsen, Quiroga decantar por nuevos autores y estilos, y empez\u00f3 a entamar la so autobiograf\u00eda.\nLa enfermed\u00e1, l'abandonu, y el final.\nNesi a\u00f1u de 1935 Quiroga empez\u00f3 a esperimentar cafiantes s\u00edntomes, aparentemente venceyaos con una prostatitis o otra enfermed\u00e1 prost\u00e1tica. Les xestiones de los sos amigos dieron frutos al a\u00f1u siguiente, concedi\u00e9ndose-y una xubilaci\u00f3n. Al intensificase los dolores y dificultaes pa mexar, la so esposa llogr\u00f3 convence-y de treslladase a Posadas, ciud\u00e1 na cual los m\u00e9dicos diagnostic\u00e1ron-y hipertrofia de pr\u00f3stata. Pero los problemes familiares de Quiroga siguir\u00eden: la so esposa y f\u00eda abandonar definitivamente, dex\u00e1ndo-y \u2014solu y enfermu\u2014 na selva. Elles volvieron a Buenos Aires, y l'\u00e1nimu del escritor decay\u00f3 dafechu ante esta grave perda.\nCuando l'est\u00e1u de la enfermed\u00e1 prost\u00e1tica fizo que nun pudiera aguantar m\u00e1s, Horacio viax\u00f3 a Buenos Aires por que los m\u00e9dicos trataren los sos carecimientos. Intern\u00e1u nel prestixosu Hospital de Cl\u00edniques de Buenos Aires a principios de 1937, una cirux\u00eda exploratoria revel\u00f3 que sufr\u00eda d'un casu avanz\u00e1u de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, intratable y inoperable. Mar\u00eda Elena, atristayada, tuvo al so llau nos \u00faltimos momentos, seg\u00fan gran parte del so numberosu grupu d'amigos.\nPela tarde del 18 de febreru una xunta de m\u00e9dicos esplic\u00f3 al lliteratu la graved\u00e1 del so est\u00e1u. Daqu\u00e9 m\u00e1s tarde Quiroga pidi\u00f3 permisu pa salir del hospital, lo que-y foi conced\u00edu, y pudo asina dar un llargu pas\u00e9u pela ciud\u00e1. Torn\u00f3 al hospital a la hora 23:00. Al ser intern\u00e1u Quiroga na Cl\u00edniques, enter\u00e1rase de que nos su\u00e9tanos atop\u00e1base zarr\u00e1u una bisarma: un desventur\u00e1u paciente con espantibles deformidaes similares a les del tristemente c\u00e9lebre ingl\u00e9s Joseph Merrick (l'Home Elefante\u00bb). Compadecido, Quiroga esix\u00f3 y llogr\u00f3 que'l paciente \u2014llam\u00e1u Vicente Batistessa\u2014 fuera llibert\u00e1u del so encierre y agospi\u00e1rase-y na mesma habitaci\u00f3n onde taba intern\u00e1u l'escritor. Como yera d'esperar, Batistessa f\u00edxose amigu y rindi\u00f3 adoraci\u00f3n eterna y un gran agradecimientu al gran cuenteru.\nDesesper\u00e1u polos sufrimientos presentes y por venir, y entendiendo que la so vida acabara, el sobeyosu Horacio Quiroga confi\u00f3 a Batistessa la so decisi\u00f3n: antemanar al c\u00e1ncer y embrivir\u00eda el so dolor, a lo que l'otru comprometer a ayudar. Esa mesma madrugada (19 de febreru de 1937) y en presencia del so amigu, Horacio Quiroga bebi\u00f3 un vasu de cianuru que lu mat\u00f3 pocos minutos dempu\u00e9s ente espantibles dolores.\nEl so cadabre foi vel\u00e1u na Casa del Teatru de la Socied\u00e1 Arxentina d'Escritores (SADE) que lo cunt\u00f3 como fundador y vicepresidente. Tiempu dempu\u00e9s, los sos restos fueron repatriaos al so pa\u00eds natal. Unu de los deseos de Quiroga yera que cuando morriera'l so cuerpu fuera cremado y les sos cenices espard\u00edes na selva misionera.\nComo los sos familiares y amigos a\u00f1oraban el so regresu a Salto, resolvieron buscar daqu\u00e9 que fuera simb\u00f3licu y por eso decidieron faer la urna en algarrobo y asina lo pidieron al escultor rusu Stephan Erzia. Erzia tuvo venticuatro hores trabayando nesta pieza que s'atopa nel Mus\u00e9u Casa Quiroga en Salto, Urugu\u00e1i.\nL'escuru dest\u00edn que paec\u00eda escorrelo concret\u00f3se inclusive tres la so muerte: los sos dos f\u00edos mayores tami\u00e9n se suicidaron; Egl\u00e9 un a\u00f1u dempu\u00e9s, en 1937, y Dar\u00edo en 1952.\n== La so obra Siguidor de la escuela modernista fundada por Rub\u00e9n Dar\u00edo y obsesivu llector d'Edgar Allan Poe y Guy de Maupassant, Quiroga sinti\u00f3se atra\u00edu por temes que tomaben los aspeutos m\u00e1s estra\u00f1os de la Naturaleza, de cutiu ti\u00f1\u00edos d'horror, enfermed\u00e1 y sufrimientu pa los seres humanos. Munchos de los sos rellatos pertenecen a esta corriente, que la so obra m\u00e1s emblem\u00e1tica ye la coleici\u00f3n \"Cuentos d'amor de llocura y de muerte\".\nPer otra parte perc\u00edbese en Quiroga la influencia del brit\u00e1nicu Rudyard Kipling (\"Llibru de les tierres v\u00edrxenes\"), que cristalizar\u00eda nel so propiu \"Cuentos de la selva\", deliciosu exerciciu de fantas\u00eda estrem\u00e1u en dellos rellatos protagonizaos por animales. El so \"Dec\u00e1logu del perfectu cuenteru\", dedic\u00e1u a los escritores noveles, establez ciertes contradicciones cola so propia obra. Ente que el dec\u00e1logu apregona un estilu econ\u00f3mico y preciso, emplegando pocos axetivos, redaici\u00f3n natural y llana y clarid\u00e1 na espresi\u00f3n, en munches de los sos rellatos Quiroga nun sigue los sos propios preceptos, utilizando un llinguaxe recarg\u00e1u, con abondosos axetivos y un vocabulariu por momentos fachendosu.\nAl desenvolvese ent\u00e1 m\u00e1s el so particular estilu, Quiroga evolucion\u00f3 escontra la semeya realista (casi siempres angustiosu y desesper\u00e1u) de la selvaxe Naturaleza que lu arrodiaba en Misiones: la xungla, el r\u00edu, la fauna, el clima y el terr\u00e9n formen l'andamiaxe y el decor\u00e1u en que los sos personaxes mu\u00e9vense, carecen y de cutiu muerren. Especialmente nos sos rellatos, Quiroga describe con arte y humanismu la traxedia qu'escuerre a los miserables obreros rurales de la rex\u00f3n, los peligros y carecimientos a que se ven espuestos y la manera en que se perpet\u00faa esti dolor esistencial a les xeneraciones siguientes. Trat\u00f3, am\u00e1s, munchos temes consideraes tab\u00fa na socied\u00e1 de principios del sieglu XX, revel\u00e1ndose como un escritor ventureru, desconocedor del mieu y avanz\u00e1u nes sos idees y tratamientos. Estes particularidaes siguen siendo evidentes al lleer los sos testos angua\u00f1o.\nDellos estudiosos de la obra de Quiroga cunten que la fascinaci\u00f3n cola muerte, los accidentes y l'enfermed\u00e1 (que lo rellaciona con Edgar Allan Poe y Baudelaire) deber a la vida incre\u00edblemente tr\u00e1xica que lu toc\u00f3 en suerte. S\u00eda esto ciertu o non, en verd\u00e1 Horacio Quiroga dex\u00f3 pa la posterid\u00e1 dalgunes de les pieces m\u00e1s tarrecibles, brilloses y trascendentales de la lliteratura hispanoamericana del sieglu XX.\nAnal\u00eds de la so obra.\nNel so primer llibru, \"Los petones de coral\", compuestu por dieciocho poemes, trenta p\u00e1xina de prosa po\u00e9tica y cuatro relato, Quiroga pon n'evidencia la so inmadurez y tracamundiu adolescente. Puntu estreme pa los rellatos, nos cualos ta y\u00e1 en xerme l'estilu modernista y naturalista qu'identificar\u00eda al restu de la so obra. Los sos dos noveles \"Historia d'un amor turbio\" y \"Pas\u00e1u amor\" traten sobre la mesma tema \u2014qu'encegolaba al autor na so vida personal\u2014: los amores ente homes maduros y mocines adolescentes.\nNa primera d'elles Quiroga estrema l'acci\u00f3n en tres etapes. Na primera, una ne\u00f1a de nueve a\u00f1os namorar d'un home adultu. Na segunda parte, l'home, que nun se decat\u00f3 del amor de la ne\u00f1a, pasaos ocho a\u00f1os (ella tien agora diecisiete) empieza a cortexala. Na tercera parte l'home narra la \u00faltima etapa del so amor: pasaron diez a\u00f1os desque la nueva abandonar. L'acci\u00f3n empec\u00edpiase equ\u00ed: ye'l tiempu presente de la novela. En \"Pas\u00e1u amor\" la hestoria repitir: un home maduru torna a un llugar depu\u00e9s d'a\u00f1os d'ausencia y nam\u00f3rase d'una mocina a la qu'amara siendo ne\u00f1a.\nConociendo la hestoria personal de Quiroga, se evidencian les carauter\u00edstiques autobiogr\u00e1fiques de dambes noveles: hasta'l nome de la protagonista de \"Historia d'un amor turbio\" ye Egl\u00e9 (asina se llamaba la f\u00eda de Quiroga, d'una de que les sos compa\u00f1eritas namor\u00f3se l'escritor y que aportar\u00eda a la so segunda esposa). Los avatares sentimentales de Quiroga con rapaces bien nueves pueblen el drama d'estos dos noveles, con especial fincapi\u00e9 na oposici\u00f3n de los sos padres, refugu que Quiroga aceptara como parte integrante de la so vida y col que tuvo de trepar siempres.\nDexando a un llau el teatru de Quiroga, pocu espubliz\u00e1u y al que los cr\u00edticos siempres llamaron \u00abun error\u00bb, lo m\u00e1s trascendente de la so obra son los cuentos curtios, x\u00e9neru en que l'autor algama'l maduror, impulsando nel mesmu sent\u00edu a tola narrativa llatinoamericana. Ye Horacio Quiroga el primeru que s'esmolez polos aspeutos t\u00e9unicos de la narrativa curtia, apolazando incansablemente el so estilu (para lo cual vuelve y restola siempres sobre les mesmes temes) hasta algamar la casi perfeici\u00f3n formal de les sos \u00faltimes obres.\nClaramente influy\u00edu por Rub\u00e9n Dar\u00edo y los modernistes, adulces el modernismu del oriental empieza a volvese decadente, describiendo a la naturaleza con minuciosa precisi\u00f3n pero dexando en claro que la rellaci\u00f3n d'ella col home siempres representa un conflictu. Tresmanamientos, mancadures, miseria, fracasos, fame, muerte, ataques d'animales, tou en Quiroga plantega l'enfrentamientu ente naturaleza y home tal como lo fa\u00eden los griegos ente Home y Dest\u00edn. La naturaleza contraria, poques gracies, casi siempres vence na narrativa quiroguiana.\nLa morbosa obsesi\u00f3n de Quiroga pol tormentu y la muerte ye aceptada muncho m\u00e1s f\u00e1cilmente polos personaxes que pol llector: la t\u00e9unica narrativa del autor presenta protagonistes avezaos al riesgu y al peligru, que xueguen seg\u00fan regles clares y espec\u00edfiques. Saben que nun tienen de cometer errores porque la selva nun perdona, y, al cayer, facer con daqu\u00e9 d'esp\u00edritu deportivu\u00bb y suelen morrer, dexando \"al llector\" ansiosu y angustiado.\nLa naturaleza ye ciega pero xusta; los ataques sobre'l llabrador o'l pescador (un ensame d'abeyes enfurecidas, un yacar\u00e9, un par\u00e1situ hemat\u00f3fagu, una culiebra, la crecida, lo que fora) son a cencielles llances d'un xuegu espantible nel que l'home intenta arrincar a la naturaleza unos bienes o recursos (como intent\u00f3 Quiroga na vida real) qu'ella se niega en redondu a soltar; una llucha desigual que suel terminar cola derrota humana, la llocura, les muertes o, a cencielles, cola desilusi\u00f3n.\nHipersensible y escitable, dau a amores imposibles, atay\u00e1u nes sos empreses comerciales pero aun as\u00ed emocional y por dem\u00e1s creativu, Quiroga abebent\u00f3 na so propia vida tr\u00e1xica y na naturaleza a la qu'estudi\u00f3 y careci\u00f3, cola so ferrial volunt\u00e1 de trabayador y el so sutil mirada de minuciosu observador pa construyir una obra narrativa a la que la mayor parte de los cr\u00edticos consideraron (y ent\u00e1 consideren) \u00abpo\u00e9ticamente autobiogr\u00e1fica\u00bb. Seique nesti \u00abrealismu internu\u00bb o \u00aborg\u00e1nicu\u00bb de les pieces de Quiroga more l'irresistible encantu qu'ent\u00e1 g\u00fcei exercen sobre'l llectores, que, ensin dase cuenta, afayen nes sos p\u00e1xines la verdadera naturaleza del escritor que, seique como bien pocos na lliteratura llatinoamericana, foi capaz de bisbisar les sos propies pallabres al escuchu, anque dacuando'l murmuriu tresformar nun berru desesper\u00e1u.\nLibro.\nCronolog\u00eda bibliogr\u00e1fica de publicaciones en vida del autor: "}
{"id": "150238", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150238", "title": "Kourtney Kardashian", "text": "Kourtney Mary Kardashian ye una empresaria y personaje de televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos. \nLa so fama deber a la so apaici\u00f3n en programes de televisi\u00f3n col so nome, el de les sos hermanes, o l'apell\u00edu de la so familia nel t\u00edtulu: \"Keeping Up with the Kardashians\", \"Kourtney and Kim Take Miami\", \"Kourtney and Khloe Take The Hamptons\" y \"Kourtney &amp; Kim Take New York\". En 2005 Kourtney protagoniz\u00f3 un \"reality show\", \"\" pa recaldar fondos. Xunto coles sos hermanes Kim y Khlo\u00e9 Kardashian escribieron la so autobiograf\u00eda (Kardashian Konfidential)\nKourtney y les sos hermanes son populares nes redes sociales, d'onde deriva la mayor parte de los sos ingresos al sofitar productos tales como pantalones qu'endelgacen la cintura,productos de guapura, Coca-Cola y Melecina con receta m\u00e9dica polos que se-yos paga (a partir del 2016) ente $75.000 y $300.000 y por publicar en Instagram, Facebook y Twitter\nInfancia y estudios.\nKourtney Kardashian naci\u00f3 en Los Angeles. Ye la f\u00eda mayor del abog\u00e1u Robert Kardashian y Kris Jenner, la mayor de cinco hermanos. El so padre ye descendiente d'armenios qu'emigraron a Los Angeles pocu antes del xenocidiu. \nAsisti\u00f3 a la escuela cat\u00f3lica de ne\u00f1es Marymount. Dempu\u00e9s de la so graduaci\u00f3n, treslladar a Dallas; ell\u00ed asisti\u00f3 a la \"Southern Methodist University\" mientres dos a\u00f1os. Dempu\u00e9s camud\u00f3se a Tucson, Arizona, y asisti\u00f3 a la Universid\u00e1 d'Arizona, gradu\u00e1ndose en artes esc\u00e9niques. Ell\u00ed ye onde aprendi\u00f3 a falar bien l'espa\u00f1ol.\nCarrera.\nKourtney y la so madre abrieron tiendes pa ne\u00f1os de ropa llamaes de Smooch nel \u00e1rea de Los Angeles y na ciud\u00e1 de Nueva York; les boutiques lleven la marca Crib Rock Couture. Coles sos hermanes Kim y Khloe Kardashian foi co-propietaria de Dash, Los Angeles, Nueva York, Miami y una tienda Pop-up nos Hamptons.\nEn primavera de 2010, Kourtney y les sos hermanes llanzaron una llinia de ropa para bebes. N'agostu de 2010, Kourtney anunci\u00f3 qu'ella y les sos hermanes taben trabayando n'otra llinia de ropa llamada K-Dash, vendida en QVC. Les Kardashian crearon un bronceador llam\u00e1u Kardashian Glamour Tan en 2010.\nKourtney, Kim y Khloe son voceros del complementu diet\u00e9ticu Quick Trim, pa baxar de pesu. En marzu de 2012 los tr\u00e9s hermanes fueron nomaes nuna demanda coleutiva de $ 5 millones contra QuickTrim.\nVida privada.\nEmpez\u00f3 a salir con Scott en 2006 cuando los present\u00f3'l so amigu Joe Francis na so casa de M\u00e9xicu. La pareya tuvo una rellaci\u00f3n intermitente mientres tol rodaxe del programa. El 14 d'avientu de 2009, naci\u00f3'l so primer f\u00edu, Mason Dash Disick.\nLa nacencia de Mason pol m\u00e9dicu de Beverly Hills Paul Crane, foi grab\u00e1u y tresmit\u00edu na cuarta temporada de Keeping Up with the Kardashians.\nA principios de 2010, la pareya camud\u00f3se temporalmente a Miami col so f\u00edu y la so hermana,Kim. Mientres esi tiempu Kourtney cre\u00eda que Disick ten\u00eda problemes d'alcohol. Dempu\u00e9s d'asistir a terapia y dexar l'alcohol temporalmente Scott y Kourtney reconcili\u00e1ronse y siguieron la so rellaci\u00f3n a mediaos de 2010.\nEn 2011, mientres l'episodiu final de la primer temporada de Kourtney and Kim Take New York, Disick merc\u00f3-y un aniellu de compromisu y entam\u00f3 proponer matrimoniu a Kourtney mientres una cena en Nueva York. Sicas\u00ed, cuando Disick pregunt\u00f3-y a Kourtney sobre'l matrimoniu, ella respondi\u00f3lu: \"Si les coses son tan bones agora... \u00bfpor que querdr\u00edamos camudar eso?\" Polo que finalmente non se lo propunxo.\nEl 8 de xunetu de 2012 Kourtney dio a lluz a la so segunda f\u00eda, Pen\u00e9lope Scotland Disick.\nEn xunu de 2014 an\u00fanciose que la pareya taba esperando'l so tercer f\u00edu. El 14 d'avientu de 2014, Kourtney daba a lluz a Reign Aston Disick.Toos frutu de la rellaci\u00f3n cola so exnovio Scott Disick, con quien caltuvo un novialgu de diez a\u00f1os. El 6 de xunetu de 2015 la revista Y! News inform\u00f3 que la pareya hab\u00edase separ\u00e1u. Del que se dixebr\u00f3 polos sos problemes d'alcohol y sal\u00edes a fiestes.\nDende mediaos de 2017 ta saliendo con Younes Bendjima exboxeador y actual modelu, que y\u00e1 trabay\u00f3 con grandes marques. \nEscontra'l branu de 2017 sali\u00f3'l rumor de que taba embarazada del so expareja Scott Disick pero ella desmentir al travi\u00e9s d'un tweet de la so cuenta de Twitter."}
{"id": "150239", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150239", "title": "Federico Valverde", "text": "Federico Santiago Valverde Dipetta ye un futbolista uruguayu, xuega como mediu centru ofensivu y, angua\u00f1o oficia nel Real Madrid de LaLiga Santander.\nTrayeutoria.\nXuveniles.\nEn 2012 empez\u00f3 nes formatives del Club Atl\u00e9tico Pe\u00f1arol cola sub-14, nesi a\u00f1u anot\u00f3 8 goles y nun llograron t\u00edtulos. Pero por cuenta del so bon rendimientu, el coordinador de la captaci\u00f3n en Pe\u00f1arol, N\u00e9stor Gon\u00e7alves, encamentar pa la seleici\u00f3n sub-15 d'Urugu\u00e1i, al t\u00e9unicu Alejandro Garay nun lu convenc\u00eda enforma, pero convocar y dende esi ent\u00f3s nun dex\u00f3 de ser cit\u00e1u.\nNel a\u00f1u 2013 consigui\u00f3'l so primer t\u00edtulu, sali\u00f3 campe\u00f3n uruguayu na categor\u00eda sub-15 y apurri\u00f3 3 goles.\nCola sub-16 aurinegra en 2014, ganaron el Torn\u00e9u Clausura y forzaron unes finales contra River, ganador del Torn\u00e9u Apertura, ganaron el primer part\u00edu 2 a 0 y nel definitivu goliaron 4 a 0, lo que-yos dex\u00f3 coronar se como campeones del torn\u00e9u uruguayu.\nEl 4 de xineru de 2015 viax\u00f3 a Londres pa conocer les instalaciones del Arsenal Football Club, l'equipu ingl\u00e9s alcord\u00f3 con Pe\u00f1arol un seguru de 4 millones d'euros, por cuenta de que realiz\u00f3 pr\u00e1utiques col plantel de primera.\nDepu\u00e9s del apostar el Suramericanu Sub-17 en Paragu\u00e1i, seg\u00fan medios ingleses, Arsenal amos\u00f3 inter\u00e9s definitivu pol xugador y ufiert\u00f3 3,4 millones d'euros pola so ficha. Pe\u00f1arol amos\u00f3 inter\u00e9s por qu'entrene col so plantel absolutu. Am\u00e1s, el Chelsea Football Club y Futbol Club Barcelona tuvieron bones impresiones de Federico depu\u00e9s d'unviar ojeadores al certame continental.\nEl 7 d'abril de 2015, foi convid\u00e1u a entrenar col plantel absolutu de Pe\u00f1arol, per primer vegada, xunto a los sos compa\u00f1eros de la seleici\u00f3n sub-17 Santiago Bonu y Diego Rossi. Depu\u00e9s foi convid\u00e1u unes vegaes m\u00e1s.\nEl 4 d'abril conoci\u00f3se que'l Real Madrid Club de F\u00fatbol ufiert\u00f3 5 millones d'euros polos sos servicios. Con cuenta de mes, dellos medios y periodistes informaron que la familia de Valverde axustara'l so fichaxe nun hotel de la CONMEBOL mientres s'apostaba'l Suramericanu Sub-17.\nViax\u00f3 a Espa\u00f1a el 12 de mayu pa realizase una revisi\u00f3n m\u00e9dica supervisada pola sanid\u00e1 del Real Madrid.\nY\u00e1 n'Urugu\u00e1i de nuevu, el 19 de mayu robl\u00f3 contratu per tr\u00e9s a\u00f1os con Pe\u00f1arol. Na selmana, entren\u00f3 col plantel absolutu, inclusive foi parte de la concentraci\u00f3n previa a un part\u00edu oficial per primer vegada.\nEl 23 de mayu, confirm\u00f3se un preacuerdo con Real Madrid pola ficha de Federico, pero hasta que cumpla los 18 a\u00f1os va quedar en Pe\u00f1arol.\nPablo Bengoechea, el t\u00e9unicu de Pe\u00f1arol, describi\u00f3 a Valverde depu\u00e9s de tar entrenando col plantel mayor:\nJos\u00e9 Perdomo, quien foi t\u00e9unicu de Federico na sub-15 y sub-16, describir:\nA pesar de prauticar con primer, xug\u00f3 cola sub-17 y ganaron el Torn\u00e9u Apertura del 2015 con 39 puntos, dexando en segundu llugar al tradicional rival, Nacional. Federico anot\u00f3 8 goles nel torn\u00e9u y foi'l goliador del club, con un tanto menos qued\u00f3 Diego Rossi.\nEl postreru t\u00e9unicu que tuvo nes xuveniles aurinegras, Ramiro Mart\u00ednez, de la sub-17, espres\u00f3se sobre Valverde:\nPe\u00f1arol.\nEl 1 de xunetu de 2015, empezaron los trabayos de la pretemporada del club, pero Valverde nun foi parte por cuenta de que foi cit\u00e1u pola seleici\u00f3n sub-18 d'Urugu\u00e1i. Depu\u00e9s d'apostar y ganar un torn\u00e9u amistosu cola Celeste, incorporar al plantel aurinegro pensando na temporada 2015-16, colos oxetivos de ganar el Campeonatu Uruguayu 2015-16 y la Copa Libertadores 2016.\nBengoechea dio-y oportunidaes d'amosase na pretemporada y foi parte d'una xira que realizaron con Pe\u00f1arol pel interior del pa\u00eds.\nDebut\u00f3 col club el 23 de xunetu, un d\u00eda dempu\u00e9s del so cumplea\u00f1os, nun part\u00edu amistosu internacional xug\u00e1u en Rivera, ingres\u00f3 al minutu 60 por Hern\u00e1n Novick contra Cruzeiro de Rio Grande do Sul, utiliz\u00f3 la camiseta n\u00famberu 16 y ganaron 3 a 1. Depu\u00e9s del so deb\u00fa, Federico declar\u00f3:\nEl 24 de xunetu xug\u00f3 contra la seleici\u00f3n de Saltu, ingres\u00f3 nel segundu tiempu por Carlos Valdez y ganaron 3 a 0. A otru d\u00eda, el 25 de xunetu midir contra la reserva de San Lorenzo na ciud\u00e1 de Paysand\u00fa, empez\u00f3 xugando nel segundu tiempu por Hern\u00e1n Novick, tuvo como rival a Tom\u00e1s Conechny, capit\u00e1n de la seleici\u00f3n sub-17 d'Arxentina cola que s'enfrentaron en delles ocasiones, Pe\u00f1arol imp\u00fanxose 3 a 0, el club recibi\u00f3 la copa \"Intendencia de Paysand\u00fa\" por llograr el trunfu. Cerr\u00f3 la xira del interior el 26 de xunetu contra Tacuaremb\u00f3, nuevamente ingres\u00f3 pa xugar el segundu tiempu y empataron 0 a 0 nel Goyenola.\nY\u00e1 en Montevid\u00e9u, foi convoc\u00e1u pa un part\u00edu contra M\u00e1laga pola Copa Euroamericana, xug\u00f3 per primer vegada nel Estadiu Centenariu el 1 d'agostu, ingres\u00f3 al minutu 56 por Diego Ifr\u00e1n pero perdieron 3 a 1 colos europeos.\nEl so siguiente alcuentru foi na presentaci\u00f3n de Diego Forl\u00e1n como xugador de Pe\u00f1arol, un d\u00eda antes confirm\u00f3se que ser\u00eda titular per primer vegada. El 9 d'agostu xug\u00f3 dende l'empiezu contra Wanderers, foi ovacionado pola enchida y ganaron 3 a 1 con 2 goles de Forl\u00e1n nel so deb\u00fa, Federico xug\u00f3 64 minutos y foi reemplaz\u00e1u por Sebasti\u00e1n P\u00edriz.\nFinalmente convenci\u00f3 a Bengoechea y qued\u00f3 nel primer equipu pa ser ten\u00edu en cuenta, compartiendo plantel con xugadores que tuvieron na seleici\u00f3n absoluta como Diego Forl\u00e1n, Marcelo Zalayeta, Carlos Valdez y Mat\u00edas Aguirregaray.\nEl so deb\u00fa oficial como profesional foi na fecha 1 del Torn\u00e9u Apertura, el 16 d'agostu de 2015 contra Cerro nel Centenariu, Valverde foi titular con 17 a\u00f1os y 22 d\u00edes, al minutu 51 Federico unvi\u00f3 un centru al \u00e1rea, Zalayeta control\u00f3'l bal\u00f3n, pasar a Luis Aguiar y con un zurdazo anot\u00f3 un gol, l'alcuentru termin\u00f3 3 a 0, xug\u00f3 55 minutos.\nDepu\u00e9s apost\u00f3 un part\u00edu m\u00e1s y foi convoc\u00e1u pal siguiente, pero tuvo nel bancu de suplentes ensin ingresar. Volvi\u00f3 a la sub-17 del club y ganaron el Campeonatu Uruguayu de la categor\u00eda.\nEl 7 d'ochobre foi estrem\u00e1u por The Guardian como unu de los meyores 50 futbolistes del mundu, de la categor\u00eda '98. Na llista incluyir a xugadores europeos como Martin \u00d8degaard, Felix Passlack, Hachim Mastour y Dayot Upamecano. D'Am\u00e9rica fueron incluy\u00edos 10 xugadores, como Tom\u00e1s Conechny, Matheus Pereira y Jes\u00fas Marim\u00f3n, Valverde foi l'\u00fanicu uruguayu ente los gallardoniaos.\nPe\u00f1arol gan\u00f3'l Torn\u00e9u Apertura, Valverde foi parte del llogru, con 2 presencies como titular.\nEl 16 de xineru de 2016, volvi\u00f3 xugar col plantel absolutu, na final de la Copa Bandes contra Cerro Porte\u00f1o nel Estadiu Centenariu. El t\u00e9unicu, Bengoechea allini\u00f3 a Federico como titular, enfrentar a Sergio D\u00edaz, depu\u00e9s de cruciase coles sos seleiciones nel Suramericanu sub-17, amos\u00f3 un bon nivel y ganaron 1 a 0.\nDepu\u00e9s del primer t\u00edtulu del a\u00f1u, el mozu aurinegro declar\u00f3:\nNel segundu torn\u00e9u amistosu, tuvo presente nel part\u00edu pol tercer puestu contra Libertad, ingres\u00f3 al minutu 62, y empataron 1 a 1. Fueron a penales, el t\u00e9unicu inter\u00edn Robert Lima confi\u00f3 en Valverde por que seya el segundu en rematar del so equipu, convirti\u00f3 la so oportunid\u00e1 y ganaron 5 a 4.\nY\u00e1 con un nuevu t\u00e9unicu nel club, Jorge da Silva, xug\u00f3 un part\u00edu amistosu'l 30 de xineru contra Plaza Colonia, foi titular nel preliminar y ganaron 3 a 0.\nNa fecha 1 del Torn\u00e9u Clausura, foi convoc\u00e1u pa tar a la orde nel bancu de suplentes, por cuenta de que nun lleg\u00f3'l transfer de Miguel \u00c1ngel Murillo. Xugaron contra Cerro nel Parque Viera, Valverde ingres\u00f3 al minutu 74, amos\u00f3 un bon nivel y col part\u00edu empat\u00e1u, tres un tiru llibre abasn\u00f3 una marca que termin\u00f3 convirtiendo gol en contra por que Pe\u00f1arol finalmente gane 2 a 1.\nPa la fecha 2, nun foi incluy\u00edu na llista de convocaos, polo que s'integr\u00f3 a Tercer Divisi\u00f3n.\nEl 19 de marzu, na fecha 6, volvi\u00f3 tener minutos, ingres\u00f3 a la fin del alcuentru pa enfrentar a Racing, equipu al que ganaron 1 a 0 nel Centenariu.\nFederico tuvo presente na inauguraci\u00f3n del Estadiu Campe\u00f3n del Sieglu el 28 de marzu, xug\u00f3 los 30 minutos finales del part\u00edu amistosu internacional contra'l vixente campe\u00f3n d'Am\u00e9rica, River Plate, equipu al que ganaron por 4 goles a 1.\nEl 19 d'abril, debut\u00f3 a nivel internacional, xug\u00f3 los 90 minutos nel postreru part\u00edu de la fase de grupos de la Copa Libertadores 2016, el so rival foi Sporting Cristal, perd\u00eden 3 a 1 pero finalmente ganaron 4 a 3. Valverde amos\u00f3 un gran nivel, brind\u00f3 una asistencia y foi de los meyores xugadores en cancha. Pe\u00f1arol nun clasific\u00f3 a octavos de final del certame continental.\nLa so bona actuaci\u00f3n, convenci\u00f3 al t\u00e9unicu Da Silva pa da-y minutos. Xug\u00f3 como titular contra Rentistas el 24 d'abril, na fecha 9 del Torn\u00e9u Clausura. Tami\u00e9n contra Liverpool na xornada 10, enfrentar a los sos compa\u00f1eros de la seleici\u00f3n sub-20, Ram\u00edrez y De La Cruz, ganaron los carboneros 1 a 0..\nLuis Aguiar, el so compa\u00f1eru de club na mesma posici\u00f3n, sobre'l nivel de Valverde espres\u00f3:\nEl 15 de mayu, nel so d\u00e9cimu part\u00edu con Pe\u00f1arol, xug\u00f3'l so primera cl\u00e1sicu na m\u00e1xima categor\u00eda, foi titular con 17 a\u00f1os pa enfrentar a Nacional nel Estadiu Centenariu, nos primeros minutos del segundu tiempu, el capit\u00e1n rival Diego Polenta abri\u00f3'l marcador por aciu un penal, pero al minutu 62 Mat\u00edas Aguirregaray llogr\u00f3 l'empate transitoriu, y\u00e1 que momentos dempu\u00e9s, tres otru penal, Polenta punxo'l 2 a 1. Valverde foi reemplaz\u00e1u al minutu 75, y na \u00faltima xugada del alcuentru, Marcel Novick punxo l'empate definitivu pa los carboneros.\nEl 12 de xunu, xug\u00f3se una final contra Plaza Colonia pol Campeonatu Uruguayu 2015/16, Valverde foi titular, foi un part\u00edu pareyu, pero los rivales poner en ventaya permediando el segundu tiempu, el so compa\u00f1eru y amigu Diego Rossi empat\u00f3 l'alcuentru y fueron a un allargue. Pe\u00f1arol aprovech\u00f3 que-y espulsaron un xugador a Plaza Colonia y al minutu 108 dar vuelta, con un gol de Olivera, depu\u00e9s Affonso apaeci\u00f3 pa sentenciar el gol del trunfu y t\u00edtulu, remataron 3 a 1.\nFederico remat\u00f3 la so primer temporada como profesional con 12 presencies na m\u00e1xima categor\u00eda, llograron el Torn\u00e9u Apertura 2015 y el Campeonatu Uruguayu 2015/16. Am\u00e1s, a nivel internacional xug\u00f3 un part\u00edu por Copa Libertadores.\nAlcord\u00f3se la so incorporaci\u00f3n al Real Madrid pa la pr\u00f3xima temporada, en principiu pa xugar nel Castiella, filial del club.\nEl 28 de xunu, empez\u00f3 la pretemporada con Pe\u00f1arol en Los Aromos.\nCon 18 a\u00f1os reci\u00e9n cumpl\u00edos, viax\u00f3 a Espa\u00f1a pa roblar contratu y siguir la so carrera.\nDex\u00f3 Pe\u00f1arol con 13 part\u00edos xugaos a nivel profesional, 12 pol campeonatu llocal y unu internacional. Am\u00e1s llogr\u00f3'l Torn\u00e9u Apertura 2015, y el Campeonatu Uruguayu 2015/16 colos aurinegros.\nReal Madrid.\nLleg\u00f3 a Madrid el 28 de xunetu de 2016, robl\u00f3 contratu con Real Madrid depu\u00e9s de pasar la reconocencia m\u00e9dica.\nIntegrar a la pretemporada del Real Madrid Castilla.\nDebut\u00f3 col so nuevu equipu'l 6 d'agostu, nun part\u00edu amistosu contra Huesca, ingres\u00f3 al minutu 59 pero perdieron 2 a 1. Cuatro d\u00edes dempu\u00e9s, tuvo minutos nel siguiente amistosu, contra M\u00e9rida, part\u00edu nel que fueron derrotaos 1 a 0. El postreru amistosu de pretemporada, xug\u00f3se'l 14 d'agostu, foi titular per primer vegada pero cayeron 2 a 0 ante Valladolid \"B\".\nPa la primer fecha del campeonatu nacional, foi convoc\u00e1u pero qued\u00f3 fuera del plantel a \u00faltimu momentu. Debut\u00f3 nun part\u00edu oficial el 27 d'agostu, ingres\u00f3 al minutu 73 pa enfrentar a Real Uni\u00f3n, pero perdieron 1 a 0.\nEl 31 d'agostu, Valverde entren\u00f3 per primer vegada col plantel de Primer Divisi\u00f3n del Real Madrid.\nFoi titular per primer vegada col Castiella nuna competici\u00f3n oficial el 3 de setiembre, utiliz\u00f3 la camiseta n\u00famberu 10 pa enfrentar a Amorebieta, al minutu 22 anot\u00f3'l so primer gol, depu\u00e9s d'una xugada d'Aleix Febas. Tuvo 77 minutos en cancha y ganaron 3 a 2 nel Estadiu Alfredo Di St\u00e9fano.\nEl 14 de setiembre, debut\u00f3 a nivel internacional nel primer part\u00edu de la fase de grupos de la Lliga Xuvenil de la UEFA 2016-17, foi titular pa enfrentar a Sporting de Lisboa, a empiezos del segundu tiempu, l'alcuentru taba igual\u00e1u ensin goles, pero de momentu Valverde asisti\u00f3 a Sergio D\u00edaz con un pase dende cuasi la met\u00e1 de la cancha, lo que signific\u00f3'l 1 a 0, pero y\u00e1 en tiempu cumpl\u00edu los portugueses empataron.\nFede xug\u00f3 3 part\u00edos de la Champions Xuvenil y clasificaron a octavos de final como primeros del grupu.\nNel planu llocal, afit\u00f3se como titular indiscutido para Santiago Solari. Inclusive'l 28 de xineru de 2017 facer xugar de zagueru per primer vegada, l'entrenador, coment\u00f3 tres el xuegu:\nDeportivo La Coru\u00f1a.\nFoi venc\u00edu pa la temporada 2017/18 al Real Club Deportivo de La Coru\u00f1a, por que tenga rodaxe na m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol espa\u00f1ol, debutando'l 10 de setiembre en part\u00edu de Lliga contra la Real Sociedad.\nSeleici\u00f3n nacional.\nXuveniles.\nFederico foi parte de les seleiciones xuveniles d'Urugu\u00e1i nes categor\u00edes sub-15, sub-17, sub-18 y sub-20.\nEmpez\u00f3'l procesu de la seleici\u00f3n nel a\u00f1u 2012. Con cuenta de a\u00f1u, el t\u00e9unicu Alejandro Garay convocar pa viaxar a Arxentina y xugar tr\u00e9s part\u00edos amistosos. Debut\u00f3 cola Celeste'l 13 de payares, enfrentar a Newell's en Rosario y ganaron 2 a 1.\nN'empiezos del 2013, foi cit\u00e1u pa viaxar a Bolivia y participar del Mundialito Tahuichi. Xug\u00f3 4 part\u00edos, toos ellos contra clubes sub-15, pero quedaron esaniciaos en cuartos de final.\nDepu\u00e9s foi convoc\u00e1u pa viaxar a Azerbaix\u00e1n y ser parte de la Caspian Cup. Enfrentar a les seleiciones de Taxiquist\u00e1n, Xap\u00f3n, Uzbequist\u00e1n y Bulgaria. Valverde xug\u00f3 los 4 part\u00edos y anot\u00f3 un gol nel \u00faltimu alcuentru, remataron na s\u00e9ptima posici\u00f3n.\nEl t\u00e9unicu Garay, incluyir na llista de xugadores pa xugar la Copa M\u00e9xicu de Naciones Sub-15 de 2013. Debut\u00f3'l 10 d'agostu de 2013, contra Panam\u00e1, equipu al que ganaron 6 a 1. Nel segundu part\u00edu, xugaron ante Brasil, Federico anot\u00f3 un gol y empataron 2 a 2. El so rival del postreru part\u00edu de la fase de grupos foi Estaos Xun\u00edos, Valverde ingres\u00f3 al minutu 57 pero perdieron 3 a 1.\nClasificaron como'l segundu del grupu, n'igualando con 4 puntos a Brasil pero tener meyor diferencia de goles. En cuartos de final, el so rival foi Colombia, en 26 minutos perd\u00eden 3 a 0, pero antes de terminar el primer tiempu la Celeste encurti\u00f3 diferencies con un gol, pa la segunda met\u00e1, llograron empatar y forzaron penales, que ganaron los uruguayos por 7 a 6.\nNa semifinal, volvieron cruciase con Estaos Xun\u00edos, esta vegada gan\u00f3 Urugu\u00e1i 2 a 0.\nLa final xug\u00f3'l 18 d'agostu, nel Estadiu Azteca contra Arxentina, al minutu 31 Tom\u00e1s Conechny punxo en ventaya a la albiceleste y finalmente ganaron el part\u00edu. Valverde apost\u00f3 los 6 part\u00edos que xug\u00f3 Urugu\u00e1i, anot\u00f3 un gol y llograron la medaya de plata.\nFoi convoc\u00e1u pa xugar nel Suramericanu Sub-15 del 2013, xug\u00f3 2 part\u00edos y anot\u00f3 1 gol, pero Urugu\u00e1i qued\u00f3 esanici\u00e1u en primer ronda.\nNel 2014 empez\u00f3'l procesu de la seleici\u00f3n sub-17 al cargu de Santiago Ostolaza.\nDebut\u00f3 cola sub-17 el 13 de mayu, nun part\u00edu amistosu contra Paraguay en Asunci\u00f3n, ingres\u00f3 nel segundu tiempu, al minutu 73 anot\u00f3'l so primer gol de la categor\u00eda y ganaron 3 a 0.\nN'ochobre viaxaron a Francia pa xugar el Torn\u00e9u Limoges, contra les seleiciones sub-18 d'Ucra\u00edna, Francia y Canad\u00e1 en calter amistosu. Xug\u00f3 2 part\u00edos del cuadrangular y convirti\u00f3 un gol. A pesar de qu'Urugu\u00e1i apost\u00f3'l torn\u00e9u cola sub-17, sali\u00f3 campe\u00f3n con 5 puntos.\nFoi incluy\u00edu na llista definitiva pa xugar el Suramericanu Sub-17 en Paragu\u00e1i. Debut\u00f3 nel certame continental el 6 de marzu de 2015, nel primer part\u00edu de la fase de grupo ante Bolivia, convirti\u00f3 un gol y ganaron 4 a 1. El segundu part\u00edu foi contra'l cl\u00e1sicu rival, Arxentina, el marcador abrir al minutu 5 con un remate so dende fuera del \u00e1rea, depu\u00e9s nel minutu 63 Tom\u00e1s Conechny anot\u00f3'l 1 a 1 pa la albiceleste, pero sobre'l final fix\u00e9ron-y un penal a Nicol\u00e1s Schiappacasse y Federico tresformar en gol al minutu 76, ganaron 2 a 1. Nel tercer part\u00edu, Federico convirti\u00f3 un gol al minutu 17 y la Celeste gan\u00f3lu 4 a 1 a Chile, polo que clasificaron al hexagonal final del torn\u00e9u. Remataron en quintu llugar y nun clasificaron al Mundial Sub-17. Tiempu dempu\u00e9s s\u00fapose qu'Ecuador apostara alcuentros con xugadores mayores de 17 a\u00f1os, pero nun fueron sancionaos.\nEl 16 d'abril de 2015, foi cit\u00e1u por Alejandro Garay pa defender a Urugu\u00e1i sub-18 nel Torn\u00e9u Internacional Sub-18 Suwon JS en Corea del Sur. Apost\u00f3 tr\u00e9s part\u00edos, anot\u00f3 dos goles, pero la Celeste gan\u00f3 un part\u00edu y perdi\u00f3 los dos restantes.\nEl 17 de xunu foi convoc\u00e1u nuevamente, esta vegada pa viaxar a Estaos Xun\u00edos y defender nuevamente a Urugu\u00e1i sub-18, nun torn\u00e9u cuadrangular amistosu en Los Angeles. Foi'l capit\u00e1n de la seleici\u00f3n col dosal 14. El primer part\u00edu foi contra'l anfitri\u00f3n, Estaos Xun\u00edos, Urugu\u00e1i apoder\u00f3 tol alcuentru y ganaron 2 a 1. Nel segundu part\u00edu, enfrentar a Tijuana sub-20, un club, arm\u00e1u y con ventaya d'ed\u00e1, a pesar d'eso empataron 1 a 1. El part\u00edu final, contra Rep\u00fablica Checa, foi un alcuentru pareyu nel que Valverde sentenci\u00f3'l marcador al anotar un gol de penal al minutu 38, ganaron 1 a 0 a los europeos y coron\u00e1ronse campeones del cuadrangular.\nEl 1 d'ochobre volvi\u00f3 ser convoc\u00e1u a la seleici\u00f3n, esta vegada por Fabi\u00e1n Coitu, pa entrenar y ser parte del proceso aldu al Campeonatu Suramericanu Sub-20 de 2017 n'Ecuador.\nEl 12 d'ochobre xug\u00f3 un part\u00edu amistosu contra Rusia sub-17 nel Franizni, foi titular cola camiseta n\u00famberu 10 y ganaron 2 a 1 depu\u00e9s d'empezar en desventaxa.\nEntren\u00f3 cola sub-18 d'Urugu\u00e1i hasta fin d'a\u00f1u, y xugaron dellos part\u00edos amistosos de pr\u00e1utica. Contra Progresu, Boston River, Central Espa\u00f1ol, Nacional Universitariu, la seleici\u00f3n de Colonia y la de San Jos\u00e9.\nNa primer convocatoria del a\u00f1u, que se realiz\u00f3'l 2 de marzu del 2016, foi consider\u00e1u por Coitu pa entrenar cola sub-20. Pero nun alleg\u00f3 por cuenta del so compromisu na Copa Libertadores con Pe\u00f1arol.\nEl 17 de marzu, foi llam\u00e1u pa xugar dos part\u00edos amistosos internacionales en Asunci\u00f3n.\nFederico debut\u00f3 cola sub-20 el 22 de marzu, foi titular cola camiseta n\u00famberu 10, enfrentar a Paraguay, anot\u00f3 un gol pero perdieron 4 a 3. El 24 de marzu xugaron la revancha, esta vegada foi suplente, ingres\u00f3 nel segundu tiempu y empataron 2 a 2.\nPal Suramericanu Sub-20, Real Madrid nun lo dex\u00f3, d'igual forma Urugu\u00e1i coron\u00f3se campe\u00f3n del torn\u00e9u continental.\nEl 25 d'abril foi confirm\u00e1u nel plantel definitivu pa viaxar a Corea del Sur y xugar la Copa Mundial Sub-20.\nAbsoluta.\nEl 11 d'agostu de 2017, Federico foi incluy\u00edu por \u00d3scar Washington Tab\u00e1rez na llista de reservaos per primer vegada pa xugar cola seleici\u00f3n mayor d'Urugu\u00e1i. El 23 d'agostu foi confirm\u00e1u na llista definitiva pa la doble fecha d'eliminatories pa xugar contra Arxentina y Paragu\u00e1i.\nConsult\u00e1u pol periodismu sobre la posibilid\u00e1 de xugar contra Lionel Messi, Federico respondi\u00f3:\nNel primer alcuentru, integr\u00f3'l bancu de suplentes, recibieron a la seleici\u00f3n Arxentina nel Estadiu Centenariu, nun tuvo minutos y empataron ensin goles.\nDebut\u00f3 cola Celeste'l 5 de setiembre de 2017, foi nel Estadiu Defensores del Chaco contra Paraguay, foi titular, tuvo una bona actuaci\u00f3n, convirti\u00f3'l so primer gol y ganaron 1-2. Na fecha del so deb\u00fa la FIFA nomar el xugador de la xornada de la Clasificaci\u00f3n de Conmebol pa la Copa Mundial de F\u00fatbol.\nValverde xug\u00f3'l so primer part\u00edu cola seleici\u00f3n absoluta con 19 a\u00f1os y 45 d\u00edes, utiliz\u00f3 la camiseta n\u00famberu 4.\nNa conferencia de prensa posterior al part\u00edu'l m\u00edticu entrenador de la Seleici\u00f3n Uruguaya, \"El Maestru\" Tab\u00e1rez, emponder\u00f3 a la estrella xuvenil:\nEl 1ro de xunu de 2018 el direutor t\u00e9unicu Tab\u00e1rez nun lo incl\u00fai na llista definitiva del plantel que participa nel mundial de Rusia 2018.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u'l 22 de xunetu de 2018.\nSeleiciones.\n Actualiz\u00e1u al 14 de payares de 2017."}
{"id": "150240", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150240", "title": "Leonardo Fabio Castro", "text": "Leonardo Fabio Castro ye un futbolista colombianu que xuega como delanteru y el so equipu actual ye'l Deportivo Independiente Medell\u00edn de Colombia.\nTrayeutoria.\nBiograf\u00eda.\nLeonardo naci\u00f3 nel conceyu d'El Tambo, nel departamentu del Cauca al sur occidente de Colombia. Sicas\u00ed, \u00e9l y los sos padres fueron vivise a la ciud\u00e1 de Pereira. Ell\u00ed, los sos padres atoparon trabayu y \u00e9l empez\u00f3 a xugar al f\u00fatbol colos amigos del so barriu. Castro, nun acab\u00f3'l colexu y\u00e1 que sent\u00eda que ten\u00eda qu'ayudar econ\u00f3micamente a la so familia. \nPor eso, empez\u00f3 a trabayar a una curtia ed\u00e1. El so primer trabayu, foi como obreru, onde nun dur\u00f3 enforma por cuenta de que'l sueldu nun yera bien bonu. Dempu\u00e9s, trabay\u00f3 llevando productos agr\u00edcoles a distintes finques, y finalmente trabay\u00f3 na Empresa d'As\u00e9u de Pereira, onde recoy\u00f3 basures\npor tola ciud\u00e1. Peles tardes, entrenaba col equipu de la empresa, cola que xug\u00f3 la Copa Ciud\u00e1 de Pereira 2014; onde qued\u00f3 de goliador y foi nom\u00e1u como'l meyor xugador del torn\u00e9u. Depu\u00e9s sigui\u00f3 col so trabayu, y dempu\u00e9s consigui\u00f3 l'ayuda de Audifarma pa dedicase al deporte. \nEl caucano, foi probase a equipos profesionales como'l Barranquilla F\u00fatbol Club, l'Envigado y La Equidad, onde por diversu razones, nun llogr\u00f3 quedar. Con \u00e9ses Leonardo Fabio torn\u00f3 a la capital del departamentu de Risaralda, onde conoci\u00f3 a un utilero del Deportivo Pereira; qui\u00e9n lo convenci\u00f3 de dir probar al equipu mateca\u00f1a. Ell\u00ed, foi acept\u00e1u y empezar\u00eda la so carrera nel f\u00fatbol profesional.\nDeportivo Pereira.\nEn pasando con \u00e9situ les pruebes, Castro llogr\u00f3 entrar a la n\u00f3mina del Deportivo Pereira, y debut\u00f3 como profesional a mediaos del 2014, a la ed\u00e1 de 22 a\u00f1os y 35 d\u00edes nun part\u00edu contra'l Deportes Quind\u00edo; v\u00e1lidu pola Categor\u00eda Primer B. Tan solo una selmana dempu\u00e9s, Leonardo anot\u00f3'l so primer gol como profesional contra Universitariu de Popayan nun part\u00edu que'l Pereira ganar\u00eda 5-0. \nNa so primer temporada, el caucano xug\u00f3 19 part\u00edos y marc\u00f3 12 goles. Asina, diba confirm\u00e1ndose como unu de los meyores xugadores del so equipu. \nL'a\u00f1u 2015, ser\u00eda ent\u00e1 meyor; y\u00e1 que xugar\u00eda 36 part\u00edos y anotar\u00eda 18 goles, quedando seg\u00fan goliador y figura del so equipu. Am\u00e1s, ser\u00eda'l tercer meyor goliador d'esi a\u00f1u na Primer B. Asina, Castro acab\u00f3 de gran manera la so etapa nel Deportivo Pereira, onde lleg\u00f3 como un xugador a prueba y termin\u00f3 como goliador, referente y \u00eddolu de la enchida.\nIndependiente Medell\u00edn.\nTres un gran a\u00f1u, onde foi figura y goliador del Deportivo Pereira, y consider\u00f3se-y unu de los meyores xugadores de la Primer B; Leonardo va xugar al Independiente Medell\u00edn. \nNel equipu \"Poderosu\", faise r\u00e1pido un buecu nel once titular, y empieza a marcar goles. \nAm\u00e1s, tendr\u00eda un gran arranque, y\u00e1 que anot\u00f3 9 goles nos sos primeros part\u00edos del semestre, y ser\u00eda figura y\u00e1 que anot\u00f3 un doblete nel Cl\u00e1sicu paisa y ayud\u00f3 al so equipu a gana-y 2-1 al Atl\u00e9tico Nacional. \nNel so primer semestre col Medell\u00edn, Leonardo ganar\u00eda'l so primer t\u00edtulu como profesional, una y bones el \"Poderosu del monte\" ganar\u00eda'l Torn\u00e9u Apertura col delanteru ente les sos figures."}
{"id": "150241", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150241", "title": "International Champions Cup", "text": "La International Champions Cup ye una competici\u00f3n mundial de clubes de f\u00fatbol, de calter amistosu, que se celebra cada a\u00f1u nos Estaos Xun\u00edos, siendo consider\u00e1u na actualid\u00e1'l torn\u00e9u internacional amistosu m\u00e1s importante de clubes de f\u00fatbol ,el torn\u00e9u foi entam\u00e1u per primer vegada nel 2009 col nome de world football challenge hasta que nel 2013 camud\u00f3'l so nome al actual.\nLa International Champions Cup xugar con un formatu igual a les tradicionales grandes competiciones americanes d'otros deportes onde s'enfrenten dos conferencies, l'oeste y l'este.\nEdiciones.\nLa edici\u00f3n de 2009 foi la primera d'esti torn\u00e9u. Participaron tres equipos d'Europa (Chelsea F.C., A.C. Milan y Inter de Mil\u00e1n) y un equipu d'Am\u00e9rica (Club Am\u00e9rica). El torn\u00e9u apostar nun sistema de toos contra toos en distintes ciudaes d'Estaos Xun\u00edos. El Chelsea F.C. d'Inglaterra foi'l ganador d'esta edici\u00f3n.\nL'a\u00f1u siguiente nun se celebr\u00f3'l torn\u00e9u por cuenta de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2010.\nPal 2011 confirm\u00e1ronse trece equipos participantes: Manchester United, Manchester City, Real Madrid C.F., F.C. Barcelona, Juventus de Tur\u00edn, Sporting de Lisboa, Club Am\u00e9rica, Guadalajara, Los Angeles Galaxy, Vancouver Whitecaps, Philadelphia Union, Chicago Fire y New England Revolution. El formatu del torn\u00e9u camud\u00f3 considerablemente por cuenta de la gran cantid\u00e1 d'equipos participantes en comparanza cola edici\u00f3n anterior. Esti torn\u00e9u tami\u00e9n axunt\u00f3 a equipos de la Major League Soccer per primer vegada. El Real Madrid C. F. d'Espa\u00f1a foi'l campe\u00f3n d'esta edici\u00f3n.\nNa edici\u00f3n de 2012 proclam\u00f3se campe\u00f3n per segunda vegada collechando'l mayor n\u00famberu de puntos y ganando tolos part\u00edos (anque finalmente'l n\u00famberu d'alcuentros qued\u00f3 desequilibr\u00e1u, fechu que favoreci\u00f3 un camb\u00e9u nel formatu pa les socesives ediciones).\nEn 2013, produci\u00f3se'l cit\u00e1u camb\u00e9u del formatu na competici\u00f3n qu'estrem\u00f3 a ocho equipos en dos conferencies, de los que salieron los dos finalistes qu'apostaron la final del torn\u00e9u veraniegu nel recintu multideportivu de Sun Life Stadium perteneciente a los Miami Dolphins de f\u00fatbol americanu, alcontr\u00e1u en Miami, Florida. Na final enfrent\u00e1ronse'l Real Madrid C. F. contra'l Chelsea F. C., na que l'equipu madrilanu llogr\u00f3'l so tercer t\u00edtulu consecutivu nesti torn\u00e9u venciendo por 3-1.\nNa edici\u00f3n de 2014 el Manchester United proclam\u00f3se campe\u00f3n al ganar al Liverpool FC na final.\nPa la edici\u00f3n de 2015 la competici\u00f3n estremar por zones. Una primer competici\u00f3n tuvo llugar n'Australia, otra en China y otra en Norteam\u00e9rica y Europa. Na edici\u00f3n australiana proclam\u00f3se vencedor el Real Madrid C. F. sumando'l so cuartu t\u00edtulu, ente que nes de China y Norteam\u00e9rica y Europa proclam\u00e1ronse vencedores el Real Madrid C. F. y el Paris Saint Germain respeutivamente."}
{"id": "150242", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150242", "title": "Ataque de llerza", "text": "Los ataques de llerza o crisis d'ansied\u00e1 (tami\u00e9n ataques d'ansied\u00e1 o crisis de llerza) son periodos nos que se carez, d'una manera s\u00fabita, temporal y aisllada, un intensu mieu o medrana o malestar intensu, con una duraci\u00f3n variable: de minutos a hores. Xeneralmente apaecen de manera inesperada, y pueden algamar la so m\u00e1xima intensid\u00e1 nunos 10 minutos. Sicas\u00ed, pueden siguir mientres m\u00e1s tiempu, si desencad\u00e9nense por cuenta de una situaci\u00f3n de la que la persona nun ye o nun se siente capaz d'escapar, lo que puede xenerar desesperaci\u00f3n.\nLa persona que sufre episodios de llerza si\u00e9ntese s\u00f3pitamente apavorada ensin una raz\u00f3n evidente pa sigo mesma o pa los dem\u00e1s. Mientres l'ataque de llerza producen s\u00edntomes f\u00edsicos bien intensos: taquicardia, dificult\u00e1 p'alendar, hiperventilaci\u00f3n pulmonar, temblones o mar\u00e9os. Los ataques de llerza pueden asoceder en cualquier momentu o llugar ensin previu avisu.\nMientres un ataque de llerza o crisis de congoxa presentar al individuu una s\u00fabita apaici\u00f3n d'un nivel elev\u00e1u d'ansied\u00e1 y escitaci\u00f3n fisiol\u00f3xica ensin causa aparente. L'apaici\u00f3n d'estos episodios de mieu intenso ye xeneralmente abrupta y suel nun tener un claru desencadenante. Los ataques de llerza manifi\u00e9stense como episodios qu'aprucen abrupta y inesperadamente ensin causa aparente y acomp\u00e1\u00f1ense de s\u00edntomes acomu\u00f1aos al mieu, tales como hipertensi\u00f3n arterial s\u00fabita, taquicardia, dificult\u00e1 respiratoria (disnea), mareos ya inestabilid\u00e1, sudoraci\u00f3n o estomagaes, s\u00edntomes toos ellos coherentes col mieu que los provoca. Xeneralmente acompa\u00f1a a la crisis una estra\u00f1ed\u00e1 del yo xunto a una perceici\u00f3n d'irrealid\u00e1 y de non reconocencia de la redolada.\nLos ataques de llerza nun duren enforma pero son tan intensos que la persona afeutada percibir como bien enllargaos. De cutiu l'individuu siente que ta en peligru de muerte inminente y tien una necesid\u00e1 imperativa d'escapar d'un llugar o d'una situaci\u00f3n tarrecida (aspeutu congruente cola emoci\u00f3n que'l suxetu ta sintiendo). El fechu de nun poder escapar f\u00edsicamente de la situaci\u00f3n de mieu estremo en que s'atopa l'afeut\u00e1u acent\u00faa sobremanera los s\u00edntomes de llerza.\nEsperimentar un ataque de llerza ye una esperiencia tarrecible, inc\u00f3moda ya intensa que suel rellacionase con que la persona acute la so conducta, lo que puede conducir, en casos, a adoptar conductes limitativas pa evitar la repetici\u00f3n de les crisis. El trestornu puede desaguar en agorafobia, por mieu a presentar nueves crisis si pres\u00e9ntase una fuerte conducta evitativa nel afeut\u00e1u.\nDacuando, el fen\u00f3menu de crisis reproducir mientres el sua\u00f1u.\nLa ed\u00e1 d'entamu d'esti tipu de trestornu ye ente 12 y 25 a\u00f1os, la mayor\u00eda de los casos (seg\u00fan el \"Manual diagn\u00f3sticu y estad\u00edsticu de los trestornos mentales\" (DSM) y la \"Clasificaci\u00f3n internacional d'enfermedaes\") puede faer pensar que'l problema tea rellacion\u00e1u cola desvinculaci\u00f3n y l'autonom\u00eda personal. Al paecer, l'ataque de llerza desencad\u00e9nase tantu por factores esternos \u2014como encarar una situaci\u00f3n que produza intranquilid\u00e1 al suxetu\u2014 como polos significaos que da, na so vida emocional, la persona qu'esperimenta eses circunstancies esternes.\nSeg\u00fan el Institutu Nacional de Sal\u00fa Mental de los Estaos Xun\u00edos (NIMH), los ataques de llerza son sensaciones repentines de terror ensin motivu aparente qu'apaecen dientro del denomin\u00e1u trestornu de llerza (unu de los trestornos de l'ansied\u00e1). Nestos ataques pueden presentase s\u00edntomes f\u00edsicos, tales como:\nDiagn\u00f3sticu.\nLa cuarta edici\u00f3n del \"Manual diagn\u00f3sticu y estad\u00edsticu de los trestornos mentales\" de l'Asociaci\u00f3n Estauxunidense de Psiquiatr\u00eda (APA) (DSM IV) contempla, dientro de los criterios diagn\u00f3sticos de los trestornos mentales, dellos aspeutos pa diagnosticar la crisis de congoxa:\nsudoraci\u00f3n \nSicas\u00ed, el DSM IV nun contempla l'ataque de llerza como una enfermed\u00e1 codificada nin diagnosticable. Considerar un s\u00edntoma.\nTrestornu de llerza.\nNel trestornu de llerza (nome que se-y da a un trestornu emocional que consiste na apaici\u00f3n repit\u00edo y persistente d'ataques de llerza, con ansied\u00e1 persistente alrodiu de la posibilid\u00e1 de que los ataques de llerza vuelvan presentase), la persona esperimenta ataques de llerza repit\u00edos ya inesperaos y sufre ansied\u00e1 persistente sobre la posibilid\u00e1 que los ataques de llerza vuelvan asoceder. El trestornu de llerza estremar d'otros tipos de trestornos d'ansied\u00e1 en que los ataques de llerza son repentinos, inesperaos y ensin causa aparente.\nS\u00edntomes.\nNel ataque/crisis de llerza, pueden presentase unu o dellos de los siguientes s\u00edntomes f\u00edsicos venceyaos al mieu:\nDeseos de defecar\nTami\u00e9n se presenten dalgunos de los siguientes mieos y sensaciones:\nHiperventilaci\u00f3n.\nMientres l'est\u00e1u d'alerta alt\u00e9riase la forma y la velocid\u00e1 de la respiraci\u00f3n, como en toa situaci\u00f3n onde una persona si\u00e9ntase asustada. Si nesi momentu'l cuerpu nun consume la enerx\u00eda pa la cual prepar\u00f3se, puede surdir una hiperventilaci\u00f3n que produz munchos de los inc\u00f3modos s\u00edntomes percib\u00edos mientres la crisis:\nEl camb\u00e9u na forma d'alendar puede llindar estos s\u00edntomes, al volver munches de les variables corporales a les condiciones normales. Am\u00e1s, el fechu de que la persona perciba poder tar faciendo daqu\u00e9 pa curiase a sigo mesma y xestionar la crisis fai que se sienta daqu\u00e9 m\u00e1s segura, y\u00e1 que percibe poder controlar en daqu\u00e9 na situaci\u00f3n.\nDesrealizaci\u00f3n.\nUnu de los s\u00edntomes m\u00e1s tarrecibles pa los afeutaos ye la perceici\u00f3n de desrealizaci\u00f3n. La desrealizaci\u00f3n ye un camb\u00e9u na perceici\u00f3n de la redolada d'un individuu, onde'l mundu al so alredor paez irreal o desconoc\u00edu.\nLlinguaxe coloquial rellacion\u00e1u.\nLes espresiones m\u00e1s com\u00fanmente usaes pa describir los s\u00edntomes y sensaciones de desrealizaci\u00f3n son les que siguen:\nToes estes sensaciones xen\u00e9rense direutamente a partir l'ansied\u00e1, son s\u00edntomes de la mesma. Deber a cambeos qu'asoceden na forma na que'l celebru procesa les se\u00f1ales nervioses mientres los trestornos d'ansied\u00e1.\nEl procesu de llerza.\nEl llerza ye una forma de mieu intensu na qu'apaecen fen\u00f3menos fisiol\u00f3xicos y psicol\u00f3xicos coherentes con esa emoci\u00f3n. \nOtros enfoques.\nLa sensaci\u00f3n de mieu/llerza desencad\u00e9nase quiciabes por cuenta de cambeos na vida de la persona que sufre l'ataque y a los significaos atribuy\u00edos a dichos cambeos. Estes persones tienen dificultaes pa coneutar dichos cambeos cola sensaci\u00f3n de llerza, qu'identifiquen en munchos casos como un problema f\u00edsicu (ataque cardiacu, afuega, etc\u00e9tera).\nOrixe neurol\u00f3xicu de los ataques de llerza.\nHai dos enfoques non escluyentes ente sigo que traten d'esplicar l'orixe de los ataques de llerza. Unu d'ellos apunta a un escesu del neurotransmisor norepinefrina (NE) que produz una regulaci\u00f3n a la baxa de los receptores adren\u00e9rgicos postsin\u00e1pticos. Esta teor\u00eda sofitar na evidencia de que los pacientes con trestornu de llerza son especialmente sensibles a los antagonistes alfa 2 y hiposensibles a los agonistas alfa 2. Productos como la cafe\u00edna o la yohimbina desamarren crisis d'ansied\u00e1 o ataques de llerza en persones con predisposici\u00f3n f\u00edsica a ello. La segunda teor\u00eda, non escluyente de la primera, ye que n'orixe, el neurotransmisor GABA y, en concretu, el complexu receptor GABA-A y el so correspondiente canal del cloru mover escontra un puntu onde la entrada del ion de cloruru fr\u00e9nase causando'l desencadenamiento de los ataques. Cuando la canal tiende a cerrase, l'ansied\u00e1 aumenta, y cuando la benzodiacepina xunir al receptor transmembranario intracelular benzodiacep\u00ednico, la canal \u00e1brese adulces y la crisis cesa. Con tou, queda enforma por investigar \u00e9stes y otres teor\u00edes porque nun escl\u00fain posteriores descubrimientos o hip\u00f3tesis alternatives, pero con tou dambes respuende perbi\u00e9n a los efeutos constataos na pr\u00e1utica m\u00e9dica com\u00fan.\nDesarrollu de la crisis.\nWilson R. Reid describe dos etapes nel desarrollu de la crisis de llerza:\nFisiolox\u00eda de la llerza.\nAnque estos episodios de mieu estremo pueden apaecer de manera inesperada, consid\u00e9rense parte de la respuesta evolutiva de los seres vivos, denominada reaici\u00f3n de llucha o fuxida. Na crisis, esta respuesta produzse fora de contestu, anubriendo l'organismu d'hormones (especialmente adrenalina y noradrenalina) como ayuda en defensa mesma frente a una amenaza percibida.\nEl mieu estremo produz cambeos fisiol\u00f3xicos inmediatos: am\u00f3ntase'l metabolismu celular, aumenta la presi\u00f3n arterial, la concentraci\u00f3n de la glucosa nel sangre y l'activid\u00e1 cerebral, seg\u00fan la cuayamientu sangu\u00ednea. El sistema inmunitariu detiense (al igual que toa funci\u00f3n non esencial), el sangre fl\u00fai a los m\u00fasculos mayores (especialmente a les estremidaes inferiores en preparaci\u00f3n pa la fuxida) y el coraz\u00f3n bombia sangre a gran velocid\u00e1 pa tresportar hormones a les c\u00e9lules (especialmente adrenalina y noradrenalina). Tami\u00e9n se producen cambeos faciales: agrandamientu de los g\u00fceyos p'ameyorar la visi\u00f3n y dilataci\u00f3n de les pupiles pa facilitar l'almisi\u00f3n de lluz, la frente eng\u00farriase y los llabios espurrir horizontalmente.\nCuando'l sistema l\u00edmbico afita la so atenci\u00f3n nuna amenaza o una perceici\u00f3n de peligru (esistente o non), los l\u00f3bulos fronteros (zona del celebru encargada de camudar l'atenci\u00f3n consciente d'una cosa a otra) desactivar parcialmente. Mientres un ataque de llerza l'atenci\u00f3n consciente queda fita nel peligru inminente percib\u00edu.\nAlerta y retroalimentaci\u00f3n.\nUna imaxe mental o real, un arume o otros est\u00edmulos pueden desencadenar s\u00edntomes fisiol\u00f3xicos d'alerta nel cuerpu (ritmu cardiacu, presi\u00f3n sangu\u00ednea, etc\u00e9tera). Esta respuesta fisiol\u00f3xica fayadiza del cuerpu ye interpretada pol suxetu como una confirmaci\u00f3n de l'amenaza, y produzse una retroalimentaci\u00f3n positiva del mieu que torga una valoraci\u00f3n del aut\u00e9nticu riesgu per parte del afeut\u00e1u. La cadena de perceiciones de la mente y reaiciones del cuerpu produzse r\u00e1pida y secuencialmente nuna esguilada incontrolada que trai a la crisis. Puesto que los primeros ciclos de perceici\u00f3n y reaici\u00f3n producir de manera inconsciente, l'afeut\u00e1u decatar del fechu cuando los s\u00edntomes algamaron cierta intensid\u00e1. Esto asocede especialmente nel casu de les fobies: l'atenci\u00f3n de la persona con fobia, incapaz de concentrase n'otra cosa que nun seya la so perceici\u00f3n d'amenaza, magnifica desproporcionadamente el peligru percib\u00edu.\nAspeutos psicol\u00f3xicos de la crisis.\nLa \"trampa\" de la llerza.\nMunchos espertos ya investigadores, incluy\u00edos el doctores David Carbonell y Giorgio Nardone, describen los ataques de llerza y el trestornu de llerza como una trampa (bien eficaz) en dos \u00e1mbitos fundamentales. De primeres, la trampa del que sufre una crisis consiste en creer que lo que ta viviendo ye peligrosu (esto ye, va surdir un ataque al coraz\u00f3n, un esmorecimientu, va perdese la raz\u00f3n, va perdese'l control) cuando realmente un ataque de llerza nun representa neng\u00fan peligru n'absolutu. De segundes, los afeutaos cayen na trampa de faer cualquier cosa que creen que los va ayudar a evitar les crisis cuando lo que realmente faen ye empiorar los ataques de llerza. Estes actividaes incl\u00fain comportamientos d'evitaci\u00f3n, tratando de controlar los ataques de llerza, lluchando contra ellos, cayendo en supersticiones y rituales pa evitar ataques de llerza y consiguir autoprotecci\u00f3n. Esto ye, lo que se fai pa enfrentase a los ataques de llerza termina per perpetuar los, na mayor parte de los casos.\nSeg\u00fan Giorgio Nardone y Federica Cagnoni, una esperiencia inicial, real o imaxinaria, puede introducir na mente del suxetu una nueva posibilid\u00e1 de reaici\u00f3n perceptiva: la del medrana. A partir d'esa esperiencia, tou lo que se lleva a cabu facer col fin de defendese del peligru real o imaxinariu. Sicas\u00ed, esa reaici\u00f3n nun funcionar sin\u00f3n que, otra manera, conf\u00edrmase ent\u00e1 m\u00e1s l'amenaza, lo qu'empiora los efeutos ya induz una cl\u00e1sica situaci\u00f3n de reaici\u00f3n de llerza, tantu en t\u00e9rminos de la xeneralizaci\u00f3n del mieu no ps\u00edquico como na respuesta del comportamientu.\n\"Intentos\" de soluci\u00f3n na persona afeutada.\nEn particular, identific\u00e1ronse tres intento t\u00edpicos de soluciones llevaes a cabu pol suxetu:\nControlar la llerza.\nControlar la llerza rique tiempu y paciencia pa redefinir les actit\u00faes frente al mieu estremo pa enfrentase al sucesu que lu provoca y nun evitalo.\nUna de les estratexes que meyor funcion\u00f3 consiste na aplicaci\u00f3n de diez regles pa encarar una crisis de llerza:\nMedicaci\u00f3n.\nLes medicines apropiaes son realmente efeutives nel trestornu por ataque de llerza. Los inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de la serotonina son consideraos la primer llinia de tratamientu percima del usu habitual de benzodiacepinas, por cuenta de qu'ev\u00edtase los efeutos derivaos de la tolerancia, la dependencia y l'abusu concomitantes a los ansiol\u00edticos. Hai poques pruebes de que les intervenciones farmacol\u00f3xiques pueden alteriar direutamente la agorafobia y esisten bien pocos estudios realizaos. El tratamientu de la medicaci\u00f3n de llerza facilita'l tratamientu. N'Europa nam\u00e1i'l 8% de los pacientes recibe la medicaci\u00f3n fayadiza.\nLes melecines habituales que s'empleguen suelen ser los inhibidores de la recaptaci\u00f3n de serotonina, los inhibidores de la monoaminooxidasa, los antidepresivos tric\u00edclicos y inhibidores de la recaptaci\u00f3n de la norepinefrina. T\u00f3mense regularmente acald\u00eda y alterien les configuraciones de los neurotransmisores que de la mesma pueden ayudar a bloquiar los s\u00edntomes. Anque estes melecines descr\u00edbense como \"antidepresivos\", cuasi toos ellos \u2014especialmente los antidepresivos tric\u00edclicos\u2014 tienen propiedaes ansiol\u00edticas, en parte, por cuenta de los sos efeutos sedantes. Constat\u00f3se que los ISRS exacerban los s\u00edntomes en pacientes con trestornu de llerza, especialmente al empiezu del tratamientu ya inclusive provocaron ataques de llerza n'individuos sanos. Los ISRS tami\u00e9n son conoc\u00edos por producir s\u00edndrome de discontinuaci\u00f3n, s\u00edntomes d'astinencia, qu'incl\u00fai ansied\u00e1 de rebote y posibles ataques de llerza. Cit\u00f3se la comorbilid\u00e1 de la depresi\u00f3n mayor como la enfermed\u00e1 concomitante que xenera'l peor cursu, dando llugar a una enfermed\u00e1 cr\u00f3nica incapacitante.L'usu de benzodiacepinas pal trestornu de llerza ye revesosu, con opiniones distintes na lliteratura m\u00e9dica. \nL'Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda, m\u00e1s conocida como APA, indica que les benzodiazepinas pueden ser eficaces pal tratamientu del trestornu de llerza y encamienta que la eleici\u00f3n de si usar benzodiazepinas, antidepresivos con propiedaes antip\u00e1nico o sicoterapia tien de basase na hestoria y nes carauter\u00edstiques de cada paciente individualmente. Otros espertos creen que les benzodiacepinas tienen de ser evitaes por cuenta de los riesgos que entra\u00f1an la dependencia f\u00edsica y la tolerancia a los ansiol\u00edticos. \nLa Federaci\u00f3n Mundial de Sociedaes de Psiquiatr\u00eda Biol\u00f3xica esplica que les benzodiazepinas nun tienen d'utilizar se como una opci\u00f3n de tratamientu de primer llinia, pero son una opci\u00f3n bien afecha pal tratamientu resistente a los antidepresivos como primer llinia d'eleici\u00f3n.\nAngua\u00f1o, los dos benzodiacepinas m\u00e1s usaes pal trestornu por ataque de llerza son el alprazolam y el clonacepam, magar la segunda ye menos emplegada por cuenta que'l so efeutu terap\u00e9uticu inicial ye daqu\u00e9 m\u00e1s lentu que'l del alprazolam, magar tien como ventaya una semivida m\u00e1s llarga con menos dosis. El alprazolam ye la \u00fanica benzodiacepina aprobada pola APA pal tratamientu espec\u00edficu por ataque de llerza.\nA pesar de creciente inter\u00e9s nel usu d'antidepresivos y otros axentes pal tratamientu de l'ansied\u00e1 como les meyores pr\u00e1utiques encamentaes, les benzodiazepinas siguen siendo una melecina que s'utiliza com\u00fanmente pal trestornu de llerza. D'acordies con munchos psiquiatres hai evidencia insuficiente pa encamentar un tratamientu sobre otru pal trestornu de llerza. La APA se\u00f1al\u00f3 que magar les benzodiazepinas tienen la ventaya d'un r\u00e1pidu entamu d'aici\u00f3n, \u00e9sta trai'l riesgu de desenvolver dependencia a los ansiol\u00edticos. L'Institutu Nacional d'Excelencia Cl\u00ednica lleg\u00f3 a una conclusi\u00f3n distinta, que se\u00f1al\u00f3 los problemes del usu d'ensayos cl\u00ednicos non controlaos pa evaluar la eficacia de la farmacoterapia y basada en placebo. Concluyeron que les benzodiazepinas nun yeren eficaces al llargu plazu pal trestornu de llerza y encamentaron que les benzodiacepinas nun s'utilizaren mientres m\u00e1s de 4 selmanes pal trestornu de llerza. Gu\u00edes cl\u00edniques encamienten tratamientos farmacoterap\u00e9uticos alternativos o intervenciones sicoterap\u00e9utiques como llinies d'aici\u00f3n.\nTratamientu cognitivu-conductual.\nDende la terapia cognitivu-conductual, el tratamientu componer de distintes fases:\nEncarar la llerza.\nEncarar la llerza rique tiempu y paciencia pa redefinir les actit\u00faes frente al mieu estremo pa enfrentase al mieu y nun evitalo.\nW. R. Reid compara ocho actitud habituales frente al ataque de llerza con ocho actitud de recuperaci\u00f3n que resulten m\u00e1s eficaces.\nBibliograf\u00eda.\n "}
{"id": "150243", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150243", "title": "Billie Eilish", "text": " Billie Eilish Pirate Baird O'Connell ) conocida como Billie Eilish, ye una cantante y compositora estauxunidense. El so primer single, \"\u00abOcean Eyes\u00bb\", produc\u00edu pol so hermanu, y ella atrop\u00f3 m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de streams en YouTube solo dende febreru de 2018. El so primer EP, \"\u00abDon't Smile at Me\u00bb\" foi llanz\u00e1u n'agostu de 2017. Tres l'\u00e9situ del EP, Apple nom\u00f3 Eilish como'l so m\u00e1s reci\u00e9n artista UPNEXT d'Apple Music un mes dempu\u00e9s, n'ochobre de 2017.."}
{"id": "150244", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150244", "title": "Juan Manuel de Rosas", "text": "Juan Manuel de Rosas, nac\u00edu como Juan Manuel Jos\u00e9 Domingo Ortiz de Rosas y L\u00f3pez de Osornio , foi un militar y pol\u00edticu arxent\u00edn que nel a\u00f1u 1829 \u2015en ganando al xeneral Juan Lavalle\u2015 foi gobernador de la provincia de Buenos Aires aportando a, ente 1835 y 1852, el principal caudiellu de la Confederaci\u00f3n Arxentina. La so influencia sobre la historia arxentina foi tal que'l periodu marc\u00e1u pol so dominiu de la pol\u00edtica nacional ye llam\u00e1u de cutiu d\u00f3mina de Rosas. Yera sobr\u00edn bisnietu del conde Domingo Ortiz de Rozas, gobernador colonial de Buenos Aires y de Chile.\nOrixe familiar y primeros a\u00f1os.\nJuan Manuel Jos\u00e9 Domingo Ortiz de Rozas y L\u00f3pez de Osornio naci\u00f3'l 30 de marzu de 1793 en Buenos Aires, capital del Virreinatu del R\u00edo de la Plata. La so nacencia producir na cortil de propied\u00e1 de la so madre, Agustina L\u00f3pez de Osornio, qu'habitara'l so g\u00fcelu maternu Clemente L\u00f3pez de Osornio, asiti\u00e1u na cai que nesi ent\u00f3s denomin\u00e1base Santa Luc\u00eda, actual cai Sarmiento ente les cais Florida y San Mart\u00edn, na ciud\u00e1 de Buenos Aires.\nYera f\u00edu del militar Le\u00f3n Ortiz de Rozas (Buenos Aires, 1760-1839) \u2015que'l so padre yera Domingo Ortiz de Rozas y Rodiellu (Sevilla, 9 d'agostu de 1721 - Buenos Aires, 1785) y el g\u00fcelu paternu, Bartolom\u00e9 Ortiz de Rozas y Garc\u00eda de Villasuso (n. Rozas del valle de Soba, Espa\u00f1a, 4 de setiembre de 1689) y, poro, Le\u00f3n yera un sobr\u00edn nietu del conde Domingo Ortiz de Rozas, gobernador de Buenos Aires de 1742 a 1745 y capit\u00e1n xeneral de Chile dende 1746 hasta 1755\u2015 polo cual pertenec\u00eda al llinaxe de los Ortiz de Rozas que tienen el so orixe nel pueblu de Rozas del valle de Soba, en La Monta\u00f1a de Castiella la Vieya \u2015actual Cantabria\u2015 perteneciente a la Corona d'Espa\u00f1a.\nIngres\u00f3 a los ocho a\u00f1os d'ed\u00e1 nel colexu priv\u00e1u que dirix\u00eda Francisco Javier Argerich (1765-1824), magar dende mozu demostr\u00f3 vocaci\u00f3n poles actividaes rurales; atay\u00f3 los sos estudios pa participar, cuntando con trece a\u00f1os d'ed\u00e1, na Reconquista de Buenos Aires en 1806 y darr\u00e9u se enrol\u00f3 na compa\u00f1\u00eda de ne\u00f1os del Reximientu de Migueletes, combatiendo na Defensa de Buenos Aires en 1807, dambos fechos mientres les invasiones ingleses, onde foi estrem\u00e1u pol so valor.\nM\u00e1s tarde, retir\u00e1u al campu de la so madre, una gran estancia de la pampa bonaerense. Al producise los sucesos que remataron cola Revoluci\u00f3n de Mayu de 1810, Rosas cuntaba con 17\u00a0a\u00f1os y calt\u00favose al marxe de los mesmos, de la evoluci\u00f3n pol\u00edtica posterior, y de la guerra d'independencia de l'Arxentina.\nEn 1813, magar la oposici\u00f3n materna \u2015que Rosas venci\u00f3 al faer creer a la so madre que la moza taba embarazada\u2015 cas\u00f3se con Encarnaci\u00f3n Ezcurra, con quien tuvo tr\u00e9s f\u00edos: Juan Bautista, nac\u00edu'l 30 de xunetu de 1814, Mar\u00eda, nacida'l 26 de marzu de 1816 y finada a otru d\u00eda, y Manuela, conocida como Manuelita y nacida el 24 de mayu de 1817, quien depu\u00e9s ser\u00eda la so compa\u00f1era indixebrable.\nPoco dempu\u00e9s, por cuenta de un entredichu que tuvo cola so madre, devolvi\u00f3 a los sos padres los campos qu'alministraba pa formar los sos propios emprendimientos ganaderos y comerciales. Am\u00e1s camud\u00f3se l'apell\u00edu \u00abOrtiz de Rozas\u00bb por Rosas\u00bb, cortando simb\u00f3licamente la dependencia de la so familia.\nFoi alministrador de los campos de los sos primos Nicol\u00e1s y Tom\u00e1s Manuel de Anchorena; esti postreru ocupar\u00eda cargos importantes dientro del so gobiernu, una y bones Rosas siempres-y tuvo un especial respetu y almiraci\u00f3n. En socied\u00e1 con Luis Dorrego \u2015hermanu del coronel Manuel Dorrego\u2015 y con Juan Nepomuceno Terrero fund\u00f3 un saladero; yera'l negociu del momentu: la carne salao y los cueros yeren casi la \u00fanica esportaci\u00f3n de la nueva naci\u00f3n. Atrop\u00f3 una gran fortuna como ganaderu y esportador de carne vacuna, distante de los acontecimientos emerxentes que conducieron al Virreinatu del R\u00edo de la Plata a la emancipaci\u00f3n del dominiu espa\u00f1ol en 1816.\nPer esos a\u00f1os conoci\u00f3 al doctor Manuel Vicente Maza, quien se convirti\u00f3 nel so patrocinador llegal, cuantim\u00e1s nuna causa que los sos propios padres hab\u00eden entabl\u00e1u contra \u00e9l. M\u00e1s tarde foi un escelente conseyeru pol\u00edticu.\nEn 1818, por presi\u00f3n de los abastecedores de carne de la capital, el Direutor supremu de les Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata direutor supremu rioplatense Juan Mart\u00edn de Pueyrred\u00f3n tom\u00f3 una serie de mid\u00edes en contra de los saladeros. R\u00e1pido, Rosas camud\u00f3 de rubro: dedicar a la producci\u00f3n agropecuaria en socied\u00e1 con Dorrego y los Anchorena, que tami\u00e9n-y encargaron la direici\u00f3n de la so estancia Camarones, al sur del r\u00edu\u00a0Sal\u00e1u.\nAl a\u00f1u siguiente merc\u00f3 la estancia Los Cerrillos, en San Miguel del Monte. Ell\u00ed entam\u00f3 una compa\u00f1\u00eda de caballer\u00eda (aumentada al poco tiempu a reximientu), los Coloraos del Monte, pa combatir a los ind\u00edxenes y a los cuatreros de la zona pampeana. Foi nom\u00e1u'l so comandante, y algam\u00f3 el grau de teniente coronel.\nPer esos a\u00f1os escribi\u00f3 les sos famoses \"Instruiciones a los mayordomos d'estancies\", na que detallaba con precisi\u00f3n les responsabilidaes de cada unu de los alministradores, capataces y peones. Nesi llibr\u00edn demostraba la so capacid\u00e1 p'alministrar simult\u00e1neamente delles esplotaciones con m\u00e9todos bien efectivos, nun anticipu de la so futura capacid\u00e1 p'alministrar l'est\u00e1u provincial.\nLos entamos na pol\u00edtica.\nHasta 1820 Juan Manuel de Rosas dedicar a les sos actividaes privaes. Dende esi a\u00f1u hasta la so cayida producida na batalla de Caseros, en 1852, consagr\u00f3 la so vida a l'activid\u00e1 pol\u00edtica, liderando \u2015y\u00e1 nel gobiernu o fora d'\u00e9l\u2015 la provincia de Buenos Aires, que cuntaba non solo con unu de los territorios granibles m\u00e1s ricos de la naciente Arxentina, sin\u00f3n cola ciud\u00e1 m\u00e1s importante \u2015Buenos Aires\u2015 y el puertu que concentraba'l comerciu esterior de les restantes provincies, seg\u00fan los derechos d'importaci\u00f3n de l'aduana (controlaos hasta 1865 pola provincia de Buenos Aires). En rellaci\u00f3n a estos recursos desenvolvi\u00e9ronse gran parte de los conflictos institucionales y les guerres civiles arxentines del sieglu XIX.\nEn 1820 concluy\u00f3 la etapa del Direutoriu col arrenunciu de Jos\u00e9 Rondeau por cuenta de la Batalla de Cepeda que dio pasu a l'Anarqu\u00eda del A\u00f1u XX. Foi nesa d\u00f3mina que Rosas empez\u00f3 a arreyase na pol\u00edtica, al contribuyir a refugar la invasi\u00f3n del caudiellu Estanislao L\u00f3pez al mandu de los sos Coloraos del Monte. Particip\u00f3 na victoria de Dorrego nel combate de Pav\u00f3n pero xunto al so amigu Mart\u00edn Rodr\u00edguez negar a siguir la invasi\u00f3n escontra Santa\u00a0Fe, onde Dorrego foi gan\u00e1u dafechu na batalla de Gamonal.\nCon sofitu de Rosas y otros estancieros foi electu gobernador de la Provincia de Buenos Aires el so colega'l xeneral Mart\u00edn Rodr\u00edguez. L'1 d'ochobre espa\u00f1\u00f3 una revoluci\u00f3n, dirixida pol coronel Manuel Pagola, qu'ocup\u00f3'l centru de la ciud\u00e1. Rosas poner a disposici\u00f3n de Rodr\u00edguez, y el d\u00eda 5 empecipi\u00f3 l'ataque, ganando dafechu a los rebeldes. Los cronistes d'esos d\u00edes recordaron la disciplina que reinaba ente los gauchos de Rosas,\nque foi xub\u00edu al grau de coronel. Con Mart\u00edn Rodr\u00edguez, el grupu de los estancieros empez\u00f3 a tener un papel p\u00fablicu.\nTami\u00e9n foi parte de les negociaciones que concluyeron col Trat\u00e1u de Benegas, que punxo fin al conflictu ente les provincies de Santa Fe y Buenos Aires. Foi'l responsable del cumplimientu d'una de les clauses secretes del mesmu: apurrir al gobernador Estanislao L\u00f3pez 30.000 cabeces de gan\u00e1u como arreglu de los da\u00f1os causaos poles tropes bonaerenses nel so territoriu. La clausa yera secreta, pa nun enllordiar l'honor\u00bb de Buenos Aires. Asina s'empecipiaba l'alianza permanente que tendr\u00eda esta provincia cola de Buenos Aires hasta 1852.\nLos primeros a\u00f1os dempu\u00e9s de la disoluci\u00f3n de los poderes nacionales fueron un periodu de paz y prosperid\u00e1 en Buenos Aires, conoc\u00edu como la \u00abfeliz esperiencia\u00bb, principalmente por cuenta de que Buenos Aires usufructu\u00f3 nel so esclusivu provechu les rentes de l'Aduana, una fonte perenal de riqueza que la provincia decidi\u00f3 nun compartir coles sos hermanes nin con ex\u00e9rcitos esteriores.\nEnte 1821 y 1824 merc\u00f3 dellos campos m\u00e1s, especialmente la estancia que fuera del virr\u00e9i Joaqu\u00edn del Pino y Rozas (conocida como Estancia del Pino, nel part\u00edu de La Matanza), a la que llam\u00f3 San Mart\u00edn n'honor del xeneral Jos\u00e9 de San Mart\u00edn.\nTami\u00e9n aprovech\u00f3 la llei d'enfiteusis promovida pol ministru Bernardino Rivadavia p'aumentar los sos campos. En llugar d'ayudar a los peque\u00f1os hacendados, esta llei termin\u00f3 dexando en propied\u00e1 d'unos pocos grandes terratenientes cerca de la met\u00e1 de la superficie de la provincia.\nLos desordes produc\u00edos pola Anarqu\u00eda del A\u00f1u XX hab\u00eden dex\u00e1u desguarnecida la frontera sur, polo qu'enfoscaren los malones. Mart\u00edn Rodr\u00edguez dirix\u00f3 ent\u00f3s tres campa\u00f1es al desiertu, usando un estra\u00f1u amiestu de di\u00e1logos de paz y guerra colos ind\u00edxenes. En 1823 fund\u00f3 Fuerte Independencia, l'actual ciud\u00e1 de Tandil. En casi toes estes campa\u00f1es acompa\u00f1ar Rosas, que tami\u00e9n particip\u00f3 d'una espedici\u00f3n en que l'agrimensor Felipe Senillosa deline\u00f3 y estableci\u00f3 planos catastrales de los pueblos del sur de la provincia. El xefe nominal d'esa campa\u00f1a yera'l coronel Juan Lavalle.\nMientres la guerra de Brasil, el presidente Rivadavia nomar comandante de los ex\u00e9rcitos de campa\u00f1a con cuenta de caltener pacificada la frontera cola poblaci\u00f3n ind\u00edxena de la rex\u00f3n pampeana, cargu que volvi\u00f3 exercer dempu\u00e9s, mientres el gobiernu provincial del coronel Dorrego.\nEn 1827, nel contestu previu al entamu de la guerra civil qu'espa\u00f1ar\u00eda en 1828, Rosas yera un dirixente militar, representante de los propietarios rurales, socialmente conservadores ya identificaos coles tradiciones coloniales de la rex\u00f3n. Taba allini\u00e1u cola corriente federalista, proteicionista, adversa a la influencia forana y a les iniciatives de corte llibrecambistes preconizaes pol part\u00edu unitariu.\nLa revoluci\u00f3n d'avientu.\nTerminada la Guerra de Brasil, el gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Manuel Dorrego \u2015por una intensa presi\u00f3n diplom\u00e1tica y financiera\u2015 robl\u00f3 un trat\u00e1u de paz que reconoci\u00f3 la independencia d'Urugu\u00e1i, y el llibre navegaci\u00f3n del R\u00edu de la Plata y de los sos afluentes solu per parte de l'Arxentina y del Imperiu de Brasil pero pol t\u00e9rminu acut\u00e1u de quince a\u00f1os; lo que foi vistu polos miembros del ex\u00e9rcitu n'operaciones como una traici\u00f3n. En respuesta, la madrugada del 1 d'avientu de 1828, el xeneral unitariu Juan Lavalle tom\u00f3'l Fuerte de Buenos Aires y axunt\u00f3 a miembros del part\u00edu unitariu na ilesia de San Francisco \u2015nominamente como representaci\u00f3n del pueblu\u2015 siendo escoy\u00edu gobernador. Siguiendo la mesma l\u00f3xica, esllei\u00f3 la Xunta de Representantes de Buenos Aires.\nJuan Manuel de Rosas llevant\u00f3 la campa\u00f1a contra los sublevaos y axunt\u00f3 un peque\u00f1u ex\u00e9rcitu de milicianos y part\u00edes federales, mientres Dorrego retirar al interior de la provincia pa buscar la so proteici\u00f3n. Lavalle, coles sos tropes dirixir a la campa\u00f1a pa enfrentar a les fuercies federales de Rosas y Dorrego, a quien atac\u00f3 sorpresivamente na batalla de Navarro, gan\u00e1ndolos.\nPor cuenta de la disparidad esistente ente les embravec\u00edes y esperimentaes fuercies sublevaes sol mandu de Lavalle, con al respeutive de les milicies que defend\u00eden al gobernador Dorrego, Rosas aconsey\u00f3-y a esti retirase a Santa Fe, pa xunir fuercies coles d'Estanislao L\u00f3pez, pero'l gobernador neg\u00f3se. Mientres Rosas retirar a Santa Fe con aquel prop\u00f3situ, Dorrego decidi\u00f3 abellugase en Saltu, nel reximientu del coronel \u00c1ngel Pacheco. Pero, traicion\u00e1u por dos oficiales d'esti \u2015Bernardino Escribano y Mariano Acha\u2015 foi unvi\u00e1u prisioneru a Lavalle.\nComo Rosas criticara la so falta de previsi\u00f3n ante la revoluci\u00f3n unitaria, Dorrego respondi\u00f3:\nVenc\u00edu y fechu prisioneru Dorrego, Lavalle, influy\u00edu pol des\u00e9u de vengaci\u00f3n de los ide\u00f3logos unitarios, orden\u00f3'l so fusilamiento y f\u00edxose cargu de tola responsabilid\u00e1.\nNa so \u00faltima carta, escrita a Estanislao L\u00f3pez, Dorrego pid\u00eda que la so muerte nun fuera causa de derramamiento de sangre. Magar esti pid\u00edu, el so fusilamiento dio pasu a una llarga guerra civil, la primera en que tuvieron simult\u00e1neamente implicaes casi toles provincies arxentines.\nA principios de xineru de 1829, el xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Paz, ali\u00e1u de Lavalle, empecipiaba la invasi\u00f3n de la provincia de C\u00f3rdoba, onde derrocar\u00eda al gobernador Juan Bautista Bustos. D'esi manera xeneraliz\u00f3 la guerra civil en tol pa\u00eds.\nLavalle unvi\u00f3 ex\u00e9rcitos en toes direiciones, pero varios peque\u00f1os caudiellos aliaos de Rosas entamaron la resistencia. El xefes unitarios recurrieron a toa clase de cr\u00edmenes pa entartallala, un fechu pocu espubliz\u00e1u pola historiograf\u00eda de les guerres civiles arxentines.\nEl gobernador Lavalle unvi\u00f3 al coronel Federico Rauch escontra'l sur, y una de les sos columnes, al mandu del coronel Isidoro Su\u00e1rez, gan\u00f3 y prind\u00f3 al mayor Mesa, que foi unvi\u00e1u a Buenos Aires y execut\u00e1u. Al frente del gruesu del so ex\u00e9rcitu, Lavalle avanz\u00f3 hasta ocupar Rosario. Pero, pocu dempu\u00e9s, L\u00f3pez dex\u00f3 ensin caballos a Lavalle, que se vio oblig\u00e1u a recular. L\u00f3pez y Rosas escorrieron a Lavalle hasta cerca de Buenos Aires, gan\u00e1ndolo na batalla de Ponte de M\u00e1rquez, llibrada'l 26 d'abril de 1829.\nMientres L\u00f3pez tornaba a Santa Fe, Rosas siti\u00f3 la ciud\u00e1 de Buenos Aires. Ell\u00ed crec\u00eda la oposici\u00f3n a Lavalle (a pesar de que los aliaos de Dorrego fueren espulsaos), sobremanera pol crime sobre'l gobernador. Lavalle aument\u00f3 la persecuci\u00f3n sobre los cr\u00edticos, lo que lu llevar\u00eda enforma sofitu a Rosas, na ciud\u00e1 que siempres foi la capital del unitarismu.\nLavalle, desesper\u00e1u, llanzar a faer daqu\u00e9 ins\u00f3litu: dirix\u00f3se, dafechu solo, al cuartel xeneral de Rosas, la Estancia del Pino. Como esti nun s'atopaba, char a esperalo nel catre de campa\u00f1a de Rosas. A otru d\u00eda, 24 de xunu, Lavalle y Rosas treslladar a la estancia La\u00a0Caledonia \u2015propied\u00e1 d'un tal Miller\u2015 onde roblaron el Pactu de Ca\u00f1uelas,\nqu'axustaba que se llamar\u00eda a eleiciones, nes que solo se presentar\u00eda una llista d'unid\u00e1 de federales y unitarios, y que'l candidatu a gobernador ser\u00eda [[F\u00e9lix de \u00c1lzaga]].\n[[Ficheru:Museo del Bicentenario - Retrato de Juan Manuel de Rosas.jpg|miniatura|160px|Juan Manuel de Rosas.]]\nLavalle present\u00f3'l trat\u00e1u con un mensaxe qu'incluy\u00eda una inesperada opini\u00f3n sobre'l so enemigu:\nPero los unitarios presentaron la candidatura de [[Carlos Mar\u00eda de Alvear]], y al preciu de trenta muertos ganaron les eleiciones. Les rellaciones quedaron rotes nuevamente, obligando a Lavalle a un nuevu trat\u00e1u, el [[pactu de Barraques]], del 24 d'agostu. Pero, agora m\u00e1s qu'antes, la fuercia taba del llau de Rosas. Al travi\u00e9s d'esti pactu nom\u00f3 gobernador a [[Juan Jos\u00e9 Viamonte]]. Este llam\u00f3 a la llexislatura derrocada por Lavalle, allan\u00e1ndole a Rosas el cam\u00edn al poder.\nPrimer gobiernu.\nLa Llexislatura de Buenos Aires proclam\u00f3 a Juan Manuel de Rosas como Gobernador de Buenos Aires el 6 d'avientu de 1829, honr\u00e1ndolo am\u00e1s col t\u00edtulu de Restaurador de les Lleis ya Instituciones de la Provincia de Buenos Aires, y nel mesmu actu dio-y toles facultaes ordinariu y estraordinariu que creyera necesaries, hasta la xunta d'una nueva llexislatura\u00bb. Nun yera daqu\u00e9 escepcional: les facultaes estraordinaries y\u00e1-yos fueren confer\u00edes a [[Manuel de Sarratea]] y a [[Mart\u00edn Rodr\u00edguez]] en 1820, y a los gobernadores de munches otres provincies nos \u00faltimos a\u00f1os; tami\u00e9n [[Juan Jos\u00e9 Viamonte]] tener.\nEl mesmu d\u00eda en que xur\u00f3'l so cargu, declar\u00f3 al diplom\u00e1ticu uruguayu [[Santiago V\u00e1zquez (pol\u00edticu)|Santiago V\u00e1zquez]]:\nLo primero que fizo Rosas foi realizar un estraordinariu funeral al xeneral Dorrego, trayendo los sos restos a la capital, colo cual llogr\u00f3 l'adhesi\u00f3n de los siguidores del fin\u00e1u l\u00edder federal, sumando'l sofitu del pueblu humilde de la capital al que y\u00e1 ten\u00eda de la poblaci\u00f3n rural.\nAl respeutive de la forma d'organizaci\u00f3n constitucional del est\u00e1u y al federalismu, Rosas foi un pragm\u00e1ticu. En cartes unviaes en 1829 al xeneral [[Tom\u00e1s Guido]], al xeneral [[Eustoquio D\u00edaz V\u00e9lez]] y a [[Braulio Mari\u00f1a]], el financista de Quiroga, escrib\u00edalos pa informa-yos que\nLa guerra civil nel interior.\nEl xeneral [[Jos\u00e9 Mar\u00eda Paz]] ocupara [[provincia de C\u00f3rdoba (Arxentina)|C\u00f3rdoba]] y ganara a [[Facundo Quiroga]]. Rosas unvi\u00f3 una comisi\u00f3n a mediar ente Paz y Quiroga, pero esti foi derrot\u00e1u y abellug\u00f3se en Buenos Aires. Rosas f\u00edxo-y dar un recibimientu triunfal \u2015como si fuera'l vencedor\u2015 anque'l caudiellu consideraba que la guerra terminara pa \u00e9l.\nPaz aprovech\u00f3 la victoria pa invadir les provincies de los aliaos de Quiroga, asitiando nellos gobiernos unitarios. Los bandos quedaben defin\u00edos: los cuatro provincies de la mari\u00f1a, federales; los nueve del interior, unitaries y xun\u00edes dende agostu de [[1830]] nuna [[Lliga Unitaria]], que'l so \u00absupremu xefe militar\u00bb yera Paz.\nA los pocos meses, en xineru de [[1831]], Rosas y Estanislao L\u00f3pez impulsaron el [[Pactu Federal (Arxentina)|Pactu Federal]] ente Buenos Aires, Santa Fe y [[Entre R\u00edos]]. Esti \u2015que ser\u00eda unu de los pactos presistentes\u00bb mentaos nel [[Pre\u00e1mbulu de la Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Arxentina]]\u2015 ten\u00eda como oxetivu poner un frenu a la espansi\u00f3n del unitarismu encarn\u00e1u nel xeneral Paz. [[Provincia de Corrientes|Corrientes]] xuntar\u00edase m\u00e1s tarde al Pactu, porque'l diput\u00e1u correntino [[Pedro Ferr\u00e9]] intent\u00f3 convencer a Rosas de nacionalizar los ingresos de l'aduana de Buenos Aires ya imponer proteiciones aduaneres a la industria llocal. Nesti puntu, Rosas ser\u00eda tan inflexible como'l so antecesores unitarios: la fonte principal de la riqueza y del poder de Buenos Aires proven\u00eda de l'aduana.\nEl caudiellu [[Provincia de Santiago del Estero|santiague\u00f1o]] [[Juan Felipe Ibarra]], abellug\u00e1u en Santa Fe, llogr\u00f3 que L\u00f3pez empecipiara aiciones contra C\u00f3rdoba. Ser\u00eden aiciones guerrilleres, porque nesi tipu d'aiciones ten\u00eda ventaya sobre les disciplinaes tropes de Paz. A principios de 1831, l'ex\u00e9rcitu porte\u00f1o empecipi\u00f3 tami\u00e9n les operaciones, al mandu de [[Juan Ram\u00f3n Balcarce]]; pero l'ex\u00e9rcitu porte\u00f1o nunca lleg\u00f3 a xunise al santafesino.\nCuando'l coronel \u00c1ngel Pacheco gan\u00f3 a [[Juan Esteban Pedernera]] na [[batalla de Flaire Muertu]], Paz decidi\u00f3 faese cargu personalmente del frente oriental.\nPel so llau, Quiroga decidi\u00f3 volver a la llucha. Pidi\u00f3 fuercies a Rosas, pero esti solu ufiert\u00f3-y los presos de les c\u00e1rceles. Quiroga instal\u00f3 un campu d'entrenamientu y, cuando se consider\u00f3 llistu, avanz\u00f3 sobre'l sur de C\u00f3rdoba. Nel cam\u00edn, Pacheco apurri\u00f3-y los pasaos de Flaire Muertu: con ellos conquist\u00f3 [[Cuyo]] y [[Provincia de La Rioxa (Arxentina)|La Rioxa]] en pocu m\u00e1s d'un mes.\nLa inesperada captura de Paz por un tiru de [[boleadoras]] d'un sold\u00e1u de L\u00f3pez, el 10 de mayu de 1831, provoc\u00f3 un repent\u00edn camb\u00e9u: [[Gregorio Ar\u00e1oz de Lamadrid]] f\u00edxose cargu del ex\u00e9rcitu unitariu, col que se retir\u00f3 escontra'l norte y foi venc\u00edu por Quiroga na [[batalla de La Ciudadela]], el 4 de payares, xunto a la ciud\u00e1 de [[San Miguel de Tucum\u00e1n|Tucum\u00e1n]], colo cual la Lliga del Interior foi eslleida.\nConvenci\u00f3n de Santa Fe.\nNos meses siguientes, les provincies restantes fu\u00e9ronse xuntando al Pactu Federal: [[provincia de Mendoza|Mendoza]], C\u00f3rdoba, [[provincia de Santiago del Estero|Santiago del Estero]] y [[provincia de La Rioxa (Arxentina)|La Rioxa]] en 1831. Al a\u00f1u siguiente, Tucum\u00e1n, [[Provincia de San Juan (Arxentina)|San Juan]], [[provincia de San Luis|San Luis]], [[provincia de Salta|Salta]] y [[provincia de Catamarca|Catamarca]].\nEn cuanto termin\u00f3 la guerra, los representantes de delles provincies anunciaron que, cola pacificaci\u00f3n interior, llegara la ocasi\u00f3n esperada pa la organizaci\u00f3n constitucional del pa\u00eds. Pero Rosas argumentaba que primero se ten\u00eden qu'entamar les provincies y depu\u00e9s el pa\u00eds, una y bones la constituci\u00f3n ten\u00eda de ser la resultancia escrita d'una organizaci\u00f3n que ten\u00eda de dase primeru. Aprovech\u00f3 una acusaci\u00f3n del diput\u00e1u correntino [[Manuel Leiva]] p'acusalo de tener \"idees an\u00e1rquiques\" y retirar el so representante de la convenci\u00f3n de Santa Fe. N'agostu de [[1832]], la convenci\u00f3n quedaba eslleida, y l'oportunid\u00e1 d'entamar constitucionalmente el pa\u00eds retardar por otros venti a\u00f1os.\nPor un tiempu, el pa\u00eds qued\u00f3 estrem\u00e1u en tres \u00e1rees d'influencia: Cuyo y el noroeste, de Quiroga; C\u00f3rdoba y la mari\u00f1a, de L\u00f3pez; y Buenos Aires, de Rosas. Per unos a\u00f1os, esti triunviratu virtual gobernar\u00eda'l pa\u00eds, anque les rellaciones ente ellos nunca fueron bien bones.\nEn 1832, en carta a Quiroga, Rosas d\u00edxo-y\nEl gobiernu de la provincia.\nEl primer gobiernu de Rosas na Provincia de Buenos Aires foi un gobiernu \u00abd'orde\u00bb; nun foi una [[tiran\u00eda]] desp\u00f3tica, anque m\u00e1s tarde los historiadores fadr\u00eden estensives al so primer gobiernu delles carauter\u00edstiques del segundu. Nesti primer momentu sofitar en dalgunos de los dirixentes del Part\u00edu del Orde de la d\u00e9cada anterior, lo cual dex\u00f3 que fuera acus\u00e1u de ser el continuador del Part\u00edu Unitariu, anque col tiempu allo\u00f1ar d'ellos.\nEnte los fechos negativos atribuy\u00f3se-y responsabilid\u00e1 na invasi\u00f3n brit\u00e1nica de les [[islles Malvines]], anque esti fechu asocedi\u00f3'l 3 de xineru de [[1833]], mientres el gobiernu de Balcarce, qu'asocediera a Rosas, que taba entamando la so campa\u00f1a al desiertu. Estes islles, que fueren oxetu de disputa ente Espa\u00f1a ya Inglaterra, atopar en posesi\u00f3n d'Espa\u00f1a al momentu de declarase la independencia arxentina, ya Inglaterra impl\u00edcitamente reconoci\u00f3 la continuid\u00e1 xur\u00eddica de los derechos arxentinos sobre les posesiones espa\u00f1oles al celebrar el trat\u00e1u d'Amist\u00e1, Comerciu y Navegaci\u00f3n, robl\u00e1u en Buenos Aires el 2 de febreru de [[1825]], a pocos a\u00f1os de la Independencia arxentino y ratificao pol gobiernu brit\u00e1nicu nel mes de mayu d'esi mesmu a\u00f1u. Am\u00e1s, les islles Malvines fueren poblaes pol Gobiernu de Buenos Aires y design\u00e1rase un gobernador.\nEsta primer alministraci\u00f3n de Rosas foi, tami\u00e9n, un gobiernu progresista: fund\u00e1ronse pueblos, reform\u00e1ronse'l C\u00f3digu de Comerciu y el de Disciplina Militar, se reglament\u00f3 l'autorid\u00e1 de los xueces de paz de los pueblos del interior y robl\u00e1ronse trataos de paz colos caciques, colo que se llogr\u00f3 una cierta tranquilid\u00e1 na frontera.\nSicas\u00ed, la supremac\u00eda llograda nun tuvo acomu\u00f1ada a un sofitu incondicional de tola poblaci\u00f3n. Rosas tuvo d'enfrentar, otra manera, una dura resistencia mientres el cursu del so gobiernu.\nInterregno.\nA fines de [[1832]], la Llexislatura de Buenos Aires reelix\u00f3 a Rosas. Dicir mientres munchos a\u00f1os que refug\u00f3 la so reeleici\u00f3n porque nun se-y conced\u00eden les facultaes estraordinaries, lo que nun ye exactu: nun se sent\u00eda capaz de gobernar \u2015nin quer\u00eda faelo\u2015 ensin la unanimid\u00e1 de la opini\u00f3n p\u00fablica nel so favor. Esperar\u00eda que lo llamaren desesperadamente, mientres buscaba la forma de faese imprescindible.\nNel so llugar foi electu [[Juan Ram\u00f3n Balcarce]], importante militar de la d\u00f3mina de la [[Guerra de la Independencia Arxentina]] y xefe d'un grupu federal non rosista, a quien Rosas apurri\u00f3'l gobiernu'l 18 d'avientu de 1832.\nCampa\u00f1a al Desiertu.\nLa [[llanura pampeana]] bonaerense hab\u00eda est\u00e1u sometida al dominiu blancu apenes nuna franxa estrecha xunto al [[r\u00edu Paran\u00e1]] y el [[r\u00edu de la Plata]], a lo menos hasta la d\u00e9cada de 1810. De magar, la frontera col indiu\u00bb adelantr\u00e1rase hasta una llinia que pasaba aproximao peles actuales ciudaes de [[Balcarce (Buenos Aires)|Balcarce]], Tandil y [[Las Flores (Buenos Aires)|Las Flores]].\nEn cuanto Rosas dex\u00f3'l gobiernu a fines de 1832, a principios del siguiente a\u00f1u coordin\u00f3 la campa\u00f1a colos de Mendoza, de San Luis y de C\u00f3rdoba pa faer una batida xeneral, qu'am\u00e1s acompa\u00f1ar\u00eda a la otra qu'empezara a principios del mesmu a\u00f1u'l xeneral [[Manuel Bulnes]], en [[Chile]] y nel estremu noroeste de la [[Patagonia arxentina|Patagonia oriental]], espec\u00edficamente pela redolada de les [[llagunes de Epulafquen]]. La comandancia xeneral foi-y ufiertada a [[Facundo Quiroga]], pero esti nun particip\u00f3 nella. Rosas concentr\u00f3 y adom\u00f3 la tropa na so estancia de Los Cerrillos, cerca del [[fort\u00edn]] y pueblu [[San Miguel del Monte]].\nEl 6 de febreru de [[1833]] foi aprobada la llei qu'autorizaba al Poder Executivu a axustar un creitu d'un mill\u00f3n y mediu de [[Peso Moneda Corriente|pesos m/c]], pa costear los gastos de la espedici\u00f3n, anque al poco tiempu, el ministru de Guerra comunic\u00f3 que nun podr\u00eda faese cargu de dichu oxetivu, y polo cual Rosas y Juan Nepomuceno Terrero terminaron suministrando gan\u00e1u vacuno y caballar pal suministru, sum\u00e1u a que los sos primos Anchorena, el doctor [[Miguel Mariano de Villegas]],\n[[Victorio Garc\u00eda de Z\u00fa\u00f1iga]] y l'ent\u00f3s coronel [[Tom\u00e1s Guido]] donaren dineru n'efectivu por que pudieren empecipiala,\npolo cual, pudieron partir d'ell\u00ed en marzu del cit\u00e1u a\u00f1u.\nLa columna oeste, al mandu de [[Jos\u00e9 F\u00e9lix Aldao]], percorri\u00f3 un territoriu que fuera \u00abllimpi\u00e1u\u00bb d'abor\u00edxenes apocay\u00e1, polo que se llind\u00f3 a llegar al [[r\u00edu Color\u00e1u (Arxentina)|r\u00edu Color\u00e1u]]. La del centru venci\u00f3 al [[cacique]] [[ranquel]] [[Yanquetruz]] y torn\u00f3 r\u00e1pido. La que fizo la mayor parte de la campa\u00f1a foi la del este, al mandu del propiu Rosas. Esti establecer a veres del r\u00edu Colorado \u2015cerca de l'actual llocalid\u00e1 de [[Pedro Luro (Villarino)|Pedro Luro]]\u2015 y unvi\u00f3 cinco columnes escontra'l sur y escontra l'oeste, que consiguieron ganar a los caciques m\u00e1s importantes. De sigu\u00edo robl\u00f3 trataos de paz con otros, secundarios hasta ent\u00f3s, que se convirtieron en preseos aliaos. Al a\u00f1u siguiente sum\u00f3se'l m\u00e1s importante d'ellos, [[Calfucur\u00e1]].\nDurante los primeros a\u00f1os del so segundu gobiernu, la pol\u00edtica de Rosas para colos ind\u00edxenes altern\u00f3 trataos de paz y donaciones con campa\u00f1es d'esterm\u00edn. Solo dempu\u00e9s de la crisis qu'empez\u00f3 en [[1839]] camudar por una pol\u00edtica de paz permanente.\nLa campa\u00f1a tami\u00e9n incorpor\u00f3 [[cient\u00edficu|cient\u00edficos]] qu'axuntaron informaci\u00f3n sobre la zona percorrida, pero les rexones des\u00e9rticas quedaron en manes de los ind\u00edxenes. Recibi\u00f3 am\u00e1s la visita del cient\u00edficu [[Charles Darwin]], quien nel so diariu de viaxe describi\u00f3 parte de la campa\u00f1a:\n[[Ficheru:Pradere imagen.jpg|miniatura|400px|Iconograf\u00eda de 1833.]]\nAsegur\u00f3se la tranquilid\u00e1 pa los campos y pueblos y\u00e1 formaos, y llogr\u00f3se una relativa meyora nel suroeste de la provincia, pero los adelantos de la frontera fueron muncho menos espectaculares que los llograos na [[Conquista del Desiertu]] entamada bien darr\u00e9u pol xeneral [[Julio Argentino Roca]] en [[1879]].\nLo m\u00e1s importante que llogr\u00f3 Rosas foi poner del so llau al ex\u00e9rcitu, a los estancieros y l'opini\u00f3n p\u00fablica. Y el agradecimientu de les provincies de Mendoza, San Luis, C\u00f3rdoba y Santa Fe, que se vieron llibres de saqueos importantes per munchos a\u00f1os. Sicas\u00ed, l'\u00fanicu grupu d'abor\u00edxenes que nun foi totalmente apoder\u00e1u, los [[ranqueles]], siguieron siendo vistos como un problema pa los habitantes d'estes provincies.\nEl preciu a pagar pola paz foi sostener a les [[tribu|tribus]] amigues con entregues a\u00f1ales de gan\u00e1u, caballos, farina, tex\u00edos y aguardiente. A partir d'esti momentu, les tribus cazadores dependieron de les entregues d'alimentos, y fueron consideraos polos bonaerenses como costosos par\u00e1sitos del erariu p\u00fablicu, escaeciendo que \u2015dende'l puntu de vista de Rosas\u2015 los pagos yeren un preciu a pagar pol usu de territorios qu'ellos consideraben sos. Esta actit\u00fa pacificadora, y el cumplimientu de los pactos celebraos, gan\u00e1ron-y a Rosas el respetu de dalgunos de los xefes de los \"indios amigos\". Cuando esti asumi\u00f3 per segunda vegada la gobernaci\u00f3n de la provincia, el cacique [[Catriel]] en [[Tapalqu\u00e9]] declar\u00f3: \nA\u00f1os dempu\u00e9s de la cayida de Rosas, el mesmu Catriel se\u00f1alaba: \nM\u00e1s tarde, el mesmu Rosas dirix\u00f3 la redaici\u00f3n d'una \"Gram\u00e1tica de la llingua pampa\".\nNesta campa\u00f1a destac\u00e1ronse dellos oficiales que formaron la siguiente xeneraci\u00f3n de militares porte\u00f1os: [[Pedro Ramos (militar)|Pedro Ramos]], \u00c1ngel Pacheco, [[Domingo Sosa]], [[Hilario Llagos]], [[Mariano Maza]], [[Jer\u00f3nimo Mari\u00f1a]], [[Pedro Castelli]] y [[Vicente Gonz\u00e1lez (militar)|Vicente Gonz\u00e1lez]] (el \"Carancho del Monte\").\nUn elementu carauter\u00edsticu de la campa\u00f1a fueron los llamaos [[Santu y se\u00f1a rosista|santos]] que yeren peque\u00f1os mensaxes que sirv\u00eden de comunicaci\u00f3n ente Buenos Aires y l'espedici\u00f3n por entemediu d'un sistema de 21\u00a0postas establec\u00edes mientres la campa\u00f1a.\nLa Revoluci\u00f3n de los Restauradores.\nMientres Juan Manuel de Rosas taba nel so campamentu del r\u00edu Color\u00e1u, los desalcuerdos internos del part\u00edu federal diben n'aumentu. Una de les fraiciones yera ideol\u00f3gicamente [[lliberal]], y deseyaba la organizaci\u00f3n constitucional; nes sos files militaben el gobernador Balcarce y los sos ministros [[Enrique Mart\u00ednez (militar)|Enrique Mart\u00ednez]] y [[F\u00e9lix Olaz\u00e1bal]]. Los sos adversarios, lleales a Rosas, llamar \"llombos negros\", por cuenta de que el aviesu de la llista na cual postul\u00e1bense yera de color negru. Nel part\u00edu de Rosas figuraben estancieros, militares y comerciantes minoristes.\nL'enfrentamientu conduci\u00f3se principalmente na prensa, estremada en dos bandos, que s'atacaben escandalosamente; el gobiernu decidi\u00f3 procesar a dellos peri\u00f3dicos tantu opositores como oficialistas. Ent\u00f3s p\u00fanxose en aici\u00f3n Encarnaci\u00f3n Ezcurra, esposa y conseyera de Rosas, qu'axuntaba diariamente a los sos aliaos na so casa, y entamaba les manifestaciones y agresiones contra los opositores.\nCuando s'anunci\u00f3'l xuiciu a los peri\u00f3dicos, unu d'ellos yera llam\u00e1u \u00abEl Restaurador de les Lleis\u00bb. Encarnaci\u00f3n fixo empapelar la ciud\u00e1 cola noticia de que diba ser enxuici\u00e1u'l Restaurador, lo que la xente interpret\u00f3 como un xuiciu al xefe del part\u00edu federal. Produci\u00f3se una gran manifestaci\u00f3n, y los sos participantes axuntar nes contornes de la ciud\u00e1; na so ayuda vieno'l xeneral [[Agust\u00edn de Pinedo]], que punxo a sitiu a la ciud\u00e1, provocando unos d\u00edes m\u00e1s tarde l'arrenunciu de Balcarce.\n[[Ficheru:Bandera regimientos federales.png|miniatura|Bandera militar arxentina usada polos reximientos federales.]]\nNel so llugar foi nom\u00e1u'l xeneral [[Juan Jos\u00e9 Viamonte]], y nos d\u00edes siguientes abondaron les agresiones de los partidarios de Rosas, entamaos na \"[[Socied\u00e1 Popular Restauradora]]\", formada poles clases medies de la ciud\u00e1 y parte de los oficiales d'orixe humilde. El so brazu arm\u00e1u yera [[Socied\u00e1 Popular Restauradora|la Panoya]], un grupu de agitadores qu'atacaba les cases de los opositores a Rosas, causando falcatr\u00faes y agresiones f\u00edsiques a quien yeren consideraos opositores. Hubo unos pocos cr\u00edmenes, pero enagora nun tuvieron la estensi\u00f3n que tendr\u00eden nel futuru.\nUnos meses dempu\u00e9s llegaba Rosas de regresu a Buenos Aires, y Viamonte viose oblig\u00e1u a arrenunciar. Nel so llugar foi escoy\u00edu Rosas, pero nun acept\u00f3 porque nun se-y conced\u00eden les \"facultaes estraordinaries\". Nun se sent\u00eda capaz de gobernar \u2015nin-y interesaba faer lo\u2015 so les llimitaciones d'un [[est\u00e1u de derechu]]. Foi electu gobernador el so amigu [[Manuel Vicente Maza]], presidente de la llexislatura.\nSegundu gobiernu.\n[[Ficheru:Suma del poder p\u00fablico.jpg|miniatura|277px|Delegaci\u00f3n de la Suma del Poder P\u00fablicu sobre'l gobernador bonaerense Juan Manuel de Rosas.]]\nAl espa\u00f1ar un conflictu que s'amenara ente Salta y Tucum\u00e1n, Rosas llogr\u00f3 que'l gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Manuel Vicente Maza, unviara como mediador al xeneral Facundo Quiroga, que moraba en Buenos Aires. Nel trayeutu, este foi emboscado y asesin\u00e1u en [[Fu\u00e9cara Yaco]], provincia de C\u00f3rdoba, el 16 de febreru de [[1835]] por Santos P\u00e9rez, un [[sicariu]] vencey\u00e1u a los [[hermanos Reynaf\u00e9]], que gobernaben C\u00f3rdoba.\nLa muerte de Quiroga provoc\u00f3 un clima d'inestabilid\u00e1 y violencia, polo que Maza present\u00f3'l so arrenunciu'l 7 de marzu d'esi a\u00f1u. La Llexislatura de Buenos Aires llam\u00f3 a Rosas por que se fixera cargu del gobiernu provincial. Rosas condicion\u00f3 la so aceptaci\u00f3n a que se-y otorgara la suma del poder p\u00fablicu\u00bb, pola cual la representaci\u00f3n y exerciciu de los tr\u00e9s poderes del est\u00e1u recayer\u00eden nel gobernador, ensin necesid\u00e1 de rindir cuenta del so exerciciu. La llexislatura acept\u00f3 esta imposici\u00f3n, dictando esi mesmu d\u00eda la correspondiente llei.\nLa suma del poder p\u00fablicu di\u00f3se-y col compromisu de:\nNun esllei\u00f3 la llexislatura nin los tribunales; enagora, la suma del poder apaec\u00eda como la sanci\u00f3n llegal del calter escepcional que ten\u00eda'l so mandatu. La naturaleza dictatorial d'esa instituci\u00f3n pol\u00edtica aprucir\u00eda m\u00e1s tarde, cuando Rosas fixera usu de too esi poder.\nPer otru llau este asesinatu dio-y a Rosas la oportunid\u00e1 \u00fanica de nun compartir el mandu del part\u00edu federal, qu'hasta ent\u00f3s se parti\u00f3 con Quiroga y L\u00f3pez. Este, en cuantes que proteutor de los Reynaf\u00e9, qued\u00f3 bien debilit\u00e1u; y morrer\u00eda a mediaos de [[1838]]. Inclusive los caudiellos con poder propiu cayeron na so \u00f3rbita, como [[Juan Felipe Ibarra]], de Santiago del Estero, y [[Jos\u00e9 F\u00e9lix Aldao]], de Mendoza.\nPor cuenta de que el pa\u00eds nun cuntaba daquella con una [[constituci\u00f3n]] propia \u2015la so cayida ser\u00eda, en [[1853]], condici\u00f3n necesaria para [[Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Arxentina|la so sanci\u00f3n]]\u2015 los poderes de los que goci\u00f3 Rosas nel so segundu mandatu fueron cimeros a los d'un [[presidente]] [[de facto]], y\u00e1 que dientro d'estos incluy\u00f3'l d'alministrar xusticia. Gran parte de la [[historiograf\u00eda]] arxentina sigui considerando a Rosas un [[dictador]] o un [[tiran\u00eda|tiranu]], ente que la [[Revisionismu hist\u00f3ricu n'Arxentina|corriente revisionista]] ni\u00e9ga-y tal calter, consider\u00e1ndolo un defensor de la soberan\u00eda nacional.\nAntes d'asumir como gobernador, el Restaurador esix\u00f3 que se realizara un [[plebiscitu]] que confirmara'l sofitu popular a la so eleici\u00f3n. El plebiscitu realizar ente los d\u00edes 26 y 28 de marzu de 1835 y la so resultancia foi 9.713 votos a favor y 7 en contra. Por esos tiempos la provincia de Buenos Aires cuntaba con 60.000 habitantes, de los cualos nun aportaben al [[sufraxu]] les muyeres nin los ne\u00f1os.\nLa Sala de Representantes nom\u00f3 gobernador a Rosas el d\u00eda 13 d'abril de 1835 pol quinqueniu qu'entend\u00eda de 1835 a 1840.\nEl discursu que pronunci\u00f3 Rosas nel Fuerte, sede del gobiernu provincial, al momentu de l'asunci\u00f3n del so segundu mandatu como gobernador caracterizar\u00eda la so posici\u00f3n frente a los sos opositores:\nRosas asumi\u00f3'l so nuevu gobiernu cola suma del poder p\u00fablicu qu'utiliz\u00f3 pa hostigar a los sos disidentes fueren estos federales o unitarios.\nNesti sent\u00edu, una semeya v\u00edvido d'esa d\u00f3mina foi'l leg\u00e1u pola pluma d'[[Esteban Echeverr\u00eda]] en \"[[El mataderu]]\", [[cuentu]] precursor del realismu rioplatense que trescurre na provincia de Buenos Aires mientres la [[a\u00f1os 1830|d\u00e9cada de 1830]]. Dende la \u00f3ptica opositora, Echeverr\u00eda describi\u00f3 les guerres ente unitarios y federales, y les figures del caudiellu Rosas y los sos siguidores, atribuyendo a estos \u00faltimos cualidaes brutales y sanguinaries.\nEn cuanto asumi\u00f3, Rosas orden\u00f3 la captura de Santos P\u00e9rez y los Reynaf\u00e9, y tres un xuiciu que tard\u00f3 a\u00f1os, fueron condergaos a muerte y executaos. El xuiciu dio-y a Rosas una autorid\u00e1 nacional nun \u00e1mbitu inesper\u00e1u: la so provincia ten\u00eda un tribunal penal d'autorid\u00e1 nacional. Esa autorid\u00e1 nun yera llegal pero yera real, y apurri\u00f3 cierta unid\u00e1 a l'alministraci\u00f3n nacional.\nEsanici\u00f3 de tolos cargos p\u00fablicos a los sos opositores: espuls\u00f3 a tolos emplegaos p\u00fablicos que nun fueren federales \u00abnetos\u00bb, y borr\u00f3 del escalaf\u00f3n militar a los oficiales sospechosos d'opositores, incluyendo a los exiliaos. De sigu\u00edo fixo obligatoriu'l lema de \u00abFederaci\u00f3n o muerte\u00bb, que ser\u00eda gradualmente reemplaz\u00e1u por \u00ab\u00a1Muerran los xabaces unitarios!\u00bb, pa encabezar tolos documentos p\u00fablicos; ya impunxo a los emplegaos p\u00fablicu y militar l'usu del \"[[Divisa punz\u00f3|cintillo punz\u00f3]]\", que llueu ser\u00eda us\u00e1u por toos.\nEnte los funcionarios separaos del so cargu por orde del gobernador tuvo'l doctor [[Miguel Mariano de Villegas]] que fuera [[decanu]] del [[Corte Suprema de Xusticia de la Naci\u00f3n (Arxentina)|Cimeru Tribunal de Xusticia]], por non merecer l'enfotu del gobiernu.\nPor oposici\u00f3n, m\u00e1s tarde los unitarios llevar\u00eden divises celestes, lo que tendr\u00eda un result\u00e1u inesperada: la [[bandera arxentina]] yera, hasta esi momentu, de color azul y blancu. Los ex\u00e9rcitos de Rosas empezar a usar con un color azul escuru, casi violeta; pa estremase, los unitarios utilizar de color celeste y blancu.\nPa consiguir los sos oxetivos pol\u00edticos Rosas cunt\u00f3 tami\u00e9n col sofitu de la Socied\u00e1 Popular Restauradora, cola cual nesa d\u00f3mina vencey\u00e1base especialmente la so esposa Encarnaci\u00f3n, integrada pol grupu m\u00e1s lleal de los sos partidarios. Y al travi\u00e9s del cuerpu parapolicial de la Panoya, que volvi\u00f3 actuar na persecuci\u00f3n de los sos adversarios.\nUna vegada que llogr\u00f3 consolidar el so poder impunxo los criterios federales y form\u00f3 aliances colos l\u00edderes de les dem\u00e1s provincies arxentines, llogrando'l control del comerciu y de los asuntos esteriores de la Confederaci\u00f3n.\nLa Llei d'Aduanes.\nEl gobernador de Corrientes, [[Pedro Ferr\u00e9]], realiz\u00f3 un en\u00e9rxicu plantego reclamando mid\u00edes [[proteicionismu|proteicionistes]] pa los productos d'orixe local, que la so [[producci\u00f3n (econom\u00eda)|producci\u00f3n]] deterior\u00e1base por cuenta de la [[llibrecambismu|pol\u00edtica de llibre comerciu]] de Buenos Aires.\nEl 18 d'avientu de 1835, Rosas sancion\u00f3 la Llei d'Aduanes en respuesta a esi plantego, que determinaba la prohibici\u00f3n d'importar dellos productos y l'establecimientu d'aranceles pa otros casos. Sicas\u00ed calten\u00eda baxos los impuestos d'importaci\u00f3n a les m\u00e1quines y los minerales que nun se produc\u00eden nel pa\u00eds. Con esta midida buscaba ganase la bona volunt\u00e1 de les provincies, ensin vencer lo esencial, que yeren les entraes de l'Aduana. Estes mid\u00edes impulsaron notablemente'l merc\u00e1u internu y la producci\u00f3n del interior del pa\u00eds. Sicas\u00ed, Buenos Aires consolid\u00f3se como la principal ciud\u00e1.\nNacer d'un impuestu b\u00e1sicu d'importaci\u00f3n del 17% y d\u00edbase aumentando pa protexer a los productos m\u00e1s vulnerables. Les importaciones vitales, como l'aceru, el lat\u00f3n, el carb\u00f3n y les ferramientes agr\u00edcoles pagaben un impuestu del 5%. L'azucre, les b\u00e9bores y productos alimenticios el 24%. El calz\u00e1u, ropes, muebles, vinos, co\u00f1\u00e1, llicores, tabacu, aceite y dellos art\u00edculos de cueru'l 35%. La cerveza, la farina y papar el 50%.\nL'efeutu inesper\u00e1u, pero que Rosas considerara correutamente, yera que menguaron les importaciones, pero la crecedera del merc\u00e1u internu compens\u00f3 esa cayida. Ello ye que los impuestos por importaci\u00f3n aumentaron significativamente. M\u00e1s tarde, sol efeutu de los bloqueos, amenorgar estes tases d'importaci\u00f3n (ensin aportar a tan baxos como lo fueron antes y dempu\u00e9s del gobiernu de Rosas).\nSimult\u00e1neamente pretendi\u00f3 obligar a [[Paragu\u00e1i]] a incorporase a la Confederaci\u00f3n Arxentina afog\u00e1ndola econ\u00f3micamente, pa lo cual impunxo una fuerte contribuci\u00f3n al tabacu y los cigarros. Como tarrec\u00eda qu'entraren de contrabandu por Corrientes, esos impuestos algamaron tami\u00e9n a los productos correntinos. La midida contra'l Paraguay fracas\u00f3, pero tendr\u00eda graves consecuencies respeuto de Corrientes.\nLa so pol\u00edtica econ\u00f3mica foi decididamente conservadora: control\u00f3 los gastos al m\u00e1ximu, y caltuvo un equilibriu fiscal precariu ensin emisiones de moneda nin endeldamientu. Tampoco pag\u00f3 la delda esterna contraida en tiempos de Rivadavia, salvu en peque\u00f1es sumes durante los pocos a\u00f1os en que'l R\u00edu de la Plata nun tuvo bloqui\u00e1u. El papel moneda porte\u00f1o caltuvo bien estable'l so valor y circul\u00f3 por tol pa\u00eds, reemplazando a la moneda met\u00e1lica boliviana, colo cual contribuy\u00f3 a la unificaci\u00f3n monetaria del pa\u00eds. El Bancu Nacional fund\u00e1u por Rivadavia taba control\u00e1u por comerciantes ingleses y provocara una grave crisis monetaria con continues emisiones de papel moneda, de cutio depreciado. En [[1836]], Rosas declarar sum\u00edu, y nel so llugar fund\u00f3'l [[Bancu de la Provincia de Buenos Aires]].\nLa so alministraci\u00f3n yera por dem\u00e1s refecha, anotando y revisando puntillosamente los gastos ya ingresos p\u00fablicos, y publicar casi mensualmente. Inclusive, cuando m\u00e1s tarde castig\u00f3 a los sos enemigos con embargos de los sos bienes \u2015nun realiz\u00f3 confiscaciones, a diferencia de lo que fizo Lavalle primero que \u00e9l, o [[Valent\u00edn Alsina]] y [[Pastor Obligado]] dempu\u00e9s\u2015, fizo que se-yos apurrieren a los parientes de los asina castigaos recibos detallaos de too lo embargao.\nLa pol\u00edtica esterior.\nNel norte, les ambiciones del dictador bolivianu [[Andr\u00e9s de Santa Cruz]], qu'apoderaba l'acabante fundar [[Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana]] y quixo invadir Jujuy y Salta col sofitu de dellos emigraos unitarios, llevaron a una [[Guerra ente la Confederaci\u00f3n Arxentina y la Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana|guerra ente esos pa\u00edses y Arxentina]]. La guerra tuvo al cargu d'[[Alejandro Heredia]], gobernador de Tucum\u00e1n. Este yera'l postreru de los caudiellos federales que fizo dalguna solombra a Rosas, pero'l Restaurador llogr\u00f3 disciplinarlo per mediu del financiamientu d'esta guerra. A fines de [[1838]], col asesinatu de Heredia a manes d'unu de los sos oficiales, paraliz\u00e1ronse les operaciones y sumi\u00f3 el so postreru competidor federal. Los adversarios internos qu'apaecer\u00eden dende l'a\u00f1u siguiente y\u00e1 nun ser\u00eden competidores pol control del federalismu, sin\u00f3n decididamente enemigos del sistema rosista.\nLes rellaciones con [[Brasil]] fueron bien males, pero nunca se lleg\u00f3 a la guerra, a lo menos hasta la crisis que desaguar\u00eda na [[Batalla de Caseros]]. Nunca hubo problemes con [[Chile]], anque nesi pa\u00eds abellug\u00e1bense munchos opositores, que llegaron a llanzar delles espediciones dende ell\u00ed contra les provincies arxentines. El Paraguay [[Acta de la Independencia del Paraguay|proclam\u00f3 la so independencia]] y anunciar oficialmente a Rosas, que respondi\u00f3 que nun taba en condiciones de reconocer nin desconocer esa declaraci\u00f3n. Na pr\u00e1utica, la so pretensi\u00f3n yera reincorporar l'antigua provincia del Paraguay a la Confederaci\u00f3n, polo cual caltuvo'l bloqu\u00e9u de los r\u00edos interiores, con cuenta de forzar al Paraguay a axustar. El Paraguay respondi\u00f3 ali\u00e1ndose colos enemigos de Rosas, pero nunca hubo enfrentamientu dalgunu ente dambos ex\u00e9rcitos nin escuadres.\nN'[[Urugu\u00e1i]], el nuevu presidente [[Manuel Oribe]] llibrar de la tutor\u00eda del so antecesor [[Fructuoso Rivera]]; pero esti, con sofitu d'unitarios de Montevid\u00e9u (ente ellos Lavalle) y de los imperiales [[brasilanu|brasilanos]] establec\u00edos en [[Rio Grande do Sul]], form\u00f3'l [[Part\u00edu Color\u00e1u (Urugu\u00e1i)|part\u00edu \u00abcolor\u00e1u\u00bb]] \u2015al que Oribe op\u00fanxo-y el [[Part\u00edu Nacional (Urugu\u00e1i)|part\u00edu \u00abblancu\u00bb]]\u2015 y llanz\u00f3se a la revoluci\u00f3n empecipi\u00e1ndose la llamada [[Guerra Grande]]. A mediaos de 1838 empez\u00f3'l sitiu de parte de los \"coloriaos\" al gobiernu, abellug\u00e1u tres los murios de [[Montevid\u00e9u]]. Los coloraos tuvieron dende'l primer momentu'l sofitu de la flota francesa y el proteutor\u00e1u brasilanu. Ante esto, Oribe arrenunci\u00f3 n'ochobre de 1838, dexando en claro que lo obligara una flota estranxera, y retir\u00f3se a Buenos Aires.\nEl bloqu\u00e9u franc\u00e9s.\nLos peores problemes empezaron con [[Francia]]: la pol\u00edtica esterior francesa permaneciera nun perfil baxu por dos d\u00e9cades, hasta que'l rei [[Luis Felipe]] intent\u00f3 recuperar pa Francia'l so papel de gran potencia, obligando a dellos pa\u00edses d\u00e9biles a face-y concesiones comerciales y, cuando yera posible, amenorgalos a protectoraos o colonies. Esi foi'l casu d'[[Arxelia]], por solo citar un exemplu. Dende 1830, Francia buscaba aumentar la so influencia n'Am\u00e9rica Llatina y, especialmente, llograr la espansi\u00f3n del so comerciu esterior. Consciente del poder ingl\u00e9s, en 1838 el rei Luis Felipe espon\u00eda ante'l parllamentu que \u00absolo col sofitu d'una poderosa marina podr\u00eden abrir nuevos mercaos a los productos franceses\u00bb.\nEn payares de [[1837]], el vicec\u00f3nsul franc\u00e9s presentar al ministru de rellaciones esteriores, [[Felipe Arana]], esix\u00e9ndo-y la lliberaci\u00f3n de dos presos de nacionalid\u00e1 francesa, el grabador [[C\u00e9sar Hip\u00f3lito Bacle]], acus\u00e1u d'espionaxe a favor de Santa Cruz, y el contrabandista Lavi\u00e9. Tami\u00e9n reclamaba un alcuerdu similar al que ten\u00eda la Confederaci\u00f3n Arxentina con [[Inglaterra]] y l'esceici\u00f3n del [[serviciu militar]] pa los sos ciudadanos (que nesi momentu yeren dos).\nArana refug\u00f3 les esixencies, y meses m\u00e1s tarde, en marzu de 1838 l'[[armada]] francesa bloqui\u00f3 \u00abel puertu de Buenos Aires y tou la mari\u00f1a del r\u00edu perteneciente a la Rep\u00fablica Arxentina\u00bb. Y estender a les dem\u00e1s provincies mariniegues, pa debilitar l'alianza de Rosas con elles, ufiertando llevantar el bloqu\u00e9u contra cada provincia que rompiera con \u00e9l.\nTami\u00e9n n'ochobre de 1838, la escuadra francesa atac\u00f3 la [[isla Mart\u00edn Garc\u00eda]], ganando colos sos ca\u00f1ones y la so numberosa infanter\u00eda a les fuercies del coronel [[Jer\u00f3nimo Mari\u00f1a]] y del mayor [[Juan Bautista Thorne]]. Deb\u00edu al desempe\u00f1u honroso y valiente demostr\u00e1u polos arxentinos, fueron conduc\u00edos a Buenos Aires y dexaos en llibert\u00e1, con una nota del comandante franc\u00e9s Hip\u00f3lito Daguenet, faciendo saber tal circunstancia a Rosas, nos siguientes t\u00e9rminos:\nEl bloqu\u00e9u afect\u00f3 enforma la econom\u00eda de la provincia, al cerrar les posibilidaes d'esportar. Eso dex\u00f3 bien descontentos a los ganaderos y a los comerciantes, munchos de los cualos pas\u00e1ronse silenciosamente a la oposici\u00f3n.\nSobre'l reclamu particular de Francia, esto ye, la exenci\u00f3n del serviciu d'armes pa los sos s\u00fabditos, el gobiernu de Buenos Aires retras\u00f3 la respuesta por m\u00e1s de dos a\u00f1os. Rosas nun s'opon\u00eda a reconocer a los residentes franceses nel R\u00edu de la Plata'l derechu a un tratu similar al que se daba a los ingleses, pero solu tuvo dispuestu a reconocelo cuando Francia unvi\u00f3 un ministru plenipotenciario, con plenos poderes pa la firma d'un trat\u00e1u. Eso significaba un tratu d'igual a igual, y una reconocencia de la Confederaci\u00f3n Arxentina como un est\u00e1u soberanu.\nEl periodismu control\u00e1u.\nCola llegada de Rosas al poder dar por rematada cualquier posibilid\u00e1 de llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n nel periodismu de Buenos Aires.\nA partir de 1829 y\u00e1 nun se publicar peri\u00f3dicos d'orientaci\u00f3n ideol\u00f3xica unitaria o que simpatizaran colos unitarios. Hubo emigraciones en masa de periodistes y homes de lletres a Montevid\u00e9u. Tola prensa de Buenos Aires foi oficialista y sofit\u00f3 les pol\u00edtiques de Rosas ensin neng\u00fan cuestionamiento. Compet\u00eda pa ver quien sofitaba m\u00e1s al gobiernu de Rosas.\nNel curtiu plazu de dos a\u00f1os, ente 1833 y 1835 sumieron la mayor\u00eda de los peri\u00f3dicos. En 1833 hab\u00eda 43 peri\u00f3dicos en total. En 1835 quedaben solamente tr\u00e9s. Ente los peri\u00f3dicos m\u00e1s importantes clausuraos pol restaurador taben \"El Defensor de los Derechos Humanos\", \"El Constitucional\", \"L'Iris\", \"L'Amigu del Pa\u00eds\", \"L'Imparcial\" y \"El Censor Arxent\u00edn\".\nLos rosistas encargar d'abrir nueves publicaciones. Dalgunos de los peri\u00f3dicos m\u00e1s importantes d'esa d\u00f3mina fueron \"El Torito de los rapazos\", \"El Torito del Once\", \"Nuevu Tribunu\", \"El Diariu de la Tarde\", \"El Restaurador de les Lleis\", \"El Lucero\" y \"El Monitor\", toos ellos fuertemente rosistas, dedicaos a aponderar la figura del Restaurador de les Lleis, y criticar a los unitarios.\nLa xeneraci\u00f3n del '37.\nEn 1837 surdi\u00f3 un grupu de mozos intelectuales qu'empez\u00f3 a axuntase na llibrer\u00eda de [[Marcos Sastre]]. Ente ellos cuntaben Esteban Echeverr\u00eda, [[Juan Bautista Alberdi]], [[Juan Mar\u00eda Guti\u00e9rrez]], [[Jos\u00e9 M\u00e1rmol]] y [[Vicente Fidel L\u00f3pez]]. El so pensamientu identificar cola clase pol\u00edtica que protagonizara'l procesu independentista hasta la organizaci\u00f3n unitaria de [[1824]] y xuntaba a les idees del [[romanticismu]] europ\u00e9u y la [[democracia lliberal]].\nEsti grupu llogr\u00f3 cierta influencia a partir de dos instituciones: el \"Sal\u00f3n Lliterariu\", clausur\u00e1u por orde de Rosas, y \"La Moza Arxentina\", socied\u00e1 secreta fundada por Echeverr\u00eda en 1838.\nEstos mozos, constituyentes de la segunda xeneraci\u00f3n criolla, intentaron ser una alternativa a federales y unitarios. Ellos favorecieron una organizaci\u00f3n nacional mista, el camb\u00e9u de los costumes sociales y la necesid\u00e1 de cuntar con una lliteratura nacional. Tanto les sos idees como les sos aiciones tuvieron una gran influencia na organizaci\u00f3n nacional y el procesu constitucional posterior a la cayida de Rosas. Dellos historiadores [[revisionismu hist\u00f3ricu n'Arxentina|revisionistes]] acusar de considerar tou lo europeo superior a lo americano o espa\u00f1ol, de querer tresplantar Europa a Am\u00e9rica ensin considerar a los americanos, y d'aliase a los enemigos estranxeros del so gobiernu traicion\u00e1ndolo.\nToos ellos pronunci\u00e1ronse en contra de les pol\u00edtiques de Rosas y respectu de la so pol\u00edtica contra les potencies estranxeres, especialmente de Francia. Toos ellos fueron escorr\u00edos pola Panoya, brazu arm\u00e1u de la Socied\u00e1 Popular Restauradora. Toos ellos terminaron por exiliase. La gran mayor\u00eda pas\u00f3 a Montevid\u00e9u. Otros, como Domingo Faustino Sarmiento, emigraron a [[Santiago de Chile]]. Nel exiliu confundir con el opositores refuxaos, los m\u00e1s antiguos de los cualos yeren los unitarios, a los que se sumaren los \"llombos negros\" de la d\u00f3mina de Balcarce; formar\u00eden un grupu m\u00e1s o menos homox\u00e9neu, globalmente llamaos \u00abunitarios\u00bb polos partidarios de Rosas.\nPalermo de San Benitu.\n[[Ficheru:La Residencia de Rosas en Palermo.jpg|miniatura|400px|Residencia de Rosas en [[Palermo (Buenos Aires)|San Benitu de Palermo]], actual [[Parque 3 de Febreru]]. Terminada hacia 1848, foi abandonada col so exiliu y baltada en 1899.]]\nMentanto, Juan Manuel de Rosas avanzara na compra d'una gran cantid\u00e1 de terrenes y propiedaes na zona conocida como \u00abba\u00f1\u00e1u de [[Palermo (Buenos Aires)|Palermo]]\u00bb, en Buenos Aires. Anque les fontes refundien diverses feches, ser\u00eda ente 1836 y 1838 que'l Gobernador empezar\u00eda col so proyeutu personal pa construyir la so nueva residencia y quinta nesta rex\u00f3n allo\u00f1ada del centru porte\u00f1o.\nDurante los siguientes diez a\u00f1os, Rosas entam\u00f3 l'ambiciosu y costosu proyeutu, qu'incluy\u00eda non solo una pimpana casona, la m\u00e1s grande de Buenos Aires naquel momentu, sin\u00f3n un estanque artificial con una canal, delles dependencies y l'arbol\u00e1u y parquizado d'una \u00e1rea importante. Escontra 1848, instalar\u00edase definitivamente na estancia qu'\u00e9l mesmu bautiz\u00f3 Palermo de San\u00a0Benitu y tami\u00e9n conocida como San Benitu de Palermo, nome sobre'l cual esisten ent\u00e1 g\u00fcei diverses hip\u00f3tesis que nun pudieron ser confirmaes.\nLa guerra civil del '40.\nEn xunu de 1838 lleg\u00f3 a Buenos Aires el ministru de gobiernu santafesino [[Domingo Cullen]], cola misi\u00f3n de llograr un acercamientu ente Rosas y la flota francesa. Pero al paecer se extralimit\u00f3 nos sos \u00f3rdenes, y axust\u00f3 col xefe de la flota'l llevantamientu de la mesma pa la so provincia, en cuenta de ayudar a Francia contra Rosas y suprimir la delegaci\u00f3n que la so provincia fixera de les rellaciones esteriores na de Buenos Aires. Pero a met\u00e1 de la negociaci\u00f3n morri\u00f3'l gobernador Estanislao L\u00f3pez, polo que Cullen fux\u00f3 a Santa Fe. Ell\u00ed f\u00edxose escoyer gobernador, pero Rosas y l'entrerrianu [[Pascual Echag\u00fce]] desconocer como tal, cola escusa de que yera espa\u00f1ol. Foi depuestu y reemplaz\u00e1u por [[Juan Pablo L\u00f3pez]], hermanu del so antecesor.\nCullen fux\u00f3 a [[Santiago del Estero (capital)|Santiago del Estero]] y abellug\u00f3se en casa del gobernador [[Juan Felipe Ibarra|Ibarra]], dende onde llogr\u00f3 entamar una invasi\u00f3n a la provincia de C\u00f3rdoba per parte de los opositores al gobernador [[Manuel L\u00f3pez (militar)|Manuel L\u00f3pez]]. Estos fueron derrotaos, y Ibarra unvi\u00f3 a Cullen presu a Buenos Aires. Al llegar a la llende de la provincia de Buenos Aires, foi fusil\u00e1u pol coronel Pedro Ramos en xunu de 1839.\nCullen unviara al so ministru [[Manuel Leiva]] a axustar col gobernador correntino [[Genaro Ber\u00f3n de Astrada]] una alianza contra Rosas, que'l correntino acept\u00f3. Pero ante la cayida de Cullen, busc\u00f3 sofitu nel uruguayu Rivera, con quien robl\u00f3 un trat\u00e1u d'alianza, qu'esti nunca cumpli\u00f3. Y declar\u00f3 la guerra contra Buenos Aires y Entre R\u00edos. El gobernador Echag\u00fce invadi\u00f3 Corrientes y estroz\u00f3 al ex\u00e9rcitu enemigu na [[batalla de Pagu Llargu]], onde Ber\u00f3n pag\u00f3 la derrota cola so vida.\nEn mayu, con sofitu y dineru porte\u00f1o, Echag\u00fce invadi\u00f3 Urugu\u00e1i, con sofitu de gran n\u00famberu de militares blancos\u00bb, dirix\u00edos por [[Juan Antonio Lavalleja]], [[Servando G\u00f3mez]] y [[Eugenio Garz\u00f3n]]. Lleg\u00f3 hasta mui cerca de Montevid\u00e9u, pero foi gan\u00e1u na [[batalla de Cagancha]].\nEl gobiernu franc\u00e9s nun consigui\u00f3 enforma col so bloqu\u00e9u, polo que decidi\u00f3 financiar campa\u00f1es militares contra Rosas, tantu pagando un fuerte subsidiu al gobiernu de Rivera, como a los unitarios entamaos na \"Comisi\u00f3n Arxentina\", dirixida por [[Valent\u00edn Alsina]]. Estos buscaron un xefe militar prestixosu pa dirixir la revoluci\u00f3n, y l'eleici\u00f3n cay\u00f3 en Lavalle, a quien Alberdi convenci\u00f3 de ponese al mandu de les tropes.\nAl producise l'ataque de Echag\u00fce a Urugu\u00e1i, Lavalle decidi\u00f3 aprovechar pa invadir Entre R\u00edos. Como nun consigui\u00f3 sofitu dalgunu nesa provincia pa la so \"cruciada\" contra Rosas, dirixir a Corrientes, onde'l gobernador Ferr\u00e9 poner al mandu del so ex\u00e9rcitu.\nLo primero que fizo Ferr\u00e9 foi llanzar contra Santa Fe al fundador de l'autonom\u00eda provincial, [[Marianu Vera]], pero esti foi r\u00e1pido derrot\u00e1u y muertu.\nLa revoluci\u00f3n de los Llibres del Sur.\nNa mesma ciud\u00e1 de Buenos Aires xest\u00f3se un movimientu en contra del gobernador Rosas, pa torgar que fuera reelecto como gobernador de la provincia. El mandu militar foi asum\u00edu pol coronel [[Ram\u00f3n Maza]], f\u00edu del presidente de la llexislatura provincial, [[Manuel Vicente Maza]]. Simult\u00e1neamente, nel sur de la provincia de Buenos Aires, a 200 quil\u00f3metros de la ciud\u00e1, entam\u00f3se otru grupu opositor, llam\u00e1u los \"[[Llibres del Sur]]\", encabez\u00e1u polos ganaderos sollertaos pola cayida de les esportaciones y pola posible perda de los sos derechos que llograren sobre les sos tierres pol vencimientu de la [[llei de enfiteusis]], y\u00e1 que a munchos d'ellos, Rosas \u2015por consideralos opositores\u2015 neg\u00e1ra-yos la venta de los sos campos a pesar de que fuera sancionada una llei provincial que dispunxera la so enayenadura. Planiaron una revoluci\u00f3n en contra del gobernador que s'estendi\u00f3 r\u00e1pido por tol sur provincial. Cuntaben col sofitu de Lavalle, que ten\u00eda de desembarcar na [[badea de Samboromb\u00f3n]].\nPero tou sali\u00f3 mal: nun pudieron cuntar cola ayuda de Lavalle quien se dirix\u00f3 a Entre R\u00edos pa invadila, quitando a los revolucionarios de les sos tropes. Coles mesmes el grupu de Maza foi delat\u00e1u: el examigo de Rosas foi asesin\u00e1u nel so despachu oficial y el so f\u00edu \u2014el mesmu xefe militar\u2014 fusil\u00e1u por orde de Rosas na c\u00e1rcel. Los \"Llibres del Sur\", descubiertos, llanzar a la insurreici\u00f3n pero apenes dos selmanes m\u00e1s tarde fueron ganaos por [[Prudencio Rosas]], hermanu del gobernador, na [[batalla de Chascom\u00fas]]. Los cabezaleros morrieron na batalla, otros fueron executaos o encarcelaos y dalgunos debieron exiliase.\nLa Coalici\u00f3n del Norte.\nDende la muerte de Heredia, los unitarios del norte hab\u00edense allori\u00e1u entamando y empezaron a controlar los gobiernos de Tucum\u00e1n, Salta, Jujuy y Catamarca.\nRosas record\u00f3 que ten\u00eden nel so poder l'armamentu unvi\u00e1u por \u00e9l pa la guerra contra Bolivia, y decidi\u00f3 mandar un emisariu pa quitar lo primero que se pronunciaren contra \u00e9l. La eleici\u00f3n foi unu de los m\u00e1s serios y evidentes errores en tola carrera del Restaurador: el xeneral Gregorio Ar\u00e1oz de Lamadrid, l\u00edder unitariu tucumano de la d\u00e9cada anterior, que al llegar a Tucum\u00e1n camud\u00f3 de bandu y xuni\u00f3se a los rebeldes. Estos pronunci\u00e1ronse contra Rosas y formaron la [[Coalici\u00f3n del Norte]], dirixida pol ministru tucumano [[Marco Ablan\u00e9u]]. Intentaron estender l'alianza seduciendo a los gobernadores [[Tom\u00e1s Brizuela]], de La Rioxa, y Ibarra, de Santiago del Estero. Dambos yeren federales, pero al primeru convencer d\u00e1ndo-y el mandu militar supremu; Ibarra neg\u00f3se.\nA fines de [[1840]], Lamadrid invadi\u00f3 C\u00f3rdoba, onde un grupu de lliberales derroc\u00f3 a Manuel L\u00f3pez. Inclusive intentaron revoluciones en San Luis y Mendoza, pero dambes fracasaron.\nCampa\u00f1es de Lavalle.\nLavalle invadi\u00f3 Entre R\u00edos y enfrent\u00f3 a Echag\u00fce en dos batalles indecises. Abellugar na mari\u00f1a sur de la provincia y embarc\u00f3se na flota francesa, desembarcando nel norte de la provincia de Buenos Aires. Torn\u00f3 al xeneral Pacheco y dirix\u00f3se escontra Buenos Aires, estableci\u00e9ndose en [[Merlo (Buenos Aires)|Merlo]], y ell\u00ed esper\u00f3 que la ciud\u00e1 pronunciar al so favor.\nRosas entam\u00f3'l so cuartel xeneral nos \"[[Santos Llugares de Rosas Santos Llugares]]\" \u2015angua\u00f1o [[San Andr\u00e9s (Buenos Aires)|San Andr\u00e9s]], [[Xeneral San Mart\u00edn (part\u00edu)|Part\u00edu de General San Mart\u00edn]]\u2015 el mesmu cuartel que m\u00e1s tarde se fadr\u00eda famosu polos prisioneros recluy\u00edos ell\u00ed y pol fusilamiento de [[Camila O'Gorman]]. Cerr\u00f3-y el pasu escontra la capital, mientres Pacheco arrodiar pel norte. Mentanto, l'ex\u00e9rcitu de Lavalle desarmar poles deserciones, y la ciud\u00e1 sofit\u00f3 incondicionalmente a Rosas.\nEnt\u00f3s Lavalle recul\u00f3. Tolos unitarios criticar enforma por esa decisi\u00f3n, pero realmente nun pod\u00eda faer otra cosa.\nLa retirada de Lavalle fizo que los franceses roblaren la paz con Rosas y llevantaren el bloqu\u00e9u. Lavalle, ensin sofitu naval, ocup\u00f3 [[Ciud\u00e1 de Santa Fe (Arxentina)|Santa Fe]], pero'l so ex\u00e9rcitu sigu\u00eda menguando. Pela so parte, Rosas llanz\u00f3 na so persecuci\u00f3n a Pacheco, y pocu dempu\u00e9s punxo a Oribe al mandu del ex\u00e9rcitu federal.\nEl terror.\nCuando se supo que Lavalle fux\u00eda, espa\u00f1\u00f3'l terror xeneral na ciud\u00e1: decenes de persones fueron asesinaes por [[la Panoya]], centenares de cases escalaes y les cais quedaron vac\u00edes. Los antiguos partidarios de los unitarios fueron escorr\u00edos, y tami\u00e9n los que fueren sospechosos de selo, por cualesquier motivu. El mesmu [[Manuel Vicente Maza]], unu de los homes de mayor enfotu del gobernador, foi asesin\u00e1u abarrunt\u00e1u de traici\u00f3n.\nLos s\u00edmbolos de los unitarios, y hasta los oxetos de colores identificaos colos unitarios \u2015celeste y verde\u2015 fueron destruy\u00edos. Les cases, la ropa, los uniformes, tou lo que pudiera colorearse foi pint\u00e1u de color color\u00e1u.\nRosas nun fixo nada pa detener la masacre desamarrada polos sos partidarios cola so avenida, y posiblemente nun pudiera controlala una vegada empecipiada. Solo a fines d'esi a\u00f1u, cuando tuvo seguru de que diba ser obedec\u00edu, anunci\u00f3 qu'a cualesquier que lo afayara violando una casa, robando o asesinando ser\u00eda pas\u00e1u poles armes. La violencia det\u00favose esi mesmu d\u00eda.\nEl terror del a\u00f1u '40 foi la culminaci\u00f3n del usu pol\u00edticu de la violencia per parte de Rosas y el so part\u00edu. Dellos historiadores estienden la imaxe d'eses selmanes de violencia a tol so gobiernu, ente qu'otros sostienen que nun foi asina. Hubo dellos periodos nos que los opositores fueron escorr\u00edos, pero los cr\u00edmenes de tolos d\u00edes solo asocedieron a fines de 1840. Ello ye que Rosas us\u00f3 m\u00e1s el terror como escurre pa primir les conciencies que pa esaniciar persones.\nFinal de la guerra civil.\nLavalle retirar escontra la provincia de C\u00f3rdoba pero al entrar nella foi gan\u00e1u na [[batalla de Quebracho Ferr\u00e1u]], lo que lo oblig\u00f3 a retirase a Tucum\u00e1n. Ell\u00ed axunt\u00f3se y dixebr\u00f3se nuevamente de Lamadrid, que col\u00f3 a invadir Cuyo. El xefe de la so vanguardia, [[Mariano Acha]] (el qu'apurriera a Dorrego en manes de Lavalle), venci\u00f3 a [[Jos\u00e9 F\u00e9lix Aldao]] na [[batalla de Angaco]], pero foi r\u00e1pido derrot\u00e1u [[batalla de La Chacarilla]] y execut\u00e1u al poco tiempu. Unes selmanes m\u00e1s tarde, Lamadrid fa\u00edase nomar gobernador de Mendoza, munido de les facultaes estraordinaries\u00bb tan criticaes,\nsolo pa ser puestu derrot\u00e1u en [[batalla de Rodiu del Mediu|Rodiu del Mediu]]. Los sobrevivientes emigraron a Chile.\nLavalle esper\u00f3 a Oribe en Tucum\u00e1n, y ell\u00ed foi gan\u00e1u na [[batalla de Famaill\u00e1]], en setiembre de [[1841]]. El so ali\u00e1u Marco Ablan\u00e9u foi execut\u00e1u, y el mesmu Lavalle morri\u00f3 nun tirot\u00e9u casual en [[San Salvador de Jujuy]]. Los sos restos fueron llevaos a [[Potos\u00ed]], onde tami\u00e9n s'abellugaron los postreros unitarios del norte.\nLos antirrosistas, sicas\u00ed, tuvieron un \u00e9situ inesper\u00e1u en Corrientes, onde'l xeneral Paz estroz\u00f3 l'ex\u00e9rcitu de Echag\u00fce en [[batalla de Caaguaz\u00fa|Caaguaz\u00fa]]. Dende ell\u00ed invadi\u00f3 Entre R\u00edos (simult\u00e1neamente con Rivera) y f\u00edxose nomar gobernador. Un conflictu con Ferr\u00e9 oblig\u00f3-y a fuxir, dexando les sos fuercies en manes de Rivera.\nPor esa d\u00f3mina fixo delles campa\u00f1es navales el futuru h\u00e9roe nacional [[italia|italianu]] [[Giuseppe Garibaldi]], que nos r\u00edos arxent\u00edn y uruguayu afar\u00f3 les poblaciones y caser\u00edos; y anque l'almirante [[Guillermo Brown]] resalt\u00f3 la valent\u00eda del italianu,\nconsider\u00f3 l'actuaci\u00f3n de los sos subordinaos pir\u00e1tica.\nEn Santa Fe, Juan Pablo L\u00f3pez pasar al bandu contrariu dempu\u00e9s de la derrota de la Coalici\u00f3n del Norte, de cuenta que Oribe torn\u00f3 y ganar f\u00e1cilmente n'abril de [[1842]]. Abellugar xunto a Rivera, nel este d'Entre R\u00edos, onde Oribe ganar en [[batalla de Regueru Grande (1842)|Regueru Grande]], n'avientu de 1842.\nMunchos de los prisioneros d'estes batalles fueron executaos por orde de Oribe o de Rosas. Siquier, enagora, la guerra civil terminara na Arxentina.\nLa d\u00e9cada final.\n[[Ficheru:Retrato de Juan Manuel de Rosas.jpg|miniatura|Juan Manuel de Rosas, semeya de 1842.]]\nLa historiograf\u00eda lliberal decimon\u00f3nica arxentina, que tuvo a [[Bartolom\u00e9 Mitre]] y a [[Vicente Fidel L\u00f3pez]] como los sos m\u00e1ximos esponentes y difusores, suel atribuyir grandes cambeos y tresformamientos a los a\u00f1os que siguieron a la cayida de Rosas, que'l so gobiernu ser\u00eda un llargu periodu d'estancamientu, imaxe derivada m\u00e1s bien de postures ideol\u00f3xiques que d'un exame sollerte de los fechos.\nLa Llei d'Aduanes de 1836 tuvo una aplicaci\u00f3n variable, y derog\u00f3se y volvi\u00f3 aplicar seg\u00fan les necesidaes y los bloqueos. La combinaci\u00f3n de dambos procesos llev\u00f3 a una gran crecedera econ\u00f3mica nes provincies interiores, siendo'l casu d'Entre R\u00edos bien claro, pero non esclusivu.\nMagar hubo una fuerte inmigraci\u00f3n europea, les sos carauter\u00edstiques fueron dafechu distintes de la masiva inmigraci\u00f3n posterior a la so cayida. Llegaron inmigrantes d'[[Irlanda]], [[Galicia]], el [[Pa\u00eds Vascu]] ya inclusive d'[[Inglaterra]]. Pero nun s'afincaron en colonies agr\u00edcoles sin\u00f3n que tuvieron d'integrase nuna socied\u00e1 controlada polos criollos. Munchu irlandeses y vascos dedicar a la cr\u00eda de gan\u00e1u ov\u00edn, y en pocos a\u00f1os llograron convertise en propietarios. La ganader\u00eda puramente vacuna foi reemplazada por otra, apoderada poles oveyes, y na cual el principal rengl\u00f3n de les esportaciones foi, cada vez m\u00e1s, la llana. Eso llev\u00f3 a aumentar la dependencia econ\u00f3mica respectu d'Inglaterra, principal compradora de llana del mundu.\nLa socied\u00e1 arxentina qued\u00f3 llibre de toa disidencia. Quien nun se xunieron al part\u00edu gobernante tuvieron d'emigrar o, en munchos casos, fueron muertos. Nel interior del pa\u00eds, l'adhesi\u00f3n autom\u00e1tica a Rosas foi impuesta polos ex\u00e9rcitos porte\u00f1os o polos caudiellos locales. Munchos d'estos surdieren como emanaciones de la volunt\u00e1 de Rosas, como [[Nazario Benav\u00eddez]] en San Juan, [[Mariano Iturbe]] en Jujuy o [[Pablo Lucero]] en San Luis.\nInclusive foi obra de Rosas la llegada al poder de [[Justo Jos\u00e9 de Urquiza]] n'Entre R\u00edos, pero yera un casu distintu: este yera'l xeneral m\u00e1s capaz del bandu federal, solo comparable a Pacheco. Dempu\u00e9s de Regueru Grande, los trunfos m\u00e1s importantes llograr \u00e9l, con tropes entrerrianes y dellos refuerzos porte\u00f1os. De segundes, yera un home bien ricu, y aprovech\u00f3 la so situaci\u00f3n de poder p'arriquecese ent\u00e1 m\u00e1s. A lo \u00faltimo, pola so posici\u00f3n militar, Rosas viose oblig\u00e1u a faer la vista gorda cuando l'entrerrianu dexaba'l contrabandu dende y escontra Montevid\u00e9u.\nPol\u00edtica relixosa.\nMagar Rosas yera cat\u00f3licu y tradicionalista na so forma de pensar, durante los sos gobiernos les rellaciones cola [[Ilesia cat\u00f3lica]] fueron bastante complicaes deb\u00edu, principalmente, a que siempres reclam\u00f3 la continuid\u00e1 del [[Patronatu d'Indies]] sobre la Ilesia na Arxentina.\nEl gobernador dex\u00f3 la torna de los [[xesuites]] en [[1836]] y devolvi\u00f3-yos dalgunos de los sos bienes pero r\u00e1pido tuvo conflictos cola orde y\u00e1 que como estos yera fieles siguidores del [[pap\u00e1u]] en rellaci\u00f3n al [[patronatu regio|patronatu]] y neg\u00e1ronse a sofitar p\u00fablicamente al so gobiernu, esta situaci\u00f3n deriv\u00f3 finalmente nun enfrentamientu abiertu con Rosas. Por esti motivu, hacia 1840 los xesuites terminaron exili\u00e1ndose en Montevid\u00e9u.\nRosas estendi\u00f3 les sos pol\u00edtiques a la relix\u00f3n. En toles ilesies, los sacerdotes tuvieron de sofitar p\u00fablicamente al rosismo. Celebraron mises n'agradecimientu a los sos \u00e9sitos y en desgraviu a los sos fracasos. Y seg\u00fan la socied\u00e1 civil qued\u00f3 sometida al pensamientu y a les pr\u00e1utiques uniformes del r\u00e9xime rosista, similar situaci\u00f3n dar en senu mesmu del [[cleru]]. La intromisi\u00f3n foi tal qu'hasta a los [[santu|santos]] de los p\u00falpitos asiti\u00f3se-yos la divisa punz\u00f3 \u2015la famosa cintilla colorada que caracteriz\u00f3 al rosismo\u2015 y la semeya de Rosas enllantar nos altares, compartiendo'l llugar que la Ilesia ded\u00edca-y a los santos.\nRosas toler\u00f3 al [[obispu]] [[Mariano Medrano]], electu mientres el gobiernu del xeneral [[Juan Jos\u00e9 Viamonte]], pero nun aceptara neng\u00fan otru que nun cuntara cola so aprobaci\u00f3n y\u00e1 que se consider\u00f3 continuador de les pol\u00edtiques [[regalista|regalistes]] del patronatu eclesi\u00e1sticu que tuvieren los reis d'Espa\u00f1a.\nUnu de los fechos m\u00e1s conoc\u00edos del so gobiernu foi l'aventura d'amor de [[Camila O'Gorman]] (23) y el cura [[Ladislao Guti\u00e9rrez]] (24), que s'escaparon xuntos pa formar una familia. Rosas foi enguiz\u00e1u pola prensa unitaria dende Montevid\u00e9u y Chile.\n[[Ficheru:CamilaO'Gorman.jpg|miniatura|[[Camila O'Gorman]] (1825-1848).]]\nEl 3 de marzu de 1848, Domingo Faustino Sarmiento escribi\u00f3:\nEl gobernador Rosas foi enguiz\u00e1u polos mesmos federales, ya inclusive pol padre de la nueva, Adolfo O'Gorman, y inesperadamente orden\u00f3 fusilalos, lo que se cumpli\u00f3 nel campamentu de [[Santos Llugares (provincia de Buenos Aires)|Santos Llugares]].\nEl 26 d'agostu de 1849, Domingo Faustino Sarmiento public\u00f3 en \"La Cr\u00f3nica\" de [[Montevid\u00e9u]] la nota titulada \u00abCamila O'Gorman\u00bb, onde criticaba'l xabacismu puestu de manifiestu nel fusilamiento de la nueva.\nDellos autores afirmen que nenguna llei del derechu arxent\u00edn o del derechu hered\u00e1u d'Espa\u00f1a autorizaba la pena de muerte polos actos comet\u00edos, y que Guti\u00e9rrez ten\u00eda de ser enregado a la xusticia eclesi\u00e1stica, onde como autor del raptu ensin violencia yera pasible de la pena de confiscaci\u00f3n de bienes conforme al [[Fueru Xulgo]] llei\u00a01\u1d58, llibru\u00a03\u1d58, t\u00edtulu 3\u1d58 y por tratase d'un cl\u00e9rigu llixeru ten\u00eda de ser castig\u00e1u con degradaci\u00f3n y destierru perpetuu. Tocantes a Camila, deb\u00eda solamente ser unviada a la so propia casa.\nOtru autores, sicas\u00ed, afirmen que les lleis vixentes sancionaben el [[sacrilexu]] del robu y esc\u00e1ndalu rellacionaos col casu cola pena de muerte, d'alcuerdu a les Part\u00edes 1 4-71, I 18-6 y VII 2-3, aplicables al casu.\nMart\u00edn Ruiz Moreno en \"La Organizaci\u00f3n Nacional\" afirm\u00f3: \u00abFoi un asesinatu vulgar. Ensin procesu, xuiciu, defensa, nin audiencia\u00bb.\nNuna carta del 6 de marzu de 1870 dirixida a Federico Terrero, Rosas afirm\u00f3:\nEl sitiu de Montevid\u00e9u y una nueva rebeli\u00f3n correntina.\nDempu\u00e9s de la victoria de Regueru Grande, Oribe inda ten\u00eda una cuenta que saldar: atac\u00f3 a Rivera nel Urugu\u00e1i, ya instal\u00f3se frente a Montevid\u00e9u, a la que -y [[Sitiu de Montevid\u00e9u (1843-1851)|punxo sitiu]] col sofitu de dellos reximientos arxentinos. Sofit\u00e1u per Francia, Inglaterra y darr\u00e9u Brasil, y defend\u00edu por refuxaos arxentinos y mercenarios europeos, Rivera llogr\u00f3 que la ciud\u00e1 aguantara hasta [[1851]]. La flota porte\u00f1a del almirante Guillermo Brown estableci\u00f3'l bloqu\u00e9u del puertu, lo que significara la inmediata cayida de la ciud\u00e1 pero la escuadra anglo-francesa al mandu del Comodoro [[John Brett Purvis|Purvis]], llogr\u00f3 allo\u00f1ar a les embarcaciones de Buenos Aires y caltener asina una v\u00eda abierta p'abastecer a la poblaci\u00f3n.\nRivera foi espuls\u00e1u de la ciud\u00e1, pero Oribe nunca llogr\u00f3 prindala.\nMientres tou esi tiempu, les meyores tropes de Buenos Aires quedaron inmovilizaes nel Urugu\u00e1i. Na historia uruguaya, esti periodu ye conoc\u00edu como la [[Guerra Grande]].\nCorrientes volvi\u00f3 alzase contra Rosas en [[1843]], sol mandu de los hermanos [[Joaqu\u00edn Madariaga|Joaqu\u00edn]] y [[Juan Madariaga]], pero nun llograron esportar la so rebeli\u00f3n a les dem\u00e1s provincies.\nTres m\u00e1s de cuatro a\u00f1os de resistencia, el nuevu gobernador entrerrianu Justo Jos\u00e9 de Urquiza vencer en dos batalles, en [[batalla de Llaguna Llimpia|Llaguna Llimpia]] y en [[batalla de Vences|Rinc\u00f3n de Vences]]. A fines de [[1847]], l'Arxentina qued\u00f3 uniformemente alliniada detr\u00e1s de Rosas.\nEl bloqu\u00e9u anglu-franc\u00e9s.\nEl gobiernu de Rosas prohibiera'l navegaci\u00f3n pelos r\u00edos interiores con cuenta de que reforzar l'Aduana de Buenos Aires, \u00fanicu puntu pol que se comerciaba col esterior. Mientres llargu tiempu, Inglaterra reclamara'l llibre navegaci\u00f3n pelos r\u00edos [[r\u00edu Paran\u00e1|Paran\u00e1]] y [[r\u00edu Urugu\u00e1i|Urugu\u00e1i]] pa poder vender los sos productos. En cierta midida, esto provocara la destrucci\u00f3n de la peque\u00f1a producci\u00f3n llocal, pero la \u00fanica provincia beneficiada por esa pol\u00edtica foi la de Buenos Aires, y\u00e1 que se prohib\u00eda comerciar polos puertos fluviales.\nPor cuenta de esta disputa, el 18 de setiembre de [[1845]] les flotes ingl\u00e9s y franc\u00e9s bloquiaron el puertu de Buenos Aires y torgaron que la flota porte\u00f1a sofitara a Oribe en Montevid\u00e9u. Ello ye que la escuadra del almirante Guillermo Brown foi prindada pola flota brit\u00e1nica. Unu de los oxetivos pol\u00edticos fundamentales del bloqu\u00e9u yera torgar que la [[Banda oriental]] cayera en poder de Rosas y quedara dafechu so soberan\u00eda arxentina.\nLa flota combinada avanz\u00f3 pel r\u00edu Paran\u00e1, intentando entrar en contautu col gobiernu rebalbu de Corrientes y con Paraguay, que'l so nuevu presidente, [[Carlos Antonio L\u00f3pez]], pretend\u00eda abrir en daqu\u00e9'l r\u00e9xime zarr\u00e1u hered\u00e1u del doctor Francia. Llograron vencer la fuerte defensa que fixeron les tropes de Rosas, dirix\u00edes pol so cu\u00f1\u00e1u [[Lucio Norberto Mansilla]] na batalla de [[batalla de la Vuelta d'Obligado|Vuelta d'Obligado]] pero meses m\u00e1s tarde fueron ganaos na [[batalla de Quebracho]]. Eses batalles fixeron demasiao costosu'l trunfu, polo que nun se volvi\u00f3 a intentar asemeyada aventura.\nAl saber les noticies sobre la defensa de la soberan\u00eda arxentina na Plata, el xeneral [[Jos\u00e9 de San Mart\u00edn]], que viv\u00eda en Francia, escribi\u00f3:\nY\u00e1 nel so testamentu redact\u00e1u'l 23 de xineru de [[1844]] \u2015un pocu m\u00e1s d'un a\u00f1u y mediu antes d'Obligado\u2015 y\u00e1 mandara'l so [[Sable corval de San Mart\u00edn|sable corval]], la espada m\u00e1s preciada que ten\u00eda, la qu'usara en [[batalla de Chacabuco|Chacabuco]] y [[batalla de Maip\u00fa|Maip\u00fa]], al gobernador Rosas, el que la recibir\u00e1 dempu\u00e9s del fallecimientu del llibertador.\nSicas\u00ed, San Mart\u00edn nun aprobaba la pol\u00edtica interna de Rosas. Nuna carta a un amigu, escrita cinco a\u00f1os antes, dic\u00eda:\nGran Breta\u00f1a llevant\u00f3'l bloqu\u00e9u en [[1847]], anque reci\u00e9n en [[1849]], col trat\u00e1u Arana-Southern, concluy\u00f3se definitivamente esti conflictu. Francia tard\u00f3 un a\u00f1u m\u00e1s, hasta la firma del trat\u00e1u Arana-Lepredour. Estos trataos reconoc\u00eden la navegaci\u00f3n del r\u00edu Paran\u00e1 como \"un navegaci\u00f3n internu de la Confederaci\u00f3n Arxentina y suxeta solamente a les sos lleis y reglamentos, lo mesmo que la del r\u00edu Urugu\u00e1i de mancom\u00fan col Est\u00e1u Oriental\".\n\"Vease tami\u00e9n: [[Batalla de la Vuelta d'Obligado]] y [[Batalla de Quebracho]]\"\nLa cayida.\n[[Ficheru:Caseros.jpg|miniatura|400px|La [[Batalla de Caseros]] produci\u00f3 la cayida de Rosas.]]\nDempu\u00e9s de la retirada de Francia y [[Gran Breta\u00f1a]], Montevid\u00e9u solo depend\u00eda del [[Imperiu de Brasil]] pa sostenese. Este, que yera garante de la independencia d'Urugu\u00e1i, abusara d'esa condici\u00f3n en provechu propiu. Juan Manuel de Rosas consider\u00f3 inevitable una guerra con Brasil, y pretendi\u00f3 aprovechala pa reconquistar les [[Misiones Orientales]]. Declar\u00f3 la guerra al Imperiu y nom\u00f3 comandante del so ex\u00e9rcitu a Justo Jos\u00e9 de Urquiza.\nDellos personaxes del part\u00edu federal acusaron a Rosas de llanzase a esta nueva aventura solo pa eternizar la situaci\u00f3n de guerra qu'esti usaba como escusa pa nun convocar una convenci\u00f3n constituyente.\nLos m\u00e1s intelixentes de los sos opositores convencer de que nun se pod\u00eda vencer a Rosas solu colos unitarios. El xeneral Paz, por casu, cre\u00eda que dalg\u00fan de los sos caudiellos subalternos yera quien lo diba a baltar; y pens\u00f3 en Urquiza.\nUrquiza nun sent\u00eda neng\u00fan pruyimientu de llibert\u00e1 distinta del de Rosas, anque'l so estilu yera distintu en dellos aspeutos. Pero a fines del a\u00f1u [[1850]], Rosas orden\u00f3lu que cortara'l contrabandu dende y escontra Montevid\u00e9u, que beneficiara descomanadamente a Entre R\u00edos nos a\u00f1os anteriores.\nAfeut\u00e1u econ\u00f3micamente, una y bones el pasu oblig\u00e1u pola Aduana de Buenos Aires pa comerciar col esterior yera un problema econ\u00f3micu de magnit\u00fa pa la so provincia, Urquiza preparar a enfrentar a Rosas.\nPero nun pretendi\u00f3 ganar a un enemigu tan poderosu a la manera de los unitarios, llanz\u00e1ndose a l'aventura; tres dellos meses de negociaciones, alcord\u00f3 una alianza secreta con Corrientes y col Brasil. El gobiernu imperial comprometer a financiar les sos campa\u00f1es y tresportar les sos tropes nos sos buques, am\u00e1s d'apurrir enormes sumes de dineru al propiu Urquiza pal so usu personal, podemos creer que destin\u00e1u a fines pol\u00edticos.\nL'1 de mayu de [[1851]], llanz\u00f3'l so \" [[pronunciamientu de Urquiza|Pronunciamientu]]\", pol que reasumi\u00f3 la conducci\u00f3n de les rellaciones esteriores de la so provincia, aceptando inesperadamente l'arrenunciu que tolos a\u00f1os Rosas fa\u00eda de les mesmes.\nUrquiza tampoco se llanz\u00f3 direutamente sobre'l so enemigu, sin\u00f3n que primero atac\u00f3 a Oribe n'Urugu\u00e1i. Obligar a capitular con \u00e9l y apurrir el gobiernu a una alianza de los disidentes del so part\u00edu colos \"coloriaos\" de Montevid\u00e9u. De sigu\u00edo apoder\u00f3se del armamentu arxent\u00edn que formaba parte de les fuercies de Oribe\u2026 y de los sos soldaos, que fueron incorporaos al \"[[Ex\u00e9rcitu Grande]]\" de Urquiza como si fueren gan\u00e1u.\nSolo ent\u00f3s, Urquiza treslladar a Santa Fe, derroc\u00f3 ell\u00ed a Echag\u00fce y atac\u00f3 a Rosas. Tres la defeici\u00f3n de Pacheco, Rosas asumi\u00f3'l comandu del so ex\u00e9rcitu,\nal frente del cual foi gan\u00e1u na [[batalla de Caseros]], el 3 de febreru de [[1852]].\nTres la derrota, Rosas abandon\u00f3'l [[campu de batalla]] \u2015acompa\u00f1\u00e1u nam\u00e1i por un ayudante\u2015 y robl\u00f3 el so arrenunciu nel \"Buecu de los sauces\" (actual Plaza Garay de la ciud\u00e1 de Buenos Aires):\nExiliu y muerte.\nJuan Manuel de Rosas abellugar nel consul\u00e1u brit\u00e1nicu, la tarde del d\u00eda siguiente, protex\u00edu pol c\u00f3nsul real [[Robert Gore]], parti\u00f3 escontra Inglaterra nel [[buque de guerra]] brit\u00e1nicu \"Conflict\". Instalar nes contornes de Southampton.\nEll\u00ed vivi\u00f3 nuna granxa qu'arrend\u00f3,\nonde intent\u00f3 reproducir delles de les carauter\u00edstiques d'una estancia de la pampa. Foi otra de les tantes contradicciones de la so vida, al buscar abellugu nun pa\u00eds col que tuvo repetidamente en conflictu.\nNel so exiliu recibi\u00f3 bien poques visites, pero escribi\u00f3 un bon n\u00famberu de cartes a quien fueren los sos amigos. Polo xeneral, trataben de la so situaci\u00f3n econ\u00f3mica, de testimonios sobre la so propia vida y en dellos casos tocaba temes de pol\u00edtica actual.\nComplicando ent\u00e1 m\u00e1s la so propia imaxe, y\u00e1 bastante revesosa, escribi\u00f3 a Mitre que lo que-y conven\u00eda a Buenos Aires yera dixebrase del restu del pa\u00eds y establecese como una naci\u00f3n independiente.\nNunca aprendi\u00f3 a falar ingl\u00e9s nin neng\u00fan otru idioma.\nEnt\u00e1 en vida del exgobernador, [[Jos\u00e9 Manuel Estrada (pensador)|Jos\u00e9 Manuel Estrada]] cunt\u00f3 que Rosas:\n[[Ficheru:Rosas memorial.JPG|miniatura|277px|Memorial en [[Southampton]] nel Old Cemetery (\u2018campusantu antiguu').]]\nMorri\u00f3 nel [[exiliu]] el 14 de marzu de [[1877]], acompa\u00f1\u00e1u pola so f\u00eda Manuelita, na so finca de Southampton, Inglaterra.\nCuando la noticia de la so muerte lleg\u00f3 a Buenos Aires, el gobiernu prohibi\u00f3 faer neng\u00fan funeral nin misa en favor de la so alma, y entam\u00f3 un inusual responsu poles v\u00edctimes de la so tiran\u00eda.\nLa casona de Rosas, San Benitu de Palermo, qued\u00f3 abandonada col so exiliu, y foi una ruina mientres la siguiente d\u00e9cada. Depu\u00e9s foi utilizada pol Gobiernu Nacional con dellos fines: Colexu Militar, Escuela Naval, etc.,\nmientres el presidente Domingo Faustino Sarmiento impuls\u00f3'l tresformamientu de los terrenes d'estancia nun espaciu p\u00fablicu, el [[Parque 3 de Febreru]], llam\u00e1u n'honor a la batalla de Caseros. L'edificiu sigui\u00f3 de pies hasta'l 3 de febreru de [[1899]], cuando l'Intendente [[Adolfo Bullrich]] execut\u00f3 la so implosi\u00f3n, con bien poca oposici\u00f3n social.\nDempu\u00e9s de Rosas.\nDempu\u00e9s de la cayida de Juan Manuel de Rosas, Urquiza declar\u00f3 que nun habr\u00eda \u00abnin vencedores nin venc\u00edos\u00bb,\nentainar a axuntar el [[Congresu Constituyente de Santa Fe]], que sancion\u00f3 la Constituci\u00f3n Arxentina de [[1853]] l'1 de mayu d'esi a\u00f1u. Y al a\u00f1u siguiente asumi\u00f3 como presidente de l'Arxentina. Pero la [[Est\u00e1u de Buenos Aires|provincia de Buenos Aires]], apoderada polos unitarios \u2015m\u00e1s munchos antiguos collaboradores de Rosas\u2015 negar a participar nesa Constituci\u00f3n y dixebr\u00f3se del pa\u00eds. En 1859 el pa\u00eds foi unific\u00e1u llegalmente xunto cola provincia de Buenos Aires, anque la reunificaci\u00f3n real producir pola fuercia\u2015 a partir de [[1861]].\nTampoco hubo un camb\u00e9u significativu nes costumes pol\u00edtiques una y bones los gobernantes que lu asocedieron, que s'opunxeren al so r\u00e9xime quex\u00e1ndose de les persecuciones sufiertes, hostigaron con estrema crueld\u00e1 a los sos opositores, a quien negaron los derechos m\u00e1s elementales, executando a munchos d'ellos cola escusa de que nun yeren partidarios n'armes, sin\u00f3n simples band\u00edos.\nLes llargues guerres civiles que siguieron a la cayida de Rosas, a lo menos hasta [[1880]] \u2015nes cualos participaron miembros del part\u00edu federal hasta [[1873]]\u2015 xustificaron nel mesmu Rosas la so permanente na esperada aici\u00f3n pacificadora y modernizadora de la constituci\u00f3n que combatiera.\nLos cr\u00edticos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de Rosas y el so gobiernu fueron pol\u00edticos d'ideolox\u00eda lliberal como Mitre y Sarmiento. Estos debieren emigrar nesi periodu escontra otros pa\u00edses, como Urugu\u00e1i y Chile. Tres la batalla de Caseros, toos ellos tornaron juntamente colos cientos de exiliaos pola mor del rosismo. Alberdi sicas\u00ed, anque tami\u00e9n debi\u00f3 exiliase, altern\u00f3 una fuerte oposici\u00f3n inicial con una actit\u00fa de xustificaci\u00f3n basada na idea de la necesid\u00e1 d'una autorid\u00e1 nacional fuerte; visit\u00f3 a Rosas en Southampton en 1857 y caltuvo un curtiu intercambiu epistolar con \u00e9l.\nTami\u00e9n espres\u00f3 Alberdi:\nEl pensamientu de Alberdi y la so obra \"Bases y puntos de partida pa la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Rep\u00fablica Arxentina\", conxuntamente col modelu [[Estaos Xun\u00edos|estauxunidense]], y les constituciones arxentines anteriores fueron la x\u00e9nesis de la nueva Constituci\u00f3n Nacional.\nL'Est\u00e1u de Buenos Aires someti\u00f3 a Rosas a un procesu criminal; ent\u00e1 primero que esti fora resueltu, el 9 d'agostu de 1856 el Sen\u00e1u de Buenos Aires sancion\u00f3 un proyeutu de llei, nel cual calific\u00e1base a Rosas:\nY\u00e1 nel sieglu XX, l'investigador [[Tuliu Halper\u00edn Donghi]], cit\u00e1u por [[Mario O'Donnell|Pacho O'Donnell]], sostuvo que Rosas:\nColes mesmes numberosos acad\u00e9micos contempor\u00e1neos siguen sosteniendo la posici\u00f3n altamente negativa y tir\u00e1nica de Rosas. Tal el casu d'[[Alberto Benegas Lynch]] (h), quien nel so art\u00edculu \u00abJuan Manuel de Rosas: perfil d'un tiranu\u00bb, fai un acab\u00e1u resume citando la opini\u00f3n de bien diversos autores partidarios d'esta postura.\nRosas na actualid\u00e1.\n[[Ficheru:Recoleta 112.jpg|miniatura|277px|Balta de Rosas nel [[Campusantu de la Recoleta]].]]\nLos restos de Juan Manuel de Rosas permanecieron nel exiliu mientres m\u00e1s d'un sieglu. El so cuerpu foi repatri\u00e1u'l 1 d'ochobre de [[1989]], mientres la presidencia de [[Carlos Sa\u00fal Menem]], en cumplimientu d'una llei promulgada en [[1974]] pola presidenta [[Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez de Per\u00f3n]]. Reposen angua\u00f1o nel pante\u00f3n familiar del [[Campusantu de la Recoleta]] na [[Ciud\u00e1 de Buenos Aires]].\nEn [[1999]] construy\u00f3se'l primer monumentu nel so honor, allug\u00e1u na Plaza Intendente Seeber, na esquina de l'[[Avenida del Llibertador]] y [[Avenida Xeneral Sarmiento]], nel [[Parque 3 de Febreru]], nel barriu [[Porte\u00f1o (de Buenos Aires)|porte\u00f1o]] de [[Palermo (Buenos Aires)|Palermo]].\n[[Juan Manuel de Rosas (metro de Buenos Aires)|Una estaci\u00f3n]] de la [[Llinia B (metro de Buenos Aires)|llinia B del metro]] de la capital lleva'l so nome, anque nun esiste nenguna cai nesa ciud\u00e1 que la conmemore. Sicas\u00ed, n'otres llocalidaes de l'Arxentina recordar la toponimia urbana: en [[part\u00edu de La Matanza|La Matanza]], la [[Ruta Nacional 3 (Arxentina)|Ruta Nacional 3]] denominar \"Avenida Brigadier Xeneral Juan Manuel de Rosas\". En [[Jose Le\u00f3n Su\u00e1rez]] (Part\u00edu de Gral San Mart\u00edn) el trayeutu de la ruta 4 tami\u00e9n lleva'l so nome. L'avenida costanera de la ciud\u00e1 de [[San Carlos de Bariloche]] tami\u00e9n lleva'l so nome. Una cai c\u00e9ntrica de la ciud\u00e1 de Rosario lleva'l so nome.\nNel a\u00f1u [[1991]], el Corr\u00e9u Oficial arxent\u00edn, emiti\u00f3 una [[estampilla]] d'un valor de 4000 [[Austral (moneda)|australes]], alusiva a la Repatriaci\u00f3n de los restos del brigadier xeneral don Juan Manuel de Rosas\u00bb, col so [[efixe]].\nDende 1992 los billetes de 20\u00a0[[pesu (moneda d'Arxentina)|pesos]] llevaron la so figura. N'ochobre de 2017, el Gobiernu de Mauricio Macri decret\u00f3 remplazarlos pola efixe d'un [[guanacu]].\nNa ciud\u00e1 de [[San Miguel del Monte]], provincia de Buenos Aires, calti\u00e9nse'l ranchu de Rosas, construy\u00edu en [[1817]]. Pertenec\u00eda a la estancia Los\u00a0Cerrillos, cercana a la ciud\u00e1, y foi tresllad\u00e1u al so allugamientu actual en 1987. Ell\u00ed funciona'l mus\u00e9u Guardia de Monte.\nNa llocalid\u00e1 de [[Virr\u00e9i del Pino (Buenos Aires)|Virr\u00e9i del Pino]] \u2015cai M\u00e1ximu Herrera\u00a05700\u2015, nel part\u00edu de La Matanza, Provincia de Buenos Aires, calti\u00e9nse'l cascu de l'antigua estancia San Mart\u00edn (Estancia El Pinu), adquirida'l 20 d'abril de 1822 pola socied\u00e1 Rosas, Terrero y\u00a0C\u00eda., formada por Rosas, Juan Nepomuceno Terrero y Luis Dorrego. Al eslleise esa Socied\u00e1 en 1837, pas\u00f3 a ser de propied\u00e1 esclusiva de Rosas. Ell\u00ed funciona angua\u00f1o'l Mus\u00e9u Hist\u00f3ricu Municipal (de La Matanza) Brigadier Xeneral Don Juan Manuel de Rosas.\nNa llocalid\u00e1 de [[San Andr\u00e9s (Buenos Aires)|San Andr\u00e9s]], cai 72-Diego Pombo n\u1d58 3324, nel [[Part\u00edu de General San Mart\u00edn]], Provincia de Buenos Aires, calti\u00e9nse l'edificiu construy\u00edu en 1840 mientres el conflictu que l'Arxentina caltuvo con Francia nos a\u00f1os 1838-1840, onde funcion\u00f3 la comandancia del campamentu de los [[Santos Llugares de Rosas]].\nIconograf\u00eda.\nEn munches semeyes de Rosas apaez portando una gran condecoraci\u00f3n qu'escolga del pescuezu, tratar d'una medaya d'oru en forma de Sol, con c\u00edrculu de brillantes inscripto nel anverso \u00abLa espedicion \u00e1 los desiertos del Sur del a\u00f1u 33 engrandeci\u00f3 la Provincia y asegur\u00f3 les sos propiedaes\u00bb y nel aviesu la columna alzada por decretu de 9 de febreru de 1834.\nAncestros.\nAncestros de Juan Manuel de Rosas.\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Militares d'Arxentina]]\n[[Categor\u00eda:Gobernadores d'Arxentina]]\n[[Categor\u00eda:Pol\u00edticos y pol\u00edtiques del Part\u00edu Federal]]\n[[Categor\u00eda:Persones de Buenos Aires]]"}
{"id": "150245", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150245", "title": "Figura lliteraria", "text": "Les figures lliteraries son formes non convencionales d'utilizar les pallabres, de manera que, anque s'empleguen coles sos acepciones habituales (a diferencia de lo qu'asocede nos tropos), acompa\u00f1ar de delles particularidaes f\u00f3niques, gramaticales o sem\u00e1ntiques, que les allo\u00f1ar d'esi usu habitual, polo que terminen per resultar especialmente espresives. Por cuenta de esto, el so usu ye caracter\u00edsticu, anque de nenguna manera esclusivu, de les \"obres lliteraries\".\nDe forma coloquial, reciben tami\u00e9n los nomes de recursos lliterarios, estil\u00edsticos, ret\u00f3ricos o espresivos y el de figures ret\u00f3riques o del discursu, etc.\nLes figures, xunto colos tropos, constit\u00fain dientro del \u00e1mbitu de la ret\u00f3rica unu de los formantes b\u00e1sicos del \"ornatus\" ret\u00f3ricu, el constituyente principal de la \"elocutio\".\nEstes figures son importantes una y bones los griegos usar pa comunicase.\nFigures de dicci\u00f3n.\nLes figures de dicci\u00f3n afecten primordialmente a la forma de les pallabres, anque n'ocasiones inciden tami\u00e9n sobre'l signific\u00e1u. Estr\u00e9mense cuatro categor\u00edes: \"figures de tresformamientu\", \"figures de repetici\u00f3n\", \"figures d'omisi\u00f3n\" y \"figures de posici\u00f3n\".\nFigures de tresformamientu.\nTami\u00e9n llamaes metaplasmos consisten nel usu de formes l\u00e9xiques que ser\u00eden, en teor\u00eda, incorreutes na llingua ordinaria. Les m\u00e1s conoc\u00edes d'estes figures son les \"llicencies m\u00e9triques\".\nLes figures de tresformamientu son les siguientes: pr\u00f3tesis, ep\u00e9ntesis, paragoxe, af\u00e9resis, s\u00edncopa, ap\u00f3cope, di\u00e1stole o \u00e9ctasis, s\u00edstole, dialefa, sin\u00e9resis, sinalefa, ecthlipsis y met\u00e1tesis.\nFigures de repetici\u00f3n.\nLes figures de repetici\u00f3n consisten nel usu d'elementos lling\u00fc\u00edsticos (fonemes, s\u00edlabes, cantares, frases, oraciones...) que y\u00e1 fueren usaos nel mesmu testu. La repetici\u00f3n nun tien por qu\u00e9 ser necesariamente exacta, polo qu'en munches ocasiones dan casos de semeyanza o iguald\u00e1 escontra un mesmu productu o pallabra.\nLes figures de repetici\u00f3n son les siguientes: anadiplosis, an\u00e1fora, gradaci\u00f3n, epanadiplosis, polis\u00edndeton, annominatio (paronomasia, derivatio, figura etimol\u00f3xica, , pol\u00edptoton), traductio, equ\u00edvocu/antanaclasis, paralelismu (isocolon, parison, correlaci\u00f3n), quiasmo y commutatio/retru\u00e9cano.\nFigures d'omisi\u00f3n.\nLes figures d'omisi\u00f3n consisten na supresi\u00f3n d'un elementu lling\u00fc\u00edstico y necesario, en teor\u00eda, pa la construcci\u00f3n del testu. El so usu tiende a allixerar la espresi\u00f3n.\nLes figures d'omisi\u00f3n son les siguientes: as\u00edndeton, elipsis, zeugma, silepsis, reticencia o aposiopesis, braquilox\u00eda y paralipsis (tami\u00e9n llamada preterici\u00f3n o pretermisi\u00f3n).\nFigures de posici\u00f3n.\nLes figures de posici\u00f3n son aquellos procedimientos que se basen na alteraci\u00f3n del orde normal de les partes de la oraci\u00f3n.\nLes figures de posici\u00f3n son les siguientes: hip\u00e9rbaton, an\u00e1strofe, tmesis, synchysis y inversi\u00f3n de suxetos\nFigures de pensamientu.\nLes figures de pensamientu afecten principalmente al signific\u00e1u de les pallabres. Estr\u00e9mense les siguientes categor\u00edes: \"figures d'amplificaci\u00f3n\", \"figures d'acumuladura\", \"figures l\u00f3xiques\", \"figures de definici\u00f3n\", \"figures oblicues\", \"figures de di\u00e1logu\", \"figures dial\u00e9utiques\"' (o \"d'argumentaci\u00f3n\") y \"figures de ficci\u00f3n\".\nFigures d'amplificaci\u00f3n.\nAnque en llat\u00edn, \"amplificativo\", nun ye tantu un desenvolvimientu m\u00e1s por estensu d'una idea sin\u00f3n m\u00e1s bien el so resalte (por un usu especial de la entonaci\u00f3n, por casu), na pr\u00e1utica les \"figures d'amplificaci\u00f3n\" incl\u00fain t\u00e9uniques d'allargamientu de los conten\u00edos d'un testu.\nLes figures d'amplificaci\u00f3n son les siguientes: expolitio, interpretatio, par\u00e1frasis, isodinamia, digresi\u00f3n y epifonema.\nFigures d'acumuladura.\nLes figures d'acumuladura son procedimientos que busquen la adici\u00f3n d'elementos complementarios a les idees espuestes.\nLes figures d'acumuladura son les siguientes: enumeraci\u00f3n, distributio, ep\u00edfrasis y ep\u00edtetu\nFigures l\u00f3xiques.\nLes figures l\u00f3xiques son procedimientos que tienen que ver coles rellaciones l\u00f3xiques ente les idees dientro d'un testu; de forma especial, consid\u00e9rase la rellaci\u00f3n de \"contradicci\u00f3n\" o \"antinomia\", polo que la figura l\u00f3xica por antonomasia ye l'ant\u00edtesis. Como variantes d'esta, at\u00f3pense la cohabitaci\u00f3n, la paradoxa y el ox\u00edmoron.\nFigures de definici\u00f3n.\nLes figures de definici\u00f3n (y descripci\u00f3n) utilizar pa reflexar ling\u00fc\u00edsticamente la esencia o apariencia de les temes trataes (persones, oxetos, conceutos...).\nLes figures de definici\u00f3n y descripci\u00f3n son les siguientes: definitio, prosopograf\u00eda, etopeya, pragmatograf\u00eda, topograf\u00eda, cronograf\u00eda, semeya, evidentia y demonstratio.\nFigures oblicues.\nLes figures oblicues designen de forma indireuta una realid\u00e1 utilizando les pallabres en sent\u00edu apropi\u00e1u. Constit\u00fain la frontera colos tropos.\nLes figures oblicues son les siguientes: per\u00edfrasis o circunloquiu, l\u00edtotes o atenuaci\u00f3n, y preterici\u00f3n o paralipsis.\nFigures de di\u00e1logu o pat\u00e9tiques.\nLes figures de di\u00e1logu son les mesmes del estilu direutu, pos sorrayen el calter comunicativu del discursu. Denominar tami\u00e9n figures pat\u00e9tiques pos pretenden incidir afectivamente nel destinatario.\nLes figures de di\u00e1logu son les siguientes: ap\u00f3strofe / invocaci\u00f3n, exclamaci\u00f3n, interrogaci\u00f3n ret\u00f3rica, optaci\u00f3n y deprecaci\u00f3n.\nFigures dial\u00e9utiques.\nLes figures dial\u00e9utiques o d'argumentaci\u00f3n son les mesmes de los alderiques dial\u00e9cticos (la \"disputatio\", en llat\u00edn); tratar de t\u00e9uniques argumentativas.\nLes figures dial\u00e9utiques son les siguientes: concessio, correctio, dubitatio, communicatio, conciliatio y distinctio / paradi\u00e1stole; pueden, am\u00e1s, incluyise equ\u00ed les llamaes \"probationes\" argumentativas, o pruebes espuestes pol orador pa defender el so argumentaci\u00f3n: simile, argumentum y sententia.\nFigures de ficci\u00f3n.\nLes figures de ficci\u00f3n dexen presentar como reales situaciones imaxinaries.\nLes figures de ficci\u00f3n son les siguientes: personificaci\u00f3n / prosopopeya, sermocinatio / idolopeya y subiectio / percontatio.\nCat\u00e1logu alfab\u00e9ticu de figures lliteraries.\nAl env\u00eds de disponer d'una visi\u00f3n de conxuntu de les figures lliteraries, ufi\u00e9rtase de sigu\u00edo un llist\u00e1u por orde alfab\u00e9ticu. Anque puramente nun s\u00edan figures, incl\u00fayense tami\u00e9n nel llist\u00e1u los tropos, pos popularmente incl\u00fayense, xunto con aquelles, sol marbete xen\u00e9ricu de \"recursos lliterarios o estil\u00edsticos\".\nA\nB\nC\nD\nY\nF\nG\nH\nI\nL\nM\nO\nP\nQ\nR\nS\nT\nZ"}
{"id": "150246", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150246", "title": "Cabify", "text": "Cabify ye una empresa espa\u00f1ola de redes de tresporte a nivel internacional que coneuta a usuarios con veh\u00edculos al travi\u00e9s d'una app m\u00f3vil para tel\u00e9fonos intelixentes. Con operaciones n'Espa\u00f1a, Am\u00e9rica Llatina y Portugal, la compa\u00f1\u00eda ufierta dos servicios, unu pa veceros corporativos y otru pa usuarios particulares.\nSiendo una de les empreses de redes de tresporte m\u00e1s grandes nel mundu de fala hispana, Cabify opera n'Espa\u00f1a, M\u00e9xicu, Chile, Colombia, Per\u00fa, Brasil, Panam\u00e1, Ecuador, Portugal, Arxentina, Rep\u00fablica Dominicana y Urugu\u00e1i. A principios de 2016, inform\u00f3 qu'hab\u00eda alcanz\u00e1u m\u00e1s d'un mill\u00f3n de descargues a nivel mundial, de les cualos, la gran mayor\u00eda son d'Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Llatina.\nHistoria.\nCabify foi fundada en mayu de 2011 por Juan d'Antonio, empresariu espa\u00f1ol, inxenieru en telecomunicaciones y gradu\u00e1u de la Universid\u00e1 de Stanford. La motivaci\u00f3n de Juan pa crear una empresa de redes de tresporte surdi\u00f3 como reacci\u00f3n a la esperiencia negativa vivida al intentar introducir veh\u00edculos ll\u00e9tricos en distintes ciudaes d'Europa. L'altu costu inicial d'esos veh\u00edculos fa\u00eda pocu curiosa la propuesta pa los veceros que percorr\u00eden solo unos pocos km acald\u00eda.\nD'Antonio empez\u00f3 a aldericar la idea con Adeyemi Ajao, unu de los fundadores de Tuenti, y Brendan Wallace. Cabify estableci\u00f3 la so primer rede de tresporte en Madrid y pocu tiempu dempu\u00e9s la so idea atraxo a inversores de Silicon Valley. Juan d'Antonio qued\u00f3 como'l CEO, ente que Ajao y Wallace convertir n'asesores y\u00e1 que siguen trabayando na so propia startup. En xunetu, Samuel Lown xunir al equipu como'l CTO y dos meses dempu\u00e9s entraron Michael Koper y Adri\u00e1n Mer\u00edn.\nEn febreru de 2012, nam\u00e1i 6 selmanes dempu\u00e9s del so llanzamientu oficial, Cabify rexistrara 20\u00a0000 usuarios y realiz\u00e1u cuasi 3000 viaxes, nam\u00e1i en Madrid. Nos siguientes dos a\u00f1os, m\u00e1s de 150 conductores de Madrid xunir a la empresa. En setiembre de 2012, Cabify recald\u00f3 4 millones de d\u00f3lares nuna ronda d'inversi\u00f3n Series Seed de Black Vini, el fondu belga Remanez; Angels Investors al travi\u00e9s de AngelList (incluyendo a los ximielgos Winklevoss) y una serie d'inversores llatinoamericanos.\nUn a\u00f1u dempu\u00e9s de la so fundaci\u00f3n n'Espa\u00f1a, empez\u00f3 operaciones n'Am\u00e9rica Llatina, abriendo filiales en M\u00e9xicu, Chile y Per\u00fa. Pocos a\u00f1os dempu\u00e9s, el 80% de los ingresos de Cabify provienen del continente americanu.\nLa segunda ronda d'inversi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda llevar a cabu n'abril de 2014. La inversi\u00f3n de 8 millones de d\u00f3lares foi dirixida por Seaya Ventures. Aquel d\u00eda, Cabify ten\u00eda y\u00e1 m\u00e1s de 100\u00a0000 descargues de l'aplicaci\u00f3n a nivel global, de les cualos m\u00e1s de 35\u00a0000 taben n'Espa\u00f1a.\nPrimeramente, la primer categor\u00eda foi denominada \"Executive\" y taba destinada a un nichu bien espec\u00edficu, con veh\u00edculos d'alta gama que yeren un pocu m\u00e1s caros que los taxis. En xunu de 2013, la compa\u00f1\u00eda llanz\u00f3 \u201cCabify Lite\u201d, con veh\u00edculos de gama media. A finales de 2015, Cabify Lite representar\u00eda y\u00e1'l 85 % de la ufierta de la empresa.\nL'inversor m\u00e1s grande na empresa, el xigante del comerciu electr\u00f3nicu xapon\u00e9s Rakuten, que tami\u00e9n ye un inversor principal de l'aplicaci\u00f3n de movilid\u00e1 Lyft, fixo la so primer inversi\u00f3n en Cabify n'ochobre de 2015, cuando inyect\u00f3 capital pa da-y un nuevu impulsu n'Am\u00e9rica Llatina. Los ingresos de Cabify aumentaren a 40 millones de d\u00f3lares, de 10 millones en 2014 y 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares en 2013. La compa\u00f1\u00eda tami\u00e9n s'acomu\u00f1ar con Waze pa completar los sos viaxes con mayor rapidez y ameyorar la segurid\u00e1 del conductor y del pasaxeru.\nCola nueva inversi\u00f3n, Cabify amont\u00f3 la so espansi\u00f3n en M\u00e9xicu. El programa \"G\u00fcei Nun Circula\" na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu xener\u00f3 un aumentu del 200% na demanda. Mientres esi periodu, amenorg\u00f3 les sos tarifes nun 25% pa motivar a los habitantes a utilizar medios alternativos de tresporte. Am\u00e1s, don\u00f3 una parte de los sos ingresos a UNICEF. Nesi momentu, la compa\u00f1\u00eda operaba en seis ciudaes de M\u00e9xicu: Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, Monterrey, Quer\u00e9taro, Puebla, Guadalaxara y Toluca.\nN'abril de 2016, Rakuten invirti\u00f3 92 millones de d\u00f3lares m\u00e1s en Cabify. La inversi\u00f3n de Rakuten foi parte d'una ronda de financiamientu na que Cabify recald\u00f3 120 millones de d\u00f3lares. Tres esto la compa\u00f1\u00eda anunci\u00f3 qu'empezar\u00eda a operar n'Arxentina (Buenos Aires y Rosario), Brasil (S\u00e3o Paulo), Costa Rica, Portugal (Lisboa), Bolivia, Ecuador, y Panam\u00e1. Tami\u00e9n anunci\u00f3 qu'espandir\u00eda los sos servicios actuales a ciudaes como Valpara\u00edso y Vi\u00f1a del Mar en Chile. \nCuando dio a conocer que diba faer negocios en Colombia, l'Asociaci\u00f3n de Consumidores Llibres abri\u00f3-y les puertes. Con esto Cabify empez\u00f3 a ufiertar el so serviciu corporativu al sector empresarial en Bogot\u00e1 en 2015. M\u00e1s tarde n'abril de 2016, empez\u00f3 operaciones en Cali y anunci\u00f3 la so espansi\u00f3n a Medell\u00edn y la rex\u00f3n del Caribe, espec\u00edficamente nes ciudaes de Barranquilla y Cartagena. Tami\u00e9n dio a conocer qu'entamaba ufiertar los sos servicios en Pereira, Manizales y Bucaramanga a finales d'a\u00f1u.\nLa compa\u00f1\u00eda opera n'ocho ciudaes espa\u00f1oles a partir de 2016 - Madrid, Barcelona, Valencia, Bilbao, Vitoria, La Coru\u00f1a, M\u00e1laga y Sevilla, y na islla de Tenerife. Dempu\u00e9s del financiamientu de 2016, Cabify foi valor\u00e1u n'alredor de 320 millones de d\u00f3lares. Angua\u00f1o cunta con 400 emplegaos fixos nes \u00e1rees d'inxenier\u00eda, ventes, m\u00e1rketing, lox\u00edstica y serviciu al veceru.\nServiciu.\nCabify funciona como puntu de contautu ente usuarios y el selectu grupu de conductores privaos, al travi\u00e9s de l'aplicaci\u00f3n m\u00f3vil disponible para Android y iPhone, al igual que na so p\u00e1xina web. Los usuarios paguen pol serviciu al travi\u00e9s de la so tarxeta de creitu o cuenta de PayPal; mientres 2016, dellos pa\u00edses incorporaron los pagos n'efectivu. El sistema de pagu ta protex\u00edu por Symantec Verisign. \nEl serviciu foi consider\u00e1u como una alternativa de movilid\u00e1 d'alta calid\u00e1. Ufierta tres categor\u00edes fundamentales de veh\u00edculos: Executive, coches como Mercedes S-Class o Audi A8; Lite (p.ej. Toyota Avensis) o Group (6 persones). Adicional a estos servicios principales, Cabify ufierta otros servicios dependiendo de la ciud\u00e1 onde opera, por casu: Cabify Express, un serviciu d'entrega inmediata v\u00eda mototaxis, en Per\u00fa; Cabify Taxi, un serviciu p'aportar a taxis locales, n'Espa\u00f1a; Cabify City, un serviciu de conductores independientes, en Chile; Cabify Bike, un serviciu onde los usuarios pueden conducir les sos bicicletes en Chile, y Cabify Cash, un serviciu que dexa a los usuarios pagar con efectivu en llugar de tarxetes de creitu, en Per\u00fa.\nPer otru llau, Cabify foi'l primer serviciu priv\u00e1u n'ufiertar una opci\u00f3n de tresporte pa persones con discapacid\u00e1. El serviciu foi present\u00e1u en xunto con Peugeot en M\u00e9xicu, onde'l 6,6% de la poblaci\u00f3n tien dalg\u00fan tipu de discapacid\u00e1. De magar, el serviciu foi incorpor\u00e1u en Chile, Espa\u00f1a y Per\u00fa. Los planes a futuru de Cabify incl\u00fain una espansi\u00f3n global de Cabify Access, un serviciu enfoc\u00e1u a les persones con discapacid\u00e1. \nLa compa\u00f1\u00eda ufierta'l so serviciu a dos tipos de veceros: usuarios corporativos y usuarios particulares, el primeru ocupa'l 60% de la ufierta de Cabify. Los trayectos realizaos en Cabify polos usuarios corporativos son la priorid\u00e1 de la compa\u00f1\u00eda. L'oxetivu del serviciu ye tresportar a los emplegaos, incluyendo a grandes veceros como Google, Visa, Allianz, FCC o Securitas Direct. Am\u00e1s, Cabify estendi\u00f3se nel sector corporativu con aliances de segurid\u00e1 comercial, incluy\u00edos LAN, l'aereollinia m\u00e1s grande en Per\u00fa y Chile; Aerom\u00e9xico, l'aereollinia mexicana m\u00e1s grande, y les tarxetes de creitu Visa.\nCabify ta creciendo r\u00e1pido al travi\u00e9s de la creaci\u00f3n de rellaciones con empreses locales, contratando tantu taxis tradicionales como conductores privaos de Cabify, faciendo mayor \u00e9nfasis en caltener a los sos usuarios, por casu, unviando veh\u00edculos n'hores pico a los usuarios frecuentes primero que a aquellos que busquen sacar ventaya de la so tarifa \u00fanica. Gracies a esti enfoque, la empresa afirma que nun tien necesid\u00e1 de subsidiar a los sos conductores o ufiertar descuentos a los sos usuarios, a diferencia de los sos competidores.\nAplicaci\u00f3n m\u00f3vil.\nL'aplicaci\u00f3n amuesa a los usuarios l'allugamientu de los conductores, llapada al conductor m\u00e1s cercanu, dirixe al conductor hasta'l puntu onde s'atopa l'usuariu y xuega el rol d'intermediariu col m\u00e9todu de pagu, llev\u00e1ndose Cabify una comisi\u00f3n d'aproximao'l 20%. Una vegada que'l percorr\u00edu termin\u00f3, l'usuariu recibe'l resume del so viaxe nel so tel\u00e9fonu m\u00f3vil, incluyendo informaci\u00f3n como la distancia, duraci\u00f3n y costu del trayeutu. L'aplicaci\u00f3n d\u00e9xa-y al usuariu calificar el viaxe y al conductor. Les direiciones pueden ser guardaes como favorites p'aportar m\u00e1s f\u00e1cilmente. El sistema tien una cola d'espera, onde busca al conductor m\u00e1s cercanu nun ralu de tiempu que l'usuariu indic\u00f3 primeramente (de 5 a 30 minutos). El serviciu puede acutar hasta con 30 d\u00edes d'anticipaci\u00f3n.\nCabify da la posibilid\u00e1 de dar siguimientu al trayeutu dende l'empiezu del viaxe hasta'l puntu de llegada. Si la se\u00f1al perder mientres m\u00e1s de sesenta segundos o la ruta camuda considerablemente, el pasaxeru va recibir una llamada telef\u00f3nica pa verificar la so segurid\u00e1 y comodid\u00e1. L'aplicaci\u00f3n dexa a los usuarios escoyer el tipu de veh\u00edculu (Executive, Lite o Group) y ufierta una amplia y variada gama d'opciones, tales como que'l conductor fale un idioma estranxeru, la temperatura del aire acondicion\u00e1u deseyada, que'l conductor abra la puerta, que llame al llegar o qu'escuche la emisora de radio que l'usuariu prefiera.\nTami\u00e9n el sistema de Cabify integra Waze pa brindar al conductor la meyor ruta posible.\nConductores.\nLos coches y conductores de Cabify pasen por una rigorosa seleici\u00f3n y una serie de filtros. Toos el conductores tienen d'aprobar ex\u00e1menes psicom\u00e9tricos, toxicol\u00f3gicos (analises d'alcohol y drogues), exame m\u00e9dicu y exame visual (dellos pa\u00edses) am\u00e1s d'una prueba de conocencies de la ciud\u00e1. Los comenenciudos tienen de demostrar que nun tienen antecedentes penales o infracciones de circulaci\u00f3n.\nToos el conductores riquen de vistimienta formal. Esp\u00e9rase que s\u00edan atentos y atiendan los requerimientos del pasaxeru, y de cutiu incl\u00fain servicios adicionales como materiales de llectura dientro del coche y botelles d'agua etiquetaes por Cabify. Am\u00e1s tienen d'escoyer la ruta \u00f3ptima escontra'l dest\u00edn, si camuden la ruta ensin l'aprobaci\u00f3n del pasaxeru, pueden ser penalizaos por Cabify.\nPostura llegal.\nA diferencia d'otros competidores, Cabify trata de trabayar col gobiernu p'atopar una manera llegal d'operar. Hasta agora, la empresa tuvo \u00e9situ operando llegalmente nos pa\u00edses onde s'atopa angua\u00f1o.\nNel casu d'Espa\u00f1a, los tresportistes que collaboren con Cabify facer so un r\u00e9xime de contratu mercantil de servicios, y\u00e1 s\u00edan empreses o aut\u00f3nomos propietarios de flota de veh\u00edculos VTC (Veh\u00edculu de Tresporte con Conductor). Qu'empresten el serviciu direutamente o por aciu personal llaboral contrat\u00e1u sol r\u00e9xime xeneral de la Segurid\u00e1 Social de manera previa al entamu de la so collaboraci\u00f3n cola compa\u00f1\u00eda. Cabify nun da d'alta aut\u00f3nomos, sin\u00f3n qu'estos y\u00e1 se constituyeron como tales antes d'empezar la so rellaci\u00f3n contractual. El conductores que collaboren con Cabify nun perciben un sueldu mensual nin a\u00f1al de calter fixu. Los sos ingresos son consecuencia de la facturaci\u00f3n de les hores y servicios realizaos.\nEl sistema de control de Cabify dexa caltener un rexistru de tolos cobros y pagos, que nunca se realicen en met\u00e1licu. Esto ayuda a esaniciar la econom\u00eda somorguiada y la precaried\u00e1 esistente n'otros segmentos del tresporte urbanu. \nLa uni\u00f3n de taxis de Santiago protest\u00f3 en contra de Cabify y Uber, anunciando un paru nacional en mayu de 2016. Delles celebridaes chilenes, qu'usen el serviciu de Cabify, como Cristi\u00e1n S\u00e1nchez y Renata Ruiz, sofitaron a la empresa y apaecieron nun videu onde daben les sos razones pa usar Cabify. Dempu\u00e9s d'intentar atopar una soluci\u00f3n col gobiernu chilenu mientres m\u00e1s de seis meses ensin \u00e9situ, Cabify llanz\u00f3 Cabify City, que coneuta a los propietarios de los coches particulares colos usuarios de l'aplicaci\u00f3n de Cabify. Cabify City ye'l primer serviciu ensin regulaci\u00f3n.\nDiferenciadores clave.\nA pesar de que foi llam\u00e1u como'l \"Uber d'Europa\" y el \"Uber Espa\u00f1ol\", cuando ye compar\u00e1u col so mayor competidor, Cabify tien m\u00faltiples diferenciadores, especialmente cuando se fala sobre la so pol\u00edtica de precios.\nCabify cobra per quil\u00f3metru d'alcuerdu a la ruta \u00f3ptima. Esto quier dicir qu'optimiza la distancia ente dos puntos, asina'l pasaxeru paga pela ruta m\u00e1s direuta, independientemente de la ruta escoyida pol conductor. Uber, en comparanza, cobra d'alcuerdu a los quil\u00f3metros y minutos que l'usuariu viaxa dientro del veh\u00edculu.\nAm\u00e1s, Cabify estableci\u00f3 los precios por que'l costu per quil\u00f3metru nun camude dependiendo de la hora del d\u00eda. Uber, pel otru llau, tien precios din\u00e1micos que camuden d'alcuerdu a les hores pico, el clima o eventos locales. Cabify ye descritu como un elementu motivador socialmente: \u201cNun somos daqu\u00e9 que'l conductor fai nel so tiempu llibre. Somos la so principal fonte d'ingresu. Nun creemos que tendr\u00eda de ser daqu\u00e9 ocasional, sin\u00f3n un trabayu que puede sofitar una familia.\"\nUna prueba de manexu presentada por ABC estableci\u00f3 que Cabify yera m\u00e1s baratu que'l serviciu de Uber y City Taxi, pol mesmu viaxe.\nDiscutinios.\nHomicidiu de Mara Castiella.\nEl 15 de setiembre del 2017 atopar nel est\u00e1u de Puebla, Mexico, el cuerpu de la estudiante Mara Fernanda Castiella, sumida'l 8 de setiembre del mesmu a\u00f1u. Acordies coles pruebes en poder de la Fiscal\u00eda Xeneral del Est\u00e1u de Puebla (FGE), Mara foi asesinada pol home que conduc\u00eda'l taxi priv\u00e1u de Cabify. El 18 de setiembre de 2017, el gobiernu de Puebla atay\u00f3 la llicencia del serviciu pa operar, anque recuper\u00f3'l permisu en payares de 2017."}
{"id": "150247", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150247", "title": "Ku Klux Klan", "text": "Ku Klux Klan (KKK) ye'l nome adopt\u00e1u por delles organizaciones d'estrema derecha n'Estaos Xun\u00edos, creaes nel sieglu XIX, darr\u00e9u dempu\u00e9s de la Guerra de Secesi\u00f3n, y que promueven principalmente la supremac\u00eda de la raza blanca, y por tantu'l racismu, la xenofobia y l'antisemitismu, seg\u00fan la homofobia, el anticatolicismu y el anticomunismu. Con frecuencia, estes organizaciones recurrieron al terrorismu, la violencia y actos apavoriantes como la quema de cruces, pa imponer el so criteriu y primir a les sos v\u00edctimes.\nLa primer encarnaci\u00f3n del Klan foi fundada a finales de 1865 por veteranos dempu\u00e9s de la Guerra de Secesi\u00f3n, quien quixeron aguantase a la Reconstrucci\u00f3n. La organizaci\u00f3n adopt\u00f3 r\u00e1pido m\u00e9todos violentos pa consiguir los sos fines. Sicas\u00ed, hubo una reaici\u00f3n qu'en poco tiempu llev\u00f3 a la organizaci\u00f3n al cayente, pos les \u00e9lites sure\u00f1es v\u00eden al Klan como una sida por que les tropes federales tuvieren actives nos estaos del Sur. El KKK foi formalmente eslle\u00edu pol presidente republicanu Ulysses Grant, al travi\u00e9s del Acta de derechos civiles de 1871 (conocida como l'Acta Ku-Klux Klan).\nEn 1915 fund\u00f3se una nueva asociaci\u00f3n col mesmu nome, inspirada pol poder que ten\u00eden los medios de comunicaci\u00f3n de mases. La pel\u00edcula \"The Birth of a Nation\" y l'antisemitismu amos\u00e1u nes cr\u00f3niques period\u00edstiques del xuiciu y linchamiento de Leo Frank, contribuyeron a dicha inspiraci\u00f3n.\nEl segundu KKK foi una organizaci\u00f3n m\u00e1s formal, con miembros rexistraos y con una estructura estatal y nacional. Lleg\u00f3 a tener de 4 a 5 millones de miembros. La so popularid\u00e1 empez\u00f3 a cayer na Gran depresi\u00f3n de 1929 y mientres la Segunda Guerra Mundial, una y bones dellos miembros destacaos del Klan protagonizaron esc\u00e1ndalos por sofitar a l'Alema\u00f1a nazi.\nDe magar, delles agrupaciones distintes utilizaron el nome, incluyendo a les que s'opon\u00eden a l'Acta de Derechos Civiles y a la de segregaci\u00f3n nes d\u00e9cades de 1950 y 1960. Dellos miembros d'estes organizaciones aportaron a condergaos por diversu cr\u00edmenes. Anque docenes d'organizaciones empleguen g\u00fcei tou o parte del nome nos sos t\u00edtulos, l'afiliaci\u00f3n real envalorar nunos cuantos miles. Estos grupos, con operaciones separaes en peque\u00f1es unidaes aisllaes, son consideraos grupos d'odiu estremu. El KKK modernu foi refug\u00e1u polos medios de comunicaci\u00f3n, l\u00edderes pol\u00edticos y relixosos de los Estaos Xun\u00edos.\nNos a\u00f1os 1940 l'activista Stetson Kennedy se infiltr\u00f3 na organizaci\u00f3n, desvelando secretos de la mesma a les autoridaes y forzando a esaniciala como asociaci\u00f3n nacional.\nEl primer Ku Klux Klan.\nCreaci\u00f3n.\nEl \"Ku Klux Klan\" orixinal cre\u00f3se dempu\u00e9s de la Guerra de Secesi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos, el 24 d'avientu de 1865. Fundar seis veteranos confederaos de clase media y baxa, cafiantes cola situaci\u00f3n nel so pueblu, Pulaski, Tennessee, nos a\u00f1os de la posguerra. El nome del Klan componer cola fusi\u00f3n del griegu \"\u03ba\u03cd\u03ba\u03bb\u03bf\u03c2 [k\u00fdklos]\" (c\u00edrculu). El capit\u00e1n Kennedy a\u00f1edi\u00f3 klan (clan) n'alcordanza de los grupos familiares ancestrales, y\u00e1 que toos ten\u00eden ascendencia escocesa. Los fundadores decidieron escribir cla con K pa da-y m\u00e1s notoried\u00e1 a la organizaci\u00f3n. Gust\u00f3-yos el son\u00edu r\u00edtmicu de les pallabres, y decidieron dixebrar \"Kuklos\" en dos pallabres, camudando la \u00abo\u00bb de \"Kuklos\" por \u00abo\u00bb, y la \u00abs\u00bb final por una m\u00e1s atanante \u00abx\u00bb.\nPrimeramente, supon\u00edase que yera una organizaci\u00f3n humor\u00edstica democr\u00e1tica que se dedicaba a realizar charadas y rituales nes qu'humildaben a les v\u00edctimes. El Ku Klux Klan concibi\u00f3se como un \"club social\" onde los mozos pod\u00eden atopar diversi\u00f3n y entretenimientu. Los sos miembros fa\u00eden escursiones nocherniegues pol pueblu de Pulaski, amarutaos con s\u00e1banes y m\u00e1zcares, asonsa\u00f1ando ser pantasmes qu'asustaben (o prestaben) a la poblaci\u00f3n. Al enfrentar el periodu de Reconstrucci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos dempu\u00e9s de la guerra civil, el KKK endureci\u00f3 les sos actividaes y dedic\u00f3se a primir a los \"carpetbaggers\", a los \"scalawags\", y a los acabante lliberar esclavos. El pas\u00e1u conservador y de sofitu a la esclavit\u00fa del Part\u00edu Dem\u00f3crata fizo que munchos de los sos miembros quixeren pertenecer al KKK. Tami\u00e9n de manera informal, el Klan refugaba al Part\u00edu Republicanu.\nEl Klan estendi\u00f3se r\u00e1pido por otros estaos sure\u00f1os, desencadenando un \"reinu del terror\" contra l\u00edderes republicanos de toles procedencies raciales. El xuegu desagu\u00f3 n'asesinatos, incluyendo'l del congresista d'Arkansas James M. Hinds, el de tres miembro de la Llexislatura de Carolina del Sur y los de dellos homes que trabayaren en convenciones constitucionalistas.\nDe 1866 a 1867, el Klan apruci\u00f3 nes sesiones relixoses de la comunid\u00e1 negra ya invadi\u00f3 los llares d'esta comunid\u00e1 pa robar armes de fueu, cola sida de desarmar a los negros veteranos de la guerra civil. Dalgunes d'estes actividaes asonsa\u00f1aben les aiciones d'otros grupos de Tennessee, como les Chaquetes Marielles o les Gorres Rojas.\nEn 1867, nuna xunta en Nashville, tratar d'entamar a los esvalixaos grupos allegaos al Klan, dientro d'una agrupaci\u00f3n de cap\u00edtulos locales qu'informaren a l\u00edderes de cond\u00e1u, que informar\u00eden a los distritos, estos a los sos estaos y de la mesma estos informar\u00eden a un cuartel xeneral qu'arrexuntara a la naci\u00f3n entera. La propuesta foi redactada pol veteranu xeneral brigadier George Gordon. Esta propuesta taba escrita nun llinguaxe motivador que disertaba sobre les metes del KKK, ya incluy\u00eda una llista d'entrugues que los aspirantes a pertenecer al Klan ten\u00eden de responder correutamente. Les entrugues centrar na resistencia a la reconstrucci\u00f3n y al part\u00edu Republicanu. El candidatu ten\u00eda de responder si yera republicanu, veteranu del Ex\u00e9rcitu de la Xuni\u00f3n o miembru de la Lliga de la Xuni\u00f3n, am\u00e1s d'especificar si oponer a la iguald\u00e1 de los negros tantu social como pol\u00edticamente, y si taba a favor d'un Gobiernu de \"homes blancos\" que \"caltuviera los derechos constitucionales del sur\", la \"emancipaci\u00f3n de los homes blancos del sur, la restituci\u00f3n de tolos derechos de los suriegos\" y \"el derechu inalienable de la mesma sobrevivencia ante l'exerciciu arbitrariu del poder\".\nActividaes.\nEl Ku Klux Klan busc\u00f3'l control pol\u00edtico y social de los esclavos lliberaos. En particular, intent\u00f3 socavar la educaci\u00f3n, la meyora econ\u00f3mica, el derechu a portar armes y los derechos eleutorales de los afroamericanos. Sicas\u00ed, el Klan nun se llind\u00f3 a actuar contra estes etnies, pos los republicanos del sur tami\u00e9n fueron blancu de les sos t\u00e1ctiques apavoriantes. Frecuentemente, llograben los sos prop\u00f3sitos por aciu la violencia. Por casu, nes eleiciones xenerales de Georgia, n'abril de 1868, el cond\u00e1u de Columbia rexistr\u00f3 1222 votos pal candidatu republicanu a gobernador del est\u00e1u Rufus Bullock. Nes eleiciones presidenciales de payares d'esi a\u00f1u, nel mesmu cond\u00e1u solo hubo un votu a favor del candidatu republicanu Ulysses S. Grant.\nCon frecuencia, el Klan amedranaba a maestros d'escuela y emplegaos de la Oficina Federal de Refuxaos, Lliberaos y Tierres Abandonaes (Freedmen's Bureau'), seg\u00fan a miembros negros de les \"Lligues de la Xuni\u00f3n\". Acordies con una investigaci\u00f3n del Congresu fecha mientres un episodiu en Mississippi:\nLos miembros del Klan aseguraron matar a m\u00e1s de cientu cincuenta negros nun solu cond\u00e1u de Florida, y cientos m\u00e1s n'otros condaos. Una proclamaci\u00f3n fecha por Gordon en 1868 resume delles de les presuntes causes de les violentes actividaes del Klan:\nL'activid\u00e1 del Klan empez\u00f3 a aparrar a los pocos a\u00f1os de la so fundaci\u00f3n y, como s'amuesa en proclamar de Gordon, la organizaci\u00f3n empez\u00f3 a ser usada a cencielles como una forma de safar la persecuci\u00f3n de la xusticia por actos de violencia. Munchos dem\u00f3crates del sur empezaron a velo como una carga, y como una escusa que'l gobiernu federal usaba pa caltener el so poder sobre'l sur.\nNuna entrevista cola prensa en 1868, Forrest se jact\u00f3 de que'l Klan yera una organizaci\u00f3n d'importancia nacional, con m\u00e1s de mediu mill\u00f3n de miembros, y afirm\u00f3 que, anque \u00e9l mesmu nun yera miembru, simpatizaba y taba dispuestu a cooperar con ellos, y dixo que ten\u00eda la posibilid\u00e1 de convocar a cuarenta mil miembros en cinco d\u00edes en casu de necesid\u00e1. Esplic\u00f3 tami\u00e9n qu'\u00e9l nun v\u00eda a los negros como a enemigos, pero s\u00ed a les Lligues de la Xuni\u00f3n, a los gobiernos republicanos, como'l del est\u00e1u de Tennessee, y a los \"carpetbaggers\" y \"scalawags\". Nestes declaraciones ten\u00eden daqu\u00e9 de ciertu, una y bones el mesmu Klan escorriera a estos coleutivos, especialmente a los maestros d'escuela llevaos al sur pola Oficina de Refuxaos y Lliberaos (dalgunos de los cualos fueron abolicionistes antes de la Guerra Civil, o tuvieron activos nel Ferrocarril Soterra\u00f1u). Por casu, munchos suriegos blancos pensaben que los negros votaben pol Part\u00edu Republicanu a cencielles por influencia de les Lligues de la Xuni\u00f3n. Los negros miembros de les Lligues yeren oxetivos frecuentes del Klan. Nun diariu d'Alabama, l'editorial dic\u00eda \"La Lliga nun ye otra cosa que'l Ku Klux Klan de los negros\".\nEnte les pr\u00e1utiques m\u00e1s vituperables del Klan, cabo especificar quemar vivos a negros, aforcalos, capalos, dexar les sos cabeces clavaes n'estaques en llugares sensibles como entraes de pueblos o cases, faer postales de los cadabres al llau de los sos asesinos, pr\u00e1utiques normales nel sur d'EEXX hasta los a\u00f1os cuarenta. De lo \u00faltimo, por casu, solo'l llibru \"Without Sanctuary / Ensin santuariu\" recueye ochenta postales d'alcordanza con linchamientos a negros ya inclusive a dalg\u00fan sindicalista blancu.\nCayente y prohibici\u00f3n.\nEl primer Klan nunca tuvo bien entam\u00e1u. Como grupu secretu o \"invisible\" nun ten\u00eda una afiliaci\u00f3n formal, nin obligaciones, boletinos, voceros, cap\u00edtulos o oficiales de neng\u00fan tipu, nin local nin nacional. Llogr\u00f3 popularid\u00e1 gracies a la so reputaci\u00f3n, consiguida en gran parte por aciu los sos estrafalarios amarutes y les sos pr\u00e1utiques teatrales. La historiadora Elaine Frantz Parsons diz:\nComo se ment\u00f3 enantes, la organizaci\u00f3n nacional de Forrest nun ten\u00eda control sobre los Klanes locales. Forrest orden\u00f3 la disoluci\u00f3n del Klan en 1869, col argumentu de que \"fuera esvi\u00e1u de los sos orixinales y patri\u00f3ticos prop\u00f3sitos, convirti\u00e9ndose nun grupu inxurioso y da\u00f1ible pa la paz p\u00fablica\". Pola falta de control d'un organismu nacional, la declaraci\u00f3n de Forrest yera m\u00e1s bien un s\u00edntoma del cayente qu'una causa del mesmu. L'historiador Stanley Horn escribe que \"falando de forma xeneral, el final del Klan foi m\u00e1s una desintegraci\u00f3n alcontrada paulatina qu'un desbando formal y decisivu\". La prensa en Georgia public\u00f3 en xineru de 1870 que \"la realid\u00e1 del asuntu nun ye que'l Ku Klux Klan s\u00eda una banda de criminales entamaos, sin\u00f3n que tolos criminales se autodenominan miembros del KKK\".\nAnque se taba usando cada vez m\u00e1s al Klan como una m\u00e1zcara pa esconder cr\u00edmenes non necesariamente pol\u00edticos, les autoridaes llocales y estatal escasamente actuaron na so contra. En casos de linchamiento, los acusaos blancos yeren absueltos casi siempres, y nel raru casu de que l'acus\u00e1u fuera atop\u00e1u culpable, casi nunca yera conderg\u00e1u. En munchos estaos hab\u00eda medranes de que los negros entamar en milicies qu'empezaren una guerra racial. Cuando William Woods Holden, gobernador republicanu de Carolina del Norte, llam\u00f3 a exercer aiciones contra'l Klan en 1870, lo \u00fanico que consigui\u00f3 foi ser afar\u00e1u nes eleiciones siguientes.\nA pesar del poder del Klan, hab\u00eda cierta resistencia a les sos pr\u00e1utiques de terror. Dacuando, yeren grupos entamaos los que lo enfrentaben. Veteranos blancos del Ex\u00e9rcitu de la Xuni\u00f3n entamaron el \"anti Ku-Klux\" nel cond\u00e1u de Blount, Alabama. A nivel nacional, esisti\u00f3 un movimientu pa oponese al Klan, anque munchos dem\u00f3crates cuestionaben la mesma esistencia del Klan y que llegaben a creer que yera un inventu de los nerviosos gobernadores republicanos del sur. En xineru de 1871, el senador republicanu por Pennsylvania, John Scott, axunt\u00f3 un comit\u00e9 que recoy\u00f3 52 testimonios de les otom\u00edes del Klan. Munchos estaos del sur y\u00e1 establecieren llexislaciones anti-Klan. Fueron el modelu por que, en febreru, el congresista por Massachusetts y ex xeneral de la Xuni\u00f3n Benjamin Franklin Butler, redactara una llei nacional al respeutu; que ser\u00eda conocida como l'Acta de Derechos Civiles de 1871, o'l \"Acta Ku Klux Klan\".\nEn 1871, el presidente Ulysses S. Grant robl\u00f3 l'Acta, seg\u00fan la cual les tropes federales ten\u00eden d'exercer la fuercia p\u00fablico en llugar de les estatales, y los miembros del Klan ten\u00eden de ser procesaos llegalmente nuna corte federal, en cuenta de les cortes local y estatal. So esta llexislaci\u00f3n, cientos de miembros del Klan fueron encarcelaos o multaos, y se supendi\u00f3 el \"habeas corpus\" en nueve condaos de Carolina del Sur. A lo postrero, el Klan foi dafechu destruy\u00edu nesi est\u00e1u y abras\u00e1u nel restu del pa\u00eds, onde y\u00e1 empecipiara'l so cayente dalgunos a\u00f1os tras.\nSicas\u00ed, tuvieron que trescurrir munchos a\u00f1os por que tolos elementos del Klan fueren esaniciaos. El domingu de Pascua de 1873, asocedi\u00f3 la masacre de Colfax, l'eventu m\u00e1s sangrientu de violencia racial mientres la Reconstrucci\u00f3n. La masacre empez\u00f3 cuando dellos ciudadanos negros aguantar a la violencia del Klan y a los sos aliaos de la Lliga Blanca en Colfax, Luisiana. Como resultancia del enfrentamientu, cientu cincuenta homes negros perdieron la vida. Ente les pr\u00e1utiques m\u00e1s vituperables del Klan, cabo especificar quemar vivos a negros, capalos, dexar les sos cabeces clavaes n'estaques en llugares sensibles como entraes de pueblos o cases, faer postales de los cadabres al llau de los sos asesinos, pr\u00e1utiques normales nel sur d'EEXX hasta los a\u00f1os cuarenta. De lo \u00faltimo, por casu, solo'l llibru \"Without Sanctuary / Ensin santuariu\" recueye ochenta postales d'alcordanza con linchamientos a negros ya inclusive a dalg\u00fan sindicalista blancu.\nEn 1882, muncho depu\u00e9s de la fundaci\u00f3n del primer Klan, la Corte Suprema de los Estaos Xun\u00edos determin\u00f3 nel casu \"Estaos Xun\u00edos contra Harris\" que l'Acta Ku Klux Klan yera anticonstitucional en parte, pos la decimocuarta enmienda de la Constituci\u00f3n nun estend\u00eda'l poder del congresu a combalechadures privaes. Sicas\u00ed, l'Acta Ku Klux Klan foi invocada en jucios del orde civil darr\u00e9u, incluyendo unu de 1964 nel que se xulgaba l'asesinatu de tr\u00e9s trabayadores polos derechos civiles; l'asesinatu de Viola Liuzzo en 1965, y el casu \"Bray contra la Cl\u00ednica Femenina de Alexandria\" de 1991.\nEl Segundu Klan.\nNos cuatro d\u00e9cades y media que siguieron a la eliminaci\u00f3n del Ku Klux Klan, les rellaciones raciales nos Estaos Xun\u00edos llegaron al so puntu m\u00e1s baxu. La d\u00e9cada de 1890 vio'l mayor n\u00famberu de linchamientos qu'hubo nesi pa\u00eds, seg\u00fan l'Institutu Tuskegee.\nCreaci\u00f3n.\nEl segundu Ku Klux Klan fundar en 1915, demostrando l'apocay\u00e1 descubiertu poder de los medios masivos de comunicaci\u00f3n. Esi a\u00f1u tuvieron llugar tr\u00e9s eventos \u00edntimamente rellacionaos:\nLa pel\u00edcula \"The Birth of a Nation\" glorificaba al primera Klan, que nesi ent\u00f3s yera y\u00e1 una memoria allo\u00f1ada. La pel\u00edcula basar nel llibru y obra de teatru \"The Clansman\" (\"L'home de la Cla\"), seg\u00fan nel llibru de Thomas Dixon \"The Leopard's Spots\" (\"Los llurdios del lleopardu\"). La pel\u00edcula xener\u00f3 una llocura nacional pol Klan. Nuna funci\u00f3n de preestreno en Los Angeles, contratar a actores que s'amarutaron como miembros del Klan como parte de la promoci\u00f3n. En dellos casos, l'audiencia entusiasmada disparaba les sos armes escontra la pantalla.\nLa popularid\u00e1 ya influencia de la pel\u00edcula aumentaron cuando l'historiador y presidente de los Estaos Xun\u00edos Woodrow Wilson respondi\u00f3 por la exactit\u00fa de la mesma. Gran parte de la iconograf\u00eda del Klan, incluyendo amarutar blancos y les cruces enceses, vien de la pel\u00edcula, que s'inspiraba m\u00e1s nel rom\u00e1nticu conceutu que Thomas Dixon, Jr. ten\u00eda de la vieya Escocia que nos aut\u00e9nticos s\u00edmbolos usaos pol primera Klan.\n\"The Birth of a Nation\" incl\u00fai numberoses cites de la obra de Wilson \"Hestoria del pueblu estauxunidense\". Al ver una proyeici\u00f3n esclusiva na Casa Blanca el 18 de febreru de 1915, Wilson esclam\u00f3 \"esto ye como escribir la hestoria con un rescamplu, y llamentu que tou ye terriblemente verdaderu\". La familia de Wilson foi simpatizante de la Confederaci\u00f3n mientres la guerra civil, y nuna ilesia curiaba de los soldaos confederaos que fueren mancaos. Cuando Wilson yera nuevu, opunx\u00e9rase puxantemente a la Reconstrucci\u00f3n y, como presidente, alic\u00f3 les pol\u00edtiques de segregaci\u00f3n racial nel gobiernu federal, per primer vegada dende la reconstrucci\u00f3n. Dau'l fuerte mensaxe partisanu de la pel\u00edcula y la documentada perspeutiva que Wilson ten\u00eda avera del racismu y del Klan, ye razonable interpretar los sos comentarios como sofitu a la organizaci\u00f3n racista. La correspondencia que Wilson sostuvo darr\u00e9u col direutor Griffith confirma l'entusiasmu del presidente pola pel\u00edcula. Les opiniones de Wilson public\u00e1ronse y darr\u00e9u amenaron discutiniu. El sofitu de Wilson aument\u00f3 la popularid\u00e1 de la pel\u00edcula, que de la mesma foi un factor importante na creaci\u00f3n del segundu Klan.\nEl mesmu a\u00f1u, el linchamiento del xud\u00edu Leo Frank ocup\u00f3 gran parte de l'atenci\u00f3n p\u00fablica. Frank, xerente d'una f\u00e1brica en Marietta, Georgia, foi acus\u00e1u de cr\u00edmenes sexuales y del asesinatu de Mary Phagan, una ne\u00f1a de catorce a\u00f1os emplegada na so f\u00e1brica. Frank foi conderg\u00e1u a muerte nun cuestionable xuiciu, onde se solicit\u00f3 que nin l'acus\u00e1u nin el so abog\u00e1u defensor tuvieren presentes nel momentu d'anunciar el veredictu, y\u00e1 que se tarrec\u00eda que la alteria qu'arrodiaba l'edificiu de la corte actuara violentamente. Les apelaciones de Frank nun espolletaron, pero'l gobernador del est\u00e1u camud\u00f3 la sentencia de muerte por una de cadena perpetua. Sicas\u00ed, alteriar, autollamada \"Los Caballeros de Mary Phagan\" secuestr\u00f3 a Frank de la prisi\u00f3n onde s'atopaba y acoradar p\u00fablicamente.\nMunchos suriegos consideraben que Frank yera culpable, y pallos hab\u00eda una fuerte resonancia ente'l xuiciu y la pel\u00edcula \"The Birth of a Nation\", y\u00e1 que v\u00eden una analox\u00eda ente Mary Phagan y Flora, un personaxe de la pel\u00edcula. Flora yera una moza virxe que se llanza d'un cantil pa evitar ser violada pol personaxe negru Gus, quien yera descritu como un \"\u00abreneg\u00e1u, productu de les vicioses doctrines que los \"carpetbaggers\" espardieron\u00bb.\nEl xuiciu de Frank foi h\u00e1bilmente utiliz\u00e1u pol pol\u00edticu xeorxanu Thomas Y. Watson, quien tami\u00e9n yera editor de la revista \"The Jeffersonian\", y a lo postrero foi parte importante na reorganizaci\u00f3n del Klan. El nuevu Klan foi oficialmente inaugur\u00e1u nuna xunta presidida por William J. Simmons, en presencia de dellos vieyos miembros del Klan orixinal, am\u00e1s de miembros de los Caballeros de Mary Phagan.\nPal segundu Klan, Simmons inspirar en proclamar orixinal que George Gordon escribi\u00f3 en 1867, especificando como los prop\u00f3sitos del Klan:\nMiembros.\nLos historiadores recoyeron llistes de miembros de delles unidaes locales, y olde\u00e1u los nomes colos direutorios telef\u00f3nicos o los rexistros locales pa crear un perfil estad\u00edsticu de los miembros. Los grandes peri\u00f3dicos yeren un\u00e1nimemente contrarios, ya intentaben faer risi\u00f3n a los miembros del Klan, llam\u00e1ndolos granxeros inorantes. Un anal\u00eds detall\u00e1u nel est\u00e1u d'Indiana amuesa, sicas\u00ed, qu'esi estereotipu ye err\u00f3neu:\nEl Klan tuvo \u00e9situ reclutando a lo llargo del pa\u00eds a millones de nuevos miembros, y algam\u00f3 el so nivel m\u00e1ximu na d\u00e9cada de 1920, cuando'l 15% de la poblaci\u00f3n formaba parte de les sos files y ten\u00eda Cap\u00edtulos locales por tou Estaos Xun\u00edos, am\u00e1s de dalgunos en Saskatchewan, Canad\u00e1.\nEsta vegada, los l\u00edderes del Klan xestionar como una organizaci\u00f3n codalosa, y participaron nel \"boom\" de les \"Organizaciones fraternales\" de la d\u00f3mina. Al ingresar nel Klan, los nuevos miembros ten\u00eden de mercar los sos amarutes y pagar una cuota de iniciaci\u00f3n. Los organizadores del reclutamiento quedar cola met\u00e1 del dineru, y unviaben el restu a oficiales estatales o nacionales. Cuando l'organizador terminara col reclutamiento na zona, montaba una manifestaci\u00f3n que dacuando incluy\u00eda cruces enceses y quiciabes una entrega ceremonial de la Biblia a un ministru protestante de la llocalid\u00e1. Dempu\u00e9s, l'organizador retirar del pueblu col dineru.\nActividaes.\nEl segundu Klan ten\u00eda nuevos prop\u00f3sitos antisemita, anticat\u00f3licos y antiinmigrantes. Con esto, consigui\u00f3 estender f\u00e1cilmente'l so algame, al reclutar miembros per tol Mediu Oeste, cuando enantes los estaos del Sur yeren los que m\u00e1s contribuy\u00eden a engrosar les sos files. Los reclutadores fa\u00eden \u00e9nfasis en se\u00f1alar a los banqueros xud\u00edos, los negros, los cat\u00f3licos o dalg\u00fan otru grupu social o \u00e9tnicu como los causantes de los problemes del ciudadanu com\u00fan. La diferencia ente'l primera KKK y el segundu, anicia en que, mientres el primeru pod\u00eda caracterizase como sure\u00f1u y puramente del part\u00edu Dem\u00f3crata, el segundu Klan -magar siguir siendo predominantemente Dem\u00f3crata- consigui\u00f3 enfusar fuertemente nel Part\u00edu Republicanu, extendi\u00e9dose la so influencia por tolos Estaos Xun\u00edos.\nNes d\u00e9cades de 1920 y 1930, una faici\u00f3n del Klan llamada la \"Lex\u00f3n Negra\" ten\u00eda una gran activid\u00e1 nel mediu oeste de los Estaos Xun\u00edos. La Lex\u00f3n Negra usaba uniformes negros, en cuenta de les t\u00faniques blanques carauter\u00edstiques. Foi la faici\u00f3n m\u00e1s violenta del Klan, y adquiri\u00f3 notoried\u00e1 por asesinar a socialistes y a comunistas.\nAdicionalmente, dellos grupos del KKK tomaron parte en linchamientos, llegando a asesinar a soldaos negros que volv\u00eden de la Segunda Guerra Mundial, ent\u00e1 colos sos uniformes militares. El Klan alvirti\u00f3 a los negros que ten\u00eden de respetar los derechos de la raza blanca \"en que'l so pa\u00eds d\u00e9xase-yos vivir\".\nInfluencia pol\u00edtica.\nPor aciu funcionarios gubernamentales que simpatizaban col Ku Klux Klan, los gobiernos de los estaos de Tennessee, Indiana, Oklahoma, y Oreg\u00f3n, seg\u00fan delles llexislatures nos estaos del sur; taben baxu control del Klan. Edward Jackson, un Republicanu miembru del Klan, foi escoy\u00edu gobernador d'Indiana en 1924, y tol aparatu gubernamental viose permeado por miembros del Klan. En California, el Klan decidi\u00f3 convertir a la ciud\u00e1 d'Anaheim nun modelu. Secretamente tom\u00f3'l control del conseyu de la ciud\u00e1, pero foi espuls\u00e1u tres unes eleiciones especiales.\nEl Part\u00edu Dem\u00f3crata realiz\u00f3 la so convenci\u00f3n nacional de 1924 en Nueva York. La bultable participaci\u00f3n de los delegaos del KKK, dio-y el llam\u00e1tigu de \"Convenci\u00f3n Klanbake\" La convenci\u00f3n ten\u00eda d'escoyer un candidatu pa presidente. Los contendentes yeren William McAdoo, sofit\u00e1u pol Klan; y el gobernador de Nueva York Al Smith, quien yera refug\u00e1u pol Klan dada la so relix\u00f3n cat\u00f3lica. Tres dellos d\u00edes d'enfrentamientos, dambos contendentes retir\u00e1ronse exhaustos ensin qu'hubiera un ganador claru. El Ku Klux Klan consider\u00f3 que William McAdoo saliera victoriosu, pos a lo menos consigui\u00f3 evitar que'l part\u00edu adoptara una plataforma pol\u00edtica encabezada por un cat\u00f3licu. El Klan celebr\u00f3 la \"victoria\" en Nueva Jersey, el 4 de xunetu de 1924, con una conmemoraci\u00f3n onde miles de miembros quemaron cruces y efixes d'Al Smith y glayaron conse\u00f1es contra la Ilesia cat\u00f3lica.\nEn dellos estaos, el Klan demostr\u00f3 un des\u00e9u xenuinu de reformes pol\u00edtiques y sociales, como nel est\u00e1u d'Alabama. Y\u00e1 que nel est\u00e1u hab\u00eda una estructura pol\u00edtica conservadora, el Klan ver a la vanguardia de mid\u00edes \u00abprogresistes\u00bb como la educaci\u00f3n p\u00fablica, construcci\u00f3n de vialidades, prohibici\u00f3n del alcohol y otres. Pa 1925, el KKK yera una fuercia pol\u00edtico de considerable poder nel est\u00e1u. Poderosos como J. Thomas Heflin, David Bibb Graves, y Hugo Black manipoliaben a los miembros del Klan contra la potencia de los industriales qu'apoderaren l'est\u00e1u. Black foi electu senador en 1926 y convirti\u00f3se nun activu favorecedor de la pol\u00edtica del New Deal. Cuando Black foi nom\u00e1u pa maxistr\u00e1u na Suprema Corte en 1937, hubo un esc\u00e1ndalu nacional al afayase que fuera un miembru prominente del KKK. Sicas\u00ed, consigui\u00f3 caltener el puestu. En 1926, el l\u00edder d'un cap\u00edtulu llocal en Alabama, Bibb Graves, foi escoy\u00edu gobernador col respaldu del Klan. Graves dirix\u00f3 unu de los periodos m\u00e1s progresistes d'Alabama. Como result\u00e1u d'estes victories pol\u00edtiques, los grupos del KKK sinti\u00e9ronse potegidos pol gobiernu pa llevar a cabu les sos actividaes. En 1927, desamarr\u00f3se una folada de terror nel est\u00e1u, onde'l Klan atacaba non solo por motivos raciales, sin\u00f3n tami\u00e9n por razones morales que'l mesmu KKK xulgaba. Hubo incursiones a chamizues y hoteles de cam\u00edn; y report\u00f3se el secuestru d'una muyer divorciada, que foi arreyada a un \u00e1rbol y flaxelada col torso desnudu. El contraataque de la elite conservadora empez\u00f3 na prensa. Grover C. Hall, editor de la publicaci\u00f3n \"Montgomery Advertiser\" empez\u00f3 a atacar al Klan pola so intolerancia relixosa y racial. A lo postrero, Hall recibi\u00f3 un premiu Pulitzer poles sos publicaciones. N'otros peri\u00f3dicos caltuvo la firme y constante campa\u00f1a d'ataques al Klan . El contraataque nos medios funcion\u00f3, pos nes eleiciones de 1928 l'est\u00e1u d'Alabama vot\u00f3 a favor del cat\u00f3licu Al Smith pa Presidente de los Estaos Xun\u00edos, y los miembros del Klan nel est\u00e1u menguaron a menos de seis mil pa 1930.\nCayente.\nEl colapsu del segundu Klan debi\u00f3se parcialmente a la reaici\u00f3n na so contra, y en parte gracies al esc\u00e1ndalu alredor de David Stephenson (ent\u00f3s miembru del Part\u00edu Republicanu, dempu\u00e9s de selo del Part\u00edu Socialista y del Part\u00edu Dem\u00f3crata), miembru del Ku Klux Klan que foi conderg\u00e1u pola violaci\u00f3n y l'asesinatu de Madge Oberholtzer, tres un xuiciu que foi sensaci\u00f3n nacional.\nSeg\u00fan l'historiador Leonard Moore, tantu los esc\u00e1ndalos como les reaiciones contra'l Klan progresaron por fallos cr\u00edticos de lideralgu nel Klan, lo que colaps\u00f3 la organizaci\u00f3n:\nComo result\u00e1u de los esc\u00e1ndalos, el Klan cay\u00f3 en desgracia, y na d\u00e9cada de 1930 retirar de l'activid\u00e1 pol\u00edtica. El l\u00edder nacional Hiram Evans, vendi\u00f3 la organizaci\u00f3n en 1939 al veterinariu de Indiana James Colescott y a un m\u00e9dicu de Atlanta, Samuel Green, quien fueron incapaces de frenar l'\u00e9xodu de los miembros del Klan. La imaxe de la organizaci\u00f3n recibi\u00f3 otru golpe cuando s'afayaron les simpat\u00edes que Colescott ten\u00eda por organizaciones pronazis; la involucraci\u00f3n del Klan nos disturbios raciales de Detroit en 1943; y esfuercios por sabotear la intervenci\u00f3n estauxunidense na guerra mundial. En 1944, el Klan recibi\u00f3 una citaci\u00f3n pa pagar 685000 d\u00f3lares en conceutu d'impuestos atrasaos, y Colescott viose forz\u00e1u a reunificar la organizaci\u00f3n en 2005.\nKu Klux Klans posteriores.\nDempu\u00e9s de la disoluci\u00f3n del segundu Ku Klux Klan, diversos grupos independientes empezaron a utilizar el nome. Col pasu del tiempu, la cantid\u00e1 envalorada de miembros del Klan vari\u00f3 como sigue (los a\u00f1os de la tabla representen periodos averaos):\nNa d\u00e9cada de 1950, munchos de los Klanes individuales aguantar al Movimientu polos Derechos Civiles, al travi\u00e9s d'actos de violencia y intimidaci\u00f3n. Ente los sucesos m\u00e1s bultables t\u00e1n:\nEstos cr\u00edmenes fueron parte de los que cometi\u00f3'l Klan nesa d\u00f3mina. Munchos nin siquier fueron denunciaos. Por casu, Harry T. Moore, direutor estatal de la NAACP, fin\u00f3 en 1951 xunto cola so esposa al esplotar la so casa. El FBI atop\u00f3 dellos sospechosos, pero nengunu foi proces\u00e1u. Cuarenta a\u00f1os dempu\u00e9s, un exsoldado y miembru del Ku Klux Klan comunic\u00f3 a la NAACP qu'\u00e9l y otros miembros del Klan conspiraren xunto cola polic\u00eda pa llevar a cabu l'asesinatu, y acordies con una acta posterior del Conseyu Rexonal del Sur, n'Atlanta:\nA pesar de la estrema violencia de los distintos Klanes, na d\u00f3mina de la posguerra hubo una reaici\u00f3n esitosa contra'l KKK. En 1958, el Klan quem\u00f3 unes crucies frente a los llares de dos indios Lumbee en Carolina del Norte. Cuando'l Klan empez\u00f3 la so manifestaci\u00f3n, de secute viose arrodi\u00e1u y escorr\u00edu per cientos de persones armaes.\nEn 1964, el Programa de Contrainteligencia del FBI (COINTELPRO) empez\u00f3 a infiltrarse nel Ku Klux Klan pa desarticulalo. La posici\u00f3n de COINTELPRO nel movimientu polos derechos civiles yera curiosamente ambigua, pos utilizaba les sos t\u00e1ctiques d'infiltraci\u00f3n, desinformaci\u00f3n y violencia per igual contra grupos d'estrema izquierda y estrema derecha; pero tami\u00e9n contra organizaciones pac\u00edfiques como la Conferencia de L\u00edderes Cristianos del Sur, de Martin Luther King. Nel casu del asesinatu de Liuzzo, esta ambivalencia se evidenci\u00f3 de forma dram\u00e1tica. Unu de los asesinos de Liuzzo yera un informante del FBI. Dempu\u00e9s del asesinatu, el FBI empez\u00f3 a espublizar rumores falsos d'era comunista y qu'abandonara a los sos f\u00edos p'apurrise sexualmente a los trabayadores polos derechos civiles. A pesar d'estes ambivalencies, en 1982 inform\u00f3se que los esfuercios del FBI finalmente hab\u00eden desintegr\u00e1u al Klan. El reporteru, Jerry Thompson, hab\u00edase infiltrado al KKK en 1979. Mientres la debacle, los l\u00edderes del Klan acus\u00e1bense mutuamente de ser esp\u00edes del FBI, y a lo postrero s\u00fapose que Bill Wilkinson, unu d'ellos, hab\u00eda efeutivamente trabay\u00e1u pal FBI.\nCuando termin\u00f3 la llucha pol derechu al votu de los afroamericanos, que durara un sieglu, los Klanes enfocaron les sos bater\u00edes escontra otros movimientos, incluyendo \"Aici\u00f3n afirmativa\", la inmigraci\u00f3n a los Estaos Xun\u00edos, y especialmente la desegregaci\u00f3n racial nos autobuses escolares, que fuera ordenada polos tribunales. En 1971, miembros del Klan fixeron esplotar diez autobuses escolares en Pontiac, Michigan. Unu de los l\u00edderes m\u00e1s carism\u00e1ticos del KKK, David Duke, particip\u00f3 na crisis de los autobuses de Boston de 1974. Duke foi l\u00edder de los Caballeros del Ku Klux Klan de 1974 a 1978. En 1980, Duke cre\u00f3 la NAAWP (Asociaci\u00f3n Nacional pa la Meyora del Pueblu Blanco), una organizaci\u00f3n pol\u00edtica nacionalista.\nMientres esti periodu, la resistencia al Klan volvi\u00f3se m\u00e1s com\u00fan. Thompson inform\u00f3 que mientres la so curtia estancia como infiltrado nel KKK, recibi\u00f3 disparos na so carroceta, los ne\u00f1os glay\u00e1ben-y, y particip\u00f3 nuna manifestaci\u00f3n del Klan que dexener\u00f3 en caos cuando unos soldaos negros averar a eslleila. Los intentos d'entamar marches de sofitu al Klan atop\u00e1bense frecuentemente con contraprotestas, y dacuando con violentes confrontaciones.\nEl Ku Klux Klan evidenci\u00f3 ser vulnerable a les demandes llegales. El 21 de marzu de 1981, el linchamiento de Michael Donald llev\u00f3 a un pleitu llegal que conduci\u00f3 a la quiebra a United Klans of America. Seg\u00fan el rellatu de Thompson, munchos grupos del KKK taben fondamente esmolec\u00edos poles multimillonaries demandes que taben recibiendo dalgunos de los sos miembros.\nEl Ku Klux Klan nel sieglu XXI.\nEl Ku Klux Klan ent\u00e1 esiste, en forma d'aisllaos grupos de simpatizantes, que probablemente nun pasen d'unos cuantos miles. En 2002, nun reporte sobre'l \"Estremismu n'Estaos Xun\u00edos\", la Lliga Antidifamaci\u00f3n escribi\u00f3: \u00ab... g\u00fcei nun hai tal Ku Klux Klan. La fragmentaci\u00f3n, la descentralizaci\u00f3n y el cayente siguieron ininterrumpidamente\u00bb. Sicas\u00ed, tami\u00e9n puntualicen que \u00abla necesid\u00e1 de xustificase ent\u00e1 persiste nos descontentos, y ye improbable que suma, independientemente de qu\u00e9 baxu llegue la suerte del Klan\u00bb.\nDalgunes de les mayores organizaciones del KKK son:\nHai otres organizaciones de menor tama\u00f1u que siguen usando'l nome del Ku Klux Klan, en tol pa\u00eds.\nEn 2005, calcul\u00e1base qu'hab\u00eda unos tr\u00e9s mil miembro del Klan, estremaos en 158 cap\u00edtulos, surd\u00edos de delles organizaciones independientes. Casi dos tercios d'elles at\u00f3pense nos estaos que dalguna vegada fueron Confederaos. L'otru terciu at\u00f3pase mayoritariamente nel Mediu Oeste de los Estaos Xun\u00edos.\nL'ACLU (Uni\u00f3n Americana de Llibertaes Civiles) dio sofitu llegal a delles faiciones del KKK, en defensa de los sos derechos de manifestaciones, desfiles y marches, daos pola Primer Enmienda de la Constituci\u00f3n; lo mesmo que de el so derechu a proponer candidatos a puestos p\u00fablicos. En xunetu de 2005, la casa d'un home hispanu foi quemada tres acusaciones de violencia sexual contra una ne\u00f1a blanca de nueve a\u00f1os. Dempu\u00e9s del incidente, miembros del Klan apaecieron coles sos t\u00faniques blanques, partiendo panfletos. El Klan entam\u00f3 una marcha antiinmigrantes en Russellville, Alabama, en mayu de 2006.\nVocabulariu del Ku Klux Klan.\nEl Ku Klux Klan, como munches otres organizaciones secretes, tien se\u00f1ales que los miembros utilicen pa reconocese unos a otros. Ye posible qu'un miembru del Klan diga \u00abAYAK\u00bb (\"Are you a Klansman\"? \u2014\u00ab\u00bfYes un miembru del Klan?\u00bb n'espa\u00f1ol\u2014) en dalguna conversaci\u00f3n, intentando identificar a dalg\u00fan colega ensin llevantar barruntos. La respuesta afirmativa ser\u00eda'l vocablu \u00abAKIA\u00bb (\"A Klansman I am\" \u2014\u00abSoi un miembru del Klan\u00bb n'espa\u00f1ol\u2014).\nA lo llargo de la so historia, el Klan acu\u00f1\u00f3 delles pallabres qu'empiecen toes con \"KL\", incluyendo, ente otres:\nKlonvocation: xunta *\nKloran: llibru de rituales\nKludd: capell\u00e1n\nLos t\u00e9rminos anteriores utilizar a partir de 1916. El KKK de la d\u00f3mina de la Reconstrucci\u00f3n utiliz\u00f3 dellos t\u00e9rminos, ente los que se reconocen los t\u00edtulos \"Wizard\" (magu), pal l\u00edder del Klan, y \"Night Hawk\" (ferre nocherniegu) para quien taba al cargu de la segurid\u00e1."}
{"id": "150248", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150248", "title": "Uber", "text": "Uber Technologies Inc. ye una empresa internacional qu'apurre a los sos veceros veh\u00edculos de tresporte con conductor (VTC), al travi\u00e9s del so \"software\" d'aplicaci\u00f3n m\u00f3vil (\"app\"), que coneuta los pasaxeros con el conductores de veh\u00edculos rexistraos nel so serviciu, que ufierten un serviciu de tresporte a particulares. La empresa entama recoy\u00edes en cientos de ciudaes de tol mundu y tien la so sede en San Francisco (California).\nUber opera tami\u00e9n con coches aut\u00f3nomos nes ciudaes de Pittsburgh y San Francisco dende finales de 2016. El 19 de marzu de 2018, la empresa anunci\u00f3 la suspensi\u00f3n del so programa de veh\u00edculos aut\u00f3nomos en tol territoriu norteamericanu, depu\u00e9s de qu'una muyer finara en siendo pillada por un autu aut\u00f3nomu de Uber en Tempe, Arizona. \nN'agostu de 2017, Uber foi mult\u00e1u pola Comisi\u00f3n Federal de Comerciu onde aceptaron que mienten al dicir que monitorizan exhaustivamente l'accesu internu a la informaci\u00f3n personal de los sos usuarios y que nun caltienen una razonable segurid\u00e1 de los datos de los sos usuarios. Coles mesmes, el 21 d'avientu d'esi mesmu a\u00f1u, el Tribunal de Xusticia de la Uni\u00f3n Europea fall\u00f3 en contra la posici\u00f3n defendida por Uber declar\u00e1ndola empresa de tresporte, y non plataforma dixital d'intermediaci\u00f3n ente viaxeros.\nHistoria.\nPrimeramente, el conductores ten\u00eden autos Uber qu'aprobaba la empresa. Dempu\u00e9s de 2012, Uber a\u00f1ede una selecci\u00f3n m\u00e1s amplia de coches nel merc\u00e1u, los llamaos UberX. Los coches acutar por aciu l'usu de l'aplicaci\u00f3n m\u00f3vil. Usando l'aplicaci\u00f3n, los veceros pueden rastrexar l'allugamientu del so coche reserv\u00e1u. \nSicas\u00ed, esta iniciativa de Silicon Valley sum\u00f3 problemes en delles partes del mundu. Dende la so nacencia, Uber recibi\u00f3 la declaraci\u00f3n de guerra d'agrupaciones de taxistes en delles ciudaes y reguladores intentaron normar y regular les sos operaciones. \nA partir de 2012, Uber espandi\u00f3 les sos operaciones pa incluyir compartici\u00f3n de viaxes que nun son en taxi.\nEl so actual direutor executivu ye Dara Khosrowshahi. El cofundador Travis Kalanick tuvo que dimitir del so puestu executivu dempu\u00e9s de presiones per parte de los inversores dempu\u00e9s d'acusaciones de discriminaci\u00f3n de x\u00e9neru na empresa. El 85% de los puestos teunol\u00f3xicos dientro de la empresa taben ocupaos por homes. Dara Khosrowshahi ye CEO de Uber dende agostu de 2017. \nPa la primer met\u00e1 del a\u00f1u 2016, la empresa Bloomberg informaba que les perdes de la empresa Uber sumaben 1.270 millones de d\u00f3lares mientres esi a\u00f1u. La compa\u00f1\u00eda defendi\u00f3 que solo puede ser rentable si emplega coches aut\u00f3nomos, prescindiendo de toos el conductores. Am\u00e1s, Uber merc\u00f3 n'agostu de 2016 una empresa de conducci\u00f3n auton\u00f3ma de camiones, Otto, por 680 millones de d\u00f3lares.\nSeg\u00fan Wall Street Journal, la \u00faltima ronda de financiamientu de Uber catapult\u00f3 el so valor de merc\u00e1u hasta 68.000 millones de d\u00f3lares. Uber tuvo en total 9 rondes de financiamientu. Ye la startup m\u00e1s pervalible del mundu, bien per delantre del so competidor chinu Didi Chuxing, con una valoraci\u00f3n de 50.000 millones de d\u00f3lares. El so actual CEO Dara Khosrowshahi afirm\u00f3 que la empresa podr\u00eda empezar a cotizar na Bolsa en 2019.\nCompetidores.\nUber angua\u00f1o tien competidores en pr\u00e1uticamente tolos pa\u00edses onde opera. Cabify n'Espa\u00f1a, Lyft n'EE.XX., Fola Cabs n'India, Grab nel Sureste Asi\u00e1ticu y Didi Chuxing en China. Didi Chuxing foi un competidor tan fuerte en China que Uber decidi\u00f3 fundir Uber China con Didi Chuxing n'agostu de 2016 en cuenta de un 20% de Didi Chuxing, poniendo fin a la competencia en China.\nElusi\u00f3n d'impuestos.\nUna de les principales cr\u00edtiques que faen los taxistes a Uber ye'l so usu de t\u00e9uniques d'inxenier\u00eda fiscal y elusi\u00f3n d'impuestos. Tien una complexa estructura llegal y fiscal con sede en Pa\u00edses Baxos, onde los impuestos son muncho m\u00e1s baxos, so la empresa Uber BV. De la mesma, tami\u00e9n usa una filial en Bermudes, Uber International CV.\nSalarios de los conductores.\nUna de les ventayes qu'ufierta Uber a los sos conductores ye que pueden trabayar cuando quieran, ensin tener horarios fixos. Esto foi allab\u00e1u y critic\u00e1u a partes iguales. Ente les desventaxes de ser conductor pa Uber ye que'l conductores t\u00e1n en r\u00e9xime d'aut\u00f3nomos y tienen que cotizar a la Segurid\u00e1 Social pola so cuenta. El fechu de que s\u00edan aut\u00f3nomos foi bien critic\u00e1u inclusive polos tribunales. El Tribunal d'Apelaci\u00f3n Llaboral de Londres considera que'l conductores de Uber tendr\u00eden de ser trataos como asalariaos y non como aut\u00f3nomos.\nBolivia.\nEn payares de 2016, Uber empieza les sos actividaes en Bolivia en Santa Cruz de la Sierra primeramente. En xineru de 2017, Uber espande'l so serviciu a la ciud\u00e1 de La Paz (sede de gobiernu del pa\u00eds). Tiense previstu que Uber espanda tami\u00e9n los sos servicios a la ciud\u00e1 de Cochabamba. \nPer\u00fa.\nN'abril de 2014, Uber empecipi\u00f3 les sos actividaes en Lima, n'ochobre de 2016 n'Arequipa y en mayu de 2017 en Cusco.\nUrugu\u00e1i.\nEn payares de 2015, Uber empecipi\u00f3 les sos actividaes n'Urugu\u00e1i. N'agostu de 2016 la empresa de pagos PayPal anunci\u00f3 un alcuerdu con Uber pol cual podr\u00e1 utilizase esa plataforma pal pagu de los servicios.\nEcuador.\nEn xunetu de 2017, Uber empecipio les sos actividaes n'Ecuador.\nRep\u00fablica Dominicana.\nEn payares de 2016, empec\u00edpiense les actividaes de Uber, pero nun ye hasta principios de 2017 cuando los servicios d'esta empresa son m\u00e1s reconoc\u00edos, espandi\u00e9ndose asina a la mayor\u00eda de les provincies constituyentes, siendo m\u00e1s us\u00e1u nes principales provincies tur\u00edstiques como Santu Domingu, Santiago, La Romana, Puerto Plata, Saman\u00e1, ente otres.\nVeh\u00edculos aut\u00f3nomos.\nEn Marzu de 2018, un coche aut\u00f3nomu de Uber protagoniz\u00f3'l primer atropellu mortal con un veh\u00edculu d'esti tipu.\nConflictu xudicial.\nM\u00e9xicu.\nN'abril de 2015, Uber pudo espandise en Guadalajara, Jal, fix\u00e9ronse negociaciones esitoses col Club Deportivo Guadalajara, que consistieron n'emplegar a Uber como mediu de tresporte p'aficionaos del equipu, aldu al estadiu Omnilife.\nNa Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, les autoridaes decidieron realizar un alderique p\u00fablicu sobre'l serviciu que brindaba Uber y Cabify nel que participaron los gremios y asociaciones de taxis (tresporte p\u00fablicu de pasaxeros concesionado). Como resultancia, hai una llexislaci\u00f3n dende 2015 qu'obliga a dambes empreses a pagar un rexistru ante la Secretar\u00eda de Movilid\u00e1 de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nEn 2016, Uber operaba na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, Est\u00e1u de M\u00e9xicu, Guadalajara, Mexicali, Tijuana, Tecate, Rosarito, Ensenada, Monterrey, Puebla, Quer\u00e9taro, Le\u00f3n, Toluca, Campeche, M\u00e9rida, Aguascalientes, Cuernavaca, Hermosillo, San Luis Potos\u00ed, Chihuahua, Ciudad Ju\u00e1rez, Saltillo, Torrex\u00f3n, Villahermosa, Canc\u00fan seg\u00fan nel est\u00e1u de Zacatecas y en delles zones de Sinaloa.\nEl 11 de xunu de 2017, Uber anunci\u00f3 la so presencia en Tepic, Nuevu Vallarta, Puerto Vallarta y Ciudad Obreg\u00f3n.\nUber anunci\u00f3 que llegar\u00eda a la ciud\u00e1 de Morelia n'ochobre de 2017.\nN'ochobre de 2017 se anunc\u00f3 la so llegada a La Paz (Baxa California Sur), Guasave y para San Luis Rio Colori\u00e1u, Nozales, Navojoa y Guaymas nel est\u00e1u de Sonora siendo esti postreru l'est\u00e1u con m\u00e1s ciudaes con Uber en M\u00e9xicu.\nArxentina.\nN'abril de 2016, Uber desembarc\u00f3 en Buenos Aires. El 20 d'abril, los taxistes realizaron m\u00e1s de 25 cortes en cais d'esa ciud\u00e1, pidiendo esclusi\u00f3n de la plataforma. Cuestionen el llanzamientu del sistema pola amenaza que significa pa los sos puestos de trabayu.\nEl 13 d'abril de 2016, la Xusticia orden\u00f3 al gobiernu de la ciud\u00e1 de Buenos Aires que \u00abde manera inmediata\u00bb, arbitre les mid\u00edes necesaries pa suspender cualquier activid\u00e1 que desenvuelva la empresa Uber o cualquier socied\u00e1 so esi nome y tipu d'activid\u00e1. La empresa nun suspendi\u00f3 les sos operaciones, y sigue estable con m\u00e1s de 20.000 conductores, p'abril de 2016. Coles mesmes Uber opera nel Gran Buenos Aires, parte de la provincia de Buenos Aires, otra xurisdicci\u00f3n onde la xusticia porte\u00f1a nun ye quien exerz la llei.\nDende'l 12 d'ochobre de 2016, tres la desestimaci\u00f3n de delles denuncies penales contra la empresa, l'usu de l'aplicaci\u00f3n Uber ye consider\u00e1u llegal en tol territoriu arxent\u00edn. Sicas\u00ed, a fines de xineru de 2017 la xusticia penal de la ciud\u00e1 de Buenos Aires orden\u00f3'l bloqu\u00e9u de l'aplicaci\u00f3n de Uber pa telefon\u00eda m\u00f3vil, anque refug\u00f3 unviar a prisi\u00f3n a los directivos de la empresa; el serviciu sigui\u00f3 funcionando. Nel mes d'abril, sicas\u00ed, un xulg\u00e1u de la mesma ciud\u00e1 de Buenos Aires conderg\u00f3 a una pena de prisi\u00f3n en suspensu y inhabilitaci\u00f3n pa conducir a un chofer de la empresa, por usu indeb\u00edu del espaciu p\u00fablicu\u00bb y \u00abexercer illex\u00edtimamente una activid\u00e1 que infringe el C\u00f3digu Contravencional\u00bb.\nNel mes de xineru un xulg\u00e1u de la Ciud\u00e1 de Buenos Aires pidi\u00f3 al ENACOM que faiga efectivu'l bloqu\u00e9u de la web de Uber na Arxentina. Sicas\u00ed, en xunu de 2018, el mesmu xulg\u00e1u dio marcha tras cola midida.Paralelamente, Mendoza aprob\u00f3se una regulaci\u00f3n pa plataformes dixitales como Uber y Cabify, polo que l'activid\u00e1 ta agora ampar\u00e1u pola llei na capital mendocina. Nesi sent\u00edu, la empresa at\u00f3pase proyeutando la espansi\u00f3n a unes 30 ciudaes del interior del pa\u00eds.\nBolivia.\nEn Bolivia esiste un fuerte refugu a Uber per parte de los taxistes de Santa Cruz de la Sierra calific\u00e1ndolos como \"avasalladores de trabayos\" de los m\u00e1s de 60.000 taxistes d'esta ciud\u00e1. El serviciu de Uber na ciud\u00e1 de La Paz ye dafechu normal. \nColombia.\nEn Colombia llega'l serviciu oficialmente nel a\u00f1u 2015, delles protestes realiz\u00e1ronse cuando esta aplicaci\u00f3n entr\u00f3 en serviciu nel pa\u00eds. La mayor\u00eda d'estos protestantes son taxistas. \nEn Bogot\u00e1, Uber empresta los servicios de uberX, uberPOOL, UberBLACK, UberVAN (hasta 8 pasaxeros), UberANGEL (un conductor dir\u00edxese al puntu onde se realiz\u00f3 la solicit\u00fa por que esti conduza'l veh\u00edculu del usuariu y llevar al dest\u00edn solicit\u00e1u), UberBICI (empresta'l serviciu de veh\u00edculos forn\u00edos pal tresporte de bicicletes), y UberEATS (serviciu d'entrega a casa de comida).\nEspa\u00f1a.\nN'Espa\u00f1a, Uber angua\u00f1o ta somorgui\u00e1u nuna batalla llegal contra los taxistes. Sicas\u00ed, pel momento Uber ta ganando la batalla y\u00e1 que el Tribunal Supremu ta concediendo nueves llicencies VTC (que son necesaries pa operar los veh\u00edculos Uber) d'esta manera amontando los veh\u00edculos en manes de Uber y Cabify. N'avientu de 2017 t\u00e1n operando 6.500 llicencies VTC n'Espa\u00f1a, pero prevese que'l Tribunal Supremu conceda otres 10.000 llicencies m\u00e1s, habiendo 1 llicencia VTC por cada 4 taxis. La llende llegal ta en 1 llicencia VTC por cada 30 taxis. Esto fizo que los taxistes entamen numberoses fuelgues."}
{"id": "150249", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150249", "title": "Silvia Navarro", "text": "Silvia Navarro ye una actriz mexicana.\nCarrera.\nIncursiona nel mediu art\u00edsticu siendo peque\u00f1a, participando en dellos anuncios de pa\u00f1ales y con una peque\u00f1a collaboraci\u00f3n na novela \"Una muyer marcada\" al llau de Sasha Montenegro y Jorge Vargas. Dempu\u00e9s realiz\u00f3 un casting pa la telenovela infantil \"Carrusel\", producida pola empresa Televisa, llogrando un papel dientro d'esta mesma, sicas\u00ed refug\u00f3 la oportunid\u00e1 por situaciones familiares. Dempu\u00e9s ingres\u00f3 a la \"Casa del teatru\" pa estudiar actuaci\u00f3n, recibiendo una invitaci\u00f3n a formar parte del Centru d'Educaci\u00f3n Art\u00edstica (CEA).\nOficialmente a la ed\u00e1 de 18 a\u00f1os, debut\u00f3 dientro del mediu art\u00edsticu, col proyeutu de Carmen Armend\u00e1riz participando como una de los animadores del programa \"A la cachi cachi porra\" de Canal Once al llau el so hermanu, el conductor Ren\u00e9 Navarro, gracies a la cual llogr\u00f3 un premiu. A partir d'esti proyeutu, abri\u00f3 pasu a nueves oportunidaes na empresa de TV Azteca.\nNel a\u00f1u de 1998, realiza'l \"casting\" pa la telenovela \"Perla\" na qu'esperaba llograr un papel secundariu, pero les sos resultancies fueron satisfactorios pa la so carrera llogrando consiguir el principal, convirti\u00e9ndose na m\u00e1xima estrella de la televisora del Ajusco. \nSilvia Navarro protagoniz\u00f3 delles telenoveles en TV Azteca, formando parte importante dientro de la so carrera art\u00edstica. \nEn mayu del 2007, dempu\u00e9s de terminar la so participaci\u00f3n en \"Montecristo,\" Silvia declar\u00f3 que s'atopaba analizando un proyeutu con Carla Estrada en Televisa, cola telenovela \"Pasi\u00f3n\". En respuesta, TV Azteca declar\u00f3 que Silvia tendr\u00eda problemes per incumplimientu de contratu, una y bones el postreru entend\u00eda tres telenoveles o tres proyeuto, de los que solo realiz\u00f3 dos (La heredera y Montecristo). Tiempu dempu\u00e9s la telenovela \"\"Pasi\u00f3n\",\" foi protagonizada pola actriz Susana Gonz\u00e1lez. \nDempu\u00e9s de trabayar mientres una d\u00e9cada na empresa productora TV Azteca, integrar a les files de Televisa. Esta mesma empresa, asign\u00f3 a Silvia so la producci\u00f3n de Nicandro D\u00edaz, na telenovela Ma\u00f1ana es para siempre, como protagonista xunto a Lucero, Fernando Colunga y Sergio Sendel.\nDepu\u00e9s de debutar en Televisa cola telenovela Ma\u00f1ana es para siempre, nuevamente ye llamada pa protagonizar la telenovela del 2010 de Televisa Cuando namoro, so la direici\u00f3n de Carlos Moreno Laguillo, onde comparti\u00f3 creitos al llau de Juan Soler, Jessica Coch y Lisardo.\nDarr\u00e9u presentar\u00edase de manera protagonista na telenovela de Televisa del 2012 Amor brav\u00edo, nuevamente producci\u00f3n de Carlos Moreno, onde trabay\u00f3 al llau de Cristian de la Fuente, Leticia Calder\u00f3n, C\u00e9sar \u00c9vora y Flavio Medina. \nSilvia retorna nuevamente a Televisa y ye llamada pa ser protagonista de la nueva producci\u00f3n de comedia de Juan Osorio nel 2014 llamada Mi coraz\u00f3n es tuyo, onde comparte creitos xunto a Jorge Salinas y Mayr\u00edn Villanueva.\nA finales del 2016, Giselle Gonz\u00e1lez ll\u00e1malu pa protagonizar \"La candidata\", onde comparte creitos con V\u00edctor Gonz\u00e1lez Reynoso, unu de los sos proyeutos m\u00e1s actuales a lo llargo de la so carrera.\nEn 2017 protagoniza \"Cayer en tentaci\u00f3n\" xunto a Carlos Ferro, Adriana Louvier y Gabriel Soto."}
{"id": "150250", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150250", "title": "Lil Xan", "text": " \nDiego Leanos ye conoc\u00edu profesionalmente como Lil Xan, ye un raperu estauxunidense d'ascendencia mexicana. Ye meyor conoc\u00edu pol so cantar \"Betrayed\", qu'algam\u00f3'l puestu n\u00famberu 64 nel \"Billboard\" Hot 100.\nVida temprana.\nDiego naci\u00f3 en Redlands, California. Mientres crec\u00eda, Leanos yera probe y vivi\u00f3 en moteles la mayor\u00eda de la so infancia.\u00a0Asisti\u00f3 a Redlands East Valley High School , pero abandon\u00f3 la escuela secundaria nel so primer a\u00f1u y pas\u00f3 dellos a\u00f1os desempleg\u00e1u. primero qu'empezara a rapear.\u00a0Dempu\u00e9s d'esti trabayu intent\u00f3 faese un buecu nel mundu de la fotograf\u00eda, sofit\u00e1u polos sos amigos, que yeren raperos. Dempu\u00e9s de que daqui\u00e9n robara'l so c\u00e1mara, decidi\u00f3 empezar a rapear en llugar d'invertir nuna nueva camara.\nDiego yera adictu a Xanax, xunto con los opi\u00e1ceos y otres benzodiazepines, foi capaz de dexar la droga dempu\u00e9s de dos a\u00f1os d'adicci\u00f3n. Angua\u00f1o pron\u00fanciase en contra del abusu del Xanax y afala a la xente a dexar d'usar la melecina por completu.\nAngua\u00f1o calti\u00e9n una rellaci\u00f3n seria cola cantante de 18 a\u00f1os, Noah Cyrus.\nCarrera.\nDiego empez\u00f3 a ganar reconocencia al travi\u00e9s de plataformes como SoundCloud y YouTube. La so popularid\u00e1 creci\u00f3 dempu\u00e9s de la publicaci\u00f3n del v\u00eddeoclip pal so cantar \"Betrayed\" n'agostu de 2017. El cantar algam\u00f3'l puestu 64 nel \"Billboard\" Hot 100. Nuna entrevista con \"XXL\", Leanos anunci\u00f3'l so \u00e1lbum deb\u00fa \"Total Xanarchy\". L'\u00e1lbum incl\u00fai collaboraciones con artistes como Diplo y Swae Lee. N'avientu de 2017, Leanos anunci\u00f3'l so \"Total Xanarchy\" tour, qu'escos\u00f3 les entraes en nam\u00e1i cinco hores, d'alcuerdu a \"Billboard\".\nEn 2018, Leanos anunci\u00f3 que diba camudar el so nome art\u00edsticu a \"Diego\" col fin de sofitar el so mensaxe en contra de les drogues, anque m\u00e1s tarde dixo nuna entrevista que nun taba seguru de si diba camudar el so nome finalmente.\nEstilu musical.\nLeanos ment\u00f3 a Pharrell Williams y N. Y. R. D como primeres influencies de hip hop, xunto con otres como\u00a0Arctic Monkeys, Cage the Elephant y Queens of the Stone Age. Leanos tami\u00e9n describi\u00f3 a Drake y Mac Miller como inspiraciones musicales.\nD'alcuerdu a Pigeons &amp; Planes, la m\u00fasica de Leanos empez\u00f3 como \"trap t\u00edpicu\" y m\u00e1s tarde tresllad\u00f3se escontra \"un son\u00edu m\u00e1s escuru y on\u00edricu\". \"The New Yorker\" describi\u00f3 la m\u00fasica de Leanos como un \"rap murniu\" m\u00e1s bien conoc\u00edu como \"rap SAD\" na industria del rap/trap.\nDiscograf\u00eda.\n\u00c1lbumes.\n!scope=\"row\"|\"Heartbreak Soldier\""}
{"id": "150251", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150251", "title": "Grupu sanguineu", "text": "Un grupu sanguineu ye una clasificaci\u00f3n de la sangre acordies coles carauter\u00edstiques presentes na superficie de los gl\u00f3bulos coloraos y nel sueru del sangre.\nLos dos clasificaciones m\u00e1s importantes pa describir grupos sangu\u00edneos n'humanos son los ant\u00edgenos (el sistema AB0) y el factor Rh.\nEl sistema ABO foi afay\u00e1u por Karl Landsteiner en 1901, convirti\u00e9ndolo nel primer sistema de grupu sanguineu conoc\u00edu; el so nome provi\u00e9n de los tr\u00e9s tipos de grupos que s'identifiquen: los de ant\u00edgeno A, de ant\u00edgeno B, y 0 ensin ant\u00edgenos.\nLes tresfusiones de sangre ente grupos incompatibles pueden provocar una reacci\u00f3n inmunol\u00f3xica que puede desaguar en hem\u00f3lisis, anemia, fallu renal, choque circulatoriu y muerte. \nEl cient\u00edficu austriacu Karl Landsteiner recibi\u00f3'l Premiu Nobel de Fisiolox\u00eda o Medicina en 1930 polos sos trabayos na carauterizaci\u00f3n de los tipos sangu\u00edneos\u00a0ABO. Am\u00e1s de los grupos mayoritarios, hai otros 32\u00a0bien de m\u00e1s escasos.\nImportancia.\nCada individuu tien un conxuntu distintu de ant\u00edgenos eritrocitarios, y pol so n\u00famberu \u2015esisten al d\u00eda de g\u00fcei 32\u00a0sistemes antig\u00e9nicos conoc\u00edos, m\u00e1s dellos ant\u00edgenos estremaos qu'ent\u00e1 nun fueron atribuy\u00edos a neng\u00fan sistema espec\u00edficu\u2015 ye dif\u00edcil atopar dos individuos cola mesma composici\u00f3n antig\u00e9nica. D'ende la posibilid\u00e1 de la presencia, nel sueru, d'anticuerpos espec\u00edficos (empobinaos contra los ant\u00edgenos que cada individuu nun tener), lo que resulta en aglutinaci\u00f3n o hem\u00f3lisis cuando asocede una tresfusi\u00f3n incompatible. Distintos sistemes antig\u00e9nicos carauterizar por inducir a la formaci\u00f3n d'anticuerpos n'intensidaes distintes; polo que dalgunos son m\u00e1s comunes y otros, m\u00e1s raros.\nLos sistemes antig\u00e9nicos consideraos m\u00e1s importantes son el sistema ABO y el sistema Rh. Estos son los sistemes com\u00fanmente rellacionaos a les tarrec\u00edes reacciones de tresfusiones hemol\u00edticas. Reacciones contra ant\u00edgenos eritrocitarios tami\u00e9n pueden causar la enfermed\u00e1 hemol\u00edtica del naciellu, causada pol factor Rh+ del padre y del \u00f1\u00e1caru y el Rh\u2013 de la madre (DHRN) que la so causa xeneralmente acom\u00fa\u00f1ase a diferencies antig\u00e9nicas rellacionaes al sistema\u00a0Rh.\nLa determinaci\u00f3n de los grupos sangu\u00edneos tien importancia en delles ciencies:\nCarauter\u00edstiques del sistema AB0.\nEsta clasificaci\u00f3n internacional, debida a Landsteiner, reemplaz\u00f3 a la de Moss, na cual el grupu 1 correspuende al grupu AB de la precedente, el grupu 2 al grupu A, el grupu 3 al grupu B, y el grupu 4 al grupu 0. Estos cuatro grupos sangu\u00edneos constit\u00fain el sistema AB0.\nPor causa de estes combinaciones, el tipu 0 puede transfundir a cualquier persona con cualquier tipu y el tipu AB puede recibir de cualquier tipu AB0.\nLa denominaci\u00f3n \u00abO\u00bb y/o \u00abcero\u00bb ye confusa, y dambes t\u00e1n bien estend\u00edes. L'austriacu Karl Landsteiner design\u00f3 los grupos sangu\u00edneos a principios del sieglu XX.\nDelles fontes indiquen qu'O podr\u00eda debese a la preposici\u00f3n \"ohne\", que ye \u2018ensin' n'alem\u00e1n (ensin ant\u00edgeno). Sicas\u00ed ell\u00ed dizse \"Null Blutgruppe\", y casi nunca l'alternativa \"O Blutgruppe\". N'alem\u00e1n \u00abO se diz /o/\u00a0y\u00a00 (cero) dizse \"Null\". N'ingl\u00e9s \u00abO se llee /ou/ y dacuando el cero tami\u00e9n se llee /ou/ (por casu nun n\u00famberu de tel\u00e9fonu, o nuna fecha). Sistema ABO y \"O blood-group\" ye d'usu mayoritariu n'ingl\u00e9s. Otros idiomes d'Europa caltienen la designaci\u00f3n \u00abnull\u00bb, nes sos variantes \"zero\", \"cero\", \"nula\", etc. En Centroam\u00e9rica y el Caribe ye m\u00e1s com\u00fan \u00abO\u00a0positivu\u00bb, evitando la semeyanza \u00abcero positivu\u00bb col t\u00e9rminu seropositivu\u00bb \u2015ll\u00e1mase seropositivu al individuu que presenta en sangre anticuerpo que, cuando se-y somete a la prueba diagn\u00f3stica apropiada, prueben la presencia d'un determin\u00e1u axente infeiciosu\u2015 que muncha xente rellaciona col retrovirus VIH, causante del sida (s\u00edndrome d'inmunodeficiencia adquirida).\nHeriedu del tipu ABO.\nSon controlaos por un solu xen con tr\u00e9s apanfilos: 0 (ensin, por non tener los ant\u00edgenos del grupu A nin del grupu B), A, y B.\nL'apanfilo A da tipos A, el B tipos B y l'apanfilo 0 tipos 0, siendo A y B alelos dominantes sobre 0. Asina, les persones qu'herieden dos alelos 00 tienen tipu O; AA o A0 dan llugar a tipos A; y BB o B0 dan llugar a tipos B. Les persones AB tienen dambos xenotipos por cuenta de que la rellaci\u00f3n ente los alelos A y B ye de codominancia. Por tanto, ye imposible pa un proxenitor AB el tener un f\u00edu con tipu 0, a esceici\u00f3n de que se d'un fen\u00f3menu pocu com\u00fan conoc\u00edu como'l 'fenotipu Bombay' o diverses formes de mutaci\u00f3n xen\u00e9tica relativamente estra\u00f1es.\nLos alelos A y B son dominantes sobre l'apanfilo 0, lo que se llama codominancia.\nCarauter\u00edstiques del factor Rh.\nEl sistema Rh ye'l segundu sistema de grupos sangu\u00edneos na tresfusi\u00f3n de sangre humano con 50 ant\u00edgenos angua\u00f1o. En 1940, el Dr. Landsteiner afay\u00f3 otru grupu de ant\u00edgenos que se denominaron factores Rhesus (factores\u00a0Rh), porque fueron afayaos mientres unos esperimentos con monos Rhesus (Macaca mulatta). Les persones con factores Rhesus na so sangre clasif\u00edquense como \"Rh positives\", ente que aquelles ensin los factores clasif\u00edquense como \"Rh negatives\". Ye com\u00fan pa los individuos D-negativos nun tener neng\u00fan anticuerpu anti-D IgG (inmunoglobulina-G) o IgM, una y bones los anticuerpos anti-D nun son de normal produc\u00edos por sensibilizaci\u00f3n contra sustances ambientales. Les persones \"Rh negatives\" formen anticuerpos contra'l factor Rh, si t\u00e1n espuestes a sangre \"Rh positiva\".\nLa prueba de Coombs cruz\u00e1u realizar pa determinar la compatibilid\u00e1 ente'l sangre del donante y el receptor a transfundir.\nHeriedu del factor Rh.\nLos ant\u00edgenos del sistema Rh son de naturaleza proteica. El ant\u00edgeno\u00a0D tien la mayor capacid\u00e1 antig\u00e9nica.\nLos xenes responsables d'esti sistema alcontrar nel cromosoma 1. Esisten tres teor\u00edes sobre'l control xen\u00e9ticu:\nLa enfermed\u00e1 del Rh ye provocada por una madre Rh\u2013 que concibe un f\u00edu Rh+. Los anticuerpos del sangre materno destr\u00fain los Rh+ del \u00f1\u00e1caru. Si la madre piensa tener un segundu f\u00edu tien d'aplicase una vacuna qu'esanicia los anti-Rh, llamada la gammainmunoglobulina. \u00c9sta ten de ser aplicada dientro de les 72 hores dempu\u00e9s del primer partu, y\u00e1 que si tiense un segundu \u00f1\u00e1caru con Rh+ la madre va producir anti-Rh por dem\u00e1s que va destruyir el sangre del f\u00edu, produciendo una enfermed\u00e1 llamada Eritroblastosis fetal (anemia severa), si ye que'l f\u00edu naz, una y bones la producci\u00f3n por dem\u00e1s de los anti-Rh puede causar la muerte del f\u00edu intrauterinamente.\nLos grupos sangu\u00edneos Rh (descubiertu por Landsteiner y Wiener en 1940) tien un inter\u00e9s cl\u00ednicu similar a los grupos ABO dada la so rellaci\u00f3n cola enfermed\u00e1 hemol\u00edtica del naciellu (EHRN) y la so importancia na tresfusi\u00f3n.\nCompatibilid\u00e1.\nLos donantes de sangre y el receptores tienen de tener grupos compatibles. El grupu 0- ye compatible con toos, polo que quien tien dichu grupu dizse que ye un \"donante universal\". Per otru llau, una persona que'l so grupu seya AB+, va poder recibir sangre de cualquier grupu, y dizse que ye un \"receptor universal\". Por casu, una persona de grupu A\u2013 va poder recibir sangre 0\u2013 o A\u2013 y donar a AB+, AB\u2013, A+ o A\u2013.\nCabo mentar que al recibise'l sangre d'un donante, \u00e9sta dix\u00e9brase en distintos hemocomponentes y ende determinar la compatibilid\u00e1 colos deb\u00edos grupos sangu\u00edneos. Angua\u00f1o y\u00e1 casi nun se realicen tresfusiones de sangre entero, si asina fuera nun tenemos d'utilizar el t\u00e9rminu \"donante o receptor universal\" y\u00e1 que tenemos de tener en cuenta que'l sangre entero ta compuesta principalmente por gl\u00f3bulos coloraos (colos sos ant\u00edgenos) y por plasma (colos sos anticuerpos). D'esa manera, si se transfundiera a una persona de grupu A los sangre d'un supuestu dador universal de grupu 0-, tar\u00eda ingresando anticuerpos anti A del donante que ye grupu 0, (que como se ment\u00f3, tien anticuerpos anti-A y anti-B) a la persona a la que se -y transfunde, provocando una incompatibilid\u00e1 AB0 que podr\u00eda provocar inclusive la muerte.\nComo s'esclari\u00f3, el sangre dixebrar en distintos hemocomponentes, los gl\u00f3bulos coloraos, plasma, y plaquetas. D'esta manera, pu\u00e9dense transfundir los gl\u00f3bulos coloraos d'un donante 0 a cualquier grupu sanguineu una y bones nun cunta con ant\u00edgenos pal sistema AB0 nos sos gl\u00f3bulos coloraos. Otra manera, pu\u00e9dese transfundir el so plasma a un individuu solamente col mesmu grupu sanguineu, teniendo en cuenta que'l grupu O cuenta con anticuerpos anti-A y anti-B. Lo contrario asocede col grupu AB. Los gl\u00f3bulos coloraos (eritrocitos) d'un donante AB tienen ant\u00edgenos A y B, polo que nun se pueden transfundir a un receptor A (pos los ant\u00edgenos B del donante van xunir a los anticuerpos anti-B que tien tou receptor A). Tampoco puede donar gl\u00f3bulos coloraos a un receptor B (pos los ant\u00edgenos A del donante xunir a los anticuerpos anti-A que tien tou receptor B y producir\u00edase una incompatibilid\u00e1). De la mesma, nun se pueden trasfundir gl\u00f3bulos coloraos d'un donante AB a un receptor O (pos los ant\u00edgenos A y B del donante van xunir a los anticuerpos anti-A y anti-B que tien tou receptor 0).\nEsto ye: un individuu 0- ye donante universal de eritrocitos, pero nam\u00e1i puede donar plasma a otru individuu 0. El 0+ sicas\u00ed, nun ye donante universal de eritrocitos, y\u00e1 que los sos eritrocitos tienen tienen factor Rh positivu, un ant\u00edgeno D contra'l que reaccionar\u00eden los anticuerpos Anti-D que tienen presente nel so plasma toos potenciales receptores de grupos negativos. El 0+, nun ye receptor universal de plasma, y\u00e1 que nun presenta nin ant\u00edgeno A, nin ant\u00edgeno B, pero si Ant\u00edgeno D nos sos eritrocitos.L'individuu O- nun presenta ant\u00edgenos A nin B, pero anque nun tien ant\u00edgeno D, tampoco tien anticuerpos Anti-D. Nam\u00e1i los desenvuelve dempu\u00e9s de que la so sangre ente en contautu con sangre d'un individuu con factor Rh+.\nUn individuu AB+ ye donante universal de plasma, y\u00e1 que nun tener neng\u00fan anticuerpu Anti-A, nin Anti-B nin Anti-D; pero nam\u00e1i puede recibir plasma d'otru AB+. Un individuu AB+ tami\u00e9n ye receptor universal de eritrocitos. \nFrecuencia.\nLa distribuci\u00f3n de los grupos sangu\u00edneos na poblaci\u00f3n humana nun ye uniforme. El m\u00e1s com\u00fan ye AB+, ente que'l m\u00e1s escasu ye O\u2013. Am\u00e1s, hai variaciones na distribuci\u00f3n nes distintes subpoblaciones humanes.\nHistoria evolutiva.\nY\u00e1 dende va a\u00f1os cr\u00e9ese que la historia evolutiva del sistema ABO n'humanos remontar de 1 a 2\u00a0millones d'a\u00f1os.\nAgora demostr\u00f3se que los neandertales ten\u00eden esti sistema, y n'especial que ten\u00eden el grupu sanguineu O, lo qu'apurrir\u00eda pruebes emp\u00edriques de que siquier hai unos 400\u00a0000\u00a0a\u00f1os, na d\u00f3mina del ancestru com\u00fan ente \"Homo sapiens\" y neandertales, y\u00e1 esist\u00eda los sistema ABO n'humanos.\nSistemes de grupos sangu\u00edneos inmunol\u00f3xicos.\nSon, ente otros, los siguientes:\nSistema P\nSistema lackys"}
{"id": "150252", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150252", "title": "Abel Albino", "text": "Abel Pascual Albino ye un m\u00e9dicu pediatra arxent\u00edn, miembru del Opus Dei y creador de la Fundaci\u00f3n Cooperadora pa la Nutrici\u00f3n Infantil.\nAlbino foi calific\u00e1u como homof\u00f3bico pola comunid\u00e1 LGBT, l'INADI y diversos medios. Declaraciones sos contra'l consensu cient\u00edficu sobre'l VIH y en contra de los preservativos fueron refugaes pol arcu cient\u00edficu y acad\u00e9micu arxent\u00edn, am\u00e1s del ministru de sal\u00fa del pa\u00eds. El so trabayu sobre desnutrici\u00f3n y enfermedaes de tresmisi\u00f3n sexual foi puestu en dulda per parte de la Socied\u00e1 Arxentina de Pediatr\u00eda y el Centru d'Estudios sobre Pol\u00edtiques y Econom\u00eda de l'Alimentaci\u00f3n. Un estudiu de la mesma fundaci\u00f3n CONIN atop\u00f3 que nun hai diferencies de sal\u00fa nin rendimientu escolar ente los mozos que participen del so programa y los que non.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3'l 28 de payares de 1946 en Buenos Aires, Arxentina. La so familia tresllad\u00f3se a Mendoza cuando \u00e9l ten\u00eda cuatro a\u00f1os. Asisti\u00f3 a la Universid\u00e1 de Tucum\u00e1n onde se gradu\u00f3 en medicina, en 1973 especializar en pediatr\u00eda en Chile y en 1987 llogr\u00f3'l doctor\u00e1u na Universid\u00e1 Nacional de Que'l so, provincia de Mendoza. \nFixo un cursu de Biolox\u00eda molecular na Universid\u00e1 de Navarra, del Opus Dei, obra de la que ye miembru. Depu\u00e9s foi consagr\u00e1u como Doctor Honoris Causa pola Universid\u00e1 Cat\u00f3lica Arxentina (UCA), a solicit\u00fa del arzobispu de La Plata, H\u00e9ctor Aguer.\nUfiert\u00f3 disertaciones sobre temes de sal\u00fa enfocaos a la desnutrici\u00f3n infantil. onde esplica'l so llabor cola fundaci\u00f3n CONIN, mentando en tolos casos el so pensamientu sobre la probeza. \nSeg\u00fan Albino, esisten seis necesidad que podr\u00eden erradicar la probeza: primero la nutrici\u00f3n necesaria, mientres el primer a\u00f1u de vida de forma prioritaria, y\u00e1 que ye'l periodu de mayor crecedera del celebru, incluyendo nesti puntu'l ci\u00f1u y contenci\u00f3n que van alimentar l'autoestima y segurid\u00e1 del ne\u00f1u; asina se va formar una bona base por que la segunda necesid\u00e1: la educaci\u00f3n (instrucci\u00f3n y cultura), depu\u00e9s agua corriente y caliente, cloaques y lluz ll\u00e9trico en cada casa. A partir d'ende van apaecer nueves xeneraciones con gran potencial pa salir alantre. Seg\u00fan los sos llibros, Abino prop\u00f3n como m\u00e9todu pa esaniciar la desnutrici\u00f3n \u00abcombatir la promiscuid\u00e1, la pornograf\u00eda, el autoerotismo, l'anticoncepci\u00f3n, la infidelid\u00e1 y el concubinato\u00bb. Foi acus\u00e1u de tener un pensamientu mis\u00f3xino y retr\u00f3grado\u00bb al afirmar que la muyer debe \u00abesmerarse por ufiertar al so home una virxinid\u00e1 tantu f\u00edsica como moral\u00bb.\nAbino ye llargamente cuestion\u00e1u poles sos teor\u00edes sobre los or\u00edxenes de la desnutrici\u00f3n y les conductes de los ne\u00f1os. La mesma Socied\u00e1 Arxentina de Pediatr\u00eda alz\u00f3 un comunic\u00e1u manifestando que \u201cEn repit\u00edes oportunidaes manifestemos a les autoridaes de vez el nuesu malestar por argumentos arramaos pol doctor Albino sobre les sos presuntes f\u00f3rmules pa combatir la desnutrici\u00f3n y enfermedaes de tresmisi\u00f3n sexual, carentes d'evidencia cient\u00edfica y allo\u00f1aos d'una concepci\u00f3n integral de la sal\u00fa\u201d.\nAcusaci\u00f3n de homofobia.\nAlbino foi calific\u00e1u como homof\u00f3bico pola comunid\u00e1 LGBT, l'INADI y diversos medios. Albino tien una fervosa postura en contra de la homosexualid\u00e1, frente a la cual hai manisfestado nel a\u00f1u 2017 que la mesma representa un \"problema multicausal\" que puede rellacionase a \"violaciones dientro de la familia\". Dende la so perspeutiva manifest\u00f3 que l'homosexual ye \"una persona que tien un problema\". Esi mesmu a\u00f1u Albino recibi\u00f3 m\u00e1s de cien millones de pesos pa estender los centros del so ONG que llucha contra la desnutrici\u00f3n maternu infantil.\nAlbino oponer a que l'Est\u00e1u distribuya preservativos, dixo que refuga esa pol\u00edtica porque s\u00e9gun \u00e9l y en contra del consensu cient\u00edficu, el preservativu nun sirve pa prevenir el sida. En 2012 present\u00f3'l so llibru criticando l'anticoncepci\u00f3n y asegurando que \u201cNos sectores marxinaos, l'exerciciu de la sexualid\u00e1 desenvolver en manera promiscuo y animal\u201d, y que la muyer tien d'esforciase por ufiertar al home la so virxinid\u00e1 tantu f\u00edsica como moral.\nDiscutinios y declaraciones.\nDeclaraciones sos contra'l consensu cient\u00edficu sobre'l VIH y en contra de los preservativos fueron refugaes pol arcu cient\u00edficu y acad\u00e9micu arxent\u00edn, am\u00e1s del ministru de sal\u00fa del pa\u00eds.\nLa Socied\u00e1 Arxentina de Pediatr\u00eda alz\u00f3 un comunic\u00e1u manifestando que \u201cEn repit\u00edes oportunidaes manifestemos a les autoridaes de vez el nuesu malestar por argumentos arramaos pol doctor Albino sobre les sos presuntes f\u00f3rmules pa combatir la desnutrici\u00f3n y enfermedaes de tresmisi\u00f3n sexual, carentes d'evidencia cient\u00edfica y allo\u00f1aos d'una concepci\u00f3n integral de la sal\u00fa\u201d.\nNel a\u00f1u 2010, public\u00f3'l llibru \"Gobernar ye poblar \u00bfPaternid\u00e1 responsable o fornicaci\u00f3n asistida?\" nel cual esp\u00f3n idees conservadores respectu de la sexualid\u00e1 y l'anticoncepci\u00f3n, especialmente en persones de baxos recursos.\nNel a\u00f1u 2015, nuna entrevista radial con Ernesto Tenembaum, Albino declar\u00f3: \u00abLa homosexualid\u00e1 ye un problema\u00bb y am\u00e1s consider\u00f3 que'l virus del sida \u00abnun puede parase con preservativos\u00bb y que la homosexualid\u00e1 \u00abpuede ser multicausal\u00bb, y se\u00f1al\u00f3 ente eses posibles causes a les violaciones provocaes dientro de la mesma familia \u2014\u00abm\u00e1s d'una vegada foi una violaci\u00f3n dientro de la familia lo que provoc\u00f3 eso\u00bb\u2014. Pela so parte C\u00e9sar Cigliutti, presidente de la Comunid\u00e1 Homosexual Arxentina (CHA) dixo al respeutu que \u00abrefugamos y denunciamos non y\u00e1 les espresiones del Dr. Abel Albino sin\u00f3n la so ideolox\u00eda. Nun hai llugar posible nuna democracia pa nenguna espresi\u00f3n de la homofobia y menos cuando son enunciaes con tanta violencia\u00bb.\nAlbino tami\u00e9n espres\u00f3, refiri\u00e9ndose a ne\u00f1es de 8 a\u00f1os, que \u00ables ne\u00f1es con u\u00f1es pintaes y pe\u00f1aos de peluquer\u00eda son asina porque les violen de nueche\u00bb.\nAlbino entiende la masturbaci\u00f3n como \u00abun viciu, una adicci\u00f3n que condiciona, lo congoxa [al individuu] y fai llorar\u00bb. Estes declaraciones tuvieron el refugo un\u00e1nime de la Federaci\u00f3n Arxentina de Lesbianes, Gais, Bisexuales y Trans (FALGBT).\nP'Albino el sexu ye, en s\u00ed mesmu, una conducta de riesgu a evitar y convoca a siguir el cam\u00edn d'Uganda en materia de HIV y que solo correspuende tener sexu pa contribuyir a la obra del creador.\nAlbino tami\u00e9n dixo qu'hai m\u00e1s persones probes nel nordeste arxent\u00edn deb\u00edu al clima templ\u00e1u d'esa rex\u00f3n, cavilando: \u00abLa xente afamiao emigra escontra'l llugar m\u00e1s templ\u00e1u siempres. Hai m\u00e1s probes en Miami qu'en Nueva York, porque en Nueva York morrer de fr\u00edu. Nel hemisferiu sur ye al aviesu, hai m\u00e1s probes nel norte que nel sur y siempres m\u00e1s nel este que l'oeste, porque l'este ye m\u00e1s benignu, tien frutos, tien r\u00edos, peces, camperes. Nun hai otra esplicaci\u00f3n\u00bb.\nAlbino neg\u00f3 p\u00fablicamente, en contra del consensu cient\u00edficu, la efectivid\u00e1 del preservativu como m\u00e9todu de prevenci\u00f3n, y manifest\u00f3 que \"el preservativu nun sirve pa prevenir el sida\".\nEl so trabayu sobre desnutrici\u00f3n y enfermedaes de tresmisi\u00f3n sexual foi puestu en dulda per parte de la Socied\u00e1 Arxentina de Pediatr\u00eda y el Centru d'Estudios sobre Pol\u00edtiques y Econom\u00eda de l'Alimentaci\u00f3n.\nFundaci\u00f3n CONIN.\nFund\u00f3 en 1993 la cooperadora al pie del so ex profesor y colega chilenu, el doctor Fernando Monckeberg Barros, quien la llev\u00f3 a Chile.. Tambi\u00ebn particip\u00f3 de la fundaci\u00f3n de Conin Carlos Casalboni, quien m\u00e1s tarde ser\u00eda intendente de Quitilipi por Camudemos, cercanu a Albino y darr\u00e9u destituy\u00edu por abusu sexual. \nEn CONIN capacitar a profesionales ya instituciones na llucha contra la desnutrici\u00f3n. En 2017 denunci\u00e1ronse irregularidaes dientro de la so fundaci\u00f3n, ente elles: tolos trabayadores del so centru en Salta ten\u00eden contratos precarios desque foi inaugur\u00e1u'l centru, a lo que se sumaba los baxos sueldos que percib\u00eden magar los altos montos de dineru que la provincia de Salta destina a CONIN. Trabayadores de la mesma fundaci\u00f3n revelaron, que magar los fondos p\u00fablicos que la fundaci\u00f3n Conin recibia hab\u00eda comunidaes que direutamente nun fueron nunca beneficiaes con esti sistema col que s'hai tercerizado la sal\u00fa. Pacientes y collaboradores de la mesma denunciaron am\u00e1s qu'en dalg\u00fan momentu la fundaci\u00f3n part\u00eda lleche venc\u00edo, que l'atenci\u00f3n ye p\u00e9sima, y l'esistencia de discriminaci\u00f3n sobremanera a les comunidaes abor\u00edxenes. Ente otres irregularidaes detectaes atop\u00f3se que l'ayuda alimentaria nun esiste dende va tr\u00e9s a\u00f1os, que la lleche nun se sabe si ye vencida porque nun vien en caxa y les melecines que manden a Conin nun s'apurren a los ne\u00f1os, casos d'embarazaes muertes y que yeren obligaes a descargar camiones con mercader\u00eda pa la fundaci\u00f3n, casos de ne\u00f1os desnutridos ensin atenci\u00f3n, y que les donaciones son vend\u00edes.En 2018 penerar que dende la llegada de Mauricio Macri a la presidencia de la naci\u00f3n, l'Est\u00e1u arxent\u00edn pag\u00f3 a la fundaci\u00f3n d'Albino m\u00e1s de 90 millones de pesos y prevese qu'en 2019 l'Est\u00e1u x\u00edrelu m\u00e1s de 121 millones de pesos de les arques p\u00fabliques pal funcionamientu de CONIN.\nTami\u00e9n cre\u00f3 la Rede CONIN, por aciu la cual surdieron centros d'atenci\u00f3n sanitaria en delles ciudaes d'Arxentina, y n'otros pa\u00edses: Paragu\u00e1i, M\u00e9xicu, Per\u00fa y Gambia.y dos centros en Mendoza. Esi mesmu a\u00f1u Abino recibi\u00f3 m\u00e1s de cien millones de pesos pa estender los Centros de Prevenci\u00f3n de la Desnutrici\u00f3n Infantil. Albino, amest\u00e1u al Opus Dei, fuera present\u00e1u por Camudemos en payares de 2015 \u2013pocos d\u00edes antes del ballottage\u2013 como una de les sos espaes en materia de pol\u00edtiques destinaes a la infancia, onde espres\u00f3 les sos opiniones condergando l'usu de m\u00e9todos anticonceutivos, y espres\u00e1ndose a favor de l'astinencia de los sectores populares. Pocos meses dempu\u00e9s, con Camudemos y\u00e1 nel poder robl\u00f3 convenios cola ministra de Desarrollu Social Carolina Stanley, recibiendo fondos del Est\u00e1u pa la so fundaci\u00f3n privada. Asina mesmu recibi\u00f3 terrenales p\u00fablicos ente ellos Albino llogr\u00f3 que dende l'Est\u00e1u v\u00e9nzan-y l'usu d'un predio de 6.000 metros cuadraos en Hurlingham.\nLos m\u00e9todos utilizaos pola fundaci\u00f3n CONIN amenaron les cr\u00edtiques de la Socied\u00e1 Arxentina de Pediatr\u00eda en diverses ocasiones. El so encamientu de que \"cada ne\u00f1u reciba dende'l momentu de la so nacencia d'equ\u00ed p'arriba una caxa de lleche per mes\" foi carauterizada como carente de fundamentu cient\u00edficu pola mesma asociaci\u00f3n.\nNuna entrevista que dio en 2015, Albino cunt\u00f3 que la f\u00f3rmula\u201d pa combatir la desnutrici\u00f3n yera al travi\u00e9s de la entrega de cartones de lleche a les families por qu'alimenten a los sos f\u00edos naciellos desconociendo o dexando de llau l'encamientu de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Sal\u00fa qu'asegura que la meyor nutrici\u00f3n pa un \u00f1\u00e1caru naciellu ye la lactancia materna. Al respeutu \nH\u00e9ctor Pedicino, presidente de la Socied\u00e1 Arxentina de Pediatr\u00eda de C\u00f3rdoba, espres\u00f3 que: \u201cMunches de les coses que diz y dixo escarecen de fundamentu cient\u00edficu... Nun sabemos qu'intereses econ\u00f3micos hai detr\u00e1s, pero encamentar a un naciellu lleche de f\u00f3rmula en cuenta de la materna ye pergrave\u201d. \nUn estudiu de la mesma fundaci\u00f3n atop\u00f3 que nun hai diferencia na sal\u00fa nin rendimientu escolar de los mozos que participen del so programa y los que non.\nUna de les actividaes b\u00e1siques de los centros Conin son los talleres de Planificaci\u00f3n Familiar Natural\u201d, onde ense\u00f1en \u201ca les muyeres a controlar la so fertilid\u00e1 al travi\u00e9s de la ense\u00f1anza d'un m\u00e9todu acorde col ideariu relixosu de la Fundaci\u00f3n, el M\u00e9todu d'Ovulaci\u00f3n Billings, m\u00e9todu pseudocient\u00edfico bas\u00e1u nel recuentu de d\u00edes f\u00e9rtiles del ciclu. Ell\u00ed ense\u00f1en que les muyeres \u201cusen m\u00e1s pallabres, m\u00e1s oraciones\u201d y los varones \u201cson m\u00e1s concretos\u201d, que \u201cla familia ta compuesta pola madre, el padre y los f\u00edos\u201d, porque \u201cla rellaci\u00f3n sexual ye pene y natura. Eso ye lo normal. Si hai otra conducta sexul nun ye normal\u201d. Tami\u00e9n ense\u00f1en atributos \u201cnaturales\u201d y \u201cpropios\u201d de cada x\u00e9neru como que les muyeres tienen una contextura f\u00edsica m\u00e1s peque\u00f1a y realicen actividaes espec\u00edfiques a la so biolox\u00eda como mirar noveles, corte y confecci\u00f3n\u201d. \nEl sistema de Conin funciona, en ciertu mou, como una franquicia: les filiales son locales, pero tienen de siguir l'ordenamientu marc\u00e1u pol alma pater, el centru de Mendoza.\nActivista en contra de la llegalizaci\u00f3n del albuertu.\nAlbino referir a que'l preservativu nun previ\u00e9n el sida : \"Tienen qu'entender que'l profil\u00e1cticu nun lu protexe de nada. Porque'l profil\u00e1cticu, el virus del sida, doctora, d\u00edgame si nun ye ciertu, traviesa la porzolana\". \nTres ello recibi\u00f3 un fuerte refugo de diverses fundaciones, ente elles Fundaci\u00f3n G\u00fc\u00e9spede, que trabaya pa la prevenci\u00f3n del HIV, el so presidente Leandro Cahn, espres\u00f3: \"Paezme una barbarid\u00e1 lo que dixo Abel Albino nel Sen\u00e1u, dende'l puntu de vista cient\u00edficu y biol\u00f3xicu\". \nLes sos declaraciones sobre'l Sida xeneraron refugo en tola comunid\u00e1 cient\u00edfica.\nEspecialistes en infectolog\u00eda ya inmunolox\u00eda espublizaron un duru comunic\u00e1u contra'l titular de CONIN qui\u00e9n dixo que preservativu nun previ\u00e9n el SIDA y que \"nun sirve absolutamente\", y\u00e1 que -seg\u00fan \u00e9l- falla nel 30%. \nTola comunid\u00e1 cient\u00edfica sali\u00f3 al encruz de les sos declaraciones y desminti\u00f3 los sos argumentos. Recibi\u00f3'l refugo del arcu cient\u00edficu y acad\u00e9micu, ente ellos de los doctores Lautaro de Vedia, presidente de la Socied\u00e1 Arxentina d'Infectolog\u00eda; Pedro Cahn, direutor cient\u00edficu de la Fundaci\u00f3n G\u00fc\u00e9spede; Carla Vizzotti, presidenta de la Socied\u00e1 Arxentina de Vacunolog\u00eda y Epidemiolox\u00eda; Horacio Salom\u00f3n; direutor del Institutu d'Investigaciones Biom\u00e9diques en Retrovirus y SIDA de la UBA; Gabriel Rabinovich, profesor titular d'Inmunolox\u00eda de la Facult\u00e1 de Ciencies Exactes de la UBA; y Jorge Geffner, profesor titular d'Inmunolox\u00eda de la Facult\u00e1 de Medicina de la UBA."}
{"id": "150253", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150253", "title": "Sidnei Rechel da Silva Junior", "text": "Sidnei Rechel da Silva J\u00fanior, m\u00e1s conoc\u00edu como Sidnei ye un futbolista brasilanu. Xuega de defensa central y el so equipu actual ye'l Real Betis Balompi\u00e9.\nTrayeutoria.\nForm\u00e1u nes categor\u00edes b\u00e1siques d'Internacional de Porto Alegre, Sidnei tuvo temporaes en distintes seleiciones de la base. Afirmar na zaga del Internacional de Porto Alegre, nel part\u00edu final de la Recopa Suramericana de 2007, contra'l Pachuca mexicanu.\nEn xunetu de 2008 axustar con un grupu d'inversiones portugu\u00e9s Gestifute el trespasu al Benfica, tami\u00e9n se vienden alredor del 50% de los derechos econ\u00f3micos.\nEn xunu de 2009, el Benfica merc\u00f3 m\u00e1s del 20% de los derechos econ\u00f3micos de Sidnei, por 2.000.000.\nEn 2011 vence al xugador al Be\u015fikta\u015f JK.\nEn 2012 torna al filial lisboeta. \nEn 2013 c\u00f3lase venc\u00edu al R. C. D. Espa\u00f1ol, onde xug\u00f3 ente lliga y copa 18 part\u00edos y marc\u00f3 un gol.\nEl 1 de setiembre de 2014 f\u00edxose oficial la so cesi\u00f3n al Deportivo de La Coru\u00f1a pa la temporada 2014/15. Dos a\u00f1os dempu\u00e9s, faise oficial la so compra per parte del conxuntu coru\u00f1\u00e9s.\nEl 19 de xunetu de 2018, el Real Club Deportivo de La Coru\u00f1a y el FC Krasnodar llegaron a un alcuerdu pal trespasu del xugador al conxuntu rusu. Sicas\u00ed, dos d\u00edes m\u00e1s tarde, el xugador y el que diba ser el so nuevu club nun llegaron a un alcuerdu y tuvo que volver al conxuntu coru\u00f1\u00e9s. Finalmente, el 2 d'agostu de 2018 f\u00edxose oficial el so fichaxe pol Real Betis Balompi\u00e9 pa les siguientes cuatro temporaes.\nSeleici\u00f3n nacional.\nDebut\u00f3 na sub-20 de Brasil nel a\u00f1u 2007, siendo titular, pero en 2008 nun pudo ganase de nuevu la titularid\u00e1.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 26 d'abril de 2017."}
{"id": "150254", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150254", "title": "Selmana Mundial de la Lactancia Materna", "text": "La selmana mundial de la lactancia materna, instaurada oficialmente pola Organizaci\u00f3n Mundial de la Sal\u00fa y UNICEF en 1992, ye angua\u00f1o'l movimientu social m\u00e1s estend\u00edu en defensa de la lactancia materna. Celebrar en m\u00e1s de 120 pa\u00edses, del 1 al 7 d'agostu, aniversariu de la Declaraci\u00f3n de Innocenti, roblada pola OMS y el Fondu de Naciones Xun\u00edes pa la Infancia (UNICEF) n'agostu de 1990 sobre la proteici\u00f3n, el fomentu y el sofitu de la lactancia materna. \nN'Europa, al ser agostu periodu t\u00edpicamente vacacional, la Selmana Mundial de la Lactancia Materna (SMLM) celebrar de com\u00fan alcuerdu la selmana 41\u00aa del a\u00f1u. La fecha escoy\u00f3se entendiendo que nun embaranzu qu'empezara'l 1 de xineru, la selmana m\u00e1s probable de partu y por tantu d'entamu de la lactancia ser\u00eda la selmana 41, esto ye, a principios d'ochobre. De forma consensuada, n'Espa\u00f1a, la mayor\u00eda de Grupos de sofitu a la lactancia materna empecipien la celebraci\u00f3n de la Selmana Mundial de la Lactancia Materna'l primer domingu d'ochobre con diversos actos conxuntos, como la fiesta de la materna, eventu familiar que consiste n'actividaes al campu, bien rellacionaes cola lactancia materna o pal p\u00fablicu polo xeneral, y la llectura d'un manifiestu que'l so conten\u00edu reflexa'l lema escoy\u00edu por WABA (World Alliance for Breastfeeding Action) pa la SMLM de cada a\u00f1u.\nWABA ye una rede internacional de persones y organismos que trabaya en coordinaci\u00f3n con OMS y UNICEF, y dende 1992 enc\u00e1rgase, cada a\u00f1u, de la organizaci\u00f3n de la Selmana Mundial de la Lactancia Materna. Pa ello escueye un lema y prop\u00f3n una serie de temes a tratar y desenvolver a nivel internacional rellacionaos cola lactancia materna y los derechos de les muyeres y los sos f\u00edos. WABA foi fundada en 1991 pa sofitar a UNICEF y a los gobiernos a llograr el cumplimientu de los oxetivos de la Declaraci\u00f3n de Innocenti. \nSMLM 1992: Iniciativa Hospital Amigu del Ne\u00f1u.\nLa primer selmana mundial sirvi\u00f3 pa presentar la puesta en marcha en 1991-1992 del proyeutu de UNICEF \u201cBaby Friendly Hospital Initiative\u201d traduc\u00edu al asturianu como \"Iniciativa Hospital Amigu del Ne\u00f1u\" y que a partir de 2009 conocer n'Espa\u00f1a como \"Iniciativa pa la Humanizaci\u00f3n de l'Asistencia a la Nacencia y la lactancia\".\nSMLM 1993: Iniciatives Lugar de Trabayu Amigos de la Madre.\nNesta ocasi\u00f3n la SMLM resaltaba que la incorporaci\u00f3n de la muyer al merc\u00e1u del trabayu remunerado nun tien de ser una torga pal so derechu a dar de mamar y por ello convien que cada pa\u00eds cree Lleis que protexan la maternid\u00e1 y faciliten la lactancia materna, coles mesmes que les empreses desenvuelvan programes de conciliaci\u00f3n familiar y llaboral y adecuen los llugares de trabayu pa facilitar la lactancia materna ensin que de nenguna manera s'incurra en discriminaciones llaborales escontra les muyeres pol fechu de ser madres o tar dando de mamar a los sos f\u00edos.\nSMLM 1994: Lactancia Materna: Trabayando pa implementar el C\u00f3digu de la OMS.\nAngua\u00f1o la SMLM xir\u00f3 en redol al C\u00f3digu Internacional de Comercializaci\u00f3n de Sucedaneos de Lleche Materno y de la necesid\u00e1 d'implementalo, especialmente a nivel llexislativu, en cada pa\u00eds, con vistes a frenar les pr\u00e1utiques de marketing pocu \u00e9tiques de la industria de l'alimentaci\u00f3n infantil.\nSMLM 1995: Lactancia Materna: la Fuercia de la Muyer.\nEn 1995 la SMLM incidi\u00f3 nel fechu de que toa muyer ye fecha de menos y pierde los sos derechos cuando:\nY destacaba que la lactancia materna esitosa reafita la capacid\u00e1 de toa muyer pa controlar el so propiu cuerpu, de la que cuestiona los modelos d'asistencia sanitaria medicalizados y intrusivos y los intereses de la industria de l'alimentaci\u00f3n infantil.\nSMLM 1996: Lactancia Materna: Una Responsabilid\u00e1 Comu\u00f1al.\nEsta edici\u00f3n la SMLM visibilizaba el fechu de que la mayor\u00eda de muyeres quieren dar de mamar a los sos f\u00edos pero pa poder consiguir una lactancia materna esitosa precisen recibir informaci\u00f3n fiable y actualizada, disponer d'un fayadizu sofitu profesional, tener al so algame recursos comu\u00f1ales como los grupos de sofitu a la lactancia materna nos que puedan beneficiase del sofitu y esperiencia d'otres madres, y sobremanera cuntar col sofitu de les persones que les arrodien, la pareya, la familia, los amigos, vecinos, compa\u00f1eros de trabayu, pol\u00edticos, ...\nSMLM 1997: Lactancia Materna: Un Recursu Natural.\nEsta edici\u00f3n de la SMLM quer\u00eda visibilizar el fechu de dar de mamar como un actu ecol\u00f3xicu:\nSMLM 1998: Lactancia Materna: La Meyor Inversi\u00f3n.\nLes metes d'angua\u00f1o son: \nSMLM 1999: Lactancia Materna: Educaci\u00f3n pa la Vida.\nLos oxetivos de la Selmana Mundial de Lactancia Materna 1999 sobre la tema de \"Lactancia Materna: Educaci\u00f3n pa la Vida\" son: \nSMLM 2000: Lactancia Materna: Un Derechu de toles Muyeres.\nLa lactancia materna ye parte de los derechos humanos: El derechu a l'alimentaci\u00f3n y a la sal\u00fa, y como tal implica que:\nSMLM 2001: La Lactancia Materna na Era de la Informaci\u00f3n.\nOxetivos fundamentales:\nInformaci\u00f3n clave sobre lactancia materna:\nSMLM 2002: Lactancia Materna: Sal\u00fa pa les Muyeres y los sos F\u00edos.\nLos oxetivos fundamentales d'esta edici\u00f3n de la smlm fueron:\nLa Iniciativa Global de Sofitu a les Madres (GIMS) centrar nes necesidaes y derechos de les muyeres a una fayadiza y veraz informaci\u00f3n y a servicios de sofitu y de sal\u00fa mientres l'embaranzu, partu y lactancia materna. GIMS parte d'una visi\u00f3n hol\u00edstica sobre'l sofitu que precisen les madres. Ye una aici\u00f3n coordinada pol Equipu de Trabayu de Sofitu a les Madres de WABA.\nSMLM 2003: La Lactancia Materna na Era de la Globalizaci\u00f3n.\nLos oxetivos fundamentales de la smlm d'angua\u00f1o fueron:\nSMLM 2004: Lactancia Materna Esclusiva los 6 primeros meses: Segura, Saludable y Sostenible.\nLa finalid\u00e1 fundame\nntal d'esta edici\u00f3n de la SMLM ye la d'espublizar la importancia de la lactancia materna esclusiva mientres los 6 primeros meses de vida de beber y tami\u00e9n cavilgar sobre los recursos de que disponen les madres pa consiguilo.\nLa lactancia materna esclusiva ye:\nY *\nSegura porque, a diferencia de cualesquier otru alimentu, la lleche materno tien tolos nutrientes necesarios, na cantid\u00e1 fayadiza y de una calid\u00e1 especial. \nEl distintivu d'esta selmana foi un llazu dor\u00e1u. A esti llazu acom\u00fa\u00f1ase'l s\u00edmbolu de la proteici\u00f3n, la promoci\u00f3n y el sofitu a la lactancia materna. L'emplegu del color oro simboliza la excelencia de la lleche materno. L'oru como est\u00e1ndar calidable. Tr\u00e1tase d'un llazu, y non un rizu, como n'otres campa\u00f1es, porque en cada llazu, una vuelta representa a la madre y otra al f\u00edu. La cinta ye sim\u00e9trica, espresando que la madre y el f\u00edu son igual d'importantes na lactancia. Si falta unu d'ellos, nun hai lactancia. Ye un derechu de los dos. El nuedu representa al padre, la familia, los Grupos de sofitu a la lactancia materna y a la socied\u00e1. Ye l'elementu que conforma'l llazu, el qu'exerz el so sofitu por que la lactancia tenga \u00e9situ.\nSMLM 2005: Lactancia materna y alimentaci\u00f3n complementario.\nOxetivos fundamentales:\nSMLM 2006: C\u00f3digu de la OMS: 25 a\u00f1os xixilando la lactancia materna.\nCelebraci\u00f3n del 25 aniversariu de la creaci\u00f3n de C\u00f3digu de Comercializaci\u00f3n de Sucedaneos de Lleche Materno cola finalid\u00e1 fundamental de:\nEvaluar el so implementaci\u00f3n ya impautu dempu\u00e9s de 25 a\u00f1os de trayeutoria *\nPlantegar aiciones futures\nSMLM 2007: Lactancia Materna: La primer hora ye importante.\nOxetivos fundamentales:\nSMLM 2008: El sofitu a les madres facilita l'\u00e9situ de la lactancia materna.\nOxetivos fundamentales:\nSMLM 2009: Lactancia materna cuando se produz una urxencia \u00bfTamos preparaos?\nOxetivos fundamentales:\nSMLM 2010: Pasu a pasu escontra una atenci\u00f3n humana de la nacencia y la lactancia.\nOxetivos de la Selmana Mundial de la Lactancia Materna:\nSMLM 2011: Lactancia Materna: una esperiencia 3D.\nOxetivos de la Selmana Mundial de la Lactancia Materna:\nSMLM 2012: Entendiendo'l Pas\u00e1u \u2013 Planiando'l Futuru.\nOxetivos de la Selmana Mundial de la Lactancia Materna:\nSMLM 2013: Sofitu a les madres que dan de mamar: \u00a1cercanu, continuu y oportunu!\nOxetivos de la Selmana Mundial de la Lactancia Materna:\nhttp://www.paho.orgblogschile/?p=321\nSMLM 2014: Lactancia Materna:\u00a1un trunfu pa tola vida!\nOxetivos de WABA pa la Selmana Mundial de Lactancia Materna 2014\nSMLM 2015: Dar de mamar y Trabayar \u00a1llogremos que s\u00eda posible!\nLos Oxetivos de la SMLM 2015 son:\nSMLM 2016: Lactancia Materna: Clave pal Desenvolvimientu Sostenible.\nLos Oxetivos de la SMLM 2016 son\nSMLM 2017: Sofitar la Lactancia Materna, Xuntos.\nOxetivos de WABA | Selmana Mundial de la Lactancia Materna 2017\nCOMPROMETESE&lt;br&gt;Averase a otros pa establecer \u00e1rees d'inter\u00e9s com\u00fan\nSMLM 2018: Lactancia Materna: Pilar de vida.\nLos Oxetivos de la SMLM 2018 son:\nPresentar la lactancia materna como la base de la vida #\nTrabayar con individuos y organizaciones pa llograr un mayor impacto #\nImpulsar iniciatives pa fomentar la lactancia materna como parte de l'alimentaci\u00f3n saludable, la segurid\u00e1 alimentaria y nutricional y l'amenorgamientu de la probeza.\n10 pasos pa la lactancia materna eficaz.\nAmosar a les madres c\u00f3mo se debe dar de mamar al ne\u00f1u y c\u00f3mo caltener la lactancia inclusive si han de dixebrase de los sos f\u00edos.\nLos sos tr\u00e9s anexos:\n1. Cumplimientu del c\u00f3digu internacional de comercializaci\u00f3n de sucedaneos.\n2. Atenci\u00f3n amigable a la madre.\n3. VIH y alimentaci\u00f3n infantil.\nhttp://www.who.int/nutrition/publications/infantfeeding/bfhi_traningcourse_s2/es/index.html\nEnllaces esternos.\nInfograf\u00edas"}
{"id": "150256", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150256", "title": "Guerra Civil Siria", "text": ""}
{"id": "150258", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150258", "title": "Lockheed Martin F-35 Lightning II", "text": "El Lockheed Martin F-35 Lightning II ye un avi\u00f3n de combate polivalente de quinta xeneraci\u00f3n de caces de reacci\u00f3n quinta xeneraci\u00f3n, monoplaza y con capacid\u00e1 furtiva, desenvueltu sol programa \"Joint Strike Fighter\" pa reemplazar al F-16, A-10, F/A-18 y al AV-8B en misiones d'ataque a tierra, reconocencia y defensa a\u00e9rea. Esti avi\u00f3n foi dise\u00f1\u00e1u en tres versiones distintes: el F-35A para despegue y aterrizaxe convencional (CTOL), el F-35B capaz de realizar despegues curtios y aterrizaxes verticales (STOVL) y el F-35C que ye una variante naval capaz d'operar en portaviones.\nEl F-35 ye'l descendiente del X-35 present\u00e1u por Lockheed-Martin nel programa \"Joint Strike Fighter\" (JSF), nel que compiti\u00f3 contra'l X-32 propuestu por Boeing. El 24 d'ochobre de 2001 el prototipu X-35 foi anunci\u00e1u como vencedor del concursu, que tra\u00eda aparey\u00e1u un contratu de doscientos millardos de d\u00f3lares (200 000 millones de USD) pa fabricar el nuevu avi\u00f3n. Nel financiamientu del programa collaboren, am\u00e1s de los Estaos Xun\u00edos, el Reinu Xun\u00edu, Italia, Australia, Canad\u00e1, Dinamarca, Pa\u00edses Baxos, Noruega y Turqu\u00eda, qu'apurren fondos adicionales. Nel so dise\u00f1u y fabricaci\u00f3n collaboraron un grupu d'empreses aeroespaciales lider\u00e1u por Lockheed Martin, con BAE Systems y Northrop Grumman como socios principales. El F-35 realiz\u00f3'l so primer vuelu el 15 d'avientu de 2006.\nEstaos Xun\u00edos tien cuenta de adquirir un total de 2443 aviones F-35, por un valor envalor\u00e1u de 323\u00a0000\u00a0millones de d\u00f3lares, faciendo d'este'l programa de defensa m\u00e1s caru de la hestoria. Los datos del presupuestu de la Fuercia A\u00e9rea de los Estaos Xun\u00edos pal a\u00f1u 2010 proyeutaben que'l F-35 tendr\u00eda un costu unitariu d'ente 89 y 200\u00a0millones de d\u00f3lares pal n\u00famberu previstu d'aviones produc\u00edos. Les estimaciones de costos alz\u00e1ronse dende ent\u00f3s hasta los 382\u00a0000\u00a0millones de d\u00f3lares pa 2443 aviones, a un permediu de 156\u00a0millones de d\u00f3lares cada unu. L'aumentu de costos del programa crearon duldes sobre'l n\u00famberu real d'exemplares del F-35 que van ser produc\u00edos pa Estaos Xun\u00edos. En febreru de 2011 el Pent\u00e1gonu afit\u00f3 un preciu de 207,6\u00a0millones pa cada unu de los 32 aviones que ser\u00eda adquir\u00edos mientres el a\u00f1u fiscal 2012, alz\u00e1ndose'l preciu a 304,15\u00a0millones si incluyir nel costu la parte proporcional de los gastos n'investigaci\u00f3n, desenvolvimientu, prueba y evaluaci\u00f3n.\nDesenvolvimientu.\nPrograma \"Joint Strike Fighter\".\nEn 1993, l'Axencia d'Investigaci\u00f3n de Proyeutos Avanzaos en Defensa, m\u00e1s conocida pol acr\u00f3nimu DARPA (sigles n'ingl\u00e9s de \"Defense Advanced Research Projects Agency\"), present\u00f3 les bases del programa \"Common Affordable Lightweight Fighter\" (CALF). L'oxetivu de dichu programa yera'l de desenvolver un avi\u00f3n con teunolox\u00eda furtiva (indetectable por radares enemigos) pa reemplazar a tolos aviones llixeros de caza y ataque a suelu del Departamentu de Defensa de los Estaos Xun\u00edos. Esti proyeutu contemplaba la sustituci\u00f3n de los F-16 Fighting Falcon de la Fuercia A\u00e9rea, los F/A-18 Hornet de l'Armada y Cuerpu de Marines y los AV-8B Harrier II del Cuerpu de Marines. A finales de 1993 foi tami\u00e9n present\u00e1u'l proyeutu \"Joint Advanced Strike Technology\" (JAST) pa reemplazar al veteranu avi\u00f3n d'ataque A-10 Warthog y a los F-16 nesi rol. En 1994 el Congresu de los Estaos Xun\u00edos orden\u00f3 que dambos proyeutos xunir sol nome de Joint Strike Fighter.\nDiverses compa\u00f1\u00edes tomaron parte nes primeres fases del programa, que se basaba nel dise\u00f1u preliminar del conceutu d'aeronave propuestu, pa depu\u00e9s presentalo al Departamentu de Defensa y sometelo al so exame. Sicas\u00ed, el 16 de payares de 1996 nam\u00e1i los fabricantes Boeing y Lockheed Martin llograron el contratu pal desenvolvimientu que-yos dexar\u00eda producir los sos dos propuestes. En dichu contratu establec\u00edase que los aviones de combate ten\u00eden de demostrar cualidaes pal despegue y aterrizaxe convencional (CTOL), capacid\u00e1 pa desapegar y aterrizar en portaviones y capacid\u00e1 pal despegue curtiu y aterrizaxe vertical (STOVL). \nUnu de los aspeutos novedosos de dichu programa de desenvolvimientu foi la prohibici\u00f3n que'l gobiernu d'Estaos Xun\u00edos impunxo a dambes compa\u00f1\u00edes de financiar los sos proyeutos con recursos propios. Cada fabricante recibi\u00f3 750\u00a0millones de d\u00f3lares pa desenvolver y producir los dos prototipos, incluyendo am\u00e1s l'avi\u00f3nica, software y hardware. Esta llende presupuestaria ten\u00eda como oxetivu que les empreses adoptaren t\u00e9uniques de fabricaci\u00f3n menos costoses, al empar que tami\u00e9n s'evitaba que tanto Boeing como Lockheed Martin entraren nuna fuerte y costosu brac\u00e9u que podr\u00eda llevar al perdedor del concursu a la bancarrota. Finalmente los proyeutos que se presentaron fueron el Boeing X-32 y el Lockheed Martin X-35.\nEl programa \"Joint Strike Fighter\" (JSF) crear pa reemplazar dellos aviones mientres se llindaben los costos de desenvolvimientu, producci\u00f3n, operaci\u00f3n y caltenimientu. El so prop\u00f3situ yera fabricar tr\u00e9s variantes d'un avi\u00f3n que compartir\u00eden un 80\u00a0% de partes comunes:\nN'ochobre de 2001 f\u00edxose p\u00fablicu'l vencedor del programa JSF, resultando ganador el X-35 frente al Boeing X-32. El oficiales del Departamentu de Defensa estauxunidenses y del ministru de defensa brit\u00e1nicu afirmaron que'l X-35 super\u00f3 de cutio al X-32 mientres tola fase de pruebes, anque dambos hab\u00eden alcanz\u00e1u ya inclusive super\u00e1u los requisitos esix\u00edos primeramente. La designaci\u00f3n oficial del caza como F-35 foi una sorpresa pa Lockheed, que nos sos documentos internos referir al avi\u00f3n como \"F-24\".\nNome.\nEl 7 de xunetu de 2006, la Fuercia A\u00e9rea de los Estaos Xun\u00edos anunci\u00f3 oficialmente que'l nome del F-35 ser\u00eda Lightning II, n'honor al bimotor P-38 Lightning de la Segunda Guerra Mundial, tami\u00e9n fabric\u00e1u por Lockheed, seg\u00fan al reactor de la Guerra Fr\u00eda English Electric Lightning. Dase la circunstancia que la divisi\u00f3n aeron\u00e1utica d'English Electric foi una de los fundadores de British Aircraft Corporation, que de la mesma foi la precursora de British Aerospace (BAe), socia prioritaria de Lockheed Martin nel programa JSF.\nParticipaci\u00f3n internacional.\nLos principales veceros y patrocinadores del programa son los Estaos Xun\u00edos y el Reinu Xun\u00edu. Am\u00e1s, otros siete naciones (Holanda, Italia, Australia, Canad\u00e1, Dinamarca, Noruega y Turqu\u00eda) contribuyeron econ\u00f3micamente al desenvolvimientu d'avi\u00f3n ensin afitar una decisi\u00f3n de compra en firme. Enval\u00f3rase que los costos totales del programa de desenvolvimientu superaron los 44\u00a0800 millones de d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos (USD), ente que la fabricaci\u00f3n de los 2457 previstos va suponer un costo de 400\u00a0000 millones de d\u00f3lares, el doble de lo previsto primeramente.\nLa participaci\u00f3n internacional nel proyeutu clasificar en tres categor\u00edes. El Reinu Xun\u00edu ye l'\u00fanicu sociu de \u00abNivel 1\u00bb, contribuyendo con 2\u00a0500 millones de d\u00f3lares, alredor del 10\u00a0% de los costos de desenvolvimientu. Los socios de \u00abNivel 2\u00bb son Italia, que contrib\u00fai con 1\u00a0000 millones de d\u00f3lares y los Pa\u00edses Baxos, con 800 millones. Los socios de \u00abNivel 3\u00bb son Canad\u00e1, con 440 millones de d\u00f3lares; Turqu\u00eda, con 175 millones USD; Australia, con 144 millones USD; Noruega, con 122 millones y Dinamarca, con 110 millones de d\u00f3lares. Los niveles reflexen la participaci\u00f3n financiera nel programa, la cantid\u00e1 de teunolox\u00eda tresferida y subcontrataciones abiertes pa empreses nacionales, seg\u00fan l'orde de priorid\u00e1 de los pa\u00edses na adquisici\u00f3n de los aviones. \nDellos pa\u00edses socios duldaron nos sos compromisos p\u00fablicos respectu al programa JSF, suxuriendo o sollertando sobre'l so abandonu del proyeutu nun siendo que recibieren m\u00e1s subcontrates o tresferencies de teunolox\u00eda. Noruega amenaci\u00f3 en delles ocasiones con retirar el so sofitu nun siendo que se apurrieren garant\u00edes d'una medr\u00eda na participaci\u00f3n industrial nel programa. A pesar d'estes amenaces, Noruega robl\u00f3 tolos memorandos d'entendimientu, incluyendo'l que detalla la fase de producci\u00f3n del programa JSF. Sicas\u00ed, tami\u00e9n indicaron qu'amontaren y reforzaren la so cooperaci\u00f3n colos programes competidores del JSF, en concretu col Eurofighter Typhoon y el Saab 39 Gripen .\nPruebes.\nEl 19 de febreru de 2006 foi present\u00e1u'l primera F-35A en Fort Worth (Texas). L'avi\u00f3n foi somet\u00edu a pruebes en tierra na base a\u00e9rea de Edwards na seronda de 2006. El 15 de setiembre d'esi a\u00f1u, el primer motor turbof\u00e1n F135 foi prob\u00e1u nuna estructura del avi\u00f3n, completando les pruebes el 18 de setiembre tres un ensayu est\u00e1ticu con postquemador. Les pruebes de motor realiz\u00e1ronse coles mesmes que'l F-35 yera dafechu funcional colos sos propios sistemes de propulsi\u00f3n. El 15 d'avientu de 2006, el F-35 complet\u00f3'l so primer vuelu.\nCr\u00edtiques.\nEl desatama\u00f1\u00e1u aumentu de costos del programa f\u00edxo-y acreedor de severes cr\u00edtiques y motiv\u00f3 que delles fuercies a\u00e9rees replant\u00e9guense la so compra o amenorgaren sustancialmente el n\u00famberu d'unidaes encargaes. Coles mesmes los m\u00faltiples problemes de dise\u00f1u evidenciados mientres el periodu de pruebes semaron series duldes sobre la viabilid\u00e1 operativa del avi\u00f3n y sobre l'aparente incapacid\u00e1 de Lockheed Martin d'arreglar esos fallos antes del pase del programa a la fase de producci\u00f3n.\".\nUnes filtraciones asoced\u00edes en xunetu de 2015 revelaron que'l F-35 fuera super\u00e1u nun combate aereu cercanu simul\u00e1u pol General Dynamics F-16, que'l so dise\u00f1u remontar a la d\u00e9cada de los setenta. El Pent\u00e1gonu reconoci\u00f3 que'l motivu del fracasu del F-35 nesa escaramuza foi por escarecer de la capa de pintura anti radar cola que s\u00ed van tar forn\u00edes les unidaes de serie.\nDise\u00f1u.\nEl F-35 ye un caza de pesu mediu y monomotor, paez una versi\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a, m\u00e1s convencional y con un solu motor, del Lockheed Martin F-22 Raptor pes\u00e1u y bimotor, y de fechu dambos modelos comparten munchos elementos comunes. \nLockheed acomu\u00f1ar con Yakovlev nos a\u00f1os 1990 por cuenta de la competencia exercida por empreses como McDonnell Douglas y British Aerospacenes fases iniciales del concursu JSF estauxunidense, faci\u00e9ndose d'esta manera cola \u00faltima teunolox\u00eda rusa desenvuelta pal Yakovlev Yac-141, un caza supers\u00f3nicu esperimental de despegue vertical que nunca se fabric\u00f3 en serie, que'l so proyeutu pa l'armada rusa foi abandon\u00e1u por falta de presupuestu, precisaba m\u00e1s a\u00f1os d'investigaci\u00f3n y desenvolvimientu, pruebes de vuelu y m\u00e1s teunolox\u00eda, como l'asistencia de vuelu por ordenadores que nesa d\u00f3mina taba nel so primer nivel de desenvolvimientu.\nLa motorizaci\u00f3n d'aviones de despegue vertical ye bien complexa y Lockheed Martin nun dispon\u00eda d'esa teunolox\u00eda, desenvuelta mientres munchos a\u00f1os de pruebes na d\u00e9cada de 1970 por Inglaterra col Harrier y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica col Yakovlev Yac-38 de dellos prototipos construy\u00edos a finales de la d\u00e9cada de 1960, que foi un demostrador teunol\u00f3xicu operativu pa despegues verticales sobre la cubierta d'un portaviones pero con munches llimitaciones en velocid\u00e1, algame, autonom\u00eda de vuelu y capacid\u00e1 de carga d'armes, el F-35 ye'l desenvolvimientu final de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de pruebes d'aviones de despegue vertical.\nL'alcuerdu con Yakovlev, anunci\u00e1u nel branu de 1995, aforr\u00f3lu a Lockheed millones de d\u00f3lares en costos de desenvolvimientu, munchos a\u00f1os d'investigaci\u00f3n y desenvolvimientu, pruebes de vuelu y problemes acomu\u00f1aos al desenvolvimientu d'un nuevu dise\u00f1u d'avi\u00f3n tan sofistic\u00e1u, angua\u00f1o ye l'avi\u00f3n m\u00e1s modernu de producci\u00f3n en serie nel mundu.\nOtros de los aspeutos innovadores nel dise\u00f1u del F-35 son el so teunolox\u00eda \"stealth\", duradera y de senciellu caltenimientu; el so tobera d'emburrie vectorial, desenvuelta a partir de la del Yac-141; una avi\u00f3nica integrada pa combinar la informaci\u00f3n esterna ya interna y aumentar l'alerta situacional del pilotu, ameyorar la identificaci\u00f3n y usu d'armamentu y tresmitir la informaci\u00f3n con velocid\u00e1 a otros aviones o centros de control y mandu, o la integraci\u00f3n nel cascu de tola informaci\u00f3n proporcionaes poles pantalles pantalles y en sustituci\u00f3n del tradicional HUD.\nLa versi\u00f3n F-35B corr\u00eda'l riesgu d'incumplir los requisitos de rendimientu por cuenta de qu'entepasaba nuna tonelada m\u00e9trica (un 8 % del total) el pesu m\u00e1ximu fitu nes especificaciones. Como respuesta, Lockheed Martin a\u00f1edi\u00f3 m\u00e1s potencia al motor y allixer\u00f3 l'avi\u00f3n amenorgando la bodega d'armes, reenviando parte de la potencia de les toberas secundaries a la principal y redise\u00f1ando la cubierta de les ales, partes del sistema ll\u00e9tricu y la parte darr\u00e9u posterior a la cabina.\nSensores y avi\u00f3nica.\nEl conxuntu de sensores y equipos de comunicaciones del F-35 ta destin\u00e1u a facilitar la conciencia situacional, el mandu y control y la capacid\u00e1 de guerra centrada en redes. El principal sensor a bordu del F-35 ye'l so radar activu de barr\u00edu electr\u00f3nicu AN/APG-81, dise\u00f1\u00e1u por Northrop Grumman Electronic Systems. El radar ye acompa\u00f1\u00e1u por un sistema de designaci\u00f3n de blancos electro-\u00f3pticu dise\u00f1\u00e1u por Lockheed Martin, conoc\u00edu pol so acr\u00f3nimu n'ingl\u00e9s EOTS (\"Electro-Optical Targeting System\"), que va mont\u00e1u sol morru del avi\u00f3n. Este apurre les mesmes capacidaes que'l contenedor de designaci\u00f3n de blancos Lockheed Martin Sniper XR pero calteniendo la baxa detectabilidad del avi\u00f3n.\nEl F-35 cuenta con seis sensores infrarroxos pasivos adicionales distribuy\u00edos por tola aeronave como parte del sistema d'apertura distribuy\u00edu o DAS (\"Distributed Aperture System\") Northrop Grumman AN/AAQ-37, qu'act\u00faa como un sistema d'alerta d'aproximamientu de misiles, informa de los llugares de llanzamientu y detecta y rastrexa l'aproximamientu d'aeronaves en redol al F-35, reemplazando am\u00e1s les tradicionales gafes de visi\u00f3n nocherniega pa navegaci\u00f3n y operaciones de nueche o en condiciones de lluz amenorgada. L'equipu de sistemes de guerra electr\u00f3nica AN/ASQ-239 \"Barracuda\" del F-35 ta dise\u00f1\u00e1u por BAE Systems ya incl\u00fai componentes de Northrop Grumman. L'equipu de comunicaciones, navegaci\u00f3n ya identificaci\u00f3n o CNI (\"Communications, Navigation and Identification\") ta tami\u00e9n dise\u00f1\u00e1u por Northrop Grumman ya incl\u00fai l'enllaz de datos avanz\u00e1u multifunci\u00f3n MADL (\"Multifunction Advanced Data Link\"). El F-35 va ser el primer caza de reacci\u00f3n con fusi\u00f3n de sensores que combina'l rastrexu por radiofrecuencia y por infrarroxos pa una detecci\u00f3n ya identificaci\u00f3n de blancos continua en toles direiciones y que ye compartida al travi\u00e9s de MADL con otres plataformes ensin comprometer la baxa detectabilidad del avi\u00f3n.\nLos sensores del F-35 fueron dise\u00f1aos ya integraos p'apurrir una imaxe coherente de la realid\u00e1 en redol al avi\u00f3n y tar disponibles en principiu pal so usu comoquier y en cualquier forma posible. Tolos sensores infl\u00fain direutamente nos procesadores principales pa sofitar la misi\u00f3n del avi\u00f3n. Por casu, el AN/APG-81 non solo funciona como un radar multimodo, sin\u00f3n tami\u00e9n como parte del sistema de guerra electr\u00f3nica del avi\u00f3n.\nMateriales.\nEl F-35 ta compuestu por dellos materiales, como'l titaniu, el aluminiu o la fibra de carbonu.\nNel so desenvolvimientu emplegar nueves t\u00e9uniques d'ellaboraci\u00f3n d'estos materiales, como'l proces\u00e1u del titaniu por criogenizaci\u00f3n, que fai a esti material m\u00e1s resistente y llixeru o l'usu per primer vegada na aviaci\u00f3n de los nanotubos de carbonu, utilizaos nos carenados de les puntes alares.\nVariantes.\nDise\u00f1\u00e1ronse tr\u00e9s variantes distintos del F-35 pa satisfaer les necesidaes de los sos distintos usuarios:\nF-35A.\nEl F-35A ye la variante pa despegue y aterrizaxe convencionales (CTOL), destinada a la Fuercia A\u00e9rea de los Estaos Xun\u00edos y otres fuercies a\u00e9rees. Ye la versi\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a y llixera del F-35 y ye la \u00fanica fornida con un ca\u00f1\u00f3n internu, el GAU-22/A. Esti ca\u00f1\u00f3n autom\u00e1ticu de calibre 25 mm ye un desenvolvimientu del GAU-12 Equalizer que forne'l AV-8B Harrier II del Cuerpu de Marines de los Estaos Xun\u00edos. Ta dise\u00f1\u00e1u p'amontar la efectivid\u00e1 contra blancos terrestres en comparanza col ca\u00f1\u00f3n M61 Vulcan de 20 mm que fornen de normal los caces estauxunidenses.\nEsp\u00e9rase que'l F-35A iguale al caza llixeru F-16 en maniobrabilidad, capacid\u00e1 d'elevaci\u00f3n, rendimientu sosten\u00edu ya instant\u00e1neu a grandes aceleraciones y superar en capacid\u00e1 furtiva, carga \u00fatil, algame, capacid\u00e1 pa tresportar m\u00e1s combustible internu, rendimientu en vuelu a media y baxa velocid\u00e1, avi\u00f3nica, efectivid\u00e1 operacional, cencellez de caltenimientu y capacid\u00e1 de sobrevivencia. Esp\u00e9rase qu'iguale l'aceleraci\u00f3n d'un F-16 que porte los tanques de combustible esternos habituales.\nTami\u00e9n cunta con un designador l\u00e1ser internu y sensores infrarroxos que cumplen la mesma funci\u00f3n del contenedor esternu Sniper XR que porta'l F-16, pero amenorgando la seici\u00f3n radar equivalente y la resistencia aerodin\u00e1mica.\nEsta variante A ta destinada principalmente a reemplazar al F-16 Fighting Falcon de la Fuercia A\u00e9rea de los Estaos Xun\u00edos. Tami\u00e9n va reemplazar al A-10 Thunderbolt II a partir de 2028.\nF-35I.\nLa versi\u00f3n pa la Fuercia A\u00e9rea Israelina va ser designada como F-35I y va incorporar cambeos espec\u00edficos desenvueltes pa Israel por aciu una carauter\u00edstica \"plug-and-play\" a\u00f1edida al ordenador principal que va dexar l'usu d'electr\u00f3nica israelina a manera de complementu. D'esta miente Israel va poder instalar los sos propios contenedores esternos de guerra electr\u00f3nica, seg\u00fan fornir los misiles aire-aire y bombes empuestes de fabricaci\u00f3n israelina nes bodegues d'armes del F-35. En xunetu de 2011, inform\u00f3se qu'Estaos Xun\u00edos alcordara dexar a Israel instalar nun futuru los sos propios sistemes de guerra electr\u00f3nica y sistemes d'armes nos F-35I.\nCF-35.\nEl CF-35 canadiense va estremar del F-35A estauxunidense pola adici\u00f3n d'un paraca\u00edes de fren\u00e1u y una sonda pa reabastecimiento en vuelu del estilu del F-35B/C. Noruega tami\u00e9n pue que incluya la opci\u00f3n del paraca\u00edes de fren\u00e1u nos sos F-35, y\u00e1 que pola so situaci\u00f3n xeogr\u00e1fica y condiciones clim\u00e1tiques ye habitual la presencia de xelu nes pistes d'aterrizaxe.\nF-35B.\nL'avi\u00f3n STOVL F-35B ta dise\u00f1\u00e1u pa reemplazar a la segunda xeneraci\u00f3n del Harrier, que foi'l primer avi\u00f3n operacional d'aterrizaxe vertical y despegue curtiu, que la so participaci\u00f3n na Guerra de les Malvines en 1982 y darr\u00e9u en 1991 y 2003 n'Iraq demostr\u00f3 la so efectivid\u00e1 nes operaciones de guerra dende portaviones llixeros. \nLa RAF y l'Armada Brit\u00e1nica van utilizar esti avi\u00f3n pa reemplazar a los Harrier GR9 nos sos portaviones, ente que'l Cuerpu de Marines de los Estaos Xun\u00edos va usar los F-35B pa sustituyir a los AV-8B Harrier II y a los F/A-18 Hornet. \nEl F-35B ye similar en tama\u00f1u al F-35A de la Fuercia A\u00e9rea estauxunidense, sicas\u00ed escarecen del ca\u00f1\u00f3n autom\u00e1ticu, que ye opcional y tien de ser tresport\u00e1u externamente nun contenedor sol fuselaje, y\u00e1 que el so llugar tres la cabina del pilotu ta ocup\u00e1u nel F-35B pol impulsor vertical, innovaci\u00f3n que foi unu de los factores decisivos na selecci\u00f3n del dise\u00f1u ganador del programa JSF.\nPal despegue/aterrizaxe vertical el F-35B utiliza un sistema distintu a les toberas xiratories del motor Pegasus de los Harrier. Consiste nuna turbina, patentada por \"Lockheed Martin\", desenvuelta por \"Rolls-Royce\" y bien similar al sistema empleg\u00e1u nel Yakovlev Yac-141, nel qu'un turbopropulsor encuall\u00e1u verticalmente nel centru del fuselaje proyeuta'l so remexu de propulsi\u00f3n escontra baxo per mediu de dos toberas asitiaes a cada llau del fuselaje, coles mesmes que s'abrir una peque\u00f1es compuertes na parte cimera del avi\u00f3n pa dexar pasar l'aire al motor. Esti sistema complementar cola tobera del motor principal, d'emburrie vectorial y asitiada na cola del avi\u00f3n.\nLa planta motriz del F-35B act\u00faa como un multiplicador del fluxu, de manera similar a un turbof\u00e1n y consiguiendo el mesmu efeutu que la turbina principal del anterior caza \"Harrier\". Sicas\u00ed tou esti mecanismu adicional ye un pesu muertu mientres el vuelu normal del avi\u00f3n y amenorga la capacid\u00e1 de carga d'armes y combustible del avi\u00f3n, seg\u00fan llinda la so capacid\u00e1 d'executar maniobres d'altes G.\nMientres el dise\u00f1u, utiliz\u00e1ronse dos estructures pa realizar les pruebes d'esta versi\u00f3n: el Lockheed X-35A (que m\u00e1s tarde ser\u00eda convert\u00edu nel X-35B) y el X-35C, de mayor valumbu.\nUna de les primeres demostraciones de la capacid\u00e1 del X-35 foi mientres les pruebes de vuelu pa la calificaci\u00f3n nel programa JSF, nES que'l X-35B desapeg\u00f3 tres una carrera de menos de 150\u00a0metros, algam\u00f3 velocid\u00e1 supers\u00f3nica y aterriz\u00f3 verticalmente. Un llogru que'l modelu de Boeing nun pudo igualar.\nEl F-35B realiz\u00f3'l so primer vuelu'l 25 de febreru de 2009 y el 3 d'ochobre de 2011 empez\u00f3 les sos pruebes iniciales de toma vertical sobre la cubierta del buque d'asaltu anfibiu, de tipu LHD, USS \"Wasp\".\nF-35C.\nEl F-35C ye la variante naval, con ales plegables y de mayor tama\u00f1u, superficies de control m\u00e1s grandes p'ameyorar el control a baxes velocidaes y un tren d'aterrizaxe m\u00e1s resistente p'aguantar los apontajes (aterrizaxes) convencionales en portaviones. Ta provistu d'un sistema de gabitu traseru p'atrapar los cables de fren\u00e1u y unes barres nel tren d'aterrizaxe delanteru p'acoplase a la catapulta de los portaviones. \nEsti modelu ye m\u00e1s grande y pes\u00e1u al tener mayor superficie alar, que va ameyorar el comportamientu de vuelu a media y baxa altit\u00fa y va aumentar la capacid\u00e1 de carga, doblando am\u00e1s l'algame que ten\u00eda la primer versi\u00f3n del F/A-18C Hornet.\nL'Armada estauxunidense tien cuenta de mercar 480 aviones F-35C pa reemplazar los modelos A, B, C y D del caza F/A-18, que de la mesma sustituyeron a los aviones subs\u00f3nicos d'ataque A-7 Corsair y el A-6 Intruder y al caza naval pes\u00e1u Grumman F-14 Tomcat. Nel futuru va complementar a los F/A-18Y/F Super Hornet, angua\u00f1o en serviciu na Armada de los Estaos Xun\u00edos.\nEl Reinu Xun\u00edu afixo'l dise\u00f1u de los sos nuevos portaviones Clase Queen Elizabeth pa poder utilizar el sistema de llanzamientu per catapulta y el sistema de recuperaci\u00f3n por cables CATOBAR que va utilizar el F-35C y que nun yera empleg\u00e1u na Royal Navy dende la retirada del serviciu del portaviones HMS Ark Royal (R09), en 1979.\nLa variante \"F-35C\" ye m\u00e1s econ\u00f3mica, tien mayor algame y la capacid\u00e1 de tresportar una mayor y m\u00e1s diversa carga \u00fatil que'l modelu \"F-35B\". La nueva configuraci\u00f3n \"CATOBAR\" va dexar tami\u00e9n a los socios d'Estaos Xun\u00edos, como'l Reinu Xun\u00edu y Francia, operar les sos aeronaves dende los portaviones en misiones conxuntes en distintos llugares del mundu pa sofitar a la OTAN y a los sos aliaos.\nUsuarios Potenciales.\nF-35A.\nEl F-35A, la versi\u00f3n convencional pa operar dende bases aereas, ye la que m\u00e1s usuarios potenciales tien y mayor inter\u00e9s ta espertando. La tensi\u00f3n n'Oriente mediu, nel Pac\u00edficu y con Rusia faen bien posible la so compra por dellos pa\u00edses. Ente los candidatos la mayor parte son pa\u00edses de la OTAN.\nF-35B.\nVarios pa\u00edses amuesen diversos graos d'inter\u00e9s na versi\u00f3n d'aterrizaxe vertical.&lt;ref name=KerrJanes&gt;"}
{"id": "150259", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150259", "title": "Sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica", "text": "Un sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica (tami\u00e9n conoc\u00edu coles sigles SIG n'asturianu o GIS n'ingl\u00e9s) ye un conxuntu de ferramientes qu'integra y rellaciona diversos componentes (usuarios, hardware, software, procesos) que dexen la organizaci\u00f3n, almacenamientu, manipulaci\u00f3n, anal\u00eds y modelizaci\u00f3n de grandes cantidaes de datos procedentes del mundu real que t\u00e1n venceyaos a una referencia espacial, facilitando la incorporaci\u00f3n d'aspeutos sociales-culturales, econ\u00f3micos y ambientales que conducen a tomar de decisiones d'una manera m\u00e1s eficaz.\nNel sent\u00edu m\u00e1s estrictu, ye cualesquier sistema d'informaci\u00f3n capaz d'integrar, almacenar, editar, analizar, compartir y amosar la informaci\u00f3n xeogr\u00e1ficamente referenciada. Nun sent\u00edu m\u00e1s xen\u00e9ricu, los SIG son ferramientes que dexen a los usuarios crear consultes interactivas, analizar la informaci\u00f3n espacial, editar datos, mapes y presentar los resultaos de toes estes operaciones.\nPer otru llau, un sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica pue ser conceb\u00edu como un modelu que representa'l mundu real. (F. Bouill\u00e9 1978)\nLa teunolox\u00eda de los SIG puede ser utilizada para investigaciones cient\u00edfiques, la xesti\u00f3n de los recursos, la xesti\u00f3n d'activos, l'arqueolox\u00eda, la evaluaci\u00f3n del impautu ambiental, la planificaci\u00f3n urbana, la cartograf\u00eda, la sociolox\u00eda, la xeograf\u00eda hist\u00f3rica, el marketing, la lox\u00edstica por nomar unos pocos. Por casu, un SIG podr\u00eda dexar a los grupos d'emerxencia calcular f\u00e1cilmente los tiempos de respuesta en casu d'un desastre natural, o atopar los g\u00fcelgues que precisen proteici\u00f3n contra la contaminaci\u00f3n, o pueden ser utilizaos por una empresa p'allugar un nuevu negociu y aprovechar les ventayes d'una zona de merc\u00e1u con escasa competencia.\nFuncionamientu d'un SIG.\nEl SIG funciona como una base de datos con informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica (datos alfanum\u00e9ricos) que s'atopa acomu\u00f1ada por un identificador com\u00fan a los oxetos gr\u00e1ficos de los mapes dixitales. D'esta forma, se\u00f1alando un oxetu conocen el so atributos y, inversamente, preguntando por un rexistru de la base de datos puede sabese el so llocalizaci\u00f3n na cartograf\u00eda.\nSIG apurre, pa cada tipu d'organizaci\u00f3n basada n'allugamientu, una platforma p'actualizar datos xeogr\u00e1ficos ensin perder tiempu visitando'l sitiu y actualizar la base de datos manualmente. SIG cuando s'interpreta con otres soluciones integraes tales como SAP y Wolfram Language dexa crear potente sistemes de soporte a decisiones a nivel corporativu.\nLa raz\u00f3n fundamental pa utilizar un SIG ye la xesti\u00f3n d'informaci\u00f3n espacial. El sistema dexa dixebrar la informaci\u00f3n en distintes capes tem\u00e1tiques y almacenar independientemente, dexando trabayar con elles de manera r\u00e1pida y senciella, facilitando al profesional la posibilid\u00e1 de rellacionar la informaci\u00f3n esistente al travi\u00e9s de la topolox\u00eda geoespacial de los oxetos, col fin de xenerar otra nueva que nun podr\u00edamos llograr d'otra forma.\nLes principales cuestiones que puede resolver un sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica, ordenaes de menor a mayor complexid\u00e1, son:\nPor ser tan vers\u00e1tiles, el campu d'aplicaci\u00f3n de los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica ye bien ampliu, pudiendo utilizase na mayor\u00eda de les actividaes con un componente espacial. La fonda revoluci\u00f3n que provocaron les nueves teunolox\u00edes incidi\u00f3 de manera decisiva na so evoluci\u00f3n.\nHistoria del so desenvolvimientu.\nHai unos 15.000 a\u00f1os nes cueves de Lascaux (Francia) los homes de Cro-Magnon pintaben nes par\u00e9s los animales que cazaben, acomu\u00f1ando estos dibuxos con traces lliniales que, cr\u00e9ese, cuadraben coles rutes de migraci\u00f3n d'eses especies.\nMagar esti exemplu ye simplayu en comparanza coles teunolox\u00edes modernes, estos antecedentes tempranos asonsa\u00f1en a dos elementos de los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica modernos: una imaxe acomu\u00f1ada con un atributu d'informaci\u00f3n.\nEn 1854, el pioneru de la epidemiolox\u00eda, el Dr. John Snow, apurrir\u00eda otru cl\u00e1sicu exemplu d'esti conceutu cuando cartografi\u00f3, nun y\u00e1 famosu mapa, la incidencia de los casos de c\u00f3lera nel distritu de Soho en Londres.\nEsti \"protoSIG\", unu de los exemplos m\u00e1s tempranos del m\u00e9todu xeogr\u00e1ficu, dex\u00f3 a Snow alcontrar con precisi\u00f3n un pozu d'agua contamin\u00e1u como la fonte causante del biltu.\nMagar la cartograf\u00eda topogr\u00e1fica y tem\u00e1tica y\u00e1 esist\u00eda primeramente, el mapa de John Snow foi l'\u00fanicu hasta'l momentu que, utilizando m\u00e9todos cartogr\u00e1ficos, non solo representaba la realid\u00e1, sin\u00f3n que per primer vegada analizaba conxuntos de fen\u00f3menos xeogr\u00e1ficos dependientes.\nAl empiezu del sieglu XX, desenvolvi\u00f3se la \"semeya litograf\u00eda\", onde los mapes yeren dixebraos en capes. La meyora del hardware impuls\u00e1u pola investigaci\u00f3n en armamentu nuclear dar\u00eda llugar, a empiezos de los a\u00f1os 60, al desenvolvimientu d'aplicaciones cartogr\u00e1fiques pa ordenadores de prop\u00f3situ xeneral.\nL'a\u00f1u 1962 vio'l primer usu real de los SIG nel mundu, concretamente en Ottawa (Ontario, Canad\u00e1) y a cargu del Departamentu Federal de Silvicultura y Desenvolvimientu Rural. Desenvueltu por Roger Tomlinson, el llam\u00e1u Sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica de Canad\u00e1 (\"Canadian Geographic Information System\", CGIS) utilizar p'almacenar, analizar y manipoliar datos recoy\u00edos pal Inventariu de Tierra Canad\u00e1 (\"Canada Land Inventory\", CLI) - una iniciativa empobinada a la xesti\u00f3n de los vastos recursos naturales del pa\u00eds con informaci\u00f3n cartogr\u00e1fica relativa a tipos y usos del suelu, agricultura, espacios de recr\u00e9u, vida montesa, aves acu\u00e1tiques y silvicultura, tou ello a una escala de 1:50.000. A\u00f1edi\u00f3se, asina mesmu, un factor de clasificaci\u00f3n pa dexar l'anal\u00eds de la informaci\u00f3n.\nEl \"Sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica de Canad\u00e1\" foi'l primera SIG nel mundu similar a tal que los conocemos angua\u00f1o, y una considerable meyora con al respective de les aplicaciones cartogr\u00e1fiques esistentes hasta ent\u00f3s, y\u00e1 que dexaba superponer capes d'informaci\u00f3n, realizar mid\u00edes y llevar a cabu dixitalizaciones y escaneos de datos. Coles mesmes, soportaba un sistema nacional de coordenaes que tomaba tol continente, una codificaci\u00f3n de llinies en \"arcos\" que ten\u00eden una verdadera topolox\u00eda integrada y qu'almacenaba los atributos de cada elementu y l'informaci\u00f3n sobre la so llocalizaci\u00f3n n'archivos separaos. De resultes d'esto, Tomlinson ta consider\u00e1u como \"el padre de los SIG\" sobremanera pol emplegu d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica converxente estructurada en capes, lo que facilita la so anal\u00eds espacial.El CGIS tuvo operativu hasta la d\u00e9cada de los 90 aportando a la base de datos sobre recursos del territoriu m\u00e1s grande de Canad\u00e1. Foi desenvueltu como un sistema bas\u00e1u nun ordenador central y la so fortaleza aniciaba en que dexaba realizar analises complexos de conxuntos de datos que tomaben tol continente. El software, decanu de los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica, nunca tuvo disponible de manera comercial.\nEn 1964, Howard T. Fisher form\u00f3 na Universid\u00e1 de Harvard el \"Llaboratoriu de Computaci\u00f3n Gr\u00e1fica y Anal\u00eds Espacial\" na \"Harvard Graduate School of Design\" (LCGSA 1965-1991), onde se desenvolvieron una serie d'importantes conceutos te\u00f3ricos nel manexu de datos espaciales, y na d\u00e9cada de 1970 espublizara c\u00f3digu de software y sistemes xerminales, tales como SYMAP, GRID y ODYSSEY - los cualos sirvieron como fontes d'inspiraci\u00f3n conceptual pal so posterior desarrollos comerciales - a universidaes, centros d'investigaci\u00f3n y empreses de tol mundu.\nNa d\u00e9cada de los 80, M&amp;S Computing (m\u00e1s tarde Intergraph), \"Environmental Systems Research Institute\" (ESRI) y CARIS (\"Computer Aided Resource Information System\") remanecer\u00eden como provisores comerciales de software SIG. Incorporaron con \u00e9situ munches de les carauter\u00edstiques de CGIS, combinando l'enfoque de primer xeneraci\u00f3n de sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica relativu a la separaci\u00f3n de la informaci\u00f3n espacial y los atributos de los elementos xeogr\u00e1ficos representaos con un enfoque de segunda xeneraci\u00f3n qu'entama y estructura estos atributos en bases de datos.\nNa d\u00e9cada de los a\u00f1os 70 y principios de los 80 empecipiar en paralelu'l desenvolvimientu de dos sistemes de dominiu p\u00fablicu. El proyeutu Map Overlay and Statistical System (MOSS) empecipiar en 1977 en Fort Collins (Colorado, EE. XX.) so los auspicios de la \"Western Energy and Land Use Team\" (WELUT) y el \"Serviciu de Pesca y Vida Montesa d'Estaos Xun\u00edos\" (US Fish and Wildlife Service). En 1982 el \"Cuerpu d'Inxenieros del Llaboratoriu d'Investigaci\u00f3n d'Inxenier\u00eda de la Construcci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu de los Estaos Xun\u00edos\" (USA-CERL) desenvuelvi GRASS como ferramienta pa la supervisi\u00f3n y xesti\u00f3n medioambiental de los territorios so alministraci\u00f3n del Departamentu de Defensa.\nEsta etapa de desenvolvimientu ta carauterizada, polo xeneral, pol amenorgamientu de la importancia de les iniciatives individuales y un aumentu de los intereses a nivel corporativu, especialmente per parte de les instancies gubernamentales y de l'alministraci\u00f3n.\nLos 80 y 90 fueron a\u00f1os de fuerte aumentu de les empreses que comercializaben estos sistemes, deb\u00edu la crecedera de los SIG n'estaciones de trabayu UNIX y ordenador personales. Ye'l periodu nel que se vieno a conocer nos SIG como la fase comercial. L'inter\u00e9s de les distintes grandes industries rellacionaes direuta o indireutamente colos SIG crez en sobremanera por cuenta del gran \u00e1banu de productos nel merc\u00e1u inform\u00e1ticu internacional que fixeron xeneralizase a esta teunolox\u00eda.\nNa d\u00e9cada de los noventa empec\u00edpiase una etapa comercial pa profesionales, onde los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica empezaron a espublizase al nivel del usuariu dom\u00e9sticu por cuenta de la xeneralizaci\u00f3n de los ordenadores personales o microordenadores.\nA finales del sieglu XX principiu del XXI la r\u00e1pida crecedera nos distintos sistemes consolid\u00f3se, acut\u00e1ndose a un n\u00famberu relativamente amenorg\u00e1u de plataformes. Los usuarios t\u00e1n empezando a esportar el conceutu de visualizaci\u00f3n de datos SIG a Internet, lo que rique una estandarizaci\u00f3n de formatu de los datos y de normes de tresferencia. M\u00e1s apocay\u00e1, hubo una espansi\u00f3n nel n\u00famberu de desarrollos de software SIG de c\u00f3digu llibre, que, a diferencia del software comercial, suelen tomar una gama m\u00e1s amplia de sistemes operativos, dexando ser modificaos pa llevar a cabo tarea espec\u00edfiques.\nT\u00e9uniques utilizaes nos sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nLa creaci\u00f3n de datos.\nLes modernes teunolox\u00edes SIG trabayen con informaci\u00f3n dixital, pa la cual esisten dellos m\u00e9todos utilizaos na creaci\u00f3n de datos dixitales. El m\u00e9todu m\u00e1s utiliz\u00e1u ye la dixitalizaci\u00f3n, onde a partir d'un mapa impresu o con informaci\u00f3n tomada en campu tresferir a un mediu dixital pol emplegu d'un programa de Dise\u00f1u Asist\u00edu por Ordenador (DAO o CAD) con capacidaes de georreferenciaci\u00f3n.\nDada l'amplia disponibilidad d'im\u00e1xenes orto-rectificaes (tantu de sat\u00e9lite y como a\u00e9rees), la dixitalizaci\u00f3n per esta v\u00eda ta convirti\u00e9ndose na principal fonte d'estracci\u00f3n de datos xeogr\u00e1ficos. Esta forma de dixitalizaci\u00f3n implica la busca de datos xeogr\u00e1ficos direutamente nes im\u00e1xenes a\u00e9rees en llugar del m\u00e9todu tradicional de la llocalizaci\u00f3n de formes xeogr\u00e1fiques sobre un tableru de dixitalizaci\u00f3n.\nLa representaci\u00f3n de los datos.\nLos datos SIG representen los oxetos del mundu real (carreteres, l'usu del suelu, altit\u00faes). Los oxetos del mundu real pueden estremase en dos abstracciones: oxetos discretos (una casa) y continuos (cantid\u00e1 d'agua cayida, una elevaci\u00f3n). Esisten dos formes d'almacenar los datos nun SIG: raster y vectorial.\nLos SIG que se centren nel manexu de datos en formatu vectorial son m\u00e1s populares nel merc\u00e1u. Sicas\u00ed, los SIG raster son bien utilizaos n'estudios que rican la xeneraci\u00f3n de capes continues, necesaries en fen\u00f3menos non discretos; tami\u00e9n n'estudios medioambientales onde nun se riquir una escesiva precisi\u00f3n espacial (contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, distribuci\u00f3n de temperatures, llocalizaci\u00f3n d'especies marines, analises xeol\u00f3xicos, etc.).\nRaster.\nUn tipu de datos raster ye, n'esencia, cualquier tipu d'imaxe dixital representada en mallas. El modelu de SIG raster o de ret\u00edcula centrar nes propiedaes del espaciu m\u00e1s que na precisi\u00f3n de la llocalizaci\u00f3n. Estrema l'espaciu en celdas regulares onde ca\u00fana d'elles representa un \u00fanicu valor. Tr\u00e1tase d'un modelu de datos bien afechu pa la representaci\u00f3n de variables continues nel espaciu.\nCualesquier que tea familiariz\u00e1u cola fotograf\u00eda dixital reconoz el p\u00edxel como la unid\u00e1 menor d'informaci\u00f3n d'una imaxe. Una combinaci\u00f3n d'estos p\u00edxeles va crear una imaxe, a distinci\u00f3n del usu com\u00fan de gr\u00e1ficos vectoriales escalables que son la base del modelu vectorial. Magar una imaxe dixital referir a la salida como una representaci\u00f3n de la realid\u00e1, nuna fotograf\u00eda o l'arte tresfer\u00edos al ordenador, el tipu de datos raster va reflexar una astracci\u00f3n de la realid\u00e1. Les fotograf\u00edes a\u00e9rees son una forma de datos raster utilizada com\u00fanmente con un nam\u00e1i prop\u00f3situ: amosar una imaxe detallada d'un mapa base sobre la que se van realizar llabores de dixitalizaci\u00f3n. Otros conxuntos de datos raster van poder contener informaci\u00f3n referente a les elevaciones del terr\u00e9n (un Modelu Dixital del Terr\u00e9n), o de la reflex\u00f3n de la lluz d'una particular llonxit\u00fa d'onda (por casu les llograes pol sat\u00e9lite LandSat), ente otros.\nLos datos raster componer de files y columnes de celdes, cada celda almacena un valor \u00fanicu. Los datos raster pueden ser im\u00e1xenes (im\u00e1xenes raster), con un valor de color en cada celda (o p\u00edxel). Otros valores rexistraos pa cada celda puede ser un valor discretu, como l'usu del suelu, valores continuos, como temperatures, o un valor nulu si nun se disp\u00f3n de datos. Magar una trama de celdes almacena un valor \u00fanicu, estes pueden ampliase por aciu l'usu de les bandes del raster pa representar los colores RGB (collor\u00e1u, verde, azul), o una tabla estendida d'atributos con una fila pa cada valor \u00fanicu de c\u00e9lules. El resoluci\u00f3n del conxuntu de datos raster ye l'anchu de la celda n'unidaes sobre'l terr\u00e9n.\nLos datos raster almacenar en distintos formatos, dende un archivu est\u00e1ndar bas\u00e1u na estructura de TIFF, JPEG, etc. a grandes oxetos binarios (BLOB), los datos almacenaos direutamente en Sistema de xesti\u00f3n de base de datos. L'almacenamientu en bases de datos, cuando se indexan, polo xeneral dexen una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n de los datos raster, pero a cuenta de riquir l'almacenamientu de millones rexistros con un importante tama\u00f1u de memoria.\nNun modelu raster cuanto mayores s\u00edan les dimensiones de les celdes menor ye la precisi\u00f3n o detalle (resoluci\u00f3n) de la representaci\u00f3n del espaciu xeogr\u00e1ficu.\nVectorial.\nNun SIG, les carauter\u00edstiques xeogr\u00e1fiques espresar con frecuencia como vectores, calteniendo les carauter\u00edstiques xeom\u00e9triques de les figures.\nNos datos vectoriales, l'inter\u00e9s de les representaciones centrar na precisi\u00f3n de la llocalizaci\u00f3n de los elementos xeogr\u00e1ficos sobre l'espaciu y onde los fen\u00f3menos a representar son discretos, esto ye, de llendes defin\u00edes. Ca\u00fana d'estes xeometr\u00edes ta venceyada a una fila nuna base de datos que describe los sos atributos. Por casu, una base de datos que describe los llagos puede contener datos sobre la batimetr\u00eda d'estos, la calid\u00e1 de l'agua o'l nivel de contaminaci\u00f3n. Esta informaci\u00f3n puede ser utilizada pa crear un mapa que describa un atributu particular conten\u00edu na base de datos. Los llagos pueden tener un rangu de colores en funci\u00f3n del nivel de contaminaci\u00f3n. Am\u00e1s, les distintes xeometr\u00edes de los elementos tami\u00e9n pueden ser comparaes. Asina, por casu, el SIG puede ser us\u00e1u pa identificar aquellos pozos (xeometr\u00eda de puntos) que t\u00e1n en redol a 2 quil\u00f3metros d'un llagu (xeometr\u00eda de pol\u00edgonos) y que tienen un altu nivel de contaminaci\u00f3n.\nLos elementos vectoriales pueden crease respetando una integrid\u00e1 territorial al travi\u00e9s de l'aplicaci\u00f3n d'unes normes topol\u00f3xiques tales como que \"los pol\u00edgonos nun deben superponerse\". Los datos vectoriales pueden utilizase pa representar variaciones continues de fen\u00f3menos. Les llinies de contorna y les red irregulares de tri\u00e1ngulos (TIN) utilizar pa representar l'altit\u00fa o otros valores en continua evoluci\u00f3n. Los TIN son rexistros de valores nun puntu alcontr\u00e1u, que t\u00e1n coneutaos per llinia pa formar una malla irregular de tri\u00e1ngulos. La cara de los tri\u00e1ngulos representen, por casu, la superficie del terr\u00e9n.\nPa modelar digitalmente les entidaes del mundu real util\u00edcense tres elemento xeom\u00e9tricos: el puntu, la llinia y el pol\u00edgonu.\nVentayes y desventaxes de los modelos raster y vectorial.\nEsisten ventayes y desventaxes a la d'utilizar un modelu de datos raster o vector pa representar la realid\u00e1.\nDatos non espaciales.\nLos datos non espaciales tami\u00e9n pueden ser almacenaos xunto colos datos espaciales, aquellos representaos poles coordenaes de la xeometr\u00eda d'un vector o pola posici\u00f3n d'una celda raster. Nos datos vectoriales, los datos adicionales conti\u00e9n atributos de la entid\u00e1 xeogr\u00e1fica. Por casu, un pol\u00edgonu d'un inventariu forestal tami\u00e9n puede tener un valor que funcione como identificador ya informaci\u00f3n sobre especies d'\u00e1rboles. Nos datos raster el valor de la celda puede almacenar la informaci\u00f3n d'atributu, pero tami\u00e9n puede ser utiliz\u00e1u como un identificador refer\u00edu a los rexistros d'una tabla.\nLa captura de los datos.\nLa captura de datos, y l'introducci\u00f3n d'informaci\u00f3n nel sistema consume la mayor parte del tiempu de los profesionales de los SIG. Hai una amplia varied\u00e1 de m\u00e9todos utilizaos pa introducir datos nun SIG almacenaos nun formatu dixital.\nLos datos impresos en papel o mapes en pel\u00edcula PET pueden ser dixitalizaos o escaniaos pa producir datos dixitales.\nCola dixitalizaci\u00f3n de cartograf\u00eda en soporte anal\u00f3xicu prod\u00facense datos vectoriales al travi\u00e9s de trazos de puntos, llinies, y llendes de pol\u00edgonos. Esti trabayu puede ser desenvueltu por una persona de forma manual o al travi\u00e9s de programes de vectorizaci\u00f3n que automatizan el llabor sobre un mapa escani\u00e1u. Sicas\u00ed, nesti \u00faltimu casu siempres va ser necesariu la so revisi\u00f3n y edici\u00f3n manual, dependiendo del nivel calidable que se desea llograr.\nLos datos llograos de medici\u00f3n topogr\u00e1fiques pueden ser introduc\u00edos direutamente nun SIG al travi\u00e9s de preseos de captura de datos dixitales por aciu una t\u00e9unica llamada xeometr\u00eda anal\u00edtica. Am\u00e1s, les coordenaes de posici\u00f3n tomaes al travi\u00e9s un Sistema d'Allugamientu Global (GPS) tami\u00e9n pueden ser introduc\u00edes direutamente nun SIG.\nLos sensores remotos tami\u00e9n xueguen un papel importante na recueya de datos. Son sensores, como c\u00e1mares, esc\u00e1neres o LIDAR acoplaos a plataformes m\u00f3viles como aviones o sat\u00e9lites.\nAngua\u00f1o, la mayor\u00eda de datos dixitales provienen de la interpretaci\u00f3n de fotograf\u00edes a\u00e9rees. Pa ello utilicen estaciones de trabayu que dixitalicen direutamente elementos xeogr\u00e1ficos al travi\u00e9s de pares estereosc\u00f3picos de fotograf\u00edes dixitales.\nEstos sistemes dexen prindar datos en dos y tres dimensiones, con elevaciones mid\u00edes direutamente d'un par estereosc\u00f3picu d'alcuerdu a los principios de la fotogrametr\u00eda.\nLa teleobservaci\u00f3n por sat\u00e9lite apurre otra fonte importante de datos espaciales. Nesti casu los sat\u00e9lites utilicen distintos sensores pa midir la reflectancia de les partes del espectru electromagn\u00e9ticu, o les ondes de radio que s'unvien a partir d'un sensor activu como'l radar. La teledetecci\u00f3n arrexunta datos raster que pueden ser procesaos usando distintes bandes pa determinar les clases y oxetos d'inter\u00e9s, tales como les distintes cubiertes de la tierra.\nCuando se prinden los datos, l'usuariu tien de considerar si estos tienen de ser tomaos con una exactit\u00fa relativa o con una absoluta precisi\u00f3n. Esta decisi\u00f3n ye importante una y bones non solo infl\u00fai na interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, sin\u00f3n tami\u00e9n nel costo de la so captura.\nAm\u00e1s de la captura y l'entrada en datos espaciales, los datos d'atributos tami\u00e9n son introduc\u00edos nun SIG.\nMientres los procesos de dixitalizaci\u00f3n de la cartograf\u00eda ye frecuente que se dean fallos topol\u00f3xicos involuntarios (\"dangles\", \"undershoots\", \"overshoots\", \"switchbacks\", \"knots\", \"loops\", etc.) nos datos vectoriales y que tendr\u00e1n de ser correx\u00edos. N'introduciendo los datos nun SIG, estos de normal van riquir d'una edici\u00f3n o proces\u00e1u posterior pa esaniciar los errores citaos. va deber de faer una \"correici\u00f3n topol\u00f3xica\" primero que puedan ser utilizaos en dellos analises avanzaos y, asina por casu, nuna rede de carreteres les llinies tendr\u00e1n de tar coneutaes con nodos nes interseiciones.\nNel casu de mapes escaniaos, quiciabes s\u00eda necesariu esaniciar la trama resultante xenerada pol procesu de dixitalizaci\u00f3n del mapa orixinal. Asina, por casu, un llurdiu de sucied\u00e1 podr\u00eda xunir dos llinies que nun tendr\u00eden de tar coneutaes.\nConversi\u00f3n de datos raster-vectorial.\nLos SIG pueden llevar a cabu una reestructuraci\u00f3n de los datos pa tresformalos en distintos formatos. Por casu, ye posible convertir una imaxe de sat\u00e9lite a un mapa d'elementos vectoriales por aciu la xeneraci\u00f3n de llinies en redol a celdes con una mesma clasificaci\u00f3n determinando la rellaci\u00f3n espacial d'estes, tales como proximid\u00e1 o inclusi\u00f3n.\nLa vectorizaci\u00f3n non asistida d'im\u00e1xenes raster por aciu algoritmos avanzaos ye una t\u00e9unica que se vien desenvueltu dende finales de los a\u00f1os 60 del sieglu XX. Pa ello rec\u00farrese a la meyora del contraste, im\u00e1xenes en falsu color seg\u00fan el dise\u00f1u de filtros por aciu la implementaci\u00f3n de tresformaes de Fourier en dos dimensiones.\nAl procesu inversu de conversi\u00f3n de datos vectorial a una estructura de datos basada nun matriz raster denominar rasterizaci\u00f3n.\nY\u00e1 que los datos dixitales recu\u00e9yense y almac\u00e9nense en dambes formes, vectorial y raster, un SIG tien de ser capaz de convertir los datos xeogr\u00e1ficos d'una estructura d'almacenamientu a otra.\nProyeiciones, sistemes de coordenaes y reproyecci\u00f3n.\nAntes d'analizar los datos nel SIG la cartograf\u00eda tien de tar toa ella nuna mesma proyeici\u00f3n y sistemes de coordenaes. Pa ello munches vegaes ye necesariu reproyectar les capes d'informaci\u00f3n antes d'integrales nel sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nLa Tierra pue tar representada cartogr\u00e1ficamente por dellos modelos matem\u00e1ticos, cada unu de los cualos pueden apurrir un conxuntu distintu de coordenaes (por casu, llatit\u00fa, llargor, altit\u00fa) pa cualquier puntu dau de la so superficie. El modelu m\u00e1s simple ye asumir que la Tierra ye una esfera perfecta. A midida que fu\u00e9ronse atropando m\u00e1s mid\u00edes del planeta los modelos del geoide volvi\u00e9ronse m\u00e1s sofisticaos y m\u00e1s precisos. Ello ye que dalgunos d'estos apl\u00edquense a distintes rexones de la Tierra p'apurrir una mayor precisi\u00f3n (por casu, el \"European Terrestrial Reference System 1989\" - ETRS89 \u2013 funciona bien n'Europa pero non n'Am\u00e9rica del Norte).\nLa proyeici\u00f3n ye un componente fundamental a la de crear un mapa. Una proyeici\u00f3n matem\u00e1tica ye la manera de tresferir informaci\u00f3n dende un modelu de la Tierra, que representa una superficie curva en tres dimensiones, a otru de dos dimensiones como ye'l papel o la pantalla d'un ordenador. Pa ello util\u00edcense distintos proyeiciones cartogr\u00e1fiques seg\u00fan el tipu de mapa que se desea crear, y\u00e1 que esisten determinaes proyeiciones que s'afaen meyor a unos usos concretos qu'a otros. Por casu, una proyeici\u00f3n que representa con exactit\u00fa la forma de los continentes aburuya, otra manera, los sos tama\u00f1os relativos.\nY\u00e1 que gran parte de la informaci\u00f3n nun SIG provi\u00e9n de cartograf\u00eda y\u00e1 esistente, un sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica utiliza la potencia de procesamientu del ordenador pa tresformar la informaci\u00f3n dixital, llograda de fontes con distintes proyeiciones y/o distintes sistemes de coordenaes, a una proyeici\u00f3n y sistema de coordenaes com\u00fan. Nel casu de les im\u00e1xenes (ortofotos, imaxe de sat\u00e9lite, etc.) esti procesu denominar rectificaci\u00f3n.\nAnal\u00eds espacial por aciu SIG.\nDada l'amplia gama de t\u00e9uniques d'anal\u00eds espacial que se desenvolvieron mientres el postreru mediu sieglu, cualquier resume o revisi\u00f3n nam\u00e1i puede cubrir la tema a una fondura llindada. Este ye un campu que camuda r\u00e1pido y los paquetes de software SIG incl\u00fain cada vez m\u00e1s ferramientes d'analises, y\u00e1 s\u00eda nes versiones est\u00e1ndar o como estensiones opcionales d'este. En munchos casos tales ferramientes son apurr\u00edes polos provisores del software orixinal, ente que n'otros casos les implementaciones d'estes nueves funcionalidades desenvolvi\u00e9ronse y son apurr\u00edos por terceros. Am\u00e1s, munchos productos ufierten kits de desenvolvimientu de software (SDK), llinguaxes de programaci\u00f3n, llinguaxes de scripting, etc. pal desenvolvimientu de ferramientes propies d'analises o otres funciones.\nModelu topol\u00f3xicu.\nUn SIG puede reconocer y analizar les rellaciones espaciales qu'esisten na informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica almacenada. Estes rellaciones topol\u00f3xiques dexen realizar modelizaciones y analises espaciales complexos. Asina, por casu, el SIG puede discernir la parcela o parceles catastrales que son travesaes per una llinia d'alta tensi\u00f3n, o bien saber qu\u00e9 agrupaci\u00f3n de llinies formen una determinada carretera.\nD'\u00faltimes podemos dicir que nel \u00e1mbitu de los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica enti\u00e9ndese como topolox\u00eda a les rellaciones espaciales ente los distintos elementos gr\u00e1ficos (topolox\u00eda de nodo/puntu, topolox\u00eda de red/arco/llinia, topolox\u00eda de pol\u00edgonu) y la so posici\u00f3n nel mapa (proximid\u00e1, inclusi\u00f3n, conectividad y vecind\u00e1). Estes rellaciones, que pal ser humanu pueden ser obvies a g\u00fceyu, el software tien d'establecer por aciu un llinguaxe y unes regles de xeometr\u00eda matem\u00e1tica.\nPa llevar a cabu anal\u00eds nos que ye necesariu qu'esista consistencia topol\u00f3xica de los elementos de la base de datos suel ser necesariu realizar primeramente una validaci\u00f3n y correici\u00f3n topol\u00f3xica de la informaci\u00f3n gr\u00e1fica. Pa ello esisten ferramientes nos SIG que faciliten la rectificaci\u00f3n d'errores comunes de manera autom\u00e1tica o semiautom\u00e1tica.\nRedes.\nUn SIG destin\u00e1u al c\u00e1lculu de rutes \u00f3ptimas pa servicios d'emerxencies ye capaz de determinar el cam\u00edn m\u00e1s curtiu ente dos puntos teniendo en cuenta tantu direiciones y sent\u00edos de circulaci\u00f3n como direiciones prohib\u00edes, etc. evitando \u00e1rees impracticables. Un SIG pa la xerencia d'una rede de suministru d'ag\u00fces ser\u00eda capaz de determinar, por casu, a cuantos abonaos afectar\u00eda la corte del serviciu nun determin\u00e1u puntu de la rede.\nUn sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica puede asemeyar fluxos a lo llargo d'una rede llinial. Valores como la rimada, la llende de velocid\u00e1, niveles de serviciu, etc. pueden ser incorporaos al modelu col fin de llograr una mayor precisi\u00f3n. L'usu de SIG pal model\u00e1u de redes suel ser com\u00fanmente empleg\u00e1u na planificaci\u00f3n del tresporte, hidrol\u00f3xica o la xesti\u00f3n d'infraestructura lliniales.\nSuperposici\u00f3n de mapes.\nLa combinaci\u00f3n de dellos conxuntos de datos espaciales (puntos, llinies o pol\u00edgonos) puede crear otru nuevu conxuntu de datos vectoriales. Visualmente ser\u00eda similar al apilamientu de dellos mapes d'una mesma rex\u00f3n. Estes superposiciones son similares a les superposiciones matem\u00e1tiques del diagrama de Venn. Una uni\u00f3n de capes superpuestes combina les carauter\u00edstiques xeogr\u00e1fiques y les tables d'atributos de toes elles nuna nueva capa. Nel casu de realizar una interseici\u00f3n de capes esta definir\u00eda la zona nes que dambes se superponen, y la resultancia calti\u00e9n el conxuntu d'atributos pa ca\u00fana de les rexones. Nel casu d'una superposici\u00f3n de diferencia sim\u00e9trica def\u00ednese una \u00e1rea resultante qu'incl\u00fai la superficie total de dambes capes sacante la zona d'interseici\u00f3n.\nNel anal\u00eds de datos raster, la superposici\u00f3n de conxuntu de datos llevar a cabu por aciu un procesu conoc\u00edu como \u00e1lxebra de mapes, al travi\u00e9s de l'aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos matem\u00e1ticos simples que dexen combinar los valores de cada matriz raster. Na \u00e1lxebra de mapes ye posible sopesar determinaes cobertories qu'asignen el grau d'importancia de diversos factores nun fen\u00f3menu xeogr\u00e1ficu.\nCartograf\u00eda automatizada.\nTanto la cartograf\u00eda dixital como los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica codifican rellaciones espaciales en representaciones formales estructuradas. Los SIG son usaos na creaci\u00f3n de cartograf\u00eda dixital como ferramientes que dexen realizar un procesu automatizado o semiautomatizado d'ellaboraci\u00f3n de mapes denomin\u00e1u cartograf\u00eda automatizada.\nNa pr\u00e1utica esto ser\u00eda un subconxuntu de los SIG qu'equivaldr\u00eda a la fase de composici\u00f3n final del mapa, y\u00e1 que na mayor\u00eda de los casos non tolos software de sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica tienen esta funcionalidad.\nEl productu cartogr\u00e1ficu final resultante pue tar tantu en formatu dixital como impresu. L'usu conxuntu qu'en determinaos SIG dar de potentes t\u00e9uniques d'anal\u00eds espacial xunto con una representaci\u00f3n cartogr\u00e1fica profesional de los datos, fai que puedan crease mapes d'alta calid\u00e1 nun curtiu periodu. La principal dificult\u00e1 en cartograf\u00eda automatizada ye l'utilizar un \u00fanicu conxuntu de datos pa producir dellos productos seg\u00fan distintos tipos d'escales, una t\u00e9unica conocida como xeneralizaci\u00f3n.\nGeoestad\u00edstica.\nLa geoestad\u00edstica analiza patrones espaciales col fin de consiguir predicciones a partir de datos espaciales concretos. Ye una forma de ver les propiedaes estad\u00edstiques de los datos espaciales. A diferencia de les aplicaciones estad\u00edstiques comunes, na geoestad\u00edstica empl\u00e9gase l'usu de la teor\u00eda de grafos y de matrices alxebraiques p'amenorgar el n\u00famberu de par\u00e1metros nos datos. Tres ello, l'anal\u00eds de los datos acomu\u00f1aos a entid\u00e1 xeogr\u00e1fica llevar a cabu en segundu llugar.\nCuando se miden los fen\u00f3menos, los m\u00e9todos d'observaci\u00f3n dicten la exactit\u00fa de cualquier anal\u00eds posterior. Por cuenta de la naturaleza de los datos (por casu, el patrones de tr\u00e1ficu nuna redolada urbana, les pautes meteorol\u00f3xiques nel oc\u00e9anu, etc.), grau de precisi\u00f3n constante o din\u00e1micu pi\u00e9rdese siempres na midida. Esta perda de precisi\u00f3n determinar a partir de la escala y la distribuci\u00f3n de los datos recoy\u00edos. Los SIG disponen de ferramientes qu'ayuden a realizar estos analises, destacando la xeneraci\u00f3n de modelos d'interpolaci\u00f3n espacial.\nGeocodificaci\u00f3n.\nGeocodificaci\u00f3n ye'l procesu d'asignar coordenaes xeogr\u00e1fiques (llatit\u00fa-llargor) a puntos del mapa (direiciones, puntos d'inter\u00e9s, etc.). Unu de los usos m\u00e1s comunes ye la georreferenciaci\u00f3n de direiciones postales. Pa ello r\u00edquese una cartograf\u00eda base sobre la que referenciar los c\u00f3digos xeogr\u00e1ficos. Esta capa base puede ser, por casu, un tramero d'exes de cais con nomes de cais y n\u00famberos de polic\u00eda. Les direiciones concretes que se deseyen georreferenciar nel mapa, que suelen venir de tables tabuladas, asitiar por aciu interpolaci\u00f3n o estimaci\u00f3n. El SIG de sigu\u00edo alcuentra na capa d'exes de cais el puntu nel llugar m\u00e1s aver\u00e1u a la realid\u00e1 seg\u00fan los algoritmos de geocodificaci\u00f3n qu'utiliza.\nLa geocodificaci\u00f3n puede realizase tami\u00e9n con datos reales m\u00e1s precisos (por casu, cartograf\u00eda catastral). Nesti casu la resultancia de la codificaci\u00f3n xeogr\u00e1fica va afacer en mayor midida a la realizada, prevaleciendo sobre'l m\u00e9todu de interpolaci\u00f3n.\nNel casu de la geocodificaci\u00f3n inversa'l procesu ser\u00eda al aviesu. Asignar\u00edase una direici\u00f3n de cai envalorada col so n\u00famberu de portal a unes coordenaes \"x\",\"y\" determinaes. Por casu, un usuariu podr\u00eda faer clic sobre una capa que representa les exes de v\u00eda d'una ciud\u00e1 y llograr\u00eda la informaci\u00f3n sobre la direici\u00f3n postal col n\u00famberu de polic\u00eda d'un edificiu. Esti n\u00famberu de portal ye calcul\u00e1u de forma envalorada pol SIG por aciu interpolaci\u00f3n a partir d'unos n\u00famberos y\u00e1 presupuestos. Si l'usuariu fai clic nel puntu mediu d'un segmentu qu'empieza nel portal 1 y termina col 100, el valor devueltu pal llugar escoy\u00edu va ser pr\u00f3ximu al 50. Hai que tener en cuenta que la geocodificaci\u00f3n inversa nun devuelve les direiciones reales, sin\u00f3n nam\u00e1i estimaciones de lo que tendr\u00eda d'esistir bas\u00e1ndose en datos y\u00e1 conoc\u00edos.\nSoftware SIG.\nLa informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica pue ser consultada, tresferida, tresformada, superpuesta, procesada y amosaes utilizando numberoses aplicaciones de software. Dientro de la industria empreses comerciales como ESRI, Intergraph, MapInfo, Bentley Systems, Autodesk o Smallworld son dalgunes de les compa\u00f1\u00edes m\u00e1s importantes, con muncha esperiencia nel \u00e1mbitu de geoprocesamiento y qu'ufierten aplicaciones propietaries nesti campu. Per otru llau el software llibre entr\u00f3 con fuercia na \u00faltima d\u00e9cada nel sector, captando una importante masa d'usuarios y desarrolladores y siendo una opci\u00f3n cada vez m\u00e1s escoyida por empreses y alministraciones p\u00fabliques. Sol parag\u00fces de la fundaci\u00f3n OSGeo arrexuntar munchos de los meyores y m\u00e1s relevantes proyeutos de software llibre d'esti tipu esistentes angua\u00f1o.\nEl manexu d'esti tipu de sistemes son llevaos a cabu xeneralmente por profesionales de diversos campos de la conocencia con esperiencia en sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica (cartograf\u00eda, xeograf\u00eda, topograf\u00eda, etc.), una y bones l'usu d'estes ferramientes rique un aprendizaxe previu que precisa de conocer les bases metodol\u00f3xiques sobre les que s'enconten. Anque esisten ferramientes gratuites pa ver informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica, l'accesu del p\u00fablicu polo xeneral a los geodatos ta apoder\u00e1u polos recursos en llinia, como Google Earth y otros basaos en teunolox\u00eda web mapping.\nOrixinalmente hasta finales de los 90, cuando los datos del SIG alcontr\u00e1bense principalmente en grandes ordenadores y util\u00edcense pa caltener rexistros internos, el software yera un productu independiente. Sicas\u00ed col cada vez mayor accesu a Internet/Intranet y a la demanda de datos xeogr\u00e1ficos distribuy\u00edos, el software SIG camud\u00f3 gradualmente la so perspeutiva escontra la distribuci\u00f3n de datos al travi\u00e9s de redes. Los SIG que na actualid\u00e1 comercial\u00edcense son combinaciones de delles aplicaciones interoperables y APIs.\nLo que ye g\u00fcei dientro del software SIG estr\u00e9mase de cutiu siete grandes tipos de programes inform\u00e1ticos:\nComparancia de software SIG.\nLlist\u00e1u incompletu de los principales programes SIG esistentes nel sector y los sistemes operativos nos que pueden funcionar ensin emulaci\u00f3n, seg\u00fan el so tipu de llicencia.\nEl futuru de los SIG.\nMunches disciplines y especializaciones benefici\u00e1ronse de la teunolox\u00eda subxacente nos SIG. L'activu merc\u00e1u de los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica traduci\u00f3se nun amenorgamientu de costos y meyores continues nos componentes de hardware y software de los sistemes. Esto provoc\u00f3 que l'usu d'esta teunolox\u00eda fuera asimilada por universidaes, gobiernos, empreses ya instituciones que la han aplic\u00e1u a sectores como los bienes raiga\u00f1os, la sal\u00fa p\u00fablica, la criminolox\u00eda, la defensa nacional, el desenvolvimientu sostenible, los recursos naturales, l'arqueolox\u00eda, la ordenaci\u00f3n del territoriu, el urbanismu, el tresporte, la sociolox\u00eda o la lox\u00edstica ente otros.\nNa actualid\u00e1 los SIG t\u00e1n teniendo una fuerte implantaci\u00f3n nos llamaos Servicios Basaos na Llocalizaci\u00f3n (LBS) deb\u00edu al abaratamientu y masificaci\u00f3n de la teunolox\u00eda GPS integrada en dispositivos m\u00f3viles de consumu (tel\u00e9fonos m\u00f3viles, PDAs, ordenadores port\u00e1tiles). Los LBS dexen a los dispositivos m\u00f3viles con GPS amosar el so allugamientu al respective de puntos d'inter\u00e9s fixos (restoranes, gasolineres, caxeros, hidrantes, etc. m\u00e1s cercanos), m\u00f3viles (amigos, f\u00edos, autobuses, coches de polic\u00eda) o pa tresmitir la so posici\u00f3n a un servidor central pal so visualizaci\u00f3n o otru tipu de tratamientu.\nOtra de les llinies a destacar dientro de la ca\u00f1a d'especializaci\u00f3n d'anal\u00eds de datos espaciales ye la puxanza de les modelizaciones cartogr\u00e1fiques. Gracies a elles podemos modelizar y evaluar tanto aspeutos o escenarios actuales como los futuribles con base en variables que los concretemos. Ye una gran ferramienta de predicci\u00f3n y evaluaci\u00f3n y d\u00e9xennos evaluar casu\u00edstiques que reflexen el comportamientu por casu de les zones con mayor vulnerabilid\u00e1 frente a determinaos riesgos; la distribuci\u00f3n potencial d'especies o la dispersi\u00f3n de contaminantes pola atm\u00f3sfera.\nCartograf\u00eda n'entorno web.\nPer otru llau el mundu de los SIG asisti\u00f3 nos \u00faltimos a\u00f1os a una esplosi\u00f3n d'aplicaciones destinaes a amosar y editar cartograf\u00eda n'entorno web como Google Maps, Bing Maps o OpenStreetMap ente otros. Estos sitios web dan al p\u00fablicu accesu a enormes cantidaes de datos xeogr\u00e1ficos. Dalgunos d'ellos utilicen software que, al travi\u00e9s d'una API, dexen a los usuarios crear aplicaciones personalizaes. Estos servicios ufierten polo xeneral caleyeros, im\u00e1xenes a\u00e9rees o de sat\u00e9lite, geocodificaci\u00f3n, busques en nomencl\u00e1tores o funcionalidades d'enrutamiento.\nEl desenvolvimientu d'Internet y les redes de comunicaci\u00f3n, seg\u00fan el surdimientu d'est\u00e1ndares OGC que faciliten la interoperabilidad de los datos espaciales, impuls\u00f3 la teunolox\u00eda web mapping, col surdimientu de numberoses aplicaciones que dexen la publicaci\u00f3n d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica na web. De fechu esti tipu de servicio web mapping bas\u00e1u en servidores de mapes que s'apuerten al travi\u00e9s del propiu navegador empezaron a adoptar les carauter\u00edstiques m\u00e1s comunes nos SIG tradicionales, lo que favoreci\u00f3 que la llinia que dixebra dambos tipos de software se difumine cada vez m\u00e1s.\nLa tercer dimensi\u00f3n.\nLos sistemes esistentes na actualid\u00e1 nel merc\u00e1u t\u00e1n b\u00e1sicamente sofitaos na xesti\u00f3n y anal\u00eds en dos dimensiones de los datos, coles llimitaciones qu'esto sup\u00f3n. Esisten sistemes h\u00edbridos a mediu cam\u00edn ente'l 2D y el 3D que tienen capacidaes, fundamentalmente de visualizaci\u00f3n, denominaes \"de dos dimensiones y media\" (2.5D) o \"falsu 3D\".\nSicas\u00ed angua\u00f1o cada vez m\u00e1s se riquir aplicaciones avanzaes con funcionalidades capaces de xestionar conxuntos de datos complexos tal que se perciben nel mundu real pol usuariu, esto ye, en tres dimensiones. Esta redolada apurre una conocencia muncho meyor de los fen\u00f3menos y patrones geoespaciales, y\u00e1 s\u00eda a peque\u00f1a o gran escala, por casu na planificaci\u00f3n urbana, la xeolox\u00eda, la miner\u00eda, la xesti\u00f3n de redes de suministru, etc.\nLes dificultaes con que s'enfrenta un SIG dafechu 3D son grandes y van dende les xesti\u00f3n de xeometr\u00edes 3D y la so topolox\u00eda hasta la so visualizaci\u00f3n d'una manera senciella, pasando pol anal\u00eds y geoprocesado de la informaci\u00f3n.\nAngua\u00f1o'l Open Geospatial Consortium trabaya en c\u00f3mo encetar la combinaci\u00f3n de los distintos tipos de modelaos resultantes de les distintes teunolox\u00edes SIG, CIM, CAD y BIM de la forma m\u00e1s \u00edntegra posible. La interoperabilidad d'estos formatos y modelos de datos constit\u00fai'l primer pasu escontra la creaci\u00f3n de modelos 3D intelixentes a distintes escales.\nSem\u00e1ntica y SIG.\nLes ferramientes y teunolox\u00edes emerxentes dende la \"W3C Semantic Web Activity\" t\u00e1n resultando \u00fatiles pa los problemes d'integraci\u00f3n de datos nos sistemes d'informaci\u00f3n. Otramiente, eses teunolox\u00edes propunx\u00e9ronse como un mediu pa facilitar la interoperabilidad y la reutilizaci\u00f3n de datos ente aplicaciones SIGy tami\u00e9n pa dexar nuevos mecanismos d'analises.\nD'\u00faltimes la incorporaci\u00f3n de cierta intelixencia artificial que dote a estos sistemes de nueves funcionalidades d'aprendizaxe autom\u00e1ticu, tales como la recuperaci\u00f3n selectiva d'informaci\u00f3n, el anal\u00eds estad\u00edsticu, la xeneralizaci\u00f3n autom\u00e1tica de mapes o la interpretaci\u00f3n autom\u00e1tica d'im\u00e1xenes geoespaciales.\nLes ontolox\u00edes son un componente clave d'esti enfoque sem\u00e1nticu, y\u00e1 que faciliten una legibilidad per parte de les m\u00e1quines de conceutos y rellaciones nun dominiu dau. Esto de la mesma dexa al SIG centrase nel signific\u00e1u de los datos en llugar de la so sintaxis o estructura. Por casu, podemos razonar qu'un tipu de cobertoria del suelu clasificada como \"montes de frondosas caducifolies\" son un conxuntu de datos detallaos d'una capa sobre cubiertes vexetales de tipu forestal con una clasificaci\u00f3n menos minuciosa, lo que podr\u00eda ayudar a un SIG a fundir autom\u00e1ticamente dambos conxuntos de datos nuna capa m\u00e1s xeneral de clasificaci\u00f3n de la cubierta vexetal terrestre.\nPero'l desenvolvimientu futuru de los SIG cola inclusi\u00f3n de la sem\u00e1ntica na xesti\u00f3n non solo dexar\u00eda la xeneralizaci\u00f3n o coflaci\u00f3n de datos geoespaciales con cierta semeyanza, sin\u00f3n que, por casu, facilitar\u00eda la xeneraci\u00f3n automatizada o semi-asistida d'una xera tradicionalmente considerada como aburrible y pocu gratificante como ye la creaci\u00f3n de metadatos pa les distintes capes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nOntolox\u00edes bien fondes y refeches fueron desenvueltes n'\u00e1rees rellacionaes col usu de los SIG, como por casu la \"Ontolox\u00eda d'Hidrolox\u00eda\" desenvuelta pol Ordnance Survey nel Reinu Xun\u00edu, la ontolox\u00eda xeopol\u00edtica de la FAO, les ontolox\u00edes OWL \"hydrOntology\" y \"Ontolox\u00eda GML\" y les ontolox\u00edes \"SWEET\" llevaes a cabu pol Llaboratoriu de Propulsi\u00f3n a esquita de la NASA.\nLos SIG temporales.\nUna de les principales fronteres a les que s'enfrenta los sistemes d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica ye la d'amestar l'elementu tiempu a los datos geoespaciales. Los SIG temporales incorporen los tr\u00e9s dimensiones espaciales (X, Y y Z) a\u00f1ediendo am\u00e1s el tiempu nuna representaci\u00f3n 4D que s'asemeya m\u00e1s a la realid\u00e1. La temporalid\u00e1 nos SIG recueye los procesos din\u00e1micos de los elementos representaos. Por casu, imagin\u00e9monos les posibilidaes qu'ufiertar\u00eda un sistema d'informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica que dexe ralentizar y acelerar el tiempu de los procesos xeomorfol\u00f3xicos que n\u00e9l se modelizan y analizar les distintes secuencies morfogen\u00e9ticas d'un determin\u00e1u relieve terrestre; o modelizar el desenvolvimientu urbanu d'una \u00e1rea determinada a lo llargo d'un periodu dau.\nDientro de la xesti\u00f3n d'archivos r\u00e1ster, el factor tiempu tami\u00e9n xuega un papel importante. Por casu a la de visualizar cambeos na superficie terrestre. Cola apertura de les im\u00e1xenes sat\u00e9lite de manera gratuita dende plataformes como Land Viewer, ye posible disponer d'un ampliu repertoriu d'im\u00e1xenes sat\u00e9lite al travi\u00e9s de les cualos realizar timelapses y ver la evoluci\u00f3n de la informaci\u00f3n nel tiempu.\nLos SIG y les Infraestructures de Datos Espaciales (IDE).\nLa crecedera esponencial de los Sistemes d'Informaci\u00f3n Xeogr\u00e1fica, de les sos ferramientes y de la facilid\u00e1 d'accesu a les mesmes, produci\u00f3 un efeutu ensin deseyar nos organismos de gobiernu que ye la escesiva dispersi\u00f3n y diverxencia de la informaci\u00f3n, seg\u00fan la escasa normalizaci\u00f3n de los datos. P'arreglar esti problema y llograr una informaci\u00f3n unificada, calidable, normalizada, sustentable y d'accesu p\u00fablicu vini\u00e9ronse desenvolviendo les denominaes Infraestructures de Datos Espaciales (IDE) locales y rexonales. Por aciu estes escu\u00e9rrese llograr una converxencia de los esfuercios sobre la xesti\u00f3n de la informaci\u00f3n p\u00fablica, seg\u00fan tami\u00e9n de la que correspuende a organismos d'investigaci\u00f3n \nLos SIG educativos.\nA finales del sieglu XX los SIG empezaron a ser reconoc\u00edos como ferramientes que favorec\u00eden l'aprendizaxe, fundamentalmente por aciu la investigaci\u00f3n, el constructivismo y el aprendizaxe bas\u00e1u en problemes. Los beneficios de los SIG paecen enfocaos en desenvolver el llam\u00e1u pensamientu espacial, pero nun esiste abonda bibliograf\u00eda o datos estad\u00edsticos qu'amuesen l'algame concretu del usu de los SIG na educaci\u00f3n alredor del mundu, anque naquellos pa\u00edses onde'l curr\u00edculum mentar la so espansi\u00f3n foi m\u00e1s r\u00e1pida .\nLos SIG paez qu'apurren munches ventayes na ense\u00f1anza de la Xeograf\u00eda porque dexen un anal\u00eds veraz bas\u00e1u en datos xeogr\u00e1ficos reales y tami\u00e9n plantegar munches entrugues d'investigaci\u00f3n per parte de los profesores y los alumnos nes aules, seg\u00fan contribuyir a la meyora nel aprendizaxe desenvolviendo'l pensamientu espacial y xeogr\u00e1fico y, en munchos casos, la motivaci\u00f3n del alumn\u00e1u .\nLos SIG y les teunolox\u00edes.\nLa teunolox\u00eda evolucion\u00f3 de la mano de los Sistemes d'Informaci\u00f3n Xeogr\u00e1fica siendo los SIG, en munches ocasiones, un complementu adicional a la mesma informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica. Exemplu d'ello atopar cola llegada de ferramientes como la Realid\u00e1 Aumentada o la incorporaci\u00f3n de los drones dientro de les nueses vides. El manexu de la Realid\u00e1 Aumentada dex\u00f3 la comprensi\u00f3n de los SIG y supunxo una ferramienta adicional na xesti\u00f3n del territoriu am\u00e1s d'una ferramienta educativo. Como exemplu d'atopamos Sand Box. Otres teunolox\u00edes como los veh\u00edculos a\u00e9reos non tripulaos, o drones, dexaron mapear el territoriu llogrando im\u00e1xenes d'altu resoluci\u00f3n que pueden ser tomaes en cualquier momentu ensin necesid\u00e1 de realizar vuelos n'avionetes o l'emplegu de sat\u00e9lites.\nCatastru y SIGPAC: la escala, la precisi\u00f3n, les coordenaes UTM y les cifres significatives..\nL'anal\u00eds de les propiedaes m\u00e9triques de los SIG afayar qu'inducen a apreciaciones, valoraciones y conclusiones err\u00f3nees. Estos errores tienen el so orixe al considerar los SIG el conceutu d'ampliaci\u00f3n, zoom o acercamientu como sin\u00f3nimu d'escala. Esti error lleva a dar una precisi\u00f3n imposible a escala 1:5.000 (escala de realizaci\u00f3n del planu) a: la georreferenciaci\u00f3n, la midida de distancies, la superficie de cortiles y la representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Nel SIG de les Parceles Agr\u00edcoles (SIGPAC) y el SIG de Catastru (SIGCA), puede llegase a visualizar a pseudoescala (ampliaci\u00f3n) 1:400, llograr coordenaes UTM y realizar mid\u00edes con precisi\u00f3n d'un cent\u00edmetru, nun planu y una ortofotograf\u00eda a escala 1:5.000. Tou esto ye incorreutu, escarez de rigor t\u00e9unico.\nLlamar pseudoescala por:\nL'orixe del error puede tar na metodolox\u00eda dixital (virtual) del SIG ensin referencies anal\u00f3xiques y distante (el monitor y la ortofotograf\u00eda), que nun foi prob\u00e1u (cubic\u00e1u). \nTou ye bien f\u00e1cil ya intuitivu, nun riquir conocencies t\u00e9uniques. Llegamos a pensar que tou puede faese dende'l monitor y con precisi\u00f3n d'un cm., meyor que con un llevantamientu topogr\u00e1ficu. A \u00faltima hora, los SIG actuales precisen una revisi\u00f3n qu'incluya: informar sobre la escala, afaer les cifres significatives, dar distintu tratamientu a los elementos de la simbolox\u00eda cuando realizamos ampliaciones acordies cola mesma,\u2026, hasta esi momentu estremar el precuru colos datos numb\u00e9ricos y l'informaci\u00f3n visual (cuando superponemos el planu sobre ortofotograf\u00eda)."}
{"id": "150260", "revid": "4079412", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150260", "title": "Aeropuertu Josep Tarradellas Barcelona-El Prat", "text": "L'Aeropuertu Barcelona-El Prat ye un aeropuertu catal\u00e1n de la rede Aena. At\u00f3pase 15 quil\u00f3metros al suroeste del centru de Barcelona y a 3 quil\u00f3metros del Puertu de Barcelona, ente los t\u00e9rminos municipales d'El Prat de Llobregat, Viladecans y Sant Boi de Llobregat a un altor de cuatro metros sobre'l nivel permediu del mar. Disp\u00f3n de dos terminales de pasaxeros, una terminal corporativa y un centru de carga a\u00e9rea. Ye'l primer aeropuertu n'estensi\u00f3n y tr\u00e1ficu de Catalu\u00f1a y el segundu aeropuertu con mayor tr\u00e1ficu d'Espa\u00f1a detr\u00e1s del Aeropuertu de Madrid-Barajas. Nel a\u00f1u 2012 llogr\u00f3 asitiase nel tercer puestu del ranking europ\u00e9u y nel primeru d'Espa\u00f1a tocantes a pasaxeros de vuelos direutos. \nEn 2016 el tr\u00e1ficu total xubi\u00f3 a 44.154.693 pasaxeros, que sup\u00f3n una crecedera del 11,2 % respectu al a\u00f1u anterior y superando per primer vegada la barrera de los cuarenta millones de pasaxeros a\u00f1ales. N'agostu de 2013 foi, per primer vegada, l'aeropuertu espa\u00f1ol con mayor tr\u00e1ficu de pasaxeros nun mesmu mes y, nos meses de xunetu y agostu de 2014, super\u00f3 per primer vegada los cuatro millones de pasaxeros nun mesmu mes.\nL'aeropuertu foi conoc\u00edu hasta'l 6 de xunu de 2011 de manera oficial como Aeropuertu de Barcelona, pero tres la solicit\u00fa del Conceyu d'El Prat de Llobregat en 2008 pa camudar el nome de la infraestructura estudi\u00f3se'l posible camb\u00e9u de nome que se fixo efectivu'l d\u00eda 18 de xunu de 2011 nel Bolet\u00edn Oficial del Est\u00e1u. L'aeropuertu tami\u00e9n ye conoc\u00edu por nomes que tuvo enantes, como \"Aeropuertu d'El Prat\" o \"La Volater\u00eda\", pero que nun son oficiales angua\u00f1o.\nL'aeropuertu foi ganador delles vegaes consecutives de gallardones SkyTrax.\nDescripci\u00f3n.\nL'aeropuertu tien tr\u00e9s pistes de despegue y aterrizaxe. Dos en paralelu denominaes 07L/25R y 07R/25L, y una cruzada denominada 02/20. Disp\u00f3n de dos terminales: T1 (inaugurada'l 16 de xunu de 2009) y la T2, que ye la suma de les anteriores A, B y C. Los dos terminales suman un total de 268 mostradores de facturaci\u00f3n y 64 pasareles d'embarque. Les operaciones nel aeropuertu t\u00e1n acutaes puramente a vuelos instrumentales, tando prohib\u00edos los vuelos VFR (Vuelu en regles visuales) sacante los vuelos sanitarios, d'emerxencies y gubernamentales.\nEn 2012 el Plan Barcelona incluy\u00f3, ente otres coses, la construcci\u00f3n d'una nueva terminal \"T1\" asitiada ente les antig\u00fces pistes y una nueva pista paralela, dambes y\u00e1 inauguraes. Estes reformes ten\u00eden como oxetivu afaer l'aeropuertu a la crecedera de tr\u00e1ficu soced\u00edu nos anteriores a\u00f1os y dexando la so crecedera, pasando de los 30 millones de pasaxeros en 2006 a ser capaz de xestionar hasta 55 millones una vegada remate l'ampliaci\u00f3n. Otros proyeutos del Plan Barcelona siguen n'execuci\u00f3n en xunu de 2011.\nL'aeropuertu ye oxetu d'un discutiniu pol\u00edticu ente Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a y Gobiernu d'Espa\u00f1a alrodiu de la so xesti\u00f3n y control, qu'arrey\u00f3 a AENA (xestor del aeropuertu) y a delles llinies a\u00e9rees, Iberia y Vueling principalmente (principales usuarios). Parte del discutiniu ye alrodiu de los beneficios que l'aeropuertu xenera, que s'utilicen n'inversiones y caltenimientu n'otros aeropuertos de la rede de AENA y n'inversiones del gobiernu n'otres \u00e1rees econ\u00f3miques.\nColos datos de los \u00faltimos a\u00f1os, con m\u00e1s de 43 millones de pasaxeros en 2016 y l'aumentu d'unos 3 millones de pasaxeros/a\u00f1u, llegar al colapsu de 55 millones en 2023 o antes, lo que fai necesaria l'ampliaci\u00f3n de la T1 con una terminal sat\u00e9lite alredor de la torre de control, ente les pistes, como se preve nel Plan Barcelona de 1999.\nOtres opciones m\u00e1s econ\u00f3miques ser\u00eden la conex\u00f3n col AVE y rexonales al Aeropuertu de Girona, y en menor midida, Reus, pa esviar el tr\u00e1ficu \"low-cost\" hacia pa ell\u00ed.\nHistoria.\nEl primer campu d'aviaci\u00f3n de Barcelona as\u00edtiase en el Remolar (Viladecans) en 1916 en terrenes d'una granxa av\u00edcola llamada La Volater\u00eda, de la que tom\u00f3'l so nome. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde un nuevu campu d'aviaci\u00f3n foi abiertu en el Prat de Llobregat a unos cientos de metros del anterior allugamientu. El primer avi\u00f3n n'aterrizar foi un Latecoere Salmson 300 de la llinia de Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re, que lleg\u00f3 de Toulouse con dest\u00edn final Casablanca. L'aeropuertu foi utiliz\u00e1u como sede del Aeroclub de Catalu\u00f1a y como base pa la flota de Zeppelin ya hidroaviones de l'Armada y del Ex\u00e9rcitu de Tierra Espa\u00f1ol. Los servicios comerciales regulares empezaron en 1927 cola llinia d'Iberia que lo xun\u00eda col Aeropuertu de Cuatro Viento de Carabanchel Alto. Esta llinia foi la primer llinia d'Iberia.\nNos a\u00f1os 40 decidi\u00f3 ampliase l'aeropuertu, pa lo qu'ente 1941 y 1946 realiz\u00e1ronse una serie d'obres pa xunir los dos aer\u00f3dromos. En 1948 construy\u00f3se la pista 07-25 y oper\u00f3 el primer vuelu intercontinental oper\u00e1u pola aereollinia Pan American a Nueva York con aviones Lockheed Constellation. Ente 1948 y 1952 construy\u00f3se una segunda pista perpendicular a l'anterior, seg\u00fan cais de rodaxe y una terminal p'atender a los pasaxeros. En 1963 algam\u00f3se'l mill\u00f3n de pasaxeros a\u00f1ales y dos a\u00f1os m\u00e1s tarde volvi\u00f3se a ampliar la pista principal y a\u00f1edir una cai de rodaxe con cais de salida r\u00e1pida. Esi mesmu a\u00f1u tami\u00e9n se construy\u00f3 una torre de control y una nueva plataforma de estacionamiento d'aeronaves. En 1968 abri\u00f3se una nueva terminal qu'angua\u00f1o ye l'ala m\u00e1s vieya de la terminal T2B.\nEl d\u00eda 3 d'agostu de 1970 la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea Pan American inaugur\u00f3 una llinia regular ente Barcelona-El Prat, Lisboa y Nueva York operada con un Boeing 747SP. El 4 de payares de 1974 l'aereollinia Iberia empecipi\u00f3'l serviciu de ponte a\u00e9rea ente Barcelona-El Prat y Madrid-Barajas. Pocos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1976, construy\u00f3se una terminal espec\u00edfica pa esta ruta, una terminal esclusiva pa carga, un serviciu amiesto de correos y una plataforma de estacionamiento p'aviones de carga a\u00e9rea. Nel a\u00f1u 1977 l'aeropuertu supera los 5 millones de pasaxeros a\u00f1ales.\nDende finales de los setenta hasta principios de los noventa l'aeropuertu tuvo enllanc\u00e1u tantu en tr\u00e1ficu como inversiones hasta que la preparaci\u00f3n pa los Xuegos Ol\u00edmpicos de Barcelona 1992 impuls\u00f3 una nueva reforma que consisti\u00f3 na modernizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la terminal esistente naquel momentu (terminal B) y la construcci\u00f3n de les otres dos (terminales A y C) que y\u00e1 incorporaben pasareles d'accesu direutu al avi\u00f3n. Esta reforma foi dise\u00f1ada pol arquiteutu Ricardo Bofill Levi. En 1996 inaug\u00farase la nueva torre de control tami\u00e9n dise\u00f1ada por Ricardo Bofill Levi.\nPor cuenta de la fuerte baxada del tr\u00e1ficu aereu que se sufri\u00f3 dempu\u00e9s de 1999 y la crisis del sector aereu en 2001, esviar a Barcelona-El Prat munches operaciones ch\u00e1rter que se realizaben nos aeropuertos de Girona y Reus, lo cual ayud\u00f3 al aeropuertu a aguantar la crisis.\nHasta'l 6 de xunu de 2011, l'aeropuertu llam\u00e1base oficialmente Aeropuertu de Barcelona, na que'l Ministeriu de Fomentu ante les presiones del Conceyu d'El Prat de Llobregat decide camudar el nome oficial pol de Aeropuertu de Barcelona-El Prat. Sicas\u00ed, el camb\u00e9u nun s'aplic\u00f3 a la informaci\u00f3n aeron\u00e1utica del aeropuertu, onde siquier hasta'l 30 de xunu de 2011 va siguir siendo \"Aeropuertu de Barcelona\" pa fines t\u00e9unicos y de navegaci\u00f3n a\u00e9rea.\nDende'l 1 de febreru de 2014, la compa\u00f1\u00eda Emirates opera la ruta Barcelona-Dub\u00e1i col Airbus A380, siendo l'Aeropuertu de Barcelona'l primer aeropuertu espa\u00f1ol en disponer d'una ruta permanente operada col avi\u00f3n comercial m\u00e1s grande del mundu.\nEn setiembre de 2016 Norwegian anunci\u00f3 la creaci\u00f3n d'una base de llargu radiu dende Barcelona, basando dos Boeing 787 que van realizar vuelos a partir de xunu de 2017 a les ciudaes norteamericanes de Fort Lauderdale, Los Angeles, Newark y Oakland. Am\u00e1s, nesi mesmu mes, American Airlines anunci\u00f3 un nuevu vuelu direutu a Chicago pa la temporada de branu de 2017.\nEl 17 de marzu de 2017, cre\u00f3se una aereollinia de la marca d'IAG llamada LEVEL, una aereollinia \"low-cost\" que coneuta Barcelona y Los Angeles, San Francisco, Punta Cana y Buenos Aires con vuelos direutos.\nCronolox\u00eda.\n2017: Consid\u00e9rase'l meyor a\u00f1u del Prat, y\u00e1 que se crearon m\u00e1s de 10 rutes intercontinentales nesi a\u00f1u.\nIncidentes y accidentes.\nNel aeropuertu nunca hubo un accidente rese\u00f1able, pero si tuvo arrey\u00e1u de manera indireuta nos siguientes episodios: \nAereollinies y destinos.\nVuelos internacionales.\nN'asteriscu (*), les capitales de pa\u00eds.\nPlan Barcelona.\nConozse como Plan Barcelona a la reforma llevada a cabu nel Aeropuertu d'El Prat promovida por AENA (Operador del aeropuertu) que s'aprob\u00f3 en 1999 y que les sos obres empecipiar en 2003. Conform\u00e1u por m\u00e1s de 100 sub-proyeutos distintos, les sos principales actuaciones son:\nUnu de los oxetivos b\u00e1sicos de tola actuaci\u00f3n ye tratar de consiguir que mientres el procesu de construcci\u00f3n produzan les m\u00ednimes interferencies nes normales operaciones del aeropuertu. Dientro del programa de modernizaci\u00f3n de les instalaciones antig\u00fces, nel primer trimestre de 2003 entr\u00f3 en serviciu'l m\u00f3dulu internacional M5. Antes entraren en serviciu'l m\u00f3dulu pa l'aviaci\u00f3n rexonal M0, m\u00e1s de 5.000 places d'aparcamientu y m\u00e1s de 1.500 metros cuadraos de nueva ufierta comercial na T2.\nEl costu total del proyeutu ye de m\u00e1s de 3.200 millones d'euros. El Plan Barcelona ye la tercera gran operaci\u00f3n de tresformamientu del aeropuertu d'El Prat, dempu\u00e9s de les de 1968 y 1992 y ye una de les mayores operaciones d'infraestructura Aeropuertuaria n'Europa y nel mundu enteru. Pr\u00e1uticamente tase construyendo, con un esquisitu respetu a la redolada, un nuevu aeropuertu. M\u00e1s all\u00e1 de la operaci\u00f3n puramente Aeropuertuaria, van construy\u00e9ndose el Parque Industrial, el Centru de Carga y la City, desenvolviendo una aut\u00e9ntica ciud\u00e1 de servicios a los pasaxeros y los axentes rellacionaos cola industria aeropuertuaria, aeron\u00e1utica y lox\u00edstica.\nPa garantizar la crecedera del aeropuertu, Aena y\u00e1 plani\u00f3 la futura ampliaci\u00f3n, que pasa pola construcci\u00f3n d'un nuevu edificiu sat\u00e9lite conect\u00e1u so tierra cola T1 y que va dexar algamar los 70 millones de pasaxeros a\u00f1ales.\nTerminales.\nTerminal T1.\nLa T1 (enantes conocida como Terminal Sur) ye la terminal m\u00e1s grande del aeropuertu, con 545.000 m\u00b2. Foi inaugurada'l 16 de xunu de 2009 pol presidente del gobiernu Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, pol presidente de la Xeneralid\u00e1 de Catalu\u00f1a Jos\u00e9 Montilla y pol ministru de Fomentu Jos\u00e9 Blanco. L'oxetivu d'esta nueva terminal foi desaniciar el d\u00e9ficit d'espaciu del que cadec\u00eda l'aeropuertu deb\u00edu al continuu aumentu de pasaxeros nos \u00faltimos a\u00f1os y l'agudez pola sobreocupaci\u00f3n del espaciu interior de la terminal por establecimientos comerciales. La nueva terminal foi dise\u00f1ada por Ricardo Bofill Levi, el mesmu arquiteutu que y\u00e1 dise\u00f1ara reformes anteriores. Con esta terminal aument\u00f3se la capacid\u00e1 del aeropuertu hasta los 55 millones de pasaxeros a\u00f1ales, pudi\u00e9ndose operar 90 vuelos per hora en llugar de los 62 anteriores. Por esta terminal pasen hasta 100.000 pasaxeros diarios.\nTien 101 puertes part\u00edes ente A, B, C, D y E. Les A y D t\u00e1n nel dique Norte, les B nel central, y les C y Y nel Sur. Toles puertes A, B y C corresponder a la Zona Schengen y les puertes D y E son Non-Schengen. Les C t\u00e1n dedicaes a vuelos rexonales, y les A son pa la ruta BCN-MAD, de cualquier aereollinia (Corredor Barcelona-Madrid). Tien puertes especiales m\u00e1s grandes pa vuelos Shengen.\nTami\u00e9n la terminal cuenta con 6 sales vip, 1 centru balneariu, un centru de negocios, ximnasiu, peluquer\u00eda, una capiya, un oratoriu, duches y habitaciones pa dormir (Air Rooms).\nTerminal T1S.\nEsta terminal ye un proyeutu con una primer previsi\u00f3n d'entrada en funcionamientu nel 2012. Dicha instalaci\u00f3n va dexar cuntar con una capacid\u00e1 adicional de 15 millones de pasaxeros a\u00f1ales, llevando a 70 millones de pasaxeros el conxuntu del aeropuertu. La futura terminal va tar construyida pela redolada de la nueva torre de control. L'edificiu va tar conect\u00e1u cola T1 al travi\u00e9s d'un tren soterra\u00f1u. El ministru de Fomentu, \u00cd\u00f1igo de la Serna, visit\u00f3 El Prat p'anunciar que va tar en marcha antes del 2026. Cola nueva infraestructura la capacid\u00e1 d'El Prat pasa de los 55 millones establec\u00edos como llende angua\u00f1o a 70 y ant\u00f3xase urxente teniendo en cuenta la progresi\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os que y\u00e1 asiti\u00f3 la cifra d'usuarios en m\u00e1s de 47 millones de persones mientres 2017.\nTerminal T2.\nLa T2 foi construyida por Ricardo Bofill Levi. L'oxetivu foi ampliar l'aeropuertu ante la llegada de los Xuegos Ol\u00edmpicos de Barcelona 92'. Esta terminal ta estremada alluga les puertes d'embarque M, R, S, O, W y Y.\nAccesos y tresporte p\u00fablicu.\nCoche.\nP'aportar a la terminal T1 puede facer al travi\u00e9s d'un ramal de la C-31 o bien por aciu viales internos que conecten coles carreteres de la T2. La C-32B coneuta la terminal T2 col ramal principal de l'autopista C-32 pero tami\u00e9n cola autov\u00eda de Castelldefels, la C-31\nTren.\nL'Aeropuertu d'El Prat ta conect\u00e1u coles principales estaciones de ferrocarril de Barcelona al travi\u00e9s de la llinia R2 Nord de Cercan\u00edes de Catalu\u00f1a. Con una frecuencia de 30 minutos, los trenes circulando al travi\u00e9s d'un ramal de la llinia 2, que lo coneuta cola estaci\u00f3n de Sants y la de Pas\u00e9u de Gracia onde puede faese un transbordo colos servicios del metro de Barcelona y otres llinies de cercan\u00edes, rexonales, llarga distancia y alta velocid\u00e1.\nLa estaci\u00f3n del aeropuertu ta asitiada en frente de la terminal T2B y con\u00e9ctase con ella gracies a una pasarela cubierta que traviesa la carretera y sale nel interior de la terminal. Una vegada dientro, ye f\u00e1cil aportar al restu de terminales de la T2. Pa poder coneutar cola T1, hai un serviciu gratuitu d'autobuses que coneuta los dos terminales.\nEl 21 de xineru de 2015, la ministra de Fomento Ana Pastor, anunci\u00f3 qu'en 2018 va entrar en funcionamientu un tren que va xunir la terminal T1 del aeropuertu cola Estaci\u00f3n de Sants y col Pas\u00e9u de Gracia de Barcelona.\nAutob\u00fas.\nL'Aeropuertu de Barcelona-El Prat disp\u00f3n de delles estaciones d'autobuses onde efect\u00faen parada llinies d'autobuses urbanos, interurbanos ya internacionales.\nTaxi.\nEsisten 3 paraes de taxi na terminal T1, dos na zona de Llegaes (planta 0) y otra asitiada nel corredor Madrid-Barcelona. Na T2 hai una parada enfrente a les terminales T2A, T2B y T2C.\nMetro.\nLa L9 del Metro de Barcelona remata'l so percorr\u00edu nel aeropuertu con tr\u00e9s paraes, una pa la T2, otra na terminal de carga (terminada pero non abierta), y la postrera na T1, coneutando l'aeropuertu con El Prat de Llobregat, L'Hospitalet de Llobregat y los barrios barceloneses del sur (Zona Universitaria). Nel futuru, poles mesmes v\u00edes de la L9 circularen tami\u00e9n los trenes de la L2, que van coneutar l'aeropuertu col centru de Barcelona. La L9 entr\u00f3 en serviciu'l 12 de febreru de 2016, sicas\u00ed'l proyeutu de la L2 ta angua\u00f1o paraliz\u00e1u.\nTerminal 1\nTerminal 2"}
{"id": "150261", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=150261", "title": "Contracultura na d\u00e9cada de 1960", "text": "La contracultura de la d\u00e9cada de 1960 referir a un fen\u00f3menu antisistema cultural desenvueltu de primeres n'Estaos Xun\u00edos y el Reinu Xun\u00edu y darr\u00e9u llev\u00e1u a la mayor\u00eda del mundu occidental ente los primeros a\u00f1os de 1960 y mediaos de 1970. El movimientu coleutivu gan\u00f3 fuercia coles mesmes que'l movimientu polos derechos civiles n'Estaos Xun\u00edos crec\u00eda y convirti\u00f3se en revolucionariu cola espansi\u00f3n de la intervenci\u00f3n militar del gobiernu estauxunidense en Vietnam.\nMientres progresaba la d\u00e9cada de 1960, les tensiones sociales estend\u00edense y tomaben en cuenta otres temes, tendiendo a presentase coles llinies xeneracionales alrodiu de la sexualid\u00e1 humana, los Segunda fola del feminismu derechos de les muyeres, les formes tradicionales d'autorid\u00e1, la esperimentaci\u00f3n con psicoactivos y les distintes interpretaciones del Sua\u00f1u americanu.\nNueves formes culturales remanecieron, incluyendo la m\u00fasica de la banda brit\u00e1nica, los Beatles, pel\u00edcules de direutores con poca censura y la llegada d'estilos de vida alternativos como'l movimientu hippie. A midida que esta era desenvolv\u00edase remanec\u00eda una subcultura din\u00e1mica que celebraba la creativid\u00e1, la esperimentaci\u00f3n y l'encarnaci\u00f3n moderna del estilu bohemiu . Am\u00e1s del encl\u00edn marc\u00e1u polos Beatles, munchos otros artistes creativos, autores y pensadores de diverses disciplines, contribuyeron al movimientu de la contracultura.\nDiversos factores estremen a la contracultura na d\u00e9cada de los 60 col antiautoritarismu de les d\u00f3mines pasaes. La \"esplosi\u00f3n de natalid\u00e1\" dempu\u00e9s de la Primer Guerra Mundial xener\u00f3 un n\u00famberu ensin precedentes de mozos potencialmente marxinaos como participantes nel reestablecimientu de la direici\u00f3n democr\u00e1tica d'Estaos Xun\u00edos y otres sociedaes. La influencia posguerra dex\u00f3 a gran parte de la xeneraci\u00f3n de la contracultura esmolecese por diversu temes, en llugar de la provisi\u00f3n de necesidaes materiales como lo fixeron los sos padres mientres la Gran Depresi\u00f3n. Esta era tami\u00e9n tien importancia pola manera en que gran parte de los comportamientos y \"causes\" del movimientu fueron r\u00e1pido asimilaes como enclinos principales na socied\u00e1, especialmente la estauxunidense.\nLa era de contracultura empecipia con m\u00e1s velocid\u00e1 a partir del asesinatu del presidente d'Estaos Xun\u00edos John F. Kennedy, y termina cola retirada de les fuercies militares d'Estaos Xun\u00edos na insurxencies comunistes del Sureste Asi\u00e1ticu, el final de los reclutamientos en 1973, y finalmente cola arrenunciu del presidente Richard M. Nixon n'agostu de 1974.\nMunchos movimientos claves nacieron, o avanzaron, a partir de la contracultura de la d\u00e9cada de 1960. Cada movimientu ye relevante pa la era polo xeneral, anque los m\u00e1s importantes pueden funcionar por sigo mesmos, ensin necesid\u00e1 de la contracultura xeneral.\nA les traces, la contracultura d'estos a\u00f1os crez a partir de la confluencia de persones, idees, eventos, problem\u00e1tiques, circunstancies y meyores teunol\u00f3xiques que funcionaron como catalizadores intelectuales y sociales que dexaron cambeos r\u00e1pidos mientres la era.\nAntecedentes.\nXeopol\u00edtica na posguerra.\nLa Guerra fr\u00eda ente los estaos comunistes y los estaos capitalista arrey\u00f3'l espionaxe y la preparaci\u00f3n pa una guerra ente naciones poderoses, seg\u00fan la interferencia pol\u00edtico y militar de los estaos poderosos nos asuntos internos de naciones menos poderoses. Les males resultaos de delles d'estes actividaes dieron llugar a la desilusi\u00f3n y rocea de los gobiernu posguerra. Dellos exemplos incl\u00fain les respuestes dures de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica a los populares llevantamientos anticomunistes, como la Revoluci\u00f3n h\u00fangara de 1956 y la Primavera de Praga en Checoslovaquia en 1968 y la fallida Invasi\u00f3n de la Badea de Cochinos d'Estaos Xun\u00edos en Cuba en 1961. L'enga\u00f1u inicial del presidente de los Estaos Xun\u00edos Dwight D. Eisenhower alrodiu de les causes del Incidente del U-2 en 1960 fixo que'l gobiernu fuera sosprend\u00edu nuna mentira bien evidente y en grandes niveles, y contribuy\u00f3 al aumentu de la rocea de l'autorid\u00e1 per parte de los mozos que se convert\u00eden n'adultos mientres estos tiempos. El Trat\u00e1u de prohibici\u00f3n parcial d'ensayos nucleares estrem\u00f3 l'establecimientu de les llinies militares y pol\u00edtiques n'Estaos Xun\u00edos. Los desalcuerdos na pol\u00edtica interna alrodiu de les obligaciones del trat\u00e1u col Sureste Asi\u00e1ticu (SEATO), especialmente en Vietnam, y l'alderique de como otres rebeliones comunistes tendr\u00eden de ser remanaes, crearon distancies dientro del establecimientu. Nel Reinu Xun\u00edu, la Casu Profumo incluy\u00f3 a l\u00edderes del gobiernu descubiertos en mentires, creando un clima de desilusi\u00f3n y sirviendo como un catalista pal activismu lliberal. La crisis de misiles en Cuba, que cuasi lleva al mundu a una guerra nuclear n'ochobre de 1962, foi fomentada en gran midida polos discursos y aiciones enga\u00f1oses per parte de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. L'asesinatu del presidente de los Estaos Xun\u00edos, John F. Kennedy, en payares de 1963, y les consiguientes teor\u00edes avera del eventu, traxeron ent\u00e1 m\u00e1s rocea pol gobiernu, incluyendo a los m\u00e1s nuevos.\nProblemes sociol\u00f3xicos y llamaes a l'aici\u00f3n.\nMunchos problemes sociol\u00f3xicos ayudaron a la crecedera del movimientu de contracultura. Unu de los movimientos ensin violencia nos Estaos Xun\u00edos buscaba resolver les illegalidaes constitucionales de los derechos civiles, especialmente la xeneral segregaci\u00f3n racial, l'antigua Segregaci\u00f3n na reconstrucci\u00f3n de les persones negres nel sur polos gobiernos apoderaos por xente blanco, y la constante discriminaci\u00f3n racial en trabayos, vivienda y accesu a llugares p\u00fablicos nel norte y el sur d'Estaos Xun\u00edos.\nNos campus universitarios los estudiantes activistes lluchaben polos sos derechos constitucionales, especialmente la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n y el derechu de xunta.\nMunchos activistes de la contracultura decatar de les dificultaes de los m\u00e1s probes, y organizadores comu\u00f1ales llucharon pola ayuda financiera pa un programa d'amenorgamientu de probeza, particularmente nel sur y de los gueto n'\u00e1rees d'Estaos Xun\u00edos.\nLa esmolici\u00f3n pol medioambiente creci\u00f3 a partir d'un mayor entendimientu de los da\u00f1os causaos pola industrializaci\u00f3n, que result\u00f3 na contaminaci\u00f3n y l'usu incorreutu de productos qu\u00edmicos como pesticidas nun esfuerciu por ameyorar la calid\u00e1 de vida de la creciente poblaci\u00f3n. Autores como Rachel Carson tuvieron roles importantes na llamada d'atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial a la ecolox\u00eda, a pesar de la resistencia de los elementos gubernamentales en munchos pa\u00edses.\nLa necesid\u00e1 de falar alrodiu de los derechos de les minor\u00edes como les muyeres, los homosexuales, los discapacitaos y otros habitantes inoraos dientro de la m\u00e1s grande poblaci\u00f3n empez\u00f3 a tomar fuercia mientres un gran n\u00famberu de mozos lliberar de les restricciones de la ortodoxa de la d\u00e9cada de los 50 y les lluches pa la creaci\u00f3n d'una socied\u00e1 m\u00e1s incluyente y tolerante.\nLa creaci\u00f3n de formes m\u00e1s efeutives de m\u00e9todos anticonceutivos foi clave pal surdimientu de la revoluci\u00f3n sexual. La noci\u00f3n del \"sexu recreativo\", ensin l'amenaza d'un embaranzu ensin deseyar, camud\u00f3 radicalmente la din\u00e1mica social y dex\u00f3 a muyeres y homes llibert\u00e1 pa la eleici\u00f3n de les sos vides sexuales, fora de les restricciones de la vida marital tradicional. Colos cambeos nes actit\u00faes, pa la d\u00e9cada de los 90, la proporci\u00f3n de ne\u00f1os nac\u00edos fora del matrimoniu xubi\u00f3 de 5\u00a0% a 25\u00a0% pa la poblaci\u00f3n blanca, y de 25\u00a0% a 66\u00a0% pa la poblaci\u00f3n negra d'Estaos Xun\u00edos.\nMedios de comunicaci\u00f3n emerxentes.\nTelevisi\u00f3n.\nP'aquellos nac\u00edos dempu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, la emerxencia de la televisi\u00f3n como una fonte d'entretenimientu ya informaci\u00f3n - seg\u00fan la espansi\u00f3n masiva asociada del consumismu a partir de la influencia de la posguerra y la publicid\u00e1 na TV - fueron componentes esenciales na disoluci\u00f3n de los m\u00e1s nuevos y la creaci\u00f3n de nuevos comportamientos sociales, anque les axencies de publicid\u00e1 enfocar nel merc\u00e1u nuevu \"hip\". Nos Estaos Xun\u00edos, la cobertoria en cuasi tiempu real de la campa\u00f1a de Birmingham na era de los derechos civiles, l'eventu de Domingo Sangrientu nes marches de Selma a Montgomery, y les im\u00e1xenes gr\u00e1fiques nes noticies de Vietnam, traxeron una realid\u00e1 sangrienta a los llares per primer vegada alrodiu de los conflictos armaos,\nEl nuevu cine.\nEl final de les restricciones del C\u00f3digu Hays alrodiu de la censura na producci\u00f3n de les pel\u00edcula, l'usu de nueves formes d'espresi\u00f3n art\u00edstica nel cine europ\u00e9u y asi\u00e1ticu, y los nuevos valores de producci\u00f3n d'una era distinta de cine arte, pornograf\u00eda, y producci\u00f3n de cine comercial, distribuci\u00f3n y exhibici\u00f3n. El final de la censura result\u00f3 nuna completa reorganizaci\u00f3n de la industria del cine occidental. Con nueves llibertaes art\u00edstiques, una xeneraci\u00f3n de realizadores de Nuevu Hollywood trabayaron en distintos x\u00e9neros pa falar de temes antes prohib\u00edos, anque los estudios de cine de Hollywood sigu\u00eden siendo consideraos como parte del sistema.\nLa nueva radio.\nA finales de la d\u00e9cada de los 60, la primeramente inorada Radio-FM reemplaza a la Radio-AM al ser el puntu focal de la creciente esplosi\u00f3n de la m\u00fasica del rock and roll y convirti\u00f3se nel nexu pa la distribuci\u00f3n de noticies pa moces y la propaganda de la xeneraci\u00f3n de la contracultura.\nCambeos nos estilos de vida.\nLes comu\u00f1es, coleutivos, y la comunid\u00e1 internacional recuperaron popularid\u00e1 mientres esta era. Les comunidaes tempranes, como Hog Farm, Quarry Hill, y Drop City nos Estaos Xun\u00edos fueron establec\u00edos como los intentos direutos del agrarismu pa tornar a la tierra y vivir llibres de les interferencies d'influencies esternes. Mientres la era progresaba, munches persones establec\u00edense y empezaben a habitar nueves comunidaes en respuesta a la desilusi\u00f3n poles comunidaes tradicionales y el pocu prestu con ciertos elementos de la mesma contracultura. Dalgunes d'estes comunidaes autu-sustentables fueron acreditaes cola nacencia y espardimientu del pol\u00edtica verde internacional.\nLa emerxencia d'un inter\u00e9s pola consciencia espiritual espandida, yoga, pr\u00e1utiques ocultes y el creciente Movimientu del potencial humanu ayudaron a camudar perspeutives alrodiu de la relix\u00f3n entamada mientres esta era. En 1957 69\u00a0% de los residentes estauxunidenses encuestaos por Gallup, una compa\u00f1\u00eda de consultor\u00eda, dixeron que la influencia de la relix\u00f3n taba aumentando. Pa finales de la d\u00e9cada de 1960, la encuestes indicaben que menos del 20\u00a0% ent\u00e1 yeren creyentes.\nLa fienda xeneracional, o la inevitable perceici\u00f3n d'una divisi\u00f3n mundial ente moces y vieyos. Gran parte del abismu xeneracional ente 1960 y 1970, naci\u00f3 de los r\u00e1pidos cambeos na moda y l'estilos que yeren aceptaos polos mozos, pero munches vegaes pocu entend\u00edos o inclusive fechos risi\u00f3n polos mayores. Estos enclinos incluy\u00eden el pelo llargo pa los homes, el \"afro\" natural pa les persones negres, usu de ropa revelador en p\u00fablicu pa les muyeres, y la ropa sicod\u00e9lico de la cultura hippie. Finalmente, un vestuariu pr\u00e1ctico y c\u00f3modo, usualmente camisetes (tie-dye, o decoraes con mensaxes pol\u00edticos o de propaganda), y los vaqueros de mezclilla de Levi Strauss &amp; Co. convertir nun uniforme mientres esta xeneraci\u00f3n. La moda dominante de la contracultura llogr\u00f3 detener la crecedera de les eres m\u00fasica discu y el punk a finales de la d\u00e9cada de los 70, mientres la popularid\u00e1 global pola camisetes, los vaqueros y la ropa casual creci\u00f3.\nLa cultura de drogues emerxente na clase alta.\nNel mundu occidental, l'estatus criminal de la industria de les drogues recreatives foi instrumental pa la formaci\u00f3n d'una din\u00e1mica de antiestablecimiento social por aquellos llegando a la ed\u00e1 adulta mientres la era de la contracultura. La esplosi\u00f3n del consumu de mariguana mientres esta era, especialmente por estudiantes nos grandes campus universitarios, crearon una necesid\u00e1 por que un gran n\u00famberu de persones fueren discretes nel usu de la sustances illegales. La clasificaci\u00f3n de la mariguana como un narc\u00f3ticu, y l'imposici\u00f3n de diverses penalidaes criminales pol so usu, llevaron l'usu de la mariguana y l'esperimentaci\u00f3n con otres sustancia a ser bien discretes y ocultes. Munchos empezaron a tener vides clandestines a partir de les sos decisiones de consumir les sustances, pos tarrec\u00eden la retribuci\u00f3n de los gobiernos.\nAplicaci\u00f3n de la llei.\nLos enfrentamientos ente los estudiantes universitarios (y otros activistes) y el oficiales de la llei convertir en sellos d'estes era. Munchos mozos empezaron a resabiar na polic\u00eda y t\u00e9rminos como \"fuzz\" y \"pig\" (gochu) usar de manera derogatoria pa referise a ellos, convirti\u00e9ndose en pallabres claves pal vocabulariu de la contracultura. La rocea pola polic\u00eda non solo bas\u00e1base nel mieu de la brutalid\u00e1 policial mientres les protestes pol\u00edtiques, sin\u00f3n tami\u00e9n na corrupci\u00f3n policial xeneral; especialmente la creaci\u00f3n d'evidencies falses y trampes en casos de drogues. Nos Estaos Xun\u00edos, la tensi\u00f3n social ente los elementos de la contracultura y l'aplicaci\u00f3n de la llei llegaron al so puntu de quebre en notables casos como: Les protestes de la Universid\u00e1 de Columbia en 1968 en Nueva York, les protestes en Convenci\u00f3n Democr\u00e1tica Nacional de 1968 en Chicago, l'arrestu y encarcelaci\u00f3n del poeta John Sinclair en Ann Arbor, Michigan, y la Masacre de la Universid\u00e1 Estatal de Kent en Kent, Ohio. Esta rocea na autorid\u00e1 tami\u00e9n apaeci\u00f3 nel Reinu Xun\u00edu.\nLa Guerra de Vietnam.\nLa Guerra de Vietnam, y la divisi\u00f3n nacional ente partidarios y opositores a la guerra fueron probablemente los factores m\u00e1s importantes que contribuyeron a la crecedera del movimientu de contracultura. \nL'afirmaci\u00f3n de que la opini\u00f3n en contra de la guerra solo yera compartida polos mozos yera un mitu, anque les protestes masives llenes de moces nes grandes ciudaes d'Estaos Xun\u00edos xunieron a millones en contra de la guerra y la pol\u00edtica de guerra que se caltuvo mientres dos alministraciones presidenciales.\nN'Europa Occidental.\nEl movimientu de la contracultura nel occidente Europ\u00e9u, en ciudaes como Londres, \u00c1msterdam, Par\u00eds, Roma y Berl\u00edn Oeste fuera rival pa San Francisco y Nueva York como centros pa la contracultura.\nEl UK Underground foi un movimientu amest\u00e1u a la creciente subcultura nos Estaos Xun\u00edos y asoci\u00e1u al fen\u00f3menu hippie, xenerando les sos propies revistes y peri\u00f3dicos, moda, grupos musicales y clubes. Barry Miles, figura d'esti movimientu dixo: \"El underground foi'l llamatu pa una comunid\u00e1 de xente con pensamientos similares avera del anti-establecimientu, en contra de la guerra, a favor de los individuos del rock'n'roll, y un xeneral inter\u00e9s por drogues recreatives. Cre\u00eden que la paz, la esploraci\u00f3n d'una conciencia m\u00e1s grande y l'esperimentaci\u00f3n sexual y rom\u00e1ntica yeren m\u00e1s importantes en llugar d'entrar a la carrera d'aguarones. L'estilu de vida consumista nun-yos atra\u00eda, anque nun s'opon\u00eden a otros viviendo d'esa manera. Pero mientres esa d\u00f3mina la clase media sent\u00eda tener el derechu d'imponer los sos valores nes dem\u00e1s persones, lo cual traxo munchos conflictos.\"\nEn Holanda, Provo yera un movimientu de contracultura enfoc\u00e1u en \"provocar respuestes violentes de l'autorid\u00e1 usando carnada non violenta.\"\nEn Francia, la Fuelga Xeneral centrada en Par\u00eds en mayu de 1968 xuni\u00f3 a los estudiantes franceses, y cuasi derroca al gobiernu.\nKommune 1 o K1 foi una comu\u00f1a en Berl\u00edn Oeste, conocida poles sos estra\u00f1es presentaciones que fluctuaban ente s\u00e1tira y la provocaci\u00f3n. Estos eventos sirvieron como inspiraci\u00f3n pal movimientu del \"Espontane\u00edsmo\" y otros grupos d'izquierda. A finales del branu de 1968, la comu\u00f1a camudar a una f\u00e1brica erma en Stephanstra\u00dfy pa reorientase. Esta segunda fase de Kommune 1 carauterizar pol sexu, la m\u00fasica y les drogues. Llueu la comu\u00f1a empez\u00f3 a recibir visitantes de tol mundu, incluyendo a Jimi Hendrix.\nN'Australia.\nLa revista Oz foi de primeres publicada como una revista sat\u00edrica ente 1963 y 1969 en Sydney, Australia, y, na so mayor conocida segunda encarnaci\u00f3n, convertir nuna revista \"hippie sicod\u00e9lica\" de 1967 a 1973 en Londres. Identificada como parte de la prensa clandestina, foi parte de dos xuicios bien espublizaos por obscenidad, unu n'Australia en 1964 y otru nel Reinu Xun\u00edu en 1971.\nEn Llatinoam\u00e9rica.\nEn M\u00e9xicu, la m\u00fasica rock taba arreyada a los revueltos de los mozos mientres la d\u00e9cada de los 60. La Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, xunto con otres ciudaes del norte como Monterrey, Nuevo Laredo, Ciudad Ju\u00e1rez, y Tijuana, taben espuestos a la m\u00fasica estauxunidense. Munches de les estrelles del rock mexicanu arreyar na contracultura. El Festival Rock y Ruedes de tres d\u00edes en 1971, foi entam\u00e1u nel valle Av\u00e1ndaro cerca de la ciud\u00e1 de Toluca, un pueblu vec\u00edn a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, y empez\u00f3se a conocer como'l \"Woodstock Mexicanu\". El nudismu, l'usu de drogues, y la presencia de banderes estauxunidense, escupuliciaron la socied\u00e1 conservadora mexicana de tal manera que'l gobiernu prohibi\u00f3 los conciertos de rock and roll pol restu de la d\u00e9cada. El festival, que foi present\u00e1u como prueba de la modernizaci\u00f3n de M\u00e9xicu, nunca esper\u00f3 atraer a la cantid\u00e1 de persones qu'allegaron, y el gobiernu tuvo que sacupar a los asistentes varaos a la fin del festival. Esto asocedi\u00f3 mientres la presidencia de Luis Echeverr\u00eda, una era d'estrema represi\u00f3n na historia mexicana. Tou lo conectao a la contracultura o los estudiantes protestantes foi prohib\u00edu de les tresmisiones p\u00fabliques, una y bones el gobiernu tarrec\u00eda una repetici\u00f3n de les protestes estudiantiles de 1968. Poques bandes sobrevivieron estes restricciones; anque les que lo llograron, como Three Souls in My Mind (agora El Tri), siguieron siendo populares pola so adopci\u00f3n del espa\u00f1ol nos sos cantares, y sofitaos ent\u00e1 m\u00e1s polos sos siguidores clandestinos. Anque los grupos de rock mexicanu pudieron presentase p\u00fablicamente dende mediaos de les d\u00e9cada de los 80, la prohibici\u00f3n de conciertos de bandes internacional dur\u00f3 hasta 1989.\nEl Cordobazo foi un llevantamientu civil na ciud\u00e1 de C\u00f3rdoba, Arxentina a finales del Mayu de 1969, mientres la dictadura militar del Xeneral Juan Carlos Ongan\u00eda, qu'asocedi\u00f3 unos d\u00edes dempu\u00e9s del \"Rosariazo\", y un a\u00f1u dempu\u00e9s del Mayu de 1968 en Francia. En contraste con otres protestes, el Cordobazo nun foi reman\u00e1u por l\u00edderes trabayadores marxistes, sin\u00f3n por estudiantes y trabayadores xun\u00edos en contra de la dictadura militar.\nMovimientos.\nDerechos civiles.\nEl movimientu polos derechos civiles n'Estaos Xun\u00edos, un elementu clave na contracultura, incluy\u00f3 l'usu aplic\u00e1u de la non violencia p'asegurar que s'aplicaren derechos iguales so la Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos a tolos ciudadanos. Munchos de los estaos negaben illegalmente estos derechos a los afroamericanos, polo que se convirti\u00f3 nuna tema de grandes protestes non violentes a principios y mediaos de la d\u00e9cada de los 60.\nLlibert\u00e1 d'espresi\u00f3n.\nMuncha de la contracultura d'esta d\u00e9cada aniciar nos campus universitarios. El movimientu pola llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n de la Universid\u00e1 de California, Berkeley en 1964, que ten\u00eda or\u00edxenes nel movimientu polos derechos civiles nel sur d'Estaos Xun\u00edos, foi un exemplu tempranu d'estes manifestaciones. En Berkeley un grupu d'estudiantes identificar pola so oposici\u00f3n a los intereses y pr\u00e1utiques de la universid\u00e1 y el so patrocinadores corporativos. Otros mozos rebalbos, que nun yeren estudiantes, tami\u00e9n contribuyeron al movimientu pola llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n.\nLa nueva izquierda.\nLa \"Nueva Izquierda\" ye un t\u00e9rminu us\u00e1u en distintos pa\u00edses pa describir a los movimientu de la izquierda pol\u00edtica qu'asocedieron ente 1960 y 1970. Estremar por movimientos d'izquierda anteriores que taben empobinaes al movimientu obreru, nel so llugar esti nuevu movimientu adopt\u00f3'l activismu. La nueva izquierda d'Estaos Xun\u00edos ta acomu\u00f1ada a les protestes masives en campus universitarios y los movimientos d'izquierda radicales. La nueva izquierda n'Inglaterra yera un movimientu empobin\u00e1u pol intelectu qu'intentaba correxir los errores percib\u00edos de los part\u00edos de la \"izquierda pol\u00edtica antigua\" nel periodu dempu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. Los movimientos empezaron a esmorecese mientres la d\u00e9cada de 1970, cuando los activistes arreyar en part\u00edos pol\u00edticos, desenvolvieron organizaciones de xusticia social, mover a identidaes pol\u00edtiques o estilos de vida alternativos, o se volvieron pol\u00edticamente inactivos.\nLa emerxente nueva izquierda nes d\u00e9cades de los 50 y 60 llevaron a una renacencia del inter\u00e9s pol socialismu llibertario. La cr\u00edtica de la nueva izquierda escontra l'autoritarismu de la izquierda partidariu antigua foi acomu\u00f1ada con un gran inter\u00e9s pola llibert\u00e1 personal, l'autonom\u00eda (vease'l pensamientu de Cornelius Castoriadis) y llev\u00f3 a un redescubrimientu de la tradiciones socialistes antig\u00fces, como'l comunismu d'izquierda, el comunismu consejista, y los trabayadores industriales del mundu. La nueva izquierda tami\u00e9n traxo'l resurdimientu del anarquismu. Revistes como \"Radical America\" y \"Black Mask\" n'Estaos Xun\u00edos, \"Solidarity\", \"Big Flame\" y \"Democracy &amp; Nature\", sigu\u00edes pol \"The International Journal of Inclusive Democracy\", nel Reinu Xun\u00edos, introducieron un gran rangu d'idees lliberales d'izquierda a una nueva xeneraci\u00f3n. La ecolox\u00eda social, el movimientu aut\u00f3nomu y, m\u00e1s apocay\u00e1, la econom\u00eda participativa, y la democracia inclusiva nacieron a partir d'esto.\nUn surdimientu popular pol inter\u00e9s nel anarquismu asocedi\u00f3 na naciones occidentales mientres 1960 y 1970. L'anarquismu influy\u00f3 na contracultura d'esta d\u00e9cada y los anarquistes participaron viviegamente nos movimientos sociales de 1968. Mientres l'IX Congresu de la Federaci\u00f3n Anarquista Italiana en Carrara en 1965, un grupu decidi\u00f3 dixebrase d'esta organizaci\u00f3n y crearon el \"Gruppi di Iniziativa Anarchica\". Na d\u00e9cada de los 70, conform\u00e1base mayormente por \"anarquistes veteranos individualistes con una orientaci\u00f3n al pacifismu, el naturismu, etc\". En 1968 en Carrara, Italia la Internacional de Federaciones Anarquistes foi fundada mientres una conferencia internacional d'anarquismu mientres 1968 por tr\u00e9s federaciones europees esistentes de Francia, Italia y la Federaci\u00f3n Anarquista Ib\u00e9rica seg\u00fan la federaci\u00f3n de Bulgaria nel exiliu franc\u00e9s. Mientres los eventos de Mayu de 1968 en Francia los grupos anarquistes activos en Francia yeren la Federaci\u00f3n Anarquista, el \"Mouvement communiste libertaire\", la \"Union f\u00e9d\u00e9rale des anarchistes\", la \"Alliance ouvri\u00e8re anarchiste\", la \"Union des groupes anarchistes communistes\", el \"Noir et Rouge\", la \"Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du travail\", la \"Union anarcho-syndicaliste\", la \"Organisation r\u00e9volutionnaire anarchiste\", el \"Cahiers socialistes libertaires\", la \"\u00c0 contre-courant\", \"La R\u00e9volution prol\u00e9tarienne\", y les publicaciones cercanes a \u00c9mile Armand.\nLa nueva izquierda nos Estaos Xun\u00edos tami\u00e9n incluy\u00f3 a anarquistes, grupos radicales rellacionaos cola contracultura y los hippie como los Yippies que yeren dirix\u00edos por Abbie Hoffman, The Diggers y los Up Against the Wall Motherfuckers. A finales de, los Diggers abrieron tiendes gratis que regalaba la so mercanc\u00eda, daben comida de baldre, distribuy\u00eda drogues, regalaba dineru, entamaben conciertos ensin boletos, y fa\u00eda trabayos d'arte pol\u00edtico. Los Diggers adoptaron el so nome de los orixinales cavadores empobinaos por Gerrard Winstanley y buscaba crean una peque\u00f1a socied\u00e1 llibre de dineru y del capitalismu. Per otru llau los Yippies utilizaron xestos teatrales, como promover a un gochu (\"Pigasus l'Inmortal\") como candidatu a la presidencia de 1968, pa burllase de estatus quo social. Fueron descritos poles sos dotes te\u00e1tricos, anti-autoritarismu y el so movimientu anarquista xuvenil. de \"pol\u00edtica simb\u00f3lica\". Y\u00e1 que yeren conoc\u00edos pol so teatru caleyeru y les chancies con tem\u00e1tica pol\u00edtica, munchos de los miembros de la izquierda partidaria de la \"vieya escuela\" sent\u00edense inoraos o empezaben a denuncialos. Seg\u00fan l'ABC News, \"El grupu yera conoc\u00edu poles chancies nel teatru caleyeru y foi una vegada refer\u00edu como'l 'Groucho del marxismu'.\"\nOposici\u00f3n a la guerra.\nEn Trafalgar Square, Londres en 1958, nun actu de desobediencia civil, 60\u00a0000-100\u00a0000 protestantes conformaos por estudiantes y pacifistes converxer no que se diba a convertir nel \"Movimientu antinuclear\".\nLa oposici\u00f3n a la Guerra de Vietnam empez\u00f3 en 1964 nos campus universitarios n'Estaos Xun\u00edos. L'activismu estudiantil convertir nuna tema dominante pa los baby boomers, creciendo pa incluyir a otros grupos demogr\u00e1ficos. Exenciones y pr\u00f3rrogues pa les clases mediu y altu resultaron na inducci\u00f3n d'un n\u00famberu desproporcion\u00e1u de xente probe, clase trabayadora, y la minor\u00eda rexistrada. Los llibros de la contracultura como MacBird por Barbara Garson y muncha de la m\u00fasica d'esti movimientu impulsaron un esp\u00edritu de poco conformismu y anti-establecimientu. Pa 1968, un a\u00f1u dempu\u00e9s d'una llarga marcha a les Naciones Xun\u00edes en Nueva York y una gran protesta nel Pent\u00e1gonu, la mayor\u00eda de les persones d'esti pa\u00eds oponer a la guerra.\nOposici\u00f3n a lo nuclear.\nL'aplicaci\u00f3n de la teunolox\u00eda nuclear, como recursu d'enerx\u00eda y pres\u00e9u de guerra, foi controversial.\nCient\u00edficos y diplom\u00e1ticos aldericaron alrodiu de les pol\u00edtiques de les armes nucleares dende antes de la bomba at\u00f3mica de Hiroshima en 1945. El p\u00fablicu empezar a esmolecer pola prueba nuclear dende 1954, dempu\u00e9s de les pruebes nucleares estenses nel Pac\u00edficu. En 1961, nel cumal de la Guerra Fr\u00eda, cerca de 50\u00a0000 muyeres xunir por a la Fuelga de Muyeres pola Paz y colaron en 60 ciudaes n'Estaos Xun\u00edos pa protestar en contra de les armes nucleares. In 1963, many countries ratified the Partial Test Ban Treaty which prohibited atmospheric nuclear testing.\nCierta oposici\u00f3n local a la enerx\u00eda nuclear naci\u00f3 a principiu de 1960, y pal final de la d\u00e9cada dellos miembros de la comunid\u00e1 cient\u00edfica empezaron a demostrar les sos esmoliciones. A principios de los setenta, fix\u00e9ronse grandes protestes pola propuesta d'una planta nuclear en Wyhl, Alema\u00f1a. El proyeutu foi atay\u00e1u de 1975 y el movimientu antinuclear llogr\u00f3 inspirar la oposici\u00f3n a la enerx\u00eda nuclear n'otres partes d'Europa y Norteam\u00e9rica. La enerx\u00eda nuclear foi motivu de mayores protestes p\u00fabliques nos 70.\nFeminismu.\nEl rol de les muyeres como ames de casa de tiempu completu na socied\u00e1 industrial foi desafi\u00e1u en 1963, cuando la feminista estauxunidense Betty Friedan public\u00f3 \"M\u00edstica de la feminidad\", dando fuercia al movimientu de les muyeres ya influyida a la Segunda fola del feminismu. Otros activistes, como Gloria Steinem y Angela Davis, entamaron, influyeron o educaron a xeneraciones de muyeres m\u00e1s nueves y llograron espandir el pensamientu feminista. El feminismu creci\u00f3 m\u00e1s a partir de los movimientos de protestes a finales de la d\u00e9cada de 1960, cuando muyeres en movimientos como los Estudiante por una Socied\u00e1 Democr\u00e1tica remontar en contra del rol de \"sofitu\" al que fueren acutaes pola nuevu izquierda apoderada por homes, seg\u00fan en contra de la manifestaciones de sexismu dientro de dellos grupos radicales. El panfletu de \"Les muyeres y los sos cuerpos\" en 1970, convert\u00edu nel llibru \"Our Bodies, Ourselves\" en 1971, particularmente influy\u00f3 la nueva consciencia feminista.\nAmbientalismo.\nLa contracultura de la d\u00e9cada de los 60 adopt\u00f3 una \u00e9tica de Back to the land, y comu\u00f1es de la era dexaron la ciud\u00e1 y empez\u00e1ronse a camudar al campu. Dellos llibros importantes d'esta d\u00e9cada incluyeron a \"Primavera silenciosa\" por Rachel Carson y \"The Population Bomb\" de Paul Ehrlich. El ambientalismu de la contracultura r\u00e1pido tom\u00f3 la implicaciones de los escritos de Ehrlich en Superpoblaci\u00f3n, la predicci\u00f3n de Hubbert avera del \"picu petroleru\", y m\u00e1s xeneralmente esmolezse pola contaminaci\u00f3n, la basura, los efeutos ambientales de la Guerra de Vietnam, les vides dependientes de los autom\u00f3viles, y la enerx\u00eda nuclear. V\u00eden nos dilemes d'enerx\u00eda y recurso implicaciones pa la xeopol\u00edtica, l'estilu de vida, la naturaleza, y otres dimensiones de la vida moderna. La tema del \"regresu a la naturaleza\" yeren constante na contracultura pal festival de Woodstock en 1969, ente que'l primer D\u00eda de la Tierra en 1970 foi importante pa llamar l'atenci\u00f3n a los problemes ambientales na cultura nueva. A principiu de 1970, publicaciones empobinaes a la contracultura como \"Whole Earth Catalog\" y \"The Mother Earth News\" yeren populares, y dexaron la emerxencia del movimientu de back to the land. La contracultura ente 1960 y 1970 adopt\u00f3 pr\u00e1utiques como'l reciclaxe y la ganader\u00eda org\u00e1nica primero que se volviera popular. L'inter\u00e9s de la contracultura pola ecolox\u00eda progres\u00f3 hasta la d\u00e9cada de los 70: particularmente influy\u00e9ronse ecu-anarquistes de la nueva izquierda como Murray Bookchin, la cr\u00edtica de Jerry Mander de los efeutos de la television na socied\u00e1, la novela \"Ecotop\u00eda\" d'Ernest Callenbach, los escritos de ficci\u00f3n y non ficci\u00f3n d'Edward Abbey, y el llibru d'econom\u00eda \"Lo peque\u00f1o ye formosu\" d'E.F. Schumacher.\nLliberaci\u00f3n gai.\nLos disturbios de Stonewall fueron una serie de demostraciones bonales y violentes en contra de los ataques policiales nes primeres hora del 28 de xunu de 1969, nelStonewall Inn, un chigre gai nel vecinderu de Greenwich Village en Nueva York. Esti eventu ye frecuentemente cit\u00e1u como la primer instancia na historia estauxunidense onde persones de la comunid\u00e1 gai llucharon en contra del sistema patrocin\u00e1u pol gobiernu qu'escorr\u00eda a les minor\u00edes sexuales, y convirti\u00f3se nun eventu griespos que marc\u00f3 l'entamu del Movimientu de lliberaci\u00f3n LGBT n'Estaos Xun\u00edos y alredor del mundu.\nCultura y estilos de vida.\nHippies.\nDempu\u00e9s del eventu Human Be-In el 14 de xineru de 1967 en San Francisco entam\u00e1u pol artista Michael Bowen, l'atenci\u00f3n de los medios na cultura activar por completu En 1967 la interpretaci\u00f3n de Scott McKenzie del cantar \"San Francisco (Be Sure to Wear Flowers in Your Hair)\" atraxo alredor de 100\u00a0000 mozos de tol mundu pa celebrar el \"Branu del Amor\" de San Franciso. Anque'l cantar foi escrita orixinalmente por John Phillips del grupu The Mamas &amp; the Papas pa promover el Monterey Pop Festival en xunu de 1967, convertir nun hit mundial (#4 nos Estaos Xun\u00edos, #1 n'Europa) y trescendi\u00f3 el so prop\u00f3situ orixinal.\nLos ne\u00f1os de les flores de San Francisco, tami\u00e9n llamaos \"hippies\" pol columnista Herb Caen del peri\u00f3dicu llocal, adoptaron nuevos estilos de vistimienta, esperimentaron con drogues psicoactivas, viv\u00eden en comunidaes y desenvolvieron una escena musical vibrante. Cuando les persones tornaron del \"Branu del amor\" estos estilos y comportamientos estendi\u00e9ronse r\u00e1pido de San Francisco y Berkeley a distintes capitales estauxunidenses, canadienses y europees. Dellos hippies formaron comunidaes que viv\u00eden fora de sistema establec\u00edu. Esti aspeutu de la contracultura refug\u00f3 la participaci\u00f3n pol\u00edtica activa colos part\u00edos populares, siguiendo'l dict\u00e1u de Timothy Leary en \"Turn on, tune in, drop out\", y esperaba camudar a la socied\u00e1 al salise d'ella. M\u00e1s palantre ye la so vida Leary (un profesor de Harvard) describi\u00f3 les sos actividaes antes de los sesenta como les de \"un empleg\u00e1u an\u00f3nimu de la instituci\u00f3n qu'acald\u00eda remanaba al so trabayu nuna llarga llinia de carros, y tornaba cada nueche a la so casa pa beber martinis... como otros millones de robots intelectuales y lliberales de la clase media.\"\nA midida que los miembros del movimientu crec\u00eden y moderaben los sos estilos de vida y opiniones, y especialmente dempu\u00e9s de la partida de les fuercies armaes d'Estaos Xun\u00edos na Guerra de Vietnam a met\u00e1 de los setenta, la contracultura foi absorbida polo popular, dexando un impautu na filosof\u00eda, los valores, la m\u00fasica, l'arte, la sal\u00fa alternativa y la moda.\nAm\u00e1s del camb\u00e9u nel estilu, l'arte y l'opiniones antiguerra y antisistema, dellos hippies decidieron desligarse de la socied\u00e1 moderna al establecese en comu\u00f1es nel campu. La primer comu\u00f1a nos Estaos Xun\u00edos foi un terr\u00e9n de 7 acres nel sur de Color\u00e1u llam\u00e1u Drop City. Seg\u00fan Timothy Miller, \"Drop \nCity xuni\u00f3 munches temes que se desenvolvieren n'otres comunidaes - anarqu\u00eda, pacifismu, llibert\u00e1 sexual, aislamientu rural, inter\u00e9s en drogues, arte - y combinar nuna comu\u00f1a que nunca antes fuera vista.\"\nMunchos de los habitantes usaron el reciclaxe pa construyir domos xeod\u00e9sicos pa vivir; usando delles drogues como la marijuana y el LSD, y creando pieces de Drop Art. Dempu\u00e9s del \u00e9situ inicial de Drop City, los visitantes empezaron a crear les sos propies comu\u00f1es. Otra comunid\u00e1 llamada \"The Ranch\" yera similar a la cultura de Drop City, seg\u00fan conceutos nuevos como'l de la llibert\u00e1 estensa pa los ne\u00f1os conoc\u00edu como \"derechos infantiles\".\ntesito de yerba, la jeringua magica , y les pastillitas del amor.\nMientres los a\u00f1os sesenta, esti segundu grupu de consumidores casuales de LSD evolucionaron y espandi\u00e9ronse a un subcultura qu'apreciaba los m\u00edsticu y los s\u00edmbolos relixosos amenaos polos efeutos poderosos de la droga, y defend\u00eden el so usu como un m\u00e9todu p'alzar la consciencia. Les personalidaes acomu\u00f1aes a esta subcultura, gurus como'l Dr. Timothy Leary y los m\u00fasicu del rock sicod\u00e9licu como Grateful Dead, Jimi Hendrix, Janis Joplin, The Doors, Country Joe and the Fish, Big Brother and the Holding Company, Jefferson Airplane y los Beatles llueu atraxeron una gran publicid\u00e1, xenerando m\u00e1s inter\u00e9s nel LSD.\nLa popularizaci\u00f3n del LSD fuera del mundu m\u00e9dicu foi impuls\u00e1u por individuos como Ken Kesey que particip\u00f3 en pruebes m\u00e9diques avera del usu de drogues y empez\u00f3lu a gustar lo que consum\u00eda. Tom Wolfe escribi\u00f3 un bien lle\u00edu llibru nos primeros a\u00f1os de la entrada de LSD nel mundu non-acad\u00e9micu \"The Electric Kool Aid Acid Test\", que documentaba el viaxe alredor del pa\u00eds impuls\u00e1u pol \u00e1cidu consum\u00edu por Ken Kesey y los Merry Pranksters nel autob\u00fas sicod\u00e9licu \"Furthur\", y les posteriores fiestes de \"Prueba d'\u00e1cidu\" per parte de los Pranksters. En 1965, los llaboratorios Sandoz dexaron de faer entregues llegales de LSD alredor de los Estaos Xun\u00edos pal usu psiqui\u00e1tricu y d'investigaci\u00f3n de la droga, dempu\u00e9s d'un pidimientu del gobiernu d'Estaos Xun\u00edos alrodiu del so usu. P'abril de 1966, l'usu de LSD yera tan grande que la \"revista TIME\" alvirti\u00f3 alrodiu de los sos efeutos nocivos. N'avientu de 1966, la pel\u00edcula d'esplotaci\u00f3n \"Hallucination Generation\" foi llanzada. Darr\u00e9u fueron estrenaes les pel\u00edcules \"The Trip\" (1967) y \"Psych-Out\" (1968).\nKen Kesey y los Merry Pranksters.\nKen Kesey y los Merry Pranksters ayudaron a formar el calter de la contracultura de la d\u00e9cada de los 60 cuando entamaron un viaxe al travi\u00e9s de los Estaos Xun\u00edos mientres el branu de 1964 nun autob\u00fas sicod\u00e9licu llam\u00e1u \"Furthur.\" Empezando en 1959, Kesey fuera voluntariu como suxetu d'investigaci\u00f3n pa pruebes m\u00e9diques financiaes pol proyeutu \"Operaci\u00f3n MK Ultra\" de la CIA. Estes pruebes investigaron los efeutos del LSD, la psilocibina, la mescalina, y otros psicoactivos. Dempu\u00e9s de les pruebes m\u00e9diques, Kesey sigui\u00f3 esperimentando pola so cuenta, y arrey\u00f3 a munchos de los sos amigos cercanos; conoc\u00edos como los \"Merry Pranksters.\" Los Pranksters visitaron el defensor de LSD Timothy Leary de Harvard nel so retiru en Millbrook, Nueva York, la esperimentaci\u00f3n con LSD y otres drogues psicoatives, principalmente como formes de reflex\u00f3n interna y crecedera, volvi\u00f3se un constante mientres el so viaxe.\nLos Pranksters crearon una conex\u00f3n direuta ente la Beat Generation de los cincuenta y l'escena sicod\u00e9lica de los sesenta; l'autob\u00fas yera conduc\u00edu pol iconu del Beat Neal Cassady, el poeta Beat Allen Ginsberg foi parte del viaxe por un tiempu, y tami\u00e9n convidaron al amigu de Cassady, l'autor Beat Jack Kerouac - anque Kerouac refug\u00f3 la participaci\u00f3n na escena de los Pranksters. Dempu\u00e9s de que lo Pranksters tornaron a California, popularizaron l'usu del LSD nes llamaos \"Pruebes del \u00e1cidu\", que primeramente yeren fechos na casa de Kesey en La Fonda, California, y dempu\u00e9s movi\u00e9ronse a otros llugares na mari\u00f1a oeste.\nOtros sicotr\u00f3picos.\nLa esperimentaci\u00f3n col LSD, el peyote, los fungos psilocibios, la MDA, la mariguana, y otros psicoactivos convertir n'unu de los grandes componentes de la contracultura de los sesenta, influyendo a la filosof\u00eda, l'arte, la m\u00fasica y los estilos de vistimienta. Jim DeRogatis escribi\u00f3 que'l peyote, un peque\u00f1u cactus con un alcaloide sicotr\u00f3pico de mescalina, pod\u00eda consiguise f\u00e1cilmente n'Austin, un centru de la contracultura, a principiu de 1961.\nRevoluci\u00f3n sexual.\nLa revoluci\u00f3n sexual (tami\u00e9n conocida por un tiempu como \"lliberaci\u00f3n sexual\") foi un movimientu social que desafiaba los c\u00f3digos tradicionales de comportamientu alrodiu de la sexualid\u00e1 y les rellaciones interpersonales alredor del mundu occidental de 1960 a 1980. La lliberaci\u00f3n sexual incluy\u00f3 l'aceptaci\u00f3n creciente del sexu fora de les formes tradicionales heterosexuales y mon\u00f3games (principalmente'l matrimoniu). Los anticonceutivos y la p\u00edldora, la desnudez p\u00fablica y la normalizaci\u00f3n del sexu pre marital, la homosexualid\u00e1 y les formes alternatives de sexualid\u00e1, y la llegalizaci\u00f3n del albuertu sigui\u00e9ronlu.\nMedios alternativos.\nLos peri\u00f3dicos clandestinos nacieron na mayor\u00eda de les ciudaes y los pueblos universitarios, sirviendo pa definir y comunicar un rangu de fen\u00f3menos que definieron a la contracultura: oposici\u00f3n pol\u00edtica radical al \"Establishment\", acercamientu a un arte m\u00e1s color\u00edu y esperimental (munches vegaes expl\u00edcitamente influencia per droga), incluyendo a la m\u00fasica y el cine, y una indulxencia ensin inhibiciones nel sexu y les drogues como s\u00edmbolu de llibert\u00e1. Los peri\u00f3dicos incluyeron usualmente tires de c\u00f3mics, de les cualos crecieron el c\u00f3mic underground.\nDeportes alternativos con discu (Frisbee).\nMientres un gran n\u00famberu de mozos allo\u00f1ar de la normes sociales, aguant\u00e1ronse y buscaben alternatives. Les formes d'escape y resistencia manifestar en munches maneres incluyendo'l acivismu social, los estilos de vida alternativos, vistimienta, m\u00fasica y actividaes recreatives alternatives, incluyendo la crecedera de la pr\u00e1utica del Frisbee en festivales y conciertos que dempu\u00e9s se convriti\u00f3 nel popular deporte de discu.\nArte de vanguardia y anti-arte.\nL'Internacional Situacionista yera un grupu acut\u00e1u de revolucionarios internacionales fund\u00e1u en 1957, y que tuvo una gran influencia na fuelga xeneral de los wildcat strikes de Mayu de 1968 en Francia. Con idees que sofitaben al marxismu y el vanguardismu nel arte europeo del sieglu XX, esti grupu abogaba por esperiencies de vida alternatives a les del capitalismu, el cumplimientu de los deseos primitivos de los humanos y la busca d'una cualid\u00e1 pasional superior. Pa cumplir con estos prop\u00f3sitos ellos suxurieron y esperimentaron cola \"construcci\u00f3n de situaciones\", ye dicir la formaci\u00f3n d'ambientes que facilitaren el cumplimientu d'estos deseos. Al usar m\u00e9todos estray\u00edos del arte, el grupu desenvolvi\u00f3 una serie d'estudios de campu nestes situaciones, como l'urbanismu unitariu y la psicogeograf\u00eda. La engarradiella m\u00e1s grande yera en contra del capitalismu avanz\u00e1u. El so trabayu te\u00f3ricu tuvo'l so puntu m\u00e1zimo col llibru \"The Society of the Spectacle\" por Guy Debord. Debord dixo en 1967 que los medios masivos y la publicid\u00e1 ten\u00eden un rol central na creaci\u00f3n de la socied\u00e1 del capitalismu avanz\u00e1u, y\u00e1 que daben a conocer una realid\u00e1 falsa qu'amazcaraba la degradaci\u00f3n de la vida humana. Raoul Vaneigem escribi\u00f3 \"The Revolution of Everyday Life\" qu'esplora a la \"vida diaria\" como la base pa la comunicaci\u00f3n y participaci\u00f3n, y en munchos casos onde pue ser malvada y abstra\u00edda en pseudo-formes.\nFluxus - un nome tomando del Latin \"fluyir\" - ye una rede internacional d'artistes, compositores y dise\u00f1aos especializaos n'entemecer distintos medios y disciplines art\u00edstiques mientres la d\u00e9cada de los 60. Esti grupu tuvo presente na Neo-Dada noise music, l'arte visual, la lliteratura, la planificaci\u00f3n urban\u00edstica, l'arquiteutura, y el dise\u00f1u. Fluxus descr\u00edbese como un entemedia, t\u00e9rminu acu\u00f1\u00e1u pol artista Dick Higgins nun ensayu de 1966. Fluxus sofitaba una est\u00e9tica de \"failo tu mesmu\", y valoraba la simplicid\u00e1. Como'l dadaismu que-y precedi\u00f3, Fluxus incluy\u00f3 fuertes corrientes anticomerciales y una sensibilid\u00e1 anti-arte, dexando tras el merc\u00e1u del arte pa centrase na pr\u00e1utica creativa del artista. L'artista del Fluxus Robert Filliou escribi\u00f3, sicas\u00ed qu'esti movimientu estremar del Dadaismo al tener aspiraciones m\u00e1s grandes qu'incluy\u00eden la comunid\u00e1 y la socied\u00e1.\nNos sesenta, el grupu d'arte influy\u00edu pol dada\u00edsmu, Black Mask, declar\u00f3 que l'arte revolucionario tendr\u00eda de ser \"una parte integral de la vida, como una socied\u00e1 primitiva, y non un ap\u00e9ndiz de la riqueza.\" Black Mask atay\u00f3 eventos culturales en Nueva York al dar panfletos d'eventos d'arte a les persones ensin llar que taben perh\u00ed. Dempu\u00e9s, los Up Against the Wall Motherfuckers nacieron de la combinaci\u00f3n de Black Mask y otru grupu llam\u00e1u los Angry Arts. Up Against the Wall Motherfuckers (delles vegaes nomaos solo como \"the Motherfuckers\", o UAW/MF) yera un grupu d'afinid\u00e1 anarquista de Nueva York.\nM\u00fasica.\nMientres el principiu de los sesenta la nueva fola de m\u00fasica brit\u00e1nica gan\u00f3 fama y popularid\u00e1 nos Estaos Xun\u00edos. Artistes como los Beatles abrieron el cam\u00edn pa los sos compatriotes nel merc\u00e1u estauxunidense. Anque los Beatles fueron antes influy\u00edos por m\u00fasicos estauxunidenses, como Bob Dylan, que foi una inspiraci\u00f3n pa les sos lletres y pa la so introducci\u00f3n a la mariguana. La carrera temprana de Dylan como Cantar de protesta cantante de protesta inspir\u00e1rase por m\u00fasicos como Pete Seeger y Woody Guthrie. Otros cantantes como Joan Baez y Peter, Paul and Mary, llevaron los cantares de la era a les grandes audiencies.\nLa m\u00fasica de los 60 mover escontra una versi\u00f3n sicod\u00e9lica del rock, en gran parte por cuenta de la decisi\u00f3n de Bob Dylan d'usar la guitarra ll\u00e9trica nel Festival de Folk en Newport en 1965. El nuevu son\u00edu ll\u00e9tricu de rock foi la base pa creaci\u00f3n del rock sicod\u00e9licu d'\u00e1lbumes como The 13th Floor Elevators y bandes brit\u00e1niques como Pink Floyd y los Beatles. L'\u00e1lbum de 1966 de The Beach Boys \"Pet Sounds\" tami\u00e9n abri\u00f3'l cam\u00edn p'actos hippies, cola interpretaci\u00f3n de les lletres de Brian Wilson como \"una llamada al amor y la comprensi\u00f3n.\" \"Pet Sounds\" sirvi\u00f3 como una inspiraci\u00f3n mayor pa los actos contempor\u00e1neos, direutamente inspirando a los Beatles y el so \u00e1lbum \"Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band\". El senciellu \"Good Vibrations\" lleg\u00f3 al n\u00famberu unu mundialmente, camudando la perceici\u00f3n tradicional d'un discu.\nLos Beatles convertir en exponenetes comerciales de la \"revoluci\u00f3n sicod\u00e9lica\" (y.g., \"Revolver\", \"Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band\" y \"Magical Mystery Tour\") a finales de los a\u00f1os 60. Nos Estaos Xun\u00edos, bandes de la contracultura volvi\u00e9ronse populares y comerciales. Incluyendo a The Mamas &amp; the Papas (\"If You Can Believe Your Eyes and Ears\"), Big Brother and the Holding Company (\"Cheap Thrills\"), Jimi Hendrix (\"Are You Experienced\"), Jefferson Airplane (\"Surrealistic Pillow\"), The Doors y Sly and the Family Stone (\"Stand!\").\nMientres la escena hippie nac\u00eda en California, una escena m\u00e1s esperimental apaec\u00eda en Nueva York que tr\u00edo \u00e9nfasis vanguardismu y l'arte de la m\u00fasica. Bandes como The Velvet Underground remanecieron de la escena clandestina y dieron la m\u00fasica pa Exploding Plastic Inevitable, una serie d'eventos medi\u00e1ticos dise\u00f1aos por Warhol y los sos collaboradores en 1966 y 1967. Les lletres del Velvet Underground yeren consideraes esperimentales y escandaloses pa la era, y\u00e1 que falaben alrodiu de les identidaes transg\u00e9neros y l'usu de drogues de les celebridaes de Warhol.\nMC5 tami\u00e9n remaneci\u00f3 mientres los 60 introduciendo'l garage rock, que usualmente acompa\u00f1ar por lletres sociopol\u00edticas y de contracultura. MC5 ten\u00eda llazos con grupos d'izquierda como \"Up Against the Wall Motherfuckers\" y el poeta John Sinclair, polo que particip\u00f3 en colar en in Chicago, onde asocedieron disturbios pola Guerra de Vietnam y el reci\u00e9n asesinatu de Martin Luther King, Jr. y Robert Kennedy. MC5, The Stooges y los Velvet Underground, yeren vistos por influecias pal sondio del protopunk que eventualmente dio llugar al punk rock y el heavy metal a finales de los setenta.\nOtru llugar importante pa la contracultura foi Austin, qu'a partir de los sos escenarios dio a conocer a persones como Janis Joplin, 13th Floor Elevators, Shiva's Headband, el Conqueroo, y dempu\u00e9s, Stevie Ray Vaughan. Austin tami\u00e9n foi'l llar de la nueva izquierda y d'artistes importantes como Gilbert Shelton, Jack Jackson (Jaxon), y Jim Franklin.\nLa d\u00e9cada de los 60 foi la d\u00f3mina de los festivales de rock, que tuvieron un papel importante nel esparcimientu de la contracultura. El Monterey Pop Festival, que llanz\u00f3 la carrera de Jimi Hendrix n'Estaos Xun\u00edos, foi unu d'esos festivales. El Festival de Isle of Wight n'Inglaterra, traxo a artistes como The Who, The Doors, Joni Mitchell, Hendrix, Dylan, ente otros . En 1969 el Festival de Woodstock en Nueva York convertir nun s\u00edmbolu del movimientu, a pesar de nun tener una asistencia tan grande como Isle of Wight. \nMientres el rock sicod\u00e9licu crec\u00eda \". los \u00e1lbumes de llarga duraci\u00f3n dexaron faer m\u00e1s esperimentos). Inclusive les regles pa los senciellos camudaron y y\u00e1 nun precisaben durar solu tr\u00e9s minutos como \"Like a Rolling Stone\" de Bob Dylan, de m\u00e1s de 6 minutos de duraci\u00f3n.\nEl Free jazz desenvolver nos 50 y 60. La m\u00fasica producir con una gran varied\u00e1, mientres los m\u00fasicos intenta alteriar, estender y romper les convenciones del jazz. Anque foi consider\u00e1u como esperimental y vanguardista, el free jazz intent\u00f3 tornar el jazz a los sos \"raiga\u00f1os primitivos\" faciendo \u00e9nfasis na improvisaci\u00f3n. El Free jazz acomu\u00f1ar coles innovaciones d'Ornette Coleman y Cecil Taylor y l'\u00faltimu trabayu de John Coltrane. Otros m\u00fasicos importantes incluy\u00eden a Charles Mingus, Eric Dolphy, Albert Ayler, Archie Shepp, Joe Maneri y Sun Ra. Mientres los principios de los 60 el free jazz establecer con disqueras Prestige, Blue Note ya Impulse, y marques independiente como ESP Disk y BYG Actuel. La improvisaci\u00f3n musical ensin regles desenvolver ente los artistes.\nAllmusic Guide diz que \"alredor de 1967, los mundos del jazz y el rock yera dafechu distintos\". Sicas\u00ed'l t\u00e9rminu, \"jazz-rock\" (o \"jazz/rock\") foi us\u00e1u como sin\u00f3nimu de la so fusi\u00f3n. A finales de sesenta los m\u00fasicos qu'esperimentaben col jazz tami\u00e9n usaben ritmos de rock y preseos ll\u00e9tricos, y grupos de rock como Cream y los Grateful Dead empezaben a \"incorporar elementos de jazz a la so m\u00fasica\" al \"expermientar cola improvisaci\u00f3n llibre\". Dellos grupos de rock como Soft Machine, Colosseum, Caravan, Nucleus, Chicago, Spirit y Frank Zappa) empezaron a entemecer ritmos y preseos.\nCine.\nLa contracultura non solo viose afeutada pol cine, sin\u00f3n que foi un pres\u00e9u que dio conten\u00edu relevante y nuevo talentu a la industria. \"Bonnie and Clyde\" foi aceptada polos mozos una y bones \"la alienaci\u00f3n de la moced\u00e1 de lo sesenta comparar cola imaxe del direutor de los a\u00f1os trenta\" Les pel\u00edcules de la era tami\u00e9n s'enfocaben nos cambeos qu'asoced\u00eden nel mundu. Un signu d'esto yera la visibilid\u00e1 de la subcultura hippie nos medios popular y clandest\u00edn. El cine hippie ye'l cine d'esplotaci\u00f3n de los sesenta, alrodiu de la contracultura hippie con situaciones estereotipaes asociaes col movimientu como'l consumu de marijuana y LSD, el sexu y les fiestes sicod\u00e9liques. Dellos exemplos incluyeron \"The Love-ins\", \"Psych-Out\", \"The Trip\", y \"Wild in the Streets\". La obra musical \"Hair\" impresion\u00f3 a les audiencies con desnudez frontera. L'aventura en carretera de Dennis Hopper en \"Easy Rider\" (1969) foi aceptada como una pel\u00edcula que marc\u00f3 la era. \"Medium Cool\" present\u00f3 la Democratic Convention de 1968 xunto colos disturbios policiacos en Chicago polo qu'hai la pel\u00edcula foi nomada como \"una fusi\u00f3n del cinema de realid\u00e1 y el radicalismu pol\u00edticu\". One filme-studio attempt to cash in on the hippie trend was 1968's \"Psych-Out\",\nEn Francia la Nouvelle vague foi un t\u00e9rminu acu\u00f1\u00e1u por cr\u00edticos d'un grupu de realizadores franceses de finales de los 50 y 60, influy\u00edos pol neorealismu italianu y el cinema cl\u00e1sicu de Hollywood. A pesar de nunca entamar formalmente'l movimientu, la nueva fola de direutores xunir pol refugu del cinema cl\u00e1sicu y un esp\u00edritu de nuevu clasicismu ic\u00f3nico, convirti\u00e9ndose nun exemplu del cine arte europ\u00e9u. Munchos tami\u00e9n arreyaron nel so trabayu les temes sociales y pol\u00edticos importantes de la era, faciendo esperimentos radicales cola edici\u00f3n y l'estilu visual y narrativo pa romper los paradigmes conservadores. El grupu \"Rive Gauche\" (\u00abMarxe Izquierda\u00bb) foi un contingente de realizadores acomu\u00f1aos cola nueva fola francesa, identific\u00e1u per primer vegada como tal por Richard Roud. El grupu correspondiente de la marxe derecha constituyir polos m\u00e1s famosos y esitosos direutores de la nueva fola, acomu\u00f1aos colos \"Cahiers du cin\u00e9ma\" (Claude Chabrol, Fran\u00e7ois Truffaut, y Jean-Luc Godard). Dellos direutores de Left Bank son Chris Marker, Alain Resnais y Agn\u00e8s Varda. Roud describe un distintivu \"gustu por un tipu de vida bohemiu y una impaciencia pola conformid\u00e1 de la Marxe Derecha, una gran participaci\u00f3n na lliteratura y les artes pl\u00e1stiques, y un consecuente inter\u00e9s nel cine esperimental\", seg\u00fan una nueva identificaci\u00f3n cola izquierda\". Otres pel\u00edcules del nueva fola alredor del mundu acomu\u00f1ar col Nuevu Cine Alem\u00e1n de los 60, la Nueva Fola de Checoslovaquia, el Cinema Novo de Brasil y la Nueva Fola Xaponesa. Mientres esta d\u00e9cada, el t\u00e9rminu \"cine arte\" empez\u00f3 a usase m\u00e1s nos Estaos Xun\u00edos que n'Europa. Nesti pa\u00eds el t\u00e9rminu ten\u00eda una gran definici\u00f3n qu'incluy\u00eda pel\u00edcules de llinguaxe estranxeru (non ingl\u00e9s), pel\u00edcules d'autor, cine independiente, cine esperimental, documentales y curtiumetraxes. Nos sesenta'l \"cine d'arte\" convertir nun eufemismu pa les pel\u00edcules provocadores B-movies d'Italia y Francia. Pa los 1970, el t\u00e9rminu yera us\u00e1u pa describir a la pornograf\u00eda en filmes europeos con estructures art\u00edstiques asemeyaes a la pel\u00edcula sueca \"I Am Curious (Yellow)\". La d\u00e9cada de los 60 foi un periodu importante pal cine d'arte; la presentaci\u00f3n de delles pel\u00edcules importantes dexaron faer crecer el cine europ\u00e9u d'arte, que traxo carauter\u00edstiques de la contracultura en realizadores como Michelangelo Antonioni, Federico Fellini, Pier Paolo Pasolini, Luis Bu\u00f1uel y Bernardo Bertolucci.\nTeunolox\u00eda.\nNos entamos del mundu cibern\u00e9ticu, los hippies vieron a los ordenadores como una ferramienta de control pol\u00edticu orwelliana, encargada de restar llibert\u00e1, tantu, que l'alvertencia de les tarxetes furaes d'aquella d\u00f3mina, \u00abNun doblar, furar o tullir\u00bb foi utilizada polos pacifistes con cierta iron\u00eda.\nSicas\u00ed, n'averase los a\u00f1os 70 la mentalid\u00e1 empez\u00f3 a evolucionar escontra una concepci\u00f3n de la inform\u00e1tica rellacionada cola espresi\u00f3n individual y non col control burocr\u00e1ticu pol cual los estudiantes universitarios protestaren orixinalmente. Timothy Leary lleg\u00f3 a afirmar que'l ordenadores personales convirti\u00e9rense nel nuevu LSD. Tantu foi asina que, como rellata'l llibru \"Steve Jobs\", de Walter Isaacson, munchos pioneros, incluy\u00edu Jobs, vi\u00e9ronse immersos na contracultura de la d\u00e9cada de los 60 y 70 onde los hippies y los \"geeks\" empezaron a asolapase, pos el movimientu contracultural axuntaba una serie de persones comenenciudes al empar poles matem\u00e1tiques, la ciencia, la electr\u00f3nica y el LSD, am\u00e1s d'otres sustances y corrientes de pensamientu como'l budismu zen.\nNel ensayu de 1986 \"De Satori a Silicon Valley\", l'historiador cultural Theodore Roszak se\u00f1ala que l'Apple Computer remanez de la contracultura de la mari\u00f1a oeste. Roszak diz que'l desenvolvimientu del ordenador d'Apple, crea una evoluci\u00f3n de los \"dos Steves\" (Steve Wozniak y Steve Jobs), de desarrolladores d'Apple a homes de negocios. Como ellos, munchos pioneros tempranos en computaci\u00f3n y redes - dempu\u00e9s d'afayar el LSD y pasar pola campus de Berkeley, Stanford, y el MIT a finales de los sesenta y principios de los setenta - diben remanecer d'esta casta social de \"inadautaos sociales\" pa crear el mundu modernu.\nEl m\u00fasicu Bono afirm\u00f3 qu'ellos v\u00eden les coses d'una forma distinta: \u00abLos sistemes xer\u00e1rquicos de la Mari\u00f1a Este d'Inglaterra, Alema\u00f1a o Xap\u00f3n nun favorec\u00eden aquel tipu de pensamientu. Los a\u00f1os sesenta crearon una mentalid\u00e1 an\u00e1rquica que resulta fant\u00e1stica pa imaxinar un mundu qu'inda nun esiste.\u00bb\nMas antes de llegar a Silicon Valley, l'a\u00f1u 1975 realizar nel garaxe de Gordon French la primer xunta del Homebrew Computer Club, cola filosof\u00eda de compartir idees y esperimentar llibremente cola inform\u00e1tica y les nueves formes d'espresase al travi\u00e9s d'ella, anque apaecieron dellos \"hackers\" poco comenenciudos nel estudiu de los cambeos sociales que pod\u00eden llograse y nam\u00e1i estelaos pola teunolox\u00eda.\nStewart Brand, creador de nueves idees, visionariu, participante en Palo Alto, un estudiu de los a\u00f1os sesenta sobre LSD, y organizador del Trips Festival, un eventu musical rellacion\u00e1u expl\u00edcitamente coles drogues sicod\u00e9liques, anim\u00f3 a los partes de la contracultura a xunise colos nuevos \"hackers\" o furoners pa consiguir un oxetivu com\u00fan. Brand trabay\u00f3 xunto a Doug Engelbart pa crear una presentac\u00f3n sobre nueves teunolox\u00edes denominada \"La madre de toles demostraciones\". \u00abLa mayor parte de la nuesa xeneraci\u00f3n fa\u00eda de menos el ordenadores por consideralos la representaci\u00f3n del control centraliz\u00e1u -dixo Brand. Aun as\u00ed, un peque\u00f1u grupu (el cual dempu\u00e9s denominar\u00eden \"hackers\") acept\u00f3'l ordenadores y disp\u00fanxose a tresformalos en ferramientes de lliberaci\u00f3n. Aquel result\u00f3 ser l'aut\u00e9nticu cam\u00edn escontra'l futuru\u00bb.\nPoco dempu\u00e9s, Brand ampli\u00f3 una tienda que ten\u00eda pa crear el \"Cat\u00e1logu de tola Tierra\", cola idea d'ufiertar les ferramientes necesaries pa utilizar los productor del procesu que se taba llevando a cabu y una filosof\u00eda ent\u00e1 pocu vista, que la teunolox\u00eda puede ser nuesa amiga. \u00abTa desenvolvi\u00e9ndose un mundu de poder \u00edntimu y personal -escribi\u00f3 Brand nel cat\u00e1logu-, el poder del individuu pa llevar a cabu la so propia educaci\u00f3n, p'atopar la so propia inspiraci\u00f3n, pa forxar la so propia redolada y pa compartir la so aventura con cualesquier que tea comenenciudu\u00bb. Este foi un llibru qu'acompa\u00f1\u00f3 a Jobs inclusive na universid\u00e1 y na etapa de creaciones revolucionaries y visi\u00f3n comercial que lo llevaron a ser unu de los m\u00e1ximos esponentes del \u00e9situ del sistema actual.\nRelix\u00f3n, espiritismu y lo oculto.\nMunchos hippies refugaron la relix\u00f3n entamada popular en favor d'esperiencies espirituales m\u00e1s personales, usualmente tomando creencies ind\u00edxenes y folcl\u00f3riques, pero si aceptaben una fe tradicional probablemente ser\u00eda budismu, unitarismu universalista, hinduismu o restauracionismu cristianu. Dellos hippies tami\u00e9n se xunieron al neopaganismu, especialmente a la Wicca.\nNel llibru de 1991, \"Hippies and American Values\", Timothy Miller describe'l ethos hippie como un \"movimientu relixosu\" que les sos meta yera trescender les llimitaciones de les instituciones relixoses tradicionales. \"Como munches relixones alternatives, los hippies yeren grandemente contrarios coles instituciones relixoses de la cultura dominante, ya intentaben atopar nueves y m\u00e1s fayadices formes de cumplir con xeres que les relixones dominantes nun tomaben en cuenta.\" Nel so trabayu contemporaneu seminal, \"The Hippie Trip\", Lewis Yablonsky fai referencia a aquellos que yeren los m\u00e1s respetaos nos estatus hippie que yeren l\u00edderes espirituales, llamaos grandes \"padres\" que surdieron nesa d\u00f3mina.\nUnu d'estos \"grandes padres\" hippies yera'l profesor de la Universid\u00e1 Estatal de San Francisco, Stephen Gaskin. Empezando en 1966, la \"Monday Night Class\" de Gaskin eventualmente super\u00f3 la capacid\u00e1 del sal\u00f3n y atraxo a 1500 siguidores hippies p'aldericar valores espirituales, tomaos del cristianismu, budismu ya hinduismu. En 1970 Gaskin fund\u00f3 una comunid\u00e1 llamada The Farm en Tennessee, EE.\u00a0UU., y rexistr\u00f3 la relix\u00f3n como \"Hippie.\"\nTimothy Learyyera un psic\u00f3logu y escritor d'Estaos Xun\u00edos, conoc\u00edu por sofitar l'usu de drogues psicoactivas. El 19 de setiembre de 1966, Leary fund\u00f3 la Lliga pol Descubrimientu espiritual, una relix\u00f3n declarando al LSD como un sacramentu sagr\u00e1u, nun intentu ensin \u00e9situ de caltener el so estatus llegal bas\u00e1u nun argumentu pola \"llibert\u00e1 de relix\u00f3n\". La \"Esperiencia sicod\u00e9lica\" inspirar nel cantar \"Tomorrow Never Knows\" escrita por John Lennon nel \u00e1lbum \"Revolver \" de los Beatles. Public\u00f3 un panfletu en 1967 llam\u00e1u \"Empieza la to propia relix\u00f3n\" y foi convid\u00e1u en xineru de 1967 a Human Be-In, una xunta de 30\u00a0000 hippies nel Golden Gate Park en San Francisco pa dar un platiga. El creo la frase \"Turn on, tune in, drop out\".\nEl \"Principia Discordia\" foi'l testu fundador del Discordianismo, escritu po Greg Hill, (Malaclypse the Younger) y Kerry Wendell Thornley (Lord Omar Khayyam Ravenhurst). Foi orixinalmente public\u00e1u sol t\u00edtulu \"Principia Discordia or How The West Was Lost\" nuna edici\u00f3n llindada de cinco copies en 1965. El t\u00edtulu, lliteralmente \"Principiu Discordantes\", foi us\u00e1u pa caltener l'encl\u00edn del Latin como llingua preferida pa los arreglos gramaticales.\nEl magu ingl\u00e9s Aleister Crowley convertir nun iconu pa los nuevos movimientos espirituales alternativos, seg\u00fan pa los m\u00fasicos de rock. Los Beatles incluyir como una de les figures na portada del \u00e1lbum de 1967, \"Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band\", ente que Jimmy Page, el guitarrista y co-fundador de la banda Led Zeppelin estelar por Crowley, llogrando ropa, manuscritos y oxetos de rituales, mientres la puya de los setenta en Boleskine House, que tami\u00e9n apaez na pel\u00edcula de la banda \"The Song Remains the Same\". Nel aviesu del \u00e1lbum de los Doors, \"13\", Jim Morrison y otros integrantes de la banda posen con Aleister Crowley. Timothy Leary abiertamente nom\u00f3 a Crowley como inspiraci\u00f3n.\nCr\u00edtiques y leg\u00e1u.\nL'impautu duraderu, incluyendo les consecuencia in-intencionales, la producci\u00f3n creativu y el leg\u00e1u xeneral de la era de la contracultura sigu\u00eda siendo alderic\u00e1u, alderic\u00e1u, fechu de menos y celebr\u00e1u viviegamente.\nInclusive la noci\u00f3n de \"cu\u00e1ndo\" la contracultura incorpor\u00f3 a la Xeneraci\u00f3n Beat, cu\u00e1ndo dio llugar a la siguiente xeneraci\u00f3n, y lo que pas\u00f3 ente una y otra ent\u00e1 s'alderique. Seg\u00fan l'autor \"underground\" y contracultural Barry Miles, \"Paec\u00edame que la d\u00e9cada de los 70 foi cuando la mayor\u00eda de coses que la xente atribuy\u00f3 a la d\u00e9cada de los 60 pas\u00f3 de verd\u00e1: foi una era d'estremos, la xente consum\u00eda m\u00e1s drogues, ten\u00eda los pelo m\u00e1s llargo, ropes m\u00e1s estra\u00f1es, m\u00e1s sexu, protestaben m\u00e1s violentamente y tami\u00e9n s'atopaba con m\u00e1s oposici\u00f3n per parte del sistema. Foi una d\u00f3mina de sexu, drogues y rock'n'roll, como dixo Ian Drury. La esplosi\u00f3n contracultural de la d\u00e9cada de 1960 solo arrey\u00f3 a unos cuantos miles de persones nel Reinu Xun\u00edu y seique diez veces esta cantid\u00e1 n'Estaos Xun\u00edos, en gran parte pola oposici\u00f3n a la Guerra de Vietnam, ente que les idees de los setenta espardi\u00e9ronse alredor del mundu.\"\nUna unid\u00e1 d'ense\u00f1anza de la Universid\u00e1 de Columbia comparte les sos notes alrodiu de la contracultura: \"Anque'l historiadores nun t\u00e1n acordies cola influencia de la contracultura na pol\u00edtica y socied\u00e1 estauxunidense, la mayor\u00eda describen a la contracultura con t\u00e9rminos similares. Virtualmente tolos autores + por casu na derecha Robert Bork en \"Slouching Toward Gomorrah: Modern Liberalism and American Torne\" (New York: Regan Books,1996) y, na izquierda, Todd Gitlin en \"The Sixties: Years of Hope, Days of Rage\" (New York: Bantam Books, 1987)\u2014 caractericen a la contracultura como autu-indulxente, infantil, irracional, narcisista, ya inclusive peligrosu. Aun as\u00ed, munchos historiadores lliberales ya izquierdistes atopen elementos constructivos, ente que aquellos na derecha nun la suelen faer.\"\nLa lleenda de la pantalla John Wayne igual\u00f3 aspeutos de los programes sociales nesta d\u00e9cada cola nacencia del Est\u00e1u del bienestar, \"\u2026 Yo s\u00e9 tou sobre esti. A finales de los a\u00f1os venti, cuando yera un estudiante de segundu a\u00f1u na USC, yera un socialista - pero y\u00e1 nun lo yera cuando fui. L'estudiante universitariu permediu desea idealmente que toos tenas xel\u00e1u pa cada comida. Pero a midida que crez y empieza a pensar m\u00e1s nes sos responsabilidaes y nes de los otros home, \u00e9l da cuenta que nun puedo funcionar d'esta manera - que delles persones nun intenten ayudar... Creo nos beneficios sociales - un programa de beneficios sociales. Nun creo qu'una persona tenga de ser capaz de sentase ensin faer nada y recibir esti beneficiu. Gustar\u00edame saber porque los fatos bien educaos siguen perdonando a les persones folgaz\u00e1n y llenu de quexes que piensen que'l mundu d\u00e9be-yos daqu\u00e9 na so vida. Gustar\u00edame saber porqu\u00e9 faer escuses pa cobardes que cuspen na cara de la polic\u00eda y dempu\u00e9s cuerren detr\u00e1s de les hestories llamentables del sistema xudicial. Nun puedo entender porque estes persones que carguen cartelos pa salvar la vida d'un criminal nun piensen na v\u00edctimes inocentes.\"\nL'enantes dem\u00f3crata progresista, Ronald Reagan, que darr\u00e9u se volvi\u00f3 conservador y foi Gobernador de California y el presidente n\u1d58 40 de los Estaos Xun\u00edos, fala alrodiu de un grupu de protestantes con cartelos, \"L'\u00faltimu mont\u00f3n de manifestantes taben cargando r\u00f3tulos que dic\u00eda 'Amorez, non la guerra.' L'\u00fanicu problema ye que nun paec\u00eden capaces de faer nenguna de los dos.\"\nLa \"fienda xeneracional\" ente los mozos ricos y los sos padres marcaos pola probeza foi un componente cr\u00edticu na cultura de sesenta. Nuna entrevista cola periodista Gloria Steinem mientres la campa\u00f1a presidencial n'Estaos Xun\u00edos en 1968, la futura Primer Dama Pat Nixon espunxo l'abismu xeneracional al mundu ente Steinem, 20 a\u00f1os menor, y ella mesma dempu\u00e9s de que Steinen pregunt\u00f3 a la Sra. Nixon alrodiu de la so moced\u00e1, los sos modelos a siguir y el so estilu de vida. Una penosa ne\u00f1a de la Gran Depresi\u00f3n, Pat Nixon d\u00edxo-y a Steinem, \"Yo nunca tuvi'l tiempu de pensar en coses como eses, qui\u00e9n quer\u00eda ser, o a qui\u00e9n almiraba, o tener idees. Yo nunca tuvi tiempu de sua\u00f1ar ser otra persona. Ten\u00eda que trabayar. Nun me sent\u00e9 y pens\u00e1u nel mio mesma o les mios idees o lo que quer\u00eda faer... sigu\u00ed trabayando. Nun tengo tiempu pa esmoleceme alrodiu de qui\u00e9n almirar o con qui\u00e9n identificame. Nun soi pa nada como tu... toes eses persones que la tuvieron f\u00e1cil.\"\nEn t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sost\u00favose que la contracultura solo supunxo crear nueves idees de segmento de merc\u00e1u pa un grupu \"a la moda\".\nInclusive antes del movimientu de la contracultura llegara al cumal de la so influencia, el conceutu d'adopci\u00f3n de pol\u00edtiques socialmente responsables por corporaciones del sistemes foi alderic\u00e1u pol economista Milton Friedman (1962), \"Pocos enclinos podr\u00eden minar tan fondamente los mesmos cimientos de la nuesa socied\u00e1 llibre como l'aceptaci\u00f3n per parte de los oficiales corporativos d'una responsabilid\u00e1 social otra que xenerar el m\u00e1ximu beneficiu posible pa los accionistes. Esta ye una doctrina fundamentalmente subversiva. Si los empresarios tienen una responsabilid\u00e1 social distinta que xenerar el m\u00e1ximu beneficiu posible pa los accionistes, \u00bfc\u00f3mo van poder saber ellos qu\u00e9 ye? \u00bfPueden los individuos privaos autu-escoy\u00edos decidir lo que ye l'inter\u00e9s social?\"\nNel Reinu Xun\u00edu, el comentador Peter Hitchens identifica a la contracultura como unu de los factores contribuyentes a los que ve como un malestar xeneral na pol\u00edtica brit\u00e1nica.\nNel 2003, autor y anterior activista de la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n, Greil Marcus foi cit\u00e1u, \"Lo que pas\u00f3 va cuatro d\u00e9cades na historia. Nun ye solo un incidente curtiu na historia del enclinos. Qui\u00e9n quiera que se presente a les marches en contra de la Guerra con Iraq, siempres asocede con una alcordanza de la eficacia y la felicid\u00e1 y la gratificaci\u00f3n de protestes similares que tomaron lugar a\u00f1o antes... Nun importa que y\u00e1 nun haya contracultura, porque la contracultura del pas\u00e1u da-y a les persones un sent\u00edu y facer pensar que la so diferenciaci\u00f3n importa.\"\nCuando se-y preguntar alrodiu de les perspeutives del movimientu contracultural na transici\u00f3n a la era dixital, l'antiguu lletrista de Grateful Dead, el autodenominado \"ciberlibertario\" John Perry Barlow dixo, \"Yo empec\u00e9 como un adolescente \"beatnik\" y dempu\u00e9s convert\u00edme a hippie y dempu\u00e9s al cyberpunk. Y agora sigo siendo miembru de la contracultura, pero nun s\u00e9 c\u00f3mo llamala. Ya inclin\u00e9 a pensar qu'esto yera daqu\u00e9 bonu, peroque una vegada que la contracultura n'Estaos Xun\u00edos tienga un nome los medios pueden tomala, y la industria publicitario puede convertila nun trucu de publicid\u00e1. Pero sabes, agora mesmu nun toi seguro que seya daqu\u00e9 bonu, porque nun tenemos una bandera qu'ense\u00f1ar. Ensin un nome nun puede haber un movimientu coherente.\"\nLa defensora de la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n y l'antropolox\u00eda social, Jentri Anders repar\u00f3 un n\u00famberu de llibertaes que yeren atopaes dientro la comunid\u00e1 contracultural na que vivi\u00f3 y estudi\u00f3: \"la llibert\u00e1 d'esplorar el nuesu propiu potencial, la llibert\u00e1 de crease a sigo mesmu, la llibert\u00e1 de la espresi\u00f3n personal, la llibert\u00e1 de los horarios, la llibert\u00e1 de los roles puramente defin\u00edos y de los estatus de xerarqu\u00eda...\" Adicionalmente, Anders crey\u00f3 que delles persones dientro de la contracultura deseyaben modificar la educaci\u00f3n de los ne\u00f1os por que y\u00e1 nun desanimara, y nel so llugar afalara a \"un sent\u00edu est\u00e9ticu, amor pola naturaleza, pasi\u00f3n pola m\u00fasica, des\u00e9u de reflex\u00f3n, o d'una independencia marcada.\"\nEn 2007, la \"Merry Prankster\" Carolyn \"Mountain Girl\" Garc\u00eda coment\u00f3, \"Veo los restos del movimientu perdayuri. Ye como les nueces nos xelaos de Ben and Jerry's: ta tan entemec\u00edu que de dalguna manera esperar. Lo bono ye que la escentricid\u00e1 y\u00e1 nun resulta tan estra\u00f1a. Adoptemos la diversid\u00e1 de munches maneres nesti pa\u00eds. Creo que nos sirvi\u00f3 de bien de.\"\nFigures clave.\nLes siguientes persones son conoc\u00edes pola so participaci\u00f3n na contracultura nos sesenta. Dalgunes figures claves incidentales o contextuales, como figures de la Beat Generation tami\u00e9n participaron direutamente na era de contracultura que lu sigui\u00f3. La principal \u00e1rea(s) notable de cada figura t\u00e1n indicaes, poles p\u00e1xines de Wikipedia d'estes figures. Anque munches de les persones enlistadas son conoc\u00edes pol so activismu polos derechos civiles, delles figures que fueron m\u00e1s prominentes nel \u00e1rea de los derechos civiles se enlistan dempu\u00e9s."}
