{"id": "155375", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155375", "title": "Historia de Guatemala", "text": "La historia de Guatemala ye la cronolox\u00eda de sucesos acaec\u00edos dende l'empiezu del primixeniu poblamientu humanu nel actual territoriu de la Rep\u00fablica de Guatemala hasta los nuesos d\u00edes. Esta empieza colos primeros grupos de persones n'habitar la rex\u00f3n, de les que se destacar la civilizaci\u00f3n maya. \nLos conquistadores espa\u00f1oles lleguen a Guatemala en 1523. Hern\u00e1n Cort\u00e9s noma a la ciud\u00e1 de Guatemala, na so carta de rellaci\u00f3n empobinada a Carlos V, fechada en M\u00e9xicu el 15 d'ochobre del a\u00f1u siguiente 1524. Cort\u00e9s referir a \u00abunes ciudaes de que munchos d\u00edes hab\u00eda que yo tengo noticies que se llamen Ucatl\u00e1n y Guatemala\u00bb. La rex\u00f3n pas\u00f3 a formar la Capitan\u00eda Xeneral de Guatemala, adscrita al Virreinatu de la Nueva Espa\u00f1a.\nNel sieglu , los criollos de la Capitan\u00eda Xeneral de Guatemala llograron la so independencia del Imperiu espa\u00f1ol y la rex\u00f3n pas\u00f3 a llamase Federaci\u00f3n Centroamericana, que amest\u00f3se ef\u00edmeramente al imperiu d'Agust\u00edn de Iturbide en M\u00e9xicu. Tres la separaci\u00f3n de M\u00e9xicu empecipiaron les guerres ente los conservadores \u2014esto ye, los criollos de mayor abolengu y que viv\u00eden na capital de la federaci\u00f3n, conoc\u00edos tami\u00e9n como Clan Aycinena, y el cleru regular de la Ilesia cat\u00f3lica\u2014 y los lliberales, que yeren criollos de menor categor\u00eda que se dedicaben a l'agricultura a gran escala y viv\u00eden nel restu de la Capitan\u00eda Xeneral. La llucha ente dambos bandos dio llugar a la desintegraci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Centroamericana, de la que remanecieron los cinco rep\u00fabliques de Centro Am\u00e9rica, ente elles l'actual Guatemala.\nPrimeramente un Est\u00e1u de la Federaci\u00f3n Centroamericana gobern\u00e1u por conservadores como Mariano Aycinena y depu\u00e9s pol lliberal Mariano G\u00e1lvez, la moderna Rep\u00fablica de Guatemala fund\u00f3se'l 21 de marzu de 1847, mientres el gobiernu conservador del xeneral Rafael Carrera, y de esta forma empez\u00f3 a tener rellaciones diplom\u00e1tiques y comerciales col restu de naciones del orbe. Sol mandu de Carrera, Guatemala aguant\u00f3 tolos intentos d'invasi\u00f3n de los sos vecinos lliberales.\nEn 1871, seis a\u00f1os dempu\u00e9s de la muerte de Carrera, trunf\u00f3 la Reforma Lliberal y estableci\u00e9ronse rex\u00edmenes lliberales de corte dictatorial. El caf\u00e9 convertir nel principal cultivu del pa\u00eds. En 1901, mientres el gobiernu del llicenci\u00e1u Manuel Estrada Cabrera, empecipi\u00f3se la intromisi\u00f3n nos asuntos d'est\u00e1u de corporaciones norteamericanes, principalmente de la United Fruit Company (UFCO), que constituy\u00f3se na principal empresa del pa\u00eds. En 1944, metanes la Segunda Guerra Mundial, produci\u00f3se la revoluci\u00f3n d'ochobre, la que derroc\u00f3 al r\u00e9xime militar d'ent\u00f3s. La contrarrevoluci\u00f3n de 1954, caltuvo dalgunes de les reformes socialistes de los rex\u00edmenes revolucionarios, incluyendo la dignificaci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu. En 1960, nel marcu de la Guerra Fr\u00eda, empecipi\u00f3se la guerra civil y un periodu d'inestabilid\u00e1 pol\u00edtica, con golpes d'est\u00e1u. El conflictu arm\u00e1u dex\u00f3 un saldu de m\u00e1s de 250.000 v\u00edctimes \u2014ente muertos y sum\u00edos . Tres la transici\u00f3n a un sistema democr\u00e1ticu en 1985, y depu\u00e9s d'estenses negociaciones cola guerrilla, llogr\u00f3se roblar los Alcuerdos de Paz en 1996, empez\u00f3 una nueva d\u00f3mina en Guatemala.\nD\u00f3mina prehisp\u00e1nica.\nDistintos grupos poblaron Guatemala mientres la d\u00f3mina tami\u00e9n conocida como precolombina siendo la m\u00e1s importante la civilizaci\u00f3n maya, que flori\u00f3 na mayor parte de lo que g\u00fcei ye Guatemala y les sos rexones circundantes mientres aproximao dos mil a\u00f1os antes de la llegada de los espa\u00f1oles. La so historia estremar en tres periodu: Precl\u00e1sicu, Cl\u00e1sicu y Postcl\u00e1sico, siendo mientres el Periodu Cl\u00e1sicu cuando esta civilizaci\u00f3n tien los sos principales adelantos cient\u00edficos y culturales. \nLa mayor parte de les grandes ciudaes mayes de la rex\u00f3n del Pet\u00e9n y les tierres baxes del norte de Guatemala fueron abandonaes alredor del a\u00f1u 1000 e.C. Los estaos postcl\u00e1sicos tard\u00edos de les tierres altes centrales \u2014como'l reinu de los quich\u00e9s en Q'umarkaj (Utatl\u00e1n)\u2014 inda espolletaben a la llegada del conquistador espa\u00f1ol Pedro de Alvarado ente 1523 y 1527.\nLos pobladores nativos de les tierres altes de Guatemala, como los kakchiqueles, mam, quich\u00e9 y tzutujiles, y los kek'chi nes tierres baxes del norte guatemalianu formen una parte significativa de la poblaci\u00f3n guatemaliana. Nel sureste del pa\u00eds predominaben los xincas que nun paecen ling\u00fc\u00edsticamente rellacionaos con neng\u00fan otru pueblu de Mesoam\u00e9rica.\nCivilizaci\u00f3n maya.\nLa civilizaci\u00f3n maya sobresali\u00f3 en delles disciplines cient\u00edfiques y artes tales como l'arquiteutura, la escritura, un avanz\u00e1u c\u00e1lculu del tiempu per mediu de les matem\u00e1tiques y l'astronom\u00eda; el calendariu maya ye bien precisu y, a diferencia del calendariu gregorianu \u2014que se basa en correiciones basaes n'a\u00f1os bisiestos\u2014, nun tien un mecanismu de correici\u00f3n y recurre a rellacionar por aciu un fechu astron\u00f3micu dos ciclos orixinalmente independientes, conoc\u00edos como'l \u00abhaab\u00bb y la cuenta llarga\u00bb. Yeren cazadores, llabradores, practicaben la pesca, adomaben animales como pavos y cor\u00edos; sirvir de canoes pa navegar pelos r\u00edos y pa viaxar a les islles cercanes. Tami\u00e9n destacaron na pintura, la escultura, la orfebrer\u00eda y la metalurxa del cobre, tex\u00eden l'algod\u00f3n y la fibra de agave y desenvolvieron el m\u00e1s completu sistema d'escritura n'Am\u00e9rica prehisp\u00e1nica. Ente los deportes que practicaben destaca'l xuegu de pelota, que m\u00e1s qu'un xuegu yera una ceremonia.\nEl so desenvolvimientu n'inxenier\u00eda foi monumental, construyeron grandes metr\u00f3polis dende'l Periodu Precl\u00e1sicu tales como los sitios de San Bartolo, Cival, Nakb\u00e9, El Mirador, na Cuenca del Mirador, Uaxact\u00fan, Tikal, Ceibal, R\u00edu Azul, Yaxh\u00e1, Dos Piles, Cancu\u00e9n, Machaquil\u00e1, Aguateca, nes tierres baxes del Norte, asitiaes nel departamentu de Pet\u00e9n y Kaminal Juy\u00fa, nes tierres altes del altiplanu central, seg\u00fan Takalik Abaj nel departamentu de Retalhuleu, asiti\u00e1u na zona costera del oc\u00e9anu Pac\u00edficu.\nCultures ind\u00edxenes posteriores.\nAl entamu del postcl\u00e1sico tard\u00edu, Chich\u00e9n Itz\u00e1, Mayap\u00e1n y Izamal yera les principales ciudaes mayes na pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n; tres una guerra ente los habitantes de Chichen Itz\u00e1 y los de Izamal, los primeres fueron espulsaos de la pen\u00ednsula y tuvi\u00e9ronse qu'establecer na rex\u00f3n de Pet\u00e9n, en Guatemala \u2014espec\u00edficamente na moderna Isla de Flores\u2014.\nCola salida de los itzaes, la familia Cocom de Mayap\u00e1n pas\u00f3 a ser el llinaxe m\u00e1s poderosu de la rex\u00f3n y esix\u00f3 que tolos l\u00edderes de les provincies aliaes vivieren en Mayap\u00e1n; d'esta forma, cre\u00f3se la Lliga de Mayap\u00e1n con dieciesis provincies o ciudaes est\u00e1u. Pero en 1441, hubo alzamientos en contra de los Cocom y los sos l\u00edderes fueron sacrificaos dando per terminada la Lliga. A partir d'ent\u00f3s, los diecis\u00e9is provincies atollar nuna serie de guerres civiles que se caltuvo hasta la llegada de los espa\u00f1oles a principios del sieglu .\nNa rex\u00f3n qu'ocupa la moderna Guatemala, los ind\u00edxenes que vivieron nel postcl\u00e1sico tard\u00edu en Guatemala atop\u00e1bense estremaos nun bon n\u00famberu de se\u00f1or\u00edos y los principales yeren:\nLos antiguos escritos ind\u00edxenes aduc\u00eden que les sos ciudaes est\u00e1u proven\u00eden de Tula; sicas\u00ed, nel casu de los kakchikeles, los sos or\u00edxenes m\u00e1s all\u00e1 d'Iximch\u00e9 y de Mixco Viejo fueron escasamente estudiaos y solamente hai evidencia de la so esistencia nel postcl\u00e1sico tard\u00edu (1250-1524 d.c.) Per otra parte, delles investigaciones del periodu cl\u00e1sicu tempranu evidencian que para esi ent\u00f3s y\u00e1 hab\u00eda presencia de k'iche's en Mesoam\u00e9rica pero nun hai nicios de rellaciones con ciud\u00e1 de Tula.\nLes ciudaes mayes Nojpet\u00e9n (o Tayasal, capital de los maya itzaes), y Zacpet\u00e9n (capital de los maya Ko'woj), dambes en Pet\u00e9n nun fueron conquistaes f\u00e1cilmente; ello ye que'l reinu itz\u00e1 aguant\u00f3 hasta 1697, siendo l'\u00faltimu reinu nativu independiente d'Am\u00e9rica que se someti\u00f3 a los espa\u00f1oles.\nConquista espa\u00f1ola.\nAdelantamientu y gobernaci\u00f3n de Guatemala.\nEn 1523 los conquistadores espa\u00f1oles llegaron pel oeste, provenientes de M\u00e9xicu, sol mandu del capit\u00e1n Pedro de Alvarado, col enfotu de esplorar y colonizar los territorios de l'actual Guatemala. Enfrent\u00e1ronse primero colos k'iches y depu\u00e9s ali\u00e1ronse de volao colos kaqchikeles, fundando'l so primer asentamientu'l 25 de xunetu de 1524 nes cercan\u00edes de Iximch\u00e9, capital de los kaqchikeles, villa que recibi\u00f3 por nome \u00abSantiago de los Caballeros de Guatemala\u00bb n'honor al ap\u00f3stol Santiago'l Mayor. Ye importante resaltar qu'un sold\u00e1u enfermu cola viruela lleg\u00f3 a M\u00e9xicu y dio entamu a les plagues devastadoras qu'afararon les poblaciones natives del continente americanu.\nEl 22\u00a0de payares de 1527 aquella ciud\u00e1 foi treslladada al valle de Almolonga \u2014el modernu barriu de San Miguel Escobar en Ciudad Vieja, Sacatep\u00e9quez\u2014 deb\u00edu al constante asediu que sufr\u00eda polos ataques de los nativos. Nel cit\u00e1u a\u00f1u, Pedro de Alvarado viax\u00f3 a Espa\u00f1a pa entrevistase col emperador Carlos V, quien finalmente-y apurri\u00f3 los t\u00edtulos de gobernador, capit\u00e1n xeneral y adelantr\u00e1u de Guatemala, el 18 d'avientu de 1527.\nEsta segunda ciud\u00e1 foi destruyida na madrugada del 11\u00a0de setiembre de 1541 por un \u00e1dene de folla y piedres que bax\u00f3 del visu del volc\u00e1n d'Agua, o volc\u00e1n Hunahp\u00fa como-y llamaben los ind\u00edxenes, soterrando a la ent\u00f3s capital de la rex\u00f3n y soterrando a la ciud\u00e1 cola mayor\u00eda de los sos habitantes. Ente ellos tuvo la gobernadora Beatriz de la Cueva, vilba de Pedro de Alvarado. Esto oblig\u00f3 a que la ciud\u00e1 fora de nuevu treslladada al cercanu valle de Panchoy, unos seis quil\u00f3metros enag\u00fces embaxo, onde s'atopa la moderna ciud\u00e1 d'Antigua Guatemala. El 10 de marzu de 1543 el conceyu celebr\u00f3 ell\u00ed la so primer sesi\u00f3n y la ciud\u00e1 caltuvo'l mesmu escudu d'armes dau na villa de Medina del Campo por real c\u00e9dula'l 28 de xunetu de 1532, y el 10 de marzu de 1566 el rei Felipe II condecorar cola merc\u00e9 del t\u00edtulu de \u00abBien Noble y Bien Lleal Ciud\u00e1\u00bb.\nConquista de los Cuchumatanes.\nNos diez a\u00f1os dempu\u00e9s de la cayida de Zaculeu, los espa\u00f1oles trataron d'invadir la Sierra de los Cuchumatanes pa conquistar a los pueblos chuj y q'anjob'al y pa buscar oru, plata y otres riqueces; sicas\u00ed, l'allo\u00f1anza y la dificult\u00e1 del terr\u00e9n fixeron que la so conquista resultara dif\u00edcil.\nDempu\u00e9s los espa\u00f1oles conquistaron la parte occidental de la sierra de los Cuchumatanes, los ixiles y uspantecos(\"uspantek\") llograr safar; estos pueblos yeren aliaos y en 1529 los guerreros uspantecos taben hostigando a les fuercies espa\u00f1oles tratando de fomentar la rebeli\u00f3n ente los quich\u00e9s. Gaspar Arias, maxistr\u00e1u de Guatemala, enfus\u00f3 nos Cuchumatanes orientales con una infanter\u00eda de sesenta soldaos espa\u00f1oles y trescientos guerreros aliaos ind\u00edxenes y a principios de setiembre llograra imponer l'autorid\u00e1 espa\u00f1ola temporalmente nel \u00e1rea qu'ocupen los modernos poblaos de Chajul y Nebaj. Depu\u00e9s, cuando colaba al este escontra Uspant\u00e1n, Arias recibi\u00f3 avisu de que'l gobernador en funciones de Guatemala, Francisco de Ordu\u00f1a, destituyir como maxistr\u00e1u y tuvo que tornar a Guatemala, dexando al mandu al inespertu Pedro de Olmos. Olmos llanz\u00f3 un desastrosu asaltu fronteru a la ciud\u00e1, onde'l espa\u00f1oles fueron emboscados pola retaguardia por m\u00e1s de dos mil guerreros uspantecos; los sobrevivientes que llograron escapar, tornaron, hostigados, a la guarnici\u00f3n espa\u00f1ola en Q'umarkaj.\nUn a\u00f1u m\u00e1s tarde, Francisco de Castellanos encabez\u00f3 una nueva espedici\u00f3n militar contra los ixiles y uspantecos, con ocho cabo, trenta y dos homes montaos, cuarenta soldaos espa\u00f1oles a cuerpu y cientos de guerreros aliaos ind\u00edxenes; nes fasteres m\u00e1s altes de los Cuchumatanes, nel \u00e1rea qu'ocupa'l modernu conceyu de Sacapulas, enfrentar contra casi cinco mil guerreros ixiles procedentes de Nebaj y asentamientos cercanos. Les fuercies espa\u00f1oles asediaron la ciud\u00e1 y los sos aliaos ind\u00edxenes llograron esguilar les par\u00e9s, enfusar na fortaleza y prendi\u00e9ron-y fueu; los sobrevivientes fueron marcaos como esclavos pa castiga-yos pola so resistencia. Los habitantes de Chajul, al sabelo, darr\u00e9u rindi\u00e9ronse y los espa\u00f1oles siguieron escontra Uspant\u00e1n onde hab\u00eda diez mil guerreros, procedentes del \u00e1rea ocupada polos modernos conceyos de Cotzal, Cun\u00e9n, Sacapulas y Verapaz; l'esplegue de la caballer\u00eda espa\u00f1ola y l'usu de les armes de fueu decidieron la batalla en favor de los espa\u00f1oles qu'ocuparon Uspant\u00e1n y nuevamente marcaron como esclavos a tolos guerreros sobrevivientes. Los pueblos pela redolada tami\u00e9n se rindieron y n'avientu 1530 remat\u00f3 la conquista de los Cuchumatanes.\nRequerimientu de Palacios Rubios, encomiendes y repartimientos.\nHubo tres mecanismo de colonizaci\u00f3n que los conquistadores espa\u00f1oles utilizaron p'apoderase de les tierres y mano d'obra de los nativos: el requerimientu de Palacios Rubios, les encamientas y los repartimientus.\nEl requerimientu de Palacios Rubios yera un requisitu llegal previu pa cualquier aici\u00f3n armada de conquista; por esti mecanismu, a los ind\u00edxenes riqu\u00eda lle\u00e9ndose-y un manifiestu o ultim\u00e1tum prepar\u00e1u pol xurista Juan L\u00f3pez de Palacios Rubios\u2014 que se convertiesen al cristianismu y prauticaren la obediencia a l'autorid\u00e1 real. Sicas\u00ed, el mecanismu malv\u00f3se r\u00e1pido, llegando a lleese simb\u00f3licamente a dellos quil\u00f3metros de la pr\u00f3xima aldega a ser tomada. Ensin cuntar que la llectura facer n'espa\u00f1ol, que nun conoc\u00eden los ind\u00edxenes, que, seya que non nun taben dispuestos a convertise pol pix\u00edn fechu de la llectura d'una carta. N'otres ocasiones, lleer a unos cuantos ind\u00edxenes, a los que se-yos pid\u00eda que fueren esplic\u00e1-ylo a los sos coterr\u00e1neos y d\u00e1base-yos abondos d\u00edes por qu'aceptaren la propuesta; trescurr\u00edos los d\u00edes, si nun hab\u00eda respuesta, los conquistadores atacaben los poblaos. N'otres circunstancies, el requerimientu lleer dende los barcos antes d'atracar o dende lo alto de llombes allo\u00f1aes de los poblaos y un notariu certificaba que se lleera a los nativos.\nLa encamienta y el repartimientu fueron sistemes instituy\u00edos por Crist\u00f3bal Col\u00f3n nes Antilles, reci\u00e9n descubiertes. El repartimientu consist\u00eda en partir tierres y grupos d'ind\u00edxenes como mano d'obra pa trabayales ente que la encomienda consist\u00eda n'apurrir grupos d'ind\u00edxenes pa cristianizarlos, que yeren puestos a trabayar como esclavos hasta la so aniquilaci\u00f3n.\nCort\u00e9s nel Pet\u00e9n.\nEn 1525, dempu\u00e9s de la conquista del imperiu azteca, Hern\u00e1n Cort\u00e9s dirix\u00f3 una espedici\u00f3n per tierra a Honduras y traves\u00f3 el reinu Itz\u00e1 no que g\u00fcei ye'l departamentu de Pet\u00e9n en Guatemala. El so oxetivu yera encalorar la rebeli\u00f3n de Crist\u00f3bal de Olid, a quien unviara a la conquista d'Hondures y que s'estableciera de forma independiente al llegar a esi territoriu. La espedici\u00f3n de Cort\u00e9s cuntaba con cientu cuarenta soldaos espa\u00f1oles, noventa y tres d'ellos montaos, tr\u00e9s mil guerreros mexicanos, cientu cincuenta caballos, una piara de gochos, artiller\u00eda, municiones y otros suministros. Tami\u00e9n diba acompa\u00f1\u00e1u de seiscientos portadores maya chontal de Acal\u00e1n. El 13 de marzu de 1525, los espedicionarios llegaron a orellar norte del llagu Pet\u00e9n Itz\u00e1.\nEn enter\u00e1ndose de que la rebeli\u00f3n de Olid fuera encalorada, Cort\u00e9s retorn\u00f3 a M\u00e9xicu per v\u00eda mar\u00edtima; nun hubo otros contactos formales ente los espa\u00f1oles y los itzaes hasta la llegada de los sacerdotes franciscanos en 1618, cuando aparentemente la cruz dexada por Cort\u00e9s inda taba de pies en Nojpet\u00e9n. Fueron dellos los intentos militares que resultaron infructuosos pa conquistar a los lacandones \u2014quien permanecieron llibres hasta 1697\u2014 anque los dominicos entamaron pel so llau una conversi\u00f3n pac\u00edfica nes Tierres de Guerra\u00bb de Tezulutl\u00e1n.\nLos dominicos na Verapaz.\nEn payares de 1536, el flaire Bartolom\u00e9 de las Casas, O.P. instalar en Santiago de Guatemala. Meses dempu\u00e9s l'obispu Juan Garc\u00e9s, que yera amigu so, convid\u00f3lu a treslladase a Tlascala. Darr\u00e9u, volvi\u00f3 treslladase a Guatemala. El 2 de mayu de 1537 consigui\u00f3 del gobernador llicenci\u00e1u Don Alfonso de Maldonado un compromisu escritu ratific\u00e1u'l 6 de xunetu de 1539 pol Virr\u00e9i de M\u00e9xicu Don Antonio de Mendoza, que los nativos de Tuzulutl\u00e1n, cuando fueren conquistaos, nun ser\u00eden daos n'encomienda sin\u00f3n que ser\u00eden vasallos de la Corona. Les Cases, xunto con otros flaires dominicos, busc\u00f3 a cuatro ind\u00edxenes cristianos y ense\u00f1\u00f3-yos cantaraes relixosos onde s'esplicaben cuestiones b\u00e1siques del Evanxeliu. Darr\u00e9u encabez\u00f3 una comitiva que traxo peque\u00f1os regalos a los nativos ya impresion\u00f3 al cacique, que decidi\u00f3 convertise al cristianismu y ser predicador de los sos vasallos, y bautiz\u00f3se col nome de Juan. Los nativos consintieron la construcci\u00f3n d'una ilesia pero otru cacique llam\u00e1u Cob\u00e1n quem\u00f3 la ilesia. Juan y los sos homes, acompa\u00f1\u00e1u de Les Cases y Pedro de Angulo, fueron falar colos ind\u00edxenes de Cob\u00e1n y convenci\u00e9ronlos de les sos bones intenciones.\nLes Cases, frai Luis de C\u00e1ncer, fray Rodrigo de Llatida y fray Pedro de Angulo, O.P. tomaron parte nel proyeutu d'amenorgamientu y pacificaci\u00f3n, pero foi Luis de C\u00e1ncer quien foi recib\u00edu pol cacique de Sacapulas llogrando realizar los primeros bautizos de los habitantes. El cacique \u00abDon Juan\u00bb tom\u00f3 la iniciativa de casar a una de les sos f\u00edes con un principal del pueblu de Cob\u00e1n so la relix\u00f3n cat\u00f3lica.\nLes Cases y Angulo fundaron el pueblu de Rabinal, y Cob\u00e1n foi la cabecera de la doctrina cat\u00f3lica. Tres dos a\u00f1os d'esfuerciu'l sistema d'amenorgamientu empez\u00f3 a tener un \u00e9situ relativu, pos los ind\u00edxenes treslladar a terrenes m\u00e1s accesibles y fund\u00e1ronse llocalidaes a la manera espa\u00f1ola. El nome de \u00abTierra de Guerra\u00bb foi sustituy\u00edu pol de \u00abVera Paz\u00bb (verdadera paz), denominaci\u00f3n que se fixo oficial en 1547.\nFundaci\u00f3n y tresllaos de la ciud\u00e1 capital.\nLa ciud\u00e1 capital de Guatemala foi fundada por Pedro de Alvarado en 1524 el d\u00eda de la festivid\u00e1 de Santiago, polo que se-y conoci\u00f3 como Santiago de los Caballeros de Guatemala. Santa Cecilia tami\u00e9n yera considerada como patrona de la ciud\u00e1, porque en 1526 los reis kakchikeles sulevar hasta que fueron finalmente somet\u00edos el d\u00eda en que se celebra a esta santa de la Ilesia cat\u00f3lica. \nEl 9 de setiembre de 1541 morri\u00f3 Pedro de Alvarado y el conceyu nom\u00f3 nel so llugar a la so vilba, do\u00f1a Beatriz de la Cueva como gobernadora; pero solamente pudo ocupar el cargu dos d\u00edes, porque'l 11 de setiembre asocedi\u00f3 l'hinchente de la ciud\u00e1: fuertes ag\u00fces afloxaron la tierra de les fasteres m\u00e1s altes del Volc\u00e1n d'Agua y dell\u00ed produci\u00f3se un llavuquie qu'afar\u00f3 con cuanto atop\u00f3 al so pasu. Nun principiu decidi\u00f3 treslladase la ciud\u00e1 al valle de Tiangues en Chimaltenango, pero finalmente, l'inxenieru Juan Bautista Antonelli indic\u00f3 que yera meyor el valle de Panchoy. Escoy\u00e9ronse como nuevos gobernadores al obispu Francisco Marroqu\u00edn y al llicenci\u00e1u Francisco de la Cueva, hermanu de Beatriz. Ellos gobernaron hasta'l 17 de mayu de 1542, en que lleg\u00f3'l llicenci\u00e1u Alonso de Maldonado, unvi\u00e1u del virr\u00e9i de M\u00e9xicu.\nDe resultes de les Capitulaciones de Tezulutl\u00e1n, el rei Carlos I promulg\u00f3'l 20 de payares de 1542 les Lleis Nueves que prohibieron la esclavit\u00fa de los ind\u00edxenes y ordenaron que toos quedaren llibres de los encomenderos y fueren puestos so la proteici\u00f3n direuta de la Corona.\nEn 1543 tresllad\u00f3se la ciud\u00e1 al valle de Panchoy; la nueva ciud\u00e1 tuvo trazu rectilliniu y apurri\u00e9ronse terrenes alredor de la plaza central pal conceyu y la catedral; el restu foi pa los vecinos y les \u00f3rdenes relixoses. L'inxenieru Antonelli tuvo a cargu del traz\u00e1u.\nLa primera Audiencia que s'estableci\u00f3 nel Reinu de Guatemala foi la \u00abAudiencia de les Llendes\u00bb, llamada asina por tar ente les llendes de Nueva Espa\u00f1a y el Per\u00fa. Foi fundada nes Lleis Nueves de 1542, establecer en Gracies a Dios n'Hondures y el so primer presidente foi'l llicenci\u00e1u don Alonso de Maldonado; el territoriu de l'Audiencia yera Yucat\u00e1n, Chiapas, Soconusco, Centroam\u00e9rica y Panam\u00e1. El 16 de xunu de 1548 tresllad\u00f3se l'Audiencia a la ciud\u00e1 de Santiago de los Caballeros Antigua Guatemala, llegando como presidente Alonso L\u00f3pez de Cerrato. Hubo munchos problemes ente l'Audiencia de los representantes de la Corona y el conceyu de los conquistadores de Guatemala, al puntu que l'Audiencia foi suprimida en 1565.\nEn 1551, la catedral de la ciud\u00e1 foi investida con tolos privilexos ya indulxencies de la ilesia de Santiago en Galicia pol papa Julio III. \nCola nueva \u00abAudiencia de Guatemala\u00bb establecida en 1570, empecipi\u00f3se la d\u00f3mina colonial puramente dicha, y les autoridaes m\u00e1ximes del Reinu de Guatemala fueron l'arzobispu cat\u00f3licu y el presidente de la Real Audiencia. Pela so parte, la ciud\u00e1 de Santiago de los Caballeros lleg\u00f3 al algamar tal rellumanza, que foi considerada como una de les m\u00e1s belles del Nuevu Mundu.\nFundaci\u00f3n de \u00c9cija cola so Milicia.\nEl 14 d'avientu del a\u00f1u 1526 los conquistadores espa\u00f1oles dieron en fundar \u00c9cija col so Milicia pa caltener l'orde de los llugares y\u00e1 conquistaos; norte de Guatemala y el Sur de M\u00e9xicu, d'esa cuenta se continua cola conquista fundando El Reinu de Guatemala.\nD\u00f3mina colonial.\nMientres esti periodu colonial, que dur\u00f3 casi trescientos a\u00f1os, Guatemala foi una capitan\u00eda xeneral que de la mesma depend\u00eda del Virreinatu de la Nueva Espa\u00f1a, el modernu M\u00e9xicu. Estender dende la rex\u00f3n del Soconusco \u2014agora nel est\u00e1u de Chiapas, M\u00e9xicu\u2014 hasta Costa Rica. Anque esta rex\u00f3n nun foi tan rica en minerales y metales como M\u00e9xicu y Per\u00fa, destac\u00f3se principalmente na producci\u00f3n agr\u00edcola, especialmente la ca\u00f1a d'azucre, el cac\u00e1u, les maderes precioses y la tinta d'a\u00f1il pa ti\u00f1ir testiles.\nSieglu.\nDoctrines de nativos guatemalianos.\nLa corona espa\u00f1ola enfocar na catequizaci\u00f3n de los ind\u00edxenes; les congregaciones fundaes polos misioneros reales nel Nuevu Mundu fueron llamaes \u00abdoctrines d'indios\u00bb o a cencielles \u00abdoctrines\u00bb. Orixinalmente, los flaires ten\u00eden nam\u00e1i una misi\u00f3n temporal: ense\u00f1a-y la fe cat\u00f3lica a los ind\u00edxenes, pa depu\u00e9s dar pasu a parroquies seculares como les establec\u00edes n'Espa\u00f1a; con esti fin, los flaires ten\u00eden d'ense\u00f1ar los evanxelios y l'idioma espa\u00f1ol a los nativos. Y\u00e1 cuando los ind\u00edxenes tuvieren catequizaos y falaren espa\u00f1ol, podr\u00eden empezar a vivir en parroquies y a contribuyir col diezmu, como fa\u00eden los peninsulares.\nPero esti plan nunca se llev\u00f3 a cabu, principalmente porque la corona perdi\u00f3'l control de les \u00f3rdenes regulares asina los miembros embarcar p'Am\u00e9rica. Per otra parte, protex\u00edos polos sos privilexos apost\u00f3licos p'ayudar a la conversi\u00f3n de los ind\u00edxenes, los misionares solamente atendieron a l'autorid\u00e1 de los sos priores y provinciales, y non a la de les autoridaes espa\u00f1oles nin a les de los obispos. Los provinciales de les \u00f3rdenes, de la mesma, nam\u00e1i rind\u00eden cuentes a los l\u00edderes del so orde y non a la corona; una vegada establecieren una doctrina, protex\u00eden los sos intereses nella, inclusive en contra de los intereses del rei y de esta forma les doctrines pasaron a ser pueblos d'indios que se quedaron establec\u00edos pa tol restu de la colonia.\nLes doctrines fueron fundaes a discreci\u00f3n de los flaires, y\u00e1 que ten\u00eden llibert\u00e1 completa pa establecer comunidaes pa catequizar a los ind\u00edxenes, cola esperanza de qu'estes pasaren col tiempu a la xurisdicci\u00f3n d'una parroquia secular a la que se-y pagar\u00eda'l diezmu; en realid\u00e1, lo qu'asocedi\u00f3 foi que les doctrines crecieron ensin control y nunca pasaron al control de parroquies. L'alministraci\u00f3n coleutiva per parte del grupu de flaires yeren la carauter\u00edstica m\u00e1s importante de les doctrines y\u00e1 que garantizaba la continuaci\u00f3n del sistema de la comunid\u00e1 en casu finara unu de los dirixentes.\nEventos asoced\u00edos na ciud\u00e1 de Santiago de los Caballeros de Guatemala.\nPedro de San Jos\u00e9 Betancur, o Santu Hermano Pedro, lleg\u00f3 a tierres guatemalianes en 1650 procedente del so natal Tenerife; al apenes desembarcar sufri\u00f3 una grave enfermed\u00e1, mientres la cual tuvo la primer oportunid\u00e1 de tar colos m\u00e1s probes y desheredaos. Tres la so recuperaci\u00f3n quixo realizar estudios eclesi\u00e1sticos pero, al nun poder faelo, profes\u00f3 como terciariu franciscanu nel Conventu de San Francisco. Fund\u00f3 centros d'acoyida pa probes, ind\u00edxenes y vagamundos y tami\u00e9n fund\u00f3 la Orde de los Hermanos de La nuesa Se\u00f1ora de Bethlehem en 1656, col fin de sirvir a los probes. El Santu Hermanu Pedro escribi\u00f3 delles obres, ente elles: \"Instrucci\u00f3n al hermanu De la Cruz\", \"Corona de la Pasi\u00f3n de Xesucristu nuesu bien\" o \"Regles de la Confraternidad de los Betlemitas\". Per otru llau, foi'l primera alfabetizador d'Am\u00e9rica y l'Orde de los Betlemitas, de la mesma foi la primera orde relixosa nacida nel continente americanu. Pedro de San Jos\u00e9 Betancur foi un home adelantr\u00e1u al so tiempu, tantu nos sos m\u00e9todos pa ense\u00f1ar a lleer y escribir a los analfabetos como nel tratu dau a los enfermos.\nEn 1660 lleg\u00f3 a Santiago de los Caballeros de Guatemala l'imprentador Jos\u00e9 de Pineda Ibarra, contrat\u00e1u polos eclesi\u00e1sticos guatemalianos. Trabay\u00f3 n'impresi\u00f3n, encuadernaci\u00f3n y en compra y venta de llibros; morri\u00f3 en 1680, hered\u00e1ndo-y la imprenta al so f\u00edu Antonio, quien la sigui\u00f3 operando hasta la so muerte en 1721.\nEl 31 de xineru de 1676 por Real C\u00e9dula de Carlos II fund\u00f3se la Real y Pontificia Universid\u00e1 de San Carlos Borromeo, la tercer universid\u00e1 fundada n'Am\u00e9rica, onde estudiaron munches figures importantes del pa\u00eds, ente ellos Fray Francisco Xim\u00e9nez, descubridor del manuscritu Popol Vuh \u2014y quien am\u00e1s lo traduci\u00f3 parcialmente al castell\u00e1n\u2014 y el doctor Jos\u00e9 Felipe Flores, eminente protom\u00e9dico de Guatemala y m\u00e9dicu personal del rei d'Espa\u00f1a. \nNel arte del sieglu sobresalen el maestru pintor Pedro de Liendo y el maestru escultor Quirio Cata\u00f1o.\nConquista del Pet\u00e9n.\nLos itzaes aguantaren tolos intentos de conquista espa\u00f1ola dende 1524. En 1622 una espedici\u00f3n militar encabezada pol capit\u00e1n Francisco de Mirones, acompa\u00f1ada pol flaire franciscanu Diego Delgado, sali\u00f3 de Yucat\u00e1n; esta espedici\u00f3n convertir nun desastre pa los espa\u00f1oles que fueron masacrados polos itzaes. En 1628 los choles del Enllordi\u00e9 nel sur fueron puestos so l'alministraci\u00f3n del gobernador colonial de Verapaz formando parte de la Capitan\u00eda Xeneral de Guatemala. En 1633 los choles del Enllordi\u00e9 remont\u00e1ronse infructuosamente contra'l dominiu espa\u00f1ol. En 1695 una espedici\u00f3n militar que sali\u00f3 de Guatemala, trat\u00f3 de llegar al llagu Pet\u00e9n Itz\u00e1; esta foi siguida por misioneros que salieron de M\u00e9rida en 1696, y en 1697 pola espedici\u00f3n de Mart\u00edn de Urs\u00faa y Arizmendi, que sali\u00f3 de Yucat\u00e1n y que result\u00f3 na derrota final de los reinos independientes del centru de Pet\u00e9n, y la so incorporaci\u00f3n nel Imperiu espa\u00f1ol.\nCastiellu de San Felipe de Lara.\nEl Castiellu de San Felipe de Lara ye una fortaleza allugada na desaguada del r\u00edu Duce col llagu de Izabal nel oriente de Guatemala. Foi construyida en 1697 por Diego G\u00f3mez de Ocampo pa protexer les propiedaes coloniales espa\u00f1oles contra los ataques de los pirates ingleses. El r\u00edu Duce coneuta'l llagu de Izabal col mar Caribe y tuvo espuestu a repit\u00edos ataques de pirates ente'l sieglu y el sieglu . El rei Felipe II d'Espa\u00f1a orden\u00f3 la construcci\u00f3n de la fortaleza pa compensar el pillaje polos pirates. En 2002 foi inscritu na llista tentativa del Patrimoniu de la Humanid\u00e1 d'UNESCO.\nSieglu.\nLos terremotos de San Miguel.\nLos terremotos m\u00e1s fuertes que vivi\u00f3 la ciud\u00e1 de Santiago de los Caballeros antes del so tresll\u00e1u definitivu en 1776 fueron los terremotos de San Miguel en 1717. Nesa d\u00f3mina, el dominiu de la Ilesia cat\u00f3lica sobre los vasallos de la Corona espa\u00f1ola yera absolutu y esto fa\u00eda que cualquier desastre natural fuera consider\u00e1u como un castigu div\u00edn. Na ciud\u00e1, los habitantes tami\u00e9n cre\u00eden que la cercan\u00eda del Volc\u00e1n de Fueu yera la causa de los terremotos; l'arquiteutu mayor Diego de Porres lleg\u00f3 a afimar que los terremotos yeren caus\u00e1u poles reventazones del volc\u00e1n.\nEl 27 d'agostu hubo una erupci\u00f3n bien fuerte del Volc\u00e1n de Fueu, que s'estendi\u00f3 hasta'l 30 d'agostu; los vecinos de la ciud\u00e1 pidieron auxiliu al Santu Cristu de la catedral y a la Virxe del Socorru que yeren los patronos xuraos contra'l fueu del volc\u00e1n. El 29 d'agostu sali\u00f3 la Virxe del Rosario en procesi\u00f3n dempu\u00e9s d'un sieglu ensin salir y hubo munches m\u00e1s procesiones de santos hasta'l d\u00eda 29 de setiembre, d\u00eda de San Miguel; los primeres se\u00edsmos pela tarde fueron leves, pero a eso de les 7 de la nueche produci\u00f3 un fuerte tembl\u00f3n qu'oblig\u00f3 a los vecinos a salir de les sos cases; siguieron los temblones y retumbos hasta'l cuatro de la ma\u00f1ana. Los vecinos salieron a la cai y a berros confesaben los sos pecaos, pensando lo peor.\nLos terremotos de San Miguel estropiaron la ciud\u00e1 considerablemente, al puntu que'l Real Palaciu sufri\u00f3 da\u00f1os en dellos cuartos y par\u00e9s. Tami\u00e9n hubo un abandonu parcial de la ciud\u00e1, escasez d'alimentos, falta de mano d'obra y munchos da\u00f1os nes construcciones de la ciud\u00e1; am\u00e1s de numberosos muertos y mancaos. Estos terremotos fixeron pensar a les autoridaes en treslladar la ciud\u00e1 a un nuevu asentamientu menos propensu a l'activid\u00e1 s\u00edsmica; los vecinos de la ciud\u00e1 op\u00f3nense rotundamente al tresll\u00e1u, ya inclusive tomaron el Real Palaciu en protesta al mesmu. A la fin, la ciud\u00e1 nun se movi\u00f3 d'allugamientu, pero'l n\u00famberu d'elementos nel Batall\u00f3n de Dragones p'abellugar l'orde foi considerable. Los da\u00f1os nel palaciu fueron reparaos por Diego de Porres, quien los termin\u00f3 en 1720; anque hai nicios de qu'hubo m\u00e1s trabayos de Porres hasta 1736.\nLos habitantes de la ciud\u00e1 de Santiago de los Caballeros tarrec\u00eden a los se\u00edsmos, pero non tanto como a les epidemies de viruela, una y bones les mesmes asoced\u00eden aproximao cada quince a\u00f1os y provocaben m\u00e1s decesos que los terremotos. Los terremotos yeren responsables, eso s\u00ed, del camb\u00e9u nel estilu arquiteut\u00f3nicu de la ciud\u00e1 y de la perda de pervalibles retablos y pintures.\nRafael Land\u00edvar.\nEl poeta y sacerdote Rafael Land\u00edvar empecipi\u00f3 la so formaci\u00f3n acad\u00e9mica a los once a\u00f1os nel Colexu Mayor Universitariu de San Borja, que coles mesmes yera seminariu xesuita. En 1744 inscribir na Real y Pontificia Universid\u00e1 de San Carlos, onde se-y confiri\u00f3'l grau de bachiller en filosof\u00eda en 1746, cuando nun cumpl\u00eda los quince a\u00f1os. Pocu m\u00e1s d'un a\u00f1u dempu\u00e9s, en mayu de 1747, llogr\u00f3 los graos de llicenci\u00e1u en filosof\u00eda y maestru. En 1749 treslladar a M\u00e9xicu pa ingresar a la orde relixosa de la Compa\u00f1\u00eda de Xes\u00fas y orden\u00f3se sacerdote en 1755. A la so torna a Guatemala, desempe\u00f1\u00f3se como rector del colexu San Borja.\nEl 4 de marzu de 1751 un nuevu terremotu arruin\u00f3 la ciud\u00e1 de Santiago de los Caballeros, anque los da\u00f1os nun fueron abondos pa considerar el tresll\u00e1u de la ciud\u00e1. En 1767, por cuenta de la Pragm\u00e1tica Sanci\u00f3n contra los xesuites per parte del rei Carlos III d'Espa\u00f1a, Land\u00edvar foi desterr\u00e1u de les tierres americanes y xunto con tolos sos compa\u00f1eros d'orde, col\u00f3 a M\u00e9xicu primero, y depu\u00e9s a Europa, instal\u00e1ndose en Bolo\u00f1a, Italia. Ye ell\u00ed onde public\u00f3'l so llibru \u00abRusticatio Mexicana\u00bb (Pelos Campos de M\u00e9xicu), en llat\u00edn, al igual que la so oraci\u00f3n aciaga\u00bb na muerte del obispu Figueredo y Victoria, benefactor de la Compa\u00f1\u00eda de Xes\u00fas.\nLes reformes borb\u00f3niques.\nEn 1754, en virt\u00fa d'una Real C\u00e9dula parte de les Reformes Borb\u00f3niques, tolos curatos de les \u00f3rdenes regulares fueron trespasaos al cleru secular. En 1765 public\u00e1ronse les reformes borb\u00f3niques de la Corona espa\u00f1ola, que pretend\u00eden recuperar el poder real sobre les colonies y aumentar la recaldaci\u00f3n fiscal. Con estes reformes cre\u00e1ronse los estancos pa controlar la producci\u00f3n de les b\u00e9bores embriagantes, el tabacu, la p\u00f3lvora, los naipes y el patiu de gallos. La real facienda puyaba l'estancu a\u00f1almente y un particular mercar, convirti\u00e9ndose asina nel due\u00f1u del monopoliu de ciertu productu. Esi mesmu a\u00f1u cre\u00e1ronse cuatro subdelegaciones de la Real Facienda en San Salvador, Ciud\u00e1 Real, Comayagua y Le\u00f3n y l'estructura pol\u00edticu alministrativa del Reinu de Guatemala camud\u00f3 a quince provincies:\nAm\u00e1s d'esta redistribuci\u00f3n alministrativa, la corona espa\u00f1ola estableci\u00f3 una pol\u00edtica tendiende a menguar el poder de la Ilesia cat\u00f3lica, el cual hasta esi momentu yera pr\u00e1utiques absolutu sobre los vasallos espa\u00f1oles. La pol\u00edtica d'amenorgamientu de poder de la ilesia basar na Ilustraci\u00f3n.\nProblemes de la Ilesia cat\u00f3lica.\nN'Am\u00e9rica les rellaciones ente la Corona espa\u00f1ola y la Ilesia cat\u00f3lica fu\u00e9ronse sedando nel sieglu ; pero tami\u00e9n hubo problemes ente'l cleru secular y el cleru regular, y\u00e1 que se taba secularizando les doctrines del cleru regular. Esto ye, los sacerdotes que nun pertenec\u00eden a les \u00f3rdenes relixoses y que proven\u00eden de les clases baxes de la socied\u00e1 diben qued\u00e1ndose coles parroquies qu'hasta ent\u00f3s pertenecieren a les poderoses \u00f3rdenes relixoses, conformaes por miembros de les clases elitistes de la socied\u00e1 colonial.\nNel sieglu hubo una puxanza del cleru secular, con un aumentu considerable n'ordenaciones sacerdotales que llograron satisfaer la demanda de cures p\u00e1rroco nel Reinu; los dominicos, por casu, perdieron casi toles sos parroquies, sacante les de la Veparaz; pela so parte, los franciscanos y mercedarios fueron desaposiaos de la mayor\u00eda de les sos doctrines nel Reinu de Guatemala. Pa 1768, cuando aport\u00f3 l'arzobispu Pedro Cort\u00e9s y Larraz a Guatemala, les poderoses \u00f3rdenes d'anta\u00f1o nam\u00e1i ten\u00eden al so cargu 34 de les 289 parroquies qu'hab\u00eda na archidi\u00f3cesis.\nTres un conflictu fuerte que se produci\u00f3 en Paraguay ente los xesuites y les autoridaes espa\u00f1oles pol control de les misiones, y tres otres enzanques n'Europa, los xesuites fueron espulsaos de los territorios espa\u00f1oles en 1767.\nLos Terremotos de Santa Marta.\nPa 1773, el Reinu de Guatemala yera vastu, con una xurisdicci\u00f3n que tomaba m\u00e1s de 2400 quil\u00f3metros de llargor, llindada pol oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu y l'oc\u00e9anu Pac\u00edficu al sur; ten\u00eda tr\u00e9s obispaos sufrag\u00e1neos, once ciudaes, munches villes y aproximao novecientos pueblos, part\u00edos en venticuatro gobierno y alcald\u00edes mayores qu'apoderaba la Real, Pretorial Audiencia, presidida pol presidente, el conseyu y reximientu. Ente les dependencies de l'Audiencia atop\u00e1bense: los xulgaos de tierres, xulgaos de bienes de difuntos, xulgaos de cruzada, xulgaos de papel sell\u00e1u y bienes de comunidaes, ordinarios de provincia, tribunal de cuentes, y los de les respeutives rentes reales. Pela so parte, los criollos guatemalianos opon\u00eden al poder real el Conceyu, que taba compuestu de dos alcaldes ordinarios, trece regidor, procur\u00e1u s\u00edndicu y mayordomu.Y finalmente, el poder eclesi\u00e1stico \u2014que taba dirix\u00edu pol arzobispu y el superiores de les \u00f3rdenes regulares\u2014 cuntaba con nueve prebendados, cinco dignatario, dos cures rectores, ocho convento relixosos, cinco de monxes, tr\u00e9s de beates y dos colexos.\nEl tresll\u00e1u de la capital provoc\u00f3 que la ciud\u00e1 de Guatemala perdiera importancia y fuercia pol\u00edtico ante les provincios del Reinu de Guatemala, una y bones la Nueva Guatemala de la Asunci\u00f3n nunca tuvo la guapura y grandor de Santiago de los Caballeros y cuando se declar\u00f3 la independencia en 1821, la ciud\u00e1 taba a mediu construyir y nun llogr\u00f3 caltenese como la capital de la Federaci\u00f3n Centroamericana.\nSieglu.\nLa rex\u00f3n sigui\u00f3 floriando. Industries como les del cac\u00e1u y la ca\u00f1a d'azucre floriaron mientres tol periodu colonial de Guatemala, creando grandes riqueces y dexando el desenvolvimientu d'otres industries, que'l so puxanza dur\u00f3 hasta finales del sieglu . Los \u00faltimos decenios del sieglu significaron pa la Corona espa\u00f1ola un inmensu esbardie d'enerx\u00edes humanes y econ\u00f3miques destinaes a soportar y llevar a bon t\u00e9rminu repit\u00edos proyeutos b\u00e9licos nos que se vio envolubrada. Frutu de celos expansionistas, como de meyores pol\u00edticu-econ\u00f3micos, asitiaren a Espa\u00f1a nuna situaci\u00f3n bastante dif\u00edcil: nun yera facederu vencer ante'l poder\u00edu de les potencies vecines, pero faer frente a tales empreses b\u00e9liques signific\u00e1balu innumberables sacrificios humanos y econ\u00f3micos. \nPer otru llau, les sos vastes posesiones d'ultramar yeren de por s\u00ed otra gran empresa na que ten\u00eda d'invertir asemeyaes enerx\u00edes y recursos, anque de diversa manera; seg\u00fan velar por elles como una pervalible ayalga sobre'l que ten\u00eden puestos los g\u00fceyos propios y estra\u00f1os. Aspeutu importante que merec\u00eda obligaos desvelos per parte de l'alta burocracia real espa\u00f1ola, seg\u00fan los esfuercios ya inversiones y\u00e1 se\u00f1alaos, yera'l tr\u00e1ficu comercial-mar\u00edtimu que sosten\u00eda la metr\u00f3polis y les sos colonies. Per mediu d'\u00e9l, pod\u00eda detectase'l pulsu y ritmu de les rellaciones ente dambos continentes. \nEsa molici\u00f3n real sobre'l caltenimientu y caltenimientu d'una rellaci\u00f3n continua nel \u00e1mbitu comercial puede esplicase polos factores que la constituy\u00eden, como lo yeren, per un sitiu la riqueza en metales preciosos y materies primes qu'Am\u00e9rica apurr\u00eda, seg\u00fan el merc\u00e1u de consumu qu'ella mesma significaba pa los x\u00e9neros y productos peninsulares. Esi intercambiu, les m\u00e1s de les vegaes desigual pa les colonies ultramarines, supon\u00eda un rengl\u00f3n considerable na econom\u00eda real peninsular. D'ell\u00ed la so constante vixilancia y proteici\u00f3n, manifiesta en toa una serie de disposiciones reales que mientres casi tres sieglos guarden una llinia clara de pensamientu: el caltenimientu, en exclusividad, del comerciu coles colonies como daqu\u00e9 inherente ya imaxinable solo pa la Corona espa\u00f1ola, ensin llegar a contemplar la inxerencia en dicha rellaci\u00f3n, d'otres naciones. La guerra sostenida con Inglaterra nos \u00faltimos a\u00f1os del sieglu planteg\u00f3 dif\u00edciles problemes a esa rellaci\u00f3n comercial, una y bones les fuercies ingleses conoc\u00eden bien los puntos neur\u00e1lxicos de la econom\u00eda espa\u00f1ola y atacar frontalmente.\nConxuraci\u00f3n de Bel\u00e9n.\nEn 1811 Jos\u00e9 de Bustamante y Guerra foi nom\u00e1u capit\u00e1n xeneral de Guatemala, nuna d\u00f3mina de gran activid\u00e1 independentista; y primeramente desenvolvi\u00f3 una pol\u00edtica reformista de corte ilustr\u00e1u. Sicas\u00ed, ante la revoluci\u00f3n de Miguel Hidalgo y Costilla y Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos en M\u00e9xicu, prepar\u00f3 tropes en Guatemala y cre\u00f3'l cuerpu de voluntarios de Fernando VII\u00bb y dende el so puestu enfrentar a los constitucionalistas llocales, reprimiendo duramente a los independentistes. Tami\u00e9n s'opunxo a la constituci\u00f3n lliberal de 1812.\nDende'l 28 d'ochobre de 1813, y dempu\u00e9s de la eleici\u00f3n del rector de la Real y Pontificia Universid\u00e1 de San Carlos Borromeo, celebr\u00e1rense na celda prioral del Conventu de Bel\u00e9n delles xuntes entamaes por frai Juan Nepomuceno de la Concepci\u00f3n al env\u00eds de derrocar al capit\u00e1n xeneral Bustamante y Guerra y llograr la independencia de la rex\u00f3n. En payares hubo otra xunta en casa de Cayetano y Mariano Bedoya, hermanos menores de do\u00f1a Dolores Bedoya de Molina, y cu\u00f1aos de Pedro Molina Mazariegos; ente los conxuraos hab\u00eda dellos miembros de los cleros tantu regular como secular, demostrando l'inter\u00e9s de les distintes faiciones de la Ilesia cat\u00f3lica nel alzamientu contra Bustamante y Guerra.\nEl 21 d'avientu de 1813, Bustamante y Guerra, enterar de que nel conventu de Bel\u00e9n axunt\u00e1bense sediciosos pa intentar una sulevaci\u00f3n por una delaci\u00f3n de Jos\u00e9 Prudencio de La Llana, y dict\u00f3 un autu por que'l capit\u00e1n Antonio Villar y el so ayudante, Francisco Pulgu, prindaren a los relixosos d'esi monesteriu. Na acometida resultar\u00eden presos dellos conxuraos. Esti resoluci\u00f3n foi comunicada pol alcalde del conceyu'l d\u00eda 24; d'ende alantre, hasta'l siguiente mes, otros resultar\u00eden prindaos. Tami\u00e9n se llibr\u00f3 orde de captura contra'l rexidor Jos\u00e9 Francisco Barrundia, quien llogr\u00f3 escapar.\nAl trate descubiertu, el teniente de dragones Y\u00fadice escribi\u00f3 a Bustamante y Guerra pa pidir la clemencia del rei y da-y nomes de los conxuraos. Coles mesmes, Bustamante comision\u00f3 al so sobr\u00edn. el carmelita frai Manuel de la Madre de Dios, na casa de correos, por qu'abriera toa correspondencia que cayera nes sos manes; tolos prindaos fueron somet\u00edos a xuiciu y condergaos a distintes penes.\nBustamante y Guerra dempu\u00e9s denunci\u00f3 al so socesor nom\u00e1u Juan Antonio de Tornos, intendente d'Hondures, por supuestos enclinos lliberales y asina llogr\u00f3 la so confirmaci\u00f3n nel so puestu por Fernando VII en 1814. Foi destituy\u00edu n'agostu de 1817 y volvi\u00f3 a Espa\u00f1a en 1819. Esi mesmu a\u00f1u entr\u00f3 nuevamente a formar parte de la Xunta d'Indies. En 1820 foi compens\u00e1u cola Gran Cruz de la Orde Americana d'Isabel la Cat\u00f3lica y nom\u00f3se-y direutor xeneral de l'Armada hasta 1822. En 1823 foi integrante de la Xunta d'espediciones a Am\u00e9rica, y un a\u00f1u dempu\u00e9s, volvi\u00f3 otra vegada a la Direici\u00f3n Xeneral de l'Armada y trabay\u00f3 nel Ministeriu de Marina de Madrid hasta la so muerte en 1825, siendo'l so cargu militar el de teniente xeneral.\nAlzamientu de Totonicap\u00e1n.\nPa 1820, Atanasio Tzul yera reconoc\u00edu como representante non oficial de les parcialidaes de Linkah, Pachah, Uculjuyub, Chich\u00e9 y Tinamit en Totonicap\u00e1n; nel mesmu a\u00f1u, cola representaci\u00f3n antes descrita y ante l'inter\u00e9s del so pueblu por acabar colos impuestos eclesi\u00e1sticos y el tributu, Tzul xuni\u00f3 fuercies con Lucas Aguilar y col Alcalde Mayor de Totonicap\u00e1n, Narciso Mallol. Xuntos llucharon en contra del poder de la colonia espa\u00f1ola, remanada pol capit\u00e1n xeneral del Reinu de Guatemala, l'arzobispu de Guatemala Ram\u00f3n Casaus y Torres, la \u00e9lite ladina local y los caciques de Totonicap\u00e1n, quien taben estremaos del restu de la poblaci\u00f3n ind\u00edxena y cuntaben con ciertos privilexos por cuenta del so sofitu a la conquista europea. Los tributos reales fueren suprim\u00edos en 1811 poles Cortes de C\u00e1diz, pero fueron impuestos de nuevu pol rei Fernando VII.\nLa debilid\u00e1 pol\u00edtico y militar del imperiu espa\u00f1ol, los primeros intentos por una autonom\u00eda pol\u00edtica y la competencia ente oficiales espa\u00f1oles fueron clave pal \u00e9situ del llevantamientu. Asina, diose pasu al refugu del tributu, la remoci\u00f3n del Alcalde Mayor, Jos\u00e9 Manuel Lara de Arrese y l'imposici\u00f3n d'un gobiernu propiu.\nSiquier mientres unos d\u00edes ente xunetu y agostu de 1820, Tzul actu\u00f3 como'l representante m\u00e1s destac\u00e1u del gobiernu ind\u00edxena, anque dempu\u00e9s foi azot\u00e1u mientres nueve d\u00edes y encarcel\u00e1u en Quetzaltenango, dempu\u00e9s de que'l movimientu sufriera una represi\u00f3n a manes d'alredor de mil milicianos ladinos. En marzu de 1821, Tzul foi lliber\u00e1u, dempu\u00e9s d'una manifestaci\u00f3n d'individuos totonicapenses y de solicitar un indultu. Esta sulevaci\u00f3n recu\u00e9rdase especialmente pola imposici\u00f3n de los Reales Atributos, onde Atanasio Tzul p\u00fanxose la corona del se\u00f1or San Jos\u00e9 y a la so muyer, Felipa Soc, p\u00fanxo-y la corona de Santa Cecilia.\nLa proclamaci\u00f3n de la independencia.\nEn 1818 l'implacable Bustamante dex\u00f3'l poder y sustituy\u00f3lu Carlos Urrutia, un home de calter d\u00e9bil y en que'l so gobierno los independentistes ganaron terr\u00e9n. En 1820 el rei d'Espa\u00f1a Fernando VII viose forz\u00e1u a restablecer la constituci\u00f3n de 1812, por cuenta de ello implement\u00f3se en Centroam\u00e9rica la llibert\u00e1 de prensa. Nesi mesmu a\u00f1u'l doctor Pedro Molina Mazariegos empez\u00f3 a publicar \"L'Editor Constitucional\", peri\u00f3dicu nel que se critic\u00f3 al gobiernu de la colonia, defendi\u00e9ronse los derechos de los centroamericanos y promovi\u00f3se la independencia.\nEn M\u00e9xicu, la revoluci\u00f3n llogr\u00f3 un completu trunfu y al travi\u00e9s del Plan d'Iguala declar\u00f3 la so independencia total d'Espa\u00f1a'l 24 de febreru de 1821. Esta noticia asor\u00f3 a les autoridaes espa\u00f1oles de Guatemala y al empar sirvi\u00f3 d'est\u00edmulu a la causa independentista. El 9 de marzu, prim\u00edu polos lliberales independentistes, el Capit\u00e1n Xeneral Carlos de Urrutia \u2014personaxe achacaso y d\u00e9bil de calter\u2014 dex\u00f3'l puestu por que fuera ocup\u00e1u pol subinspector del ex\u00e9rcitu Gabino Ga\u00ednza, quien reci\u00e9n llegara a Guatemala. Gainza yera del presto de los independentistes, porque am\u00e1s de ser un home d'una ed\u00e1 bien avanzada, tami\u00e9n yera de calter d\u00e9bil y cambiadizu. Sol so mandu Centroam\u00e9rica esperiment\u00f3 un baturiciu social de niveles intolerables qu'oblig\u00f3 a la diputaci\u00f3n provincial a solicitar a Gainza una xunta p'aldericar la dif\u00edcil tema de la independencia.\nLa Independencia y les Provincies Xun\u00edes del Centru d'Am\u00e9rica.\nPal a\u00f1u 1820, la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz foi puesta nuevamente en vixencia, por cuenta de los acontecimientos provocaos por Rafael del Riego nel mes de xineru; am\u00e1s, se reinstalaron les diputaciones de Guatemala y Le\u00f3n el 13 de xunetu d'esi a\u00f1u. Jos\u00e9 Mat\u00edas Delgado integr\u00f3 la Xunta Consultiva Provincial xunto a Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1es, Mariano Beltranena, Jos\u00e9 Valdez, Jos\u00e9 Antonio Rivera Cabeza de Vaca, y Jos\u00e9 Mariano Calder\u00f3n, previu al establecimientu de la constituci\u00f3n na rex\u00f3n el 26 d'esi mes.\nSicas\u00ed, pal a\u00f1u 1821 t\u00favose noticia nel Reinu de Guatemala de la proclamaci\u00f3n del Plan d'Iguala nel Virreinatu de Nueva Espa\u00f1a nel mes de febreru, nel cual declar\u00e1base la independencia del Imperiu espa\u00f1ol. Tami\u00e9n Ciud\u00e1 Real de Chiapas declar\u00f3se independiente n'agostu. Ante los fechos, Gabino Ga\u00ednza, que s'atopaba al mandu de la Capitan\u00eda Xeneral de Guatemala, viose prim\u00edu polos criollos centroamericanos pa proclamar la independencia de momentu.\nEl capit\u00e1n xeneral Ga\u00ednza ent\u00f3s, atendiendo esti llam\u00e1u, axunt\u00f3 una xunta de notables compuesta pol se\u00f1or arzobispu, diputaos, xefes militares, los prelaos de les \u00f3rdenes relixoses, y emplegaos de facienda. Naquella xunta presidida pol mesmu Gainza, los presentes externaron con llibert\u00e1 la so opini\u00f3n. El se\u00f1or Jos\u00e9 Cecilio del Valle tom\u00f3 la pallabra y demostr\u00f3 la necesid\u00e1 y la xusticia de la Independencia, manifestando que, pa proclamala, primero ten\u00eda d'oyese'l votu de la Provincies. Sicas\u00ed, los criollos que s'axuntaren na Plaza d'Armas pidieron a voces la independencia, y esta foi proclamada esi mesmu d\u00eda, 15 de setiembre de 1821. Del Valle redact\u00f3 aquel documentu, seg\u00fan el manifiestu que public\u00f3'l capit\u00e1n xeneral Gainza sobre la independencia. y la formaci\u00f3n de la constituci\u00f3n.\nTami\u00e9n se determin\u00f3 que la eleici\u00f3n de representantes facer poles mesmes xuntes eleutorales qu'escoyera diputaos a les cortes d'Espa\u00f1a, repar\u00e1ndose les lleis anteriores pal procedimientu de la eleici\u00f3n; que'l Congresu Constituyente axunt\u00e1rase'l 1\u00ba de marzu de 1822; que se caltuviera la relix\u00f3n cat\u00f3lica \u00aben tola so integrid\u00e1 y pureza\u00bb; y, finalmente, que mientres el pa\u00eds constituy\u00edase, el xefe Gabino Ga\u00ednza siguir\u00eda al frente del gobiernu obrando acordies con una Xunta Provisional Consultiva.\nAl saber de los sucesos en San Salvador, el 27 d'ochobre la Xunta Consultiva nom\u00f3 a Jos\u00e9 Mat\u00edas Delgado como Intendente de la provincia, por qu'aselara los \u00e1nimos y asumiera \u00abel mandu pol\u00edticu y obrar no militar como lo esixeren les circunstancies\u00bb. Al so pasu por Santa Ana, punxo en llibert\u00e1 a los Arce, Rodr\u00edguez y Lara quien yeren conduc\u00edos presos a Guatemala, y al llegar a San Salvador, Barriera dex\u00f3'l mandu de la provincia, y les tropes de voluntarios realistes fueron desarmaes y llicenciaes. Los salvadore\u00f1os decidieron entamase como Diputaci\u00f3n Provincial d'alcuerdu a la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz, con Delgado como intendente presidente.\nAnex\u00f3n al Imperiu mexicanu.\nA pesar de la nueva situaci\u00f3n pol\u00edtica, esist\u00eda nes autoridaes de les provincies centroamericanes la indecisi\u00f3n, una y bones unes se avocaban pola independencia total y otres adoptaben el Plan d'Iguala y la sumisi\u00f3n al Imperiu mexicanu d'Agust\u00edn de Iturbide. Precisamente, Ga\u00ednza supo de la invitaci\u00f3n de Iturbide el 27 de payares por que'l Reinu de Guatemala formara, xunto a M\u00e9xicu, \u00abun grande imperiu\u00bb, y\u00e1 que Guatemala, seg\u00fan reporta Alejandro Marure, \u00abtop\u00e1base inda impotente pa gobernase por sigo mesma\u00bb. Tami\u00e9n anunciaba l'aproximamientu d'un ex\u00e9rcitu de proteici\u00f3n\u00bb, que la so misi\u00f3n yera \u00abprotexer coles armes..los amantes de la so patria\u00bb.\nEllo ye que la faici\u00f3n anexonista al Imperiu mexicanu, compuesta polos criollos de la ciud\u00e1 de Guatemala y los miembros de les \u00f3rdenes regulares de la Ilesia cat\u00f3lica, deseyaben caltener la hexemon\u00eda na rex\u00f3n tres la independencia, y empezaba a imponese en Guatemala, y\u00e1 que tarrec\u00eden que'l congresu centroamericanu axust\u00e1u pol acta d'independencia del 15 de setiembre, que ten\u00eda de decidir el puntu d'independencia xeneral y absoluta\u00bb, fora contrariu a los sos intereses. Por aciu una consulta a los cabildros abiertos, el 5 de xineru foi decretada l'anex\u00f3n pola Xunta Consultiva, que qued\u00f3 eslleida darr\u00e9u. Sicas\u00ed, nam\u00e1i los cabildros de San Salvador y San Vicente manifestaron dafechu la so oposici\u00f3n, y convertir\u00edense depu\u00e9s en baluarte del part\u00edu lliberal de Centroam\u00e9rica.\nD\u00edes antes, y en vista de la situaci\u00f3n inestable nes provincies, el gobiernu presid\u00edu por Delgado unviara una invitaci\u00f3n a les Provincies de Le\u00f3n y Comayagua el 25 d'avientu de 1821 pa xunise a San Salvador y asina formar una especie d'entid\u00e1 tripartita\u00bb. D'igual manera'l conceyu de San Salvador espresara la so posici\u00f3n de resolver el so dest\u00edn per mediu d'un congresu nacional centroamericanu, como \u00fanicu facult\u00e1u pa resolver sobre l'asuntu.\nLa ofensiva dende Guatemala pa someter a San Salvador empez\u00f3 col esplegue de les tropes al mandu del sarxentu mayor Jos\u00e9 Nicol\u00e1s de Ab\u00f3s y Padilla, que trab\u00f3 batalla coles huestes salvadore\u00f1es comandadas por Manuel Jos\u00e9 Arce, quien trunf\u00f3 na batalla de Llanu L'Esp\u00edn. Otra ofensiva al mandu de Manuel Arz\u00fa, a pesar d'aportar a San Salvador, nun pudo consolidar la ocupaci\u00f3n. Pa cesar les hostilidaes, robl\u00f3se un conveniu'l 10 d'ochobre de 1822 ente representantes salvadore\u00f1os y del Imperiu mexicanu, pactu nel que se reconoci\u00f3 la volunt\u00e1 de les provincies que se sometieren a M\u00e9xicu y tami\u00e9n a les que deseyaben suxetar a San Salvador. A la fin l'alcuerdu qued\u00f3 a la discreci\u00f3n Iturbide, quien tom\u00f3 como disensi\u00f3n la conducta de San Salvador y orden\u00f3 el so sometimientu.\nVicente Fil\u00edsola comand\u00f3 les tropes imperiales mexicanes sobre San Salvador, pero'l 12 de payares el gobiernu salvadore\u00f1u alcord\u00f3 la incorporaci\u00f3n al Imperiu mexicanu. Sicas\u00ed, el so cumplimientu fadr\u00eda efeutivu a condici\u00f3n de que se suspendiera la marcha de los militares, seg\u00fan reconoci\u00e9rase la ereici\u00f3n de la siella episcopal. Am\u00e1s caltendr\u00eden l'armamentu y depender\u00eden d'un gobiernu central. Fil\u00edsola interpret\u00f3 esto como una dilaci\u00f3n, polo que declar\u00f3 nula'l resoluci\u00f3n y reclam\u00f3 la xurisdicci\u00f3n al Imperiu; ante los fechos, los salvadore\u00f1os declararon nula la incorporaci\u00f3n al Imperiu mexicanu y alcordaron la incorporaci\u00f3n a los Estaos Xun\u00edos el 2 d'avientu. La declaraci\u00f3n nun detuvo a Fil\u00edsola, que dempu\u00e9s d'ocupar Mexicanos, el 9 de febreru de 1823 tom\u00f3 San Salvador. Ell\u00ed tuvo contautu colos dirixentes salvadore\u00f1os, ente ellos Delgado, quien termin\u00f3 confin\u00e1u nuna de les sos faciendes. A pesar de los acontecimientos, Iturbide abdic\u00f3 al tronu'l 19 de marzu, polo que Fil\u00edsola decidi\u00f3 convocar el congresu establec\u00edu na acta del 15 de setiembre.\nGuerra Civil Centroamericana.\nTres la convocatoria de Fil\u00edsola, la provincia salvadoriana nom\u00f3 a los sos representantes. Per San Salvador fueron escoy\u00edos Jos\u00e9 Mat\u00edas Delgado y Jos\u00e9 Antonio Jim\u00e9nez y Vasconcelos en calid\u00e1 de diputaos propietarios, y como suplentes Pedro Jos\u00e9 Cuellar y Juan Francisco Sosa. El 24 de xunu de 1823, qued\u00f3 instalada l'Asamblea Constituyente de Centro Am\u00e9rica y el mesmu Delgado result\u00f3 escoy\u00edu como'l so presidente con un total de trenta y siete voto. La primer sesi\u00f3n llevar a a cabu'l 29 de xunu, y Delgado espres\u00f3 un discursu qu'en parte reza:\nAm\u00e1s, Delgado, xunto a Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1es, Pedro Molina Mazariegos, Francisco Flores y Felipe Vega, realizaren el dictame relativu a la independencia absoluta de les provincies del Reinu de Guatemala. Pal 1 de xunetu, foi emitida la Declaraci\u00f3n d'Independencia absoluta de Centroam\u00e9rica, que nel so entamu proclama'l nome de \u00ables Provincies Xun\u00edes del Centru d'Am\u00e9rica...\u00bb;\nSicas\u00ed, nos nuevos Estaos yera alderic\u00e1u'l sistema que rexir\u00eda a la nueva rep\u00fablica centroamericana, esto ye, ente unu federal o centraliz\u00e1u. La opini\u00f3n que prevalec\u00eda nes provincies, sacante Guatemala, yera'l sistema federal similar al de los Estaos Xun\u00edos. El militar ya historiador Manuel Mont\u00fafar y Coronado atribuy\u00f3 al cura Delgado la definitiva adopci\u00f3n d'esti sistema, pos lu acusaba de buscar el beneficiu personal p'alzar la siella episcopal en San Salvador, anque Mel\u00e9ndez Chaverri destac\u00f3 que l'actit\u00fa de los salvadore\u00f1os \u00abnes sos lluches llibertaries yera m\u00f3vil m\u00e1s que suficiente pa l'adopci\u00f3n d'un sistema pol que sua\u00f1aben dende 1811\u00bb.\nDelgado, Pedro Molina Mazariegos, Jos\u00e9 Francisco Barrundia, y Mariano G\u00e1lvez participaron na redaici\u00f3n de les Bases de la Constituci\u00f3n Federal publicaes el 17 d'avientu de 1823. Cola instalaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federal de Centro Am\u00e9rica, el xeneral salvadore\u00f1u Manuel Jos\u00e9 Arce qued\u00f3 escoy\u00edu como'l so presidente pal a\u00f1u 1825. Pero n'ochobre de 1826 el presidente de la Rep\u00fablica Federal de Centro Am\u00e9rica, Manuel Jos\u00e9 Arce esllei\u00f3'l Congresu y el Sen\u00e1u ya intentu establecer un sistema unitariu ali\u00e1ndose con el conservadores, polo que se qued\u00f3 ensin el sofitu del so part\u00edu, el lliberal. D'esta forma empecipi\u00f3 una guerra civil na rex\u00f3n de la que remaneci\u00f3 la figura dominante del xeneral hondure\u00f1u Francisco Moraz\u00e1n.\nMariano de Aycinena y Pi\u00f1ol foi design\u00e1u'l 1\u00ba de marzu de 1827 como gobernador del est\u00e1u de Guatemala pol presidente de la Federaci\u00f3n de les Provincies Xun\u00edes del Centru d'Am\u00e9rica, Manuel Jos\u00e9 Arce. El so gobernatura foi de \u00edndole dictatorial; prohibi\u00f3 la llibert\u00e1 de prensa y l'ingresu de llibros de tipu lliberal a Guatemala. Tami\u00e9n decret\u00f3 la pena de muerte con efeutu retroactivu y form\u00f3 el decretu \"fatal\" de 1827 pa xuicios sumarios. Como miembru del part\u00edu conservador, restituy\u00f3 los diezmos obligatorios pal cleru secular de la Ilesia cat\u00f3lica.\nD'esta d\u00f3mina daten semeyes en miniatura del artista Francisco Cabrera de les dames que pertenec\u00eden al Clan Aycinena.\nDames del Clan Aycinena retrataes por Cabrera na d\u00e9cada de 1820\nInvasi\u00f3n lliberal de Moraz\u00e1n en 1829.\nMoraz\u00e1n calt\u00favose engarrando alredor de San Miguel, ganando a cada pelot\u00f3n unvi\u00e1u por Arz\u00fa dende San Salvador hasta que dex\u00f3 al coronel Mont\u00fafar al cargu de San Salvador y foi ocupase personalmente de Moraz\u00e1n; cuando l'hondure\u00f1u dio cuenta de los movimientos de Arz\u00fa, sali\u00f3 cam\u00edn d'Hondures a reclutar m\u00e1s tropes. El 20 de setiembre, el xeneral Arz\u00fa taba cerca del r\u00edu Lempa con quinientos homes en busca de Moraz\u00e1n, cuando s'enter\u00f3 de que les sos fuercies hab\u00eden capitulado en Mexicanos y San Salvador.\nMentanto, Moraz\u00e1n torn\u00f3 a El Salvador con un ex\u00e9rcitu respetable. El xeneral Arz\u00fa asonsa\u00f1ando enfermed\u00e1 fux\u00f3 a Guatemala, dexando les sos tropes sol mandu del teniente coronel Antonio de Aycinena. El coronel y les sos tropes colaben con cam\u00edn de territoriu hondure\u00f1u, cuando fueron interceptaos polos homes de Moraz\u00e1n en San Antonio. El 9 d'ochobre Aycinena viose oblig\u00e1u a rindise. Cola capitulaci\u00f3n de San Antonio, El Salvador qued\u00f3 finalmente llibre de tropes federales. El 23 d'ochobre, el xeneral Moraz\u00e1n fixo la so entrada triunfal na plaza de San Salvador. Unos d\u00edes m\u00e1s tarde, col\u00f3 n'Ahuachap\u00e1n, pa entamar l'ex\u00e9rcitu con mires a retirar a los conservadores arist\u00f3crata y eclesi\u00e1sticu del poder nel territoriu guatemalianu y enllantar un orde constitucional alleg\u00e1u a la Federaci\u00f3n Centroamericana que los lliberales naguaben.\nAl enterase d'estos fechos, Mariano de Aycinena trat\u00f3 d'axustar con Moraz\u00e1n, pero como esti taba decid\u00edu a acabar cola hexemon\u00eda de los arist\u00f3crates y eclesi\u00e1sticos guatemalianos, nun acept\u00f3 neng\u00fan tratu. Aycinena, al ver que nun consigu\u00eda una soluci\u00f3n pac\u00edfica, escribi\u00f3 a los sos conciudadanos:\nEn Ahuachap\u00e1n, Moraz\u00e1n fixo tou lo posible pa entamar un ex\u00e9rcitu numberosu. Solicit\u00f3 al gobiernu d'El Salvador que-y apurriera cuatro\u00a0mil homes, pero tuvo que conformase con dos\u00a0mil. Cuando taba en condiciones d'actuar a principios de 1829, unvi\u00f3 una divisi\u00f3n al mandu del coronel Juan Prem pa entrar en territoriu guatemalianu y tomar el control de Chiquimula. La orde foi llevada a cabu por Prem a pesar de la resistencia ufiertada pol enemigu. Poco dempu\u00e9s, Moraz\u00e1n movi\u00f3 una peque\u00f1a fuercia cerca de la Ciud\u00e1 de Guatemala sol mandu del coronel Guti\u00e9rrez pa forzar al enemigu salir de les sos trincheres y causar la deserci\u00f3n de les sos tropes. Mentanto, el coronel Dom\u00ednguez, que saliera de la ciud\u00e1 de Guatemala con seiscientos soldaos d'infanter\u00eda p'atacar a Prem, enterar de la peque\u00f1a fuercia que cuntaba Guti\u00e9rrez. Dom\u00ednguez camud\u00f3 los sos planes y foise detr\u00e1s Guti\u00e9rrez. Esta oportunid\u00e1 foi aprovechada por Prem quien se tresllad\u00f3 de Zacapa y atac\u00f3 a les fuercies de Dom\u00ednguez, gan\u00e1ndolos el 15 de xineru de 1829. Depu\u00e9s d'esos fechos Moraz\u00e1n orden\u00f3lu a Prem que siguiera la so marcha colos mil cuatrocientos homes sol so mandu y ocupara el puestu de San Jos\u00e9, cerca de la capital.\nMentanto, el pueblu d'Antigua Guatemala entamar contra'l gobiernu conservador de Aycinena en Guatemala lo qu'entain\u00f3 la invasi\u00f3n de Moraz\u00e1n a Guatemala col so Ex\u00e9rcitu Proteutor de la Llei\u00bb; l'hondure\u00f1u asiti\u00f3 a los sos homes nel pueblu de P\u00ednula, cerca de la Ciud\u00e1 de Guatemala. El 15 de febreru una de les mayores divisiones de Moraz\u00e1n, sol mandu de Cayetano de la Cerda, foi ganada en Mixco poles tropes federales, polo que Moraz\u00e1n llevant\u00f3 l'asediu de la ciud\u00e1 y concentr\u00f3 les sos fuercies na Antigua. Una divisi\u00f3n de tropes federales sigui\u00e9renlu dende la capital sol mandu del coronel Pacheco, en direici\u00f3n a Sumpango y Tejar col prop\u00f3situ d'atacalo n'Antigua. Pero Pacheco estendi\u00f3 les sos fuercies, dexando a dalgunos d'ellos en Sumpango. Cuando lleg\u00f3 a San Miguelito el 6 de marzu, con un ex\u00e9rcitu m\u00e1s peque\u00f1u, foi gan\u00e1u pol xeneral Moraz\u00e1n,\nDempu\u00e9s de la victoria de San Miguelito, l'ex\u00e9rcitu de Moraz\u00e1n aument\u00f3 cuando voluntarios guatemalianos xunir a les sos files. El 15 de marzu, cuando Moraz\u00e1n y el so ex\u00e9rcitu taben en cam\u00edn d'ocupar les sos posiciones anteriores, foi intercept\u00e1u poles tropes federales del coronel Prau nel ranchu de Les Llamargues. Moraz\u00e1n, con una posici\u00f3n cimera, entartall\u00f3 al ex\u00e9rcitu de Prau. El campu de batalla qued\u00f3 llenu de cadabres, presos y armes. Darr\u00e9u, Moraz\u00e1n movilizar a recuperar les sos antig\u00fces posiciones en P\u00ednula y Aceytuno, y pone-y nuevamente sitiu a la ciud\u00e1 de Guatemala. Aycinena orden\u00f3'l 18 de marzu de 1829 que s'aplicara la pena de muerte a tou aquel qu'ayudara al enemigu, fixo una proclama na qu'invocaba la defensa de la santid\u00e1 de los altares\u00bb y emiti\u00f3 una disposici\u00f3n llegal, pola que los l\u00edderes lliberales, ente ellos el doctor Pedro Molina Mazariegos, fueron declaraos enemigos de la patria; con too y con eso, foi derrot\u00e1u.\nEl 12 d'abril de 1829 robl\u00f3'l Conveniu de Capitulaci\u00f3n con Moraz\u00e1n y foi unvi\u00e1u a prisi\u00f3n colos sos compa\u00f1eros de gobiernu; Moraz\u00e1n, pela so parte, anul\u00f3'l documentu'l d\u00eda 20 del mesmu mes, pos el so principal oxetivu yera esaniciar el poder de los criollos conservadores y la xerarqu\u00eda de la Ilesia Cat\u00f3lica en Guatemala, a quien los crillos lliberales repunaben por haber tao sol so dominiu mientres la colonia espa\u00f1ola.\nGobiernu de Mariano G\u00e1lvez.\nTres la separaci\u00f3n del Imperiu de Iturbide cre\u00f3se la Rep\u00fablica Federal de Centro Am\u00e9rica, con Manuel Jos\u00e9 Arce como primer presidente. La Rep\u00fablica Federal foi una entid\u00e1 pol\u00edtica qu'incluy\u00eda a Guatemala, Comayagua, El Salvador, Nicaragua y Costa Rica.\nPa 1837, nel Est\u00e1u de Guatemala empec\u00edpiase una llucha armada contra quien gobernaba l'Est\u00e1u de Guatemala, lliberal al igual que Francisco Moraz\u00e1n, el doctor Jos\u00e9 Mariano G\u00e1lvez. G\u00e1lvez, lliberal cultu y progresista, entamara una serie de reformes sociales dirix\u00edes a minar el poder del cleru regular, principal miembru del Part\u00edu Conservador xunto col Clan Aycinena. Atay\u00f3 los diezmos, promulg\u00f3 la llei de divorciu y esanici\u00f3 munchos de los privilexos de los conventos; como yera d'esperase, el cleru secular \u2014que nun fuera espuls\u00e1u en 1829\u2014 present\u00f3 les reformes non como un ataque contra los intereses econ\u00f3micos de la Ilesia, sin\u00f3n como una falta a la fe cristiana y asuz\u00f3 a la poblaci\u00f3n llabradora en contra del gobiernu \u00abherexe\u00bb.\nEmburriaos poles reformes lliberales y la propaganda conservadora, movimientos insurxentes empecipiar nos montes de Guatemala y Rafael Carrera y Turcios foi'l m\u00e1ximu dirixente de les mesmes; ente les tropes sulevaes atop\u00e1bense numberosos ind\u00edxenes que llucharon mientres dos a\u00f1os pa consiguir la secesi\u00f3n guatemaliana de la federaci\u00f3n, lo cual llogr\u00f3se en 1838 cola disoluci\u00f3n de la federaci\u00f3n. Los alzaos empezar per asaltar les poblaciones, ensin dar oportunid\u00e1 de tener alcuentros coles tropes del gobiernu y arrobinaben la idea de los enemigos de G\u00e1lvez, que consist\u00eda n'acusalo del envelenamientu de les ag\u00fces fluviales p'arrobinar el \"roxura morbus\" a la poblaci\u00f3n. Esta acusaci\u00f3n favoreci\u00f3 a los oxetivos de Carrera, poniendo a una gran parte de la poblaci\u00f3n en contra de Mariano G\u00e1lvez y los lliberales; inclusive los mesmos lliberales empezaron a atacar a G\u00e1lvez polos sos violentos m\u00e9todos militares \u2014qu'incluy\u00eden t\u00e1ctiques de tierra esfarrapada en poblaciones alzaes\u2014.\nIndependencia de Los Altos.\nL'\u00e1rea de Los Altos taba poblada mayoritariamente por ind\u00edxenes, quien caltuvieren les sos tradiciones ancestrales y les sos tierres nel fr\u00edu altiplanu del oeste guatemalianu. Mientres tola d\u00f3mina colonial esistieren revueltes en contra del gobiernu espa\u00f1ol. Depu\u00e9s de la independencia, los mestizos y criollos llocales favorecieron al part\u00edu lliberal, en cuantes que la mayor\u00eda ind\u00edxena yera partidaria de la Ilesia cat\u00f3lica y, poro, conservadora.\nMientres l'alministraci\u00f3n del gobiernu de Mariano G\u00e1lvez, Los Altos desaprobaron los cambeos introduc\u00edos pol xefe del gobiernu, pero los l\u00edderes de la rex\u00f3n nun fueron conservadores, sin\u00f3n lliberales que s'opon\u00eden a G\u00e1lvez. Pela so parte, los criollos y ladinos de Los Altos ten\u00eden una gran rens\u00eda contra los comerciantes de la Ciud\u00e1 de Guatemala \u2014los miembros del Clan Aycinena\u2014 quien monopolizaban el comerciu y opon\u00edense rotundamente a la construcci\u00f3n d'un puertu nel Pac\u00edficu y de una carretera que lu sirviera a Los Altos pa comerciar con pa\u00edses estranxeros direutamente.\nEn mayu de 1836, un peri\u00f3dicu de la llocalid\u00e1 propunxo que se formara un est\u00e1u qu'entendiera a les rexones de Quetzaltenango, Totonicap\u00e1n, Solol\u00e1 y Suchitep\u00e9quez, que tendr\u00eda alredor de doscientos mil habitantes y que-yos dexar\u00eda mayor llibert\u00e1 d'aici\u00f3n y meyor representaci\u00f3n ante la Federaci\u00f3n Centroamericana.\nAl cayer el gobiernu de G\u00e1lvez, los representantes criollos de Los Altos aprovecharon pa dixebrase del Est\u00e1u de Guatemala el 2 de febreru de 1838. El gobernador Valenzuela nun pudo faer nada al respeutu, y el congresu de la Federaci\u00f3n Centroamericana reconoci\u00f3 al Sestu Tao'l 5 de xunu de 1838 con una xunta de gobiernu provisional compuesta por Marcelo Molina Mata, Jos\u00e9 M. G\u00e1lvez y Jos\u00e9 A. Aguilar, ente que'l xeneral mexicanu Agust\u00edn Guzm\u00e1n \u2014antiguu oficial del ex\u00e9rcitu de Vicente Fil\u00edsola que s'aniciara en Quetzaltenango\u2014 qued\u00f3 al mandu del ex\u00e9rcitu del Est\u00e1u. La bandera de Los Altos yera un camb\u00e9u de la de les Provincies Xun\u00edes del Centru d'Am\u00e9rica, con escudu nel centru amosando un volc\u00e1n al fondu y un quetzal resplandorientu \u2014una ave local que representaba la llibert\u00e1\u2014 delantre. Foi la primer bandera centroamericana qu'empleg\u00f3'l quetzal como s\u00edmbolu; esta ave dende 1871 forma parte de la bandera de Guatemala. Finalmente, n'avientu de 1838, Molina foi electu como Gobernador del Est\u00e1u, y de momentu empez\u00f3 a trabayar nel desenvolvimientu del puertu nel Pac\u00edficu y n'ameyorar les rellaciones col gobiernu federal en San Salvador.\nN'ochobre de 1838 Carrera invadi\u00f3 a El Salvador, pero foi gan\u00e1u poles fuercies de Moraz\u00e1n. Repuestu, el 13 d'abril de 1839, Carrera tom\u00f3 por sorpresa la plaza de Guatemala, asitiando nel Gobiernu a Mariano Rivera Paz. Parte de la poblaci\u00f3n de la ciud\u00e1, que sufriera los escesos del trunfu lliberal diez a\u00f1os antes y que taba en contra de les reformes \u00abanticristianas\u00bb de G\u00e1lvez, sofit\u00f3 a Carrera. Sicas\u00ed, el 29 d'avientu de 1839 foi gan\u00e1u en Villa Nueva pol ex\u00e9rcitu del xeneral Carlos Salazar Castro, en vista de lo cual foi robl\u00e1u'l trat\u00e1u El Rinconcito, obligando a Carrera a deponer les armes, otorg\u00e1ndo-y el cargu de comandante del distritu de Mita.\nEl 18 de marzu de 1840, siendo'l l\u00edder lliberal Moraz\u00e1n el xefe d'Est\u00e1u d'El Salvador, este invadi\u00f3 a Guatemala con mil\u00a0quinientos soldaos pa esaniciar d'una vegada por toes l'amenaza conservadora pa Centroam\u00e9rica qu'en Guatemala ten\u00eda'l so principal baluarte. Moraz\u00e1n apoder\u00f3se f\u00e1cilmente de la capital, y\u00e1 que Carrera asonsa\u00f1\u00f3 una retirada. Cuando los invasores celebraben y empecipiaben el saqu\u00e9u de la ciud\u00e1, Carrera atacar con cuatrocientos soldaos y pieces d'artiller\u00eda y contrasiti\u00f3 la plaza, trunfando y recuperando la ciud\u00e1 a otru d\u00eda, 19 de marzu. El desastre foi tal, que Moraz\u00e1n tuvo que fuxir de Guatemala colos sos m\u00e1s allegaos glayando \u00ab\u00a1Que viva Carrera!\u00bb pa salvar la vida, mientres los sos soldaos quedaron na ciud\u00e1, a merc\u00e9 de les tropes de Carrera.\nPoco dempu\u00e9s, Rafael Carrera, al enterase que Los Altos volviera declarase independiente pensando que Moraz\u00e1n lo hab\u00eda derrot\u00e1u, dirix\u00f3 les sos fuercies contra tal Est\u00e1u y reincorporar al Est\u00e1u de Guatemala en 1840.\nEl gobiernu conservador de los Trenta A\u00f1os\u00bb.\nTando y\u00e1 nel poder, Rafael Carrera empecipiar\u00eda la construcci\u00f3n d'un r\u00e9xime conservador, revirtiendo les reformes lliberales feches enantes. Los lliberales acusar de ser un militar analfabetu, y dic\u00edase qu'\u00e9l roblaba col nome \u00abRacaraca\u00bb, nome pol cual pasar\u00eda a ser conoc\u00edu polos guatemalianos, anque foi m\u00e1s conoc\u00edu por esti nome polos lliberales, quien lo llamaba asina en forma despreciatible, aludiendo al so analfabetismu, ente que polos conservadores, foi m\u00e1s conoc\u00edu como \u00abCaudiellu Ador\u00e1u de los Pueblos\u00bb. Foi un estratega militar, quien venci\u00f3 a El Salvador y Honduras na Batalla de L'Arada. Los siguientes sucesos internacionales condicionaron el gobiernu del xeneral Carrera: la Guerra de Secesi\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos, la espansi\u00f3n d'Inglaterra particularmente en Belize, Roat\u00e1n n'Hondures y el Reinu de Mosquitia en Nicaragua, la ocupaci\u00f3n militar de M\u00e9xicu polos Estaos Xun\u00edos que dio como result\u00e1u la incorporaci\u00f3n a esti pa\u00eds de cerca de 900\u00a0000 km\u00b2 mexicanos, la \u00abfiebre d'oru\u00bb en California, y la declaraci\u00f3n de Nicaragua como un Est\u00e1u m\u00e1s de los Estaos Xun\u00edos (esclavista y falando ingl\u00e9s), gobern\u00e1u por William Walker, y que desencaden\u00f3 la Guerra contra los Filibusteros.\nCarrera foi nom\u00e1u presidente vitaliciu en 1854 y gobern\u00f3 Guatemala hasta la so muerte, asocedida'l vienres Santu 14 d'abril de 1865 en siendo envelen\u00e1u mientres unes vacaciones en Escuintla.\nColonizaci\u00f3n belga de 1844.\nEn 1844, el distritu de Santo Tom\u00e1s de Castilla foi coloniz\u00e1u pola Comunid\u00e1 de la Uni\u00f3n, patrocinada pola Compa\u00f1\u00eda Belga de Colonizaci\u00f3n; el gobiernu del Est\u00e1u de Guatemala, dirix\u00edu por Rafael Carrera concediera'l distritu de Santu Tom\u00e1s a dicha compa\u00f1\u00eda per mediu del decretu de l'Asamblea Constituyente de Guatemala el 4 de mayu de 1843. Los belgues convertir al catolicismu y traxeron consigo a sacerdotes xesuites, que tornaben a Guatemala per primer vegada desque la orde foi espulsada en 1765; sicas\u00ed, lo inh\u00f3spito de la rex\u00f3n nun dex\u00f3 espolletar a la colonia, que sumi\u00f3 en 1850.\nCreaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Guatemala.\nEl 21 de marzu de 1847 robl\u00f3se un decretu proclamando a Guatemala como Rep\u00fablica soberana ya independiente, dixebr\u00e1ndola definitivamente de la Rep\u00fablica Federal de Centro Am\u00e9rica, y f\u00edxose llamar \u00abfundador de la Nueva Rep\u00fablica\u00bb. Con esta midida Guatemala pudo empecipiar les sos aiciones como Est\u00e1u soberanu y entablar rellaciones coles potencies europees. Mientres esti periodu produz La Batalla de l'Arada y La Guerra contra los Filibusteros, lideraos por William Walker. El 22 d'ochobre de 1851 arrenunci\u00f3'l presidente Mariano Paredes y l'Asamblea Nacional nom\u00f3 a Rafael Carrera por que lo sustituyera; Carrera tom\u00f3 posesi\u00f3n el 6 de payares de 1851.\nBatalla de l'Arada.\nEl gobernante salvadore\u00f1u Doroteo Vasconcelos dio asilu a los lliberales guatemalianos, ente quien taba Jos\u00e9 Francisco Barrundia quien fund\u00f3 un peri\u00f3dicu p'atacar a Carrera, aprovechando fechos como'l del atent\u00e1u del Marimbero. Vasconcelos aliment\u00f3, mientres tou un a\u00f1u a la faici\u00f3n rebalba \u00abEl Monte\u00bb, nel oriente de Guatemala distribuyendo dineru y armes ente los sulevaos. A fines del a\u00f1u de 1850, Vasconcelos sinti\u00f3se cans\u00e1u d'esta guerra lenta contra Guatemala y decidi\u00f3 obrar abiertamente. Coles mesmes, el mandatariu salvadore\u00f1u empecipi\u00f3 una cruzada contra'l r\u00e9xime conservador de Guatemala, convidando a participar na alianza a Honduras y Nicaragua; pero de dambos gobiernos solo l'hondure\u00f1u presid\u00edu por Juan Lindo acept\u00f3 participar na invasi\u00f3n.\nEntr\u00edn y non, en Guatemala, onde se conoc\u00eden perfectamente los planes d'invasi\u00f3n na so contra, el presidente de Mariano Paredes toma les previsiones necesaries pa enfrentar la situaci\u00f3n, mientres l'arzobispu don Francisco de Paula Garc\u00eda Pel\u00e1ez ordena nel so archidi\u00f3cesis rogativas de paz.\nEl d\u00eda 4 de xineru de 1851 axuntar n'Ocotepeque los presidentes d'Hondures y El Salvador, cola cual qued\u00f3 sellada l'alianza en contra de Guatemala. L'ex\u00e9rcitu salvadore\u00f1u componer de cuatro\u00a0mil homes perfectamente municionados y con sofitu d'artiller\u00eda; los hondure\u00f1os pela so parte, aprestaron dos\u00a0mil homes pa la campa\u00f1a. El gruesu de les fuercies aliaes as\u00edtiase en Metap\u00e1n, por ser esti unu allugamientu pr\u00f3ximu a Honduras y a la frontera guatemaliana.\nLa Batalla de l'Arada llibr\u00f3'l 2 de febreru de 1851 cerca de la ciud\u00e1 de Chiquimula en Guatemala, ente les fuercies de Guatemala y un ex\u00e9rcitu ali\u00e1u d'Hondures y El Salvador. La batalla form\u00f3 parte de la guerra ente'l gobiernu conservador de Guatemala contra la coalici\u00f3n lliberal d'El Salvador y Honduras, y foi l'amenaza m\u00e1s patente pa Guatemala de perder la so soberan\u00eda como Rep\u00fablica. El combate resolver con una contundente victoria de les fuercies de Carrera, cola heroica participaci\u00f3n del Batall\u00f3n Sije\u00f1o comandado pol Coronel Florencio Calder\u00f3n, ente otros que sell\u00f3 definitivamente la so hexemon\u00eda na rex\u00f3n. Pocos meses dempu\u00e9s de La Batalla de l'Arada, el 22 d'ochobre de 1851 arrenunci\u00f3'l presidente Paredes; l'Asamblea Nacional nom\u00f3 a Carrera por que la sustituyera, y este tom\u00f3 posesi\u00f3n de la Presidencia'l 6 de payares de 1851 en solicitando a los representantes que modificaren la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica a la so conveniencia.\nConcordatu de 1852.\nEn 1854 estableci\u00f3se un concordatu cola Santa Sede, per mediu del cual Guatemala otorgaba la educaci\u00f3n del pueblu guatemalianu a les \u00f3rdenes regulares de la Ilesia Cat\u00f3lica, comprometer a respetar les propiedaes y los monaterios eclesi\u00e1sticos, autorizaba'l diezmu obligatoriu y dexaba que los obispos censuraren lo que se publicar nel pa\u00eds; en cuenta de ello, Guatemala recib\u00eda indulxencies pa los miembros del ex\u00e9rcitu, dexaba que quien adquirieren les propiedaes que los lliberales espropiaren a la Ilesia en 1829 caltener, percib\u00eda impuestos polo xenerao poles propiedaes de la Ilesia, y ten\u00eda el derechu de xulgar coles lleis guatemalianes a los eclesi\u00e1sticos que perpetaren cr\u00edmenes. El concordatu tuvo vixente hasta la cayida del gobiernu conservador del mariscal Vicente Cerna y Cerna.\nGuerra contra los Filibusteros.\nEl 5 de mayu de 1856, el xeneral Mariano Paredes, ex-presidente de Guatemala, parti\u00f3 con quinientos homes escontra Nicaragua. El mesmu Carrera y dalgunos de los principales miembros de la socied\u00e1 guatemaliana diben na espedici\u00f3n. Los Estaos Xun\u00edos reconocieren el gobiernu nicarag\u00fcense de William Walker, a lo que tolos gobiernos conservadores de Centro Am\u00e9rica respondieron mandando ex\u00e9rcitos pa derrocar al filibusteru Ye importante enfatizar qu'en 1856, los Estaos Xun\u00edos inda nun yeren la potencia estranxera qu'en que se convirtieron depu\u00e9s de tar nel bandu vencedor de la Primer y Segunda Guerra Mundial); otra manera, taben metanes les convulsiones internes que resultaron na Guerra Civil. \nL'ent\u00f3s coronel Jos\u00e9 V\u00edctor Zavala incorporar a la columna guatemaliana n'El Salvador, onde s'atopaba ent\u00f3s y Francisco Due\u00f1as, nuevu presidente d'El Salvador moviliz\u00f3 ochocientos homes al frente del xeneral Ram\u00f3n Belloso. Zavala termin\u00f3 comandando el contingente de Guatemala mientres la Guerra Nacional de Nicaragua en 1856, como parte del Ex\u00e9rcitu Ali\u00e1u Centroamericanu tres la muerte del Xeneral Mariano Paredes. Mientres el conflictu, Zavala entr\u00f3 en discordia col comandante xeneral de los aliaos, el salvadore\u00f1u Belloso. El d\u00eda 12 d'ochobre de 1856, mientres el sitiu de Granada, Zavala realiz\u00f3 un actu de valent\u00eda al travesar la plaza de la ciud\u00e1 escontra la casa onde s'abellugaben los filibusteros baxu fueu intenso, llogrando arrincar la bandera del enemigu; coles mesmes, Zavala recibi\u00f3 so la so autorid\u00e1 la ciud\u00e1 de Rivas el 1 de mayu de 1857, una vegada que William Walker rindi\u00f3se.\nTrat\u00e1u Wyke-Aycinena: Convenci\u00f3n de llendes de Belice.\nL'\u00e1rea qu'ocupa Belice na pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n nunca foi ocupada per Espa\u00f1a o Guatemala, anque Espa\u00f1a efeutu\u00f3 delles espediciones d'esploraci\u00f3n nel sieglu que lu sirvieron de base pa depu\u00e9s reclamar l'\u00e1rea como so; Guatemala a cencielles hered\u00f3 esi argumentu pa reclamar el territoriu, magar que nunca unvi\u00f3 espediciones al \u00e1rea depu\u00e9s de la independencia por cuenta de les guerres que se producieron en Centroam\u00e9rica ente 1821 y 1860. Pela so parte, los ingleses establecieren peque\u00f1os asentamientu dende mediaos del sieglu , principalmente pa bases de bucaneros y depu\u00e9s pa esplotaci\u00f3n maderera; los asentamientos nunca fueron reconoc\u00edos como colonies brit\u00e1niques anque taben de dalguna forma rex\u00edos pol gobiernu ingl\u00e9s en Xamaica. Nel sieglu Belice convertir nel principal puntu de contrabandu en Centro Am\u00e9rica anque depu\u00e9s los ingleses reconocieron la soberan\u00eda espa\u00f1ola de la rex\u00f3n per mediu de los trataos de 1783 y de 1786, en cuenta de que se terminaren les hostilidaes con Espa\u00f1a y que los espa\u00f1oles autorizaren a los s\u00fabditos de la Corona brit\u00e1nica a esplotar les maderes precioses qu'hab\u00eda en Belice.\nTres la independencia de la rex\u00f3n centroamericana de la Corona espa\u00f1ola en 1821, Belice convertir na punta de llanza de la penetraci\u00f3n comercial brit\u00e1nica nel ismu centroamericanu; cases comerciales ingleses establecer en Belice y empecipiaron unes pr\u00f3speres rutes comerciales colos puertos caribe\u00f1os de Guatemala, Honduras y Nicaragua.\nLos lliberales tomaron el poder en Guatemala en 1829 en venciendo y espulsar a los miembros del Clan Aycinena y el cleru regular de la Ilesia Cat\u00f3lica y empecipiaron un reclamu formal pero infructuoso sobre la rex\u00f3n belice\u00f1a; esto, a pesar de que per otra parte, Francisco Moraz\u00e1n \u2014ent\u00f3s presidente de la Federaci\u00f3n Centroamericana\u2014 no personal empecipi\u00f3 tratos comerciales colos ingleses, cuantim\u00e1s el comerciu de caoba. En Guatemala, el gobernador Mariano G\u00e1lvez apurri\u00f3 delles concesiones territoriales a ciudadanos ingleses, ente ellos la meyor facienda de la Verapaz, Facienda de San Jer\u00f3nimo; estos tratos brit\u00e1nicos fueron aprovechaos por curar p\u00e1rrocos en Guatemala \u2014y\u00e1 que el cleru secular nun fuera espuls\u00e1u por nun tener propiedaes nin poder pol\u00edticu\u2014 p'acusar a los lliberales de herex\u00eda y empecipiar una revoluci\u00f3n llabradora contra los herexes lliberales y a favor de la verdadera relix\u00f3n. Cuando lleg\u00f3 Rafael Carrera al poder en 1840 depu\u00e9s del trunfu de la revoluci\u00f3n, non solamente nun sigui\u00f3 colos reclamos sobre'l territoriu belice\u00f1o, sin\u00f3n qu'estableci\u00f3 un consul\u00e1u guatemalianu na rex\u00f3n pa velar polos intereses de Guatemala nesi importante puntu comercial. El comerciu belice\u00f1o foi preponderante na rex\u00f3n hasta 1855, en que los colombianos construyeron un ferrocarril tresoce\u00e1nicu en Panam\u00e1 en 1855, dexando que'l comerciu fluyera m\u00e1s eficientemente nos puertos del Pac\u00edficu guatemalianu; a partir d'esti momentu, Belice empez\u00f3 a tornar n'importancia.\nCuando s'empecipi\u00f3 la Guerra de Castes en Yucat\u00e1n \u2014alzamientu ind\u00edxena que dex\u00f3 miles de colonos europeos asesinaos\u2014 los representantes belice\u00f1os y guatemalianos poner n'alerta; los refuxaos yucatecos llegaben fuxendo a Guatemala y a Belice ya inclusive el superintendente de Belice lleg\u00f3 a tarrecer que Carrera \u2014dau la so fuerte alianza colos ind\u00edxenes guatemalianos\u2014 tuviera favoreciendo les revoluciones ind\u00edxenes en Centroam\u00e9rica. Na d\u00e9cada de 1850, los ingleses demostraron tener bona volunt\u00e1 escontra los pa\u00edses centroamericanos: retirar de la Mari\u00f1a de los Mosquitos en Nicaragua y empecipiaron negociaciones que resultar\u00eden na devoluci\u00f3n del territoriu en 1894, tornaron les Islles de la Badea a Honduras ya inclusive axustaron col filibusteru estauxunidense William Walker nun esfuerciu pa evitar qu'esti invadiera Honduras tres apoderarase de Nicaragua. Y roblaron un trat\u00e1u sobre la soberan\u00eda de Belice con Guatemala, trat\u00e1u que foi report\u00e1u dende ent\u00f3s en Guatemala como'l mayor error del gobiernu conservador de Rafael Carrera.\nAycinena, como Ministru de Rellaciones Esteriores, esforci\u00e1rase en caltener rellaciones cordiales cola Corona brit\u00e1nica. En 1859, l'amenaza de William Walker present\u00f3se nuevamente en Centro Am\u00e9rica; con cuenta de llograr les armes necesaries pa enfrentalo, el r\u00e9xime de Carrera tuvo que vence-y el territoriu de Belize al Imperiu Brit\u00e1nicu. El 30 d'abril de 1859 celebr\u00f3se la convenci\u00f3n ente los representantes de Gran Breta\u00f1a y Guatemala pa definir les llendes con Belize, tres la cual emiti\u00f3se un decretu nel que Guatemala viose favorecida nel art\u00edculu s\u00e9ptimu, qu'axusta qu'Inglaterra abrir\u00eda pola so cuenta una v\u00eda de comunicaci\u00f3n terrestre de la ciud\u00e1 de Belize hasta la ciud\u00e1 de Guatemala.\nEl controversial trat\u00e1u Wyke-Aycinena de 1859 ten\u00eda dos partes: los primeros seis art\u00edculos defin\u00eden claramente la frontera Guatemala-Belice y nellos Guatemala reconoc\u00eda la soberan\u00eda inglesa sobre'l territoriu de Belice; pela so parte, el s\u00e9ptimu art\u00edculu trata sobre la construcci\u00f3n d'un cam\u00edn escontra la Ciud\u00e1 de Guatemala, que ser\u00eda beneficiosu pa dambes partes, y\u00e1 que Belice perdiera la so importancia comercial dende la construcci\u00f3n del ferrocarril tresoce\u00e1nicu en Panam\u00e1 en 1855 y Guatemala precisaba una v\u00eda de comunicaci\u00f3n eficiente escontra la mari\u00f1a atl\u00e1ntica. Sicas\u00ed, el cam\u00edn nunca se construy\u00f3, primero porque los t\u00e9rminos del art\u00edculu nun taben claros, lo que llev\u00f3 a disputes ente guatemalianos n'ingleses sobre l'allugamientu exactu del cam\u00edn, y depu\u00e9s, tres el derrocamientu de los conservadores en 1871 los lliberales utilizaron l'argumentu de que'l cam\u00edn nun taba construy\u00edu y dieron el trat\u00e1u como nulu.\nEl trat\u00e1u foi ratific\u00e1u por Carrera'l 1 de mayu de 1859, ente que'l c\u00f3nsul d'Inglaterra en Guatemala, Charles Lennox Wyke, viax\u00f3 a Gran Breta\u00f1a pa llograr la ratificaci\u00f3n real, tornando a Guatemala el 26 de setiembre de 1859.\nMuerte de Carrera y gobiernu de Vicente Cerna.\nTres la muerte del xeneral Carrera'l 14 d'abril de 1865 qued\u00f3 nel poder interinamente Pedro de Aycinena, hasta que'l mariscal Vicente Cerna y Cerna foi design\u00e1u presidente'l 24 de mayu d'esi a\u00f1u.\nCerna sigui\u00f3 cola pol\u00edtica conservadora de Carrera y foi reelecto pa otru periodu presidencial que s'empecipi\u00f3'l 24 de mayu de 1869. Pero ent\u00f3s los criollos lliberales alzar n'armes dirix\u00edos por Miguel Garc\u00eda Granados y Justo Rufino Barrios y llograron derrocar al gobiernu de Cerna el 30 de xunu de 1871.\nLa Revoluci\u00f3n Lliberal de 1871.\nEl xeneral Justo Rufino Barrios impuls\u00f3 la llamada Reforma Lliberal de 1871, conxuntamente col xeneral Miguel Garc\u00eda Granados ya intelectuales lliberales como Lorenzo Mont\u00fafar y Antonio Batres J\u00e1uregui, col fin de camudar la econom\u00eda de los lliberales nel pa\u00eds, ameyorar el so comerciu, ya introducir nuevos cultivos y manufactures que los favorecieren. Mientres esta era'l caf\u00e9 f\u00edxose un cultivu importante pa Guatemala, favoreciendo al capital criollu quetzalteco que nun llograra los sos oxetivos mientres l'ef\u00edmeru Est\u00e1u de Los Altos Sestu Est\u00e1u.\nTres factores econ\u00f3micos importantes asocedieron nesti periodu:\nMientres la so xesti\u00f3n entam\u00f3 un vastu programa de reformes que tomaron, ente otros aspeutos, a la Ilesia, la econom\u00eda y l'educaci\u00f3n; estableci\u00f3se la educaci\u00f3n p\u00fablica gratuita, al travi\u00e9s d'escueles en tol pa\u00eds, suprimi\u00e9ndose paralelamente les hermandaes y \u00f3rdenes relixoses, anque poco s'adelantr\u00f3 na alfabetizaci\u00f3n de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ind\u00edxena. Fund\u00f3'l Bancu Hipotecariu, l'hospital d'Oriente, la Escuela Polit\u00e9unica y mand\u00f3 construyir el Campusantu Xeneral de Guatemala y la Penitenciar\u00eda Central de Guatemala. Am\u00e1s, mientres la so presidencia, en Guatemala tendi\u00e9ronse les primeres llinies telegr\u00e1fiques y ferroviaries, robl\u00e1ndose'l contratu pa la construcci\u00f3n del Ferrocarril del Norte. Nel orde alministrativu y llegal, promulg\u00e1ronse'l C\u00f3digu Penal, el Militar y el C\u00f3digu Fiscal; coles mesmes fueron creaos los departamentos de Retalhuleu y Baxa Verapaz. Barrios esllei\u00f3 l'Asamblea Llexislativa y convoc\u00f3 a una constituyente compuesta nam\u00e1i polos sos allegaos por que promulgaren la Constituci\u00f3n de 1879, fecha a la midida de les sos necesidaes. y, al a\u00f1u siguiente, foi reelix\u00edu presidente pa un mandatu de seis a\u00f1os. Tami\u00e9n pa da-y apariencia de democracia present\u00f3'l so arrenunciu a l'Asamblea llexislativa en dos causes, que nun foi aceptada en nenguna de los casos.\nMientres el gobiernu de Barrios desaposiar a los ind\u00edxenes de les tierres d'indios\u00bb, que parti\u00f3se ente los oficiales que lu ayudaron mientres la Reforma Lliberal; coles mesmes, decr\u00e9tase'l \u00abReglamentu de Xornaleros\u00bb, llexislaci\u00f3n llaboral qu'asiti\u00f3 a la poblaci\u00f3n ind\u00edxena pr\u00e1utiques a la disposici\u00f3n de los intereses de los nuevos hacendados cafetaleros y de los tradicionales. El decretu establec\u00eda lo siguiente pa los ind\u00edxenes:\nComo result\u00e1u d'esti reglamentu, hubo un notable aumentu de les esportaciones, y activ\u00f3se l'intercambiu colos pa\u00edses capitalistes; tanto los antiguos conservadores arist\u00f3crates como los nuevos terratenientes cafetaleros vi\u00e9ronse beneficiaos con estes mid\u00edes. Agora bien, s\u00ed hubo un terrateniente conservador que foi atac\u00e1u y desaposi\u00e1u de los privilexos que gociara mientres el gobierno de los 30 a\u00f1os: el cleru mayor de la Ilesia cat\u00f3lica. Los lliberales cafetaleros vi\u00e9ronse obligaos a atacar a la Ilesia pol poder qu'esta ten\u00eda y pola fuerte oposici\u00f3n que fa\u00eda a compartir el poder colos lliberales.\nPer otru llau, Barrios escorri\u00f3 enconadamente a la oposici\u00f3n, obligando a fuxir a munchos guatemalianos al exiliu; D'alcuerdu al peri\u00f3dicu estauxunidense \"The New York Times\", el terremotu de Guatemala del 3 de setiembre de 1874 foi'l m\u00e1s devastador de los que se rexistraron nesi a\u00f1u en tol mundu. Non solamente destruy\u00f3se dafechu'l pueblu de Parramos, sin\u00f3n que bandes de forax\u00edos armaos con cuchiellos y otres armes punzocortantes intentaron asaltar a los damnificados y roba-yos lo poco que-yos quedaba; afortunadamente, les bandes fueron prindaes pola polic\u00eda del gobiernu del xeneral Justo Rufino Barrios y executaes sumariamente.\nPa 1881, les rellaciones ente'l presidente Justo Rufino Barrios y los representantes de la Ilesia Cat\u00f3lica ameyoraren y el presidente unvi\u00f3 a \u00c1ngel Mar\u00eda Arroyo como ministru plenipotenciario ante la Santa Sede pa trabayar nun nuevu concordatu, que sustituyera al Concordatu de 1852. El documentu tuvo llistu'l 2 de xunetu de 1884, pero nun foi alderic\u00e1u na Asamblea de 1885 porque nun algamar a ser incluy\u00edu na axenda llexislativa; sicas\u00ed, tres la muerte del presidente Barrios esi a\u00f1u'l so socesor, el xeneral Manuel Lisandro Barillas Berci\u00e1n y\u00e1 nun ratific\u00f3'l trat\u00e1u. Barrios, quien ten\u00eda ambiciones de reunificar Am\u00e9rica Central, entemeti\u00e9ndose na pol\u00edtica de los pa\u00edses vecinos, principalmente Hondures y El Salvador, y consiguiendo el sofitu de M\u00e9xicu dexando -y incondicionalmente Chiapas y Soconusco en 1882, llev\u00f3 a Guatemala a la guerra contra El Salvador nun intentu d'algamar esti fin pero fin\u00f3 na Batalla de Chalchuapa el 2 d'abril de 1885 ensin llograr algamar el so comet\u00edu.\nGobiernu de Manuel Lisandro Barillas.\nArriendes de l'arrenunciu del presidente Alejandro M. Sinibaldi, provisional qu'exerciera dempu\u00e9s de la muerte violenta del xeneral Justo Rufino Barrios en 1885, l'Asamblea Nacional declara que'l segundu design\u00e1u a la presidencia de la Rep\u00fablica asumiera'l poder. La persona se\u00f1alada yera'l xeneral Manuel Lisandro Barillas. quien lleg\u00f3 nel intre del sepelio del xeneral Justo Rufino Barrios y esix\u00f3 a Juan Mart\u00edn Barrundia \u2014hasta pocos d\u00edes antes Ministru de Guerra de Barrios y principal candidatu a quedase na presidencia\u2014 que-y fora apurr\u00edu'l poder, aduciendo qu'un n\u00famberu regular de tropa ven\u00eda con \u00e9l, indic\u00e1ndo-y a Barrundia que la tropa taba acantonada a redoma de la ciud\u00e1. Primero que Barillas valir d'aquel ardid pa primir pola entrada darr\u00e9u de la presidencia, ocupaba'l puestu de xefe de pol\u00edticu de Quetzaltenango. La tropa de la cual falaba nun esist\u00eda y asina col\u00f3 al Palaciu de Gobiernu p'asumir la primer maxistratura de la Naci\u00f3n. Cuando Barrundia entendi\u00f3'l so error, y\u00e1 yera tarde; decidi\u00f3 allo\u00f1ar del pa\u00eds por un tiempu, y\u00e1 que dispon\u00eda de los medios necesarios pa ello. Barrundia torn\u00f3 a Guatemala en 1888, pa finalmente aniciase en M\u00e9xicu dende onde public\u00f3 folletos en contra del gobiernu de Barillas. Finalmente convoc\u00f3 a eleiciones, que gan\u00f3 f\u00e1cilmente. Pa perpetuase nel poder camud\u00f3 la constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica al so sabor y antoxu y enllarg\u00f3 el mandatu constitucional per espaciu de seis a\u00f1os. Mientres aquel gobiernu fusilar a numberosos enemigos del r\u00e9xime y espuls\u00f3se del pa\u00eds a muncha xente que nun compart\u00eda'l pensamientu pol\u00edticu de Barillas. Dientro de les rebeliones qu'encalor\u00f3 a sangre y fueu an\u00f3tase hist\u00f3ricamente la de Huehuetenango nel a\u00f1u de 1887, que-y dio oportunid\u00e1 de suspender les garant\u00edes constitucionales y eslleir l'Asamblea Llexislativa para depu\u00e9s convocar una Asamblea Constituyente que redactara una nueva constituci\u00f3n afecha a les aspiraciones del gobernante.\nTres el derrocamientu del presidente salvadore\u00f1u por Carlos Ezeta n'El Salvador, el design\u00e1u a la presidencia salvadoriana, Camilo \u00c1lvarez, y numberosos enemigos del nuevu r\u00e9xime abellugar en Guatemala y solicitaron ayuda al presidente Barillas por que detuviera a los ex\u00e9rcitos de Ezeta, que pretend\u00eda invadir a Guatemala; la verdadera intenci\u00f3n yera recuperar el gobiernu nel so pa\u00eds vali\u00e9ndose del ex\u00e9rcitu guatemalianu. Convenc\u00edu polos rumor, les tropes movilizar hasta la frontera, con Camilo \u00c1lvarez ente ellos, quien inclusive nomara a los sos ministros. Les tropes guatemalianes y\u00e1 nun siguieron avanzando. Inclusive, l'ex\u00e9rcitu de Ezeta diose'l luxu de retornar a la capital salvadoriana a encalorar un llevantamientu. Y\u00e1 na frontera, Guatemala sigui\u00f3 ensin mover les sos tropes; y l'asuntu termin\u00f3 cola intervenci\u00f3n de los miembros del Cuerpu Diplom\u00e1ticu, que roblaron un arreglu de paz, el 21 d'agostu de 1890. Con iron\u00eda, los guatemalianos llamaron a esta la guerra del totoposte\u00bb, y\u00e1 que solo sirvi\u00f3 pa movilizar granu de ma\u00edz mol\u00edu (totoposte) p'alimentar tropes que nunca combatieron, lo qu'estropi\u00f3 gravemente la econom\u00eda del pa\u00eds. \nBarillas dio beques pa realizar estudios n'Europa a los m\u00e1s sobresalientes estudiantes de medicina de la Universid\u00e1 Nacional, y tami\u00e9n a los lliteratos, como Enrique G\u00f3mez Carrillo, a quien-y dio una beca pa estudiar en Madrid. Fund\u00f3 la Facult\u00e1 de Medicina d'Occidente y el 28 de xunu de 1888, cre\u00f3 la Escuela Normal de Se\u00f1orites. \nTocantes a infraestructura, dex\u00f3 abandonada la construcci\u00f3n del Ferrocarril del Norte a pesar de que Barrios dexara un fondu pal mesmu, y sicas\u00ed ocup\u00f3se na canalizaci\u00f3n del r\u00edu Motagua, obra que provoc\u00f3 fuertes cr\u00edtiques de corrupci\u00f3n poles grandes sumas del erariu nacional que s'utilizaron. Mientres el so gobiernu remocic\u00f3se'l \u00abTeatro Carrera\u00bb, que foi rebautizado col nome de Teatru Col\u00f3n\u00bb y foi balt\u00e1u en 1923 depu\u00e9s de los da\u00f1os de los Terremotos de 1917-18. Pa 1898, en que s'efect\u00faa'l traspso del poder a Reyna Barrios, el parque central de Guatemala y\u00e1 cuntaba con allum\u00e1u p\u00fablicu.\nNes eleiciones de 1892, foi la primer vegada que los part\u00edos fixeron propaganda nos peri\u00f3dicos de la d\u00f3mina. Barillas Berci\u00e1n foi un casu \u00fanicu ente tolos presidentes lliberales que tuvo Guatemala ente 1871 y 1944: \u00e9l apurri\u00f3'l poder al so socesor en forma pac\u00edfica.\nColonizaci\u00f3n alemana de la Verapaz.\nProduci\u00f3se una fuerte inmigraci\u00f3n alemana nes Verapaces, que collabor\u00f3 decididamente na producci\u00f3n del caf\u00e9. La producci\u00f3n de caf\u00e9 pa esportaci\u00f3n que llevaron a cabu'l alemanes basar nun sistema d'orixe feudal impuls\u00e1u pol gobiernu lliberal de Justo Rufino Barrios que nun pretend\u00eda ameyorar les condiciones de vida de los llabradores ind\u00edxenes sin\u00f3n que la propied\u00e1 comunal ind\u00edxena pasara a manes de propietarios privaos qu'atroparen el capital agr\u00edcola. Ye m\u00e1s, les tierres comunales fueron axudicaes preferiblemente a estranxeros dempu\u00e9s de ser declaraes bald\u00edas pos el mesmu Barrios consideraba que \u00abun alem\u00e1n val\u00eda por dosciencos llabradores guatemalianos\u00bb.\nAlta Verapaz foi onde'l alemanes concentr\u00e1ronse: a fines del sieglu los finqueros alemanes llegaron a atropar nes sos manes tr\u00e9s cuartes partes de la estensi\u00f3n total de los 8686 km\u00b2 que ten\u00eda'l departamentu. Am\u00e1s constat\u00f3se que los llabradores fux\u00eden de los sos pueblos pa nun cayer en manes de los finqueros, quien am\u00e1s de desaposialos de les sos tierres obligar a trabayar nos plant\u00edos y beneficios de caf\u00e9. Munchos de los nuevos terratenientes alemanes yeren capitalistes o gociaben de creitos en poderosos bancos o cases comerciales de Hamburgu. Calc\u00falase que pa 1898 \u2014a\u00f1u en que s'empecipi\u00f3'l gobiernu de Manuel Estrada Cabrera\u2014, los alemanes invirtieren en Guatemala m\u00e1s de cientu venti millones de d\u00f3lares norteamericanos. \nPa la esportaci\u00f3n del caf\u00e9, los alemanes construyeron el Ferrocarril Verapaz, que foi fund\u00e1u'l 15 de xineru de 1894 por aciu la firma d'un contratu por noventa a\u00f1os ente l'est\u00e1u de Guatemala. Esti contratu prev\u00eda la construcci\u00f3n, caltenimientu y esplotaci\u00f3n d'un tramu de ferrocarril ente'l Puertu Fluvial de Panz\u00f3s y la paraxa de Pancajch\u00e9, de trenta milles d'estensi\u00f3n. Am\u00e1s de les terminales en Panz\u00f3s y Pancajch\u00e9, hab\u00eda estaciones en Santa Rosita, La Tinta, y Papalh\u00e1. En 1898, report\u00f3se que dada la riqueza del caf\u00e9 produc\u00edu en Cob\u00e1n, que nesi ent\u00f3s yera la tercer ciud\u00e1 m\u00e1s grande de Guatemala, taba ampli\u00e1ndose el ferrocarril dende Panz\u00f3s hasta esa ciud\u00e1. El ferrocarril tuvo n'usu continuu hasta 1965.\nColapsu del caf\u00e9 de 1897.\nEn marzu de 1897, coincidiendo col entamu de la Esposici\u00f3n Centroamericana revistir cultura \"La Ilustraci\u00f3n Guatemaliana\" public\u00f3 un anal\u00eds detall\u00e1u de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de Guatemala. Aquel d\u00eda, los bancos del pa\u00eds present\u00eden una mala situaci\u00f3n y quixeren ameyorar los sos creitos esixendo garant\u00edes fiduciarias, retirando creitos y pasando circulares colo que consiguieron xeneral la llerza ente la poblaci\u00f3n guatemaliana. Per otra parte, dellos bancos amontaren considerablemente'l tipu d'inter\u00e9s aprovechando la concesi\u00f3n que ten\u00eden del gobiernu pa emitir billetes.\nD'alcuerdu al anal\u00eds de \"La Ilustraci\u00f3n Guatemaliana\", en marzu de 1897 esist\u00eda una paralizaci\u00f3n completa nos negocios por falta casi absoluta d'efeutivu, situaci\u00f3n bien grave que taba empezando a afectar el comerciu, l'agricultura, la industria y dem\u00e1s fontes de riqueza. Les causes d'esti seriu problema yeren l'escesivu desenvolvimientu que'l gobiernu de Reina Barrio diera a necesidaes ficticies \u2014esto ye, el embellecimiento de la Ciud\u00e1 de Guatemala, proyeutu de Acat\u00e1n y el gastu millonariu na Esposici\u00f3n Centroamericana\u2014 ensin tomar en cuenta'l verdaderu est\u00e1u de les cuentes nacionales y pa les que precis\u00f3 de munchos recursos particulares llograos per mediu de bonos. Esta actit\u00fa tresllad\u00e1rase a la poblaci\u00f3n polo xeneral, una y bones les families entraren nuna d\u00f3mina de luxu y vanid\u00e1 nel que se buscaben coches, caballerizas, llacayos con luxosa llibrea, visites al teatru y otres coses nes que se gastar m\u00e1s de lo que les families ten\u00eden d'ingresos; esto resultaba en que s'abusara del creitu y de la especulaci\u00f3n. Consider\u00e1base aquel d\u00eda que la \u00fanica soluci\u00f3n yera una austerid\u00e1 completa con un plan d'econom\u00edes y l'astenci\u00f3n absoluta de too asuelu innecesariu y tarrec\u00edase que se llegara a una bancarrota estatal.\nEn resume, nun quedaba saldu dalgunu que pudiera permediar la balanza del comerciu guatemalianu en 1897 y encament\u00e1bense mid\u00edes d'austerid\u00e1 y que se fixera un pr\u00e9stamu al llargu plazu axust\u00e1u en bones condiciones, y que nun fuera como los qu'hasta ent\u00f3s se fixeron polos gobiernu guatemalianos que non solamente ten\u00eden intereses escesivos, sin\u00f3n que nun yeren alministraos de forma honrada.\nEl 10 de marzu, el peri\u00f3dicu opositor \"La Rep\u00fablica\" public\u00f3 que nun esist\u00eda gayola ente la poblaci\u00f3n guatemaliana pola realizaci\u00f3n de la Esposici\u00f3n, a pesar de la majestuosidad de la mesma; felicid\u00e1 apat\u00eda deber a la esmolici\u00f3n polos acontecimientos econ\u00f3micos y pol\u00edticos de los \u00faltimos meses. N'otru fuerte art\u00edculu contra'l gobiernu, acusen de deficiente'l manexu d'agua \u2014la cual llogr\u00e1base en parte del proyeutu de Acat\u00e1n\u2014 y que se taba utilizando nes fontes de la Esposici\u00f3n dexando ensin suministros a la poblaci\u00f3n de la Ciud\u00e1 de Guatemala. Por estes publicaciones, el peri\u00f3dicu foi cerr\u00e1u temporalmente pol gobiernu de Reina Barrio, anque foi reabiertu pocos meses dempu\u00e9s.\nLes consecuencies del fracasu de la Esposici\u00f3n fueron considerables pa Guatemala, pos la falta d'inversi\u00f3n internacional dex\u00f3 al pa\u00eds ensin fondos abondos pa faer frente a los pr\u00e9stamos fechos pa satisfaer los ambiciosos oxetivos de la Esposici\u00f3n. Per otra parte, cuando Reina Barrios pretendi\u00f3 estender el so mandatu pa resolver la situaci\u00f3n, produx\u00e9rense les revoluciones de setiembre de 1897 que desencaderon una serie d'eventos que concluyeron cuando Edgar Zollinger asesin\u00f3 al presidente Reina Barrios el 8 de febreru de 1898. Y, finalmente, la delda esterna con bancos ingleses qu'hered\u00f3'l socesor de Reina Barrio, el llicenci\u00e1u Manuel Estrada Cabrera, fizo que se viera oblig\u00e1u a buscar el sofitu econ\u00f3mico y militar de los Estaos Xun\u00edos, con cuenta d'evitar una posible invasi\u00f3n militar inglesa que pretendiera cobrar dicha delda.\nPrimer met\u00e1 del sieglu.\nGobiernu de Manuel Estrada Cabrera.\nMientres el gobiernu del primer presidente civil de Guatemala, llicenci\u00e1u Manuel Estrada Cabrera (1898-1920), la United Fruit Company (UFCO) convertir na principal fuercia econ\u00f3mico de Guatemala, con grandes concesiones daes pol gobiernu y\u00e1 que Estrada Cabrera ten\u00eda aiciones na compa\u00f1\u00eda, y am\u00e1s interes\u00e1ba-y llograr el sofitu norteamericanu pa evitar un posible ataque de la flota brit\u00e1nica (lo cual yera bien posible por cuenta de les deldes que dexara'l so antecesor, el xeneral Reyna Barrios tres el fracasu de la Esposici\u00f3n Centroamericana); tocantes a la pol\u00edtica esterior de los Estaos Xun\u00edos pa Centro Am\u00e9rica consist\u00eda en caltener gobiernos allegaos y los m\u00e1s pac\u00edficos posible pa facilitar la construcci\u00f3n de la canal interoce\u00e1nico que primero tuvo plani\u00e1u pa Nicaragua, depu\u00e9s en Colombia y d'\u00faltimes en Panam\u00e1, tres la separaci\u00f3n de Panam\u00e1 de Colombia esta pol\u00edtica econ\u00f3mica norteamericana foi conocida como'l \u00abGran Garrote de les Guerres bananeras de Teddy Roosevelt \u2014presidente de los Estaos Xun\u00edos nesi ent\u00f3s\u2014 y les sos operaciones cuntaron frecuentemente col respaldu militar de los Marines de los Estaos Xun\u00edos.\nEstes intervenciones b\u00e9liques fueron realizaes con tanta frecuencia que los Marines crearon y publicaron en 1921 un manual de t\u00e1ctiques y estratexes aplicables a guerres a peque\u00f1a escala.\nCon al respeutive de los pa\u00edses vecinos, Estrada Cabrera tuvo que caltener al marxe a los gobiernos de M\u00e9xicu, El Salvador y Nicaragua, que los sos presidentes pretend\u00eden influyir decisivamente en Guatemala, ya inclusive llegaron a intentar invadila en delles oportunidaes.\nSiguiendo l'estilu de la d\u00f3mina nun toler\u00f3 oposici\u00f3n al so gobiernu, escorri\u00f3 a los sos enemigos pol\u00edticos y acut\u00f3 la llibert\u00e1 de prensa, pero a pesar d'esto, ye consider\u00e1u como un alministrador eficiente, y\u00e1 que llogr\u00f3 caltener la econom\u00eda del pa\u00eds magar que esta viose afeutada por:\nLos terremotos de 1917-18, que destruyeron m\u00e1s de la met\u00e1 de la Ciud\u00e1 de Guatemala.\nLa UFCO control\u00f3 m\u00e1s del 40\u00a0% de la tierra del pa\u00eds, tol ferrocarril y les instalaciones de Puerto Barrio, l'\u00fanicu puertu na mari\u00f1a Atl\u00e1ntica de Guatemala y El Salvador; esta situaci\u00f3n caltener hasta 1944.\nGuatemala: una Rep\u00fablica Bananera (\u00abBanana Republic\u00bb).\nEl t\u00e9rminu despreciatible \u00abRep\u00fablica Bananera\u00bb (del ingl\u00e9s \u00abBanana Republic\u00bb) frecuentemente util\u00edzase pa describir a peque\u00f1os pa\u00edses que son probes y subdesendolcaos y que tienen un gobiernu inestable, con corrupci\u00f3n galopante y una rellaci\u00f3n sumisa colos Estaos Xun\u00edos. El t\u00e9rminu foi acu\u00f1\u00e1u pol escritor norteamericanu O. Henry, quien lo utiliz\u00f3 pa describir al imaxinariu pa\u00eds \u00abAnchuria\u00bb na so novela \u00abCabbages and Kings\u00bb. Henry inspirar no que vio mientres un viaxe a Honduras, que fuera invadida en 1910 pola corporaci\u00f3n frutera Cuyamel Fruit, y que tuvo a puntu de dise a la guerra por rivalidaes corporatives cola so vecina, la Guatemala de Manuel Estrada Cabrera, que de la mesma taba controlada pola United Fruit Company. Otru escritores siguieron utilizando'l t\u00e9rminu pa describir a los corruptos pa\u00edses d'Am\u00e9rica Central y el poder casi absolutu que nos mesmu ten\u00eden les fruteres norteamericanes.\nTerremotu de San Perfectu.\nEl terremotu de San Perfectu asocedi\u00f3'l 18 d'abril de 1902 pela nueche y tuvo una magnit\u00fa envalorada de Mw 7,5 nel departamentu de Quetzaltenango. El terremotu tuvo una duraci\u00f3n d'aproximao minutu y mediu y foi preced\u00edu de dellos se\u00edsmos premonitores y sigu\u00edu de munches retruques. Ente ochocientes y novecientes persones finaron pol terremotu y hubo da\u00f1os materiales importantes na estensa zona afeutada. Toles ilesies nel oeste de Guatemala y l'este de Chiapas sufrieron da\u00f1os severos o fueron destruy\u00edes.\nErupci\u00f3n del volc\u00e1n Santa Mar\u00eda de 1902.\nN'abril de 1902 destruyo Quetzaltenango y una gran parte de la rex\u00f3n occidental de Guatemala, y depu\u00e9s el 24 d'ochobre d'esi mesmu a\u00f1u fueron nuevamente afeutaos pola fuerte erupci\u00f3n del volc\u00e1n Santa Mar\u00eda. El volc\u00e1n hab\u00eda est\u00e1u inactivu dende la conquista espa\u00f1ola en 1524 y ten\u00eda un conu casi perfectu de 3768 metros d'altor. La erupci\u00f3n foi m\u00e1s devastadora que'l terremotu, y\u00e1 que tami\u00e9n provoc\u00f3 cuantiosos da\u00f1os nes finques y aldegues aleda\u00f1as y hai recuentos que'l sable y ceniza tomo a la rex\u00f3n de Chiapas, en M\u00e9xicu. Calc\u00falase que la cat\u00e1strofe provoc\u00f3 cinco mil muertes y miles de pesos en perdes agr\u00edcoles y materiales.\nEstructura social de Guatemala.\nEn 1920, el pr\u00edncipe Guillermo de Suecia visit\u00f3 Guatemala y fixo una descripci\u00f3n oxetiva tantu de la socied\u00e1 guatemaliana de la d\u00f3mina como del gobiernu d'Estrada Cabrera nel so llibru \"Between two continents, notes from a journey in Central America, 1920\" \u2014\"\"\u2014. El pr\u00edncipe esplic\u00f3 la din\u00e1mica de la socied\u00e1 guatemaliana que repar\u00f3 indicando qu'anque Guatemala fa\u00edase llamar Rep\u00fablica, cuntaba en realid\u00e1 con tres clases sociales claramente defin\u00edes:\nDempu\u00e9s de Estrada Cabrera.\nTres la Selmana Tr\u00e1xica que remat\u00f3 cola rindici\u00f3n d'Estrada Cabrera'l 14 d'abril de 1920, el presidente inter\u00edn Carlos Herrera y Luna hered\u00f3 un desorde fiscal, monetariu y bancariu, con inflaci\u00f3n galopante; oponer a ratificar dellos contratos con compa\u00f1\u00edes norteamericanes que roblara Estrada Cabrera y qu'Herrera consideraba lescivos pal pa\u00eds. Ente estos contratos atop\u00e1bense:\nContratu ente'l Ministeriu de Fomentu y la Compa\u00f1\u00eda All America Cables Incorporated, pal establecimientu na capital d'una oficina p\u00fablica de cablegrames.\nTocantes a la educaci\u00f3n, Herrera esllei\u00f3 la Universid\u00e1 Estrada Cabrera, que fuera fundada en 1918 y sustituyir coles escueles Facultativad de la Universid\u00e1 Nacional, a la que-y dio autonom\u00eda pa eleici\u00f3n d'autoridaes. Pero nesi ent\u00f3s apenes hab\u00eda trescientos estudiantes en tola universid\u00e1, y l'analfabetismu nel pa\u00eds yera del 93\u00a0%, deb\u00edu principalmente a la llei de xornaleros\u00bb qu'instituyera Justo Rufino Barrios y qu'obligaba a los xornaleros ind\u00edxenes a trabayar nes finques, ensin da-yos tiempu pa la so educaci\u00f3n. Los gobiernos de Orellana y Chac\u00f3n entamaron una reforma educativa, otorgando beques nel estranxeru a egresados de la Escuela Normal pa Varones y otres escueles de maestros del pa\u00eds.\nEl Poder de la United Fruit Company nel gobiernu de Orellana.\nA mediaos de 1924, los portuarios de Puerto Barrio, claves pa la esportaci\u00f3n de banano y pa les importanciones a Guatemala, demandaron la xornada d'ocho hores y aumentu de los sos salarios. La UFCO negar a aceptar y nun venci\u00f3; los trabayadores ent\u00f3s y fueron a la fuelga, a la cual solidariz\u00e1ronse tolos trabayadores de les finques de la frutera\u00bb. La UFCO pidi\u00f3 ayuda al gobiernu, qu'actu\u00f3 con rapidez: tropes fueron unviaes a imponer l'orde en Barrios; el choque foi brutal, sald\u00e1ndose con muerte y mancaos ente los obreros. La fuelga tard\u00f3 ventisiete d\u00edes, pero la represi\u00f3n llogr\u00f3 acabala: ventid\u00f3s dirixentes fueron encarcelaos y depu\u00e9s expatriados. A finales d'esi a\u00f1u, los trabayadores de la International Railways of Central America (IRCA) demandaron l'amenorgamientu d'hores de trabayu, l'aumentu de salariu y el respetu pa la so organizaci\u00f3n Socied\u00e1 Ferrocarrilera. Una vegada m\u00e1s, la frutera\u00bb (propietaria de la IRCA) neg\u00f3se rotundamente a aceptar estes demandes y moviliz\u00f3 al gobiernu de Orellana pa reprimir violentamente la fuelga de 5000 trabayadores. Un mecanismu llargamente utiliz\u00e1u pola UFCO yera mercar a precios baxos grandes cantidaes de tierres como una ferramienta pa evitar que surdieren competidores y caltener asina un monopoliu sobre la producci\u00f3n de bananos, inclusive calteniendo estenses zones agr\u00edcoles ensin cultivar so sida que seques o furacanes oblig\u00e1ben-y a caltener \u00aben reserva grandes estensiones de terr\u00e9n ensin usar.\nGobiernos de transici\u00f3n.\nBaudilio Palma yera'l secretariu de Facienda y segundu design\u00e1u a la Presidencia del presidente xeneral L\u00e1zaro Chac\u00f3n Gonz\u00e1lez cuando esti sufri\u00f3 un derrame cerebral que y\u00e1 non -y dex\u00f3 siguir al frente del gobiernu. Ent\u00f3s Palma, n'alcuerdu con tol gabinete, foi design\u00e1u pa desempe\u00f1ar les funciones de presidente de forma interina, a pesar de ser el segundu design\u00e1u na Presidencia de la Rep\u00fablica y\u00e1 que el primer design\u00e1u, xeneral Mauro de Le\u00f3n, foi induc\u00edu a arrenunciar al cargu.\nEl 13 d'avientu de 1930 el so nomamientu foi aprob\u00e1u pola Asamblea Nacional Llexislativa y el 16 d'avientu de 1930 el presidente d'Estaos Xun\u00edos Herbert C. Hoover al travi\u00e9s d'una telegrama acept\u00f3 la presidencia de Palma; pero'l 17 d'avientu de 1930, unos pocos soldaos y miembros del Part\u00edu Progresista, lideraos por Manuel Mar\u00eda Orellana Contreras, aprucieron nel despachu de Palma y esix\u00e9ron-y el so arrenunciu per escritu. Tres la llucha que se desencaden\u00f3, Palma present\u00f3'l so arrenunciu y foi deten\u00edu.\nA los dos d\u00edes public\u00f3 la noticia nos peri\u00f3dicos, qu'indicaben que los Part\u00edos Lliberales de Guatemala nun taben acordies con el nomamientu de Palma, argumentando que yera'l xeneral De Le\u00f3n el primer design\u00e1u a la Presidencia y que esto nun foi respet\u00e1u por quien nomaron a Palma encarg\u00e1u de la Presidencia.\nEl gobiernu de Orellana nun foi reconoc\u00edu per Estaos Xun\u00edos y el 31 d'avientu de 1930, l'Asamblea acept\u00f3'l so arrenunciu y design\u00f3 al llicenci\u00e1u Jos\u00e9 Mar\u00eda Reina Andrade como primer design\u00e1u a la presidencia y a los xenerales de divisi\u00f3n Jos\u00e9 Gabriel Reyes Rodas Ministru de la Guerra y Rodrigo Sol\u00f3rzano. Reina Andrade asumi\u00f3 la presidencia interina pa convocar a unes eleiciones y el segundu Jos\u00e9 Reyes como primer design\u00e1u, nes que Jorge Ubico gan\u00f3 como candidatu \u00fanicu nes eleiciones de 1931, asumi\u00f3'l cargu'l 14 de febreru.\nGobiernu del xeneral Jorge Ubico.\nTres la muerte de Jos\u00e9 Mar\u00eda Orellana, y depu\u00e9s de participar nes eleiciones de 1926, en que perdi\u00f3 contra'l tami\u00e9n lliberal L\u00e1zaro Chac\u00f3n Gonz\u00e1lez, el xeneral Jorge Ubico Casta\u00f1eda retirar a la vida privada; pero cola inestabilid\u00e1 que se dio tres l'arrenunciu del xeneral Chac\u00f3n a finales de 1930, por enfermed\u00e1, y la crisis econ\u00f3mica qu'esist\u00eda nel pa\u00eds por cuenta de la Gran Depresi\u00f3n aniciada pola quiebra de la Bolsa de Valores de Nueva York en 1929, arrey\u00f3se nuevamente nel tingl\u00e1u pol\u00edticu. N'avientu de 1930, el presidente inter\u00edn Baudilio Palma foi derroc\u00e1u y asesin\u00e1u nun golpe militar pol xeneral Manuel Mar\u00eda Orellana Contreras, pero'l gobiernu d'esti nun foi reconoc\u00edu pol presidente de los Estaos Xun\u00edos, pa\u00eds qu'aquel d\u00eda y\u00e1 ten\u00eda fuertes inversiones en Guatemala, derivaes de les grandes concesiones daes a les bananeras y a los ferrocarriles mientres el gobiernu de Manuel Estrada Cabrera. L'Asamblea Nacional Llexislativa design\u00f3 a Jos\u00e9 Mar\u00eda Reina Andrade, quien fuera ministru de Gobernaci\u00f3n mientres bona parte del gobiernu de Estrada Cabrera, y esti darr\u00e9u convoc\u00f3 a eleiciones, a les cualos present\u00f3se Ubico Casta\u00f1eda como candidatu \u00fanicu.\nPor esi ent\u00f3s, yeren numberosos los pa\u00edses que s'inclinaben por gobiernos autoritarios; esist\u00eda'l gobiernu fascista de Benito Mussolini n'Italia, la dictadura del PRI en M\u00e9xicu y la dictadura imperial de Hirohito en Xap\u00f3n. D'esta manera, una vegada nel poder, Ubico Casta\u00f1eda asumi\u00f3 poderes dictatoriales y m\u00e9todos d'espionaxe y represi\u00f3n similares a los de Barrios y Estrada Cabrera, y caltuvo una Asamblea llexislativa t\u00edtere obediente a los sos mandatos. Intelixente, din\u00e1micu y temperamental ten\u00eda obsesi\u00f3n por controlar hasta'l m\u00e1s m\u00ednimu detalle de la vida de Guatemala, siendo unu de los sos principales oxetivos foi'l de llograr una reorganizaci\u00f3n de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica, pa lo que nom\u00f3 a dellos allegaos sos, los llamaos \u00abUbiquistas\u00bb, en posiciones claves del gobiernu. El so gobiernu carauterizar por un esfuerciu por estabilizar les finances del est\u00e1u, amenorgando'l gastu p\u00fablicu: demostr\u00f3 ser un alministrador bien capaz al amenorgar los sueldos de los emplegaos p\u00fablicos nun 40\u00a0% pa compensar el d\u00e9ficit del gobiernu. Esta midida nun provoc\u00f3 resistencia, porque se-yos empezar a pagar n'efeutivu en llugar del usu d'unes tarxetes que solo pod\u00eden revender n'aceptando fuertes descuentos. Tami\u00e9n foment\u00f3 la producci\u00f3n del caf\u00e9 mientres la Depresi\u00f3n de 1929 per mediu de la llei de vagancia\u00bb y la llei de vialidad\u00bb Anque para ellos sometiera a la mayor\u00eda ind\u00edxena del pa\u00eds a trabayu pr\u00e1utiques forz\u00e1u nes finques cafetaleres y nos caminos del pa\u00eds. y tami\u00e9n poles aiciones d'una polic\u00eda y poder xudicial implacables en contra del delitu, de la corrupci\u00f3n y de cualquier tipu d'oposici\u00f3n al r\u00e9xime. Finalmente, complet\u00f3 la centralizaci\u00f3n del poder al esaniciar a los alcaldes popularmente electos por intendentes que yeren nomaos por el mesmu presidente. Gracies a la mano d'obra casi gratuita disponible poles sos lleis, ye significativu'l so impulsu a la construcci\u00f3n d'obra p\u00fablica, especialmente carreteres, en beneficiu de l'activid\u00e1 cafetalera, apoderada por inmigrantes alemanes na Veparaz (onde fuera Xefe Pol\u00edticu) y por terratenientes guatemalianos nel restu del pa\u00eds. Pa la construcci\u00f3n de carreteres empleg\u00f3 trabayu forz\u00e1u d'ind\u00edxenes, xixilaos pol cuerpu d'inxenieros del ex\u00e9rcitu. Per mediu del decretu 1995 de 1934 atay\u00f3 les deldes impagables que los xornaleros ten\u00eden colos hacendados. Pero pa compensar una potencial escasez de mano d'obra pa les finques, promulg\u00f3'l Decretu 1996: \u00abLa Llei de Vagancia\u00bb, que obligaba a tou llabrador que nun tuviera un m\u00ednimu de tierres a trabayar cierta cantid\u00e1 de d\u00edes al a\u00f1u de serviciu d'un hacendado; si esto non pod\u00eda comprobase, el xornaleru ten\u00eda de trabayar gratuitamente nos caminos.\nUbico estendi\u00f3'l so mandatu y convirti\u00f3se nel caudiellu del pa\u00eds reelix\u00e9ndose delles vegaes pos la poblaci\u00f3n que pod\u00eda votar yeren solo los habitantes de la ciud\u00e1 capital y delles cabeceres departamentales y estos taben estimaos cola alministraci\u00f3n pol ameyoramientu nes sos condiciones de vida. Anque yera almirador de los gobiernos dictatoriales de Benito Mussolini, Francisco Franco y Adolf Hitler, caltuvo rellaciones cordiales colos Estaos Xun\u00edos y puede dicise que'l so alministraci\u00f3n caltuvo gracies al monopoliu bananero de la frutera\u00bb (la United Fruit Company). Conforme avanzaron los sucesos de la Segunda Guerra Mundial, la pol\u00edtica norteamericana y los sos compromisos cola frutera obligar non solamente a declarar la guerra a les naciones de la Exa \u2014Alema\u00f1a, Italia y Xap\u00f3n\u2014 sin\u00f3n a dexar l'establecimientu de bases norteamericanes nel Guatemala. Ente los beneficios que recibi\u00f3 del gobiernu norteamericanu en cuenta de la so alianza na guerra hubo armamentu modernu pal ex\u00e9rcitu y entrenamientu na Escuela Polit\u00e9unica por militares norteamericanos. Ello ye que Mussolini recibi\u00f3 la m\u00e1xima condecoraci\u00f3n del pa\u00eds, la Orde del Quetzal. M\u00e1s tarde, Ubico recibi\u00f3 la Orde d'Isabel la Cat\u00f3lica de manes del Est\u00e1u Espa\u00f1ol, gobern\u00e1u por Franco. \nMientres el gobiernu del Tercer Reich (1933-1945) n'Alema\u00f1a, en Guatemala hab\u00eda rumores que supon\u00eden que los alemanes na Verapaz quer\u00eden establecese como una \u00abnueva Alema\u00f1a\u00bb cola pol\u00edtica nacional socialista d'Hitler. Los alemanes adquirieren terrenes, mazanes, cases y finques gracies a les concesiones de los presidentes lliberales que gobernaron de 1885 a 1920 en Guatemala , y gociaron de privilexos mientres el gobiernu dictorial del xeneral Jorge Ubico, pero un incidente afect\u00f3 la esistencia de la comunid\u00e1 alemana verapacense: en 1935-1936, el Tercer Reich pidi\u00f3 votar a los sos ciudadanos sobre l'anex\u00f3n d'Austria a Alema\u00f1a y un barcu alem\u00e1n fondi\u00f3 en Puerto Barrio pa efeutuar l'activid\u00e1 y quien asistieron fueron \u00abfichaos\u00bb como simpatizantes del r\u00e9xime nazi d'Adolf Hitler. La tensi\u00f3n amont\u00f3se cuando s'empecipi\u00f3 la Segunda Guerra Mundial ente Alema\u00f1a, Francia ya Inglaterra en 1939 cola invasi\u00f3n alemana a Polonia y lleg\u00f3 a un puntu cr\u00edticu cuando Xap\u00f3n, ali\u00e1u de los alemanes, atac\u00f3 la base militar estauxunidense de Pearl Harbor en Oahu, \u1e24awai el 7 d'avientu de 1941; cuando los Estaos Xun\u00edos ingresaron a la guerra, obligaron al presidente Jorge Ubico a espulsar a los alemanes de Guatemala ya intervenir toles sos propiedaes. Los alemanes varones vi\u00e9ronse obligaos a abandonar al so pa\u00eds d'orixe obligaos a ingresar a les files del ex\u00e9rcitu alem\u00e1n.\nUbico reprimi\u00f3 fuertemente a la delincuencia cola denominada Llei de Fuga, per mediu de la cual los acusaos de delitos graves yeren executaos extrajudicialmente por orde presidencial. Tami\u00e9n combati\u00f3 la corrupci\u00f3n nel Est\u00e1u cola creaci\u00f3n de la Contralor\u00eda Xeneral de Cuentes de la Naci\u00f3n y el Tribunal de Cuentes. Con esto, les c\u00e1rceles convertir n'elementu disuasor pal robu del erariu p\u00fablicu. Oblig\u00f3 a l'asamblea llexislativa a decretar una donaci\u00f3n de 200\u00a0000 d\u00f3lares de la d\u00f3mina pa la so persona poles sos contribuciones a la patria. En 1944, dempu\u00e9s de m\u00e1s de trece a\u00f1os de ferrial dictadura, el so gobiernu empez\u00f3 a denotar claros signos de debilid\u00e1. Multiplic\u00e1ronse les manifestaciones de la poblaci\u00f3n na so contra, esixendo'l so arrenunciu. Estes manifestaciones yeren dirix\u00edes principalmente por maestros y por estudiantes de la Universid\u00e1 Nacional. El 25 de xunu de 1944, mientres l'intre d'una d'estes manifestaciones, result\u00f3 muerta la profesora Mar\u00eda Chinchilla, lo qu'aun\u00edu al \u00abmemorando de los 311\u00bb y a les presiones populares, dieron llugar al arrenunciu del xeneral Ubico, el 1 de xunetu de 1944 acept\u00f3 formalmente arrenunciar al so cargu: Ubico dex\u00f3 nel poder a un triunviratu militar conform\u00e1u polos xenerales Federico Ponce Vaides, Bonaventura Pineda y Sandoval Ariza, a quien sac\u00f3 del ostracismu en que los caltuvo mientres el so gobiernu y depu\u00e9s parti\u00f3 escontra l'exiliu pol\u00edticu en Nueva Orleans, onde taba la sede de la United Fruit Company.\nRevoluci\u00f3n de 1944.\nEl xeneral Ponce Vaides, solamente tuvo al mandu mientres 110 d\u00edes y sigui\u00f3 cola forma de gobernar represiva del so antecesor, dando instrucciones a la polic\u00eda p'atacar a los sos adversarios. Naquellos d\u00edes, \"El Imparcial\" public\u00f3 ent\u00f3s fuertes editoriales contra les intenciones de Federico Ponce Vaides de perpetuase nel poder. Por cuenta de estos acontecimientos, el primeru d'ochobre foi asesin\u00e1u'l periodista Alejandro C\u00f3rdova frente a la so residencia na ciud\u00e1 capital. El crime aceler\u00f3 los preparativos del movimientu c\u00edvicu militar del 20 d'ochobre de 1944. Toos estos acontecimientos terminaron d'encender les pasiones reprim\u00edes per dellos a\u00f1os. Foi'l 20 d'ochobre de 1944, cuando asocedi\u00f3 un llevantamientu popular, onde participaron: abogaos, maestros, obreros, estudiantes universitarios y una parte del Ex\u00e9rcitu. La llucha establecer ente la otra parte del Ex\u00e9rcitu y la polic\u00eda que yeren lleales al xeneral Ponce. Depu\u00e9s d'estos sucesu espubliz\u00f3se la noticia de que Ponce Vaides solicitara asilu pol\u00edticu en M\u00e9xicu y el gobiernu fuera tom\u00e1u por un triunviratu compuestu por un civil y dos militares: El civil Jorge Toriello Garrido, el mayor Francisco Javier Arana y el capit\u00e1n Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n.\nLes principales funciones del gobiernu de transici\u00f3n fueron, derogar los decretos que realizara l'alministraci\u00f3n anterior. Convoc\u00f3 a una Asamblea Nacional Constituyente que produci\u00f3 una nueva Carta Magna. Qued\u00f3 instituyida la Xunta Revolucionaria del 20 d'ochobre de 1944, col prop\u00f3situ de garantizar a los guatemalianos un marcu constitucional pa llevar a Guatemala a una democracia representativa.\nEnte los decretos m\u00e1s importantes que robl\u00f3 la Xunta Revolucionaria at\u00f3pense: \nGobiernu de Ar\u00e9valo.\nEl gobiernu del primer presidente electu democr\u00e1ticamente na historia de Guatemala, Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo, estremar poles sos numberoses realizaciones educatives y de beneficiu pa les clases medies urbanes; pero la \u00e9lite social nun taba conforme col gobiernu arevalista, pos per primer vegada na historia del pa\u00eds la clase media urbana ten\u00eda poder y utilizar por que'l gobiernu adoptara mid\u00edes en favor de los obreros de la ciud\u00e1. La \u00e9lite consideraba nocives les reformes sociales y consideraba que yera m\u00e1s f\u00e1cil faer negocios y dineru \u2014y que yera m\u00e1s seguru pa ellos\u2014 vivir nun r\u00e9xime dictatorial como'l d'Ubico.\nEl presidente Ar\u00e9valo Bermejo empecipi\u00f3'l so gobiernu en 1945, y d'alcuerdu a los historiadores lliberales dende'l principiu utiliz\u00f3 un llinguaxe dacuando disociador, qu'empez\u00f3 a polarizar a la socied\u00e1 guatemaliana, causando ente los terratenientes la sensaci\u00f3n de que solo yera'l gobernante d'una parte de los guatemalianos. Per otra parte, nel llibru autobiogr\u00e1ficu \"Despachu Presidencial\" de Ar\u00e9valo, reparar que'l gobiernu empecipiar con sanciones a la oposici\u00f3n \u2014al puntu que cada vez que s'abarruntaba una intriga en contra del gobiernu, acut\u00e1bense les llibertaes civiles, los sospechosos yeren prindaos y depu\u00e9s unviaos al exiliu, intervencionismu econ\u00f3micu del Est\u00e1u cola emisi\u00f3n de la \"Llei d'Emerxencia Econ\u00f3mica\"\u2014 y un decid\u00edu sofitu a un movimientu sindicalista acabante surdir. Asina ent\u00f3s, les fuercies d'oposici\u00f3n al gobiernu arevalista \u2014\"i.e.\", revolucionarios moderaos y \u00abubiquistas\u00bb adulces fueron marxinaes y empezaron a tarrecer la implementaci\u00f3n d'un socialismu nel pa\u00eds. Per otra parte, ye importante destacar que'l presidente Ar\u00e9valo tom\u00f3 posesi\u00f3n con poder llind\u00e1u, acut\u00e1u polos militares, que taben empobinaos pol teniente coronel Arana.\nEl frente de llucha del gobiernu arevalista foi preponderantemente urbanu y, a diferencia del so socesor, nun enfrent\u00f3 los problemes de la tenencia de la tierra y el trabayu agr\u00edcola, a pesar de que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n yera rural ya ind\u00edxena, salvu no rellacionao colos trabayadores de l'agricultura tecnificada norteamericana aposentada nes vastes y f\u00e9rtiles rexones de Bananera y Tiquisate. Per otra parte, el r\u00e9xime revolucionariu, impuls\u00e1u y empobin\u00e1u por miembros de les capes medies direuta ya indireutamente, fortaleci\u00f3 les posiciones y amontar; esto ye, qu'opt\u00f3 por favorecer a los sectores de la poblaci\u00f3n urbano y ladino que conformen lo que dellos soci\u00f3logos llamen \u00ables instancies morales de la socied\u00e1\u00bb, esto ye, la universid\u00e1, los centros d'ense\u00f1anza secundaria (que dobl\u00f3 nos primeres 6 a\u00f1os), los tribunales, la burocracia (principalmente la militar), la prensa, les ilesies, los intelectuales, los profesores y los profesionales universitarios, a los que se englob\u00f3 al travi\u00e9s de la colegiaci\u00f3n obligatoria. Pela so parte, el sector terrateniente entam\u00f3se al travi\u00e9s de les asociaciones de llabradores, comerciantes, industriales, banqueros, aseguradores y especuladores financieros, etc.\nLos precios del caf\u00e9, principal productu agr\u00edcola qu'esportaben los guatemalianos, una y bones el banano yera negociu esclusivu de los norteamericanos, algamaron los precios que perdieren en 1930. Y, anque la beneficiada en primer t\u00e9rminu foi la \u00e9lite cafetalera, hubo una derrama abonda p'abrir nuevos negocios o ampliar los y\u00e1 esistentes nos rangos sociales entemedios de la capital y de delles cabeceres departamentales. Coles mesmes, mientres el gobiernu de Ar\u00e9valo hubo considerable espansi\u00f3n de les clases medies urbanes y ladines del pa\u00eds, a les qu'hasta'l sindicalismu reci\u00e9n entam\u00e1u favoreci\u00f3, y\u00e1 que munchos de los nuevos dirixentes y diputaos obreros salieron de les sos distintes capes.\nM\u00faltiples intrigues y asonadas militares, ente les que sobresal la rebeli\u00f3n militar del 18 de xunetu de 1949 que s'empecipi\u00f3 col asesinatu del teniente coronel Francisco Javier Arana, nun llograron baltar el gobiernu de Ar\u00e9valo, deb\u00edu al fuerte sofitu popular col que cuntaba, tantu asina que non solo llogr\u00f3 rematar el so mandatu sin\u00f3n qu'inclusive pudo apurrir el poder nun contestu pac\u00edficu y d'eleiciones democr\u00e1tiques al so socesor, el coronel Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n quien ten\u00eda enclinos revolucionarios m\u00e1s radicales que les de Ar\u00e9valo.\nGobiernu de Jacobo \u00c1rbenz.\nLleg\u00f3 al poder dempu\u00e9s de ganar les eleiciones que se desenvolvieron na Rep\u00fablica de Guatemala, nel a\u00f1u de 1950. Foi sofit\u00e1u polos part\u00edos Renovaci\u00f3n Nacional y Aici\u00f3n Revolucionaria de la Capital y el part\u00edu Integraci\u00f3n Nacional de Quetzaltenango. Los obreros, llabradores, maestros y estudiantes di\u00e9ron-y tol so respaldu, ganando'l procesu eleccionario.\nEn 1950, el 76\u00a0% de los habitantes ten\u00eden menos del 10\u00a0% de les tierres; ente que un 2,2\u00a0%, el 70\u00a0%. La United Fruit Company yera due\u00f1a de m\u00e1s del 50\u00a0% de les tierres cultivables del pa\u00eds, de les que nam\u00e1i cultivaba'l 2,6\u00a0%; y los llabradores ten\u00eden sueldos miserables. Per otra parte, dende'l gobiernu de Manuel Estrada Cabrera esist\u00eden monopolios norteamericanos d'empreses subsidiarias de la UFCO y que se dedicaben al tresporte de carga per ferrocarril y vapores, los que sal\u00eden de Puerto Barrio, Izabal, puertu control\u00e1u pola \"frutera\". Coles mesmes, controlaben la xeneraci\u00f3n de la eletricid\u00e1, los tel\u00e9fonos y tel\u00e9grafos del pa\u00eds. Estes empreses nun pagaben neng\u00fan tipu d'impuestu pol usu de los recursos nacionales, gracies a les arrogantes concesiones daes por Estrada Cabrera, y ratificaes polos gobiernos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Orellana y Jorge Ubico.\nNel so discursu inicial dixo: \u00abEl nuesu gobiernu prop\u00f3nse empecipiar el cam\u00edn del desenvolvimientu econ\u00f3micu de Guatemala, tendiendo escontra los tr\u00e9s oxetivos fundamentales siguientes:\n(a) convertir el nuesu pa\u00eds d'una naci\u00f3n dependiente y d'econom\u00eda semicolonial nun pa\u00eds econ\u00f3micamente independiente, (b) convertir a Guatemala de pa\u00eds atras\u00e1u y d'econom\u00eda predominantemente semifeudal nun pa\u00eds moderno y capitalista; y (c) faer qu'esti tresformamientu llevar a cabu en forma que traiga consigo la mayor elevaci\u00f3n posible del nivel de vida de les grandes mases del pueblu\u00bb.\nPuesto qu'\u00c1rbenz yera de tinte izquierdista nacionalista, numberosos autores lliberales indiquen que foi comunista. \u00c1rbenz atac\u00f3 los intereses de los monopolios estauxunidenses en Guatemala, ente que\nlos miembros del so c\u00edrculu priv\u00e1u yeren dirixentes del Part\u00edu Guatemalianu del Trabayu (PGT), que yera'l part\u00edu comunista de Guatemala y el d\u00eda de la muerte del presidente sovi\u00e9ticu Josif Stalin, el Congresu repar\u00f3 un minutu de silenciu. Per otra parte, l'ambiente macartista que se viv\u00eda n'Estaos Xun\u00edos depu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial y el llabor del personero anticomunista del Departamentu d'Est\u00e1u, , quien foi nom\u00e1u como embaxador de EE.\u00a0UU. en Guatemala ente payares de 1953 y xunetu de 1954, y coordin\u00f3 el sofitu de la CIA al movimientu de Castillo Armas. \nSobre la base del so plan de gobiernu, promulg\u00f3'l Decretu 900, pa espropiar los terrenes ociosos de la UFCO el 17 de xunu de 1952 que cre\u00f3 la posibilid\u00e1 de ganancia de cultivos pa los trabayadores de campu que nun ten\u00eden tierres enantes. Les finques menores de noventa hect\u00e1rees nun taben afeutaes pola llei, nin les de menos de doscientes hect\u00e1rees que tuvieren cultivaes, siquier nos sos dos terceres partes. Tampoco les grandes propiedaes en producci\u00f3n, cualesquier fuera'l so tama\u00f1u; pero al prohibise'l colonato y l'aparcer\u00eda, intent\u00e1base obligar a los terratenientes a invertir en salarios. Mientres los 18 meses d'aplicaci\u00f3n, partir ente 603 y 615 hect\u00e1rees de tierres privaes; 280 mil hect\u00e1rees de tierres nacionales; y concedi\u00e9ronse creitos pa sofitar la producci\u00f3n. A la United Fruit Company (UFCO), que calten\u00eda ensin cultivar el 85\u00a0% de los sos 220 mil hect\u00e1rees, espropi\u00e1ronse-y 156 mil hect\u00e1rees. \nSimult\u00e1neamente, el gobiernu arbencista empecipi\u00f3 la construcci\u00f3n de la carretera al Atl\u00e1nticu pa competir contra'l monopoliu del ferrocarril, que taba control\u00e1u pola frutera estauxunidense por aciu la so empresa International Railways of Central America (IRCA); am\u00e1s, empecipi\u00f3 la construcci\u00f3n del puertu \u00abSanto Tom\u00e1s de Castilla\u00bb onde s'atopaba'l puertu Mat\u00edas de G\u00e1lvez, pa competir con Puerto Barrio, puertu control\u00e1u pola UFCO por aciu la so Great White Fleet. Finalmente, empecipi\u00e1ronse los estudios pa construyir la planta de xeneraci\u00f3n \u00abJur\u00fan Marinal\u00e1\u00bb, pa competir cola empresa ll\u00e9trica en manes de norteamericanos.\nGobiernu Contrarrevolucionario.\nRota la Constituci\u00f3n, nun foi dif\u00edcil echar per tierra'l pactu de transici\u00f3n de mandu alcord\u00e1u ente \u00c1rbenz y D\u00edaz. Nun hubo capacid\u00e1 d'aici\u00f3n nin de respuesta pol\u00edtica a la turniada contrarrevolucionaria, encabezada pol embaxador Peurifoy, la CIA y el Departamentu d'Est\u00e1u \u2014empobinaos polos hermanos Dulles\u2014 y el presidente d'Estaos Xun\u00edos Dwight Eisenhower, quien actuaron mov\u00edos por intereses m\u00e1s econ\u00f3micos que pol\u00edticos.\nEn El Salvador, Carlos Castillo Armas esperaba poder entrar triunfalmente al pa\u00eds. El problema de la entrada triunfal del Ex\u00e9rcitu de la Lliberaci\u00f3n a la ciud\u00e1 de Guatemala representaba'l puntu de quebre ente la nueva Xunta de Gobiernu y el caudiellu liberacionista. O m\u00e1s espec\u00edficamente: ente Castillo Armas y el coronel Monz\u00f3n, quien con ser fervosu anticomunista y militar esperiment\u00e1u nel campu pol\u00edtico, guardaba cierta fidelid\u00e1 a la instituci\u00f3n armada. Peurifoy viax\u00f3 a San Salvador a axuntase col l\u00edder rebalbu, Carlos Castillo Armas. Mientres l'alcuentru, Castillo Armas nun tuvo mayor problema pa dexar en claro'l so des\u00e9u d'entrar a Guatemala investido con amplios poderes personalizaos. Castillo Armas recibi\u00f3 una especie de gabinete de gobiernu, conform\u00e1u por abogaos, empresarios y militares, quien roblaron un pactu que puede resumise de la forma siguiente: reconoc\u00edase impl\u00edcitamente el lideralgu de Castillo Armas al reestructurar la Xunta de Gobiernu, dexando la so incorporaci\u00f3n, lo mesmo que la del mayor Enrique Trinid\u00e1 Oliva. Per otru llau, alcord\u00f3se combatir a muerte el comunismu, y el Movimientu de Lliberaci\u00f3n Nacional tom\u00f3'l control de les instituciones p\u00fabliques y del orde xur\u00eddicu llegal. El 3 de xunetu de 1954, Castillo Armas sal\u00eda victoriosu, y yera recib\u00edu na Ciud\u00e1 de Guatemala colos honores qu'esixera pa sigo, al frente del Ex\u00e9rcitu liberacionista.\nLes primeres aiciones del gobiernu contrarrevolucionario de Carlos Castillo Armas fueron illegalizar al Part\u00edu Guatemalianu del Trabayu, prohibi\u00f3 les asociaciones, los sindicatos y los part\u00edos pol\u00edticos, suspendi\u00f3 los programes favorables a los ind\u00edxenes y a la clase obrera, impunxo una severa censura, esllei\u00f3'l Congresu y empez\u00f3 una dura persecuci\u00f3n en contra de los intelectuales d'esquierda \u2014de quien la mayor\u00eda vi\u00e9ronse obligaos a abellugase na Embaxada de M\u00e9xicu pa salir al exiliu, ente quien s'atopaba'l presidente derroc\u00e1u Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n\u2014. Los fondos del Ministeriu d'Educaci\u00f3n fueron conxelaos y prohibi\u00e9ronse tolos llibros consideraos \u00abcomunistes\u00bb; coles mesmes, empecipi\u00e1ronse les hostilidaes escontra la Universid\u00e1 de San Carlos de Guatemala, que constituy\u00f3se como la principal fuercia opositor y v\u00eda de denuncia contra los abusos del gobiernu y contra la invasi\u00f3n estauxunidense. Pero m\u00e1s importante, derog\u00f3 la Constituci\u00f3n de 1945 y la Llei de Reforma Agraria, contenida nel Decretu 900, colo cual dex\u00e1base ensin efeutu la distribuci\u00f3n de la tierra a los llabradores y toles tierres que y\u00e1 fueren part\u00edes, fueron devueltes a los miembros de los terratenientes del pa\u00eds y a la United Fruit Company.\nN'emitiendo'l marcu llegal provisional, conoc\u00edu como Estatutu Pol\u00edticu de la Rep\u00fablica de Guatemala, el 10 d'ochobre de 1954, la xunta militar convoc\u00f3 un plebiscitu, nel que Castillo Armas llogr\u00f3'l 99,9\u00a0% del votu favorable. La resultancia casi un\u00e1nime reflexa l'ausencia d'alternatives, pos nel plebiscitu preguntar a la poblaci\u00f3n si aceptar o non como presidente de la Rep\u00fablica. El votu foi p\u00fablicu y obligatoriu, ente que l'escrutiniu foi secretu. Y el actu producir nun clima de terror qu'afect\u00f3 a los partidarios de \u00c1rbenz y los sectores de la oposici\u00f3n d'esquierda polo xeneral. D'esta manera Castillo Armas convertir en presidente de la Rep\u00fablica pal periodu qu'habr\u00eda de concluyir el 15 de marzu de 1960, seg\u00fan afitar l'Asamblea Nacional Constituyente, que foi escoyida coles mesmes.\nA lo \u00faltimo, el nuevu gobiernu alcord\u00f3 la fusi\u00f3n del Ex\u00e9rcitu Nacional de Guatemala col invasor Ex\u00e9rcitu de Lliberaci\u00f3n, lo cual provoc\u00f3 la indignaci\u00f3n dientro de la instituci\u00f3n armada, quien foi acusada pola socied\u00e1 civil de ser \u00abtraidora\u00bb y \u00abcobarde\u00bb. De resultes, la madrugada del 2 d'agostu de 1954, la Compa\u00f1\u00eda de Caballeros Cadetes de la Escuela Militar Guatemaliana, sulevar en contra del gobiernu de Carlos Castillo Armas y del Ex\u00e9rcitu de Lliberaci\u00f3n, con mires a recuperar la dignid\u00e1 de la instituci\u00f3n. Esti alzamientu saldar cola r\u00e1pida derrota del Ex\u00e9rcitu representante de la CIA, pero por cuenta de la inesperiencia pol\u00edtica y la falta de comprensi\u00f3n de la magnit\u00fa de los acontecimientos per parte de los cadetes, que fueron enga\u00f1aos pol arzobispu de Guatemala, Mariano Rossell y Arellano, quien-yos propunxo una salida pac\u00edfica al problema, pero en cuenta de eso, orden\u00f3 l'arrestu de tolos alzaos. Por cuenta de esti incidente, la Embaxada d'Estaos Xun\u00edos y el Movimientu de Lliberaci\u00f3n Nacional, nun perdieron m\u00e1s el tiempu y fundieron dambos Ex\u00e9rcitos, sometiendo a los miembros del Ex\u00e9rcitu de Guatemala a una fonda \u00abreeducaci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb, y convirti\u00e9ndolo n'antirrevolucionariu, lo cual foi una de les aiciones m\u00e1s determinantes que consolidar\u00eden la contrarrevoluci\u00f3n, dando asina una reblagada alantre pa convertir a Guatemala nun pa\u00eds anticomunista.\nExecuci\u00f3n de les principales reformes de \u00c1rbenz.\nDe los proyeutos arbencistas, Castillo Armas solo derog\u00f3 la reforma agraria darr\u00e9u dempu\u00e9s de tomar el poder, pero tuvo que rematar la carretera al Atl\u00e1nticu, so la direici\u00f3n del Inxenieru Juan Luis Lizarralde, Ministru d'Obres P\u00fabliques, pola importancia que ten\u00eda pa la econom\u00eda del pa\u00eds; la carretera terminar en 1959, y tres la so finalizaci\u00f3n asocedi\u00f3 lo qu'\u00c1rbenz esperara: el ferrocarril de la UFCO nun pudo competir contra'l tresporte vehicular en camiones. Coles mesmes, y pola mesma raz\u00f3n, sigui\u00f3 colos trabayos de planificaci\u00f3n del puertu de Santu Tom\u00e1s y de la hidroel\u00e9ctrica Jur\u00fan Marinal\u00e1, que foi terminada ya inaugurada en 1970.\nA partir del 19 de xunetu de 1954, l'Est\u00e1u recuper\u00f3 les tierres de les finques nacionales que fueren part\u00edes y el 26 del mesmu mes anul\u00f3 la Llei de Decretu 900, substituy\u00e9ndola por un nuevu Estatutu Agrariu; coles mesmes, revoc\u00f3se la entrega en propied\u00e1 del 78\u00a0% de los parcelamientos, que fueron devueltos a los sos antiguos propietarios. Nos departamentos m\u00e1s afeutaos, como Alta Verapaz, Escuintla, Izabal, Baxa Verapaz, Chimaltenango, San Marcos y parte de Quich\u00e9, rexistr\u00e1ronse sistem\u00e1ticos actos de violencia. Mientres esti periodu produci\u00e9ronse numberosos desallugos y casos de persecuci\u00f3n de \u00abllabradores agraristas\u00bb. Calific\u00e1base asina a los llabradores que nos a\u00f1os anteriores entam\u00e1rense y qu'aportaren a la tierra. Na concepci\u00f3n del nuevu r\u00e9xime'l agrarismo yera sin\u00f3nimu de comunismu, y los beneficiarios de la llei yeren asum\u00edos como comunistes. Los llabradores tami\u00e9n recuerden que foi a partir d'esti momentu cuando se reactiv\u00f3 l'antiguu modelu de colonato feudal, impuestu en tiempos de Justo Rufino Barrios col so \u00abreglamentu de xornaleros\u00bb y perfeccion\u00e1u mientres el gobiernu de Jorge Ubico cola so \u00abllei de vagancia\u00bb y \u00abllei de vialidad\u00bb que garantizaben la disponibilidad de mano d'obra pr\u00e1utiques gratuita pa les finques cafetaleres, principal fonte d'ingresos del pa\u00eds.\nUna vegada nel poder, hai evidencia del baramentu con que'l gobiernu liberacionista dirix\u00f3 les sos aiciones pa consiguir documentaci\u00f3n inherente a eventuales \u00abinstrucciones especiales\u00bb que mientres los dos gobiernos anteriores\u00bb otorg\u00e1rense pa facilitar los viaxes de \u00abpol\u00edticos\u00bb y \u00abcomunistes\u00bb. Esto diose por cuenta de la imperiosa necesid\u00e1 norteamericana de consiguir pruebes avera del calter comunista\u00bb del r\u00e9xime derroc\u00e1u. La posibilid\u00e1 de llograr \u00abevidencia documental\u00bb cola cual esponer la combalechadura comunista\u00bb nos asuntos de Guatemala, fuera definida como unu de los oxetivos primarios per parte de la CIA, qu'unvi\u00f3 a dellos de los sos oficiales a Ciud\u00e1 de Guatemala mientres diez d\u00edes por que coordinaren la creaci\u00f3n d'una fuercia de segurid\u00e1 local esperta nes pr\u00e1utiques usaes pol Macartismo nos Estaos Xun\u00edos.\nAsesinatu de Castillo Armas.\nLa nueche del 26 de xunetu de 1957, cuando Guatemala taba somorguiada nuna pergrave crisis pol\u00edtica, Carlos Castillo Armas foi asesin\u00e1u na Casa Presidencial, ablay\u00e1u con tres disparos de fusil. Al pie de el so cadabre atop\u00f3 un papel escritu a ll\u00e1piz que dic\u00eda: \u00abNin el poder nin el dineru dan forma al Mundu\u00bb.\nEl primer sospechosu foi'l sold\u00e1u Romeo V\u00e1squez S\u00e1nchez, de venticuatro a\u00f1os, quien escribiera nel so diariu \u00abTol mio sufrimientu va ser apag\u00e1u con el sangre d'Armas\u00bb. Los investigadores sofitar nel diariu que toparon nel so casillero, un cuadiernu con ventitr\u00e9s p\u00e1xina nes que falaba de los sos planes: cre\u00eda que al matar al t\u00edtere de grupos de poder en Guatemala, Castillo Armas,eso supondr\u00eda que Ar\u00e9valo volver\u00eda al poder. Taba consciente de que pod\u00eda morrer, pero nun lu importaba: \u00absoi un m\u00e1rtir y nada tengo que perder\u00bb escribi\u00f3'l mozu, que se suicid\u00f3 a los pocos minutos de supuestamente matar al presidente. Sicas\u00ed, lo absurdo d'esta versi\u00f3n fizo que se duldar de l'autenticid\u00e1 del supuestu diariu, dando llugar a delles teor\u00edes sobre posibles autores del crime:\nGuerra Civil de Guatemala.\nLa Guerra Fr\u00eda.\nLa Guerra Fr\u00eda foi un enfrentamientu pol\u00edticu, econ\u00f3micu, social, militar, informativu ya inclusive deportivu empecipi\u00e1u al rematar la Segunda Guerra Mundial, que'l so orixe soler as\u00edtiase en 1947, mientres les tensiones de la posguerra, y enllarg\u00f3se hasta la disoluci\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica ente los bloques occidental-capitalista lider\u00e1u por Estaos Xun\u00edos, y l'oriental-comunista lider\u00e1u pola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Les razones d'esti enfrentamientu fueron esencialmente imperialistes, ideol\u00f3xiques y pol\u00edtiques: cada unu de los dos bloques verdaderamente deseyaben enllantar el so modelu de gobiernu en tol planeta y utilizar los recursos de los sos aliaos col menor costo posible. Magar esti enfrentamientu nun lleg\u00f3 a desencadenar una guerra mundial, la entid\u00e1 y la graved\u00e1 de los conflictos econ\u00f3micos, pol\u00edticos ya ideol\u00f3xicos, que se desencadenaron, marcaron significativamente gran parte de la historia de la segunda met\u00e1 del sieglu en tol mundu. La Guerra Civil de Guatemala produci\u00f3se como resultancia direuta d'esti conflictu mundial.\nGobiernu de Miguel Yd\u00edgoras Fuentes.\nEn 1958, el pol\u00edticu y militar Miguel Yd\u00edgoras Fuentes, un fervosu anticomunista y enemigu pol\u00edticu de los gobiernos progresistes de Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo y Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n, lleg\u00f3 al poder en fundando'l Part\u00edu Redenci\u00f3n y cuntar col sofitu de sectores derechiegos del ex\u00e9rcitu. Mientres el so gobiernu empecipiar con una pol\u00edtica de reconciliaci\u00f3n y apertura que conduci\u00f3 a que munchos exilados retornaren al pa\u00eds, inclusive dellos miembros del Part\u00edu Guatemalianu de los Trabayadores (PGT), anque la so activid\u00e1 siempres foi considerada illegal; el movimientu sindical, per otra parte, reactiv\u00f3se. Sicas\u00ed, les traces d'inestabilid\u00e1 caltener con intrigues, atentaos o protestes sociales y estudiantiles, y la volunt\u00e1 aperturista llueu se foi cerrando. En 1960 cola llegada de Fidel Castro al poder en Cuba, Miguel Yd\u00edgoras Fuentes rompi\u00f3 les rellaciones diplom\u00e1tiques que Guatemala calten\u00eda cola isla por ser Castro un l\u00edder marxista, lo que llev\u00f3 a Yd\u00edgoras a consentir l'usu clandest\u00edn del territoriu guatemalianu pa sofitar los preparativos Norteamericanos pa la invasi\u00f3n a Cuba, en cuenta de promover la recuperaci\u00f3n de Belize una vegada solucion\u00e1u'l problema castrista. Al salir a la lluz esti fechu, la evidente violaci\u00f3n a la soberan\u00eda nacional amont\u00f3'l descontentu internu, lo que motiv\u00f3 qu'en xunetu de 1960 un grupu arm\u00e1u intentara tomar por asaltu la Base Militar de Cob\u00e1n, sicas\u00ed esto nun foi posible y fueron deten\u00edos. Les tropes anticastristas fueron entrenaes na finca Helvethia en Retalhuleu.\nRebeli\u00f3n del 13 de payares de 1960 y surdimientu de la guerrilla.\nEnte'l 11 de payares y 12 de payares un grupu d'oficiales concentrar na Ciud\u00e1 de Guatemala col fin de derrocar al gobiernu de Yd\u00edgoras, encont\u00e1ndose pola dif\u00edcil situaci\u00f3n de les unidaes militares tocantes a mal tratu y soporte lox\u00edsticu deficiente. El 13 de payares de 1960, inspiraos y afalaos pol trunfu de la Revoluci\u00f3n Cubana, una faici\u00f3n del Ex\u00e9rcitu de Guatemala sublev\u00f3se coles mires de derrocar el gobiernu de Miguel Yd\u00edgoras Fuentes y anque fracasaron, abrieron un nuevu tipu de llucha pol\u00edtica al formar el Movimientu Revolucionariu 13 de Payares (MR-13) col fin de derrocar al gobiernu per mediu de les armes y contautaron colos grupos pol\u00edticos, cuantim\u00e1s col PGT, pa establecer aliances. La crisis pol\u00edtica sigui\u00f3 y el gobiernu abri\u00f3 munchos lladrales, empecipi\u00e1ndose asina la llucha guerrillera en Guatemala.\nXornaes Estudiantiles de marzu y abril de 1962.\nN'avientu de 1961, Yd\u00edgoras Fuentes entam\u00f3 un fraude eleutoral nos comicios pa escoyer a los diputaos al Congresu de la Rep\u00fablica. Determin\u00f3se que'l 1 de marzu de 1962 tomar\u00eden esos diputaos los sos respeutivos cargos. Los estudiantes universitarios, entamaos na Asociaci\u00f3n d'Estudiantes Universitarios (AEU), y los estudiantes d'educaci\u00f3n secundaria axuntaos nel Frente Xun\u00edu del Estudiant\u00e1u Guatemalianu Entam\u00e1u (FUEU) realizaron una protesta'l 1 de marzu d'esi a\u00f1u y esi mesmu d\u00eda, los estudiantes realizaron un paru de llabores nes distintes facultaes y escueles de la Universid\u00e1, esvalixaes pel centru de la Ciud\u00e1. Asitiaron banderes negres nes partes fronteres de los edificios denunciando \u00abla muerte de la democracia\u00bb. La protesta tuvo efeutu. Nos siguientes d\u00edes crecieron les aiciones en contra del r\u00e9xime, inclusive grandes manifestaciones nes cais de la capital.\nFueron les primeres xornaes de llucha masiva, dende'l golpe contrarrevolucionario de 1954. Los estudiantes, utilizando nam\u00e1i palos, piedres y delles bombes Molotov, detuvieron les meyores de les fuercies p\u00fabliques. Cuando'l gobiernu cort\u00f3 la rede telef\u00f3nica, los estudiantes reaccionaron, ocupando radioemisoras pa tresmitir los sos mensaxes y coordinar asina les sos aiciones. Les protestes estender al interior del pa\u00eds, Chiquimula, Jutiapa, Retalhuleu, San Marcos, Huehuetenango y principalmente a Quetzaltenango, el segundu centru de protesta estudiantil. Dellos institutos del Est\u00e1u fueron violentamente atacaos pola polic\u00eda. Nesi momentu, el movimientu de mases na capital y\u00e1 se convirtiera nun retu pal gobiernu. Ydigoras llanz\u00f3 un comunic\u00e1u nel cual atribuy\u00eda los disturbios a los comunistes y llamaba a la poblaci\u00f3n a nun dexar que'l comunismu\u00bb volviera ensangrecer\u00bb a Guatemala.\nLa clave pa la permanencia de Yd\u00edgoras nel poder fueron les fuercies armaes; los estudiantes y los sos aliaos, taben a puntu de tomar el poder, como lo fixeren na Revoluci\u00f3n d'Ochobre de 1944, pero Yd\u00edgoras acept\u00f3 sustituyir tol so gabinete de ministros nam\u00e1i por militares y orden\u00f3 reprimir les protestes. Declar\u00f3se l'est\u00e1u de sitiu, imp\u00fanxose toque de queda y empecipi\u00f3se la persecuci\u00f3n, lo qu'aun\u00edu a la falta d'un l\u00edder del movimientu popular, dio ventaya a les fuercies de segurid\u00e1 y termin\u00f3 per romper la resistencia de la poblaci\u00f3n. Dellos estudiantes fueron ametrallaos o fueron prindaos. La rebeli\u00f3n popular foi encalorada y a la fin de la revuelta'l saldu yera de decenes de muertos y mancaos, centenares de prindaos y munchos otros espulsaos del pa\u00eds.\nGolpe d'Est\u00e1u (1963).\nTando'l gobiernu de Yd\u00edgoras na cuerda fluexa, esti p'aselar los \u00e1nimos, autoriz\u00f3 que'l ex-presidente, el socialista Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo, l\u00edder alredor de quien s'unificaba tola esquierda, tornara al pa\u00eds y fuera candidatu pa les eleiciones de 1963, y asina pudiera ser electu presidente pal periodu 1964-1970. La c\u00fapula del Ex\u00e9rcitu de Guatemala y les clases altes m\u00e1s conservadores de la socied\u00e1 opunx\u00e9ronse rotundamente, tarreciendo la posibilid\u00e1 de que se repitiera la esperiencia de 1944-1954. A finales de marzu, los rumores de que Ar\u00e9valo ingresar\u00eda al pa\u00eds arreciaron. El 29 de marzu tolos peri\u00f3dicos del pa\u00eds dieron la noticia nes sos portaes de que Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo taba en Guatemala. A otru d\u00eda, na madrugada del 30 de marzu de 1963, Miguel Yd\u00edgoras Fuentes foi derroc\u00e1u pol so ministru de Defensa, el coronel Enrique Peralta Azurdia, quien darr\u00e9u declar\u00f3 l'est\u00e1u de sitiu y, pensando en que'l trunfu eleutoral de Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo yera seguru ya inevitable, anul\u00f3 les eleiciones de 1963 acusando a Yd\u00edgoras de tar a puntu d'apurrir el poder nes manes del enemigu. Yd\u00edgoras foi espuls\u00e1u del pa\u00eds escontra Panam\u00e1. Con esti Golpe d'Est\u00e1u atay\u00f3se la primer oportunid\u00e1 de reencauzar a Guatemala na v\u00eda democr\u00e1tica atayada diba una d\u00e9cada.\nGobiernu del llicenci\u00e1u Julio C\u00e9sar M\u00e9ndez Montenegro.\nPoco tiempu dempu\u00e9s hubo eleiciones democr\u00e1tiques y result\u00f3 electu Presidente'l llicenci\u00e1u Julio C\u00e9sar M\u00e9ndez Montenegro en 1966. Como vicepresidente foi electu'l reconoc\u00edu periodista Clemente Marroqu\u00edn Rojas. Anque nun principiu paec\u00eda consiguise una democracia tresparente, el Ex\u00e9rcitu, que tutel\u00f3'l gobiernu, llanz\u00f3 una fuerte campa\u00f1a contra la insurxencia que rompi\u00f3 en gran parte'l movimientu guerrilleru nel campu y empez\u00f3 el conflictu civil qu'habr\u00eda de causar centenares de miles de v\u00edctimes. Mientres el so gobiernu estableci\u00f3'l celeste como'l color de la Bandera Nacional y restableci\u00f3se, en 1967, el decretu 2795 promulg\u00e1u pol gobiernu del xeneral Jorge Ubico Casta\u00f1eda qu'dio a les finques cafetaleres y a les empreses bananeras el permisu pa castigar a los colonos xornaleros: \u00abVan Tar exentos de responsabilid\u00e1 criminal los propietarios de finques...\u00bb.\nEl so gobiernu foi control\u00e1u polos militares; nom\u00f3 como ministru de Rellaciones Esteriores de Guatemala al embaxador de Guatemala ante les Naciones Xun\u00edes, llicenci\u00e1u Emilio Arenales Catal\u00e1n; el llicenci\u00e1u Arenales, de la mesma, foi nom\u00e1u como presidente de la vigesimotercera Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes.\nMientres el so gobiernu alderic\u00f3se dexar les mines de n\u00edquel n'El Estor, Izabal a una empresa canadiense; la concesi\u00f3n foi finalmente dada a la EXMIBAL pol gobiernu siguiente, el del xeneral Carlos Arana Osorio. Per otra parte, la concesi\u00f3n del ferrocarril pa la International Railways of Central America, que s'empecipi\u00f3 en 1904 mientres el gobiernu del llicenci\u00e1u Manuel Estrada Cabrera, lleg\u00f3 al so t\u00e9rminu mientres el so gobiernu. La empresa, que tuviera perdes sustanciales depu\u00e9s de la construcci\u00f3n de la carretera al Atl\u00e1nticu mientres los gobiernos de Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n y Carlos Castillo Armas, cre\u00f3 exprofesamente un est\u00e1u d'insolvencia por que pasara a propied\u00e1 del Est\u00e1u de Guatemala.\nAl asumir la presidencia, l'Ex\u00e9rcitu de Guatemala \u2014quien yera'l qu'en realid\u00e1 ostentaba'l poder\u2014 nun-y dex\u00f3 neng\u00fan marxe d'aici\u00f3n y los intentos por amenorgar la violencia tantu de la estrema derecha como de la estrema izquierda nun fueron abondes. Ello ye que mientres el so gobiernu la violencia pol\u00edtica amont\u00f3se: la guerrilla fortaleci\u00e9rase, lo que llev\u00f3 al ex\u00e9rcitu a implementar una importante campa\u00f1a contrainsurgente, sobremanera nel oriente del pa\u00eds y na Ciud\u00e1 de Guatemala. Un fechu que trescal\u00f3 a la socied\u00e1 guatemaliana mientres esti gobiernu, foi'l secuestru, tortura y asesinatu de la Miss Guatemala de 1958, Rogelia Cruz Mart\u00ednez quien se xuniera a la guerrilla izquierdista dempu\u00e9s de les xornaes estudiantiles de 1962; foi raptada n'avientu de 1967 poles fuercies gubernamentales, y atopada muerta'l 11 de xineru de 1968 cerca d'una ponte cerca d'Escuintla, con tarrecibles se\u00f1ales de tortura.\nEl 10 d'avientu de 1964 fin\u00f3 l'arzobispu Rossell y Arellano y foi sustituy\u00edu pol obispu Mario Casariego, primer espa\u00f1ol n'ocupar el puestu en Guatemala dende 1821. Dende l'entamu de la so xesti\u00f3n acus\u00f3se-y de tar al serviciu d'intereses antipopulares, de favorecer a les \u00e9lites del pa\u00eds y de tar influy\u00edu pol Opus Dei; el so secretariu priv\u00e1u siempres foi un miembru de dicha orde conservadora y Casariego frecuentemente visita Espa\u00f1a pa ordenar a grupos de sacerdotes del Opus Dei. En 1968, el presidente Julio C\u00e9sar M\u00e9ndez Montenegro solicit\u00f3-y que visitara al presidente mexicanu D\u00edaz Ordaz y solicit\u00e1ra-y sofitu nes sos disputes colos xefes militares Arriaga Monte y Arana Osorio. Al tornar a Guatemala en marzu, l'arzobispu foi secuestr\u00e1u por grupos d'estrema derecha; hubo numberosos grupos de cristianos qu'alzaron les sos oraciones pal apaecimientu del arzobispu; inclusive, el papa unvi\u00f3-y una carta y honr\u00f3lu con delles dignidaes eclesi\u00e1stiques y el cargu de \u00abConseyeru de la Sagrada Congregaci\u00f3n Consistorial\u00bb, que-y otorgaba poderes cimeres a los del Nunciu Apost\u00f3licu, pos ten\u00eda'l derechu de revisar tolos nomamientos d'obispos na rex\u00f3n. Inclusive, foi nom\u00e1u \u00abPr\u00edncipe de la Ilesia\u00bb y llogr\u00f3 la Orde del Quetzal cuando foi lliber\u00e1u.\nEl 8 de xunu de 1968, la guerrilla guatemaliana asesin\u00f3 al embaxador d'Estaos Xun\u00edos en Guatemala John Gordon Mein, siendo'l primer embaxador de EE.\u00a0UU. en ser asesin\u00e1u mientres sirv\u00eda al so pa\u00eds nel estranxeru. Como represalia, l'Ex\u00e9rcitu de Guatemala asesin\u00f3 a dellos dirixentes de les Fuercies Armaes Rebeldes. Aparentemente, les Fuercies Armaes Rebeldes (FAR) intentaron secuestralo, pero matar cuando intentaba fuxir.\nAnte la meyora de la guerrilla, l'Ex\u00e9rcitu de Guatemala tom\u00f3 mid\u00edes dr\u00e1stiques pa entartallala. Les operaciones contra la subversi\u00f3n nel Oriente del pa\u00eds fueron efeutives: destruy\u00e9ronse los sos dep\u00f3sitos d'armes, les sos llinies de comunicaci\u00f3n y suministru. Dende esi ent\u00f3s hasta enfusada la d\u00e9cada de 1970 l'actuar de la guerrilla foi casi nulu, llind\u00e1ndose a actos de sabotaxe aisllaos y de poca trescendencia. Ente estos postreros el 27 de febreru de 1970 foi secuestr\u00e1u'l ministru de Rellaciones Esteriores, Alberto Fuentes Mohr y el 16 de marzu l'agreg\u00e1u llaboral de la Embaxada d'Estaos Xun\u00edos, Sean Holly. Les Fuercies Armaes Rebeldes (FAR) reivindicaron l'autor\u00eda de dambos delitos.\nLa Hidroel\u00e9ctrica Jur\u00fan Marinal\u00e1 empecipi\u00f3se y concluy\u00f3 nel periodu del presidente Julio C\u00e9sar M\u00e9ndez Montenegro; este foi un proyeutu empecipi\u00e1u pol Gobiernu del coronel Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n antes del so derrocamientu en 1954. Coles mesmes, mientres el so gobiernu construy\u00f3 la colonia \u00abPrimero de Julio\u00bb na periferia de la Ciud\u00e1 de Guatemala y am\u00e1s, cre\u00f3se la estaci\u00f3n de televisi\u00f3n d'accesu p\u00fablicu cola creaci\u00f3n de Televisora Nacional de Guatemala, Canal\u00a08 que yera la socesora de TGW-Canal 8, que fuera cerrada en 1965.\nEn 1967, l'escritor guatemalianu Miguel \u00c1ngel Asturias llogr\u00f3'l Premiu Nobel de Lliteratura. El Gobiernu de M\u00e9ndez Montenegro mand\u00f3 a ellaborar un bustu del escritor nel so honor, que s'atopa na Biblioteca Nacional de Guatemala.\nRex\u00edmenes Militares de la D\u00e9cada de 1970.\nEl coronel Carlos Manuel Arana Osorio (1970-1974), del part\u00edu d'estrema derecha, Movimientu de Lliberaci\u00f3n Nacional, foi'l primeru d'una llarga serie de xefes de gobiernu militares, que cola escusa de detener l'aici\u00f3n insurxente entamaron dos tales campa\u00f1es contraterroristas. En 1970 dos nuevos grupos guerrilleros patrocinaos pola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y Fidel Castro, el EGP y la ORPA, intensificaron la insurxencia contra los gobiernos militares. El xeneral Arana taba cas\u00e1u cola se\u00f1ora Alida Espa\u00f1a, quien foi la so asesora en cuestiones de segurid\u00e1 contrainsurgente; poles sos aiciones militares, principalmente nel Oriente de Guatemala conoci\u00f3se-y como \u00abEl Chacal d'Oriente\u00bb. Les razones de la so eleici\u00f3n como candidatu del part\u00edu fueron la so condici\u00f3n de fervosa anticomunista y los sos notables trunfos contra la guerrilla nel oriente guatemalianu; mientres el so gobiernu abondaron los grupos paramilitares d'estrema derecha, empecipi\u00e1ndose un clima de muncha insegurid\u00e1 y violencia.\nEn dexando que los executivos d'empreses mineres pr\u00e1utiques reescribieren la llei de Miner\u00eda de Guatemala, el gobiernu dio una concesi\u00f3n por cuarenta a\u00f1os pa la esplotaci\u00f3n del n\u00edquel a la empresa Esplotaciones y Esploraciones Mineres de Izabal, S.A. (EXMIBAL), subsidiaria de la compa\u00f1a canadiense International Nickel Company (INCO). Mientres el gobiernu de Julio C\u00e9sar M\u00e9ndez Montenegro alderic\u00f3se la posibilid\u00e1 de dexar les mines de n\u00edquel n'Izabal, pero asina'l xeneral Carlos Arana Osorio empecipi\u00f3 la so xesti\u00f3n el 1\u00ba de xunetu de 1970, reabri\u00f3'l casu de EXMIBAL y empez\u00f3 a trabayar pa vence-y la concesi\u00f3n. Numberosos sectores sociales oponer a la mesma, y\u00e1 que argumentaben que resultar\u00eda bien onerosa pal pa\u00eds. Unu de los principales opositores foi la comisi\u00f3n que la Universid\u00e1 de San Carlos cre\u00f3 p'analizar l'asuntu; ente los miembros de la comisi\u00f3n taba'l llicenci\u00e1u \u00d3scar Adolfo Mijangos L\u00f3pez, aquel d\u00eda diput\u00e1u nel Congresu y respet\u00e1u intelectual guatemalianu. Mijangos L\u00f3pez op\u00fanxose rotundamente a les condiciones de la concesi\u00f3n que propunxo'l Gobiernu a EXMIBAL; el 13 de febreru de 1971 foi asesin\u00e1u por desconoc\u00edos cuando sal\u00eda de la so oficina na 4\u00aa avenida de la zona 1 de la Ciud\u00e1 de Guatemala.\nLa Franxa Tresversal del Norte (FTN) foi creada oficialmente mientres el gobiernu del xeneral Carlos Arana Osorio en 1970, por aciu el Decretu 60-70 nel Congresu de la Rep\u00fablica, pal establecimientu de desenvolvimientu agrariu. De primeres ten\u00eda un gran potential agropecuaria y pa la esplotaci\u00f3n de maderes precioses, pero depu\u00e9s a partir de 1974, empezar a esplotar petroleu comercialmente nes cercan\u00edes de la FTN arriendes de los descubrimientos realizaos poles petroleres Basic Resources y Shenandoah Oil, qu'operaben conxuntamente nel campu petrolero de Rubelsanto, Alta Verapaz.\nEl 8 de mayu de 1971, el Gobiernu de Arana Osorio finalmente dio la concesi\u00f3n a EXMIBAL; esta cubr\u00eda 385 quil\u00f3metros cuadraos nel \u00e1rea d'El Estor, con una inversi\u00f3n inicial de US$228 millones. La mina, construyida nos montes de los ind\u00edxenes Q'eqchi, incluy\u00eda un complexu residencial de setecientes cases, numberoses oficines, un hospital, un peque\u00f1u centru comercial, escuela, una cancha de golf y un gran \u00e1rea de procesamientu industrial.\nEn 1974, el xeneral Kjell Lauguerud Garc\u00eda gan\u00f3 al xeneral Efra\u00edn R\u00edos Montt, n'eleiciones presidenciales fraudulentas. Mientres el so gobiernu produci\u00f3'l Terremotu de Guatemala de 1976 que dex\u00f3 al pa\u00eds en ruines; a pesar d'acusaciones de corrupci\u00f3n, la reaici\u00f3n del so gobiernu foi altamente capaz pa recuperar al pa\u00eds del desastre.\nEn 1976, cuando Laugerud Garc\u00eda lleg\u00f3 a visitar la cooperativa Mayal\u00e1n nel sector d'Ixc\u00e1n, Quich\u00e9, na Franxa Tresversal del Norte el cual form\u00e1rase apenes diez a\u00f1os antes, dixo: \u00abMayal\u00e1n ta asitiada nel visu del oru\u00bb, dexando entever que la Franxa Tresversal del Norte y\u00e1 nun ser\u00eda dedicada a l'agricultura nin al movimientu cooperativista, sin\u00f3n que ser\u00eda utilizada por oxetivos estrat\u00e9xicos d'esplotaci\u00f3n de recursos naturales. Tres esa visita presidencial, les compa\u00f1\u00edes petroleres Basic Resources y Shenandoah Oil realizaron esploraciones en tierres de Xalbal, mui cerca de Mayal\u00e1n nel Ixc\u00e1n, onde furaron el pozu \u00abSan Lucas\u00bb con resultaos infructuoses. Eses esploraciones, qu'abrieron el cam\u00edn pa futuros esperimentos petroleros n'Ixc\u00e1n, y el restu de la FTN, tami\u00e9n fueron el principal motivu pa la construcci\u00f3n de la carretera de terracer\u00eda que percuerre la Franxa. Shennadoah Oil, l'Institutu Nacional de Tresformamientu Agrariu (INTA) y el Batall\u00f3n d'Inxenieros del Ex\u00e9rcitu coordinar pa construyir esi corredor ente 1975 y 1979, lo qu'a lo postrero dex\u00f3 que pol\u00edticos, militares y empresarios poderosos de la d\u00f3mina apoderar de munches de les tierres onde la riqueza maderera y el potencial petroleru xac\u00eden.\nEl Gobiernu de Laugerud viose defin\u00edu por tr\u00e9s fechos: el Terremotu de Guatemala de 1976, la Masacre de Panz\u00f3s y el conflictu diplom\u00e1ticu por Belize. El terremotu del 4 de febreru de 1976 afect\u00f3 una \u00e1rea d'alredor de 30\u00a0000 km\u00b2, con una poblaci\u00f3n de 2,5 millones de persones y que dex\u00f3 cerca de ventitr\u00e9s mil persones finaes y setenta y siete mil gravemente mancaes. Aproximao doscientes ochenta y cinco mil cases fueron destruy\u00edes, dexando a cerca de 1,2 millones de persones ensin llar. El departamentu de Chimaltenango foi'l m\u00e1s afeut\u00e1u pos rexistr\u00f3 casi catorce mil muertos y munchos pueblos \u2014como San Mart\u00edn Jilotepeque, por casu\u2014 quedaron totalmente en ruines. El se\u00edsmu tami\u00e9n present\u00f3 da\u00f1os al patrimoniu cultural nacional cola destrucci\u00f3n total o parcial de delles ilesies coloniales y dellos edificios hist\u00f3ricos. La respuesta del gobiernu, anque con delles acusaciones de corrupci\u00f3n, foi aplaudida pola poblaci\u00f3n guatemaliana que se vio estimada pol llabor desenvuelta pol xeneral Laugerud.\nEscontra'l 24 o 25 de mayu de 1978, un contingente militar d'unos trenta soldaos treslladar de Quinich a Panz\u00f3s, conceyu d'Alta Verapaz que conlinda con El Estor, onde la minera EXMIBAL ten\u00eda la so planta d'estraici\u00f3n de n\u00edquel. L'Ex\u00e9rcitu consideraba que la organizaci\u00f3n llabradora yera parte activa de la guerrilla. El 29 de mayu de 1978, los llabradores de delles aldegues decidieron realizar una manifestaci\u00f3n p\u00fablica na plaza de Panz\u00f3s; cientos d'homes, muyeres, ne\u00f1os y ne\u00f1es ind\u00edxenes dirixir a la plaza cargando los sos preseos de trabayu, machetes y palos, pero por causes non esclariaes empecipi\u00f3se un tirot\u00e9u de parte del ex\u00e9rcitu que dex\u00f3 numberosos muertos y mancaos ente los llabradores. La masacre caus\u00f3 un gran impautu nacional ya internacional.\nGobiernu de Lucas Garc\u00eda (1978-1982).\nEn 1978 los militares siguieron col modelu eleutoral de los a\u00f1os anteriores. La tercer eleici\u00f3n militar foi la del ex\u00a0ministru de la Defensa, xeneral Fernando Romeo Lucas Garc\u00eda como presidente y la del civil Francisco Villagr\u00e1n Kramer como vicepresidente. La eleici\u00f3n diose metanes una crisis pol\u00edtica: rompi\u00f3se l'alianza anticomunista PID-MLN y el primeru pas\u00f3 a aliase col PR y otros peque\u00f1os part\u00edos, colos cualos form\u00f3 un \u00abFrente Ampliu\u00bb. Les resultaos de los comicios del 5 de marzu d'esi a\u00f1u aniciaron una vegada m\u00e1s protestes, violencia y denuncies de fraude. El Congresu prautic\u00f3 la eleici\u00f3n de segundu grau'l d\u00eda 13 d'aquel mes, tornando les pruebes de la victoria del coronel Enrique Peralta Azurdia, ex xefe d'Est\u00e1u de Guatemala y candidatu del MLN. L'encl\u00edn a l'astenci\u00f3n eleutoral acentuar con un 63,5\u00a0% de non votantes, resultando nel binomiu eleutoral menos vot\u00e1u na historia del pa\u00eds, prueba de la poca llexitimid\u00e1 del modelu militar y del r\u00e9xime pol\u00edticu.\nSo barruntos y se\u00f1alamientos de fraude eleutoral, Fernando Romeo Lucas Garc\u00eda foi electu presidente y tom\u00f3 posesi\u00f3n en xunetu de 1978; \u00aba guerra en Guatemala hai que ganala nel monte y na capital\u00bb foi la conse\u00f1a del so gobiernu. Pela so parte, la oposici\u00f3n formada pol movimientu social con dirixentes d'esquierda\u2014 promov\u00eda que nel pa\u00eds ten\u00eda d'impulsase la democracia. Lucas ten\u00eda un discursu pocu arteru y magar n'ocasiones dirixir a les mases en q'eqchi', los sos xestos toscos y el so imaxe distante facer paecer un presidente pocu bonable y accesible.\nTrunfu sandinista en Nicaragua.\nA mediaos de los a\u00f1os 70, parte de los l\u00edderes econ\u00f3micos nicarag\u00fcense y el miembros de la Ilesia cat\u00f3lica d'esi pa\u00eds centroamericanu empezar a alliniar en contra del gobiernu d'Anastasio Somoza Debayle. Formaron un movimientu d'oposici\u00f3n dirix\u00edu por Pedro Joaqu\u00edn Chamorro Cardenal, due\u00f1u del diariu \"La Prensa\", el mayor del pa\u00eds, y forzaron al gobiernu a realizar dellos cambeos. Pero tres l'asesinatu de Chamorro el 10 de xineru de 1978, desamarr\u00f3se un gran malestar nel pa\u00eds y en marzu de 1979 les distintes fraiciones del comunista Frente Sandinista de Lliberaci\u00f3n Nacional roblaron l'alcuerdu d'unid\u00e1; depu\u00e9s, en xunu fixeron el llamamientu a la \u00abOfensiva Final\u00bb y convocaron a una fuelga xeneral. El gobiernu estauxunidense de Jimmy Carter intent\u00f3, por aciu la Organizaci\u00f3n de los Estaos Americanos (OEA), parar la meyora del FSLN, pero nun llogr\u00f3 sofitu necesariu de los pa\u00edses llatinoamericanos presentes na organizaci\u00f3n. Finalmente, los Estaos Xun\u00edos vi\u00e9ronse obligaos a pidi-y l'arrenunciu a Anastasio Somoza Debayle, quien abandon\u00f3'l pa\u00eds el martes 17 de xunetu de 1979. Francisco Urcuyo Malia\u00f1os, ent\u00f3s Presidente del Congresu Nacional de Nicaragua, foi nom\u00e1u presidente y anunci\u00f3 que nun arrenunciar\u00eda a la presidencia y que completar\u00eda'l periodu hasta en mayu de 1981. Esi mesmu d\u00eda, los cancilleres del Pactu And\u00edn \u2014Ecuador, Venezuela y Per\u00fa\u2014 aconceyaos en San Jos\u00e9, Costa Rica, refugaron p\u00fablicamente la maniobra de Urcuyo, y na ma\u00f1ana del mi\u00e9rcoles 18 de xunetu, Sergio Ram\u00edrez, Alfonso Robelo, y Violeta Barrios de Chamorro, dexaron San Jos\u00e9, Costa Rica, y dirixi\u00e9ronse escontra Le\u00f3n, onde s'axuntaron colos comandantes sandinistas Daniel Ortega Saavedra y Mois\u00e9s Hassan Morales, proclamando a Le\u00f3n como la nueva capital provisional, y la comunid\u00e1 internacional reconocer como'l gobiernu lex\u00edtimu de la Rep\u00fablica.\nUrcuyo parti\u00f3 al exiliu en Guatemala; pela so parte, los sandinistas entraron en Managua el 19 de xunetu de 1979 poniendo fin a la etapa dictatorial somocista asumiendo les responsabilidaes de gobiernu. Esti trunfu signific\u00f3 A New Hope pa los guerrilleros de Guatemala y El Salvador, que v\u00eden agora c\u00f3mo pod\u00eden llograr recursos lox\u00edsticos y militares non solamente de Cuba, sin\u00f3n que tami\u00e9n de Nicaragua.\nQuema de la embaxada d'Espa\u00f1a.\nEl xueves 31 de xineru de 1980, el casu de Guatemala atraxo l'atenci\u00f3n mundial cola quema de la Embaxada d'Espa\u00f1a, na que trenta y siete persones fueron quemaes vives, ente elles dellos ciudadanos espa\u00f1oles. La movilizaci\u00f3n en forma de protesta per parte d'un grupu d'ind\u00edxenes, col fin de llamar l'atenci\u00f3n del mundu sobre les matances qu'en 1980 comet\u00eda l'Ex\u00e9rcitu guatemalianu n'El Quich\u00e9 so les \u00f3rdenes del xeneral Fernando Romeo Lucas Garc\u00eda, foi'l preludiu del casu de la quema de la Embaxada d'Espa\u00f1a. Espa\u00f1a ruempe les rellaciones diplom\u00e1tiques con Guatemala.\nPoco dempu\u00e9s de los sucesos de la Embaxada d'Espa\u00f1a, en febreru de 1980 a iniciativa del Comit\u00e9 d'Unid\u00e1 Llabradora (CUC) convoc\u00f3se una masiva xunta en Iximch\u00e9 (Tecp\u00e1n, Chimaltenango), p'analizar la situaci\u00f3n del pa\u00eds. Nella participaron numberoses organizaciones, ente elles la Coordinadora Nacional Ind\u00edxena, la Federaci\u00f3n de Trabayadores de Guatemala, el Frente \u00abRobin Garc\u00eda\u00bb y el Comit\u00e9 \u00abPro Justicia y Paz\u00bb. D'esa xunta sali\u00f3'l documentu \u00ab\"Los pueblos ind\u00edxenes de Guatemala ante'l Mundu\u00bb\", declaraci\u00f3n pol\u00edtica que plantegaba reivindicaciones \u00e9tniques xunto con otres de calter pol\u00edticu, de denuncia de la represi\u00f3n, la esclusi\u00f3n econ\u00f3mica, la iguald\u00e1 y el respetu cultural. L'ambiente insurreccional aument\u00f3 los efeutos alarmantes d'esti movimientu ensin precedentes, constituy\u00e9ndose nun oxetivu de les aiciones represives empobinaes contra'l sector social rural.\nTanto la toma de la Embaxada d'Espa\u00f1a como la fuelga de los ca\u00f1eros de la Mari\u00f1a Sur, dambes promov\u00edes por activistes del CUC, marcaron el cumal del clima de baturiciu pol\u00edticu y social de la d\u00f3mina; am\u00e1s, amosaron la llinia converxente escontra la que s'emponer tantu'l movimientu social como la insurxencia. Esto fixo m\u00e1s evidente, cuando'l 1 de mayu de 1980 el Conseyu Nacional d'Unid\u00e1 Sindical (CNUS), que se convirtiera na exa de dichu movimientu, llam\u00f3 a \u00abinstaurar un Gobiernu revolucionariu, democr\u00e1ticu, y popular\u00bb y a \u00abderrocar al r\u00e9xime luquista\u00bb, conse\u00f1es que fueron secundaes polos grupos insurxentes. Nesa ocasi\u00f3n fueron secuestraos trenta y dos participantes cerca del Parque Centenariu. Los cadabres de ventiocho d'ellos apaecieron torturaos d\u00edes dempu\u00e9s.\nAtentaos guerrilleros contra bienes del Est\u00e1u.\nMientres el gobiernu de Lucas Garc\u00eda la espiral de violencia sigui\u00f3 aumentando hasta algamar niveles inimaxinables. El gobiernu concentr\u00f3 los sos esfuercios n'aniquilar al enemigu internu, llind\u00e1ndose non solo a combatir a la guerrilla sin\u00f3n atacando sistem\u00e1ticamente al movimientu social y a la poblaci\u00f3n nes \u00e1rees de fuerte presencia guerrillera, principalmente les m\u00e1s allo\u00f1aes de la ciud\u00e1 de Guatemala. Nel Gobiernu de Lucas Garc\u00eda la estratexa contrainsurgente concentrar n'esaniciar al movimientu social tantu urbanu como rural, que creciera sensiblemente mientres los a\u00f1os previos, seg\u00fan combatir a la guerrilla. El terror que se desamarr\u00f3 mientres esti Gobiernu desestructur\u00f3 toles organizaciones sociales, pol\u00edtiques y profesionales esistentes. L'alministraci\u00f3n de la xusticia tami\u00e9n se vio fuertemente afeutada por ello: xueces y abogaos fueron asesinaos al env\u00eds de paralizar dafechu a la xusticia y toa aici\u00f3n de proteici\u00f3n de los derechos humanos. En neng\u00fan otru periodu execut\u00e1ronse tantos xueces y abogaos, especialmente, aquellos que dieren tr\u00e1mite a recursos d'exhibici\u00f3n personal o que dictaren resoluciones contrarios a los intereses del Gobiernu; ante esta represi\u00f3n otros xueces y abogaos optaron por plegar se a les imposiciones del Executivu pa l'aplicaci\u00f3n de la xusticia. Les constantes violaciones a los derechos humanos llevaron al arrenunciu del vicepresidente de la Rep\u00fablica Francisco Villagr\u00e1n Kramer en 1981, siendo sustituy\u00edu pol coronel \u00d3scar Mendoza Azurdia.\nPero la guerrilla nun yera un rival que se amilanara f\u00e1cilmente: el 5 de setiembre de 1980 diose un ataque terrorista del Ex\u00e9rcitu Guerrilleru de los Probes frente al Palaciu Nacional col enfotu de disuadir al pueblu guatemalianu d'asistir a una manifestaci\u00f3n de sofitu al gobiernu del xeneral Lucas Garc\u00eda que taba planiada pal domingu 7 de setiembre nel Parque Central. Nesi ataque morrieron seis adultos y un ne\u00f1u por causa de la esplosi\u00f3n de dos bombes allugaes nun veh\u00edculu; hubo un n\u00famberu indetermin\u00e1u de mancaos y cuantiosos da\u00f1os materiales non solo nes obres d'arte del Palaciu Nacional, sin\u00f3n qu'en munchos de los edificios redoma. La guerrilla tami\u00e9n atac\u00f3 la terminal de los autobuses Galgos, y a un bus de la empresa Fortaleza, matando a un mec\u00e1nicu.\nLes organizaciones guerrilleres xustificaben estes aiciones argumentando qu'afectaben, per un sitiu, los intereses econ\u00f3micos del Est\u00e1u y de los sectores granibles, y pol otru, que frayaben al Ex\u00e9rcitu:\nPer otra parte, a finales de 1981 y principios 1982, la guerrilla quem\u00f3 alredor de venticuatro municipalidad de los trenta y \u00fan que tien el departamentu de Huehuetenango, y trenta y tres rexistros civiles fueron destruy\u00edos en tola rep\u00fablica. Estos fechos perxudicaron a la poblaci\u00f3n porque quemaron los llibros oficiales, y por dalg\u00fan tiempu nun se ten\u00eda onde rexistrar neng\u00fan fechu civil.\nAtentaos guerrilleros contra bienes particulares.\nL'ataque contra oxetivos financieros, comerciales y agr\u00edcoles se nincrement\u00f3, una y bones los grupos guerrilleros consideraben a eses instituciones como \u00abreaccionarios burgueses\u00bb y \u00abmillonarios esplotadores\u00bb que colabaran col gobiernu xenocida\u00bb de Lucas Garc\u00eda. Estos fueron dellos ataques:\nEntamu de tierra esfarrapada.\nPa compensar la puxanza de la ofensiva guerrilla tres el trunfu de la Revoluci\u00f3n Sandinista en Nicaragua en 1979, el gobiernu de Lucas Garc\u00eda empecipi\u00f3 la ofensiva de \u00abTierra Afarada\u00bb na rex\u00f3n onde operaba'l Ex\u00e9rcitu Guerrilleru de los Probes, en Quich\u00e9. Di\u00e9ronse ent\u00f3s intensos ataques a poblaciones civiles que resultaron en masacres rexistraes pol informe de \"Recuperaci\u00f3n de la Memoria Hist\u00f3rica (REMHI)\" y los informes de la Comisi\u00f3n pal Esclarecimiento Hist\u00f3ricu. L'informe REMHI indic\u00f3 que \u00abla mayor\u00eda de les masacres rexistraes [...] correspuenden al Departamentu de Quich\u00e9 (263); s\u00edgenlu Alta Verapaz (63), Huehuetenango (42), Baxa Verapaz (16) Pet\u00e9n (10) y Chimaltenango (9)\u00bb, pero tami\u00e9n apaecen n'otros departamentos. \u00abDempu\u00e9s d'ochobre de 1981 hai m\u00e1s testimonios de masacres y caracter\u00edcense por un patr\u00f3n m\u00e1s indiscrimin\u00e1u\u00bb, lo que suxure que \u00abdempu\u00e9s d'esa fecha les masacres fueron m\u00e1s importantes, taben planiaes con mayor premeditaci\u00f3n y llevaron a cabu una destrucci\u00f3n m\u00e1s global de les comunidaes, en congruencia cola gran ofensiva desenvuelta pol Ex\u00e9rcitu a partir de Chimaltenango escontra grandes \u00e1rees del Altiplanu\u00bb. \nXunto cola quema y destrucci\u00f3n de les cases, les tortures, otom\u00edes masives y les captures de la poblaci\u00f3n apaecieron en m\u00e1s de la met\u00e1 de los ataques. Los enterramientos en fueses comunes, de cutiu escavaes poles mesmes v\u00edctimes, descr\u00edbense tami\u00e9n nuna parte importante de los testimonios; estos enterramientos clandestinos en fueses comunes fueron utilizaos munches vegaes como una forma de despintar les pruebes de los asesinatos. N'otres ocasiones les masacres dar nel marcu d'operativos a gran escala con gran esplegue de fuercies militares y sofitu de l'aviaci\u00f3n que bombarde\u00f3 eses zones. Siquier una de cada nueve comunidaes analizaes sufri\u00f3 bombardeos acomu\u00f1aos a masacres, y\u00e1 fora nos d\u00edes anteriores o dempu\u00e9s del bombard\u00e9u; les rexones m\u00e1s bombardeadas fueron les comunidaes del \u00e1rea ixil y Sacapulas en Quich\u00e9, delles zones de Baxa Verapaz y de Huehuetenango.\nDempu\u00e9s del ataque lo m\u00e1s frecuente foi que la xente fuxera (40\u00a0%) como forma de defender la so vida, y\u00e1 fora al monte, al exiliu o a otra comunid\u00e1; una de cada seis aldegues que sufrieron masacres qued\u00f3 dafechu esfarrapada.\nComunidaes de poblaci\u00f3n en resistencia.\nNeng\u00fan sector foi m\u00e1s afeut\u00e1u pola violencia mientres los a\u00f1os de la Guerra civil de Guatemala que la poblaci\u00f3n llabradora; la guerra dex\u00f3 nel campu un saldu de muertes y destrucci\u00f3n ensin precedentes, xenerando ente otres reaiciones la fuga masiva de miles de llabradores guatemalianos. Nel periodu 1981-82, nel que m\u00e1s de cuatrocientos pueblos y aldegues fueron afaraes y miles de guatemalianos asesinaos, la reaici\u00f3n de los sobrevivientes atrapaos ente dos fueos \u2014les fuercies del ex\u00e9rcitu y les d'elementos guerrilleros de la URNG\u2014 foi fuxir, o ponese sol control del Ex\u00e9rcitu forzaos a participar en patrullar de autodefensa civil (PAC) o reasitiaos nes aldegues modelo\u00bb, onde fueron concentraos. Unos cincuenta mil persones totalmente quitaes escapar a zones selv\u00e1ticas del departamentu del Quich\u00e9 unos na Sierra Ixil, y otres nel Ixc\u00e1n, fronterizu con M\u00e9xicu\u2014 pasando esos a\u00f1os escond\u00edos del mundu esterior y fora de control gubernamental formando m\u00ednimos grupos urbanos que depu\u00e9s formaron les Comunidaes de Poblaci\u00f3n en Resistencia (CPR).\n\u00c9tnicamente les CPR del Ixc\u00e1n yeren na so gran mayor\u00eda k'iches ente que nes comunidaes de la Sierra yeren mayoritariamente ixiles, siendo'l restu chajule\u00f1os, cotzale\u00f1os y k'iches, seg\u00fan ladinos.\nRepresi\u00f3n contra la Universid\u00e1 de San Carlos.\nMientres los gobiernos militares de los a\u00f1os setenta, calt\u00favose la tensi\u00f3n ente'l gobiernu y l'universid\u00e1, que lleg\u00f3 al so puntu \u00e1lgido en 1978, mientres les protestes masives que se producieron pa protestar pol alza del pasaxe al tresporte urbanu de la Ciud\u00e1 de Guatemala. L'Asociaci\u00f3n d'Estudiantes Universitarios tuvo un papel protagonista nes protestes, pero esto traxo la persecuci\u00f3n de los sos l\u00edderes y l'asesinatu del secretariu xeneral de dicha asociaci\u00f3n Oliverio Casta\u00f1eda de Le\u00f3n, el 20 d'ochobre d'esi a\u00f1u.\nA tan solu quince d\u00edes del asesinatu de Casta\u00f1eda de Le\u00f3n, foi sum\u00edu'l so socesor, Antonio Ciani Garc\u00eda, y nos siguientes dieciocho meses recibieron amenaces casi tolos dirixentes estudiantiles y profesores universitarios con vinculaciones pol\u00edtiques (inclusive colos part\u00edos llegales). Quien nun fixeron casu y siguieron coles sos actividaes de protesta, morrieron o fueron secuestraos. En 1979 hubo dellos ataques contra prest\u00edos miembros de la Universid\u00e1, incluyendo l'asesinatu d'Alberto Fuentes Mohr, el dirixente estudiantil y sindical Ricardo Mart\u00ednez Sol\u00f3rzano. Manuel Lisandro Andrade Roca, secretariu xeneral de la Universid\u00e1 nel periodu de Sa\u00fal Osorio Paz y dirixente estudiantil mientres les xornaes de 1962, l'ex alcalde de la capital Manuel Colom Argueta. Na Universid\u00e1, el rector Sa\u00fal Osorio Paz, dempu\u00e9s de los ataques a los sos colegues y amenaces contra la so persona, empez\u00f3 a vivir na rector\u00eda, protex\u00edu por brigaes estudiantiles del part\u00edu universitariu FRENTE. Nun casu ensin precedentes, el rector dirix\u00f3 la Universid\u00e1 dende la clandestinid\u00e1 por casi dos a\u00f1os, al estremu de ser oblig\u00e1u a salir del pa\u00eds.\nGolpe d'Est\u00e1u del 23 de marzu de 1982.\nEl 23 de marzu de 1982, Lucas Garc\u00eda foi depuestu por un golpe d'est\u00e1u lider\u00e1u por oficiales medios del Ex\u00e9rcitu de Guatemala. Nes primeres comunicaciones, indic\u00f3se que'l golpe d'Est\u00e1u militar foi dirix\u00edu por un grupu d'oficiales nuevos\u00bb del Ex\u00e9rcitu de Guatemala, que'l so oxetivu ser\u00eda \u00abacabar cola corrupci\u00f3n\u00bb. Los sulevaos tomaron el control de la Ciud\u00e1 de Guatemala y llograron que'l xeneral Lucas Garc\u00eda rindir a los militares qu'hores antes arrodiaren el Palaciu Nacional.\nEn rindi\u00e9ndose, Lucas Garc\u00eda foi conduc\u00edu so escolta militar al aeropuertu, pa ser espuls\u00e1u del pa\u00eds; apenes media hora antes termin\u00e1rase'l plazu dau polos sulevaos por que'l presidente Lucas apurri\u00e9rase pac\u00edficamente, y les tropes tomaren posiciones pa un posible asaltu al palaciu, asiti\u00e1u nel centru de la ciud\u00e1. Mentanto, les cais de Ciud\u00e1 de Guatemala tuvieron tomaes por carros blindaos, veh\u00edculos con ametralladores y un gran esplegue de soldaos n'uniforme de campa\u00f1a. Les cais de Guatemala quedaron ayeri ermu, y tantu tiendes como establecimientos cerraron les sos puertes. El ganador de les eleiciones d'unes selmanes antes, xeneral An\u00edbal Guevara, taba de vacaciones en Miami'l d\u00eda del golpe d'Est\u00e1u y nun pudo faer nada pa defender la so postura. \nTres la salida de Lucas Garc\u00eda, el xefes de los sulevaos pidieron la comparecencia nel palaciu del xeneral R\u00edos Montt y del candidatu a la vicepresidencia pol part\u00edu Movimientu de Lliberaci\u00f3n Nacional nes pasaes eleiciones, Lionel Sisniega Otero. Daquella, R\u00edos Montt yera dirixente de la ilesia evanx\u00e9lica \u00abEl Verbu\u00bb; nun s'atopaba d'alta nel ex\u00e9rcitu, pero gociaba de prest\u00edu ente los oficiales mediu que lu recordaben na so etapa como direutor de la Escuela Polit\u00e9unica, que lo consideraben honestu y aparente pal cargu. Los golpistes desconoc\u00eden, aparentemente, la so nueva filiaci\u00f3n relixosa y la so entrega a dicha activid\u00e1.\nUna vegada montada la xunta de gobiernu, conform\u00e1u pel xeneral R\u00edos Montt, el xeneral Horacio Maldonado Shaad y el coronel Francisco Luis Gordillo \u2014quien depu\u00e9s partip\u00f3 en pol\u00edtica col so propiu part\u00edu pol\u00edticu, el Movimientu Emerxente de Concordia (MEC), y foi parte de la Comisi\u00f3n Nacional de Reconciliaci\u00f3n en 1990\u2014 anunci\u00f3 que convocar\u00eda nueves eleiciones, pero nun precis\u00f3 la fecha. La xunta anunci\u00f3 que va ellaborar un plan de trabayu que va ser present\u00e1u al pueblu lo antes posible\u00bb. La Xunta de Gobiernu esllei\u00f3'l Congresu y aboli\u00f3 la Constituci\u00f3n tres el trunfu del golpe. N'abril de 1982, en cadena nacional de televisi\u00f3n, R\u00edos Montt declar\u00f3 una amnist\u00eda por que la izquierda subversiva dexara les armes. Tres la escasa respuesta al so pidimientu, el 9 de junio R\u00edo Montt se autoproclam\u00f3 Xefe d'Est\u00e1u y anul\u00f3 al xeneral H\u00e9ctor Maldonado Schaad y al Coronel Francisco Luis Gordillo Mart\u00ednez del poder, ente que concentra a tolos elementos del ex\u00e9rcitos nos cuarteles cercanos a la capital, onde fuelguen per un mes. El 30 de xunu de 1982, R\u00edos Montt dixo nun discursu televis\u00e1u que'l gobiernu daba cuenta de qu'hab\u00eda guatemalianos que por medrana a ser asesinaos nun fixeron usu de l'amnist\u00eda y que por esta raz\u00f3n el gobiernu diba combatir a la subversi\u00f3n con xuicios abiertos, dafechu xustos, al empar que con enerx\u00eda y con rigor. Inform\u00f3 que para tal efeutu estableciera \u00abtribunales de fueru especial\u00bb que cumplir\u00eden con esti prop\u00f3situ y declar\u00f3 qu'a partir d'esi momentu hab\u00eda pena de muerte por fusilamiento, pa los que secuestraren, provocaren quemes, y atacaren y estropiaren instalaciones de defensa. Finalmente, anunci\u00f3 qu'a partir del 1\u00ba. de xunetu quedaba establec\u00edu en tol pa\u00eds l'est\u00e1u de sitiu, y que diba movilizar tropes pa combatir a la subversi\u00f3n, pa empecipiar y\u00e1 la batalla final\u00bb. \nLos Tribunales de Fueru Especial, dirix\u00edos por funcionarios desconoc\u00edos, civiles o militares, nomaos pol Presidente, y que xulgaron y condergaron, de forma dr\u00e1stica y r\u00e1pida, de manera paralela al Organismu Xudicial a m\u00e1s de quinientes persones culpaes de pretender esforciar les instituciones xur\u00eddiques, pol\u00edtiques, econ\u00f3miques y sociales del pa\u00eds yeren un \u00f3rganu xudicial suxetu al Poder Executivu y espec\u00edficamente al ministeriu de la Defensa, ent\u00f3s a cargu del xeneral \u00d3scar Humberto Mej\u00eda V\u00edctores. \nTres la visita de la Corte Interamericana de Derechos Humanos a finales de 1982, R\u00edos Montt decidi\u00f3 suspender toles execuciones a pena de muerte esistentes, ensin que se diera a conocer el nome de los condergaos, tomando en cuenta delles suxerencies del organismu internacional de derechos humanos.\nEnte'l martes 22 de febreru y el 4 de marzu de 1983, seis condergaos a muerte fueron noticia mundial: H\u00e9ctor Adolfo Morales L\u00f3pez, los hermanos Walter Vinicio y Sergio Roberto Marroqu\u00edn Gonz\u00e1lez, Carlos Subuyuj Cuc, Pedro Rax\u00f3n Tepet y Marco Antonio Gonz\u00e1lezfueron fusilaos apenes unos d\u00edes antes de la visita del papa Xuan Pablo II a Guatemala, y a pesar d'este pidiera indulxencia pa los condergaos.\nGobiernu de \u00d3scar Humberto Mej\u00eda V\u00edctores.\nR\u00edos Montt foi derroc\u00e1u'l 8 d'agostu de 1983 por un golpe d'Est\u00e1u execut\u00e1u pol xeneral Mej\u00eda V\u00edctores, el so ministru de Defensa, quien empecipi\u00f3 la transici\u00f3n escontra los rex\u00edmenes democr\u00e1ticos nel pa\u00eds. Mej\u00eda V\u00edctores xustific\u00f3'l so golpe, diciendo que \u00ablos fan\u00e1ticos relixosos\u00bb abusaben de les sos posiciones nel gobiernu y tami\u00e9n deb\u00edu \u00aba la corrupci\u00f3n oficial\u00bb. Siete persones finaron mientres el golpe. La conciencia nos Estaos Xun\u00edos sobre'l conflictu en Guatemala, y la so dimensi\u00f3n \u00e9tnica, amontar cola publicaci\u00f3n en 1983 del rellatu autobiogr\u00e1ficu \"Ll\u00e1mome Rigoberta Mench\u00fa y asina me naci\u00f3 la conciencia\" qu'escribiera Rigoberta Mench\u00fa col sofitu de los altos xefes de la Unid\u00e1 Revolucionaria Nacional Guatemaliana.\nEl 12 d'agostu de 1983, tres un a\u00f1u y once d\u00edes d'esistencia, el Gobiernu derog\u00f3 la llei de los Tribunales de Fueru Especial, en publicando'l decretu 93-83. Les demandes en contra de too lo qu'executaren los Tribunales de Fueru Especial, sicas\u00ed, fueron aumentando de tonu. Finalmente, en xunetu de 1984, Mej\u00eda V\u00edctores decret\u00f3 l'indultu total por aciu el decretu-llei 74-84.\nMej\u00eda V\u00edctores sofitar nun Estatutu Fundamental de Gobiernu (Decreto Llei 11-86) redact\u00e1u pol abog\u00e1u Manuel de Jes\u00fas Gir\u00f3n T\u00e1nchez y convoc\u00f3 a una Asamblea Nacional Constituyente. Y mientres l'asamblea deliberaba sobre una nueva Constituci\u00f3n, el Gobiernu dio marcha al plan de \u00abReasentamiento militarizado de la poblaci\u00f3n movida\u00bb ya implement\u00f3se un proyeutu militar pa la transici\u00f3n. Y como inda taba en marcha la Guerra Civil executen andar el plan \u00abFirmeza 83\u00bb, col cual afit\u00f3'l control sobre la poblaci\u00f3n civil y fortaleci\u00f3 a les Patrulles de Autodefensa Civil. Tami\u00e9n punxo en marcha los planes de campa\u00f1a \u00abRealcuentro Institucional 84\u00bb y \u00abEstabilid\u00e1 Nacional 85\u00bb, con fuerte \u00e9nfasis pol\u00edticu pa empobinar la transici\u00f3n, pero sigue col hostigamiento y eliminaci\u00f3n selectiva de dellos dirixentes populares, ente ellos el catedr\u00e1ticu universitariu Santiago L\u00f3pez Aguilar.\nMientres el gobiernu de Mej\u00eda V\u00edctores naci\u00f3'l Grupu de Sofitu Mutuu (GAM) lider\u00e1u por Nineth Montenegro y tami\u00e9n cobr\u00f3 una fuercia considerable la Coordinadora d'Estudiantes d'Educaci\u00f3n Media (CEEM) \u2014formada por estudiantes del Institutu Nacional Central pa Varones, el institutu Normal Central pa Se\u00f1orites Bel\u00e9n y l'Institutu Rafael Aqueche\u2014 la cual entam\u00f3 masives protestes en setiembre de 1985 en contra de l'alza de los precios de los tresportes p\u00fablicos. Siquier diez persones morrieron na Ciud\u00e1 de Guatemala na folada de disturbios urbanos m\u00e1s estensos dende les protestes contra'l gobiernu de Fernando Romeo Lucas Garc\u00eda n'agostu de 1978. Los disturbios empecipiar con manifestaciones populares contra l'alza del preciu del tresporte p\u00fablicu pero depu\u00e9s xeneraliz\u00e1ronse contra la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que viv\u00eda'l pa\u00eds nesi momentu. Tami\u00e9n, la nueche del 3 de setiembre la Universid\u00e1 de San Carlos de Guatemala foi ocupada militarmente y d\u00edxose que nel so interior atop\u00f3 un pol\u00edgonu de tiru soterra\u00f1u y propaganda subversiva. A la fin, como parte de la soluci\u00f3n del procesu diose un bonu estudiantil por que los estudiantes d'educaci\u00f3n primaria y media tresport\u00e1rense gratuitamente nos buses urbanos, y promovi\u00f3se a los estudiantes por decretu. Mientres estos disturbios fixeron la so apaici\u00f3n grupos entamaos de pandilleros d'\u00e1rees marxinales de la Ciud\u00e1 de Guatemala, quien se presentar\u00eden darr\u00e9u como les maras y que tuvieron influy\u00edes pol estilu de baille breakdance que llevaben a Guatemala los mozos deportaos de los Estaos Xun\u00edos.\nTorna al sistema democr\u00e1ticu.\nGobiernu de Vinicio Cerezo Ar\u00e9valo.\nCerezo Ar\u00e9valo lleg\u00f3 al poder dempu\u00e9s de trenta a\u00f1os de gobiernos autoritarios, nun clima de guerra civil, desemplegu, desabastecimiento, perda de divises polos gastos militares, escasez de combustibles, aislamientu internacional y polo xeneral tolos s\u00edntomes d'una fonda recesi\u00f3n econ\u00f3mica. Depu\u00e9s del so toma de posesi\u00f3n, en xineru de 1986, la presidente Cerezo anunci\u00f3 que les sos prioridaes ser\u00eden terminar la violencia pol\u00edtica y establecer el gobiernu de llei. Les reformes incluyeron nueves lleis del \"h\u00e1beas corpus\" y amparu (proteici\u00f3n ordenada por tribunal), la creaci\u00f3n d'un comit\u00e9 llexislativu de derechos humanos, y l'establecimientu en 1987 de la Oficina del Procurador de Derechos Humanos. La Corte Suprema tami\u00e9n entam\u00f3 una serie de reformes pa lluchar contra la corrupci\u00f3n y ameyorar la eficacia de sistema llegal.\nEn 1979, la moneda guatemaliana, el quetzal cotizar a un d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos; pero pa finales del 1985 el tipu de camb\u00e9u yera de Q\u00a01,47 por d\u00f3lar, en 1987 yera de Q\u00a02,53 y y\u00e1 pa 1990 cayera a Q\u00a05,57 por d\u00f3lar; esti fen\u00f3menu impact\u00f3 desigualmente a la socied\u00e1: per un sitiu, pa los productores d'art\u00edculos cada camb\u00e9u del tipu de camb\u00e9u ye r\u00e1pido tresferida al consumidor, por aciu la revaluaci\u00f3n de los precios; pol otru, la gran mayor\u00eda trabayadora de la poblaci\u00f3n nun tien un mecanismu similar de compensaci\u00f3n y la devaluaci\u00f3n resulta nuna erosi\u00f3n constante de los sos ingresos. Estos cambeos tuvieron basaos nel enfoque econ\u00f3micu neolliberal qu'indica que al xerarquizar el prestu de les necesidaes, racionando l'usu de los sos escasos recursos, xen\u00e9rase una llibert\u00e1 d'eleici\u00f3n pa los consumidores; sicas\u00ed, la resultancia foi la llimitaci\u00f3n de la capacid\u00e1 adquisitiva de los mesmos.\nCol entamu del gobiernu de Marco Vinicio Cerezo Ar\u00e9valo en 1986, empecipi\u00e1ronse tami\u00e9n invasiones de terrenes como nun s'hab\u00eden vistu antes na historia de la Ciud\u00e1 de Guatemala; con invasiones de Villa Llobos I y II en Villa Nueva \u2014qu'aquel d\u00eda y\u00e1 yera parte de la zona metropolitana de Guatemala\u2014 en 1988, terrenes nos Campos del Roosevelt nes cercan\u00edes del hospital del mesmu nome na zona 11 en 1989 y de terrenales bald\u00edos na colonia Bethania, zona 7, Santa Elisa na zona 18, Ciud\u00e1 Peronia y terrenes nel rellenu sanitariu de la zona 3, anque esti postreru foi desallug\u00e1u violentamente pol pelot\u00f3n antimotines de la polic\u00eda en 1990.\nEl gobiernu foi fuertemente critic\u00e1u pola so falta de volunt\u00e1 pa investigar o escorrer casos de violaciones a los derechos humanos. El so gobiernu sufri\u00f3 dellos intentos de golpe d'Est\u00e1u: en mayu de 1988 el primer intentu de golpe d'Est\u00e1u contra'l gobiernu punxo n'alerta a la c\u00fapula del Ex\u00e9rcitu y dio como result\u00e1u qu'espulsaren y marxinaren a dellos oficiales de la instituci\u00f3n. Un a\u00f1u dempu\u00e9s, en 1989, entam\u00f3se otra intentona per parte de tres grupos \u2014los espulsaos y marxinaos l'a\u00f1u anterior y otros cuatro n'activu.\nLos \u00faltimos dos a\u00f1os del gobiernu de Cerezo tami\u00e9n fueron marcaos por problemes d'enfrentamientos pol\u00edticos y de fuelgues gremiales, particularmente la de los maestros, quien reclamaben aumentos salariales. Per otru llau, la CEPAL se\u00f1ala al gobiernu de Cerezo por llograr la \u00fanica crecedera permanente nos \u00faltimos cincuenta a\u00f1os de Guatemala, xubiendo d'una recesi\u00f3n de -2\u00a0% del PIB na d\u00f3mina de la guerra a un +4\u00a0% de crecedera del PIB cuando apurri\u00f3'l mandu en 1991. El gobiernu de Cerezo foi'l primeru depu\u00e9s de dictadures y fraudes militares, polo que'l retu m\u00e1s importante consisti\u00f3 nel establecimientu de la institucionalidad democr\u00e1tica, am\u00e1s d'enfrentar la problem\u00e1tica de la guerra, pa lo cual Cerezo promovi\u00f3, non solo pa Guatemala, sin\u00f3n en Centroam\u00e9rica, los Alcuerdos de Esquipulas I y II, qu'establecieron el Procedimientu pa buscar la Paz Firme y Duradero. A l'alministraci\u00f3n de Cerezo y la Democracia Cristiana atrib\u00fayese-y la institucionalidad democr\u00e1tica, la modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica seg\u00fan apurras significativos na etapa democr\u00e1tica que s'empecipi\u00f3 cola so alministraci\u00f3n.\nGobiernu de Jorge Serrano El\u00edas.\nEl 11 de payares de 1990 fix\u00e9ronse eleiciones parllamentaries y presidenciales. Dempu\u00e9s d'una votaci\u00f3n de desempate, Jorge Serrano asumi\u00f3 la presidencia'l 14 de xineru de 1991, completando asina la primer transici\u00f3n d'un gobiernu civil electu democr\u00e1ticamente a otru. Como'l so part\u00edu, el Movimientu d'Aici\u00f3n Solidaria (MAS) gan\u00f3 solo 18 de los 116 asientos del Congresu, Serrano robl\u00f3 una d\u00e9bil alianza colos Dem\u00f3crates Cristianos y la Xuni\u00f3n del Centru Nacional (UCN). La resultancia de l'alministraci\u00f3n de Serrano foi mistu. Tuvo \u00e9situ en consolidar el control civil sobre l'ex\u00e9rcitu, reemplazando dellos oficiales y persuadiendo al ex\u00e9rcitu pa participar nos di\u00e1logos de paz cola URNG. Dio'l pasu, pol\u00edticamente impopular, de reconocer la soberan\u00eda de Belice. El gobiernu de Serrano revirti\u00f3 l'esmuza econ\u00f3micu qu'hered\u00f3, amenorgando la inflaci\u00f3n y reforzando una crecedera real.\nEl 25 de mayu de 1993, Serrano esllei\u00f3 illegalmente'l Congresu y la Corte Suprema y trat\u00f3 d'acutar les llibertaes civiles, seg\u00fan afirmaba pa lluchar contra la corrupci\u00f3n. El \u00abautogolpe\u00bb fracas\u00f3 por cuenta de protestes unificaes y fuertes pola mayor\u00eda d'elementos de la socied\u00e1 guatemaliana, la presi\u00f3n internacional, y l'imposici\u00f3n del ex\u00e9rcitu sobre les decisiones del Tribunal de la Constitucionalid\u00e1, que gobern\u00f3 contra l'intentu de golpe. Ante esta presi\u00f3n, Serrano fux\u00f3'l pa\u00eds. Nesta inestabilid\u00e1 y seg\u00fan ordenar la Carta Magna de Guatemala, el vicepresidente Gustavo Espina asume la presidencia'l 1 de xunu de 1993, pero ye prim\u00edu a arrenunciar el 5 de xunu del a\u00f1u en cursu.\nGobiernu de Ramiro de Le\u00f3n.\nEl 5 de xunu de 1993, el Congresu, acordies cola constituci\u00f3n de 1985, escoy\u00f3 al procurador de Derechos Humanos, Ramiro de Le\u00f3n Carpio, pa completar el periodu presidencial de Serrano El\u00edas. De Le\u00f3n, nun yera un miembru de neng\u00fan part\u00edu pol\u00edticu y escarec\u00eda d'una base pol\u00edtica, pero gociaba d'un fuerte sofitu popular, llanz\u00f3 una ambiciosa campa\u00f1a anticorrupci\u00f3n pa \u00abpurificar\u00bb el Congresu y la Corte Suprema, esixendo los arrenuncios de tolos miembros de los dos cuerpos.\nA pesar de la resistencia considerable del Congresu, la presi\u00f3n presidencial y popular conduci\u00f3 a un alcuerdu en payares de 1993 ente l'alministraci\u00f3n y el Congresu, Entemedi\u00e1u pola Ilesia Cat\u00f3lica. Esti paquete de reformes constitucionales foi aprob\u00e1u pol refer\u00e9ndum popular el 30 de xineru de 1994. N'agostu de 1994, un nuevu Congresu foi electu pa completar el periodu non venc\u00edu. Control\u00e1u polos part\u00edos anticorrupci\u00f3n \u2014el FRG, encabez\u00e1u pol exgeneral R\u00edos Montt, y el centru derechiegu Part\u00edu d'Avanzada Nacional (PAN)\u2014 el nuevu Congresu intent\u00f3 allo\u00f1ar de la corrupci\u00f3n que caracteriz\u00f3 a los sos precursores.\nSol gobiernu de De Le\u00f3n, el procesu de paz, agora cola participaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes, tom\u00f3 la nueva vida. El gobiernu y la URNG roblaron alcuerdos sobre derechos humanos (marzu de 1994), el reestablecimientu de persones mov\u00edes (xunu de 1994), esclarecimiento hist\u00f3ricu (xunu de 1994), y derechos ind\u00edxenes (marzu de 1995). Tami\u00e9n fixeron un progresu significativu sobre un alcuerdu socioecon\u00f3mico y agrariu.\nGobiernu d'\u00c1lvaro Arz\u00fa (1996-2000).\nLes eleiciones nacionales pa presidente, el Congresu, y oficines municipales fueron sosten\u00edes en payares de 1995. Con casi venti part\u00edos que compiten na primer ronda, la eleici\u00f3n presidencial lleg\u00f3 hasta un desempate'l 7 de xineru de 1996 nel cual el candidatu del PAN, \u00c1lvaro Arz\u00fa gan\u00f3 a Alfonso Portillo del FRG solamente por un 2\u00a0% de los votos. Arzu gan\u00f3 por cuenta de la so fuercia na Ciud\u00e1 de Guatemala, onde sirviera antes como alcalde, am\u00e1s del \u00e1rea urbana circundante. Portillo gan\u00f3 en tolos departamentos rurales sacante El Pet\u00e9n. So l'alministraci\u00f3n de Arz\u00fa, concluy\u00e9ronse les negociaciones ente'l gobiernu y la URNG, n'avientu de 1996, el gobiernu robl\u00f3 los alcuerdos de paz, que terminaben un conflictu de 36 a\u00f1os. La situaci\u00f3n de los derechos humanos tami\u00e9n ameyor\u00f3 mientres el gobiernu de Arz\u00fa, y tom\u00e1ronse mid\u00edes p'amenorgar la influencia de los militares n'asuntos nacionales.\nPrivatizaci\u00f3n de GUATEL.\nLa empresa Telecomunicaciones de Guatemala (TELGUA) foi creada cuando la empresa estatal (GUATEL) foi vendida en 1997 pol gobiernu de Arz\u00fa a la empresa Luca por 701 millones de d\u00f3lares; Luca, de la mesma, vendi\u00f3 la mayor\u00eda de les aiciones de la compa\u00f1\u00eda a la empresa Tel\u00e9fonos de M\u00e9xicu (TELMEX), que dirixe'l consorciu dende xineru de 2000. Pa poder privatizar la empresa, el gobiernu anterior modific\u00f3 la Llei de Compres y Contrataciones del Est\u00e1u, que torgaba la venta de GUATEL; am\u00e1s, constituy\u00f3 una empresa privada con fondos del Est\u00e1u \u2014Telecomunicaciones de Guatemala\u2014 a la cual tresllad\u00f3 los activos de la telef\u00f3nica estatal. Y\u00e1 como tal, empecipi\u00f3 la negociaci\u00f3n. Los funcionarios del gobiernu qu'axustaron la venta de la empresa telef\u00f3nica, fueron el ministru de Comunicaciones, Fritz Garc\u00eda-Gallont, y el xerente de TELGUA Fredy Guzm\u00e1n.\nSieglu.\nGobiernu d'Alfonso Portillo (2000-2004).\nAlfonso Antonio Portillo Cabrera gobern\u00f3 Guatemala del 14 de xineru de 2000 al 14 de xineru de 2004. Mientres el so gobiernu, empez\u00f3 a esnudar el r\u00e9xime de privilexos del poder econ\u00f3micu formal en Guatemala depu\u00e9s de la firma de los Alcuerdu de Paz de 1996 \u2014principalmente los de los productores d'azucre, pollu, cementu y cerveza\u2014, pero la so llexitimid\u00e1 como presidente foi minada pola reputaci\u00f3n internacional del l\u00edder del so part\u00edu pol\u00edticu, el xeneral Efra\u00edn R\u00edos Montt \u2014a quien se comparaba col xeneral chilenu Augusto Pinochet\u2014 y l'esistencia d'un Est\u00e1u estructuralmente corruptu ya ineficiente en Guatemala. A la fin del so gobiernu, ten\u00eda nel so contra a los miembros d'esi poder pol\u00edtico, que ten\u00eda una influencia aplastante nos mercaos, los medios de comunicaci\u00f3n masiva y nos grupos de la socied\u00e1 civil en Guatemala. Esta influencia qued\u00f3 de manifiestu cuando Portillo foi desaposi\u00e1u d'inmunid\u00e1 al ser remov\u00edu como diput\u00e1u del Parllamentu Centroamericanu \u2014cargu que-y correspond\u00eda como ex-presidente\u2014 y darr\u00e9u encarcel\u00e1u y enjuicidado en Guatemala.\nGobiernu d'\u00d3scar Berger Perdomo (2004-2008).\nRecibi\u00f3 la banda presidencial el 14 de xineru de 2004 y tom\u00f3 posesi\u00f3n pa un mandatu cuatrienal con un discursu inaugural nel que prometi\u00f3 un trabayu sigu\u00edu del so Executivu pa fortalecer les instituciones del Est\u00e1u de Derechu y lluchar contra la impunid\u00e1 de los corruptos y los violentos. Al entamu del so gobiernu empecipi\u00f3 una persecuci\u00f3n en contra d'ex funcionarios del r\u00e9xime d'Alfonso Portillo, que llevant\u00f3 una alta mira de que'l gobiernu desmantelar\u00eda la estructura corrupta del Est\u00e1u pero como esa reforma nun s'entam\u00f3, al cabu de pocos meses el nivel d'aceptaci\u00f3n del mandatariu ente'l p\u00fablicu esbarrumb\u00f3se.\nN'ochobre de 2005, Guatemala sufri\u00f3 unu de los peores desastres naturales de la so historia. El pasu por Centroam\u00e9rica del furac\u00e1n Stan, que les sos consecuencies ser\u00eden m\u00e1s bederres que les produc\u00edes a\u00f1os tras pol Mitch, sem\u00f3'l caos nel pa\u00eds, causando centenares de v\u00edctimes mortales y de sum\u00edos, seg\u00fan una incalculable cifra de damnificados. Tal foi'l grau de destrucci\u00f3n xener\u00e1u, que Berger declar\u00f3 l'est\u00e1u de calamid\u00e1 p\u00fablica\u00bb.\nMientres el so gobiernu realizaron obres importantes como la construcci\u00f3n de delles autopistes de Guatemala y la remodelaci\u00f3n del Aeropuertu Internacional La Aurora. pero tami\u00e9n asocedieron serios fechos qu'afayaron el grau de corrupci\u00f3n de dellos de les sos funcionaris: el Casu PARLACEN,\n el Casu de tomar de la c\u00e1rcel de Pav\u00f3n, la quiebra de los bancos del Caf\u00e9 y de Comerciu y el robu millonariu nel Aeropuertu La Aurora.\nEl 12 d'avientu de 2006, les Naciones Xun\u00edes y el Gobiernu de Guatemala roblaron l'Alcuerdu relativu a la creaci\u00f3n d'una Comisi\u00f3n Internacional Contra la Impunid\u00e1 en Guatemala (CICIG), que, tres l'aprobaci\u00f3n de la Corte de Constitucionalid\u00e1 en mayu de 2007, foi ratific\u00e1u darr\u00e9u pol Congresu de la Rep\u00fablica'l 1.\u00b0 d'agostu de 2007. Surdi\u00f3 asina la CICIG como un \u00f3rganu independiente de calter internacional, que la so finalid\u00e1 ye sofitar al Ministeriu P\u00fablicu, la Polic\u00eda Nacional Civil y a otres instituciones del Est\u00e1u tantu na investigaci\u00f3n de los delitos comet\u00edos por integrantes de los cuerpos illegales de segurid\u00e1 y aparatos clandestinos de segurid\u00e1, como polo xeneral nes aiciones que tiendan al esmantelamientu d'estos grupos. Finalmente, la competitivid\u00e1 que foment\u00f3'l gobiernu d'Alfonso Portillo pa compensar los monopolios guatemalianos d'azucre, cerveza, cementu y productos av\u00edcoles foi revertida pol gobiernu de Berger; con \u00e9ses con Berger diose un retrocesu en cuanto al puestu de competitivid\u00e1 de Guatemala.\nGobiernu d'\u00c1lvaro Colom Caballeros (2008-2012).\nEn 2008 tom\u00f3'l cargu \u00c1lvaro Colom Caballeros del part\u00edu pol\u00edticu de centru esquierda Unid\u00e1 Nacional de la Esperanza (UNE) en gan\u00e1ndo-y a Otto P\u00e9rez Molina con una ventaya de 5,36\u00a0%, seg\u00fan la cifres del tribunal eleutoral. Foi unu de los 2 candidatos n'algamar la segunda vuelta de la eleici\u00f3n presidencial de Guatemala el 9 de setiembre de 2007 xunto al candidatu del Part\u00edu Patriota, Otto P\u00e9rez Molina. En marzu de 2008, la incursi\u00f3n de c\u00e1rteles mexicanos en Guatemala f\u00edxose evidente cuando once narcotraficantes morrieron na madrugada del 26 de marzu al paecer nuna disputa pol control del territoriu, seg\u00fan la hip\u00f3tesis de la fiscal\u00eda; ente los finaos taba Juan Jos\u00e9 Le\u00f3n Ard\u00f3n, unu de los delincuentes m\u00e1s buscaos pola polic\u00eda guatemaliana y conoc\u00edu como \u00abJuancho Le\u00f3n\u00bb o \u00abm\u00edster J\u00bb.\nSiguiendo'l procedimientu axust\u00e1u nel art\u00edculu 14 del Alcuerdu sobre l'establecimientu de la CICIG, el 24 de marzu de 2009, el ministru de Rellaciones Esteriores de Guatemala solicit\u00f3, per mediu d'una carta personal empobinada al secretariu xeneral de les Naciones Xun\u00edes, la pr\u00f3rroga del mandatu de la CICIG por otros dos a\u00f1os. La pr\u00f3rroga foi confirmada'l 15 d'abril de 2009 cuando Ban Ki-moon unvi\u00f3 una respuesta personal al ministru de Rellaciones Esteriores, polo que la CICIG sigui\u00f3 trabayando hasta'l 4 de setiembre de 2011 p'ayudar al Est\u00e1u, y el so mandatu estendi\u00f3se dende ent\u00f3s. \nEn mayu de 2009 el Gobiernu de Colom enfrent\u00f3 la so mayor prueba, conoc\u00edu como'l Casu Rosenberg, depu\u00e9s del asesinatu del abog\u00e1u Rodrigo Rosenberg Marzano y que esti dexara un videu p\u00f3stumu nel qu'acusaba al presidente, a la so esposa y a funcionarios de Banrural d'ordenar la so muerte. El gobiernu ver nuna situaci\u00f3n dif\u00edcil, pero llogr\u00f3 caltenese nel poder y finalmente la CICIG present\u00f3 un pol\u00e9micu reporte final nel qu'indic\u00f3 que Rosenberg entam\u00f3'l so propiu asesinatu depu\u00e9s de cayer en depresi\u00f3n tres l'asesinatu de la so amiga, Marjorie Musa, unes selmanes antes de la so muerte. \nN'agostu de 2010, cinco suboficiales de la Guardia Civil espa\u00f1ola y tr\u00e9s inspeutores del Cuerpu Nacional de Polic\u00eda de dichu pa\u00eds desarticularon en Guatemala l'antigua c\u00fapula de Gobernaci\u00f3n del gobiernu de Berger, a que los sos miembros acusar d'asesinatos, secuestros y blanqu\u00e9u de dineru. Guatemala ordenara la busca internacional y captura ya ingresu en prisi\u00f3n de, siquier, dieciocho altos funcionarios de la Polic\u00eda Nacional Civil (PNC) y del ex-ministru de Gobernaci\u00f3n, Carlos Vielmann, el exdireutor xeneral de la PNC, Erwin Sperisen, al subjefe, Javier Figueroa, y al ex-xefe de la Divisi\u00f3n d'Investigaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional, Soto Di\u00e9guez. Les pesquises de los investigadores espa\u00f1oles apuntaben a la posibilid\u00e1 de que dalg\u00fan de los axentes guatemalianos intervendr\u00eda na execuci\u00f3n de cientos de persones. Pela so parte, nun se cit\u00f3 al ex-presidente \u00d3scar Berger.\nEl cantante arxent\u00edn Facundo Cabral presentar na Ciud\u00e1 de Guatemala el martes 5 de xunetu de 2011 nel Expocenter del Grand Tikal Futura Hotel y el xueves 7 presentar nel Teatru Roma de la ciud\u00e1 de Quetzaltenango, onde cerr\u00f3 interpretando'l cantar \"Nun soi d'equ\u00ed, nin soi d'all\u00e1\". Foi asesin\u00e1u el 9 de xunetu de 2011 alredor de les , na Ciud\u00e1 de Guatemala, v\u00edctima d'un atent\u00e1u aparentemente empobin\u00e1u al empresariu Henry Fari\u00f1as el cual conduc\u00eda al cantautor y al so representante al Aeropuertu Internacional La Aurora dende l'hotel onde s'agospiaba, pa siguir en Nicaragua cola so xira de presentaciones.\nGobiernu de Otto P\u00e9rez Molina.\nAl llegar al poder, el gobiernu de P\u00e9rez Molina privatiz\u00f3 la Empresa Portuaria Quetzal n'Escuintla el mi\u00e9rcoles de la primera Selmana Santa que pasaron como gobernantes. Dempu\u00e9s, la vicepresidente Roxana Baldetti asiti\u00f3 a Claudia M\u00e9ndez Asencio como intendente d'Aduanes na Superintendencia d'Alministraci\u00f3n Tributaria de Guatemala (SAT). Conforme avanzaba'l so gobiernu, P\u00e9rez Molina intervieno \"de facto\" la SAT y asiti\u00f3 a militares nes aduanes, aduciendo que yera p'aumentar la recaldaci\u00f3n y frenar el contrabandu. Darr\u00e9u, el Gobiernu de P\u00e9rez Molina quixo privatizar la recaldaci\u00f3n nes aduanes contratando a una empresa arxentina, pero la oposici\u00f3n ciudadana frenar.\nCuando'l PP tom\u00f3 les riendes del gobiernu, en 2012, la presencia de Baldetti El\u00edas reafit\u00f3'l papel de poder del xeneral retir\u00e1u Luis Francisco Ortega Menaldo en Guatemala, dada la cercan\u00eda ente dambos y que se consolid\u00f3 mientres el gobiernu de Jorge Serrano El\u00edas. Consider\u00e1u como l'herederu del lideralgu na corriente militar conocida como la Cofrader\u00eda\u00bb, Ortega Menaldo operar\u00eda tres bambalinas los filos de la pol\u00edtica nacional, daqu\u00e9 que nun foi demostr\u00e1u, pero que se rumora persistentemente nel pa\u00eds. Con \u00e9ses los dos figures emblem\u00e1tiques nel actual gobiernu \u2014P\u00e9rez Molina y Baldetti El\u00edas\u2014 resultar\u00eden de l'alianza ente los dos principales corrientes militares surd\u00edes mientres la Guerra Civil de Guatemala: el Sindicatu\u00bb y la Cofrader\u00eda\u00bb. Pero l'apaici\u00f3n de Luis Mendiz\u00e1bal \u2014propietariu de la Boutique Emilio, onde s'axuntaben los miembros de la Llinia\u2014 seg\u00fan la investigaci\u00f3n de la CICIG, confirm\u00f3 c\u00f3mo la tercera corriente del ex\u00e9rcitu tami\u00e9n s'asiti\u00f3 dientro del gobiernu: la del xeneral retir\u00e1u Marco Tuliu Espinosa Contreras, un xeneral de la Fuercia A\u00e9rea, quien s'asiti\u00f3 mientres el gobiernu d'\u00c1lvaro Arz\u00fa pa mover a les otres dos mientres el periodu que dur\u00f3 esa alministraci\u00f3n. Pela so parte, el comerciante y miembru de la comunid\u00e1 de inteligencia Luis Mendiz\u00e1bal ye una figura qu'apaez en momentos coyunturales de la historia de Guatemala dende'l Gobiernu de Fernando Romeo Lucas Garc\u00eda.\nEl gobiernu del Part\u00edu Patriota pas\u00f3 por una constante crisis de recaldaci\u00f3n fiscal dende 2012, carauterizada pol incumplimientu de les metes de recaldaci\u00f3n alcordaes ente la SAT y el gobiernu. La recaldaci\u00f3n nes aduanes bax\u00f3 en 2013 de Q\u00a015,8 millardos a Q\u00a015,3 millardos, y se desaceler\u00f3 en 2014; lo mesmo asocedi\u00f3 col Impuestu al Valor Agreg\u00e1u (IVA) sobre les importaciones. Les fiendes fiscales nestos a\u00f1os xuben a unos Q\u00a07 mil millones, que fueron supl\u00edos por aciu la emisi\u00f3n de bonos de l'ayalga y la contrataci\u00f3n de pr\u00e9stamos, amontando la delda p\u00fablica. La crisis financiera llev\u00f3 al gobiernu a contemplar la creaci\u00f3n de nuevos impuestos a la telefon\u00eda, cementu y actividaes mineres pa financiar el presupuestu 2015, de los cualos el primeru foi suspend\u00edu provisionalmente pola Corte de Constitucionalid\u00e1.\nEn setiembre de 2014 el capit\u00e1n retir\u00e1u Byron Lima Oliva, quien taba en prisi\u00f3n dende diba quince a\u00f1os na c\u00e1rcel de Pavoncito, conderg\u00e1u pol asesinatu del obispu Juan Jos\u00e9 Gerardi, foi prind\u00e1u cuando la CICIG afay\u00f3 que controlaba dicha prisi\u00f3n y que ten\u00eda pr\u00e1utiques'l control del sistema penitenciariu de Guatemala. Les investigaciones demostraron que Lima Oliva entraba y sal\u00eda al so antoxu en veh\u00edculos blindaos y con escolta; cuando foi prind\u00e1u y llev\u00e1u a la torre de tribunales pa declarar xunto col direutor de presidios \u2014Edgar Josu\u00e9 Camargo\u2014 y otros prindaos dixo una y otra vez que yera amigu del presidente Otto P\u00e9rez Molina. La CICIG inform\u00f3 que Lima Oliva crear\u00eda un imperiu de dellos millones de d\u00f3lares por dedicase al control de la prisi\u00f3n y cobrar hasta dolce mil d\u00f3lares pola venta de tresllaos de prisi\u00f3n. Nun yera la primer vegada que lo prindaben por tar arrey\u00e1u n'actos il\u00edcitos: en febreru de 2013 foi prind\u00e1u fuera de la c\u00e1rcel cuando diba nun veh\u00edculu blind\u00e1u y con escolta.\nN'abril de 2015, nel gobiernu guatemalianu alderic\u00e1base solicitar a la Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes una pr\u00f3rroga de dos a\u00f1os al mandatu de la CICIG. El 16 d'abril, un casu de corrupci\u00f3n nes aduanes de Guatemala foi afay\u00e1u pola CICIG en 2015. La investigaci\u00f3n de la CICIG arrey\u00f3 a dellos altos funcionarios del Gobiernu del xeneral retir\u00e1u Otto P\u00e9rez Molina, incluyendo'l secretariu priv\u00e1u de la vicepresidencia, el capit\u00e1n retir\u00e1u Juan Carlos Monz\u00f3n. Monz\u00f3n atopar en Se\u00fal, Corea del Sur, acompa\u00f1ando a la vicepresidente, Roxana Baldetti, a quien-y foi confer\u00edu un doctor\u00e1u \"honoris causa\" nesa ciud\u00e1 pol so trabayu social, cuando s'enter\u00f3 de los cargos contra \u00e9l y entam\u00f3 la fuga. El 9 de mayu d'esi a\u00f1u Baldetti El\u00edas present\u00f3'l so arrenunciu al cargu, y tres dellos d\u00edes de cambeos y eleiciones nel congresu, el maxistr\u00e1u de la Corte de Constitucionalid\u00e1 de Guatemala Alejandro Maldonado Aguirre foi design\u00e1u como'l d\u00e9cimu cuartu vicepresidente de Guatemala.\nEl 21 d'agostu de 2015 la CICIG y el Ministeriu P\u00fablicu xiraron una orde de captura contra la ex vicepresidente Roxana Baldetti y una solicit\u00fa de antejuicio contra'l presidente P\u00e9rez Molina polos delitos de confechu pasivu, asociaci\u00f3n il\u00edcita y casu especial de defraundaci\u00f3n aduanera; evidencies llograes mientres los operativos del 16 d'abril demostraron que Juan Carlos Monz\u00f3n nun yera'l l\u00edder de la rede de defraducaci\u00f3n aduanera llamada \u00abLa Llinia\u00bb, sin\u00f3n que lo ser\u00eden el presidente y l'ex vicepresidente.\nEl 2 de setiembre de 2015 arrenunci\u00f3 a la Presidencia de la Rep\u00fablica depu\u00e9s de ser desafor\u00e1u pol Congresu un d\u00eda antes, y el 3 de setiembre presentar a la Torre de Tribunales pa enfrentar la so primer audiencia pol casu de La Llinia.\nGobiernu de transici\u00f3n d'Alejandro Maldonado Aguirre.\nEl 3 de setiembre, el llicenci\u00e1u Alejandro Maldonado Aguirre, vicepresidente de Guatemala, foi juramentado como'l nuevu presidente de la Rep\u00fablica tres l'arrenunciu de P\u00e9rez Molina. Maldonado Aguirre, de 79 a\u00f1os, convertir nel primer ciudadanu en sirvir como vicepresidente y presidente de Guatemala nel mesmu periodu ensin ser electu \u2014enantes el llicenci\u00e1u Ramiro de Le\u00f3n Carpio fuera design\u00e1u presidente en 1993.\nGobiernu de Jimmy Morales.\nMorales y Cabrera juramentaron al cargu de Presidente y vicepresidente de la Rep\u00fablica respeutivamente, el 14 de xineru de 2016 nel teatru Miguel \u00c1ngel Asturias."}
{"id": "155376", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155376", "title": "Venustiano Carranza", "text": "Venustiano Carranza Garza foi un pol\u00edticu, militar y empresariu mexicanu que particip\u00f3 na segunda etapa de la Revoluci\u00f3n mexicana como Primer Xefe del Ex\u00e9rcitu Constitucionalista, tres l'asesinatu de Francisco Ignacio Madero, derrocando al gobiernu del xeneral Victoriano Huerta. Foi l'encarg\u00e1u del Poder Executivu dende'l 14 d'agostu de 1914 y presidente de M\u00e9xicu de manera constitucional de 1917 a 1920.\nOrixe.\nVenustiano Carranza naci\u00f3 na poblaci\u00f3n de Cuatro Ci\u00e9negas, Coahuila, llugar que naquel momentu cuntaba con pocu mas de dos mil habitantes. El 19 de febreru de 1856, por decretu de Santiago Vidaurri l'est\u00e1u de Coahuila foi amest\u00e1u al est\u00e1u de Nuevo Le\u00f3n polo que, para 1859 a\u00f1u en que naci\u00f3 Carranza, Cuatro Ci\u00e9negas pertenec\u00eda a Nuevo Le\u00f3n; darr\u00e9u, el 26 de febreru de 1864, Benito Ju\u00e1rez decret\u00f3 la separaci\u00f3n de Coahuila de Nuevo Le\u00f3n.\nCarranza foi miembru d'una reconocida familia de la rex\u00f3n, siendo'l so padre'l coronel Jes\u00fas Carranza Neira, militar de la causa republicano y fervoso almirador de Benito Ju\u00e1rez, en que la so figura educ\u00f3 a los sos f\u00edos; el coronel Carranza tami\u00e9n foi en delles ocasiones presidente municipal de Cuatro Ci\u00e9negas, y xefe pol\u00edticu de Monclova. Al finar, foi sustituy\u00edu pol so f\u00edu Venustiano na presidencia municipal.\nPol\u00edtica mientres el Porfiriato.\nEmpecipi\u00f3 la so carrera pol\u00edtica cuando foi electu presidente municipal de Cuatro Ci\u00e9negas, na d\u00f3mina del gobernador Jos\u00e9 Mar\u00eda Garza Gal\u00e1n, pero por cuenta de que les sos rellaciones con \u00e9l yeren p\u00e9simes, arrenunci\u00f3. Por tal motivu, cuando Garza Gal\u00e1n intent\u00f3 reelixise, Carranza remont\u00f3se participando pol\u00edticamente na so contra. Nun tom\u00f3 armar pero convenci\u00f3 a Porfirio D\u00edaz de que'l movimientu nun yera antiporfirista. Bernardo Reyes nun foi design\u00e1u mediador, y sofit\u00f3 a Venustiano Carranza por que se reintegrara a la pol\u00edtica. Foi seg\u00fan volvi\u00f3 a la presidencia municipal de Cuatro Ci\u00e9negas de 1894 a 1898. Am\u00e1s, foi diput\u00e1u llocal al Congresu de Coahuila y diput\u00e1u y senador al Congresu de la Uni\u00f3n. En 1908, ocup\u00f3 la gubernatura de Coahuila de manera interina. Crey\u00f3se que ser\u00eda'l pr\u00f3ximu gobernador, pero la so participaci\u00f3n nel movimientu reyista tr\u00e1xo-y oposici\u00f3n de Porfirio D\u00edaz y de los \"Cient\u00edficos\". A pesar d'ello, present\u00f3 la so candidatura independiente al gobiernu del so est\u00e1u, siendo derrot\u00e1u por Jes\u00fas de Valle.\nMaderismo.\nNun principiu nun se comprometi\u00f3 con Francisco I. Madero, pos sigui\u00f3 cola esperanza de que dalg\u00fan d\u00eda'l xeneral Bernardo Reyes, quien lo sofitara na so llucha contra Garza Gal\u00e1n, tornara al pa\u00eds a asoceder a Porfirio D\u00edaz. Al ver qu'esto nun asoced\u00eda, y cercanes les eleiciones presidenciales, decidi\u00f3 xuntase al maderismo, exili\u00e1ndose en San Antonio, Texas, y comprometi\u00e9ndose a allegar al llam\u00e1u de les armes. Anque nun lleg\u00f3 a enfusar l'est\u00e1u como rebelde, foi design\u00e1u por Francisco I. Madero como gobernador de Coahuila. Depu\u00e9s nomar secretariu de Guerra y Marina nel so gabinete provisional de Ciudad Ju\u00e1rez, a pesar de ser un civil. \nFoi ratific\u00e1u nel so cargu de gobernador de Coahuila, pal que poco dempu\u00e9s foi electu. Como gobernador del so est\u00e1u, entam\u00f3 fuercies auxiliares que torgaron el pasu de los rebeldes orozquistas a Coahuila en 1912.\nLa Convenci\u00f3n d'Aguascalientes.\nA esta xunta conoci\u00f3se-y col nome de Convenci\u00f3n d'Aguascalientes, que fuera convocada'l 1 d'ochobre de 1914 por Venustiano Carranza. Magar nun principiu los zapatistas nun fueron llamaos a la Convenci\u00f3n, depu\u00e9s d'una misiva incorporar a les sesiones, y foi seg\u00fan complic\u00e1ronse les aspiraciones pol\u00edtiques de Carranza, una y bones villistas y zapatistas espunxeron los sos ideales na Convenci\u00f3n y llograron convencer a carrancistas y obregonistas que llueu s'incorporaron a la nueva llexislatura y puxaron pol retiru de Carranza como primer xefe.\nNel so puntu dolce, el Plan de Ayala zapatista ten\u00eda prevista una xunta de los principales xefes revolucionarios de los distintos estaos (similar a la de la Convenci\u00f3n), por qu'asina estos pudieren nomar a un presidente inter\u00edn, al que se dar\u00eda l'encargu de convocar a eleiciones d'un nuevu Congresu de la Uni\u00f3n, que de la mesma convocar\u00eda a eleiciones pa integrar los dem\u00e1s poderes del pa\u00eds.\nMagar esta paez ser la propuesta m\u00e1s democr\u00e1tica, Carranza paec\u00eda nun tar acordies con esto. El so llam\u00e1u pa la conformanza de la Convenci\u00f3n na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu nun llevaba otra finalid\u00e1 m\u00e1s que la de concentrar y entamar so'l so mandu toles fuercies revolucionaries qu'a lo llargo y anchu del pa\u00eds llevant\u00e1rense n'armes, p'asina constituyise nel home predestinado a ocupar la Presidencia de la Rep\u00fablica y non, como asocedi\u00f3, nuna especie de llexislatura que busc\u00f3 da-y un nuevu cam\u00edn de la Rep\u00fablica en v\u00edes de democratizar a la naci\u00f3n.\nLa Convenci\u00f3n, que Carranza crey\u00f3 lo legitimar\u00eda, desconocer como presidente, cesar del so cargu y nom\u00f3 a Eulalio Guti\u00e9rrez Ortiz como Presidente provisional. Carranza, en llugar d'acatar les decisiones de la Xunta, declarar en rebeli\u00f3n y en xineru de 1915 parti\u00f3 a Veracruz col personal de la so alministraci\u00f3n. Ende reorganiz\u00f3'l so ex\u00e9rcitu col sofitu de los xenerales \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Pablo Gonz\u00e1lez Garza, C\u00e1ndido Aguilar, Salvador Alvarado, Jacinto B. Trevi\u00f1o, Francisco Coss, Jos\u00e9 de Jes\u00fas Madrigal Guzm\u00e1n y otros. Am\u00e1s, al igual que Francisco Villa, decret\u00f3 la so propia Llei Agraria'l 6 de xineru de 1915 y expedi\u00f3 amestar al Plan de Guadalupe referentes al divorciu, conceyu llibre, independencia del Poder Xudicial, accidentes del Trabayu, suspensi\u00f3n de la Lloter\u00eda Nacional, etc.\nInclusive ensin el consentimientu del presidente electu Thomas Woodrow Wilson, l'embaxador d'Estaos Xun\u00edos sofit\u00f3 con armes a F\u00e9lix D\u00edaz y a Huerta. P'abril de 1914 cola sida del desembarcu de marineros en Tampico sobre tierres onde nun se dexaben estranxeros, ocuparon Veracruz. La misi\u00f3n yera destituyir a Huerta, por ser illex\u00edtimu y sobremanera controlar l'ingresu d'armamentu. La llucha refundi\u00f3 200 baxes mexicanes contra 19 estauxunidenses.\nEsisten telegrames unviaos por Carranza n'abril de 1917 que con fecha del 27 d'abril de 1917. Exped\u00edu en Ciudad Ju\u00e1rez y recib\u00edu en Chihuahua, el peque\u00f1u testu empieza cola frase \u201cBien urxente\u201d, y de sigu\u00edo un testu cr\u00edpticu: \u201c\"Tuvi delles 08.23.14.03.41 [...]\"\u201d. Esti tipu de mensaxes cifraos fueron bien comunes mientres el procesu revolucionariu: toles fracciones en brac\u00e9u utilizar, pos si daqui\u00e9n interceptar pod\u00eda entainar una movilizaci\u00f3n ya intervenir na so contra. La criptograma continua: \u201c\"[...] abondo esti Est\u00e1u 48.55.25.11.15.77.69 [...]\"\u201d y finalmente diz: \u201c\"dexo dar esta informaci\u00f3n polo que tuviera aprovechala. Saludos. Pesqueira\"\u201d. Roberto V. Pesqueira Morales foi axente revolucionariu en Washington y axente financieru del gobiernu de M\u00e9xicu en Nueva York ya inclusive lleg\u00f3 a diput\u00e1u de la federaci\u00f3n.\nMagar se desconoz el conten\u00edu de la telegrama, resulta bultable la repetici\u00f3n del n\u00famberu 48. Madero empleg\u00f3 esi n\u00famberu en cartes personales pa falar precisamente d'Estaos Xun\u00edos. Una hip\u00f3tesis ent\u00e1 non comprobada establez que ye posiblemente una referencia al n\u00famberu d'estrelles na bandera norteamericana a principios del sieglu XX, que correspuenden a los sos estaos confederaos. Si esta hip\u00f3tesis aplicar a Carranza, podr\u00eda esplicase que dende finales de 1915, esiste correspondencia proveniente d'Estaos Xun\u00edos que reconoz al xeneral mexicanu como presidente.\nEl Congresu Constituyente de 1917.\nCuando les fuercies convencionistas fueron ganaes, Carranza crey\u00f3 conveniente consolidar en reformes constitucionales el so movimientu pol\u00edticu, cuesti\u00f3n que y\u00e1 comentara al referise sobre la necesid\u00e1 de refaer la Constituci\u00f3n de 1857 dende un discursu que dio en Hermosillo el 24 de setiembre de 1913. La debilid\u00e1 del zapatismo dex\u00f3 que se tomara la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, y foi \u00e9sti trunfu, el que-y traxo'l reconocencia oficial del gobiernu estauxunidense, n'ochobre de 1915.\nEl 14 de setiembre de 1916, Carranza anunci\u00f3 la necesid\u00e1 de convocar a un congresu constituyente pa reformar la Constituci\u00f3n de 1857. En dicha convocatoria, axust\u00f3se que por cada 70\u00a0000 habitantes nomar\u00eda un diput\u00e1u, aproximao, pos dellos estaos apoderaos por fuercies villistas o zapatistas unviaron representaciones m\u00ednimes. Los requisitos de representaci\u00f3n yeren los mesmos de la Constituci\u00f3n de 1857, solo que s'incluy\u00eda, el nun ayudar coles armes o desempe\u00f1ando un emplegu p\u00fablicu colos gobiernos o facciones contraries a la causa constitucionalista (escluy\u00e9ndose asina l'ideal villista y zapatista). Dichu Congresu, foi una asamblea de pol\u00edticos conformada principalmente por abogaos, profesores, inxenieros y militares de clase media. Solo la minor\u00eda ten\u00eda esperiencia parllamentaria, pos y\u00e1 antes pertenecieren a una agrupaci\u00f3n llamada \"\u201cBloque lliberal renovador\u201d\", qu'a\u00f1os tras hab\u00eden legitimado el r\u00e9xime huertista perteneciendo a la XXVI Llexislatura.\nCuando Carranza propunxo'l so proyeutu de constituci\u00f3n, que, orixinalmente pretendi\u00f3 ser una reforma a la Constituci\u00f3n lliberal de 1857, los diputaos m\u00e1s progresistes refugaron el testu, ente que los del Bloque lliberal renovador tuvieron acordies con \u00e9l. Pa la mayor\u00eda parllamentaria, nun espresaba los ideales polos qu'ellos (nin el pueblu) llucharen: la visi\u00f3n carrancista yera insuficiente en temes de suma importancia pa los diputaos revolucionarios, obreros, llabradores y militares que se solidarizaren en cierta forma con villistas y zapatistas mientres la Convenci\u00f3n. Al conocer el proyeutu carrancista sobre la llibert\u00e1 de trabayu, per una parte, y la propied\u00e1 territorial, pola otra, que fuera tomada de la de 1857, se\u00f1alaron que les demandes obreres y llabradores nun taben siendo atend\u00edes\nArriendes de esto, esixeron al Primer Xefe, respet\u00e1rense ya incorporaren les disposiciones que depu\u00e9s ser\u00eden conoc\u00edes como derechos o garant\u00edes sociales. Los constituyentes ortodoxos, xuristes y maestros en derechu, cre\u00eden desaparente la incorporaci\u00f3n de los derechos de los trabayadores na llei suprema porque contraviene la t\u00e9unica constitucional. Consideraben inoportunu qu'\u00e9sta falara de la duraci\u00f3n de la xornada, salariu m\u00ednimu y del trabayu de les muyeres, pos seg\u00fan ellos tou eso yera llexislaci\u00f3n secundaria. Pela so parte, a los llexisladores provenientes de les lluches obreres y llabradores nun los importo dichu argumentu y taben empe\u00f1aos en ver les sos demandes inscrites na llei suprema.\nPor casu, con oxetu de faer efectiva la reforma agraria, la redaici\u00f3n orixinal del art\u00edculu 27 sosti\u00e9n la fracci\u00f3n de los llatifundios, el desenvolvimientu de la peque\u00f1a propied\u00e1, la creaci\u00f3n de nuevos centros de poblaci\u00f3n agr\u00edcola coles tierres y ag\u00fces que-yos s\u00edan indispensables, el fomentu de l'agricultura y la prevenci\u00f3n de la destrucci\u00f3n de la naturaleza. L'ideal de propied\u00e1 escritu nel art\u00edculu 27 nos sos entamos nun s'afa\u00eda dafechu a los c\u00e1nones d'un capitalismu cl\u00e1sicu nin a los del socialismu. Yera, en s\u00ed, un amiestu de dambos pensamientos, unu m\u00e1s tenue qu'otru. Del capitalismu calten\u00eda la propied\u00e1 privada, pero al llindala a una estensi\u00f3n m\u00e1xima romp\u00eda col arquetipu lliberal, que puxa pola non intromisi\u00f3n del Est\u00e1u nes rellaciones mercantiles ente los ciudadanos; del socialismu, coincid\u00eda nel impulsu de la propied\u00e1 coleutiva, tales como'l ejido y dem\u00e1s propiedaes nesti sent\u00edu. Magar, tanto zapatistas como villistas nun pod\u00eden formar parte del Congresu, cola constituci\u00f3n manifi\u00e9stase la enorme influencia ideol\u00f3xica depu\u00e9s de la Convenci\u00f3n.\nIndependientemente el proyeutu que presentara Venustiano Carranza foi modific\u00e1u sustancialmente, y sicas\u00ed nun taba acordies colos cambeos fechos a la mesma, \u00e9sti tuvo qu'afaese a ideales de los sos antiguos enemigos irreconciliables qu'influyeren inclusive a los sos m\u00e1s cercanos allegaos, promulgando la Constituci\u00f3n el 5 de febreru de 1917. De magar, ser\u00eda conocida como la Constituci\u00f3n de 1917, mesma qu'introduci\u00f3 dellos conceutos sociales bien avanzaos pal so d\u00f3mina, como les rellaciones obreru-patronales, que quedaron afiguraes nel art\u00edculu 123 y les reformes educativo y agrario que quedaron afiguraes nos art\u00edculos 3 y 27, respeutivamente.\nPresidencia.\nLa fase gubernativa carrancista estremar en dos periodos, preconstitucional y constitucional, siendo La constituci\u00f3n de 1917 el \u201cparteaguas\u201d d'esti gobiernu. El primer periodu caracteriz\u00f3se por que permanec\u00eden n'armes los villistas y los zapatistas. Otru de los mayores problemes del a\u00f1u 1916 foi diplom\u00e1ticu y militar, y\u00e1 que como represalia pola incursi\u00f3n de Francisco Villa al pueblu de Columbus, en Nuevu M\u00e9xicu, el gobiernu norteamericanu unvi\u00f3 tropes pa combatir al revolucionariu, que permanecieron en M\u00e9xicu, pocu menos d'un a\u00f1u. Pa llevar a cabu la transici\u00f3n del procesu revolucionariu a la creaci\u00f3n d'un Est\u00e1u posterior a la revoluci\u00f3n, los grupos vencedores ten\u00eden de definir el so proyeutu de pa\u00eds, lo que fixeron precisamente, por aciu la Constituci\u00f3n de 1917. La nueva llei suprema ten\u00eda de ser ellaborada por diputaos de tol pa\u00eds, la participaci\u00f3n d'ellos establecer\u00edase pola cantid\u00e1 d'habitantes de cada est\u00e1u y nun pod\u00eden ser escoy\u00edos quien fueren enemigos del constitucionalismo, ente otros: huertistas, convencionistas, am\u00e1s d'otros grupos antagonistes como reyistas y maderistes. Toes estes diferencies provocaron grandes problemes y discutinios mientres les sesiones. Asina mesmu, la llucha armada fuera fecha por xente rural y los diputaos qu'escoyeron el M\u00e9xicu futuru fueron escoy\u00edos por xente urbano, lo cierto ye que les rexones que fueren m\u00e1s actives na llucha armada tuvieron menos representantes nel congresu constituyente. La nueva constituci\u00f3n afiguro diferencies con al respective de la Constituci\u00f3n de 1857 una y bones la primera foi apegada al lliberalismu y la segunda foi bien realista d'alcuerdu a les condiciones internacionales del so tiempu.\nEl 9 d'abril de 1917, convoc\u00f3 a eleiciones pa diputaos y senadores a la XXVII Llexislatura del Congresu de la Uni\u00f3n y pa presidente de la Rep\u00fablica. Postul\u00e1u pol Part\u00edu Lliberal Constitucionalista, gan\u00f3 les eleiciones y el 1 d'avientu de 1917 tom\u00f3 posesi\u00f3n como presidente constitucional. Mientres el so gobiernu Carranza dar a la xera de pacificar el pa\u00eds, reorganizar l'alministraci\u00f3n y los poderes, y faer valir la constituci\u00f3n que fuera promulgada.\nRevoluci\u00f3n d'Agua Prieta.\nEn 1920 busc\u00f3 imponer como presidente de la Rep\u00fablica a un civil, el Ing. Ignacio Bonillas, pos y\u00e1 aquel d\u00eda yera contrariu a la ideolox\u00eda pol\u00edtica amosada por \u00c1lvaro Obreg\u00f3n y atop\u00e1base desilusion\u00e1u pola actit\u00fa de Pablo Gonz\u00e1lez Garza. Dicha actit\u00fa, caus\u00f3 una revuelta encabezada por \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, quien desconoci\u00f3 a Bonillas y sublev\u00f3se na so contra al amparu del Plan d'Agua Prieta y de Plutarco El\u00edas Calles y Adolfo de la Huerta, per un sitiu, y Gonz\u00e1lez, pol otru.\nCuando dambos bandos llograron el sofitu de la mayor parte del ex\u00e9rcitu, Carranza decidi\u00f3 treslladar la sede del gobiernu nacional al puertu de Veracruz, onde y\u00e1 permaneciera mientres la guerra con Villa, d'esa forma saldr\u00eda con tol so gabinete y les sos families, el so moblame non solo personal sin\u00f3n de delles de les secretar\u00edes del gobiernu, m\u00e1s pertrechos de guerra, y los fondos del Gobiernu Federal: grandes cantidaes de monedes de plata y oru, billetes y barres d'oru y plata qu'hab\u00eda na Tesorer\u00eda.\nEl 20 de mayu de 1920 dexa la estaci\u00f3n de Barcales, Puebla, al conocese que les v\u00edes fueren dinamitadas, intern\u00e1ndose na Sierra Norte del Est\u00e1u de Puebla con munchos de los sos siguidores, incluyida una escolta de cadetes del Colexu Militar, nun intentu desesper\u00e1u por algamar el puertu de Veracruz.\nAsina llegar\u00eda hasta'l peque\u00f1u pueblu de Tlaxcalantongo, Puebla, onde ser\u00eda asesin\u00e1u mientres dorm\u00eda nun jacal poles tropes del Xeneral Rodolfo Herrero, pola madrugada del 21 de mayu de 1920.\nFoi soterr\u00e1u nel Pante\u00f3n Civil de Dolores na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, nel a\u00f1u de 1942 los sos restos fueron depositaos nel Monumentu a la Revoluci\u00f3n, onde permanecen hasta la fecha.\nMuseograf\u00eda.\nNa actualid\u00e1 esisten dellos museos sobre'l ex-presidente Venustiano Carranza:\nSitiu onde vivi\u00f3'l ex-presidente de 1919 -1920 cuando fuxe sigu\u00edu a la proclamaci\u00f3n del Plan d'Agua PrietaVer equ\u00ed.\nConti\u00e9n oxetos pertenecientes al Bar\u00f3n de Cuatro Ci\u00e9naga mientres la so estancia en Veracruz.\nAlluga documentos y oxetos de los cinco coahuilenses que fueron Presidentes de M\u00e9xicu.\nSitiu onde naci\u00f3 Venustiano Carranza.\nMus\u00e9u onde foi vel\u00e1u por 3 d\u00edes y realiz\u00f3se l'autopsia al presidente Venustiano Carranza. Ver equ\u00ed"}
{"id": "155377", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155377", "title": "Francisco Ignacio Madero", "text": "Francisco Ignacio Madero Gonz\u00e1lez (non Indalecio, como s'espubliz\u00f3 equivocadamente mientres munchos a\u00f1os) foi un empresariu y pol\u00edticu mexicanu. El so proclamaci\u00f3n en contra del gobiernu de Porfirio D\u00edaz suel considerase como l'eventu qu'empecipi\u00f3 la Revoluci\u00f3n mexicana de 1910. Mientres esti conflictu, Madero foi escoy\u00edu presidente de M\u00e9xicu, cargu qu'exerci\u00f3 dende'l 6 de payares de 1911. Pocu m\u00e1s d'un a\u00f1u dempu\u00e9s, en 1913, foi traicion\u00e1u y asesin\u00e1u (22 de febreru de 1913) xunto col vicepresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, como resultancia del golpe d'est\u00e1u (la llamada Decena Tr\u00e1xica) empobin\u00e1u por Victoriano Huerta.\nBiograf\u00eda.\nFrancisco Ignacio Madero naci\u00f3 na facienda \u201cEl Rosariu\u201d en Parres de la Fuente nel est\u00e1u de Coahuila el 30 d'ochobre de 1873. F\u00edu de Francisco Madero Hern\u00e1ndez y de Mercedes Gonz\u00e1lez Trevi\u00f1o, naci\u00f3 y creci\u00f3 nel senu d'una familia acomodada, due\u00f1a de faciendes, mines y dellos negocios. Estudi\u00f3 nel colexu xesuita de San Juan Nepomuceno en Saltillo. En 1886 fixo estudios d'agricultura en Maryland, Estaos Xun\u00edos; de peritaxe mercantil na \u00c9cole des Hautes \u00c9tudes Commerciales (HEC) en Jouy-en-Josas, cerca de Par\u00eds (Francia), y estudi\u00f3 nel departamentu d'agricultura na Universid\u00e1 de California en Berkeley.\nEn 1893 torna a Coahuila y enc\u00e1rgase d'alministrar una de les faciendes del so padre. Darr\u00e9u c\u00e1sase con Sara P\u00e9rez Romero en 1903 y al a\u00f1u siguiente funda'l part\u00edu democr\u00e1ticu independiente, que s'opon\u00eda a la reelecci\u00f3n del Gobernador de Coahuila Miguel C\u00e1rdenas. En 1905 tuvo contautu cola Xunta Organizadora del Part\u00edu Lliberal Mexicanu, a la cual sofit\u00f3 econ\u00f3micamente pa la continuaci\u00f3n de la edici\u00f3n del peri\u00f3dicu \"Rexeneraci\u00f3n\". Sicas\u00ed, retir\u00f3'l so sofitu al PLM por cuenta de les diferencies ideol\u00f3xiques con Ricardo Flores Mag\u00f3n. En 1908 public\u00f3'l so pol\u00e9micu llibru \"La socesi\u00f3n presidencial en 1910\", nel qu'espunxo les principales cuestiones pol\u00edtiques qu'esmol\u00eden al pa\u00eds, que tuvo enforma \u00e9situ.\nEn 1909 fund\u00f3'l Part\u00edu Nacional Antirreeleccionista, opuestu a un Porfirio D\u00edaz qu'ocup\u00f3 la presidencia de la naci\u00f3n dende 1877, con un par\u00e9ntesis de cuatro a\u00f1os 1880 a 1884 nel que'l presidente foi Manuel del Refugio \u201cEl Mancu\u201d Gonz\u00e1lez Flores. Escoy\u00edu candidatu a la presidencia por dichu part\u00edu, y n'algamando un altu nivel de popularid\u00e1 nes eleiciones de 1910, Madero foi encarcel\u00e1u por orde del gobiernu en San Luis Potos\u00ed, so los cargos de \"conato de rebeli\u00f3n\" y \"ultraxe a les autoridaes\". El 20 de payares de 1910 decidi\u00f3 empecipiar la Revoluci\u00f3n mexicana en Piedras Negras, Coahuila, pero por cuenta de la poca fuercia que llogr\u00f3 axuntar, parti\u00f3 escontra Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, pa cumplir el so oxetivu. Depu\u00e9s foi lliber\u00e1u pol abog\u00e1u Pedro Antonio de los Santos Rivera. Llogr\u00f3 escapar escontra Estaos Xun\u00edos y dende San Antonio, Texas, promulg\u00f3'l Plan de San Luis, una llamada a les armes roblada en San Luis Potos\u00ed que, col lema \"Sufraxu Efectivu. Non Reelecci\u00f3n.\", por fin causar\u00eda l'arrenunciu del presidente D\u00edaz en 1911, siguida d'una guerra civil de diez a\u00f1os na que morrer\u00eden m\u00e1s d'un mill\u00f3n de mexicanos.\nMatrimoniu.\nEmpecipi\u00f3'l so novialgu con Sara P\u00e9rez Romero pel a\u00f1u de 1897. Contraxeron matrimoniu en 1903; primero nuna ceremonia civil, celebrada'l 26 de xineru na capital mexicana. Dempu\u00e9s, la ceremonia relixosa, el d\u00eda 27, na capiya del palaciu arzobispal de la segunda cai de Santu Domingu.\u200b foi presidida pol arzobispu Pr\u00f3speru Mar\u00eda y Alarc\u00f3n y S\u00e1nchez de la Barquera. La llacuada ufiertar nel Hotel Reforma. El so llar afitar en San Pedro de les Colonies, nel est\u00e1u de Coahuila. El presidente Madero y Do\u00f1a Sara nun tuvieron f\u00edos.\nMandatu presidencial.\nEn M\u00e9xicu, Francisco I. Madero asume la presidencia del pa\u00eds. El so mandatu carauterizar por encabezar un gobiernu democr\u00e1ticu esmolec\u00edu poles condiciones de vida del pueblu llanu, anque nun sabr\u00eda satisfaer les aspiraciones de camb\u00e9u social que tendr\u00eden les mases revolucionaries, lo cual provoc\u00f3 alzamientos armaos, como'l del llabrador Emiliano Zapata o la rebeli\u00f3n de Pascual Orozco. Finalmente, el 22 de febreru de 1913, tres un golpe d'Est\u00e1u, \u00e9l y el so vicepresidente ser\u00eden executaos polos golpistes encabezaos por Victoriano Huerta, qui\u00e9n prometiera respetar les sos vides y dexalos colar a Cuba.\nFallecimientu.\nEl 17 de febreru, Huerta suscribi\u00f3 un armisticiu con Henry Lane Wilson (embaxador d'Estaos Xun\u00edos), F\u00e9lix D\u00edaz (sobr\u00edn del Xeneral Porfirio D\u00edaz) y Manuel Mondrag\u00f3n, llam\u00e1u \u201cEl Pactu de la Embaxada\u201d: comprometer a asitiar provisionalmente na presidencia al Xeneral Victoriano Huerta, en cuenta de qu'esti vencer darr\u00e9u a F\u00e9lix D\u00edaz. El 18 de febreru, un grupu d'empresarios capitalinos \u2014ente ellos Ignacio de la Torre y Mier, xenru de D\u00edaz\u2014 declararon la so fidelid\u00e1 a Huerta. Esi mesmu d\u00eda, Gustavo A. Madero, hermanu y asesor del presidente, foi arrest\u00e1u, sac\u00e1ron-y l'\u00fanicu g\u00fceyu con una bayoneta, quedando ciegu y tortur\u00e1u hasta la muerte. El 19 de febreru, Madero y Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, vicepresidente, fueron obligaos a roblar l'arrenunciu a los sos cargos. Pedro Lascur\u00e1in f\u00edxose cargu del poder executivu por escasos 45 minutos, nos que'l so \u00fanicu actu de gobiernu foi nomar secretariu de Gobernaci\u00f3n a Huerta. Darr\u00e9u, arrenunci\u00f3 Lascur\u00e1in y Victoriano Huerta ocup\u00f3 la presidencia. El 22 de febreru de 1913, magar la promesa de los golpistes de respetar la so vida y facilitar el so exiliu a la isla de Cuba, Madero y el vicepresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez fueron acribillaos a manes del militar Francisco C\u00e1rdenas Sucilla a una banda del Palaciu de Lecumberri na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\n\u00bfIgnacio o Indalecio?\nPor cuenta de la conmemoraci\u00f3n del bicentenariu de la independencia mexicana y centenariu de la revoluci\u00f3n mexicana, el gobiernu de M\u00e9xicu espubliz\u00f3 les im\u00e1xenes tantu de l'acta de nacencia como de la fe de bautismu, onde apaez col nome de Francisco Ygnacio Madero, con \"Y\", conforme a los costume de l'antigua ortograf\u00eda cola que s'escrib\u00eda esti nome&lt;ref&gt;"}
{"id": "155378", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155378", "title": "Niceto Alcal\u00e1-Zamora", "text": "Niceto Alcal\u00e1-Zamora y Torres foi un pol\u00edticu y xurista espa\u00f1ol qu'ocup\u00f3 dellos ministerios mientres el rein\u00e1u d'Alfonso XIII, la presidencia del gobiernu provisional de la II Rep\u00fablica y, finalmente, el cargu de presidente de la Rep\u00fablica Espa\u00f1ola ente 1931 y 1936.\nBiograf\u00eda.\nFoi'l tercer f\u00edu de Manuel Alcal\u00e1-Zamora Caracuel y Francisca Torres Castillo, padres tami\u00e9n de Manuel y Pilar. Foi nietu de Gregorio Alcal\u00e1-Zamora Garc\u00eda y de Mar\u00eda de Santa Engracia Caracuel Serrano, dambos naturales de Priego de C\u00f3rdoba y con una llarga proxenie, once f\u00edos; y de Juan Manuel Torres, y de la so esposa, Mar\u00eda del Rosario Castillo, dambos naturales d'Alcaudete, Xa\u00e9n.\nCasar en 1900 con Purificaci\u00f3n Castillo Bidaburu, tr\u00e9s a\u00f1os menor qu'\u00e9l, y tuvieron siete f\u00edos: tres varones, Niceto, Luis y Jos\u00e9; y tres muyeres: Pura, Isabel y Mar\u00eda Teresa. La so f\u00eda Elia morrer\u00eda a la ed\u00e1 de siete a\u00f1os. Tami\u00e9n nacieron otros dos \"Nicetos\", unu que vivi\u00f3 siete d\u00edes y otru que naci\u00f3 muertu.\nFoi sobr\u00edn de Gregorio Alcal\u00e1-Zamora Caracuel, diput\u00e1u y senador ente 1881 y 1894.\nTrayeutoria.\nPrimeros a\u00f1os.\nEstudiante aventay\u00e1u, Alcal\u00e1-Zamora curs\u00f3'l bachilleratu ente 1887 y 1891 nel Real Colexu de Cabra. A la temprana ed\u00e1 de diecisiete a\u00f1os yera llicenci\u00e1u en Derechu pola Universid\u00e1 de Granada y a los ventid\u00f3s a\u00f1os, lletr\u00e1u del Conseyu d'Est\u00e1u. Al cumplir los cuarenta a\u00f1os y\u00e1 yera conoc\u00edu como un abog\u00e1u de gran prest\u00edu, y f\u00edxose cargu de la cartera del Ministeriu de Fomentu nel gobiernu de Manuel Garc\u00eda Prieto, marqu\u00e9s d'Alhucemas. Yera'l dest\u00edn, casi l\u00f3xicu, d'un pol\u00edticu que mientres tola so vida y dende bien nueva fixera gala de les sos idees lliberal y mon\u00e1rquicu, lo que lu llev\u00f3 na so moced\u00e1 a entrar nel Part\u00edu Lliberal, lider\u00e1u ent\u00f3s por figures tan pernomaes como Pr\u00e1xedes Mateo Sagasta y Segismundo Moret. Sicas\u00ed, yera un encargu envelen\u00e1u, teniendo en cuenta que Espa\u00f1a en 1917 atopaba grandes dificultaes en producir alimentos la cuenta y la Primer Guerra Mundial taba poniendo en peligru les canales tradicionales de suministru.\nAquel gobiernu nun sobrevivi\u00f3 nin siquier un a\u00f1u, pero ent\u00e1 volver\u00eda ser ministru, nesti casu de la Guerra, con Manuel Garc\u00eda Prieto nel \u00faltimu Gobiernu constitucional de la monarqu\u00eda d'Alfonso XIII.\nAlcal\u00e1-Zamora ocupara distingu\u00edos cargos pol\u00edticos y alministrativos, y tami\u00e9n s'estrem\u00f3 como orador nes Cortes desque foi escoy\u00edu diput\u00e1u por La Carolina en 1905. Foi direutor d'Alministraci\u00f3n Local y subsecretariu de Gobernaci\u00f3n. Tami\u00e9n se caltuvo al tantu del discutiniu de les mancomunidaes, un programa present\u00e1u por Jos\u00e9 Canalejas col fin d'arreglar el problema de la configuraci\u00f3n territorial espa\u00f1ola. Mientres tou esti tiempu tuvo al serviciu del Part\u00edu Lliberal del conde de Romanones, pero finalmente se adscribi\u00f3 al Part\u00edu Lliberal Democr\u00e1ticu (PLD) de Manuel Garc\u00eda Prieto y de magar, empez\u00f3 la so carrera ministerial, tantu en Fomentu como en Guerra.\nCuando s'axuntaron les Cortes Xenerales el 23 de mayu de 1923, l'hemiciclu taba form\u00e1u por ventid\u00f3s agrupaciones distintes: dem\u00f3crates, lliberales, izquierdistes, lliberales, lliberales agrarios, reformistes, nicetistas, conservadores, ciervistas, mauristas, rexonalistes, republicanos, socialistes, unionistes mon\u00e1rquicos, nacionalistes catalanes, nacionalistes vascos, integrantes de la Lliga Mon\u00e1rquica Vizcaina, tradicionalistes carlistes, cat\u00f3licos, clases mercantiles, agrarios, integristes ya independientes. A \u00faltima hora, un panorama pol\u00edticu que fa\u00eda imposible gobernar.\nPor tou ello, en cuanto el xeneral Miguel Primo de Rivera dio un golpe d'Est\u00e1u en setiembre de 1923 ya instaur\u00f3 el Direutoriu Militar, munchu espa\u00f1oles acoyeron con entusiasmu y ciertu aliviu'l nuevu r\u00e9xime, pero Alcal\u00e1-Zamora foi modificando la so postura pol\u00edtica hasta convertise n'unu de los m\u00e1s firmes opositores al r\u00e9xime dictatorial del xeneral Primo de Rivera y de la monarqu\u00eda d'Alfonso XIII, que respondi\u00f3 por a la dictadura.\nAsina, el 13 d'abril de 1930, cuando'l xeneral Primo de Rivera y\u00e1 dimitiera del so cargu y fuera sustituy\u00edu pol xeneral D\u00e1maso Berenguer, que ten\u00eda l'encargu d'Alfonso XIII de volver al r\u00e9xime constitucional de 1876, Alcal\u00e1-Zamora pronunci\u00f3 un famosu discursu nel teatru Apolo de Valencia nel que retir\u00f3'l so sofitu y enfotu a la monarqu\u00eda, reivindicando una rep\u00fablica basada nun modelu similar a la Tercer Rep\u00fablica Francesa, esto ye, sofitada nes clases medies y nos intelectuales.\nLa proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica y el Gobiernu Provisional.\nXunto con Miguel Maura y el so part\u00edu, Derecha Lliberal Republicana, represent\u00f3 al republicanismu conservador nel Pactu de San Sebasti\u00e1n celebr\u00e1u'l 17 d'agostu de 1930, destin\u00e1u a impulsar un movimientu popular que derrocara a la monarqu\u00eda ya instaurara un r\u00e9xime republicanu. D'esi pactu surdi\u00f3 un Comit\u00e9 Executivu encarg\u00e1u de dirixir l'aici\u00f3n republicana n'Espa\u00f1a y Alcal\u00e1-Zamora foi escoy\u00edu presidente. Yera, ello ye que l'antecedente del Gobiernu Provisional de la Rep\u00fablica.\nEl 12 d'avientu de 1930 tuvo llugar la Sulevaci\u00f3n de Jaca, cuando'l capitanes Gal\u00e1n y Garc\u00eda Hern\u00e1ndez proclamaron la Rep\u00fablica na guarnici\u00f3n de Jaca y empecipiaron una marcha escontra Huesca pero, venc\u00edos poles fuercies gubernamentales, fueron xulgaos y executaos.\nTami\u00e9n se sulevaron nel Aer\u00f3dromu de Cuatro Viento el comandante Ram\u00f3n Franco (hermanu del xeneral Francisco Franco) y el xeneral Gonzalo Queipo de Llano. Taba previstu'l bombard\u00e9u del Palaciu Real como se\u00f1al pal pronunciamientu militar, pero al paecer, Ram\u00f3n Franco vio a unos ne\u00f1os xugando nos xardinos de Sabatini y nun s'atrevi\u00f3 a soltar les bombes, pos nun quer\u00eda mancar a los peque\u00f1os.\nAsina, el restu d'unidaes nun llegaron a sumase al llevantamientu, dando llugar a que l'aer\u00f3dromu fora abargan\u00e1u por tropes de les proximidaes, polo que tuvieron que fuxir a Portugal n'avi\u00f3n. Los l\u00edderes de les fuercies republicanes, parte del Comit\u00e9, y ente ellos Alcal\u00e1-Zamora, fueron deten\u00edos pol Gobiernu. El xuiciu p\u00fablicu, celebr\u00e1u en marzu de 1931, conderg\u00f3-yos a seis meses y un d\u00eda, que fueron sustituy\u00edos por llibert\u00e1 condicional.\nAnte'l dif\u00edcil car\u00eds que tomaba la situaci\u00f3n, y tres la dimisi\u00f3n de Berenguer en febreru de 1931, el rei encarg\u00f3 al almirante Juan Bautista Aznar-Cabanes la formaci\u00f3n del nuevu gobiernu. El d\u00eda 18 del mesmu mes present\u00f3se'l nuevu gabinete, constituy\u00edu por ministros de toes los enclinos mon\u00e1rquicos, pero esi mesmu gobiernu reflexaba la incapacid\u00e1 del monarca p'atopar una direici\u00f3n capaz d'estabilizar la desprestixada monarqu\u00eda espa\u00f1ola. Asina, el 12 d'abril de 1931 celebr\u00e1ronse unes eleiciones municipales cruciales na Historia d'Espa\u00f1a.\nLos primeros recuentos yeren de 22.150 conceyales mon\u00e1rquicos contra 5.775 republicanos, anque estudios posteriores refundien 19.035 conceyales gustantes a la monarqu\u00eda, 39.568 republicanos y 15.198 tradicionalistes, integristes, nacionalistes vascos, independientes, etc., que nun pod\u00eden encuadrase nuna categor\u00eda concreta. En 41 de les 50 capitales de provincia ganaron los republicanos. En Barcelona, los republicanos cuadruplicaron los votos mon\u00e1rquicos, y en Madrid triplicar. Alfonso XIII, partidariu frente a dalg\u00fan de los sos ministros de que nun hubiera derramamiento de sangre, se exili\u00f3 ante l'ultim\u00e1tum del Comit\u00e9 Revolucionariu presid\u00edu por Alcal\u00e1-Zamora. \u00c9sti, que cunt\u00f3 dende'l primer momentu col sofitu popular y col de la Guardia Civil, mandada naquellos momentos pol xeneral Jos\u00e9 Sanjurjo, convertir nel presidente del Gobiernu Provisional. Alcal\u00e1-Zamora y Maura garantizaben la presencia de la viviega burgues\u00eda conservadora nel gobiernu y la continuid\u00e1 pol\u00edtica dientro d'un r\u00e9xime distintu. Esti gobiernu proclam\u00f3 la Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola el 14 d'abril de 1931; mientres el rei embarcaba en Cartaxena y la so familia tomaba un tren que los llevar\u00eda escontra Francia.\nEl 15 d'abril de 1931, el nuevu Gobiernu republicanu fixo p\u00fablicu un programa d'actuaci\u00f3n bas\u00e1u nos alcuerdos del Pactu de San Sebasti\u00e1n. Foi anunciada una reforma agraria, llibert\u00e1 de cultos y creencies, respetu a la propied\u00e1 privada, responsabilidaes a los collaboradores de la dictadura, aumentu gradual de les llibertaes individual y sindical, etc.\nApenes aport\u00f3 al poder, el Gobiernu tuvo qu'enfrentase a la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Catalana y a los sucesos anticlericales del mes de mayu d'esi mesmu a\u00f1u. Tami\u00e9n hubo munches dificultaes coles organizaciones anarquistes, que negaron la so collaboraci\u00f3n cola nueva Rep\u00fablica ya inclusive s'enfrentaron abiertamente a ella.\nEl Gobiernu foise inclinando escontra la esquierda, represent\u00e1u nel republicanismu de Manuel Aza\u00f1a, postura que claramente se reflex\u00f3 na redaici\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1931, convocando eleiciones el 28 de xunu. La cuesti\u00f3n clerical enfrent\u00f3 de nuevu a republicanos conservadores ya izquierdistes, socialistes y radicales, y finalmente tantu Alcal\u00e1-Zamora como Maura abandonaron el gobiernu'l 14 d'ochobre de 1931.\nPresidente de la Rep\u00fablica.\nTarreciendo que Alcal\u00e1-Zamora entamara una campa\u00f1a revisionista y de desprestixu contra la Rep\u00fablica, los socialistes y los aza\u00f1istas convinieron n'ufierta-y la presidencia de la Rep\u00fablica, cargu pal cual foi escoy\u00edu candidatu \u00fanicu'l 2 d'avientu. Xur\u00f3'l cargu'l 11 d'avientu de 1931.\nLa idea del presidente de la Rep\u00fablica yera incorporar a la direici\u00f3n d'Espa\u00f1a les nueves fuercies surd\u00edes dempu\u00e9s de la Restauraci\u00f3n y conten\u00edes polos postreros Borbones. Esta apertura ten\u00eda de faese dende enriba, suprimiendo tou lo que torgara esti pasu y estableciendo les premises esenciales d'un nuevu orde pela v\u00eda pac\u00edfica y parllamentaria. \nLos problemes con Aza\u00f1a.\nLes rellaciones col Gobiernu yeren tr\u00e9mboles. Cuando Aza\u00f1a present\u00f3-y pa la so ratificaci\u00f3n la \"llei de Congregaciones\" (llei de secularizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza) y la \"llei del Tribunal de Garant\u00edes Constitucionales\", que completaben la Constituci\u00f3n republicana de 1931, Alcal\u00e1-Zamora aguantar al m\u00e1ximu a roblar dambes lleis, pero nun s'atrevi\u00f3 a vetales. La oposici\u00f3n acus\u00f3 a Alcal\u00e1-Zamora de morosid\u00e1.\nM\u00e1s tarde, con ocasi\u00f3n d'un reaxuste gubernamental, les diferencies volvieron surdir y Aza\u00f1a dimiti\u00f3 col so gabinete. Tres delles consultes fall\u00edes, Alcal\u00e1-Zamora volvi\u00f3 nomar como presidente del Conseyu de Ministros a Aza\u00f1a (12 de xunu), fechu que decepcion\u00f3 a los conservadores.\nMeses m\u00e1s tarde, en setiembre, Aza\u00f1a dimiti\u00f3. Alcal\u00e1-Zamora esllei\u00f3 les Cortes Constituyentes y, dempu\u00e9s d'un fugaz mandatu del radical Alejandro Lerroux, encarg\u00f3-y al tami\u00e9n radical Diego Mart\u00ednez Barrio la celebraci\u00f3n de nueves eleiciones pal 8 d'ochobre de 1933.\nEl bieniu radical-cedista.\nLes fuercies derechiegues ganaron llargamente les eleiciones del 29 de payares de 1933, les primeres de la Historia d'Espa\u00f1a nes que pudieron votar les muyeres. Alejandro Lerroux form\u00f3 gobiernu per encargu del presidente y cola avenida de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Dereches Aut\u00f3nomes (CEDA), dirixida por Jos\u00e9 Mar\u00eda Gil-Robles. Alcal\u00e1-Zamora llev\u00f3se mal colos radicales y sobremanera con DEXAR, y\u00e1 que resabiaba del esp\u00edritu democr\u00e1ticu del part\u00edu de Gil-Robles, que, magar se declaraba respetuosu col orde establec\u00edu, nun xurara llealt\u00e1 a la Rep\u00fablica. Por esta raz\u00f3n busc\u00f3 siempres soluciones de compromisu, como'l confusu gobiernu del radical Ricardo Samper, que nun gustaron a naide.\nN'ochobre tuvo que volver recurrir a Lerroux, que form\u00f3 gobiernu con tres ministros de DEXAR, pero'l llevantamientu independentista del 6 d'ochobre de 1934 en Barcelona, la revoluci\u00f3n d'Asturies, la so indecisi\u00f3n y l'esc\u00e1ndalu del \u00abestraperlu\u00bb torgaron una aici\u00f3n de gobiernu coherente.\nPer otra parte, Alcal\u00e1-Zamora utiliz\u00f3 tolos sos recursos pa estremar a DEXAR del poder hasta que la crisis de gobiernu del 9 de payares de 1935 ufiert\u00f3-y esta oportunid\u00e1. Nom\u00f3 primer ministru al so amigu Manuel Portela Valladares, que presidi\u00f3 un interregno ente payares de 1935 y febreru de 1936. La so intenci\u00f3n yera crear una fuercia de centru ente la derecha radical-cedista y l'esquierda social aza\u00f1ista.\nDestituci\u00f3n.\nEl Frente Popular gan\u00f3 les eleiciones de febreru de 1936. Si esto yera una derrota pa la derecha, tami\u00e9n lo yera pa Alcal\u00e1-Zamora y les sos aspiraciones. Aza\u00f1a foi l'encarg\u00e1u de formar gobiernu.\nLos republicanos d'izquierdes nun escaecieren l'actit\u00fa de Alcal\u00e1-Zamora dende xunu de 1933. Abri\u00f3se un alderique nes Cortes sobre la inconstitucionalid\u00e1 de la \u00faltima disoluci\u00f3n de les mesmes, y\u00e1 que seg\u00fan la Constituci\u00f3n de 1931, el presidente taba facult\u00e1u pa eslleir cortar dos veces, pero la segunda disoluci\u00f3n pod\u00eda ser sometida al enxuiciamientu de la C\u00e1mara, y si una mayor\u00eda consideraba que se cometiera dalguna irregularid\u00e1, el presidente podr\u00eda ser destituy\u00edu.\nEl discutiniu produzse cuando la nueva mayor\u00eda de les Cortes, considerando qu'\u00e9sta yera la segunda disoluci\u00f3n, enxuicien l'actuaci\u00f3n del presidente y dictaminen que la disoluci\u00f3n produx\u00e9rase con muncho retrasu, polo que'l presidente ten\u00eda de ser destituy\u00edu. Sicas\u00ed, hab\u00eda quien cuntaba que \u00e9sta yera la primer disoluci\u00f3n, una y bones l'anterior (la de 1933) nun ten\u00eda de cuntar se al tratase de les Cortes Constituyentes, les qu'ellaboraron la Constituci\u00f3n y por tantu yeren anteriores a ella. Finalmente, el 7 d'abril de 1936, 238 diputaos votaron a favor de la destituci\u00f3n por nam\u00e1i 5 en contra. 174 diputaos abandonaron la c\u00e1mara o s'atopaben ausentes, polo que'l Presidente foi destituy\u00edu (riqu\u00edase mayor\u00eda absoluta de los 417 diputaos n'exerciciu, esto ye, 209). \u00c9sti en principiu aguant\u00f3se, pero abandon\u00e1u por toos tuvo qu'almitir el cese.\nDempu\u00e9s d'unes selmanes nes que se fixo cargu de la Xefatura del Est\u00e1u de forma interina Diego Mart\u00ednez Barrio, na so calid\u00e1 de presidente de les Cortes, foi sustituy\u00edu por Manuel Aza\u00f1a el 11 de mayu de 1936.\nGuerra y exiliu.\nL'entamu de la Guerra Civil Espa\u00f1ola sosprendi\u00f3-y nun viaxe por Noruega. Decidi\u00f3 nun tornar a Espa\u00f1a cuando s'enter\u00f3, seg\u00fan cuenta nes sos memories, reescritas mientres l'exiliu, de que milicianos del Frente Popular entraren illegalmente na so casa, rob\u00e1ndo-y les sos pertenencies y escal\u00e1u coles mesmes la so caxa de segurid\u00e1 (y siquier, otra propied\u00e1 d'una de les sos f\u00edes) nel bancu Cr\u00e9dit Lyonnais de Madrid, llev\u00e1ndose'l manuscritu de les sos memories, parte del cual foi public\u00e1u (con cortes de la censura) na prensa republicana mientres la guerra y llargamente coment\u00e1u por Manuel Aza\u00f1a nes sos \"Memories\". Afit\u00f3 la so residencia en Francia, onde-y sosprendi\u00f3 la Segunda Guerra Mundial.\nDempu\u00e9s de m\u00faltiples penalidaes, por cuenta de la ocupaci\u00f3n alemana y a l'actit\u00fa collaboracionista del Gobiernu de Vichy, sali\u00f3 de Francia y tres un viaxe tresatl\u00e1nticu de 41 d\u00edes en barcu lleg\u00f3 a Arxentina en xineru de 1942, onde vivi\u00f3 de los sos llibros, art\u00edculos y conferencies hasta la so muerte. Esta produci\u00f3'l 18 de febreru de 1949 en Buenos Aires.\nNun quixo volver a Espa\u00f1a mientres la dictadura franquista, anque, al paecer, f\u00edxose-y dalguna ufierta, una y bones un f\u00edu so taba cas\u00e1u con una f\u00eda del xeneral Queipo de Llano, unu de los protagonistes de la sulevaci\u00f3n y a que Niceto Alcal\u00e1-Zamora, a pesar de los sos convencimientos republicanos, yera un home de fondes creencies cat\u00f3liques. El so cadabre foi repatri\u00e1u a Espa\u00f1a en 1979 y soterr\u00e1u nel campusantu de l'Almudena de Madrid.\nA mediaos d'avientu de 2008 unos 1200 documentos hist\u00f3ricos fueron recuperaos pola Guardia Civil. Ente ellos taben les memories manuscrites del presidente, seg\u00fan cartes y diversos papeles que-y fueron sustra\u00edos en febreru de 1937.\nLos diarios.\nUn empresariu an\u00f3nimu ufiert\u00f3 en venta los pervalibles documentos al escritor C\u00e9sar Vidal, quien se punxo en contautu col historiador Jorge Fern\u00e1ndez-Coppel, y col Grupu de Patrimoniu de la Guardia Civil, por que'l so colega axuntar col empresariu en Valencia y, asina, pudiera ser prindada la documentaci\u00f3n por aciu la intervenci\u00f3n d'un axente de inc\u00f3gnito conocida como la \"Operaci\u00f3n Lli\u00f3n\".\nRogelio Blanco Mart\u00ednez, firme defensor de la Llei de la Memoria Hist\u00f3rica, decide caltener ocultos estos diarios onde'l que fuera presidente de la Segunda Rep\u00fablica ente 1931 y 1936 reflexaba la so visi\u00f3n del procesu pol\u00edticu d'aquel periodu.\nLos herederos decidieron entamar un procesu que remate cola recuperaci\u00f3n de los documentos, tal como manifest\u00f3'l so nietu l'historiador y miembru de la Real Academia de la Historia, Jos\u00e9 Alcal\u00e1-Zamora y Queipo de Llano, quien considera necesariu faer p\u00fablicu'l documentu que m\u00e1s lluz puede refundiar sobre la historia d'Espa\u00f1a d'aquellos convulsos a\u00f1os. Solamente conociendo los escritos robaos, \u201c\"podr\u00e1 faese xusticia al respective de la significaci\u00f3n hist\u00f3rica del presidente de la Rep\u00fablica\"\u201d.\nPa la \u00fanica persona que tuvo accesu a los documentos nos \u00faltimos meses, l'historiador Jorge Fern\u00e1ndez-Coppel, son fundamentales pa entender el procesu que llev\u00f3 de la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica a la Guerra Civil:\nLa publicaci\u00f3n de la primer parte de los diarios produz el 15 de payares de 2011, na editorial La esfera de los llibros col t\u00edtulu \"Asaltu a la Rep\u00fablica\". Con edici\u00f3n de Jorge Fern\u00e1ndez-Coppel, pr\u00f3logu de Juan Pablo Fusi y ep\u00edlogu de Jos\u00e9 Alcal\u00e1-Zamora, nesti llibru incl\u00fayense am\u00e1s numberoses cartes in\u00e9dites y documentos que ponen en xaque ciertos episodios, como les actes de los votos llograos polos distintos grupos nes eleiciones a Cortes del 16 de febreru de 1936, que demuestren c\u00f3mo se tex\u00f3 lo que podr\u00eda calificase de \"golpe d'Est\u00e1u parllamentariu\". \"Los documentos robaos al presidente Niceto Alcal\u00e1-Zamora mientres la guerra prueben la so negativa a secundar un golpe d'Est\u00e1u y el so distanciamientu de Aza\u00f1a\"."}
{"id": "155379", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155379", "title": "Antonio L\u00f3pez de Santa Anna", "text": "Antonio de Padua Mar\u00eda Severino L\u00f3pez de Santa Anna y P\u00e9rez de Lebr\u00f3n foi un pol\u00edticu y militar mexicanu. Foi Presidente de M\u00e9xicu y, anque na gran mayor\u00eda de testos dizse qu'ocup\u00f3 la presidencia n'once causes, el Institutu Nacional d'Estudios Hist\u00f3ricos de les Revoluciones de M\u00e9xicu (INEHRM) sosti\u00e9n que solo fueron seis veces.\nInstaur\u00e1u como dictador vitaliciu col tratamientu de \"Alteza Seren\u00edsima\", anque derroc\u00e1u a\u00f1os m\u00e1s tarde. A lo llargo de la so estensa carrera pol\u00edtica foi consider\u00e1u ambiguu por participar en part\u00edos contrarios, y\u00e1 fora con realistes, mon\u00e1rquicos, republicanos, unitarios, federales, lliberales y/o conservadores. Santa Anna foi tami\u00e9n gobernador de Yucat\u00e1n (1824 - 1825) y de Veracruz en 1829.\nPrimeros a\u00f1os.\nNaci\u00f3'l 21 de febreru de 1794. Los sos padres fueron don Antonio Andr\u00e9s L\u00f3pez de Santa Anna y P\u00e9rez de Acal, subdeleg\u00e1u de la Provincia de l'Antigua en Veracruz, y do\u00f1a Manuela P\u00e9rez de Lebr\u00f3n y Cort\u00e9s. Dambos padres deseyaben pa \u00e9l un porvenir sele y acomodao, como correspond\u00eda a un mozu aristocr\u00e1ticu d'ascendencia espa\u00f1ola. Sicas\u00ed, pol so calter aventureru y los sos deseos de sobresalir, consigui\u00f3 ingresar nel Ex\u00e9rcitu Real de la Nueva Espa\u00f1a a los diecis\u00e9is a\u00f1os, el 6 de xunetu de 1810 como simple cadete nel Reximientu d'Infanter\u00eda Fixu de Veracruz. En 1811 el so reximientu foi convoc\u00e1u pa encalorar el movimientu insurxente empecipi\u00e1u un a\u00f1u antes pol cura Miguel Hidalgo y Costilla, pero por cuenta de la derrota d'Hidalgo na Batalla de Ponte de Calder\u00f3n, foi unvi\u00e1u escontra'l norte. Les primeres esperiencies militares de Santa Anna desenvolver na provincia de Nuevu Santander y na de Texas, sol mandu del coronel Don Jos\u00e9 Joaqu\u00edn de Arredondo, quien foi'l so instructor.\nNel Ex\u00e9rcitu Trigarante.\nLa so carrera pol\u00edtica empez\u00f3 en 1821, fecha nel que'l Plan d'Iguala d'Agust\u00edn de Iturbide consagr\u00f3 al Primer Imperiu Mexicanu. Empecipi\u00f3 ent\u00f3s una llarga serie d'imprevisibles adhesiones ideol\u00f3xiques. Unvi\u00e1u pol gobiernu virreinal a dar auxiliu a la ciud\u00e1 d'Orizaba que taba sitiada polos rebeldes, ganar y foi condecor\u00e1u pol virr\u00e9i y xub\u00edu a teniente coronel. Foi nom\u00e1u comandante del puertu de San Juan de Ul\u00faa, que se convirti\u00f3 nel so \u00faltimu apartaz.\nComo munchos otros militares, solo como una estratexa pol\u00edtica y pa llograr sofitos personales, xunir a Iturbide, quien propunxo formar un congresu con una c\u00e1mara \u00fanica cola representaci\u00f3n proporcional a la importancia de clases y con eleici\u00f3n direuta, dando asina predominiu a los grupos privilexaos. Santa Anna y los militares taben acordies cola independencia, pero nun aceptaben que'l gobiernu fuera olig\u00e1rquicu, pos, seg\u00fan ellos, nun s'esaniciar\u00eden los privilexos de los peninsulares qu'ent\u00e1 quedaben nel pa\u00eds. La Suprema Xunta Provisional Gubernativa pidi\u00f3 una sola c\u00e1mara ensin separaci\u00f3n de clases nin representaci\u00f3n proporcional y per mediu d'eleici\u00f3n indireuta. D'esta manera conform\u00f3se tantu por abogaos, como por miembros del cleru baxo y medio, seg\u00fan arist\u00f3crates y dem\u00e1s xente de relevancia social y pol\u00edtica.\nRefugu al imperiu de Iturbide.\nEl tresformamientu d'una parte de la Nueva Espa\u00f1a no que g\u00fcei ye M\u00e9xicu nun diba ser f\u00e1cil; inclusive, angua\u00f1o, el territoriu Mexicanu nin siquier entiende la totalid\u00e1 de la parte \"septentrional\" (norte) d'Am\u00e9rica a la que se refer\u00eden los primeres independentistes. Espa\u00f1a desconoci\u00f3 hasta 1836 la independencia de tolos sos dominios y esto fixo qu'aumentara'l fervor d'independencia nes principales ciudaes. Depu\u00e9s de que Iturbide robl\u00f3 los Trataos de C\u00f3rdoba, nos que M\u00e9xicu se declar\u00f3 independiente, empez\u00f3 la polarizaci\u00f3n de pol\u00edticos y militares mexicanos. Hab\u00eda nel acabante nomar Congresu Constituyente representantes mon\u00e1rquicos borbonistas y iturbidistas, seg\u00fan republicanos. Am\u00e1s, Espa\u00f1a caltuvo pa si Cuba, Puertu Ricu, Rep\u00fablica Dominicana y les Filipines, estremando ent\u00e1 m\u00e1s l'antiguu reinu. Centroam\u00e9rica, sicas\u00ed, hasta esi momentu, sigu\u00eda de llau de los independentistes de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nIturbide foi coron\u00e1u emperador\u2014supuestamente\u2014gracies a la presi\u00f3n de les mases fuera del Congresu Constituyente, quien la nueche del 18 de mayu de 1822 pidieron la corona pa \u00e9l, proclam\u00e1ndolo como \"Agust\u00edn I\", y primieron al Congresu pa instituyir la monarqu\u00eda como nueva forma del est\u00e1u. Sabiendo lo astuto que yera Iturbuide, bien podr\u00eda pensase que manipoli\u00f3 les mases pa esta conclusi\u00f3n ben\u00e9fica pa \u00e9l, pero perxudicial pal restu de los insurxentes. Por ello, la oposici\u00f3n republicana nun tard\u00f3 en exacerbarse: en Michoac\u00e1n afay\u00f3se un intriga pa formar la rep\u00fablica y, arriendes d'ello, detuvi\u00e9ronse a quince diputaos, ente ellos a Servando Teresa de Mier y a Carlos Mar\u00eda de Bustamante.Nuna manera estra\u00f1a, Iturbide actuaba de manera id\u00e9ntica a Sim\u00f3n Bol\u00edvar na Gran Colombia queriendo'l poder pa sigo y escaeciendo que'l cam\u00edn m\u00e1s fayadizu pa l'acabante crear naci\u00f3n yera la Rep\u00fablica.\nIturbide esllei\u00f3'l Congresu'l 31 d'ochobre por desobediencia, conxures y falta de serviciu a la naci\u00f3n; nel so llugar, design\u00f3 a cuarenta y cinco diputaos que consider\u00f3 fayadizos. Los antiguos insurxentes Nicol\u00e1s Bravo, Vicente Guerrero y Guadalupe Victoria sinti\u00e9ronse traicionaos; Santa Anna remaneci\u00f3 na vida p\u00fablica, emiti\u00f3'l Plan de Veracruz y pocu tiempu dempu\u00e9s el Plan de Casa Mata, declarando illegal la eleici\u00f3n del Emperador y pronunci\u00e1ndose a favor de los republicanos. Los borbonistas tami\u00e9n se xunieron al llevantamientu. El xeneral Jos\u00e9 Antonio de Ech\u00e1varri, quien foi design\u00e1u pa combatir la rebeli\u00f3n a Jalapa, tami\u00e9n decidi\u00f3 xunise en contra del Imperiu. Iturbide solo foi sofit\u00e1u pol cleru y decidi\u00f3 abdicar.\nDesterr\u00e1u Iturbide en 1823 y restaur\u00e1u el Congresu, empezaron los braceos ente centralistes y federalistes, a los que Santa Anna x\u00fanese de momentu. Nesta ocasi\u00f3n fracasa un llevantamientu que surdi\u00f3 en San Luis Potos\u00ed. Santa Anna, como'l so principal comandante, ye unvi\u00e1u a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu pa ser xulg\u00e1u; por influyencia que ten\u00eda na Corte, foi absueltu.\nL'ascensu a la presidencia.\nMientres los primeros a\u00f1os del M\u00e9xicu independiente, los acontecimientos ayudaron a Santa Anna nel so imparable ascensu. Los llevantamientos de 1827 di\u00e9ron-y la posibilid\u00e1 de ponese del llau del gobiernu de forma sorprendente, y\u00e1 que la participaci\u00f3n del so hermanu Manuel del llau rebalbu, fa\u00eda suponer que Santa Anna retirar de la so facienda en Manga de Clavu pa sofitalo. La suerte de los dos hermanos foi bien distinta arriendes de esti acontecimientu: mientres Manuel yera desterr\u00e1u, Antonio llograba'l gobiernu de Veracruz.\nPoco m\u00e1s tarde brind\u00f3se-y una nueva oportunid\u00e1. La convocatoria a les eleiciones de 1828 nac\u00eda col discutiniu ente les postures representaes por Manuel G\u00f3mez Pedraza y Vicente Guerrero. Los partidarios del primeru oponer a faer efectiva la espulsi\u00f3n de los espa\u00f1oles peninsulares restantes nel pa\u00eds. Apenes once d\u00edes dempu\u00e9s de que G\u00f3mez Pedraza ganara les eleiciones, Santa Anna remont\u00f3se, esixendo la sustituci\u00f3n del presidente electu pol xeneral Vicente Guerrero, inaugurando con esto l'entamu de les interminables guerres civiles nel pa\u00eds naciente.\nLa varied\u00e1 de recursos colos que cuntaba Santa Anna pa financiar el so llevantamientu foi amplia, y\u00e1 fora poles amplies arques de la so familia y los sos parientes, seg\u00fan pola infinid\u00e1 de simpatizantes qu'atopaba dientro de les m\u00e1s altes esferes sociales.\nNom\u00e1u presidente Guerrero, Santa Anna tom\u00f3 les riendes del ex\u00e9rcitu nacional.\nEn 1829, una espedici\u00f3n espa\u00f1ola desembarcada en Tampico, comandada pol brigadier Isidro Barradas que ten\u00eda por oxetivu reconquistar de M\u00e9xicu, foi ganada por Santa Anna, que dende ent\u00f3s se -y llam\u00f3 \"L'H\u00e9roe de Tampico\".\nAl ser derroc\u00e1u'l gobiernu de Guerrero por Anastasio Bustamante, Santa Anna fixo un pactu con G\u00f3mez Pedraza (el presidente qu'hab\u00eda derroc\u00e1u a\u00f1os tras), por que esti algamara la presidencia de 1830 a 1833 por aciu nuevos llevantamientos. En 1833, Santa Anna algama por fin la presidencia.\nLa Guerra de los Pasteles.\nLos comerciantes franceses avecindados en M\u00e9xicu unviaron una serie de reclamaciones, como result\u00e1u de distintes revueltes, aun\u00edu col abusu de poder de dellos pol\u00edticos (Tributos) que fueron recib\u00edes en Par\u00eds con alarma.\nEnte estes reclamaciones, atop\u00e1base la del se\u00f1or Remontel, due\u00f1u d'un restor\u00e1n de Tacubaya, onde dellos oficiales del presidente Santa Anna comi\u00e9rense en 1832 unos pasteles ensin pagar la cuenta (Anque posiblemente foi por da\u00f1os al restor\u00e1n), polo cual esix\u00eda ser indemniz\u00e1u con sesenta mil pesos. Adicionalmente esi mesmu a\u00f1u, un ciudadanu franc\u00e9s foi fusil\u00e1u en Tampico, acus\u00e1u de pirater\u00eda, lo qu'enterri\u00f3 ent\u00e1 m\u00e1s les rellaciones ente dambos pa\u00edses.\nM\u00e9xicu acabara en 1836 la guerra con Texas, y el 28 d'avientu Espa\u00f1a reconoz finalmente la independencia de M\u00e9xicu (lo qu'esaniciaba'l problema d'atacar un territoriu reclam\u00e1u per un pa\u00eds amigu), y lleg\u00e1u l'a\u00f1u de 1838, ent\u00e1 nun se pudiera alcordar un trat\u00e1u definitivu en virt\u00fa de que'l representante franc\u00e9s, el bar\u00f3n Antoine-Louis Deffaudis, nun taba acordies con dos art\u00edculos del conveniu.\nEn consecuencia Deffaudis abandon\u00f3 la so misi\u00f3n diplom\u00e1tica en M\u00e9xicu y torn\u00f3 a Francia, pa volver al poco tiempu (marzu) acompa\u00f1\u00e1u de diez barcos de guerra que sofitaben les reclamaciones del so gobiernu. Fondiaron frente a la Islla de Sacrificios, amenaciando con invadir el territoriu mexicanu si M\u00e9xicu nun cumpl\u00eda les condiciones que Deffaudis afigur\u00f3 nun ultim\u00e1tum, que venc\u00eda los 15 d'abril.\nComo nun fueron aceptaes tales demandes pol gobiernu mexicanu, la flota francesa abri\u00f3 fueu contra'l fuerte de San Juan de Ul\u00faa, desenvolvi\u00e9ndose lo que g\u00fcei conocemos como la Batalla de San Juan de Ul\u00faa (1838) y la ciud\u00e1 de Veracruz el 21 de payares de 1838, polo qu'a otru d\u00eda capitularon dambes entidaes, empezando la guerra.\nEl gobiernu de M\u00e9xicu refiert\u00f3 dambes capitulaciones y expedi\u00f3 un decretu'l 30 de payares anunciando que se declaraba la guerra al Rei de Francia, y darr\u00e9u pidi\u00f3 a Santa Anna que se punxera al mandu de les tropes y empecipiara la ofensiva contra los franceses.\nSanta Anna lleg\u00f3 a Veracruz y disp\u00fanxose a defender la ciud\u00e1, unviando una comunicaci\u00f3n al comandante Charles Baudin inform\u00e1ndo-y que nun fueren aprobaes les capitulaciones. En respuesta, el contralmirante orden\u00f3 qu'una columna de 1000 homes con artiller\u00eda desembarcara col prop\u00f3situ de aprehender a Santa Anna, y el 4 d'avientu consigui\u00f3 desembarcar en Veracruz. Este, al dase cuenta del desembarcu, axunt\u00f3 delles fuercies y entabl\u00f3 la llucha ensin resultaos definitives pa una o otra parte.\nAnte esta situaci\u00f3n, Baudin orden\u00f3 l'embarco de les sos tropes, que fueron escorr\u00edes polos mexicanos lideraos por Antonio L\u00f3pez de Santa Anna hasta'l muelle, onde'l franceses, al disparar un ca\u00f1\u00f3n, pudieron detenelos, resultando quebr\u00e1u'l mesmu Santa Anna nuna pierna la cual perdi\u00f3, seg\u00fan dellos deos de la mano.\nBaudin orden\u00f3 de sigu\u00edo que l'artiller\u00eda naval fixera fueu contra la ciud\u00e1, polo que Santa Anna dispunxo la evacuaci\u00f3n del puertu, retir\u00e1ndose hasta la zona de Pocinos (a una llegua de la ciud\u00e1) onde la poblaci\u00f3n non correr\u00eda mayor peligru y Santa Anna recuperar de les sos fir\u00edes.\nEsto dio-y una gran publicid\u00e1, lo que-y dex\u00f3 ocupar la presidencia de nuevu en 1839, 1841 y 1844, anunciando y\u00e1 l'estilu totalitariu qu'estremar\u00eda los so \u00faltimu periodu aun\u00edu colos problemes de la cuesti\u00f3n texana con EU.\nExiliu.\nAl ocupar la presidencia de nuevu, Santa Anna sufri\u00f3 un nuevu rev\u00e9s, al amenase de nuevu la cuesti\u00f3n texana.\nCuando en 1843, Estaos Xun\u00edos planteg\u00f3 la incorporaci\u00f3n de Texas al so territoriu, Santa Anna intent\u00f3 safase de la escena pol\u00edtica pa nun sufrir descalificaciones de la opini\u00f3n p\u00fablica. Punxo de sida la muerte de la so esposa Do\u00f1a In\u00e9s Garc\u00eda y Mart\u00ednez de Uscanga pa retirase de la presidencia mientres pasaba'l rax\u00f3n p\u00fablicu pola anex\u00f3n de Texas a los Estaos Xun\u00edos.\nA los cuarenta d\u00edes de llutu pola so muyer, Santa Anna cas\u00f3se cola se\u00f1orita Do\u00f1a Dolores Tosta y G\u00f3mez, esc\u00e1ndalu que contribuy\u00f3 a aumentar el so descreitu nun momentu en que se-y recordaba'l so anterior episodiu en Texas y cisc\u00e1bense-y responsabilidaes. El retiru de la escena pol\u00edtica nesi momentu pagar con un llargu exiliu en L'Habana.\nLa guerra contra Estaos Xun\u00edos.\nN'ausencia de Santa Anna, la situaci\u00f3n interna en M\u00e9xicu taba partida ente hostilidaes y caos pol\u00edticu. Mientres aquella situaci\u00f3n, en EE.UU, James K. Polk ocupara la presidencia del pa\u00eds. Polk yera un conoc\u00edu expansionista que dende diba tiempu ten\u00eda puestos los sos g\u00fceyos nos territorios mexicanos de l'Alta California y Nuevu M\u00e9xicu. El 29 d'avientu de 1845, pal enoxu de los pol\u00edticos mexicanos -quien nunca reconocieron la independencia de Texas-, el Congresu de los Estaos Xun\u00edos (a instancies de Polk y el so antecesor Tyler) aprob\u00f3 la incorporaci\u00f3n de Texas a la Uni\u00f3n Americana; un fechu que deterior\u00f3 r\u00e1pido les rellaciones ente M\u00e9xicu y Estaos Xun\u00edos. Dicha situaci\u00f3n agrav\u00f3se ent\u00e1 m\u00e1s cuando'l gobiernu mexicanu negar a recibir al embaxador unvi\u00e1u por Polk pa mercar los territorios deseyaos por 15 millones de d\u00f3lares. Aquello foi aprovech\u00e1u por Polk como sida pa primir al Congresu a declarar la guerra. En tantu, con cuenta de primir m\u00e1s les coses, Polk unviara tropes al mandu de Zachary Taylor nes periferies del r\u00edu Bravo; inda cuando consider\u00e1base al r\u00edu Nueces como la llende oficial con Texas, unos quil\u00f3metros m\u00e1s al norte. Anque les escaramuzas ente dambos contingentes fueron direutamente provocaes polos estauxunidenses dientro de suelu mexicanu y ensin declaraci\u00f3n de guerra previa, Polk fixo ver a los mexicanos ante'l Congresu como si fueren los culpables. Con ello, la guerra ente dambos pa\u00edses dio entamu'l 8 y 9 de mayu de 1846.\nEl gobiernu de Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas decidi\u00f3 llamar de vuelta al xeneral Santa Anna pa dirixir los esfuercios nacionales. A pesar de que llogr\u00f3 amasar un considerable ex\u00e9rcitu, l'evidente atrasu teunol\u00f3xicu d'esti (l'ex\u00e9rcitu usaba armes de tiempos de la Independencia) seg\u00fan la falta d'una cadena de mandu eficiente, de nada sirvi\u00f3lu contra les fuercies tecnol\u00f3gicamente cimeres y meyor disciplinaes d'Estaos Xun\u00edos. Aquello signific\u00f3 una serie de derrotes consecutives en toles aiciones b\u00e9liques de la guerra (la mayor\u00eda desenvuelta nel norte). S\u00e1bese que cuasi llogr\u00f3 una victoria na Batalla de la Angostura, pero retir\u00f3se inexplicablemente a un pasu de ganar al xeneral Taylor.\nDempu\u00e9s, nel so natal est\u00e1u de Veracruz, foi gan\u00e1u na Batalla de Cuetu Gordu, en bona midida por cuenta de que la so artiller\u00eda atac\u00f3 a les centineles del ex\u00e9rcitu estauxunidense, revelando la so posici\u00f3n. El gruesu del ex\u00e9rcitu estauxunidense evit\u00f3'l cam\u00edn onde Santa Anna pretend\u00eda atrapalos y atac\u00f3 al ex\u00e9rcitu mexicanu dende dellos lladrales, causando la so derrota. En sacupando la capital del pa\u00eds, Santa Anna se exili\u00f3 de nuevu, esta vegada en Colombia.\nExili\u00e1u Santa Anna, el Congresu robl\u00f3'l Trat\u00e1u de Guadalupe Hidalgo, col cual M\u00e9xicu perdi\u00f3 los estaos d'Alta California y Nuevu M\u00e9xicu (g\u00fcei California, Arizona, Nevada, Colorado, Utah y parte de Wyoming) a favor de los Estaos Xun\u00edos, que se comprometi\u00f3 a pagar una indemnizaci\u00f3n de 15 millones de d\u00f3lares a M\u00e9xicu.\nLa so Alteza Seren\u00edsima.\nTres l'exiliu que s'impunxo'l Xeneral Santa Anna en Colombia, la fame, el descontentu y los braceos pol\u00edticos fixeron cayer en crisis al pa\u00eds una vegada m\u00e1s, provocando con ello la dimisi\u00f3n del Presidente Mariano Arista, en 1853, causada pol Plan del Hospiciu. Nesi momentu, el Part\u00edu Conservador, que fuera escoy\u00edu na mayor parte de los estaos, reclam\u00f3 de nuevu'l regresu de Santa Anna y escribi\u00e9ron-y el 23 de marzu de 1853 solicit\u00e1ndo-y que volviera tomar la presidencia, a condici\u00f3n de que defendiera la relix\u00f3n cat\u00f3lica, suprimiera'l federalismu, entamara una nueva divisi\u00f3n territorial del pa\u00eds y reorganizara l'ex\u00e9rcitu. Santa Anna, quien demostrara hasta esi momentu ser l'\u00fanicu home cola abonda fuercia pa gobernar un pa\u00eds tan ingobernable, tom\u00f3-yos la pallabra a los conservadores y torn\u00f3 a la presidencia n'abril d'esi mesmu a\u00f1u.\nNun principiu, y gracies a que supo arrodiase de bonos asesores, el gobiernu de Santa Anna foi unu de bones resultaos. Sicas\u00ed, a la muerte de Lucas Alam\u00e1n, el so principal collaborador, el gobiernu de Santa Anna foi dexenerando adulces n'unu de corte dictatorial. F\u00edzose llamar \"Alteza Seren\u00edsima\" y restaur\u00f3 la enantes estinguida Orde de Guadalupe. Aquello espert\u00f3 barruntos de la posibilid\u00e1 de que la dictadura fora tresformase nuna monarqu\u00eda.\nMientres la dictadura de Santa Anna, el gobiernu mexicanu sigui\u00f3 enfrentando una precaria situaci\u00f3n financiera. Aquello oblig\u00f3 a Santa Anna, con cuenta de saniar les y\u00e1 sonces arques nacionales, a cobrar los impuestos m\u00e1s inicuos. Dende les puertes y ventanes, hasta pola posesi\u00f3n de perros. Otramiente, con cuenta de contener d'una vegada y por toes el des\u00e9u expansionista d'EE.XX., Santa Anna viose oblig\u00e1u a vencer, en cuenta de 10 millones de d\u00f3lares, el territoriu mexicanu de La Mesilla. Y\u00e1 aquel d\u00eda, la popularid\u00e1 del autonombrado \"Defensor de la Patria\" taba y\u00e1 pelos suelos. Ser\u00eda y\u00e1 na \u00faltima parte de la so dictadura, en que Juan \u00c1lvarez, cacique sure\u00f1u y antiguu caudiellu de la Independencia, xunto con otros tantos oponentes pol\u00edticos, promulgar\u00eden el Plan de Ayutla.\nExiliu definitivu y muerte.\nPa 1855, dellos estaos xunt\u00e1rense al Plan de Ayutla, forzando a Santa Anna a arrenunciar per \u00faltima vegada a la presidencia y faelo colar de nuevu al exiliu. A pesar de que Santa Anna atestiguara delles ides y vueltes de gobiernos, el trunfu del Plan de Ayutla marc\u00f3 d'una vegada por toes la muerte pol\u00edtica del nom\u00e1u 'Defensor de la Patria'.\nPol restu de la so vida caltener nel exiliu pasando por diversu llugares: de Cuba a Estaos Xun\u00edos, dempu\u00e9s a Colombia, y m\u00e1s tarde a la islla de Santu Tom\u00e1s nes Islles V\u00edrxenes. Mientres esa vida itinerante, la so voz dex\u00f3se oyer en M\u00e9xicu ensin provocar enforma ruiu. Cuando s'instituyera'l nuevu gobiernu lliberal, Santa Anna public\u00f3 diversos art\u00edculos qu'encamentaben (ensin \u00e9situ) a una rebeli\u00f3n en contra del r\u00e9xime. De la mesma forma, cuando se dieron los sucesos de la Segunda Intervenci\u00f3n Francesa, Santa Anna escribi\u00f3 al gobiernu mexicanu ufiertando los sos servicios como militar pa combatir al invasor; naturalmente, foi ignor\u00e1u. Magar Santa Anna siempres s'atop\u00f3 a favor de la soberan\u00eda m\u00e1xima posible de M\u00e9xicu y tarrec\u00eda tou tipu d'intervenci\u00f3n estranxera, atop\u00f3 simpat\u00eda na restauraci\u00f3n mon\u00e1rquica sol rein\u00e1u del Emperador Maximiliano I de M\u00e9xicu, polo que, entusiasm\u00e1u pola causa mon\u00e1rquica, escribi\u00f3 tami\u00e9n al Emperador pa ufierta-y los sos servicios, pero los asesores del archiduque austriacu aconsey\u00e1ronlu ignora-y, polo que les sos atenciones fueron tornaes.\nFinalmente, aprovechando l'amnist\u00eda xeneral mientres el gobiernu del presidente Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada, torn\u00f3 definitivamente a M\u00e9xicu en 1874. Aquel d\u00eda, Santa Anna y\u00e1 yera un veteranu de 80 a\u00f1os que carec\u00eda tabayones y al que'l pueblu mexicanu ten\u00eda nel olvidu (nun foi tom\u00e1u en cuenta mientres l'aniversariu de la batalla de Churubusco). El xeneral Santa Anna morrer\u00eda dos a\u00f1os dempu\u00e9s na so casa allugada na cai de Vergara (g\u00fcei cai de Bol\u00edvar) n\u00famberu 14, na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, la nueche del xueves del 21 de xunu de 1876. La so tumba atopar nel vieyu Pante\u00f3n Civil del Tepeyac, de la Villa de Guadalupe-Hidalgo, na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nMuseos.\nNa actualid\u00e1 esisten dellos museos referentes a la vida del Xeneral Antonio L\u00f3pez de Santa Anna."}
{"id": "155380", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155380", "title": "Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1", "text": "Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 ye un abog\u00e1u y pol\u00edticu arxent\u00edn que foi proclam\u00e1u Presidente inter\u00edn d'Arxentina pola Asamblea Llexislativa, el 23 d'avientu de 2001, exerci\u00e9ndolo mientres ocho d\u00edes, hasta'l so arrenunciu asoced\u00edu'l 30 d'avientu d'esi mesmu a\u00f1u.\nCon anteriorid\u00e1 fuera escoy\u00edu cinco veces consecutives como gobernador de San Luis, cargu qu'exerci\u00f3 ente 1983 y 2001. Con posteriorid\u00e1 foi diput\u00e1u nacional (2003 - 2005) y senador nacional (2005-2011), siendo reelix\u00edu nesti \u00faltimu cargu pa los periodos 2011-2017 y 2017-2023. A fines del a\u00f1u 2006, el Sen\u00e1u de la Naci\u00f3n Arxentina designar como parllamentariu del Mercosur, pa ocupar una de les tr\u00e9s banques que-y correspuende a la Rep\u00fablica Arxentina.\nBiograf\u00eda.\nAdolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 naci\u00f3 na ciud\u00e1 de San\u00a0Luis, capital de la provincia del mesmu nome, el 25 de xunetu de 1947, nel senu d'una de les families m\u00e1s representatives de la provincia de San Luis, descendiente del revolucionariu federal Juan Sa\u00e1 (protagonista de la batalla de Pav\u00f3n de 1861) y de Carlos Juan Rodr\u00edguez (hist\u00f3ricu collaborador de Sa\u00e1 que ser\u00eda gobernador de San Luis y, en repit\u00edes ocasiones, senador de la Naci\u00f3n, teniendo una destacada actuaci\u00f3n pol\u00edtica pa la so provincia).\nRodr\u00edguez Sa\u00e1 curs\u00f3 estudios na Escuela Normal Cimeru \u201cCoronel Juan Pascual Pringles\u201d, dependiente de la Universid\u00e1 Nacional de Cuyo, egresando col t\u00edtulu de maestru cimeru y bachiller.\nYe abog\u00e1u egresado nel a\u00f1u 1971 de la Facult\u00e1 de Derechu y Ciencies Sociales de la Universid\u00e1 de Buenos Aires.\nGobernador de San Luis.\nParticip\u00f3 na activid\u00e1 pol\u00edtica puntana dende bien nueva, desempe\u00f1\u00e1ndose como Apoder\u00e1u Llegal del Part\u00edu Xusticialista dende 1971. En mayu de 1973, asumi\u00f3 como Diput\u00e1u Provincial mientres el gobiernu d'El\u00edas Adre, con quien andaba a la tema internamente pol lideralgu del PX provincial. Convertir en Presidente del Bloque del FREJULI. Sicas\u00ed, foi ces\u00e1u nes sos funciones tres el golpe d'Est\u00e1u de marzu de 1976.\nTres la torna de la democracia, consagr\u00f3se como Gobernador de San Luis col 40,48\u00a0% de los votos contra un 37,27\u00a0% de la O.C.R., magar que'l candidatu presidencial radical Ra\u00fal Alfons\u00edn trunfara nes eleiciones del distritu por 7.300 votos de diferencia.\nEl 30 de marzu de 1987 foi distingu\u00edu como \u201cGobernador del A\u00f1u\u201d pol Comit\u00e9 de Distinciones Internacionales de la Organizaci\u00f3n Mundial de les Naciones, premiu compart\u00edu col Gobernador de C\u00f3rdoba, Eduardo Angeloz.\nNos comicios de 1987, volvi\u00f3 ganar el peronismu siendo reelecto Adolfo Rodr\u00edguez Saa col 52,12\u00a0% y l'O.C.R. bax\u00f3 al 32,86\u00a0%; el Frente Renovador foi la tercer fuercia col 7,23\u00a0% y l'Alianza UCeD\u00e9 llogr\u00f3'l 6,80\u00a0%. En 1991, gan\u00f3'l P.J. col 50,57\u00a0%, el segundu llugar foi de la O.C.R. col 38,11\u00a0% y el terceru del Frente Pol\u00edticu y Social, col 5,94\u00a0%. Lo mesmo asocedi\u00f3 en 1995, cuando'l P.J. llogr\u00f3'l trunfu col 71,47\u00a0%, la O.C.R. de segundes, el 16,82\u00a0% y, el FREPASO, el 10,75\u00a0%.\nEn 1999, el P.J. llogra un folgosu trunfu sobre l'Alianza, axuntando'l 54,9\u00a0%, contra'l 44,5\u00a0%.\nEl Centru d'Estudios y Documentaci\u00f3n de Barcelona concluy\u00f3 nuna cobertoria realiza'l 30 de xineru de 2010:\nEn 1995 convertir en vicepresidente del Conseyu Nacional Xusticialista. Coles mesmes, impuls\u00f3'l denomin\u00e1u Frente Federal Solidariu (FFS) de gobernadores xusticialistes pa reafitar los intereses de los once provincies chiques ante los tr\u00e9s grandes, estes son, Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Santa Fe (a les que depu\u00e9s se sumaron Santa Cruz y La Pampa).\nFoi presidente del Conseyu Federal d'Inversiones dende'l 19 de setiembre de 2001 hasta'l 22 d'avientu de 2001.\nPresidente de la Naci\u00f3n.\nEscontra la met\u00e1 del so quintu mandatu como gobernador provincial, mientres la Crisis d'avientu de 2001 n'Arxentina, l'Asamblea llexislativa convocada pol Senador Ram\u00f3n Puerta (n'exerciciu del Poder Executivu) escoyer Presidente de la Naci\u00f3n pa un periodu de 90 d\u00edes, en convocando a eleiciones presidenciales por aciu el revesosu sistema de llei de lemas. La primer maxistratura del pa\u00eds hab\u00eda qued\u00e1u vacante tres los arrenuncios del vicepresidente Carlos \"Chacho\" \u00c1lvarez y del presidente Fernando de la R\u00faa.\nLa presidencia de Rodr\u00edguez Saa dur\u00f3 nam\u00e1i siete d\u00edes. Mientres esi periodu proclam\u00f3 la suspensi\u00f3n de pagos de la delda esterna colos acreedores privaos, lo cual nunca lleg\u00f3 a concretar. Darr\u00e9u, anunci\u00f3 la entrada en circulaci\u00f3n d'una nueva moneda non convertible, llamada \u00abarxent\u00edn\u00bb \u2014que nunca vio la lluz\u2014, cola cual financiar\u00eda planes de vivienda y dar\u00eda m\u00e1s de 100\u00a0000\u00a0subsidios, seg\u00fan un aumentu a xubilaos y estatales.\nPola so negociaci\u00f3n llogr\u00f3 reunificar a la CGT, lo cual vali\u00f3-y el respaldu de los xefes sindicales, pero non el de la UIA (Uni\u00f3n Industrial Arxentina) nin el d'un importante sector del Part\u00edu Xusticialista, disconformes cola decisi\u00f3n del mandatariu de devaluar la moneda de manera gradual, y non\u00a0inmediata \u2015como propon\u00eden los industriales y el Grupu Clar\u00edn\u2015.\nNom\u00f3 al senador Jorge Capitanich como ministru d'Infraestructura y Vivienda ya inter\u00edn d'Econom\u00eda, de Desarrollu Social y Mediu Ambiente, de Sal\u00fa, de Trabayu, Emplegu y Formaci\u00f3n de Recursos Humanos y de Segurid\u00e1 Social;\ny como presidente del Bancu de la Naci\u00f3n Arxentina a David Exp\u00f3sito, un economista y periodista que tom\u00f3 notoried\u00e1 nesos d\u00edes al ser quit\u00e1u del so cargu poles sos declaraciones sobre la nueva moneda, l'arxent\u00edn\u00bb.\nNa selmana de Navid\u00e1 de 2001 f\u00edxose fuerte'l rumor de que Rodr\u00edguez Sa\u00e1 pretend\u00eda permanecer nel gobiernu hasta completar el mandatu de Fernando de la R\u00faa (avientu de 2003), lo cual quit\u00f3-y definitivamente'l respaldu de dellos gobernadores peronistes que ten\u00eden aspiraciones presidenciales (ente ellos Jos\u00e9 Manuel de la Sota de C\u00f3rdoba, Carlos Ruckauf de Buenos Aires y N\u00e9stor Kirchner de Santa Cruz). A les cr\u00edtiques sum\u00e1ronse los senadores Duhalde y Capitanich, del Part\u00edu Xusticialista.\nRest\u00e1u'l respaldu pola interna partidaria,\nquien ten\u00eda d'asocedelo como presidente provisional (Ram\u00f3n Puerta, el mesmu que solo unos d\u00edes antes asocediera a De la R\u00faa), arrenunci\u00f3 al so cargu primero que Rodr\u00edguez Sa\u00e1 fixera p\u00fablica'l so arrenunciu, la que lleg\u00f3 unes hores dempu\u00e9s del anunciu de Puerta. La socesi\u00f3n recay\u00f3 nel presidente de la C\u00e1mara de Diputaos, el duhaldista bonaerense Eduardo Cama\u00f1o. Este, d'alcuerdu a la Llei 20.972, convoc\u00f3 a l'Asamblea llexislativa, y llev\u00f3 a cabu la transici\u00f3n d'un par de d\u00edes necesaria por que se produxeren los alcuerdos que llevaron a la presidencia a Eduardo Duhalde.\nA empiezos del a\u00f1u 2002 con un pa\u00eds sopelex\u00e1u, Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1, col argumentu de \u00abdexar d'arreglar el d\u00e9ficit de la Naci\u00f3n\u00bb, trabay\u00f3 la idea de convertir a San Luis nun territoriu institucionalmente independiente de l'Arxentina. Voceros cercanos al exmandatario sostuvieron que San Luis nun tien por qu\u00e9 \u00abpagar la fiesta del Est\u00e1u nacional ineficiente\u00bb y que ye la \u00fanica provincia que \u00abpuede exhibir d\u00e9ficit cero, super\u00e1vit fiscal, un plan de crecedera econ\u00f3mica, ensin deldes y cola calificaci\u00f3n m\u00e1xima que da'l Bancu Mundial (AAA)\u00bb.\nAdolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 lideraba les encuestes pa les eleiciones presidenciales del a\u00f1u 2003, pero tres la so p\u00fablica disputa col grupu Clar\u00edn quien clamaba por llicuar la so delda, los titulares en contra del puntano fueron cuasi diarios hasta la fecha de los comicios,\nonde Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 llogr\u00f3'l 14,3\u00a0% de los votos, resultando ganador Carlos Sa\u00fal Menem, con N\u00e9stor Carlos Kirchner en segundu llugar. El senador, que foi presidente, asegur\u00f3 que'l multimedios de H\u00e9ctor Magnetto fixo un fuerte lobby por que se llevara a cabu la denominada \u00abpesificaci\u00f3n asim\u00e9trica\u00bb \u2015que dempu\u00e9s fixo Duhalde\u2015 para llicuar les deldes que'l multimedios ten\u00eda.\ncunt\u00f3 que'l multimedios primir por que nacionalizara la delda de sectores privaos. Cuestionando'l rol del Grupu Clar\u00edn naquel momentu como punta de llanza de los sectores empresarios que primieron por que les sos deldes en d\u00f3lares fueren pesificadas y la diferencia enxaretada al Est\u00e1u arxent\u00edn. Almitiendo que \u00abDende'l Grupu Clar\u00edn fueron el creadores del golpismu democr\u00e1ticu\u00bb, ante les c\u00e1mares de la canal\u00a0C5N.\nJorge Rendo, xefe de Rellaciones Esternes del multimedios, quer\u00eda convencer al presidente de non devaluar el pesu una y bones el diariu \"Clar\u00edn\" ten\u00eda por contratu una delda de 940\u00a0millones de d\u00f3lares que ten\u00eda de pagar naquella moneda: si devalu\u00e1base, la so delda multiplicar pola cantid\u00e1 en que quedara afit\u00e1u'l tipu de camb\u00e9u. Una selmana dempu\u00e9s de ser design\u00e1u pola asamblea llexislativa, Rodr\u00edguez Sa\u00e1 arrenunci\u00f3.\nDiput\u00e1u y senador nacional per San Luis.\nEn 2003, ye escoy\u00edu Diput\u00e1u Nacional pola Provincia de San Luis, representando al frente Movimientu Popular. En 2005 foi escoy\u00edu Senador pola so provincia, llogrando'l primer llugar col 62,88% de los votos.\nComo Senador Nacional impuls\u00f3 distintes iniciatives pa terminar colos llamaos superpoderes y l'avezada delegaci\u00f3n llexislativa en manes del Poder Executivu. Coles mesmes, present\u00f3 diversos proyeutos pa la implementaci\u00f3n de pol\u00edtiques p\u00fabliques pal desarrollu humano y granible, como planes d'inclusi\u00f3n social, dixital y de fomentu a la ganader\u00eda bovina. De la mesma, dest\u00e1case la convocatoria pa la formulaci\u00f3n d'una nueva llei de coparticipaci\u00f3n federal, na cual f\u00edxose incap\u00ece a la correuta distribuci\u00f3n a les provincies de los ATN, la coparticipaci\u00f3n del impuestu a los creitos y d\u00e9bedes bancaries (conoc\u00edu como \u00abimpuestu al cheque\u00bb) y la plena reconocencia de l'autonom\u00eda consagrada na Constituci\u00f3n Nacional a la Ciud\u00e1 de Buenos Aires.\nParllamentariu del Mercosur.\nA fines del a\u00f1u 2006, el Sen\u00e1u de la Naci\u00f3n designa al Dr. Rodr\u00edguez Sa\u00e1 como miembru del Parllamentu del Mercosur, pa ocupar una de les banques que-y correspuenden a la Rep\u00fablica Arxentina en dichu organismu.\nNesi \u00e1mbitu la delegaci\u00f3n arxentina designar nel a\u00f1u 2008 como unu de los tr\u00e9s integrantes de la Delegaci\u00f3n Esterna ante l'Asamblea Parllamentaria Euru Llatinoamericana (EuroLat).\nNel a\u00f1u 2009 represent\u00f3 al Parllamentu del Mercosur nel Cume de Camb\u00e9u Clim\u00e1ticu (COP 15), que se llev\u00f3 a cabu en Copen\u1e25ague, Dinamarca.\nEl so m\u00e1s importante contribuci\u00f3n foi'l so proyeutu de creaci\u00f3n de la Corte de Xusticia del Mercosur. L'aceptaci\u00f3n pol Parllamentu de la necesid\u00e1 del establecimientu de la Corte viose reflexada nel Alcuerdu Pol\u00edticu pal Afitamientu del Parllamentu del Mercosur, aprob\u00e1u n'Asunci\u00f3n el 29 d'abril de 2009, ratific\u00e1u polos Ministros de Rellaciones Esteriores de los cuatro Estaos qu'integren el bloque, n'ochobre de 2010.\nCandidatures.\nNes eleiciones presidenciales 2003 y 2015 present\u00f3se como candidatu a Presidente de la Naci\u00f3n.\nEn 2003 foi candidatu del Frente Movimientu Popular Uni\u00f3n y Llibert\u00e1 acompa\u00f1\u00e1u na form\u00fala pol ex Intendente de San Isidro, Melchor Posse, quedando cuartu col 14.11% de los votos, ganando na rex\u00f3n de Cuyo.\nEn 2015 foi candidatu pol frente Compromisu Federal, llevando como candidata a Vicepresidenta a la Senadora Nacional por San Luis, Liliana Negre d'Alonso. Super\u00f3 les Eleiciones primaries (PASU) col 2.09% y nes eleiciones xenerales qued\u00f3 sestu y postreru col 1.64%, solo ganando na so provincia.\nEn 2011 foi pre-candidatu a gobernador por Compromisu Federal de la provincia de Buenos Aires, pero'l 9 d'agostu de 2011 la Xunta Eleutoral de la provincia de Buenos Aires resolvi\u00f3 escluyilo de les eleiciones, argumentando que la so candidatura recibiera impugnaciones arriendes de que tami\u00e9n se presenta como candidatu a senador de San Luis pa buscar la reeleici\u00f3n na banca de la c\u00e1mara alta. Per otru llau, nun cumpl\u00eda lo previsto pol art\u00edculu 121 de la Constituci\u00f3n provincial de Buenos Aires, qu'esixe una acreditaci\u00f3n de cinco a\u00f1os de residencia nel distritu bonaerense si nun ye nativu d'ella.\nDepu\u00e9s d'apelar la sentencia, el xuez federal con competencia eleutoral de la provincia de Buenos Aires, Manuel Blanco consider\u00f3 que resultar\u00eda de cumplimientu imposible\u00bb dau \u00ablo avanzao del cronograma eleutoral\u00bb (les eleiciones primaries fueron el 14 d'agostu de 2011), polo que la pre-candidatura d'Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 f\u00edxose efectiva y particip\u00f3 nes eleiciones primaries.\nFinalmente, el 21 de setiembre y y\u00e1 superando les eleiciones primaries, la Xunta Eleutoral ratific\u00f3 la invalidez de la candidatura y\u00e1 que non pudo acreditase la so residencia en territoriu bonaerense. D'esta manera anque algam\u00f3'l 1,5% de los votos nes primaries pa presentase a les eleiciones xenerales, qued\u00f3 inhabilit\u00e1u de faelo.\nNel a\u00f1u 2018, vot\u00f3 en contra del proyeutu d'interrupci\u00f3n voluntaria del embaranzu."}
{"id": "155381", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155381", "title": "Plutarco El\u00edas Calles", "text": "Francisco Plutarco El\u00edas Campuzano, meyor conoc\u00edu como Plutarco El\u00edas Calles, foi un pol\u00edticu y militar mexicanu, presidente de los Estaos Xun\u00edos Mexicanos nel cuatrieniu de 1924 a 1928. Figura clave na historia de M\u00e9xicu, nel apox\u00e9u de la so carrera foi denomin\u00e1u como'l Xefe M\u00e1ximu de la Revoluci\u00f3n\u00bb.\nF\u00edu natural del bur\u00f3crata Plutarco El\u00edas, que proven\u00eda d'una familia de terratenientes y mineros con una bona posici\u00f3n econ\u00f3mica, que col pasu de los a\u00f1os foise amenorgando por cuenta de tolos problemes sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos de la d\u00f3mina. El so padre tuvo problemes col alcohol y abandon\u00f3 a la so familia diendo vivir a una finca en San Pedro Palominas, y la so madre Mar\u00eda de Jes\u00fas Campuzano morri\u00f3 cuando ten\u00eda tr\u00e9s a\u00f1os y qued\u00f3 baxu tutelar de los sos t\u00edos maternos en Hermosillo.\nTrabay\u00f3 como cantinero, alministrador d'un hotel en Guaymas, Sonora nun mol\u00edn en Fronteras, periodista, y maestru ya inspector d'escueles. En 1911 foi nom\u00e1u comisariu d'Agua Prieta, onde encalor\u00f3 un llevantamientu magonista. En 1912 sumar a les fuercies revolucionaries nel gobiernu de Francisco I. Madero pa enfrentar la rebeli\u00f3n de Pascual Orozco. A la cayida de Madero, en 1913 xunir al constitucionalismo encabez\u00e1u por Venustiano Carranza y tuvo sol mandu d'\u00c1lvaro Obreg\u00f3n. Al rematar la llucha contra Victoriano Huerta, col grau de coronel enfrent\u00f3 con \u00e9situ los ataques de Francisco Villa a Sonora, dende Agua Prieta.\nEn 1915 foi nom\u00e1u gobernador inter\u00edn de Sonora. Dempu\u00e9s foi nom\u00e1u secretariu de Fomentu y Trabayu nel gabinete del presidente Venustiano Carranza. En 1920 xuntar a la campa\u00f1a eleutoral d'\u00c1lvaro Obreg\u00f3n. Al trunfar el Plan d'Agua Prieta, ocup\u00f3 la Secretar\u00eda de Guerra nel gobiernu d'Adolfo de la Huerta y darr\u00e9u la de secretariu de Gobernaci\u00f3n nel gobiernu de Obreg\u00f3n.\nFavoritu de Obreg\u00f3n, en 1924 ye escoy\u00edu presidente de la Rep\u00fablica. Mientres el so gobiernu cre\u00f3'l Bancu de M\u00e9xicu, orden\u00f3 la construcci\u00f3n de carreteres, cre\u00f3 la primer llinia a\u00e9rea, fund\u00f3 los bancos Ejidal y Agr\u00edcola, restaur\u00f3 la Escuela d'Agronom\u00eda de Chapingo y fund\u00f3 la Escuela M\u00e9dicu-Veterinaria, construy\u00f3 preses, sistemes de riego y numberoses escueles rurales. Mientres el so mandatu tami\u00e9n s'empecipia la llamada Guerra Cristera deb\u00edu, ente otres coses, al art\u00edculu 130 de la Constituci\u00f3n y porque la ilesia ten\u00eda de rexistrase pa poder ser oficial y pagar cuota al gobiernu. Calles fixo cumplir felicidaes mid\u00edes per mediu de la fuercia, lo qu'agrav\u00f3'l conflictu, que terminar\u00eda hasta 1929.\n\u00c1lvaro Obreg\u00f3n reelix\u00f3se como presidente de M\u00e9xicu y, mientres la celebraci\u00f3n del so trunfu, foi asesin\u00e1u en 1928. Ye importante destacar que, nun contestu que yera aparente por que Calles estendiera'l so mandatu, pa sorpresa de munchos, nel so \u00faltimu informe de Gobiernu, cre\u00f3 la llamada \"la etapa de les instituciones\" (de la Revoluci\u00f3n mexicana). Gracies a ello\u2014conforme a lo dispuesto pola Constituci\u00f3n\u2014el Congresu de la Uni\u00f3n design\u00f3 presidente inter\u00edn a Emilio Portes Gil, quien convoc\u00f3 a nueves eleiciones pa 1929.\nEl mensaxe ante'l Congresu nun dexaba de ser, sicas\u00ed, una paradoxa en s\u00ed mesmu, pos magar Calles falaba de la necesid\u00e1 de dexar de ser un pa\u00eds de caudiellos pa convertinos nun pa\u00eds d'instituciones, \u00e9l mesmu convirti\u00f3se nun caudiellu arquet\u00edpico.\nEl 4 de marzu de 1929, Calles y dellos militares y caudiellos de la revoluci\u00f3n Mexicana, fundan el Part\u00edu Nacional Revolucionariu (PNR) antecesor del PRI. Esti part\u00edu naci\u00f3 como una federaci\u00f3n de part\u00edos pol\u00edticos rexonales, grupos pol\u00edticos diversos, xenerales y caudiellos sobrevivientes de la llucha armada.\nEl primer candidatu presidencial del PNR foi Pascual Ortiz Rubio, quien result\u00f3 escoy\u00edu presidente en 1929. Dende ent\u00f3s hasta la so espulsi\u00f3n del pa\u00eds en 1936, Plutarco El\u00edas Calles xug\u00f3 un papel clave na pol\u00edtica de M\u00e9xicu. Ent\u00f3s conoci\u00f3se-y como'l Xefe M\u00e1ximu de la Revoluci\u00f3n y como'l Maximato (1928-1934). En 1932, Pascual Ortiz Rubio arrenuncia a la presidencia, dempu\u00e9s de nun soportar la inxerencia de Calles nel so gobiernu. Nel so llugar ye nom\u00e1u presidente inter\u00edn el xeneral Abelardo L. Rodr\u00edguez, que s'ocupa de los asuntos alministrativos, y Calles de la pol\u00edtica nacional. Nesta d\u00f3mina modif\u00edcase'l art\u00edculu 3 de la Constituci\u00f3n pa la ense\u00f1anza de la educaci\u00f3n socialista.\nEn 1934 Calles postula como candidatu a la presidencia al xeneral L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, col llam\u00e1u Plan Sexenal. C\u00e1rdenas ye escoy\u00edu y Calles impon-y xente del so enfotu nel gabinete presidencial. La madrugada del 10 d'abril de 1936, C\u00e1rdenas, acompa\u00f1\u00e1u por un cuerpu militar, saca a Calles de la so casa (en pijama), y llevar hasta un avi\u00f3n del Ex\u00e9rcitu Mexicanu que lo llevar\u00e1 a California. D'esta manera C\u00e1rdenas espulsa del pa\u00eds a Calles y pide l'arrenunciu de tolos callistas nel so gobiernu. Plutarco El\u00edas Calles fixa la so residencia en San Diego, California y torna a M\u00e9xicu hasta que'l presidente Manuel \u00c1vila Camacho, a la fin del so mandatu, d\u00e9xa-y de nuevu morar nel pa\u00eds onde torna gravemente enfermu. Morri\u00f3'l 19 d'ochobre de 1945 na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nFamilia y moced\u00e1.\nL'orixe de los El\u00edas atribuyir a xud\u00edos sefardinos. Los sos antepasaos llegaron a M\u00e9xicu a fines del sieglu XVIII y empezaron a destacar na socied\u00e1 como terratenientes y mineros d'\u00e9situ, amasando una gran fortuna que s'amenorg\u00f3 pero nun se perdi\u00f3 na so totalid\u00e1 nos disturbios y guerres del sieglu XIX. El m\u00e1s sobresaliente de los sos antepasaos foi'l so g\u00fcelu, el Coronel Jos\u00e9 Juan El\u00edas P\u00e9rez (1824-1865), \u00abEl Chinaco\u00bb, embravec\u00edu militar lliberal que morri\u00f3 en combate contra les fuercies imperialistes de Maximiliano I de M\u00e9xicu.\nEl so f\u00edu Plutarco El\u00edas Lucero (1848-1917) estudi\u00f3 Derechu y trabay\u00f3 como funcionariu p\u00fablicu: foi diput\u00e1u local pol distritu d'Ures en 1872 y prefeutu de Guaymas en 1874. La so principal esmolici\u00f3n, dempu\u00e9s de la so modesta carrera pol\u00edtica, foi la d'albacea de les propiedaes familiares, que menguaron pola inactivid\u00e1, el abigeato y los frecuentes ataques apaches.\nMientres la so estancia en Ures, El\u00edas Lucero convivi\u00f3 y procre\u00f3 dos f\u00edos cola profesora Juana Lidia Malvido, con quien vivi\u00f3 hasta 1876. Esi a\u00f1u treslladar a Guaymas y x\u00fanese temporalmente con Mar\u00eda de Jes\u00fas Campuzano Noriega (1844-1880), vilba dende 1872 de Francisco Calles Araujo y tuvieron dos f\u00edos.\nLos hermanos El\u00edas Campuzano fueron Francisco Plutarco, nac\u00edu'l 25 de setiembre de 1877 en Guaymas, Sonora; y Mar\u00eda Dolores. Los sos medios hermanos fueron Arnulfo (1866), Aquila Clemencia (1867) y Francisco Calles Campuzano (1868); Arturo (1872-1934) y Plutarco El\u00edas Malvido (1874-1876).\nEl so padre, alcoh\u00f3licu y d'inconstancia ya irresponsabilidaes conoc\u00edes, abandonar y col\u00f3se a la so amenorgada finca en San Pedro Palominas. La so madre morri\u00f3 en 1880 y a partir d'esi momentu y hasta los venti a\u00f1os, Plutarco qued\u00f3 al cargu de la so t\u00eda materna Mar\u00eda Josefa Campuzano y del so mar\u00edu Juan Bautista Calles, hermanu de la primer pareya de la so madre.\nPlutarco camudar con ellos a Hermosillo, onde curs\u00f3 los sos estudios b\u00e1sicos. La so g\u00fcela paterna, Bernardina Lucero Ur\u00edas (1830-1902), dacuando visitar y cunt\u00e1ba-y les faza\u00f1es de los sos t\u00edos, que fueron persones de bona posici\u00f3n econ\u00f3mica.\nEl so t\u00edu, Juan Bautista Calles, ten\u00eda un local onde vend\u00eda llicores y atarraquites. \u00c9l esmoleci\u00f3se por cuidu y la so educaci\u00f3n, pos ente los sos hermanos hab\u00eda dellos maestros d'escuela; d'\u00e9l Plutarco adopt\u00f3 l'apell\u00edu Calles. Primeramente, conoci\u00f3se-y como Plutarco Calles hasta 1897, cuando se realcontr\u00f3 col so padre, y foi ent\u00f3s cuando decidi\u00f3 amesta-y l'apell\u00edu El\u00edas al so nome.\nEn 1888, Calles estudi\u00f3 col profesor Benignu L\u00f3pez Serra na Academia de Profesores, col prop\u00f3situ de faese maestru; recibir en 1894 y dedic\u00f3se al maxisteriu. Aport\u00f3 a inspector de les Xuntes d'Instrucci\u00f3n P\u00fablica en Hermosillo, profesor na Escuela #1 pa varones y ayudante nel Colexu de Sonora. En 1897 torna a Guaymas, onde foi maestru del quintu grau na Escuela #1, edit\u00f3 la Revista Escolar\u201d y dirix\u00f3 la escuela de la Socied\u00e1 d'Artesanos \u201cEl Porvenir\u201d.\nEsi mesmu a\u00f1u'l so padre llevar a Arizpe, d'onde torn\u00f3 Calles desnorti\u00e1u y un pocu alcoh\u00f3licu. Por esi tiempu Calles escribi\u00f3 un poema titul\u00e1u \"Dulda\", que revela'l so fondu conflictu d'identid\u00e1. Nes sos memories, Adolfo de la Huerta refier asina'l so primer alcuentru con Calles:\n Para 1899 Plutarco llogr\u00f3 dixebrase del alcohol y tom\u00f3 un cam\u00edn distintu al del so padre: cas\u00f3se nam\u00e1i polo civil con Natalia Chac\u00f3n, empezando un a\u00f1u dempu\u00e9s la creaci\u00f3n de lo que ser\u00eda una numberosa familia. Mientres dos a\u00f1os Calles desempe\u00f1\u00f3 ensin \u00e9situ varios emplegos. Am\u00e1s de maestru foi tesoreru municipal del puertu de Guaymas ya inspector xeneral d'educaci\u00f3n, puestos de los que foi despid\u00edu por barruntu de fraude. Darr\u00e9u vu\u00e9lvese alministrador del \"Hotel M\u00e9xicu\", propied\u00e1 del so mediu hermanu Arturo El\u00edas; cargu que dex\u00f3 Plutarco al amburase l'inmueble'l 10 de xineru de 1903.\nA principios del sieglu XX a El\u00edas Lucero qued\u00e1ben-y inda unes nueve mil hect\u00e1rees en Santa Rosa, cerca de Fronteres. En 1903 la Secretar\u00eda de Fomentu dio-y los documentos d'axudicaci\u00f3n correspondientes. Ende, El\u00edas Calles dedicar a l'agricultura: llantaba trigu, papa y ma\u00edz, sicas\u00ed, tampoco con ello adquiri\u00f3 estabilid\u00e1 econ\u00f3mica. El llabriegu Calles nun sab\u00eda semar y nun ten\u00eda bona maquinaria pal negociu. En 1906 retirar de l'agricultura y ensin \u00e9situ, solicit\u00f3 una concesi\u00f3n minera.\nEsi a\u00f1u visitar en Santa Rosa'l so amigu Santiago Smithers, quien lo persuade de faese cargu de la xerencia del mol\u00edn fari\u00f1eru \u201cExc\u00e9lsior\u201d en Fronteres. Calles acepta y en 1910 el Bancu de Sonora embarga'l mol\u00edn.\nEsi a\u00f1u empecipia un negociu de compra-venta de pasturas, granes y farines llam\u00e1u \u201cEl\u00edas, Smithers y Compa\u00f1\u00eda\u201d. Nel almac\u00e9n d'esi negociu efeutu\u00e1ronse delles xuntes del maderismo guaymense col que Calles simpatizaba. N'abril de 1911 el negociu de Calles y Smithers cierra; y por ello vuelve al alcohol. Les sos responsabilidaes fixeron que se rehabilitara por sigo mesmu; pos para 1911, y\u00e1 nacieren cinco de los dolce f\u00edos que procre\u00f3 con Natalia Chac\u00f3n.\nCarrera militar y pol\u00edtica.\nEn 1911 Calles abri\u00f3 un comerciu en Agua Prieta onde distribuy\u00eda granes, granos, implementos agr\u00edcoles, petroleu, mantega, carne y piloncillo, col que-y diba regularmente bien. En setiembre d'esi a\u00f1u'l so t\u00edu pol\u00edticu, el gobernador Jos\u00e9 Mar\u00eda Maytorena, nomar comisariu. Mientres el so cargu, Calles encargar de caltener l'orde, alministrar xusticia y de l'aduana. \u00abEl Viejo\u00bb, como-y dic\u00eden el so amigos, encargar de reorganizar la c\u00e1rcel, asign\u00f3 un edificiu a la comisar\u00eda, cre\u00f3 un centru escolar ya imparti\u00f3 sentencies a los rebeldes.\nLos c\u00f3nsules del gobiernu de Francisco I. Madero en Douglas acusar ante Maytorena de conspirar contra'l r\u00e9xime, pero'l gobernador sigui\u00f3 sofit\u00e1ndolo. En 1912 Calles enfrent\u00f3 con \u00e9situ la rebeli\u00f3n encabezada por Pascual Orozco. Ante'l golpe d'Est\u00e1u de Victoriano Huerta y l'asesinatu del presidente Madero, Calles unvi\u00f3 una telegrama al gobernador Maytorena nel que lo convidaba a llevantase n'armes. Darr\u00e9u, instal\u00f3 a la so esposa y f\u00edos en Nozales y dedic\u00f3se al reclutamiento de voluntarios en Douglas.\nEl 5 de marzu de 1913 Calles entr\u00f3 a M\u00e9xicu al mandu d'un peque\u00f1u grupu de soldaos dispuestos a la llucha. Darr\u00e9u rellacion\u00f3se con otru xefes revolucionarios, ente ellos: Manuel M. Di\u00e9guez, Pedro F. Bracamontes y Esteban Baca Calder\u00f3n.Coles mesmes, particip\u00f3 na redaici\u00f3n y firma del Plan de Nacozari robl\u00e1u'l 12 de marzu d'esi a\u00f1u, onde se desconoc\u00eda'l gobiernu de Huerta.\nEl mandu xeneral del ex\u00e9rcitu sonorense taba al cargu d'\u00c1lvaro Obreg\u00f3n. Nel norte, el xefe d'operaciones yera Juan Cabral; nel centru, Salvador Alvarado y nel sur, Benjam\u00edn Hill. Calles foi xub\u00edu a teniente coronel y el 16 de marzu entama pola so cuenta, y ensin autorizaci\u00f3n de Obreg\u00f3n, tomar de Nacozari. L'aici\u00f3n militar fracas\u00f3 y Calles permanez en Nozales entamando'l suministru d'armes. Tres la derrota; Obreg\u00f3n moteyar \u201cPlutarco El\u00edas Cuerres\u201d y c\u00fantase que coment\u00f3:\nEn febreru de 1913 el gobernador Jos\u00e9 Mar\u00eda Maytorena pidi\u00f3 llicencia per seis meses al Congresu estatal p'ausentase y dir combatir a Victoriano Huerta. Dex\u00f3 nel so llugar a Ignacio L. Pesqueira y col\u00f3 a Estaos Xun\u00edos, onde parol\u00f3 col Secretariu d'Est\u00e1u William Bryan alrodiu de la so oposici\u00f3n a reconocer a Huerta como presidente. Casi a la fin de la so llicencia, torn\u00f3 a Sonora y Venustiano Carranza autoriz\u00f3lu por que n'agostu reasumiera la gubernatura del est\u00e1u; Maytorena reclam\u00f3'l mandu militar y el xefes del movimientu neg\u00e1ronse. Nos salones de la Presidencia Municipal de Cananea axunt\u00e1ronse Ignacio Bonillas, Calles, Ignacio Pesqueira, Manuel M. Di\u00e9guez y dellos diputaos locales pa buscar la forma en que Maytorena non reasumiera la gubernatura.\nLa combalechadura f\u00edxose saber y Maytorena detuvo a Pesqueira, destituy\u00f3 a Calles como xefe d'armes en Nozales y a Bonillas como prefeutu d'Arizpe. Calles negar a dexar el so cargu; Bonillas y Pesqueira exili\u00e1ronse n'Estaos Xun\u00edos. Di\u00e9guez foi reincorpor\u00e1u al ex\u00e9rcitu y Obreg\u00f3n tuvo al mandu del mesmu, mientres Maytorena foi acept\u00e1u como gobernador de Sonora sol entendimientu de que se desempe\u00f1ar\u00eda como tal hasta'l momentu fayadizu pa prescindir d'\u00e9l.\nCarranza lleg\u00f3 a Sonora a mediaos de setiembre de 1913. Para ochobre, la rellaci\u00f3n ente Maytorena y Carranza paec\u00eda rompese. La rotura definitiva consolid\u00f3se cuando Carranza nom\u00f3 a Ignacio Pesqueira secretariu de Guerra. El 1 d'avientu Calles foi xub\u00edu a coronel; Carranza ten\u00eda-y particular apreciu y enfotu. En marzu de 1914 Calles foi design\u00e1u comandante militar de la plaza de Hermosillo y xefe de les fuercies fixes de Sonora, tiempu nel cual dedic\u00f3se a amenorgar el poder de Maytorena y \u00e9sti, en reciprocid\u00e1, col sofitu de xefes yaquis hostiliza a Calles hasta provocar la so repliegue al norte del est\u00e1u.\nEn setiembre de 1914 Maytorena y el so compadre Francisco Villa ruempen rellaciones col gobiernu de Venustiano Carranza. A fines del mes, Calles torn\u00f3 a Sonora y pas\u00f3 por Agua Prieta, onde salud\u00f3 per \u00faltima vegada al so padre, que morri\u00f3 tr\u00e9s a\u00f1os dempu\u00e9s. El 1 d'ochobre empecipiar en Nacozari l'inminente enfrentamientu ente les tropes de Calles y Maytorena. Los maytorenistas, con 10 mil homes y los yaquis engarrando al so favor; sitiaron Nacozari por 107 d\u00edes. Calles y Benjam\u00edn Hill aguantaron con 800 homes hasta que resultaron victoriosos. Calles, nesi ent\u00f3s xeneral brigadier, permanez en Agua Prieta adomando brigaes y xixilando les aiciones de les tropes de Maytorena en 1915.\nGobernador de Sonora.\nPrimer mandatu.\nEl 4 d'agostu de 1915 Carranza nomar gobernador inter\u00edn de Sonora y comandante militar del so est\u00e1u natal, desempe\u00f1\u00e1ndose como tal hasta'l 16 de mayu de 1916. Mientres los diez meses del so interinato, Calles dedic\u00f3se simult\u00e1neamente a enfrentar a los xefes yaquis de Maytorena.\nEl mesmu d\u00eda en qu'asumi\u00f3'l cargu de gobernador, Calles dio a conocer el so Programa de Gobiernu, que ellabor\u00f3 pensando nes \"\u201crevoluci\u00f3n d'ideales y les reformes escontra'l progresu qu'agora presentaba al pueblu\u201d\".\nMientres el so gubernatura asegurar de faer respetar les garant\u00edes individuales y les llibertaes pol\u00edtiques. Fixo reformes a la educaci\u00f3n, abri\u00f3 escueles en tolos sitios de m\u00e1s de 500 habitantes, oblig\u00f3 a les compa\u00f1\u00edes mineres o industriales a instalar centros escolares ya instaurar sistemes de beques, biblioteques, escueles normales y p'adultos. Tami\u00e9n promovi\u00f3 una nueva llexislatura civil y penal, fixo reformes a l'agricultura concediendo meyores sueldos a llabradores y la subdivisi\u00f3n de grandes finques. Mientres el so mandatu, diose la creaci\u00f3n d'un bancu agr\u00edcola oficial del est\u00e1u de Sonora.\nEl 1 de payares de 1915, Francisco Villa atac\u00f3 Agua Prieta al mandu de 18.000 homes, pero Calles aguant\u00f3 y trunf\u00f3 con menos de la cuarta parte de soldaos, utilizando la mesma estratexa de resistencia del sitiu de Nacozari de 1914: los soldaos de Villa estrellar contra un allugamientu de mines, alambraos, fueses y trincheres dispuestes por Calles. Tres la so derrota, d\u00edes dempu\u00e9s, el 2 d'avientu, Villa asesin\u00f3 nel peque\u00f1u pobl\u00e1u de San Pedro de la Cueva a tolos var\u00f3n que lu habitaben (73 homes), incluyendo al cura Andr\u00e9s Avelino Flores.\nColes mesmes, Calles abri\u00f3 nuevos caminos, favoreci\u00f3 la competencia comercial en beneficiu del consumidor, propunxo un nuevu r\u00e9xime fiscal y cre\u00f3 instituciones de beneficencia. Fixo que se inculcaran vezos de llimpieza por aciu conferencies p\u00fabliques y am\u00e1s, encargar d'impulsar el mutualismo ente los obreros. Cuatro d\u00edes dempu\u00e9s del so toma de posesi\u00f3n, emiti\u00f3 un decretu nel que prohibi\u00f3 la venta y fabricaci\u00f3n de b\u00e9bores embriagantes, con pena de c\u00e1rcel per cinco a\u00f1os a quien lo fixera.\nEnte la gran cantid\u00e1 de decretos apaec\u00eden dalgunos prohibiendo los xuegos d'azar, autorizando a la polic\u00eda a arrestar a los organizadores, xugadores y espectadores de los mesmos. Calles concedi\u00f3 amnist\u00eda a los siguidores de Francisco Villa y clausur\u00f3 los sitios de tortura nes penitenciar\u00edas. N'otru decretu, orden\u00f3 la tresferencia al dominiu p\u00fablicu de los bienes de quien sofitaren moral o materialmente a Pascual Orozco, Victoriano Huerta o al gobiernu de la Convenci\u00f3n d'Aguascalientes. En mayu de 1916 orden\u00f3 la distribuci\u00f3n ente los emplegaos p\u00fablicos un cuestionariu nel que se-yos amedrana pa declarar la so llealt\u00e1 al gobiernu y confesar les sos antig\u00fces filiaciones pasaes.\nComo gobernador, orden\u00f3 la emisi\u00f3n d'otros decretos referentes a la creaci\u00f3n d'escueles, pal establecimientu del catastru, pa la publicaci\u00f3n de la Llei Org\u00e1nica de los Tribunales d'Est\u00e1u y onde afitaba'l sueldu m\u00ednimu pa xornaleros y peones. Mientres el so mandatu, Calles atendi\u00f3 nun 22% a la educaci\u00f3n p\u00fablica. En mayu de 1916 foi asign\u00e1u, per unos meses, a la Xefatura d'Operaciones del Est\u00e1u y Adolfo de la Huerta convertir en Gobernador Inter\u00edn. Pal tiempu en que dex\u00f3 la gubernatura, Calles dictara 56 decretos, emitiendo seis per mes.\nSegundu y tercer mandatu.\nEl 25 de xunu de 1917, Calles reasume la gobernatura constitucionalmente ostent\u00e1ndola hasta mayu de 1919, con una curtia interrupci\u00f3n dexando nel poder a Ces\u00e1reo Soriano; periodu nel cual Calles ye design\u00e1u ministru d'Industria, Comerciu y Trabayu mientres l'alministraci\u00f3n de Venustiano Carranza. Mientres los sos \u00faltimos dos mandatos como gobernador, Calles promulg\u00f3 cinco ley reglamentaries: la de Xuntes de Conciliaci\u00f3n y Arbitraxe, la d'Indemnizaciones, la d'Alministraci\u00f3n Interior del Est\u00e1u, la de Trabayu y Previsi\u00f3n Social y la Llei Agraria. A Soriano lo desafor\u00f3 por aciu el Congresu por dexar l'establecimientu d'una casa de xuegos.\nEspuls\u00f3 a dellos simpatizantes de la lliga anarquista IWW y orden\u00f3 el fusilamiento de L\u00e1zaro Guti\u00e9rrez de Lara. A los indios yaquis y a les compa\u00f1\u00edes estauxunidenses \u201cWheeler y Richardson\u201d, qu'atropaben tierres inactives, dedicar a combatilos mientres la so gubernatura. Otramiente, Calles orden\u00f3 la espulsi\u00f3n de tolos sacerdotes cat\u00f3licos de Sonora. Inaugur\u00f3 la Escuela Normal pa Profesores y entam\u00f3 un congresu pedag\u00f3xicu, en xineru y xunu de 1916 respeutivamente. Calles mand\u00f3 abrir 127 escueles primaries y les escueles \u201cCruz G\u00e1lvez d'Artes y Oficios\u201d pa los ne\u00f1os g\u00fc\u00e9rfanos de la Revoluci\u00f3n.\nN'agostu de 1917 Calles fixo circular un manifiestu titul\u00e1u \"\u201cPola redenci\u00f3n de la raza\u201d\", onde pid\u00eda la cooperaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda pa construyir dos grandes edificios (unu pa varones y otru pa muyeres) per mediu d'un conveniu p\u00fablicu.\nNel decretu, Calles estableci\u00f3 que se protexer\u00eda a tolos g\u00fc\u00e9rfanos ensin distinci\u00f3n dalguna. Para 1920, la instituci\u00f3n cuntaba con instalaciones fayadices: el de varones ten\u00eda 468 alumnos internos y el de muyeres, cuntaba con 396 alumnes; ente elles les f\u00edes del xeneral Calles. La escuela ten\u00eda seis a\u00f1os de primaria y d\u00e1base ense\u00f1anza industrial. Los varones aprend\u00eden carpinter\u00eda, agricultura y mecanograf\u00eda. Les muyeres formaron una orquesta y los varones una banda de m\u00fasica. Tolos alumnos de la instituci\u00f3n, al referise al gobernador, llamar \u00abP\u00e1 Calles\u00bb.\nLa llucha pol poder.\nPlan d'Agua Prieta.\nEn xineru de 1920, Calles arrenunci\u00f3 al so puestu nel gabinete de Carranza pa incorporase a la campa\u00f1a presidencial d'\u00c1lvaro Obreg\u00f3n. Por cuenta de les diferencies pol\u00edtiques ente Venustiano Carranza y Obreg\u00f3n, n'abril de 1920 el \"grupu de los sonorenses\" integr\u00e1u por Obreg\u00f3n, Calles y De la Huerta, proclam\u00f3'l Plan d'Agua Prieta que desconoc\u00eda al gobiernu carrancista. Col asesinatu de Carranza en Tlaxcalantongo, Puebla, Calles ocup\u00f3'l cargu de secretariu de Guerra y Marina mientres el interinato d'Adolfo de la Huerta y foi secretariu de Gobernaci\u00f3n nel gabinete del presidente \u00c1lvaro Obreg\u00f3n,el cual desempe\u00f1\u00f3 mientres casi tol cuatrieniu presidencial.\nSecretariu de Gobernaci\u00f3n.\nA Obreg\u00f3n y a Calles m\u00e1s que la simpat\u00eda o l'amist\u00e1, la historia y la pol\u00edtica mexicana xunir. No fondero, dambos sent\u00eden despreciu unu pol otru; sicas\u00ed, siempres se precisaron mutuamente y calten\u00eden un tratu cordial. A mediaos de 1923 Calles retirar a la facienda de Soled\u00e1 del Llixu, Nuevo Le\u00f3n, propied\u00e1 d'unu de los sos f\u00edos. Ende inaugur\u00f3 una escuela y y imparti\u00f3 la primer lleici\u00f3n de la clase. Pa esi tiempu y\u00e1 sab\u00eda que yera l'escoy\u00edu p'asoceder a Obreg\u00f3n y estrem\u00f3se pa cavilgar sobre lo que fadr\u00eda nel so gobiernu.\nEn Sonora empezaron a llamalo \u00abEl Turcu\u00bb. Ente agostu y ochobre de 1924, Calles viax\u00f3 a Europa con parte de la so numberosa familia. Unu de los prop\u00f3sitos del viaxe ye atendese nel sanatoriu Grunewald los dolores de la so pierna estropiada mientres el sitiu en Naco. Otru de los sos oxetivos yera estudiar la organizaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social d'Europa; en particular l'Alema\u00f1a socialdem\u00f3crata, gobernada por Friedrich Ebert.\nNesi pa\u00eds averar a industries cooperatives y solicit\u00f3 copia de cada pres\u00e9u de trabayu. Sobre trabayo y organizaci\u00f3n industrial pidi\u00f3 estatutos, libretas de trabayu, talonarios, vales de too tipu y obres lliteraries d'inter\u00e9s xeneral. En Hamburgu, Calles aprovech\u00f3 pa externar les sos pol\u00edtiques de recibimientu a los inmigrantes europeos, incluy\u00edos los xud\u00edos. El so mensaxe lleg\u00f3 hasta delles ciudaes polaques. D'Alema\u00f1a pas\u00f3 a Francia, onde foi recib\u00edu con honores pol primer ministru \u00c9douard Herriot. Nun pudo viaxar a Inglaterra, ent\u00f3s rexida pol Primer Ministru Ramsay MacDonald, pero conformar con enterase del movimientu llaborista d'esti pa\u00eds.Per otru llau, ente dambos surdir\u00eda una simpat\u00eda mutua, pos a\u00f1os dempu\u00e9s, nuna gran fuelga en Inglaterra, el gobiernu mexicanu \u2014por \u00f3rdenes de Calles\u2014 unvi\u00f3lu 200 mil d\u00f3lares empobinaos a los mineros del carb\u00f3n.Depu\u00e9s visit\u00f3 al presidente d'Estaos Xun\u00edos Calvin Coolidge y asisti\u00f3 a una llacuada nel so honor entam\u00e1u pola Federaci\u00f3n Estauxunidense del Trabayu, onde dirix\u00f3 unes pallabres el reconoc\u00edu l\u00edder Samuel Gompers.\nMandatu presidencial.\nProtesta.\nLa so cercan\u00eda escontra \u00c1lvaro Obreg\u00f3n yera tal, que se dic\u00eda que yera'l brazu derechu qu'esti perdiera en Celaya. Foi gracies a esta rellaci\u00f3n que, ensin enforma esfuerciu, anque si hubo d'encalorar la rebeli\u00f3n encabezada por Adolfo de la Huerta y gana-y al so \u00fanicu contrincante \u00c1ngel Flores; que Calles ocup\u00f3 la siella presidencial a los cuarenta y siete a\u00f1os d'ed\u00e1. Tom\u00f3 posesi\u00f3n del cargu a les 12:00 hores del 1 d'avientu de 1924 nel flamante Estadiu Nacional, como se-y conoc\u00eda antes al estadiu construy\u00edu nos terrenes del antiguu Pante\u00f3n de la Pied\u00e1; nuna ceremonia a la qu'asistieron m\u00e1s de cuarenta mil persones. Al actu sigui\u00f3lu una receici\u00f3n que sigui\u00f3 tola nueche frente a la casa de Calles na cai Marsella n\u00famberu 21.\nEl nuevu mandatariu yera un pol\u00edticu ente los militares que supo ganase a los m\u00e1s importantes l\u00edderes de la d\u00f3mina por que-y dexaren siguir cola reconstrucci\u00f3n del pa\u00eds. Calles asitiar\u00eda'l so poder sobre cuatro pilares:\nPol\u00edtica interna.\nLa pol\u00edtica de Calles mientres la so presidencia taba enfocada na reconstrucci\u00f3n nacional, por aciu l'establecimientu d'un Est\u00e1u fuerte, sofit\u00e1u na ideolox\u00eda populista y basao nel principiu de conciliaci\u00f3n de sectores. Con Calles llogr\u00f3 un axuste econ\u00f3micu y d'instituyir un nuevu orde pol\u00edticu.\nReorganizaci\u00f3n del ex\u00e9rcitu.\nPoles rivalid\u00e1 internes y les aspiraciones presidenciales de casi toos el xefes militares, l'ex\u00e9rcitu convirti\u00e9rase nun centru d'insurrecci\u00f3n, polo que foi necesaria la so reorganizaci\u00f3n; llabor que Calles-y asign\u00f3 al secretariu de Guerra Joaqu\u00edn Amaro.\nRestableci\u00f3se l'antiguu Colexu Militar y profesionaliz\u00f3se a los oficiales, despidiendo a los m\u00e1s revoltosos. Amaro enfocar n'acabar con el costume na que los xefes de zona o d'unid\u00e1 formaben ex\u00e9rcitos privaos que-y rind\u00eden llealt\u00e1. El xeneral Amaro estrem\u00f3 al pa\u00eds en 33 xefatures que remplazaban a diez zones, y cuando yera necesariu, subdividir. Otru problema del ex\u00e9rcitu mexicanu d'esi tiempu yera la falta de dineru p'adquirir armamentos y el mal salariu de los soldaos, condiciones qu'ameyoraron cuando M\u00e9xicu ameyor\u00f3 rellaciones diplom\u00e1tiques con Estaos Xun\u00edos.\nGuerra Cristera.\nPor Guerra Cristera entender a la etapa hist\u00f3rica trescurrida ente 1926 y 1929, carauterizada pol presidente Plutarco El\u00edas Calles, onde s'efeutu\u00f3 un conflictu arm\u00e1u ente'l gobiernu y milicies de llaicos, presb\u00edteros y relixosos cat\u00f3licos qu'aguantaben l'aplicaci\u00f3n de llexislaci\u00f3n y pol\u00edtiques p\u00fabliques empobinaes a acutar el poder y la participaci\u00f3n de la Ilesia cat\u00f3lica sobre los bienes de la naci\u00f3n seg\u00fan en procedimientos civiles. \nEnte los eventos que bastiaron el conflictu, per un sitiu c\u00fantense delles matances de fieles cat\u00f3licos a la salida d'actos de cultu en templos cat\u00f3licos na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu y n'otres ciudaes de la Rep\u00fablica, y per l'otru llau les otom\u00edes de los cristeros en contra de los Maestros Rurales desarmaos, que nin siquier tomaben parte nel conflictu, dalgunos nun aceptaron dexar les sos escueles y comunidaes, y a munchos cort\u00e1ronse-yos les oreyes como result\u00e1u. a dichos maestros con\u00f3zse-yos como \"maestros desorejados\". En Los peores casos, los maestros fueron torturaos y asesinaos polos cristeros. Calcul\u00f3se que siquier 300 maestros fueron asesinaos ente los a\u00f1os 1935 y 1939, incluyendo l'asesinatu de Carlos Sayago, Carlos Pastra\u00f1a, y Llibr\u00e1u Labastida en Teziutl\u00e1n, Puebla; la execuci\u00f3n del maestru, Carlos Toledano, quien foi quem\u00e1u vivu en Tlapacoyan, Veracruz; y el linchamiento de siquier 42 maestros nel est\u00e1u de Michoac\u00e1n:. Coles mesmes puede citase'l casu de la maestra Mar\u00eda Rodr\u00edguez Murillo, quien fora ultraxada y muerta por un grupu de cristeros.\nEstos eventos fueron rexistraos polos principales diarios del Pa\u00eds, pero que fueron censuraos pol gobiernu revolucionariu, anque dellos diarios estranxeros s\u00ed reportaron les masacres.\nAntecedentes.\nRotura de rellaciones cola Ilesia Cat\u00f3lica.\nEscontra 1919, los cat\u00f3licos fundaren el part\u00edu pol\u00edticu Nacional Republicanu, y esixeron que fuera reformada la Constituci\u00f3n de la qu'entamaben manifestaciones contra'l gobiernu revolucionariu y glayaben pola ciud\u00e1 de M\u00e9xicu les sos filiaciones relixoses. En febreru de 1925 los dirixentes de la Confederaci\u00f3n Rexonal Obrera Mexicana, CROM, concibieron la idea de formar una ilesia cat\u00f3lica dixebrada de Roma y punxeron en pr\u00e1utica'l so proyeutu nun templu de la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, que tomaron violentamente, poles armes, y onde instalaron al sacerdote reneg\u00e1u Jos\u00e9 Joaqu\u00edn P\u00e9rez por que fuera el patriarca de la nueva Ilesia. Por esi tiempu, los gobernadores anticlericales de los Estaos de Veracruz y Tabasco dictaron decretos pa llindar les funciones de los sacerdotes. En protesta, los mozos cat\u00f3licos fundaron, en marzu de 1925 la Lliga Nacional de Defensa Relixosa. El conflictu ente la Ilesia y el gobiernu apin\u00f3se cuando'l arzobispu de M\u00e9xicu Jos\u00e9 Mora del R\u00edo, realiz\u00f3 protestes contra les disposiciones que se refer\u00eden a les cuestiones relixoses nel art\u00edculu 130 de la Constituci\u00f3n. Calles orden\u00f3 al Procurador de Xusticia la detenci\u00f3n del arzobispu, lo cual produci\u00f3 numberoses protestes de los cat\u00f3licos y de dellos embaxadores estranxeros.\nLlei \"Calles\".\nEl 14 de xunu de 1926, el gobiernu del Presidente Plutarco El\u00edas Calles Campuzano expedi\u00f3 una Llei adicional que foi publicada'l 2 de xunetu del mesmu a\u00f1u, na que llindaba'l n\u00famberu de sacerdotes en cada Entid\u00e1 y onde s'establec\u00eda que tolos sacerdotes del pa\u00eds ten\u00eden de rexistrase con cada presidente municipal y solamente podr\u00eden exercer les sos funciones quien tuvieren una llicencia dada pol Congresu de la Uni\u00f3n o'l Congresu del est\u00e1u correspondiente. Esta Llei efeutivamente non solamente nun dixebraba Ilesia y Est\u00e1u, sin\u00f3n que supeditaba la primera al segundu, que por aciu ella adquir\u00eda \"Carta blanca\" llegal pa entemetese al so antoxu nos asuntos puramente internos de les Ilesies, la Cat\u00f3licasobremanera.\nNel decretu, Calles fa\u00eda saber les reformes del C\u00f3digu Penal onde establec\u00eda penes severes por violaciones a la Constituci\u00f3n no referente a cultos o ense\u00f1anza. Por cuenta de la Llei \"Calles\", fueron clausuraos arbitrariamente 142 templos nel Pa\u00eds, delles capiyes n'asilos de beneficencia privada abiertos al p\u00fablicu; suprimi\u00e9ronse les actuaciones de relixosos en toles instituciones de beneficencia nes que participaben; cerr\u00e1ronse 73 conventos y espuls\u00f3se a numberosos sacerdotes estranxeros. Ante estes agresiones per parte del gobiernu, a finales de xunetu de 1926, l'episcop\u00e1u mexicanu orden\u00f3 la suspensi\u00f3n de tolos actos de calter relixosu; aici\u00f3n que basti\u00f3'l movimientu arm\u00e1u.\nRemortines de la Guerra Cristera.\nEl conflictu relixosu desenvolvi\u00f3se principalmente nos estaos de Guanajuato, Colima, Quer\u00e9taro, Michoac\u00e1n y Jalisco. El gobiernu de Calles, pa combatir a los remontaos, invirti\u00f3 enormes recursos econ\u00f3micos, materiales y humanos, pos tuvo necesid\u00e1 d'emplegar m\u00e1s de 200.000 soldaos.\nEmilio Portes Gil, empez\u00f3 una llarga negociaci\u00f3n, na que particip\u00f3 como mediador, el reci\u00e9n lleg\u00e1u embaxador estauxunidense, Dwight Morrow. Llogr\u00f3se un alcuerdu d'amnist\u00eda xeneral pa tolos llevantaos n'armes que quixeren rindise. Alcord\u00f3se devolver les cases curales y episcopales, y evitar mayores confrontaciones en delantre.\nL'alcuerdu nun tom\u00f3 en cuenta a los 500.000 combatientes del ex\u00e9rcitu cristero que pa esi momentu sufrieren 25.000 baxes. Decepcionaos, la mayor\u00eda dex\u00f3 les armes, otros, ent\u00e1 so la condena de les autoridaes eclesi\u00e1stiques siguieron la llucha mientres dellos a\u00f1os. Aquella guerra non solo cost\u00f3 70.000 vides sin\u00f3n una cayida fulminante de la producci\u00f3n agr\u00edcola y l'emigraci\u00f3n de 200.000 persones. En pallabres del historiador Luis Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez, \u00abfoi una guerra sangrienta como poques, el mayor sacrificiu humanu coleutivu en tola historia de M\u00e9xicu\u00bb.\nEconom\u00eda, finances y obres p\u00fabliques.\nEl proyeutu de reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica mientres l'alministraci\u00f3n de Calles foi de llam\u00e1u \"\u201cNueva Pol\u00edtica Econ\u00f3mica\u201d\". El proyeutu ten\u00eda como oxetivu;\nLa misi\u00f3n de llevar a cabu les pol\u00edtiques financieres callistas foi encamentada a Alberto J. Pani. El so llabor de saneamientu financieru consisti\u00f3 nel amenorgamientu de los sueldos de toles secretar\u00edes, en suprimir dellos departamentos na de Facienda; en reformar m\u00e9todos de contabilid\u00e1 nacional y presupuestos; coles mesmes Pani impunxo dr\u00e1sticos amenorgamientos monetarios a toa oficina de gobiernu; encargar d'atayar los subsidios y les part\u00edes que se dedicaben a sostener les asociaciones culturales civiles de beneficencia; amenorgar les compres a Estaos Xun\u00edos; entamar la Direici\u00f3n Xeneral de Catastru aplicando m\u00e9todos vanguardistas; diversificar les fontes d'ingresu federal per mediu del establecimientu del Impuestu sobre la Renta y racionalizar el r\u00e9xime fiscal por aciu la organizaci\u00f3n de la Primer Convenci\u00f3n Nacional, que s'efeutu\u00f3 na ciud\u00e1 de M\u00e9xicu n'agostu de 1925.\nA fines d'avientu de 1924, fueron creaes la Llei Xeneral d'Instituciones de Creitu y Establecimientos Bancarios y la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria, que la so funci\u00f3n principal yera xixilar que les instituciones de creitu cumplieres les disposiciones llegales. El 7 de xineru de 1925 foi expedida la Llei Xeneral d'Instituciones de Creitu, que marcaba la continuaci\u00f3n del procesu evolutivu del sistema bancariu mexicanu, impuls\u00e1u mientres el Porfiriato y atay\u00e1u col derrumbe pol\u00edticu d'\u00e9sti. Tantu yera la continuaci\u00f3n del r\u00e9xime de Porfirio D\u00edaz na reorganizaci\u00f3n bancaria del gobiernu de Calles que se mand\u00f3 a llamar a Miguel S. Macedo, unu de los \u201cCient\u00edficos\u201d m\u00e1s alleg\u00e1u a Jos\u00e9 Yves Limantour, quien fuera ministru de Facienda de D\u00edaz y que y\u00e1 concibiera les bases d'una nueva estructuraci\u00f3n del sistema bancariu antes del entamu de la Revoluci\u00f3n mexicana. La nueva llexislaci\u00f3n estableci\u00f3 la creaci\u00f3n d'un Bancu \u00fanicu d'emisi\u00f3n, que ser\u00eda'l Bancu de M\u00e9xicu, inaugur\u00e1u'l 1 de setiembre de 1925; y yera alministr\u00e1u por un conseyu integr\u00e1u por industriales, comerciantes, banqueros y pol\u00edticos de pesu nel pa\u00eds, y taba presid\u00edu por Manuel G\u00f3mez Mor\u00edn.\nEl Bancu de M\u00e9xicu, que'l so mayor accionista yera'l gobiernu, crear col prop\u00f3situ d'establecer un r\u00e9xime bancariu empobin\u00e1u a una econom\u00eda social de base nacionalista. Taba facult\u00e1u pa efeutuar les siguientes funciones espec\u00edfiques:\nColes llimitaciones de la llei respeutiva, efeutuar les operaciones bancaries que pertenecen a los bancos de dep\u00f3situ y descuentos.\nOtra instituci\u00f3n de creitu creada nel gobiernu de Calles foi'l Bancu de Creitu Agr\u00edcola, inaugur\u00e1u en febreru de 1926, que'l so proyeutu deber a Manuel G\u00f3mez Mor\u00edn; el prop\u00f3situ de la fundaci\u00f3n d'esti bancu part\u00eda del supuestu de qu'en bona midida y\u00e1 fuera realizada la reforma agraria, y constituy\u00edase pa faer pr\u00e9stamos d'av\u00edu, refaccionarios o inmobiliarios. Am\u00e1s, G\u00f3mez Mor\u00edn buscaba qu'esta instituci\u00f3n sirviera pal fomentu, reglamentaci\u00f3n y vixilancia del funcionamientu de les sociedaes de creitu rexonales.\nLos trabayos que Pani fixo cola econom\u00eda mexicana dieron bones resultancies. En mediu a\u00f1u los dep\u00f3sitos aumentaron un 22% y, a finales de 1925, llogr\u00f3se un super\u00e1vit de 21 millones de pesos, a pesar de que la creaci\u00f3n del Bancu de M\u00e9xicu riqui\u00f3 de la inversi\u00f3n d'un pocu m\u00e1s de 50 millones de pesos del aforru estatal.\nSicas\u00ed, aquella situaci\u00f3n de bonanza nun prevaleci\u00f3 enforma tiempu. Les finances mexicanes depend\u00eden en gran midida de los impuestos del petroleu y cuando en 1926 conxugar factores que provocaron la cayida de los precios del crudu, la econom\u00eda mexicana entr\u00f3 nuna crisis de la que nun se recuperar\u00eda hasta la d\u00f3mina de la Segunda Guerra Mundial. Tal crisis acentuar pola cayida del preciu de la plata, otra \u00e1rea que constituy\u00eda les principales fontes de riqueza de M\u00e9xicu. Al desastre econ\u00f3micu auni\u00e9ronse problemes d'orde pol\u00edticu y social: el regresu d'\u00c1lvaro Obreg\u00f3n a la vida pol\u00edtica y la Guerra Cristera. En 1927 arrenunci\u00f3 Pani como secretariu de Facienda y foi sustituy\u00edu por Luis Montes de Oca, quien exerci\u00f3'l so cargu mientres la reconciliaci\u00f3n diplom\u00e1tica ente M\u00e9xicu y Estaos Xun\u00edos y caltuvo un cordial y amistosu tratu col embaxador Dwight Morrow.\nEl gobiernu de Calles foi'l primeru n'invertir en infraestructura. Mientres el so xesti\u00f3n cre\u00f3se la Direici\u00f3n Xeneral de Caminos y la Comisi\u00f3n Xeneral de Regaci\u00f3n; empezar a construyir carreteres, caminos, preses y canales. El Bancu de M\u00e9xicu y la Secretar\u00eda de Facienda, rexida por Alberto J. Pani, conduc\u00eden la econom\u00eda y les finances del M\u00e9xicu na segunda met\u00e1 de la d\u00e9cada de 1920. Nel rubro de la industria, pal a\u00f1u de 1925 en M\u00e9xicu cuntar con 130 f\u00e1briques de capital estauxunidense (Palmolive y la Ford Motor Company) y de capital nacional (CEMEX, Grupu Modelo). Nel merc\u00e1u de valores, M\u00e9xicu algam\u00f3 importantes niveles y los inversionistas llograron ganancies.\nSicas\u00ed, la puxanza econ\u00f3mica nun dur\u00f3 enforma, pos nel periodu 1926-1932, la econom\u00eda y les finances tornaron; tami\u00e9n lo fixeron la demanda interna, les inversiones, les ganancies y la producci\u00f3n industrial. Esto traxo como repercusi\u00f3n el zarru de f\u00e1briques y el desemplegu masivu. La econom\u00eda de dellos pa\u00edses entr\u00f3 en recesi\u00f3n y encararon una severa crisis mientres la Gran Depresi\u00f3n. En M\u00e9xicu, por causa de la Guerra Cristera, munchos inversionistas resabiaron del gobiernu y retir\u00e1ronse. Les esportaciones, mientres esti tiempu, suspendi\u00e9ronse y nun hab\u00eda divises. La Guerra Cristera afect\u00f3 enforma al pa\u00eds no que fai a la econom\u00eda.\nCalles y el comunismu.\nEn 1923 cuando se sab\u00eda y\u00e1 que Calles seria candidatu a la presidencia b\u00fascose un part\u00edu pol\u00edticu que lo sofitara, d'esta manera la so candidatura foi llanzada pol Part\u00edu Comunista Mexicanu, fund\u00e1u'l 24 de payares de 1919 (y con quien hubo mayores coincidencies ideol\u00f3xiques) y el Part\u00edu Llaborista Mexicanu. Mientres el gobiernu de Calles ratificaron el so principios de sofitar el repartu de la tierra y d'entamar a los trabayadores agr\u00edcoles, lo que foi critic\u00e1u polos grandes hacendados y los llatifundistes qu'ent\u00e1 quedaben nel pa\u00eds. Mientres el Callismo parti\u00f3se 62% de territoriu a la comunid\u00e1 agraria y di\u00f3se-yos creitos que-yos dexaren progresar y desenvolvese.\nColes mesmes la estricta pol\u00edtica Callista d'aplicar l'art\u00edculu 27 de la Constituci\u00f3n provoc\u00f3 la inmediata reaici\u00f3n del gobiernu d'Estaos Xun\u00edos. L'embaxador estauxunidense en M\u00e9xicu, James Rockwell Sheffield llam\u00f3 a Calles \"comunista\". Calles nunca se consider\u00f3 a sigo mesmu como comunista, pero consideraba la revoluci\u00f3n como una forma de gobernar m\u00e1s qu'una posici\u00f3n ideol\u00f3xica. La primer embaxada de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, nunca antes establecida, instaurar en M\u00e9xicu; ocasi\u00f3n na que l'embaxador de dicha dependencia se\u00f1al\u00f3 que \u201cneng\u00fan pa\u00eds amuesa m\u00e1s semeyances que la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y M\u00e9xicu\u201d. Dempu\u00e9s d'esto, dellos miembros del gobiernu d'Estaos Xun\u00edos, empezando por Sheffield, consideraron que M\u00e9xicu yera'l segundu pa\u00eds bolxevique na Tierra y empezaron a referise a \u00e9l como \u201cSoviet M\u00e9xicu\u201d. Tiempu dempu\u00e9s Calles volvi\u00f3 ser llom\u00e1u de \"comunista\" por dellos xerarques de la ilesia cat\u00f3lica pola so estricta pol\u00edtica anticlerical, paecida a la que nun entamu fuera adoptada pola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, la Llei Calles espuls\u00f3 del pa\u00eds a los sacerdotes estranxeros y regul\u00f3 l'activid\u00e1 de les Ilesies. Esta Llei efeutivamente non solamente dixebraba Ilesia y Est\u00e1u, sin\u00f3n que supeditaba la primera al segundu, que por aciu aquella adquir\u00eda \"Carta blanca\" llegal pa entemetese al so antoxu nos asuntos puramente internos de les Ilesies; la cat\u00f3lica en particular. Calles tami\u00e9n sofit\u00f3 la lliberaci\u00f3n econ\u00f3mica de gran parte de la poblaci\u00f3n llabrador y obrero ameyorando les sos actividaes llaborales y entamando dellos sindicatos.\nSicas\u00ed Calles dio instrucciones a les Secretar\u00edes de Rellaciones Esteriores y Gobernaci\u00f3n por que torgaren la entrada de comunistes al pa\u00eds y la so infiltraci\u00f3n na pol\u00edtica mexicana, lo que foi bien vistu polos Estaos Xun\u00edos.\nDelda esterna.\nLa delda esterna foi otru de los problemes importantes que Calles s'enfoc\u00f3 en tratar. N'ochobre de 1925, cuando la reorganizaci\u00f3n bancaria de Pani inspirara ciertu enfotu a los acreedores foranos, llogr\u00f3se un nuevu conveniu con Thomas Lamont que dex\u00f3 refinanciar la delda esterna. Esti conveniu correx\u00eda l'anterior, robl\u00e1u por Adolfo de la Huerta y Thomas Lamont, nel so aspeutu fundamental; y\u00e1 que lliberaba al gobiernu mexicanu de pagar la delda ferrocarrilera a manes privaes, polo que'l gobiernu de Calles quitaba los problemes econ\u00f3micos y llaborales qu'aquexaben al sector ferrocarrilero.\nNa Enmienda Pani\u00bb, como se-y llam\u00f3 al conveniu, calt\u00favose la obligaci\u00f3n de M\u00e9xicu de pagar capital ya intereses de la delda desque fueren suspend\u00edos los pagos en 1914, pero llogr\u00f3se que'l comit\u00e9 de banqueros enllargara'l plazu de pagos hasta xineru de 1928. Al dixebrar la delda de los ferrocarriles, la suma de la delda mengu\u00f3 de 1451 a 998 millones de pesos, sicas\u00ed, como efeutu de la crisis y de los conflictos pol\u00edticu-sociales de 1926, Calles suspendi\u00f3 nuevamente'l pagu de la delda esterior en 1927.\nLa nueva situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica pola que travesaba M\u00e9xicu esmoleci\u00f3 al embaxador Morrow y convenci\u00f3 a Calles de que realizara un estudiu sobre les finances mexicanes por un grupu d'espertos estauxunidenses. Estos encamentaron que fueren amenorgaos los gastos correspondientes a les obres p\u00fabliques y los gastos militares, que nesi tiempu ocupaben una tercer parte del presupuestu, pa enriar eses reparticiones al serviciu de la delda.\nPol\u00edtica agraria.\nNel gobiernu de Calles cre\u00f3se'l Bancu Nacional de Creitu Agr\u00edcola, la Comisi\u00f3n Nacional de Regaci\u00f3n y la Comisi\u00f3n Nacional de Caminos. Estes instituciones fueron creaes col fin d'otorgar creitos pal campu y la construcci\u00f3n de preses, banzaos, sistemes de riego, caminos y carreteres pa favorecer a l'agricultura y a la econom\u00eda del pa\u00eds.\nEl repartu de tierres nun se realizaba por cuenta de los intereses de llatifundios mexicanos y estranxeros que ten\u00eden nel so poder la mayor parte de tierres. Calles emiti\u00f3 la llei reglamentaria del art\u00edculu 27 de la Constituci\u00f3n onde estableci\u00f3'l derechu a la dotaci\u00f3n o a la restituci\u00f3n de tierres y ag\u00fces, coles mires de solucionar el problema.\nColes mesmes estableci\u00f3 que los mexicanos pod\u00eden adquirir tierres y ag\u00fces en cualquier puntu de la Rep\u00fablica; que los estranxeros nun pod\u00eden adquirir propiedaes nin tener concesiones sobre mines, ag\u00fces y hidrocarburos a 100 quil\u00f3metros de les fronteres y a 50 quil\u00f3metros de les mari\u00f1es. Los estranxeros que pretendieren mercar o llograr concesiones ten\u00eden d'arrenunciar al sofitu de los sos pa\u00edses natales.\nMientres el gobiernu de Calles, M\u00e9xicu sigu\u00eda siendo un pa\u00eds onde gran parte de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa trabayaba nel campu y na so mayor\u00eda, taba constituyida por peones, anque en menor proporci\u00f3n qu'antes de la Revoluci\u00f3n mexicana. La poblaci\u00f3n llabradora componer de comu\u00f1eros, ejidatarios, peque\u00f1os propietarios comu\u00f1eros y renteros de facienda, ranchos y ejidos. Incluy\u00eda tami\u00e9n a los trabayadores agr\u00edcoles migratorios.\nPa Calles, la situaci\u00f3n del agru mexicanu ten\u00eda de camudar. A diferencia d'\u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Calles consideraba que'l problema ten\u00eda de ser trat\u00e1u non solo como un conflictu pol\u00edticu, sin\u00f3n con una visi\u00f3n t\u00e9unicu-econ\u00f3mica, so la direici\u00f3n del Est\u00e1u.\nLa soluci\u00f3n pa tratar el problema agr\u00edcola consisti\u00f3 no que'l presidente llam\u00f3 \u00abSoluci\u00f3n Integral\u00bb, que trataba la entrega de la tierra y daba la garant\u00eda de la so producci\u00f3n, faciendo que'l que la recibiera fora dot\u00e1u de granes, ag\u00fces, implementos y creitos necesarios pal cultivu de les sos tierres.\nCon base na Soluci\u00f3n Integral\u00bb, en 1925 Calles expedi\u00f3 la Llei Sobre Repartici\u00f3n de Tierres Ejidales y Constituci\u00f3n del Patrimoniu Parcelario Ejidal\u201d, que'l so prop\u00f3situ yera sustituyir el sistema d'esplotaci\u00f3n coleutiva por un sistema d'esplotaci\u00f3n individual. El repartu agrariu realizar por mediu de dos procedimientos:\nPa 1928, los gobiernos revolucionarios apurrieren cerca de 5 millones 400 mil hect\u00e1rees; Venustiano Carranza partiera'l 4%, Adolfo de la Huerta el 3%, Obreg\u00f3n el 31% y Calles el 62%. Otru puntu que'l proyeutu \u00abSoluci\u00f3n Integral\u00bb de Calles cumpli\u00f3 pal sector agr\u00edcola foi un intensu trabayu de regaci\u00f3n, proyeut\u00e1u por Alberto J. Pani, que la so principal especialid\u00e1 yera la hidr\u00e1ulica, con base n'estudios primeramente efeutuaos sobre recursos acu\u00edferos de M\u00e9xicu.\nA principios de xineru de 1926 empezar a poner en pr\u00e1utica la Llei Federal de Regaci\u00f3n, que se publicar un mes antes, na que se se\u00f1alaben los tr\u00e9s prop\u00f3sitos de la obra de regaci\u00f3n:\nPal a\u00f1u de 1928 realiz\u00e1rense importantes obres de regaci\u00f3n; principalmente na zona norte de M\u00e9xicu, que tuvieron un costo de 20 millones de pesos n'oru nacional. La presa \"Don Mart\u00edn\", en Nuevo Le\u00f3n, foi una de les m\u00e1s importantes; con capacid\u00e1 de 1.400 millones de metros c\u00fabicos que regar\u00eden 65 mil hect\u00e1rees de tierra greba. Al respeutive de la producci\u00f3n agr\u00edcola nel periodu de Calles, destaca la notable crecedera de l'agricultura comercial na rex\u00f3n norte de la Rep\u00fablica, aportando a cinco veces mayor que la de 1907. Nel sur y centru del pa\u00eds, f\u00edxose un decrecimiento pa 1928 principalmente polos disturbios del sieglu. Poro, la producci\u00f3n agr\u00edcola mexicana nel norte yera moderna, altamente tecnificada; y nel centru y el sur, yera de subsistencia y menguaben a\u00f1u con a\u00f1u les colleches.\nPol\u00edtica de comerciu.\nLos a\u00f1os de llucha armada nun afectaron el comerciu esterior mexicanu. Para 1926, el valor de les esportaciones yera casi tres veces mayor qu'en 1910, faciendo que la posici\u00f3n comercial de M\u00e9xicu resultara favorable. Los productos esportaos yeren materies primes, como minerales, petroleu y derivaos, gan\u00e1u y productos animales, y productos agr\u00edcoles: caf\u00e9, tomate, arroz, azucre, vainilla, tabacu, henequ\u00e9n, algod\u00f3n y chicle.\nLa esportaci\u00f3n d'oru y plata decay\u00f3 en 1927, por causa de una baxa producci\u00f3n d'oru y de la cayida del preciu internacional de la plata. Les esportaciones de productos agr\u00edcoles doblar ente 1910 y 1927. L'agricultura comercial d'esportaci\u00f3n foi un factor qu'ayud\u00f3 a superar la crisis econ\u00f3mica que careci\u00f3 M\u00e9xicu a partir de xunetu de 1926; y de la que s'empezar\u00eda a recuperar hasta 1929, cuando taba a puntu de dar entamu la Gran Depresi\u00f3n.\nPol\u00edtica de tresportes.\nMientres el r\u00e9xime callista rehabilit\u00e1ronse ferrocarriles, prim\u00edos poles deldes y los problemes llaborales. Esto pretend\u00edase dende'l primer a\u00f1u del so gobiernu, pero llograr en parte de 1925 cuando se devolvi\u00f3 l'alministraci\u00f3n de los ferrocarriles a les compa\u00f1\u00edes privaes. Estes establecieron mid\u00edes d'emerxencia; sicas\u00ed, nun pudieron dar resoluci\u00f3n a los problemes econ\u00f3micos nin a los llaborales y en 1927 vi\u00e9ronse obligaes a suspender los pagos de la so propia delda esterna.\nRemat\u00f3se la obra de construcci\u00f3n del Ferrocarril Sud Pac\u00edficu que xun\u00eda a Tepic con La Quemada, en Jalisco. Con ello, una sola v\u00eda enllazaba les ciudaes de Nozales, Hermosillo, Guaymas, Mazatl\u00e1n, Tepic y Guadalaxara; lo que dex\u00f3 que la producci\u00f3n del noroeste llegara al restu del pa\u00eds y amenorgando la dependencia del sur de los Estaos Xun\u00edos. Am\u00e1s avanz\u00f3se na construcci\u00f3n de la v\u00eda de Tampico-M\u00e9xicu y proyeut\u00f3se una ruta que xuniera a Chihuahua-Navojoa-Yavaros col prop\u00f3situ de coneutar Sonora, Sinaloa y Chihuahua.\nColes mesmes, el gobiernu de Calles fixo que fueren ampliaes y ameyoraes les carreteres, xera encamentada a la Comisi\u00f3n Nacional de Caminos y que'l so oxetivu yera crear una competencia ente les v\u00edes ferrocarrileras y carreteres promoviendo'l desenvolvimientu tur\u00edsticu. Les carreteres construy\u00edes fueron les de M\u00e9xicu-Puebla, M\u00e9xicu-Pachuca y M\u00e9xicu-Acapulco; am\u00e1s sigui\u00e9ronse colos llabores de la carretera panamericana que ten\u00eda de venceyar M\u00e9xicu con Nuevo Laredo escontra'l norte y con Comit\u00e1n, Chiapas, escontra'l sur. A nivel tao, construy\u00e9ronse tami\u00e9n caminos carreteros que xunieron les principales poblaciones de tr\u00e1ficu comercial.\nPol\u00edtica d'educaci\u00f3n.\nEl gobiernu de Calles encargar de da-y mayor impulsu al rubro de la educaci\u00f3n. Diose la construcci\u00f3n d'escueles urbanes y rurales, fund\u00f3se l'Institutu T\u00e9unicu Industrial, la Escuela Nacional de Constructores y l'Escuela d'Inxenieros Mec\u00e1nicos Lletricistes; esos planteles ser\u00eden el antecesores del Institutu Polit\u00e9unicu Nacional, cre\u00e1u mientres la presidencia de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas.\nVida personal.\nA los 20 a\u00f1os, El\u00edas Calles arreyar con Josefina Bonfiglio, orixinaria de Tepic, d'ascendencia italiana y f\u00eda d'un empleg\u00e1u d'aduana. Qued\u00f3 embarazada y el so padre Plutarco El\u00edas Lucero convencer de desabrise del ne\u00f1u y Calles col\u00f3 a Fronteres. Cuando naci\u00f3'l ne\u00f1u, Josefina llamar Roberto. Poco dempu\u00e9s de la so nacencia, ella cas\u00f3se con un empleg\u00e1u de tel\u00e9grafos de \u00abEl Mineral del Tigre\u00bb, con quien tuvo cuatro f\u00edos m\u00e1s. En Fronteres Calles rellacionar con Rosario G\u00f3mez. Ella yera f\u00eda de la so otrora proteutor Jos\u00e9 G\u00f3mez Meza y taba casada con Manuel Fuentes, amigu de Plutarco; en afay\u00e1ndose la rellaci\u00f3n, Plutarco fux\u00f3 y G\u00f3mez Meza unvi\u00f3 a Rosario a Nozales.\nEl 24 d'agostu de 1899, El\u00edas Calles cas\u00f3se pol civil con Natalia Chac\u00f3n, f\u00eda d'un axente d'aduanes y quien se convertir\u00eda en Primer Dama de M\u00e9xicu. Tuvieron doce f\u00edos: Rodolfo (1900-1965), Plutarco (1901-1976), Bernardina (1902-1903), Natalia (1904-1998), Hortensia (1905-1996), Ernestina (1906-1984), Elodia (1908-1908), Josefina (1910-1910), Alicia (1911-1988), Artemisa (1915-1998) y Gustavo (1918-1990). Calles siempres foi ci\u00f1u a la so familia y bien apeg\u00e1u al so llar. En 1919, cuando Calles yera ministru d'Industria y Comerciu, atopar con Roberto. Ufiert\u00f3-y ayuda p'adquirir un meyor emplegu, pos yera telegrafista, pero Roberto torn\u00f3 la ufierta.\nEn 1920, Calles tuvo en Agua Prieta una aventura con Amanda Ruiz, orixinaria de Cananea. D'esta rellaci\u00f3n naci\u00f3 Manuel El\u00edas Calle Ruiz. Calles nun se desabri\u00f3 d'Amanda Ruiz y el so f\u00edu, al que reconoci\u00f3 y col que nun tuvo problema en compartir la so vida na ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Manuel El\u00edas Calle Ruiz foi reconoc\u00edu llegalmente, y a partir d'ello pas\u00f3'l so vacaciones tolos a\u00f1os col so padre y Leonor Llorente. Amanda Ruiz nun-y guard\u00f3 rens\u00eda dalgunu a Calles, a quien cari\u00f1osamente llamaba \"inolvidable papacito\".\nNatalia morri\u00f3 en 1927, lo cual dexar bien abat\u00edu y en depresi\u00f3n per dellos meses. El 2 d'agostu de 1930, Calles casar por segunda ocasi\u00f3n con Leonor Llorente, quien yera guitarrista, pianista y sopranu; con quien tuvo dos f\u00edos, Plutarco Jos\u00e9 (1931) y Leonardo Gilberto (1932). La boda foi discreta, pol civil. Llorente morri\u00f3 poco tiempu dempu\u00e9s del enllaz por c\u00e1ncer, el 25 de payares de 1932.\nDempu\u00e9s de la presidencia; Calles viax\u00f3 en dos causes, por llargos periodos, a Europa. Am\u00e1s retir\u00e1base por temporaes a les sos diverses finques y negocios. A la facienda \"Soled\u00e1 del Llixu\" en Nuevo Le\u00f3n, propied\u00e1 del so f\u00edu Plutarco, y al inxeniu azucreru de \"El Mante\" y\u00e1 nun asist\u00eda cola frecuencia que la fa\u00eda. Dende'l so segundu matrimoniu, el so llugar prefer\u00edu yera la quinta \"Los Palombos\", en Cuernavaca. Pero nun dexaba de dir al so ranchu Santa B\u00e1rbara en Ixtapaluca, Est\u00e1u de M\u00e9xicu, cerca de Chalco, onde ten\u00eda un establu, una granxa av\u00edcola y una escuela fundada por \u00e9l, a la qu'allegaba un estudiante per cada est\u00e1u de la Rep\u00fablica. Tami\u00e9n reposaba en \"El Sauzal\", ranchu que'l so propietariu yera Abelardo L. Rodr\u00edguez, o'l Tambor, xunto al mar, propied\u00e1 de la so f\u00eda Alicia. Al pie de los sos familiares y amigos, Calles xugaba golf y nos sos tiempos llibres, realizaba con frecuencia sesiones espiritistes, coles que buscaba infructuosamente la cura de los sos males.\nRellaci\u00f3n Calles-Obreg\u00f3n.\nLa diarqu\u00eda.\nAl empecipiar Calles el so gobiernu'l 1 d'avientu de 1924, Obreg\u00f3n retirar a vivir a Sonora, lo cual nun signific\u00f3 que nun dexara d'intervenir na pol\u00edtica, pos se calten\u00eda inform\u00e1u de la manera en que Calles gobernaba y lleg\u00f3 a intervenir direutamente en dellos asuntos pol\u00edticos. C\u00fantase que Obreg\u00f3n y Calles fixeren un pactu secretu\u201d en 1923, nel qu'alcordaben que los dos se turnar\u00edan el poder periodu tres periodu. Nel cuatrieniu callista, el sistema pol\u00edticu foi una diarqu\u00eda, sobremanera en 1926, cuando Obreg\u00f3n torn\u00f3 abiertamente a la pol\u00edtica, decid\u00edu a defender y promover la so reelecci\u00f3n. A partir d'esto, la presi\u00f3n sobre Calles foi muncha y \u00e9sta empior\u00f3 cuando Obreg\u00f3n y Luis N. Morones rompieron rellaciones amistoses irreconciliables pos dambos pretend\u00eden la siella presidencial; esto obligar\u00eda a Calles a actuar como mediador ente ellos munches vegaes. Aquella rivalid\u00e1 acentu\u00f3 les divisiones qu'hab\u00eda nel Congresu por cuenta de los problemes interregionales, form\u00e1ronse bloques de cromistas, socialistes, agraristas, obregonistas, moronistas y dellos callistas, que lluchaben a favor o en contra de la reelecci\u00f3n de Obreg\u00f3n.\nSocesi\u00f3n presidencial.\nLa reelecci\u00f3n de Obreg\u00f3n y la formaci\u00f3n de bloques fixeron m\u00e1s conflictiva la situaci\u00f3n pol\u00edtica del a\u00f1u de 1926. Al a\u00f1u siguiente present\u00e1ronse les candidatures de Arnulfo R. G\u00f3mez y Francisco R. Serrano pa la presidencia, pero, tal como lo antemanara'l primeru d'ellos, \u201cObreg\u00f3n basti\u00f3 los acontecimientos emburriando a los sos adversarios a la rebeli\u00f3n; y en calid\u00e1 de rebeldes, G\u00f3mez y Serrano fueron aprehendidos y fusilaos n'ochobre de 1927.\nA la fin llogr\u00f3 imponese la volunt\u00e1 de Obreg\u00f3n, que tami\u00e9n Calles compart\u00eda. El Congresu de la Uni\u00f3n aprob\u00f3 les reformes a la Constituci\u00f3n Mexicana nel sent\u00edu de dexar la reelecci\u00f3n al cargu de Presidente de M\u00e9xicu, siempres que non fora pal periodu inmediatu. Obreg\u00f3n acept\u00f3 la so candidatura'l 26 de xunu de 1927 y pocu dempu\u00e9s percorri\u00f3 casi tol pa\u00eds na so campa\u00f1a pol\u00edtica. El 10 de xunetu de 1928 efeutu\u00e1ronse les eleiciones y Obreg\u00f3n result\u00f3 electu Presidente de la Rep\u00fablica.\nAsesinatu de Obreg\u00f3n.\nSicas\u00ed, Obreg\u00f3n, el candidatu electu, nun lleg\u00f3 a ocupar la presidencia per segunda ocasi\u00f3n. El 17 de xunetu de 1928, el xeneral Obreg\u00f3n asisti\u00f3 a una llacuada realizada pa celebrar el so trunfu nel restor\u00e1n \u201cLa Bombilla\u201d en San \u00c1ngel. Mientres la convidada, Obreg\u00f3n foi asesin\u00e1u por Jos\u00e9 de Le\u00f3n Toral, que lo cre\u00eda responsable del conflictu relixosu. Poles circunstancies, nun falt\u00f3 quien acusaron a Morones y a Calles d'entamar el so asesinatu, pero nunca se pudieron probar les acusaciones; l'asesinatu de Obreg\u00f3n camud\u00f3 l'aldu de la pol\u00edtica mexicana.\nNomamientu del presidente inter\u00edn.\nCol asesinatu de Obreg\u00f3n, el problema pol\u00edticu inmediatu yera nomar al presidente inter\u00edn. Calles propunxo ante'l Congresu que, la persona que se postulara a la presidencia interina, y a la constitucional dempu\u00e9s, nun perteneciera al ex\u00e9rcitu. Am\u00e1s, Calles torg\u00f3 que se postularen dellos llexisladores obregonistas. L'ent\u00e1 presidente de M\u00e9xicu consigui\u00f3 que fuera escoy\u00edu Emilio Portes Gil, que la so presidencia entendi\u00f3 del 1 d'avientu de 1928 al 5 de febreru de 1930, tiempu nel cual preparar\u00edase'l procesu pa la eleici\u00f3n constitucional d'un nuevu presidente.\nMaximato.\nA los 51 a\u00f1os d'ed\u00e1, Calles dex\u00f3'l poder en manes del abog\u00e1u tamaulipeco Emilio Portes Gil. La gran reforma pol\u00edtica de Plutarco foi la creaci\u00f3n d'un part\u00edu \u00fanicu, d'est\u00e1u, que per vegada primera llogr\u00f3 axuntar y poner n'orde a la mayor\u00eda de los grupos pol\u00edticos. \"\u201cEl que quiera la siella presidencial, que se forme\u201d\" dic\u00eda Calles.D'equ\u00ed p'arriba, toa aspiraci\u00f3n pol poder ten\u00eda de ser enriada al travi\u00e9s del Part\u00edu Nacional Revolucionariu. La so fundaci\u00f3n tuvo llugar el 4 de marzu de 1929. El PNR alz\u00f3se como l'\u00fanicu part\u00edu capaz de conducir al pa\u00eds a un est\u00e1u de bienestar y desenvolvimientu. Ensin \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, quien en vida fuera una figura pol\u00edtico y militar de pesu; el poder de Calles axigant\u00f3se. Dientro del escenariu pol\u00edticu nacional, nun hab\u00eda personaxe que tuviera percima de la so autorid\u00e1. Empezaron a llamalo'l Xefe M\u00e1ximu de la Revoluci\u00f3n\u00bb. Calles ye consider\u00e1u, polos historiadores, como'l due\u00f1u de M\u00e9xicu\u201d mientres los a\u00f1os 1928-1934. A pesar de los presidentes Emilio Portes Gil, Pascual Ortiz Rubio y Abelardo L. Rodr\u00edguez; les grandes decisiones y l'\u00faltima pallabra en materia pol\u00edtico proven\u00eden de Calles. Esti periodu ye conoc\u00edu hist\u00f3ricamente como El Maximato. Los pol\u00edticos allegaben a consultalo a la so residencia de la colonia Anzures o a la so finca de Cuernavaca.\nDende la casa de Calles na colonia Anzures, llogr\u00e1base apreciar el Castiellu de Chapultepec. Por ello, la xente de la d\u00f3mina, al pasar pola casa del ex-presidente, dic\u00eda: \u00abEll\u00ed vive'l presidente, pero'l que manda vive enfrente\u00bb. Con Porte Gil foi design\u00e1u Secretariu de Guerra y Marina pa combatir la rebeli\u00f3n escobarista, nuevamente desempe\u00f1ar\u00edase como tal mientres el gobiernu de Pascual Ortiz Rubio. En 1933, Abelardo L. Rodr\u00edguez -y comision\u00f3 la Secretar\u00eda de Facienda y la presidencia del Conseyu Executivu de los Ferrocarriles Nacionales de M\u00e9xicu.Calles escoy\u00f3 como candidatu a la Presidencia al so antiguu subordin\u00e1u L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, pensando que podr\u00eda controlalo como lo fixera colos sos predecesores, lo cual nun asocedi\u00f3.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nExiliu.\nC\u00e1rdenas asumi\u00f3 la presidencia'l 1 d'avientu de 1934. Calles ten\u00eda la idea de disponer del gobiernu de C\u00e1rdenas tal que lo fixera nel pas\u00e1u, pero lo qu'asocedi\u00f3 foi, que Calles empez\u00f3 a perder poder y autorid\u00e1. Per esos d\u00edes Calles careci\u00f3 de la ves\u00edcula y recibi\u00f3 de los sos m\u00e9dicos l'encamientu de treslladase a Los Angeles pa ser oper\u00e1u. A partir del 11 d'avientu de 1934, Calles conformar con saber qu'impunxera nel gabinete de C\u00e1rdenas a tr\u00e9s callistas y que los sos f\u00edos Plutarco y Alfredo, fueren convert\u00edos en gobernadores de Nuevo Le\u00f3n y Tamaulipas respeutivamente y que al so xenru Fernando Torreblanca Contreras nom\u00e1rase-y subsecretariu de Rellaciones Esteriores.\nDempu\u00e9s de la intervenci\u00f3n quir\u00farxica y de la so convalecencia en Los Angeles, Calles torn\u00f3 a la facienda \"El Tambor\" de la so f\u00eda Alicia El\u00edas Calles de Almada. All\u00e1 recib\u00eda visites de pol\u00edticos que lu pon\u00eden al tantu sobre lo qu'asoced\u00eda nel pa\u00eds col gobiernu de C\u00e1rdenas. En mayu de 1935, Calles torn\u00f3 a la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, en que la so estaci\u00f3n ferroviaria foi recib\u00edu pol presidente y una comitiva de callistas. Depu\u00e9s sostuvo una llarga pl\u00e1tica con C\u00e1rdenas, pero la situaci\u00f3n pol\u00edtica nun camud\u00f3. El 12 de xunu de 1935, Calles fixo declaraciones pa esixir que se punxera fin a la fola de fuelgues y a la divisi\u00f3n del Congresu, y\u00e1 que, nes sos pallabres, \"\u201cd'\u00faltimes intervi\u00e9n l'ex\u00e9rcitu, de resultes, el choque arm\u00e1u y el desastre de la naci\u00f3n\u201d\".\nD'\u00faltimes, Calles esix\u00eda devolver la so influencia pol\u00edtica a Luis N. Morones y amenaciaba a C\u00e1rdenas, de qu'en casu de nun suprimir les divisiones del Congresu, retirar\u00eda-y el poder como lo fixera col inxenieru Ortiz Rubio. En respuesta, el presidente L\u00e1zaro C\u00e1rdenas solicita l'arrenunciu de los miembros del gabinete con filiaci\u00f3n callista. El 16 de xunu Calles llamentar poles sos pallabres y declar\u00f3 que se retiraba definitivamente de la vida pol\u00edtica nacional. Nel Z\u00f3calo de la capital los contingentes obreros manifestaron el so sofitu a les decisiones de C\u00e1rdenas.\nMentanto, na so facienda de Santa B\u00e1rbara, Calles empieza a faer los preparativos pa un viaxe de recr\u00e9u a \u1e24awai. Mientres la so ausencia, el gobiernu de C\u00e1rdenas consol\u00eddase y los peri\u00f3dicos aprovecharon la oportunid\u00e1 pa facer# risi\u00f3n a \u00e9l y a los sos partidarios. El 13 d'avientu de 1935 Calles torn\u00f3 a la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu pa defender al callismo de los ataques que taba sufriendo; los peri\u00f3dicos que lu hab\u00eden combay\u00e1u nel pas\u00e1u, negar a publicar les sos declaraciones. El so apuerto anici\u00f3 diverses protestes y la separaci\u00f3n de dellos gobernadores, senadores y diputaos de los sos cargos. La tensi\u00f3n ente callistas y cardenistas enllargar hasta que'l presidente C\u00e1rdenas tom\u00f3 la decisi\u00f3n de romper definitivamente con Calles.\nLa nueche del 9 d'abril de 1936, venti militares y ocho polic\u00edas armaos entraron na facienda de Santa B\u00e1rbara, residencia de Calles. Mientres s'atopaba reposando na so cama lleendo \u201cLa mio Llucha\u201d, el llibru d'Adolf Hitler; comunic\u00e1ronlu que C\u00e1rdenas orden\u00e1balu preparar pa salir del pa\u00eds a los siete de la ma\u00f1ana. Asina 10 d'abril foi conduc\u00edu al Puertu Central Aereu, onde en compa\u00f1\u00eda d'otros activos callistas, Luis L. Le\u00f3n, Luis N. Morones y Melchor Ortega; encet\u00f3 un aeroplanu que lu llev\u00f3 al exiliu n'Estaos Xun\u00edos. Calles permaneci\u00f3 los cinco a\u00f1os del so destierru en San Diego, California; acompa\u00f1\u00e1u de la so f\u00eda Hortensia El\u00edas Calles de Torreblanca. Establecer nuna casa de dos pisos allugada nel n\u00famberu 1212 de la cai Upas. Mientres los branos, como Calles gustaba de dir a la sablera, arrendaben una casa na cai Del Mar, aleda\u00f1o del luxosu barriu residencial La Jolla, onde permanec\u00eden por tr\u00e9s meses tolos a\u00f1os que dur\u00f3'l destierru.\nCalles frecuentaba dos veces per d\u00eda les sableres californianes. Anque murniu, en California visitaba asiduamente granxes, ranchos y cultivos y pasiaba ente g\u00fcertes y xardinos. Calten\u00edase enter\u00e1u de lo soced\u00edo en M\u00e9xicu, nel exiliu frecuent\u00f3se delles vegaes con Jos\u00e9 Vasconcelos, con quien nel pas\u00e1u tuviera diferencies pol\u00edtiques y llimaron aspereces. En marzu de 1941, mientres la Segunda Guerra Mundial, el presidente Manuel \u00c1vila Camacho convidar a tornar a M\u00e9xicu. Nel mes de setiembre, Calles apaeci\u00f3 nel balc\u00f3n de Palaciu Nacional flanqueado pol Presidente \u00c1vila Camacho, y los expresidentes Pascual Ort\u00edz Rubio, Abelardo Lujan Rodr\u00edguez, L\u00e1zaro C\u00e1rdenas del R\u00edo , Emilio Portes Gil y Adolfo De la Huerta. Los sos \u00faltimos cuatro a\u00f1os de vida pasar na so quinta \"Les Palmes\", en Cuernavaca; onde se dedic\u00f3 a la horticultura y a la xardiner\u00eda. Llant\u00f3 flores y \u00e1rboles frutales y marcaba personalmente los bulbos.\nCalles dedic\u00e1base de xemes en cuando a xugar golf, el so deporte favorito; am\u00e1s dedic\u00e1base a asistir, dende mediaos de 1941 hasta la so muerte en 1945, una vegada per selmana, a les sesiones espiritistes que Rafael \u00c1lvarez presid\u00eda dende 1939 nel Institutu Mexicanu d'Investigaciones S\u00edquicas. A \u00e9stes asist\u00eden tami\u00e9n pol\u00edticos como Gilberto Valenzuela, Juan Andreu Almaz\u00e1n, Ezequiel Padilla y Miguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s. Calles invocaba a los esp\u00edritus d'Enrique del Castillo y de Rub\u00e9n Dar\u00edo.\nMuerte.\nA finales del mes de setiembre, el so m\u00e9dicu de cabecera decidi\u00f3 preparar pa otra intervenci\u00f3n quir\u00farxica; onde-y inyectaben m\u00e1s de dos millones y mediu d'unidaes de penicilina. Toles sos visites encament\u00e1ron-y treslladase a Rochester pa la operaci\u00f3n, pero Calles neg\u00f3se. Por nenguna circunstancia deseyaba dexar M\u00e9xicu otra vegada. Calles foi intern\u00e1u nel Sanatoriu Lady Cowdray de la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, onde foi oper\u00e1u pol doctor Abraham Ayala Gonz\u00e1lez. El 12 d'ochobre detect\u00e1ron-y la formaci\u00f3n d'adherencies nel tubu de secreciones del f\u00e9gadu, de resultes de la operaci\u00f3n que se fixera doce a\u00f1os antes. Magar esti entueyu y del mala traza col\u00e9doco, por trombosis, sali\u00f3 bien de la operaci\u00f3n y, mientres una selmana, paeci\u00f3 recuperase satisfactoriamente.\nUna selmana dempu\u00e9s de la so operaci\u00f3n, Calles present\u00f3 inesperadamente una hemorraxa masiva, atribuyida a una mancadura de l'arteria mesent\u00e9rica. Francisco Plutarco El\u00edas Calles Campuzano fin\u00f3'l 19 d'ochobre de 1945 a les 14:40 hores. Los principales diarios nacionales de la d\u00f3mina rellaten qu'esi d\u00eda y xusto a esa hora not\u00f3se, sobrevolando la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, la m\u00e1s grande parvada d'utres (\"zopilotes\") que se viera en munchos a\u00f1os na ciud\u00e1. Munchos atribuyeron esti fechu ominoso a les dures persecuciones relixoses que llanzara contra los cat\u00f3licos mexicanos. El cortexu aciagu sali\u00f3 de les cais de Guadalaxara, residencia de la so f\u00eda Hortensia y el so xenru Fernando Torreblanca, aldu al pante\u00f3n de Dolores, onde se llev\u00f3 a cabu l'entierru. Ente les ufriendes florales y telegrames nun figur\u00f3 nengunu unvi\u00e1u por L\u00e1zaro C\u00e1rdenas. Los restos del so primer c\u00f3nyuge, Natalia Chac\u00f3n, fueron desenterraos primero y reinhumados dempu\u00e9s, p'asitialos al llau de los de Calles.Darr\u00e9u, en 1969, los restos de Plutarco El\u00edas Calles fueron llevaos al Monumentu a la Revoluci\u00f3n na ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, onde permanecen.\nFideicomiso Calles-Torreblanca.\nEl Fideicomiso Archivos Plutarco El\u00edas Calle-Fernando Torreblanca (FAPECFT); foi cre\u00e1u en 1986 pola so f\u00eda Hortensia El\u00edas Calles, quien axunt\u00f3 y curi\u00f3 tolos documentos hist\u00f3ricos de Calles y del so mar\u00edu Fernando Torreblanca que s'atopen abellugaos na so propia casa-habitaci\u00f3n de la cai de Guadalaxara n\u00b0 104 na colonia Condesa de la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu."}
{"id": "155382", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155382", "title": "Justo Jos\u00e9 de Urquiza", "text": "Justo Jos\u00e9 de Urquiza foi un militar y pol\u00edticu arxent\u00edn. Foi delles vegaes gobernador de la provincia d'Entre R\u00edos, l\u00edder del Part\u00edu Federal y presidente de la Confederaci\u00f3n Arxentina ente 1854 y 1860. Foi asesin\u00e1u mientres la presidencia de Domingo Faustino Sarmiento.\nOrixe.\nFamilia y entamos na pol\u00edtica.\nEl so padre, Joseph Narciso de Urquiza y \u00c1lzaga, yera un colonu espa\u00f1ol que se xuni\u00f3 en matrimoniu cola infanzona Mar\u00eda C\u00e1ndida Ram\u00f3n-Garc\u00eda Monz\u00f3n d'orixe lusu-hispanu-arxent\u00edn, siendo esta una descendiente de los portugueses In\u00e9s Nunes Cabral de Melo y de Gil Gon\u00e7alves de Moura.\nDambos proxenitores aniciar na intendencia de Buenos Aires, na actual provincia d'Entre R\u00edos, dedic\u00e1ndose a l'activid\u00e1 rural y a la funci\u00f3n p\u00fablica. Depu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de Mayu, en 1810, emigraron a la Banda Oriental pa siguir siendo fieles al Reinu d'Espa\u00f1a.\nTornaron en 1812, y cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde Justo Jos\u00e9 foi unvi\u00e1u al Colexu de San Carlos en Buenos Aires.\nEn 1819 instalar na puxante villa Regueru de La China, actual Concepci\u00f3n del Uruguay, dedic\u00e1ndose a l'activid\u00e1 rural y comercial, pa la cual demostr\u00f3 una enorme capacid\u00e1. El so hermanu mayor, Cipriano de Urquiza, foi secretariu y depu\u00e9s ministru del primer gran caudiellu entrerriano, Francisco Ram\u00edrez.\nEn 1820 tuvo la so primer f\u00eda estramatrimonial; m\u00e1s tarde tendr\u00eda munchos m\u00e1s f\u00edos illex\u00edtimos. Una llei sancionada mientres la so presidencia llegalizar\u00eda dellos d'ellos. Fu\u00e9ron-y llegalmente reconoc\u00edos 23 f\u00edos pola Llei Federal N\u1d58 41 onde pon\u00eda nun pie d'iguald\u00e1 a los 11 f\u00edos lex\u00edtimos colos estramatrimoniales que tuvo de solteru (hai versiones que se\u00f1alen que tuvo ente 105 y 114 f\u00edos en tola so vida).\nNa d\u00e9cada de 1820, cuntando y\u00e1 con una fortuna que la sofitaba, interesar na pol\u00edtica nun periodu especialmente aturbolin\u00e1u na historia d'Entre R\u00edos. Como munchos mozos del interior, el so part\u00edu yera'l Federal.\nEn 1826 foi electu polos vecinos de Concepci\u00f3n del Uruguay pa representalos como diput\u00e1u nel congresu provincial. Dirix\u00f3 la oposici\u00f3n a la Constituci\u00f3n Arxentina de 1826, que foi refugada pola so provincia.\nEntamu de la so carrera militar.\nDende 1828 d'equ\u00ed p'arriba foi comandante militar y civil de Concepci\u00f3n del Uruguay. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde sofit\u00f3 la invasi\u00f3n a la so provincia del xeneral unitariu Juan Lavalle y de Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n (padre). Tres el fracasu d'esa invasi\u00f3n, sofit\u00f3 otra en 1831 que, al fracasar tami\u00e9n, obligar a abellugase en Santa Fe, so la proteici\u00f3n del caudiellu Estanislao L\u00f3pez.\nAl a\u00f1u siguiente acompa\u00f1\u00f3 a Pascual Echag\u00fce na campa\u00f1a militar que llevar\u00eda a \u00e9sti a la gobernaci\u00f3n d'Entre R\u00edos. Sol so gobiernu, Entre R\u00edos conoci\u00f3 un periodu de paz, reforz\u00e1u pola influencia pacificadora del gobernador porte\u00f1o Juan Manuel de Rosas. A partir de 1835, \u00e9sti gobern\u00f3 como un dictador electu pol votu popular de la so provincia. Estendi\u00f3'l so dominiu sobre les dem\u00e1s provincies, exerciendo de fechu un poder central que nun-y correspond\u00eda de derechu. Echag\u00fce fixo un gobiernu progresista y aforr\u00f3se problemes sofitando a Rosas na so oposici\u00f3n a la sanci\u00f3n d'una constituci\u00f3n nacional.\nUrquiza foi nom\u00e1u comandante de tola mari\u00f1a del r\u00edu Urugu\u00e1i, col grau de coronel. Mientres esa d\u00e9cada convertir n'unu de los hacendados y comerciantes m\u00e1s ricos del pa\u00eds y estendi\u00f3 una poderosa rede de clientelismu econ\u00f3micu, que lu sirvir\u00eda m\u00e1s tarde de sofitu pol\u00edticu.\nLa guerra civil.\nEntre R\u00edos yera un territoriu qu'ocupaba una posici\u00f3n estrat\u00e9xica, y\u00e1 que taba cerca de Buenos Aires, de la conflictiva Banda Oriental, del Imperiu de Brasil y de la provincia de Corrientes. Nel so territoriu di\u00e9ronse grandes batalles.\nA mediaos de 1838, la tranquilid\u00e1 de la provincia viose amenazada pola sulevaci\u00f3n de Fructuoso Rivera, que derroc\u00f3 al presidente uruguayu Manuel Oribe. Tami\u00e9n esi a\u00f1u morri\u00f3 Estanislao L\u00f3pez, y Echag\u00fce forz\u00f3 l'allugamientu na gobernaci\u00f3n santafesina del so hermanu Juan Pablo L\u00f3pez.\nLa primer provincia en remontase militarmente contra Rosas foi Corrientes. El so gobernador, Genaro Ber\u00f3n de Astrada retir\u00f3 la delegaci\u00f3n de les rellaciones esteriores a Rosas y declar\u00f3-y la guerra, como asina tami\u00e9n a Echag\u00fce. Ber\u00f3n tuvo qu'enfrentar coles sos soles fuercies l'ataque que-y llanz\u00f3 Echag\u00fce, unu de que los sos xefes de divisi\u00f3n yera Urquiza.\nLos ex\u00e9rcitos atopar na batalla de Pagu Llargu, cerca de Curuz\u00fa Cuati\u00e1, el 31 de marzu de 1839. Foi una completa victoria de los federales, na que Urquiza tuvo una actuaci\u00f3n destacada, y Ber\u00f3n result\u00f3 muertu na persecuci\u00f3n que sigui\u00f3 a la batalla. Dempu\u00e9s de la mesma, centenares de prisioneros fueron executaos; polo xeneral, los correntinos acusaron a Urquiza por esos cr\u00edmenes.\nDempu\u00e9s d'asitiar un gobernador federal en Corrientes, Echag\u00fce pas\u00f3 col so ex\u00e9rcitu a Urugu\u00e1i. Rivera ganar na batalla de Cagancha, el 29 d'avientu, na que la indecisi\u00f3n del xeneral Lavalleja foi m\u00e1s importante que la brillosa actuaci\u00f3n de Urquiza. Dende esi momentu, les rellaciones de Urquiza con Echag\u00fce fueron bien males.\nNa so ausencia, Lavalle invadiera la provincia, pasando de sigu\u00edo a Corrientes. Ell\u00ed axunt\u00f3 un nuevu ex\u00e9rcitu, col qu'a mediaos de 1840 invadi\u00f3 Entre R\u00edos. Mientres Urquiza controlaba la mari\u00f1a del Urugu\u00e1i, Echag\u00fce enfrentar en dos batalles indecises. Urquiza gan\u00f3 a unu de los coroneles unitarios en Regueru del Animal, cerca de Gualeguay. Poco dempu\u00e9s, Lavalle pasaba escontra la provincia de Buenos Aires; ell\u00ed intentar\u00eda ocupar la capital, pero ser\u00eda gan\u00e1u ensin llucha y empecipiar\u00eda una marcha escontra'l norte, atopando la derrota en Tucum\u00e1n y la muerte en Jujuy.\nDellos meses dempu\u00e9s, Echag\u00fce invadi\u00f3 Corrientes, dexando a Urquiza protexendo los sos llombos. El nuevu comandante de Corrientes yera Jos\u00e9 Mar\u00eda Paz que gan\u00f3 f\u00e1cilmente a Echag\u00fce na batalla de Caaguaz\u00fa, el 28 de payares de 1841.\nGobernaci\u00f3n d'Entre R\u00edos.\nLlegada al gobiernu y continuaci\u00f3n de la guerra.\nPoco dempu\u00e9s de la derrota venci\u00f3'l cuartu mandatu de Echag\u00fce. El 15 d'avientu de 1841, la llexislatura escoy\u00f3 gobernador a Justo Jos\u00e9 de Urquiza. Nun dexar\u00eda'l poder na provincia hasta la so muerte, casi trenta a\u00f1os m\u00e1s tarde. Foi gobernador mientres 18 a\u00f1os, a lo qu'hai que sumar seis a\u00f1os de federalizaci\u00f3n de la provincia so la so propia presidencia, y cuatro d'un empleg\u00e1u so. En total, 28 a\u00f1os; m\u00e1s que Rosas en Buenos Aires.\nLa situaci\u00f3n yera bien delicada; Urquiza emiti\u00f3 una proclama, en que dic\u00eda que \nA\u00edna deleg\u00f3 el mandu en Vicente Zapata, y abandon\u00f3 la capital. D\u00edes dempu\u00e9s, Paz ocupaba Paran\u00e1 y Rivera Concepci\u00f3n del Uruguay. Urquiza retirar a la isla del Toneleru, protexida por banzaos y regueros, onde se punxo a entamar un ex\u00e9rcitu con miles de voluntarios entrerrianos, a quien form\u00f3 militarmente. Ente ellos taba un mozu, f\u00edu d'un vieyu xeneral que taba prisioneru de Rosas por unitariu: yera Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n. Mientres un curtiu periodu treslladar a la provincia de Buenos Aires.\nPaz f\u00edxose escoyer gobernador, pero la falta d'ayuda del gobernador correntino Pedro Ferr\u00e9 obligar a dir en busca de Rivera, cruciando la provincia. Nel cam\u00edn perdi\u00f3 casi tol so ex\u00e9rcitu, que pas\u00f3 a engrosar el de Urquiza. \u00c9sti ocup\u00f3 Paran\u00e1 ensin oposici\u00f3n, y a\u00edna empecipi\u00f3 la campa\u00f1a nel interior de la provincia.\nSimult\u00e1neamente, Manuel Oribe tornaba dende'l norte, onde ganara a Lavalle, y atac\u00f3 al gobernador santafesino Juan Pablo L\u00f3pez (que se pasara de bandu), gan\u00e1ndolo con facilid\u00e1. Echag\u00fce f\u00edxose cargu del gobiernu santafesino y Oribe cruci\u00f3'l Paran\u00e1, siguiendo la so marcha escontra l'Urugu\u00e1i.\nRivera tom\u00f3'l mandu del ex\u00e9rcitu xun\u00edu uruguayu-unitariu. Urquiza xunir a Oribe y xuntos avanzaron escontra'l r\u00edu Urugu\u00e1i, cerca del cual ganaron dafechu a los sos enemigos na batalla de Regueru Grande, el 6 d'avientu de 1842.\nMientres Oribe sigu\u00eda la so meyora escontra Montevid\u00e9u, ocupando la mayor parte del territoriu uruguayu, Urquiza invadi\u00f3 Corrientes, onde asiti\u00f3 un gobernador federal, Pedro Cabral, y dex\u00f3 una guarnici\u00f3n entrerriana en Goya, al mandu del xeneral Jos\u00e9 Miguel Gal\u00e1n.\nDempu\u00e9s acompa\u00f1\u00f3'l lentu - demasi\u00e1u lenta - meyora de Oribe escontra la capital uruguaya, a la que punxo sitiu. Asina s'empecipiaba'l periodu que los uruguayos llamen la \"Guerra Grande\".\nEn Corrientes, una reaici\u00f3n empobinada por Joaqu\u00edn y Juan Madariaga tom\u00f3'l poder y espuls\u00f3 a los entrerrianos. A\u00edna atacaron Entre R\u00edos; la defensa qued\u00f3 a cargu del xeneral uruguayu Eugenio Garz\u00f3n, mientres una rebeli\u00f3n nel interior de la provincia costaba la muerte de Cipriano de Urquiza. Los correntinos sacuparon Entre R\u00edos, y Urquiza pudo siguir les sos campa\u00f1es nel Urugu\u00e1i; ell\u00ed gan\u00f3 a Rivera xunto al r\u00edu Y\u00ed, y el 27 de marzu de 1845 vencer definitivamente na batalla d'India Muerta. Nuevamente foi acus\u00e1u d'executar cientos de prisioneros.\nEl bloque anglu \u2013 franc\u00e9s y les actividaes de corsarios al serviciu del gobiernu de Montevideo siguieron afectando al gobiernu entrerriano. El capit\u00e1n italianu Giuseppe Garibaldi escal\u00f3 Gualeguaych\u00fa; y a los pocos d\u00edes el griegu Cardassy prind\u00f3 tolos barcos del puertu de Paran\u00e1.\nCampa\u00f1es n'Urugu\u00e1i y Corrientes.\nEn Corrientes, los Madariaga punxeren al mandu del so ex\u00e9rcitu al xeneral Paz, qu'entam\u00f3 un nuevu ex\u00e9rcitu. Urquiza invadi\u00f3 la provincia y gan\u00f3 a Juan Madariaga na batalla de Llaguna Llimpia, tom\u00e1ndolo prisioneru. Pol so archivu enterar de que Paz pretend\u00eda llevalo hasta l'estremu norte de la provincia, pa ganalo nuna trampa asemeyada a la qu'usara pa vencer a Echag\u00fce. Por eso sigui\u00f3 avanzando, escal\u00f3 la provincia, f\u00edxose amigos correntinos y al llegar hasta la trampa de Paz dio media vuelta y torn\u00f3 a Entre R\u00edos.\nDende ell\u00ed empecipi\u00f3 negociaciones col gobernador correntino al travi\u00e9s del so hermanu. Paz op\u00fanxose ya intent\u00f3 derrocar a Madariaga, pero fracas\u00f3 y termin\u00f3 fuxendo. Urquiza robl\u00f3'l Trat\u00e1u d'Alcaraz col gobiernu correntino, pol cual igu\u00e1base la paz y devolv\u00edase l'encargu de les rellaciones esteriores a Rosas, pero Corrientes quedaba lliberada de la obligaci\u00f3n de sofitar la guerra nel Urugu\u00e1i, y am\u00e1s prev\u00edase la puesta convocatoria a un congresu constituyente.\nRosas refug\u00f3'l trat\u00e1u y, contra la so volunt\u00e1, Urquiza viose oblig\u00e1u a invadir nuevamente Corrientes. Gan\u00f3 a los Madariaga na batalla de Vences o de Rinc\u00f3n de Vences, el 27 de payares de 1847. Seg\u00fan los sos detractores, Urquiza perpetar\u00eda ell\u00ed la so peor matanza de prisioneros. Anque ye probable qu'\u00e9sta asocediera, posiblemente debi\u00f3se a los sos aliaos correntinos.\nLos Madariaga fuxeron al Brasil, y Urquiza punxo nel gobiernu correntino al so amigu Benjam\u00edn Virasoro. La guerra terminara; de xac\u00edu, ent\u00e1 quedaba Oribe sitiando Montevideo, pero descont\u00e1base que la ciud\u00e1 cayer\u00eda d'un momentu a otru.\nGobiernu de la provincia.\nEl so gobiernu foi paternalista, nel sent\u00edu de que gobern\u00f3 ensin consultar al pueblu, pero en beneficiu d'\u00e9sti. Gobernaba dende Concepci\u00f3n del Uruguay o dende'l so campamentu militar de Cal\u00e1. En dellos sent\u00edos foi bien similar a Rosas y a otros caudiellos de la d\u00f3mina. Protex\u00f3 a la ganader\u00eda, favoreci\u00f3 la instalaci\u00f3n de saladeros de carne vacuno, fixo esixir la papeleta de conchabo a toos el peones rurales, ameyor\u00f3 los caminos y los puertos, instal\u00f3 molinos d'agua, y ayud\u00f3 al establecimientu de peque\u00f1es industries. Exerci\u00f3 un poder de polic\u00eda bien eficaz, pero bien cruel, y\u00e1 que a la menor falta, los delincuentes yeren cenciellamente executaos.\nOrden\u00f3 llevar la contabilid\u00e1 con una precisi\u00f3n desconocida hasta ent\u00f3s. Impunxo un control fiscal estrictu, y una dedicaci\u00f3n intensa a los funcionarios y emplegaos; amenorg\u00f3'l gastu p\u00fablicu ensin desdexar les funciones del est\u00e1u, y fixo publicar mes per mes los gastos ya ingresos pola prensa.\nLa so principal esmolici\u00f3n foi la educaci\u00f3n; estendi\u00f3 les escueles primaries que fundara'l so antecesor y fund\u00f3 nueves escueles secundaries, p\u00fabliques y modernes. La primera que fund\u00f3 foi la de Paran\u00e1, dirixida por Manuel Erausquin. Tres una serie de conflictos col gobiernu d'esa ciud\u00e1, el cuerpu de profesores pas\u00f3 al otru colexu fund\u00e1u por Urquiza, l'actual Colexu Nacional de Concepci\u00f3n del Uruguay. Tendr\u00eda una gran puxanza mientres el tiempu en que Buenos Aires dixebrar de la Confederaci\u00f3n, so la direici\u00f3n d'Alberto Larroque, que lo tresform\u00f3 nel colexu secundariu m\u00e1s modernu de la so d\u00f3mina, y per munchos a\u00f1os compiti\u00f3 en prest\u00edu col de Buenos Aires y el de C\u00f3rdoba.\nLlegar a publicar tr\u00e9s peri\u00f3dicos simult\u00e1neamente; fund\u00e1ronse teatros, escueles secundaries de muyeres, biblioteques p\u00fabliques, etc. Llam\u00f3 a la so provincia a dellos emigraos pernomaos, sobremanera a federales antirrosistas, como Pedro Ferr\u00e9, Manuel Leiva y Nicasio Oro\u00f1o, pero tami\u00e9n a unitarios como Marcos Sastre y otros. L'ambiente que s'alendaba na provincia yera muncho m\u00e1s llibre que'l de Buenos Aires o otres ciudaes del interior.\nL'ambiente de llibert\u00e1, que tanto oldeaba col de Buenos Aires, llam\u00f3 l'atenci\u00f3n de los emigraos y unitarios. Munchos, como Sarmiento o'l xeneral Paz, empezaron a pensar que Urquiza ser\u00eda l'escoy\u00edu pola historia pa convocar un congresu constituyente y derrocar a Rosas.\nForxador de la Organizaci\u00f3n Nacional.\nUrquiza, Rosas y el Brasil.\nA pesar de que la ciud\u00e1 de Montevideo taba sitiada y en guerra coles provincies arxentines, Urquiza llogr\u00f3 caltener abiertos los puertos de la so provincia al comerciu con esa plaza. Seg\u00fan el puntu de vista de Rosas, tratar de contrabandu; pero como'l gobernador porte\u00f1o precisaba a Urquiza, dexar de fechu.\nRosas sigu\u00eda sosteniendo que, y\u00e1 que el pa\u00eds nun taba en paz, nun yera tiempu ent\u00e1 de sancionar una constituci\u00f3n. Pero tami\u00e9n ye ciertu que la mesma pol\u00edtica esterior de Rosas calten\u00eda l'est\u00e1u de conflictu esterior constante. Ello ye que Rosas foi repetidamente acus\u00e1u de caltener a la Confederaci\u00f3n en guerra, p'asina retardar indefinidamente la sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n.\nA mediaos de 1850, cuando la ciud\u00e1 sitiada de Montevideo taba por cayer, l'Imperiu de Brasil decidi\u00f3 sofitar a los sitiaos. En respuesta, Rosas empecipi\u00f3'l procesu pa llegar a una guerra contra l'Imperiu. Dellos opositores interpretaron que'l gobernador porte\u00f1o taba abriendo un nuevu frente de conflictu, pa siguir retardando'l momentu de la sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n; Urquiza plegar a esa interpretaci\u00f3n, pero ent\u00e1 nun amos\u00f3 neng\u00fan s\u00edntoma nesi sent\u00edu.\nRosas nomar comandante del ex\u00e9rcitu d'operaciones contra Brasil, y unvi\u00f3-y armamentu y refuerzos. Pero, coles mesmes, esix\u00f3-y suspender el tr\u00e1ficu mercantil con Montevideo.\nUrquiza empez\u00f3 a contautar a los emigraos de Montevideo, y darr\u00e9u tami\u00e9n a los representantes del Imperiu. Pa llanzase a l'aventura d'enfrentar a Rosas, precisaba dineru y la segurid\u00e1 de que ser\u00eda sofit\u00e1u. A principios del a\u00f1u siguiente empez\u00f3 a llegar esi dineru, a esgaya, provistu pola canciller\u00eda brasilana. Ent\u00f3s Urquiza fixo'l so primer movimientu.\nEl Pronunciamientu.\nEn xineru de 1851 apaeci\u00f3 nel peri\u00f3dicu \"La Rexeneraci\u00f3n\" de Concepci\u00f3n del Uruguay titul\u00e1u \"L'a\u00f1u 1851\", qu'indic\u00f3'l puntapi\u00e9 inicial de la rotura con Rosas.\nEl 1\u00ba de mayu de 1851, anunci\u00f3se'l llam\u00e1u \"Pronunciamientu de Urquiza\". Tr\u00e1tase d'un anunciu de la llexislatura entrerriana, en que s'aceptaben los repit\u00edos arrenuncios de Rosas a la gobernaci\u00f3n de Buenos Aires y a siguir faci\u00e9ndose cargu de les rellaciones esteriores. Reasum\u00eda tami\u00e9n el manexu de la pol\u00edtica esterior y de guerra de la provincia. A lo \u00faltimo, reemplaz\u00e1base de los documentos el y\u00e1 familiar \"\u00a1Muerran los xabaces unitarios!\", pola frase \"\u00a1Muerran los enemigos de la organizaci\u00f3n nacional!\".\nDexando de llau l'eufemismu d'aceptar los arrenuncios de Rosas, tratar d'una reaici\u00f3n contra la dominaci\u00f3n pol\u00edtico y econ\u00f3mico de la provincia de Buenos Aires, con oxetivos pol\u00edticos y econ\u00f3micos, ocupando en principiu la organizaci\u00f3n constitucional un llugar secundariu.\nLa \u00fanica provincia que sofit\u00f3'l Pronunciamientu foi Corrientes; les dem\u00e1s condergaron en tolos documentos p\u00fablicos l'actit\u00fa de Urquiza y, siguiendo'l modelu de la prensa porte\u00f1a, tachar de \"llocu, traidor, selvaxe, unitariu\u2026\"\nInvasi\u00f3n al Urugu\u00e1i.\nA fines de mayu robl\u00f3se un trat\u00e1u ente Entre R\u00edos, el gobiernu de Montevideo y l'Imperiu de Brasil. Alcordaba una alianza ente los tr\u00e9s pa espulsar a Oribe, llamar a eleiciones llibres en tol territoriu uruguayu, y enfrentar xuntos a Rosas, si \u00e9sti declaraba la guerra a una de les partes, lo que se daba por descont\u00e1u.\nEn xunetu d'esi a\u00f1u, l'ex\u00e9rcitu entrerriano cruci\u00f3'l r\u00edu Urugu\u00e1i. Nel cam\u00edn xuni\u00f3se-y la mayor parte del ex\u00e9rcitu de Oribe, que se punxo a \u00f3rdenes del xeneral Garz\u00f3n, candidatu a presidente de los aliaos. Y pel norte entraron los brasilanos. L'ex\u00e9rcitu avanz\u00f3 ensin oposici\u00f3n hasta la redoma del campamentu del Cerrito, onde s'empecipiaron conversaciones de paz con Oribe. El 8 d'ochobre robl\u00f3se un pactu ente les partes, pol que les fuercies de Oribe incorporar al ex\u00e9rcitu de Urquiza, y un olvidu de toles querelles, \"nin vencedores, nin venc\u00edos\". Oribe retirar a la so estancia, onde morrer\u00eda pocos a\u00f1os dempu\u00e9s.\nUrquiza incorpor\u00f3 al so ex\u00e9rcitu, a encomalo, les tropes arxentines que sitiaben Montevideo, pero dex\u00f3 escapar a los sos xefes. Ente los que se retiraron a Buenos Aires cunt\u00e1bense dellos xefes pervalibles, como los coroneles Jer\u00f3nimo Mari\u00f1a, Hilario Llagos y Mariano Maza.\nEl congresu uruguayu tuvo que roblar un trat\u00e1u col Brasil, pol que se-y reconoc\u00eda al Imperiu'l derechu d'intervenir na so pol\u00edtica interna y apurr\u00edase-y una gran franxa estremera, hasta ent\u00f3s en disputa ente los dos pa\u00edses, pocu menos de la tercer parte de la so superficie.\nCaseros.\nRosas declar\u00f3 p\u00fablicamente la guerra al Brasil, lo que dex\u00f3 a Urquiza roblar un nuevu trat\u00e1u d'alianza contra'l gobernante arxent\u00edn.\nUrquiza torn\u00f3 a Entre R\u00edos, onde axunt\u00f3'l llam\u00e1u \"Ex\u00e9rcitu Grande\", form\u00e1u por tropes entrerrianas, correntinas, los emigraos unitarios, los soldaos arxentinos del sitiu, unidaes \"coloraes\" del ex\u00e9rcitu uruguayu y tropes del Imperiu. Con elles cruci\u00f3'l r\u00edu Paran\u00e1 en buques brasilanos y, aprovechando la defecci\u00f3n de delles unidaes del ex\u00e9rcitu de Rosas, derroc\u00f3 al gobernador santafesino Echag\u00fce.\nEn cam\u00edn escontra Buenos Aires asocedi\u00f3 un fechu qu'amosaba la llealt\u00e1 de los porte\u00f1os escontra Rosas. Un reximientu enteru pasar a les fuercies de Buenos Aires, asesinando al coronel unitariu Pedro Lle\u00f3n Aquino y a casi tolos oficiales; yeren de les fuercies porte\u00f1as que fueren obligaes a xunise a Urquiza en Montevideo.\nComo de costume, Rosas punxo al mandu de les fuercies de la provincia al xeneral \u00c1ngel Pacheco; pero \u00e9sti nun respondi\u00f3 como deb\u00eda y dex\u00f3 avanzar al ex\u00e9rcitu escontra Buenos Aires. De cuenta que Rosas cometi\u00f3 un grave error estrat\u00e9xicu: asumi\u00f3 \u00e9l mesmu'l mandu del so ex\u00e9rcitu y esper\u00f3 a Urquiza cerca del so campamentu de Santos Llugares.\nEl 3 de febreru de 1852 atop\u00e1ronse los 24 mil homes de Urquiza colos 23 mil de Rosas na batalla de Caseros. \nTres poques hores de batalla, la victoria foi pa Urquiza. Hubo munchos executaos, como los coroneles Martiniano Chilavert y Mart\u00edn Santa Coloma; y tolos soldaos del reximientu de Aquino, que fueron colgaos de los \u00e1rboles del parque de Palermo.\nRosas se exili\u00f3 n'Inglaterra, y Urquiza asumi\u00f3 por sigo mesmu'l gobiernu provincial. Dos d\u00edes depu\u00e9s de la batalla nom\u00f3 gobernador a Vicente L\u00f3pez y Planes.\nEl 20 de febreru, el comandante brasilanu anunci\u00f3'l desfile triunfal en Buenos Aires. Pero Urquiza percorri\u00f3 la ciud\u00e1 ensin esperar al ex\u00e9rcitu brasilanu, y\u00e1 que yera una humildaci\u00f3n especialmente buscada, y\u00e1 que yera l'aniversariu de la victoria arxentina d'Ituzaing\u00f3.\nL'Alcuerdu de San Nicol\u00e1s.\nApenes llegada a Montevideo y a los dem\u00e1s pa\u00edses vecinos la noticia de Caseros, los emigraos entamaron el regresu a Buenos Aires. Los rosistas, pela so parte, nun se resignaben a perder el so llugar destac\u00e1u na socied\u00e1. Asina se formaron dos grupos pol\u00edticos netamente estremaos: per un sitiu, los federales o urquicistas, que defend\u00eden el procesu d'organizaci\u00f3n nacional so un poder federal. Ente los sos integrantes taben Vicente L\u00f3pez y Planes, el so f\u00edu Vicente Fidel L\u00f3pez, Francisco Pico y Juan Mar\u00eda Guti\u00e9rrez. Pela so parte, el Part\u00edu Lliberal \u2013bien heterox\u00e9neu\u2013 taba form\u00e1u polos partidarios de la rotura cola Confederaci\u00f3n. Nes sos files destacaben Valent\u00edn Alsina, Bartolom\u00e9 Mitre, Dalmacio V\u00e9lez S\u00e1rsfield y Domingo Faustino Sarmiento. Toos ellos opon\u00edense a la pol\u00edtica de Urquiza, a quien consideraben un caudiellu provincianu qu'aspiraba a apoderar a la provincia, a la capitalizaci\u00f3n de Buenos Aires, y a la nacionalizaci\u00f3n de los derechos de l'aduana. Propon\u00eden el aislacionismo de la provincia y ent\u00e1 la secesi\u00f3n de la mesma del Est\u00e1u nacional.\nApenes entr\u00e1u en Buenos Aires, Urquiza unvi\u00f3 una misi\u00f3n a les provincies, pa esplicar les sos intenciones de restablecer la vixencia del Pactu Federal y entamar la organizaci\u00f3n constitucional. Bernardo de Irigoyen cumpli\u00f3 conducentemente'l so comet\u00edu: les provincies delegaron en Urquiza el manexu de les rellaciones esteriores y aceptaron el proyeutu d'organizaci\u00f3n nacional.\nEl 6 d'abril, los representantes de Buenos Aires, Corrientes, Entre R\u00edos y Santa Fe roblaron el Protocolu de Palermo, que restablec\u00eda la vixencia del Pactu Federal, delegaba en Urquiza el manexu de les rellaciones esteriores y encarg\u00e1ba-y la xunta d'un Congresu Constituyente. Pa entainar la xunta del congresu constituyente y encontar llegalmente la so autorid\u00e1, Urquiza convid\u00f3 a los gobernadores de toles provincies a una xunta que se celebrar\u00eda en San Nicol\u00e1s de los Regueros.\nEl 31 de mayu robl\u00f3se'l Alcuerdu de San Nicol\u00e1s. El mesmu establec\u00eda \u2013ente otros puntos\u2013 la vixencia del Pactu Federal de 1831; la xunta d'un congresu xeneral constituyente en Santa Fe a partir d'agostu d'esi mesmu a\u00f1u, integr\u00e1u por dos diputaos per cada provincia, que actuar\u00eden ensin instrucciones qu'acutaren los sos poderes; y la creaci\u00f3n del cargu de \"Direutor provisional de la Confederaci\u00f3n Arxentina\", que recay\u00f3 nel xeneral Urquiza, que les sos funciones nun taben claramente defin\u00edes.\nCrisis en Buenos Aires.\nL'Alcuerdu foi ratific\u00e1u por toles provincies, cola \u00fanica esceici\u00f3n de la de Buenos Aires. Ell\u00ed, la Sala de Representantes, axuntada'l 1 de mayu y na que los lliberales ten\u00eden una amplia mayor\u00eda, refug\u00f3 l'alcuerdu argumentando que'l poder dau a Urquiza yera dictatorial.\nEl gobernador L\u00f3pez y Planes present\u00f3'l so arrenunciu, que-y foi aceptada, y nel so reemplazu foi nom\u00e1u'l presidente de la Llexislatura, xeneral Manuel Guillermo Pinto, con calter provisional. Pero Urquiza \u2014que taba inda en Palermo\u2014 reaccion\u00f3 con rapidez: el 24 de xunu orden\u00f3 al so ex\u00e9rcitu ocupar la capital, esllei\u00f3 la Sala de Representantes, repunxo nel so puestu a L\u00f3pez y orden\u00f3 la detenci\u00f3n y destierru de dellos opositores.\nEl 26 de xunetu, ante un nuevu arrenunciu de L\u00f3pez, Urquiza asumi\u00f3 personalmente'l gobiernu de Buenos Aires. Nel so calter de direutor provisional de la Confederaci\u00f3n, dispunxo la convocatoria al Congresu Constituyente, prohibi\u00f3 la confiscaci\u00f3n de bienes en tola Naci\u00f3n, aboli\u00f3 la pena de muerte por delitos pol\u00edticos y declar\u00f3 que'l productu de les aduanes esteriores yera un ingresu de la Naci\u00f3n.\nTami\u00e9n reconoci\u00f3 a nome de la Confederaci\u00f3n la independencia del Paragu\u00e1i \u2013que nunca fuera reconocida por Rosas\u2013 per mediu d'un conveniu. De sigu\u00edo declar\u00f3 llibre'l navegaci\u00f3n de los r\u00edos por dos decretos d'agostu y ochobre de 1852.\nEn setiembre de 1852, Urquiza parti\u00f3 escontra Santa Fe pa empecipiar les sesiones del Congresu Constituyente, dexando como deleg\u00e1u al xeneral Jos\u00e9 Miguel Gal\u00e1n.\nRevoluci\u00f3n y sitiu de Buenos Aires.\nEl 11 de setiembre de 1852 espa\u00f1\u00f3 un llevantamientu militar con sofitu civil contra l'autorid\u00e1 de Urquiza y el so deleg\u00e1u, que s'embarc\u00f3 escontra Entre R\u00edos. Parte de les tropes correntinas tuvieron una activa participaci\u00f3n na revoluci\u00f3n; inclusive los antiguos rosistas xunir a la revoluci\u00f3n. Restablecida, la Sala de Representantes desconoci\u00f3 al Congresu Constituyente, orden\u00f3'l regresu de los dos diputaos porte\u00f1os a la mesma y reasumi\u00f3 el manexu de les sos rellaciones esteriores.\nNun primer momentu, Urquiza ocup\u00f3 San Nicol\u00e1s de los Regueros, decid\u00edu a volver a Buenos Aires. Pero ell\u00ed tuvo conocencia que'l sofitu con que cuntaba la revoluci\u00f3n yera mayor que l'esper\u00e1u, y qu'inclusive los federales pleg\u00e1rense a ella. De cuenta que torn\u00f3 a Entre R\u00edos.\nA partir d'esi momentu, el llam\u00e1u Est\u00e1u de Buenos Aires reman\u00f3se como un pa\u00eds independiente de la Confederaci\u00f3n. Tres un curtiu interinato del xeneral Pinto, n'ochobre foi nom\u00e1u gobernador Valent\u00edn Alsina.\nEl xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Paz foi nom\u00e1u comandante de les fuercies acantonaes en San Nicol\u00e1s, coles que s'entamaba invadir Santa Fe. Mentanto, les fuercies correntinas fueron unviaes de regresu a la so provincia, cola misi\u00f3n d'invadir Entre R\u00edos nel so cam\u00edn. Pero les fuercies desembarcaes en Concepci\u00f3n del Uruguay fueron ganaes y tuvieron de fuxir a Corrientes; y otra divisi\u00f3n se reembarc\u00f3 escontra Buenos Aires. De cuenta que la proyeutada invasi\u00f3n de Paz al interior foi suspendida.\nLos planes del gobiernu porte\u00f1o de llanzase a la guerra contra la Confederaci\u00f3n causaron una rebeli\u00f3n de los oficiales del interior de la provincia, casi toos d'orixe rosista: el 1 d'avientu, el xeneral Hilario Llagos pronunciar contra'l gobiernu de Alsina, que present\u00f3 l'arrenunciu, y per tercer vegada asumi\u00f3'l gobiernu provisional el xeneral Pinto.\nLes tropes federales punxeron sitio a la ciud\u00e1 de Buenos Aires, ente que les escases fuercies del gobiernu porte\u00f1o nel interior de la provincia fueron ganaes. Inclusive Paz foi llam\u00e1u a Buenos Aires, desguarneciendo a San Nicol\u00e1s.\nUrquiza treslladar al sitiu de Buenos Aires al mandu de delles divisiones entrerrianas, y l'escuadra de la Confederaci\u00f3n bloqui\u00f3 la ciud\u00e1. Dacuando hab\u00eda choques pela redolada de la capital y combates navales nel R\u00edu de la Plata y el Paran\u00e1. Llagos form\u00f3 un gobiernu paralelu en San Jos\u00e9 de Flores ya intent\u00f3 normalizar un gobiernu pal interior de la provincia.\nEl gobiernu porte\u00f1o resolvi\u00f3 la crisis per mediu del sobornu: de primeres coaccion\u00f3 a dellos xefes federales p'abandonar el sitiu, y depu\u00e9s soborn\u00f3 al comandante de la escuadra de la Confederaci\u00f3n, el norteamericanu John Halstead Coe, p'apurrir la so flota al gobiernu porte\u00f1o. En xunetu de 1853, l'ex\u00e9rcitu sitiador esllei\u00f3se y Urquiza torn\u00f3 a Entre R\u00edos.\nLa Constituci\u00f3n.\nEn 1852, Justo Jos\u00e9 de Urquiza cre\u00f3 una comisi\u00f3n de 14 miembros pa la redaici\u00f3n de los C\u00f3digos Civil, Penal, Comercial y de Procedimientos. Pero la revoluci\u00f3n del 11 de setiembre d'esi a\u00f1u, que remat\u00f3 cola separaci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires de la Confederaci\u00f3n Arxentina, torg\u00f3 que'l proyeutu fuera concret\u00e1u.\nEn payares de 1852 inaugur\u00e1ronse les sesiones del Congresu Constituyente en Santa Fe. Quien lo xestara y trat\u00e1u d'axuntar depu\u00e9s d'incansables a\u00f1os de llucha, el xeneral Urquiza, nun pudo asistir por cuenta de la invasi\u00f3n porte\u00f1a a Entre R\u00edos. Los diputaos fueren escoy\u00edos polos gobernadores cola avenida de Urquiza, y \u00e9sti primi\u00f3 viviegamente sobre ellos pa destrabar dellos discutinios. Dalgunos tuvieron d'arrenunciar a la so representaci\u00f3n por cuenta de que Urquiza negar a paga-yos los sueldos.\nLa xera de redactar el proyeutu recay\u00f3 fundamentalmente nel diput\u00e1u Benjam\u00edn Gorostiaga, que present\u00f3 un testu bien paec\u00edu al proyeutu de constituci\u00f3n qu'hab\u00eda propuestu Juan Bautista Alberdi en \"Bases y puntos de partida pa la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Rep\u00fablica Arxentina\"; el mesmu taba inspir\u00e1u, de la mesma, na Constituci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica y les constituciones arxentines de 1819 y 1826, que sigu\u00eden la tradici\u00f3n de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1812. Anque la Constituci\u00f3n nomaba al pa\u00eds como Confederaci\u00f3n Arxentina, el r\u00e9xime establec\u00edu yera'l d'una rep\u00fablica federal. Na pr\u00e1utica, mientres la primer d\u00e9cada'l sistema pol\u00edticu funcionar\u00eda como una federaci\u00f3n de provincies, anque xun\u00edes por un venceyu m\u00e1s firme que'l qu'esistiera mientres el r\u00e9xime rosista.\nEl 1 de mayu de 1853 foi sancionada la Constituci\u00f3n, que foi xurada n'asamblees p\u00fabliques nes capitales provinciales.\nHasta la xunta del Congresu Nacional, el Congresu Constituyente f\u00edxose cargu del Poder Llexislativu. Les principales lleis que sancion\u00f3 fueron la que designaba a Paran\u00e1 capital provisional del pa\u00eds hasta que Buenos Aires xunir al mesmu, y otra aprobando un trat\u00e1u de llibre navegaci\u00f3n de los r\u00edos con Francia ya Inglaterra, que declaraba que la navegaci\u00f3n de los r\u00edos interiores de la Confederaci\u00f3n taba suxeta a les mesmes condiciones que la navegaci\u00f3n n'alta mar, dafechu llibre de too control.\nNel mes de xunu, el sitiu de Buenos Aires sigu\u00eda ensin solucionase, y les fuercies sitiadoras se desmoralizaban; de cuenta que'l gobiernu porte\u00f1o resolvi\u00f3 la crisis per mediu del sobornu: de primeres coaccion\u00f3 a dellos xefes federales p'abandonar el sitiu, y depu\u00e9s soborn\u00f3 al comandante de la escuadra de la Confederaci\u00f3n, el norteamericanu John Halstead Coe, p'apurrir la so flota al gobiernu porte\u00f1o; selmanes m\u00e1s tarde, l'ex\u00e9rcitu sitiador esllei\u00f3se. Urquiza tuvo a puntu de cayer en manes de los porte\u00f1os, pero llogr\u00f3 embarcase escontra Paran\u00e1 nun buque ingl\u00e9s, mientres les sos tropes fux\u00eden escontra Santa Fe.\nLa Presidencia.\nRealizaes les eleiciones, foi escoy\u00edu presidente Justo Jos\u00e9 de Urquiza, acompa\u00f1\u00e1u pol unitariu sanjuanino Salvador Mar\u00eda del Carril como vicepresidente. La capital foi establecida en forma provisional na capital de la provincia d'Entre R\u00edos; pa ello federaliz\u00f3se tol territoriu de la provincia, que pas\u00f3 a tar gobernada direutamente pol presidente. D'esta miente, Urquiza sigu\u00eda gobernando la so provincia, anque les municipalidaes caltuvieron cierta autonom\u00eda.\nPol\u00edtica interna.\nUrquiza asumi\u00f3 la presidencia'l 5 de marzu de 1854. Pocos d\u00edes dempu\u00e9s viax\u00f3 a C\u00f3rdoba a presidir una xunta de los gobernadores de les provincies vecines, colo cual quixo amosar la firme uni\u00f3n ente les mesmes, amenaciaes tantu pola pol\u00edtica de Buenos Aires como pola reci\u00e9n historia de divisiones ente elles.\nUna vegada establec\u00edu en Paran\u00e1, Urquiza convoc\u00f3 a eleiciones de diputaos y senadores, inaugurando les primeres sesiones del Congresu Nacional el 22 d'ochobre de 1854. La organizaci\u00f3n del Poder Xudicial present\u00f3 mayores dificultaes por cuenta de la escasez de personal capacit\u00e1u: magar el presidente design\u00f3 a los miembros de la Corte Suprema de Xusticia y sancion\u00f3 la llei pa la organizaci\u00f3n de les C\u00e1mares Federales, la Xusticia Federal nunca lleg\u00f3 a funcionar.\nNacionaliz\u00f3 el Colexu y la Universid\u00e1 de C\u00f3rdoba y el Colexu de Concepci\u00f3n del Uruguay; fixo construyir edificios p\u00fablicos en Paran\u00e1.\nLa Confederaci\u00f3n nun ten\u00eda recursos pol\u00edticos nin econ\u00f3micos pa llevar alantre grandes iniciatives p\u00fabliques. Una de les materies en que llogr\u00f3 m\u00e1s \u00e9sitos foi la conformanza d'un ex\u00e9rcitu nacional. Les fuercies provinciales caltuvi\u00e9ronse aut\u00f3nomes, pero'l gobiernu llogr\u00f3 entamar rexones militares que pudieren funcionar como unidaes militares nel futuru.\nMientres casi la met\u00e1 del tiempu del so gobiernu, Urquiza nun mor\u00f3 en Paran\u00e1, sin\u00f3n que gobernaba dende'l Palacio San Jos\u00e9, que se taba construyendo cerca de Concepci\u00f3n del Uruguay. Mientres el so ausencies reemplazar Del Carril, como establez la Constituci\u00f3n, pero \u00e9sti ten\u00eda bien males rellaciones col ministru del interior, Santiago Derqui; col tiempu, dambos terminaron liderando part\u00edos opuestos dientro del mesmu gobiernu.\nF\u00edxose un primer intentu de crear un ferrocarril pa xunir Rosario \u2013la ciud\u00e1 de m\u00e1s r\u00e1pidu crecedera nesi periodu, que llueu ser\u00eda la m\u00e1s poblada del interior\u2013 con Chile, favoreciendo nel so cam\u00edn zones des\u00e9rticas. Los primeros estudios nesi sent\u00edu dieron resultancies descuayantes, polo que'l gobiernu pens\u00f3 en combinar esi plan con un ferrocarril a C\u00f3rdoba, que por sigo mesmu financiara la construcci\u00f3n del primer tramu del ferrocarril a Chile; el plan desenvueltu pol inxenieru William Wheelwright nun pudo ser llev\u00e1u a cabu pol gobiernu de la Confederaci\u00f3n por falta de recursos financieros.\nPa reemplazar al inesistente ferrocarril, les comunicaciones moderniz\u00e1ronse estableciendo \"mensaxer\u00edes\", empreses privaes que llevaben pasaxeros, correspondencia y cargues d'altu valor en galeres, xuniendo la mayor parte de les ciudaes del pa\u00eds. y que tami\u00e9n percorr\u00eda l'interior de la provincia de Buenos Aires.\nNes provincies de la Confederaci\u00f3n, los propietarios de tierres escarec\u00eden d'accesu al creitu, y\u00e1 que nun cuntaben recursos econ\u00f3micos nin financieros pa espandise. Por ello, la crecedera de la producci\u00f3n agropecuaria nes provincies de la mari\u00f1a tuvo motorizado pola creaci\u00f3n de colonies agr\u00edcoles nel so territoriu, atrayendo escontra elles a inmigrantes europeos. La primer colonia agr\u00edcola esitosa foi la de Esperanza (Santa Fe), fundada por Aar\u00f3n Castellanos en 1855, con inmigrantes suizos. Otres munches colonies fueron fundaes en Santa Fe y Entre R\u00edos nesos a\u00f1os; un casu bien conoc\u00edu ye'l de la Colonia San Jos\u00e9, fundada pol xeneral Urquiza en 1857. Sicas\u00ed, por que'l sistema xeneraliz\u00e1rase ser\u00eda necesariu'l sofitu del ferrocarril, que nam\u00e1i s'estender\u00eda n'a\u00f1os posteriores.\nRellaciones esteriores.\nLa divisi\u00f3n ente la Confederaci\u00f3n y Buenos Aires planteg\u00f3 un problema a los representantes diplom\u00e1ticos acreditaos na Arxentina: magar reconoc\u00eden l'autorid\u00e1 de Urquiza sobremanera'l pa\u00eds, la enorme mayor\u00eda de los sos intereses comerciales y los sos ciudadanos residentes taben en Buenos Aires. De cuenta que sostuvieron ministros plenipotenciarios en Paran\u00e1 y c\u00f3nsules en Buenos Aires, tratando de mediar a favor de la uni\u00f3n nacional.\nMagar la importancia que'l gobiernu nacional daba a les rellaciones coles principales potencies estranxeres, la so primer priorid\u00e1 foi llograr la reconocencia de la independencia arxentina per parte d'Espa\u00f1a. Juan Bautista Alberdi represent\u00f3 a la Confederaci\u00f3n ante la corona espa\u00f1ola, llogrando la firma d'un trat\u00e1u con Espa\u00f1a'l 9 de xunetu de 1859, pol cual l'antigua metr\u00f3polis reconoc\u00eda la independencia arxentina; el mesmu foi refug\u00e1u per Buenos Aires, por cuenta de que reconoc\u00edase la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola de los f\u00edos d'espa\u00f1oles nac\u00edos na Arxentina, esto ye, el ius sanguinis, lo que significaba convertir a la bien necesaria inmigraci\u00f3n nuna amenaza a la nacionalid\u00e1 arxentina.\nGran Breta\u00f1a llogr\u00f3 l'anulaci\u00f3n del trat\u00e1u de 1849, pol cual Rosas obligara a esi pa\u00eds a reconocer la soberan\u00eda arxentina sobre los sos r\u00edos interiores.\nTami\u00e9n se reiniciaron rellaciones diplom\u00e1tiques cola Santa Sede, cola cual l'Arxentina nun tuviera rellaci\u00f3n dalguna dende los discutinios sobre'l patronatu eclesi\u00e1sticu mientres la d\u00e9cada de 1830.\nLes rellaciones col Brasil tuvieron empobinaes principalmente a la cuesti\u00f3n de la navegaci\u00f3n de los r\u00edos y a les rellaciones de dambos pa\u00edses col Paraguay. La rellaci\u00f3n con esti \u00faltimu pa\u00eds \u2014celosu defensor de tolos atributos de la so soberan\u00eda\u2014 vi\u00e9ronse avafaes pola firme actit\u00fa del gobierno paraguayu ante les potencies estranxeres, especialmente con rellaci\u00f3n a Estaos Xun\u00edos, que tuvo a puntu d'atacar a esi pa\u00eds por un incidente menor. El favorable resoluci\u00f3n d'esi problema facilit\u00f3 la mediaci\u00f3n paraguaya pa resolver los conflictos ente Buenos Aires y la Confederaci\u00f3n en 1859.\nSituaci\u00f3n financiera.\nLa Confederaci\u00f3n empecipi\u00f3 la so etapa constitucional con serios problemes econ\u00f3micos y financieros: falta de recursos, dependencia del puertu de Buenos Aires pal comerciu esterior, torgues interiores derivaes de les aduanes provinciales y derechos de tr\u00e1nsitu, dificultaes nes comunicaciones y nel tr\u00e1nsitu de mercader\u00edas, escasu desenvolvimientu de l'agricultura y estancamientu de la industria artesanal. La organizaci\u00f3n de l'ayalga nacional present\u00f3 dificultaes pola escasa recaldaci\u00f3n de les aduanes esteriores de la Confederaci\u00f3n y la falta d'un sistema impositivu eficiente; d'ell\u00ed la penuria econ\u00f3mica de l'alministraci\u00f3n confederal. Tampoco s'atinaba a crear un sistema bancariu confiable, polo que'l creitu result\u00e1ba-y bien costosu y los socesivos intentos d'emitir papel moneda terminaron en tantos fracasos.\nUn proyeutu del ministru de Facienda, Mariano Fragueiro, llev\u00f3 a la creaci\u00f3n del Bancu Nacional de la Confederaci\u00f3n, qu'abri\u00f3 les sos puertes en 1854 y emiti\u00f3 papel moneda. Pero \u00e9sti escarec\u00eda de respaldu, de cuenta que se debi\u00f3 declaralo de cursu forzosu; les provincies refugar y los comerciantes negar a aceptalo. El bancu tuvo de cerrar y retir\u00f3se de circulaci\u00f3n el papel moneda.\nEnt\u00f3s decidi\u00f3 atacase la estructura econ\u00f3mica del pa\u00eds estrem\u00e1u, que beneficiaba a Buenos Aires: la Llei de Derechos Diferenciales \u2013sancionada en 1856\u2013 busc\u00f3 amontar el comerciu de la Confederaci\u00f3n coles potencies estranxeres y perxudicar los intereses de Buenos Aires. La llei establec\u00eda que les mercader\u00edas estranxeres provenientes de cabos adientro \u2013esto ye, primeramente desembarcaes n'otru puertu del R\u00edo de la Plata\u2013 que s'introduxeren na Confederaci\u00f3n pagar\u00eden el doble del derechu ordinariu al que taben suxetes les qu'entraben direutamente a los puertos de la Confederaci\u00f3n; una llei posterior estableci\u00f3 derechos diferenciales a la esportaci\u00f3n.\nSicas\u00ed, les mid\u00edes nun dieron los resultaos esperaes: anque aument\u00f3'l volume comercial nel puertu de Rosario ya inclusive un financista brasilanu \u2014el Bar\u00f3n de Mau\u00e1\u2014 fund\u00f3 un bancu nesa ciud\u00e1, Buenos Aires sigu\u00eda siendo'l centru financieru del pa\u00eds. La necesid\u00e1 apremiante de dineru foi solucionada con nuevos emprestos, como los contrataos con Mau\u00e1, pero los intereses a que pudo consiguise el dineru fueron escepcionalmente altos, llegando al 24%. Urquiza llegar\u00eda a la conclusi\u00f3n de que l'\u00fanicu cam\u00edn pa terminar colos problemes econ\u00f3micos de la Confederaci\u00f3n yera la reincorporaci\u00f3n de la provincia disidente a cualquier preciu.\nBuenos Aires y les provincies interiores.\nMientres la gobernaci\u00f3n de Pastor Obligado, la provincia rebalba sancion\u00f3 la so propia constituci\u00f3n y esfrut\u00f3 una r\u00e1pida crecedera econ\u00f3mica.\nTres la derrota de Llagos, la mayor parte de los federales porte\u00f1os emigraren a Paran\u00e1, Rosario o Montevideo, dende onde entamaben tornar per mediu de la invasi\u00f3n de la so provincia. En xineru de 1854, Llagos ocup\u00f3 de volao el norte de la provincia per pocos d\u00edes. En payares del mesmu a\u00f1u, el xeneral Jer\u00f3nimo Mari\u00f1a avanz\u00f3 al mandu de 600 homes, pero foi derrot\u00e1u.\nN'avientu de 1855 hubo un nuevu intentu, cuando Jos\u00e9 Mar\u00eda Flores desembarc\u00f3 n'Ensenada, mientres Mari\u00f1a facer cerca de Z\u00e1rate con menos de 200 homes. El gobernador Obligado dict\u00f3 la pena de muerte pa tolos oficiales implicaos nesa invasi\u00f3n, declar\u00e1ndolos oficialmente band\u00edos. Flores llogr\u00f3 fuxir, pero Costa avanz\u00f3 escontra Buenos Aires coles sos escases tropes. El 31 de xineru de 1856 foi gan\u00e1u por Emilio Conesa cerca de San Justo; la mayor parte de los soldaos fueron muertos cuando se rind\u00eden, y los oficiales fueron fusilaos dos d\u00edes m\u00e1s tarde.\nLos federales clamaron por vengaci\u00f3n, pero Urquiza decidi\u00f3 ser m\u00e1s prudente: robl\u00f3 un Trat\u00e1u de Pacificaci\u00f3n con Buenos Aires, que dex\u00f3 a dambos bandos gociar de tr\u00e9s a\u00f1os de paz.\nMientres la gobernaci\u00f3n de Valent\u00edn Alsina, escoy\u00edu en 1857, el gobiernu porte\u00f1o adopt\u00f3 una pol\u00edtica bien agresiva, refugando la Llei de Derechos Diferenciales, y dexando de llau los trataos de paz. Pa quebrar la resistencia de la Confederaci\u00f3n, sofit\u00f3 nes provincies movimientos tendientes a integrase nun procesu d'unid\u00e1 so la so direici\u00f3n. La prensa porte\u00f1a volvi\u00f3se ent\u00e1 m\u00e1s agresiva, afalando al gobiernu porte\u00f1o a la guerra contra la Confederaci\u00f3n o a la independencia definitiva.\nLes provincies interiores yeren dacuando solmenaes por revoluciones; les dos m\u00e1s estables yeren les de Santiago del Estero y Corrientes, que los sos gobiernos yeren consideraos m\u00e1s inclinaos escontra la pol\u00edtica de Buenos Aires qu'a la de Urquiza.\nEscontra una nueva guerra civil.\nL'asesinatu, en 1859, del caudiellu sanjuanino Nazario Benav\u00eddez foi festex\u00e1u pola prensa porte\u00f1a: Sarmiento consider\u00f3 la so muerte como un trunfu de la \"civilizaci\u00f3n\" y el diariu \"La Tribuna\" agor\u00f3-y el mesmu dest\u00edn a Urquiza. El presidente Urquiza unvi\u00f3 una intervenci\u00f3n federal, qu'afay\u00f3 abondoses vinculaciones de los revolucionarios col gobiernu de Buenos Aires.\nLa intervenci\u00f3n de los porte\u00f1os na pol\u00edtica interna d'otra provincia caus\u00f3 gran indignaci\u00f3n nel gobiernu de Paran\u00e1: una llei desconoci\u00f3 tou actu p\u00fablicu xener\u00e1u pol gobiernu porte\u00f1o, y en mayu de 1859, el Congresu orden\u00f3 la movilizaci\u00f3n militar de la poblaci\u00f3n y autoriz\u00f3 a Urquiza resolver el problema de la unid\u00e1 nacional \nEl xefe del ex\u00e9rcitu porte\u00f1o, coronel Bartolom\u00e9 Mitre, recibi\u00f3 orde d'invadir la provincia de Santa Fe.\nCepeda.\nAnte la inminencia del conflictu, Estaos Xun\u00edos, Reinu Un\u00edu, Brasil y Paraguay trataron de interceder amistosamente. Pero nin Alsina nin Mitre aceptaben nada que nun fuera l'arrenunciu de Urquiza o la guerra. Pela so parte, Urquiza \u2013que dende 1852 intentara axustar siempres\u2013 taba agora particularmente furiosu pol asesinatu de Benav\u00eddez y pola apolox\u00eda del crime en qu'incurrieren los peri\u00f3dicos porte\u00f1os.\nLos buques de guerra porte\u00f1os bloquiaron el puertu de Paran\u00e1, pero un mot\u00edn n'unu d'estos barcos, que foi apurr\u00edu al gobiernu nacional, oblig\u00f3 a llevantar el bloqu\u00e9u. A mediaos d'ochobre, tres un curtiu combate naval, la escuadra federal present\u00f3se frente a Buenos Aires.\nL'ex\u00e9rcitu de la Confederaci\u00f3n, dirix\u00edu por Urquiza, empecipi\u00f3 la campa\u00f1a escontra Buenos Aires dende Rosario; taba form\u00e1u por 14\u00a0000 homes \u2013de los cualos 10\u00a0000 de caballer\u00eda y 3\u00a0000 d'infanter\u00eda\u2013 con 35 ca\u00f1ones y obuses; delles divisiones d'ind\u00edxenes ranqueles figuraben como auxiliares.\nL'ex\u00e9rcitu porte\u00f1o operaba dende San Nicol\u00e1s de los Regueros; cuntaba con 9000 homes \u2013de los cualos, 4700 infantes y 4000 caballeros\u2013 con 24 pieces d'artiller\u00eda,sol mandu de Mitre, ministru de guerra. Les fuercies porte\u00f1as taben bien menguaes porque gran parte de les sos fuercies ten\u00eden de protexer la frontera de la so provincia de les invasiones de los ind\u00edxenes, dalgunos de los cualos \u2013como Juan Calfucur\u00e1\u2013 yeren aliaos de Urquiza y les sos incursiones formaben parte de la estratexa d'\u00e9sti.\nEl 23 d'ochobre empecipi\u00f3 la Batalla de Cepeda. Antes de llanzase al ataque, Urquiza areng\u00f3 a les sos tropes: \nLa ventaya inicial favoreci\u00f3 a la infanter\u00eda porte\u00f1a, pero un arteru usu de la caballer\u00eda per parte de Urquiza dex\u00f3-y tomar la ofensiva, ya inclusive tres batallones porte\u00f1os fueron destruy\u00edos. Una maniobra de lladral ordenada por Mitre desorganiz\u00f3 tola formaci\u00f3n, y la nueche detuvo la batalla cuando la victoria de la Confederaci\u00f3n yera y\u00e1 evidente.\nLos porte\u00f1os sufrieron munches baxes: 100 muertos, 90 mancaos y 2000 prisioneros, am\u00e1s de 21 ca\u00f1ones. Los nacionales tuvieron 300 baxes fatales. Metanes la nueche, Mitre comand\u00f3 una ordenada retirada escontra San Nicol\u00e1s, onde lleg\u00f3 pas\u00e1u'l mediud\u00eda siguiente con nam\u00e1i 2000 homes. De sigu\u00edo embarc\u00f3 tol so ex\u00e9rcitu, y \u2013tres un curtiu combate\u2013 llogr\u00f3 treslladalo a Buenos Aires.\nEl Pactu de San Jos\u00e9 de Flores.\nUrquiza avanz\u00f3 r\u00e1pido sobre la ciud\u00e1; nel so cam\u00edn unvi\u00f3 a la ciud\u00e1 varies proclames pacifistes, como la que dic\u00eda:\nAnque pudiera entrar a Buenos Aires pola fuercia, prefiri\u00f3 acampar cerca d'ella \u2013nel pueblu de San Jos\u00e9 de Flores\u2013 dende onde empecipi\u00f3 negociaciones. Mientres toles tratativas, Urquiza caltuvo l'amenaza d'un inmediatu asaltu a la ciud\u00e1, colo que'l 8 de payares llogr\u00f3 l'arrenunciu de Valent\u00edn Alsina.\nDe resultes de complicaes negociaciones \u2013mientres les cualos ofici\u00f3 de mediador Francisco Solano L\u00f3pez, f\u00edu del presidente paraguayu\u2013 el 11 de payares robl\u00f3se'l Pactu de San Jos\u00e9 de Flores, tami\u00e9n llam\u00e1u d'Uni\u00f3n Nacional, ente Urquiza y el gobernador provisional Felipe Llavallol. El mesmu establec\u00eda que Buenos Aires declar\u00e1base parte integrante de la Confederaci\u00f3n y arrenunciaba al manexu de les sos rellaciones esteriores, pero revisar\u00eda la Constituci\u00f3n de 1853 per mediu d'una convenci\u00f3n provincial y propondr\u00eda reformes a la mesma. Declar\u00e1base nacionalizada l'Aduana de Buenos Aires, pero la Naci\u00f3n compensar\u00eda los ingresos de la provincia de Buenos Aires mientres cinco a\u00f1os, na midida na que fueren inferiores a los del a\u00f1u 1859. Una clausa que nun foi incorporada al Apauto pero que foi alcordada de pallabra ente les partes establec\u00eda que la reincorporaci\u00f3n de la provincia a la Naci\u00f3n fadr\u00edase dempu\u00e9s de remat\u00e1u'l periodu presidencial de Urquiza.\nMunchos federales del interior tuvieron en desalcuerdu col Pactu: dende'l so puntu de vista, Urquiza llegara a San Jos\u00e9 de Flores como vencedor, y axustara como si \u00e9l fuera'l venc\u00edu; en cuenta de castigar a la provincia pola so rebeld\u00eda, premiar. Unu de los cr\u00edticos foi'l xeneral Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n, unu de los xefes vencedores en Cepeda.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nGobiernu de Derqui.\nEn mayu de 1860, Urquiza apurri\u00f3'l gobiernu nacional al so socesor, Santiago Derqui.\nPoco dempu\u00e9s dex\u00f3se ensin efeutu la federalizaci\u00f3n de la provincia d'Entre R\u00edos, quedando fora de la mesma la ciud\u00e1 de Paran\u00e1. Y una nueva constituci\u00f3n provincial declar\u00f3 a Concepci\u00f3n del Uruguay capital de la provincia. Como yera d'esperase, el gobernador electu foi Urquiza, apenes 50 d\u00edes dempu\u00e9s de dexar la presidencia.\nMientres la presidencia de Derqui, la Confederaci\u00f3n alcord\u00f3 col Est\u00e1u de Buenos Aires el Conveniu Complementariu del 6 de xunu de 1860 y realiz\u00f3se la reforma constitucional de 1860; una convenci\u00f3n provincial propunxo una serie de reformes, que fueron aceptaes na so gran mayor\u00eda ensin alderique pola Convenci\u00f3n Nacional axuntada al efeuto. Ente les reformes introduc\u00edes dest\u00e1quense la validaci\u00f3n oficial de tr\u00e9s nomes oficiales pal pa\u00eds: Provincies Xun\u00edes del R\u00edo de la Plata, Rep\u00fablica Arxentina y Confederaci\u00f3n Arxentina (art. 35); esanici\u00f3se la disposici\u00f3n que declaraba a Buenos Aires como capital de la Naci\u00f3n, una y bones la mesma afitar\u00edase por una llei del Congresu; amenorgar les atribuciones del Est\u00e1u Nacional y aument\u00f3 el grau d'autonom\u00eda de les provincies; estableci\u00f3se que les provincies acut\u00e1bense tami\u00e9n les facultaes que s'haber acutar a la de la so incorporaci\u00f3n. suprimi\u00f3se la obligaci\u00f3n de les provincies de garantizar la educaci\u00f3n gratuita (art. 5) prohibi\u00f3se establecer diferencies fiscales ente aduanes y otorgar preferencies a puertos determinaos.\nSigui\u00f3 la so pol\u00edtica de promoci\u00f3n de la educaci\u00f3n y la colonizaci\u00f3n, pero esquer\u00f3se de cutio nel gobiernu de Derqui. Pa sacase d'enriba'l so tutela, \u00e9sti sofit\u00f3 en Mitre, pero eso nam\u00e1i sirvi\u00f3 pa debilitar el so gobiernu.\nUna serie de conflictos con Buenos Aires, incluyendo nuevos problemes en San Juan y el refugu de los diputaos per Buenos Aires por una cuesti\u00f3n llegal, llevaron a que Mitre desconociera'l Pactu de San Jos\u00e9.\nPav\u00f3n.\nEnt\u00f3s Derqui preparar pa una nueva guerra contra la provincia rebalba. Axunt\u00f3 un importante ex\u00e9rcitu en C\u00f3rdoba y xunir a les fuercies de Urquiza. \u00c9sti foi puestu al mandu del ex\u00e9rcitu.\nPero Urquiza nun quer\u00eda engarrar; trat\u00f3 por tolos medios de llegar a un arreglu con Mitre. Sent\u00edase traicion\u00e1u pol presidente d\u00e1u'l so intentu de reemplazalo por Juan Sa\u00e1, y decidi\u00f3 que nun diba vencer pa dexa-y el trunfu. D\u00edxo-y al so amigu Molinas que \nMitre negar a cualquier tratu ya invadi\u00f3 la provincia de Santa Fe. Los ex\u00e9rcitos enfrentar na batalla de Pav\u00f3n, el 17 de setiembre de 1861. Anque la resultancia de la batalla nun paec\u00eda inclinase a favor de neng\u00fan de los contrincantes, Urquiza retir\u00f3se, dexando la victoria en manes de Mitre. La so caballer\u00eda estrozara a la porte\u00f1a, y si la infanter\u00eda de Mitre pudo mover a la de Urquiza, foi nam\u00e1i porque \u00e9sti nun la empleg\u00f3 a xeitu; nin siquier movi\u00f3 la so reserva.\nEnsin atender los pid\u00edos del presidente nin de los sos propios comandantes de caballer\u00eda, ente ellos L\u00f3pez Jord\u00e1n, Urquiza torn\u00f3 a Entre R\u00edos. Mitre, que se retirara derrot\u00e1u a San Nicol\u00e1s, tard\u00f3 delles selmanes n'entender qu'hab\u00eda qued\u00e1u vencedor por abandonu. Invadi\u00f3 Santa Fe, masacr\u00f3 a la reserva federal en Ca\u00f1ada de G\u00f3mez y unvi\u00f3 un ex\u00e9rcitu a ocupar C\u00f3rdoba y otru a Cuyo.\nDebilit\u00e1u pol\u00edtica y econ\u00f3micamente, Derqui se exili\u00f3 en Montevideo. Urquiza consider\u00f3 caduc\u00e1u'l gobiernu nacional, no que foi asonsa\u00f1\u00e1u polos dem\u00e1s gobernadores. El vicepresidente Juan Esteban Pedernera arrenunci\u00f3 n'avientu, y declar\u00f3 eslle\u00edu'l gobiernu.\nMitre asumi\u00f3'l mesmu gobiernu nacional que denunciara como desp\u00f3ticu cuando lo exerci\u00f3 Urquiza en 1852, reemplaz\u00f3 a tolos gobiernos federales de les provincies, y meses m\u00e1s tarde f\u00edxose escoyer presidente de la Naci\u00f3n.\nDempu\u00e9s de Pav\u00f3n.\nUrquiza caltuvo l'autonom\u00eda del gobiernu de la so provincia y caltuvo'l cargu de gobernador. Nun hubo un alcuerdu espl\u00edcitu, pero s\u00ed un alcuerdu t\u00e1cito con Mitre, pol cual \u00e9sti nunca amenaci\u00f3 a Urquiza. A camb\u00e9u, Urquiza calt\u00favose neutral mientres toles rebeliones federales d'esa d\u00e9cada. En La Rioxa, el xeneral \u00c1ngel Vicente Pe\u00f1aloza caltuvo una llarga rebeli\u00f3n hasta que foi asesin\u00e1u en 1863. Cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, Felipe Varela y Juan Sa\u00e1 dirixeron otra rebeli\u00f3n en Que'l so y La Rioxa, pero \u00e9sta foi entartallada. Estes y otres revoluciones federales facer en nome de Urquiza, y los sos dirixentes pidieron repetidamente ayuda y \u00f3rdenes al xefe natural del Part\u00edu Federal, que yera Urquiza; pero Urquiza nun se movi\u00f3.\nGobern\u00f3 una especie d'autocracia patriarcal na so provincia, y el so gobiernu nun foi tan progresista como los anteriores. La so provincia viose beneficiada pola pol\u00edtica llibrecambista de Mitre, magar les incipientes industries tuvieron que cerrar. Pero, a camb\u00e9u, la ganader\u00eda flori\u00f3 m\u00e1s que nunca. La provincia viv\u00eda sobremanera de la ganader\u00eda... y Urquiza yera un ganaderu.\nReforz\u00f3'l so sistema casi feudal: naide pod\u00eda vender nin campos nin facienda ensin primeru da-y avisu a Urquiza, que ten\u00eda'l derechu de priorid\u00e1. D'esa manera pudo aumentar ensin riesgos el so y\u00e1 enorme fortuna.\nNes eleiciones de 1864, promovi\u00f3 la candidatura de Jos\u00e9 Mar\u00eda Dom\u00ednguez contra la del xeneral L\u00f3pez Jord\u00e1n, que sigu\u00eda si\u00e9ndo-y lleal, pero pod\u00eda pretender actuar con autonom\u00eda. Ortiz, sicas\u00ed, gobern\u00f3 como un dependiente del caudiellu.\nAl espa\u00f1ar la \"Guerra Chiquita\" n'Urugu\u00e1i, empecipiada en 1863 pola invasi\u00f3n del xeneral Venancio Flores, Urquiza calt\u00favose tami\u00e9n neutral. La mayor parte de los federales entrerrianos trataben d'ayudar al gobiernu uruguayu, pero Urquiza caltuvo la so alianza col presidente Mitre, que sofitaba abiertamente a Flores. Cuando la ciud\u00e1 de Paysand\u00fa foi atacada pola flota brasilana y les fuercies de Flores, hasta dexala destruyida, munchos federales entrerrianos y porte\u00f1os \u2013 ente \u00e9stos, Rafael y Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez \u2013 llucharon a favor de los defensores. El bombard\u00e9u ver dende Concepci\u00f3n del Uruguay, y oy\u00edase dende'l Palaciu San Jos\u00e9; a Urquiza llegar cientos de cartes convid\u00e1ndolo a entrar n'aici\u00f3n, pero Urquiza nun se movi\u00f3.\nLa Guerra del Paraguay.\nLa cayida del gobiernu uruguayu provoc\u00f3 la Guerra del Paraguay. Mitre llam\u00f3 a toles provincies a movilizase contra'l gobiernu de Francisco Solano L\u00f3pez, y Urquiza repiti\u00f3'l llamamientu al pueblu entrerriano. Los federales entrerrianos taben indignaos; escrib\u00eden contra la guerra y a favor del gobierno paraguayu. L\u00f3pez Jord\u00e1n escribi\u00f3 a Urquiza: \nPero Urquiza taba llogrando un gran provechu de la guerra: lo primero que fizo foi axuntar la mayor parte de los caballos de la provincia y vende-y los a Brasil.\nPoco dempu\u00e9s orden\u00f3 movilizar toles fuercies provinciales nel campamentu de Cal\u00e1. Curiosamente, nun xestu ins\u00f3litamente racista, orden\u00f3 movilizar a tolos \u201cpardos y morenos\u201d ente los 20 y los 30 a\u00f1os. Present\u00e1ronse 8.000 voluntarios, la mayor parte d'ellos convenc\u00edos de que diben xunise a los paraguayos contra los brasilanos. Fueron axuntaos en cinco columnes y empezaron a colar escontra'l norte; pero al llegar al pueblu de Basualdo, enterar de qu\u00e9 llau diben engarrar: a cencielles fu\u00e9ronse a les sos cases.\nPoco dempu\u00e9s, per mediu d'amenaces, llogr\u00f3 axuntar otra vegada a la so xente, pero al llegar al campamentu de Toledo, nuevamente desertaron en masa. Esta vegada, Urquiza fixo fusilar a dellos, pero nin asina llogr\u00f3 axuntar un tercer contingente. Ent\u00f3s unvi\u00f3 los 800 soldaos d'infanter\u00eda de llinia de la so provincia y embarcar a encomalo escontra'l frente.\nEl prest\u00edu de Urquiza taba cayendo r\u00e1pido. El gobiernu cerr\u00f3 los peri\u00f3dicos opositores y arrest\u00f3 a los sos direutores.\nEn 1868 presentar a les eleiciones presidenciales como candidatu del part\u00edu federal, pero perdi\u00f3 por una diferencia aplastante contra'l candidatu d'una parte del unitariu: Sarmiento. Sicas\u00ed, llogr\u00f3 faese escoyer nuevamente gobernador de la so provincia, y en mayu d'esi a\u00f1u asumi\u00f3 nuevamente'l gobiernu provincial.\nEn 1870 terminaba la Guerra del Paraguay; pa festexalo, Urquiza recibi\u00f3 nel so Palaciu San Jos\u00e9, con gran esplegue de desfiles y brindes, al presidente Sarmiento, el m\u00e1s tarrecible enemigu de los federales. Yera la sanci\u00f3n visible del alcuerdu t\u00e1cito del caudiellu colos unitarios, y los federales tomar como un insultu.\nL'asesinatu.\nLa oposici\u00f3n decidi\u00f3 nun esperar m\u00e1s un pronunciamientu al so favor de parte de Urquiza, y decidi\u00f3 llanzase a derrocalo.\nEl xeneral L\u00f3pez Jord\u00e1n entam\u00f3 r\u00e1pido la revoluci\u00f3n; el primer oxetivu yera apoderase de la persona del gobernador, pa forzalo a arrenunciar o espulsalo del pa\u00eds. Unvi\u00f3 na so busca al coronel Sim\u00f3n Luengo, un oficial cordob\u00e9s que lluchara contra los porte\u00f1os nel interior del pa\u00eds.\nUna versi\u00f3n d'historia novelada rellata: Nel atapecer del 11 d'abril de 1870 una partida de 50 homes armaos, al mandu del coronel Robustiano Vera, fixeron ruidosa irrupci\u00f3n en San Jos\u00e9. Ven\u00eden prindar al gobernador y caudiellu glayando: \"\u00a1Embaxo'l tiranu Urquiza! \u00a1Viva'l xeneral L\u00f3pez Jord\u00e1n!\" Un grupu de cinco a les \u00f3rdenes del coronel Sim\u00f3n Luengo, cordob\u00e9s y protex\u00edu del xeneral, emponer a les dependencies privaes del due\u00f1u de casa. Integren el grupu Nicomedes Coronel, capataz d'una de les estancies de Urquiza, oriental d'orixe, el tuertu \u00c1lvarez, cordob\u00e9s, el pardu Luna, oriental y el capit\u00e1n Jos\u00e9 Mar\u00eda Mosqueira, entrerriano, nac\u00edu en Gualeguaych\u00fa. El xeneral que ta tomando mate debaxo del corredor incorp\u00f3rase, sosprend\u00edu pol bullicio y, entendiendo que se trata d'un asaltu, glaya: \"\u00a1Son asesinos! Y cuerre a aprovise d'una arma. Los asaltantes av\u00e9rense. \u00a1Nun se mata asina a un home na so casa, canalles!\" Esp\u00e9talos, faciendo un disparu que manc\u00f3 nel costazu a Luna. \"\u00c1lvarez, ent\u00f3s \u2013esplica'l coronel Carlos Anderson, ayudante de Urquiza y xefe de la Guardia del Palaciu, testigu presencial de los sucesos- tir\u00f3-y con un rev\u00f3lver, y peg\u00f3-y al llau de la boca: yera mancada mortal, ensin vuelta. El xeneral cay\u00f3 nel vanu de la puerta y nesa posici\u00f3n Nico Coronel peg\u00f3-y dos pu\u00f1alaes y tr\u00e9s el cordob\u00e9s Luengo, l'\u00fanicu que ven\u00eda de militar y que lo algamar cuando y\u00e1 la se\u00f1ora Dolores y Lola, la f\u00eda, tomaben el cuerpu y entrar nun cuartu, nel cual zarr\u00e1ronse con \u00e9l diendo a recostarlo na esquina del frente, onde se caltienen hasta agora, los llurdios de sangre nes baldoses\".\nEsi mesmu d\u00eda yeren asesinaos en Concordia tami\u00e9n los sos f\u00edos Justo Carmelo y Waldino; los dos yeren amigos \u00edntimos de L\u00f3pez Jord\u00e1n, lo que paez probar que los asesinos nun actuaron por orde de L\u00f3pez Jord\u00e1n.\nFin del federalismu entrerriano.\nTres d\u00edes m\u00e1s tarde, L\u00f3pez Jord\u00e1n yera escoy\u00edu gobernador pola Llexislatura. Nel so discursu d'asunci\u00f3n sofit\u00f3 la revoluci\u00f3n, y apenes ment\u00f3 de cam\u00edn que \nLa mayor parte de los federales sofitaron la revoluci\u00f3n, ya inclusive Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez lleg\u00f3 a falar de \"\u2026la so muerte, mil veces merecida.\"\nM\u00e1s tarde, L\u00f3pez Jord\u00e1n foi acus\u00e1u de querer encabezar una rebeli\u00f3n contra'l gobiernu nacional. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde la provincia foi sometida pola fuercia: los federales, tanto jordanistas como urquicistas, fueron proscriptos, y les garant\u00edes que Mitre alcordara t\u00e1citamente con Urquiza sumieron. La provincia foi ocupada militarmente y perdi\u00f3 la importancia que tuviera.\nL'asesinatu de Urquiza cunt\u00f3 con sofitu popular ente los entrerrianos. Esto debi\u00f3 a les actit\u00faes asum\u00edes por Urquiza: la retirada de la batalla de Pav\u00f3n, la so neutralid\u00e1 frente al bombard\u00e9u de Paysand\u00fa, la so participaci\u00f3n na guerra contra'l Paraguay, les maniobres pa evitar la eleici\u00f3n de L\u00f3pez Jord\u00e1n y l'entrega de la recaldaci\u00f3n d'impuestos en manes d'un particular.\nHomenaxes.\nEn vida, Urquiza foi condecor\u00e1u per Brasil cola Orde Imperial de Cristu (en 1851) y la Gran Cruz de la Orde Imperial de la Cruz del Sur (en 1856).\nLos sos restos fuelguen na Bas\u00edlica de la Inmaculada Concepci\u00f3n, en Concepci\u00f3n del Uruguay, provincia d'Entre R\u00edos, Rep\u00fablica Arxentina.Los peque\u00f1os poblaos de la zona lleven nomes como: 1\u00ba de Mayu (de 1852), Pronunciamientu (01/05/1852), Caseros(pola Batalla), San Justo, San Cipriano (nome del so hermanu y unu de los sos f\u00edos).\nDelles llocalidaes de l'Arxentina lleven el nome del so primer presidente constitucional: Villa Urquiza, na provincia d'Entre R\u00edos; Xeneral Urquiza, na provincia de Misiones; Juan Anchorena, Estaci\u00f3n Urquiza, na provincia de Buenos Aires; el barriu de Villa Urquiza, na Ciud\u00e1 de Buenos Aires. Tami\u00e9n el Ferrocarril Xeneral Urquiza, delles estaciones de ferrocarril, y l'Aeropuertu Xeneral Justo Jos\u00e9 de Urquiza, de la ciud\u00e1 de Paran\u00e1.\nGran cantid\u00e1 de llocalidaes del pa\u00eds lleven el so nome en cais y places. En munches d'elles esisten monumentos y bustos cola imaxe del xeneral. El parque Urquiza en Rosario y el parque Urquiza en Paran\u00e1 son dellos exemplos. Am\u00e1s, na Ciud\u00e1 Aut\u00f3noma de Buenos Aires, at\u00f3pase la escuela secundaria \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" col so nome por conmemoraci\u00f3n.\nAncestros.\nAncestros de Justo Jos\u00e9 de Urquiza."}
{"id": "155383", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155383", "title": "Miguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s", "text": "Miguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s , foi un pol\u00edticu y abog\u00e1u mexicanu que se desempe\u00f1\u00f3 como presidente de M\u00e9xicu del 1 d'avientu de 1946 al 30 de payares de 1952. La so alministraci\u00f3n carauterizar pola creaci\u00f3n de la Ciud\u00e1 Universitaria y la industrializaci\u00f3n de M\u00e9xicu. Foi miembru de les academies de la llingua de M\u00e9xicu, d'Espa\u00f1a, de Colombia y de Nicaragua, y recibi\u00f3 el grau de doctor honoris causa de delles universidaes nacionales y estranxeres. Con \u00e9l empecipi\u00f3'l pa\u00eds de los \"Cachorros de la Revoluci\u00f3n\", como los llam\u00f3 Vicente Lombardo Toledano.\nPrimeros a\u00f1os.\nMiguel Alem\u00e1n naci\u00f3'l 29 de setiembre de 1900 en Sayula d'Alem\u00e1n (antes Zayultepec), pueblu al sureste del est\u00e1u de Veracruz de Ignacio de la Llave; foi'l primeru de los dos f\u00edos de Miguel Alem\u00e1n Gonz\u00e1lez, xeneral revolucionariu y principal dirixente de dichu movimientu nel so est\u00e1u, y de Tomasa Vald\u00e9s Ledesma. Nun se sabe enforma de los sos ascendientes; tantu los sos g\u00fcelos paternos como los maternos yeren veracruzanos. El so hermanu Carlos, qu'estudiar\u00eda m\u00e1s tarde odontolox\u00eda en Guadalaxara, naci\u00f3 poco tiempu dempu\u00e9s; el so mediu-hermanu Antonio, f\u00edu del primer matrimoniu del so padre, viv\u00eda cola so familia. Les primeres lletres aprender coles maestres Mortera en Sayula, onde vivi\u00f3 la familia hasta 1913. Dempu\u00e9s pas\u00f3 a la escuela primaria local, onde'l moblame yera tan probe que los sos estudiantes ten\u00eden de sentase en caxes de xab\u00f3n pa recibir les clases. \nMiguel convivi\u00f3 dende peque\u00f1u colos ind\u00edxenes popoluques y aprendi\u00f3 un pocu de la so llingua mixeana, ense\u00f1ar a montar caballos y mules y trabay\u00f3 emponiendo viaxeros o partiendo lleche en tol conceyu a caballu. La azarosa ya inestable condici\u00f3n de vida del so padre llev\u00f3 a la familia a camudase numberoses vegaes. Primero a Acayucan colos sos g\u00fcelos paternos Crist\u00f3bal Alem\u00e1n y Francisca Gonz\u00e1lez; y dempu\u00e9s colos maternos Donaciano Vald\u00e9s y Margarita Ledesma a Oluta, onde la numberosa familia de los Vald\u00e9s ten\u00eda peque\u00f1os negocios agr\u00edcoles, ganaderos y fabricaben xab\u00f3n pa los habitantes del pueblu. Depu\u00e9s pasaron a vivir a Coatzacoalcos, con cuenta d'axuntase col so padre que fuera xub\u00edu y yera xefe d'armes local; y finalmente asiti\u00e1ronse en Orizaba, llugar al que llegaron a principios de 1915. Ende, mientres la so madre atend\u00eda un estanquillo, Miguel pudo siguir colos sos estudios na escuela primaria Modelu y, m\u00e1s tarde, nel Colexu Joaqu\u00edn Oropeza.\n1920-1925: Bachilleratu y El \u00c1guila.\nPor que Alem\u00e1n pudiera estudiar el bachilleratu, en 1920 la familia imp\u00fanxose una mudanza m\u00e1s, a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Ende ingres\u00f3 a la Escuela Nacional Preparatoria. Como'l n\u00famberu d'alumnos inscritos yera numberosu que degolaba les llendes del cupu escolar, foi necesariu establecer un grupu m\u00e1s pa los rapazos provincianos que cursaren los sos estudios irregularmente; al que se-y llam\u00f3 \"Grupu H\". Nesa casa d'estudios fund\u00f3 y particip\u00f3 nel periodiquito intitulado \"Eureka\" ente 1920 y 1925 xunto con Antonio Ortiz Mena, Gabriel Ramos Mill\u00e1n y H\u00e9ctor P\u00e9rez Mart\u00ednez; con quien realiz\u00f3 actividaes de too tipu: dende asistir a actividaes pol\u00edtiques estudiantiles, hasta dir a balnearios y a d\u00edes de campu. Estudiando la universid\u00e1, Miguel hubo de suspender los sos estudios en dos causes por razones econ\u00f3miques. La primera p'ayudar al so padre, quien lu aconsey\u00f3 nun siguir la carrera militar; y otra cuando s'escos\u00f3'l dineru na so familia y tuvo que tornar a Coatzacoalcos, onde la so madre abri\u00f3 una tienda d'atarraquites y \u00e9l consigui\u00f3 emplegu na compa\u00f1\u00eda petrolera El \u00c1guila, onde aprendi\u00f3 ingl\u00e9s y foi escribiente y auxiliar del xe\u00f3logu Robert Pike, con quien entablar\u00eda una bona amist\u00e1.\nEscuela Nacional de Xurisprudencia (1925).\nEn 1925 matricular na Escuela Nacional de Xurisprudencia, onde pola so cara afil\u00e1u y el so calter juguet\u00f3n yera motey\u00e1u \u201cEl Paxar\u00edn\u201d. Na Universid\u00e1 realcontrar con dellos de los sos compa\u00f1eros del Grupu H, y en setiembre de 1927, Alem\u00e1n prop\u00fanxo-yos la firma d'un pactu d'ayuda mutua denomin\u00e1u grupu H-1920. Miguel Alem\u00e1n llogr\u00f3 acabar la so llicenciatura en derechu en tr\u00e9s a\u00f1os, recibi\u00e9ndose'l 29 de xunu de 1928 cola tesis \u201cLes enfermedaes y riesgos profesionales\u201d, productu d'un bon trabayu de campu que realiz\u00f3 nes mines de Real del Monte, en Pachuca.\nCarrera pol\u00edtica.\nDende los primeros a\u00f1os de la so vida profesional litig\u00f3 siempres en defensa de los derechos de los trabayadores; dedicar de llenu a defender a los mineros de Pachuca, a onde diba tolos d\u00edes por seis a\u00f1os colos sos amigos Fernando Cases Alem\u00e1n y Gabriel Ramos Mill\u00e1n. Como'l so tesis profesional facer sobre los problemes llaborales y les sos compensaciones, llogr\u00f3 nes sos lluches contra les compa\u00f1\u00edes mineres que se reconociera a la silicosis como una enfermed\u00e1 profesional, pa faer valir los derechos d'esti trabayadores. La so tesis como abog\u00e1u, sobre riesgos y enfermedaes profesionales, foi tomada como base pa la llexislaci\u00f3n obrera vixente. Alem\u00e1n exerci\u00f3'l so oficiu por un curtiu tiempu en Tamaulipas, y dempu\u00e9s en Les Choapas, Veracruz, litigando a favor del sindicatu petroleru. Tres la muerte del so padre en 1929, torn\u00f3 a la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu y consigui\u00f3 trabayu nel despachu del so t\u00edu paternu, el pol\u00edticu Eugenio M\u00e9ndez. A principios de 1931 cas\u00f3se cola guanajuatense Beatriz Velasco, tuvieron tr\u00e9s f\u00edos; Miguel, Beatriz y Jorge Francisco. Esi mesmu a\u00f1u, el sobresaliente llabor d'alem\u00e1n foi reconocida y foi nom\u00e1u abog\u00e1u auxiliar de la Secretar\u00eda d'Agricultura y Fomentu, onde m\u00e1s tarde ocup\u00f3 la direici\u00f3n del Departamentu Forestal. A la creaci\u00f3n de les Xuntes Federales de Conciliaci\u00f3n y Arbitraxe, arrenunciu a la burocracia y ponse a litigar. Acomu\u00f1\u00e1u colos sos amigos \ny ex condisc\u00edpulos Gabriel Ramos Mill\u00e1n, Manuel Ram\u00edrez V\u00e1zquez, Rogerio de la Selva, Fernando Cases Alem\u00e1n y Ra\u00fal L\u00f3pez; abri\u00f3 una peque\u00f1a firma d'abogaos na cai Humboldt. La so especialid\u00e1 yera'l derechu llaboral; defendi\u00f3 a trabayadores y representaba sindicatos: los mineros de Real del Monte y los petroleros d'El \u00c1guila. Tami\u00e9n emplegaba los sos bonos contactos con pol\u00edticos veracruzanos p'averase a sindicatos tresportistes.\nPart\u00edu Revolucionariu Institucional, negocios en bienes ra\u00edz, diput\u00e1u y senador (1929-1935).\nEn 1929 ingresa al Part\u00edu Nacional Revolucionariu y en 1932 llanza la so candidatura a la diputaci\u00f3n por Coatzacoalcos. Hipotecara'l so casa, vend\u00edu dalgunos de los sos muebles y un finu rel\u00f3 p'arreglar la campa\u00f1a; sicas\u00ed, el PNR decidir por un pariente de la familia Franyuti. En 1932 ye candidatu a Diput\u00e1u Federal Suplente (14\u00ba Distritu Acayucan-Puerto M\u00e9xicu) pol Part\u00edu Nacional Revolucionariu, y Eugenio M\u00e9ndez Aguirre, alleg\u00e1u al coronel Adalberto Tejeda Olivares, ye'l Candidatu Propietariu. Alem\u00e1n inclusive foi amenaci\u00e1u de muerte por un ases\u00edn a sueldu. Gabriel Ramos Mill\u00e1n convenci\u00f3 a tolos socios del bufete de que \"nun-y tuvieren mieu a los seis ceros\", y incursionaron nel mundu de los negocios, pa los cualos Alem\u00e1n amos\u00f3 grandes aptit\u00faes dende peque\u00f1u. Ramos Mill\u00e1n merc\u00f3, a creitu y a dos pesos el metro cuadr\u00e1u, los terrenes del ranchu Polanco, que fraccion\u00f3 con utilidaes astron\u00f3miques pa formar les colonies Polanco y Rinc\u00f3n del Monte. En cuenta de que realizara trabayos de litigante, apurr\u00eda a Alem\u00e1n un porcentaxe de les aiciones. Am\u00e1s, el llicenci\u00e1u Alem\u00e1n adquiri\u00f3, a un preciu bien baxu, los terrenes del Ranchu Los Pirules, qu'a\u00f1os dempu\u00e9s allugar\u00eden a Ciudad Sat\u00e9lite y a otres colonies amiestes. Los nuevos abogaos urbanizaron, con sofitu del xeneral Manuel \u00c1vila Camacho, terrenes en Cuernavaca. Nun estremu del monte de Chapultepec, Alem\u00e1n y los sos amigos construyeron formoses residencies de tipu californianu. Los negocios de bienes ra\u00edz apurri\u00e9ron-y, nes sos propies pallabres, la segurid\u00e1 necesaria pa prosiguir llibre de presiones la so carrera pol\u00edtica. En 1933, Alem\u00e1n dirix\u00f3 la campa\u00f1a presidencial de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas del R\u00edo en Veracruz, quien en reciprocid\u00e1, un a\u00f1u m\u00e1s tarde, afacer na maxistratura del Tribunal Cimeru de Xusticia del Distritu y Territorios Federales. Col sofitu del antiguu amigu de la so familia, el xeneral C\u00e1ndido Aguilar, y del secretariu del presidente Luis I. Rodr\u00edguez, en 1935 Alem\u00e1n postul\u00f3se pa senador pol so est\u00e1u.\nIngresu a la masoner\u00eda.\nMiguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s ingres\u00f3 a la masoner\u00eda'l 20 d'ochobre de 1930.\nGobernador de Veracruz (1936-1939).\nEn xunu de 1936, nel Caf\u00e9 de Tacuba de la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, foi asesin\u00e1u'l candidatu a gobernador Manlio Fabio Altamirano Flores. La so cercana collaboraci\u00f3n col xeneral C\u00e1rdenas seg\u00fan la so propia habilid\u00e1 pol\u00edtica dex\u00e1ron-y a Alem\u00e1n ser nom\u00e1u candidatu a la gubernatura de Veracruz. El 1 d'avientu de 1936, Alem\u00e1n tom\u00f3 posesi\u00f3n del so nuevu cargu. Integr\u00f3'l so gabinete colos sos amigos y antiguos compa\u00f1eros d'estudiu. Los sos oxetivos principales taben enfocaos a modernizar l'alministraci\u00f3n p\u00fablica y consolidar un llabor constructivu. Por eso emiti\u00f3 una llei inquilinaria. Col sofitu del presidente C\u00e1rdenas, punxo fin a venti a\u00f1os del conflictu relixosu nel so est\u00e1u y concedi\u00f3 de bona gana la reapertura de les ilesies. Otru de los sos trunfos foi la unificaci\u00f3n llabradora. Cola espropiaci\u00f3n petrolera, Alem\u00e1n viax\u00f3 a la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu y encabez\u00f3 un bloque de gobernadores que respondieron por la decisi\u00f3n presidencial. Veracruz foi'l so esperimentu llocal de modernizaci\u00f3n, el mesmu que pondr\u00eda en pr\u00e1utica na presidencia.\nSecretariu de Gobernaci\u00f3n (1940-1945).\nEl xeneral Manuel \u00c1vila Camacho sac\u00f3 a Alem\u00e1n de la gubernatura pa faelo coordinador de la so campa\u00f1a presidencial. Tres la faza\u00f1a de ser direutor de la campa\u00f1a pro \u00c1vila Camacho, que con bones y males ma\u00f1as Alem\u00e1n sacara alantre; a naide sosprendi\u00f3 que'l nuevu presidente integrar nel so gabinete, confiri\u00e9ndo-y el cargu de Secretariu de Gobernaci\u00f3n, que desempe\u00f1\u00f3 cabalmente del 1 d'avientu de 1940 al 18 de xunu de 1945. Mientres la so estancia nesa secretar\u00eda, Alem\u00e1n impuls\u00f3'l turismu, la cinematograf\u00eda y la rexeneraci\u00f3n penitenciaria. Sicas\u00ed, llind\u00f3 la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n al faer que se despidiera a un reporteru d'El Universal pol simple fechu de publicar art\u00edculos cr\u00edticos sobre la pol\u00edtica inflacionaria. Siendo secretariu de Gobernaci\u00f3n, el so mayor problema foi enfrentar la enemist\u00e1 con Maximino \u00c1vila Camacho, causa pola que present\u00f3'l so arrenunciu munches vegaes, que nun foi aceptada pol presidente \u00c1vila Camacho.\nCampa\u00f1a presidencial (1946).\nCola muerte inesperada, s\u00eda que non oportuna, de Maximino, la candidatura d'Alem\u00e1n a la presidencia y\u00e1 nun s'atopaba con nenguna torga. Pa les eleiciones de 1946 present\u00e1ronse cuatro candidatos: Miguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s pol PRI, Ezequiel Padilla pol Part\u00edu Democr\u00e1ticu Mexicanu y el Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional, el xeneral Agust\u00edn Capo pol Part\u00edu Nacional Constitucionalista y el Xeneral Enrique Calder\u00f3n pol Part\u00edu Reivindicador Popular Revolucionariu. Sicas\u00ed, l'opositor m\u00e1s fuerte de Miguel Alem\u00e1n foi Ezequiel Padilla, ex secretariu de Rellaciones Esteriores. El Xefe de la so campa\u00f1a pol\u00edtica foi Ram\u00f3n Beteta Quintana.\nPresidente de M\u00e9xicu (1946-1952).\nEl 7 de xunetu de 1946 efectu\u00e1ronse les eleiciones. Les resultancies nun fueron sorpresivos, con 1 786 901 votos, Alem\u00e1n Vald\u00e9s convertir nel nuevu presidente de M\u00e9xicu. Tres un esc\u00e1ndalu de fraude eleutoral, Miguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s asumi\u00f3 la presidencia'l 1 d'avientu de 1946 nel Palaciu de Belles Artes, declar\u00e1u cortil oficial. \nMientres la so xesti\u00f3n, en 1951, recibi\u00f3'l t\u00edtulu de \"doctor honoris causa\" pola Universid\u00e1 Aut\u00f3noma de Sinaloa.\nPol\u00edtica econ\u00f3mica.\nModific\u00f3se'l art\u00edculu 27 constitucional, nel cual diose mayor estensi\u00f3n pa la peque\u00f1a propied\u00e1 faciendo que los grandes propietarios amontaren el so patrimoniu. Nom\u00f3 como Secretariu de Facienda y Creitu P\u00fablicu mientres tol so mandatu a Ram\u00f3n Beteta Quintana.\nPol\u00edtica gubernamental.\nEl r\u00e9xime alemanista concili\u00f3 los intereses ente los empresarios y trabayadores, col prop\u00f3situ de qu'escaecieren la llucha de clases y favoreci\u00e9rase el desenvolvimientu del capitalismu, cola promesa de que dambos sectores saldr\u00eden beneficiaos econ\u00f3micamente. \nEl part\u00edu oficial (PRI) entam\u00f3 la CNOP (Confederaci\u00f3n Nacional d'Organizaciones Populares), que'l so fin yera'l coordinar al sector popular. Tami\u00e9n la clase gobernante part\u00edase les sos cuotes de poder, diputaciones, gubernaturas y otres pa curiar los sos intereses. La delda esterna amontar a 346 millones de d\u00f3lares, porque'l gastu p\u00fablicu aument\u00f3, faltaron inversiones n'\u00e1rees granibles y el gobiernu recurri\u00f3 al creitu esternu. Como resultancia, el pesu foi devalu\u00e1u un 90% y cotiz\u00f3se a $8.65 pesos per d\u00f3lar.\nIndustrializaci\u00f3n del pa\u00eds.\nMientres el so periodu presidencial, el pa\u00eds aument\u00f3 considerablemente la so rede de carreteres, v\u00edes ferriales y obres p\u00fabliques; ameyor\u00e1ronse los sistemes de riego y creci\u00f3 la repartida agraria. Tami\u00e9n se favoreci\u00f3 la inversi\u00f3n privada. Diversific\u00e1ronse les industries automotrices, de motores y electrodom\u00e9sticos y cadenes hoteleres. Impuls\u00f3'l turismu y sobremanera el puertu de Mazatl\u00e1n.\nPol\u00edtica educativa y cultural.\nReform\u00f3se'l art\u00edculu 3\u00b0 de la Constituci\u00f3n, entam\u00e1ronse campa\u00f1es pa compensar el analfabetismu; cre\u00e1ronse la Direici\u00f3n Xeneral d'Ense\u00f1anza Normal, el Institutu Nacional de Pedagox\u00eda, el Institutu Nacional de Belles Artes y Lliteratura y el Colexu T\u00e9unicu d'Educaci\u00f3n Cimera ya Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica. Tami\u00e9n s'inauguraron les primeres instalaciones de la Ciud\u00e1 Universitaria, see principal de la Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu. Miguel Alem\u00e1n axuntar en Chihuahua, nel Palaciu de Gobiernu, col primer dirixente de la seici\u00f3n 42 del SNTE (Sindicatu Nacional de Trabayadores de la Educaci\u00f3n), Arnulfo Acosta Ochoa, y pidi\u00f3 la nivelaci\u00f3n de salarios colos maestros federales.\nPol\u00edtica obrera y llabradora.\nEsta pol\u00edtica foi represiva, antiobrera. Les manifestaciones obreres que fueron reprim\u00edes pola fuercia p\u00fablica tuvieron el so orixe nel baxu y escasu salariu y la antidemocracia sindical, pos el gobiernu impon\u00eda l\u00edderes \"charros\", esto ye, illex\u00edtimos y corruptos. Mientres la so presidencia Miguel Alem\u00e1n sumar a la pol\u00edtica anticomunista d'Estaos Xun\u00edos, cre\u00f3se un comit\u00e9 d'actividaes anticomunistes que'l so principal oxetivu yera hostigar a intelectuales y pol\u00edticos pola so filiaci\u00f3n marxista, y qu'abondaben la fundaci\u00f3n de delles asociaciones pol\u00edtiques con esti encl\u00edn, proscribiendo al Part\u00edu Pol\u00edticu Obreru y el Part\u00edu Popular, d'idees izquierdistes.\nSurden delles manifestaciones pol gran descontentu qu'esist\u00eda nel sector llabrador. Por cuenta de que mientres la presidencia de Manuel \u00c1vila Camacho empecipi\u00e1rase un encl\u00edn de menguar la dotaci\u00f3n de tierres pa los llabradores y aguiy\u00e1u la concentraci\u00f3n de tierres en grandes faciendes, asocedi\u00e9ndose fuelgues y manifestaciones.\n\u00daltimos a\u00f1os: Academia Mexicana de la Llingua y Conseyu Nacional de Turismu.\nFoi nom\u00e1u miembru de n\u00famberu de l'Academia Mexicana de la Llingua, tom\u00f3 posesi\u00f3n de la siella XXVIII el 12 de xunu de 1953, y foi tesoreru d'esta instituci\u00f3n de 1973 a 1983. Promovi\u00f3 la celebraci\u00f3n del Primer Congresu d'Academies de la Llingua Espa\u00f1ola, que llev\u00f3se a cabu nel Palaciu de Belles Artes y pol que darr\u00e9u se form\u00f3 l'Asociaci\u00f3n d'Academies de la Llingua Espa\u00f1ola. Foi nom\u00e1u en 1952 y 1953 al Premiu Nobel de la Paz, por Jos\u00e9 Mar\u00eda Salazar (Presidente de l'Asamblea Llexislativa d'El Salvador) y por Albert Etheart (Ministru de Rellaciones Esteriores d'Hait\u00ed), respeutivamente, dambes nominaciones motivaes pola so \"esfuerciu panamericanu\" y la so contribuci\u00f3n por crear el \"entendimientu internacional\" con sofitu direutu ya indireutu de Washington. Al concluyir la so alministraci\u00f3n, Alem\u00e1n cuntaba con 49 a\u00f1os. Nel sexeniu siguiente lo \"dexaron na banca\", pero nel posterior, el presidente Adolfo L\u00f3pez Mateos asign\u00f3-y la presidencia del Conseyu Nacional de Turismu. Miguel Alem\u00e1n dedicar a viaxar pol mundu en calid\u00e1 de presidente del Conseyu. Exerci\u00f3'l cargu por 25 a\u00f1os, hasta'l d\u00eda de la so muerte. Foi presidente de l'Academia Mexicana de Derechu Internacional.\nNunca dex\u00f3 de faer grandes negocios y lleg\u00f3 a convertise n'unu de los homes m\u00e1s ricos qu'hubo en M\u00e9xicu. Am\u00e1s, seg\u00fan l'historiador Enrique Florescano, el r\u00e9xime d'Alem\u00e1n dex\u00f3 que la corrupci\u00f3n invadiera la vida de la socied\u00e1 civil, incluy\u00edes les instituciones d'educaci\u00f3n cimera. Per otra parte, Francisco Cruz Jim\u00e9nez, nel so llibru \"Los juniors del poder\", menta que'l tr\u00e1ficu de droga se \"institucionaliz\u00f3\" col so preste.\nFallecimiento.\nMiguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s morri\u00f3 d'un infartu al coraz\u00f3n, na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, el 14 de mayu de 1983, a los 82 a\u00f1os, mientres resolv\u00eda negocios nel despachu de la so casa, nel luxosu barriu de Polanco."}
{"id": "155384", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155384", "title": "Ren\u00e9 Barrientos Ortu\u00f1o", "text": "Ren\u00e9 Barrientos Ortu\u00f1o foi un militar y pol\u00edticu bolivianu, cuarentenu s\u00e9ptimu Presidente de Bolivia.\nBiograf\u00eda.\nRen\u00e9 Barrientos naci\u00f3 nel pobl\u00e1u de Tarata del departamentu de Cochabamba el 30 de mayu de 1919. Fixo los sos estudios primarios nel so pueblu natal pa depu\u00e9s ingresar al conventu de Tarata, pero saldr\u00edase bien llueu d'ende y\u00e1 que los sos gustos personales non coincidian col h\u00e1bitu de monxu. \nEn 1938, con 19 a\u00f1os d'ed\u00e1, dempu\u00e9s d'un discutiniu col principal del conventu, Barrientos decide abandonalo cola idea dedicase a la carrera militar, viaxando pa ello a la ciud\u00e1 de La Paz pa ingresar al Colexu Militar del Ex\u00e9rcitu, d'onde egres\u00f3 como subteniente l'a\u00f1u 1943. Dempu\u00e9s realiz\u00f3 tami\u00e9n estudios na Escuela Militar d'Aviaci\u00f3n Boquer\u00f3n (angua\u00f1o denomin\u00e1u Colexu Militar d'Aviaci\u00f3n). En 1945 estudi\u00f3 como pilotu n'Estaos Xun\u00edos.\nMientres el gobiernu del presidente Mamerto Urriolagoitia Harriague, Barrientos participa na guerra civil de 1949 a favor del Movimientu Nacionalista Revolucionariu (MNR), motivu pol cual foi dau de baxa de les Fuercies Armaes de Bolivia.\nTres a\u00f1os dempu\u00e9s, en 1952, foi reincorpor\u00e1u col grau de capit\u00e1n. Al crease la Fuercia A\u00e9rea Boliviana (FAB) como nueva ca\u00f1a del ex\u00e9rcitu bolivianu en 1957, siendo y\u00e1 xeneral, Barrientos foi nom\u00e1u comandante en xefe de la Fuercia A\u00e9rea de Bolivia.\nFoi escoy\u00edu vicepresidente de Bolivia acompa\u00f1ando al presidente V\u00edctor Paz Estenssoro nel so tercer Gobiernu, cargu del que se posesion\u00f3 el 6 d'agostu de 1964. Na fuelga nacional del 29 al 31 d'ochobre, el vicepresidente Barrientos encarg\u00f3se personalmente de reprimir a los obreros y mineros, y tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s, el 4 de payares de 1964, dio un golpe d'Est\u00e1u, traicionando al so propiu presidente.\nBarrientos nom\u00f3se presidente de la Xunta Militar (1964-1965), al a\u00f1u siguiente (1965) tuvo qu'aceptar un copresidente, Alfredo Ovando Cand\u00eda. En 1966, Barrientos foi escoy\u00edu presidente constitucional. Llev\u00f3 alantre un Gobiernu de desarrollismo econ\u00f3micu. Favoreci\u00f3 a los llabradores y enfrent\u00f3se contra los obrerus y mineros. En 1967 promulg\u00f3 una nueva Constituci\u00f3n pol\u00edtica del Est\u00e1u, que tuvo vixente mientres 42\u00a0a\u00f1os, hasta 2009, cuando foi camudada mientres el primer Gobiernu del presidente Evo Morales Ayma.\nLa Guerrilla del Che Guevara.\nEl 7 de payares de 1966, empecipi\u00f3se la guerrilla comandada por Ernesto \"Che\" Guevara. En marzu de 1967, casi mediu a\u00f1u dempu\u00e9s de la so llegada, el Che y el so grupu tuvieron el primer choque col ex\u00e9rcitu bolivianu en \u00d1ancahuaz\u00fa nel departamentu de Santa Cruz. Ren\u00e9 Barrientos y el xefe d'Est\u00e1u Mayor, Alfredo Ovando Candia, dedicaron tolos sos recursos a entartallar al comandante \u201cChe\u201d Guevara. Contrariamente a lo qu'\u00e9l esperaba, Guevara nun recibi\u00f3 l'ayuda del campesinado bolivianu; otra manera, estos daben un sofitu total a Barrientos.\nGuevara anot\u00f3, nel so \"Diariu de Bolivia\", al respeutu: \nN'abril de 1967, foi prind\u00e1u Regis Debray; n'ochobre cayeron, fueron prindaos o fuxeron esvalixaos los postreros guerrilleros sobrevivientes; el \u201cChe\u201d manc\u00e1u en combate, foi asesin\u00e1u hores dempu\u00e9s na escuelita de La Figal, el 9 d'ochobre de 1967.\nDerechos Humanos.\nMientres el so gobiernu, Barrientos nom\u00f3 al criminal de guerra nazi de la segunda guerra mundial Klaus Barbie, que se fa\u00eda llamar en Bolivia, Klaus Altmann, presidente de la Socied\u00e1 Naviera del Est\u00e1u (Transmar\u00edtima), que na d\u00f3mina cuntaba con un solu barcu, y que seg\u00fan informaciones reservaes, dedicar al comerciu internacional illegal d'armes. Barbie tami\u00e9n foi nom\u00e1u por Barrientos asesor de los Servicios d'Intelixencia de Bolivia. Particularmente elev\u00e1u foi'l n\u00famberu de v\u00edctimes mientres la so dictadura. Seg\u00fan Amnist\u00eda Internacional, solo ente 1966 y 1968 execut\u00e1ronse dellos asesinatos per parte de los escuadrones de la muerte. Incluyida tami\u00e9n la llamada Masacre de San Juan de 1967 na que miembros del Ex\u00e9rcitu de Bolivia atacaron a la poblaci\u00f3n de los centros mineros de Catavi y Sieglu XX.\nMuerte.\nHai de solli\u00f1ar que Ren\u00e9 Barrientos, llam\u00e1u \u201c\"El Xeneral del Pueblu\"\u201d, tuvo un ampliu sofitu popular llabrador; sicas\u00ed, pocu ye lo que fizo mientres el so periodu, pos se dedic\u00f3 m\u00e1s a la pol\u00edtica y a viaxar selmanalmente a tolos distritos del pa\u00eds y especialmente nel departamentu de Cochabamba. Cabo mentar que Barrientos foi unu de los pocos presidentes de Bolivia que viax\u00f3 por casi tol pa\u00eds. \nPrecisamente n'unu d'esos viaxes, que-y allo\u00f1ar de la sede de gobiernu, sufri\u00f3 l'accidente qu'habr\u00eda de costar la vida (seg\u00fan rumores, \"un atent\u00e1u\"). El d\u00eda 27 d'abril de 1969 Barrientos visitara'l pueblu d'Arque y cuando la so helic\u00f3pteru, llam\u00e1u \"Holofernes\" llevantaba vuelu pa retornar a la ciud\u00e1 de Cochabamba, este impact\u00f3 con unos cables de postes d'alta tension, cayendo l'helic\u00f3pteru, a tierra y ambur\u00e1ndose darr\u00e9u. Barrientos lleg\u00f3 a finar nel accidente, como asina tami\u00e9n el so edec\u00e1n de serviciu y el pilotu. Hasta la fecha nun s'esten\u00f3'l rumor de que nun se trat\u00f3 d'un accidente, una y bones otra versi\u00f3n afirmaba que la cayida del helic\u00f3pteru fuera provocada intencionadamente.\nDarr\u00e9u dempu\u00e9s de la muerte de Barrientos, el so vicepresidente Luis Adolfo Siles Salinas f\u00edxose cargu de la presidencia de Bolivia. Cabo mentar que l'entierru de Ren\u00e9 Barrientos foi unu de los m\u00e1s grandes y apote\u00f3sicos del pa\u00eds, una y bones toa les persones, dende'l campesinado hasta la clase media asistieron al so entierru, quiciabes bien comparable y similar al entierru asoced\u00edu 104 a\u00f1os antes col ex-presidente Manuel Isidoro Belzu en 1865."}
{"id": "155385", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155385", "title": "Le\u00f3n Febres-Cordero Ribadeneyra", "text": "Le\u00f3n Esteban Francisco Febres-Cordero Ribadeneyra foi un pol\u00edticu ecuatorianu. Foi dirixente del Part\u00edu Social Cristianu del so pa\u00eds; Presidente del Ecuador ente los a\u00f1os 1984 y 1988; Congresu d'Ecuador llexislador ente los a\u00f1os 1970 y 1984, 2002-2004; miembru de l'Asamblea Constituyente ente 1966 y 1967; Senador ente los a\u00f1os 1968 y 1970; Alcalde de Guayaquil en dos periodos, el primeru de 1992 a 1996, a\u00f1u en que ye reelix\u00edu, ocupando'l cargu hasta l'a\u00f1u 2000.\nBiograf\u00eda.\nLe\u00f3n Febres-Cordero nac\u00edu en Guayaquil, Los sos padres fueron Agust\u00edn Febres Cordero Tyler y Mar\u00eda Ribadeneyra Aguirre. Foi'l sestu de siete hermanos (Nicol\u00e1s, Agust\u00edn, Mercedes, Delia, Mar\u00eda Auxiliadora y Leonor).\nEducar nel Colexu Salesianu Crist\u00f3bal Col\u00f3n y viax\u00f3 a los Estaos Xun\u00edos a la ed\u00e1 de 16 a\u00f1os, onde complet\u00f3 la so secundaria en Charlotte Hall Military Academy, y The Mercersburg Academy de Pennsylvania. Tres ello, llogr\u00f3'l so t\u00edtulu d'Inxenieru Mec\u00e1nicu nel Stevens Institute of Technology, en Hoboken (Nueva Jersey), nel a\u00f1u de 1953.\nDesempe\u00f1\u00f3 cargos como executivu n'importantes empreses de la naci\u00f3n, Cervecer\u00eda Nacional, Empresa Ll\u00e9trica de Guayaquil, Industrial Molinera, Socied\u00e1 An\u00f3nima San Luis, Socied\u00e1 An\u00f3nima San Alfonso, Cartoner\u00eda Ecuatoriana, Papeler\u00eda Nacional y Testil Interamericana de Tex\u00edos. Na activid\u00e1 gremial incursion\u00f3 al mandu de la C\u00e1mara d'Industries de Guayaquil, de la que llogr\u00f3 ser tres veces presidente ente los a\u00f1os 1974 y 1980, y de la Federaci\u00f3n Nacional de C\u00e1mares d'Industries.\nMatrimonios y descendencia.\nCasar na ciud\u00e1 de Guayaquil cola peruana Mar\u00eda Eugenia Cordovez Pont\u00f3n, pariente pol\u00edtica pola so prima Mar\u00eda Febres-Cordero Carbo. Del enllaz nacieron cuatro f\u00edos:\nDempu\u00e9s de 34 a\u00f1os, la pareya divorciar nel a\u00f1u 1988, pocos meses dempu\u00e9s de termin\u00e1u'l periodu presidencial, cas\u00e1ndose'l mesmu a\u00f1u con Cruz Mar\u00eda Massuh, matrimoniu que dur\u00f3 hasta la muerte de Febres Cordero.\nCarrera pol\u00edtica.\nRepresentaci\u00f3n na funci\u00f3n llexislativa.\nLa Xunta Militar que gobernaba al pa\u00eds en 1966 foi depuesta por un grupu de notables ecuatorianos, quien designen a Clemente Yerovi Indaburu como presidente inter\u00edn. \u00c9sti, na so curtia alministraci\u00f3n cumpli\u00f3 la misi\u00f3n que se-y encargara: realizar una Asamblea Constituyente, mesma que s'axunt\u00f3 en payares de 1966, pa redactar una nueva constituci\u00f3n. A los 35 a\u00f1os, Febres-Cordero form\u00f3 parte como asamble\u00edsta constituyente del \u00f3rganu llexislativu, participando na redaici\u00f3n de la constituci\u00f3n, que foi aprobada finalmente'l 25 de mayu de 1967.\nEn 1968 torna al Congresu como Senador Funcional como representante de los sectores granibles, Depu\u00e9s foi parte de la segunda Comisi\u00f3n d'Econom\u00eda y Finances del Congresu, hasta que Velasco Ibarra declar\u00f3se dictador en 1970 y esllei\u00f3 el Parllamentu ecuatorianu.\nEncarcelamientu.\nMientres 1973, mientres trabayaba na empresa Bananera Noboa de Luis Noboa Naranxal xunto a Enrique Ponce Luque, pidi\u00f3se-yos xirar cheques al gobiernu mientres la dictadura de Guillermo Rodr\u00edguez Lara. Al oponese, unviar a prisi\u00f3n, onde permaneci\u00f3 prind\u00e1u 93 d\u00edes.\nRegresu al Congresu.\nEn 1978 afiliar al Part\u00edu Social Cristianu, y foi electu diput\u00e1u pal periodu ente 1979 y 1983. \nMientres el so periodu como llexislador, realiz\u00f3 delles interpelaciones a funcionarios p\u00fablicos. La primer aici\u00f3n d'esti tipu pela so parte, asocedi\u00f3 en setiembre de 1980. Naquella primer ocasi\u00f3n, cuestion\u00f3 al ent\u00f3s Ministru de Finanza Rodrigo Paz, por suscribir el decretu 343 nel mes de xunu, que reforma l'arancel d'importaci\u00f3n ent\u00f3s vixente, que yera inconstitucional por ser contrariu a los art\u00edculos 53 y 59. Nesta aici\u00f3n, la C\u00e1mara de Representantes nun censur\u00f3 al ministru.\nLlogr\u00f3 notoried\u00e1 en setiembre de 1981 al encabezar un xuiciu contra Carlos Feraud Blum, ent\u00f3s ministru de Gobiernu del presidente Osvaldo Hurtado, a quien acus\u00f3 d'anomal\u00edes na importaci\u00f3n de xuguetes que taben destinaos a los f\u00edos de la fuercia policial. El monto d'aquel contratu yera de 6,7 millones de sucres.\nDepu\u00e9s asocede una interpelaci\u00f3n contra'l Ministru de Recursos Naturales, Eduardo Ortega G\u00f3mez. Febres-Cordero plantega xunto a Hugo Caicedo un xuiciu pol\u00edticu pola alministraci\u00f3n de recursos petroleros, nos trabayos del Golfu de Guayaquil y elevaci\u00f3n de les tarifes ll\u00e9triques. Esta aici\u00f3n result\u00f3 favorable, dando pasu a que la C\u00e1mara de Representantes declarara culpable al Ministru Ortega, el 8 de setiembre de 1982. Nel mesmu a\u00f1u, cuestion\u00f3'l plan d'espropiaci\u00f3n de terrenes de la Isla Santay, por topar un sobrepreciu de 200 millones de sucres, que la Contralor\u00eda depu\u00e9s dictamin\u00f3 como afirmativu. Nesti procesu, se\u00f1al\u00f3 direutamente a Juan Pablo Moncagatta y John Klein, gobernador del Guayas y subsecretariu d'obres p\u00fabliques, respeutivamente.\nCam\u00edn a la Presidencia.\nMientres la so permanencia como congresista, caltuvo estrecha amist\u00e1 con quien m\u00e1s palantre ser\u00eda'l so compa\u00f1eru de f\u00f3rmula y binomiu presidencial, Blasco Pe\u00f1aherrera Padilla.\nEn 1982 adquiri\u00f3 protagonismu al entablar un xuiciu de peculado na compraventa de la Isla Santay y el so posterior plan d'espropiaci\u00f3n contra l'ent\u00f3s gobernador de Guayas, Juan Pablo Moncagatta. La Contralor\u00eda del Est\u00e1u top\u00f3 un sobrepreciu de m\u00e1s de 200 millones de sucres, polo que s'emitieron \u00f3rdenes de captura contra Moncagatta y otros implicaos.\nEl , realiz\u00e1ronse les eleiciones presidenciales, nes que se candidatizaron 17 binomios presidenciales, el Part\u00edu Social Cristianu estructur\u00f3 l'alianza conservadora Frente de Reconstrucci\u00f3n Nacional y escoy\u00f3 como candidatu a Le\u00f3n Febres-Cordero pa participar na guerra. Al proclamase los resultaos, anunci\u00f3se que'l binomiu conform\u00e1u por Rodrigo Borja y Aquiles Riga\u00edl de la Izquierda Democr\u00e1tica encabez\u00f3 estos con un 28,7% de la votaci\u00f3n, mientres Febres Cordero y Blasco Pe\u00f1aherrera del PSC algamaron el segundu puestu, llogrando asina puxar la segunda vuelta eleutoral.\nNa segunda vuelta, el , gracies al Frente de Reconstrucci\u00f3n Nacional, coalici\u00f3n encabezada pol PSC, Febres-Cordero gana les eleiciones col 51,54% de los votos, por tr\u00e9s puntos de diferencia, llogrando 1,381,709 votos. El binomiu Rodrigo Borja Cevallos y Aquil\u00e9s Riga\u00edl llogren 1,299,084 votos, el 48,46% de la votaci\u00f3n total.\nPresidencia Constitucional del Ecuador Primeros meses nel cargu.\nTom\u00f3'l cargu de mandatariu pal periodu 1984-1988 dempu\u00e9s de ganar nes eleiciones del 6 de mayu de 1984, xunto col so compa\u00f1eru de f\u00f3rmula Blasco Pe\u00f1aherrera Padilla. El eslogan de la so campa\u00f1a foi \u00abPan, techu y emplegu\u00bb, y della ye record\u00e1u l'alderique televisivu ente \u00e9l y Rodrigo Borja Cevallos, candidatu pola Izquierda Democr\u00e1tica.\nSe posesion\u00f3 el 10 d'agostu de 1984, y mientres los seis primeros meses del so periodu presidencial carauterizar pol enfrentamientu col Parllamentu. Coherente coles mid\u00edes d'axuste nun alz\u00f3 los sueldos y salarios sin\u00f3n nuna proporci\u00f3n daqu\u00e9 cimera a la inflaci\u00f3n. Gobern\u00f3 con \"decretos econ\u00f3micos urxentes\", en total 26, pa xestionar asina'l gastu p\u00fablicu, convirtiendo d'esta miente la esceici\u00f3n en regla de gobiernu.\nObres destacaes del so gobiernu.\nMientres el so mandatu, remat\u00f3 y apurri\u00f3 l'agora desapaec\u00edu edificiu del Ministeriu d'Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca en Guayaquil conoc\u00edu como \u00abLa Batedora\u00bb, apurri\u00f3 al travi\u00e9s de la Unid\u00e1 Executora pal Deporte del so gobiernu 200 millones de sucres pa la construcci\u00f3n del Estadiu Monumental Isidro Romero Carbo de Barcelona na ciud\u00e1 de Guayaquil, l'Estadiu Ol\u00edmpicu d'Ibarra n'Imbabura, l'Estadiu Reales Tamarindos de Portoviejo en Manab\u00ed pa la realizaci\u00f3n de los VI Xuegos Nacionales de Manab\u00ed en 1985, construy\u00f3 carreteres como Ibarra - San Llorienzo, construcci\u00f3n y l'arreglu polo xeneral de carreteres en Mari\u00f1a, Sierra, Rex\u00f3n Amaz\u00f3nica ya Insular. Mientres el so gobiernu aument\u00f3 les esportaciones non petroleres, qu'en 1988 llegaron a los 1.800 millones de d\u00f3lares, cuando dos a\u00f1os antes, previu al entamu del so mandatu, fueren apenes de 600.\nApurras a la cultura.\nNa so xesti\u00f3n roblar por aciu decretu la creaci\u00f3n del Fondu Nacional de la Cultura, conoc\u00edu tami\u00e9n como FONCULTURA, que se topaba integr\u00e1u por un porcentaxe del 15% del fondu que'l Bancu Central del Ecuador destinaba a los proyeutos culturales polo xeneral, sum\u00e1u al 5% de les utilidaes a\u00f1ales del Bancu Ecuatorianu de Desenvolvimientu, y les asignaciones a\u00f1ales del presupuestu del Est\u00e1u pa la execuci\u00f3n de los proyeutos qu'entren nesta competencia. Esist\u00eda pa la calificaci\u00f3n de proyeutos culturales el Conseyu Nacional de Cultura, y tami\u00e9n n'apurra a otres instituciones como la Casa de la Cultura Ecuatoriana el dest\u00edn d'un porcentaxe de fondos que ciertes actividaes xeneraben y yeren xestionaos pol Bancu Central.\nXesti\u00f3n en Sal\u00fa P\u00fablica.\nMientres el so gobiernu, Febres-Cordero execut\u00f3 la construcci\u00f3n de los hospitales del IESS en Tena y el Civil de Ibarra, el Hospital de Ne\u00f1os Baca Ortiz en Quito, am\u00e1s de centros y subcentros de sal\u00fa en distintos llugares del pa\u00eds. Impuls\u00f3'l programa d'atenci\u00f3n m\u00e9dica y entrega de medicines gratuites a menores de cinco a\u00f1os llam\u00e1u Megram\u00e9 5, que llev\u00f3 a cabu al travi\u00e9s del Ministeriu de Sal\u00fa P\u00fablica, y el sofitu de la so ent\u00f3s esposa Mar\u00eda Eugenia Cordovez.\nVialidad.\nMientres el so gobiernu impuls\u00f3se la construcci\u00f3n de la V\u00eda Perimetral de Guayaquil. Esti corredor vial ten\u00eda como prop\u00f3situ ser la circundante del cant\u00f3n Guayaquil na provincia del Guayas. Nel tramu d'esta v\u00eda que correspuende a los territorios del Cant\u00f3n Daule, se renombr\u00f3 en 2009 a Avenida Le\u00f3n Febres-Cordero Ribadeneyra, n'homenaxe p\u00f3stumu, por ordenanza municipal del mesmu cant\u00f3n.\nCombate contra'l terrorismu.\nEn 1983 surdi\u00f3 l'activid\u00e1 subversiva del grupu terrorista \"Alfaro Vive, \u00a1Coyona!\" que n'agostu de 1985 secuestr\u00f3 al banqueru Nah\u00edm Isa\u00edas. El mesmu Presidente dirix\u00f3 l'operativu militar de rescate de la v\u00edctima, que morri\u00f3 colos secuestradores en condiciones que nunca fueron dafechu determinaes mientres el ment\u00e1u asaltu. La \u00abllucha contra'l terrorismu\u00bb convertir en pol\u00edtica oficial del r\u00e9xime. Les mid\u00edes econ\u00f3miques d'axuste ayudaron a que'l PIB creza y hubo super\u00e1vit en 1984 y 1985. Pero nel segundu semestre de 1986 el preciu del petroleu ecuatorianu nel merc\u00e1u internacional cay\u00f3 de 27 a 8 d\u00f3lares, y el 7 de marzu de 1986, aduciendo motivos \u00e9ticos, el xeneral Frank Vargas Pazzos remontar na base a\u00e9rea de Manta y el 15 de marzu na de Quitu.\nEl Taurazo.\nEn 1986, el Comandante Xeneral de les Fuercies Armaes, Frank Vargas Pazzos, acusa Luis Pi\u00f1eiro, Ministru de Defensa de Febres-Cordero, por sobrepreciu na compra d'un avi\u00f3n Fokker F-28 para TAME. Empec\u00edpiase un procesu d'investigaci\u00f3n el 19 de marzu de 1986, por una Comisi\u00f3n de Fiscalizaci\u00f3n del Congresu, el 24 d'abril la comisi\u00f3n dictamina que nun esisti\u00f3 irregularidaes na compra del avi\u00f3n, a pesar de que la Contralor\u00eda Xeneral del Est\u00e1u estableci\u00f3 gloses por 200 millones de sucres, ensin establecer implicaos nes irregularidaes.\nEn 1987, unos comandos de la Fuercia A\u00e9rea cercanos a Vargas secuestraron al presidente Febres-Cordero y al so comitiva na Base A\u00e9rea de Taura mientres 12 hores, y axustaron la llibert\u00e1 de los secuestraos en cuenta de la llibert\u00e1 del xeneral Vargas, prisioneru dende marzu de 1986 polos sos actos de rebeli\u00f3n, y tami\u00e9n en cuenta de que'l Presidente nun tomara represalies contra'l secuestradores. El Congresu na so mayor\u00eda opositor aprovech\u00f3 la coxuntura pa pidir l'arrenunciu del Presidente, pid\u00edu que finalmente nun espollet\u00f3. A esti fechu, los medios de comunicaci\u00f3n denomin\u00e1ron-y \"El Taurazo\".\nMeses finales del so gobiernu.\nEn 1988, el r\u00e9xime debilitar por dellos esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n nes altes esferes del gobiernu, la cayida del preciu de petroleu, y l'interrupci\u00f3n de les esportaciones petroleres por cuenta de un terremotu, agravando la crisis econ\u00f3mica, y menguando los ingresos hasta por 3 mil millones de d\u00f3lares. El gobiernu a partir d'ent\u00f3s amont\u00f3'l gastu p\u00fablicu y l'endeldamientu estatal, tomando mid\u00edes que taben empobinaes a la promoci\u00f3n de sector esportador, y del capital financieru. L'equipu econ\u00f3micu se desband\u00f3 y hasta'l vicepresidente de la rep\u00fablica, Blasco Pe\u00f1aherrera Padilla, allo\u00f1ar del presidente. Con too y con eso esto, el gobiernu nun alteri\u00f3'l plan de gastu pal \u00faltimu a\u00f1u de l'alministraci\u00f3n, pos Febres-Cordero quixo terminar los proyeutos qu'empez\u00f3.\nL'escoman\u00e1u gastu p\u00fablicu mientres l'\u00faltimu a\u00f1u de gobiernu, cuando la econom\u00eda taba en crisis, reflex\u00f3 l'adopci\u00f3n de mid\u00edes calificaes como populistes, antepuestes a les principales que marcaron un encl\u00edn escontra la lliberalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. El PIB decay\u00f3 nun 6% tres el terremotu de 1987, y creci\u00f3 la inflaci\u00f3n nun 85,7%\nEsc\u00e1ndalos.\nNel gobiernu de Febres Cordero hubo delles denuncies de corrupci\u00f3n y abusos a los derechos humanos. Ente los casos de corrupci\u00f3n atopen la fuxida de Joffre Torbay, Secretariu de l'Alministraci\u00f3n P\u00fablica, depu\u00e9s de ser sindic\u00e1u pola compra de 350 carros pa\u00f1adores de basura a la empresa mexicana DINA que dex\u00f3 una delda de cuatro mil millones de sucres; denuncies de presuntu sobrepreciu pa la v\u00eda Perimetral y robu d'oreyeres d'oru, pintures y obres d'arte del Palaciu de Carondelet \nCaso Ecuahospital.\nEn mayu de 1987, Xavier Neira, Ministru d'Industria del Gobiernu de Febres-Cordero ye sindic\u00e1u por un supuestu casu de peculado en prestaci\u00f3n de servicios cola empresa Ecuahospital. Mientres los 33 meses que dur\u00f3'l procesu llegal, Neira paso 18 meses en Miami. En febreru de 1990 el casu foi sobrese\u00eddo por Ramiro Larrea, Presidente de la Corte Suprema de Xusticia.\nCasu Ran Gazit.\nEl 18 de xineru de 1990, Ramiro Larrea, Presidente de la Corte Suprema de Xusticia, dictamina orde de prisi\u00f3n preventiva contra Febres-Cordero, pola entrega de 150 mil d\u00f3lares n'avientu de 1986, al asesor de segurid\u00e1, l'israel\u00edn Ran Gazit, quien collabor\u00f3 nel combate contra la guerrilla nel Ecuador, tami\u00e9n foi implic\u00e1u'l xenru de Febres-Cordero, Miguel Orellana, el casu foi sobrese\u00eddo definitivamente n'agostu de 1990 pola cuarta sala de la Corte Suprema de Xusticia.\nAcusaciones de Violaci\u00f3n de Derechos Humanos.\nMientres el so gobiernu produci\u00e9ronse graves violaciones a los derechos humanos, especialmente casos de sum\u00edos, fechos que provocaron la condena de la Corte Interamericana de Derechos Humanos al Est\u00e1u Ecuatorianu, imponi\u00e9ndo-y la obligaci\u00f3n de reparar a la v\u00edctimes y d'investigar y sancionar a quien cometieron dichos actos. Sicas\u00ed los sos siguidores sostienen que dalgunes d'estes acusaciones nun tuvieron sofitaes con pruebes documentaes ya imparciales. Tami\u00e9n escorri\u00f3 aprofiantemente a los sos opositores pol\u00edticos y atent\u00f3 contra la independencia de les otres funciones del Est\u00e1u. Arrodi\u00f3 con tanques de guerra la Corte Suprema de Xusticia, p'asina evitar tomar de posesi\u00f3n del so nuevu presidente, que seg\u00fan el gobiernu de Febres-Cordero yera illegal.\nEnte los casos d'atropellu a los derechos humanos mientres la so presidencia , unu de los m\u00e1s conoc\u00edos ye'l casu de la desapaici\u00f3n de los hermanos Carlos y Pedro Restrepo Arismendi, y el de la tortura, violaci\u00f3n y execuci\u00f3n estraxudicial de la profesora Consuelo Benavides, detenida por miembros de la Fuercia Naval d'Ecuador. Mientres tr\u00e9s a\u00f1os, hasta avientu de 1988, les families nun conocieron cu\u00e1l yera'l paradoriu de los desparecidos, a pesar de solicitar informaci\u00f3n repetidamente a les autoridaes ecuatorianes. Nel mesmu periodu, la Comisi\u00f3n Ecum\u00e9nica de Derechos Humanos d'Ecuador, Amnist\u00eda Internacional y el Grupu de Trabayu de les Naciones Xun\u00edes sobre Desapaiciones Forzaes ya Involuntaries realizaron pidimientos similares a les autoridaes. El gobiernu ecuatorianu d'ent\u00f3s nun facilit\u00f3 en neng\u00fan de los casos informaci\u00f3n abonda a estes entidaes sobre los sos paradorios.\nMientres el so ataque a la delincuencia ya insurxencia del pa\u00eds, presumir que se crearon \u00abescuadrones de la muerte dedicaos a castigos y execuciones sumarias.\nEl , el presidente ecuatorianu y opositor de Febres-Cordero, Rafael Correa, cre\u00f3 en Quito una \"Comisi\u00f3n de la Verd\u00e1\" pa investigar los cr\u00edmenes asoced\u00edos mientres la presidencia de Febres-Cordero. Esp\u00e9rase que los elementos atopaos pola Comisi\u00f3n sirvan de base pa empecipiar procesos xudiciales en contra de los principales cabezaleros. A pesar d'ello hai discutiniu alredor de la comisi\u00f3n: los sos opositores alieguen que se deber\u00eda investigar tami\u00e9n a los acusadores, especialmente a los ex-guerrilleros; otros afirmen que tendr\u00eda d'haber fuertes sanciones a los implicaos.\nLa Comisi\u00f3n de la Verd\u00e1 en 2013 lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que mientres el gobiernu de Febres-Cordero asocedieron cr\u00edmenes de lesa humanid\u00e1, comprob\u00e1ndose qu'esisten nicios de qu'asocedieron desapaiciones forzaes, tortura, arrestos y detenciones arbitraries y violencia sexual en contra de supuestos miembros de AVC, ante lo cual la Fiscal\u00eda llamo a xuiciu a dellos miembros de la c\u00fapula de les Fuercies Armaes de la d\u00f3mina y xefes de la polic\u00eda.\nAlcalde de Guayaquil.\nCandidatura.\nLe\u00f3n Febres-Cordero anunci\u00f3 la so candidatura pa l'alcald\u00eda de Guayaquil pol Part\u00edu Social Cristianu el 6 de febreru de 1992.\nPrimer periodu (1992-1996).\nEn 1992, foi escoy\u00edu alcalde de Guayaquil en ganando les eleiciones municipales, posesion\u00e1ndose como tal el 10 d'agostu de 1992. \nLa so primer orde foi cerrar el Conceyu de Guayaquil per delles selmanes, mesma qu'anunci\u00f3 nuna cadena televisiva de 45 minutos onde daba cuentes del est\u00e1u nel que top\u00f3 l'edificiu y l'alministraci\u00f3n municipal. Ent\u00f3s esanici\u00f3 a 2\u00a0499 \u00abpipones\u00bb del Conceyu, y el sindicatu d'As\u00e9u de Cais, remocic\u00f3'l edificiu municipal al que calific\u00f3 de \u00abnial d'aguarones\u00bb y dio entamu a un procesu de rexeneraci\u00f3n de la ciud\u00e1.\nDos meses dempu\u00e9s d'empecipiar la so xesti\u00f3n como burgomaestre de Guayaquil, empecipi\u00f3 la campa\u00f1a c\u00edvica-educativa denominada \"Agora o nunca: Guayaquil vive por ti\". Esta campa\u00f1a diba enfocada a rescatar el civismu ente los de Guayaquil y residentes en Guayaquil, am\u00e1s de dar identid\u00e1 al habitante cola urbe. Esta campa\u00f1a alcordar por aciu la espedici\u00f3n d'un Alcuerdu Ministerial col ent\u00f3s Ministru d'Educaci\u00f3n, Dr. Eduardo Pe\u00f1a Trivi\u00f1o, ya incluy\u00eda como mandatu l'espardimientu de calter obligatoriu del proyeutu nos establecimientos educativos del cant\u00f3n. Na campa\u00f1a incluy\u00f3se la imaxe de Juan Pueblo, obra de Virgilio Salinas.\nEnte les obres de la so xesti\u00f3n como alcalde dest\u00e1quense sobremanera'l tresformamientu del ornatu, la vialidad, sistemes de pasos elevaos pa descongestionar el tr\u00e1nsitu vehicular, la construcci\u00f3n de mercaos, la llegalizaci\u00f3n de tierres pa 80 mil families n'invasiones, la rexeneraci\u00f3n na Pedro Pablo G\u00f3mez, la recueya de basura de la ciud\u00e1 de Guayaquil, que na d\u00e9cada del 80, Guayaquil foi llamada la \"Calcuta d'Am\u00e9rica\" convirti\u00e9rase en focu de sucied\u00e1 y falta d'hixene y, taba casi dafechu carente d'obres p\u00fabliques entamaes pol conceyu. Asina mesmu reestructur\u00f3'l Conceyu de Guayaquil, asitiando a la instituci\u00f3n nun procesu de modernizaci\u00f3n que sirvi\u00f3 d'exemplu pa otres entidaes municipales llatinoamericanes. No econ\u00f3mico, prautic\u00f3 la econom\u00eda social de merc\u00e1u mientres la so alministraci\u00f3n.\nSegundu periodu (1996-2000).\nNel a\u00f1u de 1996, foi reelix\u00edu como alcalde nes eleiciones municipales, llogrando una victoria col 86% de los votos. Dende esti nuevu periodu, destac\u00f3se creando obres de gran escala como les bases del actual Malec\u00f3n 2000, alministr\u00e1u y\u00e1 non como obra p\u00fablica sin\u00f3n d'una manera descentralizada, estableciendo asina un novedosu y axilosu sistema d'alministraci\u00f3n que prioriza les aliances p\u00fablicu-privaes.\nLlexislatura nel Congresu Nacional.\nEnte los 3 periodos nos cualos Febres-Cordero actu\u00f3 como llexislador, nel a\u00f1u 2002 foi escoy\u00edu como diput\u00e1u del Congresu Nacional, siendo'l congresista m\u00e1s vot\u00e1u polos eleutores. Na palestra del poder llexislativu, tuvo al so cargu varios proyeutos de llei y realiz\u00f3 denuncies de corrupci\u00f3n a ministros y funcionarios de gobiernos anteriores, pero foi marc\u00e1u'l so ausentismo a les sesiones del Parllamentu, nel cual casi nunca intervieno por motivos de sal\u00fa (el so hipertensi\u00f3n arterial torg\u00e1ba-y viaxar al altor de m\u00e1s de 2.500 metros de Quitu). Nel 2006 volvi\u00f3 incurrir na carrera por un curul nel Congresu Nacional, siendo nuevamente escoy\u00edu pa la mesma dignid\u00e1. A principios de 2007, el d\u00eda anterior a la so posesi\u00f3n como llexislador, present\u00f3 l'arrenunciu al cargu, por problemes de sal\u00fa que y\u00e1 non -y dexaben siguir nel mesmu, dexando que'l so curul ocupar Dimitri Dur\u00e1n del PSC, quien foi design\u00e1u diput\u00e1u alternu d'\u00e9l.\nProblemes de Sal\u00fa.\npara trata un incipiente c\u00e1ncer de vexiga. Esta foi la \u00fanica vegada que lo oper\u00f3 en Guayaquil.\n1996, n'otru procesu quir\u00farxicu, asiti\u00e1ronse-y tr\u00e9s \"by-pass\" coronarios pa tratar obstrucci\u00f3n d'arteries.\n1996, empezaron los problemes m\u00e9dicos nel g\u00fceyu derechu por causa de un glaucoma. Cuando yera Alcalde de Guayaquil, en 1997, esprendi\u00f3se-y la retina del so g\u00fceyu derechu y practic\u00e1ronse-y tres cirug\u00eda, siendo que se presentaron problems na recuperaci\u00f3n. En 30 de marzu de 2005 tuvo una infeici\u00f3n severa por causa de un glaucoma nel so g\u00fceyu derechu, un desplazamientu de retina y tabay\u00f3ns, obl\u00edguen-y a los m\u00e9dicos del hospital Bascom Palmer Eye Institute en Miami a retira-y el globu ocular derechu, el g\u00fceyu extirpado foi reemplaz\u00e1u por una pr\u00f3tesis, coneutada quir\u00fargicamente a nervios y m\u00fasculos internos, dex\u00e1ndo-y movilid\u00e1.\nEn 1998, realiz\u00f3se-y una cirux\u00eda na arteria car\u00f3tida esquierda, por causa d'una isquemia .\n2007, en Miami, Estaos Xun\u00edos, someter a una operaci\u00f3n de la pierna derecha, nel mes de febreru, por un problema cardiovascular.\nEl foi somet\u00edu a ex\u00e1menes pa determinar la meyora del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, realiz\u00f3se-y un broncoscopia, recibi\u00f3 sesiones de radioterapia pa quemar y amenorgar el tama\u00f1u de los tumores. Febres-Cordero decidi\u00f3 retornar a Guayaquil, los familiares roblaron un documentu eximiendo de responsabilidaes a la cl\u00ednica.\nFallecimientu.\nL'ex-presidente morri\u00f3'l llunes , v\u00edctima d'un doble entueyu a los sos pulmones (c\u00e1ncer y enfisema), na cl\u00ednica Guayaquil.\n El F\u00e9retro foi llev\u00e1u a carranquina a la so morada final nel Campusantu Parque de la Paz.\nFuneral.\nLos Funerales realizar mientres tres d\u00edes, del 15 al 17 d'avientu de 2008, na Catedral Metropolitana de Guayaquil, les cais aleda\u00f1as a la bas\u00edlica tuvieron cerraes al tr\u00e1ficu vehicular, les 3 puertes de la Catedral permanecieron abiertes dende los siete de la ma\u00f1ana hasta los dolce de la nueche pa recibir un ensame de siguidores que constantemente entraben y sal\u00eden de la catedral, acompa\u00f1aos d'autoridaes y personalidaes qu'asistieron a les honres aciages de Febres-Cordero, mientres tr\u00e9s d\u00edes declar\u00f3 duelu nacional, por aciu decretu presidencial recibi\u00f3 tolos honores. Nel so veloriu que se llev\u00f3 a cabu na Catedral Metropolitana, realiz\u00e1ronse mises cada hora por una decena de sacerdotes y cures, obispos, los medios de comunicaci\u00f3n di\u00e9ron-y cobertoria en direuto mientres la entrada y salida de la catedral. Una vegada terminada la misa de cuerpu presente, los restos del ex mandatariu percorrieron peles cais de Guayaquil, onde \u00e9l foi Alcalde mientres ocho a\u00f1os"}
{"id": "155386", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155386", "title": "Emilio Portes Gil", "text": "Emilio C\u00e1ndido Portes Gil foi un pol\u00edticu mexicanu qu'exerci\u00f3 de presidente de M\u00e9xicu de 1928 a 1930.\nOr\u00edxenes.\nNaci\u00f3 en Ciudad Victoria, nel est\u00e1u de Tamaulipas, el d\u00eda 3 d'ochobre de 1890. Los sos proxenitores fueron Domingo Portes y la se\u00f1ora Adelaida Gil, nacida na ciud\u00e1 de La Vega (Rep\u00fablica Dominicana) . Viv\u00eden en casar n\u00famberu 16 de la cai \"Matamoros\". Emilio qued\u00f3 na orfandad de padre a la ed\u00e1 de tr\u00e9s a\u00f1os y ante el desamparu econ\u00f3micu en que s'atopaba la so familia, foi la so madre la encargada de caltenelo y de modelalo na so ni\u00f1ez. Do\u00f1a Adelaida tom\u00f3'l tim\u00f3n de la familia y pa sostenela realiz\u00f3 queferes, dacuando hasta peles nueches, de cordurera.\nEstudios.\nPortes Gil estudi\u00f3 la primaria na so ciud\u00e1 natal, y la secundaria na Escuela Normal de Ciudad Victoria. Darr\u00e9u tresllad\u00f3se a la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, onde ingres\u00f3 en 1912 a la Escuela Llibre de Derechu, instituci\u00f3n na que se recibi\u00f3 como abog\u00e1u nel a\u00f1u de 1915.\nVida pol\u00edtica.\nOcup\u00f3 diversos cargos p\u00fablicos y foi Diput\u00e1u Federal. En 1920, afiliar a la Revoluci\u00f3n d'Agua Prieta siendo gobernador provisional de Tamaulipas. Dos a\u00f1os dempu\u00e9s, cas\u00f3se con Carmen Garc\u00eda Gonz\u00e1lez.\nEl 17 de mayu de 1924 fund\u00f3'l Part\u00edu Socialista Fronterizu y nel a\u00f1u de 1925 foi gobernador constitucional de Tamaulipas. Nel so gobiernu, realiz\u00f3 una importante activid\u00e1 llexislativa y promovi\u00f3 la organizaci\u00f3n de los obreros y llabradores. Exerci\u00f3 fuerte influencia nos gobiernos y na pol\u00edtica de Tamaulipas dende 1928.\nPresidencia.\nDel 28 d'agostu al 30 de payares de 1928 foi secretariu de Gobernaci\u00f3n y design\u00f3se-y pol Congresu, presidente inter\u00edn de la Rep\u00fablica empecipiando'l so periodu'l 1 d'avientu del mesmu a\u00f1u;pos el presidente electu, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n fuera asesin\u00e1u.\nEmilio Portes Gil asume la presidencia interina'l 1 d'avientu de 1928. Los principales aspeutos de la so pol\u00edtica, yeren similares a la de los sos antecesores: la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica, empuesta a modernizar el pa\u00eds, y convertilo nuna naci\u00f3n capitalista, establecer definitivamente la hexemon\u00eda del Est\u00e1u sobre tola socied\u00e1 p'alministrar los beneficios econ\u00f3micos, pretend\u00eda faer efectivos los postulaos de la constituci\u00f3n y el pactu social conten\u00edu nos art\u00edculos 27 y 123.\nEmilio Portes Gil conoc\u00eda'l poder del Xefe M\u00e1ximu pero ten\u00eda un ciertu ascendiente sobre \u00e9l, polo que nun se resign\u00f3 a ser el simple executor de la pol\u00edtica ayena. Favoreci\u00f3'l repartu de la tierra; aprovech\u00f3 que Calles tuviera ocup\u00e1u en consolidar la so poder con mires a la socesi\u00f3n y parti\u00f3 cerca de 2 millones d'hect\u00e1rees que beneficiaron a munchu llabradores, y fortaleci\u00f3 les organizaciones llabradores.\nEl 1\u00b0 d'avientu de 1928, dase'l primer pasu pa la conformanza del Part\u00edu Nacional Revolucionariu. Cola publicaci\u00f3n del \"Manifiestu de la Naci\u00f3n\" convidar a toles organizaciones, part\u00edos y agrupaciones pol\u00edtiques a xunise al Part\u00edu pa darr\u00e9u convocar a una Convenci\u00f3n Nacional por que los representantes de les organizaciones miembru aldericaren los estatutos, el programa de principios, la designaci\u00f3n d'un candidatu a la presidencia de la rep\u00fablica, seg\u00fan el nomamientu de les persones que formar\u00eden el Comit\u00e9 Direutor del Part\u00edu. El Comit\u00e9 Organizador que realizar\u00eda les xeres antes mentaes taba constituy\u00edu por: Plutarco El\u00edas Calles, Aar\u00f3n S\u00e1enz, y Luis L. Lle\u00f3n, ente otros, les funciones como organizadores taben axustaes nel manifiestu del 12 d'avientu.\nLa situaci\u00f3n pol\u00edtica acald\u00eda complic\u00e1base m\u00e1s; per un sitiu el PNR precisaba'l sofitu de los obreros; pero pol otru'l l\u00edder de la CROM atrabancar. Al lluchar pol so ascensu al poder, Morones causaba la enemist\u00e1 de los obregonistas y al atacar de cutio al presidente provisional, desestabilizaba ent\u00e1 m\u00e1s l'ambiente pol\u00edtico.\nEl l\u00edder obreru Luis N. Morones intentaba recuperar el poder qu'ostentara mientres la presidencia de Calles, trat\u00f3 d'asitiase nun primera planu enfrent\u00e1ndose al so antiguu enemigu Emilio Portes Gil, la llucha ente los dos m\u00e1s que personal yera de calter pol\u00edticu, pos puxaben pol control d'una fuercia de primer orde pa establecer la hexemon\u00eda del Est\u00e1u.\nDalgunos acusaben a Calles de ser el responsable de l'atrevencia moronista, y\u00e1 que ensin el so sofitu'l l\u00edder obreru nun atacar\u00eda tan abiertamente a Porte Gil. Calles caltener al marxe, ensin negar nin afirmar, lo cual fortaleci\u00f3'l convencimientu xeneraliz\u00e1u de qu'en realid\u00e1 taba acordies con Morones.\nLuis L. Lle\u00f3n, integrante del Comit\u00e9 Organizador del PNR, pidi\u00f3-y a Calles qu'esclariara p\u00fablicamente la so posici\u00f3n con al respective de Morones pa da-y soluci\u00f3n a esta nueva crisis del grupu. Calles, ante l'alternativa de la so propia cayida pol\u00edtica y la perda de l'adhesi\u00f3n de los obregonistas, y con mires al futuru, fixo p\u00fablicu que negaba'l so sofitu a Morones y p'evitar males interpretaciones de la so actuaci\u00f3n pol\u00edtica, retir\u00e1base definitivamente de la vida p\u00fablica y arrenunciaba al so cargu del PNR.\nAl retirase d'un puestu formal na pol\u00edtica, Calles qued\u00f3 desvencey\u00e1u de los compromisos adquir\u00edos coles facciones, colo que s'ampli\u00f3 la so capacid\u00e1 de crear nueves aliances, convirti\u00e9ndose asina nel factor central de les decisiones pol\u00edtiques de la d\u00f3mina.\nPas\u00e1u'l periodu axust\u00e1u les eleiciones volvieron causar fervencia. El Part\u00edu Nacional Antirreeleccionista sofit\u00f3 la candidatura del popular ex secretariu de Educaci\u00f3n Jos\u00e9 Vasconcelos , quien bas\u00f3 la so campa\u00f1a na denuncia de la corrupci\u00f3n y na defensa d'una pol\u00edtica menos anticlerical.\nEl Part\u00edu Nacional Revolucionariu nom\u00f3 a Pascual Ortiz Rubio como candidatu a la presidencia. Ortiz Rubio caltuvo conversaciones con Calles p'aldericar los nomes de los miembros del pr\u00f3ximu gabinete presidencial, nel cual ten\u00eden de figurar homes allegaos al Xefe M\u00e1ximu. Con esto manifest\u00e1base una vegada m\u00e1s la indiscutible fuercia pol\u00edtico de Calles.\nMovimientu arm\u00e1u.\nDende l'entamu de la so xesti\u00f3n, Porte Gil volvi\u00f3 a entamar les negociaciones ente'l cleru y el so gobiernu, con mires a buscar una salida vidable al problema relixosu.\nColes mesmes que ten\u00eda llugar la Convenci\u00f3n del PNR espa\u00f1aron llevantamientos armaos en Veracruz, Sonora, Chihuahua, Nuevo Le\u00f3n y Durango por xenerales rebalbos que taben en desalcuerdu col control qu'exerc\u00eda Calles na pol\u00edtica. Asina'l 3 de marzu emitieron el Plan de Hermosillo n\u00e9l, convidaben al pueblu a llevantase n'armes contra'l gobiernu corruptu, desconoc\u00eden a Porte Gil como presidente y a Calles como dirixente nacional.\nEsta rebeli\u00f3n tuvo comandada por Jos\u00e9 Gonzalo Escobar por esto conozse como rebeli\u00f3n escobarista, cunt\u00f3 col sofitu de los cristeros lo cual atay\u00f3 nuevamente la comunicaci\u00f3n ente l'Episcop\u00e1u mexicanu y el gobiernu. Puesto que Calles taba formalmente retir\u00e1u de la vida p\u00fablica, Porte Gil convidar a formar parte del so gabinete como Secretariu de Guerra, y nesta rebeli\u00f3n l'ex\u00e9rcitu comandado por \u00e9l, llogr\u00f3 la victoria y con esto acot\u00f3 la so supremac\u00eda.\nLa Santa Sede y los cl\u00e9rigos del pa\u00eds finalmente entendieron que cola llucha armada nun se llegar\u00eda a nenguna soluci\u00f3n polo qu'hubo un camb\u00e9u d'actit\u00fa y retiraron el so sofitu a los cristeros abrir les posibilidaes pa llegar a un alcuerdu col gobiernu. Nun principiu la Lliga de Defensa de les Llibertaes Relixosa que ten\u00eda la direici\u00f3n urbana del movimientu oponer a un alcuerdu. Sicas\u00ed dambes partes empezaron el cam\u00edn de la reconciliaci\u00f3n; el gobiernu esix\u00eda l'aplicaci\u00f3n absoluta de les lleis anticlericales, dexando como una concesi\u00f3n bien especial, que la Ilesia va siguir exerciendo'l so derechu espiritual sobre la poblaci\u00f3n, siempres y cuando s'allo\u00f1ar definitivamente de los asuntos pol\u00edticos. El conflictu qued\u00f3 resueltu'l 22 de xunu de 1929 y los servicios relixosos restableci\u00e9ronse; el 27 de xunu del mesmu a\u00f1u ofici\u00f3se la primer misa p\u00fablica.\nOtru conflictu que tuvo que resolver Porte Gil foi la fuelga estudiantil que surdi\u00f3 na Universid\u00e1 Nacional y que, anque nun foi trascendente pa la estabilid\u00e1 pol\u00edtica, opacaba la imaxe d'autorid\u00e1 del gobiernu y representaba una torga m\u00e1s pal bon desenvolvimientu de la campa\u00f1a presidencial de Pascual Ortiz. Por ello'l 28 de mayu de 1929 diose l'autonom\u00eda universitaria, colo que l'\u00e1nimu estudiantil asel\u00f3se.\nEl 17 de payares de 1929 llevar a cabu les eleiciones presidenciales d\u00e1ndo-y el trunfu al Part\u00edu Nacional Revolucionariu. El 1ro d'avientu Vasconcelos declar\u00e1base como presidente electu de la rep\u00fablica y pon\u00eda de manifiestu ante la naci\u00f3n la farsa eleutoral. Encament\u00f3 a una rebeli\u00f3n que nunca se llev\u00f3 a cabu y los vasconcelistas aceptaron la imposici\u00f3n del PNR y poro, a Ortiz Rubio como presidente electu.\nDempu\u00e9s de la presidencia.\nUna vegada terminada la so alministraci\u00f3n, Porte Gil tendr\u00eda diversos cargos nel gobiernu y na iniciativa privada. Foi embaxador en Francia y la India, secretariu de Rellaciones Esteriores, en dalg\u00fan momentu quixo volver ser gobernador del so est\u00e1u natal pero fracas\u00f3, foi procurador, dirixente del part\u00edu oficial y direutor de la Comisi\u00f3n Nacional de Seguros, cargu que se-y confiri\u00f3 y\u00e1 que mientres el so mandatu prepar\u00f3 la Llei Federal de Trabayu (promulgada pocu dempu\u00e9s) y alderic\u00f3se llargamente sobre'l seguru pa los trabayadores. Foi presidente de l'Academia Mexicana de Derechu Internacional.\n\u00daltimos a\u00f1os y muerte.\nNa \u00faltima etapa de la so vida dedicar a redactar testimonios de les esperiencies de la so actuaci\u00f3n na vida p\u00fablica de M\u00e9xicu. Ente les sos obres destaquen \"Autobiograf\u00eda de la Revoluci\u00f3n Mexicana\" y \"Raig\u00f3n de la Revoluci\u00f3n de Tamaulipas\". Al poco tiempu de cumplir los 88 a\u00f1os d'ed\u00e1, don Emilio, fina na ciud\u00e1 de M\u00e9xicu el 10 d'avientu de 1978. Ye'l ex-presidente que m\u00e1s tiempu tuvo de vida pospresidencial, y\u00e1 que morri\u00f3 48 a\u00f1os, 10 meses y 5 d\u00edes dempu\u00e9s de terminar el so mandatu (el 5 de febreru de 1930)."}
{"id": "155387", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155387", "title": "Manuel Amador Guerrero", "text": "Manuel Amador Guerrero foi pol\u00edticu y m\u00e9dicu colombianu y panamiegu, unu de los xestores de la separaci\u00f3n de Panam\u00e1, miembru de la Xunta Provisional de Gobiernu y primer presidente constitucional de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1.\nBiograf\u00eda.\nF\u00edu de Jos\u00e9 Mar\u00eda Amador y Leguina, y de Mar\u00eda Mercedes Guerreru C\u00f3rdoba. Gradu\u00f3se de m\u00e9dicu ciruxanu na Universid\u00e1 del Madalena y del Ismu en 1855. Exerci\u00f3'l so cargu de m\u00e9dicu per dellos meses de 1855 en Cartagena de Indias, pero puestu foi atra\u00edu pol so esp\u00edritu aventureru escontra Panam\u00e1, Santiago de Veraguas y Col\u00f3n, que nesi momentu ten\u00eden una puxanza econ\u00f3mica productu de la construcci\u00f3n del Ferrocarril Interoce\u00e1nico, que atra\u00eda a gran cantid\u00e1 d'inmigrantes que se dirix\u00eden en busca d'oru en California. Amador camudar a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1, a finales de 1855. Particip\u00f3 viviegamente na pol\u00edtica colombiana ya inscribi\u00f3se nel Part\u00edu Conservador, lleg\u00f3 a ocupar altos cargos dientro d'esti coleutivu. Como representante pola provincia de Veraguas ocup\u00f3 una curul por dalg\u00fan tiempu nel Congresu de la Rep\u00fablica de la Nueva Granada. En 1866 foi escoy\u00edu primer design\u00e1u como Xefe d'Est\u00e1u del Est\u00e1u Federal de Panam\u00e1. Al a\u00f1u siguiente foi electu presidente del Est\u00e1u, pero una revuelta armada torg\u00f3-y exercer el cargu. Venc\u00edu y prisioneru nel campu de batalla, hubo de sufrir depu\u00e9s el destierru que s'enllarg\u00f3 per un a\u00f1u. \nAnque nun dex\u00f3 de tomar participaci\u00f3n activa na pol\u00edtica, nun figur\u00f3 en puestu dalgunu hasta l'a\u00f1u de 1886, en que pol arrenunciu del xefe civil y militar del Est\u00e1u, xeneral Ram\u00f3n Santodomingo Vila, Amador Guerrero encarg\u00f3se temporalmente del mandu supremu.\nLa so esposa yera Mar\u00eca Ossa d'Amador, y el so f\u00edu, llam\u00e1base Manuel E. Amador.\nMientres los postreros 30 a\u00f1os del sieglu XIX, correspondi\u00f3-y a Manuel Amador Guerrero reorganizar l'Hospital Santu Tom\u00e1s, vieya instituci\u00f3n de carid\u00e1 que databa de la d\u00f3mina de la colonia, que pola probeza cr\u00f3nica del pa\u00eds nun pod\u00eda realizar cola debida amplit\u00fa la misi\u00f3n humanitaria a que taba llamada. Como m\u00e9dicu siempres, n'ocasiones como superintendente, y ensin recibir remuneraci\u00f3n dalguna la mayor parte del tiempu, Amador Guerrero foi alma y brazu de la instituci\u00f3n, y alla consagr\u00f3-y el so esfuercios y los sos entusiasmos filantr\u00f3picos con abnegaci\u00f3n y esp\u00edritu p\u00fablicu exemplares.\nEn 1890 alderic\u00e1base una cuesti\u00f3n d'importancia vital pal ismu de Panam\u00e1. Yera patente que la Compa\u00f1\u00eda Francesa de la Canal, qu'empezara la construcci\u00f3n de la v\u00eda interoce\u00e1nica, taba imposibilitada pa concluyila dientro del t\u00e9rminu axust\u00e1u nel contratu.\nLos trabayos fueron suspend\u00edos casi totalmente, y nel ismu empez\u00f3 a sentise de nuevu tarrecible postracci\u00f3n econ\u00f3mica. Hab\u00eda esperanza de que por aciu una pr\u00f3rroga de la concesi\u00f3n la empresa pudiera reorganizase y asegurar asina la terminaci\u00f3n d'obra tan vital pa la vida econ\u00f3mica del pa\u00eds. Panam\u00e1, afeutada direutamente cola crisis, dispunxo ent\u00f3s unviar a Bogot\u00e1 una comisi\u00f3n integrada por cuatro de les sos m\u00e1s representativos ciudadanos coles mires de xestionar la pr\u00f3rroga ante'l Gobiernu central. Pa esa comisi\u00f3n foi design\u00e1u'l doctor Amador Guerrero, n'uni\u00f3n del c\u00e9lebre inxenieru panamiegu Pedro J. Sosa, autor xunto a Wyse y Reclus del traz\u00e1u de la ruta escoyida pa la Canal; l'obispu de la di\u00f3cesis, Dr. Jos\u00e9 Alejandro Peralta; y Ricardo Arango, m\u00e1s tarde gobernador del departamentu.\nEl gobiernu colombianu convieno en conceder una pr\u00f3rroga de 10 a\u00f1os qu'empezar\u00eden a cuntase en 1894, por aciu la cual llogr\u00f3 entamase una nueva compa\u00f1\u00eda y l'empresa salvar d'una perda total. Magar ello, la obra taba mancada de muerte.\nTres el colapsu de la canal francesa, surden les negociaciones ente Colombia y Estaos Xun\u00edos pa volver a entamar la escavaciones de la canal interoce\u00e1nico. Nueves esperances nacieron pal pueblu panamiegu al roblase'l contratu Herr\u00e1n\u2013Hay, qu'encamentaba la terminaci\u00f3n de la obra per parte de Y.O. El congresu colombianu refug\u00f3'l conveniu y Panam\u00e1 viose una vegada m\u00e1s frente a la so posible ruina. La miseria reinaba nel ismu. Espa\u00f1a la Guerra de los Mil D\u00edes, que termin\u00f3 en payares de 1902.\nAnte'l refugu del congresu colombianu del trat\u00e1u Herr\u00e1n-Hay el pueblu panamiegu somorguiar na desesperaci\u00f3n pola inminente ruina y miseria en que s'atopaba l'ismu, ante esta desafortunada situaci\u00f3n los ciudadanos m\u00e1s pernomaos empezaron a entamar la separaci\u00f3n de Panam\u00e1 coles mires de sacar de la miseria al pa\u00eds, axustando un nuevu trat\u00e1u de la canal col gobiernu de los Estaos Xun\u00edos. Jos\u00e9 Agust\u00edn Arango, ciudadanu prominente nel ismu, concibi\u00f3 ent\u00f3s la idea d'incorporar l'ismu al rol de les naciones como rep\u00fablica independiente. Este confi\u00f3 a Amador el so secretu y dambos dedic\u00e1ronse a trabayar conxuntamente per dellos meses pa dixebrar l'ismu de Colombia. Hasta que por fin surdi\u00f3 la Rep\u00fablica de Panam\u00e1'l 3 de payares de 1903. \nDedic\u00f3 la so xesti\u00f3n alministrativa al establecimientu de la institucionalizaci\u00f3n del Ismu de Panam\u00e1. Foi Presidente del Est\u00e1u Soberanu de Panam\u00e1. Destac\u00f3se como pol\u00edticu al ser escoy\u00edu na Convenci\u00f3n Nacional Constituyente en 1904, por decisi\u00f3n un\u00e1nime, como'l Primer Presidente Constitucional de Panam\u00e1 una vegada llograda la separaci\u00f3n de Colombia. Particip\u00f3 xunto a Jos\u00e9 Agust\u00edn Arango nel procesu separatista y foi unvi\u00e1u a Washington a sostener conversaciones tendentes a establecer un trat\u00e1u pa la construcci\u00f3n de la canal de Panam\u00e1.\nPresidencia.\nCol concursu del so gabinete y l'Asamblea Nacional llogr\u00e1ronse cambeos radicales en beneficiu de la crecedera pol\u00edtica, econ\u00f3micu y educativu del pa\u00eds; reaxust\u00e1ronse los \u00f3rganos executivu, llexislativu y xudicial en que s'encontaron les bases pal sistema democr\u00e1ticu; modific\u00f3se'l sistema de rentes, tributariu y fiscal; entam\u00e1ronse les aduanes; abri\u00e9ronse los puertos al comerciu mundial; abri\u00e9ronse escueles secundaries y d'artesan\u00eda.\nFoi defensor del Trat\u00e1u Hai-Bunau Baniella y pallo form\u00f3 la Comisi\u00f3n de Est\u00e1u sobre'l Trat\u00e1u, conformada por Belisario Porras y Francisco Fil\u00f3s. Esta comisi\u00f3n ten\u00eda como oxetivu esclariar les duldes de ciertos paname\u00f1os alrodiu de los derechos daos a Estaos Xun\u00edos sobre'l territoriu de la Zona de la Canal. Finalmente lleg\u00f3se a la conclusi\u00f3n que'l trat\u00e1u nun mancaba la soberan\u00eda de Panam\u00e1.\nAmador Guerrero fin\u00f3 na ciud\u00e1 de Panam\u00e1 el 2 de mayu de 1909."}
{"id": "155388", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155388", "title": "United Fruit Company", "text": "La United Fruit Company (UFCO) (1899\u20131970) foi una firma comercial multinacional d'Estaos Xun\u00edos, fundada en 1899, que produc\u00eda y comercializaba frutes tropicales (principalmente banano) cultivaos n'Am\u00e9rica Llatina, y que mientres el sieglu convertir nuna fuercia pol\u00edtico y econ\u00f3mico determinante en munchos pa\u00edses de dicha rex\u00f3n (les llamaes \u00abrep\u00fabliques bananeras\u00bb), influyendo decisivamente sobre gobiernos y part\u00edos pa caltener les sos operaciones col mayor marxe posible de ganancies, al estremu de auspiciar golpes d'Est\u00e1u y sobornar pol\u00edticos.\nEsta empresa ye conocida por una disputa nel territoriu de Colombia llamada la Masacre de les Bananeras nel a\u00f1u 1928. Tres la so quiebra na d\u00e9cada de 1970, reorganiz\u00f3se como Chiquita Brands International.\nSurdimientu.\nL'empresariu d'Estaos Xun\u00edos Minor Keith establecer en Costa Rica en 1871. Costa Rica yera ent\u00f3s un pa\u00eds con una econom\u00eda casi puramente agr\u00edcola, y Keith empezara les sos actividaes empresariales dedic\u00e1ndose a los ferrocarriles, sofitando los negocios del so t\u00edu, l'empresariu de ferrocarriles Henry Meiggs hasta la muerte d'\u00e9sti en 1877.\nEn tantu'l tr\u00e1ficu de pasaxeros y mercanc\u00edes en Costa Rica nun yera lo suficientemente rentable, Keith afay\u00f3 llueu que'l so ferrocarril podr\u00eda usase pa tresportar bananos para'l so esportaci\u00f3n a EE. XX., amenorgando significativamente el so costo de tresporte, polo cual na d\u00e9cada de 1880 dedicar al negociu de llantadera y esportaci\u00f3n de pl\u00e1tanos mercando pa ello vastes finques agr\u00edcoles asitiaes a les bandes de la so v\u00eda ferrial y creando la empresa Tropical Trading and Transport Company\u00bb qu'a\u00f1os dempu\u00e9s controlar\u00eda gran parte de la producci\u00f3n de pl\u00e1tanos en Costa Rica, Guatemala, Nicaragua, Panam\u00e1 y Hondures, (am\u00e1s de pi\u00f1a y cirueles), en plant\u00edos d'Am\u00e9rica Central.\nEn cuenta de axustar con banqueros de Gran Breta\u00f1a nueves condiciones de pagu de la delda esterna de Costa Rica, Keith llogr\u00f3 qu'en 1884 el gobiernu de dichu pa\u00eds, presid\u00edu por Pr\u00f3spero Fern\u00e1ndez Oreamuno, otorg\u00e1ra-y una gran concesi\u00f3n de casi 800 hect\u00e1rees de tierra cultivable. Poco dempu\u00e9s les propiedaes de Keith tomaben grandes estensiones de Centroam\u00e9rica y el Caribe onde la empresa yera conocida como \u00abMamina Yunai\u00bb (n\u00f3tese que \u00abYunay\u00bb ye una deformaci\u00f3n al espa\u00f1ol del t\u00e9rminu ingl\u00e9s \u00abUnited\u00bb). Estes frutes yeren vend\u00edes n'Estaos Xun\u00edos y Europa.\nLlueu Keith ampli\u00f3 los sos negocios a El Salvador, y Hondures, aprovechando que nel merc\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos los frutos tropicales como'l pl\u00e1tanu algamaben altos precios al ser consideraos bienes ex\u00f3ticos y d'elev\u00e1u costo pal p\u00fablicu, ente qu'en 1890 concluy\u00eda la llinia de ferrocarril pa tresportar dichos productos. Sicas\u00ed, Keith qued\u00f3 empe\u00f1\u00e1u ante la banca de Nueva York sufriendo la bancarrota en 1899 y tuvo de buscar un sociu con suficiente capital pa sostener el so negociu.\nLa United Fruit Company o UFCO naci\u00f3 asina en 1899, cuando Minor Keith tuvo que fundir la so empresa Tropical Trading and Transport Company\u00bb con una importante compa\u00f1\u00eda competidora: la \u00abBoston Fruit Company\u00bb del so compatriota Andrew W. Preston.\nApox\u00e9u.\nKeith y Preston parti\u00e9ronse los cargos de presidente y vicepresidente de la UFCO, complementando les sos respeutives empreses pos Preston ten\u00eda una vasta flota de buques mercantes (conocida como la \u00abGran Flota Blanca\u00bb o \u00abGreat White Fleet\u00bb) seg\u00fan contactos de gran importancia nos mercaos del norte d'EE. XX., xunto con plant\u00edos n'islles del Caribe. Pela so parte, Keith apurr\u00eda estensiones de cultivu muncho m\u00e1s vastes que ten\u00eda va a\u00f1os n'Am\u00e9rica Central, una amplia rede de ferrocarriles en diches rexones y am\u00e1s el so dominiu de los mercaos de frutes del Sur d'EEXX, lo cual fa\u00eda la fusi\u00f3n bien curiosa tami\u00e9n pa Preston.\nLa empresa resultante, la \u00abUnited Fruit Company\u00bb, empez\u00f3 a mercar aiciones d'empreses rivales por conseyu del so asesor llegal, el abog\u00e1u Bradley Palmer, ufiertando a los sos competidores accesu al 80% del merc\u00e1u de frutes tropicales d'Estaos Xun\u00edos (que les estingu\u00edes \u00abTropical Trading and Transport Company\u00bb y \u00abBoston Fruit Company\u00bb y\u00e1 controlaben), llogrando asina apoderar el accionariado de 14 empreses rivales y llogrando asina un casi monopoliu del merc\u00e1u de frutos tropicales nel sur d'EE.XX.\nEscontra 1930 la UFC llograra absorber a unes 30 empreses estauxunidenses n'Am\u00e9rica Central, creciendo ent\u00e1 m\u00e1s el so poder\u00edu econ\u00f3micu y penetraci\u00f3n financiera na rex\u00f3n, siendo la so \u00faltima alquisici\u00f3n en 1930 la empresa Cuyamel Fruit Company del d'Estaos Xun\u00edos Samuel \"Sam\" Zemurray.\nSicas\u00ed, por cuenta de la Gran Depresi\u00f3n de 1929 y l'estancamientu del merc\u00e1u de frutes tropicales n'EE.XX., el valor de les aiciones de la \u00abUnited Fruit Company\u00bb empez\u00f3 a menguar aceleradamente. Al amenorgase'l valor de merc\u00e1u de la empresa, Zemurray llanz\u00f3 una ufierta contraria contra \u00abUnited Fruit Company\u00bb en 1933 y merc\u00f3 la mayor parte d'aiciones de dicha empresa, tomando Zemurray el control plenu sobre ella.\nSam Zemurray tresllad\u00f3 la sede central de United Fruit Company a Nueva Orl\u00e9ans, dende la cual dirixir\u00edase toles operaciones agr\u00edcola y comercial nel estranxeru, y foi dende mediaos de la d\u00e9cada de 1930 cuando la UFC algam\u00f3'l so mayor poder\u00edu financieru y pol\u00edticu n'Am\u00e9rica Central.\nOperaciones n'Am\u00e9rica Central.\nDende la so fundaci\u00f3n en 1899 la UFCO y\u00e1 yera propietaria de grandes estensiones de tierres dedicaes al cultivu del pl\u00e1tanu, destin\u00e1u casi na so totalid\u00e1 a la esportaci\u00f3n al merc\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos, anque darr\u00e9u foi diversificando los sos cultivos de frutes. Inclusive, aprovechando'l so poder\u00edu financieru la \u00abfrutera\u00bb estableciera la primera gran rede ferroviaria de Guatemala y El Salvador, alministrando xunto con ello'l serviciu postal guatemalianu dende 1908, anque dicha v\u00eda ferrial yera destinada casi puramente al tresporte de frutes nos sos entamos; darr\u00e9u esta rede ferroviaria foi tresformada nun monopoliu con autorizaci\u00f3n del gobiernu guatemalianu.\nUn mecanismu llargamente utiliz\u00e1u pola UFCO yera mercar a precios baxos grandes cantidaes de tierres n'Am\u00e9rica Central. Esto yera una ferramienta pa evitar que surdieren competidores y caltener asina un monopoliu sobre la producci\u00f3n de pl\u00e1tanos, inclusive calteniendo estenses zones agr\u00edcoles ensin cultivar so sida que seques o furacanes oblig\u00e1ben-y a caltener \u00aben reserva grandes estensiones de terr\u00e9n ensin usar.\nSicas\u00ed, los detractores de la empresa sostuvieron que la finalid\u00e1 d'esta compra masiva de tierres yera evitar una sobreproducci\u00f3n capaz d'amenorgar los precios del pl\u00e1tanu, esaniciar competidores del merc\u00e1u; otra meta yera forzar a que los llabradores m\u00e1s probes abandonaren el cultivu en peque\u00f1es propiedaes individuales y torn\u00e1rense en \u00abpeones\u00bb de la UFCO, como mano d'obra bien barata por cuenta de los sueldos artificialmente baxos qu'abonaba la UFCO. Tal pol\u00edtica implicaba una oposici\u00f3n frontera de la \u00abUnited Fruit Company\u00bb a tou tipu de repartu de tierres en Centroam\u00e9rica, inclusive si tales reparties afectaben a les sos finques que llevaben dellos a\u00f1os ensin cultivar.\nD'igual forma otra esmolici\u00f3n constante de la empresa yera caltener unos amenorgaos costos tributarios y llaborales, siendo acusada de sobornar masivamente l\u00edderes pol\u00edticos d'Am\u00e9rica Central pa lliberar de toa presi\u00f3n de pagu d'impuestos y llograr beneficios y exenciones de tributos, seg\u00fan pa llograr de les autoridaes llocales un \"tratu preferencial\" tocantes a aranceles a camb\u00e9u que la UFCO financiara diversos rex\u00edmenes de toa especie, siempres qu'\u00e9stos curiaren en simult\u00e1neu de los intereses de la empresa.\nL'amenorgamientu de costos afectaba tami\u00e9n los salarios de los peones agr\u00edcoles que yeren calten\u00edos bastante baxos pola UFCO con ayuda de les autoridaes nacionales de cada pa\u00eds, criticaes frecuentemente por emitir lleis solo pa \"satisfaer\" a la estructura de costos\u00bb de la \u00abUnited Fruit Company\u00bb ensin importar el dest\u00edn de los peones llocales. De la mesma, una esmolici\u00f3n de la UFCO yera torgar toa formaci\u00f3n de sindicatos de trabayadores y reprimir violentamente toa protesta llaboral, cuntando pa esto col decid\u00edu sofitu de les autoridaes llocales de cada pa\u00eds, dependientes del dineru apurr\u00edu pola UFCO en tributos y sobornos. Mientres el gobiernu del primer presidente civil de Guatemala, llicenci\u00e1u Manuel Estrada Cabrera (1898-1920), la UFCO convertir na principal fuercia econ\u00f3mico de Guatemala, con grandes concesiones daes pol gobiernu y\u00e1 que Estrada Cabrera ten\u00eda aiciones na compa\u00f1\u00eda, y am\u00e1s interes\u00e1ba-y llograr el sofitu norteamericanu pa evitar un posible ataque de la flota brit\u00e1nica (lo cual yera bien posible por cuenta de les deldes que dexara'l so antecesor, el xeneral Reyna Barrios tres el fracasu de la Esposici\u00f3n Centroamericana); tocantes a la pol\u00edtica esterior de los Estaos Xun\u00edos pa Centro Am\u00e9rica consist\u00eda en caltener gobiernos allegaos y los m\u00e1s pac\u00edficos posible pa facilitar la construcci\u00f3n de la canal interoce\u00e1nico que primero tuvo plani\u00e1u pa Nicaragua, depu\u00e9s en Colombia y d'\u00faltimes en Panam\u00e1, tres la Separaci\u00f3n de Panam\u00e1 de Colombia; esta pol\u00edtica econ\u00f3mica norteamericana foi conocida como'l \u00abGran Garrote de les Guerres bananeras de Teddy Roosevelt\u00bb y les sos operaciones cuntaron frecuentemente col respaldu militar de los \"Marines\" de los Estaos Xun\u00edos.\nPosiblemente, l'oficial militar m\u00e1s activu de les Guerres bananeras fuera'l Mayor Xeneral del Cuerpu de Marines de los Estaos Xun\u00edos Smedley Butler quien en 1935 escribi\u00f3 nel so famosu llibru \u00abLa guerra ye un lladroniciu\u00bb\nGracies a les concesiones daes a estranxeros, para 1901 la UFCO empez\u00f3 a volvese la fuercia principal en Guatemala, tantu pol\u00edtica como econ\u00f3mica. El gobiernu subordin\u00e1base de cutiu a intereses de la Compa\u00f1\u00eda (una de les principales de Centroam\u00e9rica). La UFCO lleg\u00f3 a controlar m\u00e1s del 40% de la tierra cultivable del pa\u00eds y d'otros pa\u00edses centroamericanos, asina com tami\u00e9n les instalaciones de los puertos (especialmente Puerto Barrio). Tien de recordase que la pol\u00edtica econ\u00f3mica norteamericana nesi momentu taba dirixida escontra la Canal de Panam\u00e1: cola canal en construcci\u00f3n dende 1903, el so principal fin yera asegurase d'una atm\u00f3sfera pac\u00edfico y estable en tola rex\u00f3n centroamericana ensin intervenci\u00f3n de potencies europees. Por esta raz\u00f3n hubo una medr\u00eda nes operaciones d'empreses norteamericanes en Centroam\u00e9rica, ente los que s'incluy\u00f3 la crecedera esponencial de les operaciones de la \u00abUnited Fruit Company\u00bb. Am\u00e1s, Estrada Cabrera tami\u00e9n ten\u00eda otru motivu p'averase a los Estaos Xun\u00edos: el principal yera que pod\u00eda pidi-y ayuda militar en casu de qu'Inglaterra unviara una flota militar pa reclamar el pagu de la delda que Guatemala ten\u00eda colos bancos ingleses, y que s'amont\u00f3 depu\u00e9s del gobiernu de Barrios y, especialmente, tres el fracasu de la Esposici\u00f3n Centroamericana de 1897.\nOtru de los pa\u00edses qu'intento influyir na pol\u00edtica de Guatemala mientres el gobiernu de Estrada Cabrera foi M\u00e9xicu, que taba gobern\u00e1u pol xeneral Porfirio D\u00edaz y que taba esmolec\u00edu pola creciente presencia norteamericana, que amont\u00e1rase dende la guerra con Espa\u00f1a por Cuba en 1898 y depu\u00e9s cola ayuda militar mientres la Separaci\u00f3n de Panam\u00e1 de Colombia que-yos dex\u00f3 a los norteamericanos construyir la Canal de Panam\u00e1. D\u00edaz y el restu de presidentes de la rex\u00f3n v\u00eden con esmolici\u00f3n como Estrada Cabrera pleg\u00e1rase a los intereses norteamericanos\nEl monopoliu d'esportaci\u00f3n de pl\u00e1tanu y les necesidaes de la UFCO d'asegurase un \u00ab\"ambiente favorable de negocios\"\u00bb motivaron qu'esta empresa necesariamente envolubr\u00e1rase na pol\u00edtica dom\u00e9stica de los pa\u00edses d'Am\u00e9rica Central, sofitada pola so condici\u00f3n de mayor emplegador de la rex\u00f3n col impautu qu'esto xeneraba na socied\u00e1, imponiendo la so influencia sobre los gobiernos de la zona por que \u00e9stos emitieren lleis favorables a los intereses y necesidaes de la UFCO.\nColes mesmes, anque los tributos que la UFCO pagaba yeren bien baxos, constituy\u00eden la mayor parte de los ingresos por esportaci\u00f3n que percib\u00eden los gobiernos d'Am\u00e9rica Central, que se calten\u00eden asina esmolec\u00edos en caltener una rellaci\u00f3n \"amistosa\" con United Fruits Company. La participaci\u00f3n de la UFCO nos monopolios de ferrocarriles y corr\u00e9os aumentaben el poder de la empresa, que col control d'estos dos indispensables v\u00edes de comunicaci\u00f3n pod\u00eda f\u00e1cilmente primir y amenaciar a les autoridaes llocales o estatales que s'amosaren \u00abpocu collaboradores\u00bb cola empresa.\nEstudiu de la civilizaci\u00f3n maya.\nEn 1910, la United Fruit Company recibi\u00f3'l sitiu arqueol\u00f3xicu de Quirigu\u00e1 y tola tierra pela redolada pa la producci\u00f3n de pl\u00e1tanu por entemediu d'una arrogante concesi\u00f3n dada pol gobiernu de Estrada Cabrera. La frutera acut\u00f3 trenta hect\u00e1rees alredor del centru ceremonial y clasificar como parque arqueol\u00f3xicu, dexando asina una isla de selva ente los plant\u00edos. Trabayu arqueol\u00f3xicu foi realiz\u00e1u de 1910 a 1914 por Edgar Lee Hewett y pol esp\u00eda de la Oficina Naval d'Intelixencia norteamericana y arque\u00f3logu Sylvanus Morley de la Escuela d'Arqueolox\u00eda Americana en Santa Fe, y retruques de yelsu de los cercos de Quirigu\u00e1 feches colos moldes de Hewitt fueron exhib\u00edes en la Esposici\u00f3n Panam\u00e1-California de 1915 en San Diego, California. Finalmente, el Institutu Carnegie llev\u00f3 a cabu varios proyeutos en Quirigu\u00e1 dende 1915.\nEn 1953, publicar en dos vol\u00famenes l'estudiu realiz\u00e1u por Richard Woodbury and Aubrey S. Trik sobre les ruines de Zaculeu, en Huehuetenango que foi patrocin\u00e1u pola United Fruit Company. D'alcuerdu a la introducci\u00f3n del trabayu, \u00e9sti foi patrocin\u00e1u pola frutera pa \u00abespresar la so responsabilid\u00e1 social y p'ameyorar l'entendimientu ente dambes Am\u00e9ricas\u00bb. Los antrop\u00f3logos que trabayaron nel proyeutu manifestaron tami\u00e9n el so gratitud para cola UFCO poles sos pervalible contribuciones a la conocencia de l'arqueolox\u00eda mesoamericana.\nEl proyeutu de Zaculeu realizar por dos razones: p'ampliar la conocencia sobre la prehistoria de los Mayes y p'amontar el fluxu de turistes a Guatemala. El sitiu arqueol\u00f3xicu escoyer pola facilid\u00e1 d'accesu al mesmu y porque les ruines atopar nun bon est\u00e1u de caltenimientu.\nInternational Railways of Central America (IRCA).\nEn 1904 socios de Minor Keith, quien y\u00e1 construyera delles llinies ferriales en Centro Am\u00e9rica, empezaron a ganar control de dellos ramales de ferrocarril en Guatemala y en El Salvador, gracies a arrogantes concesiones de los presidentes de dambos pa\u00edses; nesi mesmu a\u00f1u, incorpor\u00f3se la compa\u00f1\u00eda \u00abInternational Railways of Central American (IRCA)\u00bb incorporar nel est\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos de Nueva Jersey, ent\u00e1 cuando los distintos ramales ferroviarios siguieron funcionando independientemente.\nEspansi\u00f3n.\nEl reporte a\u00f1al d'actividaes de 1912, describe l'afitamientu de los distintos ramales: el ferrocarril guatemalianu asumi\u00f3'l control de los ramales Central\u00bb, \u00abOccidental\u00bb y el \u00abde Oc\u00f3s\u00bb en 1912, cuando la fuercia llaboral de les oficines xenerales y de la estaci\u00f3n y talleres de Zacapa y la ciud\u00e1 de Guatemala consolidar nos edificios de la Compa\u00f1\u00eda Ferroviaria Central en Guatemala; la uni\u00f3n de too esto recibi\u00f3'l nome de \u00abInternational Railways of Central America\u00bb (IRCA). A partir d'esi momentu, los trenes de Guatemala conoci\u00e9ronse como:\nEl reporte a\u00f1al tami\u00e9n rexistr\u00f3 la construcci\u00f3n de la llinia ente La Uni\u00f3n y San Miguel n'El Salvador y menta que'l direutor de la IRCA yera William C. Van Horne, quien y\u00e1 ganara cierta reputaci\u00f3n nel \u00abCanadian Pacific Railroad\u00bb.\nKeith ten\u00eda la idea de construyir un ferrocarril panamericanu\u00bb que travesara toles rep\u00fabliques centroamericanes, y que se coneutara a M\u00e9xicu con Panam\u00e1 y eventualmente cola Am\u00e9rica del Sur. Nestos momentos la construcci\u00f3n de la Canal de Panam\u00e1 taba bastante avanzada, y los intereses norteamericanos na rex\u00f3n crec\u00eden. La IRCA impuls\u00f3 la construcci\u00f3n de llinies ferriales a lo llargo de la mari\u00f1a del Pac\u00edficu, coneutando coles llinies y\u00e1 esistentes, y apurriendo la conex\u00f3n con M\u00e9xicu en Tec\u00fan Um\u00e1n, en Guatemala. Los mapes d'esti periodu amuesen qu'hab\u00eda proyeutos pa coneutar la llinia Central de Guatemala dende Santa Mar\u00eda en Guatemala a Santa Ana n'El Salvador, onde se coneutar\u00eda coles llinia ferriales salvadore\u00f1es; esta llinia diera a El Salvador accesu direutu a les llinies mexicanes, pero nunca se construy\u00f3. IRCA solo lleg\u00f3 a El Salvador por Zacapa, pero esta llinia pasaba per munchos montes y fa\u00eda impr\u00e1ctico cualquier intentu de ferrocarril comercial con M\u00e9xicu.\nLa conex\u00f3n ente Zacapa y San Salvador completar hasta en 1929; conectaba a les llinies que la IRCA y\u00e1 ten\u00eda en dambos pa\u00edses, llegando hasta La Uni\u00f3n, dende onde pod\u00eda pasase a Nicaragua per mediu d'un ferry nel Golfu de Fonseca. Pela so parte, la ruta direuta d'El Salvador a Puerto Barrio nel Atl\u00e1nticu xustificaba lo caro de la construcci\u00f3n ente los montes. Con esti ramal n'El Salvador, la IRCA creara un imperiu de carriles con llinia angosta que s'estend\u00eda dende M\u00e9xicu hasta'l Golfu de Fonseca, y dende l'Atl\u00e1nticu hasta'l Pac\u00edficu, un sistema de m\u00e1s d'ochocientes milles de llinia ferrial. Inclusive, en 1930, la \u00abUnited Press\u00bb report\u00f3 que con esti ramal y\u00e1 concluy\u00edu, la traves\u00eda en tren m\u00e1s llarga ensin transbordos en Norteam\u00e9rica diba dende Hudson Bay en Canad\u00e1 hasta La Uni\u00f3n n'El Salvador, un viaxe de pocu m\u00e1s de cinco mil milles.\nLa Gran Depresi\u00f3n.\nEn 1933 la IRCA taba en crisis: a pesar de que la llinia yera altamente rentable, la Gran Depresi\u00f3n fizo que de secute la IRCA nun pudiera llograr financiamiento pa la estensi\u00f3n de los sos ramales n'El Salvador; produci\u00f3se una crisis de lliquidez cuando nun hab\u00eda suficiente efeutivu pa pagar les sos deldes al curtiu plazu y la compa\u00f1a diba derechu a la bancarrota. Am\u00e1s esist\u00eda otru problema: la United Fruit Company lleg\u00f3 a un alcuerdu col gobiernu de Jorge Ubico en Guatemala por que la UFCO construyera un modernu puertu en \u00abConcepci\u00f3n del Mar\u00bb na mari\u00f1a del Pac\u00edficu guatemalianu, en cuenta de una gran concesi\u00f3n de tierres pal plant\u00edu de bananos en Tiquisate. Esper\u00e1base que los bananos tresport\u00e1rense v\u00eda mar\u00edtima al travi\u00e9s de la Canal de Panam\u00e1 y, por si nun fuera pocu, esper\u00e1base qu'un puertu con nueves instalaciones atraxera enforma del rentable negociu del tresporte del caf\u00e9, azucre y banano que la IRCA hab\u00eda hasta ent\u00f3s tresport\u00e1u escontra Puerto Barrio. La situaci\u00f3n nun pintaba bien pa la IRCA.\nPero la IRCA llogr\u00f3 convencer a los sos socios de la UFCO que'l tresporte transcontinental terrestre hasta Barrios yera m\u00e1s eficiente que'l tresporte mar\u00edtimu v\u00eda Canal de Panam\u00e1; con esto la IRCA salvar del desastre: tuvo m\u00e1s tr\u00e1ficu escontra Barrios, saliendo agora de Tiquisate. Adicionalmente, la UFCO non solo salv\u00f3 al ferrocarril de la bancarrota, sin\u00f3n qu'adquiri\u00f3 nuevu equipu pa \u00e9sti. El contratu con Ubico renegoci\u00f3se, esaniciando la construcci\u00f3n del puertu (pero calteniendo la jugosa concesi\u00f3n). En 1936, la IRCA y la UFCO roblaron un alcuerdu per mediu del cual la frutera\u00bb pag\u00f3 2,6 millones de d\u00f3lares de les obligaciones financieres del ferrocarril en cuenta de llograr una voi pagar por 1,75 millones de d\u00f3lares m\u00e1s 186.00 aiciones de IRCA. \nCayente.\nDempu\u00e9s d'esto, les coses empezaron a aparrar pal ferrocarril. L'\u00faltimu a\u00f1u que IRCA report\u00f3 una ganancia foi en 1957. En 1959, la carretera al Atl\u00e1nticu dende la Ciud\u00e1 de Guatemala hasta Puerto Barrio foi inaugurada, lo que dio como result\u00e1u que los camiones fixeren que'l tren baxara los sos precios, am\u00e1s de que perdi\u00f3 muncha vecer\u00eda. Y en 1964, por cuenta de un furac\u00e1n y a enfermedaes de los \u00e1rboles, cerr\u00f3 la so estensa operaci\u00f3n en Tiquisate, dexando a IRCA ensin el 10% de les sos ganancies.\nBluefields Steamship Company.\nEn Nicaragua, la producci\u00f3n del banano d'esportaci\u00f3n primeramente desenvolvi\u00f3se na Mari\u00f1a Atl\u00e1ntica: la United Fruit Company establecer en 1899 cola so sucursal la \u00abBluefields Steamship Company\u00bb nes proximidaes de Bluefields, pero en 1911 decidi\u00f3 retirase de Nicaragua y\u00e1 que la so esplotaci\u00f3n de banano na Mari\u00f1a Atl\u00e1ntica nun result\u00f3 esitosa. La \u00abStandard Fruit Co.\u00bb de Nueva Orleans entr\u00f3 nel so llugar, pero termin\u00f3 retir\u00e1ndose tami\u00e9n polo insalubre de la rex\u00f3n.\nEn 1960, la UFCO torn\u00f3 a invitaci\u00f3n del Institutu Nicarag\u00fcense de Fomentu Nacional (INFONAC) y esta vegada instalar na mari\u00f1a del Pac\u00edficu. Pero en 1965 esta compa\u00f1\u00eda retir\u00f3se nuevamente aduciendo que \u00ab\"nun dispon\u00eda de teunolox\u00eda fayadiza, que l'activid\u00e1 nun-y yera rentable y que Nicaragua aprov\u00eda escasa asistencia t\u00e9unica\"\u00bb. Sicas\u00ed, la verdadera raz\u00f3n de la salida de UFCO en 1965 foi que nun lleg\u00f3 a un alcuerdu col gobiernu sobre'l preciu del banano. L'institutu demandaba un preciu mayor pola producci\u00f3n esportada, lo cual nun foi acept\u00e1u pola United Fruit Company. El INFONAC f\u00edxose cargu de la comercializaci\u00f3n y producci\u00f3n del banano, pero pola so inesperiencia fracas\u00f3 y decidi\u00f3 llamar nuevamente a la Standard Fruit por que se fixera cargu de la producci\u00f3n bananera.\nCompa\u00f1\u00eda Bananera de Costa Rica.\nLos ricos suelos aluviales d'esta rex\u00f3n d'El Palmar Sur en Costa Rica facilitaron l'agricultura hist\u00f3rica dende 1930. La UFCO apoderara esta rex\u00f3n meridional con plant\u00edos de banano dende 1920 en Parrita y Quepos, y entr\u00f3 en Palmar Sur na d\u00e9cada de 1930 sol nome de \u00abCompa\u00f1\u00eda Bananera de Costa Rica\u00bb nun esfuerciu por evitar la llexislatura antimonopolio.\nChiriqu\u00ed Land Company.\nEl ferrocarril de Chiriqu\u00ed\u00bb foi un antiguu ferrocarril que sirvi\u00f3 a la provincia de Chiriqu\u00ed, Panam\u00e1 mientres gran parte del sieglu . Ten\u00eda cuatro ramales que part\u00eden dende la estaci\u00f3n principal allugada na ciud\u00e1 de David, capital de la provincia escontra La Concepci\u00f3n. La suma de toles llinies yera de 81 quil\u00f3metros. El proyeutu d'un ferrocarril pola provincia foi xest\u00e1u pol presidente Pablo Arosemena en 1911 pa coneutar la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 con David, con un ramal escontra la provincia de Los Santos, pero nun se concret\u00f3 pol escesivu presupuestu. Darr\u00e9u, mientres la presidencia de Belisario Porras al travi\u00e9s de la llei 20 del 19 de febreru de 1913 empec\u00edpiense los estudios de factibilidad d'un ferrocarril provincial sol contratu de la empresa d'Estaos Xun\u00edos R.W. Heabard.\nLes obres empezaron el 23 d'abril de 1914 y foi inaugur\u00e1u pol presidente Porras el 22 d'abril de 1916, con un presupuestu de 21 millones de d\u00f3lares. En 1928, so la presidencia de Rodolfo Chiari, esti\u00e9ndese'l ramal de La Concepci\u00f3n hasta'l pueblu de Puerto Armuelles y constr\u00fayese una estaci\u00f3n. Darr\u00e9u, la empresa Chiriqui Land Company, filial de la United Fruit Company, consigui\u00f3 que'l gobiernu construyera m\u00e1s ramales que pudieren tresportar les sos colleches de banano. El ferrocarril de Chiriqu\u00ed aport\u00f3 a l'\u00fanicu mediu de tresporte de la provincia previa a la construcci\u00f3n de la carretera Panamericana, y empez\u00f3 a aparrar tres la construcci\u00f3n de la carretera que coneuta Puerto Armuelles cola carretera Panamericana en 1970.\nLa Gran Flota Blanca (Great White Fleet).\nEl nome de \u00abGreat White Fleet\u00bb empecipi\u00f3se cuando en 1907 el presidente Theodore Roosevelt unvi\u00f3 a dellos buques de guerra a un viaxe de bona volunt\u00e1 en circunvalaci\u00f3n pel mundu, tres la victoria na so guerra contra Espa\u00f1a en 1898; los buques taben pintaos de blancu y non de gris, como'l restu de l'Armada norteamericana. Depu\u00e9s, cuando la United Fruit Company empez\u00f3 a pintar los sos buques de blancu p'ameyorar les condiciones del banano que tresportaben, empez\u00f3se-y a conocer a la so flota como la \u00abGran Flota Blanca\u00bb. Tres la quiebra de la United Fruit Company y la so reorganizaci\u00f3n en Chiquita Brands International la Flota Blanca pas\u00f3 a formar parte d'esta postrera y sigue tresportando fruta y otros bienes dende los pa\u00edses llatinoamericanos col nome de \u00abGreat White Fleet Liner Service, LTD\u00bb.\nLa Gran Flota Blanca esiste na actualid\u00e1. Ye remanada por Chiquita Brands International, pero y\u00e1 nun tien el monopoliu del qu'una vegada esfrut\u00f3: agora compite con otres navieres pol tresporte de les frutes dende los destinos d'Iberoam\u00e9rica.\nAbusos de la UFCO en Hispanoam\u00e9rica.\nIntroducci\u00f3n lliteraria.\nEl \"modus operandi\" de la UFCO foi espuestu na siguiente conversaci\u00f3n, qu'apaez na obra de teatru \"El tren mariellu\", del autor guatemalianu \u2014y ex-ministru d'Educaci\u00f3n y embaxador de los gobiernos revolucionarios de Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo y Jacobo Arbenz Guzm\u00e1n\u2014 Manuel Galich. Nesta escena, Mr. Whip ye'l xerente de la UFCO nun pa\u00eds llatinoamericanu, Mr. Bomb ye'l presidente de la casa matriz en Nueva Orleans y Bracamoente ye un personaxe model\u00e1u en base al xeneral guatemalianu Jos\u00e9 Mar\u00eda Orellana:\nArxentina.\nEn 1948 l'embaxador d'Estaos Xun\u00edos n'Arxentina, Spruille Braden, conoc\u00edu pola so intervenci\u00f3n mientres les eleiciones arxentines de 1946 \u2014onde riqui\u00f3 p\u00fablicamente a los votantes arxentinos a nun votar por Juan Domingo Per\u00f3n\u2014, percibi\u00f3 un sueldu pa cabildear en nome de la compa\u00f1\u00eda n'Am\u00e9rica Central.\nColombia.\nEn Colombia en 1928, onde ante les protestes de los trabayadores agr\u00edcoles demandando meyores llaborales na ciud\u00e1 de Barraquera, la \u00abUnited Fruit Company\u00bb llogr\u00f3 que les Fuercies Militares de Colombia reprimieren la manifestaci\u00f3n con disparos, asesinando cerca de mil ochocientos trabayadores colombianos. Ye lo que se conoz como la \u00abMasacre de les Bananeras\u00bb, denunciada nel Congresu colombianu por Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n y inmortalizada por Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez nel momentu cumal de la so famosa novela \"Cien a\u00f1os de soledad\"; quien ostentaba nesi sangrientu sucesu la presidencia de Colombia yera'l pol\u00edticu conservador Miguel Abad\u00eda M\u00e9ndez. Asina tami\u00e9n, la primer novela del escritor \u00c1lvaro Cepeda Samudio, \"La Casa Grande\", centrar nesti eventu, una y bones el mesmu autor viv\u00eda nes cercan\u00edes d'onde asocedi\u00f3'l sucesu.\nEl xeneral Cort\u00e9s Vargas, quien dio la orde de disparar, defendi\u00f3se darr\u00e9u aduciendo que dio la orde porque lu informaren qu'hab\u00eda barcos de la Marina d'Estaos Xun\u00edos llistos pa desembarcar nes mari\u00f1es colombianes pa defender al personal norteamericano y los intereses de la United Fruit Company. Vargas dar\u00eda la orde pa evitar que los Estaos Xun\u00edos invadieren Colombia. Esta postura foi fuertemente criticada pol Sen\u00e1u, especialmente por Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n, quien argument\u00f3 que les mesmes bales que mataron a los trabayadores desarmaos podr\u00eden habese utiliz\u00e1u contra l'enemigu invasor.\nLa embaxada de los Estaos Xun\u00edos en Bogot\u00e1 unvi\u00f3 los siguientes comunicaos al Departamentu d'Est\u00e1u del so pa\u00eds:\nCosta Rica.\nMuerte d'Antonio Salda\u00f1a en 1910.\nAntonio Salda\u00f1a foi un cacique bribri y postreru rei de Talamanca en Costa Rica. Oponer a la operaci\u00f3n de la frutera nes sos tierres. Morri\u00f3 envelen\u00e1u en 1910, y delles versiones apunten a que morri\u00f3 por instrucciones de los personeros de la UFCO.\nFuelga bananera de 1934.\nEsta fuelga asocedi\u00f3 nel Puertu Gonz\u00e1lez V\u00edquez, siendo unu de los sos l\u00edderes l'escritor comunista costarricense Carlos Luis Fallas. El poeta chilenu Pablo Neruda, premiu Nobel de Lliteratura, contribuy\u00f3 a la divulgaci\u00f3n de la obra Mamina Yunai del costarricense Carlos Luis Fallas y a la fama de la mesma al dedicar un poema a \u00abCalero, trabayador del banano\u00bb, unu de los personaxes de \"Mamina Yunai\", nel so \"Cantar xeneral\".\nCuba.\nEn Cuba la UFCO yera una de les compa\u00f1\u00edes estauxunidenses que controlaben la producci\u00f3n d'azucre y que fueron espulsaes en 1959, tres el trunfu de la revoluci\u00f3n cubana. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde, el 1 de xineru de 1960, el gobiernu socialista cubanu nacionaliz\u00f3 toles posesiones de la frutera ensin derechu a compensaci\u00f3n. Ante ello la UFCO ufiert\u00f3 dalgunos de los sos barcos a los exiliaos cubanos qu'intentaron derrocar a Fidel Castro na fallida Invasi\u00f3n de Badea de Cochinos de 1961, pero la ufierta nun foi aceptada pol gobiernu de Kennedy.\nGuatemala.\nConcesiones en cuenta de financiamiento.\nEn 1904, como parte de la pol\u00edtica del gobiernu de Theodore Roosevelt pa llograr un ambiente pac\u00edfico na rex\u00f3n centroamericana mientres la construcci\u00f3n de la Canal de Panam\u00e1, les empreses norteamericanes empezaron a buscar negocios colos pa\u00edses centroamericanos. Una d'elles foi la United Fruit Company, que consigui\u00f3 grandes concesiones del gobiernu del llicenci\u00e1u Manuel Estrada Cabrera en cuenta de financiamiento pal so gobiernu.\nConato de fuelgues en Izabal.\nA mediaos de 1924, los portuarios de Puerto Barrio, claves pa la esportaci\u00f3n de banano y pa les importaciones a Guatemala, demandaron la xornada de 8 hores y aumentu de los sos salarios. La UFCO negar a aceptar y nun venci\u00f3; los trabayadores ent\u00f3s fu\u00e9ronse a la fuelga, a la cual solidariz\u00e1ronse tolos trabayadores de les finques de la \"frutera\". La UFCO pidi\u00f3 ayuda al gobiernu del xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Orellana qu'actu\u00f3 con rapidez: tropes fueron unviaes a imponer l'orde en Barrios; el choque foi brutal, sald\u00e1ndose con muerte y mancaos ente los obreros. La fuelga tard\u00f3 ventisiete d\u00edes, pero la represi\u00f3n llogr\u00f3 acabala: ventid\u00f3s dirixentes fueron encarcelaos y depu\u00e9s expatriados.\nA finales de 1924, los trabayadores de la \u00abInternational Railways of Central America\u00bb (IRCA) demandaron l'amenorgamientu d'hores de trabayu, l'aumentu de salariu y el respetu pa la so organizaci\u00f3n \u00abSocied\u00e1 Ferrocarrilera\u00bb. Una vegada m\u00e1s, la frutera\u00bb (propietaria de la IRCA) neg\u00f3se rotundamente a aceptar estes demandes y moviliz\u00f3 al gobiernu de Orellana pa reprimir violentamente la fuelga de cinco mil trabayadores.\nIntentu de sobornu al presidente Ar\u00e9valo.\nEl 17 de payares de 1948, aport\u00f3 a Guatemala el nuevu embaxador d'Estaos Xun\u00edos, Richard Patterson. Los enemigos pol\u00edticos de Ar\u00e9valo esperaben al nuevu embaxador pa salvar a la naci\u00f3n, amenazada polos comunistes que presuntamente'l so gobiernu toleraba y hasta protex\u00eda. Patterson yera un home en\u00e9rxicu, que nun r\u00eda nin sonr\u00eda f\u00e1cilmente y yera copropietariu d'una f\u00e1brica de plumes fuente. La so designaci\u00f3n d'embaxador fuera solicitada pola United Fruit Company, por que se modificar el C\u00f3digu de Trabayu aprob\u00e1u pol gobiernu arevalista, una y bones \u00e9sti afectaba los intereses de la frutera.\nUn embaxador d'un pa\u00eds d'Am\u00e9rica del Sur, que moraba n'Hondures, d\u00edxo-y al presidente Ar\u00e9valo que ten\u00eda informaci\u00f3n confiable seg\u00fan la cual la misi\u00f3n de Patterson yera derrocalo. Ar\u00e9valo ent\u00f3s d\u00edxo-y al so Ministru de Rellaciones Esteriores, Enrique Mu\u00f1oz Meany, que nun atender\u00eda al nuevu embaxador na oficina presidencial porque quer\u00eda evitar espulsalo d'esa oficina. Prefiri\u00f3, ent\u00f3s, atendelo, la primer vegada, por que presentara les sos cartes credenciales, nel Sal\u00f3n de Receiciones, y les vegaes siguientes, nel Sal\u00f3n de Llacuaes, dambos nel Palaciu Nacional. El primer alcuentru ente dambos asocedi\u00f3'l 18 de payares, pa la presentaci\u00f3n de cartes credenciales; Patterson nun falaba castell\u00e1n, y Ar\u00e9valo nun quixo fala-y n'ingl\u00e9s. Trescurr\u00edos ocho d\u00edes, Patterson solicit\u00f3 la primer entrevista, na cual inform\u00f3lu al presidente que la United Fruit Company oponer a que'l C\u00f3digu de Trabayu aplicar a los ciudadanos d'Estaos Xun\u00edos que trabayaben na empresa y que dicha llei ten\u00eda de reformase, pa escluyir a esos ciudadanos. Patterson d\u00edxo-y a un traductor de Puertu Ricu, contrat\u00e1u por \u00e9l: \u00abD\u00edga-y al Se\u00f1or Presidente que yo soi home de negocios y que falo pocu\u00bb, a lo que Ar\u00e9valo respondi\u00f3: \u00abPor favor, d\u00edga-y ust\u00e9 al Se\u00f1or Embaxador que yo soi pol\u00edticu y que falo enforma\u00bb.\nUna selmana dempu\u00e9s, l'embaxador solicit\u00f3 una segunda entrevista; nesta ocasi\u00f3n Patterson d\u00edxo-y al traductor: \u00abD\u00edga-y al Se\u00f1or Presidente que toi estudiando espa\u00f1ol. Asina llueu vamos falar ensin intermediariu\u00bb, a lo que Ar\u00e9valo respondi\u00f3: \u00abD\u00edga-y al Se\u00f1or Embaxador que nun se tome eses fatigues. Yo tengo cuarenta a\u00f1os de tar estudiando l'idioma, ya inda nun lo domino.\u00bb Patterson nun se decat\u00f3 de la iron\u00eda presidencial. Les entrevistes siguieron. A la fin, Ar\u00e9valo opt\u00f3 por atender lo na oficina presidencial, pero con un traductor escoy\u00edu pol presidente. Na sesta o na s\u00e9ptima entrevista, l'embaxador d\u00edxo-y al traductor: \u00abD\u00edga-y al Se\u00f1or Presidente que vengo ufierta-y un viaxe a Estaos Xun\u00edos, col percorr\u00edu qu'\u00e9l deseye y mientres el tiempu que-y paeza; que'l mio gobiernu nun da condecoraciones pero que'l Presidente Ar\u00e9valo va ser condecor\u00e1u en Washington; que va ser recib\u00edu espl\u00e9ndidamente y que, am\u00e1s, vamos da-y lo qu'\u00e9l pida; pero que camude de pol\u00edtica\u00bb; Ar\u00e9valo respondi\u00f3: \u00abDi-y al Se\u00f1or Embaxador que la mio esposa y yo tuvimos bien esmolec\u00edos, en d\u00edes pasaos, pola noticia de que la se\u00f1ora de Patterson carec\u00eda un ataque de gripe, y que nos gustar\u00eda saber que y\u00e1 ta fora de peligru\u00bb. La respuesta y\u00e1 nun yera ir\u00f3nica; yera una franca manera de dici-y al embaxador norteamericanu que la so propuesta yera refugada. L'embaxador qued\u00f3se plasm\u00e1u y nam\u00e1i pudo preguntar: \u00ab\u00bfUst\u00e9 comunic\u00f3-y al presidente'l mio mensaxe?\u00bb, quien respondi\u00f3: \u00abS\u00ed, Se\u00f1or Embaxador\u00bb. Ar\u00e9valo coment\u00f3 nes sos memories: \u00abLa batalla taba ganada. Guatemala salv\u00e1rase d'un lla\u00edn negociu, d'esos llainos negocios que suelen producise nel escritoriu presidencial\u00bb.\nPatterson, sicas\u00ed, yera obstinado, y ensin pidir primeramente audiencia, solicit\u00f3 falar col presidente una vegada m\u00e1s. Esta vegada'l traductor foi Ra\u00fal Osegueda, Secretariu Priv\u00e1u de la Presidencia. L'embaxador dixo: \u00abInf\u00f3rme-y al Se\u00f1or Presidente que voi tar ocho d\u00edes en Washington. D\u00edga-y que me dixeron qu'a \u00e9l -y gusten les muyeres; que quiero trae-y una pero deseyo saber si preferir rubia o de pelo negru\u00bb. Ar\u00e9valo menta nes sos memories: \u00abYo nunca escuchara d'un diplom\u00e1ticu asemey\u00e1u ufierta de servicios celestinos que solamente se xustifiquen nun planu d'\u00edntima amist\u00e1. Me dio una fonda pena pensar qu'esti home representaba a la naci\u00f3n qu'acababa de ganar una guerra mundial. Con non pocu despreciu brind\u00e9 la respuesta, y\u00e1 ensin iron\u00eda\u00bb. La respuesta del presidente, comunicada pol traductor, foi \u00e9sta: \u00abEfeutivamente, g\u00fastenme les muyeres; pero que suelo busc\u00e1meles yo mesmu\u00bb.\nL'embaxador norteamericanu convencer de que yera demasi\u00e1u dif\u00edcil someter a Ar\u00e9valo, y opt\u00f3, ent\u00f3s, por un recursu que result\u00f3 tan in\u00fatil como lo fueren y\u00e1 tolos sos intentos hasta'l momentu: conspirar pa derrocalo.\nConflictu llaboral de 1951.\nAl poco tiempu d'empecipiar el gobiernu del coronel Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n, el 15 de marzu de 1951, empecipi\u00f3se un conflictu llaboral ente la UFCO y los sos trabayadores pola renovaci\u00f3n de los contratos llaborales. Esta situaci\u00f3n caltener hasta marzu de 1952, y la compa\u00f1\u00eda demostr\u00f3 que nun perdiera nada de la so arrogancia nin de la so intransixencia, pos despidi\u00f3 a m\u00e1s de tr\u00e9s mil quinientos trabayadores y nun quixo aceptar la mediaci\u00f3n del gobiernu arbencista; a la fin, los trabayadores vencieron y aceptaron les condiciones qu'ufiertaba la frutera.\nHonduras.\nN'Hondures, los gobiernos de facto que s'asocedieron nesi pa\u00eds centroamericanu fix\u00e9ron-y setenta y un concesiones a empreses estranxeres, ente elles dalgunes pa la United Fruit Company. Tami\u00e9n yera propietaria de la Tela Railroad Company\u00bb, cola que llogr\u00f3 dos concesiones m\u00e1s.\nN'Hondures, la Tela Railroad Company ye conocida a cencielles como \u00abLa Compa\u00f1\u00eda\u00bb, que sigue operando cola empresa transnacional Chiquita Brands International; y llogr\u00f3 el so nome porque les sos oficines centrales taben nel pobl\u00e1u costeru de Tela onde s'estableci\u00f3 en 1912. Mientres la d\u00f3mina qu'oper\u00f3 la compa\u00f1\u00eda ferrocarrilera y bananera, la peque\u00f1a poblaci\u00f3n tuvo enforma rellumanza.\nNicaragua.\nEn 1970 un comandu terrorista lider\u00e1u pol Frente Sandinista de Lliberaci\u00f3n Nacional en Nicaragua secuestr\u00f3 un avi\u00f3n comercial nel Aeropuertu Internacional Juan Santamar\u00eda en Costa Rica, que foi llev\u00e1u a Cuba pa esperar ell\u00ed que fora pag\u00e1u'l rescate por lliberar a un grupu d'executivos de la UFCO.[cita riquida]\nCayente y quiebra de la UFCO.\nEn 1969 foi mercada por Zapata Corporation, empresa de propied\u00e1 del magnate d'Estaos Xun\u00edos Eli M. Black y depu\u00e9s rellacionada con George H. W. Bush, formando asina una nueva empresa denominada United Brands Company. La empresa sufri\u00f3 series perdes pola mala alministraci\u00f3n de Black, quien cre\u00eda que la UFCO ten\u00eda m\u00e1s lliquidez de la realmente esistente. Magar United Brands dex\u00f3 asina tras un nome acomu\u00f1\u00e1u con una llarga historia de manipulaciones sociales y pol\u00edtiques, pa los trabayadores xornaleros nos campos, les condiciones de trabayu caltuvi\u00e9ronse iguales: trabayu por temporaes que rique escesivu esfuerciu f\u00edsicu y nel que taben espuestos a qu\u00edmicos t\u00f3xicos que s'utilizaben pa fertilizar y fumigar los plant\u00edos.\nEli M. Black suicidar en Nueva York en 1975 al considerar invidable restaurar les ganancies de la empresa a los sos niveles pasaos de les d\u00e9cades de 1950-1970. Poco antes la prensa d'Estaos Xun\u00edos acusara a la UFCO de pagar sobornos al gobiernu d'Hondures, presid\u00edu pol xeneral Oswaldo L\u00f3pez Arellano, a camb\u00e9u qu'\u00e9sti aboliera ciertes lleis tributaries qu'alzaben los impuestos a la empresa.\nChiquita Brands International.\nEn 1975, la empresa \"American Financial Group\", del millonariu Carl Lindner Jr., merc\u00f3 les aiciones de United Brands Company y camud\u00f3 el nome de la empresa a Chiquita Brands International y hasta'l d\u00eda de g\u00fcei opera so esti nome, anque la diversificaci\u00f3n de les importaciones de frutes a EEXX causaron que la empresa perdiera gran parte de la so cuota de consumidores na d\u00e9cada de 1970, cola so consiguiente perda de rentabilid\u00e1 ya influencia n'Am\u00e9rica Central. La participaci\u00f3n de nueves empreses nel comerciu internacional de les frutes tropicales, seg\u00fan l'apertura del merc\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos de frutes a otros pa\u00edses ayenos a Am\u00e9rica Central causaron que \"Chiquita Brands\" perdiera pasu ente pasu la influencia pol\u00edtico y econ\u00f3mico que la UFCO ostentaba hasta mediaos del sieglu , calteniendo les sos actividaes comerciales nun nivel muncho m\u00e1s amenorg\u00e1u.\nEn 2007 Chiquita Brands enfrent\u00f3 un xuiciu n'Estaos Xun\u00edos por financiar grupos de \"autodefensa paramilitar\" en Colombia que fueron responsables de la masacre de sindicalistes y llabradores; la compa\u00f1\u00eda tuvo que pagar una multa a les autoridaes del so pa\u00eds pero agora les autoridaes colombianes busquen cooperaci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos por qu'estraditen a los funcionarios responsables d'estos delitos y s\u00edan xulgaos nel pa\u00eds.\nA pesar del fin de la UFCO, el papel desempe\u00f1\u00e1u pol capital y l'iniciativa estranxera nel desenvolvimientu de l'activid\u00e1 esportadora de banano n'Am\u00e9rica Central foi importante. Tanto la producci\u00f3n como la esportaci\u00f3n de la fruta foi del control esclusivu de les empreses transnacionales que siguen apoderando'l merc\u00e1u mundial de banano: por casu, les importaciones de banano de los EE.XX. amuesen qu'un 72.4 % de la fruta ye comercializada por 3 compa\u00f1\u00edes: \u00abStandard Fruit Co.\u00bb, \u00abUnited Brands Co.\u00bb y \u00abDel Monte Corp\u00bb, ente qu'en Xap\u00f3n, eses mesmes compa\u00f1\u00edes tienen un 80.9 % del merc\u00e1u.\nNa lliteratura.\nDellos renombraos escritores llatinoamericanos escribieron sobre la esperiencia de los sos pa\u00edses d'orixe cola \"frutera\":"}
{"id": "155389", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155389", "title": "Pascual Ortiz Rubio", "text": "Pascual Jos\u00e9 Rodrigo Gabriel Ortiz Rubio foi un diplom\u00e1ticu, xe\u00f3grafu ya historiador mexicanu. Foi presidente de 1930 a 1932, a\u00f1u en que present\u00f3'l so arrenunciu, y foi'l postreru presidente mexicanu en dimitir el cargu.\nOr\u00edxenes y vida familiar.\nL'inxenieru Ortiz Rubio naci\u00f3 en Morelia, est\u00e1u de Michoac\u00e1n, un 10 de marzu de 1877. Foi'l segundu f\u00edu del matrimoniu de Leonor Rubio Cornelis y el Lic. Pascual Ortiz de Ayala y Huerta, este, el so padre, estremar ente los lliberales moderaos ocupando puestos na alministraci\u00f3n federal y estatal como maxistr\u00e1u de la Suprema Corte de Xusticia de la Naci\u00f3n, rexente del Colexu de San Nicol\u00e1s, secretariu de gobiernu, diput\u00e1u llocal y senador.\nL'inxenieru Ortiz Rubio cas\u00f3se en dos causes, primero con Francisca Ac\u00e9ves orixinaria de la Pied\u00e1 Michoac\u00e1n y en segundes nupcias con Josefina Ortiz el 13 d'agostu de 1920. D'esta uni\u00f3n nacieron tr\u00e9s f\u00edos: Ofelia (dedicada al llar, 18 de mayu de 1921), Pascual (inxenieru civil, 13 de xunetu de 1923) y Eugenio Ortiz Rubio (arquiteutu, 13 de payares de 1924 - 18 d'abril del 2002).\nEstudios.\nEfectu\u00f3 los sos estudios d'inxenier\u00eda na Universid\u00e1 de San Nicol\u00e1s (G\u00fcei Universid\u00e1 Michoacana de San Nicol\u00e1s d'Hidalgo, (UMSNH), d'onde foi espuls\u00e1u en 1895 por causa de les sos actividaes antireeleccionistas.\nComplet\u00f3 la carrera d'inxenieru top\u00f3grafu na Escuela Nacional de Miner\u00eda (actual UNAM).\nParticipaci\u00f3n na Revoluci\u00f3n Mexicana.\nVuelve a Michoac\u00e1n y en 1910 xunir al movimientu maderista con Joaqu\u00edn Mass. Como diput\u00e1u de la XXVI Llexislatura sufre encarcelamientu al trunfu del cuartelazo del xeneral Victoriano Huerta. Xuntar al Ex\u00e9rcitu Constitucionalista y algama el grau de coronel. Viaxa a Estaos Xun\u00edos pa faese cargu de la impresi\u00f3n de papel moneda, pal gobiernu. En 1917 ye nom\u00e1u gobernador del so est\u00e1u natal Michoac\u00e1n, cargu qu'ocupa hasta 1920, cuando s'afilia con Rafael M. Pedrajo al Plan d'Agua Prieta encabez\u00e1u por \u00c1lvaro Obreg\u00f3n.\nMientres la so xesti\u00f3n na gobernatura de Michoac\u00e1n, alz\u00f3 a categor\u00eda d'universid\u00e1 la so \"alma mater\". Foi secretariu de Comunicaciones y Obres P\u00fabliques nos gobiernos d'Adolfo de la Huerta y \u00c1lvaro Obreg\u00f3n.\nN'Europa y Mediu Oriente.\nCiertu d\u00eda fart\u00f3se y decidi\u00f3 allo\u00f1ar. Arrenunci\u00f3 por resfregones col gabinete. D'esta manera, empez\u00f3 a viaxar. Primero anici\u00f3 en Barcelona, Espa\u00f1a, onde \u00e9l y la so esposa establecieron un negociu de llibros y una tabaquer\u00eda. Darr\u00e9u, don Pascual treslladar a Exiptu, llugar nel que permaneci\u00f3 por seis meses mientres estudiaba los sistemes de riego que los ingleses llevaren a esi pa\u00eds.\nEmbaxador n'Alema\u00f1a y Brasil.\nTando n'Alema\u00f1a, el presidente Obreg\u00f3n confier-y, en 1925, la embaxada de M\u00e9xicu en Berl\u00edn. All\u00e1 qued\u00f3se estel\u00e1u col pa\u00eds y coles amistaes entablaes ente los altos mandos del ex\u00e9rcitu alem\u00e1n. Pa sorpresa y disgustu de don Pascual, en 1926, lleg\u00f3 un telegrama que la mandaba llo\u00f1e del iviernu, hasta Brasil. Y all\u00e1 permanecer\u00eda mientres tr\u00e9s a\u00f1os, hasta qu'en 1929, el presidente Emilio Portes Gil solicit\u00f3-y el so regresu a tierres mexicanes, pa ocupar la titularid\u00e1 de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n y dempu\u00e9s delidiar pola siella presidencial.\nSiendo embaxador en Brasil foi llam\u00e1u urxentemente por Plutarco El\u00edas Calles, quien-y propunxo, seg\u00fan confesi\u00f3n propia:\nPa dellos autores el so nomamientu deber al so neutralid\u00e1, esto ye, la falta de sofitu per parte de part\u00edu o de grupu pol\u00edticu dalgunu. Esta circunstancia facer m\u00e1s afechiscu pal so mentor, el xefe del Part\u00edu Nacional Revolucionariu, entam\u00e1u por el mesmu Plutarco El\u00edas Calles p'arrexuntar a tolos miembros de la familia revolucionariaria y dirixir l'acci\u00f3n pol\u00edtica mexicana.\nAsina, result\u00f3 electu candidatu oficial na convenci\u00f3n de Quer\u00e9taro de marzu de 1929, frente a la candidatura d'Aar\u00f3n S\u00e1enz.\nEleiciones presidenciales de 1929.\nEl so trunfu eleutoral foi consider\u00e1u como'l mayor fraude pol\u00edticu de la historia mexicana. El 17 de payares de 1929 llevar a cabu les eleiciones presidenciales estraordinaries, entamaes pol presidente inter\u00edn Emilio Portes Gil, depu\u00e9s del asesinatu del presidente electu \u00c1lvaro Obreg\u00f3n.\nMientres les eleiciones estraordinaries, Ortiz Rubio enfrent\u00f3se, per una parte, al candidatu obregonista Aar\u00f3n S\u00e1enz y, sobremanera, enfrentar a la candidatura ciudadana del ex rector de la UNAM, Jos\u00e9 Vasconcelos Calder\u00f3n, candidatu del Part\u00edu Nacional Antirreleccionista. La so eleici\u00f3n tuvo llarada d'irregularidaes, foi bien apostada y esisten duldes sobre la veracid\u00e1 de los resultaos oficiales que dexaron a Ortiz Rubio convertise en presidente. Tres el so alderic\u00e1u trunfu, convertir en presidente de M\u00e9xicu tomando posesi\u00f3n el 5 de febreru de 1930. Como y\u00e1 yera tradici\u00f3n, Ortiz Rubio tom\u00f3 posesi\u00f3n nel Estadiu Nacional sobre la calzada de La Pied\u00e1. Terminada la ceremonia'l nuevu mandatariu dirixir a Palaciu Nacional pa instalar al so cuerpu diplom\u00e1ticu y recibir felicitaciones.\nAtent\u00e1u.\nAl salir pela puerta d'honor pa dirixise al autom\u00f3vil convertible que lo esperaba, decatar de que'l coche de la so esposa taba aparc\u00e1u y que dientro diba la se\u00f1ora, acompa\u00f1ada pola so hermana y una sobrina.\nPorque mientres avanzaba l'autom\u00f3vil, un individuu llam\u00e1u Daniel Flores Gonz\u00e1lez dispar\u00f3 mancando al presidente nun carriellu. Dos meses dur\u00f3 la convalecencia de don Pascual nel hospital de la Cruz Roja. Daniel Flores foi deten\u00edu y sentenci\u00e1u a 19 a\u00f1os de prisi\u00f3n en marzu de 1931 y el 23 d'abril del a\u00f1u siguiente, la prensa inform\u00f3 que fuera atop\u00e1u muertu na so celda de la penitenciar\u00eda.\nPresidencia de la Rep\u00fablica.\nDe resultes del atent\u00e1u careci\u00f3 un trauma ps\u00edquicu, que-y produci\u00f3 una neurosis incurable dempu\u00e9s de tres selmanes d'hospitalizaci\u00f3n, mientres les cualos tuvo obligadamente al marxe de la escena pol\u00edtica. \u00c9sta sigui\u00f3 protagonizada por Plutarco El\u00edas Calles magar les sos elocuentes declaraciones d'astenci\u00f3n pol\u00edtica.\nAnque'l so r\u00e9xime foi curtiu, tuvo gran importancia y\u00e1 que reconoci\u00f3 la Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola, expedi\u00f3 lleis en favor de la ciudadan\u00eda, ratific\u00f3 la llibert\u00e1 de cultos, delimit\u00f3 los territorios peninsulares y ampli\u00f3 la rede telef\u00f3nica.\nArrenunciu.\nLa din\u00e1mica propia del Maximato, nel que'l ex-presidente Calles, el autoproclamado \"Xefe M\u00e1ximu de la Revoluci\u00f3n Mexicana\", calten\u00eda cuotes importantes de poder, fixo insostenible la presidencia d'Ortiz Rubio, polo que, al cabu de dos a\u00f1os, present\u00f3'l so arrenunciu al cargu en 1932. Antes de dise y faciendo ecu a l'atm\u00f3sfera de golpe d'Est\u00e1u que s'alendaba afirm\u00f3:\n\u00daltimos a\u00f1os y muerte.\nApurri\u00f3 la presidencia provisionalmente a Abelardo L. Rodr\u00edguez para dempu\u00e9s viaxar escontra los Estaos Xun\u00edos. En 1935 torn\u00f3 a M\u00e9xicu porque'l presidente en vez, L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, quien am\u00e1s yera amigu so; nomar xerente de la compa\u00f1\u00eda Petromex. Una vegada equ\u00ed, ocupar d'atender dellos encargos presidenciales y los sos negocios personales y dedic\u00f3se a viaxar pel pa\u00eds. Morri\u00f3 na ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, a la ed\u00e1 de 86 a\u00f1os, el 4 de payares de 1963."}
{"id": "155390", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155390", "title": "Nicanor Duarte Frutos", "text": " \n\u00d3scar Nicanor Duarte Frutos ye un pol\u00edticu paraguayu, foi'l 53\u1d49\u02b3 presidente de la Rep\u00fablica dende'l 15 d'agostu de 2003 hasta'l 15 d'agostu de 2008, anque \u00e9l presentara'l so arrenunciu al cargu'l 23 de xunu d'esi mesmu a\u00f1u, coles mires d'asumir la so banca como Senador de la Rep\u00fablica. Foi'l primer presidente paraguayu que nun profes\u00f3 la relix\u00f3n cat\u00f3lica siendo adultu, sin\u00f3n m\u00e1s bien calt\u00favose cercanu al protestantismu (neo-cristianismu), lo cual xener\u00f3 una serie de discutinios pa un pa\u00eds tradicionalmente cat\u00f3licu. \nN'ochobre de 2013 foi convid\u00e1u pol Presidente Horacio Cartes a representar a la Rep\u00fablica del Paragu\u00e1i como Embaxador ante la Rep\u00fablica Arxentina. Ante la propuesta del nomamientu, el Sen\u00e1u paraguayu, de forma un\u00e1nime, emprest\u00f3'l so alcuerdu. Exerci\u00f3 dichu cargu hasta xineru de 2016.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 na ciud\u00e1 de Coronel Oviedo, capital del departamentu de Caaguaz\u00fa el 11 d'ochobre de 1956. Los sos padres d'ascendencia mestiza proced\u00eden del campu y yeren militantes del Part\u00edu Color\u00e1u. Cas\u00e1u con Gloria Mar\u00eda Penayo y padre de seis f\u00edos.\nTitul\u00f3se como abog\u00e1u na Universid\u00e1 Cat\u00f3lica d'Asunci\u00f3n en 1984, llogr\u00f3 una Llicenciatura en Filosof\u00eda pola Universid\u00e1 Nacional d'Asunci\u00f3n en 1989 y un posgr\u00e1u en Ciencies Pol\u00edtiques na Universid\u00e1 Nacional y Fundaci\u00f3n Hans Seidel en 1992. Exerci\u00f3 como periodista y abog\u00e1u antes de ser Ministru d'Educaci\u00f3n mientres los gobiernos de Xuan Carlos Wasmosy (1993-1998) y Luis \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Macchi (1999-2003).\nPeriodu de Gobiernu.\nDende l'empiezu de la campa\u00f1a eleutoral, Duarte goci\u00f3 de la condici\u00f3n de favoritu y les encuestes allo\u00f1\u00e1ron-y de Julio C\u00e9sar Franco, pol PLRA, y del empresariu Pedro Fadul, estrella nel so momentu de la nueva oposici\u00f3n paraguaya, al frente del Part\u00edu Patria Quer\u00eda. Estes mesmes encuestes indicaben que Duarte pod\u00eda ser desbancado por un candidatu unitariu de la oposici\u00f3n, pero les conversaciones a delles bandes ente lliberales, la esquierda, y los oviedistas arrexuntaos nel part\u00edu UNACE, llista independiente montada pol xeneral Lino Oviedo como culminaci\u00f3n del primer gran cisma nel coloradismo, nun llegaron a bon t\u00e9rminu.\nVictoria.\nEnsin sorpreses, el 27 d'abril de 2003, Nicanor Duarte Frutos proclam\u00f3se presidente col 37,1% de los votos, sigu\u00edu por Julio C\u00e9sar Franco col 24% y Pedro Fadul col 21,3%. Nos comicios al Congresu, el Part\u00edu Color\u00e1u atrop\u00f3 daqu\u00e9 menos de la tercer parte de los sufraxos y recibi\u00f3 37 de los 80 diputaos y 16 los 45 senadores. Les resultancies, por tanto, tuvieron llo\u00f1e de ser impresionantes, y de fechu fueron los m\u00e1s fluexos collechaos pol part\u00edu na so hestoria, perdiendo mayor\u00eda en dambes c\u00e1mares.\nDuarte, tom\u00f3 posesi\u00f3n del so mandatu pal periodu presidencial 2003-2008 el 15 d'agostu, nuna ceremonia a la qu'asistieron nueve presidentes llatinoamericanos, convirti\u00e9ndose nel oncenu presidente consecutivu del so part\u00edu. Autocalificado depu\u00e9s de les eleiciones de \"l\u00edder emerxente, de rotura d'antiguos paradigmes qu'emprobecieron al Paragu\u00e1i y quebr\u00e1u a la socied\u00e1\", y de \"presidente que llega al Executivu ensin apautar coles oligarqu\u00edes econ\u00f3miques familiares parasitarias del mio part\u00edu y del pa\u00eds\", nel so discursu de toma de posesi\u00f3n Duarte axudic\u00f3se intenciones pocu menos que revolucionaries y prometi\u00f3 virtualmente tou lo que pod\u00eda prometese a una naci\u00f3n que clamaba por cambeos dr\u00e1sticos y rexeneraciones de too tipu. Con delles cr\u00edtiques al neolliberalismu, del que dixo ser \"un fracasu\" porque \"avasalla la dignid\u00e1 humana\".\nPresidencia del Paragu\u00e1i (2003 \u2013 2008).\nNicanor foi presidente del Paragu\u00e1i dende 2003 hasta 2008, el so mandatu carauterizar por una crecedera sostenida en materia macroecon\u00f3mico, con fuertes enclinos al estatismu, los sos estrechos llazos cola izquierda llatinoamericana, am\u00e1s de pertenecer a una nueva xeneraci\u00f3n de la clase dirixente del Part\u00edu Color\u00e1u, ensin un pas\u00e1u vencey\u00e1u al r\u00e9xime del dictador Alfredo Stroessner. La so alministraci\u00f3n viose arrezagada poles grandes disputa internes al interior de la so propia agrupaci\u00f3n pol\u00edtica. Con un discursu populista y combativo, busc\u00f3 hasta l'\u00faltimu momentu del so mandatu la posibilid\u00e1 d'una enmienda constitucional que la habilite pa puxar pola reelecci\u00f3n, sicas\u00ed, nun llogr\u00f3 una mayor\u00eda nel Congresu que-y otorgara v\u00eda llibre a la reelecci\u00f3n. \nA los pocos meses d'asumir empecipia una renegociaci\u00f3n de la delda esterna, algamando un alcuerdu por 318 millones de d\u00f3lares.\nPa faer operativu'l plan, en 2006 el Gobiernu llanz\u00f3 la Estratexa Nacional de Llucha contra la Probeza. Por cuenta de esta, la inversi\u00f3n en desenvolvimientu social amontar de USD 400 millones en 2002 a USD 1.507 millones en 2007 , dinamizando el merc\u00e1u internu lo que llev\u00f3 a una crecedera econ\u00f3mica permediu de 4,8%.\nEsto fortaleci\u00f3 a una oposici\u00f3n y\u00e1 en crecedera. Convocar a una marcha de protesta qu'arrexunt\u00f3 a los principales part\u00edos pol\u00edticos de la oposici\u00f3n, los cinco centrales sindicales y m\u00e1s d'un centenar d'asociaciones civiles que termin\u00f3 con cayida del so gobiernu y del so part\u00edu en 2008. Magar el so discursu progresista, les inversiones sociales yeren casi inesistentes.\nMientres el so presidencia realizaron obres de 700 quil\u00f3metros d'asfalt\u00e1u.\nEn 2008, el Gobiernu cre\u00f3 \u2013 por aciu un decretu presidencial\u2013 la Coordinadora Executiva pa la Reforma Agraria -CEPRA- que'l so oxetivu principal ye'l de coordinar y promover el desenvolvimientu econ\u00f3micu, social, pol\u00edticu y cultural, am\u00e1s d'impulsar la xesti\u00f3n de les pol\u00edtiques p\u00fabliques n'asentamientos creaos y contribuyir al llogru de la reforma agraria.\nEn 2006, por cuenta de la visita d'Est\u00e1u realizada a Paragu\u00e1i polos Reis d'Espa\u00f1a Xuan Carlos I y Sof\u00eda, los d\u00edes 6 y 7 de payares, foi-y conced\u00edu'l Collar de la Orde d'Isabel la Cat\u00f3lica y a la so esposa Mar\u00eda Gloria Penayo de Duarte, la Gran Cruz de la mesma Orde (B.O.E. 28/10/2006).\nReformes econ\u00f3miques.\nA entamos de 2003 la econom\u00eda de Paragu\u00e1i atopar nuna situaci\u00f3n cr\u00edtica: a puertes d'un default selectivu en rellaci\u00f3n a les sos obligaciones internacionales, esto ye, ensin poder asumir los sos compromisos de pagos nel esterior (nel 2002 el pagu de la delda esterna lleg\u00f3 a representar el 44,2% del Productu Internu Brutu-PIB), coles reserves internacionales cayendo a USD 600 millones, con un ingresu per c\u00e1pita inferior a los USD 1.000 y ensin dineru abondo pa pagar sueldos de funcionarios p\u00fablicos, qu'en delles instituciones inclusive ten\u00eden atrasos salariales de 3 meses. Ye importante alvertir am\u00e1s que nel 2002 la Probeza polo xeneral representaba'l 49.7% de la poblaci\u00f3n.\nAnte esta situaci\u00f3n, y a partir de la so asunci\u00f3n al mandu n'agostu de 2003, Nicanor Duarte Frutos impuls\u00f3 una serie de reformes qu'empecipiaron el despegue de la econom\u00eda paraguaya. En primer llugar planteg\u00f3 una reforma tributaria conocida, como'l triple 10\u201d, amenorgando l'impuestu a la renta de les empreses del 30% al 10%, siguiendo col IVA a 10% ya introduciendo l'Impuestu a la renta personal (IRP) del 10%, impuestu esti que diba ser abon\u00e1u solo polo que ganacen m\u00e1s de 120 salarios m\u00ednimos a\u00f1ales, esto ye, un impuestu que pagar\u00eden los que m\u00e1s ganen. Depu\u00e9s, empecipia la despolitizaci\u00f3n del Bancu Central del Paragu\u00e1i y recupera l'enfotu escontra'l sistema financieru, que sufriera la quiebra de dellos bancos nel pa\u00eds, a\u00f1os anteriores a la so asunci\u00f3n. Al respeutu, ye importante mentar que la rocea nel sistema financieru paraguayu llevara a que les tases d'intereses bancarios disparar a 58% inclusive.\nDarr\u00e9u, el gobiernu de Duarte Frutos implement\u00f3, ente otres, les siguientes mid\u00edes:\nLlogros econ\u00f3micos.\nColes citaes reformes, el Gobiernu de Duarte Frutos llogr\u00f3:\nAmenorgamientu de la probeza.\nL'Informe del Bancu Mundial del a\u00f1u 2010 sobre la Probeza nel Paragu\u00e1i concluy\u00f3, ente otres coses, que del 2003 al 2008 (gobiernu de Duarte Frutos):\nColes mesmes, nel a\u00f1u 2012 el Bancu Mundial emiti\u00f3 un comunic\u00e1u de prensa titul\u00e1u \"Nuevu Informe del Bancu Mundial revela que la clase media en Paragu\u00e1i aument\u00f3 na \u00faltima d\u00e9cada.\" Dichu informe menta que \"\"...la clase media en Paragu\u00e1i aument\u00f3 nun 45 per cientu pasando de 1 mill\u00f3n a 1.5 millones de persones na \u00faltima d\u00e9cada y representando el 24% de la poblaci\u00f3n nel a\u00f1u 2009.\" Darr\u00e9u pasa a detallar que \"...la clase media de la rex\u00f3n creci\u00f3 hasta entender unos 152 millones de persones en 2009, compar\u00e1u con 103 millones en 2003, un aumentu del 50 per cientu. Pa Paragu\u00e1i, la clase media aument\u00f3 nesi periodu en casi 500.000 persones m\u00e1s, cifra que representa una crecedera de 7.6 per cientu de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds que pudieron aportar a la clase media na \u00faltima d\u00e9cada.\"\"\nConflictos cola prensa.\nMientres los a\u00f1os posteriores a la so Asunci\u00f3n al poder y m\u00e1s precisamente mientres la etapa final del so mandatu, amen\u00e1ronse dellos discutinios ente Duarte y los principales medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds, remanaos por grandes grupos conservadores que fa\u00eden d'oposici\u00f3n al so gobiernu. Les sos cr\u00edtiques diben dirix\u00edes principalmente al diariu \u00daltima Hora y a la canal Telefuturo, a quien los acusaba de faer campa\u00f1a pol\u00edtica a favor del so vicepresidente, Luis Castiglioni, quien se convirtiera nel so principal oponente.\nNes sos cr\u00edtiques, Nicanor fa\u00eda evidente la so crispadura en contra de los directivos de medios, acus\u00e1ndolos de mal manexu period\u00edsticu y empresarial. En numberoses ocasiones punxo en dulda la fortuna de los sos propietarios y c\u00f3mo estos llegaron a disponer d'asemeyaos sumes monetaries nel so patrimoniu.\nMientres un actu pol\u00edticu, Nicanor manifest\u00f3 cuanto sigue:\nAtent\u00e1u.\nEn fecha 14 de febreru de 2008, Duarte Frutos denunci\u00f3 primeramente que, mientres la so estad\u00eda rutinaria nel comandu paraguayu de fuercies militares, intentar matar por envelenamientu con acedu muri\u00e1tico. Esta denuncia facer nun contestu d'emerxencia sanitaria nacional por biltos reinales de fiebre mariello nuna ciud\u00e1 aleda\u00f1a a la capital de Paragu\u00e1i y rexones deforestadas del interior de dichu pa\u00eds.\nArrenuncia.\nEl 23 de xunu de 2008 Duarte Frutos present\u00f3'l so arrenunciu ante'l Presidente del Sen\u00e1u, col enfotu de tomar posesi\u00f3n como Senador per votu popular y non como vitaliciu, sicas\u00ed'l so arrenunciu foi refugada pol congresu y magar nun pudo xurar ent\u00e1 como senador activu.\nEmbaxador.\nN'ochobre de 2013 foi design\u00e1u embaxador del Paragu\u00e1i ante la Rep\u00fablica Arxentina, depu\u00e9s de fregadures nes rellaciones mientres la presidencia de Federico Franco y la suspensi\u00f3n de Paragu\u00e1i del Mercosur. "}
{"id": "155391", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155391", "title": "Carlos Manuel de Verdes y del Castillo", "text": "Carlos Manuel de y L\u00f3pez del Castillo foi un l\u00edder independentista cubanu. Quien empecipio la Guerra de los Diez A\u00f1os al llevantase n'armes contra'l gobiernu espa\u00f1ol el 10 d'ochobre de 1868, y dando conocer el so plan de llucha col Manifiestu del 10 d'Ochobre Manifiestu de la Xunta Revolucionaria de la Islla de Cuba, concedi\u00e9ndo-yos la llibert\u00e1 a les sos esclavos y convid\u00e1ndo-yos a xunise a la llucha anticolonialista. Foi mayor xeneral del Ex\u00e9rcitu Llibertador de Cuba y primer presidente de la Rep\u00fablica de Cuba n'Armes. Destituy\u00edu como presidente en 1873 instalar en San Llorienzo, la Sierra Maestra onde, en 1874, cai en desigual combate contra les tropes espa\u00f1oles.\nBiograf\u00eda.\nVida temprana.\nNac\u00edu'l 18 d'abril de 1819 en Bayamo, antigua provincia d'Oriente \u2014actual Granma\u2014. F\u00edu de Jes\u00fas Mar\u00eda Verdes y Luque, tami\u00e9n nac\u00edu n'Oriente y de Francisca de Borja L\u00f3pez del Castillo y Ram\u00edrez d'Aguilar, nacida en Puertu Pr\u00edncipe, actual ciud\u00e1 de Camag\u00fcey. Tuvo como hermanos a Pedro, Francisco, Javier y Francisca de Borja \u00ab\"Borjita\"\u00bb y m\u00e9ntase a Ladislao o Manuel Hilario como'l posible hermanu perd\u00edu nel tiempu.\nCri\u00f3se nel campu y mientres la so moced\u00e1 recibi\u00f3 clases de Gram\u00e1tica y Llat\u00edn colos flaires del Conventu d'El nuesu Ser\u00e1ficu Padre, en Bayamo, quien lo acoyeron como disc\u00edpulu. Darr\u00e9u, nel Conventu de Santu Domingu, llev\u00f3 cursos de L\u00f3xica y \u00c9tica. Pas\u00f3 d'ell\u00ed a L'Habana, onde foi acept\u00e1u como alumnu del Real y Conciliar Colexu Seminariu de San Carlos y San Ambrosio. Darr\u00e9u na Real y Pontificia Universid\u00e1 de L'Habana llogr\u00f3'l grau de bachiller en Derechu Civil, el 22 de marzu de 1838.\nPrimer matrimoniu.\nCarlos Manuel contr\u00e1i nupcias en 1839 col so doble prima hermana, Mar\u00eda del Carmen Verdes y del Castillo. Tien con ella tr\u00e9s f\u00edos de nombre Mar\u00eda del Carmen, Carlos Manuel y Oscar. Toos ellos d'apell\u00edos Verdes y Verdes. Una vegada que enviud\u00f3 1868 de Mar\u00eda del Carmen estableci\u00f3 una rellaci\u00f3n amorosa cola nueva Candelaria Acosta Fontaigne.\nDoctor en derechu.\nEl 3 de xineru de 1840, naz el so primer f\u00edu var\u00f3n. Nesi mesmu a\u00f1u, parte cam\u00edn d'Europa y llogra la so llicenciatura en Derechu na Universid\u00e1 de Barcelona y darr\u00e9u el doctor\u00e1u.\nExiliu n'Europa.\nEn 1843 participa na insurrecci\u00f3n del Xeneral Juan Prim, polo que sale d'ell\u00ed como exili\u00e1u pol\u00edticu cam\u00edn de Francia. Percorri\u00f3 dempu\u00e9s Inglaterra, Suiza, Turqu\u00eda, Grecia, Alema\u00f1a y Italia antes de tornar a Cuba en 1844, polo qu'apoderaba y espres\u00e1base correutamente en dellos idiomes, como'l ingl\u00e9s, franc\u00e9s y l'italianu. Conoc\u00eda y remanaba dende peque\u00f1u'l llat\u00edn y el griegu.\nEn 1844 abre en Bayamo un bufete y escribe poemes y un folletu nel que fai la defensa de Cuba. Secretamente empecipia'l so planes independentistes. Fixo la traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de dellos cantares de la \"Eneida\" que nunca public\u00f3 y escribe tami\u00e9n la comedia \"Los dos Dianes\".\nEn 1845 Francisco Vicente Aguilera yera prominente propietariu de tres ingenio azucreros mecanizados, na zona de Manzanillo. L'inxeniu de Pedro Figueredo y \u00abLa Demajagua\u00bb, inxeniu de Carlos Manuel de Verdes, tami\u00e9n taben en Manzanillo.\nEl problema de los esclavos negros yera enforma mayor n'Occidente, nes cercan\u00edes de L'Habana, onde s'abusaba por dem\u00e1s d'ellos, ente que na zona d'Oriente empezar a sustituyir, en parte, la fuercia humano qu'apurr\u00eden los esclavos, pola fuercia llograda al travi\u00e9s del vapor y les tresmisiones mec\u00e1niques.\nEn 1847 naz el so segundu f\u00edu, a qui\u00e9n dio'l nome de Oscar. La so f\u00eda Mar\u00eda del Carmen morri\u00f3 bien peque\u00f1a.\n\u00abLa Bayamesa\u00bb \u2014el primer cantar amorosu cubana que recueye la hestoria\u2014 foi interpretada per primer vegada \u2014seg\u00fan dizse\u2014 el 27 de marzu de 1848. La lletra foi compuesta por Jos\u00e9 Fornaris, la m\u00fasica ye de Carlos Manuel de Verdes y Francisco Castillo Moreno. \u00abLa Bayamesa\u00bb foi tomada polos traidores a Espa\u00f1a, que camud\u00e1ron-y la lletra y fixeron d'ella un cantar combativu en contra de la naci\u00f3n en que nacieren y cola qu'espolletaren.\nEn 1852 particip\u00f3 na rebeli\u00f3n de Les Poces ya ingresa a la c\u00e1rcel al ser deten\u00edu pola so actit\u00fa pol\u00edtica contraria a Espa\u00f1a. Tuvo de compa\u00f1eros de celda al so t\u00edu Lucas del Castillo y al poeta Jos\u00e9 Fornaris y Verdes. N'otros dos causes vuelve triar la prisi\u00f3n, onde continua componiendo poemes y faciendo traducciones. Esto asocede mientres el primer y segundu periodu del capit\u00e1n xeneral de Cuba, el xeneral Guti\u00e9rrez de la Concha.\nEsti abog\u00e1u y terrateniente bayam\u00e9s amaba la m\u00fasica, la poes\u00eda; practicaba esgrima, equitaci\u00f3n, axedrez, y como conspiraba na socied\u00e1 de recr\u00e9u y na loxa mas\u00f3nica de la so ciud\u00e1 natal ye desterr\u00e1u dos veces.\nDende 1856, destaca como abog\u00e1u y home de negocios na ciud\u00e1 de Manzanillo, llugar al cual tresll\u00e1dase la so residencia.\nEn 1866 la producci\u00f3n lliteraria de Verdes foi abondosu y variada. El 7 d'avientu, en Gu\u00e1imaro, escribe'l poema titul\u00e1u \"La Conchita\", del cual tiense una copia del manuscritu.\nEn 1867, pola suma de d\u00f3lares merca l'Inxeniu de La Demajagua en Manzanillo. N'agostu axuntar na acabante fundar loxa mas\u00f3nica de Bayamo, denominada Estrella Tropical N\u1d58 19, Francisco Vicente Aguilera y Francisco Macio Osorio. Aguilera ye nom\u00e1u venerable maestru, pero en realid\u00e1 preside un comit\u00e9 insurreccional. La siguiente xunta foi na Casa de Pedro \"Perucho\" Figueredo. Ell\u00ed mesmu, Figueredo sentar al pianu y compunxo la m\u00fasica del Himnu Nacional de Cuba. Int\u00e9grase'l Comit\u00e9 de Bayamo y ausculta Holgu\u00edn, Santiago, Camag\u00fcey y Les Villes. Verdes encabeza la combalechadura en Manzanillo.\n1868.\nEn xineru de 1868 muerre de tisis la primer esposa de Verdes, Mar\u00eda del Carmen. \nVerdes funda n'abril la Loxa de 'Good Faith' en Manzanillo y convi\u00e9rtese en gran maestru. El 3 d'agostu alcu\u00e9rdase la primer xunta intermunicipal, polos comit\u00e9s de Camag\u00fcey, Holgu\u00edn, Tunes, Jiguan\u00ed, Manzanillo y Bayamo, representaes por Salvador Cisneros Betancourt, Belisario \u00c1lvarez, Vicente Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Francisco Mar\u00eda Rubalcava, F\u00e9lix Figueredo, Donato M\u00e1rmol, Carlos Manuel de Verdes, Jaime Santiesteban, Isa\u00edas Mas\u00f3, Vicente Aguilera y Macio Osorio. Verdes y Isa\u00edas Mas\u00f3 representaben a Manzanillo y Vicente Aguilera a Bayamo.\nPor esta d\u00f3mina abarr\u00fantase l'entamu d'una rellaci\u00f3n amorosa ente Carlos Manuel y Candelaria Acosta Fontaigne, nueva mestiza que yera f\u00eda de la so Mayoral en La Demajagua, Juan Acosta. Candelaria, a quien Carlos Manuel llamaba \"Cambula\", f\u00edxose c\u00e9lebre por iguar la bandera enarboliada'l mesmu d\u00eda de la insurrecci\u00f3n. D'esta uni\u00f3n nacieron dos f\u00edos reconoc\u00edos por Carlos Manuel, Carmita y m\u00e1s tarde Carlos Manuel.\nEl Comit\u00e9 de Bayamo afita'l 24 d'avientu como fecha d'entamu de la rebeli\u00f3n. Verdes, provec\u00edu, adelantra la fecha al 14 d'ochobre, pero la combalechadura ye afayada pol capit\u00e1n xeneral Valmaseda. El 7 d'ochobre recibir telegrama cifr\u00e1u en Bayamo, ordenando detener a Verdes. El telegrafista Nicol\u00e1s de la Rosa, previ\u00e9n a Verdes al travi\u00e9s d'un sobr\u00edn d'\u00e9sti llam\u00e1u Ismael Verdes, f\u00edu del so hermanu Francisco Javier.\nEl 8 d'ochobre, Verdes convoca a los traidores a la naci\u00f3n espa\u00f1ola, a la que toos pertenec\u00eden. Empiecen a axuntase nel Inxeniu de La Demajagua de la so propied\u00e1. La Demajagua atopar al este de Manzanillo. Nel inxeniu redacta y alderica el Manifiestu del 10 d'Ochobre Manifiestu de la Xunta Revolucionaria de la Islla de Cuba qu'habr\u00eda de dar a conocer a otru d\u00eda. El mesmu ye conoc\u00edu por ser el Plan de la Llucha de la Guerra de los Diez A\u00f1os y por contener los oxetivos de la mesma.\nEl 10 d'ochobre, nel so inxeniu azucreru La Demajagua, alzar n'armes, y al berru de \u00ab\u00a1Viva Cuba Llibre!\u00bb, llam\u00e1u Berru de Yara, proclam\u00f3 la independencia de Cuba y dio la llibert\u00e1 a los sos esclavos. Encabeza la Insurrecci\u00f3n, dando entamu a la Guerra de los Diez A\u00f1os, al mandu de 147 homes y adulces va creciendo'l n\u00famberu de partidarios que lo siguen, llegando a tener cerca de homes.\nEl 18 d'ochobre, xunto con Aguilera y Marcano tomen la Ciud\u00e1 de Bayamo. Perucho Figueredo parte volantes cola lletra del Himnu Nacional Cubanu y pal 20 d'ochobre interpretar en Bayamo, per primer vegada na hestoria.\nEl 20 d'ochobre toma Bayamo y crea un gobiernu qu'ayuda a los probes.\nCarlos Manuel Verdes ye llev\u00e1u nesi d\u00eda y baxu paliu a la Ilesia parroquial, onde se-y asigna'l t\u00edtulu de capit\u00e1n xeneral de la Cuba Llibre y dirixe un emocion\u00e1u discursu, declarando la llibert\u00e1 de tolos esclavos insurrectos.\nLlueu enfrenta a la oposici\u00f3n de Camag\u00fcey, que nun-y perdona adelantrar el llevantamientu y axudicase el cargu de Capit\u00e1n Xeneral. Esti grupu encabez\u00e1u por Salvador Cisneros Betancourt, decidi\u00f3 mentanto retrasar el so sofitu a la insurrecci\u00f3n, lo cual dex\u00f3 a los espa\u00f1oles preparar con m\u00e1s comodid\u00e1 la recuperaci\u00f3n de Bayamo.\nVerdes y los sos xenerales Donato M\u00e1rmol y Modesto D\u00edaz, entamaron la defensa de Bayamo coles mires de torgar que los espa\u00f1oles cruciaren el r\u00edu Acord\u00e1u, pero M\u00e1rmol impetuosu da la orde a les sos tropes de cruciar el r\u00edu y sosprender a Valmaseda, l'enemigu trata de recuperar la villa pero falla, los bayameses quemar primero qu'apurrila, y dando un rodiu'l espa\u00f1oles recuperen Bayamo.\n1869.\nBayamo ye'l s\u00edmbolu de la rebeld\u00eda Cubana y los sos habitantes antes de dexar la so rindici\u00f3n a les tropes de Valmaseda, amburen toles sos cases y converten la ciud\u00e1 en xigantesca antorcha'l 12 de xineru de 1869. Por azares del dest\u00edn, la casa que foi de la familia Verdes y na cual naci\u00f3'l Llibertador, permaneci\u00f3 de pies y ye un Mus\u00e9u angua\u00f1o.\nDulce, el nuevu capit\u00e1n xeneral espa\u00f1ol, crea'l Conseyu Alministrativu de Bienes Embargaos y confisca toles propiedaes de los insurrectos. Ante les diferencies de los xefes rebalbos, fundamentalmente los de Camag\u00fcey, el 10 d'abril de 1869, nel pueblu de Gu\u00e1imaro, procl\u00e1mase la Constituci\u00f3n del mesmu nome que ye redactada por Ignacio Agramonte y Antonio Zambrana. Aprobada por toos naz ell\u00ed la Rep\u00fablica de Cuba n'Armes y les discrepancies pol\u00edtiques ente los l\u00edderes de Camag\u00fcey, Bayamo y Manzanillo queden atayaes. Na Asamblea de Gu\u00e1imaro, Verdes ye escoy\u00edu como'l primer presidente de la Rep\u00fablica de Cuba n'Armes y sigue combatiendo. La esclavit\u00fa queda abolida. Salvador Cisneros Betancourt preside la C\u00e1mara de Representantes y Manuel de Quesada y Loynaz ye nom\u00e1u xefe del ex\u00e9rcitu. La C\u00e1mara tien facultaes pa destituyir al presidente y al xefe militar.\nVerdes naguaba la Independencia total y absoluto de Cuba, ente que Cisneros Betancourt inclinar pola anex\u00f3n norteamericana. El gobiernu n'armes, establez el so asentamientu en Gu\u00e1imaro, pero nun tarden los espa\u00f1oles en desallugalo de dichu llugar.\nEl 4 de payares, Carlos Manuel de Verdes contr\u00e1i segundes nupcias con Ana de Quesada y Loynaz, hermana de Manuel de Quesada y Loynaz.\n1870.\nEl gobiernu n'armes, errante, treslladar a Berrocal, S\u00e1banu y Magaramba. La C\u00e1mara de Representantes oxeta les actit\u00faes de Manuel de Quesada y destituyir. Verdes pretende que-y acepten l'arrenunciu en cuenta de destituyilo, pero ye-y negada, ent\u00f3s decide unvialo a Nueva York en misi\u00f3n oficial.\nYe fechu prisioneru'l so f\u00edu Oscar poles tropes espa\u00f1oles. El xeneral Caballero de Rodas \u00fanvia-y el mensaxe a Verdes que dexar\u00eda en llibert\u00e1 al so f\u00edu si arrenunciaba a siguir la llucha pola Independencia. Verdes respuende: \u00abD\u00edga-y al xeneral Caballero de Rodas que Oscar nun ye'l mio \u00fanicu f\u00edu: soi'l padre de tolos cubanos que morrieron pola Revoluci\u00f3n\u00bb. El 3 de xunu Oscar yera fusil\u00e1u, por esa raz\u00f3n los cubanos llamen a d\u00eda de g\u00fcei a C\u00e9sped \u00abPadre de la Patria\u00bb.\nTando en Magaramba, el poeta Juan Clemente Zenea, que viaxaba con salvoconducto espa\u00f1ol, enga\u00f1a a Verdes y \u00e9sti recibir na creencia de que ye un emisariu rebalbu, gan\u00e1ndose'l so enfotu al pasu de los d\u00edes. El 13 d'avientu, acompa\u00f1ada por Zenea, Ana de Quesada empecipia'l so viaxe cam\u00edn de Nueva York, pero ye detenida xunto con Zenea, polos espa\u00f1oles. Tres m\u00faltiples peripecies y vexames, finalmente Ana de Quesada ye dexada llibre. Llega a Nueva York y vive cola so madre y les sos hermanes Carid\u00e1 y Conchita. Tiempu dempu\u00e9s Ana afaya que ta embarazada.\n1871.\nEn febreru C\u00e9sped llamentar de que Manuel de Quesada nun tornara a Cuba encabezando una espedici\u00f3n y comentar a la so esposa per carta.\nEn xunetu desembarca Rafael de Quesada, hermanu d'Ana, con una peque\u00f1a espedici\u00f3n y Verdes recibe les primeres cartes d'Ana dende Nueva York. Ana com\u00e9nta-y n'el so cartes de les divisiones ya intrigues ente los grupos cubanos representaos por Aldama y Manuel de Quesada, exiliaos en Nueva York y pallo Verdes unvia a Nueva York al xeneral Vicente Aguilera y al so compadre Ram\u00f3n Verdes y Barrero, como negociadores. Verdes recibe carta de Manuel de Quesada sincer\u00e1ndose y el primeru comenta con Ana que la meyor forma de faelo, ser\u00eda qu'aportara a Cuba con una gran espedici\u00f3n.\nEl conflictu que tuvo Manuel Quesada y Loynaz con Verdes foi que'l primeru deseyaba remanase como xefe militar, pero ensin obedecer \u00f3rdenes del Gobiernu n'Armes que taba form\u00e1u pola C\u00e1mara de Representantes y el presidente. Verdes \u00fanvialu a Ana una carta escrita per mediu de \"Cambula\", amante del primeru antes de casase y p\u00edde-y que seya arrogante y entienda que la \u00fanica rellaci\u00f3n que los xune ye la \u00abhijita\u00bb que tuvo con ella y que \u00e9l ama. Verdes enterar por carta qu'Ana qued\u00f3 embarazada antes de partir y n'agostu tien \"jimaguas\" (ximielgos) que lleven el nome de Carlos Manuel y Gloria Dolores, dambos d'apell\u00edos Verdes y de Quesada.\nCarlos Manuel de Verdes an\u00fancialu a Ana la captura de tola familia del so hermanu Pedro Verdes polos espa\u00f1oles y que la familia del so hermanu Javier llogr\u00f3 escapar pero perdi\u00e9ndolo tou. Tami\u00e9n diz que la familia Milan\u00e9s foi robada y asaltada. Verdes p\u00edde-y a los so esposa Ana que permaneza viviendo al llau de la so madre en Nueva York, que nun trate tornar a Cuba, pos nun ye llugar pa una muyer decente, nesos momentos de la tarrecible guerra que viv\u00eden. N'agostu comenta a la so esposa per carta: \u00abCarlitos, Javier, Pedro y la dem\u00e1s familia anden por Oriente, el primeru ta en Manzanillo\u00bb. Referir a los sos dos hermanos Pedro y Javier y al so f\u00edu Carlos Manuel Verdes y Verdes, del so anterior matrimoniu.\nPer parte de la familia Quesada, Jos\u00e9 Ignacio, hermanu de la so esposa Ana, siempres foi la so m\u00e1s fiel y m\u00e1s lleal acompa\u00f1ante. Con Manuel Quesada nun llevaba bona rellaci\u00f3n, pero con Rafael Quesada la rellaci\u00f3n foi meyor, pos encabez\u00f3 delles espediciones. Otros dos hermanes d'Ana de Quesada, Carid\u00e1 y Concepci\u00f3n, taben xunto cola so madre en Nueva York. En Cuba permanec\u00eda inda la hermana de Carlos Manuel, Francisca de Borja.\nN'ochobre comenta la so visita a la casa de \"Cambula\", pa ver al so \u00abhijita\u00bb, quiciabes per \u00faltima vegada, pos-y encamentaren que \"Cambula\" pola so segurid\u00e1 ten\u00eda de colar al estranxeru.\n1872.\nAl llegar Manuel Betancourt y Betancourt con una peque\u00f1a espedici\u00f3n, el campamentu enllenar de gayola y M\u00e1ximo G\u00f3mez, Calixto Garc\u00eda y l'ensame glayaben \u00ab\u00a1A Occidente! Vamos a Occidente!\u00bb. El Xeneral G\u00f3mez clami\u00e1ba-y a Verdes \u00ab\u00a1Que seya yo, Se\u00f1or Presidente! \u00a1Yo, pa mi!\u00bb.\nCayida de Agramonte.\nLes aiciones militares del mayor xeneral Ignacio Agramonte en G\u00fce, Curan\u00e1, L\u00e1zaro y Cocal del Olimpo, abrir pasu pa burllar la llinia defensiva de J\u00facaro a Mor\u00f3n y llevar la rebeli\u00f3n armada al travi\u00e9s de Les Villes hasta l'estremu occidental de la Isla, supon\u00eda una gran victoria y la reconocencia mundial d'una Rep\u00fablica n'Armes, unificada por un mesmu ideal. Nun quixo'l dest\u00edn que fuera Agramonte quien realizara esta faza\u00f1a, pos una bala enemiga, el 11 de mayu de 1873 nel potreru de Jimaguay\u00fa baltar y pierde la vida.\nNel mes de xunetu escr\u00edbe-y una llarga carta en son de quexa a la so \u00abhermanita\u00bb Carid\u00e1 \u2014hermana d'Ana\u2014 que vive en Nueva York. El 6 de xunetu, una espedici\u00f3n comandada por Rafael de Quesada desembarca na Isla, pero al rompese los botes nun pudo desembarcar m\u00e1s qu'una parte del cargamentu.\nPresidente depuestu.\nPola desuni\u00f3n ente los cubanos, Verdes ye depuestu. En rellaci\u00f3n cola so salida de la Presidencia de la Rep\u00fablica de Cuba n'Armes, que tuvo llugar el 28 d'ochobre de 1873, ocupando'l so llugar Salvador Cisneros Betancourt, Marqu\u00e9s de Santa Luc\u00eda, diz:\nNel mes d'avientu, escrib\u00eda lo siguiente:\nMuerte.\nEl salvoconducto enxam\u00e1s lleg\u00f3 y vese oblig\u00e1u a internase nun sitiu entrevesg\u00e1u en plena Sierra Maestra a un llugar denomin\u00e1u San Llorienzo, onde permanez acompa\u00f1\u00e1u solamente pol so f\u00edu mayor Carlos Manuel, y onde ense\u00f1a a lleer y escribir a los ne\u00f1os. \nEl 27 de febreru de 1874, el so f\u00edu taba fuera del campamentu, Carlos Manuel de Verdes ye sosprend\u00edu en San Llorienzo, por una columna de soldaos espa\u00f1oles del batall\u00f3n de San Quint\u00edn, posiblemente conduc\u00edos hasta ell\u00ed pola denuncia de dalg\u00fan informante. \nAbandon\u00e1u a la so suerte pola C\u00e1mara de Representantes y ensin escolta dalguna, pr\u00e1uticamente ciegu, intenta defendese, pos nun dexa que'l so enemigos prindar vivu, y y\u00e1 manc\u00e1u de muerte, espe\u00f1ar por un ribayu.\nManifiestu del Diez d'Ochobre.\nEllabor\u00f3'l Manifiestu del 10 d'Ochobre que daba a conocer los oxetivos y les causes poles que los antiguos criollos, agora convert\u00edos en cubanos, disponer a defender de forma esforcia'l territoriu en que viv\u00eden y que y\u00e1 empiecen a llamar Patria y naci\u00f3n.\nNesti documentu plantegar ente otros aspeutos:\nPrincipales combates.\nDirixe les tropes cubanes cuando'l 11 d'ochobre produzse'l combate de Yara, primer combate y primer derrota de lo que ser\u00eda los futuru Ex\u00e9rcitu Llibertador. Pronunci\u00f3 una frase c\u00e9lebre al conocer que nam\u00e1i quedaben doce homes: \u00abDoce homes basten p'algamar la independencia de Cuba...\u00bb.\nParticipa y dirixe xunto a otros traidores tomar de Bayamo, el 20 d'ochobre d'esi mesmu a\u00f1u y v\u00e9se-y xunto a Pedro Figueredo nel actu onde per primer vegada ent\u00f3nase l'Himnu Nacional de Cuba.\nDestituci\u00f3n y muerte.\nRepresentante a l'Asamblea de Gu\u00e1imaro pola antigua provincia d'Oriente, defendi\u00f3, en contra del criteriu d'Ignacio Agramonte y otros, la necesid\u00e1 d'un gobiernu empobin\u00e1u polos militares ensin el pesu de civiles que torgaren el desenvolvimientu r\u00e1pidu d'aiciones militares. Pol so llabor nesta asamblea en redol a la busca de la unid\u00e1, foi nom\u00e1u Presidente de la Rep\u00fablica n'Armes. El so mandatu estender dende 1869 hasta'l 27 d'ochobre de 1873 en que la C\u00e1mara de Representantes destituyir. L'actu xur\u00eddicu asocede nel pobl\u00e1u de Bijagual de Jiguan\u00ed, seg\u00fan narra Eusebio Leal Spengler: \u00aben presencia d'un fuerte contingente de tropes mambisas y d'altos mandos militares de la Revoluci\u00f3n\u00bb.\nMientres meses ve analay\u00e1ndose-y xunto a la impedimenta, pos el Gobiernu ni\u00e9ga-y l'autorizaci\u00f3n p'abandonar el s\u00e9quitu del gobiernu y colar al estranxeru. El so oxetivu: siguir ayudando a la revoluci\u00f3n. Finalmente al dexa-y abandonar la sede del gobiernu, solo, quit\u00e1u de la escolta que pol altu cargu desempe\u00f1\u00e1u correspond\u00eda-y, retirar a San Llorienzo, llugar entrevesg\u00e1u onde funciona una especie d'hospital mamb\u00ed. El 27 de febreru de 1874 cai combatiendo contra una tropa espa\u00f1ola que la afaya y trata de prindalo.\nLa so destituci\u00f3n, xunto a la muerte d'Ignacio Agramonte un a\u00f1u antes, abon\u00f3'l cam\u00edn por que floriaren la indisciplina, el caudillismo y el rexonalismu que tanto-y costar al pueblu cubanu nesa guerra.\nLos sos restos at\u00f3pense soterraos nel Campusantu de Santa Ifigenia de la ciud\u00e1 de Santiago de Cuba.\nVerdes y l'Axedrez.\nCarlos Manuel de Verdes tuvo una fuerte rellaci\u00f3n col Axedrez na so vida, m\u00e1s all\u00e1 de la simple pr\u00e1utica del deporte. Estos son dalgunos de los fechos m\u00e1s relevantes:\nEl Padre de la Patria xugaba axedrez frecuentemente, col so ayudante Fernando Figueredo Socarr\u00e1s. Les pieces y el tableru sol\u00eda llevales, al travi\u00e9s de la manigua oriental, nun poll\u00edn de carga llam\u00e1u Mas\u00f3n. Pero cada vez que sonaben disparos l'animal corr\u00eda axoriz\u00e1u, anque siempres tornaba al campamentu mamb\u00ed, al renacer l'aselu.\nLa \u00faltima vegada qu'esto asocedi\u00f3 foi prind\u00e1u poles fuercies espa\u00f1oles, que, darr\u00e9u, devolvieron a Verdes los oxetos que tresportaba'l poll\u00edn Mas\u00f3n, pero retuvieron les pieces y el tableru, alegando que l'axedrez podr\u00eda sirvir a los mambises pa entamar t\u00e1ctiques de guerra."}
{"id": "155392", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155392", "title": "Gustavo D\u00edaz Ordaz", "text": "Gustavo D\u00edaz Ordaz Bola\u00f1os foi un abog\u00e1u y pol\u00edticu mexicanu que se desempe\u00f1\u00f3 como Presidente de M\u00e9xicu del 1 d'avientu de 1964 al 30 de payares de 1970. Seg\u00fan conclusiones de la fiscal\u00eda mexicana, orden\u00f3 la represi\u00f3n sistem\u00e1tica al Movimientu de 1968 en M\u00e9xicu y l'operativu militar denominada Operaci\u00f3n Galeana que caus\u00f3 la llamada darr\u00e9u \"matanza de Tlatelolco\" causando un n\u00famberu indetermin\u00e1u de muertos, mancaos y deten\u00edos. Na so xesti\u00f3n presidencial la econom\u00eda nacional tuvo unu de les sos mayores crecederes, d'un orde d'ente 6 al 8% del Productu Internu Brutu (PIB) y l'inflaci\u00f3n (2.7%) caltener en m\u00ednimos que nun volver\u00eden tener se nel pa\u00eds nes siguientes d\u00e9cades. Tami\u00e9n se celebraron los mayores eventos deportivos internacionales nel pa\u00eds, los Xuegos Ol\u00edmpicos de M\u00e9xicu 1968 y la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1970.\nBiograf\u00eda.\nGustavo D\u00edaz Ordaz Bola\u00f1os naci\u00f3'l 12 de marzu de 1911 na ent\u00f3s llamada \"San Andr\u00e9s Chalchicomula\" \u2014g\u00fcei Ciud\u00e1 Serd\u00e1n\u2014 nel est\u00e1u de Puebla; f\u00edu de Ram\u00f3n D\u00edaz Ordaz Redonet y de Sabina Bola\u00f1os Cachu.\nLes families D\u00edaz Ordaz y Bola\u00f1os Cachu yeren de gran raig\u00f3n nel est\u00e1u d'Oaxaca, d'onde dambos yeren orixinarios; Ram\u00f3n D\u00edaz Ordaz yera nietu del h\u00e9roe lliberal Jos\u00e9 Mar\u00eda D\u00edaz Ordaz, quien encabez\u00f3 en Oaxaca a los lliberales frente a les fuercies conservadores mientres la Guerra de Reforma, desempe\u00f1\u00f3se como Gobernador del est\u00e1u intermitentemente ente 1857 y 1860 y morri\u00f3 asesin\u00e1u en circunstancies ensin esclariar en Santu Domingu del Valle llamada darr\u00e9u nel so honor Villa D\u00edaz Ordaz\u2014 en 1860. Diversos miembros de la familia Bola\u00f1os Cachu tami\u00e9n llegar\u00eden a ocupar cargos destacaos na pol\u00edtica llocal y nacional.\nLejanamente emparent\u00e1u con Porfirio D\u00edaz y siendo descendiente d'un h\u00e9roe de la Reforma, Ram\u00f3n D\u00edaz Ordaz ocup\u00f3 diversos cargos pol\u00edticos ente los que tuvo'l de Xefe Pol\u00edticu del distritu poblano de Chalchicomula nel que se desempe\u00f1aba al nacer el so f\u00edu Gustavo; sicas\u00ed, l'espa\u00f1\u00edu y trunfu de la Revoluci\u00f3n mexicana barri\u00f3 cola estructura burocr\u00e1tica porfirista y dex\u00f3 a la familia D\u00edaz Ordaz en graves problemes econ\u00f3micos por haber perd\u00edu gran parte de les sos propiedaes. En habi\u00e9ndose tresll\u00e1u temporalmente a Jalisco retornaron a Oaxaca onde Gustavo D\u00edaz Ordaz realiz\u00f3 los sos estudios b\u00e1sicos ya ingres\u00f3 al c\u00e9lebre Institutu de Ciencies y Artes d'Oaxaca a estudiar la preparatoria, sicas\u00ed la falta d'empl\u00e9u ya ingresos econ\u00f3micos llev\u00f3 a la familia a emigrar definitivamente a la ciud\u00e1 de Puebla de Zaragoza.\nEn Puebla ingres\u00f3 al Colexu del Est\u00e1u d'onde egres\u00f3 a los 26 a\u00f1os llogr\u00f3'l t\u00edtulu d'abog\u00e1u. Desempe\u00f1\u00f3 dellos cargos p\u00fablicos na so divisi\u00f3n alministrativa natal, ente los que tuvo'l de Presidente de la Xunta Federal de Conciliaci\u00f3n y Arbitraxe y maxistr\u00e1u del Supremu Tribunal de Xusticia del Est\u00e1u de Puebla. Nestos cargos llamar\u00eda l'atenci\u00f3n del ent\u00f3s gobernador y cacique poblano Maximino \u00c1vila Camacho, quien a partir d'ent\u00f3s impulsar na so carrera pol\u00edtica.\nPor nomamientos d'\u00c1vila Camacho llegar\u00eda primero a la vicerrector\u00eda de la Universid\u00e1 de Puebla y depu\u00e9s a ser Secretariu Xeneral de Gobiernu na alministraci\u00f3n del gobernador Gonzalo Bautista Castillo, socesor de Maximino pero que s'atopaba sol dominiu pol\u00edticu d'\u00e9sti. En 1943 foi postul\u00e1u y electu diput\u00e1u federal a la XXXIX Llexislatura en representaci\u00f3n del Distritu 1 de Puebla y al terminar esti cargu en 1946 pas\u00f3 a ser Senador pol so est\u00e1u nel periodu entend\u00edu ente esi a\u00f1u y el de 1952. Nes Llexislatures XL y XLI en qu'exerci\u00f3 como senador, coincidi\u00f3 en dicha corporaci\u00f3n con personaxes como Adolfo L\u00f3pez Mateos, Alfonso Corona de la Rosal o Donato Miranda Fonseca colos que darr\u00e9u desenvolver\u00eda aliances pol\u00edtiques d'importancia.\nEl 1 d'avientu de 1952 el nuevu presidente Adolfo Ruiz Cortines nomar Direutor Xeneral Xur\u00eddicu de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n y dellos meses dempu\u00e9s pas\u00f3 a ocupar la Oficil\u00eda Mayor de la mesma dependencia; anque dambos cargos nun yeren netamente pol\u00edticos, el titular de la Secretar\u00eda, \u00c1ngel Carvajal Bernal, y el so subsecretariu, Fernando Rom\u00e1n Llugo, yeren enemigos pol\u00edticos y pr\u00e1uticamente non se hablablan, en consecuencia munchos de los conflictos remanaos pola secretar\u00eda tuvieron que ser resueltos por D\u00edaz Ordaz.\nEl 1 d'avientu de 1958 asumi\u00f3 la Presidencia de M\u00e9xicu Adolfo L\u00f3pez Mateos, con quien lo xun\u00eda una cercana rellaci\u00f3n desque dambos yeren senadores, y dende esi d\u00eda nomar titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Ocup\u00f3 dichu cargu hasta que por instrucciones del mesmu L\u00f3pez Mateos foi postul\u00e1u candidatu del PRI a Presidente de M\u00e9xicu'l 15 de payares de 1963.\nPresidente de M\u00e9xicu (1964-1970).\nEl gobiernu de D\u00edaz Ordaz foment\u00f3'l desenvolvimientu econ\u00f3micu de M\u00e9xicu, sigui\u00f3'l modelu del \"desenvuelvo estabilizador\". El PIB nacional caltener nuna crecedera d'ente'l 6 y el 8%, y l'inflaci\u00f3n sostener en niveles baxos nun 2.7%, que oldear\u00eda col del so socesor, Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez, un permediu del 15%. Magar dichu crecedera econ\u00f3mica, la desiguald\u00e1 d'ingresu ente les clases sociales del pa\u00eds y les redolaes urbano y rural, seg\u00fan los niveles de desemplegu, nun se contuvieron.\nEn 1967, roblar na capital de la Rep\u00fablica, so la so auspicio, el denomin\u00e1u Trat\u00e1u de Tlatelolco, del qu'habr\u00eda de surdir l'Organismu pa la Proscripci\u00f3n d'Armes Nucleares d'Am\u00e9rica Llatina (OPANAL).\nActuaci\u00f3n nel movimientu de 1968 en M\u00e9xicu.\nMientres el so mandatu, orden\u00f3 represi\u00f3n a los movimientos sociales, especialmente a les protestes estudiantiles como'l movimientu de 1968 en M\u00e9xicu. La fiscal\u00eda mexicana determin\u00f3 nuna investigaci\u00f3n posterior que dende'l gobiernu de D\u00edaz Ordaz realiz\u00e1ronse detenciones illegales, maltratos, tortures, persecuciones, desapaiciones forzaes, espionaxe, criminalizaci\u00f3n, homicidios y execuciones estraxudiciales col fin d'escastar al movimientu social presente na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu y dalgunos de los estaos de la rep\u00fablica.\nAnque d\u00e9cades dempu\u00e9s sabr\u00edase qu'esto yera falsu, D\u00edaz Ordaz bas\u00f3 les sos aiciones na hip\u00f3tesis de la conex\u00f3n ente'l movimientu estudiantil y el comunismu internacional, y que dende dichu sector buscar\u00edase la realizaci\u00f3n d'actos de sabotaxe a los xuegos ol\u00edmpicos. D\u00edaz dio informaci\u00f3n falsa a la Embaxada de los Estaos Xun\u00edos en M\u00e9xicu y a l'Axencia Central d'Intelixencia d'esi pa\u00eds, de la cual yera informante. Seg\u00fan esta versi\u00f3n ap\u00f3crifa, el movimientu derivar\u00eda nuna revoluci\u00f3n d'ideolox\u00eda comunista que ser\u00eda sofitada pola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Cuba y China. Esta versi\u00f3n atopa presente n'informes policiacos del Departamentu del Distritu Federal y la Direici\u00f3n Federal de Segurid\u00e1 depu\u00e9s de los Enfrentamientos del 26 y 27 de xunetu de 1968, lo cual desencaden\u00f3 una fuerte represi\u00f3n contra les organizaciones locales comunistes m\u00e1s visibles: el Part\u00edu Comunista Mexicanu y la Central Nacional d'Estudiantes Democr\u00e1ticos, que les sos oficines fueron allanadas y los sos miembros, deten\u00edos arbitrariamente'l mesmu 27 de xunetu.\nTal hip\u00f3tesis saber n'Estaos Xun\u00edos siquier dende setiembre de 1968. El gobiernu de M\u00e9xicu, cola complicid\u00e1 de los Estaos Xun\u00edos, implement\u00f3 una campa\u00f1a en medios de comunicaci\u00f3n pa reforzar la idea de la \"conxura comunista\" na poblaci\u00f3n, tendiente a xustificar una represi\u00f3n a gran escala qu'esterminara, ent\u00f3s, con un movimientu carauteriz\u00e1u como un riesgu a la segurid\u00e1 nacional y a la soberan\u00eda. \nNel so cuartu informe de gobiernu'l 1 de setiembre de 1968, D\u00edaz acomu\u00f1\u00f3 ante'l congresu mexicanu'l descontentu social con intentos de sabotaxe a los xuegos ol\u00edmpicos de M\u00e9xicu 1968. \"Los desordes xuveniles qu'hubo nel mundu coincidieron con frecuencia cola celebraci\u00f3n d'un actu d'importancia na ciud\u00e1 onde asoceden; en Punta del Este, Urugu\u00e1i, ante l'anunciu de la xunta de los presidentes d'Am\u00e9rica, aprovechar a la moced\u00e1 estudiantil pa provocar graves conflictos\". Por tantu anunci\u00f3 que nun tolerar\u00eda neng\u00fan esfuerciu por restar \"llucimientu\" a los xuegos ol\u00edmpicos. Argument\u00f3 que na actuaci\u00f3n estudiantil influy\u00eden causes esternes al pa\u00eds, y\u00e1 que se realizaben \"calca de los lemas usaos n'otros pa\u00edses, les mesmes pancartes, id\u00e9ntiques lleendes, unes vegaes en simple traducci\u00f3n lliteral, otres n'absurda parodia\". \"L'amos\u00f3se fondamente ofend\u00edu pola \"toma\" de la catedral y pol izamiento d'un estandarte rojinegro nel estil bandera del Z\u00f3calo\", inform\u00f3 a los Estaos Xun\u00edos l'ent\u00f3s embaxador d'esi pa\u00eds en M\u00e9xicu, Fulton Freeman. \nLa orde final dada por D\u00edaz Ordaz remat\u00f3 na implementaci\u00f3n del operativu militar llam\u00e1u Operaci\u00f3n Galeana, que remat\u00f3 na matanza de la Plaza de los Tr\u00e9s Cultures (Tlatelolco, ciud\u00e1 de M\u00e9xicu) el 2 d'ochobre de 1968, convirti\u00e9ndose asina en responsable intelectual, xunto colos sos secretarios de Gobernaci\u00f3n (Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez) y de la Defensa Nacional (Marcelino Garc\u00eda Barrag\u00e1n), del asesinatu, detenci\u00f3n y desapaici\u00f3n de delles centenes d'estudiantes. Nel operativu participaron la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, l'Ex\u00e9rcitu Mexicanu, la Polic\u00eda Secreta y un cuerpu paramilitar form\u00e1u espec\u00edficamente pa la represi\u00f3n a esti movimientu llam\u00e1u Batall\u00f3n Olimpia.\nEl 1 de setiembre de 1969 declar\u00f3 nel so quintu informe de gobiernu al congresu:\nEl so socesor na presidencia, Luis Echeverr\u00eda, declar\u00f3 a Jorge G. Casta\u00f1eda nel llibru \"L'Heriedu\":\nEl 1 d'avientu de 1970 asocedi\u00f3-y na presidencia Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez. N'abril de 1977 nom\u00f3se-y embaxador n'Espa\u00f1a, al volver# a entamar les rellaciones diplom\u00e1tiques ente dambos pa\u00edses, tres 38 a\u00f1os d'interrupci\u00f3n de les mesmes, arriendes de la instauraci\u00f3n del r\u00e9xime franquista. Pocos meses dempu\u00e9s, arrenunci\u00f3 al so cargu, por cuenta de les cr\u00edtiques que recibi\u00f3 tantu en M\u00e9xicu como n'Espa\u00f1a polos acontecimientos en Tlatelolco.\nAm\u00e1s foi cuestion\u00e1u pola so supuesta rellaci\u00f3n sentimental cola actriz y cantante Irma Serrano. Sobre'l control ferrial qu'exerci\u00f3 sobre los medios de comunicaci\u00f3n mientres el so mandatu, diz el periodista Jacobo Zabludovsky:\nMorri\u00f3'l 15 de xunetu de 1979 na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, por causes d'un c\u00e1ncer de colon y d'asma.\nInformador de la CIA.\nD\u00edaz Ordaz foi collaborador de l'Axencia Central d'Intelixencia de los Estaos Xun\u00edos. Documentos desclasificaos de l'axencia delles d\u00e9cades dempu\u00e9s as\u00edgnen-y el c\u00f3digu \"Litempo-2\". \"Litempo 1\" yera Emilio Bola\u00f1os, un sobr\u00edn de Gustavo D\u00edaz Ordaz que podr\u00eda ser el conductu pol cual la CIA entr\u00f3 en contautu col mandatariu cuando esti yera secretariu de Gobernaci\u00f3n.\nEl c\u00f3digu Litempo yera compuestu pol prefixu \"LI\", qu'identificaba operaciones en M\u00e9xicu y \"Tempo\", qu'identificaba al programa de rellaci\u00f3n ente la CIA y \"altos funcionarios selectos\" de M\u00e9xicu.\nEnllaces esternos.\nVideos.\n[[Categor\u00eda:Presidentes de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Diputaos y diputaes de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Senadores de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Embaxadores de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Diplom\u00e1ticos y diplom\u00e1tiques de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Abogaos y abogaes de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Pol\u00edticos y pol\u00edtiques de M\u00e9xicu]]"}
{"id": "155393", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155393", "title": "Jorge Rafael Videla", "text": "Jorge Rafael Videla foi un militar y dictador arxent\u00edn, design\u00e1u presidente \"de facto\" de l'Arxentina, por una xunta militar ente 1976 y 1981, mientres la dictadura autodenominada Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional, que s'empecipi\u00f3 col golpe d'Est\u00e1u del 24 de marzu de 1976. Tami\u00e9n foi xefe del Ex\u00e9rcitu Arxent\u00edn ente 1975 y 1978 y gobernador de Tucum\u00e1n de facto en 1970 mientres la dictadura autodenominada Revoluci\u00f3n Arxentina.\nTres la recuperaci\u00f3n de la democracia en 1983 foi Xuiciu a les Xuntes xulg\u00e1u y conderg\u00e1u a cadena perpetua y destituci\u00f3n del grau militar mientres el gobiernu de Ra\u00fal Alfons\u00edn por supuestos cr\u00edmenes de lesa humanid\u00e1 comet\u00edos mientres la dictadura. Darr\u00e9u, el presidente Carlos Menem indultar en 1990 xunto con dellos otros integrantes de xuntes militares procesaos, nel marcu de los indultos realizaos mientres el so gobiernu.\nEn 1998 volvi\u00f3 ser quit\u00e1u de llibert\u00e1 depu\u00e9s de qu'un xuez dictaminara que les causes por apropiaci\u00f3n de menores nel Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional constituy\u00eden un crime de lesa humanid\u00e1, sicas\u00ed depu\u00e9s de pasar trenta y ocho d\u00edes presu concedi\u00f3se-y el beneficiu del arrestu domiciliariu n'atenci\u00f3n a la so ed\u00e1, mientres el gobiernu de Fernando de la R\u00faa. Mientres el gobiernu de Cristina Kirchner en 2008 perdi\u00f3 esi beneficiu y torn\u00f3 de manera definitiva a la c\u00e1rcel, en rellaci\u00f3n a la graved\u00e1 de los fechos polos que foi xulg\u00e1u. Tuvo encarcel\u00e1u na base militar de Campu de Mayu dende ochobre d'esi a\u00f1u hasta poco primero de la so \u00faltima condena perpetua en xunu de 2012.\nEl 22 d'avientu de 2010 foi nuevamente conderg\u00e1u a prisi\u00f3n perpetua en c\u00e1rcel com\u00fan pol casu de los fusilamientos na Unid\u00e1 Penitenciaria 1 de San Mart\u00edn (C\u00f3rdoba) (conoc\u00edu como UP1). El 5 de xunetu de 2012 foi conderg\u00e1u a cincuenta a\u00f1os en prisi\u00f3n por atopa-y lo ser autor penalmente responsable de los delitos de sustraici\u00f3n, retenci\u00f3n y ocultamiento sistem\u00e1ticu de neonatos y ne\u00f1os mientres la dictadura. Morri\u00f3 en prisi\u00f3n nel penal de Marcos Paz, el 17 de mayu de 2013.\nBiograf\u00eda.\nJorge Rafael Videla naci\u00f3'l 2 d'agostu de 1925 na ciud\u00e1 de Mercedes, provincia de Buenos Aires. Foi'l terceru de los cinco f\u00edos del coronel Rafael Eugenio Videla Bengolea y Mar\u00eda Olga Redondo Ojea. Foi bautiz\u00e1u n'alcordanza de dos hermanos mayores mellizos, finaos de sarampi\u00f3n en 1923. Descendiente d'una tradicional familia de San Luis, con importantes ramificaciones en Mendoza, San Juan y Chile, munchos de los sos antepasaos tuvieron destacaes actuaciones pol\u00edtiques, como la so tatarabuelo Blas Videla, l\u00edder del part\u00edu unitariu, y el so g\u00fcelu Jacinto Videla, gobernador de San Luis ente 1891 y 1893.\nEl 7 d'abril de 1948 cas\u00f3se con Alicia Raquel Hartridge Lacoste, f\u00eda del embaxador Samuel Alejandro Hartridge Parkes y Mar\u00eda Isabel Lacoste \u00c1lvarez. Con ella tuvo siete f\u00edos, dos de los cualos siguieron la carrera militar nel Ex\u00e9rcitu Arxent\u00edny otru, que morri\u00f3 nuevu, permaneci\u00f3 intern\u00e1u nel establecimientu siqui\u00e1tricu Colonia Montes de Oca, informaci\u00f3n que los sos padres caltuvieron n'absolutu secretu.\nJorge Rafael Videla ingres\u00f3 al Colexu Militar de la Naci\u00f3n el 3 de marzu de 1942 y gradu\u00f3se el 21 d'avientu de 1944 recibiendo'l grau de subteniente d'infanter\u00eda. Foi'l 6\u00ba de la promoci\u00f3n 73\u00aa sobre un total de 196 cadetes. Curs\u00f3 na Escuela Cimera de Guerra ente los a\u00f1os 1952 y 1954 y llicenci\u00f3se col t\u00edtulu d'Oficial d'Est\u00e1u Mayor. Form\u00f3 parte de la Secretar\u00eda de Defensa ente 1958 y 1960, y dirix\u00f3 l'Academia Militar hasta 1962. En 1971 foi xub\u00edu a xeneral de brigada y nom\u00e1u por Alejandro Agust\u00edn Lanusse direutor del Colexu Militar de la Naci\u00f3n. A fines de 1973, el comandante Leandro Anaya nomar xefe del Est\u00e1u Mayor del Ex\u00e9rcitu y el 27 d'agostu de 1975, la presidenta Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez de Per\u00f3n nomar Comandante en xefe del Ex\u00e9rcitu.\nLa llegada de Videla a xefe del Ex\u00e9rcitu ye dada a conocer por Antonio Cafiero: \nEl 24 de marzu de 1976 encabez\u00f3, xunto a Emilio Eduardo Massera y Orlando Ram\u00f3n Agosti, el golpe d'Est\u00e1u que derroc\u00f3 a la presidenta constitucional Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez de Per\u00f3n, disgreg\u00f3 a los part\u00edos pol\u00edticos, escorri\u00f3 a los opositores y cerr\u00f3 les sesiones del Congresu Nacional, dando empiezu al llam\u00e1u Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional. Mientres la so alministraci\u00f3n, una disputa fronteriza con Chile tuvo a puntu de provocar un conflicto arm\u00e1u.\nEl golpe d'Est\u00e1u.\nVidela encabez\u00f3'l golpe d'Est\u00e1u del 24 de marzu de 1976, sustituyendo a Isabel Mart\u00ednez de Per\u00f3n por una xunta militar en representaci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu, l'almirante Emilio Eduardo Massera pola Armada y el brigadier xeneral Orlando Ram\u00f3n Agosti pola Fuercia A\u00e9rea, dando entamu al \"Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional\".\nEl 29 de marzu asumi\u00f3 la Presidencia de la Naci\u00f3n, qu'ocupar\u00eda hasta ser reemplaz\u00e1u por Roberto Eduardo Viola en 1981, al cumplir el periodu presidencial de cinco a\u00f1os establec\u00edu pola Xunta Militar. Este foi'l periodu m\u00e1s llargu qu'un militar ocupara'l cargu de presidente \"de facto\" n'Arxentina. Pese al camb\u00e9u de xunta tres el pase a retiru de Massera y Agosti, Videla a pesar de pasar a retiru foi ratific\u00e1u como presidente en 1978. Xunto a Viola, Videla foi partidariu de la \"llinia blanda\"; gustante a una puesta apertura democr\u00e1tica y a un llam\u00e1u a eleiciones.\nLa visita de la CIDH.\nEl 6 de setiembre de 1979 lleg\u00f3 a l'Arxentina una delegaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) que mientres dos selmanes entrevist\u00f3 a personalidaes de la pol\u00edtica y la cultura y a miembros del gobiernu; paralelamente, recibieron denuncies de familiares de deten\u00edos-sum\u00edos por violaciones a los derechos humanos, pa lo cual fixeron llargues files esperando frente al llugar onde actuaba la entid\u00e1. Patricia Derian, secretaria de Derechos Humanos del gobiernu de Jimmy Carter, foi un gran impulsora de la comisi\u00f3n. Mientres la Comisi\u00f3n entrevistar con familiares de sum\u00edos, dellos medios de comunicaci\u00f3n publicaron cartes y editoriales reafitando qu'Arxentina yera un pa\u00eds en paz.\nPrimida pola visita de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, la Xunta Militar entainar por dar a conocer un nuevu r\u00e9xime llegal sobre los sum\u00edos.\nAm\u00e1s d'otres munches considerancies, l'informe de la CIDH afirm\u00f3 \u201cque por aici\u00f3n o omisi\u00f3n de les autoridaes p\u00fabliques y los sos axentes, na Arxentina cometer mientres el periodu 1975/1979 numberoses y graves violaciones de fundamentales derechos humanos\u201d qu'afectaron\nVidela en 1977 declarara que:\nDempu\u00e9s que partiera la Comisi\u00f3n, el 14 d'avientu de 1979, el periodista Jos\u00e9 Ignacio L\u00f3pez, ent\u00f3s cronista del diariu Clar\u00edn, pregunt\u00f3-y a Videla nuna conferencia de prensa si'l gobiernu ten\u00eda dalguna midida a estudiu alrodiu de les denuncies que se realizaren sobre sum\u00edos y respondi\u00f3:\nEl conflictu con Chile.\nMientres el gobiernu militar, el conflictu estremeru ente Arxentina y Chile alrodiu de la soberan\u00eda sobre tres islles na Canal de Beagle taba pendiente de resoluci\u00f3n y somet\u00edu al Laude Arbitral de 1977 que dambes partes alcordaren obedecer.\nEn 1977 dict\u00f3se una sentencia qu'apurri\u00f3 los tr\u00e9s islles a Chile, pero la xunta declar\u00f3 la sentencia \"insanablemente nula\", asitiando a dambos pa\u00edses en cantu de la guerra. El 22 d'avientu de 1978 Videla dio partida a la Operaci\u00f3n Soberan\u00eda, destinada a ocupar les islles militarmente. Nam\u00e1i la intervenci\u00f3n papal nel \u00faltimu minutu fixo arrenunciar a la xunta militar d'empezar la guerra. El Papa Xuan Pablo II empecipi\u00f3 una mediaci\u00f3n, pero la so propuesta foi refugada por Videla, Viola, Galtieri y Bignone. Les tensiones siguieron hasta la torna de la democracia a Arxentina, tres la Guerra de les Malvines.\nEl conflictu nun se resolver\u00eda hasta la firma del Trat\u00e1u de Paz y Amist\u00e1 de 1984, que resolver\u00eda la soberan\u00eda chilena sobre les islles.\nLa pol\u00edtica econ\u00f3mica.\nJos\u00e9 Alfredo Mart\u00ednez de Hoz conduci\u00f3 la econom\u00eda mientres tola presidencia de Videla. Les sos mid\u00edes econ\u00f3miques, basaes na apertura de los mercaos y la lliberalizaci\u00f3n de la llexislaci\u00f3n llaboral vixente, contribuyeron al esmantelamientu de los sindicatos y la polarizaci\u00f3n de les diferencies clasistes. Anque Mart\u00ednez de Hoz neg\u00f3 darr\u00e9u la so implicaci\u00f3n coles actividaes represives del procesu, argument\u00f3se que les mesmes fueron necesaries pa contener el descontentu popular coles resultancies econ\u00f3miques. Por cuenta de la eliminaci\u00f3n de les barreres arancelaries, la cayida de la producci\u00f3n industrial y el saldu negativu de la situaci\u00f3n esterior d'Arxentina mientres el Procesu, el valor nominal de la delda esterna multiplic\u00f3se. Tou esto en beneficiu de los grandes grupos econ\u00f3micos multinacionales y locales, que vieron amontaes les sos ganancies descomanadamente gracies a dichu endeldamientu, qu'en llugar de ser destin\u00e1u pol gobiernu a inversiones granibles, foi destin\u00e1u a la especulaci\u00f3n financiera, promoviendo una moneda sobrevaluada (por aciu un mecanismu conoc\u00edu como \"la tablita\") que dex\u00f3 al capital m\u00e1s concentr\u00e1u del pa\u00eds faer grandes axustaos na \"timba financiera\", en desterciu de la industria, cosa que per otru llau llev\u00f3 a una crecedera de la fienda ente ricos y probes. Esta delda ye amontada inda m\u00e1s en 1982, cuando Domingo Felipe Cavallo, como presidente del Bancu Central, decide llicuar (estatizando) la delda de dichos grandes grupos perxudicando al Est\u00e1u y a la socied\u00e1. Am\u00e1s, se estatiz\u00f3 la empresa CIAE.La probeza, que dende los a\u00f1os 1940 allug\u00f3se siempres debaxo del 10%, y que yera del 5,8% en 1974, xubi\u00f3 al 37,4% en 1980, cifres in\u00e9dites pal pa\u00eds. Am\u00e1s, el plan econ\u00f3micu carauterizar por altes tases d'inflaci\u00f3n mientres tola dictadura. Asina mesmu amont\u00f3se la fienda na distribuci\u00f3n del ingresu, el coeficiente de gini pasu de 0.365 en 1975 a 0.423 en 1982, repar\u00e1ndose un marc\u00e1u deterioru.\nDocumentos guardaos na Audiencia Nacional d'Espa\u00f1a topaos en 2015 describe la esistencia d'una la rede que remanaba los fondos robaos a v\u00edctimes del terrorismu d'Est\u00e1u. El r\u00e9xime de Videla mont\u00f3 delles empreses nesti pa\u00eds y rexistr\u00f3 cuentes en distintos bancos d'Europa, onde guard\u00f3 grandes cantidaes de dineru. Unu de los casos investigaos foi'l de Conrado G\u00f3mez, abog\u00e1u de Mendoza; sum\u00edu, los sos bienes fueron robaos por un comandu militar y blanquiaos al travi\u00e9s d'empreses y cuentes bancaries nel esterior.\nEl plan econ\u00f3micu carauterizar por altes tases d'inflaci\u00f3n mientres tola dictadura. Asina mesmu amont\u00f3se la fienda na distribuci\u00f3n del ingresu, el coeficiente de gini pasu de 0.365 en 1975 a 0.423 en 1982, repar\u00e1ndose un marc\u00e1u deterioru.El plan de Mart\u00ednez de Hoz consist\u00eda nun amenorgamientu arancelariu que lleg\u00f3 al so m\u00e1ximu nivel en 1978, pa da-y competitivid\u00e1 a la econom\u00eda y promover les sos ventayes naturales\u00bb. Grandes empreses industriales cerraron les sos plantes: General Motors, Peugeot, Citro\u00ebn, Chrysler, Siam, Decca (Deutz-La Cant\u00e1brica), la planta de veh\u00edculos utilitarios de Fabricaciones Militares, Aceros Ohler, Tamet, Cura, Olivetti, y miles de medianes y peque\u00f1es empreses industriales. Pa 1980 la producci\u00f3n industrial amenorgara un 10% el so apurra al PIB, y en delles ca\u00f1es como la testil, la cayida super\u00f3'l 15%.\nEn 1978, el plan neolliberal del ministru Mart\u00ednez de Hoz dio nicios d'escosamientu: la inflaci\u00f3n a\u00f1al lleg\u00f3 al 160 %, y el PIB bax\u00f3 mientres esi a\u00f1u cerca d'un 3,2 %. En 1979 la tasa d'inflaci\u00f3n lleg\u00f3 a 139,7 %, con una econom\u00eda enllancada. Am\u00e1s, xener\u00f3se una fuga del 25% de los dep\u00f3sitos bancarios, los cuatro bancos m\u00e1s importantes del sistema fueron liquidaos. Mientres la so xesti\u00f3n la delda esterna la delda creci\u00f3 de 7.000 millones de d\u00f3lares a m\u00e1s de 40.000 millones de d\u00f3lares, esto ye, qu'en siete a\u00f1os multiplic\u00f3se casi seis veces.\nMientres 1980 les esportaciones cayeron un 20% respectu del a\u00f1u anterior, les importaciones xubieron un 30%. Nesi contestu produci\u00f3'l \u201ccrack bancariu\u201d de 1980, que punxo fin a la etapa de la denominada \u201cplata duce\u201d. La quiebra del Bancu d'Intercambiu Rexonal xunto col zarru d'otres 37 entidaes financieres, que de la mesma repercuti\u00f3 en sectores industriales, aniciando una fuerte corrida bancaria y fuga de divises.La delda de distintes empreses como Alpargates S.A., Grupu Macri, Bancu de Galicia, FATE -ASTRA, Bunge y Born S.A., Grafa S.A., Molinos R\u00edo de la Plata, Llomba Negra S.A, Inxeniu Ledesma, P\u00e9rez Companc S.A., ACINDAR S.A., Bridas - Papel Prensa., foi tresferida al Est\u00e1u.\nLa batalla de la imaxe.\nLa \"Campa\u00f1a Antiargentina\".\nEl procesu enfrent\u00f3 un desaf\u00edu mayor al tratar de recomponer la so imaxe p\u00fablica nel esterior. Diversos grupos d'opositores exiliaos y dellos gobiernos denunciaron reiteradamente la situaci\u00f3n de los derechos humanos n'Arxentina. El gobiernu contratac\u00f3 col eslogan \"Los arxentinos somos derechos y humanos\" y atribuy\u00f3 les cr\u00edtiques a una \"campa\u00f1a antiargentina\". Pa la mesma vali\u00f3se del control casi absolutu que ten\u00eden sobre los medios de comunicaci\u00f3n masivos (la revista Pa t\u00ed, por casu, parti\u00f3 ente los sos llectores postales destinaes a ser unviaes al estranxeru, sol lema \u00abArxentina tola verd\u00e1\u00bb), am\u00e1s d'una significativa inversi\u00f3n de dineru p\u00fablico que s'utiliz\u00f3 pa sufragar material publicitario como, les calcoman\u00edes col lema \u00abLos arxentinos somos derechos y humanos\u00bb, destinaes a que los sos posesores exhibir, por casu, nos ventanos de los sos veh\u00edculos, y que costaron en 1979 daqu\u00e9 m\u00e1s de 16.000 d\u00f3lares, que fueron embolsaos pola empresa Libson S.A.. Nel so llibru de Marina Franco investig\u00f3'l rol de la prensa masiva y en particular los diarios \"La Naci\u00f3n\", \"La Prensa\" y les revistes de la Editorial Atl\u00e1ntida (Xente, Pa Ti) que sofitaron al r\u00e9xime de Videla espublizaben la idea de que los cuestionamientos por violaciones a los derechos humanos constituy\u00eden una campa\u00f1a antiargentina. Pa Ti, public\u00f3 una serie de semeyes postales del pa\u00eds que los llectores ten\u00eden d'unviar a un llist\u00e1u de persones ya instituciones que yeren los axentes' de la campa\u00f1a antiargentina\".El gobiernu pag\u00f3 16.117 d\u00f3lares por 250 mil calcoman\u00edes col lema en 1979 col lema \"Los arxentinos somos derechos y humanos\". El slogan fuera escurr\u00edu a pid\u00edu de la dictadura pola empresa Burson Marsteller, y\u00e1 contratada en 1978 p'ameyorar la imaxe de Videla.\nY\u00e1'l 19 de mayu de 1976 Videla protagoniz\u00f3 una xinta con un grupu d'intelectuales arxentinos, ente los que se cuntaben Ernesto Sabato, Jorge Luis Borges, Horacio Esteban Ratti (presidente de la Socied\u00e1 Arxentina d'Escritores) y el padre Leonardo Castellani. Esti postreru espres\u00f3-y el so esmolici\u00f3n por otru escritor sum\u00edu, Haroldo Conti. Borges y Sabato exteriorizaron aponderamientos al gobiernu militar depu\u00e9s d'esa comida.\nEl campeonatu mundial de f\u00fatbol de 1978 foi tresform\u00e1u pol gobiernu militar nun fechu pol\u00edticu, intentando demostrar que nel pa\u00eds esist\u00eda llibert\u00e1. L'entusiasmu de la socied\u00e1 ante'l desempe\u00f1u deportivu del escoy\u00edu nacional foi utiliz\u00e1u por Videla pa intentar demostrar que'l pueblu sofitaba a la dictadura. Ello ye que l'ensame enfervorizada rexuntada nel estadiu de River Plate, aclam\u00f3 al dictador cuando apurri\u00f3 la copa al equipu arxent\u00edn. L'Ente Aut\u00e1rquico, comandado primeru pol xeneral Omar Actis. Tres el so asesinatu en turbies circunstancies el 19 d'agostu de 1976, nun fechu en que la so autor\u00eda abarruntar que podr\u00eda tar implicada l'Armada Arxentina, Lacoste reemplazar na executiva, si non nel lideralgu formal, puestu a cargu del xeneral Antonio Merlo. Los preparativos empecipi\u00e1rense apenes dempu\u00e9s del golpe del 7\". El EAM 78 contrat\u00f3 los servicios de la empresa de segurid\u00e1 Juncadella y los de la empresa norteamericana Burson-Marsteller y Asociaos, especializada nel meyoramientu de la imaxe de gobiernos.El 21 de xunu de 1978 espa\u00f1\u00f3 una bomba na casa del secretariu de Facienda de Juan Alemann, que d\u00edes tras cargara duramente contra Carlos Lacoste y los espilfarros na organizaci\u00f3n mundialista. El Mundial sali\u00f3-y a l'Arxentina unos 517 millones de d\u00f3lares, 400 m\u00e1s que los pagos per Espa\u00f1a na siguiente edici\u00f3n de 1982 y foi consider\u00e1u como un \"monumentu a la corrupci\u00f3n\".\nEn 1980, el dirixente de la organizaci\u00f3n Servicio Paz y Xusticia (SERPAJ), Adolfo P\u00e9rez Esquivel recibi\u00f3'l Premiu Nobel de la Paz, esponiendo ent\u00e1 m\u00e1s al mundu les violaciones a los derechos humanos n'Arxentina.\nL'Ente Aut\u00e1rquico Mundial 78 foi una entid\u00e1 creada en 1976 por decretu de Jorge Rafael Videla el fin d'entamar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1978. La organizaci\u00f3n del campeonatu un costo diez veces mayor previstu al entamu. El primer presidente del comit\u00e9 foi fusil\u00e1u, seg\u00fan abarr\u00fantase, pol so socesor.La xesti\u00f3n del mundial 78 tuvo arrodiada de secretu, en parte gracies al decretu 1261/77, que dexaba que'l EAM '78 pudiera atenese a la reserva na so xesti\u00f3n. De los 517 millones de d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos de la d\u00f3mina que'l Mundial cost\u00f3 \u2014m\u00e1s del cu\u00e1druplu del costo declar\u00e1u por Espa\u00f1a pa la organizaci\u00f3n de la edici\u00f3n de 1982\u2014 ign\u00f3rase l'alministraci\u00f3n, pos nunca se dispunxo d'un balance contable del mesmu. La organizaci\u00f3n del campeonatu un costo diez veces mayor previstu al entamu. Les internes de los militares incidieron nesto.El 21 de xunu de 1978 espa\u00f1\u00f3 una bomba na casa del secretariu de Facienda de Juan Alemann, que d\u00edes tras cargara duramente contra Carlos Alberto Lacoste y los espilfarros na organizaci\u00f3n mundialista. El Mundial sali\u00f3-y a l'Arxentina unos 517 millones de d\u00f3lares, 400 m\u00e1s que los pagos per Espa\u00f1a na siguiente edici\u00f3n de 1982 y foi consider\u00e1u como un \"monumentu a la corrupci\u00f3n\".Den\u00fanciose que yeren frecuentes la falta de tresparencia nel manexu de fondos.L'organizador design\u00e1u por Videla pa entamar dichu mundial ser\u00eda, y\u00e1 en democracia proces\u00e1u por alministraci\u00f3n fraudulenta como funcionariu p\u00fablicu.\nVidela, la educaci\u00f3n y la cultura.\nEl 29 d'abril de 1976 en C\u00f3rdoba, una pila de llibros ambura nel Reximientu d'Infanter\u00eda Aerotresportada de La Calera.\nAmburen, ente munches obres, les noveles de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, los poemes de Pablo Neruda y les investigaciones d'Osvaldo Bayer. Dende'l Ministeriu d'Educaci\u00f3n y Cultura x\u00e9stase la \u00abOperaci\u00f3n Clarid\u00e1\u00bb: plan de caza d'opositores en tola \u00e1rea cultural. Am\u00e1s de les desapaiciones d'artistes, intelectuales, docentes y alumnos, el plan produz despidos masivos y inhabilitaciones pa ense\u00f1ar. La censura del llibru \"El cubismu\" pola supuesta apolox\u00eda de Cuba; la prohibici\u00f3n de llibros de matem\u00e1tiques moderna por faer referencia a la teor\u00eda de los conxuntos; la prohibici\u00f3n del llibru \"La nacencia, los ne\u00f1os y l'amor\" d'A. Rosenstiehl pola forma en que s'esplicaba a los ne\u00f1os como llegaben los \u00f1\u00e1caros al mundu.\nNun bald\u00edo de la llocalid\u00e1 de Sarand\u00ed la dictadura realiz\u00f3'l so mayor quema de publicaciones con un mill\u00f3n y mediu de llibros y fasc\u00edculos del Centro Editor d'Am\u00e9rica Llatina, el sellu que fund\u00f3 Boris Spivacow, quien am\u00e1s tuvo un xuiciu por publicaci\u00f3n y venta de material subversivo del que foi sobrese\u00eddo.So la conducci\u00f3n del xeneral Harguindeguy, foi la Direici\u00f3n Xeneral de Publicaciones dependiente del Ministeriu del Interior l'axencia especializada nel control cultural. Centraliz\u00f3 a nivel nacional el control sobre les actividaes culturales. Am\u00e1s del comportamientu de los medios de comunicaci\u00f3n, tami\u00e9n se xixilaba la programaci\u00f3n radial, televisiva y cinematogr\u00e1fica; y comisiones de siguimientu de los testos escolares\nEl gobiernu de la Xunta Militar dispunxo una serie de procedimientos pa neutralizar el xerme subversivu\u00bb qu'intentaba crear defenses na socied\u00e1. Estes fueron dalgunes de les aiciones entamaes:\nEn 1977, distribuyir nes escueles un material gr\u00e1fico empobin\u00e1u a los padres con f\u00edos n'ed\u00e1 escolar, titul\u00e1u: \u00ab\"C\u00f3mo reconocer la infiltraci\u00f3n marxista nes escueles\"\u00bb:\nNel mesmu a\u00f1u, el decretu 3155 prohibi\u00f3 la distribuci\u00f3n, venta y circulaci\u00f3n de los rellatos infantiles \u00abUn elefante ocupa enforma espaciu\u00bb, d'Elsa Bornemann, y \u00abLa nacencia, los ne\u00f1os y l'amor\u00bb, d'Agnes Rosenstichl (dambos d'Ediciones Llibrer\u00edes Fausto), por tratase de \u00ab\"cuentos destinaos al p\u00fablicu infantil con una finalid\u00e1 de adoctrinamiento, que resulta preparatoria pa la xera de captaci\u00f3n ideol\u00f3xica del remanar subversivu\"\u00bb.\nEl decretu 538, de mayu de 1978, estableci\u00f3 pa profesores y maestros la llectura y comentariu obligatoriu del folletu \u00ab\"Conozamos a los nuesos enemigos\"\u00bb, que'l so conten\u00edu resumi\u00f3'l diariu La Prensa nesi mesmu mes:\nN'ochobre de 1978, un resoluci\u00f3n del Ministeriu del Interior prohibi\u00f3 les obres \u00abLa educaci\u00f3n como pr\u00e1utica de la llibert\u00e1\u00bb (Editorial Sieglu XXI) y \u00abLes ilesies, la educaci\u00f3n y el procesu de lliberaci\u00f3n humana na hestoria\u00bb (Editorial L'Aurora), del pedagogu brasilanu Paulo Freire, y\u00e1 que, seg\u00fan les autoridaes, \u00ab\"sirven como mediu pa la penetraci\u00f3n ideol\u00f3xica marxista nos \u00e1mbitos educativos. Per otra parte, la so metodolox\u00eda pa interpretar la realid\u00e1, l'home y la hestoria ye manifiestamente tendenciosa. Les fontes de pensamientu del autor, como los modelos y exemplos qu'esp\u00f3n, son de clara inspiraci\u00f3n marxista y tola so doctrina pedag\u00f3xica sollerte contra los valores fundamentales de la nuesa socied\u00e1 occidental y cristiano\"\u00bb.\nTami\u00e9n n'ochobre de 1978 prohibi\u00f3se la distribuci\u00f3n de la novela \u00abLa t\u00eda Julia y el escribidor\u00bb, del escritor peruanu Mario Vargas Llosa, argumentando que \u00ab\"revela aburuyes y intencionalidad, seg\u00fan repit\u00edes ofienses a la familia, la relix\u00f3n, les instituciones armaes y los principios moral y \u00e9ticu que sofiten la estructura espiritual ya institucional de les sociedaes hispanoamericanes y, dientro d'estes, a la nuesa Naci\u00f3n, contribuyendo a caltener y espandir les causes que determinaron la implantaci\u00f3n del est\u00e1u de sitiu\"\u00bb.\nEn xunetu de 1980, por decretu 2038, prohibi\u00f3se l'usu nel \u00e1mbitu escolar de la obra \"Universitas, Gran Enciclopedia del Saber\", d'Editorial Salvat, editada en Barcelona, por \u00ab\"incurrir en falseamiento de la verd\u00e1 hist\u00f3rica (...) analizando unu de los periodos m\u00e1s importantes de la historia moderna, como ye'l procesu de industrializaci\u00f3n, so la metodolox\u00eda inspirada nel materialismu dial\u00e9cticu\"\u00bb.\nNel mesmu decretu prohib\u00edase'l \"Diccionariu Salvat\":\nEn setiembre de 1980, un comunic\u00e1u ministerial prohibi\u00f3 l'usu nes escueles de los testos d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, autor, ente otros, de \u00abEl Princip\u00edn\u00bb.\nInclusive se lleg\u00f3 a prohibir un llibru d'inxenier\u00eda titul\u00e1u \u00abCuba electrol\u00edtica\u00bb por acomu\u00f1ar, equivocadamente, el so t\u00edtulu col pa\u00eds caribe\u00f1u. Tami\u00e9n se lleg\u00f3 al estremu de prohibir la ense\u00f1anza de delles temes de matem\u00e1tica moderna y de teor\u00eda de conxuntos por consideralos \u00ab\"subversivos\"\u00bb.\nEditores, periodistes, escritores, poetes, cantantes, fueron prohib\u00edos:\nOtros \u00ab[[Sum\u00edos n'Arxentina|sumieron]]\u00bb (fueron secuestraos, torturaos y asesinaos):\nLa so rellaci\u00f3n cola Xusticia.\nComo result\u00e1u de les tensiones ente los tr\u00e9s fuercies armaes pola repartu del poder y les fracasaes pol\u00edtiques econ\u00f3miques de Mart\u00ednez de Hoz, Videla foi estrem\u00e1u del so cargu. Reemplazar na presidencia'l xefe del Est\u00e1u Mayor del Ex\u00e9rcitu, [[Roberto Viola]].\nDos a\u00f1os dempu\u00e9s de restablecese'l r\u00e9xime democr\u00e1ticu n'Arxentina en 1983, foi [[Xuiciu a les Xuntes xulgao y declarao culpable]] pol asesinatu y la desapaici\u00f3n de miles de ciudadanos mientres la so xesti\u00f3n presidencial. Foi sentenci\u00e1u a [[Cadena perpetua|reclusi\u00f3n perpetua]], inhabilitaci\u00f3n absoluta perpetua y destituci\u00f3n del grau militar en 1985. La C\u00e1mara Nacional d'Apelaciones no Criminal y Correccional Federal de la Capital Federal topar penalmente responsable de numberosos homicidios calificaos, 504 privaciones illegales de la llibert\u00e1 calificada, aplicaciones de tormentos, robos agravaos, falsedaes ideol\u00f3xiques de documentu p\u00fablicu, usurpaciones, amenorgamientos a servidume, estorsi\u00f3n, secuestros extorsivos, supresi\u00f3n de documentos, sustraiciones de menores, y tormentos sigu\u00edos de muerte. El fallu foi confirm\u00e1u pola [[Corte Suprema de Xusticia de la Naci\u00f3n]] en 1986.\nVidela cumpli\u00f3 nam\u00e1i cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n efeutiva. En 1990, l'ent\u00f3s presidente [[Carlos Sa\u00fal Menem]] fixo usu de la facult\u00e1 presidencial d'[[indultu]] pa dictar la so escarcelaci\u00f3n, xunto cola d'otros miembros de xuntes militares y xefes de la polic\u00eda de la [[Provincia de Buenos Aires]] y del dirixente [[montoneros|montonero]] [[Mario Eduardo Firmenich]], polos [[Indultos realizaos por Carlos Menem|decretos 2741/90 y 2742/90]]. Menem argument\u00f3 la necesid\u00e1 de \"superar los conflictos pasaos\" pa xustificar la segunda riola d'indultos a xefes militares y guerrilleros.\nEn 1998 torn\u00f3 a prisi\u00f3n, anque de volao, tres qu'un xuez dictaminara que les causes por sustraici\u00f3n de menores mientres el [[Terrorismu d'Est\u00e1u n'Arxentina nes d\u00e9cades de 1970 y 1980|Terrorismu d'Est\u00e1u]] constituy\u00eden un [[crime de lesa humanid\u00e1]], y polo tanto imprescriptible. Pas\u00f3 38 d\u00edes na [[c\u00e1rcel de Caseros]] hasta que se-y concedi\u00f3'l derechu al [[arrestu domiciliariu]] n'atenci\u00f3n a la so ed\u00e1. La causa at\u00f3pase angua\u00f1o siendo xulgada.\nLa so estradici\u00f3n a [[Alema\u00f1a]] ye solicitada dende 2003 pol [[tribunal]] territorial de [[N\u00faremberg]], pola so responsabilid\u00e1 nel [[homicidiu]] de la ciudadana alemana [[Elisabeth Kaesemann]], asesinada n'Arxentina en mayu de 1977. En 2005 el sumariu foi sobrese\u00eddo por non topase constancia d'un posible delitu.\nEl 10 d'ochobre de 2008 perdi\u00f3'l beneficiu de la [[arrestu domiciliariu|detenci\u00f3n domiciliaria]] nel so pisu del barriu porte\u00f1o de [[Belgrano (Buenos Aires)|Belgrano]], y foi tresllad\u00e1u a la c\u00e1rcel que funciona en [[Campu de Mayu]], la principal base militar del pa\u00eds. El xuez encarg\u00e1u del casu argument\u00f3 pa tomar esta decisi\u00f3n que la graved\u00e1 de los fechos que se-y atrib\u00fain a Videla resulten una estorbisa insalvable pal otorgamiento de tal beneficiu.\nLa fiscal\u00eda de N\u00faremberg reabri\u00f3 la causa contra Videla n'avientu de 2009 tres l'apaici\u00f3n n'Arxentina del cadabre del ciudadanu alem\u00e1n Thomas Stawowiok.\nN'unu de los \u00faltimos xuicios relativos a tortures y asesinatos llev\u00e1u en cabu en 2010 na [[Provincia de C\u00f3rdoba (Arxentina)]] Videla, volvi\u00f3 negar que'l tribunal pudiera xulgalo, afirmando que \"esti tribunal, al mio xuiciu, escarez de competencia y xurisdicci\u00f3n pa xulgame polos fechos protagonizaos pol ex\u00e9rcitu mientres yo fui'l so comandante nel marcu de la guerra interna llibrada contra'l terrorismu subversivu\". Tami\u00e9n reivindic\u00f3 la so dictadura y reconoci\u00f3se responsable por tolos cr\u00edmenes comet\u00edos diciendo qu'asum\u00eda \"en plenit\u00fa les mios responsabilidaes castrenses en tou lo actuao pol ex\u00e9rcitu arxent\u00edn nesa guerra interna a la que fixi referencia. Y esa responsabilid\u00e1 asumir con total \"prescindencia\" de quien fueron los mios subordinaos y llind\u00e1ronse a cumplir los mios \u00f3rdenes\".\nEl 31 d'agostu de 2010 la [[Corte Suprema de Xusticia de la Naci\u00f3n Arxentina|Corte Suprema de Xusticia]] confirmando les sentencies de tribunales inferiores, dict\u00f3 que l'[[Indultos realizaos por Carlos Menem|indulto que recibi\u00f3 del ent\u00f3s presidente Menem]] nun foi constitucional y la condena qu'anul\u00f3 ten\u00eda de ser cumplida efeutivamente.\nEl 22 d'avientu de 2010 el Tribunal Oral Federal 1 sentenci\u00f3 con prisi\u00f3n perpetua a los represores Jorge Rafael Videla y [[Luciano Benjam\u00edn Men\u00e9ndez]], nel marcu del xuiciu que se desenvolvi\u00f3 na ciud\u00e1 de C\u00f3rdoba por delitos de lesa humanid\u00e1 y va dir a una c\u00e1rcel com\u00fan.\nNes sos \u00faltimes pallabres antes de la sentencia, el represor Jorge Rafael Videla volvi\u00f3 reivindicar el terrorismu d'Est\u00e1u y xustific\u00f3 los cr\u00edmenes de lesa humanid\u00e1 que se-y imputen: dixo que llibr\u00f3 \u201cnon una guerra puerca, sin\u00f3n una guerra xusta qu'ent\u00e1 nun termin\u00f3\u201d. Tami\u00e9n repiti\u00f3 lo que ven\u00eda afirmando desque empez\u00f3'l xuiciu'l 2 de xunetu: que \u201clos enemigos derrotaos d'ayeri cumplieron el so prop\u00f3situ y g\u00fcei gobiernen el pa\u00eds ya intenten un r\u00e9xime marxista a la manera de Gramsci\u201d, refiri\u00e9ndose impl\u00edcitamente a los Gobiernos de [[N\u00e9stor Kirchner]] y de [[Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner]].\nEl 5 de xunetu de 2012, sentenciar a cincuenta a\u00f1os de prisi\u00f3n depu\u00e9s de que'l tribunal que lu xulg\u00f3 atopar culpable pol delitu de secuestru y sustraici\u00f3n d'identid\u00e1 a menores d'ed\u00e1 mientres el so gobiernu \"de facto\".\nTami\u00e9n foi investig\u00e1u pola xusticia espa\u00f1ola: documentos de l'Audiencia Nacional d'Espa\u00f1a topaos en 2015 describen la esistencia d'una rede que remanaba los fondos robaos a v\u00edctimes del terrorismu d'Est\u00e1u. Videla mont\u00f3 delles empreses nesi pa\u00eds y rexistr\u00f3 cuentes en distintos bancos d'Europa, onde guard\u00f3 grandes cantidaes de dineru que fueron robaos a sum\u00edos, que al igual que n'otros tantos casos, ser\u00eda blanqui\u00e1u al travi\u00e9s d'empreses y cuentes bancaries nel esterior.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nEn 2012 Jorge Videla atop\u00e1base presu por cr\u00edmenes de lesa humanid\u00e1, asoced\u00edos mientres la dictadura, na base militar de [[Campu de Mayu]]. Dende ell\u00ed, concedi\u00f3 una entrevista en febreru a la revista espa\u00f1ola \"[[Cambio 16]]\", onde reivindic\u00f3 la dictadura y sostuvo que'l peor momentu pa los militares \"lleg\u00f3 colos [[N\u00e9stor Kirchner|Kirchner]]\", que por un esp\u00edritu d'absoluta revancha\u201d, impuls\u00f3 la reapertura de [[Xuicios por delitos de lesa humanid\u00e1 n'Arxentina|xuicios por delitos de lesa humanid\u00e1]]. Los sos dichos provocaron el refugo de too l'arcu pol\u00edticu arxent\u00edn y de les organizaciones de derechos humanos.En xunu d'esi mesmu a\u00f1u foi tresllad\u00e1u a una c\u00e1rcel com\u00fan, el penal de Marcos Paz.\nFallecimientu.\nSeg\u00fan el parte m\u00e9dicu del Penal de Marcos Paz, Jorge Rafael Videla fin\u00f3 a les 6:25 de la ma\u00f1ana del 17 de mayu de 2013, a la ed\u00e1 de 87 a\u00f1os, sent\u00e1u nun retrete, por muerte natural. L'ex-dictador arxent\u00edn foi atop\u00e1u muertu nel penal ensin pulsu nin respiraci\u00f3n, onde cumpl\u00eda col castigu de [[cadena perpetua]].\nHasta'l d\u00eda de la so muerte, Videla xustific\u00f3'l [[terrorismu d'Est\u00e1u]] qu'impunxo n'Arxentina mientres la so dictadura y nunca se pen\u00f3 p\u00fablicamente de los sos cr\u00edmenes.\nEl so fallecimientu provoc\u00f3 una importante cobertoria period\u00edstica nos medios de comunicaci\u00f3n de casi tol mundu.El so entierru provoc\u00f3 fuertes repudios nel so pueblu natal, Mercedes, y\u00e1 que n'anunciando que ser\u00eda soterr\u00e1u ell\u00ed, tantu los mesmos vecinos de Mercedes como am\u00e1s tami\u00e9n munchos activistes polos derechos humanos colgaron cartelos nel accesu al campusantu colos nomes de los ventid\u00f3s sum\u00edos que tuvo esa ciud\u00e1 mientres el r\u00e9xime militar que presidi\u00f3. Videla y\u00e1 yera persona non prestosa en Mercedes: en 1998, el Conseyu Deliberante por unanimid\u00e1 vot\u00f3 esa declaraci\u00f3n xulg\u00e1ndo-y indeseable. Finalmente foi soterr\u00e1u de callao nun campusantu de Pilar.Un voceru del Est\u00e1u Mayor Xeneral del Ex\u00e9rcitu declar\u00f3 que nun recibir\u00eda neng\u00fan honor militar nos sos funerales por ser destituy\u00edu del Ex\u00e9rcitu.\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Condergaos por cr\u00edmenes contra la humanid\u00e1 n'Arxentina]]\n[[Categor\u00eda:Dictadores d'Arxentina]]\n[[Categor\u00eda:Presidentes d'Arxentina]]\n[[Categor\u00eda:Militares d'Arxentina]]"}
{"id": "155394", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155394", "title": "Fernando de la R\u00faa", "text": "Fernando de la R\u00faa ye un abog\u00e1u y pol\u00edticu arxent\u00edn de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, que foi presidente d'Arxentina, asumiendo pola Alianza el 10 d'avientu de 1999, asocediendo al segundu gobiernu de Carlos Menem. Magar el so mandatu estender hasta l'a\u00f1u 2003, arrenunci\u00f3 al cargu'l 20 d'avientu de 2001 cumpliendo 2 a\u00f1os y 10 d\u00edes de gobiernu, metanes numberoses protestes sociales mientres la crisis d'avientu de 2001 n'Arxentina. La consecuente acefal\u00eda presidencial oblig\u00f3 a la xunta d'una Asamblea Llexislativa que determinar\u00eda qui\u00e9n ten\u00eda de siguir exerciendo'l cargu, siendo reemplaz\u00e1u provisionalmente por Ram\u00f3n Puerta. Depu\u00e9s asocedi\u00e9ronse nel cargu Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1, Eduardo Cama\u00f1o y finalmente Eduardo Duhalde nel cursu de trece d\u00edes. \nPreviu a l'asunci\u00f3n de la presidencia, foi'l primer xefe de Gobiernu de la Ciud\u00e1 de Buenos Aires, am\u00e1s de ser tres veces senador nacional, una vegada diput\u00e1u nacional y candidatu a vicepresidente de la Naci\u00f3n nes eleiciones presidenciales de setiembre de 1973.\nBiograf\u00eda.\nF\u00edu del abog\u00e1u Antonio De la R\u00faa Catani (1905-1979), d'ascendencia gallega y de Eleonora Felisa Bruno Boeri (1908-1999), d'ascendencia italiana, perteneci\u00f3 a una familia de clase media. Foi estudiante nel Llic\u00e9u Militar Xeneral Paz de la ciud\u00e1 de C\u00f3rdoba y recibi\u00f3se d'abog\u00e1u na Universid\u00e1 Nacional de C\u00f3rdoba a los 21 a\u00f1os con honores.\nEmpez\u00f3 la so carrera pol\u00edtica na Uni\u00f3n C\u00edvica Radical siendo abondo nueva. Anque fuera miembru del equipu d'asesores del ministru del Interior Juan Palmeru mientres el gobiernu radical d'Arturo Illia, la so primer apaici\u00f3n pol\u00edtica asocedi\u00f3 en marzu de 1973 cuando se present\u00f3 pol so part\u00edu como candidatu a senador pola Capital Federal, siendo l'\u00fanicu radical que pudo vencer al xusticialismu nesi a\u00f1u, al imponese en segunda vuelta a Marcelo S\u00e1nchez Sorondo, pal cargu de senador. Esta situaci\u00f3n llev\u00f3 a que Ricardo Balb\u00edn, tres l'arrenunciu del presidente C\u00e1mpora y la convocatoria a nuevos comicios, escoyer como candidatu a vicepresidente nes eleiciones presidenciales de setiembre de 1973. En dichos comicios, el binomiu radical Balb\u00edn-De la R\u00faa llogr\u00f3'l 24,3% de l'adhesi\u00f3n popular. Dichu porcentaxe qued\u00f3 bien per debaxo del 61,9% que llogr\u00f3 la f\u00f3rmula del FREJULI Juan Domingo Per\u00f3n-Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez de Per\u00f3n. De la R\u00faa foi senador hasta marzu de 1976, cuando'l Procesu de Reorganizaci\u00f3n Nacional tom\u00f3'l poder. Naquel momentu abandon\u00f3 l'activid\u00e1 pol\u00edtica, y trabay\u00f3 como abog\u00e1u de la empresa Bunge &amp; Born.\nEn 1983, compiti\u00f3 pola candidatura presidencial de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical contra Ra\u00fal Alfons\u00edn. De la R\u00faa, herederu del balbinismu centrista, foi gan\u00e1u por quien depu\u00e9s ser\u00eda electu presidente de la Naci\u00f3n. Nes eleiciones de 1983 que determinaron l'accesu del radicalismu al Gobiernu, De la R\u00faa foi candidatu a senador nacional pola Capital Federal, venciendo al postulante del xusticialismu, Carlos Ruckauf. De la R\u00faa foi presidente de la Comisi\u00f3n d'Asuntos Constitucionales, vot\u00f3 en contra de la llei de divorciu y dellos radicales creen que foi quien redact\u00f3 la llei de Puntu Final y la d'obediencia debida sancionada'l 4 de xunu de 1987, mientres el gobiernu del radical Ra\u00fal Alfons\u00edn, qu'estableci\u00f3 que los delitos comet\u00edos polos miembros de les Fuercies Armaes que'l so grau tuviera per debaxo de corone mientres el Terrorismu d'Est\u00e1u y la dictadura militar nun yeren punibles. \nEn 1989 revalida la so banca col 33,11% de los votos. Sicas\u00ed, el cargu correspondi\u00f3-y al xusticialista Eduardo Vaca. Esto debi\u00f3 a qu'a pesar de tener munchos menos votos, Vaca foi electu nel colexu eleutoral gracies a l'alianza ente'l Part\u00edu Xusticialista y la Uced\u00e9, trunfando col votu clave de Mar\u00eda Julia Alsogaray. Magar ello, en 1991 foi candidatu a Diput\u00e1u y el trunfu llogr\u00e1u nel basti\u00f3n capital\u00edn \u2014onde am\u00e1s De la R\u00faa presid\u00eda los Comit\u00e9 Capital Radical llevar a la presidencia del bloque de diputaos de la UCR. En 1993 De la R\u00faa volvi\u00f3 al Sen\u00e1u ganando nuevamente na Capital Federal con m\u00e1s del 50 per cientu de los votos contra Avelino Porto.\nEl presidente Carlos Menem impuls\u00f3 una reforma constitucional, primeramente alcord\u00f3 con una parte del radicalismu empobin\u00e1u por Ra\u00fal Alfons\u00edn el Pactu de Olivos Fernando de la R\u00faa foi'l principal dirixente d'esta la corriente partidaria opuestu al mesmu.\nXefatura de Gobiernu de la Ciud\u00e1 de Buenos Aires.\nAsunci\u00f3n.\nPor aciu la reforma de la Constituci\u00f3n Arxentina de 1994 la ciud\u00e1 de Buenos Aires dex\u00f3 de ser un conceyu y consigui\u00f3 autonom\u00eda. Esto modific\u00f3 la naturaleza del poder executivu de la ciud\u00e1, qu'hasta ent\u00f3s yera exerc\u00edu por un intendente escoy\u00edu pol Presidente (y\u00e1 que se trataba d'un distritu federal), y que a partir de 1996 ye exerc\u00edu por un Xefe de Gobiernu escoy\u00edu en comicios. De la R\u00faa presentar a les eleiciones pa dichu cargo en xunu de 1996. Nesos comicios, De la R\u00faa como candidatu de la UCR algam\u00f3'l cargu col 40 per cientu de los votos, contra'l 26% del frepasista Norberto Luis Portar y el 17% del peronista Jorge Dom\u00ednguez, hasta ent\u00f3s intendente de la Capital.\nDescentralizaci\u00f3n.\nMientres la xesti\u00f3n municipal cre\u00e1ronse \u00f3rganos como la sindicatura del gobiernu de la ciud\u00e1, la defensora del consumidor, direici\u00f3n xeneral d'hixene y segurid\u00e1 alimentaria y l'ente regulador de servicios. La mayor parte de los cambeos efectuaos na ciud\u00e1 mientres el mandatu delarruista rellacionar cola mentada autonom\u00eda dada pola Constituci\u00f3n Nacional, seg\u00fan tami\u00e9n pola consecuente sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de la Ciud\u00e1 de Buenos Aires.\nA principios de 1998 la Llexislatura porte\u00f1a aprob\u00f3'l C\u00f3digu de Convivencia Urbana que, ente otres mid\u00edes, esaniciaba los edictos policiales ya impon\u00eda el conceutu de \"tolerancia\" escontra manifestaciones de diversa \u00edndole como'l travestismu y l'ufierta de sexu na v\u00eda p\u00fablica, lo que desamarr\u00f3 munches protestes de los vecinos y de la oposici\u00f3n.\nEspansi\u00f3n de los soterra\u00f1os.\nLes obres pal allongamientu de la Llinia D con cam\u00edn de Belgrano y\u00e1 fueren reiniciaes por Jorge Dom\u00ednguez en 1996 y les primeres meyores nun tardaron en llegar: la estaci\u00f3n \"Olleros\" foi inaugurada'l 31 de mayu de 1997. \nPoco dempu\u00e9s, el 13 de payares de 1997 foi inaugurada \"Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez\" y el 21 de xunu de 1999 empez\u00f3 a emprestar servicios la estaci\u00f3n \"Xuramentu\", en plenu centru de Belgrano. Los trabayos pal allongamientu de la Llinia D remataron nel barriu de Nu\u00f1ez, cola nueva terminal denominada \"Congresu de Tucum\u00e1n\", que foi habilitada'l 27 d'abril de 2000.\nMentanto, en payares de 1999, empez\u00f3 la construcci\u00f3n de les estaciones \"Tronador\" y \"De Los Inques - Parque Chas\" de la Llinia B. Paralelamente'l gobiernu porte\u00f1o empieza a xestionar la construcci\u00f3n de la flamante Llinia H (Retiru - Nueva Pompeya), anque la so construcci\u00f3n reci\u00e9n ser\u00eda empecipiada mientres la xesti\u00f3n de An\u00cdbal Ibarra.\nEnte mediu, el 21 d'abril de 1999, l'ent\u00e1 presidente Carlos Menem robl\u00f3'l Decretu PEN N\u1d58393/99 en favor de la tresferencia del exerciciu de la fiscalizaci\u00f3n y el control de los soterra\u00f1os en favor de la ciud\u00e1. Magar la Llexislatura de la Ciud\u00e1 Aut\u00f3noma de Buenos Aires, aprob\u00f3 una llei xuntando al decretu nacional ment\u00e1u, la posterior crisis sociu-econ\u00f3mica de 2001 provoc\u00f3 que l'efectivu trespasu de diches funciones esleir nel tiempu.\nTr\u00e1nsitu.\nEn 1994, como parte de los contratos de concesi\u00f3n d'autopistes, an\u00fanciase la intenci\u00f3n d'estender la ruta Panamericana dientro de la Capital Federal por aciu un viaductu elev\u00e1u hasta la Av. Congresu aprovechando los terrenales remanentes de lo que diba ser l'Autopista Central AU-3 (ver Plan d'Autopistes Urbanes de 1976). Sicas\u00ed, los vecinos op\u00f3nense dafechamente y l'intendente Jorge Dom\u00ednguez, prop\u00f3n nel so llugar la construcci\u00f3n d'una avenida d'accesu r\u00e1pidu, tomando cuasi la totalid\u00e1 del espaciu vacante ente les cais Holmberg y Don\u00e1u. Sicas\u00ed nun se llega a un consensu y el plan queda en suspensu. \nReci\u00e9n mientres la xesti\u00f3n de Fernando De la R\u00faa, atendiendo al reclamu de los vecinos, vuelve modificar el proyeutu de l'avenida r\u00e1pida incorporando una cai llateral de tr\u00e1nsitu vecinal (dixebrada de la v\u00eda r\u00e1pida) y otros cambeos que tendieron a privilexar los espacios verdes. Los vecinos amos\u00e1ronse satisfechos y la construcci\u00f3n de la obra realizar ente los a\u00f1os 1997 y 1998, constituyendo l'actual Avenida Roberto Goyeneche.\nOtra obra que reinicia De la R\u00faa, ye la de l'Autopista Occidental AU-7. Esta obra, que contemplaba xunir los barrios de Villa Soldati y Villa Pueyrred\u00f3n, fuera empecipiada en 1980 con dellos viaductos nel sector de l'Avenida Lacarra (Parque Almirante Brown), sicas\u00ed la so execuci\u00f3n suspendi\u00e9rase en 1982, quedando estes estructures abandonaes. En 1998, rein\u00edciense los trabayos anque nuna versi\u00f3n recortada del proyeutu, diendo solo dende l'Avenida Dellepiane hasta'l Regatu. En 2000 inaug\u00farase'l primer tramu dende Av. Dellepiane hasta la Av. Roca y en 2002 compl\u00e9tase la obra hasta'l Regatu, recibiendo nesi momentu'l nome d'Autopista C\u00e1mpora.\nEn setiembre de 1997, ante'l repit\u00edu reclamu de los ciclistes porte\u00f1os, De la R\u00faa tami\u00e9n inaugur\u00f3'l primer tramu de 7,12 quil\u00f3metros de lo que ser\u00eda darr\u00e9u la Rede de Bicisendas de la Ciud\u00e1 de Buenos Aires. Esti primer tramu part\u00eda de Av. Llibertador y Carlos Casares, frente al Xard\u00edn Xapon\u00e9s, depu\u00e9s corr\u00eda paralela a l'avenida Figueroa Alcorta y terminaba na esquina de Av. Llibertador y Garc\u00eda del R\u00edu. \nEsta nueva sienda pa bicicletes cuntaba con tol trayeutu debidamente se\u00f1aliz\u00e1u por que'l peatones nun usurparen el pasu a les bicicletes. Am\u00e1s, nes cruces coles aven\u00edes asiti\u00e1ronse cartelos indicadores pa los automovilistes ya instal\u00e1ronse sem\u00e1foros especiales pa los ciclistes.\nL'espaciu p\u00fablicu.\nUna de les primeres mid\u00edes de la xesti\u00f3n De la R\u00faa foi anular, en 1997, les pol\u00e9miques concesiones del restor\u00e1n bailladeru \"Ski Ranch\" (Costanera Norte) y del Campu de Golf-Vel\u00f3dromu por haber atop\u00e1u graves incumplimientos nos contratos.\nEl \"Ski Ranch\", qu'ocupaba'l terr\u00e9n del tradicional Espig\u00f3n Dorrego, foi balt\u00e1u pola comu\u00f1a y nel so llugar construy\u00f3 un parque p\u00fablicu. La iniciativa del Gobiernu yera recuperar el pas\u00e9u costanero. \nDarr\u00e9u De la R\u00faa robl\u00f3 un decretu pol qu'obligaba a cuasi tolos concesionarios a presentase na Secretar\u00eda de Facienda y Finances p'analizar cada contratu en particular.\nEl principal efeutu d'esta midida sentir na avenida Intendente G\u00fciraldes, un tradicional pas\u00e9u de la mari\u00f1a porte\u00f1a, onde s'allugaben numberosos locales gastron\u00f3micos concesionados pola Municipalid\u00e1 de Buenos Aires na d\u00e9cada del \u00b470. El pas\u00e9u gastron\u00f3micu foi bien popular mientres dellos a\u00f1os, con una ufierta bien variada pa toles clases sociales.\nSicas\u00ed, la so decadencia empez\u00f3 colos a\u00f1os \u00b490 y afond\u00f3se cuando Fernando de la R\u00faa tom\u00f3 la decisi\u00f3n de clausurar dellos locales, porque les concesiones taben na so mayor\u00eda venc\u00edes o presentaben inconsistencies. La mayor\u00eda de los restoranes fueron baltaos y convert\u00edos en parte del pas\u00e9u p\u00fablicu. Finalmente solo sobrevivieron unos pocos restoranes. \nA fines de 1999, el pas\u00e9u costanero incorpor\u00f3 un nuevu curiosu: el parque tem\u00e1ticu Tierra Santa. Con edificaciones d'estilu hel\u00e9nicu, romanu, xud\u00edu, exipciu y babil\u00f3nicu, los visitantes pod\u00eden percorrer los distintos momentos de la vida de Cristu ya interactuar con actores carauterizaos como personaxes de la d\u00f3mina. La nueva atraici\u00f3n foi construyida sobre terrenales que se topaben disponibles del Balneariu Parque Norte.\nOtru llugar recuper\u00e1u mientres la xesti\u00f3n de De la R\u00faa foi la Costanera Sur (Puertu Maderu) y la Llaguna de los Coipos, un espeyu d'agua de 11 hect\u00e1rees allug\u00e1u na Reserva Ecol\u00f3xica. Les xeres consistieren na remoci\u00f3n de 50.000 metros c\u00fabicos de folla, desmalezamiento, retiru de residuos s\u00f3lides y profundizaci\u00f3n del terr\u00e9n.\nLa obra incluy\u00f3, nuna segunda etapa, la reconstrucci\u00f3n del vered\u00f3n inferior de la rambla que pasa xunto a la Llaguna los Coipos.\nDientro de la trama urbana, cabo destacar que, magar mientres la xesti\u00f3n de Jorge Dom\u00ednguez dar# en abarganar el Pas\u00e9u del Rosedal pa la so proteici\u00f3n, ye mientres la xesti\u00f3n de De la R\u00faa cuando se populariza la pol\u00e9mica tradici\u00f3n d'enrexar places y monumentos hist\u00f3ricos, pa torgar que s\u00edan vandalizados.\nPresidencia.\nCam\u00edn a la presidencia.\nAl a\u00f1u siguiente de la so asunci\u00f3n como Xefe de Gobiernu, n'agostu de 1997, form\u00f3se l'Alianza pol Trabayu, la Xusticia y l'Educaci\u00f3n, con dellos part\u00edos pol\u00edticos de centru y izquierda moderada, siendo los principales la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y el Frente Pa\u00eds Solidariu (Frepaso). El principal oxetivu de l'Alianza yera conformar llistes comunes na mayor cantid\u00e1 posible de distritos de cara a les llexislatives d'esi mesmu a\u00f1u, y am\u00e1s, aposta-y el poder al Xusticialismu nes presidenciales de 1999. Bona parte d'eses aspiraciones cumpli\u00e9ronse cuando, con llistes conxuntes en 14 distritos (incluyendo la Capital y la Provincia de Buenos Aires) n'ochobre de 1997 la UCR y el Frepaso trunfaron col 45 per cientu de los votos en tol pa\u00eds, causando la primer derrota eleutoral nacional del Part\u00edu Xusticialista dende 1985. \nComo result\u00e1u de los alcuerdos ente los dos part\u00edos mayoritarios de la coalici\u00f3n hasta ent\u00f3s opositora, la candidatura presidencial pa les eleiciones de 1999 definir n'internes abiertes ente un candidatu de la UCR y un postulante del Frepaso. En llogrando'l respaldu de la mayor\u00eda del Part\u00edu Radical \u2014n'especial l'aval clave del ex-presidente Ra\u00fal Alfons\u00edn\u2014 De la R\u00faa convertir en 1997 en presidente del Comit\u00e9 Nacional de la UCR y depu\u00e9s, meses dempu\u00e9s, en precandidato presidencial pol so part\u00edu. El Frepaso op\u00fanxo-y a Graciela Fern\u00e1ndez Meijide, que cuntaba col antecedente de la eleici\u00f3n anterior d'haber derrot\u00e1u al xusticialismu na provincia de Buenos Aires (hasta ent\u00f3s un distritu fuertemente duhaldista).\nFernando de la R\u00faa llogr\u00f3 la victoria na interna abierta en payares de 1998, algamando'l 62 per cientu de los votos contra'l 38% del Frepaso en tol pa\u00eds. Consagr\u00e1u Fernando de la R\u00faa como candidatu presidencial, el l\u00edder del Frepaso, Carlos \u00c1lvarez, decidi\u00f3 acompa\u00f1alo como candidatu a vicepresidente pa reforzar la unid\u00e1 de la coalici\u00f3n.\nFernando de la R\u00faa, candidatu de l'Alianza, foi electu presidente nes eleiciones del 24 d'ochobre de 1999, y el xusticialismu perdi\u00f3 la mayor\u00eda na C\u00e1mara de Diputaos. L'Alianza y la so f\u00f3rmula De la R\u00faa-\u00c1lvarez llogr\u00f3'l 48,5% de los sufraxos, contra'l 38,09% del binomiu peronista Eduardo Duhalde-Ram\u00f3n Ortega. De terceres, col 10,09% de los votos, apaec\u00eda l'ex ministru d'Econom\u00eda Domingo Cavallo. \nUnu de los \u00e9sitos de la campa\u00f1a eleutoral foi la campa\u00f1a publicitaria televisiva de De la R\u00faa, nel cual pronunciar\u00eda la frase \"\"Dicen que soi aburr\u00edu...\" cola cual rellacionar m\u00e1s palantre. Dicha publicid\u00e1 buscaba oldear al candidatu presidencial cola frivolid\u00e1 que'l p\u00fablicu percib\u00eda nel gobiernu menemista. La campa\u00f1a eleutoral tuvo al cargu de Ramiro Agulla, David Ratto (publicista de Ra\u00fal Alfons\u00edn nes eleiciones de 1983) y Antonio de la R\u00faa, esti \u00faltimu f\u00edu del propiu Fernando de la R\u00faa. El f\u00edu del presidente liderar\u00eda al \"Grupu Sushi\"\", una redolada con influencia nes decisiones de Fernando de la R\u00faa.\nA\u00f1os 1999 y 2000.\nLa victoria de De la R\u00faa deber al fuerte refugu p\u00fablicu escontra la figura de Carlos Menem, seg\u00fan tami\u00e9n al deterioru de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds, qu'en 1999 terminaba con una cayida del PIB d'alredor de 3,4 puntos porcentuales respectu al a\u00f1u anterior. El desemplegu averar al 14 per cientu, depu\u00e9s d'haber alcanz\u00e1u cifrar r\u00e9cor de 18,6% dellos a\u00f1os antes, y la probeza yera del 30% anque sigu\u00eda siendo menor a la qu'hab\u00eda primero que l'asuma. El pa\u00eds ten\u00eda serios problemes en materia educativo y sanitaria, y la dirigencia pol\u00edtica ten\u00eda una mala imaxe p\u00fablica. Am\u00e1s, el gobiernu peronista dexaba un elev\u00e1u d\u00e9ficit fiscal, con un collor\u00e1u de m\u00e1s de mil millones de pesos, una delda esterna del orde de los 150 mil millones a\u00f1ales con vencimientos de cuasi 25 mil millones nel a\u00f1u pr\u00f3ximu. Por cuenta de esto, De la R\u00faa tom\u00f3 severes mid\u00edes d'axuste col prop\u00f3situ de saniar les finances. L'aumentu impositivu decret\u00e1u sobre les clases medies y altes escontra xineru de 2000, foi parte d'un paquete que procur\u00f3 polo xeneral ameyorar la econom\u00eda, seg\u00fan atender deldes pendientes como'l Fondu pal Incentivu Docente, pero esto result\u00f3 sicas\u00ed insuficiente pa resolver el deterioru de les finances p\u00fabliques. A partir d'avientu de 2000 l'activid\u00e1 industrial cay\u00f3. En Tierra del Fueu, la producci\u00f3n d'electrodom\u00e9sticos foi solu de 610 artefautos, cuando'l peor a\u00f1u fuera'l 2000 con 19\u00a0115 artefautos. la producci\u00f3n d'artefautos de televisi\u00f3n cay\u00f3 89 % con respectu al igual periodu del a\u00f1u anterior, la producci\u00f3n de videocaseteras foi del 94 %, la de microondes del 84 %, auto-radios del 73 %. Cerraron munches f\u00e1briques con una antig\u00fced\u00e1 de m\u00e1s de cien a\u00f1os, como la empresa ellaboradora de alfajores Balcarce.\nAl asumir intervieno la Provincia de Corrientes que dende diba meses taba nun grave conflictu pol\u00edticu y financieru, con paros ininterrump\u00edos y la destituci\u00f3n del gobernador Hugo Rub\u00e9n Perie. La xera foi-y encamentada a Ram\u00f3n Mestre que tuvo de normalizar la situaci\u00f3n provincial.\nA lo llargo del a\u00f1u 2000 el gobiernu busc\u00f3 controlar el gastu p\u00fablicu, baxar les tases internes d'inter\u00e9s y caltener la estabilid\u00e1 monetaria y financiera. De la R\u00faa tom\u00f3 severes mid\u00edes d'axuste: dispunxo un retayu de sueldu ente 8 y 20% a los emplegaos p\u00fablicos, docentes, fuercies de segurid\u00e1 y emplegaos xudiciales qu'afectaron a m\u00e1s de 140.000 persones, retayos nel presupuestu de les Universidaes Nacionales y el despidu de 10.000 emplegaos, como parte d'un paquete d'axuste esix\u00edu pol FMI. Sicas\u00ed les mid\u00edes nun dieron resultancia, pal a\u00f1u 2000 la crisis sigui\u00f3, la econom\u00eda contr\u00e1xose 0.5% del PIB y la desocupaci\u00f3n algam\u00f3'l 14.7%. \nEn marzu de 2001 asumi\u00f3 como ministru Ricardo L\u00f3pez Murphy que llev\u00f3 a cabu un severu programa d'axuste fiscal, retayos en xubilaciones por 127 millones y postergaci\u00f3n nel pagu de les mesmes, anulaci\u00f3n de pensiones y beques estudiantiles, achique y retayu nos programes sanitarios por 50 millones, IVA del 15 al 21% pa espect\u00e1culos culturales, f\u00fatbol, teatru y cine, eliminaci\u00f3n d'ayuda a productores rurales de siete provincies por 180 millones, despidu inmediatu de 40.000 emplegaos p\u00fablicos, flexibilizaci\u00f3n llaboral, retayos nes indemnizaciones por despidu, privatizaci\u00f3n de les cases de xuegu y de parte del Bancu Naci\u00f3n. El manexu del gobiernu radical deterior\u00f3 la econom\u00eda r\u00e1pido: les tases interbancarias orellaben el 900% a\u00f1al y el riesgu pa\u00eds dispar\u00f3se enzancando les inversiones. El duru retayu supunxo la rotura de la coalici\u00f3n gobernante, miembros del FrePaSo dientro del gabinete arrenunciaron depu\u00e9s de present\u00e1u'l programa econ\u00f3micu. Por cuenta de esto, L\u00f3pez Murphy viose oblig\u00e1u a retirase a 16 d\u00edes d'asumir. \nN'ochobre'l desemplegu algam\u00f3 al 18,3% de la poblaci\u00f3n activa. La delda p\u00fablica lleg\u00f3 a 132.000 millones de d\u00f3lares, rexistr\u00f3se una contraici\u00f3n mayor al 11% na activid\u00e1 fabril y al 20% en construcci\u00f3n en t\u00e9rminos a\u00f1ales, el PIB per c\u00e1pita bax\u00f3 10% y l'inversi\u00f3n un 30% y un d\u00e9ficit de 8.500 millones.\nLlanz\u00f3 iniciatives como'l Plan d'Infraestructura que por aciu alcuerdos colos gobiernos provinciales y financiamiento priv\u00e1u buscaba realizar obres de caminos, agua y vivienda en tol pa\u00eds por 20 mil millones de d\u00f3lares. La midida foi tomada por decretu y\u00e1 que, seg\u00fan el ministru del interior Federico Storani, nun hab\u00eda segurid\u00e1 de que'l Congresu sancionara la llei cola rapidez necesaria.\nEl gobiernu de De la R\u00faa pidi\u00f3 ayuda complementaria al Fondu Monetariu Internacional (FMI) y a los bancos privaos p'amenorgar la presi\u00f3n de la delda esterna. N'avientu de 2000, el ministru d'Econom\u00eda Jos\u00e9 Luis Machinea axust\u00f3 un paquete de salvataje de cerca de 40.000 millones de d\u00f3lares, conoc\u00edu como \"Blindaxe financieru\" pa ganar enfotu y credibilid\u00e1 nel esterior y baxar los intereses y anovar m\u00e1s f\u00e1cilmente los vencimientos.\nla primer midida trascendente antes de rematar 1999, foi l'aprobaci\u00f3n de la Llei de Reforma Tributaria, que prev\u00eda aumentar l'impuestu a les ganancies, realizar quites a les xubilaciones mayores a los 3100 pesos, xeneralizar l'aplicaci\u00f3n del IVA, ente otros cambeos que supon\u00eden un aumentu de cuasi tolos impuestos internos. La segunda midida trascendente producir a los pocos meses, cuando'l ministru anunci\u00f3 un amenorgamientu de salarios del personal estatal, d'ente'l 12% y el 15%, am\u00e1s de la reestructuraci\u00f3n o supresi\u00f3n de diversos organismos p\u00fablicos.\nSicas\u00ed, el \"Blindaxe\" nun foi abondu pa reactivar la econom\u00eda y en marzu de 2001 Machinea decidi\u00f3 presentar el so arrenunciu.\nA\u00f1u 2001.\nAspeutos pol\u00edticos.\nAm\u00e1s de la grave crisis econ\u00f3mica, el sistema pol\u00edticu apaec\u00eda jaqueado nel so conxuntu a partir del arrenunciu n'ochobre de 2000 de Carlos \u00c1lvarez, vicepresidente y l\u00edder del Frepaso. Felicidad arrenuncia tuvo llugar metanes un esc\u00e1ndalu onde se denunciaron supuestos sobornos nel Sen\u00e1u p'aprobar una pol\u00e9mica llei de reforma llaboral.\nLos oxetivos de la Llei de Reforma Llaboral yeren per un sitiu debilitar el poder gremial de los sindicatos grandes en favor de los peque\u00f1os y por otru baxar los costos llaborales. La fuerte resistencia del xusticialismu a votar el proyeutu produci\u00f3 cambeos qu'atenuaron cuasi totalmente el so efeutu sobre la estructura gremial. Nestes negociaciones participaron l'ent\u00f3s ministru de trabayu Alberto Flamarique y el l\u00edder sindical Hugo Moyano. Moyano oponer con firmeza a la reforma, argumentando que la mesma tendr\u00eda de resultes una rebaxa de los salarios y que tar\u00eda impulsada pol Fondu Monetariu Internacional. Flamarique intent\u00f3 consiguir el sofitu del sindicalismu prometiendo que los gremios nacionales siguir\u00eden siendo los destinatarios de la cuota sindical qu'apurren los afiliaos, pero esto estrem\u00f3 internamente a la CGT.\nL'arrenunciu de Carlos \u00c1lvarez produci\u00f3 un quebre na Alianza; anque los funcionarios del Frepaso siguieron nos sos cargos, munchos d'ellos hasta'l final de la xesti\u00f3n. \u00c1lvarez arrenunci\u00f3 al so cargu'l 6 d'ochobre de 2000, denunciando corrupci\u00f3n na alministraci\u00f3n de de la R\u00faa y nel Sen\u00e1u nacional.\nDichu quebre afondar nel Parllamentu: ell\u00ed, la escasa mayor\u00eda que ten\u00eda los oficialismu na C\u00e1mara de Diputaos diba amenorg\u00e1ndose mes a mes a midida que llexisladores de part\u00edos de centru izquierda diben abandonando la coalici\u00f3n por diferencies pol\u00edtiques col estilu de gobiernu llev\u00e1u alantre por De la R\u00faa. \nLa situaci\u00f3n pol\u00edtica polo xeneral yera desfavorable. Nel Sen\u00e1u la mayor\u00eda yera del Part\u00edu Xusticialista. Na C\u00e1mara de Diputaos ten\u00edase la mayor\u00eda pero \u00e9sta yera m\u00ednima. El sindicalismu realiz\u00f3 7 paros xenerales mientres el gobiernu delarruista, y la mayor\u00eda de les provincies arxentines ten\u00eden gobernadores propios del PX. Tampoco dispon\u00eda d'un sofitu partidariu claro, y dellos sectores del radicalismu y el Frepaso empezaron a allo\u00f1ase pol arrenunciu de Carlos \u00c1lvarez, el nomamientu de Domingo Cavallo y la pol\u00edtica econ\u00f3mica sostenida. El titular de la UCR, Ra\u00fal Alfons\u00edn, intentaba evitar la rotura partidaria. \nA mediaos d'a\u00f1u llogra l'aprobaci\u00f3n parllamentaria de la llei de intangibilidad de los dep\u00f3sitos bancarios. N'ochobre la desocupaci\u00f3n engatara al 18,3%. Con cuenta de a\u00f1u les reserves internacionales del BCRA baxar\u00eden a cerca de 20 mil millones de d\u00f3lares.\nMetanes estos problemes, tami\u00e9n hubo aspeutos positivos, como foi llograr que nel ciclu lectivu del a\u00f1u 2000 cumpli\u00e9rense 180 d\u00edes de clases, r\u00e9cor en m\u00e1s d'una d\u00e9cada, gracies al inter\u00e9s que se punxo n'aumentar les selmanes del periodu escolar como n'evitar conflictos docentes col pagu del incentivu docente.\nNesti marcu d'amplia problem\u00e1tica pol\u00edtica y econ\u00f3mica, produci\u00e9ronse les eleiciones llexislatives de 2001, onde'l Xusticialismu imponer col 40 per cientu en tol pa\u00eds, contra'l 24% d'una abrasada Alianza que perd\u00eda m\u00e1s de 4.500.000 votos respeuto de lo llograo apenes dos a\u00f1os antes. Pal \u00faltimu bieniu de xesti\u00f3n, el gobiernu radical enfrentar\u00eda un Congresu totalmente opositor. El votu en blancu o nulu algam\u00f3 cifres r\u00e9cor na historia de la democracia arxentina: la combinaci\u00f3n de votu en blancu, votu nulu y ausentismu alzar al 41%, equivalentes a 10,2 millones d'arxentinos.\nLa situaci\u00f3n social motiv\u00f3 la xeneralizaci\u00f3n de grupos piqueteros a lo llargo del pa\u00eds, una forma de manifestaci\u00f3n que recurre al bloqu\u00e9u total o parcial de rutes o cais como forma de protesta. Mientres el xusticialismu ocupaba la presidencia del Sen\u00e1u al travi\u00e9s de Ram\u00f3n Puerta, figurando asina na llinia de socesi\u00f3n presidencial.\nAspeutos econ\u00f3micos.\nEn xineru de 2001 les reserves internacionales del BCRA algamaren el r\u00e9cor hist\u00f3ricu de 37.380 millones de d\u00f3lares, que ser\u00eda super\u00e1u nel a\u00f1u 2007 mientres el gobiernu de N\u00e9stor Kirchner.\nEn marzu de 2001, y\u00e1 con esviadures nes metes presupuestaries del primer trimestre del a\u00f1u produci\u00f3 l'allo\u00f1amientu de Jos\u00e9 Luis Machinea del Ministeriu d'Econom\u00eda y nom\u00f3se pal mesmu al hasta ent\u00f3s ministru de defensa Ricardo L\u00f3pez Murphy, un economista respet\u00e1u pero de l'ala m\u00e1s lliberal del radicalismu qu'asumi\u00f3 colos oxetivos d'achicar el gastu del est\u00e1u y aumentar la recaldaci\u00f3n fiscal. Los sos proyeutos pa saniar la econom\u00eda realizando un enorme axuste del gastu p\u00fablicu, retirando fondos d'\u00e1rees como sal\u00fa o educaci\u00f3n, topet\u00f3 con una bien fuerte oposici\u00f3n popular, particularmente dientro del mesmu Part\u00edu Radical y nos sos brazos xuveniles y universitarios. Tami\u00e9n punxo en situaci\u00f3n de rotura a la coalici\u00f3n gobernante una y bones los miembros del Frepaso dientro del Gabinete anunciaron el so arrenunciu depu\u00e9s de que foi present\u00e1u'l programa econ\u00f3micu. Por cuenta de esto, L\u00f3pez Murphy viose oblig\u00e1u a retirase depu\u00e9s d'apenes 16 d\u00edes nel ministeriu d'Econom\u00eda.Mientres el 2001 la situaci\u00f3n econ\u00f3mica deterior\u00f3se r\u00e1pido: les tases interbancarias orellaben el 900% a\u00f1al, el riesgu pa\u00eds dispar\u00f3se, (en marzu super\u00f3 800 puntos y n'ochobre lleg\u00f3 a 1859 puntos, el m\u00e1s altu del mundu), acompa\u00f1\u00e1u d'una baxa de 540 millones de pesos en dep\u00f3sitos bancarios nun solu d\u00eda. N'ochobre'l desemplegu foi r\u00e9cor 4.8 millones ente sacupaos, 18.3% de la poblaci\u00f3n activa. \nConvocar a ocupar la cartera a Domingo Cavallo, ex-presidente del BCRA mientres la dictadura y Ministru d'econom\u00eda del menemismu. Cavallo xunto al so equipu econ\u00f3micu y Patricia Bullrich, ent\u00f3s Ministra de Trabayu, anunciaron m\u00e1s axustes. Aprob\u00f3se l'impuestu a les operaciones bancaries, un retayu del 13% en haberes previsionales qu'afectaron a 533.401 xubilaos, retayos del 13% sobre'l salariu d'emplegaos estatales, y emiti\u00f3se delda por 3000 millones. Estes mid\u00edes esfrecieron el consumu y traxeron a una mayor cayida de los niveles d'emplegu. El d\u00e9ficit fiscal disparar a 4000 millones de d\u00f3lares. El desemplegu pas\u00f3 de 14,7% nel a\u00f1u 2000 a 25% a empiezos del 2001, niveles que marcaron un r\u00e9cor hist\u00f3ricu nel pa\u00eds, superior inclusive a los de la crisis de 1930..\nCavallo empecipi\u00f3 la so xesti\u00f3n prometiendo una crecedera a\u00f1al del 5% ya intentando rebaxar impuestos distorsivos y alicar la industria, present\u00e1u como \"Planes de Competitivid\u00e1\". Aprob\u00f3se l'impuestu a les operaciones bancaries y efeutu\u00e1ronse delegaciones de delles de les atribuciones del poder llexislativu nel poder executivo. \nSicas\u00ed, los mercaos reaccionaron tan mal como los organismos internacionales de creitu. En xunetu d'esi a\u00f1u, por cuenta de la presi\u00f3n fiscal y l'imposibilid\u00e1 de normalizar la econom\u00eda, Cavallo vir\u00f3 escontra una fuerte ortodoxa econ\u00f3mica. Pa ello present\u00f3 un plan de \"\"D\u00e9ficit cero\", con un nuevu retayu xeneral de gastos na alministraci\u00f3n p\u00fablica pa evitar gastar m\u00e1s de lo qu'ingresaba nel Est\u00e1u. La resistencia pa llograr del Congresu la llei en cuesti\u00f3n foi bien grande, inclusive dientro del radicalismu nos sectores adherentes al alfonsinismu, pero De la R\u00faa llograr pidiendo un esfuerciu tantu a los llexisladores opositores como a los mesmos y a la poblaci\u00f3n polo xeneral. Argument\u00e1base que \"si nun hai arreglu, llega'l caos\"\". Esto tampoco ayud\u00f3, y el continuu axuste contra\u00eda ent\u00e1 m\u00e1s la econom\u00eda nel marcu d'un contestu internacional de recesi\u00f3n rexonal y global, que tampoco ayudaba a l'Arxentina a crecer.\nEn payares, el gobiernu de De la R\u00faa empecipi\u00f3 una reestructuraci\u00f3n de los compromisos de la delda esterna, denominada \"Megacanje\". Escontra fines d'esi mes, l'agravamientu inusitado de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, con inversiones que s'allo\u00f1ar por cuenta de la complicada situaci\u00f3n pol\u00edtica, provoc\u00f3 rocea p\u00fablica nel sistema financieru, polo que se producieron fuertes retiros de dep\u00f3sitos bancarios. Pa frenalos, el ministru d'Econom\u00eda impunxo restricciones qu'implicaben el conxelamientu de los fondos depositaos nos bancos, midida conocida como'l \"corralito\". La midida foi promulgada'l 1 d'avientu y orixinalmente dexaba nam\u00e1i un retiru de 250 pesos n'efectivu selmanales, la prohibici\u00f3n d'unviar dineru al esterior del pa\u00eds y l'obligaci\u00f3n de realizar la mayor parte de les operaciones comerciales por aciu cheques, tarxetes de creitu o de d\u00e9beda, y ten\u00eda prevista una duraci\u00f3n por 90 d\u00edes. La delda p\u00fablica lleg\u00f3 a 132.000 millones de d\u00f3lares, rexistr\u00f3se una contraici\u00f3n mayor al 11% na activid\u00e1 fabril y al 20% en construcci\u00f3n en t\u00e9rminos a\u00f1ales, el PIB per c\u00e1pita bax\u00f3 10% y l'inversi\u00f3n un 30% y un d\u00e9ficit de 8.500 millones, ensin cuntar el de les provincies. \nAnte una s\u00f3pita cayida de los dep\u00f3sitos y la fuga de divises, el 1 d'avientu de 2001 emiti\u00f3se'l decretu 1570/2001, qu'establec\u00eda prohibiciones pal retiru de dineru de les entidaes financieres per parte del p\u00fablicu. Al acutar s\u00f3pito la lliquidez monetaria estes mid\u00edes afogaron tou movimientu econ\u00f3micu, paralizando'l comerciu y el creitu, rompiendo les cadenes de pagu. Les restricciones al retiru de dineru, sumada a la prinda de los dep\u00f3sitos promovida por Domingo Cavallo fueron conoc\u00edes popularmente como Corralito. Estos fechos desaguaron na crisis d'avientu de 2001 n'Arxentina.\nEl corralito foi altamente impopular y perxudic\u00f3 inda m\u00e1s a numberosos sectores de la econom\u00eda arxentina. El FMI, en tantu, endureci\u00f3 la so posici\u00f3n y neg\u00f3se a unviar 1.260 millones colos que se comprometiera a collaborar nel marcu del pr\u00e9stamu conoc\u00edu como \"Blindaxe\", argumentando que l'Arxentina nun cumplir\u00eda los sos compromisos de caltener el \"d\u00e9ficit cero\".\nEspa\u00f1\u00edu social.\nEscontra'l 19 d'avientu, la situaci\u00f3n social volvi\u00f3se incontrolable, con saqueos y falcatr\u00faes nos puntos m\u00e1s importantes del pa\u00eds. El Presidente llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n al aselu. De la R\u00faa respondi\u00f3 decretando'l Est\u00e1u de Sitiu en tol pa\u00eds. Sicas\u00ed'l vandalismu nun mengu\u00f3, ya inclusive aument\u00f3 a pesar del est\u00e1u de sitiu. Finalmente produci\u00e9ronse 27 muertos y m\u00e1s de dos mil mancaos. La rebeli\u00f3n popular, en llugar de terminar, sum\u00f3'l sofitu de la clase media, hist\u00f3ricu basti\u00f3n eleutoral del radicalismu. La mesma implic\u00f3se pol conxelamientu de los dep\u00f3sitos bancarios. A la medianueche arrenunci\u00f3'l ministru d'econom\u00eda Domingo Cavallo y el restu del gabinete punxo los sos arrenuncios a disposici\u00f3n del Presidente.\nEl 20 d'avientu la Ciud\u00e1 de Buenos Aires y el Gran Buenos Aires taben ench\u00edes por una fola de saqueos a supermercaos y establecimientos comerciales de diversos tipos. A esto sum\u00f3se-y un cacerolazo xeneraliz\u00e1u y marches de miles de persones autoconvocadas que reclamaben l'arrenunciu del gobiernu. Nel centru porte\u00f1o la polic\u00eda federal yera enchida, anque llograba caltener la violencia fora de la Plaza de Mayu.\nLos gremios convocaron a fuelgues como protesta pol est\u00e1u de sitiu. Primeramente la CTA empecipi\u00f3 una fuelga de 24 hores el 20 d'avientu. A otru d\u00eda (a pesar de tener llugar l'arrenunciu de De la R\u00faa) sumar\u00edense la CGT de Rodolfo Daer nuna fuelga de 36 hores y la de Hugo Moyano por tiempu indetermin\u00e1u. El Presidente perdi\u00f3 definitivamente'l respaldu de la mayor\u00eda del so propiu part\u00edu, la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, y enferron\u00e1u al escasu sector radical qu'ent\u00e1 lu respond\u00eda intent\u00f3 convocar al xusticialismu a un alcuerdu de gobernabilidad, sum\u00e1ndose al gobiernu. El refugu del PX decidi\u00f3 a De la R\u00faa a presentar el so arrenunciu al Parllamentu a les 19.45 hores del 20 d'avientu de 2001, cuando nun completara sin\u00f3n apenes la met\u00e1 del so mandatu constitucional.\nLa imaxe del renunciante Presidente saliendo n'helic\u00f3pteru de la Casa Rosada, qued\u00f3 grabada pa siempres na alcordanza de los arxentinos.\nEsti fechu tuvo am\u00e1s como afeut\u00e1u al part\u00edu pol\u00edticu del ex-presidente, perdiendo la mayor\u00eda de les eleiciones que se realizaron hasta l'actualid\u00e1, debilitando a la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical frente a un peronismu n'alza, qu'ante l'ausencia del so rival cl\u00e1sicu lleg\u00f3 a estremase en dos frentes.\nActivid\u00e1 posterior a la presidencia.\nDe la R\u00faa retir\u00f3se totalmente de la vida pol\u00edtica y evit\u00f3 apaiciones p\u00fabliques o formular declaraciones, inclusive respectu de les causes xudiciales llevaes alantre na so contra. Una de diches causes referir a los eventos que tuvieron llugar a la fin del so mandatu, mientres los cualos morrieron alredor de 30 persones en distintos llugares del pa\u00eds. Enrique Mathov, l'ex secretariu de segurid\u00e1, acus\u00f3 a De la R\u00faa d'ordenar la represi\u00f3n. La causa foi llevada alantre pol xuez Claudio Bonad\u00edo, y na mesma tami\u00e9n tuvieron procesaos l'ent\u00f3s subjefe de la Polic\u00eda Federal, Osvaldo Cannizzaro, y otros comisarios qu'actuaron mientres aquella tarde: Daniel Manzini, Pr\u00f3speru Treseguet, Ren\u00e9 Derechu y Alfredo Salom\u00f3n. De la R\u00faa asegura que'l 20 d'avientu inoraba la graved\u00e1 de la situaci\u00f3n: \nEl xuez, sicas\u00ed, torn\u00f3 la defensa de De la R\u00faa, y declar\u00f3 lo siguiente:\nDichu procesamientu foi revoc\u00e1u'l 29 d'abril de 2008, cuando la C\u00e1mara Federal dict\u00f3 la falta de m\u00e9ritu.\nDe la R\u00faa tami\u00e9n foi proces\u00e1u nuna causa en que lo acusa de sobornar llexisladores pa consiguir l'aprobaci\u00f3n de la Reforma Llaboral del a\u00f1u 2000. La causa ye de \"confechu activu agrav\u00e1u\", y ye llevada alantre pol xuez federal Daniel Rafecas. La causa foi promovida pol ex secretariu parllamentariu Mario Pontaquarto, quien confes\u00f3 nos medios la so intervenci\u00f3n en dicha operaci\u00f3n. El mesmu Pontaquarto ta tami\u00e9n proces\u00e1u, al igual que Fernando de Santiba\u00f1es, que yera xefe de la SIDE; Jos\u00e9 Genoud, ent\u00f3s presidente provisional del Sen\u00e1u, y Alberto Flamarique, ministru de Trabayu. Los ex-senadores acusaos de recibir les \"coimas\" (sobornos) son Alberto Tell, Remu Costanzo, Emilio Cantarero, Ricardo Branda y Augusto Alasino.\nMientres l'a\u00f1u 2006 el xuez Jorge Ballestero proces\u00f3 a Fernando de la R\u00faa, Domingo Cavallo y dellos miembros del so equipu pol megacanje. Encont\u00f3 la so decisi\u00f3n en qu'\u00e9stos cometer\u00eden un crime, entepasando'l marxe de discrecionalidad propiu de les mid\u00edes pol\u00edtiques.\nEl d\u00eda 7 d'abril de 2009 Fernando de la R\u00faa foi sobrese\u00eddo pol Tribunal Oral Criminal 16 na causa qu'investigaba la presunta contrataci\u00f3n d'un xardineru priv\u00e1u con sueldu del ex Conceyu Deliberante. Tr\u00e1tase d'un desprendimientu de la megacausa polos denominaos \"\u00f1oquis\" del ex llexislativu comunal. Nel mesmu d\u00eda los xuez Bonad\u00edo sobresey\u00f3 al ex-presidente na causa na que-y lo investigaba pola so presunta responsabilid\u00e1 nos cinco muertes qu'hubo de resultes de la represi\u00f3n policial a les protestes qu'antecedieron la so salida del Gobiernu n'avientu de 2001.\nCon al respeutive de la so sal\u00fa personal, mientres foi presidente foi oper\u00e1u por aciu una angioplastia nel Institutu Cardiovascular de Buenos Aires en xunu del 2001, y depu\u00e9s recibi\u00f3 una segunda angioplastia coronaria con \"stent\" nel Institutu del Diagn\u00f3sticu nel 2010 a manes del xefe de cardiolox\u00eda intervencionista d'esa instituci\u00f3n, doctor Luis de la Fuente, el m\u00e9dicu pioneru n'Arxentina de la medicina cardiovascular m\u00ednimamente invasiva quien n'agostu del 2014 volvi\u00f3 asitia-y dos \"stents\" coronarios con melecina."}
{"id": "155395", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155395", "title": "V\u00edctor Paz Estenssoro", "text": "V\u00edctor \u00c1ngel Paz Estenssoro , foi un abog\u00e1u y pol\u00edticu bolivianu, presidente de Bolivia en cuatro causes (1952-1956; 1960-1964; 6 d'agostu al 4 de payares de 1964 y 1985-1989).\nFoi socesivamente diput\u00e1u por Tarija na Convenci\u00f3n de 1938, Primer Vicepresidente de la C\u00e1mara de Diputaos en 1940, Ministru de Facienda mientres el gobiernu del presidente Gualberto Villarroel L\u00f3pez (1943-1946) y fundador del Movimientu Nacionalista Revolucionariu (MNR) en 1941, del cual foi xefe hasta'l so arrenunciu y retiru definitivu de la pol\u00edtica en 1990.\nNel so primer gobiernu (1952-1956) empecipi\u00f3 la Revoluci\u00f3n Nacional--una de les revoluciones sociales m\u00e1s importantes d'Am\u00e9rica Llatina nel sieglu XX, con tr\u00e9s mid\u00edes fundamentales: la reforma agraria, el votu universal y la nacionalizaci\u00f3n de les principales empreses mineres. Nel so segundu gobiernu (1960-1964) reestructur\u00f3 la Corporaci\u00f3n Minera de Bolivia y fortaleci\u00f3 Xacimientos Petrol\u00edferos Fiscales Bolivianos (YPFB), reforzando'l procesu de capitalismu d'est\u00e1u que s'inaugur\u00f3 en 1952. Nel so cuartu gobiernu, 1985-1989, tuvo que controlar la hiperinflaci\u00f3n qu'azotaba a Bolivia y sent\u00f3 les bases pal ingresu de Bolivia a la econom\u00eda de merc\u00e1u.\nMientres el so exiliu pol\u00edticu foi profesor n'universidaes de Per\u00fa y Estaos Xun\u00edos. Retirar de la pol\u00edtica en marzu de 1990 a San Luis, Tarija onde fin\u00f3 a los 93 a\u00f1os d'ed\u00e1'l 7 de xunu de 2001.\nEl so papel nos tresformamientos radicales de Bolivia en 1952 y depu\u00e9s en 1985 convertir nun referente importante pa entender la pol\u00edtica boliviana contempor\u00e1nea y n'unu de los l\u00edderes pol\u00edticos m\u00e1s importantes d'Am\u00e9rica Llatina nel sieglu XX.\nFamilia y moced\u00e1.\nLos sos padres fueron Domingo Paz Rojas y Carlota Estenssoro. La familia del so padre yera d'orixe gallegu y emigrara de l'Arxentina a Tarija, exiliaos mientres el gobiernu de Juan Manuel de Rosas. Sicas\u00ed los Estenssoro, yeren d'orixe vascu y emigraren al Altu Per\u00fa del sur de Per\u00fa. El padre de V\u00edctor Paz Estenssoro, dedicar a l'agricultura y tami\u00e9n yera empleg\u00e1u del Bancu Nacional de Bolivia.\nPaz proven\u00eda d'una familia de terratenientes. Pasaba les sos vacaciones nel campu, en San Luis, propied\u00e1 de la so familia, y seg\u00fan recuerda esto dex\u00f3-y \nRealiz\u00f3 los sos estudios de primaria na Escuela Municipal al cargu de la educadora Mar\u00eda Laura Justiniano y empecipi\u00f3 secundaria nel colexu San Luis de Tarija. En 1921, a los 13 a\u00f1os la familia treslladar a Oruro porque'l so padre foi nom\u00e1u alministrador del Bancu Nacional de Bolivia y Paz sigui\u00f3 los sos estudios nel Colexu Nacional Bol\u00edvar. Graduar de bachiller dos a\u00f1os m\u00e1s tarde. La estad\u00eda de la so familia en Oruro espunxo a Paz a la realid\u00e1 de la miner\u00eda: les dures condiciones de trabayu de los mineros y l'importancia de l'activid\u00e1 nel quefer de Oruro. Paz quer\u00eda estudiar inxenier\u00eda civil, pero al nun haber esta carrera ent\u00e1 nes universidaes bolivianes opt\u00f3 m\u00e1s bien por derechu. Con tal motivu, treslladar a La Paz y curs\u00f3 derechu na Universid\u00e1 Mayor de San Andr\u00e9s (UMSA) onde se recibi\u00f3 d'abog\u00e1u en 1927, a los 20 a\u00f1os. \nPaz nun tuvo activid\u00e1 pol\u00edtica mientres los sos estudios na UMSA. La so priorid\u00e1 yera concluyir los sos estudios y trabayar pa caltenese. Pa cubrir los sos estudios realiz\u00f3 una serie de trabayos. Primero, como ayudante nel Bancu Nacional y depu\u00e9s primero como dactil\u00f3grafo y darr\u00e9u redactor na C\u00e1mara de Diputaos. Foi mientres el so trabayu na C\u00e1mara de Diputaos onde tom\u00f3 conocencia de primera esquito sobre c\u00f3mo los ind\u00edxenes yeren abusaos por autoridaes llocales qu'ignoraben documentos coloniales o del sieglu XIX que daben derechos a los ind\u00edxenes ya intentaben apoderase de les sos tierres. Finalmente, el so \u00faltimu trabayu como estudiante foi nel Mus\u00e9u Tiahuanaco. \nAlministraci\u00f3n P\u00fablica.\nPaz intent\u00f3 trabayar nel sector priv\u00e1u ensin \u00e9situ. Por tanto, la so alternativa foi'l sector p\u00fablicu onde empecipi\u00f3 la so carrera como secretariu abog\u00e1u de la Oficina d'Estad\u00edstica Financiera establecida como result\u00e1u de la Misi\u00f3n Kemmerer qu'asesor\u00f3 al gobiernu de Hernando Siles. Ye ac\u00e1 onde empez\u00f3 la formaci\u00f3n de Paz en temes econom\u00eda pol\u00edtica y finances. Darr\u00e9u, tami\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 como secretariu abog\u00e1u de la Comisi\u00f3n Fiscal Permanentemente, creada pa supervisar la recueya d'impuestos pal pagu de la delda boliviana a bancos estauxunidenses. El so pr\u00f3ximu trabayu foi como Subsecretariu del Ministeriu de Facienda, que dex\u00f3 mientres el gobiernu de Salamanca cuando'l ministru Espada indic\u00f3lu que pa siguir n\u00e9l ten\u00eda qu'inscribise al Part\u00edu Socialista Republicanu, que Paz consideraba demasiao conservador.\nGuerra del Chaco.\nAl empecipiar la guerra del Chaco Paz trabayaba na Contralor\u00eda Xeneral de la Rep\u00fablica y primeramente foi interventor xeneral de la contralor\u00eda nel Primer Cuerpu d'Ex\u00e9rcitu. En xunu de 1934 arrenunci\u00f3 a la Contralor\u00eda y se enlist\u00f3 nel ex\u00e9rcitu na bater\u00eda \"Seleme,\" so les \u00f3rdenes del capit\u00e1n Antonio Seleme Vargas (que depu\u00e9s xugar\u00eda un papel importante na sulevaci\u00f3n armada en La Paz en 1952). Paz recuerda que desenvolvi\u00f3 una bona amist\u00e1 con Seleme; que yera intelixente, xustu y bien esmolec\u00edu pol bienestar de los sos soldaos. Paz foi xub\u00edu al grau de cabu en setiembre de 1934 y al grau de sarxentu en febreru de 1935..\nMientres la guerra Paz lle\u00f3'l \"ABC del Comunismu\" y el \"Pensamientu vivu de Marx\" de Le\u00f3n Trotsky. Estos llibros complementaron el so pensamientu pol\u00edticu que s'empecipiara cola llectura del ensayu de Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui sobre'l Per\u00fa. Nel Chaco sigui\u00f3 participando de la loxa civil-militar \u00abGrupu Bolivia\u00bb, a la cual pertenec\u00eda antes del entamu de la guerra y na cual cavilgaben sobre la situaci\u00f3n de pa\u00eds y como crear les condiciones p'ameyorala.\nConcluyida la guerra, Paz volvi\u00f3 ser Subsecretariu nel Ministeriu de Finances mientres el gobiernu de David Toro. Una vegada empecipi\u00f3se'l gobiernu de Germ\u00e1n Busch, sicas\u00ed, arrenunci\u00f3 y en 1937, ingres\u00f3 a la empresa minera \"Pati\u00f1o Mines\" de Sim\u00f3n Iturri Pati\u00f1o como abog\u00e1u. Magar nam\u00e1i trabay\u00f3 un a\u00f1u na \"Patino Mines\" el so pasu por ella aprovi\u00f3 a Paz una ventana pa entender el poder de la miner\u00eda: Esta esperiencia foi unu de los factores qu'impuls\u00f3 a Paz a ingresar en pol\u00edtica.\nArrenunci\u00f3 un a\u00f1u dempu\u00e9s y foi escoy\u00edu diput\u00e1u por Tarija. Ente 1938 y 1939 foi presidente del Bancu Mineru y tami\u00e9n caderalgu d'Historia de les Doctrines Econ\u00f3miques na UMSA. En 1940 y 1943 el so llabor parllamentariu consagrar como unu de los m\u00e1s destacaos diputaos del Congresu. Dende ell\u00ed lider\u00f3 una fuerte oposici\u00f3n al gobiernu de Pe\u00f1aranda.\nMovimientu Nacionalista Revolucionariu (MNR).\nUnu de los fundadores del Movimientu Nacionalista Revolucionariu (MNR) en 1942, xunto a un destac\u00e1u grupu de pol\u00edticos ya intelectuales, part\u00edu del que foi xefe mientres casi 50 a\u00f1os (1942\u20131990). Foi ministru d'Econom\u00eda (1941) y ministru de Facienda y Estad\u00edstica (1943-1945). El 20 d'avientu de 1943, protagoniza un golpe d'est\u00e1u xunto col Mayor Gualberto Villarroel, que derroc\u00f3 al Xeneral Enrique Pe\u00f1aranda, y foi unu de les pilastres del gobiernu de Villarroel. A la cayida d'\u00e9sti parti\u00f3 exili\u00e1u a Buenos Aires (1946-1952).\nPrimer Gobiernu (1952-1956).\nEn cumplimientu d'una conse\u00f1a pol\u00edtica hist\u00f3rica, que dexaba tierres al indiu y mines al Est\u00e1u, V\u00edctor Paz decret\u00f3 la Reforma Agraria en tol territoriu nacional y la nacionalizaci\u00f3n del complexu mineru priv\u00e1u. Estos dos grandes mid\u00edes, xunto cola aprobaci\u00f3n del votu universal, constituyeron la base del programa revolucionariu del MNR. Tami\u00e9n se redactaron preseos de llargu algame como: El C\u00f3digu de la Educaci\u00f3n Boliviana (20 de xineru de 1955); el C\u00f3digu de Segurid\u00e1 Social; la llei del Sufraxu Universal; La Nueva Codificaci\u00f3n; l'asistencia t\u00e9unica de diversos organismos internacionales pa grandes proyeutos d'inxenier\u00eda global, como'l Proyeutu Corani; la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Nacional de Rehabilitaci\u00f3n Industrial; l'impulsu de YPFB; demandar ante'l mundu de la cuesti\u00f3n mar\u00edtima de Bolivia; la estabilid\u00e1 monetaria; xeres de colonizaci\u00f3n; construcci\u00f3n de carreteres y un gradual impulsu al desenvolvimientu econ\u00f3mico y social.\nDe resultes de la derrota militar del ex\u00e9rcitu, nes xornaes d'abril de 1952, decret\u00f3se'l zarru'l Colexu Militar, reconoci\u00f3 oficialmente a les milicies armaes mineres y llabradores y el vetu obreru nes mines. N'el so gobiernu cre\u00f3se la Central Obrera Boliviana. Foi implacable cola oposici\u00f3n. Almiti\u00f3 que prefer\u00eda la pol\u00edtica del opositor presu.\nCumpl\u00edu'l so periodu, apurri\u00f3'l mandu al escoy\u00edu, Hern\u00e1n Siles Zuazo, que gobern\u00f3 de 1956 a 1960. Ente 1956 y 1958 foi embaxador de Bolivia nel Reinu Xun\u00edu.\nSegundu Gobiernu (1960-1964).\nPaz Estenssoro nuevamente trunf\u00f3 nes eleiciones de 1960, volvi\u00f3 ser nom\u00e1u presidente, asumiendo'l cargu'l 6 d'agostu d'esi a\u00f1u. Nel so segundu mandatu institucionaliz\u00f3 les mid\u00edes revolucionaries, aprob\u00f3 la Constituci\u00f3n de 1961 que consagr\u00f3 los tresformamientos de 1952, caltuvo una crecedera del PIB pr\u00f3ximu al 6\u00a0%, dise\u00f1\u00f3'l Plan Decenal de Desenvolvimientu (1962 \u2013 1971), aplic\u00f3 un plan de reforma de COMIBOL, conoc\u00edu como'l Plan Triangular.\nDedic\u00f3 los sos esfuercios y los recursos econ\u00f3micos del pa\u00eds a impulsar un polu de desenvolvimientu en Santa Cruz, al que dio r\u00e1pida crecedera y progresu; cre\u00f3 un inxeniu azucreru en Bermejo (Tarija) y realiz\u00f3 una serie d'obres pa impulsar el desenvolvimientu y, especialmente, l'agricultura y la industria.\nMientres este gobierno Paz Estensorro desenvolvi\u00f3 una bona rellaci\u00f3n col presidente d'Estaos Xun\u00edos, John F. Kennedy, al que visit\u00f3 en 1963. Pal gobiernu d'EE.XX., Paz Estensorro yera un reformista autoritariu, necesariu pal progresu de Bolivia. De la mesma, Paz Estensorro yera un \"sinceru nacionalista que buscaba tomar ventaya de les tensiones globales [de la Guerra Fr\u00eda] p'amontar l'asistencia estranxera pal desenvolvimientu de Bolivia.\"\nEn pol\u00edtica esterior, rompi\u00f3 rellaciones con Chile pola esviadura del r\u00edu Lauca\nTercer Gobiernu (agostu-payares de 1964).\nPensando que les obres empecipiaes ten\u00eden de ser concluy\u00edes por \u00e9l, procur\u00f3'l camb\u00e9u de la Constituci\u00f3n nel so art\u00edculu que prohib\u00eda la reelecci\u00f3n del Presidente, llogrando ser nuevamente nom\u00e1u nes eleiciones de 1964. Llev\u00f3 como Vicepresidente al so amigu cercanu, Ren\u00e9 Barrientos Ortu\u00f1o. Esti darr\u00e9u, dirix\u00f3 un golpe d'est\u00e1u que taraz\u00f3'l mandatu de Paz Estenssoro, antes del plazu constitucional.\nSali\u00f3 al exiliu en 1964, permaneciendo en Lima, Per\u00fa.\nAlianza con B\u00e1nzer (1971-1974).\nRetorn\u00f3 al pa\u00eds cuando se produci\u00f3'l golpe entam\u00e1u pol Coronel Hugo Banzer Su\u00e1rez, sofit\u00e1u pol so part\u00edu'l Movimientu Nacionalista Revolucionariu (MNR) y la Falanxe Socialista Boliviana (FSB) de 1971 a 1973. En 1974, en rompiendo con Banzer, foi exili\u00e1u nuevamente. Retorn\u00f3 al pa\u00eds en 1978 como candidatu presidencial nes eleiciones que darr\u00e9u fueron anulaes. Ocup\u00f3'l segundu llugar nos comicios de 1979. El MNR constituyir en zarrada oposici\u00f3n (dende'l parllamentu) al gobiernu de Hern\u00e1n Siles Zuazo (1982-1985).\nCuartu gobiernu (1985-1989).\nTres el so eleici\u00f3n en 1985, impuls\u00f3 una serie de pol\u00edtiques econ\u00f3miques de calter neolliberal, establec\u00edes por aciu el Decretu Supremu 21060, del cual l'economista de la Universid\u00e1 de Harvard, Jeffrey Sachs foi unu de los sos asesores. Con esti Decretu, camud\u00f3 la orientaci\u00f3n econ\u00f3mica desarrollista de corte de capitalismu d'est\u00e1u, a una m\u00e1s bien empobinada pol llibre merc\u00e1u. Fren\u00f3 la hiperinflaci\u00f3n que superaba'l 20\u00a0000\u00a0% a\u00f1al. Tom\u00f3 dr\u00e1stiques mid\u00edes, como'l despidu de 23.000 trabayadores de la empresa estatal de miner\u00eda del esta\u00f1u. Esta pol\u00edtica tuvo efeutos bien negativos sobre la econom\u00eda boliviana y sobre el nivel de vida de los ciudadanos: los salarios reales menguaron un 40\u00a0% en dos a\u00f1os, el desemplegu aument\u00f3 del 20\u00a0% al 30\u00a0%, y la renta per c\u00e1pita mengu\u00f3 de 845 d\u00f3lares a\u00f1ales a 789 d\u00f3lares. Paz gobern\u00f3 constitucionalmente hasta 1989.\nExiliu pol\u00edticu.\nL'exiliu pol\u00edticu foi una constante na vida republicana de Bolivia. Ente 1943 y 1974, Paz Estenssoro foi exili\u00e1u tres veces por un total d'aproximao 17 a\u00f1os. El primer destierru foi productu de la cayida del gobiernu de Villarroel en 1943. Depu\u00e9s de tres meses como refux\u00e1u pol\u00edticu na Embaxada de Paraguay en La Paz, Paz y la so familia vivieron en Buenos Aires por casi seis a\u00f1os onde fueron bien acoy\u00edos pol gobiernu de Juan Domingo Per\u00f3n. Mientres esti periodu Paz foi corresponsal de la revista espa\u00f1ola \"Revista d'Econom\u00eda Continental\" publicada en M\u00e9xicu y d'otres revistes econ\u00f3miques de l'Arxentina, Chile y M\u00e9xicu. Tami\u00e9n se dedic\u00f3 a realizar estudios de pre-factibilidad pa una empresa constructora. A mediaos de 1949, tuvo que dexar l'Arxentina escontra Urugu\u00e1i, por participar nun intentu de cruciar la frontera de la Quiaca a Villaz\u00f3n pa empecipiar una rebeli\u00f3n contra'l gobiernu d'Urriolagoitia. En Montevid\u00e9u trabay\u00f3 primero como contralor d'esportaciones y depu\u00e9s nes finances de la empresa de Lanasur por casi un a\u00f1u. Torn\u00f3 a Buenos Aires en 1951 onde permaneci\u00f3 hasta'l so regresu a Bolivia n'abril de 1952 p'aportar al so primer periodu presidencial y empecipiar la Revoluci\u00f3n Nacional.\nEl segundu exiliu de Paz foi depu\u00e9s del so derrocamientu en payares de 1964. Esta vegada vivi\u00f3 en Lima por casi siete a\u00f1os. Escoy\u00f3 Lima sobre Buenos Aires pola so proximid\u00e1 a Bolivia. En Lima, Paz trabay\u00f3 ense\u00f1ando econom\u00eda en delles universidaes hasta qu'en 1966 pas\u00f3 a formar parte de la facult\u00e1 de la Universid\u00e1 Nacional d'Inxenier\u00eda (Per\u00fa) onde foi docente del pregrado y el posgr\u00e1u. En posgardo yera docente de macro econom\u00eda y planificaci\u00f3n urbana d'un cursu financi\u00e1u por OEA que tra\u00eda a Lima cuadro t\u00e9unicos de casi tolos pa\u00edses d'Americana Llatina.\nEl tercer y \u00faltimu exiliu de Paz foi arriendes del so rompimientu con B\u00e1nzer en 1974. Tuvo abellug\u00e1u por casi cinco a\u00f1os y vivi\u00f3 en Buenos Aires, Lima y los Estaos Xun\u00edos. L'exiliu empecipi\u00f3 en Asunci\u00f3n en xineru de 1974 pero un a\u00f1u dempu\u00e9s, Paz camudar a Buenos Aires. . A mediaos de 1974, depu\u00e9s de la muerte del presidente de l'Arxentina Juan Domingo Per\u00f3n, Paz dex\u00f3 l'Arxentina y torn\u00f3 a Lima, onde reinici\u00f3 la docencia na Facult\u00e1 Nacional d'Inxenier\u00eda. De 1976 a 1978, Paz tuvo nos EE.XX. Primeru como investigador residente nel Woodrow Wilson Center en Washington, D.C., depu\u00e9s como profesor visitante na Universid\u00e1 de California en Los Angeles (onde ense\u00f1aba cursos d'historia d'Am\u00e9rica Llatina basaos sobre la so propia esperiencia) y finalmente como profesor visitante na Universid\u00e1 de Nueva M\u00e9xicu. \nRetiru en Tarija.\nEl 10 de marzu de 1990, Paz anunci\u00f3'l so arrenunciu irrevocable a la xefatura nacional del part\u00edu del Movimientu Nacionalista Revolucionariu dempu\u00e9s de 48 a\u00f1os d'exerciciu (1942-1990). El relevu produci\u00f3se formalmente n'abril mientres la XVI Convenci\u00f3n Nacional del part\u00edu. Gonzalo S\u00e1nchez de Lozada foi escoy\u00edu como nuevu xefe nacional y Paz foi nom\u00e1u xefe vitaliciu del part\u00edu. Con esta \u00faltima soldada simb\u00f3lica Paz punxo final a la so llarga carrera pol\u00edtica. Retirar a la so facienda de San Luis en compa\u00f1\u00eda de se familia pa dedicase al cultivu de vides. La so retirada de la vida p\u00fablica foi completa. Refug\u00f3 entemetese na pol\u00edtica interna del MNR o espublizar opiniones sobre la marcha del pa\u00eds, y, a lo sumo, dex\u00f3se tomar conseyu por aquellos dirixentes que-y riquir. Dende mediaos de la d\u00e9cada la so sal\u00fa foi deterior\u00e1ndose pasu ente pasu, afeut\u00e1u pol mal de Parkinson, dolencies cardiovasculares que fixeron necesaries delles intervenciones. En 1999, una paral\u00eds recluyir na siella de ruedes. A pesar d'ello, seg\u00fan los qu'allegaron a visitalo, nun-y torg\u00f3 caltener una perfecta lucidez.\nDempu\u00e9s de 11 a\u00f1os del so retiru y por cuenta de un paru cardiaco na etapa pos-operatoriu de la amputaci\u00f3n de la pierna derecha, que se-y infestara por causa de una trombosis, V\u00edctor Paz Estenssoro morri\u00f3 la a los 93 a\u00f1os d'ed\u00e1. Cabo mentar que'l d\u00eda que morri\u00f3, el MNR celebraba'l so 59\u00ba aniversariu.\nHai de solli\u00f1ar tami\u00e9n que, Paz Estenssoro lleg\u00f3 a convertise n'unu de los 4 presidentes bolivianos que con m\u00e1s llonxevid\u00e1 finaron, xunto a Hugo Ballivi\u00e1n Rojas, Eliodoro Villaz\u00f3n Monta\u00f1o y Lidia Gueiler Tejada.\nLeg\u00e1u.\nFoi candidatu a la presidencia n'ocho causes. Gan\u00f3 les eleiciones de 1951, 1960 y 1964. Ocup\u00f3'l segundu llugar nos comicios de 1979, 1980 y 1985 y el terceru en 1947 y 1978. Ye'l segundu Presidente que gobern\u00f3 Bolivia por m\u00e1s d'una d\u00e9cada (doce a\u00f1os y seis meses) nam\u00e1i dempu\u00e9s del actual presidente, Morales que siendo reelecto va tener m\u00e1s de 14 a\u00f1os de presidencia. Paz ye art\u00edfiz de dos revoluciones, la de 1952 y la de 1985 que tresformaron a Bolivia. Seg\u00fan Carlos Mesa, \u00abpa entender la Bolivia moderna del sieglu XX, hai qu'entender la obra de Paz Estenssoro\u00bb. Seg\u00fan Ignacio Vera de Rada, nel so llibru biogr\u00e1ficu \"Guillermo Bedregal: Semeya d'un home p\u00fablicu,\" public\u00e1u en 2017:\nNel so obituariu, la revista brit\u00e1nica \"The Economist\" concluy\u00eda:"}
{"id": "155396", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155396", "title": "Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo", "text": "Jos\u00e9 Guillermo Abel L\u00f3pez Portillo y Pacheco foi un abog\u00e1u y pol\u00edticu mexicanu, escoy\u00edu presidente de los Estaos Xun\u00edos Mexicanos nel sexeniu de 1976 a 1982. Na so xesti\u00f3n, asocedieron fechos como la concertaci\u00f3n, la petrolizaci\u00f3n de la econom\u00eda y aplicaci\u00f3n de la reforma pol\u00edtica inicial pa democratizar al pa\u00eds, la primer visita del papa Xuan Pablo II y, n'apenes un par d'a\u00f1os, el m\u00e1s alta crecedera econ\u00f3mica nacional na so historia, sigu\u00edu d'una grave cayida \u2014la primera na segunda met\u00e1 del sieglu XX\u2014 debida a una pol\u00edtica monetaristay una presunta dilapidaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos provenientes principalmente de los escedentes del petroleu.\nOr\u00edxenes.\nD'antepasaos paternos procedentes de la peque\u00f1a llocalid\u00e1 espa\u00f1ola de Caparroso, en Navarra (daqu\u00e9 qu'aponderaba con frecuencia), naci\u00f3 na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu nel senu d'una familia de pol\u00edticos ya intelectuales. El so g\u00fcelu, Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo y Rojas, estrem\u00f3se como escritor nel sieglu XIX, foi miembru de l'Academia Mexicana de la Llingua y diput\u00e1u, senador, gobernador del est\u00e1u de Jalisco, M\u00e9xicu, y ministru mientres el Porfiriato y el periodu golpista de Victoriano Huerta. El so padre, Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo y Weber (de quien sigui\u00f3 na so moced\u00e1'l conseyu de nun dir tres el poder, pos pensaba que \"Los defectos d'un home honr\u00e1u son les cualidaes d'un pol\u00edticu\") dedicar a los campos de la milicia, la historia y les lletres.\nTrayeutoria acad\u00e9mica y pol\u00edtica.\nEgres\u00f3 como abog\u00e1u de la Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu en 1946 y como doctor en Derechu en 1950. Contraxo primeres nupcias con Carmen Romanu y del matrimoniu nacieron tr\u00e9s f\u00edos: Jos\u00e9 Ram\u00f3n, Carmen Beatriz y Paulina. Entr\u00f3 al serviciu p\u00fablicu hasta 1959 de la mano del Part\u00edu Revolucionariu Institucional (PRI), la organizaci\u00f3n que mientres la mayor parte del sieglu XX apoder\u00f3 de manera absoluta la vida pol\u00edtica mexicana, anim\u00e1u pol ideariu y carisma del ent\u00f3s presidente Adolfo L\u00f3pez Mateos. En siendo litigante, catedr\u00e1ticu de la Facult\u00e1 de Derechu de la UNAM (onde, como a\u00f1os dempu\u00e9s cola banda presidencial, l'espaciu foi-y hered\u00e1u por Luis Echeverr\u00eda, el so \u00edntimu amigu de l'adolescencia, y dio clases a quien-y relevar\u00eda na Primer Maxistratura, Miguel de la Madrid), profesor fundador del Doctor\u00e1u en Ciencies Alministratives de la Escuela Cimera de Comerciu y Alministraci\u00f3n del Institutu Polit\u00e9unicu Nacional en 1961 y d'esguilar xerarqu\u00edes nel Gobiernu Federal pasando pola Secretar\u00eda del Patrimoniu Nacional, la Oficina de la Presidencia de la Rep\u00fablica y la direici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Federal d'Eletricid\u00e1, llogr\u00f3 faese de la cartera financiera del pa\u00eds al ocupar el puestu de secretariu de Facienda de 1973 a 1975, quebrando la norma ensin escribir de que la econom\u00eda nacional definir pol so titular en vez (un home avezado nes finances estatal y empuesto por criterios mayoritariamente t\u00e9unicos), al poner la dependencia al serviciu de les conveniencies y decisiones pol\u00edtiques del presidente, pos L\u00f3pez Portillo escarec\u00eda d'esperiencia en dicha ca\u00f1a, ostentando como verdadera credencial la so cercan\u00eda personal con Echeverr\u00eda, quien al nomalo declarar\u00eda ensin papes na boca y con dedicatoria a los empresarios, con quien caltuvo una p\u00e9sima rellaci\u00f3n, la famosa frase: \"D'equ\u00ed p'arriba, la pol\u00edtica econ\u00f3mica decidir en Los Pinos\".\nEleiciones de 1976.\nNaquel tiempu, los mandatarios emanados del so part\u00edu escoy\u00eden personalmente al so socesor, y L\u00f3pez Portillo foi la opci\u00f3n del presidente Echeverr\u00eda, de nuevu faciendo valir la so aneya amist\u00e1 y rompiendo tami\u00e9n colos pron\u00f3sticos de que'l secretariu de Gobernaci\u00f3n yera l'escoy\u00edu natural, qued\u00e1ndose nel cam\u00edn Mario Moya Palencia. Los siguientes meses L\u00f3pez Portillo realiz\u00f3'l correspondiente proselitismu sol lema \"La soluci\u00f3n somos toos\", pero ensin adversariu dalgunu, pos l'\u00fanicu part\u00edu verdaderamente opositor con rexistru, el derechiegu Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional (PAN), nun present\u00f3 abander\u00e1u por cuenta de fuertes divisiones internes, y l'esquierda, apigurada nel proscritu Part\u00edu Comunista Mexicanu (PCM), nes universidaes p\u00fabliques y en guerrilles urbanes o rurales, ensin cuntar con otru espaciu que'l de lo testimonial, llanz\u00f3 a unu de los sos l\u00edderes hist\u00f3ricos, el sindicalista Valent\u00edn Riola, como candidatu simb\u00f3licu, llogrando casi un mill\u00f3n de votos, qu'ent\u00e1 ensin ser v\u00e1lidos denunciaron una evidente incongruencia del esquema pol\u00edticu-eleutoral imperante. D'esta circunstancia esprendi\u00f3 la obra que, en perspeutiva, ser\u00eda la mayor aportaci\u00f3n de L\u00f3pez Portillo: la Reforma Pol\u00edtica de 1977, orquestada pol so secretariu de Gobernaci\u00f3n, el reput\u00e1u pol\u00edticu, xurista ya historiador Jes\u00fas Reyes Heroles, que represent\u00f3 la primer meyora fehaciente por que M\u00e9xicu transitara d'un r\u00e9xime de part\u00edu hexem\u00f3nicu a unu de pluripartidismo y poder compart\u00edu.\nPresidente de M\u00e9xicu (1976-1982).\nArrodi\u00e1u de la polarizaci\u00f3n y el desorde mandaos pola alministraci\u00f3n de Luis Echeverr\u00eda, el 1 d'avientu de 1976 Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo tom\u00f3 posesi\u00f3n como presidente de M\u00e9xicu y pronunci\u00f3 un impecable discursu que-y gan\u00f3 sofitos y enfotu pol so inter\u00e9s conciliatorio y l'abandonu de la ret\u00f3rica demag\u00f3xica y grandilocuente que prim\u00f3 en tol sexeniu anterior. El so proyeutu de gobiernu estremar en tr\u00e9s partes: dos a\u00f1os de recuperaci\u00f3n, dos d'afitamientu y dos de crecedera acelerada, y pa llogralo apuraba a superar les discrepancies y avanzar: \"Faigamos una tregua intelixente pa recuperar la nuesa serenid\u00e1 y nun perder l'aldu [...] podemos faer de la nuesa patria un infiernu o un pa\u00eds onde la vida s\u00eda bona\". A\u00edna, pidi\u00f3 un emocion\u00e1u perd\u00f3n a los quitaos y marxinaos pol fracasu del Est\u00e1u n'atinar a \"sacalos del so postraci\u00f3n\", lo qu'espres\u00f3 camudar\u00eda nel so gobiernu, bordando asina un momentu memorable dientro del aportar pol\u00edticu contemporaneu.\nSicas\u00ed, los primeros tiempos se enrarecieron polos rumor sobre l'activismu del ex-presidente Echeverr\u00eda (recoy\u00edos y amplificaos por Reyes Heroles, quien sosten\u00eda una sabida rivalid\u00e1 col anterior titular del Executivu), pos por aciu el so Centru d'Estudios Econ\u00f3micos y Sociales del Tercer Mundu y la presencia d'estrechos collaboradores impuestos nel gabinete entrante y nel Poder Lexislativo buscaba siguir influyendo nos \u00e1mbitos de decisi\u00f3n con una axenda propia, violando otra pauta b\u00e1sica del predominiu presidencial de la d\u00f3mina, mesma qu'esix\u00eda de los mandatarios en retiru la so desapegadura ensin cortapisas de la pol\u00edtica nacional, lo cual llev\u00f3 a L\u00f3pez Portillo a prescindir de ciertos personaxes (los casos m\u00e1s evidentes fueron el de Porfirio Mu\u00f1oz Ledo na cartera d'Educaci\u00f3n y el del presidente del Congresu, Augusto G\u00f3mez Villanueva), a encarcelar a funcionarios d'aquel periodu (como Eugenio M\u00e9ndez Docurro y F\u00e9lix Barra Garc\u00eda, ex secretarios de Comunicaciones y Tresportes y de la Reforma Agraria respeutivamente, seg\u00fan al ex direutor del Fideicomiso Badea de Banderes, Alfredo R\u00edos Camarena, y al del Institutu Mexicanu del Caf\u00e9, Fausto Cant\u00fa Pe\u00f1a), y a unviar fora al mesmu Echeverr\u00eda como embaxador na Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes pa la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) en 1977 y en 1978 ante l'apartada Australia, con concurrencia en Nueva Zelanda y Fixi, aniquilando asina cualesquier intromisi\u00f3n nel so gobiernu.\nNo financiero, la situaci\u00f3n yera dif\u00edcil polo xeneral, y\u00e1 que apenes unos d\u00edes antes d'entrar en funciones realiz\u00f3 una de les devaluaciones m\u00e1s severes que'l pa\u00eds viviera hasta eses feches y llogr\u00f3se un pr\u00e9stamu del Fondu Monetariu Internacional col alcuerdu d'exercer un presupuestu amenorg\u00e1u y caltener baxos los salarios. Constre\u00f1ido polos malos manexu del so antecesor y ante aquelles disposiciones, L\u00f3pez Portillo amos\u00f3se prudente tocantes a gastu ya inversiones refer\u00edase, pero tou camudar\u00eda cuando, como secuela de la Guerra del Yom Kippur, los pa\u00edses \u00e1rabes atayaron la venta de petroleu a Estaos Xun\u00edos y a Europa Occidental pol sofitu brind\u00e1u a Israel. Esto, xunto al descubrimientu de nuevos xacimientos en Chiapas, Tabasco y de la rica Sonda de Campeche catapult\u00f3 a M\u00e9xicu como primer esportador de crudu, lo que dex\u00f3 que'l Productu Internu Brutu alzar a un 8\u00a0% a\u00f1al y que la tasa de desemplegu amenorgar nun 50\u00a0%. \"M\u00e9xicu, pa\u00eds de contrastes, tuvo avez\u00e1u a alministrar faltes y crisis. Agora [con] el petroleu nel otru estremu, tenemos qu'acostumanos a alministrar la bayura\", foi'l retu y promesa al empar que'l presidente acu\u00f1\u00f3 y fixo patente a la socied\u00e1 ante la inesperada jauja, arreglando les bones nueves con una perlla del egocentrismu que-y embargar\u00eda ensin remediu: \"Soi la \u00faltima oportunid\u00e1 de la Revoluci\u00f3n\".\nEl 24 de setiembre de 1981 emite'l decretu presidencial pa crear el Institutu d'Investigaciones \"Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora\" pa impulsar la investigaci\u00f3n n'Historia y Ciencies Sociales en M\u00e9xicu.\nEl planu internacional.\nEn 1977 empez\u00f3'l reestablecimientu de les rellaciones diplom\u00e1tiques de M\u00e9xicu col r\u00e9xime encabez\u00e1u pol rei Xuan Carlos I y presid\u00edu por Adolfo Su\u00e1rez, a dos a\u00f1os del fin del Franquismu, siendo design\u00e1u como embaxador de M\u00e9xicu n'Espa\u00f1a al exmandatario Gustavo D\u00edaz Ordaz. Ante esta designaci\u00f3n, Carlos Fuentes, embaxador de M\u00e9xicu en Francia, decidi\u00f3 arrenunciar, argumentando que nun diba axuntar se nin quer\u00eda ponese al nivel de quien se\u00f1alaba como responsable de la Matanza estudiantil del 2 d'ochobre de 1968. Al conocer la noticia, L\u00f3pez Portillo ufiert\u00f3 la embaxada vacante a Echeverr\u00eda, quien prefiri\u00f3 la representaci\u00f3n de M\u00e9xicu ante la UNESCO, con sede en Par\u00eds, onde permaneci\u00f3 hasta 1978.\nEn xineru de 1979, L\u00f3pez Portillo auspici\u00f3 la visita del papa Xuan Pablo II, depu\u00e9s de d\u00e9cades d'allo\u00f1anza cola Ilesia cat\u00f3lica, autorizando l'oficiu d'una misa al campu tresmitida in\u00e9ditamente per televisi\u00f3n.\nNesi a\u00f1u, el gobiernu mexicanu oponer al r\u00e9xime nicarag\u00fcense d'Anastasio Somoza Debayle y, tres la cayida d'este y el trunfu de la revoluci\u00f3n sandinista, M\u00e9xicu particip\u00f3 sofitando a los sandistas ya intent\u00f3 mediar ente Estaos Xun\u00edos y el nuevu gobiernu nicarag\u00fcense. Pero, col apuerto de Reagan a la presidencia norteamericana, el Departamentu d'Est\u00e1u protest\u00f3 polo que llam\u00f3 \"el intervencionismu mexicanu en Centroam\u00e9rica\" y M\u00e9xicu tuvo qu'arrenunciar nel so intentu de conciliaci\u00f3n. Sicas\u00ed, los nicarag\u00fcenses otorgar a L\u00f3pez Portillo la medaya \"C\u00e9sar Augusto Sandino\", en premiu a los sos esfuercios a favor del nuevu gobiernu.\nNel casu de Nicaragua, Cuba compart\u00eda con M\u00e9xicu l'inter\u00e9s de ver trunfar a la revoluci\u00f3n sandinista. Cuba desempe\u00f1ara un papel bien importante a favor de la revoluci\u00f3n nicarag\u00fcense al travi\u00e9s d'asesor\u00eda militar y de sofitu econ\u00f3micu y n'armamentu. L\u00f3pez Portillo, aprovechando'l contestu d'estrechamientu de les rellaciones ente M\u00e9xicu y Cuba que se ven\u00eda xestando dende 1975, convid\u00f3 a Fidel Castro a M\u00e9xicu pa esponer les idees que cada unu ten\u00eda tocantes a Centroam\u00e9rica, cuantim\u00e1s de Nicaragua. Asina'l 17 de mayu de 1979, dempu\u00e9s de 22 a\u00f1os de nun triar territoriu mexicanu, el mandatariu cubanu entrevistar col so hom\u00f3logu mexicanu en Cozumel, Quintana Roo, formaliz\u00e1ndose la rellaci\u00f3n M\u00e9xicu-Cuba.\nL'actit\u00fa del r\u00e9xime mexicanu en sofitu a los opositores de la dictadura salvadoriana remat\u00f3 cola reconocencia, per parte de los gobiernos de M\u00e9xicu y Francia, del Frente Farabundo Mart\u00ed de Lliberaci\u00f3n Nacional como fuercia batalloso n'El Salvador.\nEn 1981, L\u00f3pez Portillo propunxo ante'l plenu de la Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes el Plan Mundial de Recursos Enerx\u00e9ticos; y foi gallardoni\u00e1u col Premiu Pr\u00edncipe d'Asturies de Cooperaci\u00f3n Internacional na so primer edici\u00f3n y investido como Caballeru de Gran Cruz afatada col Gran Gord\u00f3n de la Orde al M\u00e9ritu de la Rep\u00fablica Italiana. A fines d'esi a\u00f1u, entam\u00f3se'l Cume Norte-Sur na ciud\u00e1 de Canc\u00fan pa promover el di\u00e1logu ente los pa\u00edses del Primer y Tercer Mundu.\nLos escesos.\nConforme avanz\u00f3'l sexeniu la escentricid\u00e1, l'espilfarru y el influyentismo apoderar del mandatu de L\u00f3pez Portillo. Escaeci\u00e9ndose de la so invistidura, el presidente oblig\u00f3 a que la xira papal fixera una parada na Residencia Oficial de los Pinos en ficies de que la so santid\u00e1 celebrara una misa especial pa la so madre, contestando a los sos detractores que \" por cuenta del so carecimientu cardiacu, nun pod\u00eda treslladase n'aeronaves nin tar ente ensames y que pagar\u00eda del so bolsu\" les sanciones alministratives previstes por esforciar la llaicid\u00e1 d'un espaciu oficial y subestimando los problemes evidentes pola inesistencia de rellaciones diplom\u00e1tiques ente M\u00e9xicu y la Santa Sede; la so esposa, tom\u00f3 nes sos manes la pol\u00edtica cultural del gobiernu ensin esperiencia dalguna y orden\u00f3, por casu, que s'integrara una orquesta sinf\u00f3nica especial, la Filarm\u00f3nica de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, pa dar a conocer les sos dotes de pianista con temes del grupu Mocedaes; y la so f\u00eda Paulina debut\u00f3 como baladista xuvenil y foi sofitada p'algamar l'\u00e9situ.\nPero lo m\u00e1s delicao ye que nom\u00f3 n'importantes cargos a familiares direutos, vanaglori\u00e1ndose am\u00e1s por ello, cuantim\u00e1s del casu de Jos\u00e9 Ram\u00f3n, el so primox\u00e9nitu, quien se desempe\u00f1\u00f3 como subsecretariu d'Est\u00e1u (\"Ye l'arguyu del mio nepotismu\", esclamar\u00eda orondo). Otros beneficiarios fueron la so hermana Alicia, que fung\u00eda como'l so asistente; la so hermana Margarita, designada titular de la Direici\u00f3n Xeneral de Radiu, Televisi\u00f3n y Cinematograf\u00eda de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (tarrecida y odiada pola so actit\u00fa caprichosa y altanera frente a due\u00f1os de medios, creadores, productores y direutores que lu acusaron de mancar de muerte a la industria de la pantalla grande, motey\u00e1ndo-y la \"p\u00e9sima musa\" como burlla pola so almiraci\u00f3n escontra la D\u00e9cima Musa, Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, y les sos malhadados intentos como escritora y guionista de pel\u00edcules); el so primu Guillermo, convert\u00edu en presidente del ent\u00f3s llam\u00e1u Institutu Nacional del Deporte; y Rosa Lluz Allegr\u00eda, con quien sosten\u00eda una rellaci\u00f3n extra marital, foi asitiada a la cabeza de la Secretar\u00eda de Turismu.\nNa mesma tesitura Arturo Durazo Moreno, un vieyu amigu de vecinderu, foi alz\u00e1u a Direutor Xeneral de Polic\u00eda y Tr\u00e1nsitu del Distritu Federal, dende onde am\u00e1s de ser fechu Xeneral de Divisi\u00f3n ensin pasar pol Ex\u00e9rcitu y condecora-y -y col Doctor\u00e1u \"Honoris Causa\" del Tribunal Cimeru de Xusticia del Distritu Federal ensin antecedentes universitarios o de pr\u00e1utica llegal dalguna, auspici\u00f3 el confechu y la tortura ente los cuerpos que dirix\u00eda y arriqueci\u00f3se escandalosamente atropando autos, bienes y casones como \"El Parten\u00f3n\", una estrafalaria casa de sablera inspirada nel m\u00edticu monumentu griegu llevantada na badea de Zihuatanejo, la qu'una vegada prindada, depu\u00e9s de aprehender a Durazo en 1984, convertir nun emblema de lo peor d'aquella d\u00f3mina.\nEl desastre econ\u00f3micu.\nEn materia econ\u00f3mico la so alministraci\u00f3n caracteriz\u00f3se, sobremanera dempu\u00e9s de la primer met\u00e1, por tomar decisiones arbitraries y financieramente ineptes qu'espa\u00f1aron la crisis m\u00e1s severa na historia de M\u00e9xicu dende la d\u00f3mina revolucionaria, non solo repitiendo, sin\u00f3n aumentando los errores del periodu echeverrista. El gobiernu, obnubilado poles ganancies del petroleu y l'euforia de los mercaos, guard\u00f3 los prop\u00f3sitos d'entamu nun cax\u00f3n y tramit\u00f3 cola banca estranxera una pl\u00e9yade de pr\u00e9stamos irreflexivamente pa sufragar la esploraci\u00f3n ya infraestructura d'esplotaci\u00f3n de los dep\u00f3sitos petroleros; punxo en marcha proyeuto de desenvolvimientu condergaos al fracasu pol so pomposidad y mala preparaci\u00f3n (l'Alianza pa la Producci\u00f3n, el Plan Nacional de Zones Ablayaes y Grupos Marxinaos, el Sistema Alimenticiu Mexicanu o'l Plan Global de Desenvolvimientu, el m\u00e1s elocuente de toos); y foment\u00f3 una gruesa burocracia al crear nueves secretar\u00edes d'Est\u00e1u y ensame d'organismos, adquiriendo y participando igualmente en m\u00e1s de mediu millar d'empreses, lo qu'al pie de una corrupci\u00f3n galopante termin\u00f3 non solo por amenorgar a cero los escedentes del petroleu (calculaos en cien mil millones de d\u00f3lares ente 1978 y 1981), sin\u00f3n por multiplicar la delda esterna ante l'aumentu de les tases d'inter\u00e9s, a\u00f1edir intrigues palaciegues dende la Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n y Presupuestu cam\u00edn de la determinaci\u00f3n de la candidatura presidencial del PRI, traduc\u00edes en diagn\u00f3sticos desprend\u00edos de cuentes manipoliaes qu'atayaron mid\u00edes elementales como'l retayu al gastu corriente y la baxa de preciu del barril de crudu pa encarar la sobreoferta y l'austerid\u00e1 enerx\u00e9tica autoimpuesta pol merc\u00e1u mundial, siendo los chivos espiatorios el secretariu de Facienda, David Ibarra, y Jorge D\u00edaz Serrano, direutor de Petr\u00f3leos Mexicanos (PEMEX) y un amigu m\u00e1s de los a\u00f1os mozos del mandatariu nel primer nivel del serviciu p\u00fablicu, dambos serios aspirantes al Executivu.\nCon al respective de la moneda, el pesu foi tard\u00edamente devalu\u00e1u n'alredor d'un 400% como productu d'otru episodiu de la frivolid\u00e1 de L\u00f3pez Portillo (\"Presidente que deval\u00faa, deval\u00faase\", pontificaba). Nel marcu de la VI Xunta de la Rep\u00fablica, el 4 y 5 de febreru de 1982, xur\u00f3 defendelo \"como perru\" frente a la turniada que sufr\u00eda de los \"enemigos\" de la patria, pero pal 18 de febreru de 1982 la Secretar\u00eda de Facienda viose forzada a declarar la moratoria de pagos y a devaluar el circulante de 28.50 a 46 pesos per d\u00f3lar, fren\u00e1ndose en 70 pesos nam\u00e1i dempu\u00e9s d'imponese'l zarru del merc\u00e1u cambiario p'atayar la esguilada, la que inclusive devasar\u00eda los cien pesos per cada billete verde.\nEl 1 de setiembre de 1982, d\u00eda del so \u00faltimu informe de gobiernu, habr\u00eda d'encarar a la ciudadan\u00eda p'anuncia-y el caos. Culp\u00f3 de la debacle a los banqueros y a los \"sacad\u00f3lares\", nun almiti\u00f3 tener que ver nel fundimientu financieru del pa\u00eds (\"Soi responsable del tim\u00f3n, pero non de la nube\") y, d'un refundiu, nacionaliz\u00f3 la banca y decret\u00f3 el control de cambeos, m\u00e1s nel tenor d'una rabexada desesperada, d'un golpe d'efeutu, que nel de mid\u00edes sopesaes y necesaries, lo que s'acolumbr\u00f3 na so argumentaci\u00f3n: \"Y\u00e1 nos escalaron. M\u00e9xicu nun s'acab\u00f3. \u00a1Nun nos volver\u00e1n escalar!\". Nos siguientes a\u00f1os los resultaos de diches escurrimientos (que'l so costo al erariu polos conceutos de compra ya indemnizaci\u00f3n d'el treme bancariu envalorar nunos tr\u00e9s billones de pesos) fueron m\u00e1s qu'aciagos, como se patentiz\u00f3 al poco tiempu col apox\u00e9u d'una banca paralela tapada en cases burs\u00e1tiles ya instituciones financieres diverses qu'incentivaron la especulaci\u00f3n, cola desdexosa reprivatizaci\u00f3n bancaria que punxo otra vegada a la naci\u00f3n a un pasu de la ruina a mediaos de la d\u00e9cada de los noventa, y col abusu y fracasu del Fondu Bancariu de Proteici\u00f3n al Aforru, que na so reestructuraci\u00f3n como delda p\u00fablica, apautada llexislativamente dende 1998, absuerbe hasta la fecha enormes cantidaes presupuestaries.\nDepu\u00e9s, al recordar a los quitaos y marxinaos, aquellos a quien nel so primer mensaxe como mandatariu pidiera perd\u00f3n, Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo llor\u00f3 frente a millones de mexicanos y cuti\u00f3 impotente col so pu\u00f1u l'atril de la tribuna principal del Palaciu Llexislativu de San Ll\u00e1zaro, aceptando siquier el so \"responsabilid\u00e1 personal\" al falla-yos; un esplegue histri\u00f3nicu que trescal\u00f3 a bien pocos, enfureci\u00f3 a los m\u00e1s y foi motivu de parodies y burlles pa poner puntu final a seis a\u00f1os de mires tan altes como la so frustraci\u00f3n que completaron, sumaos a los del periodu de Luis Echeverr\u00eda, la coloquialmente denominada \"docena tr\u00e1xica\" del populismu (nun xuegu de pallabres que remembraba a la Decena Tr\u00e1xica: diez d\u00edes d'asesinatos ya inestabilid\u00e1 en febreru de 1913 que concluyeron col arrenunciu y l'asesinatu del presidente Francisco I. Madero y del vicepresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez). Arriendes de lo peyorativo de la comparanza, con estos dos alministraciones rescampl\u00f3 pa la opini\u00f3n p\u00fablica, los empresarios, la comunid\u00e1 internacional, la Ilesia ya inclusive pa bona parte de la clase pri\u00edsta lo peligroso y lo imposible que resultar\u00eda por enforma tiempu m\u00e1s dexar el dest\u00edn del pa\u00eds sol criteriu d'un solu home. Dende ent\u00f3s y echando mano de la mesma reforma pol\u00edtica que L\u00f3pez Portillo aguiy\u00f3 (ent\u00e1 con toles sos faltes y torgues que, colos a\u00f1os, super\u00e1ronse), el camb\u00e9u gradual de los fundamentos del sistema de poder en M\u00e9xicu, la perda de fuercia del part\u00edu oficial y la crecedera d'una oposici\u00f3n qu'enfusar\u00eda con \u00edmpetu firme nos distintos niveles de gobiernu y\u00e1 nun se detuvieron, tou ello afal\u00e1u siempres por una socied\u00e1 justificadamente cafiante y cansada.\nLa socesi\u00f3n presidencial.\nPreviu al t\u00e9rminu de la so alministraci\u00f3n y depu\u00e9s de dir refugando aspirantes d'ente los m\u00e1s pr\u00f3ximos del so equipu, L\u00f3pez Portillo se aprest\u00f3 a cumplir col ritual socesoriu pri\u00edsta y afit\u00f3 les sos pautes de selecci\u00f3n en dos nomes: si'l panorama nacional riqu\u00eda d'un personaxe con mayor bagaxe pol\u00edticu, l'escoy\u00edu ser\u00eda l'ent\u00f3s dirixente nacional del PRI, Javier Garc\u00eda Paniagua; sicas\u00ed, si les circunstancies suxur\u00eden un perfil diestru en sortear dificultaes financieres, la candidatura corresponder\u00eda-y al so secretariu de Programaci\u00f3n y Presupuestu, Miguel de la Madrid. Ante la severa crisis, esti postreru foi l'escoy\u00edu. Pa la organizaci\u00f3n, tantos a\u00f1os gobernante, felicid\u00e1 postulaci\u00f3n abon\u00f3 notablemente nel camb\u00e9u del so cursu hist\u00f3ricu, una y bones el sustentu ideol\u00f3xicu y pr\u00e1uticu dende la so fundaci\u00f3n, el nacionalismu revolucionario (nutr\u00edu de los llogros de la xesta de 1910, del corporativismu y de la necesid\u00e1 d'un Est\u00e1u con amplies facultaes pa lluchar contra la desiguald\u00e1 social, reman\u00e1u por pol\u00edticos disciplinaos que percorrieren los escalafones del PRI y de la burocracia) foi gradualmente remplazado pola tecnocracia y los sos homes, xener\u00e1ndose reacomodos y rotures importantes pal so futuru y el de M\u00e9xicu.\nY ye que De la Madrid yera un destac\u00e1u abog\u00e1u form\u00e1u nel Bancu de M\u00e9xicu con esperiencia en materia econ\u00f3mico y el primeru d'una llista de gobernantes d'equ\u00ed p'arriba nel pa\u00eds con una visi\u00f3n empobinada al merc\u00e1u y estudios de posgr\u00e1u realizaos en prestigiadas universidaes estauxunidenses, como les de Harvard o Yale, d'acordies colos dictaos d'aquellos tiempos, tendientes al neolliberalismu y la globalizaci\u00f3n y marcaos por l\u00edderes defensores del aperturismo y la desregulaci\u00f3n como Margaret Thatcher o Ronald Reagan.\nEl desprestixu.\nRetir\u00e1u de la pol\u00edtica, dedicar a escribir la so biograf\u00eda y otros llibros con medianu \u00e9situ, probando suerte tami\u00e9n con una marca propia de tequila, \"Don Q\", promocionada cola so semeya vist\u00edu de charru na etiqueta. En concluyendo'l so mandatu presidencial, camudar cola so familia a una casona con cuatro cases (una pa \u00e9l y les restantes pa cada unu de los sos f\u00edos) nos suburbios de la capital mexicana bautizada popularmente como \"La Llomba del Perru\" (n'alusi\u00f3n a la so citada defensa del pesu), asitiada nun terr\u00e9n de 122\u00a0000\u00a0m\u00b2, agasay\u00e1u pol so amigu Carlos Hank Gonz\u00e1lez. En cada residencia instal\u00e1ronse dos mil metros cuadraos d'alfombra importada, tapices de seda, domos corredizos y amplies terraces con acabaos de maderes precioses. Am\u00e1s, na casa principal af\u00edxose un sistema d'aire acondicion\u00e1u especial pa caltener el mugor de la biblioteca particular de L\u00f3pez Portillo, envalorada nunos 30\u00a0000 tomos, y alz\u00f3se una c\u00fapula-observatoriu.\nNon conforme con esto, el ex-presidente facer d'una fu\u00e9cara na esclusiva zona de Chapultepec, puntu neur\u00e1lxicu del Distritu Federal, d'una \u00e1rea de 8000\u00a0m\u00b2 pa construyir casones d'aires moriscos y granadinos a la so madre y les sos hermanes Alicia y Margarita. Tami\u00e9n-y foi agasayada la residencia de descansu \"Villa Marga Mar\" de 3000\u00a0m\u00b2, alcontrada na sablera de Pichilingue, na badea acapulque\u00f1a de Puertu Marqu\u00e9s, cortes\u00eda de Joaqu\u00edn Hern\u00e1ndez Galicia.\nLa riqueza de L\u00f3pez Portillo provoc\u00f3 que l'abog\u00e1u constitucionalista Ignacio Burgoa denunciar ante la Procurador\u00eda Xeneral de la Rep\u00fablica pol delitu de peculado en contra de la naci\u00f3n mexicana, ente que la fraici\u00f3n del PAN na C\u00e1mara de Diputaos propunxo la creaci\u00f3n d'una comisi\u00f3n pa investigalo y el Part\u00edu Socialista Unific\u00e1u de M\u00e9xicu (PSUM) aportun\u00f3 per meses nos nicios del usu de fondos del Gobiernu Federal pa fincar les sos propiedaes. Corralada por dichos ataques y polos varios reportaxes nel so contra; les burlles, dacuando escesives, de los caricaturistes; la promesa de \"renovaci\u00f3n moral\" del presidente De la Madrid, solo eficaz pa encarcelar a funcionarios del pas\u00e1u sexeniu; y un refugo xeneraliz\u00e1u de la poblaci\u00f3n escontra l'ex mandatariu y los sos parientes, optaron por pasar llargues temporaes nel estranxeru.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nDivorci\u00e1u de Carmen Romanu en 1991, dempu\u00e9s de cuarenta a\u00f1os de matrimoniu, xuni\u00f3se civilmente a Sasha Montenegro, una actriz retirada d'ascendencia yugoslava cola que viv\u00eda diba dellos a\u00f1os y ten\u00eda y\u00e1 dos f\u00edos: Nabila y Alejandro. Trescurr\u00edu un mes de la muerte de la so primer esposa, celebrar\u00eden el matrimoniu eclesi\u00e1sticu.\nNos medios de comunicaci\u00f3n, el nome de L\u00f3pez Portillo nun ces\u00f3 de causar movici\u00f3n espor\u00e1dicamente, y\u00e1 por diferencies p\u00fabliques ventiladas al travi\u00e9s de la prensa col ex-presidente Echeverr\u00eda (l'apaici\u00f3n d'un famosu espleg\u00e1u intitulado \"\u00bfTu tami\u00e9n, Luis?\", nel que reprocha al so otrora amigu'l sumase a les cr\u00edtiques pola forma en que termin\u00f3 la so xesti\u00f3n, ye l'episodiu m\u00e1s record\u00e1u); pola publicaci\u00f3n de les sos pol\u00e9miques memories, denominaes \"Los mios tiempos\" (en dos tomos), en 1988; pola salida a la lluz p\u00fablico d'una f\u00eda nacida nos a\u00f1os ochenta; polos intentos d'espropiar los mentaos terrenes de la capital del pa\u00eds en Chapultepec o los del Centro Hist\u00f3ricu onde se topa la Universid\u00e1 del Claustru de Sor Juana (un centru priv\u00e1u d'estudios human\u00edsticos alministr\u00e1u pola so f\u00eda Carmen Beatriz), que, ac\u00fasase, fueron irregularmente venc\u00edos por instrucciones del ex-presidente a la so familia mientres ostentaba'l poder, teniendo de formar parte del dominiu p\u00fablicu, pos nellos vivi\u00f3 la importante lliterata colonial en que'l so honor l'espaciu educativu lleva'l so nome; o bien pola valoraci\u00f3n hist\u00f3rica del so gobiernu, coincidente cola creciente llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n que M\u00e9xicu conquist\u00f3 a partir de los a\u00f1os ochenta, soli\u00e9ndose atopar el cenit de los vicios del antiguu sistema pol\u00edticu y les causes de les dificultaes econ\u00f3miques nacionales actuales na so presidencia.\nMientres la etapa final de la so vida foi v\u00edctima de diabetes y de les remortines d'una embolia sufierta en 1996. Am\u00e1s, protagoniz\u00f3 otros problemes llegales, tales como la demanda qu'interpunxo y gan\u00f3 en contra de la periodista Isabel Arvide al faltar \u00e9sta al so c\u00f3nyuge y cuestionar la paternid\u00e1 de los sos f\u00edos menores nun art\u00edculu y el procesu de divorciu de Sasha Montenegro.\nFin\u00f3'l 17 de febreru del 2004 na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu a la ed\u00e1 de 83 a\u00f1os, v\u00edctima d'un entueyu cardiacu xenerada por una neumon\u00eda. Los sos restos fuelguen nel Pante\u00f3n militar del Distritu Federal. Por cuenta de que la so muerte asocedi\u00f3 mientres el procesu de divorciu, l'actriz Sasha Montenegro ye la lex\u00edtima vilba, gociando de les prestaciones econ\u00f3miques que la llei otorgar."}
{"id": "155397", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155397", "title": "Jomo Kenyatta", "text": "Jomo Kenyatta, que'l so nome orixinal yera Kamau wa Ngengiro , foi un pol\u00edticu kenianu, el primer ciudadanu de Kenia en ser nom\u00e1u primer ministru (ente 1963 y 1964) y presidente (ente 1964 y 1978) tres la independencia d'esi pa\u00eds. Ye consider\u00e1u'l padre fundador de Kenia.\nMoced\u00e1.\nNun se conoz con segurid\u00e1'l so a\u00f1u de nacencia: pudo ser dende 1888 hasta 1895. Tres la muerte de los sos padres cuando yera ne\u00f1u, ayud\u00f3 al so g\u00fcelu, que practicaba la medicina tradicional. Asisti\u00f3 al colexu nel Scottish Mission Centre (Centru de la Misi\u00f3n Escocesa) en Thogoto y convirti\u00f3se al cristianismu en 1914 col nome de John Peter, que m\u00e1s tarde camudar\u00eda por Johnstone Kamau. Mientres la Primer Guerra Mundial vivi\u00f3 con parientes Maasai en Narok y trabay\u00f3 como oficinista.\nEn 1920, cas\u00f3se con Grace Wahu y trabay\u00f3 nel departamentu d'ag\u00fces del conceyu de Nairobi. El so f\u00edu Peter Muigai naci\u00f3'l 20 de payares. Empez\u00f3 la so carrera pol\u00edtica nel a\u00f1u 1924 cuando s'incorpor\u00f3 a la Kikuyu Central Association (KCA, Asociaci\u00f3n Central Kikuyu). En 1928, empez\u00f3 a editar el peri\u00f3dicu \"Muigwithania\" (\u2018reconciliador').\nEstancia nel estranxeru.\nEn 1929, la KCA unvi\u00f3 a Kenyatta a Londres pa sofitar los sos puntos de vista sobre los asuntos de les tierres ancestrales k\u0129k\u0169y\u0169. \nKenyatta ye recib\u00edu pola \"Uni\u00f3n de los estudiantes d'\u00c1frica del oeste\", asociaci\u00f3n inspirada pol pensamientu de Marcus Garvey, que-y ufierta la hospitalid\u00e1. Ye acompa\u00f1\u00e1u por Isher Dass, militante anticolonialista d'orixe indiu, que lo pon en contautu cola Lliga contra l'imperialismu y el Part\u00edu comunista de Gran Breta\u00f1a. Los sos art\u00edculos sobre les rebeliones negres son publicaos pola revista comunista \"Sunday Worker.\" En 1931, volvi\u00f3 al Reinu Un\u00edu y matricul\u00f3se nel centru d'estudios Woodbrooke Quaker College, de Birmingham.\nEnte 1932 y 1933, estudi\u00f3 de volao Econom\u00eda en Mosc\u00fakk hasta que'l so patrocinador, el radical de Trinid\u00e1 George Padmore, ye escluy\u00edu de la Internacional comunista por encl\u00edn a la unid\u00e1 de raza contra la unid\u00e1 de clase\u00bb y dexa la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, lo qu'oblig\u00f3 a Kenyatta a volver a Londres. Kenyatta allo\u00f1ar del movimientu comunista, del que yera cercanu nam\u00e1i por cuenta de una oposici\u00f3n com\u00fan al colonialismu, por cuenta de la actit\u00fa contraria de Padmore y de los sos collacios comunistes escontra ciertes pr\u00e1utiques tribales (una campa\u00f1a contra la circuncisi\u00f3n femenina nes colonies llanz\u00e1rase nos a\u00f1os 1930).\nEn 1934, matricular nel University College de Londres, y en 1937 curs\u00f3 Antropolox\u00eda na London School of Economics. Mientres esta d\u00f3mina, sigui\u00f3'l so activismu a favor de los derechos sobre les tierres de los k\u0129k\u0169y\u0169. Escribi\u00f3 \"Facing Mount Kenia\" (\"Frente al monte Kenia\") en 1938 sol so nuevu nome Jomo Kenyatta. Mientres la Segunda Guerra Mundial, trabay\u00f3 nuna granxa brit\u00e1nica y como actor de cine, protagonizando la pel\u00edcula \"Sanders of the river\" xunto a Paul Robeson. Cas\u00f3se cola inglesa Edna Clarke, que dio a lluz al so f\u00edu Peter Magana en 1943. M\u00e1s palantre, Kenyatta abandonar.\nRegresu a Kenia.\nEn 1946, Kenyatta fund\u00f3'l Pan-African Federation (Federaci\u00f3n Panafricana) con Kwame Nkrumah. Esi mesmu a\u00f1u, torn\u00f3 a Kenia y cas\u00f3se per segunda vegada, con Grace Wanjiku. Convertir en direutor del centru de formaci\u00f3n de profesor Kenia Teachers College. En 1947 convertir en presidente de la Kenia African Union (KAU, Uni\u00f3n Africana de Kenia). Empez\u00f3 a recibir amenaces de muerte de colonos blancos.\nGrace Wanjiku morri\u00f3 mientres un partu en 1950 cuando dio a lluz a la so f\u00eda Jane Wambui. En 1951, Kenyatta cas\u00f3se con Ngina Muhoho.\nLa so reputaci\u00f3n ante'l Gobiernu brit\u00e1nicu deteriorar cola rebeli\u00f3n de los Mau Mau. Foi arrest\u00e1u n'ochobre de 1952, acus\u00e1u falsamente d'entamar a los Mau Mau, y el 8 d'abril de 1953 foi conderg\u00e1u a prisi\u00f3n y trabayos forzaos. La opini\u00f3n xeneralizada naquella d\u00f3mina venceyar a los Mau Mau, pero investigaciones posteriores paecen desmentir esa vinculaci\u00f3n. Kenyatta permaneci\u00f3 na c\u00e1rcel hasta 1961. Foi ent\u00f3s unvi\u00e1u al exiliu en Lodwar, una zona remota de Kenia. Les autoridaes brit\u00e1niques esperaben sofitase personalidaes moderaes, como Kenyatta, pa caltener la so influencia sobre les sos antig\u00fces colonies.\nPresidencia.\nN'avientu de 1960 llevant\u00f3se l'est\u00e1u d'emerxencia. En 1961, los dos part\u00edos socesores del antiguu KAU, la Kenia African National Union (KANU, Uni\u00f3n Nacional Africana de Kenia) y la Kenia African Democratic Union (KADU, Uni\u00f3n Democr\u00e1tica Africana de Kenia) esixeron la lliberaci\u00f3n de Kenyatta. El 14 de mayu de 1960, Kenyatta foi escoy\u00edu presidente de la KANU \"in absentia\". Foi lliber\u00e1u definitivamente'l 21 d'agostu de 1961. Al a\u00f1u siguiente incorporar al Conseyu Llexislativu cuando un miembru apurri\u00f3-y el so esca\u00f1u, y contribuy\u00f3 a la redaici\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n. El so intentu de reunificar la KAU fracas\u00f3.\nNes eleiciones de mayu de 1963 la KANU de Kenyatta llogr\u00f3 83 esca\u00f1os d'un total de 124. El 1 de xunu, Kenyatta convertir en primer ministru del gobiernu aut\u00f3nomu kenianu, y foi conoc\u00edu como \"mzee\" (una pallabra sua\u1e25ili que significa \u2018home mayor'). Nesti momentu, pidi\u00f3 a los colonos blancos que nun abandonaren Kenia y sofit\u00f3 la reconciliaci\u00f3n nacional. Caltuvo'l cargu de Primer Ministru cuando se declar\u00f3 la independencia'l 12 d'avientu de 1963. En 1964, Kenia convertir nuna rep\u00fablica, y Kenyatta pas\u00f3 a ser xefe d'Est\u00e1u.\nKenyatta Introduz un r\u00e9xime de part\u00edu \u00fanicu. El presidente practica una pol\u00edtica autoritaria y clientelista p'asegurar la unid\u00e1 nacional. Sicas\u00ed, seg\u00fan l'historiador brit\u00e1nicu John Lonsdale, Kenyatta perpet\u00faa l'heriedu colonial que \u00abinstituye un Est\u00e1u y non una naci\u00f3n\u00bb. El so poder reposa sobre \u00abun feudalismu \u00e9tnicu [...] col so contratu desigual de vasallaxe\u00bb.\nLa pol\u00edtica de Kenyatta tuvo un calter conciliador y caltuvo a munchos de los antiguos funcionarios coloniales nos sos puestos. Hubo de pidir ayuda a les tropes brit\u00e1niques pa encalorar les revueltes somalines nel nordeste y una rebeli\u00f3n militar en Nairobi en xineru de 1964. Delles tropes brit\u00e1niques permanecieron nel pa\u00eds tres la independencia. El 10 de payares de 1964, los representantes de la KADU incorporar a les files de la KANU, formando un \u00fanicu part\u00edu.\nKenyatta llev\u00f3 a cabu una reforma agraria relativamente pac\u00edfica, y supervis\u00f3 la incorporaci\u00f3n de Kenia a les Naciones Xun\u00edes, y cerr\u00f3 alcuerdos comerciales cola Uganda de Milton Obote y cola Tanzania de Julius Nyerere. Sigui\u00f3 una pol\u00edtica internacional non alliniada. La estabilid\u00e1 atraxo la inversi\u00f3n estranxera y foi una figura influyente en toa \u00c1frica. A pesar de los sos munchos \u00e9sitos, la so pol\u00edtica autoritaria llevant\u00f3 cr\u00edtiques y refugu.\nKenyatta foi reelix\u00edu en 1966 y al a\u00f1u siguiente adquiri\u00f3 nuevos poderes. Mientres esti nuevu mandatu, agrav\u00e1ronse los conflictos fronterizos con Somalia y aument\u00f3 la oposici\u00f3n pol\u00edtica. Kenyatta fixo del KANU, lider\u00e1u polos k\u0129k\u0169y\u0169, pr\u00e1utiques l'\u00fanicu part\u00edu pol\u00edticu de Kenia. Les sos fuercies de segurid\u00e1 escorrieron a los disidentes y fueron acusaes de dellos asesinatos de miembros de la oposici\u00f3n. Kenyatta foi reelix\u00edu una vegada m\u00e1s en 1974. Fin\u00f3'l 22 d'agostu de 1978 en Mombasa y foi soterr\u00e1u'l 31 d'agostu en Nairobi.\nKenyatta foi un personaxe influyente y revesoso. La so muerte dex\u00f3 a Kenia, una vegada m\u00e1s, sumida en rivalidaes \u00e9tniques. Foi asoced\u00edu como presidente por Daniel Arap Moi."}
{"id": "155398", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155398", "title": "Boris Trajkovski", "text": "Boris Trajkovski (; ) foi un pol\u00edticu macedoniu, presidente del so pa\u00eds ente 1999 y 2004. \nNac\u00edu na ciud\u00e1 de Murtino, cerca de la ciud\u00e1 de Strumica (Macedonia), d'una familia metodista, Trajkovski gradu\u00f3se como abog\u00e1u en 1980 nel St. Cyril y Universid\u00e1 Metodista de Skopie. \nEn 2004 morri\u00f3 tr\u00e1gicamente tres un accidente aereu nel avi\u00f3n presidencial. Dempu\u00e9s de lo que celebr\u00e1ronse nueves eleiciones, tomando'l cargu de presidente Branko Crvenkovski (Primer Ministru mientres la presidencia de Trajkovski)."}
{"id": "155400", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155400", "title": "Zayed bin Sult\u00e1n Al Nahayan", "text": "Zayed bin Sult\u00e1n Al Nahayan (n'\u00e1rabe: \u0632\u0627\u064a\u062f \u0628\u0646 \u0633\u0644\u0637\u0627\u0646 \u0622\u0644 \u0646\u0647\u064a\u0627\u0646)\u200e, (6 de mayu de 1918\u2014 2 de payares de 2004), foi'l primer presidente de los Emiratos \u00c1rabes Xun\u00edos. En 1996 asocedi\u00f3 al so hermanu como emir d'Abu Dhabi y foi electu presidente de los Emiratos \u00c1rabes Xun\u00edos en 1971. Tres la so muerte, foi asoced\u00edu tantu na presidencia del pa\u00eds como l'emiratu pol so f\u00edu mayor, Jalifa bin Zayed Al Nahayan."}
{"id": "155401", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155401", "title": "Carlos Mesa", "text": "Carlos Diego de Mesa Gisbert (La Paz, Bolivia; 12 d'agostu de 1953) ye un pol\u00edticu, periodista, historiador, cineasta y escritor de Bolivia, sesentenu tercer presidente del so pa\u00eds (dende'l 17 d'ochobre de 2003 hasta'l so arrenunciu'l 9 de xunu de 2005).\nBiograf\u00eda.\nF\u00edu de dos destacaos historiadores, Jos\u00e9 de Mesa y Teresa Gisbert, estudi\u00f3 nel colexu San Ignacio de La Paz y sigui\u00f3 la so educaci\u00f3n secundaria en Madrid, nel San Estanislao de Kostka. Ingres\u00f3 a les carreres de Ciencies Pol\u00edtiques y Lletres na Complutense de la capital espa\u00f1ola en 1971 y tr\u00e9s a\u00f1os dempu\u00e9s torn\u00f3 a Bolivia, onde se matricul\u00f3 na Universid\u00e1 Mayor de San Andr\u00e9s na carrera de Lliteratura, de la cual egres\u00f3 en 1978.\nComo cineasta, fund\u00f3 y dirix\u00f3 la Cinemateca Boliviana (1976-1985), realiz\u00f3 numberosos documentales de calter hist\u00f3ricu y produci\u00f3 el llargumetraxe \"Jon\u00e1s y la ballena rosada\" (1995), dirix\u00edu por Juan Carlos Valdivia y bas\u00e1u na novela hom\u00f3nima de Wolfango Montes Vannuci. Am\u00e1s, public\u00f3 tres llibros sobre la historia del cine bolivianu.\nComo periodista, trabay\u00f3 en radio, prensa y televisi\u00f3n. Desempe\u00f1\u00f3se como subdireutor del desapaec\u00edu diariu \"\u00daltima Hora\" (1982-1983), direutor de les canales Am\u00e9rica Televisi\u00f3n en Bolivia, Telesistema Bolivianu y ATB (1985-1990). Esi \u00faltimu a\u00f1u cre\u00f3 la empresa Periodistes Acomu\u00f1aos Televisi\u00f3n (PAT) que, dirixida por Mesa hasta 2007 (quitando'l periodu nel qu'ocup\u00f3 la vicepresidencia y la presidencia del pa\u00eds), foi primero una productora de noticies y depu\u00e9s una canal. Dende 1983 hasta 2002 present\u00f3'l programa d'entrevistes \"De Cerca\". Foi estrem\u00e1u con importantes premios, como'l Rei d'Espa\u00f1a 1994 (al pie de Mario Espinoza), el de la Fundaci\u00f3n Manuel Vicente Ballivi\u00e1n y Premiu Nacional de Periodismu en 2012.\nLa so vocaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica xunir a la d'investigador na serie \"Bolivia sieglu XX\" (estrenada en 2009, una historia contempor\u00e1nea del pa\u00eds en 24 cap\u00edtulos d'una hora como permediu) y nel centenar de documentales televisivos que realiz\u00f3. Am\u00e1s, ye coautor colos sos padres de la esitosa \"Historia de Bolivia\" (1997), llibru que al 2012 llevaba y\u00e1 ocho ediciones. Ye miembru de l'Academia Boliviana de la Historia y de la Socied\u00e1 Boliviana d'Historia.\nEn 2014 debut\u00f3 na ficci\u00f3n cola novela \"Soliloquiu del Conquistador\" publicada en M\u00e9xicu.\nYe presidente de la Fundaci\u00f3n Comunid\u00e1 (dende la so creaci\u00f3n en 2007), organizaci\u00f3n que tien como oxetivu contribuyir al fortalecimientu de les instituciones democr\u00e1tiques y los derechos humanos, y direutor xeneral de la productora de televisi\u00f3n Planu Mediu.\nAficion\u00e1u al f\u00fatbol, tien col so f\u00edu Borja Ignacio un blogue sobre la historia d'esti deporte en Bolivia.\nVicepresidente y presidente de Bolivia.\nIncursion\u00f3 en pol\u00edtica per primer vegada en 2002 como candidatu a vicepresidente de Gonzalo S\u00e1nchez de Lozada, formando'l binomiu del Movimientu Nacionalista Revolucionariu (MNR), anque nun yera militante d'esti part\u00edu y present\u00e1rase como independiente. El MNR gan\u00f3 les eleiciones por estrecha mayor\u00eda, lo cual obligar a faer una alianza col Movimientu de la Izquierda Revolucionaria (MIR). El descontentu social, provoc\u00f3 una andanada de movilizaciones populares (xineru, febreru y ochobre de 2003), que remat\u00f3 col arrenunciu del presidente S\u00e1nchez de Lozada y la posterior invistidura de Carlos Mesa Gisbert como socesor constitucional el 17 d'ochobre de 2003. Esa crisis (setiembre-ochobre de 2003) foi conocida en Bolivia como \"La guerra del gas\".\nMesa Gisbert goci\u00f3 de popularid\u00e1 mientres el so mandatu de cuasi dos a\u00f1os (62% de respaldu como permediu), nos que convoc\u00f3 una eleici\u00f3n pa escoyer asamble\u00edstas constituyentes y llev\u00f3 a cabu un refer\u00e9ndum sobre'l gas. En pol\u00edtica internacional, repunxo ante Chile la tema de la demanda d'un accesu llibre y soberanu de Bolivia al oc\u00e9anu Pac\u00edficu, que perdi\u00f3 na guerra de 1879. Mientres el so gobiernu reform\u00f3se parcialmente la Constituci\u00f3n de Bolivia, lo que dex\u00f3 convocar a una Constituyente (que se fixo efectiva nel gobiernu d'Evo Morales) y gracies a la consulta popular recuper\u00f3se la propied\u00e1 de los hidrocarburos pal Est\u00e1u bolivianu y amont\u00f3 los impuestos d'un 27% a m\u00e1s d'un 50% en favor del pa\u00eds. Impuls\u00f3 tami\u00e9n la eleici\u00f3n direuta de prefeutos (celebrada per primer vegada na historia boliviana a fines de xineru de 2005). La pol\u00edtica d'austerid\u00e1 econ\u00f3mica qu'aplic\u00f3, xunida a la bona alministraci\u00f3n del gas y a la fin de la recesi\u00f3n econ\u00f3mica que Bolivia viviera dende 1999, dex\u00f3-y amenorgar el d\u00e9ficit fiscal de 8,5% a menos del 2,5%, aumentar les esportaciones en 34,99% (2004) y revertir la recesi\u00f3n con una crecedera del 3,58% del PIB (2004).\nA pesar del respaldu popular que ten\u00eda, Mesa nun pudo concluyir el so mandatu. Nello influyeron una serie de factores: nun cuntaba con sofitu pol\u00edticu nel Congresu de la Rep\u00fablica y nun ten\u00eda un part\u00edu propiu; la llei d'hidrocarburos foi sustancialmente modificada nel Parllamentu, cuantim\u00e1s nel Sen\u00e1u, cola resultancia de que nun satisfixo \"nin al Executivu, nin a los sectores econ\u00f3micos nin a la oposici\u00f3n pol\u00edtico y social\"; cinco d\u00edes dempu\u00e9s de que los diputaos convalidaren el testu revis\u00e1u, Mesa anunci\u00f3'l 10 de mayu de 2005 que nun pensaba promulgar una llei \"que sirve de pres\u00e9u pa estremar a Bolivia\" y convoc\u00f3 un alcuentru multisectorial p'aldericar una nueva norma y dar lluz verde al referendu sobre les autonom\u00edes y a la convocatoria de l'Asamblea Constituyente, pero nun atop\u00f3 respuesta.\nEn marzu empezaren protestes contra'l gobiernu en La Paz, L'Altu y Santa Cruz, con manifestaciones caleyeres y bloqu\u00e9u de carreteres, crisis que fizo que Mesa, nun mensaxe a la Naci\u00f3n, presentara'l so arrenunciu la nueche del domingu 6, que nun foi aceptada pol Congresu.\nDempu\u00e9s de que se negara a promulgar la llei d'hidrocarburos, la Central Obrera Boliviana empez\u00f3'l 16 de mayu una fuelga xeneral indefinida en reclamu de la nacionalizaci\u00f3n del gas y el petroleu, y los militantes de la Federaci\u00f3n de Xuntes Vecinales d'El Altu colaron al centru de La Paz cola mesma esixencia. El 3 de xunu'l presidente fixo un \u00faltimu intentu de salir de la crisis pa lo cual decret\u00f3 celebrar el 16 d'octubre eleiciones a l'Asamblea Constituyente y un refer\u00e9ndum venceyante sobre les autonom\u00edes, pero como respuesta aumentaron los bloqueos de carreteres y les movilizaciones de protesta en tol pa\u00eds. Tres d\u00edes m\u00e1s tarde, present\u00f3'l so arrenunciu indeclinable. El 9 de xunu, dempu\u00e9s de que los presidentes de la C\u00e1mara de Senadores, Hormando Vaca D\u00edez y de la de Diputaos, Mario Coss\u00edo arrenunciaren a la socesi\u00f3n constitucional que-yos correspond\u00eda, asumi\u00f3 la xefatura del Est\u00e1u Eduardo Rodr\u00edguez Veltz\u00e9, qu'encabezaba la Corte Suprema de Xusticia.\nVoceru de Bolivia pa la demanda mar\u00edtima.\nEn 2013 el gobiernu de Evo Morales empecipi\u00f3 una demanda internacional ante la Corte Internacional de Xusticia, coles mires d'obligar a Chile a axustar una salida soberana al mar pa Bolivia, basada nos compromisos que'l primeru adquiri\u00f3 formalmente col segundu ente 1920 y 1983. Al a\u00f1u siguiente, Morales convid\u00f3 a Mesa a ser voceru del so pa\u00eds na demanda mar\u00edtima.\nCarlos Mesa anunci\u00f3'l 6 d'ochobre de 2018 la so candidatura presidencial pa les eleiciones de 2019 col sofitu del Frente Revolucionariu d'Izquierda (FRI).\nObres.\n\"La historia del mar Bolivianu. El llargu cam\u00edn a casa\", incl\u00fai los alegatos finales de Bolivia na Faya en marzu de 2018, Editorial Gisbert, 2018"}
{"id": "155402", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155402", "title": "Vladimir Voronin", "text": "Vladimir Nicolae Voronin [, Vlad\u00edmir Nikol\u00e1yevich Voronin] (Corjova, Transnistria, Moldavia, 25 de mayu de 1941) ye un pol\u00edticu moldavu, presidente del so pa\u00eds ente'l 7 d'abril de 2001 y el 11 de setiembre de 2009. \nBiograf\u00eda.\nYe comunista y prorruso. Mientres el so gobiernu, la ense\u00f1anza del idioma rusu foi reintroducida como materia obligatorio nes escueles moldaves. Ye tami\u00e9n conoc\u00edu pola so revesosa elocuencia en contra de Ruman\u00eda. Voronin pertenez al Part\u00edu Comunista de la Rep\u00fablica de Moldavia \nSucesos de 2009 y arrenunciu.\nDempu\u00e9s de les eleiciones parllamentaries llevaes a cabu'l 5 d'abril de 2009, el Part\u00edu Comunista de la Rep\u00fablica de Moldavia gan\u00f3'l 49,48% de los votos y llogr\u00f3 sesenta esca\u00f1o, unu menos de los necesarios pa escoyer un Presidente. Voronin foi electu Presidente del Parllamentu y retuvo la presidencia de Moldova con calter inter\u00edn. La crisis de la polic\u00eda y los disturbios de 2009 en Moldavia confrontaron a la socied\u00e1, y los comunistes nun llograron asegurar el votu adicional necesariu d'ente los cuarenta y un diputaos de tr\u00e9s part\u00edos d'oposici\u00f3n; una nueva eleici\u00f3n parllamentaria foi necesaria.\nNes eleiciones parllamentaries de Moldavia de 2009, el Part\u00edu Comunista de la Rep\u00fablica de Moldavia gan\u00f3'l 44,69% de los votos, que ye m\u00e1s de lo que llogr\u00f3 cualesquier otru part\u00edu, y gan\u00f3 cuarenta y ocho esca\u00f1o, pero perdi\u00f3 la so mayor\u00eda parllamentaria ante una coalici\u00f3n de part\u00edos opositores. Sicas\u00ed, la oposici\u00f3n tami\u00e9n foi incapaz de llograr abondos esca\u00f1os pa escoyer un presidente, produciendo una mayor incertidume pol\u00edtica. El 2 de setiembre de 2009, Voronin anunci\u00f3 que pretend\u00eda arrenunciar, diciendo que la so posici\u00f3n como presidente en funciones hab\u00edase vueltu \"ambigua y dudosa\". El presidente unvi\u00f3 una carta al parllamentu confirmando la so intenci\u00f3n d'arrenunciar. Mihai Ghimpu asocedi\u00f3 a Voronin como presidente en funciones hasta qu'un presidente fuera electu."}
{"id": "155403", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155403", "title": "Vuelu 103 de Pan Am", "text": "El Vuelu 103 de Pan Am yera un avi\u00f3n de l'aereollinia internacional d'Estaos Xun\u00edos Pan Am, que realizaba un itinerariu ente Frankfurt del Main (Alema\u00f1a) y Detroit (Estaos Xun\u00edos), faciendo escala al travi\u00e9s de Londres (Inglaterra) y Nueva York (Estaos Xun\u00edos). Foi v\u00edctima d'un atent\u00e1u terrorista'l mi\u00e9rcoles 21 d'avientu de 1988 cuando cubr\u00eda'l trayeutu ente Londres y Nueva York, esplotando nel aire y cayendo sobre la ciud\u00e1 de Lockerbie (Reinu Xun\u00edu).\nHistoria.\nL'atent\u00e1u.\nEl 21 d'avientu de 1988 un avi\u00f3n Boeing 747-121 que viaxaba nun vuelu regular (Vuelu 103) de la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea d'Estaos Xun\u00edos Pan American World Airways esplot\u00f3 nel aire. Los restos cayeron sobre la ciud\u00e1 escocesa de Lockerbie. Morrieron les 259\u00a0persones que viaxaben a bordu y 11\u00a0persones m\u00e1s en tierra.\nL'avi\u00f3n volaba dende l'aeropuertu de Heathrow en Londres, Inglaterra al Aeropuertu Internacional John F. Kennedy de Nueva York, Estaos Xun\u00edos. La esplosi\u00f3n asocedi\u00f3 38 minutos dempu\u00e9s del despegue, y foi debida a un esplosivu pl\u00e1stico d'ente 340 y 450\u00a0gramos asiti\u00e1u nun radiocassette dientro del equipaxe del compartimientu de carga anterior, desencadenando una secuencia d'eventos que llev\u00f3 a la r\u00e1pida destrucci\u00f3n de l'aeronave. La esplosi\u00f3n na bodega\u00a0n\u1d58\u00a01, debaxo de la cabina fizo que tola parte delantera de l'aeronave, la cabina de mandu, esprendi\u00e9rase dafechu del restu, causando qu'esta cayera en vuelu llibre por dos minutos antes de topetar a tierra. El restu del fuselaje despidi\u00f3 persones nos sos asientos al realizar una espiral y depu\u00e9s estrell\u00f3se nos arrabaldes de la ciud\u00e1.\nVientos de 100 nuedos (190 km/h) espardieron v\u00edctimes y escombros a lo llargo d'un corredor de 130\u00a0km sobre una \u00e1rea de 2189\u00a0km\u00b2. El n\u00famberu total de v\u00edctimes xubi\u00f3 a 270\u00a0persones de 21\u00a0pa\u00edses, incluyendo a 11\u00a0persones na ciud\u00e1 de Lockerbie.\nV\u00edctimes.\nNel ataque terrorista al vuelu de Pan Am morri\u00f3'l f\u00edu de David White (conoc\u00edu actor qu'interpretaba a Larry Tate na serie risible d'Estaos Xun\u00edos \"Bewitched\"), Jonathan White. \nTami\u00e9n morri\u00f3 la poeta Joanna Walton, l'integrante de la banda Conkney Rebel, Paul Avron y la so esposa, que ven\u00eden del so viaxe de lluna de miel, am\u00e1s de 35 estudiantes de distintes universidaes. \nEl diplom\u00e1ticu suecu Bernt Carlsson, Comisionado Non 7 de les Naciones Xun\u00edes para Namibia (el postreru comisionado) tami\u00e9n fin\u00f3 nel atent\u00e1u; dirixir nesi momentu a la firma en Nueva York d'un alcuerdu ente Angola, Cuba y Sud\u00e1frica sobre'l futuru d'\u00c1frica del Suroeste.\nLa investigaci\u00f3n.\nConoc\u00edu como l'atent\u00e1u de Lockerbie\u00bb o la traxedia a\u00e9rea de Lockerbie\u00bb nel Reinu Xun\u00edu, convertir nel oxetu de la mayor investigaci\u00f3n criminal brit\u00e1nica, dirixida pol cuerpu de polic\u00eda m\u00e1s peque\u00f1u, la polic\u00eda llocal de Dumfries y Galloway. \nFoi llargamente vistu como un ataque a un s\u00edmbolu de los Estaos Xun\u00edos, y con 189 de les v\u00edctimes siendo d'Estaos Xun\u00edos, convertir nel m\u00e1s mort\u00edferu ataque contra civiles d'Estaos Xun\u00edos hasta los atentaos del 11 de setiembre de 2001.\nDempu\u00e9s de tr\u00e9s a\u00f1os d'investigaci\u00f3n conxunta ente Scotland Yard, la polic\u00eda llocal de Dumfries y Galloway y la CIA y el FBI d'Estaos Xun\u00edos, mientres la cual tom\u00f3se declaraci\u00f3n a m\u00e1s de 15\u00a0000\u00a0testigos, l'acusaciones d'asesinatu fueron interpuestes el 13 de payares de 1991 contra Abdelbaset al-Megrahi, un axente de la intelixencia libia y xefe de segurid\u00e1 de les Aereollinies \u00c1rabes Libies (LAA), y Al Amin Khalifa Fhimah, el direutor de la estaci\u00f3n de les LAA nel aeropuertu de Luqa, Malta.\nDos ciudadanos libios fueron acusaos pol atent\u00e1u, pero al nun tener bones rellaciones col Reinu Xun\u00edu desque en 1986 aviones d'Estaos Xun\u00edos bombardearan Tr\u00edpoli, Libia negar a apurrir a los sospechosos, polo que la ONX estableci\u00f3 sanciones contra'l pa\u00eds a partir de 1992.\nLes sanciones de les Naciones Xun\u00edes contra Libia y unes enllargaes negociaciones col l\u00edder libiu Muammar al-Gaddafi dieron llugar a la entrega de los acusaos el 5 d'abril de 1999 a la polic\u00eda escocesa nos Pa\u00edses Baxos, escoy\u00edu como territoriu neutral. El 31 de xineru de 2001, Al-Megrahi foi conderg\u00e1u por asesinatu por un tribunal form\u00e1u por tr\u00e9s xueces escoceses y sentenci\u00e1u a 27 a\u00f1os de prisi\u00f3n. Fhimah foi absueltu. L'apelaci\u00f3n d'A el-Megrahi a la so condena foi refugada'l 14 de marzu de 2002 y el so recursu ante'l Tribunal Europ\u00e9u de Derechos Humanos foi declar\u00e1u inadmitible en xunetu de 2003. El 23 de setiembre de 2003, Al-Megrahi dirixir a la Comisi\u00f3n de Revisi\u00f3n de Casos Criminales escocesa por que la so condena fuera revisada y por que, nel so casu, fora retornada al Altu Tribunal pa una nueva apelaci\u00f3n. Siempres sosteniendo la so inocencia cumpli\u00f3 la so condena na prisi\u00f3n de Greenock, cerca de Glasgow, hasta que'l 20 d'agostu de 2009 Abdelbaset al-Megrahi foi lliber\u00e1u pol gobiernu escoc\u00e9s alegando razones humanitaries; el secretariu de Xusticia escoc\u00e9s Kenny MacAskill esplic\u00f3 que la so \"sistema xudicial esixe la xusticia pero tami\u00e9n se debe amosar \"compasi\u00f3n\", polo que con un c\u00e1ncer terminal de pr\u00f3stata, el conderg\u00e1u deber\u00eda de dir a Libia a morrer, los m\u00e9dicu que lu atend\u00eden en prisi\u00f3n constataron el deterioru de la sal\u00fa d'A el-Megrahi acutando que ten\u00eda non m\u00e1s de 3 meses de vida.\nN'ochobre de 2002, el gobiernu de Libia ufiert\u00f3 una compensaci\u00f3n d'unos 10 millones de d\u00f3lares estadunidenses per cada v\u00edctima, y el 15 d'agostu de 2003 acept\u00f3 formalmente la responsabilid\u00e1 pol atent\u00e1u. El 12 de setiembre de 2003, les Naciones Xun\u00edes llevantaron les sanciones contra Libia que duraren 15 a\u00f1os.\nAntecedente.\nEl vuelu de Pan Am nun foi l'\u00fanicu avi\u00f3n 747 bombardeado, porque 3 a\u00f1os tras, el vuelu 182 de Air India (Emperador Kanishka) sufriera un atent\u00e1u nel que morrieron toos a bordu.\nAcusaci\u00f3n contra Muammar al-Gaddafi.\nEl 23 de febreru de 2011, mientres les protestes contra'l r\u00e9xime libiu, l'ex-ministru de Xusticia, Mustafa Abdel Jalil, asegur\u00f3 que Muammar al-Gaddafi foi'l qu'orden\u00f3 l'atent\u00e1u terrorista de Lockerbie.\nPela so parte, la secretaria d'Est\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos, Hillary Clinton, dixo nel Congresu que'l so pa\u00eds adoptar\u00eda \"cualquier aici\u00f3n llegal\" si'l Departamentu de Xusticia comprobara que'l l\u00edder libiu orden\u00f3 l'atent\u00e1u de Lockerbie en 1988."}
{"id": "155404", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155404", "title": "Vicente Guerrero", "text": "Vicente Ram\u00f3n Guerrero Salda\u00f1a foi un pol\u00edticu y militar mexicanu, militante y unu de los xefes de la insurxencia na etapa de \"Resistencia\" (1816-1821) de la guerra d'Independencia de M\u00e9xicu. \nTres dellos enfrentamientos col xeneral Agust\u00edn de Iturbide ente avientu de 1820 y xineru de 1821 nos cualos Iturbide nun puede ganar al caudiellu, Iturbide camuda de bandu y prop\u00f3n-y a Guerrero una alianza pola independencia nel conoc\u00edu Abrazu de Acatempan. Guerrero acepta la propuesta, y el 24 de febreru prom\u00falgase'l Plan d'Iguala col cual x\u00fanense los ex\u00e9rcitos (insurxente y realista) formando asina al Ex\u00e9rcitu Trigarante. Finalmente, el 27 de setiembre, l'Ex\u00e9rcitu Trigarante entra a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, peracab\u00e1ndose asina la independencia mexicana.\nFoi miembru del Supremu Poder Executivu (1823-1824), Ministru de Guerra y Marina (1828) y ocup\u00f3 la presidencia de M\u00e9xicu del 1 d'abril al 17 d'avientu de 1829.\nPor Decretu del 16 de payares de 1833, foi declar\u00e1u \"Benem\u00e9ritu de la Patria\", y en 1849 cre\u00f3se, nel so honor, l'est\u00e1u de Guerrero.\nPrimeros a\u00f1os.\nPas\u00f3 los sos primeros a\u00f1os faciendo llabores col so padre y t\u00edos nos oficios y negocios de la so familia. Esiste un desalcuerdu avera del orixe \u00e9tnicu de Guerrero, llam\u00f3se-y en diverses biograf\u00edes de mestizu, ind\u00edxena y mulatu. Tixtla a fines del sieglu XVIII yera una ciud\u00e1 mayoritariamente ind\u00edxena. De Guerrero nun se conocen semeyes que se-y fixeren en vida polo cual les semeyes, pintures, grabaos y dibuxos p\u00f3stumos a la so muerte pueden dar im\u00e1xenes bien variaes y quiciabes err\u00f3nees de c\u00f3mo yera Guerrero f\u00edsicamente. Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos y Pav\u00f3n quien lo conoci\u00f3 en 1811 describir f\u00edsicamente de la siguiente forma.\nIgnacio Manuel Altamirano, orixinariu de Tixtla tami\u00e9n, rellata de Guerrero.\nGuerrero foi arrieru, un oficiu que nos sos tiempos yera abondo espolleto. A principios del sieglu XIX, el so natal Tixtla yera unu de los centros m\u00e1s poblaos y granibles del Sur de M\u00e9xicu y mientres la d\u00f3mina virreinal, el ser arrieru d'oficiu y bien establec\u00edu dexaba privilexos como'l de tener animales de carga (caballos y mules), portar armes (pa protexese de los salteadores de caminos), exercer el comerciu y tratar direutamente colos comerciantes m\u00e1s ricos. Con \u00e9ses la prosperid\u00e1 del so padre como llabrador, arrieru, comerciante, y armeru, la posici\u00f3n del so t\u00edu Diego Guerrero dientro de la milicia espa\u00f1ola, y l'enfotu de la so familia dex\u00f3-y una educaci\u00f3n de lo m\u00e1s completa pa la d\u00f3mina al travi\u00e9s de profesores particulares.\nEl so padre, Juan Pedro Guererro Soriano, y dos de los sos hermanos, Juan Pedro y Manuel, dedicar a l'armer\u00eda, polo que Guerrero aprendi\u00f3 a remanar, dar caltenimientu, reparar y forxar armamentu como espaes, fusiles y ca\u00f1ones. Yera tami\u00e9n responsabilid\u00e1 de los armeros almacenar l'armamentu del ex\u00e9rcitu rexonal. El so t\u00edu y unu de los sos hermanos (dambos llamaos Diego) pertenec\u00eden a la milicia espa\u00f1ola, so les \u00f3rdenes del Capit\u00e1n Antonio Galeana, de Tecp\u00e1n y del subteniente V\u00edctor Bravo, de Chilpancingo. Esto dexar\u00eda a los mozos Guerrero desendolcase ente exercicios de tiru y combati cuerpu a cuerpu, revistes d'armamentu y pr\u00e1utiques de maniobres militares. Pol negociu d'arrier\u00eda del so padre, convirti\u00e9ronse am\u00e1s n'h\u00e1biles caballeros. Pola arrier\u00eda llegar\u00eden tami\u00e9n a conocer a detalle tol sur y suroeste (incluy\u00edu'l cam\u00edn escontra Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu), a coordinar y movilizar homes y carga, y a sobrevivir al campu, nos montes y montes. Aprendieron tami\u00e9n a lleer y a escribir y a remanar los n\u00famberos y les matem\u00e1tiques b\u00e1siques, am\u00e1s d'adquirir delles conocencies rudimentaries de mec\u00e1nica pr\u00e1utica necesarios pa realizar los sos oficios. Nun adquirieron la formaci\u00f3n d'un xurista, un lliteratu, un te\u00f3logu o un militar burgu\u00e9s, nin taben acostumaos a los tratos de la vida urbana \u2014raz\u00f3n pola cual darr\u00e9u etiquetar frecuentemente a Guerrero como carente d'educaci\u00f3n\u2014, sicas\u00ed la so preparaci\u00f3n 'de campu' yera de les m\u00e1s formales de la d\u00f3mina, pos adquirieron habilidaes que nun taben al algame de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n del virreinatu.\nLes habilidaes adquir\u00edes mientres la so moced\u00e1 sirvir\u00edenlu pa combatir a los realistes mientres la Guerra d'Independencia. Guerrero non solo yera arteru cola espada, el sable, la pistola, el fusil y la bayoneta tantu a cuerpu como a caballu, sin\u00f3n tami\u00e9n cola llanza, la reata y el machete, armes qu'en manes de los insurxentes surianos aportar\u00eden a tarrec\u00edes polos realistes. La conocencia del territoriu suriano tami\u00e9n aportar\u00eda a una ventaya importante nes futures batalles, al igual que l'habilid\u00e1 de Guerrero pa construyir fortines provisionales sobre cuetos y tierres altes pa defender los poblaos y posiciones sol so control. L'artiller\u00eda ser\u00eda tami\u00e9n otra noved\u00e1 cola que los realistes atopar nel suroeste: los insurxentes llegaron a fundir campanes y m\u00e1quines de les sos faciendes pa construyir ca\u00f1ones y fusiles, am\u00e1s d'utilizar aquellos que tomaben de los realistes. Guerrero establecer\u00eda una fundici\u00f3n pa forxar armamentu y una casa de moneda, fabricando tami\u00e9n p\u00f3lvora y municiones.\nAnque de familia considerada de cutiu humilde, el so padre, Pedro Guerrero, yera bien conoc\u00edu y respet\u00e1u, llegando'l gobiernu virreinal a indultar a prisioneros insurxentes por intervenci\u00f3n so. Los Guerrero calten\u00eden rellaciones comerciales colos llabradores y hacendados importantes del sur, como los mesmos Bravos y Galeanas.\nCas\u00f3se con Guadalupe Hern\u00e1ndez, con quien tuvo una f\u00eda, Dolores Guerrero. Foi g\u00fcelu del pol\u00edticu, intelectual y militar mexicanu Vicente Riva Palacio.\nIndependencia de Nueva Espa\u00f1a.\nPrimeros A\u00f1os de Llucha.\nN'espa\u00f1ando la guerra d'independencia, foi testigu del apuerto de les tropes de Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos y Isidoro Montes de Oca a T\u00e9cpan, siendo convenc\u00edu ende mesmu de xunise al movimientu. Empez\u00f3 la so carrera militar en 1810 so les \u00f3rdenes direutes de Hermenegildo Galeana. Deb\u00edu al calter embravec\u00edu, arroxu y valor que caracterizaba a dambos, felicid\u00e1 mancuerna ser\u00eda dempu\u00e9s conocida pol so lideralgu, en dirixendo y participar en furioses cargues de caballer\u00eda y feroces embates d'infanter\u00eda. La so incorporaci\u00f3n y la de los dem\u00e1s combatientes del Sur produci\u00f3 un camb\u00e9u na estratexa militar de los insurxentes, una y bones los surianos prefer\u00eden l'ataque fronteru al enfrentar a los contingentes realistes y daben preferencia a la formaci\u00f3n de cuerpos militares bien entamaos. En 1811, y\u00e1 col grau de capit\u00e1n, el Xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos lo comision\u00f3 p'atacar la poblaci\u00f3n de Taxco. \nVicente Guerrero estremar na batalla de Iz\u00facar, el 23 de febreru de 1812, onde como segundu al mandu del Xeneral Mariano Matamoros ganen al Xeneral Brigadier Ciriaco del Llanu. El 23 de xunetu de 1812 participa nel Sitiu de Huajuapan, onde la so caballer\u00eda, en combinaci\u00f3n cola de Hermenegildo Galeana, derrota al capit\u00e1n realista Juan Antonio Caldelas, unu de los principales defensores, siendo Guerrero'l primeru en romper el cercu. La victoria insurxente n'Huajuapan fa\u00eda f\u00e1cil tomar de la Ciud\u00e1 d'Oaxaca, encamentada por Guerrero y Valerio Trujano. Sicas\u00ed, en llugar d'ello, Morelos decide partir escontra Tehuac\u00e1n. Guerrero sigui\u00f3 so les \u00f3rdenes de Morelos, siendo comisionado pa combatir nel sur del est\u00e1u de Puebla.\nTres la victoria de los realistes na Batalla de Puruar\u00e1n, Gabriel de Armijo toma Chilpancingo obligando al Congresu de An\u00e1huac a movilizase. Guerrero encargar de curialos y escoltalos al mandu d'un reximientu de 400 homes. Dempu\u00e9s ye comisionado por Morelos pa combatir nos estaos del sur de M\u00e9xicu, a onde dir\u00edxese llevando consigo solo un asistente. A empiezos de 1816, cola muerte de Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos, la mayor\u00eda de los xefes insurxentes retirar de la llucha y esta torna. A pesar d'ello, Guerrero sigue combatiendo nos estaos del sur mientres el periodu llam\u00e1u de \"Resistencia\". Al igual qu'otros insurxentes surianos, estremar por entamar y cuntar con milicies profesionales, con bonos caballeros y homes h\u00e1biles nel usu de les armes y l'artiller\u00eda. Foi gan\u00e1u na Batalla de Ca\u00f1ada de Les Naranxales, pero depu\u00e9s venci\u00f3 a Zavala y Reguera en Azoy\u00fa, y a Samaniego y a La Madrid en Piaxtla. El 15 de setiembre y el 30 de setiembre de 1818 venci\u00f3 al Comandante del Sur Jos\u00e9 Gabriel de Armijo nes Batalla d'El Tamo y la Batalla de Cuetu de Barrab\u00e1s casi aniquilando a los sos contingentes realistes. El 5 d'avientu de 1819 ye gan\u00e1u na Batalla d'Agua Zarca, llogrando escapar de los realistes.\nAl igual qu'otros l\u00edderes de la insurxencia nel sur, Guerrero forni\u00f3, entren\u00f3 y uniform\u00f3 a los sos homes de la meyor manera posible. El grupu militar m\u00e1s cercanu a \u00e9l, so les sos \u00f3rdenes direutes, yera conoc\u00edu como'l Reximientu de San Fernando, que taba form\u00e1u primeramente por 500 soldaos. Guerrero recibi\u00f3 llicencia de formalo n'algamando'l grau de Coronel. El reximientu destacar pol so valor y ma\u00f1a a lo llargo de la llucha armada, convirti\u00e9ndose n'unu de los reximientos d'\u00e9lite de la insurxencia. Xusto dempu\u00e9s de la so formaci\u00f3n, llograron ganar a les fuercies m\u00e1s numberoses del realista La Madrid, qui\u00e9n los hab\u00eda subestimado. La milicia de Guerrero creci\u00f3 col tiempu, tando otros reximientos al mandu de los sos subordinaos.\nL\u00edder de la insurxencia y victories sobre xefes realistes.\nY\u00e1 dende 1815, F\u00e9lix Mar\u00eda Calleja se ufanaba d'escastar la causa insurxente en Guanajuato, cuna del movimientu, al travi\u00e9s del usu de tropes numberoses y fuertes mid\u00edes represores. Tando la llucha insurxente en decadencia o bien aforfugada polos realistes en munchos puntos del pa\u00eds, Juan Ruiz de Apodaca decide ufiertar l'indultu a aquellos que dexen la llucha, polo que munchos de los xefes independentistes empiecen a rindise. La ufierta d'indultu contemplaba especialmente a Vicente Guerrero, qui\u00e9n sicas\u00ed non la acepta, polo que'l Virr\u00e9i unvia direutamente al so padre, Pedro Guerrero, partidariu del realismu espa\u00f1ol, por qu'intente convencelo de deponer les armes. Nada fixo camudar les idees del xeneral insurxente, nin siquier los ruegos del so padre, de rod\u00edes y con ll\u00e1rimes nos g\u00fceyos, a los que Guerrero repunxo: \"Se\u00f1ores, \u00e9sti ye'l mio padre, vieno ufiertar me'l perd\u00f3n de los espa\u00f1oles y un trabayu como xeneral espa\u00f1ol. Yo siempres lu he respet\u00e1u, pero la patria ye primeru\". Sicas\u00ed, esto tampoco disuadi\u00f3 a Apodaca. Per un sitiu, de manera oficial, manda de cutio fuercies a combatir a Guerrero esix\u00e9ndo-yos resultancies inmediates, ente que por otru, por cuenta de la falta d'\u00e9stos, aportuna en entablar conversaciones secretes con Guerrero al travi\u00e9s de los sos allegaos, convid\u00e1ndole a que se rinda en cuenta de un puestu importante na milicia espa\u00f1ola y otros beneficios.\nEn 1818, Guerrero ye nom\u00e1u Independencia de M\u00e9xicu#Vicente Guerrero como xeneral en xefe de les tropes del sur Xeneral en Xefe de los ex\u00e9rcitos del Sur pol remanente del Congresu de Chilpancingo, la Xunta de Jaujilla. Esto ser\u00eda ratific\u00e1u en 1820 for la Xunta Subalterna, otorg\u00e1ndo-y \"tola autorid\u00e1 y el mandu\" de les milicies insurxentes.\nAnte la perda d'enfotu de los realistes tres les llargues campa\u00f1es, Vicente Guerrero aprovecha'l momentu y escribe una carta al Coronel Gabriel de Armijo, xefe de les fuercies realistes del sur, al cargu de combatilo. Na misiva conv\u00eddalu a que s'una a la causa insurxente p'algamar asina la independencia, present\u00e1ndo-y una propuesta bien similar al Plan d'Iguala. Armijo refuga rotundamente la ufierta. En 17 d'agostu de 1820, Guerrero escribe agora al coronel Carlos Moya, subalternu de Armijo, Moya tami\u00e9n refuga la ufierta, pero con cortes\u00eda y convidando a Guerrero a rindise. La misiva llega a manes de Apodaca. A pesar d'ello, el virr\u00e9i nun ruempe'l so contautu con Guerrero. Por cuenta de esto, a les derrotes constantes, y a lo remoto de llegar a someter a Guerrero como se-y esix\u00eda, Armijo arrenunciu al cargu de la Comandancia del Sur dexando'l puestu vacante. Ye reemplaz\u00e1u por Agust\u00edn de Iturbide, el 9 de payares de 1820, por propuesta del grupu de la Combalechadura de Profesar. Estos secretamente pretend\u00eden tami\u00e9n la independencia, pero aspiraben crear una monarqu\u00eda mexicana gobernada por un Infante d'Espa\u00f1a, restaurar el absolutismu y abolir la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz, pos \u00e9sta yera de corte lliberal y quitaba privilexos a la clase acomodada y a la nobleza novohispana concediendo dellos derechos a la poblaci\u00f3n polo xeneral.\nGuerrero sigui\u00f3 calteniendo'l so focu d'insurrecci\u00f3n xunto a la so mano derecha, Pedro Ascencio de Alquisiras, na zona montascosa del est\u00e1u que g\u00fcei lleva'l so nome, Guerrero. Pa la so campa\u00f1a contra Guerrero, Iturbide tuvo al so cargu'l batall\u00f3n realista de la Comandancia del Sur, antes so les \u00f3rdenes de Armijo, que entend\u00eda'l Batall\u00f3n del Sur, el reximientu de Potos\u00ed, los escuadrones d'Isabel, los Infantes de la Corona, el Batall\u00f3n de Murcia y el Batall\u00f3n de Tres villes. Darr\u00e9u, a pidimientu so xuni\u00e9ronse-y tami\u00e9n los reximientos de Celaya y el cuerpu de caballer\u00eda de la Frontera.\nGuerrero enfrent\u00f3 al ex\u00e9rcitu realista al mandu d'Agust\u00edn de Iturbide. \u00c9sti al igual que los sos antecesores, nun puede ganar a Guerrero, perdiendo como ellos la mayor\u00eda de les batalles contra los insurxentes surianos. El 28 d'avientu de 1820, Ascencio de Alquisiras destr\u00fai la retaguardia del ex\u00e9rcitu de Iturbide, estropia fuertemente una de les sos ales y esvalixa el so centru. El 2 de xineru, Guerrero ruempe'l Sitiu de Zapotepec, corta la llinia realista y estroza al batall\u00f3n realista del Sur. El 25 de xineru Ascencio de Alquisiras vuelve ganar a Iturbide cerca de Totomaloya. Dos d\u00edes depu\u00e9s, el 27 de xineru, Guerrero solmena otra fuerte derrota a los realistes cerca de la \"Cueva del Dia\u00f1u\", tres una dura batalla que s'enllarg\u00f3 tol d\u00eda. Estos combates fueron los postreros de la Guerra d'Independencia, pos Iturbide, al dase cuenta de que nun pod\u00eda ganar a Guerrero, prop\u00f3n-y entrevistase.\nAlcuerdu con Iturbide y consumaci\u00f3n de la Independencia.\nAgust\u00edn de Iturbide prop\u00f3n-y a Guerrero una alianza pa llograr que dalg\u00fan miembru de la nobleza espa\u00f1ola llegara a gobernar a la Nueva Espa\u00f1a como monarca, prometiendo a Guerreru posici\u00f3n y soporte econ\u00f3micu pa \u00e9l y les sos tropes. Iturbide se\u00f1ala a Guerrero que de nun aceptar, les hostilidaes escontra los insurxentes surianos amontar\u00edense. Guerrero nun acepta, pero prop\u00f3n-y, al igual qu'a los sos antecesores, una alianza a favor de la llibert\u00e1, la xusticia social, y un gobiernu mexicanu empobin\u00e1u polos 'f\u00edos de la patria' (por casu: los futuros mexicanos), prometiendo a Iturbide cesar les hostilidaes y poner el so ex\u00e9rcitu a los sos \u00f3rdenes pa tal fin. Guerrero argumenta se\u00f1alando la desconsideranza, prepotencia, escarniu y represalies per parte del gobiernu espa\u00f1ol escontra los ciudadanos de la Nueva Espa\u00f1a cuando \u00e9stos, al travi\u00e9s de los sos representantes, pidieron garant\u00edes d'iguald\u00e1 y reconocencia a los sos derechos civiles; esto a pesar de que la ent\u00f3s provincia sofit\u00f3 moral y econ\u00f3micamente a Espa\u00f1a mientres la reci\u00e9n invasi\u00f3n francesa. Am\u00e1s recu\u00e9rdalu a Iturbide que ye tami\u00e9n la so obligaci\u00f3n velar pol bienestar de los sos conciudadanos, y\u00e1 que siendo americanu, conoc\u00eda de sobra les inxusticies escontra los sos compatriotes (a diferencia de los sos antecesores, Iturbide nun yera ciudadanu espa\u00f1ol). Finalmente, Guerrero se\u00f1ala a Iturbide que cuntando los novohispanos cola fuercia y valor abondu pa faer valir los sos derechos y gobernase a sigo mesmos, al igual que los otros pueblos llibres y nobles del mundu, ser\u00eda una verg\u00fcenza sometese a otros clamiando que los respetaren como un xestu de magnanimidad, polo qu'apunta a Iturbide qu'en casu d'una negativa del so parte, \u00e9l y los insurxentes al so cargu ten\u00eden la capacid\u00e1 de siguir cola llucha hasta llograr la victoria, y qu'ent\u00f3s, cualesquier otru asuntu aldericar nel campu de batalla. Iturbide acepta la proposici\u00f3n de Guerrero y el so alcuerdu sellar col llam\u00e1u Abrazu de Acatempan el 10 de febreru de 1821. Pal 24 de febreru prom\u00falgase'l Plan d'Iguala col cual x\u00fanense los ex\u00e9rcitos (insurxente y realista) formando asina l'ex\u00e9rcitu de los tr\u00e9s garant\u00edes o Ex\u00e9rcitu Trigarante. Finalmente, el 27 de setiembre de 1821, l'Ex\u00e9rcitu Trigarante entra a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu dende distintos aldos, formando una columna al mandu de la cual diba Agust\u00edn de Iturbide, terminando asina la guerra d'Independencia de M\u00e9xicu.\nImperiu.\nIturbide aport\u00f3 al tronu como Emperador y Guerrero foi nom\u00e1u Capit\u00e1n Xeneral del Ex\u00e9rcitu Imperial, Xefe Pol\u00edticu Superior de la Provincia del Sur y Mariscal de Campu, seg\u00fan Caballeru de la Gran Cruz de la Orde de Guadalupe. Anque nun principiu Guerrero reconoz a Iturbide como emperador de M\u00e9xicu, desconocer dempu\u00e9s de qu'\u00e9sti eslleiera'l Congresu y rompiera con alcuerdos establec\u00edos nel Plan d'Iguala y los Trataos de C\u00f3rdoba. Dempu\u00e9s de fuxir de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu en compa\u00f1\u00eda de Nicol\u00e1s Bravo, xunir al Plan de Veracruz promulg\u00e1u por Antonio L\u00f3pez de Santa Anna, en favor del r\u00e9xime republicanu, al travi\u00e9s de la promulgaci\u00f3n del Plan de Casa Mata. A la cayida del emperador Agust\u00edn I, foi escoy\u00edu miembru suplente del Supremu Poder Executivu del 1 d'abril al 10 d'ochobre de 1824, cuando'l Xeneral Guadalupe Victoria asumi\u00f3'l cargu de primer presidente de M\u00e9xicu.\nRep\u00fablica.\nTres la cayida del Primer Imperiu, Guerrero particip\u00f3 na vida pol\u00edtica al travi\u00e9s de les loxas mas\u00f3niques del Ritu de York. Anque combati\u00f3 la rebeli\u00f3n de Vicente G\u00f3mez en 1824, que pretend\u00eda espulsar a los espa\u00f1oles, abog\u00f3 en contra de la espulsi\u00f3n d'\u00e9stos decretada pol gobiernu de Guadalupe Victoria, apeg\u00f3se puramente a les lleis al respeutu mientres el so gobiernu , evit\u00f3 la espulsi\u00f3n de dalgunos d'ellos (como'l padre de Mariano Arista y los f\u00edos del Virr\u00e9i Iturrigaray), y foi se\u00f1al\u00e1u como l'\u00fanicu home capaz de detener movimientos populares violentos en contra de 'los gachupines', como'l pueblu llam\u00e1balos, en 1829 el mesmu Guerrero retir\u00f3-yos el sofitu al afayase los planes de m\u00faltiples grupos d'espa\u00f1oles pa 'reconquistar' M\u00e9xicu.\nCuando Nicol\u00e1s Bravo alzar n'armes en contra del gobiernu de Guadalupe Victoria, en 1828, Guerrero foi unvi\u00e1u a combatilo, y ganar en Tulancingo.\nEleiciones Presidenciales.\nCol sofitu de Lorenzo de Zavala, de Joel Roberts Poinsett y d'otros destacaos yorkinos, postular a la presidencia de la rep\u00fablica en sustituci\u00f3n de Guadalupe Victoria. Mientres ta d\u00f3mina definieron tr\u00e9s clases sociales: la suprema, compuesta polos antiguos nobles, los capitalistes rancios y l'altu cleru; la media compuesta polos lliteratos, maestros, soldaos, peque\u00f1os comerciantes y emplegaos; y l'\u00ednfima a la que pertenec\u00eden los m\u00e1s probes. Guerrero yera bien popular ente tas dos \u00faltimes -les m\u00e1s numberoses- al igual qu'ente dellos miembros de la clase alta, pos representaba los ideales lliberales ya igualitarios de la insurxencia, superando nesti rubro al so principal contendente, Manuel Gom\u00e9z Pedraza. A Guerrero identific\u00f3se-y como'l \"candidatu de clase media\". Pedraza yera escoc\u00e9s, identific\u00e1u cola oligarqu\u00eda, los arist\u00f3crates y conservadores que sofitaben la so candidatura (y.g. el ritu escoc\u00e9s, espa\u00f1oles, iturbidistas), siendo'l mesmu un ricu terrateniente criollu que lluchara del llau de los realistes mientres la Guerra de la Independencia.\nSicas\u00ed, la Constituci\u00f3n de 1824 establec\u00eda que'l presidente de la rep\u00fablica ser\u00eda design\u00e1u pol votu de los 36 representantes de les llexislatures estatales d'ente dos candidatos, unu nun siendo vec\u00edn del est\u00e1u en vez non pol votu popular. Los congresos estatales escoyeron a G\u00f3mez Pedraza, qui\u00e9n llogr\u00f3 once voto, superando a Guerrero qui\u00e9n llogr\u00f3 nueve. Esto provoc\u00f3'l descontentu popular, pos s'especulaba qu'una eleici\u00f3n direuta favoreciera a Guerrero. Per otra parte, G\u00f3mez Pedraza nun arrenunci\u00f3 a la so posici\u00f3n como Ministru de Guerra al ser escoy\u00edu como candidatu, otra manera, utiliz\u00f3 a los comandantes militares que taben al so cargu como axentes eleutorales y declar\u00f3se ganador primero que terminara'l conteo.\nComo respuesta, los yorkinos radicales promovieron delles protestes en contra de G\u00f3mez Pedraza. Antonio L\u00f3pez de Santa Anna remontar en Perote, ente que Lorenzo de Zavala encabeza'l Mot\u00edn de l'Alcordada en Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, lo que conducir\u00eda a la dimisi\u00f3n de Pedraza. El xefes militares de dellos estaos protestaron el mot\u00edn y prepararon los sos ex\u00e9rcitos pa defender la resultancia de la eleici\u00f3n, sicas\u00ed gran parte de los sos soldaos pronunci\u00e1ronse a favor de Guerrero, al igual que la mayor\u00eda de la so poblaci\u00f3n civil. Por cuenta de ello, el Congresu desconoci\u00f3 a Gom\u00e9z Pedraza se\u00f1alando la so eleici\u00f3n como intrescendente, contraria a la volunt\u00e1 popular y peligroso pa la Rep\u00fablica y l'Independencia. El Congresu design\u00f3 presidente a Guerrero, quien tom\u00f3 posesi\u00f3n el 1 d'abril de 1829, comprometi\u00e9ndose a poner el Gobiernu so la supervisi\u00f3n del pueblu y a respetar la soberan\u00eda de los Estaos. Primeramente, el so gabinete presidencial tuvo conform\u00e1u por Jos\u00e9 Mar\u00eda Bocanegra como secretariu de Rellaciones Interiores y Esteriores, Francisco Moctezuma en Guerra y Marina, Jos\u00e9 Manuel de Herrera en Xusticia y Negocios Eclesi\u00e1sticos, y Lorenzo de Zavala en Facienda.\nAnastasio Bustamante, qui\u00e9n quedara en tercer llugar na eleici\u00f3n con seis voto, ocupar\u00eda'l puestu de vicepresidente. \u00c9sti tami\u00e9n fuera postul\u00e1u como candidatu polos yorkinos, cola aprobaci\u00f3n de Guerrero. Supuestamente, felicid\u00e1 midida ser\u00eda tomada pa consolidar el sofit\u00f3 de l'ala m\u00e1s conservadora y elitista de dichu ritu y asina evitar futures confrontaciones, al conjuntar a un ex insurxente, Guerrero, con un ex realista, Bustamante.\nPresidente de M\u00e9xicu.\nLa presidencia de Guerrero dur\u00f3 ocho meses y mediu. Sicas\u00ed, Guerrero, como candidatu del \"Part\u00edu del Pueblu\", xestion\u00f3 la creaci\u00f3n d'escueles p\u00fabliques y tratu d'impulsar el plan nacional d'educaci\u00f3n gratuita qu'escurriera enantes con Bravo y Negrete, xestion\u00f3 una reforma agraria favorable a los llabradores, intent\u00f3 impulsar el desenvolvimientu de la industria remarcando que yera necesariu \"poner en movimientu\" los recursos naturales del pa\u00eds y xenerar emplegos por que los brazos mexicanos \"nun se debiliten nel senu del refalfiu\", cre\u00f3 un centru nacional d'atenci\u00f3n pa los inv\u00e1lidos productu de les guerres, llam\u00f3 a impulsar el comerciu internu y con otros pa\u00edses, seg\u00fan otros programes de naturaleza lliberal:\nAm\u00e1s, mientres el so gobiernu xestion\u00f3se a favor de la tolerancia relixosa, el fortalecimientu de la eleici\u00f3n direuta de representantes, el fortalecimientu del sistema federal y la democracia, entainar la burocracia, el perd\u00f3n a exiliaos que beneficiaren de dalguna manera a la naci\u00f3n (como Nicol\u00e1s Bravo), la supresi\u00f3n de los fueros militar y eclesi\u00e1sticu, y la venta de bienes que pertenecieren a la Inquisici\u00f3n.\nSicas\u00ed, el so gobiernu ya idees lliberales enfrentaron oposici\u00f3n per parte de los grupos conservadoressobremanera del de los autonombrados \"homes de bien\", part\u00edu form\u00e1u por Anastasio Bustamante y Lucas Alam\u00e1n con miembros del cleru, la milicia y la clase acomodada y que'l so prop\u00f3situ yera terminar col gobiernu de Guerrero y los lliberales (a quien etiquetaben como part\u00edu de \"la masa\" o de \"la canaya\") pa restablecer les vieyes formes, sosteniendo la ideolox\u00eda de que solo la clase acomodao y propietario ten\u00eda d'escoyer y ser escoyida gobernante. Dichos grupos fortalecer col tiempu por cuenta de la tolerancia de Guerrero, lo cual constituy\u00f3 la mayor cr\u00edtica al so gobiernu, pos munchos yorkinos apur\u00e1ben-y a tomar aiciones ante la creciente hostilid\u00e1 de dichos grupos. Per otra parte dellos yorkinos, como Jos\u00e9 Mar\u00eda Bocanegra oponer a la influencia de Poinsett, quien finalmente foi espuls\u00e1u del pa\u00eds. Munchos estaos de la rep\u00fablica nun tuvieron acordies coles pol\u00edtiques fiscales que pretendi\u00f3 establecer el secretariu de Facienda Zavala y pidieron la so salida, al considerar que'l secretariu trescendi\u00f3 de federalista radical a centralista radical. Per otra parte, el gobiernu de Guerrero recibi\u00f3 al pa\u00eds en bancarrota, y\u00e1 que heredara problemes financieros produc\u00edos pola perda de capital debida a la quiebra de la casa inglesa onde'l gobiernu guardaba les sos reserves. El so gobiernu hered\u00f3 tami\u00e9n una delda colos miembros del ex\u00e9rcitu, y aun as\u00ed, tuvo qu'entamar la defensa ante un ataque inminente per parte d'Espa\u00f1a.\nDerrota de la invasi\u00f3n espa\u00f1ola y respuesta de M\u00e9xicu, propuesta d'invasi\u00f3n a Cuba.\nEn setiembre, l'armada espa\u00f1ola intent\u00f3 reconquistar M\u00e9xicu, al mandu del brigadier Isidro Barradas, quien foi gan\u00e1u f\u00e1cilmente en Tampico poles tropes y xenerales unviaos por Guerrero: Antonio L\u00f3pez de Santa Anna y Manuel de Mier y Ter\u00e1n. Un intentu d'invasi\u00f3n anterior al de Barradas fuera y\u00e1 suprim\u00edu pol ex\u00e9rcitu y marina de Guerrero. Tres la invasi\u00f3n fallida de Barradas, el oficiales espa\u00f1oles y mexicanos roblaron un trat\u00e1u nel que se conced\u00eda indultu a los venc\u00edos y nel que se garantizaba respetar les propiedaes de los espa\u00f1oles, en cuenta de la promesa de que nun habr\u00eda intentos d'invasi\u00f3n posteriores.\nSicas\u00ed, lo anterior nun fixo arrenunciar a Espa\u00f1a del so enfotu en 'reconquistar' M\u00e9xicu. Los planes de 'Reconquista' nun cesaron dende la independencia, y los alcuentros militares ente les marines espa\u00f1ola y mexicana yeren comunes dende ent\u00f3s. N'ochobre y payares de 1829, noticies de qu'Espa\u00f1a unviaba escontra Cuba (inda provincia espa\u00f1ola) nuevos contingentes armaos pa esti fin, obligaron a Guerrero a invertir y llograr recursos pa caltener una fuercia regular pa la defensa del pa\u00eds. Pa compensar l'amenaza d'una invasi\u00f3n espa\u00f1ola y responder a la invasi\u00f3n de Barradas, dellos lliberales deciden pagar cola mesma moneda. El Coronel y congresista veracruzano Jos\u00e9 Ignacio Basadre, espa\u00f1ol de nacencia y enantes miembru de los Dragones de Nueva Galicia, ye comisionado por Guerrero y el Congresu pa estudiar la posibilid\u00e1 d'una invasi\u00f3n a la Capitan\u00eda Xeneral de Cuba, la provincia espa\u00f1ola m\u00e1s importante nel Caribe. La idea y\u00e1 fuera plantegada con anteriorid\u00e1 por Sim\u00f3n Bol\u00edvar (suxuri\u00e9ndo-yla a M\u00e9xicu y Colombia) y tami\u00e9n mientres el gobiernu de Guadalupe Victoria, tami\u00e9n como respuesta a los intentos de Reconquista, sicas\u00ed nun foi executada anque s'axuntaron tropes pa ello. Primeramente, inclusive'l conservador Lucas Alam\u00e1n pronunci\u00f3se a favor de la invasi\u00f3n, se\u00f1alando que: \"Cuba ensin M\u00e9xicu ta destinada al xugu imperialista, M\u00e9xicu ensin Cuba ye un prisioneru del Golfu de M\u00e9xicu\" (sic). Eventualmente, la invasi\u00f3n a Cuba nun foi autorizada por Guerrero pos s'argument\u00f3 a favor de la fraternid\u00e1 ente los peninsulares y los llatinoamericanos; sicas\u00ed, la posibilid\u00e1 d'una contraofensiva militar per parte del gobiernu de Guerrero, col respaldu diplom\u00e1ticu d'otros pa\u00edses llatinoamericanos en casu d'executase, oblig\u00f3 al gobiernu espa\u00f1ol y al Gobernador de Cuba a adoptar una actit\u00fa defensiva en llugar d'ofensiva.\nAbolici\u00f3n de la esclavit\u00fa y derechos humanos.\nEl 15 de setiembre de 1829, siendo ent\u00e1 presidente, Vicente Guerrero expedi\u00f3'l decretu de \"Abolici\u00f3n de la esclavit\u00fa\", que fuera promulg\u00e1u por Miguel Hidalgo en Guadalaxara el 6 d'avientu de 1810. Por aciu esti actu protocolariu oficializ\u00f3se la postura de la rep\u00fablica mexicana.\nL'abolici\u00f3n de la esclavit\u00fa per parte de Guerrero foi una de les m\u00e1s importantes contribuciones a los derechos humanos mientres el sieglu XIX, non solo nel Continente Americanu y pola cercan\u00eda de M\u00e9xicu a los Estaos Xun\u00edos, sin\u00f3n porque nesto aventay\u00f3se tami\u00e9n a munchos pa\u00edses europeos; los nacientes Estaos Xun\u00edos basar\u00eden la so econom\u00eda nel esclavismu, lo cual ser\u00eda unu de los detonantes principales del so guerra civil nos a\u00f1os 1860, y llevar a una reconocencia bastante tard\u00edu de los derechos de les minor\u00edes (hasta dempu\u00e9s de la primer met\u00e1 del sieglu XX, alredor de 1960), n'Espa\u00f1a la esclavit\u00fa nun s'aboli\u00f3 sin\u00f3n hasta 1880, Arxentina abolir hasta 1853, Brasil hasta 1888.\nSicas\u00ed, esta postura oficial foi adversa a los intereses de los numberosos colonos d'orixe estauxunidense que poblaben l'est\u00e1u de Texas, quien defend\u00eden ideol\u00f3gicamente y depend\u00eden econ\u00f3micamente del esclavismu. A\u00f1os m\u00e1s tarde el decretu foi una de les razones que dieron llugar a la Independencia de Texas, aun\u00edu al Dest\u00edn Manifiestu y la Doctrina Monroe que per mediu d'intrigues promovieron el embaxadores plenipotenciarios Joel R. Poinsett y Anthony Butler. Sicas\u00ed, los llevantamientos en Texas nun asocedieron sin\u00f3n hasta dempu\u00e9s de que Santa Anna lleg\u00f3 al poder, una y bones el mesmu Stephen F. Austin, el llam\u00e1u 'Padre de Texas', reconoci\u00f3 les virt\u00faes del Gobiernu de Guerrero:\nGolpe d'est\u00e1u de conservadores, centralistes y \"homes de bien\", y la rebeli\u00f3n nel Sur.\nPa enfrentar la crisis econ\u00f3mica, la divisi\u00f3n pol\u00edtica, y fortalecer les capacidaes de defensa del pa\u00eds ante otro intentu de reconquista espa\u00f1ola, Guerrero llogr\u00f3 poderes estraordinarios del Congresu (Ferrer Mu\u00f1oz, Op. Cit). Bien llueu foi acus\u00e1u pol grupu conservador llam\u00e1u los \"homes de bien\" de violar la Constituci\u00f3n y actuar de manera illegal. El vicepresidente Anastasio Bustamante, encabez\u00f3 n'avientu de 1829 una rebeli\u00f3n en contra del presidente acoveci\u00e9ndose nel Plan de Jalapa, que los sos argumentos principales yeren saldar cuentes pola destituci\u00f3n de Gom\u00e9z Pedraza y combatir la rebeli\u00f3n centralista en Campeche, de la cual culpaben injustificadamente a Guerrero. Lorenzo Zavala calificar\u00eda a la rebeli\u00f3n de Bustamante y los \"homes de bien\", que conducir\u00eda al asesinatu de Guerrero, como \"la vengaci\u00f3n de la Colonia\".\nMiembros lleales a Guerrero dientro del so gobiernu y milicia, alvirtieren a \u00e9sti de la mala fe de Bustamante y el so part\u00edu. Sicas\u00ed, Guerrero ignora les alvertencies, duldando d'una traici\u00f3n per parte de Bustamante y col enfotu de la so pallabra: al recorda-y Guerrero de la importancia del cargu que reci\u00e9n-y asignaba al mandu de les Reserves de Jalapa, y cuestiona-y sobre les sos llealtaes, Bustamante llegar\u00eda a dicir\nGuerrero dexa'l so puestu de presidente'l 16 d'avientu de 1829 pa combatir a los rebeldes, mentanto, conservadores y centralistes tomen el Congresu. Alam\u00e1n, Luis Quintanar y Jos\u00e9 Ignacio Esteva, el gobernador del Distritu Federal, dar\u00eden en tomar Palaciu Nacional y obligar al presidente inter\u00edn, Jos\u00e9 Mar\u00eda Bocanegra, a arrenunciar. Per otra parte, el vicepresidente, Anastasio Bustamante, echar\u00eda mano del ex\u00e9rcitu pa tomar el poder y someter al restu del congresu, tundir y embargar a la prensa (que lo moteya ent\u00f3s \"Brutamante\"), escorrer y arrestar a munchos lliberales, y establecer un gobiernu conservador y centralizao. Ye ent\u00f3s cuando Guerrero decide dirixise al sur, onde combatiera mientres los sos a\u00f1os de llucha independentista, cre\u00e1ndose asina una nueva guerra civil. Sicas\u00ed, Guerrero propondr\u00eda tregua delles vegaes a Bustamante, ufiertando dexar formalmente la presidencia si convocar a nueves eleiciones, lo cual el vicepresidente refugar\u00eda.\nUna vegada nel poder, Bustamante militariza el congresu, dexando que les sos tropes falten y amenacien a los diputaos y senadores opositores. Dellos congresistes son am\u00e1s atacaos en plena cai pol ex\u00e9rcitu de Bustamente. Por cuenta de les hostilidaes y mid\u00edes represives, munchos diputaos dexen d'asistir al congresu por medrana.\nNesi ambiente, y por suxerencia de Alam\u00e1n, el conservadores declaren a Guerrero imposibilit\u00e1u pa gobernar p'asina dar llexitimid\u00e1 al gobiernu de Bustamente, echando mano d'una llei qu'establec\u00eda que \"en casu d'imposibilid\u00e1 f\u00edsica o moral del presidente, toles facultaes y prerrogativas d'\u00e9sti\" recayer\u00eden sobre'l vicepresidente. Felicidad midida estender dempu\u00e9s a los lliberales y siguidores de Guerrero, a quien espulsar\u00eden de Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, bas\u00e1ndose na tesis de los \"homes de bien\" de que solo la clase conservadora, acomodada y propietaria, ten\u00eda d'escoyer y ser escoyida como representantes, y\u00e1 que se consideraben los \u00fanicos cola capacid\u00e1 de faelo. Pa esti fin, el nuevu gobiernu modific\u00f3 la Llei del Distritu Federal pa 'depurar' el procesu d'eleici\u00f3n de representantes, dexando l'accesu a les candidatures solo a les \u00e9lites, contemplando que dempu\u00e9s, el restu de los Estaos, una vegada en manes de los conservadores, siguir\u00eden l'exemplu. Con esti fin, mientres 1830, el nuevu gobiernu atacar\u00eda la soberan\u00eda de los Estaos: Alam\u00e1n promover\u00eda la destituci\u00f3n de dellos gobernadores y llograr\u00eda el derrocamientu de 11 llexislatures estatales, Jalisco, Michoac\u00e1n, Quer\u00e9taro, Durango, Tamaulipas, Tabasco, Oaxaca, Puebla, Veracruz, Chiapas y el Est\u00e1u de M\u00e9xicu; siendo dalgunos de los opositores exiliaos non solo de Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu sin\u00f3n del pa\u00eds. Pa setiembre d'esi a\u00f1u, por llei, los votantes yeren solo aquellos con ganancies m\u00ednimes de 250 pesos al a\u00f1u y propiedaes con un valor m\u00ednimu de 800; los eleutores persones con ganancies mesmes cimeres a 1000 peso a\u00f1o y propiedaes con un valor m\u00ednimu de 2000 pesos, y el llexisladores yeren toos \"homes de bien\" y propietarios acomodaos. Per un sitiu, el conservadores intenten ordenar la facienda p\u00fablica, y promover la econom\u00eda y l'educaci\u00f3n, pero por otru suxuren establecer requisitos m\u00ednimos pa ser consider\u00e1u ciudadanu, abondo reminiscentes de los qu'esist\u00eden mientres la d\u00f3mina colonial.\nHostigado poles fuercies bustamantistas, Guerrero retir\u00e1rase a Tixtla. La so nueva rebeli\u00f3n, llamada ent\u00f3s \"la Guerra del Sur\", cobrar\u00eda fuercia en Michoac\u00e1n, en socatrando Lucas Alam\u00e1n el derrocamientu militar del gobernador de dichu est\u00e1u, lo cual provoc\u00f3 llevantamientos populares en contra de lo que se reconoci\u00f3 como opresi\u00f3n del gobiernu central. Guerrero, xunto con Juan N. \u00c1lvarez y Gordianu Guzm\u00e1n tomaron ent\u00f3s control de la Tierra Caliente de Michoac\u00e1n y del g\u00fcei Est\u00e1u de Guerrero col sofitu de los habitantes de la rex\u00f3n, una de les poques que los realistes nun pudieren nunca controlar. Los surianos llogren ganar definitivamente a Armijo, qui\u00e9n fuera unvi\u00e1u a encalorar la rebeli\u00f3n popular. Sicas\u00ed, la \"Guerra del sur\" terminar\u00eda col secuestru y asesinatu de Guerrero, non prind\u00e1u en batalla, sin\u00f3n al travi\u00e9s d'una intriga y traici\u00f3n entamada por Bustamante y los sos allegaos.\n\u00daltimos a\u00f1os y muerte.\nEl 15 de xineru de 1831, na sablera Tlacopanocha, n'Acapulco, Vicente Guerrero recibi\u00f3 la invitaci\u00f3n a xintar col capit\u00e1n del bergant\u00edn \"Colombo\", Francisco Picaluga, mercenariu xenov\u00e9s. Una vegada a bordu, \u00e9l y los sos collaboradores fueron aprehendidos sorpresivamente. De momentu, el barcu levar\u00eda ancles. La traici\u00f3n asocedi\u00f3 a cuenta de 50\u00a0000 pesos, qu'ufiertara'l ministru de Guerra Jos\u00e9 Antonio Facio, por indicaciones del vicepresidente, Xeneral Anastasio Bustamante, l\u00edder de la sulevaci\u00f3n en contra del presidente Guerrero. Sobre la reacci\u00f3n de Guerrero, l'historiador Juan de Dios Arias comentar\u00eda lo siguiente:\nGuerrero foi tresport\u00e1u al puertu de Santa Mar\u00eda de Huatulco, foi apurr\u00edu a cuatro oficiales qu'esperaben l'apuerto de la embarcaci\u00f3n na sablera que dende ent\u00f3s se denomina \"La Entrega\"; ente ellos, atop\u00e1bense'l capit\u00e1n Jos\u00e9 Miguel Gonz\u00e1lez, el teniente Fuentes y l'alf\u00e9rez Maciel del 4\u00b0 de Caballer\u00eda. El 25 de xineru, Guerrero empez\u00f3 a ser entrug\u00e1u pol fiscal Jos\u00e9 Mar\u00eda Llanes, capit\u00e1n del batall\u00f3n activu de Jamiltepec. Llanes careci\u00f3 mientres el xuiciu militar, polo que Joaqu\u00edn Ram\u00edrez y Sesma orden\u00f3 a Nicol\u00e1s Condelle siguir el procesu como xuez-fiscal y al alf\u00e9rez del 11\u00b0 reximientu, Juan Ricoy, como secretariu. El defensor foi'l subteniente Francisco Cos\u00edo. Guerrero foi conderg\u00e1u a la pena de muerte. Foi fusil\u00e1u'l 14 de febreru de 1831 en Cuil\u00e1pam, Oaxaca.\nEn 1833, Bustamante y miembros del so gabinete son llevaos ante la xusticia pol asesinatu de Guerrero. Juan N. \u00c1lvarez, quien intent\u00f3 evitar l'asesinatu de Guerrero, acusa a Bustamante d'habe-y oblig\u00e1u a tomar les armes en defensa propia y pa defender les instituciones. Coles mesmes, Jos\u00e9 Antonio Barrag\u00e1n acusa a Bustamante por \"faer la guerra a muerte\" a los patriotes que sosten\u00eden a les instituciones y los derechos de Guerrero como presidente. Coles mesmes, tr\u00e9s llexisladores d'Oaxaca soliciten el camb\u00e9u de nome de Cuil\u00e1pam a \"Ciud\u00e1 Guerrerotitl\u00e1n\", pa honrar y reivindicar la memoria del insurxente. Bustamante y los sos aliaos nieguen los cargos, alegando que pagaron a Picaluga p'adquirir el so barcu, y que foi una casualid\u00e1 qu'esti decidiera apurrilo na sablera na qu'aguardaben les fuercies que aprehender\u00edan a Guerrero. Per otra parte, los bustamantistas faen sumir los archivos tocantes a les \u00f3rdenes recib\u00edes poles fuercies aprehensoras y a los tratos con Picaluga. Sicas\u00ed, testigos a bordu del \"Colombo\", de dambos bandos, declarar\u00eden dempu\u00e9s que Guerrero foi fechu prisioneru nun camarote baxu doble guardia armada, y que dellos de los sos acompa\u00f1antes fueron inmovilizaos con cuerdes y grilletes.\nLucas Alam\u00e1n, campe\u00f3n de la ideolox\u00eda conservadora y supremacista espa\u00f1ol y unu de los eruditos del pa\u00eds, ye llev\u00e1u a xuiciu pol Congresu como autor intelectual del asesinatu de Guerrero. Alam\u00e1n velaba polos intereses de los descendientes de Hern\u00e1n Cort\u00e9s en M\u00e9xicu (fungiendo como apoder\u00e1u de los Duques de Terranova y Monteleone); am\u00e1s, la so familia apenes llograra escapar de los ex\u00e9rcitos de Miguel Hidalgo al entamu de la Guerra d'Independencia, polo que'l conservador guardaba especial rens\u00eda escontra los insurxentes, a quien oldea colos azteques, independientemente del so llugar de procedencia. De Guerrero, lleg\u00f3 a dicir que les sos lluches ten\u00eden \"el calter de les invasiones que fa\u00eden los pueblos b\u00e1rbaros del norte sobre la provincia romana\". Alam\u00e1n foi absueltu pola corte en 1835, previa intervenci\u00f3n de Santa Anna, quien-y dex\u00f3 dirixir la so propia defensa. Sicas\u00ed, antes de morrer, Alam\u00e1n declarar\u00eda que'l ministru de Guerra Jos\u00e9 Antonio Facio y el ministru de Xusticia Jos\u00e9 Ignacio Espinosa Vidaurre votaren pola muerte, ente que'l ministru de Facienda Rafael Mancini y el ministru de Rellaci\u00f3n Lucas Alam\u00e1n pol destierru, y que'l vicepresidente Anastasio Bustamante tom\u00f3 la decisi\u00f3n final.\nDempu\u00e9s de derrocar a Guerrero, y tami\u00e9n dempu\u00e9s de la so execuci\u00f3n, d\u00e9xase la entrada a munchu espa\u00f1oles que fueren espulsaos por combalechadura y otros cargos mayores. La muerte de Guerrero foi festexada p\u00fablicamente polos sos enemigos, lo cual provoc\u00f3 gran malestar tanto ente los lliberales y partidarios de Guerrero como na mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Dellos congresistes y lliberales responsabilicen ent\u00f3s tami\u00e9n a los espa\u00f1oles de la muerte de Guerrero, acus\u00e1ndolos d'atentar dende un principiu contra l'orde democr\u00e1ticu y republicanu. Bustamante y el so siguidores cercanos ser\u00eden dempu\u00e9s espulsaos del pa\u00eds.\nL'asesinatu de Guerrero convertir nun esc\u00e1ndalu internacional. Tres procesu, el gobiernu de X\u00e9nova declara a Picaluga \"band\u00edu de primeru orde\", y d\u00edcta-y sentencia de muerte; el gobiernu de Centroam\u00e9rica pide que se funda'l \"Colombo\"; en M\u00e9xicu, los militares que participaron nel procesu nel so contra fueron espulsaos del ex\u00e9rcitu.\nLos restos de Vicente Guerrero reposaron nel Pante\u00f3n de San Fernando, xunto a la so f\u00eda y xenru hasta 1925, cuando fueron treslladaos a la Columna de la Independencia na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu y ende folgaron hasta'l 30 de mayu del 2010, fecha en que fueron treslladaos al Mus\u00e9u Nacional d'Historia pal so caltenimientu, anal\u00eds, autentificaci\u00f3n y exhibici\u00f3n mientres los festexos del bicentenariu de la independencia, a la fin del cual tornaron al monumentu y\u00e1 ment\u00e1u.\nLegado.\nVicente Guerrero ye un h\u00e9roe nacional, Benem\u00e9ritu de la Patria, consumador de la Independencia y fundador de M\u00e9xicu, en 1849 nomar nel so honor el Est\u00e1u de Guerrero, delles escueles, cais y hospitales lleven el so nome angua\u00f1o, tami\u00e9n s'atopa inscritu con lletres d'oru nel Muriu d'Honor del Palaciu Llexislativu de San Ll\u00e1zaro xunto cola so c\u00e9lebre frase: \"La patria ye primeru\".\nPatriotismu y Est\u00e1u nom\u00e1u nel so honor.\nLa frase \"La mio Patria ye Primeru\" ye'l lema del est\u00e1u de Guerrero, nom\u00e1u nel so honor.\nHimnu Nacional.\nSuxuri\u00f3se tami\u00e9n, que les estrofes VIII ya IX de la versi\u00f3n orixinal del Himnu Nacional Mexicanu fa\u00eden sutil referencia a Vicente Guerrero, los Bravo, y a los insurxentes polo xeneral. El so autor Francisco Gonz\u00e1lez Bocanegra foi sobr\u00edn de Jos\u00e9 Mar\u00eda Bocanegra, ministru de Rellaciones Interiores y esteriores mientres el gobiernu de Guerrero y nom\u00e1u presidente inter\u00edn por \u00e9sti'l 18 d'avientu de 1829, en solicitando llicencia pa salir a combatir a los sulevaos al mandu de Bustamante."}
{"id": "155405", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155405", "title": "Dick Cheney", "text": "Richard \"Dick\" Bruce Cheney ye un pol\u00edticu y empresariu d'Estaos Xun\u00edos. Foi'l 46\u00ba vicepresidente de los Estaos Xun\u00edos sol mandatu de George W. Bush.\nLa so implicaci\u00f3n na Guerra d'Iraq xunto con Donald Rumsfeld, la so apariencia de \"home nes solombres\" y los sos llazos con multinacionales del petroleu y la industria militar como Halliburton y Lockheed Martin, am\u00e1s de la imaxe p\u00fablica del presidente Bush, onde lo trataba nos \u00e1mbitos lliberales como \"un home lentu\", faen pensar y quiciabes con raz\u00f3n que Cheney foi en verd\u00e1 quien remanaba les operaciones na Casa Blanca ente los a\u00f1os 2001 y 2009. Munchos analistes pol\u00edticos aseguren que Cheney foi de fechu el vicepresidente m\u00e1s poderosu de la historia d'Estaos Xun\u00edos, y\u00e1 que taba implic\u00e1u nuna amplia varied\u00e1 de xeres de l'alministraci\u00f3n de Bush y la so influencia sobre'l presidente n'asuntos de pol\u00edtica esterior yera notable; puede asegurase qu'hasta foi m\u00e1s poderosu -verdaderamente m\u00e1s influyente- que'l mesmu Bush nel so primer mandatu.\nFoi cri\u00e1u en Casper, Wyoming. Llogr\u00f3 una maestr\u00eda en lletres y gradu\u00f3se en Ciencies Pol\u00edtiques pola Universid\u00e1 de Wyoming.\nCarrera pol\u00edtica.\nLa so carrera de serviciu p\u00fablicu empecipiar en 1969 cuando s'incorpor\u00f3 al gobiernu de Nixon y emprest\u00f3 servicios nuna tremera de cargos nel Conseyu del Costo de Vida (Cost of Living Council), la Oficina d'Oportunidaes Econ\u00f3miques (Office of Economic Opportunity), y dientro de la Casa Blanca.\nCuando Gerald Ford asumi\u00f3 la presidencia n'agostu de 1974, Cheney figur\u00f3 como parte del equipu de transici\u00f3n y m\u00e1s palantre como Auxiliar Axuntu al presidente, y asistente del Xefe de Gabinete Donald Rumsfeld. Deb\u00edu al estilu de \"intercambiabilidad\" aplic\u00e1u por Rumsfeld -la pr\u00e1utica de dexar al so axuntu sustituyi-y en delles xeres de forma regular-, mientres el primer a\u00f1u de mandatu de Ford, Cheney pas\u00f3 col Presidente tantu tiempu como Rumsfeld.\nXefe de Gabinete de la Casa Blanca (1975-1977).\nEn payares de 1975, foi nom\u00e1u Auxiliar del Presidente y Xefe de Gabinete de la Casa Blanca, un cargu que retuvo mientres el restu del gobiernu del presidente Ford. Hab\u00eda dientro de la Casa Blanca un halo de tracamundiu y deriva. Cheney llogr\u00f3 bones cr\u00edtiques pol so bon faer a la de faer llegar al presidente una amplia gama d'opiniones ya idees opuestes. Pero'l presidente fixo pocu pa solliviar les tensiones ente Cheney, que la so oficina empez\u00f3 a tener una creciente influencia na ellaboraci\u00f3n de los discursos presidenciales, y Robert Hartmann, redactor de discursos y amigu personal de Ford.\nDavid Gergen, asesor de Cheney, foi promov\u00edu al cargu de conseyeru especial del presidente, y Stefan Halper asign\u00e1u p'ayudar a Cheney y Gergen a evaluar les implicaciones pol\u00edtiques de toles iniciatives de l'Alministraci\u00f3n. Sicas\u00ed, tanto Gergen como Halper yeren antiguos redactores de discursos, un fechu que basti\u00f3'l conflictu ente les operaciones de Cheney y Hartmann.\nMientres la campa\u00f1a eleutoral de 1976, Cheney viax\u00f3 per tol pa\u00eds col presidente, y foi unu de los integrantes del so c\u00edrculu m\u00e1s \u00edntimu d'asesores eleutorales, xunto a Robert Hartmann; el consultor californianu Stuart Spencer; John Marsh, home de total enfotu del presidente; Robert Teeter, de \"Market Opinion Research Corp.\"; y Jack Ford, unu de los f\u00edos del presidente.\nCheney foi critic\u00e1u por nun esplotar lo suficiente la proyeici\u00f3n presidencial de Ford; en d\u00f3mina de campa\u00f1a, el presidente apenes concedi\u00f3 conferencies de prensa na Casa Blanca, y prefer\u00eda faelo nos pueblos y ciudaes que visitaba na ruta de campa\u00f1a, lo que nun-y dexaba apaecer m\u00e1s presidencial que'l restu de candidatos. Pero Cheney defender de les cr\u00edtiques responsabilizando a Ford: \"Ye'l Presidente quien establez l'estilu pa la Casa Blanca. Y asina ye como ten de ser.\"\nCongresista por Wyoming (1979-1989).\nTres la so torna al so est\u00e1u de residencia, Wyoming, en 1978, Cheney foi escoy\u00edu como republicanu a la C\u00e1mara de Representantes d'Estaos Xun\u00edos pa sirvir l'\u00fanicu cargu de congresista del est\u00e1u. Foi vueltu escoyer cinco veces y el so colegues escoyer por qu'emprestara servicios como Presidente del Comit\u00e9 Republicanu de Pol\u00edtica (Republican Policy Committee) de 1981 a 1987. Foi escoy\u00edu Presidente de l'Asamblea Republicana de la C\u00e1mara de Representantes (House Republican Conference) en 1987 y l\u00edder de la minor\u00eda d'esa c\u00e1mara en 1988.\nPolo xeneral, Cheney, que se sent\u00eda meyor trabayando na C\u00e1mara que na Casa Blanca, onde se sent\u00eda un estra\u00f1u, sofitaba los programes de pol\u00edtica interna y esterior del presidente Ronald Reagan, especialmente de Defensa, aprobando los fondos pal desenvolvimientu de la multimillonaria Iniciativa de Defensa Estrat\u00e9xica (SDI), m\u00e1s conocida como \"Guerra de les Galaxes\", l'ayuda militar a la Contra de Nicaragua y a los insurxentes d'Afganist\u00e1n y Angola.\nTami\u00e9n vot\u00f3 contra la propuesta d'esixir al presidente que echara voz de al Congresu en 48 hores cualquier operaci\u00f3n secreta entamada. Na pol\u00edtica interna foi bien conservador, oponer a la integraci\u00f3n de ne\u00f1os blancos y negros nes escueles p\u00fabliques, al albuertu y a favor de que s'impartieren clases de relix\u00f3n nes escueles.\nEn 1987 el congresista Cheney tuvo al so cargu la investigaci\u00f3n del esc\u00e1ndalu Ir\u00e1n-Contra y lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que, a pesar de posibles errores comet\u00edos pola Alministraci\u00f3n Reagan, nun esist\u00eda evidencia de que'l presidente tuviera conocencia dalguna de que s'esviaren fondos de les armes vend\u00edes.\nSecretariu de Defensa (1989-1993).\nEl 10 de marzu de 1989, el nuevu presidente George H. W. Bush propunxo a Cheney como Secretariu de Defensa dempu\u00e9s de que la so primer opci\u00f3n, el senador John Tower, fora refug\u00e1u pol Sen\u00e1u. Al pregunta-y polos reporteros sobre la so inesperiencia en materia de Defensa, se\u00f1al\u00f3 que, como xefe de gabinete del presidente Gerald Ford, asistiera a toles xuntes del Conseyu de Segurid\u00e1 nacional y como republicanu yera'l de m\u00e1s antig\u00fced\u00e1 nel Comit\u00e9 d'Intelixencia de la C\u00e1mara de Representantes.\nA pesar de la r\u00e1pida y un\u00e1nime aprobaci\u00f3n del Sen\u00e1u por qu'ocupara el puestu de Secretariu de Defensa'l 17 de marzu de 1989, Cheney sab\u00eda qu'atopar\u00eda ciertos reparos en el Pent\u00e1gonu por non sirvir na guerra de Vietnam y por sofitar como congresista l'usu del detector de mentires nel Departamentu de Defensa. Proponi\u00e9ndose afirmar r\u00e1pido la so autorid\u00e1, solo dex\u00f3 que dos o tr\u00e9s subordinaos aconsey\u00e1ren-y en decisiones claves sobre'l personal, empleg\u00f3 nam\u00e1i persones d'absolutu enfotu y nom\u00f3 a David S. Addington, unu de los sos m\u00e1s fieles ayudantes del Congresu, nel puestu d'asistente especial so.\npa llograr el prop\u00f3situ del presidente Bush d'algamar la meta d'una crecedera real del 0\u00a0% en Defensa para 1990, en 1989 Cheney tuvo que retayar 1000 millones de d\u00f3lares del presupuestu de Defensa, propunxo detener la producci\u00f3n de los nuevos portaviones V-22, refugar la modernizaci\u00f3n de los aviones de caza F-14 Tomcat, atayar la construcci\u00f3n de nuevos modelos d'helic\u00f3pteros, d'un submar\u00edn d'ataque y del caza F-15, frenar el desenvolvimientu de los bombarderos B-2 Stealth, dar de baxa'l portaviones US Coral Sea y otros barcos, y amenorgar el personal a 17\u00a0200 efectivos, pero sofito la investigaci\u00f3n y desenvolvimientu de los antimisiles Brilliant Pebbles, menos costosos qu'otros sistemes d'antimisiles espaciales en desenvolvimientu, que orbitar\u00edan nel espaciu en prevenci\u00f3n d'ataques enemigos.\nN'abril de 1989 Cheney refug\u00f3'l pidimientu d'Alema\u00f1a Occidental d'abrir negociaciones cola XRSS p'amenorgar armes nucleares de curtiu algame n'Europa, por considerar diches negociaciones una trampa peligrosa, dada la aplastante superiorid\u00e1 sovi\u00e9tica n'armes convencionales.\nEnte 1990 y 1991 xug\u00f3 un papel clave nel conflictu b\u00e9licu desencaden\u00e1u con Iraq pola invasi\u00f3n de Kuwait. Dirix\u00f3 tolos alcuerdos y aliances previes a la guerra del Golfu; consigui\u00f3 que'l rei Fahd d'Arabia Saudita dexara la instalaci\u00f3n de bases militares estauxunidenses en Daharan, y en 1992 robl\u00f3 un alcuerdu de segurid\u00e1 ente EE.\u00a0UU. y l'emiratu de Qatar, onde s'instal\u00f3'l comandu central de les tropes de EE.\u00a0UU. aparcaes na rex\u00f3n del golfu P\u00e9rsicu.\nEl Secretariu Cheney recibi\u00f3 la Medaya Presidencial de Llibert\u00e1 dada pol presidente George Bush el 3 de xunetu de 1991 pol so lideralgu mientres la guerra del Golfu.\nVicepresidente de EE.\u00a0UU. (2001-2009).\nAbandon\u00f3'l Departamentu de Defensa'l 20 de xineru de 1993 y aterriz\u00f3 nel sector priv\u00e1u. En 1995 foi contrat\u00e1u como presidente executivu por Halliburton Company, firma qu'empresta servicios de campu a la industria petrolero con sede en Dallas. En 1996 a puntu tuvo de presentase como candidatu a les primaries presidenciales del Part\u00edu Republicanu pero finalmente refug\u00f3 la idea. Caltener nel sector priv\u00e1u hasta que, nel a\u00f1u 2000, el gobernador George W. Bush escoyer como compa\u00f1eru de f\u00f3rmula na so candidatura presidencial.\nConvert\u00edu en vicepresidente de los Estaos Xun\u00edos en 2001, tres los atentaos del 11 de setiembre foi tresllad\u00e1u a un llugar secretu y seguro dende'l que sigui\u00f3 en contautu col presidente Bush y coordinando les actividaes gubernamentales, al mandu de una alministraci\u00f3n d'emerxencia. Y la ma\u00f1ana del 29 de xunu de 2002, mientres a Bush practic\u00e1base-y una colonoscopia, Cheney sirvi\u00f3 como Presidente en funciones so los t\u00e9rminos de la 25\u00aa Enmienda de la Constituci\u00f3n: actu\u00f3 como Presidente dende les 11:09 hores hasta les 13:24 hores. La ma\u00f1ana del 21 de xunetu de 2007, volvi\u00f3 exercer la Presidencia en funciones, mientres Bush someter a un procedimientu m\u00e9dicu que riqu\u00eda sedaci\u00f3n.\nConseyeru presidencial de primer orde n'asuntos de pol\u00edtica enerx\u00e9tica, pol\u00edtica esterior y Segurid\u00e1 Nacional, destac\u00f3 como unu de los miembros m\u00e1s duros de l'Alministraci\u00f3n Bush, defendiendo la guerra contra Iraq con o ensin el respaldu del Conseyu de Segurid\u00e1 de la ONX (2003). Y ta consider\u00e1u como'l vicepresidente m\u00e1s poderosu de la hestoria: el so poder fluy\u00eda b\u00e1sicamente del plenu enfotu que recib\u00eda del presidente Bush. Dende un principiu, form\u00f3 parte del c\u00edrculu m\u00e1s \u00edntimu del presidente, con plenu accesu al Despachu Oval, al mesmu nivel del Xefe de Gabinete, sirviendo como confidente, y rompiendo cola tradici\u00f3n d'escesiva formalid\u00e1 qu'esist\u00eda n'anteriores rellaciones presidente-vicepresidente.\nLlo\u00f1e del papel puramente ceremonial d'un Vicepresidente, Cheney asumi\u00f3 un rol protagonista na formulaci\u00f3n de pol\u00edtiques oficiales. S\u00edntoma d'esi poder, foi la decisi\u00f3n del \"Speaker of the House\" Dennis Hastert d'acondiciona-y un despachu propiu na C\u00e1mara de Representantes, pa tener conex\u00f3n direuta cola Casa Blanca. Convirti\u00f3se asina nel Vicepresidente que m\u00e1s despachos oficiales tuvo part\u00edos pelos distintos centros de poder de Washington D.\u00a0C.: el despachu de la C\u00e1mara de Representantes, sumar a los que y\u00e1 ten\u00eda na Ala Oeste, nel Vieyu Edificiu Executivu, y los sos dos despachos del Sen\u00e1u, unu nel \"Dirksen Senate Office Building\", y otru peg\u00e1u a la c\u00e1mara del Sen\u00e1u.\nA pesar de ser acus\u00e1u d'un posible delitu de fraude comet\u00edu cuando yera presidente de la compa\u00f1\u00eda petrolera Halliburton Company, nes eleiciones presidenciales de 2004 repiti\u00f3 como candidatu republicanu a la vicepresidencia pa un segundu mandatu xunto a George W. Bush. Una vegada ganaes les eleiciones, el 20 de xineru de 2005 Dick Cheney volvi\u00f3 xurar como vicepresidente pa otros cuatro a\u00f1os. Siempres caltuvo que nun tien ambiciones presidenciales. Apurri\u00f3'l cargu al exsenador dem\u00f3crata Joe Biden el 20 de xineru de 2009.\nVida privada.\nCheney cas\u00f3se cola so novia de la escuela secundaria, Lynne Ann Vincent, en 1964, y la pareya tien dos f\u00edos adultes, Elizabeth y Mary, y tr\u00e9s nietes. Sufre d'arritmia y tuvo tr\u00e9s infartos na so vida."}
{"id": "155406", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155406", "title": "Pervez Musharraf", "text": "Pervez Musharraf (; ) foi un pol\u00edticu paquistan\u00ed. Foi presidente y xefe del ex\u00e9rcitu de Paquist\u00e1n ente 2001 y 2008, n'asumiendo'l poder el 12 d'ochobre de 1999 per aciu un golpe d'est\u00e1u nel que nun se producieron v\u00edctimes.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3'l 10 d'agostu de 1943 en Delhi, Raj Brit\u00e1nicu, y tres la partici\u00f3n del pa\u00eds asi\u00e1ticu en 1947 tresllad\u00f3se cola so familia a la ciud\u00e1 de Karachi (Paquist\u00e1n).\nEnte 1949 y 1956, Musharraf vivi\u00f3 en Turqu\u00eda, onde'l so padre foi unvi\u00e1u como diplom\u00e1ticu. Ell\u00ed recibi\u00f3 los sos primeros a\u00f1os d'educaci\u00f3n, que depu\u00e9s completar\u00eda en colexos cristianos de Paquist\u00e1n como'l San Patriciu en Karachi, y Formen en Lahore.\nEn 1961 ingres\u00f3 na Academia Militar de Paquist\u00e1n y en 1964, en gradu\u00e1ndose como suboficial, foi destin\u00e1u a un reximientu d'artiller\u00eda col que particip\u00f3 na segunda guerra indo-paquistanina de 1965, centrada nel territoriu de Caxmir. Foi condecor\u00e1u cola medaya al valor.\nEn 1971 particip\u00f3 na nueva guerra con India bastiada pola secesi\u00f3n de Bangladex, l'antiguu Paquist\u00e1n Oriental, como comandante de compa\u00f1\u00eda nun batall\u00f3n de comandos. En 1991 foi alz\u00e1u a xeneral de brigada d'infanter\u00eda, en 1993 sirvi\u00f3 como direutor d'operaciones militares nel cuartel xeneral del ex\u00e9rcitu y en 1995 recibi\u00f3'l gal\u00f3n de teniente xeneral y el mandu d'un prestixosu cuerpu d'\u00e9lite del ex\u00e9rcitu.\nParticip\u00f3 en dos guerres escontra la India a lo llargo de la so carrera militar y en presidiendo l'Altu Mandu del ex\u00e9rcitu paquistan\u00ed encabez\u00f3'l golpe d'est\u00e1u de 1999 escontra de Nawaz Sharif, al cual conderg\u00f3 a un arrestu domiciliariu. El 20 de xunu de 2001 convirti\u00f3se oficialmente nel presidente de la naci\u00f3n y tres los atentaos del 11 de setiembre de 2001 convirti\u00f3se nunu de los principales aliaos de los Estaos Xun\u00edos na so llucha escontra'l terrorismu.\nMusharraf foi reelix\u00edu como presidente el 6 d'ochobre de 2007, seg\u00fan inform\u00f3'l gobiernu llocal, anque la resultancia definitiva va confirmase cuando'l Tribunal Supremu falle sobre la llegalid\u00e1 del procesu.\nUn d\u00eda dempu\u00e9s de ser reelix\u00edu, el 7 d'ochobre, atac\u00f3 los santuarios talibanes del norte de Paquist\u00e1n.\nEl 29 de payares de 2007, dempu\u00e9s de que'l Tribunal Supremu va validar les eleiciones y Musharraf abandonara'l so cargu como Xefe de les Fuercies Armaes, xur\u00f3'l so cargu como Presidente del pa\u00eds pa un mandatu de cinco a\u00f1os.\nDeclaraci\u00f3n d'est\u00e1u d'esceici\u00f3n en payares de 2007.\nEl 3 de payares de 2007, Musharraf declar\u00f3'l est\u00e1u d'esceici\u00f3n nel pa\u00eds poles inxerencies xudiciales\u00bb. Xustific\u00f3 la decisi\u00f3n porque \u00abel sistema gubernamental del pa\u00eds taba paraliz\u00e1u poles inxerencies xudiciales\u00bb y pola mor del choque ente les instituciones gubernamentales y el sistema xudicial\u00bb, polo que se rique d'un \u00abnuevu orde constitucional provisional\u00bb. Nun comunic\u00e1u emit\u00edu en televisi\u00f3n, Musharraf afirm\u00f3 qu'esperaba que les llibertaes democr\u00e1tiques foran restauraes tres les eleiciones xenerales, previstes nun principiu pa xineru de 2008. La decisi\u00f3n prod\u00faxose en mediu del procesu del Tribunal Supremu de Paquist\u00e1n que ten\u00eda de decidir sobre la validez de la reeleici\u00f3n de Musharraf pa un nuevu mandatu presidencial de cinco a\u00f1os. Musharraf, axunt\u00f3se primeramente colos l\u00edderes del Gobiernu p'analizar la situaci\u00f3n nel pa\u00eds.\nEl presidente del Tribunal Supremu de Paquist\u00e1n, Iftikhar Chaudhry, foi puestu \u00abbaxo custodia\u00bb nun llugar ensin revelar pocu dempu\u00e9s de la declaraci\u00f3n del est\u00e1u d'esceici\u00f3n nel pa\u00eds, seg\u00fan fontes xudiciales, xunto con otros ocho maxistraos. Enantes del so arrestu, Chaudhry y los otros ochos maxistraos declararon illegal ya inconstitucional el nuevu orde proclam\u00e1u pol r\u00e9xime de Pervez Musharraf.\nDimisi\u00f3n.\nEl 18 d'agostu de 2008, per aciu d'un mensaxe televisivu, Musharraf anunci\u00f3'l so abandonu de la presidencia de Paquist\u00e1n \u00e9nte'l procesu de destituci\u00f3n empecipi\u00e1u pol Gobiernu de Yousaf Raza Gillani y los l\u00edderes siguidores de l'asesinada Benazir Bhutto. A otru d\u00eda, 19 d'agostu, diba votase na Asamblea Nacional el procesu de destituci\u00f3n per violaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y la propuesta cuntaba con amplia mayor\u00eda parllamentaria pa llegar a t\u00e9rminu. Na intervenci\u00f3n declar\u00f3:\nTres la so dimisi\u00f3n, foi asoced\u00edu interinamente por Muhammad Mian Soomro, siendo sustituy\u00edu oficialmente por Asif Ali Zardari, vilbu de Benazir Bhutto.\nReaiciones.\nEl f\u00edu de l'asesinada l\u00edder del Part\u00edu Popular de Paquist\u00e1n (PPP), Benazir Bhutto, Bilawal Bhutto, se\u00f1al\u00f3 que cola marcha de Musharraf \u00abdesanici\u00f3se una torga pa la democracia\u00bb. Bilawal taba destin\u00e1u a asumir el lideralgu del PPP cuando llegara a la ed\u00e1 de 25 a\u00f1os. La so formaci\u00f3n ta comprometida en restituyir nos sos cargos a los maxistraos del Tribunal Supremu espulsaos por Musharraf. Con esta opini\u00f3n allini\u00f3se col so part\u00edu ali\u00e1u nel Gobiernu, la Lliga Musulmana-N, que s'amos\u00f3 partidaria de restaurar \u00abllueu\u00bb nos sos cargos a los xueces.\nEl gubernamental Part\u00edu Popular de Paquist\u00e1n (PPP), calific\u00f3 la dimisi\u00f3n del presidente como \u00abuna victoria del pueblu ... Finalmente los paquistaninos consiguen llibrase de la dictadura y ye un motivu d'allegr\u00eda\u00bb dixo un voceru de la secretar\u00eda d'informaci\u00f3n, la m\u00e1s importante de les que componen el Gobiernu. La fonte amest\u00f3 que la salida del ex xeneral traer\u00eda estabilid\u00e1 pol\u00edtica al pa\u00eds.\nLa gubernamental Lliga Musulmana-N, liderada pol ex primer ministru Nawaz Sharif, felicit\u00f3 la dimisi\u00f3n del presidente, y amos\u00f3se contraria a da-y inmunid\u00e1. \u00abLa nuesa posici\u00f3n al respective de concede-y una salida ye clara. Musharraf fray\u00f3 la Constituci\u00f3n y tien de pagar por ello\u00bb, esplic\u00f3'l secretariu d'informaci\u00f3n, Ahsan Iqbal.\nEl ministru paquistan\u00ed d'Asuntos Esteriores, Shah Mehmud Qureshi, amos\u00f3'l so enfotu en que la dimisi\u00f3n traer\u00eda \u00abestabilid\u00e1 pol\u00edtica\u00bb a Paquist\u00e1n y dixo:\nLa Lliga Musulmana-Q, formaci\u00f3n allegada a Pervez Musharraf, calific\u00f3 la decisi\u00f3n del presidente paquistan\u00ed de dimitir como \u00abdigna y elegante\u00bb y asegur\u00f3 que \u00abva fortalecer el sistema democr\u00e1ticu\u00bb."}
{"id": "155407", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155407", "title": "Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada", "text": "Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada y Corrolada foi un pol\u00edticu mexicanu y presidente de M\u00e9xicu ente 1872 y 1876.\nEstudios y primeros a\u00f1os.\nNaci\u00f3 en Xalapa, Veracruz; f\u00edu del comerciante camerano don Juan Antonio Lerdo de Tejada y Matute, y do\u00f1a Concepci\u00f3n Corrolada y Bustillos; el so hermanu yera Miguel Lerdo de Tejada, pol\u00edticu lliberal, descendientes ambos del bien antiguu y pernom\u00e1u Solar de Tejada. Trabay\u00f3 na tienda del so padre en Xalapa. Estudi\u00f3 gram\u00e1tica y llogr\u00f3 una beca pa estudiar nel Colexu Palafoxiano de Puebla. Tuvo a puntu de recibise de sacerdote, pero abandonar pa depu\u00e9s dir al Colexu de San Ildefonso a estudiar xurisprudencia.\nCarrera pol\u00edtica.\nFoi fiscal de la Suprema Corte de Xusticia de la Naci\u00f3n Suprema Corte de Xusticia y ministru de Rellaciones Esteriores mientres el gobiernu d'Ignacio Comonfort. Desempe\u00f1\u00f3se como rector del Colexu de San Ildefonso, pero m\u00e1s tarde ingres\u00f3 como diput\u00e1u al Congresu de la Uni\u00f3n. Foi un home lliberal y nacionalista. En 1863 foi ministru de Xusticia y dempu\u00e9s de Rellaciones Esteriores de 1863 a 1868 y de 1868 a 1870 mientres el gobiernu de Benito Ju\u00e1rez. A partir de 1863 acompa\u00f1\u00f3 a Benito Ju\u00e1rez mientres el so pelegrinaxe pel norte de M\u00e9xicu mientres la intervenci\u00f3n francesa (1863-1867).\nEn 1871, una vegada restaurada la Rep\u00fablica, Lerdo y el xeneral Porfirio D\u00edaz, present\u00e1ronse como candidatos a la presidencia de la Rep\u00fablica como opositores al presidente Ju\u00e1rez nes Eleiciones federales de M\u00e9xicu de 1871, llogrando Ju\u00e1rez ser reelecto, y Lerdo incorporar al gobiernu como presidente de la Suprema Corte de Xusticia. Pela so parte, D\u00edaz llevantar n'armes col Plan de La Noria. Nun tuvo mayor ecu esta rebeli\u00f3n. El 18 xunetu de 1872 morri\u00f3 Benito Ju\u00e1rez, lo cual foi anunci\u00e1u por Jos\u00e9 Mar\u00eda Lafragua, y Lerdo qu'ocupaba'l cargu de presidente de la Suprema Corte, asumi\u00f3 la presidencia en forma interina.\nPeriodu presidencial.\nN'ochobre, fueron convocaes les eleiciones pa presidente de la Rep\u00fablica Mexicana. Present\u00e1ronse como candidatos Porfirio D\u00edaz y Lerdo de Tejada. Nes Eleiciones estraordinaries de M\u00e9xicu de 1872, esti postreru gan\u00f3 a D\u00edaz. Per otra parte, Jos\u00e9 Mar\u00eda Iglesias gan\u00f3 la guerra a Vicente Riva Palacio y llogr\u00f3 el puestu de presidente de la Suprema Corte de Xusticia de la Naci\u00f3n. El 1 d'avientu de 1872, Lerdo de Tejada asumi\u00f3 la presidencia de forma oficial pal periodu de 1872 a 1876. \nNel so mandatu avanz\u00f3 na pacificaci\u00f3n del pa\u00eds, sangr\u00e1u por constantes guerres y llevantamientos dende la consumaci\u00f3n de la Independencia en 1821. Enfrent\u00f3 a Manuel Lozada \"el Tigre de Alica\" quien se llevantara n'armes en Tepic esixendo una reforma agraria en beneficiu de los llabradores, gan\u00e1ndolo en marzu de 1873. El 23 de setiembre de 1873, alz\u00f3 a rangu constitucional les Lleis de Reforma, en consecuencia espulsar a los xesuites y a les hermanes de la Carid\u00e1. Per otra parte, reintegr\u00f3 la c\u00e1mara de senadores, pa ser contrapesu de la c\u00e1mara de diputaos, inaugur\u00f3se'l ferrocarril de M\u00e9xicu a Veracruz y busc\u00f3 la eliminaci\u00f3n de los cacicazgos y l'integraci\u00f3n del pa\u00eds. Foment\u00f3se la industria col sufraxu de capital estranxeru, principalmente de Francia y el Reinu Un\u00edu, tratando d'evitar l'estauxunidense.\nEl 11 de setiembre de 1875, foi miembru fundador de l'Academia Mexicana de la Llingua, ocup\u00f3 la siella VII.\nReelecci\u00f3n y Plan de Tuxtepec.\nEscontra finales del so periodu presidencial, empecipi\u00f3se una campa\u00f1a de propaganda pa buscar una reelecci\u00f3n, lo cual produci\u00f3 disgustu xeneral en tol pa\u00eds. En 1876 intent\u00f3 faer cambeos llegales pa dexar la so reelecci\u00f3n. Mientres les eleiciones, Lerdo de Tejada foi sofit\u00e1u pol Poder Llexislativu el cual declar\u00f3 v\u00e1lidu la resultancia a favor de Lerdo y polo tanto ganador de los comicios Presidenciales de 1876, sicas\u00ed'l Poder Xudicial encabez\u00e1u por Iglesias declar\u00f3 que les eleiciones fueren fraudulentas. El 15 de xineru, Porfirio D\u00edaz aprovech\u00f3 la situaci\u00f3n pa llevantase n'armes por aciu el Plan de Tuxtepec. D\u00edaz modific\u00f3'l plan en Palo Blanco, coles mires de ganar partidarios, reconoci\u00f3 a Jos\u00e9 Mar\u00eda Iglesias como presidente inter\u00edn, mientres Lerdo trataba d'asegurar la reelecci\u00f3n imponiendo obligaciones a los soldaos y emplegaos p\u00fablicos pa votar por \u00e9l. Iglesias decidi\u00f3 nun apautar con D\u00edaz y sali\u00f3 de la capital emitiendo un manifiestu en Salamanca. Esta vegada, la rebeli\u00f3n trunf\u00f3 na Batalla de Tecoac. Lerdo ver na necesid\u00e1 d'arrenunciar, apurri\u00f3'l poder a Protasio Tagle y abandon\u00f3 el pa\u00eds en xineru de 1877; Iglesias conferenci\u00f3 con D\u00edaz, con bien pocu respaldu, tami\u00e9n se vio oblig\u00e1u a abandonar el pa\u00eds cam\u00edn d'Estaos Xun\u00edos.\nSebasti\u00e1n Lerdo de Tejada vivi\u00f3'l restu de la so vida desterr\u00e1u na ciud\u00e1 de Nueva York. Nunca se cas\u00f3. Morri\u00f3'l 22 d'abril de 1889, los sos restos fueron treslladaos a M\u00e9xicu y depositaos na Rotonda de les Persones Pernomaes."}
{"id": "155408", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155408", "title": "Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez", "text": "Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez foi un pol\u00edticu y abog\u00e1u mexicanu, miembru del Part\u00edu Revolucionariu Institucional y presidente de M\u00e9xicu de 1970 a 1976.\nNa so xesti\u00f3n la econom\u00eda mexicana creci\u00f3 a un nivel de 6.1 %, promovi\u00f3'l desenvolvimientu de puertos mar\u00edtimos como Puertu Maderu y L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, foi cre\u00e1u'l Institutu del Fondu Nacional de la Vivienda pa los Trabayadores, l'Institutu Mexicanu de Comerciu Esterior y el so pol\u00edtica esterior foi activa. Foi acus\u00e1u pola FEMOSPP y pola fiscal\u00eda mexicana de cuayar xunto a Gustavo D\u00edaz Ordaz la matanza del 2 d'ochobre de 1968 y la desapaici\u00f3n forzada de persones y disidentes nel contestu de la Guerra puerca en M\u00e9xicu, polo que se convirti\u00f3 nel primer y \u00fanicu presidente mexicanu en recibir dos \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n por presuntu xenocidiu, cumplir una prisi\u00f3n domiciliaria y finalmente ser absueltu de toa responsabilid\u00e1 en 2009.\nBiograf\u00eda.\nEn 1946 ingres\u00f3 al Part\u00edu Revolucionariu Institucional (PRI), onde trabay\u00f3 pal presidente del part\u00edu, como secretariu del xeneral Rodolfo S\u00e1nchez Taboada. Siguir a la Secretar\u00eda de Marina. Foi oficial mayor de la Secretar\u00eda d'Educaci\u00f3n P\u00fablica. Foi Oficial Mayor del Comit\u00e9 Executivu Nacional (CEN) del Part\u00edu Revolucionariu Institucional (PRI), siendo Presidente del CEN del PRI el Xeneral Agust\u00edn Olachea Avil\u00e9s (1956-1958). En 1958 foi nom\u00e1u subsecretariu de Gobernaci\u00f3n. En 1964 foi nom\u00e1u secretariu de Gobernaci\u00f3n pol presidente Gustavo D\u00edaz Ordaz. Nesta d\u00f3mina asocedi\u00f3 la tr\u00e1xica matanza d'estudiantes na Plaza de los Tr\u00e9s Cultures en Tlatelolco el 2 d'ochobre de 1968.\nAl entamu del movimientu estudiantil de 1968, nuna conferencia de prensa la nueche del 30 de xunetu de 1968, Luis Echeverr\u00eda intent\u00f3 deslindar al presidente Gustavo D\u00edaz Ordaz de la so responsabilid\u00e1 pola intervenci\u00f3n del ex\u00e9rcitu reprimiendo a los estudiantes y balt\u00e1u con un proyeutil de bazuca la puerta d'una preparatoria. Nesa conferencia de prensa Echeverr\u00eda dixo solicitar el mesmu, xuntu nel Xefe del Departamentu del Distritu Federal la intervenci\u00f3n del ex\u00e9rcitu, facult\u00e1 que taba acutada pal titular del executivu, de cuenta que Echeverr\u00eda declar\u00f3 cometer un actu illegal. La illegalid\u00e1 del fechu y el calter pol\u00edticu de la represi\u00f3n exercida pol r\u00e9xime, fueron se\u00f1alaos nesi momentu pol periodista comunista Edmundo Jard\u00f3n nun retruque estra\u00f1osu nesi ent\u00f3s.\nEl 8 de payares de 1969 foi design\u00e1u candidatu a la presidencia de la Rep\u00fablica pol PRI, el 5 de xunetu de 1970 foi electu y el 1 d'avientu asumir\u00eda'l cargu.\nPresidente de M\u00e9xicu (1970-1976).\nDende l'entamu de la so alministraci\u00f3n, Luis Echeverr\u00eda intent\u00f3 allo\u00f1ase de la so responsabilid\u00e1 na represi\u00f3n al movimientu estudiantil de 1968, por aciu un discursu d'apertura escontra los mozos universitarios; n'especial colos de la UNAM. Mientres 1968 y 1971 el presupuestu de la UNAM creci\u00f3 nun 1,688 %, el sector bur\u00f3crata aument\u00f3 de 600,000 en 1972 a 2.2 millones en 1976, emplegando en gran cantid\u00e1 a egresados universitarios de los 60. Nel gabinete hab\u00eda un 78 % de egresados de la UNAM, inclusive un l\u00edder del 68, llam\u00e1u Francisco Javier Alejo, foi design\u00e1u direutor del Fondu de Cultura Econ\u00f3mica.\nRepresi\u00f3n y Guerra puerca.\nEl 10 de xunu de 1971 tuvo llugar una manifestaci\u00f3n estudiantil na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu en sofitu a los estudiantes de Monterrey. Estos fueron recib\u00edos por un grupu paramilitar al serviciu del est\u00e1u, llam\u00e1u \"Los Ferres\". El presidente orden\u00f3 la represi\u00f3n a la mesma, anque p\u00fablicamente se deslig\u00f3 de los fechos y pidi\u00f3 l'arrenunciu del ent\u00f3s xefe del Departamentu del Distritu Federal, Alfonso Mart\u00ednez Dom\u00ednguez. Estos fechos conocer col nome de \"El halconazo\" o la Matanza del Xueves de Corpus.\nDende 1972 y hasta 1976 orden\u00f3 distintos sabotaxes al peri\u00f3dicu Exc\u00e9lsior, que taba dirix\u00edu por Julio Scherer Garc\u00eda y realizaba un llabor cr\u00edticu contra'l so gobiernu. Echeverr\u00eda orden\u00f3 ent\u00f3s una estratexa pa censurar la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n del peri\u00f3dicu, llogr\u00e1ndolo cola Crisis de Exc\u00e9lsior de 1976, que deriv\u00f3 na salida forzada de Scherer y el so equipu.\nRealiz\u00f3 la llamada Guerra Puerca, mientres la cual una gran cantid\u00e1 de persones fueron torturaes y sum\u00edes. Mientres el so gobiernu fueron asesinaos los guerrilleros Genaro V\u00e1zquez y Lucio Caba\u00f1as.\nAl apox\u00e9u d'el so sexeniu desamarr\u00f3 una fola de secuestros y asaltos a bancos por grupos guerrilleros d'esquierda. El casu m\u00e1s famosu foi l'intentu de secuestru y asesinatu del empresariu regiomontano don Eugenio Garza Sada, el secuestru d'unu de los sos secretarios y del so suegru. Pa 1975, la situaci\u00f3n guerrillera fuera neutralizada, y cre\u00f3se un ambiente favorable pa una amnist\u00eda pa los encarcelaos sol so socesor.\nPol\u00edtica econ\u00f3mica.\nAun\u00edu a la crisis internacional provocada pola escasez de petroleu, aument\u00f3 de forma considerable'l gastu p\u00fablicu, emitiendo papel moneda ensin valor y contratando delda. Mientres el so mandatu dio la primer crisis econ\u00f3mica dende l'entamu del llam\u00e1u \"Milagru Mexicanu\". Am\u00e1s, llanzar a la compra d'empreses en cantu de la quiebra pa sostener los emplegos, pero a cuenta de ineficiencias y corrupci\u00f3n. Mientres el so gobiernu abandon\u00f3'l tipu de camb\u00e9u fixu qu'esist\u00eda dende 1954, de $ 12.50 por d\u00f3lar, a la fin del so sexeniu lleg\u00f3 a los 25 por d\u00f3lar. La delda esterna aument\u00f3 de los afechiscos 6,000 millones de d\u00f3lares qu'heredara D\u00edaz Ordaz a m\u00e1s de 20,000 millones.\nPol\u00edtica esterior.\nRealiz\u00f3 viaxes a pa\u00edses d'Europa, Asia, Ocean\u00eda, \u00c1frica y Am\u00e9rica Llatina. El so gobiernu foi bien cercanu a los rex\u00edmenes socialistes de Chile y Cuba. Dio asilu a Hortensia Bussi, esposa del presidente chilenu Salvador Allende, cuando \u00e9sti morri\u00f3 en 1973 dempu\u00e9s de ser derroc\u00e1u pol golpe d'Est\u00e1u d'Augusto Pinochet. Tami\u00e9n dio asilu pol\u00edticu a gran n\u00famberu d'exiliaos provenientes de les dictadures d'Am\u00e9rica del Sur. Pero como se ment\u00f3 enantes, tuvo mano dura colos movimientos d'esquierda nacional.\nProhibici\u00f3n de la m\u00fasica rock.\nDe resultes de les numberoses movilizaciones y protestes estudiantiles y xuveniles que surdieron mientres la so presidencia, el PRI y el presidente Echeverr\u00eda intentaron neutralizar a la moced\u00e1 altamente politizada. A finales de 1971, depu\u00e9s de la Matanza de Corpus Christi y el Festival Rock y Ruedes de Av\u00e1ndaro, Echeverr\u00eda decret\u00f3 la prohibici\u00f3n de pr\u00e1uticamente tou tipu de m\u00fasica de Rock grabada por grupos nacionales. La prohibici\u00f3n (tami\u00e9n conocida popularmente como l'\"Avandarazo\", y\u00e1 que surdi\u00f3 en respuesta al Festival de Av\u00e1ndaro, que fuera duramente critic\u00e1u polos sectores conservadores del PRI) incluy\u00f3 la restricci\u00f3n de grabar casi cualquier tipu de m\u00fasica rock, seg\u00fan la prohibici\u00f3n de la so venta en tiendes de m\u00fasica; tami\u00e9n fueron prohib\u00edos los conciertos de rock masivos y l'emisi\u00f3n pela radio de m\u00fasica rock. La prohibici\u00f3n caltener por dellos a\u00f1os, y nam\u00e1i empez\u00f3 a ser llevantada gradualmente nos a\u00f1os 80.\nSocesi\u00f3n presidencial.\nApurri\u00f3 la presidencia a Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo, quien se desempe\u00f1ara como secretariu de Facienda na segunda met\u00e1 del so sexeniu. Echeverr\u00eda busc\u00f3'l puestu de secretariu de la Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes, pero nun lu llogr\u00f3. Kurt Waldheim foi reelix\u00edu.\nDempu\u00e9s de la presidencia.\nLa Fiscal\u00eda Especial pa Movimientos Sociales y Pol\u00edticos del Pas\u00e1u determin\u00f3 indiciar a Echeverr\u00eda pola so presunta responsabilid\u00e1 na matanza d'estudiantes na Plaza de los Tr\u00e9s Cultures en Tlatelolco en 1968, la matanza de 1971 y la desapaici\u00f3n forzada de persones na llamada Guerra puerca de M\u00e9xicu. El 2 de xunetu de 2002 foi'l primer funcionariu pol\u00edticu cit\u00e1u a declarar ante la xusticia mexicana Nesi mesmu a\u00f1u llibera una orde de aprehensi\u00f3n nel so contra pero llogra un amparu que deriva nun autu de llibert\u00e1.\nEn febreru de 2006, a los sos 84 a\u00f1os, tuvo hospitaliz\u00e1u por un problema de regaci\u00f3n sangu\u00ednea nel celebru.\nEl 4 d'abril de 2006 embargar un total de 14 terrenes na isla de Cozumel por deldes fiscales municipales acumulaes en 30 a\u00f1os, que sumaben casi 2 millones de pesos.\nEl 30 de xunu de 2006 un xuez federal orden\u00f3 de nueva cuenta'l so arrestu pola matanza de 1968 y foi-y decretada prisi\u00f3n domiciliaria por cuenta del so est\u00e1u de sal\u00fa y la so ed\u00e1. Foi absueltu'l 8 de xunetu de 2006, por cuenta de la prescripci\u00f3n del delitu en payares de 2005.\nEl 30 de payares de 2006 el maxistr\u00e1u Ricardo Pared Calder\u00f3n, del Segundu Tribunal Unitariu de Primer Circuitu de Procesos Penales Federales decret\u00f3-y autu de formal prisi\u00f3n pol delitu de xenocidiu poles matanza d'estudiantes en 1968 y 1971, pero'l 20 de marzu de 2007 un tribunal federal concedi\u00f3-y la suspensi\u00f3n definitiva del autu. El 26 de marzu de 2009 un tribunal federal decret\u00f3 la llibert\u00e1 absoluta del ex-presidente, seg\u00fan el so exoneraci\u00f3n del cargu de xenocidiu polos fechos refer\u00edos.\nEl 19 d'agostu de 2015 El INAI orden\u00f3 a la Procurador\u00eda Xeneral de la Rep\u00fablica (PGR) apurrir versi\u00f3n p\u00fablica de les averiguaciones previes PGR/FEMOSPP/002/2002 y PGR/FEMOSPP/011/2002, rellacionaes colos fechos asoced\u00edos el 2 d'ochobre de 1968 y el 10 de xunu de 1971, nes cualos conse\u00f1\u00f3se pol delitu de xenocidiu a delles persones, incluy\u00edu al ex-presidente Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez. (INAI) l'Institutu Nacional de Tresparencia, Accesu a la Informaci\u00f3n y Proteici\u00f3n de datos Personales.\nInformante de la CIA.\nSeg\u00fan el llibru \"Inside the Company: CIA Diary\" (\"Dientro de la Compa\u00f1\u00eda: Diariu de la CIA\"), de Philip B. Agee, Echeverr\u00eda foi collaborador de l'Axencia Central d'Intelixencia, al igual que'l so predecesor Gustavo D\u00edaz Ordaz. Documentos desclasificaos de l'axencia delles d\u00e9cades dempu\u00e9s as\u00edgnenlu a Echeverr\u00eda el c\u00f3digu Litempo-14. El c\u00f3digu Litempo yera compuestu pol prefixu LI, qu'identificaba operaciones en M\u00e9xicu y Tempo, qu'identificaba al programa de rellaci\u00f3n ente la CIA y \"altos funcionarios selectos\" de M\u00e9xicu."}
{"id": "155409", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155409", "title": "Mohammad Jatam\u00ed", "text": "Sayyid Mohammad Jatam\u00ed () (nac\u00edu'l 29 de setiembre de 1943) ye un ulema duodecimano, intelectual, fil\u00f3sofu y pol\u00edticu iran\u00edn. Foi presidente d'Ir\u00e1n ente'l 2 d'agostu de 1997 y el 2 d'agostu de 2005 y ye unu de los referentes principales del movimientu reformista iran\u00edn.\nFoi escoy\u00edu pa esti cargu'l 23 de mayu de 1997, re-electu en 2001, y abandon\u00f3 el gobiernu'l 2005 cuando Mahmud Ahmadineyad foi escoy\u00edu nuevu presidente nes eleiciones del 24 de xunu d'esi mesmu a\u00f1u. Nes votaciones, recibi\u00f3 en particular el sofitu de muyeres y persones nueves y\u00e1 que mientres la so campa\u00f1a eleutoral prometi\u00f3 ameyorar la situaci\u00f3n de les muyeres y tener en cuenta les demandes de les xeneraciones nueves d'Ir\u00e1n. \nAm\u00e1s del so idioma nativu, el persa, tami\u00e9n fala \u00e1rabe, ingl\u00e9s y alem\u00e1n.\nBiograf\u00eda.\nJatam\u00ed llogr\u00f3 una llicenciatura en Filosof\u00eda occidental na Universid\u00e1 de Isfah\u00e1n, pero atay\u00f3 los sos estudios mientres llograba una maestr\u00eda en Ciencies de la Educaci\u00f3n na Universid\u00e1 de Te\u1e25r\u00e1n pa dirixise a Qom y ende completar los sos estudios anteriores de Ciencies Isl\u00e1miques. Tres siete a\u00f1os complet\u00f3 los cursos hasta'l m\u00e1s altu nivel, el de \"I\u0177tihad\". Tiempu dempu\u00e9s, viax\u00f3 a Alema\u00f1a pa dirixir el Centru Isl\u00e1micu de Hamburgu, cargu qu'ocup\u00f3 hasta la Revoluci\u00f3n isl\u00e1mica de 1979.\nAntes d'asumir el cargu de presidente, Jatam\u00ed foi miembru de l'Asamblea Consultiva Isl\u00e1mica de 1980 a 1982; supervisor del Institutu Keyh\u00e1n; ministru de Cultura (de 1982 a 1986, y por un segundu periodu de 1989 hasta'l 24 de mayu de 1992, fecha en qu'arrenunci\u00f3); direutor de la Biblioteca Nacional d'Ir\u00e1n de 1992 a 1997 y miembru del Conceyu Supremu de la Revoluci\u00f3n Cultural. Adicionalmente ye miembru y presidente del conseyu central de l'Asamblea de Cl\u00e9rigos Combatientes.\nPresidencia.\nJatam\u00ed ye consider\u00e1u'l primer presidente reformista d'Ir\u00e1n, porque la exa de la so campa\u00f1a yera l'imperiu de la llei, la \u00abdemocracia relixosa\u00bb y la inclusi\u00f3n de toes los enclinos iraninos nel procesu de toma de decisiones pol\u00edtiques. Sicas\u00ed, les sos pol\u00edtiques reformistes provocaron delles disputes colos sectores conservadores y de llinia dura del gobiernu iran\u00edn, quien controlaben poderoses organizaciones gubernamentales. Jatam\u00ed perdi\u00f3 munches d'eses disputes.\nComo presidente, acordies cola Constituci\u00f3n d'Ir\u00e1n, Jatam\u00ed taba subordin\u00e1u al L\u00edder Supremu Seyyed Al\u00ed Jamene\u00ed, y nun ten\u00eda autorid\u00e1 llegal sobre munches instituciones estatales clave tales como les fuercies armaes, la radio y televisi\u00f3n estatal, ente otros.\nTami\u00e9n, Jatam\u00ed present\u00f3 al Parllamentu les llamaes \u00abdeclaraciones ximielgues\u00bb mientres la so alministraci\u00f3n. Esos dos documentos llexislativos pudieron producir peque\u00f1os pero importantes cambeos a les lleis d'elecci\u00f3n nacional d'Ir\u00e1n, y am\u00e1s presentaben una clara definici\u00f3n del poder del Presidente pa prevenir violaciones a la Constituci\u00f3n per parte de les instituciones estatales. Jatam\u00ed describi\u00f3 personalmente les declaraciones\u00bb como la clave pa la meyora de les reformes n'Ir\u00e1n. Les declaraciones fueron aprobaes pol Parllamentu pero fueron dempu\u00e9s vetaes pol Conseyu Guardi\u00e1n iran\u00edn.\nPol\u00edtiques econ\u00f3miques.\nLes pol\u00edtiques econ\u00f3miques de Jatam\u00ed siguieron col esfuerciu del gobiernu anterior por industrializar el pa\u00eds. Nel planu macroecon\u00f3micu, el so gobiernu sigui\u00f3 coles pol\u00edtiques lliberales d'Akbar Hashem\u00ed Rafsanyan\u00ed. Por esi motivu munchos cr\u00edticos del so gobiernu acusar de ser desdexosu cola econom\u00eda pa enfocase na pol\u00edtica . \nEl 10 d'abril de 2005, Jatam\u00ed ment\u00f3'l desenvolvimientu econ\u00f3micu, les operaciones a gran escala del sector priv\u00e1u na econom\u00eda iranina, y la crecedera econ\u00f3mica nun 6% ente los llogros del so gobiernu.\nPol\u00edtica esterior.\nMientres la presidencia de Jatam\u00ed, la pol\u00edtica esterior d'Ir\u00e1n camud\u00f3 de confrontadora a conciliadora. Refugaba'l supuestu choque de civilizaciones y promovi\u00f3 el \"Di\u00e1logu ente civilizaciones\". Arriendes d'ello, les rellaciones internacionales d'Ir\u00e1n ameyoraron, sacante colos Estaos Xun\u00edos, por suspicacias y rocea mutua.\nEntres les figures coles cualos Jatam\u00ed axunt\u00f3se, consten el papa Xuan Pablo II, Koichir\u014d Matsuura, Jacques Chirac, Johannes Rau, Vlad\u00edmir Putin, Abdelaziz Bouteflika y Hugo Ch\u00e1vez.\nTres el terremotu en Bam, nel 2003, el gobiernu iran\u00edn refug\u00f3 la ufierta d'ayuda d'Israel. El 8 d'abril de 2005, mientres el funeral de Xuan Pablo II, Jatam\u00ed sent\u00f3se xunto al presidente d'Israel Mosh\u00e9 Katsav deb\u00edu al orde alfab\u00e9ticu. Tiempu dempu\u00e9s, Katsav asegur\u00f3 qu'ente ellos se dieron la mano y parolaron. Esti fechu pudo ser el primer contautu ente Ir\u00e1n ya Israel desque los sos llazos diplom\u00e1ticos cortar en 1979. Sicas\u00ed, cuando torn\u00f3 a Ir\u00e1n, Jatam\u00ed foi duramente critic\u00e1u polos conservadores por haber \"reconoc\u00edu\" a Israel al falar col so presidente. Arriendes d'ello, los medios estatales reportaron que Jatam\u00ed negaba arelladamente les declaraciones del presidente d'Israel.\nDi\u00e1logu ente civilizaciones.\nMuhammad Jatam\u00ed present\u00f3 la teor\u00eda del Di\u00e1logu ente civilizaciones como respuesta a la teor\u00eda del Choque de civilizaciones d'Huntington. Dempu\u00e9s de presentar el conceutu de la so teor\u00eda a delles organizaciones internacionales (ente elles Naciones Xun\u00edes) la teor\u00eda gan\u00f3 sofitu internacional. Como defensor de la moralizaci\u00f3n de la pol\u00edtica, Jatam\u00ed declar\u00f3 que \"la traducci\u00f3n del di\u00e1logu ente civilizaciones a la pol\u00edtica consistir\u00eda n'argumentar que la cultura, moral y arte tienen de prevalecer na pol\u00edtica\".\nCites.\n\u201cLes rellaciones ente mozos y chiques son un problema de la nuesa socied\u00e1, predominantemente nueva. Prefieren casase m\u00e1s tarde na vida y el periodu ente'l maduror y el matrimoniu ye bien sensible. Pa resolver esti problema precisamos investigar nel campu de les lleis seculares, el bienestar social, la educaci\u00f3n y, inclusive, la pol\u00edtica. Esti problema nun puede resolvese puramente con lleis. Tenemos De tener ayuda del nuesu pensadores relixosu y social y afaer la meyor soluci\u00f3n posible.\u201d Fonte: Un aproximamientu al Presidente Jatami y los sos puntos de vista, Embaxada de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica d'Ir\u00e1n, Madrid 1998."}
{"id": "155410", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155410", "title": "Spiro Agnew", "text": "Spiro Theodore Agnew foi un pol\u00edticu d'Estaos Xun\u00edos y vicepresidente de los EE. XX. ente 1969 y 1973.\nOr\u00edxenes y formaci\u00f3n.\nNaci\u00f3 en Towson, Maryland, col nome de Spiros Anagnostopoulos. F\u00edu d'un inmigrante griegu, alleg\u00f3 a escueles p\u00fabliques de Baltimore antes d'entrar na Universid\u00e1 Johns Hopkins onde estudi\u00f3 Qu\u00edmica mientres tr\u00e9s a\u00f1os.\nEn 1940 apuntar nes Fuercies Armaes y foi destin\u00e1u a Europa mientres la Segunda Guerra Mundial. Foi-y dada la Estrella de Bronce pol so serviciu en Francia y Alema\u00f1a.\nA la vuelta estudi\u00f3 Derechu na Universid\u00e1 de Baltimore peles nueches, mientres de d\u00eda trabayaba nuna tienda d'ultramarinos. Una vegada gradu\u00e1u empez\u00f3 a exercer como abog\u00e1u nos suburbios de Baltimore.\nPrimeros pasos en pol\u00edtica.\nA pesar de que'l so padre yera un destac\u00e1u dem\u00f3crata desque emigr\u00f3 a Estaos Xun\u00edos, Agnew empez\u00f3 a trabayar pal congresista republicanu James Devereux y en 1957 foi nom\u00e1u miembru de la Xunta d'Apelaciones del cond\u00e1u de Baltimore.\nEn 1962 foi escoy\u00edu xefe del Comit\u00e9 Executivu del cond\u00e1u de Baltimore. Un puestu pal cual nam\u00e1i fueren escoy\u00edu pol\u00edticos dem\u00f3crates en tol sieglu XX. Agnew present\u00e1rase como un republicanu d'idees reformistes y una vegada nel cargu destacar por sofitar y roblar lleis progresistes que declaraben illegal cualquier espresi\u00f3n de discriminaci\u00f3n racial.\nGobernador de Maryland (1967-1969).\nLa popularid\u00e1 alcanzada poles sos pol\u00edtiques d'integraci\u00f3n racial dex\u00f3-y presentase con \u00e9situ a la gobernatura del Est\u00e1u de Maryland en 1966 como candidatu del Part\u00edu Republicanu. Maryland yera un est\u00e1u tradicionalmente dem\u00f3crata, pero'l candidatu d'esi part\u00edu foi'l segregacionista Roger Hayden. Esto dex\u00f3 a Agnew cuntar col sofitu de la comunid\u00e1 negra y atraer enforma votu progresista, convirti\u00e9ndose nel 22\u00ba gobernador de Maryland.\nNos sos dos a\u00f1os como gobernador Agnew destac\u00f3 pola so eficacia a la de trabayar colos dem\u00f3crates que controlaben l'Asamblea estatal. Entam\u00f3 reformes fiscales y xudiciales, seg\u00fan importantes mid\u00edes contra la poluci\u00f3n y la preservaci\u00f3n del mediu ambiente.\nSigui\u00f3 fomentando la so imaxe d'integrador en temes raciales vetando una llei que pretend\u00eda prohibir los matrimonios de persones de distinta raza. Pero mientres los disturbios asoced\u00edos nos d\u00edes posteriores al asesinatu de Martin Luther King, Agnew enfureci\u00f3 a dellos l\u00edderes afroamericanos al dici-yos, \"P\u00eddolos que refuguen a los racistes negros. Eso ye lo que nun tuvieron dispuestos a faer hasta agora\".\nTuvo que movilizar a 5.700 homes de la Guardia Nacional y cerca de 4,800 tropes federales pa encalorar los disturbios.\nCandidatu a la vicepresidencia en 1968.\nNes eleiciones presidenciales de 1968 sofit\u00f3 al gobernador de Nueva York, Nelson Rockefeller, pa la nominaci\u00f3n republicana. \"Ye l'home m\u00e1s cualific\u00e1u pa ser presidente\" dic\u00eda al patrocinar una organizaci\u00f3n en sofitu a la so candidatura en Maryland.\nCuando Richard Nixon facer cola nominaci\u00f3n, naide esperaba que se fora a afitar nel gobernador Agnew por que fuera el so candidatu a la vicepresidencia. Taba claro que'l factor decisivu na decisi\u00f3n de Nixon ser\u00eda que l'escoy\u00edu pudiera llegar a sectores del elector\u00e1u a los qu'\u00e9l nun pod\u00eda llegar. Agnew encaxaba nesi perfil pero la so curtia esperiencia, al llevar nam\u00e1i dos a\u00f1os como gobernador, nun lo asitiaba ente los favoritos.\nEl m\u00e1s ment\u00e1u como \"running-mate\" de Nixon yera'l senador por Illinois, Charles Percy. Un republicanu lliberal, veteranu de l'alministraci\u00f3n Eisenhower, que nes primaries sofitara a Rockefeller. Percy pod\u00eda ufiertar a Nixon accesibilid\u00e1 al elector\u00e1u m\u00e1s progresista y asegur\u00e1ba-y la victoria nun Est\u00e1u crucial como Illinois. La delegaci\u00f3n d'Illinois, a diferencia del so senador, sofitara dende'l principiu a Nixon polo que'l sofitu paec\u00eda claro.\nTami\u00e9n fueron propuestos otros nomes. L'ent\u00f3s l\u00edder de los republicanos na C\u00e1mara de Representantes, Gerald Ford, propunxo na convenci\u00f3n al alcalde de Nueva York, John Lindsay. Pero Nixon nun se sent\u00eda c\u00f3modu con neng\u00fan d'estos nomes. Afitar en Spiro Agnew.\nDambos compart\u00eden un orixe humilde polo que pudo sentise identific\u00e1u. Am\u00e1s, en Agnew v\u00eda a un gobernador d'\u00e9situ d'un est\u00e1u tradicionalmente dem\u00f3crata, am\u00e1s d'a un pol\u00edticu duro y eficaz faciendo campa\u00f1a. Tami\u00e9n-y ufiertaba esperiencia nun campu de la pol\u00edtica que naquellos a\u00f1os, marcaos por grandes conflictos sociales nes ciudaes, yera fundamental: asuntos urbanos.\nLa eleici\u00f3n de Agnew yera am\u00e1s sintom\u00e1tica de les p\u00e9simes rellaciones de Nixon colos barones republicanos de la Mari\u00f1a Este de los Estaos Xun\u00edos.\nVicepresidente d'EE.XX. (1969-1973).\nComo vicepresidente Agnew nun tuvo demasiao pesu en tomar de decisiones. La so xera yera otra. Atraxo llueu l'atenci\u00f3n polos sos habituales y pol\u00e9miques declaraciones p\u00fabliques. Tach\u00f3 a los cr\u00edticos de la Guerra de Vietnam de \"faltantes snobs\" y atac\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n lliberales acus\u00e1ndolos de representar a una \"peque\u00f1a \u00e9lite que nunca foi escoyida polos ciudadanos\" y de ser unos \"majarajaes chocheantes del nihilismu\". Convirti\u00f3se asina nel enemigu p\u00fablicu n\u00famberu unu de l'Am\u00e9rica m\u00e1s lliberal.\nDar por fechu qu'en llinies xenerales la funci\u00f3n de Agnew yera espresar los pensamientos que'l mesmu presidente Nixon compart\u00eda pero nun manifestaba pa evitar el discutiniu. El vicepresidente actuaba como'l perru de presa de l'alministraci\u00f3n. A pesar de ser siempres un republicanu moder\u00e1u, inclusive lliberal, el so nuevu rol y les sos declaraciones incendiaries contra los rivales del gobiernu fix\u00e9ron-y inmensamente popular ente los activistes m\u00e1s conservadores y el meyor recaldador de fondos pal part\u00edu.\nA pesar de les miseries soced\u00edes en Vietnam, les eleiciones presidenciales de 1972 plantegar ensin color. Los dem\u00f3crates taben estremaos en facciones dif\u00edcilmente reconciliables y el senador George McGovern, candidatu dem\u00f3crata escoy\u00edu pa llantar batalla a Nixon, atopar con tantos enemigos fuera como dientro del so part\u00edu. \nLos republicanos, llegaron a payares de 1972 xun\u00edos y ensin rival, y Nixon y Agnew caltuvieron los sos sillones en barriendo a los sos adversarios. Ganaron en 49 de los 50 estaos de la Uni\u00f3n. En toos, salvu Massachusetts.\nPero mientres aquella campa\u00f1a produci\u00f3 un fechu que torci\u00f3 la vida pol\u00edtica de l'alministraci\u00f3n: el llam\u00e1u esc\u00e1ndalu Watergate. Los periodistes del Washington Post afayaron que los xefes de campa\u00f1a republicanos entamaren de forma sistem\u00e1tica la estorsi\u00f3n y el desprestixu de los candidatos dem\u00f3crates, crearen un circuitu paralelu de recaldaci\u00f3n de fondos y entamaren l'espionaxe del cuartel xeneral de los dem\u00f3crates.\nPero'l vicepresidente Agnew ten\u00eda los sos propios problemes. Taba siendo investig\u00e1u por haber recib\u00edu 29,500 d\u00f3lares en sobornos cuando yera gobernador de Maryland. Foi proces\u00e1u en 1973 por fuximientu fiscal y blanqu\u00e9u de dineru y conderg\u00e1u a pagar una multa de 10,000 d\u00f3lares y a tr\u00e9s a\u00f1os de llibert\u00e1 condicional.\nDimiti\u00f3 como vicepresidente'l 10 d'ochobre de 1973. Col so arrenunciu aplicar por primer vegada la 25\u00aa enmienda de la Constituci\u00f3n de los EE.UU. Nesi casu'l presidente de los EE.XX. designa un vicepresidente que tien de ser confirm\u00e1u pola mayor\u00eda de dambes c\u00e1mares del Congresu Nacional de los EE.XX. El so vacante foi ocupada por Gerald Ford.\nMunchos interpretaron estos fechos como un intentu de Nixon por salvar la so propia cabeza, apurriendo a los sos enemigos la cabeza del so odi\u00e1u vicepresidente. Tou paez indicar que la operaci\u00f3n de valtamientu de Agnew foi empecipiada pola mesma alministraci\u00f3n col fin de refundiar a los lleones una v\u00edctima propiciatoria. La intenci\u00f3n yera refundiar una dimisi\u00f3n como campera a los que ciscaben sangre, na idea de que siguir ent\u00f3s la ofensiva hasta llograr l'arrenunciu del presidente ser\u00eda demasi\u00e1u esc\u00e1ndalu. Pero a los enemigos de Nixon nun-yos bastaba con un sucedaneu.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nAllo\u00f1\u00e1u de la pol\u00edtica, escribi\u00f3 les sos memories en 1980, nes qu'acusaba a Nixon y el so xefe de gabinete, Alexander Haig, d'amenaciar con asesina-y en 1973 si negar a dimitir como vicepresidente. Tami\u00e9n escribi\u00f3 una novela titulada \"The Canfield Decision\" sobre un vicepresidente que destruy\u00eda la so carrera por culpa d'una ambici\u00f3n desatama\u00f1ada.\nAgnew morri\u00f3 de leucemia el 17 de setiembre de 1996, nel Atlantic General Hospital de Maryland. Ten\u00eda 77 a\u00f1os."}
{"id": "155411", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155411", "title": "Ernesto Samper", "text": "Ernesto Samper Pizano ye un abog\u00e1u, economista y pol\u00edticu colombianu. Presidente de la Rep\u00fablica de Colombia ente'l 7 d'agostu de 1994 y el 7 d'agostu de 1998. En xunetu de 2014 foi escoy\u00edu Secretariu Xeneral de la UNASUR pa presidir esti organismu internacional, periodu que remat\u00f3'l 31 de xineru de 2017.\nBiograf\u00eda.\nErnesto Samper ye descendiente d'aristocraticas y pernomaes families colombianes, de momentu orixe espa\u00f1ol. El so tatarabuelo foi'l poeta Diego Fallon y el so tatarabuela Felisa Pombo Rebolledo yera hermana del poeta Rafael Pombo; quien yeren nietos de Beatriz O'Donnell Anetham, hermana del Conde de La Bisbal, Enrique O'Donnell, y la t\u00eda del Duque de Tetu\u00e1n, I Conde de Lucena y Vizconde d'\u00c1rgoma, Leopoldo O'Donnell y Jorris, toos descendientes de la dinast\u00eda O'Donnell.\nAsina mesmu, ye descendiente colateral d'Antonio Nari\u00f1o, nietu paternu del escritor Daniel Samper Ortega, bisnietu en llinia direuta del empresariu Tom\u00e1s Samper Brush y tataranieto del pol\u00edticu Miguel Samper Agudelo, quien fora candidatu presidencial en 1898 y ministru de facienda en dos causes. Am\u00e1s, ye sobr\u00edn del arquiteutu Germ\u00e1n Samper Gnecco, hermanu del periodista y escritor Daniel Samper Pizano, t\u00edu del periodista y escritor Daniel Samper Ospina y padre del tami\u00e9n pol\u00edticu Miguel Samper Strouss. El so t\u00edu g\u00fcelu segundu, Ernesto Samper Mendoza, foi'l pilotu del avi\u00f3n trimotor Ford matr\u00edcula F-31 de la empresa Serviciu Aereu Colombianu (SACU) que'l 24 de xunu de 1935 topet\u00f3 mientres taba desapegando nel Aeropuertu Olaya Herrera, accidente nel que finaron 17 persones, ente elles el cantante de tangu Carlos Gardel.\nSamper casar en primeres nupcias con Silvia Arbel\u00e1ez, de la cual naci\u00f3 Andr\u00e9s Samper Arbel\u00e1ez. Darr\u00e9u, cas\u00f3se con Jacquin Strouss Lucena, y de dicha uni\u00f3n naci\u00f3 Miguel Samper Strouss y Felipe Samper Strouss.\nN'estudiando'l bachilleratu nel Ximnasiu Modernu, llicenci\u00f3se como abog\u00e1u y economista na Pontificia Universid\u00e1 Javeriana y realiz\u00f3 en M\u00e9xicu una especializaci\u00f3n en merc\u00e1u de capitales, na Compa\u00f1\u00eda Nacional Financiera.\nFoi profesor de Realidaes Colombianes\u201d na Universid\u00e1 Central de Bogot\u00e1; de Desarrollu Econ\u00f3micu\u201d de la Universid\u00e1 Javeriana; de \u201cMerc\u00e1u de Capitales\u201d de la Universid\u00e1 de los Andes; y, de Procesos Globales d'Integraci\u00f3n\u201d na Fundaci\u00f3n Polit\u00e9unicu Grancolombiano de Bogot\u00e1. Tami\u00e9n desenvolvi\u00f3 docencia n'universidaes europees como profesor invit\u00e1u sobre \u201cAm\u00e9rica Llatina y la Globalizaci\u00f3n\u201d nes Universidaes de Salamanca y Alcal\u00e1 de Henares n'Espa\u00f1a; y, nel Institutu d'Altos Estudios d'Am\u00e9rica Llatina de la Universid\u00e1 de la Sorbona en Par\u00eds \u2013 Francia.\nRecibi\u00f3 importantes distinciones nacionales ya internacionales, como la Gran Cruz de Boyac\u00e1 en Colombia, la Orde del Llibertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar en Venezuela, ente otros.\nTrayeutoria pol\u00edtica.\nMiembru dende mozu del Part\u00edu Lliberal Colombianu. Foi presidente de l'Asociaci\u00f3n Nacional d'Instituciones Financieres (ANIF) dende 1974 hasta 1981. En 1982, el ex-presidente Alfonso L\u00f3pez Michelsen llamar por que fuera el xerente de la so campa\u00f1a pola reelecci\u00f3n, pero fueron ganaos pol conservador Belisario Betancur. Dempu\u00e9s de la campa\u00f1a presidencial, empecipi\u00f3 la so carrera eleutoral como diput\u00e1u de Cundinamarca (1982\u20131984), conceyal de Bogot\u00e1 (1982\u20131986) y miembru del Sen\u00e1u (1986\u20131990) na d\u00f3mina na que se consolid\u00f3 nel interior del lliberalismu'l so movimientu del Poder Popular. Siendo precandidato presidencial pol so part\u00edu, el 3 de marzu de 1989, se aprestaba a encetar un vuelu nel Terminal Ponte A\u00e9rea de Bogot\u00e1 y, mientres dialogaba col dirixente de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, Jos\u00e9 Antequera, result\u00f3 manc\u00e1u gravemente mientres l'atent\u00e1u nel que Antequera foi asesin\u00e1u por un nuevu sicariu paramilitar. Samper permaneci\u00f3 n'est\u00e1u cr\u00edticu mientres delles selmanes pero llogr\u00f3 recuperase. \nNa consulta popular del lliberalismu pa escoyer candidatu a la presidencia de la Rep\u00fablica en 1990 qued\u00f3 de terceres, detr\u00e1s del ganador C\u00e9sar Gaviria Trujillo y del ex-ministru Hernando Dur\u00e1n Duss\u00e1n. Esi mesmu a\u00f1u foi nom\u00e1u Ministru de Desarrollu pol presidente Gaviria. Ente 1991 y 1993 desempe\u00f1\u00f3se como embaxador de Colombia n'Espa\u00f1a.\nPresidencia (1994-1998).\nEleici\u00f3n presidencial.\nTres la so estad\u00eda nel esterior, Samper torn\u00f3 a Colombia pa buscar nuevamente la candidatura del so part\u00edu. Na consulta popular gan\u00f3 al xurista y ex-ministru de Gobiernu Humberto de La Calle y al veteranu dirixente Carlos Lemos Simmonds. Los dos terminar\u00eden siendo los sos vicepresidentes (ente 1994 y 1997, y ente 1997 y 1998, respeutivamente).\nNes eleiciones presidenciales de mayu de 1994 consigui\u00f3'l pasu a la segunda vuelta, que lo enfrent\u00f3 col candidatu conservador Andr\u00e9s Pastrana y a quien termin\u00f3 ganando en ganando les eleiciones en 27 de los 33 departamentos de Colombia y en Bogot\u00e1.\nGobiernu.\nDesque se llanz\u00f3 como candidatu, Samper prop\u00fanxose impulsar un Saltu Social\u201d que pretend\u00eda aprovir sofitos econ\u00f3micos a sectores marginalizados ante la importante medr\u00eda nos \u00edndices de probeza y desemplegu polos que travesaba'l pa\u00eds. Magar ello, al zarru del so mandatu diches mid\u00edes fueron ineficaces siendo l'indicador de probeza de 1998 unu de los mas altos na hestoria de la naci\u00f3n (43%), afeutada por una inercia importante, sumada a les consecuencies de la crisis de gobernabilidad del cuatrenio.\nMientres el so gobiernu, destacaron la creaci\u00f3n del Ministeriu de Cultura; la entrega de tierres a les comunidaes ind\u00edxenes y afrocolombianas; am\u00e1s del programa Plante, pa la sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos y l'aprobaci\u00f3n de los protocolos I y II de la Convenci\u00f3n de Xinebra, rellacionaos col respeto a los derechos humanos en mediu del conflictu arm\u00e1u internu y creaci\u00f3n del SISBEN.\nProcesu 8000.\nEn 1995, empecipi\u00f3se una investigaci\u00f3n y un procesu xudicial conoc\u00edu como Proceso 8000, al ser acus\u00e1u Samper d'utilizar dineru procedente del narcotr\u00e1ficu pa financiar la so campa\u00f1a eleutoral. Les denuncies contra'l presidente Samper, empecipiaron antes de la so eleici\u00f3n con base nunes grabaciones (conoc\u00edes como los narcu-casetes) llograes pol so rival pol\u00edticu Andr\u00e9s Pastrana, (darr\u00e9u escoy\u00edu presidente de la Rep\u00fablica de Colombia), que fueron revelaes pol Gobiernu d'ent\u00f3s, lider\u00e1u pol Presidente Gaviria; sicas\u00ed nun s'abrir investigaciones sin\u00f3n unos meses dempu\u00e9s de la posesi\u00f3n de Samper, por cuenta de que M\u00f3nica de Greiff, f\u00eda del ent\u00f3s fiscal Gustavo de Greiff Restrepo, yera asesora de campa\u00f1a de Samper. Tan llueu se conoci\u00f3 tantu les resultaos como los narcu-casetes, darr\u00e9u, Samper neg\u00f3 la so participaci\u00f3n siendo llev\u00e1u pola presi\u00f3n p\u00fablica a solicitar l'apertura d'un procesu d'investigaci\u00f3n, que los sos primeros resultaos amosaron claramente que tol cuadru direutivu de la campa\u00f1a taba rellacionada con dicha financiamientu y cercan\u00eda col Cartelu de Cali. Adicionalmente, el ex xerente de la campa\u00f1a (darr\u00e9u ministru de Defensa) y l'ex tesoreru de la campa\u00f1a, Fernando Botero Zea y Santiago Medina respeutivamente, fueron encarcelaos y darr\u00e9u xulgaos por haber s\u00edo'l autores de los delitos de llavadura d'activos y furtu agrav\u00e1u comprob\u00e1ndose que efeutivamente recibieron, remanaron y utilizaron el dineru en provechu de la campa\u00f1a y propiu. Dellos parllamentarios de distintos part\u00edos arreyaos a la campa\u00f1a fueron igualmente venceyaos al procesu. Sicas\u00ed, Samper, como cabeza de la campa\u00f1a, siempres neg\u00f3 la so responsabilid\u00e1 y en diverses entrevistes declar\u00f3 reconocer que la so campa\u00f1a foi enfusada por dineros del narcotr\u00e1ficu anque a los sos llombos. El procesu contra Samper en s\u00ed foi precluido (nin culpable nin inocente) pol Congresu.\nEl consiguiente esc\u00e1ndalu repercuti\u00f3 gravemente na imaxe p\u00fablica del presidente a nivel nacional ya internacional. Mientres el desenvolvimientu del procesu 8000, la capacid\u00e1 de Samper p'atender los asuntos del est\u00e1u viose notablemente afeutada, ante la presi\u00f3n social y medi\u00e1tico xenerada, siendo notable la intervenci\u00f3n de les altes xerarqu\u00edes de la ilesia cat\u00f3lica. Am\u00e1s el gobiernu de los Estaos Xun\u00edos al travi\u00e9s del embaxador Myles Frechette descertificando a Colombia na so llucha anti-drogues am\u00e1s d'atayar la so visa.\nEn xunetu de 1998, mientres el so discursu d'instalaci\u00f3n del nuevu Congresu de la Rep\u00fablica, Samper reconoci\u00f3 qu'hab\u00eden entr\u00e1u dineros de la mafia a la campa\u00f1a que la llev\u00f3 a la Presidencia en 1994: \u201cAsina lo confirmen les confesiones de quien la remanaron alministrativamente y les pesquises de la xusticia\u201d.\nPersonalidaes notables como ex-ministros y ex-candidatos presidenciales como \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado, esti postreru asesin\u00e1u, crime sobre'l cual el mesmu Samper foi vencey\u00e1u pola fiscal\u00eda, n'otra investigaci\u00f3n que'l so meyora nunca dar magar ser acus\u00e1u apocay\u00e1 por dellos criminales somet\u00edos a la xusticia. \nGabinete ministerial.\nLes siguientes persones formaron el gabinete ministerial del presidente Samper a lo llargo del so periodu presidencial:\nActivid\u00e1 post-presidencial.\nConcluy\u00f3'l so periodu en 1998 y dende ent\u00f3s public\u00f3 estudios sobre la globalizaci\u00f3n y gobernabilidad n'Am\u00e9rica Llatina como la escoyeta \"N\u00f3s los del Sur\" y el llibru \"El Saltu Global\".\nEnte'l 2002 y el 2012 foi acad\u00e9micu y coordinador del Foru de Biarritz, escenariu d'estudiu y alcuentru ente Europa y Am\u00e9rica. Angua\u00f1o exerz como Presidente de la Corporaci\u00f3n Escenarios y la Corporaci\u00f3nVivamos Humanos."}
{"id": "155412", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155412", "title": "Kim Dae-jung", "text": "Kim Dae-jung foi un pol\u00edticu y activista democr\u00e1ticu surcoreanu que desempe\u00f1\u00f3'l cargu de presidente de Corea del Sur dende 1998 hasta 2003. Foi'l primer presidente cat\u00f3licu de Corea del Sur.\nGradu\u00f3se na Escuela Cimera de Comerciu de Mokpo y mientres unos a\u00f1os xestion\u00f3 una empresa de tresporte naval, que-y foi arrampu\u00f1ada nel intre de la Guerra de Corea. Cuando'l conflictu termin\u00f3, dex\u00f3 l'activid\u00e1 empresarial pa empecipiar la so carrera pol\u00edtica. Afili\u00e1u al Part\u00edu Democr\u00e1ticu dende 1956 y vencey\u00e1u hist\u00f3ricamente al sociolliberalismu, llogr\u00f3 un esca\u00f1u na Asamblea Nacional en 1960. Dempu\u00e9s del golpe d'Est\u00e1u militar de 1961, Dae-jung convertir n'unu de los m\u00e1s destacaos opositores al r\u00e9xime de Park Chung-hee. En 1971, al frente del Nuevu Part\u00edu Democr\u00e1ticu, presentar por primer vegada a les eleiciones presidenciales y qued\u00f3 segundu col 45% de los votos.\nKim Dae-jung pas\u00f3 a ser escorr\u00edu pol\u00edticamente dempu\u00e9s de la Restauraci\u00f3n d'Ochobre de 1972, pola que'l xeneral Chung-hee consolid\u00f3'l so poder al travi\u00e9s d'una constituci\u00f3n autoritaria. N'agostu de 1973 foi secuestr\u00e1u por dos axentes del KCIA en Tokiu (Xap\u00f3n) y repatri\u00e1u a encomalo a Corea del Sur. En 1976 foi conderg\u00e1u a cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel por roblar un documentu contra'l gobiernu, y nun foi indulltado hasta 1979. Col ascensu al poder del xeneral Chun Doo-hwan en 1980, Dae-jung volvi\u00f3 ser arrest\u00e1u so l'acusaci\u00f3n de promover el llevantamientu de Gwangju y un tribunal militar conderg\u00f3lu a muerte. Sicas\u00ed, la comunid\u00e1 internacional consigui\u00f3 que se suspendiera la execuci\u00f3n. En siendo lliber\u00e1u en 1982 por motivos de sal\u00fa, se exili\u00f3 nos Estaos Xun\u00edos y nun torn\u00f3 al so pa\u00eds hasta 1985. En tou esi tiempu trabay\u00f3 pol reestablecimientu de los derechos civiles y pol\u00edticos na Rep\u00fablica de Corea, seg\u00fan eleiciones presidenciales por sufraxu universal.\nDempu\u00e9s de ser gan\u00e1u nes eleiciones presidenciales de 1987 y 1992, Kim Dae-jung foi'l candidatu m\u00e1s vot\u00e1u nos comicios de 1997. Nam\u00e1s asumir el poder, tuvo qu'encarar la crisis financiera asi\u00e1tica ya impuls\u00f3 una reforma del modelu econ\u00f3micu nacional, con mid\u00edes como la reconversi\u00f3n de los grandes conglomeraos (\"chaebol\"). A nivel internacional ye m\u00e1s conoc\u00edu por ser responsable de la \u00abpol\u00edtica del Sol\u00bb, empuesta a distendir les rellaciones con Corea del Norte pa rebaxar la tensi\u00f3n de la zona, col oxetivu al llargu plazu d'establecer la democracia nel norte y llograr la reunificaci\u00f3n coreana. \nEn 2000 foi condecor\u00e1u col Premiu Nobel de la Paz \u00abpol so trabayu en pro de la democracia y los derechos humanos, y particularmente pola paz y reconciliaci\u00f3n con Corea del Norte\u00bb..\nBiograf\u00eda.\nKim Dae-jung naci\u00f3'l 6 de xineru de 1924 na isla d'Haui (Jeolla del Sur), en plena ocupaci\u00f3n xaponesa de Corea, siendo'l segundu de siete hermanos nuna familia d'or\u00edxenes llabradores. Cuando ten\u00eda 12 a\u00f1os, treslladar a Mokpo por que los f\u00edos mayores pudieren dir al institutu. Dae-jung terminar\u00eda ingresando na Escuela Cimera de Comerciu local y en 1943 llogr\u00f3'l gradu\u00e1u con matr\u00edcula d'honor. Dempu\u00e9s de trabayar un tiempu nuna naviera xaponesa, al concluyir la Segunda Guerra Mundial entam\u00f3'l so propiu negociu de tresportes mar\u00edtimos que-y fixo amasar una peque\u00f1a fortuna.\nPa evitar el reclutamiento forzosu nel ex\u00e9rcitu xapon\u00e9s mientres la Segunda Guerra Mundial, modific\u00f3 la partida de nacencia al 3 d'avientu de 1925.\nCol espa\u00f1\u00edu de la Guerra de Corea, los comunistes conquistaron Mokpo y detuvieron a Dae-jung pola so activid\u00e1 empresarial. Sicas\u00ed consigui\u00f3 fugase d'ell\u00ed, fuxir hasta la zona controlada pol ex\u00e9rcitu surcoreanu y apuntase na Armada pa combatir hasta'l final del conflictu en 1953. A\u00f1os m\u00e1s tarde, complet\u00f3 la so formaci\u00f3n na Escuela d'Alministraci\u00f3n d'Empreses de la Universid\u00e1 de Corea (1964) y llogr\u00f3 la llicenciatura n'Econom\u00eda pola Universid\u00e1 de Kyung Hee (1970).\nDae-jung convertir al catolicismu dempu\u00e9s de la guerra, nun tiempu en que la mayor\u00eda de surcoreanos yeren budistes. \nTuvo cas\u00e1u tola so vida con Llei Hui-ho, cola que tuvo tr\u00e9s f\u00edos y una f\u00eda.\nTrayeutoria pol\u00edtica.\nLideralgu del Nuevu Part\u00edu Democr\u00e1ticu.\nAl terminar la guerra, Kim Dae-jung dex\u00f3 de llau la so activid\u00e1 empresarial pa entrar en pol\u00edtica. De mozu amos\u00f3 inter\u00e9s por mid\u00edes propies de la izquierda pol\u00edtica, qu'a lo llargo de la so vida evolucionaron escontra posiciones del lliberalismu social.\nEn 1954 presentar a les eleiciones llexislatives como candidatu independiente por Mokpo, ensin \u00e9situ. Dos a\u00f1os dempu\u00e9s, afiliar al Part\u00edu Democr\u00e1ticu de Chang Myon y convirti\u00f3se n'unu de los sos voceros. La dimisi\u00f3n del presidente Syngman Rhee en 1960 conduci\u00f3 a eleiciones llexislatives a l'Asamblea Nacional, nes que'l Part\u00edu Democr\u00e1ticu foi'l m\u00e1s vot\u00e1u y Dae-jung llogr\u00f3 un esca\u00f1u. Un mes dempu\u00e9s, Yun Bo-seon venci\u00f3 nos comicios presidenciales. \nEl golpe d'Est\u00e1u militar de 1961, encabez\u00e1u pol xeneral Park Chung-hee, sirvi\u00f3 pa eslleir l'Asamblea Nacional y establecer una xunta militar provisional (Conseyu Supremu pa la Reconstrucci\u00f3n Nacional). Magar Bo-seon caltuvo la presidencia como garant\u00eda de llexitimid\u00e1, termin\u00f3 dimitiendo'l 22 de marzu de 1962. Dae-jung perdi\u00f3'l so esca\u00f1u y nun pudo recuperalo hasta les eleiciones de 1963. Cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde ingres\u00f3 nel Nuevu Part\u00edu Democr\u00e1ticu (NPD), nel que destac\u00f3 pola so oratoria contra'l dominiu militar y la presidencia de Chung-hee. \nDe cara a les eleiciones presidenciales de 1971, el NPD celebr\u00f3 primaries y Kim Dae-jung foi escoy\u00edu candidatu en ganando al so rival internu, Kim Young-sam. Los comicios tuvieron llugar el 27 d'abril de 1971 y Park Chung-hee volvi\u00f3 vencer, pero Dae-jung ameyor\u00f3 los resultaos del NPD col 45% de los sofitos, a solo un mill\u00f3n de votos de distancia. As\u00edmismo, superara al so rival na circunscripci\u00f3n de Se\u00fal y nes grandes ciudaes. Un mes dempu\u00e9s celebr\u00e1ronse llexislatives y el NPD gan\u00f3 per primer vegada al part\u00edu de gobiernu, no que foi un votu de castigu. Al nun tener mayor\u00eda na Asamblea Nacional, Chung-hee dio un autogolpe d'Est\u00e1u (Restauraci\u00f3n d'Ochobre) pol qu'esllei\u00f3 la c\u00e1mara ya impuls\u00f3 una reforma constitucional autoritaria pa otorgase plenos poderes. Am\u00e1s, les eleiciones presidenciales ser\u00eden por un colexu acut\u00e1u de votantes. \nAquel d\u00eda, Dae-jung y\u00e1 taba enfrent\u00e1u col gobiernu. N'avientu de 1971 sufriera un estra\u00f1u accidente de tr\u00e1ficu que delles fontes consideren un intentu d'atent\u00e1u. Y tres la proclamaci\u00f3n del est\u00e1u d'esceici\u00f3n en 1972, la so acta de diput\u00e1u qued\u00f3 invalidada y tuvo que exiliase en Tokiu (Xap\u00f3n), onde se punxo en contautu con congresistes d'Estaos Xun\u00edos pa esplica-yos la situaci\u00f3n interna del pa\u00eds. Dende ell\u00ed sigui\u00f3 denunciando les aiciones del r\u00e9xime de Chung-hee. Pa desacreditarle, les autoridaes del sur acus\u00e1ronlu de tener simpat\u00edes y venceyos col gobiernu de Corea del Norte.\nSecuestru, encarcelamientu y exiliu (1973-1985).\nEl 8 d'agostu de 1973, unos miembros de l'Axencia Central d'Intelixencia Coreana (KCIA) secuestraron a Dae-jung na so habitaci\u00f3n d'hotel en Tokiu, ensin qu'hubiera pista sobre'l so paradoriu mientres cinco d\u00edes. L'incidente provoc\u00f3 una grave crisis diplom\u00e1tica ente Corea del Sur y Xap\u00f3n, ya inclusive Estaos Xun\u00edos tuvo qu'intervenir pa reclamar la lliberaci\u00f3n de Kim. A la fin, l'exdiput\u00e1u apaeci\u00f3 quebr\u00e1u'l 13 d'agostu nuna callejuela de Se\u00fal, y puestu a disposici\u00f3n de les autoridaes surcoreanas. Kim declar\u00f3 que mientres la so retenci\u00f3n fuera llev\u00e1u a un barcu, onde'l captores tortur\u00e1renlu y entamaben refundialo al mar. A\u00f1os m\u00e1s tarde, confirm\u00f3se que la KCIA secuestrara a Kim col enfotu de matalo.\nNun xestu escontra la comunid\u00e1 internacional, Park Chung-hee destituy\u00f3 al direutor del KCIA y al so embaxador en Xap\u00f3n. Sicas\u00ed, Dae-jung termin\u00f3 siendo inhabilit\u00e1u pa exercer la pol\u00edtica. El so sustitutu al frente del NPD foi Kim Young-sam.\nEn 1976, Kim Dae-jung dio'l so sofitu a una declaraci\u00f3n pola democracia\u00bb na catedral cat\u00f3lica de Se\u00fal. El documentu fuera robl\u00e1u polos principales l\u00edderes la oposici\u00f3n, ente ellos el ex-presidente Yun Bo-seon, y de momentu foi consider\u00e1u \u00absediciosu\u00bb pol gobiernu de Chung-hee. En virt\u00fa de la nueva constituci\u00f3n, Kim foi deten\u00edu en marzu de 1976 y conderg\u00e1u a cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel, polo que Amnist\u00eda Internacional pas\u00f3 a considera-y presu de conciencia. Dempu\u00e9s de denunciar tortures de la polic\u00eda surcoreana, en 1978 pudo cumplir el restu de la so pena baxu arrestu domiciliariu.\nPark Chung-hee foi asesin\u00e1u'l 26 d'ochobre de 1979 nun atent\u00e1u perpet\u00e1u pol direutor del KCIA. El nuevu presidente del pa\u00eds, Choi Kyu-hah, prometi\u00f3 reformes democr\u00e1tiques y concedi\u00f3 una amnist\u00eda xeneral a la que pudieron acoyese 700 disidentes pol\u00edticos, ente ellos Kim Dae-jung. Sicas\u00ed, la so repuesta llibert\u00e1 nun dur\u00f3 enforma tiempu: n'avientu del mesmu a\u00f1u produci\u00f3 un golpe d'Est\u00e1u militar encabez\u00e1u por Chun Doo-hwan, quien se convirti\u00f3 n'home fuerte del gobiernu y acabar\u00eda asumiendo la presidencia. A raiga\u00f1u del llevantamientu de Gwangju en mayu de 1980, Doo-hwan orden\u00f3 la detenci\u00f3n de Dae-jung so acusaciones de sedici\u00f3n y combalechadura contra'l nuevu gobiernu. Kim foi conderg\u00e1u a muerte en payares de 1980 por un tribunal militar, pero les presiones de la comunid\u00e1 internacional, liderada pol gobiernu d'Estaos Xun\u00edos y el Papa Xuan Pablo II, fixeron que Doo-hwan suspendiera la execuci\u00f3n. Nel so llugar, rebax\u00f3se-y la pena a 20 a\u00f1os de c\u00e1rcel.\nEl gobiernu surcoreanu suspendi\u00f3 la sentencia a Kim Dae-jung en v\u00edspores de la Nuechebona de 1982 por razones humanitaries. De momentu col\u00f3se xunto cola so esposa y f\u00edos a Boston, Estaos Xun\u00edos, pa recuperase de los sos problemes de sal\u00fa. Darr\u00e9u estableci\u00f3 la so residencia en Virxinia y exerci\u00f3 la docencia como profesor convid\u00e1u nel Centru d'Asuntos Internacionales de la Universid\u00e1 de Harvard.\nRegresu a Corea del Sur (1985-1987).\nAnque taba exili\u00e1u n'Estaos Xun\u00edos, Kim Dae-jung nun perdi\u00f3'l contautu nin cola comunid\u00e1 coreana nin colos movimientos democr\u00e1ticos del so pa\u00eds. En 1983 foi nom\u00e1u asesor del Centru Robert Kennedy pa los Derechos Humanos, y en 1984 collabor\u00f3 col l\u00edder opositor Kim Young-sam nun comit\u00e9 pal establecimientu de les llibertaes civiles en Corea del Sur. Am\u00e1s, fund\u00f3 l'Institutu Coreanu pa los Derechos Humanos n'Arlington.\nEn febreru de 1985 decidi\u00f3 tornar a Corea del Sur, en principiu pa sofitar al Part\u00edu Democr\u00e1ticu de la Nueva Corea (PDNC) nes eleiciones llexislatives del d\u00eda 12, acompa\u00f1\u00e1u por tr\u00e9s congresistes estauxunidenses. Nam\u00e1s aterrizar en Gimpo, les autoridaes de la pen\u00ednsula caltuvi\u00e9ronlu baxu arrestu domiciliariu y record\u00e1ronlu que sigu\u00eda inhabilit\u00e1u. Dos meses dempu\u00e9s, el PDNC fundir col part\u00edu de Kim Young-sam pa crear un \u00fanicu part\u00edu opositor y aunir fuercies na Asamblea Nacional. Kim Dae-jung sofitaba a l'ala sociolliberal, ente que Young-sam yera m\u00e1s conservador y buscaba una reforma apautada colos militares.\nMientres bona parte de la socied\u00e1 civil surcoreana taba movilizada pa esixir reformes democr\u00e1tiques, Chun Doo-hwan propunxo en 1987 que'l so socesor fora Roh Tae-woo, compa\u00f1eru de promoci\u00f3n na Academia Militar y collaborador nel golpe d'Est\u00e1u. En confirm\u00e1ndose, la oposici\u00f3n constituy\u00f3'l Movimientu Democr\u00e1ticu de Xunu, qu'al travi\u00e9s de marches diaries esix\u00eda una transici\u00f3n escontra la democracia plena. Finalmente, Doo-hwan tuvo que dimitir y el 29 de xunu anunci\u00f3 una reforma constitucional que, am\u00e1s d'eleiciones presidenciales por sufraxu universal, restablec\u00eda derechos civiles y pol\u00edticos b\u00e1sicos. Kim Dae-jung foi amnisti\u00e1u y pudo reincorporase con normalid\u00e1 a la vida pol\u00edtica.\nCandidatures presidenciales.\nN'abril de 1987, tantu Kim Dae-jung como Kim Young-sam abandonaren el PDNC pa crear el Part\u00edu de la Reunificaci\u00f3n Democr\u00e1tica, xunto con 71 diputaos de l'Asamblea Nacional. A pesar d'esi pactu, les diferencies pol\u00edtiques de dambos l\u00edderes yeren cada vez mayores y nun se pon\u00eden d'alcuerdu sobre qui\u00e9n ten\u00eda de liderar. Por esta raz\u00f3n, Kim Dae-jung abandon\u00f3 Reunificaci\u00f3n Democr\u00e1tica y present\u00f3se a les eleiciones cola so propia formaci\u00f3n, el Part\u00edu Democr\u00e1ticu de la Paz (PDP), al que se sumaron 24 parllamentarios.\nEl candidatu oficialista Roh Tae-woo aprovechar de la divisi\u00f3n rival pa vencer les eleiciones presidenciales de 1987 col 36,6% de los votos. Young-sam llogr\u00f3'l 28% del total, ente que Dae-jung foi terceru col 27% (6,1 millones de sufraxos), la mayor\u00eda concentraos en Se\u00fal, Gwangju y Jeolla. De dir nuna llista \u00fanica, el opositores vencer\u00eden col 55%. Dae-jung punxo'l so cargu a disposici\u00f3n del part\u00edu, pero'l restu de miembros ratific\u00e1ronlu como l\u00edder. Al a\u00f1u siguiente, nes eleiciones llexislatives de 1988, el PDP foi segundu en n\u00famberu d'esca\u00f1os y Dae-jung exerci\u00f3 como l\u00edder de la oposici\u00f3n, por culpa de que'l so rival Young-sam xuni\u00f3 fuercies con Tae-woo pa crear el conservador Part\u00edu Democr\u00e1ticu Lliberal en 1990.\nDae-jung cay\u00f3 gan\u00e1u de nuevu nes eleiciones presidenciales de 1992, esta vegada frente a Kim Young-sam. Meses antes, el PDP fuera super\u00e1u tami\u00e9n nes eleiciones llexislatives. L'acumuladura de fracasos provoc\u00f3 la so retirada pol\u00edtica, y mientres tr\u00e9s a\u00f1os dedicar a dar conferencies y exercer como profesor convid\u00e1u nel Clare Hall de la Universid\u00e1 de Cambridge. Sicas\u00ed, en 1995 retorn\u00f3 a Corea del Sur p'anunciar que volver\u00eda presentase a les eleiciones presidenciales. Esi mesmu a\u00f1u, distintes formaciones sociolliberales xunir nun nuevu part\u00edu, el Congresu Nacional pa Nueves Pol\u00edtiques (CNNP), que Kim pas\u00f3 a liderar.\nLes posibilidaes de que Kim Dae-jung gobernara Corea amontar a un mes de les eleiciones de 1997, col espa\u00f1\u00edu de la crisis financiera asi\u00e1tica. El fundimientu de los grandes conglomeraos, que representaben bona parte del productu internu brutu, provoc\u00f3 que l'est\u00e1u tuviera que pidir pr\u00e9stamos al Fondu Monetariu Internacional. Per otra parte, el centroderecha taba bien estrem\u00e1u y Dae-jung afond\u00f3 esi escenariu al travi\u00e9s d'una alianza cola conservadora Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Lliberal, liderada por Kim Jong-pil, pa enanchar la so base de votantes. El 18 d'avientu, Kim Dae-jung proclam\u00f3se vencedor con m\u00e1s de 10 millones de votos (40,3%) y convertir\u00edase en presidente de Corea del Sur. D'esta miente, per primer vegada habr\u00eda un presidente sal\u00edu de la oposici\u00f3n y procedente de la rex\u00f3n suroeste (Jeolla), daqu\u00e9 que nun asoced\u00eda dende la independencia en 1948.\nAntes de ser nom\u00e1u presidente, Kim Dae-jung lleg\u00f3 a un alcuerdu con Kim Young-sam pa indultar a los expresidentes Chun Doo-hwan y Roh Tae-woo como xestu de reconciliaci\u00f3n nacional\u00bb. Dambos fueren condergaos por amotinamientu, corrupci\u00f3n y la represi\u00f3n del llevantamientu de Gwangju. La sanci\u00f3n econ\u00f3mica nun foi perdonada, pero la so puesta en llibert\u00e1 xener\u00f3 protestes en tol pa\u00eds.\nPresidencia de Corea del Sur.\nReformes econ\u00f3miques.\nKim Dae-jung foi investido presidente'l 25 de febreru de 1998. La so primer midida al frente del nuevu gobiernu foi una fonda reforma estructural de la econom\u00eda, tutelada pol Fondu Monetariu Internacional. Ente otres mid\u00edes esanici\u00e1ronse pol\u00edtiques proteicionistes, privatiz\u00e1ronse empreses p\u00fabliques, xubi\u00e9ronse los impuestos y tipos d'inter\u00e9s, y amenorg\u00f3se el pesu de los grandes conglomeraos empresariales (\"chaebol\"). Les empreses que tradicionalmente controlaben la econom\u00eda surcoreana vieron retayaos los subsidios estatales, lo cual supon\u00eda'l final del capitalismu tutel\u00e1u, y oblig\u00f3se a los grupos m\u00e1s deficitarios a desfacer de subsidiarias (Hyundai) o inclusive a la desapaici\u00f3n (Daewoo). El zarru de bancos y compa\u00f1\u00edes subsidiarias quebraes provoc\u00f3 de primeres un repique del desemplegu, qu'en 1998 algam\u00f3 cifrar r\u00e9cor del 7,5%, y numberoses movilizaciones sociales.\nLes mid\u00edes pa redise\u00f1ar el modelu de los \"chaebol\" taben empuestes a correxir los defectos de la econom\u00eda surcoreana. De primeres, Corea del Sur entr\u00f3 en recesi\u00f3n con una cayida del 5,8% (1998), pero al a\u00f1u siguiente'l PIB nacional volvi\u00f3 crecer un 10,2% gracies al tir\u00f3n de les esportaciones. Per otru llau, les inversiones en industria pesao amenorgar en favor d'otros sectores como la I+D+i, la teunolox\u00eda dixital y el sector del entretenimientu. Sicas\u00ed, dellos analistes echaron en falta una completa reforma estructural, y nel 2000 Dae-jung tuvo que pidir esculpes porque la reconversi\u00f3n de los \"chaebol\" y de les inversiones p\u00fabliques taba siendo m\u00e1s lenta de lo deseyao.\nEn 2001, el gobiernu confirm\u00f3 que terminara de pagar el pr\u00e9stamu de 58.000 millones de d\u00f3lares, solicit\u00e1u al Fondu Monetariu Internacional cuatro a\u00f1os tras.\nSol so mandatu, Corea del Sur celebr\u00f3 la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2002 en collaboraci\u00f3n con Xap\u00f3n. La organizaci\u00f3n conxunta sirvi\u00f3 por que dambos estaos estrecharen les sos rellaciones diplom\u00e1tiques.\nRellaciones con Corea del Norte.\nUnu de les pilastres del gobiernu de Kim Dae-jung foi la llamada \u00abpol\u00edtica del Sol\u00bb, pola que se distendieron les rellaciones con Corea del Norte al travi\u00e9s de la cooperaci\u00f3n. Corea taba estremada dende 1945 en dos gobiernos: comunista al norte y capitalista al sur, y dende el final de la Guerra de Corea (1950-1953) la situaci\u00f3n ente dambos gobiernos fuera bien tirante. Magar que los norcoreanos quedaron nuna fr\u00e1xil situaci\u00f3n tres la cayida de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y la muerte de Kim Il-sung, agravada con una fame, Corea del Sur yera consciente de que'l r\u00e9xime comunista del norte nun diba cayer, o siquier reformase, si nun se normalizaben antes les rellaciones billaterales. \nCon esos acercamientos quer\u00eda garantizase la coesistencia pac\u00edfica\u00bb, col oxetivu final de consiguir la reunificaci\u00f3n nacional. En 1998 cre\u00f3se'l Ministeriu de la Unificaci\u00f3n.\nDe primeres, les conversaciones billaterales trataben sobre asuntos econ\u00f3micos como la entrega d'ayuda humanitaria, la creaci\u00f3n de la rex\u00f3n tur\u00edstica de K\u016dmgangsan (1998) y l'establecimientu de la rex\u00f3n industrial de Kaesong (2000) con empreses surcoreanas. Esti aproximamientu dio los sos frutos en xunu de 2000, cuando Kim Jong-il acept\u00f3 celebrar un cume coreanu en Pyong Yang. Kim Dae-jung convert\u00edase asina nel primer presidente surcoreanu que viaxaba a la capital del norte dende'l final de la guerra. En virt\u00fa d'esi alcuerdu, dex\u00f3se que delles families separaes pola guerra de 1950 pudieren realcontrase cinco d\u00e9cades dempu\u00e9s. Am\u00e1s, robl\u00e1ronse alcuerdos de m\u00ednimos en mater\u00eda d'intercambios econ\u00f3micos, culturales y deportivos. L'\u00e9situ de la xunta alz\u00f3 la popularid\u00e1 del presidente ente la poblaci\u00f3n surcoreana. \nEl 13 d'ochobre de 2000, Kim Dae-jung foi gallardoni\u00e1u col Premiu Nobel de la Paz pol so trabayu pola democracia y los derechos humanos\u00bb y pola paz y reconciliaci\u00f3n con Corea del Norte en particular\u00bb.\nA pesar del \u00e9situ inicial, la pol\u00edtica del Sol\u00bb sufri\u00f3 un duru rev\u00e9s dempu\u00e9s de los atentaos del 11 de setiembre de 2001. El presidente d'Estaos Xun\u00edos, George W. Bush, traz\u00f3 en xineru de 2002 el llam\u00e1u \u00abexa del mal\u00bb de pa\u00edses que presuntamente sofitaben al terrorismu internacional. Ente ellos taba Corea del Norte, al qu'acusaba de rearmarse \u00abcon misiles y armes de destrucci\u00f3n masiva\u00bb. Arriendes de esi anunciu, les rellaciones ente norte y sur volvieron esfrecese, ya inclusive se producieron dellos incidentes fronterizos al t\u00e9rminu del so mandatu en 2002. Con too y con eso, el siguiente presidente Roh Moo-Hyun caltuvo la llinia del so antecesor. En febreru de 2003, una selmana antes de dexar el cargu, la frontera de les dos Corees nel paralelu 38 foi reabierta per primer vegada dende 1953.\nDiscutiniu.\nEn 2002, el so \u00faltimu a\u00f1u de mandatu, desvel\u00f3se qu'unu de los f\u00edos del presidente, Kim Hong-gul, taba implic\u00e1u nun casu de tr\u00e1ficu d'influencies. Seg\u00fan la investigaci\u00f3n oficial, recibir\u00eda m\u00e1s de 3 millones d'euros por Entemediar ente'l Gobiernu y distintes empreses pal llogru de contratos, ente elles una socied\u00e1 d'apuestes deportivos. Otru f\u00edu del presidente, Kim Hong-up, fuera conderg\u00e1u por un delitu similar.\nAnte esos casos, el presidente tuvo que pidir esculpes en p\u00fablicu. Les investigaciones demostraron que Dae-jung nun taba arrey\u00e1u nel arriquecimientu il\u00edcitu de los sos f\u00edos.\nPer otru llau, la prensa surcoreana desvel\u00f3 en 2003 que Dae-jung dexara una tresferencia secreta de 200 millones de d\u00f3lares al gobiernu de Corea del Norte, apurr\u00edos antes del cume de Pyong Yang del 2000. El pagu realizar\u00edase al travi\u00e9s d'una subsidiaria de Hyundai p'asegurase la exclusividad de los proyeutos econ\u00f3micos. El presidente tuvo que pidir esculpes y trat\u00f3 de xustificar l'aici\u00f3n al asegurar que, magar ser consciente de la illegalid\u00e1, facer por \u00abel bien de la paz\u00bb.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nEl mandatu presidencial de Dae-jung termin\u00f3'l 25 de febreru de 2003. Meses tras el candidatu del so part\u00edu, Roh Moo-Hyun, ganara les eleiciones presidenciales de 2002 per un estrechu marxe.\nNos \u00faltimos a\u00f1os de la so vida calt\u00favose como una figura p\u00fablica de prest\u00edu, cuantim\u00e1s pol so papel negociador con Corea del Norte. Am\u00e1s d'animar al nuevu presidente a siguir la pol\u00edtica del Sol\u00bb, foi bien cr\u00edticu coles pol\u00edtiques del presidente George W. Bush respectu al llam\u00e1u \u00abExa del mal\u00bb. En 2008 foi nom\u00e1u doctor honoris causa pola Universid\u00e1 de Portland (Estaos Xun\u00edos).\nEl so nome apaeci\u00f3 na filtraci\u00f3n de documentos diplom\u00e1ticos de los Estaos Xun\u00edos publicada en WikiLeaks. Nel so obituariu, l'embaxador estauxunidense en Se\u00fal describiera a Kim como \u00abel primer presidente d'izquierdes en Corea del Sur\u00bb.\nKim Dae-jung fin\u00f3'l 18 d'agostu de 2009 nel hospital Yonsei de Se\u00fal a los 85 a\u00f1os, de resultes d'un fallu multiorg\u00e1nico. El gobiernu surcoreanu celebr\u00f3 un funeral d'est\u00e1u'l 23 d'agostu en frente de l'Asamblea Nacional de Corea del Sur, sigu\u00edu por una procesi\u00f3n hasta'l campusantu nacional de Se\u00fal, onde recibi\u00f3 sepultura acordies cola tradici\u00f3n cat\u00f3lica. El suyu foi'l tercer funeral d'est\u00e1u na historia de Corea del Sur, dempu\u00e9s de los de Park Chung-hee (1979) y Roh Moo-hyun (2008). \nEnte les condolencias pola so muerte destac\u00f3 la del presidente d'Estaos Xun\u00edos, Barack Obama, quien defini\u00f3 a Dae-jung como \u00ab\"un campe\u00f3n de la democracia y de los derechos humanos, qu'arriesg\u00f3 la so vida pa construyir y liderar un movimientu pol\u00edticu que llogr\u00f3 establecer un sistema democr\u00e1ticu na Rep\u00fablica de Corea\"\u00bb.\nPremiu Nobel de la Paz.\nEl 13 d'ochobre de 2000, el Comit\u00e9 Nobel anunci\u00f3 que'l Premiu Nobel de la Paz recay\u00eda nel presidente surcoreanu Kim Dae-jung \u00abpol so trabayu pola democracia y los derechos humanos en Corea del Sur y Asia Oriental polo xeneral, y la paz y reconciliaci\u00f3n con Corea del Norte en particular\u00bb. Bona parte del premiu deber a los esfuercios diplom\u00e1ticos de la \u00abpol\u00edtica del Sol\u00bb, que'l Comit\u00e9 valor\u00f3 de la siguiente forma: \u00abKim Dae-jung intent\u00f3 superar m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os de guerra y enemist\u00e1 ente Corea del Sur y del Norte\u00bb. Al respective d'Asia Oriental, el comit\u00e9 valor\u00f3'l so esfuerciu diplom\u00e1ticu en pro de la democratizaci\u00f3n de Birmania y del final de la ocupaci\u00f3n de Timor Oriental.\nKim Dae-jung ye'l primera surcoreanu (y tami\u00e9n el primer coreanu) que gan\u00f3 un Premiu Nobel en cualesquier de les sos categor\u00edes, y unu de los xefes del est\u00e1u que recibi\u00f3'l premiu mientres el so mandatu."}
{"id": "155413", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155413", "title": "Bartolom\u00e9 Mitre", "text": "Bartolom\u00e9 Mitre foi un pol\u00edticu, militar, historiador, escritor, periodista y estadista arxent\u00edn; foi'l primeru n'exercer el cargu col nome oficial de Presidente de la Naci\u00f3n Arxentina ente 1862 y 1868 y gobernador de Buenos Aires.\nLos sos entamos.\nNaci\u00f3 na Ciud\u00e1 de Buenos Aires, na actual esquina de Suipacha y Lavalle, el 26 de xunu de 1821 y foi bautiz\u00e1u na Ilesia de San Nicol\u00e1s.\nF\u00edu d'Ambrosio Estanislao de la Concepci\u00f3n Mitre y Josefa Mart\u00ednez Whertherton, los sos hermanos fueron Emilio y Federico.\nEl so padre baxaba del venecianu d'orixe griegu Ventura Demetrio Mitropoulos \u2014apell\u00edu orixinal de la familia\u2014 que llegara a Buenos Aires a fines del sieglu XVII. Cola so familia tresllad\u00e1ronse cuando ent\u00e1 yera ne\u00f1u a Carmen de Patagones. El so padre desempe\u00f1\u00f3se como tesoreru del fuerte hasta mediaos de 1827 cuando en rematando la Guerra contra l'Imperiu de Brasil nesa zona decidieron volver a Buenos Aires.\nEn 1829 agospiar na estancia de Gervasio Rosas, hermanu de Juan Manuel de Rosas y amigu del so padre; anque l'oxetivu de la familia yera que se formara como home de campu, esti interes\u00e1base m\u00e1s nos llibros; al poco tiempu Gervasio Rosas devolver a la so casa con estes pallabres:\nL'exiliu.\nEn 1831 treslladar cola familia a Montevid\u00e9u, onde en 1836 inscribir na Escuela Militar de Montevideo. Ell\u00ed estudi\u00f3 artiller\u00eda algamando'l grau d'alf\u00e9rez en 1839. Tami\u00e9n public\u00f3 los sos primeros poemes y escritos period\u00edsticos en dellos diarios, ente ellos \"El Iniciador\", d'Andr\u00e9s Lamas y Miguel Can\u00e9 quien se cuntaben ente los proscriptos pol r\u00e9xime de Rosas. Perteneci\u00f3 al Part\u00edu Colorado y n'avientu de dichu a\u00f1u particip\u00f3 na batalla de Cagancha nes files de Fructuoso Rivera.\nLa familia Mitre treslladar a la ciud\u00e1 de Canelones, onde'l padre foi nom\u00e1u Tesoreru Xeneral pol gobiernu provisional d'Urugu\u00e1i.\nEl 6 d'avientu de 1842, y\u00e1 capit\u00e1n, tuvo ente los derrotaos de la revoluci\u00f3n de Rivera na batalla de Regueru Grande.\nParticip\u00f3 del sitiu grande de Montevideo, oportunid\u00e1 na que conoci\u00f3 a Giuseppe Garibaldi, a quien almir\u00f3.\nEn 1846 un conflictu con Rivera obligar a fuxir de Montevideo y dirixi\u00f3se a Bolivia, onde foi contrat\u00e1u p'armar y entamar l'artiller\u00eda del ex\u00e9rcitu. Mitre sumar al c\u00edrculu social y pol\u00edticu del presidente Xeneral Jos\u00e9 Ballivi\u00e1n como xefe del so Est\u00e1u Mayor, y actu\u00f3 en delles ocasiones contra la oposici\u00f3n. La so actuaci\u00f3n foi destacada y al respeutu el presidente dixo:\nDepu\u00e9s el gobiernu de Bolivia declar\u00f3 al xefe arxent\u00edn \"benem\u00e9ritu en grau heroicu y eminente de la Rep\u00fablica\". Pero finalmente Ballivi\u00e1n foi derrot\u00e1u y Mitre termin\u00f3 espuls\u00e1u con un plazu de dos hores pa salir del pa\u00eds.\nNa segunda met\u00e1 de 1847 tresllad\u00f3se nuevamente a Bolivia pero en 1848 foi deport\u00e1u por Manuel Isidoro Belz\u00fa al Per\u00fa, onde foi nuevamente deport\u00e1u agora a Chile. Ell\u00ed foi corredactor de Juan Bautista Alberdi, direutor del peri\u00f3dicu \"El Comercio\" de Valpara\u00edso y public\u00f3 Manuel Blanco Encalada y Thomas Cochrane.\nAl so llabor en \u201cEl Comercio\u201d, Mitre amest\u00f3, tando en Santiago de Chile, un nuevu trabayu como redactor del peri\u00f3dicu de Domingo Faustino Sarmiento \u201cEl Progresu\u201d, dende onde apregon\u00f3 la indivisibilidad territorial de la soberan\u00eda americana, defendi\u00f3'l derechu de pensamientu de los estranxeros (siempres que nun atentaren contra la soberan\u00eda de los pa\u00edses que los acoy\u00eden) y la democracia nun sent\u00edu integral, y entam\u00f3 campa\u00f1es p'ameyorar social y econ\u00f3micamente al pueblu. M\u00e1s tarde convirti\u00f3se nel nuevu due\u00f1u del peri\u00f3dicu y dende les sos p\u00e1xines particip\u00f3 del alderique pol\u00edticu nesi pa\u00eds. En 1851 sofit\u00f3 la revuelta de los lliberales contra'l presidente electu Manuel Montt, lo que-y vali\u00f3 ser espuls\u00e1u del pa\u00eds.\nCarrera pol\u00edtica en Buenos Aires.\nTorn\u00f3 dempu\u00e9s del derrocamientu de Rosas, foi unu de los l\u00edderes de la oposici\u00f3n porte\u00f1a contra l'Alcuerdu de San Nicol\u00e1s, que determinaba la forma en que se sancionar\u00eda la Constituci\u00f3n arxentina de 1853; foi espuls\u00e1u por Justo Jos\u00e9 de Urquiza; de regresu a Buenos Aires, lider\u00f3'l alzamientu de la provincia de Buenos Aires contra'l sistema federal que la Constituci\u00f3n, patrocinada por Urquiza, diba imponer.\nTuvo un llugar destac\u00e1u na defensa contra'l sitiu qu'impunxo a la ciud\u00e1 l'ex\u00e9rcitu federal ente 1852 y 1853, ocasi\u00f3n en que foi manc\u00e1u na frente: un proyeutil impact\u00f3 na escarapela de la so quepis, que fuera cosida pola so esposa Delfina, amortiguando el golpe y salv\u00e1ndo-y la vida.\nOcup\u00f3 los cargos de miembru de la Llexislatura provincial y ministru de Guerra, de Gobiernu y de Rellaciones Esteriores nel gobiernu del Est\u00e1u de Buenos Aires.\nEn mayu de 1855 entam\u00f3 una campa\u00f1a contra los ind\u00edxenes, buscando les tolder\u00edas de los mesmos m\u00e1s all\u00e1 del regueru Tapalqu\u00e9, nel sur de la provincia, al mandu de una divisi\u00f3n de los tr\u00e9s armes dende Azul, pero l'ataque nocherniegu qu'entamara termin\u00f3 nun combate diurnu, en que los ind\u00edxenes aprovecharon la t\u00e1ctica de retirada asonsa\u00f1ada pa llograr una victoria. L'ex\u00e9rcitu de Mitre, siti\u00e1u polos ind\u00edxenes, tuvo de fuxir de nueche y a cuerpu, abandonando l'artiller\u00eda y gran parte de los caballos, y sufriendo 17 muertes y 234 mancaos.\nEn xineru de 1856 Mitre y los sos homes escorrieron a partidarios de Urquiza dientro del territoriu santafesino \u2014cerca de l'actual Villa Constituci\u00f3n\u2014 nun actu que foi consider\u00e1u como una invasi\u00f3n y que reactiv\u00f3 los conflictos del Est\u00e1u de Buenos Aires cola Confederaci\u00f3n.\nBatalla de Cepeda y Pactu de San Jos\u00e9 de Flores.\nEn 1859, siendo ministru de Guerra, comand\u00f3 l'ex\u00e9rcitu provincial; la Llexislatura orden\u00f3-y invadir la provincia de Santa Fe, ocasi\u00f3n en qu'enfrent\u00f3 al xeneral Urquiza na batalla de Cepeda.\nL'ex\u00e9rcitu porte\u00f1o operaba dende San Nicol\u00e1s de los Regueros; cuntaba con 9000 homes \u2013de los cualos, 4700 infantes y 4000 caballeros\u2013 con 24 pieces d'artiller\u00eda,sol mandu de Mitre, ministru de guerra. Les fuercies porte\u00f1as taben bien menguaes porque gran parte de les sos fuercies ten\u00eden de protexer la frontera de la so provincia de les invasiones de los ind\u00edxenes, dalgunos de los cualos \u2013como Juan Calfucur\u00e1\u2013 yeren aliaos de Urquiza y les sos incursiones formaben parte de la estratexa d'este.\nL'ex\u00e9rcitu de la Confederaci\u00f3n, dirix\u00edu por Urquiza, empecipi\u00f3 la campa\u00f1a escontra Buenos Aires dende Rosario; taba form\u00e1u por 14\u00a0000 homes \u2013de los cualos 10\u00a0000 de caballer\u00eda y 3\u00a0000 d'infanter\u00eda\u2013 con 35 ca\u00f1ones y obuses; delles divisiones d'ind\u00edxenes ranqueles figuraben como auxiliares.\nEl 23 d'ochobre empecipi\u00f3 la Batalla de Cepeda: la ventaya inicial favoreci\u00f3 a la infanter\u00eda porte\u00f1a, pero un arteru usu de la caballer\u00eda per parte de Urquiza dex\u00f3-y tomar la ofensiva, ya inclusive tres batallones porte\u00f1os fueron destruy\u00edos. Una maniobra de lladral ordenada por Mitre desorganiz\u00f3 tola formaci\u00f3n, y la nueche detuvo la batalla cuando la victoria de la Confederaci\u00f3n yera y\u00e1 evidente.\nLos porte\u00f1os tuvieron 100 muertos, 90 mancaos y 2000 prisioneros, am\u00e1s de perder 21 ca\u00f1ones. Los nacionales tuvieron 300 baxes fatales. Metanes la nueche, Mitre comand\u00f3 una ordenada retirada escontra San Nicol\u00e1s, onde lleg\u00f3 pas\u00e1u'l mediud\u00eda siguiente con solu 2000 homes. Carlos D'Amico rellata que \u2014magar enxam\u00e1s gan\u00f3 una batalla\u2014 lo cierto ye que les retiraes de Mitre, heroiques dalgunes, como la de Cepeda, salvaron munches vides. De sigu\u00edo embarc\u00f3 tol so ex\u00e9rcitu, y \u2013tres un curtiu combate\u2013 llogr\u00f3 treslladalo a Buenos Aires. Al llegar a la ciud\u00e1, areng\u00f3 al pueblu con una bultable falsed\u00e1: \nMitre p\u00fanxose al mandu de la defensa, pero la meyora de Urquiza sobre Buenos Aires result\u00f3 imparable; gracies a la mediaci\u00f3n de Francisco Solano L\u00f3pez, f\u00edu del presidente del Paragu\u00e1i, llogr\u00f3se l'arrenunciu del gobernador Valent\u00edn Alsina y la firma del Pactu de San Jos\u00e9 de Flores, pol cual Buenos Aires reincorporar a la Confederaci\u00f3n, acutar el derechu de proponer reformes a la Constituci\u00f3n. La reforma constitucional de 1860 sancion\u00f3 la forma en que la provincia reincorporar a la Naci\u00f3n.\nGobernador de Buenos Aires.\nEn 1860, Mitre foi escoy\u00edu gobernador de la provincia de Buenos Aires, col encargu de terminar el procesu d'incorporaci\u00f3n de la provincia na Naci\u00f3n. Primi\u00f3 sobre'l presidente Santiago Derqui y llogr\u00f3 un camb\u00e9u de les clauses del Pactu de San Jos\u00e9 de Flores, en xunu de 1860, pol que Buenos Aires calten\u00eda los manexu de l'Aduana por un tiempu determin\u00e1u, pero comprometer a apurrir 1\u00a0500\u00a0000 pesos mensuales a la Confederaci\u00f3n. Derqui caltuvo rellaciones bien cordiales col gobernador porte\u00f1o, ya inclusive incorpor\u00f3 dos de los ministros d'esti \u2013incluy\u00edu'l de Facienda, clave nes circunstancies que travesaba'l so gobiernu\u2013 al so gabinete nacional. Inclusive prometi\u00f3 a Mitre dexar a Buenos Aires la eleici\u00f3n de los sos diputaos nacionales d'alcuerdu a la llei porte\u00f1a, y non d'alcuerdu a la Constituci\u00f3n y la llei nacional. Tami\u00e9n dio a Mitre el grau de xeneral de la Naci\u00f3n.\nEn 1861, el presidente Derqui orden\u00f3 la intervenci\u00f3n federal na provincia de San Juan, deb\u00edu al asesinatu del gobernador. La intervenci\u00f3n termin\u00f3 cola derrota militar de los insurrectos y el fusilamiento del gobernador rebalbu, Antonino Aberastain. El gobiernu y la prensa de Buenos Aires \u2013que festexaren la muerte del gobernador llegal derroc\u00e1u\u2013 esixeron a Derqui el castigu del interventor federal, Juan Sa\u00e1, y la reposici\u00f3n de los lliberales nel gobiernu sanjuanino. Mitre calific\u00f3 l'episodiu como \"l'\u00faltimu estertor de la barbarie y la violencia.\"\nLes rellaciones ente Buenos Aires y el gobiernu nacional cort\u00e1ronse abruptamente, y los ministros porte\u00f1os retirar del gobiernu. El gobiernu porte\u00f1o dex\u00f3 de pagar les contribuciones \u2013que taba cumpliendo con muncho retrasu\u2013 a que se comprometiera, colo cual pensaba afogar econ\u00f3micamente a la Naci\u00f3n.\nSicas\u00ed los diputaos pola Provincia de Buenos Aires, escoy\u00edos por circunscripciones uninominales, tal como dispon\u00eda la llei porte\u00f1a, presentar a incorporase al Congresu. Pero'l 13 d'abril, los diputaos porte\u00f1os fueron refugaos por nun haber s\u00edo escoy\u00edos seg\u00fan la llei nacional. Darr\u00e9u retir\u00e1ronse tami\u00e9n los senadores electos, y Mitre anunci\u00f3 que nun realizar\u00eda nueves eleiciones.\nPav\u00f3n.\nDerqui instalar en C\u00f3rdoba, onde entam\u00f3 un ex\u00e9rcitu. Los dos bandos preparar pa la guerra; Mitre p\u00fanxose al frente del ex\u00e9rcitu porte\u00f1o: quer\u00eda la guerra de toes toes, y\u00e1 que cre\u00eda cuntar con fuercies abondes pa trunfar; incorporara a les mesmes un gran n\u00famberu de mercenarios, reclutados n'Europa por Hilario Ascasubi, y a la mayor parte de les fracciones d'ind\u00edxenes ranqueles.\nLes fuercies porte\u00f1as taben meyor armaes y m\u00e1s disciplinaes que les nacionales, y la so inferiorid\u00e1 numb\u00e9rica nun paec\u00eda escesiva: 15\u00a0400 porte\u00f1os contra 17\u00a0000 nacionales. El 22 d'agostu de 1861 les rellaciones ente Buenos Aires y la Confederaci\u00f3n rompi\u00e9ronse. El 17 de setiembre de 1861 Mitre, prepar\u00e1base y esperaba na estancia de la familia Rueda, na Provincia de Santa Fe.\nEl 17 de setiembre tuvo llugar la batalla de Pav\u00f3n; la caballer\u00eda nacional aroll\u00f3 los dos ales de los porte\u00f1os, mientres la infanter\u00eda porte\u00f1a mov\u00eda a la nacional. Ensin utilizar la so reserva formada poles meyores fuercies entrerrianas\u2013 Urquiza abandon\u00f3'l campu de batalla, y dos d\u00edes depu\u00e9s cruci\u00f3'l r\u00edu Paran\u00e1, tornando a Entre R\u00edos.\nMitre retirar escontra San Nicol\u00e1s, como dos a\u00f1os antes; solo dellos d\u00edes dempu\u00e9s convenci\u00f3se del so trunfu, non deb\u00edu a el result\u00e1u b\u00e9lica sin\u00f3n a la retirada de Urquiza. Mentanto, Derqui trataba d'axuntar les sos tropes en Rosario; cuando supo que nun lo llograr\u00eda abandon\u00f3 tou y fux\u00f3 a Montevideo.\nPedernera asumi\u00f3'l gobiernu, mientres les fuercies porte\u00f1as ocupaben Rosario y unviaben dende ell\u00ed delles divisiones escontra l'interior. El xeneral Venancio Flores destruy\u00f3 al restu del ex\u00e9rcitu federal na Matanza de Ca\u00f1ada de G\u00f3mez, y nos primeros d\u00edes d'avientu entr\u00f3 na ciud\u00e1 de Santa Fe. Pela so parte, otra divisi\u00f3n porte\u00f1a al mandu de Wenceslao Paunero avanz\u00f3 escontra C\u00f3rdoba, onde'l coronel Marcos Paz f\u00edxose nomar gobernador.\nEn Corrientes, la noticia de la victoria porte\u00f1a de Pav\u00f3n afal\u00f3 a los lliberales, qu'en payares se llanzaron a la revoluci\u00f3n con sofitu econ\u00f3micu y armamentu de Buenos Aires. Una curtia guerra civil termin\u00f3 col arrenunciu del desmoralizado gobernador autonomista.\nLos porte\u00f1os m\u00e1s aponderaos afalaron a Mitre a desconocer la Constituci\u00f3n Nacional y dictar otra, qu'estableciera un r\u00e9xime unitariu. Pero'l gobernador porte\u00f1o ten\u00eda un plan m\u00e1s realista, que llev\u00f3 alantre exitosamente: declar\u00f3 en plena vixencia la Constituci\u00f3n del 53, mientres unviaba al interior delles divisiones a deponer a los federales m\u00e1s aponderaos, que les sos llexislatures reasumir\u00edan l'autorid\u00e1 delegada nel gobiernu nacional y de sigu\u00edo delegar\u00edan esta mesma autorid\u00e1 nel gobernador porte\u00f1o. Ente los primeres en desconocer al gobiernu federal tuvo'l mesmu Urquiza, que tami\u00e9n declar\u00f3 que reincorporaba la ciud\u00e1 de Paran\u00e1 a la so provincia.\nEl 12 d'avientu, cuando fa\u00eda y\u00e1 dellos d\u00edes que la mayor parte de los llexisladores abandonaren Paran\u00e1, Pedernera declar\u00f3 en receso el gobiernu nacional.\nPresidente de facto de la Confederaci\u00f3n Arxentina.\nDepu\u00e9s de la Batalla de Pav\u00f3n el gobiernu de la Confederaci\u00f3n Arxentina colaps\u00f3 y Mitre tom\u00f3 de facto el gobiernu'l 12 d'avientu de 1861, sol t\u00edtulu de Gobernador de Buenos Aires Encarg\u00e1u del Poder Executivu Nacional.\nY\u00e1 dende antes de la campa\u00f1a de Pav\u00f3n, una guerra civil intermitente solmenaba a Santiago del Estero, Tucum\u00e1n y Catamarca; la noticia de la victoria de Pav\u00f3n dex\u00f3 al caudiellu unitariu Manuel Taboada imponer la victoria del part\u00edu porte\u00f1o en toles provincies del norte.\nUna divisi\u00f3n comandada por Ignacio Rivas y Sarmiento, dirixir a Cuyo y derroc\u00f3 a los gobernadores de San Luis, Mendoza y San Juan. Sarmiento foi escoy\u00edu gobernador de la so provincia natal.\nEn La Rioxa, el caudiellu federal \u00c1ngel Vicente Pe\u00f1aloza, motey\u00e1u \"El Chacho\", torg\u00f3 la meyora de les tropes porte\u00f1as y de los sos aliaos, empecipiando una complicada guerra civil nesa provincia y les vecines que dur\u00f3 tres meses, hasta que \u2013tres el sitiu de San Luis poles fuercies del Chacho\u2013 robl\u00f3se la Paz de la Banderina, del 4 de xunu, pola cual Pe\u00f1aloza reconoci\u00f3 l'autorid\u00e1 nacional de Mitre.\nA lo llargo de la primer met\u00e1 de 1862 celebr\u00e1ronse eleiciones de diputaos y senadores en tol pa\u00eds, y el nuevu Congresu de la Naci\u00f3n axunt\u00f3se oficialmente a fines de mayu en Buenos Aires.\nUnu de los mayores problemes qu'enfrentaba Mitre, como presidente de facto de la Naci\u00f3n, yera la indefinici\u00f3n sobre la capital federal del pa\u00eds, que torgaba tener un llugar onde establecer el gobiernu federal. La Constituci\u00f3n de 1853 estableciera que la ciud\u00e1 de Buenos Aires yera la capital federal de la Naci\u00f3n Arxentina. Buenos Aires sicas\u00ed, nun fuera parte d'esa Constituci\u00f3n, entam\u00f3se como Est\u00e1u aut\u00f3nomu separ\u00e1u de la Confederaci\u00f3n Arxentina y neg\u00e1base a perder la so ciud\u00e1 principal. La \"cuesti\u00f3n capital\" llev\u00f3 a la guerra a la Confederaci\u00f3n y l'Est\u00e1u porte\u00f1o. Nuna primer etapa de la guerra, la Confederaci\u00f3n al mandu del xeneral Urquiza, venci\u00f3 na Batalla de Cepeda a les tropes de Buenos Aires al mandu del coronel Mitre. Urquiza sicas\u00ed, nun esix\u00f3 la rindici\u00f3n incondicional del Est\u00e1u de Buenos Aires y acept\u00f3 roblar el Pactu de San Jos\u00e9 de Flores, que reconoc\u00eda a Buenos Aires el so derechu a caltener la integrid\u00e1 territorial y a que cualquier decisi\u00f3n sobre la federalizaci\u00f3n de la ciud\u00e1-puertu, cuntara cola autorizaci\u00f3n de la llexislatura porte\u00f1a.\nEl Pactu de San Jos\u00e9 de Flores, foi formaliz\u00e1u cola Reforma constitucional de 1860, qu'ente otres munches reformes esanici\u00f3 la clausa qu'establec\u00eda la capital federal en Buenos Aires y fixo posible d'esa manera que Buenos Aires ingresara a la federaci\u00f3n. Pero al nun poder establecese una capital federal, el gobiernu nacional quedar ensin un llugar onde instalase.\nEscoy\u00edu presidente por unanimid\u00e1 de los eleutores, en cuanto asumi\u00f3 la Presidencia, Mitre llogr\u00f3 que'l Congresu Nacional aprobara una llei federalizando tola provincia de Buenos Aires. Pero la Llexislatura de Buenos Aires nun dio la so aprobaci\u00f3n, como yera indispensable seg\u00fan la norma incluyida na Constituci\u00f3n pola reforma de 1860.\nEl 7 de xunu de 1862, Mitre unvi\u00f3 un mensaxe al Sen\u00e1u de la Naci\u00f3n solicitando la llei de Capital de la Rep\u00fablica y el 20 d'agostu'l Congresu vot\u00f3 la llei federalizando tol territoriu de la provincia de Buenos Aires. Darr\u00e9u dempu\u00e9s, Mitre, como gobernador de la provincia y presidente de la Naci\u00f3n, solicit\u00f3-y a la Llexislatura de la provincia de Buenos Aires, qu'aceptara la federalizaci\u00f3n de la mesma, pero los diputaos provinciales refugaron de planu la llei nacional.\nL'intentu de federalizar la provincia intent\u00e1u por Mitre, caus\u00f3 la divisi\u00f3n del Part\u00edu Unitariu de Buenos Aires en dos: el Part\u00edu Nacionalista \u2013lider\u00e1u por Mitre\u2013 y el Part\u00edu Autonomista, que'l so l\u00edder yera Adolfo Alsina; esti postreru defend\u00eda la integrid\u00e1 territorial y l'autonom\u00eda pol\u00edtica de la provincia. Los mitristas fueron conoc\u00edos como \"coc\u00edos\" y el opositores como \"crudos\". En 1865, Alsina ser\u00eda escoy\u00edu gobernador de la provincia de Buenos Aires.\nEl conflictu nam\u00e1i foi solucion\u00e1u per mediu de la Llei de Compromisu del 3 d'ochobre de 1862, sancionada nueve d\u00edes primero que Mitre asumiera constitucionalmente el cargu de presidente de la Naci\u00f3n, que y\u00e1 ostentada de facto dende l'a\u00f1u anterior. La Llei de Compromisu aplazaba'l discutiniu sobre la \"cuesti\u00f3n capital\" por cinco a\u00f1os, mientres dexaba al gobiernu nacional morar na ciud\u00e1 de Buenos Aires y recaldar los derechos d'aduana, garantizando al gobiernu porte\u00f1o el so presupuestu a\u00f1al. Buenos Aires caltendr\u00eda los so Guardia Nacional, destinada a la defensa de la frontera colos ind\u00edxenes.\nPresidente de la Naci\u00f3n Arxentina.\nN'agostu realizaron les eleiciones d'eleutores presidenciales y el 5 d'ochobre axunt\u00f3'l Colexu Eleutoral, escoyendo por unanimid\u00e1 a Mitre como presidente constitucional de la Naci\u00f3n. Como vicepresidente foi escoy\u00edu Marcos Paz, escoy\u00edos pol colexu eleutoral el d\u00eda 5 d'ochobre.\nLa presidencia de Mitre foi la cuarta de la presidencies constitucionales y la primera de los tr\u00e9s que suelen denominase presidencies hist\u00f3riques. Estes presidencies hist\u00f3riques, que \u2014xunto coles de Justo Jos\u00e9 de Urquiza y Santiago Derqui\u2014 fundaron l'Est\u00e1u arxent\u00edn modernu y restablecieron la hexemon\u00eda pol\u00edtica de Buenos Aires sobre'l restu de les provincies, perdida depu\u00e9s de la Batalla de Caseros. En xunto, estos cinco presidencies suelen axuntase col nome d'Organizaci\u00f3n Nacional.\nMitre asumi\u00f3 la presidencia'l 12 d'ochobre de 1862. Tr\u00e9s de los cinco ministros que lu acompa\u00f1aben yeren porte\u00f1os; los otros dos yeren provincianos que moraben en Buenos Aires dende fa\u00eda cinco y cuarenta a\u00f1os, respeutivamente.\nOrganizaci\u00f3n del Est\u00e1u.\nLa cuesti\u00f3n de l'Aduana foi resuelta con una llei de 1863 \u2014que favorec\u00eda los comerciu con Europa y baxaba los impuestos al comerciu esterior\u2014 y cola reforma constitucional de 1866, que restableci\u00f3 la facult\u00e1 de la Naci\u00f3n d'establecer y percibir los derechos a la importaci\u00f3n.\nInstal\u00e1u'l Congresu y el presidente, faltaba entamar el Poder Xudicial, que se rix\u00f3 por una llei sancionada a otru d\u00eda de l'asunci\u00f3n de Mitre. La Corte Suprema de Xusticia de la Naci\u00f3n Arxentina empez\u00f3 a funcionar el 15 de xineru de 1863, y nos meses siguientes entam\u00e1ronse xulgaos federales en toles provincies. Tami\u00e9n nacionaliz\u00f3 la vixencia del C\u00f3digu de Comerciu del Est\u00e1u de Buenos Aires.\nLa so pol\u00edtica educativa tuvo empobinada a la estensi\u00f3n y unificaci\u00f3n de la ense\u00f1anza secundaria, cola idea d'estender les idees lliberales ente los mozos que pudieren aportar a ella; fund\u00e1ronse colexos nacionales en Salta, Tucum\u00e1n, Mendoza, San Juan y Catamarca, y se nacionaliz\u00f3 el Colexu Nacional de Buenos Aires.\nEmpecipi\u00f3se la construcci\u00f3n de los ferrocarriles Central Arxent\u00edn \u2013de Rosario a C\u00f3rdoba\u2013 y del Sur; el gobiernu bonaerense provincializ\u00f3 el Ferrocarril Oeste.\nMientres la so presidencia foi fund\u00e1u, el 15 de payares de 1867, el Ferrocarril And\u00edn, siendo asina'l primeru del Est\u00e1u Nacional arxent\u00edn. Dex\u00f3 enllazar les provincies de San Juan, San Luis y Mendoza cola ciud\u00e1 de Rosario, usando les v\u00edes del Ferrocarril Central Arxent\u00edn.\nDerrota y muerte del Chacho.\nA principios de 1863 el Chacho Pe\u00f1aloza reten\u00eda nel so poder les armes coles que cuntara na so anterior campa\u00f1a. Confirmando les medranes del caudiellu, los gobiernos lliberales, sofitaos polos reximientos unviaos dende Buenos Aires, escorrieron a los federales per mediu d'arrestos, saqueos y execuciones.\nTres una serie de revueltes federales en San Luis y Catamarca, finalmente'l Chacho llanz\u00f3se nuevamente a la revoluci\u00f3n en mayu de 1863:\nLa respuesta de los xefes mitristas foi r\u00e1pida y en\u00e9rxica: dos ex\u00e9rcitos atacaron La Rioxa dende San Juan y Catamarca, comandados respeutivamente por Sarmiento y Taboada. Mitre anunci\u00f3 una nueva estratexa, pola que los sos homes quedaben habilitaos a executar a los prisioneros:\nMientres dellos meses la guerra foi indecisa, pero los federales recibieron un inesper\u00e1u sofitu cuando Sim\u00f3n Luengo derroc\u00f3 al gobernador de la provincia de C\u00f3rdoba y recibi\u00f3 al Chacho na so capital. El 20 de xunu de 1863, les tropes federales fueron ganaes por Wenceslao Paunero na batalla de Les Sableres.\nPe\u00f1aloza torn\u00f3 a La Rioxa, dende onde atac\u00f3 Caucete, mui cerca de la ciud\u00e1 de San Juan. Ell\u00ed foi gan\u00e1u pol comandante Pablo Irraz\u00e1bal y tuvo de fuxir nuevamente escontra la so provincia, onde Jos\u00e9 Miguel Arredondo destruy\u00f3 los \u00faltimos restos del so ex\u00e9rcitu. Abellug\u00e1u nel pueblu d'Olta, el 12 de payares rindi\u00f3se y foi asesin\u00e1u por Irraz\u00e1bal, que-y fixo cortar la cabeza pa escarmientu de los federales. Sarmiento coment\u00f3:\nEn xineru del a\u00f1u siguiente fueron ganaos los montoneros de San Luis, y a mediaos de 1865 fueron ganaos los \u00faltimos caudiellos menores en La Rioxa.\nRellaciones esteriores.\nMitre prioriz\u00f3 les rellaciones colos pa\u00edses europeos; nin siquier les rellaciones colos Estaos Xun\u00edos fueron consideraes de primera priorid\u00e1: fin\u00e1u l'anterior embaxador en Washington, Mitre tard\u00f3 meses en nomar embaxador nesi pa\u00eds a Sarmiento, que lleg\u00f3 a esi pa\u00eds pasaos m\u00e1s de tr\u00e9s a\u00f1os del ascensu de Mitre.\nEn rellaci\u00f3n con Espa\u00f1a, Mitre refug\u00f3'l trat\u00e1u robl\u00e1u con esi pa\u00eds por Alberdi en 1859, llogrando'l camb\u00e9u del art\u00edculu sobre ciudadan\u00eda de los f\u00edos d'espa\u00f1oles.\nLa posici\u00f3n de Mitre al respective de los pa\u00edses llatinoamericanos yera de completa indiferencia: cuando'l so gobiernu foi convid\u00e1u a participar del Congresu Panamericanu de 1862, axunt\u00e1u en Lima pa responder a la invasi\u00f3n francesa de M\u00e9xicu y l'anex\u00f3n espa\u00f1ola de Santu Domingu, Mitre negar a nomar un representante oficial. La respuesta del canciller Rufino de Elizalde a la invitaci\u00f3n de defendese de meyores europees en xunto foi que:\nAntes de partir pa los Estaos Xun\u00edos, Sarmiento foi unvi\u00e1u a una misi\u00f3n diplom\u00e1tica en Chile y Per\u00fa, cola misi\u00f3n d'empecipiar l'estudiu de les cuestiones de llendes col primeru d'esos pa\u00edses y reclamar polos gastos del Ex\u00e9rcitu de los Andes nes sos campa\u00f1es llibertadores nesos pa\u00edses cuarenta a\u00f1os tras. Ante la previsible reacci\u00f3n adversa de dambos pa\u00edses, nun realiz\u00f3 xesti\u00f3n dalguna.\nMientres la xesti\u00f3n de Mitre empecipi\u00e1ronse les reclamaciones per parte de Chile sobre'l territoriu de la Patagonia, a lo que Mitre respondi\u00f3 con delles mid\u00edes tendientes a colonizar de dalguna manera esa rex\u00f3n. Dos iniciatives privaes sostuvieron en gran midida la pretensi\u00f3n arxentina: el capit\u00e1n Luis Piedrabuena estableci\u00f3 un puestu comercial n'Islla Pav\u00f3n, sobre'l r\u00edo Santa Cruz y un puntu de sofitu naval na Islla de los Estaos, y darr\u00e9u otros tantos nel Estrechu de Magallanes y nel Cabu de Fornos. Per otru llau, mientres el so xesti\u00f3n empecipi\u00f3 la colonizaci\u00f3n galesa del Chubut; los problemes que tuvieron d'enfrentar los primeros colonos obligar a recurrir a l'ayuda del gobiernu arxent\u00edn, que la so soberan\u00eda sobre la rex\u00f3n reconocieron.\nLa Guerra de Paragu\u00e1i.\nSeg\u00fan Mitre cre\u00eda los so tener d'esportar el lliberalismu a les provincies, tami\u00e9n crey\u00f3 necesariu imponelo nos pa\u00edses vecinos. N'efeutu, meses dempu\u00e9s de baxar de la presidencia, Mitre esplicar\u00eda nun discursu cu\u00e1l fuera'l so m\u00f3vil principal pa ingresar na guerra, o \u2014siquier\u2014 pa siguila m\u00e1s all\u00e1 de la lliberaci\u00f3n de Corrientes:\nDe primeres, quixo imponer el lliberalismu nel Urugu\u00e1i \u2013al que taba tan vencey\u00e1u\u2013 pero tami\u00e9n nel Paragu\u00e1i, pa\u00eds que resaltaba en toa Llatinoam\u00e9rica pol so sistema pol\u00edticu y econ\u00f3micu, fuertemente estatista y aislacionista.\nLos coloriaos abellugaos en Buenos Aires allampaben volver tomar el poder nel Urugu\u00e1i, y la victoria de Mitre dio-yos la oportunid\u00e1. N'abril de 1863 parti\u00f3 dende Buenos Aires una invasi\u00f3n a esi pa\u00eds sol mandu del ex-presidente Venancio Flores, entamada, treslladada y armada con sofitu de los ministros de Mitre, qu'am\u00e1s promovieron conflictos diplom\u00e1ticos col gobiernu del presidente Bernardo Berru. Como'l gobiernu uruguayu tardara en cayer en manes de los revolucionarios, un ex\u00e9rcitu del Imperiu de Brasil invadi\u00f3 esi pa\u00eds; tres la destrucci\u00f3n de Paysand\u00fa y el bloqu\u00e9u de Montevideo, finalmente'l gobiernu blancu apurri\u00f3'l pa\u00eds al xeneral Flores.\nEl presidente paraguayu, Francisco Solano L\u00f3pez, decidi\u00f3 allegar en defensa del gobiernu uruguayu y enfrentar al Brasil, col cual sosten\u00eda am\u00e1s un llargu conflictu de llendes. De cuenta que invadi\u00f3 exitosamente el Mato Grosso a mediaos de 1864. De sigu\u00edo, y anque el gobiernu uruguayu y\u00e1 fuera derrot\u00e1u, col\u00f3 n'ayuda de los \"blancos\" y solicit\u00f3 al presidente Mitre autorizaci\u00f3n pa cruciar territoriu de la provincia de Corrientes en cam\u00edn escontra'l Brasil; ante la negativa del gobiernu arxent\u00edn, L\u00f3pez declar\u00f3 la guerra a l'Arxentina.\nEn mayu de 1865, l'ex\u00e9rcitu paraguayu invadi\u00f3 la provincia de Corrientes. Al llegar la noticia a Buenos Aires, el gobiernu taba perfectamente al tantu de que L\u00f3pez -y declar\u00f3 la guerra, pero despint\u00f3 esi datu p'aponderar el sentimientu patri\u00f3ticu contra la invasi\u00f3n, acusando al presidente paraguayu de nun declarar primeramente la guerra. Enterada la poblaci\u00f3n, rexunt\u00f3se un ensame frente a la casa de Mitre, qu'areng\u00f3 a los mozos:\nA otru d\u00eda, l'Arxentina declaraba la guerra al Paraguay.\nPoco dempu\u00e9s, l'Arxentina, el Brasil y l'Urugu\u00e1i roblaben el , col oxetivu p\u00fablicu de deponer a L\u00f3pez, y l'ocultu de saldase nel so favor tolos conflictos estremeros. Mitre esix\u00f3 como requisitu pa ingresar na Triple Alianza'l so nomamientu como comandante de los ex\u00e9rcitos aliaos, que-y foi conced\u00edu.\nEl Ex\u00e9rcitu Arxent\u00edn nun taba n'absolutu prepar\u00e1u pa la guerra: apenes esist\u00eda una serie de divisiones armaes sobre la base de los ex\u00e9rcitos porte\u00f1os qu'invadieren l'interior dempu\u00e9s de Pav\u00f3n, sumaos a contingentes d'eses provincies incorporaos a los mesmos, y dellos centenares de mercenarios, sumando unos 6391 homes. El presidente Mitre orden\u00f3 la movilizaci\u00f3n xeneral de toles provincies, que ten\u00eden d'unviar contingentes de tropes en proporci\u00f3n a la so poblaci\u00f3n, hasta algamar unos 9500 homes m\u00e1s; a ello hai que suma-yos fuercies correntinas y d'otros or\u00edxenes, y a mediaos del a\u00f1u siguiente algamar\u00eden unos 25\u00a0000 homes.\nEn contraste, l'Armada Arxentina ten\u00eda un desarrollu enforma menor, que nun aumentar significativamente arriendes de la Guerra.\nLes movilizaciones xeneraron una fuerte oposici\u00f3n nos contingentes y les poblaciones afeutaes. En dellos casos producieron deserciones en masa de los contingentes, que fueron entartallaes con durez, lleg\u00e1ndose al estremu de que tola divisi\u00f3n entrerriana se desband\u00f3, en presencia del gobernador Urquiza, en dos oportunidad.\nLa oposici\u00f3n d'intelectuales y periodistes a la guerra llev\u00f3 a Mitre a decretar l'est\u00e1u de sitiu en tol pa\u00eds, lo que-y dex\u00f3 escorrer a quien se manifestaben contrarios a la guerra \u2013y, na pr\u00e1utica, a quien criticaren el so gobiernu en cualquier aspeutu\u2013 ya imponer una dura censura sobre los peri\u00f3dicos opositores.\nUna serie de derrotes obligaron a los paraguayos a retirase al so pa\u00eds, que los aliaos invadieron n'abril de 1866. Mientres los dos a\u00f1os siguientes, la campa\u00f1a consisti\u00f3 puramente nuna continua llucha de posiciones nel estremu sur del pa\u00eds; les sangrientes batalles de Tuyut\u00ed y Curupayt\u00ed fueron sigu\u00edes d'un periodu d'inactivid\u00e1, caus\u00e1u principalmente por una epidemia de c\u00f3lera que caus\u00f3 miles de baxes en dambos bandos.\nPoco primero de Curupayt\u00ed, Mitre entrevist\u00e1rase con L\u00f3pez, que-y propunxo un alcuerdu honorable que dexara terminar la guerra; pero Mitre hab\u00eda qued\u00e1u oblig\u00e1u col Brasil pol Trat\u00e1u secretu, polo que nun pudo aceptar nada.\nTres la muerte del vicepresidente Paz, v\u00edctima del c\u00f3lera, Mitre torn\u00f3 a Buenos Aires. So direici\u00f3n brasilana, la resistencia paraguaya nel sur foi vencida; al momentu de baxar Mitre del gobiernu, empecipi\u00e1base'l ataque brasilanu escontra Asunci\u00f3n.\nLos postreros federales del interior.\nLa participaci\u00f3n arxentina na Guerra de Paragu\u00e1i yera bien impopular nel interior del pa\u00eds; les remisiones de soldaos que'l gobiernu nacional esix\u00f3 a les provincies fueron aprovechaes polos gobernadores pa desfacer d'opositores, incluyendo antiguos montoneros.\nEn payares de 1866 espa\u00f1\u00f3 en Mendoza la Revoluci\u00f3n de los Coloraos, antiguos federales, qu'en poques selmanes controlaron esa provincia y les vecines de San Juan, La Rioxa y San Luis. Dos ex\u00e9rcitos federales, que totalizaban m\u00e1s de 10\u00a0000 homes, quedaron al mandu de Juan Sa\u00e1 y Felipe Varela.\nEl presidente Mitre torn\u00f3 apresuradamente dende'l Paragu\u00e1i escontra Rosario, llevando dellos reximientos retiraos del frente, que punxo al mandu de Paunero. Tres una r\u00e1pida meyora, el coronel Arredondo venci\u00f3 a Sa\u00e1 na batalla de San Ignacio, del 1 d'abril de 1867, gracies a la so superiorid\u00e1 n'armamentu y disciplina.\nLes fuercies d'Antonino Taboada ocuparon Catamarca y torgaron a los federales d'esa provincia incorporala a la revoluci\u00f3n, de cuenta que Varela decidi\u00f3 qu'atacar\u00eda esa provincia. En cam\u00edn dende Famatina escontra Catamarca, Varela supo que Taboada ocupara La Rioxa, de cuenta que'l l\u00edder federal recul\u00f3 escontra esa ciud\u00e1 al mandu de 5000 homes. Atop\u00f3 a Taboada en posici\u00f3n de combate frente al \u00fanicu pozu d'agua disponible; apur\u00e1u pola sede, que taba destruyendo'l so ex\u00e9rcitu, Varela atac\u00f3'l 10 d'abril na Batalla de Pozu de Vargas, siendo dafechu derrot\u00e1u.\nLos ex\u00e9rcitos federales esvalix\u00e1ronse, y los sos xefes y munchos de los soldaos entainar a fuxir a Chile. San Luis, Mendoza y San Juan fueron f\u00e1cilmente ocupaes pol ex\u00e9rcitu nacional, pero Varela aguant\u00f3 ent\u00e1 dellos meses ente La Rioxa y Catamarca. Una sulevaci\u00f3n asocedida en Salta dio nueves esperances a Varela, qu'ocup\u00f3 los Valles Calchaqu\u00edes. La revuelta federal fuera vencida, pero'l caudiellu sigui\u00f3'l so cam\u00edn escontra la ciud\u00e1 de Salta, qu'ocup\u00f3 tres curtiu pero violentu combate'l 10 d'ochobre. Escorr\u00edu pol xeneral Octaviano Navarro \u2014antiguu l\u00edder federal\u2014 sigui\u00f3'l so cam\u00edn escontra Jujuy, terminando por exiliase en Bolivia.\nCuando'l gobiernu de Mitre termin\u00f3, n'ochobre de 1868, dexaba como saldo la muerte de 4728 arxentinos mientres les rebeliones contra'l centralismu mitrista, seg\u00fan denunci\u00f3'l senador Nicasio Oro\u00f1o.\nLa socesi\u00f3n.\nAl llegar a la fin del so mandatu, el part\u00edu que llevara a Mitre a la presidencia taba estrem\u00e1u ente mitristas y autonomistes. Per fora d'esa dicotom\u00eda, subsist\u00eden ent\u00e1 los restos del Part\u00edu Federal, que sigu\u00eda reconociendo a Urquiza como'l so l\u00edder y ent\u00e1 ten\u00eda importante presencia en delles provincies; pero, ante la perspeutiva segura de la derrota de Urquiza, dellos grupos d'antiguos federales buscaben otres aliances. Per un sitiu, los papeles invirti\u00e9rense ente los lliberales: diez a\u00f1os antes, Mitre yera m\u00e1s aceptable que Valent\u00edn Alsina pa los provincianos, y\u00e1 que \u2014magar dambos pretend\u00eden la preponderancia porte\u00f1a\u2014 Mitre quer\u00eda faela respetando un sistema federal, mientres Alsina quer\u00eda un sistema unitariu o la secesi\u00f3n de la so provincia. Con Mitre nel gobiernu, el f\u00edu de Alsina gobernaba Buenos Aires y defend\u00eda la so autonom\u00eda frente a los escesos del gobiernu nacional, lo que lo fa\u00eda un posible ali\u00e1u pa los antiguos federales, que tami\u00e9n defend\u00eden les autonom\u00edes provinciales. Dellos gobiernos provinciales aliar al Part\u00edu Autonomista.\nA mediaos de 1867 y\u00e1 hab\u00eda tr\u00e9s candidatos: Urquiza, Alsina y Rufino de Elizalde, el candidatu de Mitre. Sicas\u00ed, Alsina yera un candidatu demasi\u00e1u porte\u00f1o pa los provincianos, y una posible f\u00f3rmula ente Urquiza y Alsina fracas\u00f3 por rocees mutues.\nBuscando un candidatu provincianu que fuera aceptable en Buenos Aires y que nun hubiera tao compromet\u00edu nos \u00faltimos discutinios pol\u00edticos, el coronel Lucio V. Mansilla propunxo en xunetu d'esi a\u00f1u al embaxador nos Estaos Xun\u00edos, Domingo Faustino Sarmiento, que foi sofit\u00e1u por dellos gobernadores.\nAlsina acept\u00f3 dexar el primer puestu, y la f\u00f3rmula presidencial de la llueu llamada Lliga de Gobernadores foi Sarmiento\u2013Alsina, que result\u00f3 vencedora nes eleiciones del 12 d'abril de 1868, anque per escasu marxe: sobre 139 eleutores, llograr\u00eda 70 votos, mientres Alsina llogr\u00f3 82 pa vicepresidente.\nEn gran midida, foi la impopularid\u00e1 de la Guerra de Paragu\u00e1i la qu'aisll\u00f3 al part\u00edu de Mitre de la ciudadan\u00eda.\nMientres el so mandatu sani\u00e1rase la moneda, regulariz\u00e1u la delda p\u00fablica y adopt\u00e1rase el sistema m\u00e9tricu decimal.\nEl 28 d'ochobre de 1864 ye Proclam\u00e1u Gran Proteutor y Conservador de la Orde Mas\u00f3nica de la Rep\u00fablica Arxentina, y el 9 de xunu de 1865 foi proclam\u00e1u Gran Comendador d'Honor del Supremu Conseyu grau 33\u1d58 pa la Rep\u00fablica Arxentina.\nDempu\u00e9s de la presidencia.\nEn mayu de 1869 asumi\u00f3 como senador nacional.\nDepu\u00e9s de la culminaci\u00f3n presidencial, Mitre merc\u00f3 les instalaciones del diariu \"La Naci\u00f3n Arxentina\" y lo rebautiz\u00f3 como diariu \"La Naci\u00f3n\" el martes 4 de xineru de 1870.\nEsi mesmu a\u00f1u suicidar en Brasil el so f\u00edu mayor, Jorge. Al a\u00f1u siguiente careci\u00f3 y sobrevivi\u00f3 a la tarrecible epidemia de fiebre mariello. Foi tami\u00e9n miembru de la convenci\u00f3n reformadora de la convenci\u00f3n provincial, cargu al qu'arrenunci\u00f3 n'abril de 1872.\nEnte xunu y payares de 1872 foi unvi\u00e1u pol presidente Sarmiento al Brasil, p'axustar el sofitu d'esi pa\u00eds a les esixencies arxentines sobre llendes col Paragu\u00e1i. Al a\u00f1u siguiente represent\u00f3 al so pa\u00eds nuna misi\u00f3n n'Asunci\u00f3n de Paragu\u00e1i, mientres la cual afay\u00f3 que'l Brasil nun sofitaba les reclamaciones arxentines, y apenes almit\u00eda que s'afitara'l llende sobre'l r\u00edu Pilcomayo.\nLa Revoluci\u00f3n de 1874.\nEn febreru de 1873 foi postul\u00e1u como candidatu presidencial pol Part\u00edu Nacionalista pa les eleiciones del a\u00f1u siguiente. Foi gan\u00e1u por Nicol\u00e1s Avellaneda. Acusando al gobiernu de falsiar les resultaos, los partidarios de Mitre preparar pa la revoluci\u00f3n. La mesma espa\u00f1\u00f3 23 de setiembre de 1874, cuando Mitre taba en Montevideo.\nEl xefes militares de la revoluci\u00f3n xenerales Ignacio Rivas y Juan Andr\u00e9s Gelly y Obes\u2014 treslladar al sur de la provincia de Buenos Aires, axuntando voluntarios nos pueblos de la campa\u00f1a hasta sumar cuasi 5000 homes. Sicas\u00ed, yeren cuasi dafechu de caballer\u00eda y taben mal armaos. El 26 d'ochobre \u2014esperara que Sarmiento baxara de la presidencia\u2014 Mitre tom\u00f3'l mandu de la revoluci\u00f3n.\nPela so parte, el xeneral Jos\u00e9 Miguel Arredondo sulevaba la frontera sur de la provincia de C\u00f3rdoba y -n'ocupando de volao la capital provincial- avanz\u00f3 escontra Mendoza, ocupando esa ciud\u00e1. Depu\u00e9s col\u00f3 escontra Buenos Aires, pero foi gan\u00e1u por Julio Argentino Roca el 7 d'avientu na batalla de Santa Rosa.\nSuponiendo que Arredondo ent\u00e1 apoderaba C\u00f3rdoba, Mitre col\u00f3 escontra'l norte. El 26 de payares atac\u00f3 a la peque\u00f1a fuercia del teniente coronel Jos\u00e9 Inocencio Arias, na batalla de La Verde; la caballer\u00eda de Mitre foi estrozada pola infanter\u00eda d'Arias, escelentemente armada, parapetada y comandada. Una selmana m\u00e1s tarde, Mitre rindir en Jun\u00edn.\nMitre, Arredondo y los sos oficiales fueron arrestaos, somet\u00edos a conseyu de guerra y daos de baxa del Ex\u00e9rcitu.\nLa oposici\u00f3n.\nEn 1876, pocu dempu\u00e9s de salir de la c\u00e1rcel pola so participaci\u00f3n na revoluci\u00f3n de 1874, Mitre empecipi\u00f3 la escritura de la so primer obra maestra historiogr\u00e1fica: la \"Historia de Belgrano o de la Independencia Arxentina\".El xuiciu nel so contra foi suspend\u00edu por una amnist\u00eda promovida pol presidente Avellaneda, pero'l so part\u00edu llanzar a una oposici\u00f3n sistem\u00e1tica a toles iniciatives presidenciales mientres s'absten\u00eda de participar nes eleiciones. La crisis econ\u00f3mica llogr\u00f3 axuntar a los part\u00edos na \"concertaci\u00f3n de los part\u00edos\" promovida tami\u00e9n por Avellaneda, a la que Mitre emprest\u00f3 la so collaboraci\u00f3n, quedando nun segundu planu. Foi escoy\u00edu diput\u00e1u nacional en 1878.\nEn 1880 sofit\u00f3 una nueva revoluci\u00f3n, mientres la cual el gobernador Carlos Texedor pronunciar contra la victoria de Roca nes eleiciones presidenciales. Tres la derrota de les fuercies porte\u00f1as, esti lo nom\u00f3 comandante de les fuercies provinciales, col \u00fanicu fin d'apautar un altu'l fueu. Llogr\u00f3 roblar col presidente Avellaneda un alcuerdu pol cual otorg\u00e1base una amplia amnist\u00eda a los rebeldes, asegur\u00e1base l'arrenunciu de Texedor, la reconocencia de la eleici\u00f3n presidencial de Roca y la federalizaci\u00f3n de Buenos Aires si'l Congresu asina lu decid\u00eda.\nEn 1882 fin\u00f3 la so esposa Delfina de Vedia, y al a\u00f1u siguiente realiz\u00f3 un viaxe a Chile, pa estudiar los campos de batalla de la campa\u00f1a de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, que taba terminando de rellatar na so segunda gran obra: \"Historia de San Mart\u00edn y de la Emancipaci\u00f3n Americana\", a la que dedicar\u00eda los restantes a\u00f1os d'esa d\u00e9cada. En 1883 morri\u00f3'l so f\u00edu Jorge.\nEn 1890 volvi\u00f3 a los primeros planos pol\u00edticos cuando se fund\u00f3'l part\u00edu opositor Uni\u00f3n C\u00edvica; el prest\u00edu de Mitre dex\u00f3-y ser unu de los sos dirixentes m\u00e1s destacaos; nun particip\u00f3 na Revoluci\u00f3n del Parque, pero sofitar ostensiblemente. Tres la cayida de Miguel Ju\u00e1rez Celman, en 1891 una maniobra del ex-presidente Roca \u2014que prometi\u00f3 a Mitre sofitalo na so candidatura presidencial\u2014 dex\u00f3 la divisi\u00f3n de la Uni\u00f3n C\u00edvica ente la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y la Uni\u00f3n C\u00edvica Nacional, dirixida esta postrera por Mitre. Llograda esta divisi\u00f3n, finalmente la candidatura de Mitre foi dexada de llau.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nEl 22 d'agostu de 1892, na Respetable Loxa Uni\u00f3n n\u1d58 17 de la ciud\u00e1 de Rosario, provincia de Santa Fe, realiz\u00f3se un actu nel cual Bartolom\u00e9 Mitre apurri\u00f3 dos exemplares d'Historia: unu de Manuel Belgrano y l'otru de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, con una emotiva dedicatoria, destinada a la biblioteca de la Loxa.\nEn 1894 foi electu nuevamente senador nacional. Pas\u00f3 los sos \u00faltimos a\u00f1os dedic\u00e1u a la direici\u00f3n de La Naci\u00f3n y a la traducci\u00f3n de La divina comedia, de Dante Alighieri.\nPercorr\u00eda los centru de la ciud\u00e1 a cuerpu, y resultaba inconfundible pol permanente usu del so chambergo \u2014que cubr\u00eda la firida na frente del 53\u2014 y les manes cuasi constantemente dientro de los bolsos rectos \u2014que por un tiempu conoci\u00e9ronse como bolsu \u00abmitre\u00bb\u2014 del so pantal\u00f3n.\nFin\u00f3'l 19 de xineru de 1906; de resultes d'una colitis que lo punxo en cama y reagravada cola resistencia del so organismu a asimilar los alimentos.Un ensame acompa\u00f1\u00f3 los sos restos hasta'l Campusantu de la Recoleta, onde fuelguen los sos restos hasta g\u00fcei.\nFoi unu de los personaxes m\u00e1s homenaxaos en vida na historia arxentina; la cai Mitre foi llamada asina nel so honor nuna ceremonia qu'\u00e9l mesmu presidi\u00f3; al baxar de la presidencia, una suscripci\u00f3n popular dex\u00f3 la compra d'una casa que-y foi agasayada. Ell\u00ed funciona angua\u00f1o'l Mus\u00e9u Mitre.\nEl diariu La Naci\u00f3n sigui\u00f3 siendo unu de los m\u00e1s influyentes de l'Arxentina hasta l'actualid\u00e1, y siempres foi dirix\u00edu polos sos descendientes.\nLa masoner\u00eda.\nLes complexes rellaciones ente Mitre, Urquiza y Derqui, ya inclusive la ins\u00f3lita retirada de Urquiza del campu de batalla de Pav\u00f3n fueron esplicaes por dellos autores de resultes de la so com\u00fan pertenencia a la masoner\u00eda.\nN'efeutu, el 21 de xunetu de 1860, Mitre, Urquiza, Derqui, Domingo Faustino Sarmiento, y Juan Andr\u00e9s Gelly y Obes asumieren el Grau 33\u1d58 nel Gran Templu de la Masoner\u00eda Arxentina, de llibres y aceptaos Masones, que naquellos a\u00f1os ten\u00eda la so sede nel segundu pisu del Teatru Col\u00f3n, asiti\u00e1u ent\u00f3s daquella na cortil que g\u00fcei ocupa la sede central del Bancu de la Naci\u00f3n Arxentina, frente a la Plaza de Mayu.\nEl 24 d'agostu de 1893, Mitre asumi\u00f3'l cargu de Gran Maestre, de la Gran Loxa de la Masoner\u00eda Arxentina. El 15 de xunu de 1901 la Respetable Loxa \"Uni\u00f3n n\u1d58 17\" design\u00f3 a Bartolom\u00e9 Mitre miembru honorariu de la mesma, a propuesta de Juan Francisco de Larrechea. F\u00edxose-y entrega d'un diploma fechu en pergam\u00edn y una medaya d'oru, mandada acu\u00f1ar pa tal efeutu. A los 81 a\u00f1os d'ed\u00e1, el 17 de xunetu de 1903, al constituyise la primera Respetable Loxa Mitre n\u1d58 184 de Villa Libertad, provincia d'Entre R\u00edos, prop\u00fanxose-y ser el so Venerable Maestru d'Honor.\nEl so llabor como historiador.\nEl so llabor como historiador entendi\u00f3 obres, memories, art\u00edculos period\u00edsticos, discursos y un intensu llabor arrexuntando documentos, ordenando archivos, fundando y entamando instituciones.\nLes sos obres, \"Historia de Belgrano y de la Independencia Arxentina\" (que la so cuarta edici\u00f3n ampliada ye de 1889), los tr\u00e9s volumes de la \"Historia de San Mart\u00edn y de la Emancipaci\u00f3n Suramericana\" (1887, 1888, y 1890), considerada obra fundadora de la historiograf\u00eda erudita nel pa\u00eds, y l'Oraci\u00f3n que pronunci\u00f3 con motivu del centenariu de la nacencia de Bernardino Rivadavia formen una historia de l'Arxentina.\nCaltuvo correspondencia cola nieta del llibertador Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, quien vivi\u00f3 y morri\u00f3 en Par\u00eds en 1927, do\u00f1a Josefa Dominga Balcarce, d'onde llogr\u00f3 informaci\u00f3n de primera mano pa la mentada obra, Historia de San Mart\u00edn.\nHistoriadores posteriores, como Adolfo Sald\u00edas y Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa cuestionaron fuertemente'l so llabor como historiador y l'interpretaci\u00f3n dominante del sieglu XIX arxent\u00edn que s'esprende d'ella, dando llugar al llam\u00e1u \"revisionismu hist\u00f3ricu\".\nDedicar a traducir del italianu la \"Divina Comedia\" de Dante Alighieri. Traduci\u00f3, am\u00e1s, la \"Eneida\" de Virgilio, les \"Horacianas\" de Horacio y tami\u00e9n a dellos autores de la so d\u00f3mina como Victor Hugo y Longfellow. El so llabor como bibli\u00f3grafu y lling\u00fcista dex\u00f3-y axuntar una de les meyores biblioteques sobre lling\u00fces americanes, que'l so \"Cat\u00e1logu Razon\u00e1u\" foi public\u00e1u p\u00f3stumamente pol Mus\u00e9u Mitre, que se cre\u00f3 en 1907 gracies a les donaciones qu'\u00e9l dex\u00f3 de la so biblioteca, coleiciones, archivos y muebles de la so casa.\nLa mentada \"Historia de Belgrano\" anici\u00f3 un par de discutinios. La primera con Dalmacio V\u00e9lez S\u00e1rsfield, empecipiada en 1854 en forma period\u00edstica y que se sintetiz\u00f3 en dos llibros de 1864: el de V\u00e9lez S\u00e1rsfield, llam\u00e1u \"Rectificaciones Hist\u00f3riques: Xeneral Belgrano, Xeneral G\u00fcemes\"; y el de Mitre: \"Estudios Hist\u00f3ricos sobre la Revoluci\u00f3n de Mayu: Belgrano y G\u00fcemes\". El discutiniu referir a sucesos hist\u00f3ricos y a la so interpretaci\u00f3n, raspiando am\u00e1s cuestiones venceyaes col conceutu de ciencies hist\u00f3riques. Nesti \u00faltimu aspeutu foi m\u00e1s importante'l discutiniu que tuvo con Vicente Fidel L\u00f3pez producida arriendes de la apaici\u00f3n de la tercer edici\u00f3n de la \"Historia de Belgrano\", de la cual resultaron dos llibros: de parte de L\u00f3pez el so \"Alderique Hist\u00f3ricu, Refutaciones a les comprobaciones hist\u00f3riques sobre la Historia de Belgrano\"; y de parte de Mitre les \"Nueves comprobaciones sobre historia arxentina\" (1882).\nEl 4 de xineru de 1870 mientres se llibraben los \u00faltimos combates de la Guerra de Paragu\u00e1i y con una tirada de mil exemplares f\u00edxose p\u00fablica la primer edici\u00f3n del diariu La Naci\u00f3n fund\u00e1u por Bartolom\u00e9 Mitre so la conse\u00f1a \"La Naci\u00f3n va ser una tribuna de doctrina\". Angua\u00f1o esti diariu, con m\u00e1s de 140 a\u00f1os de trayeutoria, ye unu de los de mayor tirada de l'Arxentina.\nMatrimoniu y f\u00edos.\nMitre cas\u00f3se'l 11 de xineru de 1841 na Catedral Metropolitana de Montevid\u00e9u con Delfina Mar\u00eda Luisa de Vedia P\u00e9rez (12/12/1819-06/09/1882). Con ella tuvo seis f\u00edos:"}
{"id": "155414", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=155414", "title": "Santiago Derqui", "text": "Santiago Rafael Luis Manuel Jos\u00e9 Mar\u00eda Derqui Rodr\u00edguez foi un pol\u00edticu arxent\u00edn y el cuartu presidente de la Naci\u00f3n Arxentina, el primeru en gobernar la Confederaci\u00f3n y Buenos Aires, y\u00e1 xun\u00edos como la Naci\u00f3n Arxentina, dende xurar de la Constituci\u00f3n. El so curtiu gobiernu \u2014unos dieciocho meses ente 1860 y 1861\u2014 termin\u00f3 col so arrenunciu al cargu depu\u00e9s de la derrota de la Confederaci\u00f3n Arxentina na batalla de Pav\u00f3n.\nJuventud.\nF\u00edu de Manuel Jos\u00e9 Derqui y Garc\u00eda, y Ramona Rodr\u00edguez y Ordu\u00f1a, naci\u00f3 en C\u00f3rdoba'l 21 de xunu de 1809, siendo bautiz\u00e1u \"Santiago Rafael Luis Manuel Jos\u00e9 Mar\u00eda Derqui Rodr\u00edguez\" n'honor al so padre y g\u00fcelu, militares d'orixe gaditano - concretamente de Tarifa - anque d'ascendencia italiana, descendiente de Jacome Derqui (D\u00b4Erchi) de Paeta, nac\u00edu en 1679 en X\u00e9nova, banqueru y armador de buques. En recibiendo instrucci\u00f3n privada, como yera corriente ente les families acomodaes de la d\u00f3mina, realiz\u00f3 estudios cimeros nel prestixosu colexu de Monserrat na mesma ciud\u00e1. Ente 1826 y 1831 curs\u00f3 estudios de derechu y filosof\u00eda, y el 22 d'avientu d'angua\u00f1o gradu\u00f3se como abog\u00e1u pola Universid\u00e1 Nacional de C\u00f3rdoba. Llogr\u00f3 la c\u00e1tedra de derechu p\u00fablicu pocos a\u00f1os m\u00e1s tarde; ser\u00eda eventualmente tami\u00e9n caderalgu de filosof\u00eda y vicerrector de la Universid\u00e1.\nEntamos de la vida pol\u00edtica.\nSimpatizante de la invasi\u00f3n del xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Paz a la so provincia en 1829, edit\u00f3'l peri\u00f3dicu oficialista \"El Cordob\u00e9s\". Cuando Paz foi prind\u00e1u en 1831, pidi\u00f3 en nome del gobernador inter\u00edn Mariano Fragueiro pola vida del xeneral, anque probablemente Estanislao L\u00f3pez non quer\u00eda executar. Pero Paz t\u00favo-y bien estimosu, y acompa\u00f1ar na c\u00e1rcel de Santa Fe, como'l so principal contautu col esterior.\nTorn\u00f3 a C\u00f3rdoba en 1833, y foi escoy\u00edu llexislador provincial; lleg\u00f3 a presidir la llexislatura mientres la gobernaci\u00f3n de Jos\u00e9 Vicente Reinaf\u00e9. Intent\u00f3 la espulsi\u00f3n del obispu Lascano, pero \u00e9sti abellug\u00f3se en La Rioxa y dende ell\u00ed escomulgar. Pero Derqui nin siquier respondi\u00f3.\nEl 7 d'agostu de 1835, el gobernador Reinaf\u00e9 foi depuestu pol congresu de la provincia, acus\u00e1u xunto col so hermanu del asesinatu del caudiellu federal Facundo Quiroga en Fu\u00e9cara Yaco. Nel so reemplazu la llexislatura empobinada por Derqui escoy\u00f3 a Pedro Nolasco Rodr\u00edguez, pero'l so parentescu colos Reinaf\u00e9 y el fechu de que nun los escorriera pol crime motiv\u00f3 la oposici\u00f3n de Juan Manuel de Rosas; pa la formaci\u00f3n d'un nuevu gobiernu foi electu Derqui, quien designar\u00eda'l tribunal que finalmente conderg\u00f3 a los Reinaf\u00e9.\nLa figura de Derqui, un destac\u00e1u antirrosista qu'escontra p\u00fabliques la so cr\u00edtiques al gobiernu porte\u00f1o, nun satisfixo a Rosas, que deseyaba un home m\u00e1s alleg\u00e1u al so perfil en C\u00f3rdoba, influy\u00f3 na realizaci\u00f3n de nueves eleiciones pa consagrar al coronel Manuel L\u00f3pez, alies \"Quebracho\"; cuando les fuercies d'\u00e9sti prindaron a tr\u00e9s de los hermanos Reinaf\u00e9, Derqui foi acus\u00e1u de neglixencia y complicid\u00e1 colos asesinos y unvi\u00e1u a Buenos Aires como prisioneru.\nOposici\u00f3n a Rosas.\nFoi puestu en llibert\u00e1 pocu m\u00e1s tarde, y se exili\u00f3 na Banda Oriental; foi secretariu del gobiernu de Fructuoso Rivera, y exerci\u00f3 el periodismu. Rivera designar en 1840 como unvi\u00e1u a la provincia arxentina de Corrientes, onde axust\u00f3 col gobernador Pedro Ferr\u00e9 la firma d'un trat\u00e1u d'alianza contra'l centralismu porte\u00f1o de Rosas.\nQuedar en Corrientes como ministru de gobiernu de Ferr\u00e9, y cuando a mediaos d'a\u00f1u lleg\u00f3'l xeneral Paz y foi nom\u00e1u xefe del ex\u00e9rcitu de la provincia, afixo con \u00e9l les sos responsabilidaes. Identificar col pensamientu federal de Ferr\u00e9, que centraba la cuesti\u00f3n federal na navegaci\u00f3n de los r\u00edos y la cuesti\u00f3n de l'aduana de Buenos Aires.\nA principios de 1841 robl\u00f3 una alianza col gobernador santafesino Juan Pablo L\u00f3pez, que se pasara de bandu a destiempu. Dende abril de 1841, am\u00e1s, editaba'l peri\u00f3dicu oficialista \u201cEl Nacional Correntino\u201d. Asisti\u00f3 como asesor lletr\u00e1u de Paz a la batalla de Caaguaz\u00fa. En 1842 acompa\u00f1\u00f3 a Ferr\u00e9 a Paran\u00e1, cuando Paz invadi\u00f3 Entre R\u00edos, y de qued\u00f3 nesa provincia como ministru de gobiernu del nuevu gobernador, el mesmu Paz. Pero como \u00e9sti tuvo que sacupar la provincia, termin\u00f3 nuevamente exili\u00e1u en Montevideo.\nTorn\u00f3 a Corrientes a fines de 1843, unvi\u00e1u por Rivera a roblar un trat\u00e1u colos nuevos caudiellos unitarios de la provincia, los hermanos Madariaga. Quedar por segunda vegada en Corrientes, dedic\u00e1u al periodismu pol\u00edticu. Tuvo problemes con Juan Madariaga, que pretend\u00eda casase con Modesta Garc\u00eda de Cossio, con quien Derqui casar en 1845, y que-y dar\u00eda'l so primer f\u00edu al a\u00f1u siguiente: Manuel Derqui. Esta enemist\u00e1 fixo que'l gobernador Joaqu\u00edn Madariaga allo\u00f1ar de la provincia en socesives misiones diplom\u00e1tiques: robl\u00f3 una alianza col presidente paraguayu Carlos Antonio L\u00f3pez, y xestion\u00f3 el Trat\u00e1u d'Alcaraz col gobernador entrerriano Justo Jos\u00e9 de Urquiza. Abellugar en Brasil dempu\u00e9s de la derrota de batalla de Vences, y depu\u00e9s torn\u00f3 a Montevideo.\nLa Confederaci\u00f3n Arxentina.\nEn 1852, tres la cayida de Rosas y la firma'l 31 de mayu d'esi a\u00f1u del alcuerdu de San Nicol\u00e1s, Urquiza asumi\u00f3 como l\u00edder provisional de la Naci\u00f3n. Sicas\u00ed, la provincia de Buenos Aires nun ratificar\u00eda'l trat\u00e1u, lo que llev\u00f3 a la so separaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n.\nUrquiza, al cargu de les rellaciones esteriores de la Confederaci\u00f3n, unvi\u00f3 a Derqui en misi\u00f3n especial al Paragu\u00e1i. Foi deleg\u00e1u por C\u00f3rdoba al congresu constituyente de Santa Fe en 1853, del cual ocup\u00f3 la vicepresidencia, y foi unu de los signatarios de la Constituci\u00f3n Nacional Arxentina.\nEn 1854 foi design\u00e1u pa la cartera de Xusticia, Cultu ya Instrucci\u00f3n P\u00fablica por Urquiza; poco m\u00e1s tarde pasar\u00eda a ocupar la d'Interior, na que permanecer\u00eda mientres tol gobiernu de Urquiza. Desenvolvi\u00f3 una activid\u00e1 intensa y de corte fuertemente ilustr\u00e1u, promoviendo la creaci\u00f3n de colexos, l'apertura d'una imprenta na Universid\u00e1 de C\u00f3rdoba, reglamentando la ense\u00f1anza y l'educaci\u00f3n de los ind\u00edxenes, nomando la comisi\u00f3n encargada de la redaici\u00f3n unificada de los c\u00f3digos xur\u00eddicos nacionales, instituyendo la primera Corte Suprema de Xusticia de la Naci\u00f3n y proyeutando la construcci\u00f3n d'una llinia ferroviaria hasta Santiago de Chile.\nFoi am\u00e1s unvi\u00e1u con frecuencia como interventor a les provincies, onde la so enllargada aici\u00f3n gan\u00e1ra-y conoc\u00edos. Foi interventor federal en Santa Fe en 1856 y na provincia de San Juan dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, pa solucionar la crisis empecipiada col asesinatu del caudiellu Nazario Benav\u00eddez, y que desaguar\u00eda na guerra con Buenos Aires, que remat\u00f3 na Batalla de Cepeda y el Pactu de San Jos\u00e9 de Flores. Pola so puxanza y llealt\u00e1 \u2014magar nun cuntar col carisma personal de los caudiellos de la d\u00f3mina\u2014 Urquiza preferir a Mariano Fragueiro y Salvador Mar\u00eda del Carril como candidatu a la so socesi\u00f3n. En 1860 foi electu como socesor de Urquiza, y asumi\u00f3 la presidencia'l 5 de marzu d'esi a\u00f1u, acompa\u00f1\u00e1u pol xeneral Juan Esteban Pedernera.\nPresidencia.\nDerqui asumi\u00f3 la presidencia en Paran\u00e1; la provincia d'Entre R\u00edos fuera federalizada mientres la presidencia de Urquiza, pero en 1860 hab\u00eda reasumido la so soberan\u00eda, dexando como territoriu federaliz\u00e1u nam\u00e1i la ciud\u00e1 de Paran\u00e1. La capital entrerriana establecer en Concepci\u00f3n del Uruguay, y Urquiza foi nuevamente escoy\u00edu gobernador.\nEl nuevu presidente yera un home capaz y aportunante, pero dic\u00edase que ten\u00eda arranques d'activid\u00e1 febril, alternaos con periodos d'inactivid\u00e1 casi absoluta; inclusive s'afirm\u00f3 qu'espachaba la so correspondencia y papeles oficiales dende la cama.\nEl panorama de concordia nel qu'asumi\u00f3 Derqui result\u00f3 nam\u00e1i aparente. Les rellaciones con Buenos Aires, nes qu'\u00e9sti desempe\u00f1ara un papel fundamental como ministru de Urquiza, nun yeren males. Bartolom\u00e9 Mitre, quien fuera electu gobernador del Est\u00e1u de Buenos Aires por eses feches, axust\u00f3 con Derqui los cambeos a la constituci\u00f3n deseyaes pa reincorporar la provincia a la Confederaci\u00f3n.\nUrquiza esquer\u00e1base constantemente nes cuestiones de gobiernu, y Derqui decidi\u00f3 que, pa poder faer una pol\u00edtica aut\u00f3noma, nam\u00e1i pod\u00eda cuntar con un ali\u00e1u poderosu: el gobiernu porte\u00f1o. Por eso robl\u00f3 con \u00e9sti un nuevu conveniu en xunu de 1860, pol que Buenos Aires calten\u00eda'l manexu de l'Aduana por un tiempu determin\u00e1u, pero comprometer a apurrir 1\u00a0500\u00a0000 pesos mensuales a la Confederaci\u00f3n, ya inclusive incorpor\u00f3 dos de los ministros d'\u00e9sti \u2013incluy\u00edu'l de Facienda, clave neses circunstancies\u2013 al so gabinete nacional.\nUrquiza aguantar a lo que consider\u00f3 cesiones escesives a los intereses porte\u00f1os y entabl\u00f3 negociaciones independientes con Buenos Aires. Les xuntes trilaterales del 9 de xunetu d'esi a\u00f1u ente Derqui, Urquiza y Mitre pa celebrar l'aniversariu de la Independencia resultaron desaxeradamente tirantes.\nA camb\u00e9u del sofitu de Mitre, Derqui respondi\u00f3 por la creaci\u00f3n de sucursales del Bancu de la Provincia de Buenos Aires nel interior y l'empl\u00e9u de la moneda porte\u00f1a na aduana, la principal fonte d'ingresos de la ciud\u00e1 porte\u00f1a y un bien acobici\u00e1u pol gobiernu nacional.\nDellos autores esplicaron estos xestos amistosos de resultes de la so com\u00fan pertenencia a la masoner\u00eda.\nD'alcuerdu a lo establec\u00edo pol Pactu de San Jos\u00e9 de Flores producir en 1860 la reforma constitucional; una convenci\u00f3n provincial propunxo una serie de reformes, que fueron aceptaes a llibru zarr\u00e1u pola Convenci\u00f3n Nacional axuntada al efeuto y promulgaes por Derqui el 18 d'ochobre d'esi a\u00f1u. Ente los cambeos introduc\u00edos dest\u00e1case'l camb\u00e9u del nome del pa\u00eds, que pas\u00f3 de \"Confederaci\u00f3n Arxentina\" a \"Naci\u00f3n Arxentina\", anque na pr\u00e1utica \u2013y\u00e1 que s'oficializ\u00f3 tami\u00e9n esi nome utiliz\u00f3'l t\u00e9rminu \"Rep\u00fablica Arxentina\". Esanici\u00f3se la disposici\u00f3n que declaraba a Buenos Aires como capital de la Naci\u00f3n, una y bones la mesma afitar\u00edase por una llei del Congresu; llind\u00f3se un tanto l'autorid\u00e1 nacional sobre'l gobernadores y les constituciones provinciales, y acut\u00f3se a les provincies toa'l poder non deleg\u00e1u pola Constituci\u00f3n nel gobiernu federal, m\u00e1s el que s'haber acutar a la de la so incorporaci\u00f3n. Tami\u00e9n se prohibieron les diferencies fiscales ente aduanes.\nRotura con Buenos Aires.\nEl 16 de payares les rellaciones con Buenos Aires volvieron enterriase pola rebeli\u00f3n na provincia de San Juan, liderada por Antonino Aberastain, que s'empecipi\u00f3 col asesinatu del gobernador Jos\u00e9 Antonio Virasoro; Domingo Faustino Sarmiento, ministru de Mitre, non y\u00e1 financi\u00f3 y entam\u00f3 la revoluci\u00f3n, sin\u00f3n qu'aplaudi\u00f3 l'asesinatu na prensa.\nDerqui design\u00f3 al gobernador de la provincia de San Luis, el xeneral Juan Sa\u00e1 como interventor federal en San Juan. Sa\u00e1 arrodi\u00f3 a los remontaos na batalla de Requexada del Poc\u00edn, el 11 de xineru de 1861 y amenorgar. Aberastain implic\u00f3 a Sarmiento na rebeli\u00f3n, y dos d\u00edes m\u00e1s tarde foi fusil\u00e1u.\nEl gobiernu y la prensa de Buenos Aires \u2013que festexaren la muerte de Virasoro\u2013 esixeron a Derqui el castigu de Sa\u00e1 y la reposici\u00f3n de los lliberales nel gobiernu sanjuanino. Mitre calific\u00f3 l'episodiu como \"l'\u00faltimu estertor de la barbarie y la violencia.\"\nLes rellaciones ente Buenos Aires y el gobiernu nacional cort\u00e1ronse abruptamente, y los ministros porte\u00f1os retirar del gobiernu. El gobiernu porte\u00f1o dex\u00f3 de pagar les contribuciones \u2013que taba cumpliendo con muncho retrasu\u2013 a que se comprometiera, colo cual pensaba afogar econ\u00f3micamente a la Naci\u00f3n.\nEn Mendoza asocedieron fechos ent\u00e1 m\u00e1s graves, pero non d'orixe pol\u00edticu: el 20 de marzu de 1861, un terremotu destruy\u00f3 por completu la capital, que tuvo de ser reconstruyida a curtia distancia.\nLa crisis en San Juan, la superiorid\u00e1 de la so posici\u00f3n econ\u00f3mica y los relativos \u00e9sitos del so ali\u00e1u Taboada convencieron a Mitre d'ignorar los trataos polos que Buenos Aires reincorpor\u00e1rase a la Naci\u00f3n y tratar de forzar una nueva Organizaci\u00f3n Nacional, empuesta per Buenos Aires.\nGracies a les promeses de Derqui de respetar la llei eleutoral porte\u00f1a \u2014feches cuando ent\u00e1 les sos rellaciones con Mitre yeren cordiales\u2014 los diputaos de la Provincia de Buenos Aires fueron escoy\u00edos por circunscripciones uninominales, tal como dispon\u00eda la llei porte\u00f1a. Pero'l 13 d'abril, los diputaos porte\u00f1os fueron refugaos por nun haber s\u00edo escoy\u00edos seg\u00fan la llei nacional. Darr\u00e9u retir\u00e1ronse tami\u00e9n los senadores electos, y Mitre anunci\u00f3 que nun realizar\u00eda nueves eleiciones.\nLa batalla de Pav\u00f3n.\nA principios de 1861, el gobernador cordob\u00e9s Mariano Fragueiro gan\u00f3 una revoluci\u00f3n na so contra, pero la provincia qued\u00f3 envolubrada nel caos. El nuevu gobernador \u2014ali\u00e1u de los porte\u00f1os\u2014 invadi\u00f3 San Luis, acusando al gobernador Sa\u00e1 pola muerte de Aberastain. Ante'l requerimientu de Derqui de que caltuviera la paz con San Luis, el gobernador respondi\u00f3 que nun ten\u00eda derechu a entemetese nos asuntos internos de la so provincia.\nDerqui reaccion\u00f3 con rapidez: llogr\u00f3 que'l Congresu declarara'l est\u00e1u de sitiu y l'intervenci\u00f3n federal en C\u00f3rdoba, instal\u00e1ndose \u00e9l mesmu nesa provincia, que'l so gobiernu asumi\u00f3; foi l'\u00fanicu casu na hestoria arxentina d'una intervenci\u00f3n federal dirixida por un presidente. De sigu\u00edo encarg\u00f3 a Urquiza y a los dem\u00e1s gobernadores entamar les milicies provinciales y preparar pa la guerra. Y a\u00edna dedic\u00f3se a fortalecer al so part\u00edu y entamar un ex\u00e9rcitu en C\u00f3rdoba, con tropes de les provincies del interior. Lleg\u00f3 a axuntar 9000 homes, que caltuvo sol so mandu hasta'l momentu de partir escontra'l frente de combate.\nDerqui declar\u00f3 a la provincia de Buenos Aires en sedici\u00f3n, y el 6 de xunetu, el Congresu autorizaba al presidente a usar la fuercia pa \"reprimir al gobiernu rebalbu de Buenos Aires y suxetar a la obediencia de la llei com\u00fan\".\nMitre p\u00fanxose al frente del ex\u00e9rcitu porte\u00f1o: quer\u00eda la guerra de toes toes, y\u00e1 que cre\u00eda cuntar con fuercies abondes pa trunfar.\nSicas\u00ed, Urquiza intent\u00f3 por tolos medios nun llegar a un nuevu enfrentamientu y afal\u00f3 a Derqui d'arrenunciar de la guerra; pero \u00e9sti poner al mandu del ex\u00e9rcitu nacional. Aun as\u00ed, sigui\u00f3 axustando con Mitre per mediu de socesivos mediadores. Magar l'actit\u00fa belicista de Mitre, convencer de que Derqui quer\u00eda mover y reaccion\u00f3 air\u00e1u cuando supo que Derqui consideraba a Sa\u00e1 como candidatu a asocedelo nel mandu en casu de que se retirara del mandu del ex\u00e9rcitu, en cuantes que caudiellu, Urquiza fixo prevalecer el so propiu inter\u00e9s percima del nacional.\nEl 17 de setiembre tuvo llugar la batalla de Pav\u00f3n; les fuercies porte\u00f1as taben meyor armaes y m\u00e1s disciplinaes que les nacionales, y la so inferiorid\u00e1 numb\u00e9rica nun paec\u00eda escesiva: 15\u00a0400 porte\u00f1os contra 17\u00a0000 nacionales. La caballer\u00eda nacional aroll\u00f3 les dos ales de los porte\u00f1os, pero gracies a una h\u00e1bil estratexa la columna central de la infanter\u00eda porte\u00f1a facer con gran parte de l'artiller\u00eda de los sos enemigos y soport\u00f3 la turniada. Ensin utilizar la so reserva formada poles meyores fuercies entrerrianas\u2013 Urquiza abandon\u00f3'l campu de batalla, y dos d\u00edes depu\u00e9s cruci\u00f3'l r\u00edu Paran\u00e1, tornando a Entre R\u00edos.\nDisoluci\u00f3n del gobiernu nacional.\nMitre retirar escontra San Nicol\u00e1s, como dos a\u00f1os antes; nam\u00e1i dellos d\u00edes dempu\u00e9s convenci\u00f3se del so trunfu, non deb\u00edu a la resultancia b\u00e9lica sin\u00f3n a la retirada de Urquiza. Mentanto, Derqui trataba d'axuntar les sos tropes en Rosario; cuando supo que nun lo llograr\u00eda, el 5 de payares abandon\u00f3 tou y fux\u00f3 a Montevideo nel buque ingl\u00e9s Ardent. Nunca robl\u00f3 un arrenunciu, malapenes una carta personal a Pedernera, na que-y pid\u00eda qu'iguara con Urquiza y revirtiera la situaci\u00f3n.\nPedernera asumi\u00f3'l gobiernu, mientres les fuercies porte\u00f1as ocupaben Rosario y unviaben dende ell\u00ed delles divisiones escontra l'interior, lo que llevar\u00eda a la deposici\u00f3n d'ocho gobernador lex\u00edtimamente electos. El xeneral Venancio Flores destruy\u00f3 al restu del ex\u00e9rcitu federal na Matanza de Ca\u00f1ada de G\u00f3mez, y nos primeros d\u00edes d'avientu entr\u00f3 na ciud\u00e1 de Santa Fe. Dellos gobernadores desconocieron al gobiernu nacional, y ente los primeres tuvo Urquiza, que declar\u00f3 la ciud\u00e1 de Paran\u00e1 reincorporada a la so provincia y apurri\u00f3 la escuadra nacional al gobiernu de Mitre.\nEl 12 d'avientu, cuando fa\u00eda y\u00e1 dellos d\u00edes que la mayor parte de los llexisladores abandonaren Paran\u00e1, Pedernera declar\u00f3 en receso el gobiernu nacional.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nVivi\u00f3 humildemente en Montevideo hasta 1864; les estrechures que pas\u00f3 inducieron al Canciller del gobiernu de Mitre, Rufino de Elizalde, a ayudar a tornar a Corrientes. Cuando'l mariscal Francisco Solano L\u00f3pez invadi\u00f3 por sorpresa la ciud\u00e1 n'abril de 1865, Derqui negar a empresta-y sofitu, lo que lo llev\u00f3 a la c\u00e1rcel de volao. Cuando la ciud\u00e1 foi reconquistada poles tropes arxentines, volvi\u00f3 a la c\u00e1rcel por sospechosu de collaborar cola invasi\u00f3n. Al salir, zarrar na so casa pa siempres.\nEl 5 de payares de 1867 morri\u00f3 en Corrientes na probeza m\u00e1s estrema; s\u00eda por enemist\u00e1 personal col obispu de la di\u00f3cesis \u2014el mesmu Benito Lascano a quien espulsara de C\u00f3rdoba 37 a\u00f1os antes\u2014 o pola imposibilid\u00e1 de sufragar los gastos del funeral, los sos restos permanecieron dellos d\u00edes insepultos hasta qu'una moci\u00f3n popular llogr\u00f3 que se-y soterrara nel campusantu de Corrientes. Angua\u00f1o los sos restos fuelguen na Parroquia La Sant\u00edsima Cruz de los Milagros, en Corrientes (Capital)."}
