{"id": "52317", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52317", "title": "Br\u00edxida de Vadstena", "text": ""}
{"id": "52321", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52321", "title": "Karlamagn\u00fas saga", "text": "A Karlaman\u00fas saga (en galego \"Saga de Carlomagno\") \u00e9 unha compilaci\u00f3n de sagas arredor da figura do emperador Carlomagno traducidas de canci\u00f3ns de xesta norueguesas ao antigo noruegu\u00e9s no s\u00e9culo XIII na corte de H\u00e5kon H\u00e5konarson principalmente. Esta compilaci\u00f3n foi transcendental para o desenvolvemento literario dos pa\u00edses n\u00f3rdicos, realiz\u00e1ronse versi\u00f3ns suecas, dinamarquesas e inspirou composici\u00f3ns de autores noruegueses, suecos, dinamarqueses, islandeses e feroeses. Ademais moitas das canci\u00f3ns de xesta traduc\u00edronse de versi\u00f3ns antigas que non se conservaron.\nA Saga de Carlomagno componse de 12 sagas diferentes, \"Otvels \u00fe\u00e1ttr\" (\"Chanson d'Otinel\") \"Runzivals \u00fe\u00e1ttr\" (\"Chanson de Roland\"), \"J\u00f3rsalafer\u00f0\" (\"Voyage de Charlemagne en Orient\"), O \"Pseudo-Turpin\" e outras."}
{"id": "52325", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52325", "title": "R\u00edmur", "text": "Na literatura islandesa, os r\u00edmur (singular r\u00edma) son poemas \u00e9picos escritos en calquera \"r\u00edmnah\u00e6ttir\" (\"metros de r\u00edmur\"), existen centos deles, inclu\u00eddos variaci\u00f3ns. Este x\u00e9nero data do s\u00e9culo XIV e equivale os romances galegos, son de autores an\u00f3nimos na maior\u00eda dos casos. Os r\u00edmur m\u00e1is antigos son polo xeral de catro versos e tratan dos reis noruegueses, os posteriores contan historias de heroes islandeses ou batallas \u00e9picas que se transmitiron de xeraci\u00f3n en xeraci\u00f3n sen cambios. A maior\u00eda dos r\u00edmur recoll\u00e9ronse en forma escrita no s\u00e9culo XIX, s\u00e9culo no cal comezou a s\u00faa decadencia."}
{"id": "52326", "revid": "55340", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52326", "title": "Cimbro", "text": "O termo cimbro p\u00f3dese referir a:"}
{"id": "52327", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52327", "title": "Juniperus communis", "text": ""}
{"id": "52335", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52335", "title": "D\u00f3lar", "text": "Unidade monetaria.\nO nome d\u00f3lar empr\u00e9gase para moedas de diversos pa\u00edses e en varias \u00e9pocas:"}
{"id": "52336", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52336", "title": "Convenci\u00f3n de Ramsar", "text": "A Convenci\u00f3n relativa \u00e1s Zonas H\u00famidas de Importancia Internacional, especialmente como H\u00e1bitat de Aves Acu\u00e1ticas, co\u00f1ecida como Convenci\u00f3n de Ramsar, foi adoptada na cidade iraniana de Ramsar, o 2 de febreiro de 1971, e entrou en vigor en 1975. A UNESCO \u00e9 a tesourar\u00eda da Convenci\u00f3n.\n\u00c9 un tratado internacional sobre a conservaci\u00f3n e a utilizaci\u00f3n respons\u00e1bel das zonas h\u00famidas e os seus recursos, sexa por regulamentaci\u00f3n nacional, sexa por proxectos de cooperaci\u00f3n internacional co fin de protexer un dos ecosistemas m\u00e1is produtivos e pero dos m\u00e1is ameazados na actualidade. A\u00ednda que inicialmente se centraba na protecci\u00f3n do h\u00e1bitat das aves acu\u00e1ticas, cos anos foi ampliando o seu \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n no sentido de protexer toda a biodiversidade das zonas h\u00famidas.\nO artigo 2.2 da Convenci\u00f3n establece que:\nConvenci\u00f3n de Ramsar.\nPartes.\nAt\u00e9 o 14 de xaneiro de 2008, a Convenci\u00f3n fora ratificada por 157 pa\u00edses, con 1.708 sitios inclu\u00eddos na \"lista das zonas h\u00famidas de importancia internacional\", que suman 152,9 mill\u00f3ns de hect\u00e1reas.\nCompromisos que adquiren as partes ao adher\u00edrense ao convenio.\nP\u00f3dese falar principalmente de catro compromisos que adquiren as partes:\nFuncionamento.\nPara o seu funcionamento, a convenci\u00f3n prev\u00e9 a existencia dos seguintes \u00f3rganos:\nRexistro de Montreux.\nO Rexistro de Montreux \u00e9 un rexistro creado na Conferencia do ano 1990, no que se recollen as zonas h\u00famidas inscritas na lista das zonas h\u00famidas de importancia internacional nas que se produciron, est\u00e1n producindo ou poden producirse cambios como consecuencia da intervenci\u00f3n do ser humano, da contaminaci\u00f3n ou dos avances tecnol\u00f3xicos.\nNo ano 1993 determinouse que deb\u00eda ser empregado para identificar as zonas h\u00famidas nacionais ou internacionais que requir\u00edan unha atenci\u00f3n prioritaria. En 2017, hab\u00eda 48 zonas h\u00famidas inscritas.\nMisi\u00f3n Ramsar de asesoramento (MRA).\nConsiste nunha misi\u00f3n t\u00e9cnica formada por dous ou tres expertos que pode ser encargada pola Secretar\u00eda, previa solicitude dun Estado parte interesado, coa finalidade de analizar a situaci\u00f3n existente nunha zona h\u00famida inscrita no rexistro de Montreux, asesorar sobre as medidas a adoptar e avaliar a conveniencia de eliminar a inscrici\u00f3n no rexistro despois da adopci\u00f3n das medidas indicadas, se as mesmas foron eficaces para a soluci\u00f3n do problema.\nZonas h\u00famidas de importancia internacional por estados.\nZonas h\u00famidas galegas.\nNo litoral galego hai cinco zonas h\u00famidas inclu\u00eddas na \"Lista das zonas h\u00famidas de importancia internacional\", as indicadas no cadro seguinte:\nEfem\u00e9ride.\nO 2 de febreiro declarouse o d\u00eda mundial das zonas h\u00famidas, en conmemoraci\u00f3n da data na que se aprobou a Convenci\u00f3n de Ramsar."}
{"id": "52337", "revid": "4482", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52337", "title": "Sitios Ramsar en Espa\u00f1a", "text": "Espa\u00f1a \u00e9 parte contratante da Convenci\u00f3n de Ramsar desde 1982 (Instrumento de Adhesi\u00f3n de 18 de marzo de 1982, BOE 199, de 20.08.1982, data na que se inclu\u00edron as d\u00faas primeiras zonas h\u00famidas: o Parque Nacional de Do\u00f1ana (que \u00e9 Patrimonio da Humanidade) as Tablas de Daimiel. Neste momento, conta cun total de 49 Sitios Ramsar, cunha superficie total declarada de m\u00e1is de 173.126 ha.\nO Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n e Medio Ambiente de Espa\u00f1a ofrece un mapa interactivo no que se pode consultar a localizaci\u00f3n e caracter\u00edsticas de todas as zonas h\u00famidas inclu\u00eddas nesta Convenci\u00f3n.\nLista dos sitios Ramsar en Espa\u00f1a.\nOs 49 Sitios Ramsar son os seguintes:"}
{"id": "52338", "revid": "4482", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52338", "title": "Lagoa de Gallocanta", "text": "A cunca da lagoa de Gallocanta est\u00e1 no centro do Sistema Ib\u00e9rico, na provincia de Teruel, en Arag\u00f3n Espa\u00f1a. \u00c9 unha cunca endorreica que est\u00e1 pechada polas serras de Santa Cruz e Pardos polo Norte, a Serra Menera polo Sur e a Serra do Calderero polo Leste. Enc\u00f3ntrase a 1.000 m de altitude, ten 7,7\u00a0km de lonxitude e 2,8\u00a0km de anchura; a s\u00faa profundidade m\u00e1xima pode atinxir 1,5 m, a\u00ednda que non sempre ten auga, pois sofre per\u00edodos chuviosos e secas.\nNa zona at\u00f3panse outras lagoas de menor tama\u00f1o como as de Guialguerrero, La Zaida, a Lagunilla (Navajo del Prado de la Torre) e outras de menor entidade a\u00ednda. O conxunto forma unha etapa importante no paso de aves migratorias.\nA lagoa est\u00e1 declarada como refuxio de fauna silvestre, zona de especial protecci\u00f3n para aves (ZEPA) e figura na lista de Zonas H\u00famidas de Importancia Internacional, constitu\u00edndo un dos Sitios Ramsar en Espa\u00f1a.\nAs localidades que arrodean a lagoa son: Gallocanta, Berrueco, Tornos, Bello e m\u00e1is Cuerlas."}
{"id": "52340", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52340", "title": "Lagoa de Pitillas", "text": "A Lagoa de Pitillas, orixinariamente co\u00f1ecida como Lagoa de Sabas\u00e1n, \u00e9 unha zona h\u00famida endorreica (sen desaugadoiro) situado entre os concellos de Pitillas e Santacara en Navarra, (Espa\u00f1a)\nEste zona h\u00famida \u00e9 usado por multitude de aves acu\u00e1ticas para ani\u00f1aren ou para descansaren na s\u00faa viaxe migratoria. As aves xunto coa fauna asociada a este ecosistema converten a lagoa de Pitillas nun espazo natural dunha grande biodiversidade.\nDescrici\u00f3n e situaci\u00f3n.\nCunha superficie dunhas 300 ha est\u00e9ndese polo territorio municipal de Pitillas, a\u00ednda que unha pequena parte pertence a Santacara. \u00c9 unha zona h\u00famida de tipo estepario e de orixe endorreica, sendo considerado como un dos m\u00e1is importantes no val do Ebro e o m\u00e1is extenso de Navarra. As augas que alimentan a lagoa proceden da serra de Uju\u00e9, do barranco do Pozo de Pastor e doutros pr\u00f3ximos menos importantes. A profundidade, en condici\u00f3ns de nivel normal de auga, non supera os 2 metros.\nEst\u00e1 sita a 3\u00a0km de Pitillas, acced\u00e9ndose ao seu contorno pola estrada N-121 que une este concello co veci\u00f1o de Santacara. Hai unha pista que, partindo da estrada, achega at\u00e9 o aparcadoiro e o observatorio de aves.\nProtecci\u00f3n.\nEn 1987 incorporouse o espazo \u00e1 rede de \"Espazos naturais protexidos de Navarra como \"Reserva Natural (RN 27) realiz\u00e1ndose a delimitaci\u00f3n do territorio a protexer. Entre os anos 1991 e 1996 deslindouse a banda de protecci\u00f3n da zona h\u00famida.\nEn 1990 foi proposta como \"Zona de especial protecci\u00f3n para as aves (ZEPA)\" e no 1991 inclu\u00edda na rede de \"Zonas de especial protecci\u00f3n para as aves\" da rede Natura 2000, ao amparo da Directiva 79/409/CEE. En 1997 quedou inclu\u00edda na lista de zonas h\u00famidas de importancia internacional da Convenci\u00f3n de Ramsar e mais no \"Inventario de Zonas H\u00famidas de Navarra\"."}
{"id": "52345", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52345", "title": "Venceslau Br\u00e1s", "text": "Venceslau Br\u00e1s Pereira Gomes, nado en Bras\u00f3polis o 26 de febreiro de 1868 e finado en Itajub\u00e1 o 15 de maio de 1966, foi un avogado brasileiro, presidente do seu pa\u00eds entre 1914 e 1918.\nTraxectoria.\nNado na ent\u00f3n cidade de S\u00e3o Caetano da Vargem Grande, hoxe Bras\u00f3polis, f\u00edxose avogado pola Facultade de Dereito da Universidade de S\u00e3o Paulo en 1890. Exerceu a avogac\u00eda na cidade de Monte Santo de Minas, despois foi deputado estatal. Entre 1898 e 1902 foi Secretario do Interior e da Xustiza en Minas Xerais. Foi elixido deputado federal representando o estado o 1903."}
{"id": "52346", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52346", "title": "Arte postal", "text": "A arte postal \u00e9 un tipo de arte que se adoita asociar a Ray Jonson (1927-1995), \nartista norteamericano, multifac\u00e9tico e inquedo, que estivo sempre relacionado cos principais creadores da s\u00faa \u00e9poca, dende m\u00fasicos como John Cage, a escritores como Wiliam Carlos Wiliams.\nCaracter\u00edsticas.\nA necesidade de traspasar calquera barreira no campo da creatividade, de retirar a s\u00faa produci\u00f3n do circu\u00edto comercial e obvio, e de afondar cuesti\u00f3ns propostas anteriormente polos dada\u00edstas, surrealistas, expresionistas e por todos aqueles que fixeran \u00e1s vangardas hist\u00f3ricas. Utilizando t\u00e9cnicas diversas, a arte postal, con data oficial de nacemento nos anos 50 (Corresp\u00f3ndanse Art School), e m\u00e1is ca unha forma de arte e \u00e9 m\u00e1is que unha forma de comunicaci\u00f3n. \u00c9 unha maneira \u00fanica de tentar responder a algunhas cuesti\u00f3ns que atravesaron o s\u00e9culo XX.\nAo subverter o papel reservado polo status quo a produci\u00f3n art\u00edstica, arte postal pode ser considerada un dos poucos medios de troco de informaci\u00f3ns art\u00edsticas e que escapou a lei da cultura de masas. \n\u00c9, antes doutra cousa, un medio expresivo de revalorizaci\u00f3n da comunicaci\u00f3n interpersoal, unha practica saudabelmente an\u00e1rquica contra o todo poderoso sistema dos medios. Unha pr\u00e1ctica que moitos artistas do inicio do s\u00e9culo XX, como Kurt Schwitters, Trist\u00e1n Tzara, Marcel Duchamp e Marinetti xa utilizaran sen un programa de intenci\u00f3ns definido e que acaba por ser definida finalmente cando Johnson as\u00f3ciase \u00f3 Fluxus, movemento xurdido nos anos 60, co\u00f1ecido por pr\u00e1cticas subversivas nos mais diversos campos art\u00edsticos, dando continuidade \u00e1s propostas dada\u00edstas da divulgaci\u00f3n da \u201crealidade do non arte\u201d.\nA arte postal congrega grupos marxinais de operaci\u00f3n art\u00edstica, que buscan axita-las v\u00edas convencionais de correspondencia, transformando todo en arte e as\u00ed, transformando por este medio a propia vida."}
{"id": "52347", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52347", "title": "Arte Postal", "text": ""}
{"id": "52351", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52351", "title": "Helena Leonor", "text": "Helena Leonor, nada en Santar\u00e9m o 26 de agosto de 1977, \u00e9 unha fadista portuguesa.\nTraxectoria.\nCanta desde os 16 anos. Participou no \"Grande Pr\u00e9mio do Fado\" da RTP e na \"Grande Noite do Fado\" do Coliseo de Lisboa, na Expo 98. Actuou en Portugal, nos Estados Unidos, Alema\u00f1a, Grecia e Espa\u00f1a.\nGravou o seu primeiro disco, \"Cantar dos ventos\" en 1999."}
{"id": "52352", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52352", "title": "ATC C\u00f3digo A08", "text": "ATC C\u00f3digo A08 \u00e9 unha secci\u00f3n do C\u00f3digo ATC A (referido ao aparato dixestivo e o metabolismo), \u00e1 s\u00faa vez secci\u00f3n do sistema de clasificaci\u00f3n qu\u00edmica anat\u00f3mico-terap\u00e9utica.\nO apartado A08A incl\u00fae preparados antiobesidade, exclu\u00edndo produtos diet\u00e9ticos."}
{"id": "52357", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52357", "title": "Cova de Lascaux", "text": "A cova de Lascaux \u00e9 unha das m\u00e1is importantes grutas ornamentadas paleol\u00edticas polo n\u00famero e a calidade est\u00e9tica das s\u00faas obras. \u00c9 denominada \u00e1s veces como \"a Capela Sistina da arte parietal\". As pinturas e as gravuras que garda non se poden datar con total precisi\u00f3n: a s\u00faa antig\u00fcidade \u00e9 estimada arredor de 18.000 e 15.000 anos antes do presente, dataci\u00f3n que se apoia nos estudos realizados sobre os obxectos descubertos na caverna, estando asociados ao Magdaleniano antigo, mais as \u00faltimas an\u00e1lises mostran que poder\u00edan remontar ao Solutreano, per\u00edodo que o precede.\nXeograf\u00eda e contexto xeol\u00f3xico.\nA gruta est\u00e1 situada no P\u00e9rigord, no concello (\"commune\") de Montignac (Dordogne), a uns corenta quil\u00f3metros ao suroeste de P\u00e9rigueux.\n\u00c1brese sobre a beira esquerda do r\u00edo V\u00e9z\u00e8re, nun outeiro calcario do Cret\u00e1ceo superior. Contrariamente a moitas outras cavernas da rexi\u00f3n, a de Lascaux \u00e9 relativamente \u00abseca\u00bb. En efecto, unha capa de arxila imperme\u00e1bel \u00edllaa de calquera infiltraci\u00f3n de auga, impedindo novas formaci\u00f3ns de concreci\u00f3ns calc\u00e1reas.\nDescubrimento.\nFoi descuberta o 12 de setembro de 1940, por catro adolescentes que andaban \u00e1 busca do can dun deles: Marcel Ravidat, Jacques Marsal, Georges Agnel e Simon Coencas, que avisaron de contado ao seu antigo profesor, L\u00e9on Laval. O prehistoriador Henri Breuil, refuxiado na zona durante a ocupaci\u00f3n nazi, foi o primeiro especialista que visitou Lascaux, o 21 de setembro de 1940, na compa\u00f1a de Jean Bouyssonnie e Andr\u00e9 Cheynier. H. Breuil foi tam\u00e9n o primeiro en autentificala, describila e estudala. Deseguido realizou os primeiros calcos desde fins de 1940, pasando varios meses in situ para analizar as obras, que atribu\u00edu ao per\u00edodo perigordiano.\nLogo de pasar varios anos en Espa\u00f1a, Portugal e mesmo en Sur\u00e1frica, volveu en 1949, emprendendo de novo escavaci\u00f3ns xunto con S\u00e9verin Blanc e Maurice Bourgon, ao p\u00e9 da escena do pozo, onde agardaba atopar unha sepultura. O que sacou a luz foron puntas de azagaias, decoradas, feitas de corno de reno.\nDe 1952 a 1963, a petici\u00f3n de Breuil, foron efectuados novos levantamentos, sobre 120 m\u00b2, de calcos por Andr\u00e9 Glory, que contabilizaban un total de 1.433 representaci\u00f3ns (hoxe est\u00e1n catalogadas 1.900).\nPor esa mesma \u00e9poca, as representaci\u00f3ns parietais foron tam\u00e9n estudadas por Annette Laming-Emperaire, Andr\u00e9 Leroi-Gourhan e, entre 1989 e 1999, por Norbert Aujoulat.\nClasificaci\u00f3n.\nA cova foi clasificada entre os Monumentos hist\u00f3ricos de Francia desde o mesmo ano da s\u00faa descuberta, o 27 de decembro de 1940.\nEn outubro de 1979 foi inclu\u00edda no Patrimonio Mundial da UNESCO, xunto con outros sitios e grutas ornamentadas do val do V\u00e9z\u00e8re.\nDescrici\u00f3n da cova.\nA gruta de Lascaux \u00e9 relativamente pequena: o conxunto dos corredores non supera os 250 m de longo, cun desnivel de arredor de 30 m. A parte decorada corresponde a un nivel superior, pois o inferior est\u00e1 clausurado pola presenza de di\u00f3xido de carbono.\nA entrada actual corresponde coa entrada prehist\u00f3rica.\nPara facilidade da descrici\u00f3n, a cova est\u00e1 tradicionalmente subdividida nun certo n\u00famero de zonas, denominadas salas ou corredores. Os nomes, imaxinarios, d\u00e9bense en parte a H. Breuil e fan, a mi\u00fado, referencia \u00e1 arquitectura relixiosa:\nAs representaci\u00f3ns parietais.\nD\u00faas fileiras de uros est\u00e1n encaradas entre si, dous dunha banda e tres doutra. Os dous uros do lado norte van acompa\u00f1ados dunha decena de cabalos e mais dun grande animal enigm\u00e1tico, pois ostenta dous trazos rectil\u00edneos sobre a testa que lle ga\u00f1aron o sobrenome de \u00abunicornio\u00bb. No lado sur hai tres grandes uros que flanquean a tres menores, pintados en vermello, as\u00ed como seis pequenos cervos e mais o \u00fanico oso da gruta, solapado no ventre dun uro e de dif\u00edcil interpretaci\u00f3n.\nAch\u00e1monos aqu\u00ed cunha escena na que os diferentes elementos est\u00e1n relacionados uns cos outros, e non cunha xustaposici\u00f3n de animais ou de signos sobre a mesma parede, como \u00e9 o m\u00e1is frecuente no caso da arte paleol\u00edtica. Para A. Leroi-Gourhan, esta escena evoca probabelmente un episodio mitol\u00f3xico, cuxa significaci\u00f3n \u00e9 dif\u00edcil de estabelecer .\nLascaux II.\nA compa\u00f1\u00eda propietaria de Lascaux lanzouse \u00e1 realizaci\u00f3n dunha r\u00e9plica dunha parte representativa da cova (Divert\u00edculo axial e Sala dos Touros). O proxecto foi parcialmente financiado pola venda do orixinal ao Estado en 1972. Parado en 1980, foi logo retomado polo departamento da Dordogne.\nUnha dupla capa en formig\u00f3n permitiu reproducir de xeito fiel a caverna orixinal. As obras parietais foron logo reproducidas por un equipo dirixido por M. Peytral.\nSituado a 200 m do orixinal, o facs\u00edmile, bautizado como Lascaux II, inaugurouse o 18 de xullo de 1983. Outras reproduci\u00f3ns de pinturas (friso dos cervos, bisontes acaroados e a vaca negra da Nave, escena do Pozo) exp\u00f3\u00f1ense no parque do Thot, a uns quil\u00f3metros de Montignac."}
{"id": "52358", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52358", "title": "Delfim Moreira", "text": "Delfim Moreira da Costa Ribeiro, nado en 1868 e finado en 1920, foi un avogado vice-presidente de Rodrigues Alves para o que ser\u00eda o segundo mandato deste como presidente do Brasil. Coa morte de Rodrigues Alves antes do segundo goberno, tornou-se presidente, no per\u00edodo 1918-1919."}
{"id": "52360", "revid": "736", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52360", "title": "Asemblea Nacional Popular Galega", "text": ""}
{"id": "52361", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52361", "title": "Papuxa paporrubia", "text": "A papuxa paporrubia (\"Sylvia cantillans\") \u00e9 un paxaro pequeno da familia das papuxas (Sylviidae) que cr\u00eda no extremo sur de Europa e no norte de \u00c1frica.\nDescrici\u00f3n.\nSon paxaros duns 12,5\u00a0cm de lonxitude. A plumaxe \u00e9 distinta entre machos e femias. Nos machos o lombo e a cabeza son gris azulados, as \u00e1s e a cola de cor gris pardo, a barbadela, a gorxa e o peito son de cor avermellado. Ten un \"bigote\" branco. O ventre e os lados son brancos. A femia ten a cabeza m\u00e1is gris, e acasta\u00f1ada por riba e abrancazada por debaixo. Ten un anel branco \u00f3 redor dos ollos, mentres que o macho o ten vermello.\nDistribuci\u00f3n e h\u00e1bitat.\nEst\u00e1 presente como ave reprodutora nas \u00e1reas m\u00e1is \u00f3 sur de Europa e no noroeste de \u00c1frica. Nos \u00faltimos tempos aparece cada vez con m\u00e1is frecuencia como visitante en zonas centroeuropeas. \u00c9 unha ave migratoria, que pasa os invernos \u00f3 longo da fronteira sur do deserto do S\u00e1hara.\nVive preferentemente en ladeiras soleadas de outeiros con vexetaci\u00f3n de tipo mediterr\u00e1neo, espi\u00f1osa e mesta Comparte este bi\u00f3topo con especies da mesma familia.\nReproduci\u00f3n.\nCr\u00edan entre abril e os primeiros d\u00edas de xu\u00f1o. Fan os ni\u00f1os entre o mato mesto, preto do chan. Constr\u00faenos con pallas e cascas de romeu ou doutras plantas. As paredes exteriores c\u00f3brenas con teas de ara\u00f1a. Po\u00f1en no fondo un forro de pelos de animais e peluxe de orixe vexetal . A posta componse de tres ou catro ovos averdesados con pencas mais escuras, que miden uns e pesan 1,42\u00a0g.\n\u00c1mbolos dous pais chocan os ovos de 11 a 13 d\u00edas, a\u00ednda que \u00e9 a femia a que pasa m\u00e1is tempo incubando. Os pitos nacen sen plumas e te\u00f1en a boca vermella coa beira amarela. Os dous proxenitores enc\u00e1rganse da alimentaci\u00f3n. A femia protexe os polos do mal tempo e do sol abrindo as \u00e1s por riba deles. Pasan no ni\u00f1o 11 ou 12 d\u00edas. Se a mai comeza unha segunda posta, o macho segue alimentando s\u00f3 \u00f3s fillos.\nAlimentaci\u00f3n.\n\u00c9 insect\u00edvora, pero come tam\u00e9n bagas.\nTaxonom\u00eda.\nParece estar relacionada coa papuxa de Sarde\u00f1a (\"Sylvia melanocephala\"). Nas d\u00faas especies os machos te\u00f1en bigotes brancos a parte superior da cabeza escura e aneis vermellos \u00f3 redor dos ollos.\nTen varias subespecies, se cadra diferenciadas dabondo para ser consideradas especies separadas. Todas te\u00f1en plumaxe diferente, cantos diferentes e son alop\u00e1tricas:"}
{"id": "52362", "revid": "1856", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52362", "title": "Venceslau Braz", "text": ""}
{"id": "52375", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52375", "title": "Sistema cristalino", "text": "Os sistemas cristalinos son os diferentes grupos nos que se poden clasificar os minerais segundo a relaci\u00f3n que mante\u00f1en entre eles os eixos e os \u00e1ngulos da s\u00faa cela unidade.\nCaracter\u00edsticas.\nUnha cela unidade \u00e9 un paralalep\u00edpedo definido por 6 par\u00e1metros (a,b,c,\u03b1,\u03b2,\u03b3) que constit\u00fae a unidade m\u00e1is pequena que pode describir a estrutura cristalina interna dun mineral.\nT\u00f3dolos minerais presentan a propiedade com\u00fan de estar ordenados estruturalmente en celas unidade, a\u00ednda que s\u00f3 alg\u00fans, e se se dan as condici\u00f3ns adecuadas, mostran este ordeamento de forma externa. As\u00ed pois, segundo as relaci\u00f3ns que mante\u00f1en entre si os par\u00e1metros antes mencionados, existen 7 sistemas cristalinos diferentes.\nTipos.\nOs 7 sistemas cristalinos son:\nEn funci\u00f3n das posibles localizaci\u00f3ns dos \u00e1tomos na cela unidade establec\u00e9ronse 14 estruturas cristalinas b\u00e1sicas denominadas redes de Bravais."}
{"id": "52377", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52377", "title": "\u00d3blast Aut\u00f3nomo Hebreo", "text": "O \u00d3blast Aut\u00f3nomo Hebreo (ruso: \"\u0415\u0432\u0440\u0435\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0430\u0432\u0442\u043e\u043d\u043e\u043c\u043d\u0430\u044f \u043e\u0431\u043b\u0430\u0441\u0442\u044c\", yiddisch: , \"yidixe avtonome gegnt\") \u00e9 un suxeito federal de Rusia. Limita co krai de Khabarovsk ao norte, co \u00f3blast de Amur ao leste e con Heilongjiang (Rep\u00fablica Popular da China) ao sur. Ten unha \u00e1rea de 36.000\u00a0km\u00b2 e unha poboaci\u00f3n de 190.915 (censo ruso (2002)), dos cales tan s\u00f3 un 1,2% son xudeus, a poboaci\u00f3n \u00e9 principalmente rusa (case o 90%).\nA divisi\u00f3n administrativa xud\u00eda fundouse coa axuda do Komzet en 1928 como o Distrito Nacional Xudeu. Foi resultado da pol\u00edtica das nacionalidades de Stalin, en que cada grupo nacional da Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica recib\u00eda un territorio con autonom\u00eda cultural no seo do socialismo. A idea era crear un novo Zi\u00f3n, onde a cultura proletaria xud\u00eda puidera desenvolverse co yiddish como a lingua que dese cobertura aos xudeus no canto do hebreo que promov\u00eda o sionismo en Palestina. O territorio pr\u00f3ximo \u00e1 fronteira con Manchuria, controlado polo Xap\u00f3n, estaba practicamente deshabitado debido \u00e1s duras condici\u00f3ns xeogr\u00e1ficas da rexi\u00f3n, a pol\u00edtica de creaci\u00f3n dun ente xudeu recibiu apoio internacional e chegaron \u00e1 rexi\u00f3n tam\u00e9n uns 1400 xudeus norteamericanos, arxentinos, palestinos e europeos. Despois das purgas dos xefes locais en 1936-1938 quedaban 20.000 xudeus no territorio. En 1946-1948 d\u00e1selle un novo pulo ao establecemento de xudeus na rexi\u00f3n que chegan ata 30.000. En 1961 era o 8,8% da poboaci\u00f3n do distrito (14.269 xudeus) con apenas cargos xudeus de relevo, e contaban tan s\u00f3 cun xornal de d\u00faas p\u00e1xinas."}
{"id": "52378", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52378", "title": "Partido Comunista do Pobo Galego", "text": "O Partido Comunista do Pobo Galego (PCPG) \u00e9 un partido pol\u00edtico galego.\nHistoria.\nO Partido Comunista do Povo Galego foi creado en 1984, paralelamente ao proceso de unidade e recomposici\u00f3n comunista impulsado en todo o estado por distintos partidos comunistas e m\u00e1is en Catalu\u00f1a polo Partit dels Comunistes de Catalunya, en contra do eurocomunismo imperante na direcci\u00f3n do PCE e do PCG. Este proceso levou \u00e1 fundaci\u00f3n do Partido Comunista (PC), antecesor do que logo foi o PCPE.\nPosteriormente rexistrouse en 1993 como Partido Comunista do Pobo Galego. A\u00ednda que participou en diversos comicios, os resultados sempre foron minoritarios. A s\u00faa \u00faltima participaci\u00f3n foi nas elecci\u00f3ns ao Senado en 2008, onde presentaron candidatura pola provincia de Ourense, e onde obtiveron 4.243, 3.428 e 3.413 votos os seus tres candidatos. En 2008 rompeu co PCPE, deixando de ser o seu referente en Galiza. \nEn 2011 e 2012 o PCPG participou no Foro pola Unidade Comunista Galega, un intento de unificar o comunismo galego, tanto de procedencia hist\u00f3rica estatal como o de tradici\u00f3n independentista. Esa proposta foi nesa altura coa organizaci\u00f3n de tendencia mao\u00edsta Ateneu Prolet\u00e1rio Galego e coa organizaci\u00f3n leninista cl\u00e1sica Forxa. A iniciativa non prosperou e o PCPG seguiu no seu cami\u00f1o que definen das tres unidades: Unidade Popular e frente de esquerdas, Unidade dos Traballadores e Unidade dos Comunistas. No ano 2014 ahegouse ao Bloque Nacionalista Galego (BNG) e nas elecci\u00f3ns europeas dese ano o partido pediu o voto para a coalici\u00f3n Os Pobos Deciden, integrada polo propio BNG e os vascos Euskal Herria Bildu. Nas elecci\u00f3ns locais de 2015 o PCPG volveu pedir o voto para o BNG - Asembleas Abertas e participou nalgunhas das s\u00faas candidaturas locais Nas xerais do mesmo ano o partido formou parte da coalici\u00f3n N\u00f3s-Candidatura Galega, co BNG, o Partido Galeguista e outros pequenas organizaci\u00f3ns. O representanter do PCPG, Xos\u00e9 Collazo, foi candidato ao Senado de Espa\u00f1a pola Provincia de Pontevedra, candidatura que obtivo 31.375 votos (2,08% do total). A nivel local o partido tam\u00e9n ten apoiado \u00e1 candidatura Alternativa Canguesa de Esquerdas.\nIdeolox\u00eda.\n\u00c9 unha organizaci\u00f3n Comunista e marxista-leninista partidaria da autodeterminaci\u00f3n de Galicia."}
{"id": "52380", "revid": "6750", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52380", "title": "Vrancea", "text": "Vrancea \u00e9 un condado de Roman\u00eda, na rexi\u00f3n hist\u00f3rica de Moldavia. A s\u00faa capital \u00e9 Foc\u015fani. En 2002 ti\u00f1a unha poboaci\u00f3n de 387.632 e unha densidade de poboaci\u00f3n de 80 h/km\u00b2, o 98% da poboaci\u00f3n \u00e9 de etnia romanesa."}
{"id": "52382", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52382", "title": "James Fenimore Cooper", "text": "James Fenimore Cooper, nado en Burlington (Nova Jersey) o 15 de setembro de 1789 e finado en Cooperstown (Estado de Nova York) o 14 de setembro de 1851, foi un popular e prol\u00edfico escritor norteamericano.\nTraxectoria.\nParticularmente recordado como novelista, Cooper escribiu 34 novelas de aventuras, moitas tratan o tema dos pioneiros.\n\"O derradeiro dos mohicanos\" consid\u00e9rase por moitos como a s\u00faa obra mestra. Esta novela ten lugar na Am\u00e9rica colonial, durante a Guerra dos Sete Anos (1757-1763), que enfrontou a ingleses e franceses e supuxo a expulsi\u00f3n destes \u00faltimos de Norteam\u00e9rica. Na guerra v\u00edronse involucradas as tribos indias locais. De feito, na novela, un grupo de indios hur\u00f3ns aliados dos franceses raptan a Cora e Alice Munro, fillas dun oficial brit\u00e1nico. As rapazas ser\u00e1n rescatadas por Ollo-de-Aguia, un le\u00f1ador branco e os seus compa\u00f1eiros Chingachgook e Uncas, \u00faltimos superviventes da tribo dos mohicanos.\nCooper \u00e9 un dos autores americanos m\u00e1is famosos do dezanove, as s\u00faas obras traduc\u00edronse a case todas as linguas europeas. Balzac admir\u00e1bao, Victor Hugo defin\u00edao como o m\u00e1is grande do m\u00e1is grande da novela moderna.\nTraduci\u00f3ns ao galego.\nNa actualidade s\u00f3 est\u00e1 traducida ao galego a novela \"O derradeiro dos mohicanos\", editada por Xerais en 1993, con traduci\u00f3n de Xela Arias."}
{"id": "52384", "revid": "7592", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52384", "title": "PCPG", "text": ""}
{"id": "52386", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52386", "title": "Voitre negro", "text": "O voitre negro (\"Aegypius monachus\") \u00e9 unha ave da subfamilia dos voitres do Vello mundo (Aegypiinae), un dos poucos voitres que viven en Europa.\nDescrici\u00f3n.\nMide ata m\u00e1is dun metro de longo, cunha envergadura de \u00e1s de 250 a 295\u00a0cm. \u00e9 un peso de 7 a 12\u00a0kg, o que o fai unha das aves voadoras m\u00e1is pesadas \u00e9 a falconiforme de maior tama\u00f1o. A plumaxe \u00e9 uniformemente marr\u00f3n escura, e \u00f3 lonxe parece negra. O pescozo, non moi longo, \u00e9 rosa-azulado rodeado por plumas escuras. As \u00e1s son anchas e a cola ten unha lixeira forma de cu\u00f1a. Non amosa dimorfismo sexual. Os inmaturos son algo m\u00e1is escuros c\u00f3s adultos.\nDistribuci\u00f3n e status.\nViven no sur de Europa e na Asia central. En Europa enc\u00f3ntranse actualmente na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, en Mallorca, e no sur dos Balc\u00e1ns. En Asia vive de Oriente Medio e norte da India ata o sur de Siberia, norte da China e Mongolia. Invernan no Sud\u00e1n, no medio oriente, noroeste da India, Paquist\u00e1n e Corea. As aves do sur de Europa son sedentarias; en Asia son en xeral as poboaci\u00f3ns das zonas m\u00e1is \u00f3 norte as que viaxan \u00f3 sur nos invernos fr\u00edos. Sobre todo en Europa reduciuse moito ou desapareceu en case t\u00f3dalas \u00e1reas da s\u00faa antiga distribuci\u00f3n. Xa non vive en Marrocos, Portugal, Italia a ex-Iugoslavia, Albania, Roman\u00eda, Moldavia e Israel.\nEn Espa\u00f1a a poboaci\u00f3n medrou de 200 parellas reprodutoras en 1970 a case 1000 en 1992. En Mallorca hai unha organizaci\u00f3n para a protecci\u00f3n da especie, que intenta tam\u00e9n restablecela en Macedonia do Norte e o sur de Francia, mediante a solta de exemplares novos. En Mallorca hab\u00eda en 1991 uns 51 exemplares. En Grecia haber\u00eda 16 parellas, unha en Bulgaria, de 3 a 6 na pen\u00ednsula de Crimea, na Rusia europea \u00f3 redor de 50. A situaci\u00f3n en Asia \u00e9 pouco co\u00f1ecida. O IUCN calcula que a poboaci\u00f3n total \u00e9 de entre 7.200 e 10.000 parellas reprodutoras.\nViven en xeral en monta\u00f1as e outeiros arborados, pero voan en campo aberto cando procuran alimento. En Espa\u00f1a prefire \u00e1reas de bosque mediterr\u00e1neo; en Mallorca frecuenta os acantilados. Son m\u00e1is axi\u00f1a solitarios.\nAlimentaci\u00f3n e conduta.\nEstas aves preeiras alim\u00e9ntanse de cad\u00e1veres de animais de tama\u00f1o mediano e grande. En ocasi\u00f3ns, sobre todo no ver\u00e1n, cando falta o alimento, capturan lagartos ou tartarugas e nalgunhas ocasi\u00f3ns pequenos mam\u00edferos, coma esqu\u00edos e coellos. \u00d3 redor dun cad\u00e1ver \u00e9 a variedade de voitre dominante. O seu bico forte perm\u00edtelle comer partes duras coma m\u00fasculos e coiros, cos que \u00e1s veces traga \u00f3sos pequenos. Evitan comer v\u00edsceras e expulsan as partes indixeribles en forma de egagr\u00f3pilas.\nVoa planeando, coa cabeza recollida e poucas veces bate as \u00e1s.\nReproduci\u00f3n.\nSon mon\u00f3gamos e fan os ni\u00f1os nas \u00e1rbores, utilizan o mesmo ni\u00f1o, que van renovando ata que chega a ter un gran tama\u00f1o, varios anos. Non cr\u00edan cada ano. A femia pon un ovo s\u00f3, que incuban alternativamente os dous pais durante uns 55 d\u00edas. Ata que o polo comeza a voar ten sempre a compa\u00f1\u00eda dun adulto no ni\u00f1o."}
{"id": "52387", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52387", "title": "Alejandro de la Sota", "text": "Alejandro de la Sota Mart\u00ednez, nado en Pontevedra o 20 de outubro de 1913 e finado en Madrid o 14 de febreiro de 1996, foi un arquitecto galego.\nTraxectoria.\nEra fillo do pol\u00edtico de orixe c\u00e1ntabra Daniel de la Sota e de Mar\u00eda Teresa Mart\u00ednez Correa. Criouse nun ambiente de clase media alta, o que lle permitiu desenvolver cedo as s\u00faas aptitudes art\u00edsticas. Acabados os seus estudos medios na cidade do L\u00e9rez, ingresou na Universidade de Santiago de Compostela, na que durante dous anos cursou Matem\u00e1ticas. Trasladouse logo a Madrid para estudar na Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura de Madrid, na que se graduou en 1941 e onde foi nomeado Doutor Arquitecto en 1965. Durante case d\u00faas d\u00e9cadas, de 1956 a 1972, foi profesor nesa mesma escola. Ao tempo, foi arquitecto oficial de numerosas empresas estatais, inclu\u00edndo Aviaco, a Direcci\u00f3n Xeral de Correos, Iberia ou o Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n.\nObra.\nDe la Sota desenvolveu boa parte da s\u00faa carreira en Madrid, cidade na que faleceu, mais sempre mantivo fortes ligaz\u00f3ns familiares coa s\u00faa Galiza natal. A s\u00faa obra \u00e9 expo\u00f1ente dun racionalismo equilibrado, que une unha intensa creatividade arquitect\u00f3nica xunto coa simplicidade construtiva. Foi un dos grandes promotores do industrialismo na construci\u00f3n dos anos 1960, introducindo elementos industriais na obra e mais na profesionalizaci\u00f3n da mesma. Os seus edificios acostuman combinar, de forma sorprendente, un gran rigor xeom\u00e9trico, de li\u00f1as claras e rectas, coa audacia nas estruturas.\nReco\u00f1ecementos.\nDe la Sota recibiu o Premio Nacional de Arquitectura en tres ocasi\u00f3ns; a Medalla de Ouro ao M\u00e9rito das Belas Artes e mais a Medalla de Ouro do Consello de Arquitectos. En 1990 foille concedida a Medalla Castelao.\nVida persoal.\nEn 1952 casou con Sara R\u00edus Taylor. Tiveron seis fillos: Alejandro, Ana, Daniel, Jos\u00e9, Juan e Sara"}
{"id": "52389", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52389", "title": "Premio Nacional de Arquitectura de Espa\u00f1a", "text": "O Premio Nacional de Arquitectura \u00e9 un galard\u00f3n de arquitectura concedido anualmente en Espa\u00f1a.\nGalardoados.\nLista dos arquitectos galardoados:\nA partir deste ano o premio ot\u00f3rgase \u00e1 traxectoria dun arquitecto, non a unha obra concreta."}
{"id": "52390", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52390", "title": "Festa da Palabra Silenciada", "text": "Festa da Palabra Silenciada \u00e9 unha revista anual de car\u00e1cter pol\u00edtico-cultural producida dende maio de 1983 en Vigo por Feministas Independentes Galegas (FIGA) e dirixida por Mar\u00eda Xos\u00e9 Queiz\u00e1n.\nA\u00ednda que os seus contidos se foron ampliando dende o comezo, os m\u00e1is significativos son o reflexo do pensamento feminista en moi diversos aspectos da realidade e a cr\u00edtica, centrada na autor\u00eda feminina, de textos literarios galegos.\nContexto.\nOs anos de represi\u00f3n e de silenciamento durante a etapa final do franquismo atinx\u00edan moi especialmente \u00e1s mulleres. Durante a Transici\u00f3n estalou unha nova actividade pol\u00edtica e cultural que deu grande impulso ao asociacionismo feminista.\nNeste marco social apareceu a Asociaci\u00f3n Galega da Muller (1976), a Asociaci\u00f3n Democr\u00e1tica da Muller Galega (1977) ou Feministas Independentes Galegas (1978), agrupaci\u00f3ns que se centraron na reivindicaci\u00f3n da memoria colectiva silenciada durante a ditadura. Coas leis e instituci\u00f3ns emanadas do novo r\u00e9xime parlamentario, por vez primeira desde a II Rep\u00fablica as mulleres reinician o cami\u00f1o da conquista dos seus dereitos.\nPrimeiros pasos e evoluci\u00f3n.\n\"Festa da Palabra\" foi creada co obxectivo de promover o pensamento e a cr\u00edtica feminista nos \u00e1mbitos pol\u00edticos, art\u00edsticos e cient\u00edficos, as\u00ed como visibilizar a creaci\u00f3n feminina, focalizando a s\u00faa an\u00e1lise na literatura e nas artes audiovisuais.\nNun primeiro momento a autor\u00eda da revista foi exclusivamente feminina, dende a maquetaci\u00f3n ata o material gr\u00e1fico; por\u00e9n, a partir de 1998 comezou a participaci\u00f3n masculina. Este feito coincide coa minimizaci\u00f3n do adxectivo \"silenciada\" na cabeceira da revista, o cal se debe \u00e1 consideraci\u00f3n das editoras dun cumprimento parcial das s\u00faas reivindicaci\u00f3ns e aspiraci\u00f3ns. Como consecuencia, a partir do n\u00famero 14 a revista pasou a chamarse simplemente \"Festa da Palabra\".\nContidos.\nUnha das principais caracter\u00edsticas da \"Festa da Palabra\" \u00e9 a gran variedade tem\u00e1tica. Entre os seus n\u00fameros podemos atopar reflexi\u00f3ns sobre arquitectura (n\u00ba 14), pintura (n\u00ba 11) ou ciencia (n\u00ba 20). Este amplo abano de contidos compl\u00e9tase cos n\u00fameros especiais adicados a figuras destacadas tanto da literatura galega como do feminismo. As elixidas ata o n\u00famero 21 son: Rosal\u00eda de Castro (n\u00ba 2), Francisca Herrera Garrido (n\u00ba 3), Xohana Torres (n\u00ba 4), Emilia Pardo Baz\u00e1n (n\u00ba 6),\u00a0 Pura e Dora V\u00e1zquez (n\u00ba 12), Simone de Beauvoir (n\u00ba 15) e Mar\u00eda Mari\u00f1o (n\u00ba 21).\nOutro trazo destacable do contido da \"Festa da Palabra\" \u00e9 o seu pluralismo cultural e ling\u00fc\u00edstico. Nas s\u00faas p\u00e1xinas podemos atopar escritoras doutras comunidades aut\u00f3nomas e doutros estados (Kathleen March, Rhea Tregebov no n\u00ba 8 etc.)\nProduci\u00f3n.\nA coordinaci\u00f3n da primeira publicaci\u00f3n correu a cargo de Isabel Mouriz e Mar\u00eda Xos\u00e9 Queiz\u00e1n, quen foi a \u00fanica coordinadora da revista dende os n\u00fameros 2 ata o 13. A partir da publicaci\u00f3n do n\u00famero 14 pasou a ocupar o posto de directora da mesma.\nA dese\u00f1adora da revista dende os seus inicios \u00e9 Margarita Ledo Andi\u00f3n. A ela se debe logo un formato moi caracter\u00edstico con portada en cor dunha soa imaxe e impresi\u00f3n en branco e negro. Este dese\u00f1o non ser\u00eda practicamente modificado nos 29 n\u00fameros publicados ata a actualidade.\nA asesor\u00eda ling\u00fc\u00edstica foi exercida por Marga Rodr\u00edguez Marcu\u00f1o durante toda a traxectora da revista.\nA edici\u00f3n correu a cargo do grupo FIGA, que financiou a revista ata o n\u00ba 9. A partir deste momento a Conseller\u00eda de Igualdade do Concello de Vigo comezou a subvencionar a s\u00faa produci\u00f3n."}
{"id": "52394", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52394", "title": "R\u00edo Esla", "text": "O Esla \u00e9 un r\u00edo da provincia de Le\u00f3n, no noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \u00c9 un afluente do Douro, que nace na Cordilleira Cant\u00e1brica e ten 285\u00a0km de percorrido, cruzando de Norte a Sur as provincias de Le\u00f3n e Zamora. \u00c9 o afluente m\u00e1is caudaloso do Douro, de xeito que cando desemboca neste, leva m\u00e1is caudal que o propio Douro (de aqu\u00ed o tradicional dito \"el Esla lleva el agua y el Duero la fama\", an\u00e1logo ao que se di do Pisuerga e tam\u00e9n o Douro, ou do Sil e o Mi\u00f1o).\nSobre o nacemento do Esla hai controversias, desde quen asegura que nace en San Glorio, Pandetrave e Arcenorio; mentres outros aseguran que nace no Porto de Tarna, no val de Bur\u00f3n.\nDatos hist\u00f3ricos.\nEste r\u00edo era o \"Astura\" dos romanos (pronunciado seguramente \u00c1stura), do cal os antigos \u00e1stures tomaran o nome (os \u00e1stures poboaban ambos os lados dos Montes Cant\u00e1bricos, divid\u00edndose de acordo con eles en \u00e1stures transmontanos, os que viv\u00edan entre o cordal e o mar Cant\u00e1brico, e \u00e1stures cismontanos, que eran os da Meseta leonesa actual e terras bercianas e galegas achegadas).\nDurante a Idade Media o nome evoluciona para \"Estola\" (\u00c9stola), para finalmente por un paso intermedio *\u00c9st-la, dar lugar \u00e1 actual forma \"Esla\".\nAfluentes.\nOs seus principais afluentes son:"}
{"id": "52396", "revid": "1856", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52396", "title": "Corina Porro Mart\u00ednez", "text": ""}
{"id": "52400", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52400", "title": "Arsenopirita", "text": "A arsenopirita (tam\u00e9n chamada pirita arsenical ou misp\u00edquel) \u00e9 un mineral da clase dos sulfuros cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 FeAsS e que cristaliza no sistema monocl\u00ednico.\nAspecto.\nA arsenopirita aparece normalmente en forma de cristais dodeca\u00e9dricos e prism\u00e1ticos, a\u00ednda que tam\u00e9n o fai en forma de masas amorfas. Son t\u00edpicas as maclas por compenetraci\u00f3n en forma de punta de lanza ou en forma es estrela (crecemento acicular). A s\u00faa cor \u00e9 agrisada.\nLugares onde se atopa.\nAparece con frecuencia en dep\u00f3sitos sulfurosos asociada a minerais como a pirita, a calcopirita, a pirrotina ou a siderita.\nUsos da arsenopirita.\nA arsenopirita empr\u00e9gase para a fabricaci\u00f3n de aliaxes met\u00e1licas e de vidro, en aplicaci\u00f3ns m\u00e9dicas, en insecticidas, en pirotecnia e para a elaboraci\u00f3n de pigmentos.\nOutros sulfuros.\nOutros minerais nos que a presenza de xofre \u00e9 destacada son:\nA marcasita, a pirita, calcopirita, a pirrotina, a galena e o cinabrio."}
{"id": "52401", "revid": "1643", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52401", "title": "Pirita arsenical", "text": ""}
{"id": "52402", "revid": "1643", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52402", "title": "Misp\u00edquel", "text": ""}
{"id": "52404", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52404", "title": "Dolores Ib\u00e1rruri", "text": "Dolores Ib\u00e1rruri G\u00f3mez, co\u00f1ecida como A Pasionaria, nada en Gallarta (Biscaia) o 9 de decembro de 1895 e finada en Madrid o 12 de novembro de 1989, foi unha dirixente comunista espa\u00f1ola.\nTraxectoria.\nSeu pai, Antonio Ib\u00e1rruri, era un mineiro vasco, vello militante carlista, e s\u00faa nai, Dolores G\u00f3mez, era de orixe castel\u00e1. Durante a s\u00faa infancia e primeira mocidade Dolores era extremadamente relixiosa, estudou corte e confecci\u00f3n e traballou como serventa nunha familia acomodada. O 15 de febreiro de 1916 casou co tam\u00e9n mineiro e activista obreiro Juli\u00e1n Ruiz e, dous anos m\u00e1is tarde, participou na folga xeral de agosto, na que foi detido o seu home, polo que, segundo contou ela posteriormente, nunca foi feliz. Despois ingresou no Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE) como membro da agrupaci\u00f3n da zona mineira de Somorrostro (Biscaia) e en 1918 utilizou por vez primeira o pseud\u00f3nimo \"La Pasionaria\" no artigo \"Hipocres\u00eda religiosa\" publicado en \"El Minero Vizca\u00edno\" durante a semana de Paix\u00f3n.\nCando en abril de 1920 xurdiu o embri\u00f3n do que nacer\u00eda o Partido Comunista de Espa\u00f1a (PCE), a agrupaci\u00f3n de Somorrostro incorporouse a el, e con ela a propia Ib\u00e1rruri, impresionados polo triunfo da Revoluci\u00f3n Bolxevique. Asistiu, como delegada pola provincia de Biscaia, ao I Congreso do PCE, celebrado en 1922, e pasou a integrar o Comit\u00e9 Central do partido en 1930. En setembro de 1931, pouco despois da instauraci\u00f3n da II Rep\u00fablica, fixou a s\u00faa residencia en Madrid e formou parte da redacci\u00f3n do \u00f3rgano de prensa do PCE, \"Mundo Obrero\". Despois de ser encarcerada pola s\u00faa actividade pol\u00edtica dende outubro de 1931 ata xaneiro de 1932, participou en marzo no congreso do partido en Sevilla, pero despois foi outra vez prendida ata xaneiro de 1933. Un ano despois, en 1934 acudiu a Moscova para participar nunha reuni\u00f3n da III Internacional (a chamada \"Internacional Comunista\"). A esta cidade regresar\u00eda un ano m\u00e1is tarde para intervir no VII Congreso de dito organismo, que a elixiu membro suplente do seu Comit\u00e9 Executivo. Este Congreso propugnou a colaboraci\u00f3n entre os partidos obreiros e as formaci\u00f3ns pol\u00edticas burguesas de esquerdas, o que facilitou a creaci\u00f3n da Fronte Popular espa\u00f1ola en xaneiro de 1936. De feito a Pasionaria, nas elecci\u00f3ns de 1936, presentouse como candidata desta coalici\u00f3n electoral, sa\u00edndo elixida deputada grazas ao triunfo da dita coalici\u00f3n nas elecci\u00f3ns.\nDurante a guerra civil espa\u00f1ola, que comezou en xullo de 1936, foi unha importante propagandista, chegando a percorrer a fronte divulgando consignas tan celebres como a de \"\u00a1No pasar\u00e1n!\" e \"antes morir de pie que vivir de rodillas\" que a converteron nunha personaxe moi popular entre os defensores do r\u00e9xime republicano e na principal e carism\u00e1tica portavoz do seu partido. En marzo de 1939, tras o golpe de estado do coronel Segismundo Casado, que destitu\u00edu a Juan Negr\u00edn, o que por aquel ent\u00f3n era presidente da II Rep\u00fablica espa\u00f1ola, Dolores Ib\u00e1rruri comezou o seu longo exilio na URSS. Nese pa\u00eds sucedeu a Jos\u00e9 D\u00edaz como secretaria xeral do PCE en 1942, e en 1960 foi substitu\u00edda \u00e1 s\u00faa vez nese cargo por Santiago Carrillo para pasar a converterse na presidenta do partido. Coa morte de Francisco Franco regresou a Espa\u00f1a en maio de 1977 e, un mes m\u00e1is tarde, foi elixida deputada ao Congreso para formar parte das Cortes Constitu\u00edntes, a primeira sesi\u00f3n das cales presidiu. \u00c9 autora de memorias e de obras sobre a historia da guerra civil e do Partido Comunista de Espa\u00f1a.\nDolores Ib\u00e1rruri tivo seis fillos: Ester (1916-1919), Rub\u00e9n (1920-1942), Amagoya, Azucena e Amaya (estas \u00faltimas trixemelgas nacidas en 1923, das que Amagoya morreu ao pouco de nacer e Azucena aos dous anos) e Eva (1928; morreu aos tres meses). Dos seis s\u00f3 Rub\u00e9n e Amaya chegaron \u00e1 idade adulta, a\u00ednda que Rub\u00e9n morreu aos 22 anos na batalla de Stalingrado, onde loitaba no Ex\u00e9rcito Vermello.\nAs s\u00faas memorias, \"El \u00fanico camino\", public\u00e1ronse en 1962."}
{"id": "52408", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52408", "title": "Pato chup\u00f3n", "text": "O pato chup\u00f3n, \"Aythya ferina\", \u00e9 unha especie de ave da orde das anseriformes, familia dos an\u00e1tidos e subfamilia dos aitinos.\nTaxonom\u00eda.\nDescrici\u00f3n.\nA especie foi descrita en 1758 por Linneo na p\u00e1xina 126 da 10\u00aa edici\u00f3n do seu \"Systema Naturae\", co nome de \"Anas ferina\". \nEtimolox\u00edas.\nPara a do x\u00e9nero, ver \"Aythya\".\nO ep\u00edteto espec\u00edfico, \"ferina\", est\u00e1 tirado do adxectivo latino \"fr\u012bnus, -a, -um\" \"\u00e1spero\", \"agreste\", \"salvaxe\".\nSin\u00f3nimos.\nAdemais de polo nome actualmente v\u00e1lido, a especie co\u00f1eceuse tam\u00e9n polos sin\u00f3nimos:\nNotas taxon\u00f3micas.\nComo quedou dito, a especie foi descrita por Linneo, incu\u00edndoa no x\u00e9nero \"Anas\". Posteriormente fue trasladada ao x\u00e9nero \"Aythya\", creado por Friedrich Boie en 1822. \n\u00c9 unha especie monot\u00edpica, \u00e9 dicir, non se reco\u00f1ecen subespecies diferenciadas.\nCaracter\u00edsticas.\n\u00c9 un pato mergullador de tama\u00f1o medio, co pescozo relativamente curto e unha caracter\u00edstica cabeza de forma triangular. Mide entre 42 e 49\u00a0cm de longo e tene unha envergadura alar de 72 a 82\u00a0cm. \nO macho adulto ten a cabeza e o pescozo dunha cor casta\u00f1a avermellada. A maior parte da s\u00faa plumaxe \u00e9 gris clara, salvo d\u00faas zonas negras nas s\u00faas partes frontal (peito e parte superior do manto) e caudal. Ten o pico longo, cunha ancha franxa escura na s\u00faa base seguida por unna banda gris abracazada e a punta negra. O iris dos seus ollos \u00e9 vermello. A femia adulta ten a parte frontal parda (cabeza, colo e peito) e a traseira parda agrisada, con algunhas zonas m\u00e1is claras no rostro, especialmente unha li\u00f1a branca ao redor dos ollos (que forma, \u00e1s veces, o dese\u00f1o duns anteollos), e na zona media do cuerpo. O seu pico ten a zona gris m\u00e1is estreita ca do macho, e os seus ollos son casta\u00f1os. O macho en plumaxe de eclipse par\u00e9cese \u00e1 femia, a\u00ednda que co dorso m\u00e1is gris e sen marcas claras no rostro.\nO macho \u00e9 caracter\u00edstico entre os parrulos europeos pola cabeza e o pescozo de cor casta\u00f1o-vermella, o peito negro e o lombo da cor da prata, o bico escuro e os ollos vermellos. \u00c9 de aspecto semellante a d\u00faas especies americanas: \"Aythya americana\" e \"Aythya valisineria\". \n\u00c9 unha das especies inclu\u00eddas no Acordo para a conservaci\u00f3n das aves acu\u00e1ticas migratorias africano-euroasi\u00e1ticas (AEWA).\nDistribuci\u00f3n e h\u00e1bitat.\nO pato chup\u00f3n com\u00fan \u00e9 unha ave migratoria como a maior\u00eda dos patos. A espeices europeas son patos mergulladores que se alimentan principalmente de plantas acu\u00e1ticas.\nA \u00e1rea de cr\u00eda de \"Anas ferina\" est\u00e9ndese por unha ampla franxa de Eurasia, desde o sur de Escandinavia e as illas Brit\u00e1nicas, percorrendo o interior de Asia, os arredores do lago Baikal at\u00e9 o sueste de Siberia e o norte da China. Os principais centros reprodutivos en Europa son B\u00e9lxica, os Pa\u00edses Baixos, partes do norte e do leste de Francia e a Europa central e oriental. En cambio, no oeste de Francia, Espa\u00f1a e Portugal, s\u00f3 hai unha zonas diseminadas onde cr\u00eda e \u00e9 m\u00e1is habitual encontralo s\u00f3 como un visitante invernal.\nNo l\u00edmite setentrional da s\u00faa \u00e1rea de distribuci\u00f3n percorre o golfo de Botnia, o centro de Finlandia e Carelia e se prolonga at\u00e9 o sur de Siberia. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas a especie ampliou a s\u00faa \u00e1rea de distribuci\u00f3n cara ao oeste a ao norte, ocupando o sur de Suecia nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930. Desde 1954, a especie reprod\u00facese tam\u00e9n de forma espor\u00e1dica en Islandia. A colonizaci\u00f3n dalgunhas zonas de Francia levouse a cabo s\u00f3 nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.\nOs patos chup\u00f3ns son aves migratorias que pasan o inverno en zonas do sur e o oeste de Europa, \u00c1frica do Norte, chegando incluso a alg\u00fans lugares ao sur do S\u00e1hara, como Senegal, Mal\u00ed e o lago Chad, e a totalidade da conca do Nilo, e tam\u00e9n chegan a gran parte do sur de Asia, chegando at\u00e9 o sur da China, e tam\u00e9n alcanzan as illas do extremo oriente: Sakhalin, o arquip\u00e9lago xapon\u00e9s, Taiw\u00e1n e Hainan, chegando at\u00e9 Luz\u00f3n no norte das Filipinas. \nO seu h\u00e1bitat de reproduci\u00f3n son os lagos e lagoas tanto someros como relativamente profundos con vevetaci\u00f3n densa circundante. F\u00f3ra da \u00e9poca de cr\u00eda pode encontrarse ademais de nos lagos en todo tipo de auga doce abertos e r\u00edos de augas lentas, ademais de en marismas salobres, albufeiras e ba\u00edas resgardadas. \nNa pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\nNa pen\u00ednsula Ib\u00e9rica cr\u00eda en \u00e1reas restrinxidas do leste, no centro e na desembocadura do r\u00edo Guadalquivir.\nPoboaci\u00f3n na Galiza.\nNa Galiza o pato chup\u00f3n \u00e9 unha ave invernante habitual a partir do mes de novembro. A s\u00faa poboaci\u00f3n invernante est\u00e1 a medrar debido a que a especie at\u00f3pase en expansi\u00f3n. Actualmente cr\u00eda localizadamente no noroeste da provincia de Ourense.\nBiolox\u00eda.\nComportamento.\nSon aves gregarias, que forman grandes bandadas en inverno, moitas veces mesturadas con outras especies de patos mergulladores como \"Aythya fuligula\", co que \u00e1s veces hibrida.\nAlimentaci\u00f3n.\nAlim\u00e9ntanse mergull\u00e1ndose en augas pouco profundas tanto de d\u00eda como pola noite. A s\u00faa dieta componse principalmente de plantas acu\u00e1ticas que toman do fondo, en profundidades entre 1 e 3,5\u00a0m, a\u00ednda que a complementan (aproximadamente nun 15%) con pequenos animais como insectos acu\u00e1ticos, pequenos peixes e moluscos.\nA\u00ednda que seu voo \u00e9 r\u00e1pido e potente, a engalaxe da auga \u00e9 dif\u00edcil, e a maior\u00eda s\u00f3 consegue elevarse tras moito esforzo patexando na auga.\nPor iso, e a diferenza doutros patos, estes adoitan mergullarse para escapar dun perigo inminente.\nReproduci\u00f3n.\nO pato chup\u00f3n alcanza a madurez sexual tras o primeiro ano de vida, a\u00ednda que na maior\u00eda dos casos reprod\u00facese por primeira vez no seu terceiro ano de vida. A partir de ent\u00f3n establece distintas parellas cada temporada. \nOs emparellamentos prod\u00facense en marzo, cando os patos europeos chegaron aos seus cuarteis reprodutivos. O cortexo nupcial red\u00facese a alg\u00fans movementos de cabeza do macho, acompa\u00f1ados de asub\u00edos nasais. O v\u00ednculo da parella s\u00f3 dura o per\u00edodo primaveral. O macho abandona \u00e1 femia en canto empeza a incubaci\u00f3n, e ela se encargar\u00e1 soa da crianza da ni\u00f1ada.\nA localizaci\u00f3n do ni\u00f1o \u00e9 elixido pola femia. Sit\u00faao entre a vexetaci\u00f3n da ribeira, ben sexa xusto sobre a auga na vexetaci\u00f3n flotante, o ben escondido nalg\u00fan illote. Raramente fai o ni\u00f1o dentro dun tronco ou lomxe da beira. Constr\u00fae o ni\u00f1o acumulando plantas acu\u00e1ticas, rami\u00f1as e herba seca, e recobre seu interior con penuxe.\nA posta adoita realizarse entre maio e xu\u00f1o, e normalmente \u00e9 de seis a nove ovos. A eclosi\u00f3n prod\u00facese tras vinte e cinco d\u00edas de incubaci\u00f3n. Os pati\u00f1os son nid\u00edfugos, e pronto seguen \u00e1 s\u00faa nai e son capaces de voar \u00e1s dez semanas.\nO exemplar anelado m\u00e1is lonxevo encontrouse no Reino Unido e ti\u00f1a vinte e dous anos e tres meses."}
{"id": "52413", "revid": "92340", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52413", "title": "Ethel Turner", "text": "Ethel Turner, nada o 24 de xaneiro de 1872 e finada o 8 de abril de 1958, foi unha escritora brit\u00e1nica que escribiu novelas e obras para o p\u00fablico xuvenil.\nTraxectoria.\nNaceu en Inglaterra, bautizada como Ethel Sybil Burwell, o seu pai morreu cando ela contaba con s\u00f3 dous anos, s\u00faa nai volveu casar \u00f3 ano seguinte cun home vinte anos maior e que xa ti\u00f1a seis fillos. E cando o seu novo home morreu a s\u00faa nai quedou soa con nove fillos, ao ano seguinte xa en Australia, Ethel ti\u00f1a nove anos, casou de novo. Nese tempo Ethel viv\u00eda en Sidney educada nunha escola feminina como era ent\u00f3n o costume. Xunto \u00e1 s\u00faa irm\u00e1 Lilian comezou a escribir cando ti\u00f1a dezaoito anos coincidindo co traslado da s\u00faa familia ao campo. En 1896 casou con Herbert Curlewis, un avogado.\n\u00c9xito.\nA obra m\u00e1is co\u00f1ecida desta autora foi a primeira, \"Sete rapaces australianos\", escrita cando ti\u00f1a vinte e un anos e considerada un cl\u00e1sico da literatura infantil australiana, describe a vida da familia Woolcot, con seus sete fillos fedellos e rebichados en Australia."}
{"id": "52418", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52418", "title": "Magnetita", "text": "A magnetita \u00e9 un mineral da clase dos \u00f3xidos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Fe3O4 (31% de FeO e 69% Fe2O3).\nAspecto.\nA magnetita cristaliza normalmente en forma de octaedros e tam\u00e9n en dodecaedros (a\u00ednda que \u00e9 moito m\u00e1is raro). Pode aparecer tam\u00e9n formando masas ou en forma de area. A s\u00faa cor e negra e o seu brillo met\u00e1lico.\nLugares onde se atopa.\nPor ser un mineral de x\u00e9nese moi variada, a magnetita p\u00f3dese atopar en diversos ambientes.\nAparece en abundancia en Kirunia (Suecia) e en forma de area nas r\u00edas galegas de Vigo e de Pontevedra.\nUsos da magnetita.\nA magnetita \u00e9 unha importante fonte de ferro.\nPropiedades.\nOs momentos magn\u00e9ticos dos diferentes cati\u00f3ns de ferro do sistema enc\u00f3ntranse fortemente acoplados por interacci\u00f3ns antiferromagn\u00e9ticas, pero de forma que en cada cela unidade o resultado \u00e9 un momento magn\u00e9tico non compensado. A suma destes momentos magn\u00e9ticos non compensados, fortemente acoplados entre eles, \u00e9 a responsable de que a magnetita te\u00f1a propiedades magn\u00e9ticas e se comporte coma un im\u00e1n.\nOutros \u00f3xidos.\nO r\u00fatilo e a casiterita son outros \u00f3xidos importantes."}
{"id": "52420", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52420", "title": "Heulandita", "text": "A heulandita \u00e9 un mineral da clase dos silicatos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Ca(Al2Si7O18)\u00b76H2O e que pertence \u00e1 subclase dos tectosilicatos. Forma parte do grupo mineral das ceolitas.\nCaracter\u00edsticas.\nA heulandita aparece frecuentemente en forma de cristais tabulares de diferente grosor. Pres\u00e9ntase en cavidades de rochas volc\u00e1nicas (en basaltos) e en ocasi\u00f3ns en gneises e fil\u00f3ns hidrotermais, asoci\u00e1ndose en ocasi\u00f3ns \u00e1 escolecita.\nOutros silicatos a destacar son a mica, o feldespato e a olivina."}
{"id": "52423", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52423", "title": "R\u00edo \u00d3rbigo", "text": "O r\u00edo \u00d3rbigo \u00e9 un curso fluvial das provincias de Le\u00f3n e Zamora. A orixe do nome resulta explic\u00e1bel polo \u00e9uscaro, como \u00abdous r\u00edos\u00bb \"Ur-bikoa\".\nDescrici\u00f3n.\nO \u00d3rbigo nace da uni\u00f3n do r\u00edo Luna, procedente da Serra dos Grajos e o r\u00edo Oma\u00f1a, procedente dos Montes de Le\u00f3n, no concello de Llamas de la Ribera. Percorre de norte a sur a provincia de Le\u00f3n, unindo as s\u00faas augas \u00e1s do r\u00edo Esla por baixo de Benavente.\nAfluentes.\nEntre os m\u00e1is importantes tributarios do \u00d3rbigo son, pola beira dereita, estes: o r\u00edo Duerna, o Tuerto, o Jamuz e mais o Er\u00eda. De entrada pola esquerda, est\u00e1 unicamente o r\u00edo Luna.\nAccidente tr\u00e1xico.\nO 10 de abril de 1979 un autocar cheo de nenos vigueses caeu ao r\u00edo \u00d3rbigo, \u00e1 altura de Santa Cristina de la Polvorosa, levando por diante a vida de 49 persoas, 45 nenos e 4 adultos.\nLendas.\nExiste unha teor\u00eda pola cal, o hoxe chamado r\u00edo Luna debeu ser o verdadeiro \u00d3rbigo. C\u00f3ntase que en tempos do Conde Luna, este mandou cambiar o nome do curso fluvial, pondo o seu \u00e1s augas que se encontraban dentro do seu condado."}
{"id": "52430", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52430", "title": "Shangri-La Dee Da", "text": "Shangri-La Dee Da foi o derradeiro \u00e1lbum de estudio da banda Stone Temple Pilots, editado o 19 de xu\u00f1o do 2001, a trav\u00e9s do selo Atlantic Records."}
{"id": "52436", "revid": "102241", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52436", "title": "Lingua serbocroata", "text": "O serbocroata ou bosn\u00edaco-croata-serbio, \u00e9 unha lingua eslava a falada principalmente en Serbia, Montenegro, Croacia e Bosnia e Hercegovina. \u00c9 unha lingua pluric\u00e9ntrica con catro variedades est\u00e1ndar mutuamente intelixibles.\nHistoricamente, os dialectos eslavos meridionais formaron un continuo dialectal. A turbulenta historia da \u00e1rea, particularmente despois da expansi\u00f3n do Imperio Otom\u00e1n, deu lugar a un mosaico de diferenzas dialectais e relixiosas. Por mor das migraci\u00f3ns de poboaci\u00f3n, o dialecto \"\u0161tokavski\" converteuse no m\u00e1is estendido nos Balc\u00e1ns occidentais, introduc\u00edndose nas \u00e1reas ocupadas polos dialectos \"\u010dakavica\" e \"kajkavica\" (\u00f3 tempo que formaba a lingua eslovena no noroeste). Bosn\u00edacos, croatas e serbios difer\u00e9ncianse pola relixi\u00f3n, e historicamente estiveron baixo o poder de se\u00f1ores estranxeiros. Durante este per\u00edodo, a lingua ti\u00f1a gran variedade de nomes, como \"eslavo\", \"ilirio\", ou dependendo da rexi\u00f3n \"bosn\u00edaco\", \"serbio\" e \"croata\", este \u00faltimo en combinaci\u00f3n con \"eslavonio\" ou \"d\u00e1lmata\".\nDialectos.\nA lingua constit\u00fae un diasistema, dividido en dous dialectos principais:\nA antiga Iugoslavia era un verdadeiro caldeiro de mesturas: dous alfabetos (cir\u00edlico e latino), tres linguas oficiais (serbocroata, esloveno e macedonio), tres relixi\u00f3ns predominantes (igrexa cat\u00f3lica, igrexa ortodoxa e islamismo), oito etnias principais (serbios, croatas, bosn\u00edacos, macedonios, eslovenos, albaneses, montenegrinos, e h\u00fangaros), e seis rep\u00fablicas. Coa s\u00faa disoluci\u00f3n produciuse unha simplificaci\u00f3n notable no sentido de que cada nova entidade identificouse cun Estado determinado (Serbia, Croacia, Bosnia e Hercegovina e Macedonia do Norte). Malia todo, as dificultades en t\u00f3dolos niveis nesta rexi\u00f3n dos Balc\u00e1ns persisten. Inclusive no aspecto ling\u00fc\u00edstico."}
{"id": "52438", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52438", "title": "Serbocroata", "text": ""}
{"id": "52440", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52440", "title": "Revoluci\u00f3n H\u00fangara de 1956", "text": "A Revoluci\u00f3n H\u00fangara de 1956 foi unha revolta espont\u00e1nea de car\u00e1cter nacional contra o goberno comunista de Hungr\u00eda e a s\u00faa pol\u00edtica prosovi\u00e9tica que aconteceu entre o 23 de outubro e o 10 de novembro de 1956.\nDende a morte de Stalin os pa\u00edses do leste viviran unha certa liberalizaci\u00f3n, malia que controlada e reducida. O l\u00edder h\u00fangaro, M\u00e1ty\u00e1s R\u00e1kosi, non obstante Imre Nagy, comunista reformista, accede ao posto de primeiro ministro, pero R\u00e1kosi mantense como secretario xeral do Partido Comunista H\u00fangaro, situaci\u00f3n que dura ata 1955 cando Nagy foi destitu\u00eddo do seu posto.\nEn xu\u00f1o de 1956 unha revolta popular conseguiu destitu\u00edr ao goberno e o nomeamento en outubro do comunista liberal W\u0142adys\u0142aw Gomu\u0142ka como primeiro secretario do Partido Comunista de Polonia, como consecuencia en Hungr\u00eda pouco despois Ern\u0151 Ger\u0151 substitu\u00eda a R\u00e1kosi como secretario xeral do Partido Comunista por temor a que o descontento se estendese por Hungr\u00eda.\nPara o 23 de outubro convoc\u00e1rase unha manifestaci\u00f3n de solidariedade co pobo polaco, comezou como unha demostraci\u00f3n de milleiros de estudantes que marcharon dende o centro de Budapest ao edificio do Parlamento. Unha delegaci\u00f3n dos estudantes que entrara no edificio da radio nacional para tentar retransmitir as s\u00faas demandas foi detida. Cando os manifestantes demandaban a liberaci\u00f3n dos seus compa\u00f1eiros a Polic\u00eda da Seguridade do Estado (\u00c1VH) disparou dende o interior do edificio; a nova esparexeuse rapidamente e a violencia e as desordes invadiron a capital e o resto do pa\u00eds. Milleiros de cidad\u00e1ns organiz\u00e1ronse en milicias loitando contra a \u00c1VH e as tropas sovi\u00e9ticas, enviados sovi\u00e9ticos chegan ao pa\u00eds e o 24 Ger\u0151 acusado de ser o principal causante da situaci\u00f3n \u00e9 destitu\u00eddo, constitu\u00eduse un novo goberno presidido por Imre Nagy que formalmente eliminou a \u00c1VH e declarou a s\u00faa intenci\u00f3n de retirar o pa\u00eds do Pacto de Varsovia, abolir a censura e convocar elecci\u00f3ns libres mentres a situaci\u00f3n b\u00e9lica normaliz\u00e1base coa case fin da loita nas r\u00faas trala retirada das tropas sovi\u00e9ticas de Budapest o 28 de outubro e boa parte do poder real queda das mans dos comit\u00e9s municipais e de f\u00e1brica. O 3 de novembro formouse un goberno nacional con representantes socialdem\u00f3cratas, agrarios e tan s\u00f3 tres comunistas, entrementras J\u00e1nos K\u00e1d\u00e1r formou tam\u00e9n ese d\u00eda pola tarde un novo goberno na zona onde se concentraban as tropas sovi\u00e9ticas que pide axuda \u00e1 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\nO 4 de novembro forzas do Pacto de Varsovia, fundamentalmente sovi\u00e9ticas, entraron en Budapest, matando milleiros de civ\u00eds, o goberno refuxiouse na embaixada iugoslava e accederon a sa\u00edr para seren conducidos ao estranxeiro mais finalmente ser\u00e1n executados, o 5 de novembro os sovi\u00e9ticos controlan case todo o pa\u00eds e a resistencia organizada cesou o 10 de novembro, produc\u00edndose arrestos masivos, est\u00edmase en 200.000 h\u00fangaros os que sa\u00edron do pa\u00eds como refuxiados. En xaneiro de 1957 o novo goberno prosovi\u00e9tico suprimira toda oposici\u00f3n p\u00fablica. A invasi\u00f3n sovi\u00e9tica de Hungr\u00eda tivo como consecuencia unha fonda reflexi\u00f3n entre alg\u00fans intelectuais da esquerda europea e a retirada do apoio de moitos marxistas occidentais ao comunismo sovi\u00e9tico."}
{"id": "52441", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52441", "title": "D\u00eda da Patria", "text": ""}
{"id": "52445", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52445", "title": "Fe Bah\u00e1'\u00ed", "text": "A Fe bah\u00e1'\u00ed \u00e9 unha relixi\u00f3n fundada en 1863 por Bah\u00e1'u'll\u00e1h e que actualmente \u00e9 seguida por m\u00e1is de 7 mill\u00f3ns de persoas en todo o mundo. Os bah\u00e1'\u00eds cren que todas as relixi\u00f3ns prove\u00f1en do mesmo Deus e que te\u00f1en aparecido coa Mensaxe de Deus para a humanidade a medida que esta tivo capacidade para recibila.\nAlgunhas das relixi\u00f3ns anteriores que os bah\u00e1'\u00eds afirman que prove\u00f1en do mesmo Deus, segundo a orde de aparici\u00f3n, son: hindu\u00edsmo, budismo, xuda\u00edsmo, cristianismo, islam, babismo.\nO B\u00e1b (en \u00e1rabe: \"a porta\") proclamou ser o Enviado de Deus para a s\u00faa \u00e9poca no ano 1844 e que preparaba a humanidade sincera para a chegada dunha nova Manifestaci\u00f3n de Deus: Bah\u00e1'u'll\u00e1h.\nHistoria.\nO Bab.\nEn 1844 o profeta persa Siyyid `Al\u00ed-Muhammad, que tomou o t\u00edtulo de \"O B\u00e1b\" (en \u00e1rabe \u2018a porta\u2019), institu\u00edu unha nova relixi\u00f3n. Esta era distinta do islam, a\u00ednda que xurdiu do seu seo, de igual modo que o cristianismo xurdiu do seo do xuda\u00edsmo e o budismo do hindu\u00edsmo. Os seguidores do B\u00e1b foron co\u00f1ecidos como \"bab\u00edes\" e a s\u00faa relixi\u00f3n como babismo; tivo as s\u00faas propias escrituras e ensinanzas relixiosas, a\u00ednda que no entanto foi moi ef\u00e9mera. Segundo O B\u00e1b, a s\u00faa misi\u00f3n principal era preparar o cami\u00f1o para \"aquel ao que Deus ha de se manifestar\", o que foi prometido nas escrituras sagradas de todas as grandes relixi\u00f3ns do mundo.\nO crecente n\u00famero de persoas que se adher\u00edan a estas novas ensinanzas alarmou \u00e1s autoridades pol\u00edticas e relixiosas de Persia. O B\u00e1b e os seus seguidores foron perseguidos, sendo encadeado e finalmente fusilado en Tabriz, Persia (actual Ir\u00e1n) o 9 de xullo de 1850. A s\u00faa misi\u00f3n durou seis anos.\nBah\u00e1'u'll\u00e1h.\nM\u00edrz\u00e1 Husayn-`Al\u00ed, a quen O B\u00e1b deu o t\u00edtulo de Bah\u00e1'u'll\u00e1h (en \u00e1rabe \u2018gloria de Deus\u2019), era un nobre e un dos primeiros seguidores importantes do B\u00e1b. Foi arrestado e encadeado en 1852 durante unha gran persecuci\u00f3n contra os bab\u00edes. No seu confinamento nos alxubes do S\u00edyah-Ch\u00e1l en Teher\u00e1n, creu recibir os primeiros indicios de que el mesmo era quen fora profetizado polo B\u00e1b. Once anos despois, exiliado en Bagdad (ent\u00f3n parte do Imperio Otom\u00e1n), anunciou de xeito formal a s\u00faa misi\u00f3n \u00e1 s\u00faa familia e a un pequeno grupo de seguidores.\nA maquinaci\u00f3n das autoridades persas e otom\u00e1ns foron levando a Bah\u00e1'ou'll\u00e1h de exilio en exilio: de Bagdad a Istambul, logo a Edirne e finalmente \u00e1 colonia penal de Acre (actual Israel) en 1868. Bah\u00e1'u'll\u00e1h permaneceu en Acre ata o seu falecemento o 29 de maio de 1892, tras corenta anos de exilio e confinamento. A Fe Bah\u00e1'\u00ed considera o seu sepulcro nos arredores da cidade como o lugar m\u00e1is sagrado do mundo. Os fieis realizan as s\u00faas pregarias cada d\u00eda orientados na direcci\u00f3n dese lugar.\nO outro lugar santo do baha\u00edsmo en Israel \u00e9 a tumba ou Santuario do B\u00e1b, nas abas do Monte Carmelo en Haifa. Os restos mortais do B\u00e1b foron trasladados en segredo desde Persia ata Terra Santa e soterrados no santuario constru\u00eddo e dese\u00f1ado para ese prop\u00f3sito por Bah\u00e1'u'll\u00e1h.\nBah\u00e1'u'll\u00e1h escribiu o equivalente a m\u00e1is de cen volumes de textos que os bah\u00e1'\u00eds consideran inspirados por Deus, tanto en \u00e1rabe como en persa. O principal repertorio das leis da revelaci\u00f3n de Bah\u00e1'u'll\u00e1h \u00e9 o \"K\u00edtab-i-Aqdas\" (o libro m\u00e1is sagrado). O segundo en importancia \u00e9 o \"Kitab-i-Iqan\", composto en Bagdad e que re\u00fane os trazos elementais da teolox\u00eda bah\u00e1'\u00ed.\n`Abdu'l-Bah\u00e1.\n`Abb\u00e1s Effendi era o fillo m\u00e1is vello Bah\u00e1'u'll\u00e1h', co\u00f1ecido polo t\u00edtulo de `Abdu'l-Bah\u00e1 (Servo de Bah\u00e1). `Abdu'l-Bah\u00e1 \u00b4foi designado como o \u201cCentro da Alianza\u201d, \u201cCabeza da Fe\u201d e int\u00e9rprete \u00fanico das escrituras de Bah\u00e1'u'll\u00e1h.\n`Abdu'l-Bah\u00e1 compartira co seu pai o exilio e o c\u00e1rcere. O seu confinamento durou ata que foi excarcerado con motivo da revoluci\u00f3n dos Mozos Turcos en 1908. Pouco despois da s\u00faa liberaci\u00f3n, `Abdu'l-Bah\u00e1 viaxa a Europa e aos Estados Unidos para proclamar os ensinos do seu pai e impulsar o desenvolvemento das incipientes comunidades bah\u00e1'\u00eds que xurdiran en varios sitios de Europa, os Estados Unidos e o Canad\u00e1. Moitas das s\u00faas conferencias e charlas foron gravadas e public\u00e1ronse en libros baixo os t\u00edtulos de \"A sabedor\u00eda de `Abdu'l-Bah\u00e1\" e \"A promulgaci\u00f3n da paz universal\". Outra das obras de `Abdu'l-Bah\u00e1, que sentou as bases da expansi\u00f3n e consolidaci\u00f3n da comunidade mundial bah\u00e1'\u00ed, \u00e9 unha serie de documentos chamados \"T\u00e1boas do plan divino\". Tam\u00e9n mantivo unha copiosa correspondencia con persoas e comunidades bah\u00e1'\u00eds durante moitos anos, e moitas desas ep\u00edstolas ou \"T\u00e1boas\" traduc\u00edronse e foron publicadas en varias linguas.\n`Abdu'l-Bah\u00e1 faleceu en Haifa o 28 de novembro de 1921.\nA Alianza de Bah\u00e1'u'll\u00e1h e a divisi\u00f3n.\nDesde os seus inicios no babismo, o baha\u00edsmo non estivo exento de disputas internas. Xa baixo Baha'ou'llah tivo lugar unha diverxencia (finalmente escisi\u00f3n) entre el e o seu medio irm\u00e1n m\u00e1is novo, Subh-i-Azal, a quen O B\u00e1b nomeara vagamente como o seu sucesor, suxeito ao consentimento de \"Aquel ao que Deus ha de se manifestar\" Bah\u00e1'u'll\u00e1h. Os seguidores de Subh-i-Azal comezaron a co\u00f1ecerse como \"azal\u00edes\", mentres que os seguidores de Baha'u'llah eran co\u00f1ecidos como \"bah\u00e1'\u00eds\". Actualmente subsisten alg\u00fans milleiros de azal\u00edes, principalmente en Ir\u00e1n.\nA teolox\u00eda bah\u00e1'\u00ed afirma que non son posibles os cismas permanentes dentro da Fe Bah\u00e1'\u00ed, a\u00ednda reco\u00f1ecendo intentos con este prop\u00f3sito, do mesmo xeito que noutras relixi\u00f3ns anteriores. Desde o inicio do baha\u00edsmo, e co falecemento de cada figura central de autoridade, han ter lugar intentos de facerse co control do baha\u00edsmo ou de disgrega-lo. Os bah\u00e1'\u00eds pertencentes ao grupo maioritario leal \u00e1 Casa Universal de Xustiza con sede en Haifa, Israel, cren que cada unha destas tentativas en contra dos baha\u00eds acabaron esvaec\u00e9ndose nas tebras grazas \u00e1 protecci\u00f3n da Alianza, que consiste basicamente no testamento e \u00faltima vontade escritos por cada un dos \"centros da alianza\". Nestas vontades escritas incl\u00faense instruci\u00f3ns sobre como os bah\u00e1'\u00eds deben resolver os conflitos de opini\u00f3n, en caso de xurdir. A seguinte cita de 'Abdu'l-Bah\u00e1 bota luz sobre isto inequivocamente:\nNo entanto, outros textos, inclu\u00eddos alg\u00fans de 'Abdu'l-Bah\u00e1, deixan claro que existir\u00edan tales intentos:\nAqueles que negan e se rebelan publicamente contra a sucesi\u00f3n establecida de autoridade coa intenci\u00f3n de facerse co liderado adoitan ser declarados \"quebrantadores da Alianza\" e expulsados da comunidade bah\u00e1'\u00ed. Segundo os ensinos relixiosos da Fe Bah\u00e1'\u00ed, o obxectivo da Alianza \u00e9 salvagardar a unidade da comunidade bah\u00e1'\u00eds e protexela fronte a posibles cismas. Alg\u00fans critican o uso da ameaza de declaraci\u00f3n de quebrantador do convenio por parte das autoridades relixiosas bah\u00e1'\u00eds como medio para coartar a liberdade de expresi\u00f3n.\nA tentativa cism\u00e1tica m\u00e1is recente rem\u00f3ntase a 1960, cando Charles Mason Remey fixera un chamamento para que a comunidade bah\u00e1'\u00ed o reco\u00f1ecese como \"cabeza da fe\". Un pequeno grupo aceptou a Remey namentres a maior\u00eda rexeitouno e seguiu fiel \u00e1 Casa Universal de Xustiza de Haifa. O grupo de Remey escindiuse en varias facci\u00f3ns, a meirande f\u00edxose chamar bah\u00e1'\u00eds ortodoxos. Trala morte de Remey en 1974, o seu grupo sufriu m\u00e1is escisi\u00f3ns. Unha historia destes conflitos segundo a perspectiva da Casa Universal de Xustiza existe na web bah\u00e1'\u00ed.\nCronolox\u00eda breve.\n(Esta data marca o final da \"idade heroica da Fe Bah\u00e1'\u00ed\" e o inicio da \"idade formativa\" segundo Shoghi Effendi) \nS\u00edntese dos principios da Fe Bah\u00e1'\u00ed.\nOs principios nos que cren os bah\u00e1\u2019\u00eds e que constit\u00faen a base da s\u00faa acci\u00f3n est\u00e1n resumidos nun texto de Shoghi Effendi, descendente de Bah\u00e1\u2019u\u2019ll\u00e1h. Vela\u00ed o extracto do seu libro \"Deus pasa preto de n\u00f3s\" :\n\"A Fe bah\u00e1\u2019\u00ed reco\u00f1ece a unidade de Deus e dos seus profetas, sost\u00e9n o principio da busca sen trabas da verdade, condena todas as formas de preju\u00edzo e de superstici\u00f3n, ensina que a fin da relixi\u00f3n \u00e9 a de promover a amizade e a concordia, proclama que debe ir \u00e1 par da ciencia, e afirma que \u00e9 o principal factor de pacificaci\u00f3n, de orde e de progreso da sociedade. Afirma sen equ\u00edvocos o principio de igualdade de dereitos, de oportunidades e de privilexios para os homes e para as mulleres, recomenda a educaci\u00f3n obrigatoria, elimina os extremos de riqueza e de pobreza, eleva ao rango de adoraci\u00f3n o traballo cumprido con un esp\u00edrito de servizo, recomenda a elecci\u00f3n dunha lingua auxiliar internacional, e prop\u00f3n as instituci\u00f3ns necesarias para estabelecer e perpetuar unha paz duradoura e universal\".\nRegras relixioso-sociais.\nAs regras de comportamento social da Fe Bah\u00e1'\u00ed prove\u00f1en primeiramente do Kit\u00e1b-i-Aqdas, escrito por Bah\u00e1'u'll\u00e1h. As que seguen son unhas poucas das leis e observancias relixiosas b\u00e1sicas:\nEnsinos e leis.\nOs ensinos b\u00e1sicos de Bah\u00e1'u'll\u00e1h son estas: \nPrincipios sociais.\nA seguinte \u00e9 unha lista dos 12 principios do baha\u00edsmo. Pres\u00e9ntase a mi\u00fado como un resumo breve dos ensinos bah\u00e1'\u00eds. Prove\u00f1en dunha variedade de listas semellantes extra\u00eddas das transcrici\u00f3ns de discursos emitidos por `Abdu'l-Bah\u00e1 durante a s\u00faa viaxe por Europa e Am\u00e9rica do Norte en 1912. A lista non \u00e9 oficial e circulan varias destas listas.\nOutro principio bah\u00e1'\u00ed \u00e9 a moderaci\u00f3n en todo (especificamente no celo liberador, civilizatorio e relixioso e na interpretaci\u00f3n literal das escrituras).\nO baha\u00edsmo afirma que, a\u00ednda que a nosa \u00e9poca est\u00e1 \u00e1s escuras, o futuro da humanidade \u00e9 brillante e a paz mundial \u00e9 inevitable; tam\u00e9n establece que Bah\u00e1'u'll\u00e1h \u00e9 a manifestaci\u00f3n de Deus para a nosa \u00e9poca. Un bah\u00e1'\u00ed ded\u00edcase a seguir as s\u00faas ensinanzas e observar as s\u00faas leis.\nRitos.\nNon existen ritos ou tradici\u00f3ns no baha\u00edsmo (a rixidez consid\u00e9rase unha cualidade a evitar). Con todo, hai algunhas regras que o Kit\u00e1b-i-Aqdas prescribe como obrigatorias:\nProh\u00edbese terminantemente a petici\u00f3n de fondos a particulares. As instituci\u00f3ns bah\u00e1'\u00eds te\u00f1en prohibido aceptar contribuci\u00f3ns provenientes de persoas que non sexan bah\u00e1'\u00eds rexistrados.\nCalendario.\nO calendario bah\u00e1'\u00ed estableceuno o propio Bab. O ano consta de 19 meses de 19 d\u00edas e 4 ou 5 d\u00edas que se intercalan entre estes para completar un ano solar. O Ano Novo (chamado Naw R\u00faz) ten lugar durante o equinoccio vernal, o 21 de marzo, ao final do mes do xax\u00fan. As comunidades bah\u00e1'\u00eds re\u00fanense ao iniciarse cada mes nun encontro chamado \"festa\" dedicado \u00e1 adoraci\u00f3n, discusi\u00f3n e socializaci\u00f3n. A\u00ednda que o nome pode suxerir unha comida elaborada, non ten por que ser as\u00ed. \u00c1s veces c\u00f3mese de xeito abondoso pero outras veces pode ser tan s\u00f3 pan e auga. O baha\u00edsmo contempla 11 d\u00edas sagrados ao ano, 9 dos cales requiren que non se realice traballo. Eses d\u00edas conmemoran aniversarios importantes da historia do baha\u00edsmo.\nMashriqu'l-Adhk\u00e1r.\nA maior\u00eda de reuni\u00f3ns bah\u00e1'\u00eds te\u00f1en lugar en casas particulares, centros bah\u00e1'\u00eds locais, ou locais alugados. En todo o mundo hai soamente sete \"casas de adoraci\u00f3n baham\u00e9s\", cunha oitava en construci\u00f3n. O nome utilizado nos escritos bah\u00e1'\u00eds para referirse a unha Casa de Adoraci\u00f3n \u00e9 \"Mashriqu'l-Adhk\u00e1r\" (lugar da toma de conciencia da Lembranza de Deus). O Mashriqu'l-Adhk\u00e1r \u00e9 o centro dun complexo de instituci\u00f3ns da comunidade bah\u00e1'\u00ed.\nParticipaci\u00f3n na sociedade.\nO baha\u00edsmo promove de forma activa asuntos que te\u00f1an que ver coa xustiza social onde queira que se atoparen. Acollen o concepto de unidade da humanidade como patr\u00f3n dos seus actos. O baha\u00edsmo participa cada vez m\u00e1is en proxectos de desenvolvemento econ\u00f3mico e social por todo o mundo.\nBah\u00e1'u'll\u00e1h avogou pola necesidade dun goberno mundial nesta \u00e9poca de vida colectiva da humanidade. Debido a esta \u00e9nfases o baha\u00edsmo apoiou \u00e1s Naci\u00f3ns Unidas desde a s\u00faa orixe. A comunidade bah\u00e1'\u00ed internacional ten status consultivo ante o Consello Econ\u00f3mico e Social da ONU e ante UNICEF. desenvolveu programas conxuntos de desenvolvemento con axencias da ONU."}
{"id": "52452", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52452", "title": "Amputechture", "text": "Amputechture \u00e9 o terceiro \u00e1lbum de estudio de The Mars Volta, editado o 12 de setembro do 2006. Foi gravado entre Os \u00c1nxeles, El Paso e Melbourne, e est\u00e1 producido por Omar Rodriguez-Lopez e mesturado por Rich Costey.\n\"Amputechture\" conta coa colaboraci\u00f3n dunha ducia de artistas, entre os que se atopa o guitarrista de Red Hot Chili Peppers John Frusciante, que toca en todos os temas menos \"Asilos Magdalena\"."}
{"id": "52454", "revid": "2111", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52454", "title": "Bahai", "text": ""}
{"id": "52455", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52455", "title": "Zeitgeist", "text": "Zeitgeist \u00e9 o sexto \u00e1lbum oficial de The Smashing Pumpkins (exclu\u00edndo \"MACHINA II/Friends and Enemies of Modern Music\", distribu\u00eddo gratuitamente a trav\u00e9s de Internet). Foi editado o d\u00eda 6 de xullo do 2007 en varios pa\u00edses e o d\u00eda 10 nos Estados Unidos e o Canad\u00e1 polo selo Reprise Records."}
{"id": "52456", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52456", "title": "Gyula Cseszneky", "text": "Conde Gyula Istv\u00e1n Cseszneky de Milv\u00e1ny et Csesznek, nado en Nagymajor (Hungr\u00eda) en 1914 e finado no Brasil despois de 1956, foi un poeta, tradutor, militar e esp\u00eda h\u00fangaro que participou na reanexi\u00f3n de Transilvania do Norte por Hungr\u00eda, tivo o cargo de axudante do campo do rei croata Tomislav II e o do gran voivoda macedonio. Tam\u00e9n foi involucrado en diferentes conspiraci\u00f3ns antinazis e xogou un papel importante no rescate dos xudeus perseguidos.\nTraxectoria.\nCseszneky foi o fillo dun nobre empobrecido e da herdeira dun comerciante acomodado. Curs\u00f3 os seus estudos en Hungr\u00eda e Italia.\nEn 1940, despois do Segundo arbitraje de Viena participou na reanexi\u00f3n de Transilvania do Norte, e debido ao seu hero\u00edsmo excepcional demostrado durante a marcha, Mikl\u00f3s Horthy, Rexente de Hungr\u00eda conferiulle o t\u00edtulo \"vit\u00e9z\".\nEn 1941, durante a segunda guerra mundial, converteuse nun conselleiro de Aimone, que ent\u00f3n era o rei Tomislav II do Estado Independente de Croacia. En agosto de 1943, grazas aos seus amigos influyentes italianos e os seus parentes nos Balcanes, o Conde Cseszneky foi nomeado como gran voivoda macedonio.\nO Conde Cseszneky s\u00f3 foi un gobernador nominal e intentou conseguir contactos cos gobernos aliados. En setembro de 1943, como Alema\u00f1a nazi encargouse do ex\u00e9rcito italiano, obrig\u00f3uselle renunciar e foi arrestado pola Gestapo. Conseguiu fuxirse a Hungr\u00eda onde serviu como contacto entre o goberno de Mikl\u00f3s K\u00e1llay e os participantes do golpe antinazi croata Lorkovi\u0107-Voki\u0107.\nDurante a ocupaci\u00f3n alem\u00e1 de Hungr\u00eda colaborou con \u00c1ngel Sanz Briz e Giorgio Perlasca no rescate dos xudeus perseguidos.\nLogo da guerra, se emigr\u00f3 con Aimone de Aosta a Arxentina e despois morreu no Brasil."}
{"id": "52458", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52458", "title": "Hidetoshi Nakata", "text": "Hidetoshi Nakata (\u4e2d\u7530 \u82f1\u5bff, \u306a\u304b\u305f \u3072\u3067\u3068\u3057 22 de xaneiro de 1977 en K\u014dfu na prefectura de Yamanashi), \u00e9 un futbolista retirado. Un dos futbolistas asi\u00e1ticos m\u00e1is reco\u00f1ecidos da s\u00faa xeraci\u00f3n.\nComezou a s\u00faa carreira profesional en 1995, f\u00edxose co\u00f1ecido ao ga\u00f1ar a Copa da Federaci\u00f3n Asi\u00e1tica de F\u00fatbol en 1997 e 1998 xogando co Shonan Bellmare, tam\u00e9n ga\u00f1ou o Scudetto co AS Roma en 2001, xogou coa selecci\u00f3n nacional do Xap\u00f3n en tres Mundiais (1998, 2002 e 2006) e nos Xogos Ol\u00edmpicos d\u00faas veces (1996 e 2000). O seu \u00faltimo equipo foi o Bolton Wanderers F.C da Premier League inglesa. Nakata retiouse o 3 de xullo de 2006 aos 29 anos de idade.\nPremios e distinci\u00f3ns.\nO 12 de outubro de 2005 foi nomeado cabaleiro da Orde da Estrela da Solidariedade Italiana polo presidente de Italia."}
{"id": "52459", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52459", "title": "Escala Douglas", "text": "A Escala Douglas \u00e9 unha escala que clasifica os diferentes estados do mar en 10 graos tomando como referencia o tama\u00f1o das ondas. Foi creada polo vicealmirante ingl\u00e9s Henry Percy Douglas en 1917 en canto dirix\u00eda o Servizo Meteorol\u00f3xico da Armada Brit\u00e1nica.\nA escala ten dous c\u00f3digos, un para estimar o estado do mar e o outro para describir a altura do mar. Esta escala adaptouse nos demais pa\u00edses recorrendo na maior\u00eda dos casos a nomes tradicionais que describ\u00edan os diferentes estados do mar.\nDescrici\u00f3n do estado do mar segundo o vento.\nO \"mar de vento\" \u00e9 o movemento das ondas xerado polo vento a soprar directamente sobre a \u00e1rea de mar observado ou na s\u00faa proximidade inmediata.\nEstado do mar.\nAs ondas do \"mar de fondo\" x\u00e9rannas os ventos cando sopran sobre unha \u00e1rea do mar lonxincua e viaxan rapidamente sobre a superficie cun per\u00edodo regular e cumios chans. Son chamadas tam\u00e9n \"lombos de mar\"."}
{"id": "52460", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52460", "title": "Pato cristado", "text": "O pato cristado ou parrulo cristado (\"Aythya fuligula\") \u00e9 un an\u00e1tido mergullador de pequeno tama\u00f1o.\nDescrici\u00f3n.\nOs machos adultos son negros, cos lados brancos e o peteiro de cor azul, cunha crista de plumas na cabeza que lle d\u00e1 o nome \u00e1 especie. Os ollos son amarelos brillantes.\nAs femias adultas son casta\u00f1as cos lados m\u00e1is p\u00e1lidos, moi semellantes \u00e1s femias doutras especies pr\u00f3ximas. Algunhas te\u00f1en unha marca branca \u00f3 redor do bico. \nDistribuci\u00f3n e h\u00e1bitat.\nCr\u00eda en zonas temperadas e do norte de Eurasia. Aparece como visitante ocasional nas costas dos Estados Unidos e o Canad\u00e1. Ocuparon Centroeuropa no s\u00e9culo XVIII procedentes do oeste e do norte. A expansi\u00f3n que est\u00e1 a sufrir a s\u00faa area de distribuci\u00f3n atrib\u00faese ao aumento das poboaci\u00f3ns de mexill\u00f3ns de auga doce e \u00e1 aparici\u00f3n de superficies acu\u00e1ticas novas como consecuencia da extracci\u00f3n de \u00e1ridos. Os m\u00e1is dos exemplares son migratorios e pasan os invernos nas zonas m\u00e1is mornas do oeste e sur de Europa e sur de Asia. Nalgunhas zonas, coma nas illas brit\u00e1nicas, as costas do mar do Norte, Alema\u00f1a, Francia, Polonia e o Benelux son sedentarios. No inverno forman grandes bandadas en augas abertas.\nVive a car\u00f3n de lagos e pantanos, pero at\u00f3pase tam\u00e9n en r\u00edos, lagoas costeiras, na beira do mar e en estanques urbanos.\nReproduci\u00f3n.\nCr\u00eda en \u00e1reas con moita vexetaci\u00f3n preto de lagos e pantanos. Fai o ni\u00f1o no chan, agochado entre as plantas. A \u00e9poca reprodutora vai de xu\u00f1o a xullo e cr\u00edan os polos ata agosto.\nAlimentaci\u00f3n.\nO 60% da s\u00faa dieta componse de mexill\u00f3ns e caracois, un 30% de artr\u00f3podos e outros animais pequenos, e o resto de vexetais. Cando busca comida pode mergullarse ata os dous metros de profundidade. En xeral, os pitos son alimentados exclusivamente de insectos.\nStatus.\nEn Europa cr\u00edan entre 250.000 e 300.000 parellas. En Rusia entre 400.000 e 500.000.\nAve de adorno.\nO pato cristado, que \u00e9 unha especie de parrulo atractiva, \u00e1xil e f\u00e1cil de coidar, \u00e9 unha ave decorativa en parques desde hai moito tempo. No s\u00e9culo XVII estaba presentes nos xard\u00edns de Versalles e Londres. En 1848 no zoo londiniense cri\u00e1ronse os primeiros polos nados en catividade."}
{"id": "52463", "revid": "336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52463", "title": "A formaci\u00f3n das li\u00f1axes na nobreza galega baixomedieval", "text": ""}
{"id": "52465", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52465", "title": "Y Gododdin", "text": "Y Gododdin \u00e9 un poema composto de 99 elex\u00edas que celebran os homes do reino de Gododdin que caeron na batalla de Catraeth contra os anglos, ao inicio do s\u00e9culo VII. Gododdin era un reino a comezos do s\u00e9culo V na Britania nororiental despois do abandono dos romanos. O poema \u00e9 considerado o exemplo m\u00e1is antigo da lingua galesa."}
{"id": "52467", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52467", "title": "Ram\u00f3n Campos Dur\u00e1n", "text": "Ram\u00f3n Campos Dur\u00e1n, nado na Estrada en 1930 e finado en Santiago de Compostela o 8 de decembro de 2019, foi un pol\u00edtico galego. Foi alcalde da Estrada dende o ano 1992 ata o 2007.\nTraxectoria.\nFuncionario da Seguridade Social e empresario. Nos anos sesenta foi tenente de alcalde na corporaci\u00f3ns que presidiu Mario Blanco Fuentes. Na democracia militou no Partido Popular ata as elecci\u00f3ns de 1991. Produciuse daquela unha divisi\u00f3n interna no grupo local do PPdeG, que deu como resultado que Elvira Fern\u00e1ndez D\u00edaz fose alcaldable polo PP e Ram\u00f3n Campos organizase o seu propio partido chamado \"Agrupaci\u00f3n Independiente de A Estrada\". Tras as elecci\u00f3ns, Ram\u00f3n Campos e a s\u00faa formaci\u00f3n pol\u00edtica formaron parte dun tripartito conxuntamente co BNG e o PSdeG-PSOE. Este tripartito durou menos dun ano, debido a que existiron negociaci\u00f3ns entre o PP e a formaci\u00f3n de Ram\u00f3n Campos para acadar a alcald\u00eda, que deron como resultado o abandono da pol\u00edtica local de Elvira Fern\u00e1ndez D\u00edaz para converterse en senadora polo PP, namentres que Ram\u00f3n Campos acadar\u00eda a alcald\u00eda estradense. Dende ent\u00f3n, e at\u00e9 as elecci\u00f3ns de 2007, conseguiu maior\u00edas absolutas que o perpetuaron no cargo.\nChegado o 2007 anunciou a s\u00faa retirada da vida pol\u00edtica, provocando a escisi\u00f3n do partido. Por unha banda Xos\u00e9 Manuel Reboredo Ba\u00f1os, ex-concelleiro do PP que se uniu \u00e1 CIDEGA (Cidad\u00e1ns de Galicia). Por outra, a li\u00f1a oficial do PP onde Ram\u00f3n Campos non conseguiu impo\u00f1er no partido o seu delf\u00edn Jos\u00e9 Antonio Maceira Besteiro. Coa intervenci\u00f3n de Xes\u00fas Palmou decidiron que o seu sucesor fose Miguel de la Calle Amaro. Naquel ano de 2007 Ram\u00f3n Campos participou activamente dentro da campa\u00f1a electoral local do PP e tras dos malos resultados cursou a baixa do partido."}
{"id": "52468", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52468", "title": "Encoro de San Marti\u00f1o", "text": "O encoro de San Marti\u00f1o \u00e9 unha presa artificial creado no r\u00edo Sil, situado entre os concellos valdeorreses da R\u00faa e de Pet\u00edn, e unha pequena parte en Quiroga, na banda oriental da provincia de Ourense. Debe o seu nome \u00e1 aldea de San Marti\u00f1o de Alvaredos (Montefurado, Quiroga).\nConstruci\u00f3n.\nConstru\u00eduno en 1956 a empresa Dragados y Construcciones S.A. O seu propietario actual \u00e9 a compa\u00f1\u00eda Iberdrola. A altura da presa \u00e9 de 25 m de altura, ocupando unha lonxitude de 125 m. Ret\u00e9n unha capacidade media de 10 hm\u00b3. No lugar a altura \u00e9 de 290 msnm. A cola do encoro ten unha lonxitude de 1,7\u00a0km e un ancho m\u00e1ximo de 600 m.\nCaracter\u00edsticas bioxeogr\u00e1ficas.\nO encoro creou unha zona h\u00famida interesante desde o punto de vista ecol\u00f3xico. Na beira dereita, correspondente ao concello da R\u00faa, a compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica creou un bosque de chopos, para o que plantou varios miles de exemplares, a fin de protexer esa marxe das inundaci\u00f3ns. Constit\u00fae na actualidade unha \u00e1rea de recreo para a poboaci\u00f3n da localidade.\nDadas as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do val, enclavado en zona de clima oce\u00e1nico de influencia mediterr\u00e1nea, con temperaturas que oscilan entre os -5\u00a0\u00b0C en inverno e superan os 40\u00a0\u00b0C no ver\u00e1n, cunha pluviosidade media anual de 654\u00a0mm, o encoro, \u00e1s veces denominado tam\u00e9n \"lagoa de San Marti\u00f1o\", atrae gran n\u00famero de aves singulares, especialmente an\u00e1tidos, capaces de ani\u00f1ar aqu\u00ed. Nos anos 1980 esta zona xunto con outras zonas h\u00famidas da mesma comarca, foi cualificada como unha das m\u00e1is interesantes de Espa\u00f1a, polo gran n\u00famero de an\u00e1tidos censados, con m\u00e1is de 1.800 exemplares, cando s\u00f3 hab\u00eda vinte puntos espa\u00f1ois que superasen os 1.500 exemplares. Ademais, entre outras, cens\u00e1banse cego\u00f1as, marti\u00f1os peixeiros etc. Debe indicarse tam\u00e9n a existencia dun bo n\u00famero de r\u00e9ptiles e batracios, polo que hai anos se solicitara unha protecci\u00f3n especial para o sitio."}
{"id": "52470", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52470", "title": "Efem\u00e9rides", "text": ""}
{"id": "52471", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52471", "title": "Encoro de Santiago", "text": "O encoro de Santiago \u00e9 unha presa artificial no r\u00edo Sil, sita no concello de Vilamart\u00edn de Valdeorras, no parte oriental da provincia de Ourense e destinada \u00e1 produci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica.\nConstruci\u00f3n.\nEste encoro foi rematado de constru\u00edr no ano 1968, pola empresa Saltos del Sil, sendo o seu propietario actual Iberdrola.\nCaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas.\nA altura da presa \u00e9 de 21 m, cunha lonxitude de 147 m, represando unha media de 2 hm3 de auga, que ocupan unha superficie estimada en 53 ha.\nValor ecol\u00f3xico.\nO encoro constit\u00fae unha zona h\u00famida que serve de refuxio para especies singulares de aves, especialmente an\u00e1tidos e lim\u00edcolas."}
{"id": "52473", "revid": "1308", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52473", "title": "Aythya ferina", "text": ""}
{"id": "52474", "revid": "1308", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52474", "title": "Aythya fuligula", "text": ""}
{"id": "52475", "revid": "109216", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52475", "title": "Padr\u00f3n dos pobos", "text": "O padr\u00f3n dos pobos (en portugu\u00e9s \"Padr\u00e3o dos Povos\") \u00e9 unha columna conmemorativa da construci\u00f3n da ponte romana de Chaves (Portugal), colocada sobre da mesma obra, que salva o r\u00edo T\u00e1mega. A ep\u00edgrafe dedicatoria cont\u00e9n unha lista de dez dos pobos ind\u00edxenas galaicos bracarenses (citados como \"civitates\" no orixinal) da Gallaecia que colaboraran no erguemento da citada ponte.\nO documento est\u00e1 incluso no CIL II, co n\u00famero 2477.\nDataci\u00f3n.\nConsonte \u00e1s raz\u00f3ns aducidas por H\u00fcbner, a estela d\u00e1tase correntemente no ano 79 d.C., durante a \u00e9poca do emperador romano Vespasiano.\nEp\u00edgrafe.\nIMP CAES VESP AVG PONT / MAX TRIB POT X IMP XX PROCOS IX / IMP VESP CAES AVG F PONT TRIB / POT VIII IMP XIIII COS VI / ... / C CALPETANO RANTIO QUIRINALI VAL FESTO LEG AVG PR PR / D CORNELIO MECIANO LEG AVG / L ARRVNTIO MAXIMO PROC AVG / LEG VII GEM FEL / CIVITATES X / AQUEFLAVIENSES AOBRIGENS / BSALI COELERNI EQUAESI / INTERAMICE LIMICI AEBISOC / QUARQUERNI TAMAGANI\nTraduci\u00f3n.\nSendo Emperador C\u00e9sar Vespasiano Augusto, Pont\u00edfice M\u00e1ximo, con poder tribunicio por d\u00e9cima vez, Emperador vix\u00e9simo, pai da patria, c\u00f3nsul por novena vez, sendo emperador tam\u00e9n Tito Vespasiano C\u00e9sar, fillo do Augusto, Pont\u00edfice, con poder tribunicio por oitava vez, Emperador D\u00e9cimo cuarto, c\u00f3nsul por s\u00e9tima (...) sendo legado de Augusto o Propretor Caio Calpetano Rancio Quirinal Valerio Festo e sendo Legado do Augusto, Decio Cornelio Meciano e procurador do mesmo Augusto, Lucio Arruncio Maximo, a Lexi\u00f3n S\u00e9tima X\u00e9mina F\u00e9lix e dez cidades, a saber: os Aquiflavienses, os Avobriguenses, os Bibalos, os Coelernos, os Equesios, os Interamnicos, os L\u00edmicos, os Nebisocos, os Quarquernos e os Tamaganos (...).\nA respecto das li\u00f1as que faltan hai acordo entre os especialistas en considerar que foran eliminadas referencias ao Emperador Domiciano en virtude de \"damnatio memoriae\".\nInterpretaci\u00f3n e valor.\nA\u00ednda que existen diversas interpretaci\u00f3ns sobre o valor desta estela, parece haber un certo consenso \u00faltimo en que a inscrici\u00f3n cont\u00e9n unha lista de pobos, inclusos no Convento de Braga, que colaboraran no erguemento da ponte sobre o r\u00edo T\u00e1mega, na cidade de Chaves. Ao tempo constit\u00fae unha homenaxe aos emperadores Flavio, Vespasiano e Tito, e demais autoridades provinciais, \u00e1s que se considera favorecedoras de Chaves e a zona pr\u00f3xima; homenaxe que se fai extens\u00edbel tam\u00e9n \u00e1 Lexi\u00f3n VII.\nA ep\u00edgrafe cita dez pobos, alg\u00fans dos cales son co\u00f1ecidos soamente grazas a este documento, como son os avobriguenses e mais os aebisocios (que \u00e1s veces se indican como Naebisoci); outros, a\u00ednda que co\u00f1ecidos por outras fontes, o Padr\u00f3n dos Pobos axuda a identificalos mellor por canto se considera que todos eles son pobos pr\u00f3ximos a Chaves."}
{"id": "52476", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52476", "title": "Aegypius monachus", "text": ""}
{"id": "52477", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52477", "title": "Sylvia cantillans", "text": ""}
{"id": "52478", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52478", "title": "Aqueo", "text": ""}
{"id": "52480", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52480", "title": "Movementos gravitacionais de ladeira", "text": ""}
{"id": "52483", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52483", "title": "Ovo, Pico, Ara\u00f1a", "text": ""}
{"id": "52485", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52485", "title": "POP", "text": ""}
{"id": "52486", "revid": "8758", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52486", "title": "Brigadas Internacionais", "text": "As Brigadas Internacionais constitu\u00edan unidades militares do ex\u00e9rcito da Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola durante a Guerra Civil formadas por voluntarios de diferentes pa\u00edses para loitar contra o ex\u00e9rcito franquista.\nHistoria.\nEst\u00edmase que houbo 59\u00a0380 brigadistas estranxeiros de 54 pa\u00edses, dos cales morreron 9934, a\u00ednda que o total de militantes foi 35\u00a0252, non superando os 20\u00a0000 ao tempo, na s\u00faa maior\u00eda non foron soldados sen\u00f3n traballadores recrutados polos partidos comunistas de cada pa\u00eds. Os franceses constitu\u00edron a nacionalidade m\u00e1is importante. A s\u00faa base estaba en Albacete.\nA idea das Brigadas Internacionais partiu do Komintern, nun principio o goberno da Rep\u00fablica rexeitou a idea, pero logo diante as dificulades da guerra autorizouna formalmente o 23 de outubro. A sede internacional de recrutamenteo estableceuse en Par\u00eds e o n\u00facleo das primeiras Brigadas Internacionais estableceuse con 300 dos atletas que acudiran aos Xogos Populares de Barcelona e que decidiran organizar unha brigada para combater en Espa\u00f1a.\nAs Brigadas participaron na defensa de Madrid de 1936, as batallas do r\u00edo Jarama, Guadalaxara, Brunete, Teruel, Arag\u00f3n e o Ebro. O 23 de setembro de 1938 disolveuse ao chegar un acordo o goberno republicano co Comit\u00e9 de non intervenci\u00f3n."}
{"id": "52490", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52490", "title": "Rio Bravo", "text": ""}
{"id": "52491", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52491", "title": "Sodalita", "text": "A sodalita \u00e9 un mineral da clase dos silicatos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Na8(AlSiO4)6Cl2 (25,5% de Na2O, 31,5% de Al2O, 37,5% de SiO2 e 5,5% de cloro).\nAspecto.\nA sodalita pres\u00e9ntase normalmente de forma masiva, amorfa e granulada a\u00ednda que non \u00e9 raro atopar cristais c\u00fabicos dunha maior transparencia e pureza. \u00c9 de cor azul e negra, a\u00ednda que pode aparecer tam\u00e9n incolora.\nVariedades da sodalita.\nExisten dous tipos de sodalitas:\nLugares onde se atopa.\nAparece en rochas pobres en s\u00edlice coma as sienitas e os basaltos.\nUsos da sodalita.\nDescuberta en 1806 en Groenlandia, a sodalita non se utilizou coma material ornamental de importancia ata 1891 cando grandes xacementos de calidade foron atopados en Ontario (Canad\u00e1). Dende ent\u00f3n co\u00f1\u00e9cese co sobrenome de \"princesa azul\" despois de que a Princesa Patricia, de visita en Ontario pouco tempo despois do seu descubrimento, elixise a sodalita para a decoraci\u00f3n interior do Marlborough House en Inglaterra.\nPropiedades.\nA sodalita presenta efervescencia \u00f3 contacto con \u00e1cido clorh\u00eddrico.\nOutros silicatos.\nOutros silicatos a destacar son o cuarzo, a mica, o feldespato e a olivina."}
{"id": "52498", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52498", "title": "Bauxita", "text": "A bauxita \u00e9 un mineral da clase dos hidr\u00f3xidos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Al2O3\u00b72H2O e que constit\u00fae unha importante fonte de aluminio.\nAspecto.\nA bauxita pres\u00e9ntase normalmente en forma de agregados amorfos do tama\u00f1o aproximado dun ch\u00edcharo. \u00c9 de cor parda (a\u00ednda que pode mostrar en ocasi\u00f3ns tonalidades azuladas) e o seu brillo case sempre \u00e9 terroso.\nLugares onde se atopa.\n\u00c9 frecuente encontrar bauxita en zonas de oxidaci\u00f3n. Pode aparecer pola acci\u00f3n oxidante dos procesos meteorol\u00f3xicos sobre as rochas \u00edgneas e pola erosi\u00f3n de rochas aluminosas en condici\u00f3ns tropicais, deposit\u00e1ndose en forma de coloide. Aparece tam\u00e9n en mesturas de arxila e granito.\nUsos da bauxita.\nDebido o seu alto contido en aluminio, a bauxita util\u00edzase para obter al\u00famina, que despois dun proceso electrol\u00edtico \u00e9 transformada en aluminio que servir\u00e1 para a fabricaci\u00f3n de papel de aluminio, avi\u00f3ns, buques, l\u00e1minas, teitos e utensilios para o fogar.\nOutros hidr\u00f3xidos.\nOutro hidr\u00f3xido a destacar \u00e9 a limonita."}
{"id": "52500", "revid": "1987", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52500", "title": "S\u00e1mara", "text": "Unha s\u00e1mara \u00e9 un \"aquenio\" ou froito seco, indehiscente que ten o pericarpo estendido a modo de \u00e1 membranosa. Este tipo de froito ten como funci\u00f3n facilitar a dispersi\u00f3n da semente val\u00e9ndose do ar. Entre as especies vexetais que producen \"s\u00e1maras\" est\u00e1n varias \u00e1rbores, como os pradairos, os freixos e os ulmeiros."}
{"id": "52501", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52501", "title": "R\u00edo Casoio", "text": "O r\u00edo Casoio (\u00e1s veces nomeado tam\u00e9n como Casaio) \u00e9 un r\u00edo da provincia de Ourense, afluente do r\u00edo Sil, pola s\u00faa beira esquerda.\nDescrici\u00f3n.\nFontes.\nO r\u00edo Casoio nace da confluencia do r\u00edo Valborr\u00e1s e mais do r\u00edo Riodolas, que adoita considerarse a s\u00faa continuaci\u00f3n. Este nace a 1.440 m de altitude, nos contrafortes da serra do Eixe.\nPercorrido.\nO seu curso est\u00e9ndese por 19,5\u00a0km at\u00e9 conflu\u00edr co Sil en Sobradelo de Valdeorras, tendo todo o seu percorrido dentro do concello de Carballeda de Valdeorras. \u00c9 un r\u00edo de monta\u00f1a que ten o seu leito practicamente encaixado, abr\u00edndose escasamente en apenas algunhas pequenas s, como a da ermida de San Cosme e San Dami\u00e1n, na que se celebra unha romar\u00eda anual a finais do mes de setembro, e na que, hai poucos anos, se celebraba unha concorrida feira de gado cabalar, popular na comarca e nas contiguas do Bolo e A Cabreira.\n\u00c9timo.\nO nome do r\u00edo procede do da parroquia de Casoio, Carballeda de Valdeorras, sita na cabeceira da corrente.\nNatureza.\nMedio ambiente.\nA explotaci\u00f3n de canteiras de lousa (\"louxeiras\", no dialecto da comarca), que verquen os entullos nas ladeiras ou mesmo nas inmediaci\u00f3ns do r\u00edo, ten provocado graves problemas medioambientais, especialmente na fauna das s\u00faas augas.\nAproveitamento.\nDado o seu curso encaixado, o aproveitamento hist\u00f3rico era a pesca, especialmente de troitas. Empreg\u00e1base industrialmente para forza motriz de mu\u00ed\u00f1os tradicionais. Desde o s\u00e9culo XVIII funcionou ao final do r\u00edo, aproveitando as s\u00faas augas, xa en Sobradelo, unha ferrar\u00eda, que desapareceu a fins do XIX.\nModernamente, en 1971, completouse no curso baixo o encoro do Casoio, preto do citado Sobradelo, que usa as augas para produci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}
{"id": "52502", "revid": "1987", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52502", "title": "Batall\u00f3n Brit\u00e1nico", "text": "O Batall\u00f3n Brit\u00e1nico foi o XVI batall\u00f3n das Brigadas Internacionais durante a guerra civil espa\u00f1ola. Aproximadamente 2200 brit\u00e1nicos combateron en Espa\u00f1a.\nAntecedentes.\nOs primeiros brit\u00e1nicos en combater en Espa\u00f1a foron cidad\u00e1ns brit\u00e1nicos que estaban en Espa\u00f1a como Nat Cohen, o Partido Laborista Independente enviou un pequeno continxente que se uniu \u00e1s milicias do POUM ademais os brit\u00e1nicos que chegaron entre agosto e setembro formaron a Centuria Tom Mann que se disolveu para integrarse na Columna Th\u00e4lmann.\nJock Cunningham, John Cornford e outros brit\u00e1nicos compu\u00f1an a secci\u00f3n de metralladoras do Batall\u00f3n Comuna de Par\u00eds.\nEn decembro de 1936, 145 brit\u00e1nicos formaron a Compa\u00f1\u00eda N\u00ba I da XIV Brigada que loitaron en C\u00f3rdoba e desde xaneiro de 1937 en Madrid.\nFormaci\u00f3n do Batall\u00f3n Brit\u00e1nico.\nEn xaneiro de 1937 os superviventes da I\u00aa Compa\u00f1\u00eda instal\u00e1ronse en Madrigueras, preto de Albacete, xunto con outros 450 brit\u00e1nicos, irlandeses e dos dominios formando un batall\u00f3n anglofalante de nome oficial, batall\u00f3n Saklatvala nome que apenas foi utilizado nunca. Formaban o batall\u00f3n tres compa\u00f1\u00edas de infanter\u00eda e unha de artiller\u00eda e numerado como o XVI batall\u00f3n adscrito \u00e1 XV Brigada das Brigadas Internacionais. A partir do 9 de xaneiro de 1937 a chegada de novos voluntarios brit\u00e1nicos viuse dificultada ao aplicar o goberno brit\u00e1nico a lei que prohib\u00eda aos seus cidad\u00e1ns en ex\u00e9rcitos estranxeiros. Con todo seguiron chegando brit\u00e1nicos recrutados polo Partido Comunista de Gran Breta\u00f1a que chegaban a trav\u00e9s de Par\u00eds.\nGuerra.\nEn febreiro de 1937 o Batall\u00f3n Brit\u00e1nico tivo o seu bautizo de fogo na batalla do Jarama defendendo as s\u00faas posici\u00f3ns con gran custo humano, ao final da batalla apenas formaban o batall\u00f3n 140 homes.\nReforzada por novos homes o Batall\u00f3n participou a partir do 6 de xullo de 1937 na batalla de Brunete que pretend\u00eda cercar pola retagarda \u00e1s tropas franquistas. Os brit\u00e1nicos con combates corpo a corpo tomaron Villanueva de la Ca\u00f1ada e avanzaron cara Romanillos, pero detidos no cumio do Mosquitos sufriron gran n\u00famero de baixas, quedando s\u00f3 110 homes aptos para o servizo. O d\u00eda 28 produciuse un conato de rebeli\u00f3n ao orden\u00e1rselle con alg\u00fans homes m\u00e1is chegados de Albacete iniciar un novo ataque, orde que foi ignorada polo comisario pol\u00edtico alegando o cansazo nos seus homes e a\u00ednda que o ataque foi suspendido ao estabilizarse as li\u00f1as, os mandos do batall\u00f3n foron enviados a Londres para que o secretario xeral do Partido Comunista Brit\u00e1nico tomase unha resoluci\u00f3n.\nEn 1937 o goberno Negr\u00edn decretou a entrada de espa\u00f1ois nos batall\u00f3n das Brigadas Internacionais e na campa\u00f1a de Arag\u00f3n en agosto de 1937 o batall\u00f3n inclu\u00eda 150 espa\u00f1ois, o batall\u00f3n chegou a 10 quil\u00f3metros de Zaragoza pero a\u00ed foron retidos pola defensa franquista.\nO 27 de setembro as Brigadas Internacionais integr\u00e1ronse no ex\u00e9rcito republicano, oficialmente o Batall\u00f3n Brit\u00e1nico foi co\u00f1ecido como o 57 Batall\u00f3n.\nO Batall\u00f3n Brit\u00e1nico interveu na segunda fase da batalla de Teruel, na contenci\u00f3n dos nacionais e foron os \u00faltimos en deixar a cidade o 22 de febreiro de 1938. Os brit\u00e1nicos defenderon Belchite ata o \u00faltimo momento.\nNa batalla do Ebro, os brit\u00e1nicos cruzaron o 25 de xullo de 1938 o r\u00edo Ebro entrando en Mora de Ebro chegando ata Corbera entrando nunha batalla de desgaste co bando nacional.\nO 24 de setembro o goberno republicano ordenou a retirada das tropas estranxeiras da guerra, os brit\u00e1nicos entre eles, 305 brit\u00e1nicos volveron en decembro a Gran Breta\u00f1a mentres uns 200 quedaban nos c\u00e1rceres franquistas que eran intercambiados por prisioneiros italianos e que estaban concentrados en San Pedro de Carde\u00f1a, nas proximidades de Burgos. En abril de 1939 todos os prisioneiros volveran xa a Gran Breta\u00f1a ag\u00e1s Tom Jones, un mineiro gal\u00e9s que ser\u00eda liberado en marzo de 1940."}
{"id": "52503", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52503", "title": "R\u00edo Leira", "text": "O r\u00edo Leira \u00e9 un pequeno curso fluvial da comarca de Valdeorras. \u00c9 afluente do r\u00edo Sil pola s\u00faa beira dereita.\nPercorrido.\nO r\u00edo Leira nace ao p\u00e9 do monte Montouto, a uns 1.260 m de altitude en terras que pertencen a Vilamart\u00edn de Valdeorras, preto da estrema entre Galicia e Castela e Le\u00f3n. Ten unha lonxitude total de 12\u00a0km, ao cabo dos que desemboca no r\u00edo Sil \u00e1 altura da vila Vilamart\u00edn de Valdeorras. O conxunto da s\u00faa conca atinxe 45\u00a0km\u00b2.\nTodo o seu percorrido descende polo concello de Vilamart\u00edn.\nExplotaci\u00f3n.\nUn tradicional aproveitamento do r\u00edo foi para unha ferrar\u00eda ou mazo, que remontaba ao s\u00e9culo XVI, e que era propiedade do mosteiro lucense de Samos. Desamortizada no XIX, seguiu en funcionamento en mans privadas at\u00e9 ben entrado o s\u00e9culo XX.\nFoi dos primeiros leitos da comarca de Valdeorras, que se utilizaron para a produci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}
{"id": "52504", "revid": "1987", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52504", "title": "R\u00edo Segura", "text": "O r\u00edo Segura (en lat\u00edn \"Thader\", en \u00e1rabe Oued Al abyad, \u00abr\u00edo branco\u00bb) \u00e9 un r\u00edo do sueste de Espa\u00f1a.\nO Segura nace en Fuente Segura, a 5 quil\u00f3metros de Pont\u00f3n Bajo, no concello de Santiago-Pontones (Xa\u00e9n). Percorre as provincias de Xa\u00e9n, Albacete, Murcia e Alacant. Desemboca no mar Mediterr\u00e1neo, en Guardamar del Segura (Alacant), tras un curso de 325\u00a0km, cubrindo a s\u00faa conca hidrogr\u00e1fica unha \u00e1rea de 19.525\u00a0km\u00b2."}
{"id": "52505", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52505", "title": "David Mitchell (escritor)", "text": "David Mitchell, nado en Southport, Merseyside, en xaneiro de 1969, \u00e9 un novelista ingl\u00e9s. Das s\u00faas catro novelas d\u00faas foron propostas para o Booker Prize.\nTraxectoria.\nDavid Mitchell estudou Literatura inglesa e norteamericana na Universidade de Kent. Viviu en Sicilia, Hiroshima (onde ensinou ingl\u00e9s durante oito anos e co\u00f1eceu a s\u00faa esposa). Na actualidade vive en Cork, Irlanda."}
{"id": "52506", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52506", "title": "Xente ao lonxe", "text": "Xente ao lonxe \u00e9 unha novela de Eduardo Blanco Amor publicada en 1972 pola Editorial Galaxia. A segunda edici\u00f3n \u00e9 de 1976. Galaxia publicou en 2014 unha edici\u00f3n que \u00e9 o resultado dunha investigaci\u00f3n de Xos\u00e9 Manuel Dasilva, na que reconstr\u00fae definitivamente a versi\u00f3n orixinal que se sometera \u00e1 censura na d\u00e9cada de 1970.\nTraduci\u00f3ns.\nO propio autor verteuna ao castel\u00e1n co t\u00edtulo de \"Aquella gente\" e foi publicada en 1976 pola Editorial Seix Barral, Col. Biblioteca Breve.\nCaracter\u00edsticas.\nNa advertencia de 1972, debido aos cortes da censura dise entre outras cousas:\nO \"Pr\u00f3logo \u00fatil\" \u00e9 moi longo e constit\u00fae unha especie de autopo\u00e9tica do autor, expo\u00f1endo as s\u00faas ideas \u00e9ticas e est\u00e9ticas\nNo final do libro comenta:\nA novela \u00e9 unha radiograf\u00eda do Ourense (A. no libro, Auria) de principios do s\u00e9culo XX a trav\u00e9s da experiencia dun grupo de traballadores, vinculados a organizaci\u00f3ns de car\u00e1cter obreiro e sindical, que loitan por unha escola laica e popular fronte \u00e1 burgues\u00eda que pretende unha escola relixiosa. (O pai de Suso \u00e9 socialista e a nai e avoa seguidoras da relixi\u00f3n e a igrexa.) \nOs protagonistas son os Vilar, o Suso, o pai Aser, s\u00faa irm\u00e1 Evanxelina, un irm\u00e1n morto moi cedo, unha parteira da cidade de Auria... A portada de 1976 (de Lu\u00eds Mari\u00f1o) fai referencia aos sucesos de Oseira, retratados na novela: a xente coll\u00eda madeira e pedras do mosteiro abandonado desde a desamortizaci\u00f3n; as autoridades deciden sacar de al\u00ed para mandar a alg\u00fan lugar algunhas pezas do mostreiro; a xente dec\u00e1tase e non permite que leven nada. A Garda civil interv\u00e9n a petici\u00f3n do bispo, carga e hai nove mortos e 27 feridos. Ocorreu en 1909.\nImportancia.\nEst\u00e1 considerada unha das grandes creaci\u00f3ns da novel\u00edstica galega do s\u00e9culo XX, a\u00ednda que nos primeiros anos non foi moi valorada pola cr\u00edtica, que si resaltaba a s\u00faa extensi\u00f3n e orixinalidade.\nXos\u00e9 Ram\u00f3n Pena comenta na s\u00faa \"Historia da literatura galega IV\":\nO Diccionario da literatura galega III ded\u00edcalle unha das entradas e concl\u00fae:\nSegundo Ram\u00f3n Nicol\u00e1s:\nPara Manuel Rodr\u00edguez Alonso:\n\"Palabras y Mundos\" fai un bo resumo da obra:\nTrama.\n1\u00aa parte\nI. Suso comeza a falar do Perfeuto, o irm\u00e1n que naceu morto, e de se\u00f1ora Andrea e outras parteiras: Dorinda e Remedios a Cachona, que botaba as cartas. Hai un di\u00e1logo entre esta e a Rebordechao con intervenci\u00f3n do narrador. Suso conta do repartimento de comida dos venres. Tam\u00e9n conta o narrador o que no repartimento citado fixo unha vez Mar\u00eda dos Accidentes, entre lercha e tola. Suso conta que a se\u00f1ora Andrea vi\u00f1era da parte dos portugueses da raia, por Chaves, que fuxira antes dos trinta anos cun criado moi novo e que o mataran e logo estivera de encargado na casa grande de Oimbra. E tres ou catro anos despois vi\u00f1eran as murmuraci\u00f3ns de que lle gustaban os rapaces m\u00e1is novos. Mesmo que andara cun rapaz moinante que ti\u00f1a unha mona, a Berta, e \u00edan polas feiras. O narrador conta a historia do moinante e a Berta. Suso: todo o contado foi antes de chegar a se\u00f1ora Andrea a Auria, onde chegou cun titiriteiro e al\u00ed quedaron morrendo m\u00e1is tarde o home. Despois disque ela se arrimara con Vicente, o Potras, e o bispo mandounos botar por non estaren casados, el marchou para Vigo e ela non.\nII. A se\u00f1ora Andrea sab\u00eda moito e como parteira era mellor que o m\u00e9dico (a este non lle \u00eda ningunha muller por vergo\u00f1a). Logo colleu fama e vi\u00f1eron tres m\u00e1is, as mulleres xa \u00edan al\u00ed e andaban nelas coma nun caix\u00f3n. Os mozos falan dos m\u00e9dicos novos para mulleres, que son pouco homes.\nIII. Con todo a mellor parteira era a se\u00f1ora Andrea, ch\u00e1mana cando non hai outra, ou cando xa \u00e9 tarde no que se semella ao doutor Barada e c\u00f3ntanse an\u00e9cdotas deste. O Suso d\u00e1se conta de que est\u00e1 a sa\u00edrse do conto e volve falar do Perfeuti\u00f1o compar\u00e1ndoo cos cadelos da Tula, que cando os \u00edan tirar ao r\u00edo parec\u00edan non querer morrer e d\u00e1banlle moita pena. El viu o do Perfeuto, o\u00edndo o que os maiores non quer\u00edan e daba noxo. Hab\u00eda mulleres na casa, a se\u00f1ora Andrea sacou o licor caf\u00e9 e augardente e todos se puxeron a beber e cantar ata que se acabaron as botellas. A se\u00f1ora Andrea dixo que se quedaba por se se presentaba hemorraxia. O Suso (5 ou 6 anos) ti\u00f1a medo. O t\u00edo D\u00e1maso marchou co Perfeuto e mandou volver a Evanxelina (a irm\u00e1 m\u00e1is vella) que estaba na casa dunha veci\u00f1a. Chega o pai e a nai b\u00f3tase a chorar.\nIV. Cinco anos despois, veu o Alberte. El non ti\u00f1a ningunha pena de irm\u00e1ns. Aos seus meses e cheo de celos a s\u00faa nai non deixa de comparalo con el \u00e1 s\u00faa idade. Ademais, \u00e1s tardes os pais est\u00e1n no traballo, a Evanxelina na costura e ten que atendelo el, que a esas horas deber\u00eda estudar. Por enriba o irm\u00e1n Papuxas t\u00ed\u00f1ao marcado por saber que seu pai era o secretario do gremio, o que botaba os mellores discursos no Centro de Sociedades Obreras (cousa que ao Suso lle parec\u00eda moi ben). E chaman \u00e1 porta, d\u00e1lle un couce ao canastro e manda o neno ao chan, mete o rapaz no cesto e \u00e1brelle ao Elixio, que era o mellor no instituto.\nV. Un narrador conta o da cadela Tula e os cans que levaba tras dela. Suso e Elixio falan dos nenos, o Elixio da s\u00faa t\u00eda Rosario (a Coella). Segue unha conversa no casino sobre as mulleres, os partos. O Suso e o Elixio falan de como se fan os nenos. O Suso segue contando o da Tula, aquela noite e \u00e1 ma\u00f1\u00e1 seguinte.\nVI. Segue a conversa do Suso e o Elixio, interrompida polo Alberte que cae do berce e rompe a chorar. \nVII. Chega a irm\u00e1, a Evanxelina, descrici\u00f3n dela e das merendas que fai coas amigas na galer\u00eda. Ela ap\u00fantase nas Juventudes. Contin\u00faan as merendas e a conversa.\nVIII. Chega a nai e o rapaz descobre os seus celos. Despois o pai e f\u00e1lase da prensa. Hai unha digresi\u00f3n sobre a limpeza e o costume de se lavar. C\u00f3ntase do Heriberto e o seu xornal \u201cEl V\u00e9rtigo\u201d.\nIX. A importancia de palabras como \u201csolidariedade\u201d ou \u201cesquirol\u201d. Suso so\u00f1a que mata o Alberte\n2\u00aa parte\nI. Disertaci\u00f3n sobre os socialistas, mal vistos pola xente de ben de Auria, os cales lle botaban en cara ao Aser que o seu fillo non fose \u00e1 escola laica a\u00ednda que fora el o que m\u00e1is loitara para conseguila. Carta da Evanxelina cando os mestres da escola laica xa levan dous anos e o Suso a\u00ednda non vai. Un compa\u00f1eiro conta o l\u00edo do frere Papuxas ao bater no Suso. O pai do compa\u00f1eiro fala do caso con outro se\u00f1or.\nII.Visita do Suso e o Paquito da Vendolla \u00e1 escola laica. Di que a cousa de non ir el \u00e9 a avoa. O cura don Venancio ameaza a avoa Domitila se o neto vai \u00e1 laica.\nIII. Suso comeza a ler os xornais que ten o pai. Como vai m\u00e1is adiantada a Evanxelina expl\u00edcalle cousas e el vai aprendendo de pol\u00edtica. Dous homes conversan diante do paso dos internados na Inclusa.\nIV. O pai ofr\u00e9celle entrar na escola laica co enfado da nai. O Alberte xa ten m\u00e1is de dous anos\nV. Reuni\u00f3n pol\u00edtica o s\u00e1bado. Asisten desde hai tempo o Elixio e a Evanxelina que falaban moi ben e a el tam\u00e9n o deixaban estar sen falar. Ao pouco de empezar b\u00f3tano f\u00f3ra e vai escoitar ao cuarto dos pais. Iso l\u00e9mbralle que hai anos desde al\u00ed escoitou falar a se\u00f1ora Andrea de Nemesia a Cebola que empre\u00f1ou de Manolito Boente e pediulle que a axudase a abortar. Conversa entre a se\u00f1ora Andrea e Manolito ao que fai asinar un papel mentres as d\u00faas mulleres escoitan sen el o saber: faise responsable el de todo.\nVI. Disc\u00fatese a entrada na escola laica do Suso e a propia nai pon fin \u00e1 conversa dicindo que ela mesma o levar\u00e1 al\u00ed. Cando adormece entra a nai a aloumi\u00f1alo e escoita disputar a Evanxelina e Elixio, son noivos?\n3\u00aa parte\nI. Informaci\u00f3n de como se produciu o traslado do baldaquino do mosteiro de Oseira a Auria e da reacci\u00f3n provocada por eses feitos.\nII. Intervenci\u00f3n p\u00fablica de Evanxelina que remata coa intervenci\u00f3n das forzas da orde e hai detidos\nIII. Remate do sucedido en Oseira. Reacci\u00f3n dos socialistas en Auria. Meten na cadea ao Aser. Citaci\u00f3n xudicial \u00e1 Evanxelina.\nIV. O Suso \u00e9 citado polo Xos\u00e9 Mar\u00eda Cordeiro, oficial maior do xulgado, para falar de seu pai. Fai unha digresi\u00f3n cara ao pasado para falar do que sabe del. Na xuntanza, despois de falarlle da burgues\u00eda e outras cousas xerais, inf\u00f3rmao da dif\u00edcil situaci\u00f3n do pai polas cousas das que est\u00e1 acusado.\nV. Suso consegue ver a Evanxelina que est\u00e1 coa se\u00f1ora Andrea escondida. Pero esta non se parece en nada \u00e1 que co\u00f1ec\u00eda, \u00e9 unha se\u00f1ora m\u00e1is nova e con xoias, moi arranxada e que fala doutro xeito, toda unha dama de alta sociedade internacional. Leva dobre vida. Evanxelina est\u00e1 embarazada do Elixio e non quere ter o fillo de algu\u00e9n que despreza, que \u00e9 un medio home. A se\u00f1ora Andrea decide facer uso daquel papel asinado no aborto da Nemesia, o asinante \u00e9 agora o xu\u00edz que leva o caso de Aser e vaille facer chantaxe.\n4\u00aa parte\nI. Suso xa \u00e9 un home, traballa nunha imprenta e a Evanxelina \u00e9 boa costureira. O pai foi desterrado seis meses a Trives, acomp\u00e1\u00f1ano a nai e o Alberte. O pai non anda ben de sa\u00fade.\nII. Detallada descrici\u00f3n dos preparativos e do desfile do primeiro de maio en Auria.\nIII. Seguen a festa despois do desfile polas tabernas, polo ambiente de homosexuais e visitan as casas das prostitutas entrando o Suso cunha delas. Remata o 1\u00ba de maio.\nIV. Carta da Evanxelina a unha amiga da infancia en que d\u00e1 conta de todo. Ela fuxiu f\u00f3ra de Galicia e tivo o neno, est\u00e1 en Asturias moi ben coidada e agora o Xos\u00e9 Mar\u00eda Cerdeira ofr\u00e9celle casamento. O pai foi xulgado por un tribunal militar e ter\u00e1 que botar catro anos na cadea de Burgos, a nai est\u00e1 moi mal e non o pode superar. O Suso est\u00e1 en Madrid de tip\u00f3grafo e traballa moito nas xuventudes do gremio. O pobre Alberte, con cinco anos, est\u00e1 nos \u00f3sos e con disenter\u00eda.\nNarraci\u00f3n.\nT\u00e9cnica e tematicamente \u00e9 unha obra complexa pois ten un enfoque polif\u00f3nico, de perspectiva m\u00faltiple, ao mesturar diferentes narradores: desde un obxectivo en terceira persoa at\u00e9 varios (protagonistas ou testemu\u00f1as de determinados feitos) en primeira. O principal \u00e9 Suso, neno de 12 anos que vai madurando ao longo da obra e narra desde a madureza pero adaptando o estilo \u00e1 idade que se refire. \nA obra segue unha t\u00e9cnica cinematogr\u00e1fica de \"travelling\". Primeiro hai unha panor\u00e1mica de A. na que se ven moitos personaxes e xente. Plano xeral, c\u00e9ntrase no problema da escola laica e ach\u00e9gase a Suso na s\u00faa evoluci\u00f3n. Primeiro plano na terceira e cuartas partes, coa intervenci\u00f3n da familia e o mundo obreiro. Red\u00facense os personaxes. Son capas conc\u00e9ntricas dun mesmo froito. Util\u00edzase a analepse. O exterior m\u00e1is dilatado e menos representativo e o interior m\u00e1is estreito e m\u00e1is rico. \nEstrutura.\nNo tema mestura a historia da familia de Suso, o nacemento do sindicalismo en Auria e numerosas historias secundarias.\nSon catro partes nas que o personaxe de Suso Vilar act\u00faa de f\u00edo condutor, de focalizador. A primeira c\u00e9ntrase no mundo da infancia, a segunda na confrontaci\u00f3n entre o mundo laico e o relixioso, a terceira na matanza de Ursaria (Oseira), e a cuarta na madureza do Suso. Remata cun final esperanzador na voz de Evanxelina.\nTempo.\nA obra desenv\u00f3lvese nas d\u00faas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. 1909 \u00e9 a data dos sucesos de Oseira, que enchen unha parte da novela ao final, e faise alusi\u00f3n \u00e1s consecuencias que tivo a desamortizaci\u00f3n de Mendiz\u00e1bal.\nEspazo.\nToda a acci\u00f3n xira arredor da cidade de A. ou Auria, nome co que aparece Ourense na narrativa de Blanco Amor. Na \u00faltima parte tam\u00e9n cobra importancia o lugar de Ursaria (Oseira).\nPersonaxes.\nSon 170 personaxes -perfectamente individualizados pola fala-, un amplo abano de tipos humanos e historias entrecruzadas e relatadas con eficaz t\u00e9cnica expresionista, cunha concepci\u00f3n cinematogr\u00e1fica do relato, que vai acoutando progresivamente o seu campo de visi\u00f3n desde a panor\u00e1mica social ao primeiro plano individual. \u00c9 unha alegaci\u00f3n en favor dos desherdados.\nSon tres os principais personaxes da familia Vilar:\nF\u00f3ra da familia destaca a se\u00f1ora Andrea. \nP\u00f3dese falar dun protagonismo colectivo no que a poboaci\u00f3n est\u00e1 dividida en:\nMesmo Auria (Ourense) pode considerarse tam\u00e9n protagonista colectiva: a s\u00faa sociedade, os gremios, e ata o barrio das prostitutas.\nPremio Galicia e problem\u00e1tica con Blanco Amor.\nEn 1970 convocouse o Premio Galicia de novela, outorgado polo Centro Gallego de Buenos Aires e onde resultou ga\u00f1adora Xohana Torres coa s\u00faa novela \"Adi\u00f3s, Mar\u00eda.\" Outras novelas que acudiron ao certame foron \"O silencio redimido\" (de Silvio Santiago)\", O mes\u00f3n do birollo\" (de Fari\u00f1a Jamardo) e \"Xente ao lonxe\" (de Blanco Amor). No xurado do certame figuraba o presidente da RAG, Sebasti\u00e1n Mart\u00ednez Risco, Freyre de Andrade, Leandro Carr\u00e9 Alvarellos, ambos os dous propostos pola RAG, Xos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez Bl\u00e1zquez, proposto por editorial Castrelos e mais por Isidoro Millan, a proposta da editorial Galaxia.\nA novela de Blanco Amor non resultou ga\u00f1adora xa que, segundo un membro do xurado (Carr\u00e9 Alvarellos) a obra de Blanco Amor \u00e9 \u201cun relato f\u00e9rido, esfalazado; unha godalleirada, que por respecto aos lectores non consideramos axeitado pra sere acetado neste Certame\u201d. O autor acabou moi anoxado e molesto coa resoluci\u00f3n deste certame e a elecci\u00f3n da novela premiada, e declarou: \u201cLos mismos acad\u00e9micos que me hab\u00edan votado por unanimidad para ocupar un sill\u00f3n en la Real Academia Gallega la rechazaron de plano, la novela, porque era una novela procaz, es decir una novela mal hablada\u201d ...\u201cNo, no fue finalista. Ni siquiera la consideraron. Envi\u00e9 cinco ejemplares, dos de ellos pegados, y me los devolvieron en las mismas condiciones. Cre\u00edan que algunas cosas eran obscenas. Pero yo no las hab\u00eda escrito para las Hijas de Mar\u00eda.\u201d Despois de todo isto, Blanco Amor empezou a sentirse perseguido por todo este asunto."}
{"id": "52508", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52508", "title": "Samuel Beckett", "text": "Samuel Barclay Beckett, nado en Dubl\u00edn o 13 de abril de 1906 e finado en Par\u00eds o 22 de decembro de 1989, foi un novelista, dramaturgo, cr\u00edtico e poeta irland\u00e9s. Foi un dos m\u00e1is importantes representantes do experimentalismo literario do s\u00e9culo XX, dentro do modernismo anglosax\u00f3n. Foi igualmente figura chave do chamado teatro do absurdo. Escribiu os seus libros en ingl\u00e9s e franc\u00e9s, e foi asistente e disc\u00edpulo do novelista James Joyce. A s\u00faa obra m\u00e1is co\u00f1ecida \u00e9 o drama \"\u00c1 espera de Godot\". \nBeckett foi galardoado en 1969 co Premio Nobel de Literatura. Foi elixido Saoi de Aosd\u00e1na en 1984.\nTraxectoria.\nNaceu en Foxrock (preto de Dubl\u00edn) o 13 de abril de 1906, fillo de William Frank Beckett (1871-1933), un aparellador e descendente dos hugonotes, e Maria Jones Roe, unha enfermeira, cando \u00e1mbolos dous ti\u00f1an 35 anos. Logo de asistir a unha escola protestante de clase media no norte de Irlanda, ingresou no Trinity College de Dubl\u00edn, onde obtivo a licenciatura en linguas romances en 1927 e o doutoramento catro anos m\u00e1is tarde. \u00d3 mesmo tempo, continuou estudando o fil\u00f3sofo franc\u00e9s Ren\u00e9 Descartes e escribiu o ensaio cr\u00edtico \"Proust\" (1931), que sentar\u00eda as bases da s\u00faa filosof\u00eda e obra. Foi ent\u00f3n cando co\u00f1eceu ao novelista e poeta irland\u00e9s James Joyce, do que foi amigo e colaborador. Entre 1932 e 1937 traballou e viaxou sen descanso e desempe\u00f1ou diversos traballos para incrementar os ingresos da pensi\u00f3n anual que lle ofrec\u00eda seu pai, supo\u00f1\u00e9ndolle un duro golpe a s\u00faa morte en 1933. En 1937 estableceuse definitivamente en Par\u00eds, pero en 1942 tivo que trasladarse \u00f3 sur de Francia, libre da ocupaci\u00f3n nazi, fuxindo da Gestapo, pois Beckett sum\u00e1rase \u00e1 Resistencia. Ao final da segunda guerra mundial regresou a Par\u00eds, onde escribiu catro grandes obras: a s\u00faa obra dram\u00e1tica \"\u00c1 espera de Godot\" (1952) (a s\u00faa obra mestra en opini\u00f3n da maior\u00eda dos cr\u00edticos), e a s\u00faa trilox\u00eda \"Molloy\" (1951), \"Malone morre\" (1951) e \"O indomable\" (1953), que Beckett considera o seu maior logro, e na que os seus personaxes, misteriosamente enfermos e sumidos nun desesperado mon\u00f3logo, esperan a s\u00faa disoluci\u00f3n final e someten a linguaxe a un proceso de aniquilamento que constit\u00fae unha das constantes de toda a s\u00faa produci\u00f3n literaria. En 1961 out\u00f3rganlle o premio Internacional de Literatura, que compartiu con Jorge Luis Borges e, en 1969, foi galardoado co premio Nobel de literatura. Morreu en Par\u00eds o 22 de decembro de 1989.\nAspectos globais.\nA obra de Beckett \u00e9 fundamentalmente sombr\u00eda e tendente ao minimalismo e, de acordo con certas interpretaci\u00f3ns, profundamente pesimista (at\u00e9 nihilista) sobre a condici\u00f3n humana. En consonancia con isto, co tempo os seus libros fix\u00e9ronse paseni\u00f1amente m\u00e1is cr\u00edpticos e breves. O pesimismo de Beckett v\u00e9n con todo temperado por un senlleiro sentido do humor, entre negro e s\u00f3rdido (v\u00e9xase \"Comentarios sobre o autor\").\nSamuel Beckett foi galardoado co Premio Nobel de Literatura en 1969 \u00abpola s\u00faa escritura, que, renovando as formas da novela e o drama, adquire a s\u00faa grandeza a partir da indixencia moral do home moderno\u00bb. En 1961 recibiu as\u00ed mesmo o \"Premio Formentor\" outorgado polo Congreso Internacional de Editores, xunto Jorge Luis Borges.\nEstilo.\nNas s\u00faas obras, Beckett centrou a s\u00faa atenci\u00f3n na angustia indisociable da condici\u00f3n humana, que na \u00faltima instancia reduciu ao eu solitario ou ao nada. Tam\u00e9n experimentou coa linguaxe ata deixar tan s\u00f3 un esqueleto, o que orixinou unha prosa austera e disciplinada pero chea de humor. A s\u00faa influencia en dramaturgos posteriores, sobre todos naqueles que seguiron os seus pasos na tradici\u00f3n do absurdo, foi tan notable como o impacto da s\u00faa prosa.\nObras.\nEscritor biling\u00fce, a partir de 1953 escribiu en franc\u00e9s e, \u00e1s veces, en ingl\u00e9s; xeralmente traduc\u00eda a obra \u00f3 outro idioma, adapt\u00e1ndoa. Escribiu novelas, pezas e textos varios para radio, televisi\u00f3n e cinema.\nFilmograf\u00eda.\nCine\nTelevisi\u00f3n"}
{"id": "52509", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52509", "title": "Christina Lilliestierna", "text": "Christina Lilliestierna, nada en Gotemburgo en 1923 e finada en Mar\u00edn o 15 de setembro de 2000, foi unha escritora e xornalista sueca.\nTraxectoria.\nEstudou en Sigtuna e m\u00e1is tarde fixo Dereito en Uppsala. Foi correspondente en Par\u00eds do \"G\u00f6teborgs Handels- och Sj\u00f6fartstidning\" (1951-1953) e do \"Aftonbladet\" (1960-63), entremedias traballou tam\u00e9n para o \"Dagens Nyheter\" e o \"Vecko-Journalen\" (1957-60) en \u00c1frica do Norte, Francia e o Congo. Entre 1964 e 1967 estivo en Teher\u00e1n.\nEstableceuse en San Tom\u00e9 de Pi\u00f1eiro (Mar\u00edn) co seu segundo marido, vivindo no pazo de Cadro. En 1969 escribiu \"Leva vid v\u00e4rldens \u00e4nde\", baseada na s\u00faa vida en Galicia. A novela converteuse nun \u00e9xito no seu pa\u00eds, e foi traducida ao galego en 1983 por Cami\u00f1o Noia co t\u00edtulo de \"Vivir na fin do mundo\".\nCasou d\u00faas veces e tivo tres fillos: Janna e J\u00f6ran, do seu primeiro marido, Hans Flod\u00e9n; e Alarik, nado en 1950, fillo de Pierre Daboval. En 1964 casou de novo co franc\u00e9s Jean Novial."}
{"id": "52510", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52510", "title": "Skopje", "text": "Skopje (en macedonio: \"\u0421\u043a\u043e\u043f\u0458\u0435\" ou \"Skopje\"; en alban\u00e9s: \"Shkup\") \u00e9 a capital e a maior cidade de Macedonia do Norte. No per\u00edodo romano era co\u00f1ecida baixo o nome de \"Skupi\". A cidade desenvolveuse rapidamente trala fin da segunda guerra mundial, a\u00ednda que esta tendencia rematou en 1963, ano no que foi esnaquizada por un gran tremor de terra.\nHoxe en d\u00eda Skopje \u00e9 unha cidade moderna con interese polos monumentos culturais do pasado. A cidade at\u00f3pase no curso superior do r\u00edo Vardar nunha ruta principal na pen\u00ednsula balc\u00e1nica, entre Belgrado e Atenas. A cidade ten unha poboaci\u00f3n de 515.419 habitantes (censo de 2002). \u00c9 un importante centro sider\u00faxico, as\u00ed como das industrias qu\u00edmica, madeireira, t\u00e9xtil e publicitaria. O desenvolvemento industrial da cidade foi acompa\u00f1ado por un desenvolvemento intensivo dos sectores do comercio e da banca, as\u00ed como por unha \u00e9nfase nos campos da cultura e do deporte.\nSegundo o censo nacional de 2002, a poboaci\u00f3n de Skopje era de 506.926 habitantes. O grupo \u00e9tnico principal \u00e9 o dos macedonios, que constit\u00faen o 66,75 % da poboaci\u00f3n, seguido polos albaneses (20,49 %), xitanos (4,63 %), serbios (2,82 %), turcos (1,7 %), bosn\u00edaco (1,5 %) e romaneses (0,5 %)."}
{"id": "52511", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52511", "title": "R\u00edo X\u00facar", "text": "O r\u00edo X\u00facar (en valenciano: \"X\u00faquer\", en castel\u00e1n: \"J\u00facar\") \u00e9 un r\u00edo da conca mediterr\u00e1nea da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Cunha lonxitude de case 500\u00a0km e unha conca de 23.000\u00a0km\u00b2, \u00e9 o maior curso fluvial que atravesa a Comunidade Valenciana.\nCurso.\nNace nos Montes Universales a 1.506 m de altitude, no sitio denominado Ojuelos de Valdeminguete, na provincia de Cuenca (Castela-A Mancha), e desemboca no mar Mediterr\u00e1neo, na localidade de Cullera (Valencia), tras 497,5\u00a0km de percorrido.\nO X\u00facar, que segue un percurso xeral oeste-leste, corre pola parte oriental da Mancha at\u00e9 a confluencia co Cabriel (catal\u00e1n \"Cabriol\"), pasa pola cidade de Cuenca e en Alarc\u00f3n \u00e9 retido no primeiro dos seus dous encoros principais. Despois de atravesar terras de Albacete entra no Pa\u00eds Valenciano polo Vall de Cofrents, onde se encaixa entre os contrafortes de transici\u00f3n entre Mancha e a Ribera, circunstancia usada para o aproveitamento hidroel\u00e9ctrico, cos encoros de Cofrentes, Cortes de Pallars e Millars. Entra na Ribera Alta, onde fica represado en Tous, e rega a extensa horta da Ribera a trav\u00e9s de numerosas canles (\"s\u00e9quies\" en catal\u00e1n), como a \"S\u00e9quia Reial del X\u00faquer\", algunhas das cales alimentan a Albufera de Valencia. Pasa por Alzira e, xa na Ribera Baixa, por Sueca e Cullera, onde desemboca.\nCaudal irregular.\nO seu caudal \u00e9 de 11 m\u00b3/s en Cuenca e 49 m\u00b3/s en Alzira. \u00c9 moi irregular, presentando cheas en outono a causa de choivas torrenciais. Entre as m\u00e1is fortes historicamente l\u00e9mbrase a riada de San Francisco en 1864, con 13.000 m\u00b3/s; a recente de Tous en 1982 (\"rotura do encoro de Tous\"), con 16.000 m\u00b3/s, e m\u00e1is a chea de novembro de 1987, con 5.200 m\u00b3/s, todas segundo medici\u00f3ns tomadas en Alzira.\nR\u00e9xime fluvial.\nS\u00f3 no seu curso alto presenta un r\u00e9xime pluvio-nival, mentres que o resto dos tramos dependen das chuvias, de tipo mediterr\u00e1neo.\nAfluentes.\nOs principais afluentes do X\u00facar son:\nExplotaci\u00f3n.\nO X\u00facar \u00e9 usado intensamente para regad\u00edos de horta no Pa\u00eds Valenciano. No tramo final \u00e9 mesmo usado para inundar os campos de arroz al\u00ed situados. Desde antigo as presas regulan o seu curso; c\u00f3mpre sinalar, co ano de construci\u00f3n e a s\u00faa capacidade, de se co\u00f1ecer o dato, as seguintes:"}
{"id": "52512", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52512", "title": "Otfried Preussler", "text": "Otfried Preussler \u00e9 un escritor alem\u00e1n para xente nova, orixinario de Bohemia participou na segunda guerra mundial e ao seu remate pasou varios anos en campos de concentraci\u00f3n en Tartaria. Unha vez libre estableceuse en Baviera como mestre de escola. Un dos seus mellores libros \u00e9 \"As aventuras do varudo Vania\", relato de car\u00e1cter m\u00edtico dun pequeno campesi\u00f1o ruso que ten que pasar varias probas para acceder \u00f3 trono. En \"Os tolos de Vilasimplona\" describe os habitantes unha vila na que todos est\u00e1n un pouco tolos."}
{"id": "52513", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52513", "title": "Padr\u00e3o dos Povos", "text": ""}
{"id": "52515", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52515", "title": "Venus de Willendorf", "text": "Venus de Willendorf \u00e9 o nome co que se co\u00f1ece unha estatu\u00ed\u00f1a de 11,1 cm de altura, que representa unha Venus paleol\u00edtica, unha figura feminina, conservada actualmente no Museo de Historia Natural (\"Naturhistorichen Museum\") de Viena.\nHistoria.\nFoi descuberta en 1908 polo arque\u00f3logo Josef Szombathy nun asentamento paleol\u00edtico sito preto de Willendorf, unha aldea da Baixa Austria (Wachau), non moi distante da cidade de Krems.\nEst\u00e1 tallada nun oolito de calcaria, pedra desco\u00f1ecido nos arredores do sitio. Mostra restos de tintado en vermello.\nCara 1990, logo dunha revisi\u00f3n da estratigraf\u00eda do lugar, estimouse a antig\u00fcidade da obra entre 24.000 e 22.000 anos a.C. Co\u00f1\u00e9cese pouco sobre a orixe, m\u00e9todo de creaci\u00f3n e significado cultural desta estatu\u00ed\u00f1a."}
{"id": "52516", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52516", "title": "Cavaqui\u00f1o", "text": "O cavaqui\u00f1o, bragui\u00f1a, braga, machete, macheti\u00f1o ou machete-de-braga \u00e9 un instrumento de corda, menor que a guitarra, de gran popularidade como acompa\u00f1ante e mesmo solista nas orquestras populares. O punto \u00e9 dividido en 17 trastes; ten catro cordas de tripa ou de metal, afinadas normalmente en sol-sol-si-re, la-la-do#-mi, sol-si-re-mi, re-sol-si-re ou, m\u00e1is raramente, en re-sol-si-mi (este m\u00e1is utilizado por persoas que xa tocan viola e non queren ter que aprender outros acordes). O efecto asem\u00e9llase ao da mandolina ou ao da bandurri\u00f1a.\nO cavaqui\u00f1o, segundo Gon\u00e7alo Sampaio, \u00e9 procedente de Braga. Ten unha afinaci\u00f3n propia da cidade de Braga que \u00e9 re-la-si-mi. Al\u00e9n de Portugal, \u00e9 usado en Cabo Verde, Mozambique e o Brasil.\nNo Brasil ese instrumento \u00e9 usado nas congadas paulistas e forma historicamente o conxunto b\u00e1sico, xunto coa mandolina, a frauta e a guitarra. Waldir Azevedo \u00e9 o m\u00e1is co\u00f1ecido m\u00fasico de coro que tocaba ese instrumento. Considerado, a\u00ednda en vida deste, como o seu sucesor, o m\u00fasico paulista Roberto Barbosa, m\u00e1is co\u00f1ecido por \"Canhotinho\", \u00e9 hoxe considerado unha das principais referencias no instrumento, por ter perfeccionado a t\u00e9cnica deixada por Waldir Azevedo. Canhotinho \u00e9, desde hai uns 40 anos, o arranxador do renomeado conxunto de samba Dem\u00f4nios da Garoa.\nAs illas do Hawai te\u00f1en un instrumento similar ao cavaqui\u00f1o chamado ukelele, tam\u00e9n con catro cordas e un formato semellante, que se considera que \u00e9 unha alteraci\u00f3n do cavaqui\u00f1o, tra\u00eddo por emigrantes portugueses en 1879."}
{"id": "52520", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52520", "title": "Creedence Clearwater Revival", "text": "Creedence Clearwater Revival, co\u00f1ecido tam\u00e9n como CCR ou Creedence, \u00e9 o nome dun grupo de rock cl\u00e1sico fusionado con country de finais dos anos 60, liderado por John Fogerty.\nHistoria.\nA banda comezou como The Blue Velvets, formada por Tom Fogerty en El Cerrito (California) na d\u00e9cada de 1950. A mediados de 1960 a banda firma contrato con Fantasy Records e lanza o seu primeiro \u00e1lbum, \"Creedence Clearwater Revival\", e o seu famoso sinxelo \"Suzie Q\" (partes 1 e 2). No \u00e1lbum \"Willy and the Poor Boys\" notouse unha grande cr\u00edtica social, contra o armamentismo nuclear e as presi\u00f3ns pol\u00edtico-militares. Permaneceron xuntos durante uns anos, pero logo dos sinxelos \"Have you ever seen the rain\" e \"Hey tonight\", correron rumores da separaci\u00f3n do grupo. En febreiro de 1971 Tom Fogerty separouse do grupo e seguiu como solista. Logo disto a calidade da banda comezou a caer e en outubro de 1972 disolveuse oficialmente. Dende 1993 Creedence Clearwater Revival forma parte do Rock And Roll Hall Of Fame.\nO grupo comezou como calquera outra banda dunha pequena vila. Buscando oportunidades, percorreron dende presentaci\u00f3ns en festas ata chegar a ser en 1965 The Gooliwoogs, unha agrupaci\u00f3n que ti\u00f1a, por exixencia do seu representante, un estilo moi \"Beatle\" tanto na s\u00faa m\u00fasica como na s\u00faa indumentaria (usaban perrucas brancas e uniformes militares como The Beatles, usaban sm\u00f3king e peiteados id\u00e9nticos).\nEn 1968, baixo o lema \"Faino ou esqu\u00e9ceo\", decid\u00edronse a facer o que eles sab\u00edan. Coa potencia na voz, as letras de John Fogerty e a harmoniosa r\u00edtmica de Tom Fogerty, Stu Cook e Doug Clifford, editaron os sinxelos \"Suzie Q\", partes 1 e 2, e \"I put a Spell On You / Walk on The Water\", que racharon con t\u00f3dolos esquemas da \u00e9poca, as\u00ed coma o \u00e1lbum que os conti\u00f1a, \"Creedence Clearwater Revival\", que abarcaba diversos estilos, dende a psicodelia (\"Gloomy\") ata o blues (\"Get Down Woman\").\nEn 1969 editan \"Bayou Country\", no que abunda un estilo que caracterizou a CCR: o \"Swamp Rock\", ou \"Rock dos Pantanos\". Boa mostra deste estilo son temas como \"Born on the Bayou\" e \"Keep on Chooglin'\", sen deixar de mencionar \"Proud Mary\". Este LP converter\u00edase rapidamente en disco de platino.\nXa a estas alturas, Creedence Clearwater Revival destronara a The Beatles e a The Rolling Stones dos primeiros postos das clasificaci\u00f3ns.\nEse mesmo ano editan \"Green River\" e \"Willy and the Poor Boys\", que tam\u00e9n se converteron en disco de platino. En 1970 editan \"Cosmo's Factory\", que se converte en Disco Triplo Platino por vender mais de tres mill\u00f3ns de copias. Hoxe en d\u00eda obtense esta distinci\u00f3n con s\u00f3 vender cen mil.\nEn 1971 editan \"Pendulum\", un \u00e1lbum talvez non moi comercial, pero que \u00e9 unha verdadeira peza de colecci\u00f3n para os que co\u00f1ecen a banda. En 1972, xa sen Tom Fogerty, editan \"Mardi Gras\", un \u00e1lbum moi ben producido pero sen moito brillo pola presi\u00f3n exercida por parte da discogr\u00e1fica, que, segundo Stu Cook, lles obrigou a facer composici\u00f3ns individuais. Doug Clfford dixo: \"dix\u00e9ronnos que, se non o fac\u00edamos, a banda separ\u00e1base. Non nos decatamos de que isto pasar\u00eda de todas as maneiras e nos botar\u00edan a culpa a nos\".\nNa actualidade Creedence Clearwater Revival \u00e9 unha das bandas que m\u00e1is se escoita e que m\u00e1is Hits ten pese a s\u00faa curta discograf\u00eda, s\u00f3 65 canci\u00f3ns, das que hai 40 nas recompilacions \"Chronicle\" e \"Chronicle II\". O mesmo Elvis Presley dixo fai case catro d\u00e9cadas: \"Creedence \u00e9 unha desas bandas que na actualidade se escoita moito e a\u00ednda se escoitara mais dentro de trinta anos\"."}
{"id": "52523", "revid": "69139", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52523", "title": "Azurita", "text": "A azurita, tam\u00e9n malaquita azul (nos s\u00e9culos XIX e XII tam\u00e9n chamada chesilita por Chessy-les-Mines, R\u00f3dano, preto de Li\u00f3n) \u00e9 un mineral da clase dos carbonatos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Cu3(CO3)2(OH)2 (cont\u00e9n un 69,2% de cobre, un 25,6% de CO2 e un 5,2% de auga). \nCo\u00f1\u00e9cese dende tempos antigos e mencionouse na \"Historia natural\" de Plinio o Vello baixo o nome grego de \"\" (\u03ba\u03c5\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2: \"azul profundo\", ra\u00edz da cor \"ciano\") e o nome latino \"caeruleum\". \nCaracter\u00edsticas.\nAspecto.\nA azurita pres\u00e9ntase normalmente formando agregados cristalinos. Tam\u00e9n o fai de forma masiva e de costras. Ten unha cor azul caracter\u00edstica.\nLugares onde se atopa.\nA azurita at\u00f3pase en zonas de oxidaci\u00f3n, formada pola acci\u00f3n de soluci\u00f3ns hidrocarbonatadas sobre sulfuros de cobre, case sempre en drusas, en asociaci\u00f3n coa malaquita e coa cuprita.\nPropiedades.\nA azurita \u00e9 t\u00f3xica disolta en auga (a\u00ednda que moito menos que minerais con metais pesados). Non debe ser utilizada baixo ningunha circunstancia para adornar acuarios de auga salgada. As\u00ed mesmo, non existe perigo alg\u00fan de envelenamento \u00f3 manexala coas mans. \nUsos da azurita.\nA azurita \u00e9 utilizada coma fonte secundaria de cobre.\nXoier\u00eda.\nEn ocasi\u00f3ns \u00e9 usada para a fabricaci\u00f3n de xoias, pero a s\u00faa consistencia e tendencia a perder a s\u00faa cor e converterse en malaquita, limita a s\u00faa manexabilidade. Xa que a calor a destr\u00fae con certa facilidade, a azurita debe ser traballada a temperatura ambiente.\nPigmento.\nUsada como pigmento (pigmento de azurita) desde a Idade Media ao s\u00e9culo XX, moitas veces confund\u00edndose coa lazurita, compo\u00f1ente do lapisl\u00e1zuli de tonalidades parecidas e bastante m\u00e1is caro. Tanto o nome de azurita como de lazurita e lapisl\u00e1zuli (\"pedra de azur\") derivan do Persa \"\" (\u0644\u0627\u0698\u0648\u0631\u062f) a trav\u00e9s do \u00e1rabe. \nOutros carbonatos.\nA malaquita, a aragonita e a calcita son outros carbonatos co\u00f1ecidos."}
{"id": "52525", "revid": "1643", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52525", "title": "Malaquita azul", "text": ""}
{"id": "52526", "revid": "1643", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52526", "title": "Chesilita", "text": ""}
{"id": "52528", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52528", "title": "R\u00edo Mondego", "text": "O r\u00edo Mondego \u00e9 un curso fluvial portugu\u00e9s, que desemboca no oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico en Figueira da Foz, logo de atravesar Co\u00edmbra.\nPercorrido.\nNace na Serra da Estrela, concello de Gouveia a 1.425 m de altitude; no percurso m\u00e1is alto \u00e9 chamado Mondeguinho, porque apenas \u00e9 m\u00e1is do que un pequeno f\u00edo de auga.\n\u00c9 o maior dos cursos fluviais que nacen en Portugal, grazas \u00e1s augas dos seus afluentes, especialmente na marxe dereita o D\u00e3o e na esquerda o Alva, o Ceira, o Arunca e a ribeira do Bot\u00e3o.\nO Mondego percorre cerca de 220\u00a0km. As s\u00faas marxes, entre Co\u00edmbra e Figueira da Foz, son os terreos m\u00e1is f\u00e9rtiles de Portugal. Nestas terras ac\u00e1dase a maior produci\u00f3n de arroz por hect\u00e1rea de toda Europa.\n\u00c9timo e historia.\nOs romanos chamaban \"Munda\" (\"transparencia, claridade, pureza\") ao Mondego, denominaci\u00f3n que perdurou ao longo da Idade Media.\nAntigamente, o r\u00edo Mondego era naveg\u00e1bel. Os barcos que vi\u00f1an do oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico \u00edan at\u00e9 Co\u00edmbra, e os mais pequenos chegaban mesmo at\u00e9 Penacova.\nNo Parque Verde do Mondego e en Lisboa, no Museu de Mari\u00f1a, encostado ao Planetario de Lisboa pr\u00f3ximo do Mosteiro dos Xer\u00f3nimos, est\u00e1 exposto un barco bastante comprido que navegaba entre Co\u00edmbra e Penacova. Este barco serv\u00eda para que as mulleres de Penacova fosen a Co\u00edmbra buscar roupa sucia e despois volvela lavada e pasada a ferro."}
{"id": "52529", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52529", "title": "Str\u00e4ngn\u00e4s", "text": "Str\u00e4ngn\u00e4s \u00e9 unha cidade do condado de S\u00f6dermanland no centro leste de Suecia. A cidade ten unha poboaci\u00f3n de 13.000 habitantes, 31.000 cos arrabaldes."}
{"id": "52530", "revid": "1410", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52530", "title": "Organizaci\u00f3n de Naci\u00f3ns e Pobos Non Representados", "text": "A Organizaci\u00f3n de Naci\u00f3ns e Pobos Non Representados (co\u00f1ecida en ; UNPO) \u00e9 unha organizaci\u00f3n internacional estabelecida para dar visibilidade a pobos e naci\u00f3ns non representados ou marxinalizados do mundo. Foi creada o 11 de febreiro de 1991 na Haia (Pa\u00edses Baixos). Os seus membros son pobos ind\u00edxenas, estados non reco\u00f1ecidos, minor\u00edas \u00e9tnicas, territorios ocupados e demais grupos sen representaci\u00f3n internacional.\nA Organizaci\u00f3n de Naci\u00f3ns e Pobos Non Representados traballa para desenvolver a comprensi\u00f3n e o respecto polo dereito de autodeterminaci\u00f3n, achegando asesoramento e apoio relacionados con cuesti\u00f3ns de reco\u00f1ecemento internacional e autonom\u00eda pol\u00edtica, capacitando a grupos sobre como defender as s\u00faas causas de maneira efectiva e avogando directamente por unha resposta internacional \u00e1s violaci\u00f3ns dos dereitos humanos contra membros do grupo. Alg\u00fans antigos membros, como Armenia, Timor Leste, Estonia, Letonia, Xeorxia e Palau, conseguiron a independencia e son membros das Naci\u00f3ns Unidas.\nPrincipios.\nA Carta da UNPO estabelece os cinco principios centrais da organizaci\u00f3n:\nT\u00f3dolos membros deben asinar e acatar o Pacto da UNPO. Os membros do UNpo deben ser non-violentos.\nMembros.\nA continuaci\u00f3n am\u00f3sanse os membros actuais da UNPO.\nOs membros orixinais aparecen salientados cun fondo rosa e en letra grosa.\nLiderado.\nSecretarios xerais\nDirector executivo\nPresidentes da Asemblea Xeral"}
{"id": "52531", "revid": "988", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52531", "title": "\u00c1nxel Xo\u00e1n", "text": ""}
{"id": "52532", "revid": "988", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52532", "title": "\u00c1nxel Xoh\u00e1n Gonz\u00e1lez L\u00f3pez", "text": ""}
{"id": "52533", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52533", "title": "Aceh", "text": "Aceh \u00e9 un territorio especial de Indonesia, localizado no extremo norte da illa de Sumatra.\nNo pasado, Aceh foi co\u00f1ecida pola s\u00faa independencia pol\u00edtica e feroz resistencia ao control dos for\u00e1neos, inclu\u00edndo os antigos colonos neerlandeses e o goberno indonesio. Aceh pos\u00fae recursos naturais esenciais, como petr\u00f3leo e gas.\nHistoria.\nNo s\u00e9culo VIII, o islam entrou no Sueste asi\u00e1tico a trav\u00e9s de Aceh. O primeiro reino isl\u00e1mico de Peureulak foi establecido ao redor do ano 850 no que hoxe \u00e9 o distrito Leste de Aceh cuxa capital \u00e9 Banda Khalifah. Despois seguiu Samudra Pasai (de onde procede o nome de Sumatra) no que hoxe \u00e9 o distrito Norte de Aceh, que foi recordado por Marco Polo e Ibn Battuta durante o reinado do Sultan Malik uz Zahir.\nO Reino de Aceh foi establecido inicialmente como un pequeno reino isl\u00e1mico durante o s\u00e9culo XII no que hoxe \u00e9 Banda Aceh. Durante a s\u00faa \u00e9poca dourada, o seu territorio e a s\u00faa influencia pol\u00edtica expand\u00edronse ata Satun no sur de Tailandia, Johor na pen\u00ednsula de Malaca, e Siak no que hoxe \u00e9 a provincia de Riau. Desde o principio do s\u00e9culo XVI, o Sultanato de Aceh estivo implicado nunha loita polo poder case continua primeiro con Portugal, despois, desde o s\u00e9culo XVIII, contra os intereses coloniais de Gran Breta\u00f1a e os Pa\u00edses Baixos. Ao final do s\u00e9culo XVIII, Aceh tivo que deixar o seu tradicional territorio de Kedah e Pinang na pen\u00ednsula de Malaca aos brit\u00e1nicos.\nAntes de comezar o s\u00e9culo XIX, con todo, Aceh alcanzara un poder cada vez m\u00e1is influente debido \u00e1 s\u00faa posici\u00f3n estrat\u00e9xica para controlar o comercio rexional. Na d\u00e9cada de 1820 era o subministrador de m\u00e1is de medio mundo de pementa negra. O comercio de pementa constitu\u00edr nunha nova riqueza para o sultanato e tam\u00e9n para os gobernantes de moitos portos pequenos pr\u00f3ximos que hab\u00edan estado baixo o control de Aceh, pero foi capaz de facer valer a independencia. Ao principio, todos estes cambios ameazaron a integridade de Aceh, pero un novo sult\u00e1n, Tuanku Ibrahim que controlou o reino agresiva e satisfactoriamente, desde 1838 a 1870, reafirmou o poder sobre os portos pr\u00f3ximos.\nNo tratado de Londres de 1824 os brit\u00e1nicos cederon o control a Holanda de todas as posesi\u00f3ns brit\u00e1nicas en Sumatra. En devandito tratado, os brit\u00e1nicos describiron Aceh como unha das s\u00faas posesi\u00f3ns, a pesar de que non tivesen ning\u00fan control real sobre o sultanato. Inicialmente, conforme o acordo, os holandeses decidiron respectar a independencia de Aceh. Con todo en 1871, os brit\u00e1nicos abandonaron a s\u00faa anterior oposici\u00f3n \u00e1 ocupaci\u00f3n holandesa de Aceh, posiblemente para impedir a Francia ou aos Estados Unidos que lograsen establecerse na rexi\u00f3n. A\u00ednda que nin os holandeses nin os brit\u00e1nicos co\u00f1ecesen algo en concreto, houbo rumores desde 1850 de que Aceh mantivo comunicaci\u00f3n cos gobernantes franceses e cos do Imperio Otom\u00e1n.\nA Guerra de Aceh.\nA Guerra de Aceh ou tam\u00e9n co\u00f1ecida como \"Guerra achinese\" foi o conflito armado entre os Pa\u00edses Baixos e o sultanato musulm\u00e1n de Acheh no norte de Sumatra e acaecido entre 1873 e 1904.\nOs holandeses consideraron ao sultanato ocupante do seu esfera de influencia en Sumatra setentrional e invad\u00edrono. A\u00ednda que o sult\u00e1n rendeuse, os achineses combateron aos neerlandeses nunha prolongada e custosa guerra de guerrillas, a cal os holandeses foron capaces de ga\u00f1ar s\u00f3 co reco\u00f1ecemento da zona e dese\u00f1ando unha nova estratexia que dependeu de bases fortificadas."}
{"id": "52534", "revid": "43749", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52534", "title": "Haia", "text": ""}
{"id": "52536", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52536", "title": "S\u00edux", "text": "Os s\u00edux son un grupo ling\u00fc\u00edstico e \u00e9tnico de nativos americanos asentados nos territorios do que agora son os Estados Unidos. O nome s\u00edux \u00e9 unha forma abreviada de \"Nadouessioux\", que foi tomada do franc\u00e9s canadense como Nado\u00fcessio\u00fcak a partir dun ex\u00f3nimo anterior da tribo ojibwa: na\u00b7towe\u00b7ssiwak, \"s\u00edux\".\nOs s\u00edux eran un dos tres grupos de sete tribos que formaban a Gran Naci\u00f3n S\u00edux e que se agrupaban a partir de tres variedades ling\u00fc\u00edsticas da lingua s\u00edux: dakota, lakota e nakota que, \u00e1s veces, aparecen indicadas polos grupos tribais como lakota, santee e yankton-yanktonai.\nOs santee dakota (\"Is\u00e1\u014byathi\"; \"coitelo\") residen no extremo leste das Dacotas, Minnesota e norte de Iowa. Os yankton e yanktonai Dakota (\"Ih\u00e1\u014bkt\u021fu\u014bwa\u014b\" e \"Ih\u00e1\u014bkt\u021fu\u014bwa\u014bna\", \"Aldea ao final\" e \"Pequena vila ao final\"), colectivamente tam\u00e9n denominados polo end\u00f3nimo \"Wi\u010dh\u00edyena\", residen preto do r\u00edo Minnesota; consid\u00e9ranse os s\u00edux medios e, no pasado, foron erroneamente clasificados como Nakota. Os nakota reais son os assiniboine (de Montana) e stoney do oeste do Canad\u00e1. Os lakota, tam\u00e9n chamados teton (\"Th\u00edt\u021fu\u014bwa\u014b\", posiblemente \"Habitantes da pradeira\"), son os s\u00edux m\u00e1is occidentais, co\u00f1ecidos pola s\u00faa cultura de caza e guerreiros.\nHoxe en d\u00eda, os s\u00edux mante\u00f1en moitos gobernos tribais dispersos en numerosas reservas e comunidades de Dacota do Norte, Dacota do Sur, Nebrasca, Minnesota e Montana nos Estados Unidos; e Manitoba, o sur de Saskatchewan e Alberta no Canad\u00e1.\nDivisi\u00f3ns sociais.\nSantee.\nOs Santee (tam\u00e9n co\u00f1ecidos como Dakota) migraron ao norte e ao oeste desde o sur e o leste de Ohio at\u00e9 Minnesota. Os Santee viv\u00edan nos bosques cazando, pescando e con agricultura de subsistencia.\nLing\u00fc\u00edstica.\nOs s\u00edux comprenden tres grupos ling\u00fc\u00edsticos estreitamente relacionados:\nAs primeiras investigaci\u00f3n identificaron a divisi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en tres p\u00f3las dentro da lingua s\u00edux (\"Lakota\", \"Dakota\" e \"Nakota\") como dialectos dunha soa lingua, sendo tam\u00e9n chamados Lakota = Teton, Dakota = Santee-Sisseton e Nakota = Yankton-Yanktonai. Por\u00e9n, estudos recentes amosa que os Yankton-Yanktonai nunca empregaron o aut\u00f3nimo \"Nakh\u00f3ta\", sen\u00f3n que pronuncian o seu nome do mesmo modo que os Santee (\"Dak\u021f\u00f3ta\").\nEstes estudos identifican o assiniboine e stoney como d\u00faas linguas separadas, sendo o s\u00edux a terceira lingua. O s\u00edux ten tres dialectos semellantes: lakota, dakota occidental (Yankton-Yanktonai) e dakota oriental (Santee-Sisseton). Os falantes assiniboine e ref\u00edrense a si mesmos como \"Nakh\u00f3ta\" ou \"Nakh\u00f3da\".\nO termo \"Dakota\" ten sido polos antropoloxistas e membros do goberno para referirse a t\u00f3dolos grupos s\u00edux, dando como resultado nomes como \"Teton Dakota\", \"Santee Dakota\" etc. Isto debeuse principalmente \u00e1 traduci\u00f3n terxiversada da palabra ottawa \"S\u00edux\".\nActivismo no s\u00e9culo XX.\nIncidente de Wounded Knee.\nDurante os anos 1960, mozos nativos americanos comezaron a axitarse para acadar mellores condici\u00f3ns sociais, facer respectar os seus dereitos civ\u00eds, e conseguir programas de desenvolvemento econ\u00f3mico e de educaci\u00f3n. Entre as numerosas protestas, organizouse a ocupaci\u00f3n da illa de Alcatraz, en California.\nO incidente de Wounded Knee comezou o 27 de febreiro de 1973, cando a vila de Wounded Knee, Dacota do Sur foi tomado polos seguidores do American Indian Movement. O sitio escollido debeuse \u00f3 gran valor simb\u00f3lico do lugar, xa que foi al\u00ed onde se produciu o Masacre de Wounded Knee en 1890. Os ocupantes controlaron a vila durante 71 d\u00edas mentres eran sitiados por varias axencias da orde como o FBI e os Marshals. Dous membros do A.I.M. morreron por disparos durante o incidente.\nRep\u00fablica de Lakota.\nA \"Delegaci\u00f3n da liberdade Lakota\", un grupo de activistas nativos americanos, declarou o 19 de decembro de 2007 que os lakota que se retiraban t\u00f3dolos tratados asinados cos Estados Unidos para poder recuperar a soberan\u00eda da s\u00faa naci\u00f3n. Un dos activistas, Russell Means, declarou esta acci\u00f3n como legal aludindo \u00e1 lei natural, internacional e estadounidense. O grupo considera \u00f3s lakota como unha naci\u00f3n soberana, malia que o estado non ten reco\u00f1ecemento diplom\u00e1tico. As fronteiras propostas reclaman miles de quil\u00f3metros cadrados de Dacota do Norte e do Sur, Wyoming, Nebrasca e Montana."}
{"id": "52537", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52537", "title": "Econom\u00eda da Arxentina", "text": "A econom\u00eda da Arxentina benef\u00edciase de enormes recursos naturais, unha poboaci\u00f3n bastante alfabetizada, un sector orientado \u00e1 exportaci\u00f3n agr\u00edcola e unha base industrial diversificada. Con todo, os seus resultados econ\u00f3micos foron moi desiguais ao longo da historia. A principios do s\u00e9culo XX era un dos pa\u00edses con mellores perspectivas do mundo, pero ao longo dos anos atravesou diversas adversidades e crises que influ\u00edron negativamente na econom\u00eda do pa\u00eds. Na actualidade, a Rep\u00fablica Arxentina \u00e9 considerada como unha das principais econom\u00edas emerxentes e unha das econom\u00edas de maior crecemento econ\u00f3mico do mundo. \u00c1 s\u00faa vez, pola s\u00faa dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, forma parte do G-20 (grupo dos 20 pa\u00edses industrializados e emerxentes).\nA chatura pampeana \u00e9 apta para o cultivo de cereais e oleaxinosas, as\u00ed como tam\u00e9n para a gander\u00eda. A Patagonia \u00e9 rica en hidrocarburos (gas e petr\u00f3leo), como as\u00ed tam\u00e9n a plataforma continental arxentina, base do mar arxentino, rico en especies como pescada, salm\u00f3n etc.\nNa precordilleira at\u00f3panse xacementos minerais de distinta variedade, como uranio, prata etc."}
{"id": "52539", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52539", "title": "Venus de Lespugue", "text": "A Venus de Lespugue \u00e9 unha estatu\u00ed\u00f1a de marfil que constit\u00fae unha das m\u00e1is c\u00e9lebres representaci\u00f3ns femininas da Prehistoria, formando parte das co\u00f1ecidas como Venus paleol\u00edticas.\nContexto arqueol\u00f3xico.\nFoi descuberta en 1922 por R. et S. de Saint-P\u00e9rier na cova dos Rideaux en Lespugue, en \"Haute-Garonne\" (Alto Garona). Cando a escavaci\u00f3n estaba a rematar, un \u00faltimo golpe de pico sacou a luz a estatua, pero a danou. A escavaci\u00f3n permitiu precisar a idade que se data entre 26.000 anos e 24.000 anos a. de C.\nDescrici\u00f3n.\nO material \u00e9 marfil de mamut. Logo da rotura na descuberta, foi restaurada: mide 14,7\u00a0cm de alto, 6\u00a0cm de ancho e 3,6\u00a0cm de espesor.\nA forma xeral corresponde aos c\u00e1nones estil\u00edsticos postos de relevo por A. Leroi-Gourhan: os seos, o ventre e os cadr\u00eds inscr\u00edbense nun c\u00edrculo, arredor do cal un rombo incl\u00fae a cabeza e as pernas.\nA cabeza \u00e9 pequena e ovoide, desprovista de detalles anat\u00f3micos que individualicen un rostro. Nela hai uns trazos gravados, m\u00e1is ou menos paralelos, que poden interpretarse como unha cabeleira. Seos e n\u00e1degas son voluminosas, practicamente esf\u00e9ricas. As pernas son curtas e terminan cuns esbozos de p\u00e9s.\nSobre a parte dorsal, unha serie de estr\u00edas lonxitudinais paralelas parten desde un trazo horizontal situado so as n\u00e1degas. Estes elementos te\u00f1en sido obxecto de varias interpretaci\u00f3ns, especialmente p\u00e9nsase que representan unha sorte de saia ou pano.\nConservaci\u00f3n.\nA Venus de Lespugue forma hoxe parte das colecci\u00f3ns do Mus\u00e9e de l'Homme (Museo do Home) en Par\u00eds."}
{"id": "52540", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52540", "title": "Ob\u00fas (grupo musical)", "text": "Ob\u00fas \u00e9 un grupo espa\u00f1ol de m\u00fasica rock con orixe en Madrid, fundado a comezos dos anos 80.\nHistoria.\nNos primeiros meses de 1980 dous mozos madrile\u00f1os, Juan Luis Serrano e Francisco Laguna, baixista e guitarrista, que xa coincidiran en outras formaci\u00f3ns como Red Box e Madrid 20, decidiron formar Ob\u00fas. Para completar o grupo chamaron o persusionista Manolo Ca\u00f1o (Mazo).\nAs\u00ed continuaron ata abril de 1981, mes no que Manolo Ca\u00f1o foi substitu\u00eddo por Fernando S\u00e1nchez; asemade incorp\u00f3rase Fortu S\u00e1nchez como vocalista. Ata ese intre os encargados de po\u00f1erlle voz \u00e1s canci\u00f3ns eran Juan Luis e Paco.\nOb\u00fas ga\u00f1ou a terceira edici\u00f3n do concurso de rock Villa de Madrid, o que lles serviu para asinar o seu primeiro contrato discogr\u00e1fico con Chapa Discos.\nEn xullo de 1981 entraron no estudio e comezaron a gravar o seu primeiro \u00e1lbum, \"Prep\u00e1rate\", producido por Tino Casal e Luis Soler, contando coa colaboraci\u00f3n de Luis Cobos.\nNada m\u00e1is ver a luz, o disco catapultou o grupo \u00e1 fama, chegando ao n\u00famero un de Los 40 Principales.\nEn 1982 sacaron o seu segundo \u00e1lbum, \"Poderoso como el Trueno\", seguindo a li\u00f1a do primeiro.\nEn 1984 chegoulles o momento da consagraci\u00f3n co lanzamento do seu terceiro disco, \"El Que M\u00e1s\", gravado nos Mediterr\u00e1neo Studios de Eivisa, coa axuda do enxe\u00f1eiro de Judas Priest.\nEn 1987 ti\u00f1an suficientes canci\u00f3ns como para dicidirse a gravar un dobre disco en directo, \"En directo\" 21-2-87. A\u00ednda que a m\u00fasica heavy en Espa\u00f1a \u00eda perdendo forza, Ob\u00fas volveu en 1996 aos escenarios e en absoluto silencio comezaron a compo\u00f1er novos temas, que se viron reflectidos no seu regreso discogr\u00e1fico, en outubro do 2000, co disco \"Desde el fondo del abismo\".\nDende xu\u00f1o de 2004 o grupo conta cun novo baixista, Nacho Garc\u00eda. En setembro de 2006 publicouse un novo disco recompilatorio."}
{"id": "52541", "revid": "18868", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52541", "title": "Ob\u00fas", "text": "O termo ob\u00fas pode referirse a:"}
{"id": "52543", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52543", "title": "Guerra dos Trinta Anos", "text": "A guerra dos Trinta Anos foi unha guerra europea librada principalmente na Europa central entre os anos 1618 e 1648. A\u00ednda que inicialmente se tratou dun conflito relixioso entre cat\u00f3licos e protestantes, o motivo central foi a disputa entre as potencias europeas por conseguiren unha situaci\u00f3n de equilibrio ou ben, no caso doutras, por conseguiren unha situaci\u00f3n de hexemon\u00eda (neste caso a casa dos Habsburgo en Espa\u00f1a e a casa de Austria, que eran cat\u00f3licos). A guerra dos Trinta Anos acabou coa paz de Westfalia e a paz dos Pireneos. Con todo, tam\u00e9n pode describirse non como unha soa guerra, sen\u00f3n dunha longa serie de conflitos desenvolvidos principalmente en Europa central.\nEsta guerra p\u00f3dese dividir en 4 etapas : \nOrixes da guerra.\nA mediados do s\u00e9culo XVI, un acordo asinado por Carlos I de Espa\u00f1a e V de Alema\u00f1a e os pr\u00edncipes luteranos en 1555, confirmara o resultado da primeira Dieta de Espira e en realidade fixera acrecentar co tempo os odios entre cat\u00f3licos e luteranos. Nesa acordo, co\u00f1ecido como a Paz de Augsburgo, establec\u00e9rase que: os pr\u00edncipes alem\u00e1ns (ao redor de 360 deles), pod\u00edan elixir a relixi\u00f3n (luteranismo ou catolicismo) nos seus reinos de acordo coa s\u00faa conciencia. Era o principio de \"cuius regio eius religio\". Os luteranos que vivisen nun estado eclesi\u00e1stico (baixo o control dun bispo), pod\u00edan continuar sendo luteranos. Os luteranos pod\u00edan manter o territorio que capturaran \u00e1 Igrexa cat\u00f3lica desde a Paz de Passau (1552). Os l\u00edderes eclesi\u00e1sticos da Igrexa Cat\u00f3lica (bispos), que se convertesen ao luteranismo ti\u00f1an que entregar a s\u00faa diocese. En definitiva, reco\u00f1ec\u00edase o luteranismo en igualdade co catolicismo dentro do Imperio, decretaba a liberdade relixiosa dos pr\u00edncipes, que non dos s\u00fabditos. Por\u00e9n deixaba f\u00f3ra o calvinismo convertido en factor de inestabilidade ao ser declarado como relixi\u00f3n oficial por varias cidades imperiais e estenderse por Bohemia e Hungr\u00eda.\nNos comezos do s\u00e9culo XVI increment\u00e1ronse as tensi\u00f3ns entre as naci\u00f3ns de Europa. Ao emperador interes\u00e1banlle os territorios dos principados alem\u00e1ns, Francia desexaba substitu\u00edr a hexemon\u00eda dos Habsburgo, e Dinamarca e Suecia buscaban intereses econ\u00f3micos.\nDurante a segunda metade do s\u00e9culo XVI as tensi\u00f3ns relixiosas tam\u00e9n se fixeron m\u00e1is intensas. A paz de Augsburgo tivo as s\u00faas consecuencias ao longo da segunda metade do s\u00e9culo XVI, xa que os bispos se negaban a abandonar os seus bispados como dic\u00eda a paz de Augsburgo que ti\u00f1an que facer. As tensi\u00f3ns e os resentimentos entre cat\u00f3licos e protestantes aumentaran dende o tratado, e en moitos lugares de Alema\u00f1a destru\u00edanse igrexas protestantes e hab\u00eda limitaci\u00f3ns e obst\u00e1culos ao culto protestante. O diminu\u00edren as tensi\u00f3ns non axudaron o calvinismo que se estendeu por toda Alema\u00f1a.\nOs Habsburgo desexaban incrementar os seus territorios e a s\u00faa influencia anexionando territorios ao seu imperio a cambio da liberdade relixiosa, a\u00ednda que os emperadores eran cat\u00f3licos. Ante a pasividade do emperador ante os protestantes os cat\u00f3licos da zona protagonizaron revoltas contra os protestantes como a que se fixo na cidade alem\u00e1 de Donauwouth en 1606. No ano 1608 f\u00fandase a Liga da Uni\u00f3n Evanx\u00e9lica ou liga protestante onde se agrupaban os luteranos e os calvinistas. Os cat\u00f3licos formaron a Liga Cat\u00f3lica nese mesmo ano para defenderen os seus intereses.\nA revolta de Bohemia.\nEn 1618 procl\u00e1mase emperador a Fernando II. Este emperador era un cat\u00f3lico ac\u00e9rrimo, o que amolou a Bohemia, na s\u00faa maior\u00eda protestante. Fernando II enviou dous conselleiros a Bohemia para que preparasen a s\u00faa chegada pero estes foron defenestrados, a\u00ednda que os conselleiros non sufriron danos ao caeren nun monte de esterco. Comezou a revolta de Bohemia que axi\u00f1a se estendeu a outros lugares (Silesia, Moravia e Lusacia), os que pediron axuda \u00e1 Liga Protestante e o Emperador Fernando II pediulle axuda ao seu sobri\u00f1o e xenro Filipe III.\nA revolta comezou favorablemente para os Bohemios xa que a nobreza austr\u00edaca era protestante. Pero logo cambiaron de opini\u00f3n e apoiaron o emperador. A primeira derrota protestante foi na batalla do Sablat en xu\u00f1o de 1619. A costa desta derrota o reino de Savoia deixa de apoiar os protestantes, e pese \u00e1 derrota os protestantes seguen en guerra cunha forza efectiva. Os estados de Austria setentrional e meridional asinan unha alianza cos Bohemios a comezos de agosto, e o d\u00eda 22 Fernando II foi deposto oficialmente como rei de Bohemia, e substitu\u00eddo polo Elector Palatino Frederico V.\nOs espa\u00f1ois enviaron un ex\u00e9rcito dende Bruxelas so as ordes de Ambrosio Spinola para daren apoio ao emperador, e o embaixador espa\u00f1ol en Viena, \u00cd\u00f1igo O\u00f1ate, convenceu a Saxonia protestante para intervir contra Bohemia a cambio de ofrecerlles o control sobre Lusacia. Os sax\u00f3ns invaden Bohemia e o ex\u00e9rcito imperial no oeste evitou que as forzas da Liga Protestante puidesen prestar auxilio. O\u00f1ate conspirou para transferir o t\u00edtulo electoral do Palatinado ao duque de Baviera a cambio do seu apoio \u00e1 Liga Cat\u00f3lica.\nSo o mando do xeneral Tilly, o ex\u00e9rcito da Liga Cat\u00f3lica pacificou a Austria Alta, mentres que as forzas do emperador pacificaban a Austria meridional. Unha vez unidos os dous ex\u00e9rcitos, despraz\u00e1ronse cara ao norte, dentro de Bohemia. Fernando II derrotou definitivamente a Frederico V na batalla da Monta\u00f1a Branca preto de Praga, en 1620. Bohemia permanecer\u00eda en mans dos Habsburgo durante case 300 anos. Esta derrota provocou a disoluci\u00f3n da Liga Protestante, Frederico foi exiliado e ga\u00f1a as simpat\u00edas das provincias unidas Suecia e Dinamarca.\nA intervenci\u00f3n danesa (1625-1629).\nO per\u00edodo dinamarqu\u00e9s comezou cando o rei Cristi\u00e1n IV de Dinamarca de fe luterana sentiu que o seu reino protestante se atopaba ameazado. Axudou os alem\u00e1ns liderando un ex\u00e9rcito contra o Sacro Imperio. Cristi\u00e1n IV sacara abundante proveito das s\u00faas pol\u00edticas no norte de Alema\u00f1a (Hamburgo fora forzada a aceptar o protectorado dinamarqu\u00e9s en 1621, e en 1623 o herdeiro de Dinamarca foi nomeado bispo de Bremen-Verden). Cristi\u00e1n IV desenvolveuse francamente ben como administrador e conseguiu para o seu reino un nivel de estabilidade e riqueza desco\u00f1ecido en Europa, o \u00fanico pais que se asemellaba era Baviera.\nCristi\u00e1n invadiu Alema\u00f1a co seu ex\u00e9rcito de 20.000 mercenarios, pagado case completamente coa s\u00faa fortuna persoal. Para enfrontarse a esta forza, Fernando II utilizou a axuda militar de Albrecht von Wallenstein, un nobre bohemio. Wallenstein prometeu a Fernando II un ex\u00e9rcito de entre 30.000 e 100.000 soldados a cambio do dereito a saquear os territorios tomados. Cristi\u00e1n, que desco\u00f1ec\u00eda a existencia de Wallenstein efectuou a invasi\u00f3n, foi forzado a retirarse antes de que o seu ex\u00e9rcito fose aniquilado polo ex\u00e9rcito de Wallenstein e de Tilly. A sorte de Cristi\u00e1n empeorou a\u00ednda m\u00e1is cando t\u00f3dolos aliados cos que contaba se viron forzados a abandonaren. Tanto Inglaterra como Francia atop\u00e1banse en guerras civ\u00eds. Suecia encontr\u00e1base en guerra con Polonia, e nin Brandeburgo nin Saxonia ti\u00f1an intenci\u00f3ns de faceren nada que alterase a tenue paz na Alema\u00f1a oriental. Wallenstein derrotou o ex\u00e9rcito de Mansfeld na batalla da ponte de Dessau (1626) e o xeneral Tilly derrotou os daneses na batalla de Lutter (1626). Mansfeld morreu uns meses despois dunha enfermidade, exhausto e avergo\u00f1ado pola batalla que lle costara a metade do seu ex\u00e9rcito. O ex\u00e9rcito de Wallenstein marchou cara ao norte, ocupando Mecklemburgo, Pomerania e finalmente a propia Jutlandia. No entanto, foi incapaz de tomar a capital danesa da illa de Seeland sen unha frota. Daquela optou por sitiar Stralsund, o \u00fanico porto belixerante do B\u00e1ltico. Por isto chegouse finalmente ao tratado de L\u00fcbeck (1629), polo que Cristi\u00e1n IV renunciou ao seu apoio aos protestantes alem\u00e1ns para poder manter o control sobre Dinamarca.\nA Guerra dos Trinta Anos deber\u00eda ter finalizado co per\u00edodo dan\u00e9s, mais a Liga Cat\u00f3lica convenceu a Fernando II de que tentase recuperar as posesi\u00f3ns luteranas que, en aplicaci\u00f3n dos acordos da Paz de Augsburgo, pertenc\u00edan por lei \u00e1s igrexas cat\u00f3licas. Estas posesi\u00f3ns estaban descritas no Edicto de Restituci\u00f3n de 1629, e inclu\u00edan dous arcebispados, dezaseis bispados e centos de mosterios.\nO panorama para os protestantes era desolador. Os nobres e os campesi\u00f1os prefer\u00edan abandonaren as s\u00faas terras en Bohemia e Austria antes que convert\u00e9rense ao catolicismo. Mansfeld e Gabriel Bethlen, os primeiros oficiais da causa protestante, morreron no mesmo ano.\nA intervenci\u00f3n sueca (1630-1635).\nGustavo II Adolfo, como previamente fixera Cristi\u00e1n IV, acudiu en axuda dos luteranos alem\u00e1ns para previr unha posible agresi\u00f3n cat\u00f3lica ao seu pa\u00eds e para obter influencia econ\u00f3mica nos Estados alem\u00e1ns sitos ao redor do mar B\u00e1ltico. Tam\u00e9n, como Cristi\u00e1n IV, Gustavo II Adolfo foi subvencionado por Richelieu, o primeiro ministro do rei Lu\u00eds XIII de Francia, e polas Provincias Unidas. Dende 1630 ata 1634 fixo retroceder as forzas cat\u00f3licas recuperou unha gran parte das terras protestantes ocupadas, tomando Pomerania e invadindo Magdeburgo.\nFernando II depend\u00eda da Liga Cat\u00f3lica, xa que cesara a Albrecht von Wallenstein. Na batalla de Breitenfeld, Gustavo II Adolfo derrotou a Liga Cat\u00f3lica comandada polo xeneral Tilly. Un ano despois encontr\u00e1ronse de novo, e esta vez o xeneral Tilly resultou morto no r\u00edo Lech (1632) mentres ofrec\u00eda resistencia \u00e1 invasi\u00f3n sueca. Isto obrigou a Fernando II a volver chamar a Wallenstein. Wallenstein e Gustavo II Adolfo de Suecia loitaron na batalla de L\u00fctzen, en 1632, onde os suecos sa\u00edron vitoriosos, pero coa perda do seu rei en Leipzig. Finalmente, en 1634 os suecos e os seus aliados protestantes alem\u00e1ns, foron derrotados na batalla de N\u00f6rdlingen. En 1635 asinase a Paz de Praga:\nEste tratado, as\u00ed e todo, non lles gustou aos franceses, xa que os Habsburgo continuaban sendo moi poderosos. Os franceses ent\u00f3n desencadearon o derradeiro per\u00edodo da Guerra dos Trinta Anos, chamado o \"Per\u00edodo Franc\u00e9s\".\nA intervenci\u00f3n francesa (1636-1648).\nFrancia, a\u00ednda que era un pa\u00eds cat\u00f3lico, rivalizaba co Sacro Imperio Romano Xerm\u00e1nico e con Espa\u00f1a. O Cardeal Richelieu, primeiro ministro de Lu\u00eds XIII, pensou que os Habsburgo a\u00ednda eran demasiado poderosos, xa que manti\u00f1an no seu poder varios territorios na fronteira leste de Francia e ti\u00f1an influencia nas Provincias Unidas. Por iso malia que o Cardeal Richelieu era un importante cat\u00f3lico, uniuse aos protestantes xunto cos holandeses e cos suecos.\nEspa\u00f1a, contrataca, destru\u00edndo as provincias francesas da Champa\u00f1a e m\u00e1is da Borgo\u00f1a, e incluso ameazou Par\u00eds na campa\u00f1a de Francia de 1636. O xeneral imperial Johan von Werth e o comandante espa\u00f1ol, o cardeal-infante Fernando, levaron a cabo campa\u00f1as exitosas. Finalmente Bernardo de Saxonia-Weimar derrotou os imperiais e chegou a ameazar a permanencia das tropas do imperio en chan franc\u00e9s na batalla de Compiegne. Seguiron moitas batallas, mais ning\u00fan bando obtivo nelas vantaxes claras.\nNo ano 1642, o Cardeal Richelieu morreu. Un ano despois seguiuno Lu\u00eds XIII. Lu\u00eds XIV sobe ao trono \u00e1 tenra idade de 5 anos e o seu rexente, o Cardeal Mazarino, comezou a traballar para restaura-la paz.\nNo ano 1643 as tropas espa\u00f1olas de Filipe IV -quen fac\u00eda fronte na pen\u00ednsula \u00e1 rebeli\u00f3n da Catalu\u00f1a- eran derrotadas na fortaleza de Rocroi.\nEn 1645, o mariscal sueco Lennart Torstensson derrotou a un ex\u00e9rcito imperial na batalla de Jankau, preto de Praga, e Lu\u00eds II de Borb\u00f3n, Pr\u00edncipe de Cond\u00e9, derrotou o ex\u00e9rcito b\u00e1varo na batalla de N\u00f6rdlingen en 1645. O \u00faltimo comandante con talento dos cat\u00f3licos, o conde Franc von Mercy, morreu na batalla.\nEn 1647 Francia e Suecia invadiron Baviera e forzaron a Maximiliano I a asinar o 14 de marzo de 1647 a Tregua de Ulm e a renunciar a s\u00faa alianza co Sacro Imperio Romano, mais no outono rompeu a tregua e volveu cos imperiais. No ano 1648, os suecos e mailos franceses derrotaron o ex\u00e9rcito imperial nas batallas de Zusmarhausen e Lens. Unicamente os territorios da propia Austria permaneceron seguros nas mans dos Habsburgo.\nA Paz de Westfalia.\nO termo da Paz de Westfalia ref\u00edrese aos dous tratados de paz de Osnabr\u00fcck e M\u00fcnster, asinado o 15 de maio e 24 de outubro de 1648, respectivamente, este \u00faltimo na Sala da Paz do concello de M\u00fcnster, na rexi\u00f3n hist\u00f3rica de Westfalia, polo cal finalizou a Guerra dos Trinta Anos en Alema\u00f1a e a Guerra dos oitenta anos entre Espa\u00f1a e os Pa\u00edses Baixos.\nA Paz de Westfalia deu lugar a partir dun primeiro congreso diplom\u00e1tico moderno e iniciou unha nova orde no centro de Europa baseada no concepto de soberan\u00eda nacional. Ata 1806, os regramentos pasaron a formar parte das leis constitucionais do Sacro Imperio Romano.\nO Tratado dos Pireneos, asinado en 1659, puxo fin \u00e1 guerra entre Francia e Espa\u00f1a.\nComo consecuencia de senllos tratados, Francia atinxiu importantes vantaxes territoriais na Alsacia e na fronteira renana, Suecia quedou con Pomerania occidental e diversos enclaves alem\u00e1ns no mar do Norte e no B\u00e1ltico, convert\u00e9ndose en membro do Imperio. Brandeburgo expandiuse pola Pomerania oriental e anexionou alg\u00fans territorios na Alema\u00f1a occidental, mentres o duque de Baviera reti\u00f1a o alto Palatinado e maila condici\u00f3n de elector. Pola s\u00faa banda, a independencia formal de Su\u00edza foi acatada polo Imperio.\nEsta instituci\u00f3n foi a m\u00e1is prexudicada, pois o reco\u00f1ecemento da soberan\u00eda dos pr\u00edncipes e mailas cidades, baleiraba de contido o t\u00edtulo imperial. A consagraci\u00f3n da liberdade relixiosa dos pr\u00edncipes, que impu\u00f1an a s\u00faa fe nos seus Estados estendeuse ao calvinismo e puxo fin ao ciclo de guerras relixiosas.\nOs Habsburgo vieneses, malia algunhas concesi\u00f3ns, fortaleceron o control sobre as s\u00faas posesi\u00f3ns patrimoniais, gobernadas dende Austria. A gran perdedora deste prolongado conflito foi Alema\u00f1a no seu conxunto, sometida a terribles devastaci\u00f3ns durante tres d\u00e9cadas \u2014especialmente en rexi\u00f3ns como Renania, que perdeu dous terzos da s\u00faa poboaci\u00f3n\u2014 e afectada polas perdas materiais que tardaron decenios en seren reparadas. Pola s\u00faa banda, Inglaterra e Holanda afianz\u00e1ronse como potencias mar\u00edtimas, condici\u00f3n que favorecer\u00eda un gran desenvolvemento comercial e colonial futuro. Francia confirmouse como a nova potencia europea, a\u00ednda que ti\u00f1a, polo momento, que finalizar o seu conflito con Espa\u00f1a.\nAs ideas centrais da paz de Westfalia foron:\nAs consecuencias.\n\u2022 O resultado inmediato da guerra, que no entanto \u00eda perdurar durante preto de dous s\u00e9culos, foi a consagraci\u00f3n dunha Alema\u00f1a dividida entre moitos territorios, todos os cales, a pesar da s\u00faa continuidade na pertenza ao imperio ata a formal disoluci\u00f3n deste en 1806, ti\u00f1an soberan\u00eda de facto.\n\u2022 A Guerra dos Trinta Anos reestruturou a distribuci\u00f3n de poder previa. A decadencia de Espa\u00f1a f\u00edxose claramente visible. Namentres Espa\u00f1a estivo ocupada con Francia durante o per\u00edodo franc\u00e9s, Portugal declarou a s\u00faa independencia. A familia Braganza alzouse coma a casa gobernante de Portugal.\n\u2022 Francia foi vista a partir de agora como o poder dominante na Europa. Durante os \u00faltimos anos da Guerra dos Trinta Anos, Suecia viuse envolta nun conflito con Dinamarca, entre 1643 e 1645, denominado a Guerra Torstenson. O resultado favorable deste conflito e a s\u00faa conclusi\u00f3n da guerra en Europa por medio da Paz de Westfalia que axudou a establecer a Suecia posb\u00e9lica como un gran poder na Europa."}
{"id": "52544", "revid": "2023", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52544", "title": "Dante", "text": ""}
{"id": "52546", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52546", "title": "Zona de desenvolvemento pr\u00f3ximo", "text": "A zona de desenvolvemento pr\u00f3ximo (\u0437\u043e\u043d\u0430 \u0431\u043b\u0438\u0436\u0430\u0439\u0448\u0435\u0433\u043e \u0440\u0430\u0437\u0432\u0438\u0442\u0438\u044f), ZDP, \u00e9 un concepto definido por Lev Vigotski que tenta dar luz sobre como nos convertemos no que somos, que forzas gu\u00edan as distintas traxectorias de desenvolvemento que cada un de n\u00f3s seguimos, que elementos definen os graos de liberdade de acci\u00f3n en cada etapa da nosa vida e cales son os principios organizadores da nosa experiencia.\nConsiste no conxunto de posibilidades alcanzables para a nosa mellora de xeito inmediato. \u00c9 na ZDP na que xorden efecto pleno as axudas do educador, aumentando as\u00ed o que se pode chamar o desenvolvemento propio do individuo, que se incrementa \u00f3 ir englobando ditas zonas. Neste sentido, p\u00f3dese dicir que \u00e9 a diferenza entre o que o /a aprendiz pode chegar a facer con axuda e sen axuda.\nVygotski expuxo que se un neno segue o exemplo do adulto de xeito gradual desenvolve a habilidade de facer tarefas de forma segura sen axuda ou asistencia. A definici\u00f3n de Vygotski da ZDP \u00e9 presentada a mi\u00fado como a distancia entre o nivel de desenvolvemento real cando \u00e9 determinada a situaci\u00f3n do problema, independentemente de que sexa ou non solucionada, e o nivel de desenvolvemento potencial cando o problema \u00e9 solucionado baixo orientaci\u00f3n dun adulto ou en colaboraci\u00f3n con pares m\u00e1is capaces. Deste xeito, Vygotski, entre outros reputados profesionais, cre que a funci\u00f3n da educaci\u00f3n \u00e9 proporcionar \u00f3s nenos experiencias na s\u00faa ZPD, animando o seu desenvolvemento e avanzando as\u00ed na s\u00faa aprendizaxe individual.\nOrixe.\nO concepto da zona de desenvolvemento pr\u00f3ximo foi orixinalmente ideado por Vygotski para argumentar contra o uso de test acad\u00e9micos baseados en probas de co\u00f1ecementos como un medio para medir a intelixencia dos alumnos. Vygotski argumenta que en troques de examinar o que un estudante sabe para determinar a intelixencia, \u00e9 mellor analizar a s\u00faa capacidade de resolver problemas de forma independente e a s\u00faa capacidade para resolver problemas coa asistencia dun adulto.\nDesenvolvemento.\nO concepto de ZDP foi ampliado, modificado e transformado en novos conceptos a partir da concepci\u00f3n orixinal de Vygotski.\nO concepto de \"estada\" est\u00e1 profundamente relacionado coa ZDP, a\u00ednda que Vygotski non mencionara nunca o termo. No seu canto a estada educativa foi desenvolvida por Ann Brown e outros te\u00f3ricos como unha aplicaci\u00f3n sociocultural da ZDP de Vygotski para contextos educativos. A estada educativa \u00e9 un proceso mediante o cal un profesor ou m\u00e1is pares competentes d\u00e1 auxilio ao alumno que o necesita na s\u00faa ZDP durante un proceso de desenvolvemento, sendo eliminado con posterioridade \u00f3 volverse innecesario, tal e como ocorre cando unha estada \u00e9 eliminada dun edificio despois de ser necesaria para a s\u00faa construci\u00f3n. Segundo a especialista en educaci\u00f3n Nancy Balaban, \"Estada ref\u00edrese \u00e1 forma na que o adulto orienta \u00f3 neno que est\u00e1 a aprender a trav\u00e9s de preguntas espec\u00edficas e interacci\u00f3ns positivas.\" Varios programas de ensino foron desenvolvidos a partir da noci\u00f3n de ZDP interpretada deste xeito, inclu\u00edndo o ensino rec\u00edproco e a avaliaci\u00f3n din\u00e1mica.\nA ZDP foi implementada como un concepto mensurable no programa de lectura \"Accelerated Reader\". Os desenvolvedores de \"Accelerated Reader\" descr\u00edbeno como \"o nivel de dificultade [do libro] que non \u00e9 nin moi duro nin moi doado, e \u00e9 o nivel no que ocorre a aprendizaxe ideal\". O programa \"Star reading\" suxire pola s\u00faa parte un nivel de ZDP que pode ser determinado a partir doutras probas normalizadas. Os que desenvolven o programa inform\u00e1tico alegan que os estudantes nin deben ler libros moi doados para evitar o aburrimento, nin moi dif\u00edciles, para evitar a frustraci\u00f3n. Este nivel de dificultade do libro axuda a mellorar as habilidades de lectura do vocabulario e outros.\nA\u00ednda que as ideas de ZDP de Vygotski foron orixinalmente utilizadas s\u00f3 para a habilidade de resolver problemas, Roland Tharp e Ronald Gallimore apuntaron que pode ser ampliada para an\u00e1lise doutros \u00e1mbitos de competencias e habilidades. Estas zonas especializadas de desenvolvemento incl\u00faen zonas culturais, zonas individuais e as zonas orientadas a habilidades concretas. Respecto destas zonas orientadas a habilidades, \u00e9 com\u00fan entre os investigadores crer que \u00e9 as\u00ed como se produce o desenvolvemento da primeira infancia, na que os nenos aprenden seu idioma nativo e as habilidades motoras en xeral, sendo colocados na zona de desenvolvemento pr\u00f3ximo.\nA traverso do seu traballo con grupos de colaboraci\u00f3n de adultos, Kimberly Lebak e Ron Tinsley (2009) identificaron a \"Zona de capacidade reflexiva\". Esta zona parte dos atributos te\u00f3ricos da ZDP, pero \u00e9 unha definici\u00f3n m\u00e1is espec\u00edfica da construci\u00f3n \u00fatil para describir e comprender a forma na que a capacidade dun adulto para a reflexi\u00f3n se pode ampliar cando colabora con outros adultos con obxectivos semellantes durante un per\u00edodo prolongado de tempo. Tinsley e Lebak descubriron que cando os adultos compartiron os seus comentarios, an\u00e1lises e avaliaci\u00f3ns do traballo nun contorno de traballo colaborativo o seu potencial de reflexi\u00f3n cr\u00edtica ampliouse; medrou a zona de expansi\u00f3n da capacidade reflexiva, as\u00ed como a confianza e a comprensi\u00f3n mutua entre os pares.\nA zona da capacidade reflexiva est\u00e1 constru\u00edda a trav\u00e9s da interacci\u00f3n entre os participantes nunha actividade com\u00fan e exp\u00e1ndese cando \u00e9 mediada por interacci\u00f3ns positivas cos outros participantes, exactamente na mesma li\u00f1a que a ZDP, como Gordon Wells (1999) describiu."}
{"id": "52547", "revid": "10599", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52547", "title": "Miradoiro da illa Pancha", "text": "O Mirador da Illa Pancha est\u00e1 situado a car\u00f3n da illa Pancha, est\u00e1 marcado por unha estrutura de madeira, orientado cara \u00f3 mar Cant\u00e1brico e \u00e1 beira da sa\u00edda da r\u00eda de Ribadeo, a 2\u00a0km da vila de Ribadeo. Forma parte da ruta dos miradoiros."}
{"id": "52549", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52549", "title": "Deusa", "text": "Unha deusa \u00e9 unha deidade\u00a0feminina nas relixi\u00f3ns polite\u00edstas, en contraste coas deidades masculinas co\u00f1ecidas como \"deuses\". Moitas relixi\u00f3ns e culturas adoraron a deusas e, en parte, tam\u00e9n este culto mantense at\u00e9 a \u00e9poca actual. A idea ou representaci\u00f3n conceptual destas deidades, as\u00ed como a s\u00faa \u00e1rea de acci\u00f3n, asoci\u00e1ronse frecuentemente \u00e1 fertilidade, \u00e1 maternidade ou a outras figuras femininas com\u00fans. Por\u00e9n, existen tam\u00e9n deusas da guerra, da sabedor\u00eda, do mar ou do co\u00f1ecemento. Frecuentemente son parte dun longo pante\u00f3n que incl\u00fae os x\u00e9neros convencionais e, nalg\u00fans casos, incluso deidades hermafroditas (ou de x\u00e9nero neutro).\nSignificado.\nA capacidade xenerativa ou procreativa das deusas (tal como a dos deuses masculinos) est\u00e1 realacionada cos mitos da creaci\u00f3n do mundo. O principio feminino as\u00f3ciase co nacemento, \u00e9 dicir, tam\u00e9n co nacemento ou xurdimento do cosmos. De aqu\u00ed resultan as ideas, xurdidas probablemente nunha \u00e9poca moi temper\u00e1 da prehistoria da humanidade, acerca da existencia dunha \"Deusa Nai\", ou tam\u00e9n \"Nai Terra\", conceptos apoiados a trav\u00e9s dos achados de entre 100 e 200 figuras de Venus do Paleol\u00edtico superior (dende 40.000 anos antes do presente, tal como parece confirmar historicamente o recente achado da Venus de Hohle Fels), todas pequenas representaci\u00f3ns figurativas de corpos femininos espidos nas que se destacan especialmente as caracter\u00edsticas sexuais.\u00a0Por\u00e9n, esta interpretaci\u00f3n foi maioritariamente rexeitada pola arqueolox\u00eda.\nAs deusas aparecen en moitos mitos como figuras que adoitan non corresponder \u00e1 imaxe vixente do feminino. As\u00ed, relaci\u00f3nanse con atributos aparentemente masculinos: coa guerra, a caza, a dominaci\u00f3n, a violencia e o poder, co esp\u00edrito perfecto e a sexualidade aut\u00f3noma, como o que subxace \u00f3 mito das amazonas, que a\u00ednda non se logrou aclarar historicamente de modo definitivo. Ademais, a deusa representa o principio da morte, co que por unha banda se representa conceptualmente que a que d\u00e1 a vida, tam\u00e9n quita a vida. As\u00ed, no papel de deusa da vida e da morte, o feminino ponse en relaci\u00f3n co destino humano. A trav\u00e9s das propiedades contraditorias que se atrib\u00faen \u00e1s deusas, moitas aparecen (como tam\u00e9n \u00e9 o caso dos deuses masculinos) como encarnaci\u00f3ns da unidade entre termos contrarios ou complementarios, tales como ceaci\u00f3n/destruci\u00f3n, vida/morte, amor/odio, ben/mal, esp\u00edrito/materia, luz/escuridade."}
{"id": "52551", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52551", "title": "F\u00e9librige", "text": ""}
{"id": "52554", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52554", "title": "S\u00edlicua", "text": "A s\u00edlicua \u00e9 un froito simple, seco e \"dehiscente\" (con valvas que abren trala s\u00faa maduraci\u00f3n), caracterizado por ter unha c\u00e1psula formada por dous \"carpelos\" soldados que, unha vez madura, \u00e1brese, deixando as sementes \u00f3 descuberto. As sementes aparecen enganchadas a unha especie de tabique central ou \"replo\" que permanece trala ca\u00edda das \"valvas\". Os froitos de moitas das brasic\u00e1ceas como a mostaza, o ravo, a col silvestre ou a colza son exemplos de \"s\u00edlicuas\"; a\u00ednda que tam\u00e9n hai outras familias achegadas \u00e1s brasic\u00e1ceas que tam\u00e9n te\u00f1en este tipo de froito, como as \"papaver\u00e1ceas\" ou as \"fumari\u00e1ceas\".\nAs \"s\u00edlicuas\" te\u00f1en xeralmente forma alongada. As que son curtas, m\u00e1is ou menos do mesmo ancho que largo (ou como moito, o dobre de longas que anchas), denom\u00ednanse \"sil\u00edculas\" (este \u00e9 o tipo de semente da \"Lunaria\" ou o da \"Lobularia maritima\").\nFormaci\u00f3n.\nEste tipo de froito deriva dun ovario \"unilocular\" (cunha \u00fanica cavidade na que se aloxan os \"primordios seminais\"), formado pola uni\u00f3n de dous carpelos. As sementes ou grans est\u00e1n adheridas sobre d\u00faas \"placentas\" parietais. Durante o proceso de maduraci\u00f3n do froito f\u00f3rmase un falso tabique (o \"septum\") que une as d\u00faas placentas e sep\u00e1raas en d\u00faas cavidades ou celi\u00f1as'. No momento da dehiscencia, as paredes externas da s\u00edlicua \u00e1brense, partindo dende abaixo cara a arriba, e formando d\u00faas valvas que deixan \u00f3 descuberto o \"septum\" e as sementes que est\u00e1n soldadas a el."}
{"id": "52555", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52555", "title": "Tiburos", "text": "Os tiburos ou tiburi eran un pobo \u00e1stur da Gallaecia, que se identifican co top\u00f3nimo actual de Trives, na que hoxe \u00e9 provincia de Ourense.\nFontes.\nPlinio o Vello cita os tiburi entre as civitates que formaban parte do Convento xur\u00eddico asturicense, indicando que a s\u00faa capital \u00e9 Nemetobriga, esta reducida, desde o s\u00e9culo XVIII, co actual lugar de Mendoia, sito no concello da Pobra de Trives.\nO ling\u00fcista Abelardo Moralejo Laso, demostrou filoloxicamente a evoluci\u00f3n desde Nemetobriga at\u00e9 orixinar Mendoia\nDurante o s\u00e9culo VI o \"Parochiale suevorum\" cita o mesmo pobo como Teporos."}
{"id": "52559", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52559", "title": "Castanea sativa", "text": ""}
{"id": "52560", "revid": "6486880", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52560", "title": "Historia da inform\u00e1tica", "text": "A historia da inform\u00e1tica ou historia da computaci\u00f3n rem\u00f3ntase \u00e1 prehistoria, chegando aos ordenadores actuales aparecidos por primeira vez no s\u00e9culo XX. Os ordenadores non son un invento de algu\u00e9n en especial, sen\u00f3n o resultado de ideas e realizaci\u00f3ns de moitas persoas relacionadas coa electr\u00f3nica, a mec\u00e1nica, os materiais semicondutores, a l\u00f3xica, o \u00e1lxebra e a programaci\u00f3n.\nDa prehistoria ao s\u00e9culo XX.\nOs primeiros esbozos de c\u00e1lculo rem\u00f3ntanse ao ano 3000 adC. Os babilonios que habitaron na antiga Mesopotamia empregaban unhas pequenas b\u00f3las feitas de sementes ou pequenas pedras, a xeito de \"contas\" agrupadas en carriles de cana.\nPosteriormente, no ano 1800 adC, un matem\u00e1tico babil\u00f3nico inventou os algoritmos que permitiron resolver problemas de c\u00e1lculo num\u00e9rico.\nOs chineses desenvolveron o \u00e1baco, con este realizaban c\u00e1lculos r\u00e1pidos e complexos. Este instrumento ti\u00f1a un marco de madeira cables horizontais con b\u00f3las furadas que corr\u00edan de esquerda a dereita.\nNo s\u00e9culo XVII, John Napier, matem\u00e1tico escoc\u00e9s famoso polo seu descubrimento dos logaritmos, inventou un dispositivo de palillos con n\u00fameros impresos que, merc\u00e9 a un enxe\u00f1oso e complicado mecanismo, permit\u00edalle realizar operaci\u00f3ns de multiplicaci\u00f3n e divisi\u00f3n.\nEn 1642 o f\u00edsico e matem\u00e1tico franc\u00e9s Blaise Pascal inventou o primeiro calculador mec\u00e1nico, a pascalina. Aos 18 anos de idade, desexando reducir o traballo de c\u00e1lculo do seu pai, funcionario de impostos, fabricou un dispositivo de 8 rodas dentadas no que cada unha fac\u00eda avanzar un paso \u00e1 seguinte cando completaba unha volta. Estaban marcadas con n\u00fameros do 0 ao 9 e hab\u00eda dous para os decimales, co que pod\u00eda manexar n\u00fameros entre 000000,01 e 999999,99. Viraban mediante unha manivela, co que para sumar ou restar hab\u00eda que darlle o n\u00famero de voltas correspondente nun sentido ou noutro.\nTrinta anos despois o fil\u00f3sofo e matem\u00e1tico alem\u00e1n Leibnitz inventou unha m\u00e1quina de calcular que pod\u00eda multiplicar, dividir e obter ra\u00edces cadradas en sistema binario. Aos 26 anos aprendeu matem\u00e1ticas de xeito autodid\u00e1ctica e procedeu a inventar o c\u00e1lculo infinitesimal, honra que comparte con Newton.\nEn 1801 o franc\u00e9s Joseph Marie Jacquard, utilizou un mecanismo de tarxetas perforadas para controlar o debuxo formado polos f\u00edos das teas confeccionadas por unha m\u00e1quina de tecer. Estes persoais ou moldes met\u00e1licos perforados permit\u00edan programar as puntadas do telar, logrando obter unha diversidad de tramas e figuras.\nCharles Babbage creou un motor anal\u00edtico que permit\u00eda sumar, subtraer, multiplicar e dividir a unha velocidade de 60 sumas por minuto. En 1843 Lady Ada Augusta Lovelace suxeriu a idea de que as tarxetas perforadas se adaptasen de maneira tal que causasen que o motor de Babbage repetise certas operaci\u00f3ns. Debido a esta suxesti\u00f3n alg\u00fans consideran a Lady Lovelace a primeira programadora.\nEn 1879, aos 19 anos de idade, Herman Hollerith foi contratado como asistente nas oficinas do censo estadounidense e desenvolveu un sistema de c\u00f3mputo mediante tarxetas perforadas nas que os buracos representaban o sexo, a idade, raza, entre outros. Grazas \u00e1 m\u00e1quina tabuladora de Hollerith o censo de 1890 realizouse en dous anos e medio, cinco menos que o censo de 1880.\nHollerith deixou as oficinas do censo en 1896 para fundar a s\u00faa propia Compa\u00f1\u00eda: a \"Tabulating Machine Company\". En 1900 desenvolveu unha m\u00e1quina que pod\u00eda clasificar 300 tarxetas por minuto (no canto das 80 cando o censo), unha perforadora de tarxetas e unha m\u00e1quina de c\u00f3mputo semiautom\u00e1tica. En 1924 Hollerith fusionou a s\u00faa compa\u00f1\u00eda con outras d\u00faas para formar a \"International Business Machines\" hoxe mundialmente co\u00f1ecida como \"IBM\".\nCalculador dixital (S\u00e9culo XX).\nA comezos dos anos 30, John Vincent Atanasoff, un estadounidense doutorado en f\u00edsica te\u00f3rica, fillo dun enxe\u00f1eiro el\u00e9ctrico emigrado de Bulgaria e dunha mestra de escola, atopouse con que os problemas que ti\u00f1a que resolver requir\u00edan unha excesiva cantidade de c\u00e1lculo. Afeccionado \u00e1 electr\u00f3nica e co\u00f1ecedor da m\u00e1quina de Pascal e as teor\u00edas de Babbage, empezou a considerar a posibilidade de constru\u00edr un calculador dixital. Decidiu que a m\u00e1quina haber\u00eda de operar en sistema binario, e facer os c\u00e1lculos de modo distinto a como os realizaban as calculadoras mec\u00e1nicas.\nCon 650 d\u00f3lares doados polo \"Consello de Investigaci\u00f3n do Estado de Iowa\", contratou a cooperaci\u00f3n de Clifford Berry, estudante de enxe\u00f1ar\u00eda, e os materiais para un modelo experimental. Posteriormente recibiu outras doaz\u00f3ns que sumaron 6460 d\u00f3lares. Este primeiro aparello foi co\u00f1ecido como Atanasoff\u2013Berry computer\nPracticamente ao mesmo tempo que Atanasoff, o enxe\u00f1eiro John Mauchly, atopouse cos mesmos problemas en canto a velocidade de c\u00e1lculo, e estaba convencido de que haber\u00eda unha forma de acelerar o proceso por medios electr\u00f3nicos. Ao carecer de medios econ\u00f3micos, constru\u00edu un pequeno calculador dixital e presentouse ao congreso da \"Asociaci\u00f3n Americana para o Avance da Ciencia\" para presentar un informe sobre o mesmo. Al\u00ed, en decembro de 1940, atopouse con Atanasoff, e o intercambio de ideas que tiveron orixinou unha disputa sobre a paternidade do calculador dixital.\nSegunda guerra mundial.\nEn 1941 Mauchly matriculouse nuns cursos na \"Escola Moore de Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica\" da Universidade de Pensilvania, onde co\u00f1eceu a John Presper Eckert, un instrutor de laboratorio. A escola Moore traballaba ent\u00f3n nun proxecto conxunto co ex\u00e9rcito para realizar unhas t\u00e1boas de tiro para armas bal\u00edsticas. A cantidade de c\u00e1lculos necesarios era inmensa, tanto que se demoraba uns trinta d\u00edas en completar unha t\u00e1boa mediante o emprego dunha m\u00e1quina de c\u00e1lculo anal\u00f3xica. A\u00ednda as\u00ed, isto era unhas 50 veces m\u00e1is r\u00e1pido do que tardaba un home cunha sumadora de sobremesa.\nENIAC.\nMauchly publicou un artigo coas s\u00faas ideas e as de Atanasoff, o cal espertou o interese de Herman Goldstine, un oficial da reserva que fac\u00eda de intermediario entre a universidade e o ex\u00e9rcito, o cal conseguiu interesar ao Departamento de Ordenaci\u00f3n no financiamento dun computador electr\u00f3nico dixital. O 9 de abril de 1943 autorizouse a Mauchly e Eckert iniciar o desenvolvemento do proxecto. Chamouselle \"Electronic Numerical integrator and Computer\" (ENIAC) e comezou a funcionar nas instalaci\u00f3ns militares norteamericanas do campo \"Aberdeen Proving Ground\" en agosto de 1947. A construci\u00f3n tardou 4 anos e custou 486.804,22 d\u00f3lares.\nO ENIAC ti\u00f1a 19.000 tubos sen carga, 1500 rel\u00e9s, 7500 interruptores, centos de miles de resistencias, condensadores e inductores e 800 quil\u00f3metros de arames, funcionando todo a unha frecuencia de reloxo de 100.000 ciclos por segundo. Ti\u00f1a 20 acumuladores de 10 d\u00edxitos, era capaz de sumar, restar, multiplicar e dividir, e ti\u00f1a tres t\u00e1boas de funci\u00f3ns. A entrada e a sa\u00edda de datos realiz\u00e1base mediante tarxetas perforadas. Pod\u00eda realizar unhas 5000 sumas por segundo. Pesaba unhas 30 toneladas e ti\u00f1a un tama\u00f1o equivalente ao dun sal\u00f3n de clases. Consum\u00eda 200 quilovatios de potencia el\u00e9ctrica e necesitaba un equipo de aire acondicionado para disipar a gran calor que produc\u00eda. De media, cada tres horas de uso fallaba unha das v\u00e1lvulas.\nO que caracterizaba ao ENIAC como a un computador moderno non era simplemente a s\u00faa velocidade de c\u00e1lculo, sen\u00f3n o que permit\u00eda realizar tarefas que antes eran imposibles.\nMark 1.\nEntre 1939 e 1944, Howard H. Aiken da Universidade Harvard, en colaboraci\u00f3n con IBM, desenvolveu o Mark 1, co\u00f1ecido como \"Calculador Autom\u00e1tico de Secuencia Controlada\". Foi un computador electromec\u00e1nico de 16 metros de longo e uns 2 de alto. Ti\u00f1a 700.000 elementos m\u00f3biles e varios centenares de quil\u00f3metros de cables. Pod\u00eda realizar as catro operaci\u00f3ns b\u00e1sicas e traballar con informaci\u00f3n almacenada en forma de t\u00e1boas. Operaba con n\u00fameros de ata 23 d\u00edxitos e pod\u00eda multiplicar tres n\u00fameros de 8 d\u00edxitos en 1 segundo.\nO Mark 1, e as versi\u00f3ns que posteriormente se realiz\u00e1ron do mesmo, ti\u00f1an o m\u00e9rito de asemellarse ao tipo de m\u00e1quina ideado por Babbage, a\u00ednda que traballaban en c\u00f3digo decimal e non en binario.\nO avance que deron estas m\u00e1quinas electromec\u00e1nicas \u00e1 inform\u00e1tica foi rapidamente ensombrecido polo ENIAC cos seus circu\u00edtos electr\u00f3nicos.\nAlan Turing, matem\u00e1tico ingl\u00e9s, descifrou os c\u00f3digos secretos Enigma usados pola Alema\u00f1a nazi para as s\u00faas comunicaci\u00f3ns. Turing foi un pionero no desenvolvemento da l\u00f3xica dos computadores modernos, e un dos primeiros en tratar o tema da intelixencia artificial con m\u00e1quinas.\nNorbert Wiener, traballou coa defensa antia\u00e9rea estadounidense e estudou a base matem\u00e1tica da comunicaci\u00f3n da informaci\u00f3n e do control dun sistema para derribar avi\u00f3ns. En 1948 publicou os seus resultados nun libro que titulou \"CYBERNETICS\" (Cibern\u00e9tica), palabra que provi\u00f1a do grego \"piloto\", e que se usou amplamente para indicar automatizaci\u00f3n de procesos.\nComputador Z3.\nO computador Z3 creado por Konrad Zuse, foi a primeira m\u00e1quina programable e completamente autom\u00e1tica, caracter\u00edsticas usadas para definir a un computador. Estaba constru\u00eddo con 2200 rel\u00e9s, ti\u00f1a unha frecuencia de reloxo de 5 Hz, e unha lonxitude de palabra de 22 bits. Os c\u00e1lculos eran realizados con aritm\u00e9tica en coma flotante puramente binaria. A m\u00e1quina foi completada en 1941 (o 12 de maio dese mesmo ano foi presentada a unha audiencia de cient\u00edficos en Berl\u00edn). O Z3 orixinal foi destru\u00eddo en 1944 durante un bombardeo aliado de Berl\u00edn. Unha r\u00e9plica completamente funcional foi constru\u00edda durante os anos 60 pola compa\u00f1\u00eda do creador Zuse KG e est\u00e1 en exposici\u00f3n permanente no \"Deutsches Museum\".\nSegunda Metade do s\u00e9culo XX.\nPosguerra.\n1946\nJohn Von Neumann propuxo unha versi\u00f3n modificada do ENIAC; o EDVAC, que se constru\u00edu en 1952. Esta m\u00e1quina presentaba d\u00faas importantes diferenzas respecto ao ENIAC: En primeiro lugar empregaba aritm\u00e9tica binaria, o que simplificaba enormemente os circu\u00edtos electr\u00f3nicos de c\u00e1lculo. En segundo lugar, permit\u00eda traballar cun programa almacenado.\nVon Neumann propuxo cablear unha serie de instruci\u00f3ns e facer que estas se executasen baixo un control central. Ademais propuxo que os c\u00f3digos de operaci\u00f3n que hab\u00edan de controlar as operaci\u00f3ns almacen\u00e1sense de modo similar aos datos en forma binaria. Deste xeito o EDVAC non necesitaba unha modificaci\u00f3n da cablaxe para cada novo programa, podendo procesar instruci\u00f3ns tan r\u00e1pido como os datos. Ademais, o programa pod\u00eda modificarse a si mesmo, xa que as instruci\u00f3ns almacenadas, como datos, pod\u00edan ser manipuladas aritmeticamente.\n1951\nEckert e Mauchly entregan \u00e1 Oficina do Censo o seu primeiro computador: o UNIVAC I. Posteriormente aparecer\u00eda o UNIVAC-II con memoria de n\u00facleos magn\u00e9ticos, o que lle far\u00eda superior ao seu antecesor, pero, por diversos problemas, esta m\u00e1quina non viu a luz ata 1957, data na que perdera o seu liderado no mercado fronte ao 705 de IBM.\n1953\nIBM fabrica o seu primeiro computador a grande escala, o IBM 650.\n1958\nComeza a segunda xeraci\u00f3n de ordenadores, caracterizados por usar circu\u00edtos transistorizados no canto de v\u00e1lvulas ao baleiro. Un transistor e unha v\u00e1lvula cumpren funci\u00f3ns equivalentes, co que cada v\u00e1lvula pode ser substitu\u00edda por un transistor. Un transistor pode ter o tama\u00f1o dunha lenteja mentres que un tubo sen carga ten un tama\u00f1o maior que o dun cartucho de escopeta de caza. Mentres que as tensi\u00f3ns de alimentaci\u00f3n dos tubos estaban ao redor dos 300 voltios, as dos transistores ve\u00f1en ser de 10 voltios, co que os demais elementos de circu\u00edto tam\u00e9n poden ser de menor tama\u00f1o, ao ter que disipar e soportar tensi\u00f3ns moito menores. O transistor \u00e9 un elemento constitu\u00eddo fundamentalmente por silicio ou xermanio. A s\u00faa vida media \u00e9 practicamente ilimitada e en calquera caso moi superior \u00e1 do tubo sen carga.\nAnos 60.\n1962\nO mundo estivo ao bordo dunha guerra nuclear entre a Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica e os Estados Unidos, no que se denominou a Crise dos m\u00edsiles de Cuba. Por mor disto, unha das preocupaci\u00f3ns do ex\u00e9rcito dos Estados Unidos era conseguir un xeito de que as comunicaci\u00f3ns fosen m\u00e1is seguras en caso dun eventual ataque militar con armas nucleares. Como soluci\u00f3n entrou en consideraci\u00f3n soamente o proceso de datos en forma electr\u00f3nica. Os mesmos datos deber\u00edanse dispo\u00f1er en diferentes computadores afastados uns doutros. Todos os computadores entrelazados deber\u00edan poder enviarse nun lapso curto de tempo o estado actual dos datos novos ou modificados, e cada un deber\u00eda poder comunicarse de varios xeitos con cada outro. Devandita rede tam\u00e9n deber\u00eda funcionar se un computador individual ou certa li\u00f1a fose destru\u00edda por un ataque do inimigo.\nJoseph Carl Robnett Lickider escribiu un ensaio sobre o concepto de Rede Intergal\u00e1ctica, onde todo o mundo estaba interconectado para acceder a programas e datos desde calquera lugar do planeta. En outubro dese ano, Lickider converteuse o primeiro director da ARPA (\"Advanced Research Projects Agency\" ou \"Axencia de Proxectos de Investigaci\u00f3n Avanzada\"), unha organizaci\u00f3n cient\u00edfica creada en 1958 como contestaci\u00f3n \u00e1 posta en orbita por parte dos rusos do primeiro sat\u00e9lite, o Sputnik 1.\n1963\nUn comit\u00e9 Industria-Goberno desenvolveu o c\u00f3digo de caracteres ASCII, o primeiro est\u00e1ndar universal para intercambio de informaci\u00f3n (\"American Standard Code for Information Interchange\"), o cal permitiu que m\u00e1quinas de todo tipo e marca puidesen intercambiar datos.\n1964\nA aparici\u00f3n do IBM 360 marcou o comezo da terceira xeraci\u00f3n de ordenadores. As placas de circu\u00edto impreso con m\u00faltiples compo\u00f1entes pasan a ser substitu\u00eddas polos circu\u00edtos integrados. Estes elementos son unhas placas de silicio chamadas chips, sobre cuxa superficie depos\u00edtanse por medios especiais unhas impurezas que fan as funci\u00f3ns de diversos compo\u00f1entes electr\u00f3nicos. Isto representa un grande avance en canto a velocidade e, en especial, en canto a reduci\u00f3n de tama\u00f1o. Nun chip de silicio non maior que un cent\u00edmetro cadrado caben 64.000 bits de informaci\u00f3n. En n\u00facleos de ferrita esa capacidade de memoria pode requirir preto dun litro en volume.\nInvestigadores do Instituto de Tecnolox\u00eda de Massachusetts (MIT), da Corporaci\u00f3n RAND e do Laboratorio Nacional de F\u00edsica da Gran Breta\u00f1a, presentaron simultaneamente soluci\u00f3ns ao proposto polas Forzas Armadas norteamericanas. E ese mesmo ano a Forza A\u00e9rea asignoulle un contrato \u00e1 Corporaci\u00f3n RAND para a chamada \"rede descentralizada\". Ese proxecto fracasou logo de moitos intentos e nunca foi realizado, pero a idea dunha rede que non dependese dun s\u00f3 punto central e coa transferencia de datos por paquete quedou ancorada na cabeza de moitas persoas.\nPaul Baran, quen por ese ent\u00f3n traballaba coa corporaci\u00f3n RAND, foi un dos primeiros en publicar en \"Data Communications Networks\" as s\u00faas conclusi\u00f3ns en forma case simult\u00e1nea coa publicaci\u00f3n da tese de Kleinrock sobre a teor\u00eda de li\u00f1as de espera. Dese\u00f1ou unha rede de comunicaci\u00f3ns que utilizaba ordenadores e non ti\u00f1a n\u00facleo nin goberno central. Ademais, asum\u00eda que todas as uni\u00f3ns que conectaban as redes eran altamente desconfiables.\nO sistema de Baran traballaba cun esquema que part\u00eda as mensaxes en pequenos pedazos e os met\u00eda en sobres electr\u00f3nicos, chamados \"paquetes\", cada un coa direcci\u00f3n do remitente e do destinatario. Os paquetes lanz\u00e1banse ao seo dunha rede de computadores interconectados, onde rebotaban dun a outro ata chegar ao seu punto de destino, no cal xunt\u00e1banse novamente para recompo\u00f1er a mensaxe total. Se alg\u00fan dos paquetes perd\u00edase ou alterabase (e supo\u00f1\u00edase que alg\u00fans se haber\u00edan de dislocar), non era problema, pois se poder\u00edan volver a enviar.\n1966\nA organizaci\u00f3n cient\u00edfica ARPA decidiuse a conectar os seus propios computadores \u00e1 rede proposta por Baran, tomando nuevamente a idea da rede descentralizada. A finais de 1969 xa estaban conectados \u00e1 rede ARPA os primeiros catro computadores, e tres anos m\u00e1is tarde xa eran 40. Naqueles tempos era, con todo, a rede propia de ARPA. Nos anos seguintes a rede foi chamada ARPANET (rede ARPA), e o seu uso era netamente militar.\nUn grupo de investigadores dos Laboratorios Bell (hoxe AT and T) desenvolveu un sistema operativo experimental chamado Multics (Informaci\u00f3n multiplexada e Sistema de Computaci\u00f3n) para usar cun computador General Electric. Os laboratorios Bell abandonaron o proxecto, pero en 1969, Ken Thompson, un dos investigadores do Multics, dese\u00f1ou un xogo para devandito computador, que simulaba o sistema solar e unha nave espacial. Coa axuda de Dennis Ritchie, Thompson volveu escribilo, agora para un computador DEC (Digital Equipment Corporation), aproveitando que, xunto con Ritchie creara tam\u00e9n un sistema operativo multitarefa, con sistema de arquivos, int\u00e9rprete de ordes e algunhas utilidades para o computador DEC. Cham\u00e1rono UNICS (Informaci\u00f3n Uniplexada e Sistema de Computaci\u00f3n) e pod\u00eda soportar dous usuarios simultaneamente. En 1970 renomeouse Unix. A s\u00faa licenza de uso era moi custosa, o cal o po\u00f1\u00eda f\u00f3ra do alcance de moitas persoas. Isto motivar\u00eda logo a creaci\u00f3n do Proxecto GNU para o desenvolvemento de software libre.\n1969\nA organizaci\u00f3n ARPA xunto coa compa\u00f1\u00eda Rand Corporation desenvolveu unha rede sen nodos centrais baseada en conmutaci\u00f3n de paquetes tal e como propuxera Paul Baran. A informaci\u00f3n divid\u00edase en paquetes e cada paquete conti\u00f1a a direcci\u00f3n de orixe, a de destino, o n\u00famero de secuencia e unha certa informaci\u00f3n. Os paquetes ao chegar ao destino orden\u00e1banse segundo o n\u00famero de secuencia e xunt\u00e1banse para dar lugar \u00e1 informaci\u00f3n. Ao viaxar paquetes pola rede, era m\u00e1is dif\u00edcil perder datos xa que, se un paquete concreto non chegaba ao destino ou chegaba defectuoso, o computador que deb\u00eda recibir a informaci\u00f3n s\u00f3 ti\u00f1a que solicitar ao computador emisor o paquete que lle faltaba. O protocolo de comunicaci\u00f3ns chamouse NCP. Esta rede tam\u00e9n inclu\u00edu un gran nivel de redundancia (repetici\u00f3n) para facela m\u00e1is confiable.\nARPANET conectou os ordenadores centrais v\u00eda ordenadores de pasarela pequenos, ou \"routers\", co\u00f1ecidos como Interface Message Processors (IMPs). O 1 de setembro de 1969 o primeiro IMP chegou a UCLA. Un mes despois o segundo foi instalado en Stanford. Despois en Santa Barbara e despois na Universidade de Utah.\nAnos 70.\n1971\nRay Tomlinson crea o primeiro programa para enviar correo electr\u00f3nico. Combinaba un programa interno de correo electr\u00f3nico e un programa de transferencia de ficheros. Tam\u00e9n neste ano un grupo de investigadores do MIT presentaron a proposta do primeiro \"Protocolo para a transmisi\u00f3n de arquivos en Internet\". Era un protocolo moi sinxelo baseado no sistema de correo electr\u00f3nico pero sentou as bases para o futuro protocolo de transmisi\u00f3n de ficheros (FTP).\nAs instituci\u00f3ns acad\u00e9micas interes\u00e1ronse por estas posibilidades de conexi\u00f3n. A NSF deu acceso aos seus seis centros de supercomputaci\u00f3n a outras universidades a trav\u00e9s da ARPANET. A partir de aqu\u00ed f\u00f3ronse conectando outras redes, evitando a existencia de centros, para preservar a flexibilidade e a escalabilidade.\n1973\nARPA cambia o seu nome por DARPA, inicia un programa para investigar t\u00e9cnicas e tecnolox\u00edas para interconectar redes de tipos diferentes e l\u00e1nzanse d\u00faas novas redes: ALOHAnet, conectando sete computadores en catro illas, e SATNET, unha rede conectada v\u00eda sat\u00e9lite, enlazando d\u00faas naci\u00f3ns: Noruega e Inglaterra.\nLawrence Roberts proponse interconectar a DARPA con outras redes, PRNET e SATNET, con diferentes interfaces, tama\u00f1os de paquetes, rotulados, convenci\u00f3ns e velocidades de transmisi\u00f3n.\n1974\nVinton Cerf, co\u00f1ecido como o pai de Internet, xunto con Bob Kahn, publican \"Protocolo para Intercomunicaci\u00f3n de Redes por paquetes\", onde especifican en detalle o dese\u00f1o dun novo protocolo, o Protocolo de control de transmisi\u00f3n (TCP, Transmission Control Protocol), que se converteu no est\u00e1ndar aceptado. A posta en funcionamento de TCP permitiu \u00e1s diversas redes conectarse nunha verdadeira rede de redes ao redor do mundo.\nCr\u00e9ase o sistema Ethernet para enlazar a trav\u00e9s dun cable \u00fanico \u00e1s computadoras dunha rede local (LAN).\n1976\nF\u00fandase Apple. Steve Wozniak desenvolve o Apple I para uso persoal e Steve Jobs decide comercializalo.\n1977\nFaise popular o ordenador Apple II, desenvolvido por Steve Jobs e Steve Wozniak, e ao ano seguinte ofr\u00e9cese a primeira versi\u00f3n do procesador de texto WordStar.\n1979\nDan Bricklin crea a primeira folla de c\u00e1lculo, m\u00e1is tarde denominada VisiCalc, a cal deu orixe a Multiplan de Microsoft, Lotus 1-2-3 (en 1982), Quattro Prol, e Excel.\nAnos 80.\n1980\nEn outubro deste ano, IBM comezou a buscar un sistema operativo para a s\u00faa nova computadora persoal que \u00eda lanzar ao mercado, cousa da cal decat\u00e1ronse Bill Gates e o seu amigo Paul Allen, autores da linguaxe de programaci\u00f3n Microsoft BASIC, baseado no xa existente linguaxe BASIC. Mercaron os dereitos de QDOS, un sistema operativo desenvolvido por Tim Paterson e baseado en CP/M, sistema escrito por Gary Kildall, e negoci\u00e1rono con IBM como Microsoft DOUS.\n1981\nO 12 de agosto IBM presenta o primeiro ordenador persoal, o IBM PC reco\u00f1ecido popularmente como tal, con sistema operativo PC DOS e procesador Intel 8088. IBM e Microsoft son coautores do sistema operativo PC-DOS/MS-DOS, xa que IBM axudou a Microsoft a pu\u00edr os moitos erros que o MS-DOS ti\u00f1a orixinalmente.\n1983\nIBM presenta o IBM XT cun procesador 8088 de 4,77 MHz de velocidade e un disco duro de 10 MB, Microsoft ofrece a versi\u00f3n 1.0 do procesador de texto Word para DOS e ARPANET sep\u00e1rase da rede militar que a orixinou, de modo que xa sen fins militares p\u00f3dese considerar esta data como o nacemento de Internet. \u00c9 o momento en que o primeiro nodo militar se desliga, deixando aberto o paso para todas as empresas, universidades e demais instituci\u00f3ns que xa por esa \u00e9poca poboaban a rede.\nRichard Stallman, quen por ese ent\u00f3n traballaba no MIT, decidiu dedicarse ao proxecto de software libre que denominou GNU.\n1984\nIBM presenta o IBM AT, un sistema con procesador Intel 286, bus de expansi\u00f3n de 16 bits e 6 MHz de velocidade. Ti\u00f1a 512 KB de memoria RAM, un disco duro de 20 Mb e un monitor monocrom\u00e1tico.\nApple Computer presenta o seu Macintosh 128K co sistema operativo Mac VOS, o cal introduce a interface gr\u00e1fica ideada por Xerox.\n1985\nMicrosoft presenta o sistema operativo Windows, demostrando que os computadores compatibles IBM pod\u00edan manexar tam\u00e9n o contorno gr\u00e1fico, usual nos computadores Macintosh de Apple.\n1986\nCompaq lanza o primeiro computador baseado no procesador Intel 80386, adiant\u00e1ndose a IBM.\nAnos 90.\n1990\nTim Berners-Le ideou o hipertexto para crear o World Wide Web (WWW) un novo xeito de interactuar con Internet. O seu sistema fixo moito m\u00e1is f\u00e1cil compartir e atopar datos en Internet. Berners-Le tam\u00e9n creou as bases do protocolo de transmisi\u00f3n HTTP, a linguaxe de documentos HTML e o concepto dos URL.\n1991\nLinus Torvalds, un estudante de Ciencias da Computaci\u00f3n da Universidade de Helsinqui (Finlandia), ao ver que non era posible estender as funci\u00f3ns do Minix, decidiu escribir o seu propio sistema operativo compatible con Unix, e chamouno Linux (o parecido co seu nome persoal \u00e9 mera coincidencia).\nMiles de persoas que quer\u00edan correr Unix nas s\u00faas PCs viron en Linux a s\u00faa \u00fanica alternativa, debido a que a Minix falt\u00e1banlle demasiadas cousas. O proxecto GNU que Stallman iniciara fac\u00eda xa case dez anos producira para este ent\u00f3n un sistema case completo, a excepci\u00f3n do kernel, que \u00e9 o programa que controla o hardware da m\u00e1quina, o cal desenvolveu Torvalds e agregou ao GNU para formar Linux.\n1992\n\u00c9 indroducida Arquitectura Alpha dese\u00f1ada por DEC e baixo o nome AXP, como reemplazo \u00e1 serie VAX que comunmente utilizaba o sistema operativo VMS e que logo orixinar\u00eda o openVMS. Conta cun set de instruci\u00f3ns RISC de 64 bits especialmente orientada a c\u00e1lculo de punto flotante. Non se fixo moi popular pero se \u00e9 reco\u00f1ecida a s\u00faa tecnolox\u00eda na contorna corporativa.\n1995\nLanzamento de Windows 95. Desde ent\u00f3n Microsoft sacou ao mercado varias versi\u00f3ns como Windows 98, 2000 (Server e Professional), NT, NT SMB (Small Business Server), ME, XP (Professional e Home Edition), Vista e 7.\n1996\nCreouse Internet2, m\u00e1is veloz que a Internet orixinal, o cal permite o manexo de arquivos moi grandes e aplicaci\u00f3ns en videoconferencia, telemedicina e moitas outras cousas impr\u00e1cticas por Internet 1. Foi resultado da uni\u00f3n de 34 das principais universidades dos Estados Unidos.\nS\u00e9culo XXI.\n2000\n\u00c9 presentado o prototipo de computador cu\u00e1ntico constru\u00eddo polo equipo de investigadores de IBM que constaba de 5 \u00e1tomos, program\u00e1base mediante pulsos de radiofrecuencia e o seu estado pod\u00eda ser lido mediante instrumentos de resonancia magn\u00e9tica, similares aos empregados en hospitais e laboratorios de qu\u00edmica. Neste computador, cada un dos \u00e1tomos de fl\u00faor que o compo\u00f1en act\u00faa como un qubit.\n2005\nOs usuarios de internet con conexi\u00f3n de banda larga superan aos usuarios de internet con conexi\u00f3n v\u00eda m\u00f3dem na maior\u00eda de pa\u00edses do primeiro mundo."}
{"id": "52561", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52561", "title": "Tamaganos", "text": "Os tamaganos (lat\u00edn: \"tamagani\") eran un pobo galaico da antiga Gallaecia, que se localizaron na actual comarca de Ver\u00edn, no val do r\u00edo T\u00e1mega at\u00e9 Portugal.\nFontes.\nEste pobo non \u00e9 citado polas fontes cl\u00e1sicas (Plinio o Vello, Estrab\u00f3n etc\u00e9tera) sen\u00f3n que nos \u00e9 co\u00f1ecido a trav\u00e9s de diversas inscrici\u00f3ns epigr\u00e1ficas.\nEntre estas fontes \u00faltimas cabe destacar o Padr\u00f3n dos Pobos (CIL, II, 2477), unha columna que conmemoraba o erguemento da ponte de Chaves, sobre o r\u00edo T\u00e1mega, e na que son citados dez pobos ou \"civitates\", entre os cales son citados os tamagani.\nOutra ep\u00edgrafe, procedente do castro de Cabanca, en Castrelo do Val, cita un \"tamagano\" (segundo Le Roux e Tranoy de nome \"Lucius Casius Caenus\"), decuri\u00f3n da Ala I Gigurrorum.\nIdentificaci\u00f3n.\nO Padr\u00f3n dos Pobos, especialmente, axuda a identificar os \"tamagani\" coa mesma ra\u00edz do r\u00edo T\u00e1mega, de onde se sup\u00f3n con forte raz\u00f3n que o grupo tomou o nome. A ra\u00edz *tam- corresponde a un hidr\u00f3nimo, como vemos noutros casos e sen sa\u00edr da mesma Galiza: r\u00edo Tambre (antigo \"Tamare\"; cf. Praestamarcos), r\u00edo Tamuxe, r\u00edo T\u00e1moga etc, con paralelos noutros pa\u00edses, sendo o m\u00e1is a man o do r\u00edo T\u00e1mese en Inglaterra, en ingl\u00e9s \"Thames\". Tr\u00e1tase dunha co\u00f1ecida ra\u00edz indoeuropea con significado de \"escuro\" o que val tanto como \"profundo\" (con significado de \"escuro\" a\u00ednda vivo en linguas eslavas, \"cfr\". checo \"tma\" \"escuro\", ruso \"temnot\u00e1\" \"escuro\", \"temn\u00e9ti\" \"escurecer\").\nPor\u00e9n a reduci\u00f3n do pobo prec\u00edsase m\u00e1is a\u00ednda no val de Monterrei ou de Ver\u00edn, polo feito de que a\u00ed perduran hoxe os top\u00f3nimos Tamagos e Tamaguelos, de dous pequenos lugares. Tamagos deriva, sen d\u00fabida, de \"tamaganos\", sendo Tamaguelos un diminutivo, co sufixo, xa latino, -\"ellos\"; o que non \u00e9 \u00f3bice para que o seu territorio se estendese a\u00ednda augas abaixo do T\u00e1mega at\u00e9 o que hoxe \u00e9 territorio portugu\u00e9s."}
{"id": "52563", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52563", "title": "Dactonium", "text": "Dactonium era o nome da capital dos lemavos, pobo galaico da Gallaecia, sito dentro do Convento lucense, que se pode identificar coa actual cidade de Monforte de Lemos, no Sur da actual provincia de Lugo.\nFontes.\nDactonium \u00e9 citado por Tolomeo entre os \"lemavos\". Aparece tam\u00e9n citada entre as etapas do itinerario entre Lucus Augusti (Lugo) e Asturica Augusta (Astorga) que indican o documento denominado T\u00e1boas de barro de Astorga.\nIdentificaci\u00f3n.\nA\u00ednda que a localizaci\u00f3n entre o pobo dos \"lemavos\" (cuxo nome perdura no \"Lemos\" actual) estaba impl\u00edcita nos textos antigos co\u00f1ecidos, persist\u00edan d\u00fabidas sobre a s\u00faa reduci\u00f3n exacta, por canto non se v\u00eda continuidade entre o nome antigo e o moderno.\nPor\u00e9n certos documentos altomedievais mostran a perduraci\u00f3n, as\u00ed en 1080 como \"castrum Actonium quod dicitur Pino\", sendo Pino o actual mosteiro de San Vicente do Pino na mesma cidade (como mostra, entre outros, G.V\u00e1zquez).\nA f\u00f3rmula medieval mostra que o nome, quizais popular, ser\u00eda *\"Castro (D)Actonio\", o que explica a perda do D- inicial por fon\u00e9tica sint\u00e1ctica. Como se pode apreciar acabar\u00eda por mudar de nome, primeiro para Pino e logo para Monforte.\nPor\u00e9n a\u00ednda hai versi\u00f3ns que identifican Dactonium coa actual Chantada\nBibliograf\u00eda.\nA identificaci\u00f3n de Dactonium con Monforte a trav\u00e9s de diversa documentaci\u00f3n medieval, remonta \u00e1 obra de Ram\u00f3n Barros Silvelo e outros autores, en en parte est\u00e1 recollida en Germ\u00e1n V\u00e1zquez, no artigo dedicado a Monforte de Lemos, na Grande Enciclopedia Galega (a explicaci\u00f3n filol\u00f3xica non figura a\u00ed)."}
{"id": "52568", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52568", "title": "R\u00edo Llobregat", "text": "O Llobregat \u00e9 un dos principais r\u00edos de Catalu\u00f1a, con 170\u00a0km de curso. O seu nome antigo foi transmitido polos romanos como \"Rubricatus\".\nPercorrido.\nNace en Castellar de n'Hug (Barcelona), en plena Serra del Cad\u00ed, e desemboca no Mar Mediterr\u00e1neo en el Prat de Llobregat, preto de Barcelona, formando o delta do Llobregat, o segundo m\u00e1is extenso de Catalu\u00f1a. Toda a s\u00faa conca est\u00e1 en territorio catal\u00e1n.\nAtravesa a Cordilleira Litoral, altern\u00e1ndose a s\u00faa explotaci\u00f3n industrial (nos encaixes) coa agr\u00edcola (nas chairas). Desemboca formando un vasto delta de 100\u00a0km\u00b2, onde se encontran as instalaci\u00f3ns portuarias e aeroportuarias da cidade de Barcelona, as\u00ed como varias reservas naturais de importancia europea. O percorrido do r\u00edo modificouse na s\u00faa parte final para poder continuar ampliando as zonas dedicadas a lox\u00edstica do transporte de mercador\u00edas.\nLocalidades nas beiras.\nNo curso medio salienta Manresa e, xa ao comezo do curso baixo, Martorell.\nNa zona do curso inferior do r\u00edo sit\u00faanse numerosas poboaci\u00f3ns, tradicionalmente agr\u00edcolas (que adoitan inclu\u00edr Llobregat no seu nome), como Sant Boi de Llobregat, Cornell\u00e0 de Llobregat ou o mesmo El Prat de Llobregat), que viven a perda desta actividade pola forte presi\u00f3n para obter solo de uso industrial.\nAfluentes.\nOs principais afluentes do Llobregat son:"}
{"id": "52573", "revid": "92340", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52573", "title": "Edward Whymper", "text": "Edward Whymper, nado en Londres o 27 de abril de 1840 e finado en Chamonix-Mont Blanc, Francia, o 16 de setembro de 1911, foi un famoso monta\u00f1eiro e explorador brit\u00e1nico da \u00e9poca vitoriana co\u00f1ecido pola primeira escalada do Matterhorn en 1865. No descenso, morreron catro membros da expedici\u00f3n."}
{"id": "52574", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52574", "title": "El Agricultor", "text": "El Agricultor foi unha publicaci\u00f3n peri\u00f3dica de ideolox\u00eda agrarista editada pola \"Sociedad de Labradores y Agricultores de Riotorto\" e a \"Uni\u00f3n Agr\u00edcola y Pecuaria de Villaodrid y Villame\u00e1\". Co\u00f1eceu d\u00faas \u00e9pocas. A primeira, como \"revista mensual de agricultura\", cun total de 113 entregas, estendeuse de xullo de 1907 a decembro de 1916. A segunda, como peri\u00f3dico quincenal agrario, con novo director e novo formato, reapareceu e desapareceu en 1919. A revista en cuarto de 16 p\u00e1xinas cada n\u00famero converteuse na segunda \u00e9poca nun peri\u00f3dico de formato berlin\u00e9s de s\u00f3 4 p\u00e1xinas.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nEntre os fundadores iniciais estaban El\u00edas Santom\u00e9 Santamarina, Saturnino Santom\u00e9 Santamarina, Manuel Mar\u00eda Garc\u00eda Castro, Venancio Gav\u00edn Gallo e Adolfo Rivas Berm\u00fadez. O director da publicaci\u00f3n da primeira \u00e9poca foi El\u00edas Santom\u00e9. Na segunda \u00e9poca o director foi Francisco Garc\u00eda Mart\u00ednez.\nA publicaci\u00f3n imprim\u00edase en Mondo\u00f1edo nos talleres de C\u00e9sar Gonz\u00e1lez-Seco Romero, editor e pol\u00edtico que andado o tempo ser\u00eda sogro do escritor e xornalista \u00c1lvaro Cunqueiro. A\u00ednda que o berce da revista \u00e9 Riotorto, a s\u00faa \u00e1rea de influencia abrangueu nos anos seguintes os concellos lim\u00edtrofes de Vilame\u00e1 e Vilaoudriz (que forman o actual concello da Pontenova), Lourenz\u00e1, Meira, A Pastoriza, e Mondo\u00f1edo.\nO activismo agrario da zona aparece vencellado \u00f3 movemento reformista da Solidaridad Gallega da Coru\u00f1a. Os l\u00edderes do agrarismo local, e en particular Venancio Gav\u00edn, participan na organizaci\u00f3n da Federaci\u00f3n Agropecuaria del Norte Galaico e nas varias Asembleas agrarias celebradas en Monforte e Ribadavia. Politicamente, a Sociedade agraria de Riotorto e o seu \u00f3rgano de expresi\u00f3n nacen co obxectivo de loitar contra o caciquismo e desprazar o alcalde Jos\u00e9 Garc\u00eda Estoa, que levaba m\u00e1is de 20 anos rexendo o concello, e o seu sucesor, Jos\u00e9 Mar\u00eda Berm\u00fadez Leibas. Durante o mandato deste \u00faltimo, a publicaci\u00f3n da sociedade competir\u00e1 con \"El Eco de Riotorto\", quincenario fundado por Jos\u00e9 Mar\u00eda Sampedro para contrarrestar a s\u00faa propaganda. Estratexicamente, os activistas locais da denominada \"Candidatura Social\" posicion\u00e1ronse nun primeiro momento como opositores \u00f3 liberalismo monterista de Avelino Montero Villegas dominante no distrito mindoniense, a\u00ednda que a partir de 1913 tanto a sociedade coma a publicaci\u00f3n cambiaron de orientaci\u00f3n ata se colocaren practicamente \u00e1 s\u00faa sombra. \nA revista foi apoiada pola colonia de Riotorto na Habana e M\u00e9xico nos momentos cr\u00edticos pero sost\u00ed\u00f1ase sobre todo das subscrici\u00f3ns e da publicidade, que sempre foi bastante limitada. A \"Lista de Subscritores\" que se conservou cont\u00e9n m\u00e1is de 600 nomes cos seus correspondentes enderezos. Na segunda \u00e9poca, o n\u00famero de subscritores foi menor pero o propio peri\u00f3dico falaba nun dos primeiros n\u00fameros de que se agardaban 100 subscrici\u00f3ns en Lourenz\u00e1.\nA lingua da informaci\u00f3n tanto na revista mensual coma no peri\u00f3dico quincenal foi o castel\u00e1n, pero a poes\u00eda e os textos pros\u00edsticos de car\u00e1cter dialogal e popular aparecen escritos na maior parte en galego, cos trazos dialectais caracter\u00edsticos da zona. O poeta oficial da revista foi Manuel Mar\u00eda Garc\u00eda Castro, natural da \u00d3rrea e ex-seminarista en Mondo\u00f1edo. Ademais de varios poetas do norte da provincia de Lugo, a revista inclu\u00eda \u00e1s veces poemas de autores cl\u00e1sicos como Curros Enr\u00edquez, Alfredo Bra\u00f1as, Aureliano Pereira e Noriega Varela.\nUnha edici\u00f3n facsimilar da cabeceira riotortense cos n\u00fameros que se conservaron (da primeira \u00e9poca todos menos seis, e da segunda dous dos oito) foi publicada pola Sociedade An\u00f3nima da Xesti\u00f3n do Plan Xacobeo a iniciativa da Asociaci\u00f3n Arrincadeira en maio de 2007, en catro volumes, co gallo do centenario da s\u00faa aparici\u00f3n. O xornal \"El Progreso\" tam\u00e9n se sumou \u00e1 celebraci\u00f3n coa publicaci\u00f3n dunha escolma de artigos representativos da revista e do peri\u00f3dico que se repartiu coa edici\u00f3n local da Mari\u00f1a o D\u00eda das Letras Galegas."}
{"id": "52576", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52576", "title": "Cubo de Rubik", "text": "O cubo de Rubik (ou tam\u00e9n chamado o cubo m\u00e1xico) \u00e9 un puzzle mec\u00e1nico inventado polo escultor e profesor de arquitectura h\u00fangaro Ern\u0151 Rubik no ano 1974. Orixinalmente foi chamado \"o cubo m\u00e1xico\" polo seu inventor, pero o nome foi trocado m\u00e1is adiante por Ideal Toys en 1980 a \"cubo de Rubik\". Neste mesmo ano, ga\u00f1ou o premio alem\u00e1n de \"Xogo do Ano\" (\"Spiel des Jahres\").\nEst\u00edmase que se te\u00f1en vendido m\u00e1is de 350 mill\u00f3ns de cubos de Rubik ao longo do mundo enteiro, fac\u00e9ndoo o puzzle mellor vendido do mundo. O seu mecanismo sinxelo sorprende tanto desde o punto de vista mec\u00e1nico, ao estudar o seu interior, como pola complexidade das combinaci\u00f3ns que se conseguen ao xirar as s\u00faas caras.\nHistoria.\nO primeiro prototipo do cubo foi fabricado no 1974 por Ern\u0151 Rubik, un profesor do \"Departamento de Dese\u00f1o de Interiores\" na \"Academia de Artes e Traballos Manuais Aplicados\" en Budapest (Hungr\u00eda). Cando Rubik creou este complicado puzzle, o que intentaba era crear unha peza que fose perfecta en si mesma, no que se refer\u00eda \u00e1 s\u00faa xeometr\u00eda. A s\u00faa principal funci\u00f3n foi para axudar a ilustrar o concepto da terceira dimensi\u00f3n aos seus alumnos de arquitectura. A primeira peza que realizou foi en madeira e pintou os seus seis lados con seis cores distintas, para que cando algu\u00e9n xirase as caras do cubo, se tivese unha mellor visi\u00f3n dos movementos realizados.\nNon lle fixo falla agardar moito tempo para se dar de conta de que creara un crebacabezas bastante dif\u00edcil de resolver. Percibiuno nada m\u00e1is movelo as primeiras veces, ao intentalo colocalo como estaba ao primeiro. C\u00f3ntase que pasou un mes enteiro no interior dun cuarto tratando de colocar t\u00f3dalas cores no seu lugar correspondente.\nDaquela, el a\u00ednda non se decatara de que de a\u00ed a uns anos o seu invento ser\u00eda famoso en todo o mundo. Ata o final da d\u00e9cada dos 70, o cubo soamente era co\u00f1ecido en Hungr\u00eda e nalg\u00fans pa\u00edses de Europa. Non foi ata a d\u00e9cada dos 80 cando a empresa \"Seven Towns Ltd.\" chegou a un acordo coa empresa americana \"Ideal Toy Co.\" para fabricar un mill\u00f3n de cubos e as\u00ed podelos distribu\u00edr por todo mundo. Por mor do poder do capitalismo, o cubo conseguiu acadar o seu auxe na d\u00e9cada dos 80, onde foron escritos decenas de libros sobre como resolver este crebacabezas. Ademais era usual ver a nenos, adultos e vellos xogando con el por todas partes: nas r\u00faas, nos bares e nas casas.\nO seu \u00e9xito acrecentouse no ano 1982 cando se realizou o \"Campionato Mundial do cubo de Rubik\" en Budapest. Nesta ocasi\u00f3n foi cando o americano Minh Thai con tan s\u00f3 a idade de 16 anos conseguiu a gran faza\u00f1a de resolver o cubo en menos de 23 segundos.\nOs anos pasaron e a febre do cubo foi baixando. As persoas que conseguiron resolvelo exhib\u00edronse dabondo, pero xa non ti\u00f1an moito do que enorgullecerse, pois moitos o conseguiran tam\u00e9n; e aqueles que non o conseguiron acababan d\u00e1ndoo por algo imposible. Trala aparici\u00f3n de Internet, semella que a actividade est\u00e1 novamente a medrar pouco a pouco e os vellos cubos de Rubik est\u00e1n novamente xirando as s\u00faas seis caras a toda velocidade, xa que os m\u00e1is fan\u00e1ticos est\u00e1n a tentar lograr a s\u00faa resoluci\u00f3n por baixo da barreira dos 20 segundos. O renacemento do cubo estivo previsto, pois despois de 20 anos dende a s\u00faa invenci\u00f3n, se realizou un novo \"Campionato Mundial do cubo de Rubik\" no 2003 no Canad\u00e1.\nDescrici\u00f3n.\nO invento, descendente dun primeiro prototipo de s\u00f3 d\u00faas capas, \u00e9 un tipo de quebracranios consistente nun cubo no que cada unha das s\u00faas seis caras est\u00e1 dividida en nove partes, 3\u00d73, o que conforma un total de 26 pezas que se articulan entre si grazas ao mecanismo da peza interior central, oculta dentro do cubo. O resto das pezas son visibles e p\u00f3dense observar tres tipos que non perden a s\u00faa condici\u00f3n ao longo dos m\u00faltiples movementos que se realizan. Estas pezas son:\nAs pezas do primeiro tipo est\u00e1n fixadas \u00e1 peza central oculta, mediante uns parafusos ou remaches e permiten o xiro nos seus 360 graos, dando lugar ao xiro de toda unha cara, arrastrando con iso todas as pezas que se atopan ao seu arredor.\nOs outros dous tipos non te\u00f1en m\u00e1is fixaci\u00f3n c\u00f3 seu propio dese\u00f1o, o que permite que xiren ao redor das primeiras dunha forma aparentemente m\u00e1xica.\nEste modelo, o m\u00e1is estendido, foi un verdadeiro \u00e9xito de vendas nas xoguetar\u00edas de todo o mundo a principios dos oitenta e precedeu \u00e1 aparici\u00f3n de diversas variantes, coma o Cubo de Rubik 2\u00d72\u00d72, o de 4\u00d74\u00d74, o de 5\u00d75\u00d75 e outras variantes non c\u00fabicas de sorprendente dificultade e non menos sorprendente dese\u00f1o. En 1994, Melinda Green, Don Hatch e Jay Berkenilt crearon un modelo tetradimensional (3\u00d73\u00d73\u00d73) an\u00e1logo do Cubo de Rubik en linguaxe Java, o chamado \"MagicCube4D\", con moitas m\u00e1is posici\u00f3ns posibles. Ata 2007 s\u00f3 55 persoas conseguiron resolvelo. En 2006 Roice Nelson e Charlie Nevill crearon o modelo pentadimensional (3\u00d73\u00d73\u00d73\u00d73), que ata 2007 s\u00f3 foi resolto por sete persoas. Ademais, existe unha variaci\u00f3n do cubo de Rubik chamado cuboku, que se trata dunha combinaci\u00f3n do cubo de Rubik co sudoku, xogo de lapis e papel.\nM\u00e9todo para a resoluci\u00f3n do cubo de Rubik.\n\"Advertencia: Se non queres co\u00f1ecer detalles para resolver o cubo, non sigas lendo. (Pasa \u00e1 seguinte secci\u00f3n).\"\nAs caras.\nPara pod\u00e9rmonos entender de aqu\u00ed en diante e as\u00ed poder nomear cada unha das caras, designar\u00e9moslles cadans\u00faa letra:\nOs xiros.\nCando falamos dos xiros sempre nos referiremos a xiros dun cuarto de volta. As\u00ed aparecer\u00e1 a cara que se vai xirar en mai\u00fascula e o sentido do xiro (p = positivo, sentido das agullas do reloxo; e n = negativo, sentido contrario \u00e1s agullas) ao seu car\u00f3n en min\u00fascula. Por exemplo:\nCando queremos xirar unha cara non un cuarto de volta, sen\u00f3n media volta (d\u00e1 igual cara a que lado, o resultado non var\u00eda) colocaremos a letra correspondente \u00e1 cara, repetida d\u00faas veces. Por exemplo:\nArestas superiores (AS; PS; DS; ES).\nHai que fixarse nunha aresta superior (que po\u00f1eremos na posici\u00f3n AS = Anterior Superior) e hai que ver tam\u00e9n a cor do cubi\u00f1o correspondente a esta posici\u00f3n. Agora hai que localizar o cubi\u00f1o que vai nesa posici\u00f3n e levalo \u00e1 cara B. Unha vez nela hai que:\nLogo hai que repetir o mesmo cos outros tres cubi\u00f1os restantes, creando unha cruz na cara S.\nV\u00e9rtices superiores (ASP; PSD; ASE; PSE).\nAgora hai que fixarse nun v\u00e9rtice superior e localizar o cubi\u00f1o que vai nesa posici\u00f3n.\nAgora o cubo est\u00e1 na s\u00faa posici\u00f3n, pero se non est\u00e1 ben orientado haber\u00e1 que realizar os seguintes movementos (cubi\u00f1o na posici\u00f3n ASD = Anterior Superior Dereita):\nSe a\u00ednda non est\u00e1 ben orientado, repetir estes xiros ata que se oriente. Unha vez que os catro v\u00e9rtices estean colocados, a cara S quedar\u00e1 resolta, sendo toda da mesma cor.\nArestas verticais (AD; PD; AE; PE).\nPara comezar coa colocaci\u00f3n das arestas verticais hai que localizar unha destas arestas e mais o sitio onde ten que ir colocada. Se o cubi\u00f1o da aresta non se atopa na cara B, haber\u00e1 que baixalo. Para iso, hai que colocalo na posici\u00f3n AD (Anterior Dereita) e logo realizar os movementos seguintes:\nAgora o cubi\u00f1o est\u00e1 na cara B; para colocalo na s\u00faa posici\u00f3n, haber\u00e1 que seguir os seguintes pasos:\nAo remate destes movementos, o cubi\u00f1o deber\u00eda estar na s\u00faa posici\u00f3n, pero poida que non estea ben orientado, para facelo, hai que seguir esta serie de movementos:\nSe a\u00ednda non est\u00e1 orientado tralos movementos, haber\u00e1 que repetilos ata logralo. Unha vez logrado o primeiro, hai que facer o mesmo cos outros tres. Ao remate deste paso, xa podemos dicir que temos os dous primeiros pisos do cubo resoltos, xa s\u00f3 queda o piso inferior.\nV\u00e9rtices da base (ABD; PBD; ABE; PBE).\nAta o de agora, hab\u00eda que ir colocando cada cubi\u00f1o un por un, pero estes v\u00e9rtices da base haber\u00e1 que colocalos os catro \u00e1 vez. Para iso, hai que xirar a cara B ata que un maior n\u00famero de cubi\u00f1os do v\u00e9rtice estean colocados no seu sitio (sen importar a s\u00faa orientaci\u00f3n). O que pode pasar e que dous cubi\u00f1os queden ben colocados no mesmo lado, ou o que \u00e9 o mesmo, que sexan adxacentes, ou que estean en lados opostos, ou o que \u00e9 o mesmo, que estean colocados en diagonal.\nUnha vez realizados estes movementos, hai que pasar a orientalos (saltar ao punto Orientaci\u00f3n:).\nUnha vez realizados estes movementos, hai que pasar a orientalos (como se di no punto seguinte, Orientaci\u00f3n:).\nLogo hai que soster o cubo segundo o indicado tendo en conta a posici\u00f3n de cada cara, e despois realizar os seguintes movementos:\nPoida que despois destes movementos os v\u00e9rtices da base a\u00ednda non estean ben colocados, nese caso haber\u00e1 que repetir os movementos ata que se coloquen. Unha vez que os catro v\u00e9rtices da base se atopen na s\u00faa posici\u00f3n e ben orientados, s\u00f3 queda pasar \u00f3 \u00faltimo punto, tralo cal o cubo quedar\u00e1 solucionado por completo.\nArestas da base (AB; DB; PB; EB).\nHai que soster o cubo de maneira que a cara B quede en fronte aos teus ollos e hai que fixarse nos debuxos que ve\u00f1en a continuaci\u00f3n e buscar o que se corresponde co que temos no cubo. Para iso, hai que darlle voltas \u00f3 cubo (pero sen xirar ningunha cara, s\u00f3 xiralo na man). Cando o debuxo estea reco\u00f1ecido, nel indicarase onde se atopa cada cara (A, P, D, E; a cara B \u00e9 a que se ve frontalmente no debuxo e a S \u00e9 a oposta).\nO cubo xa est\u00e1 rematado!\nDespois haber\u00e1 que realizar os movementos descritos no primeiro punto desta secci\u00f3n, e o cubo quedar\u00e1 rematado!\nO cubo xa est\u00e1 rematado!\nErros.\nCando se realizan os movementos que est\u00e1n descritos anteriormente, pode ser que un se equivoque ao levalos a cabo. A soluci\u00f3n \u00e9 descubrir ata que punto o cubo est\u00e1 resolto e continuar os pasos da resoluci\u00f3n dende a\u00ed. As\u00ed de sinxelo.\nN\u00famero de combinaci\u00f3ns posibles.\nO n\u00famero total de todas as permutaci\u00f3ns posibles que nos permite realizar o cubo de Rubik son as seguintes:\nEn total teremos que o n\u00famero de permutaci\u00f3ns posibles no cubo de Rubik \u00e9 de:\nVariantes.\nEmbaixo am\u00f3sanse tres das variantes que hai do cubo de Rubik, tam\u00e9n creaci\u00f3ns de Ern\u0151 Rubik, e que sa\u00edron \u00e1 venda tralo \u00e9xito do cubo orixinal.\nHai que mencionar que existen tam\u00e9n versi\u00f3ns que non foron comercializadas de cubos de 6\u00d76\u00d76 e 7\u00d77\u00d77, inventados por Panagiotis Verdes.\nOutras variantes.\nOutras das variantes consisten en intercambiar o poliedro utilizado. A meirande parte delas foron inventadas por Uwe M\u00e8ffert:"}
{"id": "52577", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52577", "title": "O Pazo, Lira, Carnota", "text": "O Pazo \u00e9 un lugar da parroquia de Lira no concello coru\u00f1\u00e9s de Carnota na Comarca de Muros. Ti\u00f1a 15 habitantes no ano 2009 segundo datos do Instituto Nacional de Estad\u00edstica, dos cales eran 6 homes e 7 mulleres.\nDescrici\u00f3n.\nNesta zona case todas as casas son de pedra e est\u00e1n situadas de forma radioc\u00e9ntrica, quedando no centro unha pequena praza, co\u00f1ecida como O Claro. Al\u00ed hai tam\u00e9n unha fonte moi antiga, que foi reconstru\u00edda en 2006 porque estaba bastante deteriorada. Hoxe en d\u00eda presenta un aspecto m\u00e1is atractivo.\nTam\u00e9n destacan as s\u00faas fermosas vistas cara \u00e1s nosas praias e recunchos m\u00e1is preciados. Dende al\u00ed p\u00f3dese ver dende A Moa ata o porto de Lira. Ten un f\u00e1cil acceso posto que se remodelaron as s\u00faas estradas fai pouco. \u00c9 un lugar tranquilo con poucos habitantes."}
{"id": "52578", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52578", "title": "Mesa", "text": "Unha mesa (m\u00e1is raramente denominada t\u00e1boa) \u00e9 un moble cun n\u00famero variable de \"patas\" e un taboleiro plano que se utiliza para pousar os obxectos. Xeralmente ten catro patas pero pode ter tam\u00e9n tres ou incluso un s\u00f3 pe cunha base ancha. O taboleiro determina a s\u00faa forma e dimensi\u00f3ns, podendo ser cadrada, rectangular, ovalada, triangular etc.\nPor extensi\u00f3n, tam\u00e9n se co\u00f1ece como mesa a unha tertulia ou debate desenvolvido ao redor de dito moble.\nMateriais.\nA mesa pode estar fabricada con diferentes materiais: madeira, ferro, pl\u00e1stico ou unha combinaci\u00f3n deles. Por exemplo, as patas poden ser de metal e a superficie de madeira ou mesmo cristal. Segundo o seu destino, fabr\u00edcase nun ou noutro material, pero tendo en conta certos criterios b\u00e1sicos. Velaqu\u00ed uns exemplos:\nHistoria.\nA mesa t\u00edpica e primitiva at\u00f3pase por primeira vez na \u00e9poca das antigas dinast\u00edas de Exipto, ao menos dende a dinast\u00eda XVIII, uns quince s\u00e9culos antes de Cristo. Te\u00f1en forma rectangular, con patas verticais nos seus catro \u00e1ngulos.\nAs mesas de tesoira con p\u00e9s cruzados e articulados estivo as\u00ed mesmo en uso entre os exipcios e pobos antigos, sendo moi frecuente nunhas e outras o remate dos p\u00e9s na s\u00faa parte inferior a maneira de garra de tigre ou pezu\u00f1o de ruminante.\nA mesa de tres p\u00e9s e a redonda dun s\u00f3 p\u00e9 foron co\u00f1ecidas polos exipcios e outros pobos orientais. Non obstante, foron os gregos e romanos os que as utilizaron en maior medida.\nOs tr\u00edpodes ou mesas d\u00e9lficas empreg\u00e1banse principalmente para realizar os augurios e sacrificios pag\u00e1ns.\nNas mesas dun s\u00f3 p\u00e9, este representa \u00e1s veces a figura dun escravo e noutras remata en tres pequenos p\u00e9s pola s\u00faa parte inferior. Estas mesas serv\u00edan principalmente nos \"triclinios\" ou comedores. Entre os gregos e romanos tam\u00e9n foron utilizadas as de dous p\u00e9s, constitu\u00eddas por un taboleiro rematado nos extremos en d\u00faas figuras de animais. Os exipcios, e m\u00e1is a\u00ednda os gregos, fabricaban as mesas con p\u00e9s encorvados, uso que moitos s\u00e9culos m\u00e1is tarde seguiu o estilo barroco e, sobre todo, o rococ\u00f3 de Lu\u00eds XV.\nNas antigas civilizaci\u00f3ns non se destinaba a mesa a escritorio, pois os escribas exerc\u00edan o seu oficio no chan, sobre os seus xeonllos. Pero dende os primeiros s\u00e9culos da Idade Media, \u00fasanse mesas tam\u00e9n para este fin a\u00ednda que sempre revisten formas moi sinxelas.\nNo Renacemento pres\u00e9ntanse mesas luxosas, decoradas con incrustaci\u00f3ns e cos p\u00e9s torneados ou esculpidos. A mediados do s\u00e9culo XVII aparece na corte de Francia un luxoso bufete (o \"bureau\") ou mesa de escritorio con cuberta \u00e1s veces cil\u00edndrica e outras parecidas \u00e1s dun piano que se abre facilmente. A finales do s\u00e9culo XIX com\u00e9zase a utilizar a mesa ministro, que no canto de p\u00e9s ten filas de caix\u00f3ns a un e outro lado."}
{"id": "52580", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52580", "title": "Pexego", "text": "O pexego \u00e9 o froito do pexegueiro (\"Prunus persica\"), da familia \"Rosaceae\". Cont\u00e9n unha \u00fanica e gran semente cuberta por unha casca dura, dentro dunha froita, de pel de veludo, que pos\u00fae unha carne que pode tirar a branco, amarelo, laranxa e incluso algo colorado; presenta un sabor doce e despide un delicado aroma.\nOs pexegos, xunto coas cereixas, ameixas e albaricoques, son froitas de carabu\u00f1a. Esta especie div\u00eddese en variedades cuxa carne se separa facilmente da carabu\u00f1a e noutras nas que se adhire firmemente, como a variedade chamada pav\u00eda. As variedades de carne branca son tipicamente moi doces, con escaso gusto \u00e1cido e as m\u00e1is populares de pa\u00edses como a China, o Xap\u00f3n e os seus veci\u00f1os asi\u00e1ticos, mentres que as de carne amarela son preferidas nos pa\u00edses europeos e norteamericanos, pos\u00faen un fondo \u00e1cido, que se paladea xunto \u00e1 dozura. A pel de ambas as variedades ten tons encarnados.\nCultivo.\nO pexegueiro \u00e9 un vexetal que habita nunha zona bastante restrinxida,xa que precisa condici\u00f3ns de fr\u00edo invernal (os requirimentos de fr\u00edo var\u00edan entre as variedades) que as zonas subtropicais non re\u00fanen e, ao mesmo tempo, non son resistentes \u00e1s xeadas; en troques, no ver\u00e1n requiren temperaturas altas para que madure a colleita. Algunhas das rexi\u00f3ns produtoras de pexegos m\u00e1is importantes son:\nA maior\u00eda das \u00e1rbores que se venden nos viveiros son cultivares enxertados. Son propensas a unha enfermidade chamada \"enrolamento da folla\", causada polo fungo \"Taphrina deformans\", que normalmente non afecta directamente \u00e1 froita a\u00ednda que reduce a colleita, xa que provoca unha defoliaci\u00f3n da \u00e1rbore m\u00e1is ou menos extensa. A froita \u00e9 moi susceptible \u00e1 \"gomose\", enfermidade f\u00fanxica causada pola \"Monilinia fructicola\".\nCultivares.\nHai centos de cultivares de pexego e nectarina. Clasif\u00edcanse segundo a facilidade que ten a carne de se separar da carabu\u00f1a. Por exemplo na pav\u00eda, froito da pavieira (\"Prunus persiva var. vulgaris\"), a polpa est\u00e1 moi pegada \u00e1 carabu\u00f1a (o que en ingl\u00e9s se co\u00f1ece coma \"clingstones\"). Os que se separan facilmente da carabu\u00f1a se denominan \"freestones\"\nO cultivo do pexego favoreceu alg\u00fans cultivares con m\u00e1is firmeza, unha cor m\u00e1is avermellada, e veludo m\u00e1is curto; caracter\u00edsticas importantes comercialmente. Pola contra estas caracter\u00edsticas non implican que o froito te\u00f1a m\u00e1is sabor. Ademais c\u00f3mpre salientar que o pexego non \u00e9 un froito que te\u00f1a unha longa vida post colleita, polo que forn seleccionados cultivares para poder exportar garantindo a firmeza. Os diferentes pa\u00edses te\u00f1en cultivares diferentes.\nPlantaci\u00f3n.\nA exposici\u00f3n desta especie debe ser a pleno sol e con boa ventilaci\u00f3n. Isto permite que o aire fr\u00edo circule durante as noites fr\u00edas e mant\u00e9n a zona fresca no ver\u00e1n. A mellor \u00e9poca para plantalos \u00e9 a principios do inverno, desta forma as ra\u00edces te\u00f1en tempo para asent\u00e1rense e para poder alimentar a brotaci\u00f3n primaveral.\nRega.\nD\u00e9beselle fornecer dunha cantidade constante de auga, que se incrementar\u00e1 un pouco antes do momento da colleita. As froitas co mellor sabor cons\u00e9guense cando as \u00e1rbores son regadas durante toda a estaci\u00f3n. A rega por pingada \u00e9 o xeito ideal.\nFertilizantes.\nO pexego ten unhas altas necesidades de nutrientes, requirindo m\u00e1is nitr\u00f3xeno que a maior\u00eda das \u00e1rbores froiteiras. P\u00f3dese aplicar un fertilizante NPK con regularidade (no cultivo convencional) e unha achega extra de esterco de curral no outono, trala colleita."}
{"id": "52581", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52581", "title": "Canedo, San Mamede de Carnota, Carnota", "text": "Canedo \u00e9 un lugar da parroquia de San Mamede de Carnota no concello de Carnota. Segundo datos do IGE do 2009 ten 97 habitantes (43 homes e 54 mulleres).\nCanedo ten unha extensa \u00e1rea de ocio na que hai unha pista de baloncesto e un parque infantil. Entre os seus atractivos tur\u00edsticos at\u00f3pase a praia de Boca do R\u00edo."}
{"id": "52582", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52582", "title": "Quilmas, O Pindo, Carnota", "text": "Quilmas \u00e9 un lugar da parroquia do Pindo, no concello de Carnota. Segundo o IGE en 2018 ti\u00f1a 164 habitantes (82 homes e 82 mulleres). Neste lugar at\u00f3pase un porto natural ademais de sete praias ou calas: \"Porto de arriba\", \"Porto de abaixo\", \"Corna Becerra\", \"O Porti\u00f1o\", \"Salomba\", \"Portonegros\" e \"Rebeiroa\"."}
{"id": "52583", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52583", "title": "A Rateira, San Mamede de Carnota, Carnota", "text": "A Rateira \u00e9 un lugar pertencente \u00e1 parroquia de San Mamede de Carnota, concello de Carnota. Segundo datos do IGE do 2009 ten 27 habitantes (14 homes e 13 mulleres).\nA igrexa parroquial de San Mamede est\u00e1 na Rateira."}
{"id": "52584", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52584", "title": "Maceiras, Santa Comba de Carnota, Carnota", "text": "Maceiras \u00e9 un lugar da parroquia de Santa Comba de Carnota, no concello coru\u00f1\u00e9s de Carnota. Segundo o IGE no ano 2018 ti\u00f1a 43 habitantes (18 homes e 25 mulleres), o que sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n en coparaci\u00f3n co ano 2007 cando ti\u00f1a 58 habitantes.\nHistoria.\nEn Maceiras hai unha ponte sobre o rego de Mallou, na que hai unhas pedras que te\u00f1en cerca de 200 anos. Na ponte descubr\u00edronse unhas pedras con inscrici\u00f3ns antigas, que agora se atopan na casa do Concello, para evitar que se alteren co paso do tempo."}
{"id": "52597", "revid": "6552616", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52597", "title": "Venus de Milo", "text": "A Venus de Milo, tam\u00e9n chamada pero menos co\u00f1ecida como Afrodita de Melos, \u00e9 unha c\u00e9lebre escultura grega da \u00e9poca helen\u00edstica que representa a deusa Afrodita (Venus para os romanos), e actualmente conservada no Museo do Louvre, en Par\u00eds.\nTr\u00e1tase dunha estatua de m\u00e1rmore, de preto de 2,02 m de alto, desprovista dos brazos e falta tam\u00e9n do seu basamento orixinario. A partir dunha inscrici\u00f3n do perdido baseamento, a obra \u00e9 atribu\u00edda a Alexandre de Antioqu\u00eda. En tempos era, erradamente, adscrita ao c\u00e9lebre escultor Prax\u00edteles.\nDescubrimento.\nA Venus de Milo foi atopada, rota en d\u00faas peza, en 1820, na illa grega de Milos (Grego moderno:\u00a0\u039c\u03ae\u03bb\u03bf\u03c2;\u00a0grego antigo:\u00a0\u039c\u1fc6\u03bb\u03bf\u03c2\u00a0\"Melos\"), no suroeste das illas C\u00edcladas, por un campesi\u00f1o chamado Yorgos Kentrotas. Un oficial da mari\u00f1a francesa, Jules Dumont d'Urville, decatouse do valor da obra e, grazas \u00e1 mediaci\u00f3n do Marqu\u00e9s de Rivi\u00e8re, embaixador franc\u00e9s perante o goberno otom\u00e1n, puido pechar a s\u00faa adquisici\u00f3n para lla ofrecer, logo de ser restaurada, ao rei Lu\u00eds XVIII no ano 1821 que a mandou colocar no museo do Louvre, onde a\u00ednda se exhibe.\nInterpretaci\u00f3ns.\nA Venus de Milo data de arredor de 130 a 90 a.C., a\u00ednda que a s\u00faa composici\u00f3n responde a c\u00e1nones do per\u00edodo cl\u00e1sico grego. \u00c9 unha variante do tema de Afrodita semin\u00faa, representada habitualmente a se mirar no escudo de Ares (o Marte romano), que ela acostuma soster tendo en equilibrio sobre o seu xeonllo esquerdo (como a Venus de Capua, do Museo Arqueol\u00f3xico Nacional de N\u00e1poles).\nPor\u00e9n, ignor\u00e1ndose a postura orixinal da estatua, tam\u00e9n poder\u00eda tratarse dunha Afrodita vitoriosa presentando a maz\u00e1 de ouro a Paris. Dous fragmentos, dun brazo esquerdo e dunha man esquerda, esta sostendo unha maz\u00e1, foran atopadas preto da estatua. Foron feitas numerosa tentativas de reconstituci\u00f3n da estatua, mais nunca foi emprendida a s\u00faa restauraci\u00f3n completa.\nSegundo outras versi\u00f3ns, tam\u00e9n poder\u00eda representar a Anfitrite, unha deusa mar\u00edtima, adorada na illa de Milo."}
{"id": "52598", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52598", "title": "Francombat", "text": "O francombat \u00e9 unha arte marcial francesa, semellante ao jiu-jitsu e creado no ano 1988 por Alain Basset e Dominique Dumolin.\nO francombat \u00e9 practicado no sur de Francia. P\u00f3dense encontrar escolas de francombat nas cidades de Par\u00eds, Bordeos, e Montpellier. Os instrutores levan roupas vermellas e os estudantes verdes.\nEsta arte marcial bas\u00e9ase na estratexia e na comprensi\u00f3n do corpo humano. A eficiencia no combate depende de tres factores: boa forma f\u00edsica, co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e da estratexia, e bo control do estr\u00e9s.\nO adestramento do francombat bas\u00e9ase en catro puntos:"}
{"id": "52602", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52602", "title": "Avil\u00e9s", "text": "Avil\u00e9s \u00e9 unha cidade e concello do norte de Espa\u00f1a, situada na costa do Principado de Asturias, nas marxes da R\u00eda de Avil\u00e9s, a 25\u00a0km de Xix\u00f3n e 27\u00a0km de Oviedo.\nCunha poboaci\u00f3n de 84.242 habitantes en 2009, \u00e9 a terceira cidade da comunidade en poboaci\u00f3n e forma parte da grande \u00e1rea metropolitana do centro de Asturias.\nHistoria.\nEn 1085, Afonso VI outorgou un foro a Avil\u00e9s, onde xa exist\u00eda unha poboaci\u00f3n dende tempos romanos. O foro de Avil\u00e9s deulle categor\u00eda de vila de realego e \u00f3 longo da idade media apoiar\u00eda sempre a coroa. Avil\u00e9s non foi nunca feudo nin tivo outro tribunal competente que os reais.\nMant\u00edvose como unha cidade pequena cun forte car\u00e1cter mari\u00f1eiro e campesi\u00f1o ata a industrializaci\u00f3n dos s\u00e9culos XIX e XX.\nA industrializaci\u00f3n iniciouse no s\u00e9culo XIX co asentamento, entre outras, da Real Compa\u00f1\u00eda Asturiana de Minas no veci\u00f1o municipio de Castrill\u00f3n, cuxos produtos comercial\u00edzanse dende o porto de Avil\u00e9s.\nA partir de 1950 a industrializaci\u00f3n f\u00edxose m\u00e1is forte. A construci\u00f3n dunha xigantesca empresa sider\u00farxica que crea miles de postos de traballo, trouxo consigo que vi\u00f1eran miles de inmigrantes de toda Espa\u00f1a, produc\u00edndose un crecemento desmesurado da poboaci\u00f3n. A terceira etapa comeza coa aparici\u00f3n da famosa reconversi\u00f3n industrial.\nHoxe en d\u00eda a cidade, coa recuperaci\u00f3n medioambiental da r\u00eda e do centro hist\u00f3rico, trata de recuperar a s\u00faa vocaci\u00f3n mari\u00f1eira tradicional.\nXeograf\u00eda.\nAvil\u00e9s \u00e9 un concello pequeno, sup\u00f3n s\u00f3 o 0,239% de extensi\u00f3n do Principado, situado no centro da costa asturiana. Linda \u00f3 norte co mar Cant\u00e1brico, \u00f3 leste con Goz\u00f3n, \u00f3 sur con Corvera e \u00f3 oeste con Castrill\u00f3n e Illas. As s\u00faas principais poboaci\u00f3ns son a propia Avil\u00e9s, Miranda, Heros, Caliero, Tabiella e Sablera.\nO porto de Avil\u00e9s \u00e9 o segundo porto comercial e o primeiro pesqueiro en importancia da rexi\u00f3n."}
{"id": "52604", "revid": "374037", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52604", "title": "AN-PG", "text": ""}
{"id": "52605", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52605", "title": "Paris", "text": "Paris \u00e9 unha figura da mitolox\u00eda grega, fillo de Pr\u00edamo (rei de Troia) e de H\u00e9cuba, e irm\u00e1n de Heitor.\nSegundo a profec\u00edas dos or\u00e1culos, hab\u00eda causar desasosego na cidade, pois H\u00e9cuba, s\u00faa nai, tivera un so\u00f1o no cal v\u00eda sa\u00edr lume das s\u00faas pernas; as\u00ed pois, foi abandonado no monte Ida, mais aleitouno unha osa (comp\u00e1rese o caso de R\u00f3mulo e Remo, aleitados por unha loba). Logo foi adoptado por un matrimonio e medrou como pastor.\nXu\u00edzo de Paris.\nEra considerado polos deuses o home m\u00e1is fermoso do mundo, e por iso o requiriu Hermes, que fora enviado Zeus, para que xulgase quen era a m\u00e1is fermosa das deusas Atenea, Hera e Afrodita. A vencedora ga\u00f1ar\u00eda a maz\u00e1 de ouro de Eris (deusa da discordia que non fora convidada \u00e1 voda de Peleo e Tetis, pais de Aquiles; ela botara a maz\u00e1 da discordia durante a cerimonia, na que figuraba escrito: \"\u00c1 m\u00e1is fermosa\"). Paris escolleu a Afrodita, como a m\u00e1is bela das tres, no xu\u00edzo levado a cabo no Monte Ida.\nGuerra de Troia.\nAfrodita, agradecida, prometeulle a Paris o amor da fermosa Helena. Helena ser\u00eda seducida por Paris, que lla roubou ao seu marido, Menelao, rei de Esparta, e marchou con ela a Troia. Isto causou a guerra (Guerra de Troia). Durante ela Paris matou a Aquiles, pero despois foi morto por Filoctetes, que posu\u00eda o arco m\u00e1xico de Heracles (H\u00e9rcules).\nNa mitolox\u00eda grega, e especialmente na Il\u00edada, \u00e9 co\u00f1ecido tam\u00e9n polo nome de \"Alexandre\"."}
{"id": "52608", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52608", "title": "Cornualla 2000", "text": "Cornwall 2000 \u00e9 un grupo c\u00f3rnico pro dereitos humanos e liberdades civ\u00eds con sede en Bodmin, Cornualla. O grupo foi creado por John Angarrack, un historiador e activista polos dereitos humanos c\u00f3rnico. Cornwall 2000 est\u00e1n actualmente en conflito co goberno do Reino Unido sobre a espec\u00edfica exclusi\u00f3n de Cornualla da Convenci\u00f3n para a Protecci\u00f3n das Minor\u00edas Nacionais. Os resultados da s\u00faa querela europea contra o goberno do Reino Unido poden ter amplas consecuencias en Cornualla e en todo o Reino Unido."}
{"id": "52609", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52609", "title": "Manuel Caama\u00f1o A\u00f1\u00f3n", "text": "Manolo Caama\u00f1o A\u00f1\u00f3n, nado en Bu\u00f1o en 1950, \u00e9 un artes\u00e1n ceramista e escultor galego.\nTraxectoria.\nDende cativo comezou a aprender o oficio de ceramista traballando no obradoiro familiar, nunha das oler\u00edas m\u00e1is importantes de Galiza, a de Bu\u00f1o. Aos 27 anos, independ\u00edzase do taller de seu pai e instala un obradoiro en Covas (Ames). Ten realizadas diversas exposici\u00f3ns como artista.\nT\u00e9cnica.\nUsa o torno de roda. Nos seus comezos traballou a arxila de Bu\u00f1o, pero evolucionou para traballar con gres, arxila refractaria e porcelana, \u00e1s que lles d\u00e1 uns caracter\u00edsticos acabamentos en esmalte."}
{"id": "52610", "revid": "1093", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52610", "title": "Manolo Caama\u00f1o A\u00f1\u00f3n", "text": ""}
{"id": "52613", "revid": "136403", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52613", "title": "Manuel Caama\u00f1o", "text": "O nome de Manuel Caama\u00f1o pode referirse a:"}
{"id": "52618", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52618", "title": "Cubo de rubik", "text": ""}
{"id": "52619", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52619", "title": "Kvas", "text": "O Kvas, \"bebida de pan\" (lit. \"fermento\") \u00e9 unha bebida fermentada lixeiramente alcoh\u00f3lica moi popular en Rusia, Belar\u00fas, Ucra\u00edna e outros pa\u00edses do leste europeo. \u00c9 tan baixa en alcohol que se considera aceptable incluso para o consumo dos nenos. A pesar de que \u00e1s veces ch\u00e1maselle \"\u201ccervexa para nenos\u201d\", ten tam\u00e9n aceptaci\u00f3n entre t\u00f3dalas idades.\nEn canto \u00e1 s\u00faa graduaci\u00f3n, o \"kvas\" pode ser dende practicamente sen-alcohol ata ter en torno \u00f3 1-1.5% de graduaci\u00f3n alcoh\u00f3lica para os m\u00e1is fortes. A mi\u00fado est\u00e1 aromatizada con froitas ou herbas como amorodos ou menta.\nOs rusos tam\u00e9n usan kvas para coci\u00f1ar unha sopa fr\u00eda especial do ver\u00e1n, a \"okroshka\".\nNa Rusia urbana, ou \"\u201cKombucha\u201d\" (unha bebida que se fixo popular en Rusia dende principios do s\u00e9culo XX) \u00e9 denominado \u00e1s veces \"t\u00e9 kvas\" ou (erroneamente) simplemente como \"kvas\", a pesar de que estas d\u00faas bebidas son claramente diferentes.\nO kvas ch\u00e1mase \u043a\u0432\u0430\u0441 (\"kvas\") en ruso, belaruso e ucra\u00edno; en polaco: kwas chlebowy (lit. \"l\u00e9vedo de pan\"), en lituano: gira, e estoniano: kali.\nHistoria.\nO Kvas ten sido unha bebida corrente na Europa do leste dende tempos remotos. Do mesmo modo, ten sido tanto un produto comercial como de produci\u00f3n caseira. Era un costume amplamente seguido consumilo en t\u00f3dolos pa\u00edses eslavos, e en case t\u00f3dalas cidades cidades hab\u00eda vendedores de \"kvas\" na r\u00faa. Despois da ca\u00edda da Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1991, os vendedores ambulantes desapareceron das r\u00faas de Letonia, debido \u00e1s novas leis de sanidade que prohibiron a s\u00faa venda na r\u00faa, e a desestabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica obrigou \u00f3 peche de moitas f\u00e1bricas de \"kvas\".\nA compa\u00f1\u00eda multinacional \"Coca-Cola\" desembarcou e rapidamente dominou o mercado das bebidas refrescantes, pero en 1998 a industria local de bebidas refrescantes contraatacou coa venda de kvas embotellado e lanzando unha agresiva campa\u00f1a de mercadotecnia. Esta repentina recuperaci\u00f3n foi estimulada a\u00ednda m\u00e1is polo feito de que o kvas vend\u00edase por arredor da metade de prezo que a \"Coca-Cola\". En tan s\u00f3 tres anos, o kvas constitu\u00edu un total do 30% do mercado das bebidas refrescantes en Letonia, mentres que a porci\u00f3n de mercado de Coca-Cola caeu do 65% \u00f3 44%. Coca-Cola tivo perdas en Letonia que roldaron o mill\u00f3n de d\u00f3lares en 1999 e 2000. A situaci\u00f3n foi similar nos outros pa\u00edses b\u00e1lticos e en Rusia. Coca-Cola defendeuse comprando fabricantes de kvas e comezando tam\u00e9n a fabricaci\u00f3n de kvass nas s\u00faas plantas de fabricaci\u00f3n de bebidas carbonatadas.\nA East End Brewing Company de Pittsburgh, (Filadelfia, USA) lanzou a primeira \"cervexa de pan rusa\" comercial fermentada nos Estados Unidos o 19 de outubro do 2006. A bebida, denominada \"Session Ale #5\", ou \"Kvas\", estar\u00e1 dispo\u00f1ible durante un tempo limitado. En Letonia, a compa\u00f1\u00eda \"Coca-Cola\" fabrica un kvass chamado \"Pilskalna Kvas\"."}
{"id": "52622", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52622", "title": "Alvarellos Editora", "text": "Alvarellos Editora \u00e9 unha pequena empresa editorial galega fundada en Lugo na primavera de 1977. Publicou arredor de 400 t\u00edtulos e dende 2004 a s\u00faa sede est\u00e1 en Santiago de Compostela.\nHistoria.\nO seu fundador, Enrique Alvarellos, puxo en marcha esta empresa a partir da imprenta da s\u00faa propiedade aproveitando o rexurdimento das letras galegas que se produc\u00eda co fin do franquismo. Naceu coa idea de lle dar a oportunidade de publicar aos escritores noveis e a s\u00faa primeira edici\u00f3n foi a novela \"Botei corenta anos\", da autor\u00eda do fundador. Na d\u00e9cada de 1990 especializouse en edici\u00f3ns de luxo de facs\u00edmiles dos s\u00e9culos XVIII e XIX.\nDende 2004 dirixe a editorial Henrique Alvarellos, fillo de Enrique Alvarellos."}
{"id": "52623", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52623", "title": "Editora Alvarellos", "text": ""}
{"id": "52624", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52624", "title": "Skuld", "text": "Skuld era unha das tres Norns da mitolox\u00eda n\u00f3rdica xunto a Urd e Verdandi. O seu nome significa \"aquilo que vai suceder\" ou \"o que vir\u00e1\". Xunto \u00e1s s\u00faas irm\u00e1s tec\u00eda os tapices do destino baixo o freixo Yggdrasil.\nTam\u00e9n desempe\u00f1aba un traballo de valquiria, cabalgando nos campos de batalla mentres decid\u00eda sobre as vidas dos combatentes e decidindo a sorte que levar\u00eda \u00e1 vitoria."}
{"id": "52625", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52625", "title": "Breto\u00f1a, A Pastoriza", "text": "Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a \u00e9 unha parroquia do concello lugu\u00e9s da Pastoriza na comarca da Terra Ch\u00e1. Segundo o IGE, en 2015 ti\u00f1a 759 habitantes (390 homes e 369 mulleres). \u00c9 a parroquia m\u00e1is poboada do concello.\nHistoria.\n\u00c9 co\u00f1ecida por ser a m\u00e1is ca prob\u00e1bel s\u00e9 da diocese de Britonia de onde era orixinario o bispo Mailoc, asinante nos Concilios galaicos de Lugo (569) e Braga (572). O bispado bret\u00f3n xorde coa chegada masiva ao norte de Galicia de refuxiados celto-britanos procedentes das Illas Brit\u00e1nicas logo da invasi\u00f3n anglosaxoa. Esta diocese foi substitu\u00edda pola de Mondo\u00f1edo na segunda metade do s\u00e9culo IX.\nDemograf\u00eda.\nEvoluci\u00f3n demogr\u00e1fica da parroquia de Breto\u00f1a"}
{"id": "52626", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52626", "title": "Corind\u00f3n", "text": "O corind\u00f3n \u00e9 un mineral da clase dos \u00f3xidos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Al2O3 (cont\u00e9n un 53% de aluminio).\nAspecto.\nO corind\u00f3n pres\u00e9ntase en forma de cristais hexagonais tabulares, bipiramidales ou en forma de bocois.\nVariedades de corind\u00f3n.\nSegundo sexa a s\u00faa coloraci\u00f3n podemos diferenciar entre:\nExisten outras moitas coloraci\u00f3ns (incolora, amarela, verde e parda) a\u00ednda que son moito menos caracter\u00edsticas desde mineral.\nLugares nos que se atopa.\nPodemos atopar corind\u00f3n en xacementos de diversa natureza como en pegmatitas, en gneises, en m\u00e1rmores ou en peridotitas. Moito m\u00e1is raro \u00e9 atopalo en rochas volc\u00e1nicas.\nTense atopado en forma detr\u00edtica nas areas no r\u00edo Sil.\nUsos do corind\u00f3n.\nO corind\u00f3n \u00fasase basicamente en xoier\u00eda.\n\u00c9 ademais un axente abrasivo de grande efectividade cando \u00e9 usado en sistemas para a preparaci\u00f3n superficial do aceiro e traballos de gravado art\u00edstico en cristais, creando relevos con moita facilidade e incluso perforando o material. A altas presi\u00f3ns pode cortar tam\u00e9n o metal.\nP\u00f3dese usar coma aditivo na elaboraci\u00f3n do aceiro, otorg\u00e1ndolle caracter\u00edsticas sobresalientes de maleabilidade.\nOutros \u00f3xidos.\nOutros \u00f3xidos importantes son:\nO r\u00fatilo, a magnetita e a casiterita."}
{"id": "52627", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52627", "title": "Boris Tadi\u0107", "text": "Boris Tadi\u0107, nado en Saraxevo o 15 de xaneiro de 1958, \u00e9 un psic\u00f3logo e pol\u00edtico serbio que foi presidente de Serbia de 2004 a 2012.\nNese per\u00edodo foi tam\u00e9n presidente do Partido Democr\u00e1tico. Anteriormente fora Ministro de Telecomunicaci\u00f3ns da Rep\u00fablica Federal de Iugoslavia e Ministro de Defensa de Serbia e Montenegro.\nTraxectoria.\nNas elecci\u00f3ns presidenciais de 2004 obtivo o primeiro posto co 27.3% dos sufraxios. Na segunda volta, o 27 de xu\u00f1o do mesmo ano, venceu \u00f3 seu rival, Tomislav Nikoli\u0107, co 53.24% dos votos. Foi nomeado presidente de xeito oficial o 11 de xullo de 2004, na capital nacional, Belgrado. O 3 de febreiro de 2008 volveu ga\u00f1ar as elecci\u00f3ns presidenciais vencendo de novo a Nikoli\u0107."}
{"id": "52628", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52628", "title": "Dehiscencia", "text": "En bot\u00e1nica, o termo dehiscencia designa a apertura espont\u00e1nea dun \u00f3rgano vexetal unha vez chegada a s\u00faa madurez, verquendo \u00f3 exterior \u00f3 seu contido. Referido a moitos tipos de froito, designa o momento en que estes \u00e1brense para liberar a semente. "}
{"id": "52629", "revid": "1308", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52629", "title": "Boris Tadic", "text": ""}
{"id": "52665", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52665", "title": "Ravo", "text": "O ravo, de nome cient\u00edfico Raphanus sativus, \u00e9 unha hortaliza bianual da familia das Brasic\u00e1ceas, cultivado polos seus caracter\u00edsticos hipocotilos, (a parte do talo situado baixo os cotiled\u00f3ns) de consistencia carnosa. O ravo cons\u00f3mese normalmente cru, sobre todo en ensaladas. O termo designa tam\u00e9n por extensi\u00f3n \u00e1 planta que o produce. Os seus froitos pres\u00e9ntanse nunha especie de c\u00e1psulas chamadas \"s\u00edlicuas\".\nVariantes.\nA parte comestible, un bulbo de polpa branca, \u00e9 a parte subterr\u00e1nea e inchada do talo, a que queda xusto enriba da ra\u00edz. P\u00f3dense atopar ravos de pela de cores varias que van dende o vermello ata o branco, pasando polos rosas, brancos cinsentos, ou mesmo \"brancos rotos\" dalgunhas variedades. De calquera forma, o vermello \u00e9 a variante m\u00e1is co\u00f1ecida e corrente. Do mesmo xeito, e dentro da mesma especie, a forma do bulbo tam\u00e9n pode variar, polo que podemos atopar ravos redondos, ou ben de forma alongada.\nConsumo.\nEsta hortaliza \u00e9 rica en vitamina C e pos\u00fae propiedades aperitivas e estimulantes, se ben resulta pouco dixestivo se non se deixou alcanzar a madureza.\nO bulbo cons\u00f3mese xeralmente cru en ensalada, pero outras especies m\u00e1is duras poden ser cocidas \u00f3 vapor. A \"carne\" cr\u00faa ten unha textura crocante e un sabor picante en maior ou menor medida segundo a variante do ravo. O \"picante\" do gusto p\u00f3dese eliminar retirando a pel externa. O ravo \u00e9 m\u00e1is picante canto maior te\u00f1a sufrido unha falta de auga durante o seu crecemento."}
{"id": "52666", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52666", "title": "Pato rabilongo", "text": "O pato rabilongo (\"Anas acuta\") \u00e9 unha ave de familia dos an\u00e1tidos (Anatidae) de distribuci\u00f3n moi ampla\nDescrici\u00f3n.\n\u00c9 un parrulo relativamente grande. Os machos miden entre 65 e 75\u00a0cm, as femias entre 50 e 55. Pesan entre 700 e 1.200 g. As \u00e1s te\u00f1en unha envergadura de ata 85\u00a0cm. A cola, que lle d\u00e1 o seu nome \u00e1 especie, \u00e9 longa e en forma de punta. Nos machos pode medir 10\u00a0cm. Te\u00f1en os ollos negros e o bico e as patas grises. Na \u00e9poca reprodutora o macho \u00e9 inconfundible: ten o corpo gris p\u00e1lido, o peito branco, a cabeza negra e o pescozo branco. As femias te\u00f1en a cola m\u00e1is curta, coa gorxa branca. A plumaxe ten debuxos sobre un fondo marr\u00f3n. Difer\u00e9nciase das femias doutras especies de parrulos polo pescozo longo e o peteiro longo e gris. F\u00f3ra da \u00e9poca de cr\u00eda a plumaxe de femias e machos \u00e9 semellante.\nDistribuci\u00f3n.\nCr\u00eda no hemisferio norte: norte de Europa e Asia, Canad\u00e1, Alasca e no Medio Oeste dos Estados Unidos\n\u00c9 unha ave migratoria, que pasa o inverno en zonas ben \u00f3 sur da s\u00faa \u00e1rea de cr\u00eda, chegando ata o Ecuador. Na \u00e9poca invernal \u00e9 moi gregario e forma bandadas mesturado con outras especies.\n\u00c9 un parrulo de zonas h\u00famidas abertas, como prader\u00edas h\u00famidas e a tundra. Alim\u00e9ntase principalmente de plantas, pero durante a estaci\u00f3n reprodutora come tam\u00e9n insectos acu\u00e1ticos, moluscos e crust\u00e1ceos. \u00c1s veces come plantas e sementes en campos cultivados.\nReproduci\u00f3n.\nA \u00e9poca de cr\u00eda vai de abril a xullo. Maduran sexualmente \u00f3 ano de idade. Durante o cortexo non son raras as persecuci\u00f3ns a\u00e9reas, nas que varios machos acosan unha femia. O seu ni\u00f1o, que constr\u00fae a femia, \u00e9 unha depresi\u00f3n non moi fonda no chan, ben agochada na vexetaci\u00f3n, rodeada de plantas e cuberta de plumas interiores do parrulo. Fano en sitios enxoitos, en ocasi\u00f3ns non moi preto na auga.\nPo\u00f1en de seis a doce ovos duns 5\u00a0cm de longo, de cor, en xeral, verde clara. Ch\u00f3cannos unhas tres semanas. Os polos poden voar cando te\u00f1en sete semanas.\nTaxonom\u00eda.\nO seu vello nome cient\u00edfico era \"Dafila acuta\".\nA especie \"Anas eatoni\", con d\u00faas subespecies: \"A. eatoni eatoni\" (das illas Kerguelen, e \"A. e. drygalskyi\" da illa de Crozet, foron consideradas antigamente subespecies do pato rabilongo. Nesta especie os machos non desenvolven completamente a plumaxe de gala.\nAmeazas.\nOs perigos meirandes para a s\u00faa subsistencia son as enfermidades e a perda dos espazos h\u00famidos causada pola urbanizaci\u00f3n, a poluci\u00f3n e as plantas invasoras. \u00c9 unha das especies inclu\u00eddas no \"Acordo para a conservaci\u00f3n das aves acu\u00e1ticas migradoras de \u00c1frica e Eurasia\" (AEWA)."}
{"id": "52668", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52668", "title": "Lista de furac\u00e1ns", "text": "Os nomes dos furac\u00e1ns no Atl\u00e1ntico e no Pac\u00edfico nororiental, corresponden a homes e mulleres alternadamente, que se preparan en orde alfab\u00e9tica para cada unha das tempadas de furac\u00e1ns. Se unha tempada rexistrase un n\u00famero superior a 21 furac\u00e1ns, usar\u00edanse as letras do alfabeto grego (alfa, beta, gamma etc.) para designalos.\nHai preparadas seis listas de nomes para o ciclo dos vindeiros seis anos.\nEn teor\u00eda, os nomes poden estar en franc\u00e9s, espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, se ben as formas inglesas son clara maior\u00eda. Os nomes non comezan polas seguintes letras: q, u, x, y e z. Este sistema de nomeamento ideouse en 1979.\nNomes retirados.\nOs nomes poden ser retirados a petici\u00f3n de pa\u00edses afectados se causaron un dano extenso a poboaci\u00f3n e propiedades, como foi o caso do Katrina ou do Stan, por exemplo. Tam\u00e9n se retirou o nome de Klaus, que impactara en Galicia en 1984 [v\u00e9xase Cicl\u00f3n Klaus (1984)], logo de devastar a Martinica en 1990 [v\u00e9xase cicl\u00f3n Klaus (1990)]."}
{"id": "52669", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52669", "title": "Banco Gallego", "text": "Banco Gallego foi unha entidade financeira de \u00e1mbito principalmente galego, a\u00ednda que unha parte das 181 sucursais (en 2007) que posu\u00eda estaban espalladas por toda Espa\u00f1a.\nHistoria.\nO que hoxe se co\u00f1ece co nome de Banco Gallego naceu a partir da sociedade que fundou Manuel P\u00e9rez S\u00e1enz no s\u00e9culo XIX. Posteriormente a sociedade foi mudando de nome, as\u00ed chamouse Hijos de P\u00e9rez S\u00e1enz e posteriormente Olimpio P\u00e9rez, o nome do seu fillo Olimpio P\u00e9rez Rodr\u00edguez, e Olimpio P\u00e9rez e Hijos. En 1957 pasou a chamarse Banca Hijos de Olimpio P\u00e9rez. En 1965 o banco fusi\u00f3nase co \"Banco de Cr\u00e9dito e Inversiones\" e xa a finais da d\u00e9cada dos 70 o banco deixou de ser controlado pola familia P\u00e9rez S\u00e1enz.\nEn 1972 o 30% das acci\u00f3ns foron compradas por Banca Catalana e por unha sociedade vencellada a Jos\u00e9 Mar\u00eda Ruiz Mateos produc\u00edndose entre ambas unha poxa polo control do banco. En 1974 a familia de Ruiz Mateos perd\u00eda o control e Banca Catalana controlaba m\u00e1is do 57,5% do banco. En 1982 repartiuse a participaci\u00f3n do banco entre Banca Catalana, que quedou co 39,22% e o Banco Industrial de Catalu\u00f1a, co 18,37%. A crise deste \u00faltimo fixo tremer o Banco de Cr\u00e9dito e Inversiones e este pasou \u00f3 Fondo de Garant\u00eda, quen puxo \u00e1 cantidade simb\u00f3lica dunha peseta o valor das acci\u00f3ns. Ent\u00f3n o banco foi comprado polo ent\u00f3n Banco Central que uniu os fondos do Gallego aos do \"Banco del Noroeste\", outro banco galego que tam\u00e9n entrara no Fondo de Garant\u00eda Social como consecuencia da expropiaci\u00f3n do grupo Rumasa.\nEn 1987 pasou a ser co\u00f1ecido co actual nome de Banco Gallego despois de que o banco volvese a mans galegas, cando o Grupo 21 lle comprou as acci\u00f3ns \u00f3 Banco Central. Posteriormente a Caixa de Aforros Municipal de Vigo adquiriu en 1998 o 50% das acci\u00f3ns do banco. A Caixa de Aforros Municipal de Vigo fusionouse coas de Ourense e Pontevedra formando Caixanova.\nEn 2010 o 49 % do banco pertenc\u00eda a Caixanova, mentres que outros pequenos accionistas controlaban tam\u00e9n partes importantes: os empresarios Epifanio Campo Fern\u00e1ndez (10,1 %), Javier Ungr\u00eda (10 %) ou Inditex (3 %). Caixanova \u00e1 s\u00faa vez fusionouse con Caixa Galicia, para pasar a formar logo de varias vicisitudes Novagalicia Banco. Nesta \u00e9poca o presidente era Juan Manuel Urgoiti\nAdquisici\u00f3n por Banco Sabadell.\nO 15 de marzo de 2013 Banco Gallego quedou nacionalizado ao 99,95%. \u00c1 ampliaci\u00f3n de capital s\u00f3 respondeu o FROB a trav\u00e9s de NCG Banco que inxectou 80 mill\u00f3ns de euros, e outros pequenos investidores, que achegaron 42\u00a0148 euros\nO 5 de abril de 2013 finalizou o prazo para a presentaci\u00f3n de ofertas vinculantes, na que participaron Banco Sabadell, Banco Esp\u00edrito Santo e Banesco. Logo do FROB analizar as propostas, foi adquirido por Banco Sabadell polo prezo simb\u00f3lico de 1 \u20ac e trala inxecci\u00f3n de 245 mill\u00f3ns de euros por parte do FROB para completar o seu saneamento, ascendendo as axudas p\u00fablicas a 325 mill\u00f3ns de euros. O contrato non inclu\u00edu a concesi\u00f3n dun Esquema de Protecci\u00f3n de Activos.\nO 25 de xullo de 2013 a Comisi\u00f3n Europea aprobou a reestruturaci\u00f3n de Banco Gallego e a s\u00faa venda a Banco Sabadell, que o integrou no seu propio negocio, desaparecendo como entidade independente.\nEn outubro de 2013 levouse a cabo a segunda ampliaci\u00f3n de capital polos 245 mill\u00f3ns de euros anteriormente mencionados, subscritos e desembolsados polo FROB. Por outra banda, os 42\u00a0148 t\u00edtulos (cada un cun valor nominal dun euro) de accionistas minoritarios foron traspados a Banco Sabadell.\nFinalmente, o 28 de outubro de 2013 Banco Sabadell culminou o proceso de compra de Banco Gallego. A plena integraci\u00f3n de Banco Gallego no grupo Sabadell conclu\u00edu en marzo de 2014.\nEntre o 14 e o 16 de marzo do 2014, produciuse a plena integraci\u00f3n do Banco Gallego no Banco Sabadell coa unificaci\u00f3n dos sistemas operativos e tecnol\u00f3xicos e o cambio da marca. As oficinas do Banco Gallego en Galiza, que foron renomeadas coa marca SabadellGallego, integr\u00e1ronse \u00e1 plataforma tecnol\u00f3xica do grupo Banco Sabadell. Por outra banda, as 28 oficinas do banco que a\u00ednda operaban coa marca de SabadellAtl\u00e1ntico na comunidade galega pasaron a denominarse SabadellGallego. A rede do Banco Gallego localizada f\u00f3ra de Galiza integrouse coa marca SabadellAtl\u00e1ntico, ag\u00e1s nas provincias onde operaba coas marcas SabadellHerrero ou SabadellGuipuzcoano, onde adquiriron devanditas denominaci\u00f3ns.\nEn xullo do 2015, anunciouse que Banco Sabadell decidira unificar as s\u00faas marcas territoriais baixo o nome 'Sabadell'. En agosto, comezar\u00edan a desenvolverse as modificaci\u00f3ns de rotulaci\u00f3n nas oficinas coas marcas SabadellAtl\u00e1ntico e SabadellCAM. SabadellHerrero, SabadellGuipuzcoano e SabadellGallego pasar\u00e1n a adoptar tam\u00e9n a nova denominaci\u00f3n no futuro. SabadellUrquijo e SabadellSolbank mantenr\u00e1nse. Desta modificaci\u00f3n non se sabe a\u00ednda nada a d\u00eda de hoxe, xa que a marca SabadellGallego segue a operar con normalidade."}
{"id": "52670", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52670", "title": "Vladimir Nabokov", "text": "Vladimir Nabokov, nado en San Petersburgo o 23 de abril de 1899 e finado en Montreux (Su\u00edza) o 2 de xullo de 1977, foi un novelista, poeta e cr\u00edtico estadounidense de orixe rusa. \u00c9 considerado unha das principais figuras da literatura universal.\nTraxectoria.\nNabokov naceu no seo dunha familia aristocr\u00e1tica. En 1919, a familia abandonou o pa\u00eds para escapar da Revoluci\u00f3n Rusa. Tres anos m\u00e1is tarde, Nabokov graduouse na Universidade de Cambridge coa m\u00e1xima cualificaci\u00f3n. Empezou a escribir para os diarios dos emigrantes rusos en Berl\u00edn (onde viviu de 1923 a 1937), baixo o pseud\u00f3nimo de \"Vladimir Sirin\"). A s\u00faa novela sobre xadrez, \"Zashchita Luzhina\" (1930), consagrouno como un dos principais valores da xove xeraci\u00f3n de escritores emigrados de Rusia. Durante os cinco anos seguintes escribiu catro novelas e un conto, entre as que destacan \"Desesperaci\u00f3n\" e \"Convidado a unha decapitaci\u00f3n\". Do ano 1936 ao 1938 viviu en Francia, onde comezou a escribir en ingl\u00e9s. En 1940, trasladouse aos Estados Unidos e, cinco anos m\u00e1is tarde, adoptou a nacionalidade estadounidense. Al\u00ed publicar\u00eda, en 1947, a s\u00faa primeira novela en ingl\u00e9s, \"Bend Sinister\". Por\u00e9n, a s\u00faa fama literaria foi discreta ata a publicaci\u00f3n en Par\u00eds de \"Lolita\" (1955), obra que supuxo a s\u00faa consagraci\u00f3n como escritor e que narra a intensa e obsesiva relaci\u00f3n dun home maduro cunha adolescente, e que pode considerarse un estudo do amor e do desexo sexual. Xunto con esta obra, a que a seguiu, \"Pale Fire\" (1962), foi tam\u00e9n moi eloxiada.\n\u00c9xito das s\u00faas obras.\nDurante a d\u00e9cada de 1960 traduc\u00edronse a diversas linguas algunhas das s\u00faas primeiras novelas escritas en ruso, coma a obra \"Convidado a unha decapitaci\u00f3n\". En 1964 publicou, en edici\u00f3n cr\u00edtica, a s\u00faa traduci\u00f3n ao ingl\u00e9s da novela de Alexander Pushkin, \"Eugene Onegin\", en 4 volumes. \"Speak, Memory\" (1966) \u00e9 un nost\u00e1lxico relato da s\u00faa infancia na Rusia imperial e a s\u00faa vida posterior ata 1940; as memorias public\u00e1ronse orixinalmente en forma abreviada en 1951, baixo o t\u00edtulo de \"Conclusive Evidence\". \"Korol' Dama Valet\", escrita en Berl\u00edn e publicada en ruso e alem\u00e1n en 1928, \u00e9 unha parodia dunha novela tradicional. En 1969 apareceu \"Ada or Ardor: A Family Chronicle\", un exemplo claro da s\u00faa obra. En 1973 publicou dous libros: \"A Russian Beauty and Other Stories\", e o ensaio \"Strong Opinions\". En 1959 Nabokov estableceuse en Su\u00edza, onde viviu reclu\u00eddo ata o 2 de xullo de 1977. O territorio exclusivo de Nabokov \u00e9 a traxicomedia complexa, na que o tempo e o espazo cond\u00e9nsanse ou se exp\u00e1ndense, e as met\u00e1foras e os s\u00edmiles entremest\u00faranse nun xogo incesante. Como dixera o propio autor: \"A\u00ednda que cami\u00f1o sempre \u00e1 beira da parodia, ten que haber, por outra parte, un abismo de seriedade\".\nObras.\nNovelas escritas en ruso: \nNovelas escritas en ingl\u00e9s:\nTeatro:"}
{"id": "52671", "revid": "1093", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52671", "title": "Escala de Furac\u00e1ns Saffir-Simpson", "text": ""}
{"id": "52672", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52672", "title": "Apiano", "text": "Apiano (en lat\u00edn \"Appianus Alexandrinus\" e en grego \u0391\u03c0\u03c0\u03b9\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2 \u0391\u03bb\u03b5\u03be\u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03b5\u03cd\u03c2), \u00e1s veces citado como Apiano de Alexandr\u00eda, nado en Alexandr\u00eda \"circa\" o 95 e finado \"circa\" o 165, foi un historiador romano de orixe grega, que viviu durante os gobernos de Traxano, Hadriano e Antonino P\u00edo. \nTraxectoria.\nNaceu arredor do ano 95 d.C en Alexandr\u00eda (hoxe en Exipto). El mesmo conta que logo de cumprir diversas maxistraturas na provincia de Exipto, recalou en Roma cara ao 120, onde exerceu a avogac\u00eda, mantendo casos perante os emperadores. No 147 exerceu como procurador, posibelmente en Exipto mesmo, por recomendaci\u00f3n do seu amigo Marco Cornelio Front\u00f3n. Este cargo de procurador s\u00f3 pod\u00eda ser exercido por membros da clase, ou \"ordo\", ecuestre.\nObra.\nA s\u00faa obra, \u1fec\u03c9\u03bc\u03b1\u03ca\u03ba\u03ac, co\u00f1ecida como \"Historia Romana\", en 24 libros (dos cales s\u00f3 10 est\u00e1n completos) escrita en grego antes do ano 165. Neles, incl\u00faese a historia de Iberia\u200b cun car\u00e1cter etnogr\u00e1fico,\u200b e tam\u00e9n deixou noticias sobre as guerras celtiberas e a conquista de Numancia (libro VI: \"De rebus Hispaniensibus\").\nSon m\u00e1is ben unha colecci\u00f3n de monograf\u00edas que unha historia cohesionada. Nela efect\u00faa unha narraci\u00f3n sobre diversos pobos e territorios, desde as s\u00faas orixes ata a s\u00faa incorporaci\u00f3n a Roma, rematando na morte de Traxano. Alg\u00fans dos libros completos e consider\u00e1beis fragmentos da obra chegaron at\u00e9 n\u00f3s. Pese \u00e1 falta de atractivo do seu estilo, a obra \u00e9 valiosa, especialmente no que se refire ao per\u00edodo das guerras civ\u00eds."}
{"id": "52676", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52676", "title": "Manuel P\u00e9rez S\u00e1enz", "text": "Manuel P\u00e9rez S\u00e1enz nado en Cameros (A Rioxa) e finado en Santiago de Compostela o 12 de marzo de 1880, foi un empresario galego.\nTraxectoria.\nEn 1825 trasladouse a Santiago de Compostela onde comezou a traballar co comerciante Francisco Rodr\u00edguez de Arij\u00f3n, casando coa s\u00faa filla en 1837. Iniciou a s\u00faa actividade econ\u00f3mica no comercio de Compostela e despois a actividade bancaria.\nManuel P\u00e9rez S\u00e1enz tam\u00e9n participou no negocio do transporte de emigrantes, exerceu como grosista e como armador nos portos do Carril e outros da R\u00eda de Arousa, dende onde comerciou con portos de todo o mundo, particularmente con Am\u00e9rica.\nTivo tres fillos: Celestina, Olimpio e C\u00e1ndido P\u00e9rez Rodr\u00edguez. Despois da s\u00faa morte en 1880 os seus fillos continuaron a s\u00faa actividade bancaria constitu\u00edndo unha sociedade que pasou a denominarse Hijos de P\u00e9rez S\u00e1enz (1884). Anos m\u00e1is tarde pasar\u00eda a co\u00f1ecerse co actual nome de Banco Gallego. Finou en Santiago de Compostela o 12 de marzo de 1880."}
{"id": "52677", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52677", "title": "Escala Fujita-Pearson mellorada", "text": "A escala Fujita-Pearson mellorada \u00e9 unha actualizaci\u00f3n e variaci\u00f3n feita sobre a escala Fujita-Pearson de medici\u00f3n do dano dun tornado. Esta proposta comezou a funcionar en febreiro de 2007.\nEscala.\nA escala abrangue seis niveis, dende o 0 ao 5."}
{"id": "52678", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52678", "title": "Ana Roman\u00ed", "text": "Ana Roman\u00ed Blanco, nada en Noia o 5 de agosto de 1962, \u00e9 unha poeta e xornalista cultural galega, acad\u00e9mica numeraria da Real Academia Galega.\nTraxectoria.\nParticipou na creaci\u00f3n da Asociaci\u00f3n Cultural Catavento de Noia (1983) e da revista artesanal \"Carabela de Xiada\" (Noia, 1983). Entre 1985 e 1989 foi actriz de dobraxe. En 1988 realiza con Chema Gagino o programa de humor \"A Viborona\" en RNE-Radio Catro. En 1989 incorp\u00f3rase \u00e1 Radio Galega. Desde 1990 ata xullo de 2018 dirixe nesta emisora o programa \"Diario Cultural\", de emisi\u00f3n diaria. Desde este programa promoveuse o libro-CD \"Narradio. 56 historias no ar\", e desde o ano 2007 o Premio Diario Cultural de Teatro Radiof\u00f3nico, entre outras iniciativas de fomento da experimentaci\u00f3n de formatos na radio p\u00fablica. Roman\u00ed mostrouse sempre clara defensora dun modelo de radio p\u00fablica e galega.Creo que os medios p\u00fablicos de Galicia te\u00f1en pendente esa funci\u00f3n de crear modelos propios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n para un pa\u00eds, ir mais al\u00f3 de ser medios de comunicaci\u00f3n en galego, e crear modelos e paradigmas propios. Por outra banda, na base das mi\u00f1as preocupaci\u00f3ns profesionais est\u00e1 a visibilizaci\u00f3n da cultura en toda a s\u00faa amplitude, porque a cultura non \u00e9 unha axenda de lecer nin un relato acelerado dunha sucesi\u00f3n de espect\u00e1culos sometido aos intereses do mercado ou doutra \u00edndole, que os hai.Deber\u00edan ser os medios galegos, modelos de informaci\u00f3n dun pa\u00eds, polo tanto dese\u00f1os propios de par\u00e1metros informativos, de li\u00f1as de programaci\u00f3n, de estruturas organizativas que garantan a s\u00faa independencia, desde un profundo co\u00f1ecemento e an\u00e1lise da historia e o presente dun pa\u00eds, dunha cultura, do idioma no que \u00e9. Como todas e todos vostedes saben, pensar en galego vai moito m\u00e1is al\u00e1 da lingua de uso, sup\u00f3n unha perspectiva, unha posici\u00f3n, unha realidade. Somos idioma, non a s\u00faa traduci\u00f3n. [Do discurso de ingreso na Academia Galega].Canda a Ant\u00f3n Lopo fundou o Laboratorio de Indagaci\u00f3ns Po\u00e9ticas, no que crearon os espect\u00e1culos \"\u00d3 outro extremo do para\u00edso\" (1997) e \"Lob*s\" (1999), e coordinaron \"A Boca Aberta. 1\u00aa madrugada galega de espect\u00e1culos poeticos\" (2001). En 2002 realizou o recital \"Catro poetas suicidas. Intervenci\u00f3n po\u00e9tica contra a levidade\" e \"A voz e o poema. Os periplos de Avil\u00e9s de Taramancos\", con Anxo Quintela.\nParticipou na creaci\u00f3n da revista \"Festa da Palabra Silenciada\" e da asociaci\u00f3n Mulleres Galegas na Comunicaci\u00f3n (MUGACOM), constitu\u00edda o 8 de marzo de 1997. Elabora con outras autoras o estudo \"Muller e Medios de Comunicaci\u00f3n. Imaxe e Protagonismo\". Forma parte da Comisi\u00f3n de Igualdade do Consello da Cultura Galega. Escribiu as biograf\u00edas de Mar\u00eda Mari\u00f1o, Bel\u00e9n Feli\u00fa e Xela Arias para o \"\u00c1lbum de Mulleres\".\nEn decembro de 2017 foi proposta, como candidata \u00fanica, para ser elixida membro da Real Academia Galega, e foi elixida acad\u00e9mica de n\u00famero no pleno do 17 de marzo de 2018, para a cadeira que ocupou Xohana Torres. O 6 de abril de 2019 formalizou o seu ingreso en Noia cun discurso sobre os seus referentes po\u00e9ticos e os medios de comunicaci\u00f3n, ao que respondeu a acad\u00e9mica Margarita Ledo Andi\u00f3n.\nEn 2018, o mesmo ano no que se produce a pol\u00e9mica pola supresi\u00f3n do formato do \"Diario Cultural\" e a s\u00faa reconversi\u00f3n en c\u00e1psulas informativas, Ana Roman\u00ed ve reco\u00f1ecido o seu longo labor co Premio Nacional de Xornalismo Cultural do Goberno de Espa\u00f1a. Na acta o xurado motivou as\u00ed a concesi\u00f3n do galard\u00f3n:pola s\u00faa longa traxectoria no xornalismo, o seu labor arreo na promoci\u00f3n da cultura e da radio con formatos propios, (...) pola s\u00faa visi\u00f3n do feminismo cr\u00edtico e compromiso social.\nVida persoal.\n\u00c9 irm\u00e1 do m\u00fasico Rodrigo Roman\u00ed e filla de Ana Blanco G\u00f3mez, vinculada \u00e1 directiva da Fundaci\u00f3n Rosal\u00eda de Castro."}
{"id": "52680", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52680", "title": "B\u00e9tica", "text": "Hispania Baetica, abreviada a mi\u00fado como \"Baetica\", foi unha das tres provincias romanas en Hispania (a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica). Deb\u00eda o seu nome ao r\u00edo Betis ou Baetis, hoxe Guadalquivir). Baetica limitaba ao oeste con Lusitania, e ao nord\u00e9s con Hispania Tarraconensis. Baetica seguiu sendo unha das divisi\u00f3ns b\u00e1sicas de Hispania baixo os visigodos no 711. Baetica () formaba parte de Al-Andalus baixo os mouros no s\u00e9culo VIII.\nA capital era Hispalis (actual Sevilla). A provincia vi\u00f1a equivaler \u00e1 actual Andaluc\u00eda, a\u00ednda que algunhas zonas non estaban inclu\u00eddas como as actuais comarcas de Linares ou Almer\u00eda).\nA B\u00e9tica foi provincia senatorial. Era gobernada por pretores. As finanzas eran administradas por un cuestor.\nHistoria.\nAntes da romanizaci\u00f3n, a zona monta\u00f1osa que \u00eda ser a Baetica estaba ocupada por varios grupos tribais ib\u00e9ricos establecidos nela. A influencia celta non foi tan forte como a dos celtiberos ao norte. Segundo o xe\u00f3grafo Claudio Ptolomeo, os ind\u00edxenas eran o poderosos turdetanos, no val do Guadalquivir, no oeste, bordeando Lusitania e a parte parcialmente helenizada dos T\u00fardulos coa s\u00faa cidade Baelo, no interior detr\u00e1s das colonias mercantis fenicias costeiras, a cuxos habitantes p\u00fanicos Ptolomeo denominou \"Bastetanos\". A fenicia Gadira (C\u00e1diz) atop\u00e1base nunha illa fronte \u00e1 costa da Hispania Baetica. Outros iberos importantes foron os Bastetanos, que ocupaban Almer\u00eda e a rexi\u00f3n monta\u00f1osa de Granada. Cara ao sueste, a influencia p\u00fanica estendeuse desde as cidades cartaxinesas da costa: Nova Cartago (\"Cartago Nova\" romana, a Cartaxena moderna), Abdera e Malaca (M\u00e1laga).\nAlgunhas das cidades ib\u00e9ricas conservaron os seus nomes pre-indoeuropeos durante a era romana. Granada cham\u00e1base \"Eliberri\", \"Illiberis\" e \"Illiber\" polos romanos, en \u00e9uscaro, '\"iri-berri\"\" ou \"ili-berri\", a\u00ednda significa \"cidade nova\".\nO sur da pen\u00ednsula Ib\u00e9rica era rica en agricultura, exportaba vi\u00f1o, aceite de oliva e a salsa de peixe fermentada chamada \"garum\" que eran alimentos b\u00e1sicos da dieta mediterr\u00e1nea os seus produtos formaban parte da econom\u00eda comercial do Mediterr\u00e1neo occidental, mesmo antes de ser sometida a Roma no 206 a.C. Trala derrota de Cartago na Segunda Guerra P\u00fanica, que atopou o seu casus belli na costa de Baetica en Sagunt, Hispania foi significativamente romanizada no curso do s\u00e9culo II a.C., logo do levantamento iniciado polo Turdetanos no 197. Os celtiberos centrais e nororientais pronto seguiron o exemplo. Cat\u00f3n o Vello, que se converteu en c\u00f3nsul no 195 a.C. recibiu o mando de toda a pen\u00ednsula para derrotar a rebeli\u00f3n no nord\u00e9es e no val inferior do Ebro. Logo marchou cara ao sur e sufocou unha revolta dos turdetanos. Cat\u00f3n volveu a Roma no 194, deixando a dous pretores ao mando das d\u00faas provincias ib\u00e9ricas. A finais da Rep\u00fablica Romana, Hispania permanec\u00eda dividida como a Galia nunha provincia \"m\u00e1is pr\u00f3xima\" e outra \"m\u00e1is afastada\", como experimentando a marcha por terra desde a Galia: \"Hispania Citerior\" (a rexi\u00f3n do Ebro). e \"Ulterior\" (a rexi\u00f3n do Guadalquivir). As batallas en Hispania durante o s\u00e9culo I a.C. limit\u00e1ronse en gran parte ao norte.\nNa reorganizaci\u00f3n do Imperio no 14 a.C., cando Hispania se dividiu en tres provincias imperiais, Baetica estaba rexida por un proc\u00f3nsul que antes fora un pretor. A fortuna sorriu de rica Baetica, que era \"Baetica Felix\" al\u00ed desenvolveuse un estrato social e econ\u00f3mico din\u00e1mico e ascendente, m\u00f3bil e ascendente, que absorbeu aos escravos liberados e superou en n\u00famero \u00e1 elite rica. A provincia senatorial de Baetica f\u00edxose tan segura de que non se requir\u00eda que unha lexi\u00f3n romana estivese al\u00ed permanentemente. A \"Legio VII Gemina\" estacionouse permanentemente ao norte, na Hispania Tarraconensis.\nHispania Baetica dividiuse en catro conventus iuridicus, que eran divisi\u00f3ns territoriais como os circu\u00edtos xudiciais, onde os homes principais se reunian nos principais centros, en momentos determinados do ano, baixo a supervisi\u00f3n do proc\u00f3nsul, para supervisar a administraci\u00f3n da xustiza, o \"conventus Gaditanus\" (de Gades, ou C\u00e1diz), o Cordubensis (de C\u00f3rdoba), o \"Astigitanus\" (de Astigi, ou \u00c9cija), e \"Hispalensis\" (de Hispalis, ou Sevilla). A medida que as cidades se converteron en sedes permanentes dos tribunais durante o Imperio posterior, os conventus foron substitu\u00eddos (C\u00f3digo de Xustiniano, i.40.6) e o termo conventus apl\u00edcouse finalmente a determinados corpos de cidad\u00e1ns romanos que viv\u00edan nunha provincia, que formaban unha especie de empresa emancipada e representaba ao pobo romano no seu distrito como unha especie de gentry e foi de entre estes que os proc\u00f3nsules tomaban xeralmente aos seus asistentes. As\u00ed, a pesar dalg\u00fans trastornos sociais, como cando Septimio Severo matou a alg\u00fans dos baetianos, inclu\u00edndo mulleres, a elite de Baetica permaneceu durante s\u00e9culos sendo unha clase estable.\nColumella, que escribiu un tratado de doce volumes sobre todos os aspectos da agricultura romana e sabia de viticultura, era da Baetica. As vastas plantaci\u00f3ns de oliva de Baetica enviaron aceite de oliva desde os portos costeiros por v\u00eda mar\u00edtima para abastecer \u00e1s lexi\u00f3ns romanas de Xermania. Atop\u00e1ronse anforas da Baetica por todo o imperio romano occidental. Para manter a subministraci\u00f3n das lexi\u00f3ns romanas polas rutas mar\u00edtimas o Imperio necesitaba controlar as costas distantes de Lusitania e a costa norte do Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico de Hispania.\nBaetica era rica e estaba absolutamente romanizada, feitos que o Emperador Vespasiano gratificou cando concedeu o \"Ius latii\" que estendeu os dereitos relativos \u00e1 cidadan\u00eda romana (\"latinitas\") aos habitantes de Hispania, unha honra que asegurou a lealdade da elite baetia e da s\u00faa clase media. O emperador romano Traxano, o primeiro emperador de nacemento provincial, era de Baetica, a\u00ednda que de raza italiana, e o seu parente e sucesor Adriano procedia dunha familia que resid\u00eda en Baetica, a\u00ednda que o propio Adriano naceu en Roma (que alg\u00fans dicen que o inventou). Baetia foi romana ata que a breve invasi\u00f3n dos Vandalos e dos Alanos no s\u00e9culo V, seguida do reino m\u00e1is permanente dos visigodos. A provincia formou parte do Exarcado de \u00c1frica e uniuse a Mauritania Tingitana logo da reconquista de \u00c1frica de Belisario. Os bispos cat\u00f3licos de Baetica, solidamente apoiados pola s\u00faa poboaci\u00f3n local, foron capaces de converter ao ariano rei visigodo Recaredo e aos seus nobres. No s\u00e9culo VIII, os b\u00e9rberes isl\u00e1micos (Mouros) do norte de \u00c1frica estableceron o califato de C\u00f3rdoba, conquistando Baetica. A rexi\u00f3n era co\u00f1ecida por eles como \"al-Andalus\".\nConventos e cidades.\nXudiciariamente divid\u00edase en 4 conventos xur\u00eddicos, que se nomeaban polas s\u00faas capitais:\nPosu\u00eda 175 cidades, das cales 9 eran colonias, 8 municipios, 29 cidades de dereito latino, 6 cidades libres, 7 cidades federadas (aliadas) e 120 estipendiarias (tributarias). Vespasiano concedeu a todas as cidades o dereito latino.\nAdemais das capitais dos conventos, outras cidades importantes eran It\u00e1lica ou Tucci.\nPobos.\nEstrab\u00f3n cita os pobos seguintes: b\u00e1stulos, bastetanos, turdetanos e beturios; Tolomeo cita os bastetanos e turdetanos, engadindo ademais os t\u00fardulos e os celtas; Plinio nomea os mesmos que Tolomeo e Estrab\u00f3n, menos os b\u00e1stulos e os turdetanos. Plutarco engade os xir\u00edsens. Outro pobo que co\u00f1ecemos \u00e9 o dos \u00d3lcades"}
{"id": "52681", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52681", "title": "Efecto grellada", "text": "O efecto grellada \u00e9 un concepto de econom\u00eda e da mercadotecnia, co que se designa a variabilidade das vendas en funci\u00f3n do tempo climatol\u00f3xico.\nO termo rec\u00f3llese das t\u00e9cnicas de venda dos supermercados: no tempo de facer grelladas, as compras dir\u00edxense cara a produtos de consumo instant\u00e1neo e de f\u00e1cil uso. Por exemplo, durante os meses de ver\u00e1n aumenta o consumo de xeados, leituga e froita, mentres que desce o de sopa e o de vexetais que necesitan cocci\u00f3n.\nEst\u00edmase que o 75% dos bens que se venden en Europa Occidental sofren unha flutuaci\u00f3n importante debida ao tempo climatol\u00f3xico."}
{"id": "52683", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52683", "title": "Galicia Socialista", "text": "Galicia Socialista foi un grupo pol\u00edtico clandestino de esquerdas e nacionalista organizado en Vigo en 1968 arredor de Camilo Nogueira Rom\u00e1n e Xan L\u00f3pez Facal composto fundamentalmente por traballadores, en especial da f\u00e1brica de Citro\u00ebn, e que intentou, sen \u00e9xito, crear un sindicato nacionalista, contaba tam\u00e9n con outro grupo en Compostela composto por estudantes universitarios, nun principio mantivo contactos coa FLP e traballou na vida sindical no seo de Comisi\u00f3ns Obreiras. En 1972 integrouse na Uni\u00f3n do Povo Galego."}
{"id": "52684", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52684", "title": "Feldespato", "text": "Os feldespatos son un grupo de minerais constitu\u00eddos por silicatos de aluminio, potasio, calcio e sodio. Son uns minerais que forman unha serie isomorfa na que estes tres \u00faltimos elementos qu\u00edmicos substit\u00faen en ocasi\u00f3ns \u00f3 aluminio creando diferentes variedes con diversas propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas.\nAspecto.\nOs feldespatos acostuman aparecer de forma masiva. Moi raras veces o fai en forma de cristais.\nVariedades do feldespato.\nSegundo sexa a s\u00faa composici\u00f3n qu\u00edmica os feldespatos poden dividirse en:\nLugares onde se atopa.\nOs feldespatos son uns minerais moi abundantes na codia terrestre. Moi frecuentemente at\u00f3pase en asociaci\u00f3n co cuarzo e a mica formando parte das rochas plut\u00f3nicas coma o granito, sendo o responsable da meteorizaci\u00f3n ou caolinizaci\u00f3n deste.\nPropiedades.\nOs feldespatos son moi alterables polas condici\u00f3ns meteorol\u00f3xicas e acostuman sufrir cambios na s\u00faa estrutura e converterse moi facilmente en caol\u00edn, proceso de meteorizaci\u00f3n que se co\u00f1ece co nome de caolinizaci\u00f3n. A caolinizaci\u00f3n prod\u00facese en ambientes h\u00famidos e cargados de CO2 (di\u00f3xido de carbono). O CO2 conv\u00e9rtese en CO3 para unirse co potasio, calcio ou sodio, formando carbonatos.\nOutros silicatos.\nOutros silicatos importantes son:\nA olivina, a mica e o cuarzo."}
{"id": "52685", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52685", "title": "Katana", "text": ""}
{"id": "52686", "revid": "59564", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52686", "title": "Lupe G\u00f3mez", "text": "Guadalupe G\u00f3mez Arto, nada en Fisteus (Curtis) en 1972, \u00e9 unha poeta e xornalista galega, co\u00f1ecida como Lupe G\u00f3mez. Ga\u00f1ou o Premio da Cr\u00edtica Espa\u00f1ola.\nTraxectoria.\nMarchou con trece anos estudar o bacharelato \u00e1 cidade da Coru\u00f1a e m\u00e1is tarde licenciouse en Ciencias da Informaci\u00f3n na Universidade de Santiago de Compostela. Ten colaborado con \"El Correo Gallego\" e \"Galicia Hoxe\", ademais de facer artigos e cr\u00edticas de libros e teatro.\nEla mesma confesa a s\u00faa paix\u00f3n pola escrita:"}
{"id": "52688", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52688", "title": "Handan", "text": "Handan \u00e9 unha cidade da China, unha das maiores da provincia de Hebei, no centro norte do pa\u00eds.\nEst\u00e1 na beira occidental da gran chaira chinesa ao p\u00e9 das Monta\u00f1as Taihang, que fan fronteira coa provincia de Shanxi.\nSituada nun dos berces da civilizaci\u00f3n chinesa, tense constancia de asentamentos no \u00e1rea dende a Dinast\u00eda Shang no segundo milenio antes da nosa era. A primeira menci\u00f3n data do 500aC pero a s\u00faa fama \u00e9 consecuencia de ser elixida coma capital do Estado de Zhao (386-228aC) durante o per\u00edodo dos Reinos combatentes.\nA poboaci\u00f3n da municipalidade era de 8\u00a0499\u00a0000 (2004) para 12.000km2, dos que 1\u00a0390\u00a0000 consid\u00e9ranse da cidade propiamente dita."}
{"id": "52689", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52689", "title": "Desastre de Annual", "text": ""}
{"id": "52690", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52690", "title": "Abd el-Krim", "text": "Abd el-Krim (amazigh: Mulay Abdelkrim, nome completo: Muhammad Ibn 'Abd El-Karim El-Khattabi), nado en Ajdir o 12 de xaneiro de 1882 e finado no Cairo o 6 de febreiro de 1963, foi un l\u00edder b\u00e9rber do Rif convertido en l\u00edder da resistencia armada do goberno colonial espa\u00f1ol e franc\u00e9s no norte de \u00c1frica.\nTraxectoria.\nO seu pai era Abdelkrim El-Khattabi, un cadi (xu\u00edz isl\u00e1mico) do clan Ait Yusuf da tribo Aith Uriaghel, colaborador dos espa\u00f1ois. Abd el-Krim estudou na Universidade de Fez e ao rematar recibiu o nomeamento de cadi en Melilla. Durante a primeira guerra mundial seu pai colaborou cos alem\u00e1ns e Abd el-Krim permaneceu en prisi\u00f3n un ano (1915). Cando os espa\u00f1ois entraron nas monta\u00f1as do Rif en 1919 seu pai chamou os seus fillos e Abd el-Krim acudiu \u00e1 chamada. Trala morte de seu pai en agosto de 1920 Abd el-Krim converteuse no l\u00edder da resistencia rife\u00f1a, en xu\u00f1o de 1921 os rife\u00f1os dirixidos por Abd el-Krim atacaron unha posici\u00f3n espa\u00f1ola en Abarran, a s\u00faa ca\u00edda supuxo o punto de partida dunha resistencia m\u00e1is ampla c\u00f3 comezo da Guerra do Rif, durante o ver\u00e1n atac\u00e1ronse posici\u00f3ns espa\u00f1olas e o 22 de xullo derrotou \u00e1s tropas espa\u00f1olas na batalla de Annual.\nAbd el-Krim constitu\u00edu un goberno central no Rif, nomeou un cad\u00ed en cada cabila co obxecto de reforzar ese poder e unha polic\u00eda secreta que o manti\u00f1a informado, tam\u00e9n organizou un ex\u00e9rcito regular, que non conseguiu desenvolverse xa que a maior\u00eda das acci\u00f3ns militares realiz\u00e1ronas as propias cabilas. En 1923 estendeu o seu poder sobre Gomara, rexi\u00f3n ao oeste do Rif. En 1924 f\u00edxose co control da Yebala (rexi\u00f3n ao sur de Tetu\u00e1n) pero tivo contestaci\u00f3n das cabilas locais, que non reco\u00f1ec\u00edan a s\u00faa autoridade, e \u00e1s que reprimiu. En abril de 1925 atacou posici\u00f3ns francesas e en xu\u00f1o as tropas rife\u00f1as estaban a 40 quil\u00f3metros de Fez, mentres tanto Espa\u00f1a e Francia chegaban a un acordo en Madrid para unha acci\u00f3n militar coordinada, o 10 de setembro desembarcaron tropas espa\u00f1olas mentres os franceses avanzaban polo sur. O 26 de maio de 1926 Abd el-Krim rendeuse aos franceses que o deportaron \u00e1 illa de Reuni\u00f3n, en 1947 fuxiu mentres era trasladado \u00e1 metr\u00f3pole e refuxiouse en Exipto, onde encabezou o Comit\u00e9 de Liberaci\u00f3n do Magreb \u00c1rabe."}
{"id": "52691", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52691", "title": "Mohamed Ben Abdelkrim El Jatabi", "text": ""}
{"id": "52693", "revid": "624", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52693", "title": "Apiano de Alexandr\u00eda", "text": ""}
{"id": "52696", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52696", "title": "Mostaza", "text": "O termo mostaza pode referirse a:"}
{"id": "52697", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52697", "title": "Kim Basinger", "text": "Kimila Ann Basinger, nada en Athens (Xeorxia) o 8 de decembro de 1953, \u00e9 unha actriz norteamericana e antiga modelo.\nTraxectoria.\nComezou unha carreira como modelo \u00f3s 16 anos para o que se desprazou a Nova York para traballar coa Ford Modeling Agency, apareceu en ducias de portadas de revistas e anuncias, aos vinte anos era xa top model. En 1976 trasladouse \u00f3s \u00c1nxeles para dar un novo rumbo \u00e1 s\u00faa vida e comezar a actuar, apareceu con papeis pequenos nalgunha serie de televisi\u00f3n, o seu primeiro papel destacado foi no filme televisivo \"Katie: Portrait of a Centerfold\" (1978), apareceu como unha rapaza Bond en \"\" (1983) e en \"The Natural\" (1984) con Robert Redford. A s\u00faa consagraci\u00f3n definitiva chegoulle con \"9\u00bd Weeks\" (1986) con Mickey Rourke. Con \"L.A. Confidential\" ga\u00f1ou un Oscar \u00e1 mellor actriz.\nVida persoal.\nAntes de ser famosa, Basinger sa\u00edu co modelo Tim Saunders, co fot\u00f3grafo Dale Robinette e co xogador de f\u00fatbol Joe Namath. Non ter\u00eda outro v\u00ednculo p\u00fablico ata 2014, cando comezou a sa\u00edr con Mitch Stone. Do mesmo xeito que Snyder e Peters antes que el, Stone co\u00f1eceu a Basinger mentres se peiteaba nun set de cine. A parella leva bandas de ouro a xogo e desde ent\u00f3n mud\u00e1ronse xuntos."}
{"id": "52700", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52700", "title": "Econom\u00eda de Mozambique", "text": "O 1975, ano da s\u00faa independencia, Mozambique era un dos pa\u00edses m\u00e1is pobres do mundo. Problemas de xesti\u00f3n dunha econom\u00eda socialista e unha guerra civil entre o 1977 e o 1992 empeoraron a situaci\u00f3n.\nO 1987 o goberno comezou unha serie de reformas macroecon\u00f3micas con fins de estabilizar a econom\u00eda, co\u00f1ecidas como o Programa de Rehabilitaci\u00f3n Econ\u00f3mica e Social, e cuxo obxectivo era introducir a econom\u00eda de mercado no pa\u00eds. Estas reformas, adoptadas con axuda internacional e combinadas con elecci\u00f3ns libres o 1994, resultaron na mellora das taxas de crecemento. As reformas monetarias reduciron a inflaci\u00f3n e as reformas fiscais conduciron a unha mellora da recadaci\u00f3n. O goberno tam\u00e9n buscou reestruturar o sector empresarial estatal, coa privatizaci\u00f3n de varias empresas.\nA agricultura de subsistencia segue sendo a principal fonte de renda da maior\u00eda da poboaci\u00f3n. Acci\u00f3ns de ampliaci\u00f3n rural, para a mellora de t\u00e9cnicas de conservaci\u00f3n ap\u00f3s a colleita e o aumento do per\u00edodo de seguranza alimentaria dom\u00e9stica son medidas primarias para o desenvolvemento do mercado rural de Mozambique. A expansi\u00f3n da estrutura est\u00e1 facilitando o comercio de cereais e outras culturas aos mercados consumidores.\nAs \u00e1reas de comunicaci\u00f3ns e transportes tam\u00e9n est\u00e1n recibindo investimentos do goberno, coa execuci\u00f3n de programas de recuperaci\u00f3n de estradas para conectar as diferentes rexi\u00f3ns. No sector industrial hai o desenvolvemento nas \u00e1reas de procesamento de produtos agr\u00edcolas, visando a substituci\u00f3n de importaci\u00f3ns, e colocando a produci\u00f3n no mercado externo. Para iso, o goberno est\u00e1 reactivando o Fondo de Apoio \u00e1 Rehabilitaci\u00f3n da Econom\u00eda (FARE), condicionando apoio \u00e1 creaci\u00f3n do empresariado nacional. A concesi\u00f3n de cr\u00e9ditos en boas condici\u00f3ns aos pequenos empresarios da agricultura, pesca e pequena industria e o financiamento das cantinas rurais est\u00e1n entre as medidas tomadas polo Estado.\nA d\u00e9beda externa a\u00ednda \u00e9 un gran problema para Mozambique, que encontra dificultades para saldar os compromisos cos acredores. Con esta situaci\u00f3n, hai contactos coa comunidade internacional para que a d\u00e9beda sexa reducida e as condizci\u00f3ns de pagamento sexan m\u00e1is favor\u00e1beis. O pa\u00eds segue dependendo da asistencia internacional para case a metade do seu orzamento anual, e a maior\u00eda da poboaci\u00f3n segue baixo o limiar da pobreza."}
{"id": "52704", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52704", "title": "Percebe", "text": "O percebe (\"Pollicipes pollicipes\"), tam\u00e9n denominado mixote, percebe da pedra, percebe da sombriza e percebe mex\u00f3n, segundo M. C. R\u00edos Panisse e mais Rosa Ramonell, \u00e9 unha especie de artr\u00f3podo pertencente \u00e1 familia dos policip\u00e9didos da orde dos pedunculados e infraclase dos cirr\u00edpedes, do subfilo dos crust\u00e1ceos, estando en consecuencia ligado de lonxe cos cangrexos e as lagostas. Algunhas autoridades acad\u00e9micas consideran os \"cirr\u00edpedes\" como clase plena.\nA especie foi descrita por primeira vez polo qu\u00edmico e naturalista alem\u00e1m Johann Friedrich Gmelin en 1789, baixo o nome de \"Lepas pollicipes\". Das ao redor de 1220 especies de percebes co\u00f1ecidas, \"Pollicipes pollicipes\" (antes \"Pollicipes cornucopia\") \u00e9 a com\u00fan nas augas galegas.\nEtimolox\u00eda.\nO nome galego, percebe, remonta ao lat\u00edn \"pollicipes\", composto de \"pollex\" \"polgar\" e \"pes\" \"p\u00e9\" (literalmente: 'o dedo gordo do p\u00e9').\nFases vitais.\nOs percebes viven adheridos \u00e1s rochas en zonas moi batidas polo mar e formando grupos.\nTe\u00f1en d\u00faas fase larvarias: a primeira larva denom\u00ednase nauplius, que evoluciona como parte do plancto, flotando a onde o vento, as ondas, as correntes ou as mareas as leven, tempo durante o cal muda. Esta fase dura sobre d\u00faas semanas, at\u00e9 acadar a fase seguinte. Chegado ese momento, a nauplius metamorfos\u00e9ase nunha nova larva cypris, que \u00e9 m\u00e1is apta nadando. As cypris estabel\u00e9cense nunha zona onde os signos ambientais denoten unha contorna segura e produtiva. Se non o atopan, as larvas morrer\u00e1n.\nCando atopan un sitio axeitado, a larva cipris enra\u00edza ela soa, primeiro a cabeza, na superficie, e de seguido comeza a se metamorfosear nun diminuto percebe. O corpo est\u00e1 formado por un ped\u00fanculo carnoso (que \u00e9 a parte que se aproveita para comer) e unha u\u00f1a da que saen os cirros polos que se alimentan. O percebe t\u00edpico desenvolve seis armaduras ou capas sucesivas para envolver e protexer o seu corpo. Durante o resto da s\u00faa vida, estar\u00e1 soldado ao chan, utilizando os seus tent\u00e1culos para capturar o plancto ou os gametos na \u00e9poca da posta. Os percebes, polo xeral, acostuman encontrarse na zona intermareal.\nReproduci\u00f3n.\nComo moitos outros invertebrados, os percebes son hermafroditas, alternando os roles masculinos e femininos no paso do tempo. O percebe que fai o rol de macho introduce os espermatozoides na cavidade do que fai de femia, que incubar\u00e1 os ovos no seu interior. Cando saen dos ovos pasar\u00e1n polas distintas fases larvarias anteditas at\u00e9 fixarse \u00e1s rochas onde seguir\u00e1n medrando.\nDise que o percebe pos\u00fae o pene m\u00e1is longo en proporci\u00f3n \u00e1 lonxitude do seu organismo: segundo algunhas fontes alcanza 20 veces a lonxitude do animal. Con todo, nun recente experimento realizado no Aquarium Finisterrae da Coru\u00f1a conseguiuse gravar por vez primeira a c\u00f3pula do percebe, observ\u00e1ndose que realmente o tama\u00f1o do pene en erecci\u00f3n se multiplica aproximadamente por un e medio.\nOutros.\nOs percebes poden fixarse a estruturas constru\u00eddas por humanos, \u00e1s veces en prexu\u00edzo das tales estruturas. En particular, con respecto aos barcos son considerados como animais prexudiciais.\nCon todo, alg\u00fans membros deste grupo te\u00f1en un modo de vida algo diferente. Por exemplo, os do x\u00e9nero \"Sacculina\" son parasitos dos cangrexos.\nGastronom\u00eda.\nExpl\u00f3tase sobre todo desde Galicia e Asturias, Cantabria, Pa\u00eds Vasco, Portugal e Francia (especialmente en Belle Isle), sendo a costa galega un dos mellores lugares para esta especie, que constit\u00fae un produto t\u00edpico da s\u00faa gastronom\u00eda. Rec\u00f3llese manualmente nas rochas situadas na zona intermareal das r\u00edas, acantilados, illas etc., con risco considerable para os operarios, localmente chamados percebeiros.\nA parte comestible \u00e9 a que forma o ped\u00fanculo. O seu equivalente comestible americano \u00e9 o picoroco.\nO percebe en Galicia.\nO percebe galego, debido \u00e1 riqueza nutritiva das augas de Galicia, \u00e9 m\u00e1is groso e escuro que o de Marrocos, e ten a u\u00f1a m\u00e1is avermellada e con menos placas que o percebe do Canad\u00e1 (que \u00e9 doutra especie, parecida, \"Pollicipes polymerus\" Sowerby, 1833), facendo toda esta suma que sexa dunha gran calidade. Destaca sobor de todo o percebe do Roncudo, en Corme (concello de Ponteceso), e o de Cedeira pola s\u00faa calidade.\nO percebe na gastronom\u00eda.\nO mestre \u00c1lvaro Cunqueiro dic\u00eda que\nE pola s\u00faa parte, un seu disc\u00edpulo, Jorge V\u00edctor Sueiro, afirmaba que este crust\u00e1ceo\nCrenzas.\nEn Europa, at\u00e9 ben entrada a Idade Moderna creuse que algunhas especies de gansos (as do x\u00e9nero \"Branta\") eran a metamorfose madura dos percebes (cham\u00e1ndose en ingl\u00e9s \"barnacles\" tanto a estes cirr\u00edpedes como a esas aves); este era un dos modos en que a xente burlaba o xax\u00fan de carnes durante a coresma, dado que segundo o cristianismo durante ese per\u00edodo as \u00fanicas carnes que se pod\u00edan comer eran as de peixes e mariscos, deste xeito as aves chamadas do mesma xeito e at\u00e9, nalgunha ocasi\u00f3n, outras similares (\u00e1nsares e patos) eran clasificadas como \"moluscos\" ou \"crust\u00e1ceos\". Un dos argumentos para tan curiosa taxonom\u00eda era o feito de que os percebes te\u00f1en ap\u00e9ndices que recordan a plumas."}
{"id": "52705", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52705", "title": "Changchun", "text": "Chagchun (en ) \u00e9 unha cidade da China, a capital e maior centro da provincia de Jilin en Manchuria, ao nordeste do pa\u00eds. \u00c1 beira do r\u00edo Yitong. A municipalidade, de 20.571\u00a0km\u00b2 ten unha poboaci\u00f3n de 7\u00a0120\u00a0000 habitantes, dos que 2\u00a0780\u00a0000 pertencen \u00e1 cidade propiamente dita.\nA s\u00faa historia \u00e9 recente. Foi en 1791 cando comezou a colonizaci\u00f3n polos chineses das terras manch\u00fas na \u00e1rea da actual cidade. A s\u00faa expansi\u00f3n foi r\u00e1pida coma n\u00f3 ferroviario. De 1932 a 1945 foi capital de Manchukuo, o estado monicreque do Imperio Xapon\u00e9s. Trala segunda guerra mundial converteuse nun importante centro da fabricaci\u00f3n de autom\u00f3biles e o m\u00e1is importante da industria cinematogr\u00e1fica chinesa."}
{"id": "52708", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52708", "title": "Rub\u00ed", "text": "O rub\u00ed (do lat\u00edn \"ruber\", vermello) \u00e9 un mineral variedade do corind\u00f3n da clase dos \u00f3xidos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Al2O3, que cont\u00e9n tam\u00e9n \u00e1tomos de cromo e que \u00e9 considerado unha das catro xemas preciosas xunto \u00f3 zafiro, a esmeralda e o diamante.\nAspecto.\nDunha caracter\u00edstica cor vermella, o rub\u00ed pres\u00e9ntase en forma de cristais tabulares hexagonais, rematados en certas ocasi\u00f3ns en punta e noutras en forma de prisma. A s\u00faa cor pode ser rosada despois de ser pu\u00eddo.\nLugares onde se atopa.\nO rub\u00ed at\u00f3pase nas minas baux\u00edticas e nos r\u00edos pouco profundos das zonas mesol\u00edticas.\nEnc\u00f3ntranse xacementos de rub\u00ed en Myanmar, Sri Lanka, India, Madagascar, Tailandia, China e Rusia. Ademais de atoparse en menor cantidade en Sur\u00e1frica, Australia, Groenlandia e Estados Unidos. Os da pen\u00ednsula de M\u00e1laca son moi valiosos, chegando a alcanzar en valor \u00f3s diamantes do mesmo tama\u00f1o.\nUsos do rub\u00ed.\nOs seus usos restr\u00ednxense \u00e1 xoier\u00eda e as aplicaci\u00f3ns l\u00e1ser para crear os l\u00e1seres de helio-rub\u00ed e os de rub\u00ed puro.\nO seu valor depende da s\u00faa cor, tama\u00f1o, densidade e pureza.\nO rub\u00ed sint\u00e9tico.\nO primeiro rub\u00ed sint\u00e9tico fabricouse por vez primeira en 1923, mesturando alume e pigmentos de cromo. Este m\u00e9todo permite a produci\u00f3n de pedras moi similares qu\u00edmica e fisicamente \u00e1s naturais, por\u00e9n o rub\u00ed sint\u00e9tico \u00fasase m\u00e1is en reloxer\u00eda que para a fabricaci\u00f3n de xoias.\nPrep\u00e1rase da seguinte maneira:\nPrimeiro mest\u00farase \u00f3xido de aluminio (Al2O3) e \u00f3xido de cromo (CrO3) estequiometricamente nun crisol de platino, logo col\u00f3case nunha mufla a uns 2000 K e finalmente arrefr\u00edase deixando arrefecer o cristal no fondo do crisol.\nA ley establece que os cristais sint\u00e9ticos deben de ser marcados para non ser confundidos cos verdadeiros.\nPropiedades.\nF\u00edsicas.\nO rub\u00ed \u00e9 duro (dureza 9 na escala de Mohs) e a s\u00faa cor var\u00eda segundo a concentraci\u00f3n de cromo na s\u00faa composici\u00f3n. O seu punto de fusi\u00f3n flut\u00faa entre os 2000 K, dependendo tam\u00e9n da concentraci\u00f3n de cromo.\nQu\u00edmicas.\nO rub\u00ed \u00e9 resistente \u00e1 corrosi\u00f3n pois \u00e9 estable cin\u00e9tica e termicamente. Non se pode disolver en \u00e1cidos haloxenuros pero si no \u00e1cido sulf\u00farico para formar co cromo \u00e1cido cr\u00f3mico e co \u00f3xido de aluminio un sulfato \u00e1cido de aluminio. Tam\u00e9n \u00e9 atacado polos \u00e1cidos percl\u00f3rico, fluorh\u00eddrico e hexafluoros\u00edlicico.\nOutros \u00f3xidos.\nOutros \u00f3xidos importantes son:\nO r\u00fatilo, a magnetita e a casiterita."}
{"id": "52709", "revid": "54334", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52709", "title": "Carabela (embarcaci\u00f3n)", "text": "A carabela foi unha embarcaci\u00f3n usada polos portugueses e espa\u00f1ois durante a era dos Descubrimentos, nos s\u00e9culos XV e XVI.\nA carabela \u00e9 un nav\u00edo r\u00e1pido, de f\u00e1cil manobra, apto para a bolina, de proporci\u00f3ns modestas e que, en caso de necesidade, pod\u00eda ser movido a remos. Eran naves de pequeno porte, de tres mastros, un \u00fanico conv\u00e9s e ponte sobrelevada na popa; desprazaban 50 toneladas. As velas, ao contrario da crenza popular, eran \u00ablatinas\u00bb, \u00e9 dicir triangulares, e eran d\u00faas veces maiores que as das naos, o que lles permit\u00eda ziguezaguear contra o vento e, consecuentemente, explorar zonas cuxo r\u00e9xime dos ventos era desco\u00f1ecido. Preparada con artillar\u00eda, a carabela transformouse m\u00e1is tarde en nav\u00edo mercante para o transporte de homes e mercador\u00edas.\nGil Eanes utilizou un barco de vela redonda, mas ser\u00eda m\u00e1is ben un tipo carraca, como a que Bartolomeu Dias utilizar\u00eda para dobrar o Cabo da Boa Esperanza, en 1488. \u00c9 de salientar que a carabela \u00e9 unha invenci\u00f3n portuguesa, en conxunto cos co\u00f1ecementos que se adquiriran dos \u00e1rabes.\nCristovo Col\u00f3n usou tam\u00e9n carabelas na s\u00faa viaxe de descuberta cara Am\u00e9rica, en 1492. D\u00faas das embarcaci\u00f3ns, a \"Pinta\" e a \"Ni\u00f1a\", eran carabelas de velame triangular; mais a \"Santa Mar\u00eda\" era unha \"nao\" de velas cudrangulares.\nSe ben a carabela latina se revelou moi eficiente cando era utilizada en mares de ventos inconstantes, como o Mediterr\u00e1neo, debido \u00e1s s\u00faas velas triangulares, coas viaxes \u00e0s Indias, con ventos m\u00e1is calmos, xa non era tanta vantaxe, pois que se mostraba m\u00e1is lenta que a variante de velas redondas. A necesidade de maior tripulaci\u00f3n, armamentos, espazo para mercador\u00edas, obrigou a que fose substitu\u00edda por nav\u00edos m\u00e1is potentes."}
{"id": "52710", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52710", "title": "Tomar", "text": "Tomar (en portugu\u00e9s arcaico \"Thomar\"), \u00e9 unha cidade portuguesa con m\u00e1is de 40.000 habitantes, pertencente ao Distrito de Santar\u00e9m, rexi\u00f3n Centro e subrexi\u00f3n do Medio Texo. Pertenc\u00eda a\u00ednda \u00e1 antiga provincia do Ribatejo, hoxe por\u00e9n sen significado pol\u00edtico-administrativo.\nO concello est\u00e1 limitado ao norte polo concello de Ferreira do Z\u00eazere, ao leste por Abrantes, ao sur por Vila Nova da Barquinha, ao oeste por Torres Novas e a noroeste por Our\u00e9m.\nXeograf\u00eda.\nA cidade est\u00e1 atravesada polo r\u00edo Nab\u00e3o, que \u00e9 afluente do r\u00edo Z\u00eazere. Sit\u00faase na talvez rexi\u00f3n m\u00e1is f\u00e9rtil de Portugal e unha das m\u00e1is f\u00e9rteis da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, a lez\u00edria (\"mesopotamia\") ribatexana.\nFregues\u00edas do concello.\nAs fregues\u00edas de Tomar son as seguintes:\nEconom\u00eda.\nO turismo \u00e9 hoxe unha actividade de primeira importancia, xa que o Convento de Cristo, principal monumento da cidade foi declarado Patrimonio Mundial pola UNESCO en 1983. \u00c9 centro industrial, con f\u00e1bricas de papel, derivados da madeira e outras; e comercial. A terra \u00e9 f\u00e9rtil e produce froitas, aceite e vi\u00f1o\nPatrimonio de interese cultural.\nA parte antiga da cidade est\u00e1 organizada consonte un plano en dameiro, o que constit\u00fae unha raraeza medieval (mais d\u00e9bese ter en conta que trazas semellantes se utilizaran pola mesma \u00e9poca no hispano reino de Valencia). O casco pos\u00fae interesantes casas con atractivas fachadas renacentistas, barrocas e rom\u00e1nticas. O parque sito cerca da ponte sobre o r\u00edo Nab\u00e3o, ofrece pintorescas vistas da cidade e arredores."}
{"id": "52712", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52712", "title": "Pendrive", "text": ""}
{"id": "52713", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52713", "title": "Vila Franca de Xira", "text": "Vila Franca de Xira \u00e9 unha cidade portuguesa no Distrito de Lisboa, rexi\u00f3n de Lisboa e subrexi\u00f3n da Grande Lisboa, con cerca de 18.400 habitantes. Pertenc\u00eda a\u00ednda \u00e1 antiga provincia do Ribatejo, hoxe por\u00e9n carente de ning\u00fan significado pol\u00edtico-administrativo.\n\u00c9 sede dun concello de 293,88\u00a0km\u00b2 de \u00e1rea e 133.224 habitantes (2004), subdividido en 11 fregues\u00edas. O municipio est\u00e1 limitado ao Norte polos municipios de Alenquer e Azambuja, ao Leste por Benavente, ao Sur polo estuario do Texo, o Sur e Oeste por Loures e ao Noroeste por Arruda dos Vinhos."}
{"id": "52714", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52714", "title": "Mostaza branca", "text": "A mostaza branca (Sinapis alba) \u00e9 unha planta anual da familia das Cruc\u00edferas. \u00c1s veces \u00e9 co\u00f1ecida como \"Brassica alba\", \"Brassica hirta\" ou mostaza amarela. Cult\u00edvase comercialmente en practicamente todo o mundo polo interese das s\u00faas sementes para a industria alimentaria, mais probablemente \u00e9 orixinaria da rexi\u00f3n mediterr\u00e1nea.\nAs flores amarelas da planta deste tipo de mostaza producen un tipo de va\u00ed\u00f1as (\"s\u00edlicuas\") veludas que conte\u00f1en as sementes, nas que atoparemos aproximadamente media ducia de grans por va\u00ed\u00f1a. A colleita da semente da mostaza faise xusto antes de que as va\u00ed\u00f1as maduren por completo e abran. As sementes desta especie de mostaza son redondas e de consistencia dura, de en torno \u00f3 mil\u00edmetro ou 2\u00a0mm. de di\u00e1metro, e dunha cor que pode ir do beige ou o amarelo \u00f3 marr\u00f3n claro.\nUso da planta.\nUsos culinarios.\nAs sementes da mostaza branca poden usarse enteiras para condimentar encurtidos e vinagretas, ou tostadas para o seu uso en diferentes pratos. Con elas, prep\u00e1rase o condimento que leva o mesmo nome xen\u00e9rico da planta, a mostaza (condimento). Unha vez est\u00e1n as sementes mo\u00eddas e mesturadas con outros ingredientes, obtense unha pasta que pode ser usada tal cal (o que ser\u00eda a mostaza \"orixinal\"), ou incluso utilizala como base para outros condimentos menos finos (mostaza \"industrial\").\nOutros usos.\n\u00c1 parte do uso gastron\u00f3mico, a mostaza branca \u00e9 tam\u00e9n utilizada como planta forraxeira.\nTam\u00e9n \u00e9 usada en ocasi\u00f3ns para sementala como \"captora de nitratos\", \u00e9 dicir, que se usa como cultivo de barbeito, evitando as\u00ed deixar os campos nus, limitando a perda dos nitratos solubles. Nese caso, e sementada por exemplo despois dun cereal, ten que ser arrincada antes de que produza as sementes, para evitar a s\u00faa reproduci\u00f3n descontrolada. Por\u00e9n, \u00e1s veces est\u00e1 considerada tam\u00e9n unha mala herba, fundamentalmente nos cultivos de colza.\nPropiedades.\nAs sementes son ricas en l\u00edpidos (en torno \u00f3 35%) e conte\u00f1en \"sinalbina\", que \u00e9 o tioglic\u00f3sido responsable do seu gusto agre e lixeiramente picante. Delas extr\u00e1ese tam\u00e9n un aceite para uso industrial e alimentario. Da mostaza branca tam\u00e9n se obt\u00e9n un aceite esencial vol\u00e1til cuxo compo\u00f1ente principal (o \"isociotianato\") \u00e9 m\u00e1is suave que o producido polas sementes da mostaza negra (\"Brassica nigra\"), o que lle confire tam\u00e9n un aroma e sabor algo m\u00e1is suaves."}
{"id": "52715", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52715", "title": "Changsha", "text": " \u00e9 a capital e cidade m\u00e1is poboada da provincia de Hunan, no centro sur de China. Est\u00e1 situada na beira leste do r\u00edo Xiang, afluente do Yangz\u00e9, que fl\u00fae cen quil\u00f3metros ao norte. A municipalidade conta con 8\u00a0154\u00a0700 habitantes (2018) e unha superficie de 11.819 km2.\nAntiga capital fortificada do estado de Chu, un dos Reinos combatentes (481-221 a.C.). Foi un importante centro comercial entre 750-1100 cando a s\u00faa poboaci\u00f3n decuplic\u00f3use. Cidade da primeira etapa na carreira de Mao Zedong, \u00e9 hoxe un porto fluvial concorrido e n\u00f3 de comunicaci\u00f3ns as\u00ed como centro industrial e cultural da rica rexi\u00f3n agr\u00edcola circundante."}
{"id": "52716", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52716", "title": "Almada", "text": "Almada \u00e9 unha cidade portuguesa pertencente ao Distrito de Set\u00fabal, rexi\u00f3n de Lisboa e subrexi\u00f3n da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, con preto de 174\u00a0030 habitantes (2011). \u00c9 sede dun pequeno mais densamente poboado municipio con 70,21\u00a0km\u00b2 de \u00e1rea. O concello limita \u00f3 leste co municipio do Seixal, ao sur con Sesimbra, \u00f3 oeste co oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, e ao norte e nordeste co estuario do Texo, fronte aos municipios de Lisboa e Oeiras.\nO concello recibiu carta foral de Sancho I en 1190.\nXeograf\u00eda.\nAt\u00f3pase no distrito de Set\u00fabal; o concello incl\u00fae d\u00faas cidades, Almada e Costa da Caparica, e est\u00e1 dividido en cinco fregues\u00edas:"}
{"id": "52717", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52717", "title": "Pirag\u00fcismo", "text": "O pirag\u00fcismo \u00e9 un deporte acu\u00e1tico que se practica sobre unha embarcaci\u00f3n lixeira, normalmente de madeira, fibra de vidro ou pl\u00e1stico (normalmente Polietileno PE), e propulsada por unha a catro persoas (pero non tres) mediante unha pa ou remo. As principais embarcaci\u00f3ns utilizadas son o kayak propulsado por pa de 2 follas e a canoa propulsada por unha pa dunha folla.\nExisten diferentes modalidades de pirag\u00fcismo, dependendo do n\u00famero de persoas que monten sobre a embarcaci\u00f3n ou da superficie acu\u00e1tica sobre a que se desenvolva (mar, r\u00edo, lago ou pista artificial). Segundo o n\u00famero de persoas falamos de kayak (k1, k2 e k4) ou de canoa (c1, c2 e c4). As modalidades de pirag\u00fcismo de augas tranquilas e de augas bravas son as que actualmente se mante\u00f1en como deporte ol\u00edmpico. Tam\u00e9n hai kayak polo que \u00e9 igual ao w\u00e1ter-polo pero en kayaks."}
{"id": "52718", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52718", "title": "Oeiras", "text": "Oeiras \u00e9 unha vila situada na fregues\u00eda de Oeiras e S\u00e3o Juli\u00e3o da Barra, Distrito de Lisboa, en Portugal.\n\u00c9 sede dun pequeno municipio con 45,84\u00a0km\u00b2 de \u00e1rea e 162.128 habitantes (2001), subdividido en 10 fregues\u00edas. O concello limita polo Norte cos municipios de Sintra e Amadora, ao Leste con Lisboa, a Oeste con Cascais e ao para o Sur ten costa na zona da foz do r\u00edo Texo, onde o estuario termina e comeza o Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, situ\u00e1ndose fronte a Almada.\nFregues\u00edas.\nOeiras ten 10 fregues\u00edas"}
{"id": "52720", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52720", "title": "Cascais", "text": "Cascais \u00e9 unha vila portuguesa no Distrito de Lisboa, na rexi\u00f3n de Lisboa e subrexi\u00f3n da Grande Lisboa, con cerca de 33.300 habitantes.\n\u00c9 sede dun pequeno municipio con 97,07\u00a0km\u00b2 de \u00e1rea e 206.479 habitantes (2011), subdividido en 6 fregues\u00edas. O concello limita ao Norte co municipio de Sintra, ao leste con Oeiras e ao sur e ao oeste co oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.\nFregues\u00edas.\nAs fregues\u00edas de Cascais son:"}
{"id": "52721", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52721", "title": "Ignacio de Loiola", "text": "Santo Ignacio de Loiola, nado en Azpeitia en 1491 e finado en Roma o 31 de xullo de 1556, foi un relixioso vasco, fundador da Compa\u00f1\u00eda de Xes\u00fas, co\u00f1ecida como os xesu\u00edtas, unha compa\u00f1\u00eda relixiosa cat\u00f3lica establecida co fin de fortalecer \u00e1 Igrexa, inicialmente contra o protestantismo.\nTraxectoria.\nNado posibelmente a 24 de decembro de 1491, recibiu o nome de \u00cd\u00f1igo L\u00f3pez na localidade de Loiola (en castel\u00e1n \"Loyola\"), no actual municipio de Azpeitia, a preto de vinte quil\u00f3metros ao suroeste de Donostia no Pa\u00eds Vasco.\nIgnacio foi o m\u00e1is novo de trece irm\u00e1ns. O seu pai faleceu cando ti\u00f1a apenas sete anos de idade. En 1506, tornouse paxe dun familiar, Juan Vel\u00e1zquez de Cuellar, tesoureiro (\"contador mayor\") do reino de Castela. Como cortes\u00e1n, levou vida livi\u00e1.\nEn 1517, Ignacio tornouse militar. Gravemente ferido nunha batalla en Pamplona o (20 de maio de 1521), pasou meses impedido, no castelo do seu pai.\nAspiraci\u00f3n relixiosa.\nDurante o seu per\u00edodo de recuperaci\u00f3n leu numerosos textos relixiosos sobre a vida de Xesuscristo e dos santos da Igrexa. Colleu teima coa idea asc\u00e9tica dunha vida de auto-abnegaci\u00f3n, emulando os feitos heroicos de Francisco de As\u00eds e outros l\u00edderes mon\u00e1sticos. Decidiu dedicar a s\u00faa vida \u00e1 conversi\u00f3n dos infieis en Terra Santa.\nDurante ese per\u00edodo, Ignacio desenvolveu os primeiros planos dos exercicios espirituais (\"Ejercicios espirituales\"), que chegar\u00edan a adquirir unha grande influencia na mudanza dos m\u00e9todos de propaganda da Igrexa; \"o mu\u00ed\u00f1o para onde todos os xesu\u00edtas son arrastrados; eles emerxen con caracteres e talentos diversos, mais as marcas impresas permanecer\u00e1n indel\u00e9beis\" (Cretineau-Joly).\nAp\u00f3s ter recuperado a sa\u00fade, visitou o mosteiro dominico de Montserrat (25 de marzo de 1522), onde pendurou o seu equipamento militar perante unha imaxe da Nosa Se\u00f1ora. En breve entrou no mosteiro de Manresa (apenas morou nunha cela do mosteiro como h\u00f3spede, mais non era monxe), en Catalu\u00f1a, onde practicou o m\u00e1is rigoroso ascetismo\nDise que tivo visi\u00f3ns. A Virxe vir\u00f3uselle en obxecto dunha devoci\u00f3n cabaleiresca. Imaxes militares tomaron grande importancia na s\u00faa contemplaci\u00f3n relixiosa.\nEstudos en Par\u00eds.\nEn 1528 entrou para a Universidade de Par\u00eds, onde ficou sete anos e estendeu a s\u00faa educaci\u00f3n literaria e teol\u00f3xica, tentando captar o interese dos outros estudantes para os seus exercicios espirituais. En 1534 ti\u00f1a seis seguidores \u2014 Pedro Faber, Francisco Xabier, Alfonso Salmeron, Jac\u00f3 Laines e Nicolau Bobedilla, dos diferentes reinos espa\u00f1ois, e Sim\u00e3o Rodrigues, portugu\u00e9s.\nFundaci\u00f3n da Compa\u00f1\u00eda de Xes\u00fas.\nEn 15 de agosto de 1534 el e os outros seis fundaron a Compa\u00f1\u00eda de Xes\u00fas na igrexa de Santa Mar\u00eda, en Montmartre, \"para efectuar traballo misioneiro e de apoio hospitalario en Xerusal\u00e9n, ou para ir onde o Papa quixer, sen cuestionar\". En 1537 eles viaxan a Italia para procurar a aprobaci\u00f3n papal da s\u00faa compa\u00f1\u00eda. O Papa Paulo III concedeulles unha recomendaci\u00f3n e permitiu que fosen ordenados padres. Foron ordenados en Venecia polo bispo de Arbe (24 de xu\u00f1o).\nDedic\u00e1ronse inicialmente a pregar e a facer obras de caridade en Italia. A guerra re-encirrada entre o emperador, Venecia, o Papa e os turcos otom\u00e1ns, imped\u00eda calquera viaxe at\u00e9 Xerusal\u00e9n ou cando menos fac\u00edaas pouco aconsell\u00e1beis.\nNa compa\u00f1a de Faber e Lainez, Ignacio viaxou a Roma en outubro de 1538, para pedirlle ao Papa a aprobaci\u00f3n da nova compa\u00f1\u00eda. A congregaci\u00f3n de cardinais, deu unha opini\u00f3n positiva \u00e1 constituci\u00f3n presentada, e en 27 de setembro de 1540, o Papa Paulo III confirmou a compa\u00f1\u00eda mediante a Bula \"Regimini militantis Ecclesiae\", que integra a \"F\u00f3rmula do Instituto\" onde est\u00e1 contida a lexislaci\u00f3n substancial da nova compa\u00f1\u00eda. O n\u00famero dos seus membros foi, no entanto, limitado a 60. Esta limitaci\u00f3n foi por\u00e9n posteriormente abolida pola bula \"Injunctum nobis\" de 14 de marzo de 1543.\nSuperior Xeral Xesu\u00edta.\nIgnacio foi escollido como o primeiro Superior Xeral da Compa\u00f1\u00eda de Xes\u00fas. Enviou os seus compa\u00f1eiros como misioneiros para criaren escolas, liceos e seminarios por Europa toda.\nEn 1538 foran impresos os \"Exercicios espirituais\", obxecto de inspecci\u00f3n pola Inquisici\u00f3n romana, tendo sido no entanto autorizados.\nIgnacio escribiu as \"Constituci\u00f3ns Xesu\u00edtas\", adoptadas en 1554, que criaran unha organizaci\u00f3n xerarquicamente r\u00edxida, enfatizando a absoluta auto-abnegaci\u00f3n e a obediencia ao Papa e aos superiores xer\u00e1rquicos (\"perinde ac cadaver\", disciplinado como un cad\u00e1ver, en palabras do mesmo Ignacio). O seu grande principio tornouse o lema dos xesu\u00edtas: \"Ad Majorem Dei Gloriam\" (Pola maior gloria de Deus).\nOs xesu\u00edtas foron un gran factor no \u00e9xito da Contra-Reforma.\nMorreu en Roma e foi canonizado a 12 de marzo de 1622 polo Papa Gregorio XV. Fest\u00e9xase o seu d\u00eda o 31 de xullo."}
{"id": "52723", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52723", "title": "San Ignacio de Loyola", "text": ""}
{"id": "52725", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52725", "title": "Igrexa de San Mamede de Carnota", "text": "A igrexa de San Mamede de Carnota \u00e9 o templo parroquial de San Mamede, no concello de Carnota.\nArquitectura.\nDe estilo neocl\u00e1sico, ten planta de cruz latina. Constru\u00eduse seguindo os planos do arquitecto Miguel Ferro Caaveiro no ano 1755.\nNo seu interior conserva interesantes retablos dos mestres compostel\u00e1ns Francisco Nogueira e Pablo de Rosende, pero destaca sobre todo o labrado polos escultores noieses Xos\u00e9 Ferreiro e Xos\u00e9 Gambino.\nA entrada at\u00f3pase rodeada de l\u00e1pidas que, seguindo o costume popular, est\u00e1n orientadas cara ao altar.\nPreto da igrexa est\u00e1 o h\u00f3rreo de Carnota, un dos m\u00e1is longos de Galicia."}
{"id": "52728", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52728", "title": "Dino Buzzati", "text": "Dino Buzzati, nado en San Pellegrino de Belluno (V\u00e9neto) o 16 de outubro de 1906 e finado en Mil\u00e1n o 28 de xaneiro de 1972, foi un escritor e xornalista italiano. Acadou sona mundial pola s\u00faa novela \"O deserto dos t\u00e1rtaros\".\nTraxectoria.\nDino Buzzati Traverso naceu en San Pellegrino, preto de Belluno, na casa patrucial da s\u00faa familia. A nai, nada en Venecia, era veterinaria. O pai, descendente dunha antiga familia de Belluno, era profesor de Dereito internacional. Dino foi o terceiro dos catro fillos da parella. Amante da m\u00fasica (aprendeu de pequeno a tocar o viol\u00edn e o piano), esta constitu\u00edu un dos elementos fundamentais da personalidade creativa poli\u00e9drica do artista.\nA familia viv\u00eda en Mil\u00e1n, onde Dino fixo o bacharelato e en 1924, entrou na facultade de Dereito da universidade milanesa, seguindo o desexo do pai, que quer\u00eda que fora avogado. \u00d3s 22 anos, cos estudos apenas acabados, comezou a traballar no xornal milan\u00e9s \"Corriere della Sera\", onde continuar\u00eda ata a s\u00faa morte. Empezou a traballar como corrector, e foi despois reporteiro, enviado especial, articulista editor e cr\u00edtico de arte. No mesmo ano, 1924 doutorase en xurisprudencia cunha tese sobre a natureza xur\u00eddica do Concordato.\nAd\u00f3itase dicir que a s\u00faa experiencia xornal\u00edstica contribu\u00edu a formar o seu estilo literario, dando as s\u00faas narraci\u00f3n m\u00e1is fant\u00e1sticas unha aura de realismo. O mesmo Buzzati comentou, segundo Lawrence Venuti: \"Par\u00e9ceme que a fantas\u00eda deber\u00eda estar o m\u00e1is achegada posible \u00f3 xornalismo. A palabra exacto non ser\u00eda \"banalizar\", a\u00ednda que algo que ver te\u00f1a. M\u00e1is axi\u00f1a quero dicir que a efectividade dunha historia fant\u00e1stica depende de que sexa contada nos termos m\u00e1is simples e pr\u00e1cticos . (Restless Nights - Selected Stories of Dino Buzzati\" (Introduction by L. Venuti) (North Point Press, 1983))\nDurante a segunda guerra mundial Buzzati serviu en \u00c1frica como xornalista agregado a Mari\u00f1a real. Acabada a guerra publicouse en toda Italia \"O deserto dos t\u00e1rtaros\" (\"l deserto dei Tartari\") que tivo unha repercusi\u00f3n inmediata e lle ganou \u00f3 autor a fama. Casou con Almeria Antoniazzi en 1964, ano no que publicou a s\u00faa derradeira novela, \"Un amore\". Morreu de cancro en 1972.\nObra.\nBuzzati comezou a escribir obras de ficci\u00f3n en 1933. A s\u00faas obras neste x\u00e9nero incl\u00faen cinco novelas, teatro e obras para a radio, libretos, contos e poemas.\nEscribiu un libro para nenos, \"A famosa invasi\u00f3n de Sicilia polos osos\" (\"La famosa invasione degli orsi in Sicilia\"). Publicou tam\u00e9n unha novela gr\u00e1fica baseada no mito de Orfeo, o \"Poema a fumetti\". \"O deserto dos t\u00e1rtaros\", a s\u00faa novela m\u00e1is famosa, conta a historia dun destacamento militar que espera unha invasi\u00f3n t\u00e1rtara. Foi comparada con obras do existencialismo, coma a de Alberte Camas \"O mito de S\u00edsifo\".\nA s\u00faa obra foi clasificada como representante do realismo m\u00e1xico. Nela a alienaci\u00f3n social e o destino da natureza e a fantas\u00eda perante o progreso tecnol\u00f3xico ilimitado son temas recorrentes. Escribiu diversos contos nos que recreou criaturas fant\u00e1sticas."}
{"id": "52729", "revid": "336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52729", "title": "Mostaza blanca", "text": ""}
{"id": "52730", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52730", "title": "Medias", "text": "Denom\u00ednase medias \u00e1s pezas que cobren as pernas, desde os p\u00e9s ata a media polpa ou ata a media coxa. Adoitan ser de tecido sint\u00e9tico (lycra, nailon) e a s\u00faa funci\u00f3n \u00e9 protexer do fr\u00edo ou simplemente est\u00e9tica. Para suxeitarse levan unha banda el\u00e1stica chamada liga, a\u00ednda que antigamente \u00edan suxeitas cunha amarralla. Moitas veces esta liga est\u00e1 adornada con encaixe.\nAs medias foron relegadas polos pantys debido a que son m\u00e1is c\u00f3modos e f\u00e1ciles de po\u00f1er e protexen m\u00e1is do fr\u00edo. Ademais, non requiren de ligueiro como a medias, a\u00ednda que hai medias que tampouco requiren ligueiro e sux\u00e9itanse soas.\nOs pantys adoitan ser considerados menos est\u00e9ticos que as medias. A\u00ednda as\u00ed, son moito m\u00e1is usados, chegando a referirse a eles tam\u00e9n como \"medias\".\nHistoria.\nO seu nome completo ser\u00eda o de medias calzas pois as antigas calzas cubr\u00edan desde a cintura ata os p\u00e9s, e as medias soamente a metade que as calzas.\nA mesma ra\u00edz calc- est\u00e1 presente en \"calceus\", nome latino da peza de vestir que se axustaba ao p\u00e9 e que, dado que os romanos non usaban calcet\u00edns, era o zapato; este \u00e9 a orixe de palabras tan frecuentes como calzado, calzar, calzador e descalzar. Cando os romanos adoptaron dos pobos xerm\u00e1nicos o uso das medias, denomin\u00e1ronas cun derivado de calceus: calcea (calzas). Durante a Idade Media, as calzas f\u00f3ronse levando cada vez m\u00e1is longas, ata cubrir desde os p\u00e9s ata a cintura. No s\u00e9culo s\u00e9culo XVI esta peza dividiuse en d\u00faas partes, a superior, que cubr\u00eda o abdome e parte das coxas, recibiu en galego o nome de calzas ou calz\u00f3ns. A parte inferior chamouse calcetas ou medias calzas. As calcetas foron reducindo o seu tama\u00f1o ata os actuais calcet\u00edns, que apenas chegan ao papo; as medias calzas, en cambio, abreviado xa o seu nome a medias e restrinxido o seu uso ao sexo feminino, seguen cubrindo por encima do xeonllo.\nAntigamente as medias eran de la calcetada, e as finas tec\u00edanse con seda, pero ao descubrirse o nailon e cortarse o fornezo do seda do Xap\u00f3n na primeira guerra mundial, estendeuse o uso de medias de nailon. Que tampouco duraron moito, xa que na segunda guerra mundial a produci\u00f3n de nailon destinouse a facer paraca\u00eddas.\nNos 50 Wolford conseguiu fabricar as medias sen costura. Hoxe en d\u00eda a\u00ednda se seguen fabricando alg\u00fans modelos con costura por motivos est\u00e9ticos.\nTipos.\nActualmente, grazas \u00e1 tecnolox\u00eda hai moita variedade de modelos e prezos. Hai medias de todos os grosores, cores e estampados. Alg\u00fans tipos son:"}
{"id": "52733", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52733", "title": "Anatidae", "text": ""}
{"id": "52735", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52735", "title": "Ferrari", "text": "Ferrari \u00e9 un fabricante italiano de coches de carreiras e de deportivos de luxo fundado por Enzo Ferrari en 1929. No seu inicio, a Scuderia Ferrari patrocinou pilotos e coches de carreiras; a empresa comezou a s\u00faa produci\u00f3n independente en 1946, convert\u00e9ndose m\u00e1is adiante en Ferrari S.p.A., e dende 1969, cando foi vendida, forma parte do grupo Fiat. A empresa ten a s\u00faa sede en Maranello, preto de M\u00f3dena, Italia.\nO \"Cabalo Rampante\".\nO famoso s\u00edmbolo \u00e9 un cabalo negro rampante nun fondo amarelo, sempre coas letras \"S F\" de \"Scuderia Ferrari\". \nO cabalo era orixinalmente o s\u00edmbolo do Conde Francesco Baracca, un lendario \"\u00e1s\" da forza a\u00e9rea italiana durante a primeira guerra mundial, que o pintou no lateral dos seus avi\u00f3ns. Baracca morreu moi novo o 19 de xu\u00f1o de 1918, abatido tras 34 duelos vitoriosos e moitas vitorias en grupo, torn\u00e1ndose as\u00ed nun heroe nacional.\nBaracca quer\u00eda o cabalo rampante nos seus avi\u00f3ns porque o seu escuadr\u00f3n, os \"Battaglione Aviatori\", fora inscrito nun rexemento de Cabalar\u00eda (as forzas a\u00e9reas estaban nos seus primeiros anos e non ti\u00f1an administraci\u00f3n separada), e tam\u00e9n porque el mesmo ti\u00f1a a reputaci\u00f3n de mellor \"cavaliere\" (cabaleiro) de seu equipo. \n \nO 17 de xu\u00f1o de 1923, Enzo Ferrari ga\u00f1ou unha carreira no circu\u00edto de Savio en R\u00e1vena onde co\u00f1eceu \u00e1 Condesa Paolina, nai de Baracca. A Condesa pediulle que usase o dese\u00f1o dun cabalo nos seus coches, suxerindo que lle dar\u00eda boa sorte, mais a primeira carreira na que Alfa Romeo permitiulle o uso do cabalo nos coches da Scuderia foi once anos despois, nas 24 Horas de Spa en 1932. A Ferrari ga\u00f1ou.\nFerrari deixou o cabalo negro como no avi\u00f3n de Baracca; pero engadiu un fondo amarelo porque era a cor s\u00edmbolo da s\u00faa terra natal, M\u00f3dena.\nUnha das imaxes da marca de Ferrari \u00e9 a s\u00faa cor \"rosso corsa\" (vermello de carreira). A utilizaci\u00f3n desa cor iniciouse nos anos 20, cando a entidade que logo vir\u00eda a ser a FIA, impu\u00f1a que as marcas italianas ti\u00f1an que presentar cor vermella, as francesas azul, as alem\u00e1s prateada, as holandesas laranxa, as belgas amarela, as inglesas verde e as norteamericanas branca.\nO cabalo rampante non foi sempre identificado como s\u00f3 da marca Ferrari: Fabio Taglioni usouno nas s\u00faas motocicletas Ducati. O pai de Tagliani foi de feito compa\u00f1eiro de Baracca e loitou con el no 91\u00ba Escuadr\u00f3n A\u00e9reo, mais mentres que a fama da Ferrari creceu, Ducati abandonou o cabalo; posiblemente como resultado dun acordo privado entre as d\u00faas marcas.\nHistoria.\nEn 1940 Alfa Romeo foi absorbida polo goberno de Mussolini e utilizada como porta-estandarte do seu goberno. Nesta \u00e9poca a Scuderia Ferrari, impedida de ingresar en competici\u00f3ns de autom\u00f3biles, pasa a constru\u00edr accesorios para avi\u00f3ns e pezas para m\u00e1quinas.\nCo final da segunda guerra mundial e a ca\u00edda do r\u00e9xime de Mussolini, \u00e9 fundada a marca Ferrari, co lanzamento do seu primeiro modelo de estrada en 1947. O modelo lanzado ese ano foi o Ferrari 125 Sport cun motor V12 de 1500 cc.\nEn 1951 Ferrari consegue a s\u00faa primeira vitoria na F\u00f3rmula 1 e en o arxentino Juan Manuel Fangio ga\u00f1a o campionato mundial ao volante dun Ferrari. Ese foi tam\u00e9n un ano triste para Enzo Ferrari coa morte do seu fillo Dino.\nEn 1961 os tempos comezaron a ficar dif\u00edciles para Ferrari, despois de conflitos internos que levaron \u00e1 sa\u00edda de varios membros da direcci\u00f3n. A Ferrari, mesmo as\u00ed, conseguiu alcanzar un gran n\u00famero de vitorias en competici\u00f3n e agrandar o seu nome.\nNa d\u00e9cada de 1960 a Ford tentou comprar a Ferrari, para as competici\u00f3ns automobil\u00edsticas. Mais esa tentativa fallou e a Ford creou o Ford GT40 que conseguiu acabar co dominio da Ferrari nas 24 Horas de Le Mans, que ga\u00f1ara desde 1960 ata 1965.\nComo resultado dos problemas financeiros que atravesaba Ferrari, a FIAT adquiriu parte da Ferrari en 1965 aument\u00e1ndoa ao 50% en 1969.\nPara conmemorar os 40 anos de existencia da Ferrari, en 1987 presentou o Ferrari F40, sendo ese o coche de estrada m\u00e1is r\u00e1pido do mundo ata o momento.\nEn 1988 morre Enzo Ferrari a idade de 90 anos e ese mesmo ano a FIAT aumenta o seu control ata o 90%.\nEn 1997 Ferrari adquire o 50% da Maserati \u00e1 FIAT, pasando a ter o control total da marca en 1999. Ferrari utilizou a Maserati como a s\u00faa divisi\u00f3n de luxo at\u00e9 2005, momento en que o control regresar\u00eda \u00e1 FIAT.\nFerrari continuou a lograr grandes feitos nas competici\u00f3ns de autom\u00f3biles, conseguindo vencer na F\u00f3rmula 1, na categor\u00eda de construtores, de 1999 ata 2004 cos pilotos Michael Schumacher e Rubens Barrichello.\nEn 2003 a Ferrari, en memoria do seu fundador, presenta o Ferrari Enzo, un superdeportivo baseado na tecnolox\u00eda utilizada na F\u00f3rmula 1. \nCronolox\u00eda dos modelos.\nLi\u00f1a temporal.\n&lt;noinclude&gt;\n&lt;noinclude&gt;"}
{"id": "52740", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52740", "title": "Monta\u00f1as R\u00f3dope", "text": "As Monta\u00f1as R\u00f3dope (en serbio \"\u0420\u043e\u0434\u043e\u043f\u0438\" , \"Rodopi\" \u0420\u043e\u0434\u043e\u043f\u0438\u0442\u0435, \"Rodopite\" tam\u00e9n chamadas \"\u0420\u043e\u0434\u043e\u043f\u0430\", \"Rodopa\" ou \"\u0420\u043e\u0434\u043e\u043f\u0430 \u043f\u043b\u0430\u043d\u0438\u043d\u0430\", \"Rodopa planina\"; grego \"\u03a1\u03bf\u03b4\u03cc\u03c0\u03b7\", \"Rodopi\", \"Avermelladas\") son unha cadea monta\u00f1osa situada no sueste de Europa, co 83% da s\u00faa superficie en Bulgaria e o resto en Grecia. O seu cumio m\u00e1is alto \u00e9, Golyam Perelik (2.191 m), constit\u00fae o s\u00e9timo maior cumio de Bulgaria. A rexi\u00f3n destaca polas s\u00faas \u00e1reas c\u00e1rsticas, as s\u00faas fervenzas, os seus can\u00f3ns feitos polo desgaste dos r\u00edos, e as s\u00faas covas e cavernas feitas pola erosi\u00f3n da auga.\nXeograf\u00eda e clima.\nAs montas\u00f1as r\u00f3dope 14.737\u00a0km\u00b2, dos cales 12.233\u00a0km\u00b2 se atopan en territorio b\u00falgaro. As montalas te\u00f1en unha lonxitude de 220\u00a0km e unha anchura de 100\u2013120\u00a0km, cunha altitude media de 785 m. Na rexi\u00f3n establec\u00e9ronse 15 reservas naturas, algunhas delas protexidas pola UNESCO."}
{"id": "52741", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52741", "title": "Alpes Din\u00e1ricos", "text": "Os Alpes Din\u00e1ricos (\"Alpi Dinariche\", en italiano; \"Dinaridi\" ou \"Dinarsko gorje\" en croata e serbio) son unha cordilleira situada na Europa meridional que abrange partes de Eslovenia, Croacia, Bosnia e Hercegovina, Serbia Montenegro e Albania.\nA cordilleira est\u00e9ndese \u00f3 longo de 645\u00a0km pola costa do mar Adri\u00e1tico, no sentido noroeste-sueste, dende os Alpes Xulianos (noroeste) ata o macizo \u0160ar-Korab, onde pasa \u00f3 sentido norte-sur. A maior elevaci\u00f3n dos Alpes Din\u00e1ricos \u00e9 o monte Prokletije, na fronteira do Montenegro oriental coa Albania setentrional, co cume a 2.692 m, chamado Lago Cimo (Maja Jezerce en alban\u00e9s, Jezerski vrh en serbio).\nOs Alpes Din\u00e1ricos constit\u00faen a \u00e1rea m\u00e1is accidentada e monta\u00f1osa de Europa, exceptuando \u00f3s Alpes su\u00edzos. Est\u00e1n formados esencialmente de rocha sedimentaria, secundarias e terciarias de dolomita, calcario, arenito e conglomerados formados polos mares e lagos que cubr\u00edan a rexi\u00f3n no pasado."}
{"id": "52744", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52744", "title": "Hypertext Transfer Protocol", "text": ""}
{"id": "52754", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52754", "title": "Chaira pan\u00f3nica", "text": "A chaira pan\u00f3nica \u00e9 unha gran chaira de Europa Central orixinada tras o desecamento durante o Plioceno do \"Mar Panonio\". O r\u00edo Danubio div\u00eddea aproximadamente pola metade e \u00e9 un subsistema xeomorfol\u00f3xico do sistema Alpes-Himalaia.\nCaracter\u00edsticas.\nA chaira est\u00e1 aproximadamente limitada polos Montes C\u00e1rpatos, os Alpes, os Alpes Din\u00e1ricos e os Balc\u00e1ns. Pola gran lonxitude da fronteira c\u00e1rpata, tam\u00e9n pode referirse a ela como a \"conca c\u00e1rpata\" (sobre todo en textos h\u00fangaros). A conca forma unha discreta unidade topogr\u00e1fica na paisaxe europea, rodeada por impo\u00f1entes fronteiras xeogr\u00e1ficas que crearon unha zona cultural de semellantes caracter\u00edsticas. Estas semellanzas son m\u00e1is patentes no sur e no leste.\nAs precipitaci\u00f3ns, habituais a\u00ednda que non abundantes, converten \u00e1 zona en propicia para a agricultura, mesmo chegouse a dicir que os seus campos poder\u00edan abastecer a toda Europa. Para os primeiros poboadores, a chaira ofrec\u00eda poucas fontes de metais ou pedra. Desta forma, cando os arque\u00f3logos atopan obxectos de obsidiana, cobre ou ouro, \u00e9-lles posible obter informaci\u00f3n moi valiosa acerca das antigas rutas comerciais.\nHistoria.\nA chaira foi nomeada as\u00ed polos panonios, que habitaban ao norte das tribos ilirias . Varios pobos diferentes han habitado a zona ao longo da historia. No s\u00e9culo I a.C., as partes orientais da chaira pertenceron a Dacia, e no s\u00e9culo I as parte occidentais foron inclu\u00eddas no Imperio romano. Estableceuse nesta \u00e1rea a provincia romana chamada Pannonia, e a cidade de Sirmium foi unha do catro capitais do Imperio romano no s\u00e9culo III.\nNo er\u00edodo das grandes migraci\u00f3ns e a comezos da Idade media, a rexi\u00f3n formou parte do imperio huno, o reino dos x\u00e9pidos, o reino dos ostrogodos, o reino dos longobardos, o dos \u00e1varos de Eurasia, o estado eslavo de Samo, o imperio b\u00falgaro, o imperio franco, a Gran Moravia, o Principado Pannonio, e a Croacia pannonia.\nO reino de Hungr\u00eda, establecido no ano 1000 polos maxiares, estaba centralizado ao redor da chaira e inclu\u00edaa case toda (como a que formou o reino \u00e1varo). Tras a Batalla de Moh\u00e1cs en 1526 as partes central e leste da chaira foron inclu\u00eddas dentro do imperio otom\u00e1n, e os restos do reino de Hungr\u00eda ao noroeste un\u00edronse \u00e1 monarqu\u00eda dos Habsburgo, que a chamaron reino de Hungr\u00eda. As unidades administrativas que o imperio otom\u00e1n organizou na chaira foron a Eyalet de Budim, a Eyalet de Egri, a Eyalet de Sigetvar e a Eyalet de Teme\u015fvar. As partes orientais da chaira pertenceron ao semindependente Principado de Transilvania, que estaba baixo soberan\u00eda otom\u00e1.\nA chaira pan\u00f3nica converteuse desta forma no escenario do enfrontamento de dous imperios. Ao final do s\u00e9culo XVII os Habsburgo derrotaron aos otom\u00e1ns, anexion\u00e1ndose a maior\u00eda da chaira. As unidades administrativas dos Habsburgo na chaira eran o reino de Hungr\u00eda, o Banato de Temeswar, as Fronteiras Militares, o reino de Croacia e o reino de Eslavonia.\nA monarqu\u00eda dos Habsburgo converteuse no Imperio Austr\u00edaco (en 1804) e m\u00e1is tarde, en 1867, no Imperio Austroh\u00fangaro. A maior parte da chaira estaba situada dentro da parte de Austria-Hungr\u00eda, mentres que todas as outras posesi\u00f3ns dos Habsburgo na chaira estiveron integradas no reino de Hungr\u00eda at\u00e9 1882. O reino aut\u00f3nomo de Croacia-Eslavonia, unha das Terras da Coroa de Santo Estevo, comprend\u00eda as zonas suroccidentais da chaira. Dende 1918, a rexi\u00f3n foi dividida entre Hungr\u00eda, Roman\u00eda, Checoslovaquia, Austria, e o reino dos Serbios, Croatas e Eslovenos (nomeado Iugoslavia en 1929).\nDivisi\u00f3n.\nA chaira de Pannonia est\u00e1 dividida en dous partes ao longo das Monta\u00f1as Medias Transdanubianas (en h\u00fangaro: \"Dun\u00e1nt\u00fali-k\u00f6z\u00e9phegys\u00e9g\"). A parte noroeste \u00e9 chamada \"Chaira Pan\u00f3nica Occidental\" (ou \"provincia\") e a parte sueste \"Chaira Pan\u00f3nica Oriental\" (ou \"provincia\").\nMar Panonio.\nO precursor da actual chaira foi un mar superficial que acadou unha ampla extensi\u00f3n durante o Plioceno, depositando de 3 a 4\u00a0km de sedimentos."}
{"id": "52757", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52757", "title": "Peneireiro cincento", "text": "O peneireiro cincento (\"Elanus caeruleus\") \u00e9 unha ave Falconiforme de pequeno tama\u00f1o de familia Accipitridae.\nDescrici\u00f3n.\n\u00c9 unha ave de rapina pequena, duns 30 a 35\u00a0cm de lonxitude e cunha envergadura de \u00e1s de entre 80 e 90\u00a0cm. O corpo \u00e9 na maior parte branco. A cabeza, relativamente grande, \u00e9 branca cunha m\u00e1scara negra. A parte superior do corpo ten cor gris azulada, con manchas negras nos ombreiros. As \u00e1s son estreitas coas puntas negras. A cola \u00e9 moi curta. Ten os ollos vermellos brillantes e as patas de cor amarela alaranxada.\nDistribuci\u00f3n e h\u00e1bitat.\n\u00c1chase preferentemente na \u00c1frica subsahariana e na Asia tropical. No norte de \u00c1frica vive en Marrocos, Alxeria e Exipto. En Europa aparece s\u00f3 nunha pequena zona do sur da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Son aves, en xeral, sedentarias, a\u00ednda que poden facer desprazamentos ocasionais.\nEn boa parte do sur de Asia enc\u00f3ntrase a subespecie \"E. c. vociferus\". Nas illas surasi\u00e1ticas hai diversas subespecies m\u00e1is.\nViven en espazos abertos como estepas, sabanas e zonas semides\u00e9rticas ou mesmo campos cultivados, nos que haxa \u00e1rbores illadas para espreitar e face-los ni\u00f1os.\nAlimentaci\u00f3n.\nComen pequenos mam\u00edferos, principalmente roedores, paxaros pequenos ou cr\u00edas de ave de pequeno tama\u00f1o e r\u00e9ptiles, sobre todo lagartas e insectos. Localiza as presa voando lentamente ou espreitando dende unha \u00e1rbore ou outro punto elevado.\nReproduci\u00f3n.\nA femia constr\u00fae, con material achegado polo macho, un ni\u00f1o nunha \u00e1rbore. Po\u00f1en tres ou catro ovos, pero en casos illados a cantidade var\u00eda entre dous e seis."}
{"id": "52758", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52758", "title": "Monte San Trocado", "text": ""}
{"id": "52759", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52759", "title": "Trocado de Acci", "text": "San Trocado foi un cristi\u00e1n disc\u00edpulo do ap\u00f3stolo Santiago.\nOs seus restos est\u00e1n no mosteiro de San Salvador de Celanova, onde foron levados en 1601. Ata ent\u00f3n estiveron na igrexa de Santa Comba de Bande, lugar onde a\u00ednda se conserva o seu sartego, feito nunha soa peza de m\u00e1rmore.\nD\u00e1 nome \u00f3 monte de San Trocado, a unha parroquia en Allariz e a unha aldea en Buci\u00f1os, Carballedo."}
{"id": "52760", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52760", "title": "Europa do norte", "text": "A Europa do Norte \u00e9 a rexi\u00f3n setentrional do continente europeo. \u00d3 longo do tempo foi definida de diversos xeitos, a\u00ednda que hoxe en d\u00eda adoita definirse como o conxunto dos seguintes pa\u00edses e rexi\u00f3ns:\nAntes do s\u00e9culo XIX, o termo \u201cn\u00f3rdico\u201d adoitaba empregarse para definires \u00f3 relativo \u00f3 norte de Europa, o cal inclu\u00eda \u00f3s pa\u00edses n\u00f3rdicos, \u00e1 parte europea de Rusia, \u00f3s pa\u00edses b\u00e1lticos (que naquela \u00e9poca estaban formados por Livonia e Curlandia) xunto con Groenlandia.\nEn tempos m\u00e1is antigos, cando o continente estaba dominado polas culturas do Mediterr\u00e1neo (como o Imperio Romano), as \u00e1reas de Europa afastadas daquel mar xeraliz\u00e1banse dentro do grupo do Norte de Europa, inclu\u00edndo o que posteriormente se converter\u00eda en Alema\u00f1a, nos Pa\u00edses Baixos e Austria. O termo de \u201cEuropa do norte\u201d para referirse a dita rexi\u00f3n segue a empregarse hoxe en d\u00eda nalg\u00fans contextos. Na idade media, o termo Thule empreg\u00e1base para designar un lugar semim\u00edtico no norte do continente.\nNo contexto da Uni\u00f3n Europea: Dinamarca, Suecia, Finlandia, Estonia, Letonia, Lituania adoitan ser vistos como as naci\u00f3ns que conforman a rexi\u00f3n norte de Europa.\nDanevirke e a Canle da Mancha adoitan ser consideradas li\u00f1as divisorias entre a Europa do norte e o resto do continente dende que, no oeste, a maior parte da \u00e1rea \u00f3 sur das mesmas foi gobernada algunha vez polos francos durante o reinado de Carlomagno, mentres que a maior\u00eda dos territorios atopados no norte pertenceron nalg\u00fan tempo \u00f3 Reino de Inglaterra durante o goberno de Canuto II."}
{"id": "52761", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52761", "title": "Econom\u00eda de Eslovaquia", "text": "A Eslovaquia enfrontou moitas dificultades na transici\u00f3n dunha econom\u00eda socialista para a econom\u00eda de mercado. O goberno do primeiro ministro Mikul\u00e1\u0161 Dzurinda fixo grandes progresos entre os anos 2001 ata 2004 na estabilidade macroecon\u00f3mica e nas reformas estruturais. Grandes privatizaci\u00f3ns est\u00e1n case completas, o sector bancario est\u00e1 case todo en mans estranxeiras, e o goberno axudou ao crecemento dos investimentos estranxeiros, liberalizando o mercado. Foron realizadas reformas nos impostos e nos sectores de sa\u00fade, pensi\u00f3ns, e no sistema de seguridade social, que axudaron ao pa\u00eds a consolidar o seu orzamento e atender os requisitos para adopci\u00f3n do Euro, o que aconteceu o 1 de xaneiro de 2009.\nIntegraci\u00f3n na zona euro.\nOs progresos econ\u00f3micos de Eslovaquia desde a s\u00faa creaci\u00f3n en 1993 foron considerables, cando este pa\u00eds separouse da Rep\u00fablica Checa, moitos esc\u00e9pticos v\u00edan moi complicada a s\u00faa supervivencia econ\u00f3mica. A Rep\u00fablica Checa ti\u00f1a unha posici\u00f3n inicial m\u00e1is preparada ao acoller a industrias principais existentes na antiga Checoslovaquia e ademais o seu tama\u00f1o era o dobre que Eslovaquia, en termos de territorio e de poboaci\u00f3n.\nOs primeiros anos da independencia eslovaca foron bastante ca\u00f3ticos, entre 1993 e 1998 caracterizouse por ser unha \u00e9poca de grandes privatizaci\u00f3ns e de creaci\u00f3n dunha clase empresarial nacional, que terminou cunha grave crise bancaria, cuxa resoluci\u00f3n tivo un alto custo para as arcas do pa\u00eds.\nA partir de 1998 instaur\u00e1ronse medidas de control do gasto p\u00fablico e pol\u00edticas de atracci\u00f3n ao investimento estranxeiro mediante est\u00edmulos que comprend\u00edan medidas fiscais, que no \u00e1mbito dos ingresos supuxo a introduci\u00f3n dun tipo \u00fanico de imposto dun 19% que aumentou o incentivo para facer negocios e diminu\u00edu a evasi\u00f3n fiscal. O novo sistema fiscal chegou a ser moi atractivo para os investidores estranxeiros, un dos m\u00e1is favorables en toda Europa. Tam\u00e9n se estableceron pol\u00edticas laborais m\u00e1is favorables aos empregadores, axudas directa aos investidores, ao que se engad\u00eda a existencia dunha man de obra cualificada e barata. Con todas estas medidas, Eslovaquia converteuse nun destino moi atractivo para o capital estranxeiro, ata se lle outorgou en 2006 o t\u00edtulo \u00abtigre econ\u00f3mico de Europa Central\u00bb.\nA adhesi\u00f3n \u00e1 Uni\u00f3n Europea produciuse o 1 de maio de 2004, xunto con outros nove pa\u00edses (Rep\u00fablica Checa, Polonia, Hungr\u00eda, Eslovenia, Estonia, Lituania e Letonia, Malta e Chipre. Desde a s\u00faa incorporaci\u00f3n, Eslovaquia foi un dos pa\u00edses da zona que maior auxe experimentou, durante a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, en 2007 Eslovaquia foi o segundo pa\u00eds da Uni\u00f3n Europea, s\u00f3 por detr\u00e1s de Letonia, cuxa econom\u00eda tivo un maior crecemento. Nos seus anos de pertenza \u00e1 Uni\u00f3n Europea, Eslovaquia realizou esforzos para constitu\u00edrse como participante da zona euro, co cumprimento dos criterios de acceso \u00e1 zona euro e a s\u00faa definitiva incorporaci\u00f3n ao Euro en 2009."}
{"id": "52762", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52762", "title": "Marin\u00eas", "text": "Marin\u00eas, nome art\u00edstico de In\u00eas Caetano de Oliveira, nada en Pernambuco o 16 de novembro de 1935 e finada en Recife o 14 de maio de 2007, foi unha cantante brasileira de forr\u00f3, bai\u00e3o e xaxado, entre outros ritmos.\nTraxectoria.\nComezou a s\u00faa carreira na banda \"Patrulha de Choque do Rei do Bai\u00e3o\", present\u00e1ndose na abertura dos espect\u00e1culos de Luiz Gonzaga.\nGravou o primeiro disco en 1956, xa \u00e1 fronte do grupo \"Marin\u00eas e sua Gente\", co cal se consagrou.\nMarin\u00eas tivera un accidente vascular cerebral o 5 de maio, en Caruar\u00fa, e estaba recuper\u00e1ndose no Hospital Portugu\u00eas en Recife, cando morreu."}
{"id": "52763", "revid": "1308", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52763", "title": "Europa setentrional", "text": ""}
{"id": "52764", "revid": "54334", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52764", "title": "Zabumba", "text": "A Zambumba \u00e9 un tambor confeccionado de pranchas de madeira coladas con veos alternados ou metal, no formato de caixas cil\u00edndricas, tam\u00e9n co\u00f1ecido por zambumba, de medias e grandes dimensi\u00f3ns e sonoridade grave, sendo tocado ou percutido por varetas, macetas ou baquetas, en superficie cunha ou d\u00faas membranas estiradas nunha das bases, as cales, percutidas, producen sons indeterminados, moito usado para arcar o ritmo en determinados x\u00e9neros musicais.\nA zabumba \u00e9 un instrumento caracter\u00edstico de ritmos nordestinos (do Brasil) como coco, xaxado, forr\u00f3 e xote. Co seu son grave marca o tempo forte da m\u00fasica. \nMarca tam\u00e9n o contratempo debido \u00e1 s\u00faa vareta chamada \"bacallau\", que bate na pel inferior. \nO son grave funciona como unha especie de bombo de bater\u00eda, en canto traballa o bacallau, que \u00e9 unha especie de caixa.\nA s\u00faa pel pode ser de coiro ou de nailon, sendo que este non presenta problemas coas afinaci\u00f3ns provocadas pola temperatura.\nO voc\u00e1bulo \"zabumba\" \u00e9 utilizado tam\u00e9n co significado de azar, ou unha reviravolta negativa na vida de algu\u00e9n."}
{"id": "52768", "revid": "124197", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52768", "title": "Europa meridional", "text": "Europa meridional ou Europa do sur \u00e1s veces chamada a Europa mediterr\u00e1nea \u00e9 unha subrexi\u00f3n do continente europeo. Actualmente non existe unha definici\u00f3n definitiva xa que hai moitos factores que infl\u00faen coma a lingua, a relixi\u00f3n, a cultura, a historia e a xeograf\u00eda. Xeralmente incl\u00faense nesta definici\u00f3n a Espa\u00f1a, a Portugal, a Italia e a Grecia, xeralmente \u00f3s pa\u00edses mediterr\u00e1neos do continente europeo. O sur de Francia e o 3% do territorio turco na Europa, adoitan inclu\u00edrse nesta definici\u00f3n.\nDefinici\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nXeograficamente, o sur da Europa est\u00e1 constitu\u00eddo pola metade inferior do continente europeo. Esta definici\u00f3n consid\u00e9rase moi relativa xa que non incl\u00fae l\u00edmite ning\u00fan. Os Alpes e o macizo central europeo adoitan considerarse a barreira f\u00edsica entre Italia, Francia e o resto de Europa.\nDefinici\u00f3n xeogr\u00e1fica das Naci\u00f3ns Unidas.\nPara os seus traballos oficiais e publicaci\u00f3ns, a Organizaci\u00f3n das Naci\u00f3ns Unidas clasifica \u00f3s seguintes pa\u00edses como parte da Europa meridional :\nDefinici\u00f3n clim\u00e1tica.\nA definici\u00f3n clim\u00e1tica do sur de Europa \u00e9 moi semellante \u00e1 das zonas con clima mediterr\u00e1neo. O clima mediterr\u00e1neo adoita definirse como definici\u00f3n da Europa meridional. Esta \u00e1rea \u00e9 a zona tradicional de orixe dos principais produtos do sur da Europa coma o vi\u00f1o e m\u00e1is o aceite de oliva.\nA \u00e1rea mediterr\u00e1nea presenta en xeral paisaxes e h\u00e1bitats semellantes.\nA \u00e1rea clim\u00e1tica mediterr\u00e1nea est\u00e1 composta por dous terzos de Portugal, o sur e a costa leste de Espa\u00f1a, a costa sueste de Francia (xunto coa illa de C\u00f3rsega), todo o territorio de Italia ag\u00e1s a chaira do r\u00edo Po e a rexi\u00f3n dos Alpes, as costa de Croacia, Bosnia e Hercegovina, Montenegro e Albania, xunto coa pr\u00e1ctica totalidade de Grecia, Chipre e Malta.\nDefinici\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e cultural.\nOs pa\u00edses de linguas rom\u00e1nicas adoitan asociarse co concepto de Europa meridional, Grecia e os pa\u00edses balc\u00e1nicos adoitan estar relacionados co concepto da Europa do sueste."}
{"id": "52772", "revid": "1308", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52772", "title": "Europa do sur", "text": ""}
{"id": "52791", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52791", "title": "Gubernia", "text": "A gubernia (en ruso: \u0433\u0443\u0431\u0435\u0440\u043d\u0438\u044f; IPA: gu'b\u02b2\u025brn\u02b2\u026aj\u0259) constitu\u00eda a maior subdivisi\u00f3n administrativa do Imperio ruso. P\u00f3dese traducir como gobernaci\u00f3n ou provincia.\nA \"gubernia\" estaba rexida por un gobernador (en ruso: \u0433\u0443\u0431\u0435\u0440\u043d\u0430\u0442\u043e\u0440, \"gubern\u00e1tor\").\nHistoria.\nEsta subdivisi\u00f3n creouse a partir do ucas de Pedro I do 18 de decembro de 1708, que dividiu o pa\u00eds en oito \"gubernias\". En 1719, as gubernias foron subdivididas en \"provincias\" (\u043f\u0440\u043e\u0432\u0438\u043d\u0446\u0438\u0438). Despois, o n\u00famero de \"gubernias\" aumentou a 23.\nPola reforma de 1775 baixo o reinado de Catarina II (1762-1796), a subdivisi\u00f3n das gubernias aumentou, e estas divid\u00edronse en \"uyezds\" (\u0443\u0435\u0437\u0434\u044b). Esta subdivisi\u00f3n base\u00e1base na cantidade de poboaci\u00f3n, e o termo \"gubernia\" foi substitu\u00eddo polo seu sin\u00f3nimo \"nami\u00e9stnichiestvo\" (en ruso: \u043d\u0430\u043c\u0435\u0441\u0442\u043d\u0438\u0447\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e), \u00e1s veces traducido como \"vicerreino\".\nPolo ucas do senado ruso do 13 de decembro de 1796 restableceuse o status oficial de Gobernaci\u00f3n Xeral , e Rusia volveuse a dividir en gubernias, que se subdividiron en \"uyezds\" que, \u00e1 s\u00faa vez, se divid\u00edan en \"v\u00f3losts\" (\u0432\u043e\u043b\u043e\u0441\u0442\u044c).\nA subdivisi\u00f3n existiu at\u00e9 a Revoluci\u00f3n rusa de 1917. Tras da Revoluci\u00f3n de febreiro, o goberno provisional ruso renomeou as gobernaci\u00f3ns como \"comisar\u00edas gobernamentais\". A Revoluci\u00f3n de outubro (1917) non cambiou as divisi\u00f3ns administrativas, pero o aparato gobernamental foi substitu\u00eddo por \"soviets gobernamentais\" (\u0433\u0443\u0431\u0435\u0440\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0441\u043e\u0432\u0435\u0442).\nAs divisi\u00f3ns territoriais da Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica sufriron infinidade de cambios, especialmente durante o per\u00edodo de 1918-1929. Finalmente, en 1929, o territorio quedou dividido en novas unidades: \u00f3blast, \u00f3krug e rai\u00f3n.\nNa Rusia moderna o termo \"gub\u00e9rniia\" \u00e9 obsoleto, e a palabra \"gubern\u00e1tor\" \u00fasase para os gobernadores de oblasts ou krais.\nNalg\u00fans estados ef\u00e9meros xurdidos na descomposici\u00f3n do Imperio ruso en 1918, como o Estado ucra\u00edno, tam\u00e9n se utilizou a palabra \"gubernia\" para denominar \u00e1s s\u00faas divisi\u00f3ns administrativas territoriais.\nDerradeiras \"gubernias\" de Rusia.\nEn 1911 institu\u00edronse as que foron derradeiras gobernaci\u00f3ns do Imperio Ruso:"}
{"id": "52797", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52797", "title": "Turmalina", "text": "A turmalina (da palabra cingalesa \"turmali\", que significa pedra que atrae as cinzas) \u00e9 un mineral da clase dos silicatos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 variable xa que forma unha serie isomorfa de minerais de diversa composici\u00f3n qu\u00edmica.\nAspecto.\nA turmalina cristaliza en forma de cristais prism\u00e1ticos hexagonais ou de crecemento radiado ou acicular. Tam\u00e9n aparece de forma amorfa e masiva.\nVariedades da turmalina segundo a s\u00faa composici\u00f3n.\nO grupo da turmalina est\u00e1 formado por unha serie isomorfa de diversos minerais. Son os seguintes:\nVariedades da turmalina segundo a s\u00faa cor.\nSegundo sexa a s\u00faa cor. Podemos diferenciar entre:\nTam\u00e9n podemos atopar turmalina incolora, amarela, parda e negra.\nLugares onde se topa.\nP\u00f3dese atopar en granitos e gneises e, especialmente, nos fil\u00f3ns do tipo pegmat\u00edtico. Tr\u00e1tase dun mineral hidrotermal de altas temperaturas, procedente de flu\u00eddos profundos que escaparon \u00f3 final do proceso de cristalizaci\u00f3n. Aparece frecuentemente en asociaci\u00f3n con cuarzos, feldespatos, micas e berilos.\nUsos da turmalina.\nPolas s\u00faas propiedades piezoel\u00e9ctricas a turmalina util\u00edzase para a fabricaci\u00f3n de calibradores de presi\u00f3n.\n\u00c9 moi apreciada no coleccionismo e no mundo da xoier\u00eda.\nPropiedades.\nA turmalina presenta propiedades piroel\u00e9ctricas e piezoel\u00e9ctricas. Nos seus extremos acum\u00e1lanse cargas opostas tanto baixo presi\u00f3n como \u00f3 quentala. Estas cargas poden atraer pequenos obxectos.\nOutros silicatos.\nOutros silicatos a destacar son o cuarzo, o feldespato, a mica e a olivina."}
{"id": "52799", "revid": "69139", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52799", "title": "Elba\u00edta", "text": "A elba\u00edta \u00e9 un mineral da clase dos silicatos e que forma parte da serie isomorfa da turmalina cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Na(Li,Al)3Al6(BO3)3Si6O18(OH,F)4 (cont\u00e9n 32-38% de SiO2, 20-40% de Al2O3 e 20% de H2O). \u00c9 resistente \u00e1 acci\u00f3n dos \u00e1cidos.\nAspecto.\nA elba\u00edta cristaliza en forma de cristais prism\u00e1ticos tabulares ou aciculares. Tam\u00e9n aparece de forma radiada e masiva.\nVariedades da elba\u00edta.\nSegundo a s\u00faa cor p\u00f3dese diferenciar dentro deste mineral diferentes variedades:\nLugares onde se atopa.\nP\u00f3dese atopar en granitos e gneises e, especialmente, nos fil\u00f3ns do tipo pegmat\u00edtico. Tr\u00e1tase dun mineral hidrotermal de altas temperaturas, procedente de flu\u00eddos profundos que escaparon \u00f3 final do proceso de cristalizaci\u00f3n.\nPodemos atopar rubelita en Valdemierque (Salamanca) e indigolita en Laxe (A Coru\u00f1a).\nUsos da elba\u00edta.\nPolas s\u00faas propiedades piezoel\u00e9ctricas a elba\u00edta util\u00edzase para a fabricaci\u00f3n de calibradores de presi\u00f3n.\n\u00c9 moi apreciada no coleccionismo e no mundo da xoier\u00eda.\nOutros silicatos.\nOutros silicatos importantes son:\nA olivina, o feldespato, o cuarzo e as micas."}
{"id": "52800", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52800", "title": "Harold e Maude", "text": "Harold e Maude (en ingl\u00e9s \"Harold and Maude\") \u00e9 un filme cl\u00e1sico de culto dirixido por Hal Ashby en 1971, protagonizado por Ruth Gordon e Bud Cort, e con banda sonora de Cat Stevens. O filme, un drama existencialista, con pinceladas de comedia bufa e humor negro, c\u00e9ntrase nas vivencias de Harold, un rapaz neur\u00f3tico de gustos m\u00f3rbidos que intenta liberarse da vida que a s\u00faa nai, emocionalmente fr\u00eda, lle quere impo\u00f1er \u00f3 tempo que se namora da septuaxenaria Maude.\nA pel\u00edcula corresp\u00f3ndese co n\u00famero 45 da lista dos 100 filmes m\u00e1is divertidos do American Film Institute, e co n\u00famero 42 dos filmes m\u00e1is divertidos de Bravo e da lista dos 250 mellores filmes da lista da IMDb. En 1997, foi seleccionada para ser preservada polo National Film Registry da Biblioteca do Congreso.\n\u00c9 notable, en particular, por ter un moi amplo grupo de seguidores que a te\u00f1en como \u201cpel\u00edcula de culto\u201d. Foi considerada por moitos cr\u00edticos como parte integrante das creaci\u00f3ns art\u00edsticas da contracultura americana dos setenta.\nO filme foi un fracaso comercial que recibiu cr\u00edticas mixtas de moi diferente signo cando foi estreada. O gui\u00f3n no que se baseou a longametraxe foi escrito por Colin Higgins, sendo publicado o mesmo ano da estrea como novela.\nA rodaxe da pel\u00edcula levouse a cabo na area da Ba\u00eda de San Francisco.\n\"Harold e Maude\" converteuse tam\u00e9n durante alg\u00fan tempo nunha obra de teatro en Broadway.\nTrama.\nO filme pres\u00e9ntanos primeiro a Harold, un xove triste, alleado e extravagante, dunha familia rica que vive nunha mansi\u00f3n coa s\u00faa nai, vi\u00fava desde hai tempo e de car\u00e1cter dominante e aparentemente fr\u00edo. Harold parodia \u00e1 perfecci\u00f3n distintos tipos de suicidio mais as s\u00faas pesadas bromas suc\u00e9dense con tanta frecuencia que a s\u00faa nai xa fai como se non a afectasen. Ata que un d\u00eda fai que se suicida na ba\u00f1eira e o fai con tal desorde e estrago que s\u00faa nai o env\u00eda \u00f3 psic\u00f3logo. Como diversi\u00f3n, Harold ten por costume visitar funerais de xente que non co\u00f1ece. Nun deles ve a Maude, unha velli\u00f1a de 79 anos que trata de facerse a s\u00faa amiga con pallasadas. Maude \u00e9 todo o contrario de Harold: unha se\u00f1ora maior, vitalista, chea de enerx\u00eda, impulsiva, e alegre. Os dous acaban por facerse amigos con consecuencias inesperadas.\nTemas.\nHal Ashby, o director da pel\u00edcula, intenta representar unha parte da cultura da xuventude de San Francisco. O filme contrasta o fatalismo da xuventude co vitalismo de quen cre en algo e est\u00e1 disposto a preocuparse ou interesarse por algo. \u00c9, en certa maneira, o que os sobreviventes do Holocausto tiveron que facer para seguir vivindo, superar o nihilismo e atopar un prop\u00f3sito na vida. O pasado de Maude, a\u00ednda que \u00e9 s\u00f3 un momento, rev\u00e9lase na marca que leva tatuada no brazo, o n\u00famero de identificaci\u00f3n do campo de concentraci\u00f3n do que se sup\u00f3n que logrou sa\u00edr con vida.\nHarold forma parte dunha sociedade para a que non ten importancia ningunha, e, existencialmente, por tanto, carece de significado. Maude, por\u00e9n, sobreviviu e, para ela a vida ten certo sentido. S\u00f3 o feito de vivir en si \u00e9 significativo. \u00c9 nesta crise existencial, vista co pano de fondo da guerra do Vietnam representada no inmenso cemiterio de l\u00e1pidas brancas que chega a cubrir toda a pantalla, que \u00e9 posible entrever a diferenza entre d\u00faas formas de entender a vida e a morte. A cultura inicial de Harold \u00e9 significativa de como os americanos sobrelevan unha guerra sen sentido. A cultura de Maude, que experimentou os efectos desastrosos da guerra e do odio, enfatiza a necesidade de agarrarse \u00e1 vida e rexeitar o holocausto que conduce \u00e1 negaci\u00f3n de todo tipo de sentido.\nA pel\u00edcula deu lugar \u00e1 aparici\u00f3n de d\u00faas novas palabras en ingl\u00e9s: \"Harolding\" (\u2018frecuentar os cemiterios\u2019) descrita por Douglas Coupland en \"Harolding in West Vancouver\" (1996); e \"Maudism\" ou \"Maudianism\", a filosof\u00eda de vivir plenamente cada d\u00eda. A connotaci\u00f3n da palabra est\u00e1 vinculada dalg\u00fan modo a filosof\u00eda id\u00e9ntica dos mods. O ingl\u00e9s, \"Modism\" (\u2018o estilo de vida dos mods\u2019) presenta a mesma converxencia fon\u00e9tica.\nM\u00fasica.\nA banda sonora \u00e9 do m\u00fasico, cantante e compositor Cat Stevens. Incl\u00fae d\u00faas canci\u00f3ns, \"Don't Be Shy\" (Non sexas t\u00edmido) e \"If You Want To Sing Out, Sing Out\" (Se queres berrar, berra), que compuxo especificamente para a pel\u00edcula pero que non foron reproducidas en disco nin casete ata unha d\u00e9cada m\u00e1is tarde en que apareceron no compacto \"Footsteps in the Dark\" (Pegadas na escuridade\u2019). A banda sonora de \"Harold and Maude\" nunca foi lanzada nos EUA pero si se chegou a producir e vender no Xap\u00f3n.\nA lista de canci\u00f3ns, seguindo a orde na que aparecen no filme \u00e9 esta: "}
{"id": "52802", "revid": "2112", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52802", "title": "Gyula Csesznegi von Milv\u00e1nyi", "text": ""}
{"id": "52803", "revid": "570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52803", "title": "Harold and Maude", "text": ""}
{"id": "52804", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52804", "title": "Noite de san Xo\u00e1n", "text": "Na noite de san Xo\u00e1n ou do Lume Novo, a noite do d\u00eda 23 ao 24 de xu\u00f1o, e coincidindo co solsticio de ver\u00e1n, cel\u00e9branse desde antigo unha ampla variedade de festas e pr\u00e1cticas rituais en moitos lugares de Europa (principalmente a Europa atl\u00e1ntica), especialmente \u00f3 redor de fogueiras purificadoras, as fogueiras de san Xo\u00e1n. Tr\u00e1tase dunha celebraci\u00f3n anterior \u00e1 chegada do cristianismo na que diferentes culturas festexan este acontecemento solar (v\u00e9xase: Litha).\nA data do 24 de xu\u00f1o corresponde, segundo a tradici\u00f3n cristi\u00e1, \u00e1 data do nacemento de Xo\u00e1n o Bautista.\nGalicia conta cunha forte tradici\u00f3n en todo o pa\u00eds onde se mesturan antigos ritos ao lume, \u00e1 auga e \u00e1 natureza con xantares populares, salientando as celebraci\u00f3n e as cacharelas da cidade da Coru\u00f1a. En Europa salientan as celebraci\u00f3ns nos pa\u00edses n\u00f3rdicos, nas illas brit\u00e1nicas, na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e Francia, con rituais semellantes aos galegos: fogueiras, xantares populares, rituais con herbas e auga. En Espa\u00f1a salientan as celebraci\u00f3n en Catalu\u00f1a e o Pa\u00eds Valenciano; pr\u00e9ndense importantes fogueiras en Alacant, declaradas de Interese Tur\u00edstico Internacional. Aqu\u00ed, nesta cidade, consid\u00e9ranse aut\u00e9nticas obras de arte. Son creadas durante meses por construtores e artistas que empregan materiais tan variados como cart\u00f3n, madeira, papel, pintura etc. para que poidan arder facilmente.\nNoite de san Xo\u00e1n en Galicia.\nA noite de san Xo\u00e1n \u00e9 unha das festas antropoloxicamente m\u00e1is importantes en Galicia, a noite do Lume Novo. As\u00ed por exemplo, cel\u00e9brase na Coru\u00f1a coas tradicionais fogueiras na praia do Orz\u00e1n e na de Riazor, sendo esta a festa do san Xo\u00e1n m\u00e1is multitudinaria de Galicia e unha das m\u00e1is multitudinarias de toda Espa\u00f1a. A noite de san Xo\u00e1n na Coru\u00f1a foi declarada festa de interese tur\u00edstico internacional de Espa\u00f1a. Por\u00e9n en todo o territorio \u00e9 de tradici\u00f3n acender cacharelas e facer xantares populares onde as sardi\u00f1as, os cachelos con pela e a broa de millo son as protagonistas.\nMoitos ritos de car\u00e1cter m\u00e1xico ou supersticioso as\u00f3cianse a esta tradici\u00f3n: saltar as fogueiras, p\u00f3r un ramo de herbas de san Xo\u00e1n nas portas da casa coa finalidade de protexerse das meigas, lavarse ao amencer en mananciais ou con auga de rosas etc.\nFogueiras de san Xo\u00e1n.\nO ritual co que m\u00e1is se identifica a noite de san Xo\u00e1n son as fogueiras que se prenden na tarde-noite do d\u00eda 23, tam\u00e9n chamadas \"cacharelas\", \"cachadas\", \"cachelas\" ou \"lumeiradas\" . Durante os d\u00edas previos, os mozos e veci\u00f1os van amoreando diverso material nalg\u00fan lugar aberto e de paso p\u00fablico (prazas, encrucilladas ou, actualmente, praias) ata que, no comezo da noite, pr\u00e9ndese lume entre a expectaci\u00f3n de t\u00f3dolos veci\u00f1os. Nas horas seguintes, comen sardi\u00f1as \u00e1 brasa e beben vi\u00f1o, cantando e bailando \u00f3 redor da fogueira e, cando esta est\u00e1 practicamente consumida, terminan saltando sobre as \u00faltimas lapas mentres se exclama: \nOutras f\u00f3rmulas empregadas nestes casos son: \n\u00c1s veces recom\u00e9ndase, para obte-lo m\u00e1ximo efecto, espirse para saltar sobre a fogueira. O n\u00famero de saltos que se deben dar \u00e9 variable segundo os costumes locais: adoita facerse como m\u00ednimo tres veces pero, en calquera caso, sempre un n\u00famero impar de saltos. Resulta habitual nestes rituais m\u00e1xicos recorrer \u00f3s n\u00fameros 3, que representa a Trindade; 7, que representa a totalidade; ou 9, n\u00famero da perfecci\u00f3n (tres veces tres).\nEn Olveira (A Coru\u00f1a) adoit\u00e1base colocar unha cabeza dalg\u00fan animal espetada nun pau de loureiro e amorea-la le\u00f1a \u00f3 seu redor. A cacharela non se deb\u00eda apagar ata que esta cabeza acabe convertida en borralla.\nHai zonas onde existe o costume de celebrar certos \"ritos de paso\" sobre as lapas ou sobre o fume para curar certas enfermidades. Poden facerse entre d\u00faas mulleres chamadas Mar\u00eda ou entre unha muller con este nome e un home chamado Xo\u00e1n, que se pasan mutuamente o meni\u00f1o enfermo mentres din:\n\u00d3 rematar, sempre cun n\u00famero impar de pases, envolven \u00f3 rapaz nunha saba de li\u00f1o nova, que nunca fose lavada.\nTam\u00e9n exist\u00eda o costume de \"afuma-lo gando\" na noite de san Xo\u00e1n, para protexelo do meigallo. Para conseguilo fan anda-lo gando \u00f3 redor ou entre as fogueiras para que lles dea ben o fume. Noutras ocasi\u00f3ns o que se fai \u00e9 queimar na corte un corno de carneiro, loureiro bendito e xofre. As lumeiradas de san Xo\u00e1n tam\u00e9n serv\u00edan como rito de protecci\u00f3n para as colleitas de centeo ou millo. As\u00ed, recitaban: \"Ve-lo lume, ve-lo pan,/ cada espiga seu toled\u00e1n\", ou \"Ve-lo lume, ve-lo pan,/ Dios che dea bo gran/ polo mes de san Xo\u00e1n/ espigas como rebolas/ e grauci\u00f1os como olas\" (FRAGUAS:106).\nDe feito hai lugares, como Castrofeito (O Pino) ou Pedrouzo (Silleda), onde non se denominan fogueiras sen\u00f3n \"fumazos\". Al\u00ed queiman sobre de todo le\u00f1a verde que levanta un intenso fume co que se pretende espanta-las meigas e os seus meigallos.\nA auga.\nTam\u00e9n \u00e9 com\u00fan a crenza de que a auga, que lava tanto a sucidade como as enfermidades ou, en xeral, o Mal, alcanza nesta noite propiedades m\u00e1xicas superiores \u00e1s que poida ter no resto do ano. Por iso, ac\u00f3dese a r\u00edos e fontes a practicar certos rituais, preferentemente \u00e1s m\u00e1is pr\u00f3ximas a mosteiros e santuarios, que transfiren a s\u00faa sacralidade \u00e1 auga. As\u00ed, na fonte da Moza, na Veiga (Ourense), apar\u00e9cese esta noite unha moura a peitea-los seus cabelos; esta mesma lenda est\u00e1 presente en moitos outros lugares de Galicia, como por exemplo no outeiro de Vimieiros (en Celanova, Ourense) ou no lugar de Doniz (en Espi\u00f1oso, Cartelle). Na fonte de Bex\u00e1n, en Cambados, b\u00e1\u00f1anse os enfermos de mal de ollo para rompe-lo feitizo. Na Gudi\u00f1a, as meigas reparten a auga que lle toca a cada veci\u00f1o.\nCh\u00e1mase \"flor da auga\" \u00e1 tona, a capa m\u00e1is superficial, na que se reflicte o sol \u00f3 mencer e que por tal motivo pos\u00fae un misterioso efluvio que gardan as ninfas ou \"xanas\" da auga. No caso dunha fonte, este poder teno a primeira auga que deita no mencer. Nesta noite de san Xo\u00e1n, a \"flor da auga\" transmite as s\u00faas propiedades de sa\u00fade e beleza \u00e1s mozas que laven a cara nas fontes nas que habiten estes seres. Esta mesma operaci\u00f3n tam\u00e9n serve para esconxura-las meigas:\nTam\u00e9n se cre que se cura o bocio bebendo durante esta noite auga en nove fontes distintas; en Xavestre (Trazo), bebe-la auga que sae de sete ou nove mu\u00ed\u00f1os libra dos feitizos. En Entrimo, purif\u00edcanse uns \u00f3s outros salpic\u00e1ndose mutuamente. Noutros lugares, hai que coller unha p\u00f3la de bieiteiro para ir con ela a unha fonte m\u00e1xica \u00f3 mencer do d\u00eda de san Xo\u00e1n: o primeiro que chegue pode coller con esa p\u00f3la a flor da auga e usar das s\u00faas virtudes. Nas Vendas da Barreira (Ri\u00f3s) crese que a moza que recolla a flor da auga casar\u00e1 dentro do ano.\nO orballo que se deposita sobre a herba ou a sementeira durante a noite de san Xo\u00e1n pos\u00fae tam\u00e9n propiedades curadoras e milagreiras; en Ri\u00f3s expl\u00edcano en que nesta noite as meigas se deitan sobre a herba, transfer\u00edndolle os seus poderes. Para cura-la sarna o enfermo ten que durmir, nu, entre o centeo, ou correr entre el ou botarse a rolos sobre a herba h\u00famida, tam\u00e9n en coiro. Outra f\u00f3rmula curativa consiste en espirse e coloca-la roupa na p\u00f3la dun carballo, contra o que se refrega \u00e1s 12 da noite; logo debe ba\u00f1arse nun r\u00edo pr\u00f3ximo e vestirse con roupa nova, deixando a vella na \u00e1rbore. Estas operaci\u00f3ns pract\u00edcanse, por exemplo, en Melide ou en Monterrei. Colocando \u00f3 sereno durante esta noite a roupa de inverno queda protexida contra a couza (en Ver\u00edn).\nO gando s\u00e1case das cortes e l\u00e9vase a andar sobre a herba \u2014ou ben d\u00e9ixase \u00f3 relente toda a noite\u2014 para que reciba o \"orballo de san Xo\u00e1n\", que o protexer\u00e1 das enfermidades durante o ano.\nVicente Risco recolle a crenza na zona da comarca da Limia de que durante a noite de san Xo\u00e1n poden escoitarse as camp\u00e1s da cidade de \"Antioqu\u00eda\", asolagada baixo as augas da lagoa de Antela.\nHerbas de san Xo\u00e1n.\nDiferentes herbas, arom\u00e1ticas ou non, e flores recollidas a v\u00e9spera de san Xo\u00e1n, pos\u00faen tam\u00e9n propiedades m\u00e1xicas. Se xa as pos\u00faen en calquera momento do ano, nesta noite atrib\u00faeselles un poder especial polo vigor engadido que lles d\u00e1 a forza do solsticio e do ver\u00e1n e mais pola forza do orballo desta noite. Resulta dif\u00edcil establece-la lista das herbas que se han considerar como herbas de san Xo\u00e1n, xa que se comproba unha gran variabilidade \u00f3 longo de Galicia. Si que se adoita da-la cifra de sete herbas diferentes .\nXes\u00fas Taboada Chivite recolle unha longa relaci\u00f3n, entre as que est\u00e1n a dedaleira, o fi\u00fancho, o codeso, o fento macho, o trobisco (\"Daphne gnidium\"), a espadana, a abeloura ou herba de san Xo\u00e1n, a malva, a artemisa (\"Artemisa vulgaris\"), o romeu, a macela ou matricaria, a herba punteira (\"Sempervivum tectorum\"), a herba lu\u00edsa, a roseira, ou follas de nogueira, de bieiteiro, de ameneiro ou de carballo.\nHai que deixar estas plantas e flores nunha talla con auga \u00e1 intemperie durante a noite, e lavarse con elas na ma\u00f1\u00e1 seguinte; en certas zonas este lavado ha facerse mirando \u00f3 Oriente, para recibir as primeiras raiolas do sol. Deste xeito b\u00fascase curar e previr enfermidades cut\u00e1neas e rexuvenece-la pel.\nTam\u00e9n existe a crenza de que protexen a casa contra as meigas (que nesta noite andan especialmente libres polas r\u00faas), colocando ramallos de flores nas portas e vent\u00e1s. Esta propiedade protectora cons\u00e9rvana durante o resto do ano: hai que seca-las \"herbas de san Xo\u00e1n\" e dependuralas logo nalg\u00fan lugar da casa para evita-la entrada das meigas.\nEladio Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez recolle a presenza destas herbas e flores nos mercados: \"plantas odor\u00edferas, que se recogen en el campo, generalmente la antev\u00edspera de la noche de san Juan, o sea el d\u00eda 22, para venderlas al siguiente d\u00eda en los mercados de las ciudades y villas de Galicia\". O costume parece manterse na actualidade, e en 1992 a prensa entrevistaba unha vendedora de verduras do mercado de Vilagarc\u00eda de Arousa que nestas datas tam\u00e9n inclu\u00eda as \"herbas\".\nSortilexios.\nA noite de san Xo\u00e1n \u00e9 especialmente propicia para levar a cabo certos sortilexios cos que adivi\u00f1a-lo que vai acontecer no futuro. Por exemplo, se unha muller bota a clara dun ovo nun vaso de auga \u00e1s doce da noite, e deixa este durante toda a noite, \u00f3 mencer pode adivi\u00f1ar con quen vai casar segundo a forma que adopte a clara callada: se semella un martelo, ser\u00e1 un carpinteiro; se un barco, un mari\u00f1eiro, se unha engra, un ferreiro. Tam\u00e9n se utiliza este m\u00e9todo para adivi\u00f1a-lo futuro dunha persoa: se o que semella \u00e9 un cadaleito, agoira unha morte pr\u00f3xima; se un coraz\u00f3n, un pr\u00f3ximo amante; se un meni\u00f1o, que vai ter fillos.\nCando a moza te\u00f1a varios pretendentes, pode, igualmente, saber con cal deles vai casar: para sabelo ha de botar no vaso varios papeli\u00f1os enrolados cos nomes dos distintos mozos. O que \u00f3 mencer apareza desenrolado ser\u00e1 o futuro marido. Outra forma para reco\u00f1ece-lo futuro marido consiste en deixar na vent\u00e1 unha pela de pataca: \u00e1 ma\u00f1\u00e1 estar\u00e1 engurrada debuxando a letra pola que comeza o seu nome.\nTam\u00e9n as \"herbas de san Xo\u00e1n\" pos\u00faen propiedades premonitorias: deixadas sobre unha mesa durante toda a noite, se \u00e1 ma\u00f1\u00e1 seguinte est\u00e1n verdes e frescas agoiran prosperidade na casa; se murchan, anuncian infortunios.\nO sol no d\u00eda de san Xo\u00e1n.\nTr\u00e1tase do solsticio de ver\u00e1n, momento do ano no que se atrib\u00fae \u00f3 sol a m\u00e1xima claridade. Resulta com\u00fan a crenza de que o sol baila \u00f3 mencer, disque de ledicia pola festa do santo. As\u00ed, ad\u00f3itase subir a un monte para velo bailar, por exemplo, \u00f3 alto do castro de Castroland\u00edn, nalgures a trav\u00e9s dos buratos dun cribo. \nXa o padre Feijoo recolleu esta tradici\u00f3n de ir ver bailar o sol e o feito de que noutros lugares \u2014que non especifica\u2014 isto se fai na Pascua cristi\u00e1. Tam\u00e9n en Italia existe o mesmo costume: en Abruzos crese que no sol nacente se pode ver a cabeza de san Xo\u00e1n; e en Sarde\u00f1a, que no mencer o sol baila tres veces, tantas como botou no chan a cabeza do santo \u00f3 ser decapitado.\nInversi\u00f3n da orde coti\u00e1.\nSe nesta data o sol alcanza a maior forza e a maior sacralidade, na noite anterior o Mal ten tam\u00e9n a maior forza e busca face-lo maior dano \u00e1 xente, \u00f3 gando ou \u00e1s colleitas. Nesta noite, as bruxas re\u00fanense nos maiores aquelarres, como no areal de Coiro (en Cangas) ou en Sevilla, pero tam\u00e9n se xuntan noutros lugares, como nas encrucilladas, e percorren as aldeas. Non s\u00f3 as meigas est\u00e1n m\u00e1is activas esta noite sen\u00f3n tam\u00e9n outros seres mitol\u00f3xicos: se se coloca un pano branco sobre un fento, \u00e1 ma\u00f1\u00e1 poder\u00e9molo atopar cheo de trasgos.\nPara protexe-las casas da acci\u00f3n das bruxas col\u00f3canse ramos de flores, cardos ou espadanas nas portas e vent\u00e1s. As primeiras, polo seu recendo, combaten o Mal; os segundos fano coas s\u00faas espi\u00f1as e as terceiras coas s\u00faas follas, imitantes dunha espada.\nTam\u00e9n, por esta raz\u00f3n, os mozos ded\u00edcanse a facer bromas e ridiculiza-los veci\u00f1os, collendo carros, arados, cancelas, dornas etc. e deix\u00e1ndoos nun lugar pouco accesible (como no medio do r\u00edo ou sobre unhas escaleiras) ou ben visible (como no adro da igrexa, na praza principal ou fronte \u00f3 concello); mesmo nalg\u00fan caso se botaron tam\u00e9n na fogueira. Nos \u00faltimos anos obs\u00e9rvase a proliferaci\u00f3n de simples actos de vandalismo contra propiedades particulares, contedores de lixo ou mobiliario urbano. Estes ataques \u00e1 propiedade pretenden atacar, simbolicamente, a orde social, e moitas veces as v\u00edtimas son aqueles veci\u00f1os que polo seu car\u00e1cter antisocial, son, as\u00ed, castigados publicamente."}
{"id": "52805", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52805", "title": "Manuel Vieites", "text": "Manuel Francisco Vieites Garc\u00eda, nado en Lorb\u00e9 (Oleiros) en 1956, \u00e9 actor, director e estudoso do teatro galego.\nTraxectoria.\n\u00c9 licenciado en Filolox\u00eda Xerm\u00e1nica e doutor en Filosof\u00eda e Ciencias da Educaci\u00f3n pola Universidade de Santiago de Compostela. A partir de 1980, comezou a desenvolver un grande labor como animador teatral, actor, director e estudoso da dram\u00e1tica galega. Entre os seus logros, figura o Taller de Teatro da Escola Popular de Corcubi\u00f3n, a Aula de Teatro da Escola de Profesorado da EXB de Pontevedra (1986-1989), ser o director e mais un dos fundadores dos grupos de teatro infantil Katakrok e Kalandraka, dirixir dous espect\u00e1culos (en 1985 e 1986) coa compa\u00f1\u00eda Teatro de Ningures, formar parte dos Consellos de Redacci\u00f3n da \"Revista Galega de Teatro\" e da revista \"ADE-Teatro\", dirixir as publicaci\u00f3ns \"Ensaio\" e o \"Anuario Galego de Estudos Teatrais\", ser profesor da Universidade de Vigo, dirixir o I.E.S. Polit\u00e9cnico de Vigo ou participar na edici\u00f3n da \"Biblioteca de Teatro\" posta en marcha pola Editorial Galaxia en 2004.\nDesde 1996 forma parte da Asociaci\u00f3n de Directores de Escena de Espa\u00f1a e, actualmente, \u00e9 o director da Escola Superior de Arte Dram\u00e1tica de Galicia.\nObras.\nManuel F. Vieites \u00e9 un destacado estudoso do teatro galego. Entre as s\u00faas obras m\u00e1is salient\u00e1beis, figuran:"}
{"id": "52806", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52806", "title": "Gabita", "text": "A gabita, gabita euroasi\u00e1tica, gavita, ou lampareiro, Haematopus ostralegus, \u00e9 unha especie de ave da orde dos caradriformes e familia dos hematop\u00f3didos, unha das doce integrantes do x\u00e9nero \"Haematopus\".\nHabita nas costas europeas e asi\u00e1ticas, sendo a especie do seu x\u00e9nero con m\u00e1is ampla \u00e1rea de distribuci\u00f3n.\nTaxonom\u00eda.\nDescrici\u00f3n.\nA especie foi descrita en 1758 por Linnaeus na 10\u00aa edici\u00f3n do seu \"Systema naturae\".\nEtimolox\u00edas.\nO nome cient\u00edfico do x\u00e9nero, \"Haematopus\", est\u00e1 formado pola uni\u00f3n das voces do grego antigo \u03b1\u1f33\u03bc\u03b1. \"ha\u00edma\", \"sangue\", e \u03c0\u03bf\u03cd\u03c2 \"po\u00fas\", \"p\u00e9\", \"pata\" (de animal). Literalmente: \"os de patas de cor do sangue\".\nO ep\u00edteto espec\u00edfico, \"ostralegus\", deriva dos termos do lat\u00edn cl\u00e1sico \"ostrea\", \"ostra\", e \"legere\", \"coller\", \"apa\u00f1ar\", en refereencia ao h\u00e1bito da especie de \"coller moluscos co bico\".\nSubespecies.\nSegundo Alan P. Peterson, en Zoonomen, e m\u00e1is o ITIS, na especie reco\u00f1\u00e9cense na actualidade as seguintes subespecies:\nDurante un tempo tam\u00e9n consider\u00e1ronse estas outras, pero hoxe est\u00e1n desbotadas:\nNomes vulgares galegos.\nO \u00fanico dicionario galego de lingua que recolle o nome gavita para \"H. ostralegus\" \u00e9 o \"Dicionario de galego\" de Ir Indo:\nNos outros dicionarios galegos, segundo o Servizo de Normalizaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica (SNL) da Universidade de Santiago, non se recolle ning\u00fan dos nomes aqu\u00ed citados para \"H. ostralegus\", ag\u00e1s no \"Dicion\u00e1rio da l\u00edngua galega\" da Editorial Sotelo Blanco, do ano 1995, e no \"Diccionario de sin\u00f3nimos da lingua galega\" da Editorial Galaxia, do ano 1997, que recollero o termo \"pega mari\u00f1a\", tomado sen d\u00fabida da primeira gu\u00eda de aves de X. M. Penas Pati\u00f1o e C. Pedreira L\u00f3pez, do ano 1980. Al\u00e9n diso, no antedito \"Dicion\u00e1rio da editorial\" Sotelo Blanco tam\u00e9n se recolle \"ostraceiro\" como nome galego para \"H. ostralegus\", probabelmente tom\u00e1ndoo do portugu\u00e9s.\nPor outra parte, Xos\u00e9 Lu\u00eds Franco Grande ref\u00edrese a gavita como \u00abave palm\u00edpede parecida \u00e1 gaivota pero m\u00e1is pequena\u00bb no seu \"Diccionario galego-castel\u00e1n\", de 1972; igualmente no \"Dicion\u00e1rio da l\u00edngua galega\" de Sotelo Blanco de 1995, refer\u00edrese tam\u00e9n nunha segunda acepci\u00f3n a \u00abaves palm\u00edpedes da familia dos l\u00e1ridas\u00bb. No blog de C. D. Romai Cousido rexistra 'gavita' e 'garavita' como denominaci\u00f3ns propias do x\u00e9nero \"Sterna\" na Costa da Morte. Anota tam\u00e9n o uso de 'gabita' ou 'gavita' tanto na mari\u00f1a galega como na portuguesa para os paxaros do x\u00e9nero \"Sterna\". Nalgunha publicaci\u00f3n ornitol\u00f3xica, como na obra de Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a (1969), 'garavita' aparece referida \u00e1s aves do x\u00e9nero \"Chlidonias\", con bastante semellanza ao x\u00e9nero \"Sterna\" na plumaxe de inverno.\nPara o SNL da USC:\nCaracter\u00edsticas.\nA gabita \u00e9 unha ave lim\u00edcola incofund\u00edbel por mesturar na s\u00faa plumaxe a cor branca (partes inferiores) coa negra (partes superiores), de tal xeito que o contraste \u00e9 moi aciusado. De tama\u00f1o medio, algo maior que unha pomba, de entre 39 e 44\u00a0cm de lonxitude nos exemplares adultos, e cun longo, recto e forte peteiro, de cor vermella intensa, de entre 6,5 e 9\u00a0cm.\nO peteiro, m\u00e1is curto e m\u00e1is groso nos machos que nas femias, de media, est\u00e1 deprimido verticalmente, en forma de daga, e coa punta roma, adaptado a golpear como un matelo para abrir as cunchas dos moluscos bivalvos, ou despegar as lapas das rochas.\nAs patas, a\u00ednda que delgadas, son fortes e non moi logas, e de cor rosa. Os ollos son de cor vermella intensa, cun anel orbital vermello-alaranxado.\nA s\u00faa envergadura alar oscila entre os 72 e os 83\u00a0cm.\nEn voo amosa unha rechamante franxa alar branca na parte superior, mentres que a plumaxe da parte inferior das \u00e1s \u00e9 totalmente branca, ag\u00e1s no extremo distal, que \u00e9 negra.\nEn plumaxe invernal presenta un semicolar branco. Os individuos xoves te\u00f1en a plumaxe das partes superiores negra apardazada, apagada, non negra, e o peteiro \u00e9 alaranxado p\u00e1lido, cunha ampla mancha negra na punta, e as patas son grises; no primeiro ano de vida van semell\u00e1ndose aos adultos, pero dist\u00ednguense deles pola franxa caudal negra m\u00e1is estreita, e extensea punta negra do peteiro alaranxado e as patas de cor carne.\nH\u00e1bitat e distribuci\u00f3n.\nH\u00e1bitat.\nAs gabitas reprod\u00facense en marismas costeiras, praias de area e de coios, dunas, acantilados con herba curta e, ocasionalmente, en costas rochosas, as\u00ed como no interior ao longo das beiras de lagos, encoros e r\u00edos, ou en pasteiros agr\u00edcolas e cultivos de cereais, moitas veces a certa distancia da auga. F\u00f3ra da temporada de reproduci\u00f3n, a especie \u00e9 principalmente costeira, frecuentando marismas, estuarios e costas areosas e rochosas.\nDistribuci\u00f3n.\nA subespecie presente en todo o litoral Atl\u00e1ntico europeo \u00e9 \"H. o. ostralegus\". A s\u00faa poboaci\u00f3n europea, avaliada por Piersma (1986) en 218 000 parellas, as\u00e9ntase ao longo de todo o litoral Atl\u00e1ntico, desde o norte de Rusia (Nova Zembla e desembocadura do r\u00edo Pechora) Islandia e Escandinavia at\u00e9 o noroeste de Espa\u00f1a, pasando polas illas Brit\u00e1nicas, o noroeste de Francia (Breta\u00f1a), con poboaci\u00f3ns illadas no Mediterr\u00e1neo (delta do Ebro, sur de Francia e Turqu\u00eda). Alg\u00fans esp\u00e9cimes pasan o inverno no norte de \u00c1frica.\nNa pen\u00ednsula Ib\u00e9rica cr\u00eda no leste de Asturias, en Galiza, e no delta o Ebro.\nEn Galiza.\nEn 1914, Willam C. Tait, ornit\u00f3logo brit\u00e1nico, membro da British Ornithologists' Union e residente no Porto, Portugal, descubriu nas illas Sisargas o \u00fanico ni\u00f1o de gabita do que se tivo noticia durante moitos anos. Durante lustros houbo incerteza sobre o status nidificante desta ave. Hai 60 ou 70 anos criaba con certa regularidade nas illas de San Pedro, segundo un informe dun pescador da zona. A. Bermejo informou de tres ni\u00f1os desta especie descubertos por el en 1984 nos illotes Os Farall\u00f3ns. Posibelmemte poida seguir criando en illas e illotes, como os citados, ou en S\u00e1lvora.\nDe acordo cos \u00faltimos recontos, en Galiza conta cunha poboaci\u00f3n invernal de ao redor dunhas 1 000 aves, e outra estival de 200 a 300, composta maioritariamente por esp\u00e9cimes inmaturos. A maior\u00eda das aves recuperadas no noroeste Ib\u00e9rico estaban aneladas en Inglaterra.\nTodos os ni\u00f1os localizados en Galiza estaban emprazados en illas ou illotes pr\u00f3ximos ao litoral, e situados, xeralmente, na zona l\u00edmite entre a vexetaci\u00f3n e as rochas.\nBiolox\u00eda.\nAs gabitas on aves costeiras, que se poden internar alg\u00fans quil\u00f3metros na terra, especialmente para ani\u00f1aren. Son relativamente sociais, e poden chegar a formaren grupos de at\u00e9 30 exemplares cunha grande independencia. Por\u00e9n, as parellas son est\u00e1beis na \u00e9poca de cr\u00eda e forman equipo \u00e1 hora de incubar os ovos e alimentar os polos.\nA maior\u00eda das poboaci\u00f3ns desta especie son migratorias, despraz\u00e1ndose as parellas que cr\u00edan no interior \u00e1 costa durante o inverno. A especie reprod\u00facese de abril a xullo, en parellas solitarias ou en pequenos grupos. Durante o inverno alim\u00e9ntanse individualmente ou en pequenos grupos de at\u00e9 10 individuos, a\u00ednda que moitas veces forman bandadas m\u00e1is grandes en ba\u00edas e estuarios grandes.\nO ni\u00f1o \u00e9 unha pequena cavidade pouco profunda no chan, \u00e1s veces entre pedras, moi ben disimulado, a mi\u00fado en superficies elevadas, en zonas de vexetaci\u00f3n abertas ou en terras cultivadas ou non cultivadas, acantilados, afloramentos rochosos ou claros en zonas de vexetaci\u00f3n m\u00e1is alta, inclu\u00eddos bosques e p\u00e1ramos.\nA postura m\u00e1is usual \u00e9 de 2 a 3 ovos de cor amarelado, diversamente manchados e pintados, e tanto o macho como a femia inc\u00fabanos durante uns 24-28 d\u00edas. Os polos, nid\u00edfugos, son alimentados polos pais, e voan ao cabo dun mes.\nCando se alimentan en substratos intermareais brandos, os bivalvos e os gaster\u00f3podos son os alimentos m\u00e1is importantes para esta especie. Por\u00e9n, os poliquetos e os crust\u00e1ceos son os seus alimentos m\u00e1is frecuentes nos estuarios, mentres que moluscos como os mexill\u00f3ns, as lapas e as buguinas sonos nas costas rochosas. No interior, tam\u00e9n capturan presas como mi\u00f1ocas e larvas de insectos, especialmente eirugas.\nViven m\u00e1is de 30 anos. Sobre a lonxevidade das gabitas hai un dato curioso que demostra que aves, aparentemente fr\u00e1xiles, soportan as vicisitudes diarias durante longos anos. Unha gabita anelada cando era un polo, no ni\u00f1o, na illa sueca de Oland o 20 de maio de 1934, foi morta por un tiro na praia de Aguda, a 12\u00a0km do Porto, no mes de xaneiro de 1968. Entre o anelado e a posterior recuperaci\u00f3n pasaron 33 anos, 7 meses e 2 d\u00edas. Entre o lugar de nacemento e o da morte hai en li\u00f1a recta 2 550\u00a0km, que a ave percorreu 68 veces ao longo da s\u00faa vida e, de non atopala un cazador, seguir\u00eda varios anos m\u00e1is nestas viaxes.\nAmeazas.\nA principal ameaza para a especie \u00e9 a sobrepesca de mariscos bent\u00f3nicos e a conseguinte desaparici\u00f3n de mexill\u00f3ns intermareais e os leitos de berberechos. A escavaci\u00f3n nas praias para a busca de engados identificouse como unha ameaza para a perda da fauna bent\u00f3nica. A especie tam\u00e9n est\u00e1 ameazada pola degradaci\u00f3n do seu h\u00e1bitat nas zonas de invernada debido \u00e1 recuperaci\u00f3n de terras (por exemplo no mar Amarelo), a contaminaci\u00f3n, as perturbaci\u00f3ns humanas, a construci\u00f3n de instalaci\u00f3ns costeiras, o desenvolvemento industrial inclu\u00edndo a construci\u00f3ns de portos e a extracci\u00f3n de petr\u00f3leo, vertidos de petr\u00f3leo, parques e\u00f3licos, e a reduci\u00f3n dos caudais de r\u00edos.\nO \u00fanico perigo que pode sobrevir \u00e1 especie en Galiza \u00e9 a interferencia humana nas zonas de cr\u00eda.\nEstado de conservaci\u00f3n.\nA Uni\u00f3n Internacional para a Conservaci\u00f3n da Natureza e dos Recursos Naturais (UICN) cualifica o status da especie como \"LC\" (pouco preocupante) porque ten unha \u00e1rea de dispersi\u00f3n moi grande e unha poboaci\u00f3n que, a\u00ednda que aumentou considerabelmente entre os anos 1960 e 1990, posteriormente diminu\u00edu dun xeito moderadamente r\u00e1pido. A diminuci\u00f3n recente pode ser parte dunha flutuaci\u00f3n a m\u00e1is longo prazo, e debe ser examinada coidadosamente para determinar se mostra signos de estabilizaci\u00f3n, e case cumpre con varios dos requisitos para a s\u00faa inclusi\u00f3n como \"ameazada\". Ningunha das poboaci\u00f3ns migratorias aumentou. Existe informaci\u00f3n nova que suxire que as acci\u00f3ns para mellorar a situaci\u00f3n da especie, como limitar as operaci\u00f3ns mec\u00e1nicas de pesca de marisco, non est\u00e1n a conducir a recuperaci\u00f3n da poboaci\u00f3n, polo que a especie pode merecer a inclusi\u00f3n nunha categor\u00eda de ameaza m\u00e1is alta no futuro."}
{"id": "52812", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52812", "title": "Ana Kiro", "text": "Mar\u00eda Dolores Casanova Gonz\u00e1lez, co\u00f1ecida como Ana Kiro, nada na Casta\u00f1eda (Arz\u00faa) o 24 de xaneiro de 1942 e finada en Mera (Oleiros) o 24 de setembro de 2010, foi unha popular cantante galega con m\u00e1is de trinta discos gravados e presentadora de varios programas na Televisi\u00f3n de Galicia.\nTraxectoria.\nFilla de garda civil, a carreira de Ana Kiro iniciouse en Barcelona, dentro da colectividade galega. Casada moi nova, tam\u00e9n moi nova se separou e tivo que sacar adiante a econom\u00eda familiar e mais unha filla. Probou sorte no mundo da canci\u00f3n, que ata daquela fora s\u00f3 unha afecci\u00f3n, e colleitou un moderado \u00e9xito ata que ficha pola discogr\u00e1fica Belter. Fixo ent\u00f3n xiras con cantantes de m\u00fasica lixeira como Jos\u00e9 Guardiola, participou en distintos concursos da canci\u00f3n e logo traballou como vocalista nun programa de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, \"Galas del s\u00e1bado\", presentado por Joaqu\u00edn Prat e Laura Valenzuela.\nNo ano 1969, estivo a punto de ser a primeira galega en representar a TVE en Eurovisi\u00f3n ao disputar con Salom\u00e9 quen interpretar\u00eda \"Vivo cantando\" no festival que se celebrou en Madrid.\nA comezos dos setenta fixo as primeiras viaxes a Galicia e co\u00f1eceu o compositor Manuel Mu\u00f1iz. En 1973 este adaptou un tema popular e cedeullo a Ana Kiro para que o int\u00e9rprete, a peza \"Galicia, terra meiga\", que tivo que gravar no selo Olimpo, dedicado \u00e1 m\u00fasica folcl\u00f3rica, por estar en galego. Dese tema vendeu m\u00e1is de 100.000 copias e permaneceu durante tres meses nas listas de vendas en toda Espa\u00f1a. A partir dese tema continuou as colaboraci\u00f3ns con Mu\u00f1iz, e mais tam\u00e9n con Xos\u00e9 Lu\u00eds Blanco Campa\u00f1a como int\u00e9rprete e compositor.\n\"Galicia, terra meiga\" abriulle a Ana Kiro as portas da emigraci\u00f3n, e comezou a viaxar a Su\u00edza, a Alema\u00f1a, a Francia, e a partir de 1976, a Am\u00e9rica. Nun concerto neste continente conseguiu 24.000 espectadores, rompendo o r\u00e9cord de asistencia que daquela ti\u00f1a Manolo Escobar.\nA finais da d\u00e9cada de 1980 retirouse do mundo da canci\u00f3n. En 1995 recibiu unha homenaxe na Coru\u00f1a, que se retransmitiu pola Televisi\u00f3n de Galicia e que acadou unha grande audiencia. foi a s\u00faa \u00faltima actuaci\u00f3n. A partir dese momento comezou a s\u00faa relaci\u00f3n coa televisi\u00f3n, que comezou co talk-show \"Toda unha vida\", cunha gran compo\u00f1ente musical. Deixouno ao ano para seguir actuando e en 1998 volveu con \"Tardes con Ana\", un talk-show estrito e onde presentou 501 programas. Posteriormente participou como actriz protagonista na serie \"A mi\u00f1a sogra e mais eu\".\nDespois de oito anos apartada completamente dos escenarios, actuou de novo o 14 de setembro de 2007 en Mera, nun concerto de homenaxe \u00e1 s\u00faa traxectoria.\nVida persoal.\nCasada en segundas nupcias con Carlos Rivero Fern\u00e1ndez, tivo unha filla (Maricarme Quiroga Casanova) e dous netos.\nEn 2006 detect\u00e1ronlle un cancro de ovarios, do que foi intervida cirurxicamente. En 2007, no programa \"Volver ao rego\", de Xos\u00e9 Lu\u00eds Barreiro Rivas, fixo a s\u00faa reaparici\u00f3n como convidada. Por\u00e9n, meses despois recaeu na s\u00faa enfermidade, e ag\u00e1s aparici\u00f3ns espor\u00e1dicas en homenaxes, non regresou \u00e1 vida p\u00fablica. Foi tratada co medicamento Yondelis, da empresa galega Pharmamar. Faleceu o 24 de setembro de 2010, v\u00edtima dun cancro. O d\u00eda do seu falecemento emit\u00edase o primeiro programa de \"Tardes con Ana\" dentro da novena entrega do espazo da tvG2 \"25 anos de programas\", coincidindo coa hora do seu falecemento, \u00e1s 12:30 h. O seu corpo velouse no auditorio Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, de Mera, onde fixera a s\u00faa \u00faltima actuaci\u00f3n. Foi soterrada no camposanto de Serantes.\nDiscograf\u00eda.\nListaxe incompleta dos discos publicados por Ana Kiro."}
{"id": "52813", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52813", "title": "Econom\u00eda de Mauricio", "text": "Dende a s\u00faa independencia o 1968, a econom\u00eda de Mauricio - ata ent\u00f3n unha econom\u00eda de baixa renda baseada na agricultura - tornouse diversificada, co crecemento dos sectores industriais, financeiros e tur\u00edsticos. O crecemento anual en case todo o per\u00edodo foi de 5 a 6%. Esta realizaci\u00f3n not\u00e1bel reflectiuse nunha distribuci\u00f3n de renda m\u00e1is xusta, no aumento da expectativa de vida, na ca\u00edda da mortalidade infantil e nunha mellora da infraestrutura do pa\u00eds.\nA plantaci\u00f3n de cana de azucre ocupa 90% das terras cultivadas e corresponde a 15% do total de exportaci\u00f3ns. A estratexia de desenvolvemento do goberno c\u00e9ntrase en expandir instituci\u00f3ns financeiras locais na construci\u00f3n dun sistema de telecomunicaci\u00f3ns interno. Actualmente o pa\u00eds \u00e9 sede dunhas 32 mil empresas, a maior\u00eda con negocios con Sur\u00e1frica, a India e a Rep\u00fablica Popular da China.\nGrazas \u00e1 implantaci\u00f3n dunha zona franca, Mauricio converteuse nun local de importaci\u00f3n, beneficiamento e reexportaci\u00f3n de produtos. O turismo \u00e9 outra actividade econ\u00f3mica destacada."}
{"id": "52816", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52816", "title": "Castelo de Dunnottar", "text": "O Castelo do Dunnottar local\u00edzase a tres quil\u00f3metros ao sur de Stonehaven, na costa nordeste da Escocia.\nErguido en posici\u00f3n dominante sobre o mar, no cume dun cantil, a s\u00faa actual estrutura remonta ao s\u00e9culo XIII. S\u00e1bese, entre tanto, que existiu un castelo mais antigo, no mesmo lugar, constru\u00eddo por tribos da Caledonia, por volta do ano 84.\nO Castelo de Dunnottar desempe\u00f1ou un papel importante na historia da Escocia, na Idade Media, debido \u00e1 s\u00faa localizaci\u00f3n estrat\u00e9xica, permitindo unha vixilancia coidada da circulaci\u00f3n de nav\u00edos naquel litoral, as\u00ed como dos movementos terrestres.\nActualmente est\u00e1 en ru\u00ednas, e \u00e9 propiedade privada. Enc\u00f3ntrase aberto ao p\u00fablico, sendo visitado por centenas de turistas todos os anos, sendo a\u00ednda apreciada a observaci\u00f3n de gaivotas e outras aves, que o habitan en copioso n\u00famero, facendo desta zona costeira da Escocia un santuario do norte da Europa, en termos de poboaci\u00f3ns e diversidade de especies naturais.\nCaracter\u00edsticas.\nAs ru\u00ednas est\u00e1n dispersas por unha \u00e1rea de cerca de tres acres, cercada por cant\u00eds escarpados, que se lanzan sobre o Mar do Norte, cincuenta metros abaixo.\nO acceso ao castelo faise por un cami\u00f1o estreito, que o une a terra e por unha escadaria de grande declive, que conduce a un port\u00f3n macizo."}
{"id": "52818", "revid": "54334", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52818", "title": "Snooker", "text": "O snooker \u00e9 un xogo de billar, que se xoga nunha mesa especial de medidas 3,6m x 1,8m e con seis furados. X\u00f3gase con 1 b\u00f3la branca, 15 b\u00f3las vermellas (de 1 punto de valor cada unha) e 6 b\u00f3las de varias cores (amarela, verde, marr\u00f3n, azul, rosa e negra).\nO xogo \u00e9 moi popular na Gran Breta\u00f1a, Irlanda, o Canad\u00e1, Australia e a India. Recentemente xurdiu interese por el en Asia e xogadores de Tailandia, Hong Kong e a China est\u00e1n chegando \u00e1 elite.\nHistoria.\nA orixe do snooker rem\u00f3ntase \u00e1 segunda metade do s\u00e9culo XIX. Na d\u00e9cada de 1870, o billar era popular entre os oficiais do ex\u00e9rcito brit\u00e1nico estacionados en Jubbulpore, India e distintas variaci\u00f3ns do xogo dese\u00f1\u00e1ronse durante este tempo. Unha versi\u00f3n, que se orixinou no cuarto de oficiais do 11\u00ba rexemento de Devonshire en 1875, \n combinou as regras de dous xogos de pool: \"pool piramidal \", xogado con quince b\u00f3las de cor vermella situadas nun tri\u00e1ngulo; e \"pool negro\", que implicaba a introduci\u00f3n das bolas designadas. O Snooker desenvolveuse en 1882 cando o oficial do ex\u00e9rcito brit\u00e1nico Sir Neville Chamberlain finalizou o seu primeiro conxunto de regras, que axudou a idear e popularizar o xogo en Stone House en Ootacamund sobre unha mesa constru\u00edda por Burroughes &amp; Watts que fora tra\u00edda \u00e1 India en barco. A palabra \"Snooker\" era, daquela, un termo argot usado no ex\u00e9rcito brit\u00e1nico para describir novos recrutas e persoal militar sen experiencia, e Chamberlain utilizouno para ridiculizar o desempe\u00f1o inferior dun mozo compa\u00f1eiro oficial na mesa. \nO Snooker recibiu a s\u00faa primeira referencia definitiva en Inglaterra nun n\u00famero de 1887 do xornal \"Sporting Life\", o que provocou un crecemento da s\u00faa popularidade. Chamberlain revelouse como o inventor do xogo, 63 anos despois do feito, nunha carta \u00e1 revista \"The Field\" publicada o 19 de marzo de 1938. O Snooker f\u00edxose cada vez m\u00e1is popular nas colonias indias do Raj brit\u00e1nico e no Reino Unido, pero seguiu sendo un xogo principalmente para oficiais militares e a nobreza rural, e moitos club de cabaleiros que ti\u00f1an unha mesa de billar non permitir\u00edan aos non membros entrar a xogar. Para atender o interese crecente, form\u00e1ronse clubs espec\u00edficos de billar m\u00e1is pequenos e abertos. O primeiro torneo oficial de billar foi o Torneo americano, celebrado entre 1907 e 1908 e ga\u00f1ado por Charles Dawson cando o deporte se usaba como unha caracter\u00edstica adicional para as partidas de billar. En 1919, a Billiards Association e a Billiards Control Board fusion\u00e1ronse para formar o Billiards Association and Control Club (BA&amp;CC) e estableceuse por vez primeira un novo conxunto de regras estandarizadas para o snooker. \nXogado en 1926 e 1927, o primeiro Campionato mundia de snooker organizouno Joe Davis e co\u00f1ecido como o Professional Snooker Championship. Ao ser xogador profesional de billar ingl\u00e9s e de snooker, Davis cambiou un xogo de pasatempo recreativo a unha actividade deportiva profesional. Totalmente dominante, ga\u00f1ou todos os campionatos do mundo ata 1946, cando se retirou de participar nos campionatos. O Snooker entrou ent\u00f3n nun per\u00edodo de decadencia nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, con pouco interese p\u00fablico no xogo m\u00e1is al\u00f3 de quen o xogaba, e o propio Campionato Mundial interrompeuse en 1957. En 1959, nun intento de aumentar o atractivo do xogo, Davis introduciu unha variaci\u00f3n co\u00f1ecida como \"snooker plus\", coa adici\u00f3n de d\u00faas cores adicionais, pero isto non chamou a atenci\u00f3n e foi moi curto. \nO regreso do xogo \u00e1 conciencia p\u00fablica debeuse ao crecemento da televisi\u00f3n en cor. En 1969, David Attenborough (ent\u00f3n o supervisor da BBC2) encargou \u00e1 emisi\u00f3n por televisi\u00f3n do torneo das snooker series \"Pot Black\", principalmente para amosar o potencial da BBC do novo servizo a cor, xa que a mesa verde e as bolas multicolores proporcionaban unha oportunidade ideal para demostrar as vantaxes da nova tecnolox\u00eda de transmisi\u00f3n. As series convert\u00e9ronse nun \u00e9xito de clasificaci\u00f3n e foi, durante un tempo, o segundo programa m\u00e1is popular na BBC2. O interese polo xogo aumentou na seguinte d\u00e9cada e o Campionato Mundial de Snooker de 1978 foi o primeiro en recibir cobertura diaria de televisi\u00f3n. Snooker rapidamente considerouse un xogo convencional no Reino Unido, Irlanda e gran parte da Commonwealth, e segue sendo popular desde ent\u00f3n o final dos anos 70, estando en televisi\u00f3n a maior\u00eda dos principais torneos de clasificaci\u00f3n. En 1985, aproximadamente 18,5 mill\u00f3ns de espectadores viron a final da conlusi\u00f3n da final do Campionato Mundial entre Dennis Taylor e Steve Davis, un r\u00e9cord de espectadores no Reino Unido para calquera emisi\u00f3n despois da medianoite.\nA principios da d\u00e9cada de 2000, a prohibici\u00f3n de publicidade do tabaco provocou unha reduci\u00f3n do n\u00famero de torneos profesionais, que diminu\u00edu de vinte e dous eventos en 1999 ata s\u00f3 quince en 2003. Non obstante, a popularidade do xogo en Asia, con talentos emerxentes como Liang Wenbo e xogadores m\u00e1is establecidos como Ding Junhui e Marco Fu, impulsaron o deporte no Extremo Oriente. En 2007, a BBC dedicou 400 horas a cobertura do billar, en comparaci\u00f3n con s\u00f3 14 minutos 40 anos antes. En 2010, o promotor Barry Hearn acadou unha participaci\u00f3n maioritaria no World Snooker Ltd. e no World Snooker Tour, compromet\u00e9ndose a revitalizar o xogo profesional \"moribundo\". Desde ent\u00f3n, o n\u00famero de torneos profesionais aumentou, con 44 actos celebrados na tempada 2019-20. Os torneos de snooker adapt\u00e1ronse para facelos m\u00e1is axeitados para o p\u00fablico televisivo, sendo un exemplo o Snooker Shoot Out, que \u00e9 unha competici\u00f3n cronometrada, dun \u00fanico frame. O premio para eventos profesionais aumentou a medida que o deporte segue crecendo, cos mellores xogadores ga\u00f1ando varios mill\u00f3ns de libras ao longo das s\u00faas carreiras. O ga\u00f1ador do Campionato Mundial de Snooker de 2020 recibiu 500.000 libras dun fondo total de 2.395.000 libras.\nRegras do xogo.\nO xogo consiste, basicamente, en petar directamente a b\u00f3la branca contra as outras, conseguindo que as demais se introduzan por calquera dos seis furados da mesa. A diferenza fundamental entre o snooker e o billar americano son as regras e a secuencia polas que as b\u00f3las te\u00f1en que ser introducidas. Ademais, tampouco se pode xogar coa banda.\n\u00d3 inicio de cada quenda o xogador correspondente deber\u00e1 guindar a b\u00f3la branca contra unha b\u00f3la vermella para introducir esta \u00faltima nun dos furados e conseguir un punto. A seguir, o mesmo xogador far\u00e1 o mesmo contra unha b\u00f3la de cor (amarela 2 puntos, verde 3, marr\u00f3n 4, azul 5, rosa 6 ou negra 7) e, de a meter por un furado, outra vez contra unha vermella e as\u00ed sucesivamente. As b\u00f3las de cor introducidas s\u00e1caas o \u00e1rbitro do furado e v\u00f3lveas colocar na posici\u00f3n orixinal. O xogador debe indicar qu\u00e9 b\u00f3la de cor vai xogar cando isto non estea claro.\nOs xogadores perden a quenda cando non introducen a b\u00f3la no furado ou cando non impactan en primeiro lugar coa b\u00f3la correspondente (for cor, for vermella).\nAo que todas as b\u00f3las vermellas da mesa xa foron envorcadas, pros\u00e9guese coas b\u00f3las de cor de menor a maior valor. Ac\u00e1dase unha xogada perfecta cando se logran 147 puntos, que \u00e9 o resultado de introducir todas as b\u00f3las vermellas e todas as de cor, sempre combinadas coa negra.\nSe a b\u00f3la branca e unha vermella est\u00e1n pegadas (\"touching ball\") ent\u00e9ndese que a branca xa petou contra ela, as\u00ed que ou ben se dirixe noutra direcci\u00f3n sen mover a vermella, ou ben se empurra esta para metela por un furado. Cando un xogador non ten opci\u00f3n de xogar a b\u00f3la vermella sen apoiarse en banda dise que a b\u00f3la est\u00e1 \"snooker\", (agochada), de onde lle v\u00e9n o nome \u00f3 xogo.\nDistribuci\u00f3n das b\u00f3las.\nSe os puntos que ocupan as b\u00f3las de cor estivesen ocupados no momento de devolvelas \u00f3 sitio, colocaranse no punto libre de maior valor. Se estivesen todos ocupados, colocaranse o m\u00e1is preto posible do punto de orixe da b\u00f3la, sempre do lado de m\u00e1is valor e sen tocar a que xa est\u00e1.\nPenalizaci\u00f3ns.\nNo snooker, petar unha b\u00f3la que non \u00e9 a indicada \u00e9 falta. Os puntos que suma o rival son como m\u00ednimo 4, pero se a b\u00f3la golpeada \u00e9 de maior puntuaci\u00f3n, o castigo ter\u00e1 tantos puntos como valla a b\u00f3la. Se hai m\u00e1is dunha b\u00f3la implicada, a falta \u00e9 igual \u00f3s puntos que valla a b\u00f3la de m\u00e1xima puntuaci\u00f3n. Meter unha b\u00f3la que non corresponde, ou meter a b\u00f3la branca, tam\u00e9n \u00e9 falta.\nNon tocar unha b\u00f3la tam\u00e9n \u00e9 falta. Se o tiro \u00e9 a unha de cor e non se contacta con ela, o castigo ten o valor dos puntos que valla a b\u00f3la pretendida (por iso hai que indicar cal \u00e9 a b\u00f3la obxectivo).\nP\u00f3dense meter varias b\u00f3las vermellas dun tiro pero non varias de cor. Tampouco \u00e9 v\u00e1lido darlle a unha b\u00f3la de cor ou a unha vermella para meter outra de cor en combinaci\u00f3n, pero si que se poden combinar b\u00f3las vermellas para meter b\u00f3las vermellas.\nAnte unha falta, o xogador que non a cometeu ten que decidir se lle manda repetir \u00f3 xogador que a cometeu ou se colle el a quenda, dependendo da facilidade ou complexidade das b\u00f3las sobre a mesa. Se se cometen ao mesmo tempo unha falta de branca e outra falta, o \u00e1rbitro canta \"foul and a miss\" e prod\u00facese obrigatoriamente cambio de quenda."}
{"id": "52819", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52819", "title": "Mand\u00edbula", "text": "A mand\u00edbula \u00e9 cada unha das pezas da boca, \u00f3seas no caso dos vertebrados e quitinosas ou c\u00f3rneas no caso doutros animais. \u00c9 un \u00f3so da faciana que permite a mastigaci\u00f3n xunto co maxilar superior. A mobilidade da articulaci\u00f3n temporomandibular perm\u00edtelle a este \u00f3so elevarse, descender, lateralizalo e proxectarse cara a adiante e atr\u00e1s.\nNos vertebrados o seu movemento \u00e9 vertical, nos artr\u00f3podos e outros invertebrados \u00e9 horizontal. En todos os animais as mand\u00edbulas se utilizan para aprehenderen os alimentos e trituralos e, en moitos casos, tam\u00e9n para se defenderen.\nNos animais superiores, a mand\u00edbula \u00e9 tam\u00e9n denominada como maxilar inferior. No home co\u00f1\u00e9cese popularmente como \"queixo\" ou \"queixada\".\nEstrutura da mand\u00edbula humana.\nO maxilar inferior presenta d\u00faas estruturas b\u00e1sicas:"}
{"id": "52822", "revid": "375354", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52822", "title": "Ostreiro", "text": ""}
{"id": "52823", "revid": "375355", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52823", "title": "Haematopus ostralegus", "text": ""}
{"id": "52824", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52824", "title": "Alambique", "text": "Un alambique, tam\u00e9n chamado alquitara ou destilador, \u00e9 un aparello utilizado para destilar l\u00edquidos, tradicionalmente aceiro ou cobre e na actualidade tam\u00e9n de vidro, consta dunha caldeira onde se quenta o l\u00edquido e un serpent\u00edn refrixerado onde posteriormente arrefr\u00eda. Desenvolvido polo alquimista \u00e1rabe Jabir ibn Hayyan sobre o 800, empr\u00e9gase para producir perfumes, medicinas e alcohol procedente de froitas fermentadas. En Galicia foi moi utilizado para destilar augardente."}
{"id": "52825", "revid": "2118", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52825", "title": "Alquitara", "text": ""}
{"id": "52828", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52828", "title": "Tupamaros", "text": "Os Tupamaros, tam\u00e9n co\u00f1ecidos como MLN (Movimiento de Liberaci\u00f3n Nacional) foi unha organizaci\u00f3n de guerrilla urbana no Uruguai nos anos 60 e 70 e que na actualidade act\u00faa como partido pol\u00edtico na Fronte Ampla. Toma o nome de T\u00fapac Amaru II, l\u00edder dunha revolta contra os espa\u00f1ois no s\u00e9culo XVIII.\nEn 1960 apareceu no seo do Partido Socialista do Uruguai, partido que virara cara a esquerda sum\u00e1ndose ao terceiromundismo, un grupo que miraba cara as loitas de liberaci\u00f3n que se desenvolveran en Alxeria, China e especialmente en Cuba e discut\u00eda a viabilidade dunha guerrilla rural no Uruguai, este grupo conflu\u00edu coa Uni\u00f3n de Traballadores Azucreiros de Artigas dirixida por Ra\u00fal Sendic, tam\u00e9n membro do PSU e que estivera en Cuba varios meses tralo triunfo da revoluci\u00f3n.\nO 31 de xullo de 1963 realizan a primeira acci\u00f3n armada, o asalto ao Club de Tiro Su\u00edzo, aprop\u00edanse de varias armas e munici\u00f3n, Ra\u00fal Sendic idenficado pola polic\u00eda como o ide\u00f3logo marchou ao exilio. Ao longo do ano foron incorpor\u00e1ndose ao grupo inicial membros procedentes do anarquismo e o mao\u00edsmo, seguironlle m\u00e1is acci\u00f3ns armadas pero ningunha foi reivindicada ata que a partir de decembro de 1964 comezaron a asinar as s\u00faas acci\u00f3ns co nome de Tupamaros, independiz\u00e1ndose do PSU.\nTras ser practicamente desbaratado pola polic\u00eda en 1966, o MLN-T recuperouse, cunha serie de acci\u00f3ns que combinaban a recollida de fondos e materiais para a organizaci\u00f3n, o axustizamento dalg\u00fans funcionarios policiais acusados de torturas e a propaganda pol\u00edtica.\nContra 1970 a loita armada f\u00edxose de maiores proporci\u00f3ns, realizando algunha das s\u00faas acci\u00f3ns m\u00e1is co\u00f1ecidas, como o secuestro e axustizamento en agosto de 1970 do funcionario norteamericano Dan Mitrione, enviado polos Estados Unidos para asesorar \u00e1 polic\u00eda, ou a fuga do penal Punta Carretas en 1971.\nEn 1972 det\u00edvose \u00e1 case toda a direcci\u00f3n da organizaci\u00f3n, mantidos como ref\u00e9ns tras o golpe de estado de 1973, os tupamaros deixaron de realizar acci\u00f3ns armadas no Uruguai."}
{"id": "52829", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52829", "title": "Lista de puntos m\u00e1is altos por pa\u00eds", "text": "Esta \u00e9 unha lista de pa\u00edses ordenada polo punto m\u00e1is alto. A lista indica cal \u00e9 a monta\u00f1a m\u00e1is alta de cada pa\u00eds. A lista incl\u00fae os estados soberanos e tam\u00e9n, \"en it\u00e1lica\", as colonias e territorios aut\u00f3nomos ou non independentes e que non son estados soberanos, e que habitualmente xorden individualizados nas listas de territorios.\nNalg\u00fans casos, o punto m\u00e1is alto dun pa\u00eds pode estar mesmo f\u00f3ra da metr\u00f3pole ou territorio principal (casos de Dinamarca, Reino dos Pa\u00edses Baixos ou Australia).\nPara certas monta\u00f1as, a medici\u00f3n rigorosa da altitude \u00e9 extremamente dif\u00edcil. Modernas t\u00e9cnicas como o GPS diferencial ou o recurso a datos da emisi\u00f3n SRTM permiten corrixir ou, polo menos, estimar, alg\u00fans dos erros m\u00e1is com\u00fans na avaliaci\u00f3n das altitudes ortom\u00e9tricas."}
{"id": "52833", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52833", "title": "Intel", "text": ""}
{"id": "52834", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52834", "title": "Jebel Toubkal", "text": "O Jebel Toubkal (tam\u00e9n \"Djebel Toubkal\" ou \" Macizo do Toubkal\") \u00e9 a monta\u00f1a m\u00e1is elevada da cadea do Atlas en Marrocos. \"Jebel\" \u00e9 unha palabra do \u00e1rabe vulgar que significa \"monte, monta\u00f1a\".\nCon 4165 metros sobre o nivel do mar \u00e9 tam\u00e9n o punto m\u00e1is elevado do Noroeste de \u00c1frica. Est\u00e1 situado a cerca de 60\u00a0km ao Sur da cidade de Marrakesch, no h\u00f3monimo parque nacional do Toubkal.\nA primeira ascensi\u00f3n ao Toubkal foi levada a cabo polo Marqu\u00e9s de Segonzac e m\u00e1is V. Berger e H. Dolbeau."}
{"id": "52835", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52835", "title": "Taco", "text": "Un taco pode ser:"}
{"id": "52836", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52836", "title": "Taco de billar", "text": "O taco de billar ou pau de billar \u00e9 o instrumento co cal os xogadores de billar golpean as b\u00f3las para tratar de facer carambolas ou entronar as b\u00f3las, dependendo do xogo. Os tacos de mellor calidade adoitan ser desmontables en 2, 3 e ata 4 pezas. Sendo unha das pezas a \"frecha\" que \u00e9 a metade superior do taco, cun peso lixeiro e que debe coidarse para producir a menor fricci\u00f3n posible coa man do xogador e as\u00ed non realizar movementos inesperados.\nA frecha \u00e1 s\u00faa vez ten unha punta de cor branca, que ten un coiro, co cal golp\u00e9anse as b\u00f3las de marfil. Este debe ser utilizado con xiz, para evitar o deslizamiento, o coiro se necesita ter o suficiente rozamento para golpear a b\u00f3la sen cometer unha pifia ao tratar de realizar tiros con efecto, apuntando aos extremos da mesma.\nAs medidas do taco habitualmente roldan os 140-145 cent\u00edmetros e a punta entre os 10-15 mil\u00edmetros, dependendo se o xogo \u00e9 o snooker, o b\u00f3la 8 ou o billar franc\u00e9s."}
{"id": "52839", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52839", "title": "Herriko taberna", "text": "Unha herriko taberna (\"taberna do pobo\" en galego) \u00e9 un bar ou centro social onde acostuman reunirse os simpatizantes da esquerda abertzale vasca. Moitas delas foron intervidas pola xustiza espa\u00f1ola por financiar as actividades do grupo terrorista ETA."}
{"id": "52842", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52842", "title": "A vent\u00e1 indiscreta", "text": "A vent\u00e1 indiscreta (en ) \u00e9 un filme estadounidense de suspense 1954 dirixido por Alfred Hitchcock. O gui\u00f3n de John Michael Hayes bas\u00e9ase no relato curto de Cornell Woolrich \"It Had to Be Murder\" (\u2018Ti\u00f1a que ser asasinato\u2019). A pel\u00edcula ten como protagonistas a James Stewart no papel do fotorreporteiro \"L.B. Jefferies\", a Grace Kelly no papel da s\u00faa moza \"Lisa Carol Fremont\", que traballa de modelo, e Raymond Burr como \"Lars Thorwald\", sospeitoso de asasinato.\n\"A vent\u00e1 indiscreta\" combina o tema principal do misterio que rodea o asasinato co exame cr\u00edtico da \u00e9tica do matrimonio e do voyeurismo. O filme \u00e9 considerado por cineastas, amantes e estudosos do cinema unha das mellores e m\u00e1is longametraxes de Hitchcock. Obtivo catro nomeamentos \u00f3s \u00d3scar: \u00f3 mellor director, \u00e1 mellor fotograf\u00eda en cor, \u00f3 mellor gui\u00f3n e \u00f3 mellor son.\nEstreouse en galego na TVG o 1 de maio de 2005.\nTrama.\n\"Jeff\", L.B. Jefferies (James Stewart), un fot\u00f3grafo profesional enc\u00f3ntrase confinado \u00f3 seu apartamento de Greenwich Village tras un accidente laboral que o deixa cunha perna escaiolada.\nAburrido por non ter que facer e pola pouca mobilidade da que disp\u00f3n, comeza a espiar os seus veci\u00f1os desde detr\u00e1s dunha vent\u00e1 co teleobxectivo da s\u00faa m\u00e1quina de fotos.\nLisa (Grace Kelly) aproveita a ocasi\u00f3n para insistir a Jeff sobre o seu matrimonio e a posibilidade de facerlle abrir un estudio para telo m\u00e1is preto e non de xira polo mundo. O reporteiro, non obstante, impelido polo seu novo hobby, quere manter a s\u00faa relaci\u00f3n no punto en que est\u00e1, imaxinando que de calquera outro xeito estar\u00eda destinada \u00f3 fracaso polas diferenzas insalvables dos seus estilos de vida.\nA visi\u00f3n que ten dos varios apartamentos do edificio de diante da s\u00faa casa, do patio e das persoas que viven nel fan que, cada vez m\u00e1is obsesionado coa vida dos seus veci\u00f1os, Jeff observe con fruici\u00f3n os dramas persoais que sen sabelo eles representan ante os seus ollos. Est\u00e1 \u201cMiss Lonelyhearts\u201d, desesperada polo seu amor imaxinario co que pretende sentar \u00e1 mesa e ter unha conversa. Est\u00e1 o compositor en crise, que aporrea con frustraci\u00f3n o piano, a escultora solteira con paranoias art\u00edstica, a bailarina, os acabados de casar que se esconden dos veci\u00f1os, e a parella de mediana idade co seu can ladrador que dorme na escaleira de incendios para evitar a calor do apartamento...\nE finalmente est\u00e1 o misterioso comercial coa s\u00faa gru\u00f1ona muller inv\u00e1lida, que desaparece repentinamente da escena. Jeff ent\u00f3n chega a sospeitar que no edificio de enfronte o vendedora Lars Thorwald (Raymond Burr) acaba de matar a s\u00faa muller e de facela desaparecer. A onde \u00eda ir ela? A s\u00faa ausencia, a terra do xard\u00edn, a insistencia do can dos outros inquilinos, os ires e vires de noite no seu apartamento todo parece conducir a que aquel asasinou a muller. O seu amigo Thomas Doyle (Wendell Corey), a s\u00faa enfermeira Stella (Thelma Ritter), e a s\u00faa moza Lisa, coidan \u00f3 primeiro que as s\u00faas sospeitas est\u00e1n causadas polo seu estado sedentario, contrario \u00f3 que era normal nel, pero acaban colaborando na investigaci\u00f3n que pretende levar a cabo.\nMais o principal brazo executor ser\u00e1 Lisa, que se amosar\u00e1 valente e intr\u00e9pida como Jeff nunca poder\u00eda remotamente sospeitar, arriscando a propia vida para axudar \u00f3 seu home a atopar as probas de que efectivamente Thorwald matou a muller.\nO punto de vista.\nCase toda a pel\u00edcula est\u00e1 filmada dende dentro do cuarto de Jeff e a meirande parte das tomas est\u00e1n feitas tomando como referencia o punto de vista de Jeff. Con todo, nos puntos clave da pel\u00edcula, esta regra r\u00f3mpese (normalmente cun punto de vista dual ou triplo, mais tam\u00e9n con tomas dende Doyle, Stella, e Lisa).\nHai, ademais, polo menos, un momento en que o espectador ve algo mentres Jeff est\u00e1 durmindo, e en d\u00faas secuencias clave, os personaxes son vistos dende \u00e1ngulos imposibles de ver dende a vent\u00e1 de Jeff. Esta tendencia aumenta \u00f3 longo do filme ata a secuencia final, cando o punto de vista de Jeff est\u00e1 case completamente subvertido.\nDo personaxe de Lars Thorwald non aparecen primeiros planos nin se oe claramente a s\u00faa voz ata o cl\u00edmax do filme. Neste punto, aparece no cuarto de Jeff. Esta escena mostra unha secuencia tomada desde o punto de vista de Thorwald en canto que intenta achegarse a Jeff, pero \u00e9 detido repetidamente na medida en que Jeff o cega co flash da s\u00faa c\u00e1mara.\nPremios.\nNos Academy Awards de 1955, o filme conseguiu estes nomeamentos:"}
{"id": "52843", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52843", "title": "Anatolii Karpov", "text": "Anatolii Evguenevich Karpov, nado o 23 de maio de 1951 en Zlatoust, \u00e9 un xadrecista profesional ruso. Foi Campi\u00f3n do mundo de xadrez no per\u00edodo 1975-1985 e, para a FIDE, no 1993-1999. En abril de 2007, na lista da FIDE, ocupaba o posto 39\u00ba do mundo cun Elo de 2668 e n\u00famero 11 de Rusia. O seu mellor Elo \u00e9 de 2780, logrado en xullo de 1994.\nTraxectoria.\nKarpov ga\u00f1ou o Campionato da URSS de xadrez, en 3 ocasi\u00f3ns, nos anos 1976 e 1983 en solitario, e en 1988 compartindo o primeiro posto con Garry Kasparov. A s\u00faa carreira foi exitosa desde moi cedo. Converteuse no mestre nacional m\u00e1is novo da Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1966 aos 15 anos de idade, e en 1969 ga\u00f1ou o campionato mundial xuvenil.\nFoi nomeado Mestre do Deporte da URSS en 1966, Mestre Internacional en 1969 e, ao ano seguinte, obtivo a norma de Gran Mestre Internacional.\nOs seguintes anos viron unha r\u00e1pida consolidaci\u00f3n, e en 1973 obtivo o segundo lugar no campionato sovi\u00e9tico e o primeiro no torneo internacional de Leningrado, o que lle deu dereito a participar nos matches de candidatos. Tras vencer en cuartos de final a Lev Polugaevski, debeu enfrontarse ao ex-campi\u00f3n mundial Boris Spassky, a quen derrotou, convincentemente e contra todo progn\u00f3stico, por 4-1 (as t\u00e1boas non contaban). Na final derrotou a Viktor Korchnoi por un estreit\u00edsimo 12.5-11.5.\nO anterior deulle o dereito a enfrontarse a Robert Fischer pola coroa mundial, pero a renuncia do estadounidense a defender o seu t\u00edtulo converteuno en 1975 no 12\u00ba campi\u00f3n mundial sen necesidade de xogar un match. Esta situaci\u00f3n levouno a probar que era efectivamente o xogador m\u00e1is forte do mundo, e non un \"campi\u00f3n de papel\", obxectivo que cumpriu con pleno \u00e9xito defendendo o seu t\u00edtulo en 1978 (en Baguio) e 1981 (en Merano) ante Viktor Korchnoi con resultados de 6-5 e 6-3 respectivamente (as t\u00e1boas non contaban). Ademais ga\u00f1ou innumerables torneos e foi o l\u00edder indiscutido ata a aparici\u00f3n de Garri Kasparov, con quen se enfrontar\u00eda durante m\u00e1is dunha d\u00e9cada nunha rivalidade tan forte e apaixonante como poucas na historia do deporte. En 1984 debeu defender o seu t\u00edtulo contra el, e tras unha pol\u00e9mica cancelaci\u00f3n (tras liderar 5-0 o aspirante achegouse a 5-3 pero o match prolongouse m\u00e1is de tres meses) mant\u00edvose como campi\u00f3n ata 1985, ano en que foi batido por Kasparov. Tras este perdeu tres apretad\u00edsimos encontros: En Leningrado 1986 por 12.5-11.5, en Sevilla 1987 12-12 (o campi\u00f3n Kasparov manti\u00f1a o t\u00edtulo en caso de empate) e en Nova York-Li\u00f3n 1990 12.5-11.5. Recuperou o t\u00edtulo en 1993 nun match contra Jan Timman en Yakarta tralo cisma no cumio do xadrez mundial que creou dous campionatos do mundo, ao separarse Kasparov da Federaci\u00f3n Internacional pra crear a Asociaci\u00f3n Profesional de Xadrez. Este novo t\u00edtulo, no entanto, non se equiparaba ao que ostentou ata 1985, precisamente polo ambiente dividido en que se xera, e a que Kasparov continuaba ostentando o n\u00famero un da clasificaci\u00f3n. De calquera xeito, defendeu o seu t\u00edtulo novamente en 1998 contra Viswanathan Anand, nun disputado e axitado match.\nNesta \u00e9poca consid\u00e9rase o seu maior \u00e9xito a s\u00faa actuaci\u00f3n no Torneo de Linares 1994, o torneo m\u00e1is forte da historia ata ese momento, e onde se impuxo cunha marxe de 2.5 puntos sobre os segundos (Kasparov e X\u00edrov). O seu resultado de 11/13 nun torneo de media ELO 2685 \u00e9 o m\u00e1is forte rexistrado na historia (se se except\u00faa o 11/11 de Fischer no campionato dos Estados Unidos 1963-1964 que cualifica como \"infinito\", pero contra unha oposici\u00f3n de nivel moit\u00edsimo menor).\nLogo das actuaci\u00f3ns referidas de 1994 e 1998, que se consideran dignas da s\u00faa calibre a\u00ednda, o ex-campi\u00f3n mundial segue xogando activamente, pero non no alt\u00edsimo nivel que antes manti\u00f1a. Finalmente ata se negou a defender o seu t\u00edtulo da FIDE por incompatibilidade de opini\u00f3ns, e pouco a pouco afastouse dos primeiros postos da clasificaci\u00f3n oficial. Pero mant\u00e9n un alto nivel, e segue participando especialmente en torneos de xadrez r\u00e1pido, nos cales non amosa declive.\nPara finalizar, Karpov tam\u00e9n realizou outro tipo de actividades importantes, como poden ser:\nDeputado do Congreso de Rusia, Presidente do Fondo Internacional para a Paz e Presidente da Comisi\u00f3n para os damnificados de Chern\u00f3bil."}
{"id": "52847", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52847", "title": "Peto real", "text": "O peto real (\"Dendrocopos major\") \u00e9 unha ave da familia dos petos (\"Picidae\"). \u00c9 o peto m\u00e1is com\u00fan en Europa.\nDescrici\u00f3n.\nO peto real mide uns 23\u00a0cm. de longo e as s\u00faas \u00e1s acadan os entre 34 e 39\u00a0cm. de envergadura. Pesan entre 60 e 90 g. A plumaxe \u00e9 negra na parte superior do corpo, con d\u00faas grandes manchas brancas nas \u00e1s. A parte inferior do corpo e gris amarelada, co ventre de cor vermella. Os machos te\u00f1en unha mancha vermella na caluga. As meixelas son de cor branca, e est\u00e1n separadas da gorxa por unha lista negra. As plumas inferiores da cola son vermellas brillantes, que \u00e9 negra, ag\u00e1s as d\u00faas plumas exteriores de cada lado, que son negras e brancas. O peteiro \u00e9 da cor do xisto, e as patas son grises averdesadas.\nTe\u00f1en unllas moi afiadas e curvas nos dedos agatu\u00f1adores, \u00f3 casqueiro das \u00e1rbores.coas que se suxeitan \u00f3 cortizo das \u00e1rbores. D\u00faas unllas est\u00e1n dirixidas cara a adiante e d\u00faas cara a atr\u00e1s. A s\u00faa pel e moi grosa para protexe-lo das picaduras dos insectos. Unha ligaz\u00f3n flexible entre a ampla base do peteiro e o cranio, absorbe as vibraci\u00f3ns producidas cando fai furados na madeira co bico. Os fortes m\u00fasculos que controlan a cola, facil\u00edtanlle a estabilidade e a posici\u00f3n vertical mentres esta a perforar as \u00e1rbores. Para evitar que poida respirar o po de madeira producido cando fai os buratos, os orificios nasais est\u00e1n cubertos por plumas finas.\nDistribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nO peto real ani\u00f1a en toda Europa, ag\u00e1s en Grecia, en Irlanda, en Islandia, no norte da Escandinavia e no norte e no sur de Rusia. Tam\u00e9n ani\u00f1a no norte e leste de Asia. Aparece tam\u00e9n nos montes Atlas no noroeste de \u00c1frica, en Anatolia, o C\u00e1ucaso e o norte de Ir\u00e1n. As poboaci\u00f3ns das zonas m\u00e1is \u00f3 norte son polo menos parcialmente migratorias. O resto son sedentarias. Na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \u00e9 bastante abondoso, a\u00ednda que \u00e9 m\u00e1is com\u00fan no interior que na beiramar.\nPoboaci\u00f3n en Galicia.\nO peto real \u00e9 bastante com\u00fan en Galicia, ani\u00f1a dende a beiramar ata os 1400m de altura, sendo m\u00e1is com\u00fan no interior que nas zonas costeiras. Est\u00e1 clasificado como ave de interese especial.\nH\u00e1bitat.\n\u00c9 un dos petos menos especializados, o que lle permite acceder a bi\u00f3topos m\u00e1is variados: vive tanto en bosques de folla caduca como perenne, pero \u00e1s veces aparecen mesmo en parques e en terras de cultivo, se dispo\u00f1en de \u00e1rbores as beiras dos cami\u00f1os, vexetaci\u00f3n plantada como cortaventos ou pequenos grupos de \u00e1rbores. Habita mesmo en zonas verdes dalgunhas cidades. O seu h\u00e1bitat \u00f3ptimo son os bosques con \u00e1rbores vellos e mortos.\nAlimentaci\u00f3n.\nAlim\u00e9ntase basicamente de insectos adultos e larvas que captura na casca das \u00e1rbores, atrap\u00e1ndoos coa s\u00faa lingua longa e pega\u00f1enta.. No inverno, perante a escaseza de insectos comen froitos secos, bagas e sementes. Despois de arrincar das \u00e1rbores pinas e outros froitos de casca dura l\u00e9vanos a un burato axeitado nunha pola que utilizan para suxeitalos e abrilos. Estes mesmas \"ingres\" util\u00edzanas para rompela casca dura de escaravellos grandes.\nOcasionalmente tradean caixas de facer ni\u00f1os e comen os ovos ou as cr\u00edas doutros paxaros.\nSons e chamadas.\nO son que mellor permite localizar \u00f3s petos e o que fan cando furan na madeira co seu bico, mentres procuran alimento. Unha serie r\u00e1pida, duns dous segundos de duraci\u00f3n, de entre 10 e 15 golpes serve tam\u00e9n para atraer a atenci\u00f3n das femias. Estas series poden escoitarse xa durante o inverno. Os machos comezan o seu repique axi\u00f1a que te\u00f1en acabado o furado para face-lo ni\u00f1o, e aproveitan calquera corpo que lles faga de caixa de resonancia, coma troncos ou polas ocos, para amplificalo. O bater do bico do macho contra a madeira que, o longo do ano, est\u00e1 composto de series de entre 10 e 20 golpes, faise durante a \u00e9poca de aparellamento m\u00e1is frecuente e componse de series m\u00e1is longas.. Tam\u00e9n se deixan escoitar as femias, para se facer notar cando se atopan no territorio dun macho. As cerimonias de cortexo serven, coma noutras especies de animais solitarios para evitar agresi\u00f3ns, a\u00ednda que nela se incl\u00faen xestos de ameaza como amosar o peteiro aberto e ourizar as plumas.\nA chamada do peto real e un \"kick\" ou \"kiks\".\u00e1spero que poden repetir ata 120 veces por minuto para marca-lo seu territorio.\nReproduci\u00f3n.\nComa t\u00f3dolos petos fan os ni\u00f1os en furados que constr\u00fae el mesmo. Para facelos prefire \u00e1rbores de madeira branda e \u00e1rbores vellas e podres. Comeza varios buratos antes de acabar o definitivo. Po\u00f1en entre 4 e 7 ovos brancos que chocan entre 11 e 13 d\u00edas. Os polos son alimentados 3 ou catro semanas. Na segunda fase da cr\u00eda os ni\u00f1os son doados de localizar polos ch\u00edos continuos dos pitos pedindo alimento."}
{"id": "52849", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52849", "title": "Elanus caeruleus", "text": ""}
{"id": "52850", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52850", "title": "Dendrocopos major", "text": ""}
{"id": "52851", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52851", "title": "San Xo\u00e1n", "text": "O nome de san Xo\u00e1n pode referirse a o mes de xu\u00f1o e a:\nToponimia.\nPor influencia do cristianismo existen diversos top\u00f3nimos San Xo\u00e1n:"}
{"id": "52852", "revid": "72012", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52852", "title": "Florbela Espanca", "text": "Florbela Espanca, bautizada co nome Flor Bela de Alma da Concei\u00e7\u00e3o nada en Vila Vi\u00e7osa o 8 de decembro de 1894 e finada en Matosinhos o 8 de decembro de 1930, foi unha poetisa portuguesa.\nTraxectoria.\nPrecursora do movemento feminista en Portugal, tivo unha vida tumultuosa, inqueda, transformando os seus sufrimentos \u00edntimos en poes\u00eda da m\u00e1is alta calidade, cargada de erotizaci\u00f3n e feminidade.\nFilla de Ant\u00f3nia da Concei\u00e7\u00e3o Lobo, empregada de Jo\u00e3o Maria Espanca, que non a reco\u00f1eceu como filla. Por\u00e9n, coa morte de Ant\u00f3nia en 1908, Jo\u00e3o e a s\u00faa muller, Maria Espanca, criaron a meni\u00f1a. O pai s\u00f3 reco\u00f1ecer\u00eda a paternidade moitos anos despois da morte de Florbela.\nEn 1903, Florbela Espanca escribiu a primeira poes\u00eda da que temos co\u00f1ecemento, \"A Vida e a Morte\". Casou no d\u00eda do seu aniversario, en 1913, con Alberto Moutinho. Conclu\u00edu un curso de Letras en 1917 e inscribiuse posteriormente para cursar Dereito, sendo a primeira muller en asistir a este curso na Universidade de Lisboa.\nSufriu un aborto involuntario en 1919, ano no que publicou o \"Livro de M\u00e1goas\". \u00c9 nesa \u00e9poca cando Florbela comeza a presentar s\u00edntomas m\u00e1is graves de desequilibrio mental. En 1921 separouse de Alberto Moutinho, tendo que sufrir o prexu\u00edzo social que iso comportaba. No ano seguinte casou por segunda vez con Ant\u00f3nio Guimar\u00e3es.\nO \"Livro de Soror Saudade\" \u00e9 publicado en 1923. Florbela sufriu un novo aborto, e o seu marido pediu o divorcio. En 1925 casou por terceira vez, desta vez co m\u00e9dico M\u00e1rio Pereira Lage. A morte do irm\u00e1n, Apeles, nun accidente de avi\u00f3n, af\u00e9ctaa gravemente e insp\u00edraa para escribir \"As M\u00e1scaras do Destino\".\nTentou o suicidio por d\u00faas veces en outubro e novembro de 1930, na v\u00e9spera da publicaci\u00f3n da s\u00faa mellor obra, \"Charneca em Flor\". Tras diagnostic\u00e1rselle un edema pulmonar, suic\u00eddase no d\u00eda do seu aniversario, o 8 de decembro de 1930. \"Charneca em Flor\" ser\u00eda publicado en xaneiro de 1931.\nFlorbela Espanca por outros poetas.\nFlorbela Espanca causou grande impresi\u00f3n entre os seus pares e entre literatos e p\u00fablico do seu tempo e de tempos posteriores. Al\u00e9n da influencia que os seus versos tiveron nos versos de tantos outros poetas, son co\u00f1ecidas tam\u00e9n algunhas homenaxes prestadas por outros eminentes poetas \u00e1 persoa humana e l\u00edrica da poetisa. Manuel Dias da Fonseca, no seu \"Para um poema a Florbela\" de 1941, cantaba \"(...)\"E Florbela, de negro,/ esguia como quem era,/ seus longos bra\u00e7os abria/ esbanjando bra\u00e7ados cheios/ da grande vida que tinha!\"\". Tam\u00e9n Fernando Pessoa, nun poema dactilografado e non datado, de nome \"\u00c0 mem\u00f3ria de Florbela Espanca\", descr\u00edbea como \"alma sonhadora/ Irm\u00e3 g\u00eamea da minha!\".\nObra.\nAutora de poemas, artigos na prensa, traduci\u00f3ns, ep\u00edstolas e un diario, Florbela Espanca antes que nada foi poetisa. \u00c9 \u00e1 s\u00faa poes\u00eda, case sempre en forma de soneto, \u00e1 que ela debe a fama e o reco\u00f1ecemento. A tem\u00e1tica abordada \u00e9 principalmente amorosa. O que m\u00e1is lle preocupa \u00e1 autora \u00e9 o amor e os ingredientes que romanticamente lle son inherentes: soidade, tristeza, saudade, seduci\u00f3n, desexo e morte. A s\u00faa obra abrangue tam\u00e9n poemas de sentido patri\u00f3tico, mesmo alg\u00fans en que \u00e9 visible o seu patriotismo local: o soneto \u201cNo meu Alentejo\u201d \u00e9 unha glorificaci\u00f3n da terra natal da autora.\nSoamente d\u00faas antolox\u00edas, \"Livro de M\u00e1goas\" (1919) e \"Livro de S\u00f3ror Saudade\" (1923), foron publicadas en vida da poetisa. Outras, \"Charneca em Flor\" (1931), \"Juven\u00edlia\" (1931) e \"Reliquiae\" (1934) sa\u00edron s\u00f3 tras o seu pasamento. Toda a obra po\u00e9tica de Florbela foi reunida por Guido Battelli nun volume chamado \"Sonetos Completos\", publicado por vez primeira en 1934. En 1978 xa sa\u00edran 23 edici\u00f3ns do libro. As pezas anteriores \u00e1s primeias publicaci\u00f3ns da poetisa foran reconstitu\u00eddas por M\u00e1ria L\u00facia Dal Farra, que en 1994 editou o texto de \"Trocando Olhares\".\nA prosa de Florbela espr\u00e9mese a trav\u00e9s do conto (onde domina a figura do irm\u00e1n da poetisa), dun diario, que antecede \u00e1 s\u00faa morte, e en cartas varias. Algunhas pezas da s\u00faa correspondencia son de natureza familiar, outras tratan de cuesti\u00f3ns relacionadas coa s\u00faa produci\u00f3n literaria, sexa nun sentido interrogativo en canto \u00e1 s\u00faa qualidade, sexa sobre aspectos m\u00e1is pr\u00e1cticos como a s\u00faa publicaci\u00f3n. Nas diferentes manifestaci\u00f3ns epistolares sobresaen cualidades que non sempre est\u00e1n presentes na restante produci\u00f3n en prosa - naturalidade e simplicidade.\nAnt\u00f3nio Jos\u00e9 Saraiva e \u00d3scar Lopes na s\u00faa \"Hist\u00f3ria da Literatura Portuguesa\" describen a Florbela Espanca como sonetista de \u201claivos anterianos\u201d(en referencia a Antero de Quental) e semellante a Ant\u00f3nio Nobre. Admiten que foi \"uma das mais not\u00e1veis personalidades l\u00edricas isoladas, pela intensidade de um emotivo erotismo feminino, sem precedentes entre n\u00f3s Portugal, com tonalidades ora ego\u00edstas ora de uma sublimada abnega\u00e7\u00e3o que ainda lembra S\u00f3ror Mariana, ora de uma expans\u00e3o de amor intenso e inst\u00e1vel[\u2026]\".\nA obra da Florbela \"precede de longe e estimula um mais recente movimento de emancipa\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria da mulher, espremendo nos seus acentos mais pat\u00e9ticos a imensa frustra\u00e7\u00e3o feminina das [\u2026] opressivas tradi\u00e7\u00f5es patriarcais.\u201d \nRolando Galv\u00e3o, autor dun artigo sobre Florbela Espanca publicado na p\u00e1xina electr\u00f3nica \"Vidas Lus\u00f3fonas\", caracteriza as\u00ed a obra florbeliana:\nO autor do artigo lembra tam\u00e9n a correspondencia da poetisa co irm\u00e1n, Apeles, e cunha amiga pr\u00f3xima, que apenas viu en retrato. Repara en que os excesos verbais da escritora son provocados pola s\u00faa falta de moderaci\u00f3n \u00e1 hora de espremer unha paix\u00f3n. A s\u00faa exaltaci\u00f3n do amor fraternal \u00e9 considerada f\u00f3ra do com\u00fan. Galv\u00e3o repara en que eses l\u00edmites alongados na expresi\u00f3n do amor, da amizade e das afecci\u00f3ns, son na obra florbeliana unha constante."}
{"id": "52853", "revid": "6939", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52853", "title": "Arisaig", "text": "Arisaig (Arasaig en ga\u00e9lico escoc\u00e9s) \u00e9 unha pequena vili\u00f1a escocesa, na costa occidental da Terra Alta.\nPertencente ao concello de Lochaber, \u00e9 unha pequena vila de car\u00e1cter tur\u00edstico, con 253 habitantes (2000) e situada no cami\u00f1o de d\u00faas importantes rotas de visitantes: a estrada das Illas (A830) e o tren, que unen Fort William con Mallaig. Ten unhas pequenas praias e li\u00f1as de ferri que levan \u00e1s illas de Eigg, Muck e R\u00f9m. Tam\u00e9n \u00e9 importante a pesca.\nEmigrantes de Arisaig fundaron outra cidade de nome Arisaig no Canad\u00e1."}
{"id": "52857", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52857", "title": "Max\u00edn Picallo", "text": "Max\u00edn Xulio Picallo Dur\u00e1n, nado en San Ildefonso (Tro\u00e1ns, Cuntis) en 1940, \u00e9 un escultor galego.\nTraxectoria.\nXa de neno era habelencioso coa talla de madeira. Para ampliar a s\u00faa vocaci\u00f3n, marchou a Santiago de Compostela a estudar na Escola de Artes e Oficios, onde foi alumno de Francisco Asorey.\nObra.\nEntre outra.\nE tam\u00e9n en Porto Rico, Arxentina, Brasil, Su\u00edza, Canad\u00e1 etc."}
{"id": "52865", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52865", "title": "Nora de Falkirk", "text": "A nora de Falkirk (en ingl\u00e9s \"Falkirk Wheel\") \u00e9 unha obra de enxe\u00f1er\u00eda que permite conectar a canle do Forth e do Clyde coa canle da Uni\u00f3n, nas proximidades da cidade de Falkirk, en Escocia.\nDatos xerais.\nA nora, de espectacular aspecto, forma parte dun recente proxecto para recuperar as d\u00faas principais canles da Escocia central agora que o seu uso industrial pasou completamente \u00e1 historia. O obxectivo era facer comunic\u00e1bel por v\u00eda fluvial o pa\u00eds de leste ao oeste, pero para iso era necesario salvar os 24 metros (115 p\u00e9s) de altura que existen entre os cursos das d\u00faas canles, a do Forth e o Clyde e a da Uni\u00f3n.\nO seu funcionamento bas\u00e9ase nun sinxelo sistema de enchido e baleirado de dous canxir\u00f3ns, situados verticalmente un enriba do outro, e con capacidade para 600 toneladas de auga. A nora, de 35 metros de di\u00e1metro, permite desprazar verticalmente 4 barcos de 20 metros de eslora nun tempo que anda sobre os 4 minutos. Est\u00e1 constru\u00edda en aceiro e formig\u00f3n, e consome en facer unha viraxe completa 22.500 watts, o equivalente \"ao que gastan oito torradoras\".\nHistoria.\nDende a construci\u00f3n das d\u00faas canles, importantes v\u00edas para o tr\u00e1fico de mercador\u00eda e o desenvolvemento industrial de Escocia, os navegantes que quer\u00edan cruzar dun ao outro ti\u00f1an que seguir un complexo sistema de once comportas horizontais que levaba un d\u00eda enteiro percorrer. Cando no s\u00e9culo XX a importancia econ\u00f3mica das canles deveceu, as instalaci\u00f3ns quedaron en desuso, e en 1933 todo o sistema de comportas quedou cuberto de auga, inutiliz\u00e1ndoo.\nA nora actual contru\u00eduna entre 2001 e 2002 a empresa Butterley Engineering, de Ripley (Inglaterra), cun custo total de 84,5 mill\u00f3ns de libras, dos que un terzo foi achegado pola lotar\u00eda brit\u00e1nica. A nora de Falkirk inaugurouna a ra\u00ed\u00f1a Isabel II o 24 de maio de 2002, co gallo dos seus cincuenta anos no trono.\nCaracter\u00edsticas.\nA nora, que ten un di\u00e1metro total de 35 metros, consiste en dous brazos opostos que se estenden uns 15 metros a ambos lados dun eixo central. A s\u00faa forma \u00e9 de inspiraci\u00f3n c\u00e9ltica. En cada un deses brazos vai enganchado un tanque ou canxir\u00f3n de gran capacidade, que ao tempo de virar no sentido da nora tam\u00e9n vira sobre o eixo do brazo, de xeito que mant\u00e9n sempre a horizontalidade. Os canxir\u00f3s desprazan sempre 600 toneladas de masa, for con auga ou con auga e mais o barco que se queira transportar (vid. principio de Arquimedes)."}
{"id": "52870", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52870", "title": "M\u00e1laga", "text": "M\u00e1laga \u00e9 unha cidade de Espa\u00f1a, capital da provincia de M\u00e1laga, en Andaluc\u00eda. Est\u00e1 situada no extremo oeste do mar Mediterr\u00e1neo e no sur da pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, a pouco m\u00e1is de 100\u00a0km ao leste do estreito de Xibraltar.\nLocalizaci\u00f3n e caracter\u00edsticas.\nCos seus 560.631 habitantes en 2006, a cidade de M\u00e1laga \u00e9 a sexta en poboaci\u00f3n de toda Espa\u00f1a. A s\u00faa \u00e1rea metropolitana ten 1.099.004 hab., sendo a quinta m\u00e1is populosa do estado. Demograficamente \u00e9 a zona urbana m\u00e1is densamente poboada (ademais de ser a capital) do conxunto de localidades que se localizan ao longo de 180\u00a0km da costa mediterr\u00e1nea, co\u00f1ecidos como a Costa do Sol. M\u00e1laga \u00e9 candidata a \u00abCidade Europea da Cultura\u00bb para o ano 2016.\nA cidade de M\u00e1laga enc\u00f3ntrase rodeada de sistemas monta\u00f1osos (Montes de M\u00e1laga). Dous r\u00edos, o Guadalmedina e o Guadalhorce, pasan pola urbe, desembocando no Mediterr\u00e1neo.\nHistoria.\nA cidade foi fundada por fenicios, procedentes de Tiro, co nome de Malaka, entre os s\u00e9culos VIII e VI a.C. O nome parece que significou \"porto de refuxio\", segundo Nieto Ballester.\nCerca de seis s\u00e9culos despois, os romanos ocuparon a cidade, xunto co resto de Hispania. \nNo s\u00e9culo VIII, ser\u00eda ocupada polos musulm\u00e1ns, que converteron a cidade nun importante centro comercial. M\u00e1laga pertenceu primeiro ao Califato de C\u00f3rdoba. Mais logo da ca\u00edda da dinast\u00eda Omeia (Umayyad), foi capital do seu propio reino, entre 1026 e 1238, ata que pasou a depender do reino de Granada. Durante o per\u00edodo isl\u00e1mico, foi denominada M\u0101laqah (en \u00e1rabe \u0645\u0627\u0644\u0642\u0629). \nM\u00e1laga pasou a dominio cristi\u00e1n en 1487, durante a guerra contra Granada emprendida polos Reis Cat\u00f3licos.\nDurante a sublevaci\u00f3n militar contra a II\u00aa Rep\u00fablica, M\u00e1laga foi ocupada por tropas italianas e, logo, sufrir\u00eda unha forte represi\u00f3n. O boom tur\u00edstico dos anos 1960, axudou ao impulso econ\u00f3mico da cidade e as \u00e1reas pr\u00f3ximas da Costa do Sol.\nEconom\u00eda.\nCidade comercial, ten ademais no turismo unha das s\u00faas principais fontes de ingresos, fomentado polo importante aeroporto, ademais da crecente importancia do turismo de buques de cruceiro. O porto de M\u00e1laga est\u00e1 nun proceso de gran transformaci\u00f3n para se converter en porto base de cruceiros, as\u00ed como nun importante nodo de tr\u00e1fico de contedores.\nTam\u00e9n hai que destacar o pulo da cidade en industrias de novas tecnolox\u00edas, localizadas principalmente no Parque Tecnol\u00f3xico de Andaluc\u00eda, as\u00ed como no sector da construci\u00f3n. A cidade \u00e9 sede da Asociaci\u00f3n Internacional de Parques Tecnol\u00f3xicos IASP, do proxecto M\u00e1laga Valley e27 e da principal entidade bancaria de Andaluc\u00eda, a Caixa de Aforros Unicaja; as\u00ed como das empresas malague\u00f1as de moda infantil \"Mayoral\" e \"Charanga\", da construtora Sando, do l\u00edder europeo en placas solares Isofot\u00f3n ou a fabricante de tel\u00e9fonos m\u00f3beis Vitelcom e outras multinacionais como Fujitsu Espa\u00f1a, Epcos (Siemens) ou as cervexas San Miguel.\nTurismo e sitios de interese.\nTras o devir hist\u00f3rico de varias civilizaci\u00f3ns, a cidade conta co Teatro Romano, constru\u00eddo no s\u00e9culo I d.C. As\u00ed como o castelo de Gibralfaro de base fenicia, constru\u00eddo polo rei Yusuf I na \u00e9poca \u00e1rabe, e a Alcazaba, belo palacio-fortaleza, da mesma \u00e9poca.\nLogo da conquista cristi\u00e1 da cidade, edificouse a Catedral de M\u00e1laga ou Catedral da Encarnaci\u00f3n, que ten como caracter\u00edstica m\u00e1is co\u00f1ecida a de estar inacabada. A falla dunha das s\u00faas torres fai que os malacitanos a alcu\u00f1en, cari\u00f1osamente, como \"La Manquita\".\nDo s\u00e9culo XIX \u00e9 o monumento a Jos\u00e9 Mar\u00eda Torrijos, liberal espa\u00f1ol, que foi executado na cidade xunto a seus compa\u00f1eiros, descansando os seus restos so o grande obelisco, erguido, na s\u00faa honra, na c\u00e9ntrica Praza da Merc\u00e9.\nA cidade \u00e9 tam\u00e9n co\u00f1ecida por ser o lugar de nacemento do famoso pintor Pablo Ruiz Picasso, contando cun dos tres museos de maior importancia no mundo sobre o artista, as\u00ed como a s\u00faa casa natal, sita tam\u00e9n na Praza da Merc\u00e9, onde se conservan obxectos da infancia do artista m\u00e1is c\u00e9lebre do s\u00e9culo XX. O Museo Picasso de M\u00e1laga e mais o Centro de Arte Contempor\u00e1neo, CAC M\u00e1laga, reciben unha grande afluencia de visitantes. Esta oferta cultural levou a que M\u00e1laga optase por solicitar a candidatura de Capital Europea da Cultura para o ano 2016.\nAdemais, os picos de afluencia tur\u00edstica prod\u00facense en Semana Santa e durante a Feira de M\u00e1laga, no mes de agosto, mes no que acrecentan a visitas dada a calidade das praias malague\u00f1as.\nFestas.\nA destacar:\nClima.\nO clima de M\u00e1laga \u00e9 mediterr\u00e1neo subtropical h\u00famido. A temperatura media anual \u00e9 de 18\u00a0\u00b0C, sendo a m\u00e1xima media de 25.4\u00a0\u00b0C en agosto e a m\u00ednima media de 11.9\u00a0\u00b0C en xaneiro. A suavidade domina o clima invernal, sendo moi excepcionais as xeadas, mentres os ver\u00e1ns son calorosos, normalmente h\u00famidos excepto cando sopra o \"terral\", un vento seco do interior, que eleva as temperaturas. Nestas situaci\u00f3ns M\u00e1laga ten superado os 44\u00a0\u00b0C (1978 e 1994).\nA humidade media \u00e9 de 66 %, con 43 d\u00edas de chuvia anuais, concentrados nos meses m\u00e1is fr\u00edos, de feito entre os meses de novembro e xaneiro cai o 50% da precipitaci\u00f3n media anual, que \u00e9 de 524\u00a0mm. A irregularidade das chuvias evid\u00e9nciase en episodios torrenciais de grande virulencia, sendo o r\u00e9cord de M\u00e1laga os 313\u00a0mm rexistrados no observatorio do aeroporto o 27 de setembro de 1957, e a chea do 14 de novembro de 1989.\nAnualmente hai 2.815 h de sol.\nCon todo os valores referidos ao aeroporto, sito a 10\u00a0km de distancia da cidade, son s\u00f3 indicativos, pois a propia M\u00e1laga ten un clima algo diferente.\nDistritos.\nA cidade de M\u00e1laga est\u00e1 organizada en once distritos."}
{"id": "52872", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52872", "title": "Redes de Bravais", "text": "En xeometr\u00eda e cristalograf\u00eda as redes de Bravais son unha disposici\u00f3n infinita de puntos discretos cuxa estrutura \u00e9 invariante baixo translaci\u00f3ns."}
{"id": "52873", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52873", "title": "Abetouro com\u00fan", "text": "O abetouro com\u00fan (\"Botaurus stellaris\") e unha ave da familia das garzas (Ardeidae).\nDescrici\u00f3n.\nUnha miga meirande ca un galo dom\u00e9stico: ata 76\u00a0cm de lonxitude e 1,35\u00a0kg de peso. A envergadura das \u00e1s chega \u00f3s 130\u00a0cm. Ten aspecto gordecho, co pescozo gordo e patas curtas. O peteiro, relativamente curto, \u00e9 forte e de cor amarela agrisada. A plumaxe est\u00e1 finamente listada de negro, casta\u00f1o e branco.\nA plumaxe casta\u00f1a e manchada s\u00e9rvelle para mimetizarse moi ben nos canavais. Cando sente a proximidade dun intruso, fica quieto co bico apuntando cara a arriba e m\u00f3vese coma unha planta abaneada polo vento. Nesta posici\u00f3n pode aguantar ata que o intruso est\u00e1 moi preto.\nA chamada de cortexo dos machos, que recorda o abracar dun touro, pode escoitarse a quil\u00f3metros de distancia\nDistribuci\u00f3n.\nCr\u00eda dende Portugal ata Xap\u00f3n e \u00e1 illa de Sakhalin. No sur vive dende o noroeste de \u00c1frica ata Ir\u00e1n, Afganist\u00e1n e ata a pen\u00ednsula de Corea.\nNo continente europeo ani\u00f1a na Europa meridional e central. Na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica ani\u00f1a no centro e no sur, en Galiza actualmente pode considerarse como moi raro.\nH\u00e1bitat.\nVive en zonas acu\u00e1ticas coma lagos, pantanos e estanques. Precisa vexetaci\u00f3n con zonas de canavais e xunqueiras mestas, polas que se despraza axilmente, nas que fai o ni\u00f1o e onde atopa abeiro. Para alimentarse precisa zonas de vexetaci\u00f3n baixa \u00e1 beira da auga ou augas abertas\nReproduci\u00f3n.\nOs machos son pol\u00edgamos e non se ocupan de chocar ou alimentar \u00f3s polos. S\u00e1bese de machos que se aparellan con ata sete femias reprodutoras. A \u00e9poca de face-lo ni\u00f1o var\u00eda mesmo entre as aves que viven na mesma \u00e1rea. Constr\u00faeno en zonas de mato espeso, con canas e xuncos, e c\u00f3breno con follas e herba seca. O di\u00e1metro \u00e9 duns 50\u00a0cm e a altura duns 30. Po\u00f1en entre 3 e 7 ovos, nun per\u00edodo de entre 2 e 3 d\u00edas entre a primeira e a \u00faltima posta. A femia comeza a chocar en po\u00f1endo o primeiro. Incuban \u00e1mbolos dous membros da parella, a\u00ednda que o macho o fai en poucas ocasi\u00f3ns. Os pitos rompen a casca despois de 25 ou 26 d\u00edas de incubaci\u00f3n, e comezan a sa\u00edr do ni\u00f1o d\u00faas ou tres semanas despois, a\u00ednda que ata que te\u00f1en m\u00e1is de dous meses non poden voar, momento no que a familia se separa.\nStatus.\nA s\u00faa poboaci\u00f3n est\u00e1 en forte regresi\u00f3n en Europa a causa da desaparici\u00f3n das zonas h\u00famidas. A drenaxe de moitas zonas de nidificaci\u00f3n e a falta de vexetaci\u00f3n palustre ameazan a s\u00faa supervivencia. A isto hai que sumarlle as molestias que lles causan as actividades l\u00fadicas que te\u00f1en lugar nas s\u00faas \u00e1reas de cr\u00eda (foxen deseguida das zonas frecuentadas) e, nalgunhas zonas, a caza. Entre 1970 e 1990 a poboaci\u00f3n europea reduciuse nun 20%."}
{"id": "52876", "revid": "114", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52876", "title": "Pen drive", "text": ""}
{"id": "52884", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52884", "title": "Catedral de M\u00e1laga", "text": "A Catedral da Encarnaci\u00f3n de M\u00e1laga \u00e9 unha das xoias renacentistas m\u00e1is valiosas de Espa\u00f1a. Est\u00e1 dentro dos l\u00edmites que marcaba a desaparecida muralla \u00e1rabe, formando un gran conxunto arquitect\u00f3nico xunto coa inmediata Alcazaba e mais o Castelo de Gibralfaro. Foi constru\u00edda entre 1528 e 1782, seguendo trazas de Diego de Silo\u00e9.\nCaracter\u00edsticas.\nO interior \u00e9 de estilo barroco. A bas\u00edlica, de planta rectangular, est\u00e1 composta por tres naves, sendo a central de maior anchura que as laterais, mais son todas iguais en altura. O cadeirado do coro, obra de Pedro de Mena, \u00e9 unha vistosa obra de arte.\nA fachada, polo contrario, \u00e9 de estilo renacentista e est\u00e1 dividida en d\u00faas alturas. Na de abaixo hai tres arcos e dentro destes, portas separadas por columnas de m\u00e1rmore. Sobre as portas hai uns medall\u00f3ns. Os das portas laterais representan os padroeiros de M\u00e1laga, San Ciriaco e Santa Paula, meentras o central representa unha escena b\u00edblica.\nA torre norte \u00e9rguese at\u00e9 os 84 metros de altura, sendo a segunda catedral m\u00e1is alta de Andaluc\u00eda, s\u00f3 superada pola de Sevilla. A torre sur est\u00e1 sen rematar, porque o di\u00f1eiro se utilizara para axudar en Am\u00e9rica; de a\u00ed o sobrenome da Catedral: \"La Manquita\". Actualmente isto \u00e9 motivo de pol\u00e9mica, xa que hai quen opina que debe ser terminada tal e como se proxectaba nos planos orixinais, mentres outros opinan que debe deixarse como est\u00e1."}
{"id": "52903", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52903", "title": "Groove Coverage", "text": "Groove Coverage \u00e9 un grupo alem\u00e1n de m\u00fasica Euro-trance. No proxecto Groove Coverage participan Axel Konrad, DJ Novus, Mell (cantante principal), e Verena (cantante ocasional). O grupo tivo grandes \u00e9xitos en todo o mundo, especialmente en Alema\u00f1a, e nos EE.UU tivo un grande \u00e9xito na radio o single Poison.\nGroove Coverage publicou oficialmente 3 \u00e1lbums en Alema\u00f1a, \"Covergirl\" (2002), \"7 Years and 50 Days\" (2004) e \"21st Century\" (2006).\nDiscograf\u00eda.\nRemixes.\n2001\n2002\n2003\n2004\n2005"}
{"id": "52905", "revid": "1410", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52905", "title": "Libro de los juegos", "text": "O Libro de los juegos ou Libro de axedrez, dados e tablas \u00e9 un manuscrito encargado por Afonso X o Sabio e completado en 1283 en Sevilla.\nO manuscrito consta de 98 follas de pergameo, encadernado en pel de ovella, e escritas por ambas as caras, con 150 miniaturas a cor. O \u00fanico orixinal co\u00f1ecido at\u00f3pase na biblioteca do Mosteiro do Escorial, ten unhas dimensi\u00f3ns de 40\u00d728\u00a0cm. Unha copia de 1334 cons\u00e9rvase na biblioteca da Real Academia da Historia.\nTrata sobre xadrez (incl\u00fae os problemas de xadrez m\u00e1is antigos que se co\u00f1ecen en Europa), dados e t\u00e1boas. Basicamente \u00e9 un tratado con compilaci\u00f3ns de textos \u00e1rabes sobre diferentes xogos de mesa. Div\u00eddese en sete partes ou libros separados por follas en branco.\nLibro do xadrez.\nA primeira parte (do folio 1 ao 64) ded\u00edcase ao xadrez, considerado m\u00e1is nobre e de maior mestr\u00eda ca outros xogos, xa que non est\u00e1 rexido pola sorte, sen\u00f3n polo esforzo. Cont\u00e9n 103 problemas de xadrez tomados de fontes \u00e1rabes, ag\u00e1s 12 que son absolutamente novos, os problemas aparecen ordenados en forma decrecente segundo o n\u00famero de pezas que hai na posici\u00f3n.\nLibro dos dados.\nO Libro dos dados abrangue do folio 65 ao 71 e describe as regras de xogos medievais de dados: \"maiores\", \"triga\", \"aznar\", \"marlota\", \"par con as\", \"guirguiesca\"...\nLibro das t\u00e1boas.\nO Libro das t\u00e1boas abrangue do folio 72 ao 80 e describe quince variedades de xogos de t\u00e1boas, inclu\u00eddo o \"emperador\" coa s\u00faa variante o \"medioemperador\", inventadas ex profeso para o libro; outros xogos son: \"los doze canes\", \"doblet\", \"fallas\", \"el seys e dos e as\", \"laquet\" e \"todas tablas\" (o backgammon actual).\nLibro cuarto.\nAbrangue do folio 81 ao 86 e describe variedades do xadrez e t\u00e1boas xogadas con taboleiros grandes: \"el Grande Acedrex\" e \"xadrez decimal\".\nLibro quinto.\nDesde o folio 87 ao 90, describe unha modalidade de xadrez para catro xogadores, o \"acedrex de los quatro tiempos\" e outra de t\u00e1boas tam\u00e9n para catro xogadores, \"el mundo\".\nLibro do alquerque.\nDesde o folio 91 ao 93 describe diversos xogos denominados \"alquerque\", entre eles o co\u00f1ecid\u00edsimo \"alquerque de tres\", hoxe co\u00f1ecido por tres en raia.\nLibro s\u00e9timo.\nO \u00faltimo libro abrague do folio 94 ao 98 e describe variantes do xadrez e as t\u00e1boas relacionadas cos xogos astrol\u00f3xicos. Unha variante do xadrez descrita \u00e9 o xadrez astron\u00f3mico, xogado nun taboleiro de sete c\u00edrculos conc\u00e9ntricos, dividido radialmente en doce \u00e1reas, cada unha asociada cunha constelaci\u00f3n do zod\u00edaco."}
{"id": "52906", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52906", "title": "Libro dos xogos", "text": ""}
{"id": "52907", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52907", "title": "Libro do xadrez", "text": ""}
{"id": "52908", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52908", "title": "Libro de acedrex, dados e tablas", "text": ""}
{"id": "52909", "revid": "55340", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52909", "title": "Noiteboa", "text": "A Noiteboa \u00e9 a celebraci\u00f3n cristi\u00e1 do nacemento de Xes\u00fas. Cel\u00e9brase a noite do d\u00eda 24 de decembro, a v\u00e9spera do d\u00eda de Nadal (o d\u00eda 25 de decembro) onde se mesturan antigas tradici\u00f3ns pag\u00e1s indoeuropeas do solsticio de inverno.\nOs costumes var\u00edan duns pa\u00edses a outros, pero \u00e9 bastante com\u00fan reunirse para cear toda a familia, e facer agasallos sobre todo, nos pa\u00edses protestantes.\nO costume actual en Galiza \u00e9 unha cea familiar onde se comen mariscos, peixe (principalmente bacallau e pescada) e unha carne no forno (a\u00f1o, cap\u00f3n ou pavo), despois rem\u00e1tase con sobremesas, tradicionalmente figos secos, casta\u00f1as e noces, hoxe doces importados: turr\u00f3ns, mazap\u00e1ns, panettones e tortas varias coma o tronco de Nadal. C\u00e1ntanse panxoli\u00f1as acompa\u00f1adas dunha pandeireta e vieiras. Tradicionalmente acend\u00edase o tiz\u00f3n de Nadal e vi\u00f1a o Apalpador. Hoxe rep\u00e1rtense agasallos baixo a \u00e1rbore de Nadal seguindo as tradici\u00f3ns centroeuropeas de Pap\u00e1 Noel, que en parte substit\u00fae a tradici\u00f3n de Reis que, \u00e1 s\u00faa vez, substitu\u00edu ao Apalpador propio. A\u00ednda que non \u00e9 unha noite de troula, alg\u00fans mozos si saen hoxe en d\u00eda.\nNo eido relixioso, nas igrexas cel\u00e9brase \u00e1s 12 da noite a misa do galo, que debe o nome ao costume de levar un galo, costume documentado xa na Idade Media. Parece estar relacionado co canto do galo que anuncia o d\u00eda, simbolizando que nesa noite chega a luz que vence o pr\u00edncipe das tebras, \u00e9 dicir, o demo. Dentro da celebraci\u00f3n festiva desta data, incl\u00faense bromas entre os fieis que asisten \u00e1 misa, como cose-las saias de d\u00faas mulleres que senten xuntas ou botar tinta na p\u00eda da auga bendita.\nA Noiteboa tradicional galega.\nNa noite do 24 de decembro cel\u00e9brase o nacemento. Por tal motivo serve para reforzar a uni\u00f3n da familia, normalmente na casa paterna. Nesta unidade familiar incl\u00faense as \u00e1nimas dos familiares falecidos, que se cre que ve\u00f1en participar na cea. As\u00ed, na cea de Noiteboa era \ncostume servir un prato m\u00e1is na mesa para que os familiares mortos puidesen compartir coa familia esta celebraci\u00f3n, ou ben deix\u00e1base a mesa sen recoller para que comesen as \u00e1nimas dos ausentes, para os que tam\u00e9n se deixaba a lareira acesa. En Ver\u00edn deix\u00e1baselles cera e leite; Risco sinalaba que en Xinzo de Limia deb\u00eda quedar na casa o cabeza de familia para recibi-las \u00e1nimas. Deste xeito, os membros da familia no al\u00e9n pod\u00edan gozar de calor e comida na casa \u00e1 que pertenc\u00edan. Risco tam\u00e9n relaciona este acto de reservar un sitio e cubertos na mesa como s\u00edmbolo da pousada que se lle d\u00e1 \u00e1 Virxe, pousada que se lle negara en Bel\u00e9n.\nAta tempos recentes era d\u00eda de abstinencia, polo que non se serv\u00edan carnes. Isto explica o costume galego de cear bacallau con coliflor nesta ocasi\u00f3n; noutros lugares ce\u00e1base, ollomol ou polbo, verza ou grelos. Entre as sobremesas m\u00e1is t\u00edpicas p\u00f3dense cita-la sopa de am\u00e9ndoas (en Ver\u00edn) ou a compota de pera en vi\u00f1o tinto (Lugo).\nTaboada Chivite di que nalgures tam\u00e9n se lle daba \u00e1s vacas unha sobrecea na Noiteboa, coma se o gando tam\u00e9n fose da familia e tivese dereito a celebra-la festa. Outros costumes que cita son botar unha pr\u00e9sa de sal no pozo ou deixar en auga unhas flores de malva que se recolleran na noite de San Xo\u00e1n, coa crenza de que, a\u00ednda estando loxicamente murchas, aparecer\u00e1n \u00e1 ma\u00f1\u00e1 seguinte frescas e fragrantes, como acabadas de cortar .\nHai sitios, como Ver\u00edn, onde ao remata-la cea de Noiteboa, os rapaces saen a apedra-las \u00e1rbores froiteiras para que o ano entrante desen ben de froita. Adoit\u00e1base facer sobre todo coas \u00e1rbores \"aneiras\", que s\u00f3 dan froito cada dous anos. Era costume representar previamente unha falsa disputa entre o dono da \u00e1rbore, que teimaba en cortala, e outra persoa que a defend\u00eda, porfiando en que despois de apedrala dar\u00eda froito en abundancia .\nTiz\u00f3n de Nadal.\nNa Noiteboa limp\u00e1base coidadosamente o lar e acend\u00edase un gran tronco, denominado tiz\u00f3n de Nadal ou cepo de Nadal. O acto de varre-lo lar antes de prende-lo lume simbolizaba destru\u00ed-lo vello para dar paso \u00f3 novo. O \"tiz\u00f3n\" deb\u00eda permanecer aceso na lareira ata Aninovo; en troques, por terras de Becerre\u00e1 deb\u00eda durar todo o ano, d\u00e1ndolle lume t\u00f3dolos d\u00edas a\u00ednda que fose por pouco tempo. Logo deix\u00e1base apagar pero conserv\u00e1base durante o resto do ano para acendelo de novo durante as treboadas ou cando se ventaba unha desgraza na casa, como elemento protector do fogar. Xo\u00e1n Xos\u00e9 P\u00e9rez Labaca escribiu sobre un costume dos celtas que consist\u00eda en acender unha candea o d\u00eda do solsticio de inverno, que ti\u00f1a que arder durante medio d\u00eda seguido para traer boa sorte na casa. O tiz\u00f3n de Nadal \u00e9 rito co\u00f1ecido e usado en toda Europa, relacionado coa \u00e1rbore de Nadal. En Catalu\u00f1a v\u00e9n ser o que chaman 'ti\u00f3', no que baten os nenos da casa para que lles bote doces, que os pais lle meten dentro. A s\u00faa orixe rec\u00faa con seguranza deica os tempos mais vellos\"|Vicente Risco: \"Etnograf\u00eda: cultura espritual\", en \"Historia de Galiza\", dirixida por Ram\u00f3n Otero Pedrayo. Editorial N\u00f3s, Buenos Aires 1962 (Reed. Akal, Madrid 1979); vol. I, 255-777.}} Ademais de ser protector e de certo car\u00e1cter sagrado, as cinsas do \"tiz\u00f3n de Nadal\" parec\u00edan ser boas para cura-las febres. O culto ao lume est\u00e1 ben presente na cultura popular galega, coma na doutras latitudes. Poida ser que este \"tiz\u00f3n de Nadal\" sexa unha reliquia dese culto pag\u00e1n que terminou sendo prohibido, sen \u00e9xito, polas \"Sinodais\" de Mondo\u00f1edo no s\u00e9culo XVI por consideralo \"rito gent\u00edlico\" (Eladio Rodr\u00edguez, citando a Murgu\u00eda).\nAs tempas.\nNa Comarca do Condado ad\u00f3itase sa\u00edr \u00e1 eira cun cirio aceso para saber de onde v\u00e9n o vento, \u00e1s 12 da noite en punto. O lugar desde o que sopre o vento indicar\u00e1 como vai vir o tempo e as colleitas no ano pr\u00f3ximo. As\u00ed, o vento do sur indica ano h\u00famido, o nord\u00e9s avisa que vai ser ano seco, o vento do leste indica un ano de fame e o vento do oeste indica unha anada abondosa.\nO Apalpador.\nO equivalente galego do Pap\u00e1 Noel, semellante a outros xigantes ou carboeiros ib\u00e9ricos e europeos. Personaxe mitol\u00f3xico que, baixo diferentes denominaci\u00f3ns: Apalpador, Apalpa-Barrigas ou Pandigueiro, \u00e9 co\u00f1ecido en diversas comarcas do Pa\u00eds. Indica a tradici\u00f3n que se trata dun carboeiro que vive nos montes e nas devesas durante todo o ano e que baixa durante a noite do apalpadoiro, pola Noiteboa ou o d\u00eda 31 de decembro segundo a zona, para apalpar as barrigas dos meni\u00f1os e comprobar que comeran ben durante o ano. Se as atopa cheas, murmura \"as\u00ed estexas todo o ano\". Se non as atopa cheas non di nada, pero deixa en ambos casos unha presada de casta\u00f1as. Esta tradici\u00f3n comezou a ser recuperada e celebrada por toda a Galiza."}
{"id": "52911", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52911", "title": "Fernando II de Arag\u00f3n e V de Castela", "text": "Fernando \"o Cat\u00f3lico\", V de Castela, II de Arag\u00f3n, Valencia e Barcelona, III de Sicilia e I de Navarra, nado en Sos del Rey Cat\u00f3lico (Zaragoza) o 10 de maio de 1452 e finado en Madrigalejo (C\u00e1ceres) o 22 de xaneiro de 1516, foi rei de Arag\u00f3n, Valencia, Mallorca, Sicilia (1468-1516), Castela (1474-1504), Sarde\u00f1a (1479-1516), de N\u00e1poles (1503-1516) e Navarra (1512-1515); rexente de Castela (1507-1516); Pr\u00edncipe de Xirona e Duque de Montblanc (1472-1478); Conde de Barcelona e de Ribagorza (1458-1469).\nOrixes familiares.\nEra fillo do rei Xo\u00e1n II de Arag\u00f3n e da s\u00faa segunda esposa, Xoana Enr\u00edquez, e polo tanto medio irm\u00e1n do infante Carlos de Viana. Foi reco\u00f1ecido como herdeiro no ano seguinte \u00e1 morte de Carlos, no 1461, sendo nomeado lugartenente de Catalu\u00f1a, chegando a gobernador xeneral en 1466.\nDurante a Guerra civil catal\u00e1 (1462-1472), na que participou de forma activa, familiarizouse coa administraci\u00f3n estatal a instancias de Xo\u00e1n II de Arag\u00f3n.\nSeu pai, cando ascende ao trono de Arag\u00f3n, en 1458, concedeulle o condado de Ribagorza, que permaneceu no seu poder at\u00e9 1469, ano no que Xo\u00e1n II llo concedeu ao seu fillo natural, Afonso de Arag\u00f3n, duque de Vilafermosa.\nGuerra civil castel\u00e1.\nEn 1468 foi nomeado rei de Sicilia por seu pai, ao morrer o seu curm\u00e1n, o infante Afonso de Castela (1468). Ao ser reco\u00f1ecida, como herdeira de Castela, a infanta Isabel de Castela, prima s\u00faa e media irm\u00e1 de Henrique IV de Castela, Xo\u00e1n II de Arag\u00f3n por\u00e1 en xogo toda a s\u00faa habilidade para lograr o matrimonio de Fernando coa princesa castel\u00e1. A uni\u00f3n ter\u00e1 lugar o 19 de outubro de 1469 en Valladolid.\nA morte de Henrique IV, en 1474, provocar\u00e1 unha Guerra civil nos reinos castel\u00e1ns, entre os partidarios de Isabel, media irm\u00e1 do falecido rei, e os de Xoana a Beltranexa, a s\u00faa filla. Fernando atinxiu os favores de parte da nobreza castel\u00e1, sendo proclamado correxente de Castela, cos mesmos dereitos que Isabel, grazas \u00e1 Concordia de Segovia (1475). Fernando participar\u00eda as\u00ed de xeito definitivo na direcci\u00f3n militar das tropas enfrontadas \u00e1s de \"Xoana a Beltranexa\", que contaba co apoio do seu prometido, o rei Afonso V de Portugal e unha parte da nobreza.\nEn 1479, polo Tratado de Alc\u00e1\u00e7ovas, Xoana renunciou ao trono en favor de Isabel, reclu\u00edndose nun convento en Co\u00edmbra. Nese mesmo ano, Fernando sucedeu ao seu pai como conde de Barcelona e rei de Arag\u00f3n. Este \u00e9 pois o ano no que se pode fixar a uni\u00f3n din\u00e1stica de ambas as d\u00faas coroas, que non administrativa.\nConquista do Reino de Granada.\nEn 1481 os Reis Cat\u00f3licos iniciaron a Conquista do Reino de Granada (1481-1492). Nas dificultades da guerra Fernando V deixou ver claramente os seus dotes diplom\u00e1ticos e militares. A guerra finalizou coa capitulaci\u00f3n de Granada o 2 de xaneiro de 1492.\nA Conquista de Granada, o \u00faltimo reduto musulm\u00e1n en Espa\u00f1a, outorgou aos Reis un prestixio que os axudou a consolidar a s\u00faa autoridade. Nos reinos da Coroa de Arag\u00f3n, Fernando II non modificou o sistema pol\u00edtico tradicional (que dificultaba a concentraci\u00f3n de poder nas mans do rei, obrig\u00e1ndoo a pactar a mi\u00fado coas Cortes). Con todo acabar\u00eda cos problemas das remensas (cat., remences), merc\u00e9 a abolici\u00f3n dos malos usos, a un tempo que consolida os contratos de enfiteuse, grazas \u00e1 Sentenza Arbitral de Guadalupe (1486).\nGoberno dos reinos hispanos.\nFernando colaborou activamente con Isabel no goberno dos reinos de Castela, encarg\u00e1ndose persoalmente da pol\u00edtica exterior, ao mesmo tempo en que reservou para si mesmo os asuntos relativos aos reinos da Coroa de Arag\u00f3n. De forma que ditou as primeiras medidas de ordenamento interno do reino, grazas a afirmar a figura do correxedor (1480); a creaci\u00f3n da Inquisici\u00f3n en 1481 e a reorganizaci\u00f3n da Facenda real.\nFernando introduciu en Castela instituci\u00f3ns aragonesas, como o Consulado de Mar, e os gremios, favorecendo as\u00ed o desenvolvemento econ\u00f3mico de Castela, sobre todo no comercio da la.\nNo aspecto relixioso, adoptou o programa da s\u00faa dona, que asentou as bases ideol\u00f3xicas do esp\u00edrito de cruzada e a uniformidade relixiosa. Promulg\u00e1ronse as\u00ed os Decretos de expulsi\u00f3n dos xudeus en 1492 e de conversi\u00f3n forzosa dos mouriscos granadinos en 1503, malia que estes ti\u00f1an garantidos os seus dereitos de liberdade de culto nos acordos fixados na Capitulaci\u00f3n de Granada.\nPol\u00edtica mediterr\u00e1nea.\nA partir de 1492 Fernando concentrou a s\u00faa actividade sobre da tradicional expansi\u00f3n aragonesa cara Oriente, principalmente en Italia e o Norte de \u00c1frica. Merc\u00e9 o Tratado de Barcelona de 1493 recuperou o Rosell\u00f3n e a Cerda\u00f1a, en mans francesas desde 1463.\nEn Italia, para oporse ao intento de Carlos VIII de Francia de se anexionar o Reino de N\u00e1poles, organizou a Liga Santa en 1495. As\u00ed, as campa\u00f1as militares dirixidas militarmente por Gonzalo Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, o Gran Capit\u00e1n, sumadas \u00e1 astucia do propio monarca, permitir\u00edan expulsar os anxevinos do Reino de N\u00e1poles en 1504 e incorporalo novamente \u00e1 coroa de Arag\u00f3n.\nNo Norte da \u00c1frica, mostrouse contrario \u00e1s ocupaci\u00f3ns en grande escala, restrinxindo as acci\u00f3ns \u00e1 ocupaci\u00f3n dalgunhas prazas litorais, como Or\u00e1n e Alxer.\nPol\u00edtica europea.\nNa s\u00faa loita en contra das pretensi\u00f3ns de dominio europeo por parte de Francia, Fernando mostrou un gran saber diplom\u00e1tico, pois a trav\u00e9s de ligaz\u00f3ns matrimoniais, atinxir\u00eda a integrar Castela en Europa. Casar\u00e1 os seus fillos con reis de Portugal, Austria, Borgo\u00f1a e m\u00e1is Inglaterra, illando Francia, fracasando esta en todos os intentos de intervenci\u00f3n en Italia.\nDescubrimento de Am\u00e9rica.\nMentres Cristovo Col\u00f3n iniciar\u00eda, en 1492, a expedici\u00f3n que o conducir\u00eda a descubrir o Novo Mundo, o continente americano, a\u00ednda que Col\u00f3n e os seus coet\u00e1neos coidaban que era o cami\u00f1o cara as Indias. Polo Tratado de Tordesillas de 1494, o mundo extraeuropeo era repartido entre as coroas de Portugal e Castela, a trav\u00e9s dunha li\u00f1a meridiana, que de norte a sur divid\u00eda o oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.\nConsecuencias do falecemento de Isabel de Castela.\nEn 1504, logo da morte de Isabel, Fernando foi nomeado rexente de Castela, mais pola oposici\u00f3n de parte da nobreza castel\u00e1, que era partidaria de Filipe o Fermoso, esposo da s\u00faa filla Xoana I de Castela, provocou que o Cat\u00f3lico renunciase ao poder en Castela (non \u00e1 s\u00faa Coroa de Arag\u00f3n) para evitar un enfrontamento armado.\nPola concordia de Villaf\u00e1fila, en 1506, Fernando II retirouse para os reinos aragoneses, sendo Xoana e Filipe proclamados reis de Castela e resto dos reinos occidentais.\nNovo matrimonio.\nFernando casou de novo en 1505 con Xermana de Foix, coa esperanza de que lle dese un herdeiro ao trono aragon\u00e9s. \u00c1 morte Filipe, e ante a incapacidade da s\u00faa filla para reinar, aceptou outra vez a rexencia castel\u00e1. Por\u00e9n, centrar\u00edase nas cuesti\u00f3ns aragonesas de Italia, formando parte da Liga de Cambrai contra Venecia en 1511, deixando o goberno de Castela nas mans do Cardeal Cisneros.\nNo seu testamento deixar\u00e1 todas as s\u00faas posesi\u00f3ns ao seu neto, fillo de Filipe e Xoana, Carlos de Gante, o futuro Carlos I e, at\u00e9 a vinda deste \u00e1 pen\u00ednsula, nomear\u00e1 o seu fillo natural, Afonso de Arag\u00f3n, rexente dos reinos da Coroa de Arag\u00f3n, e o Cardeal Cisneros, rexente de Castela.\nMorte.\nFernado morreu o 25 de xaneiro de 1516 en Madrigalejo, na actual provincia de C\u00e1ceres. Est\u00e1 sepultado na Catedral de Granada, ao lado da s\u00faa esposa, da s\u00faa filla Xoana e o marido desta, as\u00ed como dun dos seus netos, Miguel.\nNupcias e descendentes.\nDa s\u00faa amizade con Aldonza Roig d'Ivorra tivo un fillo:\nDo seu matrimonio coa ra\u00ed\u00f1a Isabel I de Castela en 1469 naceron 5 fillos:\nEn 1505 casou con Xermana de Foix, coa que tivo un fillo, que morreu ao nacer:"}
{"id": "52918", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52918", "title": "The Sex Pistols", "text": "The Sex Pistols foi unha emblem\u00e1tica e influente banda de punk rock activa durante a primeira onda do punk brit\u00e1nico. Durante a s\u00faa fugaz existencia, desde 1975 ata 1978 na que emitiron tan s\u00f3 catro sinxelos e un \u00e1lbum, converteuse na espi\u00f1a dorsal do x\u00e9nero en Inglaterra e a s\u00faa existencia motivou a formaci\u00f3n de centos doutros grupos. Os Pistols son considerados frecuentemente como os iniciadores do movemento punk no Reino Unido e os creadores da primeira fenda xeracional co rock and roll. A banda estivo formada por John Lydon (Johnny Rotten) na voz, Steve Jones na guitarra, Paul Cook na bater\u00eda e Glen Matlock no baixo (logo substitu\u00eddo por Sid Vicious).\nSex Pistols emerxeu como resposta \u00f3 rock progresivo dos anos 70, considerado por unha parte da xuventude inglesa como comercial e excesivamente elaborado. A banda viuse implicada en numerosas controversias durante a s\u00faa carreira, feito que fomentou a s\u00faa popularidade pero eclipsou a s\u00faa m\u00fasica. De feito, os seus concertos e xiras remataban con violentos disturbios e o seu sinxelo \"God Save the Queen\" de 1977 foi cualificado como un ataque \u00e1 Coroa e \u00f3 nacionalismo brit\u00e1nicos.\nRotten deixou o grupo en 1978 logo dunha desastrosa xira polos Estados Unidos. Os tres membros restantes continuaron brevemente con Edward Tudor-Pole e Ronnie Biggs como vocalistas pero separ\u00e1ronse en 1979. O grupo volveu a xuntarse en 1996 (xa sen o finado Sid Vicious) para a \"Filthy Lucre Tour\" (en galego \"xira da ganancia noxenta\") e reun\u00edronse novamente en 2002 e 2003. O 24 de febreiro de 2006 os Sex Pistols foron oficialmente inclu\u00eddos no Sal\u00f3n da Fama do Rock pero rexeitaron a invitaci\u00f3n \u00e1 cerimonia e insultaron o museo.\nHistoria.\nO inicio.\nO n\u00facleo inicial dos Sex Pistols xurdiu a partir da banda The Strands, formada en 1972 con Steve Jones como vocalista, Paul Cook na bater\u00eda e Wally Nightingale na guitarra. Durante 1973, os tres pasaban moito tempo en Kings Road, na zona de Chelsea, Londres. Un local que visitaban decote era a tenda de roupa \"Let It Rock\" (logo co\u00f1ecida como SEX), cuxos donos eran Malcom McLaren e Vivienne Westwood. Durante eses anos, o tr\u00edo actuaba con diversos nomes e tocaba un rock elemental moi influenciado polos New York Dolls. Pouco despois, Steve e Paul acudiron a McLaren para que lles recomendase un baixista, ante o cal Malcolm no dubidou en presentarlles o seu empregado Glenn Matlock. \u00d3 pouco tempo, estaban practicando Steve, Paul, Wally e Glenn. En varias oportunidades Steve e Paul ped\u00edronlle a Malcom que fixese \u00e1s veces de representante pero el insistiu en que xamais o far\u00eda mentres Wally Nightingale permanecese no grupo.\nEn 1975, McLaren abandonou Inglaterra e viaxou \u00f3s Estados Unidos, onde fixo o traballo de representante dos New York Dolls durante d\u00faas semanas antes de que estes se separasen. Durante a s\u00faa estad\u00eda no pa\u00eds viu a The Ramones en vivo pero o que m\u00e1is lle impactou foi Richard Hell (nese momento baixista e vocalista de Television), pola s\u00faa roupa esnaquizada e o pelo curto e revolto. McLaren atopou na s\u00faa imaxe ca\u00f3tica e desali\u00f1ada exactamente o que estivera buscando e suxeriulle a Richard que viaxase con el de volta a Inglaterra para formar unha banda al\u00ed, pero el non aceptou a s\u00faa oferta. \u00d3 separase os New York Dolls Malcom volveu a repetir unha oferta similar, esta vez \u00f3 guitarrista Sylvain Sylvain. Basicamente na conversa d\u00edxolle que \"co\u00f1ec\u00eda uns rapaces que rondaban pola s\u00faa tenda e estar\u00edan moi interesados en formar unha banda con el\". Unha vez m\u00e1is, a s\u00faa oferta foi rexeitada. McLaren volveu ent\u00f3n a Inglaterra levando consigo a guitarra de Sylvain (a famosa Gibson co debuxo dunha rapaza semin\u00faa) e cunha idea. \u00c1 s\u00faa volta aseguroulles a Paul, Steve e Glenn que ser\u00eda o seu representante se se desfac\u00edan dunha vez por todas de Wally, e as\u00ed o fixeron. O grupo trocou ent\u00f3n o seu nome a The Swankers.\nA chegada de Johnny Rotten.\nPouco despois, Malcom McLaren trocou o nome da s\u00faa tenda de roupa de \"Let it Rock\" a \"SEX\" e comezou a inclu\u00edr novos dese\u00f1os en parte baseados na imaxe de Richard Hell pero m\u00e1is a\u00ednda usando estilos revolucionarios e orixinais ideados pola s\u00faa esposa Vivienne, que inclu\u00edan o coiro e os accesorios sadomasoquistas \u00e1 s\u00faa colecci\u00f3n. Durante eses anos, John Lydon, que logo ser\u00eda co\u00f1ecido como Johnny Rotten, adoitaba roldar por Kings Road co seu amigo Sid Vicious, usando o pelo tinguido de verde e unha camiseta de Pink Floyd sobre a cal escribira as palabras \"I Hate\" (en galego \"eu odio\"). Crendo que a s\u00faa imaxe e a s\u00faa actitude eran as indicadas para a banda, McLaren, Jones e Cook acerc\u00e1ronse a Johnny e ofrec\u00e9ronlle ser vocalista do seu novo grupo. M\u00e1is tarde regresaron \u00e1 tenda SEX e ped\u00edronlle que cantase xunto \u00e1 jukebox e Johnny cantou a canci\u00f3n \"I'm Eighteen\" de Alice Cooper co estilo arrogante e psic\u00f3tico que sempre o caracterizou. Por\u00e9n, anos despois no documental \"Blood on the turntable\" da BBC, McLaren contou unha versi\u00f3n un pouco diferente. Segundo a s\u00faa versi\u00f3n foi Vivienne Westwood a que lle dixo que \"deb\u00eda conseguir aquel rapaz, John, que rondaba pola tenda\" e unha vez recrutado Johnny Rotten d\u00edxolle que se equivocara de persoa xa que ela se refer\u00eda \u00f3 outro John, o amigo de Rotten. Aqueloutro John \u00f3 que se refer\u00eda era John Simon Ritchie, mellor co\u00f1ecido como Sid Vicious. Segundo esta teor\u00eda Sid sempre estivo na mente de Vivienne para formar parte da banda e s\u00f3 foi esta confusi\u00f3n o que atrasou o feito de que se unise.\nPouco despois, a banda trocou o seu nome a Sex Pistols e comezaron a buscar outro guitarrista para que se sumase a Steve. Tal era a influencia dos New York Dolls neles que publicaron un aviso no fanzine \"Melody Maker\" que dic\u00eda \"B\u00fascase guitarrista non maior de 20 anos, que non se vexa peor que Johnny Thunders\". Non obstante, non conseguiron ning\u00fan guitarrista que os satisfixese e continuaron tocando como un cuarteto.\nEMI e a pol\u00e9mica.\nA fama dos Sex Pistols aumentou en 1976. Nun show m\u00edtico ante 42 persoas no Lesser Free Trade Hall en Manchester (Inglaterra) atop\u00e1banse entre o p\u00fablico futuros membros de Buzzcocks, Anthony H. Wilson (fundador de Factory Records, primeiro selo rave), Bernard Sumner, Ian Curtis e Peter Hook (formar\u00edan Joy Division), Adam Ant, Morrissey (formar\u00eda The Smiths), e Mick Hucknall (formar\u00eda Simply Red).\nEn outubro dese ano, a editora EMI contratounos por 40\u00a0000 libras, a cifra m\u00e1is alta pagada ata ent\u00f3n a un grupo desco\u00f1ecido. O primeiro sinxelo do grupo, \"Anarchy in the UK\", entrou nas listas de \u00e9xitos, pero o grupo foi expulsado da discogr\u00e1fica pola pol\u00e9mica creada tras facer declaraci\u00f3ns provocativas en linguaxe obscena durante o programa de televisi\u00f3n de Bill Grundy, o que finalmente aumentou a s\u00faa sona polo exceso de atenci\u00f3n dos xornais nunha sociedade doada de ofender.\nA&amp;M e \"God Save the Queen\".\nCun pago de 50\u00a0000 libras o grupo fichou por A&amp;M Records; asinaron o contrato nun estaribel instalado fronte a Buckingham Palace, xa que o seu novo tema se chamaba \"God Save the Queen\" (\"Deus salve \u00e1 ra\u00ed\u00f1a\"). Ante as protestas, posto que a canci\u00f3n inxuriaba a monarqu\u00eda brit\u00e1nica, foron despedidos e indemnizados outra vez.\nUn dato curioso \u00e9 que ese ano o posto n\u00famero 1 da clasificaci\u00f3n quedou baleiro, xa que ningunha radio quer\u00eda po\u00f1er o tema por medo \u00e1s protestas da xente. Ademais o disco non pod\u00eda ser editado por boicot e protestas dos fabricantes de discos que se negaban a tomar parte en \"semellante signo de decadencia da sociedade\".\nA chegada de Sid Vicious.\nGlen Matlock foi botado dos Sex Pistols e substitu\u00eddo por Sid Vicious, antigo amigo de Johnny Rotten, fan da banda e, con anterioridade, bater\u00eda de Siouxsie &amp; the Banshees e The Flowers of Romance.\nVirgin Records e a censura.\nXa era 1977 e a Virgin Records contratounos para lanzar definitivamente \"God Save the Queen\". Durante os seguintes meses o grupo foi noticia polos seus constantes altercados.\n\"Pretty Vacant\", o terceiro sinxelo, foi n\u00famero seis nas listas.\nO Anarchy Tour foi programado coa participaci\u00f3n de The Damned, The Clash e The Heartbreakers (con Johnny Thunders, ex-New York Dolls). Debido \u00e1s censuras e \u00f3 medo \u00e1 represi\u00f3n, case t\u00f3dolos clubs lles prohibiron tocar, realiz\u00e1ndose aproximadamente 6 concertos dos 30 programados orixinalmente.\nDurante a s\u00faa primeira xira europea, os Sex Pistols tiveron que troca-lo nome a mi\u00fado para evitar a violencia que se produc\u00eda \u00f3 seu paso (escolleron como nome The SPOTS, acr\u00f3nimo de Sex Pistols On Tour Secretly). Filmaci\u00f3ns en Su\u00edza desta xira p\u00f3dense ver no sitio web Youtube.\nOutra gran fonte de pol\u00e9mica foi que \u00f3 atoparse coa prohibici\u00f3n de tocar en chan brit\u00e1nico decidiran tocar na auga. O feito foi programado na semana do Jubilee da ra\u00ed\u00f1a, e os Pistols alugaron un bote e tocaron en vivo seguindo a festa polo r\u00edo T\u00e1mese.\n\"Never Mind the Bollocks\".\nA finais de 1977 apareceu \"Holidays in the sun\", que chegou \u00f3 n\u00famero oito, e o decisivo LP \"Never Mind the Bollocks, Here's the Sex Pistols\" (Imp\u00f3rtanos un coll\u00f3n, aqu\u00ed est\u00e1n os Sex Pistols). A pesar de que Sid Vicious chegou a tocar no disco, posteriores regravaci\u00f3ns por Steve Jones fan imposible distingui-lo que sexa que tocase Sid. O disco foi censurado e as autoridades obrigaron a tacha-la palabra \"bollocks\" (\"coll\u00f3ns\") da portada. Acci\u00f3ns legais foron emprendidas en contra dos Sex Pistols polo uso ofensivo desta palabra pero os Pistols sa\u00edron victoriosos. A pesar de todo, acadou o n\u00famero dous das listas.\nA xira polos Estados Unidos e a separaci\u00f3n.\nA continuaci\u00f3n iniciaron unha xira polos Estados Unidos, a\u00ednda que nunca tocaron no CBGB e especializ\u00e1ronse m\u00e1is ben en clubs de xente que puidese verse m\u00e1is ofendida polo seu contido. Esta xira desembocou na separaci\u00f3n do grupo nunha \u00faltima data en San Francisco, California. Johnny Rotten rematou o show dic\u00edndolle \u00f3 publico \"Te\u00f1o a sensaci\u00f3n de que foron enganados\".\nJohnny Rotten foise do grupo e m\u00e1is tarde foi visto no CBGB cunha camiseta que eles vend\u00edan e dic\u00eda \"Eu sobreviv\u00edn \u00f3 Tour dos Sex Pistols\" baixo o cal escribiu, con rotulador, \"Pero o grupo non\".\nMcLaren decidiu que non necesitaba a Rotten para seguir co grupo e posteriormente edit\u00e1ronse \"No one is innocent/Mi way\" (1978), \"Something else/Friggin in the riggin\", \"Silly thing/Who killed Bambi\", \"C'mon everybody\", \"The great rock and roll swindle/Rock around the clock\" (1979) e \"(I'm not your) Stepping stone\" (1980), as\u00ed como o dobre \u00e1lbum \"The great rock and roll swindle\", que corresponde \u00e1 banda sonora da pel\u00edcula do mesmo t\u00edtulo que se rodou sobre eles. Suced\u00e9ronse \u00e1lbums de recompilaci\u00f3n como \"Some product\" (1979), \"Flogging a dead horse\" (1979) e \"The great rock and roll swindle\", m\u00e1is un LP co traballo individual de Sid Vicious.\nDespois dos Sex Pistols.\nTrala disoluci\u00f3n, Johnny Rotten formou o grupo Public Image Limited e Sid Vicious foise a Nova York onde intentou facer unha carreira solista a\u00ednda que levou unha vida demasiado ca\u00f3tica, entre o uso de drogas e o descontrol emocional. En outubro de 1978, a s\u00faa noiva Nancy Spungen foi atopada morta no hotel Chelsea e Sid foi detido, acusado do crime. Morreu mentres estaba en liberdade condicional, a causa dunha sobredose accidental de hero\u00edna o 2 de febreiro de 1979.\nO regreso.\nEn 1996, en pleno rexurdimento comercial do punk con grupos como The Offspring e Green Day, os Sex Pistols volv\u00e9ronse a reunir para realizar unha xira e posterior disco. A xira, bautizada como \"Filthy Lucre Live\" (Xira polo lucro noxento), buscaba s\u00f3 sacar cartos: \"se inventamos isto fai case vinte anos e agora hai tantas bandas ga\u00f1ando cartos \u00e1 nosa conta, o m\u00ednimo \u00e9 que pasemos a gorra\".\nEn 2004 Rotten participou nun reality show en Australia.\nEn 2006 foron elevados o Sal\u00f3n da Fama do Rock and Roll xunto a Blondie, Black Sabbath e Miles Davis, a\u00ednda que eles desprezaron a invitaci\u00f3n."}
{"id": "52919", "revid": "376422", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52919", "title": "Sex pistols", "text": ""}
{"id": "52920", "revid": "336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52920", "title": "Fernando V de Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "52922", "revid": "336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52922", "title": "Fernando II de Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "52937", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52937", "title": "Econom\u00eda de Lituania", "text": "A agricultura de Lituania foi tradicionalmente a base da econom\u00eda do pa\u00eds. Pero a partir da d\u00e9cada de 1940 industrializouse moi rapidamente, malia que a agricultura a\u00ednda \u00e9 importante ( arredor dunha quinta parte da poboaci\u00f3n activa co 53,9% da terra \u00e9 de cultivo, mentres o 30,4% son bosques e o 7,6% pastos). Tam\u00e9n \u00e9 bastante importante a gander\u00eda.\nEconomicamente, o pa\u00eds div\u00eddese en catro zonas, o leste do pa\u00eds que ten un sector industrial diversificado e en expansi\u00f3n (metalurx\u00eda, manufacturas, carpintar\u00edas e industria lixeira). A zona sur pos\u00fae a metade dos recursos enerx\u00e9ticos e acu\u00e1ticos e ten metal\u00farxicas, manufacturas e produci\u00f3ns alimentarias (sobre todo pola gander\u00eda e a plantaci\u00f3n de acelga-rabanete). O norte de Lituania ten pouca industria pero \u00e9 unha importante zona granxeira (cereais e acelga rabanete). A zona Oeste \u00e9 m\u00e1is co\u00f1ecida polos estaleiros, reparaci\u00f3n de barcos e pesca.\nA pesar de ser membro da Uni\u00f3n Europea dende o 1 de maio de 2004, o seu comercio co pa\u00edses do Leste de Europa representa unha parcela crecente do total."}
{"id": "52938", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52938", "title": "Daniel Passarella", "text": "Daniel Alberto Passarella, nado o 25 de maio de 1953 en Chacabuco, \u00e9 un exfutbolista e adestrador de f\u00fatbol arxentino. Xogaba de defensa e foi internacional coa selecci\u00f3n arxentina. Actualmente \u00e9 o presidente do River Plate.\nTraxectoria.\nComezou a s\u00faa carreira no Club Atl\u00e9tico Sarmiento de Jun\u00edn, e continuou a s\u00faa carreira en clubs como o River Plate, ACF Fiorentina e Inter de Mil\u00e1n. Foi o gran capit\u00e1n da Selecci\u00f3n arxentina ga\u00f1adora do mundial de 1978 e inda que non xogou partido ning\u00fan, fixo parte da selecci\u00f3n nacional campioa en M\u00e9xico en 1968.\nComo adestrador, chegou a dirixir as selecci\u00f3ns nacionais da Arxentina e o Uruguai."}
{"id": "52939", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52939", "title": "Never Mind the Bollocks, Here's the Sex Pistols", "text": "Never Mind the Bollocks, Here's the Sex Pistols foi o primeiro e \u00fanico \u00e1lbum de estudio da lendaria banda punk The Sex Pistols. A d\u00eda de hoxe \u00e9 considerado un dos traballos musicais m\u00e1is influentes do punk e o rock and roll en xeral. A traduci\u00f3n m\u00e1is axeitada \u00f3 galego do t\u00edtulo do disco ser\u00eda \"Imp\u00f3rtanos un coll\u00f3n, aqu\u00ed est\u00e1n os Pistolos\" ou \"Imp\u00f3rtanos uns coll\u00f3ns, aqu\u00ed est\u00e1n os Sex Pistols\".\nEn abril do ano 2016 a revista \"Rolling Stone\" colocouno no posto 3 da s\u00faa lista dos 40 mellores \u00e1lbums de punk de todos os tempos.\nHistoria.\nO \u00e1lbum foi editado no Reino Unido o 28 de outubro de 1977 pola discogr\u00e1fica Virgin Records causando inmediatamente controversia pola inclusi\u00f3n da palabra \"Bollocks\" (test\u00edculos en ingl\u00e9s brit\u00e1nico) no t\u00edtulo. Decontado, inici\u00e1ronse acci\u00f3ns legais para censurar o nome e prohibir a exhibici\u00f3n do \u00e1lbum nas tendas de discos, como xa fixera o dono de Virgin Records Richard Branson no seu local de Nottingham. O 24 de novembro de 1977, o avogado defensor de Branson e os Pistols, John Mortimer, logrou demostrar \u00f3 xurado que a palabra \"bollocks\" era un uso lex\u00edtimo en ingl\u00e9s antigo para dicir crego, polo cal, simplemente non ti\u00f1a ning\u00fan sentido no contexto do t\u00edtulo. Ante a validez do argumento de Mortimer o xurado sentenciou que:\nPor\u00e9n, moito maior foi a controversia xerada polas letras de \"Anarchy in the U.K.\" e \"God Save the Queen\", as\u00ed como a arte de portada de Jamie Reid para o sinxelo desta \u00faltima. \u00c1mbalas d\u00faas canci\u00f3ns foron marcadas como insultos \u00e1 sociedade civil e \u00e1 monarqu\u00eda e particularmente \"God Save the Queen\" cara \u00e1 ra\u00ed\u00f1a Isabel II. Ante isto, o vocalista Johnny Rotten e o guitarrista Steve Jones insistiron en afirmar que o ataque non era cara \u00e1 ra\u00ed\u00f1a en particular sen\u00f3n contra o goberno brit\u00e1nico en xeral. De calquera maneira, a controversia non fixo m\u00e1is que aumentar as vendas do \u00e1lbum.\nOutra canci\u00f3n que causou un gran balbordo no Reino Unido foi \"Pretty Vacant\", por\u00e9n neste caso non pola s\u00faa letra sen\u00f3n pola peculiar pronunciaci\u00f3n de Johnny Rotten na palabra \"vacant\". A s\u00faa esaxerada acentuaci\u00f3n na s\u00edlaba \"cant\" emulaba foneticamente \u00e1 palabra \"cunt\" (un vulgarismo ingl\u00e9s para dicir vaxina, traducible \u00f3 galego como \"cona\"). A pesar das suspicacias, Rotten nunca admitiu que esa fose a s\u00faa intenci\u00f3n.\n\"Never Mind the Bollocks\" tam\u00e9n marcou un punto de inflexi\u00f3n no punk rock pola produci\u00f3n musical. O produtor Chris Thomas esmerouse en traballar o son clarific\u00e1ndoo e agregando guitarras \u00e1s gravaci\u00f3ns orixinais no canto de lanzar o \u00e1lbum coa m\u00fasica sen refinar como era caracter\u00edstico nos grupos do x\u00e9nero. Este asunto causou certo rexeitamento por parte dalg\u00fans sectores do mesmo.\nMoitas versi\u00f3ns anteriores dos temas foran emitidas no Bootleg Spunk, editado pouco antes do lanzamento de \"Never Mind the Bollocks\".\nListaxes e influencia.\nNever Mind the Bollocks chegou axi\u00f1a \u00f3 n\u00famero 1 na listaxe brit\u00e1nica de \u00e1lbums m\u00e1is vendidos, con todo, na listaxe estadounidense de Billboard s\u00f3 chegou \u00f3 n\u00famero 106. En 1998, os lectores da Revista Q vot\u00e1rono como mellor \u00e1lbum da historia, mentres que en 2000 a mesma revista o colocou no n\u00famero 10 na s\u00faa listaxe dos 100 mellores discos brit\u00e1nicos de t\u00f3dolos tempos. En 2001, a canle VH1 colocouno no n\u00famero 17 nunha listaxe similar. Pola s\u00faa banda, Rolling Stone calificouno en 1987 como o segundo \u00e1lbum m\u00e1is importante dos \u00faltimos 20 anos, por detr\u00e1s de Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band de The Beatles e posicionouno no n\u00famero 41 na s\u00faa listaxe dos 500 mellores \u00e1lbums de t\u00f3dolos tempos de 2003. Finalmente, os lectores de \"Kerrang!\" calific\u00e1rono como o mellor \u00e1lbum da historia do punk.\nEn xeral, gran parte dos cr\u00edticos e m\u00fasicos consideran a \"Never Mind the Bollocks, Here's the Sex Pistols\" como un dos discos m\u00e1is importantes da historia do punk rock.\nLista de temas.\nA primeira versi\u00f3n brit\u00e1nica do \u00e1lbum ti\u00f1a orixinalmente once temas ata que a banda cambiou o seu parecer e solicitou a inclusi\u00f3n de \"Submission\". Malia todo, por raz\u00f3ns comerciais Virgin non puido suspender a impresi\u00f3n e atrasar o lanzamento do disco, polo cal se inclu\u00edu de balde un p\u00f3ster e \"Submission\" nun sinxelo \u00e1 parte. Como consecuencia, para a versi\u00f3n de doce temas emitida posteriormente en novembro de 1977 houbo moitas variantes err\u00f3neas na contratapa; nalg\u00fans casos nomeando \"Submission\", noutros omit\u00edndoo, noutros inclu\u00edndo \"Belsen Was a Gas\" que non pertenc\u00eda o \u00e1lbum e noutros simplemente deixando a contratapa en branco.\nT\u00f3dolos temas son atribu\u00eddos como composici\u00f3n conxunta da banda. As letras son todas obra de Johnny Rotten ag\u00e1s \"Pretty Vacant\" (Glen Matlock) e \"Seventeen\" (Steve Jones).\nLado 1\nLado 2"}
{"id": "52940", "revid": "1965", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52940", "title": "San Miguel de Osmo", "text": ""}
{"id": "52941", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52941", "title": "Copa da UEFA 2005-06", "text": "A Copa da UEFA 2005\u201306 ga\u00f1ouna o Sevilla, ao vencer o Middlesbrough na final no Philips Stadion de Eindhoven, Pa\u00edses Baixos. Foi o primeiro t\u00edtulo do Sevilla nunha competici\u00f3n europea.\nOitavos de final.\nOs partidos de ida xog\u00e1ronse o 9 de marzo, e os partidos de volta xog\u00e1ronse o 15 e 16 de marzo de 2006.\nCuartos de final.\nOs partidos de ida xog\u00e1ronse o 30 de marzo, e os partidos de volta o 6 de abril de 2006.\nSemifinais.\nOs partidos de ida xog\u00e1ronse o 20 de abril, e os partidos de volta o 27 de abril de 2006.\nFinal.\nA final tivo lugar o 10 de maio de 2006 no Philips Stadion en Eindhoven (Pa\u00edses Baixos)."}
{"id": "52949", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52949", "title": "Liga de Campi\u00f3ns da UEFA", "text": "A Liga de Campi\u00f3ns da UEFA (en ingl\u00e9s: UEFA Champions League) \u00e9 un torneo de f\u00fatbol organizado pola UEFA e disputado entre os mellores clubs europeos. \u00c9 un dos trofeos de f\u00fatbol m\u00e1is prestixiosos do mundo e o m\u00e1is importante a nivel de clubs en Europa. \nFoi creada en 1955 co nome oficial de Copa de Campi\u00f3ns de Europa, e foi co\u00f1ecida durante as s\u00faas primeiras d\u00e9cadas como Copa de Europa. Nun principio o campionato consist\u00eda nunha eliminatoria directa entre os ga\u00f1adores das ligas dos seus respectivos pa\u00edses e o campi\u00f3n era reco\u00f1ecido como campi\u00f3n de Europa. En 1991 aumentou o n\u00famero de equipos e incorporouse unha fase de grupos e en 1992 a competici\u00f3n recibiu o seu nome actual. \nA partir da tempada 1997/98 a competici\u00f3n ampliouse para ser xogada por m\u00e1is equipos, ademais dos clubs campi\u00f3ns de liga. Dende ent\u00f3n o n\u00famero de participantes foi aumentando, e na actualidade, a\u00ednda que a maior\u00eda de pa\u00edses europeos aportan s\u00f3 o seu campi\u00f3n de liga, as ligas m\u00e1is fortes achegan at\u00e9 un m\u00e1ximo de catro equipos cada unha. Tralos clubs clasificados para a Liga de Campi\u00f3ns, os seguintes clubs mellor clasificados en cada liga son elixibles para a UEFA Europa League, a segunda competici\u00f3n europea a nivel de clubs. Dende 2021 existe unha competici\u00f3n de terceiro nivel, a UEFA Europa Conference League.\nO formato actual do torneo consta de varias etapas e comeza a finais de xu\u00f1o, cunha rolda preliminar, logo tres roldas eliminatorias de clasificaci\u00f3n e a continuaci\u00f3n unha rolda de \"play-off\", todas elas en formato de ida e volta. As\u00ed, os seis equipos sobreviventes \u00fanense aos 26 equipos clasificados de xeito directo, entrando nunha fase de grupos conformada por 32 equipos en oito grupos de catro equipos cada un. Os oito ga\u00f1adores de grupo e os oito segundos entran na fase eliminatoria final, que termina coa final, disputada entre finais de maio e principios de xu\u00f1o. O ga\u00f1ador da Liga de Campi\u00f3ns da UEFA clasif\u00edcase para xogar a Copa Mundial de Clubs da FIFA (que substitu\u00edu \u00e1 Copa Intercontinental dende 2005), as\u00ed como a Supercopa de Europa.\nO t\u00edtulo foi ga\u00f1ado por 22 clubs diferentes, dos cales 13 ga\u00f1aron o t\u00edtulo en m\u00e1is dunha ocasi\u00f3n. Os equipos espa\u00f1ois son os que m\u00e1is t\u00edtulos acumulan (19), seguidos dos equipos ingleses (15) e os italianos (12). Inglaterra \u00e9 o pa\u00eds con m\u00e1is equipos vencedores (6). O club con m\u00e1is t\u00edtulos ga\u00f1ados \u00e9 o Real Madrid, que ga\u00f1ou 6 no antigo formato e 8 no novo, seguido do Milan, cun total de 7.\nFormato.\nDurante as s\u00faas primeiras d\u00e9cadas de vida, a competici\u00f3n disput\u00e1base s\u00f3 en formato de eliminaci\u00f3n directa, ata que na campa\u00f1a 1991-92 se engadiu unha fase de grupos.\nClasificaci\u00f3n.\nO n\u00famero de equipos participantes de cada pa\u00eds depende do \"Coeficiente UEFA\", que var\u00eda en funci\u00f3n das clasificaci\u00f3ns do ano anterior. A t\u00e1boa seguinte reflicte o n\u00famero de equipos que pod\u00edan clasificarse para a tempada 2022-23, aos que hai que sumar o campi\u00f3n da Europa League.\nHistoria.\n1955-1959.\nEn abril de 1955 a UEFA aprobou unha competici\u00f3n entre clubs europeos, a Copa de Campi\u00f3ns de Europa, m\u00e1is co\u00f1ecida como a Copa de Europa, impulsada polo xornal deportivo franc\u00e9s \"L'Equipe\", con Gabriel Hanot, que era o seu editor na \u00e9poca, xunto co seu colega Jacques Ferran.\nNa tempada seguinte (1955-56) empezou o primeiro campionato que tivo por vencedor ao Real Madrid, que derrotou ao equipo franc\u00e9s Stade de Reims por catro goles a tres nun partido disputado no Parc des Princes de Par\u00eds.\nA hexemon\u00eda do Real Madrid continuou catro tempadas m\u00e1is, ga\u00f1ando as finais contra a Fiorentina, Milan, Stade de Reims e Eintracht Frankfurt. No Real Madrid xogaban daquela importantes xogadores coma Di St\u00e9fano, Pusk\u00e1s, Gento ou Santamar\u00eda.\n1960-1969.\nNa tempada 1960-61 hai un novo campi\u00f3n, o Benfica portugu\u00e9s, liderado por Jos\u00e9 \u00c1guas e M\u00e1rio Coluna. Ese ano o Real Madrid non puido pasar de primeira rolda, xa que foi derrotado polo Barcelona, nun partido no que ao conxunto \"merengue\" se lle anularon 4 goles. Posteriormente, o FC Barcelona chegou \u00e1 final. O Benfica, xa con Eus\u00e9bio no ataque, volveu ga\u00f1ar o t\u00edtulo ao ano seguinte, derrotando ao Real Madrid na final de \u00c1msterdam.\nO Benfica volveu chegar \u00e1 final por terceira vez consecutiva na seguinte edici\u00f3n, pero caeu derrotado fronte o Milan. Os dous anos seguintes estiveron dominados por outro equipo italiano, o Inter de Mil\u00e1n de Helenio Herrera, que derrotou nas finais ao Real Madrid e ao Benfica.\nEn 1966 o Real Madrid volveu conseguir un t\u00edtulo, o sexto, derrotando na final ao Partizan de Belgrado por dous a un. Nese equipo continuaba o veterano Francisco Gento, que se converteu no xogador que m\u00e1is veces ga\u00f1ou a Copa de Europa (6).\nEn 1967 proclamouse vencedor o Celtic de Glasgow, equipo que daquela non ti\u00f1a ning\u00fan estranxeiro e estaba formado s\u00f3 por xogadores escoceses, os chamados Lisbon Lions. Converteuse no primeiro club do Reino Unido en ga\u00f1ar este t\u00edtulo. Ao ano seguinte ga\u00f1ou un equipo ingl\u00e9s, o Manchester United, que derrotou na final ao Benfica.\nEn 1969 o Milan conquistou o seu segundo t\u00edtulo ao derrotar na final ao Ajax neerland\u00e9s.\n1970-1979.\nOs Pa\u00edses Baixos dominaron a competici\u00f3n nos seguintes catro anos conseguindo un t\u00edtulo o Feyenoord e tres o Ajax, en cuxas filas estaba un dos mellores xogadores holandeses da historia, Johan Cruyff.\nDurante as tres tempadas seguintes un equipo alem\u00e1n, o Bayern de M\u00fanic, dominou a competici\u00f3n. Nese equipo militaban xogadores como Franz Beckenbauer, Gerd M\u00fcller ou Paul Breitner. Empezou ga\u00f1ando a final de 1974 ao Atl\u00e9tico de Madrid, na primeira final disputada polo club espa\u00f1ol, que a perdeu nos \u00faltimos segundos. Desf\u00edxose tam\u00e9n do Leeds United e do Saint-\u00c9tienne nas finais dos dous anos seguintes.\nDesde 1977 ata 1982 a Copa de Europa foi conquistada por clubs ingleses. En total foron seis trofeos os que acabaron en mans inglesas nese per\u00edodo. Tres ga\u00f1ounos o Liverpool FC, dous o Nottingham Forest e un o Aston Villa.\n1980-1989.\nNa tempada 1982-83 o partido Hamburgo SV 1 - 0 Juventus foi unha final na que non participou ning\u00fan club ingl\u00e9s, romp\u00e9ndose as\u00ed a racha de vitorias inglesas, a\u00ednda que na tempada seguinte o Liverpool FC volveu ga\u00f1ar o trofeo.\nO 29 de maio de 1985 disputouse a final entre a Juventus de Trapattoni, que vi\u00f1a de ga\u00f1ar a Copa da UEFA de 1977, o Mundial Interclubs de 1983, a Recopa e Supercopa Europea 1984 (esta \u00faltima fronte ao mesmo Liverpool) e o Liverpool FC. O equipo ingl\u00e9s chegaba \u00e1 final un ano despois, a\u00ednda que se impuxo o equipo italiano cun gol de Michel Platini. Ese d\u00eda, antes do partido, produciuse unha traxedia, unha avalancha de hooligans ingleses provocou o derrubamento dunha das paredes do Estadio de Heysel, en Bruxelas. O incidente causou 39 v\u00edtimas mortais, 34 delas seguidores italianos da Juventus. A Traxedia de Heysel, como se co\u00f1ece a ese desafortunado suceso, supuxo o desterro dos clubs ingleses das competici\u00f3ns europeas durante cinco anos, e ao Liverpool FC durante dez anos, dos que s\u00f3 estivo seis sen poder participar en Europa.\nNa tempada 1985-86 enfront\u00e1ronse na final o Steaua de Bucarest, club que chegaba por primeira vez a unha final, e o FC Barcelona, que nunca ga\u00f1ara a Copa de Europa. O t\u00edtulo caeu en mans do equipo roman\u00e9s na quenda de penaltis.\nOs dous seguintes campi\u00f3ns foron o FC Porto e o PSV Eindhoven.\n1990-1999.\nEn 1989 e 1990 o AC Milan ga\u00f1a dous t\u00edtulos e ao ano seguinte procl\u00e1mase campi\u00f3n o Estrela Vermella de Belgrado, que ga\u00f1a a s\u00faa primeira Copa de Europa derrotando na final ao Olympique de Marseille na quenda de penaltis.\nEn 1992 o FC Barcelona ga\u00f1a o trofeo impo\u00f1\u00e9ndose ao Sampdoria por un gol a cero no Estadio de Wembley. O gol marcado por Ronald Koeman na pr\u00f3rroga deu ao seu equipo a primeira Copa de Europa da s\u00faa historia.\nNa tempada 1992-93 c\u00e1mbiase o nome do torneo, pas\u00e1ndose a chamar Liga de Campi\u00f3ns. Ese ano o Olympique de Marseille proclamouse campi\u00f3n fronte ao AC Milan, pero ao ano seguinte non se lle permitiu disputar o torneo por culpa de irregularidades financeiras cometidas polo seu presidente Bernard Tapie.\nEn 1994 enfront\u00e1ronse na final o FC Barcelona (campi\u00f3n de 1992) e o AC Milan (subcampi\u00f3n do ano anterior) no Estadio Ol\u00edmpico de Atenas. O equipo italiano imp\u00faxose ao FC Barcelona por catro goles a cero. Ao ano seguinte o AC Milan xogou a s\u00faa terceira final consecutiva, pero non puido superar ao Ajax na final.\nO AFC Ajax chegou outra vez \u00e1 final na tempada seguinte, pero caeu derrotado contra a Juventus FC na quenda de penaltis.\nNa tempada 1996-97 entra en vigor a Lei Bosman que permite aos xogadores comunitarios xogar sen ser contados como estranxeiros. Ese ano adxud\u00edcase o torneo o Borussia Dortmund, que consegue a primeira Liga de Campi\u00f3ns da s\u00faa historia, fronte \u00e1 \"Vecchia Signora\".\nNa tempada 1997-98 apr\u00f3base o novo formato de competici\u00f3n, o que aumenta o n\u00famero de clubs que participan no campionato. Ese ano procl\u00e1mase campi\u00f3n o Real Madrid, logo de 32 anos sen ga\u00f1ar o trofeo. Os \"brancos\" ga\u00f1aron \u00e1 Juventus, que chegaba \u00e1 s\u00faa terceira final consecutiva, por un gol a cero marcado por Predrag Mijatovi\u0107.\nEn 1999 o Manchester United FC f\u00edxose co t\u00edtulo, convert\u00e9ndose no primeiro club ingl\u00e9s en ga\u00f1alo logo da Traxedia de Heysel. A final, xogada no estadio Camp Nou de Barcelona, foi dominada polo Bayern de M\u00fanic por 1-0; non foi ata o tempo engadido cando o equipo ingl\u00e9s lle deu a volta ao partido para acabar ga\u00f1ando 1-2.\n2000-2009.\nNa tempada 1999-00 a UEFA ampl\u00eda a\u00ednda m\u00e1is o n\u00famero de equipos participantes na competici\u00f3n. Ese ano enfr\u00f3ntanse na final, por primeira vez na historia da competici\u00f3n, dous equipos do mesmo pa\u00eds: o Real Madrid e o Valencia CF, equipo que alcanza a final por primeira vez. Esa final ga\u00f1ouna o Real Madrid impo\u00f1\u00e9ndose por tres goles a cero. Ademais ese mesmo ano outro equipo espa\u00f1ol, o FC Barcelona, chegara a semifinais, nas que foi derrotado polo Real Madrid.\nNa tempada seguinte o Valencia CF volveu xogar a final, perdendo de novo. Esta vez o verdugo foi o Bayern de M\u00fanic que se impuxo na quenda de penaltis por cinco goles a catro.\nEn 2002 o Real Madrid volve proclamarse campi\u00f3n, contra o Bayer Leverkusen por 2 a 1, cun remate acrob\u00e1tico do franc\u00e9s Zinedine Zidane, conseguindo as\u00ed a s\u00faa novena Copa de Europa.\nNa tempada seguinte dous equipos italianos enfr\u00f3ntanse na final: o AC Milan e a Juventus FC, que disputaba a s\u00faa cuarta final en oito anos. O partido levouno o AC Milan que ga\u00f1ou grazas a unha dram\u00e1tica quenda de penaltis.\nEn 2004 o FC Porto faise co t\u00edtulo derrotando ao AS M\u00f3naco (debutante nunha final) por tres goles a cero. O equipo portugu\u00e9s vi\u00f1a de eliminar en semifinais ao Deportivo, sendo a \u00fanica vez que o equipo coru\u00f1\u00e9s chegaba \u00e1 pen\u00faltima rolda da Liga de Campi\u00f3ns.\nNa tempada 2004-05 enfront\u00e1ronse na final o Liverpool FC e o AC Milan. O partido empezou con tres goles do equipo italiano pero o Liverpool adestrado por Rafael Ben\u00edtez conseguiu empatar o partido e forzar a pr\u00f3rroga. Ao final o Liverpool FC imp\u00faxose na quenda de penaltis.\nO 17 de maio de 2006 o FC Barcelona remontou un 0-1 contra o Arsenal FC, gol de Sol Campbell, e coroouse campi\u00f3n ao vencer ao equipo ingl\u00e9s por 2-1, con goles de Eto'o e Belletti na que era a segunda Copa de Europa do club espa\u00f1ol. Neste partido produciuse a primeira expulsi\u00f3n nunha final de Liga de Campi\u00f3ns, a do porteiro alem\u00e1n do Arsenal, Jens Lehmann.\nO 23 de maio de 2007, o AC Milan ga\u00f1oulle a final da Copa de Europa ao Liverpool F.C. por 2-1, marcando o equipo ingl\u00e9s no minuto 88. Filippo Inzaghi foi o autor dos dous goles do equipo italiano que se adxudicou a s\u00faa s\u00e9tima Copa de Campi\u00f3ns, polo que \u00e9 o segundo club que m\u00e1is copas ten, sete, por detr\u00e1s do Real Madrid con dez.\nO 21 de maio de 2008, o Manchester United venceu ao Chelsea FC na primeira final da competici\u00f3n entre equipos ingleses, xogada no Estadio Ol\u00edmpico Luzhniki en Moscova, Rusia. Logo de empatar 1-1 no tempo regulamentario con goles de Cristiano Ronaldo aos 26 minutos para os \"Red Devils\" e Frank Lampard aos 45 para os \"Blues\", o empate continuou ata o final e mais a pr\u00f3rroga, decid\u00edndose o campi\u00f3n nos penaltis. O Manchester ga\u00f1ou por 6-5 nunha ag\u00f3nica quenda de na que un esvar\u00f3n de John Terry no lanzamento que puido dar o t\u00edtulo ao equipo londiniense fixo in\u00fatil o rexeitamento de Petr \u010cech ao disparo de Ronaldo; o neerland\u00e9s Edwin van der Sar desviou a traxectoria do tiro decisivo de Nicolas Anelka, e o equipo adestrado por Alex Ferguson proclamouse campi\u00f3n de Europa por terceira vez na s\u00faa historia.\nO Manchester United repetiu final ao ano seguinte, no Estadio Ol\u00edmpico de Roma, nesta ocasi\u00f3n fronte o FC Barcelona, nun encontro moi esperado polo que supu\u00f1a enfrontar a dous dos xogadores m\u00e1is en forma do momento, o arxentino Lionel Messi e o portugu\u00e9s Cristiano Ronaldo. O \"Bar\u00e7a\" completou o seu triplo (Liga de Campi\u00f3ns, Liga espa\u00f1ola e Copa do Rei) derrotando o conxunto ingl\u00e9s por 2-0, con goles de Samuel Eto'o e o propio Messi, imped\u00edndolle ao Manchester ser o primeiro equipo en ga\u00f1ar a competici\u00f3n dous anos seguidos na \u00e9poca da Liga de Campi\u00f3ns.\n2010-.\nNa tempada 2009-10 instaurouse un novo formato de competici\u00f3n que separaba na fase previa aos campi\u00f3ns nacionais de liga dos equipos non campi\u00f3ns, os cales entraban en escena na terceira de catro roldas previas. Na final desa mesma edici\u00f3n, o 22 de maio de 2010, o Inter de Mil\u00e1n f\u00edxose co seu terceiro t\u00edtulo tras derrotar na final ao Bayern de M\u00fanic por dous goles a cero, ambos os goles marcados polo dianteiro arxentino Diego Milito. O conxunto \"neroazzurro\", ademais, convert\u00edase no primeiro club italiano que ga\u00f1aba un triplo (Liga, Copa e Champions), e no sexto a nivel europeo.\nNa tempada 2010-11, FC Barcelona e Manchester United disputaron a final, a segunda en dous anos, en Londres o 28 de maio de 2011, ga\u00f1ando novamente os \"cul\u00e9s\" por 3-1 con goles de Pedro Rodr\u00edguez, Leo Messi e David Villa. O gol do Manchester foi de Wayne Rooney. O equipo \"blaugrana\" conquistaba as\u00ed a s\u00faa cuarta Copa de Europa na cidade onde se coroara por primeira vez, 19 anos atr\u00e1s.\nNa edici\u00f3n 2011-12 o Chelsea e o Bayern de M\u00fanic enfront\u00e1ronse na final logo de eliminar ao FC Barcelona e ao Real Madrid respectivamente en semifinais. Tras un emocionante partido que conclu\u00edu en empate por 1-1 no tempo regulamentario e non convert\u00e9ndose goles na pr\u00f3rroga, lanzouse a quenda de penaltis na que o equipo ingl\u00e9s venceu por 3-4.\nBorussia Dortmund e Bayern enfront\u00e1ronse na final da Champions League 2012-13 logo de eliminar ao Real Madrid e ao Barcelona respectivamente, ga\u00f1ando o Bayern de M\u00fanic 2-1 no minuto 88 con gol de Robben, obtendo as\u00ed o equipo b\u00e1varo a s\u00faa quinta Champions.\nHimno.\nO himno da Liga de Campi\u00f3ns da UEFA \u00e9 unha adaptaci\u00f3n da obra de H\u00e4ndel, \"Zadok the Priest\". A obra est\u00e1 nos tres idiomas oficiais da UEFA: ingl\u00e9s, franc\u00e9s e alem\u00e1n. O himno reprod\u00facese ao comezo de cada partido de Liga de Campi\u00f3ns.\nEstat\u00edsticas.\nEquipos espa\u00f1ois.\nDatos desde o 25 de novembro de 1992, cando nace a Liga de Campi\u00f3ns. Esta clasificaci\u00f3n non contabiliza fases previas e d\u00e1 2 puntos por vitoria. Actualizado ata a tempada 2013-14."}
{"id": "52963", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52963", "title": "Draft da NBA", "text": "O Draft da NBA (en ingl\u00e9s: NBA Draft) corresponde ao procedemento polo cal, a finais do mes de xu\u00f1o de cada ano, as franqu\u00edas que forman parte desta liga de baloncesto estadounidense incorporan aos seus equipos xogadores menores de vinte e tres anos, procedentes das universidades norteamericanas ou das ligas doutros pa\u00edses.\nEstrutura.\nO Draft consta de d\u00faas roldas, a primeira e a segunda rolda. Cada un dos trinta equipos da liga disp\u00f3n, en principio, dunha elecci\u00f3n en cada unha delas. Un equipo pode traspasar futuras roldas do draft durante a competici\u00f3n (ata que finaliza o per\u00edodo de traspasos) e a off-season. A orde de elecci\u00f3n establ\u00e9cese de acordo co seguinte procedemento:\n- Nas posici\u00f3ns 16-30, sit\u00faanse os equipos clasificados para os play-offs, en orde inverso \u00e1 s\u00faa porcentaxe de vitorias na liga regular recentemente conclu\u00edda (cantas m\u00e1is vitorias obt\u00e9n un equipo, m\u00e1is baixa \u00e9 a posici\u00f3n que ocupa).\n- Nas catorce primeiras posici\u00f3ns distrib\u00faense os equipos non clasificados para play-off. A posici\u00f3n que ocupan establ\u00e9cese mediante un sorteo, no cal te\u00f1en m\u00e1is posibilidades de ocupar as primeiras prazas os equipos que acumulen m\u00e1is derrotas.\nTodos os xogadores seleccionables te\u00f1en que declararse previamente \"elixibles\", salvo aqueles que cumpran os 4 anos de formaci\u00f3n universitaria. Doutra banda, calquera xogador que desexe acceder \u00e1 Liga, ter\u00eda que xogar durante un ano na liga universitaria norteamericana.\nNotas.\n1. Olajuwon nacionalizouse estadounidense en 1993.\n2. Ewing naceu en Xamaica, pero nacionalizouse cando xogaba en Georgetown.\n3. Robinson non xogou na NBA ata 1989 debido aos seus compromisos coa Armada dos Estados Unidos.\n4. Duncan \u00e9 cidad\u00e1n estadounidense, coma t\u00f3dolos nativos das Illas Virxes."}
{"id": "52973", "revid": "114718", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52973", "title": "Teresa Moure", "text": "Mar\u00eda Teresa Moure Pereiro, nada en Monforte de Lemos o 21 de setembro de 1969, \u00e9 unha escritora galega.\nTraxectoria.\n\u00c9 doutora en Ling\u00fc\u00edstica xeral e exerce a docencia nas facultades de Filosof\u00eda e Filolox\u00eda da Universidade de Santiago de Compostela. Nas elecci\u00f3ns Xerais de 2011 foi candidata do BNG ao Senado, pero non sa\u00edu elixida.\nEn 2022 comezou a dirixir o Centro Interdisciplinario de Investigaci\u00f3ns Feministas e de Estudos de X\u00e9nero da USC."}
{"id": "52991", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52991", "title": "Yehoshafat Harkabi - \u05d9\u05d4\u05d5\u05e9\u05e4\u05d8 \u05d4\u05e8\u05db\u05d1\u05d9", "text": ""}
{"id": "52992", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52992", "title": "Vlado Buckovski - \u0412\u043b\u0430\u0434\u043e \u0411\u0443\u0447\u043a\u043e\u0432\u0441\u043a\u0438", "text": ""}
{"id": "52993", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52993", "title": "Yuliya Tymoshenko - \u042e\u043b\u0456\u044f \u0422\u0438\u043c\u043e\u0448\u0435\u043d\u043a\u043e", "text": ""}
{"id": "52995", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=52995", "title": "Bashar al-Assad - \u0628\u0634\u0627\u0631 \u0627\u0644\u0627\u0633\u062f", "text": ""}
{"id": "53002", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53002", "title": "Georgi Parvanov - \u0413\u0435\u043e\u0440\u0433\u0438 \u041f\u044a\u0440\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432", "text": ""}
{"id": "53005", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53005", "title": "Econom\u00eda de Luxemburgo", "text": "Luxemburgo, pa\u00eds cunha econom\u00eda pequena pero estable e con elevada renda per c\u00e1pita, benef\u00edciase da s\u00faa proximidade con Francia, B\u00e9lxica e Alema\u00f1a e sempre tiven un crecemento econ\u00f3mico s\u00f3lido, baixa inflaci\u00f3n e reducido desemprego. Hoxe, case 60% do seu man de obra \u00e9 estranxeira.\nO seu sector industrial, inicialmente dominado polo aceiro, \u00e9 actualmente diversificado, e incl\u00fae produtos qu\u00edmicos, caucho e outros. O sector financeiro \u00e9 responsable por 28% do produto interior bruto, e m\u00e1is que compensou a ca\u00edda de participaci\u00f3n do aceiro na econom\u00eda.\nO pa\u00eds, as\u00ed como outros da Uni\u00f3n Europea, sufriu coa crise que comezou o 2008, pero o desemprego quedou abaixo da media da UE. A econom\u00eda contraeuse o 3,6% en 2009, pero recuperouse o 2010 e o 2011."}
{"id": "53008", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53008", "title": "All That You Can't Leave Behind", "text": "All That You Can't Leave Behind \u00e9 o d\u00e9cimo \u00e1lbum de estudio da banda irlandesa de rock U2, editado o 30 de outubro do 2000 a trav\u00e9s do selo Island Records no Reino Unido e de Interscope Records nos Estados Unidos. \"All That You Can't Leave Behind\" leva vendidos ao redor dos 12 mill\u00f3ns de copias e ga\u00f1ou sete premios Grammy."}
{"id": "53009", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53009", "title": "Elastica (\u00e1lbum)", "text": "Elastica \u00e9 o \u00e1lbum de estrea da banda inglesa de rock alternativo do mesmo nome. Foi editado o d\u00eda 14 de marzo de 1995 a trav\u00e9s do selo Deceptive Records.\nListaxe de canci\u00f3ns.\nTodas as canci\u00f3ns por Justine Frischmann/Elastica excepto onde se indica o contrario."}
{"id": "53014", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53014", "title": "Freelance", "text": ""}
{"id": "53016", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53016", "title": "Movemento Social Republicano", "text": "O Movemento Social Republicano (MSR) foi un partido pol\u00edtico espa\u00f1ol de ultradereita, fundado en 1999 e disolto en 2018. A s\u00faa ideolox\u00eda \u00e9 definida por eles mesmos como \"nacionalismo revolucionario\". Dentro do Movemento hai un sindicato (Uni\u00f3n Sindical de Trabajadores), con secci\u00f3n para estudantes (Uni\u00f3n Sindical de Estudiantes), e unhas xuventudes (Liga Joven). Edita unha publicaci\u00f3n oficial (\"Tribuna de Europa\") e un bolet\u00edn informativo (\"Libertad\")."}
{"id": "53018", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53018", "title": "Videoxogos de Star Wars", "text": "Os Videoxogos de Star Wars son moi numerosos xa dende a aparici\u00f3n das primeiras videoconsolas."}
{"id": "53019", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53019", "title": "Catedral de Granada", "text": "A Catedral da Encarnaci\u00f3n de Granada \u00e9 un templo cat\u00f3lico da cidade espa\u00f1ola de Granada, s\u00e9 da diocese da cidade. O templo \u00e9 unha das obras cimeiras do Renacemento espa\u00f1ol.\nHistoria.\nCo reinado de Carlos I de Espa\u00f1a levaranse a ramo numerosas construci\u00f3ns na cidade de Granada, dada a intenci\u00f3n do monarca de converter a urbe no modelo de cidade do s\u00e9culo XVI. As\u00ed a construci\u00f3n da catedral de Granada ser\u00e1 coet\u00e1nea das do palacio cristi\u00e1n da Alhambra, da Universidad e da Chancelar\u00eda (tribunal supremo).\nA obra \u00e9 concibida en 1523 por Enrique Egas, tomando como modelo a Catedral de Toledo. Mais ser\u00e1 Diego de Silo\u00e9 quen, en 1529, se encargar\u00e1 das obras, que se concluir\u00e1n en 1537. O autor traza con li\u00f1as renacentistas todo o edificio sobre os alicerces g\u00f3ticos, con deambulatorio e cinco naves, en vez das tres habituais. Combina ademais na s\u00faa estrutura elementos doutros estilos arquitect\u00f3nicos.\nCoa pol\u00edtica centralista de Filipe II e, especialmente, no reinado de Filipe III, coa expulsi\u00f3n dos mouriscos en 1609, a rexi\u00f3n perder\u00e1 gran parte da s\u00faa forza econ\u00f3mica, quedando relegada fronte outros centros locais. Por\u00e9n, si se continuar\u00e1n a desenvolver proxectos art\u00edsticos de importancia. \u00c9 o caso da reforma da fachada principal, en 1664, emprendida por Alonso Cano (1601 \u2013 1667), pola que se introducen elementos barrocos.\nA magnificencia do proxecto ser\u00eda a\u00ednda maior de ergu\u00e9rense as d\u00faas grandes torres de 81 metros de altura, previstas en plano. O proxecto non foi terminado por diversos problemas, entre eles a morte de Alonso Cano en 1667, ademais doutros econ\u00f3micos, polo que finalmente, en 1684, a Catedral quedou cunha torre \u00fanica, formada s\u00f3 por tres corpos, en lugar dos seis previstos, e con 57 metros de altura.\nEn 1706, Francisco de Hurtado Izquierdo, e logo o seu colaborador Jos\u00e9 Beda, constru\u00edron o actual sagrario da catedral. Nel, rompendo a tendencia rococ\u00f3 e respectando a sobriedade de li\u00f1as, conservouse a estrutura cl\u00e1sica do resto do templo.\nCaracter\u00edsticas.\nA catedral de Granada presenta unha planta rectangular, debido a que as cinco naves cobren por completo o cruceiro, que non chega a destacar sobre a silueta desta. As cinco naves est\u00e1n escalonadas en altura, sendo maior a central. En ambos p\u00e9s da catedral sit\u00faanse as d\u00faas torres.\nA capela maior est\u00e1 composta por unha serie de columnas corintias, e sobre os capiteis, \u00e9rguese o entaboamento, e sobre deste, a b\u00f3veda, que se encontra, ao igual que os espazos inferiores sobre as columnas, furada, albergando unha serie de vitrais.\nA fachada presenta unha estrutura encadrada, en forma de arco de triunfo, con portadas e lenzos de parede, empotrados. Est\u00e1 formada por tres eixes, coroados cada un por arcos de medio punto, sostidos sobre pilastras, de forma similar a soluci\u00f3n empregada en Santo Andr\u00e9 de Mantua de Domenico Fancelli. As pilastras carecen de capiteis, mostrando no seu lugar resaltes esculpidos, as\u00ed como medall\u00f3ns de escaiola acaroados.\nO sagrario, de 1706, mant\u00e9n, como se dixo xa, as proporci\u00f3ns cl\u00e1sicas do templo, mantendo as columnas m\u00faltiples do cruceiro as formas da orde composta que ideara Silo\u00e9.\nA Capela Real.\nDentro do conxunto da catedral, e concibido como un anexo, sit\u00faase no lado sur a Capela Real. Foi trazada por Enrique Egas, polo que o seu estilo \u00e9 plateresco. Cont\u00e9n as tumbas reais do matrimonio formado polos Reis Cat\u00f3licos, Fernando e Isabel I, esculpido en X\u00e9nova por Domenico Fancelli, e mais os sepulcros reais da s\u00faa filla, a ra\u00ed\u00f1a Xoana I de Espa\u00f1a e o seu marido, o rei Filipe o Fermoso, pais de Carlos I; esta segunda tumba \u00e9 obra escult\u00f3rica de Bartolom\u00e9 Ord\u00f3\u00f1ez. Por\u00e9n todos os restos descansan na cripta, subterr\u00e1nea, sita so os sepulcros. Cabe destacar tam\u00e9n o espl\u00e9ndido retablo, 1520-1522, obra de Filipe de Bigarny."}
{"id": "53020", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53020", "title": "Frank Soutelo", "text": "Frank Soutelo \u00e9 o nome dun detective de ficci\u00f3n creado por Miguel Anxo Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez. Protagoniza as novelas \"Un nicho para Marilyn\" (2002), \"Luar no inferno\" (2006), \"Tres disparos e dous friames\" (2008), \"Lume de cobiza\" (2011), \"B\u00edcame, Frank\" (2013), \"Un dente sen cad\u00e1ver\" (2016) e mais \"A conxura do sete\", as sete publicadas pola Editorial Galaxia.\nPerfil.\nO seu pai \u00e9 de Soutelo de Montes e a s\u00faa nai de Muros. Naceu e criouse en Nova York, onde foi polic\u00eda, pero vive en Malib\u00fa, nas aforas dos \u00c1nxeles. Participou na guerra de Vietnam como marine, e estivo casado.\nG\u00fastanlle os coches bos, pero non tanto polo feito de que sexan bos, sen\u00f3n porque lle permiten acadar altas velocidades, ou entrar en sitios exclusivos. As\u00ed mesmo, ten tam\u00e9n un amplo fondo de armario para poder adaptarse a diferentes situaci\u00f3ns. Adoita levar un .357 Magnum.\nSen ser Pepe Carvalho, g\u00fastalle o bo comer, con referencias continuas \u00e1 gastronom\u00eda galega. Frecuenta o restaurante \"Peirao\", rexentado por un amigo cambad\u00e9s. Musicalmente ten gustos moi diversos. Tanto escoita Luar na Lubre como Leonard Cohen ou mesmo hip hop. Malia a s\u00faa idade mantense en forma, se ben sexualmente reco\u00f1ece xa non ser o que foi. Bebe con frecuencia whisky \"Bourbon\", pero non fuma.\nNon \u00e9 bo fot\u00f3grafo, pero conta coa axuda doutra galega, a s\u00faa secretaria Pat. Unha muller moi valente, activa, e atra\u00edda polo seu patr\u00f3n, sen que este lle faga moito caso. Economicamente solvente, non dubida en ser desprendido cun rapaz do barrio, boa fonte de informaci\u00f3n, ou cos camareiros que poden esbozar un sorriso por 20 d\u00f3lares.\nComo Philip Marlowe ou Hank Chinaski, aposta \u00f3s cabalos."}
{"id": "53027", "revid": "1093", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53027", "title": "CXT", "text": ""}
{"id": "53028", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53028", "title": "Ovni", "text": "Un ovni (orixinalmente abreviaci\u00f3n de obxecto voante non identificado) () \u00e9 calquera obxecto, real ou aparente, e en principio autopropulsado polo aire, que non pode ser identificado polo observador e que permanece sen identificar despois dunha determinada investigaci\u00f3n.\nRec\u00f3llense avistamentos de fen\u00f3menos a\u00e9reos infrecuentes dende tempos antigos, pero o termo ovni, non apareceu ata 1947. Dende aquela, moitas persoas aseguran ter visto alg\u00fan \"ovni\", ao que se lle atrib\u00faen significados militares ou extraterrestres. A existencia de ovnis e o conxunto de estudos que fan referencia a eles (a ufolox\u00eda) son amplamente negados pola comunidade cient\u00edfica.\nNa cultura popular en todo o mundo \u00fasase xeralmente o termo \"ovni\" para referirse a calquera hipot\u00e9tica nave extraterrestre, a\u00ednda que a expresi\u00f3n en si mesma, realmente non define a natureza do fen\u00f3meno. As expresi\u00f3ns \u00abprato voante\u00bb ou \u00abprato voador\u00bb tam\u00e9n son usadas para describir aos ovnis; en portugu\u00e9s disco voador ou prato voador, en castel\u00e1n platillo volante, todos eles derivados dos termos en ingl\u00e9s flying saucer e flying disc acu\u00f1ados na d\u00e9cada de 1940.\nContexto hist\u00f3rico.\nAutores coma Luis Alfonso G\u00e1mez, Ricardo Campo ou Neil deGrasse Tyson insistiron na grande importancia dos antecedentes hist\u00f3ricos que rodearon o nacemento e a popularizaci\u00f3n do termo \u00abovni\u00bb.\nA finais do s\u00e9culo XIX e principios do XX, Percival Lowell publicara varias obras sobre Marte, nas cales postulaba que as li\u00f1as escuras observadas por Giovanni Virginio Schiaparelli na superficie marciana constitu\u00edan unha rede de canles, feitos por unha civilizaci\u00f3n intelixente, para taer auga dende os polos ao ecuador do \u00abplaneta vermello\u00bb. Pese a que as observaci\u00f3ns de Lowell revelar\u00edanse err\u00f3neas, o p\u00fablico en xeral considerou a existencia de vida extraterrestre intelixente e pr\u00f3xima \u00e1 Terra coma un feito probado cientificamente. O astr\u00f3nomo e divulgador cient\u00edfico Carl Sagan indica que a nave estadounidense Mariner 9 refutou esa posibilidade cando fotografou a superficie de Marte en 1971.\nEn 1944, a \"Luftwaffe\" conseguira facer operativo o Heinkel Hei 178. O motor deste avi\u00f3n sorprendeu pola s\u00faa sinxeleza ao non necesitar bielas, pist\u00f3ns, cego\u00f1al, aceite e os demais elementos empregados ata o momento. Tam\u00e9n a s\u00faa velocidade, pr\u00f3xima aos 700\u00a0km/h, deixaba bastante atr\u00e1s aos mellores aparellos da \u00e9poca, \u00e9 o caso do Supermarine Spitfire. Como terceira virtude p\u00f3dese destacar a s\u00faa manobrabilidade. Ademais o aparello en si xa era sorprendente para persoas pouco introducidas no mundo aeron\u00e1utico por non ter h\u00e9lices que o impulsasen. Aparellos como este e tantos outros que lle seguiron comezaron a implantar no cidad\u00e1n corrente a idea de que se investigaba sobre novos modelos a\u00e9reos, bastante diferentes dos anteriores e cunhas prestaci\u00f3ns moi superiores.\nUn efecto m\u00e1is contundente se cabe para a opini\u00f3n p\u00fablica causouno o V2. Este m\u00edsil bal\u00edstico deixaba moi atr\u00e1s ao que pod\u00edan presentar estados-naci\u00f3n como a Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica ou Estados Unidos. A V2 era capaz de mover unha carga \u00fatil de case unha tonelada, a varios centos de quil\u00f3metros e a velocidades que superaban con moito a do son, segundo Nigel Hawkes (1992, p.\u00a0193) dita velocidade consider\u00e1base \u00abbarreira\u00bb infranque\u00e1bel para un enxe\u00f1o humano, pese, contin\u00faa Hawkes, a que as balas de fusil xa viaxaban a esa velocidade desde hab\u00eda d\u00e9cadas. Este portento da enxa\u00f1er\u00eda abriu novamente a mentalidade do p\u00fablico en xeral e fixo ver como posible que un enxe\u00f1o de orixe intelixente causase imaxes que antes se tomaron por espellismos, resplandores, l\u00f3stregos ou calquera outra explicaci\u00f3n natural.\nO 16 de xullo de 1945 tivo lugar en \u00c1lamo Gordo a \"Proba Trinity\", coa que culminaba o Proxecto Manhattan. Dita proba, xunto \u00e1 utilizaci\u00f3n posterior dunha bomba de uranio e outra de plutonio, demostrou que se pod\u00eda conseguir gran cantidade de enerx\u00eda con pouca masa. Pero, ao mesmo tempo, descubr\u00edase un novo tipo de arma, cunha capacidade destrutiva incompar\u00e1bel, o cal supuxo un salto cualitativo no tipo de guerra que poder\u00eda librarse. As\u00ed mesmo, tam\u00e9n deuse o pistoletazo de sa\u00edda para unha carreira de armamentos entre os Estados Unidos e a Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica xunto a unha carreira de informaci\u00f3n para co\u00f1ecer cada bando o nivel alcanzado polo seu opo\u00f1ente. A\u00ednda que actualmente s\u00e1bese que a tecnolox\u00eda sovi\u00e9tica estaba por detr\u00e1s da estadounidense, hab\u00eda dous campos onde se levaban certa vantaxe: un era o misil\u00edstico, como se ver\u00e1 m\u00e1is adiante, e o outro foi a capacidade de gardar os seus segredos. O r\u00e9xime de I\u00f3sif Stalin era unha ditadura f\u00e9rrea, cun control considerable da informaci\u00f3n producida e difundida, polo que as aparencias eran m\u00e1is f\u00e1ciles de gardar. Unido a isto, as inmensas proporci\u00f3ns do pa\u00eds conced\u00edanlle unha profundidade estrat\u00e9xica sen igual, o que fac\u00eda imposible observar todo o seu territorio, a\u00ednda que s\u00f3 fose indirectamente, desde ning\u00fan punto da s\u00faa fronteira, por moi alto que se alzase o observador. Como recolleu posteriormente John Lewis Gaddis (2008), os sovi\u00e9ticos pod\u00edan ameazar con m\u00edsiles que non ti\u00f1an e esgrimir divisi\u00f3ns coas que non contaban, ou polo menos en determinados momentos, porque as axencias de informaci\u00f3n ao principio ti\u00f1an un gran desco\u00f1ecemento do que suced\u00eda no interior do pa\u00eds inimigo. A recentemente creada CIA (Axencia Central de Intelixencia) necesitaba informaci\u00f3n sobre o que suced\u00eda na Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica e financiou proxectos de todo tipo para conseguir fotograf\u00edas ou medici\u00f3ns atmosf\u00e9ricas que puidesen indicar os avances da outra superpotencia en campos como o dos m\u00edsiles intercontinentais, os bombardeiros estrat\u00e9xicos ou as probas nucleares atmosf\u00e9ricas.\nInvestigaci\u00f3n.\nClasificaci\u00f3n.\nAs reclamaci\u00f3ns de supostos ovnis d\u00e9ronse en moi diversas situaci\u00f3ns: dalgunhas delas redact\u00e1ronse informes; doutras ademais existen testemu\u00f1os de v\u00eddeo e fotograf\u00edas, na maior parte das ocasi\u00f3ns suxeitas a pol\u00e9mica sobre a s\u00faa autenticidade. Pola s\u00faa forma de presentaci\u00f3n tense realizado esta clasificaci\u00f3n.\nSistemas de identificaci\u00f3n.\nOs indicios da presunta existencia deste fen\u00f3meno chegan fundamentalmente a trav\u00e9s de tres v\u00edas.\nOvnis en Galicia.\nO primeiro suposto avistamento de ovnis en Galicia rem\u00f3ntase ao 15 de outubro de 1945, cando un obxecto houbo de sobrevoar a zona dos Cant\u00f3ns coru\u00f1eses e foi enxergado por un matrimonio. Por\u00e9n, a etapa onde se rexistra un maior n\u00famero de avistamentos comeza en 1995, cun avistamento no cuartel militar de Garabolos, ao norte da cidade de Lugo. Entre novembro de 1995 e o ver\u00e1n de 1996 rex\u00edstranse ducias de presuntos avistamentos en Galicia, en particular nas provincias de Lugo e da Coru\u00f1a."}
{"id": "53029", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53029", "title": "Confederaci\u00f3n Xeral do Traballo", "text": "A Confederaci\u00f3n Xeral do Traballo de Espa\u00f1a, a CXT, \u00e9 un sindicato de orientaci\u00f3n anarquista nado en 1979 a ra\u00edz da ruptura ou escisi\u00f3n da CNT-AIT coa chegada da democracia representativa e o posterior proceso de reorganizaci\u00f3n e reestruturaci\u00f3n dos sindicatos (en 1977).\nTraxectoria.\n\u00c9 a terceira forza sindical espa\u00f1ola en representantes sindicais a gran distancia de CCOO e mais da UXT, mantendo unha lixeira vantaxe sobre a Uni\u00f3n Sindical Obreira. Ten forte presenza en Renfe e na industria do autom\u00f3bil, especialmente en SEAT, Renault, Volkswagen e Ford. Tam\u00e9n destaca a s\u00faa presenza nas Administraci\u00f3ns P\u00fablicas, nos Correos e nos sectores de Banca, Sanidade e Ensino. Conta con 5 000 delegados sindicais e membros de Comit\u00e9s de Empresa, 60 000 afiliados e m\u00e1is dun mill\u00f3n de votos entre os traballadores nas elecci\u00f3ns sindicais.\nA CXT destacou nos \u00faltimos conflitos da SEAT e na folga dos traballadores de terra de Iberia en Barcelona, al\u00e9n de nas \u00faltimas mobilizaci\u00f3ns pola regulaci\u00f3n dos traballadores inmigrantes en Espa\u00f1a."}
{"id": "53031", "revid": "7592", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53031", "title": "OVNI", "text": ""}
{"id": "53036", "revid": "2081", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53036", "title": "Li\u00e1ns", "text": ""}
{"id": "53037", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53037", "title": "Razas de vac\u00fan", "text": "Existen unhas 800 razas de vac\u00fan reco\u00f1ecidas no mundo enteiro, adaptadas aos climas locais e aos seus usos especializados. Dentro delas poderiamos facer dous grandes grupos: os que corresponden \u00e1 especie vaca (\"Bos taurus\") e os que corresponden \u00e1 especie ceb\u00fa (\"Bos indicus\"). As vacas son as m\u00e1is abondosas no mundo, particularmente nas zonas temperadas e fr\u00edas, mentres que os ceb\u00fas aparecen nas zonas m\u00e1is c\u00e1lidas pola s\u00faa resistencia \u00e1 calor. Tam\u00e9n existen algunhas razas h\u00edbridas.\nAs razas tradicionais galegas son a cachena, a caldel\u00e1, a frieiresa, a limi\u00e1 a rubia galega e a vianesa."}
{"id": "53040", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53040", "title": "Vaca da Terra Alta", "text": "A vaca da Terra Alta (en ; en ), \u00e9 unha raza de vaca orixinaria das Highlands escocesas.\nPos\u00fae un caracter\u00edstico pelo longo e unha cor rubia, algo m\u00e1is clara c\u00e1 rubia galega. Empregada para a produci\u00f3n de carne, ten unha elevad\u00edsima resistencia ao fr\u00edo, o que a fai apta para climas extremos. A finais do s\u00e9culo XIX levaron exemplares desta raza dende Escocia ata Norteam\u00e9rica. Na actualidade tam\u00e9n \u00e9 posible atopala en Escandinavia.\nOrixe e arment\u00edo.\nA vaca da Terra Alta deber\u00eda ser parente de antigas razas brit\u00e1nicas brancas, como a chillingham e a white park. Orixinariamente exist\u00edan d\u00faas razas distintas, unha m\u00e1is pequena e negra que viv\u00eda nas illas da costa noroccidental de Escocia e unha maior e mormente rubia que viv\u00eda na Terra Alta, e que converxeron. O libro xeneal\u00f3xico \u00fanico comezouse e 1884.\nTense cruzado frecuentemente coa raza shorthorn.\nCaracter\u00edsticas.\nNormalmente as vacas da Terra Alta son rubias, algo m\u00e1is claras c\u00e1s galegas, se ben non \u00e9 estra\u00f1o atopar exemplares negros, pintos de negro e rubio, grises, crema... O seu pelo \u00e9 moi longo, de ata 35 cent\u00edmetros, que lles forma un abrigo espeso reforzado por unha capa mest\u00edsima de pelos curtos. Ademais, uns pelos particularmente longos lle cobren a testa e lles protexen os ollos. Os cornos son longos, case como os da cachena, dirixidos lateralmente e cara a arriba nas vacas, e cara a adiante e algo cara a abaixo nos bois.\nA s\u00faa estatura \u00e9 pequena. As femias miden 110\u00a0cm e os machos algo m\u00e1is (130\u00a0cm). O peso medio \u00e9, respectivamente de 450 e 650\u00a0kg.\nAptitudes.\nNa actualidade o seu aproveitamento \u00e9 case exclusivamente o da carne, pero en antigo tempo tam\u00e9n se fac\u00edan queixos cun leite rico en graxas e que tra\u00eda o sabor dos pastos bravos e dos arbustos da Terra Alta. A s\u00faa carne, con bastante lardo, \u00e9 rica en prote\u00ednas e escasa en colesterol.\nMalia o seu aspecto, non son vacas bravas, sen\u00f3n que se vi\u00f1an coidando cun dobre sistema estabular no inverno e \u00e1s ceibas no ver\u00e1n. Ten unha gran resistencia ao fr\u00edo e \u00e1 neve, e por iso ten triunfado como raza lonxe de Escocia, principalmente en Alasca e en Escandinavia, a\u00ednda que se cr\u00eda en moitos puntos da Am\u00e9rica e da Europa m\u00e1is fr\u00edas."}
{"id": "53041", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53041", "title": "Rubia galega", "text": "A rubia galega \u00e9 unha raza de vac\u00fan aut\u00f3ctona de Galicia. \u00c9 a m\u00e1is caracter\u00edstica de Galicia e ten o pelo de cor rubia con variaci\u00f3ns de ton. Empr\u00e9gase para a produci\u00f3n de carne e noutros tempos como animal de traballo. Abunda especialmente na provincia de Lugo, onde se concentra o 75% do censo, e na provincia da Coru\u00f1a, estando tam\u00e9n presente noutras comunidades e noutros pa\u00edses de Europa e de Suram\u00e9rica.\nOrixe e historia da raza.\nAntecedentes hist\u00f3ricos.\nSegundo a lenda, a raza rubia galega comezar\u00eda na protohistoria, cando unha tribo celta indoeuropea ocupou gran parte da Europa Central. Segue dicindo que un grupo da raza de Gael, procedente da zona celta francesa, foi desprazado e ocupou o norte de Espa\u00f1a ata chegar a Galicia. Nesta longa viaxe levar\u00eda consigo o seu gando, inclu\u00edndo o gando vac\u00fan que xa fora domesticado s\u00e9culos antes. Este gando influir\u00eda sobre os bovinos aut\u00f3ctonos existentes \u2014descendentes do \"Bos primigenius\" e hoxe desaparecidos\u2014, para terminar conformando unha raza que deu \u00f3 pobo galego grandes utilidades zoot\u00e9cnicas.\nOutros autores, como Luciano S\u00e1nchez, comparten a tese de que proceder\u00eda dun \"primigenius\" exipcio que se dispersou polo norte de \u00c1frica, chegando \u00e1 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e de a\u00ed a Francia e Inglaterra. Outros (Garc\u00eda Fierro e Aparicio S\u00e1nchez) supo\u00f1en unha orixe com\u00fan \u00e1 rubia galega e \u00e1 pirenaica, e mesmo a outras razas francesas.\nEn calquera caso, a raza foi estend\u00e9ndose por toda Galicia e os antigos gandeiros galegos souberon seleccionar as s\u00faas mellores cualidades co paso dos s\u00e9culos, constru\u00edndo unha vaca que, sen destacar nunca en ningunha das tres aptitudes cl\u00e1sicas (carne, leite e traballo) si reun\u00eda as suficientes capacidades nas tres para converterse nun animal que satisfac\u00eda perfectamente as necesidades do gandeiro: suficiente cantidade de leite, e rica en graxa, suficiente cantidade de carne de calidade, e notable capacidade de traballo para tirar do carro e do arado. Mari\u00f1o Ferro resum\u00edao as\u00ed:\nE, segundo o MAGRAMA:\nPero \u00f3 final foi a aptitude c\u00e1rnica a que prevaleceu. Esta selecci\u00f3n, empiricamente dirixida, foi mellorando a conformaci\u00f3n c\u00e1rnica da raza ata se converter nunha especie de despensa c\u00e1rnica do resto de Espa\u00f1a e, a partir de finais do s\u00e9culo XIX, de Portugal e Inglaterra.\nAta finais do s\u00e9culo XIX non se estableceu un est\u00e1ndar racial que fixase a morfolox\u00eda da vaca rubia e, polo tanto, non se consideraba realmente como unha raza definida. O gando presentaba morfolox\u00edas, capas e aptitudes moi diversas, que os t\u00e9cnicos da \u00e9poca divid\u00edan en d\u00faas variedades xeogr\u00e1ficas (non razas diferentes): unha que se criaba nas provincias costeiras, e que tomaba o nome de \"valesa\" ou \"mari\u00f1\u00e1n\", e outra propia de zonas altas, na Galicia interior, chamada \"raza da monta\u00f1a\". Fal\u00e1base tam\u00e9n dunha raza \"teixa\" ou \"vermella\", de cor rubia, e outra \"marela\", de cor m\u00e1is clara, ata abrancazada (que recib\u00eda o nome de \"varela\").\nSegundo as descrici\u00f3ns que existen, era un gando r\u00fastico, cativo e fraco, moi probablemente porque nunca se sometera a selecci\u00f3n e porque estaba mal alimentado e sobreexplotado, como animal de traballo para tirar do carro e do arado. C\u00f3mpre salientar tam\u00e9n que nesas datas \u2014durante toda a segunda metade do XIX\u2014 export\u00e1banse a Castela, Inglaterra e Portugal os mellores exemplares, ata un total pr\u00f3ximo \u00f3s 850.000 animais entre 1840 e 1900 (segundo Carmona Bad\u00eda), nunha sangr\u00eda que fac\u00eda imposible unha mellora da raza.\nPero antes desta masiva exportaci\u00f3n a Inglaterra, veremos como Galicia alimentaba as carnicer\u00edas madrile\u00f1as.\nHistoria recente.\nEn 1896, Su\u00e1rez Casas publica o primeiro estudo que se co\u00f1ece con propostas cient\u00edficas para a mellora do gando vac\u00fan galego: \"Soluciones para el mejoramiento de la raza bovina y riqueza agr\u00edcola industrial en la regi\u00f3n noroeste de Espa\u00f1a\". Al\u00ed prop\u00f3n medidas como a selecci\u00f3n dos reprodutores, mellorar a alimentaci\u00f3n e mellorar as condici\u00f3ns hixi\u00e9nicas do manexo e aloxamento do gando, \u00e1 vez que recomenda cruzamentos mellorantes a curto prazo.\nEn realidade, estes xa se vi\u00f1an realizando desde, polo menos, 1888 cos cruzamentos con sementais de razas Simmental e Frisoa na Granxa Agr\u00edcola-Experimental da Coru\u00f1a, fundada nese ano. A partir de 1892 organ\u00edzanse os primeiros concursos de gando, nos que se conceden premios \u00f3s mellores exemplares e se estimula \u00f3s gandeiros a introducir melloras nas s\u00faas explotaci\u00f3ns. No concurso da Coru\u00f1a de 1905 introd\u00facese a valoraci\u00f3n do gando por puntos, mediante criterios obxectivos, sistema que se aplicar\u00e1 xa sempre no futuro. En 1906 cel\u00e9brase en Lugo o \"Primeiro Concurso Regional de Ganado Vacuno del Pais\", no que xa s\u00f3 se premian os exemplares da raza marela mentres que \u00f3 gando estranxeiro ou mestizo s\u00f3 se lle conceden diplomas. En 1914 cr\u00e9ase o primeiro Sindicato Agr\u00edcola (en Muras, Lugo), que se marca, entre outros, o obxectivo de loitar por \"\"a mellora da gander\u00eda, que as nosas reses alcancen o seu xusto valor, a celebraci\u00f3n de concursos de gando, a velar pola hixiene e sanidade pecuaria das reses que aqu\u00ed explotamos...\".\nFoi o veterinario Juan Rof Codina, en 1916, quen fixo a primeira descrici\u00f3n formal das caracter\u00edsticas raciais e produtivas . Establec\u00eda a diferenza entre as subrazas dos vales e da monta\u00f1a, en canto \u00f3 desenvolvemento, a finura do esqueleto e o tama\u00f1o dos cornos (maiores na variedade de monta\u00f1a). En 1933, a \"Direcci\u00f3n General de Ganader\u00eda\" publicou o primeiro libro xeneal\u00f3xico da raza, xa por fin coa consideraci\u00f3n de raza propia, e fixou o est\u00e1ndar racial. A\u00ednda que a morfolox\u00eda que describe se centra moito nas aptitudes dun animal de traballo, pois ese era o aspecto m\u00e1is valorado daquela, as caracter\u00edsticas da raza pretend\u00edan recoller as tres aptitudes: \"Cualidades leiteiras aceptables, con boa riqueza en materia graxa. Aptitude \u00f3 engorde e de bo rendemento no matadoiro. Facultade para o traballo agr\u00edcola\"\".\nEntre as d\u00faas li\u00f1as posibles para mellorar a raza: importaci\u00f3n de sementais doutras razas presuntamente mellorantes da aptitude c\u00e1rnica fronte \u00e1 selecci\u00f3n dos mellores exemplares e o seu aproveitamento como reprodutores, optouse pola primeira, en contra do criterio veterinario de expertos como Rof Codina, Prado \u2018\u2019Lameiro\u2019\u2019 ou F\u00e9lix Gord\u00f3n Ord\u00e1s, que defend\u00edan a necesidade de comezar cun labor de selecci\u00f3n e mellora gandeira baseado na selecci\u00f3n dos mellores exemplares. De feito, os dous primeiros xa destacaran polas s\u00faas publicaci\u00f3ns recomendando \u00f3s gandeiros esta li\u00f1a de mellora, para o que impulsaron as feiras de gando (como a xa mencionada de Lugo de 1906) como tribuna para expo\u00f1er, valorar e premiar sementais e vacas rubias de alta calidade.\nComezaron as\u00ed as importaci\u00f3ns de sementais de razas c\u00e1rnicas, como as inglesas Aberdeen, Hereford e Durham, ou as su\u00edzas pardo alpina e, sobre todo, a Simmental, raza que reun\u00eda as tres aptitudes, como a rubia. A mellora inmediata das cr\u00edas obtidas foi evidente, pero iso levou \u00e1 substituci\u00f3n das vacas rubias do pa\u00eds polas mestizas obtidas destes cruces, o que s\u00f3 pod\u00eda levar \u00e1 dexeneraci\u00f3n e desaparici\u00f3n da raza galega a corto ou medio prazo. Afortunadamente, a partir de 1944 suspend\u00e9ronse estes cruzamentos e comezou un labor de selecci\u00f3n do gando rubio polas s\u00faas cualidades c\u00e1rnica e l\u00e1ctea.\nTam\u00e9n esta nova li\u00f1a de actuaci\u00f3n deu bos resultados, como o evidencia o feito de que no Concurso Nacional de Gando celebrado en Madrid en 1913, os machos expostos (exemplares adultos de 44 meses de idade) s\u00f3 alcanzaban un peso vivo de 603\u00a0kg, un grandor de 134\u00a0cm \u00e1 cruz e 193\u00a0cm de per\u00edmetro tor\u00e1cico, mentres que no XIV Concurso Provincial de Gando, celebrado en Lugo en 1958, estes mesmos par\u00e1metros xa eran de 1.000\u00a0kg, 150\u00a0cm e 229\u00a0cm, respectivamente . O Libro Xeneal\u00f3xico esixe medidas menos esixentes (850\u00a0kg, 145\u00a0cm e 222\u00a0cm, respectivamente).\nOutro dato que reflicte esta evoluci\u00f3n \u00e9 a produci\u00f3n l\u00e1ctea, que Rof Codina estimaba en 1929 nuns 1.000 litros anuais e hoxe supera os 2.200 litros.\nFal\u00e1base neste momento do que se deu en chamar \"rubia galega mellorada\", e que describira Carballal Palmeiro en 1947, fixando as modificaci\u00f3ns morfol\u00f3xicas que xa se conseguiran nese momento (probablemente por influencia dos cruzamentos coa Simmental, que deran lugar \u00e1 aparici\u00f3n de animais m\u00e1is corpulentos) e insistindo nas li\u00f1as nas que se deber\u00eda seguir seleccionando. Marcou simultaneamente novos obxectivos a fixar, como, por exemplo, uns pesos medios de 600\u00a0kg nos machos, fronte \u00f3s 400\u2013460\u00a0kg dos exemplares non mellorados. Outra das propostas que fixo foi a de considerar como caracteres a ir eliminando as capas m\u00e1is claras (\"varela\").\nA vaca rubia como raza c\u00e1rnica.\nComo xa se dixo, a vaca rubia era un animal de tripla aptitude: carne, leite e traballo, pero era evidente que non ti\u00f1a futuro ning\u00fan como vaca leiteira xa que outras razas produc\u00edan moito m\u00e1is leite que ela. Isto explica a difusi\u00f3n da raza Frisoa en Galicia e en todo o mundo occidental. E a capacidade de traballo pasou a ser irrelevante cando a mediados do s\u00e9culo XX a tracci\u00f3n mec\u00e1nica veu substitu\u00edr a tracci\u00f3n animal nos traballos agr\u00edcolas. No momento en que o cami\u00f3n e o tractor se popularizaron, a forza de traballo do gando no xugo perdeu todo o seu valor. S\u00f3 lle quedaba \u00e1 vaca rubia a s\u00faa capacidade de produci\u00f3n de carne.\nXa durante a Reconquista, Galicia foi a fonte de carne e bois de traballo para cubrir as necesidades da Castela interior. Filipe II ordenou en 1596 que Galicia achegase 5.000 quintais de chacina para abastecer a Armada Invencible, pero s\u00f3 se chegou a cargar a metade, no porto da Coru\u00f1a. Para completar eses 2.500 quintais de chacina houbo que sacrificar 1.100 bois.\nSegundo recolleu P\u00e9rez Costanti nas s\u00faas \"Notas viejas Galicianas\" , tam\u00e9n quixo Filipe II que o gando vac\u00fan galego servise para repoboar o reino de Granada, para o cal requiriu \u00e1 ent\u00f3n provincia de Santiago que procedese a reunir o gando necesario e organizar a expedici\u00f3n a Granada, pero engade que este transporte nunca se levou a cabo porque o Concello alegou que era absolutamente inviable levar este gando andando ata Granada pola s\u00faa lentitude na marcha, polas s\u00faas necesidades de pasto verde (que non exist\u00eda no traxecto desde Galicia a Granada) e porque ese gando era necesario en Galicia para a labranza e o carreto.\nNa \"Descripci\u00f3n del Reino de Galicia\", escrita en 1647 e descuberta e editada por Xos\u00e9 Filgueira Valverde en 1948, ap\u00fantase que:\nIgualmente, hai constancia de que en 1853 xa se subministraba carne a Madrid e, segundo Carmona, \"dous s\u00e9culos antes, tam\u00e9n\" (e engade que o gando \u00eda polo seu p\u00e9 ata Madrid, en raba\u00f1os de 5.000-10.000 cabezas). Xa Mart\u00edn Sarmiento deixou escrito no s\u00e9culo XVIII que cumpr\u00eda criar m\u00e1is gando en Galicia con este fin:\nA exportaci\u00f3n de gando vac\u00fan a Inglaterra comezou en 1842 e foi crecendo ano tras ano ata interromperse definitivamente en 1897. Carmona Bad\u00eda, que estudou con detalle este comercio achega cifras significativas: 519.162 reses a Inglaterra entre 1842 e 1897, m\u00e1is 332.127 a Portugal entre 1862 e 1887 (boa parte destas \u00faltimas acabaron sendo reexportadas a Inglaterra). Durante os anos posteriores a 1868 alcanzou cifras medias de 36.000 reses anuais, bois feitos e cebados de 3 a 6 anos.\nO gando exportado proced\u00eda maioritariamente das zonas pr\u00f3ximas \u00f3s portos de embarque, que eran A Coru\u00f1a e Vigo, e moito menos, Carril e Mar\u00edn. As empresas que o recoll\u00edan eran galegas ou mixtas con Portugal pero eran os ingleses os que controlaban o resto do proceso de comercializaci\u00f3n (compra das reses nos portos, transporte, venda en Inglaterra, seguros etc.) qued\u00e1ndose, por conseguinte, coa maior parte dos beneficios.\nNon s\u00f3 influ\u00edron nesta evoluci\u00f3n ascendente as posibles cualidades da carne dos bois rubios. Tam\u00e9n o feito de que unha epidemia de peste bovina afectase toda Europa central a partir de 1865 e cortase o aprovisionamento a Inglaterra, terminando por afectar tam\u00e9n o gando ingl\u00e9s.\nPero todo acabou en 1897, cando unha suposta epidemia en Galicia fixo que os ingleses cortasen as importaci\u00f3ns. En realidade, segundo Carmona Bad\u00eda, a verdadeira raz\u00f3n foi comercial, pola entrada no mercado da carne inglesa dos produtores norteamericanos, capaces de subministrar a mellores prezos tanto gando vivo como, sobre todo, carne conxelada. \"El Eco de Galicia\", unha revista arxentina da emigraci\u00f3n galega en Suram\u00e9rica, queix\u00e1base en 1893 de que en Galicia non se aprendese nada desta experiencia, e que se seguise transportando o gando vivo en tren desde Galicia a Barcelona ou a Madrid, coas conseguintes perdas de peso e mortalidade ocasional, en vez de implantar o transporte de canais en vag\u00f3ns frigor\u00edficos. A revista cubana \"Follas Novas\" denunciaba o mesmo en 1900, puntualizando que no transporte a Barcelona se produc\u00eda ata un 50% de mortalidade. Rof Codina, en 1914, volv\u00eda incidir en que este sistema de transporte representaba unhas perdas que calculaba nunhas medias de 50\u00a0kg de peso vivo en animais adultos e de 15\u00a0kg en animais novos, a\u00ednda que recollera casos de perdas moi superiores. Non foi ata despois de 1928, coa construci\u00f3n do primeiro matadoiro frigor\u00edfico en Galicia, no Porri\u00f1o, cando se puido comezar co transporte de canais refrixeradas e conxeladas.\nTodo isto non quere dicir que a\u00ed se acabase a exportaci\u00f3n de gando desde Galicia, nin moito menos. Crespo Rivas (quen en 1915 fora promotor dun Sindicato Agr\u00edcola Cat\u00f3lico) escribe que \"o \"gando galego foi comido nas trincheras dos aliados ou, cando menos, en Francia\" e que \"sa\u00edron de Galicia con tal fin\" [abastecer os mercados de Barcelona, Zaragoza, Madrid etc.], \"nos seis anos que van de 1907 a 1912, 130.390 vacas e bois, 460.448 tenreiros e tenreiras, como as\u00ed resulta da estat\u00edstica que publica o Ministerio de Fomento en 1918\"\" .\nA rubia galega na actualidade.\nO Libro Xeneal\u00f3xico de 1933 foi substitu\u00eddo por un texto novo en 1969 que, \u00e1 s\u00faa vez, foi modificado en 1976. A Direcci\u00f3n Xeral de Gander\u00eda establec\u00eda \u2014actualiz\u00e1ndoo\u2014 o est\u00e1ndar racial da rubia galega resultante dos procesos de selecci\u00f3n e mellora realizados ata ent\u00f3n.\nEn 2012 publicouse a normativa vixente hoxe: Resoluci\u00f3n de 30 de marzo de 2012, da Direcci\u00f3n Xeral de Produci\u00f3ns e Mercados Agrarios, pola que se publica a de 29 de marzo de 2012, pola que se aproba a Regulamentaci\u00f3n espec\u00edfica do Libro Xeneal\u00f3xico da raza bovina rubia galega (BOE n\u00ba 91, de 16 de abril de 2012 ).\nEst\u00e1 catalogada como \"Raza Aut\u00f3ctona de Fomento\", que significa que polo censo e organizaci\u00f3n se considera en expansi\u00f3n, de acordo cos criterios establecidos a nivel nacional ou internacional.\nO censo da raza a 31 de decembro de 2013 era de 65.469 animais \u201450.252 femias e 15.217 machos\u2014 en 2.282 explotaci\u00f3ns, pero debe terse en conta que esta cifra s\u00f3 indica os animais inscritos no Libro Xeneal\u00f3xico, requisito que excl\u00fae numerosos exemplares, como tal os destinados a cebo ou que non respondan satisfactoriamente \u00f3 est\u00e1ndar racial (descalif\u00edcanse aqueles exemplares que non alcancen unha cualificaci\u00f3n m\u00ednima de 65 puntos nas femias ou 70 puntos nos machos, nunha escala ata o 100) ou que, pola raz\u00f3n que sexa, non se inscribiron, porque non o solicitou o propietario ou porque non puido por calquera circunstancia.\nEn 2010, o censo da raza era de 58.790 exemplares \u201449.189 femias e 9.601 machos\u2014 en 2.749 explotaci\u00f3ns; e en 2007, de 54.500 animais e 2.320 explotaci\u00f3ns. N\u00f3tese como aumenta o n\u00famero de exemplares \u00e1 vez que se reduce o n\u00famero de explotaci\u00f3ns, claro indicador da progresiva desaparici\u00f3n dos pequenos gandeiros.\nA \u00e1rea de distribuci\u00f3n da raza est\u00e9ndese por toda Galicia, preferentemente sobre unha zona de monta\u00f1a media e vales f\u00e9rtiles do interior, comprendida entre os 300 e 600 metros de altitude, que \u00e9 a m\u00e1is interesante desde o punto de vista agropecuario. A\u00ednda as\u00ed, a rusticidade da raza fai que se adapte sen dificultade ningunha a calquera territorio, e \u00e9 quen de aproveitar medios dif\u00edciles e terreos marxinais. O sistema de manexo deste gando \u00e9 en cr\u00eda semiintensiva, cunha alimentaci\u00f3n baseada principalmente no pastoreo e cun suplemento de herba seca e concentrado no inverno.\nF\u00f3ra de Galicia, est\u00e1 presente (segundo datos de 2022) en Castela e Le\u00f3n con 547 exemplares en 14 explotaci\u00f3ns; Madrid, con 292 exemplares en 5 explotaci\u00f3ns; Estremadura con 93 exemplares en 3 explotaci\u00f3ns; Andaluc\u00eda con 45 exemplares en 2 explotaci\u00f3ns; Arag\u00f3n, con 41 exemplares nunha explotaci\u00f3n e Castela-A Mancha con 7 exemplares e 1 explotaci\u00f3n.\nNoutros pa\u00edses tam\u00e9n se cr\u00edan exemplares de gando rubio ou se utilizan os sementais desta raza como mellorantes para razas de aptitude c\u00e1rnica. As\u00ed, ACRUGA exporta seme dos seus reprodutores a Portugal, Francia, Alema\u00f1a, Polonia e Lituania, as\u00ed como a Chile, Arxentina, Venezuela, M\u00e9xico, Panam\u00e1 ou Nicaragua.\nPero o pa\u00eds m\u00e1is representativo da expansi\u00f3n internacional da rubia galega \u00e9, con diferenza, o Brasil. Juan Jos\u00e9 Becerra, responsable da selecci\u00f3n de sementais de ACRUGA declara que as primeiras probas se fixeron en 1999, inseminando 200 vacas de raza Nelore (vaca brasileira derivada de ceb\u00fas (\"Bos indicus\") introducidos no Brasil no s\u00e9culo XVIII e que hoxe representa o 90% do gando neste pa\u00eds). Sacrific\u00e1ronse en 2001 cuns resultados moi favorables, tanto que no 2002 xa se inseminaban en torno \u00e1s 7.000 vacas. En 2008 vend\u00e9ronse 42.000 doses de seme e en outubro de 2009 xa se levaban vendidas 60.000 doses. En 2009 comezou a comercializarse a carne obtida destes cruzamentos baixo a denominaci\u00f3n de \"Vitela Gallega\" (sacrificada con 7-8 meses) e de \"Carne de Rubia Gallega de Brasil\" (sacrificada con 12-13 meses).\nPara dar idea da presenza da rubia galega noutros pa\u00edses t\u00e9\u00f1ase en conta o feito de que en 2013 o n\u00famero de doses de seme vendidas por ACRUGA no estranxeiro ascendeu a 153.609 (2.400 a Portugal, 4.970 a Italia, 8.000 a Polonia e 138.239 ao Brasil). No mesmo per\u00edodo de tempo vend\u00e9ronse m\u00e1is de 126.000 doses de seme en Espa\u00f1a.\nEst\u00e1ndar racial.\nA rubia galega \u00e9 un animal de perfil recto ou lixeiramente subconvexo. A cabeza \u00e9 m\u00e1is longa nas femias que nos machos. As orellas relativamente grandes, con pelos no interior do pavill\u00f3n, da mesma cor c\u00e1 capa. Mech\u00f3n de pelo, tam\u00e9n da mesma cor c\u00e1 capa, na protuberancia frontooccipital. O pescozo \u00e9 forte, curto e musculado nos machos, co bordo superior convexo, e fino e delgado nas femias, co bordo recto; a barbela, reducida.\nEse pescozo avultado caracter\u00edstico dos machos , tam\u00e9n chamado \"xugueira\" porque \u00e9 onde apoia o xugo, era un car\u00e1cter moi valorado hai tempo, cando o boi rubio turraba do carro. Ter \"unha boa xugueira\" indicaba que o boi xa estaba afeito a ser xunguido e traballar co arado e co carro, traballo que lle formara calo nesa zona.\nOs cornos son de nacemento posterior e a direcci\u00f3n habitual \u00e9 cara a adiante e arriba, coas puntas inclinadas cara a atr\u00e1s. Luciano S\u00e1nchez detecta que esta conformaci\u00f3n \u00e9 a com\u00fan nas provincias de Ourense, Pontevedra e A Coru\u00f1a, mentres que na de Lugo son frecuentes as encornaduras en gancho curto ou en roda, quizais por influencia dos cruzamentos con Simmental ou South Devon. Debe tenderse como preferible \u00e1 diminuci\u00f3n do seu tama\u00f1o, especialmente nos machos nos que, en calquera caso, xa son m\u00e1is curtos e grosos .\nO tronco presenta unha li\u00f1a dorsolumbar horizontal e ancha, especialmente nos machos, consider\u00e1ndose caracteres desfavorables unha cruz destacada ou a elevaci\u00f3n do nacemento do rabo. A cruz debe ser redondeada e cuberta cara os lados, e a grupa ampla, musculada e, como dixemos, horizontal; consid\u00e9rase desfavorable unha diferenza superior a 1\u00a0cm entre a altura \u00e1 cruz e a altura \u00e1 entrada da grupa, nos machos, e de 2\u00a0cm nas femias. Peito amplo e musculado. Ventre profundo e ancho.\nAs coxas, moi musculadas e convexas, pero sen depresi\u00f3ns nin irregularidades apreciables \u00f3 exterior. As patas, robustas, con pezu\u00f1os redondeados, pechados e de tama\u00f1o proporcionado.\nO ubre ser\u00e1 redondeado, globoso, ben implantado cara a adiante e cara ao perineo. Os tetos, proporcionados e sim\u00e9tricos. As veas mamarias ben destacadas sobre a pel. Os test\u00edculos, proporcionados, de cor ros\u00e1ceo e sen pigmentaci\u00f3ns. O rabo, longo e coa xema terminal con pelos longos e abundantes; consid\u00e9rase car\u00e1cter a eliminar o rabo en caxato, de nacemento alto.\nA altura \u00e1 cruz, nos machos, est\u00e1 arredor dos 145\u00a0cm; nas femias, nos 135\u00a0cm. O peso medio alcanza os 1.000\u00a0kg nos machos e os 700\u00a0kg nas femias (eran de 850\u00a0kg e 550\u00a0kg, respectivamente, no Libro Xeneal\u00f3xico de 1933). Pero falamos de pesos medios, amplamente superados por alg\u00fans exemplares expostos nas \u00faltimas feiras de gando: a modo de exemplo, na Feira do Gando de Silleda de 2004 expux\u00e9ronse sementais de 1.527, 1.603 e 1.680\u00a0kg de peso .\nA cor caracter\u00edstica da raza \u00e9 a \"rubia\" ou \"teixa\", admit\u00edndose oscilaci\u00f3ns que van dende cores m\u00e1is claras: capa \"marela\", a m\u00e1is escuras: capa \"vermella\". En calquera caso, a capa ser\u00e1 uniforme, rexeit\u00e1ndose manchas de cor distinta \u00e1 da capa en calquera parte do corpo, o que non afecta as habituais degradaci\u00f3ns centr\u00edfugas da cor na bragada, cara interna e posterior das coxas, axilas, partes distais das extremidades, xema do rabo, morro e \u00f3 redor do ollo. As mucosas (morro, vulva e escroto), ser\u00e1n de cor rosada, e os pezu\u00f1os e cornos de cor clara, variando desde o branco rosado \u00f3 casta\u00f1o, nunca negra, a\u00ednda que \u00e1s veces os cornos presentan un escurecemento cara as puntas. O pelo ser\u00e1 espeso, brillante, fino e liso.\nConsid\u00e9ranse caracteres eliminatorios todas aquelas taras hereditarias ou malformaci\u00f3ns f\u00edsicas evidentes, e especialmente se afectan \u00e1 capacidade reprodutora. Particularmente, ser\u00e1n defectos eliminatorios o prognatismo superior ou inferior, a coloraci\u00f3n negra ou pizarrosa na lingua, nas mucosas ou nos pezu\u00f1os, manchas brancas en calquera parte do corpo, coloraci\u00f3n da pel distinta \u00e1 norma ou presenza de pelos doutra cor que o da capa en calquera lugar do corpo .\nRubias e marelas.\n\u00c9 m\u00e1is com\u00fan a capa marela c\u00e1 rubia, polo que cabe a posibilidade de que o nome oficial da raza estea pensado en castel\u00e1n, lingua na que a cor \"rubia\" se corresponde m\u00e1is coa que en galego ser\u00eda o \"marelo\" (mentres que o \"rubio\" galego equivaler\u00eda \u00f3 castel\u00e1n \"rojo\"). De a\u00ed que a denominaci\u00f3n com\u00fan da raza, en enquisas realizadas polo Instituto da Lingua Galega cara 1960 entre os falantes de 241 puntos de toda Galicia sexa \"marela\" e \"do pa\u00eds\", seguida a distancia por \"rubia\". A forma \"rubia gallega\" \u2014con ll\u2014 e variantes rec\u00f3llese minoritariamente e a forma \"rubia galega\" e variantes non se recolleu en ningunha enquisa.\nCanto \u00e1 presenza da cor da capa na literatura popular, tam\u00e9n salienta, con diferenza, a designaci\u00f3n \"marelo, \u2014a\" sobre calquera outra. Ferro e Benavente recolleron 16 refr\u00e1ns nos que se fac\u00eda menci\u00f3n expresa \u00e1 cor da capa, aparecendo vacas ou bois \"marelos\" en 13 casos , fronte un boi \"teixo\", outro \"loiro\" e unha vaca \"vermella\".\nSon m\u00e1is numerosas as cantigas recollidas, pero mantense a primac\u00eda de vacas ou bois \"marelos\", con 40 aparici\u00f3ns, fronte a 5 \"roxos\", 2 \"vermellos\", 1 \"louro\", 1 \"teixo\" e unha vaca \"rubia\". Tam\u00e9n acontece as\u00ed nas 20 adivi\u00f1as que recolleron: 13 vacas ou bois \"marelos \"\u2014ou \"amarelos\"\u2014 fronte a 4 \"rubios\", 2 \"vermellos\" e 1 \"roxo.\"\nTampouco o etn\u00f3grafo Xaqu\u00edn Lorenzo utilizou o termo \"rubia\" para designar a raza. Cando describe o gando vac\u00fan na s\u00faa \"Etnograf\u00eda\" comprendida na \"Historia de Galiza\" que dirixira Otero Pedrayo, s\u00f3 a denomina como \"raza galega\".\nCaracter\u00edsticas produtivas.\nSegundo datos de ACRUGA e o MARM:\nComo quedou dito, \u00e9 unha raza de aptitude c\u00e1rnica (e dunha carne de calidade), pero tam\u00e9n se utiliza como mellorante, cruzando os machos desta raza con femias de razas de aptitude l\u00e1ctea ou mixta. \u00c9 a raza de aptitude c\u00e1rnica m\u00e1is utilizada en Espa\u00f1a nos cruzamentos industriais por inseminaci\u00f3n artificial.\nEvidentemente, xa non se explota na aptitude l\u00e1ctea nin moito menos na de traballo, pero a\u00ednda as\u00ed non \u00e9 a produci\u00f3n c\u00e1rnica a s\u00faa \u00fanica utilidade. \u00d3 ser unha raza criada basicamente en r\u00e9xime de pastoreo, ad\u00e1ptase \u00f3 minifundio galego e contrib\u00fae a valorizar este r\u00e9xime de propiedade. A s\u00faa rusticidade facil\u00edtalle o aproveitamento de forraxes diversas, contribu\u00edndo as\u00ed a manter un equilibrio medioambiental; en xeral, est\u00e1 comprobado que o pastoreo das razas aut\u00f3ctonas ten un claro efecto positivo na prevenci\u00f3n dos incendios forestais. Finalmente, a cr\u00eda de vacas rubias, como acontece tam\u00e9n coa doutras razas aut\u00f3ctonas, d\u00e1 lugar \u00e1 produci\u00f3n de esterco e estrume, de indubidable valor no mantemento do solo e imprescindible para unha agricultura sostible .\nACRUGA.\nA Asociaci\u00f3n Nacional de Criadores de Gando Vac\u00fan Selecto de Raza Rubia Galega (ACRUGA) fundouse en 1968 e ten sede en Lugo. Desde 1975 colabora co Ministerio de Agricultura para a xesti\u00f3n do Libro Xeneal\u00f3xico e o programa de mellora da raza en todo o Estado.\nACRUGA realiza diferentes probas nos exemplares que aspiran a ser inscritos no Rexistro do Libro Xeneal\u00f3xico coa finalidade de valorar as s\u00faas caracter\u00edsticas. Estas probas fanse tanto sobre os futuros reprodutores (vacas ou sementais) como sobre as s\u00faas cr\u00edas, e comezan xa na granxa de orixe para rematar no matadoiro ou no centro de testaxe que a Asociaci\u00f3n pos\u00fae en Adai (O Corgo). Os sementais, unha vez comprobados e cualificados como \"Excelentes\", pasan a ser considerados \"Bois probados\" e trasladados \u00f3 Centro de Selecci\u00f3n e Reproduci\u00f3n Animal de Galicia Xen\u00e9tica Fontao, en Esperante (Lugo), onde pasan o resto da s\u00faa vida reprodutora.\nAs probas que se realizan para a valoraci\u00f3n dos reprodutores apl\u00edcanse \u00f3s candidatos e \u00e1s cr\u00edas que producen (probas de descendencia). Entre elas citaremos as seguintes:\nACRUGA tam\u00e9n pos\u00fae un Centro de Recr\u00eda de xovencas na granxa Gaioso, en Castro de Rei (Lugo), creado en 2007. Nestas instalaci\u00f3ns mant\u00e9\u00f1ense femias desde os 8 meses de idade ata que se inseminan, \u00f3s 15-18 meses de idade, e unha vez confirmada a xestaci\u00f3n, p\u00f3\u00f1ense \u00e1 venda entre os asociados ou novos socios, ou en poxa p\u00fablica. As mellores femias res\u00e9rvanse no Centro para constitu\u00edr un raba\u00f1o de elite para actividades de exposici\u00f3n en diferentes eventos gandeiros, as\u00ed como para a realizaci\u00f3n de estudos xen\u00e9ticos.\nPor outra banda, ACRUGA realiza actividades dirixidas \u00f3s gandeiros asociados entre as que destaca a formaci\u00f3n en temas zoot\u00e9cnicos (manexo, sanidade, benestar animal, boas pr\u00e1cticas agrogandeiras etc). Igualmente, organiza ou participa en certames de gando selecto e vende xovencas pre\u00f1adas ou sementais probados, as\u00ed como doses de seme.\nA vaca marela na cultura popular galega.\nO refraneiro referido \u00e1 vaca, \u00f3 boi ou \u00f3s becerros, o mesmo que acontece coas cantigas e adivi\u00f1as sobre o mesmo tema, non adoitan reflictir a raza do animal do que falan nin a cor da s\u00faa capa. Dentro da econom\u00eda l\u00e9xica da literatura popular non ter\u00eda sentido entrar neses detalles cando o aspecto que se quere tratar non est\u00e1 influenciado por aqueles. Por iso temos que supo\u00f1er que, salvo que se exprese o contrario, calquera refr\u00e1n referido \u00f3 gando vac\u00fan ser\u00eda perfectamente aplicable \u00f3s exemplares da raza rubia galega.\nNon obstante, \u00e9 certo que un pequeno n\u00famero destas paremias fan menci\u00f3n expresa \u00e1 raza ou \u00e1 cor (que interpretamos como indicativo da raza). As\u00ed, temos os seguintes refr\u00e1ns.\nCantigueiro.\nNo seguinte grupo ach\u00e9ganse as cantigas recollidas, mesturadas con outras f\u00f3rmulas semellantes como ensalmos, coplas ou panxoli\u00f1as.\nLocuci\u00f3ns.\nA\u00ednda que poucas, hai algunhas locuci\u00f3ns verbais ou substantivas que utilizan o sintagma \"vaca marela\" ou paralelos para designar outros conceptos. As\u00ed:\nOutros aspectos etnogr\u00e1ficos.\nUn dos problemas habituais do pastoreo do gando vac\u00fan \u00e9 o ataque de certas moscas e tab\u00e1ns. Nas horas de m\u00e1ximo calor estes d\u00edpteros pican as vacas no pasto e as incomodan tan intensamente que estas foxen a zonas de sombra e fano de tal modo que poden producirse accidentes entre elas ou coa xente. Para evitar isto, os pastores adoitan recoller o gando cara a corte nas horas m\u00e1is calorosas.\n\u00c1s veces, os rapaces que andan alindando o gando aproveitan este feito para adiantar a hora de regresar a casa. Para conseguir que as vacas comecen o cami\u00f1o de regreso e aceleren a marcha imitan o zunido das moscas, e para iso utilizan estes versos:\nE tam\u00e9n existe o ensalmo apropiado para evitar que mosquen as vacas. As\u00ed, na Terra Ch\u00e1 rezan este responso:\nOutro accidente, que pode ser moi grave, consiste na obstruci\u00f3n esof\u00e1xica producida pola inxesti\u00f3n dunha pataca, unha maz\u00e1, a cachola dun nabo, ou calquera outro alimento de certo volume. Lence Santar recolleu en Mondo\u00f1edo o uso do seguinte ensalmo polos menci\u00f1eiros daquelas terras:\nDespois se persignaban e rezaban once Avemar\u00edas.\nExiste tam\u00e9n o que os labregos chamaban \"Aire de vaca marela\". Vicente Risco recolleu o seguinte ensalmo para coutar o tal Aire:\nO ensalmo segue o procedemento de reclamar que a causa do mal \u2014que Risco non explica\u2014 abandone as entra\u00f1as do animal (das tripas \u00f3 tes, que \u00e9 o peritoneo) e saia \u00f3 coiro e \u00f3 punto m\u00e1is extremo (os cornos). Unha vez f\u00f3ra, expulsa \u00f3 mal al\u00e1 onde non haxa ning\u00fan veci\u00f1o (onde non se sinta o galo cantar). Outros ensalmos para tallar outros Aires insisten m\u00e1is nas caracter\u00edsticas de inhabitabilidade a onde expulsa o mal aire: onde non sintas auga correr, nin mu\u00ed\u00f1os moer, nin nenos chorar.\nA vaca marela na literatura galega.\nA vaca e o boi marelos aparecen con frecuencia na literatura galega, tanto prosa como poes\u00eda. A seguir rec\u00f3llense varios exemplos desta menci\u00f3n:\n&lt;poem&gt;\n\"O leite da vaca mercan os veci\u00f1os:\"\n\"un rap\u00e1s moi novo que se doi do peito,\"\n\"a ama de crego para seus touci\u00f1os\"\n\"e a moza pra un vello que lle escofa o leito;\"\n\"pra vender o leite da vaca marela,\"\n\"elas toman soio augas de malvela.\"\n&lt;/poem&gt;\n&lt;poem&gt;\n\"Entramentres... paseni\u00f1o... paseni\u00f1o\"...\n\"van turrando pol-o carro os bois marelos,\"\n\"o calmoso e cachazudo\"\n\"carreteiro,\"\n\"coa aguillada posta \u00f4 lombo,\"\n\"vai cantando un ailelelo.\"\n\"Vai talmente acugulado. Tanto estrume\"\n\"leva enriba dos chedeiros,\"\n\"que lle cobre os estadullos dende\"\n\"abaixo das dentoiras.\"\n\"E por eso,\"\n\"turra, ... turra, ...\"\n\"van os probes dos marelos,\"\n\"p\u00e8 tras p\u00e8, tan resinados,\"\n\"tan tranquilos, tan homildes, tan zoupeiros,\"\n\"que parecen a pacencia\"\n\"i-asomellan o silencio\"\n&lt;/poem&gt;\n&lt;poem&gt;\n\"\u00a1Carri\u00f1o forte e xeitoso\"\n\"meu carri\u00f1o,\"\n\"arrolador e mimoso\"\ncomo o berce d-un meni\u00f1o!\n\"\u00a1Marelo, tira con xeito\"\n\"e amodi\u00f1o,\"\n\"que hai que andar moi \u00f3 dereito\"\n\"c-o eixo do meu carri\u00f1o!\"\n&lt;/poem&gt;\n&lt;poem&gt;\n\"A Virxen era pequena\"\n\"E a s\u00faa coroa de prata\".\n\"Marelos os catro bois\"\n\"Que no seu carro a levaban\".\n&lt;/poem&gt;\n&lt;poem&gt;\n\"\u00a1Como a casta se conoce!\"\n\"Filla da vaca Marela\".\n\"\u00a1O que come ben mo loce!\"\n\"\u00a1Non hai becerra como ela!\"\n\"\u00a1E que pelo est\u00e1 botando!\"\n\"\u00a1Esta xata non ten venda!\"\n\"\u00a1Mentres a vou criando\"\n\"que San Ant\u00f3n ma defenda!\"\n&lt;/poem&gt;\n&lt;poem&gt;\n\"Tornan as vacas para a aldea\";\n\"vacas roxas, vacas mouras\",\n\"vacas de coor marela\".\n&lt;/poem&gt;\nUrbano Santana conta o seguinte sucedido, sobre un home que tivo que emigrar \u00e1s Am\u00e9ricas: \"Despedinme de meu pai e non chorei; despedinme de mi\u00f1a nai e non chorei; despedinme de mi\u00f1a hirm\u00e1 e non chorei; despedinme de meu hirm\u00e1n e non chorei; despedinme de mi\u00f1a novia e non chorei; e despedinme de meus parentes e tampouco chorei; pero cando sal\u00eda para marchar, foi a vaca marela e meteu a cabeza por unha regandixa do cancel\u00f3n, e dixo \"maaa\"... \u00a1y\u2019entonces s\u00ed que chorei!\".\n\"As vacas, constituci\u00f3n aparte e f\u00f3ra a alma, son coma os humanos. Te\u00f1en cada unha as s\u00faas caracter\u00edsticas e o seu xeito de comportarse. Pero iso eran as vacas de antes: as rubias, as galegas. As vacas posu\u00edan entendemento e nomes axeitados, adaptados ao seu f\u00edsico e ao seu comportamento, que hab\u00eda que entender desde cuxi\u00f1as. A Linda deb\u00eda de ser bonita, ben feita e proporcionada. A Cachorra forte, valiente, rebeza, machota. A Paloma ti\u00f1a que ser tam\u00e9n ben feita, pero non era obrigado o ser unha vaca grande, a\u00ednda que tam\u00e9n pod\u00eda. ... Se os cornos non eran largos, como deb\u00eda telos unha vaca do pa\u00eds, bautiz\u00e1base como Cotena. As Garridas, como o seu nome indica, sempre eran con corpo, fortes, anchas do peitoril e dos cadr\u00eds, vacas de moita comida e poder. As Marelas eran rubias esva\u00eddas.\"\n\"Eu ch\u00e1mome Xocas e son o m\u00e1is novo de tres irm\u00e1ns. Te\u00f1o oito anos. Os meus irm\u00e1ns ch\u00e1manse Lolo e Sindo. ... Levo tres vacas: a Rubia, a Marela e a Morena. A Rubia \u00e9 moi mansi\u00f1a. D\u00e9ixase munguir e acari\u00f1ar por calquera. A Marela ergue os pes e d\u00e1 couces cando se lle quere munguir, e s\u00f3io lle deixa facelo \u00e1 mi\u00f1a nai. A Morena arestoras anda pre\u00f1ada de seis meses. Levo tam\u00e9n unha xata amarela moi bonita e un touro moi grande de cor casta\u00f1o. Tam\u00e9n boto unhas poucas ovellas e, de cando en cando, unha porca cos seus bacori\u00f1os.\"\n\"Andaba a pastar vacas nos cobos das Xunqueiras. O choio non rend\u00eda e tivo que entrar de pe\u00f3n na f\u00e1brica. De pe\u00f3n pasou a torneiro, e de torneiro a mec\u00e1nico, e agora \u00e9 capit\u00e1n dunha m\u00e1quina enorme que vale moitos mill\u00f3ns e mesmo somella que ten alma.\"\n\"Ch\u00e1malle \u201c\u00a1Marela!\u201d e f\u00e1lalle como falaba \u00e1s vacas que baixaba ao r\u00edo.\"\n\"E cando escomeza a s\u00faa \u201cxornada laboral\u201d, porque agora \u00e9 un productor sindicado, p\u00f3dese escoitar como lle di, oll\u00e1ndolle ben fixo aos controles:\"\n\"-\u00a1Marela! A ver como te portas hoxe...\""}
{"id": "53044", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53044", "title": "Luzes de Galiza", "text": "Luzes de Galiza \u00e9 unha revista cultural galega publicada entre 1985 e 1997. Nun principio ti\u00f1a unha sa\u00edda trimestral, mais a partir de 1997 converteuse en anual, a\u00ednda que cunha periodicidade moi irregular.\nTraxectoria e caracter\u00edsticas.\nNace en xullo de 1985 en Sada baixo a direcci\u00f3n de Manuel Rivas e co patrocinio de Edici\u00f3s do Castro, do Grupo Sargadelos. Tr\u00e1tase dunha iniciativa dos membros do denominado \"Grupo Coru\u00f1\u00e9s\" (ref\u00edrese a autores que entre 1984 e 1985 publican os volumes colectivos \"De amor e desamor\" \"I \"e \"II\", destacando Xavier Seoane, Jos\u00e9-Mar\u00eda Monterroso Devesa, Pilar Pallar\u00e9s, Xulio L\u00f3pez Valc\u00e1rcel, Lino Braxe, Lois Pereiro, Miguel Anxo Mato Fondo, Francisco Salinas Portugal e Miguel Anxo Fern\u00e1n-Vello). Os estudantes que forman este colectivo, con sede no Centro de Informaci\u00f3n de Isaac D\u00edaz Pardo, comparten unhas experiencias est\u00e9ticas com\u00fans, unha ideolox\u00eda semellante (poder\u00eda dicirse que nacionalista de esquerdas) e unha procedencia: a cidade da Coru\u00f1a. Este n\u00facleo urbano aparece explicitamente no seu proxecto, como \u00e9 visible no artigo \"Miseria e hernia cultural\" de Manuel Rivas, publicado na revista en 1987, no que se critica a falta de actividade cultural nesa zona.\nN\u00f3s medramos culturalmente nunha cidade sen apenas pontes. \u00c9 esa carencia de v\u00ednculo, de referencia adulta, unha das herbas que fai da Coru\u00f1a un ermo onde campan ao seu aire os cipallos provincianos e a s\u00faa cultura cascarilleira [Manuel Rivas, 1987] \nAnte este problema, a s\u00faa resposta \u00e9 combater a situaci\u00f3n directamente coa publicaci\u00f3n de \"Luzes de Galiza\". Mais, a pesar de que A Coru\u00f1a cobra un gran protagonismo nesta revista, non se trata dunha iniciativa localista, sen\u00f3n que a partir desa cidade, unha das m\u00e1is castelanizadas de Galiza e na que primaba un maior desco\u00f1ecemento da cultura galega, extrap\u00f3lase a estratexia de combate intelectual a toda a todo o pa\u00eds.\nEn canto ao car\u00e1cter de \"Luzes\", tr\u00e1tase dunha publicaci\u00f3n heterox\u00e9nea e aberta na que se tratan temas variados dentro do eido da cultura e do pensamento, sendo especialmente importantes o ensaio, a fotograf\u00eda, a filosof\u00eda, as artes pl\u00e1sticas, a arquitectura, a literatura, a m\u00fasica, o cine e o dese\u00f1o. Por esta raz\u00f3n, ademais de con diversas xeraci\u00f3ns de escritores e ensa\u00edstas, a revista contaba nas s\u00faas filas con fot\u00f3grafos como Xurxo Lobato, Moncho Rama, Chus Garc\u00eda, Xulio Correa, Xan Pi\u00f1\u00f3n, Lu\u00eds Su\u00e1rez Canal, Xos\u00e9 Abad, Caruncho, Delmi \u00c1lvarez e Vari Caram\u00e9s, as\u00ed como con ilustradores como Lu\u00eds Seoane, Alfonso Sucasas, Ant\u00f3n Pati\u00f1o, Reimundo Pati\u00f1o, Alfonso Costa, Xulio Maside, Din Matamoro, C\u00e9sar Fern\u00e1ndez Arias, \u00c1lvaro de la Vega, Ant\u00f3n Lamazares, Correa Corredoira, Xaqu\u00edn Mart\u00edn, Miguelanxo Prado e Alerto Datas, encargados de converter a revista nun referente tam\u00e9n art\u00edstico e gr\u00e1fico. Destacan al\u00e9n diso os frecuentes artigos literarios e a an\u00e1lises cr\u00edticas da actualidade co obxectivo de renovar a prensa cultural galega desde dentro.\nNa s\u00faa orixe \u00e9 visible o esp\u00edrito renovador e novo da revista, na que priman os traballos dos membros das xeraci\u00f3ns m\u00e1is novas de escritores e artistas por enriba das anteriores, de maior experiencia. O papel clave da xuventude en \"Luzes\" determina o car\u00e1cter da publicaci\u00f3n no inicio, marcadamente progresista, vangardista, cosmopolita e nacionalista. Nela introd\u00facense con frecuencia elementos da cultura europea e do mundo cultural luso, polo menos no seu comezo, tanto no caso de artigos como de entrevistas.\nDesapareceu en 1997. En 2004 apareceu \"Luces\" como nome do suplemento cultural semanal da edici\u00f3n do xornal \"El Pa\u00eds\" en Galiza. En 2013 apareceu a revista mensual, \"Luzes\", dirixida por Manuel Rivas] e Xos\u00e9 Manuel Pereiro, cun proxecto empresarial e profesional independente das outras d\u00faas cabeceiras.\nSignificado e orixe do nome.\nRespecto \u00e1 denominaci\u00f3n da revista, esta xa nos ofrece informaci\u00f3n relevante sobre o car\u00e1cter da publicaci\u00f3n.\nEn primeiro lugar, enmarca a iniciativa nun determinado espazo xeogr\u00e1fico, Galiza. Cabe sinalar tam\u00e9n que aparece \u201cGaliza\u201d no canto de \u201cGalicia\u201d, o cal reflicte unha vontade de empregar a normativa reintegracionista en lugar da oficial. Non obstante, co paso do tempo, a maior parte dos colaboradores empregan nos seus escritos a normativa oficial, mais sen cambiar a graf\u00eda da revista, mostrando que ambas opci\u00f3ns son aceptadas, xa que o que prima \u00e9 o contido.\nEn segundo lugar, \"Luzes\" reforza os ideais de renovaci\u00f3n dos autores. B\u00fascase iluminar unha tradici\u00f3n cultural e sobre todo literaria, a galega, que foi escurecida durante s\u00e9culos pola castel\u00e1. Ademais, pode entenderse como unha referencia \u00e1 Ilustraci\u00f3n, en que todos os eidos do saber eran tratados como importantes e se cr\u00eda na necesidade de crear enciclopedias nas que se recollese o saber humano global. Isto explicar\u00eda a diversidade de asuntos e temas que se tratan en \"Luzes de Galiza\". De novo estase a empregar a normativa reintegracionista (\u201cLuzes\u201d e non \u201cLuces\u201d).\nNecesitamos LUZES, ALTAS LUZES solares combatendo como os arcanxos a s\u00faa heliomaqu\u00eda, rotundas LUZES, fontes de LUZES, corpos feridos de LUZES, ebrios de LUZES, derramando LUZES porque no principio foi a LUZ e sempre estamos no principio, nacendo cada intre [\u201cO cavalo do orgulho\u201d, n\u00famero 0, 1985]\nFinalmente, no n\u00famero 24, publicado en 1994, eng\u00e1dese o subt\u00edtulo \u201cRevista de liberdades, cr\u00edtica e cultura\u201d, que marcar\u00e1 o comezo e o talante da revista na s\u00faa segunda etapa.\nRedactores e colaboradores.\n\"Luzes de Galiza\" contou como redactores con Xavier Seoane, Lino Braxe, Ant\u00f3n Baamonde, Miguel Anxo Mato Fondo, Miguel-Anxo Murado e Xulio L\u00f3pez Valc\u00e1rcel, membros do equipo xa nos anos de fundaci\u00f3n ou engadidos m\u00e1is adiante.\nEn canto aos diversos colaboradores da revista ao longo dos anos, en \"Luzes de Galiza \"participaron varias xeraci\u00f3ns de escritores e ensa\u00edstas, maioritariamente nados a partir dos anos cincuenta e identificados coa renovaci\u00f3n cultural. Contaba con nomes como Xos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez C\u00e1ccamo, Vicente Araguas, Alberto Avenda\u00f1o, Carmen Blanco, Ant\u00f3n Capel\u00e1n, Manuel Forcadela, Camilo Franco, Xes\u00fas Gonz\u00e1lez G\u00f3mez, Xos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Oca, Gonzalo Navaza, Ant\u00f3n Reixa, Claudio Rodr\u00edguez Fer, Xurxo Souto, Manuel Vilanova, Xos\u00e9 Lu\u00eds M\u00e9ndez Ferr\u00edn, Manuel Mar\u00eda, Xos\u00e9 Manuel Beiras etc.\nEtapas.\nNa evoluci\u00f3n da produci\u00f3n da revista \"Luzes de Galiza\", dist\u00ednguense d\u00faas etapas: desde a s\u00faa creaci\u00f3n no ano 1985 at\u00e9 o 1993, e desde este \u00faltimo ano at\u00e9 o 1997, ano da s\u00faa paralizaci\u00f3n. Deste xeito, malia non poder falarse dunha mudanza radical, si c\u00f3mpre apuntar unha evoluci\u00f3n notable a partir do n\u00famero 24 da revista.\nAs principais diferenzas que introduce a segunda etapa son as seguintes:\nSecci\u00f3ns.\n\"Luzes de Galiza \"non foi unha revista cunhas secci\u00f3ns fixas ao longo da s\u00faa publicaci\u00f3n, sen\u00f3n que estas foron mudando por outras novas co tempo, ou mesmo desapareceron. Algunhas delas incluso foron puntuais, inclu\u00eddas s\u00f3 nun dos n\u00fameros; mais con todo, p\u00f3dese falar dunhas cantas secci\u00f3ns que tiveron unha continuidade relevante dentro da revista, separadas en dous bloques que corresponden a cada unha das etapas.\nCanto \u00e1 primeira etapa, as secci\u00f3ns predominantes ser\u00edan as seguintes, que aparecen ordenadas alfabeticamente:\nDa segunda etapa c\u00f3mpre destacar as seguintes, ordenadas do mesmo xeito que as anteriores:"}
{"id": "53046", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53046", "title": "Enrique Egas", "text": "Enrique Egas, nado en Toledo cara a 1455 e finado en 1534, foi un arquitecto e escultor espa\u00f1ol. Membro da familia Egas, fillo de Egas Cueman que o iniciou na profesi\u00f3n nun momento da historia de Espa\u00f1a de grande actividade construtiva civil e relixiosa.\nObra.\nEn 1495 at\u00f3pase traballando para a Catedral de Santa Mar\u00eda de Toledo, onde seu pai era mestre de obras, onde adquiriu sona e prestixio e cuxas t\u00e9cnicas difundir\u00e1 por toda Castela, Andaluc\u00eda e Galiza. Na catedral toledana realiza a reforma da Capela Moz\u00e1rabe en 1519. Foi tam\u00e9n mestre construtor no Hospital da Santa Cruz e interveu en San Juan de los Reyes na mesma cidade.\nAmpliou o seu traballo na Catedral Nova de Plasencia, e en 1505, anos despois da toma de Granada, enc\u00e1rganlle a direcci\u00f3n da \"Capela Real de Granada\" e, en 1521, das trazas da mesma catedral (ver ambas en Catedral de Granada), e antes, en 1511, o Hospital Real desa cidade. Por\u00e9n a catedral ser\u00eda edificada, noutro estilo, por Diego de Silo\u00e9.\nInterveu ademais noutras construci\u00f3ns como a Catedral de M\u00e1laga e a librer\u00eda da Universidade de Salamanca.\nEgas en Compostela.\nAntes da acabar o s\u00e9culo XVI, en 1499 Enrique Egas est\u00e1 en Santiago, na Galiza, onde realiza as trazas do Hospital Real, xunto co seu irm\u00e1n Ant\u00f3n. As obras comezaron xa no XVI, e a\u00ednda que Egas as controla, o encargado in situ de levalas a ramo e o aparellador Juan de Lemos. O plano b\u00e1sico era similar ao que logo empregar\u00eda no Hospital da Santa Cruz de Toledo e no Hospital Real de Granada, que se inspiran no tratadista italiano Antonio Averlino, Il Filarete (1400 - ca. 1469). Por\u00e9n a portada \u00e9 obra de Mart\u00edn de Blas e Guill\u00e9n Col\u00e1s, franceses de orixe, que traballan nela desde 1520. Nos patios dianteiros, os \u00fanicos debidos a Egas, os escult\u00f3ricos chafarices foron dese\u00f1ados polo mestre e executados por X\u00e1come Garc\u00eda en 1510.\nEn 1678, o arquitecto monxe, frei Tom\u00e1s Alonso, alterou o conxunto da fachada ao colocar nela unha balconada e fiestras. No s\u00e9culo XVIII, frei Manuel de los M\u00e1rtires, realiza os patios posteriores."}
{"id": "53049", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53049", "title": "J. Donald Cameron", "text": "James Donald Cameron (14 de maio de 1833 en Middletown, Dauphin County, Pennsilvania \u2013 30 de agosto de 1918 en Donegal, Pensilvania) foi un pol\u00edtico estadounidense. Fillo de Simon Cameron, foi Secretario de Guerra (1876-1877), senador por Pennsilvania (1877-1897) e xefe do Comit\u00e9 Nacional do Partido Republicano (1879-1880)."}
{"id": "53051", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53051", "title": "Asfalto (grupo musical)", "text": "Asfalto \u00e9 un grupo de rock espa\u00f1ol fundado en 1972.\nTraxectoria.\nOs seus membros iniciais son Julio Castej\u00f3n (Guitarra e voz), Enrique Cajide (bater\u00eda), Jos\u00e9 Lu\u00eds Jim\u00e9nez (Baixo e voz) e Lele Laina (Guitarra). Publicaron o seu primeiro disco en 1978, que cont\u00e9n os seus temas m\u00e1is co\u00f1ecidos (\"D\u00edas de escuela\", \"Capit\u00e1n Trueno\"). Durante a s\u00faa traxectoria, Asfalto situouse na fronteira entre os grupos de pop comerciais e o Heavy Rock de Bar\u00f3n Rojo e Ob\u00fas, o que denominaron rock urbano.\nA pesar do \u00e9xito inicial produciuse unha ruptura e abandonan o grupo Jim\u00e9nez e Laina, que formar\u00edan Topo. Entran no grupo Jorge Garc\u00eda Banegas (teclista) e Jos\u00e9 Ram\u00f3n P\u00e9rez. A banda coa nova formaci\u00f3n chega a tocar en Inglaterra. Editan un segundo \u00e1lbum co t\u00edtulo de \"Al otro lado\", no que \u00e9 evidente a influencia do rock sinf\u00f3nico, o seguinte traballo tit\u00falase \"Ahora\", e tras este v\u00e9n unha recompilaci\u00f3n co t\u00edtulo de \"Lo mejor de Asfalto\" na que se incl\u00fae a s\u00faa \"Canci\u00f3n para un ni\u00f1o\", tema in\u00e9dito ata ent\u00f3n e que seguiu sen aparecer en ning\u00fan \u00e1lbum da banda.\nEn 1980 ve a luz \"D\u00e9jalo as\u00ed\", o primeiro \u00e1lbum dobre de estudo gravado por un grupo espa\u00f1ol, con todo problemas con Zafiro l\u00e9valles a montar a s\u00faa propia discogr\u00e1fica en 1982, onde lanzan \"M\u00e1s que una intenci\u00f3n\" en 1983, con Miguel O\u00f1ate como cantante; este \u00e1lbum aparece tam\u00e9n en formato de v\u00eddeo, cousa que ning\u00fan grupo nin solista fixera ata ent\u00f3n en Espa\u00f1a. \u00d3 ano seguinte aparece \"Cronophobia\", o grupo contin\u00faa actuando con bastante \u00e9xito ata 1985. Neste ano abandona o grupo O\u00f1ate e entra no seu lugar Ricardo Benitez \"Richie\" (diminutivo que curiosamente aparece nunha das canci\u00f3ns de \"M\u00e1s que una intenci\u00f3n\". En 1986 editan \"Corredor de fondo\", onde non mante\u00f1en o nivel e Richie deixa o grupo. No 1987 publicase \"15 a\u00f1os de m\u00fasica\", no que regravan os seus maiores \u00e9xitos, os m\u00fasicos da banda que os interpretaron nos discos orixinais; o \u00e1lbum conti\u00f1a ademais \"El teatro de la vida\", tema in\u00e9dito en disco e anterior \u00e1 publicaci\u00f3n do primeiro traballo.\nO p\u00fablico comeza a decaer e coa antiga formaci\u00f3n con Terry Barrios como bater\u00eda act\u00faan unha tempada como Rockorquesta, interpretando temas cl\u00e1sicos do rock de sempre. Aparece en 1988 \"Los Singles\" unha recompilaci\u00f3n que inclu\u00eda curiosidades e rarezas tales como a versi\u00f3n en ingl\u00e9s de \"Halley\", \"Dinos que fue\" (a continuaci\u00f3n de \"Rocinante\"), ou \"Justo y traidor\", tema que foi cara B do sinxelo \"La paz es verde\" e que non foi inclu\u00eddo no \u00e1lbum a\u00ednda que si no v\u00eddeo. En 1990 publicase \"Solo por dinero\" un disco intranscendente. Contin\u00faan posteriormente con repertorio de Asfalto e Topo. Barrios morre en 1992 e, tras unha homenaxe, Asfalto decide volver \u00e1 estrada con Cajide de novo como bater\u00eda.\nEn 1994 publicase \"El Planeta de los Locos\" un disco bastante elaborado. A\u00ednda que pouco tempo despois dec\u00eddese disolver o grupo para seguir os seus membros carreiras en solitario, como Julio Castej\u00f3n que na actualidade ten varios discos coa formaci\u00f3n \"Julio Castej\u00f3n y Los Tr\u00edpodes\" e Jose Luis Jim\u00e9nez que segue cos seus Topo. Banegas ded\u00edcase \u00e1 m\u00fasica electr\u00f3nica mentres que de Miguel O\u00f1ate segue en solitario."}
{"id": "53053", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53053", "title": "Jane\u00b4s Addiction", "text": ""}
{"id": "53054", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53054", "title": "ADEGA", "text": "ADEGA \u00e9 o acr\u00f3nimo de Asociaci\u00f3n para a Defensa Ecol\u00f3xica de Galiza, un grupo ecoloxista galego nacido en 1974 pero legalizado en 1976. Traballa na defensa e conservaci\u00f3n do ambiente galego e global.\nTraxectoria.\nDomingo Quiroga R\u00edos foi o primeiro presidente da asociaci\u00f3n. Formaron parte das primeiras xuntas directivas personaxes destacados como: Francisco Bermejo Mart\u00ednez, catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica Anal\u00edtica; Xos\u00e9 Bar Boo, arquitecto; Xos\u00e9 Lu\u00eds Rodr\u00edguez Pardo, avogado; Xos\u00e9 Manuel Beiras Torrado, portavoz nacional do BNG durante moitos anos, e Fernando Gonz\u00e1lez Laxe, que foi presidente da Xunta de Galiza.\nDestacouse nos anos 80 por unha campa\u00f1a contra os vertidos de materiais radioactivos na foxa atl\u00e1ntica. Posteriormente a s\u00faa actividade medrou e diversificouse atendendo a numerosos problemas ambientais.\nADEGA publica trimestralmente a revista \"\", nacida en 1986, onde se tratan asuntos de conservaci\u00f3n e defensa dos recursos ambientais e de repercusi\u00f3n mundial, en especial os relacionados con Galiza. Desde 2004 impulsou o \"proxecto r\u00edos\", unha iniciativa de educaci\u00f3n e participaci\u00f3n cidad\u00e1 en defensa dos r\u00edos galegos, de maneira que as persoas voluntarias adoptan un r\u00edo que pasa polo seu concello (real\u00edzanse inspecci\u00f3ns da sa\u00fade do r\u00edo, un informe anual, conferencias e campa\u00f1as de limpeza onde \u00e9 necesario).\nFroito dunha escisi\u00f3n fundouse no 2005 a asociaci\u00f3n Verdegaia.\nEn 2009 Adela Figueroa Panisse foi substitu\u00edda na presidencia por Virxinia Rodr\u00edguez."}
{"id": "53055", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53055", "title": "Asfalto", "text": "O asfalto \u00e9 un material viscoso, pega\u00f1ento e de cor negra, usado como aglomerante en mesturas asf\u00e1lticas para a construci\u00f3n de estradas ou autoestradas. Tam\u00e9n \u00e9 empregado en impermeabilizantes. Est\u00e1 presente no petr\u00f3leo cru e composto case por completo de betume. O seu nome recorda o \"Lago Asfaltites\" (o Mar Morto), na cunca do r\u00edo Xord\u00e1n.\nAdemais do sitio mencionado, at\u00f3pase en estado natural formando unha mestura complexa de hidrocarburos s\u00f3lidos en lagoas dalgunhas concas petroleiras, como sucede no lago de Guanoco, o lago de asfalto m\u00e1is extenso do mundo (Estado Sucre, Venezuela), con 4\u00a0km\u00b2 de extensi\u00f3n e 75 mill\u00f3ns de barr\u00eds de asfalto natural."}
{"id": "53056", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53056", "title": "Asfalto (hom\u00f3nimos)", "text": "Asfalto pode referirse a:"}
{"id": "53057", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53057", "title": "Le\u00f1o", "text": "Le\u00f1o foi un grupo musical de rock urbano espa\u00f1ol. Foi creado en Madrid en 1978 por Rosendo Mercado, Ramiro Pe\u00f1as e Chiqui Mariscal. Disolveuse en outubro de 1983.\nTraxectoria.\nO nacemento de Le\u00f1o rem\u00f3ntase, probablemente, \u00f3 31 de decembro de 1977, tras unha discusi\u00f3n dos compo\u00f1entes da primeira formaci\u00f3n do grupo \u00d1u antes de comezar un concerto. Di a lenda que un dos compo\u00f1entes de \u00d1u, Rosendo Mercado, pronunciou as palabras: \"Rapaz, ata aqu\u00ed chegamos...\". A relaci\u00f3n de amor-odio entre Rosendo e Jos\u00e9 Carlos Molina, o Molina, queda patente ata na orixe do nome do novo grupo formado por Rosendo \"as canci\u00f3ns que fas son un \"le\u00f1o\", t\u00edo\" dic\u00eda Jos\u00e9 Carlos das composici\u00f3ns de Rosendo para \u00d1u.\nA\u00ednda que Jos\u00e9 Carlos conta outra versi\u00f3n \"Ben, Le\u00f1o formeino eu, e o nome inventeino eu. E \u00e9 que cada vez que fac\u00eda unha canci\u00f3n heavy, como a introduci\u00f3n de \"Este Madrid\", que \u00e9 mi\u00f1a, Rosendo dic\u00eda: \u00a1vaia \"le\u00f1o\" de canci\u00f3n que fixeches!\". Comezaron bromeando e \u00f3 final dicidiron chamarse Le\u00f1o, non quer\u00eda Rosendo perder o \"\u00f1\" de ningunha maneira.\nS\u00f3 uns d\u00edas despois creouse plenamente o grupo. Cun vello amigo do grupo Fresa (anterior nome de \u00d1u), Chiqui Mariscal, e o ex-bater\u00eda de Coz (grupo do que despois sair\u00eda outro grupo dos oitenta chamado Bar\u00f3n Rojo) debutan na sala Alcal\u00e1 Palace o 12 de febreiro no acto de apertura de Asfalto, con catro temas propios.\nEn maio publicouse o sinxelo \"Este Madrid/Aprendiendo a escuchar\", hoxe un disco de coleccionista. Case un ano e decenas de concertos despois, exactamente en marzo de 1979, en setenta horas gr\u00e1vase e mest\u00farase o primeiro disco de Le\u00f1o, co mesmo nome c\u00f3 grupo.\nA portada de \"Le\u00f1o\" amosa o adeus de Chiqui Mariscal, o primeiro baixista. Co tempo Chiqui volveu integrarse en \u00d1u, grupo no que estivera, con Rosendo, antes de que \u00e1mbolos dous formasen Le\u00f1o.\nPara substitu\u00edlo entrou no grupo (e xa quedar\u00e1 ata a fin) Tony Urbano, grande amigo de Ramiro (ambos os dous provenientes de Coz). Tony gravar\u00e1 no disco o \u00faltimo tema, o himno \u00f3 LSD \"El tren\", composto e non gravado, por Rosendo e Jos\u00e9 Carlos Molina nos tempos de \u00d1u (como curiosidade, esta canci\u00f3n gravouna \u00d1u varios anos despois, con outro nome e moita xente pensou que estaban versionando a Le\u00f1o, cando en realidade a canci\u00f3n era dos dous).\nEra o final dunha d\u00e9cada e o principio doutra esperanzadora, con concertos en cada cidade e a radio sonando en castel\u00e1n. Como declarou Rosendo: \nNo ano seginte chegou a movida madrile\u00f1a e as casas de discos comezaron a aumentar as s\u00faas vendas. Moitos a\u00ednda lembran como un mal so\u00f1o a aparici\u00f3n de Le\u00f1o, os \"aut\u00e9nticos aut\u00e9nticos\" facendo play-back en \"Aplauso\", un programa musical da televisi\u00f3n espa\u00f1ola da \u00e9poca. A\u00ednda que outros lembran outra versi\u00f3n dos feitos: \"Iso do play-back l\u00e9mbrame cando, na prehistoria, Le\u00f1o a armou cando esixiu (e conseguiuno) tocar en directo no programa Aplauso\" (Raimundo Amador).\nEn xullo de 1980 gravouse \"M\u00e1s Madera\", con teclados de Teddy Bautista e un son case pop. Segundo Rosendo: \nOs concertos e as actuaci\u00f3ns en directo, sen teclados nin arranxos, s\u00f3 tres m\u00fasicos e milleiros de persoas escoitando e sentindo cada canci\u00f3n, deron o mellor de Le\u00f1o naquela \u00e9poca. Deste xeito, en 1981 gravouse \"En directo\". O disco rexistrouse nas noites do 25, 26 e 27 de marzo no barrio de Tetu\u00e1n (Madrid), preto do seu local de ensaio da r\u00faa Tablada, na sala Carolina, Bravo Murillo. Como novidade, introduciuse un saxof\u00f3n (Manolo Morales), coros (unha case desco\u00f1ecida Luz Casal neles) e catro canci\u00f3ns creadas expresamente para o evento. A pesar do son e que s\u00f3 contivera catro canci\u00f3ns in\u00e9ditas, este disco foi o m\u00e1is vendido da carreira de Le\u00f1o.\nNos anos 81 e 82 a banda continuou desmarc\u00e1ndose de etiquetas como \"heavy\", \"rock duro\". Deixaban claro nas s\u00faas entrevistas que eles escoitaban a The Clash, a Joe Jackson, a Specials... Como declarou o propio Rosendo: \nEn maio de 1982 iniciouse a \"aventura londiniense\". Le\u00f1o gravou o seu terceiro disco, \"Corre, corre\", en Londres so a produci\u00f3n de Carlos Narea. Por\u00e9n, cando se presentou este disco \u00f3s cr\u00edticos da revista inglesa \"Kerrang\", especializada en rock duro, o resultado foi p\u00e9simo. Segundo alg\u00fans era imposible xulgar a Le\u00f1o sen entenderen, al\u00e9n da diferenza de idioma, sobre que est\u00e1n a falar. Segundo Rosendo: Os sinxelos foron radiados e comezaron a ter unha resonancia m\u00e1is ala dos estreitos c\u00edrculos do rock da \u00e9poca.\nO disco soou moito na radio, ata na televisi\u00f3n. O m\u00edtico programa \"Musical Express\" de \u00c1ngel Casas realizou unha gravaci\u00f3n en directo. Le\u00f1o foi tam\u00e9n o primeiro grupo que apareceu no programa de televisi\u00f3n \"Tocata\", cando o grupo xa estaba a piques da s\u00faa disoluci\u00f3n.\nAtopar raz\u00f3ns para a disoluci\u00f3n do grupo \u00e9 \u00e1 vez complicado e doado. Algunhas das declaraci\u00f3ns dos compo\u00f1entes do grupo aclaran o tema: \nO final marcouno a xira, organizada por Miguel R\u00edos, \"El rock de una noche de verano\", que en trinta e catro noites do ver\u00e1n de 1983, deixou en o\u00eddos e almas as derradeiras notas e letras da banda. Miguel R\u00edos estaba no seu apoxeo (con discos como \"Rock&amp;R\u00edos\" e \"El Rock de una noche de verano\") e aquela, segundo alg\u00fans, puido ser a xira m\u00e1is multitudinaria e espectacular de artistas espa\u00f1ois da \u00e9poca.\nLe\u00f1o optou por disolverse no m\u00e1is \u00e1lxido da s\u00faa carreira, en outubro de 1983, por considerar os seus membros que chegaran \"a unha ruela sen sa\u00edda a nivel creativo\". Na s\u00faa edici\u00f3n do 11 de outubro o xornal ABC publicou: "}
{"id": "53058", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53058", "title": "D\u00eda Mundial contra o Cancro", "text": "O D\u00eda Mundial contra o Cancro \u00e9 unha xornada de concienciaci\u00f3n social e pol\u00edtica que busca incrementa-los medios de loita contra esta enfermidade e difundi-la informaci\u00f3n existente entre enfermos e profesionais.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nFoi convocado pola \"Uni\u00f3n Internacional Contra o Cancro\" (\"International Union Against Cancer\" \u2013UICC) no \"Cumio Mundial contra o Cancro para o Novo Milenio\", celebrado o 4 de febreiro de 2000 e no que se asinou a denominada \"Carta de Par\u00eds\", na que se establece a convocatoria para os anos seguintes.\nNo devandito documento propo\u00f1en que o d\u00eda 4 de febreiro sexa declarado \u201cD\u00eda Mundial contra o Cancro\u201d e que t\u00f3dolos pa\u00edses organicen actividades divulgativas que pretendan que os principios da \"Carta de Par\u00eds\" estean presentes cada ano nos coraz\u00f3ns e nas mentes de t\u00f3dalas persoas do mundo. Simultaneamente, esta celebraci\u00f3n debe buscar difundir informaci\u00f3n e compartir co\u00f1ecementos sobre medidas preventivas e novas tecnolox\u00edas.\nCampa\u00f1as.\nAs campa\u00f1as contra o cancro, baixo o lema com\u00fan de \u201c\"Meni\u00f1os de hoxe, o mundo do ma\u00f1\u00e1\"\u201d, concret\u00e1ronse no D\u00eda Mundial contra o Cancro 2007 no obxectivo de \u201c\"Previ-lo cancro agora\"\u201d, centr\u00e1ndose as actividades dirixidas \u00e1 prevenci\u00f3n dos catro factores de risco que causan o maior n\u00famero de casos de cancro:\nCifras.\nOs datos que se indican a continuaci\u00f3n proceden de \"Acci\u00f3n Mundial contra o Cancro\" (\"Peso del c\u00e1ncer. Hechos y cifras 2005\" ).\nUni\u00f3n Internacional contra o Cancro (UICC).\n\u00c9 a \u00fanica organizaci\u00f3n internacional non gobernamental dedicada de modo exclusivo \u00f3 control e tratamento do cancro. Ten a sede en Xenebra e est\u00e1 integrada por m\u00e1is de 270 organizaci\u00f3ns en m\u00e1is de 80 pa\u00edses.\nNace da asunci\u00f3n da incidencia mundial da enfermidade, que non reco\u00f1ece fronteiras pol\u00edticas, sociais nin de idade. Isto fai necesario que a loita contra o cancro se estableza dunha forma conxunta e solidaria, mediante unha alianza e colaboraci\u00f3n intimas entre o mundo cient\u00edfico (profesionais da sa\u00fade e investigadores), pol\u00edtico (gobernos e as s\u00faas pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica) e social (cidad\u00e1ns e medios de comunicaci\u00f3n).\nOutra das bases da filosof\u00eda da UICC \u00e9 a comprobaci\u00f3n de que existe un estigma social contra os enfermos de cancro que atopa os seus aliados no medo e na ignorancia. C\u00f3mpre redefini-la enfermidade como unha patolox\u00eda biol\u00f3xica m\u00e1is e non como unha condici\u00f3n social que haxa que agochar. Por\u00e9n, a consideraci\u00f3n social actual da enfermidade \u00e9 causa de:\nEste estigma obstaculiza o diagn\u00f3stico precoz, os investimentos e, en definitiva, a consecuci\u00f3n de avances significativos na loita contra a enfermidade."}
{"id": "53059", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53059", "title": "Francisco Largo Caballero", "text": "Francisco Largo Caballero, nado en Madrid o 15 de outubro de 1869 e finado en Par\u00eds o 23 de marzo de 1946, foi un sindicalista e pol\u00edtico espa\u00f1ol, hist\u00f3rico dirixente do Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE) e da Uni\u00f3n Xeral de Traballadores (UXT). Durante a Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola foi Ministro de Traballo (1931-1933) e Presidente do Goberno (1936\u20131937).\nTraxectoria.\nActivismo inicial.\nEstuquista de profesi\u00f3n, Largo Caballero xa participa na primeira folga de obreiros da construci\u00f3n no ano 1890. Afiliouse ao PSOE en 1894.\nParticipou no Comit\u00e9 que organizou a folga xeral revolucionaria de 1917 e, tras o fracaso da mesma, foi condenado a cadea perpetua e internado no penal de Cartaxena. Mais o seu encarceramento no durou moito xa que foi posto en liberdade ao resultar elixido deputado nas elecci\u00f3ns celebradas no ano seguinte.\n\u00c1 morte de Pablo Iglesias Posse, fundador do partido socialista, en 1925, suceder\u00edalle xunto con Juli\u00e1n Besteiro, \u00e1 fronte do seu sindicato, a UXT. Foi vicepresidente (1908\u20131918) e secretario xeral (1918\u20131938) desa central sindical socialista\nDitadura de Primo de Rivera.\nModerado nas s\u00faas posici\u00f3ns, no principio da s\u00faa vida pol\u00edtica foi partidario de manter unha certa colaboraci\u00f3n da UXT co goberno ditatorial do xeneral Miguel Primo de Rivera, o que permitiu que o sindicato seguira a funcionar na situaci\u00f3n imposta polo Directorio militar. Isto motivou unha aceda pol\u00e9mica con Indalecio Prieto, contrario a esta colaboraci\u00f3n co r\u00e9xime ditatorial\nII Rep\u00fablica.\nCo primeiro goberno, provisorio, da II Rep\u00fablica, presidido por Niceto Alcal\u00e1-Zamora, en 1931, ostentar\u00eda a carteira do Ministerio de Traballo, continuando no cargo, at\u00e9 1933, nos dous gobernos seguintes, presididos por Manuel Aza\u00f1a. Gozar\u00eda de gran popularidade entre as masas obreiras, que se v\u00edan reflectidas nel e na s\u00faa forma de vida austera.\nEn 1933 prod\u00facese o triunfo electoral da CEDA, a\u00ednda que o Goberno pasou a ser dirixido por Alejandro Lerroux, do Partido Radical, con apoio da citada formaci\u00f3n, e tras a regresi\u00f3n que se observa na pol\u00edtica social desta coalici\u00f3n, o seu pensamento evoluciona cara a posturas m\u00e1is radicais, comezando a falar de \u00abrevoluci\u00f3n socialista\u00bb e a sustentar as formulaci\u00f3ns que dar\u00edan lugar, en outubro de 1934 \u00e1 fracasada revoluci\u00f3n, que atinxiu grande virulencia en Asturias, m\u00e1is tam\u00e9n levou a proclamar o Estado Catal\u00e1n en Catalu\u00f1a, e que foi fortemente reprimida polo xeneral Franco, so ordes do goberno da Rep\u00fablica. De novo foi xulgado, sendo condenado a trinta anos de c\u00e1rcere, a\u00ednda que logo foi posto en liberdade.\nPartidario da alianza entre os diversos sindicatos e partidos obreiros, avogou por un pacto co Partido Comunista e co sindicato anarquista CNT, o que provoco o seu enfrontamento con outros l\u00edderes socialistas, especialmente con Indalecio Prieto de novo. Este enfrontamento entre os revolucionarios \"caballeristas\" e os moderados \"prietistas\" foi acrecentando, at\u00e9 o punto de que Largo Caballero chegou a ser alcumado popularmente o \u00abLenin espa\u00f1ol\u00bb.\nGuerra civil.\nTras o esborrallamento do goberno de Giral, o 4 de setembro de 1936, xa en plena Guerra civil, foi designado xefe do Goberno e ministro da Guerra. A s\u00faa maior preocupaci\u00f3n, \u00e1 parte do curso da contenda, foi tentar manter a disciplina no Ex\u00e9rcito e a autoridade gobernamental dentro da zona republicana a calquera prezo. Por\u00e9n, o descontento polo curso desfavor\u00e1bel da guerra e os enfrontamentos desatados en Barcelona, en maio de 1937, que levaron ao enfrontamento entre o POUM e a CNT, por unha banda, e o goberno da Generalitat catalana e os comunistas, por outra, que comezaron ao tentar tomar a polic\u00eda o edificio da Telef\u00f3nica, baixo control da CNT, e a negativa de Largo Caballero a asinar a ilegalizaci\u00f3n do POUM so presi\u00f3n sovi\u00e9tica, foron circunstancias utilizadas, polos socialistas leais a Indalecio Prieto, polos comunistas do PCE e m\u00e1is os republicanos de esquerdas, con pleno consentimento de Manuel Aza\u00f1a, como pretexto para provocar unha crise gobernamental e forzar a s\u00faa dimisi\u00f3n, sendo substitu\u00eddo \u00e1 fronte do goberno polo doutor Juan Negr\u00edn, tam\u00e9n socialista.\nNo exilio.\nEn 1939, logo da derrota republicana, exiliouse en Francia. Ao se producir en 1940 a ocupaci\u00f3n de Franxa por parte da Alema\u00f1a nazi \u00e9 arrestado polas tropas de ocupaci\u00f3n e internado no campo de concentraci\u00f3n de Sachsenhausen-Oranienburg, onde pasou a maior parte da Segunda guerra mundial. Liberado ao final desta polo Ex\u00e9rcito Vermello, faleceu no exilio en Par\u00eds, sendo trasladados os seus restos mortais a Madrid en 1978, celebr\u00e1ndose un funeral na s\u00faa memoria ao que acudiron 500.000 persoas, convocadas polas organizaci\u00f3ns socialistas (PSOE, UXT e XSE). Nese mesmo ano a UXT creou a Fundaci\u00f3n que leva o seu nome."}
{"id": "53062", "revid": "377616", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53062", "title": "Hip\u00f3tese de Kurgan", "text": ""}
{"id": "53063", "revid": "377619", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53063", "title": "Kurgan", "text": ""}
{"id": "53065", "revid": "114292", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53065", "title": "Juan Gris", "text": "Jos\u00e9 Victoriano Gonz\u00e1lez-P\u00e9rez , de nome art\u00edstico Juan Gris, nado en Madrid o 23 de marzo de 1887 e finado en Boulogne-Sur-Seine o 11 de maio de 1927, foi un pintor espa\u00f1ol que desenvolveu a s\u00faa actividade principalmente en Par\u00eds. \u00c9 considerado un dos mestres do cubismo.\nTraxectoria.\nNado en Madrid o 23 de marzo de 1887, estudou na Escola de Artes e Oficios da s\u00faa cidade natal. Traballou para publicaci\u00f3ns como \"Blanco y Negro\" e \"Madrid C\u00f3mico\".\nEn 1906 trasladouse a Par\u00eds, onde co\u00f1eceu a Pablo Picasso e a Georges Braque. Os primeiros anos ga\u00f1ou a vida debuxando para as revistas \"L'Assiette du Beurre\" (\"O prato de manteiga\") e \"Charavari\" (Chocallada).\nDurante a primeira guerra mundial, a\u00ednda en Par\u00eds, realizou a s\u00faa primeira exposici\u00f3n individual en 1919. Durante a d\u00e9cada de 1920 a s\u00faa sa\u00fade empeorou gravemente, falecendo xusto aos corenta anos, en Boulogne-Sur-Seine o 11 de maio de 1927.\nObra.\nAs s\u00faas primeiras obras cubistas datan de 1912, ano en que exp\u00f3n no Sal\u00f3n dos Independentes de Barcelona a s\u00faa \"Homaxe a Picasso\". Asina un contrato en exclusiva co marchante Henry Kahnweiler, quen morre en 1914. O ano seguinte pasou o ver\u00e1n con Picasso en C\u00e9ret, per\u00edodo en que comezou a desenvolver a t\u00e9cnica do \"papier coll\u00e9\" (formas recurtadas en papel e pegadas no lenzo).\nEntre 1922 e 1924 realiza escenograf\u00edas para dous ballets de Sergei Diagilev, \"Les tentations de la Berg\u00e8re\" (As tentaci\u00f3ns da pastora) e \"La Colombe\" (A pomba), ao tempo que continuaba a pintar. Logo de 1925 utilizou sobre todo a guaxe e mais a acuarela, e realiza algunhas ilustraci\u00f3ns para libros.\nAs s\u00faas teor\u00edas pict\u00f3ricas figuran recollidas en numerosos artigos e conferencias.\nObras destacadas.\nParte das s\u00faas pinturas cubistas son naturezas mortas, entre as que se incl\u00faen \"Guitarra e botella\" (1917, Museo de Arte de Filadelfia), \"O taboleiro de xadrez\" (1917, Museo de Arte Moderna de Nova York) e \"Botella e froiteiro\" (1919, Museo Thyssen-Bornemisza, Madrid). Tam\u00e9n tratou outros temas, como mostra en \"O fumador\" (1913, Museo Thyssen-Bornemisza). Un exemplo da seua t\u00e9cnica de \"papier coll\u00e9\" \u00e9 \"Gotas e xornal\" (1914, Museo de Arte do Smith College, Northampton, Massachusetts)."}
{"id": "53070", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53070", "title": "Badmotorfinger", "text": "Badmotorfinger \u00e9 o terceiro \u00e1lbum da banda estadounidense de grunge Soundgarden. Foi editado o 8 de outubro de 1991 a trav\u00e9s do selo A&amp;M Records. O grupo comezou a traballar neste disco despois de rematar a xira de promoci\u00f3n do seu anterior \u00e1lbum, \"Louder Than Love\", contando co seu novo baixista Ben Shepherd. O \u00e1lbum mant\u00e9n o son heavy metal da banda, a\u00ednda que se centra m\u00e1is na composici\u00f3n dos temas en comparaci\u00f3n cos seus anteriores traballos."}
{"id": "53073", "revid": "2801", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53073", "title": "T\u00e9ssera de Bembibre", "text": ""}
{"id": "53076", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53076", "title": "Pica alpina", "text": "A pica alpina, \"Anthus spinoletta\", \u00e9 unha especie de ave paseriforme da familia dos motac\u00edlidos pertencente ao x\u00e9nero \"Anthus\".\n\u00c9 un paxaro pequeno, de entre 15,5 e 17 cm de lonxitude, que cr\u00eda nas monta\u00f1as da rexi\u00f3n Hol\u00e1rtica, a\u00ednda que con distribuci\u00f3n descontinua, no sur de Europa e das zonas temperadas do sur de Asia at\u00e9 a China. En Galicia \u00e9 escasa e s\u00f3 pode verse en zonas de monta\u00f1a lindantes con Asturias e Castela.\nTaxonom\u00eda.\nDescrici\u00f3n.\nA especie foi descrita en 1758 na p\u00e1xina 166 do volume 1\u00ba do seu \"Systema Naturae\" baixo o nome de \"Alauda spinoletta\". \nSin\u00f3nimos.\nAdemais de polo nome actualmente v\u00e1lido, a especie co\u00f1eceuse tam\u00e9n polos sin\u00f3nimos:\nSubespecies.\nReco\u00f1\u00e9cense as subespecies seguintes:\nCaracter\u00edsticas.\n\u00c9 un paxaro de corpo robusto de plumaxe pouco rechamante, predominantemente de cor parda escura polas partes superiores e co raiado na rexi\u00f3n ventral, t\u00edpico das picas, falta ou \u00e9 difuso, axeitada para confundirse co chan. A plumaxe invernal par\u00e9cese \u00e1 de \"Anthus petrosus\" (e incluso nas patas, xeralmente escuras) pero \u00e9 algo m\u00e1is p\u00e1lida e m\u00e1is parda polas partes superiores (non, gris oliv\u00e1cea) e a cor das inferiores \u00e9 branca, con listas m\u00e1is marcadas. A \"cella\" e as bandas alares son xeralmante m\u00e1is p\u00e1lidas. As plumaa rectrices externas son brancas. \nF\u00f3ra da \u00e9poca reprodutora resulta dif\u00edcil de diferenciar da pica costeira (\"Anthus petrosus\"), en especial da subespecie \"Anthus petrosus littoralis\". Nesa \u00e9poca o peito e o ventre te\u00f1en listas gris acasta\u00f1adas e a parte superior ten manchas escuras sobre fondo gris amarronado. A permanencia da \"cella\" e dun anel branco nas p\u00e1lpebras, permiten a identificaci\u00f3n.\nAs plumas exteriores da cola, que son brancas coma a neve, permiten identificala cando voa. Tam\u00e9n o comportamento cando voa \u00e9 distintivo: a pica alpina cando \u00e9 molestada voa rapidamente cara a arriba at\u00e9 moita altura e non se volve pousar at\u00e9 que voa unha boa distancia. O \"Anthus petrosus\" voa menos, preto do chan e pousa enseguida. Ademais, no inverno, esta \u00faltima especie prefire vivir na beira do mar, mentres que a pica alpina prefire as augas doces.\nH\u00e1bitat e biolox\u00eda.\nA especie cr\u00eda en pasteiros alpinos e prados altos de monta\u00f1a con prader\u00edaas curtas e rochas, arbustos ou \u00e1rbores espallados, xeralmente con algunhas zonas h\u00famidas, moitas veces en ladeiras de monta\u00f1as e tam\u00e9n en zonas pedregosas con silveiras no lado leste das serras. No inverno at\u00f3pase en zonas costeiras salgadas, lagoas, marismas, bordos herbosos de lagos e r\u00edos, granxas, arrozais e outros cultivos de rega. En Europa, a posta de ovos ocorre desde finais de abril at\u00e9 principios de xullo. O ni\u00f1o \u00e9 unha cunca feita de talos e follas de herba con algo de musgo incorporado e forrado de material m\u00e1is fino e alg\u00fans pelos. Sit\u00faase no chan no costado dunha marxe ou oco, xeralmente ben disimulado pola vexetaci\u00f3n ou \u00e1s veces ao final dun t\u00fanel. Normalmente p\u00f3\u00f1ense de catro a seis ovos. Alim\u00e9ntase principalmente de invertebrados, pero tam\u00e9n toman algo de materia vexetal. A especie \u00e9 principalmente un migrante de curta distancia ou altitudinal, con migraci\u00f3ns regulares desde as altas monta\u00f1as at\u00e9 as terras baixas no outono.\nReprod\u00facese entre abril e xu\u00f1o, podendo facer unha ou d\u00faas ni\u00f1adas.\nPoboaci\u00f3n.\nEn Europa a poboaci\u00f3n reprodutora est\u00edmase entre 1,62 e 3,16 mill\u00f3n parellas, o que equivale a 3,23-6,32 mill\u00f3ns de individuos maduros. A poboci\u00f3n europea \u00e9 un 25 % do total global, polo que unha estimaci\u00f3n moi preliminar do tama\u00f1o da poboaci\u00f3n mundial \u00e9 de 12,92 a 25,28 mill\u00f3ns de individuos maduros, a\u00ednda que \u00e9 necesaria unha validaci\u00f3n adicional desta estimaci\u00f3n. Sosp\u00e9itase que a poboaci\u00f3n \u00e9 est\u00e1bel a falta de probas de calquera descenso ou ameaza substancial. Est\u00edmase que a poboaci\u00f3n europea \u00e9 est\u00e1bel \nAmeazas.\nNalgunhas zonas demostrouse que os animais de pastoreo te\u00f1en un impacto negativo significativo no \u00e9xito da nidificaci\u00f3n desta especie. Tam\u00e9n se pensa que est\u00e1 ameazada polo cambio clim\u00e1tico. Ademais, tam\u00e9n se demostrou que a expansi\u00f3n das pistas de esqu\u00ed \u00e9 prexudicial para esta especie.\nEstado de conservaci\u00f3n.\nA Uni\u00f3n Internacional para a Conservaci\u00f3n da Natureza e dos Recursos Naturais (UICN), tendo en conta que esta especie ten unha \u00e1rea de distribuci\u00f3n extraordinariamente grande e, polo tanto, non se aproxima aos limiares de vulner\u00e1bel baixo o criterio do tama\u00f1o da \u00e1rea de distribuci\u00f3n, combinado coa extensi\u00f3n/calidade do h\u00e1bitat, que a tendencia poboacional parece ser est\u00e1bel e, polo tanto, a especie non se aproxima aos limiares de vulner\u00e1bel baixo o criterio de tendencia poboacional. O tama\u00f1o da poboaci\u00f3n \u00e9 extremadamente grande e, polo tanto, non se aproxima aos limiares de vulnerabel segundo o criterio de tama\u00f1o da poboaci\u00f3n, por todos estes motivos o status da especie \u00e9 avaliado como \"LC\" (pouco preocupante).\nEn Galicia.\nDistribuci\u00f3n.\nEn Galicia habita nas monta\u00f1as da metade oriental, cunha m\u00e1is grande presenza nas da provincia de Ourense, habitualmente entre os 600 e os 1 600 m de altitude. A s\u00faa falta nas serras que dividen as provincias de Lugo, Coru\u00f1a e Pontevedra, suponse que se debe a unha prospecci\u00f3n incompleta.\nStatus.\n\u00c9 sedentaria, a\u00ednda que efect\u00faa desprazamentos altitudinais. \u00c9 pouco com\u00fan, a\u00ednda que pode ser abundante en zonas axeitadas.\nH\u00e1bitat.\nVive en rochedos entre matos de \"Vaccinium\", \"Erica\" e \"Genista\".\nFenolox\u00eda da migraci\u00f3n.\nA\u00ednda que var\u00eda segundo as condici\u00f3ns clim\u00e1ticas, a especie realiza movementos de aproximaci\u00f3n aos cumios desde primeiros de abril, comezando o descenso a zonas m\u00e1is c\u00e1lidas a partir de primeiros de novembro.\nReproduci\u00f3n.\nO per\u00edodo de ani\u00f1amemto vai desde finais de maio at\u00e9 finais de xullo.\nAmeazas.\nA principal \u00e9 a alteraci\u00f3n do seu h\u00e1bitat polos continuos incendios forestais."}
{"id": "53077", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53077", "title": "Anthus spinoletta", "text": ""}
{"id": "53078", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53078", "title": "Botaurus stellaris", "text": ""}
{"id": "53079", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53079", "title": "Ronin", "text": ""}
{"id": "53080", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53080", "title": "R\u014dnin", "text": "Un r\u014dnin (en xapon\u00e9s \u6d6a\u4eba) literalmente \"home onda\" - un home errante como unha onda no mar) era un samurai sen amo durante o per\u00edodo feudal do Xap\u00f3n, entre 1185 e 1868. Un samurai pod\u00eda non ter amo debido \u00e1 ru\u00edna ou a ca\u00edda deste, ou porque perd\u00eda o favor deste.\nO xeito m\u00e1is sinxelo que hab\u00eda para que un samurai acabase sendo r\u014dnin era a trav\u00e9s do nacemento. O fillo ou filla dun r\u014dnin tam\u00e9n era r\u014dnin, sempre que non renunciase ao seu status. A mi\u00fado o r\u014dnin por nacemento so\u00f1aba con demostrar a s\u00faa val\u00eda para poder xurar lealdade cun clan, convert\u00e9ndose as\u00ed nun verdadeiro e aut\u00e9ntico samurai. A\u00ednda que isto ocorrese de cando en vez, era algo infrecuente, reservado aos m\u00e1is talentosos, pois poucos Daimyos estaban dispostos a sentar un precedente permitindo que un r\u014dnin entrase no seu clan. Mais a mi\u00fado os r\u014dnin eran enviados en certas misi\u00f3ns coa promesa da admisi\u00f3n, para logo neg\u00e1rllela base\u00e1ndose nalg\u00fan tecnicismo.\nUn dos m\u00e1is famosos r\u014dnin foi Miyamoto Musashi."}
{"id": "53081", "revid": "43327", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53081", "title": "Ronin (hom\u00f3nimos)", "text": "Ronin pode referirse a:"}
{"id": "53084", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53084", "title": "Meryl Streep", "text": "Mary Louise Streep, nada en Summit (Nova Jersey) o 22 de xu\u00f1o de 1949, \u00e9 unha actriz estadounidense, m\u00e1is co\u00f1ecida polo nome art\u00edstico de Meryl Streep. \u00c9 a actriz estadounidense que m\u00e1is candidaturas aos \u00d3scars tivo, sendo nomeada en 21 ocasi\u00f3ns e ga\u00f1\u00e1ndoo en tres.\nTraxectoria.\n\u00c9 a filla m\u00e1is vella de Mary e Harry Streep, e dende pequena se sentiu atra\u00edda polo mundo do cine e o teatro, participando xa de nena en obras teatrais. Estudou Interpretaci\u00f3n no Vassar College, logo no Darmouth College e, posteriormente, na Yale School of Drama, gradu\u00e1ndose a mediados dos 70. Nun principio traballou no teatro, sendo nomeada ao premio Tony pola s\u00faa interpretaci\u00f3n na obra \"27 wagons full of cotton\". Despois de actuar nun par de telefilmes debutou na gran pantalla en 1977 coa pel\u00edcula \"Julia\", de Fred Zinnemann, un filme protagonizado por Vanessa Redgrave e Jane Fonda. M\u00e1is tarde aparecer\u00edan t\u00edtulos como \"O cazador\" en 1978, pel\u00edcula pola que foi candidata a mellor actriz secundaria; \"Manhattan\", en 1979 de Woody Allen. En 1978 casou co escultor Donald Gummer, con quen contin\u00faa emparellada."}
{"id": "53085", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53085", "title": "Bloque (grupo musical)", "text": "Bloque foi un grupo c\u00e1ntabro de rock progresivo formado en 1973. Foi un dos grupos clave na historia do rock espa\u00f1ol das d\u00e9cadas dos 70 e 80. Permaneceu activo at\u00e9 1981.\nHistoria.\nBloque formouse en Torrelavega e Santander (Cantabria) en 1973, cando Luis Pastor, Juan Jos\u00e9 Respuela, Sixto Ruiz e Paco Ba\u00f1os, inspir\u00e1ndose en grupos como The Allman Brothers Band, Yes ou King Crimson, decidiron dar renda solta \u00e1 s\u00faa imaxinaci\u00f3n musical e crear esta banda. Coa chegada do teclista Juan Carlos Guti\u00e9rrez atoparon o son que lles caracterizar\u00eda, en\u00e9rxico e envolvente, no que destacan os sos a d\u00faas guitarras de Respuela e Ruiz, ao modo de The Allman Brothers Band.\nOs seus primeiros concertos importantes tiveron lugar nos festivais de Le\u00f3n e Burgos, as\u00ed como en Catalu\u00f1a, no Nadal Rock. M\u00e1is tarde actuaron no famoso local de rock M&amp;M, en Madrid, e no programa de televisi\u00f3n de TVE \"Voces a 45\".\nPor mor desta serie de eventos, Chapa Discos, un selo pertencente \u00e1 discogr\u00e1fica Zafiro, contr\u00e1taos e editan o seu primeiro LP en 1978, titulado como o grupo e producido por Vicente Romeu e Lu\u00eds Soler. Do disco, gravado en s\u00f3 cinco d\u00edas, extr\u00e1ense dous singles, \"La Libre Creaci\u00f3n\" / \"Nostalgia\" e \"Und\u00e9cimo Poder\" / \"Abelardo y Elo\u00edsa\".\nAo ano seguinte, 1979, editan \"Hombre, Tierra y Alma\", que produciron eles mesmos.\nEn 1980 sacan \"El Hijo del Alba\", gravado con moita m\u00e1is calidade, pero que non tivo o \u00e9xito esperado, debido, sobre todo, ao cambio nos gustos musicais que se estaba vivindo coa aparici\u00f3n da movida madrile\u00f1a. Extr\u00e1ense del dous singles, \"El hijo del alba\" / \"La raz\u00f3n natural\" e \"Quim\u00e9rica laxitud\" / \"Danza Del agua\" (fragmento).\nPara rematar, editaron un \u00faltimo disco, ao que titularon \"M\u00fasica para la Libertad\" (1981). Del public\u00e1ronse dous sinxelos, \"Detenidos en la Materia\" / \"M\u00e1gico y salvaje\" e \"S\u00f3lo sentimiento\" / \"Detenidos en la materia\". Tras a s\u00faa publicaci\u00f3n, disolv\u00e9ronse.\nEn 1993 dous dos membros orixinais, Juan Jos\u00e9 Respuela e Juan Carlos Guti\u00e9rrez, conseguen unir \u00e1 banda e facer unha serie de concertos, acompa\u00f1ados por varios colaboradores.\nEn 1999 ed\u00edtase o disco \"En Directo\", unha gravaci\u00f3n realizada en 1994 na sala Rev\u00f3lver de Madrid, coa participaci\u00f3n de Iv\u00e1n Velasco (guitarras), Lu\u00eds Escalada (bater\u00eda), Pepe Masides (baixo) e Marcos G\u00f3mez (teclados).\nEn 2008 re\u00fanense para celebrar un concerto extraordinario en Santander xunto a grupos como Danza Invisible, Soil &amp; Pimp Sessions e Achtung Babies."}
{"id": "53086", "revid": "736", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53086", "title": "Largo Caballero", "text": ""}
{"id": "53095", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53095", "title": "Tsar", "text": "Tsar (en b\u00falgaro, serbio e macedonio \u0446\u0430\u0440; en ruso \u0446\u0430\u0440\u044c ) era o t\u00edtulo empregado polos monarcas eslavos, principalmente do Imperio Ruso entre 1546 e 1917, pero tam\u00e9n os gobernantes de Serbia e Bulgaria.\nO t\u00edtulo non implica un rango imperial, sendo equivalente ao \"krol\", \"kral\", \"korol\" ou \"kiraly\" (formas das diversas linguas eslavas para designar ao rei, derivadas etimoloxicamente de Carlomagno, Karl). Como moitos outros t\u00edtulos nobiliarios, empr\u00e9gase figurativamente na fala normal, para referirse a persoas ou instituci\u00f3ns que pos\u00faen gran poder, e act\u00faan como aut\u00f3cratas.\nEtimolox\u00eda.\nA palabra Tsar deriva do t\u00edtulo latino C\u00e9sar (\"Caesar\" en lat\u00edn), popularizado en oriente coa forma grega Kaisar, que se empregaba para designar aos emperadores romanos e bizantinos.\nDo antigo eslavo eclesi\u00e1stico, derivou en \"tsesar\" (\"\u0446\u0435\u0441\u0430\u0440\u044c\"), que se contraeu en \"tsar\" (\"\u0446\u0430\u0440\u044c\") a trav\u00e9s da taquigraf\u00eda empregada nos manuscritos. Este t\u00edtulo foi empregado por varios reis medievais dos Balc\u00e1ns e en 1547 foi adoptado por Iv\u00e1n o Terrible como signo da uni\u00f3n que levara a Rusia.\nA idea de que Rusia ti\u00f1a que converterse na \"Terceira Roma\", como herdeira do Imperio Bizantino levou \u00e1 substituci\u00f3n do termo tsar polo de \"emperador\". Actualmente, cando se fala de tsar a secas, pret\u00e9ndese facer referencia ao emperador ruso. Con todo, tsar nunca deixou de ser oficialmente o equivalente inferior a un rei.\nO que \u00e9 un tsar ruso.\nO termo orixinal ref\u00edrese tanto ao emperador de Bizancio que o khan mongol, ou mesmo a Deus. Cando os principados de Moscova engaden t\u00f3dalas terras rusas, pois \u00e9 cando o seu monarca aspira a ser reco\u00f1ecido coa mesma igualdade dun Emperador de Occidente, polo tanto, superior ao simple rei. O Gran-pr\u00edncipe tomou o t\u00edtulo de pr\u00edncipe polo de Tsar (deformaci\u00f3n latina de \"Caesar\" da Roma imperial), xa foran utilizados anteriormente en Moscova, para designar a basileus (o emperador) bizantino, o khan mongol, pero tam\u00e9n como Deus (\"Emperador Celeste\").\nNalg\u00fan tempo o av\u00f3 e pai de Iv\u00e1n III e Basilio III, grandes-pr\u00edncipes de Moscova, fix\u00e9ronse chamar \"tsares\". Pola mesma o neto de Iv\u00e1n III, Demetrio, fora coroado en 1498. Con todo, Iv\u00e1n o Terrible \u00e9 o primeiro soberano a ter o t\u00edtulo de Tsar durante a s\u00faa coroaci\u00f3n recibiu isto das mans do metropolitano Makairo, o 16 de xaneiro de 1547.\nImitando principalmente a Bizancio, o ritual de coroaci\u00f3n enriqueceuse gradualmente, ata alcanzar no s\u00e9culo XVII a s\u00faa forma definitiva; segundo a lenda, ligase co Emperador de Bizancio Constantino IX Mon\u00f3maco (finais do s\u00e9culo XII).\nOs \"regalia\" son os obxectos que simbolizan a dignidade do Tsar; a cruz (de madeira da \"Verdadeira Cruz\"), a \"chapka\" dos Mon\u00f3maco, un colar ombreiro, un cetro, a bola do mundo, unha cadea de ouro e o un abrigo p\u00farpura. A s\u00faa santidade non cabe d\u00fabida de que aparece ata nas revoltas feitas contra el. Polo tanto isto \"sobrenatural\" non \u00e9 garante, con todo, da docilidade dos seus s\u00fabditos.\nT\u00edtulo completo dos monarcas rusos.\nO t\u00edtulo completo dos emperadores rusos era: \n\u0411\u043e\u0436\u0438\u044e \u041c\u0438\u043b\u043e\u0441\u0442\u0438\u044e, \u0418\u043c\u043f\u0435\u0440\u0430\u0442\u043e\u0440 \u0438 \u0421\u0430\u043c\u043e\u0434\u0435\u0440\u0436\u0435\u0446 \u0412\u0441\u0435\u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 (Bozhiyu Milostiyu, Imperator i Samodyerzhets Vserossiysky)\nA esta forma segu\u00edalle a lista de territorios rexidos polos tsares, que a Constituci\u00f3n do 23 de abril de 1906 defin\u00eda as\u00ed: \"O t\u00edtulo da s\u00faa maxestade \u00e9 como segue:\nQue traducido \u00e9:"}
{"id": "53097", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53097", "title": "B\u00f3rax", "text": "O b\u00f3rax (do persa \"b\u00fcrah\") \u00e9 un mineral da clase dos boratos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Na2B4O7\u00b710H2O e que \u00e9 soluble facilmente na auga.\nAspecto.\nPres\u00e9ntase en cristais xeralmente brancos e opacos de crecemento desordenado.\nLugares onde se atopa.\nO b\u00f3rax at\u00f3pase en lagos de borato, especialmente en climas secos. Orix\u00ednase de forma natural nos dep\u00f3sitos de evaporita producidos pola evaporaci\u00f3n dos lagos de borato. Os dep\u00f3sitos m\u00e1is importantes at\u00f3panse cerca de Boron (California) e noutros lugares do suroeste americano, nas lagoas salinas de Bolivia e no deserto de Atacama (Chile). O b\u00f3rax pode sintetizarse a partir doutros compostos do boro.\nPode aparecer asociado \u00e1 halita e \u00e1 sodalita.\nUsos do b\u00f3rax.\nO b\u00f3rax empr\u00e9gase en deterxentes, suavizantes, xab\u00f3ns, desinfectantes e pesticidas. Util\u00edzase na fabricaci\u00f3n de esmaltes, cristal, cer\u00e1mica, pinturas, soldaduras e preservantes de madeiras.\n\u00c9 frecuente o seu uso para a adulteraci\u00f3n da hero\u00edna.\nPropiedades.\n\u00c9 un mineral perigoso pois pode producir irritaci\u00f3ns na pel e nos ollos \u00f3 contacto con estes. A inxesta de grandes dosis pode ser mortal.\nPropiedades f\u00edsicas.\nDis\u00f3lvese con facilidade na auga.\nPropiedades qu\u00edmicas.\nO bor\u00e1x ten a capacidade de poder actuar, ben coma un \u00e1cido o ben coma unha base, dependendo no medio no que se encontre o que lle permite regular o pH das disoluci\u00f3ns e dos produtos qu\u00edmicos."}
{"id": "53099", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53099", "title": "Galer\u00eda de imaxes de Frades", "text": "Galer\u00eda de imaxes do concello de Frades na provincia da Coru\u00f1a."}
{"id": "53110", "revid": "6444968", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53110", "title": "Galer\u00eda de imaxes do Pino", "text": "Galer\u00eda de imaxes do concello do Pino na provincia da Coru\u00f1a."}
{"id": "53115", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53115", "title": "Robbiate", "text": "Robbiate \u00e9 unha comuna na provincia de Lecco, na rexi\u00f3n italiana da Lombard\u00eda, local\u00edzase a 30 quil\u00f3metros ao nordeste de Mil\u00e1n e a 20 quil\u00f3metros ao sur de Lecco. A s\u00faa poboaci\u00f3n \u00e9 de 5.333 habitantes (2004) e a comunta ten 4.7\u00a0km\u00b2. Robbiate local\u00edzase na aba dunha zona monta\u00f1osa na ribeira do r\u00edo Abba, mentres a outra localidade da comuna, Terzuolo local\u00edzase nunha chaira e componse de edificios rurais."}
{"id": "53118", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53118", "title": "Pica das \u00e1rbores", "text": "A pica das \u00e1rbores, \"Anthus trivialis\", \u00e9 unha especie de ave da orde dos paseriformes e familia dos motac\u00edlidos, unha das numerosas comprendidas no x\u00e9nero \"Anthus\".\n\u00c9 un paxaro t\u00edpico dos bosques, que cr\u00eda en Eurasia e hiberna en \u00c1frica.\nTaxonom\u00eda.\nDescrici\u00f3n.\nA especie foi descrita en 1758 por Linneo na p\u00e1xina 166 do volume 1\u00ba do seu \"Systema Naturae\", baixo o nome de \"Alauda trivialis\".\nSin\u00f3nimos.\nAdemais do nome actualmente v\u00e1lido, a especie co\u00f1eceuse tam\u00e9n polos sin\u00f3nimos: \nSubespecies.\nReco\u00f1ecense d\u00faas subespecies:\n\"Anthus trivialis haringtoni\", cr\u00eda na zona do Himalaia, e difer\u00e9nciase da subespecie tipo \"Anthus trivialis trivialis\", polo peteiro, de base m\u00e1is ampla. \nDentro da subespecie tipo hai diferenzas na cor da plumaxe, a\u00ednda que sexan tan escasas que non permiten falar de subespecies distintas.\nCaracter\u00edsticas.\nMide uns 15\u00a0cm de lonxitude, aproximadamente o tama\u00f1o dun estorni\u00f1o. Ser m\u00e1is esvelto e lanzal cos estorni\u00f1os faino parecer meirande. Na \u00e9poca de cr\u00eda pesan entre 22 e 24 gramos, a comezos do outono pesan algo m\u00e1is. Un exemplar ben mantido pode pesar 30 gramos, e cando volven da migraci\u00f3n africana poden chegar a pesar s\u00f3 16 gr.\nOs sexos non amosan diferenzas de plumaxe. A parte superior do corpo \u00e9 verde oliva con raias negras: a inferior var\u00eda da cor crema \u00e1 amarelada, con moitas raias no peito e nos flancos. As plumas remeiras exteriores son parcialmente brancas e as cobertoiras son claras. A cola sobresae das \u00e1s uns 3,5\u00a0cm cando a ave est\u00e1 pousada.\nSobre dos ollos ten unha raia clara, non sempre visible. O iris dos ollos \u00e9 casta\u00f1o escuro. O anel ocular \u00e9 da cor da crema. A parte superior do bico \u00e9 marr\u00f3n moi escura; a inferior empeza co mesmo ton na punta e vaise aclarando cara \u00e1 base, acabando por ser amarelada ou cor carne, coma as patas.\nO unlla do dedo posterior das patas \u00e9 moi curva e mide ata 7 ou 10\u00a0mm, nunca m\u00e1is longo c\u00f3 dedo posterior. Noutras especies similares a unlla \u00e9 m\u00e1is longa e menos curvada.\nCanto.\nS\u00f3 se escoita cantar en d\u00edas de bo tempo. Se chove, trona ou vai fr\u00edo non saen da vexetaci\u00f3n mesta no chan. Nos d\u00edas bos empeza xa o seu rechouch\u00edo cando sae o sol. O canto, alto e mel\u00f3dico, serve principalmente para marca-lo territorio. Empeza a cantar pousado no bico dunha \u00e1rbore, ou \u00e1s veces no chan. Despois bota a voar cun pulo e cando chega \u00f3 punto m\u00e1is alto do seu voo (10 a 30 metros), volve a cantar e despois duns segundos regresa a gran velocidade cara \u00f3 punto de partida. A frecuencia desta acci\u00f3n depende da \u00e9poca do ano, do tempo, da presenza dun rival e de se est\u00e1 emparell\u00e1ndose. Os machos sen parella que defenden un territorio poden repetilo con intervalos de entre 2 e 6 minutos.\nDisp\u00f3n ademais dun repertorio de sons que utiliza como signos de contacto ou ameaza.\nDistribuci\u00f3n.\nZona de cr\u00eda.\nCr\u00eda en Eurasia. Polo norte a \u00e1rea de cr\u00eda acada os 68 graos norte en Europa e os 65 en Asia central. Polo oeste falta en Islandia e Irlanda. Polo sur chega \u00f3 norte de Espa\u00f1a, falta nas illas do Mediterr\u00e1neo e no sur de Grecia. En Asia non cr\u00eda ao sur do meridiano 50. A s\u00faa area de cr\u00eda cobre en total uns 14 mill\u00f3ns de quil\u00f3metros cadrados.\n\u00c1rea de invernada.\n\u00c9 unha ave migratoria de longa distancia. Migran en territorios tan o sur coma o norte de Sur\u00e1frica e o Transvaal. Os exemplares asi\u00e1ticos pasan o inverno no sur dese continente, en especial na India, Bangladesh, Paquist\u00e1n, Afganist\u00e1n e na pen\u00ednsula Ar\u00e1biga e Turqu\u00eda.\nPoboaci\u00f3n.\nEn Europa a poboaci\u00f3n reprodutora est\u00edmase entre 26,9 e 38,1 mill\u00f3ns de parellas, o que equivale a de 53,8 76,2 mill\u00f3ns de individuos maduros. A poboaci\u00f3n europea constit\u00fae aproximadamente o 50 % da global, polo que unha estimaci\u00f3n moi preliminar do tama\u00f1o da poboaci\u00f3n mundial \u00e9 de 107 a 153 mill\u00f3ns de individuos maduros, a\u00ednda que \u00e9 necesaria unha validaci\u00f3n adicional desta estimaci\u00f3n. En Europa, as tendencias entre 1980 e 2013 mostran que as poboaci\u00f3ns sufriron un descenso moderado.\nH\u00e1bitat.\nDurante a \u00e9poca reprodutora precisan zonas nas que haxa a un tempo \u00e1rbores altas ou mato e zonas soleadas con herba mesta. Non te\u00f1en, como se pensou noutro tempo, preferencia polas especies caducifolias. Ademais de en bosques raros, viven tam\u00e9n en uzais, vi\u00f1edos e pantanos que lles ofrezan \u00e1rbores dabondo. Prefiran zonas expostas \u00f3 sol. As zonas de m\u00e1is abundancia da especie coinciden de herba e vexetaci\u00f3n baixa mestas. Nos Alpes cr\u00eda ata os 2300 metros de altura e t\u00e9\u00f1ense detectado casos de exemplares que criaron a alturas de 4.200 metros sobre o nivel do mar.\nDurante a viaxe de migraci\u00f3n aparecen con m\u00e1is frecuencia en terras de cultivo que te\u00f1an vexetaci\u00f3n na que agacharse. Nas restrebas buscan as zonas preto do mato.\nNo inverno busca tam\u00e9n \u00e1reas abertas ou semiabertas que te\u00f1an \u00e1rbores preto, polo que pode atoparse nas beiras dos bosques ou nos claros do bosque tropical chuvioso.\nAlimentaci\u00f3n.\nComen case exclusivamente os insectos, en especial escaravellos. En menor cantidade comen pulg\u00f3ns, larvas de bolboretas, salt\u00f3ns e ar\u00e1cnidos. Estas preferencias poden modificarse en caso dunha grande abundancia dunha especie. Nos cuarteis de inverno a dieta non var\u00eda, a\u00ednda que a complementan con t\u00e9rmites. Beben, en xeral, aproveitando as pingas de auga que atopan nas plantas. \u00c9 raro velas en zonas de augas abertas.Capturan as presas tanto nas \u00e1rbores coma entre a vexetaci\u00f3n baixa. A\u00ednda que non hai estudos definitivos, crese que m\u00e1is das s\u00faas capturas as fai no chan.\nCando procura comida cami\u00f1a coa cola en li\u00f1a co corpo a cabeza e o colo vanse inclinando a ritmo cos seus pasos. Pilla as presas do chan ou das plantas. Nas \u00e1rbores cami\u00f1a \u00f3 longo das p\u00f3las, en xeral dende o tronco cara a fora. Caza non s\u00f3 dentro do seu territorio, sen\u00f3n tam\u00e9n en \u00e1reas veci\u00f1as, que son decote usadas por m\u00e1is dun exemplar.\nReproduci\u00f3n.\n\u00c1rea de cr\u00eda.\nA \u00e1rea de cr\u00eda est\u00e9ndese desde Galicia e Inglaterra at\u00e9 o Himalaia e a conca media do r\u00edo Lena.\nTerritorialidade.\nEntre as primeiras aves en regresar das \u00e1reas de invernada predominan os machos adultos (volven sempre os sitios nos que naceron) que comezan inmediatamente a buscar un territorio de cr\u00eda. O tama\u00f1o deste depende da abundancia de alimentos e pode ocupar entre 0,3 e 2,5 hect\u00e1reas. Os machos que chegan primeiro ocupan territorios grandes que se ven reducidos pola presi\u00f3n dos que van chegando m\u00e1is tarde.\nO canto serve para marca-los l\u00edmites territoriais. Macho e femia defenden o territorio de cr\u00eda dos intrusos. As parellas veci\u00f1as evitan a confrontaci\u00f3n e se te\u00f1en que atravesar territorios doutros, fano voando. Cando un macho entra nun territorio xa ocupado e recibido cun canto de ameaza e se persiste cun voo de aproximaci\u00f3n, os enfrontamentos directos son moi raros. Neses casos golp\u00e9anse coas \u00e1s o bico e as garras. Os machos expulsan do territorio de cr\u00eda mesmo as femias alleas, a\u00ednda que actuando con menor intensidade. As femias axudan ocasionalmente \u00f3 macho e defenden o territorio cando este non est\u00e1. \u00d3 contrario ca estes non deixan o\u00edr ning\u00fan canto.\nO ni\u00f1o.\nFan o ni\u00f1o, de pallas e musgo, no chan, agochado entre a herba ou entre arbustos. Po\u00f1en uns cinco ovos de cor e manchas moi variables, en xeral branco agrisados con manchas acasta\u00f1adas. Cr\u00edan d\u00faas ni\u00f1adas. Os ovos ch\u00f3caos a femia uns 10 ou 11 d\u00edas. \u00c1mbolos dous pais alimentan os pitos 12 ou 14 d\u00edas. Os polos marcha do ni\u00f1o antes de poderen voar e ag\u00e1chanse nas herbas dos arredores.\nAmeazas.\nOs declives locais nas s\u00faas poboaci\u00f3ns atribu\u00edronse \u00e1 natureza cambiante dos seus h\u00e1bitats, como no norte e centro de Europa, onde as plantaci\u00f3ns envellecidas son cada vez m\u00e1is inadecuadas para a especie, pero recoloniza rapidamente cando se talan as masas maduras. Non hai ameazas aparentes nas \u00e1reas de invernada africanas.\nEstado de conservaci\u00f3n.\nA Uni\u00f3n Internacional para a Conservaci\u00f3n da Natureza e dos Recursos Naturais (UICN), tendo en conta que esta especie ten unha \u00e1rea de distribuci\u00f3n extraordinariamente grande e que, polo tanto, non se aproxima aos limiares de vulner\u00e1bel segundo o criterio de tama\u00f1o da \u00e1rea de distribuci\u00f3n, e a extensi\u00f3n e calidade do seu h\u00e1bitat, a pesar de que a tendencia da poboaci\u00f3n parece ser decrecente, non se cre que o descenso sexa o suficientemente r\u00e1pido como para achegarse aos limiares de vulner\u00e1bel baixo o criterio de tendencia da poboaci\u00f3n. O tama\u00f1o da poboaci\u00f3n \u00e9 extremadamente grande e, polo tanto, non se aproxima aos limiares de vulner\u00e1bel segundo o criterio de tama\u00f1o da poboaci\u00f3n, polo que a especie \u00e9 avaliada como \"LC\" (pouco preocupante).\nEn Galicia.\n\"Anthus trivialis\" ocupa gran parte do territerio galego, faltando nunha ampla \u00e1rea central, probabelmente debido a deficiencias na prospecci\u00f3n. Con todo, faise m\u00e1is escaso cara ao sur, onde se atopa o l\u00edmite meridional da s\u00faa \u00e1rea de distribuci\u00f3n. Enc\u00f3ntrase nos lindes arb\u00f3reos de pastos e cultivos. O paso prenupcial, pouco notorio, prod\u00facese desde finais de xaneiro ou principios de febreiro, e o postnupcial entre primeiros de setembro e finais de outubro. As s\u00faas principais amezas en Galicia son a deforestaci\u00f3n por incendios, as tallas e a concentraci\u00f3n parcelaria."}
{"id": "53121", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53121", "title": "Consello de Forzas Pol\u00edticas Galegas", "text": "O Consello de Forzas Pol\u00edticas Galegas foi unha plataforma pol\u00edtica creada en xaneiro de 1976.\nHistoria.\nFoi creada por iniciativa da Uni\u00f3n do Povo Galego e integrada ademais polo Partido Socialista Galego e o Partido Galego Social Dem\u00f3crata, posteriormente un\u00edronse o Partido Carlista de Galicia e o Movemento Comunista de Galicia, a entrada nesta \u00faltima provocou a ruptura do CFPG, xa que o MCG negouse a que os seus membros sa\u00edsen de Comisi\u00f3ns Obreiras, como reacci\u00f3n a UPG e o PGSD deixaron o Consello en outubro de 1976, a\u00ednda que o asunto de fondo era a relaci\u00f3n coas plataformas democr\u00e1ticas do estado que para a UPG e PGSD ti\u00f1an que ser puntuais e t\u00e1cticas mentres os outros partidos pretend\u00edan unha conxunci\u00f3n estrat\u00e9xica.\nTi\u00f1a un programa rupturista baseado nas Bases Constitucionais (abril de 1976) que recoll\u00eda o dereito de autodeterminaci\u00f3n."}
{"id": "53122", "revid": "988", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53122", "title": "Consello de Forzas Pol\u00edticas de Galicia", "text": ""}
{"id": "53123", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53123", "title": "Siderita", "text": "A siderita (do grego \"sideros\" que significa ferro) \u00e9 un mineral da clase dos carbonatos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 FeCO3 (cont\u00e9n un 58% de Fe).\nAspecto.\nA siderita pres\u00e9ntase en forma de cristais de forma rombo\u00e9drica dunha coloraci\u00f3n parda e a mi\u00fado tam\u00e9n en agregados amorfos e masivos.\nLugares onde se atopa.\nA siderita at\u00f3pase nas rochas volc\u00e1nicas, en zonas sedimentarias e como ganga en xacementos de fil\u00f3ns hidrotermais. Acostuma a estar asociada \u00e1 barita, \u00e1 calcita e a minerales metal\u00edferos.\n\u00c9 un mineral moi abundante en Espa\u00f1a. Pod\u00e9molo atopar en Ribadeo (Lugo).\nUsos da siderita.\nDebido a s\u00faa composici\u00f3n a siderita util\u00edzase para a extracci\u00f3n de ferro.\nPropiedades.\nDis\u00f3lvese con facilidade en \u00e1cido clorh\u00eddrico.\nOutros carbonatos.\nOutros carbonatos de importancia son:\nA calcita, a aragonita e a malaquita."}
{"id": "53124", "revid": "6486633", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53124", "title": "Bo\u017ee pravde", "text": "Bo\u017ee Pravde (en serbio: \"Deus da xustiza\") \u00e9 o himno nacional de Serbia. A s\u00faa letra foi creada por Jovan \u0110or\u0111evi\u0107 e a s\u00faa m\u00fasica por Davorin Jenko."}
{"id": "53125", "revid": "109216", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53125", "title": "Bar\u00f3n Rojo", "text": "Bar\u00f3n Rojo \u00e9 un grupo de heavy metal e hard rock espa\u00f1ol, chamado as\u00ed en homenaxe ao aviador alem\u00e1n Manfred von Richthofen, co\u00f1ecido como \"Bar\u00f3n Vermello\".\nBar\u00f3n Rojo naceu da uni\u00f3n de catro m\u00fasicos: os irm\u00e1ns Armando e Carlos de Castro, Jos\u00e9 Lu\u00eds Campuzano, tam\u00e9n co\u00f1ecido como \"Sherpa\", e Hermes Calabria.\nOs irm\u00e1ns Carlos e Armando de Castro permaneceron no grupo Coz ata 1980, momento en que as relaci\u00f3ns do grupo deterior\u00e1ronse e o grupo dividiuse en dous. Os irm\u00e1ns de Castro, xunto ao cantante e baixo Jos\u00e9 Lu\u00eds Campuzano e o bater\u00eda uruguaio Hermes Calabria, fundaron Bar\u00f3n Rojo, mentres que a outra metade do grupo Coz continuou coa s\u00faa carreira publicando alg\u00fans discos m\u00e1is.\nTraxectoria.\nUnha vez formado o grupo debutou en 1981 co \u00e1lbum \"Larga vida al rock'n roll\", publicado pola compa\u00f1\u00eda Chapa/Zafiro. Lanzan como primeiro sinxelo o tema \"Con botas sucias\", cuxas siglas aluden veladamente a CBS, a compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica que editaba os discos do anterior grupo dos irm\u00e1ns de Castro. O \u00e1lbum obtivo o disco de ouro, o que comporta actuaci\u00f3ns por todo o pa\u00eds e comentarios en televisi\u00f3n, radio e prensa.\nGrazas aos beneificos do primeiro LP, o grupo trasladouse a Londres, onde gravou o seu segundo traballo titulado \"Volumen Brutal\". Foi gravado nos estudos Kingsway de Ian Gillan, cantante de Deep Purple, en s\u00f3 d\u00faas semanas. Deste disco existen d\u00faas versi\u00f3ns: Unha gravada en castel\u00e1n e outra en ingl\u00e9s coa compa\u00f1\u00eda Kamaflage, que adquiriu os dereitos do disco para a s\u00faa venda en Europa. Tanto a versi\u00f3n en castel\u00e1n como a inglesa triunfan en Inglaterra e noutros lugares de Europa. \"Volumen Brutal\" vendeu m\u00e1is de dous mill\u00f3ns de copias.\nBar\u00f3n Rojo continuou \"bombardeando\" Inglaterra con temas como \"Los rockeros van al infierno\", \"Incomunicaci\u00f3n\" ou \"Resistir\u00e9\" (\"Stand Up\" en ingl\u00e9s), co que alcanzan o n\u00famero un do Top Ten ingl\u00e9s e logran encabezar as portadas dalgunhas revistas especializadas.\nO 27 de agosto do 1982 Bar\u00f3n Rojo actuou xunto a Iron Maiden, Gary Moore, Marillion, Twisted Sister e M.S.G. no \"Reading Festival 82\".\nEn 1983 publ\u00edcase o terceiro disco, titulado \"Metalmorfosis\", gravado tam\u00e9n en Londres. Aparecen nel temas como \"Casi me mato\", \"El malo\" e \"Tierra de v\u00e1ndalos\".\nEn 1984 sae \u00e1 venda un disco en directo titulado \"Baron al rojo vivo\" gravado cos m\u00e1is avanzados sistemas da \u00e9poca, presentando cinco canci\u00f3ns novas entre os seus \u00e9xitos m\u00e1is co\u00f1ecidos.\nEn 1985 presentan o disco \"En un lugar de la marcha\" con canci\u00f3ns tan co\u00f1ecidas como \"Hijos de Ca\u00edn\" e \"Cuerdas de acero\".\nEn 1986 sa\u00edu \u00e1 venda o \u00e1lbum en vivo \"Siempre Estais All\u00ed\", no cal deleitan aos seus fans cos temas que lamentablemente non puideron entrar no \u00e1lbum en vivo anterior, \"Bar\u00f3n al rojo vivo\", producido pola mesma banda para Chapa Discos.\nEn 1987, editouse o seu traballo \"Tierra de Nadie\", producido por Joaqu\u00edn Torres para Serdisco, o cal foi gravado en \"Torres Sonido\" de Torrelodones, Madrid, durante os meses de marzo, abril e maio do mesmo ano. Con este \u00e1lbum comeza un per\u00edodo de experimentaci\u00f3n no cal Bar\u00f3n Rojo busca integrar o seu estilo compositivo con elementos do Glam Metal, en pleno auxe na d\u00e9cada dos oitenta.\nNo ano 1988, o seu \u00e1lbum \"No Va M\u00e1s\", igualmente coa discogr\u00e1fica Serdisco, \u00e9 un \u00e1lbum enfocado no tema das apostas e as s\u00faas consecuencias, o mesmo demostra a un Bar\u00f3n Rojo que experimenta amplamente con teclados, apreciable nos temas \"Cansado de esperar\" e \"Mil a\u00f1os luz\". Ata nos atopamos coa experimentaci\u00f3n dun curioso viol\u00edn chin\u00e9s no estra\u00f1o tema \"Celtas cortos\".\nUn ano despois, en 1989, chegou o seu novo traballo \"Obstinato\", novamente producido por Bar\u00f3n Rojo para Serdisco. O \u00e1lbum foi gravado nos estudos Chamber durante marzo e abril de 1989.\nOs LP posteriores non tiveron o mesmo \u00e9xito que os antes citados e tras varios avatares no grupo, os irm\u00e1ns de Castro deciden continuar co mesmo e experimentan con varias formaci\u00f3ns, como a que levou a Bar\u00f3n Rojo a estar integrado por cinco compo\u00f1entes, ao un\u00edrselles Pepe Bao ao baixo (co\u00f1ecido por bandas como Manzano), Jos\u00e9 Antonio do Nogal \"Ramakhan\" \u00e1 bater\u00eda (de Trit\u00f3n), e Maxi Gonz\u00e1lez (tam\u00e9n de Trit\u00f3n), voz solista en todos os temas.\nO primeiro \u00e1lbum de Bar\u00f3n Rojo na d\u00e9cada dos noventa, \u00e9 \"Desaf\u00edo\", \u00e1lbum producido por Carlos de Castro para a casa discogr\u00e1fica Avispa. Foi gravado nos estudos M-20 de Madrid durante xaneiro de 1992. Neste \u00e1lbum a formaci\u00f3n estaba composta polos irm\u00e1ns Carlos e Armando de Castro, Jos\u00e9 Antonio do Nogal \"Ramakhan\" na bater\u00eda e Niko do Ferro ao baixo.\nNo ano 1995, a discogr\u00e1fica Zafiro, que quedou cos dereitos dos temas de Bar\u00f3n Rojo ata a separaci\u00f3n, saca un recompilatorio chamado \"\"Larga vida al Bar\u00f3n\", que cont\u00e9n o mellor desde o \u00e1lbum \"Larga vida al rock &amp; roll\" ata \"Obstinato\". Neste recompilatorio non tiveron nada que ver os compo\u00f1entes do grupo.\nLogo deste traballo e con nova casa discogr\u00e1fica en 1997, entr\u00e9gannos o seu novo \u00e1lbum \"Arma Secreta\", gravado e producido por Carlos de Castro para Clave Records nos estudos Kilociclo de Madrid durante o ano 1996. Volve a banda a un son m\u00e1is b\u00e1sico e m\u00e1is duro, que preparar\u00e1 ao Bar\u00f3n Rojo do novo milenio.\nEn 1999, logo da adquisici\u00f3n dos dereitos dos temas por BMG, sae ao mercado o \u00e1lbum dobre recompilatorio chamado \"Cueste lo Que Cueste\" con 31 dos mellores temas da traxectoria de Bar\u00f3n Rojo desde o disco \"Larga vida al rock &amp; roll\" ata \"Obstinato\", ademais incl\u00fae catro temas novos, \"Cueste lo que cueste\", \"El trepa\", \"Cielo o infierno\" e \"M\u00e1s de ti\", e unha nova versi\u00f3n do \"Resistir\u00e9\", cantada esta vez por Carlos de Castro, todos eles gravados nos estudos Sonoland de Madrid durante xullo e agosto de 1999.\nNo ano 2001, Bar\u00f3n Rojo entra no novo milenio co \u00e1lbum \"20+\" en alusi\u00f3n \u00e1 existencia da banda por m\u00e1is de 20 anos. Este \u00e1lbum foi producido por V. M. Arias para Zero Records, e gravado nos estudos Oasis de Madrid durante decembro de 2000 e xaneiro de 2001. Neste \u00e1lbum atopamos un Bar\u00f3n Rojo que sen timidez incl\u00fae instrumentos de vento nas s\u00faas instrumentaci\u00f3ns, o evidente uso de saxof\u00f3n, tromb\u00f3n e ata trompetas, impr\u00e9gnalle un son moi particular a este veterano \u00e1lbum. Neste \u00e1lbum inclu\u00eduse un videoclip multimedia do sinxelo \"Fronteras\".\nNo ano 2002, editouse novamente un \u00e1lbum dobre en vivo, titulado \"Bar\u00f3n en Aqualung\", producido por Bar\u00f3n Rojo para Zero Records. Este \u00e1lbum foi gravado en vivo o d\u00eda 5 de outubro de 2001 na sala Divino Aqualung de Madrid e sa\u00edu \u00e1 venda na primavera de 2002 inicialmente co t\u00edtulo Bar\u00f3n en divino como DVD e posteriormente nun dobre CD co t\u00edtulo \"Bar\u00f3n en Aqualung\" posto \u00e1 venda o 11 de maio do mesmo ano. Foi mesturado nos estudos Ritmo &amp; Comp\u00e1s de Madrid. Nesta gravaci\u00f3n en vivo apr\u00e9ciase o novo son de Bar\u00f3n Rojo, que incl\u00fae plenamente a presenza de m\u00fasicos invitados con instrumentos de vento.\nO 9 de xu\u00f1o de 2003 sae \u00e1 venda o \u00e1lbum de versi\u00f3ns titulado \"Perversiones\", gravado e mesturado nos estudos Oasis de Madrid durante os meses de marzo, abril e maio de 2003. Producido por Jos\u00e9 Miguel Ros e Carlos Rufo para Zero Records. Este \u00e1lbum incl\u00fae versi\u00f3ns das bandas que son consideradas polas s\u00faas mesmos integrantes como influencias na carreira musical dos Bar\u00f3n Rojo, como Black Sabbath, Deep Purple, e Jimi Hendrix entre outros.\nEn 2005 \u00e9 expulsado do grupo o bater\u00eda Vale Rodr\u00edguez, substitu\u00eddo polo anterior bater\u00eda do grupo, Jos\u00e9 Martos.\nA finais de 2006 publ\u00edcase \"Ultimasmentes\", cun son m\u00e1is conservador que \"20+\" e \"Arma secreta\", que conta coa particularidade de ter un tema composto e cantado polo baixista Anxo Arias, e un composto por Jos\u00e9 Martos. Todos os temas est\u00e1n cantados por Carlos ag\u00e1s as instrumentales de apertura e pechadura, o citado tema cantado por Arias e dous cantados por Armando.\nBar\u00f3n Rojo actuou en directo en varios lugares de Europa, as\u00ed como en Estados Unidos, Suram\u00e9rica e ata no continente africano. foi, xunto a Ob\u00fas e Angeles del Infierno, o grupo de heavy metal espa\u00f1ol de referencia para moitas das bandas de rock duro xurdidas en Espa\u00f1a na d\u00e9cada dos 90 e a actualidade."}
{"id": "53126", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53126", "title": "Baron Rojo", "text": ""}
{"id": "53129", "revid": "54773", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53129", "title": "Golpes Bajos", "text": "Golpes Bajos foi un grupo galego de pop da d\u00e9cada dos oitenta, formando parte da denominada \"Idade de Ouro do Pop Espa\u00f1ol\" e encadrado dentro da chamada movida viguesa.\nHistoria.\nGolpes Bajos foi un grupo musical nacido en 1982 en Vigo (Pontevedra), inicialmente composto por Germ\u00e1n Coppini (ent\u00f3n vocalista de Siniestro Total) e Teo Cardalda, \u00f3s que posteriormente se uniron en 1983 Pablo Novoa e Lu\u00eds Garc\u00eda. Cando o grupo empezou a ser co\u00f1ecido e a colleitar \u00e9xitos, Germ\u00e1n Coppini abandonou Siniestro Total para dedicarse plenamente a Golpes Bajos. Trala publicaci\u00f3n do miniLP \"Devocionario\", o d\u00fao fundador decidiu disolver o grupo, adic\u00e1ndose desde ent\u00f3n a outros proxectos musicais.\nEn 1998 Copinni e Cardalda reun\u00edronse e reeditaron canci\u00f3ns da s\u00faa \u00e9poca dourada coa s\u00faa posterior xira. A esta reuni\u00f3n non invitaron nin a Garc\u00eda nin a Novoa. A xira resultou un fracaso."}
{"id": "53130", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53130", "title": "\u00d1u (grupo musical)", "text": "\u00d1u \u00e9 un grupo de heavy metal espa\u00f1ol liderado polo cantante e flautista Jos\u00e9 Carlos Molina, inspirado na m\u00fasica do grupo de rock brit\u00e1nico Jethro Tull e do seu l\u00edder, Ian Anderson. Conta cunha das maiores traxectorias no seu x\u00e9nero musical en Espa\u00f1a.\nA orixe do grupo rem\u00f3ntase a 1975 cando Jos\u00e9 Carlos Molina e Rosendo Mercado cambiaron o nome de Fresa ao de \u00d1u.\nO nome de \u00d1u parece ser unha reivindicaci\u00f3n \u00e1 \u00d1 espa\u00f1ola xa que naquela \u00e9poca case ning\u00fan grupo de rock fac\u00eda letras en castel\u00e1n e tam\u00e9n porque o nome \"v\u00edase grande\" nun cartel dun concerto, como afirma Molina.\nA marcha de Rosendo Mercado, tras ser substitu\u00eddo pola s\u00faa ausencia para realizar o servizo militar e fundar o m\u00edtico grupo Le\u00f1o, deixa a Jos\u00e9 Carlos Molina como \u00fanico l\u00edder do grupo."}
{"id": "53131", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53131", "title": "Asociaci\u00f3n Republicana Militar", "text": "A Asociaci\u00f3n Republicana Militar foi unha asociaci\u00f3n secreta formada por militares coa fin de conspirar para acabar co r\u00e9xime da Restauraci\u00f3n e restaurar a Rep\u00fablica en Espa\u00f1a. Fundouna o tenente Miguel P\u00e9rez e dous militares m\u00e1is en outubro de 1880 baixo o liderado de Manuel Ruiz Zorrilla. Nun primeiro momento a ARM limitouse a un labor de propaganda entre os militares, medrou lentamente e en xaneiro de 1882 acheg\u00e1base aos 200 membros.\nTraxectoria.\nEn novembro de 1882 decidiuse a creaci\u00f3n dunha Xunta Central composta por nove oficiais e presidida polo brigadier Villacampa. A organizaci\u00f3n foi aumentando (1.500 membros en agosto de 1883), e comezou a preparar un pronunciamento militar: nunha xuntanza en Barcelona o 27 de xullo decidiuse sublevarse o 5 de agosto de 1883 pero finalmente decidiuse atrasalo ao 10 de agosto. Prev\u00edase que se sublevasen as gornici\u00f3ns de Barcelona, Valencia, Zaragoza e Badaxoz baixo o grito de \"Viva a Rep\u00fablica Espa\u00f1ola!\", sum\u00e1ndose posteriormente ata 22 gornici\u00f3ns m\u00e1is, pero finalmente Badaxoz sublevouse na data inicial en solitario. O fracaso subseguinte desencadeou a represi\u00f3n entre os membros da ARM e os sublevados en Badaxoz marcharon ao exilio a Portugal as\u00ed como outros activistas da organizaci\u00f3n.\nMiguel P\u00e9rez marchou ao exilio e publicou un folleto contra Ruiz Zorrilla, \"Don Manuel Ruiz Zorrilla ante la ARM\", o cal foi contestado por outros membros da ARM cualificando a Miguel P\u00e9rez de traidor.\nA ARM intentou outro pronunciamento para o 27 de abril de 1884. Tras ser descuberto, det\u00edvose a catro xenerais e a outros membros da ARM implicados.\nLogo da morte de Afonso XII, a ARM preparou un novo pronunciamento para o 19 de setembro de 1886 dirixido por Villacampa. Se novo constitu\u00edu un fracaso, e a ARM disolver\u00edase entre 1888 e 1891."}
{"id": "53133", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53133", "title": "Blondie", "text": "Blondie \u00e9 unha bandas musical estadounidense, considerada unha das m\u00e1is exitosas e orixinais da d\u00e9cada de 1970, parte da chamada New Wave, e precedente est\u00e9tico e musical do pop dos oitenta.\nTraxectoria.\nDe orixe neoiorquina, iniciaron a s\u00faa andaina musical en 1975 xunto a outras bandas locais como The Ramones, dentro do recentemente xurdido movemento punk rock. Os seus primeiros concertos na sala CBGB supuxeron unha plataforma para dar a co\u00f1ecer \u00e1 banda en Nova York.\nTras un par de \u00e1lbums con singles de certo \u00e9xito (\"X offender\",\"In the flesh\" ou a popular \"Denis\", pertencente ao disco \"Plastic Letters\") en 1978 sacan \u00e1 venda o seu terceiro traballo, o \u00e1lbum \"Parallel lines\": un compendio de sons entre o punk rock a e Soft Rock. O \u00e9xito deste \u00e1lbum a nivel mundial, particularmente en Gran Breta\u00f1a, os Estados Unidos e o Xap\u00f3n, prov\u00e9n da popularidade dalgunhas das s\u00faas canci\u00f3ns, tales como: \"Heart of glass\", \"Sunday girl\", \"Picture This\" ou \"One way or another\". Cabo destacar tam\u00e9n a versi\u00f3n de \"The Nerves\", \"Hanging on the telephone\", posteriormente versionada por gran cantidade de formaci\u00f3ns musicais.\nA imaxe da banda, liderada pola vocalista Deborah Harry, comezou a atraer a atenci\u00f3n do p\u00fablico, convert\u00e9ndose as\u00ed nunha das bandas musicais mais exitosas do mundo.\nA carreira de Blondie continuou cos seus posteriores \u00e1lbums: \"Eat to the beat\" (1979), que inclu\u00eda canci\u00f3ns convertidas logo en iconas do pop como \"Atomic\", \"Dreaming\" ou \"Union city blue\"; e posteriormente \"Autoamerican\" (1980), que inclu\u00edu os temas \"The tide is high\" e \"Rapture\" Estados Unidos, curiosamente, o primeiro tema da historia no cal unha muller branca interpreta un rap; xunto a outros que paseaban por terreos musicais distintos como o rock \u00e9pico, o jazz, a m\u00fasica disco e ata as secci\u00f3ns de vento metal de son latino.\nO seu \u00faltimo disco, \"The hunter\", foi o menos popular de todos os realizados pola banda, e coincidiu co declive da mesma en 1982, separ\u00e1ndose ao ano seguinte, tam\u00e9n debido a unha enfermidade de orixe xen\u00e9tica que padec\u00eda o guitarrista Chris Stein. Deborah Harry, l\u00edder da banda e voz e imaxe (que xa editara un \u00e1lbum en 1981 chamado \"Koo Koo\"), emprendeu unha carreira en solitario con certo \u00e9xito a\u00ednda que sen igualar a popularidade de Blondie,ademais de participar nalgunhas pel\u00edculas e series de televisi\u00f3n como actriz invitada. Alg\u00fans dos seus temas como solista foron \"I want that man\" ou \"French kissin in the USA\", durante a d\u00e9cada dos 80. Na d\u00e9cada dos 90, Debbie Harry participou en diversos proxectos musicais colaborando en traballos de artistas alternativos, e tam\u00e9n traballou coa banda de jazz \"The Jazz Passengers\".\nEn 1998, os 4 membros da formaci\u00f3n orixinal de Blondie, isto \u00e9, Deborah Harry como vocalista, Clem Burke como bater\u00eda, James Destri como teclista e Chris Stein como guitarrista emprenderon unha reconstituci\u00f3n da banda, que correspondeu cun par de temas publicados a nivel internacional: \"Maria\" e \"Nothing is real but the girl\", pertencentes ao disco \"Non exit\", l\u00edder de vendas a nivel mundial. A banda reiniciou as\u00ed a carreira que detiveran anos atr\u00e1s, demostrando unha vez m\u00e1is que as grandes bandas nunca morren.\nActualmente a banda at\u00f3pase en activo, editando un novo disco \"The curse of Blondie\" (2003), que cont\u00e9n temas electr\u00f3nicos e guitarreiros (\"Good boys\", \"Undone\", \"Goldenrod\"), e mante\u00f1en tam\u00e9n actividade en canto a concertos.\nConsiderados a d\u00eda de hoxe como unha das bandas m\u00e1is interesantes e influentes do pop rock, multitude de artistas tan dispares como The Strokes, Madonna, Garbage, Non Doubt, Blur ou The Sounds confesaron a s\u00faa admiraci\u00f3n pola m\u00edtica banda neoiorquina, e Blondie converteuse na \u00fanica banda que conseguiu n\u00fameros un en tres d\u00e9cadas consecutivas. Ademais, Debbie Harry est\u00e1 inclu\u00edda no libro Guinness dos R\u00e9cords, como a cantante mais madura da historia en conseguir un n\u00famero un nas listas de \u00e9xitos de UK con \"Maria\". En (2006), Blondie foron inclu\u00eddos no cobizado Salon da Fama do Rock."}
{"id": "53134", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53134", "title": "\u00d1u (hom\u00f3nimos)", "text": "\u00d1u pode ser:"}
{"id": "53135", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53135", "title": "Caz\u00e1s", "text": ""}
{"id": "53136", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53136", "title": "Ba\u00ed\u00f1as", "text": ""}
{"id": "53137", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53137", "title": "Bamiro", "text": "O top\u00f3nimo galego Bamiro pode referirse a:"}
{"id": "53138", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53138", "title": "Berdoias", "text": ""}
{"id": "53139", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53139", "title": "Cambeda", "text": ""}
{"id": "53140", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53140", "title": "Carn\u00e9s", "text": ""}
{"id": "53141", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53141", "title": "Kaka de Luxe", "text": "Kaka de Luxe foi un grupo punk creado en Madrid a finais de 1977 e composto por Fernando M\u00e1rquez (EL Zurdo), Manolo Campoamor, Carlos Berlanga (Dar\u00edo Castro), Enrique Sierra (Sir Henry), Olvido Gara (Alaska), Nacho Canut (Zinc Alloy) e Pablo Mart\u00ednez.\nHistoria.\nA idea que te\u00f1en Olvido Gara, logo co\u00f1ecida como Alaska (cantante) e El Zurdo de crear un grupo e facer un fanzine empeza a tomar forma en 'La liviandad del imperdible', cando co\u00f1ecen a Enrique Sierra, que procede de Vibraciones. En 'A liviandad' participan d\u00faas persoas m\u00e1is, Joseros e France. Esta experiencia, que comeza na primevera de 1977, xorde como un concepto pre punk, con influencias de movementos intelectuais e vangardistas tales como o futurismo e o dada\u00edsmo. Pero este proxecto apenas dura uns poucos meses, o que tardan Joseros e France en irse. Afortunadamente, nese mesmo tempo, Olvido e Zurdo co\u00f1ecen nunha ma\u00f1\u00e1 de outubro a Nacho Canut e Carlos Berlanga no Rastro. Un encontro que sup\u00f3n todo un frechazo desde o principio e que desemboca na uni\u00f3n de Nacho e Carlos formando un novo grupo chamado Kaka De Luxe. Nun principio o grupo f\u00f3rmano Olvido e Sierra \u00e1s guitarras, Nacho ao baixo, El Zurdo \u00e1 voz e Carlos aos coros. Posteriormente \u00fanense Manolo Campoamor como segunda voz e Pablo Beneyto \u00e1 bater\u00eda. Antes de que finalice o 77, o grupo xa se estrea por primeira vez encima dun escenario. O primeiro sitio onde act\u00faan \u00e9 People, situado no popular barrio de Arg\u00fcelles. A est\u00e9tica de Kaka de Luxe v\u00e9n dominada polo punk e polo seu inconfundible son. Enseguida decatasen de que existen grandes diferenzas na forma de ver as cousas dentro do grupo, presaxi\u00e1ndose case desde o principio a s\u00faa disoluci\u00f3n. Pero antes de que o grupo dis\u00f3lvase, queda un testemu\u00f1o discogr\u00e1fico. Tr\u00e1tase dun EP con catro canci\u00f3ns: \"Rosario\", \"Toca el pito\", \"La pluma el\u00e9ctrica\" e \"Viva el Metro\". Este disco gr\u00e1vase no 78 como consecuencia da participaci\u00f3n de kaka no Concurso Rock Villa de Madrid, no que quedan en segundo lugar.\nTam\u00e9n gravan outras canci\u00f3ns como \"La tentaci\u00f3n\", \"Pero que p\u00fablico m\u00e1s tonto tengo\" e \"pero me aburro\". Estes temas non editan ata 1983, catro anos logo da desaparici\u00f3n do grupo, en LP \"Las canciones malditas\", no que se recollen as maquetas do grupo. A formaci\u00f3n sep\u00e1rase finalmente cando varios do os seus compo\u00f1entes vanse \u00e1 mili. El Zurdo forma Para\u00edso e Enrique vaise a Radio Futura. Alaska, Carlos, Nacho e Campoamor, que son os que te\u00f1en algo en com\u00fan dentro do grupo, deciden crear un grupo cun novo nome..."}
{"id": "53142", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53142", "title": "Serramo", "text": ""}
{"id": "53143", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53143", "title": "Santana (banda)", "text": "Santana \u00e9 unha banda estadounidense liderada por Carlos Santana cuxo estilo \u00e9 unha fusi\u00f3n entre o rock e os ritmos afrocubanos e latinos. Foi creada en 1966, e f\u00edxose co\u00f1ecida no festival de Woodstock de 1969.\nBiograf\u00eda.\nA banda Santana, chamada orixinalmente Santana Blues Band, naceu en 1966 en San Francisco, California. Os membros iniciais foron Tom Frazier (guitarra), Mike Carabello (percusi\u00f3n), Rod Harper (bater\u00eda), Gus Rodriguez (baixo) e Gregg Rolie (teclados, voz). En 1968, cando todos os seus integrantes ti\u00f1an unha idade en torno aos 18 anos, fixeron a s\u00faa aparici\u00f3n en Woodstock, o que os lanzou \u00e1 fama. Isto permitiulles lanzar o seu primeiro \u00e1lbum, chamado \"Santana\" en 1969. En 1970 editaron Abraxas, co que obtiveron m\u00e1is dun mill\u00f3n de copias vendidas. A formaci\u00f3n que aparec\u00eda no seu primeiro traballo foi o sexteto cl\u00e1sico formado por Carlos Santana, Gregg Rollie, Mike Carabello, David Brown, Jos\u00e9 'Chepito' Areas, Michael Shrieve. Esta formaci\u00f3n mantense m\u00e1is ou menos estable durante os seus catro primeiros \u00e1lbums de estudio, ata o ano 1972. Neste ano, Carlos Santana comeza a publicar \u00e1lbums de corte m\u00e1is experimental baixo o nome 'Carlos Santana', \u00e1 marxe da banda. Nos pr\u00f3ximos anos e d\u00e9cadas, os membros da banda cambiar\u00e1n de forma continua.\nNa segunda metade dos anos 70, os traballos da banda est\u00e1n marcados pola experimentaci\u00f3n; a excepci\u00f3n do \u00e1lbum \"Amigos\" (1976) que sup\u00f3n unha volta \u00e1s orixes no que a estilo se refire. A banda comeza a d\u00e9cada dos 80 con varios discos que pretenden devolver algo de tir\u00f3n comercial ao grupo; boa proba diso son os \u00e1lbums \"Zebop!\" (1981), co \u00e9xito \"Winning\", e \"Shango\" (1982), co \u00e9xito \"Hold On\". Con todo, a medida que avanza a d\u00e9cada, as vendas dos discos de Santana decrecen (a\u00ednda que a banda contin\u00faa tendo \u00e9xito nos concertos). No ano 1987, Carlos Santana publica \"Blues For Salvador\", un espect\u00e1culo musical gravado que lle permite ga\u00f1ar o Grammy ao mellor espect\u00e1culo instrumental.\nA finais dos 90, cr\u00e9ase o selo \"Arista\". Santana abandona o seu selo habitual (co que estaban descontentos) e \u00fanense a \"Arista\". O disco resultante \u00e9 \"Supernatural\", no que Santana contou coa cooperaci\u00f3n de varios artistas invitados, como Man\u00e1 (no tema \"Coraz\u00f3n Espinado\"), Rob Thomas (Smooth) e Eric Clapton (The Calling), entre outros. Por ese traballo, Santana obtivo 9 Premios Grammy, 3 Grammy Latinos, vendeu m\u00e1is de 25 mill\u00f3ns de copias en todo o mundo e puxo \u00e1 banda nun gran momento de \u00e9xito. Os seus posteriores traballos trataron de repetir a f\u00f3rmula utilizada en \"Supernatural\": en \"Shaman\" conta coas colaboraci\u00f3ns de Dido, Seal, Pl\u00e1cido Domingo, Michelle Branch; e en \"All that I am\" con Steven Tyler de Aerosmith e por segunda vez a Michelle Branch."}
{"id": "53144", "revid": "5336575", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53144", "title": "Hematita", "text": "A hematita (do grego \"haimatites\" que significa sangue; e tam\u00e9n chamada olixisto) \u00e9 un mineral da clase dos \u00f3xidos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 Fe2O3 (cont\u00e9n o 70% de ferro se se atopa en estado puro).\nAspecto.\nA hematita pode presentar dende un brillo met\u00e1lico nos exemplares escuros ata un brillo terroso nos ocres ou vermellos. O crecemento deste mineral pode ser acicular, laminar (parecido \u00e1s micas), formando costras e escamas ou tam\u00e9n globular.\nLugares onde se atopa.\nAt\u00f3pase principalmente en zonas de oxidaci\u00f3n, en fil\u00f3ns hidrotermais ou do produto da meteorizaci\u00f3n das rochas compostas por ferro.\nOs xacementos m\u00e1is importantes en Espa\u00f1a son o das Minas del Marquesado en Guadix (provincia de Granada) e o de El Pedroso (Sevilla). Tam\u00e9n aparece en Ortigueira (A Coru\u00f1a) e en Viveiro (Lugo).\nUsos da hematita.\nA hematita constit\u00fae a fonte m\u00e1is importante de ferro xa que en estado puro cont\u00e9n o 70% deste metal.\nUtil\u00edzase tam\u00e9n para crear colorantes industriais.\nPropiedades.\nA\u00ednda que con certa dificultade, dis\u00f3lvese en \u00e1cido clorh\u00eddrico.\nOutros \u00f3xidos.\nO r\u00fatilo, a magnetita e a casiterita son outros \u00f3xidos importantes."}
{"id": "53145", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53145", "title": "Cucharada", "text": "Cucharada foi un grupo de rock madrile\u00f1o de finais da d\u00e9cada de 1970. Contaban cunha posta en escena moi teatral e as s\u00faas letras ti\u00f1an un alto contido de cr\u00edtica \u00e1 sociedade civil da \u00e9poca.\nHistoria.\nComezaron tocando no Metro de Madrid e grazas ao colectivo art\u00edstico Lacochu lograr\u00edan participar no disco colectivo \"Viva el rollo\" co tema \"Social peligrosidad\", unha canci\u00f3n con implicaci\u00f3ns de denuncia social. O 5 de xu\u00f1o de 1978 public\u00e1base o correspondente single. Tres meses despois, en setembro de 1978, actuaban por primeira vez no Festival de Rock en Madrid, xunto a outros grupos tam\u00e9n debutantes coma Le\u00f1o ou Coz.\nTeddy Bautista produciu o seu primeiro LP, titulado \"El limpiabotas que quer\u00eda ser torero\" (1979), e que contou con colaboraci\u00f3ns como as de Hilario Camacho e Moncho Alpuente. Foi precisamente 1979 o seu ano de maior esplendor, con m\u00faltiples actuaci\u00f3ns en salas madrile\u00f1as e boa acollida por parte da cr\u00edtica, que se expresaba nos seguintes eloxiosos termos: \"Representan a nova onda do rock madrile\u00f1o e, pese \u00e1 s\u00faa xuventude, conseguen realizar xa moi boas cousas\" . Nos anos seguintes continuaron a s\u00faa marcha polos escenarios madrile\u00f1os, e en xullo de 1981 foron abreconcertos de Chuck Berry.\nDe est\u00e9tica rompedora e cualificados coma grupo underground , con influencias de Led Zeppelin, souberon facerse un lugar no ent\u00f3n incipiente movemento cultural chamado Movida madrile\u00f1a, chegando a ser cualificados pola cr\u00edtica coma \"Un dos m\u00e1is respectados de Madrid, grazas \u00e1 s\u00faa posta en escena e \u00e1 s\u00faa competencia\" .\nCon todo, nunha \u00e9poca de enorme efervescencia musical en Madrid, os grupos non adoitaban durar demasiado tempo, e Cucharada non foi unha excepci\u00f3n. Pouco despois da entrada de Jaime de As\u00faa na banda , e editar un novo sinxelo chamado \"Quiero bailar Rock And Roll\" terminar\u00edan disolv\u00e9ndose en 1981, a\u00ednda que alg\u00fans dos seus compo\u00f1entes integr\u00e1ronse nun novo grupo chamado Alarma!!!."}
{"id": "53146", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53146", "title": "Zombies", "text": "Os Zombies foron un grupo de pop espa\u00f1ol de comezos dos anos 80.\nO grupo foi fundado polo precoz Bernardo Bonezzi (Madrid, 1964), quen xa antes dos catorce anos capitaneara un proxecto musical chamado Morbus Acre e formara parte do grupo seminal da movida madrile\u00f1a Kaka de Luxe. Os Zombies axuntaban influencias do glam rock (Lou Reed, David Bowie, Eno) e da new wave (Talking Heads, The B-52's). Ficharon por RCA, quen editou o primeiro single do grupo, a pegadiza \"Groenlandia\", canci\u00f3n que a\u00ednda hoxe segue figurando entre as m\u00e1is co\u00f1ecidas do pop espa\u00f1ol dos 80, presente en numerosas recompilaci\u00f3ns da m\u00fasica da \u00e9poca.\nAlentados polo \u00e9xito do single, gravaron o seu primeiro \u00e1lbum, \"Extra\u00f1os juegos\", un dos discos de pop con m\u00e1is \u00e9xito daqueles anos. Con todo, trala publicaci\u00f3n do segundo LP do grupo, \"La muralla china\", Bonezzi decidiu abandonar o grupo para dedicarse a outros proxectos.\nDiscograf\u00eda.\nLPs \nSingles"}
{"id": "53147", "revid": "83328", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53147", "title": "Tequila (banda)", "text": "Tequila foi unha banda hispano-arxentina de rock fundada cara 1975. Foi unha das bandas m\u00edticas nos primeiros anos de democracia en Espa\u00f1a.\nHistoria.\nTequila xurdiu no contexto da Movida madrile\u00f1a, rematado o franquismo, achegando un rock con influencias de artistas coma Chuck Berry e, sobre todo, The Rolling Stones, soando de xeito moi afastado dos ent\u00f3n puxantes acordes punk. Temas coma \"Salta\" (que soou por primeira vez no famoso concurso televisivo \"Un, dos, tres... responda otra vez\"), \"Quiero besarte\" ou \"Rock and Roll en la plaza de un pueblo\", catapultaron os cinco membros de Tequila ao estrelato. Disolv\u00e9ronse en 1982 entre outros motivos polas constantes discusi\u00f3ns dos seus membros, xa enganchados \u00e1 lacra daquela xeraci\u00f3n: a hero\u00edna.\nTrala disoluci\u00f3n da banda, Ariel Rot e Julian Infante volver\u00edan xuntarse nos anos 90 para crea-lo tema \"Me vuelvo loco\", cortina do programa arxentino \"Duro de domar\", mentres que Alejo Stivel seguir\u00eda unha exitosa carreira coma produtor discogr\u00e1fico. Manolo Iglesias faleceu no 1994 e Juli\u00e1n Infante no 2000, ambos v\u00edtimas da SIDA.\nNo 2008, os superviventes da banda volver\u00e1n reunirse coma Tequila, fichando a tres m\u00fasicos m\u00e1is: Josu Garc\u00eda, Daniel Griffin e Mauro Mieta. Realizar\u00e1n unha xira veraniega e a discogr\u00e1fica Sony-BMG editar\u00e1 un disco e un DVD coas s\u00faas antigas actuaci\u00f3ns en televisi\u00f3n."}
{"id": "53148", "revid": "1643", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53148", "title": "Olixisto", "text": ""}
{"id": "53150", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53150", "title": "Alonso Cano", "text": "Alonso Cano, nado en Granada o 19 de febreiro de 1601 e finado na mesma cidade o 3 de setembro de 1667, foi un pintor, arquitecto e escultor espa\u00f1ol.\nBiograf\u00eda.\nO seu pai, Miguel Cano, era un prestixioso ensamblador de retablos, de orixe manchega. Con el Alonso aprendeu as primeiras noci\u00f3ns de debuxo arquitect\u00f3nico e de talla en madeira, comez\u00e1ndose moi cedo a descubrirse o seu enorme talento.\nEn 1614 trasladouse a Sevilla, onde aprendeu pintura da man de Francisco Pacheco, mestre de Vel\u00e1zquez, e escultura de Juan Mart\u00ednez Monta\u00f1\u00e9s. En 1624, dous anos antes de obter o t\u00edtulo de Mestre Pintor, realizou o seu primeiro cadro, un San Francisco de Borxa, coa inconfund\u00edbel pegada de Pacheco. Durante varios anos foi compa\u00f1eiro de Vel\u00e1zquez, que fixo un seu retrato.\nAs s\u00faas obras foron unha mestura entre o maneirismo italiano e o barroco. Os seus debuxos son do m\u00e1is destacado da s\u00faa obra. Nunha \u00e9poca na que dominaba o tenebrismo, foi quen de ser colorista nos seus traballos, como Zurbar\u00e1n, S\u00e1nchez Cot\u00e1n e Juan Bautista Mayno.\nEn 1629, realizou a s\u00faa obra m\u00e1is grandiosa: o Retablo do Altar Maior da igrexa de Santa Mar\u00eda de Lebrija (Sevilla). Outras das s\u00faas pinturas not\u00e1beis son \"Milagro do Pozo\", \"San Francisco de Borja\", \"Retablo do Neno Xes\u00fas de Getafe\".\nEn 1627 morre, ao parecer de parto, a s\u00faa primeira dona, Mar\u00eda de Figueroa, volvendo a casar en 1631 con Magdalena de Uceda.\nEn 1638 trasladouse a Madrid, onde o valido de Filipe IV, o Conde-Duque de Olivares, nomeouno pintor de c\u00e1mara. Mais s\u00f3 estivo de paso na corte madrile\u00f1a, onde puido estudar as colecci\u00f3ns reais, especialmente a pintura veneciana do s\u00e9culo XVI.\nComo escultor, as s\u00faas obras m\u00e1is famosas son: o retablo de Nosa Se\u00f1ora da Oliva na igrexa de Lebrija e as figuras colosais de San Pedro e San Paulo.\nEn 1644 a s\u00faa esposa morreu asasinada, sendo Alonso acusado de asasinato, feito polo cal ser\u00eda incluso torturado, a\u00ednda que non chegou a ser condenado pois demostrouse que era inocente. Marchou para Val\u00e8ncia, con intenci\u00f3n de facerse monxe. En 1652 transladouse a Granada, a s\u00faa cidade natal, onde obtivo o cargo de racioneiro da catedral, grazas \u00e1 colaboraci\u00f3n de Filipe IV. Al\u00ed completou a decoraci\u00f3n da Capela Maior. Por\u00e9n tivo constantes enfrontamentos cos c\u00f3engos de al\u00ed. A pesar diso conseguiu pouco despois ser mestre maior da catedral. Cano realiza ent\u00f3n as trazas da s\u00faa espl\u00e9ndida fachada principal, de estilo barroco, que a\u00ednda se pode contemplar. Malfadadamente, aos dous anos de comezarse as obras, faleceu. Foi enterrado na cripta da mesma catedral.\nDurante toda a s\u00faa vida foi un quimerista e os seus duelos estiveron sempre \u00e1 orde do d\u00eda. Pese a ga\u00f1ar grandes cantidades de di\u00f1eiro, andou continuamente endebedado, chegando a pisar o c\u00e1rcere."}
{"id": "53151", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53151", "title": "Juan Mart\u00ednez Monta\u00f1\u00e9s", "text": "Juan Mart\u00ednez Monta\u00f1\u00e9s, nado en Alcal\u00e1 la Real (Xa\u00e9n) en 1568 e finado en Sevilla en 1649, foi un escultor barroco espa\u00f1ol. Educouse e formouse en Granada. Completou a s\u00faa educaci\u00f3n en Sevilla, sendo reco\u00f1ecido como o creador da escola sevillana de imaxiner\u00eda.\nTraxectoria.\nA s\u00faa produci\u00f3n ten caracter\u00edsticas m\u00e1is clasicistas e maneiristas, que propiamente barrocas, a\u00ednda que ao longo da s\u00faa evoluci\u00f3n art\u00edstica apuntou formas de realismo barroquizante. A s\u00faa obra, estimulada pola s\u00faa fervorosa relixiosidade, \u00e9 case toda de tem\u00e1tica relixiosa, con excepci\u00f3n de dous retratos orantes de nobres e alg\u00fans encargos espec\u00edficos.\nEn 1635 sa\u00edu por primeira vez de Sevilla, para ir a Madrid, onde fora contratado para realizar, en barro, o busto do rei Filipe IV, que xunto co retrato ecuestre de Vel\u00e1zquez, servir\u00eda como modelo para a estatua ecuestre que executou logo o italiano Pietro Tacca. Tal estatua est\u00e1 localizada actualmente na praza de Oriente de Madrid.\nGozou de gran fama e popularidade. En Sevilla cham\u00e1bano o \"deus da madeira\" e en Madrid \"o Lisipo andaluz\".\nTivo como disc\u00edpulo predilecto ao cordob\u00e9s Juan de Mesa."}
{"id": "53152", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53152", "title": "Gabeador azul", "text": "O gabeador azul ou piquelo azul (Sitta europaea) \u00e9 un paxaro da familia Passeridae, estendido por Asia e Europa, excepto, algunhas zonas como Irlanda e a maior parte de Escocia, onde \u00e9 desco\u00f1ecido.\n\u00c9 moi soci\u00e1bel, excepto en per\u00edodo de reproduci\u00f3n. \u00c9 extremadamente \u00e1xil e escala nas \u00e1rbores con facilidade, e moitas veces, descende por eles cabeza abaixo.\nDescrici\u00f3n.\nO piquelo azul mide uns 14\u00a0cm de longo, e ten unha t\u00edpica cabeza grande, rabo curto, pico poderoso e patas fortes. \u00c9 de cor gris azulada por arriba, e ten unha especie de lista negra nos ollos. Os esp\u00e9cimes de Asia e do Norte de Europa (\"S. e. asiatica\" e \"S. e. europaea\" respectivamente) son brancos por embaixo, salvo no peito e na \u00e1rea ventral. Os exemplares de Europa occidental (S. e. caesia) te\u00f1en as partes de embaixo polo xeral dunha cor vermelliza. Os paxaros novos son versi\u00f3ns \"esva\u00eddas\" dos adultos.\n\u00c9 un paxaro alegre, do que \u00e9 frecuente escoitar o seu son t\u00edpico, un repetido \"tu\u00ed-tu\u00ed-tu\u00ed\".\nAlimentaci\u00f3n.\nDurante a primavera e ver\u00e1n alim\u00e9ntase, sobre todo, de insectos, principalmente eirugas e cole\u00f3pteros; no resto do ano gosta de sementes, bagas, noces, abel\u00e1s, landras, bagas de faias, que con frecuencia mete entre a cortiza para poder fender. As cr\u00edas alim\u00e9ntanse principalmente dos insectos que lles proporcionan os seus pais, con algunhas sementes. Os alimentos at\u00f3panse principalmente en troncos de \u00e1rbores e p\u00f3las grandes, pero tam\u00e9n poden buscalo en p\u00f3las m\u00e1is pequenas e poden sacar alimentos do chan, especialmente f\u00f3ra da \u00e9poca de cr\u00eda. Acode aos comedeiros artificiais.\nH\u00e1bitat.\nPrefire bosques vellos con grandes \u00e1rbores centenarios, mixtos ou de follaxes, sebes, parques e grandes xard\u00edns con \u00e1rbores vellas.\nReproduci\u00f3n.\nGosta dos antigos ni\u00f1os, forrados de cortizo e de follas, con orificio que tapiza de lama. Pon de 6 a 9 ovos, entre os meses de abril e xullo."}
{"id": "53153", "revid": "197", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53153", "title": "Conrad Editora", "text": "A Conrad Editora \u00e9 unha editorial brasileira co\u00f1ecida pola s\u00faa importancia nacional no mercado de manga, sendo, no pa\u00eds, a pioneira neste tipo de publicaci\u00f3n no formato orixinal.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nA editorial, fundada en 1993, est\u00e1 principalmente dirixida ao p\u00fablico novo. Comezou a salientar a trav\u00e9s dunha das s\u00faas publicaci\u00f3ns: a revista Her\u00f3i, dedicada \u00e1 cultura pop en xeral, que se tornou nunha das revistas m\u00e1is populares do x\u00e9nero. A \"Her\u00f3i\" foi publicada pola Conrad ata 2002, cando a revista se tornou exclusivamente dixital.\nA Conrad comezou a publicar mangas no Brasil en 2001, cos dous mangas de maior \u00e9xito ata hoxe: Dragon Ball e Cabaleiros do Zod\u00edaco. Dragon Ball Z ga\u00f1ou un premio da Distribuidora DINAP, reco\u00f1ecendo que o manga superou as 100.000 copias.\nA partir daquela, a editorial pasou por diversas fases, desde a de grandes \u00abblockbusters\u00bb (mangas famosos mundialmente), ata mangas menos co\u00f1ecidos. Hoxe edita grandes \u00e9xitos como One Piece, Vagabond, Slam Dunk e Blade - A L\u00e2mina do Imortal (\"Mugen no Juunin\"), al\u00e9n de mangas menos famosos, mais non por iso de menor calidade, coma Bambi.\nAl\u00e9n de mangas, Conrad edita outros x\u00e9neros de banda dese\u00f1ada (variando de Robert Crumb a Charles M. Schulz), libros de non ficci\u00f3n (sendo os principais asuntos destes m\u00fasica e pol\u00edtica) e series de libros de gran prestixio, como a colecci\u00f3n Sandman, de Neil Gaiman, e a serie Discworld, de Terry Pratchett.\nEn 2004, aproveitando o \u00e9xito do MMORPG Ragnarok Online, a editorial entrou no campo dos \"manhwa\" (banda dese\u00f1ada coreana), publicando \"Ragnarok\" (manhwa que deu orixe \u00f3 xogo, a\u00ednda non finalizado).\nRecentemente, Conrad adquiriu os dereitos de publicaci\u00f3n da colecci\u00f3n completa de tiri\u00f1as de Calvin e Hobbes."}
{"id": "53154", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53154", "title": "Pene", "text": "O pene \u00e9 o \u00f3rgano masculino que interv\u00e9n na excreci\u00f3n urinaria e en certas pr\u00e1cticas sexuais. O pene en erecci\u00f3n, en especial a s\u00faa representaci\u00f3n, recibe o nome de falo. Interv\u00e9n na expulsi\u00f3n do esperma e os ouri\u00f1os e a s\u00faa forma e tama\u00f1o depende do grao de excitaci\u00f3n sexual e doutros factores externos. \u00c9 por tanto un \u00f3rgano cunha funci\u00f3n dupla: sexual e excretora.\nAl\u00e9n diso, e derivado da s\u00faa representaci\u00f3n da masculinidade, o falo ten un significado simb\u00f3lico a nivel ps\u00edquico. Do mesmo xeito o falo cobra significado en manifestaci\u00f3ns relixiosas, antropol\u00f3xicas e culturais.\nDenominaci\u00f3n.\nA palabra \"pene\" procede do lat\u00edn \"penis\", que significa \"cola\". \u00c1 s\u00faa vez, crese que este termo latino deriva do grego \u03c0\u03ad\u03bf\u03c2. O termo \"falo\" prov\u00e9n do lat\u00edn \"phallus\", e este do grego \u03c6\u03b1\u03bb\u03bb\u03cc\u03c2, o cal poder\u00eda derivar do verbo fenicio \"phalla\", que quere dicir \"ser admirable\", ou ben da palabra \"phalou\", que significa \"cousa secreta e oculta\".\nNa linguaxe familiar ou vulgar ten varios sin\u00f3nimos en distintos idiomas. Camilo Jos\u00e9 Cela dedicou un volume do seu \"Diccionario Secreto\" aos diversos nomes do \u00f3rgano en cuesti\u00f3n en lingua castel\u00e1. Como noutras palabras referentes ao aparato sexual -masculino ou feminino-, o recurso aos eufemismos e expresi\u00f3ns metaf\u00f3ricas para designar o pene deu lugar a unha longa lista de sin\u00f3nimos e denominaci\u00f3ns figuradas e familiares, entre as cales est\u00e1n as seguintes: \"caralla, caralleta, carallo, cipote, fleme, gaita, garabatillo, maneto, minga, mingalla, mingallo, mi\u00f1oca, mioca, moca, moco, nabo, \u00f3so, pau, paxaro, picha, pirola, pirolo, pirul\u00ed, pirulo, pisa, pisparro, pispilete, pistolo/pistola, pistol\u00f3n, pita, pitil\u00edn, pito, pixa, porra, porro, rabo, rella, tolete, verga, vergallo\".\nAspectos anat\u00f3micos e fisiol\u00f3xicos.\nAnatom\u00eda.\nO aparato xenital masculino consta dun \u00f3rgano par, o test\u00edculo, no que se producen os espermatozoides, e dunha longa serie de v\u00edas que transportan os espermatozoides por medio do l\u00edquido esperm\u00e1tico dende o test\u00edculo ata o meato, situado no extremo do pene. Os test\u00edculos, en n\u00famero de dous, al\u00f3xanse en sendas bolsas cut\u00e1neas exteriores ao abdome, chamadas escrotos. Deles parten os condutos deferentes, que finalizan ao unirse ao conduto excretor das ves\u00edculas seminais para constitu\u00edren o conduto exaculador. Dito conduto exaculador desemboca na uretra ao atravesaren a pr\u00f3stata. A uretra transporta o l\u00edquido esperm\u00e1tico e a urina ata o extremo do pene, onde son expulsados ao exterior.\nO pene consta dun segmento cilindroideo ou parte libre, que est\u00e1 pendurado por diante das bolsas do escroto, e dunha ra\u00edz suxeita \u00e1s ramas isquiopubianas e ao perineo. Estruturalmente o armaz\u00f3n fundamental do pene est\u00e1 constitu\u00eddo polos seus tres corpos er\u00e9ctiles: dous corpos cavernosos e un corpo esponxoso.\nCada un dos corpos cavernosos \u00e9 unha formaci\u00f3n cil\u00edndrica afiada polos seus extremos. Na parte libre do pene os corpos cavernosos discorren xuntos polo seu dorso ata que, ao chegaren \u00e1 ra\u00edz, diverxen, aplic\u00e1ndose cada un deles \u00e1 correspondente rama isquiopubiana, \u00e1 cal quedan suxeitos polo correspondente m\u00fasculo isquio-cavernoso. O corpo esponxoso \u00e9 un longo cilindro cuxa metade anterior se incorpora \u00e1 parte libre do pene, onde queda en posici\u00f3n ventral e entre os dous corpos cavernosos, mentres que a metade posterior se disp\u00f3n ao longo da li\u00f1a media do perineo anterior. O seu extremo posterior constit\u00fae o bulbo esponxoso. No extremo contrario, o corpo esponxoso exp\u00e1ndese en sentido dorso-lateral para constitu\u00edr a glande ou b\u00e1lano, de forma sensiblemente c\u00f3nica en cuxo v\u00e9rtice se atopa o meato. A glande presenta unha falla ventral en forma de escote angular.\nO corpo esponxoso est\u00e1 percorrido en toda a s\u00faa lonxitude pola uretra peneana, que desemboca no meato. A uretra presenta d\u00faas dilataci\u00f3ns: unha anterior (a fosa navicular), pr\u00f3xima ao meato, e outra posterior (a fosa bulbar), pr\u00f3xima ao bulbo. A parte libre do pene est\u00e1 cuberto por unha pel moi fina e el\u00e1stica que no seu extremo anterior, no canto de fixarse no contorno do meato urinario, se invaxina continu\u00e1ndose cunha folla mucosa ata rematar xusto por debaixo da coroa da glande. Esta va\u00ed\u00f1a as\u00ed constitu\u00edda ch\u00e1mase prepucio. Un freo tam\u00e9n el\u00e1stico liga o devandito escote da glande co punto ventral do anel prepucial. En condici\u00f3ns normais o anel prepucial \u00e9 o bastante grande para permitir que a glande se exteriorice cando a pel do pene \u00e9 retra\u00edda cara a ra\u00edz do membro, como acontece durante a erecci\u00f3n. A estreitura do prepucio \u00e9 co\u00f1ecida como estenose prepucial ou fimose. A cuberta do pene incl\u00fae, como no escroto, un estrato muscular liso, chamado dartos. Cubrindo este estrato hai unha capa de tecido celular subcut\u00e1neo extraordinariamente laxo que permite o deslizamento da pel sobre a fascia penis, va\u00ed\u00f1a fibrosa que envolve o complexo antes descrito dos corpos er\u00e9ctiles. Sobre a fascia penis corre a vea dorsal superficial, que recolle o sangue cut\u00e1neo, e en posici\u00f3n lateral, as d\u00faas arterias dorsais, mentres que a vea dorsal profunda vai en posici\u00f3n subfascial. Por dentro de cada un dos corpos cavernosos discorre a correspondente arteria cavernosa, que deriva da arteria pudenda interna.\nO pene humano carece de baculum, un \u00f3so que se encontra no pene de moitas especies de mam\u00edferos e cuxa funci\u00f3n \u00e9 a de facer pos\u00edbel a erecci\u00f3n. O pene humano, a diferenza dos doutros primates, pendura f\u00f3ra da cavidade abdominal, e con iso exponse a posibles lesi\u00f3ns. Entra dentro do posible que os nosos antepasados tivesen baculum, como tantos outros mam\u00edferos actuais, e que o perdesen xunto co pregadura da pel abdominal que o cubr\u00eda. Por\u00e9n non se co\u00f1ecen f\u00f3siles de \u00f3sos do pene entre os antepasados do home moderno e esta posibilidade faise indemostrable.\nA seguinte t\u00e1boa reflicte as diferenzas anat\u00f3micas entre mam\u00edferos dom\u00e9sticos no que se refire ao aparato reprodutor masculino:\nFisiolox\u00eda.\nPara poder empregar o pene en actos de tipo sexual este debe estar en erecci\u00f3n. A erecci\u00f3n \u00e9 produto da actividade rexistrada polos centros nerviosos superiores do cerebro (\"erecci\u00f3n psic\u00f3xena\") ou da estimulaci\u00f3n da pel da rexi\u00f3n xenital (\"erecci\u00f3n reflexox\u00e9nica\"). As febras nerviosas aferentes procedentes da rexi\u00f3n xenital est\u00e9ndense polos nervios pudendos ata a zona sacra da medula espi\u00f1al. Os impulsos no nervio cavernoso provocan a dilataci\u00f3n da arteria pudenda interna e das s\u00faas ramas principais. A erecci\u00f3n l\u00f3grase a trav\u00e9s de dous mecanismos hidr\u00e1ulicos sin\u00e9rxicos: por unha banda a ingurxitaci\u00f3n dos corpos cavernosos do pene, a trav\u00e9s da dilataci\u00f3n das arterias que o irrigan ao tempo que se contraen as v\u00e9nulas correspondentes; por outra parte a compresi\u00f3n que exercen os m\u00fasculos isquiocavernosos contra o arco isqui\u00e1tico, que impide a drenaxe dos tecidos cavernosos. En definitiva, \u00e9 a maior afluencia e menor evacuaci\u00f3n de sangue o que fai cobrar volume e dureza ao pene.\nOs nervios pudendos proporcionan respostas sensoriais que mante\u00f1en a erecci\u00f3n durante a estimulaci\u00f3n xenital, e que prove\u00f1en na s\u00faa meirande parte dos receptores t\u00e1ctiles cut\u00e1neos existentes na glande. A emisi\u00f3n e a exaculaci\u00f3n son considerados os estadios finais do acto sexual masculino. Cando a estimulaci\u00f3n sexual se fai moi intensa as contracci\u00f3ns r\u00edtmicas no conduto deferente e na ampola impulsan aos espermatozoides cara ao conduto exaculador, e a continuaci\u00f3n segr\u00e9gase l\u00edquido prost\u00e1tico e contr\u00e1ense as ves\u00edculas seminais. Este proceso ch\u00e1mase emisi\u00f3n. A exaculaci\u00f3n \u00e9 a expulsi\u00f3n do l\u00edquido ao exterior a trav\u00e9s do pene. Durante a exaculaci\u00f3n p\u00e9chase o esf\u00ednter vesical para evitar a sa\u00edda da urina da ves\u00edcula e o retroceso do seme, e prod\u00facense contracci\u00f3ns musculares que conducen o l\u00edquido seminal ao longo do pene. A exaculaci\u00f3n adoita ir acompa\u00f1ada dunha sensaci\u00f3n pracenteira chamada orgasmo. A exaculaci\u00f3n prod\u00facese normalmente co pene en erecci\u00f3n, pero tam\u00e9n pode acontecer en semierecci\u00f3n ou co pene en estado fl\u00e1ccido. Certos estados patol\u00f3xicos poden provocar que se produza un orgasmo sen exaculaci\u00f3n ou unha exaculaci\u00f3n sen orgasmo. Os orgasmos m\u00faltiples son excepcionais e sempre acontecen durante a adolescencia e en homes de ata 20 anos de idade, tras un per\u00edodo de aprendizaxe e adestramento no que aprenden a separar exaculaci\u00f3n de orgasmo.\nMorfolox\u00eda.\nNa cultura popular \u00e9 habitual considerar que o tama\u00f1o do pene est\u00e1 relacionado coa masculinidade. A\u00ednda as\u00ed, non ten moita relaci\u00f3n coa capacidade reprodutiva e sexual dun individuo, ag\u00e1s casos extremos.\nUn estudo presentado no Congreso Nacional de Androlox\u00eda celebrado en Alacant no 2001 realizou medici\u00f3ns en 572 homes entre os 22 e os 75 anos de idade, cunha idade media de 53. A lonxitude media en flaccidez foi de 8,75\u00a0cm; en extensi\u00f3n m\u00e1xima de 12,43; e en rixidez de 13,58. Entre os homes estudados a lonxitude m\u00ednima en erecci\u00f3n foi de 8,2\u00a0cm e a m\u00e1xima de 19,6. A circunferencia media do pene en erecci\u00f3n foi de 11,25\u00a0cm, cunha m\u00ednima medida de 7\u00a0cm e unha m\u00e1xima de 17\u00a0cm. O tama\u00f1o do pene tam\u00e9n var\u00eda ao longo da vida: aumenta de tama\u00f1o dende a puberdade ata os 20 anos, e dimin\u00fae ao longo da terceira idade.\nNo desenvolvemento embrionario, o \u00f3rgano que no embri\u00f3n de sexo masculino se converter\u00e1 no pene \u00e9 o equivalente \u00f3 que no embri\u00f3n de sexo feminino se converter\u00e1 no cl\u00edtoris. Naqueles casos nos que se presenta algunha alteraci\u00f3n durante tal desenvolvemento, \u00e9 posible que o estado do neonato se corresponda co co\u00f1ecido como hermafroditismo, \u00e9 dicir, que o seu pene ou o seu cl\u00edtoris se atope en etapas intermedias na s\u00faa formaci\u00f3n. Como consecuencia desta anomal\u00eda alg\u00fans individuos poden presentar, na idade adulta e independentemente do seu sexo hormonal, un pene excepcionalmente pequeno ou ben un cl\u00edtoris excepcionalmente grande, al\u00e9n doutras peculiaridades fisiomorfol\u00f3xicas.\nO tama\u00f1o do pene var\u00eda moito entre as especies, mesmo entre aquelas moi relacionadas. Por exemplo, o pene erecto dun gorila adulto ten uns 4\u00a0cm, mentres que o do chimpanc\u00e9, cuxo tama\u00f1o corporal \u00e9 significativamente menor, mide aproximadamente o duplo. O chimpanc\u00e9 com\u00fan (\"Pan troglodytes\") ten o terceiro pene m\u00e1is grande entre os grandes simios. O pene humano e m\u00e1is grande c\u00f3 do chimpanc\u00e9 com\u00fan, tanto en termos absolutos como proporcionalmente ao tama\u00f1o corporal.\nCon arredor de 2 m, o pene da balea azul \u00e9 o m\u00e1is grande de todo o reino animal, mais proporcionalmente ao seu tama\u00f1o, o percebe ten o pene m\u00e1is longo: unhas vinte veces a lonxitude total do animal. Os gorilas pos\u00faen penes relativamente pequenos, a\u00ednda que o de menor tama\u00f1o entre os vertebrados pertence \u00e1 musara\u00f1a, cuns 5\u00a0mm. Entre as aves, s\u00f3 as pertencentes \u00e1 superorde paleognathae (tinam\u00faes, avestruces, casuarios etc) e \u00e1 familia an\u00e1tidos (parrulos, gansos, cisnes etc) pos\u00faen pene e a s\u00faa estrutura \u00e9 diferente \u00e1 do pene dos mam\u00edferos. O parrulo de lagoa arxentino (\"Oxyura vittata\") ten o pene m\u00e1is longo entre os vertebrados proporcionalmente \u00e1 masa corporal: o seu membro viril est\u00e1 enrolado no estado fl\u00e1ccido, e en estado erecto \u00e9 com\u00fan que mida a metade da lonxitude do seu corpo, quer dicir uns 20\u00a0cm. Crese que tama\u00f1os tan importantes poden ter relaci\u00f3n coa competencia existente entre estas aves promiscuas.\nA maior\u00eda dos marsupiais, ag\u00e1s as d\u00faas especies m\u00e1is grandes de canguros, te\u00f1en o pene bifurcado, separado en d\u00faas columnas e rematado en d\u00faas puntas. Os machos da orde dos r\u00e9ptiles squamata (que incl\u00fae lagartos e serpes) caracter\u00edzanse por ter hemipenes, quer dicir, o seu aparato reprodutor consta de dous penes. O golfi\u00f1o ten control pr\u00e9nsil sobre o seu pene e pode usalo como un ap\u00e9ndice sensorial co cal sonda o fondo do mar.\nA estrutura hom\u00f3loga do pene nos insectos macho \u00e9 co\u00f1ecida como aedeagus.\nVariaci\u00f3ns temporais.\nAo longo da vida do home o comportamento dos xenitais experimenta variaci\u00f3ns notables: dimin\u00fae a cantidade de esperma emitido en cada exaculaci\u00f3n e a s\u00faa calidade, e empr\u00e9gase m\u00e1is tempo en completar unha erecci\u00f3n. Entre os 40 e os 70 anos de idade a porcentaxe de homes que non te\u00f1en problemas de impotencia descende do 60% ao 30%. No referente \u00e1s dimensi\u00f3ns, o pene tam\u00e9n sofre cambios a partir dos 30 anos de idade:\nPatolox\u00edas.\nExiste unha serie de doenzas que afectan ao pene en maior ou menor medida. Algunhas delas son de transmisi\u00f3n sexual, pero outras te\u00f1en outras orixes ou mesmo poden ser de tipo conx\u00e9nito. Entre outras, existen as seguintes:\nAspectos ps\u00edquicos e culturais.\nPsican\u00e1lise.\nPara a teor\u00eda psicanal\u00edtica o pene constit\u00fae un obxecto libidinal durante o estadio prexenital do desenvolvemento psicosexual. Freud considera que os chamados \"obxectos parciais\", entre eles o pene, son os que confiren a s\u00faa condici\u00f3n sexuada \u00e1 persoa que os pos\u00fae. Nos primeiros anos da vida a esixencia libidinal vai aparecendo en distintos \u00f3rganos, o que vai marcando fases sucesivas, das cales a fase f\u00e1lica, centrada no pene, \u00e9 a de culminaci\u00f3n da sexualidade infantil. A fase ed\u00edpica posterior aparece cando o neno se decata de que a nena non ten pene e de que o seu desexo de posu\u00edr \u00e1 s\u00faa nai sup\u00f3n para el o risco de perder o seu propio pene, no que se denomina \"complexo de castraci\u00f3n\".\nO analista junguiano Robert M. Stein mostra a diferenza entre o pene como \u00f3rgano e Falo, o deus que personifica o tipo especial de enerx\u00eda impulsiva e explosiva \u00e1 que os homes son especialmente susceptibles. Dende esta perspectiva, a atenci\u00f3n do home \u00e1 s\u00faa potencia f\u00e1lica, tendente \u00e1 penetraci\u00f3n como exploraci\u00f3n, vai en detrimento da vertente afectiva da s\u00faa alma, que percibe a penetraci\u00f3n como fusi\u00f3n.\nRelixi\u00f3n e superstici\u00f3n.\nAo longo da historia practicamente todas as relixi\u00f3ns empregaron o falo como s\u00edmbolo de fecundidade, moitas veces herdado de substratos mitol\u00f3xicos anteriores aos que se lles daba un tratamento asimilador \u00e1 nova fe.\nNo imperio exipcio atop\u00e1ronse exvotos con forma f\u00e1lica a Hathor, divindade asociada ao sexo e \u00e1 fertilidade. Na antiga Grecia celebr\u00e1banse festas en honor de Baco, nas que se consum\u00edan pasteis en forma de falo e tortas con forma de embigo. As bacantes executaban danzas lascivas e m\u00edsticas. O culto ao falo foi introducido na Etruria por sacerdotes gregos baixo o nome de Baco e Liber, e nel lev\u00e1banse a cabo tam\u00e9n cerimonias de desfloraci\u00f3n e de cura da infertilidade.\nEntre os indios as representaci\u00f3ns do falo at\u00f3panse sobre os muros dos templos. En ocasi\u00f3ns era levado como ornamento ou como amuleto, era obxecto de veneraci\u00f3n e posu\u00eda virtudes medicinais.\nNas representaci\u00f3ns de Cristo da Idade Media o pano que cobre o corpo espido insin\u00faa cos seus pregos a forma do falo, recreando a erecci\u00f3n que a crenza popular atrib\u00fae aos estertores da morte. Noutros casos a forma do corpo crucificado trasp\u00f3n sobre o ventre unha erecci\u00f3n vertical. Antes da revoluci\u00f3n francesa en moitas igrexas hab\u00eda representaci\u00f3ns de falos sobre as portadas e cuxa presenza se considera herdanza de tradici\u00f3ns pag\u00e1s, tales como a de Hermes, Fascinus etc.\nSociedade.\nMentres que se acepta comunmente que existen diferenzas f\u00edsicas entre as razas, as diferenzas no tama\u00f1o do pene foi un tab\u00fa porque pod\u00eda facerse unha lectura que implicase que unha raza \u00e9 \"superior\" ou \"inferior\" a outra. O intelectual Franz Fanon cobre este tema en \"Black Skin, White Mask\" (\"Pel negra, m\u00e1scara branca\", 1952), onde se inclina cara \u00e1 opini\u00f3n de que a suposta correlaci\u00f3n positiva entre os penes grandes e a ascendencia africana \u00e9 un mito. Por outro lado, un estudo estat\u00edstico \"Race, Evolution, and Behavior: A Life History Perspective\" (\"Raza, Evoluci\u00f3n, e Comportamento: Unha Perspectiva da Historia da Vida\", 1995), defende a opini\u00f3n oposta. As cuesti\u00f3ns culturais implicadas na relaci\u00f3n entre o tama\u00f1o do pene e a raza son complexas. Por exemplo, na historia estadounidense, os escravos africanos foron percibidos a mi\u00fado como animais sexuais, segundo o ilustrado polo personaxe principal da novela \"Invisible Man\" de Ralph Ellison.\nO que semella unha constante cultural \u00e9 a implicaci\u00f3n dos xenitais nas cerimonias de iniciaci\u00f3n que dan fin \u00e1 infancia, \u00e9 dicir, que marcan o paso dunha sexualidade ed\u00edpica a unha sexualidade obxectal. No caso do home son especialmente significativas a circuncisi\u00f3n, a subincisi\u00f3n e a ablaci\u00f3n testicular ou monorquidia. A circuncisi\u00f3n, consistente na eliminaci\u00f3n do prepucio, ten unha difusi\u00f3n case universal e est\u00e1 vinculada por moitos autores \u00e1 castraci\u00f3n. Coa pr\u00e1ctica da subincisi\u00f3n, que consiste na apertura de parte ou toda a uretra peneana mediante un corte na superficie inferior do pene, os xenitais masculinos femin\u00edzanse, ao obrigaren ao home a ouri\u00f1ar agachado. A subincisi\u00f3n est\u00e1 moito menos difundida que a circuncisi\u00f3n, normalmente suc\u00e9dea cunha diferenza dun par de anos."}
{"id": "53155", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53155", "title": "Binaural", "text": "Binaural \u00e9 o sexto \u00e1lbum de estudio da banda de rock alternativo estadounidense Pearl Jam, editado o 16 de maio de 2000 a trav\u00e9s do selo Epic Records. Tras unha gran xira de promoci\u00f3n do seu anterior disco, \"Yield\", o grupo tomouse un pequeno descanso antes de reunirse novamente cara finais de 1999 para comezar a traballar nun novo \u00e1lbum. Durante a produci\u00f3n do disco, a banda atopouse con obst\u00e1culos como o bloqueo de escritor do vocalista Eddie Vedder e o inicio dun proceso de rehabilitaci\u00f3n do guitarrista Mike McCready debido \u00e1 s\u00faa adicci\u00f3n a medicamentos. \"Binaural\" estreouse no n\u00famero 2 da lista \"Billboard 200\"."}
{"id": "53156", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53156", "title": "Bloodflowers", "text": "Bloodflowers \u00e9 o und\u00e9cimo \u00e1lbum da banda inglesa de post-punk The Cure, editado o 15 de febreiro do 2000 polo selo Fiction Records."}
{"id": "53157", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53157", "title": "NYC Ghosts &amp; Flowers", "text": "NYC Ghosts &amp; Flowers \u00e9 un \u00e1lbum da banda estadounidense de rock alternativo Sonic Youth, editado o 16 de maio do 2000 polo selo DGC Records. O \u00e1lbum foi unha reacci\u00f3n creativa ao roubo dos seus instrumentos en xullo de 1999, onde perderon guitarras insubstitu\u00edbles e pedais de efectos con numerosas modificaci\u00f3ns.\n\u00c9 tam\u00e9n considerado o \u00e1lbum no cal a influencia da \"beat generation\" (grupo de poetas estadounidenses) na banda \u00e9 m\u00e1is influente. As letras da maior\u00eda das canci\u00f3ns asem\u00e9llanse ao estilo \"beat\".\nO \u00e1lbum recibiu cr\u00edticas variadas. Brent DiCrescenzo, antigamente en Pitchfork Media, deulle un 0.0, mentres que \"Inkblot Magazine\" eloxiou a s\u00faa direcci\u00f3n vangardista e Robert Christgau dixo que por momentos o \u00e1lbum \u00e9 m\u00e1is fermoso que os m\u00e1is aclamados \"Washing Machine\" ou \"A Thousand Leaves\"."}
{"id": "53159", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53159", "title": "Sitta europea", "text": ""}
{"id": "53160", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53160", "title": "Lee Jung-hyun", "text": "Lee Jung-hyun, nada o 7 de febreiro de 1980 en Daegu, \u00e9 unha cantante e actriz surcoreana.\nTraxectoria.\nDesde moi nova comezou a actuar, aos dezaseis protagonizou o filme \"Kkonnip\". Musicalmente comezou a s\u00faa carreira nun estilo techno-dance con grande \u00e9xito, o seu primeiro single \"Wa\" (1999) foi n\u00famero un durante tres semanas e Lee Jung-hyun converteuse na ra\u00ed\u00f1a do techno coreana. Para o seu quinto \u00e1lbum \"Passion\" (2004) incorporou un estilo latino con guitarras espa\u00f1olas e aires flamencos. Tam\u00e9n \u00e9 popular no Xap\u00f3n, onde lanzou versi\u00f3ns das s\u00faas canci\u00f3ns e na China.\nNo 2001 foi unha das protagonistas de \uc544\ub984\ub2e4\uc6b4 \ub0a0\ub4e4 (D\u00edas felices), unha das series coreanas m\u00e1is famosas."}
{"id": "53161", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53161", "title": "Tyrannosaurus Hives", "text": "Tyrannosaurus Hives \u00e9 o terceiro \u00e1lbum da banda sueca The Hives, editado o 19 de xullo do 2004."}
{"id": "53162", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53162", "title": "Frances the Mute", "text": "Frances the Mute \u00e9 o segundo \u00e1lbum da banda estadounidense de rock progresivo The Mars Volta, editado nos Estados Unidos o 1 de marzo do 2005 a trav\u00e9s dos selos Gold Standard Laboratories e Universal Records."}
{"id": "53165", "revid": "75439", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53165", "title": "Giovanni Battista Pergolesi", "text": "Giovanni Battista Pergolesi (Jesi, 4 de xaneiro de 1710 - Pozzuoli, 16 de marzo de 1736), foi un dos m\u00e1is importantes compositores de \u00f3pera buffa e de m\u00fasica sacra da \u00e9poca barroca, al\u00e9n de violinista e organista.\nTraxectoria.\nFillo de Francesco Andrea Draghi-Pergolesi, top\u00f3grafo e vencellado coa nobreza local, a s\u00faa posici\u00f3n econ\u00f3mica permitiu que o fillo puidera recibir unha educaci\u00f3n musical a cargo do mestre de capela da catedral, grazas \u00e1 influencia do marqu\u00e9s de Pianetti logrou entrar no prestixioso \"Conservatorio dei poveri di Ges\u00f9 Cristo\" en N\u00e1poles en 1722, al\u00ed estudou composici\u00f3n con alg\u00fan dos grandes da escola musical napolitana como Gaetano Greco, Leonardo Vinci e Francesco Durante. En 1731 compuxo para o exame final dos seus estudos musicais o drama sacro \"La conversione di San Guglielmo\". Tras sa\u00edr do conservatorio Pergolesi realiza a s\u00faa primeira \u00f3pera seria, \"Salustia\", nun estilo conservador estreouse en xaneiro de 1732 con escaso \u00e9xito. O pr\u00edncipe Ferdinando Colonne Stigliano nomeao o seu mestre de capela nese ano e ponse a traballar na s\u00faa seguinte obra, \"Lo frate 'nnamorato\", \u00f3pera buffa con libreto de Gennaro Antonio Federico en lingua napolitana, a obra conv\u00e9rtese nun \u00e9xito extraordinario tras a s\u00faa estrea en setembro de 1732; O tr\u00e1xico terremoto que sufriu a cidade nese inverno levou a Pergolesi a compo\u00f1er misas e salmos, neste campo a \"Messa in fa maggiore\" (1734), composta polo kyrie e o o gloria seguindo a tradici\u00f3n napolitana, unha das s\u00faas obras m\u00e1is logradas.\nCon ocasion do aniversario da emperatriz Mar\u00eda Cristina estrea \"Il prigionier superbo\", drama musical en tres actos, que tivo \u00e9xito grazas ao seu intermedio buffo \"La serva padrona\".\nO 10 de maio de \"1734\" Carlos de Borb\u00f3n, o futuro Carlos III conquistou N\u00e1poles e gran parte da aristocracia local a causa da guerra buscara refuxio en Roma, Pergolesi tam\u00e9n estableceu a s\u00faa residencia nesa cidade ao servizo do duque de Maddaloni. En 1735 estreou \"L'Olimpiade\", cunha linguaxe delicada e id\u00edlica, cheo de melod\u00edas \u00edntimas. Xa delicado de sa\u00fade en 1736 compuxo o \"Stabat Mater.\""}
{"id": "53167", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53167", "title": "Manuel Alegre", "text": "Manuel Alegre de Melo Duarte, nado en \u00c1gueda o 12 de maio de 1936, \u00e9 un poeta e pol\u00edtico portugu\u00e9s opositor ao r\u00e9xime salazarista.\nTraxectoria.\nInfancia e adolescencia.\nOrixinario dunha familia de tradici\u00f3n pol\u00edtica liberal, Manuel Alegre \u00e9 fillo de Francisco Jos\u00e9 de Far\u00eda e Melo Ferreira Duarte e da s\u00faa muller Maria Manuela Alegre, e neto paterno da 1.\u00aa Baronesa da Recosta, filla do 1.\u00ba Bar\u00e3o de Cadoro e da s\u00faa primeira muller, filla do 1.\u00ba Vizconde do Barreiro.\nO seu trisav\u00f3 paterno, Francisco Soares de Freitas, estivo nas revoltas contra D. Miguel I de Portugal, foi fundador dos Cami\u00f1os de Ferro ao Sur do Texo e primeiro vizconde do Barreiro. O bisav\u00f3 Carlos de Far\u00eda e Melo foi, al\u00e9n de xornalista, administrador e Gobernador Civil do Distrito de Aveiro. O av\u00f3 materno, Manuel Ribeiro Alegre, republicano e carboeiro, foi Deputado Constitu\u00ednte en 1911 e Gobernador Civil do Distrito de Santar\u00e9m.\nOutros seus antepasados destac\u00e1ronse no deporte, o av\u00f3 paterno, M\u00e1rio Ferreira Duarte, foi un aut\u00e9ntico sportsman, introducindo (con Guilherme Pito Basto), varias modalidades deportivas en Portugal e impulsado a fundaci\u00f3n da Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol de Aveiro; o pai xogou f\u00fatbol na Acad\u00e9mica e foi campi\u00f3n de atletismo; o propio Manuel Alegre foi campi\u00f3n nacional de nataci\u00f3n e foi atleta internacional da Acad\u00e9mica nesa modalidade.\n\u00c1 excepci\u00f3n da instruci\u00f3n primaria, feita en \u00c1gueda, Manuel Alegre frecuentou diversos establecementos de ensino: fixo o primeiro ano do instituto no Pasos Manuel, en Lisboa, no segundo estivo tres meses como alumno interno no Colexio Almeida Garrett, no Porto, seis meses no Colexio Castilho, en San Jo\u00e3o da Madeira, e despois foi para o Porto, conclu\u00edndo os estudos secundarios no Liceu Central Alexandre Herculano. Aqu\u00ed fundou, con Jos\u00e9 Augusto Seabra, o xornal \"Prel\u00fadio\".\nA s\u00faa infancia e xuventude enc\u00f3ntranse retratadas na novela \"Alma\" (1995).\nCo\u00edmbra.\nEn 1956 Manuel Alegre \u00e9 admitido na Facultade de Dereito da Universidade de Co\u00edmbra. En 1957 t\u00f3rnase militante do Partido Comunista Portugu\u00e9s, que abandonar\u00eda despois de 11 anos, en 1968.\nFoi membro da Comisi\u00f3n da Academia cando esta apoiou a candidatura de Humberto Delgado \u00e1 Presidencia da Rep\u00fablica, en 1958. Manuel Alegre participou na fundaci\u00f3n do C\u00edrculo de Iniciaci\u00f3n Teatral da Academia de Co\u00edmbra e foi actor do Teatro de Estudantes da Universidade de Co\u00edmbra, despraz\u00e1ndose para actuar en Bruxelas (1958), Cabo Verde (1959) e Bristol (1960).\nEn 1960 publica poemas nas revistas \"Briosa\" (que dirixiu), \"V\u00e9rtice\" e \"Via Latina\", participando a\u00ednda na colect\u00e1nea \"A Poesia \u00datil\" e \"Poemas Livres\", xuntamente con Rui Namorado, Fernando Assis Pacheco e Jos\u00e9 Carlos Vasconcelos.\nGuerra Colonial.\nEn 1961, \u00e9 chamado a cumprir o servizo militar e asenta praza na Escola Pr\u00e1ctica de Infantaria, en Mafra, de onde sae, pouco despois, para a Illa de San Miguel. Despois de xurdir, con Melo Antunes, un plano para tomar a illa e desencadear un golpe de Estado, en 1962 acaba por ser mobilizado para Angola, onde ser\u00e1 prendido pola PIDE, en 1963, pasa seis meses na Fortaleza de S. Paulo, en Luanda. Regresado a Portugal, \u00e9lle fixada a residencia en Co\u00edmbra, mais axi\u00f1a, en 1964 parte para o exilio. Viaxa primeiro para Par\u00eds, mais acaba por se fixar en Alxer.\nNo exilio.\nChegado a Par\u00eds, en xullo de 1964, \u00e9 elixido para un cargo na Direcci\u00f3n da Fronte Patri\u00f3tica de Liberaci\u00f3n Nacional, presidida por Humberto Delgado. Esa elecci\u00f3n daralle a posibilidade de depor perante as Naci\u00f3ns Unidas, como representante desa organizaci\u00f3n, sobre a s\u00faa experiencia en Angola, e contactar cos l\u00edderes dos movementos africanos de liberaci\u00f3n, como Agostinho Neto, Eduardo Mondlane, Samora Machel, Am\u00edlcar Cabral, M\u00e1rio Pito de Andrade e Aquino de Bragan\u00e7a.\nNese ano partiu para un exilio de dez anos, en Alxer. Locutor da emisora de radio \"A Voz da Liberdade\", difunde contidos de apoio aos movementos de liberaci\u00f3n das antigas provincias ultramarinas e contra o r\u00e9xime salazarista.\nNon obstante os seus dous primeiros libros, \"Pra\u00e7a da Can\u00e7\u00e3o\" (1965) e \"O Canto e as Armas\" (1967), foron prohibidos pola censura, mais copias manuscritas ou dactilografadas circularon de man en man, clandestinamente. Poemas seus, cantados, entre outros, por Zeca Afonso e Adriano Correia de Oliveira, Manuel Freire e Lu\u00eds C\u00edlia volv\u00e9ronse emblemas da loita clandestina.\nEn 1968, afastouse do Partido Comunista Portugu\u00e9s para adherirse \u00e1 Acci\u00f3n Socialista Portuguesa, embri\u00f3n do Partido Socialista.\nRegreso a Portugal e carreira pol\u00edtica tras o 25 de abril.\nUnha d\u00e9cada despois de ter partido para Alxer regresa a Portugal, onde chega o 2 de maio de 1974. Entra nos cadros da Radiodifus\u00e3o Portuguesa, como director dos Servizos Recreativos e Culturais.\n\u00c9 un dos fundadores (con Piteira Santos, Nuno Bragan\u00e7a e outros) dos Centros Populares 25 de abril, unha organizaci\u00f3n que pretend\u00eda un papel c\u00edvico, complementar ao dos partidos. En 1974 milita no Partido Socialista, de que foi dirixente nacional, sendo secretario-xeral M\u00e1rio Soares, logo tras o I Congreso do PS.\nElecto deputado \u00e1 Asemblea Constitu\u00ednte, en 1975, foi o autor da proposta presentada polo PS para o texto do pre\u00e1mbulo da Constituci\u00f3n Portuguesa de 1976, que foi adoptado. Deputado \u00e1 Asemblea da Rep\u00fablica a partir de 1976, integrou tam\u00e9n o I Goberno Constitucional (de M\u00e1rio Soares), primeiro como Secretario de Estado da Comunicaci\u00f3n Social, despois como Secretario de Estado Adxunto do Primeiro ministro para os Asuntos Pol\u00edticos. No Parlamento foi presidente da Comisi\u00f3n Parlamentaria de Negocios Estranxeiros, vicepresidente da Delegaci\u00f3n Parlamentaria Portuguesa ao Consello da Europa, vicepresidente do Grupo Parlamentario do PS e vicepresidente da Asemblea da Rep\u00fablica.\nEn 2004 presentouse a secretario xeral do PS, ga\u00f1ando para Jos\u00e9 S\u00f3crates. En total foi deputado 34 anos. Xubilouse tras deixar o Parlamento. O seu retiro foi motivo de diversos rumores nos medios de comunicaci\u00f3n social, que foron levados ao Tribunal, culminando no pagamento a Manuel Alegre dunha indemnizaci\u00f3n no valor de corenta mil euros, como compensaci\u00f3n por danos morais en virtude de noticia publicada en xu\u00f1o de 2006, no xornal diario \"Correio da Manh\u00e1\", e que lle imputaba o recebimento dunha xubilaci\u00f3n superior a tres mil euros por escasos meses de traballo na RDP, esquecendo os m\u00e1is de 30 anos en que Manuel Alegre descontou para a Caixa Xeral de Xubilaci\u00f3ns mentres foi deputado na Asemblea da Rep\u00fablica. Manuel Alegre ga\u00f1ou os recursos en sede de tribunal de primeira instancia, de novo na relaci\u00f3n de Lisboa, e de novo en sede de Supremo Tribunal de Xustiza. Acumula tam\u00e9n unha subvenci\u00f3n vitalicia superior a dous mil euros mensuais, aplicada a todos os titulares de cargos p\u00fablicos con desempe\u00f1os superiores a 12 anos.\nTen unha biblioteca co seu nome en \u00c1gueda. En 2020, durante a pandemia de COVID-19, Manuel Alegre lanzou unha petici\u00f3n para garantir a celebraci\u00f3n do festivo 25 de abril no Parlamento, tras esta ser posta en d\u00fabida por un consider\u00e1bel n\u00famero de persoas.\nCandidaturas presidenciais.\nEn 2006 foi candidato independente \u00e1s elecci\u00f3ns presidenciais, obtendo m\u00e1is votos que M\u00e1rio Soares, ent\u00f3n candidato oficial do PS. Tras esas elecci\u00f3ns funda o Movemento de Intervenci\u00f3n e Cidadan\u00eda.\nEn 2009 cesa o seu \u00faltimo mandato como deputado \u00e1 Asemblea da Rep\u00fablica, tras 34 anos no Parlamento, e o ano seguinte, anuncia a s\u00faa candidatura \u00e1s elecci\u00f3ns presidenciais de 2011, conseguindo o apoio do PS, do BE, do PCTP, ben como dos dirixentes do MIC.\nMant\u00edvose no entanto como membro do Consello de Estado, funci\u00f3ns que cesou en 2016, e das Ordes Honor\u00edficas de Portugal.\n\"O meu amor mari\u00f1eiro\".\n\"O meu amor mari\u00f1eiro\" \u00e9 unha canci\u00f3n composta por Fuxan os Ventos\", con letra en galego de Luis \u00c1lvarez Pousa, adaptada a partir do poema \"A Trova do Amor Lus\u00edada\", orixinal en portugu\u00e9s, de Manuel Alegre, e m\u00fasica de Xos\u00e9 L. Rivas Cruz.\nObra.\nPoemas musicados e cantados.\nAntes do 25 de Abril, foi musicado e /ou cantado por Jos\u00e9 Afonso, Adriano Correia de Oliveira, Lu\u00eds C\u00edlia, Manuel Freire, Jos\u00e9 Niza. Alain Oulman musicou poemas seus para a voz de Am\u00e1lia Rodrigues. Gravou poemas acompa\u00f1ado pola guitarra de Carlos Paredes. Posteriormente, est\u00e1 representado en Portugal nas voces de Jo\u00e3o Braga, Paulo de Carvalho, Vitorino, Janita Salom\u00e9 etc. No Brasil, foi musicado e cantado por Maria Beth\u00e2nia e na Galiza por Fuxan os ventos. En 2004 foi editado, en edici\u00f3n de autor, \u201cCora\u00e7\u00e3o que nasceu livre\u201d, colect\u00e1nea de poemas de Manuel Alegre cantados, musicados ou declamados por Adriano Correia de Oliveira, Carlos Paredes, Am\u00e1lia Rodrigues, Maria Beth\u00e2nia, Paulo de Carvalho, M\u00e1rio Viegas, Ant\u00f3nio Bernardino, Manuel Freire, Janita Salom\u00e9, Carlos Mendes, Carlos do Carmo, Francisco Fanhais, Cristina Branco, Vitorino e o grupo Linha da Frente."}
{"id": "53168", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53168", "title": "Seoane do Courel, Folgoso do Courel", "text": "San Xo\u00e1n de Seoane do Courel \u00e9 unha parroquia do concello de Folgoso do Courel, na provincia de Lugo. Seoane do Courel foi ata a guerra civil a capital do concello.\nLinda \u00f3 norte con Meiraos, Folgoso do Courel e Seara polo sur, Esperante e Visu\u00f1a polo leste e San Xo\u00e1n de L\u00f3uzara e Seceda polo oeste.\nToponimia.\nO top\u00f3nimo deriva do lat\u00edn , San Xo\u00e1n.\nDemograf\u00eda.\n\u00c9 a parroquia m\u00e1is poboada do concello. Segundo o IGE en 2012 ti\u00f1a 218 habitantes agrupados nas entidades de Ferrer\u00eda Vella, Mercur\u00edn, Moreda, Parada, Pi\u00f1eira e Seoane. Isto sup\u00f3n unha diminuci\u00f3n respecto do ano 1999 cando ti\u00f1a 331 habitantes.\nHistoria.\nAntigamente Seoane era a capital do concello, pero s\u00f3 mantivo ese rango ata a guerra civil. A capitalidade foille conferida no ano 1834, xunto \u00f3 tratamento de vila, ata que lle foi retirada en favor de Folgoso por raz\u00f3ns a\u00ednda desco\u00f1ecidas. Non obstante, segue a manter o car\u00e1cter de capital municipal, concentrando un bo n\u00famero de servizos, que se reflicte na feira que se celebra o segundo e o cuarto domingo de cada mes.\nFestas.\nAs festas cel\u00e9branse na honra a San Xo\u00e1n os d\u00edas 24 e 25 de xu\u00f1o."}
{"id": "53170", "revid": "408", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53170", "title": "Catedral de Notre-Dame de Par\u00eds", "text": "A Notre-Dame de Par\u00eds, co\u00f1ecida como Notre-Dame, \u00e9 a catedral da arquidiocese cat\u00f3lica de Par\u00eds. Notre-Dame de Par\u00eds non \u00e9 a meirande das catedrais francesas, mais \u00e9, sen d\u00fabida unha das m\u00e1is importantes da arquitectura dese pa\u00eds. Esta obra mestra, un dos s\u00edmbolos da capital francesa, sit\u00faase no extremo leste da \u00cele de la Cit\u00e9 (Illa da Cidade), centro hist\u00f3rico da capital, \u00e1 beira do Sena. A s\u00faa fachada occidental domina a praza de Notre-Dame, rebautizada \"Praza de Xo\u00e1n Paulo II\". Unha placa de bronce incrustada no chan serve de punto cero a t\u00f3dalas distancias das estradas que saen de Par\u00eds.\n\u00c9 unha das m\u00e1is antigas catedrais francesas de estilo g\u00f3tico. A s\u00faa construci\u00f3n iniciouse no ano 1163, e est\u00e1 dedicada a Mar\u00eda, nai de Xes\u00fas Cristo (de a\u00ed o nome de Notre-Dame \u2013 Nosa Se\u00f1ora).\nDurante traballos de mantemento e restauraci\u00f3n, a catedral incendiouse o 15 de abril de 2019, sufrindo danos significativos que provocaron a destruci\u00f3n de dous terzos do tellado e o chapitel. \u00c1mbalas torres estaban seguras, malia a d\u00fabida inicial de que a torre norte non se puidese salvar. Debido \u00e1 renovaci\u00f3n en curso, as estatuas de cobre que normalmente estaban no chapitel derrubado foran retiradas do edificio unha semana antes. Un dos bombeiros sufriu feridas graves durante o incendio. A \u00cele de la Cit\u00e9 foi completamente evacuada por medo a que o lume se espallase m\u00e1is. Moitos artefactos foron salvados antes de que o lume se estendese a outras partes da catedral. O presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron anunciou que a catedral de Notre-Dame ser\u00eda reconstru\u00edda, declarando \"\u00c9 parte do destino, o destino de Francia e do noso proxecto com\u00fan nos pr\u00f3ximos anos. E estou comprometido con iso.\"\nHistoria.\nConstruci\u00f3n inicial.\nO local da catedral contaba xa, antes da construci\u00f3n do edificio, cun s\u00f3lido historial relativo \u00f3 culto relixioso. Os celtas celebraran aqu\u00ed as s\u00faas cerimonias onde, m\u00e1is tarde, os romanos erixir\u00edan un templo de devoci\u00f3n ao deus X\u00fapiter. Tam\u00e9n neste local existiu a primeira igrexa cristi\u00e1 en Par\u00eds, a Bas\u00edlica de Saint-Etienne, proxectada por Childeberto I ao redor do 528. En substituci\u00f3n desta obra xorde unha igrexa rom\u00e1nica que permanecer\u00e1 ata 1163, cando se d\u00e1 o impulso na construci\u00f3n da catedral.\nXa en 1160, e en resultado do ascenso centralizador de Par\u00eds, o Bispo Maurice de Sully considera a presente igrexa pouco digna dos novos valores e m\u00e1ndaa demoler. O g\u00f3tico inicial, coas s\u00faas innovaci\u00f3ns t\u00e9cnicas que permiten formas ata ent\u00f3n imposibles, \u00e9 a resposta \u00e1 demanda dun novo concepto de prestixio no dominio citadino. Durante o reinado de Lu\u00eds VII, e baixo o seu apoio, este proxecto \u00e9 bendicido financieiramente por todas as clases sociais con interese na creaci\u00f3n do s\u00edmbolo do seu novo poder. As\u00ed, e tendo en conta a grandeza do proxecto, o programa seguiu velozmente e sen interrupci\u00f3ns que puidesen ocorrer por falta de medios econ\u00f3micos (algo com\u00fan, na \u00e9poca, en construci\u00f3ns de grande envergadura).\nA construci\u00f3n in\u00edciase en 1163 reflectindo alg\u00fans trazos condutores da abad\u00eda de Saint Denis, subsistindo a\u00ednda d\u00fabidas en canto \u00e1 identidade de quen \"colocar\u00eda\" a primeira pedra, o Bispo Maurice de Sully ou o Papa Alexandre III. Ao longo do proceso (a construci\u00f3n, inclu\u00edndo modificaci\u00f3ns, durou ata mediados do s\u00e9culo XIV) foron varios os arquitectos que participaron no proxecto, esclarecendo este factor as diferenzas estil\u00edsticas presentes no edificio. Comeza con cinco naves, e as naves laterais ti\u00f1an escasa altura en comparaci\u00f3n coa nave central. Esta, no interior, excepcionalmente, presenta catro niveis: arquer\u00edas, tribunas, unha fileira de roset\u00f3ns (ou triforio) e as vent\u00e1s superiores (ou clarestorio).\nEn 1182 o coro xa prestaba servizos relixiosos e, durante a transici\u00f3n entre os s\u00e9culos, est\u00e1 a nave terminada. \u00d3 comezo do s\u00e9culo XIII arrincan as obras da fachada oeste coas s\u00faas d\u00faas torres, estend\u00e9ndose a mediados do mesmo s\u00e9culo. Os brazos do transepto (de orientaci\u00f3n norte-sur) son traballados de 1250 a 1267 con supervisi\u00f3n de Jean de Chelles e Pierre de Montreuil. \nSimultaneamente levant\u00e1ronse outras catedrais \u00f3 seu redor nun estilo m\u00e1is avanzado dentro do g\u00f3tico como a Catedral de Chartres, a Catedral de Reims e a Catedral de Amiens.\nHistoria moderna.\nA catedral foi, a finais do s\u00e9culo XVII, durante o reinado de Lu\u00eds XIV, escenario de alteraci\u00f3ns substanciais principalmente na zona leste, na que t\u00famulos e vidreiras foron destru\u00eddas para substitu\u00edr por elementos m\u00e1is \u00f3 gusto do estilo art\u00edstico da \u00e9poca, o Barroco.\nEn 1793, durante a Revoluci\u00f3n francesa e baixo o culto \u00e1 raz\u00f3n, m\u00e1is elementos da catedral foron destru\u00eddos e moitos dos seus tesouros roubados, acabando o espazo en si por servir de almac\u00e9n para alimentos.\nCo florecer da \u00e9poca rom\u00e1ntica, a catedral vese con outros ollos e a filosof\u00eda env\u00f3rcase cara ao pasado, enaltecendo e mistificando nunha aura po\u00e9tica e et\u00e9rea a historia doutras \u00e9pocas e a s\u00faa expresi\u00f3n art\u00edstica. Baixo esta nova luz do pensamento in\u00edciase un programa de restauraci\u00f3n da catedral en 1844, liderado polos arquitectos Eug\u00e8ne Viollet-lle-Duc e Jean-Baptiste-Antoine Lassus, que se estendeu por vinte e tres anos.\nEn 1871, co curto ascenso da Comuna de Par\u00eds, a catedral v\u00f3lvese novamente pano de fondo \u00e1s turbulencias sociais, durante as que se cre ser case incendiada.\nEn 1965, como consecuencia de escavaci\u00f3ns para a construci\u00f3n dun aparcadoiro subterr\u00e1neo na praza da catedral, foron descubertas catacumbas que revelaron ru\u00ednas romanas, da catedral merovinxia do s\u00e9culo VI e de habitaci\u00f3ns medievais.\nXa m\u00e1is pr\u00f3ximo \u00e1 actualidade, en 1991, foi iniciado outro proxecto de restauraci\u00f3n e mantemento da catedral que, a\u00ednda que foi previsto para que durase dez anos, prol\u00f3ngase ata a actualidade.\nRenovaci\u00f3ns modernas.\nA cachotar\u00eda de pedra do exterior da catedral deteriorouse durante os s\u00e9culos XIX e XX por mor do crecemento da poluci\u00f3n do aire en Par\u00eds, que acelerou a erosi\u00f3n das decoraci\u00f3ns e a decoloraci\u00f3n da pedra. A finais da d\u00e9cada de 1980, varias g\u00e1rgolas e torretas caeron ou afroux\u00e1ronse demais como para ficar no seu lugar. Un programa de renovaci\u00f3n dunha d\u00e9cada de duraci\u00f3n comezou en 1991 e restaurou gran parte do exterior, con especial coidado de manter os aut\u00e9nticos elementos arquitect\u00f3nicos da catedral, inclu\u00edndo a inspecci\u00f3n rigorosa dos novos bloques de pedra calcaria. Un discreto sistema de cables el\u00e9ctricos, non visible dende abaixo, tam\u00e9n foi instalado no teito para disuadir as pombas. O \u00f3rgano da catedral foi actualizado cun sistema computarizado para controlar as conexi\u00f3ns mec\u00e1nicas \u00e1s tubaxes. A fachada oeste foi limpada e restaurada a tempo para as celebraci\u00f3ns do novo milenio en decembro de 1999.\nO conxunto de catro camp\u00e1s do s\u00e9culo XIX que hai no alto das torres norte de Notre-Dame foron derretidas e convert\u00e9ronse en novas camp\u00e1s de bronce en 2013, co gallo do 850 aniversario do edificio. Foron dese\u00f1adas para recrear o son das camp\u00e1s orixinais da catedral, do s\u00e9culo XVII. Malia a renovaci\u00f3n da d\u00e9cada de 1990, a catedral continuou amosando sinais de deterioraci\u00f3n que levaron \u00f3 goberno nacional a propo\u00f1er outro programa de restauraci\u00f3n a finais da d\u00e9cada de 2010. A restauraci\u00f3n completa estimouse nun valor de 100 mill\u00f3ns de euros, que o Arcebispado de Par\u00eds recadou a trav\u00e9s do goberno nacional e de doaz\u00f3ns privadas. Unha renovaci\u00f3n do chapitel, por valor de 6 mill\u00f3ns de euros, comezou a finais de 2018 e continuou o ano seguinte, requirindo a eliminaci\u00f3n temporal de estatuas de cobre no teito e outros elementos decorativos d\u00edas antes do incendio de abril de 2019.\nLume do 15 de abril de 2019.\nO 15 de abril de 2019 \u00e1s 18:50 (hora local), a catedral incendiouse, causando o colapso do chapitel e do tellado de carballo. Inicialmente, a extensi\u00f3n dos danos era desco\u00f1ecida, as\u00ed como a causa do propio lume, malia que se especulou que pod\u00eda estar conectado cos traballos de renovaci\u00f3n. O presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron dixo que aproximadamente 400 bombeiros axudaron a combater o lume. A b\u00f3veda de pedra que forma o teito da catedral permaneceu en gran parte intacta, evitando que as madeiras ardentes caesen no baixo do edificio. A estrutura principal da catedral consid\u00e9rase segura, despois de que o lume fose extinguido\nO billonario Fran\u00e7ois-Henri Pinault anunciou que se compromet\u00eda con 100 mill\u00f3ns de euros para a renovaci\u00f3n e pediu un esforzo conxunto para financiar as reparaci\u00f3ns. Pouco despois, o billonario Bernard Arnault e a s\u00faa familia prometeron 200 mill\u00f3ns de euros adicionais para a restauraci\u00f3n \"desta extraordinaria catedral, que \u00e9 un s\u00edmbolo de Francia, do seu patrimonio e da unidade francesa.\".\nA literatura e a fama.\nDurante o esp\u00edrito do Romanticismo, Victor Hugo escribiu, en 1831, o romance \"A nosa Se\u00f1ora de Par\u00eds\". Situando os acontecementos na catedral durante a Idade Media, a historia trata de Quasimodo, que se namora dunha xitana de nome Esmeralda. A ilustraci\u00f3n po\u00e9tica do monumento abre portas a un novo desexo de co\u00f1ecemento da arquitectura do pasado e, principalmente, da Catedral de Notre-Dame de Par\u00eds.\nCatedral.\nExiste a\u00ednda nesta catedral unha dualidade de influencias estil\u00edsticas: por unha banda, reminiscencias do rom\u00e1nico normando, coa s\u00faa forte e compacta unidade, doutra banda, o xa innovador aproveitamento das evoluci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas do g\u00f3tico, que confiren ao edificio unha lixeireza e aparente facilidade na construci\u00f3n vertical e no soporte do peso da s\u00faa estrutura (sendo o esqueleto de soporte estrutural visible s\u00f3 dende o exterior).\nA planta est\u00e1 demarcada pola formaci\u00f3n en cruz romana orientada a Occidente, de eixe lonxitudinal acentuado, e non \u00e9 perceptible dende o exterior. A cruz est\u00e1 \"incrustada\" no edificio, envolvida por un dobre deambulatorio, que circula polo coro na cabeceira (\u00f3 leste) e prol\u00f3ngase paralelamente \u00e1 nave, dando lugar, as\u00ed, a catro naves laterais.\nA fachada occidental.\nEsta \u00e9 a fachada principal e non s\u00f3 a de maior impacto e monumentalidade, tam\u00e9n a de maior popularidade.\nP\u00f3dese establecer unha afinidade na composici\u00f3n e trazos xerais coa fachada da Catedral de Saint-Denis, unha derivaci\u00f3n da fachada do rom\u00e1nico normando.\nA fachada presenta un conxunto proporcional, unha orde de trazado coherente, de construci\u00f3n racional, reducindo os seus elementos \u00f3 esencial, non sendo, talvez por iso, influenciada por outros arquitectos contempor\u00e1neos do g\u00f3tico. Aqu\u00ed optouse por unha parede \"pl\u00e1stica\" que interconecta todos os seus elementos e pasa a integrar tam\u00e9n a escultura en lugares predefinidos, evitando que medre espont\u00e1nea e aleatoriamente como ocorr\u00eda no rom\u00e1nico.\nA fachada presenta tres niveis horizontais e est\u00e1 dividida en tres zonas verticais polos contrafortes lixeiramente prominentes que unen en verticalidade os dous pisos inferiores e reforzan os picos das d\u00faas torres.\nAs torres te\u00f1en 69 metros de altura. A torre sur cont\u00e9n a famosa camp\u00e1 \"Emmanuel\". Pode visitarse, pasando pola galer\u00eda das quimeras.\nNivel inferior.\nNeste nivel son evidentes tres portais que xorden en \u00e9pocas diferentes e que forman un conxunto que pasa a ser utilizado na arquitectura a partir de mediados do s\u00e9culo XII.\n\u00c9 o portal da dereita e v\u00e9n da \u00e9poca do inicio da construci\u00f3n da catedral.\n\u00c9 o portal da esquerda e pertence \u00f3 s\u00e9culo XIII, con iconograf\u00eda referente a Mar\u00eda.\n\u00c9 o portal central e o m\u00e1is novo do conxunto.\nNivel intermedio.\nDominando o nivel intermedio at\u00f3pase o roset\u00f3n, de 13 metros de di\u00e1metro no centro, encaixado entre os contrafortes e xanelas xemelgas a cada lado.\nNivel superior.\nAqu\u00ed \u00e9rguense as d\u00faas torres de 69 metros de altura - influencia normanda do s\u00e9culo XII que acabou por permanecer na arquitectura relixiosa europea.\nA cabeceira.\nA estrutura de soporte de peso \u00e9 visible dende o exterior \u00f3 ladear todo o edificio, mais na zona da cabeceira a elegancia destes elementos resulta nunha fluidez visual que s\u00f3 se torna posible despois de 1225, cando as capelas son acrecentadas \u00f3 exterior.\nNesta altura todo o esplendor t\u00e9cnico do g\u00f3tico est\u00e1 \u00f3 alcance e os arcobotantes, que fl\u00faen da zona superior da parede do coro, onde a impulsi\u00f3n da b\u00f3veda para o exterior se concentra, prol\u00f3nganse ata os contrafortes, transmitindo leveza e harmon\u00eda."}
{"id": "53171", "revid": "865", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53171", "title": "Aerol\u00edneas Federales", "text": "Aerol\u00edneas Federales \u00e9 un grupo musical formado en Vigo como un proxecto paralelo de Miguel Costas, membro e fundador de Siniestro Total, no ano 1981. A banda disolveuse a principios dos anos 90 tras publicar 5 \u00e1lbums de estudio, pero en 2011 reunir\u00edase novamente realizando concertos esporadicamente e publicando un par de traballos recompilatorios e un \u00e1lbum ao vivo.\nHistoria.\nO grupo foi formado en Vigo en 1981 por Miguel Costas e os seus amigos Flechi (Juan Dotras Pardo) e Silvino D\u00edaz. Nos seus inicios traballaban con guitarra, baixo e caixa de ritmos, pero en 1983 incorporouse ao grupo o bater\u00eda Luis Santamarina e Flechi pasou a ser o cantante da banda. Ese mesmo ano, ga\u00f1aron o concurso de rock de Radio 3 na Coru\u00f1a e Flechi abandonou o grupo para liderar a formaci\u00f3n Las Termitas. Flechi morreu dun infarto en Londres no ano 2002.\nA seguinte formaci\u00f3n da banda estivo composta por Miguel Costas, Silvino, Lu\u00eds e d\u00faas mozas, Coral Alonso e Rosa Costas, irm\u00e1 de Miguel, realizando canci\u00f3ns con guitarras potentes e letras divertidas, sendo nalg\u00fans casos surrealistas. Esta formaci\u00f3n lanzar\u00eda os catro primeiros \u00e1lbums da banda, o hom\u00f3nonimo \"Aerol\u00edneas Federales\" (1986), \"Hop hop\" (1987), \"Tomando tierra\" (1988) e \"\u00c9chame sif\u00f3n\" (1989), todos eles a trav\u00e9s da discogr\u00e1fica DRO. \nCoral deixou a banda tras o cuarto disco e foi substitu\u00edda por Silvia Superstar. Con Silvia o grupo publicou o seu derradeiro \u00e1lbum de estudio, \"Una o ninguna\", en 1991. Miguel Costas acabou \u00edndose tam\u00e9n; o grupo completo desapareceu a mediados dos 90, logo dunhas colaboraci\u00f3ns no programa Xabar\u00edn Club, da televisi\u00f3n de Galicia. Miguel Costas formou o grupo Os Feliz, mentres que Silvia engadiuse Superstar e foise \u00e1s Killer Barbies.\nNa primavera do ano 2011 a banda reuniuse novamente para realizar dous concertos en Lima, e no mes de novembro confirmaron unha nova actuaci\u00f3n en Barcelona. O 20 de febreiro de 2012 o selo Elefant Records editou unha colecci\u00f3n de maquetas do grupo, titulada \"Hasta el final y m\u00e1s all\u00e1\u2026 Demos 1983-1993\", que foi o primeiro recompilatorio da serie \"Recuerdos que olvid\u00e9\".\nNo ano 2015 a banda publicou a trav\u00e9s do selo Lemuria Music o recompilatorio de oito temas \"@AAFF#715\". En xaneiro de 2016 Aerol\u00edneas Federales realizou un concerto con Los Nikis na madrile\u00f1a sala Arena e a actuaci\u00f3n ser\u00eda publicada en novembro dese mesmo ano nun disco titulado \"No todo es lo que parece\".\nDiscograf\u00eda.\nO grupo sacou \u00f3 mercado cinco \u00e1lbums \u00f3 longo da s\u00faa carreira e tras a s\u00faa reuni\u00f3n en 2011 publicar\u00eda dous recompilatorios e un \u00e1lbums ao vivo:"}
{"id": "53175", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53175", "title": "Tines", "text": ""}
{"id": "53176", "revid": "1556", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53176", "title": "Treos", "text": ""}
{"id": "53177", "revid": "736", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53177", "title": "Catedral de N\u00f4tre Dame", "text": ""}
{"id": "53178", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53178", "title": "N. H. U.", "text": "N.H.U. foi un grupo musical galego de rock progresivo, psicodelia e jazz fusi\u00f3n formado en 1973 en Santiago de Compostela. Te\u00f1en un disco de estudio hom\u00f3nimo, gravado no 1978 coa discogr\u00e1fica Zafiro. At\u00f3panse entre os primeiros grupos musicais de rock que empregaron o galego nas s\u00faas letras. En 2014 recibiron nos II Premios Mart\u00edn Codax da M\u00fasica o Premio Honor\u00edfico.\nHistoria.\nO grupo formouse no 1973 e no 1974 ten a formaci\u00f3n de:\nNo mesmo ano entrou Xo\u00e1n Pi\u00f1\u00f3n para substitu\u00edr o guitarra que marchou por diferenzas con Abal, Jos\u00e9 Antonio Fern\u00e1ndez \"Bretch\". Xo\u00e1n Pi\u00f1\u00f3n toca cunha Fender Jaguar para despois cambiala por unha Gibson SG.\nO grupo bebe das influencias de King Crimson, Yes ou Frank Zappa.\nEn 1976 Xo\u00e1n Pi\u00f1\u00f3n abandonou o grupo ao rematar a s\u00faa carreira universitaria. Entre 1975 e 1976 varios integrantes foron chamados ao servizo militar, polo que o grupo quedou en pausa. Ao seu regreso comezou a aventura de gravar o disco e de buscar locais nos que tocar: \u201cnon era doado que nos deixasen tocar en certos sitios, a xente non estaba afeita a esta m\u00fasica, as\u00ed que lle dic\u00edamos que ademais de guitarras el\u00e9ctricas ti\u00f1amos instrumentos cl\u00e1sicos, como viol\u00edns e frautas, o que era certo\u201d, di Xos\u00e9 Ferreiro. \"\"Temos dous repertorios, a un cham\u00e1moslle \"La Obra\": tr\u00e1tase de composici\u00f3ns propias de rock \"progresivo\", a s\u00faa maior\u00eda instrumentais na onda harm\u00f3nica m\u00e1is ca\u00f3tica e psicod\u00e9lica: \u00e9 NHU no seu estado esquizoide natural, os directos son unha especie de transo con 50 minutos de m\u00fasica sen interrupci\u00f3ns, non se fan concesi\u00f3ns est\u00e9ticas, soa compacto e orixinal\u2026 (\u2026) a interpretaci\u00f3n da m\u00fasica est\u00e1 baseada en c\u00f3digos propios, certos esquemas de memorizaci\u00f3n, e unha dose importante de improvisaci\u00f3n e intuici\u00f3n que enriquece e d\u00e1 gran personalidade ao grupo\u2026 O outro repertorio \u00e9 pura pachanga que tocamos en vodas e salas de festa (para financiar o tremendo equipo que ti\u00f1amos)\"\" di Xos\u00e9 Pi\u00f1\u00f3n. O disco \u00e9 actualmente propiedade da discogr\u00e1fica BMG Ariola, que mercou RCA. \u00c9 unha rareza e ten a d\u00eda de hoxe a valoraci\u00f3n como o disco en galego vendido m\u00e1is caro en poxa, alcanzando 240 euros en Ebay no Reino Unido, segundo informa \"Sono-tone\".\nTi\u00f1an material para un segundo \u00e1lbum que nunca chegar\u00eda: \u201cera dif\u00edcil darlle sa\u00edda a esa m\u00fasica en Galicia\u201d. De feito a banda continuou tocando en salas de festas e alg\u00fans dos seus membros, coma o propio Xos\u00e9 Ferreiro, seguen na m\u00fasica, no grupo Os Ap\u00f3stoles.\nEdici\u00f3ns discogr\u00e1ficas.\nTam\u00e9n hai unha reedici\u00f3n alem\u00e1 e unha espa\u00f1ola con BMG."}
{"id": "53179", "revid": "56817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53179", "title": "Barbeito", "text": "En agricultura, o termo barbeito p\u00f3dese referir a:\nComo top\u00f3nimo, Barbeito pode referirse a:\nComo apelido pode referirse a:"}
{"id": "53180", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53180", "title": "Armental", "text": "O top\u00f3nimo galego Armental pode referirse a:"}
{"id": "53181", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53181", "title": "Radio Oc\u00e9ano", "text": "Radio Oc\u00e9ano foi un grupo de punk-rock galego creado na Coru\u00f1a en 1981 (a\u00ednda que con alg\u00fan m\u00fasico de Ferrol). Foron moi activos na escena do rock galego da \u00e9poca, que eles axudaron a fundar.\nHistoria.\nO grupo form\u00e1rono os xornalistas coru\u00f1eses Xos\u00e9 Manuel Pereiro e Santiago Romero en 1981 e axi\u00f1a comezaron a tocar cos grupos que naquel momento comezaban a facer m\u00fasica rock na Galiza (Siniestro Total, Os Resentidos). Tam\u00e9n fac\u00edan parte da publicaci\u00f3n alternativa \"La Naval\" (1986-1987) e colaboraban co poeta Lois Pereiro.\nTiveron unha presenza moi activa nos programas de Radio 3 de Radio Nacional de Espa\u00f1a, o que lles permitiu gravar o seu \u00fanico LP (\"Nin falta que fai\"), no ano 1985. O seu disco \u00e9 unha obra seminal do rock galego e ademais de ser unha peza de coleccionista \u00e9 valorado como un dos discos fundamentais na historia do rock galego..\nDisolv\u00e9ronse en 1987. O seu baixista nesa \u00e9poca cambiou mais tarde o seu nome art\u00edstico e converteuse en Pablo Bicho. O bater\u00eda das formaci\u00f3ns terceira e cuarta (1984-1987), Dani Punta, tocaba simultaneamente no grupo Viuda G\u00f3mez e Hijos.\nCo gallo do 25 aniversario de La Naval, varios m\u00fasicos relacionados co movemento brav\u00fa organizaron un concerto homenaxe que tivo lugar o 22 de abril de 2010 na sala Nasa de Santiago de Compostela. Nese concerto, integrantes de Ultraquans e The Homens acompa\u00f1aron a Rotring, con d\u00faos con Juli\u00e1n Hern\u00e1ndez, Miguel Costas, Ux\u00eda Senlle, Paco Lodeiro ou Ant\u00f3n Losada. Logo, compo\u00f1entes da segunda formaci\u00f3n subiron a un escenario xuntos por primeira vez dende hab\u00eda 25 anos, e interpretaron algunhas das s\u00faas canci\u00f3ns m\u00e1is recordadas.\nPara maio de 2018 est\u00e1 prevista a sa\u00edda dun disco recompilatorio, un vinilo dobre que ser\u00e1 editado por Subterfuge Records.\nDiscograf\u00eda.\nLP\nOutros\nO tema \"Narcisismo\", con letra de Lois Pereiro, foi inclu\u00eddo no recompilario \"Rock Gallego. Donde estabas t\u00fa?\" (DRO, 1994). En 2011 foi versionada por Das Kapital e inclu\u00edda no seu disco \"Ru\u00eddo negro\"."}
{"id": "53182", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53182", "title": "Salto", "text": "Salto p\u00f3dese referir a:\nUn top\u00f3nimo que podemos atopar en varios lugares:\nUn modo de locomoci\u00f3n\nVarias modalidades deportivas:\nTam\u00e9n p\u00f3dese referir a:"}
{"id": "53184", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53184", "title": "Aciveiro", "text": "O fit\u00f3nimo galego Aciveiro (do lat\u00edn ACIFU-, + o sufixo abundancial -ario) fai referencia a un lugar con abundancia de acivros. Pode referirse a:"}
{"id": "53185", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53185", "title": "Patagonia", "text": "A Patagonia \u00e9 unha rexi\u00f3n xeogr\u00e1fica situada na parte m\u00e1is austral de Suram\u00e9rica, que abrangue territorios da Arxentina (Patagonia oriental) e de Chile (Patagonia occidental), separados pola cadea dos Andes.\nCobre unha \u00e1rea duns 673 000 km2. Est\u00e1 arrodeada polas augas do oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico polo leste (coas illas Malvinas a uns 600 km), do oc\u00e9ano Pac\u00edfico polo oeste e polo paso de Drake ao sur. Por\u00e9n, o l\u00edmite norte da Patagonia \u00e9 moi discutido na actualidade. A Patagonia arxentina, sita ao leste dos Andes, sit\u00faase ao sur dos r\u00edos Neuqu\u00e9n e Colorado; a Patagonia occidental, in\u00edciase ao sur do paralelo 39\u00ba S, mais exclu\u00edndo o arquip\u00e9lago de Chilo\u00e9. A Patagonia arxentina incl\u00fae as provincias de Neuqu\u00e9n, R\u00edo Negro, Chubut, Santa Cruz, e Tierra de Fuego, as\u00ed como partes meridionais das provincias de Buenos Aires, Mendoza e La Pampa. A Patagonia chilena abrangue a parte meridional da rexi\u00f3n de Los Lagos, e mais as rexi\u00f3ns de Aysen e rexi\u00f3n de Magallanes. Para ambos pa\u00edses excl\u00faense as porci\u00f3n da Ant\u00e1rtida que reclaman os dous.\nA rexi\u00f3n comprende a parte sur dos Andes con lagos, fiordes, bosques h\u00famidos e glaciares no oeste e desertos e mesetas no leste. No seu l\u00edmite est\u00e1 o Cabo de Fornos.\nHistoria.\nA Patagonia foi descuberta para os europeos coa chegada en 1520 do portugu\u00e9s Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es, que deu nome a numerosos puntos xeogr\u00e1ficos not\u00e1beis que atopou ao seu paso, entre eles o estreito de Magall\u00e1ns, que separa o continente da illa meirande da Terra do Fogo. Patagonia significa \u00abTerra dos grandes p\u00e9s\u00bb. Magall\u00e1ns e a s\u00faa tripulaci\u00f3n avistaron unha tribo de xigantes con grandes p\u00e9s, bautiz\u00e1ndoa como \u00abPatag\u00f3ns\u00bb ou \u00abGrandes p\u00e9s\u00bb. Posteriormente outros exploradores atop\u00e1ronos tam\u00e9n e fixeron debuxos deles.\nO 21 de outubro de 1520, o navegante portugu\u00e9s descubriu o estreito ou paso que leva hoxe o seu nome, que permitiu a s\u00faa frota cruzar do oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico ao Pac\u00edfico. Os lumes que acend\u00edan os indios fueguinos, deron lugar a que se chamase o territorio Terra do Fogo (en castel\u00e1n \"Tierra del Fuego\")\nExpansi\u00f3n chilena e arxentina no XIX.\nSeguindo as \u00faltimas recomendaci\u00f3n de Bernardo O'Higgins, o presidente chileno Manuel Bulnes enviou unha expedici\u00f3n ao Estreito de Magall\u00e1ns, que funda Fuerte Bulnes en 1843. Cinco anos despois, o goberno chileno trasladou ese asentamento a Punta Arenas, que se converteu no m\u00e1is antigo dos asentamentos fixos na Patagonia meridional, feito que foi decisivo para as reclamaci\u00f3ns que Chile presentar\u00eda sobre os territorios do extremo sur do continente e illas.\nTanto a expansi\u00f3n arxentina como a chilena aumentaron as confrontaci\u00f3ns cos pobos ind\u00edxenas que viv\u00edan al\u00ed. En 1870, emprendeuse a controvertida Conquista do Deserto, por parte do goberno de Buenos Aires. A campa\u00f1a foi dirixida polos Ministros da Guerra, Adolfo Alsina e Julio Argentino Roca, en etapas sucesivas, que non s\u00f3 someteron aos ind\u00edxenas, sen\u00f3n que os exterminaron, segundo apuntan alg\u00fans historiadores. Para mediados de 1880, a campa\u00f1a cumprira os obxectivos marcados.\nTam\u00e9n chegaron, ao longo do s\u00e9culos XIX e XX, misioneiros e inmigrantes, sendo not\u00e1bel o asentamento de galeses no val do r\u00edo Chubut."}
{"id": "53186", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53186", "title": "Killer Barbies", "text": "Killer Barbies foi unha banda de punk rock formada en Vigo por Silvia Superstar (antiga cantante de Aerol\u00edneas Federales) e Billy (antigo bater\u00eda dos Cafres). Eran co\u00f1ecidos pola s\u00faa est\u00e9tica xenu\u00edna tanto en discos como en concertos.\nHistoria.\nO seu primeiro \u00e1lbum, \"Dressed to Kiss\", \u00e9 unha clara homenaxe ao grupo Kiss e o seu disco \"Dressed to Kill\". Na portada aparecen catro bonecas Barbie maquilladas ao estilo da m\u00edtica banda estadounidense imitando a portada do celebrado disco. En 1996 rodan a pel\u00edcula \"Killer Barbys\" (o troco do nome parece que se debe a problemas legais con Mattel) co director de cine Jess Franco, e Radical Fruit escolle a s\u00faa canci\u00f3n \"Love Killer\" para o seu anuncio de promoci\u00f3n nas televisi\u00f3ns de toda Europa. O seu maior \u00e9xito acad\u00e1rono en Alema\u00f1a e o Xap\u00f3n.\nA banda disolveuse trala ruptura da parella sentimental que formaban Silvia e Billy."}
{"id": "53187", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53187", "title": "Pazo de Oca", "text": "O pazo de Oca \u00e9 unha casa se\u00f1orial galega constru\u00edda entre os s\u00e9culos XVII e o XVIII. De estilo barroco, pertence actualmente aos duques de Medinaceli. Foi declarada unha das propiedades de interese cultural da herdanza espa\u00f1ola.\nTam\u00e9n \u00e9 co\u00f1ecido coma \"o Xeralife do Norte\" ou \"o Versalles galego\" debido \u00e1 gran beleza dos seus xard\u00edns, que ocupan 8 hect\u00e1reas de terreo e p\u00f3dense visitar durante todo o ano.\nSituaci\u00f3n.\nEst\u00e1 situado na parroquia de Santo Estevo de Oca, no concello da Estrada, na provincia de Pontevedra, (Galicia). Enc\u00f3ntrase no val do r\u00edo Ulla, a uns 30 quil\u00f3metros ao sueste da cidade de Santiago.\nHistoria.\nEvoluci\u00f3n da propiedade.\nAs terras e fortaleza de Oca pasaron a formar parte da xurisdici\u00f3n eclesi\u00e1stica da mitra compostel\u00e1 durante case un s\u00e9culo ata que, primeiro, o papa P\u00edo IV en 1564 e, sobre todo, Gregorio XIII o 6 de abril de 1574 concedesen os abadengos e outros dominios eclesi\u00e1sticos a Coroa. Isto posibilitou que, anos despois, o rei Filipe II vendese o estado de Oca, coa s\u00faa casa-forte, a Mar\u00eda de Neira, veci\u00f1a de Santiago, por escritura do 15 de novembro de 1586, a un custo de 195.775 marabed\u00eds.\nNo s\u00e9culo XVII cambiou a titularidade do se\u00f1or\u00edo de Oca, dos Neira \u00e1 li\u00f1axe Gayoso, procedente do lugar do mesmo nome en Outeiro de Rei. As\u00ed, Mar\u00eda da Encarnaci\u00f3n Gayoso dos Cobos (1813\u20131891) recibiu o t\u00edtulo de VI Marquesa de San Miguel de Penas e en propiedade o pazo de Oca, no que realizou importantes obras, xunto co seu esposo Manuel Fern\u00e1ndez de Henestrosa e Santisteban.\nCoa morte de Encarnaci\u00f3n en 1891, herdou a propiedade do palacio e as s\u00faas terras a m\u00e1is vella das s\u00faas sobri\u00f1as, Francisca de Borja Gayoso dos Cobos e Sevilla (1854-1926), XV Marquesa de Camarasa, esposa desde 1877 do VIII Conde de Moriana do R\u00edo e Marqu\u00e9s de Cilleruelo, Ignacio Fern\u00e1ndez de Henestrosa e Ortiz de Mio\u00f1o (1851\u20131934), de quen tivo dez fillos. Sucedeulle o maior dos homes, Ignacio Fern\u00e1ndez de Henestrosa e Gayoso dos Cobos (1880-1948), XIV Marqu\u00e9s de Camarasa, Conde de Ribadavia, de Castrojeriz, de Amarante e de Moriana do R\u00edo, Marqu\u00e9s de Cilleruelo, propietario ademais do pazo de Oca, que foi xefe da Casa da s\u00faa Alteza o Pr\u00edncipe de Asturias. Escribiu un libro sobre a historia da s\u00faa familia (Fern\u00e1ndez de Henestrosa, 1934) e careceu de descendencia no seu matrimonio con Branca P\u00e9rez de Guzm\u00e1n e Sanju\u00e1n, filla dos duques de T\u2019Serclaes. Por ese motivo, a partir de 1948 sucedeu neses t\u00edtulos e na propiedade de Oca a s\u00faa sobri\u00f1a, a duquesa de Medinaceli Vitoria Eugenia Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba e Fern\u00e1ndez de Henestrosa (1917\u20132013), como primox\u00e9nita da irm\u00e1 m\u00e1is vella do marqu\u00e9s de Camarasa. O pazo abriu o p\u00fablico definitivamente no ano 1953. E ao crear esta se\u00f1ora en 1978 a Fundaci\u00f3n Casa Ducal de Medinaceli, transferiu a esta instituci\u00f3n de car\u00e1cter cultural a propiedade do palacio de Oca para garantir o seu mellor estado e conservaci\u00f3n no futuro.\nEvoluci\u00f3n da construci\u00f3n.\nO pazo foi rematado no s\u00e9culo XVIII, xunto a unha vella fortaleza medieval. Est\u00e1 composto polo propio pazo, a capela e as vivendas dos traballadores. A primeira familia propietaria do pazo foi a de Sueiro de Oca, pertencendo hoxe en d\u00eda ao Ducado de Medinaceli.\nOs xard\u00edns.\nO pazo \u00e9 un dos m\u00e1is famosos de Galicia polos seus xard\u00edns, que te\u00f1en pontes, \u00e1rbores pouco frecuentes e, entre outras moitas cousas m\u00e1is, un encoro con parrulos e gansos. Alg\u00fans dos exemplares bot\u00e1nicos son a \"Camellia reticulata\" (camelia reticulada) a \"Cryptomeria japonica\" (cedro do Xap\u00f3n) ou as formaci\u00f3ns de buxos e de tileiros."}
{"id": "53188", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53188", "title": "Ilegales", "text": "Ilegales \u00e9 un grupo asturiano de rock, a\u00ednda que con influencias doutros estilos, fundado a finais dos anos 70 e liderado por Jorge Mart\u00ednez. \nCon m\u00e1is de 15 discos publicados \u00e9 unha das bandas m\u00e1is veteranas e influentes do rock espa\u00f1ol. \nHistoria.\nInicios do grupo.\nO comezo do grupo rem\u00f3ntase a finais dos anos 70. En 1977, Jorge Mart\u00ednez, Juan Carlos Mart\u00ednez e David Alonso formaron o tr\u00edo \"Madson\", que dous anos m\u00e1is tarde cambiou o seu nome a \"Los Met\u00e1licos\". Juan Carlos Mart\u00ednez -irm\u00e1n de Jorge- abandonou posteriormente a banda, sendo substitu\u00eddo por \u00cd\u00f1igo Ayestar\u00e1n no baixo. Nese momento rebautiz\u00e1ronse como \"Ilegales\". En 1981 ga\u00f1aron o concurso de rock \"Villa de Oviedo\", o cal lles deu dereito a participaren na gravaci\u00f3n dun disco colectivo, neste caso cos temas \"Europa ha muerto\", \"La fiesta\" e \"Princesa equivocada\". \nPoucos meses m\u00e1is tarde publicaron un sinxelo con \"La pasta en la mano\" e \"Revuelta juvenil en Mongolia\". En 1982 o ex-cantautor e produtor Paco Mart\u00edn conseguiu que gravasen o seu primeiro traballo. Neste disco, titulado Ilegales, xa se poden atopar moitos dos temas favoritos dos seus seguidores, como \"\u00a1Heil, Hitler!\" ou \"Hola mamoncete\", entre outros. A imaxe da portada, obra da artista Ouka Leele, converteuse nunha icona do grupo. Tras ter problemas coa discogr\u00e1fica de Paco Mart\u00edn para publicalo, o cantautor asturiano V\u00edctor Manuel f\u00edxose cos dereitos da gravaci\u00f3n para o selo discogr\u00e1fico Sociedad Fonogr\u00e1fica Asturiana (SFA), que o licenciou \u00e1 multinacional Epic Records, dependente da CBS. Co paso a unha discogr\u00e1fica m\u00e1is grande lograron unha distribuci\u00f3n e promoci\u00f3n de primeira orde.\nEn 1984 sa\u00edu o seu novo \u00e1lbum, \"Agotados de esperar el fin\", con cambio de baixista, cando Willy Vijande substitu\u00edu a \u00cd\u00f1igo. Este novo traballo catapultou a banda ao \u00e9xito nacional, a\u00ednda que non houbo que esperar moito para que saboreasen o \u00e9xito internacional, xa que coa sa\u00edda do novo disco en 1985, realizaron unha xira por Ecuador. A pesar do \u00e9xito comercial, Jorge non ficou satisfeito coa produci\u00f3n do seu segundo traballo, e recuperou para o terceiro ao equipo t\u00e9cnico que gravou o \u00e1lbum de debut, erix\u00edndose el como produtor, para o devandito terceiro LP, \"Todos est\u00e1n muertos\", que aparece nese mesmo 1985 da man de Epic. \nDisc\u00f3bolo Records.\nSendo xa unha banda de \u00e9xito, Ilegales fundou xunto ao seu representante de ent\u00f3n, Manolo Mac\u00edas, o selo discogr\u00e1fico Disc\u00f3bolo Records. En 1986 sacaron \u00e1 luz un dobre CD en directo, que se gravou na discoteca Big Ben de Mollerussa (Lleida), que foi distribu\u00eddo pola discogr\u00e1fica multinacional EMI. Dous anos m\u00e1is tarde, en 1988, a formaci\u00f3n asinou un contrato con Hispavox, coa que debutaron co seu cuarto disco, \"Chicos p\u00e1lidos para la m\u00e1quina\". Para este disco houbo grandes cambios no grupo, coa incorporaci\u00f3n de Alfonso Lantero \u00e1 bater\u00eda (substitu\u00edndo a David Alonso, que ti\u00f1a problemas coa hero\u00edna), a incorporaci\u00f3n do saxofonista Juan Flores, cunha destacada participaci\u00f3n no tema de grande \u00e9xito \"\u00c1ngel exterminador\", e coa chegada tam\u00e9n de Antol\u00edn de la Fuente, que se incorporou aos teclados. O grupo consolidouse tanto nacional como internacionalmente (actuaron nun festival en Berl\u00edn) e Willy Vijande abandonou o grupo.\nCoas colaboraci\u00f3ns de Rafa Kas e Alejandro Felgueroso editaron en 1990 o disco \"(A la luz o a la sombra) todo est\u00e1 permitido\". Willy regresou ao baixo e Jaime Belaustegui sentou \u00e1 bater\u00eda para producir en 1992 \"Regreso al sexo quimicamente puro\".\nAlejandro Blanco (baixo) entra ao grupo, e tras unha par\u00e9ntese a banda liderada por Jorge volveu ao mercado con \"El coraz\u00f3n es un animal extra\u00f1o\", que se lanzou en 1995, co selo Avispa Records. Anos despois, en 1998, produciron coa mesma discogr\u00e1fica \"El ap\u00f3stol de la lujuria\", sendo a mesma formaci\u00f3n co cambio de Rub\u00e9n Mol \u00e1 bater\u00eda.\n20 aniversario.\nPara a conmemoraci\u00f3n do 20 aniversario, xunt\u00e1ronse todos os m\u00fasicos que pasaron pola banda e nun concerto memorable na praza da Catedral de Oviedo, gravaron un directo que inclu\u00eda un DVD, chamado \"El d\u00eda que cumplimos 20 a\u00f1os\". O \u00e9xito do disco en directo e a xira inmediata, levaron a que Jorge Mart\u00ednez decidise fundar a s\u00faa propia discogr\u00e1fica, baixo o nome de La Casa del Misterio e en 2003 publica o \u00e1lbum \"Si la muerte me mira de frente, me pongo de lao\". Esta mesma discogr\u00e1fica reeditou en 2005 o primeiro disco do grupo, \"Ilegales\", nun CD que incl\u00fae 5 temas extra, lanzados orixinalmente como sinxelos: \"Revuelta juvenil en Mongolia\", \"La pasta en la mano\", \"La fiesta\", \"Europa ha muerto\" e \"Princesa equivocada\".\nEn 2007, varios m\u00fasicos que pasaron por Ilegales (Juan Flores, Rafa Kas e Rub\u00e9n Mol, ademais do propio Jorge Mart\u00ednez) gravaron o \u00e1lbum \"Zem\", un novo experimento de jazz dirixido polo m\u00fasico Xuan Zem.\nEn decembro de 2009, La Casa del Misterio chegou a un acordo con todas as antigas discogr\u00e1ficas de Ilegales para que a compa\u00f1\u00eda Pop Up Music vendese a antolox\u00eda \"126 canciones ilegales\", nas que se recompilaron os seus 9 discos en estudo ata esa data, ademais de tomas in\u00e9ditas de \"Stick de hockey\", \"\u00c1ngel exterminador\" e \"El piloto\", gravadas en 1979; os sinxelos \"Revuelta juvenil en Mongolia\",\" La pasta en la mano\", \"La fiesta\", \"Europa ha muerto\" e \"Princesa equivocada\"; e 10 canci\u00f3ns in\u00e9ditas: \"Desesperados\" (grabada en 1981), \"Nabo\", \"El anticristo\", \"Western\" e \"Melmoth\" (canci\u00f3ns que quedaron f\u00f3ra de \"Todos est\u00e1n muertos\" en 1985 e para as que Jorge gravou a voz en 2009); e \"Te dan todo\", \"Rey del insomnio\", \"Busco colores\", \"Hoy no hay sonrisas\" e \"Cu\u00e1ntica\" (todo gravado no 2009). A posterior reedici\u00f3n da caixa inclu\u00edu tam\u00e9n o directo \"Ni un minuto de silencio\", que foi publicado en 2011 en formatos DVD e dobre vinilo, recollendo o concerto gravado na sala Pen\u00e9lope de Madrid durante a xira de despedida do grupo.\nA finais de 2010 apareceu outro produto derivado da antolox\u00eda, titulado \"11 canciones ilegales\". Comercializouse en formato dixital e vinilo. O disco cont\u00e9n 10 canci\u00f3ns in\u00e9ditas gravadas para a caixa coa discograf\u00eda completa do grupo, ademais dunha versi\u00f3n do tema \"I should have known better\", inclu\u00eddo nun disco homenaxe ao 50 aniversario dos Beatles.\nNova etapa.\nNo 2011 decidiron rematar a s\u00faa etapa como Ilegales e refund\u00e1ronse nunha nova banda chamada Jorge Ilegal y los Magn\u00edficos, tocando ritmos pouco relacionados co rock and roll, como boleros, guarachas, joropos ou chachach\u00e1s.\nEn maio de 2013, tivo lugar o concerto \"Jorge Ilegal y amigos\" no Centro de Arte da Universidade Laboral de Xix\u00f3n onde fixeron un extenso repaso ao repertorio cl\u00e1sico de Ilegales. Froito deste directo, publicouse o disco \"Nos vimos en el psiqui\u00e1trico\", que recompila os mellores momentos do concerto, con colaboraci\u00f3ns de Juli\u00e1n Hern\u00e1ndez, Johnny Cifuentes (Burning), Sr. Chinarro, Tri\u00e1ngulo de Amor Bizarro, Jaime Urrutia, Josele Santiago de Los Enemigos ou Vanexxa, entre outros.\nEn novembro de 2014, Ilegales anunciaron o seu regreso, que se produciu en marzo de 2015, coa publicaci\u00f3n baixo o seu selo propio do \u00e1lbum \"La vida es fuego\", o primeiro disco de estudio en 12 anos. En marzo de 2016, a piques de comezar a xira do novo disco, o baixista Alejandro Espina, faleceu dun infarto. A pesar do golpe, o grupo decidiu proseguir cos plans da xira, co regreso de Willy Vijande no lugar do falecido Jandro.\nEn maio de 2017, estreouse nos cines o documental \"Mi vida entre las hormigas\", dirixido por Juan Moya e Chema Veiga, no que se repasa a traxectoria do grupo. En novembro p\u00faxose \u00e1 venda un disco coa banda sonora do documental. En xu\u00f1o de 2018 anunciaron nova xira e publicaron o videoclip de \"Si no luchas te matan\", avance do seu novo disco, \"Rebeli\u00f3n\", que sa\u00edu \u00e1 venda en setembro."}
{"id": "53189", "revid": "736", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53189", "title": "Catedral Notre Dame de Par\u00eds", "text": ""}
{"id": "53190", "revid": "736", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53190", "title": "Catedral de Notre Dame de Par\u00eds", "text": ""}
{"id": "53191", "revid": "18868", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53191", "title": "Notre Dame de Par\u00eds", "text": ""}
{"id": "53192", "revid": "109216", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53192", "title": "Notre-Dame de Par\u00eds", "text": "Notre-Dame de Paris (Nosa Se\u00f1ora de Par\u00eds ou mesmo O chepudo de Notre Dame en galego) \u00e9 unha novela de Victor Hugo, publicada en 1831 e composta por once libros que se centra na desafortunada historia de Esmeralda \u2014unha xitana\u2014 , Quasimodo \u2014un corcovado xordo\u2014 , e Claude Frollo \u2014un arcediago \u2014 no Par\u00eds do s\u00e9culo XV. Todos os seus elementos \u2014ambientaci\u00f3n renacentista, amores impos\u00edbeis, personaxes marxinados, final tr\u00e1xico\u2014 fan da obra un modelo dos temas literarios do Romanticismo franc\u00e9s.\nAntecedente.\nVictor Hugo, tras se separar da s\u00faa dona Ad\u00e8le en 1830, foi testemu\u00f1a das apreciaci\u00f3ns negativas dos seus contempor\u00e1neos respecto da arte g\u00f3tica da cidade de Par\u00eds, onde se promov\u00edan (e executaban) derrubamentos de edificios e fachadas da \u00e9poca medieval. Do\u00eddo por esta situaci\u00f3n, Hugo escribiu panfletos defendendo as mostras de arquitectura g\u00f3tica a\u00ednda subsistentes na capital francesa como parte dun patrimonio art\u00edstico que deb\u00eda preservarse e rexeitando aos \"demoledores\", a\u00ednda que sen maior \u00e9xito.\nCando o editor Gosselin requiriulle unha novela para fins de 1830, Hugo viu neste encargo unha oportunidade de plasmar a s\u00faa preocupaci\u00f3n e convencer aos parisienses de protexer o patrimonio art\u00edstico g\u00f3tico da s\u00faa cidade. As\u00ed, Hugo creou unha historia de romances desdichados, aventuras emocionantes e personaxes marxinais, pero ambientada no Par\u00eds medieval e facendo longas descrici\u00f3ns da catedral g\u00f3tica de Nosa Se\u00f1ora de Par\u00eds, que ser\u00eda escenario da novela e dar\u00edalle nome a esta. V\u00edctor Hugo traballou desde setembro de 1830, lev\u00e1ndolle aproximadamente 6 meses e esgot\u00e1ndose fisicamente. Mais o esforzo pagou a pena xa que foi ben valorada polos cr\u00edticos e tivo grande \u00e9xito entre os lectores, cousa que lle supuxo un alivio econ\u00f3mico: a obra ser\u00eda publicada en febreiro de 1831 e impulsou entre os seus contempor\u00e1neos unha valoraci\u00f3n m\u00e1is favor\u00e1bel dos edificios medievais franceses.\nEnredo.\nA novela in\u00edciase cunhas celebraci\u00f3ns populares, con motivo da epifan\u00eda de 1482 no Pazo da Xustiza de Par\u00eds. A obra pres\u00e9ntanos a Esmeralda, bailadeira xitana, a Quasimodo, un mozo deforme e chepudo que se encarga das camp\u00e1s da Catedral de Notre Dame, e o arquidi\u00e1cono Claude Frollo, pai adoptivo do sineiro. Esmeralda, grazas \u00e1 s\u00faa gran beleza f\u00edsica, atrae ao poeta-estudante Pierre Gringoire e ao capit\u00e1n Febo de Ch\u00e2teaupers, mais tam\u00e9n a Claude Frollo, quen se decide a secuestrar a xitana. Frollo ordena ent\u00f3n ao seu protexido Quasimodo que a rapte baixo o pretexto de \"protexela\" dos demais xitanos.\nCon todo, a intervenci\u00f3n do capit\u00e1n Febo de Ch\u00e2teaupers impide a consumaci\u00f3n do secuestro e leva a Quasimodo \u00e1 condena do suplicio p\u00fablico. O corcovado \u00e9 azoutado no adro, e recibe todo o odio e os insultos do pobo, que o despreza cruelmente pola s\u00faa fealdade. Quasimodo pide auga e a xitana Esmeralda sobe ao cadafalso para acougar a s\u00faa sede.\n\"\u2014 Auga! \u2014 repetiu por terza vez Quasimodo.\n\"Ent\u00f3n viu como se apartou o xent\u00edo. Unha rapariga curiosamente ataviada sa\u00edu de entre a xente. \u00cda acompa\u00f1ada dunha godalla branca de cornos dourados e levaba unha pandereita na man.\nO ollo de Quasimodo brillou. Era a bohemia \u00e1 que tentara raptar a noite anterior, delito polo que comprend\u00eda vagamente que estaba a sufrir aquel castigo, o que, por outra banda, non era certo nin moito menos, pois se lle estaba xulgando pola desgraza de ser xordo e por ser xulgado por un xordo. Estaba seguro de que tam\u00e9n ela vi\u00f1era para se vingar e, como fac\u00edan os outros, lle zoscar. [...]\n\"Ela, sen dicir unha soa palabra, achegouse ao reo, que se retorc\u00eda en balde para se ceibar dela, e soltando unha cabaza que a guisa de recipiente ti\u00f1a atada ao c\u00f3s, achegouna amodi\u00f1o aos beizos \u00e1ridos do desafortunado.\n\"Ent\u00f3n, daquel ollo tan enxoito e aceso at\u00e9 ent\u00f3n, viuse desprenderse unha b\u00e1goa que foi lentamente esvarando por aquela faciana deforme e contra\u00edda hab\u00eda xa moito tempo pola desesperaci\u00f3n.\n\"Quasimodo sente un agradecemento e un afecto enorme cara \u00e1 xitana pola s\u00faa piedade cara a el, xa que non est\u00e1 afeito ser ben tratado. Mentres tanto, na s\u00faa procura de Esmeralda, o t\u00edmido Pierre Gringoire chega por accidente \u00e1 \"Corte dos Milagres\", a informal \"asemblea\" dos xitanos, esmoleiros, e malandr\u00edns de Par\u00eds, que descobren a Gringoire como un estra\u00f1o a esta peculiar comunidade. Ante isto, os xefes da \"Corte\" determinan que Gringoire debe morrer para que non revele os segredos da Corte ou casar cunha xitana, ante o cal Gringoire advirte unha oportunidade de casar con Esmeralda. A bela moza acepta o enlace, mais non por amor cara ao poeta-estudante sen\u00f3n para evitar a s\u00faa morte, por\u00e9n Esmeralda est\u00e1 namorada do ousado capit\u00e1n Febo de Ch\u00e2teaupers e b\u00farlase abertamente da covard\u00eda e timidez de Gringoire, ao momento que se nega sequera a un bico entre ambos.\n\"Mentres tanto, Frollo s\u00e9ntese frustrado polo secuestro errado. Celoso do capit\u00e1n Febo, xa que sabe que Esmeralda est\u00e1 namorada del, Frollo apu\u00f1\u00e1lao cando Febo logra atraer a Esmeralda ao seu cuarto no seu cuartel. Malia ter sido Febo de Ch\u00e2teaupers apu\u00f1alado por Frollo, a moza xitana \u00e9 acusada do crime ao ser inveros\u00edmil que o respectado crego sexa acusado dun acto tan execr\u00e1bel, polo que se condena \u00e1 forca. O propio Febo, vaidoso e indiferente cara \u00e1 paix\u00f3n de Esmeralda por ter xa como noiva a unha moza arist\u00f3crata, se desentende do fado da xitana. Durante o arrepentimento p\u00fablico de Esmeralda, previo \u00e1 execuci\u00f3n e que a igrexa estea baleira, Quasimodo olla:\n\"Aquel espectador non se perdeu nada do que, desde o mediod\u00eda, ocorrera perante o p\u00f3rtico de Notre Dame. Xa dende os primeiros momentos, sen que ningu\u00e9n se preocupase de miralo, atara fortemente \u00e1s columni\u00f1as da galer\u00eda unha grosa corda de n\u00f3s cuxo extremo penduraba at\u00e9 a escalinata. Unha vez feito isto quedou mirando acougado e asubiaba de cando en vez ao pasar os merlos diante del. De s\u00fapeto, cando os axudantes o verdugo disp\u00fa\u00f1anse a executar a flegm\u00e1tica orde de Charmoule, saltou al\u00e9n da balaustrada da galer\u00eda, colleu a corda cos p\u00e9s primeiro, cos xeonllos e coas mans despois, e despois viuse descolgarse pola fachada como unha pinga de choiva a esvarar por un cristal; v\u00eduselle despois correr cara aos dous verdugos coa velocidade dun gato ca\u00eddo dun tellado, derrubarlles cos seus enormes pu\u00f1os, coller \u00e1 xitana dunha man, como unha nena colle unha boneca e dun s\u00f3 pulo chegar at\u00e9 a igrexa, alzando \u00e1 moza sobre a s\u00faa cabeza e gritando con voz estent\u00f3rea:\u2019\u2019\n\"\u2014 Asilo!\n\"\u2014 Asilo! Asilo! \u2014repetiu o xent\u00edo e dez mil aplausos fixeron rutilar de ledicia e de fachenda o \u00fanico ollo de Quasimodo.\n\"A sacudidura fixo volvelo en si \u00e1 condenada, que abriu os ollos e ao ver a Quasimodo volveu pechalos de s\u00fapeto como asustada do seu salvador.\n\"Charmoule e os verdugos e toda a escolta ficaron aparvados. No interior de Notre Dame, a condenada era, en efecto, inviol\u00e1bel, pois a catedral era un lugar de asilo e toda a xustiza humana expiraba nos seus limiares.\nPor\u00e9n a historia non acaba a\u00ed pois nesa situaci\u00f3n Esmeralda descobre a Paquette, unha anacoreta que vive chorando a morte da s\u00faa defunta filla dende hai vinte anos, pero de xeito accidental Paquette descobre que Esmeralda \u00e9 filla s\u00faa, ali\u00e1ndose ambas as d\u00faas mulleres para a liberdade da xitana. Os moinantes da Corte dos Milagres tentan liberar a Esmeralda ao saber que estaba presa na catedral, mentres Frollo logra con intrigas que as tropas do rei Lu\u00eds IX entren \u00e1 catedral dispens\u00e1ndoas de repectar o asilo eclesi\u00e1stico; como resultado ambos os dous grupos loitan violentamente nas portas da s\u00e9.\nFrollo engana a Quasimodo e mais a Gringoire persuad\u00edndoos para que lle axuden a situar a Esmeralda e entregala \u00e1s tropas do rei pois os moinantes planean matala. Acadado este obxectivo e derrotados os moinantes polas tropas reais, Frollo saca a Esmeralda do seu agocho e en privado es\u00edxelle se converter na s\u00faa concubina ou doutro xeito ser\u00e1 condenada a morrer na forca. A xitana rex\u00e9itao e o arcediago ac\u00fasaa publicamente de bruxar\u00eda e de tentar asasinar o capit\u00e1n Febo, entreg\u00e1ndoa \u00e1s tropas reais que despois dan morte a Paquette, mentres Gringoire debe fuxir para salvar a s\u00faa vida.\nAs\u00ed perante as portas de Notre Dame f\u00edxase a estada para Esmeralda, onde ela fina aforcada ante os ollos de Frollo, quen admite perante Quasimodo a s\u00faa alegr\u00eda pola morte da moza. Espantado e furioso por este feito, Quasimodo asasina a Frollo empurr\u00e1ndoo dende a torre da catedral.\nComo ep\u00edlogo, o chepudo Quasimodo acode ao clareiro onde xacen os cad\u00e1veres dos condenados e acha al\u00ed o corpo de Esmeralda, ficando al\u00ed at\u00e9 morrer de fame. Tempo despois, os parisienses abren a tumba e atopan os esqueletos. Cando tratan de separalos, os \u00f3sos do corcovado conv\u00e9rtense en po.\nRepercusi\u00f3n social e literaria.\nVictor Hugo presentou nesta obra o concepto da novela como teatro \u00e9pico. Unha inmensa obra \u00e9pica sobre a historia dun pobo enteiro, personificado na figura da gran catedral, como testemu\u00f1a e protagonista silenciosa da historia. A idea do tempo e a vida como un panorama continuo e org\u00e1nico centrado en ducias de personaxes atrapados en medio desa historia. \u00c9 a primeira novela en ter esmoleiros coma protagonistas.\n\"Notre-Dame de Par\u00eds\" foi a primeira obra de ficci\u00f3n en abarcar a vida coma un todo, desde o Rei de Francia at\u00e9 as ratas dos sumidoiros de Par\u00eds, nun xeito adoptado m\u00e1is tarde por Honor\u00e9 de Balzac, Gustave Flaubert, Charles Dickens e moitos outros. A enorme popularidade do libro en Francia estimulou o movemento franc\u00e9s de preservaci\u00f3n hist\u00f3rica e alentou en gran medida a Arquitectura Neog\u00f3tica. En \u00faltima instancia conduciu a restauraci\u00f3ns importantes en Notre-Dame no s\u00e9culo XIX, dirixidas por Eug\u00e8ne Viollet-lle-Duc. Gran parte do aspecto actual da catedral \u00e9 resultado destas restauraci\u00f3ns."}
{"id": "53193", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53193", "title": "La Banda Trapera del R\u00edo", "text": "La Banda Trapera del R\u00edo foi unha banda de punk rock nacida no barrio La Sat\u00e9lite (hoxe chamado Sant Ildefons) de Cornell\u00e0 de Llobregat, (Barcelona). Precursores do punk en Espa\u00f1a e autores da primeira canci\u00f3n rock en catal\u00e1n: \u00abCiutat Podrida\u00bb (\u00abCidade podrecida\u00bb, en galego). Estiveron activos desde 1976 a 1982. En 1992, con motivo da reedici\u00f3n dos seus dous primeiros LPs, o grupo volveuse xuntar. Gravaron dous discos m\u00e1is e volv\u00e9ronse a separar en 1994.\nForman parte da lenda urbana transgresora e esquecida da vida de arrabalde do cinto barcelon\u00e9s, que viviu \u00e1 marxe do rexurdir da cultura catal\u00e1 e da transici\u00f3n democr\u00e1tica de ent\u00f3n.\nO seu guitarrista, Modesto Agrearche, faleceu en 2004.\nTraxectoria.\nO grupo formouse en 1976, xusto antes da explosi\u00f3n do movemento punk no Reino Unido. O estalido punk foi unha das s\u00faas principais influencias no sentido da provocaci\u00f3n, xa que musicalmente, m\u00e1is que ao punk, a s\u00faa m\u00fasica aproxim\u00e1base ao rock duro, son co que o grupo estaba m\u00e1is familiarizado (alg\u00fans dos seus membros provi\u00f1an de grupos de rock sinf\u00f3nico ou progresivo).\nTras cambiar d\u00faas veces de nome (foron \"Al rojo vivo\" primeiro e \"4x3\" despois) comezaron a tocar en directo, onde empezaron a ga\u00f1ar fama pola s\u00faa actitude provocadora tocasen onde tocasen. Comezaron a compo\u00f1er tam\u00e9n as s\u00faas propias canci\u00f3ns, coa provocaci\u00f3n como bandeira. De feito, Morfy Grey reco\u00f1eceu que a letra de \u00abLa regla\u00bb (tema presente no seu primeiro sinxelo) escribiuna unicamente con af\u00e1n de provocar.\nEn 1978 recibiron varias ofertas para editar un \u00e1lbum, decid\u00edndose finalmente pola aposta de Belter. A relaci\u00f3n coa discogr\u00e1fica non foi boa en ning\u00fan momento. Ese ano apareceu \u00abLa Regla\u00bb / \u00abRock Cloaca\u00bb, considerado como unha das pedras fundacionais do punk en Espa\u00f1a. A publicaci\u00f3n da Banda Trapera del R\u00edo atrasouse case un ano, malia que o \u00e1lbum estaba gravado. Ademais o grupo sempre se queixou de que Belter os enganaba coas cifras de vendas e non lles pagaba as regal\u00edas."}
{"id": "53194", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53194", "title": "O doutor Slump e Arale", "text": "O doutor Slump (Dr.\u30b9\u30e9\u30f3\u30d7, Dokut\u0101 Suranpu) \u00e9 un manga e anime xapon\u00e9s de Akira Toriyama, o creador de Dragon Ball. Cando apareceu o manga nas p\u00e1xinas da revista \"Sh\u014dnen Jump\" de Sh\u016beisha en xaneiro de 1980, o seu autor era un desco\u00f1ecido para o grande p\u00fablico. A aceptaci\u00f3n do manga foi tan masiva que o 8 de abril de 1981 se estreou o primeiro episodio da serie de animaci\u00f3n, facendo as\u00ed un novo tempo r\u00e9cord entre a aparici\u00f3n do manga e a realizaci\u00f3n do anime.\nO manga rematou de publicarse en maio de 1985, cun total de 18 volumes. A serie de televisi\u00f3n superou os 240 episodios, rematando o 19 de febreiro de 1986. En 1993, foron retomados tanto o manga coma o anime. Esta vez o manga, agora a color, foi escrito por Takao Koyama e debuxado por Katsuyoshi Nakatsuru e publicado na revista V-Jump de Sh\u016beisha, rematando este en setembro de 1996. O anime non alcanzou moita popularidade e s\u00f3 contou con 40 episodios exclusivos para o Xap\u00f3n. Tam\u00e9n houbo unha segunda temporada (terceira para Xap\u00f3n), esta vez bastante m\u00e1is popular, novamente escrita por Takao Koyama pero debuxada por Tadayoshi Yamamuro, sa\u00edndo ao aire por primeira vez o 27 de novembro de 1996.\nSinopse.\n\"O doutor Slump\" narra as aventuras do profesor \"Sembei Norimaki\" e da s\u00faa creaci\u00f3n, un robot humanoide con forma de nena de 13 anos chamada Arale Norimaki, quen carece de sentido com\u00fan e conta cunha forza extraordinaria. A maior\u00eda das historias transcorren en Vila Ping\u00fc\u00edn, onde ning\u00fan dos seus habitantes sabe que Arale \u00e9, en realidade, un robot. A serie est\u00e1 chea de personaxes de todo tipo, desde un beb\u00e9 prehist\u00f3rico alado ata un porco que anuncia que a ma\u00f1\u00e1 chegou \u00e1 vila.\nPersonaxes.\nEntre os personaxes m\u00e1is co\u00f1ecidos est\u00e1n:\nVila Ping\u00fc\u00edn.\nVila Ping\u00fc\u00edn \u00e9 a vila ficticia onde transcorren a maior\u00eda das historias do Doutor Slump.\nCaracter\u00edsticas.\nSituado nunha illa ficticia, chamada , de terreo monta\u00f1oso. Leva unha mestura de riscos xaponeses e tropicais. Conta cunha estaci\u00f3n de polic\u00eda, un banco, unha escola (onde non se estuda, s\u00f3 se asiste), un hospital, un zool\u00f3xico, unha cafeter\u00eda, unha barber\u00eda (onde traballa a familia Soramame) e outras tendas comerciais; ademais das vivendas.\nA s\u00faa poboaci\u00f3n fixa \u00e9 de 50 habitantes e outros tantos ocasionais. Poboado por humanos e animais humanoides. Tam\u00e9n se poden encontrar animais con caracter\u00edsticas prehist\u00f3ricas e outros tipos de humanoides (inclusive o Sol, a L\u00faa e a Terra chegan a aparecer como humanoides).\nA m\u00fasica.\nA\u00ednda que se emitiron as canci\u00f3ns orixinais en galego que aqu\u00ed se indican durante a estrea da serie, na s\u00faa reemisi\u00f3n nos noventa estas foron obviadas.\nInicio.\n&lt;poem&gt;\n&lt;/poem&gt;\nFinal.\n&lt;poem&gt;\n&lt;/poem&gt;\nTransmisi\u00f3ns.\nEn Catalu\u00f1a, a televisi\u00f3n auton\u00f3mica catal\u00e1 TV3 foi a primeira en emitir esta serie en catal\u00e1n, a mediados da d\u00e9cada de 1980. Tam\u00e9n a emitiu a televisi\u00f3n auton\u00f3mica valenciana Canal 9, a televisi\u00f3n p\u00fablica vasca ETB 1 en \u00e9uscaro e en Galicia a Televisi\u00f3n de Galicia en galego emitiuna por vez primeira sobre o ano 1986, e entre finais de 1995 e principios de 1999 foi reemitida asiduamente.\nEn Am\u00e9rica do Sur, a canle arxentina Magic Kids pasou varios cap\u00edtulos desde finais do 2001 a mediados 2005, e retransmitiu uns cantos antes da s\u00faa bancarrota en 2006. En Chile, a serie foi emitida por Mega, logo Chilevisi\u00f3n durante o seu programa \"Tigritos\", UCV TV no seu programa \"Pipiripao\" (\u00faltima etapa) e a canle de cable etc...TV. En M\u00e9xico, o Canal *5 deu unha repetici\u00f3n dos seus cap\u00edtulos no 2005, a cal non durou moito e foi substitu\u00edda por outra animaci\u00f3n.\nEn Hong Kong, a serie de anime emitiuse por primeira vez na canle de televisi\u00f3n de Hong Kong, TVB, na d\u00e9cada de 1980. A serie de anime volveuse a emitir en TVB J2 entre finais da d\u00e9cada de 2000 e principios da d\u00e9cada de 2010. Alg\u00fans dos episodios non foron traducidos e emitidos durante a primeira emisi\u00f3n do programa, ata que en 2011 eses episodios finalmente foron traducidos e emitidos en TVB J2, pero nunha franxa horaria nocturna."}
{"id": "53195", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53195", "title": "La Polla Records", "text": "La Polla Records, ou simplemente La Polla, \u00e9 un grupo vasco de m\u00fasica punk.\nHistoria.\nLa Polla Records formouse en 1979 en Agurain (\u00c1raba), por Evaristo P\u00e1ramos (vocalista), Fernandito na bater\u00eda, Maleguin no baixo, Txarly na guitarra l\u00edder e Some na outra guitarra. O nome da banda resulta controvertido porque en castel\u00e1n \"polla\" \u00e9 como se lle chama vulgarmente ao pene. Segundo Evaristo:\nInicialmente adoitaban tocar en garaxes ou bares, xa que a primeira vez que actuaron foi no bar da s\u00faa vila, pero foi en 1983 cando lanzaron o seu primeiro \u00e1lbum \"\u00bfY ahora que?\", que conti\u00f1a s\u00f3 4 canci\u00f3ns baixo a discogr\u00e1fica independente \"Oihuka\".\nCon todo, en 1984 sacan un \u00e1lbum m\u00e1is completo de 19 canci\u00f3ns chamado \"Salve\". Nas s\u00faas letras fan fortes cr\u00edticas contra o fascismo, capitalismo, catolicismo, alienaci\u00f3n, moda, e outros factores da sociedade, algo que caracterizar\u00eda toda a s\u00faa carreira.\nOs anos seguintes gravan \"Revoluci\u00f3n\" (aqu\u00ed foi o primeiro cambio no baixo de Maleguin por Abel, curm\u00e1n de Fernandito), \"No somos nada\", \"En directo\" (gravado nun concerto, en Lakuntza), \"Ellos dicen mierda nosotros am\u00e9n\", \"Los jubilados\", \"Barman\", \"Negro\" e \"Hoy es el futuro\".\nEn 1991 un tribunal prohibiu o nome da banda debido a un contencioso cun antigo t\u00e9cnico de son expulsado do grupo, pero LPR ignorando a sentenza sacou o \u00e1lbum \"Bajo presi\u00f3n\", un nome moi significativo do que estaba pasando ao redor do grupo. Finalmente en 1996 cambiaron o nome deixando unicamente \"La Polla\" co CD de \"Carne para la picadora\".\nPosteriormente lanzan o \u00e1lbum titulado \"La Polla Enturecto\", gravado en vivo como unha recompilaci\u00f3n. En 1999 celebran os vinte anos de LPR gravando \"Toda la puta vida igual\". Logo lanzan \"Bocas\" e Txarly deixa a banda sendo substitu\u00eddo por Jokin de M.C.D..\nEn 2002 cando seguen tocando e dando concertos, morreu Fernandito (bater\u00eda) o 22 de setembro. LPR cancela todos os seus concertos e xiras. Logo da perda de Fernandito, sacan o seu \u00faltimo \u00e1lbum como ben indica o seu t\u00edtulo: \"El \u00faltimo (el) de la Polla\", e po\u00f1en fin a vinte e tres anos de carreira.\nEvaristo decidiuse a sacar un libro chamado \"Por los hijos lo que sea\" en que narra relatos, historias e an\u00e9cdotas que te\u00f1en o mesmo prop\u00f3sito que as s\u00faas letras, continuando tam\u00e9n a s\u00faa carreira musical con grupos como The Kagas, The Meas e actualmente con Gatillazo preparando o seu segundo traballo.\nO grupo non foi amante das promoci\u00f3ns nin das gravaci\u00f3ns en v\u00eddeo. Durante a s\u00faa dilatada carreira realizaron poucos videoclips."}
{"id": "53196", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53196", "title": "Dorsal mesoatl\u00e1ntica", "text": "A dorsal mesoatl\u00e1ntica ou dorsal do Atl\u00e1ntico \u00e9 unha dorsal oce\u00e1nica que se atopa no oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico e constit\u00fae un l\u00edmite diverxente ou constructivo entre placas tect\u00f3nicas, estend\u00e9ndose por todo o seu fondo ao longo do oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. No Atl\u00e1ntico Norte separa as placas euroasi\u00e1tica e norteamericana, mentres que no Atl\u00e1ntico Sur separa as placas africana e suramericana.\nEst\u00e9ndese dende os 87\u00b0N (uns 333 quil\u00f3metros ao sur do Polo Norte) ata a illa Bouvet, 1700 quil\u00f3metros ao norte da Ant\u00e1rtida onde se transforma na dorsal atl\u00e1ntica-\u00edndica onde contin\u00faa cara ao leste. A esa altura \u00e1brese cara ao oeste para formar a dorsal escocesa. Ao norte de Islandia, a cadea contin\u00faa o seu cami\u00f1o cara ao oc\u00e9ano \u00c1rtico. Chegando \u00f3 Ecuador, a cordilleira queda dividida en norte e sur pola fosa romanche, a cal chega a acadar os 7.800 metros de profundidade. En varios puntos, a altura das monta\u00f1as supera o nivel do mar, formando illas."}
{"id": "53197", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53197", "title": "R\u00edo Louro", "text": "O r\u00edo Louro \u00e9 un afluente do Mi\u00f1o, no seu tramo final, pola s\u00faa marxe dereita. Ten todo o seu percorrido na provincia de Pontevedra. Atravesa os concellos de Pazos de Borb\u00e9n, Mos, Porri\u00f1o, Salceda de Caselas eTui.\nTopograf\u00eda.\nNace a 400 metros de altitude, no concello de Pazos de Borb\u00e9n, e desemboca no Mi\u00f1o en Pazos de Reis, xa no concello de Tui. A lonxitude total do r\u00edo \u00e9 de 30\u00a0km, e a s\u00faa conca cobre uns 174\u00a0km\u00b2 de superficie.\nXeolox\u00eda.\nO r\u00edo Louro aproveita unha fractura N-S na Depresi\u00f3n Meridiana, dando lugar \u00f3 val da Louri\u00f1a. Recolle as achegas de numerosos regos procedentes da serra do Gali\u00f1eiro. O subsolo do fondo do val est\u00e1 composto de arxilas e areas mal drenadas, o cal, unido a un relevo moi tendido, produce fen\u00f3menos de impregnaci\u00f3n. \nHidrolox\u00eda.\nO r\u00e9xime do Louro \u00e9 de tipo pluvial. As precipitaci\u00f3ns medias na s\u00faa conca atinxen os 1.783\u00a0mm anuais, e pode superar os 2.000\u00a0mm na s\u00faa zona suroccidental. Ten un caudal medio de 8,44 m\u00b3/s.\nFauna e flora.\nAs caracter\u00edsticas xeol\u00f3xicas do val explican a orixe da formaci\u00f3n do ecosistema das g\u00e1ndaras de Budi\u00f1o, formado por pequenas lagoas illadas, zonas inundables e bosques de ribeira. As g\u00e1ndaras te\u00f1en unha superficie de 834 hect\u00e1reas e un clima atl\u00e1ntico que favorece a variedade de especies de flora e de fauna. P\u00f3dense atopar aqu\u00ed m\u00e1is de 150 especies de vertebrados, 12 de r\u00e9ptiles e m\u00e1is de 135 de aves. \nImpacto ambiental.\nA zona da Louri\u00f1a foi elixida para localizar o Plan de Desenvolvemento Vigo-Porri\u00f1o, que \u00e9 un dos factores causantes da contaminaci\u00f3n do r\u00edo, xunto coa explotaci\u00f3n industrial de canteiras de granito. O Louro conv\u00e9rtese nun dos r\u00edos m\u00e1is contaminados de Galicia tralo seu paso polo pol\u00edgono do Porri\u00f1o.\nO acordo asinado en 1994 entre o Ministerio de Medio Ambiente e Medio Rural e Mari\u00f1o e a Xunta de Galicia prev\u00eda a realizaci\u00f3n de obras de saneamento na conca do r\u00edo Louro. Estas obras ti\u00f1an por obxecto a recollida das verteduras urbanas e industriais dos n\u00facleos m\u00e1is importantes das concas do r\u00edo Louro, do r\u00edo Caselas e do r\u00edo Mi\u00f1o entre as confluencias dos r\u00edos Caselas e San Marti\u00f1o para seren tratadas na estaci\u00f3n depuradora de Guillarei. No 2001 ampl\u00edase o acordo para acometer a interceptaci\u00f3n de augas residuais no Porri\u00f1o e nos r\u00edos Caselas e Seixal. Consid\u00e9rase que estas infraestruturas contribuir\u00e1n a facer posible o mantemento da vida pisc\u00edcola do r\u00edo Louro."}
{"id": "53198", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53198", "title": "Barricada (grupo musical)", "text": "Barricada foi un grupo de rock de Pamplona (Espa\u00f1a) formado en 1982 no barrio da Txantrea e disolto en 2013. Con 15 \u00e1lbums de estudio e m\u00e1is de mil concertos \u00e1s s\u00faas costas foi un dos grupos m\u00e1is importantes do panorama roqueiro espa\u00f1ol.\nHistoria.\nO grupo foi creado orixinalmente por Enrique Villareal (O Drogas), voz e baixo; Jos\u00e9, bater\u00eda; Sergio Os\u00e9s como segundo guitarrista (os tres procedentes de Kafarna\u00fan); e Javier Hern\u00e1ndez (Boni), voz e guitarra.\nXuntos deron o primeiro concerto en abril de 1982 na praza da Txantrea, en Pamplona.\nA eles un\u00eduselles para a gravaci\u00f3n do seu primeiro disco Mikel Astrain \u00e1 bater\u00eda. O seu primeiro disco, \"Noche de Rock and Roll\", foi lanzado pola discogr\u00e1fica independente So\u00f1ua e contou coa produci\u00f3n de Ramonc\u00edn. En palabras do Drogas, o disco p\u00f3dese definir como \u00abo carajillo feito disco\u00bb.\nDespois do lanzamento do disco, Sergio tivo que realizar o servizo militar, e para non frear a progresi\u00f3n do grupo foi substitu\u00eddo por Alfredo Piedrafita. En 1984 Mikel morreu dun derramo cerebral e Fernando Coronado pasou a ser o novo bater\u00eda. A gravaci\u00f3n do segundo disco, \"Barrio conflictivo\", e en especial a canci\u00f3n \"Pon esa m\u00fasica de nuevo\", serviron de sentida homenaxe a Mikel.\nEn 1986, para a gravaci\u00f3n do terceiro disco (\"No hay tregua\"), Barricada asinou un contrato coa multinacional RCA. Pero as diferenzas entre o grupo e a discogr\u00e1fica fixeron que este contrato se rompese tralo lanzamento do disco, producido por Rosendo Mercado.\nFoi ent\u00f3n cando se uniron \u00e1 discogr\u00e1fica Polygram Iberia, no lanzamento de \"No s\u00e9 que hacer contigo\", en 1987. Malia a presi\u00f3n do grupo, a discogr\u00e1fica censurou a canci\u00f3n \"Bah\u00eda de Pasaia\", que recorda as controvertidas mortes de catro integrantes dos Comandos Aut\u00f3nomos Anticapitalistas, sendo un deles amigo do barrio do Drogas.\nTam\u00e9n foi censurado o tema \"En nombre de Dios\", en 1989, do disco \"Pasi\u00f3n por el ru\u00eddo\", e ao cal \u00eda darlle nome. A canci\u00f3n \u00e9 unha cr\u00edtica ao Opus Dei.\nO contrato con Polygram Iberia terminou en 2000, fichando as\u00ed o grupo coa discogr\u00e1fica independente DRO, para sacar ao mercado o \u00e1lbum \"Besame\", unha volta ao m\u00e1is puro rock das orixes do grupo. Despois do lanzamento deste disco, Fernando Coroado abandonou o grupo e foi substitu\u00eddo por Ibi, que fora compa\u00f1eiro de Piedrafita en In vitro. \u00c9 as\u00ed como deuse orixe \u00e1 formaci\u00f3n actual.\nEn 2003 sa\u00edu ao mercado o disco homenaxe ao grupo \"Un camino de piedras\", formado por 13 temas de Barricada versionados por vellos amigos do rocanrol.\nEn xu\u00f1o de 2006 sa\u00edu un novo disco dobre en directo, gravado o 16 de decembro de 2005, no pavill\u00f3n Anaitasuna de Pamplona e o 24 de febreiro de 2006 no teatro Gayarre de Pamplona, este \u00faltimo en formato ac\u00fastico acompa\u00f1ados de tres coristas, un saxofonista, un teclado e unha harm\u00f3nica.\nO 18 de abril de 2007 celebraron o 25 aniversario do seu primeiro concerto, tocando no mesmo lugar e \u00e1 mesma hora: na praza da Txantrea, \u00e1s 12 do mediod\u00eda, e a ras de chan, sen escenario, efectos de luz nin valas. O concerto fora anunciado con s\u00f3 2 d\u00edas de antelaci\u00f3n na s\u00faa p\u00e1xina web e a\u00ednda as\u00ed reuniu a numerosas persoas.\nO director de cine vasco Juanma Bajo Ulloa foi o encargado de dirixir alg\u00fans dos seus v\u00eddeos musicais. Ata participaron como extras na pel\u00edcula deste director \"Airbag\"."}
{"id": "53199", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53199", "title": "Los Nikis", "text": "Los Nikis foi un grupo de m\u00fasica espa\u00f1o fundado nos oitenta. Apareceu para dar \u00e1 movida unha volta de porca ao estilo dos Ramones. Cunha letras divertidas e unha discutible calidade musical, pasearon o seu estilo guitarreiro durante toda a d\u00e9cada. Canci\u00f3ns como \"El imperio contraataca\", \"La naranja ya non \u00e9 mec\u00e1nica\" e \"Por el interes te quiero Andr\u00e9s\" garant\u00edronlles un recuncho na historia da m\u00fasica en Espa\u00f1a. Deixaron o grupo a principios dos anos 90, para dedicarse cada un \u00e1s s\u00faas respectivas carreiras profesionais, volvendo publicar un disco en edici\u00f3n limitada a finais da d\u00e9cada titulado \"M\u00e1s de lo mismo\".\nO \u00fanico membro dos Nikis que retomou a carreira musical foi Joaqu\u00edn Rodr\u00edguez, fundando o grupo \"Los Acusicas\" xunto a Mauro Canut (\"Los Vegetales\"), contando para o seu primeiro disco \"Ha sido este\" coas colaboraci\u00f3ns de Emilio Niki e Nacho Canut (Fangoria).\nTrala s\u00faa disoluci\u00f3n, unha gran cantidade de grupos en Espa\u00f1a decl\u00e1ranse herdeiros do seu estilo pop punk desenfadado, como Airbag, FANTA, Depressing Claim, No Picky, Shock Treatment, D.D.T. e moitos m\u00e1is. O club de fans dos Nikis adoita organizar un concerto tributo anual no que os grupos realizan versi\u00f3ns dos Nikis.\nEn 2019, publicaron un EP chamado \"Menos de lo mismo\".\nHistoria do grupo.\nO grupo xurdiu en Algete no ano 1980, cunha formaci\u00f3n orixinal que ti\u00f1a a Rafa Cabello na bater\u00eda, Joaqu\u00edn Rodr\u00edguez no baixo el\u00e9ctrico, Arturo P\u00e9rez na guitarra e Emilio Sancho na voz. Ese mesmo ano, participaron no \"I Concurso Rock Diputaci\u00f3n de Madrid\", dende a que comezan a darse a co\u00f1ecer, comezando a percorrer o pa\u00eds.\nMembros.\nOs Nikis foron, ao longo da s\u00faa carreira: "}
{"id": "53200", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53200", "title": "Mermelada", "text": "Mermelada foi un grupo de rock e rhythm and blues formado nos anos setenta no barrio de Chamber\u00ed en Madrid.\nHistoria.\nO seu nome orixinal foi \"Mermelada de Lentejas\", e o seu l\u00edder foi Javier Teixidor, en 1978 editaron o seu primeiro single (\"D\u00e1me la botella\" e \"Marta\") co selo Chapa.\nA\u00ednda que formou parte dos grupos de rock urbano do chamado Rrollo, relacion\u00e1ronse tam\u00e9n cos da chamada polos medios movida madrile\u00f1a, tocando no concerto de homenaxe a Canito e fornecendo o equipo de amplificaci\u00f3n de devandito concerto.\nRebautizados como \"Marmelada\" desde 1979, ese ano publican dous novos singles e o seu primeiro \u00e1lbum \"Coge el tren\" que cont\u00e9n tanto temas propios como versi\u00f3ns. A finais dese ano entra no grupo como baixista Jorge Lafuente substitu\u00edndo a Daniel Montemayor durante dous anos.\nTras sacar \u00e1 luz o \u00e1lbum \" A punto\" en 1981, asinan novo contrato con outra dioscogr\u00e1fica editan Marmelada (1983). Nese momento, Javier Encinas e Antonio Yenes son substitu\u00eddos respectivamente por Antonio Melgar e Juan Carlos Camacho."}
{"id": "53201", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53201", "title": "Dulce Mar\u00eda Espinosa Savi\u00f1\u00f3n", "text": "Dulce Mar\u00eda Espinosa Savi\u00f1\u00f3n, nada na Cidade de M\u00e9xico o 6 de decembro de 1985, \u00e9 unha actriz \u00e9 cantante mexicana.\nTraxectoria.\nAo igual que outras colegas da s\u00faa xeraci\u00f3n (Anah\u00ed, Zoraida G\u00f3mez, Ir\u00e1n Castillo, Sherlyn, entre outras) iniciou a s\u00faa carreira art\u00edstica moi nova, aos oito anos participou por primeira vez en televisi\u00f3n, dentro do programa \"Plaza S\u00e9samo\". Tam\u00e9n fixo as s\u00faas primeiras aparici\u00f3ns en \"El club de Gaby\".\nEn 1996 integrouse no grupo infantil KIDS, co cal logrou o \u00e9xito cos temas \"La mejor de tus sonrisas\" e \"Prende el Switch\", entre outros; en 1999, cando se disolveu o grupo, integrou un dueto con outro ex-KIDS, Daniel Habif, nomeado D&amp;D, gravando cinco temas musicais, os cales nunca se deron a co\u00f1ecer publicamente. Nos seguintes tres anos, a xove actriz actuou en diversas telenovelas como \"No tengo madre\" -a antinovela de Eugenio Derbez- e \"Hurac\u00e1n\" (1998), Infierno en el Para\u00edso, Nunca te olvidar\u00e9 (ambas de 1999), \"DKDA Sue\u00f1os de juventud\", \"Primer amor\" e \"Siempre te amar\u00e9\" (do ano 2000).\nA finais do ano 2000 integrouse no grupo \"Jeans\" cubrindo a int\u00e9rprete arxentina -e hoxe condutora- Angie. Unicamente gravou co grupo o \u00e1lbum \"Cuarto para las cuatro I\" (2001); sa\u00edu do grupo no ano 2002.\nEse mesmo ano retomou o seu paso actoral como protagonista de \"Clase 406\", interpretando a \"Marcela\"; nesta novela compartiu cr\u00e9ditos xunto a Aar\u00f3n D\u00edaz, Alfonso Herrera con quen tivo unha relaci\u00f3n sentimental, Ir\u00e1n Castillo e Sherlyn, sendo a telenovela mais exitosa do ano 2003.\nEn 2004 Pedro Dami\u00e1n volveuna chamar para ser parte do elenco da telenovela \"Rebelde\". O seu \u00e9xito chegou a moitos pa\u00edses, cheg\u00e1ndose a transmitir en case toda Am\u00e9rica, alg\u00fans pa\u00edses europeos, as\u00ed como pa\u00edses de Oriente. A vez que esta, formouse o grupo pop RBD, co cal xunto cos seus compa\u00f1eiros Anah\u00ed, Maite, Alfonso, Christopher e Christian, lanzaron 3 \u00e1lbums en estudio en espa\u00f1ol (Rebelde, Nuestro Amor e Celestial), un en portugu\u00e9s para o mercado brasileiro, un en ingl\u00e9s para o anglosax\u00f3n e dous en vivo.\nA finais do 2006 recibiu a proposta de Televisa para protagonizar a versi\u00f3n mexicana de \"Floricienta\" (Lola, \u00e9rase unha vez) pero debido aos diversos compromisos con RBD non puido participar no proxecto que na actualidade protagoniza a actriz debutante Eiza Gonz\u00e1les."}
{"id": "53203", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53203", "title": "Moris", "text": "Mauricio \"Moris\" Birabent, nado en Buenos Aires o 19 de novembro de 1942 \u00e9 un m\u00fasico de rock arxentino.\nTraxectoria.\nMoris fundou \"Los Beatniks\" cos cales gravou o primeiro single do rock arxentino, \"Rebelde\", e compuxo \"Ayer nom\u00e1s\" que foi popularizado por Los Gatos. En 1970 editou o seu primeiro disco \"30 minutos de vida\" con canci\u00f3ns compostas entre 1967 e 1970.\nEn 1973 editou o seu segundo \u00e1lbum, \"Ciudad de guitarras callejeras\", e en 1975 emigr\u00f3 a Espa\u00f1a onde se fixo co\u00f1ecer coa s\u00faa versi\u00f3n do tema de Carl Perkins \"Zapatos de gamuza azul\" (\"Blue Suede Shoes\")que formaba parte do seu LP \"Fiebre de Vivir\"o a s\u00faa obra m\u00e1is co\u00f1ecida en Espa\u00f1a.\nHoxe, o seu fillo, o cantautor arxentino Antonio Birabent, segue a s\u00faa pegada art\u00edstica."}
{"id": "53207", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53207", "title": "Nacha Pop", "text": "Nacha Pop \u00e9 un grupo musical formado no medio da movida madrile\u00f1a. Formado en 1978, tras desintegrarse \"Uhu Helicopter\", por Antonio Vega Tall\u00e9s e Nacho Garc\u00eda Vega nas guitarras e as voces, Carlos Brooking no baixo e \u00d1ete na bater\u00eda.\nEn 1980 gravan o seu primeiro disco hom\u00f3nimo, producido por Teddy Bautista (Los Canarios) para Hispavox nos estudos da r\u00faa Torrelaguna de Madrid. Este disco ti\u00f1a aut\u00e9nticas perlas, entre elas \"\"Chica de ayer\" unha das mellores canci\u00f3ns do pop espa\u00f1ol de todos os tempos. Un segundo disco gravado en 1982 chamado \"Buena disposici\u00f3n\" e producido por eles mesmos, certif\u00edcaos como un dos grupos m\u00e1is punteros do panorama nacional. Ademais, foron abreconcertos dos Ramones e Siouxsie &amp; the Banshees, entre outros.\nAsinan pola discogr\u00e1fica DRO (Discos Radioactivos Organizados), dirixida por Servando Carballar, produtor e compositor de Aviador Dro en 1983, o Lp \"M\u00e1s n\u00fameros, otras letras\" que inclu\u00eda canci\u00f3ns como \"Luz de cruce\" ou \"Enganchado a una sinal de bus\" e posteriormente un Maxi-Single con \"Una d\u00e9cima de segundo\", outra das perlas de Antonio Vega.\nVolven cambiar de discogr\u00e1fica en 1985 fichando por Polydor e gravan \"Dibujos Animados\". Con este Lp, gravado nos estudos Polydor de Madrid conseguen o seu primeiro n\u00ba 1 en Los 40 principales con \"Grite una noche\", canci\u00f3n composta por Nacho. \u00d1ete abandona o grupo por desavinzas co resto dos compo\u00f1entes ao introducir secuenciadores e caixas de ritmos na s\u00faa m\u00fasica.\nCarlos Narea, afamado produtor de xente como Miguel R\u00edos e Hombres G entre outros, prod\u00facelles o disco \"El Momento\"\" (Polydor) en 1987 o cal conti\u00f1a \"Lucha de gigantes\", \"No se Acaban las Calles\", \"Lagrimas al Suelo\", \"Vistete\" e \"Persiguiendo Sombras\". Gravouse en Londres, Espa\u00f1a, Suecia... Incl\u00fae tam\u00e9n \"\"Puertas Abiertas\".\nEn 1988 act\u00faan na praza de touros de M\u00e9xico, que \u00e9 polo momento o \u00fanico concerto dos madrile\u00f1os en Latinoam\u00e9rica. Ese mesmo ano pres\u00e9ntanse en J\u00e1cara Plat\u00f3 (Madrid) en d\u00faas actuaci\u00f3ns e gravan o seu disco en vivo \"80-88\", que serve como despedida do grupo e que se converter\u00eda no disco m\u00e1is vendido da banda. Nacho e Carlos forman \"Rico\", xunto a Fernando Ill\u00e1n, co\u00f1ecido baixista e produtor musical; \"Rico\" grava tres discos e sep\u00e1ranse. Antonio empeza unha carreira como solista na discogr\u00e1fica \"Paix\u00f3n\", pasando posteriormente a Polydor e Emi-Capitol.\nA finais do 2004, ed\u00edtase en DVD o \u00faltimo concerto da banda, que data de 1988. Tam\u00e9n se reeditan en CD os discos \"Dibujos Animados\", \"El Momento\" (nunca antes editado en CD) e \"80-88\"\".\nO 8 de maio de 2007 anuncian a s\u00faa xira de regreso, con concertos por Espa\u00f1a desde o 30 de xu\u00f1o do 2007 (Avila) ao 26 de outubro 2007 (Madrid), coa banda formada por Antonio Vega e Nacho Garc\u00eda Vega, con outros m\u00fasicos cos que tocaron estes \u00faltimos anos."}
{"id": "53208", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53208", "title": "Hispano-Suiza", "text": "A Hispano-Suiza \u00e9 unha empresa de autom\u00f3biles de luxo e competici\u00f3n que tivo tam\u00e9n unha vertente nos dese\u00f1os de motores para a aviaci\u00f3n, veh\u00edculos de transporte e ata veh\u00edculos b\u00e9licos e armas. A marca naceu en 1904 a cargo dos empresarios catal\u00e1ns Dami\u00e1n Mateu e Francisco Seix xunto ao enxe\u00f1eiro su\u00edzo Marc Birkigt. A empresa tivo un gran desenvolvemento durante as d\u00e9cadas 2\u00aa e 3\u00aa do s\u00e9culo XX; por\u00e9n, por mor da guerra civil espa\u00f1ola (1936-1939), a marca comezou a ter dificultades econ\u00f3micas.\nEn 1923, a s\u00faa filial francesa converteuse nunha sociedade semi-aut\u00f3noma coa matriz espa\u00f1ola. En 1946, a casa matriz espa\u00f1ola foi nacionalizada polo INI (Instituto Nacional de Industria). Trala nacionalizaci\u00f3n creouse ENASA, que se dedicou \u00e1 fabricaci\u00f3n de cami\u00f3ns, autobuses e \u2014durante uns poucos anos\u2014 autom\u00f3biles deportivos baixo a marca Pegaso.\nEn 1968, a rama francesa foi tomada pola compa\u00f1\u00eda aeroespacial Snecma, agora parte do grupo franc\u00e9s Safran Group. Hispano-Suiza dese\u00f1ou o primeiro motor de 4 cilindros de 16 v\u00e1lvulas e o auto considerado como o primeiro autom\u00f3bil deportivo, o Hispano-Suiza 45 Cr.\nEn 2019 a Hispano-Suiza foi refundada polos herdeiros de Dami\u00e1n Mateu e lanzou ao mercado un modelo superdeportivo el\u00e9ctrico chamado Carmen.\nHistoria.\nAntecedentes.\nEn 1898 o capit\u00e1n de artiller\u00eda espa\u00f1ol Emilio de la Cuadra, comezou a produci\u00f3n de autom\u00f3biles el\u00e9ctricos en Barcelona co nome La Cuadra. De la Cuadra contratou o destacado enxe\u00f1eiro su\u00edzo Marc Birkigt (1878-1953), para traballar na compa\u00f1\u00eda en Barcelona. De la Cuadra constru\u00edu os seus primeiros motores de gasolina cos dese\u00f1os de Birkigt; un era de 4,5 HP e o outro era de 7,5 HP, os cales foron instalados no Centauro (o \u00fanico modelo con motor de explosi\u00f3n que fabricou La Cuadra). Ap\u00f3s a bancarrota de La Cuadra, no ano 1902 a propiedade pasou ao galego Jos\u00e9 Mar\u00eda Castro Fern\u00e1ndez e converteuse na J. Castro Sociedad en Comandita, F\u00e1brica Hispano-Suiza de Autom\u00f3biles, pero esta empresa tam\u00e9n se arruinou en decembro de 1903. Comercializ\u00e1ronse uns 8 ou 10 veh\u00edculos co nome de J. Castro.\nA Hispano-Suiza.\nInicios.\nLogo de arruinarse a compa\u00f1\u00eda J. Castro, Francisco Seix Zaya convenceu ao seu amigo, o avogado e empresario do sector metal\u00farxico Dami\u00e1n Mateu Bisa, que \u00e1 s\u00faa vez era acredor de Castro, para que se faga cargo da industria. Dami\u00e1n Mateu tam\u00e9n escoitou os razoamentos de Marc Birkigt e interesouse polo futuro do automobilismo. A nova sociedade constitu\u00eduse o 14 de xu\u00f1o de 1904 co nome de \"La Hispano-Suiza, F\u00e1brica de Autom\u00f3viles, S.A.\". Dami\u00e1n Mateu ser\u00e1 o presidente, Francisco Seix vicepresidente e Marc Birkigt o director t\u00e9cnico. O capital da empresa c\u00edfrase en 500.000 pesetas das cales em\u00edtense a metade en 1904, e ao ano seguinte a metade restante, quedando as\u00ed 1.000 acci\u00f3ns de 500 pesetas.\nNas mesmas instalaci\u00f3ns de J. Castro na r\u00faa Floridablanca comezaron os traballos da nova empresa. Nun primeiro momento a actividade centrouse en conclu\u00edr os autom\u00f3biles Castro que quedaran pendentes. As\u00ed a finais de 1904 entreg\u00e1ronse dous Castro de 10 CV e os dous primeiros coches que se po\u00f1en \u00e1 venda co nome de Hispano-Su\u00edza, ambos de 14 CV, un deles \u00e9 adquirido por un cliente arxentino a un prezo de 14.000 pesetas da \u00e9poca.\nO Castro 14/16 CV foi a base do primeiro Hispano-Su\u00edza, de 20 CV e 3.770 cc, que se pon \u00e1 venda nos primeiros d\u00edas de xaneiro de 1905. Este modelo ser\u00e1 o de m\u00e1is \u00e9xito desta primeira serie e co que se iniciar\u00e1n os triunfos no mundo da competici\u00f3n.\nEn agosto de 1905 Marc Birkigt viaxou a Xenebra, acompa\u00f1ado polo axente comercial da marca, Ernest Stofler, para pechar un convenio polo que a \"Soci\u00e9t\u00e9 d'Automobiles \u00e0 G\u00e9n\u00e8ve\" adquir\u00eda os dereitos de fabricaci\u00f3n de coches baixo licenza de Hispano-Su\u00edza.\nGrazas \u00e1 s\u00faa fiabilidade, calidade e prestancia, os autom\u00f3biles Hispano-Su\u00edza foron pronto considerados como coches de luxo e s\u00edmbolos de prestixio social, ademais eran o suficientemente r\u00e1pidos como para facerse un oco nas incipientes carreiras de coches e triunfar en m\u00faltiples competici\u00f3ns.\nComo era costume na \u00e9poca, os fabricantes de autom\u00f3biles de luxo entregaban unicamente o chasis e o motor e correspond\u00eda ao cliente escoller ao carroceiro da s\u00faa elecci\u00f3n para que constru\u00edse a carrocer\u00eda segundo os seus gustos e especificaci\u00f3ns. Loxicamente os mellores carroceiros de Europa \"vestiron\" aos Hispanos.\nDesenvolvemento e impulso para Hispano-Suiza.\nO rei de Espa\u00f1a, Afonso XIII, era un gran afeccionado ao mundo do autom\u00f3bil e pronto tivo un grande interese pola marca, grazas ao labor do axente de vendas de Hispano-Suiza, Francisco Abadal, que tanto axudar\u00eda \u00e1 boa reputaci\u00f3n e \u00e9xito da marca espa\u00f1ola tanto no campo da competici\u00f3n como no publicitario, presentando ao monarca un coche de 20 CV en 1905 do que quedou sorprendido pola s\u00faa resistencia e fiabilidade. En concreto un modelo de 4 cilindros e 20 CV foi entregado ao rei no ano 1907.\nEste foi o comezo dunha estreita relaci\u00f3n entre a m\u00edtica casa e o monarca espa\u00f1ol, que sempre foi un gran partidario da mesma e que chegou a ter moitos dos modelos que fabricou a firma, e ata comprou en 1910 250 acci\u00f3ns e participou nas ampliaci\u00f3ns de capital de 1915 e 1916, chegando a posu\u00edr o 8% das acci\u00f3ns. Este interese fixo que o rei, o cal era considerado toda unha autoridade no mundo do automobilismo, promocionase a marca nos c\u00edrculos da alta sociedade e que contribu\u00edse, entre outros, \u00e1 difusi\u00f3n do bo nome e fama de Hispano-Suiza, sendo apreciados como coches fiables, potentes e de categor\u00eda.\nA partir de 1906, a Hispano-Suiza presentouse nos sal\u00f3ns do autom\u00f3bil, como o de Par\u00eds ou o de Londres, provocando a admiraci\u00f3n e curiosidade, \u00e1 vez que o reco\u00f1ecemento das s\u00faas calidades, entre o numeroso p\u00fablico asistente. O capital ampliouse ata 1\u00a0500\u00a0000 pesetas e adquiriuse o terreo de \"La Sagrera\" para a instalaci\u00f3n dunha nova f\u00e1brica co obxectivo de satisfacer o constante aumento do n\u00famero de clientes.\nAos poucos Hispano-Suiza foi completando a s\u00faa gama de modelos, que xa se estend\u00eda desde un pequeno utilitario de 12/15 CV ata un gran 60/75 CV de 6 cilindros creado para rivalizar cos modelos m\u00e1is luxosos de distintas marcas automobil\u00edsticas, o cal foi o primeiro coche de 6 cilindros fabricado en Espa\u00f1a. En 1908 a firma alcanzou a cifra de 250 unidades vendidas, destinadas ao uso de cidade e tur\u00edstico en 24 series distintas, correspondentes a modelos de motores de 4 cilindros de potencias 20/30, 24/30 e 30/40 CV.\nO rei Afonso XIII solicitou a Birkigt que fabricase un modelo deportivo de serie baseado nos vitoriosos coches de carreiras da marca, desta forma naceu un deportivo de 15/45 CV ao que se denominou posteriormente \"Alfonso XIII\" en honra ao rei e que constitu\u00edu un dos mellores coches da Belle \u00c9poque. As s\u00faas calidades de potencia, lixeireza e estabilidade, infrecuentes naquel tempo, as\u00ed como o patrocinio real, provocaron que fose un autom\u00f3bil demandado.\nOs talleres da r\u00faa Floridablanca pronto quedaron pequenos e como consecuencia do constante incremento da demanda, a produci\u00f3n trasl\u00e1dase en 1907 a unha nova f\u00e1brica na Sagrera (Barcelona), de maior tama\u00f1o e m\u00e1is moderna.\nPor outra banda, xa en 1906 Hispano-Suiza comezaba as s\u00faas incursi\u00f3ns fora do mundo do autom\u00f3bil, coa construci\u00f3n dun motor mari\u00f1o de 20 CV a petici\u00f3n dos pr\u00e1cticos do porto de Barcelona, creando outro motor de 12 CV en 1909 para a mesma finalidade portuaria. A marca tam\u00e9n constru\u00edu motores mari\u00f1os aplicables as\u00ed mesmo ao deporte n\u00e1utico. A partir de 1918, ademais dos xa citados, cre\u00e1ronse os motores de 30/40 e 40/50 CV, motores que, cos anos, f\u00f3ronse renovando por outros modelos m\u00e1is modernos e en consonancia cos fins aos que estaban destinados.\nDesde 1908 Hispano-Suiza fabricou chasis industriais para \u00f3mnibus, cami\u00f3ns e ambulancias.\nCoa mellora dos motores, Hispano-Su\u00edza lanzou ao mercado en 1909 varios modelos con destino ao transporte p\u00fablico, contribu\u00edndo decisivamente \u00e1 creaci\u00f3n de moitas empresas de transportes de pasaxeiros e correo, adoptando todas elas o nome de Hispano-Su\u00edza na s\u00faa raz\u00f3n social, por exemplo a Hispano Alto-Aragonesa, a Hispano-Hilariense, a Hispano-Manresana etc. \u00c9 de destacar a pol\u00edtica de vendas das \"viaxeiras\" (autobuses) que seguiu a compa\u00f1\u00eda; se algu\u00e9n estaba interesado en comprar un autob\u00fas, s\u00f3 ti\u00f1a que solicitalo. Ent\u00f3n, tras un estudo econ\u00f3mico de viabilidade, cre\u00e1base unha sociedade conxunta con Hispano-Su\u00edza na que esta achegaba como capital o veh\u00edculo e o outro socio o seu traballo. Cando os beneficios repartidos pola sociedade igualaban o monto do veh\u00edculo m\u00e1is os intereses, esta disolv\u00edase.\nNeses momentos, Hispano-Suiza comezou a participar en carreiras de forma oficial. O momento definitivo para a marca chegou en setembro de 1910, cando os seus pequenos autos de competici\u00f3n quedaron vencedores nos Grand Prix de Ostende e Boulogne, as probas automobil\u00edsticas de maior repercusi\u00f3n entre as que se celebraban por ent\u00f3n.\nPero en 1910, cando a empresa empezaba a ter \u00e9xito comercial, estalou unha folga de traballadores que ameazou co afundimento da compa\u00f1\u00eda. Como consecuencia da mesma tiv\u00e9ronse que cancelar moitos pedidos, tanto nacionais como estranxeiros, suspend\u00e9ronse as representaci\u00f3ns nos territorios estranxeiros e perd\u00e9ronse traballadores especializados na fabricaci\u00f3n de autom\u00f3biles, todo o cal supuxo unha perda de produci\u00f3n dun terzo.\nProduci\u00f3n en Francia.\nComo consecuencia deste golpe \u00e1 compa\u00f1\u00eda, entre outras raz\u00f3ns, esta decidiu instalar unha f\u00e1brica sucursal en 1911, en Levallois-Perret (moi preto de Par\u00eds), para manter o ritmo de produci\u00f3n e satisfacer o constante aumento de pedidos, en especial os do Hispano-Suiza Alfonso XIII.\nMarc Birkigt, a petici\u00f3n do Consello de Administraci\u00f3n da empresa, trasl\u00e1dase a vivir xunto coa s\u00faa familia a Par\u00eds en 1911 para organizar e dirixir a produci\u00f3n da nova f\u00e1brica. Esta decisi\u00f3n tivo consecuencias moi favorables para o desenvolvemento da sociedade, xa que se dispu\u00f1a de maiores cantidades de materias primas, hab\u00eda moitas empresas auxiliares da automoci\u00f3n que pod\u00edan abastecer mellor \u00e1 f\u00e1brica de Hispano-Suiza, disp\u00fa\u00f1ase dunha man de obra m\u00e1is cualificada, as exportaci\u00f3ns pod\u00edan ser m\u00e1is r\u00e1pidas e a menor custo e acced\u00edase ao lucrativo mercado franc\u00e9s. En 1912, a factor\u00eda de Par\u00eds superou a produci\u00f3n da s\u00faa hom\u00f3nima de Barcelona. Nese mesmo ano, a empresa experimenta a sobrealimentaci\u00f3n con compresores mec\u00e1nicos a\u00ednda que pouco despois fracasaron cuns motores con v\u00e1lvulas na cabeza.\nEn 1913, unha vez finalizado o contrato de arrendamento das instalaci\u00f3ns que utilizaba a f\u00e1brica francesa, Birkigt tam\u00e9n houbo de encargarse do traslado da produci\u00f3n a Bois-Colombes (preto de Par\u00eds). As\u00ed, no ano 1914 a factor\u00eda xa estaba lista para continuar coa actividade, a\u00ednda que a nova instalaci\u00f3n tivo que dedicarse aos poucos meses da s\u00faa inauguraci\u00f3n \u00e1 fabricaci\u00f3n de armamento para o ex\u00e9rcito franc\u00e9s por mor da primeira guerra mundial.\nNese mesmo ano empezouse a fabricar un novo dese\u00f1o do Afonso XIII con 16 v\u00e1lvulas e un novo veh\u00edculo de cor prata e carrocer\u00eda de aluminio co\u00f1ecido como \"La sardina\" (\"A sardi\u00f1a\"), que acumulou un espectacular palmar\u00e9s de carreiras en costa.\nA primeira guerra mundial, motores aeron\u00e1uticos.\nEn 1914 estalou a primeira guerra mundial e a casa Hispano-Suiza tivo que afrontar unha etapa decisiva no seu desenvolvemento. Dados os feitos, Birkigt e a s\u00faa familia traslad\u00e1ronse de novo a Barcelona, regresando outra vez a Par\u00eds logo da contenda.\n1915 marcou un fito na historia da marca, xa que nese ano Marc Birkigt terminou en Barcelona o seu primeiro motor de aviaci\u00f3n. Os motores Hispano-Suiza ser\u00edan dunha gran relevancia durante a gran guerra contribu\u00edndo \u00e1 vitoria aliada. As\u00ed mesmo estudou o desenvolvemento dun novo motor que ti\u00f1a o mesmo principio mec\u00e1nico que o dos coches de competici\u00f3n, baseado na tecnolox\u00eda de mando directo. Este desenvolvemento tivo unha grande importancia no mundo automobil\u00edstico da \u00e9poca. Pero a f\u00e1brica francesa tivo que paralizarse durante a guerra e a espa\u00f1ola sufriu grandes problemas de abastecemento, debendo recorrer ao mercado norteamericano. En Espa\u00f1a a demanda interna viuse fortemente multiplicada por mor dos pedidos do Ministerio da Guerra e os dirixentes de Hispano-Su\u00edza v\u00edronse obrigados a triplicar a produci\u00f3n na factor\u00eda da Sagrera.\nEspa\u00f1a carec\u00eda de suficientes recursos mec\u00e1nicos como para abastecer \u00e1 aviaci\u00f3n da Gran Guerra. Deste xeito o goberno espa\u00f1ol encargou a produci\u00f3n de motores de aviaci\u00f3n \u00e1 f\u00e1brica Hispano-Suiza. Aos motores de aviaci\u00f3n aplic\u00e1ronselle os principios do mando directo. Naceu as\u00ed un motor de 8 cilindros en V con outro novo avance, os bloques de aliaxe de aluminio, que alixeiraron notablemente o peso dos motores pero desenvolvendo a mesma potencia. Os pa\u00edses aliados presentes na guerra comprobaron que os motores dese\u00f1ados por Hispano-Suiza superaban con facilidade aos motores cos que contaban inicialmente. En consecuencia, os pedidos empezaron a aumentar, pero como as f\u00e1bricas de Hispano-Su\u00edza non ti\u00f1an a capacidade de fabricaci\u00f3n suficiente para abastecer a todos os pa\u00edses, a firma vendeu licenzas dos seus motores a varios fabricantes en distintos pa\u00edses como Francia, Reino Unido, Estados Unidos, Italia, Xap\u00f3n, Rusia etc.\nCheg\u00e1ronse a fabricar 49.893 motores de avi\u00f3n Hispano-Suiza producidos directamente pola empresa ou ben baixo licenza, que obtiveron \u00f3ptimos resultados en probas de resistencia, chegando a soportar as 50 horas de funcionamento ininterrompido. Cabe destacar que a\u00ednda que a produci\u00f3n de autom\u00f3biles de luxo daba prestixio \u00e1 marca, co tempo o principal volume de negocio constitu\u00edrono os motores para avi\u00f3ns, en especial en Francia a\u00ednda que sucedeu o mesmo en Espa\u00f1a. Algo similar pasar\u00eda en Rolls-Royce.\nDemanda do goberno franc\u00e9s.\nA\u00ednda que Hispano-Suiza experimentou por aquel ent\u00f3n un grande impulso grazas aos beneficios obtidos na primeira guerra mundial, o goberno franc\u00e9s presentou unha demanda contra a mesma grav\u00e1ndoa cun imposto extraordinario e arbitrario, argumentando que durante a guerra acumulara un gran capital.\nEn 1920, as esixencias da administraci\u00f3n francesa eran cada vez maiores, demandando cantidades de di\u00f1eiro que afectaban ao capital social da compa\u00f1\u00eda. Dami\u00e0 Mateu negouse a pagar alegando que era unha empresa espa\u00f1ola e que conforme ao tratado de 1862 ningunha empresa espa\u00f1ola pagar\u00eda impostos en chan franc\u00e9s nin viceversa. Pero o estado franc\u00e9s desestimou estes argumentos e procedeu ao embargo de todas as f\u00e1bricas e propiedades que tivese a firma en Francia.\nDami\u00e0 Mateu logrou involucrar ao goberno espa\u00f1ol, provoc\u00e1ndose as\u00ed un conflito entre gobernos. Este prolongouse ata 1922 en que as d\u00faas partes pux\u00e9ronse de acordo para aceptar o laudo do antigo presidente da Confederaci\u00f3n Helv\u00e9tica, Gustave Ador. Este fallou a favor de Espa\u00f1a e Hispano-Suiza. En virtude do acordo, a sucursal francesa pasar\u00eda a ter entidade propia e ser\u00eda xestionada por unha sociedade aut\u00f3noma francesa con capital franc\u00e9s, a \"Societ\u00e9 Fran\u00e7aise Hispano Su\u00edza, S. a.\", onde Birkigt ocupar\u00eda o cargo de vicepresidente. A nova sociedade ti\u00f1a dereito a usar a marca e as patentes de Hispano-Suiza, e a\u00ednda que nun principio a casa matriz espa\u00f1ola posu\u00eda a maior\u00eda das acci\u00f3ns da empresa filial francesa, coas continuas ampliaci\u00f3ns de capital esta proporci\u00f3n foise reducindo.\nDesde Francia Birkigt sempre mantivo os lazos laborais e t\u00e9cnicos entre as mesmas en calidade de inventor e director t\u00e9cnico de ambas, dese\u00f1ando os veh\u00edculos e motores de todas as f\u00e1bricas.\nIdade de ouro de Hispano-Suiza, anos 20 e 30.\nOs \u00e9xitos cultivados pola marca espa\u00f1ola cos seus motores de aviaci\u00f3n durante a primeira guerra mundial, provocaron que o seu capital crecese enormemente, dando como resultado 6\u00a0500\u00a0000 pesetas de capital en 1915 e 10\u00a0000\u00a0000 de pesetas en 1918. Dada a crecente demanda, adquir\u00edronse m\u00e1is terreos na Sagrera e abriuse unha nova f\u00e1brica en 1915 na localidade de Ripoll para establecer as secci\u00f3ns auxiliares da empresa.\nDesde ese momento, a Hispano-Suiza luciu un novo emblema xunto coas bandeiras de Espa\u00f1a e Su\u00edza: a cego\u00f1a, en honra a unha escuadrilla francesa de aviaci\u00f3n equipada con motores Hispano-Suiza, a cal destacara polas s\u00faas vitorias na guerra cuns cazas que ti\u00f1an pintada esta ave na fuselaxe dos avi\u00f3ns. Cando en 1917 morreu en combate un dos pilotos m\u00e1is destacados da aviaci\u00f3n aliada, Georges Guynemer, membro da citada escuadrilla das cego\u00f1as, Hispano-Suiza en homenaxe ao heroe, adoptou a cego\u00f1a como mascota da marca.\nA primeira aparici\u00f3n da cego\u00f1a prateada produciuse no Sal\u00f3n do Autom\u00f3bil de Par\u00eds de 1919, sobre o cap\u00f3 do novo Hispano-Suiza H6B, un coche luxoso, vangardista e de sofisticada t\u00e9cnica que montaba os novos motores baseados nos de aviaci\u00f3n. O veh\u00edculo incorporaba ademais unha primicia mundial: os freos servoasistidos. Moi pronto, outras marcas como Rolls-Royce, Renault ou General Motors pediron a patente a Hispano-Suiza, debido a que este era un sistema eficaz para frear adecuadamente coches de moito peso, como as grandes berlinas de luxo.\nComo consecuencia das fortes tensi\u00f3ns laborais, en Barcelona paralizouse case totalmente a produci\u00f3n en 1919.\nNo ano 1920 se reemprendeu a produci\u00f3n na factor\u00eda francesa de Bois-Colombes co novo chasis do H6B, un coche adiantado ao seu tempo equipado con motor de seis cilindros e 6.6 L, capaz de alcanzar os 150 km/h. O modelo foi creado co obxectivo de competir con Rolls-Royce e foi todo un \u00e9xito no mercado.\nAs\u00ed mesmo en xaneiro de 1920 os reis de Espa\u00f1a inauguraron a nova factor\u00eda Hispano en Guadalaxara, solicitada por Afonso XIII a Dami\u00e0 Mateu para garantir a subministraci\u00f3n de coches, cami\u00f3ns e motores de aviaci\u00f3n para o ex\u00e9rcito espa\u00f1ol. A nova sociedade constitu\u00eduse en 1917 co nome de; \"La Hispano, F\u00e1brica de autom\u00f3viles y material de guerra, Sociedad Limitada\". A\u00ednda que Mateu era o seu presidente e os dese\u00f1os de Birkigt, decidiron darlle unha entidade independente, as\u00ed mesmo hab\u00eda militares formando parte do consello directivo. Nela fabric\u00e1ronse uns poucos autom\u00f3biles econ\u00f3micos que non incorporaban a bandeira de Su\u00edza no escudo, como o modelo \"Guadalajara\", un utilitario tipo 24 de 8/10 CV, pero sobre todo produc\u00edronse cami\u00f3ns para uso civil e castrense, can\u00f3ns e material militar. Durante ese per\u00edodo tam\u00e9n se produciron alg\u00fans veh\u00edculos acoirazados de combate e creouse ademais unha secci\u00f3n independente destinada \u00e1 construci\u00f3n aeron\u00e1utica, a Hispano Aircraft, que chegou a contar con aer\u00f3dromo propio.\n\u00c9 de destacar a vitoria en 1921 do rei Afonso XIII na carreira de \"La Cuesta de las Perdices\" (Madrid), establecendo unha nova marca co seu torpedo H6 de serie, conseguindo moi boas cr\u00edticas entre o p\u00fablico e entendidos.\nParalelamente, en 1924 Hispano-Suiza segue batendo marcas co novo modelo H6C lanzado pola f\u00e1brica de Par\u00eds, de 160 CV e que superaba os 150\u00a0km/h, sendo o coche m\u00e1is veloz do seu tempo. Dese\u00f1\u00e1ronse 2 versi\u00f3ns, unha de chasis longo de luxo e outra de chasis curto para a competici\u00f3n. Ese ano v\u00e9ndense dous autom\u00f3biles H6C de chasis curto a Gran Breta\u00f1a, un ao capit\u00e1n Kingston e outro a Wolf Barnato, este \u00faltimo bateu 8 marcas mundiais en novembro de 1924 no aut\u00f3dromo de Brooklands. Co paso dos anos seguen acumul\u00e1ndose vitorias co H6C de chasis curto en Espa\u00f1a, o Reino Unido e os Estados Unidos, onde Charles Weyman vence a un Stutz a bordo do seu H6C no Circu\u00edto de Indian\u00e1polis en setembro de 1928.\nEn 1924 comezou en Barcelona a fabricaci\u00f3n do T49, unha versi\u00f3n simplificada e reducida do gran H6 franc\u00e9s, ti\u00f1a un motor de 6 cilindros coa configuraci\u00f3n id\u00e9ntica ao modelo grande pero coa culata desmontable. Tanto esta como o bloque son de fundici\u00f3n de ferro. Un ano m\u00e1is tarde sa\u00edu tam\u00e9n en Barcelona o T48, un modelo inferior de 4 cilindros e 58 CV.\nSituaci\u00f3n actual.\nHoxe en d\u00eda os autom\u00f3biles Hispano-Suiza antigos son cotizadas pezas de colecci\u00f3n, e contin\u00faan sendo coches de luxo ao alcance duns poucos, que seguen levantando a admiraci\u00f3n de afeccionados ao automobilismo e p\u00fablico en xeral. Os herdeiros da p\u00f3la espa\u00f1ola da empresa est\u00e1n a facer un esforzo por relanzar a marca e manter a s\u00faa imaxe de prestixio, fabricando limitadas series de autom\u00f3biles de gran luxo, como o Hispano-Suiza Carmen.\nEn canto \u00e1 Hispano-Suiza francesa, int\u00e9grase no grupo franc\u00e9s Safran, un conglomerado de industrias aeroespaciais, aeron\u00e1uticas, defensa, telecomunicaci\u00f3ns e seguridade.\nEn 2019 refundouse a marca Hispano-Suiza e presentou, no Sal\u00f3n do Autom\u00f3bil de Xenebra, o Hispano-Suiza Carmen, un superdeportivo bipraza 100% el\u00e9ctrico de altas prestaci\u00f3ns e de moi alta gama, cun prezo inicial de 1,5 mill\u00f3ns de euros. O nome do coche d\u00e9bese a Carmen Mateu Quintana, neta do fundador e primeiro presidente, Dami\u00e1n Mateu. O lanzamento deste modelo limitouse a 24 unidades (19 do Carmen e 5 do Carmen Boulogne). Tras m\u00e1is de 70 anos de ausencia do mercado, a marca familiar Hispano-Suiza sit\u00faase novamente na construci\u00f3n de autom\u00f3biles de prestixio mundial.\nO actual presidente da compa\u00f1\u00eda \u00e9 o empresario e avogado Miguel Suqu\u00e9 Mateu (bisneto de Dami\u00e1n Mateu). A data de 2021, a empresa ti\u00f1a un pequeno equipo de 40 profesionais da industria automotriz, con Francesc Arenas como director de dese\u00f1o."}
{"id": "53209", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53209", "title": "Corrente do Golfo", "text": "A Corrente do Golfo \u00e9 unha corrente oce\u00e1nica que despraza unha gran masa de auga quente procedente do Golfo de M\u00e9xico e que se dirixe \u00f3 Atl\u00e1ntico Norte. A corrente chega a alcanzar os 100 metros de profundidade, e 1000\u00a0km de ancho en gran parte da s\u00faa longa traxectoria, o que d\u00e1 unha idea aproximada da enorme cantidade de enerx\u00eda que transporta e das consecuencias tan beneficiosas da mesma. A s\u00faa velocidade \u00e9 duns 1,8\u00a0m/s, aproximadamente e o seu caudal \u00e9 duns 80 mill\u00f3ns de m\u00b3/s.\nA circulaci\u00f3n desta corrente asegura a Europa un clima c\u00e1lido para a s\u00faa latitude e impide a excesiva aridez nas zonas atravesadas polos tr\u00f3picos nas costas orientais de Am\u00e9rica (por exemplo, M\u00e9xico e as Antillas).\nA Corrente do Golfo prov\u00f3case pola acci\u00f3n combinada dos ventos globais, especialmente, dos ventos do Oeste, ventos constantes ou planetarios na zona temperada do Hemisferio norte e do movemento de rotaci\u00f3n do planeta.\nDescubrimento.\nXa en 1513, co descubrimento da Florida, o navegador Ponce de Le\u00f3n notara que os seus nav\u00edos foran levados por unha r\u00e1pida corrente de auga quente que vi\u00f1a do mar das Antillas. A\u00ednda que non foi ata 1777 cando Benjamin Franklin realizou o primeiro estudo sobre a corrente do Golfo.\nCirculaci\u00f3n oce\u00e1nica no Atl\u00e1ntico Norte.\nNo Atl\u00e1ntico Norte, a Corrente do Golfo compensa o circu\u00edto inverso que conforman d\u00faas correntes: a Corrente das Canarias, de augas fr\u00edas emerxidas de certas profundidades oce\u00e1nicas xunto \u00e1 costa africana debido \u00e1 acci\u00f3n dos ventos alisios (do Leste), e a Corrente Ecuatorial do Norte, que constit\u00fae a continuaci\u00f3n superficial da corrente fr\u00eda que se vai quentando no seu cami\u00f1o \u00e1s costas americanas. Dende os comezos da Idade Moderna comprendeuse a enorme vantaxe deste circu\u00edto para a navegaci\u00f3n polo Atl\u00e1ntico Norte: da Europa \u00e1 Am\u00e9rica, pola ruta meridional, e en sentido inverso, pola ruta norte. Con iso non s\u00f3 se aproveitan as correntes nomeadas, sen\u00f3n tam\u00e9n a direcci\u00f3n dos ventos planetarios.\nEfectos da Corrente do Golfo.\nO efecto da corrente do Golfo \u00e9 suficiente para facer que certas rexi\u00f3ns do oeste do Reino Unido e Irlanda te\u00f1an unha temperatura media m\u00e1is elevada do que outras rexi\u00f3ns daqueles pa\u00edses. As\u00ed, en Cornualla, e particularmente nas illas de Scilly, os seus efectos son tales que plantas asociadas a climas moito m\u00e1is quentes, como as palmeiras, son quen de sobrevivir aos rigores do inverno setentrional. O xard\u00edn bot\u00e1nico de Logan, en Escocia, benef\u00edciase enormemente da corrente do Golfo, permitindo os seus esp\u00e9cimes de \"Gunnera manicata\" crecer a m\u00e1is de tres metros de altura.\nEfecto do quecemento global sobre a Corrente do Golfo.\nCo aumento da calor atmosf\u00e9rica, medra o derretemento dos xeos acumulados dos polos. Ao aumentar o derretemento do xeo polar, este dil\u00faese na corrente do Golfo, freando o avance das augas m\u00e1is temperadas dende o Golfo de M\u00e9xico. Ao frearse a corrente do Golfo co tempo producir\u00e1 un arrefriamento das \u00e1reas costeiras do norte de Europa. Este feito, que constitu\u00edu unha hip\u00f3tese, foi confirmado en novembro do 2005 pola \"National Oceanography Centre\" da Universidade de Southampton, no Reino Unido, conclu\u00edndo investigaci\u00f3ns que se vi\u00f1eran desenvolvendo dende 1957. Como consecuencia deste fen\u00f3meno, est\u00edmase que para o 2015, a temperatura do norte de Europa, ser\u00e1 en media, 9\u00a0\u00b0C m\u00e1is fr\u00eda. Este \u00e9 un exemplo do efecto, a primeira vista contraditorio, do quecemento global."}
{"id": "53210", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53210", "title": "Ing\u00f3lfur Arnarson", "text": "Ing\u00f3lfur Arnarson, nado en 849 e finado en 910 en Reiquiavik, consid\u00e9rase o primeiro colono n\u00f3rdico de Islandia. Por\u00e9n, non foi o primeiro escandinavo en visitar a illa, e vivir nela. O primeiro foi o viquingo sueco Gardar Svavarsson, quen permaneceu durante un inverno na que agora \u00e9 a localidade de H\u00fasav\u00edk.\nTraxectoria.\nEn 874, \"Ing\u00f3lfur\" estableceu a s\u00faa residencia en Reiquiavik, o que supuxo o comezo da colonizaci\u00f3n da illa, a cal durou ata o ano 930. A lenda narra que ao achegarse a terra desco\u00f1ecida, \"Ing\u00f3lfur\" ordenou guinda-lo mastro principal da s\u00faa embarcaci\u00f3n ao mar. A s\u00faa intenci\u00f3n era establecer o asentamento al\u00ed onde fose parar o mastro. Dese xeito, naceu a actual capital da Islandia, Reiquiavik."}
{"id": "53214", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53214", "title": "Macotera", "text": "Macotera \u00e9 un municipio na provincia de Salamanca, Castela e Le\u00f3n. A finais de 2003 ti\u00f1a 1589 habitantes (814 homes e 775 mulleres), nunha superficie de 32,93 km\u00b2. A s\u00faa altitude \u00e9 de 890 m sobre o nivel do mar. Limita ao norte co municipio de Nava de Sotrobal, Sotrobal e Pe\u00f1aranda de Bracamonte, ao leste co municipio de Aldeaseca de Alba, B\u00f3veda del R\u00edo Almar, Mancera de Abajo e Salmoral , ao sur co municipio de Santiago de la Puebla, Santa Cruz e Gajates e ao oeste co municipio de Tordillos, Valeros de Gajates e Coca de Alba.\nA s\u00faa econom\u00eda bas\u00e9ase en cereais (cultivo de seca\u00f1o)."}
{"id": "53215", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53215", "title": "Clickair", "text": "Clickair foi unha aeroli\u00f1a de baixo custo con sede no Parc de Negocis Mas Blau en El Prat de Llobregat, preto de Barcelona. Clickair voou a uns 40 destinos europeos. A s\u00faa principal base atop\u00e1base no aeroporto de Barcelona, con bases en M\u00e1laga, Sevilla e Valencia. Clickair fusionouse con Vueling Airlines o 15 de xullo do 2009.\nHistoria.\nPrimeiros anos.\nA compa\u00f1\u00eda chamouse nun primeiro momento Catair, derivado de Cat (por Catalu\u00f1a) e Air, pero cambiou o seu nome para Clickair xusto antes de iniciar as operaci\u00f3ns. Clickair posicionouse como unha aeroli\u00f1a de baixo custo e ofrec\u00eda un programa de compra a bordo de alimentos, bebidas e outros produtos.\nA aeroli\u00f1a comezou a operar o 1 de outubro de 2006 con tres Airbus A320 voando cinco rutas dende o seu centro de conexi\u00f3ns en Barcelona. A compa\u00f1\u00eda fundouse cun investimento de capital inicial de Cobra, Iberia, Iberostar, Nefinsa e Quercus Equity (Group Agrolimen), cada un deles cun 20% de participaci\u00f3n, con Iberia configurando a aeroli\u00f1a. A\u00ednda que Iberia ti\u00f1a un 20% das acci\u00f3ns controlaba o 80% dos seus dereitos econ\u00f3micos. A compa\u00f1\u00eda ti\u00f1a plans para operar 30 Airbus A320 en 70 rutas, transportando 10 mill\u00f3ns de pasaxeiros por ano a finais de 2008. O c\u00f3digo da IATA de Clickair, XG, foi herdado da aeroli\u00f1a de pasaxeiros retirada pertencente a Gestair Cargo Regional L\u00edneas A\u00e9reas.\nFusi\u00f3n con Vueling.\nEn xu\u00f1o de 2008 Clickair e a s\u00faa rival Vueling anunciaron a intenci\u00f3n de fusionarse. Chegouse a un acordo porque \u00e1mbalas d\u00faas compa\u00f1\u00eda quer\u00edan crear unha \u00fanica aeroli\u00f1a para facer fronte aos maiores custos de combustible e de taxas, e estaban perdendo moitos cartos. A fusi\u00f3n causou que Clickair cesase as s\u00faas operaci\u00f3ns porque Vueling ser\u00eda o nome da nova aeroli\u00f1a. A aeroli\u00f1a baseouse en Barcelona, os as d\u00faas integrantes estaban baseadas e manti\u00f1an os seus centros de conexi\u00f3ns orixinais. O presidente de Clickair \u00c1lex Cruz tam\u00e9n ser\u00eda o m\u00e1ximo dirixente da nova aeroli\u00f1a.\nPlaneouse introducir 5 novos avi\u00f3ns en 2008, por\u00e9n, a aeroli\u00f1a reduciu os seus plans de expansi\u00f3n e s\u00f3 engadir\u00eda un avi\u00f3n durante ese ano.\nO 15 de xullo de 2009 completouse a fusi\u00f3n de Vueling e Clickair. A nova compa\u00f1\u00eda opera baixo a marca de Vueling, cesando Clickair as s\u00faas operaci\u00f3ns. Dende a fusi\u00f3n Vueling converteuse na segunda aeroli\u00f1a m\u00e1is grande de Espa\u00f1a, transportando 8,2 mill\u00f3ns de pasaxeiros en 2009 a case 50 destinos. Despois do cesamento das operaci\u00f3ns, 20 dos 26 avi\u00f3ns pasaron a Vueling. O resto foron a Astraeus Airlines, Vertir Airlines e Ural Airlines, sendo dous deles almacenados."}
{"id": "53217", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53217", "title": "Coz", "text": "Coz foi un grupo espa\u00f1ol de rock, formado en Madrid en 1978.\nA primeira etapa do grupo foi un pr\u00f3logo da formaci\u00f3n de Bar\u00f3n Rojo, banda pioneira do heavy hispano. Foi un bo exemplo do dif\u00edcil equilibrio existente entre a intenci\u00f3ns m\u00e1is puras dos grupos e os responsables de mercadotecnia do mundo discogr\u00e1fico.\nHistoria do grupo.\nCoz formouse en Madrid en 1978, cos irm\u00e1ns Armando e Carlos de Castro \u00e1s guitarras, Tony Urbano ao baixo e Paco \u00e1 bater\u00eda. En 1979 uniuse \u00e1 banda Juan M\u00e1rquez como vocalista, baixista e l\u00edder absoluto da formaci\u00f3n.\nFicharon pola multinacional CBS, e en 1980 editouse o seu primeiro \u00e1lbum, \"M\u00e1s Sexy\". En 1981, animados pola boa acollida do disco, tanto Juan M\u00e1rquez como CBS decidiron dar unha orientaci\u00f3n a\u00ednda m\u00e1is comercial ao grupo, orixinando unha crise que culminou co abandono dos irm\u00e1ns De Castro. Por\u00e9n, o grupo reestruturouse con Eduardo Pinilla e Tony de Juan como guitarristas.\nCon esta formaci\u00f3n chegou o segundo \u00e1lbum, que viu a luz en 1981. O tema que d\u00e1 nome \u00f3 disco tivo moito \u00e9xito entre o p\u00fablico feminino: \"Las chicas son Guerreras\".\nPosteriormente distanci\u00e1ronse dos grupos ali\u00f1ados en \"el rollo\", como Le\u00f1o ou Cucharada, e abandonaron as actuaci\u00f3ns en directo, sendo vans os seus tard\u00edos intentos de recuperar o esp\u00edrito das s\u00faas orixes co selo Chapa. Finalmente o grupo disolveuse en 1987."}
{"id": "53218", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53218", "title": "Ponte romana de C\u00f3rdoba", "text": "A Ponte romana de C\u00f3rdoba foi constru\u00edda a principios do S\u00e9culo I, durante a \u00e9poca de dominaci\u00f3n romana en C\u00f3rdoba, sobre o r\u00edo Guadalquivir (probablemente substitu\u00edndo a unha m\u00e1is primitiva feita en madeira). Ten unha lonxitude duns 332 metros e est\u00e1 composto por 16 arcos. Foi un importante medio de entrada \u00e1 cidade desde a zona sur da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica por se-lo \u00fanico punto para cruzar este r\u00edo sen utilizar ning\u00fan tipo de embarcaci\u00f3n. Probablemente a Via Augusta que \u00eda desde Roma ata C\u00e1diz pasaba por el.\nHistoria.\nDesde a \u00e9poca musulm\u00e1 encontramos nun extremo a torre defensiva da Calahorra e no outro a Porta da Ponte. A porta actual \u00e9 obra do arquitecto Hern\u00e1n Ru\u00edz en 1572. No centro da ponte atopamos un triunfo de San Rafael (anxo custodio, que non patr\u00f3n, da cidade), que data de 1651, obra do escultor Bernab\u00e9 G\u00f3mez del R\u00edo.\nFoi reconstru\u00edda en numerosas ocasi\u00f3ns, principalmente durante o Califato de C\u00f3rdoba, despois da Reconquista e finalmente nos albores do s\u00e9culo XX. A principios do s\u00e9culo XXI foi convertida en ponte peonil. Ente 2006 e 2008 foi obxecto dunha restauraci\u00f3n integral.\nNo seu contorno podemos encontrar unha pequena reserva natural chamada os Sotos de la Albolafia, onde ani\u00f1an moitas especies de aves, algunhas delas en perigo de extinci\u00f3n, e onde se conserva un antigo mu\u00ed\u00f1o de auga."}
{"id": "53220", "revid": "25871", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53220", "title": "Selim I", "text": "Selim I (Otom\u00e1n: \u0633\u0644\u064a\u0645 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644, Turco:I.Selim), nado o 10 de outubro de 1465 e finado o 22 de setembro de 1520, foi o sult\u00e1n do Imperio Otom\u00e1n entre 1512 e 1520.\nTraxectoria.\nDestronou o seu pai Bayezid II en 1512. Durante os dous anos seguintes dedicouse a eliminar a todos os membros da dinast\u00eda real que puidesen ter pretensi\u00f3ns ao trono. Unha vez afortalado no interior dirixiu as s\u00faas miradas cara \u00e1 dinast\u00eda dos safav\u00eds, que establecera en Persia un estado x\u00edi que ameazaba a autoridade do sult\u00e1n ao estender os predicadores o xi\u00edsmo en Anatolia. Selim proclamou a guerra santa, en abril de 1514 \u00e1 fronte de 100.000 soldados comezou a s\u00faa campa\u00f1a contra Ir\u00e1n, o xa Isma\u00edl I quen primeiro se retira cara o interior e logo enfr\u00f3ntase na batalla de Chaldiran que deu a vitoria a Selim e continuando o seu avance entrou en Tabriz. En 1516 Selim emprendeu unha nova campa\u00f1a cara o leste, cruzou o \u00c9ufrates e dirixiuse cara ao sur e na batalla de Marj Dabiq venceu aos mamelucos, Siria caeu e en outubro cruzou o Sina\u00ed e en xaneiro venceu de novo aos mamelucos nas batalla de Ridanieh, era a fin do Imperio dos mamelucos e Selim pasou a ser reco\u00f1ecido como o servidor dos Santos Santuarios Medina a A Meca e protector do islam. Selim estendeu o territorio do imperio dos 2.500.000\u00a0km\u00b2 aos 6.500.000 e o control das cidades santas asegur\u00e1balle o predominio no mundo isl\u00e1mico. \u00c1 s\u00faa volta de Exipto Selim morreu cando preparaba unha nova campa\u00f1a militar."}
{"id": "53221", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53221", "title": "Reino de Dinamarca e Noruega", "text": "O Reino de Dinamarca e Noruega foi un estado hoxe en d\u00eda extinto que consist\u00eda na uni\u00f3n de Dinamarca e Noruega, inclu\u00edndo as s\u00faas antigas dependencias, Islandia, Groenlandia e as Illas Feroe durante un per\u00edodo no que todos eles formaron un s\u00f3 estado pol\u00edtico que rematou en 1841. O adxectivo empregado para o reino foi dano-noruegu\u00e9s.\nO termo Reino de Dinamarca adoita empregarse algunhas veces para determinar este per\u00edodo (1536-1814), xa que o poder provi\u00f1a da capital danesa, Copenhaguen, e o seu idioma oficial foi o dan\u00e9s a cal influ\u00edu en grande medida na estandarizaci\u00f3n da lingua norueguesa moderna. O outro idioma oficial da uni\u00f3n foi o alem\u00e1n."}
{"id": "53222", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53222", "title": "Guadalquivir", "text": ""}
{"id": "53223", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53223", "title": "D\u00eda Internacional das Familias", "text": "O D\u00eda Internacional das Familias foi institu\u00eddo pola Asemblea Xeral das Naci\u00f3ns Unidas o 20 de setembro de 1993. A Asemblea acordou celebrar no ano 1994 o Ano Internacional da Familia e concretar no d\u00eda 15 de maio de t\u00f3dolos anos os actos conmemorativos, que se comezaron a convocar en todo o mundo a partir dese ano 1994.\nObxectivos e prioridades.\nO obxectivo proposto \u00e9 po\u00f1er de manifesto a importancia que a comunidade internacional debe conferir \u00e1 familia como \"unidade b\u00e1sica da sociedade\", o que leva a tomar en consideraci\u00f3n t\u00f3dolos problemas, os puntos d\u00e9biles e os puntos fortes, que poidan afectar \u00e1 situaci\u00f3n das familias no mundo e promove-la adopci\u00f3n das medidas adecuadas para resolver eses problemas.\nDo mesmo xeito, a familia reco\u00f1\u00e9cese universalmente como o \"motor do desenvolvemento econ\u00f3mico e social\", polo que os gobernos deber\u00e1n ter en consideraci\u00f3n as necesidades familiares \u00e1 hora de establecer prioridades nas decisi\u00f3ns pol\u00edticas que adopten.\nConcepto de familia.\nA familia debe entenderse como o \u00e1mbito natural do desenvolvemento e formaci\u00f3n do ser humano, baseado sobre relaci\u00f3ns de cari\u00f1o entre os seus membros e entre estes e o resto da sociedade. O modo en que se creen e establezan estas relaci\u00f3ns condicionar\u00e1 definitivamente o futuro das persoas, a s\u00faa forma de ve-la vida, de pensar, de sentir e de implicarse ou non co resto da sociedade en actividades e proxectos com\u00fans.\nA \"familia tradicional\", cuxo modelo permaneceu basicamente inalterable durante s\u00e9culos, deu paso nos \u00faltimos tempos a novas formas de familia que pos\u00faen vantaxes e inconvenientes que os seus membros e toda a sociedade no seu conxunto debe entender e respectar. Refer\u00edmonos \u00e1s familias monoparentais, \u00e1s formadas por persoas dun mesmo sexo, \u00e1s integradas por membros de sucesivos matrimonios etc.\nSegundo datos publicados polo Instituto Nacional de Estad\u00edstica no 2004 (Bolet\u00edn Informativo do Instituto Nacional de Estat\u00edstica, 2/2004) os principais indicadores sociais das familias espa\u00f1olas son os seguintes:\nOs cambios principais experimentados nos \u00faltimos anos respecto \u00e1 estrutura da familia tradicional foron a significativa reduci\u00f3n do n\u00famero de membros por familia e o non menos significativo incremento dos fogares unipersonais.\nEn 1991, as familias compostas por 6 membros ou m\u00e1is representaban un 8% do total, mentres que no 2001 esta porcentaxe \u00e9 pouco m\u00e1is da metade, un 4,1%.\nO modelo familiar t\u00edpico \u00e9 o da parella con dous fillos, seguido moi de cerca pola parella sen fillos.\nO 5% dos fogares est\u00e1n constitu\u00eddos por unha persoa soa de 65 anos ou m\u00e1is, coa particularidade de que neste grupo de idade, as mulleres que viven soas triplican o n\u00famero de homes nas mesmas circunstancias.\nSe se consideran t\u00f3dalas familias monoparentais (adultos s\u00f3s, con ou sen fillos), cerca do 90% est\u00e1n encabezadas por mulleres.\nTodas estas transformaci\u00f3ns, unidas \u00e1s representadas por parellas dun mesmo sexo para as que este censo non ofrece datos, xustifican a necesidade dunha nova concepci\u00f3n, m\u00e1is aberta, da familia, ante o feito evidente de que, hoxe en d\u00eda, superou amplamente os l\u00edmites restritivos que establecen as definici\u00f3ns dos dicionarios (\u201c\"Conxunto de persoas unidas por lazos directos de parentesco, especialmente o constitu\u00eddo polo pai, a nai e os fillos\"\u201d, DRAG), conceptos e definici\u00f3ns nos que se basean moitas das pol\u00edticas sociais e econ\u00f3micas gobernamentais.\nCelebraci\u00f3ns.\nAdemais das declaraci\u00f3ns institucionais que os gobernos poidan facer en tal data, a proposta das Naci\u00f3ns Unidas incl\u00fae actividades coma as seguintes: inicio de proxectos en favor da familia, promulgaci\u00f3n de leis de protecci\u00f3n da familia e enfatiza-la igualdade entre homes e mulleres no seo da familia.\nOutras propostas ser\u00edan calquera destas:"}
{"id": "53226", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53226", "title": "D\u00eda Internacional dos Museos", "text": "O D\u00eda Internacional dos Museos cel\u00e9brase en todo o mundo o 18 de maio desde que, en 1977, o Consello Internacional de Museos (\"International Council of Museums\", ICOM), propuxese esta actividade na s\u00faa XII Asemblea Xeral celebrada en Moscova.\nO obxectivo do D\u00eda \u00e9 achega-los museos \u00e1 sociedade e o p\u00fablico en xeral, en resposta a un concepto de museo como instituci\u00f3n cultural e hist\u00f3rica \u00f3 servizo da sociedade e do seu desenvolvemento.\nSimultaneamente, trata de chama-la atenci\u00f3n dos gobernos e instituci\u00f3ns de que dependan os diferentes museos para darlles a co\u00f1ece-las s\u00faas necesidades e instarlles a fornecer de medios e persoal para que poidan desenvolve-las s\u00faas funci\u00f3ns.\nD\u00eda Internacional 2007.\nCada ano, o D\u00eda Internacional do Museo cel\u00e9brase baixo un lema diferente. No ano 2007 foi: \u201c\"Museos e Patrimonio Universal\"\u201d. A presidenta do ICOM, Alissandra Cummins, xustificaba as\u00ed a elecci\u00f3n desta mensaxe: \"Todos somos responsables do patrimonio universal. Este ano, moito m\u00e1is que nunca, temos que lograr que todo o mundo adquira conciencia do papel que desempe\u00f1an os museos no labor de ensinarno-la responsabilidade individual e colectiva que temos con respecto \u00f3 patrimonio mundial\".\nNa celebraci\u00f3n destes actos, invit\u00e1base \u00f3s museos e entidades a mostrar \u00e1 sociedade, en calidade de membros dunha familia, barrio, tribo, naci\u00f3n, etnia ou relixi\u00f3n, e mesmo en calidade de cidad\u00e1ns en t\u00f3dolos sentidos, que todos somos responsables, conxuntamente e por separado, do aproveitamento compartido e da protecci\u00f3n dos nosos respectivos patrimonios, que \u00e1 vez forman un patrimonio com\u00fan de toda a humanidade."}
{"id": "53230", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53230", "title": "Ultradereita", "text": "A ultradereita, extrema dereita ou dereita radical ref\u00edrese, dentro do concepto da existencia dunha esquerda e dereita, ao mais elevado grao de dereitismo no espectro ideol\u00f3xico. A pol\u00edtica de extrema dereita envolve frecuentemente un foco na tradici\u00f3n, real ou imaxinada, en oposici\u00f3n as pol\u00edticas e costumes que son considerados como reflexo do modernismo. Moitas ideolox\u00edas de extrema dereita te\u00f1en desprezo ou desd\u00e9n polo igualitarismo, mesmo que non sempre expresan apoio expl\u00edcito \u00e1 xerarqu\u00eda social, elementos de conservadorismo social e oposici\u00f3n \u00e1 maior\u00eda das formas de liberalismo e socialismo. Alg\u00fans grupos apoian unha forte ou completa estratificaci\u00f3n social e a supremac\u00eda de certos individuos ou grupos considerados naturalmente superiores.\nA defensa da ultradereita da supremac\u00eda bas\u00e9ase no que seus adeptos ven como caracter\u00edsticas innatas de persoas que non poder\u00edan ser alteradas. O centro-dereita, pola contra, alega que as persoas poden acabar coa s\u00faa inferioridade de comportamento a trav\u00e9s da mudanza dos seus h\u00e1bitos e escollas.\nO termo tam\u00e9n utilizase para describir ideolox\u00edas como o nazismo, o neonazismo, o fascismo, o neofascismo e outras ideolox\u00edas ou organizaci\u00f3ns que presente puntos de vista extremistas, nacionalistas, chauvinistas, xen\u00f3fobos, racistas ou reacionarios, que poden levar a opresi\u00f3n e violencia contra grupos de persoas en base a unha suposta inferioridade ou ameaza \u00e1 naci\u00f3n, Estado ou instituci\u00f3ns sociais tradicionais ultraconservadoras.\nO populismo de dereita, unha ideolox\u00eda pol\u00edtica que moitas veces combina \"laissez-faire\", nacionalismo, etnocentrismo e antielitismo, descr\u00edbese moitas veces como de extrema-dereita. O populismo de dereita polo xeral envolve apelaci\u00f3ns ao \"home com\u00fan\" e oposici\u00f3n \u00e1 inmigraci\u00f3n. Os defensores da teor\u00eda da ferradura interpretan o espectro de esquerda-dereita identificando a extrema-esquerda e a extrema-dereita, como tendo mais en com\u00fan entre si, como extremistas, do que cada un ten cos centristas moderados.\nHistoria.\nA s\u00faa orixe ideol\u00f3xica reside no pensamento contrarrevolucionario conservador de De Maistre do s\u00e9culo XIX que reivindicaba a Idade Media como modelo, situando a ruptura en 1789, cunha postura que se achegaba m\u00e1is ao involucionismo.\nPor\u00e9n, o termo ultradereita ou extrema-dereita \u00e9 relativamente moderno. Ten a s\u00faa orixe no lugar onde se sentaban no parlamento franc\u00e9s xurdido trala Revoluci\u00f3n francesa. Os mon\u00e1rquicos e os conservadores da \u00e9poca sent\u00e1banse sempre no lado dereito e os liberais no esquerdo. O termo extrema dereita contraponse coa esquerda radical, e en certo modo \u00e9 un movemento antag\u00f3nico \u00e1s ideas revolucionarias da esquerda. Nese contexto apareceron movementos contrarrevolucionarios de ultradereita, especialmente en Francia e Italia.\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, o fascismo e o nazismo foron protagonistas de tr\u00e1xicos episodios en Europa, mais acabaron sendo claramente derrotados trala segunda guerra mundial. As ideas que estes movementos representaban tiveron continuidade ao longo do tempo, como o Partido Nacionaldemocr\u00e1tico de Alema\u00f1a (NPD) fundado en 1964 ou Falange Espa\u00f1ola, partido sucesor do fundado en 1933 por Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera, este \u00faltimo cunhas ideas baseadas no fascismo italiano de Mussolini\u00a0con ideas nacionalsindicalistas.\nConsid\u00e9ranse partidos de extrema dereita aqueles cuxo ideario se vinculou ideoloxicamente co fascismo. a trav\u00e9s de referencias aos seus mitos e s\u00edmbolos, ademais do seguimento do programa fascista. Tam\u00e9n desenvolven un activo labor de deslexitimaci\u00f3n da democracia mediante unha oposici\u00f3n antisistema, a\u00ednda que tam\u00e9n se incl\u00faen os grupos neonazis, cuxa inspiraci\u00f3n \u00e9 a ideolox\u00eda nazi (contracci\u00f3n da palabra alem\u00e1 \"Nationalsozialistische\", que significa 'nacional-socialista')."}
{"id": "53231", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53231", "title": "Extrema dereita", "text": ""}
{"id": "53233", "revid": "1308", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53233", "title": "Dinamarca - Noruega", "text": ""}
{"id": "53234", "revid": "1308", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53234", "title": "Dinamarca-Noruega", "text": ""}
{"id": "53235", "revid": "1987", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53235", "title": "Suleiman I", "text": "Suleiman I (Otom\u00e1n: \u0633\u0644\u064a\u0645\u0627\u0646 Sulaym\u0101n, Turco: S\u00fcleyman), nado o 6 de novembro de 1494 e finado o 6 de setembro de 1566, foi sult\u00e1n e \"padish\u00e1\" do Imperio Otom\u00e1n desde 1520 ata a s\u00faa morte, co\u00f1ecido como Suleiman o Magn\u00edfico en Occidente e Suleiman o Lexislador no mundo isl\u00e1mico, e un dos monarcas m\u00e1is importantes da Europa do s\u00e9culo XVI. Levou ao Imperio \u00e1s s\u00faas maiores cotas. Baixo a s\u00faa administraci\u00f3n o estado otom\u00e1n gobernaba polo menos a 25 mill\u00f3ns de persoas.\nSucedeu ao seu pai, o sult\u00e1n Selim I, en setembro de 1520 e comezou o seu reinado emprendendo unha campa\u00f1a militar contra as potencias cristi\u00e1s na Europa central e no mar Mediterr\u00e1neo. Belgrado caeu en 1521; en 1522-1523 foi a quenda de Rodas, arrancada do longo dominio dos Cabaleiros de San Xo\u00e1n. Na batalla de Moh\u00e1cs, librada en agosto de 1526, Suleiman destru\u00edu a forza militar de Hungr\u00eda e o propio rei h\u00fangaro Luis II perdeu a vida. Durante o seu conflito cos saf\u00e1vidas, tam\u00e9n conseguiu anexionar gran parte do Oriente Pr\u00f3ximo, que inclu\u00eda Bagdad, e amplas zonas do norte de \u00c1frica, ata o oeste de Alxeria. Baixo o seu mandato, a frota otom\u00e1 dominaba os mares desde o Mediterr\u00e1neo ata o mar Vermello, que atravesaba o golfo P\u00e9rsico.\n\u00c1 cabeza dun imperio en expansi\u00f3n, Suleiman promoveu importantes cambios lexislativos nos \u00e1mbitos da sociedade, a educaci\u00f3n, a fiscalidade e o dereito penal. As s\u00faas reformas, levadas a cabo en colaboraci\u00f3n co principal funcionario xudicial do imperio, Ebussuud Efendi, harmonizaron a relaci\u00f3n entre as d\u00faas formas de dereito otom\u00e1n: o dereito estatal (\"Kanun\") e o dereito relixioso (\"Shari'ah\"). Suleiman tam\u00e9n foi un excelente poeta e ourive, ademais dun gran mecenas da cultura. Supervisou a chamada \u00abIdade de Ouro\u00bb do Imperio otom\u00e1n, e en consecuencia, fomentou o seu desenvolvemento art\u00edstico, literario e arquitect\u00f3nico.\nRompendo coa tradici\u00f3n otom\u00e1, Suleiman casou con H\u00fcrrem Sultan, unha muller do seu har\u00e9n, unha cristi\u00e1 de ascendencia rutena que se converteu ao islam e foi co\u00f1ecida en Occidente como Roxelana, presumiblemente polo seu pelo vermello. O seu fillo, Selim II, sucedeu ao seu pai en 1566 \u00e1 s\u00faa morte tras un reinado de corenta e seis anos. Os outros herdeiros potenciais (\u015eehzade Mehmed e \u015eehzade Mustafa) xa morreran, o primeiro de vexigas e o segundo de estrangulamento. Outro fillo, \u015eehzade Bayezid, foi executado, xunto cos seus catro fillos, en 1561, por orde do propio sult\u00e1n, tras unha rebeli\u00f3n que organizou. Durante moito tempo creuse que \u00e1 morte de Suleiman segu\u00edalle un per\u00edodo de decadencia do imperio. Este punto de vista abandonouse desde ent\u00f3n, pero o final do reinado de Suleiman s\u00e9guese considerando con frecuencia un punto de inflexi\u00f3n na historia otom\u00e1. De feito, nas d\u00e9cadas que seguiron \u00e1 s\u00faa morte, o imperio comezou a experimentar importantes cambios pol\u00edticos, institucionais e econ\u00f3micos, un fen\u00f3meno que a mi\u00fado se denomina \u00abtransformaci\u00f3n do Imperio otom\u00e1n\u00bb.\nTraxectoria.\nInfancia e ascenso o poder.\nPouco ou nada se sabe dos primeiros anos de vida de Suleiman; como naquela \u00e9poca non hab\u00eda raz\u00f3ns concretas para supo\u00f1er que se converter\u00eda en sult\u00e1n no futuro, os cronistas non se molestaron en rexistrar ning\u00fan feito concreto da s\u00faa infancia. Suponse que puido nacer o 6 de novembro de 1494 en Trebisonda, na actual Turqu\u00eda, durante a \u00e9poca en que o seu pai Selim gobernaba esa provincia. A s\u00faa nai, a moza de 17 anos Ai\u015fe Hafsa Sultan, era probablemente de sangue real, posiblemente unha filla do khan de Crimea Me\u00f1li I Giray. \u00c9 probable que a s\u00faa educaci\u00f3n comezase aos sete anos; estudou o Cor\u00e1n, aritm\u00e9tica, m\u00fasica, escritura, tiro con arco e, case con toda seguridade, aprendeu a lingua persa e o \u00e1rabe. Como era costume para os fillos dos altos dignatarios, cara aos once anos foi circuncidado, deixou \u00e1 s\u00faa nai e foise a vivir \u00e1 s\u00faa propia residencia. \u00c1 idade de quince anos, o seu av\u00f3, o sult\u00e1n Bayezid II, nomeouno gobernador de Karahisar e dous anos m\u00e1is tarde gobernador de Caffa (actual Feodosia), antiga colonia xenovesa e encrucillada do comercio entre Ir\u00e1n, India e Europa. O 6 de agosto de 1509, Suleiman partiu para chegar \u00e1 cidade e tomar posesi\u00f3n.\nEn 1512, Selim obrigou ao seu pai, quen era sult\u00e1n, a abdicar e ao mesmo tempo exterminou aos seus irm\u00e1ns e a outros posibles sucesores, unha pr\u00e1ctica habitual na casa real otom\u00e1, po\u00f1endo as\u00ed fin \u00e1 guerra civil e convert\u00e9ndose no novo sult\u00e1n lex\u00edtimo. Nesta \u00e9poca Suleiman ti\u00f1a 17 anos e, ademais de gobernar Caffa, realizaba outras tarefas administrativas en nome do seu pai; participou nunha campa\u00f1a militar en Ir\u00e1n, gobernou Edirne e combateu aos bandidos en Magnesia, onde posteriormente quedar\u00eda desde 1512 para tomar as rendas. Foi en Magnesia onde estableceu unha estreita amizade con Pargal\u0131 \u0130brahim Pa\u015fa, un escravo que m\u00e1is tarde se converter\u00eda nun dos seus asesores m\u00e1is pr\u00f3ximos. Mentres tanto, o Imperio otom\u00e1n, baixo o liderado de Selim, continuou a s\u00faa expansi\u00f3n, derrotando ao sultanato rival exipcio dos mamelucos circasianos da dinast\u00eda bury\u00ed. Isto levou aos turcos a anexionarse Siria, Exipto, Palestina e Arabia, o que fixo que se fixesen co control das tres cidades sacras: A Meca, Medina e Xerusal\u00e9n.\nMentres o futuro sult\u00e1n ocup\u00e1base da administraci\u00f3n do imperio, o seu pai Selim morreu mentres viaxaba de Constantinopla a Edirne. Inmediatamente preferiuse manter esta noticia en segredo, \u00e1 espera da chegada do seu fillo, para evitar posibles levantamentos nas filas do ex\u00e9rcito. Con todo, unha vez que Suleiman chegou ao f\u00e9retro do seu pai, os xan\u00edzaros, as tropas de infanter\u00eda de elite do ex\u00e9rcito, acolleron a sucesi\u00f3n e quit\u00e1ronse as gorras en sinal de loito sen ning\u00fan tipo de alboroto, grazas en parte ao agasallo de 5000 \"aspers\" por cabeza que lles deu o novo sult\u00e1n para garantir a s\u00faa lealdade. Ao regresar a Constantinopla \u00e1 cabeza do cortexo f\u00fanebre, o 1 de novembro Suleiman puido recibir na sala do div\u00e1n a homenaxe dos altos dignatarios, os ulema e o gran muft\u00ed, e en consecuencia, ascendeu oficialmente ao trono como d\u00e9cimo sult\u00e1n otom\u00e1n. Entre os seus primeiros actos oficiais, at\u00f3pase a orde de constru\u00edr a mesquita de Yavuz Selim e realizar a habitual concesi\u00f3n de beneficios aos membros do ex\u00e9rcito. Ademais, decidiu derrogar algunhas duras disposici\u00f3ns ordenadas anteriormente por Selim e liberou a seiscentos notables exipcios para po\u00f1er fin ao desapiadado r\u00e9xime emprendido polo seu pai nos \u00faltimos anos da s\u00faa vida.\nCon todo, a primeira preocupaci\u00f3n pola orde p\u00fablica veu de Siria, onde estaba en marcha unha revolta fomentada por Janbirdi al-Ghazali, un alto dignatario que se apoderou de Damasco, Beirut e Tr\u00edpoli. Suleiman respondeu rapidamente, enviando un continxente \u00e1s ordes de Ferhad Pasha, quen dominou aos rebeldes e esmagou o levantamento. Demostrara, pois, decisi\u00f3n e capacidade administrativa, caracter\u00edsticas que lle fac\u00edan, a ollos dos seus s\u00fabditos, merecedor de reinar sobre un imperio que xa era vasto naquela \u00e9poca, predominando sobre todo o mundo musulm\u00e1n, e que seguir\u00eda ampliando ao longo da s\u00faa vida.\nAos 26 anos de idade Suleiman herdou o t\u00edtulo de Califa trala morte de seu pai, Selim I.\nPrimeiras expansi\u00f3ns: Belgrado e Rodas.\nTrala morte do seu pai e co t\u00edtulo de Califa comezou a gobernar o extenso Imperio Otom\u00e1n, unha vez establecida a s\u00faa autoridade dentro das fronteiras otom\u00e1s, Suleiman puido ocuparse da pol\u00edtica exterior. Naquela \u00e9poca, Europa viv\u00eda un per\u00edodo de dificultades provocados por continuos conflitos e as violentas divisi\u00f3ns internas entre o catolicismo e o protestantismo. Para defender as fronteiras do Sacro Imperio Romano, Fernando de Habsburgo, irm\u00e1n do Emperador do Sacro Imperio Romano Carlos V, situouse ao leste.\nA paz de 1503, asinada ao final da guerra turco-veneciana, prev\u00eda o pago dun tributo anual aos otom\u00e1ns. O asasinato do enviado que acudira a recoller o di\u00f1eiro dos h\u00fangaros foi o \"casus belli\" para que Suleiman atacase aos cristi\u00e1ns do r\u00edo Danubio co obxectivo de conquistar Belgrado, cidade estrat\u00e9xica desde a que poder\u00eda avanzar posteriormente cara a Viena e Budapest. Durante todo o inverno de 1520, o imperio estivo ocupado na preparaci\u00f3n da expedici\u00f3n, a primeira de Suleiman. O 6 de febreiro do ano seguinte, o ex\u00e9rcito dirixido polo sult\u00e1n abandonou Constantinopla no medio de fastuosas celebraci\u00f3ns.\nDespois de viaxar durante varios meses en tres columnas, as tropas reun\u00edronse baixo as portas de Belgrado, e en consecuencia, comezaron o asedio da cidade o 25 de xu\u00f1o; o sult\u00e1n foi asistido na direcci\u00f3n das operaci\u00f3ns polos seus m\u00e1is altos dignatarios, entre os que se atopaban o pash\u00e1 Pargal\u0131 \u0130brahim, o \"gran visir\" Piri Mehmed e Mehmet Beg Mihaloglu, quen m\u00e1is tarde se converteu no gobernador \"de facto\" de Valaquia. Ao principio, a defensa da cidade resultou eficaz, pero cando as divisi\u00f3ns relixiosas entre os cat\u00f3licos e os ortodoxos asediados fix\u00e9ronse sentir, achandaron o cami\u00f1o aos otom\u00e1ns. As\u00ed, tras un longo bombardeo, Suleiman puido entrar na cidade o 29 de agosto, onde recitou persoalmente a oraci\u00f3n da Yumu'ah do venres.\nEstimulado polo seu \u00e9xito en Belgrado, Suleiman retomou o plan trazado polo seu pai Selim de atacar a fortaleza cristi\u00e1 de Rodas, iniciativa que xa tentara Mehmed II sen \u00e9xito en 1480. A illa de Rodas, nese momento en mans dos Cabaleiros de San Xo\u00e1n, representaba un perigo real para os otom\u00e1ns, xa que era unha base para os corsarios cristi\u00e1ns que desde fac\u00eda tempo atacaban aos peregrinos musulm\u00e1ns na s\u00faa viaxe de Hajj \u00e1 Meca e saqueaban os barcos mercantes. Consciente de que os europeos non intervir\u00edan por estar ocupados en conflitos internos, o sult\u00e1n estaba decidido a acabar con iso.\nTras enviar unha carta o 1 de xu\u00f1o de 1522 ao Gran Mestre dos Cabaleiros Philippe Villiers de l\u2019Isle-Adam esixindo a rendici\u00f3n da illa, Suleiman ordenou ao xefe da expedici\u00f3n Lala Kara Mustafa Pasha que a armada otom\u00e1 abandonase o porto de Constantinopla e navegase cos seus trescentos barcos cara a Rodas. Poucos d\u00edas despois, o 18 de xu\u00f1o, o propio sult\u00e1n partiu por terra cun s\u00e9quito de cen mil homes desde \u00dcsk\u00fcdar para facer a guerra aos xinetes. Ao chegar a K\u00fctahya o 2 de xullo, uniuse \u00e1s outras forzas proporcionadas polo \"bilerbei\" (gobernador) de Rumelia e Anatolia. O ex\u00e9rcito otom\u00e1n chegou a Marmaris o 28 de xullo. Saudado polo disparo de m\u00e1is dun centenar de can\u00f3ns, o sult\u00e1n iniciou o sitio de Rodas.\nA\u00ednda que Isle-Adam contaba cunha pequena forza para defender a cidade, composta por uns sete mil soldados e setecentos cabaleiros, estaba ben motivada. Con todo, para o Gran Mestre quedou claro que a \u00fanica estratexia posible para deter aos douscentos mil otom\u00e1ns era a de esperar unha r\u00e1pida intervenci\u00f3n das demais forzas cristi\u00e1s de Europa. Preocupado pola prolongaci\u00f3n do asedio, o 23 de setembro Suleiman ordenou un asalto \u00e1s murallas de Rodas, que con todo rompeu a extenuante defensa dos cabaleiros e custou a ambos os bandos perdas moi cuantiosas. Un novo intento de asalto o 12 do mes seguinte tam\u00e9n terminou en fracaso despois de ferir ao \"a\u011fa\" (comandante) dos xan\u00edzaros. O 10 de decembro, tras perder m\u00e1is de soldados nun s\u00f3 ataque uns d\u00edas antes, Suleiman ofreceu aos cristi\u00e1ns negociar unha rendici\u00f3n. Despois de dar m\u00e1is voltas, Isle-Adam finalmente deuse conta de que nunca recibir\u00eda a axuda que esperaba dos cristi\u00e1ns de occidente e que non poder\u00eda manter o asedio moito m\u00e1is tempo. As\u00ed que se chegou a un acordo de rendici\u00f3n que permit\u00eda aos cabaleiros abandonar a illa sen perigo e aos habitantes restantes estar exentos de impostos e \"dev\u015firme\" durante cinco anos; con todo, os comandantes non puideron deter aos xan\u00edzaros, que saquearon a cidade e profanaron os lugares sacros.\nSuleim\u00e1n recibiu persoalmente ao Gran Mestre antes de que abandonase a cidade, tratandoo amistosamente e consol\u00e1ndoo; dise que o sult\u00e1n confiou ao \u00abgran visir\u00bb que estaba \u00abverdadeiramente apenado por expulsar a este anci\u00e1n do seu palacio\u00bb. O 1 de xaneiro de 1523, os cabaleiros sobreviventes abandonaron a illa para dirixirse a Messina no exilio (desde onde, uns anos m\u00e1is tarde, establecer\u00edanse en Malta); Suleim\u00e1n triunfara, non sen dificultade, unha vez m\u00e1is, e en consecuencia, sementou o terror na poboaci\u00f3n cristi\u00e1 de Europa.\nAsuntos internos.\nAo seu regreso a Constantinopla, Suleiman nomeou ao seu vello amigo Pargal\u0131 \u0130brahim Pa\u015fa \"gran visir\" do Imperio otom\u00e1n e comandante de todo o ex\u00e9rcito f\u00f3ra dos xan\u00edzaros, como era costume. A relaci\u00f3n de gran amizade e confianza entre o sult\u00e1n e \u0130brahim sempre interesou moito aos historiadores e escandalizou aos contempor\u00e1neos; nado cristi\u00e1n en 1494 probablemente en Parga, unha antiga posesi\u00f3n veneciana en Epiro, \u0130brahim foi feito prisioneiro e posteriormente ofrecido a Suleiman. Enseguida destacou pola s\u00faa intelixencia e capacidade de aprendizaxe, e decidiuse que deb\u00eda recibir unha educaci\u00f3n adecuada. Cando Suleiman converteuse en sult\u00e1n, \u0130brahim tivo a oportunidade de ascender rapidamente na xerarqu\u00eda do imperio, polo que se converteu rapidamente no \u00abgran visir\u00bb en xu\u00f1o de 1523. Con todo, parece que o propio \u0130brahim, preocupado pola s\u00faa propia seguridade, pedira ao seu amigo o sult\u00e1n que non se lle considerase para un posto tan prestixioso e arriscado, pero que Suleiman negouse a acceder \u00e1 s\u00faa petici\u00f3n, asegur\u00e1ndolle a s\u00faa protecci\u00f3n incondicional.\nO 18 de maio de 1524, a \"haseki\" (concubina favorita) e esposa de Suleiman, H\u00fcrrem Sultan (1502-1558), deu a luz ao seu fillo Selim. Pouco se sabe das orixes de H\u00fcrrem, co\u00f1ecida en Occidente como Roxelana, probablemente foi unha escrava t\u00e1rtara entregada ao har\u00e9n imperial. En calquera caso, pronto se converteu na favorita de Suleiman, que por ela abandonou \u00e1 primeira \"haseki\" Mahidevran G\u00fclbahar, quen lle daba o seu primox\u00e9nito \u015eehzade Mustafa en 1515, cando a\u00ednda era gobernador de Manisa. Antes de Selim, H\u00fcrrem tivera outros dous fillos do sult\u00e1n, \u015eehzade Mehmed, nado en 1521, e \u015eehzade Abdullah, nado en 1522, quen morreu s\u00f3 tres anos despois. Falouse moito de Roxelana; capaz de pasar en pouco tempo de escrava do har\u00e9n a concubina e finalmente a esposa legal, contravindo os costumes otom\u00e1ns, tivo unha gran influencia sobre o sult\u00e1n, ata o punto de que alg\u00fans historiadores consid\u00e9rana a tecedora de tramas que acabaron condicionando toda a pol\u00edtica do imperio e en particular a sucesi\u00f3n ao sultanato, v\u00e9ndoa como a iniciadora do chamado 'sultanato das mulleres'.\nA pesar da firmeza coa que se gobernaba o imperio, as rebeli\u00f3ns eran bastante frecuentes. Posiblemente debido ao descontento co nomeamento de \u0130brahim Pa\u015fa como \"gran visir\", o seu competidor Ahmed Pa\u015fa, recentemente nomeado gobernador de Exipto, organizou unha insurrecci\u00f3n, e en consecuencia, obtivo inicialmente o apoio dos dignatarios mamelucos, o mestre dos Cabaleiros Hospitalarios de Xerusal\u00e9n, o xa Ismail I de Persia e mesmo o papa. Con todo, cando os mamelucos abandon\u00e1rono, pronto foi asasinado e a revolta sufocada. Consciente de que Exipto era un terreo f\u00e9rtil para a insurrecci\u00f3n, Suleiman decidiu enviar a \u0130brahim, a \u00fanica persoa na que pod\u00eda confiar plenamente, nunha misi\u00f3n. Nun ano, o leal \"gran visir\" someteu aos rebeldes, promulgou leis e reorganizou a administraci\u00f3n do poder; o seu \u00e9xito foi tan grande que non houbo m\u00e1is revoltas na zona durante m\u00e1is de tres s\u00e9culos.\nHungr\u00eda: a batalla de Moh\u00e1cs.\nTras as vitorias no Danubio e Rodas, o imperio gozou dun per\u00edodo de paz, pero esta situaci\u00f3n non era de recibo, xa que a tradici\u00f3n guerreira otom\u00e1 quer\u00eda que o sult\u00e1n estivese constantemente loitando para expandir as fronteiras imperiais e estender o Islam por todo o mundo. Cando os jen\u00edzaros d\u00e9ronse conta de que non hab\u00eda plans para novas campa\u00f1as militares, aproveitaron a ausencia do sult\u00e1n, quen fora a Edirne para a cacer\u00eda, e provocaron disturbios na capital, o que obrigou a este \u00faltimo para regresar inmediatamente. Ao recuperar rapidamente o control, xa sexa executando el mesmo a alg\u00fans alborotadores ou distribu\u00edndo di\u00f1eiro aos soldados para acougalos, Suleiman tivo claro que hab\u00eda que planificar unha expedici\u00f3n militar canto antes.\nAs\u00ed, a principios do inverno de 1525, o sult\u00e1n ordenou preparar unha campa\u00f1a militar sen decidir o obxectivo. S\u00f3 nos primeiros meses de 1526, por invitaci\u00f3n tam\u00e9n de Francisco I de Francia con quen o imperio comezara a tecer os primeiros contactos (que pronto dar\u00edan lugar a unha alianza antihabsb\u00farxica), optou por atacar de novo as fronteiras cristi\u00e1s; a expedici\u00f3n dirixir\u00edase, por tanto, cara o Reino de Hungr\u00eda. Os preparativos diplom\u00e1ticos foron febr\u00eds: asegurouse a neutralidade da Rep\u00fablica de Venecia mediante a concesi\u00f3n de certos privilexios, mentres que estaba claro que o emperador Carlos V non intervir\u00eda porque estaba ocupado na guerra da liga de Cognac contra Francisco I. Ademais, Suleiman consideraba que as fronteiras orientais coa Persia do xa Tahmasp I eran seguras e que a s\u00faa intervenci\u00f3n al\u00ed pod\u00eda pospo\u00f1erse.\nO 21 de abril de 1526, Suleiman abandonou a capital \u00e1 fronte dun ex\u00e9rcito con cen mil homes e trescentos can\u00f3ns. Xunto a el marchaban o \"gran visir\" \u0130brahim, alg\u00fans \"visires\", o dragom\u00e1n (int\u00e9rprete ling\u00fc\u00edstico) da Sublime Porta e outros dignatarios. A expedici\u00f3n chegou, non sen dificultade, a Sof\u00eda onde se dividiu: o sult\u00e1n dirixiuse a Belgrado desde onde continuar\u00eda a Buda (a actual Budapest), mentres que o \"gran visir\" dirixiuse a Petrovaradin, que tomou tras un breve asedio que s\u00f3 lle custou vinte e cinco homes. Durante a marcha, somet\u00e9ronse as cidades de Ilok e Osijek, e constru\u00eduse en s\u00f3 cinco d\u00edas unha ponte de 332 metros de lonxitude sobre o Drava, que foi inmediatamente destru\u00eddo unha vez que o ex\u00e9rcito o houbo cruzado para eliminar calquera posibilidade de retirada. Os otom\u00e1ns chegaron ent\u00f3n \u00e1 chaira de Moh\u00e1cs onde lles esperaba o rei Luis II de Hungr\u00eda e Bohemia para impedirlles continuar cara a Buda.\nA batalla de Moh\u00e1cs tivo lugar o 29 de agosto e comezou favorablemente para as tropas cristi\u00e1s, a pesar da s\u00faa inferioridade num\u00e9rica, debido tam\u00e9n a que as petici\u00f3ns de axuda de Luis a Occidente foran desatendidas. O gran valor da cabaler\u00eda h\u00fangara sa\u00edu a relucir, ata o punto de que trinta e dous xinetes chegaron a po\u00f1er en grave perigo a vida do propio Suleiman, quen se salvou grazas \u00e1 s\u00faa armadura e ao sacrificio dos seus gardacostas e dos xan\u00edzaros que acudiron na s\u00faa defensa. Con todo, a clara superioridade da artillar\u00eda otom\u00e1 marcou a diferenza, e \u00e1 tardi\u00f1a o ex\u00e9rcito cristi\u00e1n foi derrotado; na retirada o rei Luis caeu morto nun r\u00edo, o que o sumou aos trinta mil mortos nas filas cristi\u00e1s. Suleiman triunfara unha vez m\u00e1is, o cami\u00f1o para unha entrada triunfal en Buda estaba aberto.\nAo regresar a Constantinopla ao final da campa\u00f1a, o sult\u00e1n pod\u00eda considerarse dono do destino de Hungr\u00eda. A morte do rei Luis colapsou a autoridade central h\u00fangara e produciuse unha loita polo poder. Alg\u00fans nobres ofreceron a coroa de Hungr\u00eda ao archiduque de Austria Fernando I de Habsburgo, emparentado coa familia real h\u00fangara. Outros nobres, con todo, decant\u00e1ronse por Xo\u00e1n Zapolyai, quen contaba co apoio de Suleiman pero que non era reco\u00f1ecido polas potencias da Europa cristi\u00e1.\nHungr\u00eda dividiuse en tres partes: a maior parte da actual Hungr\u00eda foi reclamada por Suleiman, creouse o estado vasalo de Transilvania e entregouse \u00e1 familia Zapolyai, e Fernando I obtivo a Hungr\u00eda Real. As\u00ed, a fronteira entre o Imperio otom\u00e1n e o Sacro Imperio Romano Xerm\u00e1nico quedou fixada temporalmente.\nO asedio de Viena.\nCon Hungr\u00eda xa sometida, Suleiman puido dirixir a s\u00faa mirada a unha das s\u00faas maiores ambici\u00f3ns: Viena. As\u00ed, o 10 de maio de 1529, coas habituais cerimonias con gran pompa, abandonou a capital e regresou a Moh\u00e1cs, onde se reuniu con Zapolyai, quen, no transcurso dunha solemne audiencia, foi reco\u00f1ecido como rei de Hungr\u00eda e, en consecuencia, como vasalo do Imperio otom\u00e1n. Unha miniatura conservada no Palacio de Topkapi lembra o acontecemento, mostrando o momento en que o sult\u00e1n entrega a Zapolyai a coroa, vestido cun caft\u00e1n de honra. Abandonando o lugar da que fora unha das s\u00faas vitorias m\u00e1is importantes, Suleiman chegou a Buda en s\u00f3 tres d\u00edas, ocupada de novo polas tropas cristi\u00e1s. Tras un breve asedio, a cidade foi tomada e os seus habitantes escravizados, pero a diferenza da vez anterior, os xan\u00edzaros ti\u00f1an prohibido a pillaxe. Poucos d\u00edas despois, Zapolyai foi coroado oficialmente como rei; Suleiman non asistiu \u00e1 cerimonia, probablemente para non dar demasiada importancia a quen consideraba s\u00f3 un vasalo menor; ademais, acheg\u00e1base o outono e, por tanto, era necesario dirixirse cara a Viena canto antes.\nO sitio de Viena comezou o 27 de setembro de 1529 e supuxo un enfrontamento do ex\u00e9rcito otom\u00e1n de Suleiman, con cento vinte mil homes, vinte e oito mil camelos e trescentas pezas de artiller\u00eda, contra os defensores cristi\u00e1ns, que contaban cuns vinte mil combatentes e setenta e dous can\u00f3ns \u00e1s ordes de Filipe do Palatinado-Neoburgo.\nAs operaci\u00f3ns resultaron m\u00e1is dif\u00edciles do esperado para os otom\u00e1ns. A\u00ednda que o incesante fogo de artiller\u00eda conseguira abrir unha brecha nas murallas da cidade, os atacantes inexplicablemente non aproveitaron isto para tentar entrar. A frustraci\u00f3n pola continuaci\u00f3n do asedio m\u00e1is al\u00f3 do esperado e a preocupaci\u00f3n pola proximidade do inverno levaron a Suleiman a ordenar un asalto \u00e1 Porta de Carintia o 14 de outubro. Con todo, o resultado non foi conclu\u00ednte e o gran sult\u00e1n non tivo m\u00e1is remedio que abandonar o obxectivo e regresar a Constantinopla, non sen antes celebrar a campa\u00f1a militar como un \u00e9xito e negar que o obxectivo fose conquistar Viena. A viaxe de volta durou aproximadamente dous meses, durante os cales o ex\u00e9rcito otom\u00e1n perdeu moitos homes polas enfermidades e o mal tempo.\nNovamente en Hungr\u00eda.\nA pesar das s\u00faas esmagadoras vitorias en Hungr\u00eda, Suleim\u00e1n a\u00ednda non establecera plenamente a s\u00faa autoridade na rexi\u00f3n. As\u00ed, o 22 de abril de 1532, volveu sa\u00edr da capital \u00e1 fronte de m\u00e1is de cen mil homes cuxas filas inclu\u00edan doce mil jen\u00edzaros, trinta mil soldados de Anatolia, dezaseis mil de Rumelia e vinte mil \"spahi\" aos que se engad\u00eda unha forza de artiller\u00eda de trescentos can\u00f3ns.\nAo chegar a Belgrado e recibir novos reforzos dos t\u00e1rtaros de Sahib I Giray, Suleim\u00e1n estaba disposto a enfrontarse definitivamente ao emperador Carlos V. Con todo, a s\u00faa ambici\u00f3n non puido cumprirse: os cristi\u00e1ns non se sent\u00edan en absoluto preparados para enfrontarse a un inimigo tan decidido e numeroso, polo que Fernando de Habsburgo preferiu enviar dous embaixadores ao sult\u00e1n para ofrecerlle un tributo de cen mil ducados a cambio da paz e o seu reco\u00f1ecemento como rei de Hungr\u00eda. Mentres tanto, Suleim\u00e1n recibiu outra proposta diplom\u00e1tica: o rei de Francia ofreceuse a invadir Italia para loitar al\u00ed contra Carlos. O sult\u00e1n rexeitou ambas as ofertas, pero en canto a esta \u00faltima, prometeu axudar aos franceses para conquistar X\u00e9nova e Mil\u00e1n, un dos primeiros actos substanciais da alianza franco-otom\u00e1.\nAo fracasar os esforzos diplom\u00e1ticos para frear o avance otom\u00e1n, os cristi\u00e1ns tiveron que po\u00f1erse \u00e1 defensiva. O ex\u00e9rcito de Suleim\u00e1n, tras numerosos \u00e9xitos, estancouse durante o asedio de G\u00fcns, unha cidade situada a s\u00f3 cen quil\u00f3metros de Viena e defendida por s\u00f3 oitocentos homes ao mando de Nikola Juri\u0161i\u0107, que se prolongou durante todo o mes de agosto, o que fixo que os otom\u00e1ns perdesen un tempo valioso. Despois de conquistar trabajosamente a cidade, Suleim\u00e1n preferiu dirixirse cara ao oeste, cara a Estiria, no canto de apuntar directamente a Viena, probablemente porque contara con expulsar a Carlos V da cidade e as\u00ed enfrontarse a el en campo aberto, pero o emperador dos Habsburgo preferiu evitar o contacto e permaneceu dentro das murallas.\nEn Estiria, Suleim\u00e1n conquistou varias cidades, pero tivo que renunciar \u00e1 toma de Graz e Maribor, que non cederon \u00e1 forza otom\u00e1. O tempo perdido en G\u00fcns non lle permitiu continuar coas operaci\u00f3ns por moito tempo, e regresou a Constantinopla o 18 de novembro de 1532. O resultado desta campa\u00f1a tam\u00e9n se celebrou solemnemente: dise que houbo cinco d\u00edas de cerimonias na capital, pero o sult\u00e1n non puido quedar plenamente satisfeito. Ao termo dos acontecementos, asinouse unha tregua entre os otom\u00e1ns e os cristi\u00e1ns, que deu lugar ao tratado de Constantinopla de 1533; con iso Zapolyai conservou o reino de Hungr\u00eda, Carlos V salvou as s\u00faas fronteiras e puido concentrar as s\u00faas forzas para contrarrestar a Liga de Esmalcalda. Suleim\u00e1n, pola s\u00faa banda, pod\u00eda agora volver a s\u00faa mirada cara a Persia, consciente da oportunidade de romper a tregua cos cristi\u00e1ns cando quixese.\nCampa\u00f1a dos dous Iraq.\nDurante s\u00e9culos, no mundo musulm\u00e1n, houbo un conflito entre os otom\u00e1ns e o Imperio saf\u00e1vida, con este \u00faltimo gobernando Persia e o moderno Iraq, dividido pola fe relixiosa: sunnita o primeiro, xi\u00edta o segundo. Os disc\u00edpulos xi\u00edtas, ou \"kizilbash\"', perseguiron aos sunnitas en Mesopotamia, converteron mesquitas e, en 1508, foron culpables de destru\u00edr a tumba de Ab\u016b \u1e24an\u012bfa al-Nu\u02bfm\u0101n, un dos te\u00f3logos sunnitas m\u00e1is importantes da historia. Tam\u00e9n adoitaban impedir as conexi\u00f3ns entre os otom\u00e1ns e os seus aliados uzbekos. Esta situaci\u00f3n esix\u00eda que os otom\u00e1ns intervi\u00f1esen canto antes. En canto o sult\u00e1n tivo un pretexto para reclamar Bagdad, decidiu atacar ao imperio rival e \u0130brahim recibiu a orde, no outono de 1533, de dirixir un ex\u00e9rcito ao Acerbaix\u00e1n persa onde conquistou Tabriz o 16 de xullo do ano seguinte. Comezara o que se co\u00f1ecer\u00eda como a \u00abcampa\u00f1a dos dous Iraq\u00bb.\nDous meses despois, tras unha viaxe que o fixo pasar por varias cidades nas que triunfou, Suleiman uniuse ao seu \"gran visir\" e con el dirixiuse \u00e1 capital de Persia, Bagdad, que durante moito tempo fora un dos centros m\u00e1is importantes do Islam e a sede do califato, pero que para ent\u00f3n xa estaba en decadencia. O ex\u00e9rcito que participou nesta expedici\u00f3n era enorme: dise que estaba formado por uns douscentos mil homes, o que provocou moitas dificultades lox\u00edsticas e de aprovisionamento, dificultades acentuadas pola inminente mala tempada.\nAo achegarse o ex\u00e9rcito otom\u00e1n, o xa rexeitou un enfrontamento directo e evacuou a cidade; o 4 de decembro de 1543, Suleiman puido as\u00ed entrar sen loitar e considerarse as\u00ed o lex\u00edtimo sucesor dos califas e defensor do sunismo. Coa anexi\u00f3n de Bagdad ao Imperio otom\u00e1n, a cidade experimentar\u00eda unha nova tempada de crecemento e prosperidade. Tras pasar o inverno nesta, o 2 de abril de 1545 Suleiman e o seu ex\u00e9rcito emprenderon unha dif\u00edcil viaxe que en tres meses levouno de volta a Tabriz, onde fixou a s\u00faa residencia no palacio do xa. Do mesmo xeito que na anterior campa\u00f1a h\u00fangara, cando Suleiman buscara un enfrontamento directo con Carlos V, tam\u00e9n esperaba un combate co xa; pero el tam\u00e9n, do mesmo xeito que Carlos, hab\u00eda rehuido causar un impacto contra un ex\u00e9rcito tan forte, polo que preferiu unha estratexia m\u00e1is de espera. As\u00ed, as co\u00f1ecidas dificultades lox\u00edsticas do ex\u00e9rcito otom\u00e1n, que se atopaba lonxe das s\u00faas bases de aprovisionamento, obrig\u00e1ronlle a abandonar a idea de perseguir ao ex\u00e9rcito do xa, moito m\u00e1is m\u00f3bil e a gusto na rexi\u00f3n, e a conquistar as cidades santas de Qom e Kashan. Suleiman deu ent\u00f3n ordes de regresar a Constantinopla, onde chegou a principios de xaneiro de 1536. A campa\u00f1a supuxera a perda de m\u00e1is de trinta mil homes, principalmente por fame e enfermidades, pero consolidara ao sult\u00e1n aos ollos dos seus correlixionarios contempor\u00e1neos como un gran conquistador que triunfara sobre a herex\u00eda sunnita; o imperio estend\u00edase agora desde as portas de Viena ata Bagdad.\nPoucos d\u00edas despois do final da expedici\u00f3n, produciuse un acontecemento que a\u00ednda hoxe \u00e9 cuestionado polos historiadores. O 15 de marzo de 1536, o \"gran visir\" Pargal\u0131 \u0130brahim Pa\u015fa foi atopado asasinado no seu dormitorio do palacio de Topkap\u0131. Sen d\u00fabida foi o propio Suleiman quen ordenou a s\u00faa execuci\u00f3n; desco\u00f1\u00e9cense os motivos polos que o fixo e s\u00f3 se formularon teor\u00edas: a sospeita de que foi o art\u00edfice dunha conspiraci\u00f3n ou o resultado dunha petici\u00f3n de Roxelana, quen v\u00eda a \u0130brahim como un rival polo poder, son as hip\u00f3teses m\u00e1is cribles. O feito \u00e9 que Suleiman tivo que lamentar facer matar o seu mellor amigo, compa\u00f1eiro de \u00e9xitos e excelente estratego.\nNorte de \u00c1frica e Mediterr\u00e1neo.\nTras as campa\u00f1as danubianas e persas, Suleiman comezou a mirar cara ao mar Mediterr\u00e1neo, ent\u00f3n baixo o control das armadas da Rep\u00fablica de Venecia e de Ragusa. A pesar dalg\u00fans \u00e9xitos como os de Rodas ou Exipto, a frota otom\u00e1 non era tan temible como as s\u00faas forzas terrestres, pero a dispo\u00f1ibilidade de portos estratexicamente situados e de arsenais eficientes proporcionaba aos otom\u00e1ns a posibilidade de impo\u00f1er a s\u00faa autoridade tam\u00e9n no mar. A figura clave na reorganizaci\u00f3n da armada otom\u00e1 foi, do mesmo xeito que o coet\u00e1neo Andrea Doria para os espa\u00f1ois, o corsario Jeiredd\u00edn, co\u00f1ecido en Europa como \u00abBarbarroja\u00bb. Fillo dun oleiro grego de Mitilene, grazas \u00e1s s\u00faas incursi\u00f3ns no Mediterr\u00e1neo, pronto adquiriu unha gran reputaci\u00f3n que lle levou a finais de 1533 a facer a s\u00faa entrada triunfal en Constantinopla onde foi nomeado \"kapudanpa\u015fa\" (equivalente a gran almirante) da frota otom\u00e1 e gobernador (\"Bey\") das illas. En virtude deste prestixioso t\u00edtulo, organizou a frota de Suleiman en poucos meses, mentres este atop\u00e1base ocupado en Persia, disposto a dar batalla \u00e1s potencias navais cristi\u00e1s.\nComo primeira acci\u00f3n, Barbarroja conquistou Tunes, nese momento en mans da dinast\u00eda hafs\u00ed. Con todo, en xullo de 1535, a cidade ser\u00eda \u00e1 s\u00faa vez conquistada por Carlos V quen, preocupado pola expansi\u00f3n otom\u00e1 no Mediterr\u00e1neo, tomara persoalmente a direcci\u00f3n dunha contraofensiva considerada polos contempor\u00e1neos como unha cruzada xunto a Doria. A pesar da gran vitoria cristi\u00e1, a frota de Barbarroja s\u00f3 sufriu perdas marxinais e puido, uns meses despois, atacar as Illas Baleares e Valencia, saque\u00e1ndoas. Convencido das posibilidades de \u00e9xito no mar, o propio sult\u00e1n supervisou o equipamento dunha nova frota, que continuou ao longo de 1536 nos estaleiros do Corno de Ouro.\nO 17 de maio de 1537, Suleiman, acompa\u00f1ado dos seus fillos Selim e Mehmed, chegou a Vlor\u00eb, na actual Albania, con plans para atacar Br\u00edndisi, mentres o seu aliado Francisco I de Francia dirix\u00edase a conquistar X\u00e9nova e Mil\u00e1n. A expedici\u00f3n deb\u00eda inclu\u00edr a L\u00fctfi Pa\u015fa e a Barbarroja como comandantes da frota. Con todo, o plan non chegou a bo porto, xa que o rei de Francia rompeu o acordo e atacou en Flandres e Picard\u00eda. Mentres tanto, un ataque dunhas galeras venecianas a unha delegaci\u00f3n diplom\u00e1tica otom\u00e1 en viaxe deu a Suleiman o pretexto para cambiar o seu obxectivo e dirixirse a Corf\u00fa, unha importante base da Seren\u00edsima.\nAs operaci\u00f3ns para o asedio da cidade comezaron en agosto dese mesmo ano e foi o primeiro acto do que se co\u00f1ece como a terceira guerra turco-veneciana, parte do escenario m\u00e1is amplo das guerras turco-venecianas. A pesar de que Suleiman pod\u00eda contar coa forza de vinte e cinco mil homes e trescentos vinte barcos, a resistencia dos venecianos resultou ser bastante tenaz, e en particular a artiller\u00eda dos defensores foi decisiva para que o sult\u00e1n decidise retirarse. A tradici\u00f3n conta que Suleiman, tras ver a perda de d\u00faas galeras, declarou que \u00aba vida dun s\u00f3 musulm\u00e1n non pode pagarse coa conquista de mil fortalezas\u00bb.\nAo seu regreso a Constantinopla, o sult\u00e1n encargou a Barbarroja a misi\u00f3n de combater aos venecianos nas illas do mar Exeo para expulsalos. Durante as d\u00faas campa\u00f1as militares que seguiron, o \"kapudanpa\u015fa\" logrou un \u00e9xito tras outro, polo que contou entre as s\u00faas conquistas as illas de Siros, Patmos, Exina, Paros, Andros, Skiathos, Esciro e Serifos. O 28 de setembro de 1538, Barbarroja derrotou \u00e1 liga Santa promovida polo papa Paulo III na batalla de Pr\u00e9veza. Ao final das operaci\u00f3ns, vinte e cinco illas venecianas caeran ou foran saqueadas, mentres que miles de cristi\u00e1ns foran feitos prisioneiros. O 20 de outubro de 1540, asinouse unha paz na que os embaixadores venecianos acordaron con Suleiman o pago de trescentos mil ducados como indemnizaci\u00f3n de guerra e o abandono definitivo das illas conquistadas por Barbarroja, \u00e1s que se sumaron Nauplia e Malvasia.\nEn outubro do ano seguinte, Carlos V tentou frear os \u00e9xitos otom\u00e1ns dirixindo unha expedici\u00f3n a Alxer, que con todo resultou desastrosa para os cristi\u00e1ns. Suleiman converteuse as\u00ed no se\u00f1or absoluto do Mediterr\u00e1neo, unha supremac\u00eda que os otom\u00e1ns mantiveron durante m\u00e1is de trinta anos.\nSucesi\u00f3n o trono h\u00fangaro.\nEn 1539, o \"gran visir\" Ayas Mehmed Baj\u00e1, quen sucedera no cargo m\u00e1is alto da Sublime Porta tras o asasinato de \u0130brahim Pa\u015fa, morreu de peste, e o sult\u00e1n decidiu nomear no seu lugar a Lu\u1e6df\u012b Pa\u015fa, o seu cu\u00f1ado e xeneral do ex\u00e9rcito otom\u00e1n, quen era de orixe albanesa.\nO sult\u00e1n non tivera tempo de asinar o tratado de paz con Venecia e xa ti\u00f1a que volver centrar a s\u00faa atenci\u00f3n en Hungr\u00eda, de onde chegaban noticias preocupantes. En xullo de 1540, Zapolyai morrera quince d\u00edas despois de ter un fillo de Isabela Jagell\u00f3n, filla do rei Segismundo I de Polonia. A\u00ednda que Suleiman cr\u00eda que o neno era o seu lex\u00edtimo sucesor, sa\u00edu \u00e1 luz un acordo secreto que Zapolyai fixera en 1538, no que se establec\u00eda que \u00e1 s\u00faa morte Hungr\u00eda volver\u00eda a mans de Fernando de Habsburgo a cambio do seu reco\u00f1ecemento no trono mentres vivise. Para Suleiman, este acordo era inaceptable, xa que se fixo antes do nacemento do seu fillo, mentres que Fernando afirmaba que o neno non era fillo de Isabela e por iso invadiu Hungr\u00eda.\nAs\u00ed, Isabela e o seu fillo Xo\u00e1n abandonaron Buda para pedir axuda a Suleiman, quen tivo que partir de novo en direcci\u00f3n a Hungr\u00eda. Esta vez o ex\u00e9rcito otom\u00e1n atopou pouca resistencia no seu cami\u00f1o e, reforzado polas tropas enviadas por Isabela, cercou Buda, e en consecuencia, derrotaron \u00e1s defensas dirixidas por Wilhelm von Roggendorf e expulsaron aos imperiais, que deixaron dezaseis mil homes atr\u00e1s. O 2 de setembro de 1541, o sult\u00e1n acompa\u00f1ado polo seu fillo \u015eehzade Bayezid e o \"gran visir\" Had\u0131m Suleiman Pa\u015fa (quen tomara a substituci\u00f3n de Lu\u1e6df\u012b Pa\u015fa uns meses antes) entrou na cidade con grandes honras e, como era o seu costume, dirixiuse a unha igrexa que namentres se converteu nunha mesquita para rezar. Primeiro deu a s\u00faa palabra a Isabela de que o seu novo fillo Xo\u00e1n reinar\u00eda sobre Hungr\u00eda en canto alcanzase a idade necesaria, e logo regresou a Constantinopla.\nPero non pasaron nin dous anos antes de que tivese que partir de novo para a s\u00faa oitava campa\u00f1a en Hungr\u00eda. De feito Fernando, fortalecido por un momento de tranquilidade na fronte interna cos protestantes, volvera a reclamar o trono h\u00fangaro ofrecendo a Suleiman o reco\u00f1ecemento como rei a cambio dun tributo anual de cen mil ducados. O sult\u00e1n, quen non ti\u00f1a a menor intenci\u00f3n de aceptar esta oferta, non tivo m\u00e1is remedio que abandonar a capital o 23 de abril de 1543 e emprender a guerra contra os Habsburgo. Unha vez m\u00e1is, a campa\u00f1a comezou da mellor maneira posible para os otom\u00e1ns, que tomoron unha fortaleza tras outra en Eslavonia e na Hungr\u00eda leal a Fernando. Despois de volver entrar en Buda, o ex\u00e9rcito otom\u00e1n dirixiuse inmediatamente ao norte para o sitio de Esztergom, que caeu despois dunhas d\u00faas semanas, tam\u00e9n grazas \u00e1 axuda da artiller\u00eda francesa ofrecida polo rei Francisco I.\nEste novo \u00e9xito contra os cristi\u00e1ns puxo fin \u00e1s ambici\u00f3ns de Fernando sobre Hungr\u00eda, que permaneceu en mans otom\u00e1s ata 1686. A este \u00e9xito segu\u00edronlle longas negociaci\u00f3ns que desembocaron nun tratado de paz entre os otom\u00e1ns e o Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico o 13 de xu\u00f1o de 1547. Con todo, Suleiman non pod\u00eda estar do todo satisfeito, xa que a\u00ednda non conseguira loitar contra o emperador Carlos V en campo aberto, e a morte de Francisco I o 31 de marzo de 1547 fac\u00edao improbable para o futuro, xa que lle faltaba unha aliado clave no escenario europeo. Era o momento de mirar de novo a Persia.\nSegunda campa\u00f1a persa.\nA principios de 1548, Suleiman abandonou de novo Constantinopla e marchou co seu ex\u00e9rcito cara a Persia. A pesar do seu \u00e9xito na s\u00faa primeira expedici\u00f3n, a s\u00faa autoridade estaba en perigo: varios vasalos mostr\u00e1ronse infieis e a propaganda saf\u00e1vida a favor do xi\u00edsmo segu\u00eda ga\u00f1ando adeptos en Anatolia.\nA primeira acci\u00f3n, unha vez que chegou ao teatro de operaci\u00f3ns, foi o asedio de Van, que volvera recentemente a mans de Tahmasp I tras perdelo en 1534. Tras tomar Van a finais de agosto, o sult\u00e1n decidiu descansar en Alepo para pasar o inverno. Ao mesmo tempo, o ex\u00e9rcito otom\u00e1n ocupou outras fortalezas locais mentres o fillo do xa Suleiman Mirza, quen se uniu \u00e1s filas dos otom\u00e1ns, arrasaba o oeste de Ir\u00e1n ata que foi capturado e posteriormente asasinado. Despois do inverno, o ex\u00e9rcito turco dirixiuse cara a Erzurum mentres o \"gran visir\" R\u00fcstem Baj\u00e1 continuaba sometendo as fortalezas saf\u00e1vidas entre Kars e Artvin.\nA campa\u00f1a foi un \u00e9xito que reafirmou a autoridade otom\u00e1 sobre Persia, pero Suleiman volveu fracasar no seu intento de pechar definitivamente as contas coa dinast\u00eda saf\u00e1vida, o que lle obrigou uns anos m\u00e1is tarde a retomar a ruta cara a Persia para unha terceira campa\u00f1a.\nO problema da sucesi\u00f3n.\nSuleiman tivo seis fillos das s\u00faas d\u00faas esposas, Mahidevran e H\u00fcrrem, catro dos cales sobreviviron m\u00e1is al\u00f3 de 1550: o maior \u015eehzade Mustafa era fillo de Mahidevran, mentres que os m\u00e1is novos Selim, Bayezid e Cihangir eran de H\u00fcrrem. Esta \u00faltima era consciente de que se Mustaf\u00e1 convert\u00edase en sult\u00e1n, os seus propios fillos ser\u00edan asasinados por estrangulamento, un costume da dinast\u00eda otom\u00e1. De feito, polo menos ata o reinado de Ahmed I, o imperio carec\u00eda de medios formais para regular a sucesi\u00f3n, polo que a mi\u00fado recorr\u00eda \u00e1 cruel pr\u00e1ctica de dar morte aos pr\u00edncipes rivais para evitar disturbios e rebeli\u00f3ns. Ademais, o fillo de Mahidevran era unanimemente reco\u00f1ecido como o m\u00e1is talentoso de todos os seus irm\u00e1ns e gozaba do apoio do poderoso Pargal\u0131 \u0130brahim Pa\u015fa, nese momento o \"gran visir\" do imperio, as\u00ed como do ex\u00e9rcito e en particular dos xan\u00edzaros. O embaixador austr\u00edaco Ogier Ghiselin de Busbecq sinalou que \u00abSuleiman ten entre os seus fillos un chamado Mustaf\u00e1, quen \u00e9 marabillosamente educado e prudente e est\u00e1 en idade de gobernar, xa que ten 24 ou 25 anos; que Deus non permita nunca que un sarraceno de tal forza ach\u00e9guese a n\u00f3s\u00bb, e continuou falando das \u00abnotables dotes naturais\u00bb de Mustaf\u00e1. Crese que H\u00fcrrem \u00e9 responsable, polo menos en parte, das intrigas que se produciron en torno ao nomeamento dun sucesor no sultanato; a\u00ednda que era a esposa do sult\u00e1n, non ti\u00f1a ning\u00fan papel p\u00fablico oficial, pero isto non lle imped\u00eda exercer unha forte influencia pol\u00edtica. Nun intento de evitar a execuci\u00f3n dos seus fillos, H\u00fcrrem probablemente utilizou a s\u00faa influencia sobre o seu marido para eliminar a quen apoiaba o ascenso de Mustaf\u00e1.\nAs\u00ed, en loitas de poder aparentemente instigadas por H\u00fcrrem, Suleiman fixo asasinar a \u0130brahim e substitu\u00eduno polo seu xenro, R\u00fcstem Baj\u00e1. En 1552, cando comezou a terceira campa\u00f1a contra Persia e R\u00fcstem foi nomeado comandante en xefe da expedici\u00f3n, comezaron as intrigas contra Mustaf\u00e1. R\u00fcstem enviou a un dos homes de maior confianza do sult\u00e1n para que informase de que os soldados consideraban que chegara o momento de po\u00f1er a un pr\u00edncipe m\u00e1is novo no trono, xa que o sult\u00e1n non dirixira persoalmente o ex\u00e9rcito; ao mesmo tempo, estend\u00e9ronse rumores de que Mustaf\u00e1 fora favorable \u00e1 idea. Irritado por iso e crendo que Mustaf\u00e1 conspiraba contra el para obter o trono, Suleiman convocou ao seu fillo \u00e1 s\u00faa tenda no val de Ere\u011fli o ver\u00e1n seguinte durante o seu regreso da campa\u00f1a en Persia, afirmando que \u00abpoder\u00eda librarse dos crimes dos que foi acusado e non ter\u00eda nada que temer se vi\u00f1a\u00bb.\nMustaf\u00e1 enfrontouse a un dilema: comparecer ante o seu pai a risco de ser asasinado ou, se se negaba, ser acusado de traiz\u00f3n. Ao final, Mustaf\u00e1 optou por entrar na tenda do seu pai, confiando en que o apoio do ex\u00e9rcito protexer\u00edalle. Busbecq, quen afirma recibir o relato dunha testemu\u00f1a presencial, describiu os \u00faltimos momentos de Mustaf\u00e1. Cando este entrou na tenda do seu pai, os eunucos atac\u00e1ronlle mentres se defend\u00eda valentemente. O seu pai, separado da pelexa s\u00f3 polas cortinas de li\u00f1o da tenda, asomouse a trav\u00e9s dela e \u00abmirou amenazantemente, cos seus ollos cheos de ira e crueldade pola s\u00faa falta de coraxe. Ent\u00f3n, os verdugos, alarmados, redobraron os seus esforzos, lanzaron a Mustaf\u00e1 ao chan e, bot\u00e1ndolle a soga ao pescozo, estrangul\u00e1rono\u00bb. O pobo otom\u00e1n recibiu negativamente a noticia do asasinato de Mustaf\u00e1, os xan\u00edzaros acusaron a Suleiman de apagar \u00abo sol m\u00e1is brillante\u00bb; os poetas e escritores celebraron ao novo pr\u00edncipe ao que dedicaron elex\u00edas e obras.\nLegado.\nAs conquistas levadas a cabo por Suleiman I tiveron grande importancia estrat\u00e9xica, pois controlaba as principais cidades musulm\u00e1s (A Meca, Medina, Xerusal\u00e9n, Damasco, Bagdad...) e os Balc\u00e1ns, chegando ata o coraz\u00f3n de Europa. Estas conquistas tam\u00e9n lle deron o control das principais rutas comerciais, como o da Ruta da seda e Ruta \u00e1 India.\nEsta boa situaci\u00f3n xeopol\u00edtica trasmitiuse nunha grande \u00e9poca de avances t\u00e9cnicos e administrativos, que se traduciron nunha gran base agr\u00edcola, benestar para os campesi\u00f1os, abundancia dos produtos de consumo b\u00e1sico e o bo aproveitamento dos recursos. As reformas administrativas e legais d\u00e9ronlle a Suleiman o sobrenome de \"Dador de leis\" ou \"Lexislador\".\nTam\u00e9n foi boa \u00e9poca para a literatura, arquitectura, arte, teolox\u00eda e filosof\u00eda, atopando un grande apoio no mezenado persoal do Sult\u00e1n e el mesmo foi un reco\u00f1ecido poeta en turco e persa utilizando o pseud\u00f3nimo literario \"Muhibbi\" ."}
{"id": "53236", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53236", "title": "Suleiman Kanuni", "text": ""}
{"id": "53237", "revid": "889", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53237", "title": "Suleim\u00e1n o Magn\u00edfico", "text": ""}
{"id": "53239", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53239", "title": "Pega", "text": "A pega com\u00fan, \"Pica pica\", tam\u00e9n co\u00f1ecida como pega rabuda ou pega rabilonga, \u00e9 unha ave paseriforme da familia dos c\u00f3rvidos, unha das sete comprendidas no x\u00e9nero \"Pica. \nVive en boa parte de Eurasia, \u00c1frica do Norte e Norteam\u00e9rica. \nEn Europa vive sobre todo nas proximidades dos asentamentos humanos.\nA s\u00faa plumaxe branca e negra e a s\u00faa longa cola fana inconfundible.\nA pega \u00e9 unha das aves m\u00e1is intelixentes, e crese que \u00e9 un dos animais non humanos m\u00e1is intelixentes. A superficie do seu c\u00f3rtex cerebral \u00e9 aproximadamente a mesma en tama\u00f1o relativo que a do cerebro dos chimpanc\u00e9s, gorilas, orangut\u00e1ns e humanos.\nTaxonom\u00eda.\nDescrici\u00f3n.\nA pega foi descrita e ilustrada por primeira vez en 1555 polo naturalista su\u00edzo Conrad Gessner na s\u00faa \"Historiae animalium\". \nPero a s\u00faa descrici\u00f3n formal foi feita por Linneo en 1758, na p\u00e1xina 106 da 10\u00aa edici\u00f3n do seu \"Systema Naturae\", baixo o nome de \"Corvus pica\".\nSin\u00f3nimos.\nAdemais de polo seu nome actualmente v\u00e1lido, a especie co\u00f1eceuse tam\u00e9n polos seguintes sin\u00f3nimos: \nSubespecies.\nSegundo o GBIF reco\u00f1\u00e9cense as seguintes subespecies: \nCaracter\u00edsticas.\nAs cores de base da subespecie t\u00edpica da pega, \"Pica pica pica\", son a branca e a negra. A cola \u00e9 longa, moitas veces tan longa coma o corpo. A barriga, os lados e os ombreiros son brancos, as\u00ed coma a parte das \u00e1s. O resto da plumaxe \u00e9 negra con reflexos met\u00e1licos azuis, verdes ou purp\u00fareos. Na primavera a coloraci\u00f3n faise m\u00e1is mate e con menos reflexos. En xeral os machos adultos te\u00f1en unha plumaxe m\u00e1is brillante. O bico e as patas son negros. A plumaxe de machos e femias \u00e9 semellante.\nOs exemplares novos te\u00f1en cores moi semellantes \u00e1s dos adultos. A cola \u00e9 algo m\u00e1is curta e sen reflexos e os ombreiros \u00e1s veces non son brancos puros, sen\u00f3n m\u00e1is ben grises.\nAs pegas miden entre 41 e 51\u00a0cm de longo e as \u00e1s te\u00f1en unha envergadura duns 90\u00a0cm. Os machos pesan de media uns 233 gramos; as femias, 203 gramos. \nCando est\u00e1n no chan as pegas despr\u00e1zanse con salti\u00f1os, a\u00ednda que saben cami\u00f1ar. M\u00f3vense moi axilmente entre as p\u00f3las das \u00e1rbores.\nO seu voo e ondulante.\nVoz.\nO corveo caracter\u00edstico das pegas consiste nunha serie m\u00e1is ou menos r\u00e1pida de berros. Este son s\u00e9rvelle de voz de alarma e ameaza para defende-lo seu territorio de cr\u00eda. Os exemplares que non est\u00e1n a criar em\u00edteno s\u00f3 en caso de perigo. Se o perigo \u00e9 especialmente intenso, os berros son m\u00e1is seguidos e r\u00e1pidos.\nUn lixeiro cacarexo serve para certificar a uni\u00f3n de parella. \u00c9 moi variable individualmente e pode ser r\u00edtmico ou non. \u00c1s veces cont\u00e9n asub\u00edos e trilos. As pegas solitarias imitan a outras aves. A mi\u00fado para marcar o territorio p\u00f3usanse na p\u00f3la m\u00e1is alta dunha \u00e1rbore que estea no centro deste mentres que cantan.\nDistribuci\u00f3n.\nAs pegas viven nunha ampla \u00e1rea de Eurasia, no norte de \u00c1frica e Norteam\u00e9rica. En Europa viven dende o cabo Norte en Escandinavia ata o sur de Espa\u00f1a e de Grecia. Falta s\u00f3 nalgunhas illas do Mediterr\u00e1neo. No norte de \u00c1frica aparece nas costas de Marrocos, Alxeria e Tunicia. Son aves sedentarias, a\u00ednda que, por exemplo en Escandinavia, se despracen no inverno.\nNo leste de Europa acada os 65\u00b0 Norte. No Oriente Pr\u00f3ximo esp\u00e1llase dende Turqu\u00eda e parte do Ir\u00e1n ata case a costa do golfo P\u00e9rsico. En Asia chega dende o noroeste de Mongolia \u00f3 norte do Vietnam. Hai unha poboaci\u00f3n illada na pen\u00ednsula de Kamchatka e outra pequena poboaci\u00f3n protexida pola s\u00faa escaseza, no noroeste da illa xaponesa de Ky\u016bsh\u016b. En Norteam\u00e9rica viven na parte oeste do subcontinente, de Alasca a California.\nSistem\u00e1tica.\nCrese, en xeral, que o x\u00e9nero \"Pica\" \u00e9 orixinario de Eurasia e que se espallou por Am\u00e9rica no Plistoceno tard\u00edo, posiblemente atravesando o estreito de Bering. A\u00ednda as\u00ed, a aparici\u00f3n en Texas dun f\u00f3sil semellante \u00e1 especie \"Pica pica\" poder\u00eda facer atrasar \u00f3 Plioceno a data da s\u00faa aparici\u00f3n en Am\u00e9rica.\nSistem\u00e1tica interna.\nAs subespecies difer\u00e9ncianse polo tama\u00f1o, o peso, o tama\u00f1o e debuxo das plumas das \u00e1s, e a coloraci\u00f3n da zona baixa do lombo. Tam\u00e9n hai algunhas diferenzas esquel\u00e9ticas e da pigmentaci\u00f3n das plumas da cola que poden ter reflexos azuis, violetas, p\u00farpuras, verdes, da cor do cobre ou da do lat\u00f3n. As variedades m\u00e1is escuras son as de m\u00e1is \u00f3 sur; as m\u00e1is claras as do nordeste de Eurasia. A parte inferior do lombo \u00e9 a que amosa m\u00e1is claramente esta caracter\u00edstica. En xeral as formas do sur son meirandes e coas plumas da cola m\u00e1is curtas c\u00e1s do norte.\nSuponse que a diferenciaci\u00f3n en variedades co bico marelo ou negro foi anterior \u00e1 diferenciaci\u00f3n interna das razas de peteiro negro.\nSubespecies euroasi\u00e1ticas.\nA an\u00e1lise do ADN amosa que a subespecie \"P. p. sericea\" est\u00e1 xeneticamente moi afastada das formas euroasi\u00e1ticas e poder\u00eda ser unha especie diferente.\nSubespecies americanas.\nA pega de bico amarelo \"Pica (pica) nuttallii\" \u00e9 hoxe considerada unha especie separada e estudos recentes de ADN probar\u00edan que a variedade \"Pica (pica) hudsonia\" est\u00e1 xeneticamente m\u00e1is preto de \"P. (p.) nuttallii\" que das variedades europeas, e ser\u00eda unha especie distinta.\nBiolox\u00eda.\nH\u00e1bitat.\nVive tanto nas monta\u00f1as (ata os 2 500 m de altura) coma en terras baixas. As subespecies \"P. p. asirensis\", \"P. p. bottanensis\", \"P. p. hemileucoptera\" son casos excepcionais: \"P. p. bottanensis\", por exemplo, cr\u00eda ata os 4 500 m e busca alimento ata os 5 500 m.\nHabita sobre todo en zonas abertas con prados, mato, sebes e grupos de \u00e1rbores illadas. Tam\u00e9n nas beiras dos bosques, preto de zonas acu\u00e1ticas e pantanos. \u00c9 raro que apareza en bosques ou zonas de cultivo sen \u00e1rbores. Evita tam\u00e9n, en xeral, zonas moi costentas, vales moi estreitos e fondos e \u00e1reas onde as nevadas son frecuentes, coa excepci\u00f3n das subespecies citadas m\u00e1is arriba. Calc\u00falase que m\u00e1is da metade da poboaci\u00f3n europea cr\u00eda preto de zonas habitadas, de onde pasa con frecuencia \u00e1s cidades, nas que ocupa parques, cemiterios e xard\u00edns. Por contra, antes era unha ave t\u00edpica da paisaxe agraria.\nAlimentaci\u00f3n.\nCome tanto alimento animal como vexetal. Consome insectos e as s\u00faas larvas, ar\u00e1cnidos, vermes e caracois. Captura tam\u00e9n vertebrados de ata o talle dun rato, inclu\u00eddos lagartos, anfibios, paxaros pequenos e as s\u00faas cr\u00edas e mam\u00edferos. Tam\u00e9n ovos doutros paxaros. Tam\u00e9n come animais mortos e, especialmente no outono, froitas, sementes e cogomelos. Expulsa as partes indixeribles en forma de egagr\u00f3pilas.\nBuscan a mantenza as m\u00e1is das veces no chan. Cando cazan insectos, ara\u00f1as ou animais pequenos p\u00e1ranse para mirar e despois corren ou saltan detr\u00e1s da presa, que cachan co peteiro. Se est\u00e1n entre vexetaci\u00f3n alta, cami\u00f1a sen parar buscando comida. Levanta do chan plantas e pedras pequenas para procurar presas e tam\u00e9n arrincan bagas. Sobre todo en Am\u00e9rica, comen tam\u00e9n os parasitos de ovellas e vacas. \u00c1s veces mesmo capturan peixes.\nOs insectos son tragados enteiros, a\u00ednda que as nespras son esmagadas co bico antes de seren comidas. Os animais meirandes son suxeitados coas patas contra o chan e sacudidos co bico contra un obxecto duro. Cando capturan paxari\u00f1os despl\u00famanos antes de comelos.\nAcumulan comida en pequenos dep\u00f3sitos, que, en xeral, baleiran en poucos d\u00edas. Cambian a localizaci\u00f3n das s\u00faas despensas frecuentemente para evitar que as poidan atopar outras aves. A acumulaci\u00f3n de alimentos \u00e9 m\u00e1is notable no outono. Agachan a comida nun furado pequeno que cavan co bico no chan, e despois c\u00f3brena con terra e plantas. Estas reservas poden ser moi importantes no inverno.\nAs pegas de zonas urbanas obte\u00f1en a metade da s\u00faa mantenza das moreas do lixo e de restos da alimentaci\u00f3n humana e poden utilizar lugares axeitados nos tellados para gardar o alimento.\nH\u00e1bitos de vida.\nAs pegas son activas desde unha media hora antes do amencer, a\u00ednda que a hora var\u00eda coa \u00e9poca do ano. Cara \u00e1 posta de sol vanse achegando cada vez m\u00e1is cara \u00f3 seu lugar de descanso. As pegas que est\u00e1n criando viven xuntas no seu territorio, mentres que as que non cr\u00edan forman bandos que, no inverno, van dunha ducia a centos de exemplares.\nReproduci\u00f3n.\nAs pegas maduran sexualmente no seu primeiro outono de vida, \u00e9poca na que forma bandadas con outras pegas que non est\u00e1n a criar. Na primavera seguinte s\u00f3 menos da metade dos machos e \u00f3 redor do 50% das femias cr\u00edan.\nAparellamento e construci\u00f3n do ni\u00f1o.\nForman parellas que duran toda a vida. Se un dos membros da parella morre, \u00e9 substitu\u00eddo en xeral rapidamente por unha ave de primeiro ano. As parellas adoitan separarse despois de varias cr\u00edas sen \u00e9xito. Nos outonos as futuras parellas van pasando cada vez m\u00e1is tempo xuntas ata que se senten vinculadas. A\u00ednda as\u00ed seguen a buscar comida por separado.\nA inspecci\u00f3n do lugar de construci\u00f3n do futuro ni\u00f1o dura de outubro a xaneiro (en Centroeuropa ata febreiro). Os sitios preferidos para face-los ni\u00f1os son as p\u00f3las superiores de \u00e1rbores altas, entre os 12 e os 30 metros de altura que son de dif\u00edcil acceso e son un bo punto de observaci\u00f3n, ou zonas m\u00e1is baixa, entre 3 e 4 metros do chan, entre maleza ou sebes mestas e con espi\u00f1as.\nO ni\u00f1o.\nO ni\u00f1o \u00e9 esf\u00e9rico. Mide entre 35 e 75\u00a0cm de ancho. Est\u00e1 feito de poli\u00f1as e cotelos, secos e entrecruzados. Moitos ni\u00f1os te\u00f1en d\u00faas entradas.\nEn Galicia.\nEn Galicia \u00e9 moi com\u00fan, e est\u00e1 espallada por toda a comunidade aut\u00f3noma, pero \u00e9 m\u00e1is escasa nas zonas monta\u00f1osas a partir dos 1 300-1 400 m de altitude. \nEstado de conservaci\u00f3n.\nA Uni\u00f3n Internacional para a Conservaci\u00f3n da Natureza e dos Recursos Naturais (UICN), tendo en conta que esta especie ten unha \u00e1rea de distribuci\u00f3n moi grande e, polo tanto, non se aproxima aos limiares de \"Vulner\u00e1bel\" baixo o criterio do tama\u00f1o da \u00e1rea de distribuci\u00f3n, a extensi\u00f3n e calidade do h\u00e1bitat e o tama\u00f1o da poboaci\u00f3n, a que a tendencia poboacional parece ser estable e, polo tanto, a especie non se aproxima aos limiares de \"Vulner\u00e1bel\" baixo o criterio de tendencia poboacional e a\u00ednda que o tama\u00f1o da poboaci\u00f3n non se cuantificou debe ser extraordinariamente grande e, polo tanto, non se aproxima aos limiares de \"Vulner\u00e1bel\", cualifica o status da especie como \"LC\" (Pouco preocupante). "}
{"id": "53240", "revid": "29443", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53240", "title": "Pulp\u00ed", "text": "Pulp\u00ed \u00e9 un concello da provincia de Almer\u00eda, Andaluc\u00eda, en Espa\u00f1a. No ano 2006 contaba con 7.537 habitantes. A s\u00faa extensi\u00f3n \u00e9 de 96\u00a0km\u00b2 e contaba cunha densidade de poboaci\u00f3n de 79.2 hab/km\u00b2, situada a unha altitude de 197 metros e a 121 quil\u00f3metros da capital da provincia, Almer\u00eda. As s\u00faas principais actividades econ\u00f3micas son a agricultura, a construci\u00f3n, a gander\u00eda e o turismo. Experimentou un gran desenvolvemento urban\u00edstico nos \u00faltimos anos, mesmo na costa, ata tal punto que os baixos quedan alagados pola auga cando hai temporal\nTradicionalmente o comercio do esparto foi unha actividade importante para parte dos habitantes do concello, denominados \"peregrines\", actuaban de intermediarios entre os cultivadores e os mercadores de Murcia e \u00c1guilas"}
{"id": "53241", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53241", "title": "Tartaruga mediterr\u00e1nea", "text": "A tartaruga mediterr\u00e1nea ou tartaruga de terra (\"Testudo hermanni\") \u00e9 unha das oito especies de tartaruga clasificadas tradicionalmente dentro do x\u00e9nero \"Testudo\", xunto con especies achegadas como a tartaruga marxinada (\"T. marginata\"), a tartaruga grega (\"T. graeca\") ou a tartaruga de Horsfield (\"T. horsfieldii\"). Co\u00f1\u00e9cense d\u00faas subespecies: \"T. h. hermanni\" e \"T. h. boetthgeri\". Son r\u00e9ptiles herb\u00edvoros e di\u00farnos que poden chegar a vivir idades comparables \u00e1s dos humanos, e que se estenden dende a costa levantina da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica at\u00e9 a marxe sur do mar Negro. Xunto coa tartaruga marxinada (\"T. marginata\") \u00e9 a \u00fanica tartaruga terrestre de distribuci\u00f3n integramente europea. A destruci\u00f3n dos seus h\u00e1bitats e a s\u00faa popularidade como animais de compa\u00f1a reduciron significativamente as poboaci\u00f3ns salvaxes e fixeron indispensable a protecci\u00f3n para asegurar o futuro da especie a longo prazo."}
{"id": "53246", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53246", "title": "Pedra da Arca (Malpica de Berganti\u00f1os)", "text": "A Pedra da Arca, tam\u00e9n chamado dolmen de Cerqueda, \u00e9 un monumento megal\u00edtico (entre os anos 3.000 e 2.500 a.C.), situado na parroquia de Cerqueda (Malpica de Berganti\u00f1os).\nDescrici\u00f3n.\nTr\u00e1tase dun dolmen de corredor. Est\u00e1 orientado cara o sueste (amencer do solsticio de ver\u00e1n). A\u00ednda que o estado de conservaci\u00f3n non \u00e9 \u00f3ptimo, chama a atenci\u00f3n a magnitude das pezas que o compo\u00f1en. Na parte exterior dalg\u00fans dos ort\u00f3statos, se se observa atentamente, podemos apreciar petr\u00f3glifos.\nLenda.\nConta a lenda que a Arca (nome tradicional atribu\u00eddo a este tipo de construci\u00f3n na zona) foi constru\u00edda por unha moura."}
{"id": "53248", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53248", "title": "ATC C\u00f3digo A09", "text": "ATC C\u00f3digo A09 \u00e9 unha secci\u00f3n do C\u00f3digo ATC A, unha categor\u00eda do Sistema de Clasificaci\u00f3n Qu\u00edmica Anat\u00f3mico-Terap\u00e9utica referida aos f\u00e1rmacos de uso sobre o sistema dixestivo e o metabolismo."}
{"id": "53250", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53250", "title": "ATC C\u00f3digo A10", "text": "Unha secci\u00f3n do Sistema de Clasificaci\u00f3n Qu\u00edmica Anat\u00f3mico-Terap\u00e9utica.\nA SISTEMA DIXESTIVO E METABOLISMO"}
{"id": "53251", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53251", "title": "Elecci\u00f3ns municipais de 2007 en Galicia", "text": "As elecci\u00f3ns municipais de 2007 celebr\u00e1ronse o 27 de maio en toda Espa\u00f1a. En Galicia, escoll\u00e9ronse nelas 315 corporaci\u00f3ns municipais, as\u00ed como as catro deputaci\u00f3ns provinciais. Ademais en Espa\u00f1a celebr\u00e1ronse comicios en 13 comunidades aut\u00f3nomas no mesmo d\u00eda c\u00e1s elecci\u00f3ns municipais.\nDatos totais de Galicia"}
{"id": "53252", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53252", "title": "Partido Comunista de Galicia", "text": "O Partido Comunista de Galicia (PCG) constit\u00fae a federaci\u00f3n galega do Partido Comunista de Espa\u00f1a, forma parte de Esquerda Unida-Izquierda Unida e ten como \u00fanica lingua oficial o galego, o seu himno \u00e9 \"A Internacional\" e o seu \u00f3rgano de expresi\u00f3n \u00e9 \"A Voz do Pobo\" publicado desde agosto de 1969. As s\u00faas xuventudes organ\u00edzanse na Xuventude Comunista.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nO PCG constitu\u00eduse en 1968, o congreso constitu\u00ednte celebrouse no exilio, en Par\u00eds. Xa o PCE fora o principal partido de oposici\u00f3n ao franquismo en Galicia e o PCG mantivo esa hexemon\u00eda, pero xa contestada polos partidos nacionalistas de esquerda e tam\u00e9n por outros partidos de esquerdas escindidos do propio PCE. O seu primeiro secretario xeral foi Santiago \u00c1lvarez.\nA actual secretaria xeral \u00e9 Eva Solla, elixida no XIII Congreso do 4 de outubro de 2014 cun 95% dos votos dos delegados (a primeira muller na historia do PCG en desenvolver o cargo)."}
{"id": "53253", "revid": "988", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53253", "title": "PCG", "text": ""}
{"id": "53255", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53255", "title": "Dietrich Bonhoeffer", "text": "Dietrich Bonhoeffer (Breslau, 1906 \u2014 Campo de concentraci\u00f3n de Flossenburg, 1945). Te\u00f3logo alem\u00e1n fundamental para o pensamento do protestantismo contempor\u00e1neo. Estudou na Universidade de Tubinga, foi profesor na Universidade de Berl\u00edn. Ministro da Igrexa luterana. Pagou coa s\u00faa vida a resistencia contra Adolf Hitler.\nAnte a manipulaci\u00f3n ideol\u00f3xica da sociedade alem\u00e1 polo nazismo, foi con Karl Barth un dos grandes animadores da Igrexa confesante, que se opuxo ao novo r\u00e9xime por consideralo un neopaganismo id\u00f3latra, inimigo do aut\u00e9ntico cristianismo.\nPensamento.\nFronte a un protestantismo acomodaticio que se centra nunha visi\u00f3n superficial da graza, como salvaci\u00f3n gratu\u00edta sen consecuencias vitais profundas, Bonhoeffer, sen afastarse das concepci\u00f3ns de Marti\u00f1o Lutero, desenvolve a idea do que chamou a \"graza cara\": aquela que transforma ao crente mediante \u00e1 resposta ao Amor de Cristo. Unha resposta de entrega e abnegaci\u00f3n radical que asume o desprezo e o sufrimento como consecuencias do seguimento de Xes\u00fas de Nazaret.\nBonhoeffer rexeita con vehemencia un cristianismo burgu\u00e9s que constr\u00fae un Deus \u00e1 s\u00faa medida. Rexeita, asemade, o Deus da filosof\u00eda, por ser un Deus abstracto e afastado. Desconf\u00eda tam\u00e9n dun Deus da relixi\u00f3n, feito a imaxe e semellanza das necesidades da inmaturidade impropia do home contempor\u00e1neo. Afirma, pois, un \"cristianismo sen relixi\u00f3n\", que vive da experiencia do amor absoluto manifestado en Cristo. Unha fe sen relixi\u00f3n, que busca o seguimento radical e o servizo universal fronte ao esp\u00edrito mesqui\u00f1o do home tipicamente relixioso, escravo da preocupaci\u00f3n ego\u00edsta pola s\u00faa propia salvaci\u00f3n.\nPara Bonhoeffer o Deus de Xesucristo interpela a existencia con toda a s\u00faa angustia e profundidade, ao modo de Kierkegaard. Pero \u00e9 tam\u00e9n un Deus que est\u00e1 no centro da vida na s\u00faa dimensi\u00f3n social e, xa que logo, na s\u00faa proxecci\u00f3n pol\u00edtica. O crente \u00e9 un home para os demais e isto pode levalo a enfrontarse \u00e1s estruturas que escravizan \u00e1 persoa e a combater ao poder pol\u00edtico totalitario.\nAcci\u00f3n e execuci\u00f3n.\nBonhoeffer, como pastor protestante, despregou unha acci\u00f3n incansable para axitar as conciencias manipuladas pola ideolox\u00eda nazi. Organizou acci\u00f3ns de axuda \u00e1s minor\u00edas perseguidas, especialmente aos xudeus. Prohib\u00eduselle o traballo docente e pastoral. Acosado pola Gestapo viaxa ao Reino Unido pero decide retornar. Implicouse na resistencia organizada a un r\u00e9xime que acabou encarcer\u00e1ndoo, traslad\u00e1ndoo a varios campos de concentraci\u00f3n e aforc\u00e1ndoo."}
{"id": "53256", "revid": "96271", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53256", "title": "Meiri\u00f1o", "text": "Un meiri\u00f1o (do lat\u00edn \"maiorinus\") era un cargo da administraci\u00f3n de xustiza durante a Idade Media e a Idade Moderna que se pod\u00eda referir a d\u00faas funci\u00f3ns ben distintas.\nCaracter\u00edsticas.\nMeiri\u00f1o ou oficial de xustiza (tam\u00e9n chamado \"sagio\" ou \"sai\u00f3n\", en castel\u00e1n \"say\u00f3n\"): ti\u00f1a atribuci\u00f3ns diversas; entre outras, era o encargado de prender, citar, pe\u00f1orar e cumprir calquera mandado xudicial. A figura corresponde ao actual \"oficial de xustiza\" do dereito espa\u00f1ol, denominaci\u00f3n que tam\u00e9n se d\u00e1 no dereito portugu\u00e9s (a\u00ednda se utiliza no Brasil), que conserva a denominaci\u00f3n tradicional com\u00fan ao galego.\nMeiri\u00f1o mor (en castel\u00e1n \"merino mayor\") refer\u00edase aos corrixidores ou adiantados que eran os delegados do rei nun territorio denominado meiri\u00f1ado (e nomeados por el), na que fiscalizaban a administraci\u00f3n da xustiza.\nSegundo a \"Historia do Dereito Portugu\u00e9s\":\nA diferenza entre os dous postos v\u00e9n de antigo, pois xa est\u00e1 presente nas Partidas de Afonso X:\nPartidas, 2 , 9, 23.\nComo se ve, o meiri\u00f1o mor \"fai xustiza\", isto \u00e9, xulga. O meiri\u00f1o-sai\u00f3n s\u00f3 fai que se cumpran estas decisi\u00f3ns (a\u00ednda que non s\u00f3 \u00e1s ordes dun meiri\u00f1o-mor, se non de calquera administrador de xustiza: xu\u00edces, ouvidores, vigairos...)."}
{"id": "53257", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53257", "title": "Morgado", "text": "O morgado \u00e9 a pr\u00e1ctica nobiliaria de repartir a herdanza de xeito desigual, transmitindo a parte principal dos bens a un dos herdeiros, tradicionalmente o primox\u00e9nito home. O morgado instaurouse en Galiza na Baixa Idade Media como parte do proceso da formaci\u00f3n das li\u00f1axes na nobreza galega baixomedieval. Estes bens ti\u00f1an car\u00e1cter inalienable e indivisible, debendo permanecer para sempre no seo da familia herdeira.\nHistoria e caracter\u00edsticas.\nInstituci\u00f3ns similares existiron noutros pa\u00edses europeos, dando lugar \u00e1 posici\u00f3n social da aristocracia, de forma que o groso do patrimonio dunha familia non se diseminaba, sen\u00f3n que s\u00f3 pod\u00eda aumentar. Estas instituci\u00f3ns non eran exactamente o mesmo, as\u00ed o \"majorat\", institu\u00eddo por Napole\u00f3n e regulado no estatuto do 1 de marzo de 1808 como forma de transmisi\u00f3n dos t\u00edtulos de nobreza e os seus bens asociados. Na comunidade polaco-lituana, o seu nome era \"ordynacja\" e foi introducido a finais do s\u00e9culo XVI polo rei Stefan Batory.\nO \"mayorazgo\" castel\u00e1n.\nO \"mayorazgo\" \u00e9 creado mediante as Leis de Toro en 1505, baixo o reinado dos Reis Cat\u00f3licos (malia que a ra\u00ed\u00f1a xa morrera, deixara estabelecida a s\u00faa vontade no testamento). A s\u00faa funci\u00f3n era controlar o fraccionamento dos bens dun nobre que produc\u00edan as herdanzas e as vendas, como un medio de manter o seu poder econ\u00f3mico. Algunhas familias da incipiente burgues\u00eda castel\u00e1 acoll\u00e9ronse tam\u00e9n a esta figura legal.\nA creaci\u00f3n dun \"mayorazgo\" comezaba usualmente coa vinculaci\u00f3n dun soar ou casa soar. \u00c1s veces, estes v\u00ednculos inclu\u00edan un t\u00edtulo nobiliario, que pasaba xunto ao resto de bens, mentres que a todos os exclu\u00eddos do morgado se lles prov\u00eda dalg\u00fan xeito a condici\u00f3n de fidalgu\u00eda. A instituci\u00f3n contemplaba a posibilidade de engadir novos bens ao v\u00ednculo, pero os bens xa vinculados non poder\u00edan ser alienados nin repartidos en herdanza.\nA instituci\u00f3n do \"mayorazgo\" foi a culminaci\u00f3n dunha serie de privilexios outorgados aos nobres castel\u00e1ns por Henrique IV de Castela, quen foron logo os principais favorecidos no outorgamento de cargos de goberno polos Reis Cat\u00f3licos. O estamento nobiliario castel\u00e1n f\u00edxose as\u00ed m\u00e1is poderoso e influente que o dos outros reinos que compu\u00f1an os seus dominios.\nDecadencia.\nEste sistema de vinculaci\u00f3ns econ\u00f3micas foi criticado no \"Informe no Expediente da Lei Agraria\" escrito por Gaspar Melchor de Jovellanos a pedido da Sociedade Econ\u00f3mica de Amigos do Pa\u00eds madrile\u00f1a, cuxa consecuencia directa foi a desamortizaci\u00f3n de Manuel Godoy en 1798.\nA instituci\u00f3n do morgado estivo vixente at\u00e9 a Lei Desvinculadora de 1820 que suprimiu todos os v\u00ednculos. A pesar diso perdurou alg\u00fan tempo nalgunhas zonas mediante unha artima\u00f1a legal, xa que a lei non contemplou as doaz\u00f3ns entre vivos. O posuidor do morgado d\u00e1ballo ao seu fillo como achega ao seu matrimonio, o fillo pasaba a ser o novo se\u00f1or e os seus pais a gozar do usufruto por vida da metade da casa soar.\nA partir dese momento, con contadas excepci\u00f3ns, as subdivisi\u00f3ns por herdanza da maior\u00eda das grandes casas espa\u00f1olas fixeron que perdesen paulatinamente o seu pasado esplendor e poder."}
{"id": "53259", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53259", "title": "Hans K\u00fcng", "text": "Hans K\u00fcng, nado en Sursee, Su\u00edza, o 19 de marzo do 1928 e finado en T\u00fcbingen o 6 de abril de 2021, foi un sacerdote, fil\u00f3sofo e te\u00f3logo su\u00edzo.\nTraxectoria.\nFormado no Colexio Xerm\u00e1nico, na Universidade Pontificia Gregoriana e na Sorbona. Doutorouse no Instituto Cat\u00f3lico de Par\u00eds. No 1962 Xo\u00e1n XXIII nomeouno conselleiro do Concilio Vaticano II. Tivo unha salientable participaci\u00f3n no mesmo xunto a outros xoves asesores como Bernhard H\u00e4ring, Karl Rahner, Yves Congar, Henri de Lubac ou Joseph Ratzinger, ali\u00f1ado daquela en posici\u00f3ns reformistas e avanzadas. Foi catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda e Teolox\u00eda Ecum\u00e9nica e director do Instituto de Investigaci\u00f3n Ecum\u00e9nica da Universidade de Tubinga. Paulo VI privouno para a docencia da Teolox\u00eda cat\u00f3lica debido \u00e1s s\u00faas ideas heterodoxas, particularmente ao redor da infalibilidade do Papa, e \u00e1 s\u00faa actitude sempre cr\u00edtica perante o conservadorismo do Vaticano, malia que seguiu ensinando Teolox\u00eda Ecum\u00e9nica. Dende 1996 foi presidente da Fundaci\u00f3n para unha \u00c9tica Mundial (\"Stiffung Weltehos\"). Mantivo unha relaci\u00f3n flu\u00edda con Bieito XVI de quen foi compa\u00f1eiro e amigo de xuventude a\u00ednda que o criticou polo seu rol nos casos de pederastia no seo da Igrexa. Faleceu en 2021 con 93 anos na s\u00faa residencia de Tubinga (Baden-W\u00fcrttenberg, Alema\u00f1a).\nTraballo intelectual.\nGran co\u00f1ecedor da teolox\u00eda de Karl Barth sobre a que fixo a s\u00faa tese de doutoramento, concentrou o seu esforzo en facer intelixible o cristianismo e a fe en Deus \u00e1 luz do pensamento contempor\u00e1neo. Abordou tam\u00e9n estudos sobre o islam, a muller na Igrexa e a moral e estivo embarcado na construci\u00f3n dun \"Proxecto de \u00e9tica global\".\nNa s\u00faa obra \"Ser Cristi\u00e1n\", de grande \u00e9xito editorial, K\u00fcng defende que o cristi\u00e1n \u00e9 aquel que vive a s\u00faa humanidade sociabilidade e relixiosidade a partir de Xes\u00fas de Nazaret. Este segue a ser un modelo b\u00e1sico e verificable de vivir a vida en todas as s\u00faas facetas. O cristi\u00e1n ha de loitar contra o sufrimento e a dor, sabendo que, no baleiro e o absurdo, pode contar coa solidariedade de Deus.\nO seu outro gran traballo, \"\u00bfExiste Deus?\", repasa o concepto de Deus nos grandes pensadores a partir de Descartes e confronta a idea cristi\u00e1 de Deus co ate\u00edsmo contempor\u00e1neo, especialmente a partir de Friedrich Nietzsche, Ludwig Feuerbach, Karl Marx e Sigmund Freud. O Deus cristi\u00e1n non \u00e9 un Deus do al\u00e9n a costa da grandeza do home (teor\u00eda da proxecci\u00f3n e Feuerbach ou do superhome de Nietzsche), sen\u00f3n aquel que afirma radicalmente a dignidade de todos e cada un, especialmente dos febles e dos marxinados. Non \u00e9 tampouco o Deus dos dominadores que xustifica a inxustiza (teor\u00eda do opio de Marx), sen\u00f3n o Deus que esixe a equidade e a transformaci\u00f3n social m\u00e1is radical a prol do ben com\u00fan. Finalmente, tampouco coincide cun neurotizante super-eu, froito da sublimaci\u00f3n do impulso sexual reprimido e dos complexos infant\u00eds (teor\u00eda da ilusi\u00f3n de Freud), sen\u00f3n o Deus creador que afirma a vida e o Pai que busca a plena realizaci\u00f3n da persoa.\nPara K\u00fcng, a fe en Deus non pode ser demostrada, pero si afirmada como algo razoable que permite confiar, fronte ao nihilismo, nunha orixe, un sustento e unha fin \u00e1 realidade. Sen a fe en Deus, afirma, non \u00e9 posible descansar nunha racionalidade orixinaria. Considera o ate\u00edsmo como ameazado polo nihilismo, porque ning\u00fan paso illado ten sentido se todo o cami\u00f1o \u00e9 absurdo. A afirmaci\u00f3n do nada como orixe e como meta \u00e9 unha posibilidade vital inaut\u00e9ntica.\nReformista.\nK\u00fcng foi un abandeirado da reforma intraeclesial. Avogou por unha maior colexialidade fronte ao centralismo romano, unha meirande participaci\u00f3n dos fieis na elecci\u00f3n dos bispos e do mesmo Papa. Entendeu que o celibato nos sacerdotes, a\u00ednda que valioso como liberdade para o servizo, ha de ser voluntario e que non existen fundamentos teol\u00f3xicos para a non ordenaci\u00f3n das mulleres. Para el o primado do Papa \u00e9 un servizo ao conxunto da Igrexa, a infalibilidade ha de entenderse como a portavoc\u00eda do acci\u00f3n do Esp\u00edrito na totalidade dos crentes, inclu\u00eddos os laicos.\nNo terreo da moral, entend\u00eda que deb\u00eda avanzarse cara a unha visi\u00f3n plenamente positiva da sexualidade, coherente coa fe no Deus Creador e, nesa direcci\u00f3n, deb\u00eda deixarse \u00e1 responsabilidade dos fieis a s\u00faa valoraci\u00f3n das relaci\u00f3ns prematrimoniais, a utilizaci\u00f3n de anticonceptivos non naturais e o divorcio, sen que isto supo\u00f1a cuestionar o car\u00e1cter tendencialmente indisoluble do matrimonio."}
{"id": "53280", "revid": "6427721", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53280", "title": "Elecci\u00f3ns municipais en Ribadeo", "text": "Corporaci\u00f3ns democr\u00e1ticas en Ribadeo desde a aprobaci\u00f3n da Constituci\u00f3n de 1978.\nHist\u00f3rico.\n2015.\nNas elecci\u00f3ns de 2015 foron elixidos 17 concelleiros debido a que Ribadeo superou os 10 000 habitantes.\n2019.\nElecci\u00f3n de 13 concelleiros por baixar Ribadeo de 10 000 habitantes."}
{"id": "53281", "revid": "132", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53281", "title": "Anthus trivialis", "text": ""}
{"id": "53282", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53282", "title": "Sitta europaea", "text": ""}
{"id": "53283", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53283", "title": "Castrelo de Cima, Ri\u00f3s", "text": "Santa Mar\u00eda de Castrelo de Cima (tam\u00e9n co\u00f1ecido como Castrelos de Cima ou Castrelos de Riba) \u00e9 unha parroquia do municipio de Ri\u00f3s. Comprende as aldeas de Castrelo de Cima, Covelas, As Lapedas (desaparecida), o Mourisco, San Paio e A Veiga do Seixo, limitando directamente esta \u00faltima coa fronteira portuguesa. En 2011, segundo o IGE, ti\u00f1a 171 habitantes (90 homes e 81 mulleres).\nClima e contorno.\nA parroquia, como todo o concello de Ri\u00f3s, pos\u00fae un marcado clima mediterr\u00e1neo de monta\u00f1a e aloxa algunhas especies de flora como a aci\u00f1eira (\"Quercus ilex ssp. rotundifolia\"), o terebinto (\"Pistacia terebinthus\"), ou o arce de Montpelier (\"Acer monspessulanum\"), e de fauna, coma o abelleiro (\"Merops apiaster\"), a andori\u00f1a d\u00e1urica (\"Hirundo daurica\"), a gaio azul (\"Coracias garrulus\") ou a osga (\"Tarentola mauritanica\"), especialmente raras en Galicia.\nHistoria.\nA primeira referencia escrita da que se ten constancia sobre Castrelo de Cima at\u00f3pase na Casa de Contrataci\u00f3n no Archivo General de Indias. A partir do descubrimento de Am\u00e9rica a Casa de Contrataci\u00f3n era o organismo encargado, entre outras funci\u00f3ns de organizar as primeiras expedici\u00f3ns a Am\u00e9rica. Nun documento datado do 23 de marzo de 1615 menci\u00f3nase a un tal Juan Rodr\u00edguez, fillo de Juan Esteban e In\u00e9s Rodr\u00edguez, \"natural de Castrelos de Cima\", que viaxa ao Per\u00fa como criado de Pedro Enr\u00edquez de Guzm\u00e1n, capit\u00e1n da garda de Francisco de Borja. Posiblemente se tratase da primeira persoa de Castrelos que viaxou \u00f3 Novo Mundo.\nEntre 1812 e 1835 Castrelo de Cima formou parte do concello de Castrelo, sendo a sede do concello, pero a partir de 1835 pasou a formar parte do concello de Ri\u00f3s, que xurdiu coa uni\u00f3n dos anteriores concellos de Ri\u00f3s e Castrelo.\nO top\u00f3nimo de Castrelo (\"pequeno castro\"), as\u00ed como alg\u00fans obxectos atopados nos arredores da poboaci\u00f3n, poder\u00edan indicar unha continua presenza humana desde \u00e9poca romana. O top\u00f3nimo \u00e9 compartido pola parroquia veci\u00f1a de Castrelo de Abaixo.\nMonumentos.\nA igrexa parroquial de Santa Mar\u00eda de Castrelo de Cima foi constru\u00edda no s\u00e9culo XVIII. O retablo, da mesma \u00e9poca, rodea a figura de madeira da patroa e unha cruz procesional do s\u00e9culo XVII. Foi restaurado no ano 2005.\nFestas e tradici\u00f3ns.\nAs festas cel\u00e9branse en torno os d\u00edas 7,8, e 9 de setembro en honor de Nosa Se\u00f1ora dos Remedios, patroa da parroquia. Na festa cel\u00e9brase o ritual da Queimada, instaurado na d\u00e9cada de 1970 e que constit\u00fae un intento de recuperar e ensalzar unha serie de costumes e festividades aut\u00f3ctonos, \u00e1 vez que se impulsaban as festas patronais, polo que se celebra o terceiro e \u00faltimo d\u00eda das festas.\nExist\u00eda un entroido tradicional con m\u00e1scaras e traxes t\u00edpicos (vellarr\u00f3ns) en Castrelo de Cima e na Veiga do Seixo, a\u00ednda que desapareceron hai varias d\u00e9cadas. O concello do Ri\u00f3s patrocina a recuperaci\u00f3n destes traxes no marco do entroido da comarca de Ver\u00edn."}
{"id": "53290", "revid": "124656", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53290", "title": "Elecci\u00f3ns municipais en Mar\u00edn", "text": "Estes foron os resultados das elecci\u00f3ns municipais no concello de Mar\u00edn dende 1979.\nCorporaci\u00f3ns.\nCorporaci\u00f3ns democr\u00e1ticas en Mar\u00edn desde a aprobaci\u00f3n da Constituci\u00f3n de 1978."}
{"id": "53291", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53291", "title": "InterCityExpress", "text": "A InterCityExpress, co\u00f1ecido co acr\u00f3nimo ICE, \u00e9 unha marca comercial da empresa DB pola cal define o servizo comercial con trens de alta velocidade en Alema\u00f1a."}
{"id": "53293", "revid": "98629", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53293", "title": "Conventus iuridicus", "text": "O conventus iuridicus (\"convento xur\u00eddico\") foi unha subdivisi\u00f3n administrativa romana, utilizada nas provincias de Asia, Dalmatia e Hispania, cuxa creaci\u00f3n atrib\u00faese \u00e1 \u00e9poca de Augusto. Unha fonte importante para a identificaci\u00f3n dos \"conventus\" \u00e9 a Historia Naturalis de Plinio \nCaracter\u00edsticas.\nO convento posu\u00eda un territorio limitado adscrito a unha capital, da que recib\u00eda o nome e onde se centralizaban as funci\u00f3ns administrativas propias, que, nun principio, parecen ser militares e, en pouco tempo, de administraci\u00f3n de xustiza, mais a\u00ednda fiscais, financeiras, relixiosas e militares (a\u00ednda que as fiscais e militares n\u00e9ganse nos \u00faltimos tempos).\nCada convento depende en realidade da capital da provincia e do seu maxistrado dirixente, que acode periodicamente \u00e1 capital conventual, a\u00ednda que, no caso concreto da Gallaecia, desde o s\u00e9culo I d.C., hai un legado (\"legatus iuridici pro Asturica et Gallaecia\"), con residencia en Asturica ou en Legio, \u00e1 parte doutros maxistrados menores en cada un dos conventos (tabularii, exactores etc).\nConventos en Hispania.\nA B\u00e9tica e Lusitania foron divididas en conventos xur\u00eddicos desde o inicio do Imperio, mais a Hispania Citerior, non o foi at\u00e9 Claudio, e con maior seguranza, desde os emperadores Flavios.\nEstes conventos eran os seguintes:\nNa Tarraconense:\nSe ben, estes catro primeiros acabar\u00edan por integrarse entre os s\u00e9culos III e V, nunha provincia propia chamada Gallaecia.\nNa Lusitania:\nConventos da Gallaecia.\nTradicionalmente c\u00edtanse para a antiga Gallaecia, tres conventos: o Conventus bracarensis, con capital en Bracara Augusta (a actual Braga), o lucensis con sede en Lucus Augusti (Lugo) e o Conventus asturicensis, cuxa capital era Asturica Augusta (Astorga). Por\u00e9n a provincia da Gallaecia, comprender\u00e1 tam\u00e9n o Conventus cluniensis, que ti\u00f1a como capital Clunia, hoxe identific\u00e1bel coa pequena localidade de Coru\u00f1a del Conde, en Burgos.\nOs l\u00edmites precisos destes conventos non est\u00e1n suficientemente expresados na documentaci\u00f3n antiga. De a\u00ed xorden certas contradici\u00f3ns entre os especialistas \u00e1 hora de indicar a situaci\u00f3n das lindes. Por\u00e9n dun xeito aproximado co\u00f1\u00e9cense:\nConvento bracarense.\nO conventus bracarensis ti\u00f1a como linde segura cara ao sur o curso do r\u00edo Douro, que marcaba a raia coa Lusitania. Os lindes setentrionais, son mal co\u00f1ecidas, mais abrangu\u00eda, desde logo, a parte meridional da actual provincia de Pontevedra, e case toda a provincia de Ourense. Nesta fronteira, a respecto do convento lucense, existe un certo consenso en marcalo, nunha parte, no r\u00edo Sil. Cara a oriente, o r\u00edo Navea, afluente do Sil, ser\u00eda a divisoria a respecto do convento asturicense, quedando as actuais comarcas de Trives (esta non completamente), Viana e o Valdeorras dentro dos dominios conventuais de Ast\u00farica, como a\u00ednda son na actualidade territorio da diocese episcopal de Astorga. Verosimilmente, a actual comarca de Quiroga, ser\u00eda tam\u00e9n asturicense (at\u00e9 1955 tam\u00e9n pertenceu ao bispado astorgano). Os Tras-os-Montes e parte da actual provincia de Zamora, formar\u00edan parte do convento bracaraugustano.\nConvento lucense.\nO Conventus lucensis abarcaba a provincia da Coru\u00f1a por enteiro; o norte da actual provincia de Pontevedra, a maior parte da de Lugo (salvo a comarca de Quiroga, ao sueste) e inclu\u00eda territorios occidentais da actual Asturias, at\u00e9 a desembocadura do r\u00edo Navia, \u00e9 dicir, at\u00e9 onde se marca hoxe a zona litoral asturiana de fala galega. \nConvento asturicense.\nO Conventus asturicensis, ti\u00f1a a respecto do lucense, os l\u00edmites indicados arriba, de Norte a Sur, \u00e9 dicir o r\u00edo Navia, a comarca de Quiroga, o r\u00edo Navea, e as comarcas galego-orientais da actual diocese de Astorga. A respecto do convento de Braga, a divisoria deb\u00eda estar estabelecida pola serra da Culebra e os Tras-os-Montes (pero Castro Avel\u00e2es, sobre o r\u00edo Sabor era asturicense, polo que este r\u00edo debeu ser antigo linde). Cara ao Sur o r\u00edo Douro indicaba o fito meridional, nun curto tramo, pois desde a confluencia co r\u00edo Esla, este r\u00edo, a contracorrente, e logo o r\u00edo Cea, afluente a s\u00faa vez do \u00faltimo, sinalaba a fronteira co conventus cluniensis, at\u00e9 os Montes c\u00e1ntabros. O l\u00edmite norte asturicense estaba sinalado polo mar Cant\u00e1brico, de xeito que, case toda Asturias, era asturaugustana.\nConvento cluniense.\nO Conventus cluniensis, o m\u00e1is oriental da antiga provincia da Gallaecia, inclu\u00eda polo Norte a actual Cantabria, indicando a antiga Amaia (hoxe Retortillo en Burgos) un dos conf\u00edns co convento cesaraugustano; polo leste, os contrafortes monta\u00f1osas do sistema Ib\u00e9rico, sinalar\u00edan outros. As monta\u00f1as do Sistema Central marcaban o l\u00edmite sur."}
{"id": "53296", "revid": "4817", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53296", "title": "ICE", "text": "ICE poden ser as siglas de:"}
{"id": "53302", "revid": "103786", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53302", "title": "Elecci\u00f3ns municipais en Zas", "text": "Corporaci\u00f3ns democr\u00e1ticas en Zas desde a aprobaci\u00f3n da Constituci\u00f3n de 1978:\nResultados das Elecci\u00f3ns Municipais.\nElecci\u00f3ns do 3 de abril de 1979.\nCandidatos: Antonio Cortizo y Cortizo (AIDEZ) e Enrique Fern\u00e1ndez D\u00edaz (UCD).\nElecci\u00f3ns do 8 de maio de 1983.\nCandidatos: Arturo Dom\u00ednguez Mourelle (PSdeG-PSOE), Antonio Cortizo y Cortizo (CP) e Ram\u00f3n Lois Ord\u00f3\u00f1ez (CDIN).\nElecci\u00f3ns do 10 de xu\u00f1o de 1987.\nCandidatos: Ram\u00f3n Antonio Lis Ord\u00f3\u00f1ez (CPG), Andr\u00e9s Casti\u00f1eira Espasand\u00edn (PSdeG-PSOE), Julio Espasand\u00edn Busto (AP) e Julio D\u00edaz Rell\u00e1n (CDS).\nElecci\u00f3ns do 26 de maio de 2019.\nCandidatos: Manuel Mu\u00ed\u00f1o Espasand\u00edn (BNG), Jos\u00e9 David G\u00f3mez Brandariz (PP) e Jos\u00e9 Vilari\u00f1o L\u00f3pez (ALNO).\nElecci\u00f3ns do 28 de maio de 2023.\nCandidatos: Manuel Mu\u00ed\u00f1o Espasand\u00edn (BNG), Jos\u00e9 David G\u00f3mez Brandariz (PP), Sheila Rial Mata (PSdeG-PSOE) e Jos\u00e9 Vilari\u00f1o L\u00f3pez (ALNO)."}
{"id": "53310", "revid": "22570", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53310", "title": "ATC C\u00f3digo A14", "text": "Unha secci\u00f3n do Sistema de Clasificaci\u00f3n Qu\u00edmica Anat\u00f3mico-Terap\u00e9utica.\nA SISTEMA DIXESTIVO E METABOLISMO"}
{"id": "53314", "revid": "2112", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53314", "title": "Laszlo E. Alm\u00e1sy", "text": ""}
{"id": "53321", "revid": "1576", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53321", "title": "Calcantita", "text": "A calcantita (do lat\u00edn \"chalcanthum\" que significa flor de cobre) \u00e9 un mineral da clase dos sulfatos cuxa f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 CuSO4\u00b75HO (cont\u00e9n un 31,5% de CuO, un 32% de SO3, un 1% de Fe2O3 e un 35,5% de auga).\nAspecto.\nDe cor azul, a calcantita aparece normalmente en forma de estalactitas, formando costras ou de forma masiva; rara vez fai acto de presenza en forma de cristais ben formados. Os cristais de calcantita s\u00f3 son posibles recrealos artificialmente a\u00ednda que de cando en vez pod\u00e9molos atopar dun tama\u00f1o microsc\u00f3pico.\nLugares onde se atopa.\nA calcantita pres\u00e9ntase en zonas de oxidaci\u00f3n pola alteraci\u00f3n da calcopirita e outros minerais de cobre.\n\u00c9 com\u00fan atopala en Riotinto (Huelva).\nUsos da calcantita.\n\u00dasase en qu\u00edmica coma antis\u00e9ptico e tam\u00e9n na fabricaci\u00f3n de pilas e colorantes.\nPropiedades.\nA calcantita \u00e9 un mineral soluble en auga.\nOutros sulfatos.\nA anhidrita e o xeso son outros minerais importantes da clase dos sulfatos."}
{"id": "53323", "revid": "85894", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=53323", "title": "Elecci\u00f3ns municipais en Porqueira", "text": "Estes foron os resultados das elecci\u00f3ns municipais no concello de Porqueira dende 1979.\nComparativa de todas as elecci\u00f3ns.\nComposici\u00f3n das Corporaci\u00f3ns.\nCorporaci\u00f3ns democr\u00e1ticas en Porqueira desde a aprobaci\u00f3n da Constituci\u00f3n de 1978."}
