{"id": "152759", "revid": "2032508", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152759", "title": "Laacher See", "text": "O Laacher See u Laco Laacher ye un laco que se troba en a cordelera d'Eifel, am\u00e1n d'a bad\u00eda de Santa Maria Laach, en o municipio de Glees y ye lo laco u estanyo mas gran de l'estau de Renania-Palatinato (Alemanya). O laco esti\u00f3 creau en a caldera d'o vulc\u00e1n \"Laacher\" dimpu\u00e9s d'a suya zaguera erupci\u00f3n que ocurri\u00f3 alto u baixo fa 13.000 anyadas.\nActualment la zona encara amuestra l'actividat volcanica en forma d'emisions de gases y chicoz tierratremos. Os vulcanologos y cheologos asumen que hue lo d\u00eda no existe periglo evident per parte d'o Laacher See. Manimenos, a posibilidat d'una erupci\u00f3n volcanica no puede descartar-se de raso. Asinas, s'estima que en tot l'este d'Eifel, i hai habiu una erupci\u00f3n volcanica cada cinco a diez mil anyos de meya entre los zaguers 450.000 anyos.\nToponimia.\nA parola \"Laach\" proviene de l'antigo alto alem\u00e1n \"lacha\", ye relacionada con a parola actual alemana \"Lache\", o lat\u00edn \"lacus\" y l'angl\u00e9s \"lake\" y simplament significa laco. O nombre Laacher See ye, per tanto, una tautoloch\u00eda.\nLechenda.\nAs viellas lechendas charran d'un castiello que se diz que yera en una isla en o Laacher See. Ast\u00ed viviba un conte que trataba con tiran\u00eda a lo suyo vasallamen. Un d\u00eda, dimpu\u00e9s d'una tronada apocaliptica, la isla, de conchunta con o castiello y lo suyo malvau conte, se fundioron en o laco. A lechenda inspir\u00f3 a Friedrich Schlegel pa escribir lo suyo poema \"Das versunkne Schlo\u00df\" (\"O castiello enfongau\")."}
{"id": "152760", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152760", "title": "Phoenicopterus roseus", "text": "O flamingo com\u00fan (Phoenicopterus roseus) ye una especie d'au d'a orden d'os Phoenicopteriformes y familia Phoenicopteridae que ye la especie viva de flamingo mas gran, con un promeyo de 110 a 150 cm d'altaria y un peso de 2 a 4 kg.\nA suya coloraci\u00f3n rosada proviene d'os pigmentos carotenoides d'os organismos que forman parte d'a suya alimentaci\u00f3n."}
{"id": "152761", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152761", "title": "Flamingo com\u00fan", "text": ""}
{"id": "152764", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152764", "title": "Lista de primers menistros de Noruega", "text": ""}
{"id": "152766", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152766", "title": "Menisterio d'Esfensa d'Espanya", "text": ""}
{"id": "152768", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152768", "title": "Menisterio d'Universidatz d'Espanya", "text": ""}
{"id": "152769", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152769", "title": "Glareola pratincola", "text": "A forquilla (Glareola pratincola) ye una especie d'au d'a orden d'os Charadriiformes y familia Glareolidae que se troba en as partes mas calidas d'Europa, o sud-ueste d'Asia y Africa. A ormino se le veye am\u00e1n de l'augua de nueiz, buscando insectos pa minchar."}
{"id": "152770", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152770", "title": "Forquilla (au)", "text": ""}
{"id": "152771", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152771", "title": "Balonm\u00e1n", "text": ""}
{"id": "152772", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152772", "title": "Hydrobates pelagicus", "text": "O gurri\u00f3n marino (Hydrobates pelagicus) ye una especie d'au d'a orden d'os Procellariiformes y familia Hydrobatidae que que se troba en as costas europeas de l'Atlantico y d'a Mar Mediterrania con una gran colonia en as islas Feroe."}
{"id": "152773", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152773", "title": "Gurri\u00f3n marino", "text": ""}
{"id": "152774", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152774", "title": "Cricetus cricetus", "text": "O h\u00e1mster com\u00fan (Cricetus cricetus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Rodentia y familia Cricetidae que ye nativa de feners y habitats semellants en una gran parte d'Eurasia, extendendo-se dende Belchica dica los monts de l'Altai y lo r\u00edo Yenisey en Rusia. Historicament, se consideraba una peste d'as tierras de cautivo y heba estau atrapada per o suyo pelache. A suya poblaci\u00f3n ha disminuyiu drasticament en os zaguers anyos y agora se considera en periglo critico. Se creye que las prencipals menazas pa la especie son l'agricultura intensiva, la destrucci\u00f3n d'o suyo habitat y la persecuci\u00f3n per parte d'os labradors."}
{"id": "152775", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152775", "title": "H\u00e1mster com\u00fan", "text": ""}
{"id": "152776", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152776", "title": "Iguana iguana", "text": "A iguana (Iguana iguana) ye una especie de reptil d'a orden d'os Squamata y familia Iguanidae que ye nativa d'America y se fa servir muito como mascota. Ye herbivora."}
{"id": "152777", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152777", "title": "Iguana", "text": ""}
{"id": "152781", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152781", "title": "The Sea Wolves", "text": "The Sea Wolves (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os lobos marins, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol traduciu enta lo castellano de Lobos marinos) ye una cinta de cine belico anglo-helvetico-estausunidense de l'anyo 1980 dirichida por Andrew V. McLaglen seguntes un gui\u00f3n adaptau por Reginald Rose basau en \"Boarding Party\", una novela de 1978 de James Leasor que a la vegada se basa en feitos reals. Con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Tony Imi, una Banda Sonora Orichinal de Roy Budd y una producci\u00f3n cinematografica al cudiau d'Euan Lloyd ta las productoras \"Lorimar Productions\", \"Richmond Light Horse Productions\" y \"Varius Entertainment Trading A.G.\", en l'elenco d'a cinta podemos trobar en os suyos papels principals a actors como Gregory Peck, Roger Moore, David Niven, Trevor Howard, Barbara Kellerman, Patrick Macnee, Kenneth Griffith, Patrick Allen, Wolf Kahler y Robert Hoffmann.\n\"The Sea Wolves\" conta una historia real escaicida en o Raj britanico mientres a Segunda Guerra Mundial, la \"Operaci\u00f3n Creek\", o 9 de marzo de 1943, cuan o \"Special Operations Executive\" de l'exercito britanico planific\u00f3 un ataque anfibio nocturno contra un barco de mercader\u00edas d'o Tercer Reich, l'\"Ehrenfels\", qui transmitiba informacions a los submarinos d'a \"Kriegsmarine\" alemana que opertaban en l'oceano Indico ta enfonsar barcos de mercader\u00edas d'os Aliaus y que se trobaba ancorau en Goa, alavez una colonia de Portugal y, por tanto, neutral en a guerra. A cinta se rod\u00f3 en Goa, en a India, en o Reino Uniu y en Alemanya."}
{"id": "152784", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152784", "title": "Comarca de Li\u00e9bana", "text": ""}
{"id": "152786", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152786", "title": "Cancelleria Reyal", "text": "A Cancelleria Reyal yera l'organismo administrativo d'os reis d'a Corona d'Arag\u00f3n. Esti\u00f3 creada per Chaime I d'Arag\u00f3n en l'anyo 1218. Tota la documentaci\u00f3n se redactaba en catal\u00e1n, aragon\u00e9s y lat\u00edn. Totas as institucions d'a Corona d'Arag\u00f3n, am\u00e1s de toz os municipios y notarios, facioron servir un mesmo modelo ling\u00fcistico.\nA Canceller\u00eda Reyal yera una oficina endrezada per un canceller y yera encargada de copiar y tramitar toz os documentos reyals, d'a nobleza u d'os eclesiasticos.\nEn 1494 se vincula a lo Consello d'Arag\u00f3n dica la suya disoluci\u00f3n con os Decretos de Nueva Planta en 1707 per o nuevo rei d'a Casa de Borb\u00f3n, Felipe V. "}
{"id": "152787", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152787", "title": "The Pianist (cinta de 2002)", "text": "The Pianist (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O pianista, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano de El pianista) ye una cinta de drama biografico belico de l'anyo 2002 de coproducci\u00f3n franco-chermano-polaco-britanica dirichida por Roman Polanski seguntes o suyo propio gui\u00f3n adaptau basau en \"\u015amier\u0107 Miasta. Pami\u0119tniki W\u0142adys\u0142awa Szpilmana 1939\u20131945\", as memorias d'o pianista y compositor polaco W\u0142adys\u0142aw Szpilman. Con una Banda Sonora Orichinal de Wojciech Kilar, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Pawe\u0142 Edelman y una producci\u00f3n cinematografica de Roman Polanski, Robert Benmussa y Alain Sarde ta las productoras \"Canal+\", \"Studio Babelsberg\" y \"StudioCanal\", en l'elenco d'a cinta trobamos en os suyos papels principals a actors como Adrien Brody, Thomas Kretschmann, Frank Finlay, Maureen Lipman, Emilia Fox, Ed Stoppard, Julia Rayner u Jessica Kate Meyer.\n\"The Pianist\" se centra en a vida d'o pianista y compositor polaco W\u0142adys\u0142aw Szpilman a travi\u00e9s d'as suyas memorias publicadas en 1946 con o t\u00edtol de \"\u015amier\u0107 Miasta. Pami\u0119tniki W\u0142adys\u0142awa Szpilmana 1939\u20131945\" y conta la suya experiencia en Varsovia mientres a Segunda Guerra Mundial dende l'anyo 1939 con a invasi\u00f3n de Polonia por o Tercer Reich dica la redota d'o nazismo. En estar chodigo, Szpilman se trob\u00f3 internau en o ghetto de Varsovia y consigu\u00f3 salvar-se de miraglo d'a deportaci\u00f3n enta lo campo d'exterminio de Treblinka (a on mori\u00f3 toda la suya familia), tenendo que amagar-se dende alavez en Varsovia, a on vivi\u00f3 la sublevaci\u00f3n d'o ghetto de Varsovia en 1943 y la insurrecci\u00f3n de Varsovia en 1944 dica la liberaci\u00f3n d'a ciudat por l'Exercito Royo en chinero de 1945. A cinta se rod\u00f3 en o Babelsberg Film Studio en o barrio de Babelsberg, en Potsdam y en Berl\u00edn (Brandemburgo, Alemanya) y en o barrio de Praga-P\u00f3\u0142noc en Varsovia (Polonia), y se tracta d'una cinta que recibi\u00f3 muitos premios y nominacions, podendo-se destacar: Palma d'Oro en a 55ena edici\u00f3n d'o Festival Internacional de Cine de Canas, 3 Premios Oscar y 4 nominacions en a suya 75ena edici\u00f3n, 7 Premios C\u00e9sar en a suya 28ena edici\u00f3n, 2 Premios BAFTA en a suya 58ena edici\u00f3n y un Premio Goya en a suya 17ena edici\u00f3n."}
{"id": "152788", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152788", "title": "Behind Enemy Lines (cinta de 2001)", "text": "Behind Enemy Lines (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Dezaga d'as linias enemigas, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Tras la l\u00ednea enemiga, en aragon\u00e9s Dezaga d'a linia enemiga) ye una cinta de cine estausunidense de cine belico de l'anyo 2001 dirichida por John Moore seguntes un gui\u00f3n adaptau por David Veloz y Zak Penn basau en una historia de Jim Thomas y John Thomas, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Brendan Galvin, una Banda Sonora Orichinal de Don Davis, una producci\u00f3n cinematografica al cudiau de John Davis ta la productora cinematografica \"Davis Entertainment\" y con un elenco d'actors en os suyos papels principals formau por Owen Wilson, Gene Hackman, Joaquim de Almeida, David Keith, Olek Krupa y Vladimir Mashkov.\nA cinta conta la historia en a primera metat d'os anyos 1990 d'un avi\u00f3n de reconoiximiento (un McDonnell Douglas F/A-18 Hornet) d'a \"United States Navy\" asignau a misions de reconoiximiento d'a OTAN sobre l'antiga Yugoslavia en rematar a guerra de Bosnia y Herzegovina con os clamaus Acuerdos de Dayton. O suyo avi\u00f3n fotograf\u00eda y documenta episodios de limpieza etnica y cr\u00edmens de guerra d'as autoridaz serbias contra la poblaci\u00f3n musulmana y croata y lo suyo avi\u00f3n ye derribau por os serbios, que lo persiguen ta que no pueda contar ni documentar ixo que ha visto, en bel meyo d'un pa\u00eds en guerra, y con os mandos estausunidenses impedius d'actuar por as politicas d'equilibrio d'a ONU. La cinta s'inspira en bels feitos reals a on s'heba feito cayer avions estausunidenses en o conflicto. Rodada en Eslovaquia, la cinta no recibi\u00f3 criticas favorables, encara que recibi\u00f3 bels premios menors."}
{"id": "152790", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152790", "title": "Amor a la espa\u00f1ola", "text": "Amor a la espa\u00f1ola (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s Amor a l'espanyola, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal en castellano) ye una cinta de cine de comedia de cine espanyol de l'anyo 1967 dirichida por Fernando Merino seguntes un gui\u00f3n orichinal de Jos\u00e9 Luis Dibildos y Alfonso Paso, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda al cudiau d'Aurelio G. Larraya, una Banda Sonora Orichinal d'Isidro Maiztegui, una producci\u00f3n cinematografica de Jos\u00e9 Luis Dibildos, N\u00e9stor R. Gaffet, Enrique Ruata y Carlos Strofiana ta las productoras \"\u00c1gata Films S.A.\" y \"Saga Films\" y con un elenco d'actors a on destacan en os papels principals Erika Wallner, Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez V\u00e1zquez, Manolo G\u00f3mez Bur, Laura Valenzuela, Alfonso Paso, Margot Cottens, Luis Tejada y Alfredo Landa.\nA cinta s'ambienta en Torremolinos (en a provincia de Malaga) en a epoca d'a cinta (1967), se rod\u00f3 en ixos dos mesmos lugars, y conta la historia d'una turista sueca de qui s'enamora un treballador d'\"Iberia L\u00edneas A\u00e9reas de Espa\u00f1a\" y que ye correspondiu por ella, encara que troban muitos inconvenients a lo suyo amor. Ye una d'as cintas d'o clamau \"landismo\" en o cine espanyol."}
{"id": "152792", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152792", "title": "Carmen Sevilla", "text": "Carmen Sevilla, nombre artistico de Mar\u00eda del Carmen Garc\u00eda Galisteo, naixida de Sevilla (Andaluc\u00eda, Espanya) o 16 d'octubre de 1930 y muerta en Madrit (Comunidat de Madrit, Espanya) o 27 de chunio de 2023, esti\u00f3 una destacada actriz, cantaire y presentadora de televisi\u00f3n espanyola, activa en a musica y en o cine espanyol dende la segunda metat d'os anyos 1940 dica primers d'os anyos 2010, cuan l'alzheimer li faci\u00f3 imposible de continar treballando. Yera filla d'Antonio Garc\u00eda Padilla (compositor y letrista) y de Florentina Galisteo Ram\u00edrez, estando nieta d'o periodista Jos\u00e9 Garc\u00eda Rufino. Mientres a suya carrera cinematografica recibi\u00f3 cuantos premios, honors y distincions. Mori\u00f3 como consecuencia d'una neumon\u00eda.\nO suyo enguero en o mundo d'o cine s'escaici\u00f3 con a cinta \"Serenata espa\u00f1ola\" (1947, Juan de Ordu\u00f1a), a on teni\u00f3 nom\u00e1s que un chicot papel no acreditau, y dende alavez treball\u00f3 en cuasi 70 cintas, en destacando \"El sue\u00f1o de Andaluc\u00eda\" (1951, Luis Lucia Mingarro), \"La hermana San Sulpicio\" (1952, Luis Lucia Mingarro), \"Violetas imperiales\" (1952, Richard Pottier), \"La fierecilla domada\" (1956, Antonio Fern\u00e1ndez-Rom\u00e1n), \"La venganza\" (1958, Juan Antonio Bardem), \"Pan, amor y... Andaluc\u00eda\" (1958, Javier Set\u00f3), \"El relicario\" (1970, Rafael Gil), \"Antony and Cleopatra\" (1972, Charlton Heston), \"Sex o no sex\" (1974, Julio Diamante), u \"Guerreras verdes\" (1976, Ram\u00f3n Torrado)."}
{"id": "152793", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152793", "title": "Mar\u00eda del Carmen Garc\u00eda Galisteo", "text": ""}
{"id": "152794", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152794", "title": "Ocean\u2019s Twelve", "text": ""}
{"id": "152795", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152795", "title": "Ocean's Twelve", "text": "Ocean's Twelve (t\u00edtol en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os doce d'Ocean, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine de comedia d'intriga de l'anyo 2004 dirichida por Steven Soderbergh seguntes un gui\u00f3n orichinal de George Nolfi basau en os personaches creyaus por George Clayton Johnson y Jack Golden Russell, con una Banda Sonora Orichinal de David Holmes, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'o mesmo Steven Soderbergh (acreditau con o pseudonimo de Peter Andrews) y un elenco d'actors a on destacan George Clooney, Brad Pitt, Matt Damon, Catherine Zeta-Jones, Andy Garc\u00eda, Don Cheadle, Bernie Mac, Julia Roberts, Casey Affleck, Scott Caan, Vincent Cassel, Eddie Jemison, Carl Reiner u Elliott Gould.\n\"Ocean's Twelve\" ye una secuela d'\"Ocean's Eleven\" (2001, Steven Soderbergh), y explica c\u00f3mo os miembros d'a banda de \"Danny Ocean\" se troban denunciaus pos un altro ladr\u00f3n a \"Terry Benedict\", a qui en a cinta anterior li heban robau 160 millons de d\u00f3lars y qui los obliga a tornar-los-li; ta poder-los tornar, cal que fagan muitos robos u un robo muit important, pero lo ladr\u00f3n que los ha denunciau nom\u00e1s quiere que amostrar que \u00e9l ye un millor ladr\u00f3n que \"Ocean\", y lis posar\u00e1 todas as complicacions posibles. A cinta se rod\u00f3 en Villa Erba (en o laco de Como, provincia de Como, Italia), Lierna (provincia de Lecco, Italia) y en Amsterdam, Den Haag y Haarlem (Pa\u00edses Baixos), M\u00f3negue, Roma (Italia), Par\u00eds (Francia) y Chicago (Illinois), Las Vegas (Nevada y Florida y atros lugars de California y Illinois en Estaus Unius, am\u00e1s d'en Sicilia (Italia); bella escena se rod\u00f3 en a ciudat de Par\u00eds y en bel puesto d'a Costa Azul francesa. S'ambienta en epoca actual d'a cinta (2004) en Roma y Sicilia (Italia), Atlantic City (Nueva Jersey) en Estaus Unius y Amsterdam en Pa\u00edses Baixos.\nFa parte d'a saga de cintas \"Ocean's\", estando-ne la segunda d'as cintas d'a saga, y recibi\u00f3 bellos premios y nominacions, encara que no d'os premios mas destacaus d'o mundo d'o cine. A critica profesional no esti\u00f3 masiau favorable a la cinta, encara que tampoco no li faci\u00f3 masiadas criticas negativas. Teni\u00f3 prou exito de publico, en fer un recaudo en o suyo enguero de 362,9 millons de d\u00f3lars cuan o suyo presupuesto yera nom\u00e1s que de 110 millons."}
{"id": "152812", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152812", "title": "Menisterio de l'Interior d'Espanya", "text": ""}
{"id": "152824", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152824", "title": "Kyoto", "text": "Kyoto (en chapon\u00e9s \u4eac\u90fd\u5e02) ye la capital d'a prefectura de Kyoto en Chap\u00f3n y ye la ciudat m\u00e1s gran d'a rechi\u00f3n de Kansai, a la cuala perteneixe la suya prefectura.\nA ciudat de Kyoto se troba situada a 31 metros d'altaria sobre lo livel d'a mar, en a isla de Honshu, en a val d'o r\u00edo Yamashiro, estando trescruzada por o r\u00edo Kamo, un d'os suyos afluents."}
{"id": "152826", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152826", "title": "Ateles belzebuth", "text": "O mono aranya cerrudo (Ateles belzebuth) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Primates y familia Atelidae que ye nativa d'America d'o Sud."}
{"id": "152827", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152827", "title": "Mono aranya cerrudo", "text": ""}
{"id": "152828", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152828", "title": "Lagopus lagopus", "text": "A perdiz blanca d'Escandinavia (Lagopus lagopus) ye una especie d'au d'a orden d'os Galliformes y familia Phasianidae que se troba en as selvas d'abetullos y la tundra d'America d'o Norte y Eurasia."}
{"id": "152829", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152829", "title": "Perdiz blanca d'Escandinavia", "text": ""}
{"id": "152830", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152830", "title": "Ocean's Thirteen", "text": "Ocean's Thirteen (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os trece d'Ocean, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orivhinal en angl\u00e9s) ye una cinta de cine estausunidense de cine de comedia y cine d'intriga de l'anyo 2007 dirichida por Steven Soderbergh seguntes un gui\u00f3n orichinal de Brian Koppelman y David Levien (encara que basau en os personaches creyaus por George Clayton Johnson), con una Banda Sonora Orichinal de David Holmes, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Steven Soderbergh (acreditau como Peter Andrews), una producci\u00f3n cinematografica de Jerry Weintraub ta las productoras \"Village Roadshow Pictures\", \"Jerry Weintraub Productions\" y \"Section Eight Productions\" y un elenco formau, entre d'atros, por os actors George Clooney, Brad Pitt, Matt Damon, Andy Garc\u00eda, Don Cheadle, Bernie Mac, Ellen Barkin, Al Pacino, Casey Affleck, Scott Caan, Eddie Jemison, Qin Shaobo, Carl Reiner y Elliott Gould.\nEn ista cinta, \"Reuben Tishkoff\", un d'os miembros d'a banda de \"Danny Ocean\" ha estau estafau en os negocios por o despiadau \"Willy Bank\", dentra en una depresi\u00f3n y los suyos amigos deciden de fer bella cosa ta que se recupere, i ixo pasa por tornar-li la estafa a \"Willy Bank\". A cinta se rod\u00f3 en bellos casinos de Las Vegas (Nevada), como lo \"Bellagio Las Vegas\", en Los Angeles y atros puestos de California y tami\u00e9n en a ciudat de Londres en o Reino Uniu. S'ambienta en epoca actual d'a cinta en Las Vegas (Nevada, Estaus Unius) y Mexico. Teni\u00f3 muito exito de publico encara que ixo no se traduci\u00f3 en garra premio u cinematografico u nominaci\u00f3n destacaus.\nFa parte d'a saga de cintas \"Ocean's\", estando-ne la tercera d'as cintas d'a saga dimpu\u00e9s de \"Ocean's Eleven\" (2001) y \"Ocean's Twelve\" (2004), y teni\u00f3 continidat en a saga con o \"spin-off\" \"Ocean's 8\" (2018, encara que ista dirichida por Gary Ross)."}
{"id": "152831", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152831", "title": "Breakfast at Tiffany's (cinta)", "text": "Breakfast at Tiffany's (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Desachuno en Tiffany's, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Desayuno con diamantes, en aragon\u00e9s Desachuno con diamants) ye una cinta de cine estausunidense de comedia dramatica romantica de l'anyo 1961 dirichida por Blake Edwards seguntes un gui\u00f3n adaptau por George Axelrod basau en a novela \"Breakfast at Tiffany's\", publicada por Truman Capote en 1958, con una Banda Sonora Orichinal de Henry Mancini (a on destaca la canci\u00f3n \"Moon River\", que esti\u00f3 decisiva ta la concesi\u00f3n de l'Oscar a la Millor Banda Sonora Orichinal) y gan\u00f3 l'Oscar a la Millor Canci\u00f3n Orichinal), una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Franz Planer y una producci\u00f3n cinematografica de Martin Jurow y Richard Shepherd ta las productoras \"Jurow-Shepherd Productions\" y \"Spinel Entertainment\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por Audrey Hepburn, George Peppard, Patricia Neal, Buddy Ebsen, Martin Balsam, Mickey Rooney, Jos\u00e9 Luis de Vilallonga y John McGiver.\nA cinta se centra en a fegura d'un choven escritor amant d'una muller madura que plega a vivir en un edificio a on tami\u00e9n i vive una choven desenvuelta y bien sofosticada, d'a cuala finalment s'enamora, encara que ista parixe no corresponder-le. S'ambienta en a ciudat de Nueva York en a epoca d'a cinta (1961) y se film\u00f3 en ixa mesma ciudat, incluyendo-ie en l'interior d'a botiga de \"Tiffany &amp; Co.\". Se tracta d'una cinta con cuantos premios y nominacions, en destacando dos Premios Oscar en a suya 34ena edici\u00f3n con atras tres nominacions; y tami\u00e9n obteni\u00f3 dos nominacions a los Premios Globos d'Oro en a suya 19ena edici\u00f3n y un Premio David de Donatello a la Millor Actriz Forana en a suya 5ena edici\u00f3n."}
{"id": "152881", "revid": "610", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152881", "title": "Parlas ribagorzanas", "text": "As parlas ribagorzanas son un conchunto de dialectos de Ribagorza, d'os que os mas occidentals se clasifican hue en d\u00eda como dialectos de l'aragon\u00e9s y os mas orientals como dialectos d'o catal\u00e1n; existindo tami\u00e9n una zona central con dialectos mas dificils de clasificar en un u un atro grupo. Istos dialectos forman por tanto parti d'o contino dialectal romance d'Europa sudoccidental. Am\u00e1s cal parar cuenta en que os dialectos d'a vall de Ben\u00e1s presentan diferencias importants con atros dialectos aragoneses y catalans, por lo que bel filologo local ha proposau clasificar-los como una luenga diferent tanto de l'aragon\u00e9s como d'o catal\u00e1n, manimenos istos rasgos diferencials son compartius por atras parlas de transici\u00f3n dica a comarca de Litera.\nO condau de Ribagorza en a Edat Meya se estendillaba dende as poblacions de Ben\u00e1s y Aneto dica a muga sud de l'actual comarca de Litera y tenendo por muga occidental l'antiguo condau de Sobrarbe y oriental o condau de Pallars y a zona baixa d'o r\u00edo Noguera Ribagorzana a on prencipia a cequia de Pinyana en a provincia de Leida. En o sieglo XVI a capital d'o condau yera en Benavarri y o condau perteneixi\u00f3 dende tiempos medievales a los duques de Villafermosa y por herencio o zaguer conte de Ribagorza esti\u00f3 o rei Felipe I.\nExtensi\u00f3n cheografica.\nOs dialectos que en un momento u atro s'han denominau \"ribagorzano\" se charran en as comarcas de:\nAs ciudaz y villas mas importants d'ista zona son Graus, Tamarit de Litera, Benavarri, Pont de Suert y Ben\u00e1s.\nActualment as parlas ribagorzanas se subdividir\u00edan en:\nO ribagorzano se tracta dende un punto d'anvista cheografico d'una parla de transici\u00f3n adintro de l'aragon\u00e9s pero con influyencia d'o catal\u00e1n. A muga entre toz dos se troba en o r\u00edo Isabana, continando a o sud con l'Esera.\nHistoria d'o concepto.\nO primero que parl\u00f3 d'a denominaci\u00f3n de dialectos de transici\u00f3n pa istas parlas esti\u00f3 Joaqu\u00edn Costa en un articlo publicau en o \"Bulet\u00edn d'a Instituci\u00f3n Libre d'Ensenyanza\" arredol de 1876, a on, en o suyo ensayo, esfensa o caracter hibrido de bellas luengas, ya que participan de rasgos de dos luengas vecinas, en iste caso de l'aragon\u00e9s antigo y d'o catal\u00e1n medieval. Posteriorment Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal sinyal\u00f3 o caracter de luengas de transici\u00f3n y Alonso Zamora Vicente populariz\u00f3 a denominaci\u00f3n d'as ditas \"parlas de transici\u00f3n\" pa os enclaus ling\u00fcisticos que se situan entre l'aragon\u00e9s y o catal\u00e1n medievals y pa las que se situan entre as ditas parlas asturleyonesas y o galaicoportugu\u00e9s.\nSituaci\u00f3n adintro d'o catal\u00e1n y l'aragon\u00e9s.\nBels filologos, dimpu\u00e9s d'as polemicas historicas entre Antoni Maria Alcover y Pompeu Fabra sobre a luenga catalana, consideran a la parti oriental, enclavada en parti d'o territorio de l'antigo condau de Ribagorza, como un dialecto derivau d'o catal\u00e1n, a o que denominan \"catal\u00e1n ribagorzano\" u \"ribagorzano catal\u00e1n\", ye decir l'aria que presenta sistema vocalico de siet vocals y un sistema consonantico en o que as parellas de fonemas xordos y sonoros d'epoca medieval y renaixentista han converchiu en fonemas xordos y se caracterizan por a palatalizaci\u00f3n africada en palabras derivadas d'o lat\u00edn como \"\"gentem\", \"juvenem\", \"junctum\"\" que se prenuncian con o soniu d'a \"che\" de l'idioma aragon\u00e9s y d'o castellano, decindo \"\"chen\", \"chove\"\", \"chunto\". As opinions son tan oposadas y irreconciliables que, en a-saber-las ocasions en cuentas d'usar argumentos filolochicos se recurre a elementos extraling\u00fcisticos que s'han divulgau plausiblement en cuantos medios.\nA parla de Graus y as d'atras localidaz que presentan un sistema vocalico de cinco vocals y un sistema consonantico pareixiu a o de l'idioma aragon\u00e9s consolidau mientres o sieglo XVI, con a presencia d'o fonema prepalatal fricativo xordo (en documentos antigos escrito con o grafema \"x\"), de l'africada prepalatal xorda (escrita con os grafemas \"j\" y \"g\") y a interdental fricativa xorda (escrita en documentos antigos con os grafemas \"z\" debant d'as vocals \"a\", \"o\" y \"u\", y con \"c\" debant d'as vocals \"e\" y \"i\"), perteneixen a o ribagorzano occidental, a o que actualment se denomina \"aragon\u00e9s ribagorzano\" u \"ribagorzano aragon\u00e9s.\" \nA parla d'a poblaci\u00f3n de Ben\u00e1s y de bels lugars bogatizos forma un subdialecto muit particular dito benasqu\u00e9s. Puet estar considerau como variedat de l'aragon\u00e9s altorribagorzano u d'o catal\u00e1n nordoccidental, estando por lo cheneral clasificau como luenga de transici\u00f3n entre catal\u00e1n y aragon\u00e9s.\nPa la divisi\u00f3n entre o ribagorzano occidental y o ribagorzano oriental cuasi toz os ling\u00fcistas tienen en cuenta o mapa d'isoglosas que dibuix\u00f3 Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal en 1916 en a Revista de Filolochia Espanyola y o mapa d'o \"Manual de dialectolochia espanyola\" (1967) dibuixau por Alonso Zamora Vicente. Tanto o ribagorzano oriental como l'occidental tienen tanto lexico en com\u00fan como lexico diverchent. En toz dos se da l'uso de la preposici\u00f3n \"enta\", igual que en atros dialectos de l'aragon\u00e9s. Son chenerals en toz dos ribagorzanos as formas en -eba pa os imperfectos d'indicativo, teneba / \"teniba\",\"sabeba\" u \"feba\", como en aragon\u00e9s; por \"tenia\", \"sabia\" u \"feia\", tipicas d'o catal\u00e1n.\nCaracteristicas.\nAs caracteristicas ling\u00fcisticas mas sinyaleras d'istas parlas son as sig\u00fcients:"}
{"id": "152890", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152890", "title": "HX Leal", "text": "HX Leal (nombre artistico de Carlos Daniel dos Santos Diniz), naixiu de Macei\u00f3 (Alagoas, Brasil) o 26 de chulio de 1999, ye un actor, cantaire y youtuber brasilero. que pleg\u00f3 en a fama con os suyos videos en \"YouTube\"."}
{"id": "152891", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152891", "title": "Aragon\u00e9s semontan\u00e9s", "text": ""}
{"id": "152957", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152957", "title": "Cine d'ensayo", "text": "O cine d'ensayo (u ta bels autors cine d'avantguardia u cine d'arte y ensayo) ye un chenero cinematografico con a caracteristica principal d'estar un vehiclo ta la exposici\u00f3n por o director cinematografco d'as suyas propias ideas u ideoloch\u00eda sobre bel tema concreto, a sob\u00e9n de tematica de cine social u de cine politico, con prous caracteristicas d'o cine documental, pero de vegadas tami\u00e9n nom\u00e1s que como expresi\u00f3n de bela tecnica cinematografica, estando alavez muit amanau a lo cine experimental y a lo cine d'autor.\nCintas destacadas d'o chenero.\nA selecci\u00f3n de cintas d'ista lista s'ha feito a partir de belas listas u recopilacions en libros y atras publicacions de criticos cinematograficos, en adhibindo-ie d'una man cintas destacadas d'os zaguers anyos y d'atra man belas cintas destacadas de cines de pa\u00edses menors."}
{"id": "152959", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152959", "title": "Cine d'avantguardia", "text": ""}
{"id": "152960", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152960", "title": "Cine d'arte y ensayo", "text": ""}
{"id": "152968", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152968", "title": "Menisterio de Dreitos Socials y Achenda 2030 d'Espanya", "text": ""}
{"id": "152969", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152969", "title": "Medalla d'as Cortz d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "152971", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152971", "title": "Carrascal d'a val d'Ebro y de La Mancha", "text": ""}
{"id": "152972", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152972", "title": "Deputaci\u00f3n provincial de Zaragoza", "text": ""}
{"id": "152975", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152975", "title": "Concello d'Allande", "text": ""}
{"id": "152977", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152977", "title": "Concello d'Amieva", "text": ""}
{"id": "152978", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152978", "title": "Concello d'Avil\u00e9s", "text": ""}
{"id": "152980", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152980", "title": "Concello de Balmonte", "text": ""}
{"id": "152981", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152981", "title": "Concello de Bimenes", "text": ""}
{"id": "152982", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152982", "title": "Concello de Bual", "text": ""}
{"id": "152983", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152983", "title": "Concello de Cabrales", "text": ""}
{"id": "152984", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152984", "title": "Concello de Cabranes", "text": ""}
{"id": "152985", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152985", "title": "Concello de Candamu", "text": ""}
{"id": "152987", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152987", "title": "Concello de Cangues d'On\u00eds", "text": ""}
{"id": "152988", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152988", "title": "Concello de Cangas del Narcea", "text": ""}
{"id": "152989", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152989", "title": "Concello de Caravia", "text": ""}
{"id": "152990", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152990", "title": "Concello de Carre\u00f1o", "text": ""}
{"id": "152991", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152991", "title": "Concello de Casu", "text": ""}
{"id": "152992", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152992", "title": "Concello d'Ayer", "text": ""}
{"id": "152993", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152993", "title": "Concello de Castrill\u00f3n", "text": ""}
{"id": "152994", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152994", "title": "Concello de Castropol", "text": ""}
{"id": "152995", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152995", "title": "Concello de Colunga", "text": ""}
{"id": "152996", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152996", "title": "Concello de Corvera", "text": ""}
{"id": "152998", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152998", "title": "Concello de Cuideiru", "text": ""}
{"id": "152999", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=152999", "title": "Concello de Dega\u00f1a", "text": ""}
{"id": "153000", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153000", "title": "Concello de Eilao", "text": ""}
{"id": "153001", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153001", "title": "Concello de El Franco", "text": ""}
{"id": "153002", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153002", "title": "Concello de Goz\u00f3n", "text": ""}
{"id": "153003", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153003", "title": "Concello de Grau", "text": ""}
{"id": "153004", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153004", "title": "Concello de Grandas de Salime", "text": ""}
{"id": "153005", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153005", "title": "Concello d'Ibias", "text": ""}
{"id": "153006", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153006", "title": "Concello d'Illas", "text": ""}
{"id": "153008", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153008", "title": "Concello de Llaviana", "text": ""}
{"id": "153009", "revid": "8541", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153009", "title": "Concello de Llena", "text": ""}
{"id": "153011", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153011", "title": "Concello de Llanera", "text": ""}
{"id": "153012", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153012", "title": "Concello de Llanes", "text": ""}
{"id": "153013", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153013", "title": "Concello de Mieres", "text": ""}
{"id": "153014", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153014", "title": "Concello de Morc\u00edn", "text": ""}
{"id": "153015", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153015", "title": "Concello de Muros de Nal\u00f3n", "text": ""}
{"id": "153016", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153016", "title": "Concello de Nava", "text": ""}
{"id": "153017", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153017", "title": "Concello de Navia", "text": ""}
{"id": "153018", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153018", "title": "Concello de Nore\u00f1a", "text": ""}
{"id": "153019", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153019", "title": "Concello d'On\u00eds", "text": ""}
{"id": "153020", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153020", "title": "Concello d'Oviedo", "text": ""}
{"id": "153021", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153021", "title": "Concello de Parres", "text": ""}
{"id": "153022", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153022", "title": "Concello d'El Valle Altu de Pe\u00f1amellera", "text": ""}
{"id": "153025", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153025", "title": "Concello de Pilo\u00f1a", "text": ""}
{"id": "153026", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153026", "title": "Concello de Ponga", "text": ""}
{"id": "153027", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153027", "title": "Concello de Pravia", "text": ""}
{"id": "153028", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153028", "title": "Concello de Proaza", "text": ""}
{"id": "153029", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153029", "title": "Concello de Quir\u00f3s", "text": ""}
{"id": "153030", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153030", "title": "Concello de Les Regueres", "text": ""}
{"id": "153031", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153031", "title": "Concello de Ribadeva", "text": ""}
{"id": "153032", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153032", "title": "Concello de Ribera d'Arriba", "text": ""}
{"id": "153050", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153050", "title": "Canal Imperial (radio)", "text": ""}
{"id": "153051", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153051", "title": "Concello de Riosa", "text": ""}
{"id": "153052", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153052", "title": "Concello de Salas", "text": ""}
{"id": "153054", "revid": "8541", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153054", "title": "Concello de San Mart\u00edn de Ozcos", "text": ""}
{"id": "153055", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153055", "title": "Concello de Samart\u00edn del Rei Aurelio", "text": ""}
{"id": "153056", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153056", "title": "Concello de Santiso d'Abres", "text": ""}
{"id": "153057", "revid": "8541", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153057", "title": "Concello de Santalla de Ozcos", "text": ""}
{"id": "153059", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153059", "title": "Concello de Santu Adrianu", "text": ""}
{"id": "153060", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153060", "title": "Concello de Pe\u00f1amellera Baxa", "text": ""}
{"id": "153061", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153061", "title": "Concello de Pez\u00f3s", "text": ""}
{"id": "153062", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153062", "title": "Concello de Sariegu", "text": ""}
{"id": "153063", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153063", "title": "Concello de Siero", "text": ""}
{"id": "153064", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153064", "title": "Concello de Sobrescobiu", "text": ""}
{"id": "153065", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153065", "title": "Concello de Somiedu", "text": ""}
{"id": "153066", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153066", "title": "Concello de Sotu'l Barcu", "text": ""}
{"id": "153067", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153067", "title": "Concello de Tapia", "text": ""}
{"id": "153068", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153068", "title": "Concello de Taramundi", "text": ""}
{"id": "153069", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153069", "title": "Concello de Teberga", "text": ""}
{"id": "153070", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153070", "title": "Concello de Tin\u00e9u", "text": ""}
{"id": "153071", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153071", "title": "Concello de Vald\u00e9s", "text": ""}
{"id": "153072", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153072", "title": "Concello d'a Veiga", "text": ""}
{"id": "153073", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153073", "title": "Concello de Vilanova de Ozcos", "text": ""}
{"id": "153074", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153074", "title": "Concello de Villaviciosa", "text": ""}
{"id": "153075", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153075", "title": "Concello de Villai\u00f3n", "text": ""}
{"id": "153076", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153076", "title": "Concello de Xix\u00f3n", "text": ""}
{"id": "153077", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153077", "title": "Concello de Yernes y Tameza", "text": ""}
{"id": "153078", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153078", "title": "Concello de Coa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "153079", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153079", "title": "Concello de Llangr\u00e9u", "text": ""}
{"id": "153080", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153080", "title": "Concello de Ribeseya", "text": ""}
{"id": "153081", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153081", "title": "No firmes mas letras cielo", "text": "No firmes mas letras cielo (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s No bi fagas o sinyal en mas letras cielo, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine espanyol de cine de comedia de l'anyo 1972 dirichida por Pedro Lazaga seguntes un gui\u00f3n orichinal de Vicente Coello y Vicente Escriv\u00e1, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Ra\u00fal P\u00e9rez Cubero, una Banda Sonora Orichinal de M\u00e1ximo Barratas y una producci\u00f3n cinematografica de Vicente Escriv\u00e1 ta las productoras \"Aspa Producciones Cinematogr\u00e1ficas\" y \"Filmayer\". L'elenco d'actors ye formau, en os suyos papels principals, por Alfredo Landa, Mari Carmen Prendes, Mirta Miller, Josele Rom\u00e1n, Rafaela Aparicio, Beni Deus y Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez V\u00e1zquez.\n\"No firmes mas letras cielo\" ye una cinta ambientada en a ciudat espanyola de Madrit en epoca coetania a la cinta (1972) que conta la historia de \"Sabino Gurupe\", un choven recient casau con \"Elisa Valbuena\" a qui su suegra y su muller (coin l'aduya d'un vecino) empentan cada vegada mas a entrampiar-se ta mercar un piso, mobiliario y equipamiento, y a sinyar cada vegada mas letras ta poder fer frent a ixos gastos dica que con a suya mesada ye imposible de pagar-los. Se rod\u00f3 tami\u00e9n en a ciudat de Madrit."}
{"id": "153082", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153082", "title": "Cahill U.S. Marshal", "text": "Cahill U.S. Marshal (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Cahill, comisario d'os Estaus Unius, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La soga de la horca, en aragon\u00e9s A soga d'a forca) ye una cinta de cine de western de cine estausunidense de l'anyo 1973, dirichida por Andrew V. McLaglen seguntes un gbui\u00f3n adaptau por Harry Julian Fink y Rita M. Fink basau en una historia de Barney Slater, con una Banda Sonora Orichinal d'Elmer Bernstein, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Joseph Biroc y una producci\u00f3n cinematografica de Michael Wayne ta la productora cinematografica \"Batjac Productions\". En l'elenco d'a cinta trobamos, en os suyos papels principals, a actors como John Wayne, George Kennedy, Gary Grimes, Neville Brand, Clay O'Brien, Marie Windsor, Morgan Paull, Dan Vadis u Royal Dano.\nA cinta s'ambienta en Texas en bel momento indeterminau de finals d'o sieglo XIX y se rod\u00f3 en o estau de Durango, en Mexico, contando la historia d'un comisario estausunidense, \"J. D. Cahill\", qui en tornar en o suyo lugar se troba que s'ha cometiu un robo en o cualo han matau a lo \"sheriff\" y a lo suyo aduyant, pero no troba garra pista de qui ha estau l'autor. Con l'aduya d'un rastriador mestizo, revisan con muita cura os arredols, dica que finalment plegan en a conclusi\u00f3n de que los autors son uns que aparentment se trobaban en a garchola en o momento d'os escaicimientos y que, am\u00e1s, os suyos fillos on en bela manera complicaus."}
{"id": "153083", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153083", "title": "Glory (cinta de 1989)", "text": "Glory (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Gloria, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Tiempos de Gloria) ye una cinta de drama belico historico de cine estausunidense de l'anyo 1989 dirichida por Edward Zwick seguntes un gui\u00f3n adaptau por Kevin Jarre, basau en os ensayos \"Lay This Laurel\", de Lincoln Kirstein (1973) y \"One Gallant Rush\", de Peter Burchard (1965), con una Banda Sonora Orichinal de James Horner, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Freddie Francis y una producci\u00f3n cinematografica de Freddie Fields ta la suya productora cinematografica \"Freddie Fields Productions\". L'elenco d'a cinta, en os suyos papels destacaus, ye composau por os actors Matthew Broderick, Denzel Washington, Cary Elwes, Morgan Freeman, Andre Braugher, Jihmi Kennedy, Cliff DeYoung, Alan North, John Finn y Mark Margolis.\nA cinta conta la historia d'o 54eno Rechimiento d'Infanter\u00eda de Massachusetts, un rechimiento d'Infanter\u00eda de l'exercito d'a Uni\u00f3n recrutau en o estau de Massachusetts mientres a Guerra Civil d'os Estaus Unius y a on toz os suyos components (con a excepci\u00f3n d'os oficials) yeran afroamericanos, dende la suya creyaci\u00f3n en marzo de 1863 dica la segunda batalla de Fort Wagner en chulio d'ixe mesmo anyo. Asinas, s'ambienta en os anyos 1862 y 1863 mientres a dita guerra, en os estaus de Cheorchia, Maryland, Massachusetts (Boston) y Carolina d'o Sud, se film\u00f3 en Savannah y atros puestos de Cheorchia, en Carolina d'o Sud y en Boston en Massachusetts y recibi\u00f3 cuantos premios y nominacions, en destacando tres Premios Oscar en a suya 62ena edici\u00f3n (am\u00e1s de dos nominacions), un Premio Globos d'Oro en a suya 47ena edici\u00f3n (am\u00e1s d'atras cuatro nominacions) y una nominaci\u00f3n a los Premios BAFTA en a suya 44ena edici\u00f3n."}
{"id": "153084", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153084", "title": "28 panfilovtsev", "text": "28 \u043f\u0430\u043d\u0444\u0438\u043b\u043e\u0432\u0446\u0435\u0432 (t\u00edtol orichinal en ruso, transliterau como 28 panfilovtsev, en aragon\u00e9s Os 28 de Panfilov, enguerada en Arag\u00f3n com o t\u00edtol traduciu enta lo castellano de Los 28 de Panfilov u Los 28 hombres de Panfilov, y conoixida internacionalment con o suyo t\u00edtol traduciu enta l'angl\u00e9s de Panfilov's 28 Men) ye una cinta de epica belica de cine ruso de l'anyo 2016 dirichida por Kim Druzhinin y Andrey Shalopa seguntes un gui\u00f3n orichinal d'iste zaguero (basau en una noticia d'o periodista de guerra ruso Vasiliy Koroteev publicada en o diario \"Krasnaya Zvezda\"), con una Banda Sonora Orichinal de Mikhail Kostylev, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Nikita Rozhdestvenskiy, una producci\u00f3n cinematografica d'Anton Yudintsev y Andrey Shalopa ta las productoras \"Panfilov's Twenty Eight\" y \"Gaijin Entertainment\", y con un elenco d'actors formau, entre d'atros, por Aleksandr Ustyugov, Yakov Kucherevskiy, Azamat Nigmanov, Oleg Fyodorov y Aleksey Morozov.\nA cinta s'ambienta en a batalla de Mosc\u00fa mientres a Segunda Guerra Mundial y conta la historia real d'os 28 soldaus d'a Guardia de Panfilov, un grupo de 28 soldaus d'a 316ena Divisi\u00f3n de Fusilers de l'Exercito Royo que en noviembre de 1941 se troban baixo lo mando d'o cheneral Ivan Panfilov y han de frenar l'abance d'una columna de tropas d'a \"Wehrmacht\" alemana formada por 54 tanques y bels centenars de soldaus alemans, encara que no poseyen armamento pesau ta fer frent a l'ataque, que pretendeba cubrir o flanco d'a 11. Panzer-Division alemana contra la ciudat de Mosc\u00fa. \"28 \u043f\u0430\u043d\u0444\u0438\u043b\u043e\u0432\u0446\u0435\u0432\" se rod\u00f3 en escenarios naturals d'os arredols de Mosc\u00fa y en ixa mesma ciudat, en os arredols de Sant Petersburgo y en Ivanovo (provincia d'Ivanovo) y teni\u00f3 un important exito de publico en Rusia y atros pa\u00edses d'a Comunidat d'Estaus Independients."}
{"id": "153085", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153085", "title": "28 \u043f\u0430\u043d\u0444\u0438\u043b\u043e\u0432\u0446\u0435\u0432", "text": ""}
{"id": "153088", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153088", "title": "Testa di sbarco per otto implacabili", "text": "Testa di sbarco per otto implacabili (t\u00edtol orichinal en italiano, en aragon\u00e9s Cabeza de puent ta ueito implacables, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Brigada suicida) ye una cinta de drama belico de l'anyo 1968 coproducida por o cine italiano y lo cine franc\u00e9s, dirichida por Alfonso Brescia (con o pseudonimo de \"Al Bradley\"), con una banda sonora orichinal de Giorgio Fabor y Italo Fischetti, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Fausto Rossi y una producci\u00f3n cinematografica de Tullio Bruschi ta las productoras \"Rhodes International\" y \"Alcinter Film\" y que conta con un elenco d'actors formau por os actors Guy Madison, Peter Lee Lawrence, Erika Blanc, Philippe Hersent, Massimo Carocci, George F. Salvage, Pierre Richard y Antonio Monselesan, entre d'atros.\nA cinta s'ambienta en chunio de 1944 en os d\u00edas previos a lo \"D\u00eda D\" con a \"Operaci\u00f3n Overlord\" con a que prencipi\u00f3 a clamada batalla de Normand\u00eda mientres a Segunda Guerra Mundial, y conta la plegada en Normand\u00eda d'una unidat especial de paracayidistas que tiene como misi\u00f3n la de destruyir una inatalaci\u00f3n militar alemana en a placha d'Omaha. Se rod\u00f3 en locacions d'Italia."}
{"id": "153090", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153090", "title": "The Last Hunt", "text": "The Last Hunt (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A zaguer cacera, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano de La \u00faltima caza) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1956 dirichida por Richard Brooks seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo d'una novela Milton Lott, con una banda sonora orichinal de Daniele Amfitheatrof, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Russell Harlan y una producci\u00f3n cinematografica de Dore Schary ta la productoira cinematografica \"Metro-Goldwyn-Mayer\" y un elenco formau, en os suyos papels principals, por os actors Robert Taylor, Stewart Granger, Lloyd Nolan, Debra Paget, Russ Tamblyn, Constance Ford, Joe DeSantis y Ainslie Pryor.\n\"The Last Hunt\" s'ambienta en l'anyo 1883 cuan dos antigos companyers d'armas de chunen ta cazar bisonts, encara que las suyas respectivas maneras de ser son bien diferents y ixo comportar\u00e1 problemas cuan troban un bisont albino con la caza d'o cual cristalizan as suyas visions diferents d'o mundo, d'a caza y d'os amerindios, y que tienen o suyo reflexo en una muller india a qui un d'ells ha capturau. Se rod\u00f3 en escenarios naturals de Dakota d'o Sud, incluyiendo-ie o Badlands National Park y o Custer State Park."}
{"id": "153112", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153112", "title": "Vilanova de Ozcos", "text": ""}
{"id": "153113", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153113", "title": "Santalla de Ozcos", "text": ""}
{"id": "153114", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153114", "title": "San Mart\u00edn de Ozcos", "text": ""}
{"id": "153116", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153116", "title": "Linia ecuatorial", "text": ""}
{"id": "153117", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153117", "title": "Equador (desambigaci\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "153120", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153120", "title": "Cine erotico", "text": "O cine erotico ye un chenero cinematografico a on la caracteristica principal d'a cinta que en fa parte ye de prebar de despertar o deseyo sexual en o espectador a travi\u00e9s d'o erotismo, con a presentaci\u00f3n en a pantalla de escenas sucherents de sensualidat. Muga con o cine pornografico, estando la diferencia principal con iste atro chenero en que en o cine erotico las escenas de sexo no gosan estar explicitas, encara que la muga entre istos dos cheneros ha cambiau con o tiempo, de modo que escenas que hue son clarament consideradas como eroticas en os primers tiempos d'o cine hesen estau consideradas como propias d'a pornograf\u00eda.\nCintas destacadas d'o chenero.\nA selecci\u00f3n de cintas d'ista lista s'ha feito a partir de belas listas u recopilacions en libros y atras publicacions de criticos cinematograficos, en adhibindo-ie d'una man cintas destacadas d'os zaguers anyos y d'atra man belas cintas destacadas de cines de pa\u00edses menors."}
{"id": "153123", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153123", "title": "Alveolos pulmonars", "text": ""}
{"id": "153124", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153124", "title": "Springfield Rifle", "text": "Springfield Rifle (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Rifle Springfield, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El honor del capit\u00e1n Lex, en aragon\u00e9s La honor d'o capit\u00e1n Lex) ye una cinta de cine estausunidense de western belico d'espionache de l'anyo 1952 dirichida por Andre DeToth seguntes un gui\u00f3n orichinal de Frank Davis y Sloan Nibley (autor d'a historia), con una banda sonora orichinal de Max Steiner, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Edwin B. DuPar y una producci\u00f3n cinematografica de Louis F. Edelman ta la productora cinematografica \"Warner Bros.\". En l'elenco d'a cinta podemos trobar a bels actors como Gary Cooper (o principal protagonista), Phyllis Thaxter, David Brian, Paul Kelly, Philip Carey, Lon Chaney Jr. y James Millican.\nA cinta s'ambienta en l'anyo 1864 en Colorado mientres a Guerra Civil d'os Estaus Unius conta la historia d'o capit\u00e1n \"Lex Kearney\" de l'exercito d'a Uni\u00f3n, a qui ninv\u00edan enta l'ueste como esp\u00eda dimpu\u00e9s de fer la momenata con un falso proceso y expulsi\u00f3n de l'exercito ta desarticular una banda de partidarios d'a Confederaci\u00f3n que chunto con vulgars chenebriceros roban os caballos que amanista la Caballer\u00eda d'a Uni\u00f3n ta poder combaitir y fer frent a los sudistas. En a suya labor tiendr\u00e1 un especial papel o zaguer modelo d'o rifle Springfield, o \"Springfield Modelo 1861\", que permeteba a los soldaus emplegar una mayor potencia de fuego. Se rod\u00f3 en escenarios naturals d'os Alabama Hills y d'atros puestos en California y en os Estudios Warner Brothers Burbank en Burbank, tami\u00e9n en California."}
{"id": "153125", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153125", "title": "Hidalgo (cinta)", "text": "Hidalgo (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, Fidalgo en aragon\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Oc\u00e9anos de fuego, en aragon\u00e9s Oceanos de fuego) ye una cinta coproducida entre lo cine estausunidense y lo cine marroqu\u00edn l'anyo 2004 de cine de western d'aventuras biografico y epico, dirichida por Joe Johnston seguntes un gui\u00f3n orichinal de John Fusco, con una banda sonora orichinal de James Newton Howard, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Shelly Johnson y una producci\u00f3n cinematografica al cudiau de Casey Silver ta las productoras \"Touchstone Pictures\" y \"Casey Silver Productions\". L'elenco d'actors ye formau, en os suyos papels principals, por Viggo Mortensen, Zuleikha Robinson, Omar Sharif, Louise Lombard, Adam Alexi-Malle, Sa\u00efd Taghmaoui, Silas Carson, Harsh Nayyar y J.K. Simmons.\n\"Hidalgo\" conta la historia d'un mestizo d'amerindio lakota, \"Frank T. Hopkins\", a qui convidan a partecipar en una important cursa de caballos que s'escayecer\u00e1 en o desierto d'Arabia y a on competir\u00e1n os mas destacaus chinetes d'o mundo, en competindo contra los beduins y los suyos caballos de raza arabe, y que decide de destinar l'importe d'o premio, si puet ganar a cursa, a protecher a lo caballo Mustang que vive salvache en belas planas d'os Estaus Unius. A cinta s'ambienta asinas en 1891 en l'actual Arabia Saudita y en Dakota d'o Sud y se rod\u00f3 en Marruecos y en os estaus de Montana y Dakota d'o Sud en Estaus Unius."}
{"id": "153127", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153127", "title": "Bitka na Neretvi", "text": "Bitka na Neretvi (t\u00edtol orichinal en serbocroata, en aragon\u00e9s A batalla d'a Neretva, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como La batalla del Neretva) ye una cinta de cine belico epico de l'anyo 1969 coproducida entre lo cine yugoslavo, lo cine alem\u00e1n, o cine italiano y lo cine estausunidense. Dirichida por Veljko Bulaji\u0107, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Tomislav Pinter, una banda sonora orichinal de Vladimir Kraus-Rajteric y Bernard Herrmann y una producci\u00f3n cinematografica al cudiau de Steve Previn ta las productoras \"Bosna Film\", \"Jadran Film\", \"Kinema Sarajevo\", \"Radna Zajednica Filma\", \"Igor Film\", \"Eichberg-Film\" y \"Commonwealth United Entertainment\", en l'elenco d'a cinta participan mesmo actors d'o cine yugoslavo d'ixas envueltas que actors internacionals, en destacando en os suyos papels principals Yul Brynner, Sergei Bondarchuk, Curd J\u00fcrgens, Sylva Koscina, Hardy Kr\u00fcger, Franco Nero, Orson Welles, Bata \u017divojinovi\u0107, Boris Dvornik, Anthony Dawson u Renato Rossini.\nA cinta s'ambienta en a batalla d'a Neretva, escaicida mientres os primers meses de 1943 en l'actual Bosnia-Herzegovina, que alavez feba parte d'o Reino de Yugoslavia y a on combatioron os partisans yugoslavos mandaus por Josip Broz Tito contra las tropas alemanas d'o Tercer Reich y amuestra las penalidaz d'os partisanos y la suya luita epica contra l'invasor, aduyau por os ultranacionalistas serbios, os \"chetniks\". Se rod\u00f3 en escenarios naturals de Yugoslavia, toz els situaus en l'actual Bosnia-Herzegovina, per on trescruza lo r\u00edo Neretva (mesmo mientres a filmaci\u00f3n se destruy\u00f3 un puent real de ferrocarril sobre ixe r\u00edo). Estando una gran producci\u00f3n d'o cine yugoslavo, la cinta reci\u00f3 bels premios y nominacions, en destacando una nominaci\u00f3n a los Premios Oscar en a suya 42ena edici\u00f3n (Millor Cinta en luenga no anglesa)."}
{"id": "153129", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153129", "title": "Sarriguren", "text": "Istoria.\nPreistoria.\nEntre as obras d'urbanizazi\u00f3n d'as diferens fases de Sarriguren como Ecociudad, estioron numerosos os trobos preistoricos. Entre els, restas d'estructuras de combusti\u00f3n (descubiertos entre as obras d'estensi\u00f3n de l'Avenida Europa) de fa m\u00e1s de 4500 a\u00f1os y tres necropolis medievals (en as inmediaciones d'a parroquia Santa Engracia y en o solar d'o colechio publico), o que dixa muestras que a istoria de Sarriguren como puesto abitau tiene, a lo menos, 6500 a\u00f1os.\nEdat Meya.\nEntre a Edat Meya, se puede asegurar que Sarriguren ye ya un chico lugar\u00f3n, cual nombre consta en documentos escritos dende prenzipios d'o sieglo XIII, anque a informazi\u00f3n que proporzionan ye mui escasa. Meyau o sieglo XIV, en 1366, a villa conta con 3 fuegos u fogars de labradors. Am\u00e1s, en a poblazi\u00f3n resid\u00eda tami\u00e9n un hidalgo. Ye posible que a ista familia hidalga pertenexese o torret\u00f3n de piedra que se conserva en a localidat.\nEdat Moderna.\nA lo sieglo XV pareixen corresponder unas ordinazi\u00f3n que, renovadas luego en o sieglo XVI, reglaban as relazions sozials d'a comunidat vecinal. Iste testo nos permite conoxer a suya organizazi\u00f3n y modos de vida. Os vezins d'o nuclio se reunen ta administrar os suyos asuntos en conzello, \"plega et bazarre\". A masima autoridat la ostenta o churau, que interviene en os pleitos entre os vezins, fa alzar os buens costumbres, cobra y administra as contribuzions reals u concejiles, y costodia y fa complir as ordinazi\u00f3n. En iste periodo, a econom\u00eda se basa fundamentalm\u00e9n en l'agricultura y a ganader\u00eda. Am\u00e1s, as ordinazi\u00f3n zitan una fuen d'a cuala os vezins preneban augua. Ista fuen, sin duda, se corresponde con a descubierta en as obras d'a nueva urbanizazi\u00f3n, que ha estau convenienm\u00e9n restaurada.\nUrbanismo.\nO suyo entorno paisachistico lo sit\u00faa en una zona de suaves y extensas plana cubiertas de zerial dominadas en zaguero termin por l'altura d'a Higa de Monreal. O eszel\u00e9n grau de conservazi\u00f3n d'o suyo abitat ecolochico asinas como a proximidat a la capital navarra fan de Sarriguren o nuclio ideyal ta la construzi\u00f3n d'ista novedosa EcoCiudad. Os criterios de respeto a lo medioambiente que se siguen en a suya construzi\u00f3n incluyen tami\u00e9n fer de l'autual nuclio urbano o zentro d'a vida sozial d'ista nueva urbanizazi\u00f3n.\nO proyeuto d'a EcoCiudad de Sarriguren ye una iniziativa d'o Gubierno de Navarra, a travi\u00e9s d'a soziedat publica Nasursa (Navarra de Suelo Residencial, S.A.) dise\u00f1au por l'equipo d'urbanistas Taller d'Ideas Esti\u00f3 considerau como una buena practica de desembolique sostenible en lIII, auspiciado por a ONU y que teni\u00f3 puesto en Dub\u00e1i en l'a\u00f1o 2000."}
{"id": "153130", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153130", "title": "Fulmarus glacialis", "text": "O fulmar (Fulmarus glacialis) ye una especie d'au d'a orden d'os Procellariiformes y familia Procellariidae que se troba prencipalment en as rechions subarcticas d'os oceanos Atlantico Norte y Pacifico Norte."}
{"id": "153131", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153131", "title": "Fulmar", "text": ""}
{"id": "153132", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153132", "title": "Coming to America", "text": "Coming to America (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Venir en America, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El pr\u00edncipe de Zamunda, en aragon\u00e9s O prencipe de Zamunda) ye una cinta de cine estausunidense de cine de comedia romantica de l'anyo 1988 dirichida por John Landis seguntes un gui\u00f3n orichinal de David Sheffield y Barry W. Blaustein (basau en una historia d'Eddie Murphy), con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Woody Omens, una banda sonora orichinal de Nile Rodgers y una producci\u00f3n cinematografica de George Folsey Jr. y Robert D. Wachs ta la productora cinematografica \"Eddie Murphy Productions\". L'elenco d'a cinta ye formau, en os suyos papels principals, por Eddie Murphy, Arsenio Hall, James Earl Jones, John Amos, Madge Sinclair y Shari Headley.\n\"Coming to America\" conta la historia d'un prencipe hereu de Zamunda (un exotico pa\u00eds en Africa) qui, encara que vive textualment como un rei, no quiere trobar-se casau con una muller con qui no exista amor y decide marchar enta los Estaus Unius, a la ciudat de Nueva York, ta trobar a la muller perfecta y casar-se con ella. En iste viache, que se fa con permiso de su pai o rei porque iste creye que en tornar se far\u00e1 la suya voda con a candidata que li ha esleyiu ta esposa, tiene un companyero d'aventuras, un choven d'a suya mesma edat a qui lo rei li ha encargau de cosirar-lo. A cinta s'ambienta asinas en epoca actual d'a cinta (1988) en a ciudat de Nueva York y en un pa\u00eds imachinario en Africa y se film\u00f3 en Los Angeles y belatro puesto de California, am\u00e1s d'en a ciudat de Nueva York. Recibi\u00f3 belos premios y nominacions, en destacando dos nominacions a la 61ena edici\u00f3n d'os Premios Oscar (Disenyo de Vestuario y Maquillache)."}
{"id": "153135", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153135", "title": "Uve dople", "text": ""}
{"id": "153136", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153136", "title": "Uve doble", "text": ""}
{"id": "153137", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153137", "title": "Equis", "text": ""}
{"id": "153138", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153138", "title": "Uve", "text": ""}
{"id": "153139", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153139", "title": "Ve", "text": ""}
{"id": "153140", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153140", "title": "Ve baixa", "text": ""}
{"id": "153141", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153141", "title": "Be alta", "text": ""}
{"id": "153142", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153142", "title": "Be", "text": ""}
{"id": "153143", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153143", "title": "Ce", "text": ""}
{"id": "153144", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153144", "title": "De", "text": ""}
{"id": "153145", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153145", "title": "Efe", "text": ""}
{"id": "153146", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153146", "title": "Hache", "text": ""}
{"id": "153147", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153147", "title": "Xota navarra", "text": ""}
{"id": "153243", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153243", "title": "Fonema fricativo alveolar sonoro", "text": ""}
{"id": "153249", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153249", "title": "Fonema postalveolar africau xordo", "text": ""}
{"id": "153250", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153250", "title": "Fonema postalveolar fricativo sonoro", "text": ""}
{"id": "153251", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153251", "title": "Fonema prepalatal fricativo xordo", "text": ""}
{"id": "153257", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153257", "title": "Consonants oclusivas xordas intervocalicas", "text": ""}
{"id": "153259", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153259", "title": "Fricativa postalveolar sorda", "text": ""}
{"id": "153260", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153260", "title": "Consonants oclusivas xordas intervocalicas en aragon\u00e9s", "text": ""}
{"id": "153291", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153291", "title": "The Proud Rebel", "text": "The Proud Rebel (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O rebel arg\u00fcelloso, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol traduciu enta lo castellano como El rebelde orgulloso) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1958 dirichida por Michael Curtiz seguntes un gui\u00f3n adaptau por Joseph Petracca y Lillie Hayward basau en \"Journal of Linnett Moore\", una historia de 1947 incluyida en \"The Country Gentleman\", de James Edward Grant. La suya banda sonora orichinal ye de Jerome Moross, la suya direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Ted D. McCord y la producci\u00f3n cinematografica ye al cudiau d'o productor cinematografico Samuel Goldwyn Jr. ta la productora cinematografica \"Formosa Productions\". L'elenco d'a cinta ye formau en os suyos papels principals por os actors Alan Ladd, Olivia de Havilland, Dean Jagger, David Ladd, Cecil Kellaway, James Westerfield, Dean Stanton, Thomas Pittman, Henry Hull, Eli Mintz y John Carradine.\nYe una cinta ambientada en os anyos posteriors a rematar a Guerra Civil d'os Estaus Unius a finals d'os anyos 1860 en bel lugar\u00f3n d'Illinois y se rod\u00f3 en Cedar City, en Utah. Conta la historia d'un veterano de l'exercito confederau mientres a guerra que en tornar en casa descubre que su muller ha falleixiu en l'incendio d'a suya casa y que su fillo ye dende alavez incapable de pronunciar ni una palabra y cuan li dicen que en o norte i vive un medico que lo puet curar marcha en a suya busca. En plegar en Illinois se troba en problemas y se veye obligau a estar-se-ie."}
{"id": "153293", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153293", "title": "North West Frontier", "text": "North West Frontier (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A muga nord-ueste, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La India en llamas, en aragon\u00e9s La india en flamas) ye una cinta de cine britanico de l'anyo 1959 de cine d'aventuras belicas dirichida por J. Lee Thompson seguntes un gui\u00f3n adaptau por Robin Estridge y Frank S. Nugent basau en una historia de Patrick Ford y Will Price, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Geoffrey Unsworth, una banda sonora orichinal de Mischa Spoliansky, una producci\u00f3n cinematografica d'o productor Marcel Hellman ta la productora cinematografica \"Rank Organisation Film Productions\" y con un elenco formau en os suyos papels principals por os actors Kenneth More, Lauren Bacall, Herbert Lom, Wilfrid Hyde-White, I. S. Johar, Ursula Jeans, Eugene Deckers, Ian Hunter y Jack Gwillim.\n\"North West Frontier\" s'ambienta en l'anyo 1905 en os territorios situaus a lo nord-ueste d'o Raj Britanico, en as actuals India y Pakist\u00e1n, y conta la historia d'un militar de l'exercito britanico que se troba como guardi\u00e1n d'o fillo d'un rach\u00e1 de relichi\u00f3n musulmana a qui han asasinau os rebels y que ha de levar-lo dica un puesto seguro en emplegando lo ferrocarril con una viella maquina de vapor y estando perseguiu por os rebels, en un tren cuasi sin protecci\u00f3n. Se rod\u00f3 en escenarios d'Anglaterra y Espanya, en ista zaguera en localidaz d'a provincia de Granada (Granada, Guadix y Iznalloz, y en Almer\u00eda en a provincia d'Almer\u00eda. A cinta esti\u00f3 un fracaso en taquilla, encara que en a 13ena edici\u00f3n d'os Premios BAFTA esti\u00f3 nominada a lo Premio BAFTA a la Millor Cinta Britanica, a lo Premio BAFTA a la Millor Cinta y a lo Premio BAFTA a lo Millor Gui\u00f3n."}
{"id": "153295", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153295", "title": "Menisterio d'Igualdat d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153296", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153296", "title": "Menisterio d'Hicienda d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153297", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153297", "title": "Menisterio de Politica Territorial y Funci\u00f3n Publica d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153298", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153298", "title": "Menisterio de Consumo d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153299", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153299", "title": "Menisterio de Sanidat d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153300", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153300", "title": "Menisterio de Chusticia d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153301", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153301", "title": "Menisterio de Cultura y Bienestar d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153302", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153302", "title": "Menisterio de Sciencia y Innovaci\u00f3n d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153303", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153303", "title": "Menisterio d'Industria, Comercio y Turismo d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153304", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153304", "title": "Menisterio de Cultura y Esporte d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153305", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153305", "title": "Menisterio d'Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153306", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153306", "title": "Menisterio d'Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153307", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153307", "title": "Menisterio d'Asuntos Economicos y Transformaci\u00f3n Dichital d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153308", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153308", "title": "Menisterio d'Inclusi\u00f3n, Seguranza Social y Migracions d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153309", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153309", "title": "Menisterio d'Asuntos Foranos, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153310", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153310", "title": "Menisterio de Transportes, Movilidat y Achenda Urbana d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153311", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153311", "title": "Menisterio pa a Transici\u00f3n Ecolochica y o Reto Demografico d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153312", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153312", "title": "Menisterio d'a Presidencia, Relacions con as Cortz y Memoria Democratica d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153313", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153313", "title": "Menisterio de Treballo y Econom\u00eda Social d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153314", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153314", "title": "Menisterio de Sanidat, Servicios Socials y Igualdat d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153315", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153315", "title": "Menisterio de Fomento d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153316", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153316", "title": "Menisterio de Cultura d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153317", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153317", "title": "Menisterio d'Educaci\u00f3n, Cultura y Esporte d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153318", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153318", "title": "Menisterio d'Hicienda y Funci\u00f3n Publica d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153319", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153319", "title": "Menisterio d'Asuntos Foranos y de Cooperaci\u00f3n d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153320", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153320", "title": "Menisterio d'Econom\u00eda, Industria y Competitividat d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153321", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153321", "title": "Menisterio d'Emplego y Seguranza Social d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153322", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153322", "title": "Menisterio de Treballo, Migracions y Seguranza Social d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153323", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153323", "title": "Menisterio d'Enerch\u00eda, Turismo y Achenda Dichital d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153324", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153324", "title": "Menisterio d'a Presidencia y t'as Administracions Territorials d'Espanya", "text": ""}
{"id": "153325", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153325", "title": "Lista de presidents d'o Consello de Menistros d'Italia", "text": ""}
{"id": "153326", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153326", "title": "Libels de complexidat biolochica", "text": ""}
{"id": "153328", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153328", "title": "Volod\u00edmir Zelenski", "text": ""}
{"id": "153329", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153329", "title": "Volodymyr Zelensky", "text": "Volodymyr Zelensky, naixiu de Kriv\u00f3i Rog, Republica Socialista Sovietica de Ucra\u00edna, Uni\u00f3n Sovietica o 29 de setiembre de 1961, ye un politico, actor, director y productor de cine y televisi\u00f3n ucrain\u00e9s que ye 6eno President d'Ucra\u00edna dende o 20 de mayo de 2019."}
{"id": "153351", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153351", "title": "Cine d'espionache", "text": "O cine d'espionache ye un chenero cinematografico que poseye como caracteristica principal la d'amostrar en a pantalla como elemento basico d'a cinta o espionache u las actividaz d'os servicios secretos d'un estau, ya s\u00eda presentada con verosimilitut u amostrando caracteristicas fantasiosas, y lo protagonnista d'a cinta a ormino ye un esp\u00eda. Gosa presentar elementos amanaus a d'atros cheneros, como lo cine d'aventuras, o cine belico, lo cine d'intriga u mesmo lo cine negro, lo cine policiaco u lo cine politico.\nCintas destacadas d'o chenero.\nA selecci\u00f3n de cintas d'ista lista s'ha feito a partir de belas listas u recopilacions en libros y atras publicacions de criticos cinematograficos, en adhibindo-ie d'una man cintas destacadas d'os zaguers anyos y d'atra man belas cintas destacadas de cines de pa\u00edses menors."}
{"id": "153386", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153386", "title": "Lepus timidus", "text": "A llebre montanyesa (Lepus timidus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Lagomorpha y familia Leporidae que ye adaptada en gran medida a los habitats polars y montanyosos.\n "}
{"id": "153387", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153387", "title": "Llebre montanyesa", "text": ""}
{"id": "153395", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153395", "title": "Cine experimental", "text": "O cine experimental ye un chenero cinematografico que nom\u00e1s puet definir-se que negativament, en explicando ixo que pretende no estar. Se tracta d'un chenero que en primeras no pretende contar una historia (una caracteristica que en primeras se puet considerar como basica d'o cine), pretende no estar representativo en o sentiu de refusar a ficci\u00f3n naturalista, y finalment pretende no estar un espectaclo de masas. Gosa confundir-se con o cine d'autor y de feito a sob\u00e9n as cintas experimentals tami\u00e9n son cintas d'autor.\nCintas destacadas d'o chenero.\nA selecci\u00f3n de cintas d'ista lista s'ha feito a partir de belas listas u recopilacions en libros y atras publicacions de criticos cinematograficos, en adhibindo-ie d'una man cintas destacadas d'os zaguers anyos y d'atra man belas cintas destacadas de cines de pa\u00edses menors."}
{"id": "153396", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153396", "title": "Cuenca carbon\u00edfera de Mequinenza", "text": ""}
{"id": "153397", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153397", "title": "Vitesa", "text": ""}
{"id": "153398", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153398", "title": "Vocal ubierta central no arredondiada", "text": "A vocal ubierta central no arredondiada ye un tipo de soniu vocalico emplegau en bellas luengas parladas. L'Alfabeto Fonetico Internacional no tien un simbolo especial pa la vocal ubierta central no arredondiada (entre y ). Puet denotar-se con precisi\u00f3n fendo servir bel diacritico central de l'AFI, ya siga o u diacritico retraito, u bien . Muitos sinologos emplegan o simbolo no oficial (chicota mayuscla alternativament). \nTot y con ixo, en a practica ye muit com\u00fan emplegar , o simbolo oficial pa una vocal ubierta \"anterior\" no arredondiada, pa transcribir una vocal ubierta \"central\" no arredondiada, y usar , oficialment una vocal \"cuasi ubierta\" anterior no arredondiada, pa representar una vocal \"ubierta\" anterior no arredondiada en cuentas de . Ista ye a practica normal, por eixemplo, en o estudio historico de l'idioma angl\u00e9s. Pa m\u00e1s informaci\u00f3n, se veiga vocal ubierta anterior no arredondiada.\nManimenos, s'ha argumentau que a supuesta distinci\u00f3n entre una vocal ubierta frontal y central se basa en teor\u00edas foneticas obsoletas, y que a vocal cardinal ye a unica vocal ubierta, mientras que , igual que , ye una vocal cuasi ubierta.\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn aragon\u00e9s se representa en todas as suyas realizacions contextuals con o grafema , como por eixemplo en \"agora\" ([a\u2019\u0263ora])."}
{"id": "153402", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153402", "title": "The Outriders", "text": "The Outriders (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os escoltas, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Jinetes rebeldes, en aragon\u00e9s Chinez rebels) ye una [[cinta] de [[cine estausunidense]] de [[cine de western]] de l'anyo [[1950]] dirichida por [[Roy Rowland]] seguntes un [[gui\u00f3n adaptau]] por [[Irving Ravetch]] basau en una historia d'\u00e9l mesmo, con una [[banda sonora orichinal]] d'[[Andr\u00e9 Previn]], una [[direcci\u00f3n de fotograf\u00eda]] de [[Charles Schoenbaum]] y una [[producci\u00f3n cinematografica]] de [[Richard Goldstone]] ta la [[productora cinematografica]] \"[[Metro-Goldwyn-Mayer]]\". L'[[elenco]] d'a cinta se composa, en os suyos papels principals, d'os [[actor]]s [[Joel McCrea]], [[Arlene Dahl]], [[Barry Sullivan]], [[Claude Jarman, Jr.]], [[James Whitmore]], [[Ramon Novarro]], [[Jeff Corey]], [[Ted de Corsia]] y [[Martin Garralaga]].\nA cinta conta la historia de tres soldaus de l'[[exercito confederau]] [[Presonero de guerra|presoners]] de l'[[exercito estausunidense]] mientres a [[Guerra Civil d'os Estaus Unius]] que consiguen fuyir y dimpu\u00e9s de trobar a un [[guerrillero]] sudista iste los manda que s'incorporen a una caravana que marcha enta l'este en custodiando un cargamento d'[[oro]] con a finalidat d'apoderar-se d'o cargamento, valorau en un mill\u00f3n de [[D\u00f3lar estausunidense|d\u00f3lars]]. Ambientada en [[1865]] en [[Nuevo Mexico]] y [[Missouri]], \"The Outriders\" se film\u00f3 en a localidat de [[Kanab]], en [[Utah]].\nVinclos externos.\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en Missouri]]\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en Nuevo Mexico]]\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en 1865]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con banda sonora orichinal d'Andr\u00e9 Previn]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Charles Schoenbaum]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con gui\u00f3n d'Irving Ravetch]]\n[[Categor\u00eda:Cintas de western]]\n[[Categor\u00eda:Cintas d'Estaus Unius]]\n[[Categor\u00eda:Cintas dirichidas por Roy Rowland]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en angl\u00e9s]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en Technicolor]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Arlene Dahl]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Barry Sullivan]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Claude Jarman, Jr.]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por James Whitmore]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Jeff Corey]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Joel McCrea]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Martin Garralaga]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Ramon Novarro]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Ted de Corsia]]\n[[Categor\u00eda:Cintas producidas por Richard Goldstone]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Utah]]\n[[Categor\u00eda:Cintas sobre a Guerra Civil d'os Estaus Unius]]"}
{"id": "153404", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153404", "title": "Speed (cinta de 1994)", "text": "Speed (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Velocidat, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Speed. M\u00e1xima potencia, en aragon\u00e9s Speed. Maxima potencia) ye una cinta de cine estausunidense de cine d'acci\u00f3n y d'intriga de l'anyo 1994 dirichida por Jan de Bont seguntes un gui\u00f3n orichinal de Graham Yost, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Andrzej Bartkowiak, una banda sonora orichinal de Mark Mancina y una producci\u00f3n cinematografica de Mark Gordon ta la suya productora cinematografica \"Mark Gordon Company\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye composau por Keanu Reeves, Dennis Hopper, Sandra Bullock, Joe Morton, Jeff Daniels, Alan Ruck, Glenn Plummer, Beth Grant, Hawthorne James y Carlos Carrasco.\n\"Speed\" s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1994) en a ciudat de Los Angeles, en California, y conta la historia d'un polic\u00eda y una choven que se conixen por casualidat cuan un terrorista coloca una bomba en un autob\u00fas urbano que far\u00e1 explosi\u00f3n si no li pagan 3,7 millons de d\u00f3lars u si l'autob\u00fas baixa d'a velocidat de 50 millas/hora. A cinta se rod\u00f3 en locacions de California y recibi\u00f3 cuantos premios y nominacions, en destacando dos Premios Oscar y una nominaci\u00f3n en a 67ena edici\u00f3n d'os premios y dos Premios BAFTA y una nominaci\u00f3n en a 48ena edici\u00f3n d'istos premios."}
{"id": "153407", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153407", "title": "Vocal semiubierta anterior no arredondiada", "text": "A vocal semiubierta anterior no arredondiada ye un soniu vocalico emplegau en bellas luengas parladas. O suyo simbolo en l'Alfabeto Fonetico Internacional ye , y o suyo simbolo X-SAMPA correspondient ye E.\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn benasqu\u00e9s y atras parlas orientals existe iste fonema y se representa con o grafema &lt;e&gt;: \"fer\" ([f\u025b\u027e]), \"peu\" ([p\u025bw]), \"ferri\" ([\u2019f\u025bri]), \"hibert\" ([i\u2019\u03b2\u025b\u027et]), \"llera\" ([\u2019\u028e\u025b\u027ea])."}
{"id": "153410", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153410", "title": "Mumbai", "text": ""}
{"id": "153411", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153411", "title": "Around the World in 80 Days (cinta de 1956)", "text": "Around the World in 80 Days (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A vuelta a lo mundo en 80 d\u00edas, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como La vuelta al mundo en 80 d\u00edas) ye una cinta de cine d'aventuras epicas y de comedia de l'anyo 1956 dirichida por Michael Anderson seguntes un gui\u00f3n adaptau por James Poe, John Farrow y S. J. Perelman basau en a novela \"Le Tour du monde en quatre-vingts jours\", publicada por Jules Verne en 1872. A direcci\u00f3n de fotograf\u00eda ye de Lionel Lindon, a banda sonora orichinal ye un treballo de Victor Young y la producci\u00f3n cinematografica ye al cudiau de Michael Todd ta la suya productora cinematografica \"Michael Todd Company\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau en os suyos papels protagonistas por Cantinflas, David Niven, Robert Newton y Shirley MacLaine, am\u00e1s de cuantos cameos de destacaus actors y personaches publicos d'ixas envueltas, encluyendo-ie a lo torero espanyol Luis Miguel Domingu\u00edn.\nA cinta conta la historia de \"Phileas Fogg\", un clasico caballero d'a era victoriana, que bel d\u00eda apuesta con os miembros d'o suyo club que con l'abance en o transporte moderno puede dar a vuelta a lo mundo en nom\u00e1s que 80 d\u00edas y apuesta 20.000 libras a que lo aconseguir\u00e1, y marcha enta l'aventura acompanyau de \"Passepartout\", un criau a qui acababa de contractar, y perseguiu por \"Scotland Yard\", que le creye autor d'un robo en o Banco d'Anglaterra. A cinta s'ambienta en a epoca d'o libro orichinal (1872) en Londres, Par\u00eds, Madrit, Echipto, Calcuta, Bombai, Hong Kong, Yokohama, San Francisco y Nueva York, y se rod\u00f3 en Bangladesh, Colorado, Denver, Hong Kong, Chinch\u00f3n (Comunidat de Madrit), Toledo, Par\u00eds, Nuevo Mexico, California, Bangkok, Londres, o golfo Persico, Tokio, Los Angeles, Arizona, en o mont Fuji, en San Francisco, en Hertfordshire, en Oise, en Pakist\u00e1n, en Kyoto y en Oklahoma. Se tracta d'una cinta con cuantismos premios y nominacions, en destacando 5 Premios Oscar y 3 nominacions en a suya 29ena edici\u00f3n (encluyendo-ie l'Oscar a la Millor Cinta), y dos Premios Globos d'Oro y tres nominacions en a suya 14ena edici\u00f3n (encluyendo-ie o Globo d'Oro a la Millor Cinta Dramatica)."}
{"id": "153414", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153414", "title": "Southwest Passage", "text": "Southwest Passage (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Paso enta lo sud-ueste, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La traves\u00eda del desierto, en aragon\u00e9s A traves\u00eda d'o desierto) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1954 dirichida por Ray Nazarro seguntes un gui\u00f3n orichinal de Harry Essex, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Sam Leavitt, una banda sonora orichinal d'Arthur Lange y Emil Newman, una producci\u00f3n cinematografica d'Edward Small ta la suya productora cinematografica \"Edward Small Productions\" y un elenco d'actors en os suyos papels principals formau por Rod Cameron, Joanne Dru, John Ireland, John Dehner, Guinn \"Big Boy\" Williams, Darryl Hickman, Stuart Randall, Mark Hanna, Douglas Fowley y Morris Ankrum.\nA cinta conta la historia d'un ladr\u00f3n qui, con o suyo bot\u00edn de 20.000 d\u00f3lars en oro robau fuye con a suya novia y lo chirmano feriu d'ista zaguera fuyen, dica que trovan una caravana de camellos y Clint decide unir-se-ne. S'ambienta en Nuevo Mexico en calendata indeterminada y se rod\u00f3 en Utah, con navajos en interpretando lo papel d'os apaches. A cinta se rod\u00f3 orichinalment en tres dimensions."}
{"id": "153417", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153417", "title": "The Green Berets (cinta)", "text": "The Green Berets (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os boinas verdas, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Los boinas verdes) ye una cinta de cine estausunidense de cine belico dirichida por John Wayne y Ray Kellogg seguntes un gui\u00f3n adaptau por James Lee Barrett basau en a novela \"The Green Berets\", publicada por Robin Moore en 1965, con una banda sonora orichinal de Mikl\u00f3s R\u00f3zsa, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Winton C. Hoch y una producci\u00f3n cinematografica de Michael Wayne ta la productora cinematografica \"Batjac Productions\". Conta con un elenco d'actors formau por John Wayne, David Janssen, Jim Hutton, Aldo Ray, Raymond St. Jacques, Bruce Cabot, Patrick Wayne, Luke Askew y George Takei.\nA cinta se centra en l'actividat d'una unidat d'as \"United States Army Special Forces\" (conoixidas popularment como \"green berets\" u \"boinas verdas\") dende lo suyo recrutamiento por o coronel \"Mike Kirby\" dica las suyas batallas en Vietnam mientres a guerra de Vietnam en l'anyo 1965, en as primeras etapas d'a intervenci\u00f3n estausunidense en a guera, encara que la visi\u00f3n d'a cinta ye propia d'un momento delicau, cuan en os Estaus Unius la participaci\u00f3n en a guerra ya no yera popular y veniba d'escayecer-se la ofensiva d'o Tet, y la intenci\u00f3n d'a cinta ye clarament de propaganda politica a favor d'a participaci\u00f3n estausunidense en a guerra. A cinta s'ambienta en Fort Benning en Cheorchia y en Vietnam y se rod\u00f3 casi integrament en Fort Benning (bels elementos d'a escenograf\u00eda se dixoron ta que los fesen servir ta lo suyo entrenamiento as unidaz militars), con belas escenas filmadas en Alabama y California."}
{"id": "153465", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153465", "title": "Oclusiva velar xorda", "text": "A oclusiva velar xorda ye un tipo de soniu consonantico emplegau en cuantas luengas parladas. O simbolo en l'Alfabeto Fonetico Internacional que representa iste soniu ye //, y o simbolo X-SAMPA equivalent ye k. A plosiva velar xorda en aragon\u00e9s s'escribe con o grafema &lt;c&gt;, como en \"casa\" u o digrafo &lt;qu&gt;, como en \"qui\".\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn aragon\u00e9s iste soniu se representa: "}
{"id": "153466", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153466", "title": "Oclusiva velar sorda", "text": ""}
{"id": "153469", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153469", "title": "King Arthur (cinta de 2004)", "text": "King Arthur (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Rei Arturo, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como El rey Arturo), ye una cinta de cine d'aventuras coproducida en l'anyo 2004 entre lo cine estausunidense, lo cine britanico y lo cine irland\u00e9s, dirichida por Antoine Fuqua seguntes un gui\u00f3n orichinal de David Franzoni (encara que inspirau en as leyendas d'o ciclo arturico sobre lo rei Arturo), con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de S\u0142awomir Idziak, una banda sonora orichinal de Hans Zimmer y una producci\u00f3n cinematografica de Jerry Bruckheimer ta las productoras \"Touchstone Pictures\", \"Jerry Bruckheimer Films\", \"World 2000 Entertainment\" y \"Green Hills Productions\". L'elenco d'actors d'a cinta ye composau por Clive Owen, Keira Knightley, Stellan Skarsg\u00e5rd, Stephen Dillane, Ray Winstone, Hugh Dancy, Til Schweiger, Ioan Gruffudd y Mads Mikkelsen, entre d'atros.\n\"King Arthur\" conta la historia d'un chefe militar romano en a isla de Britania (actual isla de Gran Bretanya) que manda a un grupo de caballers d'orichen sarmata ta luitar en a isla contra los pictos dirichius por Merl\u00edn, dica que plegan en a isla uns nuevos invasors, os pueblos chermanicos d'anglos, chutos y saxons. Arturo cal que luite con os suyos caballers contra \"Cerdic\", o deslamau chefe sax\u00f3n, ta protecher a una important familia romana. A cinta s'ambienta en l'actual Anglaterra (alavez la provincia romana de Britania) en o sieglo V y se film\u00f3 en Anglaterra (Pinewood Studios en Buckinghamshire), Galas y Irlanda (Dubl\u00edn, condau de Cill Dara y atros puestos). \"King Arthur\" recibi\u00f3 bels premios y nominacions."}
{"id": "153472", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153472", "title": "Consonant", "text": "Una consonant (d'o lat\u00edn \"cons\u014fnans, -antis\", participio activo de \"conson\u0101re\", estar en harmon\u00eda) ye un soniu d'as luengas orals orichinau por o zarre u estreitamiento d'o tracto vocal por acercamiento u contacto d'os organos d'articulaci\u00f3n de manera que cause una turbulencia audible. Ye un d'os dos tipos basicos de soniu d'a parla, chunto a las vocals.\nEtimoloch\u00eda.\nLa palabra \"consonant\" proviene d'a rad\u00edz oblicua d'o lat\u00edn \"c\u014dnsonant-\", de \"c\u014dnson\u0101ns\" 'sonando chuntos', un calco d'o griego \"\u03c3\u03cd\u03bc\u03c6\u03c9\u03bd\u03bf\u03bd\" \"s\u00fdmph\u014dnon\" (plural \"s\u00fdmph\u014dna\", \"\u03c3\u03cd\u03bc\u03c6\u03c9\u03bd\u03b1\").\nConsonants y vocals.\nO termin \"consonant\" proviene d'o lat\u00edn y se referiba a \u00absonar chunto con\u00bb u \u00absonar con\u00bb, estando a ideya tradicional que as consonants no teneban soniu en s\u00ed mesmas, ya que nom\u00e1s podeban apareixer chunto a una vocal. Manimenos existen luengas a on i hai silabas y mesmo palabras enteras que careixen de tot de vocals. Agora, iste resultau pareixe deber-se a o desarrollo ling\u00fcistico a o largo d'o tiempo. Cuantos estudios y mesmo diccionarios etimolochicos enforteixen isto, facilitando as formas de palabras anteriors a dito desarrollo. Ye decir, o feito de que cualques palabras contemporanias, por eixemplo en idiomas eslavos, pareixcan careixer de vocals, no significa que istas no les sigan intrinsecas. En ling\u00fcistica moderna se definen as consonants en termins de constricci\u00f3n d'o tracto vocal, sin que tiengan necesariament que acompanyar a una vocal.\nSignos consonanticos de l'alfabeto.\nEncara que cada idioma tien as suyas propias consonants, muitas d'istas coinciden debiu a la influyencia d'o griego antiguo, d'o que surchioron os alfabetos latino y cirilico y as suyas variants pa cada idioma (alfabeto aragon\u00e9s):\nYa que o numero de consonants en as luengas d'o mundo ye muito mayor que o numero de letras pa consonants disponibles en cualsiquier alfabeto, os ling\u00fcistas han planteyau sistemas como l'Alfabeto Fonetico Internacional pa designar un unico signo a cada consonant identificada en as luengas d'o mundo.\nClasificaci\u00f3n fonetica d'as consonants.\nToda consonant queda caracterizada foneticament por un conchunto de rasgos distintivos. En as luengas d'o mundo s'han trobau toz istos rasgos distintivos (encara que no en todas as luengas toz istos rasgos son siempre relevants):"}
{"id": "153473", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153473", "title": "C\u00f3mo casarse en siete d\u00edas", "text": "C\u00f3mo casarse en siete d\u00edas (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s C\u00f3mo casar-se en siet d\u00edas), enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine de comedia de cine espanyol de l'anyo 1971 dirichida por Fernando Fern\u00e1n G\u00f3mez seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo y por Antonio Paso basau en \"C\u00f3mo casarse en siete d\u00edas\", d'Alfonso Paso, con una Banda Sonora Orichinal d'Adolfo Waitzman, una direcci\u00f3n de forograf\u00eda de Vicente Minaya, una producci\u00f3n cinematografica ta la productora cinematografica \"Arturo Gonz\u00e1lez Producciones Cinematogr\u00e1ficas\" y un elenco d'actors formau en os suyos papels principals por Gracita Morales, Jos\u00e9 Sazatornil, Antonio Ozores, Rosanna Yanni, Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n, Tina Sainz, Lili Murati, Julio Carabias, Ricardo Merino y Manolo G\u00f3mez Bur.\nA cinta conta la historia de \"Laura\", una mesacha que vive con su mai y a qui los hombres mai no li fan caso, dica que bel d\u00eda recibe de rapiconte proposicions de voda, encara que no sabe que proceden d'una broma d'una colla d'amigos. Ambientada en a ciudat de Madrit en a epoca d'a cinta (1971), se rod\u00f3 en ixa mesma ciudat."}
{"id": "153477", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153477", "title": "Rei Art\u00fas", "text": ""}
{"id": "153479", "revid": "401", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153479", "title": "Alfabeto Fonetico Internacional", "text": "L'Alfabeto Fonetico Internacional (AFI en aragon\u00e9s, API en franc\u00e9s, IPA en angl\u00e9s y en braille IPA \u2818\u2009\u2837\u2801\u280c\u280f\u2808\u2813\u280a\u2812\u2811\u280c\u2818\u2009\u283e ) ye un sistema de notaci\u00f3n fonetica. O suyo proposito ye estableixer, de forma regularizada, precisa y unica, a representaci\u00f3n d'os sonius d'a parla de cualsiquier luenga, y en l'ambito profesional lo fan servir frecuentement ling\u00fcistas, logopedas, terapeutas, mayestros de luenga estranchera, lexicografos y traductors. En a suya forma basica (en 2005) tien alto u baixo 107 simbolos bsicos y 55 modificadors.\nOs simbolos de l'Alfabeto Fonetico Internacional son dividius en tres categor\u00edas: letras (que indican sonius \u201cbasicos\u201d), diacriticos (que especifican ixos sonius) y suprasegmentals (que indican cualidaz tals como velocidat, tono y accentuaci\u00f3n). Istas categor\u00edas son divididas en seccions menors: as letras son divididas en vocals y consonants y os diacriticos y os suprasegmentals son dividius seguntes si indican articulaci\u00f3n, fonaci\u00f3n, tono, entonaci\u00f3n u accentuaci\u00f3n.\nEncara que l'AFI fue creyau pa representar nom\u00e1s aquellas cualidaz d'a parla que son relevants pa l'idioma en s\u00ed (como a posici\u00f3n d'a luenga, o modo d'articulaci\u00f3n y a deseparaci\u00f3n y l'accentuaci\u00f3n de palabras y silabas), s'ha creyau un conchunto nuevo de simbolos como extensions de l'Alfabeto Fonetico Internacional pa sinyalar cualidaz d'a parla que no tienen un efecto dreito en o significau (como por eixemplo o cruixiu de dients, o sigmatismo y os sonius efectuaus por personas con fisuras labiopalatinas).\nL'AFI puet emplegar-se pa transcribir cualsiquier luenga d'o mundo. Ye l'alfabeto fonetico m\u00e1s emplegau en tot o mundo, encara que en Estaus Unius muitos ling\u00fcistas continan emplegando, con preferencia, os simbolos de l'alfabeto fonetico americanista.\nSimbolos de l'AFI.\nL'Alfabeto Fonetico Internacional divide os suyos simbolos de letra en tres categor\u00edas: consonants infraglotals u egresivas (pulmonicas), consonants supraglotals u ingresivas (no pulmonicas) y vocals.\nConsonants infraglotals u egresivas (pulmonicas).\nAs consonants egresivas son aquellas que s'articulan exhalando aire dende os polmons. En muitos idiomas, entre els l'aragon\u00e9s, ye l'unico tipo de consonant existent. Cuasi todas as consonants se troban en ista categor\u00eda, ordenadas en a siguient tabla de manera que as columnas indican o punto d'articulaci\u00f3n y as filas o modo d'articulaci\u00f3n. As consonants a la ezquierda representan sonius xordos y as consonants a la dreita, un soniu sonoro.\nEn octubre de 2005, l'Asociaci\u00f3n Fonetica Internacional apreb\u00f3 un nuevo simbolo fonetico por primera vegada en 12 anyos; se tracta d'a vibrant simple labiodental, un soniu present en luengas parladas en o centro y sudeste d'Africa que dica alavez se transcribiba como (simbolo de labiodental fricativo con diacritico d'extra curto). O simbolo se describe como \"v con gancho dreito\" y puet veyer-se en a pachina de l'AFI. En Unicode 5.1 se define iste simbolo en U+2C71: .\nCoarticulaci\u00f3n.\nAs consonants coarticuladas son sonius en os que dos consonants individuals son pronunciadas a o mesmo tiempo.\nNotas\nExisten atras consonants coarticuladas usualment denotadas a travi\u00e9s de diacriticos.\nAfricadas y oclusivas de doble articulaci\u00f3n.\nAs africadas y as oclusivas de doble articulaci\u00f3n se representan por dos simbolos unius por una barra de ligadura, abaixo u alto d'os simbolos. As seis africadas m\u00e1s comuns son representadas alternativament por ligaduras, encara que no representa l'uso oficial de l'AFI, debiu a o gran numero de ligaduras que se requerir\u00eda para representar todas as africadas d'ista forma. Una tercera forma de transcripci\u00f3n d'as africadas que se veye en ocasions ye l'uso de caracters volaus, como pa , seguindo o modelo de ~ . Os simbolos pa las oclusivas palatals, s'emplegan a sob\u00e9n por conveniencia pa u africadas parellanas, mesmo en as publicacions oficials en AFI, por lo que han d'estar interpretaus con muito ficacio. \nVocals.\nVocals\n\"A on os simbolos apareixen en parellas, o d'a dreita representa una vocal arredondiada.\"\nL'AFI define una vocal como un soniu que ocurre en o nuclio d'una silaba. As vocals s'ubican en un grafico bidimensional seguntes a posici\u00f3n d'a luenga. As dos dimensions seguntes iste grafico son l'anterioridat (vocal anterior/central/posterior) y l'altaria u ubertura (vocal zarrada/semizarrada/semiubierta/ubierta, etc.). Istas dos dimensions se corresponden respectivament con o segundo formant y o primer formant, trobaus en o espectrograma de ditos sonius:\nEn aragon\u00e9s.\nConsonants.\nA tabla de sonius consonanticos simplificada pa l'aragon\u00e9s ye a siguient:\nVocals.\nA tabla de sonius vocalicos simplificada pa l'aragon\u00e9s ye a siguient:"}
{"id": "153480", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153480", "title": "Die Hard 2", "text": "Die Hard 2 (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Duros de matar 2, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La jungla 2: Alerta roja, en eragon\u00e9s A chungla 2: Alerta roya) ye una [[cinta de [[cine estausunidense]] de l'anyo [[1990]] de [[cine d'intriga]] d'[[Cine d'acci\u00f3n|acci\u00f3n]] dirichida por [[Renny Harlin]] seguntes un [[gui\u00f3n adaptau]] por [[Steven E. de Souza]] y [[Doug Richardson]] basau en a [[novela]] \"[[58 Minutes]]\" de [[Walter Wager]] ([[1987]]) y en personaches creyaus por [[Roderick Thorp]], con una [[banda sonora orichinal]] de [[Michael Kamen]], una [[direcci\u00f3n de fotograf\u00eda]] d'[[Oliver Wood]] y una [[producci\u00f3n cinematografica]] al cudiau de [[Charles Gordon]], [[Lawrence Gordon]] y [[Joel Silver]] ta las [[Productora cinematografica|productoras]] \"[[Gordon Company]]\" y \"[[Silver Pictures]]\". L'[[elenco]] d'a cinta se composa, en os suyos papels principals, por os [[actor]]s [[Bruce Willis]], [[Bonnie Bedelia]], [[William Atherton]], [[Reginald VelJohnson]], [[Franco Nero]], [[William Sadler]], [[John Amos]], [[Dennis Franz]], [[Art Evans]] y [[Fred Thompson]].\nA cinta \"Die Hard 2\" contina con a historia de \"[[John McClane]]\" que prencipi\u00f3 en \"[[Die Hard]]\" pero dos anyadas dimpu\u00e9s, en [[1990]]. Ista vegada se troba en l'[[Aeropuerto Internacional de Washington-Dulles]] en [[Washington, DC]] asperando a \"Holly\", la suya muller, cuan se troba con uns [[terrorista]]s en l'interior de l'[[aeropuerto]] que secuestran a los pasachers d'os [[avi\u00f3n|avions]] que se troban baixo lo seguimiento d'a torre de control de l'aeropuerto. Se film\u00f3 en [[San Francisco (California)|San Francisco]] y atros puestos de [[California]], en [[Michigan]], en [[Virchinia]], en [[Denver]] ([[Colorado]]) y s'ambienta en [[1990]] en [[Washington, DC]] y en [[Virchinia]].\nVinclos externos.\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en Virchinia]]\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en Washington, DC]]\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en 1990]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con banda sonora orichinal de Michael Kamen]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Oliver Wood]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con gui\u00f3n de Doug Richardson]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con gui\u00f3n de Steven E. de Souza]]\n[[Categor\u00eda:Cintas de cine d'acci\u00f3n]]\n[[Categor\u00eda:Cintas de cine d'intriga]]\n[[Categor\u00eda:Cintas d'Estaus Unius]]\n[[Categor\u00eda:Cintas dirichidas por Renny Harlin]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en angl\u00e9s]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en castellano]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Art Evans]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Bonnie Bedelia]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Bruce Willis]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Dennis Franz]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Franco Nero]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Fred Thompson]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por John Amos]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Reginald VelJohnson]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por William Atherton]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por William Sadler]]\n[[Categor\u00eda:Cintas producidas por Charles Gordon]]\n[[Categor\u00eda:Cintas producidas por Joel Silver]]\n[[Categor\u00eda:Cintas producidas por Lawrence Gordon]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en California]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Denver]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Michigan]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en San Francisco]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Virchinia]]"}
{"id": "153483", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153483", "title": "Estoy hecho un chaval", "text": "Estoy hecho un chaval (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s Soy feito un zagal, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine espanyol de l'anyo 1977 de cine de comedia dirichida por Pedro Lazaga seguntes un gui\u00f3n adaptau por Vicente Coello, Mariano Ozores y Juan J. Daza d'una obra d'Alfonso Paso, con una banda sonora orichinal d'Ant\u00f3n Garc\u00eda Abril, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Manuel Rojas y una producci\u00f3n cinematografica de Juan Botas ta las productoras \"Estudios Roma\" y \"Filmayer\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau, entre d'atros, por Paco Mart\u00ednez Soria, Queta Claver, Rafaela Aparicio, Roberto Font, Alfredo Mayo, Antonio Ozores, Kiko Ledgard, Jos\u00e9 Yepes y Emilio Laguna.\nA cinta conta los problemas de \"Juan Esteban\", un contable a qui la suya interpresa quiere fer un renuevo con un ordinador y lo convencen ta que pase a la retreta, en decindo-le que cobrar\u00e1 mas diners y que, am\u00e1s, podr\u00e1 portar contabilidaz de bela empresa y cobrar en diner negro, chusto cuan su muller li diz que pida un augmento de sueldo. \"Estoy hecho un chaval\" s'ambienta en as ciudaz de Madrit en Espanya y M\u00fanich en Alemanya en epoca actual d'a cinta, ye decir, en 1977, y se rod\u00f3 en estudios y localizacions exteriors en Madrit y en exteriors en a ciudat alemana de M\u00fanich."}
{"id": "153485", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153485", "title": "Alca torda", "text": "O ping\u00fcinet (Alca torda) ye una especie d'au d'a orden d'os Charadriiformes y familia Alcidae que ye nativa d'as costas de l'Atlantico Norte."}
{"id": "153486", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153486", "title": "Ping\u00fcinet", "text": ""}
{"id": "153487", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153487", "title": "Esta que lo es", "text": "Esta que lo es (t\u00edtol orichinal en castellano, Ista que en ye en aragon\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine espanyol de cine de comedia de l'anyo 1977 dirichida por Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez seguntes un gui\u00f3n orichinal de Juan Jos\u00e9 Alonso Mill\u00e1n, con una banda sonora orichinal d'Alfonso Santisteban, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Ra\u00fal P\u00e9rez Cubero y una producci\u00f3n cinematografica de Jos\u00e9 Luis Berm\u00fadez de Castro Acaso ta la productora cinematografica P.I.C.A.S.A.. l'elenco d'actors, en os suyos papels principals, ye formau por Lina Morgan, Arturo Fern\u00e1ndez, Florinda Chico, Guadalupe Mu\u00f1oz Sampedro, Roberto Font, Emilio Laguna, Alfonso del Real, Marisol Ayuso, Erasmo Pascual, Joaqu\u00edn Pamplona, Francisco Algora, Tom\u00e1s Zori.\nEn \"Esta que lo es\" se conta la historia de \"Lina\", una mesacha que treballa de criacasa y que ye fendo pocha con a suya mesada ta casar-se con o suyo novio \"Daniel\", que treballa de bombero, pero iste la dixa debant de l'altar ta marchar a apagar un incendio forestal. \"Lina\" alavez decide refuchiar-se con su pai, que treballa en un circo, pero mientres o suyo viache trobar\u00e1 a \"Carlos\", un ladr\u00f3n que ye fuyindo dimpu\u00e9s d'un atraco en un banco. A cinta s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1977) en Madrit y en a provincia de Uelba y se rod\u00f3 en as ciudat de Madrit y Alcal\u00e1 de Henares."}
{"id": "153495", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153495", "title": "Octopus vulgaris", "text": "O polpo com\u00fan (Octopus vulgaris) ye una especie de molusco d'a orden d'os Octopoda y familia Octopodidae que la suya distribuci\u00f3n natural va dende la mar Mediterrania y las costas d'o sud d'Anglaterra dica Senegal."}
{"id": "153497", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153497", "title": "Polpo com\u00fan", "text": ""}
{"id": "153503", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153503", "title": "Lycalopex vetulus", "text": "A rabosa cenisosa (Lycalopex vetulus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye endemica de Brasil."}
{"id": "153505", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153505", "title": "Rabosa cenisosa", "text": ""}
{"id": "153514", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153514", "title": "Rabosa roya", "text": ""}
{"id": "153516", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153516", "title": "Otocyon megalotis", "text": "A rabosa orelluda (Otocyon megalotis) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que se troba en a sabana africana."}
{"id": "153517", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153517", "title": "Rabosa orelluda", "text": ""}
{"id": "153518", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153518", "title": "Vulpes zerda", "text": "A rabosa d'o disierto (Vulpes zerda) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye nativa d'os disiertos d'o norte d'Africa."}
{"id": "153519", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153519", "title": "Rabosa d'o disierto", "text": ""}
{"id": "153520", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153520", "title": "Hyaena hyaena", "text": "A hiena rayada (Hyaena hyaena) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Hyaenidae que ye nativa d'o norte y este d'Africa, Orient Meyo, Caucas, Asia Central y India."}
{"id": "153521", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153521", "title": "Hiena rayada", "text": ""}
{"id": "153522", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153522", "title": "Loxodonta africana", "text": "L'elefant africano de sabana (Loxodonta africana) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Proboscidea y familia Elephantidae que ye l'animal terrestre vivo mas gran, aconseguindo una altaria de dica 3,96 m y una masa corporal de dica 10,4 toneladas."}
{"id": "153523", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153523", "title": "Elefant africano de sabana", "text": ""}
{"id": "153524", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153524", "title": "McLintock!", "text": "McLintock! (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El gran McLintock, en aragon\u00e9s O gran McLintock) ye una cinta de l'anyo 1963 de cine estausunidense de cine de western comico dirichida por Andrew V. McLaglen seguntes un gui\u00f3n orichinal de James Edward Grant (en inspirando-se en a obra teatral \"The Taming of the Shrew\" (1590) de William Shakespeare), con una banda sonora orichinal de Frank De Vol, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de William H. Clothier y una producci\u00f3n cinematografica de Michael Wayne ta la productora cinematografica \"Batjac Productions\". En os suyos papels principals l'elenco d'a cinta ye formau por os actors John Wayne, Maureen O'Hara, Patrick Wayne, Stefanie Powers, Jack Kruschen, Chill Wills, Yvonne De Carlo, Jerry Van Dyke y Edgar Buchanan.\n\"McLintock!\" se centra en a historia de \"George Washington \"G.W.\" McLintock\", un abundau ganadero propietario d'un important rancho que aspera que plegue su filla, \"Rebecca \"Becky\" McLintock\", qui ha estau estudiando belas anyadas en una universidat de l'este d'Estaus Unius y que am\u00e1s recibe la visita de su muller, \"Katherine \"Kate\" McLintock\", qui l'ha deixau en l'alfanga en creyer que ella mereixeba estar entre l'alta sociedat y que lo suyo esposo no li podia ufrir d'estar-ne. S'ambienta en Arizona en calendata indeterminada de finals d'o sieglo XIX y se rod\u00f3 en ixe mesmo estau d'Arizona. Antiparte, dende l'anyo 1991 a cinta fa parte d'o dominio publico en os Estaus Unius en no renovar-se adecuadament os dreitos d'autor."}
{"id": "153526", "revid": "61993", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153526", "title": "Cliffhanger (cinta)", "text": "Cliffhanger (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, Momento culminant, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de M\u00e1ximo riesgo, en aragon\u00e9s Maximo risgo) ye una cinta de coproducci\u00f3n entre lo cine estausunidense, lo cine franc\u00e9s, lo cine italiano y lo cine chapon\u00e9s de cine d'intriga y cine d'acci\u00f3n esportiva de l'anyo 1993 dirichida por Renny Harlin seguntes un gui\u00f3n adaptau por Michael France y Sylvester Stallone basau en una historia d'o mesmo Michael France basada a la vegada en \"A premise\" de John Long, con una banda sonora orichinal de Trevor Jones, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Alex Thomson y una producci\u00f3n cinematografica d'Alan Marshall, Renny Harlin y Mario Kassar ta las productoras \"Carolco Pictures\", \"Le Studio Canal+\", \"Pioneer Corporation\" y \"RCS Video\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye composau por Sylvester Stallone, John Lithgow, Michael Rooker, Janine Turner, Leon Robinson, Paul Winfield, Ralph Waite y Rex Linn.\nEn ista cinta se conta la historia de \"Gabe Walker\", un alpinista que ha perdiu a una amiga en un accident de montanya y se'n culpabiliza, dica lo punto d'albandonar l'alpinismo, dica que bel d\u00eda li demanan que aduye a buscar a un grupo de rpersonas desapareixidas en l'alta montanya, sin saber que s etracta d'un grupo de violentos ladrons. A cinta s'ambienta en epoca actualk d'a cinta (1993) en as montanyas Rocosas en Colorado y las suyas escenas se filmoron en ixe mesmo estau y en os estudios de Cinecitt\u00e0 en Roma y en Cortina d'Ampezzo en a provincia de Belluno en Italia. Recibi\u00f3 bels premios y nominacions, pero denguno d'\u00e9ls entre los grans premios cinematograficos."}
{"id": "153529", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153529", "title": "AFI", "text": "AFI puet estar:"}
{"id": "153530", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153530", "title": "Deep Blue Sea (cinta de 1999)", "text": "Deep Blue Sea (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Funda mar azul, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 1999 de cine de ciencia-ficci\u00f3n y cine de terror dirichida por Renny Harlin seguntes un gui\u00f3n orichinal de Duncan Kennedy, Donna Powers y Wayne Powers, con una banda sonora orichinal de Trevor Rabin, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Stephen F. Windony una poducci\u00f3n cinematografica d'Akiva Goldsman, Tony Ludwig y Alan Riche ta las productoras \"Village Roadshow Pictures\", \"Groucho II Film Partnership\" y \"Riche-Ludwig Productions\" y con un elenco d'actors en os suyos papels principals composau por Saffron Burrows, Thomas Jane, LL Cool J, Jacqueline McKenzie, Michael Rapaport, Stellan Skarsg\u00e5rd y Samuel L. Jackson.\nA cinta conta la historia d'un grupo de biologos de Bioloch\u00eda marina que treballan en un laboratorio secreto en busca d'investigacions relativas a campos d'a Medicina y que treballan con tres tiburons d'a especie \"Isurus oxyrinchus\" a qui han inchectau prote\u00ednas ta estimular o creiximiento d'os suyos cerebros con a finalidat de trobar una cura ta la malaut\u00eda d'Alzheimer. A cinta s'ambienta en a epoca actual d'a cinta (1999) en un laboratorio en una mar indeterminada y se film\u00f3 en Rosarito (Baixa California, Mexico), con bellas escenas filmadas en atros puestos d'ixe pa\u00eds y en San Diego en California. \"Deep Blue Sea\"recibi\u00f3 bela nominaci\u00f3n a bel premio, pero garra d'ellas en deng\u00fan d'os premios cinematograficos mas destacaus."}
{"id": "153536", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153536", "title": "Loxodonta cyclotis", "text": "L'elefant africano de selva (Loxodonta cyclotis) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Proboscidea y familia Elephantidae que ye nativa d'as selvas humidas d'Africa occidental y la cuenca d'o Congo. Ye la mas chicota d'as tres especies d'elefants vivients, aconseguindo una altaria de 2,4 m."}
{"id": "153538", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153538", "title": "Elefant africano de selva", "text": ""}
{"id": "153550", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153550", "title": "Elephas maximus", "text": "L'elefant asiatico (Elephas maximus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Proboscidea y familia Elephantidae que se troba en Asia."}
{"id": "153551", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153551", "title": "Elefant asiatico", "text": ""}
{"id": "153552", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153552", "title": "Perdix perdix", "text": "A perdiz charra (Perdix perdix) ye una especie d'au d'a orden d'os Galliformes y familia Phasianidae que ye nativa d'Europa y Asia, y ha estau introducida en America."}
{"id": "153553", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153553", "title": "Perdiz charra", "text": ""}
{"id": "153554", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153554", "title": "Elgin Baylor", "text": "Elgin Gay Baylor, conoixiu esportivament como Elgin Baylor, naixiu de Washington, DC o 16 de setiembre de 1934 y muerto en Los Angeles, California o 22 de marzo de 2021. Esti\u00f3 un chugador profesional de baloncesto estausunidense, hue retirau d'a practica esportiva. Tien una altaria de 1,96 metros y a suya posici\u00f3n en o campo yera de alero que chug\u00f3 toda su carrera ta o mesmo equipo os Minneapolis Lakers que cambiaron o suyo nombre a Los Angeles Lakers en 1960.\nBaylor esti\u00f3 triau pa o millor quinteto d'a NBA en diez temporadas, encara que nunca esti\u00f3 nombrau o chugador mas valuroso d'a NBA. Tami\u00e9n chug\u00f3 11 edicions d'o All Star y en 1977 ingres\u00f3 en o Sal\u00f3n d'a Fama d'o Baloncesto, y en 1996 esti\u00f3 triau un d'os 50 millors chugadors d'a historia d'a NBA dica entonces."}
{"id": "153599", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153599", "title": "Fricativa bilabial sonora", "text": "A consonant fricativa bilabial sonora ye un tipo de soniu consonantico emplegau en bellas luengas parladas\nEn aragon\u00e9s, iste fonema puet trobar-se como alofono d'a consonant oclusiva bilabial sonora (que s'escribe como \"b\", \"v\" y a vegadas \"w\"). Manimenos, l'alofono m\u00e1s com\u00fan ye l'aproximant bilabial; tanto l'aproximant como a fricativa apareixen cuan o fonema se troba entre vocals u dezaga d'una consonant que no siga nasal, como por eixemplo en \"lavar\", \"la vaca\", \"alba\" u \"beber\". L'alofono fricativo se da m\u00e1s que m\u00e1s en a parla enfatica, lo habitual ye l'alofono aproximant. Istos alofonos nunca no apareixen a o principio d'una palabra.\nA consonant aproximant bilabial, se diferencia d'a fricativa bilabial en que os labios no se tocan ni se produce a estridencia tipica d'una consonant fricativa. Os sonius aproximants se diferencian en transcripci\u00f3n fonetica adhibindo-ie o diacritico \" \u031e\". Asinas, \"crompaba\" se transcribe como [k\u027eo\u031em'pa\u03b2\u031ea]\nSimbolo.\nEn l'Alfabeto Fonetico Internacional, a fricativa bilabial sonora se representa con a graf\u00eda \"beta\" (\u03b2), que proviene de l'alfabeto griego. L'idioma griego moderno poseye ista graf\u00eda, pero ya no sona como una fricativa bilabial sonora, sino como una fricativa labiodental sonora. Iste cambio apareixi\u00f3 por contaminaci\u00f3n fonetica por parti d'o lat\u00edn, talment debiu a la influyencia de l'Imperio Romano.\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn aragon\u00e9s, como en atras luengas vecinas, existe iste soniu, pero no tien caracter de fonema, sino que se considera un alofono u variant d'a oclusiva bilabial sonora. O soniu fricativo gosa apareixer dimpu\u00e9s de fricativas y entre vocals."}
{"id": "153602", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153602", "title": "Aproximant bilabial sonora", "text": "A consonant aproximant bilabial sonora ye un tipo de soniu consonantico emplegau en bellas luengas parladas. O simbolo que la representa en l'Alfabeto Fonetico Internacional ye \u00ab\u00bb. Iste simbolo ye a letra griega beta con una tau debaixo como diacritico.\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn l'aragon\u00e9s a consonant bilabial aproximant sonora ye un d'os alofonos d'o fonema /b/, correspondient a la pronunciaci\u00f3n habitual d'as letras \"b\" y \"v\" en posici\u00f3n meya como por eixemplo en \"vivo\" .. "}
{"id": "153604", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153604", "title": "Oclusiva bilabial sonora", "text": "A oclusiva bilabial sonora ye un soniu conson\u00e1ntico present en a-saber-lo idiomas; en aragon\u00e9s ye un d'os fonemas representaus por as graf\u00edas y &lt;v&gt;; encara que istas graf\u00edas a vegadas pueden tami\u00e9n indicar una fricativa bilabial sonora, estando ista -en aragon\u00e9s- un alofono d'a primera. En l'Alfabeto Fonetico Internacional se representa como .\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn l'aragon\u00e9s s'escribe seguntes os regles de l'AAL con os grafemas , &lt;v&gt; u &lt;w&gt;: brazo\" (['b\u027ea\u03b8o]), budiello\" ([bu'\u00f0je\u028eo]), briquet\" ([bri'ket]); vetiello\" ([be'tje\u028eo]), voda\" (['bo\u00f0a]), vinclo\" (['binklo]); wagneriano\" ([bagne'\u027ejano]), watt\" ([bat]), \"wolfram\" ([bol'f\u027eam])."}
{"id": "153605", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153605", "title": "Vocal semiubierta posterior arredondiada", "text": "A vocal semiubierta anterior no arredondiada ye un soniu vocalico emplegau en bellas luengas parladas. O suyo simbolo en l'Alfabeto Fonetico Internacional ye , y o suyo simbolo X-SAMPA correspondient ye O. O simbolo AFI pareixe una c vista en un espiello, y tanto o simbolo como o soniu se conoixen com\u00fanment como a \"o ubierta\". Ista denominaci\u00f3n representa a o soniu, que ye parellano a o de [o], a vocal semizarrada posterior arredondiada, excepto que ista ye m\u00e1s ubierta. Representa tami\u00e9n a o simbolo, que puet describir-se como una \"o\" con o cerclo ubierto por un canto.\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn benasqu\u00e9s y atras parlas orientals existe iste fonema y se representa con o grafema &lt;o&gt;: \"bou\" ([b\u0254w]), \"esquirol\" ([eski\u2019\u027e\u0254l]), \"tringola\" ([t\u027ei\u014b\u2019g\u0254la]).."}
{"id": "153608", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153608", "title": "Cine de fantas\u00eda", "text": "O cine de fantas\u00eda u cine fantastico ye un chenero cinematografico que poseye como caracteristica principal la d'estar una cinta a on bel elemento de fantas\u00eda inexplicable ye pensau ta fer medrana en os espectadors, encara que ixa inexplicabilidat s'escayece con bela dosi de credibilidat. Ixe elemento puet consistir en bela criatura malefica que en a cinta personifica lo mal frent d'o protagonista d'a cinta que encarna lo bien.\nCintas destacadas d'o chenero.\nA selecci\u00f3n de cintas d'ista lista s'ha feito a partir de belas listas u recopilacions en libros y atras publicacions de criticos cinematograficos, en adhibindo-ie d'una man cintas destacadas d'os zaguers anyos y d'atra man belas cintas destacadas de cines de pa\u00edses menors."}
{"id": "153609", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153609", "title": "Senyor\u00eda de Molina", "text": ""}
{"id": "153610", "revid": "610", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153610", "title": "Don Budge", "text": "John Donald Budge, conoixiu como Don Budge, naixiu d'Oakland, California o 13 de chunio de 1915 y muerto en Scranton, Pennsilvania o 26 de chinero de 2000, esti\u00f3 un tenista estadounidense que mientres os anyos 1930 chug\u00f3 como profesional, destacando-se per alto d'a resta y considerando-se como un d'os mas grans tenista d'a historia d'o esporte.\nO suyo logro mas important ye haber estau o primer en ganar o Grand Slam, ye decir, ganar os cuatro torneos mas importants de tenis en a mesma temporada, lo que podi\u00f3 realizar en l'anyo 1938, Fred Perry aconsigui\u00f3 o Grand Slam dinantes pero en temporadas diferents."}
{"id": "153622", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153622", "title": "Alain Delon", "text": "Alain Fabien Maurice Marcel Delon, conoixiu artisticament como Alain Delon, naixiu de Sceaux (Altos d'o Sena, Francia) l'8 de noviembre de 1935, ye un actor, director cinematografico y productor cinematografico franc\u00e9s, activo en o cine franc\u00e9s y dimpu\u00e9s en o cine internacional dende la segunda metat d'os anyos 1950, con una destacada carrera cinematografica y cuantos premios recibius. Ye lo pai d'os actors Anthony Delon y Anouchka Delon.\nD'entre as suyas muitas cintas, se puet destacar \"Plein Soleil\" (1960, Ren\u00e9 Cl\u00e9ment), \"Rocco e i suoi fratelli\" (1960, Luchino Visconti), \"Il Gattopardo\" (1963, Luchino Visconti), \"L'insoumis\" (1964, Alain Cavalier), \"Lost Command\" (1966, Mark Robson), \"Le samoura\u00ef\" (1967, Jean-Pierre Melville), \"La piscine\" (1968, Jacques Deray), \"Le clan des siciliens (1969, Henri Verneuil)\", \"Le cercle rouge\" (1970, Jean-Pierre Melville), \"Borsalino\" (1970, Jacques Deray), \"Monsieur Klein\" (1976, Joseph Losey) u \"Notre histoire (1984, Bertrand Blier)\".\nMientres a suya carrera cinematografica ha recibiu belos premios, incluyindo-ie o Premio C\u00e9sar a lo Millor Actor en a suya 10ena edici\u00f3n, am\u00e1s de belas atras nominacions."}
{"id": "153623", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153623", "title": "Senyor\u00eda d'\u00cdxar", "text": ""}
{"id": "153624", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153624", "title": "Senyor\u00eda de Molina-Alto Tajo", "text": ""}
{"id": "153626", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153626", "title": "La Senyor\u00eda de Sabiny\u00e1n", "text": ""}
{"id": "153633", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153633", "title": "Captain Horatio Hornblower", "text": "Captain Horatio Hornblower (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Capit\u00e1n Horatio Hornblower, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El Hidalgo de los mares, en aragon\u00e9s O Fidalgo d'as mars) ye una cinta d'o cine britanico d'aventuras belicas de l'anyo 1951 dirichida por Raoul Walsh seguntes un gui\u00f3n adaptau por C. S. Forester, Ivan Goff, Ben Roberts y Aeneas MacKenzie basau en \"Horatio Hornblower\", o personache creyau por C. S. Forester ta la suya serie de novelas sobre la \"Royal Navy\" britanica. A suya direcci\u00f3n de fotograf\u00eda ye de Guy Green, la suya banda sonora orichinal de Robert Farnon y la suya producci\u00f3n cinematografica de Gerry Mitchell ta la productora cinematografica \"Warner Bros.\". L'elenco d'actors d'a cinta se composa, en os suyos papels principals, por Gregory Peck, Virginia Mayo, Robert Beatty, Terence Morgan, James Robertson Justice, Moultrie Kelsall, Denis O'Dea y Stanley Baker.\nA cinta s'ambienta en l'anyo 1807 mientres as guerras napoleonicas y se centra en a figura d'o capit\u00e1n \"Horatio Hornblower\" d'a \"Royal Navy\" qui, mandando lo suyo barco de guerra , \"Lydia\", luita contra los espanyols a favor d'un rebelde aliau d'os britanicos en bel puesto de l'oceano Atlantico, dica que descubre que Napole\u00f3n Bonaparte ha invadiu Espanya y iste pa\u00eds ha esdeveniu aliau d'os britanicos; y que mientres istas aventuras s'enamora d'una choven anglesa, chirmana d'Arthur Wellesley, duque de Wellington. A cinta se rod\u00f3 en Villefranche-sur-mer (Alpes Maritimos en Francia), en Bormes-les-Mimosas (Var, Francia), en Portsmouth (Hampshire, Anglaterra), en Rye (Sussex de l'Este, Anglaterra, en iste caso sobre o \"HMS Victory\") y en a mar Mediterrania. Como curiosidat, ta escenificar o \"Lydia\" se torn\u00f3 a emplegar a \"Hispaniola\" que s'heba feito servir ta la cinta \"Treasure Island\"."}
{"id": "153635", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153635", "title": "Lista de senyors d'Alag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "153638", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153638", "title": "Thunder Over the Plains", "text": "Thunder Over the Plains (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Truenos sobre las planas, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La \u00faltima patrulla, en aragon\u00e9s A zaguer patrulla) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1953 dirichida por Andre DeToth seguntes un gui\u00f3n orichinal de Russell S. Hughes, con una banda sonora orichinal de David Buttolph, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Bert Glennon, una producci\u00f3n cinematografica de David Weisbart ta la productora cinematografica \"Warner Bros.\", y con un elenco d'actors formau ta los suyos papels principals por Randolph Scott, Lex Barker, Phyllis Kirk, Charles McGraw, Henry Hull, Elisha Cook, Jr., Hugh Sanders, Lane Chandler, James Brown y Fess Parker.\nA cinta s'ambienta en Texas en l'anyo 1869 en rematar a Guerra Civil d'os Estaus Unius y en a clamada \"era d'a reconstrucci\u00f3n estausunidense\", cuan Texas encara no heba estau readmitida en a Uni\u00f3n dimpu\u00e9s d'a redota d'os Estaus Confederaus d'America, y conta la hostoria de \"David Porter\", un capit\u00e1n de l'exercito estausunidense d'orichen texano que ha de fer cumplir as leis federals contra la voluntat d'o suyo pueblo y lo fa con plena honradez, mesmo en contra d'os deseyos de venganza de bels d'os suyos companyers d'armas federals. \"Thunder Over the Plains\" se rod\u00f3 en os estudios d'a company\u00eda productora y las suyas escenas exteriors en un rancho d'a mesma productora."}
{"id": "153640", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153640", "title": "Stripes (cinta)", "text": "Stripes (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Rayas, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El pelot\u00f3n chiflado, en aragon\u00e9s O pelot\u00f3n grillau) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 1981 de comedia belica dirichida por Ivan Reitman seguntes un gui\u00e7on orichinal de Len Blum, Dan Goldberg y Harold Ramis, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Bill Butler, una banda sonora orichinal d'Elmer Bernstein, una producci\u00f3n cinematografica d'Ivan Reitman y Dan Goldberg ta la productora cinematografica \"Columbia Pictures\" y un elenco formau en os suyos papels principals por Bill Murray, Harold Ramis, Warren Oates, P. J. Soles, John Candy y John Larroquette.\nA cinta s'ambienta en a epoca actual d'a cinta (1981) en Kentucky (Estaus Unius), Checoslovaquia (hue Republica Checa), Italia, Alemanya y Austria en os momentos finals d'a Guerra Fr\u00eda y se rod\u00f3 en Burbank, Los Angeles y Beverly Hills (California) y Kentucky. Conta las aventuras de \"John Winger\", qui dimpu\u00e9s de perder o suyo treballo como taxista y la suya novia dedide alistar-se en l'exercito estausunidense y am\u00e1s convence a lo suyo amigo ta que l'acompanye, fendo parte toz dos d'un pelot\u00f3n de l'exercito bien complicau con o cualo far\u00e1n o suyo periodo d'entrenamiento."}
{"id": "153642", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153642", "title": "Maximum Overdrive", "text": "Maximum Overdrive (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Sobrecarga maxima, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La rebeli\u00f3n de las m\u00e1quinas, en aragon\u00e9s A rebeli\u00f3n d'as maquinas) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 1986 dirichida por Stephen King seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo d'un d's suyos relatos curtos, \"Trucks\", publicau en 1973. A banda sonora orichinal ye d'a banda australiana \"AC/DC\", a direcci\u00f3n de fotograf\u00eda ye un treballo d'Armando Nannuzzi y a producci\u00f3n cinematografica ye al cudiau de Martha Schumacher ta la productora cinematografica \"De Laurentiis Entertainment Group\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por Emilio Estevez, Pat Hingle, Laura Harrington, Yeardley Smith, John Short, Ellen McElduff, Frankie Faison, Leon Rippy y Christopher Murney.\nA cinta s'ambienta en o suyo momento actual (1986) en Carolina d'o Norte, rodando-se en ixa mesmo estau, y conta c\u00f3mo una cometa en plegar en a orbita d'a Tierra desencadena una reacci\u00f3n en as maquinas, que cobran vida y deciden atacar a los humans. A cinta recibi\u00f3 criticas a sob\u00e9n negativas, y mesmo la nominoron a dos Premios Golden Raspberry en a suya 7ena edici\u00f3n, a la Peyor Cinta y a lo Peyor Director."}
{"id": "153678", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153678", "title": "Fricativa dental xorda", "text": "A fricativa dental xorda ye un tipo de soniu consonantico emplegau en cuantas luengas parladas. O simbolo en l'Alfabeto Fonetico Internacional que representa iste soniu ye //, y o simbolo X-SAMPA equivalent ye T.\nPresencia.\nEn aragon\u00e9s.\nEn aragon\u00e9s iste soniu se representa: \nComo en atros idiomas vecins, i hai palabras en as que as secuencias &lt;\u03b8e&gt; y &lt;\u03b8i&gt; se puede escribir tanto con &lt;z&gt; como con &lt;c&gt;: \"azimo/acimo\", \"zedilla/cedilla\", \"eczema/eccema\", \"zenit/cenit\", \"zebra/cebra\", \"zero/cero\", \"zigoto/cigoto\", \"zinc/cinc\", \"zirconio/circonio\"."}
{"id": "153679", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153679", "title": "Fricativa interdental xorda", "text": ""}
{"id": "153681", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153681", "title": "Fricativa dental sorda", "text": ""}
{"id": "153682", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153682", "title": "Fricativa interdental sorda", "text": ""}
{"id": "153683", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153683", "title": "Alectoris chukar", "text": "A perdiz chukar (Alectoris chukar) ye una especie d'au d'a orden d'os Galliformes y familia Phasianidae que ye nativa d'Asia."}
{"id": "153684", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153684", "title": "Perdiz chukar", "text": ""}
{"id": "153685", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153685", "title": "Alectoris barbara", "text": "A perdiz d'o sud (Alectoris barbara) ye una especie d'au d'a orden d'os Galliformes y familia Phasianidae que ye nativa d'o norte d'Africa, Chibraltar y las islas Canarias. Ha estau introducida en Portugal. Ye l'au nacional de Chibraltar."}
{"id": "153686", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153686", "title": "Perdiz d'o sud", "text": ""}
{"id": "153687", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153687", "title": "The Crimson Pirate", "text": "The Crimson Pirate (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O pirata carmes\u00edn, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El temible burl\u00f3n, en aragon\u00e9s O temible morriflas) ye una cinta anglo-estausunidense de cine d'aventuras de capa y espada de piratas de l'anyo 1952 dirichida por Robert Siodmak seguntes un gui\u00f3n orichinal de Roland Kibbee y Waldo Salt, con una banda sonora orichinal de William Alwyn, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Otto Heller y una producci\u00f3n cinematografica de Norman Deming, Harold Hecht y Burt Lancaster ta la productora cinematografica \"Norma Productions\". En l'elenco d'a cinta trobamos en os papels principals a actors como Burt Lancaster, Nick Cravat, Eva Bartok, Leslie Bradley, James Hayter, Torin Thatcher, Frederick Leister, Margot Grahame, Noel Purcell u Christopher Lee.\nA cinta se rod\u00f3 en a isla d'Ischia y en a bad\u00eda de N\u00e1pols (en l'actual ciudat metropolitana de N\u00e1pols, en Italia) y en os Estudios Teddington en Teddington (Middlesex, en o Reino Uniu, hue en o Gran Londres); y s'ambienta en dos islas ficticias ubicadas en a mar Caribe mientres o sieglo XVIII. Conta las aventuras d'un pirata, o \"capit\u00e1n Vallo\", qui captura un barco con un cargamento d'armas ta vender-las a un rebel a l'Imperio espanyol a qui claman \"El Libre\", pero accepta diners d'os espanyols ta preparar una trampa contra \"El Libre\" y fer-lo presonero."}
{"id": "153690", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153690", "title": "Alectoris graeca", "text": "A perdiz griega (Alectoris graeca) ye una especie d'au d'a orden d'os Galliformes y familia Phasianidae que ye nativa d'o sud d'Europa y ye estreitament relacionada y ye muito semellant a lo suyo equivalent oriental, \"Alectoris chukar\"."}
{"id": "153691", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153691", "title": "Perdiz griega", "text": ""}
{"id": "153692", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153692", "title": "Cerdocyon thous", "text": "A rabosa cangrillera (Cerdocyon thous) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que que habita las sabanas dende Colombia dica Archentina."}
{"id": "153693", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153693", "title": "Rabosa cangrillera", "text": ""}
{"id": "153694", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153694", "title": "Rules of Engagement (cinta)", "text": "Rules of Engagement (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Reglas de comprom\u00eds, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Reglas de compromiso) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 2000 de drama belico chudicial dirichida por William Friedkin seguntes un gui\u00f3n adaptau por Stephen Gaghan basau en una historia orichinal de James Webb, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de William A. Fraker y Nicola Pecorini, una banda sonora orichinal de Mark Isham, una producci\u00f3n cinematografica de Scott Rudin y Richard D. Zanuck ta las productoras \"Scott Rudin Productions\" y \"Seven Arts Pictures\" y un elenco d'actors composau por Tommy Lee Jones, Samuel L. Jackson, Guy Pearce, Bruce Greenwood, Blair Underwood, Philip Baker Hall, Anne Archer, Ben Kingsley, Dale Dye, Amidou, Mark Feuerstein y Richard F. Whiten.\nA cinta s'ambienta en tres momentos diferents: en 1968 mientres a Guerra de Vietnam en Vietnam, en un momento immediatamente anterior a la epoca d'a cinta en Yemen, un pa\u00eds d'Orient Meyo, situau en 1996, y en epoca actual d'a cinta (2000) en Washington, DC y en Yemen. Conta la historia d'o coronel \"Hayes \"Hodge\" Hodges\", miembro d'o \"United States Marine Corps\", qui manda una acci\u00f3n d'os \"marines\" ta liberar a l'embaixador d'os Estaus Unius en Yemen, que se troba setiau en l'embaixada d'Estaus Unius en Yemen y, en o curso de l'acci\u00f3n, manda disparar contra los manifestants que setiaban a embaixada, estando posteriorment encausau dabant d'una cort marcial y estando defendiu por o suyo amigo y antigo companyero en a guerra de Vietnam o coronel \"Terry L. Childers\", a qui \"Hodges\" heba salvau a vida en Vietnam. A cinta se rod\u00f3 en Virchinia, Washington, DC y Carolina d'o Sud en Estaus Unius y en Marruecos."}
{"id": "153695", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153695", "title": "Cine dramatico", "text": ""}
{"id": "153698", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153698", "title": "Bridesmaids (cinta de 2011)", "text": "Bridesmaids (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Damas d'honor, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en casatellano de La boda de mi mejor amiga, en aragon\u00e9s A voda d'a m\u00eda millor amiga) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 2011 de cine de comedia dirichida por Paul Feig seguntes un gui\u00f3n orichinal d'Annie Mumolo y Kristen Wiig, con una banda sonora orichinal de Michael Andrews, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Robert Yeoman, una producci\u00f3n cinematografica de Judd Apatow, Barry Mendel y Clayton Townsend ta las productoras \"Apatow Productions\" y \"Relativity Media\" y un elenco d'actors a on trobamos a Kristen Wiig, Maya Rudolph, Rose Byrne, Wendi McLendon-Covey, Ellie Kemper, Melissa McCarthy, Chris O'Dowd u Jill Clayburgh.\n\"Bridesmaids\" conta la historia d'Annie, una muller que vive en Milwaukee (Wisconsin) y veye como todo lo suyo mundo s'enrona poquet a poquet, cuan la suya millor amiga li demana que s\u00eda la suya dama d'honor en a suya voda; dende alavez s'encela con una recient amiga d'a novia y tot se complica una mica mas encara. S'ambienta en Milwaukee (Wisconsin, Chicago (Illinois) y Wyoming en epoca actual d'a cinta, ye decir, en 2011 y lo rodache s'escaici\u00f3 en Chicago, Los Angeles, Pasadena y atros puestos de California y en Wisconsin. Se tracta d'una cinta con a-saber-lo exito de publico y que recibi\u00f3 cuantos premios y nominacions, entre os cuals podemos citar dos nominacions a los Premios Oscar en a suya 84ena edici\u00f3n y atras dos nominacions a los Premios BAFTA en a suya 65ena edici\u00f3n."}
{"id": "153705", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153705", "title": "Blood Alley", "text": "Blood Alley (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Callizo sangroso, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Callej\u00f3n sangriento) ye una cinta de cine estausunidense de cine d'aventuras de l'anyo 1955 dirichida por William A. Wellman seguntes un gui\u00f3n adaptau por Albert Sidney Fleischman d'a suya propia novela \"Blood Alley\" publicada ixe mesmo anyo, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de William H. Clothier, una banda sonora orichinal de Roy Webb y una producci\u00f3n cinamatografica de John Wayne ta la productora cinematografica \"Batjac Productions\". Composan l'elenco d'a cinta os actors John Wayne, Lauren Bacall, Paul Fix, Joy Kim, Anita Ekberg, Mike Mazurki, Berry Kroeger, Henry Nakamura, James Hong y Lowell Gilmore, entre d'atros.\n\"Blood Alley\" conta la historia d'un viello marino estausunidense que en os anyos 1950, cuan Mao Zedong pleg\u00f3 en o poder en China, conduz un viello barco de vapor por un d'os grans r\u00edos de China y decide de levar a toz os habitants d'un lugar\u00f3n dica un destino seguro en Hong Kong, en trescruzando l'estreito de Formosa, en company\u00eda d'a filla d'un medico estausunidense que treballaba en ixe lugar y a qui los comunistas han feito presonero. Asinas, s'ambienta en os anyos 1950 en China y se rod\u00f3 en San Francisco y atros puestos de California. A cinta recibi\u00f3 un Globo d'Oro en a suya 12ena edici\u00f3n, a la Millor Actriz Segundaria, ta Anita Ekberg, por o suyo papel de \"Sally McKee\"."}
{"id": "153708", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153708", "title": "The Guns of Fort Petticoat", "text": "The Guns of Fort Petticoat (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os canyons de Fort Petticoat, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La brigada de la muerte, en aragon\u00e9s A brigada d'a muerte, y tami\u00e9n Brigada de mujeres, en aragon\u00e9s Brigada de mullers) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1957 dirichida por George Marshall seguntes un gui\u00f3n adaptau por Walter Doniger basau en \"Petticoat Brigade\", un relato curto de 1955 de C. William Harrison, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Ray Rennahan, una banda sonora orichinal de Mischa Bakaleinikoff y una producci\u00f3n cinematografica de Harry Joe Brown ta la productora cinematografica \"Brown-Murphy Pictures\". en l'elenco d'a cinta podemos trobar en os suyos papels principals a actors como Audie Murphy, Kathryn Grant, Hope Emerson, Jeff Donnell, Jeanette Nolan, Sean McClory, Ernestine Wade, Peggy Maley u Isobel Elsom.\nA cinta s'ambienta en 1864 mientres a Guerra Civil d'os Estaus Unius y lo suyo protagonista, o \"tenient Frank Hewitt\", ye un militar d'orichen texano que fa parte d'a \"United States Cavalry\", parte de l'exercito estausunidense y que, en estar d'orichen sudista, han destinau a cosirar a muga con as tribus indias, baixo lo mando d'o coronel John Chivington. Cuan iste ordena fer una mortalera con uns indios desarmaus, a masacre de Sand Creek, Hewitt decide desertar en ser conscient que os indios se vengar\u00e1n en atacando Texas, a on no quedan so que mullers en haber estau os varons alistaus en l'exercito confederau ta luitar en a guerra civil. A cinta se rod\u00f3 en Tucson y atras localidaz d'Arizona, incluyindo-ie o desierto de Sonora, y en un rancho en California."}
{"id": "153711", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153711", "title": "Wild Heritage", "text": "Wild Heritage (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Legau salvache, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Legado salvaje) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1958 dirichida por Charles F. Haas seguntes un gui\u00f3n adaptau por Paul King y Joseph Stone basau en una obra de Steve Frazee, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Philip H. Lathrop y una producci\u00f3n cinematografica de John E. Horton ta la productora cinematografica \"Universal International Pictures\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por Will Rogers, Jr., Maureen O'Sullivan, Rod McKuen, Casey Tibbs, Judi Meredith, Troy Donahue, George Winslow, Gigi Perreau, Gary Gray y Jeanette Nolan.\nA cinta narra lo viache enta l'Ueste d'a familia Breslin, con a muerte d'o mariu en una violenta ciudat, y a suya instalaci\u00f3n en un puesto a on competir\u00e1n contra una atra familia, y s'embienta en bel momento indeterminau d'a segunda metat d'o sieglo XIX en bel lugar indeterminau de l'Ueste. As suyas escenas se filmoron en l'estau de California."}
{"id": "153714", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153714", "title": "Heartbreak Ridge", "text": "Heartbreak Ridge (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en referencia a la batalla de Heartbreak Ridge mientres a guerra de Corea, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El sargento de hierro, en aragon\u00e9s O sarchento de fierro) ye una cinta de cine estausunidense de cine belico de l'anyo 1986 dirichida por Clint Eastwood seguntes un gui\u00f3n orichinal de James Carabatsos, con una banda sonora orichinal de Lennie Niehaus, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Jack N. Green y una producci\u00f3n cinematografica de Clint Eastwood ta la suya productora cinematografica \"Malpaso Productions\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau, entre d'atros, por Clint Eastwood, Marsha Mason, Everett McGill, Moses Gunn, Eileen Heckart, Bo Svenson, Boyd Gaines, Mario Van Peebles, Arlen Dean Snyder, Peter Koch y Tom Villard.\nA cinta s'ambienta en l'anyo 1983 mientres a invasi\u00f3n de Grenada por l'exercito estausunidense y en o periodo immediatament anterior en Carolina d'o Norte y se rod\u00f3 en ixe mesmo pa\u00eds en Puerto Rico y en cuantas localizacions en California, incluyindo-ie San Diego. Conta la historia de \"Tom Highway\", un muit condecorau sarchento d'o \"United States Marine Corps\" que torna en a suya antiga unidat, trobando-se con que ha d'entrenar a una colla de soldaus indisciplinaus y con l'animadversi\u00f3n d'o suyo propio mando directo, o \"comandant Malcolm A. Powers\". En a 59ena edici\u00f3n d'os Premios Oscar a cinta recibi\u00f3 una nominaci\u00f3n a l'Oscar a lo Millor Soniu."}
{"id": "153730", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153730", "title": "Bob Cousy", "text": "Bob Cousy naixiu como Robert Joseph \"Bob\" Cousy de Nueva York, Estaus Unius, o 9 d'agosto de 1928, ye un chugador profesional de baloncesto que chugaba en a posici\u00f3n de base y reconoixiu como un d'os millors chugadors d'a historia en o suyo puesto. Chug\u00f3 en Boston Celtics dende 1951 a 1963, y breument con Cincinnati Royals en a temporada 1969-70. Yera apodau como \"The Cooz\" u \"Houdini of the Hardwood\".\nDimpu\u00e9s d'a suya retirada contin\u00f3 relacionau con o baloncesto en primeras entrenando a l'equipo de baloncesto de Boston College Eagles con notable exito, dimpu\u00e9s a os Cincinnati Royals d'a NBA an am\u00e1s chug\u00f3 siet partius pero en 1972 esti\u00f3 despediu y entren\u00f3 mientres dos anyadas a Kansas City/Omaha Kings. Ha teniu una vida social muito activa, amaneixi\u00f3 en a cinta \"Blue Chips\" y treball\u00f3 pa os Boston Celtics desenvolvendo diferents ocupacions, equipo que retir\u00f3 el numero 14 en a suya honor. Tami\u00e9n faci\u00f3 de comentarista de partius d'a NBA. "}
{"id": "153731", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153731", "title": "Aragon\u00e9s de Fonz", "text": ""}
{"id": "153733", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153733", "title": "Vulpes corsac", "text": "A rabosa corsac (Vulpes corsac) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que Se troba en estepas y desiertos d'Asia Central, plegando dica Mongolia y lo norte de China."}
{"id": "153734", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153734", "title": "Rabosa corsac", "text": ""}
{"id": "153735", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153735", "title": "Lycalopex gymnocercus", "text": "A rabosa d'Azara (Lycalopex gymnocercus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que se troba en Sudamerica, en a estepa herbosa sin \u00e1rbols conoixida como pampa. Vive en Paraguai, l'este de Bolivia, Uruguai, o sud-este de Brasil y lo norte y l'este d'Archentina. \nA rabosa d'Azara prene lo suyo nombre d'o naturalista aragon\u00e9s F\u00e9lix d'Azara que lo describi\u00f3 asinas como atros muitos animals d'America d'o Sud entre las suyas 20 anyadas cuan feba estacha all\u00ed."}
{"id": "153736", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153736", "title": "Rabosa d'Azara", "text": ""}
{"id": "153745", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153745", "title": "The Last Samurai", "text": "The Last Samurai (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O zaguer samurai, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol traduciu enta lo castellano de El \u00faltimo samurai) ye una cinta coproducida entre lo cine estausunidense, lo cine chapon\u00e9s y lo cine neozeland\u00e9s l'anyo 2003. Ye una cinta de cine belico y d'aventuras dirichida por Edward Zwick seguntes un gui\u00f3n adaptau por John Logan, Edward Zwick y Marshall Herskovitz basau en una historia d'o mesmo John Logan, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de John Toll, una banda sonora orichinal de Hans Zimmer y una producci\u00f3n cinematografica de Marshall Herskovitz, Edward Zwick, Tom Cruise, Paula Wagner, Scott Kroopf y Tom Engelman ta las productoras \"Radar Pictures\", \"The Bedford Falls Company\" y \"Cruise/Wagner Productions\", y l'elenco d'actors principals lo composan Tom Cruise, Timothy Spall, Ken Watanabe, Billy Connolly, Tony Goldwyn, Hiroyuki Sanada y Koyuki.\n\"The Last Samurai\" conta la historia de \"Nathan Algren\", un antigo capit\u00e1n d'o 7eno Rechimiento de Caballer\u00eda de George Armstrong Custer traumatizau y alcoholizau por a suya experiencia en as degollizas a on partecip\u00f3 y que treballa en un circo dica que li ufren d'entrenar a las tropas d'o nuevo exercito chapon\u00e9s seguntes tecnicas occidentals ta luitar contra la rebeli\u00f3n de Satsuma de samurais descontentos con o nuevo Gubierno chapon\u00e9s dimpu\u00e9s d'a restauraci\u00f3n Meichi. Se tracta d'una cinta ambientada en l'anyo 1877 en California, Kyoto y atros puestos de Chap\u00f3n y filmada en Kyoto, Himeji (prefectura de Hy\u014dgo) en Chap\u00f3n y en Nueva Zelanda, am\u00e1s d'en California en os Estaus Unius. A cinta recibi\u00f3 cuantos premios y nominacions, incuyindo-ie cuatro nominacions a los Premios Oscar en a suya 76ena edici\u00f3n y tres nominacions a los Premios Globos d'Oro en a suya 61ena edici\u00f3n."}
{"id": "153747", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153747", "title": "How the West Was Won", "text": "How the West Was Won (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s C\u00f3mo se conquiri\u00f3 l'Ueste, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La conquista del Oeste, en aragon\u00e9s A conquiesta de l'Ueste) ye una cinta d'o cine estausunidense de l'anyo 1962, una gran superproducci\u00f3n de cine de western epico dirichida por Henry Hathaway, John Ford y George Marshall seguntes un gui\u00f3n adaptau por James R. Webb basando-se en \"How the West Was Won\", un articlo publicau en a revista \"Life\". A suya banda sonora orichinal, considerada como una d'as mas espectaculars d'a Historia d'o Cine, ye un treballo d'Alfred Newman y Ken Darby, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de William Daniels, Milton Krasner, Charles Lang y Joseph LaShelle y una producci\u00f3n cinematografica de Bernard Smith ta las productoras \"Metro-Goldwyn-Mayer\" y \"Cinerama Productions Corp.\". L'elenco d'actors d'a cinta, tami\u00e9n considerau como un d'os mas espectaculars d'a Historia d'o Cine, ye formau por a mayor parte d'os actors principals d'ixas envueltas d'o cine estausunidense, en destacando en os suyos papels principals Carroll Baker, Lee J. Cobb, Henry Fonda, Carolyn Jones, Karl Malden, Gregory Peck, George Peppard, Robert Preston, Debbie Reynolds, James Stewart, Eli Wallach, John Wayne, Richard Widmark, Walter Brennan, Andy Devine, Raymond Massey, Agnes Moorehead u Thelma Ritter, entre muitos d'atros. Spencer Tracy ye lo narrador en off d'a historia.\nA cinta s'ambienta en escenarios d'o Viello Ueste americano en momentos concretos en os anyos 1839, 1851, 1861, 1865, 1868 y 1889 y basicament en os estaus de California y Arizona, rodando-se en California, Dakota d'o Sud, Illinois, Kentucky, Oreg\u00f3n y Utah. Conta a travi\u00e9s de cap\u00edtols independients a historia d'una familia de colons que marcha enta l'ueste y viven todas as vicisituz propias d'o western: ataques d'indios, incendios, bandius, ferrocarrils y la Guerra Civil d'os Estaus Unius, en amostrando as capacidaz d'adaptaci\u00f3n d'ixos primers colons a las duras condicions de vida que troboron. Planificada como una gran superproducci\u00f3n que amostrase a lo publico estausunidense y mesmo forano las capacidaz d'una gran naci\u00f3n, conta con un amplo elenco de destacaus actors y con un acurau treballo con a suya banda sonora, a on se recullen belas viellas cancions y que l'han feito esdevenir como una d'as bandas sonoras mas reconoixibles d'o cine. Ye una cinta que recibi\u00f3 cuantismos premios y nominacions, en destacando tres Premios Oscar y cuatre nominacions en a suya 36ena edici\u00f3n.\nVinclos externos.\n]"}
{"id": "153748", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153748", "title": "Tears of the Sun", "text": "Tears of the Sun (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Glarimas d'o sol, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como L\u00e1grimas del sol) ye una cinta de cine belico de cine estausunidense de l'anyo 2003 dirichida por Antoine Fuqua seguntes un gui\u00f3n orichinal d'Alex Lasker y Patrick Cirillo, con una banda sonora orichinal de Hans Zimmer, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Mauro Fiore y una producci\u00f3n cinematografica d'Ian Bryce, Mike Lobell y Arnold Rifkin ta las productoras \"Columbia Pictures\", \"Revolution Studios\" y \"Cheyenne Enterprises\". L'elenco d'a cinta ye formau, entre d'atros, por os actors Bruce Willis, Monica Bellucci, Tom Skerritt, Cole Hauser, Paul Francis, Eamonn Walker, Johnny Messner y Nick Chinlund.\n\"Tears of the Sun\" s'ambienta en Nicheria mientres una presunta guerra civil en o pa\u00eds en epoca actual d'a cinta (2003) inspirada en a guerra de Biafra en 1967 y conta c\u00f3mo l'exercito estausunidense ninv\u00eda a lo \"tenient AK Waters\" mandando una unidat d'a \"United States Navy SEALs\" con a misi\u00f3n de rescatar d'un hespital en a chungla a la \"doctora Lena Fiore Kendricks\" antis de que i pleguen en o lugar os rebels y, segundariament, rescatar a una moncha y un sacerdot. A cinta se rod\u00f3 en Hawaii y Los Angeles en California y esti\u00f3 un fracaso de publico, en no fer un recaudo que cubrise os gastos de producci\u00f3n. Tanimientres, recibi\u00f3 bela nominaci\u00f3n a premios cinematograficos menors."}
{"id": "153751", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153751", "title": "The Last Stand (cinta de 2013)", "text": "The Last Stand (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A zaguer batalla, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El \u00faltimo desaf\u00edo, en aragon\u00e9s O zaguer desaf\u00edo) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 2013 de cine d'acci\u00f3n dirichida por Kim Jee-woon seguntes un gui\u00f3n orichinal d'Andrew Knauer, con una banda sonora orichinal de Mowg, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Kim Ji-yong y una producci\u00f3n cinematografica de Lorenzo di Bonaventura ta la suya productora cinematografica \"Di Bonaventura Pictures\". Fan parte de l'elenco d'a cinta, entre d'atros, os actors Arnold Schwarzenegger, Forest Whitaker, Johnny Knoxville, Rodrigo Santoro, Jaimie Alexander, Luis Guzm\u00e1n, Eduardo Noriega, Peter Stormare, Zach Gilford, y Genesis Rodriguez.\n\"The Last Stand\" s'ambienta en epoca actual d'a cinta (2013) en Arizona, Las Vegas (Nevada), Los Angeles (California) y Nuevo Mexico y conta c\u00f3mo \"Ray Owens\", un viello \"sheriff\" que d'antes mas heba estau miembro d'a Brigada anti-drogas en a Polic\u00eda de Los Angeles, se troba en bel meyo d'una fuchida d'un perigloso narcotraficant mexicano que preba de plegar en a muga d'o suyo pa\u00eds ta evitar a garchola. O \"sheriff\" Owens, tanimientres, no conta con prous polic\u00edas ta fer frent a lo narcotraficant qui, por contra, ye aduyau por os miembros d'a suya banda y mesmo por bel polic\u00eda corrupto. Lo rodache d'as escenas d'a cinta s'escaici\u00f3 en os estaus de Nevada y Nuevo Mexico."}
{"id": "153754", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153754", "title": "El Cristo de los Faroles", "text": "El Cristo de los Faroles (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s O cristo d'os fanals, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal en castellano) ye una cinta de drama musical de cine espanyol de l'anyo 1958 dirichida por Gonzalo Delgr\u00e1s seguntes un gui\u00f3n orichinal d'\u00e9l mesmo, con una banda sonora orichinal al cudiau de Daniel Montorio, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de C\u00e9sar Fraile y una producci\u00f3n cinematografica ta la productora cinematografica \"Union Films\". En l'elenco d'actors d'a cinta trobamos a lo cantaire Antonio Molina y los actors Jes\u00fas Puente, Rafaela Aparicio, Rafael Romero Marchent, Pedro Fenollar, Margarita Robles Men\u00e9ndez, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Hortelano y Manuel de Juan.\nA cinta conta la historia d'o cantaire ficticio \"Antonio Reyes\", qui s'encantucha de \"Soledad\", una choven cordobesa que en primeras no li para cuenta, pero \"Antonio\" insiste terne que terne. S'ambienta en cuantos puestos d'a ciudat de Cordoba y en Ciudat de Mexico en a epoca actual d'a cinta (1958). Las suyas escenas se rodoron en as ciudaz de Cordoba y Madrit."}
{"id": "153783", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153783", "title": "Vulpes chama", "text": "A rabosa d\u2019o Cabo (Vulpes chama) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye nativa d'o sud d'Africa. Se distribuye per Sudafrica, Botsuana, Namibia y Angola."}
{"id": "153784", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153784", "title": "Rabosa d\u2019o Cabo", "text": ""}
{"id": "153785", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153785", "title": "Convento de Nuestra Senyora d'o Carmen de Zaragoza", "text": ""}
{"id": "153786", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153786", "title": "Convento de Nuestra Sinyora d'o Carmen (Zaragoza)", "text": ""}
{"id": "153791", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153791", "title": "Sierra d'el Senyor", "text": ""}
{"id": "153792", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153792", "title": "Pardina d'o Senyor", "text": ""}
{"id": "153847", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153847", "title": "Vulpes macrotis", "text": "A rabosa d'orellas largas (Vulpes macrotis) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que habita rechions aridas y semiaridas d'o sud-ueste d'Estaus Unius y lo norte y centro de Mexico."}
{"id": "153848", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153848", "title": "Rabosa d'orellas largas", "text": ""}
{"id": "153852", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153852", "title": "Vulpes bengalensis", "text": "A rabosa de Bengala (Vulpes bengalensis) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye endemica d'o subcontinent indio."}
{"id": "153854", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153854", "title": "Rabosa de Bengala", "text": ""}
{"id": "153857", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153857", "title": "Vulpes cana", "text": "A rabosa de Blanford (Vulpes cana) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye nativa d'Orient Meyo y Asia Central."}
{"id": "153858", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153858", "title": "Rabosa de Blanford", "text": ""}
{"id": "153863", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153863", "title": "William Thomas Blanford", "text": "William Thomas Blanford, naixiu de Londres o 7 d'otubre de 1832 y muerto lo 23 de chunio de 1905, esti\u00f3 un cheologo y naturalista angl\u00e9s."}
{"id": "153883", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153883", "title": "Andrew Smith", "text": "Sir Andrew Smith, naixiu de Hawick (Reino Uniu) lo 3 d'aviento de 1797 y muerto lo 11 d'agosto de 1872, esti\u00f3 un cirurchano, explorador, etnologo y zoologo britanico. Se le considera lo pai d'a zooloch\u00eda en Sudafrica, ya que describi\u00f3 muitas especies en una amplia gama de grupos en a suya obra prencipal, \"Illustrations of the Zoology of South Africa\"."}
{"id": "153884", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153884", "title": "Eberhard August Wilhelm von Zimmermann", "text": "Eberhard August Wilhelm von Zimmermann, naixiu de Uelzen (Alemanya) lo 17 d'agosto de 1743 y muerto lo 4 de chulio de 1815, esti\u00f3 un cheografo y zoologo alem\u00e1n."}
{"id": "153886", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153886", "title": "Congreso d'os Deputatos", "text": ""}
{"id": "153887", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153887", "title": "Deputau", "text": "Deputau, diputau (u deputada u diputada si ye muller) ye o nombre que en a mayor\u00eda d'os pa\u00edses reciben os lechisladors, nombraus dimpu\u00e9s de ganar unas eleccions democraticas, como representants en un Parlamento. A suya faina consiste en discutir y aprebar as leis que reglamentan a conducta d'una sociedad dada. En os pa\u00edses bicamerals, por un regular integran a camara baixa, mientres que a camara alta ye integrada por os senadors.\nAs funcions prencipals d'un deputau son as de:"}
{"id": "153888", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153888", "title": "Diputau", "text": ""}
{"id": "153889", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153889", "title": "Deputada", "text": ""}
{"id": "153890", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153890", "title": "Diputada", "text": ""}
{"id": "153896", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153896", "title": "Deputato", "text": ""}
{"id": "153901", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153901", "title": "Pierre Joseph Bonnaterre", "text": "Pierre Joseph Bonnaterre, naixiu d'Avairon en 1752 y muerto lo 20 de setiembre de 1804, esti\u00f3 un zoologo franc\u00e9s."}
{"id": "153903", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153903", "title": "Lars Montin", "text": "Lars Jonasson Montin, naixiu de Gothenburg (Suecia) lo 6 de setiembre de 1723 y muerto lo 3 de chinero de 1785, esti\u00f3 un botanico y zoologo sueco."}
{"id": "153904", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153904", "title": "Santiago Lanzuela", "text": ""}
{"id": "153907", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153907", "title": "Johann Gottlieb Fleischer", "text": "Johann Gottlieb Fleischer, naixiu de Mitau (Imperio Ruso) lo 15 d'otubre de 1797 y muerto lo 22 d'abril de 1838, esti\u00f3 un ornitologo y botanico ruso de orichen alem\u00e1n."}
{"id": "153910", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153910", "title": "Marmaduke Tunstall", "text": "Marmaduke Tunstall, naixiu de Burton Constable (Reino Uniu) en 1743 y muerto lo 11 d'otubre de 1790, esti\u00f3 un ornitologo angl\u00e9s."}
{"id": "153911", "revid": "49892", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153911", "title": "Louis Pierre Vieillot", "text": "Louis Pierre Vieillot, naixiu de Yvetot (Francia) lo 10 de mayo de 1748 y muerto lo 24 d'agosto de 1830, esti\u00f3 un ornitologo franc\u00e9s."}
{"id": "153912", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153912", "title": "Anton Reichenow", "text": "Georg Anton Eugen Reichenow, naixiu de Charlottenburg (Alemanya) lo 1 d'agosto de 1847 y muerto lo 6 de chulio de 1941, esti\u00f3 un ornitologo alem\u00e1n."}
{"id": "153913", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153913", "title": "Anton August Heinrich Lichtenstein", "text": "Anton August Heinrich Lichtenstein, naixiu de Helmstedt (Alemanya) lo 25 d'agosto de 1753 y muerto lo 17 de febrero de 1816, esti\u00f3 un zoologo alem\u00e1n."}
{"id": "153914", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153914", "title": "George Shaw", "text": "George Kearsley Shaw, naixiu de Bierton (Reino Uniu) lo 10 d'aviento de 1751 y muerto lo 22 de chulio de 1813, esti\u00f3 un botanico y zoologo angl\u00e9s."}
{"id": "153915", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153915", "title": "Presidenta", "text": ""}
{"id": "153918", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153918", "title": "Peter Simon Pallas", "text": "Peter Simon Pallas, naixiu de Berl\u00edn (Reino de Prusia) lo 22 de setiembre de 1741 y muerto lo 8 de setiembre de 1811, esti\u00f3 un zoologo, botanico, etnografo, cheografo y explorador prusiano que treball\u00f3 mes que mes en l'Imperio Ruso."}
{"id": "153919", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153919", "title": "Johan Ernst Gunnerus", "text": "Johan Ernst Gunnerus, naixiu de Christiania (Noruega) lo 26 de febrero de 1718 y muerto lo 25 de setiembre de 1773, esti\u00f3 un bispe, botanico y ornitologo noruego."}
{"id": "153924", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153924", "title": "Avogato", "text": ""}
{"id": "153927", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153927", "title": "II Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A II Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 6 de chulio de 1987 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 20 de chunio de 1991, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a I Lechislatura y le succedi\u00f3 a III Lechislatura.\nEn ista lechislatura, esti\u00f3 president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Hip\u00f3lito G\u00f3mez de las Roces (PAR). A tamas de no haber ganau as eleccions gubern\u00f3 o PAR, con refirme d'AP y l'abstenci\u00f3n d'o CDS; dentrando en 1989 bels deputaus d'o ya Partido Popular como consellers. O president d'as Corz d'Arag\u00f3n esti\u00f3 o futuro Chusticia d'Arag\u00f3n Juan Bautista Monserrat Mesanza (CDS). \nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 1987, celebradas o mi\u00e9rcols 10 de chunio, o PSOE-Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando o Partido Aragon\u00e9s Regionalista en segundo puesto, Alianza Popular en tercer puesto, Centro Democr\u00e1tico y Social en cuatreno puesto y Convergencia Alternativa de Arag\u00f3n-Izquierda Unida en cinqueno puesto, formaci\u00f3n que dentraba por primera vegada en as Corz. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 69,70% con 639.468 votos validos, entre els 9.186 en blanco (1,44%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 27 de mayo de 1983, fue refusau o candidato a president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n d'o PAR Hip\u00f3lito G\u00f3mez de las Roces con os votos a favor d'o suyo partiu y os refirmes de Alianza Popular, os votos en contra de PSOE-Arag\u00f3n y Convergencia Alternativa de Arag\u00f3n-Izquierda Unida y l'abstenci\u00f3n de y CDS. En una segunda sesi\u00f3n celebrada o 21 de chulio de 1987 s'apreb\u00f3 a investidura por mayor\u00eda simpla y con o mesmo reparto de votos. \nComposici\u00f3n d'as Corz.\nOrganos d'as Corz.\nGrupos parlamentarios.\nEn 1989 Alianza Popular se convierte en Partido Popular y o suyo deputau Manuel Nivela Vicente pasa a o Grupo Mixto. En 1990 o Partido Aragon\u00e9s Regionalista pasa a decir-se Partido Aragon\u00e9s.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153928", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153928", "title": "III Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A III Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 20 de chunio de 1991 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 26 de chunio de 1995, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a II Lechislatura y le succedi\u00f3 a IV Lechislatura.\nEsti\u00f3 una lechislatura marcada por a inestabilidat politica, que prencipi\u00f3 con a investidura d'Emilio Eiroa como president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n encara que o ganador d'os comicios heba estau o socialista Jos\u00e9 Marco. Iste mesmo presentar\u00eda una moci\u00f3n de censura en setiembre de 1993 pa fer-se con o control d'o gubierno de forma exitosa y que ser\u00eda respondida un anyo dimpu\u00e9s, en aviento de 1994, con una nueva moci\u00f3n presentada por Eiroa que fracasar\u00eda. Un mes dimpu\u00e9s Marco presentaba a suya dimisi\u00f3n, quedando como president en funcions dica a fin d'a lechislatura o socialista Ram\u00f3n Tejedor Sanz. O popular \u00c1ngel Crist\u00f3bal Montes esti\u00f3 president d'as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura.\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 1991, celebradas o domingo 26 de mayo, o PSOE-Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando o Partido Aragon\u00e9s Regionalista en segundo puesto, o Partido Popular en tercer puesto y Convergencia Alternativa de Arag\u00f3n-Izquierda Unida en cuatreno puesto. Por primera vegada Centro Democr\u00e1tico y Social se queda sin representaci\u00f3n en as Corz. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 64,39% con 613.545 votos validos, entre els 7.981 en blanco (1,30%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 10 de chulio de 1991, fue eslechiu o candidato a president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o PAR Emilio Eiroa Garc\u00eda por un solo voto con o refirme d'o suyo partiu y d'o Partido Popular y os votos en contra de PSOE-Arag\u00f3n y Convergencia Alternativa de Arag\u00f3n-Izquierda Unida.\nPrimera moci\u00f3n de censura.\nO 15 de setiembre de 1993 o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n presenta una moci\u00f3n de censura que ser\u00e1 aprebada con os 30 votos a favor d'os socialistas y o refirme d'os 3 deputaus d'Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n y o deputau popular Emilio Gom\u00e1riz Garc\u00eda (qui pasar\u00e1 a o grupo mixto) debant d'os 17 votos en contra d'o PAR y os 16 d'o PP. Ista moci\u00f3n levar\u00e1 a la presidencia d'o Gubierno d'Arag\u00f3n a Jos\u00e9 Marco.\nSegunda moci\u00f3n de censura.\nO 21 d'aviento de 1994 o Partido Aragon\u00e9s y o Partido Popular de Arag\u00f3n presentan una nueva moci\u00f3n de censura que fracasar\u00e1 por no tener a mayor\u00eda absoluta con 16 votos a favor de PAR, 16 a favor de PP, 30 en contra de PSOE, l'abstenci\u00f3n d'os 3 deputaus d'IU y d'o independient Emilio Gom\u00e1riz Garc\u00eda y l'absencia de Joaqu\u00edn Maggioni Casadevall d'o PAR.\nDimisi\u00f3n de Jos\u00e9 Marco.\nEn chinero de 1995 y dimpu\u00e9s de bellas acusacions de corrupci\u00f3n dimite Jos\u00e9 Marco, por lo que o PSOE presenta como nueva candidata a \u00c1ngela Ab\u00f3s Ballar\u00edn que ser\u00e1 refusada en dos sesions d'investidura. En no replegar denguno d'os atros candidatos prous refirmes pa gubernar, o socialista Ram\u00f3n Tejedor Sanz asumir\u00e1 a presidencia en funcions dica a fin d'a Lechislatura.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nOrganos d'as Corz.\nGrupos parlamentarios.\nEn noviembre de 1992 o deputau d'o PP Emilio Gom\u00e1riz Garc\u00eda pasa a o Grupo Mixto como independient.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153929", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153929", "title": "IV Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A IV Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 26 de chunio de 1995 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 7 de chulio de 1999, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a III Lechislatura y le succedi\u00f3 a V Lechislatura.\nEn ista lechislatura esti\u00f3 president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Santiago Lanzuela Marina (Partido Popular) y president d'as Corz d'Arag\u00f3n Emilio Eiroa Garc\u00eda (Partido Aragon\u00e9s). \nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 1995, celebradas o domingo 28 de mayo, o Partido Popular gan\u00f3 por primera vegadas as eleccions, quedando o PSOE-Arag\u00f3n en segundo puesto, o Partido Aragon\u00e9s en tercer puesto, Izquierda Unida en cinqueno puesto y Chunta Aragonesista en seiseno puesto, formaci\u00f3n ista zaguera que dentraba por primera vegada en as Corz. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 71,58% con 699.683 votos validos, entre els 11.113 en blanco (1,59%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 7 de chulio de 1995, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o Partido Popular con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme d'o Partido Aragon\u00e9s, con os votos en contra de PSOE-Arag\u00f3n, Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n y Chunta Aragonesista y l'absencia de dos deputaus, Isidro Gu\u00eda Mateo d'o PSOE y Miguel \u00c1ngel Us\u00f3n Ezquerra d'o PAR.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153930", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153930", "title": "V Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A V Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 7 de chulio de 1999 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 20 de chunio de 2003, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a IV Lechislatura y le succedi\u00f3 a VI Lechislatura.\nA tamas de que o Partido Popular heba ganau as eleccions, en ista lechislatura i habi\u00f3 un gubierno de coalici\u00f3n PSOE-Partido Aragon\u00e9s, estando president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Marcelino Iglesias Ricou (PSOE-Arag\u00f3n) y president d'as Corz d'Arag\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur Bernad (Partido Aragon\u00e9s). Se crey\u00f3 tami\u00e9n mientres ista lechislatura o cargo de vicepresident d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que ocupar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel Rivera (Partido Aragon\u00e9s).\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 1999, celebradas o domingo 13 de chunio, o Partido Popular gan\u00f3 as eleccions, quedando o PSOE-Arag\u00f3n en segundo puesto, o Partido Aragon\u00e9s en tercer puesto, Chunta Aragonesista en cuatreno puesto y Ezquierda Unida en cinqueno puesto. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 65,51% con 650.276 votos validos, entre els 13.617 en blanco (2,09%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 29 de chulio de 1999, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o PSOE-Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme d'o Partido Aragon\u00e9s y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n, con os votos en contra d'o Partido Popular y l'abstenci\u00f3n de Chunta Aragonesista.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153931", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153931", "title": "I Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A I Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 20 de mayo de 1983 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 6 de chulio de 1987, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le succedi\u00f3 a II Lechislatura.\nEn ista lechislatura, a primera d'o rechimen autonomico, esti\u00f3 president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Santiago Marraco Solana (PSOE-Arag\u00f3n) y president d'as Corz d'Arag\u00f3n Antonio Embid Irujo (PSOE-Arag\u00f3n). \nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 1983, celebradas o domingo 8 de mayo, o PSOE-Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando Coalici\u00f3n Popular en segundo puesto, o Partido Aragon\u00e9s Regionalista en tercer puesto, o Partido Comunista de Arag\u00f3n-Partido Comunista en cuatreno puesto y Centro Democr\u00e1tico y Social en cinqueno puesto. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 66,77% con 604.837 votos validos, entre els 3.936 en blanco (0,65%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 27 de mayo de 1983, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o PSOE-Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y os refirmes de PCA-PC y CDS y con os votos en contra de Coalici\u00f3n Popular y l'abstenci\u00f3n d'os deputaus d'o PAR. Os resultaus oficials dioron a Coalici\u00f3n Popular seis deputaus por Uesca, y denguno a o PCA-PC (que quedaba nom\u00e1s a 2 votos); fendo-se con ista distribuci\u00f3n a sesi\u00f3n constitutiva d'as Corz y la votaci\u00f3n de investidura; manimenos, dimpu\u00e9s una sentencia de l'Audiencia Territorial de Zaragoza de 22 de chunio de 1983 dio o zaguer escanyo a o uescano Sixto Agudo (PCA-PC) y sacando-le-ne a os populars.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nOrganos d'as Corz.\nGrupos parlamentarios.\nEn 1986 os 5 deputaus d'o PDP que feba parti de Coalici\u00f3n Popular (Mariano Alierta Izuel, Gregorio Garzar\u00e1n Garc\u00eda, Arturo L\u00f3pez Monter, Jos\u00e9 Luis Moreno P\u00e9rez-Caballero y Joaqu\u00edn Tejera Miro) deixan o Grupo Popular y pasan a o Mixto. Pasa tami\u00e9n a o Grupo Mixto Francisco Seral I\u00f1igo, que yera en o Grupo PAR.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153932", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153932", "title": "VI Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A VI Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 20 de chunio de 2003 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 21 de chunio de 2007, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a V Lechislatura y le succedi\u00f3 a VII Lechislatura.\nSegunda lechislatura consecutiva d'o gubierno de coalici\u00f3n PSOE-Partido Aragon\u00e9s, con Marcelino Iglesias Ricou (PSOE-Arag\u00f3n) como president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel Rivera (Partido Aragon\u00e9s) como videpresident y Francisco Pina Cuenca (PSOE-Arag\u00f3n) en o cargo de president d'as Corz d'Arag\u00f3n.\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 2003, celebradas o domingo 25 de mayo, o PSOE-Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando o Partido Popular en segundo puesto, Chunta Aragonesista en tercer puesto, o Partido Aragon\u00e9s en cuatreno puesto y Ezquierda Unida en cinqueno puesto. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 70,35% con 712.863 votos validos, entre els 14.874 en blanco (2,09%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 5 de chulio de 2007, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o PSOE-Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme d'o Partido Aragon\u00e9s, con os votos en contra d'o Partido Popular y Chunta Aragonesista y l'abstenci\u00f3n d'Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153933", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153933", "title": "VII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A VII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 21 de chunio de 2007 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 21 de chunio de 2011, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a VI Lechislatura y le succedi\u00f3 a VIII Lechislatura.\nPor tercera lechislatura consecutiva se reedita un gubierno de coalici\u00f3n PSOE-Partido Aragon\u00e9s, con Marcelino Iglesias Ricou (PSOE-Arag\u00f3n) como president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel Rivera (Partido Aragon\u00e9s) como videpresident y Francisco Pina Cuenca (PSOE-Arag\u00f3n) en o cargo de president d'as Corz d'Arag\u00f3n.\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 2007, celebradas o domingo 27 de mayo, o PSOE-Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando o Partido Popular en segundo puesto, o Partido Aragon\u00e9s en tercer puesto, Chunta Aragonesista en cuatreno puesto y Ezquierda Unida en cinqueno puesto. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 70,35% con 712.863 votos validos, entre els 14.874 en blanco (2,09%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 5 de chulio de 2007, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o PSOE-Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme d'o Partido Aragon\u00e9s y con os votos en contra d'o Partido Popular, Chunta Aragonesista y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153934", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153934", "title": "VIII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A VIII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 21 de chunio de 2011 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 18 de chunio de 2015, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a VII Lechislatura y le succedi\u00f3 a IX Lechislatura.\nEn ista lechislatura, esti\u00f3 presidenta d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Luisa Fernanda Rudi \u00dabeda (Partido Popular), primera muller en tener iste cargo. O president d'as Corz d'Arag\u00f3n esti\u00f3 Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel Rivera (Partido Aragon\u00e9s) quedando suprimiu o cargo de videpresident d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 2011, celebradas o domingo 22 de mayo, o Partido Popular gan\u00f3 as eleccions, quedando o PSOE-Arag\u00f3n en segundo puesto, o Partido Aragon\u00e9s en tercer puesto, Chunta Aragonesista en cuatreno puesto y Ezquierda Unida en cinqueno puesto. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 70,35% con 712.863 votos validos, entre els 14.874 en blanco (2,09%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 13 de chulio de 2011, sali\u00f3 eslechida como presidenta d'o Gubierno d'Arag\u00f3n a candidata d'o Partido Popular con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme d'o Partido Aragon\u00e9s, con os votos en contra d'o PSOE-Arag\u00f3n, Chunta Aragonesista y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153935", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153935", "title": "IX Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A IX Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 18 de chunio de 2015 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 20 de chunio de 2019, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a VIII Lechislatura y le succedi\u00f3 a X Lechislatura.\nEn ista lechislatura, esti\u00f3 president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Javier Lamb\u00e1n Monta\u00f1\u00e9s (PSOE-Arag\u00f3n) en un gubierno de coalici\u00f3n con Chunta Aragonesista. A presidenta d'as Corz d'Arag\u00f3n esti\u00f3 Violeta Barba Border\u00edas (Podemos).\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 2015, celebradas o domingo 22 de mayo, o Partido Popular gan\u00f3 as eleccions, quedando o PSOE-Arag\u00f3n en segundo puesto, Podemos en tercer puesto, o Partido Aragon\u00e9s en cuatreno puesto, Ciudadanos-Partido de la Ciudadan\u00eda en cinqueno puesto, Chunta Aragonesista en seiseno puesto y Ezquierda Unida en seteno puesto. A participaci\u00f3n esti\u00f3 d'un 70,35% con 712.863 votos validos, entre els 14.874 en blanco (2,09%). Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 3 de chulio de 2015, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o PSOE-Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme de Podemos, Chunta Aragonesista y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n y con os votos en contra d'o Partido Popular, o Partido Aragon\u00e9s y Ciudadanos.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nOrganos d'as Corz.\nGrupos parlamentarios.\nPor primera vegada en a historia se forman en as Corz 6 grupos parlamentarios diferents.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153936", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153936", "title": "X Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A X Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 20 de chunio de 2019 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n, y remat\u00f3 o 23 de chunio de 2023, con a disoluci\u00f3n d'as mesmas. Le precedi\u00f3 a IX Lechislatura y le succedi\u00f3 a XI Lechislatura.\nEn ista lechislatura, esti\u00f3 president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Javier Lamb\u00e1n Monta\u00f1\u00e9s (PSOE-Arag\u00f3n) en un gubierno de coalici\u00f3n chunto a Podemos, PAR y CHA. O president d'as Corz d'Arag\u00f3n esti\u00f3 Jos\u00e9 Javier Sada Beltr\u00e1n (PSOE-Arag\u00f3n).\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 2019, celebradas o domingo 26 de mayo, o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando el Partido Popular de Arag\u00f3n en segundo puesto, Ciudadanos en tercer puesto, Podemos-Equo en cuarto puesto, Chunta Aragonesista en cinqueno puesto, Vox en seiseno puesto, o Partido Aragon\u00e9s en seteno puesto y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n en ueiteno puesto. O dato m\u00e1s destacable d'a chornada electoral esti\u00f3 a irrupci\u00f3n de Vox con 3 deputaus. Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 31 de chulio de 2019, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o PSOE-Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme de Podemos-Equo, Chunta Aragonesista, o Partido Aragon\u00e9s y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n y con os votos en contra d'o Partido Popular, Ciudadanos y Vox.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153937", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153937", "title": "XI Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "A XI Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n prencipi\u00f3 o 23 de chunio de 2023 cuan, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n, se constituyoron as Corz d'Arag\u00f3n. Le precedi\u00f3 a X Lechislatura.\nEn ista lechislatura, ye president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n Jorge Azc\u00f3n Navarro (PP-Arag\u00f3n) en un gubierno de coalici\u00f3n chunto a Vox y PAR. A presidenta d'as Corz d'Arag\u00f3n ye Marta Fern\u00e1ndez Mart\u00edn (Vox).\nInicio d'a lechislatura.\nResultau electoral.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 2023, celebradas o domingo 28 de mayo, o Partido Popular de Arag\u00f3n gan\u00f3 as elecciones, quedando o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n en segundo puesto, Vox en tercer puesto, Chunta Aragonesista en cuatreno puesto, Arag\u00f3n Existe en cinqueno puesto, Podemos-Alianza Verde en seiseno puesto, Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n en seteno puesto y el Partido Aragon\u00e9s en ueiteno puesto. O dato m\u00e1s destacable d'a chornada electoral esti\u00f3 a irrupci\u00f3n de Arag\u00f3n Existe con 3 deputaus. Asinas, os resultaus en as eleccions fuoron os siguients:\nInvestidura.\nEn a sesi\u00f3n d'investidura feita o 10 d'agosto de 2023, sali\u00f3 eslechiu como president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o candidato d'o Partido Popular de Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme de Vox y Partido Aragon\u00e9s y con os votos en contra d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n, Chunta Aragonesista, Arag\u00f3n Existe, Podemos Alianza Verde y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n.\nComposici\u00f3n d'as Corz.\nSenadors designaus por as Corz.\nOs senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en ista lechislatura estioron:"}
{"id": "153950", "revid": "3972", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153950", "title": "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Guitarte Gimeno", "text": ""}
{"id": "153951", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153951", "title": "Mar\u00eda Teresa Perales Fern\u00e1ndez", "text": ""}
{"id": "153952", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153952", "title": "Jos\u00e9 Arturo Aliaga L\u00f3pez", "text": ""}
{"id": "153953", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153953", "title": "Mar\u00eda Pilar Alegr\u00eda Continente", "text": ""}
{"id": "153954", "revid": "68272", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153954", "title": "Streamer en linia", "text": "Un streamer, tami\u00e9n clamau realizador de trasmisions en direuto, realizador de trasmisions en linia, realizador de direutos u transmisor de direutos, ye una persona que fa emisions en direuto u en proalargau. L'aconsiga d'os \"streamers\" ha creixiu pa incluyir diferens cheneros que van dende chugar videochuegos dica tutorials e chats en solitario (\"just chating\").\nIstoria.\nSi bien os \"streamers\" como se conoixen hue no surtioron dica prencipios de 2010, os suyos orichens se remontan ta puestos como YouTube, do los usuarios pueden puyar videos d'ellos mesmos en forma de videoblogs u vidios de chugabilidat. Si bien la gran parti d'o conteniu no yera en direuto, os usuarios encara podeban obtener una audiencia considerable y una buena cantidat de conduzitos a los suyos canals. Muitos se tornoron tan populars que podioron siguir una carrera y ganar-se la vida dan os ingresos que cheneraban dan o suyo conteniu. No esti\u00f3 sino dica la popularidat d'os puestos de trasmisi\u00f3n como Twitch que cada vegada m\u00e9s chen podi\u00f3 trasmitir en linia y ganar encara m\u00e9s diners pa convertir-se en trasmisors de raso. A resultas d'os millons de diners que pueden ganar os locutors, as trasmisi\u00f3ns s'han convertiu en una opci\u00f3n profesional viable t'as presonas que tienen personalidat u habilidat d'una traza u atra. Hue en diya, bi hai muitas plataformas diferents do las presonas pueden trasmitir y creyar un nicho pa ellas mesmas dan o suyo propio conteniu onico."}
{"id": "153966", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153966", "title": "Sin\u00e9ad O'Connor", "text": "Sin\u00e9ad O'Connor naixida de Dublin, Irlanda, o 8 d'aviento de 1966 y muerta en Londres, Reino Uniu, o 26 de chulio de 2023, esti\u00f3 una cantaire irlandesa de pop y rock. En 2017, O'Connor cambi\u00f3 lo suyo nombre a Magda Davitt. Dimpu\u00e9s de convertir-se a l'Islam en 2018, lo cambi\u00f3 a Shuhada' Sadaqat."}
{"id": "153967", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153967", "title": "Vulpes lagopus", "text": "A rabosa de nieu (Vulpes lagopus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye nativa d'as rechions arcticas de l'hemisferio norte."}
{"id": "153968", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153968", "title": "Alopex lagopus", "text": ""}
{"id": "153969", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153969", "title": "Rabosa de nieu", "text": ""}
{"id": "153970", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153970", "title": "Vulpes rueppellii", "text": "A rabosa de R\u00fcppell (Vulpes rueppellii) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que vive en rechions semideserticas y deserticas d'o norte d'Africa, l'Orient Meyo y lo sud-ueste d'Asia. Prene lo suyo nombre d'o naturalista alem\u00e1n Eduard R\u00fcppell."}
{"id": "153971", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153971", "title": "Eduard R\u00fcppell", "text": "Wilhelm Peter Eduard Simon R\u00fcppell, naixiu de Frankfurt d'o Main (Sacro Imperio Romano Chermanico) lo 20 de noviembre de 1794 y muerto lo 10 d'aviento de 1884 en ixa mesma ciudat dimpu\u00e9s d'a suya anexi\u00f3n por o reino de Prusia, esti\u00f3 un naturalista y explorador alem\u00e1n, conoixiu per as suyas coleccions y descripcions de plantas y animals d'Africa y Arabia."}
{"id": "153972", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153972", "title": "Rabosa de R\u00fcppell", "text": ""}
{"id": "153973", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153973", "title": "Heinrich Rudolf Schinz", "text": "Heinrich Rudolf Schinz, naixiu de Z\u00farich (Suiza) lo 30 de marzo de 1777 y muerto lo 8 de marzo de 1861 en ixa mesma ciudat, esti\u00f3 un zoologo y autor suizo de numbrosas monograf\u00edas sobre especies animals y la fauna suiza."}
{"id": "153976", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153976", "title": "Lycalopex sechurae", "text": "A rabosa de Sechura (Lycalopex sechurae) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que se troba en Ecuador y Per\u00fa, y prene lo suyo nombre d'o desierto de Sechura."}
{"id": "153977", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153977", "title": "Rabosa de Sechura", "text": ""}
{"id": "153978", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153978", "title": "Oldfield Thomas", "text": "Michael Rogers Oldfield Thomas, naixiu de Millbrook (Bedfordshire, Reino Uniu) lo 21 de febrero de 1858 y muerto lo 16 de chunio de 1929 en Londres, esti\u00f3 un zoologo britanico que treball\u00f3 mientres mas de 50 anyadas en o Museu Britanico de Londres y lo suyo departamento d'Historia Natural, mas tarde lo Museu d'Historia Natural de Londres, en o campo d'os mamifers, d'os cuals describi\u00f3 arredol de 2.000 especies y subespecies per primera vegada."}
{"id": "153979", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153979", "title": "Sitta europaea", "text": "A chinchipera corretroncos (Sitta europaea) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Sittidae que se troba en Europa y Asia. "}
{"id": "153980", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153980", "title": "Chinchipera corretroncos", "text": ""}
{"id": "153981", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153981", "title": "Chinchipera corretrancos", "text": ""}
{"id": "153982", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153982", "title": "Anthus petrosus", "text": "A cistrilla marina (Anthus petrosus) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Motacillidae que se troba en as costas rocosas de l'Atlantico en Europa."}
{"id": "153983", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153983", "title": "Cistrilla marina", "text": ""}
{"id": "153984", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153984", "title": "George Montagu", "text": "George Montagu, naixiu de Chippenham (Wiltshire, Reino Uniu) en 1753 y muerto lo 20 de chunio de 1815 en Kingsbridge (Devon, Reino Uniu), esti\u00f3 un oficial de l'exercito britanico y naturalista. Conoixiu per lo suyo \"Ornithological Dictionary \" de 1802, que per primera vegada defini\u00f3 con precisi\u00f3n l'estau d'as aus de Gran Bretanya."}
{"id": "153985", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153985", "title": "Ernst Hartert", "text": "Ernst Johann Otto Hartert, naixiu d'Hamburgo (Alemanya) lo 29 d'octubre de 1859 y muerto l'11 de noviembre de 1933 en Berl\u00edn, esti\u00f3 un reconoixiu ornitologo alem\u00e1n."}
{"id": "153986", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153986", "title": "Christian Ludwig Brehm", "text": "Christian Ludwig Brehm, naixiu de Sch\u00f6nau vor dem Walde (Reino de Saxonia, hue Turinchia en Alemanya) lo 24 de chinero de 1787 y muerto lo 23 de chunio de 1864 en Renthendorf (Reino de Saxonia, hue Turinchia en Alemanya), esti\u00f3 un mos\u00e9n evanchelico y ornitologo alem\u00e1n que se faci\u00f3 famoso en creyar y investigar una colecci\u00f3n excepcionalment gran d'aus."}
{"id": "153987", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153987", "title": "Urocyon cinereoargenteus", "text": "A rabosa grisa (Urocyon cinereoargenteus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que se troba muit extendida en America d'o Norte y America Central."}
{"id": "153988", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153988", "title": "Rabosa grisa", "text": ""}
{"id": "153989", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153989", "title": "Johann Christian Daniel von Schreber", "text": "Johann Christian Daniel von Schreber, naixiu de Wei\u00dfensee (Reino de Saxonia, hue Turinchia en Alemanya) lo 17 de chinero de 1739 y muerto lo 10 d'aviento de 1810 en Erlangen (Reino de Bavera, hue Bavera en Alemanya), esti\u00f3 un naturalista alem\u00e1n."}
{"id": "153991", "revid": "8541", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153991", "title": "Francisco Javier Lamb\u00e1n Monta\u00f1\u00e9s", "text": ""}
{"id": "153992", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153992", "title": "Instituto Nacional de Estad\u00edstica (Espanya)", "text": ""}
{"id": "153994", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153994", "title": "Emilio Eiroa", "text": ""}
{"id": "153998", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=153998", "title": "Kipchoge Keino", "text": ""}
{"id": "154042", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154042", "title": "Lechbruck am See", "text": "Lechbruck am See (dica 1999 \"Lechbruck\") (en suabio \"Lech\") ye un municipio de Bavera, Alemanya. Se troba en o districto d'Algovia Oriental."}
{"id": "154043", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154043", "title": "Anselme Ga\u00ebtan Desmarest", "text": "Anselme Ga\u00ebtan Desmarest, naixiu de Par\u00eds (Francia) lo 6 de marzo de 1784 y muerto lo 4 de chunio de 1838 en Maisons-Alfort (Val d'o Marne, Francia), esti\u00f3 un zoologo franc\u00e9s."}
{"id": "154044", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154044", "title": "Vulpes pallida", "text": "A rabosa palida (Vulpes pallida) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye muit extendida en Africa en as rechions semideserticas a lo sud d'o Sahara."}
{"id": "154045", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154045", "title": "Rabosa palida", "text": ""}
{"id": "154046", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154046", "title": "Philipp Jakob Cretzschmar", "text": "Philipp Jakob Cretzschmar, naixiu de Sulzbach (Landgraviato de Hesse-Kassel, hue Hesse en Alemanya) l'11 de chunio de 1786 y muerto lo 4 de mayo de 1845 en a Ciudat libre de Frankfurt d'o Main (Sacro Imperio Romano Chermanico, hue Frankfurt d'o Main en Hesse, Alemanya), esti\u00f3 un zoologo alem\u00e1n."}
{"id": "154047", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154047", "title": "Vulpes ferrilata", "text": "A rabosa tibetana (Vulpes ferrilata) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que ye endemica d'as arias esteparias y semideserticas d'o saso tibetano en altarias de 2.500 a 5.200 metros."}
{"id": "154048", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154048", "title": "Rabosa tibetana", "text": ""}
{"id": "154049", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154049", "title": "Brian Houghton Hodgson", "text": "Brian Houghton Hodgson, naixiu de Prestbury (Cheshire, Reino Uniu) lo 1 de febrero de 1800 (u 1801) y muerto lo 23 de mayo de 1894 en Londres, esti\u00f3 un naturalista y etnologo angl\u00e9s que treball\u00f3 en Nepal y India."}
{"id": "154051", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154051", "title": "Senador", "text": "Un senador (u senadora si ye muller) ye un miembro u integrant d'a Camara de Senadors u Senau. En a mayor\u00eda d'os pa\u00edses democraticos, os senadors son trigaus por os suyos ciudadans. Entre os requisitos comuns s'estableixe que ha de ser natural u haber viviu mientres bels anyos en a rechi\u00f3n u provincia a on se presenta, poseyer a mayor\u00eda d'edat y perteneixer a un partiu politico; manimenos toz istos requisitos pender\u00e1n d'as normas que estableixca a constituci\u00f3n de cada pa\u00eds."}
{"id": "154052", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154052", "title": "Senadora", "text": ""}
{"id": "154054", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154054", "title": "Achencia Espacial Europea", "text": ""}
{"id": "154055", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154055", "title": "Sara Garc\u00eda Alonso", "text": "Sara Garc\u00eda Alonso, naixida de Ley\u00f3n (Castiella y Ley\u00f3n, Espanya) en 1989, ye una biologa molecular y candidata\u200b a astronauta espanyola. \u200bEn noviembre de 2022, esti\u00f3 triada per l'Achencia Espacial Europea (ESA) en calidat de reserva, convertindo-se en a primera muller espanyola candidata a astronauta."}
{"id": "154056", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154056", "title": "Pablo \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez", "text": "Pablo \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez, naixiu de Ley\u00f3n (Castiella y Ley\u00f3n, Espanya) lo 23 d'aviento de 1988, ye un incheniero aeronautico y candidato\u200b a astronauta espanyol.\u200b En noviembre de 2022 esti\u00f3 triau per l'Achencia Espacial Europea (ESA) en calidat d'astronauta titular en a promoci\u00f3n de 2022."}
{"id": "154057", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154057", "title": "Samantha Cristoforetti", "text": "Samantha Cristoforetti, naixida de Mil\u00e1n (Italia) lo 26 d'abril de 1977, ye una astronauta y piloto italiana, a primera muller italiana en as tripulacions de l'Achencia Espacial Europea y la primera muller comandant europea d'a Estaci\u00f3n Espacial Internacional.\nCon a misi\u00f3n \"ISS Expedition 42/Expedition 43\" de 2014-2015 aconsigui\u00f3 lo r\u00e9cord europeu y lo r\u00e9cord femenino de permanencia en l'espacio en un solo vuelo (199 d\u00edas), este zaguer superau en setiembre de 2017 per la estausunidense Peggy Whitson a la suya vegada superada en 2019 per a suya colega Christina Koch."}
{"id": "154059", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154059", "title": "Alexander Gerst", "text": "Alexander Gerst, naixiu de K\u00fcnzelsau (Baden-Wurtemberg, Alemanya) lo 3 de mayo de 1976, ye un astronauta y cheofisico alem\u00e1n de l'Achencia Espacial Europea, que esti\u00f3 triau en 2009 pa participar en un entrenamiento espacial. Form\u00f3 parte d'a Expedici\u00f3n 40 y 41 d'a Estaci\u00f3n Espacial Internacional de mayo a noviembre de 2014. Gerst torn\u00f3 en l'espacio lo 6 de chunio de 2018, como parte d'a Expedici\u00f3n 56/57. Esti\u00f3 lo comandant d'a Estaci\u00f3n Espacial Internacional. Torn\u00f3 en a Tierra lo 20 d'aviento de 2018."}
{"id": "154061", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154061", "title": "Vulpes velox", "text": "A rabosa veloz (Vulpes velox) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Canidae que se troba en as planas herbosas d'Estaus Unius y Canad\u00e1."}
{"id": "154062", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154062", "title": "Rabosa veloz", "text": ""}
{"id": "154063", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154063", "title": "Marcelino, pan y vino (cinta de 1955)", "text": "Marcelino, pan y vino (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s Marcelino, pan y vin, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine espanyol de cine de drama relichioso de l'anyo 1955 dirichida por Ladislao Vajda seguntes un gui\u00f3n adaptau por o mesmo Ladislao Vajda y por Jos\u00e9 Mar\u00eda S\u00e1nchez Silva, l'autor d'a novela \"Marcelino, pan y vino\" de 1953. A banda sonora orichinal d'a cinta ye de Pablo Soroz\u00e1bal, a direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Enrique Guerner y la producci\u00f3n cinematografica ye ta las productoras \"Chamart\u00edn Producciones y Distribuciones\" y \"Falco Film\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por Pablito Calvo, Rafael Rivelles, Antonio Vico, Juan Calvo, Jos\u00e9 Marco Dav\u00f3, Juanjo Men\u00e9ndez, Joaqu\u00edn Roa, Mariano Aza\u00f1a, Isabel de Pom\u00e9s, Rafael Calvo, Antonio Ferrandis, Joaqu\u00edn Vidriales, Jos\u00e9 Nieto, Fernando Rey, Josefina Serratosa y Rufino Ingl\u00e9s.\nA cinta s'ambienta en o sieglo XIX (aparentment en os anyos posteriors a la Guerra d'o Franc\u00e9s) en bel lugar\u00f3n de l'actual provincia de Segovia y se rod\u00f3 en La Alberca (provincia de Salamanca), El Espinar (provincia de Segovia) y Aldeavieja (Santa Mar\u00eda del Cubillo, provincia d'\u00c1vila). Conta la historia d'un nin\u00f3n, \"Marcelino\", que en rematar a guerra queda uerfano y l'acullen y cr\u00edan os monches d'un convento dica que bel d\u00eda \"Marcelino\" troba la imachen d'un Cristo en una falsa d'o convento y principia a charrar con \u00e9l. Se tracta d'una cinta con a-saber-lo d'exito en o suyo enguero y que recibi\u00f3 cuantos premios nacionals en 1956 en a 11ena edici\u00f3n d'as Medallas CEC (6 medallas, encluyendo-ie la Medalla CEC a la Millor Cinta) y tami\u00e9n l'Onso d'Archent en a 5ena edici\u00f3n d'o Festival Internacional de Cine de Berl\u00edn y una menci\u00f3n especial ta Pablito Calvo en a 8ena edici\u00f3n d'o Festival Internacional de Cine de Canas."}
{"id": "154066", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154066", "title": "The Patriot (cinta de 1998)", "text": "The Patriot (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O patriota, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de El \u00faltimo patriota, en aragon\u00e9s O zaguer patriota) ye una cinta de cine estausunidense de cine d'acci\u00f3n de l'anyo 1998 dirichida por Dean Semler seguntes un gui\u00f3n adaptau por M. Sussman y John Kingswell |basau en \"The Last Canadian\", una novela de William C. Heine publicada en 1974. A direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'a cinta ye al cudiau de Stephen F. Windon, a suya banda sonora orichinal ye de Stephen Edwards y la suya producci\u00f3n cinematografica de Howard Baldwin, Patrick Choi, Nile Niami, Howard L. Baldwin, Steven Seagal y Julius R. Nasso ta las productoras \"Touchstone Pictures\" y \"Interlight Pictures\". L'elenco d'a cinta, en os suyos papels principals, ye formau por os actors Steven Seagal, Gailard Sartain, L.Q. Jones, Silas Weir Mitchell y Camilla Belle.\nA cinta s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1998) en l'estau de Montana y se film\u00f3 en ixe mesmo estau. Explica la historia de \"Wesley McClaren\", un afamau biologo que ha dixau a suya carrera ta vivir en o suyo rancho en Montana, dica que un grupo de milicians ultras dirichiu por \"Floyd Chisholm\" desencadena una menaza biolochica en liberar un perigloso virus."}
{"id": "154090", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154090", "title": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur Bernad", "text": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur Bernad (Chist\u00e9n, 17 de setiembre de 1942) ye un expolitico aragon\u00e9s.\nCofundador d'o Partido Aragon\u00e9s, o cual presidi\u00f3 dende 1987 dica 2000. Esti\u00f3 deputau en as Corz d'Arag\u00f3n en as I y II lechislaturas y deputau en o Congreso d'os Deputaus por a provincia de Zaragoza de 1989 a 1996. En 1999 torn\u00f3 ta as Corz d'Arag\u00f3n pa estar investiu president d'as mesmas. En 2003 fue designau senador autonomico dica 2011.\nBiograf\u00eda.\nNaixi\u00f3 de Chist\u00e9n (Uesca), o 17 de setiembre de 1942. Ye Graduau social. Casau y con tres fillos.\nCarrera politica.\nEsti\u00f3 cofundador d'o Partido Aragon\u00e9s (PAR), partiu que naixi\u00f3 entre zaguer\u00edas de 1977 y primer\u00edas de 1978 a partir d'a Candidatura Aragonesa Independiente de Centro (CAIC).\nPrencipi\u00f3 a suya carrera politica en 1983 como deputau en as Corz d'Arag\u00f3n, cargo que manteni\u00f3 mientres as dos primeras lechislaturas autonomicas. En 1989 ocup\u00f3 un escanyo en o Congreso d'os Deputaus como deputau d'o Partido Aragon\u00e9s, integrau en o Grupo Mixto, y dimpu\u00e9s d'as eleccions chenerals de 1993 renov\u00f3 a suya acta de deputau pa ocupar l'unico escanyo conseguido por a suya agrupaci\u00f3n politica. Contin\u00f3 de deputado dica 1999, cuan esti\u00f3 candidato a la Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n y trigau President d'as Corz d'Arag\u00f3n en a V Lechislatura.\nEn chulio de 1987 asumi\u00f3 a presidencia d'o Partido Aragon\u00e9s Regionalista (PAR), formaci\u00f3n politica d'a que Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur heba estau cofundador. En febrero de 1990 fue reelechiu president d'o Partido Aragon\u00e9s Regionalista (PAR) en o VI Congreso d'o partiu, a on s'aprob\u00f3 una enmienda pa eliminar o calificativo \"Regionalista\" d'o nombre d'o partiu.\nEn noviembre de 1998, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur opta a las primarias d'o Partido Aragon\u00e9s (PAR) a la Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (DChA).\nEn chunio de 1999, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur ye trigau deputau d'as Corz d'Arag\u00f3n. \nO 7 de chulio de 1999 ye investiu President d'as Corz d'Arag\u00f3n. Conta con os votos de Partido Aragon\u00e9s (PAR), PP y PSOE. Am\u00e1s ye president d'o grupo parlamentario d'o Partido Aragon\u00e9s.\nEn 2003, fue designau senador autonomico en representaci\u00f3n d'a Comunidat Autonoma d'Arag\u00f3n. \nEn 2007, fue reelechiu senador autonomico, cargo que ocup\u00f3 dica 2011. En o Senau fue president d'a Comisi\u00f3n de Meyo Ambient y parti d'a Comisi\u00f3n Permanent. \nEn 2010, dimpu\u00e9s de trece anyos como president d'o partiu, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur autosuspende a suya militancia en o Partido Aragon\u00e9s (PAR) por problemas internos, entre os que se trobaba a creyaci\u00f3n de Compromiso con Arag\u00f3n.\nAtros cargos.\nNaixiu de l'Alto Arag\u00f3n, dimpu\u00e9s retirar-se d'a politica activa fue nombrau en 2018 President d'o Patronato pa la celebraci\u00f3n d'o Centenario d'o Parque Nacional d'Ordesa y d'as Tres Serols."}
{"id": "154091", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154091", "title": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Mur", "text": ""}
{"id": "154092", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154092", "title": "Teresa Ladrero", "text": ""}
{"id": "154093", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154093", "title": "Javier Lamb\u00e1n", "text": ""}
{"id": "154094", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154094", "title": "Arsenio Jimeno", "text": ""}
{"id": "154095", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154095", "title": "Jorge Azc\u00f3n", "text": ""}
{"id": "154096", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154096", "title": "Francisco Ascaso", "text": ""}
{"id": "154097", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154097", "title": "Joaqu\u00edn Ascaso", "text": ""}
{"id": "154098", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154098", "title": "Jos\u00e9 Luis Soro", "text": ""}
{"id": "154099", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154099", "title": "Luisa Fernanda Rudi", "text": ""}
{"id": "154100", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154100", "title": "Luis del Val", "text": ""}
{"id": "154101", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154101", "title": "Natalia Chueca", "text": ""}
{"id": "154102", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154102", "title": "Yolanda Casa\u00fas", "text": ""}
{"id": "154103", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154103", "title": "Emma Buj", "text": ""}
{"id": "154104", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154104", "title": "Manuel Buenacasa", "text": ""}
{"id": "154105", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154105", "title": "Joaqu\u00edn Costa", "text": ""}
{"id": "154106", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154106", "title": "Jos\u00e9 Antonio Labordeta", "text": ""}
{"id": "154108", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154108", "title": "Luz Gab\u00e1s", "text": ""}
{"id": "154109", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154109", "title": "Elisa Garrido", "text": ""}
{"id": "154110", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154110", "title": "Sara Gim\u00e9nez", "text": ""}
{"id": "154111", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154111", "title": "Magda Godia", "text": ""}
{"id": "154112", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154112", "title": "Antonio Mompe\u00f3n", "text": ""}
{"id": "154113", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154113", "title": "Santiago Marraco", "text": ""}
{"id": "154114", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154114", "title": "Tom\u00e1s Guitarte", "text": ""}
{"id": "154115", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154115", "title": "Ignacio Urquizu", "text": ""}
{"id": "154116", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154116", "title": "Marta Fern\u00e1ndez Mart\u00edn", "text": "Marta Fern\u00e1ndez Mart\u00edn (Zaragoza, 23 d'agosto de 1966) ye una politica aragonesa, deputada de Vox y Presidenta d'as Corz d'Arag\u00f3n dende o 23 de chunio de 2023.\nBiograf\u00eda.\nNaixida de Zaragoza, Arag\u00f3n, Fern\u00e1ndez ye licenciada en Dreito por a Universidat de Zaragoza, habendo treballau como avogada cuatre anyos. Dimpu\u00e9s d'un anyo como asistent administrativa en Ibercaja Banco, pas\u00f3 a treballar en o departamento de Recursos Humanos d'Osca Gas entre os anyos 1999 y 2019.\nFern\u00e1ndez esti\u00f3 una d'os tres deputaus electos de Vox en as eleccions de 2019 a Corz d'Arag\u00f3n. En 2023, o partiu aument\u00f3 a siet escanyos y ella fue nombrada presidenta d'as Corz dimpu\u00e9s d'un alcuerdo con o Partido Popular. Ye a segunda muller en ocupar iste cargo, dimpu\u00e9s de Violeta Barba.\nDimpu\u00e9s d'estar nombrada presidenta, Fern\u00e1ndez zarr\u00f3 as suyas cuentas en os rez socials, afirmando que as suyas opinions anteriors las feba como fegura politica, pero que dende alavez representaba una instituci\u00f3n. Previament heba emplegau os suyos rez socials pa creticar as midas mientres a pandemia de COVID-19, negar o cambeo climatico, describir a o president d'o Gubierno d'Espanya Pedro S\u00e1nchez como \"dictador comunista\" y afirmar que a ministra Irene Montero nom\u00e1s sabeba que \"achenullar-se\". "}
{"id": "154119", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154119", "title": "Ciudaz d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "154121", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154121", "title": "It Happened One Night", "text": "It Happened One Night (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s S'escaici\u00f3 una nueit, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano de Sucedi\u00f3 una noche) ye una cinta de cine de comedia romantica (una \"road movie\" \"screwball\") de cine estausunidense de l'anyo 1934 dirichida por Frank Capra seguntes un gui\u00f3n adaptau por Robert Riskin basau en \"Night Bus\", una novela curta de Samuel Hopkins Adams publicada en 1933, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Joseph Walker, una banda sonora orichinal de Howard Jackson y Louis Silvers y una producci\u00f3n cinematografica de Frank Capra y Harry Cohn ta la productora cinematografica \"Columbia Pictures\". En l'elenco d'a cinta podemos trobar en os suyos papels principals a actors como Clark Gable, Claudette Colbert, Walter Connolly, Roscoe Karns, Jameson Thomas, Alan Hale, Arthur Hoyt u Charles C. Wilson.\n\"It Happened One Night\" conta la historia d'una mesacha de caracter rebel que en fuyir de su pai ta casar-se con un baratero que la ha enamorau conoix a un periodista que decide de seguir-la ta fer un reportache, sin parar cuenta que finalment toz dos rematar\u00e1n por enamorar-se l'uno de l'atro. A cinta s'ambienta en a costa este d'Estaus Unius dende Florida dica Nueva York en a epoca actual d'a cinta (1934) y se rod\u00f3 en Pasadena y Los Angeles en California. Ye una d'as zagueras comedias estausunidenses anteriors a l'adopci\u00f3n por a industria cinematografica d'o codigo Hays. Fa parte d'a lista de cintas consideradas as millors y se tracta d'una cinta con cuantos premios recibius, destacando-se en a 7ena edici\u00f3n d'os Premios Oscar, a on consigui\u00f3 5 Oscars, a la Millor Cinta, a lo Millor Director, a la Millor Actriz, a lo Millor Actor y a lo Millor Gui\u00f3n Adaptau, ye decir, os cinco premios consideraus los mas importants; esti\u00f3 la primera cinta en conseguir-lo, fita que no se repiti\u00f3 que dica la 48ena edici\u00f3n en 1976 con \"One Flew Over the Cuckoo's Nest\" (Milo\u0161 Forman, 1975) y que torn\u00f3 a repetir-se en a 64ena edici\u00f3n en 1992 con \"The Silence of the Lambs\" (Jonathan Demme, 1991)."}
{"id": "154122", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154122", "title": "They Who Dare", "text": "They Who Dare (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os que gosan, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Los que se arriesgan, en aragon\u00e9s Os que se chugan a pelleta) ye una cinta de cine belico de cine britanico de l'anyo 1954 dirichida por Lewis Milestone seguntes un gui\u00f3n orichinal de Robert Westerby, con una banda sonora orichinal de Robert Gill, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Wilkie Cooper y una producci\u00f3n cinematografica d'Aubrey Baring y Maxwell Setton ta la productora cinematografica \"Mayflower Productions\". De l'elenco d'a cinta en fan parte os actors Dirk Bogarde, Denholm Elliott, Akim Tamiroff, Harold Siddons, Eric Pohlmann, William Russell, G\u00e9rard Oury y Sam Kydd.\nA cinta s'ambienta en 1942 en a mar Mediterrania en a isla de Rodas (en l'actual Echeu Meridional en Grecia) mientres a Segunda Guerra Mundial, inspirando-se en a clamada \"Operaci\u00f3n Anglo\", y se rod\u00f3 en Malta, Chipre y en os Estudios Shepperton en Shepperton (Surrey, Reino Uniu). Explica la historia d'un grupo de comandos de l'exercito britanico a qui ninv\u00edan en a isla de Rodas, en o Dodecaneso ocupau por o Reino d'Italia ta evitar que dende las bases aerias italianas a \"Regia Aeronautica\" ataque a las bases britanicas en Echipto."}
{"id": "154124", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154124", "title": "Doomsday (cinta de 2008)", "text": "Doomsday (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O d\u00eda d'o chudicio final, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Doomsday, el d\u00eda del juicio, en aragon\u00e9s Doomsday, o d\u00eda d'o chudicio) ye una cinta de cine de ciencia-ficci\u00f3n y d'acci\u00f3n de l'anyo 2008 coproducida entre lo cine britanico, lo cine estausunidense, lo cine alem\u00e1n y lo cine sudafricano, dirichida por Neil Marshall seguntes o suyo propio gui\u00f3n orichinal, con una banda sonora orichinal de Tyler Bates, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Sam McCurdy y una producci\u00f3n cinematografica de Benedict Carver y Steven Paul ta las productoras \"Rogue Pictures\", \"Crystal Sky Pictures\", \"Intrepid Pictures\" y \"Scion Films\". Fan parte de l'elenco d'a cinta os actors Rhona Mitra, Bob Hoskins, Adrian Lester, David O'Hara y Malcolm McDowell.\nA cinta s'ambienta en l'anyo 2008 en Escocia y en 2035 en Londres y Escocia (mas que mas en Glasgow) y conta c\u00f3mo en 2008 en Escocia amanixe un virus clamau \"segador\" que mata a la mayor parte d'a poblaci\u00f3n y lo Reino Uniu decide debantar un muro ta protecher-se d'o virus, albandonando Escocia y a los pocos habitants que han sobreviviu. Una nina escocesa podi\u00f3 fuyir y en 2035 ye una miembro d'os servicios especials a qui lo primer ministro d'o Reino Uniu decide ninviar en Escocia en tornar a trobar-se o virus en o Reino Uniu y sospeitar que en Escocia bi ha supervivients que puet estar que s\u00edan immunes a lo virus. \"Doomsday\" se rod\u00f3 en Stirling y Glasgow en Escocia, en Ciudat d'o Cabo (Provincia d'o Cabo Occidental, Sudafrica), y en a seu de Sant Pavlo y atras localizacions en Londres y en os Estudios Shepperton en Shepperton (Surrey, Reino Uniu)."}
{"id": "154149", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154149", "title": "Gaztelugatxe (canta)", "text": ""}
{"id": "154150", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154150", "title": "Leonen Orroak (canta)", "text": ""}
{"id": "154151", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154151", "title": "Santa Lucia (canta napolitana)", "text": ""}
{"id": "154152", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154152", "title": "The Stalking Moon", "text": "The Stalking Moon (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A luna que acucuta, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en Idioma castellano de La noche de los gigantes, en aragon\u00e9s A nueit d'os chigants) ye una cinta de l'anyo 1968 de cine estausunidense de cine de western dramatico dirichida por Robert Mulligan seguntes un gui\u00f3n adaptau por Wendell Mayes y Alvin Sargent basau en \"The Stalking Moon\", una novela publicada en 1965 por T.V. Olsen, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Charles Lang, una banda sonora orichinal de Fred Karlin y una producci\u00f3n cinematografica d'Alan J. Pakula ta las productoras \"National General Pictures\", \"Pakula-Mulligan\", \"National General Production Inc.\" y \"The Stalking Moon Company\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau por, entre d'atros, Gregory Peck, Eva Marie Saint, Robert Forster, Noland Clay, Russell Thorson, Frank Silvera y Lonny Chapman.\nEn a cinta s'explica c\u00f3mo \"Sam Varner\", qui ha estau mientres 15 anyadas como explorador ta la Caballer\u00eda de l'exercito estausunidense, remata lo suyo tiempo de servicio y se li demana d'escoltar a una muller que ha estau liberada d'o suyo captiverio con os apaches y que viacha con o suyo fillo; pero lo que \"Sam\" no conoix ye que ixe nino ye fillo de \"Salvaje\", lo chefe d'os apaches. A cinta s'ambienta en l'anyo 1881 en os estaus de Nuevo Mexico y Arizona, y la suya filmaci\u00f3n s'escaici\u00f3 en os estaus de Nevada y Arizona y en os Estudioc Samuel Goldwyn en West Hollywood (California), am\u00e1s d'en o estau mexicano de Sonora. \"The Stalking Moon\" no recibi\u00f3 so que nom\u00e1s que una nominaci\u00f3n, a los Premios Laurel, quedando en a cinquena posici\u00f3n."}
{"id": "154154", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154154", "title": "Tais-toi!", "text": "Tais-toi! (t\u00edtol orichinal en franc\u00e9s, en aragon\u00e9s Calla-te!, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como \u00a1Que te calles!) ye una cinta de cine franc\u00e9s de l'anyo 2003 de cine de comedia policiaca dirichida por Francis Veber seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo basau en una idea de Serge Frydman, con una banda sonora orichinal de Marco Prince, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Luciano Tovoli y una producci\u00f3n cinematografica de Sa\u00efd Ben Sa\u00efd y G\u00e9rard Gaultier ta las productoras \"UGC Images\", \"DD Productions\", \"EFVE Films\", \"TF1 Films Production\" y \"Filmauro\". L'elenco d'a cinta ye composau d'os actors Jean Reno, G\u00e9rard Depardieu, Richard Berry, Andr\u00e9 Dussollier, Jean-Pierre Malo, Jean-Michel Noirey, Laurent Gamelon y Aur\u00e9lien Recoing, entre d'atros.\nA cinta s'ambienta en a suya epoca actual, ye decir, en 2003, en a ciudat de Par\u00eds y se film\u00f3 en ixa mesma ciudat. En ella s'explica la historia de \"Ruby\", un delincuent enamorau d'a muller d'o suyo chefe qui, en descubir-lo, la mata. \"Ruby\" decide vengar-se d'\u00e9l, pero l'engarcholan y en a garchola se troba con \"Quentin\", un chicot delincuent bien ababol que decide d'aduyar-lo en considerar-lo como lo suyo amigo y futuro socio en un restaurant."}
{"id": "154157", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154157", "title": "Avogada", "text": ""}
{"id": "154184", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154184", "title": "Mercury Rising", "text": "Mercury Rising (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Mercurio en puyando, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Mercury Rising (Al rojo vivo), en aragon\u00e9s Mercury Rising (en calda viva)) ye una cinta de cine d'intriga y cine d'acci\u00f3n de l'anyo 1998 de cine estausunidense dirichida por Harold Becker seguntes un gui\u00f3n adaptau por Lawrence Konner y Mark Rosenthal basau en a novela \"\" publicada por Ryne Douglas Pearson en 1996, con una banda sonora orichinal de John Barry, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Michael Seresin y una producci\u00f3n cinematografica de Brian Grazer y Karen Kehela ta la productora cinematografica \"Imagine Entertainment\". En l'elenco d'a cinta trobamos, entre d'atros, a los actors Bruce Willis, Alec Baldwin, Miko Hughes, Chi McBride, Kim Dickens, Robert Stanton, Bodhi Pine Elfman, Carrie Preston y Lindsey Ginter.\n\"Mercury Rising\" s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1998) en a ciudat de Chicago en Illinois y en Dakota d'o Sud y conta c\u00f3mo un achent d'o \"Federal Bureau of Investigation\" desencantau se troba protechindo a un nino autista de 9 anyadas a qui quieren asasinar uns miembros d'una atra achencia gubernamental porque lo nino ha descubierto gracias a lo suyo autismo un codigo ultrasecreto que se creyeba que yera indescifrable. A cinta se rod\u00f3 en Chicago (Illinois) y en Dakota d'o Sud."}
{"id": "154187", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154187", "title": "Trichobatrachus robustus", "text": "A rana peluda (Trichobatrachus robustus) ye una especie d'amfibio d'a orden d'os Anura y familia Arthroleptidae que se troba en Africa central. "}
{"id": "154188", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154188", "title": "Rana peluda", "text": ""}
{"id": "154189", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154189", "title": "Lophius americanus", "text": "O rape americano (Lophius americanus) ye una especie de peix d'a orden d'os Lophiiformes y familia Lophiidae que ye nativa d'a costa este d'America d'o Norte."}
{"id": "154190", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154190", "title": "Solomon and Sheba", "text": "Solomon and Sheba (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Salom\u00f3n y Saba, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Salom\u00f3n y la reina de Saba) ye una cinta de cine de drama epico relichioso historico biografico y romantico de cine estausunidense de l'anyo 1959 dirichida por King Vidor seguntes un gui\u00f3n adaptau por Anthony Veiller, Paul Dudley y George Bruce basau en una historia de Crane Wilbur basada a la vegada en o \"Libro d'os Reis\" y en os \"Libros d'as Cronicas\" de l'Antigo Testamento d'a Biblia. Rodada en Technicolor, la suya banda sonora orichinal ye un treballo de Mario Nascimbene y Malcolm Arnold (iste zaguero, no acreditau), con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Freddie Young y una producci\u00f3n cinematografica al cudiau de Ted Richmond ta la productora cinematografica \"Edward Small Productions\". L'elenco d'actors d'a cinta ye composau, entre d'atros, por os actors Yul Brynner, Gina Lollobrigida, Marisa Pavan, David Farrar, Harry Andrews, John Crawford, Laurence Naismith, Finlay Currie, Jean Anderson, William Devlin, Jack Gwillim, Jos\u00e9 Nieto y George Sanders.\nA cinta s'ambienta en o sieglo X aC mientres o reinau d'o principe Salom\u00f3n en l'antigo reino d'Israel (mas que mas en Cherusalem) y conta la historia d'os amors entre Salom\u00f3n y la mitica reina de Saba, que plega en Israel con a intenci\u00f3n de destruyir o reino en alianza con o fara\u00f3n de l'Antigo Echipto pero que remata enamorando-se de Salom\u00f3n y convertindo-se ella y lo suyo pueblo a lo chuda\u00edsmo. \"Solomon and Sheba\" se film\u00f3 en o barrio de Val d'Espartera en a ciudat de Zaragoza (Comarca Central, Arag\u00f3n) y en a ciudat de Madrit y en Manzanares el Real, San Mart\u00edn de la Vega y Monesterio d'El Escorial (Comunidat de Madrit). Recibi\u00f3 bel premio y nominaci\u00f3n a premios cinematograficos menors."}
{"id": "154191", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154191", "title": "Rape americano", "text": ""}
{"id": "154193", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154193", "title": "Lophius piscatorius", "text": "O rape blanco (Lophius piscatorius) ye una especie de peix d'a orden d'os Lophiiformes y familia Lophiidae que vive en l'Atlantico nororiental dende la costa de Marruecos dica Noruega y la costa sud d'Islandia, pero tami\u00e9n en as Azores, a mar Mediterrania, a mar Hadriana, a mar Echea y la Mar Negra."}
{"id": "154194", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154194", "title": "Rape blanco", "text": ""}
{"id": "154195", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154195", "title": "Lophius budegassa", "text": "O rape fosco (Lophius budegassa) ye una especie de peix d'a orden d'os Lophiiformes y familia Lophiidae que se troba en a mar Mediterrania oriental."}
{"id": "154196", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154196", "title": "Rape fosco", "text": ""}
{"id": "154197", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154197", "title": "Salmo salar", "text": "O salm\u00f3n europeu (Salmo salar) ye una especie de peix d'a orden d'os Salmoniformes y familia Salmonidae que vive mes que mes en l'oceano Atlantico, encara que, en zaguer\u00edas de l'ag\u00fcerro, migra enta os r\u00edos d'Europa y America d'o Norte pa frecar."}
{"id": "154198", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154198", "title": "Salm\u00f3n europeu", "text": ""}
{"id": "154204", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154204", "title": "Mullus auratus", "text": "O salmonet americano (Mullus auratus) ye una especie de peix d'a orden d'os Perciformes y familia Mullidae que ye nativa de l'oceano Atlantico occidental."}
{"id": "154205", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154205", "title": "Salmonet americano", "text": ""}
{"id": "154206", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154206", "title": "Mullus barbatus", "text": "O salmonet fanguero (Mullus barbatus) ye una especie de peix d'a orden d'os Perciformes y familia Mullidae que habita en a Mar Mediterrania, en l'oceano Atlantico dende Escandinavia dica Senegal, y en a Mar Negra."}
{"id": "154207", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154207", "title": "Salmonet fanguero", "text": ""}
{"id": "154208", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154208", "title": "Apogon imberbis", "text": "O salmonet reyal (Apogon imberbis) ye una especie de peix d'a orden d'os Kurtiformes y familia Apogonidae que se troba en l'Atlantico oriental y en a Mar Mediterrania: dende Portugal (incluyindo Azores) dica Marruecos y lo Golfo de Guinea."}
{"id": "154209", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154209", "title": "Salmonet reyal", "text": ""}
{"id": "154210", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154210", "title": "Mullus surmuletus", "text": "O salmonet roquero (Mullus surmuletus) ye una especie de peix d'a orden d'os Perciformes y familia Mullidae que se troba en a Mar Mediterrania, l'este de l'Oceano Atlantico Norte y la Mar Negra."}
{"id": "154211", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154211", "title": "Salmonet roquero", "text": ""}
{"id": "154212", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154212", "title": "Didelphis marsupialis", "text": "A sariga com\u00fan (Didelphis marsupialis) ye una especie de mamifero marsupial d'a orden d'os Didelphimorphia y familia Didelphidae que se troba dende lo nord-este de Mexico dica Bolivia."}
{"id": "154213", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154213", "title": "Sariga com\u00fan", "text": ""}
{"id": "154214", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154214", "title": "The Simpsons", "text": ""}
{"id": "154215", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154215", "title": "Callithrix jacchus", "text": "O tit\u00ed com\u00fan (Callithrix jacchus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Primates y familia Callitrichidae que ye nativa d'a costa nord-este de Brasil."}
{"id": "154216", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154216", "title": "Tit\u00ed com\u00fan", "text": ""}
{"id": "154217", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154217", "title": "Navas (desambigaci\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "154218", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154218", "title": "Sphenodon punctatus", "text": "A tuatara (Sphenodon punctatus) ye una especie de reptil d'a orden d'os Rhynchocephalia y familia Sphenodontidae que ye endemica de Nueva Zelanda."}
{"id": "154219", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154219", "title": "Tuatara", "text": ""}
{"id": "154220", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154220", "title": "Vespula vulgaris", "text": "A vespeta (Vespula vulgaris) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Hymenoptera y familia Vespidae que ye present en a mayor parte d'Eurasia y ha estau introducida en Australia y Nueva Zelanda."}
{"id": "154221", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154221", "title": "Vespeta", "text": ""}
{"id": "154222", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154222", "title": "Porphyrio porphyrio", "text": "A vocha gran (Porphyrio porphyrio) ye una especie d'au d'a orden d'os Gruiformes y familia Rallidae que se troba en pa\u00fals d'Espanya (an vive la mayor poblaci\u00f3n), Portugal, sud-este de Francia, Italia (Cerdenya y Sicilia) y nord-ueste d'Africa (Marruecos, Alcheria y Tunicia)."}
{"id": "154223", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154223", "title": "Vocha gran", "text": ""}
{"id": "154224", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154224", "title": "Vombatus ursinus", "text": "O vombat com\u00fan (Vombatus ursinus) ye una especie de mamifero marsupial d'a orden d'os Diprotodontia y familia Vombatidae que se troba en Australia."}
{"id": "154225", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154225", "title": "Vombat com\u00fan", "text": ""}
{"id": "154226", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154226", "title": "Burranco", "text": ""}
{"id": "154227", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154227", "title": "El Bosc", "text": ""}
{"id": "154228", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154228", "title": "La Dolce Vita", "text": ""}
{"id": "154229", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154229", "title": "Le Cinqui\u00e8me \u00c9l\u00e9ment", "text": ""}
{"id": "154230", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154230", "title": "Le Gendarme de Saint-Tropez", "text": ""}
{"id": "154231", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154231", "title": "Sant Pero Ap\u00f3stol", "text": ""}
{"id": "154232", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154232", "title": "Santa Anastasia (Eixeya d'os Caballers)", "text": ""}
{"id": "154234", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154234", "title": "Sant Mart\u00edn de Rubiales", "text": ""}
{"id": "154239", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154239", "title": "One Foot in Hell (cinta)", "text": "One Foot in Hell (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Un pie en l'infierno, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Un pie en el infierno) ye una cinta de cine de western de cine estausunidense de l'anyo 1960 dirichida por James B. Clark seguntes un gui\u00f3n orichinal d'[Aaron Spelling]] y Sydney Boehm basau en una historia d'Aaron Spelling, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de William C. Mellor, una banda sonora orichinal de Dominic Frontiere y una producci\u00f3n cinematografica de Sydney Boehm ta la productora cinematografica \"20th Century Fox\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau por Alan Ladd, Don Murray, Dan O'Herlihy, Dolores Michaels, Barry Coe, Larry Gates, Karl Swenson, John Alexander y Rachel Stephens, entre d'atros.\nIsta cinta explica la historia d'un colono que viacha enta l'ueste cuan a suya muller mientres o viache padeixe una malaut\u00eda y amenista una medecina ta tractar-la, pero en no tener diners, li niegan en a botiga y rematan zarrando-lo en a garchola d'o lugar y la suya muller muere. Ambientada en l'anyo 1860 en Arizona, as suyas escenas se filmoron en bel rancho propiedat d'a productora en California."}
{"id": "154242", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154242", "title": "The Journey (cinta de 1959)", "text": "The Journey (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s. en aragon\u00e9s O viache, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Rojo atardecer, en aragon\u00e9s Vesprada roya) ye una cinta de cine estausunidense de cine de drama de l'anyo 1959 dirichida por Anatole Litvak seguntes un gui\u00f3n orichinal de George Tabori, con una banda sonora orichinal de Georges Auric, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Jack Hildyard y una producci\u00f3n cinematografica d'o mesmo Anatole Litvak ta la productora cinematografica \"Alby Pictures\". L'elenco d'a cinta ye formau por Deborah Kerr, Yul Brynner, Jason Robards, Robert Morley, E. G. Marshall, Anne Jackson, Ron Howard, Flip Mark, Kurt Kasznar y David Kossoff, entre d'atros actors.\nA cinta s'ambienta en Budapest en Hongr\u00eda mientres a clamada Revoluci\u00f3n hongara de 1956 y conta la historia d'un grupo de foranos que preba de fuyir d'Hongr\u00eda en plegando en a muga con Austria pero entre \u00e9ls se troba un combatient hongaro feriu a qui buscan as tropas de l'Exercito Royo que sofocan a rebeli\u00f3n. Se rod\u00f3 en exteriors en Austria, en a muga con Hongr\u00eda, y las suyas escenas interiors se filmoron en Viena. Ye una cinta ambientada en a Guerra Fr\u00eda y concebida mas que mas como un vehiclo de propaganda contra la Uni\u00f3n Sovietica, que mientres o rodache presion\u00f3 a lo Gubierno austriaco ta que lo cancelase."}
{"id": "154244", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154244", "title": "633 Squadron", "text": "633 Squadron (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Escuadr\u00f3n 633, enguerada en Arag\u00f3n con iste zaguer t\u00edtol) ye una cinta de coproducci\u00f3n anglo-estausunidense de cine belico dirichida por Walter Grauman, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Edward Scaife, una banda sonora orichinal de Ron Goodwin y una producci\u00f3n cinematografica de Cecil F. Ford y Lewis J. Rachmil ta la productora cinematografica \"Mirisch Films\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau por Cliff Robertson, George Chakiris, Maria Perschy, Harry Andrews, Donald Houston, Michael Goodlife, John Meillon, John Bonney, Angus Lennie y Scott Finch, entre d'atros.\nA cinta ye ambientada mientres a Segunda Guerra Mundial en 1944 en a Noruega ocupada por o Tercer Reich y en o Reino Uniu y conta c\u00f3mo la Resistencia noruega comunica a los servicios secretos britanicos que en o suyo pa\u00eds os alemans han construyiu una fabrica de combustible ta lo codete V-2 con que los alemans atacan a ciudat de Londres y c\u00f3mo los britanicos deciden creyar un escuadr\u00f3n d'avions d'a \"Royal Air Force\" ta atacar a fabrica, con l'aduya d'un tenient noruego. \"633 Squadron\" se rod\u00f3 en as Highlands d'Escocia, en un antigo aerodromo d'a RAF en Hertfordshire, en un aeropuerto en Gloucestershire y en un pub en Hertfordshire."}
{"id": "154248", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154248", "title": "The Rainmaker (cinta de 1997)", "text": "The Rainmaker (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Qui provoca la plevia, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Leg\u00edtima defensa, en aragon\u00e9s Lechitima esfensa) ye una cinta de cine estausunidense de cine de drama chudicial de l'anyo 1997 dirichida por Francis Ford Coppola seguntes un gui\u00f3n adaptau por Michael Herr y Francis Ford Coppola basau en \"The Rainmaker\", una novela de John Grisham de 1995. A suya banda sonora orichinal ye d'Elmer Bernstein, a suya direcci\u00f3n de fotograf\u00eda ye de John Toll y la producci\u00f3n cinematografica ye al cudiau de Michael Douglas, Fred Fuchs y Steven Reuther ta las productoras \"American Zoetrope\" y \"Constellation Films\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau, entre d'atros, por Matt Damon, Danny DeVito, Claire Danes, Jon Voight, Mary Kay Place, Dean Stockwell, Teresa Wright, Virginia Madsen y Mickey Rourke.\n\"The Rainmaker\" s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1997) en Memphis (Tennessee) y se centra en a persona de \"Rudy Baylor\", reci\u00e9n licenciau en Dreito en a Universidat de Memphis que dentra a treballar como avogau en o bufet que diriche \"J. Lyman \"Bruiser\" Stone\", a on conoix a \"Deck Shifflet\", muit experto churista pero que mai no ha aprobau l'examen d'ingreso en o Colechio d'Avogaus y con qui treballar\u00e1 en o suyo primer caso. A cinta s'ambienta en Memphis (Tennessee) y Cleveland (Ohio) y se film\u00f3 am\u00e1s d'en Memphis y Cleveland en Alameda, Oakland y San Francisco (California). Se tracta d'una cinta que ha recibiu bels premios y nominacions, entre los cuals destaca una nominaci\u00f3n a los Premios Globos d'Oro en a suya 55ena edici\u00f3n, a lo Globo d'Oro a lo Millor Actor Segundario ta Jon Voight."}
{"id": "154250", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154250", "title": "Fire with Fire (cinta de 2012)", "text": "Fire with Fire (t\u00edtol en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Fuego con fuego, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Fuego cruzado, en aragon\u00e9s Fuego cruzau) ye una cinta de cine estausunidense de cine d'intriga d'acci\u00f3n de l'anyo 2012 dirichida por David Barrett seguntes un gui\u00f3n orichinal de Tom O'Connor, con una banda sonora orichinal de Trevor Morris, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Christopher Probst y una producci\u00f3n cinematografica de 50 Cent, Andrew Deane y Randall Emmett ta las productoras \"Grindstone Entertainment Group\", \"Cheetah Vision\" y \"Emmett/Furla Films\". L'elenco da cinta ye formau, entre d'atros, por os actors Josh Duhamel, Bruce Willis, Rosario Dawson, Vincent D'Onofrio, Curtis Jackson, Richard Schiff, Quinton \"Rampage\" Jackson y Vinnie Jones.\nEn a cinta se conta la historia d'un bombero que reconoix dabant d'a Polic\u00eda a un asasino neonazi y que dentra asinas en o programa de protecci\u00f3n de testigos ta fuyir de l'asasino y que finalment s'enamora d'una d'as achents que se troban al cudiau d'a suya protecci\u00f3n. A cinta s'ambienta en Long Beach y Los Angeles en California y en Nueva Orleans (Loisiana) en epoca actual d'a cinta (2012) y se film\u00f3 en Long Beach y Nueva Orleans. Ista cinta no s'enguer\u00f3 en salas de cine, so que march\u00f3 directa a la suya edici\u00f3n en video domestico. Tanimientres, recibi\u00f3 un premio menor, a los Premios Golden Reel."}
{"id": "154253", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154253", "title": "Dial M for Murder", "text": "Dial M for Murder (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Marcar M por asasinato, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Crimen perfecto) ye una cinta de cine d'intriga de cine estausunidense de l'anyo 1954 dirichida por Alfred Hitchcock seguntes un gui\u00f3n adaptau por Frederick Knott basau en \"Dial M for Murder\", una obra teatral de 1952 de Frederick Knott, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Robert Burks, una banda sonora orichinal de Dimitri Tiomkin y una producci\u00f3n cinematografica d'o mesmo Alfred Hitchcock ta la productora cinematografica \"Warner Bros.\". En l'elenco d'a cinta podemos trobar a actors como Ray Milland, Grace Kelly, Robert Cummings, John Williams, Anthony Dawson, Leo Britt, Patrick Allen, Robin Hughes u Martin Milner, entre d'atros.\nA cinta s'ambienta en a suya epoca actual (1954) en a ciudat de Londres y se rod\u00f3 en os estudios d'a productora en Burbank (California). Conta la historia de \"Tony Wendice\",un play-boy casau con una cabalera heredera que decide de matar-la en estar-li infiel, y fa chantache a un antigo conoixiu ta que la mate \u00e9l por diners. A cinta recibi\u00f3 bels premios y nominacions, incuyindo-ie una nominaci\u00f3n a los Premios BAFTA a la Millor Actriz Forana en a suya 8ena&gt; edici\u00f3n ta Grace Kelly."}
{"id": "154254", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154254", "title": "Qu'est-ce qu'on a tous fait au Bon Dieu?", "text": "Qu'est-ce qu'on a tous fait au Bon Dieu? (t\u00edtol orichinal en franc\u00e9s, en aragon\u00e9s Que li hemos feito toz a lo buen Dios?, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol en castellano como Dios m\u00edo, \u00bfpero qu\u00e9 nos has hecho?, en aragon\u00e9s Mio Dios, pero qu\u00e9 mos has feito?) ye una cinta de cine de comedia de cine franc\u00e9s de l'anyo 2021 dirichida por Philippe de Chauveron seguntes un gui\u00f3n orichinal d'\u00e9l mesmo y de Guy Laurent, con una banda sonora orichinal de Matthieu Gonet, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Christian Abomnes, con una producci\u00f3n cinematografica de Romain Rojtman ta las productoras \"UGC\" y \"Les Films du 24\". L'elenco d'[[actor]s principals d'a cinta se composa de [[Christian Clavier]], [[Chantal Lauby]], [[Ary Abittan]], [[Alice David]], [[Medi Sadoun]], [[Fr\u00e9d\u00e9rique Bel]], [[Fr\u00e9d\u00e9ric Chau]], [[\u00c9milie Caen]], [[Noom Diawara]], [[\u00c9lodie Fontan]], [[Pascal Nzonzi]], [[Tatiana Rojo]], [[Salimata Kamate]], [[Daniel Russo]], [[Nanou Garcia]], [[Abbes Zahmani]], [[Farida Ouchani]], [[Bing Yin]] y [[Li Heling]].\nSe tracta d'a tercera cinta d'una serie que s'encet\u00f3 con \"[[Qu'est-ce qu'on a fait au Bon Dieu?]]\" ([[2014]], [[Philippe de Chauveron]]) ta continar con \"[[Qu'est-ce qu'on a encore fait au Bon Dieu?]]\" ([[2019]], [[Philippe de Chauveron]]) y contina con a historia d'a familia Verneuil, que en ista tercera entrega celebra lo 40eno cabo d'anyo d'a suya [[voda]] y sus fillas deciden de reunir a la familia a lo completo, con os pa\u00eds de sus esposos tami\u00e9n. A cinta s'ambienta en [[Chinon]] ([[Indre y Loira]]) en epoca actual d'a cinta ([[2021]]) y lo rodache s'escaici\u00f3 en [[Ch\u00e2tellerault]] ([[Viena (Francia)|Viena]]), [[Chinon]] ([[Indre y Loira]]), [[Saumur]] ([[Maine y Loira]]) y [[Chambord (Eure)|Chambord]] ([[Eure]]).\nVinclos externos.\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en Indre y Loira]]\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en 2021]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con banda sonora orichinal de Matthieu Gonet]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Christian Abomnes]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con gui\u00f3n de Guy Laurent]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con gui\u00f3n de Philippe de Chauveron]]\n[[Categor\u00eda:Cintas de cine de comedia]]\n[[Categor\u00eda:Cintas dirichidas por Philippe de Chauveron]]\n[[Categor\u00eda:Cintas de Francia]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en alem\u00e1n]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en arabe]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en chin\u00e9s]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en franc\u00e9s]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Abbes Zahmani]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Alice David]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Ary Abittan]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Bing Yin]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Chantal Lauby]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Christian Clavier]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Daniel Russo]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por \u00c9lodie Fontan]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por \u00c9milie Caen]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Farida Ouchani]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Fr\u00e9d\u00e9ric Chau]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Fr\u00e9d\u00e9rique Bel]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Li Heling]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Medi Sadoun]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Nanou Garcia]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Noom Diawara]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Pascal Nzonzi]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Salimata Kamate]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Tatiana Rojo]]\n[[Categor\u00eda:Cintas producidas por Romain Rojtman]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Eure]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Indre y Loira]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Maine y Loira]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Viena (Francia)]]"}
{"id": "154301", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154301", "title": "MacArthur (cinta de 1977)", "text": "MacArthur (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de , en aragon\u00e9s MacArthur: o cheneral rebel) ye una cinta de cine estausunidense de cine belico biografico de l'anyo 1977 dirichida por Joseph Sargent seguntes un gui\u00f3n orichinal de Hal Barwood y Matthew Robbins, con una banda sonora orichinal de Jerry Goldsmith, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Mario Tosi y una producci\u00f3n cinematografica de Frank McCarthy ta la productora cinematografica \"Universal Pictures\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau, entre d'atros, por Gregory Peck, Ed Flanders, Dan O'Herlihy, Ivan Bonar, Ward Costello, Nicolas Coster, Marj Dusay, Art Fleming, Russell Johnson y Sandy Kenyon.\nA cinta se centra en a biograf\u00eda d'o cheneral de l'exercito estausunidense Douglas MacArthur mientres a Segunda Guerra Mundial, a posguerra y la guerra de Corea, con caracteristicas bien amanadas d'una hagiograf\u00eda en o suyo tractamiento d'os feitos. Ambientada en os anyos 1942 dica 1952 en Filipinas, Australia, Chap\u00f3n, Corea d'o Sud y Washington, DC, \"MacArthur\" se rod\u00f3 en Los Angeles, San Diego y atros puestos de California y en l'estau de Nueva York. A cinta fue nominada a un Premio Globo d'Oro en a suya 35ena edici\u00f3n a lo Millor Actor Dramatico, a l'actor Gregory Peck."}
{"id": "154304", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154304", "title": "Ben-Hur (cinta de 1959)", "text": "Ben-Hur (t\u00edtol orichinal, enguerada en Arag\u00f3n con ixe mesmo t\u00edtol) ye una cinta de cine estausunidense de cine epico relichioso de peplum de l'anyo 1959 dirichida por William Wyler seguntes un gui\u00f3n adaptau por Karl Tunberg basau en \"\", una novela de Lew Wallace publicada en 1880, con una banda sonora orichinal de Mikl\u00f3s R\u00f3zsa, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Robert L. Surtees y una producci\u00f3n cinematografica de Sam Zimbalist ta la productora cinematografica \"Metro-Goldwyn-Mayer\". En l'elenco d'a cinta podemos trobar a destacaus actors, como Charlton Heston, Jack Hawkins, Haya Harareet, Stephen Boyd, Hugh Griffith, Martha Scott, Cathy O'Donnell, Sam Jaffe, Finlay Currie, Frank Thring, Terence Longdon, George Relph, Andr\u00e9 Morell, Laurence Payne, Claude Heater y Jos\u00e9 Greci.\nEn a cinta s'explica la historia de \"Judah Ben-Hur\", un prencipe de Chudea en o sieglo I, amigo d'un romano que dubda d'a suya lealtad enta l'Imperio Romano y enta l'emperador Tiberio dabant d'a rebeli\u00f3n que preparan os chodigos y decide denunciar-lo, quedando engarcholau y decidiu a vengar-se. S'ambienta en Roma, en a mar Mediterrania y en Cherusalem en o sieglo I, se film\u00f3 en Roma, Anzio, Fogliano y Frosinone en o Lazio, am\u00e1s d'en os estudios de Cinecitt\u00e0 y en l'estau de Durango en Mexico. Se tracta d'una cinta que recibi\u00f3 cuantos premios y nominacions, destacando-ne 11 Premios Oscar (am\u00e1s d'una nominaci\u00f3n) en a suya 32ena edici\u00f3n, encluyindo-ie lo Premio Oscar a la Millor Cinta, y 4 Premios Globos d'Oro (am\u00e1s d'una nominaci\u00f3n) en a suya 1a edici\u00f3n, encluyendo-ie lo Premio Globo d'Oro a la Millor Cinta Dramatica."}
{"id": "154323", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154323", "title": "Lampetra fluviatilis", "text": "A lambrea d'arriu (Lampetra fluviatilis) ye una especie de lambrea d'a orden d'os Petromyzontiformes y familia Petromyzontidae que se troba en as auguas costeras de cuasi tota Europa dende lo nord-ueste d'a mar Mediterrania dica los lacos de Finlandia, Escocia, Noruega, Galas y Rusia, incluyius los r\u00edos d'os Alpes. Son una virolla local tradicional."}
{"id": "154324", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154324", "title": "Lambrea d'arriu", "text": ""}
{"id": "154325", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154325", "title": "Petromyzon marinus", "text": "A lambrea de mar (Petromyzon marinus) ye una especie de lambrea d'a orden d'os Petromyzontiformes y familia Petromyzontidae que se troba en l'Oceano Atlantico norte y ueste a lo largo d'as costas d'Europa y America d'o Norte, en a Mar Mediterrania occidental, a Mar Negra y como especie invasora en as costas d'os Grans Lacos.\nYe un alimento graso, pro apreciau en cualques pa\u00edses europeus, como Francia, Reino Uniu, Suecia u Finlandia."}
{"id": "154326", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154326", "title": "Lambrea de mar", "text": ""}
{"id": "154328", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154328", "title": "Argo (cinta de 2012)", "text": "Argo (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con ixe mesmo t\u00edtol) ye una cinta de cine de drama d'intriga historica de cine estausunidense de l'anyo 2012 dirichida por Ben Affleck seguntes un gui\u00f3n adaptau por Chris Terrio basau en \"The Master of Disguise\", d'Antonio J. Mendez y \"The Great Escape: How the CIA Used a Fake Sci-Fi Flick to Rescue Americans from Tehran\", de Joshuah Bearman, que explican os feitos reals. Con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda al cudiau de Rodrigo Prieto, una banda sonora orichinal d'Alexandre Desplat y una producci\u00f3n cinematografica de Ben Affleck, George Clooney y Grant Heslov ta las productoras \"GK Films\" y \"Smokehouse Pictures\", en l'elenco d'a cinta podemos trobar a actors como Ben Affleck, Bryan Cranston, Alan Arkin, John Goodman, Victor Garber, Tate Donovan, Clea DuVall, Scoot McNairy, Rory Cochrane u Christopher Denham, entre d'atros.\n\"Argo\" explica un feito real, o clamau \"Canadian Caper\", una operaci\u00f3n preparada por a CIA en chinero de 1980 con o refirme d'o Gubierno de Canad\u00e1 ta repatriar dende Ir\u00e1n enta los Estaus Unius a un grupo de diplomaticos estausunidenses que viviban amagaus dende noviembre de 1979 con a crisi d'os hostaches estausunidenses en Ir\u00e1n, cuan un grupo d'\"estudiants\" iran\u00eds ocuporon l'embaixada d'Estaus Unius en Ir\u00e1n en a ciudat de Teher\u00e1n y mantenioron a los suyos miembros como hostaches. A cinta s'ambienta asinas en 1980 en Washington, DC, Virchinia, Turqu\u00eda y Teher\u00e1n y se rod\u00f3 en Los Angeles, Istambul y Washington, DC. Se tracta d'una cinta con cuantos premios y nominacions, en destacando tres Premios Oscar y cuatro nominacions en a suya 86ena edici\u00f3n, incluyiu l'Oscar a la Millor Cinta; dos Premios Globos d'Oro y tres nominacions en a suya 70ena edici\u00f3n, incluyiu lo Premio Globo d'Oro a la Millor Cinta Dramatica; tres Premios BAFTA y cuatro nominacions en a suya 66ena edici\u00f3n, incuyiu lo BAFTA a la Millor Cinta; y un Premio C\u00e9sar, a la Cinta Forana."}
{"id": "154331", "revid": "61993", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154331", "title": "47 Ronin (cinta de 2013)", "text": "47 Ronin (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La leyenda del samur\u00e1i (47 Ronin), en aragon\u00e9s A lechenda d'o samurai (47 Ronin)) ye una cinta de cine estausunidense de cine d'acci\u00f3n fantastica d'artes marcials de l'anyo 2013 dirichida por Carl Rinsch seguntes un gui\u00f3n adaptau por Chris Morgan y Hossein Amini basau en una historia de Chris Morgan y Walter Hamada, con una producci\u00f3n cinematografica de Pamela Abdy y Eric McLeod ta las productoras \"H2F Entertainment\", \"Mid Atlantic Films\", \"Moving Picture Company\", \"DMG Entertainment\", \"Warrior Productions\", \"Stuber Productions\" y \"Relativity Media\", una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de John Mathieson, una banda sonora orichinal d'Ilan Eshkeri y un elenco d'actors formau, entre d'atros, por Keanu Reeves, Hiroyuki Sanada, Tadanobu Asano, Rinko Kikuchi y Ko Shibasaki.\nA cinta se centra en explicar a lechenda chaponesa d'os \"47 Ronin\", un grupo de 47 samurais que perdioron a lo suyo sinyor Asano Naganori en o Chap\u00f3n feudal d'o sieglo XVIII que vengoron a muerte d'o suyo sinyor en luitando contra lo suyo rival Kira Yoshinaka. Se tracta d'una lechenda adaptada frecuentment por o cine chapon\u00e9s pero que ista vegada se troba muito mas luent d'a realidat historica en adhibindo-le elementos de fantas\u00eda. S'ambienta asinas en o Chap\u00f3n d'o sieglo XVIII y se film\u00f3 en Chap\u00f3n, Londres y los Estudios Shepperton en Surrey (Reino Uniu), Budapest (Hongr\u00eda). Se tracta d'una cinta con nominacions a bels premios cinematograficos, pero garra d'\u00e9ls d's premios cinematograficos destacaus."}
{"id": "154334", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154334", "title": "Love Actually", "text": "Love Actually (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Realment amor, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine de comedia romantica de l'anyo 2003 de coproducci\u00f3n anglo-franco-estausunidense dirichida por Richard Curtis seguntes un gui\u00f3n orichinal d'\u00e9l mesmo, con una banda sonora orichinal de Craig Armstrong, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Michael Coulter y una producci\u00f3n cinematografica de Duncan Kenworthy, Tim Bevan, Eric Fellner, Debra Hayward y Liza Chasin ta las productoras \"StudioCanal\", \"Working Title Films\" y \"DNA Films\". L'elenco d'actors ye formau, entre d'atros, por Hugh Grant, Liam Neeson, Colin Firth, Laura Linney, Emma Thompson, Alan Rickman, Keira Knightley, Martine McCutcheon, Bill Nighy y Rowan Atkinson.\n\"Love Actually\" conta las historias cruzadas d'una decena de parellas mientres as cinco semanas previas a las fiestas de Navidat, amostrando en todas ellas c\u00f3mo l'amor consigue trunfar per\u00e9n con tot y con ixo. A historia se desembolica en epoca actual d'a cinta (2003) mas que mas en Londres (Reino Uniu), pero tami\u00e9n en Marsiella (Francia), Lisbona (Portugal) y Milwaukee (Wisconsin, Estaus Unius), y lo suyo rodache s'escaici\u00f3 en Londres y en os Estudios Shepperton en Surrey (Reino Uniu) y Vidauban (Var), Ais de Proven\u00e7a y Marsiella (Bocas d'o Roine) en Francia; una escena rodada en Kenya finalment no fue incluyida en o montache final. Se tracta d'una cinta con cuantos premios y nominacions recibius, podendo-se destacar un Premio BAFTA a lo Millor Actor Segundario ta Bill Nighy en a suya 57ena edici\u00f3n, am\u00e1s de dos nominacions, y dos nominacions a los Premios Globos d'Oro en a suya 61ena edici\u00f3n."}
{"id": "154337", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154337", "title": "Notting Hill (cinta)", "text": "Notting Hill (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal) ye una cinta de cine de comedia romantica de l'anyo 1999 coproducida entre lo cine britanico y lo cine estausunidense dirichida por Roger Michell seguntes un gui\u00f3n orichinal de Richard Curtis, con una banda sonora orichinal de Trevor Jones, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Michael Coulter y una producci\u00f3n cinematografica de Duncan Kenworthy ta las productoras \"PolyGram Filmed Entertainment\" y \"Working Title Films\". En l'elenco d'a cinta partecipan, entre d'atros, os actors Julia Roberts, Hugh Grant, Hugh Bonneville, Emma Chambers, James Dreyfus, Rhys Ifans, Tim McInnerny y Gina McKee.\n\"Notting Hill\" conta la historia de \"William Thacker\", propietario d'una librer\u00eda especalizada en libros de viaches, esvurciau y que vive en una casa con un amigo una mica rarucio y bel d\u00eda conoix casualment a \"Anna Scott\", una famosisma actriz con qui prencipia una extranya historia d'amor. A cinta s'ambienta en o barrio de Notting Hill en a ciudat de Londres en epoca actual d'a cinta (1999) y se film\u00f3 en ixa mesma ciudat y en os suyos arredols."}
{"id": "154385", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154385", "title": "Libellula depressa", "text": "L'alicotano u ferrero de barranquet (Libellula depressa) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Odonata y familia Libellulidae que se troba en Europa y centro d'Asia."}
{"id": "154386", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154386", "title": "Alicotano", "text": ""}
{"id": "154387", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154387", "title": "Ferrero de barranquet", "text": ""}
{"id": "154388", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154388", "title": "Coccinella septempunctata", "text": "A cuqueta de dios (Coccinella septempunctata) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Coleoptera y familia Coccinellidae que ye lo coccinelido mas com\u00fan d'Europa."}
{"id": "154389", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154389", "title": "Cyprinus carpio", "text": "A carpa (Cyprinus carpio) ye una especie de peix d'a orden d'os Cypriniformes y familia Cyprinidae que ye nativa d'estanyos y grans r\u00edos d'Europa y Asia, manimenos tami\u00e9n ha estau domesticada y introducida en ambients per tot arreu y, a ormino, se considera una especie invasora destructiva."}
{"id": "154390", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154390", "title": "Carpa", "text": ""}
{"id": "154391", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154391", "title": "Ornithorhynchus anatinus", "text": "L'ornitorrinco (Ornithorhynchus anatinus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Monotremata y familia Ornithorhynchidae que ye endemica de l'este d'Australia y d'a isla de Tasmania. Ye una d'as cinco especies que perviven en l'actualidat de l'orden d'os monotremas, grupo que reune a los unicos mamifers actuals que meten uegos en cuenta d'alumbrar crietas vivas."}
{"id": "154392", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154392", "title": "Ornitorrinco", "text": ""}
{"id": "154393", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154393", "title": "Bradypus tridactylus", "text": "O perezoso (Bradypus tridactylus) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Pilosa y familia Bradypodidae que habita en as chunglas tropicals d'o norte d'America d'o Sud. Ye notable per o suyo metabolismo extremadament lento."}
{"id": "154394", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154394", "title": "Perezoso", "text": ""}
{"id": "154397", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154397", "title": "Mephitis mephitis", "text": "A mofeta (Mephitis mephitis) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Mephitidae que se troba en o sud de Canad\u00e1, os Estaus Unius y lo norte de Mexico. Ye un omnivoro con pocos depredadors naturals, fueras d'as aus rapinyaderas. Poseye glandolas olfactivas plenas d'almesec altament desenvueltas pa protecher-se d'os depredadors. Tienen una larga historia d'asociaci\u00f3n con humans, habendo estau atrapaus y criaus en captiverio per o suyo pelache y mantenius como mascotas. A mofeta ye un d'os animals mas reconoixibles d'America d'o Norte y ye una figura popular en os dibuixos animaus y los libros infantils."}
{"id": "154398", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154398", "title": "Mofeta", "text": ""}
{"id": "154399", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154399", "title": "Muraena helena", "text": "A morena (Muraena helena) ye una especie de peix d'a orden d'os Anguilliformes y familia Muraenidae que se troba en l'Oceano Atlantico oriental y la Mar Mediterrania. A suya mosegada puede estar periglosa pa los humans."}
{"id": "154400", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154400", "title": "Morena", "text": ""}
{"id": "154401", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154401", "title": "Mandrillus sphinx", "text": "O mandril (Mandrillus sphinx) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Primates y familia Cercopithecidae que ye nativa d'Africa central occidental."}
{"id": "154402", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154402", "title": "Mandril", "text": ""}
{"id": "154448", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154448", "title": "Thank You for Your Service (cinta de 2017)", "text": "Thank You for Your Service (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Gracias por o suyo servicio, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Deber cumplido, en aragon\u00e9s Deber cumpliu) ye una cinta de cine estausunidense de cine de drama biografico belico de l'anyo 2017 dirichida por Jason Hall seguntes o suyo propio gui\u00f3n adaptau basau en \"Thank You for Your Service\", un ensayo de David Finkel de 2013 sobre lo retorno a la vida civil d'un grupo de soldaus de l'exercito estausunidense que heban cumpliu servicio en Iraq. Con una banda sonora orichinal de Thomas Newman, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Roman Vasyanov y una producci\u00f3n cinematografica al cudiau d'o productor cinematografico Jon Kilik ta las productoras \"DreamWorks Pictures\", \"Reliance Entertainment\" y \"Rahway Road Productions\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau por Miles Teller, Haley Bennett, Beulah Koale, Joe Cole, Amy Schumer, Brad Beyer, Keisha Castle-Hughes, Scott Haze, Omar Dorsey y Jayson Warner Smith, entre d'atros.\nA cinta se centra en explicar as dificultaz de reinserci\u00f3n en a vida civil d'u grupo de militars estausunidenses dimpu\u00e9s de 15 meses de prestar servicio en Iraq, concretament en Bagdad, en estar afectaus por o trastorno d'estr\u00e9s postraumatico como conecuencia d'a suya estancia en Iraq. S'ambienta en Kansas (Estaus Unius) y en Bagdad y atros puestos d'Iraq mientres a guerra d'Iraq y en momentos posteriors, en 2007 y 2008, y se film\u00f3 en Atlanta y Marruecos. Se tracta d'una cinta con criticas prou positivas, pero que nom\u00e1s faci\u00f3 que un recaudo de 10 millons de d\u00f3lars, cuan o suyo presupuestio esti\u00f3 de 20 millons. Recibi\u00f3 bels premios y nominacions, pero garra d'\u00e9ls d'os premios importants."}
{"id": "154452", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154452", "title": "49th Parallel", "text": "49th Parallel (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Paralelo 49, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Los invasores, en aragon\u00e9s Os invasors) ye una cinta de cine de drama belico de l'anyo 1941 coproducida entre lo cine britanico y lo cine canadiense dirichida por Michael Powell seguntes un gui\u00f3n adaptau por Emeric Pressburger y Rodney Ackland basau en una historia d'Emeric Pressburger, con una banda sonora orichinal de Ralph Vaughan Williams, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Freddie Young y una producci\u00f3n cinematografica de Michael Powell y John Sutro ta las productoras \"General Film Distributors LTD.\" y \"Columbia Pictures\". L'elenco d'a cinta ye formau pos os actors Leslie Howard, Laurence Olivier, Anton Walbrook, Raymond Massey, Glynis Johns, Eric Portman, Raymond Lovell, Niall MacGinnis, Finlay Currie, Charles Victor, Frederick Piper, Richard George, Peter Moore, John Chandos, Basil Appleby y Ley On.\nEn a cinta, concebida como elemento de propaganda ta influir en a opini\u00f3n publica estausunidense ta que partecipase en a Segunda Guerra Mundial, se conta c\u00f3mo un submarino d'a \"Kriegsmarine\" d'o Tercer Reich s'acola en a bad\u00eda de Hudson en Canad\u00e1 en 1940 y la suya tripulaci\u00f3n preba de plegar en os Estaus Unius, que en ixas envueltas encara yera u pa\u00eds neutral, ta dimpu\u00e9s poder tornar en o suyo pa\u00eds y en a guerra. S'ambienta en Canad\u00e1 y en l'oceano Atlantico en 1940 mientres a batalla de l'Atlantico en a Segunda Guerra Mundial, y se film\u00f3 en os estaus canadienses de Qu\u00e9bec, Ontario y Winnipeg. En a 15ena edici\u00f3n d'os Premios Oscar recibi\u00f3 l'Oscar a lo Millor Argumento, am\u00e1s de dos nominacions, a la Millor Cinta y a lo Millor Gui\u00f3n Adaptau."}
{"id": "154455", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154455", "title": "True Lies", "text": "True Lies (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Mentiras verdaderas, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Mentiras arriesgadas, en aragon\u00e9s Mentiras arrisgadas) ye una cinta de cine estausunidense de cine de comedia d'acci\u00f3n de l'anyo 1994 dirichida por James Cameron seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo basau en o gui\u00f3n d'a cinta de cine franc\u00e9s \"La Totale!\" (Claude Zidi, 1991), obra de Simon Micha\u00ebl, Claude Zidi y Didier Kaminka. Con una banda sonora orichinal de Brad Fiedel y una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Russell Carpenter, la suya producci\u00f3n cinematografica ye al cudiau de James Cameron y Stephanie Austin ta la productora cinematografica \"Lightstorm Entertainment\". Entre d'atros, fan parte de l'elenco d'a cinta los actors Arnold Schwarzenegger, Jamie Lee Curtis, Tom Arnold, Bill Paxton, Tia Carrere, Art Malik, Eliza Dushku, Grant Heslov y Charlton Heston.\nEn \"True Lies\" se conta la historia de \"Harry Tasker / Harry Renquist\", un reputau esp\u00eda estausunidense que investiga un grupo terrorista mientres que su muller creye que treballa en una aborrida oficina y que bel d\u00eda se troba secuestrau chunto con ella por ixe mesmo grupo terrorista. A cinta s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1994) en Miami y atros puestos de Florida, en Washington, DC, en Maryland, y se rod\u00f3 en Baltimore (Maryland), San Diego (California) y en os Estudios Greenwich en Miami (Florida). Se tracta d'una cinta con bels premios y nominacions, en podendo destacar un Globo d'Oro a la Millor Actriz de Musical u Comedia en a suya 52ena edici\u00f3n y una nominaci\u00f3n a lo Premio Oscar a los Millors Efectos Visuals en a suya 67ena edici\u00f3n."}
{"id": "154457", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154457", "title": "Platoon Leader", "text": "Platoon Leader (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s L\u00edder d'o pelot\u00f3n, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Cabeza del pelot\u00f3n, en aragon\u00e9s Cabeza d'o pelot\u00f3n) ye una cinta de cine belico de l'anyo 1988 dirichida por Aaron Norris seguntes un gui\u00f3n adaptau por Andrew Deutsch, Rick Marx, David L. Walker y Harry Alan Towers basau en \"Platoon Leader\", as memorias de James R. McDonough: Con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Arthur Wooster, una banda sonora orichinal de George S. Clinton y una producci\u00f3n cinematografica de Harry Alan Towers ta la productora cinematografica \"Breton Film Productions\", en l'elenco d'a cinta partecipan, entre d'atros, os actors Michael Dudikoff, Robert F. Lyons, Rick Fitts, Michael DeLorenzo, Tony Pierce, Jesse Dabson y William Smith. Como curiosidat, ye a sola cinta d'o director Aaron Norris a on no partecipa su chirmano Chuck Norris.\nA cinta se centra en a persona d'o \"tenient Jeffrey Knight\", un oficial recient licenciau de l'Academia Militar de West Point que plega en o Vietnam mientres a guerra de Vietnam, y mas que mas en a relaci\u00f3n entre lo tenient y los suyos soldaus, que en un primer momento no lo respectan prou en considerar-lo un pardal sin experiencia. A cinta s'ambienta en calendata indeterminada mientres os anyos 1960 y lo suyo rodache se faci\u00f3 en Sudafrica."}
{"id": "154485", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154485", "title": "Pollicipes pollicipes", "text": "O percebe (Pollicipes pollicipes) ye una especie de crustacio d'a orden d'os Pollicipedomorpha y familia Pollicipedidae que se troba en as costas rocosas d'o nord-este de l'Oceano Atlantico y ye apreciau como birolla, especialment en a Peninsula Iberica, mes que mes en Galicia y Portugal."}
{"id": "154486", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154486", "title": "Pollicipes cornucopia", "text": ""}
{"id": "154487", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154487", "title": "Percebe", "text": ""}
{"id": "154488", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154488", "title": "Hippoglossus hippoglossus", "text": "O flet\u00e1n (Hippoglossus hippoglossus) ye una especie de peix d'a orden d'os Pleuronectiformes y familia Pleuronectidae que plega a medir dica 1,2 m de longaria y aconsigue los 200 kg de peso, encara que no son raros eixemplars de dica 3 m y 320 kg. Se troba preferentment en l'oceano Atlantico. Puede vivir dica 50 anyadas d'edat."}
{"id": "154489", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154489", "title": "Flet\u00e1n", "text": ""}
{"id": "154490", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154490", "title": "Palinurus elephas", "text": "A langosta (Palinurus elephas) ye una especie de crustacio d'a orden d'os Decapoda y familia Palinuridae que ye frecuent en a Mar Mediterrania y muito apreciada en a gastronom\u00eda. Ye d'habitos nocturnos y s'alimenta de chicoz cucos, cangrillos u animals muertos, amagando-se en crepas de penyas u espelungas a'l de d\u00eda."}
{"id": "154491", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154491", "title": "Palinurus vulgaris", "text": ""}
{"id": "154492", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154492", "title": "Langosta (crustacio)", "text": ""}
{"id": "154495", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154495", "title": "Gyps fulvus", "text": "O vueitre (Gyps fulvus) ye una especie d'au d'a orden d'os Accipitriformes y familia Accipitridae. Ye una d'as mayors rapinyaderas que se puede trobar en a peninsula Iberica que supera en envergadura (dica 260 cm) mesmo a l'alica imperial."}
{"id": "154496", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154496", "title": "Mother Lode (cinta)", "text": "Mother Lode (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Diners, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Duelo en las profundidades, en aragon\u00e9s Duelo en as profundidaz) ye una cinta de cine d'aventuras y cine d'intriga de l'anyo 1982 dirichida por Charlton Heston seguntes un gui\u00f3n orichinal de Fraser Clarke Heston, con una banda sonora orichinal de Ken Wannberg, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Richard Leiterman y una producci\u00f3n cinematografica de Fraser Clarke Heston ta la productora cinematografica \"Agamemnon Films\", y con un elenco formau por os actors Charlton Heston, Nick Mancuso, Kim Basinger, John Marley, Dale Wilson, Rocky Zantolas y Marie George.\n\"Mother Lode\" ye una cinta vinclada a la familia Heston, en estar guionizada, dirichida, protagonizada y producida por miembros d'a familia, am\u00e1s d'estar a company\u00eda productora propiedat de Charlton Heston. En ella se conta c\u00f3mo una muller, dimpu\u00e9s de desapareixer su mariu en a Columbia Britanica en Canad\u00e1 mientres que buscaba una mina d'oro, contacta con un aventurero ta que l'aduye a trobar-lo. S'ambienta en epoca actual d'a cinta (1982) en a Columbia Britanica y se film\u00f3 en ixe mesmo estau canadiense."}
{"id": "154499", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154499", "title": "Run of the Arrow", "text": "Run of the Arrow (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O vuelo d'a flecha, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol de Yuma) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1957 dirichida por Samuel Fuller seguntes o suyo propio gui\u00f3n orichinal, con una producci\u00f3n cinematografica d'\u00e9l mesmo ta la productora cinematografica \"RKO Radio Pictures\", con una banda sonora orichinal de Victor Young y una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Joseph Biroc. L'elenco d'a cinta ye composau d'os actors Rod Steiger, Sara Montiel, Brian Keith, Ralph Meeker, Jay C. Flippen, Charles Bronson, Olive Carey, H.M. Wynant, Neyle Morrow, Frank DeKova, Tim McCoy y Stuart Randall, entre d'atros.\nEn \"Run of the Arrow\" se conta la historia d'O'Meara, un soldau de l'exercito confederau que en o zaguer d\u00eda d'a Guerra Civil d'os Estaus Unius dispara contra un tenient de l'exercito estausunidense y no consigue matar-lo, so que lo porta dica un medico ta que l'atienda; en conoixer o final d'a guerra con a rendici\u00f3n d'a Confederaci\u00f3n, O'Meara decide no reblar y unir-se a los sioux ta continar a suya particular luita contra los Estaus Unius, casando-se con una india que l'aduy\u00f3. A cinta s'ambienta en Virchinia y Utah en os anyos 1860, y se rod\u00f3 en iste zaguer estau."}
{"id": "154502", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154502", "title": "\u00c1lvaro Jim\u00e9nez Alonso", "text": "\u00c1lvaro Jim\u00e9nez Alonso, naixiu de Torre del Mar (V\u00e9lez-M\u00e1laga, Malaga, Andaluc\u00eda) o 29 de febrero de 2000) ye un atleta paralimpico espanyol, especializau en Tirada de peso paralimpico. Dende lo 26 de mayo de 2023 poseye lo r\u00e9cord d'Espanya d'a suya especialidat (clase F-41) con 8,39 metros, aconseguiu en Basauri (Bizcaya).\nPrencipi\u00f3 la suya carrera esportiva en o club \"Clinicas Rinc\u00f3n\" (dimpu\u00e9s \"Rinc\u00f3n Fertilidad\") de V\u00e9lez-M\u00e1laga, en competindo en lanzamiento de peso, disco y chabalina. En 2019 s'integr\u00f3 en o club d'atletismo paralimpico \"Saiatu-Javi Conde\", de Basauri, en compachinando lo suyo entrenamiento esportivo con os estudios d'Inchenier\u00eda Civil. \u00c1lvaro Jim\u00e9nez ha estau cuantas vegadas campi\u00f3n d'Espanya mesmo en tirada de chabalina como que en de peso, especialidat ista zaguera en a cual remat\u00f3 centrando-se, y en a cual ya ha ganau os Campionatos d'Espanya d'Atletismo Paralimpico de 2020, [[Campionatos d'Espanya d'Atletismo Paralimpico de 2021|2021], [[Campionatos d'Espanya d'Atletismo Paralimpico de 2022|2022]] y [[Campionatos d'Espanya d'Atletismo Paralimpico de 2023|2023]]. \nEn [[2021]] super\u00f3 en 13 cm la marca minima pa representar a Espanya en uns [[Campionatos d'Europa d'Atletismo Paralimpico|Campionatos d'Europa]] (7,50 m), esdevenindo asinas o primer espanyol de mida baixa que l'aconsigue. \nEn o [[Gran Premio d'Atletismo Paralimpico de Par\u00eds 2022]], celebrau os d\u00edas [[9 de chunio|9]] y [[10 de chunio]], qued\u00f3 seiseno en lanzamiento de peso F41 con 8,08 metros, lo que supos\u00f3 un nuevo r\u00e9cord d'Espanya.\nReferencias.\n[[Categor\u00eda:2000 (naixencias)]]\n[[Categor\u00eda:Atletas d'Andaluc\u00eda]]\n[[Categor\u00eda:Tiradors de peso d'Andaluc\u00eda]]\n[[Categor\u00eda:Naixius d'a provincia de Malaga]]"}
{"id": "154504", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154504", "title": "Mrs. Doubtfire", "text": "Mrs. Doubtfire (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Se\u00f1ora Doubtfire, pap\u00e1 de por vida, en idioma aragon\u00e9s Sinyora Doubtfire, pap\u00e1 de por vida) ye una cinta de comedia dramatica de cine estausunidense de l'anyo 1993 dirichida por Chris Columbus seguntes un gui\u00f3n adaptau por Randi Mayem Singer y Leslie Dixon basau en a novela \"Quand papa \u00e9tait femme de m\u00e9nage\" d'Anne Fine (1987), con una banda sonora orichinal de Howard Shore, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Donald McAlpine, una producci\u00f3n cinematografica de Marsha Garces Williams, Robin Williams y Mark Radcliffe ta las productoras \"20th Century Fox\" y \"Blue Wolf Production\" y que conta con un elenco d'actors formau por Robin Williams, Sally Field, Pierce Brosnan, Harvey Fierstein, Polly Holliday, Lisa Jakub, Matthew Lawrence, Mara Wilson, Robert Prosky, Anne Haney, Scott Capurro, Martin Mull y William Newman.\nEn a cinta s'explica c\u00f3mo \"Daniel Hillard\", un actor de voz con poco exito profesional, ye visto por su muller como una persona incapable d'afrontar os problemas d'a vida real y que vive en un mundo de fantas\u00eda, dica que ista decide separar-se d'\u00e9l; pero cuan su muller decide contractar a una mainadera ta que l'aduye con os suyos fillos y en as labors d'a casa, \"Daniel\" decide disvrazar-se y estar \u00e9l qui obtienga ixe treballo, ta asinas poder estar con os suyos fillos. A cinta s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1993) en a ciudat de San Francisco en California y se rod\u00f3 en ixa mesma ciudt. Ye una cinta que ha recibiu prous premios y nominacions; asinas, en a 66ena edici\u00f3n d'os Prermios Oscar recibi\u00f3 l'Oscar a lo Millor Maquillache, en a 51ena edici\u00f3n d'os Premios Globos d'Oro recibi\u00f3 dos premios, o Globo d'Oro a la Millor Cinta de Musical u Comedia y lo Globo d'Oro a lo Millor Actor de Musical u Comedia y en a 28ena edici\u00f3n d'os Premios BAFTA fue nominada a lo Millor Maquillache y Peluquer\u00eda."}
{"id": "154529", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154529", "title": "Calamity Jane and Sam Bass", "text": "Calamity Jane and Sam Bass (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Calamity Jane y Sam Bass, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La verdadera historia de Calamity Jane, en aragon\u00e9s A verdadera historia de Calamity Jane) ye una cinta de cine de western de cine estausunidense de l'anyo 1949 dirichida por George Sherman, seguntes un gui\u00f3n adaptau por Maurice Geraghty y Melvin Levy basau en una historia de George Sherman, con una banda sonora orichinal de Milton Schwarzwald, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'Irving Glassberg y una producci\u00f3n cinematografica de Leonard Goldstein ta la productora cinematografica \"Universal International Pictures\". L'elenco d'a cinta ye formau, en os suyos papels principals, por os actors Yvonne de Carlo, Howard Duff, Dorothy Hart, Willard Parker, Norman Lloyd, Lloyd Bridges, Marc Lawrence, Houseley Stevenson y Milburn Stone.\nA cinta s'ambienta en a localidat de Denton, en Texas, en bel momento indeterminau d'a segunda metat d'o sieglo XIX y en ella se conta la historia d'un \"sheriff\" que sospeita cuan plega en a ciudat \"Sam Bass\", un conoixiu ladr\u00f3n de bancos, encara que a la chirmana d'o \"sheriff\" s\u00ed que li ha cuacau, a la vegada que \"Calamity Jane\" s'impresiona con \u00e9l por a forma en que tracta a los caballos. Se film\u00f3 en localidaz de California y Utah."}
{"id": "154532", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154532", "title": "Three Kings (cinta de 1999)", "text": "Three Kings (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Tres reis, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano de Tres reyes) ye una cinta de cine de comedia belica coproducida en l'anyo 1999 entre lo cine australiano y lo cine estausunidense dirichida por David O. Russell seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo basau en una idea de John Ridley, con una banda sonora orichinal de Carter Burwell, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Newton Thomas Sigel y una producci\u00f3n cinematografica de Charles Roven, Paul Junger Witt y Edward L. McDonnell. L'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por George Clooney, Mark Wahlberg, Ice Cube, Spike Jonze, Nora Dunn, Jamie Kennedy, Mykelti Williamson, Cliff Curtis y Sa\u00efd Taghmaoui.\nEn \"Three Kings\" se conta la historia d'un comandant de l'exercito estausunidense que mientres a guerra d'o Golfo descubre que un sarchento ha trobau un mapa a on se detalla la ubicaci\u00f3n d'un deposito de lingoz d'oro robaus por l'exercito iraqu\u00ed mientres a invasi\u00f3n de Kuwait por Saddam Hussein y concibe un plan para apoderar-se'n. S'ambienta en Iraq y Kuwait mientres a guerra o Golfo en 1991 y se film\u00f3 en cuantos puestos d'Arizona (incluyius Phoenix y Tucson), California y Mexico."}
{"id": "154536", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154536", "title": "The Presidio", "text": "The Presidio (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O presidio, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de M\u00e1s fuerte que el odio, en aragon\u00e9s Mas fuerte que l'odio) ye una cinta de cine policiaco de cine estausunidense de \u00f1'anyo 1988 dirichida por Peter Hyams seguntes un gui\u00f3n orichinal de Larry Ferguson, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'o mesmo Peter Hyams, una banda sonora orichinal de Bruce Broughton, una producci\u00f3n cinematografica de D. Constantine Conteta la productora cinematografica \"Paramount Pictures\" y un elenco a on feguran, entre d'atros, os actors Sean Connery, Mark Harmon, Meg Ryan, Jack Warden, Mark Blum, Marvin J. McIntyre, Dana Gladstone y Jenette Goldstein.\nEn a cinta s'explica la historia de \"Jay Austin\", un polic\u00eda d'a ciudat de San Francisco que investiga un asasinato cometiu en una base militar de l'exercito estausunidense clamada \"The Presidio\" y ha de treballar con un tenient coronel d'a Polic\u00eda Militar que esti\u00f3 lo suyo antigo chefe cuan l'expulsoron de l'exercito y que am\u00e1s ye pai d'una choven de qui \"Jay\" s'enamora. A cinta s'ambienta en a suya epoca actual (1988) en a ciudat de San Francisco y se film\u00f3 en ixa mesma ciudat."}
{"id": "154557", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154557", "title": "Vallecillo (desambigazi\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "154558", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154558", "title": "La Bega d'Albarrac\u00edn", "text": ""}
{"id": "154559", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154559", "title": "Emperatriz", "text": ""}
{"id": "154560", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154560", "title": "Emperadriz", "text": ""}
{"id": "154561", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154561", "title": "Violetas imperiales (cinta de 1952)", "text": "Violetas imperiales (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s Lenguas de fuego imperials; encara que la cinta se film\u00f3 en franc\u00e9s o suyo t\u00edtol orichinal ye en castellano) ye una cinta de comedia dramatica musical historica de l'anyo 1952 coproducida por o cine espanyol y lo cine franc\u00e9s, dirichida por Richard Pottier seguntes un gui\u00f3n orichinal de Jes\u00fas Mar\u00eda de Arozamena, Henry Roussel y Marc-Gilbert Sauvajon, con una producci\u00f3n cinematografica de Ces\u00e1reo Gonz\u00e1lez y Emile Natan ta las productoras \"Producciones Benito Perojo\", \"Productions Emile Natan\" y \"Suevia Films\", una banda sonora orichinal de Francis Lopez, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de C\u00e9sar Fraile y Christian Matras, y un elenco formau por os actors Luis Mariano, Carmen Sevilla, Simone Val\u00e8re, Marie Sabouret, Colette R\u00e9gis, Louis Arbessier, Micheline Francey, Mar\u00eda Riquelme, V\u00e9ra Norman y Raymond Girard. Ye un \"remake\" de \"Violettes imp\u00e9riales\" (1924, Henry Roussel) y de \"Violettes imp\u00e9riales\" (1932, Henry Roussel).\nA cinta se centra en bels anyos d'a vida d'Eugenia de Montijo, cuan conoixi\u00f3 a su esposo Nepole\u00f3n III, acompanyada por \"Violeta\", una chitana andaluza que li heba predeciu que bel d\u00eda plegar\u00eda a estar emperadriz y a qui quiere festechar \"Juan de Ayala\", un primo d'a emperadriz. A cinta s'ambienta en os anyos 1850 en Granada y Par\u00eds y se film\u00f3 en os estudios de Joinville en Joinville-le-Pont (Val d'o Marne) y en Granada."}
{"id": "154564", "revid": "401", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154564", "title": "Titanic (cinta de 1997)", "text": "Titanic (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada con ixe mesmo t\u00edtol en Arag\u00f3n) ye una cinta de cine de drama romantico de desastres de l'anyo 1997 de cine estausunidense dirichida por James Cameron seguntes un gui\u00f3n orichinal d'\u00e9l mesmo, con una banda sonora orichinal de James Horner, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Russell Carpenter, una producci\u00f3n cinematografica de James Cameron y Jon Landau ta las productoras \"Paramount Pictures\", \"20th Century Fox\" y \"Lightstorm Entertainment\", y un elenco formau por os actors Leonardo DiCaprio, Kate Winslet, Billy Zane, Kathy Bates, Frances Fisher, Bernard Hill, Jonathan Hyde, Danny Nucci, David Warner, Bill Paxton, Gloria Stuart, Victor Garber, Bernard Fox y Ioan Gruffudd.\nA cinta se centra en dos momentos historicos: o momento actual d'a cinta (1997) cuan se fa la encerca d'una choya muit valuosa que se diz que se trobaba en o barco, y 1912, cuan o \"RMS Titanic\" s'esbarafundi\u00f3 en l'oceano Atlantico dimpu\u00e9s de chocar con un iceberg en o suyo primer viache dende Southampton dica los Estaus Unius, y conta la historia d'amor entre dos pasacheros d'o barco, un choven pintor estausunidense sin diners que torna en o suyo pa\u00eds, y una choven tami\u00e9n estausunidense filla d'una muller arruinada que veye la suya salvaci\u00f3n en a voda de su filla con un cabalero empresario tami\u00e9n estausunidense y con qui fa festechar a su filla, obligada. Se film\u00f3 en Baixa California (Mexico), Halifax en Nueva Escocia y Vancouver en Columbia Britanica en Canad\u00e1 y Long Beach y atros puestos en California en Estaus Unius, y recibi\u00f3 cuantos premios y nominacions, en destacando once Premios Oscar (incluyiu l'Oscar a la Millor Cinta) y tres nominacions en a suya 70ena edici\u00f3n, cuatro Premios Globos d'Oro (incluyiu lo Globo d'Oro a la Millor Cinta) y cuatro nominacions en a suya 55ena edici\u00f3n, y diez nominacions (incluyida la nominaci\u00f3n a lo Premio BAFTA a la Millor Cinta) a los Premios BAFTA en a suya 51ena edici\u00f3n."}
{"id": "154583", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154583", "title": "Gunzenhausen", "text": "Gunzenhausen (en bavaro: \"Gunzenhausn\") ye una ciudat de Bavera, Alemanya. Con 17.239 habitants ye la segunda ciudat mas poblada d'o districto de Wei\u00dfenburg-Gunzenhausen."}
{"id": "154584", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154584", "title": "Parotitis epidemica", "text": "Parotitis epidemica, popularment conoixida como chordos u orellons ye una malaut\u00eda contachiosa que puede estar aguda u cronica, localizada fundamentalment en una u totas dos glandolas parotidas (as glandolas salivals mayors situadas dezaga d'as ramas ascendents d'a variella). Ye causada per un virus d'a familia \"Paramyxoviridae\", causando una malot\u00eda clasicament d'os ninos y adolescents, encara que puede tami\u00e9n causar infeccions en adultos sensibles. Per un regular, a malot\u00eda produz immunidat de per vida, y puede estar aprevenida per l'administraci\u00f3n d'a vacuna triple virica."}
{"id": "154585", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154585", "title": "Chandrayaan-3", "text": "Chandrayaan-3 (en sanscrito y hindi: \u091a\u0928\u094d\u0926\u094d\u0930\u092f\u093e\u0928 \u0969, \"vehiclo lunar-3\") ye una misi\u00f3n d'exploraci\u00f3n lunar d'a India. Ye formau per un modulo d'aterrizache clamau \"Vikram\" y un rover clamau \"Pragyan\", semellants a los emplegaus per Chandrayaan-2.\nChandrayaan-3 se lanz\u00f3 lo 14 de chulio de 2023. O modulo d'aterrizache y lo rover aterrizoron en a rechi\u00f3n d'o polo sud lunar o 23 d'agosto de 2023, lo que convirti\u00f3 a la India en o primer pa\u00eds en aterrizar con exito una nau espacial am\u00e1n d'o polo sud lunar y lo cuarto pa\u00eds en aterrizar suaument en a Luna."}
{"id": "154592", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154592", "title": "Conflicto entre China y l'India de 2020", "text": ""}
{"id": "154593", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154593", "title": "Premios Globos d'Oro", "text": "Os Premios Globos d'Oro (Golden Globe Awards en o suyo nombre orichinal en angl\u00e9s) son un conchunto de premios cinematograficos concedius cada anyada ininterrumpidament dende la suya 1a edici\u00f3n en 1944 dica l'actualidat por a \"Hollywood Foreign Press Association\" (l'\"Asociaci\u00f3n d'a Prensa Forana de Hollywood\") ta premiar a las millors contrebucions de l'anyo enta lo cine y la televisi\u00f3n estausunidenses y se celebran a ormino en o mes de chinero."}
{"id": "154596", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154596", "title": "Dinosauros", "text": ""}
{"id": "154599", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154599", "title": "Premios C\u00e9sar", "text": "Os Premios C\u00e9sar (Prix C\u00e9sar du cin\u00e9ma en o suyo nombre orichinal en franc\u00e9s son un conchunto de premios cinematograficos concedius cada anyada ininterrumpidament dende la suya 1a edici\u00f3n en 1976 dica l'actualidat por l'\"Acad\u00e9mie des Arts et Techniques du Cin\u00e9ma\" (l'\"Academia d'as Artes y Tecnicas d'o Cine\") ta premiar a las millors contrebucions de l'anyo enta lo cine franc\u00e9s."}
{"id": "154600", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154600", "title": "Epinephelus marginatus", "text": "O mero (Epinephelus marginatus) ye una especie de peix d'a orden d'os Perciformes y familia Serranidae que vive en os arrecifes y costas rocosas de l'Atlantico oriental y occidental y d'a Mediterrania. De carne firme y sabrosa, ye muit apreciau en a gastronom\u00eda."}
{"id": "154601", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154601", "title": "Mero", "text": ""}
{"id": "154602", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154602", "title": "Phocoena phocoena", "text": "A marsopa (Phocoena phocoena) ye una especie de mamifero marino d'a orden d'os Artiodactyla y familia Phocoenidae que ye muito extendida en as auguas costeras mas fredas de l'Hemisferio Norte, prencipalment en zonas con una temperatura meya d'arredol de 15 \u00b0C."}
{"id": "154603", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154603", "title": "Marsopa", "text": ""}
{"id": "154604", "revid": "74324", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154604", "title": "Michael Anthony Perez", "text": "Michael Anthony Perez, naixito d'East Los Angeles (California), ye un actor estausunidense. Activo en o cine estausunidense mientres os anyos 2010\u201320, d'entre a suya filmograf\u00eda, se puet destacar a suya interpretacion d'o personache de \"Luis\" en a serie de televisi\u00f3n \"Mayans M.C.\" (2019\u201323)."}
{"id": "154605", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154605", "title": "Pangasianodon hypophthalmus", "text": "O panga (Pangasianodon hypophthalmus) ye una especie de peix d'a orden d'os Siluriformes y familia Pangasiidae que se troba en os r\u00edos Mekong y Chao Phraya en Tailandia, Vietnam, Laos y Cambocha. S'obtiene facilment en piscifactor\u00edas, per lo que resulta muito economico y lo suyo consumo tiene una tendencia creixent per tot arreu.\nO panga ye un peix omnivoro. Os adultos aconsiguen dica 130 cm de longaria y pueden pesar dica un maximo de 44 kg."}
{"id": "154606", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154606", "title": "Panga", "text": ""}
{"id": "154614", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154614", "title": "Premios Art Directors Guild a la Excelencia en Disenyo de Producci\u00f3n", "text": "Os Premios Art Directors Guild a la Excelencia en Disenyo de Producci\u00f3n (Art Directors Guild Excellence in Production Design Awards en o suyo nombre orichinal en angl\u00e9s son un conchunto de premios cinematograficos concedius cada anyada ininterrumpidament dende la suya 1a edici\u00f3n en 1996 dica l'actualidat por l'\"Art Directors Guild\" (o \"Sindicato de Directors Artisticos\") ta premiar la excelencia en disenyo de producci\u00f3n u direcci\u00f3n artistica d'o cine estausunidense."}
{"id": "154642", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154642", "title": "Lucilia caesar", "text": "A mosqueta verda (Lucilia caesar) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Diptera y familia Calliphoridae que se troba predominantment en Europa, Asia y lo norte d'Africa. Os adultos gosan alimentar-se de polen y n\u00e9ctar de flors. As larvas s'alimentan prencipalment de carnuz."}
{"id": "154643", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154643", "title": "Mosqueta verda", "text": ""}
{"id": "154644", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154644", "title": "Miasi", "text": "A miasi (d'o griego antigo \u03bc\u03c5\u1fd6\u03b1 (\"myia\") \"mosca\") ye la infestaci\u00f3n parasitaria d'o cuerpo d'un animal vivo per larvas de mosca que creixen dentro d'o huespede mientres s'alimentan d'o suyo teixiu. Encara que las moscas se sienten atraidas mas comunment per as feridas ubiertas y lo pelache chupiu d'orina u fieces, cualques especies pueden crear una infestaci\u00f3n mesmo en a piel intacta.\nFamilias de moscas causants d'a miasi.\nI hai tres familias prencipals de moscas que causan miasi d'importancia economica en o bestiar y tami\u00e9n, ocasionalment, en os sers humans:"}
{"id": "154645", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154645", "title": "Sarcophaga carnaria", "text": "A mosca cagadera (Sarcophaga carnaria) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Diptera y familia Sarcophagidae que se troba en Europa y Asia dica lo laco Baikal. As suyas larvas se dicen termiz, terniz u cerrenya y s'alimentan prencipalment de leremicos. Os adultos se sienten atraitos per a carne y las fieces en descomposici\u00f3n.\nEn medicina forense, a resultas de que \"Sarcophaga carnaria\" ye un insecto necrofago, se fa servir pa estimar a calendata d'a muerte d'un calavre."}
{"id": "154646", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154646", "title": "Mosca cagadera", "text": ""}
{"id": "154647", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154647", "title": "Terniz", "text": ""}
{"id": "154669", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154669", "title": "Lophophanes cristatus", "text": "O ferrero de crencha (Lophophanes cristatus) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Paridae que ye comuna en as selvas de coniferas de tot lo centro y norte d'Europa y en as selvas caducifolias de Francia y la Peninsula Iberica. Especie anteriorment conoixida como Parus cristatus."}
{"id": "154670", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154670", "title": "Parus cristatus", "text": ""}
{"id": "154671", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154671", "title": "Ferrero de crencha", "text": ""}
{"id": "154672", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154672", "title": "Monticola saxatilis", "text": "A cudirroya rocacera (Monticola saxatilis) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Muscicapidae que se reproduz en o sud d'Europa, a travi\u00e9s d'Asia Central dica lo norte de China. Esta especie ye fuertement migratoria y todas as poblacions fan hibernada en Africa a lo sud d'o Sahara."}
{"id": "154673", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154673", "title": "Cudirroya rocacera", "text": ""}
{"id": "154674", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154674", "title": "Dendrocopos major", "text": "O picatroncos (Dendrocopos major) ye una especie d'au d'a orden d'os Piciformes y familia Picidae que se troba en Europa, Asia y norte d'Africa."}
{"id": "154675", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154675", "title": "Picatroncos", "text": ""}
{"id": "154692", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154692", "title": "Parus caeruleus", "text": ""}
{"id": "154693", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154693", "title": "Armadillidium vulgare", "text": "O tocinet (Armadillidium vulgare) ye una especie de crustacio d'a orden d'os Isopoda y familia Armadillidiidae que ye nativa d'Europa pero distribuyida mundialment. S'alimenta prencipalment de materia vechetal en descomposici\u00f3n, pero tami\u00e9n de liquens y algas d'a crosta d'os \u00e1rbols y d'as parez.\nYe capaz de regular la suya temperatura a travi\u00e9s d'o suyo comportamiento, preferindo lo sol directo cuan las temperaturas son baixas, pero remanindo en a uembra cuan as temperaturas son altas. Puede dentrar en un estau de letargo d'hibierno pa sobrevivir a temperaturas que d'unatro modo ser\u00edan letals.\nYe capaz de formar una bola cuan se le molesta."}
{"id": "154694", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154694", "title": "Musca domestica", "text": "A mosca (Musca domestica) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Diptera y familia Muscidae que ye posiblement orichinaria d'Orient Meyo y que esta estendillada per tot arreu como comensal d'os humans.\nPueden portiar patochenos en o cuerpo y en as fiez, contaminar os alimentos y contribuyir a la progagaci\u00f3n d'as malaut\u00edas transmitidas per os alimentos, am\u00e1s de que, en gran numero, pueden resultar fisicament molestas, per lo que los hombres han ideyau diferents sistemas pa eliminar-las como trapas, insecticidas y matamoscas."}
{"id": "154695", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154695", "title": "Mosca", "text": ""}
{"id": "154704", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154704", "title": "David Guetta", "text": "Pierre David Guetta (naixiu de Par\u00eds o 7 de noviembre de 1967) ye un disc-jockey, compositor y productor musical franc\u00e9s. Ye chermanastro de l'actriz Nathalie Guetta y d'o periodista Bernard Guetta, y parella d'a presentadora de televisi\u00f3n Cathy Lob\u00e9."}
{"id": "154795", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154795", "title": "Paul Poels", "text": "Paul Poels, naixiu l'1 de mayo de 1944, ye un velocista belga retirau d'a practica esportiva d'elite.\nMientres a suya vida esportiva teni\u00f3 d'os clubs o SC Anderlecht dende 1966 y o DC Leuven dimpu\u00e9s. Dentre os suyos resultaus cal destacar que particip\u00f3 una vegada en o Campeonato d'Europa d'Atletismo en a edici\u00f3n de 1969 y que gan\u00f3 doce t\u00edtols belgas en dos prebas, 6 en os 100 metros lisos y 6 en os 200. Tami\u00e9n teni\u00f3 o r\u00e9cord de Belchica de 100 y 200 metros lisos."}
{"id": "154800", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154800", "title": "Museos de Mequinenza", "text": ""}
{"id": "154807", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154807", "title": "Deputaus d'a VI Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "154809", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154809", "title": "Lista de deputaus d'a I Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a I Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 1983 y 1987.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154810", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154810", "title": "Lista de deputaus d'a II Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a II Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 1987 y 1991.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154811", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154811", "title": "Lista de deputaus d'a III Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a III Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 1991 y 1995.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154812", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154812", "title": "Lista de deputaus d'a IV Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a IV Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 1995 y 1999.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154813", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154813", "title": "Lista de deputaus d'a V Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a V Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 1999 y 2003.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154814", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154814", "title": "Lista de deputaus d'a VII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a VII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 2007 y 2011.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154815", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154815", "title": "Lista de deputaus d'a VIII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a VIII Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 2011 y 2015.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154816", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154816", "title": "Lista de deputaus d'a IX Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a IX Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 2015 y 2019.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154817", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154817", "title": "Lista de deputaus d'a X Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a X Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n celebrada entre os anyos 2019 y 2023.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154818", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154818", "title": "Lista de deputaus d'a XI Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de deputaus d'a XI Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n que prencipi\u00f3 en 2023.\nOs deputaus se troban clasificaus por provincias y aintro d'istas por o grupo parlamentario a o que perteneixen."}
{"id": "154911", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154911", "title": "Segundo Gubierno Lamb\u00e1n", "text": "O Segundo Gubierno Lamb\u00e1n esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 6 d'agosto de 2019 dica 11 d'agosto de 2023, mientres a X Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Javier Lamb\u00e1n Monta\u00f1\u00e9s d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n (PSOE-Arag\u00f3n) dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 2019. Succedi\u00f3 a o primer gubierno de Javier Lamb\u00e1n y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 1.466 d\u00edas, u 4 anyos 5 d\u00edas.\nO gubierno yera formau por miembros d'o PSOE-Arag\u00f3n, Podemos, Chunta Aragonesista (CHA) y o Partido Aragon\u00e9s (PAR). Fue automaticament disuelto o 29 de mayo de 2023 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 2023, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nDirichiu por o president salient Javier Lamb\u00e1n, iste gubierno yera formau por una coalici\u00f3n de ezquierda a centro dreita entre o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n (PSOE-Arag\u00f3n), o Partido Aragon\u00e9s (PAR), Podemos y Chunta Aragonesista (CHA). Chuntos representaban un 52,2 % d'os escanyos d'as Corz d'Arag\u00f3n.\nSe form\u00f3 dimpu\u00e9s d'as eleccions aragonesas d'o 26 de mayo de 2019 que veyioron a puyada d'o PSOE y de Ciudadanos, o retacule de Podemos y d'o Partido Popular y a irrupci\u00f3n d'o partiu d'extrema-dreita Vox en o parlamento aragon\u00e9s.\nDimpu\u00e9s d'unas polemicas declaracions, a consellera de Sanidat Pilar Ventura dimiti\u00f3 o 12 de mayo de 2020, estando sustituyida dos d\u00edas dimpu\u00e9s por Sira Repoll\u00e9s.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partiu d'os Socialistas d'Arag\u00f3n, de Chunta Aragonesista, de Podemos, d'o Partido Aragon\u00e9s y independients distribuyius en 10 departamentos.."}
{"id": "154912", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154912", "title": "Gubierno Azc\u00f3n", "text": "O Gubierno Azc\u00f3n ye o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 12 d'agosto de 2023, mientres a XI Lechislatura d'Arag\u00f3n. Presidiu por o popular Jorge Azc\u00f3n Navarro dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 2023. Succede a o segundo gubierno d'o socialista Javier Lamb\u00e1n, constituyiu por cuatre partius situaus entre a ezquierda y o centro.\nO gubierno ye formau por miembros d'o Partido Popular, Vox y \u2014a livel de direccions chenerals\u2014 o Partido Aragon\u00e9s (PAR), asinas como bels independients proposaus por os dos primers partius.\nHistoria.\nIste gubierno ye presidiu por o conservador, Jorge Azc\u00f3n y formau y refirmau por una coalici\u00f3n entre o Partido Popular (PP) y Vox. Chuntos teneban 35 d'os 67 deputaus, o 52,2% d'os escanyos d'as Corz..\nO PP y Vox fan un primer alcuerdo o 23 de chunio de 2023 pa o reparto d'os escanyos a ocupar en as Corz, que atorgaba a Vox a presidencia d'o parlamento y preveyeba que os dos partius formaran un grupo de treballo pa consensuar un posible programa de gubierno.. O 7 de chulio de 2023, dimpu\u00e9s d'haber consultau a las diferents fuerzas politicas, a nueva presidenta d'as Corz d'Arag\u00f3n, Marta Fern\u00e1ndez, propone a candidatura de Jorge Azc\u00f3n a la presidencia d'a comunidat autonoma y declara que a sesi\u00f3n d'investidura ser\u00e1 convocada posteriorment.\nO 3 d'agosto de 2023 se siny\u00f3 un pacto de coalici\u00f3n entre o Partido Popular y Vox, por o que iste zaguero fer\u00eda parti d'o Gubierno.. L'alcuerdo se sell\u00f3 formalment a o d\u00eda siguient con a firma d'o convenio, en a que Azc\u00f3n no i esti\u00f3: lo siny\u00f3 Ana Al\u00f3s en nombre d'o Partido Popular.. Marta Fern\u00e1ndez convoca o debate d'investidura os d\u00edas 7, 9 y 10 d'agosto de 2023. En vispras d'o debate, o Partido Popular pleg\u00f3 a un acuerdo de candidatura con o Partido Aragon\u00e9s.\nO 10 d'agosto de 2023, Jorge Azc\u00f3n fue elechiu president d'Arag\u00f3n por 36 votos a favor y 31 en contra. Como yera d'asperar, cont\u00f3 con o refirme d'o Partido Popular, Vox y o Partido Aragon\u00e9s. En a suya contra yeran Partido Socialista, Chunta Aragonesista, Teruel Existe (TE), Podemos y Izquierda Unida (IU).. Chur\u00f3 y preni\u00f3 posesi\u00f3n d'o suyo cargo a o d\u00eda siguient.. Contino, desvel\u00f3 a composici\u00f3n d'a suya executiva, formada por diez miembros, entre ellos dos vicepresidents.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno ye formau por consellers d'o Partido Popular de Arag\u00f3n, de Vox y independients distribuyius en 10 departamentos.."}
{"id": "154914", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154914", "title": "Pinsa", "text": "A pinsa u pinsa romana (d'o lat\u00edn: \"pins\u00e8re\" ) ye una mena de pan itali\u00e1n orichinario d'a rechi\u00f3n d'o Lazio. Tipica d'a cocina romana, ya yera conoixida en l'antiga Roma y yera, como sigue estando hue, un plato muito popular mesmo en os tiempos modernos en os restaurants romanos.\nA versi\u00f3n moderna d'a Pinsa se remonta a una ideya de l'interpresario itali\u00e1n Corrado Di Marco, que rechistr\u00f3 la marca \"Pinsa romana\" en 2001."}
{"id": "154915", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154915", "title": "Mascareta d'Ateca", "text": "A mascareta d'Ateca ye un personache tipico d'Ateca (Arag\u00f3n) que sale a las carreras entre los d\u00edas 2 y 3 de febrero pa las fiestas de Sant Blas. \nEste personache leva un gorro, pantal\u00f3n y camisa con a sinyal d'Arag\u00f3n. Tien 50 cascabillos y am\u00e1s leva una espada y un chicot escudo cirular clamau \"cobertera\".\nEncorre a los ninos y los floca con a espada y la cobertera entre que estes le insultan encara que l'acto prencipal ye la puyada a lo tozal de Sant Blas dende la ermita de Sant Blas. A mascareta intenta puyar protechiu per la suya cobertera entre que la zarracatralla le lanza mazanas dende lo cobalto (antes mas lanzaban piedras).\nEsti\u00f3 prohibida dende 1932 dica 1935 per as autoridaz locals.\nNo se conoixen os suyos or\u00edchens u significau."}
{"id": "154922", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154922", "title": "Gubierno Rudi", "text": "O Gubierno Rudi esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 16 de chulio de 2011 dica 6 de chulio de 2015, mientres a VIII Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Luisa Fernanda Rudi \u00dabeda d'o Partido Popular de Arag\u00f3n dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 2011. Succedi\u00f3 a o tercer gubierno de Marcelino Iglesias y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 3 anyos, 11 meses y 20 d\u00edas.\nO gubierno yera formau por miembros d'o Partido Popular de Arag\u00f3n y o Partido Aragon\u00e9s (PAR). Fue automaticament disuelto o 25 de mayo de 2015 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 2015, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nEn as eleccions autonomicas d'o 22 de mayo de 2011, Luisa Fernanda Rudi encabez\u00f3 a campanya d'o Partido Popular contra a socialista Eva Almunia, consellera de Presidencia d'o Gubierno d'Arag\u00f3n. Qued\u00f3 primera con o 39,7% d'os votos y 30 d'os 67 deputaus., dimpu\u00e9s de doce anyos de dominaci\u00f3n socialista, y alto u baixo un mes dimpu\u00e9s arrib\u00f3 a un alcuerdo con o Partido Aragon\u00e9s (PAR), que contaba con 7 deputaus electos, guarenciando a suya investidura.. Manimenos, l'alcuerdo no preveye que o PAR faiga parti d'o gubierno, encara que le'n da a presidencia d'as Corz d'Arag\u00f3n y cuantos cargos en l'administraci\u00f3n rechional.. \nEn o suyo discurso d'investidura debant d'as Corz o 12 de chulio, anunci\u00f3 un plan de reducci\u00f3n d'o gasto publico, que incluyiba a reducci\u00f3n en una cuarta parti d'os departamentos executivos y d'os altos cargos de l'Administraci\u00f3n, una gran reforma d'as administracions publicas, una auditor\u00eda y una lei pa amugar a deuta publica y o endeutamiento autonomico, sin minguamiento d'o estau d'o bienestar, que consideraba verdaderament important. Tami\u00e9n propuso una reforma fiscal pa fomentar as donacions y o turismo d'hibierno.. Nombrada o d\u00eda siguient por 37 votos de 67, Luisa Fernanda Rudi chur\u00f3 o suyo cargo o 14 de chulio, convertindo-se en a primera Presidenta d'Arag\u00f3n.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partido Popular de Arag\u00f3n, Partido Aragon\u00e9s y independients distribuyius en 9 departamentos."}
{"id": "154965", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154965", "title": "Francisco Pina Cuenca", "text": "Francisco Pina Cuenca (La Puebla d'\u00cdxar, Provincia de Teruel, Baixo Mart\u00edn, 1951) ye un politico aragon\u00e9s que esti\u00f3 alcalde de Bin\u00e9far (Uesca) y president d'as Corz d'Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nIncheniero tecnico industrial resident en Uesca, miembro d'o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol, ha estau secretaire d'organizaci\u00f3n d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n. En as primeras eleccions municipals democraticas dimpu\u00e9s d'a dictadura franquista fue trigau alcalde de Bin\u00e9far, cargo que ocup\u00f3 dica 1984, cuan s'incorpor\u00f3 como deputau en as Corz d'Arag\u00f3n, en as que ocupa escanyo en as ueito lechislaturas dende 1983 dica 2015. Am\u00e1s de portavoz d'o Grupo Parlamentario Socialista, ha ocupau cuantos puestos en a Mesa d'as Corz.\nFue elechiu president d'as Corz d'Arag\u00f3n en 2003, cargo que ocup\u00f3 en as lechislaturas VI y VII dica 2011 cuan fue sustituyiu por Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel."}
{"id": "154978", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=154978", "title": "Violeta Barba Border\u00edas", "text": "Violeta Barba Border\u00edas (Zaragoza, 25 d'octubre de 1987) ye una avogada laboralista y politica aragonesa de Podemos, presidenta d'as Corz d'Arag\u00f3n entre 2016 y 2019.\nBiograf\u00eda.\nNaixida de Zaragoza, ye filla de Carlos Barba, expresident d'a Sociedat Espanyola d'Electromedicina y Inchenier\u00eda Clinica. O suyo avuelo, Andr\u00e9s Border\u00edas Mart\u00edn esti\u00f3 o primer president d'o sindicato Central Sindical Independiente y de Funcionarios (CSIF). \nLicenciada en Dreito por a Universidat de Zaragoza. Remat\u00f3 os suyos estudios superiors con un M\u00e1ster Universitario en Relacions de Chenero, especializando-se en Chenero y Treballo. Exerci\u00f3 como avogada laboralista y de seguridat social, m\u00e1s que m\u00e1s ligada a la esfensa d'os dreitos civils.\nEmbrecada en movimientos como o 15M u Democracia Real Ya!, albandon\u00f3 Izquierda Unida, pa dentrar a fer parti de Podemos. Entr\u00e9 2015 y 2019 ocup\u00f3 un d'os 14 escanyos de Podemos en as Corz d'Arag\u00f3n, estando a numero dos d'o partiu en ista Comunidat Autonoma. Prencipi\u00f3 dita lechislatura como vicepresidenta d'as Corz, pero dimpu\u00e9s d'a renuncia d'o president, Antonio Cosculluela, asumi\u00f3 a presidencia d'o parlamento o 9 de setiembre de 2016, convertindo-se asinas en a primera muller en desempenyar dito cargo, asinas como a persona m\u00e1s choven en fer-lo.\nAsinas mesmo, faci\u00f3 parti d'o Consello Ciudadano de Podemos Arag\u00f3n, coordinando l'Aria de \u00abChusticia, luita contra a corrupci\u00f3n y seguridat\u00bb dica 2020.\nGanadora en febrero de 2019 d'as primarias de Podemos pa trigar l'aspirante d'a formaci\u00f3n a l'alcald\u00eda de Zaragoza, fue presentada como cabeza de lista d'a candidatura d'a coalici\u00f3n Podemos-Equo pa las eleccions municipals de 2019 en Zaragoza. Dimpu\u00e9s d'o cantimb\u00e1s de votos y de concellers obtenius por a suya agrupaci\u00f3n en o concello zaragozano, Barba comunic\u00f3 a suya renuncia a l'acta como concellera, alegando perdua d'ilusi\u00f3n en o prochecto, tornando asinas a o suyo treballo como avogada, estando o suyo posiento ocupau alavez por a tercera en a lista por Podemos, Amparo Bella."}
{"id": "155019", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155019", "title": "Jos\u00e9 Javier Sada Beltr\u00e1n", "text": "Jos\u00e9 Javier Sada Beltr\u00e1n (Zaragoza, 2 d'abril de 1956) ye un politico aragon\u00e9s miembro d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n (PSOE-Arag\u00f3n).\nMedico de formaci\u00f3n, ocup\u00f3 cuantos cargos en a direcci\u00f3n de centros sanitarios. Esti\u00f3 alcalde d'Ateca (Comunidat de Calatay\u00fa), entre os anyos 1991 y 2011. Fue elechiu deputau a las Corz d'Arag\u00f3n en 2003 y reelechiu succesivament, estando portavoz parlamentario entre 2011 y 2019. En a X lechislatura, entre 2019 y 2013, esti\u00f3 president d'as Corz d'Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nVida privada.\nYe casau y ye pai d'una filla.\nFormaci\u00f3n y carrera profesional.\nJavier Sada ye licenciau en Medicina y Ciruch\u00eda. Esti\u00f3 director medico d'un balneyario y cherent d'o Hespital Provincial de Zaragoza. Tami\u00e9n esti\u00f3 Director d'o Departamento de Bienestar Social d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Zaragoza y Director d'o Centro Psiquiatrico de Calatay\u00fa.\nAlcalde mientres cinco mandatos.\nSe presenta como cabeza de lista d'o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol en as eleccions municipals de mayo de 1991 en o chicot municipio d'Ateca. Gan\u00f3 as eleccions con o 55,72% d'os votos y siet d'os 11 concellers en chuego, y fue nombrau alcalde. Fue reelechiu en as siguients eleccions, en 1995, 1999 y 2003, obtenendo a mayor\u00eda absoluta d'os escanyos d'a corporaci\u00f3n municipal. Entre 1999 y 2003, tambi\u00e9n ocup\u00f3 o cargo de portavoz d'os socialistas en a comarca d'a Comunidat de Calatay\u00fa.\nA tamas de quedar primero en as eleccions municipals de 2007, perdi\u00f3 a mayor\u00eda absoluta, manimenos conserv\u00f3 o suyo puesto d'alcalde. Encara en cabeza en as eleccions de mayo de 2011, fue sustituyiu por o popular Fernando Jos\u00e9 Duce Borao dimpu\u00e9s d'una alianza entre o Partido Popular (PP) y o Partido Aragon\u00e9s (PAR), que sumaban seis d'os 11 escanyos. Se present\u00f3 en cinqueno puesto en a lista d'o suyo antigo adchunto Ram\u00f3n Crist\u00f3bal J\u00fadez en as eleccions de 2015 y fue reelechiu como concellero.\nDeputau en as Corz d'Arag\u00f3n.\nEn as eleccions aragonesas de mayo de 2003, fue incluyiu en o puesto 12 d'a lista de Marcelino Iglesias por a provincia de Zaragoza.. En obtener os socialistas 14 escanyos en a circunscripci\u00f3n, Javier Sada dentra en as Corz d'Arag\u00f3n. Miembro d'a Comisi\u00f3n de Reglamento y Estatuto d'os Deputaus, fa parti d'a Comisi\u00f3n Institucional, a Comisi\u00f3n d'Ordenaci\u00f3n d'o Territorio y a Comisi\u00f3n d'Econom\u00eda y Presupuestos. Reelechiu en seteno puesto en as eleccions de 2007, fue ascendiu a portavoz d'os socialistas en a Comisi\u00f3n de Medio Ambient y contina fendo parti d'a Comisi\u00f3n Institucional..\nConserv\u00f3 o suyo mandato parlamentario dimpu\u00e9s d'as eleccions de 2011, en as que yera en 10\u00aa posici\u00f3n d'as listas.. Posteriorment fue elechiu portavoz d'o grupo parlamentario socialista y s'incorpor\u00f3 como miembro de pleno dreito a la Deputaci\u00f3n Permanent.. En iste cargo, esti\u00f3 especialment critico con a composici\u00f3n d'o gubierno conservador d'a nueva presidenta Luisa Fernanda Rudi por a manca de paridat, l'ausencia de consellers d'a provincia de Teruel y o nombramiento de Mario Garc\u00e9s, colaborador d'a Fundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales (FAES) presidida por l'expresident d'o Gubierno d'Espanya Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar.. Ascendiu a o tercer puesto d'as listas en 2015, fue reelechiu y dimpu\u00e9s confirmau en as suyas responsabilidaz mientres toda a X Lechislatura.. Desempenya un papel clau como negociador con os distintos grupos parlamentarios pa guarenciar una mayor\u00eda a o primer gubierno de Javier Lamb\u00e1n, que no tiene mayor\u00eda absoluta en as Corz..\nPresident d'as Corz.\nReelechiu en as eleccions aragonesas de mayo de 2019, un alcuerdo entre o Partido Aragon\u00e9s y as diferents formacions d'ezquierda pa la sesi\u00f3n constitutiva d'as Corz reserva a presidencia d'as Corz y a vicepresidencia primera pa os socialistas, mientres que Podemos obtiene o cargo de secretaire primero. En iste contexto, o nombre de Sada fue propuesto por Javier Lamb\u00e1n, secretaire cheneral d'o PSOE-Arag\u00f3n y president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n, pa o puesto de president d'as Corz.. O 20 de chunio de 2019, como unico candidato, Sada fue elechiu president d'as Corz d'Arag\u00f3n con 36 votos a favor y l'abstenci\u00f3n d'os atros 31 deputaus d'a oposici\u00f3n.. En o suyo discurso d'investidura, esfendi\u00f3 l'autonom\u00eda d'Arag\u00f3n y confi\u00f3 en que a lechislatura s'oriente enta o maximo alcuerdo y consenso.. Tambi\u00e9n sinyal\u00f3 que quereba reprener o prochecto encetau por a suya predecesora Violeta Barba de creyar una oficina anticorrupci\u00f3n en o Parlamento.. Fue sustituyiu por Vicente Guill\u00e9n, consellero de Presidencia d'o Gubierno salient, como portavoz d'os deputaus d'o grupo socialista.\nDe cara a las eleccions de mayo de 2023, Javier Sada dici\u00f3 que no se presentar\u00eda a la reelecci\u00f3n y que meter\u00eda fin a la suya carrera politica.."}
{"id": "155022", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155022", "title": "Javier Sada Beltr\u00e1n", "text": ""}
{"id": "155023", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155023", "title": "\u00c1ngel Crist\u00f3bal Montes", "text": "\u00c1ngel Crist\u00f3bal Montes (Zaragoza, 15 d'agosto de 1935 - Zaragoza, 15 de chulio de 2022) esti\u00f3 un politico aragon\u00e9s miembro d'o Partido Popular de Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Zaragoza o 15 d'agosto de 1935, yera casau y teneba una filla. Doctor en Dreito, esti\u00f3 catedratico de Dreito Civil d'a Universidat de Zaragoza y anteriorment d'as Universidaz Central de Venezuela y Catolica Andr\u00e9s Bello, tami\u00e9n en Venezuela. Treball\u00f3 tami\u00e9n como asesor churidico y como avogau, publicando m\u00e1s de cuaranta libros y a-saber-los treballos y articlos periodisticos.\nPrencipi\u00f3 a suya carrera politica en o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol, formaci\u00f3n con a que esti\u00f3 deputau en o Congreso d'os Deputaus dende 1977 dica 1982, asinas como consellero d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n preauton\u00f3mica mientres tres anyos. Con a mayor\u00eda absoluta de Felipe Gonz\u00e1lez en 1982 decide albandonar o partiu y solicitar a suya dentrada en Alianza Popular.\nCon iste nuevo partiu y o suyo succesor, o Partido Popular, esti\u00f3 concellero d'o Concello de Zaragoza y deputau en as Corz d'Arag\u00f3n entre 1987 y 2007, habendo estau portavoz d'o suyo Grupo Parlamentario y am\u00e1s president d'a camara en a suya III lechislatura. Mientres o suyo mandato en 1993, o PSOE e IU presentan una moci\u00f3n de censura que rematar\u00e1 con o gubierno d'Emilio Eiroa, d'o PAR, y que sale adebant gracias a o refirme d'un transfuga d'o PP, Emilio Gom\u00e1riz, dando paso asinas a o gubierno de Jos\u00e9 Marco que tami\u00e9n habr\u00e1 de dimitir dimpu\u00e9s.\nTami\u00e9n esti\u00f3 miembro d'a Orden a o Merito Constitucional, Medalla d'Oro d'a Ciudat de Zaragoza y Miembro d'o Consello Academico d'a Instituci\u00f3n Fernando el Cat\u00f3lico."}
{"id": "155024", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155024", "title": "Antonio Cosculluela Bergua", "text": "Antonio Jos\u00e9 Cosculluela Bergua (Balbastro, 9 de marzo de 1953) ye un politico aragon\u00e9s miembro d'o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol.\nBiograf\u00eda.\nAdedicau profesionalment a l'agricultura, prencipi\u00f3 a suya trachectoria politica con a democracia. Esti\u00f3 alcalde de Balbastro entre 1999 y 2019, president d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Uesca y secretaire cheneral d'o PSOE en l'Alto Arag\u00f3n. Ye nombrau presidents d'as Corz d'Arag\u00f3n en a IX Lechislatura, cargo que deixa en 2016, pasando a presidencia a Violeta Barba. Entre 2019 y 2023 ser\u00e1 senador en as Corz Chenerals, retirando-se dimpu\u00e9s d'a vida politica.\nHa estau tami\u00e9n president d'o Patronato d'a Universidad Nacional a Distancia (UNED) de Balbastro."}
{"id": "155027", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155027", "title": "Antonio Jos\u00e9 Cosculluela Bergua", "text": ""}
{"id": "155028", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155028", "title": "Antonio Embid Irujo", "text": "Antonio Embid Irujo (Zaragoza, 1952) ye un avogau y politico aragon\u00e9s miembro d'o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol que esti\u00f3 president d'as Corz d'Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nNaixe de Zaragoza en 1952. Licenciau en Dreito en chunio de 1974 y doctorau en 1977 con a suya tesis sobre \u201cOrdenanzas y Reglamentos municipales en el Derecho espa\u00f1ol\u201d, esti\u00f3 Catedratico de Dreito Administrativo en a Facultat de Dreito d'a Universidat de Zaragoza.\nEn a I Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n, entre os anyos 1983 y 1987 ocup\u00f3 o cargo de president d'as Corz d'Arag\u00f3n. En 1987 ye nombrau Catedratico de Dreito Administrativo en a Universidat de Valencia, tornando a la Universidat de Zaragoza en o curso 1989-1990."}
{"id": "155029", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155029", "title": "Lista de presidents d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Uesca", "text": "Ista ye a lista de presidents d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Uesca."}
{"id": "155030", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155030", "title": "Lista de presidents d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Zaragoza", "text": "Ista ye a lista de presidents d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Zaragoza."}
{"id": "155079", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155079", "title": "Ludwik Zamenhof", "text": ""}
{"id": "155183", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155183", "title": "Sorbet", "text": "O sorbet u surbet ye un postre chelau elaborau con chelo combinau con suco de fruitas, pur\u00e9 de fruitas u atros ingredients, como vin, licor u miel.\nSe creye que los sorbets s'orichinoron en l'antiga Persia, manimenos a primera receta en Europa d'o sorbet amaneixe en 1674, en \"Recueil de curiosit\u00e9z rares et nouvelles de plus admirables effets de la nature\" de Nicolas L\u00e9mery.\nA parola persa \u0634\u0631\u0628\u062a/\u0634\u0631\u0628\u0629(\"\u0161arbat\") dentr\u00f3 en l'idioma italiano como \"sorbetto\", que dimpu\u00e9s se convirti\u00f3 en \"sorbete\" en franc\u00e9s y dende aqu\u00ed s'expandi\u00f3 a la resta d'as luengas europeas."}
{"id": "155184", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155184", "title": "Tercer Gubierno Iglesias", "text": "O Tercer Gubierno Iglesias esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 9 de chulio de 2007 dica o 16 de chulio de 2011, mientres a VII Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Marcelino Iglesias Ricou d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 2007. Succedi\u00f3 a o segundo gubierno de Marcelino Iglesias y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 4 anyos y 7 d\u00edas.\nO gubierno yera formau por miembros d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n y o Partido Aragon\u00e9s (PAR). Fue automaticament disuelto o 23 de mayo de 2011 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 2011, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 2007 o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n tornar\u00eda a ganar por segunda vegada consecutiva, formando asinas Iglesias o suyo tercer gubierno con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme d'o Partido Aragon\u00e9s y con os votos en contra d'o Partido Popular, Chunta Aragonesista y Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n.\nO 28 de setiembre de 2008 anunci\u00f3 que no concorrer\u00eda como candidato en as proximas elecciones a celebrar en 2011. La alavez secretaria d'Estau d'Educaci\u00f3n, Eva Almunia, le sustituy\u00f3 como candidata a la Presidencia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partiu d'os Socialistas d'Arag\u00f3n y d'o Partido Aragon\u00e9s distribuyius en 11 departamentos."}
{"id": "155188", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155188", "title": "Granizau", "text": "O granizau ye una bebida refrescant, parcialment conchelada y de consistencia granulosa, componida de chelo esmicaciau con xarabe de fruita u un saborizant que se prene prencipalment en verano cuan la calor ye intensa. \nSe consume en pa\u00edses como Estaus Unius, an se diz \"snow cone\", y pa\u00edses d'America d'o Sud, an se denomina \"raspado\" u \"raspadilla\"."}
{"id": "155194", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155194", "title": "Segundo Gubierno Iglesias", "text": "O Segundo Gubierno Iglesias esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 7 de chulio de 2003 dica o 9 de chulio de 2007, mientres a VI Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Marcelino Iglesias Ricou d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 2003. Succedi\u00f3 a o primer gubierno de Marcelino Iglesias y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 4 anyos y 2 d\u00edas.\nO gubierno yera formau por miembros d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n y o Partido Aragon\u00e9s (PAR). Fue automaticament disuelto o 28 de mayo de 2007 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 2007, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nEn as elecciones autonomicas de 2003 gano a o frent d'o PSOE-Arag\u00f3n. Dimpu\u00e9s d'a sesi\u00f3n d'investidura feita o 5 de chulio de 2007, Iglesias torn\u00f3 a estar eslechiu president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n con os votos a favor d'o suyo partiu y o refirme d'o Partido Aragon\u00e9s, con os votos en contra d'o Partido Popular y Chunta Aragonesista y l'abstenci\u00f3n d'Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partiu d'os Socialistas d'Arag\u00f3n, d'o Partido Aragon\u00e9s y independients distribuyius en 10 departamentos."}
{"id": "155195", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155195", "title": "Primer Gubierno Iglesias", "text": "O Primer Gubierno Iglesias esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 5 d'agosto de 1999 dica o 7 de chulio de 2003, mientres a V Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Marcelino Iglesias Ricou d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 1999. Succedi\u00f3 a o gubierno de Santiago Lanzuela y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 3 anyos, 11 meses y 2 d\u00edas.\nO gubierno yera formau por miembros d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n y o Partido Aragon\u00e9s (PAR). Fue automaticament disuelto o 26 de mayo de 2003 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 2003, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nO Partido Popular gan\u00f3 as eleccions autonomicas d'o 13 de chunio de 1999, quedando o PSOE-Arag\u00f3n en segundo puesto, o Partido Aragon\u00e9s en tercer puesto, Chunta Aragonesista en cuatreno puesto y Ezquierda Unida en cinqueno puesto. Manimenos un alcuerdo d'o PSOE con o PAR faci\u00f3 que dimpu\u00e9s d'o Debat de Investidura celebrau en as Corz d'Arag\u00f3n os d\u00edas 28 y 29 de chulio de 1999, Iglesias obtenese a mayor\u00eda absoluta d'a Camara, prenenendo posesi\u00f3n d'o suyo cargo como President d'o Gubierno d'Arag\u00f3n o 2 d'agosto de 1999.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partiu d'os Socialistas d'Arag\u00f3n, d'o Partido Aragon\u00e9s y independients distribuyius en 9 departamentos."}
{"id": "155196", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155196", "title": "Gubierno Lanzuela", "text": "O Gubierno Lanzuela esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 12 de chulio de 1995 dica o 5 d'agosto de 1999, mientres a IV Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Santiago Lanzuela Marina d'o Partido Popular de Arag\u00f3n dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 1995. Succedi\u00f3 a o gubierno de Jos\u00e9 Marco y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 4 anyos y 24 d\u00edas.\nO gubierno yera formau por miembros d'o Partido Popular de Arag\u00f3n y o Partido Aragon\u00e9s (PAR). Fue automaticament disuelto o 20 d'abril de 1999 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 1999, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nEn as elecciones autonomicas d'o 28 de mayo de 1995, o Partido Popular pas\u00f3 a estar o prencipal grupo parlamentario d'Arag\u00f3n en lograr o 37,5\u00a0% d'os votos y 27 d'os 67 escanyos. O PP y o PAR subscribioron por tercera lechislatura consecutiva un pacto que permiti\u00f3 a Lanzuela convertir-se en o sexto president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (DGA) en periodo democratico.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partido Aragon\u00e9s y d'o Partido Popular distribuyius en 6 departamentos."}
{"id": "155197", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155197", "title": "Gubierno Marco", "text": "O Gubierno Marco esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 18 de setiembre de 1993 dica o 12 de chulio de 1995, mientres a III Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Jos\u00e9 Marco Berges d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n dimpu\u00e9s d'una moci\u00f3n de censura que tomb\u00f3 o gubierno d'Emilio Eiroa dica a suya dimisi\u00f3n o 18 de chinero de 1995 y dimpu\u00e9s en funcions por o tami\u00e9n socialista Ram\u00f3n Tejedor Sanz. Esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 2 anyos, 9 meses y 24 d\u00edas.\nO gubierno yera formau exclusivament por miembros o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n (PSOE-Arag\u00f3n). Fue automaticament disuelto o 29 de mayo de 1995 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 1995, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nEn 1991 Jos\u00e9 Marco encabez\u00f3 a lista d'o PSOE a las autonomicas de 1991, estando o partiu m\u00e1s votau (30 escanyos), pero no obteni\u00f3 a mayor\u00eda absoluta (34 escanyos). Ello posibilit\u00f3 a creaci\u00f3n d'un gubierno de coalici\u00f3n entre o Partido Popular (17 escanyos) y o Partido Aragon\u00e9s (17 escanyos), y a investidura d'Emilio Eiroa Garc\u00eda (PAR) dimpu\u00e9s de l'aprontada renuncia d'Hip\u00f3lito G\u00f3mez de las Roces, que heba encabezau a lista d'o PAR.\nO 15 de setiembre de 1993 o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n presenta una moci\u00f3n de censura que ser\u00e1 aprebada con os 30 votos a favor d'os socialistas y o refirme d'os 3 deputaus d'Ezquierda Unida d'Arag\u00f3n y o deputau popular Emilio Gom\u00e1riz Garc\u00eda (qui pasar\u00e1 a o grupo mixto) debant d'os 17 votos en contra d'o PAR y os 16 d'o PP. Ista moci\u00f3n levar\u00e1 a la presidencia d'o Gubierno d'Arag\u00f3n a Jos\u00e9 Marco.\nEn chinero de 1995, dimpu\u00e9s de dos procesos chudicials en que yera embrecau, Marco habi\u00f3 de dimitir y albandonar a presidencia. Ram\u00f3n Tejedor Sanz se faci\u00f3 cargo d'a presidencia en funcions dica as siguients eleccions en mayo d'ixe mesmo anyo.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partiu d'os Socialistas d'Arag\u00f3n y independients distribuyius en 9 departamentos."}
{"id": "155198", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155198", "title": "Gubierno Eiroa", "text": "O Gubierno Eiroa esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 19 de chulio de 1991 dica o 18 de setiembre de 1993, mientres a III Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Emilio Eiroa Garc\u00eda d'o Partido Aragon\u00e9s dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 1991. Succedi\u00f3 a o gubierno de Santiago Marraco y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 2 anyos, 1 mes y 30 d\u00edas.\nO gubierno yera formau por miembros d'o Partido Aragon\u00e9s (PAR) y d'o Partido Popular de Arag\u00f3n. Fue automaticament disuelto o 18 de setiembre de 1993 a consecuencia d'una moci\u00f3n de censura que dar\u00eda paso a o gubierno de Jos\u00e9 Marco.\nHistoria.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 1991, celebradas o domingo 26 de mayo, o PSOE-Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando o Partido Aragon\u00e9s Regionalista en segundo puesto, o Partido Popular en tercer puesto y Convergencia Alternativa de Arag\u00f3n-Izquierda Unida en cuatreno puesto. Emilio Eiroa accedi\u00f3 a la presidencia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, dimpu\u00e9s d'a negativa d'Hip\u00f3lito G\u00f3mez de las Roces, qui heba estau o candidato d'o partiu en as eleccions, a pactar con o Partido Popular.\nEn 1993, Eiroa habi\u00f3 d'albandonar a presidencia d'o Gubierno d'Arag\u00f3n sin rematar a lechislatura dimpu\u00e9s d'a moci\u00f3n de censura en que o PSOE cont\u00f3 con o voto d'o transfuga Emilio Gom\u00e1riz.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partido Aragon\u00e9s y d'o Partido Popular distribuyius en 8 departamentos."}
{"id": "155199", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155199", "title": "Gubierno G\u00f3mez de las Roces", "text": "O Gubierno G\u00f3mez de las Roces esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 4 d'agosto de 1987 dica o 5 de chulio de 1991, mientres a II Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Hip\u00f3lito G\u00f3mez de las Roces d'o Partido Aragon\u00e9s dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 1987. Succedi\u00f3 a o gubierno de Santiago Marraco y esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n mientres un total de 3 anyos, 11 meses y 15 d\u00edas.\nO gubierno yera formau entre 1987 y 1989 por miembros o Partido Aragon\u00e9s (PAR), dentrando en 1989 dos consellers d'o Partido Popular de Arag\u00f3n. Fue automaticament disuelto o 27 de mayo de 1991 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 1991, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nEn as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n de 1987, celebradas o mi\u00e9rcols 10 de chunio, o PSOE-Arag\u00f3n gan\u00f3 as eleccions, quedando o Partido Aragon\u00e9s Regionalista en segundo puesto, Alianza Popular en tercer puesto, Centro Democr\u00e1tico y Social en cuatreno puesto y Convergencia Alternativa de Arag\u00f3n-Izquierda Unida en cinqueno puesto. G\u00f3mez de las Roces fue eslechiu como segundo president democratico d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n en contar con l'aduya d'os votos d'Alianza Popular (12) y o PAR (19), yeran mayoritarios en as Corz d'Arag\u00f3n, form\u00f3 asinas Gubierno, encara que o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n esti\u00f3 o partiu con mayor numero de votos.\nEn primeras G\u00f3mez de las Roces form\u00f3 un gubierno monocolor (a tamas d'as exichencias d'AP de fer parti d'o gubierno) lo que ocasionar\u00eda no pocos problemas a o largo de toda a II Lechislatura. En 1989, dimpu\u00e9s de sinyar un pacto de gubierno, nombra a dos consellers d'o Partido Popular: Santiago Lanzuela y Jos\u00e9 Urbieta.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partido Aragon\u00e9s, d'o Partido Popular y independients distribuyius en 8 departamentos."}
{"id": "155200", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155200", "title": "Gubierno Marraco", "text": "O Gubierno Marraco esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 6 de chunio de 1983 dica o 3 d'agosto de 1987, mientres a I Lechislatura d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Santiago Marraco Solana d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n dimpu\u00e9s de ganar por mayor\u00eda simpla as eleccions aragonesas de 1983. Esti\u00f3 o primer Gubierno d'Arag\u00f3n eslechiu democraticament y dur\u00f3 un total de 4 anyos, 1 mes y 28 d\u00edas.\nO gubierno yera formau exclusivament por miembros o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n (PSOE-Arag\u00f3n). Fue automaticament disuelto o 11 de chunio de 1987 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 1987, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nHistoria.\nEn as primeras eleccions d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, celebradas o domingo 8 de mayo de 1983, gan\u00f3 o PSOE-Arag\u00f3n, quedando Coalici\u00f3n Popular en segundo puesto, o Partido Aragon\u00e9s Regionalista en tercer puesto, o Partido Comunista de Arag\u00f3n-Partido Comunista en cuatreno puesto y Centro Democr\u00e1tico y Social en cinqueno puesto. Iste feito posibilit\u00f3 que Santiago Marraco estase investiu como o primer president democratico d'Arag\u00f3n o 27 de mayo de 1983 con os votos d'o PSOE, PCE y CDS, l'abstenci\u00f3n d'o PAR y voto negativo d'AP.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'o Partiu d'os Socialistas d'Arag\u00f3n y independients distribuyius en 7 departamentos."}
{"id": "155238", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155238", "title": "Lista de vicepresidents d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de vicepresidents d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n dende a creyaci\u00f3n d'o cargo en 1999."}
{"id": "155335", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155335", "title": "Ostrea edulis", "text": "A ostra (Ostrea edulis) ye una especie de molusco d'a orden d'os Ostreida y familia Ostreidae que se troba naturalment a lo largo d'as costas occidental y meridional d'Europa, dende Noruega dica Marruecos, y incluye la mayor parte d'as Islas Britanicas y la costa mediterrania.\n\"Ostrea edulis\" son moluscos gregarios que encetan la suya vida como masclos. Maduran sexualment dimpu\u00e9s de ueito a diez meses y pueden cambiar de sexo seguntes a temperatura de l'augua. Normalment a esperanza de vida puede estar d'alto u baixo de seis anyos, con un maximo de 15 anyos. As ostras adultas s'alimentan per filtraci\u00f3n.\nAs ostras s'ha culliu en tota Europa como important fuent d'alimento dende la prehistoria."}
{"id": "155336", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155336", "title": "Ostra", "text": ""}
{"id": "155337", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155337", "title": "Lullula arborea", "text": "A tutuvilla (Lullula arborea) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Alaudidae que se troba en a mayor parte d'Europa, Orient Meyo, Asia occidental y las montanyas d'o norte d'Africa. Ye prencipalment resident (no migratoria) en o ueste d'a suya aria de distribuci\u00f3n, pero las poblacions orientals d'esta au son mas migratorias y se desplazan mas a lo sud d'hibierno."}
{"id": "155338", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155338", "title": "Tutuvilla", "text": ""}
{"id": "155462", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155462", "title": "Monodon monoceros", "text": "O narval (Monodon monoceros) ye una especie de mamifero marino d'a orden d'os Artiodactyla y familia Monodontidae que poseye un gran \"cuerno\" que ye en realidat un catir\u00f3n que sobresale. Vive tot l'anyo en as auguas arcticas arredol de Gronlandia, Canad\u00e1 y Rusia."}
{"id": "155463", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155463", "title": "Narval", "text": ""}
{"id": "155464", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155464", "title": "Maja squinado", "text": "O centollo (Maja squinado) ye una especie de crustacio d'a orden d'os Decapoda y familia Majidae que se troba en a mar Mediterrania. Ye un animal migratorio. As suyas migracions per un regular escayeixen d'ag\u00fcerro, y cualques cancros recorren una distancia de mas de 160 km en 8 meses."}
{"id": "155465", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155465", "title": "Centollo", "text": ""}
{"id": "155466", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155466", "title": "Lichia amia", "text": "A palomida (Lichia amia) ye una especie de peix d'a orden d'os Carangiformes y familia Carangidae que ye nativa d'a Mediterrania y d'as auguas costeras d'Africa occidental dica las auguas costeras de l'este de Sudafrica. Tami\u00e9n s'ha rechistrau en a mar Negra. Istes peixes pueden plegar en 1,5 m de longaria y mas de 30 kg de peso. "}
{"id": "155467", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155467", "title": "Palomida", "text": ""}
{"id": "155544", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155544", "title": "Maru D\u00edaz Calvo", "text": "Mar\u00eda Eugenia \"Maru\" D\u00edaz Calvo (Tarazona, 30 d'abril de 1990) ye una politica aragonesa perteneixient a o partiu politico Podemos. Fue elechida por primera vegada como deputada en as Corz d'Arag\u00f3n en 2015, liderando o suyo partiu en as eleccions de 2019 y nombrada consellera de Ciencia, Universidat y Sociedat d'o Conoiximiento en o segundo gubierno de Javier Lamb\u00e1n.\nBiograf\u00eda.\nNaixida de Tarazona, provincia de Zaragoza, D\u00edaz estudi\u00f3 Filosof\u00eda en a Universidat de Zaragoza. Elechida deputada en as Corz d'Arag\u00f3n en 2015, se convirti\u00f3 en portavoz d'o Grupo Parlamentario de Podemos mientres ixa lechislatura.\nEn noviembre de 2018, D\u00edaz compiti\u00f3 por estar a l\u00edder de Podemos en as eleccions aragonesas de 2019. Redot\u00f3 a Erika Sanz en unas achustadas primarias por 72 votos (51.4% a 48.6%). Esti\u00f3 a candidata mas choven y unica muller en istas eleccions. Se present\u00f3 con una plataforma d'acci\u00f3n contra a violencia enta as mullers, a luita contra o cambeo climatico y a inversi\u00f3n d'a despoblaci\u00f3n d'as zonas rurals a travi\u00e9s d'a millora d'as infraestructuras. En as eleccions, Podemos cayi\u00f3 de 14 escanyos a 5.\nEn agosto de 2019, o president en o cargo Javier Lamb\u00e1n (PSOE) form\u00f3 un segundo gubierno cuatripartito con Podemos, o Partido Aragon\u00e9s y Chunta Aragonesista. D\u00edaz fue nombrada consellera de Ciencia, Universidat y Sociedat d'o Conoiximiento; afirmando que puyar\u00eda o sueldo d'o personal universitario y levar\u00eda Internet d'alta velocidat a las zonas rurals. D\u00edas dimpu\u00e9s d'asumir o cargo, destituyi\u00f3 a Bruno P\u00e9rez, un d'os directors chenerals d'o suyo departamento, por refirmar o movimiento independentista catal\u00e1n; heba dirichiu un prochecto pa recreyar una \"estelada\" con luces de colors.\nEn as eleccions aragonesas de 2023, Podemos pierde cuatro escanyos, deixando a D\u00edaz solenca en as Corz. Como consecuencia albandona a direcci\u00f3n de Podemos Arag\u00f3n y refusa l'acta de deputada."}
{"id": "155545", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155545", "title": "Mar\u00eda Eugenia D\u00edaz Calvo", "text": ""}
{"id": "155635", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155635", "title": "Hieraaetus fasciatus", "text": ""}
{"id": "155636", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155636", "title": "Lanius minor", "text": "O picapuerco chicot (Lanius minor) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Laniidae que se distribuye per tot l'este d'Europa y per as estepas asiaticas. Ye una especie migratoria que pasa d'hibierno en o sud d'o continent africano. En Arag\u00f3n ye en periglo d'extinci\u00f3n."}
{"id": "155637", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155637", "title": "Picapuerco chicot", "text": ""}
{"id": "155638", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155638", "title": "Pandion haliaetus", "text": "L'alica pescaira (Pandion haliaetus) ye una especie d'au d'a orden d'os Accipitriformes y familia Pandionidae que s'alimenta de peixes y tien una distribuci\u00f3n cosmopolita. Ye una gran au rapinyadera, que aconsigue mas de 60 cm de longaria y 180 cm d'amplo en as alas. Ye de color marr\u00f3n en o cobalto y predominantment grisenca en o tozuelo y las parts inferiors."}
{"id": "155639", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155639", "title": "Alica pescaira", "text": ""}
{"id": "155640", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155640", "title": "Hieraaetus pennatus", "text": "L'alica chicota (Hieraaetus pennatus) ye una especie d'au d'a orden d'os Accipitriformes y familia Accipitridae que se troba en a mayor parte d'Eurasia y Africa."}
{"id": "155641", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155641", "title": "Alica chicota", "text": ""}
{"id": "155642", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155642", "title": "Aquila pennata", "text": ""}
{"id": "155760", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155760", "title": "Octavio L\u00f3pez Rodr\u00edguez", "text": "Octavio Adolfo L\u00f3pez Rodr\u00edguez (Zaragoza, 12 de marzo de 1962) ye un politico aragon\u00e9s miembro d'o Partido Popular (PP).\nBiograf\u00eda.\nVida privada.\nYe casau y tien un fillo.\nProfesi\u00f3n.\nOctavio L\u00f3pez Rodr\u00edguez ye miembro d'o Cuerpo Nacional de Secretaires d'Administraci\u00f3n Local. Ha treballau como secretaire administrativo en cuantos municipios d'a provincia de Zaragoza.\nCarrera politica.\nDe 1987 a 1991, esti\u00f3 tenient d'alcalde en Lucena de Xal\u00f3n y portavoz en a Deputaci\u00f3n Provincial de Zaragoza. De 1999 a 2003, esti\u00f3 tenient de alcalde en Zaragoza y de 2003 a 2005 deputau en as Corz d'Arag\u00f3n. Dende mayo de 2012, ye secretaire cheneral d'o Partido Popular de Arag\u00f3n y ha estau director de cuantas campanyas electorals.\nO 20 de noviembre de 2011 fue elechido senador por a Zaragoza en o Senau y reelechiu en 2015 y 2016.\nDende o 12 d'agosto de 2023 ye consellero de Fomento, Vivienda, Mobilidat y Lochistica d'o Gubierno d'Arag\u00f3n."}
{"id": "155761", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155761", "title": "Octavio Adolfo L\u00f3pez Rodr\u00edguez", "text": ""}
{"id": "155775", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155775", "title": "Pilar Alegr\u00eda", "text": ""}
{"id": "155784", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155784", "title": "Maru D\u00edaz", "text": ""}
{"id": "155785", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155785", "title": "Departamento d'Econom\u00eda, Industria y Emplego d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "155786", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155786", "title": "Departamento d'Econom\u00eda y Emplego d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "155787", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155787", "title": "Departamento d'Econom\u00eda, Planificaci\u00f3n y Emplego d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "155789", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155789", "title": "Departamento d'Educaci\u00f3n, Cultura y Esporte d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "155791", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155791", "title": "Departamento de Cultura y Educaci\u00f3n d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "155792", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155792", "title": "Departamento d'Econom\u00eda y Hicienda d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento d'Econom\u00eda y Hicienda d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "155852", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155852", "title": "Lucille Fay", "text": ""}
{"id": "155939", "revid": "74904", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=155939", "title": "Joao Grimaldo", "text": "Joao Alberto Grimaldo Ubidia (Lima, Per\u00fa, 20 de febrero de 2003), conoixiu esportivament como Joao Grimaldo, ye un futbolista peruano que chuga en a posici\u00f3n de debantero en o Sporting Cristal d'a Liga 1 de Per\u00fa."}
{"id": "156014", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156014", "title": "Departamento de Presidencia, Interior y Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156015", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156015", "title": "Departamento d'Econom\u00eda, Emplego y Industria d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156016", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156016", "title": "Departamento d'Educaci\u00f3n, Ciencia y Universidaz d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156017", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156017", "title": "Departamento d'Hicienda y Administraci\u00f3n Publica d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156027", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156027", "title": "Departamento d'Econom\u00eda, Hicienda y Fomento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156096", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156096", "title": "Lista de presidents d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Teruel", "text": "Ista ye a lista de presidents d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Teruel."}
{"id": "156197", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156197", "title": "Selecci\u00f3n Aragonesa de Balonm\u00e1n", "text": ""}
{"id": "156200", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156200", "title": "Antonio Arrufat Gasc\u00f3n", "text": "Antonio Ernesto Arrufat Gasc\u00f3n (La Cerollera, 1954) ye un politico aragon\u00e9s, militant d'o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE) en a provincia de Teruel, a on ha estau alcalde, president d'a deputaci\u00f3n provincial y senador.\nBiograf\u00eda.\nNatural de la Cerollera, en a zona catalanoparlant d'a provincia de Teruel, ye albeitar y ha ocupau cuantos puestos agropecuarios en a provincia. Entre ellos destac\u00f3 por a suya participaci\u00f3n en asociacions ganaderas ovinas y caprinas, en as denominacions d'orichen de pernil de Teruel y ternasco d'Arag\u00f3n y en a politica agropecuaria teruelana.\nDe 2003 a 2015 esti\u00f3 alcalde d'a suya localidat natal por o PSOE, cargo que compachin\u00f3 con atros puestos provincials. En 2007 fue elechiu president d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Teruel, cargo que desempeny\u00f3 dica 2011. Ixe anyo fue elechiu senador por a provincia de Teruel. En 2015 dimiti\u00f3 d'o suyo escanyo, cuan mancaban dos meses pa rematar a suya lechislatura, pa pasar a estar delegau territorial d'o gubierno d'Arag\u00f3n en a provincia de Teruel. \nEn 2015 dimiti\u00f3 d'os suyos cargos adintro d'o \u00abEscandalo d'o pernil\u00bb, en o que cuantos exdirectivos d'a denominaci\u00f3n d'orichen pernil de Teruel fuoron acusaus d'irregularidaz en a chesti\u00f3n. A causa fue archivada por o chuez, reincorporando-lo dimpu\u00e9s a o suyo cargo o gubierno autonomico de Javier Lamb\u00e1n, tornando a estar delegau territorial en a provincia de Teruel, En 2019 fue nombrau asesor d'a presidencia d'o gubierno d'Arag\u00f3n pa la despoblaci\u00f3n."}
{"id": "156211", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156211", "title": "Mar Vaquero Peri\u00e1nez", "text": "Mar\u00eda del Mar Vaquero Peri\u00e1nez (Sant Sabasti\u00e1n, Guipuzcua, 26 de chunio de 1970) ye una avogada y politica basca.\nBiograf\u00eda.\nNaixi\u00f3 o 26 de chunio de 1970 de Sant Sabasti\u00e1n, Guipuzcua. Ye licenciada en Dreito por a Universidat de Zaragoza y, dende 1995, colechiada en o Reyal y Ilustre Colechio d'Abogaus de Zaragoza. Se diplom\u00f3 en Dreito Laboral y Seguridat Social y tiene un M\u00e1ster en Comercio Exterior, Cooperaci\u00f3n y Relacions Internacionals.\nEsti\u00f3 alcaldesa de Mar\u00eda d'a Uerba dende 2007, renovando o cargo en as eleccions municipals de 2011 y 2015. Dende 2011 ye deputada en as Corz d'Arag\u00f3n, a on ha estau portavoz d'o Grupo Parlamentario Popular.\nEn l'anyo 2023 ye nombrada Vicepresidenta segunda, consellera d'Econom\u00eda, Emplego y Industria y portavoz d'o Gubierno d'Arag\u00f3n"}
{"id": "156212", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156212", "title": "Mar\u00eda del Mar Vaquero Peri\u00e1nez", "text": ""}
{"id": "156216", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156216", "title": "Atletismo en os Chuegos Olimpicos de 1904", "text": "L'atletismo en os Chuegos Olimpicos de 1904 esti\u00f3 una serie de 25 prebas d'atletismo realizadas mientres os Chuegos Olimpicos de Saint Louis 1904 y que s'escaicioron dende o 29 d'agosto dica o 3 de setiembre de 1904, y en as que parteciporon 233 atletas masculins, sin a participaci\u00f3n de garra muller, de 10 pa\u00edses.\nCuasi la totalidat d'a prebas se facioron en l'Estadio Francis Field, con una capacidat pa 19.000 espectadors. Construyiu en l'anyo 1903 ta os actos d'a Exposici\u00f3n Universal de Saint Louis 1904, tami\u00e9n esti\u00f3 o puesto a on se facioron beluns d'os acontecimientos esportivos d'istos Chuegos Olimpicos entre los cuals yera l'atletismo."}
{"id": "156220", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156220", "title": "Alejandro Nolasco Asensio", "text": "Alejandro Nolasco Asensio (Pamplona, 1991) ye un politico navarro, perteneixient a o partiu politico Vox. Fue elechiu como concellero en a ciudat de Teruel en 2019 y dimpu\u00e9s lider\u00f3 o suyo partiu enta o tercer puesto d'as eleccions aragonesas de 2023.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Pamplona, Navarra, Nolasco se gradu\u00f3 en Dreito por a Universidat Complutense de Madrit y en filosof\u00eda por a Universidat Nacional d'Educaci\u00f3n a Distancia, obteniendo dimpu\u00e9s un doctorau en historia por a Universidat CEU San Pablo. En 2022, public\u00f3 un libro con as memorias d'os zaguers cincuanta miembros d'a Divisi\u00f3n Azul, os voluntarios espanyols que facioron parti d'a invasi\u00f3n nazi d'a Uni\u00f3n Sovietica.\nEn 2017, Nolasco se treslada enta Teruel, Arag\u00f3n, a on funda un bufet d'avogaus. Se presenta como candidato de Vox a l'alcald\u00eda d'a capital baixoaragonesa en as eleccions municipals de 2019, estando l'unico miembro d'o suyo partiu elechiu; tami\u00e9n se presentar\u00eda como candidato por a provincia de Teruel a o Congreso d'os Deputaus en as eleccions chenerals d'abril y noviembre de 2019 sin obtener o escanyo.\nNolasco se convierte en president de Vox en a provincia de Teruel en 2020. Se presenta a la vegada como alcalde de Teruel y president d'o Gubierno d'Aragon en mayo de 2023. En as eleccions locals, o suyo partiu gana dos nuevos concellers, mientres que en as eleccions a Corz d'Arag\u00f3n a suya lista remata en tercer posici\u00f3n, aumentando os suyos escanyos en as Corz d'Arag\u00f3n de tres a siet.\nEn o gubierno formau por Jorge Azc\u00f3n, Nolasco ye nombrau vicepresident primero d'o Gubierno d'Arag\u00f3n y consellero de Desarrollo Territorial, Despoblaci\u00f3n y Chusticia d'o Gubierno d'Arag\u00f3n."}
{"id": "156230", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156230", "title": "Chaguar", "text": ""}
{"id": "156231", "revid": "49892", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156231", "title": "Louis Jean Pierre Vieillot", "text": ""}
{"id": "156233", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156233", "title": "Elisabeth Stamatina", "text": ""}
{"id": "156234", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156234", "title": "Top Hat", "text": "Top Hat (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Sombrero de copa, enguerada en Arag\u00f3n con iste zaguer t\u00edtol) ye una cinta de cine estausunidense de comedia \"screwball\" musical de l'anyo 1935 dirichida por Mark Sandrich seguntes un gui\u00f3n adaptau por Allan Scott y Dwight Taylor basau en una historia d'iste zaguero basada a la vegada en \"A Scandal in Budapest\", una obra teatral d'Alexander Farag\u00f3 y Aladar Laszlo (1911). Conta con una banda sonora orichinal d'Irving Berlin, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda al cudiau de David Abel y una producci\u00f3n cinematografica de Pandro S. Berman ta la productora cinematografica \"RKO Radio Pictures\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau por Fred Astaire, Ginger Rogers, Edward Everett Horton, Erik Rhodes, Helen Broderick, Eric Blore, Lucille Ball, Gino Corrado, Leonard Mudie y Dennis O'Keefe, entre d'atros. Ye una d'as nueu cintas a on colaboron Fred Astaire y Ginger Rogers, estando la mas exitosa d'ellas dimpu\u00e9s d'\"Easter Parade\" (Charles Walters, 1948). \nA cinta conta la historia d'un bailar\u00edn de claqu\u00e9 estausunidense que plega en Londres ta protagonizar un espectaclo y que conoix a una mesacha a qui decide impresionar con as suyas virtuz y capacidaz ta ganar-se lo suyo afecto. S'ambienta en epoca actual d'a cinta (1935) en Londres y Venecia y se film\u00f3 integrament en os estudios Paramount Studios y RKO Studios en a ciudat de Los Angeles (California). Se tracta d'una cinta con un gran exito en o suyo enguero (ye la segunda cinta de 1935 con mas ingresos de taquilla, dezaga de \"Mutiny on the Bounty\") y muit bien recibida por a critica cinematografica. Antiparte, en a 9ena edici\u00f3n d'os Premios Oscar recibi\u00f3 cuatre nominacions, incluyindo-ie l'Oscar a la Millor Cinta, encara que no en gan\u00f3 garra. En 1990 la Biblioteca d'o Congreso seleccion\u00f3 a \"Top Hat\" en considerar que la cinta yera \"cultural, historica y esteticament significativa\" ta incluyir-la en o \"National Film Registry\"."}
{"id": "156236", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156236", "title": "Eduardo Bandr\u00e9s Molin\u00e9", "text": "Eduardo Mart\u00edn Bandr\u00e9s Molin\u00e9 (Erla, Zaragoza, 11 de noviembre de 1957) ye un politico aragon\u00e9s, catedratico d'Econom\u00eda Aplicada d'a Universidat de Zaragoza dende 1996. Ye director d'Econom\u00eda Publica y Bienestar de Funcas y editor d'a revista \"Cuadernos de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica\". Am\u00e1s, ye tresorero d'a Federaci\u00f3n Espanyola de F\u00fatbol.\nBiograf\u00eda.\nDoctor en Ciencias Economicas y Empresarials. Academico correspondient d'a Reyal Academia de Ciencias Morals y Politicas.\nEn as I (1983-1987) y VI (2003-2006) lechislaturas esti\u00f3 deputau por o PSOE en as Corz d'Arag\u00f3n, estando tami\u00e9n Consellero d'Econom\u00eda, Hicienda y Emplego d'o Gubierno d'Arag\u00f3n entre 1999 y 2003.\nDende o 20 de chunio de 2006 dica o 30 d'aviento de 2009 esti\u00f3 president executivo y profesional d'o Real Zaragoza, prenendo o releu d'Alfonso Sol\u00e1ns Sol\u00e1ns, dimpu\u00e9s de que o empresario soriano Agapito Iglesias crompara a mayor\u00eda d'as accions d'o club. A dimisi\u00f3n se produci\u00f3 mientres o tercer anyo de mandato y o suyo succesor esti\u00f3 o propio Agapito Iglesias. \nA suya actividat academica y investigadora s'ha orientau m\u00e1s que m\u00e1s a l'ambito d'a Econom\u00eda Publica, fendo especial atenci\u00f3n en as custions relacionadas con o gasto publico, a distribuci\u00f3n de la renta y o estau d'o bienestar. Ha publicau a-saber-los art\u00edclos en revistas cientificas nacionals y internacionals, asinas como cuantos libros individuals y colectivos. Actualment ye director d'Econom\u00eda Publica y Bienestar de Funcas y editor d'a revista \"Cuadernos de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica\". \nHa feito parti d'a chunta directiva d'a RFEF dende octubre de 2006 dica febrero de 2017 y actualment ye o suyo tresorero. "}
{"id": "156237", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156237", "title": "Eduardo Bandr\u00e9s", "text": ""}
{"id": "156238", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156238", "title": "Eduardo Mart\u00edn Bandr\u00e9s Molin\u00e9", "text": ""}
{"id": "156245", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156245", "title": "Mar\u00eda Victoria Broto", "text": ""}
{"id": "156302", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156302", "title": "David McCallum", "text": "David Keith McCallum, naixiu de Glasgow (Escocia) o 19 de setiembre de 1933 y muerto en Nueva York (Nueva York, Estaus Unius) o 25 de setiembre de 2023, esti\u00f3 un actor y musico escoc\u00e9s, activo en o mundo d'o cine, en primeras d'o cine britanico y dimpu\u00e9s d'o cine estausunidense, dende meyaus d'os anyos 1940 dica la suya muerte, con una ampla carrera cinematografica a on recibi\u00f3 bels premios y nominacions.\nGosa estar conoixiu en Arag\u00f3n mas que mas por a suya participaci\u00f3n en a serie de televisi\u00f3n \"NCIS\", a on interpretaba a lo forense \"Donald \"Ducky\" Mallard\", encara que tami\u00e9n teni\u00f3 actuacions destacadas en bellas atras series y en cintas como \"A Night to Remember\" (1958, Roy Ward Baker), \"Violent Playground\" (1958, Basil Dearden), \"\" (1962, John Huston), \"Billy Budd\" (1962, Peter Ustinov) u \"The Great Escape\" (1963, John Sturges). Como series de televisi\u00f3n, destaca la suya interpretaci\u00f3n en os anyos 1960 en serie britanica \"The Man from U.N.C.L.E.\", a on interpretaba a lo personache ficticio \"Illya Kuryakin\", y que esti\u00f3 la base d'a suya carrera cinematografica posterior. Tami\u00e9n cal destacar a suya interpretaci\u00f3n d'o tenient d'a \"Royal Air Force\" \"Simon Carter\" en a serie \"Colditz\" en 1972 y a suya actuaci\u00f3n en a serie britanica de ciencia-ficci\u00f3n \"Sapphire &amp; Steel\" dende 1979 dica 1982."}
{"id": "156303", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156303", "title": "Cine en 2016", "text": "O cine en 2016 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2016.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2016:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2016:"}
{"id": "156304", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156304", "title": "Cine en 2019", "text": "O cine en 2019 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2019.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2019:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2019:"}
{"id": "156329", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156329", "title": "Cine en 1968", "text": "O cine en 1968 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1968.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1968:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1968:"}
{"id": "156330", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156330", "title": "Cine en 1948", "text": "O cine en 1948 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1948.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1948:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1948:"}
{"id": "156332", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156332", "title": "Cine en 2013", "text": "O cine en 2013 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2013.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2013:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2013:"}
{"id": "156339", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156339", "title": "Mayte P\u00e9rez Esteban", "text": "Mar\u00eda Teresa \"Mayte\" P\u00e9rez Esteban (Teruel, 1972), ye una politica aragonesa. Esti\u00f3 consellera de Presidencia y Relacions Institucionals d'o Gubierno d'Arag\u00f3n entre 2019 y 2023 y consellera d'Educaci\u00f3n, Cultura y Esporte entre 2015 y 2019.\nBiograf\u00eda.\nDiplomada y graduada en Treballo Social, P\u00e9rez ye funcionaria y tiene un m\u00e1ster en Liderazgo y Chesti\u00f3n Publica.\nDende chinero de 2018 ye secretaria cheneral d'o PSOE en a provincia de Teruel. Asinas mesmo, ye miembro d'a Executiva y Comit\u00e9 Rechional d'o PSOE Arag\u00f3n.\nFue elechida deputada a las Corz d'Arag\u00f3n por Teruel en 2003, en a segunda lechislatura de Marcelino Iglesias. En 2005 renunci\u00f3 a o suyo escanyo en estar nombrada directora cheneral de Vivienda y Rehabilitaci\u00f3n d'o Gubierno d'Arag\u00f3n, cargo que exerci\u00f3 dica o suyo nombramiento como deputada en a VII Legislatura (2007-2011), en a que esti\u00f3 vicepresidenta primera d'a Camara.\nElechida deputada por Teruel en a VIII Legislatura (2011-2015), en ixe periodo exerci\u00f3 como portavoz d'o PSOE en a comisi\u00f3n d'Educaci\u00f3n d'as Corz d'Arag\u00f3n.\nFue designada consellera d'Educaci\u00f3n, Cultura y Esporte d'o Gubierno d'Arag\u00f3n en 2015, cargo que exerci\u00f3 dica agosto de 2019, cuan fue nombrada consellera de Presidencia y Relacions Institucionals d'o Gubierno d'Arag\u00f3n."}
{"id": "156340", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156340", "title": "Mar\u00eda Teresa P\u00e9rez Esteban", "text": ""}
{"id": "156341", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156341", "title": "\u00c1ngela Ab\u00f3s Ballar\u00edn", "text": "\u00c1ngela Ab\u00f3s Ballar\u00edn (Ben\u00e1s, Ribagorza, 1 d'octubre de 1934-Chaca, 16 de chulio de 2022) fue una politica, escritora y profesora aragonesa.\nBiograf\u00eda.\nLicenciada en filoloch\u00eda romanica por a Universidat de Salamanca (1956), exerci\u00f3 como profesora de Luenga y Literatura en centros d'a ciudat de Chaca (Centro Politecnico, INBAD y Instituto de Bachillerato) dende 1962 dica 1983, momento en que pas\u00f3 a ocupar cargos de responsabilidat en l'administraci\u00f3n educativa. \nVida politica.\nMilitant d'o PSOE, esti\u00f3 a unica muller deputada en as Corz Constituyents d'Arag\u00f3n; ocup\u00f3 o cargo de directora provincial d'o Ministerio d'Educaci\u00f3n en Uesca (1983-1986) y de subdirectora cheneral-chefa d'o Servicio d'Inspecci\u00f3n Tecnica d'o MEC (1987-1989). Estio concellera d'o Concello de Chaca dende 1991 dica chunio de 1994, consellera d'Educaci\u00f3n y Cultura (1994-1995) d'o Gubierno d'Arag\u00f3n presidido por Jos\u00e9 Marco y propuesta por iste para estar presidenta d'o Gubierno d'Arag\u00f3n. \nDeputada en as Corz d'Arag\u00f3n en as lechislaturas tercera y cuarta, esti\u00f3 portavoz d'o grupo socialista en a Comisi\u00f3n d'Educaci\u00f3n (1995-1999) y representant d'as Corz en o Consello Social d'a Universidat de Zaragoza, cuala Comisi\u00f3n de Relacions Socials presidi\u00f3. En aviento de 1999, o Executivo aragon\u00e9s la nombr\u00f3 presidenta d'o Consello Social d'a Universidat de Zaragoza."}
{"id": "156342", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156342", "title": "Fernando Sim\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156343", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156343", "title": "Sira Repoll\u00e9s Lasheras", "text": "Sira Repoll\u00e9s Lasheras ye una medica y politica aragonesa que esti\u00f3 consellera de Sanidat d'o Gubierno d'Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nNaixida de Zaragoza, o 10 de chulio de 1963. Filla de l'exalcalde de Casp y expresident d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Zaragoza, Florencio Repoll\u00e9s Julve.\nSe licenci\u00f3 en Medicina y Ciruch\u00eda en 1987, en a Universidat de Zaragoza, a on esti\u00f3 companyera de Fernando Sim\u00f3n, encara que se conoixen dende a chiqueneza. Ye medico especialista en Obstetricia y Chinecoloch\u00eda dende 1992. Ha exerciu como vicepresidenta de l'Asociaci\u00f3n de Chinecologos d'Arag\u00f3n, vicepresidenta d'a Sociedat Aragonesa d'Anticoncepci\u00f3n y ye miembro d'a Chunta Directiva d'a Sociedat Espanyola de Contracepci\u00f3n. Ye profesora asociada de Ciencias d'a Salut d'a Facultat de Medicina d'a Universidat de Zaragoza.\nVida politica.\nSon\u00f3 como candidata en as eleccions municipals de 2015 como numero 2 en a lista d'o PSOE de Zaragoza de Carlos P\u00e9rez Anad\u00f3n, encara que o suyo mariu, Javier Tr\u00edvez Bielsa, exerci\u00f3 como portavoz d'Hicienda en o Concello de Zaragoza.\nConseller\u00eda de Sanidat.\nO 14 de mayo de 2020 preni\u00f3 posesi\u00f3n como Consellera de Sanidat d'o Gubierno d'Arag\u00f3n, y sustituy\u00f3 a Pilar Ventura que dimiti\u00f3 d'o suyo cargo dimpu\u00e9s d'unas polemicas declaraciones en a Comisi\u00f3n de Sanidat d'as Corz d'Arag\u00f3n. \nA chesti\u00f3n de Repoll\u00e9s ha estau marcada por a pandemia de COVID-19. Antis de rematar o suyo mandato anunci\u00f3 que no seguir\u00eda en politica en a siguient lechislatura."}
{"id": "156346", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156346", "title": "Ingrid Kristiansen", "text": "Ingrid Kristiansen, naixida de Trondheim, Noruega o 21 de marzo de 1956, ye una atleta noruega especializada en cursas de fundo.\nEsti\u00f3 una d'as millors corredoras de larga distancia dominando lo fondo mundial en a metat y zaguerias d'o decenio de 1980. Fue poseedora d'os r\u00e9cords mundials en os 5.000, 10.000 metros y marat\u00f3n (que teni\u00f3 simultaniament). Kristiansen esti\u00f3 campeona d'o mundo en pista, rota y campo a travi\u00e9s, convertindo-se en o primer atleta en ganar t\u00edtols mundials en as tres superficies."}
{"id": "156348", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156348", "title": "Peres Jepchirchir", "text": "Peres Jepchirchir, naixida de Turbo, Kenya o 27 de setiembre de 1993, ye una atleta kenyata especializada en cursas de larga distancia que esti\u00f3 campiona olimpica en os Chuegos Olimpicos de Tokio 2020. \nEntre as suyas competicions internacionals am\u00e1s d'a suya victoria en os Chuegos Olimpicos de 2020 cal destacar que gan\u00f3 cuatro medallas en o Campionato Mundial de Meya Marat\u00f3n y una medalla d'oro en a mesma preba en o Campionato Mundial d'Atletismo en Rota en a edici\u00f3n de 2023, campionato sustituto d'o Mundial de Meya Marat\u00f3n. En atras competicions internacionals destacan a suyas victorias en Grans Maratones: Nueva York en 2021 y Boston en 2022, am\u00e1s, tami\u00e9n venci\u00f3 en a Marat\u00f3n de Valencia dos vegadas en 2016 y 2020. "}
{"id": "156350", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156350", "title": "Crataegus monogyna", "text": "L'arto blanco (Crataegus monogyna) ye una especie de planta d'a orden d'os Rosales y familia Rosaceae que ye nativa d'Europa, o nord-ueste d'Africa y Asia occidental, pero s'ha introduciu en muitas atras partes d'o mundo.\nOs suyos fruitos se dicen \"lulos d'arto\" u \"manzanetas\". Son comestibles crudos, pero comunment s'elabora en cheleas, mermeladas, xarabes u vin, u pa adhibir gusto a lo brandy."}
{"id": "156351", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156351", "title": "Arto de r\u00edo", "text": ""}
{"id": "156353", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156353", "title": "Cine en 1982", "text": "O cine en 1982 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1982.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1982:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1968:"}
{"id": "156354", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156354", "title": "Cine en 1941", "text": "O cine en 1941 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1941.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1941:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1941:"}
{"id": "156355", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156355", "title": "Cine en 1964", "text": "O cine en 1964 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1964.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1964:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1964:"}
{"id": "156356", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156356", "title": "Circus cyaneus", "text": "L'alica azul (Circus cyaneus) ye una especie d'au d'a orden d'os Accipitriformes y familia Accipitridae que se troba en Europa y Asia, y poseye un gran dimorfismo sexual."}
{"id": "156357", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156357", "title": "Alica azul", "text": ""}
{"id": "156358", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156358", "title": "Circus pygargus", "text": "L'alica d'o trigo (Circus pygargus) ye una especie d'au d'a orden d'os Accipitriformes y familia Accipitridae que se troba en Eurasia y Africa entre la epoca de nidificaci\u00f3n y pasa l'hibierno en Africa y la India. A especie poseye dimorfismo sexual."}
{"id": "156359", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156359", "title": "Alica d'o trigo", "text": ""}
{"id": "156360", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156360", "title": "Glaucidium passerinum", "text": "O mucholet d'Eurasia (Glaucidium passerinum) ye una especie d'au d'a orden d'os Strigiformes y familia Strigidae que se troba en as selvas boreals d'o norte y centro d'Europa dica Siberia. Manimenos s'ha descubierto que habita tami\u00e9n en o Pireneu aragon\u00e9s."}
{"id": "156361", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156361", "title": "Mucholet d'Eurasia", "text": ""}
{"id": "156368", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156368", "title": "Lista de deputaus por a provincia de Teruel en o Congreso d'os Deputaus", "text": "Ista ye a lista de deputaus por a provincia de Teruel en o Congreso d'os Deputaus ordenada por lechislatura."}
{"id": "156369", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156369", "title": "Lista de deputaus por a provincia de Uesca en o Congreso d'os Deputaus", "text": "Ista ye a lista de deputaus por a provincia de Uesca en o Congreso d'os Deputaus ordenada por lechislatura."}
{"id": "156370", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156370", "title": "Lista de deputaus por a provincia de Zaragoza en o Congreso d'os Deputaus", "text": "Ista ye a lista de deputaus por a provincia de Zaragoza en o Congreso d'os Deputaus ordenada por lechislatura."}
{"id": "156371", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156371", "title": "Lista de senadors por a provincia de Zaragoza", "text": "Ista ye a lista de senadors electos por a provincia de Zaragoza en o Senau d'Espanya ordenada por lechislatura y grupo parlamentario."}
{"id": "156372", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156372", "title": "Lista de senadors por a provincia de Teruel", "text": "Ista ye a lista de senadors electos por a provincia de Teruel en o Senau d'Espanya ordenada por lechislatura y grupo parlamentario."}
{"id": "156373", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156373", "title": "Lista de senadors por a provincia de Uesca", "text": "Ista ye a lista de senadors electos por a provincia de Uesca en o Senau d'Espanya ordenada por lechislatura y grupo parlamentario."}
{"id": "156374", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156374", "title": "Lista de senadors por designaci\u00f3n d'as Corz d'Arag\u00f3n", "text": "Ista ye a lista de senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n en o Senau d'Espanya ordenada por lechislatura. En a Lechislatura Constituyent (1977-1979) y a I Lechislatura (1979-1982) no i habi\u00f3 senadors designaus por as Corz d'Arag\u00f3n, ya que istas encara no s'heban constituyiu."}
{"id": "156377", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156377", "title": "Betula pendula", "text": "L'albar u abetoch (Betula pendula) ye una especie de planta d'a orden d'os Fagales y familia Betulaceae que ye nativa d'Europa y partes d'Asia, encara que en o sud d'Europa nom\u00e1s se troba en altituz mas altas. A suya aria de distribuci\u00f3n s'extiende dica Siberia, China y lo sud-ueste d'Asia en as montanyas d'o norte de Turqu\u00eda, o Caucas y lo norte d'Ir\u00e1n.\nCuantas partes de l'\u00e1rbol s'utilizan en a medicina tradicional y la suya crosta contiene triterpenes, que s'ha contrimostrau que tienen propiedaz medicinals."}
{"id": "156378", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156378", "title": "Abetoch", "text": ""}
{"id": "156380", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156380", "title": "Gleditsia triacanthos", "text": "L'alcacia de punchos (Gleditsia triacanthos) ye una especie de planta d'a orden d'os Fabales y familia Fabaceae que ye nativa d'o centro d'America d'o Norte, an se troba prencipalment en o suelo humido d'as vals fluvials. Ye altament adaptable a diferents ambients, s'ha introduciu per totz os cabos y puede estar una especie agresiva y invasora difuera d'a suya aria de distribuci\u00f3n nativa."}
{"id": "156381", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156381", "title": "Alcacia de punchos", "text": ""}
{"id": "156388", "revid": "8541", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156388", "title": "HEC Paris", "text": "A HEC Paris, localizata en Par\u00eds, Isla de Francia (Francia), ye una universidat privata."}
{"id": "156407", "revid": "401", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156407", "title": "D\u00eda Europeu d'as Luengas", "text": "O D\u00eda Europeu d'as Luengas ye o 26 de setiembre, seguntes proclam\u00f3 lo Consello d'Europa con o refirme d'a Uni\u00f3n Europea o 6 d'aviento de 2001. O suyo prenzipal obchetivo ye fomentar l'aprendizache d'idiomas en tota Europa en personas de cualsequier edat, tanto en ch\u00f3vens, pasando per adultos y rematando en viellos. Am\u00e1s, os especializaus fazilitan l'acceso a los diversos sistemas d'aprendizache.\nD'alcuerdo con una encuesta realizada en febrero de 2006, o 56 % d'os ciudadans d'a Uni\u00f3n Europea (25 Estaus miembros) fablan un idioma distinto d'a suya luenga materna, pero o 44 % admite nom\u00e1s l'aprendizache, uso y conoiximiento de l'idioma nativo. O 38 % d'os ciudadans d'a Uni\u00f3n Europea indican que saben angl\u00e9s, seguiu por o 14 % que dominan l'idioma alem\u00e1n y franc\u00e9s. O tipico europeu multiling\u00fce gosa estar un estudiant u un titular d'un cargo directivo.\nA Uni\u00f3n Europea invierte 30 millons d'euros a l'anyo ta promover l'aprendizache d'idiomas y a diversidat ling\u00fcistica, a travi\u00e9s d'os programas Socrates y Leonardo da Vinci, una politica que encomenz\u00f3 en 1990 con o programa \"Lingua\".\nMultiling\u00fcismo.\nA estratechia a escala d'a UE ta millorar l'aprendizache d'idiomas s'estableix en a recomendaci\u00f3n d'o Consello relativa a un enfoque global d'a ensenyanza y l'aprendizache d'idiomas, tractando d'empentar l'aprendizache d'idiomas a la fin d'a educaci\u00f3n obligatoria, aduyando a toz os ch\u00f3vens a adquirir competencias en a lo menos unatra luenga europea am\u00e1s d'a luenga u luengas d'a suya escolarizaci\u00f3n.\nAsinas mesmo, se propone fomentar l'adquisici\u00f3n d'una tercera luenga adicional dica un livel que permita interactuar con un grau de fluidez mediu con respecto a o Marco Com\u00fan Europeu de Referencia ta las Luengas (MCER) d'o Consello d'Europa.\nD'iste modo, a politica d'a Uni\u00f3n Europea propone que toz os ciudadans habr\u00edan de fablar a suya luenga materna, un idioma vecino y un tercer idioma internacional. Ta la mayor\u00eda, iste idioma internacional ye l'angl\u00e9s, pero no s'especifica como ha d'estar."}
{"id": "156429", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156429", "title": "Labordeta (desambigaci\u00f3n)", "text": ""}
{"id": "156431", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156431", "title": "Departamento d'Agricultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento d'Agricultura, Ganader\u00eda y Alimentaci\u00f3n d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Agricultura, Ganader\u00eda y Alimentaci\u00f3n\") ye una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n. \nO suyo titular actual ye \u00c1ngel Samper Secor\u00fan, dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento tien competencias en materia d'agricultura, ganader\u00eda, caza, pesca y alimentaci\u00f3n. En bels gubiernos ha formau un departamento unico con o departamento de Medio Ambient."}
{"id": "156436", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156436", "title": "Departamento d'Agricultura, Ganader\u00eda y Monts d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156437", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156437", "title": "Departamento d'Agricultura y Medio Ambient d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento d'Agricultura y Medio Ambient d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156438", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156438", "title": "Departamento d'Agricultura, Ganader\u00eda y Medio Ambient d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156439", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156439", "title": "Departamento de Desarrollo Rural y Sostenibilidat d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156440", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156440", "title": "Departamento d'Agricultura, Ganader\u00eda y Alimentaci\u00f3n d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156441", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156441", "title": "Departamento d'Econom\u00eda, Hicienda y Emplego d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156442", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156442", "title": "Departamento d'Agricultura y Alimentaci\u00f3n d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156443", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156443", "title": "Departamento d'Educaci\u00f3n y Ciencia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento d'Educaci\u00f3n y Ciencia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156444", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156444", "title": "Departamento d'Educaci\u00f3n y Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento d'Educaci\u00f3n y Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156445", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156445", "title": "Departamento de Sanidat d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Sanidat d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Sanidad\") ye una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nO suyo titular actual ye Jos\u00e9 Luis Bancalero Flores dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento tien competencias en materia de salut, planificaci\u00f3n, familia y asistencia sanitaria. En bels gubiernos ha formau un departamento unico con o departamento d'Afers Socials, incluyindo tami\u00e9n en muitos competencias d'emplego y consumo (a sob\u00e9n incluyidas en os departamentos d'Econom\u00eda).\nS'encarga de chestionar o Servicio Aragon\u00e9s de Salut, que ye l'organismo encargau d'o sistema de prestacions sanitarias publicas en Arag\u00f3n."}
{"id": "156447", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156447", "title": "Departamento de Medio Ambient d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Medio Ambient y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Medio Ambiente y Turismo\") ye una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nO suyo titular actual ye Manuel Blasco Marqu\u00e9s dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento tien competencias en materia de medio ambient, chesti\u00f3n forestal y de monts, clima y turismo y hosteler\u00eda. En bels gubiernos ha formau un departamento unico con o departamento d'Agricultura, quedando as competencias de turismo asumidas por un departamento de Turismo independient u asociadas por un regular a o departamento d'Industria."}
{"id": "156449", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156449", "title": "Departamento d'Afers Socials d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Bienestar Social y Familia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Bienestar Social y Familia\") ye una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nA suya titular actual ye Carmen Mar\u00eda Sus\u00edn Gabarre dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento tien competencias en materia de dreitos y bienestar social, familia y atenci\u00f3n de personas mayors y con discapacitat. En bels gubiernos ha formau un departamento unico con o departamento de Sanidat, incluyindo tami\u00e9n en muitos competencias d'emplego (a sob\u00e9n incluyidas en os departamentos d'Econom\u00eda)."}
{"id": "156451", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156451", "title": "Departamento de Bienestar Social y Familia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156452", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156452", "title": "Departamento de Sanidat, Bienestar Social y Treballo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156453", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156453", "title": "Departamento de Sanidat y Afers Socials d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento d'Agricultura y Afers Socials d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156454", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156454", "title": "Departamento de Sanidat y Consumo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156455", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156455", "title": "Departamento de Bienestar Social y Treballo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156456", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156456", "title": "Departamento de Sanidat, Consumo y Bienestar Social d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156457", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156457", "title": "Departamento de Servicios Socials y Familia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156458", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156458", "title": "Departamento de Sanidat, Bienestar Social y Familia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156459", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156459", "title": "Departamento de Ciudadan\u00eda y Dreitos Socials d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156460", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156460", "title": "Departamento de Medio Ambient y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento de Medio Ambient y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156461", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156461", "title": "Departamento de Politica Territorial d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Desarrollo Territorial, Despoblaci\u00f3n y Chusticia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Desarrollo Territorial, Despoblaci\u00f3n y Chusticia\") ye una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n. \nO suyo titular actual ye Alejandro Nolasco Asensio, dende 2023."}
{"id": "156463", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156463", "title": "Departamento d'Ordenaci\u00f3n Territorial, Obras Publicas y Transportes d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156464", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156464", "title": "Departamento de Politica Territorial y Obras Publicas d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento de Politica Territorial y Obras Publicas d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156465", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156465", "title": "Departamento de Politica Territorial, Chusticia y Interior d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156466", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156466", "title": "Departamento de Politica Territorial y Interior d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156467", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156467", "title": "Departamento de Vertebraci\u00f3n d'o Territorio, Movilidat y Vivienda d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156468", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156468", "title": "Departamento de Desarrollo Territorial, Despoblaci\u00f3n y Chusticia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156469", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156469", "title": "Departamento d'Obras Publicas d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Fomento, Vivienda, Movilidat y Lochistica d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Fomento, Vivienda, Movilidad y Log\u00edstica\") ye una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n. \nO suyo titular actual ye Octavio Adolfo L\u00f3pez Rodr\u00edguez, dende 2023."}
{"id": "156471", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156471", "title": "Departamento d'Urbanismo, Obras Publicas y Transportes d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156472", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156472", "title": "Departamento d'Obras Publicas, Urbanismo y Transporte d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156473", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156473", "title": "Departamento d'Obras Publicas, Urbanismo, Vivienda y Transporte d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156474", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156474", "title": "Departamento de Fomento, Vivienda, Mobilidat y Lochistica d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156475", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156475", "title": "Departamento d'Obras Publicas, Urbanismo y Transportes d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156476", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156476", "title": "Departamento de Salut y Consumo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156477", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156477", "title": "Departamento d'Econom\u00eda y Industria d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento d'Econom\u00eda y Industria d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156478", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156478", "title": "Departamento de Presidencia y Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento de Presidencia y Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156479", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156479", "title": "Departamento d'Industria y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento d'Industria y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156480", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156480", "title": "Departamento de Cultura y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "Departamento de Cultura y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n puet fer referencia a dos departamentos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que en bella lechislatura han estau unius:"}
{"id": "156481", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156481", "title": "Eleagnus angustifolia", "text": "L'\u00e1rbol d'o paradiso (Eleagnus angustifolia) ye una especie de planta d'a orden d'os Rosales y familia Elaeagnaceae que ye orichinaria de l'ueste y lo centro d'Asia, sud de Rusia y dende Cazaquist\u00e1n dica Turqu\u00eda. Pareix que empecipi\u00f3 a cautivar-se en 1736, en Alemanya. Dende alavez ha estau introduciu en muitas atras zonas, como lo sud d'Europa y d'America d'o Norte, an s'ha naturalizau.\nYe un \u00e1rbol muito usual en chardiner\u00eda, avalurau sobre tot per o suyo car\u00e1cter ornamental: as suyas fuellas archentadas contrastan vivament con a color verda d'atras especies.\nOs suyos fruitos, cuan son maduros, tienen un gusto pro agradable. Per unatra parte, son una rica fuent de vitaminas (especialment A, C y Y) minerals y flavonoides. L'aceite esencial obteniu d'as suyas flors s'utiliza en perfumer\u00eda."}
{"id": "156482", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156482", "title": "\u00c1rbol d'o paradiso", "text": ""}
{"id": "156489", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156489", "title": "Buxus sempervirens", "text": "O buixo (Buxus sempervirens) ye una especie de planta d'a orden d'os Buxales y familia Buxaceae que ye nativa d'Europa, norte d'Africa, Caucas y Asia Menor.\nO suyo fruito se diz \"caballet\", \"banqueta\" u \"vaqueta\" entre atros. "}
{"id": "156503", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156503", "title": "Moratau", "text": ""}
{"id": "156504", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156504", "title": "Departamento d'Afers d'a Comunidat Europea d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento d'Afers d'a Comunidat Europea d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Asuntos de la Comunidad Europea\") esti\u00f3 una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n que existi\u00f3 unicament mientres o Gubierno Eiroa entre os anyos 1991 y 1993.\nO suyo unico titular esti\u00f3 Jos\u00e9 Alberto Garc\u00eda-Atance Alvira.\nAntis d'a moci\u00f3n de censura que rematar\u00eda con o propio gubierno d'Emilio Eiroa, Ezquierda Unida heba presentau una moci\u00f3n, refirmada por o PSOE, pa eliminar iste departamento.\nCompetencias.\nIste departamento tenaba competencias en as relacions d'Arag\u00f3n con a Comunidat Economica Europea. Istos afers son por un regular competencia d'o departamento de Presidencia, a travi\u00e9s d'a Oficina d'o Gubierno d'Arag\u00f3n debant d'a Uni\u00f3n Europea."}
{"id": "156506", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156506", "title": "Irving Berlin", "text": "Irving Berlin, naixiu como Israel Isidore Baline de Maguilov, Imperio ruso (hue Belarrusia), l'11 de mayo de 1888 y muerto en Nueva York o 22 de setiembre de 1989), compositor y letrista de d'orichen belarruso nacionalizau estausnidense. Esti\u00f3 un d'os mas prolificos y famosos de Broadway d'a historia y un d'os pocos compositors de Broadway que escribioron tanto as letras como a musica d'as suyas cancions. Encara que no pleg\u00f3 a aprender nunca a leyer mosica dill\u00e1 d'un livel elemental, componi\u00f3 dentre 900 y 3.000 cancions (depende d'as fuents), muitas d'as cualas se convirtioron en cancions populars como \"Cheek to Cheek\", \"Puttin' on the Ritz\", \"Alexander's Ragtime Band\", \"Let's have another cup of coffee\", \"Let's face the music and dance\", \"There's No Business Like Show Business\", \"White Christmas\" (Blanco Nadal) u \"Easter Parade\" am\u00e1s himnos patrioticos como \"God Bless America\". Totas ellas deixoron un sinyal indeleble en a mosica y cultura estadounidense."}
{"id": "156507", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156507", "title": "Chinebro royo", "text": ""}
{"id": "156508", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156508", "title": "Juniperus communis", "text": "O chinebro (Juniperus communis) ye una especie de planta d'a orden d'os Cupressales y familia Cupressaceae que tien o rango cheografico mas gran de cualsequier planta lenyosa, con una distribuci\u00f3n circumpolar en tot l'hemisferio norte templado fredo."}
{"id": "156509", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156509", "title": "Populus alba", "text": "O chopo albar (Populus alba) ye una especie de planta d'a orden d'os Malpighiales y familia Salicaceae que ye orichinaria d'una rechi\u00f3n que s'extiende dende las montanyas de l'Atlas d'Africa, pasando per a mayor parte d'o sud y centro d'Europa, dica Asia central."}
{"id": "156510", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156510", "title": "Chopo albar", "text": ""}
{"id": "156513", "revid": "12563", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156513", "title": "Premio de las Letras Aragonesas", "text": ""}
{"id": "156515", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156515", "title": "Departamento de Ciencia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Ciencia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Ciencia\") yera una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nActualment ye integrau en o Departamento d'Educaci\u00f3n, Ciencia y Universidaz d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n y a suya titular actual ye Claudia P\u00e9rez Forni\u00e9s dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento teneba competencias en materia de chesti\u00f3n d'as universidaz y investigaci\u00f3n. En bels gubiernos ha formau un departamento unico con os departamentos de Educaci\u00f3n y Cultura, asumindo alavez as suyas responsabilidaz."}
{"id": "156516", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156516", "title": "Manuel Blasco Marqu\u00e9s", "text": "Manuel Blasco Marqu\u00e9s (Teruel, 9 de febrero de 1960) ye un politico aragon\u00e9s, esti\u00f3 alcalde de Teruel en dos etapas distintas de 1999 a 2003 y de 2011 a 2016. Perteixe a o Partido Popular.\nBiograf\u00eda.\nNaixi\u00f3 o 9 de febrero de 1960 de Teruel. Blasco estudi\u00f3 Dreito y aduy\u00f3 en a interpresa familiar, adedicada a la fabricaci\u00f3n de ladriellos. Casau y con dos fillos.\nCarrera politica.\nEn as eleccions municipals d'o 13 de chunio de 1999, Manuel Blasco esti\u00f3 o candidato d'o Partido Popular a l'alcald\u00eda de Teruel, en sustituci\u00f3n de l'alavez alcalde \"popular\" Luis Fern\u00e1ndez Uriel en una operaci\u00f3n refirmada tanto por qui por ixas envueltas yera president d'o Gubierno d'Arag\u00f3n, Santiago Lanzuela como por Ricardo Do\u00f1ate. O PP torn\u00f3 a vencer en as eleccions con un 39,25% y nueu concellers \u2014perdendo uno respecto a la cita con as urnas de 1995\u2014 Entre os asuntos que i teneban en marcha destacoron a chesti\u00f3n d'o Plan URBAN, o Plan de Recuperaci\u00f3n d'o Casco Historico y o Programa d'Urbanizaci\u00f3n de l'Ixample, en o que yera incluyiu o Plan de Vivienda Protechida. En istas colabororon as instituciones europeas u o Gubierno d'Arag\u00f3n.\nEn as elecciones d'o 25 de mayo de 2003, o PP a tamas d'estar o partiu m\u00e1s votau \u20146239 votos y 400 votos m\u00e1s respecto a la cita con as urnas de feba 4 anyos\u2014 empat\u00f3 a numero de concellers con o PSOE con ueito.\nCuatre anyos dimpu\u00e9s, o 27 de mayo de 2007 tornoron a celebrar-se as eleccions municipals, en ellas torn\u00f3 a ganar o Partido Popular \u2014que lo feba dende as eleccions d'o 28 de mayo de 1995\u2014 con Blasco como candidato con 8 concellers (5.909 votos). Pero nuevament un previsible pacto entre o PSOE y o PAR podr\u00eda aleixar-le d'o bast\u00f3n de mando ya que ixas dos fuerzas teneban a mayor\u00eda absoluta (11 concellers) y am\u00e1s contar\u00eda con a oposici\u00f3n de CHA con os suyos dos concellers. Como asinas deveni\u00f3, o d\u00eda 16 de chunio fue investiu alcalde de Teruel, o candidato d'o PAR y dica alavez y dende l'anyo 2006 Consellero de Servicios Socials en o gubierno d'a DGA presidiu por o socialista Marcelino Iglesias; Miguel Ferrer. En ixa sesi\u00f3n d'investidura, Blasco se refiri\u00f3 a Miguel Ferrer como \u00abocupa\u00bb.\nEn as eleccions municipals d'o 22 de mayo de 2011, Blasco obteni\u00f3 en a capital teruelana doce concellers, a primera mayor\u00eda absoluta que se lograba en o Concello de Teruel en a democracia. En este segundo mandato destac\u00f3 la mejora econ\u00f3mica en el Consistorio \u2014Desde 2010 se redujo la deuda un 56% (De deber 60,1 millones de euros a 26,3 en agosto de 2015)\u2014 y situacions comprometidas realizadas por o PP autonomico que fuoron: o zarre d'a residencia Turia y d'a residencia estudiantil Luis Bu\u00f1uel, os retrasos en a construcci\u00f3n d'o nuevo hespital y a decisi\u00f3n d'o Gubierno d'Arag\u00f3n alavez presidiu por a \"popular\" Luisa Fernanda Rudi d'autorizar o Grau de Machisterio en a Universidat Sant Chorche de Zaragoza, lo que prevoc\u00f3 que participara en a manifestaci\u00f3n en contra d'ella por o damnache que supondr\u00eda pa o Campus teruelano.\nO 24 de mayo de 2015, se celebroron as eleccions municipals, en ellas torn\u00f3 a vencer el Partido Popular \u2014con Blasco de nuevo como cabeza de lista\u2014 pero perdendo a mayor\u00eda absoluta.\nO 27 de chinero de 2016 presenta a suya renuncia como alcalde de Teruel.\nO d\u00eda 3 de mayo de 2016, o rei Felipe VI \u2014por primera vegada en a historia d'a democracia\u2014 disolvi\u00f3 a Lechislatura dimpu\u00e9s de no conseguir que deng\u00fan candidato tenese o refirme d'a Camara pa estar investiu president d'o Gubierno. Contino, o rei siny\u00f3 o decreto de disoluci\u00f3n d'as Corz y a convocatoria d'unas nuevas eleccions chenerals, que se celebroron o 26 de chunio d'ixe mesmo anyo. Tres anyos dimpu\u00e9s, en as eleccions chenerals anticipadas d'o 28 d'abril de 2019, Blasco fue eslechiu senador por a provincia de Teruel.\nEn 2023 ye nombrau Consellero de Medio Ambient y Turismo d'o Gubierno d'Arag\u00f3n formau por o president Jorge Azc\u00f3n."}
{"id": "156518", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156518", "title": "Departamento d'Industria d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento d'Industria d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Industria\") yera una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nActualment ye integrau en o Departamento d'Econom\u00eda, Emplego y Industria d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n y a suya titular actual ye Mar\u00eda del Mar Vaquero Peri\u00e1nez, dende o 12 d'agosto de 2023.\nCompetencias.\nIste departamento teneba competencias en materia d'industria, miner\u00eda, comercio y consumo (a sob\u00e9n incluyidas en departamentos propios como Sanidat). En bels gubiernos ha formau un departamento unico con os departamentos de Turismo y Econom\u00eda."}
{"id": "156520", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156520", "title": "Departamento d'Industria, Comercio y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156521", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156521", "title": "Departamento d'Industria, Comercio y Desarrollo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156522", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156522", "title": "Departamento d'Universidat, Ciencia y Tecnoloch\u00eda d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156523", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156523", "title": "Departamento de Ciencia, Tecnoloch\u00eda y Universidat d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156524", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156524", "title": "Departamento d'Industria y Innovaci\u00f3n d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156526", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156526", "title": "Departamento d'Innovaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Universidat d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156527", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156527", "title": "Departamento d'Industria, Competitividat y Desarrollo Empresarial d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156528", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156528", "title": "Departamento de Ciencia, Universidat y Sociedat d'o Conoiximiento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156529", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156529", "title": "Departamento d'Innovaci\u00f3n y Nuevas Tecnoloch\u00edas d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156530", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156530", "title": "Roberto Berm\u00fadez de Castro Mur", "text": "Roberto Pablo Berm\u00fadez de Castro Mur (Uesca, 25 de chinero de 1971) ye politico aragon\u00e9s d'o Partido Popular. Dende 2016 dica chunio de 2018 esti\u00f3 Secretario d'Estado pa las Administracions Territorials en o Ministerio de Presidencia.\nBiograf\u00eda.\nSe diplom\u00f3 en Ciencias Empresarials por a Universidat Ubierta de Catalunya y se licenci\u00f3 en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n d'Interpresas por a mesma universidat.\nTrachectoria politica.\nHa estau consellero de Presidencia, Chusticia y Portavoz d'o Gubierno d'Arag\u00f3n (2011-2015), portavoz d'o Grupo Popular en as Corz d'Arag\u00f3n (2015-2016), senador (2008-2011), deputau provincial, concellero y president d'a Comarca d'a Plana de Uesca. Esti\u00f3 o candidato por o PP a l'alcald\u00eda d'a capital uescana en as municipals de 2003 y 2007.\nEn 2016 fue nombrau secretario d'Estau pa las Administracions Territorials.\nDimpu\u00e9s de l'aprebaci\u00f3n de l'aplicaci\u00f3n de l'articlo 155 d'a Constituci\u00f3n Espanyola que miraba de revertir y aturar o proceso separatista catal\u00e1n, Presidencia d'o Gubierno le deleg\u00f3 l'aplicaci\u00f3n de dito art\u00edclo. O 30 d'octubre de 2017, Berm\u00fadez de Castro arrib\u00f3 en Barcelona pa supervisar o traspaso competencial.\nEn chunio de 2018 con o cambeo de gubierno en Espanya liderau por Pedro S\u00e1nchez fue sustituyiu por Ignacio S\u00e1nchez Amor.\nEn 2023 ye nombrau Consellero d'Hicienda y Administraci\u00f3n Publica d'o Gubierno d'Arag\u00f3n formau por o president Jorge Azc\u00f3n."}
{"id": "156531", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156531", "title": "Roberto Pablo Berm\u00fadez de Castro Mur", "text": ""}
{"id": "156532", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156532", "title": "Tomasa Hern\u00e1ndez Mart\u00edn", "text": "Tomasa Hern\u00e1ndez Mart\u00edn (Torre la C\u00e1rcel, Comunidat de Teruel, 20 d'octubre de 1960) ye una politica aragonesa, consellera de Presidencia, Interior y Cultura d'o Gubierno d'Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nYe licenciada en Dreito por a Universidat de Zaragoza. Prencipi\u00f3 a suya vida profesional fendo fainas como chueza sustituta en Calamocha y Teruel mientres paraba a oposici\u00f3n de chudicaturas.\nApreb\u00f3 a oposici\u00f3n de Letraus de l'Administraci\u00f3n de Chusticia en 1989, exercendo dimpu\u00e9s en Molina d'Arag\u00f3n, Leida y Zaragoza. Faci\u00f3 parti d'o Chuzgau Mercantil numero 1 de Zaragoza dende a suya creyaci\u00f3n en 2004 dica que apreba l'acceso a la carrera chudicial por o 4\u00b0 turno a la categor\u00eda de Machistraus.\nHa estau profesora asociada en o Departamento de Dreito d'a Interpresa d'a Universidat de Zaragoza entre os anyos 2015 y 2022, estando tami\u00e9n Directora Cheneral de Chusticia d'o Gubierno d'Arag\u00f3n dende 2011 dica 2015. En os zaguers anyos treball\u00f3 como Machistrada d'o Chuzgau de Primera Instancia numero 17 de Palma de Mallorca, estando nombrada en 2023 consellera de Presidencia, Interior y Cultura d'o Gubierno d'Arag\u00f3n formau por o president Jorge Azc\u00f3n."}
{"id": "156534", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156534", "title": "Ulmus minor", "text": "L'urmo (Ulmus minor) ye una especie de planta d'a orden d'os Rosales y familia Ulmaceae que ye orichinaria d'a Europa d'o sud, pero tami\u00e9n habita en Asia Menor y en Gran Bretanya. Esti\u00f3 cautivau dende tiempos remotos y esti\u00f3 extendiu per os romans.\nOs urmos pueden tener 600 anyos y creixer dica 40 metros d'altaria. Dende fa cuantos decenios son grieument menazaus per a malot\u00eda grafiosi."}
{"id": "156535", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156535", "title": "Urmo", "text": ""}
{"id": "156536", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156536", "title": "Ulmus glabra", "text": "L'urmo pel\u00f3n (Ulmus glabra) ye una especie de planta d'a orden d'os Rosales y familia Ulmaceae que habita gran parte d'Europa d'o Norte y central, ueste d'Asia asinas como zonas montanyosas d'o sud d'Europa (Pireneu, Apenins,\u2026).\nL'urmo pel\u00f3n aconsigue una altaria de mas de 40 metros y un diametro de tronco de mas de 2,7 metros y una edat de mas de 400 anyos. \nDende fa cuantos decenios ye grieument menazau per a malot\u00eda grafiosi."}
{"id": "156537", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156537", "title": "Urmo pel\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156538", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156538", "title": "Jos\u00e9 Alberto Garc\u00eda-Atance Alvira", "text": "Jos\u00e9 Alberto Garc\u00eda-Atance Alvira ye un politico aragon\u00e9s que esti\u00f3 consellero d'Afers d'a Comunidat Europea d'o Gubierno d'Arag\u00f3n."}
{"id": "156539", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156539", "title": "Joaqu\u00edn Saludas", "text": ""}
{"id": "156540", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156540", "title": "Departamento de Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Cultura\") yera una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nActualment ye integrau en o Departamento de Presidencia, Interior y Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n y a suya titular actual ye Tomasa Hern\u00e1ndez Mart\u00edn dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento tien competencias en materia de cultura y patrimonio cultural. En bels gubiernos ha formau un departamento unico con o departamento d'Educaci\u00f3n, asumindo alavez as suyas responsabilidaz."}
{"id": "156541", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156541", "title": "Departamento de Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Turismo\") yera una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nActualment ye integrau en o Departamento de Medio Ambient y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n y o suyo titular actual ye Manuel Blasco Marqu\u00e9s dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento teneba competencias en materia de turismo y hosteler\u00eda. En bels gubiernos ha formau un departamento unico con os departamentos d'Industria y Cultura."}
{"id": "156542", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156542", "title": "Mar\u00eda Emma Buj S\u00e1nchez", "text": ""}
{"id": "156577", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156577", "title": "Hystrix cristata", "text": "O puercosp\u00edn (Hystrix cristata) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Rodentia y familia Hystricidae que ye orichinaria d'Italia, Africa d'o Norte y Africa subsahariana.\nSe creye que lo puercosp\u00edn s'introduci\u00f3 en Italia en o periodo de l'Antiguidat tardana y prencipios d'a Edat Meya."}
{"id": "156578", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156578", "title": "Puercosp\u00edn", "text": ""}
{"id": "156579", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156579", "title": "Universidat de Guadalajara", "text": "A Universidat de Guadalajara (UdeG)\u200b ye una instituci\u00f3n publica d'educaci\u00f3n meya-superior y superior que se troba en a Zona Metropolitana de Guadalajara. Cronolochicament, d'alcuerdo a la suya fundaci\u00f3n, ye a segunda Universidat m\u00e1s antiga de Mexico, a setena d'America d'o Norte y a decimocuarta d'America Latina.\nDende 1994, a Universidat opera a travi\u00e9s d'un modelo de ret ta organizar as suyas actividat academicas. O Ret Universitario ye integrau por 15 centros universitarios, un Sistema d'Universidat Virtual, un Sistema d'Educaci\u00f3n Meya Superior y l'Alministraci\u00f3n Cheneral d'a instituci\u00f3n. Ta lo ciclo 2021-2022, a matricula total d'o Ret Universitario asciende a 310.000 estudians, de Livel Superior y Livel Meyo Superior."}
{"id": "156584", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156584", "title": "Anser caerulescens", "text": "L'auca blanca (Anser caerulescens) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye nativa d'America d'o Norte."}
{"id": "156585", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156585", "title": "Auca blanca", "text": ""}
{"id": "156586", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156586", "title": "Cygnus olor", "text": "O cisne mudo (Cygnus olor) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye orichinaria de gran parte de Europa y Siberia y (como raro visitant d'hibierno) de l'extremo norte d'Africa. Ye una especie introducida en America d'o Norte, fogar d'as poblacions mas grans difuera d'a suya aria de distribuci\u00f3n nativa."}
{"id": "156587", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156587", "title": "Cisne mudo", "text": ""}
{"id": "156588", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156588", "title": "Spatula discors", "text": "A gavacheta aliazul (Spatula discors) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye nativa d'America."}
{"id": "156589", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156589", "title": "Anas discors", "text": ""}
{"id": "156590", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156590", "title": "Gavacheta aliazul", "text": ""}
{"id": "156591", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156591", "title": "Marmaronetta angustirostris", "text": "A gavacheta charra (Marmaronetta angustirostris) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que habita en Eurasia y Africa."}
{"id": "156592", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156592", "title": "Anas angustirostris", "text": ""}
{"id": "156593", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156593", "title": "Gavacheta charra", "text": ""}
{"id": "156597", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156597", "title": "Jos\u00e9 Atar\u00e9s", "text": ""}
{"id": "156598", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156598", "title": "Pyracantha coccinea", "text": "L'arto rusio (Pyracantha coccinea) ye una especie de planta d'a orden d'os Rosales y familia Rosaceae que s'extiende dende lo sud d'Europa dica lo ueste d'Asia. S'ha cautivau en chardins dende zaguer\u00edas d'o sieglo XVI. Produz fruitos chicoz y de color roya brillant que no son comestibles cuan son crudos. Manimenos, os fruitos se pueden cocinar pa fer cheleas, confituras, untos y mermeladas."}
{"id": "156599", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156599", "title": "Arto rusio", "text": ""}
{"id": "156600", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156600", "title": "Phragmites australis", "text": "A canyapita (Phragmites australis) ye una especie de planta d'a orden d'os Poales y familia Poaceae que puede creixer dica 6 metros d'altaria y tien una distribuci\u00f3n cosmopolita.\nTota la planta ye comestible cruda u cocida. Os tallos tiernos se pueden bullir u fer servir pa fer farina."}
{"id": "156601", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156601", "title": "Canyapita", "text": ""}
{"id": "156602", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156602", "title": "Daphne gnidium", "text": "O torobisco (Daphne gnidium) ye una especie de planta d'a orden d'os Malvales y familia Thymelaeaceae que ye nativa de l'aria mediterrania.\nO torobisco contiene las toxinas mezere\u00edna y dafnetoxina. Totas as partes d'a planta se consideran muit verenosas. O contacto d'a piel con a sapia puede provocar dermatitis."}
{"id": "156603", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156603", "title": "Torobisco", "text": ""}
{"id": "156625", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156625", "title": "Gaspar Castellano y de Gast\u00f3n", "text": "Gaspar Castellano y de Gast\u00f3n (Exeya d'os Caballers, 18 de mayo de 1928-Zaragoza, 21 d'abril de 2019) esti\u00f3 un avogau y politico aragon\u00e9s.\nBiograf\u00eda.\nNaixi\u00f3 en 1928 d'o despoblau de La Bern\u00e9, en o termin municipal de Exeya d'os Caballers, Zaragoza. Pas\u00f3 a suya nineza en a casa natal de su mai en Irurita, en a Val de Bazt\u00e1n (Navarra), cursando en a suya escuela os estudios de primera ensenyanza. Dimpu\u00e9s d'estudiar Dreito en a Universidat de Zaragoza reyaliz\u00f3 os cursos de doctorau.\nRematada a suya formaci\u00f3n academica esti\u00f3 Secretario d'Administraci\u00f3n Local de primera categor\u00eda, y posteriorment prencipi\u00f3 a exercer como avogau en materia d'Administraci\u00f3n Local y Urbanismo. En a decada d'os anyos sesanta esti\u00f3 profesor de Dreito Administrativo en a Facultat de Dreito de Zaragoza.\nTambi\u00e9n faci\u00f3 parti d'a vida politica, prencipiando como concellero d'Exeya d'os Caballers y posteriorment Deputau Provincial d'a Deputaci\u00f3n de Zaragoza; Vicepresident y President d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Zaragoza, mientres cuantos periodos. Concretament dende o 28 de chinero de 1976 dica o 8 de febrero de 1976; d'o 21 d'abril de 1977 a o 16 de febrero de 1979 y d'o 26 d'abril de 1979 a o 29 de setiembre de 1982. Con UCD\nDimpu\u00e9s fue nombrau Consellero d'Interior d'a 1a Preautonom\u00eda aragonesa, President d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n preautonomica; y Primer President d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n autonomica.\nDe 1995 a 1999 esti\u00f3 concellero d'o Concello d'a Noble Val y Universidat de Bazt\u00e1n y dimpu\u00e9s parlamentario foral en o Parlamento de Navarra con Uni\u00f3n del Pueblo Navarro.\nFalleixi\u00f3 en o suyo domicilio de Zaragoza, a zaguera hora d'o 21 de abril. A suya familia comunic\u00f3 expresament que no quereba que se suspendiera deng\u00fan acto politico con motivo d'o D\u00eda Nacional d'Arag\u00f3n (23 d'abril). No s'organiz\u00f3 capiella ardient, y as suyas restas mortals se tresladoron ta la val de Bazt\u00e1n (Navarra), a on reposan as restas mortals d'a suya familia."}
{"id": "156626", "revid": "4", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156626", "title": "Mohiganga", "text": ""}
{"id": "156627", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156627", "title": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez de la Torre y Garc\u00eda", "text": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez de la Torre y Garc\u00eda (Zaragoza, 1940 - 11 de noviembre de 2018) esti\u00f3 un avogau y politico aragon\u00e9s.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Zaragoza en 1940, yera licenciau en Dreito, Filosof\u00eda y Letras y Ciencias Politicas. Faci\u00f3 oposicions pa dentrar en o Cuerpo Cheneral Tecnico de l'Administraci\u00f3n Civil d'o Estau y en 1966 s'incorpor\u00f3 a o Districto Forestal de Avila, y posteriorment a la Secretar\u00eda Cheneral d'a Delegaci\u00f3n d'Agricultura d'a mesma provincia. Dende 1971 esti\u00f3 Secretario Cheneral d'a Delegaci\u00f3n d'Informaci\u00f3n y Turismo de Uesca. En 1974 treball\u00f3 en os inicios d'a Universidat de Cantabria, ocupando o puesto de cherent.\nEn 1982 fa parti como politico independient d'o primer gubierno autonomico d'Arag\u00f3n, presidido por Gaspar Castellano, en o que ye nombrau Consellero de Gubernaci\u00f3n. Dimpu\u00e9s de dimitir o Presidente o 26 de noviembre de 1982, se fa cargo d'a Presidencia en funcions, dica a investidura en aviento d'ixe mesmo anyo de Juan Antonio de Andr\u00e9s.\nDimpu\u00e9s de deixar o gubierno torna a la suya actividat profesional, desempenyando cuantos cargos en l'Administraci\u00f3n d'a Comunidat Autonoma, como a Direcci\u00f3n cheneral d'a Funci\u00f3n Publica u a direcci\u00f3n de l'Instituto Aragon\u00e9s d'Administraci\u00f3n Publica, encargau d'a selecci\u00f3n y formaci\u00f3n d'os funcionarios. \nPublic\u00f3 a-saber-los art\u00edclos sobre temas de dreito administrativo, asinas como tami\u00e9n cuantos libros de poes\u00eda."}
{"id": "156628", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156628", "title": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez de la Torre", "text": ""}
{"id": "156629", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156629", "title": "Juan Antonio de Andr\u00e9s Rodr\u00edguez", "text": "Juan Antonio de Andr\u00e9s Rodr\u00edguez (Teruel, 1942) ye un avogau y politico aragon\u00e9s que esti\u00f3 president d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu en 1942 de Teruel, ye licenciau en Dreito. Esti\u00f3 consellero de Treballo y Servicios Socials y Sanidat, Treballo y Acci\u00f3n Social en os dos respectivos gubiernos de Gaspar Castellano. En dimitir o president dimpu\u00e9s d'a redota d'UCD en as eleccions chenerals de 1982, Juan Antonio de Andr\u00e9s, d'o mesmo partiu, prene o control d'o gubierno, succedendo a Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez de la Torre que heba estau president en funcions.. En a suya etapa reorganiza l'anterior executivo metendo a consellers m\u00e1s politicos: Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel como consellero de Presidencia; Luis Alfonso de Miguel, d'Agricultura; Vicente Comet, de Sanidat, y Francisco Seral, de Treballo y Acci\u00f3n Social.\nComo president, entre febrero y abril de 1983 faci\u00f3 una campanya institucional con l'obchectivo de dar a conoixer o nuevo Estatuto d'Autonom\u00eda d'Arag\u00f3n d'a que feban parti politicos, intelectuals, artistas y representants d'atras institucions. Tami\u00e9n se celebr\u00f3 o 23 d'abril d'ixe anyo en Fraga una chornada d'afirmaci\u00f3n aragonesista.\nEntre as suyas reivindicacions a o Gubierno d'o Estau estioron as milloras en as comunicacions, presentando-se os prochectos de l'Autov\u00eda Zaragoza-Madrit y l'exe norte-sud en forma d'una autov\u00eda que unir\u00eda Pau, Uesca, Zaragoza, Teruel y Valencia. Como a mayor\u00eda d'executivos aragoneses reivindic\u00f3 tami\u00e9n a reubertura d'o Canfranc. En ista lechislatura se celebr\u00f3 en Bordeus a Conferencia d'os Pireneus.\nDimpu\u00e9s d'albandonar a presidencia esti\u00f3 Director Cheneral d'Afers Churidicos y Administraci\u00f3n Autonomica en o gubierno d'Emilio Eiroa. D'atra man tambi\u00e9n lider\u00f3 en Arag\u00f3n a frustrada \u00abOperaci\u00f3n Reformista\u00bb de Roca, fendo parti d'a suya chestora chunto a Vicente Bielza de Ory, Luis Mar\u00eda Garriga Ortiz y Jos\u00e9 Antonio Armillas.\nHa estau tami\u00e9n Chefe d'Inspecci\u00f3n d'a Seguridat Social en Uesca."}
{"id": "156630", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156630", "title": "Mergellus albellus", "text": "O mergo chicot (Mergellus albellus) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye nativa d'o norte d'Europa y Asia."}
{"id": "156631", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156631", "title": "Mergus albellus", "text": ""}
{"id": "156632", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156632", "title": "Mergo chicot", "text": ""}
{"id": "156633", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156633", "title": "Tetrastes bonasia", "text": ""}
{"id": "156634", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156634", "title": "Columba junoniae", "text": "Columba junoniae) ye una especie d'au d'a orden d'os Columbiformes y familia Columbidae que ye endemica d'as Islas Canarias."}
{"id": "156637", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156637", "title": "Primer Gubierno Bolea", "text": "O Primer Gubierno Bolea esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 9 d'abril de 1978 dica o 21 de mayo de 1979, mientres a I Lechislatura Preautonomica d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Juan Antonio Bolea Foradada d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico.\nO gubierno yera formau por miembros d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico (UCD), Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE) y Candidatura Aragonesa de Unidad Democr\u00e1tica (CAUD). Fue disuelto dimpu\u00e9s d'as elecciones chenerals de l'1 de marzo y as municipals d'o 4 d'abril de 1979, pa formar un nuevo gubierno o 21 de mayo d'ixe mesmo anyo.\nHistoria.\nO 17 de marzo de 1978 s'apreba o Reyal Decreto-Ley 8/1978 que define o rechimen preautonomico d'Arag\u00f3n. Con ista norma se restituyiba a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n como organo de gubierno d'Arag\u00f3n y con personalidat churidica, administrada por un pleno y unos consellers. O pleno heba d'elechir un president, que tendr\u00eda a representaci\u00f3n legal d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, un vicepresident y un secretaire cheneral, que heban de venir de cadaguna d'as tres provincias. \nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico y PSOE distribuyius en 12 departamentos."}
{"id": "156638", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156638", "title": "Segundo Gubierno Bolea", "text": "O Segundo Gubierno Bolea esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 21 de mayo de 1979 dica o 28 d'abril de 1980, mientres a II Lechislatura Preautonomica d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Juan Antonio Bolea Foradada d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico.\nO gubierno yera formau por miembros d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico (UCD) y Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n (PSOE-Arag\u00f3n). Fue disuelto con a creyaci\u00f3n d'un nuevo gubierno o 28 d'abril de 1980 dimpu\u00e9s de que o 21 d'abril hesen presentau a dimisi\u00f3n os consellers socialistas.\nHistoria.\nO Decreto de 18 de chunio de 1979, modificaba a estructura provisional de l'anterior gubierno d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, reducindo a cuatre o n\u00famero de departamentos: Acci\u00f3n Territorial; Acci\u00f3n Agraria y Reganos; Acci\u00f3n Social y Afers Economicos. En a titularidat de cadag\u00fan d'istos departamentos i habr\u00eda cuantos consellers, perteneixients a diferents partius politicos, y un coordinador.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico y PSOE distribuyius en 7 departamentos."}
{"id": "156641", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156641", "title": "Tercer Gubierno Bolea", "text": "O Tercer Gubierno Bolea esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 28 d'abril de 1980 dica o 9 de mayo de 1981, mientres a III Lechislatura Preautonomica d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Juan Antonio Bolea Foradada d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico dica a suya dimisi\u00f3n o 9 de marzo de 1981 y dimpu\u00e9s en funcions por o tambi\u00e9n centrista Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel Rivera.\nO gubierno yera formau por primera vegada unicament por miembros d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico (UCD), dimpu\u00e9s de que hesen presentau a dimisi\u00f3n os consellers socialistas de l'anterior executivo. Fue disuelto con a dimisi\u00f3n de Bolea y a creyaci\u00f3n d'un nuevo gubierno o 9 de mayo de 1981.\nHistoria.\nDimpu\u00e9s d'a dimisi\u00f3n d'os consellers socialistas d'o gubierno o 21 d'abril de 1980, o president Juan Antonio Bolea reestructura l'executivo con a inclusi\u00f3n de nuevos consellers d'o suyo partiu. A nueva composici\u00f3n d'o Gubierno se publica en o Bolet\u00edn Oficial d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n o d\u00eda 28 d'abril.\nA lechislatura remata o 9 de marzo de 1981 cuan toz os miembros parlamentarios d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, encabezaus por o president Juan Antonio Bolea, presentan a suya dimisi\u00f3n debant d'o consello de gubierno de l'organismo preautonomico. O secretaire cheneral, Jos\u00e9 \u00c1ngel Biel, actuar\u00e1 como president en funcions dica a constituci\u00f3n d'o siguient gubierno. \nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau exclusivament por consellers d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico 7 departamentos."}
{"id": "156643", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156643", "title": "Primer Gubierno Castellano", "text": "O Primer Gubierno Castellano esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 9 de mayo de 1981 dica o 27 de setiembre de 1982, mientres a IV Lechislatura Preautonomica d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Gaspar Castellano y de Gast\u00f3n d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico.\nO gubierno yera formau unicament por miembros d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico (UCD). Fue disuelto con a creyaci\u00f3n d'un nuevo gubierno o 27 de setiembre de 1982, dimpu\u00e9s de que s'hese aprebau o Estatuto d'Autonom\u00eda d'Arag\u00f3n.\nHistoria.\nO zaguer gubierno preautonomico d'Arag\u00f3n se creya dimpu\u00e9s d'a dimisi\u00f3n d'o primer president, Juan Antonio Bolea Foradada, estando nombrau pa ocupar o cargo o dica alavez consellero por a Deputaci\u00f3n Provincial de Zaragoza Gaspar Castellano y de Gast\u00f3n. Continar\u00e1 dica l'aprebaci\u00f3n d'o Estatuto d'Autonom\u00eda, dando paso a o primer gubierno autonomico d'Arag\u00f3n.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau exclusivament por consellers d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico distribuyius en primeras en 7 departamentos, que dimpu\u00e9s se restructurar\u00edan en 5."}
{"id": "156644", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156644", "title": "Segundo Gubierno Castellano", "text": "O Segundo Gubierno Castellano esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 27 de setiembre de 1982 dica o 30 d'aviento de 1982, mientres a I Lechislatura autonomica predemocratica d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Gaspar Castellano y de Gast\u00f3n d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico dica a suya dimisi\u00f3n o 26 de noviembre de 1982 y dimpu\u00e9s en funcions por l'independient Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez de la Torre.\nO gubierno yera formau por miembros d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico (UCD) y independients y esti\u00f3 o primer gubierno autonomo d'Arag\u00f3n, dimpu\u00e9s de que s'hese aprebau o Estatuto d'Autonom\u00eda ixe mesmo anyo. Fue disuelto con a creyaci\u00f3n d'un nuevo gubierno o 23 d'aviento de 1982, dimpu\u00e9s d'a dimisi\u00f3n d'o president Gaspar Castellano.\nHistoria.\nO segundo executivo de Gaspar Castellano y de Gast\u00f3n se creya dimpu\u00e9s de l'aprebaci\u00f3n d'o Estatuto d'Autonom\u00eda, estando por tanto o primer gubierno autonomico d'Arag\u00f3n.\nA lechislatura remata o con a dimisi\u00f3n y albandono d'a politica d'o president Gaspar Castellano. O consellero de gubernaci\u00f3n, Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez de la Torre, actuar\u00e1 como president en funcions dica a constituci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico y independients distribuyius en 8 departamentos."}
{"id": "156647", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156647", "title": "Gubierno De Andr\u00e9s", "text": "O Gubierno De Andr\u00e9s esti\u00f3 o Gubierno d'Arag\u00f3n dende o 30 d'aviento de 1982 dica o 6 de chunio de 1983, mientres a II Lechislatura autonomica predemocratica d'Arag\u00f3n. Fue presidiu por Juan Antonio de Andr\u00e9s Rodr\u00edguez d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico.\nO gubierno yera formau por miembros d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico (UCD) y independients y esti\u00f3 o segundo gubierno autonomo d'Arag\u00f3n, zaguero predemocratico. Fue automaticament disuelto o 8 de mayo de 1983 a consecuencia d'as eleccions aragonesas de 1983, encara que contin\u00f3 en funcions dica a formaci\u00f3n d'o siguient gubierno.\nEstructura y composici\u00f3n.\nO Gubierno yera formau por consellers d'Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico y independients distribuyius en 8 departamentos."}
{"id": "156649", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156649", "title": "Departamento de Treballo y Acci\u00f3n Social d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156650", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156650", "title": "Departamento d'Agricultura y Ganader\u00eda d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156651", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156651", "title": "Departamento d'Econom\u00eda, Hicienda y Comercio d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156652", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156652", "title": "Departamento d'Obras Publicas y Transportes d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156655", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156655", "title": "Anteprochecto d'Estatuto d'Autonom\u00eda d'Arag\u00f3n de 1936", "text": ""}
{"id": "156656", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156656", "title": "Fulica cristata", "text": "A vocha cornuta (Fulica cristata) ye una especie d'au d'a orden d'os Gruiformes y familia Rallidae que se troba en Africa y la Peninsula Iberica. En Arag\u00f3n ye present en a Laguna de Bezas."}
{"id": "156657", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156657", "title": "Vocha cornuta", "text": ""}
{"id": "156658", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156658", "title": "Grus virgo", "text": "A grudeta (Grus virgo) ye una especie d'au d'a orden d'os Gruiformes y familia Gruidae que ye adaptada a la estepa y se reproduz prencipalment en Asia Central, emigrando d'hibierno enta Africa y Asia Meridional."}
{"id": "156659", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156659", "title": "Anthropoides virgo", "text": ""}
{"id": "156660", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156660", "title": "Grudeta", "text": ""}
{"id": "156661", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156661", "title": "Haliaeetus albicilla", "text": "L'alica marina (Haliaeetus albicilla) ye una especie d'au d'a orden d'os Accipitriformes y familia Accipitridae que se troba en Europa y Asia."}
{"id": "156662", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156662", "title": "Alica marina", "text": ""}
{"id": "156663", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156663", "title": "Cine en 1963", "text": "O cine en 1963 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1963.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1963:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1963:"}
{"id": "156666", "revid": "61993", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156666", "title": "Orquesta Sinfonica Estatal d'Azerbaich\u00e1n", "text": "La Orquesta\u00a0Sinfonica Estatal d'Azerbaich\u00e1n (en azer\u00edn \"Az\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t Simfonik Orkestri\") ye la orquesta nacional d'Azerbaich\u00e1n. La sala de conciertos habitual ye la Filarmonica Estatal d'Azerbaich\u00e1n en Bac\u00fa. \nL'actual\u00a0director\u00a0d'a\u00a0orquesta\u00a0ye Rauf Abdullayev dende 1984.\nLa orquesta sinfonica esti\u00f3\u00a0fundada\u00a0en 1920, estando una d'as primeras orquestas en a Uni\u00f3n Sovietica, a petici\u00f3n d'o compositor \u00dczeyir Hajibeyov dimpu\u00e9s que esti\u00f3 nombrau mas tarde. Ye afiliada a la Sociedat Filarmonica Estatal d'Azerbaich\u00e1n.\nOs conductors de renombre internacional como Ren\u00e9-Emmanuel Baton (Francia), Otto Klemperer (Alemanya), Fritz Stiedry (Austria) y Nikolai Golovanov (Rusia), han aduyau en a formaci\u00f3n d'a orquesta.\nAm\u00e1s d'os conciertos de temporada, la orquesta participa con regularidat en festivals musicals de tota Europa, y tami\u00e9n participau en chiras internacionals a los Estaus Unius, o Reino Uniu, Francia, Alemanya, Suiza, Italia, Turqu\u00eda, Echipto y atros pa\u00edses."}
{"id": "156672", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156672", "title": "Jes\u00fas Guzm\u00e1n", "text": "Jes\u00fas Guzm\u00e1n Gareta, naixiu de Madrit (Espanya) o 15 de chunio de 1926 y muerto en ixa mesma ciudat o 16 d'octubre de 2023, esti\u00f3 un actor y escritor espanyol, activo en o mundo d'o teatro y d'o cine espanyol dende meyaus d'os anyos 1930 dica la suya muerte con 97 anyos d'edat. Actor prolifico, encara que siempre en papels segundarios, destac\u00f3 tami\u00e9n por os suyos treballos en series de televisi\u00f3n, en destacando a suya interpretaci\u00f3n d'un cartero rural en a serie \"Cr\u00f3nicas de un pueblo\" a principios d'os anyos 1970. Perteneixeba a una familia d'actors, en estar fillo d'os actors Rafael Guzm\u00e1n y Aurora Gareta y nieto y bisnieto d'actors.\nEntre a suya ampla filmograf\u00eda, se pueden mencionar as suyas interpretacions en cintas como \"Manolo, guardia urbano\" (1956, Rafael J. Salvia), \"Tres de la Cruz Roja\" (1961, Fernando Palacios), \"Atraco a las tres\" (1962, Jos\u00e9 Mar\u00eda Forqu\u00e9), \"La gran familia\" (1962, Fernando Palacios), \"Marisol rumbo a R\u00edo\" (1963, Fernando Palacios), \"M\u00e1s bonita que ninguna\" (1965, Luis C\u00e9sar Amadori), \"Per qualche dollaro in pi\u00f9\" (1965, Sergio Leone), \"Il buono, il brutto, il cattivo\" (1966, Sergio Leone), \"Sor Citro\u00ebn\" (1967, Pedro Lazaga), \"El turismo es un gran invento\" (1968, Pedro Lazaga), \"\u00a1Se arm\u00f3 el bel\u00e9n!\" (1970, Jos\u00e9 Luis S\u00e1enz de Heredia), \"Don Erre que erre\" (1970, Jos\u00e9 Luis S\u00e1enz de Heredia) u \"El gran V\u00e1zquez\" (2010, \u00d3scar Aibar).\nPrimeras anyadas.\nJes\u00fas Guzm\u00e1n yera naixiu en una familia d'actors teatrals que prencipi\u00f3 con o suyo bisavuelo Antonio Guzm\u00e1n y contin\u00f3 con sus avuelos y sus pais, os actors Rafael Guzm\u00e1n y Aurora Gareta. Encara que naixiu de Madrit, s'educ\u00f3 de nino en Barcelona, a on sus pais teneban una company\u00eda teatral con a que faci\u00f3 lo suyo enguero en o mundo teatral en l'anyo 1935, continando la suya carrera interpretativa en atras company\u00edas teatrals en interpretando chicoz papels.\nDesembolique d'a suya carrera.\nBien luego, en os anyos 1950, faci\u00f3 una chira por America en consolidando la suya carrera actoral, casando-se con l'actriz Elena Graci (Elena Garc\u00eda Gil, tami\u00e9n filla d'actors) o 20 d'aviento de 1951 en a Basilica de Nuestra Sinyora d'o Pilar de Zaragoza, y en l'anyo 1956 faci\u00f3 la suya primer cinta, \"Manolo, guardia urbano\", dirichida por Rafael J. Salvia, a on treball\u00f3 con actors como Manolo Mor\u00e1n, Tony Leblanc, \u00c1ngel de Andr\u00e9s, Antonio Riquelme, Luz M\u00e1rquez u Julia Caba Alba, desembolicando dende alavez la suya carrera como actor mas que mas en cine de comedia, encara que tami\u00e9n treball\u00f3 en cuantos \"spaghetti western\" rodaus en Espanya (en destacan \"Per qualche dollaro in pi\u00f9\" en 1965 y \"Il buono, il brutto, il cattivo\" en 1966, toz dos dirichius por Sergio Leone).\nSindembargo, la suya popularidat pleg\u00f3 en os anyos 1970 con a suya interpretaci\u00f3n de \"Braulio\", un cartero rural, en a serie de televisi\u00f3n \"Cr\u00f3nicas de un pueblo\" emitida por \"Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola\", encara que treball\u00f3 en cuantas atras series de televisi\u00f3n y contin\u00f3 con a suya carrera teatral, en fundando la suya propia company\u00eda teatral."}
{"id": "156675", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156675", "title": "Cine en 1966", "text": "O cine en 1966 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1966.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1966:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1966:"}
{"id": "156676", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156676", "title": "Toshiro Mifune", "text": ""}
{"id": "156677", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156677", "title": "Cine en 1977", "text": "O cine en 1977 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1977.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1977:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1977:"}
{"id": "156729", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156729", "title": "Departamento de Gubernaci\u00f3n d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156730", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156730", "title": "Departamento de Sanidat, Treballo y Acci\u00f3n Social d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156732", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156732", "title": "Departamento d'Acci\u00f3n Social d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156733", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156733", "title": "Departamento de Transportes y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156734", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156734", "title": "Departamento de Treballo y Servicios Socials d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156735", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156735", "title": "Departamento d'Acci\u00f3n Territorial y Urbanismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156736", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156736", "title": "Cine en 1971", "text": "O cine en 1971 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1971.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1971:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1971:"}
{"id": "156737", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156737", "title": "Cine en 1967", "text": "O cine en 1967 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1967.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1967:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1967:"}
{"id": "156738", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156738", "title": "Abeno Harukas", "text": "L'Abeno Harukas ye un gratacielos situau en a ciudat chaponesa d'Osaka. A suya construcci\u00f3n prencipi\u00f3 en l'anyo 2010 terminando-se la suya construcci\u00f3n en l'anyo 2014. Tien 60 plantas, en a cuals bi ha un hotel y oficinas; a suya altaria ye de 300 metros estando actualment (2023) o gratacielos mas alto d'ista ciudat."}
{"id": "156757", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156757", "title": "Dinkelsb\u00fchl", "text": "Dinkelsb\u00fchl ye una ciudat d'o districto d'Ansbach en l'estau federau de Bavera, Alemanya.\nDinkelsb\u00fchl fa parti d'a clamada \"rota romantica\" (en alem\u00e1n: \"Romantische Stra\u00dfe\") que chune bellas ciudaz y castiellos pinturescos a lo largo de 350\u00a0km en Bavera y Baden-Wurtemberg."}
{"id": "156758", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156758", "title": "Feuchtwangen", "text": "Feuchtwangen (en franco oriental: \"Feichtwang\") ye una ciudat d'o districto d'Ansbach que se troba en l'estau federau de Bavera, Alemanya.\nToponimia.\nO suyo nombre se remonta a la parola \"fiuchta\" (abet) y \"wang\" (prau). Asinas, a parola inicial yera \"*Fiuhtinwanga\" (prau cubierto d'abez)."}
{"id": "156759", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156759", "title": "Wasserburg am Inn", "text": "Wasserburg am Inn (en bavaro: \"Wassabuag am Inn\") ye una ciudat d'o districto de Rosenheim en l'estau federau de Bavera, Alemanya. A ciudat se troba en una peninsula en o r\u00edo Inn."}
{"id": "156760", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156760", "title": "Harburg (Bavera)", "text": "Harburg (en suabio: \"Horburg\" u \"Horre\") ye una ciudat de Bavera, Alemanya. Tien una poblaci\u00f3n de 5.612 y se troba en o districto de Danubio-Ries."}
{"id": "156761", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156761", "title": "Almdudler", "text": "Almdudler ye una limonada austriaca feita con extractos de hierbas. Fue creyada en os anyos 1950 por l'empresario vien\u00e9s Erwin Klein y arrib\u00f3 a o mercau en l'anyo 1957. Dica 1973 a limonada yera producida por a propia interpresa de Klein, dende alavez nom\u00e1s poseye a licencia d'a marca y o producto ye fabricau por atras interpresas. Almdudler se fabrica en l'actualidat en cuantos pa\u00edses d'Europa.\nHistoria.\nD'antis m\u00e1s se conoixeba como Almdudler a una mezcla de vino y limonada (\"Kracherl\"). Seguntes a interpresa, o nombre \"Almdudler\" procede d'a frase \"dudeln auf der Alm\" (o \"Dudler\" ye a forma vienesa d'o yodel u \"canto a la tirolesa\"). Se diz que l'inventor Erwin Klein (1924\u20131983) regal\u00f3 a primera botella d'Almdudler a la suya muller Ingrid (1935\u20132017) en o d\u00eda d'a suya voda, en 1957. Se considera que ixe esti\u00f3 o d\u00eda en que se fund\u00f3 a interpresa, que compartiba a partis iguals con a suya muller.\nEn octubre de 1957, Erwin Klein prencipi\u00f3 a fabricar a suya limonada de hierbas en Wei\u00dfgasse 3, en o districto 17 de Viena. Levaba tres anyos treballando en a receta. Mientres a decada de 1960, a interpresa de Klein teni\u00f3 a suya seu en o palacio Grassalkovics d'o districto 2 de Viena dica que vendi\u00f3 iste edificio historico a o Concello de Viena en 1975.\nPosteriorment, Klein concedi\u00f3 a atras 350 embotelladeras o dreito a producir Almdudler dimpu\u00e9s de pagar os dreitos de licencia, tami\u00e9n externaliz\u00f3 as vendas a travi\u00e9s d'a gastronom\u00eda y o comercio a socios distribuyidors y se concentr\u00f3 en o marketing y a publicidat.\nA interpresa \"Almdudler Limonade A. &amp; S. Klein GmbH &amp; Co KG\" ye a franquiciadora d\"'Almdudler Limonade\". Dica 1973, a interpresa produciba as suyas propias gaseosas y limonadas; dende 1973, nom\u00e1s act\u00faa como propietaria d'a marca. Am\u00e1s d'embotelladeras en Austria, tami\u00e9n n'i hai en Alemanya, Belchica y Suiza.\nDimpu\u00e9s d'a repentina muerte d'Erwin Klein en l'anyo 1983, preni\u00f3 o mando d'a interpresa o suyo fillo Thomas Klein (* 1963). En 2004, Klein deix\u00f3 a direcci\u00f3n y dende alavez ye President d'o Consello de Supervisi\u00f3n. A direcci\u00f3n d'a interpresa \"Almdudler-Limonade A. &amp; S. Klein GmbH &amp; Co KG\" la prene en 2004 Gerhard Schilling.\nEntremistanto, o embotellau ya no lo fa a propia empresa familiar, sino que se contracta a V\u00f6slauer/Ottakringer, entre atros, a on o refresco sale d'a cadena de producci\u00f3n chunto con Pepsi-Cola y 7 Up, asinas como Egger (Spezi).\nDende 2016, a interpresa familiar austriaca Pfanner (botella de PET) y a interpresa d'augua mineral Franken Brunnen (botella de vidre de 0,35 l) son socios distribuidors en Alemanya, y Stardrinks AG (filial de Heineken Switzerland AG) en Suiza.\nCon motivo d'o 60 cabo d'anyo d'a marca en 2017, l'artista estausunidense Mel Ramos crey\u00f3 un cuadro dito \"Almdudler\u2019s Fabulous Blonde\" (\"A fabulosa roya d'Almdudler\").\nCifras.\nEn l'actualidat, o 99% d'os austriacos conoixe ista limonada de hierbas (fuent: Spectra Marktforschung 2005). Almdudler ocup\u00f3 o seteno puesto en o mayor estudio de marcas feito en Austria. O dito \"Brand Asset Valuator\" de l'achencia Young &amp; Rubicam mide a valor d'a marca dende o punto d'anvista d'o consumidor, y os 2.000 enquestaus votoron a Almdudler como a unica marca de bebidas austriaca entre as 10 primeras.\nCada anyo se producen m\u00e1s de 80 millons de litros de Almdudler; en 2010, o 14% d'o total d'a vendas s'embotelloron y distribuyioron en mercaus estranchers, y en 2014, o 20%."}
{"id": "156762", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156762", "title": "Departamento d'Interior d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento d'Interior d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Interior\") yera una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nActualment ye integrau en o Departamento de Presidencia, Interior y Cultura d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n y a suya titular actual ye Tomasa Hern\u00e1ndez Mart\u00edn dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento existi\u00f3 como departamento independient nom\u00e1s en o primer gubierno preautonomico presidiu por Juan Antonio Bolea Foradada. En a resta d'executivos ha estau integrau por un cheneral en o departamento de Politica Territorial u o departamento de Presidencia, a vegadas fendo parti d'o nombre d'o departamento."}
{"id": "156763", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156763", "title": "Departamento d'Obras Publicas y Urbanismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156764", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156764", "title": "Departamento d'Industria y Enerch\u00eda d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156765", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156765", "title": "Departamento de Sanidat y Seguridat Social d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156766", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156766", "title": "Departamento de Comercio y Turismo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156767", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156767", "title": "Departamento de Transportes y Comunicacions d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156768", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156768", "title": "Departamento de Treballo d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156769", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156769", "title": "Departamento de Chusticia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": "O Departamento de Chusticia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n (en castellano y oficialment: \"Departamento de Justicia\") yera una conseller\u00eda u departamento d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nActualment ye integrau en o Departamento de Desarrollo Territorial, Despoblaci\u00f3n y Chusticia d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n y o suyo titular actual ye Alejandro Nolasco Asensio, dende 2023.\nCompetencias.\nIste departamento existi\u00f3 como departamento independient nom\u00e1s en o primer gubierno preautonomico presidiu por Juan Antonio Bolea Foradada. En a resta d'executivos ha estau integrau por un cheneral en o departamento de Politica Territorial u o departamento de Presidencia, a vegadas fendo parti d'o nombre d'o departamento."}
{"id": "156777", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156777", "title": "Banda de Mosica de Magall\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156787", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156787", "title": "Departamento d'Agricultura, Amillora y Desarrollo d'o Medio Rural d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "156788", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156788", "title": "Falco biarmicus", "text": "O falc\u00f3n griso (Falco biarmicus) ye una especie d'au d'a orden d'os Falconiformes y familia Falconidae que se troba en Africa y sud d'Europa."}
{"id": "156789", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156789", "title": "Falc\u00f3n griso", "text": ""}
{"id": "156790", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156790", "title": "Emberiza melanocephala", "text": "O cisnegro (Emberiza melanocephala) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Emberizidae que se reproduz en o sud-este d'Europa, a l'este d'Ir\u00e1n y migra d'hibierno prencipalment a la India."}
{"id": "156791", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156791", "title": "Cisnegro", "text": ""}
{"id": "156792", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156792", "title": "Nomenclatura cientifica", "text": ""}
{"id": "156793", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156793", "title": "Forficula auricularia", "text": "L'esforigaculs, rapacollons, capadera u cortapichetas (Forficula auricularia) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Dermaptera y familia Forficulidae que ye orichinaria d'Europa, Asia occidental y probablement o norte d'Africa, encara que se troba tami\u00e9n en America. "}
{"id": "156794", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156794", "title": "Esforigaculs", "text": ""}
{"id": "156795", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156795", "title": "Rapacollons", "text": ""}
{"id": "156796", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156796", "title": "Cortapichetas", "text": ""}
{"id": "156799", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156799", "title": "Amniota", "text": "Os amniotas (en nomenclatura cientifica Amniota, que ya ye una parabla plural en lat\u00edn) son un clado verdadero d'animals vertebraus tetrapodos que incluye de conchunta a toz os reptils, as aus y os mamiferos.\nSe caracterizan por a forma de uevo que producen, que se diz uevo amniota, y que consiste en que l'embri\u00f3n se desarrolla entre cuatro napas d'embolique: o corion, l'alantoides, l'amnios y o saco vitelino. En o caso d'os mamiferos placentarios, que somos \nviviparos por definici\u00f3n, o uevo amniota se manifiesta con a forma de a placenta alantoidea.\nOs amniotas tami\u00e9n tienen a piel mas queratinizada que atros vertebraus como os amfibios, lo que permite que a epidermis s\u00eda seca y mas dura. A respiraci\u00f3n ye siempre pulmonar y a fecundaci\u00f3n, interna. Tot ixo ha permitiu un ran d'independencia con l'augua que ha feito posible que os amniotas s\u00edan os solos vertebraus en colonizar os habitats terrestres de traza eficaz.\nHistoria evolutiva.\nEvolutivament os primers amniotas apareixi\u00f3n en bel momento d'o Carbonifero (fa arredol de 300-320 millons d'anyos) a partir puestar que d'antepasaus reptiliomorfos. Uns millons d'anyos mas tarde, os amniotas se dividir\u00edan en dos sub-taxons chermanos, os sauropsidos (que incluye a reptils y aus) y os sinapsidos (d'os que os representants vivos somos os mamiferos). Os sinapsidos iban cam\u00edn-cam\u00edn pillando cualque diversidat dica la extinci\u00f3n masiva d'o Permico-Triasico, an que desapareixer\u00edan buena cosa d'a vida vertebrada incluius toz os atros grupos de reptiliomorfos, pero se'n salvar\u00eda representants d'os dos grupos principals d'amniotas.\nEn o Mesozoico que comenzar\u00eda contino, a radiaci\u00f3n evolutiva m\u00e1s important la experiment\u00f3n os sauropsidos, linache en o que apareixi\u00f3n grans grupos como os dinosauros, os pterosauros y toz os animals conoixius como reptils marinos d'o Mesozoico, con una tendencia creixent a fer-se con chigantismo corporal. Con a extinci\u00f3n d'o limite K-Pg (fa 66 millons d'anyos), muitos grupos de sauropsidos (en particular os chigants) se veyer\u00edan acotolaus de repente y un chicot linache de sinapsidos, os mamiferos, que s'heban visto como secundarios entre os (si fa u no fa) 190 millons d'anyos anteriors, a escape les ne tomar\u00eda o relevo.\nCranio.\nEn a clasificaci\u00f3n cientifica d'os amniotas, tradicionalment se le heba dau a saber qu\u00e9 importancia o numero de fenestras que tenese o cranio, pero mas modernament s'ha constatau que o numero d'ellas no ye siempre un caracter ancestral conservau. O cladograma siguient se mira de reproducir as relacions filocheneticas que historicament se creyeba que teneban os diferents linaches d'amniotas:\nEn especial, entre os anapsidos (que no tienen fenestras) se'n ha trobau linaches (Millerettidae) que han desarrollau fenestras parietals que los fan aparents con os sinapsidos con os que en realidat no son relacionaus. Tami\u00e9n i hai un caso a la contra: os Testudines (tortugas) no tienen fenestras parietals y enantes se consideraban anapsidos, pero troballos mas t'ac\u00e1 han demostrau que perdi\u00f3n as fenestras secundariament en o suyo proceso evolutivo, estando en realidat diapsidos igual como a mayor\u00eda de reptils actuals.\nA posici\u00f3n filochenetica d'as tortugas ha estau obcheto de controversia dende fa tiempos. Pareix lo mas seguro que se trate en realidat d'un grupo chermano con Archosauria, si bien tot se sabe a partir d'estudios de Bioloch\u00eda molecular y no i hai a\u00fan restas f\u00f3sils que puedan relacionar as primeras proto-tortugas d'o Triasico, como \"Odontochelys\", que tiene arredol de 220 millons d'anyos, con atros reptils de formas mas regulars de periodos d'antes mas.\nTami\u00e9n i son os ictiosauros y os sauropterichios, dos linaches independients de grans \u00abreptils marinos\u00bb d'o Mesozoico, que perdi\u00f3n una fenestra parietal de dezaga d'a cuenca ocular, sin que se saba guaire de por qu\u00e9, pero pa os cuals se tuvo que fer a clase Euryapsida que hue sabemos que no tiene raz\u00f3n de ser."}
{"id": "156800", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156800", "title": "Mesozoico", "text": "O Mesozoico u Era Mesozoica y, anque ya ye en desuso, tami\u00e9n dita Era Secundaria, ye una divisi\u00f3n d'a escala temporal cheolochica d'o planeta Tierra que se concabe en o E\u00f3n Fanerozoico. Adentro d'o Fanerozoico, o Mesozoico va dimpu\u00e9s d'o Paleozoico y antes d'o Cenozoico.\nA etimoloch\u00eda d'o nombre gosa significar \u00abvida intermeya\u00bb, porque se composa de l'etimo \"\u03bc\u03b5\u03c3\u03bf\" que significa \"entre\", y \"\u03b6\u03ce\u03bf\u03bd\" que ye \"d'os animals\" u \"relacionau con os animals\" en referencia a la vida animal. Una atra interpretaci\u00f3n podr\u00eda estar \"vida d'os animals que i son en medio\".\nO Mesozoico principi\u00f3 fa uns 251 millons d'anyos y s'acab\u00f3, de traza subita, con o evento d'extinci\u00f3n masiva d'o Cretacio-Paleocheno de fa 66 millons d'anyos. Dur\u00f3 por tanto uns 185 millons d'anyos.\nPopularment tami\u00e9n se conoix a o Mesozoico como a \u00abEra d'os Dinosauros\u00bb y, dende o punto d'envista botanico, como a \u00abEra d'as Cicadas\u00bb. \nCheolochicament, no se produce garra proceso d'orochenia significativo, entre que Panchea va crebando-se a boniquet dica que os continents adoptan una disposici\u00f3n semellant con l'actual cam\u00edn ta la fin d'o periodo. O clima por lo regular conoixi\u00f3 lo periodo calido contino mas largo que se'n tienga rechistros.\nDivisions.\nO Mesozoico se divide en tres periodos: Triasico, Churasico y Cretacio.\nBioloch\u00eda.\nO Mesozoico ye una era de 185 millons d'anyos de duraci\u00f3n aproximada que se troba delimitada por dos grans extincions: comienza con a extinci\u00f3n masiva d'o Permico-Triasico, d'embotada \u00abA Gran Mortandat\u00bb, y rematar\u00eda con unatra menos letal pero millor conoixida: o limite K-Pg que caus\u00f3, lo mas probable, l'impacto d'un gran asteroide.\nEn o campo evolutivo, o Mesozoico se caracteriza mas que mas por l'aparici\u00f3n, radiaci\u00f3n evolutiva y sobreabundancia d'invertebraus como os belemnites y ammonites, dos tipos de cefalopodos con clasca que s'ha tornau os f\u00f3sils gu\u00eda caracteristicos de toda ixa era. \nEntre os peixes, ya no i son os Placodermi que i habeba en o Paleozoico, entre que as mars y os oceans d'a Era Secundaria presentan una gran diversidat de peixes osios y condrictios que se relaciona millor con os linaches que dominan agora.\nEntre os vertebraus, naixen, viven toda la suya hiostoria evolutiva y mueren linaches enteros d'animals magnificos e inesperaus, como os pterosauros, os solos \u00abreptils verdaderament voladors\u00bb que se sepa, que fizon suyos os cielos d'o Churasico y o Cretacio. Tami\u00e9n apareixen y se diversifican grans grupos de sauropsidos depredadors marins que veyer\u00e1n a luz y s'extinguir\u00e1n en ixa era: os ictiosauros y sauropterichios como os plesiosauros, pliosauros, y a la fin os mosasauros, se suceder\u00e1n como mas grans depredadors marins d'o Mesozoico. Tami\u00e9n se diversificar\u00e1n atros reptils que comenz\u00f3n con vida acuatica pero que, entre que dura lo Mesozoico, s'adaptan tami\u00e9n a ecosistemas terrestres, como as tortugas y os arcosauros cocodrilos, que plegan a midas grandismas (\"Archaelon\", \"Deinosuchus\"...) nunca dimpu\u00e9s repetidas. Entre os crocodilomorfos, que amaneixen en os rechistros a partir d'o Triasico, existi\u00f3 una gran variedat d'especies terrestres, correderas, con patas largas y mesmo dica herbivoras, que no s'achustar\u00eda con o estereotipo que en tenemos hue dica la fin d'o Cretacio.\nEntre os arcosauros, un grupo en especial s'ha tornau a representaci\u00f3n faunistica d'o Mesozoico en l'imachinario popular como garra atro: os dinosauros. Apareixius lo mas seguro entre o Triasico, se diversifican a saber-lo dimpu\u00e9s d'a extinci\u00f3n de finals d'o Triasico-Churasico, aprofitando toda una man de nichos ecolochicos deixaus sin cubrir por as especies d'antes. Un grupo monofiletico de dinosauros teropodos manirraptors apareixius en o Churasico sobrevive encara en l'actualidat: a clase Aves.\nA mayor\u00eda de toda ixa diversidat faunistica que teneba o Mesozoico conoixer\u00eda un final abrupto, que coincide tami\u00e9n con a fin d'a era cheolochica, cuan se produce a extinci\u00f3n masiva d'o Cretacio-Paleocheno fa 66 millons d'anyos."}
{"id": "156801", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156801", "title": "Era Mesozoica", "text": ""}
{"id": "156802", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156802", "title": "Era Secundaria", "text": ""}
{"id": "156803", "revid": "12172", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156803", "title": "Rafael Ib\u00e1\u00f1ez de Ib\u00e1\u00f1ez", "text": "Rafael Ib\u00e1\u00f1ez de Ib\u00e1\u00f1ez (Fuents Claras, Arag\u00f3n, 24 d'octubre de 1796 \u2013 Cantaviella u Mirambel, Arag\u00f3n, octubre de 1839) esti\u00f3 un facendau y militar d'a Primera Guerra Carlista. Perteneixeba a lo linaje y casa d'os marqueses d'a Canyada. Esti\u00f3 nieto de Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez y Gassia y fillo de Mariano de Ib\u00e1\u00f1ez Cuevas y Rubio, tami\u00e9n facendaus de Fuents Claras.\nIngres\u00f3 en o Real Seminario de Nobles de Madrid en 1808, de conchunta con o suyo chirm\u00e1n Mariano. Dimpu\u00e9s faci\u00f3 corrida en os Reals exercitos espanyols: en 1829 yera segundo comandante d'o batall\u00f3n de Calamocha y en 1832 primer comandante d'o batall\u00f3n de Daroca.\nEn feneixer Ferrando VII en 1833 estall\u00f3 la Primera Guerra Carlista y Ib\u00e1\u00f1ez s'alzo como un d'os primers cabecillas d'o bando carlista, partidarios d'o pretendiente Carlos Maria Isidro de Borb\u00f3n, que en a Provincia de Teruel obteni\u00f3 mayors simpat\u00edas en os enclaves rurals mientres en os nuclios urbans mayors predominaban los isabelinos, partidarios d'a filla d'o monarca feneixiu, Isabel II. D'este modo Ib\u00e1\u00f1ez esti\u00f3 un d'os prencipals cabecillas d'o carlismo en a rechi\u00f3n, participando en diferents partidas que actuoron entre los anyos de guerra y endrezando como alto mando diversas accions. Seguntes fuents, pleg\u00f3 a estar Tenient coronel u mesmo Cheneral. Per la suya ubicaci\u00f3n cheografica, Ib\u00e1\u00f1ez esti\u00f3 a las \u00f3rdens d'o chefe militar en Catalunya, Valencia y Arag\u00f3n: lo cheneral Ram\u00f3n Cabrera y tami\u00e9n form\u00f3 parte d'a \"Chunta Superior Gubernativa d'Arag\u00f3n, Valencia y Murcia\", con siede en Mirambel, ente politico y administrativo creau en 1837.\nDimpu\u00e9s d'o Abrazo de Vergara d'o 31 d'agosto de 1839, en que los exercitos carlistas d'o Pa\u00eds Basco y Navarra depon\u00edan las armas, las fuerzas de Valencia, Catalu\u00f1a y Arag\u00f3n prosiguieron la luita. La \"Chunta Superior Gubernativa\" public\u00f3 un manifiesto reafirmando esta intenci\u00f3n, sinyau en Mirambel lo 14 de setiembre de 1839, entre que los suyos miembros yera Rafael Ib\u00e1\u00f1ez.\nPoco dimpu\u00e9s, lo cheneral Cabrera convoc\u00f3 en Cantavieja a lo suyo estau militar pa votar c\u00f3mo continar la guerra: continar luitando, pactar con o bando rival u rendirse. Ib\u00e1\u00f1ez vot\u00f3 esto zaguer, lo que disgust\u00f3 a Cabrera y faci\u00f3 aflorar supuestas prebas de espionaje d'Ib\u00e1\u00f1ez pa l'enemigo y de mantener contactos con o cheneral Caba\u00f1ero, un d'os mandos carlistas que heba cambiau de bando a resultas d'o Abrazo de Vergara. Estasen reals u no ditas acusacions, Cabrera orden\u00f3 la execuci\u00f3n d'Ib\u00e1\u00f1ez y atros seis mandos, acusaus de mantener correspondencia con lo cheneral Juan Caba\u00f1ero, lo que podi\u00f3 succeder en Cantavieja u Mirambel enta octubre de 1839. Am\u00e1s lo castigo se faci\u00f3 extensible a la suya familia y una partida pleg\u00f3 dica Fuents Claras, asaltando la suya casa solariega (la Casa Gran) y requisando tot ixo de valor que poseyeba la familia Ib\u00e1\u00f1ez.\nDada la suya condici\u00f3n (enemigo d'os isabelinos y represaliado per los carlistas), la figura de Rafael Ib\u00e1\u00f1ez esti\u00f3 ixuplidada entre decenios, salvando-se a travi\u00e9s d'a memoria oral y cualques referencias puntuals en fuents escritas."}
{"id": "156805", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156805", "title": "Amniotas", "text": ""}
{"id": "156806", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156806", "title": "Sauropsida", "text": "Os sauropsidos (en nomenclatura cientifica Sauropsida, en lat\u00edn) son un clado d'animals vertebraus tetrapodos que incluye os animals popularment conoixius como \u00abreptils\u00bb (actuals, y extintos como pterosauros, ictiosauros y sauropterichios), os dinosauros incluidas as aus, y a mas a mas o linache extinto d'os anapsidos. \nOs sauropsidos son a divisi\u00f3n principal d'entre os amniotas por numero d'especies, por contraposici\u00f3n con o clado chermano d'os sinapsidos (Synapsida) que no en queda vivos si que os mamiferos. Os reptils tienen arredol de 9000 especies actuals descritas y as aus, unas 10.000.\nSeguntes lo que se'n sabe, as dos ramas d'amniotas s'esbarr\u00f3n luego, fa uns 310 millons d'anyos en o Carbonifero, a l'arreu de que amaneixese o clado principal. Manimenos y a diferencia d'os sinapsidos, os sauropsidos plegar\u00edan en a suya esplendor en o Mesozoico. Un rabanyo de grupos de sauropsidos desapareixer\u00edan pues con l'evento d'extinci\u00f3n de a fin d'o Cretacio.\nSauropsida como grupo eufiletico ye mas achustau con os criterios d'a taxonom\u00eda moderna, cada vegada mas basada en a cladistica. Conque o clado Sauropsida s'ha poroposau a sob\u00e9n como sustituto en a bibliograf\u00eda cientifica de o tax\u00f3n parafiletico Reptilia."}
{"id": "156807", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156807", "title": "Sauropsido", "text": ""}
{"id": "156808", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156808", "title": "Anapsida", "text": "Os anapsidos (en nomenclatura cientifica Anapsida, en lat\u00edn) son una subclase de vertebraus sauropsidos ya extintos que se caracteriza porque no teneban garra fenestra parietal en o cranio dezaga d'as cuencas oculars.\nEtimolochicament, o nombre d'iste grupo se forma con o prefixo \"a(n)\"- que significa \"no\" y \"\u03b1\u03c8\u03b9\u03b4\u03c9\u03c2\" \u00abh\u00e1psidos\u00bb, que significa \"arco\" u \"vuelta\". Conque os anapsidos son \u00abos que no tienen arcos\u00bb u \u00abno tienen vueltas\u00bb en a capeza.\nFormaban una d'as tres brancas mayors d'os amniotas en chunto con os sinapsidos y os diapsidos, estando a unica d'as tres en extinguir-se de raso. Lo mas probable ye que no pasasen d'a extinci\u00f3n masiva d'o Permico-Triasico, por a cual cosa la suya existencia habr\u00eda quedau de tot limitada con a era Paleozoica.\nBuens tiempos se pens\u00f3 que as tortugas (Testudines) yeran parte d'os anapsidos porque no i hai fenestras cranials en as capezas d'ellas, pero os troballos paleontolochicos que s'ha iu fendo han rematau demostrando que en verdat son diapsidos que las han perdidas dimpu\u00e9s, entre o suyo proceso evolutivo."}
{"id": "156809", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156809", "title": "Anapsido", "text": ""}
{"id": "156810", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156810", "title": "Sinapsido", "text": ""}
{"id": "156811", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156811", "title": "Fenestra parietal", "text": "En Anatom\u00eda, as fenestras parietals u fuesas parietals son as fendeduras d'o cranio d'os animals vertebraus que se troba por dezaga d'a cuenca ocular y que sirven pa fer o ueso m\u00e1s liviano y pa que s'agafe d'ast\u00ed os musclos que fan mover a mandibula. Tradicionalment han teniu a saber-la importancia pa la clasificaci\u00f3n taxonomica, plegando a considerar-se un caracter diagnostico pa os diferents grupos d'amniotas.\nEn anatom\u00eda humana (os humans, en tanto que mamiferos, no en tenemos que una) tiende a estimar-se mas o nombre de \u00abfuesa temporal\u00bb (lat. \"fossa temporalis\") pa nombrar a cavidat d'o ueso temporal an que i son os musclos d'a mandibula."}
{"id": "156812", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156812", "title": "Fuesa parietal", "text": ""}
{"id": "156813", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156813", "title": "Fossa temporalis", "text": ""}
{"id": "156814", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156814", "title": "Extinci\u00f3n masiva d'o Permico-Triasico", "text": "A extinci\u00f3n masiva d'o Permico-Triasico (en aragon\u00e9s se pronuncia \"estinci\u00f3n\"), a sob\u00e9n tami\u00e9n s'emplea \u00abA Gran Mortandat\u00bb de traza informal, ye un evento d'extinci\u00f3n masiva d'organismos que i habi\u00f3 fa uns 250 millons d'anyos y que define o limite entre o periodo Permico y o Triasico. \nHa estau a mayor extinci\u00f3n que i ha habiu en a Historia d'a Tierra, en a cual s'acotol\u00f3 arredol d'o 81% d'as especies marinas y cuasi o 70% d'os vertebraus terrestres.\nAs causas de mortalera semellant no se conoixen por seguro pero a ciencia tiene unas cuantas hipotesis, d'entre as cuals un vulcanismo excesivo, l'impacto d'un asteroide de mida gran y a liberaci\u00f3n de gases d'efecto d'hibernadero enta l'atmosfera compiten por estar as mas consideradas.\nA recuperaci\u00f3n d'a biodiversidat a resultas d'ixa catastrofe fue a saber qu\u00e9 lenta en bels casos, tardando dica o Triasico Meyo (uns 10 millons d'anyos) a recuperar-se la vida en bel puesto. Tot, porque se tuvon que rediversificar a partir nomas que d'os taxons que heban sobreviviu. As faunas marinas qued\u00f3n tan trastocadas que a nivel ecolochico se charra de \u00abFaunas Evolutivas Modernas\u00bb pa fer a diferencia con as \u00abFaunas Evolutivas Paleozoicas\u00bb que i habeba antes. "}
{"id": "156815", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156815", "title": "Extinci\u00f3n masiva Permico-Triasico", "text": ""}
{"id": "156816", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156816", "title": "Extinci\u00f3n Permico-Triasico", "text": ""}
{"id": "156817", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156817", "title": "Extinci\u00f3n masiva P-T", "text": ""}
{"id": "156820", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156820", "title": "Gran Mortandat", "text": ""}
{"id": "156908", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156908", "title": "Extinci\u00f3n", "text": "En Bioloch\u00eda y en Ecoloch\u00eda, a extinci\u00f3n (pronunciau 'estinci\u00f3n' en aragon\u00e9s) ye o proceso de desaparici\u00f3n de toz os miembros d'una especie u d'un tax\u00f3n. En aragon\u00e9s, l'organismo que ha sufierto a extinci\u00f3n se diz que ye extinto.\nAnque tecnicament no se puet considerar extinta una especie dica que o zaguero d'os miembros d'ella s'haiga muerto, si l'habitat que ocupa presenta complicacions puet tornar-se dif\u00edcil de precisar si en queda bel uno u no. Ixo fa posible o fenomeno d'os taxons lazaro que, de forma que s'asemella con o personache biblico d'an se quit\u00f3 ixe nombre, son os organismos que \u00abreviscolan\u00bb u, millor dito, se tornan a trobar dimpu\u00e9s de tiempo sin que se'n sabese cosa.\nA la contra, tami\u00e9n puet pasar que un organismo s\u00eda virtualment extinto sin que s'haiga muerto lo zaguero d'os individuos, como gosa pasar-les a las especies que tienen reproducci\u00f3n sexual pero que toz os individuos que en queda son d'o mesmo sexo. Un eixemplo en o cual pas\u00f3 esto, en Arag\u00f3n, fue o bucardo, que en zagueras no quedaban si que fembras y a zaguera acab\u00f3 por morir en l'anyo 2000.\nDe manera natural, por efecto d'a evoluci\u00f3n, as nuevas especies apareixen por especiaci\u00f3n. Atras especies s'extinguen cuan ya no son capables de sobrevivir en as condicions d'o medio natural an viven, en especial si as condicions cambian. Seguntes un estudio, a mayor\u00eda d'especies s'extinguen entre os 10 millons d'anyos dimpu\u00e9s d'a suya aparici\u00f3n. Por tanto, a extinci\u00f3n ocurre de traza natural en a naturaleza. Se calcula que o 99,9% d'as especies que bella vez estuvon vivas ya son extintas."}
{"id": "156910", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156910", "title": "Cine en 2011", "text": "O cine en 2011 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2011.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2011:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2011:"}
{"id": "156911", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156911", "title": "Cine en 1988", "text": "O cine en 1988 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1988.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1988:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1964:"}
{"id": "156922", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156922", "title": "Felis silvestris", "text": "O gato montesino (Felis silvestris) ye una especie de mamifero d'a orden d'os Carnivora y familia Felidae que ye orichinaria d'Europa continental, Escocia, Turqu\u00eda y lo Caucas, y ye l'antecesor salvache d'os gatos domesticos (\"Felis silvestris catus\")."}
{"id": "156923", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156923", "title": "Anser fabalis", "text": "L'auca montesina (Anser fabalis) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz en o norte d'Europa y Asia."}
{"id": "156924", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156924", "title": "Auca montesina", "text": ""}
{"id": "156925", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156925", "title": "Anser brachyrhynchus", "text": "L'auca de piponet (Anser brachyrhynchus) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz a l'este de Gronlandia, Islandia, Svalbard y recientment en Novaya Zemlya. Ye migratoria y pasa d'hibierno en o nord-ueste d'Europa, especialment en Irlanda, Gran Bretanya, Pa\u00edses Baixos y l'ueste de Dinamarca."}
{"id": "156926", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156926", "title": "Auca de piponet", "text": ""}
{"id": "156927", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156927", "title": "Cine en 2004", "text": "O cine en 2004 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2004.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2004:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2004:"}
{"id": "156928", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156928", "title": "Harry Potter y o preso d'Azkaban (cinta)", "text": ""}
{"id": "156930", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156930", "title": "Cine en 1935", "text": "O cine en 1935 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1935.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1935:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1935:\nPremios cinematograficos.\nOscar.\nA uitena edici\u00f3n d'os Premios Oscar, an se premiaban as cintas de 1935, teni\u00f3 puesto o 5 de marzo de 1936 en l'Hotel Biltmore de Los Angeles, Estaus Unius, estando a primera vegada en que se clamaron \"Oscar\". Estioron presentaus por Frank Capra.\nM\u00e1s nominacions: \"Mutiny on the Bounty\" (MGM) \u2013 8.\nCategor\u00edas prencipals:\nM\u00e1s premios: \"The Informer\" (RKO) \u2013 4 (Actor, Director, Gui\u00f3n Adaptau, Banda Sonora Orichinal).\nMostra de Venecia.\nO quarto Festival Internacional de Cine de Venecia teni\u00f3 puesto dentre o 10 y o 31 d'agosto de 1936.\nNew York Film Critics Circle.\nA primera edici\u00f3n d'os Premios d'o New York Film Critics Circle, an se premiaban as cintas de 1935, teni\u00f3 puesto o 2 de marzo de 1936."}
{"id": "156931", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156931", "title": "Cine en 1984", "text": "O cine en 1984 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1984.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1984:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1984:"}
{"id": "156932", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156932", "title": "Noriyuki &quot;Pat&quot; Morita", "text": ""}
{"id": "156933", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156933", "title": "Cine en 1996", "text": "O cine en 1996 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1996.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 1996:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1996:"}
{"id": "156942", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156942", "title": "Noriyuki Morita", "text": ""}
{"id": "156946", "revid": "68265", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156946", "title": "Casa de Braganza", "text": "Casa de Bragan\u00e7a (en portugu\u00e9s casa de Bragan\u00e7a) Ye una familia noble europea que rein\u00f3 en Portugal y Brasil, en Portugal dende 1640 dica 1910, y en Brasil dende 1816 (como reis) u 1822(como emperadors) dica 1889\nT\u00edtols:\nHistoria.\nLo suyo mayor antepasado ye Afonso de Bragan\u00e7a, fillo de Chuan I de Portugal,Tendr\u00edan lo t\u00edtol de Duques de Bragan\u00e7a en o districto de Bragan\u00e7a,Ganoron muito poder en Portugal en a restauraci\u00f3n d'a independencia portuguesa dimpu\u00e9s d'a fin d'a uni\u00f3n iberica. Chuan II de Bragan\u00e7a se convertir\u00eda en Chuan IV de Portugal.\nDimpu\u00e9s de bella inestabilidat dinastica, Chuan V de Portugal prendr\u00eda lo poder, trayendo inestabilidat a l'imperio portugu\u00e9s gracias a l'oro de Brasil.\nEntre lo reinau d'o rei Chus\u00e9 I de Portugal, deix\u00f3 lo poder en mans de Sebasti\u00e1n Chus\u00e9 Carvallo melo(Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 Carvalho y melo), marqu\u00e9s de Pombal, qui lev\u00f3 a cabo varias reformas en o reino,Aumentar lo poder d'o rei y aumentar los imposaus de Brasil pa reconstruyir Lisboa dimpu\u00e9s d'o desastre de 1755.\nDimpu\u00e9s d'as Guerras Napole\u00f3nicas, la familia Bragan\u00e7a se dividi\u00f3 en dos ramas que reinar\u00edan sobre Brasil y Portugal, esto marcar\u00eda la decadencia de Bragan\u00e7a, que cayer\u00eda en toz dos pa\u00edses.\nSi la monarqu\u00eda tornase a BraganzaSi la monarqu\u00eda tornase en os dos paises, los suyos actuals ser\u00edan Bertrand de Bragan\u00e7a en Brasil y Duarte P\u00edo de Braganza en Portugal"}
{"id": "156949", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=156949", "title": "Casa de Bragan\u00e7a", "text": ""}
{"id": "157089", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157089", "title": "Departamento d'Afers Economicos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "157090", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157090", "title": "Departamento d'Acci\u00f3n Agraria y Reganos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "157091", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157091", "title": "Departamento d'Acci\u00f3n Territorial d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "157092", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157092", "title": "Veh\u00edclo comercial lichero", "text": "Veh\u00edclo comercial lichero (en angl\u00e9s \"Commercial light vehicle\", u LCV por siglas) ye una categor\u00eda d'autom\u00f3bils definida por a Comisi\u00f3n Europea y que s'aplica con os veh\u00edclos de transporte de mercanc\u00edas con una masa maxima autorizada de no m\u00e1s de 3500 kilogramos. Os veh\u00edclos que s'incluye en ista categor\u00eda gosan estar os que popularment se diz furgonetas, furgonas y tami\u00e9n s'incluye camionetas y cambions chicoz con M.M.A. de no mas de 3500 Kg.\nA efectos de criterios d'homologaci\u00f3n son as categor\u00edas N1 y M1, si bien N1 ye centrada en veh\u00edclos de carga y M1 se destina a os veh\u00edclos derivaus de furgoneta que predomina o transporte de pasachers (siempre que no pase de ueito plazas mas conductor -os que se'n diz popularment un \"minib\u00fas\" u \"microb\u00fas\"-, pos alavez ya se considerar\u00eda autob\u00fas). A categor\u00eda d'os veh\u00edclos gosa trobar-se en a ficha tecnica de veh\u00edclo.\nD'entre os veh\u00edclos comercials licheros se puede fer distinci\u00f3n entre os que son derivaus d'una plataforma de turismo, concepto que fue bien popular en as zaguer\u00edas d'o sieglo XX y cuasi todas as marcas d'utilitarios en fizon, y os veh\u00edclos que ya s'ha concebius en primeras como furgoneta. Hue, a mayor\u00eda d'as furgonetas chicotas dimanan ya d'un disenyo propio y no se modifica a espr\u00e9s parte d'a carrocer\u00eda d'un turismo pa producir-las.\nOs vehiclos comercials licheros pueden conducir-se con o carnet de conducir B, o mesmo que os turismos, y a diferencia d'os que tienen m\u00e1s de 3500 Kg de masa maxima autorizada pa os cuals ya se fa preciso tener o carnet C (cambions) u D (autobuses). Manimenos i hai veh\u00edclos modificaus a partir d'un LCV, como as ambulancias, furgonas policials y bel cambi\u00f3n de bombers, que por a suya condici\u00f3n eventual de veh\u00edclo prioritario en a circulaci\u00f3n, precisan o carnet BTP."}
{"id": "157093", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157093", "title": "Vehiclo comercial lichero", "text": ""}
{"id": "157094", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157094", "title": "Furgona", "text": ""}
{"id": "157095", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157095", "title": "Anser albifrons", "text": "L'auca ristolera (Anser albifrons) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye muit vocal. A suya grita de larga distancia ye mas alta y tiene una secuencia mas rapida que la de l'auca comuna. Belunas d'istas gritas son notablement brillants y predominantment de dos silabas."}
{"id": "157096", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157096", "title": "Auca ristolera", "text": ""}
{"id": "157097", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157097", "title": "Cygnus columbianus", "text": "O cisnet (Cygnus columbianus) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se troba en as tundras d'Asia y America."}
{"id": "157098", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157098", "title": "Cisnet", "text": ""}
{"id": "157099", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157099", "title": "Anas querquedula", "text": ""}
{"id": "157100", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157100", "title": "Aneda chifladera", "text": ""}
{"id": "157101", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157101", "title": "Mareca americana", "text": "L'aneda chifladera americana (Mareca americana) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se troba en America d'o Norte."}
{"id": "157102", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157102", "title": "Anas americana", "text": ""}
{"id": "157103", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157103", "title": "Aneda chifladera americana", "text": ""}
{"id": "157104", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157104", "title": "Quera (desambigaci\u00f3n)", "text": "Quera puet estar:"}
{"id": "157105", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157105", "title": "Veh\u00edclo prioritario", "text": "Un veh\u00edclo prioritario ye, d'acuerdo con o Reglamento Cheneral de Circulaci\u00f3n, cualsiquiera d'os veh\u00edclos a motor que, entre que se realiza un servicio d'urchencia, tienen prioridat de paso respective a os atros veh\u00edclos, animals y personas en a circulaci\u00f3n. A mas, pueden circular en ixas circunstancias por alto d'os limites de velocidat establius y son exentos de cumplir cualques normas y sinyals concretas, con a finalidat de dar cumplimiento a o servicio d'urchencia.\nVeh\u00edclos que en pueden estar.\nSeguntes l'articlo 67, os veh\u00edclos siguients pueden tener a consideraci\u00f3n de veh\u00edclos prioritarios:\nEn toz os casos a condici\u00f3n de veh\u00edclo prioritario s'entiende ligada con a realizaci\u00f3n d'un servicio d'urchencia y siempre que o conductor faiga saber a la resta d'usuarios d'a v\u00eda que en ye, por medio d'os sinyals luminosos y sonoros a l'efecto.\nCondicions.\nD'acuerdo con o Reyal Decreto 1428/2003 (articlos 67, 68 y 69), os conductors de veh\u00edclos prioritarios nom\u00e1s pueden vulnerar a prioridat de paso normal en as interseccions cuan, marchando en servicio d'urchencia (que s'anunciar\u00e1 con luces y soner\u00eda especifica), s'haigan asegurau antes que no i hai risgo d'atropello de piatons y que os conductors d'os atros veh\u00edclos s'han aturau u s'aprestan a facilitar a marcha d'o veh\u00edclo prioritario.\nOs conductors de veh\u00edclos prioritarios son, a mas, os solos conductors autorizaus a fer marcha-atr\u00e1s y a fer meya vuelta en autopistas y autov\u00edas, a circular en sentiu contrario con a circulaci\u00f3n normal d'ixa calzada, a dentrar en a mediana y a circular por l'arc\u00e9n entre que circulan en servicio d'urchencia y siempre que no metan en periglo a atros usuarios d'ixas v\u00edas.\nOs veh\u00edclos prioritarios han de tener un sistema d'iluminaci\u00f3n especifico, que s'autoriza la instalaci\u00f3n por parte d'a Chefatura Provincial de Trafico que s'escaiga, y cal que s\u00eda homologau. Os sinyals luminosos son principals, pos d'els ye que se sabe que o veh\u00edclo circula en servicio d'urchencia. Manimenos, os sinyals luminosos s'habr\u00e1n d'acompanyar de soner\u00eda normalment (popularment, o que en aragon\u00e9s se diz una \u00absirena\u00bb u un \u00abres\u00f3n / resu\u00e9n\u00bb), y solo cuan omitir-la no meta en risgo a os atros usuarios d'a v\u00eda, habr\u00e1 d'evitar-se de fer servir a soner\u00eda.\nComportamiento d'os usuarios de dem\u00e1s.\nOs atros usuarios d'a v\u00eda, d'enseguida perciban que s'aproxima un veh\u00edclo prioritario en servicio d'urchencia, son obligaus a facilitar-le o paso. Normalment, ixo se far\u00e1 apartando-se a l'orilla dreita d'a v\u00eda u aturando-se si estase preciso."}
{"id": "157107", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157107", "title": "Auto de turismo", "text": "Un auto de turismo, autom\u00f3bil de turismo u simplament un turismo ye un veh\u00edclo autom\u00f3bil (un auto) con motor y cuatro ruedas que se destina a transportar personas, con no mas de nueu plazas contando-se o conductor.\nOs turismos gosan tener carrocer\u00eda autoportant con chasis integrau y sistemas de suspensi\u00f3n independient pa cada rueda. Manimenos, os veh\u00edclos popularment ditos \u00ab4x4\u00bb u \u00abtot-terreno\u00bb, que tami\u00e9n son turismos a efectos de circulaci\u00f3n, a sob\u00e9n tienen un chasis independient no integrau con a carrocer\u00eda, y os eixes son solidarios de forma que a suspensi\u00f3n d'una rueda treballa complementariament con a suya colateral, no pas de traza independient.\nPor dem\u00e1s, entre os turismos en i ha que tienen o motor adebant y atros que lo lievan dezaga. Igualment i hai configuracions con tracci\u00f3n debantera, tracci\u00f3n zaguera y a las cuatro ruedas, permanent y conectable. As transmisions pueden estar manuals, automaticas u diferents formas de semi-automaticas. A refricheraci\u00f3n d'o motor gosa estar por liquido y con circuito zarrau.\nOs motors mas comuns son os de combusti\u00f3n interna, si bien cada vez en i hai mas que son electricos, ixa tecnoloch\u00eda no acaba de debantar-se. D'entre os de combusti\u00f3n interna, os motors alimentaus con gasolina y os de gasoil (di\u00e9sel) son os principals, pero en os zaguers anyos tami\u00e9n s'han feito populars os veh\u00edclos hibridos de combusti\u00f3n y electricos.\nCarrocer\u00edas.\nAs formas de carrocer\u00eda que, difuera d'os 4x4 y os SUV, se troba lo mas contino entre os turismos son as tipo berlina (u sed\u00e1n), que tami\u00e9n se'n diz \u00abde tres cuerpos\u00bb, y os autos de tipo \u00abhatchback\u00bb / \u00abliftback\u00bb, que bella vez se fa coincidir con o significau de \u00abcompactos\u00bb. Muitos modelos tami\u00e9n meten a la venda versions con carrocer\u00eda familiar u \"station wagon\".\nEntre os autos esportivos, predominan a las claras as carrocer\u00edas de tipo cup\u00e9 y descapotables.\nSegmentos de mercau.\nOs veh\u00edclos de turismo se categorizan seguntes \u00absegmentos de mercau\u00bb, que re\u00fanen os diferents modelos producius por as diferents marcas en conchuntos de caracteristicas apareixidas y, por tanto, son productos comercials que compiten entre si. Asinas, os segmentos de mercau tipicos son:"}
{"id": "157108", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157108", "title": "Autom\u00f3bil de turismo", "text": ""}
{"id": "157109", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157109", "title": "Citro\u00ebn DS", "text": "O Citro\u00ebn DS (pensau pa que en franc\u00e9s se pronunci\u00e1s \"d\u00e9esse\" [de'\u025cz], ixo ye, \u00abdiosa\u00bb), anque en Espanya se lo conoixeba popularment con a embotada de Citro\u00ebn \"Tibur\u00f3n\" por a forma que teneba, ye un auto de turismo d'o segmento E que o fabricant franc\u00e9s Citro\u00ebn fizo dende 1955 dica 1975, con motor de gasolina de cuatro cilindros en linia y posici\u00f3n lonchitudinal, tracci\u00f3n debantera y transmisi\u00f3n manual de cuatro velocidaz.\nO veh\u00edclo lo diseny\u00f3 Flaminio Bertoni y se fizo famoso a escape tanto por o suyo disenyo vanguardista como por a incorporaci\u00f3n de tecnoloch\u00edas innovaderas como a suspensi\u00f3n hidroneumatica, a direcci\u00f3n asistida y frens de disco en as cuatro ruedas (cosa poco com\u00fan a par d'alavez), y os discos de l'eixe debantero que yeran en a salida d'o diferencial y no pas en as ruedas como ye habitual. Posteriorment, en 1968, Robert Opron retoc\u00f3 lo disenyo de Bertoni y i anyadi\u00f3 os caracteristicos faros direccionals encastaus en a carrocer\u00eda d'a segunda cheneraci\u00f3n.\nEn os 20 anyos de producci\u00f3n, o \u00ab\"Tibur\u00f3n\"\u00bb vendi\u00f3 arredol d'1,5 millons d'unidaz. O Citro\u00ebn DS quedar\u00eda en a tercera posici\u00f3n en o concurso \"Autom\u00f3bil d'o Sieglo\" (\"Car of The Century\") d'os autos m\u00e1s influyents d'o sieglo XX. Tami\u00e9n estar\u00eda reconoixiu como l'auto mas bello de toz os tiempos por a revista \u00ab\"Classic &amp; Sports Car\"\u00bb.\nO president d'a Republica Francesa Charles De Gaulle sufri\u00f3 un atentau entre que viachaba en un d'istos autos, o 22 d'agosto de 1962, cerca de Par\u00eds, cuan un comando de l'autodenominada \"Organisation Arm\u00e9e Secr\u00e8te\" (OAS) ubri\u00f3 fuego 187 veces contra o veh\u00edclo d'entre as cuals lo menos 14 balas impactoron contra la carrocer\u00eda. A primer consecuencia fue que a rafaga revent\u00f3 una d'as ruedas d'o Citro\u00ebn DS, pero gracias a o sistema de suspensi\u00f3n hidroneumatica l'auto pudo continar en circulaci\u00f3n con as tres que le'n quedaba y o president y su muller en saldr\u00eda ilesos, de l'atentau."}
{"id": "157110", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157110", "title": "Citro\u00ebn Tibur\u00f3n", "text": ""}
{"id": "157157", "revid": "61088", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157157", "title": "Liga de F\u00fatbol Profesional", "text": ""}
{"id": "157162", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157162", "title": "Anas rubripes", "text": "L'aneda negrenca (Anas rubripes) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye nativa d'Estaus Unius y Canad\u00e1."}
{"id": "157163", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157163", "title": "Aneda negrenca", "text": ""}
{"id": "157164", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157164", "title": "Aythya collaris", "text": "O cabezudo collerau (Aythya collaris) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye nativa d'America d'o Norte."}
{"id": "157165", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157165", "title": "Cabezudo collerau", "text": ""}
{"id": "157166", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157166", "title": "Somateria spectabilis", "text": "L'edredonero reyal (Somateria spectabilis) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz a lo largo d'as costas arcticas de l'hemisferio norte d'o nord-este d'Europa, America d'o Norte y Asia. Istas aus pasan a mayor parte de l'anyo en ecosistemas marinos costers en latituz altas y migran a la tundra arctica pa reproducir-se en chunio y chulio. Meten de cuatro a siet uegos."}
{"id": "157167", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157167", "title": "Edredonero reyal", "text": ""}
{"id": "157168", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157168", "title": "Cine en 1969", "text": "O cine en 1969 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1969.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1969:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1969:"}
{"id": "157169", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157169", "title": "Cine en 1993", "text": "O cine en 1993 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1993.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 1993:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1993:"}
{"id": "157170", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157170", "title": "Alopochen aegyptiacus", "text": ""}
{"id": "157171", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157171", "title": "Calidris fuscicollis", "text": "O bardero cudiblanco (Calidris fuscicollis) ye una especie d'au d'a orden d'os Charadriiformes y familia Scolopacidae que se troba en America."}
{"id": "157172", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157172", "title": "Bardero cudiblanco", "text": ""}
{"id": "157173", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157173", "title": "Lonchura cantans", "text": ""}
{"id": "157174", "revid": "24552", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157174", "title": "Acrocephalus melanopogon", "text": "O carrascl\u00eds mostachudo (Acrocephalus melanopogon) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Acrocephalidae que se reproduz en o sud d'Europa y lo sud d'Asia y beluns se reproducen en o nord-ueste d'Africa."}
{"id": "157175", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157175", "title": "Carrascl\u00eds mostachudo", "text": ""}
{"id": "157176", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157176", "title": "Numenius tenuirostris", "text": "O chifl\u00f3n bequifino (Numenius tenuirostris) ye una especie d'au d'a orden d'os Charadriiformes y familia Scolopacidae que se teme extinta, con o zaguer avistamiento verificable en 1995."}
{"id": "157183", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157183", "title": "Chifl\u00f3n bequifino", "text": ""}
{"id": "157213", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157213", "title": "Pyrrhocorax graculus", "text": "A chola bequiamariella (Pyrrhocorax graculus) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Corvidae que se reproduz en altas montanyas dende Espanya enta l'este a travi\u00e9s d'o sud d'Europa y lo norte d'Africa dica Asia central y Nepal, y puede fer niedo a mayor altitut que cualsequier atra au. Os suyos uegos tienen adaptacions a la delgada atmosfera que amilloran l'absorci\u00f3n d'oxicheno y reducen la perda d'augua."}
{"id": "157214", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157214", "title": "Chola bequiamariella", "text": ""}
{"id": "157248", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157248", "title": "Luenga propia", "text": "Luenga propia ye un termin churidico que alude, en diferents Estatutos d'autonom\u00eda de comunidaz autonomas d'Espanya, a luengas que han estato declaratas oficials de dita comunidat autonoma de conchunta con l'espanyol, d'alcuerdo con l'establito en l'articlo tercero d'a Constituci\u00f3n espanyola. La mesma prefaici\u00f3n s'utiliza tami\u00e9n en a Lei d'Ordinaci\u00f3n de l'Uso d'a Luenga Oficial d'o Principado d'Andorra respective a lo catal\u00e1n, sola luenga oficial d'o Estato andorrano.\nEspanya.\nArag\u00f3n.\nLa Lei de Luengas d'Arag\u00f3n de 2009 define que as luengas aragon\u00e9s y catal\u00e1n son \"luengas propias orichinals y historicas\" d'a Comunidat Autonoma d'Arag\u00f3n.&lt;ref name=\"Ley 10/2009\"&gt;\"Lei 10/2009, de 22 d'aviento, de uso, protecci\u00f3n y promoci\u00f3n d'as luengas propias d'Arag\u00f3n. Bolet\u00edn Oficial d'Arag\u00f3n num. 252, de 30 d'aviento de 2009\"&lt;/ref&gt; Encara que ista lei no declara esplicitament l'oficialidat d'istas luengas, tal como preveyeba que lo fer\u00eda la lei de luengas, seguntes disposaba la \"Lei de Patrimonio Cultural Aragon\u00e9s\" de 1999.&lt;ref name=\"Ley 3/1999\"&gt;\"Lei 3/1999, de 10 de marzo, d'o Patrimonio Cultural Aragon\u00e9s. Bolet\u00edn Oficial d'Arag\u00f3n num. 36, de 29 de marzo de 1999\"&lt;/ref&gt; Pa uno d'os partitos politicos (CHA) que con o suyo voto a favor premiti\u00f3 l'aprebaci\u00f3n d'ista lei en o parlamento aragon\u00e9s a mesma \"estableix de facto un rechimen de cooficialidat\" en as zonas d'utilizaci\u00f3n historica predominant y un primer paso pa una futura cooficialidat.\nNavarra.\nEn Navarra, la Lei de Amejoramiento d'o Fuero de 1982 (articlo 9.2) no reconoixe a garra luenga lo caracter de luenga propia de Navarra; pero la posterior Lei Foral d'o Vascuence de 1986 atorga lo carauter de luengas propias de Navarra tanto a lo castell\u00e1n como a l'euskera (articlo 2.1). Con tot y con ixo lo navarro-aragon\u00e9s (Autualment Aragon\u00e9s)esti\u00f3 charrau en lo sur dica lo sieglo XVI y autualment se puet trobar influencias d'\u00edste en as fablas coloquials.\nContraversias.\nNo ye-bi una definici\u00f3n conoixita de luenga propia que premita esferenciar-la per eixemplo de luenga vernacla. Gosan estar definici\u00f3ns politicas realizadas \"ad hoc\", como la de Declaraci\u00f3n d'a Unesco que, a penar de estar emparata per o Gubierno espanyol, la suya definici\u00f3n no consona con a realidat ling\u00fcistica espanyola ni con lo que realment implementan los textos legals autonomicos. En prefaici\u00f3ns purament funcionals, lo unico que premite esferenciar a la \u00abluenga propia\u00bb ye la capacidat de legitimar politicas institucionals favorables a las luengas asinas calificatas. Istas politicas variar\u00e1n en intensidat en unos puestos u atros. "}
{"id": "157251", "revid": "61993", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157251", "title": "Along Came a Spider (cinta)", "text": "Along Came a Spider (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s De luent veni\u00f3 una araina, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de La hora de la ara\u00f1a) ye una cinta de l'anyo 2001 de cine d'intriga y cine negro (u mas especificament, cine neo-negro) coproducida por o cine estausunidense, o cine canadiense y lo cine alem\u00e1n, dirichida por Lee Tamahori seguntes un gui\u00f3n adaptau por Marc Moss basau en a novela \"Along Came a Spider\", publicada por James Patterson en 1993. Conta con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda al cudiau de Matthew F. Leonetti, una banda sonora orichinal composada por Jerry Goldsmith y una producci\u00f3n cinematografica de David Brown, Joe Wizan y Morgan Freeman ta las productoras \"Phase 1 Productions\" y \"Revelations Entertainment\". En os papels principals d'a cinta, lo suyo elenco ye formau por os actors Morgan Freeman, Monica Potter, Michael Wincott, Dylan Baker, Mika Boorem, Billy Burke, Anton Yelchin, Jay O. Sanders, Michael Moriarty, Penelope Ann Miller, Anna Maria Horsford y Ocean Hellman.\nEn \"Along Came a Spider\" se conta la historia d'\"Alex Cross\", un antigo psicologo forense y polic\u00eda retirau dende la muerte d'un d'os suyos companyers y que torna en o servicio activo cuan s'escayece lo secuestro de \"Megan Rose\", que ye la filla d'un miembro d'o Senau d'os Estaus Unius, y fan culpable d'a falta de seguridat a \"Jezzie Flannigan\", un achent d'o Servicio Secreto d'os Estaus Unius amigo d'\"Alex Cross\". Se tracta d'a segunda entrega d'a serie cinematografica d'\"Alex Cross\" dezaga de \"Kiss the Girls\" (1997, Gary Fleder) y antis d'\"Alex Cross\" (2012, Rob Cohen), y en a cinta os actors Morgan Freeman y Jay O. Sanders reprenen os suyos papels protagonistas d'a primera cinta d'a serie. Ambientada en o momento actual d'a cinta (2001) en Washington, DC, as suyas escenas se filmoron en ixa mesma ciudat y en a ciudat de Baltimore en Maryland."}
{"id": "157265", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157265", "title": "Tringa flavipes", "text": "O churrupetas patiamariello chicot (Tringa flavipes) ye una especie d'au d'a orden d'os Charadriiformes y familia Scolopacidae que se troba per tota America."}
{"id": "157266", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157266", "title": "Churrupetas patiamariello chicot", "text": ""}
{"id": "157268", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157268", "title": "Miliaria calandra", "text": ""}
{"id": "157286", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157286", "title": "Phalaropus tricolor", "text": "O falaropo cudiblanco (Phalaropus tricolor) ye una especie d'au d'a orden d'os Charadriiformes y familia Scolopacidae que se troba per tota America."}
{"id": "157289", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157289", "title": "Falaropo cudiblanco", "text": ""}
{"id": "157292", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157292", "title": "Sterna sandvicensis", "text": ""}
{"id": "157296", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157296", "title": "Spatula cyanoptera", "text": "A gavacheta caniella (Spatula cyanoptera) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se troba per tota America."}
{"id": "157297", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157297", "title": "Anas cyanoptera", "text": ""}
{"id": "157298", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157298", "title": "Gavacheta caniella", "text": ""}
{"id": "157299", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157299", "title": "Sterna nilotica", "text": ""}
{"id": "157300", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157300", "title": "Lagopus mutus", "text": ""}
{"id": "157301", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157301", "title": "Leptoptilos crumeniferus", "text": ""}
{"id": "157302", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157302", "title": "Phylloscopus ibericus", "text": "A mosqueta iberica (Phylloscopus ibericus) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Phylloscopidae que ye endemica d'a peninsula iberica y lo norte d'Africa."}
{"id": "157303", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157303", "title": "Mosqueta iberica", "text": ""}
{"id": "157304", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157304", "title": "Cyanoliseus patagonus", "text": "O papagai tricau (Cyanoliseus patagonus) ye una especie d'au d'a orden d'os Psittaciformes y familia Psittacidae que ye nativa d'Argentina y Chile."}
{"id": "157305", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157305", "title": "Papagai tricau", "text": ""}
{"id": "157308", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157308", "title": "Cine en 2015", "text": "O cine en 2015 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2015.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2015:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2015:"}
{"id": "157380", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157380", "title": "Evento d'extinci\u00f3n Permico-Triasico", "text": ""}
{"id": "157381", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157381", "title": "Sauropterygia", "text": "Os sauropterichios (en nomenclatura cientifica Sauropterygia, en lat\u00edn) son un clado de tetrapodos sauropsidos que vivi\u00f3n dende o Triasico Meyo dica la fin d'o Cretacio, en a era Mesozoica, y hue se troban extintos. En Taxonom\u00eda zoolochica, a os sauropterichios se les da o ran de superorden. Anque vivi\u00f3n contemporanios, no son parte d'os dinosauros sino un linache de reptils independient.\nEtimolochicament o nombre viene de \"\u03c3\u03b1\u1fe6\u03c1\u03bf\u03c2\", \"\"sauros\", \u00abfardacho\u00bb en griego, y \"\u03c0\u03c4\u03b5\u03c1\u03cd\u03b3\u03b9\u03bf\u03bd\", \"pter\u00edgion\", \u00abaleta\u00bb, y significa \u00abreptils con aletas\u00bb.\nSe caracterizan y diferencian d'atros sauropsidos por una adaptaci\u00f3n especial d'as cinturas escapulars (os \u00abhuembros\u00bb) que feba posible una rotaci\u00f3n d'as aletas debanteras a modo de remos. Dimpu\u00e9s, grupos de sauropterichios como \"Pliosaurus\" far\u00edan evolucionar una adaptaci\u00f3n semellant pa la cintura pelviana. \nO superorden d'os sauropterichios incluye a la mayor\u00eda d'animals que popularment conoixemos como \u00abreptils marinos\u00bb d'o Mesozoico, sacando a os ictiosauros que fuen un orden que naixi\u00f3 d'una rama evolutiva de sauropsidos diferent, y probablement tampoco incluiba a lo chenero \"Mosasaurus\", un arcosauro bien popular pero que a taxonom\u00eda ye subcheta a debate.\nOrichen y evoluci\u00f3n.\nOs sauropterichios amaneixen a primer vez en o rechistro f\u00f3sil fa uns 245 millons d'anyos, en o Triasico Meyo. Se trata de reptils intermeyos, con patas que les serviban pa fer vida amfibia entre a tierra y l'augua.\nO chenero \"Nothosaurus\" ye o mas representativo d'ixa fase evolutiva d'os sauropterichios; yera un reptil con cuatro patas (talment yeran palmadas) disposadas en os costaus, d'una traza apreixida a como as tienen hue os lions marinos, y que arrib\u00f3 a fer 3 metros de largura. Por regular, s'acepta que se'n saliban ta tierra pa prener o sol y tami\u00e9n pa ficar os uevos, de forma que fa pensar en a vida d'as tortugas acuaticas actuals.\nCon a extinci\u00f3n d'a fin d'o Triasico, a mayor\u00eda de linaches de sauropterichios sufrir\u00edan una extinci\u00f3n terminal, con a sola excepci\u00f3n d'os plesiosauros. Contino, ixe grupo se dividir\u00eda en os dos grans linaches principals que seguir\u00edan dica la gran extinci\u00f3n K-Pg que determin\u00f3 a fin d'o Mesozoico: Plesiosauroidea y Pliosauroidea.\nEcoloch\u00eda.\nPor lo com\u00fan, os sauropterichios presentan adaptacions en a dentici\u00f3n que fan pensar en un paper depredador. Os dients yeran punchudos, mas grans en a parte de debant d'a boca, y sobresaliban difuera d'o mueso mesmo cuan a boca la manteneban zarrada. \nS'ha trobau f\u00f3sils de sauropterichios con restas probables de belemnites y atros moluscos con clasca, como os ammonites, en o estomago. D'ixos tipos de cefalopodos, se'n trobaba contino en as mars mesozoicas, por a cual cosa no ye raro pensar que bellas especies s'especializasen en minchar-ne. Un atro tipo d'animals marinos que se fizon corrients en o Mesozoico fuen os peixes teleostios, conque tami\u00e9n puestar que en capturasen.\nDe vez que depredadors, muitas especies de sauropterichios debeban d'estar presas d'atros depredadors, mas que mas os mas chicorrons. En o c\u00e9nit evolutivo d'ellos, i habeba sauropterichios de mas de 10 metros pero as especies mas chiquininas no mediban menos de 2 metros de lonchitut. Manimenos, en os oceanos Mesozoicos i habeba a saber-los depredadors de mesuras chigants que bien podeban alimentar-se d'ellos. Alavez, o nicho ecolochico que ocupar\u00edan ixas especies en debeba estar uno d'intermedio.\nEn o Cretacio a gran diversidat de sauropterichios aparenta que disminuye respective a lo periodo anterior. S'ha especulau que, igual que heba pasau con os ictiosauros enantes, a mayor\u00eda de taxons no pudon fer-le frente a la competencia con atras especies de reptils depredadors que heban emerchiu feba poco, como os mosasauridos.\nReproducci\u00f3n.\nDende que se describi\u00f3n, os sauropterichios tardanos, os que arribaban a las mesuras m\u00e1s granizas, se meteba en cuesti\u00f3n si podeban arrocegar-se en tierra pa ficar os uevos de forma pareixida como lo fan as tortugas, porque pareixeba imposible por mor d'as caracteristicas anatomicas que teneban. S'hipotetizaba que, si bien os primers animals d'o grupo yeran de seguro oviparos, lo menos os zaguers teneban que estar viviparos, pero no se'n teneba garra prebas.\nManimenos, en l'anyo 2011 se di\u00f3 a conoixer en a revista \"Science\" o f\u00f3sil d'un Plesiosauro con una sola cr\u00eda formando-se en o vientre, lo que confirmaba que a lo menos os de bella especie yeran animals viviparos.\nExtinci\u00f3n.\nSi bien a mayor\u00eda de grupos de sauropterichios ya yeran en as tres pedretas pa la fin d'o Cretacio, como consecuencia d'a competencia ecolochica con atros depredadors que heban emerchiu entre o Churasico y ixe periodo mesozoico final, as especies que en quedaba (p. ex. \"Elasmosaurus\") no sobrevivir\u00edan a la extinci\u00f3n masiva de a fin d'o Cretacio de fa 66 millons d'anyos. En chunto con os dinosauros y os pterosauros, os sauropterichios pasar\u00edan a fer parte d'os \u00abreptils chigants\u00bb extintos que hue no identificamos si que con a era Mesozoica."}
{"id": "157382", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157382", "title": "Sauropterichio", "text": ""}
{"id": "157401", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157401", "title": "Cine en 1979", "text": "O cine en 1979 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1979.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1979:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1979:"}
{"id": "157402", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157402", "title": "Triasico", "text": "O Triasico ye una divisi\u00f3n d'a escala temporal cheolochica que se troba adintro d'a era Mesozoica, en a cual ye o primer periodo, antes que o Churasico.\nS'extiende dende fa uns 251 millons d'anyos dica en fa uns 201 millons. Dende o punto d'envista d'a vida en a Tierra, o periodo ye por principal una epoca de recuperaci\u00f3n y radiaci\u00f3n evolutiva pos le precede a extinci\u00f3n masiva d'o Permico-Triasico, en que a mayor\u00eda d'especies vivas enantes s'heban extinguiu. Pa la fin d'o Triasico tami\u00e9n se dar\u00eda una atra extinci\u00f3n, que lo desepara contra o Churasico, pero que tendr\u00eda menos consecuencias pa la biodiversidat que a primera.\nDende o punto d'envista cheolochico, entre o Triasico se produce a fractura d'o supercontinent Panchea, pero de traza mui lenta. L'oceano global que l'arredola tot contina estando Panthalassa. O continent meridional Gondwana seguiba empuchando contra la masa septentrional de Laurasia, pero de cam\u00edn pa la fin d'o periodo i apareixe un rift y se desepara lo que hue ye America d'o Norte contra lo que agora ye Africa. A mar de Tetis s'ubre por primer vez enta l'ueste.\nEstratigraf\u00eda.\nO Triasico lo defini\u00f3 en 1834 lo cheologo Friedrich Von Alberti basando-se en os tres trozos m\u00e1s chenerals d'entre os sedimentos que por lo com\u00fan gosa apareixer chuntos, de conchunta con os suyos propios limites diacronicos, por tot en Europa occidental. \nO nombre d'o periodo viene d'o lat\u00edn \"trias\" que significa \u00abtriada\u00bb. Ye, por tanto, una referencia a la triada de grans estratos que se troba asociada a iste periodo: a facies \u00abBuntsandstein\u00bb, que se gosa identificar con o Triasico Inferior, una segunda napa de materials carbonataus, o \u00abMuschelkalk\u00bb, que s'asocia con o Triasico Meyo, y un tercer estrato d'archilas royas y evaporitas que se conoix como facies \u00abKeuper\u00bb y representa o Triasico Superior.\nClima.\nO clima entre o Triasico fue caluroso y seco, determinau por a gran superficie continental agrupada d'as masas terrestres d'alavez. S'estima que o clima continental feba que en o centro de Panchea i predominasen os desiertos. \nProbablement as tierras que yeran cerca de l'Ecuador terrestre, a mas, sufriban cualque cosa pareixida con episodios de monzons extremos. Por contra, os polos Norte y Sud terrestres no teneban chelo y pareix que o clima en ixas latituz yera humedo y temperau, conque reptils y amfibios podr\u00edan haber-ie trobau habitats favorables an que diversificar-se.\nBotanica.\nA gran extinci\u00f3n Permico-Triasica no afect\u00f3 por igual a las plantas que a os animals, conque, cuan principia o Triasico, buena cosa de taxons vechetals ya veniban dende o Permico y a fin d'a era Paleozoica.\nComo as masas terrestres mas extensas yeran en Laurasia, o continent septentrional, a vechetaci\u00f3n d'ast\u00ed se trobar\u00eda formada por cicadacias y atras especies que s'adaptaban bien con o sequero que predominaba. Tami\u00e9n i hai coniferas y \u00e1rbols que hue reconoixemos en o chenero \"Ginkgo\". As felequeras medrar\u00edan en as zonas mas humedas.\nGondwana, mas humedo, se piensa que tendr\u00eda grans selvas de flequera chigant y cicadacias, en chunto con bel precursor d'os pins actuals.\nEn especial en os continents que a par d'alavez formaban parte de Gondwana no ye raro de trobar-ie diferents chacimientos d'\u00e1rbols petrificaus que dimanan d'o periodo Triasico.\nFauna.\nO Triasico coincidir\u00eda con una gran diversificaci\u00f3n d'os amniotas. Os sinapsidos que s'heban trobau amanaus a extinguir-se cuan remat\u00f3 lo periodo Permico, tornan a tener bella cosa de diversificaci\u00f3n.\nUn d'os grupos de sinapsidos que reviscolar\u00eda dimpu\u00e9s d'a extinci\u00f3n Permico-Triasica estar\u00eda o d'os cinodonts. Apareixen tanto taxons carnivoros tipicos como \"Cynognathus\" (Triasico Meyo) como herbivoros como \"Thrinaxodon\", lo que fa pensar que ocupaban buena cosa de nichos ecolochicos diversos.\nEn bel momento d'o Triasico Meyo, dende o grupo evolutivo d'os cinodonts lo mas probable, s'esbarrar\u00eda un linache evolutivo que habr\u00eda de dar innumerables especies entre toda la era Mesozoica, pero que no estar\u00eda destacau dica la Cenozoica: os Mammaliaformes. Os mamiferos en efecto evolucionar\u00edan en o Triasico Superior, adintro d'ixe grupo.\nPor l'atro costau, os sauropsidos se diversificar\u00edan mas que os sinapsidos entre que duraba o periodo iste. Os grupos principals de dinosauros apareixi\u00f3n toz en o Triasico, destacando-se a diversidat de prosauropodos (\u00abantepasaus d'os sauropodos\u00bb) y atros saurisquios. Os teropodos amaneixer\u00edan probablement en bel inte d'iste periodo. Tami\u00e9n amaneixer\u00edan os troncos basals d'os ornitisquios que dimpu\u00e9s, en o Churasico, se diferenciar\u00edan en grupos tan importants como os tireoforos, ceratopsios y ornitopodos.\nUn atro tipo de sauropsidos que fizon aparici\u00f3n en o Triasico fuen os pterosauros. Os pterosauros fuen os primers vertebraus que desarrollar\u00edan un vuelo verdadero. As relacions filocheneticas d'ellos son controvertidas porque no se conoix f\u00f3sils d'animals intermedios con os suyos antepasaus arcosauros no voladors, de manera que podr\u00eda aparentar que un grupo tan exitoso evolutivament como iste d'os \u00abreptils\u00bb voladors hese saliu de no res.\nUn grupo d'arcosaurios que podemos veyer encara hue son os crurotarsos, que apareixen en o rechistro f\u00f3sil d'o Triasico la primer vez pero que se'n puede trobar en l'actualidat representaus por os cocodrilomorfos. De crurotarsos en amaneixer\u00eda un rabanyo de familias con caracteristicas curiosas que no gosamos imachinar hue, como os poposauridos que yeran bipedos. A mayor\u00eda de crurotarsos feban vida de tot en tierra, y os costumbres amfibios que en l'actualidat asociamos con os cocodrilos no se consolidar\u00edan dica o periodo Cretacio.\nOs ictiosauros tami\u00e9n evolucionan a partir d'antepasaus sauropsidos que viviban en tierra en bel momento entre o Permico y o Triasico. A suya mayor diversificaci\u00f3n coincide con os periodos Triasico y Churasico. Os ictiosauros se tornan chigants a escape, pasando a estar os depredadors culminals en as mars y os oceanos Triasicos, y os primers reptils mesozoicos en trigar o cam\u00edn d'o chigantismo antes que os atros grupos. \nOs sauropterichios son un atro d'os linaches de sauropsidos que apareixen entre que dura o periodo Triasico. Os primers miembros d'iste grupo chitar\u00edan d'o tronco principal d'os sauropsidos en o Triasico Meyo, y teneban en o periodo a forma de reptils semi-acuaticos que encara podeban tornar ta tierra. As suyas dimensions mas chicorronas que atros depredadors marins como os ictiosauros suchieren que viviban y cazaban en auguas poco fondas y cerca d'as orillas. Mas adebant, estar\u00eda en o Churasico que se tornar\u00edan depredadors marins mas competents y granizos y acabar\u00edan por reemplazar a os ictiosauros en a mayor\u00eda de nichos ecolochicos."}
{"id": "157403", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157403", "title": "Periodo Triasico", "text": ""}
{"id": "157405", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157405", "title": "Viviparismo", "text": "O viviparismo u viviparidat ye a cualidat d'os animals que l'embri\u00f3n se desarrolla dentro de bella clase d'estructura en o vientre de su mai, an que recibe os nutrients y l'oxicheno preciso pa medrar y desarrollar-se, dica l'inte de naixer. Os animals que libran as cr\u00edas vivas se diz que son viviparos.\nUn eixemplo clasico d'animals viviparos son os mamiferos. Manimenos, no toz os mamiferos son viviparos, pos o grupo d'os monotremas meten uevos y por tanto son oviparos. \nUna atra cuesti\u00f3n ye que a forma de viviparismo que siguen os mamiferos ye una d'as mas evolucionadas entre os sers vivos, que se diz viviparismo placentario. En a naturaleza existen atras formas menos sofisticadas de viviparismo, como as que tienen diferents tipos de reptils, amfibios urodelos, peixes u insectos."}
{"id": "157406", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157406", "title": "Viviparidat", "text": ""}
{"id": "157407", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157407", "title": "Viviparo", "text": ""}
{"id": "157408", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157408", "title": "Oviparismo", "text": "L'Oviparismo u a oviparidat ye a modalidat de reproducci\u00f3n animal que incluye meter uevos en o medio, en os cuals os embrions completan o suyo desarrollo dica l'inte de naixer. Asinas pues, os animals que meten uevos se diz que son oviparos.\nD'animals oviparos, en son todas as aus y a mayor\u00eda d'os artropodos, moluscos, peixes, amfibios y reptils. D'entre os mamiferos, nom\u00e1s que o grupo d'os monotremas (l'ornitorrinco y os equidnas) son oviparos."}
{"id": "157409", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157409", "title": "Oviparidat", "text": ""}
{"id": "157410", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157410", "title": "Oviparo", "text": ""}
{"id": "157411", "revid": "401", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157411", "title": "Monotremata", "text": "Os monotremas (en nomenclatura cientifica Monotremata, en lat\u00edn) son un orden de mamiferos prototerios en o cual se clasifica as especies que conservan caracteristicas consideradas mas primitivas y amanadas con os reptils, como a reproducci\u00f3n ovipara y o feito de no tener que una cloaca en do confluyen os sistemas dichestivo, urinario y reproductor.\nEtimolochicament o nombre significa \u00abos que tienen un solo forato\u00bb, d'o griego \"\u03bc\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2\", \"\"monos\", \u00abun solo\u00bb, y \"\u03c4\u03c1\u1fc6\u03bc\u03b1\", \"trema\"\", \u00abforato\u00bb u \u00aborificio\u00bb.\nAnque en o pasau fuen mas diversos, en l'actualidat l'orden incluye a sola especie viva d'ornitorrinco que en queda y as cuatro especies d'equidnas que i hai. Toz son animals d'a fauna d'Ocean\u00eda."}
{"id": "157412", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157412", "title": "Monotrema", "text": ""}
{"id": "157413", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157413", "title": "Monotremaus", "text": ""}
{"id": "157414", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157414", "title": "Monotrematos", "text": ""}
{"id": "157415", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157415", "title": "Crurotarsi", "text": "Os crurotarsos (en nomenclatura cientifica Crurotarsi, en lat\u00edn) son un clado de tetrapodos sauropsidos (\u00abreptils\u00bb) arcosauros apareixius en o Triasico y que son representaus en l'actualidat por o grupo d'os cocodrilos. Etimolochicament o nombre significa \u00abtarsos en cruz\u00bb en griego.\nO clado se define por contraposici\u00f3n con Ornithodira, u os ornitodiros, que d'entre os arcosauros incluye a os pterosauros, os dinosauros y as aus. Por tanto, os crurotarsos son toz aquels arcosauros evolutivament mas relacionaus con Crocodyilia que con Aves.\nCaracteristicas.\nO cranio ye diapsido, de construcci\u00f3n robusta, y tiende a estar prolargau. Mas estreito por o morro que por a toza.\nAs patas se disposan a la \u00abtraza reptiliana\u00bb, ixo ye, a costau y costau d'o tronco y no pas debaixo d'el, como pasa en dinosauros y aus. Ixo determina la forma de desplazamiento en tierra, que s'aparenta panda y va acompanyada con una ondulaci\u00f3n d'o tronco. En posici\u00f3n de descanso, a tripa se refirma sobre o suelo.\nSe crei que toz han estau poiquilotermos u animals de sangre f\u00eda, u lo menos no se'n ha trobau prebas contrarias.\nA piel escamosa podeba tener escamas reforzadas con ueso que se diz osteodermos, mas que mas en o lomo y rechi\u00f3n dorsal, como en os modernos cocodrilos."}
{"id": "157416", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157416", "title": "Crurotarso", "text": ""}
{"id": "157417", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157417", "title": "Archosauria", "text": "Os arcosauros (cientificament Archosauria, en lat\u00edn) son un clado de vertebraus tetrapodos sauropsidos (\u00abreptils\u00bb) diapsidos que evolucion\u00f3n en o Triasico Inferior a partir d'antepasaus arcosauriformes. Incluye os cocodrilians y as aus y toz os parients evolutivos d'ixos dos grupos dica l'antepasau com\u00fan de mas cerca que tiengan.\nO nombre de grupo les viene d'o griego \"\u1f00\u03c1\u03c7\u03ae\", \"\u00e1rkhe\", que significa o \u00abprimero\u00bb u l'\u00abautoridat\u00bb, y \"\u03c3\u03b1\u1fe6\u03c1\u03bf\u03c2\", \"s\u00e1uros\", \u00abengardacho / fardacho\u00bb. Por tanto significa \u00abos primers entre os reptils\u00bb u \u00abreptils principals\u00bb.\nEntre a era Mesozoica os arcosauros se fizon a saber-lo diversos dica tornar-se o grupo de vertebraus dominants en tierra. Son os grupos mas importants d'arcosauros os crurotarsos y o clado chermano Avemetatarsalia, que ixe zaguero incluye a pterosauros y dinosauros (as aus son os zaguers dinosauros vivos). D'entre os crurotarsos, os crocodiliformes son os zaguers representants que en queda."}
{"id": "157418", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157418", "title": "Arcosauro", "text": ""}
{"id": "157419", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157419", "title": "Crocodilio", "text": ""}
{"id": "157420", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157420", "title": "Samuel Goldwyn", "text": "Samuel Goldwyn u Samuel Goldfish y naixiu como Szmuel Gelbfisz de Varsovia, Polonia, Imperio ruso o 17 d'agosto de 1879 y muerto en Los Angeles o 31 de chinero de 1974 esti\u00f3 un productor de cine estausunidense d'orichen polaco-chodigo. \nEsti\u00f3 o pai d'o tami\u00e9n productor Samuel Goldwyn, Jr. y ag\u00fcelo de l'actor Tony Goldwyn.\nEsti\u00f3 fundador de cuantas productoras dentre as que destaca a cofundaci\u00f3n, chunto a o suyo cunyado Jesse L. Lasky, Cecil B. DeMille y Arthur Friend d'a The Jesse L. Lasky Feature Play Company, que dimpu\u00e9s se fusion\u00f3 con \"Famous Players Film Company\" d'a cuala surti\u00f3 a Famous Players-Lasky Corporation integrando-se ista a la fin en Paramount Pictures Corporation. Per discrepancias con a direcci\u00f3n d'a Paramount sale d'a company\u00eda y s'asocia con os chirmans Edgar y Archibald Selwyn productors de Brodway, pa fundar Goldwyn Pictures, fendo un mezclayo d'os dos apellius (Goldfish y Selwyn). Samuel aprofita esta oportunidat pa cambiar o suyo apelliu de forma legal pa pasar a decir-se Samuel Golwyn definitivament mientres a resta d'a suya vida, nombre con o cual ye mas conoixiu. A presentaci\u00f3n d'as cintas producidas per Goldwyn Pictures se feba con un li\u00f3n, conoixiu posteriorment como o \"Li\u00f3n d'a Metro\" per o cual se le recuerda encara en l'actualidat. En l'anyo 1924 o empresario Marcus Loew compra Goldwyn Pictures y la fusiona con Metro Pictures Corporation, que a la suya vegada heba mercau en 1920, orichinando Metro-Goldwyn-Mayer. Paradoxalment ni Golwyn ni Louis B. Mayer estioron parte d'a direcci\u00f3n d'a interpresa encara que o nombre d'a productora incluye os suyos apellius."}
{"id": "157421", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157421", "title": "Crocodylidae", "text": "Os crocodilidos (en nomenclatura cientifica Crocodylidae, en lat\u00edn) son una familia de sauropsidos (\u00abreptils\u00bb) arcosauros adentro d'a orden Crocodylia. Contiene os animals que se diz popularment en aragon\u00e9s cocodrilos u crocodilos.\nEn a familia i hai cuatro cheneros vivos en l'actualidat: \"Crocodylus\", \"Mecistops\", \"Osteolaemus\" y \"Tomistoma\".\nSon animals semi-acuaticos, poiquilotermos y depredadors que cazan dende l'augua de r\u00edos y lagos y, anque pueden alimentar-se tami\u00e9n d'atros animals acuaticos, a estratechia d'ataque les fa mas efectivos contra os animals terrestres (p. ex. cuan s'amorran en a orilla pa beber). Anque son de sangre fr\u00eda, pueden mover-se a escape en l'augua gracias a movimientos vigorosos laterals de coda. En tierra son lentos pero pueden fer esfuerzos explosivos de curta duraci\u00f3n.\nHabitan en as rechions tropicals y subtropicals d'Africa, America, Asia y Ocean\u00eda. Belunas d'as especies causan cada anyo victimas humanas en os pa\u00edses an viven, como \"Crocodylus niloticus\" y \"C. porosus\"."}
{"id": "157424", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157424", "title": "Crocodilido", "text": ""}
{"id": "157425", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157425", "title": "Cocodrilo", "text": ""}
{"id": "157426", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157426", "title": "Cine en 1986", "text": "O cine en 1986 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1986.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1986:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1986:"}
{"id": "157433", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157433", "title": "Szmuel Gelbfisz", "text": ""}
{"id": "157435", "revid": "4", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157435", "title": "Ilesia de Nuestra Sinyora de l'Asumpci\u00f3n d'Aranda de Moncayo", "text": ""}
{"id": "157449", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157449", "title": "Egretta gularis", "text": "O pescairet cenisoso (Egretta gularis) ye una especie d'au d'a orden d'os Pelecaniformes y familia Ardeidae que se troba en o sud d'Europa, Africa y partes d'Asia."}
{"id": "157450", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157450", "title": "Pescairet cenisoso", "text": ""}
{"id": "157451", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157451", "title": "Dendrocygna bicolor", "text": "O sirir\u00ed caniella (Dendrocygna bicolor) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz en as rechions tropicals d'o mundo."}
{"id": "157452", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157452", "title": "Sirir\u00ed caniella", "text": ""}
{"id": "157453", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157453", "title": "Dendrocygna viduata", "text": "O sirir\u00ed cariblanco (Dendrocygna viduata) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz en l'Africa subsahariana y gran parte d'America d'o Sud."}
{"id": "157454", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157454", "title": "Sirir\u00ed cariblanco", "text": ""}
{"id": "157455", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157455", "title": "Streptopelia roseogrisea", "text": "A tordoleta rosigrisa (Streptopelia roseogrisea) ye una especie d'au d'a orden d'os Columbiformes y familia Columbidae que se creye que ye l'ancestro salvache d'a tordoleta casaliva."}
{"id": "157456", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157456", "title": "Tordoleta rosigrisa", "text": ""}
{"id": "157461", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157461", "title": "Jaime Gaspar y Aur\u00eda", "text": "Jaime Gaspar y Aur\u00eda (Uesca, 7 de noviembre de 1920 \u2014 Zaragoza, 14 de chulio de 1993) esti\u00f3 un politico y profesor aragon\u00e9s.\nBiograf\u00eda.\nNaixe de Uesca en o sino d'una familia progresista. A os 15 anyos s'afilia a o PSOE. En 1936, dimpu\u00e9s d'estar afusilau su padre (medico-militar leyal a o gobierno lechitimo d'a Republica) se treslada con a suya familia ta Zaragoza, a on estudia Filosof\u00eda y Letras y Machisterio.\nS'adedica a la docencia (Director d'o Colechio Sant Isidoro, profesor d'a Escuela de Turismo de Zaragoza, catedratico de Cheograf\u00eda y Historia en l'instituto Miguel Servet y en a Universidat Laboral de Zaragoza).\nEn 1977 ye eslechiu deputau por o PSOE en as Corz Constituyents. Esti\u00f3 tami\u00e9n secretaire politico d'o comit\u00e9 permanent de l'Asambleya de Parlamentarios d'Arag\u00f3n.\nOcup\u00f3 o cargo de vicepresident en o primer Gubierno d'Arag\u00f3n (1978-79). \nEn l'ambito profesional, esti\u00f3 Decano de l'Ilustre Colechio Oficial de Doctors y Licenciaus en Filosof\u00eda y Letras y en Ciencias (1973-1983), a on faci\u00f3 una gran faina de recuperaci\u00f3n y estudio de temas aragoneses. Organiz\u00f3 a Federaci\u00f3n de Colechios Profesionals d'Arag\u00f3n, que faci\u00f3 o Congreso d'Estudios Aragoneses en 1976, estando-ne trigau president. Esti\u00f3 tami\u00e9n miembro d'o Patronato d'a Universidat de Zaragoza."}
{"id": "157477", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157477", "title": "Luis Ac\u00edn Boned", "text": "Luis Ac\u00edn Boned (Uesca, 29 de noviembre de 1948) ye un politico y empresario aragon\u00e9s natural del municipio de Huesca.\nHa ocupau cargos en diferents organizacions empresarials, como o de president de l'Asociaci\u00f3n d'Empresarios d'Hosteler\u00eda de Uesca, president d'a Confederaci\u00f3n d'Empresarios Uescana, miembro d'as chuntas directivas d'a Confederaci\u00f3n Espanyola d'a Chicota y Meyana Interpresa y d'a Confederaci\u00f3n Espanyola d'Organizacions Empresarials, president fundador d'a Sociedat Uescana de Garant\u00edas Reciprocas (OSCAVAL) y presidente nacional de CESGAR.\nEn o mundo d'a politica ha ocupau cuantos cargos, entre os que destacan os de consellero d'Industria, Comercio y Turismo y consellero d'Ordenaci\u00f3n Territorial, Obras Publicas y Transportes d'o Gubierno d'Arag\u00f3n, y o d'alcalde de Uesca.\nBiograf\u00eda.\nInicios.\nLuis Ac\u00edn treball\u00f3 dende os 19 anyos y sin estudios superiors en un restaurant familiar, lo que suponi\u00f3 o suyo primer paso en o mundo d'a hosteler\u00eda.\nPrencipi\u00f3 en a politica como primer tenient d'alcalde d'o Concello de Uesca, cargo que desempeny\u00f3 entre 1979 y 1982. En 1983 dentr\u00f3 en o Partido Aragon\u00e9s (PAR), partiu por o que fue eslegiu concellero de Uesca y deputau provincial (1987). Dimpu\u00e9s, renunci\u00f3 a istos cargos pa dentrar a fer parti d'o Gubierno de Arag\u00f3n presidiu por l'aragonesista Hip\u00f3lito G\u00f3mez de las Roces, como consellero d'Industria, Comercio y Turismo (1987-1991).\nEntre 1991 y 1993 esti\u00f3 consellero d'Ordenaci\u00f3n Territorial, Obras Publicas y Transportes \u2014puesto dende o que negoci\u00f3 o Pacto de l'Augua\u2014 en o Gubierno PP-PAR d'Emilio Eiroa, continando como parlamentario rechional dica a final d'a lechislatura.\nEslechiu alcalde de Uesca por o PAR en 1995, con os votos de PAR y PP, qued\u00f3 con un gubierno en minor\u00eda \u2014con seis concellers\u2014 en crebar-se o pacto con os suyos socios d'o PP en primer\u00edas de 1997. En octubre d'ixe mesmo anyo formaliz\u00f3 un alcuerdo de gubierno con os socialistas, pero o 13 de noviembre renunci\u00f3 a o cargo por motivos de salut, tornando asinas a l'actividad profesional, que ha iu alternando con as responsabilidaz politicas.\nPartido Popular.\nAs suyas relacions con Santiago Lanzuela, con qui coincidi\u00f3 en a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, lo levoron a afiliar-se a o Partido Popular en l'anyo 2000, y a acceptar a suya propuesta d'encabezar a candidatura d'iste partiu por a provincia de Uesca, en as eleccions chenerals lechislativas d'Espanya d'ixe anyo.\nEn o Congreso d'os Deputaus, faci\u00f3 parti d'as comisions d'Exteriors, Medio ambient y Presupuestos. Tami\u00e9n fue encargau por o suyo partiu d'esfender y explicar o Pacto de l'Augua y o Plan Hidrolochico Nacional. Mientres o suyo tiempo como deputau, o Gubierno central asumi\u00f3 bels compromisos pendients con a provincia de Uesca, lo que se traduci\u00f3 en logros como o desbloqueyo d'o entibo de Mont Arag\u00f3n, a lanzadera de l'AVE u a variant ferroviaria de Uesca.\nO 19 de chulio de 2002, o PP present\u00f3 oficialment a candidatura de Luis Ac\u00edn a o Concello de Uesca pa las eleccions municipals de 2003, en as que remat\u00f3 ganando Fernando Elboj Broto. Ista yera a cuarta ocasi\u00f3n en que opt\u00f3 a ixe puesto: a primera vegada lo faci\u00f3 como independient, y as atras dos (1987 y 1995), en as listas d'o Partido Aragon\u00e9s (PAR).\nRenuncia.\nO 8 d'abril de 2003, Luis Ac\u00edn renunci\u00f3 a o suyo escanyo en o Congreso d'os Deputaus de Espanya y demand\u00f3 a suya baixa como militant d'o Partido Popular en protesta por a posici\u00f3n que o gubierno de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar heba adoptau sobre a guerra contra Irak."}
{"id": "157478", "revid": "401", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157478", "title": "Luisa Noeno Ceamanos", "text": "Luisa Mar\u00eda Noeno Ceamanos (Almonecir de la Sierra, 1953) ye una politica aragonesa d'o Partido de los Socialistas de Arag\u00f3n (PSOE-Arag\u00f3n). Entre os anyos 2004 y 2011 esti\u00f3 consellera de Salut y Consumo d'o Gubierno d'Arag\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nLuisa Mar\u00eda Noeno ye Graduada Social y diplomada en Ciencias Socials. Obteni\u00f3 a licenciatura en Filosof\u00eda y Letras por a Universidat de Zaragoza y, dimpu\u00e9s, se form\u00f3 especificament en l'ambito de l'Administraci\u00f3n sanitaria, obtenendo o t\u00edtol de Direcci\u00f3n d'hespitals por a Escuela Nacional de Sanidat, en Direcci\u00f3n financiera en a Escuela de Negocios d'a CAI y m\u00e1ster en Administraci\u00f3n sanitaria por l'Instituto Carlos III de Madrit.\nA suya trachectoria profesional prencipia en 1969. Dica l'actualidat ha ocupau cuantas responsabilidaz administrativas en os hespitals Sant Chuan de Dios y Clinico Universitario de Zaragoza, estando secretaria en os dos hespitals. En 1989, estando cherent Alberto Larraz obteni\u00f3 a plaza de tecnico d'a Funci\u00f3n administrativa en Institucions Sanitarias y, entre 1988 y 1991, baixo as \u00f3rdens d'Alberto Larraz pleg\u00f3 a o puesto de libre designaci\u00f3n subdirectora de Chesti\u00f3n y Servicios Chenerals d'o Hespital Clinico Universitario. O Sindicato de Medicos SIMA, miembro d'a CESM le pag\u00f3 os viajes a Madrit con obchecto d'esfender o suyo sueldo en a mesa negociadora d'a integraci\u00f3n d'os clinicos; ella yera oficial administrativa, categor\u00eda inexistent en l'Insalud por lo que habi\u00f3 d'integrar-se-ie como Administrativa (secretaria). Como secretaria (administrativa) d'a Mesa Provincial d'Integraci\u00f3n de Zaragoza, en 1988 tami\u00e9n faci\u00f3 parti d'o proceso d'integraci\u00f3n d'o Hespital Clinico Universitario en l'Insalud.\nEn o periodo comprendiu entre 1991 y 1999 o cherent Alberto Larraz la nombr\u00f3 directora de Chesti\u00f3n y Servicios Chenerals d'o Hespital Clinico, coordinando a suya remodelaci\u00f3n integral. En 1999 Alberto Larraz la nombr\u00f3 secretaria cheneral tecnica d'o departamento de Salut, Consumo y Servicios Socials. En febrero de 2002 o consellero de Sanidat Alberto Larraz la design\u00f3 directora cherent d'o Hespital Miguel Servet de Zaragoza y, en octubre de 2003, cherent d'o \"Sector de Salut Zaragoza 2\". O zaguer nombramiento a propuesta d'Alberto Larraz como consellera de Sanidat d'Arag\u00f3n, cargo que ocup\u00f3 mientres a resta d'ixa lechislatura y a siguient, se produci\u00f3 en chunio de 2007."}
{"id": "157479", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157479", "title": "Luisa Mar\u00eda Noeno Ceamanos", "text": ""}
{"id": "157481", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157481", "title": "Coccothraustes coccothraustes", "text": "O trencapinyol (Coccothraustes coccothraustes) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Fringillidae que se reproduz en tota Europa y Asia templada."}
{"id": "157482", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157482", "title": "Trencapinyol", "text": ""}
{"id": "157483", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157483", "title": "Sterna bengalensis", "text": ""}
{"id": "157484", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157484", "title": "Nandayus nenday", "text": ""}
{"id": "157485", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157485", "title": "Jos\u00e9 Luis Bancalero Flores", "text": "Jos\u00e9 Luis Bancalero Flores (Melilla, 1966) ye un medico, enfermero y politico melillense, consellero de Sanidat d'o Gubierno d'Arag\u00f3n dende l'anyo 2023.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Melilla, Jos\u00e9 Luis Bancalero Flores ye diplomau en Enfermer\u00eda por a Escuela Universitaria de Ceuta y licenciau en Medicina y Ciruch\u00eda por a Universidat de Zaragoza. Tien un m\u00e1ster como Tecnico Superior en Prevenci\u00f3n de Risgos Laborals por a Universidat Complutense de Madrit y un m\u00e1ster MBA de Direcci\u00f3n d'Interpresas por a Universidat Sant Chorche.\nHa estau asesor d'o grupo parlamentario popular y exerci\u00f3 de director cheneral de Continidat Asistencial d'o Salud entre 2012 y 2015, cuan Luisa Fernanda Rudi yera presidenta d'o Gubierno d'Arag\u00f3n. \nD'atra man tien experiencia como Oficial Enfermero d'a Escala de Sanidat d'o Ministerio d'Esfensa, como DUE Supervisor d'Aria Quirurchica d'a Clinica Quir\u00f3n Zaragoza, como facultativo medico especialista y como tecnico de refirme a la investigaci\u00f3n de l'IACS. Ha treballau tami\u00e9n como medico especialista en bioquimica clinica y como investigador clinico en o Hespital Miguel Servet y en o Hespital de Nuestra Sinyora de Gracia de Zaragoza, entre atros. Posteriorment ha estau dende 2019 tutor de residents d'o Servicio Aragon\u00e9s de Salut."}
{"id": "157507", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157507", "title": "Excusatio non petita, accusatio manifesta", "text": "Excusatio non petita, accusatio manifesta ye una locuci\u00f3n latina d'orichen medieval. La traducci\u00f3n literal ye \"sincusa no pedita, apellido manifiesta.\"\nSinifica que tot aquer que se desculpa d'una falta, sin que deng\u00fan l'haiga pedito, tals disculpas li son sinyalando como autor d'a falta. En aragon\u00e9s se podr\u00eda traducir per las expresions \u2018qui se sincusa, s'acusa\u2019, \u2018disculpa no pedita, culpa manifiesta\u2019, u \u2018explanicaci\u00f3n no pedita, acusaci\u00f3n manifestata\u2019.\nUn'atra versi\u00f3n d'ista expresi\u00f3n ye \"Excusatio non petita pecata manifesta\", literalment \u2018disculpa no pedita culpa manifiesta\u2019.\nUna frase semellant se puede trobar en as \"Cartas de Sant Cheronimo\", quan diz: \u00abdum sincusase credis, accusas\u00bb (\"mientres piensas que te yes sincusando, t'acusas\")."}
{"id": "157509", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157509", "title": "\u00c1ngel Samper Secor\u00fan", "text": "\u00c1ngel Samper Secor\u00fan (Zaragoza, 1960) ye un agricultor y politico aragon\u00e9s, consellero d'Agricultura, Ganader\u00eda y Alimentaci\u00f3n d'o Gubierno d'Arag\u00f3n dende l'anyo 2023.\nBiograf\u00eda.\nYe agricultor y descendients d'agricultors, estando su pai o fundador d'a cooperativa d'Almud\u00e9var y socio fundador d'a Cooperativa OVI Arag\u00f3n, hue \"Pastores\". Personalment ha feito tami\u00e9n parti activa d'o mundo cooperativo con diferents cargos, como a creyaci\u00f3n d'AGRICArag\u00f3n (\"Agricultors, Ganaderos, Regants, Industrias y Cooperativas d'Arag\u00f3n\"). Dende 2007 ha ocupau o cargo de secretaire cheneral d'ASAJA Uesca; en l'anyo 2011 asumi\u00f3 a cherencia y direcci\u00f3n d'ASAJA Uesca y dende 2012 ye secretaire cheneral d'ASAJA Arag\u00f3n.\nProposau como consellero d'Agricultura, Ganader\u00eda y Alimentaci\u00f3n por Vox, no ye militant d'iste partiu sino independient. Esti\u00f3 portavoz d'o grupo popular en o Concello d'Almud\u00e9var, tami\u00e9n como independient, entre 1995 y 1999.\nYe especialista en producci\u00f3n ganadera y chenetica en vacas de leit y ganau ovino de carne. Por o suyo treballo esti\u00f3 ganador d'o premio a o Millor Choven Agricultor d'Arag\u00f3n."}
{"id": "157511", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157511", "title": "The Burning Hills", "text": "The Burning Hills (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Pueyos ardients, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano de Colinas ardientes) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western dramatico romantico de l'anyo 1956 dirichida por Stuart Heisler seguntes un gui\u00f3n adaptau por Irving Wallace basau en a novela \"The Burning Hills\", publicada por Louis L'Amour en 1956. La suya banda sonora orichinal ye de David Buttolph, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Ted D. McCord y ye producida por o productor cinematografico ta la productora cinematografica \"Warner Bros.\". L'elenco d'a cinta ye formau por os actors Tab Hunter, Natalie Wood, Skip Homeier, Eduard Franz, Earl Holliman, Claude Akins, Ray Teal, Frank Puglia, Hal Baylor, Tyler MacDuff, Rayford Barnes y Tony Terry.\nA cinta ye protagonizada por o chirmano de \"Trace Jordan\", qui en trobar-lo asasinau marcha ta perseguir a los suyos asasins, de qui nom\u00e1s conoix que una descripci\u00f3n cheneral: un d'\u00e9ls fa servir espuelas mexicanas, un atro chaconia y lo tercero fuma puros. En seguir-los, plega en un lugar\u00f3n clamau \"Esperanza\", a on descubre que toz tres treballan ta l'amo d'o lugar, clamau \"Joe Sutton\", qui imposa la suya ley particular en o lugar\u00f3n. A cinta se film\u00f3 en bels puestos de California (Keyesville y Calabasas; en iste zaguer lugar en o Warner Ranch) y s'ambienta en bel lugar y epoca indeterminaus en o \"Far West\"."}
{"id": "157612", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157612", "title": "The Good German", "text": "The Good German (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O buen alem\u00e1n, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como El buen alem\u00e1n) ye una cinta de cine estausunidense de cine negro (cine neonoir) y cine policiaco de l'anyo 2006 dirichida por Steven Soderbergh seguntes un gui\u00f3n adaptau por Paul Attanasio basau en \"The Good German\", una novela de l'autor estausunidense Joseph Kanon publicada en 2001. A banda sonora orichinal d'a cinta esti\u00f3 un treballo de Thomas Newman, y la direcci\u00f3n de fotograf\u00eda esti\u00f3 a lo cudiau d'o mesmo Steven Soderbergh (con o pseudonimo de \"Peter Andrews\"), qui tami\u00e9n en faci\u00f3 lo montache cinematografico con o pseudonimo de \"Mary Ann Bernard\". Os productors d'a cinta estioron Ben Cosgrove y Gregory Jacobs ta las productoras \"Virtual Studios\" y \"Section Eight\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por George Clooney, Cate Blanchett, Tobey Maguire, Beau Bridges, Tony Curran, Leland Orser, Jack Thompson, Robin Weigert y Ravil Isyanov.\nA cinta s'ambienta en o Berl\u00edn de 1945 dimpu\u00e9s d'a redota d'o Tercer Reich por os Aliaus y la ocupaci\u00f3n d'a ciudat por tropas d'os exercitos estausunidense, ruso, britanico y franc\u00e9s y conta una trama que parte d'un asasinato y d'a suya investigaci\u00f3n por un periodista militar pero s'entrecruza con una operaci\u00f3n militar estausunidense secreta, a clamada \"Operaci\u00f3n Paperclip\", que buscaba transportar a los Estaus Unius a cientificos alemans relacionaus con a inchenier\u00eda aerospacial y la fabricaci\u00f3n de codetes ta desembolicar o programa militar y aerospacial estausunidense en privando d'ixos mesmos cientificos a la Uni\u00f3n Sovietica en o marco d'a naixent Guerra Fr\u00eda. \"The Good German\" se rod\u00f3 en bellas localizacions en California (San Bernardino, estudios d'a \"Warner Bros.\" en Burbank, Long Beach, Los Angeles y Pasadena). En a cinta bi ha bellas referencias a la cinta \"Casablanca\" (1942, Michael Curtiz) incluyindo-ie o disenyo d'o p\u00f3ster d'a cinta u lo suyo final, que como en \"Casablanca\" s'escayece en un aeropuerto. A cinta recibi\u00f3 bels premios y nominacions, en destacando una nominaci\u00f3n a lo Premio Oscar a la Millor Banda Sonora Orichinal en a 79ena edici\u00f3n d'os Premios Oscar u una nominaci\u00f3n a l'Onso de Oro d'o Festival Internacional de Cine de Berl\u00edn en a suya 57ena edici\u00f3n."}
{"id": "157615", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157615", "title": "Citro\u00ebn", "text": "Citro\u00ebn ye una marca fabricant d'autom\u00f3bils francesa que forma parte d'o grupo PSA dende 1976. Actualment ye propiedat d'o grupo multinacional Stellantis.\nA marca la establi\u00f3 Andr\u00e9 Citro\u00ebn en 1919 y entre os mas de 100 anyos que fa que existe ha produciu modelos d'autos de turismo y veh\u00edclos comercials licheros emblematicos como as furgonetas Citro\u00ebn H y C15, o turismo Traction Avant, o Citro\u00ebn 2CV u o Citro\u00ebn DS, beluns d'os cuals han incorporau innovacions tecnolochicas que hue son cheneralizadas en a industria automotriz.\nCitro\u00ebn tami\u00e9n se conoixe por haber pasau diferents crisis financieras en a suya historia, habendo estau propiedat consecutivament de Michelin (1935-1975) y de Peugeot (1976-2020). Dende 2021 se troba incorporada en o grupo Stellantis.\nEn Espanya, os autos Citro\u00ebn se fabrican por principal en a planta que a marca teneba en Vigo (Galicia), Citro\u00ebn Hispania S.A., que agora ye propiedat d'Stellantis. En 2023 o grupo multinacional anunci\u00f3 que a suya planta gallega teneba mas de 6500 treballadors."}
{"id": "157616", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157616", "title": "Alfredo Bon\u00e9 Pueyo", "text": "Alfredo Valeriano Bon\u00e9 Pueyo (Torrelconte, Matarranya, 12 de chinero de 1955) ye un politico aragon\u00e9s. Ha estau deputau en as Corz d'Arag\u00f3n por Zaragoza entre 2003 a 2015, y portavoz d'o Grupo Parlamentario d'o Partido Aragon\u00e9s (PAR) en a legislatura 2011-2015. En o PAR ha desempenyau responsabilidaz organicas, como vicepresident, adchunto a o president, secretaire cheneral y secretaire de comunicaci\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nNaixi\u00f3 o 12 de chinero de 1955 de Torrelconte (Teruel). Ye doctor en Ciencias de l'Actividad Fisica y d'o Esporte por a Universidat de Zaragoza y licenciau en Educaci\u00f3n Fisica por a Universidat Politecnica de Madrit. Esti\u00f3 numero uno en a primera oposici\u00f3n de profesors agregaus de bachillerato d'Educaci\u00f3n Fisica. Ye profesor d'Ensenyanza Segundaria en excedencia y profesor titular en a Facultat d'Educaci\u00f3n d'a Universidat de Zaragoza, a on ha dirichiu cuantas tesis doctorals. Ha dirichiu y coordinau cuantos prochectos d'investigaci\u00f3n en l'Instituto de Ciencias d'a Educaci\u00f3n sobre educaci\u00f3n fisica y esporte. Esti\u00f3 asesor cientifico de l'I.C.E.F. y d'o Consello Superior d'Esportes. \nAm\u00e1s, ha organizau y feito parti d'a-saber-los cursos, seminarios y congresos. Autor y coordinador de cuantas publicacions sobre ciencia de l'actividad fisica y sobre chesti\u00f3n publica (sobre politica territorial y administrativa, concertaci\u00f3n en a chesti\u00f3n de l'augua y experiencias pioneras en a chesti\u00f3n d'o medio ambient).\nEn a suya trachectoria profesional en l'Administraci\u00f3n esti\u00f3 director d'o Secretariau d'Actividaz Fisico-Esportivas d'a Universidat de Zaragoza, estando dimpu\u00e9s nombrau director cheneral d'Esportes d'o Gubierno d'Arag\u00f3n. En o gubierno aragon\u00e9s, desempeny\u00f3 posteriorment os cargos de director cheneral de Servicios Agrarios; director cheneral de Servicios Agroambientals; director cheneral d'Administraci\u00f3n Local y Politica Territorial en o Departamento de Presidencia y Relacions Institucionals (dende a on meti\u00f3 en marcha o proceso de comarcalizaci\u00f3n d'Arag\u00f3n) y secretaire cheneral tecnico d'o Departamento d'Agricultura y Medio Ambient, asinas como president d'Aram\u00f3n.\nEsti\u00f3 consellero de Medio Ambient d'o Gubierno d'Arag\u00f3n dende aviento de 2002 dica chulio de 2011, dende a on empent\u00f3 bel\u00fan d'os plans de depuraci\u00f3n m\u00e1s ambiciosos d'Europa, mereixedors de distincions, como os \"Global Water Awards\" y que fuoron obchecto d'anal\u00eds por parti d'a OCDE pa a suya aplicaci\u00f3n en atros pa\u00edses. Tami\u00e9n esti\u00f3 president d'o Patronato d'Ordesa y Tres Serols, secretaire cheneral d'a Conferencia de Rechions d'Europa sobre Medio Ambient (ENCORE) y copresident d'a \"Network of Regional Governments for Sustainable Development\".\nEn marzo de 2015 anunci\u00f3 que ya no concorrer\u00eda en denguna lista electoral, y dimpu\u00e9s d'as eleccions autonomicas de 2015 se retir\u00f3 d'a vida politica. Dende alavez, ha empentau cuantos prochectos empresarials d'asesoramiento y consultor\u00eda medioambiental y de sostenibilidat social. Entre o suyos clients, colabor\u00f3 con Forestalia en os primers anyos d'existencia d'ista interpresa d'enerch\u00edas renovables, d'a que se deslig\u00f3 en 2019 por discrepancias sobre cuantos desarrollos proposaus por a interpresa en o Mayestrato, territorio en o que heba empentau cuantas feguras de protecci\u00f3n ambiental en a suya etapa de consellero de Medio Ambient."}
{"id": "157617", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157617", "title": "Alfredo Valeriano Bon\u00e9 Pueyo", "text": ""}
{"id": "157619", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157619", "title": "Kingdom of Heaven (cinta)", "text": "Kingdom of Heaven (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Reino d'os cielos, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano de El reino de los cielos) ye una cinta de cine d'aventuras dramaticas historico-epicas de tipo belico coproducida por o cine britanico, o cine alem\u00e1n, o cine espanyol, o cine marroqu\u00edn, o cine estausunidense, o cine italiano y lo cine franc\u00e9s en l'anyo 2005 dirichida por Ridley Scott seguntes un gui\u00f3n orichinal de William Monahan, con una banda sonora orichinal de Harry Gregson-Williams y una producci\u00f3n cinematografica d'o productor Ridley Scott ta las productoras \"Scott Free Productions\", \"Inside Track\", \"Studio Babelsberg\" y \"Pictures GmbH\". Conta con un elenco d'actors formau, en os suyos papels principals, por Orlando Bloom, Eva Green, Jeremy Irons, David Thewlis, Brendan Gleeson, Marton Csokas, Liam Neeson, Edward Norton, Michael Sheen, Velibor Topi\u0107, Ghassan Massoud y Alexander Siddig.\nA cinta s'ambienta en l'anyo 1186 mientres as Cruzadas en Francia, Sicilia, Chipre y lo Reino de Cherusalem (actual Israel), mas que mas en Cherusalem, y se basa en a historia novelada y ficticia de Balian d\u2019Ibelin dende las suyas or\u00edchens como fillo ilechitimo d'un noble dica la suya luita ta esfensar la ciudat de Cherusalem ta que no caiga en mans de Salad\u00edn, am\u00e1s d'os suyos amors con Sibila, la chirmana d'o rei Balduino IV de Cherusalem. A cinta se rod\u00f3 en o castiello de Lobarre en Lobarre en a Plana de Uesca, y tami\u00e9n en Segovia y \u00c1vila y en as localidaz de Palma del R\u00edo (provincia de Cordoba, en o palacio de Portocarrero) y Sevilla (en ista zaguera en l'Alc\u00e1zar y en a clamada casa de Pilatos), am\u00e1s d'en Ouarzazate en Marruecos. \"Kingdom of Heaven\" recibi\u00f3 cuantos premios y nominacions, en destacando una nominaci\u00f3n a los Premios Goya en a suya 20ena edici\u00f3n ta Janty Yates en a categor\u00eda de Disenyo de Vestuario."}
{"id": "157625", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157625", "title": "Red Dawn", "text": "Red Dawn (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Amaneixer royo, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Amanecer rojo) ye una cinta de cine d'acci\u00f3n de cine estausunidense de l'anyo 1984 dirichida por John Milius seguntes un gui\u00f3n adaptau por Kevin Reynolds y John Milius basau en una historia de Kevin Reynolds, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Ric Waite, una banda sonora orichinal de Basil Poledouris y una producci\u00f3n cinematografica de Buzz Feitshans, Barry Beckerman y Sidney Beckerman ta las productoras \"United Artists\" y \"Valkyrie Films\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye conformau por Patrick Swayze, C. Thomas Howell, Lea Thompson, Charlie Sheen, Jennifer Grey, Darren Dalton, Ben Johnson, Harry Dean Stanton, Ron O'Neal, William Smith y Powers Boothe.\nEn a cinta se conta la historia de dos chirmans, \"Jed\" y \"Matt Eckert\", que viven en Calumet, una chicota localidat de Colorado, y que bel d\u00eda se troban con una invasi\u00f3n de paracayidistas de l'Exercito Royo, de l'exercito cubano y de l'exercito nicarag\u00fcense que atacan os Estaus Unius; os dos chirmans logran fuyir de l'ataque, obtienen armas de l'armer\u00eda d'o pai d'un amigo y con un chicot grupo d'amigos escomencipian a resistencia contra la invasi\u00f3n. A cinta s'ambienta en Colorado en o momento actual d'a cinta (1984) y se rod\u00f3 en Las Vegas, en Nuevo Mexico, y en os suyos arredols. En 2012 s'enguer\u00f3 un \"remake\" d'a cinta, \"Red Dawn\", dirichida por Dan Bradley y protagonizada por Chris Hemsworth, Josh Peck, Josh Hutcherson, Adrianne Palicki, Isabel Lucas, Connor Cruise y Jeffrey Dean Morgan."}
{"id": "157629", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157629", "title": "Citro\u00ebn 2CV", "text": "O Citro\u00ebn 2CV (en franc\u00e9s \"deux chevaux\", \"dos caballos\", en referencia a la potencia fiscal en o sistema franc\u00e9s) ye un autom\u00f3bil economico que produci\u00f3 lo fabricant franc\u00e9s Citro\u00ebn entre 1948 y 1990.\nCuan se lanz\u00f3, o modelo incluiba cualques innovacions destinadas mas que mas a fer-lo un veh\u00edclo barato y resistent, que precisase poco mantenimiento, no guaires piezas de recambio, y que s'adaptase bien a o estau penible d'os camins y carreteras europeas de postguerra. Se conoix tami\u00e9n por haber-se desarrollau en secreto entre a Segunda Guerra Mundial, amagando-se y mesmo destruindo-se prototipos cuan i heba risgo que as autoridaz d'a Francia ocupada por os Nazis los descubrisen.\nEn os mas de 40 anyos de producci\u00f3n, o Citro\u00ebn 2CV siempre se caracteriz\u00f3 por tener un motor de dos cilindros oposaus, disposaus horizontals en a bancada, y refricherau por aire, que dica que se retir\u00f3 manteni\u00f3 la posibilidat d'enchegar-lo con manivela por si l'auto se quedaba sin bater\u00eda. Am\u00e1s, teneba un sistema de suspensi\u00f3n de barras de tracci\u00f3n dirichidas por cada rueda de debant y no pas d'amortiguadors u de ballestas como a mayor\u00eda de suspensions d'alavez, lo cual feba que, como a m\u00e1s yera una veh\u00edclo prou alto (1600 mm), cuan preneba una rivuelta s'inclinase d'una traza caracteristica, pero sin guaire risgo de vulcar gracias a lo centro de gravedat concentrau en o chasis.\nOs interiors yeran austeros, con asientos feitos nom\u00e1s que d'una tela sobre una bastida de tubo d'acero en as primeras versions. Nunca tenioron reposacabezas de serie, y se podeban desmontar a escape pa emplegar-los como siellas difuera de l'auto si caleba. O salpicadero no teneba guantera, sino una concavidat pa deixar cosas, y o cuadro d'instrumentos no contaba si que con un velocimetro de motocicleta y un amperimetro pa mesurar si cargaba u no a bater\u00eda.\nUna atra curiosidat ye que o teito siempre esti\u00f3 de lona y se podeba embolicar ta zaga, de forma que l'auto se tornaba \"de facto\" un descapotable. As ventanas d'as puertas zagueras yeran fixas, y as de debant no se podeban mover con os tan comuns puyacristals de manivela, sino que teneban o veire partiu con a metat d'abaixo que se plegaba ta fuera y se podeba fixar en ixa posici\u00f3n. O sistema de ventilaci\u00f3n de l'habitaclo yera una tapeta frontal, debaixo d'a luna parabrisas, que s'ubriba dreita ta l'exterior y yera regulable."}
{"id": "157633", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157633", "title": "Citro\u00ebn Dos Caballos", "text": ""}
{"id": "157635", "revid": "188", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157635", "title": "Citro\u00ebn 2 CV", "text": ""}
{"id": "157650", "revid": "12563", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157650", "title": "Cine en 1885", "text": "O cine en 1885 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1885."}
{"id": "157651", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157651", "title": "Cine en 1886", "text": "O cine en 1886 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1886."}
{"id": "157676", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157676", "title": "Miss Congeniality", "text": "Miss Congeniality (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Miss simpat\u00eda, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Miss agente especial, en aragon\u00e9s Miss achent especial) ye una cinta de cine estausunidense de comedia d'acci\u00f3n de l'anyo 2000 dirichida por Donald Petrie seguntes un gui\u00f3n orichinal de Marc Lawrence, Katie Ford y Caryn Lucas, con una banda sonora orichinal d'Edward Shearmur, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de L\u00e1szl\u00f3 Kov\u00e1cs y una producci\u00f3n cinematografica de Sandra Bullock ta las productoras \"Fortis Films\", \"NPV Entertainment\", \"Castle Rock Entertainment\" y \"Village Roadshow Pictures\". En os suyos papels principals, l'elenco d'actors d'a cinta ye formau por Sandra Bullock, Michael Caine, Benjamin Bratt, Candice Bergen, William Shatner, Heather Burns, Deirdre Quinn, Wendy Raquel Robinson y Melissa De Sousa.\n\"Miss Congeniality\" s'ambienta en 1982 y en a epoca actual d'a cinta (2000) en San Antonio (Texas) y se rod\u00f3 en ista zaguera ciudat, en atros puestos de Texas y en l'estau de Nueva Jersey. Conta c\u00f3mo una achent d'o \"Federal Bureau of Investigation\" (FBI) se fa pasar por una modelo que compite en o concurso de Miss Estaus Unius ta desarticular un complot que menaza con sabotiar la competici\u00f3n con una bomba. Se tracta d'una cinta que teni\u00f3 un important exito de publico y de critica y que recibi\u00f3 bellos premios y nominacions, en destacando dos nominacions a los Premios Globos d'Oro en a suya 58ena edici\u00f3n: a la Millor Actriz de Musical u Comedia (ta Sandra Bullock) y a la Millor Canci\u00f3n Orichinal (ta \"One in a Million\" cantada por Bosson)."}
{"id": "157764", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157764", "title": "Vicente Guill\u00e9n Izquierdo", "text": "Vicente Guill\u00e9n Izquierdo (Cedriellas, Teruel, 24 de setiembre de 1958) ye un politico y avogau aragon\u00e9s.\nBiograf\u00eda.\nLicenciau en Dreito y Filosof\u00eda y Letras, ye Secretaire y Interventor municipal. Fue eslechiu en as listas d'o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol senador por a provincia de Teruel en as IV y VIII Lechislaturas. De 1991 a 2001 esti\u00f3 alcalde de Cedriellas y secretaire-interventor d'o municipio teruelano de Celadas, cargo d'o que dimiti\u00f3 pa estar Chefe de Gabinet d'o Consellero d'Obras Publicas d'o Gubierno d'Arag\u00f3n chunto a Javier Velasco. En as eleccions chenerals de 2008 fue eslechiu deputau a o Congreso como cabeza de lista d'o PSOE en Teruel. Como senador faci\u00f3 parti d'a Ponencia de reforma d'o Estatuto d'Autonom\u00eda d'Arag\u00f3n y en o Congreso d'os Deputaus esti\u00f3 miembro d'a Comisi\u00f3n Constitucional. \nEn 2015 fue eslechiu como deputau en Corz d'Arag\u00f3n y nombrau Consellero de Presidencia y portavoz d'o Gubierno d'Arag\u00f3n por o president d'Arag\u00f3n Javier Lamb\u00e1n. Dende 2004 dica 2018 esti\u00f3 o Secretaire Cheneral provincial d'o PSOE en Teruel, estando substituyiu por Mayte P\u00e9rez. \nDimpu\u00e9s d'as eleccions de 2019 fue eslechiu portavoz d'o Grupo Socialista en as Cortes de Arag\u00f3n."}
{"id": "157783", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157783", "title": "Rhea americana", "text": "O nyand\u00fa (Rhea americana) ye una especie d'au d'a orden d'os Rheiformes y familia Rheidae que con un peso de 20 a 27 kilogramos ye l'au nativa mas gran d'America."}
{"id": "157784", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157784", "title": "Nyand\u00fa", "text": ""}
{"id": "157786", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157786", "title": "Pharomachrus mocinno", "text": "O quetzal (Pharomachrus mocinno) ye una especie d'au d'a orden d'os Trogoniformes y familia Trogonidae que se troba en o sud de Mexico y en America Central y vive en selvas tropicals. Ye l'au nacional de Guatemala."}
{"id": "157787", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157787", "title": "Quetzal", "text": ""}
{"id": "157796", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157796", "title": "Ilesia de Santa Ana de Mainar", "text": "A ilesia de Santa Ana ye un templo catolico que se troba en Mainar, (Campo de Daroca, Arag\u00f3n). Esti\u00f3 construyida en o sieglo XVI y ye d'estilo mud\u00e9char."}
{"id": "157797", "revid": "12563", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157797", "title": "Cine en 1887", "text": "O cine en 1887 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1887."}
{"id": "157800", "revid": "12563", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157800", "title": "Hollywood", "text": "Hollywood ye un barrio d'a ciudat de Los Angeles, California, Estaus Unius. O suyo nombre ye conoixiu como seu d'a industria cinematografica d'os Estaus Unius, por causa de que ast\u00ed s'ubican os prencipals estudios cinematograficos d'o pa\u00eds, como Columbia Pictures, Walt Disney Studios, Paramount Pictures, Warner Bros. y Universal Pictures, entre atros."}
{"id": "157801", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157801", "title": "Cine en 2001", "text": "O cine en 2001 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2001.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2001:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2001:"}
{"id": "157816", "revid": "12563", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157816", "title": "Manuel Gim\u00e9nez Abad", "text": "Manuel Gim\u00e9nez Abad (Pamplona, 4 d'aviento de 1948 - Zaragoza, 6 de mayo de 2001) esti\u00f3 un politico aragon\u00e9s perteneixient a o Partido Popular de Arag\u00f3n y president d'o mesmo, asasinau por a banda terrorista ETA en 2001.\nFormaci\u00f3n y carrera.\nNaixiu de Pamplona o 4 d'aviento de 1948, estudi\u00f3 Dreito en a Universidat de Navarra, a on una vegada licenciau imparti\u00f3 docencia, como tami\u00e9n en l'Instituto Aragon\u00e9s d'Administraci\u00f3n Publica y en a Universidat de Granada.\nPas\u00f3 a perteneixer a o Cuerpo Superior d'Administradors Civils d'o Estau. Ast\u00ed ocup\u00f3 relevants puestos, como Secretaire de l'Instituto d'Estudios Administrativos, Chefe d'a Secci\u00f3n de Selecci\u00f3n y Perfeccionamiento de Funcionarios de Titulaci\u00f3n Superior, y Consellero Tecnico.\nSiempre ligau a l'administraci\u00f3n, ingres\u00f3 en a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, a on en 1995 pleg\u00f3 a o cargo de Consellero de Presidencia y Relacions Institucionals d'o Gubierno d'Arag\u00f3n.\nEn 1999 fue eslechiu deputau a las Corz d'Arag\u00f3n por o Partido Popular, y dimpu\u00e9s senador por a Comunidat Autonoma d'Arag\u00f3n.\nO 24 de febrero de 2001 fue nombrau president d'o Partido Popular de Arag\u00f3n, sustituyindo en o cargo a Santiago Lanzuela. Iste asumi\u00f3 a direcci\u00f3n d'o partiu en un momento critico debiu a la presi\u00f3n social en Arag\u00f3n contra o Plan Hidrolochico Nacional y o trasvase de l'Ebro.\nAsasinato.\nO 6 de mayo de 2001 n'iba con un d'os suyos fillos a o estadio de la Romareda de Zaragoza a veyer un partiu de f\u00fatbol d'o Real Zaragoza cuan un miembro d'a banda terrorista ETA le pret\u00f3 tres tiros por a esquena, dos d'els en o tozuelo. Os servicios sanitarios plegoron ascape ta o puesto, pero no pudioron reanimar-lo.\nA o d\u00eda siguient, se faci\u00f3 una gran manifestaci\u00f3n en a capital aragonesa d'a que facioron parti m\u00e1s de 350.000 personas, convocada por todas as fuerzas politicas, en repulsa por o crimen. Os suyos funerals y sepelio se facioron en a localidat de Chaca (Uesca), a on heba pasau gran parti d'a suya choventut. A o funeral acudi\u00f3 l'alavez president d'o Gubierno, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar.\nHomenaches.\nUn d\u00eda dimpu\u00e9s d'o suyo asasinato, o Concello de Zaragoza lo nombr\u00f3 fillo adoptivo d'a ciudat.\nO 20 de mayo d'ixe mesmo mes, os suyos fillos reculloron de mans d'o president d'o Real Zaragoza, Alfonso Sol\u00e1ns, a t\u00edtol postomo, a insignia d'oro y brillants, a maxima distinci\u00f3n d'o club, d'o que yera socio Gim\u00e9nez Abad. D\u00edas dimpu\u00e9s, as Corz d'Arag\u00f3n le imposoron a t\u00edtol postomo a medalla d'a instituci\u00f3n.\nAm\u00e1s, en 2002 fue inaugurau o puent Manuel Gim\u00e9nez Abad sobre l'Ebro con o suyo nombre, disenyau por Javier Manterola.\nTami\u00e9n en a suya memoria se crey\u00f3 a Fundaci\u00f3n Manuel Gim\u00e9nez Abad d'Estudios Parlamentarios y d'o Estau Autonomico, fundada por as Corz d'Arag\u00f3n, o Concello de Jaca, Ibercaja y a Caja Inmaculada.\nO 5 de mayo de 2021, en o XX cabo d'anyo d'a suya muerte, o Concello de Zaragoza rendi\u00f3 homenache a la suya fegura con o descubrimiento d'una placa informativa en a suya memoria en o puesto a on fue asasinau."}
{"id": "157820", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157820", "title": "Cine en 1989", "text": "O cine en 1986 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1989.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1989:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1989:"}
{"id": "157821", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157821", "title": "Roberto Berm\u00fadez de Castro", "text": ""}
{"id": "157822", "revid": "747", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157822", "title": "Castell-Platja d'Aro", "text": ""}
{"id": "157824", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157824", "title": "Ibercaja", "text": ""}
{"id": "157826", "revid": "6885", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157826", "title": "Cafe Central", "text": ""}
{"id": "157829", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157829", "title": "Cine en 1951", "text": "O cine en 1951 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1951.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1951:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1951:"}
{"id": "157830", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157830", "title": "Cine en 1973", "text": "O cine en 1973 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1973.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1973:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1973:"}
{"id": "157837", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157837", "title": "Templers en a Corona d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "157850", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157850", "title": "Cine en 1938", "text": "O cine en 1938 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1938.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1938:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1938:"}
{"id": "157851", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157851", "title": "Cine en 1990", "text": "O cine en 1990 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1990.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1990:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1990:"}
{"id": "157852", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157852", "title": "Cine en 2012", "text": "O cine en 2012 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2012.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2012:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2012:"}
{"id": "157860", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157860", "title": "Mar\u00eda Yolanda Casaus Rodr\u00edguez", "text": ""}
{"id": "157877", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157877", "title": "Carmen Mar\u00eda Sus\u00edn Gabarre", "text": "Carmen Mar\u00eda Sus\u00edn Gabarre (Uesca, 23 de chinero de 1975) ye una politica d'o Partido Popular de Arag\u00f3n, consellera de Bienestar Social y Familia d'o Gubierno d'Arag\u00f3n dende l'anyo 2023.\nBiograf\u00eda.\nYe licenciada en Ciencias politicas y Administraci\u00f3n publica y diplomada en estudios avanzaus en Dreitos humanos y libertaz fundamentals con una especializaci\u00f3n en contabilidat y auditor\u00eda d'as administracions publicas.\nEn o Partido Popular de Arag\u00f3n ha ocupau cuantos cargos como vicesecretaria d'o partiu en Arag\u00f3n, portavoz d'a Comisi\u00f3n d'o partiu en Arag\u00f3n y Secretaria executiva en a provincia de Uesca.Esti\u00f3 presidenta provincial de \"Nuevas Generaciones\" de 2000 a 2006. Tami\u00e9n ye vicesecretaria d'Econom\u00eda y Hicienda d'o Partido Popular de Arag\u00f3n."}
{"id": "157878", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157878", "title": "Cine en 2020", "text": "O cine en 2012 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2020.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2020:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2020:"}
{"id": "157879", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157879", "title": "Cine en 1956", "text": "O cine en 1956 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1956.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1956:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1956:"}
{"id": "157906", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157906", "title": "Claudia P\u00e9rez Forni\u00e9s", "text": "Claudia P\u00e9rez Forni\u00e9s (Zaragoza, 1969) ye una politica y profesora d'universidat aragonesa, consellera d'Educaci\u00f3n, Ciencia y Universidaz d'o Gubierno d'Arag\u00f3n dende l'anyo 2023.\nBiograf\u00eda.\nYe doctora en Econom\u00eda dende l'anyo 2000, especializada en econom\u00eda, seguridad y esfensa. Dende 2002 ye profesora titular d'Econom\u00eda Aplicada d'a Facultat d'Econom\u00eda y Interpresa d'a Universidat de Zaragoza.\nD'atra man ha estau directora d'a Catedra Paz, Seguridat y Esfensa d'a Universidat de Zaragoza y o Ministerio d'Esfensa y directora d'o M\u00e1ster de Seguridat y Esfensa d'a Universidat de Zaragoza, a on ha impartiu asignaturas en l'ambito d'as relacions internacionals."}
{"id": "157908", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157908", "title": "Loaded Weapon 1", "text": "Loaded Weapon 1 (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Arma cargada 1, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Con el arma a punto, en aragon\u00e9s Con l'arma am\u00e1n) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 1993 de cine de comedia y cine de parodia dirichida por Gene Quintano seguntes un gui\u00f3n adaptau por Don Holley y Gene Quintano basau en una historia de Don Holley y Tori Tellem, con una banda sonora orichinal de Robert Folk, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Peter Deming, una producci\u00f3n cinematografica de Suzanne Todd y David Willis ta las productoras \"3 Arts Entertainment\" y \"Goodman Rosen Productions\" y un elenco d'actors formau, en os suyos papels principals, por Emilio Estevez, Samuel L. Jackson, Kathy Ireland, Allyce Beasley, Frank McRae, Tim Curry, William Shatner, Jon Lovitz, Lance Kinsey, Denis Leary, F. Murray Abraham, Danielle Nicolet, Beverly Johnson, Ken Ober, Vito Scotti, Bill Nunn y Lin Shaye, am\u00e1s de bels cameos d'atros actors.\nYe una cinta de parodia sobre bellas atras cintas, como as tres primeras cintas d'a franquicia \"Arma letal\" (\"Lethal Weapon\", 1987, Richard Donner; \"Lethal Weapon 2\", 1982, Richard Donner; y \"Lethal Weapon 3\", 1992, Richard Donner), \"Basic Instinct\" (1992, Paul Verhoeven), \"Die Hard\" (1988, John McTiernan), \"Dirty Harry\" (1971, Don Siegel), a franquicia \"Rambo\", \"The Silence of the Lambs\" (1991, Jonathan Demme), \"Wayne's World\" (1992, Penelope Spheeris) u \"48 Hrs.\" (1982, Walter Hill), am\u00e1s de bellas series de televisi\u00f3n. S'ambienta en epoca actual d'a cinta (1993) en a ciudat de Los Angeles (California), habendo-se rodau as suyas escenas en ixa mesma ciudat de l'estau de California. Se tracta d'una cinta que recibi\u00f3 criticas muit negativas pero que, sindembargo, teni\u00f3 un important exito de taquilla, en fer un recaudo de 51 millons de d\u00f3lars cuan nom\u00e1s heba costau que 8,2 millons de d\u00f3lars."}
{"id": "157913", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157913", "title": "The Most Dangerous Game (cinta de 1932)", "text": "The Most Dangerous Game (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O chuego mas perigloso, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en [[Idioma castellano|castellano d'El malvado Zaroff, en aragon\u00e9s O malvau Zaroff) ye una [[cinta]] de l'anyo [[1932]] de [[cine estausunidense]] de [[cine d'avenbturas]] y [[cine de terror]] dirichida por [[Ernest B. Schoedsack]] seguntes un [[gui\u00f3n adaptau]] por [[James Ashmore Creelman]] basando-se en \"[[The Most Dangerous Game]]\", un relato curto publicau en \"[[Collier's]]\" por [[Richard Connell]] l'anyo [[1924]], con una [[banda sonora orichinal]] de [[Max Steiner]], una [[direcci\u00f3n de fotograf\u00eda]] de [[Henry W. Gerrard]] y una [[producci\u00f3n cinematografica]] al cudiau d'os [[Productor cinematografico|productors]] [[Merian C. Cooper]] y [[Ernest B. Schoedsack]] ta la [[productora cinematografica]] \"[[RKO Radio Pictures]]\". L'[[elenco]] d'[[actor]]s principals d'a cinta se composa de [[Joel McCrea]], [[Fay Wray]], [[Leslie Banks]], [[Robert Armstrong]], [[Noble Johnson]], [[Steve Clemente]], [[Dutch Hendrian]] y [[William B. Davidson]].\nA cinta conta c\u00f3mo un [[cazador]] de [[caza mayor]] viacha en un [[yate]] de luxo y, dimpu\u00e9s de tener una discusi\u00f3n con un atro pasachero a on li preguntan si se conformar\u00eda en cambiar-se de posici\u00f3n con as piezas que \u00e9l caza, se troba con una explosi\u00f3n d'o yaye que remata con o yate fundiu y \u00e9l, chunto con bels poquez pasachers en una chicota isla a on i vive un estranyo personache, o conte Zaroff, un [[Rusia|ruso]] expatriau luego d'a [[Revoluci\u00f3n rusa]]. S'ambienta en bel puesto indeterminau en una [[isla]] ficticia en epoca actual d'a cinta ([[1932]]) y se rod\u00f3 en [[Long Beach (California)|Long Beach]], [[Los Angeles]] y bellas atras localidaz de l'estau de [[California]].\nVinclos externos.\n[[Categor\u00eda:Cintas ambientadas en 1932]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con banda sonora orichinal de Max Steiner]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Henry W. Gerrard]]\n[[Categor\u00eda:Cintas con gui\u00f3n de James Ashmore Creelman]]\n[[Categor\u00eda:Cintas de cine d'aventuras]]\n[[Categor\u00eda:Cintas de cine de terror]]\n[[Categor\u00eda:Cintas dirichidas por Ernest B. Schoedsack]]\n[[Categor\u00eda:Cintas dirichidas por Irving Pichel]]\n[[Categor\u00eda:Cintas d'Estaus Unius]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en blanco y negro]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en angl\u00e9s]]\n[[Categor\u00eda:Cintas en ruso]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Dutch Hendrian]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Fay Wray]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Joel McCrea]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Leslie Banks]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Noble Johnson]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Robert Armstrong]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por Steve Clemente]]\n[[Categor\u00eda:Cintas interpretadas por William B. Davidson]]\n[[Categor\u00eda:Cintas producidas por Ernest B. Schoedsack]]\n[[Categor\u00eda:Cintas producidas por Merian C. Cooper]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en California]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Long Beach (California)]]\n[[Categor\u00eda:Cintas rodadas en Los Angeles]]"}
{"id": "157916", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157916", "title": "Barry Lyndon", "text": "Barry Lyndon (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada con ixe mesmo t\u00edtol en Arag\u00f3n ye una cinta de cine britanico y estausunidense de l'anyo 1975 de drama historico dirichida por Stanley Kubrick seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo basau en \"The Luck of Barry Lyndon\", una novela de William Makepeace Thackeray publicada en 1844 por entregas en \"Fraser's Magazine\". A direcci\u00f3n de fotograf\u00eda d'a cinta ye un treballo de John Alcott y a banda sonora orichinal, d'o mesmo Stanley Kubrick en emplegando obras de musica clasica de Wolfgang Amadeus Mozart, George Frideric Handel, Franz Schubert, Johann Sebastian Bach, Giovanni Paisiello y Antonio Vivaldi, am\u00e1s de bellas cancions d'o grupo de musica irland\u00e9s \"The Chieftains\". A suya producci\u00f3n cinematografica esti\u00f3 tami\u00e9n a lo cudiau de Stanley Kubrick, ta las productoras \"Hawk Films\" y \"Peregrine Productions\". Finalment, l'elenco d'actors d'a cinta ye formau, en os suyos papels principals, por Ryan O'Neal, Marisa Berenson, Patrick Magee, Hardy Kr\u00fcger, Gay Hamilton, Godfrey Quigley, Steven Berkoff, Marie Kean, Murray Melvin, Frank Middlemass, Leon Vitali, Dominic Savage, Leonard Rossiter, Andr\u00e9 Morell, Anthony Sharp y Philip Stone.\nEn a cinta se contan as aventuras d'un choven irland\u00e9s, \"Barry Lyndon\", y la suya complicada vida en a Europa en a Guerra d'os Siet Anyos (1753-1763), encara que a cinta escomencipia con a fuyida d'o protagonista d'a suya casa familiar como consecuencia d'un duelo. \"Barry\" finalment fa una voda con una cabalera vidua ta puyar en a escala social, pero no conseguir\u00e1 lo suyo obchectivo. A cinta s'ambienta asinas en Irlanda, o Reino Uniu y Alemanya en os anyos 1740, 1750 y 1760 y se film\u00f3 en Woodstock (Oxfordshire, Reino Uniu), condaus de Derbyshire, Dorset, Gloucestershire, Somerset, Yorkshire d'o Norte, Wiltshire, Devon, South Gloucestershire, Sussex de l'Ueste y Suffolk (Reino Uniu), condaus de Cill Dara, Tiobraid \u00c1rann, Ceatharlach, Cill Mhant\u00e1in, Port L\u00e1irge, Dubl\u00edn y An Mh\u00ed (Irlanda), Sutherland en Escocia y en Potsdam (Brandemburgo, Alemanya) y Baden-W\u00fcrttemberg y Bavera tami\u00e9n en Alemanya.\nSe tracta d'una cinta con cuantos premios y nominacions, en destacando siet nominacions a los Premios Oscar en a suya 48ena edici\u00f3n, incluida la nominaci\u00f3n a l'Oscar a la Millro Cinta, y en gan\u00f3 cuatre: Millor Banda Sonora Orichinal, Millor Fotograf\u00eda, Millor Disenyo de Producci\u00f3n y Millor Disenyo de Vestuario. En a 29ena edici\u00f3n d'os Premios BAFTA recibi\u00f3 cinco nominacions, incluyida a lo BAFTA a la Millor Cinta, y en gan\u00f3 dos: Millor Director y Millor Fotograf\u00eda. Finalment, en a 33ena edici\u00f3n d'os Premios Globos d'Oro recibi\u00f3 dos nominacions: Millor Cinta Dramatica y Millor Director; am\u00e1s d'atros premios y nominacions menors."}
{"id": "157918", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157918", "title": "Point Blank (cinta de 1967)", "text": "Point Blank (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Punto blanco u Cremarropa, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de A quemarropa, en aragon\u00e9s A cremarropa) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 1967 de cine policiaco de cine de g\u00e1ngsters dirichida por John Boorman seguntes un gui\u00f3n adaptau por Alexander Jacobs, David Newhouse y Rafe Newhouse basau en a novela \"The Hunter\", publicada por Richard Stark en 1962, con una banda sonora orichinal de Johnny Mandel, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Philip H. Lathrop y una producci\u00f3n cinematografica de Judd Bernard y Robert Chartoff ta \"Judd Bernard-Irwin Winkler Production\". L'elenco d'actors d'a cinta se composa de Lee Marvin, Angie Dickinson, Keenan Wynn, Carroll O'Connor, Lloyd Bochner, Michael Strong, John Vernon, Sharon Acker, James Sikking y Sandra Warner, en os suyos papels principals.\nA cinta se centra en o personache de \"Walker\", qui colabora en un robo con un companyero, pero iste li dispara, dixando-lo por muerto, y se queda con os diners d'o robo y, am\u00e1s, con a muller de \"Walker\", qui bien luego de recuperar-se busca la suya venganza. S'ambienta en San Francisco (California) en epoca actual d'a cinta (1967) y se rod\u00f3 en la debandita ciudat y en Santa Monica, Culver City, Los Angeles, West Hollywood y atras localidaz de California. En l'anyo 2016 a Biblioteca d'o Congreso d'os Estaus Unius seleccion\u00f3 \"Point Blank\" ta la suya inclusi\u00f3n en o \"National Film Registry\" en considerar-la \"cultural, historica u esteticament significativa\" ta la suya preservaci\u00f3n."}
{"id": "157920", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157920", "title": "La descarriada", "text": "La descarriada (t\u00edtol orichinal en castellano, en aragon\u00e9s L'andurriana, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orichinal en castellano) ye una cinta de cine espanyol de l'anyo 1973 de cine de comedia dirichida por Mariano Ozores seguntes un gui\u00f3n orichinal d'\u00e9l mesmo, con una banda sonora orichinal de Fernando Garc\u00eda Morcillo, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Vicente Minaya, una producci\u00f3n cinematografica al cudiau de Jos\u00e9 Antonio Cascales ta la productora cinematografica \"Producciones Internacionales Cinematogr\u00e1ficas Asociadas, S.A.\", y un elenco formau por os actors Lina Morgan, Florinda Chico, Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez V\u00e1zquez, Antonio Ozores, Laly Soldevila, Rafaela Aparicio, Antonio Ferrandis, Pilar Bardem y Rogelio Madrid.\n\"La descarriada\" conta la historia de \"Nina\", una popiella con chirmanos ninos que s'adedica a la prostituci\u00f3n (sin no pas guaire exito con os suyos clients) ta poder cudiar d'\u00e9ls. Ti\u00e9n tan poco exito en o suyo treballo que li debe diners a lo suyo protector, qui ha heredau o \"negocio\" d'un familiar y tampoco no ti\u00e9n guaire exito. \"Nina\" decide albandonar o suyo oficio y treballar, y ta ixo contar\u00e1 con l'aduya d'as chirmanas d'o suyo protector, que parixe que no conoixen cual yera lo suyo treballo anterior. A cinta s'ambienta en a ciudat de Madrit en epoca actual d'a cinta (1973) y se film\u00f3 en ixa mesma localidat."}
{"id": "157986", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157986", "title": "Melanitta perspicillata", "text": "L'aneda marina americana (Melanitta perspicillata) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye nativa d'America d'o Norte."}
{"id": "157987", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157987", "title": "Aneda marina americana", "text": ""}
{"id": "157988", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157988", "title": "Melanitta fusca", "text": "L'aneda marina gran (Melanitta fusca) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz en l'extremo norte d'Europa dica lo r\u00edo Yenissei."}
{"id": "157989", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157989", "title": "Aneda marina gran", "text": ""}
{"id": "157990", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157990", "title": "Clangula hyemalis", "text": "O guite blanco (Clangula hyemalis) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz en a tundra d'o norte d'Eurasia, as Islas Feroe, partes d'o sud de Gronlandia, Islandia, asinas como en o norte d'America d'o Norte."}
{"id": "157991", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157991", "title": "Guite blanco", "text": ""}
{"id": "157992", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=157992", "title": "Filadelfia", "text": ""}
{"id": "158092", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158092", "title": "Cine en 1944", "text": "O cine en 1944 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1944.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1944:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1944:"}
{"id": "158093", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158093", "title": "Harry Potter y o c\u00e1liz de fuego (cinta)", "text": ""}
{"id": "158094", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158094", "title": "Cine en 2005", "text": "O cine en 2005 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2005.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2005:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2005:"}
{"id": "158097", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158097", "title": "Cine en 1962", "text": "O cine en 1962 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1962.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1962:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1962:"}
{"id": "158124", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158124", "title": "Fernando Gimeno Mar\u00edn", "text": "Fernando Gimeno Mar\u00edn (Chaca, 1949) ye un funcionario de l'Administraci\u00f3n Cheneral d'o Estau y politico aragon\u00e9s. Esti\u00f3 Consellero d'Hicienda y Administraci\u00f3n Publica d'Arag\u00f3n entre 2015 y 2019 en o primer gubierno d'o socialista Javier Lamb\u00e1n. D'antis mas esti\u00f3 vicealcalde d'o concello de Zaragoza y deputau en o Congreso mientres cinco mandatos. \nBiograf\u00eda.\nLicenciau en Dreito por a Universidat de Barcelona, ye inspector de treballo y seguridat social de l'Administraci\u00f3n Cheneral d'o Estau. En l'ambito politico, ye miembro d'o Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE), formaci\u00f3n con la que concurri\u00f3 y obteni\u00f3 escanyo a o Congreso d'os Deputaus por a circunscripci\u00f3n de Zaragoza en as eleccions chenerals de 1982, 1986, 1989, 1993 y 1996. En a suya actividat como parlamentario, esti\u00f3 vocal d'a Comisi\u00f3n de Politica Social y Emplego en cuatre d'os cinco mandatos, esti\u00f3 vicepresident d'a Comisi\u00f3n Mixta de relacions con o Tribunal de Cuentas en a VI Lechislatura, esti\u00f3 ponent d'as ponencias de decis\u00e9is prochectos de lei (entre os que se trobaban cuantos de presupuestos chenerals, o de creyaci\u00f3n d'o Consello Economico y Social y a lechislaci\u00f3n sobre cooperativas), asinas como en dos proposicions de lei.\nM\u00e1s tardi esti\u00f3 concellero d'o Concello de Zaragoza, a on ocup\u00f3 cuantas responsabilidaz dende 2007, entre as que destaca haber estau vicealcalde d'o municipio dica chunio de 2015.\nDimpu\u00e9s d'as eleccions de mayo de 2015, pas\u00f3 d'o Concello de Zaragoza a la Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n, pa exercer como Consellero d'Hicienda y Administraci\u00f3n Publica d'Arag\u00f3n baixo a presidencia de Javier Lamb\u00e1n.\n Posteriorment, dimpu\u00e9s d'as eleccions de 2019 fue sustituyiu en o cargo por o tami\u00e9n socialista Carlos P\u00e9rez Anad\u00f3n."}
{"id": "158125", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158125", "title": "Premio de Novela Curta en Aragon\u00e9s Ciudat de Balbastro", "text": ""}
{"id": "158126", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158126", "title": "Bucephala clangula", "text": "O cabezudo de lentes (Bucephala clangula) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que se reproduz en a taiga. Se troba en estanyos y r\u00edos de Canad\u00e1, norte d'Estaus Unius, Escandinavia y norte de Rusia. Ye una especie migrant y pasa d'hibierno en zonas litorals mas templadas d'o sud."}
{"id": "158128", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158128", "title": "Cabezudo de lentes", "text": ""}
{"id": "158132", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158132", "title": "Bucephala islandica", "text": "O cabezudo d'Islandia (Bucephala islandica) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que lo suyo habitat de reproducci\u00f3n consiste en lacos y estanyos prencipalment en o nord-ueste d'America d'o Norte, pero tami\u00e9n en puestos dispersos en l'este de Canad\u00e1 y Islandia. "}
{"id": "158133", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158133", "title": "Cabezudo d'Islandia", "text": ""}
{"id": "158136", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158136", "title": "Vapor", "text": "A vapor ye agua en a fase gaseosa, que se forma cuan ista bulle u s'esvapora. A vapor ye invisible; manimenos, \"vapor\" a sob\u00e9n se refiere a la vapor humeda, a boira visible u l'aerosol d'as chislas d'agua que se forman a mida que ista vapor d'agua se condensa. A presions inferiors, tals como en l'atmosfera superior u en a parti superior d'as altas montanyas, l'augua bulle a una temperatura mas baixa que a nominal 100\u00b0C a presi\u00f3n st\u00e1ndard. Si se calienta mas se torna en vapor sobrecalentau.\nA entalp\u00eda d'a vaporizaci\u00f3n ye a enerch\u00eda requiesta pa convertir l'augua en forma gaseosa cuan puya o suyo volumen en 1.700 vegadas a la temperatura y presi\u00f3n st\u00e1ndard; iste cambio en o volumen se puet convertir en treballo mecanico a travi\u00e9s de motors de vapor, como os motors de pistons y as turbinas de vapor, que son un subgrupo de motors de vapor. As maquinas de vapor de tipo pist\u00f3n chugoron un papel central en a Revoluci\u00f3n Industrial y as turbinas de vapor modernas se fan servir pa chenerar mas d'o 80% d'a electricidat d'o mundo. Si l'augua liquida dentra en contacto con una superficie muit calient u se despresuriza ascape por debaixo d'a suya presi\u00f3n de vapor, puet creyar una explosi\u00f3n de vapor."}
{"id": "158139", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158139", "title": "Cine en 2009", "text": "O cine en 2009 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2009.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2009:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2009:"}
{"id": "158142", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158142", "title": "Cine en 2022", "text": "O cine en 2022 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2022.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2022:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2016:"}
{"id": "158144", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158144", "title": "Cine en 1985", "text": "O cine en 1985 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1985.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1985:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1985:"}
{"id": "158145", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158145", "title": "Cine en 1975", "text": "O cine en 1975 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1975.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1975:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1975:"}
{"id": "158146", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158146", "title": "Alberto Ballar\u00edn Marcial", "text": "Alberto Ballar\u00edn Marcial (Sarinyena, 16 d'abril de 1924 \u2014 Madrit, 31 de chulio de 2016) esti\u00f3 un politico y churista aragon\u00e9s.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Sarinyena, esti\u00f3 un estudioso d'o dreito agrario y un experto en lechislaci\u00f3n agraria comparada, formando-se en diferents viaches que realiz\u00f3 en a decada de 1950 ta Par\u00eds, Pisa, Florencia y Roma gracias a una beca d'a Direcci\u00f3n Cheneral de Relacions Culturals (DGRC). Presidi\u00f3 l'Instituto Nacional de Reforma y Desarrollo Agrario (IRYDA) y esti\u00f3 fundador y primer director de l'\"Asociaci\u00f3n Espanyola de Dreito Agrario\", president de l'\"Asociaci\u00f3n Mundial de Dreito Agrario\", president de l'\"Asociaci\u00f3n Espanyola de Dreito Agroalimentario\" y miembro de l'\"Academia de l'Agricultura de Francia\". En ista etapa esti\u00f3 tami\u00e9n Procurador en Corz, Consellero Nacional d'o Movimiento y Senador d'o Reino.\nEntre os anyos 1976 y 1982 esti\u00f3 senador por a provincia de Uesca y president d'a Comisi\u00f3n d'Esfensa d'o Senau, esfendendo y empentando o ingreso d'Espanya en a CEE y en a OTAN. Alberto Ballar\u00edn esti\u00f3 un d'os siet expertos europeus que aduyoron a o comisario Fischler a preparar a Conferencia de Cork que teneba como obchectivo empentar a politica europea de Desarrollo Rural. Entre 1979 y 1981 exerci\u00f3 como vicepresident d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n en os executivos preautonomicos de Juan Antonio Bolea.\nEscribi\u00f3 mas d'una vintena de libros y cientos d'articlos de temas como agricultura, dreito agrario, econom\u00eda u cheopol\u00edtica. Fue galardonau con a Gran Cruz d'o Merito Agricola, a Cruz d'Honor de Sant Raimundo de Penyafort, a Orden d'o Merito Agricola Franc\u00e9s, a Orden d'o Merito d'a Republica Italiana, a Orden Nacional do Cruceiro do Sul de Brasil, a Orden d'o Merito Constitucional y a Distinci\u00f3n d'Honor d'ICAM, que recull\u00f3 en 2009."}
{"id": "158193", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158193", "title": "La graduada", "text": "La graduada (t\u00edtol orichinal en castellano, A graduada en aragon\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol orchinal, que parodia lo t\u00edtol d'a cinta estausunidense \"The Graduate\") ye una cinta de cine espanyol de cine de comedia de l'anyo 1971, dirichida por Mariano Ozores seguntes un gui\u00f3n orichinal d'\u00e9l mesmo, con una banda sonora orichinal d'Ant\u00f3n Garc\u00eda Abril, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Vicente Minaya, estando lo productor cinematografico Jos\u00e9 Antonio Cascales ta las productoras \"Ces\u00e1reo Gonz\u00e1lez Producciones Cinematogr\u00e1ficasz\" y \"Producciones Internacionales Cinematogr\u00e1ficas Asociadas\". Forman l'elenco d'a cinta los actors Lina Morgan, Florinda Chico, Antonio Ozores, Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n, \u00c1ngel Aranda, Laly Soldevila, Mary Carmen, Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez V\u00e1zquez, Gracita Morales, Carlos Mu\u00f1oz, Mar\u00eda Luisa Ponte, Lola Herrera, Julio Riscal, Fernanda Hurtado y Mary Paz Pondal.\n\"La graduada\" s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1971) en una chicota ciudat provinciana a on reside con su t\u00eda la protagonista, \"Benita\", una choven que vive chusmesa a su t\u00eda y a la suya visi\u00f3n gatamuixada d'o mundo. En fallecer su t\u00eda, \"Benita\" recibe lo suyo herencio pero decide marchar enta Madrit ta prebar de fer una vida mas normal y trobar-ie l'amor. Lo rodache d'as suyas escenas s'escaici\u00f3 integrament en Madrit."}
{"id": "158195", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158195", "title": "The Reckless Moment", "text": "The Reckless Moment (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s O momento imprudent, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Almas desnudas, en aragon\u00e9s Almas espulladas) ye una cinta de cine estausuidense de cine de drama y cine negro dirichida por Max Oph\u00fcls seguntes un gui\u00f3n adaptau por Henry Garson, Robert Soderberg, Mel Dinelli y Robert E. Kent, basau en \"The Blank Wall\", una historia publicada por Elisabeth Sanxay Holding en a revista \"Ladies Home Journal\". La suya banda sonora orichinal la componi\u00f3 Hans J. Salter, estando la direcci\u00f3n de fotograf\u00eda un treballo de Burnett Guffey y estando la producci\u00f3n cinematografica al cudiau d'o productor cinematografico Walter Wanger ta la productora cinematografica \"Walter Wanger Productions\". L'elenco d'actors d'a cinta ye formau por James Mason, Joan Bennett, Geraldine Brooks, Henry O'Neill, Shepperd Strudwick, David Bair y Roy Roberts.\n\"The Reckless Moment\" conta la historia d'una muller que, ta salvar a su filla de 17 anyos d'un criminal que la ha enamorau acaba matando-lo accidentalment, ta trobar-se dimpu\u00e9s con una parella de g\u00e1ngsters que li fan chantache, encara que un d'\u00e9ls remata enamorando-se d'ella. A cinta s'ambienta en epoca actual d'a cinta (1949) en Los Angeles y bellas localidaz amanadas de California y se film\u00f3 en ixas mesmas localidaz."}
{"id": "158197", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158197", "title": "Cine en 2003", "text": "O cine en 2003 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2003.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2003:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2003:"}
{"id": "158201", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158201", "title": "Paul Provenza", "text": "Paul Provenza, naixito de Nueva York o 1957, ye un actor estausunidense."}
{"id": "158202", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158202", "title": "Cine en 1959", "text": "O cine en 1959 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1959.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1959:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1959:"}
{"id": "158203", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158203", "title": "Cine en 1954", "text": "O cine en 1954 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1954.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1954:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1951:"}
{"id": "158205", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158205", "title": "Cine en 2008", "text": "O cine en 2008 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2008.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2008:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2008:"}
{"id": "158206", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158206", "title": "Mar\u00eda Eva Almunia Bad\u00eda", "text": ""}
{"id": "158207", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158207", "title": "Javier Callizo Soneiro", "text": "Javier Callizo Soneiro (Echo, Val d'Echo, Chacetania, 10 de marzo de 1956) ye un politico, cheografo y profesor universitario aragon\u00e9s, que esti\u00f3 consellero de Cultura y Turismo, viceconsellero de Politica Territorial y de Turismo, y Director Cheneral de Patrimonio Cultural y secretario cheneral tecnico d'o Departamento d'Industria, Competitividat y Desarrollo Empresarial d'o Gubierno d'Arag\u00f3n. \nBiograf\u00eda.\nNaixiu d'a villa de Echo, estudi\u00f3 o bachillerato en l'Instituto \u201cDomingo Miral\u201d de Chaca. En 1978, se licenci\u00f3 en Filosof\u00eda y Letras por a Universidat de Zaragoza, con sobresalient \"cum laude\" y Premio Extraordinario, con una tesina sobre a ciudad de Uesca. En 1986, y en a mesma universidat, se doctor\u00f3 en Cheograf\u00eda, asinas mesmo \"cum laude\" y Premio Extraordinario, con una tesi sobre o ret urbano de Uesca.\nProfesor universitario.\nEn 1989 gan\u00f3 por oposici\u00f3n a plaza de profesor titular de Cheograf\u00eda Humana en a Universidat de Zaragoza. A lo largo d'a suya carrera academica ha feito tami\u00e9n estadas en cuantas universidaz y centros d'investigaci\u00f3n foranos: \"Institut de G\u00e9ographie Alpine\" de Grenoble, \"Centre des Hautes \u00c9tudes Touristiques\" d'a Universidat d'Ais de Proven\u00e7a, Academia de Ciencias de Varsovia y Instituto de Cheograf\u00eda de Cracovia. Ha estau profesor convidau en a Universidat de Pau (a on ocup\u00f3 mientres o curso 1991-92 a catedra pa investigadors foranos creyada por o parque tecnolochico \"H\u00e9lioparc\") y i esti\u00f3 tami\u00e9n en 1999, en o marco d'o prestichioso programa de doctorau d'o parisino \"Institut de Ge\u00e9graphie\" (que se troba en o 191 d'a \"rue Saint Jacques\") que comparten as universidades de Par\u00eds I-Sorbona, Par\u00eds IV y Par\u00eds VII. \nPerteneixe a o grupo d'Ocio y Turismo de l'Asociaci\u00f3n de Cheografos Espanyols (AGE), a l'Asociaci\u00f3n Espanyola d'Expertos Cientificos en Turismo (AECIT) y a o grupo internacional d'investigaci\u00f3n \u201cMIT-3\u201d (\"Mobilit\u00e9, Itineraires, Territoires\") que coordina o Dr. R. Knafou, profesor emerito en a Universidat de Par\u00eds I-Sorbona. \nHa feito pa l'Asociaci\u00f3n Espanyola d'Expertos Cientificos en Turismo (AECIT) os informes anyals de conchuntura d'o Turismo en Arag\u00f3n y conta con a-saber-las publicacions cientificas adedicadas en a suya mayor\u00eda a o estudio d'o sistema urbano aragon\u00e9s y a os problemas d'organizaci\u00f3n d'o espacio turistico.\nHa estau president d'a Comisi\u00f3n d'Innovaci\u00f3n y Desarrollo Tecnolochico d'a Comunidat de Treballo d'os Pireneus; vocal d'o Consello Economico y Social d'Arag\u00f3n; vocal d'o Consello d'Ordenaci\u00f3n d'o Territorio d'a Deputaci\u00f3n Cheneral de Arag\u00f3n y miembro d'o Comit\u00e9 Cientifico pa o estudio d'a Traves\u00eda Ferroviaria por o Pireneu Central (t\u00fanel de Comachibosa).\nCarrera politica.\nMilitant d'o Partido Aragon\u00e9s (PAR) dende l'anyo 1999, mientres o suyo mandato como consellero de Cultura y Turismo d'o Gubierno d'Arag\u00f3n obteni\u00f3 d'a Unesco en 2001 a Declaraci\u00f3n de Patrimonio Mundial a favor de l'arte mud\u00e9char aragon\u00e9s. \nA travi\u00e9s d'as distintas direccions chenerales a o suyo cargo, se lev\u00f3 a cabo un ambicioso programa d'intervencions que incluyiba: a restauraci\u00f3n d'o Monesterio de Rueda y a ubertura en una d'as suyas dependencias d'una sobrebuena hospeder\u00eda; a restauraci\u00f3n d'a capilla de Sant Bernardo d'a Seu d'o Salvador de Zaragoza; a restauraci\u00f3n d'os organos d'ixa mesma seu, de Sant Chuan o Reyal de Calatay\u00fa y de Santa Mar\u00eda la Mayor de Boleya; a redacci\u00f3n d'o prochecto y o prencipio d'as obras de recuperaci\u00f3n d'o Monesterio Nuevo de Sant Chuan d'a Penya, con una nueva hospeder\u00eda en a suya parti sud y un chard\u00edn arqueolochico en l'ala norte; a restauraci\u00f3n d'a capiella d'a Trinidat y o prencipio d'a de Sant Miguel, as dos en a Seu de Chaca; a restauraci\u00f3n de Sant Pero d'os Francos y o claustro de Santa Mar\u00eda, as dos en Calatay\u00fa; a restauraci\u00f3n de l'altar mayor d'a Seu de Balbastro; se dio un fuerte empent\u00f3n a las obras de restauraci\u00f3n d'a Seu de Tarazona; a construcci\u00f3n d'o Centro d'Arte y Naturaleza (CEDAN) que aculle en Uesca o legado d'o pintor Jos\u00e9 Beulas; a construcci\u00f3n, en o Parque Deportivo Ebro, d'a primera piscina climatizada olimpica d'Arag\u00f3n; a construcci\u00f3n d'a pista d'atletismo en o Centro Aragon\u00e9s d'o Esporte, situau en o barrio zaragozano de l'Actur, seguntes propuesta de l'arquitecto Clua; a creyaci\u00f3n d'o Centro Dramatico d'Arag\u00f3n y a reyalizaci\u00f3n d'importants exposiciones, como \u201cArag\u00f3n, Reino y Corona\u201d, y as monograficas adedicadas a Luis Bu\u00f1uel, Santiago Ram\u00f3n y Cajal, Pablo Serrano, Ram\u00f3n J. Sender, Mar\u00eda Moliner, Baltasar Graci\u00e1n (\"Libros libres\") y Ferrando O Catolico (\"Fernando II de Arag\u00f3n: el rey que imagin\u00f3 Espa\u00f1a y la abri\u00f3 a Europa\").\nUna d'as suyas actuacions como director cheneral de Patrimonio Cultural esti\u00f3 a protecci\u00f3n como bien catalogau d'o patrimonio cultural aragon\u00e9s establida pa tot o patrimonio etnolochico y documental, asinas como a parti m\u00e1s valuosa d'a suya arquitectura, de l'antiga factor\u00eda Averly. A orden d'o Gubierno d'Arag\u00f3n, dictada a instancias d'a Direcci\u00f3n Cheneral de Patrimonio Cultural, fue ratificada en 2017 por Providencia d'o Tribunal Supremo\u00a0por la que s'inadmite o recurso de casaci\u00f3n contra a Sentencia d'o Tribunal Superior de Chusticia d'Arag\u00f3n\u00a0que desestimaba o contencioso-administrativo presentau por una asociaci\u00f3n conservacionista contra a orden d'o Gubierno d'Arag\u00f3n referida. En a mesma epoca declar\u00f3 Bien d'Inter\u00e9s Cultural a toz os edificios d'a Expo 2008 de Zaragoza.\nMientres a suya etapa a o frent d'a Direcci\u00f3n Cheneral de Patrimonio Cultural s'interposoron dos demandas decisivas pa la recuperaci\u00f3n de beluns d'os biens d'o patrimonio cultural aragon\u00e9s que encara se trobaban difuera d'Arag\u00f3n:\u00a0de nulidat contra as compravendas d'os bienes de Sixena feitas en 1983, 1992 y 1994, y, dimpu\u00e9s d'obtener previament d'a comunidat relichiosa titular d'o Reyal Monesterio de Santa Mar\u00eda de Sixena a cesi\u00f3n d'os dreitos procesals pa pleitiar en o suyo nombre, de reclamaci\u00f3n a o Museu Nacional d'Arte de Catalunya d'as pinturas d'a Sala Capitular d'o Monesterio de Sixena rancadas dimpu\u00e9s d'o suyo incendio mientres a Guerra Civil y dende alavez exposadas ast\u00ed. En os dos casos os fallos estioron favorables a Arag\u00f3n: en o primero, a travi\u00e9s de sentencia d'o Chuzgau\u00a0de\u00a0Primera\u00a0Instancia numero 1 de Uesca,\u00a0ratificada en apelaci\u00f3n por l'Audiencia Provincial de Uesca; en o segundo, por sentencia d'o Chuzgau de Primera Instancia numero 2 de Uesca.\nHa estau president d'os consellos d'administraci\u00f3n de cuantas interpresas y fundacions, entre atras: \"Gestora Tur\u00edstica de San Juan de la Pe\u00f1a, S. A.\", \"Nieve de Teruel, S. A.\", \"Sociedad de Promoci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Turismo de Arag\u00f3n\", \"Aeron\u00e1utica de los Pirineos, S. A.\", \"Centro Dram\u00e1tico de Arag\u00f3n, Fundaci\u00f3n Jaca-2010\", \"Fundaci\u00f3n Beulas\", \"Fundaci\u00f3n Torralba-Fort\u00fan\", \"Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel\" y \"Fundaci\u00f3n para el Desarrollo de la Comarca de Campo de Daroca\", asinas como vocal d'a \"Fundaci\u00f3n Zaragoza Logistics Center\" y d'a \"Fundaci\u00f3n Zaragoza-2008\".\nComo viceconsellero de Politica Territorial ha contriyiu decisivament a meter en marcha o proceso de comarcalizaci\u00f3n d'Arag\u00f3n. A suya tesi doctoral (\"La Red Urbana de Huesca\") yera ya un estudio sistemico d'os asentamientos demograficos altoaragoneses, que remataba en un prochecto de comarcalizaci\u00f3n como expresi\u00f3n d'a cherarqu\u00eda urbana provincial."}
{"id": "158208", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158208", "title": "Modesto Lob\u00f3n Sobrino", "text": "Modesto Lob\u00f3n Sobrino (Zaragoza, 5 de febrero de 1948) ye un incheniero, escritor y politico aragon\u00e9s. Esti\u00f3 un d'os art\u00edfex d'o pacto de gubernabilidat d'Arag\u00f3n PP \u2013 PAR de 2011, consellero d'Innovaci\u00f3n y Nuevas Tecnoloch\u00edas d'o Gubierno d'Arag\u00f3n dende 2011 dica 2012 y Consellero d'Agricultura, Ganader\u00eda y Medio Ambient dica 2015.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Zaragoza, ye incheniero industrial por a Escuela Tecnica Superior d'Incheniers Industrials de Barcelona, y titulau en Direcci\u00f3n Cheneral d'Interpresas por l\"'Instituto de Estudios Superiores de la Empresa\" (IESE) d'a Universidat de Navarra. Ye casau y tien dos fillas.\nTrachectoria politica.\nEn l'anyo 1977 esti\u00f3 fundador d'o partiu Democracia Cristiana Aragonesa y esti\u00f3 miembro d'o Comit\u00e9 Executivo Provincial de Zaragoza d'UCD entre os anyos 1978 y 1982. Mientres a tercera lechislatura (segunda d'a democracia) d'Adolfo Su\u00e1rez y o posterior gubierno de Calvo Sotelo esti\u00f3 Chefe d'o Consello Superior de Protecci\u00f3n de Menors d'o Ministerio de Chusticia, am\u00e1s de Vicepresident primero d'o Patronato de Protecci\u00f3n a la Muller. Esti\u00f3 tami\u00e9n Director Cheneral de Servicios de l'ente preautonomico aragon\u00e9s previo a la formaci\u00f3n d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n.\nEsti\u00f3 un d'os miembros fundadors d'o Partido Dem\u00f3crata Popular en Zaragoza en l'anyo 1982. Posteriorment dentr\u00f3 a fer parti d'as filas d'o PAR entre os anyos 1987 y 1999, partiu en o que teni\u00f3 os cargos de President Local y Secretario Cheneral Adchunto.\nDende 1999 ye miembro d'o PP, a on ha teniu o cargo de vicesecretario cheneral de Pol\u00edtica Sectorial, y tami\u00e9n ha exerciu como vocal d'o Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n Rechional.\nEslechiu como deputau en as Corz d'Arag\u00f3n en as eleccions autonomicas d'o 22 de mayo de 2011 pa la VIII Lechislatura, fue nombrau o 15 de chulio de 2011 Consellero d'Innovaci\u00f3n y Nuevas Tecnoloch\u00edas d'o Gubierno d'Arag\u00f3n.\nEn o Concello de Zaragoza, esti\u00f3 concellero mientres as corporacions segunda, tercera, cinquena, setena y ueitena, exercendo como portavoz d'o PDP mientres a segunda, como delegau de Promoci\u00f3n Empresarial y Turismo en a cinquena corporaci\u00f3n, y portavoz d'a Comisi\u00f3n de Servicios Publicos mientres a setena. Mientres a seisena corporaci\u00f3n, esti\u00f3 coordinador d'Alcald\u00eda y Chefe de Relacions Externas d'o concello. En a ueitena corporaci\u00f3n ocup\u00f3 o cargo de concellero-president d'a Chunta Municipal de Casablanca.\nEscritor.\nEn a suya faceta d'escritor, Modesto Lob\u00f3n ye autor de tres libros, \"Amor y poder\", \"Cita en la cumbre\" y \"El retorno del gigante\", t\u00edtols que se pueden leyer en formato electronico."}
{"id": "158211", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158211", "title": "Cine en 2017", "text": "O cine en 2017 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2017.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2017:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2017:"}
{"id": "158215", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158215", "title": "Atherina presbyter", "text": "L'anchov\u00f3n (Atherina presbyter) ye una especie de peix d'a orden d'os Atheriniformes y familia Atherinidae que se troba en l'Atlantico nortoriental, a Mar d'o Norte y la Mediterrania occidental."}
{"id": "158216", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158216", "title": "Anchov\u00f3n", "text": ""}
{"id": "158227", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158227", "title": "Ananas comosus", "text": "L'anan\u00e1s (Ananas comosus) ye una especie de planta d'a orden d'os Poales y familia Bromeliaceae que ye orichinaria d'America d'o Sud, an se cautiva dende fa muitos sieglos. O suyo fruito comestible se diz tami\u00e9n \"anan\u00e1s\"."}
{"id": "158228", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158228", "title": "Anan\u00e1s", "text": ""}
{"id": "158239", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158239", "title": "Sylvia atricapilla", "text": "A papafiga (Sylvia atricapilla) ye una especie d'au d'a orden d'os Passeriformes y familia Sylviidae que ye muit extendida per tota Europa, difuera d'Islandia, o norte d'Escandinavia y los cabos mas septentrionals d'as Islas Britanicas. A lo sud, a suya buega de distribuci\u00f3n ye lo nord-ueste d'Africa. A l'este, a distribuci\u00f3n s'extiende dica la mar Caspia."}
{"id": "158241", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158241", "title": "Papafiga", "text": ""}
{"id": "158246", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158246", "title": "Sahra Wagenknecht", "text": "Sahra Wagenknecht, naixida d'Jena (Alemanya) lo 16 de chulio de 1969, ye una politica alemana que dende 2009 ye deputada en o Bundestag d'Alemanya, an dica 2023 represent\u00f3 a Die Linke. Dende 2015 dica 2019, esti\u00f3 co-presidenta parlamentaria d'ixe partiu. Con un chicot equipo d'aliaus, abandon\u00f3 lo partiu lo 23 d'octubre de 2023 pa fundar lo suyo propio partiu, B\u00fcndnis Sahra Wagenknecht, pa participar en as eslecions a partir de 2024."}
{"id": "158247", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158247", "title": "Cine en 1955", "text": "O cine en 1955 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1955.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1955:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1951:"}
{"id": "158248", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158248", "title": "Cine en 1995", "text": "O cine en 1995 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1995.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 1995:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1996:"}
{"id": "158253", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158253", "title": "Mergus serrator", "text": "O mergo meyano (Mergus serrator) ye una especie d'au d'a orden d'os Anseriformes y familia Anatidae que ye nativa de gran parte de l'hemisferio norte."}
{"id": "158254", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158254", "title": "Mergo meyano", "text": ""}
{"id": "158255", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158255", "title": "Caprimulgus aegyptius", "text": "A gallineta ciega echipcia (Caprimulgus aegyptius) ye una especie d'au d'a orden d'os Caprimulgiformes y familia Caprimulgidae que se troba en o sud-ueste d'Asia y lo norte d'Africa, y fa hibernada en l'Africa tropical."}
{"id": "158256", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158256", "title": "Gallineta ciega echipcia", "text": ""}
{"id": "158258", "revid": "61993", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158258", "title": "Dolores Serrat Mor\u00e9", "text": "Mar\u00eda Dolores Serrat Mor\u00e9 (Ripoll, Catalunya, 3 d'aviento de 1955) ye una profesora, medica forense, perita medica chudicial y politica catalana, miembro d'o Partido Popular de Arag\u00f3n. Doctora en medicina por a Universidat de Zaragoza.\nBiograf\u00eda.\nDolores Serrat naixi\u00f3 de Ripoll, provincia de Chirona, o 3 d'aviento de 1955. En 1973 Dolores Serrat prencipi\u00f3 os suyos estudios de medicina en a Universidat de Zaragoza en o campus de Uesca y los remat\u00f3 en 1979 en o de Zaragoza. Ye doctora en medicina, especialista en psiquiatr\u00eda y en medicina legal y forense. En 2002 prencipi\u00f3 os suyos estudios de dreito en a facultat de dreito d'a universidat de Zaragoza y se licenci\u00f3 en 2007.\nYe casada y tien tres fillos.\nAmbito profesional.\nDolores Serrat ha desarrollau toda a suya actividat universitaria y profesional en Arag\u00f3n. En 1983 prencipi\u00f3 como profesora interina de medicina legal y toxicoloch\u00eda d'a facultat de medicina d'a Universidat de Zaragoza, y dende 1986 como profesora permanent. Obteni\u00f3 plaza de medico forense por oposici\u00f3n, con destino en Chaca, a on esti\u00f3 entre 1985 y 1986. \nEn l'ambito d'as responsabilidaz universitarias ha ocupau os cargos de secretaria (1992-1994), vicedegana d'ordenaci\u00f3n academica (1994-1997) y degana (1997-2003) d'a facultad de medicina d'a Universidat de Zaragoza. Ha estau presidenta d'a Conferencia Nacional de Degans de Medicina (2002-2003). Ha estau vocal d'a Comisi\u00f3n Central de Deontoloch\u00eda y Visau Medico d'a Organizaci\u00f3n Medica Colechial (2002-2007), y vicepresidenta d'a Comisi\u00f3n Deontolochica d'o Colechio Oficial de Medicos de Zaragoza (1997-2007).\nAmbito politico.\nMiembro d'o Partido Popular de Arag\u00f3n dende 2003, ha ocupau a Vicesecretar\u00eda d'Estudios y Programas. En 2008, dimpu\u00e9s d'a celebraci\u00f3n d'o XIV Congreso Rechional d'o Partido Popular de Arag\u00f3n, o PP sustituy\u00f3 a Domingo Buesa en o cargo de portavoz d'o grupo municipal d'o PP en o Concello de Zaragoza, puesto que pas\u00f3 a ocupar Dolores Serrat, y en o que m\u00e1s tardi la succedi\u00f3 Eloy Su\u00e1rez. \nUn d\u00eda dimpu\u00e9s de que Luisa Fernanda Rudi prenese posesi\u00f3n como presidenta d'o Gobierno de Arag\u00f3n, o 14 de chunio de 2011, dio a conoixer qui ser\u00edan os suyos consellers en o nuevo Gubierno. Dolores Serrat esti\u00f3 a unica muller d'os nueu miembros que formaban o executivo compuesto por o Partido Popular de Arag\u00f3n, en coalici\u00f3n con o PAR. Mientres ixa lechislatura ocup\u00f3 o cargo de Consellera d'Educaci\u00f3n, Universidat, Cultura y Esporte d'o Gubierno d'Arag\u00f3n.\nLei de Luengas d'Arag\u00f3n.\nDolores Serrat se veyi\u00f3 embrecada mientres o suyo cargo como consellera d'Educaci\u00f3n, Universidat, Cultura y Esporte en a polemica sobre a denominaci\u00f3n d'o catal\u00e1n en Arag\u00f3n como \"luenga aragonesa propia de l'aria oriental\", conoixida con l'acronimo \u00ablapao\u00bb, con l'aprebaci\u00f3n d'a Lei de Luengas d'Arag\u00f3n de l'anyo 2013 y a reforma d'o sistema educativo con a nueva lei LOMCE.\nPa muitos medios de prensa espanyols, Dolores Serrat Mor\u00e9 ye a creyadora u una d'as mayors impulsoras d'ista lei, si bien o suyo papel no ye guaire claro, pues l'unico seguro ye que ella esti\u00f3 qui present\u00f3 o prochecto en as Corz d'Arag\u00f3n. Un atra d'as controversias ye o nombre de dita lei, ya que ella mesma lo achaqui\u00f3 a la oposici\u00f3n que, seguntes ella, \u00abcrey\u00f3 uns acronimos ficticios\u00bb.\nCriticas a o suyo treballo pol\u00edtico.\nEn l'ambito politico ha estau criticada por a privatizaci\u00f3n y infradotaci\u00f3n d'a educaci\u00f3n publica, por lo que cuantas personas facioron protestas pacificas en o edificio d'o suyo domicilio. Am\u00e1s, dende as asociaciones de vecins como la d'Arcosur, se critic\u00f3 que no fese un colechio en o centro d'o suyo barrio a on todas as personas lo demandaban y que am\u00e1s contaba con una financiaci\u00f3n privada y gratuita pa o Gubierno d'Arag\u00f3n de cuantos millons d'euros. En cuentas d'ixo, decidi\u00f3 construyir o colechio en un cabo aleixau d'o barrio a on no daba servicio efectivo y que cost\u00f3 a las arcas publicas muito mas diners. Nunca no faci\u00f3 declaracions publicas sobre iste tema y se desconoixen os motivos de que trigase ixa ubicaci\u00f3n. Por ello, dende a-saber-as asociacions le'n critic\u00f3 ya que en un cargo publico no esfendeba as competencias propias d'a educaci\u00f3n ni de prener decisions que estasen menos costosas pa as arcas publicas. Tambi\u00e9n se criticoron as suyas acusacions falsas contra os colectivos que esfendioron a educaci\u00f3n publica.\nAsinas mesmo, le'n ha criticau emplegar o suyo puesto de treballo para favoreixer profesionalment a la suya familia. En concreto un d'os suyos fillos fue eslechiu como \"asesor\" por o consellero d'Econom\u00eda d'o Gubierno d'Arag\u00f3n, tami\u00e9n d'o Partido Popular. O suyo nombramiento fue publicau en o Bolet\u00edn Oficial d'Arag\u00f3n, y en destapar-se a relaci\u00f3n familiar lo destituyoron como asesor. Igualment, tami\u00e9n fue criticada porque dimpu\u00e9s de refirmar a Universidat Sant Chorche pa que implantase Dreito como t\u00edtol, o fillo de Dolores Serrat remat\u00f3 impartindo clases en dito centro, cuan no teneba ni o perfil academico ni experiencia universitaria previa. Ye por ello que se especul\u00f3 con que Dolores Serrat heba emplegau o suyo puesto pa promocionar-se instrumentalizando as institucions dende o suyo cargo publico."}
{"id": "158264", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158264", "title": "Mar\u00eda Dolores Serrat Mor\u00e9", "text": ""}
{"id": "158265", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158265", "title": "Cine en 1961", "text": "O cine en 1961 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1961.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1961:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1961:"}
{"id": "158267", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158267", "title": "Cine en 1972", "text": "O cine en 1972 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1972.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1972:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1962:"}
{"id": "158268", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158268", "title": "Cine en 1949", "text": "O cine en 1949 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1949.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1949:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1949:"}
{"id": "158269", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158269", "title": "Cine en 1937", "text": "O cine en 1937 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1937.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1937:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1937:"}
{"id": "158270", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158270", "title": "Cine en 1976", "text": "O cine en 1976 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1976.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1976:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1976:"}
{"id": "158271", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158271", "title": "Cine en 1942", "text": "O cine en 1942 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1942.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1942:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1942:"}
{"id": "158314", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158314", "title": "Monheim (Bavera)", "text": "Monheim (en suabio: \"Mona\") ye una ciudat de Bavera, Alemanya. Se troba en o districto de Danubio-Ries."}
{"id": "158323", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158323", "title": "Catal\u00e1n d'Arag\u00f3n", "text": ""}
{"id": "158328", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158328", "title": "Tineola bisselliella", "text": "A pola d'almario (Tineola bisselliella) ye una especie d'insecto d'a orden d'os Lepidoptera y familia Tineidae que se troba en tota la planeta. Se considera una plaga. A suya larva s'alimenta preferentment de teixius d'orichen animal pus dichiere la queratina, fendo foraus en telas y prendas. Tami\u00e9n puede minchar teixius vechetals y productos alimenticios almagacenaus.\nDifuera de l'ambient domestico pueden vivir en os niedos d'os muixons an las larvas s'alimentan d'as plumas y restas de palla."}
{"id": "158330", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158330", "title": "Pola d'almario", "text": ""}
{"id": "158346", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158346", "title": "Parla baturra", "text": ""}
{"id": "158389", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158389", "title": "Aurelio Biarge L\u00f3pez", "text": "Aurelio Biarge L\u00f3pez (Uesca, ? - Uesca, 25 de chinero de 2021) esti\u00f3 un avogau y politico aragon\u00e9s.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Uesca y licenciau en Dreito por a Universidat de Zaragoza, accede por opocisi\u00f3n a la Camara de Comercio de Uesca en 1963. \nEsti\u00f3 concellero en o Concello de Uesca por Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico en as primeras eleccions democraticas celebradas en 1979, asinas como Consellero por a Deputaci\u00f3n Provincial de Uesca en o segundo y tercer gubierno preautonomico de Juan Antonio Bolea Foradada. En ixa mesma lechislatura ye trigau president d'a President d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Uesca."}
{"id": "158392", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158392", "title": "Gods and Generals (cinta)", "text": "Gods and Generals (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Dioses y chenerals, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Dioses y generales) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 2003 de cine de drama belico epico dirichida por Ronald F. Maxwell seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo basau en \"Gods and Generals\", una novela de Jeff Shaara publicada en 1996. Con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Kees Van Oostrum, una banda sonora orichinal de John Frizzell y Randy Edelman y una producci\u00f3n cinematografica de Moctesuma Esparza, Robert A. Katz, Mace Neufeld y Robert Rehme, l'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por Jeff Daniels, Stephen Lang, Robert Duvall, Mira Sorvino, Kevin Conway, C. Thomas Howell, Frankie Faison, Bruce Boxleitner, W. Morgan Sheppard, William Sanderson, Billy Campbell, Patrick Gorman, John Castle, John Prosky, Royce D. Applegate y Lester Kinsolving.\nSe tracta d'una cinta concebida como precuela de \"Gettysburg\" (1993, Ronald F. Maxwell) y que conta con o mesmo director y la mayor parte de l'elenco de dita cinta, y que se centra en os pasos previos a la batalla de Chancellorsville mientres a Guerra Civil d'os Estaus Unius, ambientando-se asinas dende 1861 dica 1863, cuan s'escaici\u00f3 la dita batalla, en os estaus de Maryland y Virchinia, habendo-se rodau en Virchinia, Virchinia Occidental y Maryland. \"Gods and Generals\" s'enfoca mas que mas en dos personalidaz d'os Estaus Confederaus d'America, os chenerals Stonewall Jackson (interpretau por Stephen Lang) dica la suya muerte en a batalla de Chancellorsville y Robert E. Lee (interpretau por Robert Duvall). Se tracta d'una cinta que recibi\u00f3 bels premios y nominacions, encara que garra d'\u00e9ls en os premios prencipals."}
{"id": "158394", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158394", "title": "The Woman in Red (cinta de 1984)", "text": "The Woman in Red (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A muller de royo, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol traduciu enta lo castellano como La mujer de rojo) ye una cinta de cine de comedia de l'anyo 1984 de cine estausunidense dirichida por Gene Wilder seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo d'una historia de Yves Robert y Jean-Loup Dabadie basada en o gui\u00f3n orichinal d'Yves Robert ta \"Un \u00e9l\u00e9phant \u00e7a trompe \u00e9norm\u00e9ment\", una cinta de cine franc\u00e9s de 1976 dirichida por Yves Robert, d'a cual en ye un \"remake\". Con una banda sonora orichinal de John Morris y Stevie Wonder, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Fred Schuler y una producci\u00f3n cinematografica de Victor Drai ta la productora cinematografica \"Woman in Red Productions\", en l'elenco d'a cinta trobamos a destacaus actors, como Gene Wilder, Charles Grodin, Joseph Bologna, Judith Ivey, Michael Huddleston, Kelly LeBrock y Gilda Radner.\nEn \"The Woman in Red\" se conta la historia de \"Teddy Pierce\", un executivo d'una interpresa adedicada a la publicidat que bel d\u00eda conoix casualment a una modelo de qui s'obsesiona en perseguindo-la terne que terne ta que tienga una cinta con \u00e9l, en fendo parretas ta conseguir-lo, con l'aduya d'os suyos amigos. Ambientada en epoca actual d'a cinta (1984) en a ciudat de San Francisco (California), as suyas escenas se filmoron en ixa mesma ciudat."}
{"id": "158395", "revid": "41", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158395", "title": "Rom\u00e1n Alcal\u00e1 P\u00e9rez", "text": "Rom\u00e1n Alcal\u00e1 P\u00e9rez (Teruel, 1944 - Zaragoza, 17 de setiembre de 2015) esti\u00f3 un politico aragon\u00e9s.\nBiograf\u00eda.\nNaixiu de Teruel yera licenciau en Ciencias Economicas y Comercials, Chestor Administrativo y Diplomau en Direcci\u00f3n d'Interpresas por l'IESE de Barcelona.\nCarrera profesional.\nDentr\u00f3 a treballar en Ibercaja en l'anyo 1972, a on ocupar\u00eda cuantos cargos entre os que destaca a Secretar\u00eda d'o Consello d'Administraci\u00f3n y d'a suya Comisi\u00f3n Executiva. En l'anyo 1999 fue nombrau director d'a Obra Social y Cultural, estando en o cargo que mientres 10 anyos. \nEn ista etapa chestion\u00f3 30 centros socials en os que treballaban 270 personas, meti\u00f3 en marcha o palacio de Villafermosa de Uesca y l'Ibercaja 'Zentrum' de Zaragoza, que ye l'actual seu d'a Fundaci\u00f3n Ibercaja. Tami\u00e9n remodel\u00f3 l'actual Museu Goya.\nEsti\u00f3 asinas mesmo president d'a Comisi\u00f3n Nacional d'a Obra Social d'as Caixas d'Estalbios d'Espanya.\nCarrera politica.\nEntre atros cargos publicos, Alcal\u00e1 P\u00e9rez desempeny\u00f3 os de concellero d'os Concellos de Teruel y Linars de Mora, Delegau Provincial d'o Ministerio de Cultura en Teruel, President d'a Deputaci\u00f3n Provincial de Teruel, Vocal d'a Comisi\u00f3n de Gubierno y President d'a Comisi\u00f3n de Hicienda d'a Mancomunidat Cheneral de Diputacions Provincials de rechimen com\u00fan y President d'as Mancomunidaz Turisticas d'o Mayestrato y de Chabalambre.\nEsti\u00f3 am\u00e1s Consellero por a Deputaci\u00f3n Provincial de Teruel en os gubiernos preautonomicos d'a Deputaci\u00f3n Cheneral d'Arag\u00f3n de Juan Antonio Bolea Foradada y Gaspar Castellano y de Gast\u00f3n y Deputado en a I Lechislatura d'as Corz d'Arag\u00f3n."}
{"id": "158399", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158399", "title": "300 (cinta)", "text": "300 (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, enguerada en Arag\u00f3n con ixe mesmo t\u00edtol) ye una cinta de cine estausunidense de l'anyo 2006 de cine d'acci\u00f3n epica historica de fantas\u00eda belica dirichida por Zack Snyder seguntes un gui\u00f3n adaptau por \u00e9l mesmo y por Kurt Johnstad y Michael B. Gordon basau en \"300\", un c\u00f3mic de Frank Miller y Lynn Varley. Con una banda sonora orichinal de Tyler Bates, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Larry Fong y una producci\u00f3n cinematografica de Gianni Nunnari, Mark Canton, Bernie Goldmann y Jeffrey Silver ta las productoras \"Legendary Pictures\", \"Virtual Studios\", \"Atmosphere Entertainment MM\", \"Hollywood Gang Productions\" y \"Cruel and Unusual Films\", l'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por Gerard Butler, David Wenham, Lena Headey, Giovanni Cimmino, Dominic West, Vincent Regan, Tom Wisdom, Andrew Pleavin, Andrew Tiernan, Rodrigo Santoro, Stephen McHattie, Michael Fassbender, Peter Mensah y Kelly Craig.\nEn \"300\" se conta en forma de c\u00f3mic la historia d'a batalla d'as Termopilas en l'anyo 480 aC mientres as guerras greco-persas en centrando-se en o rei d'Esparta Leonidas I qui, con 300 soldaus espartans, fren\u00f3 l'abance d'o rei Cherches I de l'Imperio Aquemenida enta Atenas y lo centro de Grecia, fendo asinas posible la reacci\u00f3n d'os griegos que remat\u00f3 con a redota aquemenida. S'ambienta pues en 480 aC mientres as guerras greco-persas y se film\u00f3 en Bulgaria, Los Angeles (California, Estaus Unius) y Mont-reyal (Quebac, Canad\u00e1)."}
{"id": "158401", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158401", "title": "Cine en 2006", "text": "O cine en 2006 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 2006.\nCintas con mas recaudo mundial.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla a livel mundial en l'anyo 2006:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 2006:"}
{"id": "158403", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158403", "title": "Cine en 1970", "text": "O cine en 1970 amuestra una relaci\u00f3n d'escaicimientos notables, premios y festivals relacionaus con o mundo d'o cine en l'anyo 1970.\nCintas con mas recaudo en Estaus Unius.\nRelaci\u00f3n de cintas con mas recaudo de taquilla en Estaus Unius en l'anyo 1970:\nEngueros de cintas.\nRelaci\u00f3n d'engueros de cintas en l'anyo 1971:"}
{"id": "158487", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158487", "title": "The Secret War of Harry Frigg", "text": "The Secret War of Harry Frigg (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A guerra secreta de Harry Frigg, enguerada en Arag\u00f3n con o t\u00edtol en castellano de Comando secreto), ye una cinta de l'anyo 1968 de cine estausunidense de cine de comedia belica dirichida por Jack Smight seguntes un gui\u00f3n adaptau por Peter Stone y Frank Tarloff basau en una historia d'o mesmo Frank Tarloff, con una banda sonora orichinal de Carlo Rustichelli, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Russell Metty y una producci\u00f3n cinematografica d'o productor Hal E. Chester ta la productora cinematografica \"Albion Film Corp.\". L'elenco d'actors principals d'a cinta ye formau por Paul Newman, Sylva Koscina, Andrew Duggan, Tom Bosley, John Williams, Charles Gray, Vito Scotti, Jacques Roux, Werner Peters, James Gregory, Fabrizio Mioni, Johnny Haymer, Norman Fell, Buck Henry y Horst Ebersberg.\nEn \"The Secret War of Harry Frigg\" se conta la historia de \"Harry Frigg\", un soldau de l'exercito estausunidense que mientres a Segunda Guerra Mundial teneba un luengo historial de fugas de garcholas militars y a qui encargan o treballo de liberar a un grupo de chenerals d'os Aliaus a qui han agazapiau os italians; tanimientres, \"Harry\" se troba bien comodo en o papel de cheneral que li han adchudicau ta fer o treballo y, una vegada capturau \u00e9l tami\u00e9n por os italians, no tien guaire ganas de posar en practica as suyas habilidaz ta lograr a fuga d'o grupo de chenerals d'os suyos captors. A cinta s'ambienta en Italia en l'anyo 1943 mientres a Segunda Guerra Mundial y las suyas escenas se filmoron en Universal City y Sierra Madre, toz dos en l'estau de California en os Estaus Unius."}
{"id": "158489", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158489", "title": "The Lone Hand (cinta de 1953)", "text": "The Lone Hand (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s A man solitaria, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como La mano solitaria) ye una cinta de cine estausunidense de cine de western de l'anyo 1953 dirichida por George Sherman seguntes un gui\u00f3n adaptau por Joseph Hoffman basando-se en una historia d'Irving Ravetch, con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Maury Gertsman, una banda sonora orichinal de Henry Mancini y Herman Stein (no acreditaus), una producci\u00f3n cinematografica de Howard Christie ta la productora cinematografica \"Universal International Pictures\" y un elenco d'actors d'o cual en fan parte, en os suyos papels principals, Joel McCrea, Barbara Hale, Alex Nicol, Jim Arness, Charles Drake, Jimmy Hunt, Roy Roberts, Frank Ferguson, Wesley Morgan y Denver Pyle.\n\"The Lone Hand\" conta la historia de \"Zachary Hallock\", un granchero qui, con o suyo chirmano \"Joshua\" preban d'establir-se en una chicota localidat que ye victima d'a presencia de malfeitors y en primeras se niegan a fer parte d'una colla de vichilants formada por comerciants y ganaders d'o lugar ta protecher-se; una vegada casau con \"Sarah Jane Skaggs\", ista y lo suyo fillo no entienden porqu\u00e9 parixe haber esdeveniu un miembro m\u00e1s d'a banda de malfeitors que asitia lo lugar. Se tracta d'una cinta ambientada en bel puesto indeterminau d'Estaus Unius, f\u00e1cil que Arizona u Nuevo Mexico, en epoca indeterminada d'a segunda metat d'o sieglo XIX, as suyas escenas se rodoron en localizacions en os estaus de Colorado y Nuevo Mexico, am\u00e1s d'en os estudios \"Universal Studios\" en Universal City en California. Se tracta d'una cinta de serie B que no recibi\u00f3 garra premio ni nominaci\u00f3n."}
{"id": "158491", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158491", "title": "Dionaea muscipula", "text": "A dionea (Dionaea muscipula) ye una especie de planta carnivora d'a orden d'os Caryophyllales y familia Droseraceae que ye orichinaria d'a costa este d'Estaus Unius.\nA dionea atrapa a las suyas presas, prencipalment insectos y aracnidos, con una estructura de subchecci\u00f3n en forma de \u201cvariella\u201d, que ye formada per a porci\u00f3n terminal de cadaguna d'as fuellas d'a planta. Cuan un insecto fa contacto con as fuellas ubiertas, as vibracions d'os movimientos d'a presa finalment fan que las \"variellas\" se zarren per meyo de chicoz pelos en as suyas superficies internas. Am\u00e1s, cuan un insecto u una araina toca un d'istos pelos, a trapa se prepara pa zarrar-se y nom\u00e1s atranca completament a la presa si se dentra en contacto con un segundo pelo dentro de (aproximadament) vinte segundos d'o primer contacto."}
{"id": "158492", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158492", "title": "Dionea", "text": ""}
{"id": "158493", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158493", "title": "Chroicocephalus ridibundus", "text": "A gaviota redidera (Chroicocephalus ridibundus) ye una especie d'au d'a orden d'os Charadriiformes y familia Laridae que habita rechions d'Europa y Asia, asinas como la costa oriental de Canad\u00e1."}
{"id": "158494", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158494", "title": "Larus ridibundus", "text": ""}
{"id": "158495", "revid": "51103", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158495", "title": "Gaviota redidera", "text": ""}
{"id": "158496", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158496", "title": "The Dogs of War (cinta)", "text": "The Dogs of War (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Os cans d'a guerra, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta l'idioma castellano como Los perros de la guerra) ye una cinta de cine belico de l'anyo 1980 coproducida entre lo cine britanico y lo cine estausunidense, dirichida por o director cinematografico John Irvin seguntes un gui\u00f3n adaptau por Gary DeVore y George Malko basau en \"The Dogs of War\", una novela publicada por Frederick Forsyth en 1974 con prou exito de ventas. Con una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Jack Cardiff, una banda sonora orichinal de Geoffrey Burgon y una producci\u00f3n cinematografica d'os productors Larry DeWaay, Norman Jewison y Patrick J. Palmer ta la productora cinematografica \"Juniper Films\", en os papels principals d'a cinta podemos trobar un elenco d'actors formau por Christopher Walken, Tom Berenger, Colin Blakely, Hugh Millais, Paul Freeman, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, JoBeth Williams, Maggie Scott, Robert Urquhart, Winston Ntshona y Pedro Armend\u00e1riz Jr..\nSe tracta d'una cinta que conta la historia de \"Jamie Shannon\", un mercenario a qui en tornar d'una misi\u00f3n en bel pa\u00eds d'America d'o Sud li proposan d'organizar un golpe d'estau en liderando un grupo de mercenarios en un pa\u00eds ficticio d'Africa, \"Zangaro\", ta fer puyar en o poder a un corrupto que ha vendiu os recursos naturals d'a chicota republica a un grupo inversor que ye qui financia lo golpe. Ambientada asinas en epoca actual d'a cinta (1980) en Africa, as suyas escenas se filmoron en bellas localidaz de Belize, en Londres (Reino Uniu), en Nueva York (Nueva York, Estaus Unius) y en Par\u00eds (Francia)."}
{"id": "158502", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158502", "title": "Act of Valor", "text": "Act of Valor (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Acto de valor, enguerada en Arag\u00f3n con iste mesmo zaguer t\u00edtol en castellano) ye una cinta de cine belico d'acci\u00f3n de l'anyo 2012 dirichida por Mouse McCoy y Scott Waugh, con una banda sonora orichinal de Nathan Furst, una direcci\u00f3n de fotograf\u00eda de Shane Hurlbut, una producci\u00f3n cinematografica de Mouse McCoy y Scott Waugh ta las productoras \"Bandito Brothers\" y \"Relativity Media\" y con un elenco d'actors formau por Roselyn S\u00e1nchez, Jason Cottle, Alex Veadov, Nestor Serrano, Emilio Rivera, (am\u00e1s de personal en activo d'os \"United States Navy SEALs\" y d'a \"Special Warfare Combat Crewmen\" que interpretan papels en a cinta).\nEn \"Act of Valor\" se conta la historia d'un grupo de combatients d'as fuerzas especials estausunidenses en a suya luita contra lo terrorismo dende que un grupo islamista fa un atentau en Manila, en as Filipinas, en asasinando a l'embaixador estausunidense en o pa\u00eds, a la vegada que un grupo d'a \"Central Intelligence Agency\" luita contra una banda de narcotraficants en Costa Rica, sin saber que os responsables d'ixas dos situacions se conoixen dende ninos y son preparando una infiltraci\u00f3n de terrosristas en Estaus Unius a travi\u00e9s d'a muga con Mexico en emplegando los mesmos t\u00fanels que fan servir os narcotradicants ta dentrar a droga en os Estaus Unius. A cinta d'ambienta en a suya epoca actual (2012) en cuantos puestos a travi\u00e9s d'o mundo: Manila (Filipinas), Costa Rica, Kiev (Ucra\u00edna), Somalia y Baixa California (Mexico). As escenas de \"Act of Valor\" se filmoron en Puerto Rico, Cambocha, Filipinas, Ucra\u00edna y bellas localizacions en Estaus Unius en California, Florida, Kentucky, Nevada y Mississippi y en Mexico en Baixa California. A cinta recibi\u00f3 bels premios y nominacions, en destacando la suya nominaci\u00f3n en os Premios Globos d'Oro en a suya 70ena edici\u00f3n a la Millor Canci\u00f3n Orichinal."}
{"id": "158504", "revid": "69718", "url": "https://an.wikipedia.org/wiki?curid=158504", "title": "Apache Drums", "text": "Apache Drums (t\u00edtol orichinal en angl\u00e9s, en aragon\u00e9s Tambors apaches, enguerada en Arag\u00f3n con o suyo t\u00edtol traduciu enta lo castellano como Tambores apaches) ye una cinta de cine de western de l'anyo 1951 de cine estausuidense dirichida por o director cinematografico archentino Hugo Fregonese seguntes un gui\u00f3n adaptau por David Chandler basau en una historia de Harry Brown basada a la vegada en a suya historia orichinal \"Stand at Spanish Boot\". A banda sonora orichinal d'a cinta ye al cudiau de Hans J. Salter, a suya direcci\u00f3n de fotograf\u00eda al cudiau de Charles P. Boyle y la suya producci\u00f3n cinematografica al cudiau d'o productor cinematografico Val Lewton ta la productora cinematografica \"Universal Pictures\". L'elenco d'actors d'a cinta se composa, en os suyos papels principals, por Stephen McNally, Coleen Gray, Willard Parker, Arthur Shields, James Griffith, Armando Silvestre, Georgia Backus, Clarence Muse, Ruthelma Stevens y James Best.\nEn a cinta se conta c\u00f3mo en o lugar\u00f3n de Spanish Boot expulsan a un chugador y cuan iste marcha descubre que una banda d'apaches mescaleros se prepara ta atacar o lugar. S'ambienta en bel lugar d'Arizona en os anyos 1870 y se rod\u00f3 en Tucson y bels atros puestos en Arizona y en os \"Universal Studios\" en Universal City en California, am\u00e1s de bels atros puestos en iste zaguer estau, inluyendo-ie lo disierto de Mojave."}
