{"id": "142596", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142596", "title": "Rachel Fuller Brown", "text": "Rachel Fuller Brown foi una qu\u00edmica d'Estaos Xun\u00edos. Cola so socia Elizabeth Lee Hazen desenvolvi\u00f3'l primera antibi\u00f3ticu efeutivu contra la enfermed\u00e1 de fungos nos humanos, la meyora biom\u00e9dico m\u00e1s importante dende'l descubrimientu de la penicilina dos d\u00e9cades antes. \nBiograf\u00eda.\nRachel Fuller Brown yera f\u00eda de Annie Fuller y George Hamilton Brown. El so padre, un axente de seguros, tresllad\u00f3se xunto cola familia a Webster Groves, Missouri, onde Brow asisti\u00f3 a la escuela primaria, anque nesa d\u00f3mina nun tuvo un inter\u00e9s inmediatu pola ciencia. En 1912, los sos padres dixebr\u00e1ronse. Ella y el so hermanu peque\u00f1u volvieron a Springfield cola so madre, que, p'ayudar a la econom\u00eda dom\u00e9stica trabay\u00f3 como secretaria y dempu\u00e9s como alministradora de delles ilesies episcopales.\nLa situaci\u00f3n econ\u00f3mica familiar fa\u00eda pensar que dempu\u00e9s de los estudios de secundaria Brow dexar\u00eda d'estudiar pa dedicase nam\u00e1i a trabayar. Pero la so capacid\u00e1 de trabayu impresion\u00f3 a Henrietta F. Dexter, una amiga rica de la so g\u00fcela, que decidi\u00f3 financiar la matr\u00edcula de Brow al Mount Holyoke College de Massachusetts, onde llogr\u00f3 la so llicenciatura en qu\u00edmica y hestoria. El so encl\u00edn pola qu\u00edmica, un fuerte campu en Mount Holyoke, tuvo llugar dempu\u00e9s de recibir un cursu de ciencies impart\u00edu pola profesora Emma Perry Carr.\nM\u00e1s tarde foise a la Universid\u00e1 de Chicago pa completar el so doctor\u00e1u en qu\u00edmica org\u00e1nica y bacteriol\u00f3xica. Mientres tr\u00e9s a\u00f1os foi profesora de qu\u00edmica y f\u00edsica na Escuela Francisco Shime cerca de Chicago. \nPresent\u00f3 la so tesis (un proyeutu d'investigaci\u00f3n riqu\u00edu pa la graduaci\u00f3n) en 1926, pero hubo un retrasu na organizaci\u00f3n de los sos ex\u00e1menes orales, qu'ella precisaba pa completar el so t\u00edtulu. Mientres los sos aforros acab\u00e1ronse y tuvo que dexar los estudios antes del llogru del t\u00edtulu. Consigui\u00f3 trabayar como qu\u00edmica adxunta na Divisi\u00f3n de Llaboratorios ya Investigaci\u00f3n del Est\u00e1u de Nueva York Departamentu de Sal\u00fa en Albany, Nueva York. Nel departamentu yera famosa poles sos identificaciones de dellos axentes humanos causantes d'enfermedaes. Siete a\u00f1os m\u00e1s tarde, cuando volvi\u00f3 a Chicago pa una xunta cient\u00edfica, Brown disponer pa faer los sos ex\u00e1menes orales y finalmente consigui\u00f3'l so t\u00edtulu.\nDescubrimientu d'antibi\u00f3ticos pa fungos.\nLos primeros trabayos de Brown nel Departamentu de Sal\u00fa centr\u00e1ronse na identificaci\u00f3n de los tipos de bacteries que causa la neumon\u00eda, una enfermed\u00e1 que causa inflamaci\u00f3n de los pulmones. Brown ayud\u00f3 a desenvolver una vacuna contra la neumon\u00eda -un axente que s'utiliza pa combatir la enfermed\u00e1- inda n'usu angua\u00f1o. \nNel a\u00f1u 1948 empez\u00f3se un proyeutu con Elizabeth Lee Hazen, una autorid\u00e1 nos fungos, que les llevar\u00eda al descubrimientu d'un antibi\u00f3ticu pa combatir infeici\u00f3n por fungu. La penicilina, un antibi\u00f3ticu utiliz\u00e1u innovador pa lluchar contra una gran varied\u00e1 d'enfermedaes, afay\u00e1rase en 1928, y nos a\u00f1os posteriores los antibi\u00f3ticos utiliz\u00e1bense cada vez m\u00e1s pa lluchar contra enfermedaes bacterianes. Unu de los efeutos secundarios, yera la r\u00e1pida crecedera de fungos que podr\u00eden traer na boca, el dolor o'l malestar estomacal. En 1951, el Departamentu de Llaboratorios de Sal\u00fa promovi\u00f3 a Brown p'acomu\u00f1ar con Hazen y que siguieren les sos investigaciones. Afayaron dos antibi\u00f3ticos adicionales, phalamycin y capacidin. "}
{"id": "142597", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142597", "title": "Edith Clarke", "text": "Edith Clarke foi la primer inxeniera ll\u00e9trica d'Estaos Xun\u00edos y la primer profesora d'inxenier\u00eda ll\u00e9trica na Universid\u00e1 de Texas n'Austin (Estaos Xun\u00edos). Especializar en anal\u00eds de sistemes d'enerx\u00eda ll\u00e9trica y escribi\u00f3'l manual \"Circuit Analysis of A-C Power Systems\".\nPrimeros a\u00f1os y educaci\u00f3n.\nClarke naci\u00f3 en 1883 en Howard County (Maryland), f\u00eda de John Ridgely Clarke y Susan Dorsey Owings, y hermana d'ocho. Dempu\u00e9s de quedar g\u00fc\u00e9rfana a los 12 a\u00f1os, foi criada pola so hermana mayor. Utiliz\u00f3'l so heriedu pa estudiar matem\u00e1tiques y astronom\u00eda nel Vassar College, onde se gradu\u00f3 en 1908.\nDempu\u00e9s de la universid\u00e1, Clarke ense\u00f1\u00f3 matem\u00e1tiques y f\u00edsica nun colexu priv\u00e1u en San Francisco y na Universid\u00e1 Marshall. Dedic\u00f3 dalg\u00fan tiempu a estudia inxenier\u00eda civil na Universid\u00e1 de Wisconsin\u2013Madison, pero dexar en 1912 pa convertise nuna \"calculadora humana\" na compa\u00f1\u00eda de telecomunicaciones AT&amp;T. Realiz\u00f3 c\u00e1lculos pal inxenieru George Campbell, qu'aplic\u00f3 m\u00e9todos matem\u00e1ticos pa resolver los problemes de les tresmisiones ll\u00e9triques de llarga distancia. Mientres trabayaba en AT&amp;T, estudiaba inxenier\u00eda ll\u00e9trica na Universid\u00e1 de Columbia peles nueches.\nEn 1918, Clarke matricular nel Institutu Teunol\u00f3xicu de Massachusetts, y l'a\u00f1u siguiente convertir na primer muyer en llograr un M.S. (Master of Science) n'inxenier\u00eda ll\u00e9trica del MIT.\nTrayeutoria profesional.\nIncapaz d'atopar trabayu como inxeniera, empez\u00f3 a trabayar para General Electric como supervisora d'ordenadores nel Departamentu d'Inxenier\u00eda de la Turbina. Nel so tiempu llibre, invent\u00f3 la 'calculadora Clarke', un senciellu dispositivu gr\u00e1ficu que resolv\u00eda ecuaciones implicando corriente ll\u00e9trica, voltaxe y impedancia en llinies de tresmisi\u00f3n d'enerx\u00eda. L'aparatu solucionaba ecuaciones lliniales qu'impliquen funciones hiperb\u00f3liques diez veces m\u00e1s r\u00e1pidu que m\u00e9todos anteriores. Clarke present\u00f3 una solicit\u00fa de patente pa la calculadora en 1921 que-y foi concedida en 1925.\nEn 1921, inda incapaz de llograr una posici\u00f3n como inxeniera, dex\u00f3 GUE pa ense\u00f1ar f\u00edsica nel centru pa muyeres Constantinople Women's College en Turqu\u00eda. Al a\u00f1u siguiente, foi contratada de nuevu por GUE como inxeniera ll\u00e9trica nel Departamentu d'Inxenier\u00eda de la Estaci\u00f3n Central. Clarke retirar de General Electric en 1945.\nLa so formaci\u00f3n en matem\u00e1tiques ayud\u00f3lu a consiguir fama nel so campu. El 8 de febreru de 1926, siendo la primer muyer en presentar un art\u00edculu cient\u00edficu na xunta a\u00f1al del Institutu Americanu d'Inxenieros Ll\u00e9tricos, amos\u00f3 l'usu de les funciones hiperb\u00f3liques pa calcular la m\u00e1xima potencia qu'una llinia pod\u00eda tresportar ensin inestabilid\u00e1. Dos de los sos \u00faltimos art\u00edculos fueron premiaos pola AIEE: en 1932 pol meyor art\u00edculu rexonal y en 1941 pol meyor art\u00edculu nacional.\nEn 1943, Clarke escribi\u00f3 un llibru de testu de referencia nel campu de la inxenier\u00eda de la enerx\u00eda, titul\u00e1u \"Circuit Analysis of A-C Power Systems\", y bas\u00e1u nes sos notes pa les conferencies qu'imparti\u00f3 a los inxenieros de GUE. En 1950, public\u00f3 un segundu tomu de la obra.\nEn 1947, entr\u00f3 a formar parte de la facult\u00e1 del Departamentu d'Inxenier\u00eda Ll\u00e9tricu de la Universid\u00e1 de Texas n'Austin, onde foi nomada la primer profesora d'Inxenier\u00eda Ll\u00e9trica del pa\u00eds. Dio clase mientres diez a\u00f1os y retir\u00f3se en 1957.\nNuna entrevista col Daily Texan el 14 de marzu de 1948, Clarke declar\u00f3: \"Nun esiste una demanda d'inxenieres como tal, como s\u00ed esiste pa doctores; pero siempres esiste demanda de quien puede faer un bon trabayu\".\nGallardones.\nClarke foi la primer inxeniera en consiguir un puestu profesional na socied\u00e1 d'honor d'inxenieros m\u00e1s antigua d'Estaos Xun\u00edos, Tau Beta Pi. En 1948, convertir na primer Socia del Institutu Americanu d'Inxenieros Ll\u00e9tricos. En 1954, recibi\u00f3 tami\u00e9n el Premiu al Llogru de la organizaci\u00f3n ensin \u00e1nimu d'arriquecimientu Society of Women Engineers.\nEn 2015, Clarke foi incluyida a t\u00edtulu p\u00f3stumu nel Sal\u00f3n de la Fama Nacional de los Inventores."}
{"id": "142598", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142598", "title": "Lynn Conway", "text": "Lynn Conway ye una inform\u00e1tica, inventora y activista tresx\u00e9neru estauxunidense. Trabay\u00f3 para IBM na d\u00e9cada de 1960 ya invent\u00f3 el \u201cgeneralised dynamic instruction handling\u201d, d'importancia pal paradigma d'execuci\u00f3n \u201cOut-of-order\u201d de los ordenadores. IBM despidir en 1968 dempu\u00e9s de reafitase transexual y planiar una reasignaci\u00f3n de sexu.\nEducaci\u00f3n y primeros a\u00f1os.\nCreci\u00f3 en White Plains (Nueva York). De peque\u00f1a yera cobarde y esperiment\u00f3 disforia de x\u00e9neru. Estel\u00e1ba-y l'astronom\u00eda, y yera bona en matem\u00e1tiques y ciencies nel colexu. Aport\u00f3 al MIT con bones notes pero acabar abandonando al intentar sometese a una cirux\u00eda de reasignaci\u00f3n de sexu, que result\u00f3 fallida d\u00e1u'l clima m\u00e9dicu d'aquel tiempu. En trabayando como inxeniera electr\u00f3nica mientres dellos a\u00f1os, retom\u00f3 la so educaci\u00f3n na Universid\u00e1 de Columbia, na facult\u00e1 d'Inxenier\u00eda y Ciencies Aplicaes, llogrando un B.S. (Bachelor of Science) y un M.S.Y.Y. (Master of Science in Electrical Engineering). \nPrimeres investigaciones en IBM.\nConway foi reclutada por IBM Research en Yorktown Heights, Nueva York, en 1964, y llueu foi escoyida pa xunise al equipu de dise\u00f1u d'arquiteutura d'ordenadores y supercomputadoras avanzaes. Ell\u00ed trabayu xunto a John Cocke, Herbert Schorr, Ed Sussenguth, Fran Allen y otru investigadores de IBM del proyeutu ACS, inventando planificadores din\u00e1micos pa problemes de llanzamientu m\u00faltiple. El Mus\u00e9u de la Hestoria de la Computaci\u00f3n declar\u00f3 que \"les m\u00e1quines ACS paecen ser los primeros dise\u00f1os superescalares, un paradigma de dise\u00f1u d'arquiteutura llargamente utiliz\u00e1u nos microprocesadores modernos d'altu rendimientu.\"\nCamb\u00e9u de x\u00e9neru.\nEn enter\u00e1ndose de la investigaci\u00f3n pionera de Harry Benjamin respectu al tratamientu de transexuales y dase cuenta de que la cirux\u00eda de reafirmaci\u00f3n xenital yera posible, Conway solicit\u00f3 la so ayuda y convirti\u00f3se nel so paciente. En sufriendo depresi\u00f3n dada la so disforia de x\u00e9neru, Conway contaut\u00f3 con Benjamin, quien acept\u00f3 aprovi-y asesoramientu y preescribirle una terapia de sustituci\u00f3n hormonal. Sol cuidu de Benjamin, Conway empez\u00f3'l so camb\u00e9u de sexu.\nAnque guardaba la esperanza de poder faer la transici\u00f3n ensin perder l'emplegu, IBM despidir en 1968 en revelando'l so intencion de camudar de sexu.\nCarrera como inform\u00e1tica.\nEn 1973 trabay\u00f3 para Xerox PARC nel dise\u00f1u de VLSI\u2014qu'atay\u00f3 pa exercer de profesora convidada nel M.I.T.\u2014xunto con Carver Mead. Dambos ser\u00eden los desencadenantes de la Revoluci\u00f3n VLSI. Escribi\u00f3 con Mead'l \"best seller\" \"Introduction to VLSI Systems\", un importante veh\u00edculu d'espardimientu de la revoluci\u00f3n del dise\u00f1u de circuitos integraos. A principios de la d\u00e9cada de 1980 trabay\u00f3 para DARPA en \"computaci\u00f3n estrat\u00e9xica\" y en 1989 foi profesora na Universid\u00e1 de Michigan. Nesi mesmu a\u00f1u foise aceptada miembru de la National Academy of Engineering polos sos m\u00e9ritos nel dise\u00f1u de VLSI.\nEn retir\u00e1ndose de la so plaza de profesora n'avientu de 1998 foi una prominente activista polos derechos de los transexuales.\nVida personal.\nViviendo como home, Conway tuvo casada con una muyer cola que tuvo dos f\u00edos. En perdiendo'l so emplegu en IBM recomenz\u00f3 la so carrera como muyer, trabayando como programadora.\nEn 1987 conoci\u00f3 al so home, Charles \"Charlie\" Rogers, un inxenieru que comparte'l so inter\u00e9s nes actividaes al campu, como pirag\u00fcismu n'agua duce y les motos de motocross. Llueu empezaron a vivir xuntos, y mercaron una casa en 1994 de 97.000 metros cuadraos nuna prader\u00eda, xunto a un banz\u00e1u y un monte, nuna zona rural de Michigan. El 13 d'agostu de 2002 cas\u00e1ronse. En 2014, la revista \"University of Michigan's The Michigan Engineer alumni magac\u00edn\" document\u00f3 les conexones esistentes ente les investigaciones de Conway na inxenier\u00eda y les sos aventures na so vida personal."}
{"id": "142599", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142599", "title": "Emily Cummins", "text": "Emily Jayne Cummins ye una inventora y empresaria inglesa.\nCummins ye estudiante de Xesti\u00f3n y Sostenibilid\u00e1 na Universid\u00e1 de Leeds.\nA la so entrada nun concursu de dise\u00f1u sostenible, desenvolvi\u00f3 un portador d'agua movible pa los trabayadores manuales d'\u00c1frica, lo que-y vali\u00f3'l premiu de la muyer teunol\u00f3xica pal Futuru en 2006.\nDesenvolvi\u00f3 un nuevu dise\u00f1u del refrixerador por evaporaci\u00f3n, bas\u00e1u nel enfriador por evaporaci\u00f3n \"zeer\" orixinalmente invent\u00e1u y desenvueltu por Mohammed Bah Abba, que puede ser utiliz\u00e1u pal tresporte y almacenar drogues sensibles a la temperatura nos pa\u00edses en desenvolvimientu, pola qu'ella gan\u00f3'l premiu Muyer Innovadora del A\u00f1u 2007 de la Rede femenina d'inventores ya innovadores brit\u00e1nicos seg\u00fan el patrociniu de \u00a3 12.000 per parte de NESTA. En 2009 Jayne Cummins foi nomada una de les muyeres Barclays del a\u00f1u pol dispositivu. En 2010 Cummings foi escoyida en Oslo como una muyer de negocios pa la Paz honrada por un xur\u00e1u de premiu Nobel mientres una ceremonia en Noruega. Cada a\u00f1u la C\u00e1mara J\u00fanior Internacional rinde homenaxe a diez persones sobresalientes menores de 40 a\u00f1os, y en 2010 foi gallardoniada nuna ceremonia en Xap\u00f3n pola so \"trabayu estraordinariu nel dise\u00f1u de productu sostenible ya innovaci\u00f3n\"."}
{"id": "142601", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142601", "title": "Marion Donovan", "text": "Marion Donovan (de soltera Marion O'Brien; ) foi una inventora y empresaria d'Estaos Xun\u00edos. Ye conocida pola invenci\u00f3n del pa\u00f1al a prueba d'agua que foi design\u00e1u pal Sal\u00f3n Nacional de la Fama d'Inventores en 2015.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 nuna familia d'inventores, que ten\u00eda una f\u00e1brica onde les m\u00e1quines y los nuevos inventos yeren lo m\u00e1s cotidiano. El crecer nun ambiente tan creativo ayud\u00f3 a Marion nos sos entamos. \nEnte los inventos de la so familia podemos destacar el \"tornu South Bend\" utiliz\u00e1u pa maquinar engranajes d'autom\u00f3vil, invenci\u00f3n del so padre y el so t\u00edu. Marion qued\u00f3 g\u00fc\u00e9rfana de madre a una temprana ed\u00e1 (cuando ten\u00eda siete a\u00f1os), polo que pas\u00f3 munches hores na f\u00e1brica de la so familia.\nMarion O'Brien estudi\u00f3 lliteratura inglesa na Universid\u00e1 de Rosemont, nos suburbios de Filadelfia, onde se gradu\u00f3 en 1939, poni\u00e9ndose a trabayar como redactora auxiliar de guapura na revista Vogue en Nueva York.\nPocos a\u00f1os dempu\u00e9s cas\u00f3se con James Donovan, importador de cueru, y la nueva pareya colar a vivir a Westport, Connecticut. En 1946 naci\u00f3 la so primer f\u00eda y colla Marion t\u00favose qu'enfrentar a los pa\u00f1ales lavables y los sos incomodidades.\nLos sos inventos.\nEn 1946 planteg\u00f3se'l resolver el problema que ten\u00eden les muyeres de llavar y escaldiar los pa\u00f1ales de los sos f\u00edos. Fabric\u00f3 nesta primer fase del so inventu, una cubierta impermeable del pa\u00f1al, utilizando la tela d'un paraca\u00edes, un pa\u00f1al de tela de nylon que nun dexaba pasar l'or\u00edn a la ropa, de manera que'l ne\u00f1u nun moyaba nin la so vistimienta nin la ropa del trubiecu.\nEsti inventu tar utilizando cola so propia f\u00eda hasta qu'en 1949 llogr\u00f3 presentar la solicit\u00fa pa llograr la patente y empezar a comercializalos. Primeramente vend\u00edense na tienda Saks de la Quinta Avenida. Estos pa\u00f1ales llam\u00e1bense \u201cBoaters\u201d, y consigui\u00f3 la patente'l 12 de xunu de 1951. Fueron un gran \u00e9situ y al cabu de dos a\u00f1os y\u00e1 ten\u00eda ufiertes que s'alzaben a los dos millones de d\u00f3lares.\nEsti \u00e9situ fizo que Marion decidiera ameyorar el so productu y sigui\u00f3 investigando y anovando n\u00e9l tratando d'atopar meyores materiales, m\u00e1s aislantes (pa evitar que s'escaparen los orinos) y al tiempu m\u00e1s proteutores de la dermis de los \u00f1\u00e1caros. Unu de los mayores inconvenientes que tuvo pa introducir estes meyores yera que pa realizales precisaba que'l pa\u00f1al cuntara con delles capes de celulosa, pa consiguilo Marion pidi\u00f3 ayuda a les f\u00e1briques papeleres de la d\u00f3mina, pero nun llogr\u00f3 que-y fixeren enforma casu, polo que pasaron unos 10 a\u00f1os hasta qu'una compa\u00f1\u00eda, Procter &amp; Gamble, interesar pol inventu. Ye seg\u00fan Marion contaut\u00f3 con V\u00edctor Mills, inxenieru qu\u00edmicu d'esa empresa, a quien vendi\u00f3 la so idea, y ye seg\u00fan desenvolver\u00eda y comercializar\u00eda los pa\u00f1ales desechables, los \u201cPampers\u201d, tal que los conocemos angua\u00f1o.\nLos pa\u00f1ales nun fueron l'\u00fanicu inventu de Marion, sin\u00f3n que realiz\u00f3 bastantes m\u00e1s, de los cualos 20 llevar a cabu ente 1949 y 1996 y son conoc\u00edos, como'l filo dental, la goma el\u00e1stica qu'ayuda a cerrar el vist\u00edu o la xabonera qu'esmuz el xab\u00f3n, toos ellos destinaos a faer m\u00e1s c\u00f3moda y f\u00e1cil la vida de les muyeres y en concretu la de les ames de casa.\nMorri\u00f3 en Nueva York a la ed\u00e1 de 81 a\u00f1os."}
{"id": "142602", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142602", "title": "Ellene Alice Bailey", "text": "Ellene Alice Bailey foi una dise\u00f1adora y inventora d'Estaos Xun\u00edos especializada en ropa y art\u00edculos d'usu dom\u00e9sticu. Patent\u00f3 m\u00e1s d'una docena de los sos munchos inventos.\nBiograf\u00eda.\nEllene Alice Bailey naci\u00f3 en Pond Fort, xusto al sur de Wentzville, Missouri, la tercer f\u00eda de Robert Bailey y Lucinda (Zumwalt) Bailey. Llueu na so carrera, camudar a Nueva York y cre\u00f3 un negociu cola fabricaci\u00f3n de dise\u00f1os propios o la so venta pa la fabricaci\u00f3n esterior.\nBailey convertir nuna dise\u00f1adora de ropa y art\u00edculos d'usu dom\u00e9sticu, seg\u00fan inventora de dispositivos pr\u00e1uticos. El so primer dise\u00f1u foi la \"bota Pond Fort\", una bota hasta la rod\u00eda d'axuste apert\u00e1u que patent\u00f3 n'Estaos Xun\u00edos y Canad\u00e1 en 1880. Los sos dise\u00f1os de ropa posterior incluyeron un proteutor de pechu de fieltru fur\u00e1u, una correa de brazu pa mangues, un proteutor de piernes impermeable, un brasier con estructura desmontable, y un escudu de cors\u00e9.\nUna de les sos primeres invenciones foi l'aguya \"Dardu\", patentada per primer vegada en 1884. Primeramente ella mesma fabric\u00f3'l Dardu, faciendo les primeres 60,000 pola so cuenta dempu\u00e9s de que l'home que contratara pal trabayu fug\u00e1rase. M\u00e1s tarde fizo que l'aguya fuera fabricada por una empresa esterna. Otros oxetos pr\u00e1uticos pa la casa incluy\u00eden un \u00e1lbum de fotograf\u00eda, dellos rel\u00f3s, meses ornamentales, y unes tisories de mano. Un bon n\u00famberu de les invenciones de Bailey yeren novedoses o estacionales, como una Batedora de mano batedora de plata y un rollu de m\u00fasica vend\u00edu como tarxeta de Navid\u00e1. N'ocasiones, ameyoraba los dise\u00f1os orixinales d'otru inventores pa faelos vendibles.Bailey pue ser la primer estauxunidense en patentar les borlas pa empolvoriscase, cola so invenci\u00f3n en 1882 d'una peque\u00f1a bolsa de gord\u00f3n con un fondu fur\u00e1u pa la distribuci\u00f3n equitativa del polvu. Invent\u00f3 tres variaciones m\u00e1s de los sos borlas, cola postrera d'elles patentada en 1892."}
{"id": "142603", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142603", "title": "Estefan\u00eda de B\u00e9lxica", "text": "Estefan\u00eda de B\u00e9lxica , foi Princesa de B\u00e9lxica y de Saxonia-Coburgu-Gotha, y mientres dalg\u00fan tiempu \"Kronprinzessin\" (esposa del Pr\u00edncipe herederu) del Imperiu austroh\u00fangaru por tar casada col Archiduque Rodolfo d'Habsburgu.\nBiograf\u00eda.\nFamilia.\nEstefan\u00eda yera la f\u00eda del Rei Leopoldu II de los Belgues y de la so esposa, l'Archiduquesa Mar\u00eda Enriqueta d'Austria. Per llinia paterna yera la nieta de Leopoldu I de B\u00e9lxica y l'esposa d'\u00e9sti, Luisa Mar\u00eda de Orl\u00e9ans, sobrina de la que fuera emperatriz de M\u00e9xicu y hermana del so padre Carlota de M\u00e9xicu, princesa de B\u00e9lxica. Per v\u00eda materna yera nieta del Archiduque Jos\u00e9 d'Austria, Palat\u00edn d'Hungr\u00eda, y la so muyer, Mar\u00eda Dorotea de Wurtemberg. Estefan\u00eda ten\u00eda un hermanu, Leopoldu, que fin\u00f3 nuevu, y dos hermanes llamaes Luisa Mar\u00eda y Clementina, que contraxeron matrimonios con dos talos miembros de les dinast\u00edes de Saxonia-Coburgu y Bonaparte respeutivamente.\nVida matrimonial.\nEstefan\u00eda cas\u00f3'l 10 de mayu de 1881 en Viena col so primu allo\u00f1\u00e1u, l'archiduque Rodolfo d'Habsburgu, f\u00edu y herederu del Emperador Francisco Jos\u00e9 I d'Austria y la so muyer, Sabela de Baviera. A la boda asistieron, ente munchos otros, los futuros Eduardu VII del Reinu Xun\u00edu y Guillermu II d'Alema\u00f1a. La uni\u00f3n encuadr\u00e1base dientro de los planes del Rei Leopoldu II pa llograr un mayor sofitu internacional pal so pa\u00eds, la so dinast\u00eda y les sos ambiciones. La nueva princesa nun foi vista con muncho entusiasmo de primeres per parte de la so familia pol\u00edtica, anque'l so desempe\u00f1u posterior nel so papel regio gan\u00f3-y la enfotu del Emperador.\nEnte que Rodolfo yera intelixente, impulsivu y sobremanera lliberal en pol\u00edtica, Estefan\u00eda ten\u00eda una postura muncho m\u00e1s reaccionaria, convencional y formalista. Tou esto, xun\u00edu a les constantes aventures amoroses del so home, qu'inclusive-y arim\u00f3 una enfermed\u00e1 ven\u00e9rea, fixeron circular rumores de divorciu dende bien llueu. En 1887 Estefan\u00eda arrey\u00f3se amorosamente con un conde polacu, anque la rellaci\u00f3n nun espollet\u00f3. Rodolfo y Estefan\u00eda nam\u00e1i pudieron tener una f\u00eda, llamada Isabel, que nun podr\u00eda heredar el tronu austro-h\u00fangaru por ser muyer.\nViudez.\nEn 1889 Rodolfo foi top\u00e1u muertu xunto al so amante, Mar\u00eda Vetsera, nun pabell\u00f3n de caza en Mayerling, tres un episodiu nunca del tou esclari\u00e1u. Les esperances imperiales d'Estefan\u00eda esmucir con esti fechu, y la moza viuda qued\u00f3 aisllada del restu de la corte imperial de Viena. Poco dempu\u00e9s, en 1900, Estefan\u00eda cas\u00f3se con un noble h\u00fangaru, el conde El\u00e9mer L\u00f3nyay (1864-1946), polo que l'Emperador Francisco Jos\u00e9 I d'Austria quitar de los sos t\u00edtulos imperiales y am\u00e1s provoc\u00f3 la roxura del so padre, quien la deshered\u00f3. D'ell\u00ed d'equ\u00ed p'arriba y per munchos a\u00f1os, Estefan\u00eda tratar\u00eda de faer valir los sos derechos patrimoniales en B\u00e9lxica, a los bienes dexaos pol so padre ensin \u00e9situ.\nVivi\u00f3 cola so familia nel castiellu d'Oroszvar, na zona occidental de Hungr\u00eda, hasta que la meyora del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u mientres la Segunda Guerra Mundial oblig\u00f3 a la pareya a fuxir; atoparon abellugu na abad\u00eda benedictina de Pannonhalma, cerca de Gy\u00f6rszentmarton, n'Hungr\u00eda. Estefan\u00eda morri\u00f3 ell\u00ed'l 23 d'agostu de 1945. En 1935, Estefan\u00eda public\u00f3 les sos memories, qu'apaecieron fora d'Austria sol t\u00edtulu de \"Ich Sollte Kaiserin Werden\" (\"Tuvi de ser emperatriz\").\nDescendencia.\nLa so \u00fanica f\u00eda habida col archiduque Rodolfo, Isabel Mar\u00eda d'Austria (1883-1963), cas\u00f3se en 1902 col pr\u00edncipe Otto Weriand de Windisch-Gr\u00e4tz (1873\u20131952), con quien tuvo amplia descendencia que s'enllarga hasta los nuesos d\u00edes. Isabel divorciar en 1948 y cas\u00f3se con Leopold Petznek, con quien llevaba viviendo dende diba a\u00f1os. Petznek yera un home d'encl\u00edn socialdemocr\u00e1tica, que-y vali\u00f3 a la so esposa'l nomatu de \"L'Archiduquesa Colorada\". Nun tuvieron descendencia.\nAncestros.\nAncestros d'Estefan\u00eda de B\u00e9lxica\n == Referencies =="}
{"id": "142604", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142604", "title": "Edith Mansford Fitzgerald", "text": "Edith Mansfield Fitzgerald foi una muyer estauxunidense sorda qui\u00e9n invent\u00f3 un sistema pal oy\u00edu discapacit\u00e1u p'aprender l'allugamientu fayadizu de les pallabres na construcci\u00f3n de frases. El so m\u00e9todu, conoc\u00edu como la 'Llave Fitzgerald' utilizar pa ense\u00f1ar a les persones con discapacid\u00e1 auditiva nos tr\u00e9s cuartes partes de les escueles nos Estaos Xun\u00edos..\nBiograf\u00eda.\nEdith naci\u00f3 en 1877 en Memphis, Tennessee. Dempu\u00e9s d'allegar a escueles p\u00fabliques, crey\u00f3 que la so discapacid\u00e1 fixo retrasar la crecedera del so procesu d'aprendizaxe. Neses escueles, ense\u00f1\u00f3 al travi\u00e9s del m\u00e9todu de llectura de llabiu. M\u00e1s tarde, matricular na Escuela d'Illinois pa Sordos en Jacksonville, Illinois. Dempu\u00e9s de graduase, ent\u00f3s asisti\u00f3 a la Universid\u00e1 Gallaudet en Washington, D.C. completando'l so B.A. en 1903 y gradu\u00f3se como valedictoriana de la so clase.\nMand\u00e1u.\nEl trabayu seminal de Fitzgerald \"Straight Language\" pal Sordu: Un Sistema d'Instrucci\u00f3n pa Ne\u00f1os Sordos' public\u00e1u en 1926 y llargamente influyente nel campu de la educaci\u00f3n sorda. Deb\u00edu al \"Fitzgerald Llave\" dando soporte visual adicional a quien nun oyeren la construcci\u00f3n de la llingua, dex\u00f3 al alumn\u00e1u en correxir la so gram\u00e1tica propia y equivocaciones de sintaxis Nun tiempu, el so sistema yera llargamente utiliz\u00e1u en tr\u00e9s cuartos de les escueles d'Estaos Xun\u00edos pa ense\u00f1ar aquellos con dificultaes auditives. El so llibru tuvo nueve ediciones a 1962."}
{"id": "142605", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142605", "title": "Edith M. Flanigen", "text": "Edith Marie Flanigen ye una qu\u00edmica estauxunidense, conocida pol so trabayu na s\u00edntesis de les esmeraldes, y darr\u00e9u el trabayu con zeolitas pa cribos moleculares en Union Carbide. Foi la primer muyer en recibir la Medaya Perkin en 1992. Flanigen llogr\u00f3 una maestr\u00eda en qu\u00edmica y f\u00edsica inorg\u00e1nica na Universid\u00e1 de Siracusa en 1952.\nInfancia y educaci\u00f3n.\nEdith Marie y los sos dos hermanes, Joan y Jane, empecipiar na qu\u00edmica pola so profesora d'escuela secundaria, la hermana Mary. Los tr\u00e9s fueron estudiase qu\u00edmica a D'Youville College so la gu\u00eda de Dorothea Fitzgerald, que foi responsable de tolos cursos de qu\u00edmica. Flanigen gradu\u00f3se como la meyor estudiante.\nJoan y Edith estudiaron una maestr\u00eda en qu\u00edmica na Universid\u00e1 de Syracuse. Flanigen recibi\u00f3 una Maestr\u00eda en qu\u00edmica f\u00edsica inorg\u00e1nica en 1952.\nCarrera.\nEn 1952, xunir a la compa\u00f1\u00eda Union Carbide. El so trabayu nun primer momentu foi la identificaci\u00f3n, purificaci\u00f3n y estracci\u00f3n de distintos pol\u00edmeros de silicona. En 1956, treslladar al grupu de qu'estudiaba cribos moleculares. En 1973, foi la primer muyer en Union Carbide en ser nomada Investigador Asoci\u00e1u, y en 1986, Investigador Cimeru. Treslladar a UOP (una empresa conxunta ente Union Carbide y Allied Signal) en 1988, onde foi nomada Investigador Principal. Flanigen foi xubida a UOP Sociu en 1991. Edith Flanigen retir\u00f3 de UOP 1994.\nDempu\u00e9s de la so carrera en UOP, y a lo menos hasta l'a\u00f1u 2004, Edith Flanigen calt\u00favose activa profesionalmente, incluyendo trabayos como consultora de UOP.\nNa so carrera de 42 a\u00f1os como acomu\u00f1ada en Union Carbide, Edith Flanigen invent\u00f3 m\u00e1s de 200 distintes sustances sint\u00e9tiques, foi autora o co-autora de m\u00e1s de 36 publicaciones, y rexistr\u00f3 siquier 109 patentes.\nQu\u00edmica.\nEn 1956 empez\u00f3 a trabayar en cribos moleculares. Los cribos moleculares son compuestos cristalinos con poros de tama\u00f1u molecular que pueden penerar o dixebrar les sustances bien complexes. Edith Flanigen fixo contribuciones sustanciales al desenvolvimientu de productos de zeolita Y (Faujasita), un cribu molecular espec\u00edficu pa refinar petroleu de manera eficiente. Darr\u00e9u la zeolita Y foi superada pola zeolita X. Cuando se refina \"petroleu crudo\", hai que dixebralo en distintos partes, o fracciones. La gasolina ye una de les munches fracciones que provienen de refinamientu de petroleu. Les zeolitas de Flanigan util\u00edcense como catalizadores, una sustancia qu'ameyora les reacciones qu\u00edmiques. La zeolita Y ye un catalizador qu'aumenta la cantid\u00e1 de fracci\u00f3n de gasolina a partir del petroleu, polo que la refinamientu de petroleu m\u00e1s seguro y granible.\nAm\u00e1s del so trabayu en cribos moleculares, Flanigen tami\u00e9n co-invent\u00f3 una esmeralda sint\u00e9tica, que Union Carbide produci\u00f3 y vendi\u00f3 mientres munchos a\u00f1os.\nPremios y reconocencies.\nFlanigen foi gallardoniada con numberosos premios y distinciones. Foi, por casu, la primer muyer en recibir la Medaya Perkin en 1992. Tami\u00e9n foi incluyida nel Sal\u00f3n de la Fama d'Inventores Nacionales en 2004.\nEn 2014, foi cre\u00e1u'l Premiu Edith Flanigen pel Centru d'Investigaci\u00f3n Cooperativa na Universid\u00e1 Humboldt de Berl\u00edn. El premiu otorgar a\u00f1almente a una cient\u00edfica destacada na primer etapa de la so carrera. El primer premiu foi dau a Natacha Krins pol so trabayu na Universid\u00e1 de Par\u00eds, en 2015 el gallard\u00f3n recay\u00f3 en C\u00e9line Chizalle, y en 2016 consiguir Julia St\u00e4hler, del Fritz Haber Institute of the Max Planck Society en Berl\u00edn.\nEl 20 de payares de 2014, el presidente Barack Obama galardon\u00f3 a Flanigen cola Medaya Nacional de Teunolox\u00eda ya Innovaci\u00f3n poles sos contribuciones a la ciencia."}
{"id": "142606", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142606", "title": "Melissa George", "text": "Melissa Suzanne George ye una actriz australiana de cine y televisi\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nYe f\u00eda de Glenn y Pamela George, tien tres hermanos: Brett, Marnie y Kate George.\nA los cuatro a\u00f1os d'ed\u00e1 desenvolvi\u00f3 un inter\u00e9s nel baille y empez\u00f3 a estudiar danza jazz, ballet cl\u00e1sicu y baille modernu. El so entusiasmu f\u00edxo-y desenvolver una pasi\u00f3n pol patinaxe sobre ruedes onde foi campeona nacional australiana de la disciplina. \nYe bona amiga de l'actriz Rachel Blanchard.\nEn 1998 Melissa conoci\u00f3 al direutor chilenu Claudio Dabed mientres un viaxe a Bali, la pareya cas\u00f3'l 22 de setiembre de 2000. Melissa convirti\u00f3se en madrasca de Martina Dabed f\u00eda del matrimoniu anterior de Claudio, sicas\u00ed nel 2011 anunciaron que taben separtaos y qu'entamaben divorciase.\nPoco dempu\u00e9s empez\u00f3 a salir col empresariu estauxunidense Russell Simmons, sicas\u00ed la rellaci\u00f3n termin\u00f3se.\nEn 2011 empez\u00f3 a salir col franc\u00e9s Jean-David Blanc, nel 2014 la pareya dio-y la bienvenida al so primer f\u00edu, Rapha\u00ebl Blanc. El 3 de payares de 2015 la pareya dio-y la bienvenida al so segundu f\u00edu, Solal Samuel Glenn Blanc.\nCarrera.\nFizo un reportaxe fotogr\u00e1ficu desnudu en blancu y negru. Tami\u00e9n realiz\u00f3 una entrevista y un reportaxe fotogr\u00e1ficu pa una edici\u00f3n australiana de la revista Playboy.\nMelissa pocu dempu\u00e9s tresllad\u00f3se a Los Angeles, California, onde interpret\u00f3 peque\u00f1os papeles en delles pel\u00edcules, incluyendo \"Mulholland Drive\" de David Lynch y \"Dark City\" xunto a Kiefer Sutherland.\nEn 2001 protagoniz\u00f3 xunto con John Stamos una serie llamada \"Thieves\".\nEn 2003 particip\u00f3 como artista convidada na comedia \"Friends\" y fizo unu de los sos meyores papeles en televisi\u00f3n al interpretar a Lauren Reed, la esposa del axente de la CIA Michael Vaughn, na serie de televisi\u00f3n \"Alias\". Tami\u00e9n sale en Embruxaes, como \"Freyja\", la reina de les Valkiries.\nEl so primer papel nel cine onde algam\u00f3 l'estrellalgu foi nel remake de 2005 de la pel\u00edcula de terror \"The Amityville Horror\", onde interpret\u00f3 a Kathy Lutz.\n2006 foi un a\u00f1u bien ocup\u00e1u pa Melissa, con apaiciones en delles pel\u00edcules, incluyendo la pel\u00edcula de suspense de John Stockwell \"Turistes\", el drama musical de Ron Livingston \"Music Within\", el thriller \"WAZ\", y l'adaptaci\u00f3n de la novela gr\u00e1fica \"30 Days of Night\", xunto a Josh Hartnett.\nEn 2008 incorpor\u00f3se al repartu de \"Grey's Anatomy\" como interna del Hospital Seattle Grace y particip\u00f3, interpretando a una paciente, na primer temporada de \"In treatment\".\nEn 2009 actu\u00f3 na pel\u00edcula Triangle onde tuvo'l papel m\u00e1s importante, actuando xunto a Joshua McIvor, Jack Taylor y Michael Dorman.\nEn 2010 actu\u00f3 na serie \"Lie to Me\", nel papel de Clara, como negociante y aprendiz de Cal Lightman.\nEn 2012 xuni\u00f3se al repartu principal de la serie brit\u00e1nica Hunted onde interpret\u00f3 a l'axente Samantha \"Sam\" Hunter.\nNel 2015 xuni\u00f3se al repartu de la versi\u00f3n americana de la serie australiana \"The Slap\" onde volvi\u00f3 interpretar el papel de Rosie.\nEn 2016 protagoniza la serie \"Heartbeat\" onde da vida a la doctora Alex Panttiere, una ciruxana de tresplantes."}
{"id": "142607", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142607", "title": "Simone Giertz", "text": "Simone Giertz , nome de nacencia \"Simone Lluna Louise S\u00f6derlund Giertz\", ye una inventora sueca, fabricante, entusiasta de la Rob\u00f3tica, presentadora de televisi\u00f3n, y YouTuber profesional. Tami\u00e9n trabay\u00f3 como periodista deportiva d'AMM, y como editora pal sitiu web oficial suecu Sweden.se.\nBiograf\u00eda.\nSimone nom\u00f3 al personaxe de dibuxos animaos de Disney Gyro Gearloose como una de les sos primeres inspiraciones. Estudi\u00f3 Inxenier\u00eda f\u00edsica na universid\u00e1, pero dexar dempu\u00e9s d'un a\u00f1u, pa dir estudiar a Hyper Island n'Estocolmu, ya interes\u00f3se na programaci\u00f3n y la rob\u00f3tica. L'inter\u00e9s de Simone na electr\u00f3nica empez\u00f3 en 2013; Ella construy\u00f3 un cascu pa cepillase los dientes, pa un episodiu piloto d'una serie infantil, que foi xub\u00edu a YouTube dempu\u00e9s de nun ser estren\u00e1u, empezando asi la so carrera en YouTube.\nSimone llamar a si mesma como \"La reina de los robots de mierda\" y dirixe una canal de YouTube nel que utilza Humor seco pa demostrar como funcionen los robots creaos por ella mesma pa automatizar les xeres cotidianes; a pesar de trabayar dende un puntu de vista puramente mec\u00e1nicu, de cutiu nun algamar la utilid\u00e1 pr\u00e1utica, pa dar un efeutu risible. Les creaciones de Simone incl\u00fain un rel\u00f3 d'espertador que abofetea al usuariu, un aplicador de llapiceru llabial, y otru pa llavase'l pelo. Al construyir los sos robots, Simone nun tien como oxetivu que s\u00edan utiles, prefier crear soluciones esaxeraes pa situaciones potencialmente automatizables.\nEn 2016, Simone xunir a \"Tested.com\", collaborando con Adam Savage nel so primer proyeutu, el Cascu pa comer palombines de ma\u00edz. En 2017, protagoniz\u00f3'l programa de televisi\u00f3n de comedia llam\u00e1u \"Manick\" con Nisse Hallberg en Suecia pa la canal de televisi\u00f3n TV6. La trama b\u00e1sica del programa ye que'l presentadores inventen soluciones creatives y risonderes pa los problemes cotidianos.\nFamilia y vida personal.\nDende xunetu de 2016, Simone vive en San Francisco.\nL'apell\u00edu de la familia de Simone ye d'orixe baxu alem\u00e1n. Ella ye la f\u00eda de Caroline Giertz, novelista y presentadora de televisi\u00f3n, a quien Simone describi como una \"cazapantasmes\" deb\u00edu al trabayu de la so madre nel reality show de televisi\u00f3n paranormal \"Det Ok\u00e4nda\". Simone ye descendiente del fundador d'Ericsson, Lars Magnus Ericsson. El Te\u00f3logu luteranu y obispu Bo Giertz foi'l so tatara-tatara-t\u00edu.\nA la ed\u00e1 de 16 a\u00f1os, Simoe pas\u00f3 un a\u00f1u en China como estudiante d'intercambiu. Ella qued\u00f3 en Hefei, onde aprendi\u00f3 Mandar\u00edn b\u00e1sicu. Mientres la so estancia en China, fixo una apaici\u00f3n nuna sitcom china llamada \"Huan Xi Longo Xia Dang\" (, La Feliz Llagosta del Restor\u00e1n), onde interpret\u00f3 a Catherine, una moza estauxunidense que se cas\u00f3 con un chinu. \nSimone tami\u00e9n asisti\u00f3 de volao al Real Institutu de Teunolox\u00eda Real Institutu de Teunolox\u00eda Suecu (KTH), estudiando F\u00edsica. \nSimone tien m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de suscriptores na so canal de YouTube. El 30 d'abril de 2018 Simone anunci\u00f3 na so canal de YouTube que se-y diagnosticara un tumor cerebral benignu (del tama\u00f1u d'una bola de golf) y que riquir\u00eda cirux\u00eda. Anque les esperances de vida son altes inda nun se sabe qu\u00e9 remortines podr\u00eda tener. "}
{"id": "142608", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142608", "title": "Bette Nesmith Graham", "text": "Bette Nesmith Graham foi una mecan\u00f3grafa y artista comercial d'Estaos Xun\u00edos, inventora del correutor Liquid Paper y madre del m\u00fasicu y compositor Michael Nesmith, integrante del grupu The Monkees.\nBiograf\u00eda.\nUtilizaba'l so talentu pintando motivos festivos nes ventanes del bancu. Ent\u00f3s ella dio cuenta y dixo \u201cCuando un artista ta retulando, nunca corrixe los sos errores borrando, sin\u00f3n que siempres pinta enriba del error. Asina que decid\u00ed usar lo que los artistes usen. Punxi un pocu de pintura d'agua nuna botella, tom\u00e9'l mio pincel d'acuareles y llevar a la mio oficina. Utilic\u00e9 eso pa correxir los mios errores\u201d.\nDe callao, Graham utiliz\u00f3 la so pintura correutora mientres cinco a\u00f1os, faci\u00e9ndo-y delles meyores cola ayuda del maestru de qu\u00edmica del so f\u00edu na Preparatoria Thomas Jefferson en Dallas. Dalgunos de los sos xefes la rega\u00f1aban por utilizar eso, pero con frecuencia los sos compa\u00f1eros de trabayu cisc\u00e1ben-y el so \u201cpintura correutora\u201d. Col tiempu empez\u00f3 a comercializar el so l\u00edquidu correutor pa m\u00e1quina d'escribir col nome de \u201cMistake Out\u201d (fuera errores) en 1956. El nome foi camud\u00e1u dempu\u00e9s pol de Liquid Paper cuando empez\u00f3 la so propia compa\u00f1\u00eda.\nEn 1962 Bette Nesmith cas\u00f3se con Robert Graham, quien se xuni\u00f3 a ella nel manexu de la compa\u00f1\u00eda. En 1979 vendi\u00f3 Liquid Paper a la Corporaci\u00f3n Gillette en $47,5 millones de d\u00f3lares. Nesi tiempu, la so compa\u00f1\u00eda emplegaba 200 persones y produc\u00eda 25 millones de botelles de Liquid Paper al a\u00f1u.\nBette Nesmith morri\u00f3 en 1980, a la ed\u00e1 de 56 a\u00f1os, en Richardson, Texas.\nMand\u00e1u.\nEl so \u00fanicu f\u00edu, Michael, hered\u00f3 la met\u00e1 de la propied\u00e1 de $50 millones de d\u00f3lares de la so madre. Con una parte financi\u00f3 la Fundaci\u00f3n Gihon, que estableci\u00f3'l Conseyu d'Idees, un grupu de soluci\u00f3n de problemes con un centru de xunta alcontr\u00e1u'l norte de Santa Fe, en Nuevu M\u00e9xicu, activu de 1990 a 2000 y dedic\u00e1u a estudiar los problemes del mundu."}
{"id": "142609", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142609", "title": "Temple Grandin", "text": "Mary Temple Grandin ye una zo\u00f3loga, et\u00f3loga, dise\u00f1adora de mataderos y profesora de la Universid\u00e1 Estatal de Colorado. Doctorar en Ciencia Animal na Universid\u00e1 d'Illinois. A payares de 2016, ye profesora de comportamientu animal na Universid\u00e1 de Colorado. Am\u00e1s, ye autora de llibros como \"Thinking in Pictures\" y \"Interpretar a los animales\". \nGrandin ye llargamente emponderada como una de les primeres persones con espectru autista en compartir p\u00fablicamente puntos de vista de la so esperiencia personal d'autismu.\nAm\u00e1s ye la inventora de la \"caxa abrazo\", un dispositivu p'aselar a aquellos con espectru autista.\nYe una gran defensora del bienestar de los animales, sobremanera de los animales esplotaos pola industria ganadera. Reform\u00f3 mataderos y ranchos a lo ancho y llargo de los Estaos Xun\u00edos en defensa d'una vida y una muerte significativamente menos doliosa. Considera que les mid\u00edes bienestaristas contrib\u00fain a que la industria de la esplotaci\u00f3n animal funcione d'una manera \"seguro, eficiente y rentable\". \nPor cuenta de la so condici\u00f3n d'autismu, considera que'l pensamientu d'una persona con esta condici\u00f3n ye una especie d'apeaderu ente'l pensamientu animal y l'humanu. Esto llevar a realizar esperimentaci\u00f3n y a afondar non y\u00e1 na etolox\u00eda sin\u00f3n tami\u00e9n na neuropsicolog\u00eda.\nHistoria.\nNacida en 1947, el desapegu proxenitor empez\u00f3 a manifestase, a los seis meses d'ed\u00e1, cuando la so madre atalant\u00f3 que refugaba los sos abrazos. M\u00e1s tarde f\u00edxose evidente que la peque\u00f1a Temple nun soportaba que la tocaren. A midida que pasaben los d\u00edes, los sos g\u00fcelos y los sos padres dieron cuenta de que Temple nun soportaba que naide, nin siquier la so madre, tocar. \nA los tr\u00e9s a\u00f1os, los m\u00e9dicos dixeron que ten\u00eda da\u00f1u cerebral. A los 16 a\u00f1os foi a pasar unos d\u00edes a la granxa de gan\u00e1u del so t\u00edu en Arizona. Ell\u00ed afit\u00f3se nuna m\u00e1quina que s'usaba p'aselar al gan\u00e1u cuando ven\u00eda'l veterinariu a esploralos: dos plaques met\u00e1liques qu'estruy\u00eden a los reses pelos llaos. La presi\u00f3n nidia paec\u00eda relaxales. Ent\u00f3s pens\u00f3 en faer un artiluxu asemey\u00e1u pa ella: una m\u00e1quina de dar abrazos. Lo que-y apurrir\u00eda l'est\u00edmulu t\u00e1ctil que tanto precisaba, pero que nun pod\u00eda llograr porque nun soportaba'l contautu f\u00edsicu coles persones. Poco dempu\u00e9s entr\u00f3 nuna escuela especial pa ne\u00f1os con problemes emocionales, y el so profesores animar a que construyera la m\u00e1quina. La m\u00e1quina dexar\u00eda a la persona que la usara controlar la duraci\u00f3n y l'intensid\u00e1 del \"abrazu\" mec\u00e1nicu. Asina Temple realiz\u00f3 esperimentos que lu animaron a matriculase na universid\u00e1. Tami\u00e9n se convirti\u00f3 en parte de la so propia terapia. Ayudar a relaxase y sirvi\u00f3lu de mano a sentir cierta empat\u00eda escontra los dem\u00e1s. G\u00fcei hai cl\u00edniques pa tratamientu de ne\u00f1os autistes qu'utilicen la m\u00e1quina inventada por Temple. \nDecidi\u00f3 estudiar psicolox\u00eda y especializase en comportamientu animal dada la so estrecha rellaci\u00f3n colos animales. Na adolescencia, parte de la terapia pasaba por montar y curiar a caballos. Pero ella llueu afay\u00f3 qu'\u00e9stos tami\u00e9n ten\u00eden problemes emocionales, lo que la inspir\u00f3 a dedicar la so vida a la meyora del bienestar animal. Temple Grandin tien agora y ye una referencia tantu en bienestar animal como ente la comunid\u00e1 autista. \nEl neuropsiquiatra Oliver Sacks dedic\u00f3 un cap\u00edtulu en \"Un antrop\u00f3logu en Marte\" a la vida de Temple. El so llibru foi la primer narraci\u00f3n sobre l'autismu cuntada dende dientro. Hasta ent\u00f3s, tanto m\u00e9dicos como familiares de persones con autismu pensaren que dientro del pensamientu d'una persona con autismu nun hab\u00eda nada. L'autobiograf\u00eda de Temple, publicada en 1986, abluc\u00f3 al mundu.\nEn 2010, la cadena de televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos HBO estren\u00f3 una pel\u00edcula biogr\u00e1fica basada nella, protagonizada por Claire Danes y titulada col so nome.\nEl 30 de xunu de 2015 foi nomada Doctora Honoris Causa pola Universid\u00e1 de Buenos Aires (UBA), en reconocencia al so papel destac\u00e1u na educaci\u00f3n y na ense\u00f1anza."}
{"id": "142610", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142610", "title": "Sarah Guppy", "text": "Sarah Guppy, nacida Sarah Maria Beach (Birmingham, 1770 - 24 d'agostu de 1852), foi una inventora brit\u00e1nica que contribuy\u00f3 al dise\u00f1u de la infraestructura de Gran Breta\u00f1a, incluyendo'l ponte colgante de Clifton en Bristol, y desenvolvi\u00f3 dellos productos d'usu dom\u00e9sticu.\nEntamos ya invenciones.\nSarah Maria Beach naci\u00f3 en Birmingham, Inglaterra, y foi bautizada en payares de 1770. Cas\u00f3se con Samuel Guppy en 1795. En 1811 patent\u00f3 la primera de les sos invenciones, un m\u00e9todu pa faer pilotes seguros pa pontes. Thomas Telford pidi\u00f3-y permisu pa usar el so dise\u00f1u patent\u00e1u pa les fundaciones de pontes suspend\u00edes, y conceder de forma gratuita. Como amigu d'Isambard Kingdom Brunel y la so familia arreyar nel Great Western Railway, escribiendo a los direutores con idees y dando el so sofitu. En 1841 escribi\u00f3 una carta encamentando llantar sauces y \u00e1lamos pa estabilizar los terrempl\u00e9nes. Sigui\u00f3 ufiertando conseyu t\u00e9unicu a pesar de que, como escribi\u00f3, \u00ab\"ye desagradable falar d'unu mesmu -puede paecer alabadizu especialmente nuna muyer\".\u00bb\nPatentes y publicaciones.\nLa familia rexistr\u00f3 diez patentes na primer met\u00e1 del sieglu XIX, incluyendo un m\u00e9todu pa caltener a los barcos llibres de crust\u00e1ceos que llev\u00f3 a un contratu del gobiernu por valor de \u00a3 40.000. Otres invenciones incluyeron una cama con equipu d'exerciciu incorpor\u00e1u, un dispositivu pa un t\u00e9 o caf\u00e9 que cocinar\u00eda los g\u00fcevos nel vapor, un peque\u00f1u platu pa caltener el pan turrao y un dispositivu pa \"meyores nel calafateo de barcos, botes y otros buques\". Escribi\u00f3 \"The Cottagers and Labourers Friend\" y \"Dialogues for Children\", invent\u00f3 la campana extractora, y patent\u00f3 un nuevu tipu de candelabru que dex\u00f3 que les veles dur\u00e1rense m\u00e1s tiempu.\nMatrimoniu y familia.\nCas\u00f3se col comerciante de Bristol Samuel Guppy, vivieron en Queen Square y Prince Street, principales sitios de la socied\u00e1 de Bristol y Clifton. La pareya tuvo seis f\u00edos, ente ellos Thomas Richard, Grace y Sarah. Anque Thomas Richard entr\u00f3 nel negociu de refinamientu d'azucre de la familia, m\u00e1s tarde convirti\u00f3se n'inxenieru y foi sociu de Isambard Kingdom Brunel, contribuyendo significativamente al dise\u00f1u de SS Great Western y SS Great Britain. Brunel pint\u00f3 una semeya de la moza Sarah Guppy cerca de 1836.\nVieyera.\nEn 1837, a los sesenta y siete a\u00f1os d'ed\u00e1, la viuda Sarah cas\u00f3se con Richard Eyre Coote, ventiocho a\u00f1os menor. Mientres un tiempu vivieron en Arnos Court, Brislington, pero Richard gast\u00f3 r\u00e1pido'l dineru de la so rica esposa en caballos. Sarah camudar a 7 Richmond Hill, Clifton en 1842. Merc\u00f3 la tierra enfrente de la casa pal esfrute de los residentes de Clifton y sigue siendo espaciu verde."}
{"id": "142611", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142611", "title": "Mary Hallock-Greenewalt", "text": "Mary Elizabeth Hallock-Greenewalt foi una inventora y pianista d'Estaos Xun\u00edos qu'actu\u00f3 coles Sinf\u00f3niques de Filadelfia y Pittsburgh como solista. Ye m\u00e1s conocida pola so invenci\u00f3n d'un tipu de m\u00fasica visual llamada Nourathar.\nThomas Eakins pint\u00f3 la so semeya en 1903, angua\u00f1o na coleici\u00f3n Roland P. Murdock del Mus\u00e9u d'Arte de Wichita.\nBiograf\u00eda.\nGreenewalt naci\u00f3 en 1871 en Beirut, nesi ent\u00f3s parte de Siria, f\u00eda de Samuel Hallock y Sara Tabet. Cuando la so madre empez\u00f3 a amosar s\u00edntomes d'enfermed\u00e1 mental, Greenewalt, d'once a\u00f1os d'ed\u00e1 y los sos hermanos fueron unviaos a vivir con amigos y familiares nos Est\u00e1u Xun\u00edos, onde Greenewalt pas\u00f3'l restu de la so moced\u00e1 nel \u00e1rea de Filadelfia. Como moza adulta, Greenewalt estudi\u00f3 pianu nel Conservatoriu de M\u00fasica de Filadelfia y depu\u00e9s con Theodor Leschetizky en Viena. A la so torna a Filadelfia cas\u00f3se con Frank L. Greenewalt, un m\u00e9dicu. La pareya tuvo un f\u00edu, Crawford Hallock Greenewalt, un inxenieru qu\u00edmicu que eventualmente presidir\u00eda la Compa\u00f1\u00eda DuPont. Nos sos \u00faltimos a\u00f1os Greenewalt mor\u00f3 en Wilmington, Delaware. Morri\u00f3 en Filadelfia a la ed\u00e1 de 79.\nGrabaciones.\nColumbia Records public\u00f3 les sos interpretaciones de los \"Preludios en Mi menor, Do menor, La mayor\" y \"Nocherniegu en Sol mayor\" de Chopin en marzu de 1920 (A6136).\nInvenciones.\n'\u00d3rganu de color'.\nEl nome del so arte, \"Nourathar,\" foi afechu de les pallabres \u00e1rabes pa \"lluz\" (nour), \"y esencia de \" (athar). A diferencia d'anteriores inventores de la m\u00fasica-color como'l pintor A. Wallace Rimington, Hallock-Greenewalt nun produci\u00f3 una definici\u00f3n estricta de correspondencia ente colores espec\u00edficos y notes particulares, sosteniendo nel so llugar qu'estes rellaciones yeren inherentemente variables y reflexaben el temperamentu y l'habilid\u00e1 del int\u00e9rprete.\nLos sos primeros intentos de crear esti arte signific\u00f3 la construcci\u00f3n d'una m\u00e1quina automatizada na que lluces de colores yeren sincronizaes con grabaciones. Esto produci\u00f3 resultancies insatisfactories, llev\u00e1ndola al desenvolvimientu d'un pres\u00e9u que pudiera ser execut\u00e1u en vivu.\nEl so \u00f3rganu de color, al cual bautiz\u00f3 Sarabet\" n'homenaxe a la so madre, riqui\u00f3 la invenci\u00f3n d'un n\u00famberu de teunolox\u00edes nueves. Recibi\u00f3 nueve patentes de la Oficina de Patentes de los Estaos Xun\u00edos por elles. Ente estos dispositivos cunta una varied\u00e1 non llinial de reostato, una patente que foi infringida por General Electric y otres compa\u00f1\u00edes. Greenewalt demandar por dicha infracci\u00f3n y gan\u00f3 en 1934. El \"Sarabet\" pas\u00f3 por una serie de refinamientos ente 1916 y 1934. En 1946 public\u00f3 un llibru sobre l'arte de la so invenci\u00f3n llam\u00e1u \"Nourathar: El Bello Arte de Tocar Lluz-Color\".\nFilmes coloriaos.\nMichael Betancourt se\u00f1al\u00f3 que Hallock-Greenewalt tami\u00e9n produci\u00f3 los primeros filmes coloriaos a mano que se conocen n'esistencia. Sicas\u00ed, nun yeren pel\u00edcules cinematogr\u00e1fiques sin\u00f3n filmes produc\u00edos espec\u00edficamente para reproducir pola primer versi\u00f3n del Sarabet la cual yera una m\u00e1quina pal acompa\u00f1amientu autom\u00e1ticu de grabaciones. La so construcci\u00f3n, onde un solu espectador miraba dende'l visu del aparatu al filme mesmu, asemeyar al kinetoscopio de Edison. Esti dispositivu yera un primitivu visualizador musical del tipu de los qu'agora son incluy\u00edos con el reproductores d'audiu pa ordenadores. Anque estos filmes nun fueron dise\u00f1aos pa exhibise como pel\u00edcules, fueron produc\u00edos con plant\u00edes y aerosoles, dando como result\u00e1u patrones xeom\u00e9tricos repetitivos de la mesma manera que les pel\u00edcules pintaes a mano de Len Lye de los a\u00f1os trenta."}
{"id": "142612", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142612", "title": "Hanna Hammarstr\u00f6m", "text": "Hanna Hammarstr\u00f6m foi una inventora sueca. Foi la primer persona en Suecia en producir cables de tel\u00e9fonu de manera comercial. Hanna fabric\u00f3 los cables pa la primer rede telef\u00f3nica sueca. Coles mesmes esport\u00f3 cable a Finlandia.\nHanna Hammarstr\u00f6m foi la f\u00eda del comerciante d'algod\u00f3n y seda Per Hammarstr\u00f6m (m. 1868) y Christina Holmberg. El so padre quixo que tolos sos f\u00edos aprendieren un oficiu, polo qu'ella aprendi\u00f3 a fabricar dellos tipos d'adornos y ornamientos. Anque los cables de tel\u00e9fonu y\u00e1 taben inventaos, la forma de fabricalos nun se conoc\u00eda en Suecia, polo que la rede telef\u00f3nica sueca depend\u00eda de los fabricantes estranxeros. Hammarstr\u00f6m llogr\u00f3 desenvolver un m\u00e9todu de fabricaci\u00f3n de cables de tel\u00e9fonu a partir de la so ma\u00f1a en fabricar adornos fechos de cuerdes de metal. Empez\u00f3 la so propia f\u00e1brica, y en 1883 f\u00edxose cargu de la provisi\u00f3n de cables de tel\u00e9fonu a la compa\u00f1\u00eda telef\u00f3nica sueca. Tuvo'l monopoliu de la producci\u00f3n mientres los a\u00f1os 1880 y 1890. Na so f\u00e1brica n'Estocolmu nam\u00e1i empleg\u00f3 a muyeres, a les qu'entren\u00f3 personalmente. En 1886, foi gallardoniada col primer premiu pola so invenci\u00f3n nuna esposici\u00f3n de maquinaria n'Estocolmu."}
{"id": "142613", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142613", "title": "Ruth Handler", "text": "Ruth Handler foi presidenta de la empresa de xuguetes Mattel, Inc., y ye recordada, principalmente, pol so papel nel marketing de la mo\u00f1eca Barbie.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 como Ruth Mosko en Denver, Colorado. Foi la f\u00eda m\u00e1s nueva de los diez que tuvieron Jacob Joseph Mosko ya Ida Rubenstein, inmigrantes xud\u00edos polacos. En 1938 ella cas\u00f3 con Elliot Handler.\nHandler y el so sociu de negocios, Harold \"Matt\" Matson, formaron una compa\u00f1\u00eda peque\u00f1a pa fabricar marcos, llam\u00e1ronla \"Mattel\" combinando los sos nomes (\"Matt\" + \"El\" liot). M\u00e1s tarde, empezaron a facer muebles pa cases de mo\u00f1eques. Los muebles yeren m\u00e1s provechosos que los marcos de fotos y decidi\u00f3 concentrase na fabricaci\u00f3n de xuguetes. La primer gran venta de la compa\u00f1\u00eda foi l\"'Uka-a-doodle\", un Ukelele de xuguete. \nRuth Handler notara que la so f\u00eda Barbara quer\u00eda m\u00e1s xugar con mo\u00f1eques de papel que se paecieren a adultes qu'a ne\u00f1es. Cuando foi a Europa, supo d'una mo\u00f1eca alemana llamada \"Lilli\" (que nun yera precisamente un xuguete pa ne\u00f1es; m\u00e1s bien trat\u00e1base d'un agasayu de chancia pa homes) y m\u00e9rcalu pa Barbara. \nRuth Handler dixo que cuando ella merc\u00f3 a \"Lilli\" pa la so f\u00eda inoraba que fuera p'adultos. Cuando volvi\u00f3 pa casa refizo'l dise\u00f1u de la mo\u00f1eca y nom\u00f3la \"Barbie\", debutando con ella na feria del xuguete de Nueva York el 9 de marzu de 1959.\nMorri\u00f3 en California por mor d'un c\u00e1ncer de colon, el 27 d'abril de 2002, a los 85 a\u00f1os."}
{"id": "142614", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142614", "title": "Marie Harel", "text": "Marie Harel (nacida Marie Catherine Fontaine, 28 d'abril de 1761 - 9 de payares de 1844) yera una quesera francesa que, seg\u00fan la lleenda local, invent\u00f3'l quesu Camembert, xunto col ab\u00e1 Charles-Jean Bonvoust. Trabay\u00f3 como fabricante de quesu na casona de Beaumoncel, y fixo quesos de camembert acordies con el costume llocal. La so principal contribuci\u00f3n foi la iniciaci\u00f3n d'una dinast\u00eda de queseros entamadores que desenvolvieron en gran escala la producci\u00f3n de quesu camembertsobremanera'l so nietu Cyrille Paynel, nac\u00edu en 1817, que cre\u00f3 una f\u00e1brica de quesos nel conceyu de -y Mesnil-Mauger na rex\u00f3n de Calvados.\nVida personal.\nMarie Harel naci\u00f3 col nome de Marie Catherine Fontaine el 28 d'abril de 1761, en Crouttes (Orne), cerca de Vimoutiers en Normand\u00eda. El 10 de mayu de 1785, en Camembert, Orne, cas\u00f3se con Jacques Harel, un trabayador de Roiville. Morri\u00f3'l 9 de payares de 1844, en Vimoutiers, Orne.\nInvenci\u00f3n del Camembert.\nDende fines del sieglu XVII, un famosu quesu taba produci\u00e9ndose na rex\u00f3n Camembert de Normand\u00eda. Nel so Diccionariu Xeogr\u00e1ficu, public\u00e1u en 1708 Thomas Corneille escribi\u00f3: \"Vimonstiers: [...] tolos llunes celebra un gran merc\u00e1u, al que se traen escelentes quesos de Livarot y Camembert.\" Sicas\u00ed, seg\u00fan una lleenda posterior qu'apaeci\u00f3 a principios del sieglu XX, la invenci\u00f3n del quesu de Camembert foi atribuyida a Marie Harel, que se beneficiar\u00eda del conseyu d'un sacerdote refractariu, ab\u00e1 Charles-Jean Bonvoust, qui\u00e9n vivi\u00f3 recluy\u00edu ente 1796 y 1797 na casona de Beaumoncel onde ella trabay\u00f3. Presuntamente \u00e9l yera nativu de Brie, y apurrir\u00eda-y a Marie una receta pa una clase de quesu con una corteza enmohecida comestible, tal como'l que se produc\u00eda na so tierra natal. En realid\u00e1, Bonvoust proven\u00eda del Pa\u00eds de Caux. Esta hestoria ap\u00f3crifa, pa la cual nun hai evidencia, ye inda de cutiu aceptada como cierta.\nL'\u00e9situ de la producci\u00f3n del camembert na primer met\u00e1 del sieglu XIX deber en gran midida a los descendientes de Harel, quien yeren consideraos \u00fanicos usuarios lex\u00edtimos de la denominaci\u00f3n \"Camembert\". Sicas\u00ed, a partir de 1870, otros queseros de Normand\u00eda impugnaron esti monopoliu familiar.\nLa ciud\u00e1 de Vimoutiers ten\u00eda una estatua d'ella. El 14 de xunu de 1944, mientres la batalla de Normand\u00eda, Vimoutiers foi bombardeado poles fuercies aliaes. El pueblu foi destruy\u00edu y 220 persones morrieron. 400 persones de Van Wert, Ohio contribuyeron nos costos de reconstrucci\u00f3n y arreglu de la ciud\u00e1, incluyendo la restauraci\u00f3n de la estatua de Marie Harel en 1953. Esto rex\u00edstrase por una placa na plaza del merc\u00e1u de Vimoutiers.\nUna lleenda diz que fin\u00f3 en Champosoult, pero de fechu foi la so f\u00eda, tami\u00e9n de nome Marie (1781\u20131855), qui\u00e9n morri\u00f3 ell\u00ed. \nHarel tami\u00e9n foi honrada con un Doodle de Google con ocasi\u00f3n de la so 256 cumplea\u00f1os en 2017."}
{"id": "142615", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142615", "title": "Harriet Williams Russell Strong", "text": "Harriet Williams Russell Strong foi un activista social d'Estaos Xun\u00edos, inventora, conservacionista y figura destacada de los entamos del movimientu feminista. Les sos innovaciones pioneres nel almacenamientu d'agua y el control d'hinchentes dexaron la construcci\u00f3n de la presa Hoover y la canal All-American. Como reconocencia a la so trayeutoria foi almitida nel National Women's Hall of Fame y el National Inventors Hall of Fame."}
{"id": "142616", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142616", "title": "Elizabeth Lee Hazen", "text": "Elizabeth Lee Hazen eustaquia ye una fisi\u00f3loga y microbi\u00f2loga conocida pola so contribuci\u00f3n al desenvolvimientu de la nistatina. \nLa so educaci\u00f3n enfocar dende bien nueva escontra la ciencia y l'investigaci\u00f3n de forma qu'acab\u00f3 desenvolviendo una gran pasi\u00f3n pola microbiolox\u00eda. Nel a\u00f1u 1948 acomu\u00f1ar con Rachel Fuller Brown pa desenvolver la nistanina, el primer tratamientu farmacol\u00f3xicu non t\u00f3xicu pa les infeiciones f\u00fangicas nos seres humanos. La so investigaci\u00f3n tuvo m\u00faltiples y variaes aplicaciones que diben dende salvar \u00e1rboles infestaos hasta la restauraci\u00f3n de pintures y obres d'arte estropiaes por cuenta de mohos.\nPrimeros a\u00f1os y educaci\u00f3n.\nElizabeth naci\u00f3 n'agostu de 1885, en Rich, Mississippi, los sos padre fueron William Edgar Hazen y Maggie Harper. Los sos padres morrieron cuando ella ten\u00eda cuatro a\u00f1os, y xunto colos sos otreos dos hermanos fueron adoptaos por unos t\u00edos sos.\nAsisti\u00f3 a la Universid\u00e1 de Mississippi pa la Muyer (ent\u00f3s Institutu Industrial Mississippi y de la universid\u00e1), y llogr\u00f3 una llicenciatura en Ciencies en 1910. Mientres sigu\u00eda cola ense\u00f1anza de biolox\u00eda na escuela secundaria en Jackson, Mississippi , sigui\u00f3 cola so educaci\u00f3n asistiendo a les escueles de branu de la Universid\u00e1 de Tennessee y la Universid\u00e1 de Virginia. Dempu\u00e9s de remataos los sos estudios, Hazen, foi aceptada nel departamentu de biolox\u00eda de la Universid\u00e1 de Columbia pa efectuar estudios de posgr\u00e1u, nesta mesma universid\u00e1 complet\u00f3 un m\u00e1ster en biolox\u00eda en 1917 y un doctor\u00e1u en microbiolox\u00eda en 1927. Exerci\u00f3 como t\u00e9cnicoo de llaboratoriu pa diagn\u00f3sticu mientres la Primer Guerra Mundial. Na d\u00e9cada de 1920, mientres estudiaba na Universid\u00e1 de Columbia, Hazen trabay\u00f3 con ricina y el so efeutu sobre la Toxina botul\u00ednica.\nPremios.\nEscontra'l final de la so vida, recibi\u00f3 una serie de premios pol so \u00e9situ, incluyendo'l Premiu Squibb en quimioterapia, el Premiu Benham Rhoda de la \"Medical Mycological Society of the Americas\", un t\u00edtulu honorariu de \"Hobart and William Smith Colleges\", y el Premiu Qu\u00edmica Pioneer del Institutu Americanu de Qu\u00edmicos. Dempu\u00e9s de la so muerte, Hazen foi nomada y aceptada nel Sal\u00f3n de la Fama d'Inventores Nacionales en 1994."}
{"id": "142617", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142617", "title": "Beulah Louise Henry", "text": "Beulah Louise Henry foi una inventora americana, moteyada na d\u00e9cada de los a\u00f1os 30 como \"Lady Edison\" n'analox\u00eda a los sos m\u00faltiples inventos desenvueltos.\nEnte los sos inventos m\u00e1s destacaos at\u00f3pense la m\u00e1quina de coser ensin bobines y la m\u00e1quina congeladora que dexaba faer xelaos m\u00e1s r\u00e1pido y con un menor gastu de xelu. Mientres la so vida desenvolvi\u00f3 un total de 49 patentes y 110 inventos.\nInfancia y educaci\u00f3n.\nBeulah naci\u00f3 en Carolina del Norte, F\u00eda de Walter R. y Beulah Henry yera nieta del Gobernador de Carolina del Norte W. W. Holden y descendiente direuta de Patrick Henry. Ente 1909 y 1912 asisti\u00f3 a la escuela presbiteriana de Carolina del Norte y al Elizabeth College, en Charlotte, onde desenvolvi\u00f3 les sos primeres patentes.\nCarrera como inventora.\nBeulah treslladar a Nueva York en 1924, onde lleg\u00f3 a crear dos empreses. Am\u00e1s, ente 1939 y 1955 trabay\u00f3 como inventora pa Nicholas Machine Works lo mesmo que de consultora para diverses empreses qu'utilizaron los sos inventos, incluyendo la Mergenthaler Linotype Company y la Compa\u00f1\u00eda Internacional de Mu\u00f1eques. Mientres la so estancia en Nueva York, perteneci\u00f3 a la socied\u00e1 cient\u00edfica de la ciud\u00e1; nunca se cas\u00f3.\nInventos.\nEnte la llista parcial d'inventos de Henry incl\u00fayense los siguientes: \nReconocencies.\nBeulah L. Henry foi incluyida nel National Inventors Hall of Fame nel a\u00f1u 2006.\nEnllaces esternos.\nhttp://cr4.globalspec.com/blogentry/4685/Beulah-Louise-Henry-Lady-Edison-1887-1973"}
{"id": "142618", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142618", "title": "Ingeborg Hochmair", "text": "Ingeborg J. Hochmair-Desoyer ye una inxeniera electr\u00f3nica austriaca egresada de la Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Viena. Ella y el so home, el Prof. Erwin Hochmair, participaron na creaci\u00f3n del primer implante coclear microelectr\u00f3nico multicanal del mundu. En 1980, xunto col Prof. Erwin Hochmair, foi cofundadora, CEO y Direutora de Teunolox\u00eda de MED-EL, la compa\u00f1\u00eda de dispositivos m\u00e9dicos innovadores pal tratamientu de los distintos tipos y graos de hipoacusia. En 2013, tuvo l'honor, al igual qu'otros dos cient\u00edficos, de recibir el premiu a la investigaci\u00f3n cl\u00ednica Lasker-DeBakey Clinical Medical Research Award pol desenvolvimientu del primer implante coclear microelectr\u00f3nico multicanal del mundu.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 en 1953 en Viena, Austria. La so madre foi f\u00edsica y el so padre Decanu de la Facult\u00e1 d'Inxenier\u00eda Mec\u00e1nica de la Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Viena. La so g\u00fcela foi una de les primeres inxenieres qu\u00edmiques d'Austria.\nEmpez\u00f3 los sos estudios d'inxenier\u00eda ll\u00e9trica na Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Viena nel a\u00f1u 1971 y foi la primer muyer que llogr\u00f3 un doctor\u00e1u (con honores) en 1979. El t\u00edtulu de la so tesis foi \u201cRealizaci\u00f3n t\u00e9unica y evaluaci\u00f3n psicoac\u00fastica d'un sistema pa la estimulaci\u00f3n multicanal cr\u00f3nica del nerviu auditivu\u201d (Technical realization and psychoacoustic evaluation of a system for multichannel chronic stimulation of the auditory nerve). De 1976 a 1986 trabay\u00f3 como ayudante de C\u00e1tedra nel Institutu d'Inxenier\u00eda Ll\u00e9trica y Electr\u00f3nica Xeneral de la Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Viena. Tami\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 nel Institutu d'Electr\u00f3nica Aplicada a la Medicina de la Universid\u00e1 de Stanford como Profesora Axunta Invitada en 1979. Xunto col so home, decidieron camudase de Viena a Innsbruck en 1986, onde dio clases hasta 1999 (primero como ayudante de C\u00e1tedra y m\u00e1s tarde como Profesora axunta) nel Institutu d'Electr\u00f3nica y F\u00edsica Aplicaes de la Universid\u00e1 de Innsbruck. En 1998, llogr\u00f3 la habilitaci\u00f3n o Laude Legendi (Univ. Doz.) n'Inxenier\u00eda Biom\u00e9dica na Facult\u00e1 d'Inxenier\u00eda Ll\u00e9trica de la Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Viena.\nLa idea de crear una empresa pa desenvolver y fabricar implantes auditivos f\u00edxose realid\u00e1 a principios de los a\u00f1os \u00b480, cuando co-fund\u00f3 xunto col so home, Erwin Hochmair, la compa\u00f1\u00eda de dispositivos m\u00e9dicos innovadores pal tratamientu de los distintos tipos y graos de hipoacusia MED-EL. En 1990 contrataron a los primeros emplegaos, lo que marc\u00f3 los empiezos de la firma. Dende l'a\u00f1u 2000, fund\u00f3 y co-fund\u00f3 munches empreses venceyaes al \u00e1rea de la perda de l'audici\u00f3n y de los implantes auditivos.\nInvestigaci\u00f3n y trabayos sobre implantes auditivos.\nEn 1975, Ingeborg y Erwin Hochmair empecipiaron el desenvolvimientu de los implantes cocleares na Universid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Viena col oxetivu xeneral de dexar que l'usuariu non solo llogre oyer son\u00edos sin\u00f3n que tami\u00e9n tuviera una comprensi\u00f3n del llinguaxe. Xuntos desenvolvieron el primer implante coclear microelectr\u00f3nico multicanal. Esti implante incluy\u00eda un electrodu llargo y flexible que pod\u00eda, per primer vegada, unviar se\u00f1ales ll\u00e9triques al nerviu auditivu a lo llargo de gran parte de la c\u00f3clea, l'oy\u00edu internu con forma de cascoxu. Ten\u00eda \"8 canales, una tasa de estimulaci\u00f3n de 10.000 pulsos per segundu por canal, 8 fontes independientes de corriente y un electrodu flexible que pod\u00eda ensertase unos 22-25 mm dientro de la c\u00f3clea\".\nEl primer dispositivu foi enllant\u00e1u pol Prof. Kurt Burian el 16 d'avientu de 1977 en Viena y el segundu implante en marzu de 1978. A pesar de que'l primer paciente cuntara con un shunt tempranu y el segundu paciente conviv\u00eda con un ciertu grau de tinnitus (runf\u00edu), pudo demostrase presta pitch y el segundu paciente pudo estremar ya identificar les canales de estimulaci\u00f3n de manera confiable.\nCola versi\u00f3n ameyorada d'esti dispositivu, qu'ufiertaba una mayor tresparencia de se\u00f1al, en marzu de 1980 llogr\u00f3se'l siguiente finxu nel desenvolvimientu de los implantes cocleares: la comprensi\u00f3n de pallabres y oraciones ensin necesid\u00e1 de lleer los llabios nuna redolada sele al travi\u00e9s d'un peque\u00f1u procesador de son\u00edu esternu. A lo llargo de dellos a\u00f1os, enllant\u00e1ronse unos 500 dispositivos en ne\u00f1os y adultos. Gracies al bien so consumu d'enerx\u00eda y al procesamientu esternu del implante, en 1991 dise\u00f1\u00f3se'l primer procesador retro-auricular del mundu pa implantes cocleares. Llamar COMFORT.\nLa siguiente reblagada foi'l desenvolvimientu d'un implante coclear con una alta tasa de estimulaci\u00f3n dise\u00f1\u00e1u pa implementar fielmente una nueva f\u00f3rmula de codificaci\u00f3n del llinguaxe desenvuelta por Blake Wilson (colaureado del Premiu d'Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica Lasker-DeBakey de 2013). Dende 1994 d'equ\u00ed p'arriba, esti dispositivu llev\u00f3 a los sos usuarios al siguiente nivel d'eficacia sonora. Convertir nel primer dispositivu col que la mayor\u00eda de los adultos sordos post-llinguales llogr\u00f3 m\u00e1s del 50% de comprensi\u00f3n de pallabres monosil\u00e1biques dientro de los 6 meses posteriores al allugamientu del dispositivu, como se demostr\u00f3 nun estudiu cl\u00ednicu multic\u00e9ntrico. Esto signific\u00f3 que la mayor\u00eda de los enllantaos agora pod\u00eda caltener conversaci\u00f3n per tel\u00e9fonu sobre temes desconoc\u00edes con un interlocutor desconoc\u00edu.\nEl cuidu pola c\u00f3clea y les sos delicaes estructures empunxo la investigaci\u00f3n y les actividaes de desenvolvimientu de Ingeborg Hochmair escontra una selecci\u00f3n d'electrodos altamente flexibles, que caltienen les delicaes estructures de la c\u00f3clea a pesar del so insertamientu fondu na mesma. N'a\u00f1os reci\u00e9n, Ingeborg Hochmair y Blake Wilson collaboraron en temes actuales tales como los beneficios del implante billateral, la estimulaci\u00f3n ll\u00e9trica y ac\u00fastica combinada y los implantes cocleares pa sorderes unillaterales.\nNa so calid\u00e1 de CEO y Direutora de Teunolox\u00eda de MED-EL, Ingeborg Hochmair desenvolvi\u00f3 munchos de los primeros productos y soluciones del mundu pa satisfaer la demanda de pacientes y ciruxanos de tol planeta pa un ampliu espectru d'indicaciones de perda de l'audici\u00f3n. Atope equ\u00ed la llista d'estes innovaciones.\nPublicaciones.\nIngeborg Hochmair cuenta con m\u00e1s de 100 trabayos publicaos en medios cient\u00edficos nel campu de los implantes cocleares, dispositivos m\u00e9dicos, neuropr\u00f3tesis, y teunolox\u00eda de procesamientu del audiu y la fala. Los siguientes atopar ente los m\u00e1s importantes:"}
{"id": "142619", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142619", "title": "Elizabeth Holmes", "text": "Elizabeth Holmes ye una empresaria d'Estaos Xun\u00edos conocida como la fundadora y direutora executiva de Theranos, una compa\u00f1\u00eda norteamericana de servicios en teunolox\u00edes de la sal\u00fa y de llaboratoriu cl\u00ednicu ente los cualos dest\u00e1case la t\u00e9unica pa llograr datos a partir d'una peque\u00f1a muestra de sangre del tama\u00f1u d'una gota evitando l'usu d'aguyes pa la so estracci\u00f3n.\nFoi incluyida nel llist\u00e1u de Forbes public\u00e1u en 2014 como la primer muyer qu'algama una fortuna mayor a los mil millones de d\u00f3lares por sigo mesma, y allug\u00e1ndose nel puestu 360 de la llista Forbes y 110 de la llista de les 400 persones m\u00e1s riques de los Estaos Xun\u00edos.\nEl 1 de xunu de 2016, tres meses de duldes sobre la teunolox\u00eda, investigaciones de delles axencies federales y acusaciones de riesgu m\u00e9dico ya inclusive de fraude, Forbes revis\u00f3 la estimaci\u00f3n del valor netu de la fortuna de Holmes dende los anteriores 4500 millones de d\u00f3lares a cero.\nPrimeros a\u00f1os.\nElizabeth Holmes naci\u00f3 en febreru de 1984 in Washington, D.C.. El so padre, Christian Holmes IV, trabayu n'Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica, \u00c1frica y China como parte d'axencies gubernamentales como Axencia de los Estaos Xun\u00edos pal Desarrollu Internacional (USAID). Noel, la so madre, trabay\u00f3 como asesor personal d'unu de los miembros del Congresu de los Estaos Xun\u00edos. Elizabeth tien un hermanu, Christian Holmes V, quien ye'l Direutor de Xesti\u00f3n de Productu de Theranos. Unu de los sos ancestros foi'l fundador de la compa\u00f1\u00eda Fleischmann's Yeast. Am\u00e1s Elizabeth ta rellacionada cola actriz norteamericana Katherine MacDonald quien tuvo casada con Christian Rasmus Holmes II ente 1898 y 1944.\nCuando yera una ne\u00f1a lle\u00f3 la biograf\u00eda de la so tatarabuelo Christian R. Holmes, quien foi un ciruxanu, inxenieru, inventor y un veteranu condecor\u00e1u de la Segunda Guerra Mundial: El naci\u00f3 en Dinamarca en 1857 y foi'l decanu de la Facult\u00e1 de Medicina de la Universid\u00e1 de Cincinnati, onde esiste un hospital col so nome como homenaxe. La carrera del so ancestru inspir\u00f3 a Elizabeth a siguir l'oficiu de medicina, pero r\u00e1pido diose cuenta que ten\u00eda mieu a les aguyes. Tiempu dempu\u00e9s Elizabeth coment\u00f3 qu'esta medrana ye una de les motivaciones pa crear Theranos.\nA la ed\u00e1 de 9 a\u00f1os la so familia camudar a la ciud\u00e1 de Houston, onde'l so padre llograra un trabayu en Tenneco una compa\u00f1\u00eda dedicada al dise\u00f1u y fabricaci\u00f3n de distribuidores d'aire llimpio, sistemes de suspensi\u00f3n pa la industria automotriz. Intrigada col trabayu del so padre en China, Elizabeth y el so hermanu aprendieron chinu mandar\u00edn a bien temprana ed\u00e1. Gracies a esto ella pas\u00f3 la so adolescencia en China, y mientres ent\u00e1 asist\u00eda al colexu empecipi\u00f3 un negociu vendiendo compiladores de C++ a universidaes chines.\nEducaci\u00f3n.\nNel a\u00f1u 2002, Elizabeth Holmes ingreso a la Universid\u00e1 de Stanford a estudiar qu\u00edmica. Como estudiante de primer a\u00f1u foi nomada como una de les \"Becaries del Presidente\" y recibi\u00f3 un estipendio de 3000 d\u00f3lares pa realizar un proyeutu d'investigaci\u00f3n. Ella foi convencida pol so profesor d'inxenier\u00eda qu\u00edmica, Channging Robertson, pa usar el dineru pa un proyeutu nel so llaboratoriu. Adicionalmente complemento la conocencia adquirida mientres la infancia de chinu mandar\u00edn con cursos de branu en Stanford, esto ayud\u00f3lu a llograr una plaza pa pr\u00e1utiques nel Institutu del Xenoma de Singapur. L'institutu atopar nesi momentu trabayando en desenvolver nuevos m\u00e9todos pa detectar el coronavirus SARS Co-V en sangre o hisopos nasales, Holmes diose cuenta qu'hab\u00eda meyores maneres pa realizar pruebes que se realizaben ell\u00ed.\nDempu\u00e9s del so regresu a los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica, ella escribi\u00f3 una solicit\u00fa de patente pa un dispositivu port\u00e1til que podr\u00eda ayudar a alministrar una melecina, monitorear les variables nel sangre del paciente y afaer la dosis p'algamar l'efectu desey\u00e1u. Ella amos\u00f3 la so solicit\u00fa de patente al profesor Robertson, y d\u00edxo-y qu'ellos podr\u00eda poner un chip pa telefon\u00eda m\u00f3vil nel dispositivu como una aplicaci\u00f3n pa telemedicina. Finalmente en setiembre de 2003 Elizabeth present\u00f3 la solicit\u00fa de patente nos Estaos Xun\u00edos con identificador 8101402B2 sol nome \"Dispositivu m\u00e9dicu pa monitoreo anal\u00edticu y suministru de melecines \".\nCarrera profesional.\nElizabeth Holmes prop\u00fanxo-y crear una empresa al profesor Robertson na seronda de 2003, cuando ella ten\u00eda 19 a\u00f1os d'ed\u00e1 y mientres el so segundu a\u00f1u na Universid\u00e1 de Stanford. Ella us\u00f3'l dineru que los sos padres aforraren pa la so educaci\u00f3n pa fundar la empresa \"Real-Time Cures\" en Palo Alto, California. Darr\u00e9u, ella camud\u00f3'l nome de la empresa a Theranos (un amiestu de les pallabres n'ingl\u00e9s pa terapia, y diagn\u00f3sticu, \"therapy\" and \"diagnosis\"), porque ella cre\u00eda que munches persones ten\u00eden una reacci\u00f3n desconfiable a la pallabra \"cure\" (cura n'ingl\u00e9s). Primeramente, ella trabay\u00f3 nel su\u00e9tanu d'una casa d'un grupu universitariu. Un semestre dempu\u00e9s, ella retir\u00f3se de la universid\u00e1 pa dedicase a tiempu completu al so negociu nel cual el profesor Robertson desempe\u00f1\u00f3se como direutor de la empresa.\nMientres la siguiente d\u00e9cada, la compa\u00f1\u00eda creci\u00f3 gradualmente aumentando los sos fondos a $ 400 millones de d\u00f3lares gracies a la entid\u00e1 financiera de capital de riesgu Draper Fisher Jurvetson y a Larry Ellison (anterior presidente d'Oracle) ente otros, llevando a la compa\u00f1\u00eda d'una planta d'una \u00fanica persona a 500 persones. Mientres esti periodu de tiempu, Theranos oper\u00f3 en \"manera oculta\", calteniendo un altu secretismu pa evitar posibles competidores o inversionistas que podr\u00eden financiar a un competidor. Como parte d'esti secretismu nel a\u00f1u 2007 la empresa llev\u00f3 a tr\u00e9s ex-emplegaos ante la corte acus\u00e1ndolos d'apropiaci\u00f3n indebida de secretos comerciales.\nNel a\u00f1u 2004, la compa\u00f1\u00eda atop\u00e1base autorizada pa operar en cuasi tolos estaos de los EEXX y ufiertaba m\u00e1s de 200 pruebes distintes y comunes en sangre ensin la necesid\u00e1 d'usar una xeringa. Naquel momentu la compa\u00f1\u00eda cuntaba con 500 emplegaos y taba valorada en m\u00e1s de $9 millardos de d\u00f3lares y Holmes caltuvo'l control de m\u00e1s del 50% del patrimoniu de la compa\u00f1\u00eda. Pal a\u00f1u 2014, Holmes cuntaba y\u00e1 con 18 patentes nos Estaos Xun\u00edos y 66 m\u00e1s nel estranxeru al so nome, y fuera incluyida como co-inventora en m\u00e1s de 100 solicit\u00faes de patentes adicionales.\nHolmes ye la muyer m\u00e1s nueva milmillonaria que foi incluy\u00edu na llista Forbes 400 de los m\u00e1s ricos, por sigo mesma. Angua\u00f1o ella ocupa'l puestu #110 y el so patrimoniu foi envalor\u00e1u en $4.5 millardos de d\u00f3lares. De fechu na llista de Forbes el calificador \"self-made score\" que clasifica na escala de 1 a 10 l'orixe de la fortuna de la persona onde 1 ye dafechu heredada y 10 el productu d'un ascensu dende cero lo m\u00e1s alto, Holmes ye calificada con 8, lo que significa que se fixo a sigo mesma a partir de los sos or\u00edxenes de clase media o media alta.\nN'ochobre de 2016, Tres duldes sobre la eficacia de los sos test de sangre, Holmes anunci\u00f3 que va cerrar los sos llaboratorios cl\u00ednicos despidiendo al 40% de la so plant\u00eda pa centrase na so plataforma d'investigaci\u00f3n miniLab. En marzu de 2018 la Comisi\u00f3n de Bolsa y Valores d'Estaos Xun\u00edos (SEC) dictamin\u00f3 que Holmes habia comet\u00edu un fraude masivu envalor\u00e1u en mas de USD$ 700 millones al esaxerar mientres a\u00f1os sobre la capacid\u00e1 t\u00e9unica de los sos productos y sobre el desempe\u00f1u econ\u00f3micu de la empresa Theranos. La SEC mult\u00f3 a Holmes con USD$ 500 mil d\u00f3lares y l'imposibilid\u00e1 de dirixir cualesquier otra empresa que cotizara na bolsa mientres un periodu de 10 a\u00f1os. \nTheranos.\nLa compa\u00f1\u00eda fundada en 2003 por Elizabeth Holmes, usa como principal productu una plataforma pa les pruebes de sangre na cual usa unes poques gotes de sangre llograes al travi\u00e9s d'una peque\u00f1a pinchada, m\u00e1s que la t\u00e9unica tradicional d'usar una xeringa y una gran aguya. Mientres los sos entamos la empresa caracteriz\u00f3se por ser bien acutada alrodiu de los sos planes futuros como parte de la so estratexa de negocios, pero paez ser qu'esto ta camudando.\nAngua\u00f1o'l Conseyu d'alministraci\u00f3n ta compuestu por delles personalidaes bien destacaes dientro de los Estaos Xun\u00edos am\u00e1s de Elizabeth Holmes como George P. Shultz, William J. Perry y Henry A. Kissinger ente otros.\nPersonaxe del Silicon Valley.\nAnque mientres munchos a\u00f1os Elizabeth Holmes trat\u00f3 de caltener un perfil baxu, al igual qu'otros direutores executivos de compa\u00f1\u00edes del Silicon Valley col tiempu y l'\u00e9situ convirti\u00f3se nun personaxe m\u00edticu como por casu Steve Jobs o Mark Zuckerberg, con quien foi comparada delles vegaes.\nCon Mark Zuckerberg, fundador de Facebook, comparten delles carauter\u00edstiques dambos nacieron en 1984, son ambiciosos y retir\u00e1ronse de la universid\u00e1 antes de llograr un grau y poder faer realid\u00e1 la so visi\u00f3n. Tocantes a Steve Jobs, fundador d'Apple y Pixar, quien tami\u00e9n se retir\u00f3 de la universid\u00e1 antes de graduase comp\u00e1rase-y pola so forma de vistir, usualmente bien sobria con pantal\u00f3n y xers\u00e9i de pescuezu alto dambos en negru. Pa munchos Holmes cunta con una guapura n\u00f3rdica, probablemente pola so ascendencia danesa, vistida de negru dafechu con tacones y una voz nidio y fondo afirma que'l fechu de ser muyer nunca la hai consider\u00e1u como un problema."}
{"id": "142620", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142620", "title": "Ida Freund", "text": "Ida Freund, (Viena, Austria, - ) foi la primer muyer en convertise en profesora de qu\u00edmica nuna universid\u00e1 del Reinu Xun\u00edu. Una feminista activa, siempres sofitando'l sufraxu de la muyer, xunto con D\u00eda Smedley y Martha Whiteley, xug\u00f3 un papel importante na llucha de la muyer pa la so almisi\u00f3n na Socied\u00e1 de Qu\u00edmica. Nun vivi\u00f3 pa ver esti \u00e9situ, que se confirmar\u00eda nel a\u00f1u 1920, cuando la muyer foi almitida en dicha socied\u00e1. Am\u00e1s, foi conocidad pola so influencia na ense\u00f1anza cient\u00edfica como profesora, pola publicaci\u00f3n de dos llibros sobre qu\u00edmica bien importantes na d\u00f3mina y pol inventu del tubu mididor de gas al que-y foi puestu'l so nome. Como inter\u00e9s, tami\u00e9n foi bultable la idea d'ense\u00f1ar la tabla peri\u00f3dica de los elementos con \"cupcakes\".\nBiograf\u00eda.\nUna ni\u00f1ez siendo g\u00fc\u00e9rfana.\nIda Freund naci\u00f3 en Viena (Austria) el 15 d'abril de 1863. Cuando apenes yera una ne\u00f1a la so madre fin\u00f3 y qued\u00f3 g\u00fc\u00e9rfana, la so g\u00fcela materna f\u00edxose cargu d'ella en Viena. Estudi\u00f3 nel colexu del est\u00e1u y, darr\u00e9u, preparar pa llograr el Diploma del Est\u00e1u Austriacu pa profesores. En 1881, los sos g\u00fcelos morrieron nun espaciu curtiu de tiempu, a pesar del ci\u00f1u con que D\u00eda curiar mientres esta d\u00f3mina (estos g\u00fcelos, fueron como los sos padres). Foi unviada a Inglaterra pa vivir col so t\u00edu, que s'alz\u00f3 nel papel de tutor d'Ida, tratar del violinista Ludwig Strauss.\nEstudios.\nEl so t\u00edu Ludwig la enrol\u00f3 al Colexu Girton, Cambridge, pa completar los sos estudios (1869 convirti\u00e9rase nel primer colexu pa muyeres de la Universid\u00e1 de Cambridge), decisi\u00f3n que, a Ida non -y convencia, y a la que s'opondr\u00eda con murnia. Col tiempu, foise afaciendo a esti centru, la so oposici\u00f3n inicial a esta eleici\u00f3n del so t\u00edu foise debilitando hasta tal puntu de tar a gustu nesti colexu, tantu que, sigui\u00f3 colos sos estudios na universid\u00e1 de Cambridge. En 1886, en dicha universid\u00e1, consigui\u00f3 diploma d'honor nos Tripos de Ciencies Naturales. Tantu en F\u00edsica como en Qu\u00edmica facer brillantemente nestes pruebes, y m\u00e1s considerando que tuviera qu'afaese nos estudios a un idioma que nun yera'l suyu. Los Tripos yeren unes pruebes que se realizaben por materia o categor\u00eda, bien dures y esixentes, y que'l so resultancia marcaba'l futuru profesional pr\u00e1uticamente pa tola vida. Pero, nesi a\u00f1u, les muyeres ent\u00e1 nun pod\u00eden recibir el grau universitariu, pod\u00eden aportar a los sos ex\u00e1menes pero nun recibir el grau (a partir de 1948 empezaron a recibir esti t\u00edtulu les muyeres). A camb\u00e9u, aprov\u00edase-yos d'un certific\u00e1u de competencia.\nCarrera.\nTres la so graduaci\u00f3n, convertir en profesora nel Colexu d'Ense\u00f1anza de Cambridge, en 1886. Nesta d\u00f3mina, a les muyeres non se -yos admiti\u00eda nel Llaboratoriu Qu\u00edmicu de la Universid\u00e1 hasta que nun aprobaren la primer parte de los Tripos, poro, D\u00eda Freund yera la responsable de la ense\u00f1anza inicial de llaboratoriu de casi toles sos estudiantes muyeres, que la so mayor\u00eda llegaben al so centru con pocu o nenguna conocencia sobre Qu\u00edmica.\nEn 1890, D\u00eda sufri\u00f3 un percance que deriv\u00f3 na amputaci\u00f3n d'una de les sos piernes. Les causes nunca tuvieron clares, anque, finalmente, paez ser que se confirm\u00f3 la teor\u00eda d'un accidente de bicicleta, cola posterior amputaci\u00f3n ya implantaci\u00f3n d'una pierna artificial.\nEsi mesmu a\u00f1u, consigui\u00f3 una promoci\u00f3n como profesora de Qu\u00edmica en Newnham, puestu nel que se caltuvo hasta que se retir\u00f3 en 1913 por problemes de sal\u00fa. Nunca dispunxo d'enforma tiempu pal so llabor d'investigaci\u00f3n, les sos ocupaciones como profesora absorb\u00edenlu casi tol tiempu y enerx\u00eda, yera enforma'l trabayu que ten\u00eda que realizar, pos al llabor d'ense\u00f1anza habitual d'una profesora hab\u00eda que suma-y el tiempu y sacrificiu que ten\u00eda que dedicar a aquelles moces que por cuenta de la inxusta situaci\u00f3n de la d\u00f3mina llegaben al so centru ensin conocencies qu\u00edmiques. Nun pudo cursar neng\u00fan master nin doctor\u00e1u, pero si llogr\u00f3 publicar un art\u00edculu y dos llibros de cierta transcendencia na so d\u00f3mina.\nFoi una activa feminista, lluch\u00f3 pol sufraxu de la muyer, y xunto con D\u00eda Smedley y Martha Annie Whiteley foi una referencia pa toes eses muyeres que llucharon m\u00e1s palantre pola almisi\u00f3n de la muyer na Socied\u00e1 de Qu\u00edmica mientres les primeres d\u00e9cades del sieglu XX. Nun vivi\u00f3 pa ver l'\u00e9situ que tuvieron les sos aiciones y reivindicaciones, pos esta almisi\u00f3n confirmar nel a\u00f1u 1920. Morr\u00eda nel a\u00f1u 1914 tres una operaci\u00f3n, y n'honor a esta gran muyer cre\u00e1base la Fundaci\u00f3n Memorial D\u00eda Freund, coles mires de fomentar una mayor participaci\u00f3n de les muyeres docentes nes ca\u00f1es cient\u00edfiques, fundaci\u00f3n qu'ent\u00e1 esiste.\nLlabor como profesora.\nUna de los sos llabores m\u00e1s importantes como profesora foi l'asunci\u00f3n de la responsabilid\u00e1 d'ayudar a los estudiantes a superar la primer parte de los Tripos de Ciencies Naturales sobre Qu\u00edmica, estudiantes que, na so mayor\u00eda nun tra\u00eden conocencies anteriores de qu\u00edmica. Ida foi una de les primeres educadores en ciencia.\nEn 1897, entam\u00f3 un cursu de vacaciones pa profesores de f\u00edsica nel colexu de Newnham, dalgunos de los sos estudiantes que s'atopaben y\u00e1 trabayando como profesores taben quex\u00e1ndose de la escasez ya inferiorid\u00e1 de los aparatos que ten\u00eden disponibles pa la ense\u00f1anza. D\u00eda ense\u00f1\u00f3los como construyir simples tipos de preseos que pudieren utilizar pa los sos llabores d'ense\u00f1anza. Nun foi los \u00fanicos cursos qu'entam\u00f3 pa profesores, foi daqu\u00e9 habitual mientres la so carrera.\nTestimonios recoy\u00edos de dalgunos de los sos alumnos que darr\u00e9u se dedicaron a la ense\u00f1anza, destaquen que'l so llabor foi bien influyente a la de promover una puxanza de la muyer nos sectores acad\u00e9micos y d'investigaci\u00f3n. Ten\u00eda un calter fuerte, y esforci\u00e1base por motivar a los sos alumnos. Antes de les pruebes de los Tripos, solicitaba a los sos alumnos que realizaren dalg\u00fan estudiu especial, daqu\u00e9 que v\u00eda importante de cara a estes pruebes.\nPue que a nivel internacional o inclusive nacional nun tuviera gran influencia al curtiu plazu, y\u00e1 que, dedicar a ayudar, formar, preparar a una xeneraci\u00f3n d'alumnos a la que quixo inculcar les sos conocencies y los sos valores. Al curtiu plazu pue que nun paeza daqu\u00e9 significativu, pero peque\u00f1es meyores son les que contrib\u00fain a ameyorar el sistema, y esta xeneraci\u00f3n d'estudiantes qu'aprendi\u00f3 colos sos valores fadr\u00eden lo mesmo coles xeneraciones restantes.\nLa tabla peri\u00f3dica de \"cupcakes\".\nComo m\u00e9todu d'ense\u00f1anza pa los alumnos, dio-y un toque a la tradicional tabla peri\u00f3dica de los elementos de Mendel\u00e9ev. Consideraba que, pa trabayar con esti sistema, riqu\u00edase estenses conocencies de qu\u00edmica, seg\u00fan una gran dedicaci\u00f3n de tiempu. La so idea foi crear daqu\u00e9 m\u00e1s senciellu ya intuitivu, que, anque nun pudiera usase prolongadamente nel tiempu, sirviera a los sos alumnos pa entender el sistema de Mendel\u00e9ev.\nEsta tabla peri\u00f3dica taba formada por una tabla, que les sos divisiones n'horizontal y vertical taben realizaes con roca d'Edimburgu. Los n\u00famberos taben fechos de chocolate, y los elementos yeren pasteles conxelaos, cada unos amosando'l nome y n\u00famberu at\u00f3micu dientro del xelu. Los \u00e1tomos ensin valencia yeren arrondaos, los d'una valencia ten\u00eden una esquina saliente, los de dos valencies dos salientes, los de tr\u00e9s tr\u00e9s, etc. Los alumnos participaron nesta construcci\u00f3n.\nN'otru grupu d'estudiu, dispunxo grandes caxes de chocolate, ca\u00fana cola biograf\u00eda ya imaxe de dalg\u00fan qu\u00edmicu famosu.\nPublicaciones.\nNesta faceta de la so carrera, cabo destacar la publicaci\u00f3n de dos llibros de gran notoried\u00e1 na d\u00f3mina. El primeru foi \"The study of chemical composition: an account of its method and historical development with illustrative quotations\", public\u00e1u en 1904. Tr\u00e1tase d'una publicaci\u00f3n empobinada al p\u00fablicu docente que quixera consiguir un plan d'estudiu con una visi\u00f3n m\u00e1s fonda sobre la qu\u00edmica. Consider\u00e1u como una pieza importante de la lliteratura qu\u00edmica, tratar d'una hestoria parcial d'esta, na que s'incl\u00fain temes como: les lleis peri\u00f3diques, les valencies, la atomicidad de la materia o'l sistema Cannizaro de les mases at\u00f3miques.\nEl so segundu llibru de testu foi \"The esperimental basis of chemistry: suggestions for a series of experiments illustrative of the fundamental principles of chemistry\", public\u00e1u p\u00f3stumamente en 1920. L'oxetivu d'esta publicaci\u00f3n ye dar a conocer a los docentes la so visi\u00f3n de como los estudiantes tienen de ser ayudaos a dase cuenta de que la qu\u00edmica ye una ciencia basada nel esperimentu, y esa interpretaci\u00f3n l\u00f3xica de los esperimentos ye la que lleva a les lleis de la qu\u00edmica. Ye un llibru enfoc\u00e1u a remarcar la importancia de los esperimentos ilustrativos al ense\u00f1ar les lleis fundamentales de la qu\u00edmica.\nAm\u00e1s d'estos dos publicaciones, f\u00edxose dificil alcontrar otros testos d'Ida, y\u00e1 que, les sos llimitaciones f\u00edsiques y la cantid\u00e1 de tiempu que dedicaben a la ense\u00f1anza yera un handicap pal so llabor de publicac\u00f3n ya investigaci\u00f3n. Por eso ye tremendamente remarcable que pudiera sacar alantre la edici\u00f3n de los sos dos llibros de testu y dalguna qu'otra publicaci\u00f3n como la que desenvolvi\u00f3 sobre'l \"Efeutu de la temperatura nel camb\u00e9u de volume acompa\u00f1\u00e1u de neutralizaci\u00f3n nel casu d'un n\u00famberu de sales a distintes concentraciones\", n'ingl\u00e9s \"Effect of temperature on the volume change accompanying neutralization in the case of a number of salts at different concentrations\". Esta publicaci\u00f3n tuvo remarcable audiencia na Royal Society, y foi traducida darr\u00e9u al alem\u00e1n.\nInventos.\nAm\u00e1s de les innovaciones relatives a los m\u00e9todos d'ense\u00f1anza, tami\u00e9n invent\u00f3 una pieza de llaboratoriu que recibir\u00eda'l so nome nel futuru. Tr\u00e1tase d'una variaci\u00f3n del tubu de midida de gases de Ostwald. Estes habilidaes con al respective de la fabricaci\u00f3n d'artiluxos de llaboratoriu tami\u00e9n fueron esfrutaes polos docentes que asistian a los sos cursos pa poder fabricar los sos propios recursos de llaboratoriu por cuenta de la precaried\u00e1 que ten\u00eden estos."}
{"id": "142621", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142621", "title": "Mary Lou Jepsen", "text": "Mary Lou Jepsen ye xefa de la Divisi\u00f3n de Pantalla en Google X. Tami\u00e9n ye fundadora y ex CEO de Pixel Qi, un fabricante d'altu rendimientu, de baxu consumu d'enerx\u00eda y pantalles legibles so lluz solar pa dispositivos m\u00f3viles. Ella foi la co-fundadora y primer direutora de teunolox\u00eda d'One Laptop per Child (OLPC).\nFoi nomada pal \"Time 100\", una llista a\u00f1al de les 100 persones m\u00e1s influyentes del mundu seg\u00fan la revista Time. En 2013 foi nomada una de les 10 CNN:. Una llista de los 10 pensadores de la ciencia y la teunolox\u00eda per parte de CNN."}
{"id": "142622", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142622", "title": "Eldorado Jones", "text": "Eldorado Jones foi una inventora estauxunidense especialmente popular por crear el silenciador de los aviones, anque ente les sos invenciones tami\u00e9n se cunten una plancha ll\u00e9trica, o un percheru plegable, creaci\u00f3n que la llevaron a fundar en 1913 Eldorado Inventions, una empresa onde solo se contrataba a muyeres mayores de 40 a\u00f1os. Gracies al so trabayu col fierro, lleg\u00f3 a ganase'l llamatu de \u00abLa muyer de fierro\u00bb.\nPrimeros a\u00f1os.\nJones naci\u00f3 en 1860 en Palmyra, Missouri (Estaos Xun\u00edos); a\u00f1os m\u00e1s tarde la so familia camudar a St. Louis, onde'l padre abandonar\u00edalos finalmente. Jones empez\u00f3 a trabayar como profesora, oficiu que termin\u00f3 repunando; m\u00e1s tarde tami\u00e9n se dedicar\u00eda a la venta de seguros, pero llueu afay\u00f3 que siendo inventora'l so salariu v\u00edase notablemente amont\u00e1u, asina que decidi\u00f3 faese entamadora.\nA\u00f1os n'activu.\nEn 1919 treslladar a Nueva York buscando a inversores pa da-y forma a unu de los sos proyeutos m\u00e1s ambiciosos ya importantes: el silenciador pal motor de los aviones. Cuando la so creaci\u00f3n foi probada per primer vegada nel aeropuertu Roosevelt Field, el diariu \"The New York Times\" afirm\u00f3 al respective del so mecanismu que \"podr\u00eda ser bien importante pa l'aeron\u00e1utica americana nel futuru porque amenorgaba'l ruiu ensin menguar la potencia del avi\u00f3n.\" Hasta esi momentu, el ruiu de los aviones fuera insoportable y ensordador, y enzancaba seriamente que los aviones militares pudieren faer ataques per sorpresa. Jones llogr\u00f3 faese cola patente en 1923, anque apenes llogr\u00f3 atopar socios capitalistes pa poder comercializar el so inventu.\nVida personal y muerte.\nJones, que nunca se cas\u00f3, siempres tuvo una rellaci\u00f3n bien enterria colos homes, pos cuntaba que yeren seres mezquinos, y aconseyaba a les muyeres lo siguiente: \"Nun Escaez\u00e1is d'esplotalos. Si nun lu fa\u00e9is v\u00f3s, van facer ellos.\"\nLa ciertu ye qu'acab\u00f3 arruinada y ensin conquistar en vida la reconocencia y la gloria poles sos invenciones. La prensa de la d\u00f3mina fixo ecu del so fallecimientu en 1932 col siguiente titular: \"Una inventora muerre na indigencia.\""}
{"id": "142623", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142623", "title": "Julia Rodr\u00edguez-Maribona", "text": "Julia Rodr\u00edguez-Maribona foi una enfermera asturiana considerada la inventora de la fregona xunto cola so madre Julia Montouss\u00e9 Frages.\nTrayeutoria.\nRodr\u00edguez naci\u00f3 n'Avil\u00e9s en 1923 frutu del matrimoniu ente Julia Montouss\u00e9 y l'industrial Jos\u00e9 Maribona. Na d\u00e9cada de los ochenta, emigr\u00f3 a Suiza onde conoci\u00f3 al so segundu home, Albert, y exerci\u00f3 como enfermera. Morri\u00f3 de leucemia na ciud\u00e1 suiza de Neuchatel el 16 de marzu de 2005.\nRodr\u00edguez y la so madre dise\u00f1aron un dispositivu de llimpieza que combinaba cubu, palu y trapu, que darr\u00e9u foi conoc\u00edu como fregona. Por esti inventu, llograron en 1953 el modelu d'utilid\u00e1 (un tipu de derechu que se concede a una invenci\u00f3n y que torga a terceros utilizar comercialmente la invenci\u00f3n protexida, ensin la so autorizaci\u00f3n) n\u1d58 34.262, col t\u00edtulu \"Dispositivu acoplable a toa clase de recipientes tal como baldes, cubos, calderos y similares, pa facilitar el freg\u00e1u, llav\u00e1u y ensug\u00e1u de pisos, suelos, pasiellos, z\u00f3calos y locales polo xeneral\".\nEl dise\u00f1u foi adquir\u00edu pola f\u00e1brica d'art\u00edculos d'usu dom\u00e9sticu Manufactures Rodex, del inxenieru Manuel Jal\u00f3n, al que s\u00ed se -y dio la reconocencia del inventu pola patente d'invenci\u00f3n n\u1d58 298.240 en 1964, once a\u00f1os dempu\u00e9s. Rodr\u00edguez y Montouss\u00e9 siguen ensin ser reconoc\u00edes como inventores de la fregona por cuenta de esa diferencia xur\u00eddica ente modelu d'utilid\u00e1 y patente d'invenci\u00f3n."}
{"id": "142624", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142624", "title": "Marie Killick", "text": "Marie Louise Killick (en delles fontes Maria) (1914 en Mitcham, Surrey \u2013 1964 en Guildford, Surrey, Inglaterra) foi una Inxenieru d'audiu inxeniera d'audiu inglesa qui\u00e9n patent\u00f3 un escayu de zafiru atayada en 1945 pa tocar disco de vinilu de gram\u00f3fonu.\nTres el reestablecimientu de la la so patente, foi implicada en 1953, nun pleitu contra Pye Ltd. (\"Killick v Pye Ltd\") Pol so contravenci\u00f3n de la so patente. Killick gan\u00f3'l pleitu n'El Tribunal supremu de Xusticia, en 1957. La radioemisora Pye apel\u00f3 pero'l xuiciu del tribunal m\u00e1s baxu, qu'hab\u00eden infringido, foi confirmada en 1958. Aun as\u00ed, el so bancarrota al a\u00f1u siguiente torg\u00f3'l so profiting de la resultancia."}
{"id": "142625", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142625", "title": "Deepika Kurup", "text": "Deepika Kurup ye una inventora, cient\u00edfica y defensora de l'agua potable. En 2012 recibi\u00f3'l premiu Discovery Education 3M Young Scientist de $25.000 d\u00f3lares pol so trabayu nel desenvolvimientu d'un m\u00e9todu nuevo y econ\u00f3mico pa llimpiar l'agua con enerx\u00eda solar.\nTami\u00e9n gan\u00f3'l Premiu Xuvenil d'Agua d'Estocolmu en 2014 col so proyeutu \"Un nuevu compuestu fotocatal\u00edtico permeable pa degradar materia org\u00e1nixa y inactivaci\u00f3n de bacteries n'ag\u00fces residuales\". El premiu incluy\u00eda $10.000 d\u00f3lares n'efectivu y un viaxe con tolos gastos pagos a Estocolmo, Suecia, onde compiti\u00f3 pol Premiu Internacional Xuvenil d'Agua d'Estocolmu.\nEn xineru de 2015, Kurup foi nomada como una de les \"Forbes\": \"30 menores de 30\" n'Enerx\u00eda. Tami\u00e9n apaeci\u00f3 en Teen Vogue pol so trabayu.\nBiograf\u00eda.\nDeepika Kurup naci\u00f3 en Nashua, New Hampshire. El so padre, Pradeep Kurup, ye profesor d'inxenier\u00eda civil na Universid\u00e1 de Massachusetts Lowell, y lleg\u00f3 a Estaos Xun\u00edos en 1983 dende la India. La so madre, Meena Kurup, ye orixinaria del est\u00e1u de Kerala, nel sur de la India. Deepika entama dedicase a la Neurobiolox\u00eda.\nElla dio una serie d'esplicaciones de lo que la inspir\u00f3 a trabayar na purificaci\u00f3n de l'agua. Nel so videu d'entrada a la competencia d'Estocolmu, esplica'l mecanismu utiliz\u00e1u pa desenvolver la so invenci\u00f3n y tami\u00e9n dalgunos de los factores que lu llevaron a escurrila.\nM\u00e9todu de purificaci\u00f3n de l'agua.\nLa idea inicial de Kurup que-y vali\u00f3'l Discovery Education 3M Young Scientist en 2012 basar nel usu d'un compuestu fotocatal\u00edtico pa la purificaci\u00f3n de l'agua. Esti proyeutu arrey\u00f3 un compuestu fotocatal\u00edtico constituy\u00edu de di\u00f3xidu de titaniu y \u00f3xidu de cinc, microesferas de vidriu bueques y cementu Portland. En 2012, el compuestu fotocatal\u00edtico de Kurup pudo amenorgar la cantid\u00e1 de coliformes totales de 8000 unidaes formadores de colonies a 50. Am\u00e1s, aferru\u00f1\u00f3'l azul de metileno a un ritmu m\u00e1s r\u00e1pidu que los m\u00e9todos de desinfeici\u00f3n solar est\u00e1ndar.\nElla ameyor\u00f3'l so m\u00e9todu y dempu\u00e9s de 3 a\u00f1os desenvolvi\u00f3 un compuestu fotocatal\u00edtico permeable qu'usa arena, TiO2, cementu Portland y nitratu de plata. Esti compuestu fotocatal\u00edtico permeable amos\u00f3 un amenorgamientu del 98% en bacteries coliformes totales darr\u00e9u dempu\u00e9s de la filtraci\u00f3n. La esposici\u00f3n de l'agua penerada a la lluz del sol con un discu compuestu fotocatal\u00edtico dio como result\u00e1u la inactivaci\u00f3n del 100% de les bacteries coliformes totales en solu 15 minutos. Esti proyeutu vali\u00f3-y el Premiu Xuvenil d'Agua d'Estocolmu en 2014.\nTami\u00e9n foi la ganadora de National Geographic na Feria de les Ciencies de Google 2015."}
{"id": "142626", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142626", "title": "Esther Lederberg", "text": "Esther Miriam Zimmer Lederberg foi una microbi\u00f3loga d'Estaos Xun\u00edos, pionera en xen\u00e9tica bacteriana. Les sos contribuciones m\u00e1s notables incl\u00fain el descubrimientu del virus bacteri\u00f3fago \u03bb, la tresferencia de xenes ente bacteries por transducci\u00f3n especializada, el desenvolvimientu del m\u00e9todu de retruque en placa pal cultivu de bacteries y el descubrimientu del pl\u00e1smido F o factor de fertilid\u00e1.\nLederberg tami\u00e9n fund\u00f3 y dirix\u00f3 l'agora estingu\u00edu Plasmid Reference Center na Universid\u00e1 de Stanford, onde calten\u00eda, nomaba y distribuy\u00eda pl\u00e1smidos de munchos tipos, incluyendo aquellos con resistencia antibi\u00f3tica, resistencia a metales pesaos, roxura, conxugaci\u00f3n, colicinas, transposones, y otros factores desconoc\u00edos.\nBiograf\u00eda.\nEsther Miriam Zimmer naci\u00f3 n'El Bronx, Nueva York, en 1922. Foi la primera de los dos f\u00edos del matrimoniu form\u00e1u por David Zimmer y Pauline Geller Zimmer. El so hermanu, Benjamin, naci\u00f3 al a\u00f1u siguiente. Ne\u00f1os mientres la Gran Depresi\u00f3n, la so comida yera de cutiu un cachu de pan sobre'l que la so madre espard\u00eda los zusmiu d'un tomate.\nZimmer destac\u00f3 nos sos estudios. Curs\u00f3 los sos estudios secundarios en Evander Child's High School nel Bronx, onde se gradu\u00f3 a los 16 a\u00f1os. Recibi\u00f3 una beca pa estudiar bioqu\u00edmica nel Hunter College, en Nueva York, onde se gradu\u00f3 en 1942. Ente 1941 y 1942, Zimmer trabay\u00f3 nel Xard\u00edn Bot\u00e1nicu de Nueva York, investigando en \"Neurospora crassa\" so la direici\u00f3n de Bernard Ogilvie Dodge.\nTres la so graduaci\u00f3n, Zimmer trabay\u00f3 como ayudante d'investigaci\u00f3n de Alexander Hollaender y Milislav Demerec nel Institutu Carnegie de Washington (m\u00e1s palantre, Llaboratoriu Cold Spring Harbor). En 1944 llogr\u00f3 una beca na Universid\u00e1 Stanford como ayudante de George Wells Beadle Treslladar a California, y tres un branu d'estudios na Estaci\u00f3n Marina Hopkings con Cornelius Van Niel, empez\u00f3 una maestr\u00eda en xen\u00e9tica. Mientres la so estad\u00eda en Stanford trabay\u00f3 con Edward Tatum, de Yale, en xen\u00e9tica bacteriana y llogr\u00f3'l so t\u00edtulu de maestr\u00eda en 1946.\nCas\u00f3se con Joshua Lederberg en 1946, dempu\u00e9s de lo que empez\u00f3 a trabayar nel so doctor\u00e1u na Universid\u00e1 de Wisconsin. La so tesis foi sobre'l control xen\u00e9ticu de mutabilid\u00e1 na bacteria \"Escherichia coli\". Joshua Lederberg acept\u00f3 un puestu de profesor acomu\u00f1\u00e1u na mesma universid\u00e1. Esther termin\u00f3'l so doctor\u00e1u sol patrociniu de R. A. Bring, en 1950, el mesmu a\u00f1u qu'afay\u00f3'l ciclu lisog\u00e9nico del bacteri\u00f3fago lambda.\nEsther y Joshua Lederberg divorciar en 1966. Ella contraxo nuevamente matrimoniu con Matthew Simon en 1993.\nEsther Miriam Zimmer Lederberg morri\u00f3'l 11 de payares de 2006, de neumon\u00eda y fallu cardiacu, a los 83 a\u00f1os.\nContribuciones a la microbiolox\u00eda y la xen\u00e9tica.\nLederberg quedar na Universid\u00e1 de Wisconsin la mayor parte de la d\u00e9cada de 1950. Ell\u00ed afay\u00f3'l bacteri\u00f3fago lambda, empez\u00f3 a investigar sobre la rellaci\u00f3n ente la transducic\u00f3n y el ciclu lisog\u00e9nico de dichu fago, afay\u00f3'l factor de fertilid\u00e1 de \"E. coli\" xunto a Luigi Luca Cavalli-Sforza, ingeni\u00f3 la primera implementaci\u00f3n esitosa del m\u00e9todu de retruque en placa xunto a Joshua Lederberg, y ayud\u00f3 a afayar y entender los mecanismos xen\u00e9ticos de la transducci\u00f3n especializada. Estes contribuciones fueron la base de gran parte del trabayu en xen\u00e9tica posterior.\nBacteri\u00f3fago Lambda y transducci\u00f3n especializada.\nEsther Lederberg foi la primera n'aisllar el bacteri\u00f3fago lambda, un virus d'ADN qu'aisll\u00f3 de \"Escherichia coli\" K-12 en 1950. Yera un virus que, en cuenta de multiplicase r\u00e1pido nel interior de la c\u00e9lula infestada y matala, pod\u00eda integrar el so material xen\u00e9tico nel de la bacteria infestada y tresmitise d'una xeneraci\u00f3n a otra ensin causar da\u00f1u a la c\u00e9lula. L'ADN v\u00edricu pod\u00eda activase de nuevu en determinaes circunstancies, por casu, cuando la bacteria atopar en condiciones de estr\u00e9s. Ent\u00f3s la maquinaria celular de la bacteria fabricaba exemplares del virus, que causaben la muerte de la c\u00e9lula bacteriana. El bacteri\u00f3fago ten\u00eda un doble comportamientu, con dos tipos de ciclu vital, que m\u00e1s palantre se denominaron lisog\u00e9nico (cuando s'incorpora al material xen\u00e9tico de la c\u00e9lula) y l\u00edticu (cuando se reproduz y causa la lisis de la c\u00e9lula bacteriana). La facilid\u00e1 de crecedera de dichu bacteri\u00f3fago, la so condici\u00f3n de virus non pat\u00f3xenu (sacante para la bacteria), la facilid\u00e1 de manipulaci\u00f3n y la gran conocencia que se ten\u00eda sobre la bacteria qu'infestaba (\"E. coli\") fixeron que llueu s'adoptara esi virus como organismu modelo pal estudiu d'otros virus con comportamientu asemey\u00e1u.\nEl so trabayu dex\u00f3 un meyor entendimientu de la transducci\u00f3n especializada, importante pa esplicar un mecanismu de tresferencia de la resistencia de les bacteries.\nFactor de fertilid\u00e1 bacteriana.\nEl Factor de fertilid\u00e1 (tami\u00e9n conoc\u00edu como factor F) ye una secuencia bacteriana d'ADN que dexa qu'una bacteria pueda producir un pelo sexual necesariu pa la conxugaci\u00f3n. La secuencia conti\u00e9n 20 xenes tra (por \"tresferencia\") y otres secuencies xen\u00e9tiques responsables d'incompatibilid\u00e1, replicaci\u00f3n y otres funciones. El factor F atopar nun \"episoma\", que puede esistir como pl\u00e1smido independiente o integrase nel xenoma de la c\u00e9lula bacteriana. El descubrimientu d'Esther Lederberg surdi\u00f3 direutamente de los sos esperimentos p'atopar el profago lambda del \"E. coli\". Cuando-y fallaron dellos cruces pa llograr formes recombinantes, supunxo que dalgunos de \"los sos\" cepes de \"E. coli\" perdieren un \"factor de fertilid\u00e1\".\nM\u00e9todu de retruque en placa.\nA pesar de qu'hab\u00eda otres metodolox\u00edes precursores a la qu'ella escurri\u00f3, yeren menos eficaces, y nun resolvieron el problema de reproducir colonies bacteriales en masa cola mesma configuraci\u00f3n que ten\u00eden na placa de Petri de la que se parti\u00f3. Lo que se buscaba yera como disponer de la copia d'un dibuxu o la firma de daqui\u00e9n por aciu un sellu de goma unt\u00e1u nun tamp\u00f3n de tinta. En 1951, Esther Lederberg llogr\u00f3 llograr retruques id\u00e9nticos por aciu una t\u00e9unica bien senciella. Construy\u00f3 un \"sellu\" de la mesma midida que la placa de Petri, pero nun yera de goma, sin\u00f3n de terciopelu d'algod\u00f3n esterilizado. Les peque\u00f1es fibres de la superficie del terciopelu clavar nel agar de la placa orixinal y, al estregar col sellu una nueva placa, inoculaba les bacteries y les colonies que crec\u00eden facer na posici\u00f3n que na placa orixinal. Un a\u00f1u dempu\u00e9s, ella y el so home publicaron un art\u00edculu detallando la metodolox\u00eda. Anque la idea fuera d'ella, el primer autor del art\u00edculu foi'l so home.\nOtres contribuciones.\nEsther Lederberg torn\u00f3 a Stanford en 1959 con Joshua Lederberg. Permaneci\u00f3 en Stanford pa siguir cola so carrera d'investigaci\u00f3n, y ell\u00ed fund\u00f3 y dirix\u00f3'l Plasmid Reference Center (PRC) na Facult\u00e1 de Medicina de Stanford ente 1976 y 1986. El 25 de febreru de 2015, Stanford public\u00f3 munches fotograf\u00edes de los sos trabayu na so cuenta de Flickr.\nRetirar del so puestu nel Departamentu de Microbiolox\u00eda ya Inmunolox\u00eda de Stanford en 1985, pero sigui\u00f3 dirixendo'l PRC mientres cuasi una d\u00e9cada m\u00e1s.\nRetos profesionales: discriminaci\u00f3n de x\u00e9neru.\nEl microbi\u00f3logu Stanley Falkow afirm\u00f3 qu'Esther Lederberg \"esperimental y metodol\u00f3gicamente, yera una genia nel llaboratoriu.\" Aun as\u00ed, a pesar de qu'Esther Lederberg foi una investigadora pionera, encar\u00f3 retos significativos como cient\u00edfica nos '50 y '60.\nSeg\u00fan Luigi Luca Cavalli-Sforza, collaborar col so home enzanc\u00f3-y tener una carrera estable ya independiente.\nEsther Lederberg tuvo que lluchar pa llograr un puestu de trabayu na Universid\u00e1 de Stanford. En 1974, un camb\u00e9u na pol\u00edtica d'aquella universid\u00e1 facer pasar de Cient\u00edficu Senior a ser Profesora Axunta, una posici\u00f3n m\u00e1s desfavorable en dellos aspeutos.\nAllan Campbell fixo notar la inxusta actit\u00fa de Stanford escontra les muyeres cient\u00edfiques nuna carta d'encamientu pa Esther Lederberg escrita en 1971: \"piensu qu'ella ye bien pervalible pa la Universid\u00e1 y merez un ascensu d'alcuerdu a los costumes habituales del so departamentu (por casu, que'l so Comit\u00e9 de Promoci\u00f3n de les Muyeres encamentar de la mesma manera qu'un Comit\u00e9 de Promociones de los Varones fadr\u00eda xubir a un cient\u00edficu home).\"\nOtros intereses.\nEsther Lederberg tuvo intereses culturales que diben m\u00e1s all\u00e1 de la ciencia.\nM\u00fasica.\nTola so vida tuvo afici\u00f3n a la m\u00fasica, con especial dedicaci\u00f3n a la m\u00fasica antigua. Foi miembru fundadora de la Mid-Peninsula Recorder Orchestra en 1962, que presidi\u00f3 mientres dellos a\u00f1os. Consciente de que gran parte de la m\u00fasica antigua yera realmente m\u00fasica de danza, Lederberg estudi\u00f3 tami\u00e9n danza Renacentista ya isabelina. Gust\u00e1ba-y la m\u00fasica sinf\u00f3nica, la \u00f3pera, y les operetes de Gilbert y Sullivan.\nLliteratura.\nEl gustu d'Esther na lliteratura yera ecl\u00e9cticu; la so biblioteca incluy\u00eda obres cl\u00e1siques y contempor\u00e1nees d'autores como Gore Vidal, Ursula K. -y Guin, Margaret Atwood y Michael Crichton. Tami\u00e9n-y gustaben les obres de Charles Dickens y Jane Austen, y perteneci\u00f3 a sociedaes qu'estudiaben y rind\u00eden homenaxe a esi autores.\nBot\u00e1nica y xardinos bot\u00e1nicos.\nLederberg interesar mientres tola so vida pola bot\u00e1nica y los xardinos bot\u00e1nicos. Propunxo que se llantaren plantes ind\u00edxenes como amapoles y lupinos nel campus de la Universid\u00e1 de Stanford, argumentando qu'am\u00e1s de ser guapes nun precisar\u00eden de riego\u2014una considerancia importante pa un campus alcontr\u00e1u la Badea de San Francisco, que tien seques frecuentes."}
{"id": "142627", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142627", "title": "Leona Chalmers", "text": "Leona W. Chalmers (nacida a principios de la d\u00e9cada de 1900) yera una actriz, inventora y autora d'Estaos Xun\u00edos.\nInventora de la copa menstrual.\nFoi conocida por crear la primera copa menstrual, tami\u00e9n llamada \"receptor catamenial\", en 1937 nos Estaos Xun\u00edos. Y\u00e1 esist\u00eden productos similares a este con anteriorid\u00e1, pero Chalmers foi la primera en patentar y comercializar l'inventu. La copa menstrual yera una alternativa al tamp\u00f3n o a la compresa para mujer. Dempu\u00e9s del fracasu de ventes de les copes de cauchu mientres la d\u00e9cada de 1930 y d'enfrentase a una incipiete escasez del material causada pola Segunda Guerra Mundial, Chalmers y el so equipu crearon una versi\u00f3n m\u00e1s blanda de cauchu vulcanizado. Cola evoluci\u00f3n del productu, camud\u00f3 de nome y f\u00edxose desechable.\nObres.\nComo autora, Chalmers escribi\u00f3 \u201cEl Llau \u00cdntimu de la Vida d'una Muyer\", ente otros llibros."}
{"id": "142628", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142628", "title": "Lori Greiner", "text": "Lori Greiner ye una inversora estauxunidense, entamadora, y personalid\u00e1 televisiva. Ye m\u00e1s conocida por formar parte del equipu d'inversores (tiburones) nel programa televisivu \"Shark Tank\". Moteyada como \"La Reina de QVC\" Tami\u00e9n apaeci\u00f3 na so serie complementaria \"\"Beyond the Tank\". Dende 1998, tuvo un programa en QVC llam\u00e1u \"El Show de les Creaciones \u00daniques ya Intelixentes\". Ye tami\u00e9n presidenta y fundadora de la compa\u00f1\u00eda basada en Chicago, \"For Your Ease Only, Inc.\"\" qu'estableci\u00f3 en 1996 la cual realiza desenvolvimientu de productu y marketing. Ayud\u00f3 a llanzar m\u00e1s de 400 productos y tien 120 patentes estauxunidenses ya internacionales.\nVida temprana.\nGreiner creci\u00f3 en Near North Side, Chicago, la segunda f\u00eda d'un padre contratista y una madre psic\u00f3loga. Los sos padres divorci\u00e1ronse cuando ten\u00eda nueve a\u00f1os. Tien un M\u00e1ster en Comunicaciones, con especializaci\u00f3n en periodismu, televisi\u00f3n, y cine na Universid\u00e1 Loyola Chicago, y trabay\u00f3 pal Chicago Tribune mientres asist\u00eda a la universid\u00e1.\nCarrera.\nGreiner cre\u00f3 una arca pa entamar pendientes qu\u00e9 m\u00e1s tarde patent\u00f3. Col dineru que lu emprestaron cre\u00f3 un productu de muestra que foi escoy\u00edu por J.C. Penney antes de la estaci\u00f3n de vacaciones. Dieciocho meses m\u00e1s tarde, col productu, seg\u00fan afirma, \"fixo'l so agostu.\"\nEn 2012, Greiner xunir al show \"Shark Tank\". En 2014, la so inversi\u00f3n en \"Scrub Daddy\", un productu revolucionariu que consiste nun estropaxu que camuda de testura (el material ye r\u00edxidu n'agua fr\u00edo pero blandu en temperatures medies y altes), consid\u00e9rase la so inversi\u00f3n m\u00e1s esitosa. En xunetu 30, 2014, vendi\u00f3 en QVC m\u00e1s de 2 millones d'esponxes en 1 solu d\u00eda. El 30 d'abril de 2016, ScrubDaddy Llogr\u00f3'l premiu a \u201cla mayor hestoria d'\u00e9situ en Shark Tank\u201d con ventes que superen los 75 millones de d\u00f3lares.\nOtres Inversiones que realiz\u00f3 en \"Shark Tank\" incl\u00fain: Squatty Potty, Readerest, Cubierta de Cepiyu de la Pintura, Control El vuesu Haunches, Par\u00f3n de Gota, FiberFix, y Screenmend.\nEn 2011 foi ponente nel Primer Simposio sobre Emprendimiento, Patentes, Marques y Muyeres Empresaries de los Estaos Xun\u00edos. \nEn marzu de 2014 Greiner public\u00f3'l llibru \"Invent It, Sell It, Bank It!: Make Your Million-Dollar Escurre Into a Reality\", (Inv\u00e9ntalo, vi\u00e9ndilo, y atropar. Fexe de la to idea d'un mill\u00f3n de d\u00f3lares una realid\u00e1) el cual llogr\u00f3'l tercer puestu na llista de 'bestsellers' del \"Wall Street Journal\".\nVida personal.\nTa casada con Daniel Greiner, antiguu directivu en Bell &amp; Howell antes d'ocupar el cargu de direutor de finances na compa\u00f1\u00eda de la so muyer, \"For Your Ease Only, Inc.\""}
{"id": "142629", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142629", "title": "Elizabeth Magie", "text": "Elizabeth \"Lizzie\" J. Phillips foi una dise\u00f1adora de xuegos estauxunidense y georgista. \nFoi la inventora de \"The Landlord's Game\" [\"El Xuegu del propietariu\" ], precursor de Monopoly, pa ilustrar les ense\u00f1ances de la era progresista del economista Henry George.\nVida y trabayos.\nElizabeth J. Magie naci\u00f3 en Macomb, Illinois, en 1866; el so padre, James Magie, foi un editor de peri\u00f3dicos y abolicionista qu'acompa\u00f1\u00f3 a Lincoln mientres viaxaba por Illinois na d\u00e9cada de 1850 aldericando pol\u00edtiques con Stephen A. Douglas. James Magie introduci\u00f3 a Lizzie a la escritura del economista Henry George, espec\u00edficamente'l llibru \" [\"Progresu y probeza\"\"], dempu\u00e9s de lo que Magie convertir nuna fuerte partidaria de lo que nesi momentu llam\u00e1base'l Sistema d'Impuestu \u00danicu (Xeorxanu) [\"single-tax system (Georgism)\"]. Na d\u00e9cada de 1880 trabay\u00f3 como taqu\u00edgrafa. Tami\u00e9n foi una escritora de rellatos curtios y poes\u00eda, comediante, actriz de teatru, feminista, ya inxeniera. En 1906 trabay\u00f3 como reportera d'un peri\u00f3dicu. En 1910 cas\u00f3se, a los 44 a\u00f1os, con Albert Phillips.\nMagie primero fixo'l xuegu conoc\u00edu como \"El Xuegu del propietariu\" [ \"The Landlord's Game\" ], popular ente los sos amigos mientres viv\u00eda en Brentwood, Maryland, onde pidi\u00f3 la so primer patente sobre \u00e9l. El 23 de marzu de 1903, Magie aplic\u00f3 la patente del so xuegu de mesa na Oficina de Patentes y Marques d'Estaos Xun\u00edos, que foi dise\u00f1\u00e1u pa demostrar los efeutos negativos econ\u00f3micos de monopolismo del terr\u00e9n y l'usu del Impuestu sobre Bienes Inmuebles como remediu. Concedi\u00f3se-y la patente d'EE.XX. 748.626 el 5 de xineru 1904.\nEn 1906, treslladar a Chicago. Esi a\u00f1u, ella y los sos compa\u00f1eros xeorxanos formaron Economic Game Co pa la llibre publicaci\u00f3n de la so edici\u00f3n orixinal de \"El Xuegu del propietariu\" [ \"The Landlord's Game\" ]. En 1910 cas\u00f3se con Albert Phillips y Parker Brothers public\u00f3'l so xuegu humor\u00edsticu de cartes \"Xuiciu Asonsa\u00f1a\" [\"Mock Trial\"]. En 1912, \"El Xuegu del propietariu\" foi afechu n'Escocia por Newbie Game Co como \"Bre'r Fox and Bre'r Rabbit\". Anque les instrucciones afirmaben que taba protex\u00edu por una patente brit\u00e1nica, nun hai constancia actual de qu'eso asocediera realmente.\nElla y el so home treslladar de nuevu a la mari\u00f1a Este de los EE.UU y patentaron una versi\u00f3n revisada del xuegu en 1924; recibi\u00f3 la Patente d'EE.XX. 1.509.312. De la que la so patente orixinal hab\u00eda expirado en 1921, Magie intentaba recuperar el control sobre'l so xuegu, que nesi momentu taba xug\u00e1ndose en delles universidaes, onde los estudiantes fixeron les sos propies copies. En 1932, la segunda edici\u00f3n de \"El Xuegu del propietariu\" foi publicada pola compa\u00f1\u00eda Adgame de Washington D. C, siendo probablemente otru esfuerciu d'auto-publicaci\u00f3n. Esta versi\u00f3n foi realmente dos xuegos n'unu, y\u00e1 que se consideraba que conten\u00eda regles alternatives pa un xuegu llam\u00e1u \"Prosperid\u00e1\" [\"Prosperity\"].\nTres una entrevista con ella en xineru de 1936 nel peri\u00f3dicu de Washington D. C. , na qu'ella paec\u00eda amosase un pocu cr\u00edtica colos Hermanos Parker [ \"Parker Brothers\" ], alcordaron publicar dos m\u00e1s de los sos xuegos.\nVendieron les sos \u00faltimes invenciones rellacionaes colos sos xuegos de mesa a \"Bargain Day and King's Men\" en 1937, y una tercer versi\u00f3n de The Landlord's Game en 1939. En \"Bargain Day\" [D\u00eda Choyu\"], el compradores compiten ente sigo nunos grandes almacenes; \"King's Men\" [ \"Los Homes del Rei\" ] ye un xuegu astractu d'estratexa. Delles copies de la versi\u00f3n de Parker Brothers de \"The Landlord's Game\" anque rares s\u00e1bese qu'esisten, pero \"Bargain Day\" y \"King's Men\" son m\u00e1s comunes.\nFallecimientu.\nMagie morri\u00f3 n'Arlington, Virxinia, en 1948 con 82 a\u00f1os.\nEl so papel como inventora del tableru de Monopoly foi afay\u00e1u mientres la investigaci\u00f3n d'un xuiciu. Ralph Anspach yera un profesor d'econom\u00eda qu'en 1973 empez\u00f3 una llarga batalla llegal contra los Parker Brothers sobre'l so xuegu Anti-monopoliu. Mientres investigaba'l casu, afay\u00f3 les sos patentes y la so investigaci\u00f3n convertir en parte del espediente xudicial."}
{"id": "142630", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142630", "title": "Mar\u00eda del Carmen Ortiz de Arce", "text": "Mar\u00eda del Carmen Ortiz de Arce foi una monxa conocida col nome de Sor Perboire, yera maestra de la Casa de Carid\u00e1 de Barcelona, onde fund\u00f3 una escuela pa ne\u00f1os ciegos. Dise\u00f1\u00f3 y patent\u00f3, el 5 de xunetu de 1909, un aparatu por que los ciegos pudieren escribir nel sistema Braille y Llorens.\nEl so inventu recibi\u00f3'l nome de Regleta Sor, trabay\u00f3 con ella dende 1910 a 1920 desenvolviendo'l conoc\u00edu como Sistema Sor de lectoescritura pa facilitar la comunicaci\u00f3n ente invidentes y videntes. B\u00e1sicamente consta d'una regleta y un punz\u00f3n colos cualos yera posible escribir trazu de calteres visuales con relieve, visibles a la vista y detectables al tactu."}
{"id": "142631", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142631", "title": "Mary Walton", "text": "Mary Walton (Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica) invent\u00f3 distintos sistemes pa desaniciar la contaminaci\u00f3n de les grandes ciudaes.\nEn 1789 desenvolvi\u00f3 un sistema qu'embriv\u00eda los efeutos del fumu de les industries esviando les emisiones a tanques d'agua onde se reten\u00eden los contaminantes que, de sigu\u00edo, yeren arramaos al alcantarell\u00e1u.\nDarr\u00e9u, Mary Walton invent\u00f3 tami\u00e9n un m\u00e9todu p'amenorgar la contaminaci\u00f3n sonora producida pol ferrocarril, a la que dellos terapeutas responsabilizaben de crisis nervioses nes ciudaes estauxunidenses mientres la d\u00e9cada de los ochenta del sieglu XIX.\nAnubri\u00f3 los ra\u00edles con una envoltura de madera pintada d'alquitr\u00e1n y algod\u00f3n que s'enllenaba de sable, facilitando l'absorci\u00f3n del ruiu y les vibraciones. Patent\u00f3'l so inventu en febreru de 1891 y vendi\u00f3 los derechos a la compa\u00f1\u00eda metropolitana de ferrocarril de Nueva York."}
{"id": "142632", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142632", "title": "Sarah Mather", "text": "Sarah Mather foi una inventora estauxunidense qu'invent\u00f3 y patent\u00f3 el primer telescopiu submar\u00edn, antecesor del periscopiu.\nEl telescopiu submar\u00edn.\nSeg\u00fan la patente rexistrada'l 16 d'abril de 1845 el telescopiu submar\u00edn yera un dispositivu consistente nun tubu con una ll\u00e1mpara nun estremu y una serie de prismes \u00f3pticos o espeyos xun\u00edos a un estremu, para d'esta forma allumar diversos oxetos al ser somorguiaos. Al ser un telescopiu dexar\u00eda esaminar dichos oxetos dende la superficie.\nEnte les posibles aplicaciones del inventu, Mather se\u00f1al\u00f3 que podr\u00eda emplegase pa esaminar los cascos de los barcos ensin necesid\u00e1 de buzos o tener que varar el barcu (daqu\u00e9 bien costosu), llocalizaci\u00f3n de bancos de pesca, esaminar o afayar oxetos debaxo de l'agua, pa pescar, voladura de fondos pa canales, etc.\nEn 1864 rexistr\u00f3 una segunda patente con meyores respeuto del primer prototipu: de primeres, un camb\u00e9u nel sistema de llume preven\u00eda que la ll\u00e1mpara apagar poles fuertes presiones subac\u00faaticas, y, per otru llau, un xuegu d'espeyos dobles dexaba mayor amplit\u00fa de visi\u00f3n ensin tener que mover la ll\u00e1mpara o'l telescopiu.\nVida personal.\nMather tuvo casada y tuvo siquier una f\u00eda, seg\u00fan el Diccionariu Biogr\u00e1ficu de la Muyer na Ciencia. Naci\u00f3 n'Estaos Xun\u00edos onde desenvuelvo'l trabayu que-y otorgar\u00eda'l so reconocencia cient\u00edfica. Invent\u00f3 un aparatu que constaba de distintes lentes, que-y dexaben reparar el fondu mar\u00edn."}
{"id": "142633", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142633", "title": "Melitta Bentz", "text": "Amalie Auguste Melitta Bentz (31 de xineru de 1873 \u2013 29 de xunu de 1950), nacida Amalie Auguste Melitta Liebscher, foi una inventora y entamadora alemana, que desenvolvi\u00f3'l filtru de caf\u00e9 en 1908.\nBiograf\u00eda.\nBentz naci\u00f3 en Dresde, f\u00eda d'un editor.\nSiendo ama de casa, Bentz afay\u00f3 que los percoladores sol\u00eden quedase curtios a la de penerar el cafe, dexando restos na b\u00e9bora y les bolses de llinu yeren dif\u00edciles de llimpiar. Probando diverses alternatives, termin\u00f3 usando papel secante del llibru d'exercicios escolares del so f\u00edu Willi y un tarru de lat\u00f3n fur\u00e1u utilizando una u\u00f1a. Al llograr un caf\u00e9 llibre d'impureza y de sabor menos amargoso que llogr\u00f3 un gran \u00e9situ, decidi\u00f3 montar un negociu dedic\u00e1u a ello.\nEl Kaiserliche Patentamt (Oficina de Patente Imperial) concedi\u00f3-y una patente el 20 de xunu de 1908 y el 15 d'avientu la compa\u00f1\u00eda foi matriculada nel rexistru comercial con 73 Pfennig sol nome \"M. Bentz\". Dempu\u00e9s de contratar un esta\u00f1ista pa fabricar los dispositivos, vendieron 1.200 filtros de caf\u00e9 na Feria de Leipzig de 1909.\nEl so home Hugo y los sos f\u00edos Horst y Willi tuvieron ente los primeros emplegaos de la compa\u00f1\u00eda. En 1910, la compa\u00f1\u00eda gan\u00f3 una medaya d'oru na Esposici\u00f3n Internacional d'Hixene y una medaya de plata de l'Asociaci\u00f3n d'Hosteleros Saxones. Tres l'espa\u00f1\u00edu de la Primer Guerra mundial, se requis\u00f3 el material pal so usu na construcci\u00f3n de zepelinos, el so home foi conscrito y destin\u00e1u a Ruman\u00eda, el papel foi racionado y l'importaci\u00f3n de caf\u00e9 volvi\u00f3se imposible deb\u00edu al bloqu\u00e9u brit\u00e1nicu, atay\u00e1ndose'l negociu. Mientres esti tiempu sobrevivi\u00f3 vendiendo cart\u00f3n.\nRetomar el negociu llev\u00f3los a treslladase a Dresde. Pa 1928 la demanda de los sos productos yera tan alta que les sos 80 trabayadores ten\u00eden que trabayar veces dobles. Al nun podese atopar allugamientos pa siguir creciendo ell\u00ed, treslladar en 1929 a Minden en Westfalia oriental. Ent\u00f3s daquella la empresa produxera m\u00e1s de 100.000 filtros.\nEl so f\u00edu Horst tom\u00f3'l control de la compa\u00f1\u00eda, que pas\u00f3 a ser \"Bentz &amp; Sohn\" en 1930. Melitta venci\u00f3-y la mayor\u00eda en Melitta-Werke Aktiengesellschaft a Horst y Willi en 1932 pero caltener nel negociu, velando polos sos emplegaos. Recibieron aguilandos de Navid\u00e1, un aumentu de los d\u00edes de vacaciones de 6 a 15 d\u00edes per a\u00f1u y un amenorgamientu de la selmana llaboral a 5 d\u00edes. Bentz cre\u00f3'l sistema Melitta\u201d de previsi\u00f3n, un fondu social pa emplegaos de compa\u00f1\u00eda.\nDempu\u00e9s del espa\u00f1\u00edu de Segunda Guerra mundial, la producci\u00f3n par\u00f3 de nuevu y la compa\u00f1\u00eda recibi\u00f3 ordenes de collaborar col esfuerciu b\u00e9licu. En terminando la guerra'l trabayadores fueron reasitiaos en diverses instalaciones improvisaes al convertise la f\u00e1brica nuna see provisional de l'alministraci\u00f3n aliada, usu que caltuvo mientres doce a\u00f1os. Por 1948, la producci\u00f3n de filtros y papel foi retomada y a la so muerte en Holzhausen en Porta Westfalica en 1950, la compa\u00f1\u00eda algamara los 4,7 millones de marcos alemanes.\nMand\u00e1u.\nLos nietos de Melitta Bentz, Thomas y Stephen Bentz, inda controlen el Grupu Melitta KG, con sede en Minden nel este Renania del Norte-Westfalia, con 3.300 emplegaos y 50 compa\u00f1\u00edes."}
{"id": "142634", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142634", "title": "Eunice Newton Foote", "text": "Eunice Newton Foote foi una cient\u00edfica climat\u00f3loga, y inventora d'Estaos Xun\u00edos, y defensora de derechos de les muyeres de Seneca Falls, Nueva York. Foi una destacada investigadora pioneru del efeutu ivernaderu y una firmante de la Declaraci\u00f3n de Seneca Falls.\nActivista, y campa\u00f1es.\nComo miembru del Comit\u00e9 Editorial pa la Convenci\u00f3n Seneca Falls de 1848, la primer convenci\u00f3n de derechos de les Muyeres, Foote foi una de les firmantes de la convenci\u00f3n Declaraci\u00f3n de Seneca Falls (Declaration of Sentiments.) Robl\u00f3 col so home Elisha y foi una de cinco muyeres que prepararon los procedimientos pa la so publicaci\u00f3n.\nInvestigaciones.\nConduci\u00f3 trabayos pioneros sobre l'efeutu de calentamientu pol sol del aire atmosf\u00e9rico, direuta ya indireutamente pola radiaci\u00f3n d'onda llarga; incluyendo c\u00f3mo foi aumentando'l di\u00f3xidu de carbonu. M\u00e1s tarde llam\u00f3 Efeutu ivernaderu, que foi present\u00e1u pol Prof. Joseph Henry na Asociaci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos pa la Meyora de la Ciencia, en 1856. Un rellatu contemporaneu describe la ocasi\u00f3n de la siguiente manera: \nLa so obra precedi\u00f3'l siguiente y ameyorada obra bien conocida de John Tyndall sobre'l calentamientu por CO2 por radiaci\u00f3n infrarroxo por tr\u00e9s a\u00f1os. Esperimentos similares ense\u00f1ar n'escueles modernes.\nTami\u00e9n trabay\u00f3 sobre la escitaci\u00f3n ll\u00e9trica de gases, publicaos nos \"Proceedings\" de l'Asociaci\u00f3n americana pal Adelantu de la Ciencia, n'agostu de 1857, y recibi\u00f3 una patente en 1860 sobre \"enllen\u00e1u de suelas de botes y zapatos\".\nVida personal.\nEunice foi descrita como \"d'una fisonom\u00eda bona, y una pintora de paisaxe. Ten\u00eda inxeniu, y yera una persona de guapura inusual.\"\nEl so padre Isaac Newton Jr., orixinalmente de Goshen, Connecticut y m\u00e1s tarde llabrador en Bloomfield, Nueva York y la so madre yera Thirza. Ten\u00eda seis hermanes y cinco hermanos.\nEl 12 d'agostu de 1841, cas\u00f3se con Elisha Foote, un xuez, estad\u00edsticu ya inventor, en Bloomfield. Elisha y Eunice vivieron en Seneca Falls. El so padre yera fideicomisario del Barnard College. Eunice y Elisha tuvieron seis nietos, tr\u00e9s per cada f\u00eda. Y, ellos m\u00e1s tarde camud\u00e1ronse a Saratoga, Nueva York. Elisha morri\u00f3 en 1883 y Eunice morri\u00f3 cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, en setiembre de 1888."}
{"id": "142635", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142635", "title": "Fermina Ordu\u00f1a", "text": "Fermina Ordu\u00f1a foi una inventora espa\u00f1ola y primer muyer en consiguir un privilexu (patente) teunol\u00f3xicu n'Espa\u00f1a. Moraba na capital, Madrid. \nPatente.\nLa patente describ\u00eda un carruaxe especial pa vender lleche (vaca, cabra o burra) al p\u00fablicu. La proteici\u00f3n de la patente ten\u00eda un plazu de 5 a\u00f1os a partir de la so fecha d'espedici\u00f3n, el 20 de mayu de 1890."}
{"id": "142636", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142636", "title": "Radia Perlman", "text": "Radia Joy Perlman ye una creadora de software y inxeniera de redes, esperta en segurid\u00e1, conocida como la \"Madre d'Internet\". Angua\u00f1o trabaya para Dell EMC en Seattle, Estaos Xun\u00edos, y enantes tuvo trabayando para Intel, pa la que consigui\u00f3 m\u00e1s de 47 patentes.\nNotes acad\u00e9miques y profesionales.\nFamosa por ser la creadora del protocolu Spanning Tree (STP), spanning-tree protocol, mientres trabay\u00f3 en Digital Equipment Corporation; el protocolu ye fundamental pa dexar la redundancia de caminos nes redes d'\u00e1rea llocal (LAN). Realiz\u00f3 numberoses contribuciones n'otres \u00e1rees creando y estandarizando protocolos. Llogr\u00f3'l so grau, m\u00e1ster en matem\u00e1tiques y t\u00edtulu de doctora en ciencies de la computaci\u00f3n nel MIT. La so tesis doctoral, nel MIT, trataba sobre l'aplicaciones del enrutamiento cuando se producen fallos maliciosos nos sistemes de la rede y fueron la base pa la mayor parte del trabayu nesti campu.\nBibliograf\u00eda.\nPerlman ye autora de dos llibros sobre redes qu'ent\u00e1 nun t\u00e1n traduc\u00edos al espa\u00f1ol."}
{"id": "142637", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142637", "title": "Sylvia Ratnasamy", "text": "Sylvia Ratnasamy ye una inform\u00e1tica te\u00f3rica belga-india. Ye conocida por ser una de los inventores de la tabla de hash distribuyida (DHT). La so tesis doctoral propunxo la Content Addressable Network, unu de los DHT orixinales. Acrualmente desemp\u00e9\u00f1ase como profesora acomu\u00f1ada na Universid\u00e1 de California en Berkeley.\nCarrera profesional.\nRatnasamy gradu\u00f3se como inxeniera na Universid\u00e1 Savitribai Phule Pune, en Puni, India, en 1997. Empez\u00f3'l so doctor\u00e1u na Universid\u00e1 de California en Berkeley, con Scott Shenker como'l so tutor mientres trabayaba nel International Computer Science Institute. Llogr\u00f3'l so t\u00edtulu de doctor\u00e1u en 2002.\nPa la so tesis doctoral, design\u00f3 ya implement\u00f3 los que ser\u00eda m\u00e1s tarde conoc\u00edu como una de los cuatro orixinales tables de hash distribuy\u00edes, la Content Addressable Network (CAN).\nRatnasamy foi investigadora principal nos llaboratorios Intel hasta 2011, cuando foi designada como profesora asistente na Universid\u00e1 de California en Berkeley. Nos \u00faltimos a\u00f1os, Ratnasamy enfoc\u00f3 la so investigaci\u00f3n escontra redes programables incluyendo'l software del router RouteBricks, y trabayu pioneru en virtualizaci\u00f3n de funciones de rede.\nVida personal.\nRatnasamy vive en Berkeley, California, Estaos Xun\u00edos xunto a la so familia. El so padre ye'l renombr\u00e1u qu\u00edmicu Paul Ratnasamy.\nPremios.\nRatnasamy recibi\u00f3 numberosos premios, ente ellos:\nPremiu ACM SIGCOMM Rising Star"}
{"id": "142638", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142638", "title": "\u00c1ngela Ruiz Robles", "text": "\u00c1ngela Ruiz Robles foi una maestra, escritora y inventora espa\u00f1ola, precursora del llibru electr\u00f3nicu.\nBiograf\u00eda.\nNacida en Villaman\u00edn (Lli\u00f3n) el 28 de marzu de 1895, f\u00eda d'Elena Robles y Feliciano Ruiz. Realiz\u00f3 los sos estudios cimeros na Escuela de Maxisteriu de Lli\u00f3n, onde imparti\u00f3 les sos primeres clases de taquigraf\u00eda, mecanograf\u00eda y contabilid\u00e1 mercantil ente 1915 y 1916. \nEn 1917 foi docente y direutora na Escuela de Gord\u00f3n, en Lli\u00f3n. En 1918 llogr\u00f3 la plaza de maestra en Santoxenia de Mandia, una aldega pr\u00f3xima a Ferrol. Tuvo ell\u00ed hasta 1928. El 18 d'avientu de 1925, recibe \u00abuna distinci\u00f3n especial polos sos indiscutibles m\u00e9ritos n'agradecimientu a la so dedicaci\u00f3n y l'atenci\u00f3n desinteresada\u00bb promovida poles sos convecinos. En 1934 realiza un importante llabor como xerente de la Escuela Nacional de Ne\u00f1es del Hospiciu. En 1945 ye profesora de la Escuela Obrera gratuita. En 1948 ense\u00f1a taquigraf\u00eda, ortograf\u00eda, gram\u00e1tica y mecanograf\u00eda nel Colexu Ib\u00e1\u00f1ez Mart\u00edn. En 1959 apuerta al cargu de direutora, que caltuvo hasta la so xubilaci\u00f3n.\nEnte 1938 y 1946 escribe, da conferencies, edita y reedita la mayor parte de la so obra cient\u00edfica, un total de diecis\u00e9is llibros. Los sos tr\u00e9s primeros son: \"Compendiu d'ortograf\u00eda castellana\", \"Ortograf\u00eda castellana\" y \"Taquigraf\u00eda martiniana embrivida moderna\". Imparte clases a opositores d'aduanes, correos, tel\u00e9grafos y pal ingresu n'altos estudios mercantiles na academia p'adultos de la so propied\u00e1, Elmaca.\nEtapa como inventora.\nEnte 1944 y 1949 realiza dellos proyeutos. En 1944 realiz\u00f3'l proyeutu del atles cient\u00edficu-gramatical, cola cuenta de dar a conocer Espa\u00f1a con gram\u00e1tica, sintaxis, morfolox\u00eda, ortograf\u00eda y fon\u00e9tica. Dempu\u00e9s realiz\u00f3'l proyeutu de la m\u00e1quina taquimecanogr\u00e1fica.\nEn 1949 desenvuelve la primer propuesta d'enciclopedia mec\u00e1nica. Patentada con fecha 7 d'avientu de 1949, seg\u00fan la patente n\u00fam. 190.698. En 1962 real\u00edzase un prototipu de la enciclopedia mec\u00e1nica, construy\u00edu nel Parque d'Artiller\u00eda de Ferrol (La Coru\u00f1a), siendo ella mesma quien dirix\u00f3 los trabayos. Dende'l 2006, la Enciclopedia form\u00f3 parte de la Esposici\u00f3n del Mus\u00e9u Pedag\u00f3xicu de Galicia (MUPEGA) en Santiago de Compostela (La Coru\u00f1a) hasta'l 4 de mayu de 2012, que pas\u00f3 a la Esposici\u00f3n permanente del Mus\u00e9u Nacional de Ciencia y Teunolox\u00eda de La Coru\u00f1a.\nFallecimientu.\nMuerre en Ferrol (La Coru\u00f1a) el 27 d'ochobre de 1975. \nTa soterrada nel pante\u00f3n familiar del campusantu de Serantes, Ferrol (La Coru\u00f1a).\nPremios y reconocencies.\nLa base fundamental del so trabayu anici\u00f3 siempres na so necesid\u00e1 vital d'anovar los \u00e1mbitos de la pedagox\u00eda y la did\u00e1ctica. \nPrecursora del llibru dixital.\nLa enciclopedia mec\u00e1nica yera necesaria seg\u00fan les sos esplicaciones porque: \u00aballixera'l pesu de les carteres de los alumnos, fai m\u00e1s curiosu l'aprendizaxe y afai la ense\u00f1anza al nivel de cada estudiante. Port\u00e1til, que pese pocu, d'usu en casa y nel colexu, cola posibilid\u00e1 d'afaese a alumnos de tolos niveles y a los que tengan problemes de visi\u00f3n. Sofita al aprendizaxe con son\u00edos. Ense\u00f1a dellos idiomes. Facilita l'aprendizaxe na escurid\u00e1 incorporando lluz. Da soporte por qu'otros maestros a\u00f1edan los sos propios materiales y amenorgar costos\u00bb.\u00abLos llibros mec\u00e1nicos apurren bien de ventayes. El m\u00edu foi escurr\u00edu pa tolos idiomes y facilita grandemente'l trabayu a profesores y alumnos. Ideovisual, respuende al progresu del vivir actual y cumple les lleis d'ense\u00f1anza xeneral. Pola so calid\u00e1 de internacionalidad, facilita nel mundu l'arte d'ense\u00f1ar a profesores, pedagogos, especialistes de la ense\u00f1anza. Ye curiosa y pr\u00e1utica. Tr\u00e1tase d'una pedagox\u00eda ultramoderna qu'act\u00faa les realidaes pedag\u00f3xiques. Aida a la ciencia de la Ense\u00f1anza y creo que cumple los fines que punxi al escurrilo\u00bb.\nEn 1970 en Bruxeles, el vicepresidente pa Espa\u00f1a, deleg\u00e1u oficial p'Am\u00e9rica Llatina y direutor de la revista \"T\u00e9unica ya Invenci\u00f3n\", declara na presentaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n realizada por un equipu de cient\u00edficos mientres siete a\u00f1os en busca d'inventos espa\u00f1oles: \nEn 1998, el Conceyu de Ferrol, r\u00ednde-y un homenaxe a toa'l so llabor realiz\u00e1u nel Colexu P\u00fablicu Ib\u00e1\u00f1ez Mart\u00edn, el so \u00faltimu llugar de trabayu.\nDende'l 2006 el Mus\u00e9u Pedag\u00f3xicu de Galicia (MUPEGA) en Santiago de Compostela, disp\u00f3n de la Enciclopedia Mec\u00e1nica pa la so esposici\u00f3n, lo mesmo que de la m\u00e1quina mecanogr\u00e1fica qu'ella utilizaba.\nEnte 2009 y 2010 el Conceyu de Ferrol, incorpora la so vida nes publicaciones \"Ferrol en Femen\u00edn I: Muyeres na Historia de la Ciud\u00e1. Rutes tur\u00edstica\"; en 2010 en \"Ferrol en Femen\u00edn II: Los primeros pasos na historia de la Educaci\u00f3n: XVIII-XX\". N'ochobre de 2010-febreru 2011: la enciclopedia mec\u00e1nica form\u00f3 parte de la Esposici\u00f3n Ex libris. Los llibros de Galicia\u00bb na Fundaci\u00f3n Ciud\u00e1 de la Cultura de Santiago de Compostela (La Coru\u00f1a).\nN'ochobre de 2011 la Escuela T\u00e9unica Cimera d'Inxenier\u00edes Inform\u00e1tica y de Telecomunicaci\u00f3n de la Universid\u00e1 de Granada fai-y un homenaxe como la precursora del \"e-book\". El 29 de payares de 2011 apaez nel cat\u00e1logu \"200 a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Llei de patentes n'Espa\u00f1a\" nel apart\u00e1u de muyeres, edit\u00e1u por Ministeriu d'Industria.\nEn 2012 apaez na \"Cronolox\u00eda de la edici\u00f3n dixital: 100 a\u00f1os d'evoluci\u00f3n teunol\u00f3xica\" del Max\u00edn Internacional en calid\u00e1 d'Inxenieru en Max\u00edn ya Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica.\nEn 2013 edit\u00f3se polos ministerios d'Econom\u00eda y Competitivid\u00e1 y el d'Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte: \"\u00c1ngela Ruiz Robles y l'invenci\u00f3n del llibru mec\u00e1nicu\". Na publicaci\u00f3n int\u00e9grense les patentes de 1949 y 1962 qu'\u00c1ngela Ru\u00edz Robles present\u00f3 del so procedimientu mec\u00e1nicu, ll\u00e9tricu y a presi\u00f3n d'aire pa la llectura de llibros\u00bb y de la enciclopedia mec\u00e1nica. La monograf\u00eda cunta con un anexu con im\u00e1xenes de los prototipos.\nNesti mesmu a\u00f1u la comunid\u00e1 cient\u00edfica inform\u00e1tica, arrexuntada na Socied\u00e1 Cient\u00edfica Inform\u00e1tica d'Espa\u00f1a (SCIE) y nel Congresu Nacional d'Inform\u00e1tica (CEDI) na so convocatoria d'una nueva edici\u00f3n de los Premios Nacionales d'Inform\u00e1tica na so octava edici\u00f3n cre\u00f3 ente otros, el Premiu \u00c1ngela Ruiz Robles a les actividaes institucionales, corporatives o individuales que potencien el emprendimiento nel \u00e1rea de les teunolox\u00edes de la informaci\u00f3n y qu'aguiyen la innovaci\u00f3n, la tresferencia de conocencia, la creaci\u00f3n d'empl\u00e9u, l'apertura de nuevos mercaos, la relevancia ya impautu internacional, etc."}
{"id": "142639", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142639", "title": "Esther Takeuchi", "text": "Esther Sans Takeuchi (nacida como Esther Sans, ) ye una cient\u00edfica de materiales y inxeniera qu\u00edmica, que trabaya en sistemes almacenamientu d'enerx\u00eda pa dispositivos biom\u00e9dicos. Tami\u00e9n ye una profesora distinguida na Universid\u00e1 de Stony Brook y cient\u00edfica xefa nel Llaboratoriu Nacional de Brookhaven. Tien m\u00e1s de 145 patentes nos Estaos Xun\u00edos.\nVida y carrera.\nTakeuchi ye la f\u00eda de Mary y Rudolf Sans, abellugaos de la Segunda Guerra Mundial de Latvia. Rudolf y Mary fuxeron dende'l so pa\u00eds, ocup\u00e1u polos sovi\u00e9ticos escontra Alema\u00f1a en 1945, onde vivieron nun campu de refuxaos mientres a\u00f1os, pa finalmente emigrar a los Estaos Xun\u00edos. Takeuchi graduar na Universid\u00e1 de Pennsylvania en 1975, en Qu\u00edmica y Historia. Depu\u00e9s trabay\u00f3 pa llograr el so PhD en Qu\u00edmica Org\u00e1nica na Universid\u00e1 Estatal d'Ohio.\nDepu\u00e9s de completar el so entrenamientu post-doctoral en electroqu\u00edmica na Universid\u00e1 de Carolina del Norte en Chapel Hill y la Universid\u00e1 de Buffalo, trabay\u00f3 en Greatbatch Inc. en Clarence (Nueva York) mientres 22 a\u00f1os Ell\u00ed foi onde desenvolvi\u00f3 la bater\u00eda Li/SVO, col financiamiento de Wilson Greatbatch. En 2007 empez\u00f3 a trabayar na Universid\u00e1 de Buffalo como profesora de fontes avanzaes d'enerx\u00eda. Ye Profesora Distinguida na Universid\u00e1 de Stony Brook nos departamentos de qu\u00edmica y ciencies de los materiales ya inxenier\u00eda. Foi escoyida en 2013 pa recibir el premiu Y.V. Murphree n'Inxenier\u00eda Industrial y Qu\u00edmica pola American Chemical Society. Takeuchi ye miembru de la Electrochemical Society de la que foi'l so presidente ente 2011 y 2012."}
{"id": "142640", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142640", "title": "Rosalyn Yalow", "text": "Rosalyn Sussman foi una m\u00e9dica d'Estaos Xun\u00edos.\nBiograf\u00eda.\nCurs\u00f3 estudios de f\u00edsica na Universid\u00e1 d'Illinois. Dedicada a la investigaci\u00f3n d'hormones nel hospital de veteranos del Bronx (Nueva York), foi gallardoniada col Premiu Nobel en Fisiolox\u00eda y Medicina en 1977, compart\u00edu col polacu Andrew V. Schally , el franc\u00e9s Roger Guillemin y el mexicanu David Gonzalez Barcena, polos sos progresos nel terr\u00e9n de les hormones p\u00e9ptidos del radioinmunoensayo. En 1976 foi la primer muyer a quien se-y otorg\u00f3'l Premiu Albert Lasker.\nF\u00eda de Clara Zipper, nacida n'Alema\u00f1a, y Simon Sussman, nac\u00edu en Nueva York nuna familia proveniente d'Europa del Este. \nConsiderar a si mesma feminista. Nel so estudiu ten\u00eda un cartelu que dic\u00eda: \"\u00abCualesquier s\u00eda lo que faiga una muyer tien de faelo'l doble de bien qu'un home por que s\u00eda considerada la met\u00e1 de bona.\u00bb\" \nDic\u00eda que \u00ab\"si les muyeres queremos tar en permanente ascensu, tenemos de demostrar que somos competentes, que tenemos coraxe y que cuntamos cola determinaci\u00f3n necesaria pa trunfar\"\u00bb. \nLa so familia quer\u00eda que fuera maestra primaria, pero ella llogr\u00f3 entrar nel Departamentu de F\u00edsica de la Universid\u00e1 d'Illinois en 1941 como asistente del profesor de la c\u00e1tedra de f\u00edsica.Foi la primer muyer en ser aceptada dende 1917 y yera la \u00fanica muyer ente cuatrocientos varones nun tiempu nel qu'a los xud\u00edos nun-yos taba dex\u00e1u vivir nel campus universitariu\u00bb, pero eso nun la amedran\u00f3. \nEll\u00ed conoci\u00f3 al so home, el f\u00edsicu Aaron Yalow, quien la empecipi\u00f3 na conocencia del xuda\u00edsmu, pos ella nun fuera observante pero dende ent\u00f3s adopt\u00f3 na so casa los vezos y l'atm\u00f3sfera del xuda\u00edsmu ortodoxu. Les sos escelentes notes nes materies te\u00f3riques fixeron que'l Xefe del Departamentu de F\u00edsica comentara qu'eso demostraba que \u00ab\"les muyeres nun son bones pal llaboratoriu\u00bb.\" Esa discriminaci\u00f3n sutil tampoco la amedranaba. Ella taba bien convenc\u00eda d'onde quer\u00eda llegar. \nA pesar de toa'l so enfotu y dedicaci\u00f3n na so carrera tuvo tiempu pa ser esposa y madre de dos f\u00edos: un var\u00f3n en 1952, Benjam\u00edn y depu\u00e9s una ne\u00f1a en 1954, Eliana, dambos profesionales d'adultos. Vivi\u00f3 col so home hasta la muerte d'\u00e9l en 1992.\nCuando xunto col dr. Solomon A. Berson empezaron a esplorar l'usu de radiois\u00f3topos (is\u00f3topos radioactivos, elementos y qu\u00edmicos radioactivos) nel diagn\u00f3sticu y tratamientu d'enfermedaes, les sos primeres investigaciones apuntaben a l'aplicaci\u00f3n de los radiois\u00f3topos na determinaci\u00f3n del volume sangu\u00edneo, el diagn\u00f3sticu cl\u00ednicu d'enfermedaes del tiroides y la cin\u00e9tica del metabolismu del yodu.El tiempu de retrasu na desapaici\u00f3n de la insulina na circulaci\u00f3n de los pacientes trataos con insulina confirmaba qu'esos pacientes desenvolv\u00eden anticuerpos frente a les insulines d'orixe animal.\nAl estudiar la reacci\u00f3n de la insulina con anticuerpos dio cuenta de que desenvolviera una ferramienta col potencial pa midir la insulina circulante. Tom\u00f3-y dellos a\u00f1os m\u00e1s de trabayu la so aplicaci\u00f3n pr\u00e1utica pa la midida de la insulina plasm\u00e1tica nel ser humanu, pero la era del radioinmunoanalisis empezara: yera l'a\u00f1u 1959. El radioinmunoensayo utilizar pa midir cientos de sustances d'inter\u00e9s biol\u00f3xicu en miles de llaboratorios nel mundu. L'aplicaci\u00f3n de la f\u00edsica nuclear a la pr\u00e1utica de la cl\u00ednica m\u00e9dica fixo posible que los cient\u00edficos pudieren emplegar l'indicador radioisot\u00f3pico pa midir la concentraci\u00f3n de diverses sustances biol\u00f3xiques y farmacol\u00f3xiques nel sangre, otros fluy\u00edos del cuerpu humanu y d'animales o plantes. El radioinmunoensayo puede utilizase tami\u00e9n como m\u00e9todu de prevenci\u00f3n pa refugar la esistencia de sangre contaminada col virus de la hepatitis. \nAm\u00e1s de ser la primer muyer doctorada en F\u00edsica na Facult\u00e1 d'Inxenier\u00eda de la Universid\u00e1 d'Illinois en xineru de 1945 y la primer muyer estauxunidense y la primer muyer xud\u00eda en recibir un Premiu Nobel de Ciencia y de recibir cinco doctoraos honoris causa en Ciencies (ente ellos el de la Universid\u00e1 Hartford y el de la Universid\u00e1 de Connecticut n'Estaos Xun\u00edos), llogr\u00f3 los siguientes premios:"}
{"id": "142650", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142650", "title": "Andr\u00e9 Sousa", "text": "Andr\u00e9 Alexandre Carreira Sousa , m\u00e1s conoc\u00edu como Andr\u00e9 Sousa ye un .\nNa temproada 2018-2019 xug\u00f3 nel Real Sporting de Xix\u00f3n de la Segunda Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a "}
{"id": "142672", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142672", "title": "Mija\u00edl Kukushkin", "text": "Mija\u00edl Aleks\u00e1ndrovich Kukushkin (en rusu: \u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u043b \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0443\u043a\u0443\u0448\u043a\u0438\u043d; n. Volgogr\u00e1u, Rusia, 26 d'avientu de 1987) ye un tenista de Kazakst\u00e1n.\nCarrera.\nEmpez\u00f3 a xugar tenis a los seis a\u00f1os col so padre Aleksandr, quien lo entren\u00f3 hasta los 17. La so madre ll\u00e1mase Tatiana. Tien una hermana mayor, Yekaterina. G\u00fasta-y xugar en pista dura, los sos meyores tiros son los golpes de fondu y el so torn\u00e9u favoritu ye la Kremlin Cup en Mosc\u00fa. Se nacionaliz\u00f3 cazacu en 2008. Nun tien oxetivos espec\u00edficos respectu al ranking o a resultancies, pero quier dar el so meyor xuegu na cancha. Los sos meyores amigos nel circuitu son Andr\u00e9i Gol\u00fabev y Yuri Schukin. Ye entren\u00e1u por Anastasia Ulijina dende febreru de 2011.\n2007 - 2009.\n2007 -- Prind\u00f3 los t\u00edtulos de Challenger de Saransk (venci\u00f3 na final a Sergu\u00e9iev) y Challenger de Samarcanda (v. a Jorquera). Clasificar pal so primer torn\u00e9u ATP en San Petersburgu (p. ante Ledovskij).&lt;br&gt;\n2008 -- Clasific\u00f3se y gan\u00f3 la so primeres victories ATP World Tour nel Torn\u00e9u de Barcelona sobre'l n\u1d58\u00a024 Jarkko Nieminen y Pablo Cueves (perdi\u00f3 ante Albert Monta\u00f1\u00e9s en tercer ronda). Clasificar en selmanes consecutives nel Torn\u00e9u de Mosc\u00fa y Torn\u00e9u de San Petersburgu, algamando la segunda ronda. Clasific\u00f3se y gan\u00f3'l t\u00edtulu nel Challenger de Barletta (v. a Pashanski) n'Italia.&lt;br&gt;\n2009 -- Clasificar en Mosc\u00fa y avanz\u00f3 a les sos primeres semifinales ATP World Tour (p. ante Yuzhny). Prind\u00f3'l Challenger de Penza (venciendo na final al ucranianu Ili\u00e1 Marchenko) en Rusia.\n2010.\nEl xugador n\u1d58 2 de Kazakst\u00e1n (detr\u00e1s d'Andr\u00e9i Gol\u00fabev) remat\u00f3 nel Top 60 per primer vegada na so carrera en saltando del n\u1d58 132 l'a\u00f1u anterior. Prind\u00f3'l so primer t\u00edtulu ATP World Tour nel Torn\u00e9u de San Petersburgu (venciendo al rusu Mija\u00edl Yuzhny na final) y convirti\u00f3se nel segundu xugador de Kazakst\u00e1n en ganar un t\u00edtulu ATP (Gol\u00fabev gan\u00f3 Hamburgu en xunetu). Remat\u00f3 con una marca personal de 17 victories, incluyendo un rexistru de 14-6 en pistes dures. Llogr\u00f3 un impresionante rexistru de part\u00edos Challenger de 32-14 con t\u00edtulos nel Challenger de Braunschweig (v. a Taro Daniel) y el Challenger de Penza (venci\u00f3 a Konstant\u00edn Kravchuk). Gan\u00f3 un m\u00e1ximu na so carrera de 281.378$.\n2011.\nEl xugador n\u1d58 1 de Kazakst\u00e1n remat\u00f3 nel Top 100 per segunda temporada consecutiva, destacando colos cuartos de final nel Torn\u00e9u de Basilea (p. ante Kei Nishikori) como lucky loser. Antes de Basilea, la \u00fanica vegada que gan\u00f3 part\u00edos sigu\u00edos nel ATP World Tour foi en mayu cuando gan\u00f3 a Sam Querrey y a Christian Lindell na Copa ATP World por Equipos en D\u00fcsseldorf. En Challengers, complet\u00f3 un rexistru de 11-3 con una final en Penza, Rusia y el t\u00edtulu en casa nel Challenger de Astan\u00e1 (venci\u00f3 a Sergu\u00e9i Bubka) en selmanes consecutives en xunetu. Algam\u00f3 un puestu m\u00e1ximu na so carrera nel n\u1d58\u00a056 el 19 de setiembre y marc\u00f3 0-2 contra rivales Top 10 mientres completaba un rexistru de 6-14 en dura, 3-7 en magre y 1-3 en yerba.\n2012.\nRemat\u00f3 dientro del Top 100 a pesar de perder dos meses de la temporada. Pas\u00f3 pol quir\u00f3fanu pa operase'l cadril esquierdu'l 25 de setiembre y dos selmanes dempu\u00e9s el cadril derechu'l 8 d'ochobre. En Grand Slam, avanz\u00f3 al meyor result\u00e1u de la so carrera na cuarta ronda del Abiertu d'Australia con victories sobre Guillermo Garc\u00eda-L\u00f3pez, el n\u1d58\u00a023 Viktor Troicki y el n\u1d58\u00a015 Ga\u00ebl Monfils (dambos en cinco sets) antes de retirase contra Andy Murray por cuenta de una mancadura de cadril. En magre, clasificar nel Masters de Montecarlu y bati\u00f3 al n\u1d58\u00a020 Florian Mayer y a Filippo Volandri antes de perder contra'l campe\u00f3n final Rafael Nadal na tercer ronda. En mayu, algam\u00f3 los cuartos de final nel Torn\u00e9u de Niza (v. a Sam Querrey, Bernard Tomic, perdiendo ante Jamie Baker nel TB del tercer set) y segunda ronda en Roland Garros (venci\u00f3 a Ernests Gulbis en 5 sets, perdiendo ante Andreas Seppi en 5 sets). Lluch\u00f3 col so cadril na segunda parte de la temporada y xug\u00f3 el so \u00faltimu torn\u00e9u nel US Open (retirar contra Jarkko Nieminen). Complet\u00f3 un rexistru de 8-7 en magre, 4-5 en dura y 0-3 en yerba. Marc\u00f3 0-3 contra rivales Top 10 y llogr\u00f3 2 victories Top 20.\n2013.\nEl xugador n\u1d58\u00a01 de Kazakst\u00e1n remat\u00f3 nel Top 100 per tercer vegada nos \u00faltimos cuatro a\u00f1os en llegando a tar nel n\u1d58\u00a0324 en xunu. El meyor result\u00e1u de la temporada foi l'\u00faltimu torn\u00e9u xug\u00e1u en Mosc\u00fa onde se clasific\u00f3 y algam\u00f3 la segunda final ATP World Tour de la so carrera (venci\u00f3 a Aleksandr Dolgop\u00f3lov, al campe\u00f3n defensor Andreas Seppi, perdi\u00f3 ante'l n\u1d58\u00a09 Richard Gasquet en 3 sets). Tres ello salt\u00f3 del n\u1d58\u00a0102 al n\u1d58\u00a067. Cay\u00f3 en primer ronda del Abiertu d'Australia (perdiendo ante J\u00fcrgen Melzer). Llogr\u00f3 un rexistru de 0-4 nel ATP World Tour antes de clasificase y ganar dos ronda nel US Open (v. a Andrej Martin, Andreas Haider-Maurer, perdi\u00f3 ante'l n\u1d58\u00a04 David Ferrer en 4 sets). Complet\u00f3 un rexistru de 29-10 en Challengers y 3-2 en finales. Gan\u00f3'l t\u00edtulu nel Challenger de Ko\u0161ice (venciendo a Damir D\u017eumhur) en xunu los t\u00edtulos turcos sigu\u00edos n'Istambul-2 (v. a Ili\u00e1 Marchenko) y el Challenger de Esmirna (venciendo a Louk Sorensen) en setiembre. Entr\u00f3 nel Top 100 tres ello'l 23 de setiembre. Tami\u00e9n finalista en Tanger (ret. contra Carre\u00f1o Busta por mancadura nel cadril derechu). Complet\u00f3 un rexistru de 6-5 en dura y 0-1 en magre y marc\u00f3 0-2 contra rivales Top 10 cola so victoria m\u00e1s llata llograda ante'l n\u1d58\u00a022 Seppi en Mosc\u00fa.\n2014.\nRepresent\u00f3 al Equipu de Copa Davis de Kazakst\u00e1n na victoria por 3-2 sobre'l Equipu de Copa Davis de B\u00e9lxica na primer ronda del Grupu Mundial de la Copa Davis, batiendo a Ruben Bemelmans y perdiendo ante David Goffin. El 20 de marzu retirar con una mancadura nel costazu con 1-6 1-3 contra Yen-Hsun Lu nel Masters de Miami en primer ronda. Represent\u00f3 a Kazakst\u00e1n na derrota por 2-3 ante'l Equipu de Copa Davis de Suiza nos cuartos de final de la Copa Davis. Perdi\u00f3 ante Roger Federer y Stanislas Wawrinka nos enfrentamientos individuales."}
{"id": "142673", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142673", "title": "Claude Lanzmann", "text": "Claude Lanzmann foi un direutor de cine, guionista, productor y periodista franc\u00e9s. \nBiograf\u00eda.\nEl so padre, Armand Lanzmann, yera un xud\u00edu que la so familia emigrara d'Europa del este; la so madre, Pauline (Paulette) Grobermann, naciera nun barcu nel trayeutu Odesa-Marsella y los sos padres proven\u00eden de Quixin\u00e1u, na Besarabia. Dempu\u00e9s del divorciu de la pareya, Claude \u2014xunto col so hermanu Jacques, que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda n'escritor, y la so hermana Evelyne, que col tiempu convertir na actriz Evelyne Rei\u2014 vivi\u00f3 col so padre en Brioude, Altu Loira dende 1934 a 1938, a\u00f1u nel que nel mes de setiembre tornen a Par\u00eds. Na capital francesa ye matricul\u00e1u nel Llic\u00e9u Condorcet, onde afaya'l antisemitismu.\nEn 1940, ante la ocupaci\u00f3n alemana, el padre lleva a los f\u00edos a una casa en Auvernia. En 1943, a los 18 a\u00f1os, nel Llic\u00e9u Blaise Pascal de Clermont-Ferrand, entama aiciones de resistencia ente los sos compa\u00f1eros. M\u00e1s palantre va xunise al maquis na Margeride, y el Mont Mouchet y participa nes emboscaes del Cantal y del Altu Loira.\nTres la Segunda Guerra Mundial, foi estrem\u00e1u cola Medaya de Resistencia con Roset\u00f3n, como Comendador de la Lex\u00f3n d'Honor y Comendador de la Orde Nacional al M\u00e9ritu.\nEn 1949, depu\u00e9s de llograr la llicenciatura en lliteratura y una maestr\u00eda en filosof\u00eda, foi llector na Universid\u00e1 Llibre de Berl\u00edn. Dirix\u00f3 am\u00e1s el Centru Cultural franc\u00e9s, acabante crear.\nDirixe la revista \"Les Temps Modernes\" dende la muerte de Simone de Beauvoir, en 1986. Foi pareya d'esta escritora dende 1952 a 1959. Lanzmann fuera convid\u00e1u a collaborar en \"Les Temps Modernes\" en 1952 por Jean-Paul Sartre, dempu\u00e9s de qu'\u00e9sti lleera la so serie d'art\u00edculos \"Alema\u00f1a detr\u00e1s de la cortina de fierro\" publicada pol diariu \"Monde\".\nLanzmann, que se confiesa at\u00e9u, dedicar al cine dende 1970. La so obra cume ye considerada la pel\u00edcula documental \"Shoah\", na qu'empez\u00f3 a trabayar nel branu de 1974; la realizaci\u00f3n ocup\u00f3lu a tiempu completu mientres once a\u00f1os. Dende la so apaici\u00f3n nes sales, en 1985, foi considerada un acontecimientu fundamental tantu dende'l puntu de vista hist\u00f3ricu como cinematogr\u00e1ficu. \"Shoah\" tuvo repercusiones que nun paecen menguar; consagr\u00e1ronse a ella miles d'art\u00edculos, estudios, llibros y seminarios nes Universidaes del mundu enteru. La pel\u00edcula llogr\u00f3 los m\u00e1s altes reconocencies y foi premiada nos m\u00e1s importantes festivales. Tres \"Por qu\u00e9 Israel\" (\"Why Israel\") y \"Shoah\", \"Tsahal\" ye l'\u00faltimu cap\u00edtulu de la trilox\u00eda de Claude Lanzmann."}
{"id": "142674", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142674", "title": "Robby M\u00fcller", "text": "Robby M\u00fcller foi un cinemat\u00f3grafu nac\u00edu en Willemstad, Antilles Neerlandeses. El so nome ta de cutiu acomu\u00f1\u00e1u col direutor Wim Wenders.\nTrabayos.\nLa primer pel\u00edcula na que trabay\u00f3 foi \"Alabama: 2000 Light Years from Home\" (1969). Tami\u00e9n foi la primer pel\u00edcula de Wim Wenders y trabayar\u00eden xuntos en pr\u00f3ximes producciones como \"Summer in the City\", \"Alicia nes ciudaes\", \"Nel cursu del tiempu\", \"The American Friend\" y \"Paris, Texas\". \nEl restu de los trabayos de M\u00fcller fueron tantu grandes producciones como pel\u00edcules independientes. Ente elles t\u00e1n \"To Live and Die in L.A.\" de William Friedkin, \"The Tango Lesson\" de Sally Potter, \"My Brother Tom\" de Dom Rotheroe, \"Breaking the Waves\" y \"Dancer in the Dark\", \"Down by Law\", \"Mystery Train\", \"Dead Man\" y \"\" de Jim Jarmusch."}
{"id": "142675", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142675", "title": "Eva Serra", "text": "Eva Serra i Puig foi una historiadora espa\u00f1ola.\nBiograf\u00eda.\nEstudi\u00f3 na Universid\u00e1 de Barcelona y llicenci\u00f3se en 1967 en Historia. Trabay\u00f3 en diverses editoriales como Salvat, Edicions 62 y Gran Enciclopedia Catalana. Dende 1970 hasta 1975 trabay\u00f3 na Universid\u00e1 Aut\u00f3noma de Barcelona, y darr\u00e9u volvi\u00f3 a la Universid\u00e1 de Barcelona. De 1991 a 1997 trabay\u00f3 na Universid\u00e1 Pompeu Fabra hasta que pas\u00f3 nuevamente a la de Barcelona. Tami\u00e9n particip\u00f3 en cursos de branu de l'Asociaci\u00f3n de maestros Rosa Sensat y de la Universid\u00e1 Catalana de Branu na llocalid\u00e1 francesa de Prades, y dende 2002 foi miembru de la seici\u00f3n hist\u00f3ricu-arqueol\u00f3xica del Institutu d'Estudios Catalanes.\nPerteneci\u00f3 a delles asociaciones pol\u00edtiques de calter independentista. Mientres los a\u00f1os sesenta foi militante del Front Nacional de Catalunya, pero en 1968 abandonar pa colar al PSAN. En 1974 particip\u00f3 na dixebra del PSAN-Provisional, qu'en 1978 tresformar en Independentistes dels Pa\u00efsos Catalans.\nYera f\u00eda del historiador Josep de Calassan\u00e7 Serra i R\u00e0fols y hermana de Blanca Serra i Puig y Josep de Calassan\u00e7 Serra i Puig."}
{"id": "142676", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142676", "title": "Baloncestu femen\u00edn", "text": "El baloncestu femen\u00edn ye de los pocos deportes que se desenvolvi\u00f3 cuasi coles mesmes que'l mascul\u00edn, y sobromanera, con regles de xuegu que, anque inspiraes nes orixinales del baloncestu masculino, fueron afeches a les carauter\u00edstiques motrices de les primeres xugadores y evolucionaron por separ\u00e1u hasta'l postreru terciu del sieglu XX. \nEl primer alcuentru femen\u00edn xugar n'Estaos Xun\u00edos, nel Smith College de Northhampton (Massachusetts), el 21 de marzu de 1893, una universid\u00e1 privada femenina que la so profesora d'Educaci\u00f3n F\u00edsica, Sienda Berenson, introducir tres informase de les sos regles direutamente del creador, James Naismith; al ser un centru femen\u00edn, les 800 persones del p\u00fablicu qu'asisti\u00f3 a esti part\u00edu, ente alumnes de primer cursu (freshwomen) y les de segundu (sophomore) yeren toes muyeres (los homes nun pod\u00eden entrar).\nSienda Berenson afixo les regles orixinales del xuegu invent\u00e1u por Naismith a les carauter\u00edstiques de les sos alumnes, y estes regles fueron evolucionando por separ\u00e1u de les del xuegu mascul\u00edn hasta finales del deceniu de 1960.\nEl primer part\u00edu d'equipos universitarios femeninos, ente la Universid\u00e1 de California en Berkeley y l'Universid\u00e1 de Stanford, xugar n'abril de 1896, dos a\u00f1os primero que'l primer part\u00edu mascul\u00edn universitariu."}
{"id": "142678", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142678", "title": "Team McLaren", "text": ""}
{"id": "142679", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142679", "title": "Young Artist Award", "text": ""}
{"id": "142681", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142681", "title": "Hip\u00f3lito Ruiz L\u00f3pez", "text": "Hip\u00f3lito Ruiz L\u00f3pez foi un farmac\u00e9uticu y bot\u00e1nicu espa\u00f1ol.\nBiograf\u00eda.\nDisc\u00edpulo del ent\u00f3s direutor del Real Xard\u00edn Bot\u00e1nicu de Madrid, Casimiro G\u00f3mez Ortega, y d'Antonio Palau, antes de terminar los sos estudios, en 1777, nom\u00f3se-y direutor de la Espedici\u00f3n Bot\u00e1nica al Virreinatu de Per\u00fa, cola que percorri\u00f3 Chile y Per\u00fa al pie de los bot\u00e1nicos Jos\u00e9 Pav\u00f3n y el naturalista franc\u00e9s,Joseph Dombey. Nel Per\u00fa fixo estudios na islla San Llorienzo, riberes del r\u00edu Rimac (redolada de Lima), el desiertu dende Chancay hasta Huara; na rex\u00f3n andina: Huarochir\u00ed, Tarma y Jauja, tami\u00e9n l'Altu Mara\u00f1on y l'Arreyo Huallaga; am\u00e1s esplor\u00f3 les riberes del r\u00edu Huancabamba y el Pozuzo y otros llugares m\u00e1s A la so vuelta a la Pen\u00ednsula en 1788, dirix\u00f3 la oficina de la \"Flora Peruviana y Chilensis\", con oxetu de publicar los materiales atropaos mientres la Espedici\u00f3n y publicar la flora de Per\u00fa y Chile. En 1790 llograba'l t\u00edtulu de farmac\u00e9uticu.\nDiverses publicaciones.\nXunto con Jos\u00e9 Antonio Pav\u00f3n y Jim\u00e9nez publicaron les siguientes obres:\nHonores.\nEp\u00f3nimos.\nKSM"}
{"id": "142682", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142682", "title": "Hiroshi Mori", "text": " ye un astr\u00f3nomu aficion\u00e1u xapon\u00e9s, descubridor d'asteroides.\nEl Minor Planet Center acred\u00edta-y el descubrimientu de 45 asteroides xunto col astr\u00f3nomu aficion\u00e1u Masaru Arai nel Observatoriu Yorii ente 1988 y 1991.\nL'asteroide del cintur\u00f3n principal (19190) Morihiroshi, afay\u00e1u polos astr\u00f3nomos xaponeses Tsutomu Hioki y Shuji Hayakawa en 1992, foi nom\u00e1u nel so honor. La citaci\u00f3n de denominaci\u00f3n foi publicada'l 6 de xineru de 20033 ().\nReferencies.\n 0"}
{"id": "142683", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142683", "title": "Masaru Arai", "text": " ye un astr\u00f3nomu xapon\u00e9s aficion\u00e1u y descubridor d'asteroides y cometes.\nEl Centru de Planetes Menores acred\u00edta-y el descubrimientu de 45 asteroides xunto col so colega Hiroshi Mori emtre 1988 y 1991. El 5 de xineru de 1991 afay\u00f3 la Cometa Arai C/1991 A2 (Arai).\nL'asteroide del cintur\u00f3n principal (21082) Araimasaru, afay\u00e1u dende l'Observatoriu de Okutama en 1991 por Tsutomu Hioki y Shuji Hayakawa, foi nom\u00e1u nel so honor. La publicaci\u00f3n de la denominaci\u00f3n foi publicada'l 6 de xineru de 2003 ().\nReferencies.\n 0"}
{"id": "142684", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142684", "title": "Medaya Nacional de les Artes", "text": "La Medaya de les Artes (\"National Medal of Arts\", n'ingl\u00e9s) ye un premiu y un t\u00edtulu creaos en 1984 pol Congresu de los Estaos Xun\u00edos col prop\u00f3situ d'honrar a artista y fil\u00e1ntropos. Tr\u00e1tase del m\u00e1s alto honor conced\u00edu a un artista nos Estaos Xun\u00edos, a diferencia del Premiu Kennedy, que s'otorga solo a artistes del espect\u00e1culu.\nQuien son honraos son escoy\u00edos pol National Endowment for the Arts (NEA) y el premiu facer entrega'l presidente de los Estaos Xun\u00edos.\nLa medaya foi dise\u00f1ada pol escultor Robert Graham.\nEn 1983, un a\u00f1u antes del establecimientu de la medaya, cinco artistes fueron honraos como preludiu, y recibieron una medaya de manes del ent\u00f3s presidente Ronald Reagan:\nLos primeres en recibila nel so formatu actual fueron, en 1985:"}
{"id": "142685", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142685", "title": "Louise Nevelson", "text": "Louise Nevelson foi una pintora y escultora estauxunidense d'orixe ucra\u00edn. L'apell\u00edu pol que la conoz ye'l de casada. Ye conocida poles sos pieces astractes realizaes con caxes de madera o metal.\nNaci\u00f3 col nome de Leah Berliawsky en Perei\u00e1slav, Gubernia de Poltava (ahora \u00d3blast de Kiev), Ucra\u00edna, tresllad\u00e1ndose a los siete a\u00f1os a los Estaos Xun\u00edos. En 1920 cas\u00f3se con Charles Nevelson, un acomod\u00e1u axente navieru, tresllad\u00e1ndose a Nueva York. En 1922 naci\u00f3'l so f\u00edu Myron. \nEn 1929 empez\u00f3 a estudiar na \"Art\u00b4s Student\u00b4s League\", decisi\u00f3n que nun gust\u00f3 al so home, y qu'a lo postrero foi una de les causes de la so separaci\u00f3n. \nTres una curtia estancia n'Alema\u00f1a, d'onde tuvo que colase precipitadamente a la llegada del part\u00edu nazi al poder, establecer en Par\u00eds, onde caltuvo una rellaci\u00f3n sentimental col marchante Georges Wildenstein. Empez\u00f3 asina una vida bohemia, altern\u00e1u l'exerciciu de la pintura con incursiones na escultura. En 1943 realiz\u00f3 una gran esposici\u00f3n na \"Norlyst Gallery\", onde a pesar del \u00e9situ de cr\u00edtica, nun consigui\u00f3 vender nenguna obra. Sigui\u00f3 siendo una personalid\u00e1 nel mund\u00edn art\u00edsticu neoyorqu\u00edn hasta la so muerte."}
{"id": "142686", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142686", "title": "Martha Graham", "text": "Martha Graham foi una baillarina y core\u00f3grafa estauxunidense de danza moderna que la so infl\u00fai na danza ye oldeada a la que tuvo Picasso nes artes pl\u00e1stiques, Stravinsky na m\u00fasica o Frank Lloyd Wright na arquiteutura. Graham consideraba que la danza moderna nun yera productu del max\u00edn, sin\u00f3n del descubrimientu de principios primixenios.\nFoi bien reconocida nel mundu y al travi\u00e9s del so apell\u00edu dar a conocer el nome del so tipu de danza.\nBiograf\u00eda.\nMartha Graham naci\u00f3 en Pittsburgh y camud\u00f3se a California siendo una ne\u00f1a. Dempu\u00e9s de ver a Ruth St. Denis baillar nos a\u00f1os 1910 tom\u00f3 un inter\u00e9s pol baille anque nun foi hasta los 22 a\u00f1os (1916) cuando s'interes\u00f3 profesionalmente, entrando nel Denishawn. Nesta hist\u00f3rica escuela Ruth St. Denis pide a Ted Shawn que la tome como alumna y\u00e1 que-y ye imposible ense\u00f1a-y. Ted Shaw nun tarda n'afayar les capacidaes escepcionales de la so nueva alumna.\nAbri\u00f3se pasu sola pero col constante sofitu de Louis Horst, un m\u00fasicu que trabayaba como acompa\u00f1ante al cual ella conoci\u00f3 mientres estudiaba en Denishawn y que se convirti\u00f3 nel so amante y mentor musical. En 1923, dempu\u00e9s d'una intensa collaboraci\u00f3n como ayudante y como baillarina solista de Ted Shaw, Martha Graham abandona'l Denishawn. Viaxa a Nueva York pa baillar en Greenwich Village Follies y nel Eastman Theater. En 1925 Graham convertir n'instructora de baille na Escuela de M\u00fasica y Teatru Eastman en Rochester, Nueva York. Mientres dos a\u00f1os nesta escuela, esperimenta y atopa los principios de la so danza. Afaya a Mary Wigman al travi\u00e9s de llibros y fotograf\u00edes; asiste a una demostraci\u00f3n de la baillarina Ronny Johansson nel estudiu de Ted Shaw, queda impresionada del usu del suelu que fai la baillarina y a partir d'ello decata del control que puede efectuase sobre los m\u00fasculos del torso. Incorpora esti m\u00e9todu de trabayu pa resolver t\u00e9unicamente problemes fundamentales sobre l'equilibriu y ye seg\u00fan afaya a la maxana como la fonte d'enerx\u00eda del baillar\u00edn.\nEn 1926 Graham fund\u00f3 la so propia compa\u00f1\u00eda, \"La Compa\u00f1\u00eda de Danza Martha Graham\". El so estilu \u00fanicu de danza moderna reflexaba'l arte moderno de la so d\u00f3mina. Les presentaciones de Graham facer famosa poles sos innovaciones na danza moderna. L'estilu de Martha Graham ye llargamente reconoc\u00edu poles sos carauter\u00edstiques contraici\u00f3n y relaxaci\u00f3n, la cayida al pisu controlada, los saltos del home, y un desenvolvimientu d'im\u00e1xenes que van colos movimientos.\nNa Universid\u00e1 de Bennington en 1932, Graham graduar nel grau de bachiller de les artes en danza. En 1951 cre\u00f3 la divisi\u00f3n de danza na Escuela Juilliard\nEn 1936 lleg\u00f3'l trabayu definitivu de Graham, que marc\u00f3 l'empiezu d'una nueva era na danza contempor\u00e1nea. \"\"Steps in the Street\" traxo al escenariu los serios problemes qu'esperimentaba'l p\u00fablicu polo xeneral de manera dram\u00e1tica. Influyida pol esbarrumbe de Wall Street, la Gran Depresi\u00f3n y la Segunda Guerra Mundial, la danza enfocar na depresi\u00f3n y l'aislamientu, reflexaos nes escures escenograf\u00edes y vestuarios. Esto defini\u00f3'l nuevu estilu de baille y afit\u00f3 l'est\u00e1ndar que munchos core\u00f3grafos siguen angua\u00f1o.\nLa vida nel baille de Graham gradualmente lleg\u00f3 a un descansu empezando nos a\u00f1os 1950. En 1948, el \"Centru Martha Graham de Danza Contempor\u00e1nea\" foi establec\u00edu. Una de los sos estudiantes yera la heredera Bethsab\u00e9e de Rothschild de la cual f\u00edxose amiga cercana. Cuando Rothschild camudar a Israel y estableci\u00f3 la \"Compa\u00f1\u00eda de Danza Batsheva\" en 1965, Graham convertir na primer direutora de la compa\u00f1\u00eda, prepar\u00f3 a la primer xeneraci\u00f3n de baillarinos, y coreografi\u00f3 trabayos esclusivos pal grupu israel\u00edn.\nLa so \u00faltima presentaci\u00f3n de danza lleg\u00f3 a finales de los a\u00f1os 1960, y dempu\u00e9s d'eso enfoc\u00f3se na coreograf\u00eda. Dellos cr\u00edticos dicen qu'anque hai pocu rexistru esistente de los sos bailles, \u00e9stos son m\u00e1s memorables que'l so trabayu como core\u00f3grafa. Graham sigui\u00f3 trabayando nel arte hasta qu'en 1991 morri\u00f3 por causes naturales a los 96 a\u00f1os.\nFoi premiada cola Medaya Presidencial de la Llibert\u00e1 en 1976 pol presidente de los Estaos Xun\u00edos Gerald Ford (la Primer Dama Betty Ford, baillara con Graham na so moced\u00e1.), recibi\u00f3'l Premiu Kennedy y la Medaya Nacional de les Artes.\nEn 1998, la revista \"TIME\", nomar \"Baillarina del Sieglu\"\", y una de les persones m\u00e1s importantes del sieglu XX.\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Baillarinos y baillarines d'Estaos Xun\u00edos]]\n[[Categor\u00eda:Core\u00f3grafos y core\u00f3grafes d'Estaos Xun\u00edos]]\n[[Categor\u00eda:Ganadores del Premiu Kennedy]]\n[[Categor\u00eda:Persones de Pittsburgh]]"}
{"id": "142688", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142688", "title": "Premios Young Artist", "text": "El Premiu Artista Mozu (\"Young Artist Awards\") tami\u00e9n ye conoc\u00edu como'l \"Hollywood Young Artist Award\". Los premios pres\u00e9ntense a\u00f1almente pola Fundaci\u00f3n Nueves Artistes. Empecipi\u00e1u en 1979 per llargos a\u00f1os de l'Asociaci\u00f3n de la Prensa Estranxera de Hollywood (Premiu Globu d'Oru). Los premios apurrir a los mozos actores con talentu na televisi\u00f3n y les pel\u00edcules que por otra manera podr\u00eda ser clis\u00e1u polos sos mayores coprotagonistas. L'oxetivu secundariu de los premios ye atraer l'atenci\u00f3n al fondu de beques de la Fundaci\u00f3n pa la f\u00edsica o financieramente, ye un desafi\u00f3 pa los aspirantes a convertirsen n'artistes nuevos, por que puedan escorrer los sos sua\u00f1os.\nMientres los primeros venti a\u00f1os, llam\u00e1base-yos \"Youth In Film Awards\". El nome de Premios Artista Mozu foi utiliz\u00e1u per primer vegada na 21 \u00aa ceremonia a\u00f1al de premios el 19 de marzu de 2000.\nAsociaci\u00f3n de Mozos Artistes.\nYoung Artist Association o Asociaci\u00f3n de Mozos Artistes (conocida orixinalmente como the Hollywood Women's Photo and Press Club \u2014Club de Fotograf\u00eda y Prensa de les Muyeres de Hollywood\u2014, y posterioremente, the Youth in Film Association o Asociaci\u00f3n de la Moced\u00e1 nel Cine) ye una organizaci\u00f3n ensin \u00e1nimu d'arriquecimientu fundada en 1978 pa la reconocencia y pagu de la excelencia de los actores nuevos y p'apurrir beques p'artistes nuevos f\u00edsicamente discapacitaos o con problemes financieros. The Young Artist Association foi la primer organizaci\u00f3n n'establecer una ceremonia d'entrega de premios espec\u00edficamente dedicada a reconocer y premiar les contribuciones d'actores menores de 21 a\u00f1os en cine, televisi\u00f3n, teatru y m\u00fasica.\nFundaci\u00f3n de mozos artistes.\nLa Fundaci\u00f3n d'Artista Nuevu ye una 501 organizaci\u00f3n non codalosa (c) fundada en 1978 por Hollywood de munchos a\u00f1os la Prensa Estranxera (Globos D'oru) el miembru Maureen Dragone y dedicada a la presentaci\u00f3n de beques a artistes f\u00edsicamente y/o econ\u00f3micamente desafiaos aspiradores nuevos, dex\u00e1ndo-yos pa escorrer una carrera na hospitalid\u00e1 por asistiendo una escuela d'artes art\u00edstica de la so opci\u00f3n. El programa de beca ye financi\u00e1u puramente por donaciones incluyendo la contribuci\u00f3n de Hollywood Foreign Press Association."}
{"id": "142689", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142689", "title": "The Closer", "text": "The Closer ye una serie de televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos qu'amuesa'l trabayu de la subjefa de la polic\u00eda de Los Angeles Brenda Johnson, interpretada pola actriz Kyra Sedgwick.\nLa serie dur\u00f3 en TNT del 13 de xunu de 2005 al 13 d'agostu de 2012.\n\"The Closer\" foi cre\u00e1u por James Duff and the Shephard/Robin Company n'asociaci\u00f3n con Warner Bros. Television. El 11 de xunetu de 2011, la serie empez\u00f3 la so s\u00e9ptima y \u00faltima temporada, terminando la so sesta temporada como'l drama m\u00e1s vistu. Los \u00faltimos seis episodios empezaron a tresmitise'l 9 de xunetu de 2012 cola so emisi\u00f3n final el 13 d'agostu de 2012. Tres el final, estren\u00f3se'l so spin-off \"Major Crimes\".\nPremios y nominaciones.\nPremios del Sindicatu d'Actores\nPremiu Globu d'Oru\nPremios Primetime Emmy\nPremios Satellite\nPremios WGA\nPremios Gracie Allen\nPremiu Imagen Foundation\nPremios People's Choice\nPremios PRISM\nPremios Saturn\n2007 - Nomada a Meyor serie so sindicaci\u00f3n/Cable *\n2007 - Nomada a Meyor actriz de Televisi\u00f3n (Kyra Sedgwick)\n2009 - Nomada a Meyor actriz de Televisi\u00f3n (Kyra Sedgwick)\n2010 - Nomada a Meyor actriz de Televisi\u00f3n (Kyra Sedgwick))\nPremios NAACP Image"}
{"id": "142690", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142690", "title": "Dia Mirza", "text": "Dia Mirza (hindi: \u0926\u093f\u092f\u093e \u092e\u093f\u0930\u094d\u091c\u093c\u093e) o Diya Mirza Handrich, moteyada Dee; ) ye una ex-modelu y actriz india qu'act\u00faa en pel\u00edcules de Bollywood. Foi escoyida Miss Asia-Pac\u00edficu nel a\u00f1u 2000 y foi segunda nel concursu de guapura Femina Miss India de 2000."}
{"id": "142691", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142691", "title": "Takashi Inui", "text": " ye un futbolista xapon\u00e9s que xuega como mediocampista nel Real Betis de la Primer Divisi\u00f3n Espa\u00f1ola ya internacional absolutu cola seleici\u00f3n de Xap\u00f3n.\nCarrera.\nEn 2006, gan\u00f3 col so institutu, Shiga Yasu HS, el torn\u00e9u All Japan Tournament Soccer High School.\nEn 2007, Inui xunir al Yokohama F. Marinos de la J. League Divisi\u00f3n 1 y debut\u00f3 como profesional contra'l Yokohama FC nun part\u00edu de Lliga'l 10 de marzu. Sicas\u00ed, nun se consolid\u00f3'l equpo y foi venc\u00edu al Cerezo Osaka de la J2 League (segunda divisi\u00f3n) en xunu de 2008, siendo fich\u00e1u a la fin d'esa temporada.\nEn xunetu de 2011, Inui dio'l saltu a Europa, al incorporase al VfL Bochum de la 2. Bundesliga d'Alema\u00f1a. Fixo'l so deb\u00fa na 2. Bundesliga, cuando empez\u00f3 con una derrota 1-2 en casa contra'l FC St. Pauli, el 13 d'agostu de 2011.\nEn xunetu de 2012, dempu\u00e9s del so bon rendimientu na segunda alemana, robl\u00f3 un contratu de tr\u00e9s a\u00f1os col acabante xubir a la Bundesliga, Eintracht Frankfurt.\nS.D. Eibar.\nEl 26 d'agostu de 2015, Inui lleg\u00f3 al SD Eibar, por tr\u00e9s a\u00f1os, con un costu de 300\u00a0000 euros, lo que supunxo nesi momentu'l fichaxe m\u00e1s caru na historia del club. Convirti\u00f3se igualmente nel so primer xugador asi\u00e1ticu. Nel so deb\u00fa en setiembre, dio una asistencia nel empate 1-1 ante'l Levante U.D. y el so primer gol lleg\u00f3'l 10 de xineru de 2016 tres un trallazu pela escuadra na victoria en casa 2-1 ante R.C.D. Espanyol.\nEl 22 de xineru de 2017, Inui convertir nel futbolista xapon\u00e9s con m\u00e1s part\u00edos na hestoria de la Lliga Santander, con 40 apaiciones na SD Eibar. N'abril de 2017, foi baxa durantes dos xornaes de lliga p'asistir a una receici\u00f3n qu'ufiert\u00f3'l Primer ministru de Xap\u00f3n por cuenta de la visita oficial de los Reis d'Espa\u00f1a a esi pa\u00eds. La participaci\u00f3n de Inui col Eibar, sirvi\u00f3 al club armeru pa reforzar la so presencia en Xap\u00f3n y alzar les audiencies de los sos part\u00edos nesi pa\u00eds, que se convirti\u00f3 nel tercer equipu m\u00e1s vistu ell\u00ed.\nReal Betis.\nEn xunu de 2018, termin\u00e1u'l so contratu col Eibar y dempu\u00e9s de decidir nun enllargar la so vinculaci\u00f3n con esti club, f\u00edxose p\u00fablicu'l so fichaxe pol Real Betis por tr\u00e9s temporaes.\nClubes.\nEstad\u00edstiques.\n1\n2\n\u00b3\nSeleici\u00f3n nacional.\nRecibi\u00f3 la so primer llamada a la seleici\u00f3n el 20 de xineru de 2009 contra Yemen nun part\u00edu de la Clasificaci\u00f3n pal Mundial 2010.\nEl 31 mayu de 2018, el seleccionador Akira Nishino incluyir na llista de 23 pal Mundial."}
{"id": "142692", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142692", "title": "Esteban Cambiasso", "text": "Esteban Mat\u00edas Cambiasso Deleau , conoc\u00edu como \"Cuchu\" Cambiasso, ye un ex-futbolista y direutor t\u00e9unicu arxent\u00edn que xugaba como mediocampista, anque se desempe\u00f1\u00f3 como zagueru central na parte final de la so carrera. Dende mayu de 2018 ye'l asistente t\u00e9unicu de Jos\u00e9 N\u00e9stor P\u00e9kerman na Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Colombia.\nYe, xunto a Alfredo Di St\u00e9fano y Javier Mascherano, el tercer futbolista arxent\u00edn que m\u00e1s t\u00edtulos gan\u00f3 na historia del f\u00fatbol profesional (25), nam\u00e1i super\u00e1u por y Carlos Tevez (26) y Lionel Messi (34).\nF\u00edzose conoc\u00edu pal p\u00fablicu arxent\u00edn dende los sos 16 a\u00f1os, cuando foi unu de los protagonistes nel llogru del Mundial sub-20 1997 apostada en Malasia, onde marc\u00f3 un gol na final qu'Arxentina venci\u00f3 a Urugu\u00e1i por 2-1.\nInternacional absolutu dende 2000, apost\u00f3 52 part\u00edos cola seleici\u00f3n arxentina y represent\u00f3 al so pa\u00eds nel Mundial 2006, seg\u00fan na Copa Confederaciones 2005 y nes ediciones de la Copa Am\u00e9rica de 2007 y 2011.\nTrayeutoria.\nReal Madrid B.\nEn 1996 y yera parte de les inferiores d'Arxentinos Juniors, el Real Madrid afitar n\u00e9l y fichar al pie del so hermanu Nicol\u00e1s, gracies a la invocada patria potest\u00e1 per parte de los sos padres, pa xugar nel so filial, el Real Madrid Castilla Club de F\u00fatbol Real Madrid \"B\". Ell\u00ed llogr\u00f3'l subcampeonatu de grupu na temporada 1997/98 de la Segunda Divisi\u00f3n \"B\" anque nun lleg\u00f3 a llograr l'ascensu de categor\u00eda.\nIndependiente.\nEn 1998 torna a Arxentina pa xugar en calid\u00e1 de venc\u00edu n'Independiente. Debuta na Primer Divisi\u00f3n d'Arxentina el 15 d'agostu de 1998 nel part\u00edu en qu'Independiente cay\u00f3 2-1 como visitante ante Newell's Old Boys. Ell\u00ed apost\u00f3 98 part\u00edos y marc\u00f3 14 goles.\nRiver Plate.\nEn 2001 llega a River Plate, onde foi campe\u00f3n del Torn\u00e9u Clausura 2002. Xug\u00f3 37 part\u00edos y convirti\u00f3 12 goles. Hai de solli\u00f1ar que'l so xuegu daquella, de carauter\u00edstiques ofensives y llegada al gol con regularid\u00e1, yera bien distinta al que se-y vio depu\u00e9s n'Italia y Espa\u00f1a, onde asumi\u00f3 llabores defensivos.\nReal Madrid.\nEn 2002 torna al Real Madrid. Apenes lleg\u00e1u al equipu merengue, gana la Supercopa d'Europa. Con esti equipu debut\u00f3 na Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a el 2 de setiembre de 2002 nel part\u00edu Real Madrid 2-0 Espanyol. Esa temporada, na que Cambiasso xug\u00f3 24 part\u00edos, el Real Madrid gan\u00f3 la Lliga. Con esti equipu tami\u00e9n gan\u00f3 una Copa Intercontinental y una Supercopa d'Espa\u00f1a.\nInternazionale.\nEn xunetu de 2004, Cambiasso robl\u00f3 col Internazionale dempu\u00e9s de expirar el so contratu col Real Madrid en xunu. Ayud\u00f3 a ganar la Copa d'Italia na so primer temporada col Internazionale, xugando regularmente como un mediocampista defensivu, acomu\u00f1ar en mediu col so colega arxent\u00edn Juan Sebasti\u00e1n Ver\u00f3n. N'Italia, conoci\u00f3se-y como unu de los xugadores destacaos de la temporada 2004-05, xunto con Kak\u00e1.\nMientres el part\u00edu de vuelta de la final de la Copa d'Italia de 2006, Cambiasso marc\u00f3 un impresionante gol, el primeru del part\u00edu, pa la victoria 3-1 sobre l'AS Roma. El 9 de setiembre de 2006 marc\u00f3 dos veces nel part\u00edu inaugural de la temporada, col Inter ganando a la Fiorentina 3-2. El 7 de payares de 2007, meti\u00f3 un gol pa ganar al CSKA Mosc\u00fa 4-2 na Lliga de Campeones. El 23 d'avientu, Cambiasso anot\u00f3'l gol del trunfu pal Inter na remontada contra'l AC Milan 2-1 nel \"Derby della Madonnina\".\nEl 23 de marzu de 2009, foi anunci\u00e1u que l'Inter y Cambiasso llegaren a un alcuerdu sobre una renovaci\u00f3n de contratu, estiende'l so contratu col club hasta'l 2014. Yera bien importante nel t\u00edtulu de la Lliga de Campeones de la UEFA 2009-10, anotando'l segundu gol d'una victoria por 2-1 sobre'l Chelsea en San Siro, un result\u00e1u que finalmente ayud\u00f3 al Internazionale a aportar a los cuartos de final. La final foi contra'l FC Bayern M\u00fcnchen el 22 de mayu de 2010, ganando'l t\u00edtulu por 2-0 con dos goles de Diego Milito. Nun part\u00edu de Lliga de Campeones contra'l FC Twente el 24 de payares, Cambiasso anot\u00f3 l'\u00fanicu gol del part\u00edu. El 9 de xineru de 2011, Cambiasso marca dos goles pa la victoria del Inter frente al Catania por 2-1. \nCambiasso recibi\u00f3 la primer tarxeta colorada de la so carrera'l 30 de marzu de 2013 por una entrada imprudente a Sebastian Giovinco; foi suspend\u00edu un part\u00edu. El 22 de setiembre de 2013, Cambiasso anot\u00f3'l sestu gol del Inter nel so zurdo por 7-0 al acabante xubir Sassuolo. Cuatro d\u00edes m\u00e1s tarde, Cambiasso ayud\u00f3 al Inter con un gol contra la Fiorentina, anotando'l primer gol na so victoria por 2-1.\nA la fin de la Temporada 2013-14, Cambiasso dex\u00f3 l'Inter y\u00e1 que el so contratu expir\u00f3 y nun-y ufiertaron una estensi\u00f3n. L'entrenador Piero Ausilio dixo \"Esper\u00f3 a que la nuesa decisi\u00f3n hasta agora y que tien de ser estim\u00f3, pero toi convenc\u00edu de que nel so futuru va tener un papel nel Inter\".\nLeicester City.\nEl 28 d'agostu de 2014, Cambiasso robl\u00f3 un contratu d'un a\u00f1u col acabante xubir Leicester City a la Premier League, nuna tresferencia llibre, siendo lliber\u00e1u pol Inter tres la temporada 2013-14. Na so primer entrevista dempu\u00e9s de xunise al club, Cambiasso ment\u00f3 la busca desesperada del club escontra \u00e9l y el curiosu f\u00fatbol de la Premier League como les razones poles que robl\u00f3. Foi convoc\u00e1u tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s de la firma, nel empate 1\u20131 nel Estadiu King Power contra'l Arsenal, anque nun xug\u00f3. Cambiasso fixo'l so deb\u00fa pal Leicester el 13 de setiembre contra'l Stoke City, entrando nel descansu ya impresionando nel trunfu 1\u22120, el so primeru de la temporada de lliga. El so primer gol marcar nel empate transitoriu 3-3 na victoria llocal del Leicester sobre'l Manchester United por 5-3. Al t\u00e9rminu de la temporada foi escoy\u00edu polos f\u00e1naticos del Leicester col Premiu al Xugador del A\u00f1u. Cola llegada de Claudio Ranieri al club foi-y ufiert\u00e1u un nuevu contratu; sicas\u00ed, Cambiasso decidi\u00f3 refugalo, quedando como axente llibre.\nOlympiacos.\nN'agostu de 2015 robl\u00f3 col Olympiacos griegu por dos a\u00f1os. Marc\u00f3'l so primer gol el 2 d'avientu nuna victoria por 4-0 como visitante contra Panegialios na fase de grupos de la Copa de Grecia. Marc\u00f3 dos veces en 14 part\u00edos de la Superliga de Grecia, incluyendo'l gol del empate na victoria por 3-1 sobre'l Panathinaikos nel derbi de los eternos enemigos, el 13 de marzu de 2016. Once d\u00edes antes, nel part\u00edu d'ida de semifinales de Copa de Grecia contra'l PAOK, anot\u00f3 nun trunfu por 2-1, part\u00edu que foi abandon\u00e1u por cuenta de la violencia de los fan\u00e1ticos locales.\nAnov\u00f3'l so contratu'l 11 de xunetu de 2016. El 9 de marzu de 2017 torn\u00f3 a l'alliniaci\u00f3n titular tres el despidu del entrenador del Olympiacos, Paulo Bento, ante'l Be\u015fikta\u015f nel part\u00edu d'ida de la ronda de dieciseisavos de final de la UEFA Europa League, Ell\u00ed marc\u00f3'l gol del empate 1-1 y darr\u00e9u foi nom\u00e1u Xugador del Part\u00edu.\nRetiro.\nEl 8 de setiembre de 2017, Cambiasso anunci\u00f3'l so retiru del f\u00fatbol profesional, dos meses dempu\u00e9s de que expirara el so contratu con Olympiacos. L'\u00e9situ de Cambiasso nos ex\u00e1menes oficiales d'entrenadores de la UEFA en Coverciano, que darr\u00e9u-y dex\u00f3 asumir un puestu d'asistente o de xerente sub 21 nel futuru, influy\u00f3 na so decisi\u00f3n de retirase del xuegu.\nDireutor t\u00e9unicu.\nEn retir\u00e1ndose como xugador de f\u00fatbol profesional pel branu de 2017, prepar\u00f3se y llogr\u00f3 el carn\u00e9 de Direutor T\u00e9unicu. En Mayu de 2018 ye anunci\u00e1u como asistente t\u00e9unicu de Jos\u00e9 N\u00e9stor P\u00e9kerman na Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Colombia de cara a la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018.\nSeleici\u00f3n nacional.\nCambiasso represent\u00f3 per primer vegada a Arxentina nos equipos xuveniles, xunto colos sos compa\u00f1eros Juan Rom\u00e1n Riquelme, Pablo Aimar, Walter Samuel y otros. Xug\u00f3 Campeonatu Mundial Xuvenil de la FIFA de 1997, onde anot\u00f3'l primer gol na final siendo'l xugador m\u00e1s nuevu del equipu y foi'l capit\u00e1n mientres la siguiente edici\u00f3n de 1999.\nYe, xunto a Diego Armando Maradona, l'\u00fanicu arxent\u00edn en marcar goles en cuatro mundiales distintos, teniendo en cuenta tantu los cert\u00e1menes en seleiciones xuveniles como na absoluta. \nSumaes dambes categor\u00edes, xug\u00f3 cola seleici\u00f3n de f\u00fatbol d'Arxentina en 74 ocasiones. El so deb\u00fa como internacional absolutu produci\u00f3se'l 20 d'avientu de 2000 nel part\u00edu Arxentina 2-0 M\u00e9xicu.\nFixo'l so deb\u00fa nacional n'Arxentina en 2000. Particip\u00f3 na Copa Confederaciones d'Alema\u00f1a de 2005 cola so seleici\u00f3n nacional, un torn\u00e9u nel qu'Arxentina lleg\u00f3 a la final. Cambiasso marc\u00f3 nesi torn\u00e9u un gol espectacular de llarga distancia contra Alema\u00f1a, nun 2-2 de la primer ronda.\nEl 15 de mayu de 2006 foi convoc\u00e1u a la seleici\u00f3n nacional d'Arxentina pa la Copa del Mundu de 2006. El 16 de xunu, coron\u00f3 una xugada de 24 pases pa marcar el segundu gol na victoria por 6-0 sobre Serbia y Montenegro en primer fase. Nel part\u00edu de cuartos de final contra Alema\u00f1a, el 30 de xunu de 2006, el part\u00edu termin\u00f3 en penaltis, onde Cambiasso fall\u00f3'l suyu, Arxentina perdi\u00f3 4-2 y Alema\u00f1a avanz\u00f3 a la semifinal.\nAl a\u00f1u siguiente, represent\u00f3 al so pa\u00eds na Copa Am\u00e9rica 2007, onde Arxentina lleg\u00f3 a la final, perdiendo frente a Brasil.\nDesque Diego Maradona asumi\u00f3 como entrenador d'Arxentina, Cambiasso solo foi convoc\u00e1u una vegada a la seleici\u00f3n nacional -pa un part\u00edu amistosu en 2009 contra Espa\u00f1a- magar siguir desempe\u00f1ando un papel vital pal Inter na so temporada de triple corona, y reafitando la so condici\u00f3n como unu de los meyores mediocampistes centrales d'Europa. El 12 de mayu de 2010, Cambiasso y el so compa\u00f1eru d'equipu del Inter, Javier Zanetti fueron pol\u00e9micamente escluy\u00edos de la seleici\u00f3n preliminar de 30 xugadores pa la Copa del Mundu 2010.\nEl 20 d'agostu de 2010, el nuevu entrenador d'Arxentina, Sergio Batista, volvi\u00f3 convocar a Cambiasso a la seleici\u00f3n nacional pal amistosu contra l'acabante coronar campe\u00f3n mundial Espa\u00f1a. Arxentina dio-y a Espa\u00f1a la so primer derrota desque se convirti\u00f3 en campeona del mundu dos meses antes, nuna contundente victoria por 4-1 nun amistosu nel Estadiu Monumental de Buenos Aires. Cambiasso tami\u00e9n xug\u00f3 p'Arxentina na Copa Am\u00e9rica 2011 na so tierra natal, onde fueron esaniciaos pol eventual campe\u00f3n Urugu\u00e1i, nos penaltis, nos cuartos de final."}
{"id": "142695", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142695", "title": "Roberto Firmino", "text": " \nRoberto Firmino Barbosa de Oliveira ye un .\nTrayeutoria.\nFigueirense.\nRoberto Firmino empez\u00f3 la so carrera a los 18 a\u00f1os nel Figueirense cuando s'atopaba nel Campeonatu Brasilanu de Serie B. Anot\u00f3 8 tantos en 36 alcuentros y el club llogr\u00f3 xubir a la m\u00e1xima divisi\u00f3n brasilana teniendo a Firmino como una de les sos promeses. \nTSG Hoffenheim.\nEl club alem\u00e1n Hoffenheim interesar n\u00e9l a partir del so rendimientu nel videoxuegu Football Manager al travi\u00e9s del so ojeador Lutz Pfannenstiel. El 13 d'avientu de 2010, Firmino robl\u00f3 por cuatro a\u00f1os y mediu pol conxuntu de la Bundesliga por 4 millones d'euros.\nNa 1. Bundesliga 2013-14 Firmino foi escoy\u00edu como'l \"Xugador Revelaci\u00f3n de la temporada\" al anotar 16 goles nesa campa\u00f1a. Tres 4 temporaes nel equipu alem\u00e1n, Firmino dex\u00f3'l Hoffenheim como unos de los mayores goliadores y con mayor cantid\u00e1 de presencies na historia del club.\nLiverpool.\nNel branu de 2015, mientres l'intre de la Copa Am\u00e9rica Chile 2015, conf\u00edrmase'l so trespasu al Liverpool F.C. por una cantid\u00e1 cercana a los 40 millones d'euros. Abandonando asina'l Hoffenheim con 49 goles en 153 part\u00edos oficiales. La so primer titularid\u00e1 ser\u00eda nel Emirates Stadium xugando de visitante frente al Arsenal Football Club, nun part\u00edu que se resolvi\u00f3 n'empate a cero.\nSeleici\u00f3n nacional.\nSeleici\u00f3n de Brasil Sub-20.\nFoi convoc\u00e1u por Ney Franco a la llista de 30 xugadores pre-convocaos p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol Sub-20 del 2011 na Seleici\u00f3n de f\u00fatbol sub-20 del Brasil, pero finalmente nun foi convoc\u00e1u por decisi\u00f3n del Hoffenheim.\nSeleici\u00f3n absoluta.\nFoi llam\u00e1u por Dunga el 23 d'ochobre de 2014 pa un part\u00edu amistosu frente a Turqu\u00eda el 12 de payares, onde debut\u00f3 xugando los 90 minutos inclusive faciendo un gol nel so deb\u00fa.\nApost\u00f3 la Copa Am\u00e9rica 2015 celebrada en Chile."}
{"id": "142697", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142697", "title": "Mesut \u00d6zil", "text": "Mesut \u00d6zil [\u02c8mesut \u02c8\u00f8zil] ye un futbolista alem\u00e1n d'orixe turcu que xuega como mediapunta y el so equipu actual ye'l Arsenal de la Premier League d'Inglaterra. Tami\u00e9n ye internacional cola seleici\u00f3n d'Alema\u00f1a.\n\u00d6zil ye un xugador maniegu, axilosu y r\u00e1pido, que tien una gran t\u00e9unica individual. Puede ocupar la demarcaci\u00f3n tantu de mediapunta como d'estremu, lo que-y dexa esplotar les sos dotes pal \u00faltimu pase. Sobre'l so estilu de xuegu, el mesmu futbolista afirm\u00f3 que xune a los sos dos raiga\u00f1os: \u00abTom\u00e9 lo meyor de los dos pueblos: la disciplina de los alemanes y l'imaxinaci\u00f3n de los turcos\u00bb.\nTrayeutoria.\nSchalke 04.\nMientres la so infancia xug\u00f3 en distintos equipos de Gelsenkirchen, la so ciud\u00e1 natal. Dende 2000 a 2005 act\u00fao nel Rot Weiss Essen.\nEn 2005 incorpor\u00f3 a les categor\u00edes inferiores del Schalke 04. Na so primer temporada, nel equipu xuvenil, conquist\u00f3 la Bundesliga sub 19, marcando diez goles. El 12 d'agostu de 2006 apost\u00f3'l so primer part\u00edu de la Bundesliga contra'l Eintracht de Frankfurt. En xineru de 2008, l'equipu renano anunci\u00f3 que tornaba enllargar el contratu de \u00d6zil, que terminaba en 2009.\nWerder Bremen.\nEl 31 de xineru de 2008, \u00d6zil fich\u00f3 pol Werder Bremen, nuna operaci\u00f3n na que l'equipu verdiblancu desembols\u00f3 4,3 millones d'euros. El 26 d'abril anot\u00f3 contra'l Karlsruhe el so primer gol na Bundesliga. Na temporada 2008/09 gan\u00f3 la Copa d'Alema\u00f1a col Werder, anotando'l gol de la victoria del so equipu na final frente al Bayer Leverkusen. El 1 de mayu de 2010 apost\u00f3'l so part\u00edu n\u00famberu 100 en primer divisi\u00f3n. Na temporada 2009/10 consigui\u00f3 dar un total de 33 asistencies en toles competiciones.\nReal Madrid.\n\u00d6zil \u2014que ten\u00eda contratu col Werder Bremen hasta'l 30 de xunu de 2011\u2014 foi contrat\u00e1u pol Real Madrid Club de F\u00fatbol el 17 d'agostu de 2010. \u00abNun tengo mieu, s\u00e9 cual ye'l mio potencial\u00bb afirm\u00f3'l xugador una vegada que se fixo p\u00fablicu'l fichaxe. La operaci\u00f3n cifrar en 15 millones de \u20ac por un contratu de cinco temporaes.\nDebutar\u00eda'l 22 d'agostu de 2010 contra'l H\u00e9rcules nel Trofeo Ciudad d'Alicante. \u00d6zil Arrinc\u00f3 como titular lluciendo'l dorsal n\u00famberu 26. L'alem\u00e1n \u2014qu'empez\u00f3 escorado a la derecha pa depu\u00e9s asitiase na mediapunta\u2014 amos\u00f3se participativu y dex\u00f3 detalles de la so calid\u00e1. La p\u00e1xina oficial del club calificar como \u00abUn deb\u00fa positivu\u00bb. El so dosal definitivu ser\u00eda'l n\u00famberu 23.\nEl so primer gol n'Lliga llegar\u00eda'l 6 d'ochobre de 2010 ante'l Deportivo de La Coru\u00f1a. Ente qu'en Lliga de Campeones estrenar\u00edase como goliador ante'l AC Milan el 20 d'ochobre d'esi mesmu a\u00f1u. Seis d\u00edes dempu\u00e9s la FIFA en compa\u00f1\u00eda de France Football incluyir na llista de 23 finalistes pal Bal\u00f3n d'Oru de 2010 Darr\u00e9u siendo nom\u00e1u y convirti\u00e9ndose nel ganador del Premiu Golden Boy de 2010.\nEl 14 d'abril de 2011 \u00d6zil dixo \u00abToi convenc\u00edu de que vamos ganar un t\u00edtulu\u00bb. Esto en referencia a los cuatro Cl\u00e1sicos que se xugar\u00eden en tan solo 18 d\u00edes. Aquellos part\u00edos yeren claves pa les aspiraciones de dambos conxuntos nos tr\u00e9s competiciones. Nel primeru d'ellos \u2014correspondiente a la trig\u00e9simosegunda xornada de Lliga\u2014 \u00d6zil tuvo un rol clave por que'l so equipu consiguiera l'empate a 1 ante'l FC Barcelona. Nel segundu conquist\u00f3'l t\u00edtulu de Copa del Rei en venciendo por 1-0 en Mestalla. Nesa edici\u00f3n de Copa \u00d6zil anotara ante Levante, Atl\u00e9tico de Madrid y Sevilla FC.\nAl rematar la so primer temporada n'Espa\u00f1a el mediocampista sum\u00f3 un total de 10 goles en toles competiciones y 16 asistencies n'Lliga, quedando segundu nesti apart\u00e1u, solo por detr\u00e1s de Lionel Messi (17).\nDarr\u00e9u \u00d6zil participar\u00eda na pretemporada que l'equipu madrilanu llev\u00f3 a cabu n'Estaos Xun\u00edos, Alema\u00f1a, Inglaterra y China. Mientres la xira anotar\u00eda dos goles: el primeru ante'l Philadelphia Union na victoria por 1-2. Y el segundu ante'l Guangzhou Evergrande de China na goliada por 1-7. Am\u00e1s dende agora llucir\u00eda'l dorsal n\u00famberu 10.\nEl 14 d'agostu de 2011 anot\u00f3'l primer gol oficial del Real Madrid naquella temporada. Facer nel part\u00edu d'ida de la Supercopa d'Espa\u00f1a xug\u00e1u nel Estadiu Santiago Bernab\u00e9u ante'l FC Barcelona. \u00d6zil marcar\u00eda'l 1-0 tres asistencia de Karim Benzema. L'alcuentru acabar\u00eda 2-2. Nel part\u00edu de vuelta l'alem\u00e1n ser\u00eda espuls\u00e1u nel descuentu por encarase con David Villa metanes una llamentable tangana. Darr\u00e9u \u00d6zil esplicar\u00eda la so actit\u00fa argumentando que l'asturianu faltar\u00eda a la so relix\u00f3n, l'Islam.\nNel primer tramu de la temporada \u00d6zil nun amosar\u00eda'l so meyor nivel. Magar que arrincaba como titular na mayor\u00eda de los part\u00edos casi siempres yera sustituy\u00edu na segunda met\u00e1. Ello ye que dende l'empate na ida de la Supercopa hasta'l 2 de payares de 2011, cuando xug\u00f3 tol alcuentru ante'l Olympique Lyonnais, l'alem\u00e1n nun complet\u00f3 un part\u00edu. Na rueda de prensa anterior a esti duelu Jos\u00e9 Mourinho esplicar\u00eda que'l problema de \u00d6zil nun yera f\u00edsicu sin\u00f3n de competencia: \u00abL'a\u00f1u pas\u00e1u \u00d6zil yera l'\u00fanicu diez, angua\u00f1o ta Kak\u00e1, ta Coentr\u00e3o... L'equipu ye meyor, tien m\u00e1s soluciones y asina ye dif\u00edcil pa cualesquier ser titular o xugar 90 minutos enteros\u00bb asegur\u00f3 Mou. Nesi periodu'l mediocampista solo marcar\u00eda un gol m\u00e1s aparte del anot\u00e1u na Supercopa. Facer el 22 de payares na victoria por 6-2 del Madrid ante'l Dinamo de Zagreb.\nSicas\u00ed la so meyor versi\u00f3n volver\u00eda en 2012. Nos dos primeros part\u00edos lligueros del a\u00f1u sumar\u00eda 4 asistencies: 3 contra'l Granada y otru ante'l Mallorca. Ente que contra'l M\u00e1laga, el 10 de xineru, na vuelta d'octavos de la Copa del Rei, asistir\u00eda a Benzema nel \u00fanicu gol d'aquel part\u00edu que certific\u00f3'l pase del Madrid a cuartos. En cuartos, onde s'enfrent\u00f3 al FC Barcelona, destac\u00f3 nel part\u00edu de vuelta cola asistencia a Ronaldo nel primer gol del so equipu. La so actuaci\u00f3n vali\u00f3-y numberosos aponderamientu per parte de diversos medios de comunicaci\u00f3n.\nEl 17 d'abril, nel part\u00edu d'ida de semifinales de Lliga de Campeones contra'l Bayern de M\u00fanich, \u00d6zil cumpli\u00f3 100 part\u00edos oficiales col Madrid. L'alem\u00e1n marc\u00f3 am\u00e1s l'\u00fanicu gol de los blancos naquel alcuentru qu'acab\u00f3 con victoria b\u00e1vara por 2-1. Nel part\u00edu de vuelta el Madrid ser\u00eda esanici\u00e1u al travi\u00e9s de los penaltis.\nEl 2 de mayu de 2012, dempu\u00e9s de ganar por 0-3 al Athletic Club en San Mam\u00e9s, proclamar por primer (y \u00fanica) vegada campe\u00f3n lligueru colos merengues. \u00d6zil marc\u00f3'l segundu gol pa sumar asina'l so segundu t\u00edtulu col club capital\u00edn. Nel postreru part\u00edu lligueru contra'l Mallorca marc\u00f3 un doblete nel trunfu por 4-1. \u00d6zil, con un total de 16 pases de gol, foi'l m\u00e1ximu asistente d'aquella edici\u00f3n de Lliga. Dalgunes de les sos asistencies m\u00e1s destacaes fueron un pase de tac\u00f3n a Ronaldo nel empate 1-1 contra'l Villarreal -alcuentru onde acab\u00f3 espuls\u00e1u\u2014 o'l pase \u2014tami\u00e9n a Ronaldo\u2014 nel crucial 1-2 del Camp Nou. Am\u00e1s la UEFA incluyir nel once ideal de la Lliga.\nEl 29 d'agostu de 2012 conquist\u00f3 l'\u00fanicu trof\u00e9u que-y quedaba por ganar n'Espa\u00f1a: la Supercopa d'Espa\u00f1a.\nEl 7 d'ochobre volvi\u00f3 destacar nun Cl\u00e1sicu dando l'asistencia a Ronaldo por que esti punxera'l 2-2 definitivu nel Camp Nou. D'esta forma \u00d6zil superaba les 50 asistencies col Real Madrid, el 41% d'elles a Cristiano Ronaldo.\nEl 6 de payares marc\u00f3 ante'l Borussia Dortmund en Lliga de Campeones el so primer gol de la temporada, de falta nel minutu 89 pa empatar el part\u00edu. D\u00edes dempu\u00e9s, el 17 de payares ante'l Athletic Club, estren\u00f3se como goliador nesa Lliga. El 1 d'avientu marc\u00f3 nun derbi madrilanu ante'l Atl\u00e9tico de Madrid. Con esti gol \u00d6zil algam\u00f3 los 25 goles en Primer Divisi\u00f3n desque debutara na Bundesliga col Schalke 04. Super\u00f3 esta cifra nel siguiente part\u00edu, contra'l Real Valladolid, onde marc\u00f3 un doblete, llogrando per primer vegada desque ta nel Madrid marcar en dos part\u00edos sigu\u00edos.\nN'avientu de 2012 \u00d6zil foi escoy\u00edu Futbolista alem\u00e1n del a\u00f1u nuna encuesta realizada pola Federaci\u00f3n Alemana de F\u00fatbol onde atrop\u00f3'l 33% de los votos. Am\u00e1s foi'l Meyor Asistente absolutu de 2012 \u2014con 29 pases de gol\u2014 superando a futbolistes como Juan Mata, Andr\u00e9s Iniesta o Cesc F\u00e0bregas.\nEl 30 de xineru de 2013 volvi\u00f3 rellumar nun Cl\u00e1sicu con, am\u00e1s de l'asistencia a Raphael Varane nel tantu del empate a 1, un incre\u00edble control de bal\u00f3n cola espuela. \u00d6zil monopoliz\u00f3 tol ataque del Madrid, siendo'l futbolista, de los 26 que participaron del part\u00edu, que m\u00e1s xugaes d'apeligr\u00f3 xener\u00f3.\nEl 6 d'abril destac\u00f3 na goliada (5-1) ante'l Levante. \u00d6zil solo apost\u00f3 los \u00faltimos quince minutos del alcuentru (entr\u00f3 nel minutu 76 por Benzema) consiguiendo nesi tiempu un doblete. El 20 d'abril nun alcuentru ante'l Real Betis, l'alem\u00e1n cumpli\u00f3 150 part\u00edos oficiales cola camiseta del Madrid. L'equipu madrilanu imponer por 3-1, consiguiendo \u00d6zil un nuevu doblete.\nSicas\u00ed, dempu\u00e9s de que'l Madrid nun ganara neng\u00fan t\u00edtulu \"grande\" (Lliga, Copa o Lliga de Campeones), y tres la destituci\u00f3n de Jos\u00e9 Mourinho como t\u00e9unicu madridista, abandonar\u00eda'l club merengue tres 3 temporaes.\nArsenal.\nEl 31 d'agostu de 2013 confirm\u00f3se'l so trespasu al Arsenal por una cifra cercana a los 50 millones d'euros. Este foi'l trespasu m\u00e1s caru de la hestoria del Arsenal y de un futbolista alem\u00e1n. El 2 de setiembre, \u00d6zil robl\u00f3 un contratu de cinco a\u00f1os a raz\u00f3n de siete millones d'euros per temporada col club londinense, que-y asign\u00f3'l dosal 11.\nEl Real Madrid, l'Arsenal y el mesmu xugador despintaron el trespasu a la prensa y a la opini\u00f3n p\u00fablica hasta'l d\u00eda en que se fixo oficial. El nuevu entrenador madridista, Carlo Ancelotti, refug\u00f3 al xugador alem\u00e1n dempu\u00e9s de consiguir los fichaxes de Gareth Bale y Isco.\nLa so marcha caus\u00f3 una gran movici\u00f3n y critic\u00f3se enforma, pos yera un xugador apreci\u00e1u pola afici\u00f3n y polos sos compa\u00f1eru d'equipu. Dalgunos d'ellos, como Cristiano Ronaldo, mostro la so disconformid\u00e1 cola xesti\u00f3n del club madridista tres la marcha del xugador xermanu. Estes cr\u00edtiques aumentaron pol so gran rendimientu col Arsenal de primeres de temporada.\n\u00d6zil fixo'l so deb\u00fa col Arsenal nel so part\u00edu de lliga en casa del Sunderland el 14 de setiembre de 2013. Ayud\u00f3 a Olivier Giroud nel saque de gol, nel minutu 11 del part\u00edu, y\u00e1 que pas\u00f3 a ganar 3-1.\nTr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s fixo'l so deb\u00fa na Lliga de Campeones, onde xug\u00f3 contra Marseille. Pocu m\u00e1s de tres selmanes dempu\u00e9s de faer el so deb\u00fa col Arsenal, fixo la so casa deb\u00fa contra'l Stoke City na victoria por 3-1. Tuvo arrey\u00e1u nos tr\u00e9s goles, dos asistencies y un tiru llibre que se salv\u00f3. \u00c9l anot\u00f3'l so primer gol col Arsenal, un acab\u00e1u brillosu control\u00e1u dende un centru de Ramsey, nun 2 -0 ganar contra S.S.C. Napoli na Lliga de Campeones de la UEFA.\n\u00d6zil volvi\u00f3 ser preseleccion\u00e1u pal premiu FIFA Bal\u00f3n d'oru, xunto col so ex compa\u00f1eru d'equipu Cristiano Ronaldo. \u00d6zil tami\u00e9n foi present\u00e1u nel \"Equipu del A\u00f1u de la UEFA\".\n\u00d6zil empez\u00f3 n'avientu na manera fina con dos goles como munchos part\u00edos contra Hull City y Everton. Una mancadura menor nel costazu oblig\u00f3 a \u00d6zil quedar fora de la final d'avientu, que termin\u00f3 en victoria contra'l Newcastle United. Dempu\u00e9s de la derrota 6-3 a Manchester City, \u00d6zil tuvo arrey\u00e1u nun freg\u00e1u col so compa\u00f1eru Per Mertesacker. Mertesacker enoxar con \u00d6zil por non dar les gracies a los aficionaos que viaxen. \u00d6zil esculp\u00f3se darr\u00e9u, al travi\u00e9s de Facebook, por non reconocer el siguidores del Arsenal.\n\u00d6zil xug\u00f3 cuatro de seis part\u00edos del Arsenal en xineru. El mediocampista perdi\u00f3 la victoria del Arsenal sobre Cardiff City el d\u00eda d'A\u00f1u Nuevu con una mancadura nel costazu antes de volver faer una apaici\u00f3n tardida dende'l banqu\u00edn contra'l Tottenham Hotspur na Copa FA. El xugador de 25 a\u00f1os d'ed\u00e1, produci\u00f3 un pase de diapositives en regles pa Lukas Podolski p'anotar el so primer gol contra'l Coventry City y siempres la pelota por Santi Cazorla meta contra Southampton a finales de mes p'ayudar a llevar a la so cuenta personal a 10.\nFebreru foi un mes dif\u00edcil pa \u00d6zil mientres lluchaba por llegar a los altores qu'amos\u00f3 nos sos primeros meses nel club. La mediapunta alem\u00e1n llogr\u00f3 una brillosa pieza d'habilid\u00e1 pa ganar un penal contra'l Bayern Munich na fase eliminatoria de la Lliga de Campeones, pero'l so penalti par\u00e1u por Manuel Neuer. Al falar ante l'empate col Manchester United, Ars\u00e8ne Wenger fal\u00f3 de \u00d6zil, diciendo:. \"\u00c9l fixo bien, ta afaci\u00e9ndose asina a la Premier League - ver antes [de que se precisa tiempu] Nun me gustar\u00eda poner demasiada presi\u00f3n sobre \u00e9l, porque \u00e9l foi un xugador de primer clase hasta agora. \u00c9l nun ten\u00eda'l meyor de los xuegos [ Liverpool ] (una derrota por 5-1, onde \u00d6zil foi'l centru d'atenci\u00f3n por cuenta de una mala actuaci\u00f3n ), pero eso puede pasar. \u00c9l trabaya bien duru p'afaese al nivel f\u00edsicu de la Premier League y pa mi ye un xugador escepcional \"\nSeleici\u00f3n nacional.\nCategor\u00edes inferiores.\nEn setiembre de 2006, Mesut \u00d6zil foi llam\u00e1u per primer vegada pa la seleici\u00f3n alemana sub-19, debutando contra . Form\u00f3 parte de la plant\u00eda del escoy\u00edu alem\u00e1n qu'apost\u00f3'l Campeonatu Europ\u00e9u sub-19 de 2007. El mediocampista marc\u00f3 nos primeros dos part\u00edos del torn\u00e9u, contra y . Con apenes 18 a\u00f1os, \u00d6zil foi convoc\u00e1u per primer vegada cola seleici\u00f3n sub-21. Na so primer actuaci\u00f3n con dichu combin\u00e1u, el 7 de setiembre de 2007 contra , estren\u00f3se tami\u00e9n como goliador.\nEn payares de 2007, \u00d6zil, que los sos padres llegaren a Alema\u00f1a siendo ne\u00f1os, empecipi\u00f3 tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos p'arrenunciar a la nacionalid\u00e1 turca. Hasta esi momentu ten\u00eda pasaportes tantu alem\u00e1n como turcu. Anque la resultancia de dichos tr\u00e1mites nun ye p\u00fablicu y por tantu desconozse si sigue teniendo la nacionalid\u00e1, s\u00ed se sabe que \u00d6zil nun tener un pasaporte turcu.\nAl empiezu de la temporada 2008-09, el seleccionador turcu Fatih Terim quixo convoca-y pa un part\u00edu del equipu nacional turcu. \u00d6zil refug\u00f3 la convocatoria argumentando que quer\u00eda concentrase nel so trabayu na seleici\u00f3n sub-19 alemana y na preparaci\u00f3n del Europ\u00e9u de dicha categor\u00eda. Magar esti arrenunciu inicial, Terim sigui\u00f3 aportunando.\nMesut \u00d6zil debut\u00f3 cola seleici\u00f3n absoluta xermana'l 11 de febreru de 2009, nun amistosu contra , una selmana dempu\u00e9s de faer p\u00fablica la so eleici\u00f3n de xugar con Alema\u00f1a.\nTres el so deb\u00fa, volvi\u00f3 a la sub-21 pa xugar la Eurocopa de la categor\u00eda de 2009, entam\u00e1u en Suecia. En dicha competici\u00f3n, alzar col t\u00edtulu. Na final ganaron contundentemente a la seleici\u00f3n inglesa por un 4-0. \u00d6zil dio dos asistencies y marc\u00f3 un gol, gracies a lo cual foi escoy\u00edu meyor xugador del Competici\u00f3n (deporte)#Part\u00edos a dos part\u00edu.\nSeleici\u00f3n absoluta.\nDebut\u00f3 cola seleici\u00f3n absoluta alemana'l 11 de febreru de 2009 nun amistosu ante Noruega qu'acab\u00f3 con marcador de 0-1 favorable al equipu escandinavu. \u00d6zil ingresar\u00eda nel minutu 78 en reemplazu de Piotr Trochowski.\nEl 5 de setiembre del mesmu a\u00f1u anot\u00f3'l so primer gol col combin\u00e1u absolutu. Facer na victoria por 2-0 de la \"Mannschaft\" ante Sud\u00e1frica. Y el 9 d'ochobre ante Rusia dar\u00eda l'asistencia a Miroslav Klose nel gol que clasific\u00f3 a los \"teutones\" pal Mundial de Sud\u00e1frica 2010.\nEl 1 de xunu de 2010 foi confirm\u00e1u por Joachim L\u00f6w como parte de la llista definitiva de xugadores que viaxar\u00eden al continente africanu pa xugar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2010.\nN'algamando les semifinales na Copa del Mundu de 2010 y la Eurocopa 2012, Alema\u00f1a consigui\u00f3'l so cuartu t\u00edtulu mundial en 2014 nel torn\u00e9u realiz\u00e1u en Brasil, onde \u00d6zil foi pieza clave nel equipu europ\u00e9u anotando un gol y asistiendo n'otros dos.\nCopa del Mundu de 2010.\nY\u00e1 en tierres sudafricanas \u00d6zil ser\u00eda titular en tolos part\u00edos qu'apost\u00f3 Alema\u00f1a. Y am\u00e1s foi unu de los m\u00e1s destacaos nel combin\u00e1u alem\u00e1n lo cual influy\u00f3 nel so fichaxe pol Real Madrid d'Espa\u00f1a una vegada remat\u00e1u'l torn\u00e9u.\nNel deb\u00fa ante Australia empecipi\u00f3 la xugada del 1-0 de Lukas Podolski y asisti\u00f3 a Cacau nel 4-0 definitivu. La so actuaci\u00f3n foi brillosa y los aponderamientos nun se fixeron esperar. \u00ab\u00d6zil, sobeyosu, guio a la meyor Alema\u00f1a de los \u00faltimos tiempos(...) La so pierna izquierda ye una delicia. Tuvo colosal\u00bb. afirm\u00f3 \"Marca\". Contra Ghana d\u00edes dempu\u00e9s marcar\u00eda'l gol del trunfu y ser\u00eda escoy\u00edu \"Xugador del part\u00edu\" pola FIFA. N'octavos, ante Inglaterra, apurri\u00f3 una asistencia a Thomas M\u00fcller (4-1). Y en el part\u00edu ante Arxentina en cuartos asisti\u00f3 a Klose nel cuartu gol alem\u00e1n. Alema\u00f1a cayer\u00eda ganada por 0-1 en semifinales ante Espa\u00f1a anque darr\u00e9u vencer\u00eda por 2-3 a Urugu\u00e1i na disputa pol Tercer Llugar. A nivel individual la FIFA incluyir na llista de 10 candidatos pa llevase'l Bal\u00f3n d'Oru del Mundial y el gol que lu marc\u00f3 a Ghana foi escoy\u00edu como'l tercer meyor gol del torn\u00e9u.\nEurocopa 2012.\nAlema\u00f1a integr\u00f3'l \"Grupu de la muerte\" de la Eurocopa 2012 xunto a Portugal, Dinamarca y Holanda. La primer fase ser\u00eda nam\u00e1i victories pal combin\u00e1u alem\u00e1n, venciendo consecutivamente a los sos rivales por 1-0, 2-1 y 2-1 respeutivamente. \u00d6zil nun tuvo una participaci\u00f3n destacada nesta primer fase, pero cobrar\u00eda importancia na recta final del torn\u00e9u y\u00e1 que tuvo bastante activu nos llabores ofensivos, apurriendo pases clave y alimentando a los distintos atacantes del equipu como Mario G\u00f3mez, Miroslav Klose, Lukas Podolski y Marco Reus.\nA pesar de les intenciones alemanes, la seleici\u00f3n ser\u00eda esaniciada en semifinales frente a Italia nun part\u00edu que remat\u00f3 2-1 gracies a un doblete de Mario Balotelli, quien foi escoy\u00edu como'l \"Xugador del Part\u00edu\" y una de les revelaciones de la Italia finalista, y el descuentu de penal llanz\u00e1u por el mesmu \u00d6zil, pero que lleg\u00f3 reci\u00e9n a los 92 minutos de xuegu, polo que forno nun tuvo tiempu a empatar el marcador. D'esta forma Alema\u00f1a despidir del campeonatu europ\u00e9u, ensin poder reeditar les glories de 1972, 1980 y 1996.\nCopa del Mundu de 2014.\nEl 8 de mayu de 2014, \u00d6zil foi incluy\u00edu na llista preliminar de 30 xugadores pol entrenador Joachim L\u00f6w con mires a la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Foi ratific\u00e1u ente los 23 xugadores que viaxaron a Brasil el 2 de xunu. Xug\u00f3 los 7 part\u00edos nel equipu campe\u00f3n de la Copa y anot\u00f3 el gol que signific\u00f3 la victoria d'Alema\u00f1a contra Arxelia, nos octavos de final.\nCopa del Mundu de 2018.\nEl 4 de xunu de 2018, el seleccionador Joachim L\u00f6w incluyir na llista de 23 pal Mundial.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l .\nSeleici\u00f3n nacional.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 14 de payares de 2017.\nVida privada.\n\u00d6zil, que calti\u00e9n la relix\u00f3n musulmana de los sos padres, tuvo una rellaci\u00f3n sentimental con Anna-Maria Lagerblom, esposa separada del futbolista fin\u00e9s Pekka Lagerblom, ex novia del suizu Ludovic Magnin y hermana de la cantante de pop alemana Sarah Connor.Mesut \u00d6zil tuvo rellacion\u00e1u cola cantante turca Ebru Polattres la rotura con Anna-Maria en payares de 2010. Depu\u00e9s tuvo una rellaci\u00f3n con Mandy Capristo una cantante alemana, la rellaci\u00f3n empez\u00f3 a principios del a\u00f1u 2013 y acab\u00f3 a mediaos del 2014. Mesut y Mandy retomaron la so rellaci\u00f3n en payares del 2015 cuando apaecieron xuntos na gala de los Banbi Awards."}
{"id": "142698", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142698", "title": "Kristin Cavallari", "text": "Kristin Elizabeth Cavallari ye una actriz d'Estaos Xun\u00edos, m\u00e1s conocida por ser una de les protagonistes del \"reality show\" de MTV \"\", y protagoniza de la serie \"The Hills.\"\nBiograf\u00eda.\nEd\u00e1 temprana.\nYe la menor de dos f\u00edos. Cuando los sos padres divorci\u00e1ronse, el so hermanu mayor camudar col so padre a Laguna Beach (California), ente que Kristin camudar cola so madre a unos suburbios al noroeste de Chicago (Illinois). Al tener conflictos p'afaese a la nueva vida de la so madre col so padrastru y el so hermanascu, Cavallari camudar a California col so p\u00e1 y el so hermanu, y foi inscrita na secundaria Santa Margarita Catholic nel so primer a\u00f1u. Dempu\u00e9s entr\u00f3 a Laguna Beach High School.\nCarrera.\nAtop\u00e1base estudiando'l so primer a\u00f1u de preparatoria cuando la primer temporada de \"\" entr\u00f3 en producci\u00f3n. Coles mesmes, ella tuvo una rellaci\u00f3n sentimental bien revesosa con Stephen Colletti y\u00e1 que estos yeren novios, cuando de s\u00f3pitu romp\u00eden y tornaben de nuevu. El romance de Kristin con Stephen caus\u00f3 una rivalid\u00e1 con otru miembru del repartu, Lauren Conrad. El tri\u00e1ngulu amorosu que aport\u00f3 a unu de los m\u00e1s controvesiales temes de la serie. \nDempu\u00e9s de la so apaici\u00f3n en \"Laguna Beach\", foi vivise a Los Angeles y entr\u00f3 a la Universid\u00e1 de Loyola Marymount. Foi la anfritriona xunto con Ethan Erickson del programa \"Get This Party Started\" d'UPN's. Cavallari sigui\u00f3 cola so carrera d'actuaci\u00f3n, llogrando un papel na serie de TV \"Veronica Mars\", y tami\u00e9n llogr\u00f3 una apaici\u00f3n nel video musical de Teddy Geiger, \"For You I Will (Confidence)\". y tami\u00e9n nel nuevu video de Gavin Degraw col cantar titul\u00e1u \"I'm In Love With A Girl\".\nEn setiembre de 2007, empez\u00f3 nel rodaxe del filme \"The Green Flash\". Tami\u00e9n tien dos papeles en \"Fingerprints\" y \"Spring Breakdown\", dambes producciones estrenar en 2008.\nModelaje y obres de carid\u00e1.\nTami\u00e9n modela; apaeci\u00f3 n'anuncios pa Bongu Jeans y sali\u00f3 en portaes de revistes como \"Seventeen\", \"Teen People\", \"Teen Vogue\", \"Rolling Stone\", \"Blender\" y \"GQ\". En 2006 la revista \"Maxim\" allugar na 23\u00aa posici\u00f3n del Hot 100 List del a\u00f1u, y tami\u00e9n foi nomada como parte d'eso \"Hottest Women of Reality TV\" esi mesmu a\u00f1u.\nFoi parte de \"Until There's a Cure\", un serviciu de campa\u00f1a de publicid\u00e1 pa faer conciencia, y amontar fondos pa enfermos con sida y pa la investigaci\u00f3n y desenvolvimientu de la vacuna contra VIH. En 2006 apaeci\u00f3 n'anuncios de PETA, y tami\u00e9n apaeci\u00f3 como voceru pa \"We Are Ellis Island\", una campa\u00f1a pa la restauraci\u00f3n de los edificios hist\u00f3ricos d'Ellis Island.\nVida personal y sentimental.\nMientres la filmaci\u00f3n de \"Laguna Beach\", Kristin tuvo una rellaci\u00f3n amorosa con un miembru del repartu, Stephen Colleti. A la fin de la rellaci\u00f3n con Coletti en 2004. Cavallari empez\u00f3 a salir con Brody Jenner, f\u00edu del Campe\u00f3n de Decatl\u00f3n Olympico Bruce Jenner. La pareya rompi\u00f3 en 2006.\nFoi sentimentalmente amestada con Nick Lachey\nSali\u00f3 col actor Nick Zano dende 2006 hasta avientu de 2007. Tami\u00e9n se-y vio con Bautista Lehmann Hodonckor quien tami\u00e9n tuvo con Audrina Patridge a principios del a\u00f1u pas\u00e1u.\nEn 2010 empez\u00f3 a salir col quarterback del Chicago Bears Jay Cutler y comprometi\u00f3se con \u00e9l n'abril de 2011. Sicas\u00ed, la rellaci\u00f3n terminar en xunetu de 2011 cuando Cutler atay\u00f3'l compromisu. En payares de 2011, Cavallari confirm\u00f3 reportar qu'afirmaben que la pareya taba xunta nuevamente, comentando na so Twitter, \"Esta vegada ye oficial..Jay y yo tamos compromet\u00edos nuevamente\". En xineru de 2012, la pareya anunci\u00f3 que Cavallari taba embarazada. El 8 d'agostu de 2012, dio a lluz al so primer f\u00edu, Camden Jack. El so segundu f\u00edu, Jaxon Wyatt, naci\u00f3 7 de mayu de 2014 y el 23 de payares 2015 dio a lluz a la so primer f\u00eda, Saylor James."}
{"id": "142699", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142699", "title": "Wilson Chandler", "text": "Wilson Jamall Chandler ye un xugador de baloncestu d'Estaos Xun\u00edos que pertenez a la plant\u00eda de los Denver Nuggets de la NBA. Mide 2,03 metros y xuega d'aleru.\nTrayeutoria deportiva.\nUniversid\u00e1.\nXug\u00f3 mientres dos a\u00f1os colos \"Blue Demons\" de la Universid\u00e1 de DePaul, nos cualos permedi\u00f3 12,9 puntos, 7 rebotes y 1,3 tapones per part\u00edu. Na so primer temporada foi incluy\u00edu nel meyor quintetu de \"freshman\" (xugador de primer a\u00f1u universitariu) de la Big East Conference.\nProfesional.\nFoi escoy\u00edu polos New York Knicks nel puestu 23 de la primer ronda del Draft de la NBA de 2007, equipu col que xug\u00f3 la lliga de branu onde destac\u00f3, siendo finalmente contrat\u00e1u. El 22 de febreru de 2011 cerr\u00f3se'l so fichaxe xunto colos sos compa\u00f1eros Danilo Gallinari , Timofey Mozgov y Raymond Felton a Denver Nuggets en cuenta de Carmelo Anthony, Chauncey Billups, Shelden Williams, Renaldo Balkman y Anthony Carter."}
{"id": "142700", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142700", "title": "Jeffrey Dahmer", "text": "Jeffrey Lionel Dahmer , motey\u00e1u El Can\u00edbal de Milwaukee o El Carniceru de Milwaukee, foi un ases\u00edn en serie d'Estaos Xun\u00edos responsable de la muerte de 17 homes y mozos ente 1978 y 1991. \nYe conoc\u00edu non solo pola cantid\u00e1 de persones qu'asesin\u00f3, sin\u00f3n tami\u00e9n por prauticar la necrofilia y el canibalismu. Nel a\u00f1u 2002 estren\u00f3se una pel\u00edcula llamada \"Dahmer\" basada na so hestoria real, con Jeremy Renner nel papel de Jeffrey Dahmer, papel que fadr\u00eda mundialmente famosu a dichu actor. La imaxe con gafes y comportamientu sumisu foi una traza de la so imaxe.\nBiograf\u00eda: Infancia, adolescencia y delitos iniciales.\nJeffrey Dahmer naci\u00f3'l 21 de mayu de 1960 en Milwaukee, nel est\u00e1u de Wisconsin, Estaos Xun\u00edos. Los sos padres fueron Lionel Dahmer y Joyce Flint.\nA diferencia d'otros asesinos mentales que sufrieron na so infancia de maltratu f\u00edsicu y psicol\u00f3xicu, esti ases\u00edn foi un ne\u00f1u am\u00e1u polos sos padres, quien-y apurrieron tou lo posible pa la so fayadiza educaci\u00f3n y bona vida social. El so padre yera qu\u00edmicu y la so xera obligaba a la familia a treslladase con frecuencia.\nTres repit\u00edes mudances, en 1967 la familia merc\u00f3 una casa en Bath, Ohio, onde Jeffrey pas\u00f3'l restu de la so infancia y adolescencia. Cuando diba de pesca col so padre, gust\u00e1ba-y abrir en canal a los pexes y ver c\u00f3mo morr\u00eden. Con 10 a\u00f1os Dahmer caminaba na carretera pa buscar animales arollaos, llevar al patiu y abrir pa ver qu\u00e9 hab\u00eda dientro. Ten\u00eda en formol varios tipos d'inseutos.\nDahmer empez\u00f3 a ser cada vez m\u00e1s introvert\u00edu, anque realizaba delles actividaes na secundaria, como trabayar nel peri\u00f3dicu y xugar al tenis. Yera consider\u00e1u polos sos compa\u00f1eru como daqui\u00e9n \"raru\", estravagante y que ten\u00eda problemes col alcohol. Antes de cumplir 18 a\u00f1os los sos padres divorci\u00e1ronse y el so padre volvi\u00f3 casase meses dempu\u00e9s. El so padre y la so nueva esposa convencer pa dir a la universid\u00e1 y na seronda de 1978 ingres\u00f3 na Ohio State University, pero por cuenta de los sos problemes d'alcohol abandon\u00f3lo nel siguiente semestre. En 1979 el so padre convencer pa entrar al ex\u00e9rcitu, arriendes de lo cual foi unvi\u00e1u a Alema\u00f1a, onde permaneci\u00f3 pocos a\u00f1os hasta que foi dau de baxa pola so alcoholismu. Dempu\u00e9s de vivir un tiempu en Florida, volvi\u00f3 a la so casa en Ohio.\nEl 25 de setiembre de 1978, a la ed\u00e1 de 18 a\u00f1os, camudar a un apartamentu en Milwaukee. A otru d\u00eda, ufiert\u00f3-y 50 d\u00f3lares a un mozu laosianu de 13 a\u00f1os pa posar pa unes fotograf\u00edes, pero al momentu d'afalagalo'l mozu asust\u00f3se y sali\u00f3 corriendo. Los padres del mozu realizaron la denuncia y el 30 de xineru de 1979, Dahmer foi atop\u00e1u culpable, pero solo permaneci\u00f3 na c\u00e1rcel 10 meses antes de ser lliber\u00e1u.\nCr\u00edmenes.\nEn xunetu de 1978, atop\u00f3 a Steven Hicks faciendo autostop y llevar a la so casa. Dahmer ten\u00eda la fantas\u00eda de recoyer autoestopistas y chase con ellos. Una vegada na so casa, diose cuenta de que Hicks nun-y interesaba y cuando esti quixo dise, Dahmer nun pudo soportalo y cutir na cabeza con una pesa pa depu\u00e9s esga\u00f1alo. Depu\u00e9s lo desmembr\u00f3 y poner en bolses de pl\u00e1sticu y meter nel so coche pa dir al vertideru y tirales. A mediu cam\u00edn la polic\u00eda detener por conducir demasi\u00e1u a la izquierda. Pregunt\u00e1ron-y poles bolses que llevaba nel asientu traseru y Dahmer contest\u00f3 que yera basura. Crey\u00e9ronlu, y como pas\u00f3'l test d'alcoholemia, punx\u00e9ron-y una multa por conducir fora del so carril y dex\u00e1ron-y dir. \nVolvi\u00f3 a la so casa colos restos del cadabre y llevar al su\u00e9tanu, quitando la cabeza cola cual xubi\u00f3 al ba\u00f1u del segundu pisu onde la llav\u00f3 y sofitar nel suelu pa masturbarse. Darr\u00e9u volver a llevar col restu del cuerpu y guard\u00f3 les partes del cadabre nuna tuber\u00eda de la casa. Dempu\u00e9s d'abandonar la universid\u00e1 y volver del ex\u00e9rcitu, desenterr\u00f3 los restos, destruy\u00f3 los g\u00fcesos y esparder na maleza.\nTres el so primer asesinatu sinti\u00f3se culpable y asust\u00e1u, intent\u00f3 reprimir los sos deseos sexuales-homicidas allegando a la ilesia, dexando l'alcohol y calteni\u00e9ndose n'est\u00e1u de celibatu. Vivi\u00f3 asina un tiempu, lo qu'esplica que pasaren casi diez a\u00f1os hasta'l so siguiente crime. Pero col tiempu pens\u00f3 que pod\u00eda intentar satisfaer dalgunos de los sos deseos ensin face-y da\u00f1u a naide, volvi\u00f3 beber y empez\u00f3 a frecuentar llugares d'ambiente gai. En 1986 foi deten\u00edu por exhibicionismu p\u00fablicu. Poco antes quixera desenterrar a un mozu muertu diba unos d\u00edes, pa esfrutar del so cuerpu. \nEn setiembre de 1987 conoci\u00f3 a Steven Toumi nun chigre gai. Ell\u00ed bebieron enforma y fueron a la so habitaci\u00f3n d'hotel. Dahmer nun recuerda c\u00f3mo lo asesin\u00f3, solo que cuando espert\u00f3 a la ma\u00f1ana afay\u00f3 que taba muertu. Pa desfacer del cadabre merc\u00f3 una maleta, na que lo meti\u00f3, y llevar al su\u00e9tanu de la casa de la so g\u00fcela. Ell\u00ed viol\u00f3 al cadabre, lo desmembr\u00f3 y tirar a la basura. Quedar cola cabeza, ferver y blanqui\u00f3 pa dempu\u00e9s esponela como trof\u00e9u na so habitaci\u00f3n.\nDellos meses dempu\u00e9s conoci\u00f3 a la so pr\u00f3xima v\u00edctima, Jamie Doxtator, quien yera un mozu de catorce a\u00f1os que taba nuna parada d'autob\u00fas. Dahmer ufiert\u00f3-y 50 d\u00f3lares por tener sexu. D'esta forma tami\u00e9n conoci\u00f3 a Richard Guerrero en marzu de 1988.\nMientres yera proces\u00e1u por abusu de menores en 1989, Dahmer conoci\u00f3 a Anthony Sears nun chigre. Ufiert\u00f3-y dineru pa saca-y unes fotograf\u00edes y llevar a la casa de la so g\u00fcela onde la esga\u00f1\u00f3, viol\u00f3'l so cadabre y lo desmembr\u00f3. \u00c9l quer\u00eda que los sos amantes quedar na casa y ante la negativa d'estos matar.\nDempu\u00e9s de cumplir la so condena por abusu y de camudase al so apartamentu en Milwaukee, Dahmer asesin\u00f3 a dolce persones m\u00e1s hasta xunetu de 1991.\nEl so modus operandi yera convidar a les v\u00edctimes a ver pornograf\u00eda o a sacase unes semeyes, pon\u00eda-yos una droga na b\u00e9bora, esga\u00f1ar, violaba y se masturbaba enriba del cuerpu. Depu\u00e9s tomaba fotograf\u00edes del cuerpu y de cada etapa del esmembramientu. Sol\u00eda utilizar \u00e1cidos pa desfaer la carne y los g\u00fcesos, pero sol\u00eda caltener la cabeza y los xenitales como trof\u00e9u. Otra de les sos carauter\u00edstiques yera comese parte de les sos v\u00edctimes, d\u00e1ba-y la sensaci\u00f3n de qu'empezaben a formar parte d'\u00e9l.\nEn mayu de 1991, llev\u00f3 a Konerak Sinthasomphone al so departamentu, hermanu del nuevu pol que foi proces\u00e1u por abusu. Ell\u00ed drogar y realiz\u00f3-y unes trepanaciones nel craniu pa inyecta-y acedu nel celebru. Dahmer quer\u00eda tener control sobre les sos v\u00edctimes y la so intenci\u00f3n al realizar les trepanaciones yera convertilos nuna especie de \"zombis\". El mozu consigui\u00f3 escapar cuando Dahmer sali\u00f3 a mercar llicor y al correr desnudu peles cais los vecinos sollertaron a la polic\u00eda. Cuando se dio cuenta de que s'escapara, escorrer y tuvo qu'enfrentase a la polic\u00eda y a un ensame de curiosos. \nEl rapazu nun pod\u00eda falar porque taba amori\u00e1u pol \u00e1cidu que Dahmer inyect\u00e1ra-y. Dahmer argument\u00f3 que'l mozu yera'l so amante de 19 a\u00f1os que taba alcoholizado. Los polic\u00edas acompa\u00f1ar hasta l'apartamentu y creyeron la so hestoria. Si revisaren l'apartamentu atopar\u00eden un cadabre nuna de les habitaciones, am\u00e1s de miles de pruebes d'otros asesinatos. Sinthasomphone foi esga\u00f1\u00e1u esi d\u00eda. La polic\u00eda crey\u00f3 a Jeffrey y depositaron al morrebundu nuevu nuna siella. Nin siquier rexistraron nin vieron el santuariu macabru que ten\u00eda na casa y salieron corriendo ante'l fedor qu'esprend\u00eda l'interior. Darr\u00e9u dixo que s'aficion\u00f3 a crear un zombi porque quer\u00eda un amante silenciosu, que fixera tou lo qu'\u00e9l-y pid\u00eda y que se quedara faci\u00e9ndo-y compa\u00f1\u00eda.\nArrestu, prisi\u00f3n y muerte.\nEl 22 de xunetu de 1991, Tracy Edwards, la so \u00faltima v\u00edctima, consigui\u00f3 escapar esposado. La polic\u00eda ver y esta vegada decidieron investigar. Fueron al apartamentu del home que lu hab\u00eda esposado y al revisar l'habitaci\u00f3n afayaron delles fotograf\u00edes de cadabres, restos humanos y una cabeza nel conxelador. Dahmer intent\u00f3 fuxir, pero foi deten\u00edu. M\u00e1s tarde, Edwards foi identific\u00e1u, al salir a esplicar el so casu en televisi\u00f3n, como acus\u00e1u d'una violaci\u00f3n a una moza pocu tiempo antes.\nNa so casa atoparon les par\u00e9s llenes de rastros de sangre, cuerpos tull\u00edos, siete cr\u00e1neo, y dem\u00e1s g\u00fcesos. D\u00edes dempu\u00e9s, vecinos de Dahmer dispararon a les puertes de la so casa ante l'horror que causaron los sos cr\u00edmenes.\nLos psiquiatra que lu atendieron dix\u00e9ron-y que taba enfermu, polo que se declar\u00f3 culpable con atenuante d'enayenadura mental, pa ser conderg\u00e1u a una c\u00e1rcel especial pa enfermos mentales, pero l'atenuante foi finalmente refug\u00e1u. En principiu declar\u00e1rase inocente, pero camud\u00f3 la so declaraci\u00f3n pola gran cantid\u00e1 de pruebes atopaes na so contra. El xur\u00e1u ent\u00f3s declarar mentalmente sanu y por consecuencia foi finalmente sentenci\u00e1u a 15 Cadenes Perpetues consecutives.\nFoi unvi\u00e1u al Columbia Correctional Institute en Portage, onde foi entrevist\u00e1u pol peritu en perfiles criminales del FBI, Robert K. Ressler. Esti famosu espertu coincidi\u00f3 en que, pa defensa de la socied\u00e1, el conderg\u00e1u ten\u00eda que permanecer zarr\u00e1u mientres el restu de los sos d\u00edes. Sicas\u00ed, destac\u00f3 que ten\u00eda de ser intern\u00e1u nun hospital psiqui\u00e1tricu y non nuna c\u00e1rcel com\u00fan, y\u00e1 que yera un enfermu mental, anque dacuando paeciera tar nel so sanu xuiciu y racionalizara la so conducta.\nEl criminal almiti\u00f3 prauticar el canibalismu y taramiando los b\u00edceps d'unu de los sos asesinaos. Se\u00f1al\u00f3 que se masturbaba ante los cachos humanos y les calaveres d'aquellos que consideraba formosos y a quien nun quer\u00eda perder. Cunt\u00f3 a los polic\u00edas que ten\u00eda la sensaci\u00f3n de poder permanecer al llau d'ellos si matar y calten\u00eda los sos cranios. Declar\u00f3 tami\u00e9n que los tr\u00e9s cabeces topaes na so xeladera y nel so conxelador, cola carne intacto, pertenec\u00eden a los sos tr\u00e9s \u00faltimes v\u00edctimes.\nDe primeres de ser unvi\u00e1u al Columbia Correctional Institute nun ten\u00eda contautu colos presos comunes pola so propia segurid\u00e1. Pero pidi\u00f3 a les autoridaes tener m\u00e1s rellaci\u00f3n colos otros presos, polo qu'empez\u00f3 a comer con ellos y a realizar delles xeres de llimpieza. El 28 de payares de 1994 precisamente realizaba xeres de llimpieza con Christopher Scarver, un esquizofr\u00e9nicu afroamericanu, y con Jesse Anderson, quien asesinara a la so esposa y culp\u00e1u a un home negru. Dahmer fuera acus\u00e1u de tener motivos raciales nos sos homicidios, daqu\u00e9 qu'\u00e9l desment\u00eda. Pero la combinaci\u00f3n de presos presentes naquel momentu yera bien peligrosa, lo cual desamarr\u00f3 una engarradiella na que Dahmer y Anderson terminaron mancaos de graved\u00e1. Los guardias finalmente atoparon a Dahmer y a Anderson mancaos; el primeru morri\u00f3 de cam\u00edn al hospital y el segundu dos d\u00edes m\u00e1s tarde. Scarver dixo que cuti\u00f3 a Dahmer dos veces na cabeza con una barra de metal de la sala de peses. Depu\u00e9s mat\u00f3 a Anderson, quien taba trabayando nuna sala distinta. "}
{"id": "142702", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142702", "title": "David Foster", "text": "David Foster ye un multipremiado m\u00fasicu, productor musical, compositor y arreglista canadianu.\nM\u00fasica.\nDavid Foster empez\u00f3 na m\u00fasica como parte del grupu Skylark que la so cantar \"Wildflower\" foi un \u00e9situ en 1972. Trabay\u00f3 con cantantes de la talla de John Lennon, Chicago, Jennifer Lopez, Clay Aiken, Josh Groban, C\u00e9line Dion, Barbra Streisand, Diana Krall, Kenny Rogers, The Corrs, George Harrison, Luis Miguel, Earth, Wind &amp; Fire, The Bee Gees, Chaka Khan, Whitney Houston, Michael Jackson, Toni Braxton, Mariah Carey, Destiny's Child, Richard Marx, Filippa Giordano, Laura Pausini, Ricardo Montaner, Vanessa Williams, Anne Murray, Renee Olstead, Olivia Newton-John, Andrea Bocelli, Dolly Parton, Julio Iglesias, Madonna, All-4-One, Al Jarreau, Yes, Peter Cetera, Brandy, Monica y Charice ente otros.\nCompunxo la banda sonora de la pel\u00edcula \"St. Elmo's Fire\", que produci\u00f3 dos \u00e9sitos ente ellos la tema instrumental d'amor y el n\u00famberu 1 en llistes \"St. Elmo's Fire (Man in Motion)\" interpretada por John Parr.\nEn 1991 cas\u00f3se con Linda Thompson con quien trabay\u00f3 en xunto en munchos cantares. En 1992 fueron nomaos al premiu Grammy y a un Oscar pola composici\u00f3n del cantar \"I Have Nothing\" cantada por Whitney Houston na pel\u00edcula \"El guardaespaldes\". Foster y Kenneth \"Babyface\" Edmonds compunxeron \"The Power of the Dream\", cantar oficial de los Xuegos Ol\u00edmpicos de 1996, cantada por Celine Dion. Tami\u00e9n compunxo'l cantar \"Winter Games\" pa los Xuegos Ol\u00edmpicos d'Iviernu de 1988 en Calgary. En 2003 Foster y la so esposa ganaron un Emmy por \"\"The Concert for World Children's Day\".\" \nGan\u00f3 un total de 14 premios Grammy (tr\u00e9s como Productor del a\u00f1u) y foi nom\u00e1u cuarenta y dos veces. Foi nom\u00e1u tres veces al Oscar y gan\u00f3 un Globu d'Oru.\nDende 2012 hasta 2016 foi'l presidente de la compa\u00f1ia discogr\u00e1fica Verve.\nLlabor Humanitariu.\nPol so llabor sosteniendo la investigaci\u00f3n del c\u00e1ncer, leucemia y sida infantil, en 1997 David Foster foi homenax\u00e1u col premiu \"United States Children's Choice Award\" de la \"Neil Bogart Memorial Fund\". Foster y la so esposa t\u00e1n arreyaos en causes humanitaries ya inclusive compunxeron el cantar \"Voices that Care\" la cual donaron a la Cruz Roxa Norteamericana. En 1996 estableci\u00f3 en Canad\u00e1 la \"Fundaci\u00f3n David Foster\" dando'l so tiempu y talentu p'ayudar a les families con ne\u00f1os que riquen tresplantes d'\u00f3rganos.\nEn reconocencia a esi llabor foi nom\u00e1u Oficial de la Orde de Canad\u00e1, el segundu m\u00e1ximu honor pa un civil en dichu pa\u00eds, coles mesmes recibi\u00f3 un doctor\u00e1u honor\u00edficu de la Universid\u00e1 de Victoria. Tien una estrellla nel Pas\u00e9u de la Fama de Canad\u00e1 y tien la orde de la Columbia Brit\u00e1nica.\nNel 2008 David Foster efectu\u00f3 un conciertu llam\u00e1u \"HITMAN,DAVID FOSTER AND FRIENDS\" en Las Vegas, Nevada; convidando a artistes de la talla de Kenny G, Andrea Bocelli, Katharine McPhee, Peter Cetera, Celine Dion, Brian Mcnight ente otros, y parte de los fondos recaldaos nesti conciertu destinar a sofitar delles causes humanitaries, sobremanera cola ni\u00f1ez africana, ensin dulda un llabor bien lloable y arrogante.\nTelevisi\u00f3n.\nLa vida del llar de David Foster foi presentada pola cadena FOX nel reality \"The Princes of Malibu\", onde intenta endrechar les vides de los sos dos fiyascos. El programa tuvo un probe recibimientu y foi consider\u00e1u como un intentu de consiguir que los sos fiyascos, f\u00edos de Thompson y Bruce Jenner, fix\u00e9rense famosos. Por esa mesma d\u00f3mina Linda Thompson pidi\u00f3'l divorciu.\nEn 2012, Foster apaeci\u00f3 nun episodiu de \"The Real Housewives of Beverly Hills\". La so muyer, Yolanda Hadid, a\u00f1edir al repartu na tercer temporada del reality show.\nEn mayu de 2017, conf\u00edrmase'l divorciu con Yolanda Hadid."}
{"id": "142703", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142703", "title": "Santiago Arias", "text": "Santiago Arias Naranjo ye un futbolista colombianu que xuega como llateral derechu y el so actual equipu ye'l PSV Eindhoven de la Eredivisie de los Pa\u00edses Baxos.\nTrayeutoria.\nLa Equidad.\nSantiago foi form\u00e1u na cantera de La Equidad onde demostr\u00f3 ser un xugador desequilibrante con grandes habilidaes. Debut\u00f3 como profesional nel Torn\u00e9u Finalizaci\u00f3n 2009 frente al Deportes Tolima, teniendo una esitosa temporada en La Equidad y xugando 28 part\u00edos, am\u00e1s de cuntar con un gran rendimientu na Copa Mundial Sub-20 2011 realizada en Colombia.\nSporting de Lisboa.\nSantiago Arias foi fich\u00e1u en xunu de 2011 pol Sporting de Lisboa de Portugal.Magar la so gran habilid\u00e1 como llateral, nun llogr\u00f3 consolidase como titular nel club, xug\u00f3 nam\u00e1i 7 part\u00edos cola plant\u00eda principal, la mayor parte del tiempu xug\u00f3 nel Sporting de Lisboa B, onde foi titular en 28 part\u00edos y anot\u00f3 1 gol.\nPSV Eindhoven.\nJorge Mendes, unu de los Axentes de f\u00fatbol m\u00e1s influyentes del mundu, espres\u00f3'l so gran des\u00e9u de representar a esti xugador vi\u00e9ndolo como unos de los futuros llaterales de gran proyeici\u00f3n nel mundu futbol\u00edsticu, por cuenta de ello en xunetu de 2013 confirm\u00f3se'l so trespasu al PSV Eindhoven de la Eredivisie holandesa por cuatro temporaes, en cuenta de 1,6 millones d'euros, roblando una clausa de rescisi\u00f3n de 12 millones d'euros siendo y\u00e1 represent\u00e1u pol portugu\u00e9s. Arias debut\u00f3 con 21 a\u00f1os el 13 d'agostu de 2013 col PSV Eindhoven vistiendo la camiseta n\u00famberu 13, xugando como titular tol part\u00edu ante'l ADO Dean Haag na victoria 3-2 del so equipu. xug\u00f3 25 part\u00edos como titular col PSV na Eredivisie, marcando un gol importante contra'l Twente, faciendo'l 3\u00b0 gol del PSV Eindhoven na victoria 3-2.\nConsagr\u00f3se campe\u00f3n per primer vegada n'Europa na Eredivisie 2014/15 col so equipu'l PSV Eindhoven con tr\u00e9s feches d'anticipaci\u00f3n tres 8 a\u00f1os de seca, Arias foi unu de los art\u00edfices d'esti t\u00edtulu collaborando en defensa y na so calid\u00e1 d'ataque.\nTemporada 2015/16.\nPa la temporada 2015-16, Arias xuega per primer vegada na so carrera la Lliga de Campeones clasific\u00e1ndose am\u00e1s como cabeza de serie nel bombu 1 xunto a los otros 7 campeones de les 8 meyores lligues europees.\nEmpez\u00f3 la temporada na Supercopa d'Holanda siendo titular y ganando el part\u00edu 3 a 0 a Groningen consagr\u00e1ndose campe\u00f3n y siendo fundamental asistiendo n'unu de los goles.\nEl 15 de setiembre de 2015 estrenar na Champions League na victoria 2-1 sobre l'hest\u00f3ricu Manchester United xugando tol part\u00edu.\nTemporada 2016/17.\nEl so primer gol na Champions League facer el 1 de payares marcando l'\u00fanicu gol del so club na derrota como locales 1-2 frente al Bayern M\u00fanich. El 14 de mayu da-y la victoria al so equipu 2 a 1 sobre'l PEC Zwolle.\nTemporada 2017/18.\nEl 27 de xineru de 2018 marca'l so primer gol de la temporada sentenciando al minutu 90 la victoria final 2 a 0 sobre'l FC Twente, el 17 de febreru marca'l so segundu gol de la temporada nel empate a dos goles frente a Sportclub Heerenveen, el 25 de febreru vuelve y marca el la victoria 3 a 1 como visitantes en casa del Feyenoord de Rotterdam.\nSeleici\u00f3n nacional.\nSeleiciones Xuveniles.\nCola Seleici\u00f3n Colombia Sub-17 fixo parte del equipu que llogr\u00f3'l cuartu llugar na Copa Mundial de F\u00fatbol Sub-17 de 2009 apostada en Nixeria. Foi de los meyores xugadores nesi mundial pa Colombia, xugando tolos part\u00edos (qu'en total son 7) por cuenta de les sos bones actuaciones como llateral na seleici\u00f3n xuvenil, Arias aport\u00f3 a compar\u00e1u col astru Brasilanu Maicon, hasta'l puntu de ser pretend\u00edu pol Inter de Mil\u00e1n, Xunto con James Rodr\u00edguez, Luis Fernando Muriel y Cristian Bonilla fueron los meyores xugadores d'esa seleici\u00f3n que forx\u00f3 estrelles colombianes.\nArias xugar\u00eda 9 part\u00edos nel Campeonatu Suramericanu Xuvenil 2011 cola Seleici\u00f3n Colombia Sub-20. Por cuenta de les sos grandes actuaciones, Eduardo Lara convocar pa xugar el Torn\u00e9u Esperances de Toulon 2011 apost\u00e1u en Francia, nesti torn\u00e9u, Arias xugar\u00eda los 5 part\u00edos con Colombia y quedar\u00eda de campe\u00f3n del torn\u00e9u. Fixo parte de la convocatoria pa xugar el Mundial Sub-20 de 2011 apost\u00e1u en Colombia, onde xugar\u00eda tolos part\u00edos cola so seleici\u00f3n (5) y anotar\u00eda 1 gol frente a Francia na Fase de grupos.\nSeleici\u00f3n Mayor.\nPor cuenta de la mancadura de Camilo Z\u00fa\u00f1iga, Arias foi convoc\u00e1u por Jos\u00e9 P\u00e9kerman el 6 d'ochobre y el 14 de payares pal part\u00edu frente a la seleici\u00f3n de B\u00e9lxica nel cual xug\u00f3 como titular tol part\u00edu, pa la doble fecha final d'eliminatories al campeonatu mundial de Brasil 2014 frente a Chile y Paraguay. El 11 d'ochobre la seleici\u00f3n Colombia empata 3 a 3 frente a la seleici\u00f3n de Chile colo cual clasif\u00edcase a la copa del mundu del 2014, a pesar de nun xugar el part\u00edu, ye parte del equipu que llogr\u00f3 la clasificaci\u00f3n. El 14 d'ochobre, el t\u00e9unicu Jos\u00e9 P\u00e9kerman en rueda de prensa confirm\u00f3 que pal part\u00edu frente a la seleici\u00f3n de Paraguay ser\u00eda'l titular na defensa nacional siendo'l primer part\u00edu cola seleici\u00f3n nacional.\nXug\u00f3'l so segundu part\u00edu cola seleici\u00f3n mayor frente a la seleici\u00f3n belga'l 14 de payares de 2013. Darr\u00e9u nesta mesma xira d'amistosos del escoy\u00edu colombianu, foi titular el 19 de payares ante la seleici\u00f3n de los Pa\u00edses Baxos.\nEl 13 de mayu de 2014 foi incluy\u00edu pol entrenador de la \"seleici\u00f3n cafetera\" Jos\u00e9 P\u00e9kerman na llista preliminar de 30 xugadores p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Finalmente, foi escoy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 2 de xunu.\nEl 11 de mayu del 2015 foi escoy\u00edu por Jos\u00e9 P\u00e9kerman nos 30 pre-convocaos p'apostar la Copa Am\u00e9rica 2015.\nFoi escoy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 30 de mayu.\nEn 2016, foi convoc\u00e1u pa la Copa Am\u00e9rica Centenariu n'Estaos Xun\u00edos, na que foi espuls\u00e1u nel part\u00edu pol tercer llugar ante los locales.\nEl 14 de mayu de 2018 foi incluy\u00edu pol entrenador Jos\u00e9 Pekerman na llista preliminar de 35 xugadores p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018."}
{"id": "142705", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142705", "title": "Gigi Hadid", "text": "Jelena Noura Hadid , m\u00e1s conocida como Gigi Hadid, ye una modelu estauxunidense.\nFoi contratada por IMG Models en 2013. En payares de 2014, Hadid fixo'l so deb\u00fa na clasificaci\u00f3n de les 50 ameyores modelos en Models.com. En 2016, foi nomada Modelu Internacional del A\u00f1u pol British Fashion Council. Tami\u00e9n tuvo apaiciones en \"Real Housewives of Beverly Hills\" onde apaez la so madre, la ex-modelu neerlandesa Yolanda Foster.\nBiograf\u00eda.\nYe f\u00eda del promotor Mohamed Hadid y de la ex-modelu y estrella de \"Real Housewives of Beverly Hills\" Yolanda Foster. Naci\u00f3 en 1995 en Los Angeles, California. La so madre ye d'orixe neerland\u00e9s y el so padre ye palest\u00edn estauxunidense. Hadid tien dos hermanos menores, Bella y Anwar, dambos modelos. Tien dos mediohermanes paternes mayores, Marielle y Alana. Tres el divorciu de los sos padres, la so madre cas\u00f3se col productor musical David Foster, quien dio cinco mediohermanes. En 2013, Hadid graduar de la Escuela Preparatoria Malib\u00fa, onde foi capitana del equipu de voleibol universitariu, seg\u00fan caballeru de carreres de caballos.\nDempu\u00e9s de la escuela secundaria, camudar a la ciud\u00e1 de Nueva York pa centrase nos sos estudios y la so carrera de modelu. Hadid estudi\u00f3 psicolox\u00eda criminal en La Nueva Escuela dende la seronda de 2013, pero suspendi\u00f3 los sos estudios pa centrase na so carrera de modelu.\nCarrera.\nHadid robl\u00f3 cola axencia \"IMG Models\" en 2013. La so carrera como modelu empez\u00f3 cuando ten\u00eda nam\u00e1i dos a\u00f1os dempu\u00e9s de ser afayada por Paul Marcianu, de \"Guess\", empez\u00f3 con Baby Guess, dempu\u00e9s de lo cual par\u00f3 pa poder concentrase nel colexu, y depu\u00e9s volvi\u00f3, siguiendo trabayando con ellos. En 2012, foi nomada la imaxe de s. Fixo 3 campa\u00f1es con Guess como adultu.\n En febreru de 2014, fixo'l so deb\u00fa na New York Fashion Week caminando na pasarela de Desigual. El primer look yera un minivestido negru cola cara de daqui\u00e9n estampada, y el segundu un abrigu trench marr\u00f3n con petrina y guantes coloraos. Tami\u00e9n debut\u00f3 col desfile de Jeremy Scott.\nApaeci\u00f3 en videos musicales, interpretando al inter\u00e9s amorosu del cantante australianu Cody Simpson nel videu del so cantar \"Surfboard\" que foi llanz\u00e1u'l 14 d'abril de 2014. Tami\u00e9n apaeci\u00f3 n'otru videu musical, interpretando al inter\u00e9s amorosu del cantante ganador del Grammy Miguel nel so cantar \"Simplethings\" la cual llanz\u00f3se'l 29 de marzu de 2014. Am\u00e1s tami\u00e9n protagoniz\u00f3'l videu de Calvin Harris \"How Deep Is Your Love\" que foi llanz\u00e1u'l 6 d'agostu Nel\n2015 participa per primer vegada nel Victoria's Secret Fashion Show. \nNel 2016 empieza a ser la portada de distintes revistes, ser la musa de la so propia coleici\u00f3n pa Tommy Hilfiger llamada TOMMYxGiGi y participa per segunda vegada nel Victoria's Secret Fashion Show desfilando col so primer par d'ales.\nNel 2017 present\u00f3 la so segunda coleici\u00f3n de primavera/verano xunto a Tommy Hilfiger en Venice Beach lluciendo los modelos xunto a la so hermana, Bella Hadid, Joan Smalls, Stella Maxwell, Sara Sampaio, Romee Strijd, Hailey Baldwin, Devon Windsor, ente otres reconoc\u00edes modelos actuales. \nMattel present\u00f3 una Barbie pa presentar la segunda coleici\u00f3n de TOMMYxGiGi qu'asonsa\u00f1a los aspeutos f\u00edsicos de la modelu, lluciendo una camiseta col logotipu de la marca y unos shorts.\nVida personal.\nHadid revel\u00f3 en 2014 que se-y diagnostic\u00f3 la enfermed\u00e1 de Hashimoto, y repitir en 2016.\nVitalii Sediuk atac\u00f3 a Hadid en 2016, y foi emponderada pola forma en que se defendi\u00f3 d'\u00e9l.\nTuvo una rellaci\u00f3n col cantante australianu Cody Simpson mientres un a\u00f1u, pero rompieron en mayu de 2014. Axunt\u00e1ronse dempu\u00e9s de que People informara qu'\u00e9l quer\u00eda reconciliase, y el 2 de xunu de 2014 fueron fotografiaos de la mano en Nueva York. Dende 2015 calti\u00e9n una rellaci\u00f3n amorosa con Zayn Malik, terminaron en Marzu del presente a\u00f1u y retomaron la so rellaci\u00f3n n'Abril.\nFilmograf\u00eda.\nPel\u00edcules y televisi\u00f3n.\n 2016 (RuPaul Drag Race)\nGuest Judge season 8 (Snatch Game, The Night of 1000 Madonna's)"}
{"id": "142707", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142707", "title": "XXXX", "text": "Con XXXX podemos referinos a:"}
{"id": "142708", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142708", "title": "Kyle Kuzma", "text": "Kyle Alexander Kuzma ye un baloncestista d'Estaos Xun\u00edos que pertenez a la plant\u00eda de Los Angeles Lakers de la NBA. Con 2,06 metros d'estatura, xuega na posici\u00f3n d'ala-pivot.\nTrayeutoria deportiva.\nPrimeros a\u00f1os.\nXug\u00f3 na so etapa de secundaria nel Bentley High School de Michigan, onde na so \u00faltima temporada permedi\u00f3 22 puntos y 7 rebotes per part\u00edu, siendo escoy\u00edu'l ala-pivot n\u00famberu 25 de tol pa\u00eds.\nUniversid\u00e1.\nXug\u00f3 tres temporaes colos \"Utes\" de la Universid\u00e1 d'Utah, nes que permedi\u00f3 10,1 puntos, 5,5 rebotes y 1,5 asistencies por part\u00edu. Na so \u00faltima temporada foi incluy\u00edu nel meyor quintetu de la Pac-12 Conference, tres promediar 16,4 puntos y 9,3 rebotes.\nProfesional.\nFoi escoy\u00edu na ventenu s\u00e9ptima posici\u00f3n del Draft de la NBA de 2017 polos Brooklyn Nets, pero esa mesma nueche foi trespas\u00e1u xunto a Brook Lopez a Los Angeles Lakers en cuenta de D'Angelo Russell y Timofey Mozgov. Apost\u00f3 les Lligues de Branu de la NBA colos Lakers, siendo'l gran protagonista de la final, na que ganaron a los Portland Trail Blazers, llogrando 30 puntos y 10 rebotes. En total apost\u00f3 seis part\u00edos nos que permedi\u00f3 20,5 puntos, 5,8 rebotes y 3,0 asistencies.\nDebut\u00f3 como profesional en part\u00edu oficial el 19 d'ochobre, ante Los Angeles Clippers, llogrando 8 puntos, 4 rebotes y 1 asistencia.\nEl 3 de payares de 2017, nel so primer part\u00edu como titular, consigui\u00f3'l so primera doble-doble, con 21 puntos y 13 rebotes na victoria frente a Brooklyn Nets. El 17 de payares, rexistr\u00f3 otru doble doble anotando 30 puntos, con 10 rebotes, en ganar frente a Phoenix Suns. Kuzma foi nom\u00e1u Rookie del Mes de la Conferencia Oeste polos sos part\u00edos apostaos ente ochobre y payares."}
{"id": "142709", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142709", "title": "Martin Olsson", "text": "Martin Tony Waikwa Olsson ye un futbolista suecu que xuega como llateral esquierdu o carrileru pela esquierda nel Swansea City de la EFL Championship d'Inglaterra.\nTrayeutoria.\nBlackburn Rovers.\nFizo les divisiones menores en H\u00f6gaborgs BK pa depu\u00e9s pasar al Blackburn Rovers y debutar profesionalmente. Xug\u00f3 por 6 temporaes nos blanquiazules. Sicas\u00ed, bax\u00f3 de categor\u00eda na Premier League 2011-12, xugando asina la Football League Championship 2012-13 onde qued\u00f3 nel puestu 17.\nNorwich City FC.\nA mediaos del 2013 volvi\u00f3 a la Premier League pa xugar por Norwich City FC, foi tresfer\u00edu por 2,90 mill. \u20ac. Xug\u00f3 al llau del so compatriota Johan Elmander y del internacional arxent\u00edn Jon\u00e1s Gutierrez. Volvi\u00f3 baxar na Premier League 2013-14. y un a\u00f1u desp\u00faes xubi\u00f3, gan\u00e1ndo-y nel play off a Middlesbrough. Llastimosamente, bax\u00f3 nuevamente na Premier League 2015-16.\nSwansea City.\nEl 17 de xineru del 2017 faise oficial el so trespasu a Swansea City por una cantid\u00e1 de 4,60 mill. \u20ac. Robl\u00f3 por 2 a\u00f1os y mediu con opci\u00f3n d'estendelu a un a\u00f1u mas. Xuega al llau del so compatriota Kristoffer Nordfeldt. Bax\u00f3 a final de la temporada 2017-18"}
{"id": "142710", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142710", "title": "Yerry Mina", "text": "Yerry Fernando Mina Gonz\u00e1lez , ye un futbolista colombianu, xuega como defensa central y el so actual equipu ye'l F.C. Barcelona de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a. Tami\u00e9n ye internacional cola seleici\u00f3n de Colombia.\nMina empez\u00f3 la so trayeutoria nel Deportiva Campera. En 2013 foi tresfer\u00edu al Independiente Santa Fe, onde permaneci\u00f3 hasta empiezos de 2016, nesti club llogr\u00f3 la Copa Suramericana 2015, ya incluy\u00edu nel equipu ideal de la Copa Suramericana. Finalmente foi fich\u00e1u pol Palmeiras de Brasil y gan\u00f3'l Campeonatu Brasilanu 2016, y \u00abparte del equipu ideal\u00bb del Campeonatu Brasilanu de F\u00fatbol. Tami\u00e9n foi escoy\u00edu nel Equipu Ideal d'Am\u00e9rica del diariu \"El Pa\u00eds\" d'Urugu\u00e1i.\nTrayeutoria.\nDeportivu Campera.\nYerry debut\u00f3 a los 18 a\u00f1os d'ed\u00e1 col Deportiva Campera el 20 de marzu de 2013, sol mandu de Flabio Torres, nun xuegu v\u00e1lidu pola Copa Colombia frente al Deportivo Cali, onde tuvo un bon desempe\u00f1u y por cuenta de ello foi ten\u00edu en cuenta pa ser parte del primer equipu de Colombia Santa Fe Mina destac\u00f3se principalmente pol so Biotipu, la so estatura y fuercia f\u00edsico que se complementaben cola so rapidez y les sos condiciones t\u00e9uniques, am\u00e1s de ser un xugador polifuncional capaz de xugar como mediocampista, polo que r\u00e1pido atraxo les miraes de clubes importantes del f\u00fatbol colombiano. Particip\u00f3 na Copa Suramericana 2013, onde'l so equipu llogr\u00f3 aportar hasta la fase d'octavos de final cayendo ante'l Ponte Preta de Brasil. Marc\u00f3'l so primer gol cola camiseta de la Campera na lliga colombiana'l 18 d'ochobre de 2013 ante'l Atl\u00e9tico Huila, nuna xugada onde supo aprovechar la so estatura nel \u00e1rea depu\u00e9s d'un centru; a la fin el part\u00edu terminar\u00eda empat\u00e1u a dos tantos.\nIndependiente Santa Fe.\nA la fin del a\u00f1u 2013 ser\u00eda confirm\u00e1u como nuevu xugador de Santa Fe.\nMina llegar\u00eda a reforzar l'equipu cardenal de cara al primer semestre de 2014, nel cual va apostar los torneos locales am\u00e1s de la Copa Libertadores 2014, siendo present\u00e1u col n\u00famberu 25. Debut\u00f3 con Santa Fe por lliga'l 24 de xineru de 2014 nun part\u00edu frente a \u00c1guiles Doraes que'l so resultancia final favoreci\u00f3 a los cardenales por 3 a 0. Mina altern\u00f3 la titularid\u00e1 como defensa nel conxuntu cardenal, pero algamar\u00eda'l so primer gol col lle\u00f3n capital\u00edn frente al Once Caldas nel part\u00edu de vuelta de los cuartos de final de La Lliga colombiana, nel minutu 39 el so equipu cay\u00eda 0 a 2 ya invent\u00f3se\u201d un zapatazu violentu de cantu esternu col so bot\u00edn derechu dende unos 20 metros, pa meter la pelota cinxida al \u00e1ngulu cimeru derechu del arcu, marcando un golazu y sentenciando el tiquete a la semifinal magar la derrota, finalmente'l so equipu qued\u00f3 esanici\u00e1u na fase de semifinales.\nMagar la llegada de Gustavo Costas, pal segundu semestre de 2014 Mina siguir\u00eda alternando la titularid\u00e1 nel esquema del cuadru santafere\u00f1o y anot\u00f3 un tanto na goliada 5 a 0 frente al Deportes Tolima y otru tantu nel Cl\u00e1sicu bogotanu de la fecha 8 de la lliga que terminar\u00eda ganando Santa Fe 4 a 1. A la fin del semestre Mina y el so equipu termin\u00f3 subcampe\u00f3n de la Copa Colombia, y am\u00e1s coron\u00f3se campe\u00f3n del Torn\u00e9u Finalizaci\u00f3n 2014.\nPa la temporada 2015, Mina consolid\u00e1base como titular y pieza clave nel andamiaxe del profesor Costas. Ganar\u00eda la Superliga frente al Atl\u00e9tico Nacional, onde marc\u00f3 un gol nel part\u00edu de vuelta. Darr\u00e9u, marcar\u00eda otru tantu na hist\u00f3rica goliada apurrida por Santa Fe 3 a 0 al Colo-Colo chilenu, na fase de grupos de la Copa Libertadores 2015, torn\u00e9u nel cual desempe\u00f1ar\u00eda una bona actuaci\u00f3n llegando a la fase de cuartos de final. Esi semestre tami\u00e9n marcar\u00eda otru gol nos cl\u00e1sicos capitalinos nel pol\u00e9micu part\u00edu de la fecha 18 de la lliga.\nPal segundu semestre de 2015, Mina y\u00e1 se convirtiera en referente cardenal y nun defensa revelaci\u00f3n pal f\u00fatbol suramericano. Marc\u00f3 otru gol cola piel del lle\u00f3n el 9 de setiembre nun part\u00edu de visita frente a Uniaut\u00f3noma na fecha 11 del Torn\u00e9u Clausura. Titular indiscutible nel equipu campe\u00f3n de la Copa Suramericana 2015, el bon xugador nac\u00edu en Guachen\u00e9 foi premi\u00e1u cola convocatoria pa un microciclo preparatorio de la seleici\u00f3n Colombia sub 23 de cara al repechaje ol\u00edmpicu de 2016. El 11 de febreru marcar\u00eda'l so primer doblete na goliada 3-0 a Oriente Petrolero pola primer fase de la Copa Libertadores 2016.\nS. E. Palmeiras.\nEl 11 de mayu de 2016 ye present\u00e1u oficialmente como nuevu xugador del Palmeiras roblando por cinco temporaes hasta'l 2021. Debut\u00f3'l 12 de xunetu con gol nel empate a un gol frente a Santos pero sali\u00f3 manc\u00e1u a met\u00e1 de tiempu por una molestia muscular. Marc\u00f3'l so cuartu gol nel torn\u00e9u'l 24 de setiembre d\u00e1ndo-y la victoria'l so club 2 a 1 sobre'l Coritiba. El 27 de payares consagr\u00f3se campe\u00f3n del \"Brasileir\u00e3o\" 2016 na victoria pola m\u00ednima frente al Chapecoense, siendo escoy\u00edu como'l meyor zagueru mientres la temporada.\nEl 16 de marzu debut\u00f3 na Copa Libertadores 2017 marcando'l gol de la victoria pola m\u00ednima al minutu 90 frente al Jorge Wilstermann. El 27 d'abril, Palmeiras perd\u00eda por 2-0 nel primer tiempu, pero nel segundu llogr\u00f3 la remontada nel campu de Pe\u00f1arol, vencer por 2-3 col empate parcial 2-2 convert\u00edu por Mina. El 18 de xunu, Palmeiras venci\u00f3 2-4 a la Badea con gol de Mina al minutu 83. El 5 de payares remaneci\u00f3 anotando nel minutu 34 na derrota del so club frente a Corinthians, el central nun xugaba un part\u00edu dende agostu por cuenta d'una mancadura sufierta na Copa Libertadores contra'l Barcelona de Guayaquil.\nF. C. Barcelona.\nEl 11 de xineru de 2018 anunci\u00f3se'l so trespasu al Futbol Club Barcelona, en cuenta de \u20ac 11.800.000 y un contratu que va rematar en 2022, cuntando con una clausa de rescisi\u00f3n de 100 millones d'euros. Dos d\u00edes depu\u00e9s foi present\u00e1u oficialmente nel Camp Nou. Debuta'l 8 de febreru ingresando al minutu 83 por Gerard Piqu\u00e9 na victoria 0-2 frente al Valencia CF, pol part\u00edu de vuelta de la semifinal de la Copa de Rei, pasando a la final. El so deb\u00fa como titular facer el 11 de febreru nel empate a cero goles frente al Getafe CF nel Camp Nou.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi convoc\u00e1u a la Seleici\u00f3n Colombia a principios de 2016 a part\u00edos amistosos de preparaci\u00f3n a la Copa Am\u00e9rica Centenariu, nel mesmu a\u00f1u foi convoc\u00e1u a part\u00edos d'eliminatories pal mundial.\nEl so deb\u00fa por Eliminatoria seria'l 6 d'ochobre de 2016 xugando tol part\u00edu na victoria pola m\u00ednima frente a Paragu\u00e1i en Asunci\u00f3n, el 11 d'ochobre anot\u00f3'l so primer gol cola \"tricolor\" nel empate 2-2 frente a Urugu\u00e1i en Barranquilla.\nEl so primer doblete cola seleici\u00f3n marcar el 13 de xunu de 2017 na goliada 4 por 0 sobre Camer\u00fan nun amistosu internacional.\nEl 14 de mayu de 2018 foi incluy\u00edu pol entrenador Jos\u00e9 Pekerman na llista preliminar de 35 xugadores p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018. El 24 de xunu debuta en Rusia 2018 abriendo'l marcador frente a Polonia al minutu 40 pa la goliada 3 por 0 na segunda fecha. El 28 de xunu marca'l gol de la clasificaci\u00f3n colombiana al minutu 74 na victoria pola m\u00ednima frente a Senegal."}
{"id": "142713", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142713", "title": "Johan Djourou", "text": "Johan Djourou ye un futbolista suizu de ascendecia marfile\u00f1a. Xuega de defensa central y el so actual equipu ye'l Antalyaspor de la Superliga de Turqu\u00eda de Turqu\u00eda. Ye internacional cola seleici\u00f3n de Suiza.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional cola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Suiza en 35 part\u00edos internacionales. Represent\u00f3 a la so seleici\u00f3n na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2006.\nEl 13 de mayu de 2014 l'entrenador de la seleici\u00f3n de Suiza, Ottmar Hitzfeld, incluy\u00f3 a Djourou na llista oficial de 23 xugadores convocaos pa encarar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014.\nEl 4 de xunu de 2018, el seleccionador Vladimir Petkovi\u0107 incluyir na llista de 23 pal Mundial.\nEstad\u00edstiques.\nClub.\n\"Estad\u00edstiques actualizaes al 30 d'ochobre de 2012.\""}
{"id": "142714", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142714", "title": "Tokyo Ghoul", "text": " ye una serie de manga xaponesa escrita ya ilustrada por Sui Ishida, serializada na revista \"seinen\" \"Young Jump\", con entrega selmanal dende setiembre del 2011. Compilado en 14 volumes (\"tank\u014dbon\") a partir de xunu del 2014. Una adautaci\u00f3n al anime del Studio Pierrot empez\u00f3 a emitise en Tokyo MX el 5 de xunetu de 2014. Funimation llicenci\u00f3 la serie d'anime pal streaming de videu y el llar con distribuci\u00f3n n'Am\u00e9rica, mientres n'Espa\u00f1a ye Selecta Visi\u00f3n la encargada de dicha xera.\nEl 10 d'ochobre de 2014, anunciar de manera oficial que \"Tokyo Ghoul\" tendr\u00eda una segunda temporada pa xineru de 2015. Dempu\u00e9s de que'l sitiu Web oficial xapon\u00e9s anunciar y esaniciara a les poques hores. El nome de la segunda temporada ye \"Tokyo Ghoul \u221aA\" .Nesa mesma noticia anunci\u00f3se, que ta segunda temporada tendr\u00eda una hestoria alternativa a la manga, y nun ser\u00eda una adautaci\u00f3n de la manga. Una tercer temporada estren\u00f3se en primavera del 2018 cubriendo asina la hestoria orixinal de la manga Tokyo Ghoul:re.\nLa cuarta temporada esta prevista a estrenase na seronda del 2018, siguiendo asina la continuaci\u00f3n de \"Tokyo Ghoul: re\".\nArgumentu.\nEn Tokyo asoceden muertes misterioses, comet\u00edes por Ghouls, seres desconoc\u00edos que sobreviven a base de carne humano.\nUn d\u00eda Ken Kaneki, un mozu de 18 a\u00f1os conoz a una moza llamada Rize Kamishiro nuna cafeter\u00eda y convidar a salir. Tres una cita aparentemente normal, Kaneki, ufiertar a acompa\u00f1ala a la so casa. Al entrar a un caley\u00f3n ye atac\u00e1u por ella, quien resulta ser un Ghoul. Mientres l'ataque, Kaneki ye salv\u00e1u pola cayida d'unes vigues que maten a Rize primero que pueda matalo, pero dexar terriblemente manc\u00e1u. Por cuenta de la graved\u00e1 de les sos fir\u00edes, recibe un tresplante d'\u00f3rganos pol ghoul atacante (Rize Kamishiro). Asina, Kaneki termina convirti\u00e9ndose nun ser met\u00e1 Ghoul y met\u00e1 Humanu, d'equ\u00ed p'arriba tendr\u00e1 de vivir escondi\u00e9ndose de los humanos ensin tener a qui\u00e9n recurrir. Conoz a unos Ghouls quien trabayen na cafeter\u00eda onde conoci\u00f3 a Rize y ent\u00e9rase que los trabayadores d'esa cafeter\u00eda tami\u00e9n resulten ser ghouls que sobreviven a base de cafe, una y \nbones el cafe ye l'\u00fanicu gustu que comparten los Ghouls y los humanos. Lo dem\u00e1s ye refug\u00e1u pol est\u00f3magu de los Ghouls.\nPersonaxes.\nKen Kaneki \nTouka Kirishima \nRize Kamishiro \nNishiki Nishio \nRenji Yomo \nKaya Irimi\nKotarou Amon \nHideyoshi Nagachika \nShuu Tsukiyama \nRyoko Fueguchi\nHinami Fueguchi \nJuuzou Suzuya \nUta \nKuzen Yoshimura\nAkira Mado\nEto Yoshimura\nAyato Kirishima \nYamori\nTatara\nNoro\nKureo Mado\nItsuke Marude\nIwao Kuroiwa\nKishou Arima\nSeidou Takizawa\nChuu Hachikawa\nTake Hirako\nYukinori Shinohara\nKousuke Hoji\nEnji Koma\nMougan Tanakamaru\nKoori Ui\nKurona Yasuhisa\nNashiro Yasuhisa\nNaki\nNico\nMatasaka Kamishiro\nItori\nDonato Porpora\nMedia.\nNoveles llixeres.\nHai 3, \"jack\", \"Kohaku\" que narra lo asoced\u00edo ente los seis meses dempu\u00e9s del incidente de Aogiri, y \"Sekijitsu\".\nVideoxuegos.\nUn videoxuegu titul\u00e1u \"Tokyo Ghoul Antroxu\" produc\u00edu por Namco Bandai Games foi llanz\u00e1u en Xap\u00f3n para m\u00f3viles Android el 6 de febreru de 2015 y el 9 de febreru para iOS, el xugador puede construyir el so equipu con una serie de personaxes tantu ghouls como investigadores y esplorar un mapa en 3D. Otru videoxuegu titul\u00e1u \"Tokyo Ghoul Jail\" pa la consola PS Vita. El xuegu foi desenvueltu por Namco Bandai Games y ta catalog\u00e1u como una aventura RPG. la so fecha de llanzamientu foi'l 1 d'ochobre de 2015.\nDambos xuegos dica agora solo t\u00e1n disponibles en Xap\u00f3n.\nAnime.\nEl protagonista d'esta serie ye un estudiante de la universid\u00e1 de Kami llam\u00e1u Ken Kaneki. Esti personaxe nam\u00f3rase a la primer vista d'una muyer que conoz nuna cafeter\u00eda, cola cual comparte los mesmos llibros y aficiones. Acabando la so primer cita, Kaneki disponer a acompa\u00f1ala a la so casa por cuenta de la poca segurid\u00e1 qu'hai nes cais de Tokyo. Mas nun sabe que dicha muyer ye un ghoul, que intenta taramia-y pero vese retenida por unes vigues que cayen enriba so... dex\u00e1ndola \"muerta\". kaneki pr\u00e1uticamente casi muertu colos \u00f3rganos estrozaos f\u00e1en-y un tresplante d'\u00f3rganos cola persona mas inesperada\"rize\" como los sos gustos al camb\u00e9u d'\u00f3rganos rique la necesid\u00e1 de comer carne humano, pero aguantar,a partir d'equ\u00ed podemos ver como'l personaxe somorguiar nel mundu de los ghouls y tien que vivir como ellos siendo al empar humanu. A lo llargo de la historia, puede notase como s'esplica que Kaneki tuvo una mala infancia, y a los apenes cumpl\u00edos nueve a\u00f1os, pierde a la so madre, quien morri\u00f3 por escesu de trabayu.\nUna tercer temporada foi confirmada'l 5 d'ochobre. Seg\u00fan reporta, Anime News Network la secuela de la manga orixinal, Tokyo Ghoul:re va ser afechu a un anime que va debutar en 2018. La casa productora, Marvelous abri\u00f3 un sitiu oficial pal proyeutu y present\u00f3 un teaser d'\u00e9sti l'anime empecipi\u00f3se'l 3 d'Abril del 2018.\nOVAS.\n\"Tokyo Ghoul: Jack\": ye un OVA que fala sobre'l pas\u00e1u de 2 actuales investigadores ghouls (palombos) unu d'ellos ye Arima y m\u00e1s tarde Kaneki na manga, puede reparase a Arima m\u00e1s nueva y con pelo color azul (angua\u00f1o ye blancu), am\u00e1s d'eso pod\u00edase ver qu'\u00e9l yera un pocu m\u00e1s amigable y falaba m\u00e1s sobre coses d'adolescentes.\n\"Tokyo Ghoul: Pinto\": ye un OVA qu'afai la tercer hestoria de la novela \"Tokyo Ghoul:Hibi\", na que Shuu Tsukiyama y Chie Hori con\u00f3cense.\nReceici\u00f3n.\nLa manga ye parte de les llista de les \"Meyores noveles gr\u00e1fiques pa moces\" na so edici\u00f3n de 2017 de l'Asociaci\u00f3n de Mozos Adultos Biblioteca Servicio (YALSA), perteneciente a l'American Library Association."}
{"id": "142715", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142715", "title": "John Stones", "text": "John Stones ye un futbolista ingl\u00e9s. Xuega de defensa y el so equipu actual ye'l Manchester City de la Premier League d'Inglaterra.\nTrayeutoria.\nBarnsley.\nLleg\u00f3 al primer equipu del Barnsley n'avientu de 2011. Fixo'l so deb\u00fa profesional na Championship el 17 de marzu de 2012 nuna derrota contra'l Reading por 0-4, sustituyendo a Scott Wiseman a los 52 minutos. Marc\u00f3'l so primer gol nel so primer part\u00edu como titular nel Barnsley nun part\u00edu de la Capital One Cup. Una selmana dempu\u00e9s sali\u00f3 per primer vegada de titular na lliga con victoria por 1-0 contra'l Middlesbrough.\nEverton.\nRobl\u00f3 un contratu de 5 a\u00f1os y mediu de duraci\u00f3n col Everton el 31 de xineru de 2013, el costu del fichaxe foi d'unos 4 millones d'euros. Mientres el so primera mediu a\u00f1u, foi suplente habitual ensin llegar a debutar.\nEl 28 d'agostu de 2013 fixo'l so deb\u00fa oficial nun part\u00edu contra'l Stevenage de la Capital One Cup.\nEl 7 d'agostu de 2014 robla un nuevu contratu que lo venceya col Everton hasta 2019.\nAnot\u00f3'l so primer gol na victoria contra'l Manchester City por 3-0 el 26 d'abril de 2015. Nel branu de 2015, Stones foi claru oxetivu del Chelsea, ufiertando hasta 40 millones d'euros por \u00e9l, sicas\u00ed, toles ufiertes fueron refugaes pol Everton.\nManchester City.\nEl 9 d'agostu de 2016, faise oficial el so fichaxe pol Manchester City Football Club pa les pr\u00f3ximes 6 temporaes nuna operaci\u00f3n que tar\u00eda en redol a los 56 millones d'euros, convirti\u00e9ndolo xunto a David Luiz n'unu de los defenses m\u00e1s caros de la hestoria.\nFixo'l so deb\u00fa oficial cola camiseta del Manchester City el 13 d'agostu de 2016 na primer xornada de Premier League contra'l Sunderland, el part\u00edu acab\u00f3 2-1 a favor del Manchester City.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl 28 de mayu de 2013, foi nom\u00e1u nel plantel de 21 xugadores pol entrenador Peter Taylor pa la Copa Mundial de F\u00fatbol Sub-20 de 2013. El so primer part\u00edu cola sub-20 d'Inglaterra foi'l 16 de xunu, na victoria por 3-0 nun part\u00edu amistosu contra Urugu\u00e1i.\nFixo'l so deb\u00fa nel nivel sub-21 contra Escocia. Xug\u00f3 los 90 minutos, nuna victoria por 6-0 pa Inglaterra.\nEl 12 de mayu de 2014, foi nom\u00e1u como xugador de reserva de pa la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Finalmente nun form\u00f3 parte de la llista final que dio Roy Hodgson.\nFixo'l so deb\u00fa con el 30 de mayu, na victoria por 3-0 ante nel Estadiu de Wembley, sustituyendo al so compa\u00f1eru Leighton Baines, pa xugar los postreros 15 minutos.\nTami\u00e9n xug\u00f3'l pr\u00f3ximu part\u00edu, un empate 2-2 contra .\nEl 3 de setiembre de 2014, xug\u00f3'l so primer part\u00edu como titular cola seleici\u00f3n inglesa nun amistosu contra nel Estadiu de Wembley. Cinco d\u00edes dempu\u00e9s, nel primer part\u00edu d'Inglaterra na clasificaci\u00f3n pa la Eurocopa 2016, fixo'l so deb\u00fa na competici\u00f3n na victoria por 2-0 ante , nel St. Jakob Park de Basilea.\nEn 2016, foi convoc\u00e1u pa la Eurocopa de Francia.\nFoi incluy\u00edu na llista de 23 xugadores ellaborada pol entrenador Gareth Southgate p'apostar la Copa del Mundu de 2018. Convirti\u00f3 los sos dos primeros goles cola seleici\u00f3n na victoria contra por 6-1, alcuentru correspondiente a la segunda xornada de la fase de grupos.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 13 de mayu de 2017.\nSeleici\u00f3n nacional.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 7 de xunu de 2018."}
{"id": "142718", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142718", "title": "Marcus Berg", "text": "Marcus Berg ye un futbolista suecu. Xuega como delanteru-centru y el so club actual ye Al-Ain Football Club de la Lliga \u00c1rabe del Golfu, nos Emiratos \u00c1rabes Xun\u00edos.\nTrayeutoria.\nPrimeros a\u00f1os de la so carrera.\nMarcus dio los sos entamos como futbolista profesional nun club de la so ciud\u00e1 natal, el Torsby IF en 2002. Al a\u00f1u siguiente, foi fich\u00e1u pol IFK G\u00f6teborg en 2003. Dempu\u00e9s de pasar dos a\u00f1os n'equipos filiales d'aquel club, na temporada de 2005, foi xub\u00edu a la plant\u00eda regular y empez\u00f3 a xugar pa IFK G\u00f6teborg en Allsvenskan. Mientres la d\u00f3mina en que xug\u00f3 pa IFK G\u00f6teborg, Marcus xug\u00f3 dellos part\u00edos al pie del so hermanu mayor, Jonatan Berg.\nEn 2007, Berg empez\u00f3 a atraer l'atenci\u00f3n y a destacar del restu de los sos compa\u00f1eros, por cuenta de la gran cantid\u00e1 de goles, y por caltener \u00e9sa eficacia nel intre de la lliga.\nMarcus xug\u00f3 pal IFK G\u00f6teborg hasta'l branu de 2007. La victoria de visitante de 5-0 sobre Kalmar FF onde Berg anot\u00f3 un tanto, foi'l so \u00faltimu gol con \u00e9sti equipu por cuenta de una suspensi\u00f3n pal xuegu contra Djurg\u00e5rden. \u00c9l foi ovacionado al momentu de dexar el campu, depu\u00e9s de ser espuls\u00e1u. G\u00f6teborg gan\u00f3 la lliga esa temporada.\nFC Groningen.\nEl 10 d'agostu de 2007, el club neerland\u00e9s Football Club Groningen consigui\u00f3 roblar a Berg por un monto de 2,5 millones d'euros pa reemplazar al uruguayu Luis Alberto Su\u00e1rez.\nBerg af\u00edxose r\u00e1pido al f\u00fatbol neerland\u00e9s xugando apenes, el so primer a\u00f1u nos Pa\u00edses Baxos. Anque nun llogr\u00f3 ser el m\u00e1ximu goliador de la Eredivisie 2007-08, consigui\u00f3 18 tantos pal FC Groningen, ayudando al so club a consiguir el 7\u00ba llugar de la primer divisi\u00f3n holandesa.\nNa temporada 2008-09, ayud\u00f3 a que'l FC Groningen caltener de l\u00edder de la Eredivisie mientres unes 5 xornaes. A \u00e9sti momentu, Berg y\u00e1 yera bastante conoc\u00edu. \u00c9l anotara trece goles en quince part\u00edos. \u00c9l tami\u00e9n anot\u00f3 cuatro goles contra Roda JC, en xornada decembrina.\nHamburger SV.\nEl 17 de xunetu de 2009, confirm\u00f3se'l fichaxe de Berg por cinco temporaes col club alem\u00e1n Hamburger SV. La p\u00e1xina oficial del FC Groningen ment\u00f3 qu'enxam\u00e1s s'hab\u00eda pagu antes esa cantid\u00e1 por un xugador del Groningen. Dagblad van het Noorden (peri\u00f3dicu holand\u00e9s) se\u00f1al\u00f3 que'l club alem\u00e1n pag\u00f3 pol xugador unos 10,5 millones d'euros. El contratu tami\u00e9n ment\u00f3 un part\u00edu amistosu que va ser xug\u00e1u ente'l FC Groningen y Hamburger SV nel branu de 2010 o 2011 nel Euroborg, principal estadiu de FC Groningen. Anque'l pagu de 10,5 millones d'euros en principiu yera abondo alto pal HSV, el des\u00e9u de Berg de recalar na Bundesliga fizo que FC Groningen terminara la tresferencia.\nPSV Eindhoven.\nEn 2010 Berg llega al PSV por una cantid\u00e1 cercana a los 10'6 millones d'euros.\nT\u00e9unica.\nBerg ye conoc\u00edu pol so dominiu nel remate de cabeza, primeros toques y la so capacid\u00e1 de chutear y pasar con dambes piernes. Tami\u00e9n ye bonu colos regates y al momentu de patiscar a la porter\u00eda, inclusive con \u00e1ngulos bien estrechos. Berg anot\u00f3 15 goles na so primer temporada nel Eredivisie, en nam\u00e1i 25 part\u00edos, por cuenta de les sos continues mancadures mientres gran parte de la temporada. Na so segunda temporada col FC Groningen anot\u00f3 13 tantos nos primeros 15 part\u00edos, siendo pa esi momentu'l segundu m\u00e1ximu anotador de la lliga holandesa.\nPalmar\u00e9s.\nCampeonatos nacionales.\nIFK G\u00f6teborg"}
{"id": "142719", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142719", "title": "Orlando Anderson", "text": "Orlando Tive \"Baby Lane\" Anderson foi un afili\u00e1u de la banda caleyera Southside Crips y cr\u00e9ese que ye'l responsable de la muerte del famosu raperu Tupac Shakur. Mientres la nueche del 7 de setiembre de 1996 en Las Vegas, Anderson y los amigos de Tupac arreyar nuna engarradiella nel MGM Grand Hotel tres hores primero que Tupac fuera dispar\u00e1u. Dizse que Anderson se jactaba d'haber dispar\u00e1u al raperu, daqu\u00e9 que neg\u00f3 nes entrevistes. El Departamentu Metropolitanu de la Polic\u00eda de Las Vegas consider\u00f3 a Anderson como sospechosu, anque fueron incapaces de venceyalo direutamente col asesinatu. Afeni Shakur, la madre de Tupac, present\u00f3 una demanda por homicidiu culposo contra Anderson. El casu taba program\u00e1u pa setiembre de 1998, pero nunca se celebr\u00f3 por cuenta de la muerte de Anderson.\nVida privada.\nYera un desempleg\u00e1u padre de tr\u00e9s f\u00edos y viv\u00eda cola so novia Rasheena Smith nel so apartamentu en Lakewood, xusto al sureste de Compton. Ella yera una estudiante d'enfermer\u00eda, ten\u00eden dos ne\u00f1es, Krystal, de dos a\u00f1os d'ed\u00e1 y Courtney unu. Pero tami\u00e9n ten\u00eda otra rellaci\u00f3n con una moza llamada Taiece Lanier, qu'acababa de dar a lluz a una ne\u00f1a, Ariel. El t\u00edu d'Orlando, Kefee D vivi\u00f3 nuna casa blanca al llau. \nCuestiones xur\u00eddiques.\nAntes del asesinatu de Tupac Shakur taba siendo investig\u00e1u por asesinar a un home d'un tiru a la cabeza. Tim Brennan y Robert Ladd pidieron una orde d'allanadura a tola peada p'ayudar a la investigaci\u00f3n en Las Vegas con ayuda de la polic\u00eda de Compton. Sicas\u00ed Orlando nun dixo nada avera del asesinatu:\nLa so vida y muerte.\nOrlando presumir foi l'ases\u00edn de Shakur y naci\u00f3 en Compton, California en 1974. Yera un fan qu'afirmaba tener tolos discos de Tupac. El mozu se crio n'unu de los barrios con m\u00e1s decadencia de Los Angeles. Tien un mediu hermanu llam\u00e1u David Stallworth, tami\u00e9n conoc\u00edu como Pooh \n= MGM Grand Hotel =\nTupac tuviera asientos de primera fila. Seg\u00fan los informes, Orlando llograra colase na parte posterior. Cr\u00e9ese qu'Orlando robo un collar a un miembru del s\u00e9quitu de Death Row, dempu\u00e9s de que Tupac ver nel MGM Grand Hotel gracies Trevon Lane, un MOB Piru, amigu de Suge Knight, esti fora fa\u00eda'l y dix\u00e9ra-y: \"Yes del Sur?\" y depu\u00e9s, a la vista de los transe\u00fantes y les c\u00e1mares de segurid\u00e1 del hotel dio-y un pu\u00f1ada y estrellar contra la banda de la cabeza d'Orlando, tir\u00e1ndolo al suelu. Knight, el propietariu de la discogr\u00e1fica Death Row de Tupac, xunir col restu de la comitiva de Shakur, dando pataes a Anderson na cabeza y el cuerpu antes de sumir na nueche. Unes hores m\u00e1s tarde, Tupac foi tiroti\u00e1u por un home arm\u00e1u que se detuvo al llau del veh\u00edculu que lu tresportaba a \u00e9l y a Suge pel centru de Las Vegas. Seis d\u00edes m\u00e1s tarde, el m\u00e1s grande iconu del hip hop taba muertu. Nun pas\u00f3 enforma tiempu primero que los rumores empezaren a apaecer diciendo qu'Orlando Anderson foi'l qu'apert\u00f3'l gat\u00edu. Orlando yera del llau sur de Compton. \n=Vida=\nLa madre d'Orlando, Charlotte trabay\u00f3 veces de 12 hores pa caltener a los sos f\u00edos, pero na mayor\u00eda de les fines de selmana nun habr\u00eda dalguna xunta familiar grande que xuni\u00f3 a toos a prauticar deportes y tener una gran comida.\nUn amigu raperu d'Orlando recuerda qu'envidiaba la cercan\u00eda de la familia de Anderson: \"Toos tuvimos problemes colos nuesos padres. Les nueses madres yeren nel resquiebru y los nuesos padres nun taben cerca. Orlando ten\u00eda daqu\u00e9 que yo nun tengo, y que yera de la familia. Inda taba na escuela.'. \nL'hermanu d'Orlando nun niega que'l so hermanu taba arrey\u00e1u en bandes locales nos sos primeros a\u00f1os d'adolescencia, pero diz que yera demasi\u00e1u intelixente como pa siguir participando. La polic\u00eda de Compton declararon qu'Orlando yera de fechu un pandillero;pero, Tyise Tooles, un amigu y ex compa\u00f1eru d'Orlando en Dom\u00ednguez High School, en Compton diz: \"Nun yera esi tipu de persona n'absolutu, yera una persona atenta bien, pero bien xenial.\" \nLa familia d'Orlando Anderson nun-y gusta enforma la prensa, nin la forma en que represent\u00f3 Orlando. M\u00e1s all\u00e1 de la emisi\u00f3n d'un curtiu comunic\u00e1u n'ochobre de 1996 aportunando na so inocencia, neg\u00e1ronse a ser entrevist\u00e1u. Primeramente, cuando se-y preguntar, negar a falar. A lo \u00faltimo, seis meses m\u00e1s tarde, se delega el mediu hermanu d'Orlando, Pooh pa falar nel so nome. Pooh diz que los periodistes tienen tou mal. Orlando yera un mozu sele: 'Nunca caus\u00e1u un problema. Una cosa alrodiu de \u00e9l ye que siempres tuvo arrey\u00e1u en coses positives. Siempres, siempres, siempres '. \u00c9l yera un estudiante consciente que pas\u00f3 los sos ex\u00e1menes. Mientres un tiempu, dir a Taft High, una escuela p'alumnos d'altu rendimientu nel valle - la mesma escuela que'l raperu Ice Cube foi. Pooh diz que nun ta seguro de por qu\u00e9 Orlando foi unvi\u00e1u ell\u00ed, anque nesi momentu la ciud\u00e1 fixo operar programes pa sacar a los ne\u00f1os que taben en riesgu d'arreyase nos estilos de vida de bandes d'escueles fora del \u00e1rea. Orlando volvi\u00f3 a Dom\u00ednguez alta pal so \u00faltimu a\u00f1u y empez\u00f3 a salir con una nueva llamada Rasheena Smith. Hai una semeya d'ellos nel anuariu de la escuela, fotografi\u00e1u nel a\u00f1u 1992 La cita diz: \"Orlando Anderson y Rashina Smith\".\nLos pandilleros de cutiu non se grad\u00faan, pero Orlando consigui\u00f3'l so diploma d'esi a\u00f1u. El so aniellu de la clase sigu\u00eda siendo la so pieza favorita de la xoyer\u00eda. Esi a\u00f1u, hubo un estelante n\u00famberu de 803 muertes rellacionaes con peaes nel Cond\u00e1u. L'anuariu conti\u00e9n un anunciu a toa p\u00e1xina y delles m\u00e1s peque\u00f1es pa los dep\u00f3sitos de cadabres de la vecind\u00e1. Orlando fuera d'una infancia segura. El so padre, Harvey Lee Anderson, dixebrar de la so madre, Charlotte Davis, pero Orlando creciera cola so bisag\u00fcela na casa d'Utah en South Burris Road, arrodi\u00e1u de muyeres, homes y g\u00fcelos.\n=Los sos Sua\u00f1os =\nIr\u00f3nicamente, resulta que lo que realmente Orlando sua\u00f1aba yera una carrera nel negociu de la m\u00fasica, pero en 1996, a\u00f1u en que cumpli\u00f3 22 a\u00f1os, avanzara un pocu. Viv\u00eda con Rasheena nel so apartamentu en Lakewood, xusto al sureste de Compton. Ella yera una estudiante d'enfermer\u00eda, y per esta vegada tuvieron dos ne\u00f1es, Krystal, depu\u00e9s dos a\u00f1os d'ed\u00e1, y Courtney, unu. Pero tami\u00e9n fa\u00eda ten\u00eda otra rellaci\u00f3n, con una moza llamada Taiece Lanier, qu'acababa de dar a lluz a una ne\u00f1a, Ariel. Nam\u00e1i cuando Pooh volvi\u00f3 a Compton en mayu dempu\u00e9s de graduase de la universid\u00e1 ye que les coses empiecen a avanzar. \u00c9l y Orlando decidi\u00f3 empecipiar un sellu discogr\u00e1ficu xuntos y, creyendo nel poder de la positividad, llamar Success Records. La otra pasi\u00f3n d'Orlando foi'l deporte. Asina que el 7 de setiembre, foi a Las Vegas colos sos amigos nun coche emprest\u00e1u pa ver la engarradiella de Tyson, al rexistrase nel hotel Excalibur xusto al otru llau de la cai del MGM Grand.\nSetiembre de 1996.\nEl 12 de setiembre, la polic\u00eda de Compton recibi\u00f3 un informe d'un contautu de banda que diz que los Bloods afiliaos a Death Row fixeron que Tupac va engarrar con Orlando y\u00e1 que fuera motiv\u00e1u por un incidente unos meses antes: un Piru Blood fuera asaltaos nun Foot Locker por un Southside Crip por una cadena de Death Row- en Lakewood Mall. El Blood, Trevon 'Tray' Lane, llevaba un collar d'oru de la que colgaba un emblema de Death Row- un regalu personal de Suge Knight. El Crip arrincar. Nel centru sur, eso ye como tomar un trof\u00e9u de guerra. Acordies con l'informante, Tray fuera parte de la peada de Death Row la nueche de la engarradiella Tyson y dix\u00e9ra-y a Tupac segundos primero qu'Orlando Anderson foi afrell\u00e1u, qu'Orlando yera'l Crip que lo enfrentara nel Foot Locker.\n=Dempu\u00e9s de la muerte de Tupac=\nEn Compton, una sangrienta guerra espa\u00f1\u00f3 ente los llaos norte y sur. Nos pr\u00f3ximos d\u00edes, la polic\u00eda cuntaron 12 incidentes de disparos y tres muertes. La paranoya apoderar del vecinderu. Hab\u00eda rumores de que Bloods taben ufiert\u00e1ndose $10,000 por cada Southside Crip asesin\u00e1u. Na nueche del 2 d'ochobre, 300 polic\u00edas balanciaron sobre les cases de pandilleros conoc\u00edos en Compton y los barrios del sur y l'este. La incursi\u00f3n yera aparentemente parte d'una ofensiva pa tratar de detener la guerra. Pero tami\u00e9n dio a la polic\u00eda de Compton la oportunid\u00e1 de detener a Orlando. La declaraci\u00f3n xurada de que la polic\u00eda preparar col fin de llograr la orde de detenci\u00f3n d'informantes adicionales que xunieron Orlando a la guerra de bandes violentes. La polic\u00eda detuvo a Orlando - non pol asesinatu de Tupac Shakur, pero'l 12 d'abril si non pol asesinatu d'un home llam\u00e1u Edward Webb, que fuera atac\u00e1u pel costazu nuna fiesta y muertu a tiros por dellos homes de raza negra. Detectives de Las Vegas acompa\u00f1aos de la polic\u00eda de Compton, llistu pa cuestionar Orlando sobre la so participaci\u00f3n nel asesinatu de Tupac, pero nin la polic\u00eda nin Compton el departamentu de polic\u00eda de Las Vegas foi capaz de convertir la evidencia circunstancial de los informantes en cualquier cosa que fadr\u00eda un casu. En realid\u00e1, gran parte de la so declaraci\u00f3n xurada nam\u00e1i se detalla lo que los miembros de les bandes Blood y los sos asociaos en Death Row Records sobre una supuesta engarradiella con Crips. La polic\u00eda de Las Vegas nun pudo enllazar col asesinatu d'Orlando a Tupac, nin taba la polic\u00eda de Compton capaz de satisfaer el fiscal de distritu que nun ten\u00eden abondu pa retenelo inclusive pol asesinatu de Edward Webb. DA Janet Moore orden\u00f3 qu'Orlando s\u00eda llibre.\n'Orlando tuvo una visi\u00f3n\", diz Greg Cruz, propietariu de Underworld Records, una tienda de ma y p\u00e1 local y un amigu cercanu de Eazy Y. Cruz afirma que foi asesor de negocios d'Orlando. \"Yera una persona bien sele bonable. Les sos pallabres faen ecu de lo qu'escuch\u00e9 de tantos otros. Orlando foi bien quer\u00edu pequ\u00ed; tol mundu diz que yera arrogante y carism\u00e1ticu y non violentu.\" -y preguntar\u00f3n c\u00f3mo Orlando, un home desempleg\u00e1u con cuatro f\u00edos, podr\u00eda dexase'l luxu d'establecer el so estudiu. 'Yera'l dineru de la demanda \", diz vagamente. \"Bonu, nun ye neng\u00fan secretu. Death Row fixera dellos pagos a \u00e9l. Esi ye'l dineru qu'utilizaba '. Orlando foi cit\u00e1u a declarar como testigu nes audiencies de llibert\u00e1 condicional de Suge. Al ser entrevist\u00e1u pola polic\u00eda de Las Vegas, Orlando dix\u00e9ra-yos claramente Suge asalt\u00e1ralu. Pero nel estr\u00e1u de los testigos, invirti\u00f3'l so testimoniu. Suge foi 'l'\u00fanicu qu'oy\u00ed dicir: \"Dexa de faer esta mierda!\" \"Como xuez presidente de la Corte Cimera de Los Angeles Stephen J Czuleger se\u00f1al\u00f3, Orlando taba obviamente mintiendo.\n= Muerte =\nOrlando Anderson morri\u00f3 nun tirot\u00e9u cuando \u00e9l y el so amigu, Michael Reed Dorrough, fueron al llavaderu de coches en Calandria y meti\u00f3se nun discutiniu con Gerry Stone, un Corner Pocket Crip. Stone sac\u00f3 una arma, pero Dorrough rog\u00f3lu que dexar. Cuando punxo l'arma de Stone a distancia, Anderson sac\u00f3 la so arma y dispar\u00f3 a Stone. Acordies con testigos, el t\u00edu de Stone, Michael Stone, tami\u00e9n miembru un Corner Pocket Crip, sac\u00f3 la so arma y dispar\u00f3 contra Anderson. Dorrough que taba desarm\u00e1u tami\u00e9n foi manc\u00e1u cuando Anderson recibi\u00f3 un disparu. Coy\u00f3 la pistola de Anderson y devolvieron el fueu, matando a Michael Stone. Dorrough l'\u00fanicu sobreviviente dex\u00f3 la escena manc\u00e1u, pero nam\u00e1i lu fixo una corte cuando los param\u00e9dicos llevar al hospital. A pesar de que'l so abog\u00e1u argument\u00f3 que Dorrough taba actuando en defensa mesma cuando dispar\u00f3 a Stone, foi acus\u00e1u de los tr\u00e9s muertes y conderg\u00e1u a cadena perpetua.\n= Confesi\u00f3n de Keffe D =\nEn 2011, Greg Kading, \u00a0un antiguu investigador d'homicidios de LAPD, llogr\u00f3 que Keffe D, t\u00edu d'Orlando, va confesar, diciendo que'l, acompa\u00f1\u00e1u de Terrance Brown \"T-Brown\", Deandre Smith \"DRE\" y Orlando, asesinaron a Tupac.\nKeffe esplica qu'entamaben esperar a Tupac nel Club 662 p'asesinalo, pero al ver que nun llegaben decidieron dise, gracies a les muyeres que glayaben el nome de Tupac, estos fueron capaces d'atopalo, ten\u00edase entam\u00e1u que Keffe va asesinar, pero esti diba nel asientu del copilotu y pa eso este tendr\u00eda de disparar frente al so conductor, asina que diba apurri-y l'arma a Dre, pero esti nun quixo usala, asina qu'Orlando, disparando al travi\u00e9s de Dre.\nKeffe D diz que Sean Combs ufiert\u00f3-yos 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares en cuenta de matar a Tupac, pero esti lo niega.\n=Dempu\u00e9s de la so Muerte =\nOrlando Anderson apaeci\u00f3 nel programa de A&amp;Y (canal de televisi\u00f3n) \"Who Killed Tupac\" de 2017, nel cual investiguen al ases\u00edn de Tupac. Tami\u00e9n apaeci\u00f3 nel documental \"Murder Rap: Inside the Biggie and Tupac Murders\" de 2015, dirix\u00edu por Michael Dorsey y escritu por Greg Kading (basdo nel llibru \"Murder Rap: The Untold Story of the Biggie Smalls &amp; Tupac Shakur Murder Investigations\")"}
{"id": "142720", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142720", "title": "Ted Bundy", "text": "Theodore Robert Cowell Bundy , conocido como Ted Bundy, foi un ases\u00edn en serie de muyeres. Confirm\u00e1ronse-y 36 asesinatos, pero seg\u00fan los analistes la cifra real posiblemente s\u00eda cimera a les 100 muertes. Foi conderg\u00e1u a muerte y execut\u00e1u na siella ll\u00e9trica el 24 de xineru de 1989.\nInfancia.\nF\u00edu biol\u00f3xicu d'un veteranu de la fuercia a\u00e9rea, a quien nunca conoci\u00f3, y de Louise Cowell, vivi\u00f3 los sos primeros cuatro a\u00f1os en casa de los sos g\u00fcelos maternos. Mientres esti tiempu crey\u00f3 que los sos g\u00fcelos yeren los sos padres y que la so madre yera la so hermana mayor.\nEn 1950, Ted y la so madre, camudar a Tacoma (Washington) con otros familiares. Ende, Louise conoci\u00f3 a Johnnie Culpepper Bundy, un cocineru del ex\u00e9rcitu col que se cas\u00f3 en mayu de 1951 y del que Ted darr\u00e9u adopt\u00f3 l'apell\u00edu. El matrimoniu tuvo cuatro f\u00edos, pero Ted nunca cre\u00f3 un llazu afeutivu col home de la so madre.\nUniversid\u00e1.\nFoi un estudiante aplic\u00e1u y con bones notes na Universid\u00e1 de Washington y na Universid\u00e1 de Puget Sound (Tacoma) cola llicenciatura en psicolox\u00eda. Trabay\u00f3 en dellos llugares ensin durar enforma tiempu nellos.\nMientres la primavera de 1967 namorar de Stephanie Brooks, una formosa ya intelixente mozu de familia acomodada. Stephanie foi'l sua\u00f1u fechu realid\u00e1 de Bundy, pero dos a\u00f1os dempu\u00e9s ella gradu\u00f3se en Psicolox\u00eda y remat\u00f3 la rellaci\u00f3n por considerar que la so pareya yera indiscreta y escarec\u00eda d'oxetivos claros na vida. Bundy nunca super\u00f3 la rotura y encegol\u00f3se con Stephanie calteniendo contautu al travi\u00e9s de cartes pa, asina, intentar reconquistala.\nAbandon\u00f3 los estudios mientres un tiempu y dempu\u00e9s torn\u00f3 a la Universid\u00e1 de Washington pa matriculase en Derechu. Foi consider\u00e1u un estudiante brillosu y envalor\u00e1u ente los sos profesores. Paralelamente empecipi\u00f3 una rellaci\u00f3n de 5 a\u00f1os con Meg Anders (el so nome real Elizabeth Kloepfer), quien yera divorciada y ten\u00eda una f\u00eda peque\u00f1a. Sicas\u00ed, Meg desconoc\u00eda que'l so noviu tuviera saliendo con una moza de California cola que sigu\u00eda escribi\u00e9ndose cartes.\nMientres 1969 y 1972 tou foi bien: unvi\u00f3 solicit\u00faes d'almisi\u00f3n a escueles de Derechu y tuvo arrey\u00e1u n'actividaes comu\u00f1ales. Inclusive llogr\u00f3 una condecoraci\u00f3n de la polic\u00eda de Seattle por salvar a un ne\u00f1u de tr\u00e9s a\u00f1os de morrer afog\u00e1u. Tami\u00e9n se rellacion\u00f3 con figures importantes del Part\u00edu Republicanu de los Estaos Xun\u00edos. Tou camud\u00f3 en 1973, cuando se realcontr\u00f3 con Stephanie, cola que caltuvo una rellaci\u00f3n que dur\u00f3 ente'l branu ya iviernu d'esi mesmu a\u00f1u. A la fin, Bundy abandonar ensin qu'ella volviera a saber nunca m\u00e1s d'\u00e9l.\nPrimeros delitos y asesinatu.\nAntes d'empezar a asesinar perpet\u00f3 una serie de furtos en cases ayenes y comercios mientres taba beb\u00edu.\nEl 4 de xineru de 1974 entr\u00f3 nel cuartu de la universitaria Joni Lenz, de 18 a\u00f1os, cutir con una palanca met\u00e1lica y violar con una pata de la cama. A otru d\u00eda, la moza foi topada quebrada y sobrevivi\u00f3 con da\u00f1u cerebral permanente. Bundy cuntaba con 27 a\u00f1os. \nVentisiete d\u00edes dempu\u00e9s atac\u00f3 a la estudiante en Psicolox\u00eda de la Universid\u00e1 de Washington Lynda Ann Healy, de 21 a\u00f1os. Bundy entr\u00f3 nel so cuartu, dexar inconsciente con un golpe y sacar de la escuela. Naide not\u00f3 l'ausencia de la moza hasta a otru d\u00eda. La polic\u00eda nun estableci\u00f3 nenguna conex\u00f3n ente los dos agresiones y tampoco se fixeron mayores pruebes nin estudios de la escena del crime. Los restos de Lynda Ann fueron afayaos un a\u00f1u dempu\u00e9s nun monte cercanu.\nEmpiecen los asesinatos en serie.\nMientres la primavera y branu de 1974 sumieron delles universitaries y madres nueves. Calc\u00falase que fueron ocho v\u00edctimes a les qu'atac\u00f3 de nueche hasta qu'empez\u00f3 a faelo de d\u00eda. La polic\u00eda empecipiara una investigaci\u00f3n y cuntaba con descripciones alrodiu de un home que solicitaba ayuda a moces qu'enxam\u00e1s volv\u00eden ser vistes. L'individuu ten\u00eda la particularid\u00e1 de dir carg\u00e1u con llibros y llevar un brazu enyelsadura o en cabestrillo. Tami\u00e9n hubo testigos que repararon a un home que sol\u00eda tener \"problemes\" p'arrincar el so Volkswagen, que fuera vistu rondando'l sitiu onde sumieron dos de les nueves asesinaes.\nEl 9 de febreru de 1974, Carol Valenzuela, de 20 a\u00f1os, sumi\u00f3 de Vancouver (Canad\u00e1). El so cadabre nun foi afay\u00e1u hasta'l mes d'ochobre xunto a otru cuerpu ensin identificar.\nEl 11 de febreru de 1974 sumi\u00f3 Nancy Wilcox, de 16 a\u00f1os. El so cuerpu nunca foi top\u00e1u. \nEl 12 de marzu de 1974 Donna Mason, de 19 a\u00f1os, foi vista per \u00faltima vegada mientres diba a un conciertu de jazz del campus.\nEl 17 d'abril, Susan Rancourt de 18 a\u00f1os, caminaba polos xardinos del Central Washington State College cuando sumi\u00f3. \nUn mes m\u00e1s tarde sumi\u00f3 Roberta Parks, de 20 a\u00f1os, quien quedara con unes amigues pa tomar caf\u00e9. Nunca lleg\u00f3. Parks atopar con un home aparentemente manc\u00e1u que-y pidi\u00f3 ayuda pa xubir unes coses al so autu. Enxam\u00e1s foi vista de nuevu.\nEl 1 de xunu de 1974, Brenda Ball, de 22 a\u00f1os, sali\u00f3 de la Tabierna Flame en Burien (Washington) dempu\u00e9s de comentar a los sos amigos que diba buscar a daqui\u00e9n que la llevara a Sun City (California). La \u00faltima vegada que la vieron taba falando con un home col brazu nun cabestrillo. Diecinueve d\u00edes m\u00e1s tarde afay\u00f3se que Brenda nunca lleg\u00f3 al so dest\u00edn. \nEl 11 de xunu de 1974 Georgann Hawkins, de 18 a\u00f1os, perteneciente a la fraternid\u00e1 Kappa Alpha Theta de Seattle, sumi\u00f3 dempu\u00e9s de despidise del so noviu y dir buscar unos llibros pa un exame de castell\u00e1n. La so compa\u00f1era d'habitaci\u00f3n y l'encargada del cuartu reportaron la so desapaici\u00f3n a la ma\u00f1ana siguiente. \nEl 14 de xunetu, la universitaria Janice Ott dex\u00f3 una nota a la so compa\u00f1era d'habitaci\u00f3n avis\u00e1ndo-y que se diba en bicicleta al parque Lake Sammamish. Ell\u00ed vi\u00f3se-y parolar con un home que ten\u00eda'l brazu enyelsadura y pid\u00eda-y ayuda pa cargar llibros nel so autu. D\u00edes dempu\u00e9s volvi\u00f3 al mesmu parque y secuestr\u00f3 a Denise Naslund, que pasaba'l d\u00eda col so noviu y amigos. Los restos de Janice y Denise fueron atopaos n'agostu de 1974 nel mesmu llagu Sammamish.\nBundy despistaba a la polic\u00eda porque sab\u00eda c\u00f3mo alteriar el so aspeutu f\u00edsicu. Camud\u00e1base'l pe\u00f1\u00e1u, dex\u00e1base crecer barba y bigote o los afaitaba. Tami\u00e9n camud\u00f3 de residencia y camud\u00f3se a Midvale (Utah), onde'l 30 d'agostu de 1974 matricul\u00f3se como estudiante na Facult\u00e1 de Lleis na Universid\u00e1 d'Utah.\nEl 18 d'ochobre de 1974 asesin\u00f3 a Melissa Smith, la f\u00eda del x\u00e9rif local. Secuestrar mientres ella diba pasar la nueche en casa d'una amiga. El so cadabre foi atop\u00e1u nueve d\u00edes dempu\u00e9s en Summit Park. \nEl 30 d'ochobre sumi\u00f3 Laura Aimee, de 17 a\u00f1os, cuando volv\u00eda d'una fiesta de Halloween. El so cadabre foi atop\u00e1u nos montes Wasatch amosando signos de ser cutida na cabeza con una cu\u00f1a de metal y violada.\nLa polic\u00eda empecipi\u00f3 una investigaci\u00f3n y afay\u00f3 semeyances nel modus operandi con dellos asesinatos asoced\u00edos en Washington. Ente dambes comisar\u00edes ellaboraron una semeya falada del posible aspeutu que tendr\u00eda l'ases\u00edn. \nPrimeros nicios.\nBundy cometi\u00f3'l so primer erru'l 8 de payares de 1974, cuando s'aver\u00f3 a Carol DaRonch nel Fashion Place Mall en Murray, Utah. Faci\u00e9ndose pasar por un oficial de polic\u00eda, inform\u00f3lu qu'intentaren robar el so coche. DeRonch xubi\u00f3 al autu de Bundy so la creencia err\u00f3nea de que diben a comisar\u00eda pa presentar un informe. Dempu\u00e9s de detener abruptamente el coche, Bundy sac\u00f3 una pistola y -y espos\u00f3 una mu\u00f1eca. Ella lluch\u00f3 y consigui\u00f3 estremase primero que Bundy pudiera afitar l'otru estremu de les esposes. Ella cutir na cara y sali\u00f3 corriendo. Consigui\u00f3 qu'un motorista que pasaba llevar a la polic\u00eda. \nNa comisar\u00eda, Carol narr\u00f3 lo asoced\u00edo y asina se llogr\u00f3 la descripci\u00f3n del home, del veh\u00edculu y el tipu de sangre del atacante.\nEsa mesma nueche (8 de payares), Debby Kent, de 17 a\u00f1os, sumi\u00f3 del aparcamientu del institutu Viewmont, onde allegara xunto a los sos padres a ver una obra de teatru. Los familiares, esmolec\u00edos pola tardanza de Debby, llamaron a la polic\u00eda que tres una busca pol estacionamiento atoparon la llave d'un par d'esposes. La llave pertenec\u00eda a les esposes coles que, hores antes, present\u00e1rase Carol DeRonch na estaci\u00f3n de polic\u00eda. \nLa direutora de la obra de teatru, Jean Graham, declar\u00f3 que mientres l'actuaci\u00f3n un home d'aspeutu paec\u00edu al del sospechosu solicit\u00e1ra-y qu'acompa\u00f1ar al aparcamientu pa identificar un veh\u00edculu, pero ella hab\u00edase neg\u00e1u porque taba ocupada cola obra.\nCasi un mes dempu\u00e9s d'asoced\u00edos los fechos, un home llam\u00f3 a la polic\u00eda pa informar de que la nueche de la desapaici\u00f3n de Debby viera salir precipitadamente un Volkswagen de color claru del estacionamiento de la escuela.\nAsesinatos en Colorado.\nEl 12 de xineru de 1975, Caryn Campbell, de 23 a\u00f1os, acompa\u00f1\u00f3 al so promet\u00edu, el doctor Raymond Gadowski, a un seminariu en Aspen (Colorado). Mientres folgaben nel sal\u00f3n del hotel ella torn\u00f3 a l'habitaci\u00f3n pa buscar una revista. El doctor Gadowski y los sos f\u00edos decidieron dir buscala al ver que nun tornaba, pero nun lu atoparon. A media ma\u00f1ana diose parte a la polic\u00eda de la so desapaici\u00f3n.\nUn mes dempu\u00e9s un trabayador atop\u00f3'l cadabre de Caryn nun bancu de nieve a dellos quil\u00f3metros del hotel. Fuera violada y brutalmente cutida. Nun s'atop\u00f3 evidencia dalguna del atacante. \nEl 1 de marzu de 1975 foi afay\u00e1u un craniu nuna zona montiega de los montes Taylor. Pertenec\u00eda a Brenda Ball. La polic\u00eda realiz\u00f3 una amplia busca pola contorna y tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s atoparon partes de los cuerpos de Lynda Healy, Susan Rancourt y Roberta Parks. Darr\u00e9u top\u00e1ronse otros restos que fueron identificaos como pertenecientes a Donna Mason. \nEl descubrimientu de delles de les v\u00edctimes nun detuvo a Bundy.\nEl 15 de marzu d'esi mesmu a\u00f1u secuestr\u00f3 a Julie Cunningham, de 26 a\u00f1os, cuando se dirix\u00eda a una tabierna en Vail (Colorado). El so cuerpu nun foi top\u00e1u. \nEl 6 d'abril de 1975 n'aldericando col so home, Denise Oliverson, de 25 a\u00f1os, decidi\u00f3 dir visitar a los sos padres en Grand Junction (Colorado). Denise nun torn\u00f3 aquella tarde, pero tampoco lleg\u00f3 a casa de los sos padres. Sumi\u00f3 y el so cuerpu ent\u00e1 nun foi atop\u00e1u. \nNueve d\u00edes m\u00e1s tarde, Melanie Cooley, de 18 a\u00f1os, sumi\u00f3 cuando tornaba del institutu. Un trabayador de caminos afay\u00f3'l so cadabre'l 23 d'abril. La chica fuera cutida con una barra, les sos manes ataes al llombu mientres una funda d'almada taba fuertemente anoyada alredor del so pescuezu. \nEl 1 de xunetu de 1975, Shelley Robertson, de 24 a\u00f1os, decidi\u00f3 viaxar pel pa\u00eds practicando autostop. Los sos amigos nun s'esmolecieron demasi\u00e1u cuando pasaron dellos d\u00edes ensin vela. Hubo testigos que la vieron nuna gasolinera falando con un home que conduc\u00eda un vieyu cami\u00f3n. El 21 d'agostu el so cadabre foi afay\u00e1u por dos estudiantes nel pozu d'una mina cercana a Georgetown (Colorado).\nIdentificaci\u00f3n y posterior captura.\nDeb\u00edu a la semeya falada del ases\u00edn, una amiga cercana de Meg Anders reconocer como Ted Bundy. Meg Anders tami\u00e9n llam\u00f3 de manera an\u00f3nima a la polic\u00eda suxuriendo que'l so noviu podr\u00eda tener daqu\u00e9 que ver coles muertes. A pesar de que se facilitaron semeyes reci\u00e9n de Bundy a la polic\u00eda, los testigos fallaron al faer la correspondiente identificaci\u00f3n. La polic\u00eda refug\u00f3 esa pista pa enfocase n'otros informes. L'atenci\u00f3n escontra Ted Bundy estenar hasta dellos a\u00f1os m\u00e1s tarde.\nBundy adopt\u00f3 la estratexa de treslladase d'un est\u00e1u a otru pa evitar que la polic\u00eda afayara los sos patrones. Col pasu del tiempu los sos ataques volvi\u00e9ronse cada vez m\u00e1s err\u00e1ticos y temerarios. Dalgunes de les sos v\u00edctimes convertir en testigos, lo que m\u00e1s tarde fadr\u00eden posible l'enxuiciamientu de Bundy.\nEl 16 d'agostu de 1975 un patrulleru detuvo un Volkswagen pa comprobar la so matr\u00edcula. El sospechosu dar a la fuga, pero foi deten\u00edu pocu dempu\u00e9s. Nel autu atop\u00f3 una palanca de metal, esposes, cinta y otros oxetos que dieron entamu a una investigaci\u00f3n a gran escala en redol a un home: Theodore Robert Bundy.\nPrimer xuiciu.\nEl 23 de febreru de 1976 empez\u00f3'l xuiciu contra Ted Bundy por secuestru agrav\u00e1u. Ten\u00eda 29 a\u00f1os y entr\u00f3 na sala col enfotu de que nun esist\u00eden pruebes abondes contra \u00e9l. Sicas\u00ed, Carol DaRonch se\u00f1alar como l'home qu'intent\u00f3 secuestrala y amenaci\u00f3 con matala. \u00c9l neg\u00f3 conocela, pero escarec\u00eda de coartada. El 30 de xunu de 1976 foi sentenci\u00e1u a una condena de 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n con posibilid\u00e1 de llibert\u00e1 condicional.\nEn prisi\u00f3n, los m\u00e9dicos efectu\u00e1ron-y pruebes psicol\u00f3xiques y toxicol\u00f3giques concluyendo que nun yera psic\u00f3ticu nin drogadictu o alcoh\u00f3licu y que tampoco sufr\u00eda dalg\u00fan tipu de da\u00f1u cerebral. Les resultancies de les pruebes dexaron siguir preparando procesos nel so contra.\nLes pruebes periciales del Volkswagen determinaron que les muestres de pelo atopaes yeren de Melissa Smith y de Caryn Campbell. Ex\u00e1menes posteriores revelaron que les contusiones cerebrales en dambos cuerpos pod\u00eden ser causaes pola palanca atopada nel coche de Bundy. La polic\u00eda de Colorado llevant\u00f3 cargos por asesinatu'l 22 d'ochobre de 1976. N'abril de 1977 foi tresllad\u00e1u a la prisi\u00f3n del cond\u00e1u de Garfield.\nFugues.\nMientres los preparativos del so segundu xuiciu, Bundy despidi\u00f3 a los sos abogaos y decidi\u00f3 defendese \u00e9l mesmu. Por esi motivu dex\u00f3se-y visitar la Biblioteca de la Corte d'Aspen (Colorado). El 7 de xunu de 1976 salt\u00f3 dende la ventana de la biblioteca, manc\u00e1ndose'l tod\u00edu. Aun as\u00ed, refug\u00f3 a la polic\u00eda mientres 6 d\u00edes y sobrevivi\u00f3 robando y dormiendo nuna caravana abandonada. La polic\u00eda atrapar cuando trataba de robar otru Volkswagen coles llaves puestes.\nVolvi\u00f3 escapar de nuevu en xineru de 1977 engatando al techu d'una de les estaciones de la c\u00e1rcel, para dende ende aportar a otra parte del techu que desaguaba nel armariu d'un departamentu vac\u00edu del penal. Esper\u00f3 a que nun hubiera naide cerca y sali\u00f3 pela puerta delantera d'unu de los departamentos de los funcionarios de prisiones. Hasta la ma\u00f1ana siguiente, pasaes 15 hores, nun se dieron cuenta de la so desapaici\u00f3n. Esta vegada fux\u00f3 a Chicago y Florida usando'l seud\u00f3nimu de Chris Hagen.\n\u00daltimos cr\u00edmenes y arrestu.\nEl 14 de xineru de 1977 l'edificiu de la fraternid\u00e1 Chi Omega taba mediovac\u00edu cuando Nita Neary volvi\u00f3 na madrugada. Estra\u00f1\u00f3-y que la puerta tuviera abierta y decidi\u00f3 escondese. Vio salir del edificiu a un home con una gorra azul y una carpeta envuelta nun trapu. Creyendo qu'asaltaren la fraternid\u00e1, foi en busca de la so compa\u00f1era Karen Chandler, a la qu'atop\u00f3 taramell\u00e1ndose pol pasiellu mancada gravemente. Kathy Kleiner foi topada con vida, anque quebrada, nel so cuartu.\nLa polic\u00eda atop\u00f3'l cadabre de Lisa Levy, que fuera cutida na cabeza y brutalmente violada. Tami\u00e9n taba'l cadabre de Margaret Bowman, esga\u00f1ada mientres dorm\u00eda, con un golpe na cabeza que-y estroz\u00f3'l craniu. El restu de les moces nun pudieron apurrir m\u00e1s pistes salvo'l testimoniu de Nita Neary.\nNon llo\u00f1e d'ell\u00ed, Bundy atac\u00f3 a Cheryl Thomas, que sobrevivi\u00f3 a una paliza brutal. El so craniu foi quebr\u00e1u en cinco lugar, ten\u00eda'l quexal rotu y un costazu dislloc\u00e1u. La moza sufri\u00f3 perda permanente de l'audici\u00f3n y problemes d'equilibriu. Na escena del crime atoparon evidencies corporales, como pelo y sangre del autor.\nEl 9 de febreru de 1977 secuestr\u00f3 a Kimberly Leach, de 12 a\u00f1os, en Lake City. La so amiga Priscila narr\u00f3 a la polic\u00eda que lu hab\u00eda vistu xubise a una carroceta blanca con un home del que nun pudo apurrir m\u00e1s datos. Ocho selmanes dempu\u00e9s atop\u00f3se en Florida el cuerpu de Kimberly.\nTres l'asesinatu de Leach, Bundy por dalguna raz\u00f3n torn\u00f3 al so apartamentu de Tallahassee. Al paecer desfacer de la furgoneta blanca y casi foi deten\u00edu cuando intentaba robar otru veh\u00edculu. Escap\u00f3 cuando l'oficial dexar solo mientres revisaba les plaques del coche rob\u00e1u. De regresu al so apartamentu llimpi\u00f3'l llugar de buelgues, rob\u00f3 un BMW y finalmente dex\u00f3 Tallahassee. Dempu\u00e9s de dellos alcuentros intensos colos emplegaos del hotel en rellaci\u00f3n coles sos tarxetes de creitu (yeren robaes y fueren denunciaes), Bundy termin\u00f3 en Pensacola, Florida, onde les plaques del autu rob\u00e1u fueron reconoc\u00edes por un oficial de patrulla, que lo detuvo dempu\u00e9s d'una curtia persecuci\u00f3n y de una curtia llucha.\nXuicios.\nFraternid\u00e1 Chi Omega.\nEl 25 de xunu de 1979 en Miami (Florida) xulg\u00f3se-y polos cr\u00edmenes de la fraternid\u00e1 Chi Omega. Fueron nomaos como los delitos de la d\u00e9cada, y tuvieron tal impautu na opini\u00f3n p\u00fablica que fixeron que gran parte de los estauxunidenses consideraren a Bundy como la encarnaci\u00f3n del Mal. \nBundy exerci\u00f3 como'l so propiu abog\u00e1u, pero les evidencies contra \u00e9l fueron aplastantes. Primero foi'l testimoniu de Nita Neary, que lo se\u00f1al\u00f3 c\u00f3mo l'home al que vio salir con gorra de la fraternid\u00e1. Dempu\u00e9s xubi\u00f3 al estr\u00e1u'l odont\u00f3logu Souviron, que determin\u00f3 que les marques de dientes atopaes nel cuerpu de Levy coincid\u00eden col dentame de Bundy. Testigos de cargu y descargu fueron llamaos per dambos llaos (incluyendo a Mar\u00eda Luisa Bundy) pa la defensa. Bundy llor\u00f3 mientres el testimoniu de la so madre (una rara amuesa d'emoci\u00f3n real). Al xur\u00e1u foi-y dex\u00e1u escuchar detalles del secuestru de DaRonch.\nEl 31 de xunetu de 1979, tres siete hores de deliberaci\u00f3n, el xur\u00e1u declarar culpable. \u00c9l escuch\u00f3'l veredictu ensin demostrar emoci\u00f3n dalguna, a diferencia de la so madre, que clami\u00f3 pied\u00e1. Ted afirm\u00f3 ser v\u00edctima d'una farsa, d'un xuiciu inxusto y abusivo, polo que nun ten\u00eda que pidir clemencia por daqu\u00e9 que nun cometiera. El xuez Cowart sentenciar a la pena de muerte na siella ll\u00e9trica polos asesinatos de Lisa Levy y Margaret Bowman.\nKimberly Leach.\nAnque Bundy y\u00e1 s'atopaba nel corredor de la muerte, l'est\u00e1u de la Florida decidi\u00f3 xulgalo pol asesinatu de Kimberly Leach. El 7 de xineru de 1980 empez\u00f3'l xuiciu. Tres el fracasu d'exercer como'l so propiu abog\u00e1u, Bundy contrat\u00f3 a Julius Africanu y Lynn Thompson. Con ellos traz\u00f3 la idea d'apelar por incapacid\u00e1 mental. Pero la estratexa llegal nun funcionar y foi declar\u00e1u culpable.\nMientres el procedimientu penal del casu Leach, aprovech\u00f3 una antigua llei de la Florida que proclamaba que toa declaraci\u00f3n de matrimoniu nun xulg\u00e1u, fecha en presencia de funcionarios xudiciales, yera v\u00e1lida y llegalmente venceyante. Faciendo usu d'esi derechu prop\u00fanxo-y matrimoniu a la so novia, Carol Ann Boone. Nesi momentu, Boone convertir na esposa de Bundy. Poques hores m\u00e1s tarde ser\u00eda conderg\u00e1u a muerte pol asesinatu de Leach y unvi\u00e1u a la prisi\u00f3n de Raiford.\nExecuci\u00f3n.\nNada foi f\u00e1cil con Bundy y la so execuci\u00f3n nun ser\u00eda distinta. Sigui\u00f3 proclamando la so inocencia y met\u00f3dicamente escos\u00f3 les sos apelaciones. Represent\u00e1ndose a sigo mesmu llogr\u00f3 numberosos retrasos a la execuci\u00f3n, la primera siendo'l 4 de marzu de 1986, incluyendo unos quince minutos antes de la hora programada pa morrer el 2 de xunetu de 1986, y otru el 18 de payares, a tan solo siete hores de la execuci\u00f3n.\nEsti criminal usaba y abusaba del so encantu personal y nun duldar n'utilizar esta capacid\u00e1 na so llucha por retrasar la so final. Resaltando tal traza, el crimin\u00f3logo Robert Ressler envalora que Bundy favoreci\u00f3se, pos la prensa interpret\u00f3 mal aquel encantu personal. Se\u00f1ala que, al contrariu de la imaxe que d'\u00e9l brindaben los medios d'espardimientu, esti delincuente nun yera \"el Rodolfo Valentino de los asesinos en serie, sin\u00f3n un home brutal, s\u00e1dicu y malv\u00e1u\".\nBuscando aplazar el cumplimientu de la so sentencia, confes\u00f3-y al doctor Bob Keppel, xefe d'investigadores del Departamentu de Xusticia de Washington, con quien collaborara tiempu tras na busca de Gary Ridgway (ases\u00edn en serie conoc\u00edu como \"The Green River Killer\"), dalgunos de los llugares onde guardaba los restos d'unes cuantes de les sos v\u00edctimes. Na so casa fueron afayaes dalgunes de les cabeces de les sos v\u00edctimes. La conducta de Bundy foi catalogada como perversi\u00f3n y compulsi\u00f3n necrof\u00edlica.\nEl 17 de xineru de 1989 llogr\u00f3 la fecha definitiva: Diba ser execut\u00e1u una selmana dempu\u00e9s. Bundy nun terminara la so llucha pa evitar la muerte y trat\u00f3 de caltener les sos confesiones como cebo para, asina, llograr m\u00e1s tiempu. \u00c9l y los sos abogaos pidieron una pr\u00f3rroga de tr\u00e9s a\u00f1os por que confesara los dem\u00e1s asesinatos. Tami\u00e9n trat\u00f3 de coaccionar a los familiares de les sos v\u00edctimes por que solicitaren a la corte que-y otorgaren m\u00e1s tiempu pa poder confesar. A pesar de nun conocese'l paradoriu de munches de les v\u00edctimes, toles families neg\u00e1ronse.\nMientres permaneci\u00f3 zarr\u00e1u trat\u00f3 de diferir al m\u00e1ximu la fecha de la so execuci\u00f3n y pretendi\u00f3 perpetar m\u00e1s cantid\u00e1 d'asesinatos, inventando detalles y apurriendo datos inconexos p'asina ganar tiempu coles reconstrucciones y busques. Lleg\u00f3 al cuelmu de proponer ayudar a les autoridaes a detener a otros asesinos en serie, aprovechando qu'ent\u00f3s daquella fa\u00eda estragos el llam\u00e1u \"casu de los cr\u00edmenes del r\u00edu verde\", otra secuencia de muertes violentes que tuvo por oxetu a prostitutes.\nConsiderando esta actit\u00fa, aquellos qu'estudiaron la personalid\u00e1 delictiva d'esti homicida serial destacaron que se trataba d'un mentirosu compulsivu que tuvo la osad\u00eda, una vegada cercana la hora de la so execuci\u00f3n, de tratar de retrasar el momentu de la mesma intentando engatusar a la Polic\u00eda y al FBI prometiendo la confesi\u00f3n de tolos cr\u00edmenes que cometiera.\nBundy celebr\u00f3 un marat\u00f3n d'entrevistes y confesiones mientres los sos \u00faltimos d\u00edes, anque nunca tuvo dispuestu a almitir tou, especialmente los asesinatos de delles de les v\u00edctimes m\u00e1s nueves. Nel so \u00faltimu d\u00eda llam\u00f3 a la so madre y refug\u00f3 la so \u00faltima comida. Foi lletrocut\u00e1u'l 24 de xineru de 1989 y declar\u00e1u muertu a les 07:16 de la ma\u00f1ana.\nPatolox\u00eda.\nN'avientu de 1987, Bundy foi esamin\u00e1u mientres siete hores por Dorothy Otnow Lewis, profesora de la New York University Medical Center. Lewis diagnosticar como un maniacu-depresivu que los sos delitos asoced\u00eden de normal mientres los episodios depresivos. Bundy esplic\u00f3-y con detalle la so infancia, cuantim\u00e1s la so rellaci\u00f3n colos sos g\u00fcelos maternos, Samuel y Eleanor Cowell. Seg\u00fan Bundy, el so g\u00fcelu Samuel Cowell yera un di\u00e1conu de la so ilesia. La descripci\u00f3n estableci\u00f3 al so g\u00fcelu como un tiranu abusador, Bundy describir como un racista qu'odiaba a los negros, los italianos, los cat\u00f3licos y los xud\u00edos. Am\u00e1s, declar\u00f3 que'l so g\u00fcelu torturaba animales, cutiendo al perru de la familia y maltratando los gatos de los vecinos. Tami\u00e9n-y dixo a Lewis que'l so g\u00fcelu calten\u00eda una gran coleici\u00f3n de pornograf\u00eda nel so ivernaderu, onde, seg\u00fan los sos familiares, Bundy y un primu colar a mirar mientres hores. Tami\u00e9n dixo que Samuel Cowell montaba en rabia violenta cuando la tema del padre del rapazu yera toc\u00e1u por familiares que sol\u00eden espresar escepticismu ante la hestoria que daba.\nBundy describi\u00f3 a la so g\u00fcela como una muyer cobarde y obediente, qu'ingresaba de forma espor\u00e1dica a los hospitales pa sometese a tratamientu por depresi\u00f3n. Escontra'l final de la so vida, Bundy dixo que se convirti\u00f3 n'agoraf\u00f3bica.\nJulia, la t\u00eda de Bundy, record\u00f3 un incidente perturbador que tuvo col so nuevu sobr\u00edn. Dempu\u00e9s de recostarse pa tomar un pigazu, Julia espert\u00f3se arrodiada de cuchiellos de cocina de la familia Cowell. El peque\u00f1u Ted, de tan solo tr\u00e9s a\u00f1os d'ed\u00e1, taba xunto a la cama sonri\u00e9ndo-y.\nBundy us\u00f3 tarxetes de creitu robaes pa mercar m\u00e1s de 30 pares de calcetos, mientres s'escondi\u00f3 na Florida;. \u00c9l mesmu consider\u00e1base como fetichista de los pies.\nEn xineru de 1989, Bundy foi entrevist\u00e1u por James Dobson una tarde antes de la so execuci\u00f3n. Na entrevista Bundy dixo que la pornograf\u00eda violenta desempe\u00f1\u00f3 un importante papel nos sos cr\u00edmenes sexuales. Seg\u00fan Bundy, cuando yera un ne\u00f1u atop\u00f3 \"fora de casa, nel supermerc\u00e1u local, nuna farmacia, pornograf\u00eda nidia... Y de xemes en cuando atopaba llibros pornogr\u00e1ficos con conten\u00edu m\u00e1s explicito...\" Bundy dixo, \"Asocedi\u00f3 n'etapes, adulces, la mio esperiencia cola pornograf\u00eda polo xeneral, pero cola pornograf\u00eda que presenta un nivel altu de violencia sexual, una vegada que te vuelves adictu a ella, \u2014y esto ver como una especie d'adicci\u00f3n igual qu'otros tipos d'adicci\u00f3n\u2014 empieces a buscar tou tipu de material con coses m\u00e1s potentes, m\u00e1s espl\u00edcites, m\u00e1s gr\u00e1fiques. Hasta llegar a un puntu nel que la pornograf\u00eda va tan llo\u00f1e qu'empieces a preguntar como ser\u00eda faelo en realid\u00e1\"\nDellos investigadores creen que la permanente insistencia de Bundy de que la pornograf\u00eda foi un factor contribuyente nos sos cr\u00edmenes foi otru intentu de manipulaci\u00f3n. Una baldida esperanza de torgar la so execuci\u00f3n dici\u00e9ndo-y a Dobson lo que quer\u00eda oyer.\nNuna carta escrita poco primero de la so fuga de la c\u00e1rcel de Glenwood Springs, Bundy manifest\u00f3 \"Conoc\u00ed a persones qu'irradien vulnerabilid\u00e1... Les sos espresiones faciales dicen: Tengo mieu de ti. Estes persones conviden al abusu... Esperando ser mancaes, \u00bfsutilmente fomentar?\"\nNuna entrevista de 1980, falando de la xustificaci\u00f3n nes aiciones d'un ases\u00edn en serie, Bundy dixo: \"\u00bfQue ye unu menos? \u00bfQu\u00e9 significa una persona menos na cara del planeta?\" \nCuando los detectives de Florida pidieron a Bundy que-yos dixera n'\u00f3nde dexara'l cuerpu de Kimberly Leach pa da-y paz a la familia, \u00e9l supuestamente retruc\u00f3: \"Pero si soi'l f\u00edu de puta m\u00e1s duru qu'enxam\u00e1s conocieron.\"\nCine.\nLa vida y actos de Ted Bundy foi llevada al cine:"}
{"id": "142721", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142721", "title": "Fola Toivonen", "text": "Fola Toivonen ye un futbolista suecu d'ascendencia finlandesa y xuega como delanteru nel Toulouse FC de Francia. Xug\u00f3 36 part\u00edos cola seleici\u00f3n sueca, nos cualos meti\u00f3 7 goles. Tami\u00e9n foi en numberoses ocasiones compar\u00e1u col so compatriota Zlatan Ibrahimovi\u0107, pol so xuegu y altor.\nCarrera.\nInicio.\nToivonen empez\u00f3 la so carrera nel Degerfors IF, na que se vio arrey\u00e1u 2005 pa evitar el descensu del equipu a la segunda divisi\u00f3n sueca Superettan.\nFoi merc\u00e1u pol \u00d6rgryte IS gracies al man\u00e1ger del club Zoran Luki\u0107. La primera y \u00fanica temporada de Toivonen en \u00d6rgryte termin\u00f3 siendo un fracasu. Lukic foi despid\u00edu y el \u00d6rgryte termin\u00f3 n'\u00faltimu llugar na Allsvenskan, y asina el club foi bax\u00e1u a la Superettan. En payares de 2006, gan\u00f3'l premiu \"Revelaci\u00f3n del A\u00f1u\" nos premios a\u00f1ales de f\u00fatbol de Suecia.\nMalm\u00f6 FF.\nEn 2007, robl\u00f3 un contratu por cuatro a\u00f1os col Malm\u00f6 FF, nuna tresferencia por valor de m\u00e1s de $1.1 millones de d\u00f3lares. Convertir nel segundu xugador del Malm\u00f6 m\u00e1s caru de tolos tiempos (nam\u00e1i super\u00e1u pol internacional brasilanu Afonso Alves costando m\u00e1s dineru pal Malm\u00f6, cuando'l club mercar por aproximao $ 1,3 millones en 2004, tami\u00e9n proveniente del \u00d6rgryte).\nPSV Eindhoven.\nNa temporada 2007, Toivonen per primer vegada en Malm\u00f6, el club termin\u00f3 novenu na Allsvenskan y Toivonen marc\u00f3 tres goles. La temporada 2008 foi un pocu meyor pa Malm\u00f6, terminando 6 \u00ba, y este foi la meyora indiscutible pa Toivonen. En 27 part\u00edos, llogr\u00f3 anotar 14 goles, seg\u00fan siete asistencies. Esto llam\u00f3 l'atenci\u00f3n de dalgunos Premier Lliga y los clubes de la Eredivisie, especialmente West Ham United y PSV Eindhoven, quien robl\u00f3 un contratu con principios de 2009. La tasa de tresferencia yera, seg\u00fan delles fontes, \u20ac 3,5 millones, y seg\u00fan otres fontes \u20ac 4,5 millones. \u00c9l recibi\u00f3 una tarxeta colorada nun part\u00edu de febreru 2009 contra'l FC Volendam, que lo dex\u00f3 fora por dos part\u00edos. La so media temporada per primer vegada nos Pa\u00edses Baxos, vi puntuaci\u00f3n Toivonen 6 goles en 14 part\u00edos col so nuevu club.\nEl 8 de payares de 2009, Toivonen marc\u00f3 cuatro de los cinco goles contra'l ADO Dean Haag na victoria por 5-1, anotando tres goles nos primeres 42 minutos del part\u00edu. La so primer temporada completa na Eredivise foi un gran \u00e9situ, afaci\u00e9ndose r\u00e1pido, anotando 13 goles.\nTemporada 2010-11.\nEl primer part\u00edu de la nueva temporada empecipi\u00f3se'l 7 d'agostu de 2010 y vio la cabeza PSV Stadion al Abe Lenstra pa enfrentar Herenveen, Toivonen marc\u00f3 dos goles nel segundu, primero qu'Orlando Engelaar a\u00f1ed\u00edu una tercera, ayudando a asegurar un c\u00f3modu 3. - una victoria. 14 d'agostu 2010 vio la so rede Toivonen segundu triplete col PSV, anotando tres goles na victoria por 6-0 sobre'l De Graafschap. \u00c9l amest\u00f3'l tercer gol na victoria por 3-1 ante'l NEC Nijmegen el 11 de setiembre, qu'ayud\u00f3 al so ascensu a la primer parte de la clasificaci\u00f3n Eredivisie. 24 d'ochobre tuvo'l so r\u00e9cor llau una memorable victoria por 10-0 sobre los sos rivales Feyenoord nel Philips Stadion. Toivonen marc\u00f3'l primeru de seis goles nel segundu tiempu. El 4 d'avientu Toivonen amest\u00f3 dos goles a la so cuenta na victoria por 5-2 sobre'l Heracles Almelo.\nNel segundu part\u00edu del PSV de nuevu dempu\u00e9s de les vacaciones d'iviernu, Toivonen marc\u00f3'l gol del empate na victoria por 2-1 ante'l Willem II. Un mes m\u00e1s tarde, el 20 de febreru de 2011, Toivonen marc\u00f3'l tercer gol, na victoria por 4-1 ante'l NAC Breda que vio PSV mover dos puntos de ventaya nel visu de la Eredivisie. Un xuegu crucial contra'l SC Heerenveen, el 10 d'abril produci\u00f3se Toivonen regresu al equipu. Empez\u00f3 nel banqu\u00edn, viniendo dende'l banqu\u00edn 77 minutos pa Zakaria Labyad. Toivonen marc\u00f3'l segundu gol del PSV, nel tiempu de descuentu, asegurando un empate 2-2. El 24 d'abril, el PSV viax\u00f3 a Rotterdam pa Feyenoord xugar nel De Kuip. Dempu\u00e9s de perder vergonzosamente 10-0 nel primer alcuentru de la temporada, el Feyenoord respondi\u00f3 ganando 3-1, Toivonen marc\u00f3 l'\u00fanicu gol pa los Boerens, terminando les esperances del PSV t\u00edtulu. La campa\u00f1a 2010-11 vio Toivonen puntuaci\u00f3n Eredivisie 15 goles y 3 goles na Lliga Europa col PSV, convirti\u00e9ndose nel segundu goliador del club l\u00edder de la temporada detr\u00e1s de Bal\u00e1zs Dzsudzs\u00e1k.\nTemporada 2011-12.\nCon Bal\u00e1zs Dzsudzs\u00e1k compa\u00f1eru d'ataque dexando PSV xunise Russian Premier League Anzhi Makhachkala llau, Toivonen ten\u00eda la obligaci\u00f3n de rellenar y apurrir m\u00e1s goles pa la nueva temporada. Toivonen marc\u00f3'l so primer gol de la temporada en 3-0 PSV na victoria sobre ADO Dean Haag, el 21 d'agostu. Sigui\u00f3 a esti esfuerciu con un gol nel 5-0 paliza del so equipu d'equipu de la Bundesliga d'Austria SV Ried na fase de clasificaci\u00f3n de la Europa League. Toivonen PSV y siguieron la so rica forma de gol, y\u00e1 que cuti\u00f3 Excelsior 6-1 el 28 d'agostu con un aparatu ortop\u00e9dicu Toivonen rede.\nStade Rennes.\nEl 20 de xineru de 2014, foi merc\u00e1u pol Stade Rennes por una suma de \u20ac2.5 millones.\nCarrera internacional.\nEl 21 d'agostu de 2007, marc\u00f3 un 'hat trick' (incluyendo dos penaltis) pa Suecia O21 O21 contra Gales nun amistosu gana 4-3. \u00c9l yera un miembru del equipu nacional sub-21 nel Campeonatu Europ\u00e9u de 2009 en Suecia y anot\u00f3 tres veces na competici\u00f3n contra Italia Sub-21, Serbia O21, y un magn\u00edficu tiru llibre contra Inglaterra sub-21 que contribuy\u00f3 a una remontada de 3-0 en contra a 3-3 con Toivonen anotar el segundu gol.\nPlenu deb\u00fa internacional produci\u00f3se Toivonen el 14 de xineru de 2007, cuando Suecia perdi\u00f3 por 2-0 a Venezuela. Nos d\u00edes previos a la Copa del Mundu en Sud\u00e1frica, Suecia xug\u00f3 Bosnia y Herzegovina nun amistosu'l 29 de mayu. Toivonen foi incluy\u00edu nel once inicial, una y bones Suecia quedar ensin el delanteru Zlatan Ibrahimovi\u0107. Toivonen marc\u00f3'l primer gol nel minutu 44, dando a Suecia una ventaya nel mediu tiempu. Esta meta foi Toivonen primeru a nivel internacional. Blackburn Rovers defensor Martin Olsson marc\u00f3 dos goles na segunda met\u00e1, lo que lleva a Suecia una victoria por 4-2. El 11 d'agostu de 2010, Toivonen empez\u00f3 cola seleici\u00f3n nacional nun amistosu contra Escocia nel Estadiu R\u00e5sunda d'Estocolmu. Toivonen garr\u00f3'l tercer gol de Suecia nel minutu 55, el so segundu gol como internacional, ayudando a sellar una victoria por 3-0 pal equipu llocal."}
{"id": "142722", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142722", "title": "Deadpool 2", "text": "Deadpool 2 ye una pel\u00edcula de superh\u00e9roes basada nel personaxe de Marvel Comics Deadpool, distribuyida por 20th Century Fox. Ye la docena pel\u00edcula de la saga de pel\u00edcules de X-Men, y una secuela direuta de Deadpool la pel\u00edcula de 2016. La pel\u00edcula ta dirixida pol direutor David Leitch, (meyor conoc\u00edu por pel\u00edcules como: At\u00f3mica y por producir John Wick y la so secuela ) y tornen como guionistes Rhet Reese y Paul Wernick, cuntando cola protagonizaci\u00f3n principal de Ryan Reynolds, Morena Baccarin, T. J. Miller, Leslie Uggams, Brianna Hildebrand, Stefan Kapi\u010di\u0107 y Josh Brolin. Zazie Beetz y Jack Kesy interpreten a los personaxes nuevos.\nEsta secuela de Deadpool y\u00e1 s'anunciara dende la primer pel\u00edcula na escena pos-creitos onde Deadpool diznos que vendr\u00eda un nuevu personaxe llam\u00e1u Cable (Josh Brolin). Anque l'equipu creativu de la primer pel\u00edcula torn\u00f3 pa la segunda entrega, el direutor Tim Miller tuvo que dexar el proyeutu n'ochobre de 2016 por cuenta de diferencies creatives col actor Ryan Reynolds, y llueu foi reemplaz\u00e1u por Leitch. Drew Goddard tami\u00e9n tuviera compitiendo por dirixir la secuela y xuni\u00f3se a la pel\u00edcula pa consultar sobre'l gui\u00f3n a principios de 2017. Hubo una estensa busca de casting pal papel de Cable, pero finalmente Brolin foi quien escoy\u00f3'l papel. La filmaci\u00f3n tuvo llugar en Columbia Brit\u00e1nica, Canad\u00e1, dende xunu hasta ochobre de 2017. Mientres el rodaxe, el doble profesional Joi \"SJ\" Harris morri\u00f3 nun accidente de motocicleta.\nLa pel\u00edcula foi adelantrada pa ser llanzada en cines el 17 de mayu de 2018.\nArgumentu.\nDos a\u00f1os dempu\u00e9s d'asesinar al home que-y dio'l so habilidaes mutantes, Wade Wilson convirti\u00f3se nun mercenariu que trabaya alredor del mundu, matando a dellos criminales sol llamatu de Deadpool. Dempu\u00e9s de fallar en matar al l\u00edder del cartelu de drogues en Nueva York, Wilson torna al so llar cola so novia Vanessa Carlysle, pa celebrar el so aniversariu. M\u00e1s tarde esa nueche, el se\u00f1or de les drogues ataca la so casa y asesina a Vanessa. Wilson escorrer al travi\u00e9s de les cais y algamar antes de ser cut\u00edos por un cami\u00f3n que mata al se\u00f1or de les drogues.\nSeis selmanes dempu\u00e9s, Wilson decide cometer suicidiu, faciendo esplotar el so apartamentu con dellos barriles de gasolina. Wilson tien una visi\u00f3n de Vanessa nel mas all\u00e1, quien-y diz que'l so coraz\u00f3n nun ta nel llugar correutu ent\u00e1, dexando a Wilson confund\u00edu. Colosu llega al apartamentu y\u00e1 destruy\u00edu y lleva a Wilson desmembrado a la Casona de Xavier, nun intentu de reclutarlo nos X-Men y ayudar cola so pena. Wilson comenta que nunca vio otros X-Men am\u00e1s de Colosu y Negasonic Teenage Warhead, mientres los jovenes X-Men, Charles Xavier, Scott Summers, Ororo Munroe, Peter Maximoff, Kurt Wagner y Hank McCoy reparar y Hank cierra la puerta de el cuartu \u00f3nde t\u00e1n. Wilson acepta xunise a los X-Men, y xunto a Colosu y Negasonic Teenage Warhead, atienden a un llam\u00e1u p'ayudar a un mozu mutante llam\u00e1u Russell Collins. Russell quien se fai llamar Firefist, tien poderes de fueu, siendo capaz de calecer los sos pu\u00f1os a temperatures bien altes lo que-y dexa encender oxetos. Dempu\u00e9s de dellos intentos fall\u00edos d'aselalo, Deadpool afaya que'l direutor del orfanatu onde Russel viv\u00eda abus\u00f3 f\u00edsicamente d'\u00e9l, y dispara a unu de los miembros del personal con enoxu, causando la total decepci\u00f3n de Colosu. Tanto Wilson como Russel son arrestaos, y reten\u00edos con collares especiales que suprimen les sos habilidaes mutantes, incluyendo'l factor rexenerativu de Wilson el cual compensa'l so c\u00e1ncer terminal.\nWilson y Russell son llevaos al Icebox, una prisi\u00f3n aisllada que conti\u00e9n docenes de mutantes criminales con collares similares. Mientres l'encarcelamientu, la prisi\u00f3n ye atacada por Cable, un mutante cibern\u00e9ticu del futuru que viax\u00f3 de vuelta nel tiempu p'asesinar a Russel. Wilson iguar pa llanzase a sigo mesmu fora de la prisi\u00f3n xunto a Cable, mientres Russell qu\u00e9dase adientro. Wilson tien otra visi\u00f3n de Vanessa, quien lu ayudar a dase cuenta que tien otra oportunid\u00e1 de salvar al mozu y redimise por non ser capaz de salvala.\nWilson forma un grupu de mutantes pa combatir a Cable y salvar a Russell, a quien llama X-Force. L'equipu ataca un conv\u00f3i de la prisi\u00f3n que tresporta a Russell, saltando d'un avi\u00f3n y faciendo paracaidismu, anque tolos dem\u00e1s miembros del equipu, sacante Deadpool y Domino, muerren nel aterrizaxe. Russel llibera a Juggernaut, quien destr\u00fai'l cami\u00f3n y escapa col mozu. Cable decide faer equipu con Deadpool pa torgar que Russell asesine al direutor del so orfanatu, una y bones esa decisi\u00f3n va llevar al mozu per un cam\u00edn que va terminar cola muerte de la familia de Cable.\nWilson, Cable y Domino lleguen al orfanatu pa detener a Russell y Juggernaut, quien fai bien dif\u00edcil la batalla, probando ser bien poderosu pa ellos. Colosu llega al llugar y distrayi a Juggernaut lo suficiente por que Cable y Deadpool dean con Russell. Deadpool y Cable algamen a Russell primero que pueda matar al direutor y Wilson intenta aselalo, poni\u00e9ndose'l collar que suprime'l so poder y ufiert\u00e1ndose a sigo mesmu en llugar del direutor. Cable disp\u00e1ralu a Russell, pero Deadpool salta frente al mozu, interponi\u00e9ndose na direici\u00f3n de la bala, y recibiendo el disparu nel so coraz\u00f3n. Deadpool muerre y Russell pierde los sos deseos de vengaci\u00f3n, lo que salva a la familia de Cable nel futuru. La muerte d\u00e9xa-y a Wilson axuntase con Vanessa, anque esta diz-y qu'ent\u00e1 nun ye'l so momentu. Cable viaxa de vuelta nel tiempu y discretamente asitia la moneda que primeramente tomara de Deadpool sobre'l so pechu, deteniendo la bala. El direutor del orfanatu ye pill\u00e1u por Dopinder, el taxista amigu de Deadpool, mientres fai comentarios anti-mutantes.\nWilson fai que Negasonic Teenage Warhead y la so novia Yukio reparen el dispositivu de viaxe nel tiempu de Cable, cola condici\u00f3n de qu'esti cumpla ciertes xeres; incluyendo salvar a Vanessa, Peter y los miembros de la X-Force, asesinar a la versi\u00f3n de Deadpool en pa \"Iguar la llinia temporal\" y disparar al actor Ryan Reynolds primero que pueda lleer y aprobar el gui\u00f3n pa la pel\u00edcula de Green Lantern.\nRepartu.\nOtros.\nAm\u00e1s l'actor Karan Soni va retomar el so papel como'l Taxista Dopinder de la primer pel\u00edcula. James McAvoy, Evan Peters, Tye Sheridan, Alexandra Shipp y Nicholas Hoult repiten los sos papeles faciendo apaiciones como les versiones xuveniles de Charles Xavier / Profesor X, Peter Maximoff / Quicksilver, Scott Summers / Cyclops, Ororo Munroe / Storm y Hank McCoy / Beast respeutivamente, que fueron vistes nes precuelas de X-Men. Tami\u00e9n, una secuencia de metraxe archiv\u00e1u de \"\" onde se ve a Hugh Jackman como Wolverine ye usada nuna escena qu'implica un viaxe nel tiempu metanes los creitos finales, col permisu de Jackman. Esto foi reedit\u00e1u pa la escena ya incluy\u00f3 material d'archivu ensin editar pa esa pel\u00edcula. Luke Roessler, quien interpret\u00f3 a la versi\u00f3n infantil de David Haller na serie de televisi\u00f3n basada nel personaxe de X-Men \"Lex\u00f3n\", apaez como un mozu mutante acredit\u00e1u como \"Cebera Kid\". Matt Damon y Alan Tudyk apaecen como dos llabradores suriegos atopaos por Cable, y Juggernaut apaez como un personaxe dafechu xener\u00e1u por ordenador, que la so voz facer el mesmu Ryan Reynolds. Los guionistes Rhett Reese y Paul Wernick interpreten a un pilotu d'helic\u00f3pteru y un c\u00e1mara de noticies, respeutivamente. Una versi\u00f3n de Yukio apaeci\u00f3 primeramente na pel\u00edcula de 2013 \"The Wolverine\", interpretada por Rila Fukushima.\nProducci\u00f3n.\nDesenvuelvo.\nEl productor Simon Kinberg revel\u00f3 en setiembre de 2015 qu'empezaren los discutinios con al respective de les idees pa una secuela de Deadpool, que se diba a llanzar en febreru de 2016. Una idea yera que la pel\u00edcula presentara al personaxe Cable, qu'enantes se revis\u00f3 la posibilid\u00e1 de qu'apaeciera na primer pel\u00edcula y en antes de \"Deadpool\". La inclusi\u00f3n de Cable na potencial secuela foi confirmada pol personaxe Deadpool rompiendo la cuarta par\u00e9, na escena post-creitos de la primer pel\u00edcula. Tami\u00e9n se cree qu'Domino, un personaxe con conexones con Cable nos c\u00f3mics, va apaecer na secuela. Nel llanzamientu de la primer pel\u00edcula, 20th Century Fox dio-y lluz verde a una secuela, colos escritores Rhett Reese y Paul Wernick volviendo escribir el gui\u00f3n. Anque'l direutor Tim Miller y el productor / estrella Ryan Reynolds nun fueron confirmaos pa la secuela nesi momentu, Fox \"ten\u00eda la intenci\u00f3n de caltener xun\u00edu al equipu creativu\". La participaci\u00f3n de Miller y Reynolds foi confirmada na CinemaCon de 2016 n'abril, anque Miller ent\u00e1 nun s'inscribiera formalmente pa dirixir la continuaci\u00f3n. Empez\u00f3 a trabayar nel desenvolvimientu del gui\u00f3n colos escritores, ente que Reynolds roblara un nuevu contratu que-y otorgaba \"aprobaci\u00f3n de casting y otros controles creativos\".\nEn xunu de 2016, Kinberg dixo que s'esperaba \"llueu\" un borrador completu de Wernick y Rheese, y que taben buscando empezar a filmar la continuaci\u00f3n a principios de 2017. P'agostu, cre\u00edase que Kyle Chandler taba na carrera por retratar a Cable. Les pruebes d'actrices para Domino tami\u00e9n empezaron n'ochobre, cola llista d'actrices so considerancia qu'incl\u00fai a Lizzy Caplan, Mary Elizabeth Winstead, Sienna Miller, Sofia Boutella, Stephanie Sigman, Sylvia Hoeks, Mackenzie Davis, Ruby Rose, Eve Hewson, y Kelly Rohrbach. Los productores taben particularmente comenenciudos n'escoyer a una actriz negra o llatina nel papel.\nA fines d'ochobre, Miller dex\u00f3 la pel\u00edcula por \"diferencies creatives mutues\" con Reynolds. Seg\u00fan los informes, la fienda ente dambos bas\u00f3se en dellos factores, incluy\u00edu'l control creativu espand\u00edu de Reynolds sobre la secuela; El des\u00e9u de Miller d'un siguimientu m\u00e1s estilizado que la primer pel\u00edcula, frente al enfoque de Reynolds \"nel estilu risible obscenu y que-y vali\u00f3 a la primer pel\u00edcula la so calificaci\u00f3n R\"; y l'intenci\u00f3n de Miller d'escoyer a Chandler como Cable, a lo que Reynolds op\u00fanxose. Fox finalmente sofit\u00f3 a \"la so estrella comercial\" sobre Miller, quien fixera'l so deb\u00fa como direutor cola primer pel\u00edcula. Miller neg\u00f3 estes razones informaes, ente que Reynolds dixo: \"Tou lo que puedo amestar ye que toi murniu de velo fora de la pel\u00edcula. Tim ye brillosu y naide trabay\u00f3 m\u00e1s duru en Deadpool qu'\u00e9l\". Una selmana dempu\u00e9s de la partida de Miller, Fox taba reparando a David Leitch, Drew Goddard, Magnus Martens y Rupert Sanders como potenciales reemplazos pal direutor. Leitch foi'l \"meyor candidatu\" pal papel, y robl\u00f3 pa dirixir un mes m\u00e1s tarde. Reynolds, un fan\u00e1ticu de John Wick de Leitch, dixo que'l direutor \"realmente entiende eses sensibilidaes de Deadpool y d'\u00f3nde tenemos que tomar la franquicia\", y a\u00f1edi\u00f3 que Leitch \"puede faer una pel\u00edcula con un presupuestu m\u00ednimu ultra afechu como si fuera filmada por 10 o 15 vegaes m\u00e1s de lo que costaba\".\nPreproducci\u00f3n.\nEl primer borrador completu de Wernick y Reese esperar pa xunu de 2016, dellos borradores del gui\u00f3n complet\u00e1rense en xineru de 2017. y \"Tom\u00e1ronse distintos xiros y vueltes, pero realmente tase xuniendo\"; la pel\u00edcula inda taba en cam\u00edn d'empezar a filmar esi a\u00f1u. Dambos sintieron la responsabilid\u00e1 d'esplorar l'equipu X-Force, que nos c\u00f3mics incl\u00fai a Deadpool, Cable y Domino, con Reese diciendo que'l prop\u00f3situ de la secuela \"nun ye configurar X-Force pero que probablemente va establecer hasta X-Force\". Esclari\u00f3 qu'anque la pel\u00edcula va tar \"poblada con munchos personaxes ... inda ye la pel\u00edcula de Deadpool\". El par confirm\u00f3 que Stefan Kapi\u010di\u0107 como Colossus, Brianna Hildebrand como Negasonic Teenage Warhead, y Karan Soni como Dopinder tornar\u00eden de la primer pel\u00edcula pa \"faer siquier una apaici\u00f3n\", y que la pel\u00edcula nun esplorar\u00eda los detalles de los entrevesgaos or\u00edxenes del c\u00f3mic de Cable. Al mes siguiente, hab\u00edase not\u00e1u qu'hubo pocos anuncios de Fox sobre la pel\u00edcula, y qu'ent\u00e1 nun s'estableciera una fecha de llanzamientu lo que se consideraba inusual pa les remortines de pel\u00edcules populares (\"de cutiu los estudios anuncien remortines demasi\u00e1u puestu y ensin tener idea de lo que va asoceder\"). L'estudiu ent\u00e1 nun taba contentu col gui\u00f3n, con Reynolds y los escritores \"acurrucaos... tratando de cruciar la llinia de meta y crear daqu\u00e9 que toos tean emocionaos de faer\", y agora Goddard xunir al proyeutu pa consultar el gui\u00f3n. La pel\u00edcula presenta conexones contradictories coles diverses pel\u00edcules de la franquicia, que Leitch reconoci\u00f3 como confuses pero dixo que la tema nun fuera realmente alderic\u00e1u mientres el desenvolvimientu una y bones les pel\u00edcules de \"Deadpool\" consid\u00e9rense la so propia \"entid\u00e1\" en ciertu mou, y el personaxe de Deadpool d\u00e9xa-yos ser \"flexibles cola llinia de tiempu, per se\".\nA principios de marzu de 2017, Michael Shannon tuviera na carrera pa retratar a Cable, pero y\u00e1 nun pudo por cuenta de un conflictu de programaci\u00f3n. David Harbour fixera una prueba de pantalla pal papel, y cre\u00edase que Pierce Brosnan taba en negociaciones per una parte na pel\u00edcula, potencialmente Cable. Reynolds anunci\u00f3 pocu dempu\u00e9s que Zazie Beetz fuera escoyida como Domino. M\u00e1s palantre nel mes, Shannon taba na carrera pa retratar a Cable otra vegada, y yera consider\u00e1u'l favoritu, con Fox mirando tami\u00e9n una llista d'otros actores qu'incluy\u00eden a Harbour. Brad Pitt tami\u00e9n se considerara pal papel, y espres\u00f3 inter\u00e9s n'asumilo, pero hab\u00eda \"avanz\u00e1u\". Leitch llueu encet\u00f3'l casting potencial d'estos actores, diciendo que Shannon \"fadr\u00eda un Cable incre\u00edble... si eso asocede, yo tar\u00eda pol techu\"; y sobre Pitt: \"Tuvimos una gran xunta con Brad, taba incre\u00edblemente comenenciudu na propied\u00e1. Les coses nun funcionar en cuanto al horariu. Ye un fan\u00e1ticu, y amar, y creo que fixera un Cable incre\u00edble\". A finales de marzu, Morena Baccarin confirm\u00f3'l so regresu de la primer pel\u00edcula como Vanessa, y espres\u00f3 el so inter\u00e9s n'esplorar la personalid\u00e1 Copycat del personaxe de los c\u00f3mics na secuela. Josh Brolin surdi\u00f3 como un \"contendiente sorpresa\" pa interpretar a Cable n'abril, per delantre de Shannon y Harbour, y foi escoy\u00edu oficialmente pal papel. Brolin tami\u00e9n interpreta al personaxe de Marvel Comics, Thanos, nel Universu cinematogr\u00e1ficu de Marvel.\nNesi mes Leslie Uggams tami\u00e9n confirm\u00f3 que volver\u00eda repitir el so papel de Blind Al de la primer pel\u00edcula, ente que Fox dio-y a la secuela una fecha de llanzamientu del 1 de xunu de 2018. En mayu de 2017, Fox taba buscando utilizar una escena de post-creitos a la fin de Deadpool 2 pa presentar a otros miembros de X-Force que protagonizar\u00eden xunto a Reynolds, Brolin y Beetz nuna pel\u00edcula de X-Force. El casting pa los personaxes foi: Sunspot, Feral y Shatterstar, llevar a cabu nos pr\u00f3ximos meses, anque Reese neg\u00f3 la precisi\u00f3n d'esti informe. M\u00e1s tarde, T. J. Miller confirm\u00f3 que volver\u00eda de la primer pel\u00edcula como Weasel, y describi\u00f3 la secuela como \"ent\u00e1 m\u00e1s desdexada\" que la primera. Se\u00f1al\u00f3 que Reynolds y los escritores \"realmente dedic\u00e1ron-y el tiempu al gui\u00f3n\" pa cumplir coles sos propies mires pa la secuela y tami\u00e9n coles de los fan\u00e1ticos. Jack Kesy tami\u00e9n se xuni\u00f3 al repartu, como Black Tom Cassidy. En xunu, Shiori Kutsuna foi escoyida pa un papel clave na pel\u00edcula, Yukio, la novia de Negasonic Teenage Warhead.\nFilmaci\u00f3n.\nLa filmaci\u00f3n inicial empez\u00f3'l 17 de xunu de 2017 nel Castillo Hatley en Victoria, Canad\u00e1, llugar que s'usa pa retratar la Casona X nes pel\u00edcules de X-Men. La fotograf\u00eda principal empez\u00f3 en Vancouver el 26 de xunu, sol t\u00edtulu de trabayu \"Love Machine\". Jonathan Sela foi'l direutor de fotograf\u00eda de la pel\u00edcula. A finales de xunu, Reynolds revel\u00f3 que Julian Dennison fuera escoy\u00edu pa la pel\u00edcula. El mes siguiente, T. J. Miller dixo qu'atop\u00f3 la continuaci\u00f3n m\u00e1s risondera que la primer pel\u00edcula, y que \"nun va ser la mesma pel\u00edcula nun llugar distintu (como The Hangover Part II), tien distintos apuestes, coses distintes asoceden a la fin, una mierda bien tr\u00e1xico y escura asocede na primer parte de la pel\u00edcula, y el restu de la pel\u00edcula ta trepando con eso\". Aquel d\u00eda, Kapi\u010di\u0107 tuviera trabayando con Leitch nel set, y esperaba siguir contribuyendo con Colossus hasta abril de 2018.\nEl 14 d'agostu, la muyer especialista Joi \"SJ\" Harris morri\u00f3 nun accidente de motocicleta dempu\u00e9s de perder el control y estrellase contra la Shaw Tower. Harris, la primer pilotu afroamericana profesional de carretera, taba trabayando na pel\u00edcula como acr\u00f3bata per primer vegada y solo xuni\u00e9rase a la producci\u00f3n una selmana antes. Harris nun llevaba cascu porque'l personaxe que taba retratando, Domino, nun usaba unu na escena, y nun hab\u00eda tiempu desque se xuni\u00f3 a la pel\u00edcula pa crear unu que s'axuste debaxo de la peluca de Domino. Ella tuvo dos d\u00edes completos d'ensayu pal trucu, seg\u00fan cinco intento m\u00e1s el d\u00eda del accidente. La doble actriz veterana Melissa Stubbs hab\u00eda est\u00e1u disponible y dispuesta a faer el trucu, pero preferir a la inesperta Harris por cuenta de que'l color de la so piel yera compatible con Beetz. Esta decisi\u00f3n foi criticada por m\u00faltiples especialistes n'acrobacies, y munchos se\u00f1alaron que les esperiencies de Harris nes carreres de motocicletes nun la calificaben necesariamente como una acr\u00f3bata capaz. La producci\u00f3n de la pel\u00edcula cerr\u00f3se darr\u00e9u dempu\u00e9s del incidente, pero volver# a entamar dos d\u00edes depu\u00e9s. Con esta noticia tami\u00e9n llegaron informes de que l'equipu de la pel\u00edcula \"aguantaba llargues hores\" y taba \"escosu pol horariu\", con un miembru del estudiu confirmando que dellos d\u00edes fueren m\u00e1s all\u00e1 de la grabaci\u00f3n programada de 12-13 hores, hasta 15 hores m\u00e1s.\nA fines d'agostu, Eddie Marsan revel\u00f3 que taba nel set pa un papel na pel\u00edcula. Esper\u00e1base que la filmaci\u00f3n en Vancouver dure hasta'l 6 d'ochobre, la producci\u00f3n de Deadpool 2 que se complet\u00f3 oficialmente'l 14 d'ochobre.\nPost-producci\u00f3n.\nFox revel\u00f3 en payares que la pel\u00edcula, t\u00e9unicamente nun ten\u00eda titulo nesi momentu, y oficialmente nun se conoc\u00eda como Deadpool 2 como se supunxera; l'estudiu refer\u00edase temporalmente a la pel\u00edcula como Remortina de Deadpool ensin Titulo (Untitled Deadpool Sequel). Acusaciones de mala conducta sexual contra T. J. Miller surdieron un mes dempu\u00e9s, y en xineru de 2018 delles comentaristes pidieren que Miller fuera reemplaz\u00e1u na pel\u00edcula d'una manera similar a como Kevin Spacey foi reemplaz\u00e1u por Christopher Plummer al travi\u00e9s de re-grabaciones en All the Money in the World de 2017. La productora Lauren Shuler Donner referir a esa posibilid\u00e1, diciendo \"Tamos na edici\u00f3n final. Nun lo creo\". Miller foi arrest\u00e1u m\u00e1s tarde por invocar una falsa amenaza de bomba; Reynolds nun fadr\u00eda neng\u00fan comentariu sobre nenguna tema, pero declar\u00f3 que Miller nun apaecer\u00eda na pel\u00edcula X-Force. En xineru de 2018, el llanzamientu de la pel\u00edcula mover hasta'l 18 de mayu de 2018. Un mes dempu\u00e9s, rev\u00e9lose que Terry Crews ten\u00eda un rol na pel\u00edcula. Y confirm\u00f3se qu'apaecer\u00eda'l personaxe Shatterstar.\nM\u00fasica.\nEl compositor de Deadpool Junkie XL decidi\u00f3 nun tornar pa la secuela por cuenta de la partida de Miller. N'ochobre de 2017, Tyler Bates foi contrat\u00e1u pa escribir el score de la pel\u00edcula.\nEl discu de la banda sonora de Deadpool 2 va salir a la vienta'l pr\u00f3ximu 11 de mayu y va incluyir les siguientes temes:\n\"1. X-Men Arrive\"\n\"2. Fighting Dirty\"\n\"3. Hello Super Powers\"\n\"4. Escape\"\n\"5. Vanessa\"\n\"6. Weasel Interrogation\"\n\"7. Holy S*** Balls\"\n\"8. Mutant Conv\u00f3i\"\n\"9. The Name is Cable\"\n\"10. Sorry for Your Loss\"\n\"11. You Can't Stop this Mother F*****\"\n\"12. Ice Box\"\n\"13. Docking\"\n\"14. Make the Whole World our B****\"\n\"15. Pity D***\"\n\"16. Knock Knock\"\n\"17. Let Me In\"\n\"18. Maximum Effort\"\n\"19. The Orphanage\"\n\"20. Cable Flashback\"\n\"21. Genuine High Grade Lead\"\n\"22. Courage Mother F*****\"\nAm\u00e1s el 3 de mayu de 2018 C\u00e9line Dion estreno la tema \"Ashes\" pa la pel\u00edcula.\nLlanzamientu.\nDe primeres Deadpool 2 ser\u00eda llanzada'l 1 de xunu de 2018, pero adelantrar al 18 de mayu de 2018. Inclusive a finales d'abril, tres selmanes antes del so estrenu, la pel\u00edcula y\u00e1 taba batiendo marques. El filme consigui\u00f3'l mayor n\u00famberu de preventas d'entraes pa una pel\u00edcula clasificada p'adultos.\nMarketing.\nPa la presentaci\u00f3n de Fox en CineEurope 2017 en xunu, Reynolds fixo un videu que se presentaba nel vestuariu como Deadpool del set de la pel\u00edcula. El primer p\u00f3ster teaser, que rinde homenaxe a la pintura de Norman Rockwell de 1943 Freedom from Want, foi llanz\u00e1u esi payares. Justin Carter de Comic Book Resources atop\u00f3 \"extra\u00f1amente apropi\u00e1u pa Deadpool 2 cooptar esti trabayu emblem\u00e1ticu pa una audiencia moderna de la cultura pop\" y\u00e1 que ye \"fiel a la naturaleza incre\u00edblemente referencial de Deadpool\". Eric D\u00edaz de Nerdist dixo: \"Tien exactamente'l tonu irreverente qu'esperar\u00edes pa la secuela de Deadpool\". Les primeres im\u00e1xenes de la pel\u00edcula estrenaron la selmana siguiente, a la fin d'un videu onde Reynolds (nel personaxe de Deadpool) parodia a Bob Ross y el so programa de televisi\u00f3n The Joy of Painting. El videu foi descritu por Ryan Parker de The Hollywood Reporter como \"dafechu fuera del campu esquierdo\" y estableciendo el tonu perfectu pa la pel\u00edcula, anque'l so colega Graeme McMillan foi menos positivu por cuenta de nun conocer a Ross (el cocreador de Deadpool Fabian Nicieza pensaron que'l fechu de que munchos na audiencia nun supieren de Ross fixo que'l videu \"s\u00eda exactamente'l tipu d'eleici\u00f3n de cultura pop peculiar que funciona perfectamente pa Deadpool\"). Parker a\u00f1edi\u00f3: \"Esti trailer solo amos\u00f3 unos segundos de la pel\u00edcula, pero los fan\u00e1ticos falar tol d\u00eda, porque foi present\u00e1u d'una manera tan risondera... nun puede dicise que pa cualesquier otru tr\u00e1iler que tuviera amuesa bien pocu del productu\".\nEn llugar de pagar un spot publicitariu caru mientres el Super Bowl LII, la cuenta oficial de Twitter de la pel\u00edcula usar pa \"publicar en Twitter\" l'eventu con comentarios como si'l personaxe de Deadpool lo tuviera viendo. Un nuevu trailer de la pel\u00edcula foi llanz\u00e1u m\u00e1s tarde esa selmana, centr\u00e1ndose na introducci\u00f3n de Cable. Parker sinti\u00f3 que \"Reynolds y compa\u00f1\u00eda camudaron por completu'l xuegu del tr\u00e1iler. La f\u00f3rmula d'amosar solo parte de la pel\u00edcula real, pero con una peque\u00f1a hestoria refundiada ye una idea de marketing tan incre\u00edble\". McMillan y el so colega Aaron Couch emponderaron los efeutos visuales del trailer viendo que'l brazu de Cable nun taba termin\u00e1u, y mentar como una chancia onde la compararon colos efeutos visuales pa esaniciar el bigote de Henry Cavill en La Lliga de la Xusticia. El grupu emponder\u00f3 colectivamente el marketing xeneral de la franquicia, y McMillan suxuri\u00f3 que la campa\u00f1a pa la secuela podr\u00eda superar a la del primer Deadpool.\nReceici\u00f3n.\n\"Deadpool 2\" recibi\u00f3 rese\u00f1es xeneralmente positives de parte de la cr\u00edtica, lo mesmo que de l'audiencia y los fans. En Rotten Tomatoes, la pel\u00edcula tien una aprobaci\u00f3n de 82%, basada en 296 rese\u00f1es, con una calificaci\u00f3n de 7.0/10, ente que de parte de l'audiencia tien una aprobaci\u00f3n de 86%, basada en 25 862 votos, con una calificaci\u00f3n de 4.2/5\nMetacritic dio-y a la pel\u00edcula una puntuaci\u00f3n de 66 de 100, basada en 51 rese\u00f1es, indicando \"rese\u00f1es xeneralmente favorables\". Les audiencies encuestaes por CinemaScore di\u00e9ron-y a la pel\u00edcula una \"A\" nuna escala d'A+ a F, ente que nel sitiu IMDB los usuarios di\u00e9ron-y una calificaci\u00f3n de 8.1/10, sobre la base de 168 649 votos. Na p\u00e1xina FilmAffinity tien una calificaci\u00f3n de 7.2/10, basada en 8844 votos.\nRemortina.\nEn payares de 2016, col desenvolvimientu en cursu en Deadpool 2, Fox tami\u00e9n taba entamando Deadpool 3, que se diz qu'incl\u00fai l'equipu X-Force. Cola confirmaci\u00f3n de que Leitch dirixir\u00eda Deadpool 2, revel\u00f3se que Fox taba buscando un cineasta independiente pa dirixir Deadpool 3. En marzu de 2017, Reese esclari\u00f3 qu'anque Deadpool 2 configura l'equipu de X-Force, una futura pel\u00edcula centrada nel equipu ser\u00eda independiente de Deadpool 3, \"asina que creo que vamos poder tomar dos caminos\". X-Force ye onde tamos llanzando daqu\u00e9 m\u00e1s grande, pero depu\u00e9s Deadpool 3 ye onde tamos contrayendo y calteni\u00e9ndonos personales y peque\u00f1os\". Dempu\u00e9s de que s'anunciara l'adquisici\u00f3n propuesta de 21st Century Fox por Disney n'avientu de 2017, el CEO de Disney, Bob Iger, dixo que Deadpool integrar con Marvel Cinematic Universe so Disney, y que la compa\u00f1\u00eda tar\u00eda dispuesta a faer futures pel\u00edcules de Deadpool con calificaci\u00f3n R \"siempres y cuando dexemos que l'audiencia sepa lo que vien\".\nSicas\u00ed, en conferencia de prensa na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, Reynolds revel\u00f3 que nun hab\u00eda planes pa una tercer pel\u00edcula de Deadpool y que X-Force ser\u00eda una producci\u00f3n dafechu distinta, pero que para \u00e9l faer una tercer entrega del personaxe riquir\u00eda quitar a \u00e9sti demasi\u00e1u."}
{"id": "142724", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142724", "title": "Guillaume Le Gentil", "text": "Guillaume Joseph Hyacinthe Jean-Baptiste Le Gentil de la Galaisi\u00e8re foi un astr\u00f3nomu franc\u00e9s, descubridor d'una serie de nebuloses. Sicas\u00ed, ye m\u00e1s conoc\u00edu pola so obra \"Voyage dans les mers de l'Inde...\", un rellatu en primer persona de la infortunada espedici\u00f3n a la India pa reparar el tr\u00e1nsitu de Venus. Ante'l fracasu de la primer observaci\u00f3n de 1761, decidi\u00f3 esperar mientres ocho a\u00f1os nel sureste asi\u00e1ticu'l siguiente tr\u00e1nsitu, que tampoco pudo reparar correutamente. Esta infructuosa xera calt\u00favo-y un total d'once a\u00f1os allo\u00f1\u00e1u de Francia, onde y\u00e1 se la dio por muertu.\nBiograf\u00eda.\nLe Gentil pens\u00f3 n'ingresar nuna orde relixosa, pero finalmente dedic\u00f3se a l'astronom\u00eda. Afay\u00f3 lo qu'en los nuesos d\u00edes con\u00f3cense como oxetos de Messier M32, M36, y M38, seg\u00fan la nebulosa M8, siendo'l primeru en catalogar esti elementu de la constelaci\u00f3n del Cisne, dacuando llamada Le Gentil 3.\nSicas\u00ed, angua\u00f1o ye sobremanera conoc\u00edu y record\u00e1u pol so infortuniu mientres la espedici\u00f3n cient\u00edfica destinada a reparar el tr\u00e1nsitu de Venus de 1761 en Puducherry, un dominiu franc\u00e9s na India, que rellat\u00f3 casi 20 a\u00f1os dempu\u00e9s de la so partida na obra \"\"Voyage dans les mers de l'Inde, fait par ordre du Roi, \u00e0 l'occasion du passage de V\u00e9nus, sur le disque du Soleil, Le 6 juin 1761 &amp; -y 3 du m\u00eame mois 1769\" (Viaxe a los mares de la India, realiz\u00e1u por orde del Rei, con ocasi\u00f3n del tr\u00e1nsitu de Venus, sobre'l discu Solar, el 6 de xunu de 1761 y el 3 del mesmu mes de 1769)\".\nEl tr\u00e1nsitu de Venus ye un fen\u00f3menu astron\u00f3micu pocu frecuente, que dexa determinar con bastante precisi\u00f3n la distancia Tierra-Sol, datu fundamental pa numberosos trabayos astron\u00f3micos que naquella d\u00f3mina inda nun se conoc\u00eda con exactit\u00fa.\nPuesto que la canal de Suez nun esist\u00eda nesa d\u00f3mina, y dada la necesid\u00e1 d'atopar un llugar aparente pa les observaciones nuna redolada b\u00e1sicamente desconocida, Le Gentil quixo acutar un marxe alcontradizu d'unos 15 meses, y parti\u00f3 de Par\u00eds en marzu de 1760, llegando a la Islla Mauriciu en xunetu d'esi mesmu a\u00f1u. Dende ell\u00ed, en marzu de 1761, embarcar na fragata r\u00e1pida \"la Sylphide\" con dest\u00edn a la Mari\u00f1a de Coromandel, y m\u00e1s precisamente Puducherry n'India. Cuando la citada embarcaci\u00f3n y\u00e1 taba pr\u00f3xima al so dest\u00edn, los sos ocupantes supieron que la guerra espa\u00f1ara ente Francia y el Reinu Xun\u00edu, y que polo tanto yera ent\u00f3s peligrosu intentar desembarcar en Puducherry. La fragata tom\u00f3 ent\u00f3s ruta de torna, y el 6 de xunu 1761, en plena mar, el d\u00eda present\u00f3se claro, pero de toes formes les observaciones astron\u00f3miques nun pudieron ser realizaes en forma precisa, por causa de los movimientos de la embarcaci\u00f3n.\nEl siguiente tr\u00e1nsitu de Venus solo tendr\u00eda llugar 8 a\u00f1os m\u00e1s tarde. Sicas\u00ed, Le Gentil decidi\u00f3 quedase tou esi tiempu n'India o na so redoma (tien de recordase que los Tr\u00e1nsitos de Venus asoceden en pares d'ocho a\u00f1os, separaos unu del siguiente por m\u00e1s d'un sieglu).\nDempu\u00e9s de pasar ciertu tiempu cartografiando la mari\u00f1a este de Madagascar, realiz\u00f3 un percorr\u00edu pel oc\u00e9anu \u00cdndicu, decidiendo rexistrar l'esper\u00e1u tr\u00e1nsitu de 1769 dende Manila. Pero en vista de la poca hospitalid\u00e1 recibida per parte de les autoridaes espa\u00f1oles ell\u00ed instalaes, que lo cre\u00eden un esp\u00eda, parti\u00f3 ent\u00f3s escontra Puducherry, zona que ven\u00eda de ser axudicada a Francia pol Trat\u00e1u de Paz de 1763. Lleg\u00f3 ell\u00ed en marzu de 1768, onde construy\u00f3 un peque\u00f1u observatoriu, y esper\u00f3 pacientemente. Finalmente lleg\u00f3'l d\u00eda se\u00f1al\u00e1u, , pero ent\u00f3s, a pesar de que les ma\u00f1anes precedentes fueren clares y estenes, xusto aquel d\u00eda present\u00f3se cubiertu mientres l'escurrimientu del fen\u00f3menu, y en consecuencia Le Gentil nun pudo realizar observaci\u00f3n dalguna.\ninfortunado astr\u00f3nomu entam\u00f3'l viaxe de torna a la so tierra natal, pero esi viaxe primero retras\u00f3se por una enfermed\u00e1, y dempu\u00e9s el so barcu soport\u00f3 una torbonada que la oblig\u00f3 a desembarcar na Isla Bourbon (g\u00fcei Isla Reuni\u00f3n), onde lo esperaba un nav\u00edo espa\u00f1ol que-y dex\u00f3 tornar a Europa. Finalmente, dempu\u00e9s de tantes peripecies, y tres once a\u00f1os y mediu, lleg\u00f3 a Francia n'ochobre de 1771, solo p'afayar que fuera declar\u00e1u llegalmente muertu. Por cuenta de les distintes peripecies del viaxe, naufraxos y ataques de nav\u00edos, nenguna de les cartes qu'unviara a l'Academia y a los sos pr\u00f3ximos llegara a dest\u00edn. Arriendes d'ello, los sos bienes fueren distribuy\u00edos ente los sos herederos, y el so puestu na Academia Real de Ciencies fuera declar\u00e1u vacante y ocup\u00e1u. Empecipi\u00f3 ent\u00f3s un procesu xudicial reclamando los sos bienes y el so cargu, cola consecuencia de que perdi\u00f3 los primeres y consigui\u00f3 prestu respeuto del segundu, pero gracies a la mesma intervenci\u00f3n del Rei.\nLe Gentil cas\u00f3se con una moza d'una familia que conoc\u00eda dende fa\u00eda enforma tiempu, y colla tuvo una ne\u00f1a, viviendo en familia una ventena d'a\u00f1os agospi\u00e1u n'el mesmu Observatoriu Real de Par\u00eds."}
{"id": "142725", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142725", "title": "Stephan Lichtsteiner", "text": "Stephan Lichtsteiner ye un futbolista suizu. Xuega de llateral derechu y el so equipu actual ye'l Arsenal F. C. de la Premier League d'Inglaterra.\nTrayeutoria.\nInicio.\nA empiezos de los a\u00f1os 1990 empez\u00f3 a xugar f\u00fatbol nes categor\u00edes inferiores del equipu de la so ciud\u00e1 natal, el F. C. Adligenswil, nel Cant\u00f3n de Lucerna. En 1996 foi fich\u00e1u pol Lucerna, onde se qued\u00f3 hasta l'a\u00f1u 2000. Empecipi\u00f3 la so carrera como futbolista col Grasshopper Club Z\u00farich de la Superliga de Suiza na temporada 2001-02, anque nam\u00e1i lleg\u00f3 a apostar un alcuentru.\nNa siguiente temporada, empez\u00f3 a asitiase cada vez m\u00e1s nel equipu titular y ayud\u00f3 al so club a ganar el t\u00edtulu. Na temporada de 2004-05 foi fich\u00e1u pol Lille Olympique convirti\u00e9ndose n'unu de los cinco futbolistes suizos en ser tresfer\u00edos a la Ligue 1 nel branu de 2005.\nNa so primer temporada col Lille foi titular y llogr\u00f3 algamar el tercer puestu y asegurase un llugar na Lliga de Campeones de la UEFA. La so \u00faltima temporada result\u00f3 decepcionante por cuenta de un murniu s\u00e9ptimu puestu na lliga y ensin poder xugar nuna copa europea la siguiente temporada por un puntu. Sicas\u00ed, non tou foi murnia pos Lichtsteiner anot\u00f3 4 goles y taba en mirar d'otros clubes.\nLazio.\nDempu\u00e9s de la Eurocopa 2008, dellos clubes como'l Paris Saint-Germain y l'Everton F. C. espresaron inter\u00e9s n'incluyir nes sos files a Lichtsteiner. Sicas\u00ed, en xunetu robl\u00f3 un contratu por cuatro a\u00f1os cola S. S. Lazio por una cantid\u00e1 non revelada que rondaba pol mill\u00f3n y mediu d'euros. Lleg\u00f3 a la plant\u00eda \"laziale\" pa sustituyir al so compa\u00f1eru de seleici\u00f3n Valon Behrami quien foi tresfer\u00edu al West Ham United. El 31 d'agostu de 2008 debut\u00f3 na Serie A nun Cagliari-Lazio termin\u00e1u 1-4. Na so primer temporada, el t\u00e9unicu Delio Rossi utilizar como titular na posici\u00f3n de llateral derechu.\nMarc\u00f3'l so primer gol cola camiseta \"biancoceleste\" nel derbi romanu del 11 d'abril de 2009, que termin\u00f3 con resultancia de 3-1. L'alcuentru remat\u00f3 con victoria de la Lazio (4\u20132) y munches amonestaciones. Lichtsteiner tami\u00e9n foi amonestado por confrontar al defensor romanu Christian Panucci depu\u00e9s de qu'\u00e9sti-y cometiera una falta. Mientres esa temporada, y\u00e1 como titular indiscutible, form\u00f3 parte d'un poderosu ataque peles bandes xunto al serbiu Aleksandar Kolarov por esquierda.\nAnque la Lazio remat\u00f3 na d\u00e9cima posici\u00f3n, acabaron ganando la Copa Italia 2008\u201309 en riola de penaltis ante la U. C. Sampdoria (unu d'ellos convert\u00edu por Lichtsteiner) y asegur\u00e1ronse un llugar na siguiente UEFA Europa League, am\u00e1s de ganar la Supercopa d'Italia al entamu de la siguiente temporada. Nos meses siguientes l'equipu xug\u00f3 per debaxo de les mires y en febreru de 2010, cuando'l t\u00e9unicu Davide Ballardini foi despid\u00edu, la Lazio atop\u00e1base pen\u00faltima na clasificaci\u00f3n. Cola llegada d'Edoardo Rexa, Lichtsteiner marc\u00f3 goles importantes: el gol de la ventaya contra'l Siena, nel part\u00edu gan\u00e1u 2-0, y el gol del empate 1-1 llogr\u00e1u fora de casa contra'l Milan.\nCol camb\u00e9u d'entrenador, Stephan llogr\u00f3 mayor segurid\u00e1 y les sos actuaciones ameyoraron notablemente; gracies a les bones resultancies llograes a final de temporada, a los que'l defensa suizu contribuy\u00f3 viviegamente, l'equipu \"biancoceleste\" esguil\u00f3 na clasificaci\u00f3n y termin\u00f3'l torn\u00e9u nel d\u00e9cimu segundu puestu. Na so tercer temporada na Lazio, foi utiliz\u00e1u como llateral na defensa de cuatro, xunto col brasilanu Andr\u00e9 Dias, l'italianu Giuseppe Biava y el rumanu \u015etefan Radu. Apost\u00f3 una gran temporada terminada con 34 part\u00edos nel campeonatu y unu en Copa Italia pa un total de 35 apaiciones; l'equipu (clasific\u00e1u quintu) consigui\u00f3 l'accesu a la Lliga Europa de la UEFA.\nJuventus.\nEl 1 de xunetu de 2011, la Juventus F. C. anunci\u00f3 oficialmente'l fichaxe de Lichtsteiner por 10 millones d'euros pagaderos en tr\u00e9s a\u00f1os. El suizu robl\u00f3 un contratu col club \"bianconero\" por cuatro a\u00f1os. El 11 de setiembre de 2011, mientres el deb\u00fa nel campeonatu contra'l Parma, marc\u00f3 \u2013a asistencia d'Andrea Pirlo\u2013 el so primer gol cola camiseta \"bianconera\", y tami\u00e9n foi'l primer gol oficial nel Juventus Stadium. Volvi\u00f3 marcar nel postreru part\u00edu de la primer vuelta apost\u00e1u en B\u00e9rgamo contra'l Atalanta, abriendo'l marcador nel 0-2 que dex\u00f3 a la Juventus galardonase como campe\u00f3n d'iviernu.\nEl 6 de mayu de 2012 conquist\u00f3'l scudetto cola camiseta \"bianconera\" con una xornada d'antelaci\u00f3n, nel part\u00edu apost\u00e1u nel campu neutro de Trieste contra'l Cagliari y gan\u00e1u por 0-2. La temporada 2012-13 empez\u00f3 con un trunfu: el 11 d'agostu, nel Estadiu Nacional de Beix\u00edn, la Juventus gan\u00f3 la Supercopa con resultancia de 4-2 frente al Napoli. Foi la segunda Supercopa d'Italia para Lichtsteiner, tres la de la edici\u00f3n de 2009 ganada cola Lazio. El 25 d'agostu de 2012 Lichtsteiner marc\u00f3'l primer gol de la Juventus na campa\u00f1a 2012-13, de nuevu contra'l Parma, mesmu equipu al que marcara y abriera el campeonatu anterior.\nEl 9 d'avientu siguiente result\u00f3 decisivu marcando'l gol del definitivu 0-1 en casa del Palermo, sirv\u00edu por una calca\u00f1ada de Mirko Vu\u010dini\u0107. El 5 de mayu de 2013, esautamente a una vuelta de distancia, tres la victoria de la Juventus frente al equipu \"palermitano\" nuevamente por 1-0, gan\u00f3'l segundu scudetto consecutivu. Nel primer part\u00edu oficial de la temporada 2013-14, la Supercoppa que'l 18 d'agostu de 2013 ve enfrentar al so ex-equipu la Lazio, Lichtsteiner foi unu de los protagonistes de la victoria bianconera realizando'l tercer gol y dando dos asistencies a los sos compa\u00f1eros nel 4-0 col que la Juventus venci\u00f3 a los \"biancocelesti\".\nEl 12 de xineru de 2014 realiz\u00f3'l so primer gol de la temporada, mientres un Cagliari-Juventus remat\u00e1u 1-4, repiti\u00e9ndose dempu\u00e9s el 2 de febreru, cuando abri\u00f3'l marcador del 3-1 en casa frente al Inter de Mil\u00e1n. Mientres la temporada 2014-15, el 24 de setiembre volvi\u00f3 al gol contra'l Cesena, marcando'l definitivu 3-0. Repiti\u00f3se'l 9 de payares, nel 7-0 frente al Parma. El 13 de xineru de 2015 anov\u00f3'l so contratu cola Juventus hasta 2017, con una opci\u00f3n pa otru a\u00f1u m\u00e1s.\nSeleici\u00f3n nacional.\nLichtsteiner empecipi\u00f3 la so participaci\u00f3n na seleici\u00f3n suiza cola categor\u00eda sub-16 apostando'l Campeonatu Europ\u00e9u Sub-16 de 1999. Cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde foi convoc\u00e1u a la seleici\u00f3n sub-21 pa participar na Eurocopa Sub-21 de 2004. Cola seleici\u00f3n absoluta foi internacional en 103 ocasiones y marc\u00f3 8 goles. El so deb\u00fa produci\u00f3'l 15 de payares de 2006 nun alcuentru amistosu ante la seleici\u00f3n de Brasil que remat\u00f3 con marcador de 2-1 a favor de los suramericanos.\nAnque nun tuvo nel equipu qu'apost\u00f3 la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2006, recibi\u00f3 otra oportunid\u00e1 tres una llarga mancadura del habitual titular Philipp Degen. En mayu, el t\u00e9unicu Jakob Kuhn incluyir na escuadra final pa la Eurocopa 2008. Xug\u00f3 en tolos alcuentros que la so seleici\u00f3n apost\u00f3, en reemplazu de Degen como llateral derechu. El conxuntu suizu despidir del torn\u00e9u con dos part\u00edos perd\u00edos y unu gan\u00e1u pero dexando Lichtsteiner, una bona impresi\u00f3n.\nCalt\u00favose como titular depu\u00e9s de que Ottmar Hitzfeld asumi\u00f3'l cargu d'entrenador y particip\u00f3 n'ocho de los diez alcuentros eliminatorios pal Mundial de 2010. Stephan foi incluy\u00edu nel equipu que particip\u00f3 na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2010 en Sud\u00e1frica. A pesar de tar mui cerca de los octavos de final, un empate ante la seleici\u00f3n d'Hondures, termin\u00f3 esaniciando a Suiza del torn\u00e9u.\nEl 11 d'ochobre de 2011, en Basilea, marc\u00f3'l so primer gol cola seleici\u00f3n contra Montenegro. El 6 de setiembre de 2013, mientres los part\u00edos de clasificaci\u00f3n pal Mundial de 2014, realiz\u00f3'l so primer doblete nel 4-4 en casa contra Islandia. El 13 de mayu de 2014 l'entrenador de la seleici\u00f3n suiza, Ottmar Hitzfeld, incluyir na llista oficial de 23 xugadores convocaos pa encarar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014.\nEl 4 de xunu de 2018, el seleccionador Vladimir Petkovi\u0107 incluyir na llista de 23 pal Mundial."}
{"id": "142726", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142726", "title": "Chris Bosh", "text": "Christopher Wesson Bosh ye un ex-xugador de baloncestu d'Estaos Xun\u00edos, que desenvolvi\u00f3 la so carrera ente los Toronto Raptors y los Miami Heat de la NBA. Con 2,11 m. d'altor xugaba na posici\u00f3n d'ala-pivot.\nBosh dex\u00f3 la universid\u00e1 de Georgia Tech, tres un a\u00f1u d'estudiu y present\u00f3se al Draft de la NBA de 2003 siendo escoy\u00edu en cuarta posici\u00f3n polos Toronto Raptors, n'unu de los drafts m\u00e1s competitivos de tolos tiempos, con xugadores del calibre de LeBron James, Dwyane Wade (que m\u00e1s tarde ser\u00eden los sos compa\u00f1eros nos Miami Heat) y Carmelo Anthony. Mientres la so estancia en Toronto, convertir nuna de les estrelles de la NBA, llegando a xugar cinco All-Star Games y ser escoy\u00edu nel segundu quintetu de la NBA. Dir de Toronto como'l l\u00edder de tolos tiempos de la franquicia en puntos, rebotes, tapones, dobles y minutos xugaos.\nFoi motey\u00e1u como CB4 pol comentarista Swirsky Chuck, y ye una combinaci\u00f3n de les iniciales de Bosh y el n\u00famberu que lleva na so camiseta. Tienen una fundaci\u00f3n llamada \"Chris Bosh Foundation\" onde promueve el deporte y l'educaci\u00f3n a ne\u00f1os de Dallas y Toronto.\nCarrera.\nUniversid\u00e1.\nEmpez\u00f3 xugando nel equipu del institutu al qu'allegaba, el \"Lincoln High School\" o Institutu Lincoln de Dallas, Texas. Ell\u00ed estableci\u00f3se como la estrella del grupu, llevando al equipu a ganar el Campeonatu Nacional con un balance perfectu de 40-0. La so gran temporada foi reconocida con importantes premios personales, como'l \"Xugador del A\u00f1u d'Institutu\" o'l \"Xugador del A\u00f1u de Texas\". Mientres esta etapa afirmaba que quer\u00eda paecese na forma de xugar al xugador Kevin Garnett, con quien se-y compar\u00f3 darr\u00e9u.\nDarr\u00e9u, na so etapa como universitariu graduar nel Institutu Teunol\u00f3xicu de Xeorxa, onde permedi\u00f3 15.6 puntos, 9 rebotes y 2.2 tapones per part\u00edu. Tres el so primer a\u00f1u decidi\u00f3 dexar la carrera y pasar a ser un miembru seleccionable del draft.\nNBA.\nNel Draft de la NBA de 2003 foi'l cuartu xugador escoy\u00edu ente tolos candidatos, siendo l'equipu que-y escoy\u00f3 los Toronto Raptors.\nCon una estatura de 2,11 metros y un pesu de 106,6 kg, Chris Bosh ye un xugador con una escelente velocid\u00e1 y axilid\u00e1 y con una gran capacid\u00e1 de caltener la pelota pa un xugador del so tama\u00f1u. Ta consider\u00e1u como unu de los xugadores m\u00e1s infravalorados de la lliga, pos a pesar de la so escelente calid\u00e1 y potencial nun tien la mesma reconocencia que LeBron James, Carmelo Anthony o Dwyane Wade (anque tami\u00e9n ye ciertu que nun-y benefici\u00f3 tar nun equipu modestu como hasta agora ser los Toronto Raptors). Ye am\u00e1s una persona sele y relaxao, polo que se calti\u00e9n un pocu allo\u00f1\u00e1u del centru d'atenci\u00f3n.\nA\u00f1u a a\u00f1u Bosh ameyor\u00f3 les sos habilidaes, como ye d'esperar nun xugador nuevu y con tanto talentu. Esti ameyoramientu foi reconocida al ser escoy\u00edu p'apostar l'All-Star Game de 2006 en Houston como reserva, siendo'l tercer xugador na historia de los Raptors en llograr esti finxu, por detr\u00e1s de Vince Carter y Antonio Davis. Na siguiente campa\u00f1a repitir\u00eda nel All Star de 2007 en Las Vegas, anque esta vegada como titular pola Conferencia Este.\nDe cutiu denominar CB4, llamatu que nun principiu-y punxo la comentarista habitual de los Toronto Raptors Chuck Swirsky, faciendo alusi\u00f3n a una pel\u00edcula col mesmu nome y que coles mesmes coincide coles sos iniciales y col so n\u00famberu nel equipu. La so mayor puntuaci\u00f3n nun part\u00edu consiguir el 4 d'abril de 2010, ante los Golden State Warriors, anotando 42 puntos.\nCamudar a Miami pa formar parte del Miami Heat na temporada 2010-2011 formando'l denomin\u00e1u Big Three, xunto a LeBron James y Dwyane Wade, llegando hasta les finales onde tuvo una impresionante actuaci\u00f3n pero'l so equipu cay\u00f3 v\u00edctima de los Dallas Mavericks no que se consider\u00f3 la revancha del 2006, onde Miami Heat arrampu\u00f1\u00f3-y el t\u00edtulu a Dallas Mavericks ent\u00f3s que estos ganaben la serie por 2-0.\nNa temporada 2011-2012, encurtiada por un Lockout, Miami Clasifica pa PlayOff onde s'enfrenten a NY Knicks, \u00f3nde Bosh demostr\u00f3 la so fuercia y ganaron la serie 4-1. Bosh m\u00e1ncase'l m\u00fasculu abdominal nel primer xuegu de la serie contra Indiana Pacer en segunda ronda y Miami Heat cay\u00f3 1-2 na serie y\u00e1 que nun pod\u00eden contener a los homes grandes como Roy Hibbert. Ye ende onde les cr\u00edtiques a Chris Bosh empezaron a ser afalagos y empezaron a convencese de que Bosh ye pieza fundamental nes aspiraciones al t\u00edtulu per Miami Heat. Bosh pi\u00e9rdese los siguientes 9 Xuegos de Playoff, Miami gana la serie a Indiana, y la serie contra boston esti\u00e9ndese. Torna nel 7\u00ba part\u00edu pa demostrar que ta llistu.\nChris Bosh procl\u00e1mase campe\u00f3n de la NBA con Miami Heat gan\u00e1ndo-y la serie al Oklahoma City Thunder por 4-1, anotando 24 puntos y 7 rebotes nel quintu part\u00edu de les finales, xug\u00e1u nel American Airlines Arena de Miami.\nTres la marcha de LeBron James, quien dex\u00f3 al equipu con dos aniellos m\u00e1s, Bosh decidi\u00f3 siguir nel Miami Heat. Empez\u00f3 la temporada ameyorando los sos n\u00famberos al respective de les \u00faltimes campa\u00f1es y foi escoy\u00edu pa xugar el All Star. Pero, foi tres esti cuando-y fueron detectaos co\u00e1gulos nos pulmones, dando asina por rematada la so temporada. El 2 de xunu de 2017, el doctores que trataben la enfermed\u00e1 de Bosh dixeron que nun podr\u00eda siguir xugando al baloncestu, lo que provoc\u00f3'l fin de la so carrera profesional."}
{"id": "142727", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142727", "title": "Giannis Antetokounmpo", "text": "Giannis Antetokounmpo (en , ; ) ye un baloncestista griegu d'ascendencia nixeriana que pertenez a la plant\u00eda de los Milwaukee Bucks de la NBA. Con 2,11 metros d'altor, xuega na posici\u00f3n d'aleru, pero por cuenta de les sos carauter\u00edstiques ye capaz de xugar tantu de base como de p\u00edvot.\nLos sos hermanos, Thanasis (n. 1992) y Kostas (n. 1997), tami\u00e9n son xugadores profesionales de baloncestu.\nBiograf\u00eda.\nYe f\u00edu d'inmigrantes nixerianos residentes en Grecia. De ne\u00f1u foi, n'ocasiones, vendedor ambulante na cai xunto col so hermanu Thanasis pa contribuyir econ\u00f3micamente al sostenimientu de la so casa: \"Siempres voi llevar eso conmigo. Ye como aprend\u00ed a trabayar asina\". \nTrayeutoria deportiva.\nEuropa.\nEmpez\u00f3 la so carrera profesional con nam\u00e1i 17 a\u00f1os, nel Filathlitikos B.C. de la segunda divisi\u00f3n griega, alternando les sos apaiciones coles que tuvo nel equipu junior. Xug\u00f3 una temporada na que permedi\u00f3 9,5 puntos, 5,0 rebotes y 1,4 asistencies por part\u00edu.\nN'avientu de 2012 robl\u00f3 un alcuerdu por cuatro temporaes col CAI Zaragoza de la lliga ACB pol cual el club adquiri\u00f3 los derechos deportivu y federativu, anque finalmente decant\u00f3se por entrar nel Draft de la NBA.\nNBA.\nFoi escoy\u00edu na decimoquinta posici\u00f3n del Draft de la NBA de 2013 por Milwaukee Bucks, equipu col que robl\u00f3 a finales de xunetu.\nEl 22 de mayu de 2014, Antetokounmpo foi escoy\u00edu nel Meyor quintetu de rookies de la NBA Segundu meyor quintetu de rookies de la NBA na temporada 2013-14. \nNa temporada 2014-2015 ameyoro los sos n\u00famberos con al respective de la temporada anterior convirti\u00e9ndose n'unu de los meyores xugadores nuevos en tola lliga, foi convid\u00e1u al All Star Weekend a participar nel Concursu de Mates y gracies al so lideralgu ayud\u00f3 a que los Bucks dexaren algamar a los Playoff pero cayeron derrotaos ante los Chicago Bulls en primer ronda con un parcial de 4-2\nNa temporada 2015-2016 y\u00e1 como xugador franquicia convertir n'unu de los meyores Bistechos de la lliga permediando 16.9 puntos, 7.7 rebotes y 4.3 asistencies. Un datu interes\u00e1u foi que Antetokounmpo zusmiu en toles posiciones nesa temporada.\nAntes del entamu de la temporada 2016-17, Antetokounmpo alcord\u00f3 una estensi\u00f3n de contratu de cuatro a\u00f1os y 100 $ millones colos Bucks. \nFoi escoy\u00edu titular nel equipu All-Star de la Conferencia Este pal Part\u00edu del All-Star Game de la NBA 2017.\nAntetokounmpo lider\u00f3 a los Bucks en ca\u00fana de los cinco categor\u00edes estad\u00edstiques principales (puntos, rebotes, asistencies, robos y tapones) na temporada regular 2016-17, convirti\u00e9ndose nel quintu xugador de la NBA en faelo dempu\u00e9s de Dave Cowens, Scottie Pippen, Kevin Garnett Y LeBron James. Tami\u00e9n se convirti\u00f3 nel primer xugador na historia de la NBA en terminar nel top 20 na lliga en ca\u00fana de los cinco categor\u00edes principales nuna temporada regular. \nComo result\u00e1u de los sos esfuercios, Antetokounmpo foi nom\u00e1u nel segundu Meyor quintetu de la NBA, siendo la primer vegada que ye escoy\u00edu n'unu de los quintetos. Tami\u00e9n foi nom\u00e1u'l ganador del premiu al Xugador M\u00e1s Ameyor\u00e1u de la NBA na temporada 2016-17, convirti\u00e9ndose nel primer xugador na historia de Bucks en ganar dichu premiu.\nNa temporada 2017-18, Giannis algama les 1.000 asistencies mientres calti\u00e9n un aciertu nel tiru cimeru al 50% na so carrera al cumplir los 23 a\u00f1os, unes cifres que, a esa ed\u00e1, enantes nam\u00e1i llograra Magic Johnson. Este mesmu a\u00f1u tami\u00e9n llogr\u00f3 ser per primer vegada escoy\u00edu integrante del quintetu del All Star Game de la NBA celebr\u00e1u en Los Angeles."}
{"id": "142730", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142730", "title": "Klay Thompson", "text": "Klay Alexander Thompson ye un xugador de baloncestu d'Estaos Xun\u00edos que pertenez a la plant\u00eda de los Golden State Warriors de la NBA. Con 2,01 metros d'estatura xuega na posici\u00f3n d'escolta.\nYe'l primer xugador na historia de la NBA en llograr 500 triples en tan solo 3 a\u00f1os de carrera.\nYe f\u00edu del ex-xugador de baloncestu y n\u00famberu 1 del draft de la NBA de 1978 Mychal Thompson (campe\u00f3n de la NBA en dos causes con Los Angeles Lakers), y hermanu del tami\u00e9n baloncestista Mychel Thompson y del xugador de b\u00e9isbol de Los Angeles Dodgers Trayce Thompson.\nTrayeutoria deportiva.\nUniversid\u00e1.\nXug\u00f3 mientres tres temporaes colos \"Cougars\" de la Universid\u00e1 Estatal de Washington, nes que permedi\u00f3 17,9 puntos, 4,8 rebotes y 2,7 asistencies por part\u00edu. Na so primer temporada foi titular dende'l primer part\u00edu, llogrando un doble-doble na sesta xornada ante Mississippi State, con 19 puntos y 10 rebotes. Lider\u00f3 al so equipu en porcentaxe de tiros llibres y tiros de 3, siendo escoy\u00edu meyor sestu home de la Pacific-10 Conference y nel meyor quintetu \"freshman\".\nAl a\u00f1u siguiente empez\u00f3 la temporada siendo'l meyor xugador del torn\u00e9u Great Alaska Shootout, batiendo'l r\u00e9cor del mesmu al consiguir 43 puntos nun part\u00edu ante San Diego. Llogr\u00f3 anotar 20 o m\u00e1s puntos en 18 part\u00edos de la temporada regular, siendo escoy\u00edu nel meyor quintetu de la Pac-10.\nNa que diba ser la so \u00faltima temporada lider\u00f3 la so conferencia n'anotaci\u00f3n, acabando nel puestu 11 a nivel nacional, tres promediar 21,6 puntos per part\u00edu, siendo escoy\u00edu per segundu a\u00f1u consecutivu nel meyor quintetu de la conferencia. Acab\u00f3 la temporada batiendo'l r\u00e9cor hist\u00f3ricu d'anotaci\u00f3n de los \"Cougars\", con 733 puntos, arrenunciando darr\u00e9u a la so \u00faltima temporada d'universitariu pa entrar nel draft de la NBA.\nProfesional.\nFoi escoy\u00edu na oncena posici\u00f3n del Draft de la NBA de 2011 por Golden State Warriors.\nEl 31d'ochobre de 2014, d\u00edes dempu\u00e9s de qu'empezara la so cuarta temporada na lliga, los Golden State Warriors y el xugador llegaron a un alcuerdu de renovaci\u00f3n pol m\u00e1ximu salarial, gracies al cual Thompson va cobrar un total de 70 millones de d\u00f3lares, a partir ente les temporaes 2015/2016-2018/2019.\nMientres la primer selmana de la temporada 2014-15, acabante alcordar la so renovaci\u00f3n, consigui\u00f3'l so primer gallard\u00f3n de Xugador de la Selmana de la NBA Xugador de la Selmana pola Conferencia Oeste.\nTien el r\u00e9cor de puntos anotaos nun solu cuartu, con 37. Llograr el 23 de xineru de 2015, nel tercer cuartu contra Sacramento Kings; anot\u00f3 9 triples (record tami\u00e9n nun \u00fanicu cuartu), 4 canastes de dos puntos y dos tiros llibres, tou ello ensin fallu, y mientres l'intre de 9'40 minutos reales, pos la primer canasta lleg\u00f3 dempu\u00e9s de m\u00e1s de dos minutos de xuegu. Termin\u00f3'l part\u00edu con 52 puntos anotaos.\nEl 5 d'avientu de 2016, Klay llogr\u00f3 anotar 60 puntos en nam\u00e1i 29 minutos, la que ye la m\u00e1xima anotaci\u00f3n de la so carrera. Convertir nel primer xugador na historia de la NBA en llograr 60 puntos en menos de 30 minutos de xuegu.\nNel All-Star Game de la NBA 2016 gan\u00f3'l concursu de triples, imponi\u00e9ndose sobre'l so compa\u00f1eru de los Warriors Stephen Curry."}
{"id": "142732", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142732", "title": "Keisuke Honda", "text": " ye un xugador profesional de f\u00fatbol xapon\u00e9s que xuega como mediocampista.\nDesemp\u00e9\u00f1ase como mediocampista, anque tami\u00e9n puede xugar como llateral esquierdu y delanteru; posici\u00f3n qu'ocupa davezu na Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Xap\u00f3n.\nTrayeutoria.\nEntamos.\nNaci\u00f3 en Settsu, Prefeutura d'Osaka, la . Honda empez\u00f3 a xugar al f\u00fatbol nel club local \"Basander FC\", cuando yera un estudiante de segundu grau na escuela primaria. Depu\u00e9s incorp\u00f3rase al equipu xuvenil na so categor\u00eda junior de deportes cola estrella Sergio Naf, pero'l club non lo promueve al so equipu Ingres\u00f3 na na Prefeutura d'Ishikawa y empez\u00f3 a xugar na escuela. Foi unu de los xugadores clave cuando Seiryo avanz\u00f3 a la fase semifinal de la per primer vegada como representante de la Prefeutura d'Ishikawa. Foi escoy\u00edu como unu de los xugadores franquicia pal Desenvolvimientu, J. League y l'Asociaci\u00f3n Xaponesa de F\u00fatbol nel 2004.\nDeb\u00fa internacional.\nLa , robl\u00f3 un alcuerdu por dos a\u00f1os y mediu col VVV-Venlo de la Eredivisie. Dende ent\u00f3s convirti\u00f3se nun xugador vital pal VVV-Venlo. A pesar de que na so primer temporada'l VVV-Venlo foi apostr\u00e1u a la Eerste Divisie, remontar a la Eredivisie depu\u00e9s de salir Campe\u00f3n de la Eerste Divisie 2008\u201309 con Honda participe del so xuegu d'ataque, onde contribuyo con 21 goles en 52 apaiciones. Al empiezu de la temporada 2009-2010, Honda empez\u00f3 en forma imperiosa, anot\u00f3 nes redes dos veces contra ADO Dean Haag pa ganar un empate, y anotando otru gol y una asistencia contra'l PSV Eindhoven p'ayudar al so equipu a un empate 3-3. El 16 d'agostu, Honda marc\u00f3 contra FC Utrecht con un gol de m\u00e1s 30 yardes nos \u00faltimos minutos del xuegu pa llograr otru empate pal so equipu. Honda apurriera enantes una ayuda con una carrera \u00fatil y pase en fondura.\nNel so tiempu relativamente curtiu nel VVV-Venlo, l'\u00e9situ d'Honda non y\u00e1 vali\u00f3-y un siguimientu de cultu ente los aficionaos del Venlo, sin\u00f3n tami\u00e9n con el mesmu club, y\u00e1 que la so devoluci\u00f3n por aciu la promoci\u00f3n y les sos bones actuaciones, otorgar la banda de capit\u00e1n del equipu. L'almiraci\u00f3n del p\u00fablicu neerland\u00e9s y los medios de comunicaci\u00f3n dieron llugar al so llamatu, \"Kaizer Keisuke\", qu'en neerland\u00e9s significa \"L'emperador Keisuke\". Conoc\u00edu por ser t\u00e9unicamente brillosu, especialmente en rellaci\u00f3n colos fundamentos, les proezas de Fonda de tiros llibres y otres pieces en xunto, ye tami\u00e9n fondamente almir\u00e1u non y\u00e1 na so Xap\u00f3n natal, sin\u00f3n tami\u00e9n en Holanda, por cuenta del so tiempu con \u00e9situ nel VVV-Venlo.\nCSKA de Mosc\u00fa.\nDempu\u00e9s de les sos grandes actuaciones nel VVV Venlo, especular en dellos equipos del f\u00fatbol europeo, como'l AFC Ajax, el PSV Eindhoven, Everton FC y Liverpool FC.\nA finales d'avientu de 2009, Honda ye tresfer\u00edu al PFC CSKA Mosc\u00fa de la Lliga Premier de Rusia, por un costo d'alredor de \u20ac9 millones d'euros, por 4 a\u00f1os.\nA principios nel club y\u00e1 demostr\u00f3 la so capacid\u00e1, siendo decisivu pal equipu. Honda debut\u00f3 col CSKA Mosc\u00fa na vuelta d'octavos de final de la Lliga de Campeones, contra'l Sevilla. Los primeres 90 minutos terminara n'empate a 1-1 en Rusia, y los espa\u00f1oles, poro, llegaben al choque como claros favoritos. Sicas\u00ed, Honda cre\u00f3'l primer gol del so equipu y sentenci\u00f3 de sigu\u00edo la victoria por 2-1 d'un tiru llibre sobeyosu.\nAquel d\u00eda, Keisuke Honda convertir nel primer futbolista xapon\u00e9s que v\u00eda puerta nes fases eliminatories de la m\u00e1xima competici\u00f3n europea de clubes. De sigu\u00edo, caus\u00f3 sensaci\u00f3n en cuartos de final, anque'l CSKA Mosc\u00fa sufri\u00f3 cayendo derrot\u00e1u (pola m\u00ednima nel recuentu global) a manes del Inter de Mil\u00e1n, equipu que m\u00e1s tarde ser\u00eda'l campe\u00f3n del torn\u00e9u.\nEnde nun termino tou, la rellumada de Fonda na competici\u00f3n, consigui\u00f3 aponderamientos p\u00fablicos del entrenador del Inter (pa esi ent\u00f3s), Jos\u00e9 Mourinho. Tami\u00e9n recibi\u00f3 aponderamientos por Ruud Gullit, quien dixo que l'aumentu de xugadores nel f\u00fatbol \"ye como un cuentu de fades.\"\nEl so primer gol lleg\u00f3 nun part\u00edu contra'l FC Amkar Perm, el 12 de marzu de 2010. Marc\u00f3'l gol nel tercer minutu del tiempu de descuentu, consiguiendo'l trunfu pal CSKA Mosc\u00fa.\nAC Milan.\nEl 11 d'avientu de 2013 conf\u00edrmase la llegada del xugador per parte del alministrador xeneral del Milan p'apostar 4 temporaes. El estelar xapon\u00e9s lleva dende ent\u00f3s el n\u00famberu 10 na so camiseta. \nHonda marc\u00f3'l so primera tantu'l 15 de xineru de 2014 na Tim Cup contra l'equipu de Spezia Calcio 1906.Na so segunda temporada dirix\u00edu pol holand\u00e9s Clarence Seedorf nun xuega na so posici\u00f3n natural (volante 10), sin\u00f3n pola banda derechu, seg\u00fan angua\u00f1o, lo cual cost\u00f3 convencer a la enchida milanista.\nCF Pachuca.\nLleg\u00f3'l 25 de xunetu de 2017 al Club de futbol Pachuca de M\u00e9xicu. Fai'l so deb\u00fa na Lliga MX la contra los Tiburones Rojos de Veracruz anotando'l so primer gol en M\u00e9xicu al minutu 73.\nSeleici\u00f3n nacional.\nCola seleici\u00f3n nipona, Honda destac\u00f3 na Copa del Mundu Sub-20 de 2005, nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Branu 2008 y la Copa del Mundu 2010.\nFoi miembru de la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Xap\u00f3n pal Copa Mundial de F\u00fatbol Xuvenil de 2005 de la FIFA, y xug\u00f3 pa Sub-23 del equipu nacional que se clasific\u00f3 pa los Xuegos Ol\u00edmpicos de Beix\u00edn 2008. El 14 de xunetu de 2008, foi nom\u00e1u oficialmente como unu de los mediocampistes pa representar a Xap\u00f3n nos Xuegos Ol\u00edmpicos. En dichu torn\u00e9u nun consigui\u00f3 marcar, y la so seleici\u00f3n qued\u00f3 postrera nel so grupu. Fixo'l so deb\u00fa internacional cola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Xap\u00f3n el 22 de xunu de 2008 nun part\u00edu de clasificaci\u00f3n Mundial de la FIFA contra la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Bahrein.\nMarc\u00f3'l so primer gol pal equipu nacional, el 27 de mayu de 2009 nun part\u00edu amistosu contra la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Chile nel Estadiu Nagai de la Prefeutura d'Osaka.\nHonda foi convoc\u00e1u pol t\u00e9unicu Takeshi Okada pa representar a Xap\u00f3n na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2010 celebrada en Sud\u00e1frica. Foi parte nel trunfu que llogr\u00f3 Xap\u00f3n nel primer part\u00edu de grupu de la contra la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Camer\u00fan. Honda llogr\u00f3 marcar tres un centru al \u00e1rea de Daisuke Matsui. La so actuaci\u00f3n nel xuegu f\u00edxo-y merecedor del premiu Meyor Xugador del Part\u00edu. Nel Mundial de Sud\u00e1frica de 2010, consolid\u00f3se como una de les revelaciones del torn\u00e9u en pasando a octavos de final con una bona actuaci\u00f3n so ante Dinamarca nel postreru part\u00edu de la fase de grupos, nel que se xugaben el pase a la siguiente ronda. La resultancia final foi de 3-1 y \u00e9l marc\u00f3'l primer gol de falta direuta nel minutu 17 n'executando un potente disparu de m\u00e1s de 30 yardes. Am\u00e1s del gol, dio l'asistencia al \u00faltimu gol tres una espectacular xugada individual.\nSiendo lo m\u00e1s destacao del equipu na Copa del Mundu, Honda convertir en blancu de los defenses, siendo'l xugador que sufri\u00f3 la mayor\u00eda de faltes mientres la fase de grupos, el sufrimientu mientres tola primer fase, 17 faltes. Foi bien emponder\u00e1u polos cr\u00edticos pola so actuaci\u00f3n na competici\u00f3n, siendo escoy\u00edu por munchos como unu de los meyores xugadores na fase de grupos, incluyendo ser nom\u00e1u pa la fase de grupos de tiempu por dellos periodistes y foi consider\u00e1u por Arsene Wenger como'l meyor xugador del torn\u00e9u.\nLa actuacci\u00f3n d'Honda y la de Xap\u00f3n remato con una derrota n'octavos de final, onde Paragu\u00e1i venci\u00f3 a Xap\u00f3n 5-3 en penales, onde Honda foi capaz de convertir pa la so coleici\u00f3n. Al preguntar qu\u00e9 pensaba del equipu tres la so participaci\u00f3n, que se-y consideraba como un actu heroicu polos fans, Honda dixo que taba decepcion\u00e1u, y que la seleici\u00f3n va trabayar duru p'ameyorar.\nDepu\u00e9s de destacar nel procesu eliminatoriu, Honda foi incluy\u00edu en mayu de 2014 pol entrenador Alberto Zaccheroni na llista final de 23 xugadores que van representar a Xap\u00f3n na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014 en Brasil. Fixo tres goles nes copes del mundu y ye el m\u00e1ximu goliador de Xap\u00f3n de la historia de la copa del mundu. Fixo siete goles nes eliminatories de la copa del mundu Rusia 2018.\nEl 31 mayu de 2018, el seleccionador Akira Nishino incluyir na llista de 23 pal Mundial.\nEl 2 de xunetu de 2018, depu\u00e9s de que l'escoy\u00edu xapon\u00e9s fuera esanici\u00e1u por B\u00e9lxica nos octavos de final del mundial de Rusia 2018, Honda anunci\u00f3'l so retiru de la seleici\u00f3n nacional de Xap\u00f3n."}
{"id": "142733", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142733", "title": "Priyanka Chopra", "text": "Priyanka Chopra ye una actriz y cantante india y ganadora del concursu internacional de guapura Miss Mundu nel a\u00f1u 2000. Antes del entamu de la so carrera d'actuaci\u00f3n trabay\u00f3 como modelu. Gan\u00f3 fama y notoried\u00e1 dempu\u00e9s de ganar el t\u00edtulu de Miss Mundu nel 2000. De cutiu ye referida col llamatu de \"Piggy Chops\" que-y foi dau polos sos coprotagonistas nel rodaxe de la pel\u00edcula hind\u00fa Bluffmaster!. Mientres la so carrera gan\u00f3 una vegada el premiu Filmfare, al que tami\u00e9n foi nomada siete veces, y un Premiu Nacional de Cine de la India por Meyor Actriz.\nEl so deb\u00fa como actriz foi nel 2002, nel filme Tamizhan. Al siguiente a\u00f1u fixo'l so deb\u00fa en Bollywood col filme \"\", siguiendo col \u00e9situ \"Andaaz\", pol cual gan\u00f3 un Premiu Filmfare por Meyor Deb\u00fa Femenil. Nel 2004 convertir na segunda muyer en ganar el Premiu Filmfare a Meyor Villanu, que recibi\u00f3 pol so aclam\u00e1u papel pola cr\u00edtica en Aitrazz. Chopra m\u00e1s tarde tendr\u00eda \u00e9situ comercial con pel\u00edcules como Mujhse Shaadi Karogi (2004), Krrish (2006), (2006) y Don 2 (2011).\nEl 2008 marc\u00f3 l'empiezu d'una nueva etapa na carrera de Chopra. La so interpretaci\u00f3n de modelu con problemes, na pel\u00edcula Fashion vali\u00f3-y un Premiu Nacional de Cine a la Meyor Actriz, seg\u00fan un Premiu Filmfare a la Meyor Actriz. Recibi\u00f3 cr\u00edtiques positives polos sos papeles en pel\u00edcules como Kaminey (2009), What's your Raashee? (2009) y 7 Khoon Maaf (2011), pola que gan\u00f3 un Premiu Filmfare a Meyor Actriz. Una vegada fechu esto, Chopra estableci\u00f3se como una de les principales actrices del Bollywood contemporaneu.\nAm\u00e1s d'actuar en pel\u00edcules, Chopra ye actriz de teatru y llanz\u00f3 el so primer \u00e1lbum discogr\u00e1ficu a nivel internacional en 2012.\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nLos dos padres de Priyanka, Ashok y Madhu Chopra, nacida Akhauri, yeren m\u00e9dicos, y ella am\u00e1s tien un hermanu. Priyanka ta bien xunida al so padre, orixinariu de Punjab; ente que la so madre ye de Bihar al norte de la India. Pas\u00f3 parte de la so infancia en Bareilly, Uttar Pradesh. La so familia camud\u00e1base enforma y\u00e1 que el so padre taba na armada. Estudi\u00f3 nel La Martiniere Lucknow en Lucknow, y m\u00e1s tarde foise a Estaos Xun\u00edos, onde estudi\u00f3 na Newton North High School, en Newton y na Robert Kennedy High School (Flusing Queens) en Nueva York antes de tornar a la India pa completar la so educaci\u00f3n na Army Public School (Bareilly). Empez\u00f3 nel Jai Hind College en Bombay, pero dexar pa presentase a \"Miss Mundu\". El so padre tami\u00e9n foi un bon cantante.\nConcursos de guapura.\nPriyanka coron\u00f3se Miss India \"(Femina Miss India)\" y depu\u00e9s \"Miss Mundu\" en 2000. El mesmu a\u00f1u, Lara Dutta y Diya Mirza, dambes de la India, ganaron Miss Universu y Miss Asia Pacific.\nFoi la quinta Hind\u00fa en coronase Miss Mundu.\nCarrera d'actriz.\nEn ganando Miss Mundu, f\u00edxose actriz. La so primer pel\u00edcula foi Thamizhan\" (2002) en tamil y dende ent\u00f3s apaeci\u00f3 en munches pel\u00edcules de Bollywood.\nActu\u00f3 na serie \"Mujhse Shaadi Karogi\" en (2004) y depu\u00e9s en \"Aitraaz\", un remake en hindi de la pel\u00edcula protagonizada por Demi Moore \"Disclosure\" (\" Acoso\") y esi mesmu a\u00f1u particip\u00f3 nel tour \"Temptations 2004\" con otres estrelles de Bollywood, Shahrukh Khan, Rani Mukerji, Saif Ali Khan, Preity Zinta y Arjun Rampal.\nEn 2005, y\u00e1 protagonizara munches pel\u00edcules y en 2006, particip\u00f3 en dos de les pel\u00edcules m\u00e1s taquilleres del a\u00f1u, \"Krrish\" y \"Don - The Chase Begins Again\". En 2006, Priyanka Chopra foi votada la muyer asi\u00e1tica pol Eastern Eye, una publicaci\u00f3n asi\u00e1tica.\nAngua\u00f1o protagoniza la serie \"Quantico\".\nCarrera musical.\nLa so primer grabaci\u00f3n, el cantar \"Ullathai Killadhe\" na pel\u00edcula \"Thamizhan Tamil\" (2002), facer a instancies del so direutor Vijay, quien s'afitara na so forma de cantar nel set. N'agostu de 2011, Chopra robl\u00f3 un alcuerdu de grabaci\u00f3n con Universal Music Group, l'alcuerdu indica que'l so primer \u00e1lbum d'estudiu ser\u00eda llanz\u00e1u por Interscope Records en Norteam\u00e9rica y por Island Records n'otros llugares.\nChopra viax\u00f3 a Estaos Xun\u00edos pa trabayar nel so primer \u00e1lbum que tien previstu'l so llanzamientu pa principios de 2014, collaborando con Sam Watters, Matthew Koma, Jay Sean y RedOne, siendo esti postreru'l productor del \u00e1lbum. El so primer senciellu \"\"In My City\" en collaboraci\u00f3n de will.i.am, el cantar inspirar na so infancia inestable y el so viaxe d'una moza de pueblu con una celebrid\u00e1, el cantar recibi\u00f3 cr\u00edtiques mistes de los cr\u00edticos, y foi un \u00e9situ comercial na India; vendi\u00f3 m\u00e1s de 130.000 copies na so primer selmana encabezando la llista pop hind\u00fa y foi certific\u00e1u triple plat\u00edn.\nEn xunetu de 2013 llanz\u00f3'l so segundu senciellu \"Exotic\", en collaboraci\u00f3n de Pitbull, y r\u00e1pido lleg\u00f3 ser n\u00famberu unu en iTunes India, \"Exotic\" debut\u00f3 nel n\u00famberu 16 en \"Billboard Dance/Electronic Songs\" y n\u00famberu 11 en \"Dance/Electronic Digital Songs\".\nEl so tercer senciellu, una versi\u00f3n electropop de \"I Can't Make You Love Me\"\" de Bonnie Raitt, llanz\u00e1u'l 22 d'abril de 2014."}
{"id": "142736", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142736", "title": "John Obi Mikel", "text": "John Michael Nchekwube Obinna , m\u00e1s conoc\u00edu como John Obi Mikel, ye un futbolista nixerianu que xuega nel puestu de mediocampista nel Tianjin Teda de la Superliga China.\nTrayeutoria.\nNaci\u00f3 en Jos, Nixeria, como John Michael Nchekwube Obinna, el f\u00edu de Michael Obi, que dirixe una empresa de tresporte inter-estatal en Jos, la capital del est\u00e1u de Plateau. A midida que el so padre yera un miembru del grupu \u00e9tnicu igbo, pal Igbo \"Nchekwube\" significa \"esperanza\" y \"Obinna\" significa \"coraz\u00f3n del Padre\". \nEmpez\u00f3 la so carrera nel f\u00fatbol oficial a la ed\u00e1 de 12 a\u00f1os cuando Pepsi Football Academy a la hora tom\u00f3 como futbolista talentosu de m\u00e1s de 3000 nuevos talentos. Un equipu que nesi momentu yera bien conoc\u00edu por dar la vuelta a Nixeria a la busca de lo meyor qu'hai de toles futures estrelles pr\u00f3ximes, los nuevos talentos pa pasar m\u00e1s tarde al f\u00fatbol un pocu m\u00e1s profesional. Y\u00e1 ent\u00f3s Obi destacar a tolos scouts. \u00c9l foi escoy\u00edu pa xugar nun equipu d'altu vuelu como ye'l Plateau United FC, tami\u00e9n se conoz por faer estrelles de xugadores como Celestine Babayaro, Victor Obinna, Christian Obodo y munchos m\u00e1s que pasaron a xugar n'equipos europeos y representar al so pa\u00eds m\u00e1s palantre nes sos carreres. M\u00e1s tarde conoc\u00edu como John Obi Mikel foi ganando t\u00edtulos pal so pa\u00eds nel Mundial Sub-17 celebr\u00e1u en Finlandia. Xug\u00f3 mientres una curtia estancia en Sud\u00e1frica col Ajax Cape Town FC.\nMientres los preparativos del Mundial Sub-17 del 2003, l'Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol de Nixeria, transmitid\u00f3 por error a \"Mikel\" como \"Michael\" pal torn\u00e9u en Finlandia. Decidi\u00f3 caltenese el nome de nuevu, diciendo que ten\u00eda un aniellu especial pa \u00e9l. El 31 de xunetu de 2006, afirm\u00f3 que prefier que lu llamen Mikel John Obi en llugar de John Obi Mikel, como se-y llam\u00f3 con mayor frecuencia. \nNel branu de 2005, Mikel xug\u00f3 pa Nixeria nel Campeonatu Mundial Xuvenil celebr\u00e1u nos Pa\u00edses Baxos. Ten\u00eda un escelente torn\u00e9u hasta Nixeria, lleg\u00f3 a la final, onde perdi\u00f3 por 2-1 ante Arxentina. Obi gan\u00f3'l Bal\u00f3n de Plata dempu\u00e9s de ser vot\u00e1u nel torn\u00e9u como segundu meyor xugador.\nRevesosu trespasu a Inglaterra.\nEl 29 d'abril de 2005, pocos d\u00edes dempu\u00e9s que Mikel cumpli\u00f3 18 a\u00f1os, el Manchester United de la Premier League anunci\u00f3 que llegara a un alcuerdu col club noruegu n'Oslu pa roblar al xugador. El sitiu web del club tami\u00e9n afirm\u00f3 que fixeren un tratu direutu col adolescente y que \u00e9l roblara un contratu pa xunise a ellos. Los axentes de Mikel fueron dexaos de llau y\u00e1 que el club persuadi\u00f3 al nuevu pa roblar un contratu de cuatro a\u00f1os ensin representaci\u00f3n. Lyn Oslo al paecer unvi\u00f3 un fax a los sos axentes nel estranxeru, alegando que los sos servicios y\u00e1 nun yeren necesarios pa Mikel. Los informes dixeron que l'alcuerdu foi valor\u00e1u primeramente en 4 millones de llibres, y vese que'l xugador llega a Old Trafford en xineru de 2006.\nEl so rival de la Lliga Premier, el Chelsea, m\u00e1s tarde emiti\u00f3 una reconvenci\u00f3n lo que suxure que y\u00e1 ten\u00eda un alcuerdu con Mikel y los sos axentes, pero Lyn Oslo neg\u00f3 esta afirmaci\u00f3n. Sicas\u00ed, informes posteriores indicaron que'l Chelsea afirm\u00f3 tar arrey\u00e1u na organizaci\u00f3n de movimientu orixinal del xugador a Inglaterra, con mires a la firma d'\u00e9l nuna fecha posterior. Am\u00e1s la sustancia a\u00f1edir a esta afirmaci\u00f3n dempu\u00e9s de que se revel\u00f3 que'l xugador del Chelsea, impresionara a Jos\u00e9 Mourinho, mientres l'entrenamientu col primer equipu del club nel branu de 2004.\nMikel espres\u00f3'l so prestu por xunise al United nuna precipitada conferencia de prensa, onde foi fotografi\u00e1u sosteniendo una camiseta del Manchester United, que llevaba'l n\u00famberu 21. Dempu\u00e9s de la so firma del contratu pa incorporase al Manchester United, hubo denuncies de Noruega que recibiera delles llamaes telef\u00f3niques amenazantes de fontes desconoc\u00edes. Mikel asign\u00f3se-y un guardia de segurid\u00e1 y tresllad\u00f3se a una caxa fuerte. Sicas\u00ed, el 11 de mayu de 2005, el mediocampista perder mientres un part\u00edu de la Copa de Noruega contra Klemetsrud, que nun fuera escoy\u00edu pal part\u00edu, pero tuviera reparando dende les graes. Ente que el xugador cr\u00e9ese que dexaron con unu de los sos axentes, John Shittu, qu'aquel d\u00eda y\u00e1 volara pa cumplir con Mikel, la so desapaici\u00f3n provoc\u00f3 la cobertoria de los medios de comunicaci\u00f3n masiva en Noruega y tami\u00e9n provoc\u00f3 una investigaci\u00f3n policial dempu\u00e9s de que'l direutor del Lyn Oslo Morgan Andersen fixo afirmaciones nos medios de comunicaci\u00f3n noruegos de que Mikel fuera \"secuestr\u00e1u\". Estes afirmaciones fueron repit\u00edes dempu\u00e9s pol asistente del Manchester United, xerente de Carlos Queiroz, quien acus\u00f3 al Chelsea de tar arrey\u00e1u nel presuntu \"secuestru\".\nDarr\u00e9u s\u00fapose que Mikel viaxara a Londres col so axente John Shittu. El direutor t\u00e9unicu del Manchester United, Alex Ferguson, considera viaxar a Oslu, pa visitar a Mikel, pero decidi\u00f3 dempu\u00e9s de que s'inform\u00f3 que Mikel abandonara'l pa\u00eds, agospiase nun hotel de Londres, y unos nueve d\u00edes dempu\u00e9s de sumir, Mikel declar\u00f3 en Sky Sports News que fuera oblig\u00e1u a roblar el contratu col United, ensin el so axente presente, les declaraciones fueron furiosamente refugaes pol Manchester United y Lyn Oslo. Mikel dixo a los medios brit\u00e1nicos que'l Chelsea yera'l club qu'\u00e9l realmente quer\u00eda roblar. En respuesta a estos eventos, Reinu Xun\u00edu present\u00f3 una quexa oficial a la FIFA sobre'l comportamientu del Chelsea y los axentes del xugador, John Shittu y Rune Hauge. La FIFA refug\u00f3 estes afirmaciones n'agostu de 2005 afirmando qu'hab\u00eda pruebes abondes pa presentar una demanda contra'l Chelsea.\nTres el torn\u00e9u, Mikel nun pudo volver a Lyn Oslo, y el club present\u00f3 una denuncia ante la FIFA. El 12 d'agostu de 2005, la FIFA decidi\u00f3 que Mikel tien de volver a Lyn Oslo pa cumplir el so contratu col club noruegu, ente que decidir\u00eda nuna fecha posterior si'l contratu que robl\u00f3 col United ten de ser confirmada o cancelada. Dempu\u00e9s d'un retrasu de m\u00e1s d'un mes, Mikel cumpli\u00f3 cola decisi\u00f3n de la FIFA y volvi\u00f3 a Lyn Oslo a principios de setiembre de 2005 dempu\u00e9s d'una ausencia de tres meses.\nTrespasu resueltu.\nEn llugar de dexar a la FIFA pa determinar la validez del contratu robl\u00e1u col Manchester United, Chelsea, intervieno como voluntariu pa resolver la saga de tresferencia al travi\u00e9s de la negociaci\u00f3n con Lyn Oslo y el Manchester United.\nEl 2 de xunu de 2006, Chelsea, Manchester United y el Lyn Oslo, llegaron a un alcuerdu pa resolver el futuru del xugador. Por que Mikel pudiera ser tresfer\u00edu al Chelsea, Manchester United, alcord\u00f3 poner fin al so alcuerdu d'opci\u00f3n con Mikel. So los t\u00e9rminos d'esti alcuerdu'l Chelsea alcord\u00f3 pagar el Manchester United 12 millones d'euros, la met\u00e1 pag\u00e1u a la finalizaci\u00f3n del contratu y la otra met\u00e1 en xunu de 2007, y el Lyn Oslo 4 millones d'euros, la met\u00e1 por pagar de momentu y la otra met\u00e1 en xunu de 2007. Como result\u00e1u d'esti alcuerdu, toles reclamaciones nesta materia fueron retiraes. El 19 de xunetu de 2006, al Chelsea concedi\u00f3se-y un permisu de trabayu pal mediocampista dempu\u00e9s de completar la firma de 16 millones d'euros en xunu de 2006.\nArriendes de la tresferencia, Morgan Andersen, que ten\u00eda una condena anterior por falsificaci\u00f3n de documentos oficiales, foi declar\u00e1u culpable de fraude y de faer acusaciones falses y da un a\u00f1u de prisi\u00f3n suspendida por un tribunal d'Oslu. El tribunal tami\u00e9n-y orden\u00f3 pagar 20.000 corones (\u00a3 1,944) nos costos. Chelsea fixo una afirmaci\u00f3n del Tribunal Cimeru de 16 millones de llibres contra'l Lyn Oslo y Andersen tres la condena, alegando que l'alcuerdu alcord\u00e1u primeramente nun yera venceyante como \"la tresferencia basar nuna declaraci\u00f3n fraudulenta, agora demostrada por un tribunal de xusticia\". Esta afirmaci\u00f3n resolvi\u00f3se darr\u00e9u fora de los tribunales.\nChelsea.\nTemporada 2006-07.\nEl 12 de setiembre de 2006, Mikel fixo la so primer titularid\u00e1 pal Chelsea na UEFA Champions League contra'l Levski Sofia y llev\u00f3se un potente disparu que l'arqueru nun pudo salvar y Didier Drogba balanci\u00f3se sobre'l rebote. Mikel recibi\u00f3 munchos comentarios positivos pola so actuaci\u00f3n nel part\u00edu. Sicas\u00ed, desque foi espuls\u00e1u nun part\u00edu contra'l Reading el 14 d'ochobre de 2006, Mikel foi mult\u00e1u en tr\u00e9s causes separaes pol Chelsea por presentase tarde a la formaci\u00f3n.\nNesi momentu, l'entrenador del Chelsea, Jos\u00e9 Mourinho, cre\u00eda que ten\u00eda grandes acutes sobre'l so estilu de vida fora de Stamford Bridge y los informes del club, teniendo en cuenta la descarga del xugador. Mikel foi abandon\u00e1u fai m\u00e1s d'un mes, mientres el cual el so padre Michael espres\u00f3 les sos esmoliciones sobre'l comportamientu del so f\u00edu. Dempu\u00e9s de la puntualid\u00e1 ameyorada y presentaciones nes sesiones d'entrenamientu, Mikel llogr\u00f3 una recuperaci\u00f3n al entrar de tiular na victoria de la fase de grupos de la UEFA Champions League frente'l Werder Bremen el 23 de payares de 2006. Mikel marc\u00f3'l so primer gol pal Chelsea na victoria 6-1 sobre'l Macclesfield Town el 6 de xineru de 2007. \u00c9l tami\u00e9n anot\u00f3 contra'l Nottingham Forest na siguiente ronda de la competici\u00f3n. Mientres el trunfu del Chelsea na final de la Carling Cup en 2007, Mikel foi espuls\u00e1u en tiempu de descuentu (al llegar al campu como suplente) en topetando con Kolo Tour\u00e9, l'incidente foi sigu\u00edu por una engarradiella enorme, nel que Tour\u00e9 y Emmanuel Adebayor, del Arsenal fueron espulsaos, Cesc F\u00e0bregas y Frank Lampard fueron reservaos y Jos\u00e9 Mourinho y Arsene Wenger tuvieron arreyaos nel incidente nel campu de xuegu.\nNos xuegos posteriores, Mourinho espleg\u00f3 a Mikel como titular na celebraci\u00f3n d'un papel clave nos xuegos onde impresion\u00f3 enforma, sobremanera na sesta ronda de la FA Cup frente al Tottenham, los cuartos de final de la UEFA Champions League frente al Valencia CF, les semifinales de la UEFA Champions League frente al Liverpool FC y tami\u00e9n la victoria na final de la FA Cup ante'l Manchester United. L'altor de Mikel y de gran fuercia, xunida a un bon control del bal\u00f3n y una gama extraordinariamente amplia de cam\u00edn, d\u00e9xa-y non y\u00e1 pa torgar los ataques contrarios, sin\u00f3n tami\u00e9n pa espublizar la obra de teatru con eficacia. Cola salida de Claude Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9, Mikel foi llargamente favoritu pa ser el so socesor nel mediocampo defensivu, y, finalmente, amosar el potencial que persuadi\u00f3 al Chelsea a pagar \u00a316 millones por \u00e9l.\nTemporada 2007-08.\nMikel foi espuls\u00e1u per tercer vegada na so carrera en setiembre de 2007, cuando Mike Dean despidi\u00f3-y por una entrada contra'l defensor del Manchester United Patrice Evra. Chelsea apel\u00f3 la tarxeta colorada, pero tuvo una suspensi\u00f3n de tr\u00e9s part\u00edos.\nTami\u00e9n foi unvi\u00e1u fora de la semifinal de la Carling Cup contra'l Everton, nun retu contra Phil Neville. A pesar d'esto, volvi\u00f3 con fuercia p'arredondiar lo que foi unes bones primeres dos temporaes pa \u00e9l nel Chelsea.\nTemporada 2008-09.\nEl branu de 2008 el mediocampista Claude Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9 foi tresfer\u00edu al Paris Saint-Germain, dexando la posici\u00f3n de mediocampista defensivu vacante. A lo llargo de la temporada 2008/09, Mikel vio una gran cantid\u00e1 de tiempu de xuegu por cuenta de una mancadura de Michael Essien. Mientres esti periodu d'aici\u00f3n mayor, Mikel realiz\u00f3 un llabor almirable nel papel. El so cada vez meyor xuegu foi emponder\u00e1u pol entrenador del Chelsea, Luiz Felipe Scolari, y la so importancia pal equipu foi sorray\u00e1u cuando s'apurri\u00f3'l tiru llibre que Salomon Kalou anot\u00f3 pa igualar contra'l Manchester United. \u00c9l xug\u00f3 perbi\u00e9n na temporada 2008-09 que foi nom\u00e1u pal xugador de club y xugador nuevu de la temporada. El 24 de xineru de 2009, Mikel foi acus\u00e1u de conducir beb\u00edu, unes hores antes del part\u00edu de la FA Cup frente al Ipswich Town, Mikel nun diba xugar porque \u00e9l taba cumpliendo una suspensi\u00f3n. A pesar de que ten\u00eda tou esi trabayu'l 22 de xunetu, Mikel robl\u00f3 un nuevu contratu de cinco a\u00f1os col Chelsea.\nTemporada 2009-10.\nEl 13 de febreru de 2010, Mikel llanz\u00f3 un bal\u00f3n llargu a Didier Drogba por que llograra superar al arqueru David Marshall na victoria 4-1 de la octava ronda de la FA Cup frente al Cardiff City. Mikel na victoria 5-0 nes semifinales de la FA Cup asisti\u00f3 a Didier Drogba pa que convirtiese un gol pa pasar a les finales d'aquel torn\u00e9u frente al Portsmouth FC onde'l Chelsea llevar\u00edase'l t\u00edtulu. Mikel xug\u00f3 los noventa minutos na victoria aplastante 7-1 del Chelsea frente al Aston Villa, pa caltener la competencia pol t\u00edtulu de la Premier League col Manchester United. Nel so pr\u00f3ximu part\u00edu de Premier League contra'l United, Mikel xug\u00f3 escelente nel mediocampo del Chelsea na victoria 2-1 con goles de Joe Cole y Didier Drogba pa quedar punteros de la competici\u00f3n con un puntu de diferencia colos sos rivales.\nSol nuevu xerente de Carlo Ancelotti, Mikel sigui\u00f3 actuando con eficiencia nel so papel de mediocampista defensivu y\u00e1 que xug\u00f3 32 part\u00edos colos Blues y en mayu de 2010 recibi\u00f3 la medaya de ganador de la FA Cup y Premier League al ganar los dos competiciones nesta temporada.\nTemporada 2010-11.\nMikel y el Chelsea empezaron la nueva campa\u00f1a de la Premier League, xugando a la defensiva fuerte y la adici\u00f3n d'acabaos mortales. Mikel xug\u00f3 los 90 y ayud\u00f3 a caltener llimpies los tr\u00e9s fueyes, nos primeros tr\u00e9s part\u00edos del Chelsea, gan\u00e1ndo-y al West Brom 6-0 el 14 d'agostu, siete d\u00edes m\u00e1s tarde entartallaron al Wigan Athletic por 6-0 y superaron al Stoke City 2-0 el 28 d'agostu.\nMikel yera la opci\u00f3n preferida nel mediocampo defensivu como compa\u00f1eru d'equipu de Michael Essien, que pas\u00f3 la mayor parte de la temporada na banca con mancadures nes rod\u00edes. El da\u00f1u a la vers\u00e1til de Essien oblig\u00f3 al club a xugar el nuevu fichaxe de Ramires con m\u00e1s frecuencia na segunda met\u00e1 de la temporada. Mikel apaeci\u00f3 en 28 part\u00edos na Premier League pal Chelsea onde l'equipu de Londres qued\u00f3 de segundes, a nueve puntos del campe\u00f3n Manchester United. Dempu\u00e9s de la decepci\u00f3n de nun ganar un t\u00edtulu y una perda abismal por 1-0 ante'l Everton nel \u00faltimu d\u00eda de la temporada, l'italianu Carlo Ancelotti, foi despid\u00edu pol club.\nTemporada 2011-12.\nAntes del entamu de la so campa\u00f1a de la lliga, el padre de Mikel foi secuestr\u00e1u nel so pa\u00eds natal, Nixeria, el 10 d'agostu, a pesar d'esto, Mikel empez\u00f3 en primer part\u00edu del club contra'l Stoke City. Mikel tuvo a puntu de reclamar al nuevu entrenador Andr\u00e9 Villes-Boes nel so primer xuegu a cargu del Chelsea nun xuegu inspir\u00e1u nos llaos nel qu'empataron 0-0.\nPor cuenta de la llarga mancadura na rod\u00eda de Michael Essien, Mikel atop\u00f3 m\u00e1s tiempu de xuegu, pero na d\u00f3mina navidiega perdi\u00f3'l so llugar a la nueva firma del Chelsea, Oriol Romeu. Dempu\u00e9s d'una racha de part\u00edos decepcionantes incluyendo una derrota catastr\u00f3fica por 3-1 ante'l Napoli na UEFA Champions League na ida de los octavos de final y una derrota por 1-0 ante'l West Brom, Andr\u00e9 Villes-Boes foi despid\u00edu pol due\u00f1u del Chelsea Roman Abramovich. Nestos dos part\u00edos Mikel tuvo nel banqu\u00edn de los blues. Tres el nomamientu del ex centrocampista del Chelsea Roberto Di Matteo, Mikel apaeci\u00f3 en 16 de los postreros 20 part\u00edos del club y foi titular en 14 d'ellos, y empez\u00f3 a tocar daqu\u00e9 del so meyor f\u00fatbol pal club.\nMikel xug\u00f3 los 90 minutos nel 2-1 del Chelsea na victoria sobre'l Liverpool na final de la FA Cup, el 5 de mayu de 2012, recoyendo una tarxeta mariella nel minutu 36. La Premier League vio a Mikel apaecer en 22 part\u00edos de lliga, titular en 15 d'ellos, seg\u00fan xugar n'ocho part\u00edos previos a l'apaici\u00f3n del equipu na final de la UEFA Champions League contra'l Bayern M\u00fanich.\nNa final en M\u00fanich el 19 de mayu, Mikel xug\u00f3 los 120 minutos que los llaos empataron 1-1. Chelsea xug\u00f3 una batalla defensiva dura y Mikel foi aclam\u00e1u pol comentarista Jamie Redknapp de Sky Sports por xugar un xuegu escelente poniendo \"nuna actuaci\u00f3n que nun pens\u00e9 que ten\u00eda n\u00e9l, que foi la estinci\u00f3n de xugaes peligroses perdayuri\". El Chelsea aclam\u00f3se campe\u00f3n con una victoria por 4-3 na riola de penales. Dempu\u00e9s del so rendimientu Mikel dixo a los periodistes que se trataba de la \"meyor nueche de les nueses vides\". Bones actuaciones de Mikel nes etapes finales de la temporada y la so esplegue impresionante en M\u00fanich ayud\u00f3 al Chelsea clasificase a la UEFA Champions League de la pr\u00f3xima temporada de f\u00fatbol a pesar de terminar nel sestu llugar, cutiendo rivales londinenses como'l Tottenham Hotspur en ciertu torn\u00e9u.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl 6 de mayu de 2014 foi incluy\u00edu pol entrenador de la seleici\u00f3n nixeriana Stephen Keshi na llista provisional de 30 xugadores que van empecipiar los entrenamientos con mires a la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. El 2 de xunu confirm\u00f3se la so inclusi\u00f3n na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores."}
{"id": "142737", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142737", "title": "Rekha", "text": "Rekha ye una actriz del cine de la India. Fixo papeles bien vers\u00e1tiles nel cine commercial y el cine arte. Por causa de la so vida privada arrodiada de misteriu, Rekha ye dacuando conocida como la \"Greta Garbo de la India\". \nEn mayu del 2012 foi nomada como miembru de la Rajya Sabha, la C\u00e1mara Alta del Parllamentu de la India.\nVida tempranu y carrera.\nRekha naci\u00f3 en Chennai, India. Ye f\u00eda del actor del cine tamil Gemini Ganesan y l'actriz del cine telug\u00fa Pushpavalli. Los sos padres nun se casaron nunca y la so rellaci\u00f3n foi contraria.\nComo una actriz ne\u00f1a fixo un papel en \"Rangula Ratnam\" (1966) del cine telug\u00fa. El so primer papel principal foi \"Goadalli CID 999\" del cine canar\u00e9s. Incursion\u00f3 nel cine de Bollywood con \"Anjana Safar\" y \"Sawan Bhadon\". El so idioma maternu ye'l tamil polo tanto tuvo qu'aprender el hindi. En 1976 l'\u00e9situ de \"Do Anjaane\" con Amitabh Bachchan convertir n'estrella. Nos medios hubo especulaciones sobre la so rellaci\u00f3n sentimental anque Bachchan y\u00e1 foi cas\u00e1u con Jaya Bhaduri. En \"Ghar\" Rekha fixo'l papel d'una v\u00edctima de la violaci\u00f3n pal cual recibi\u00f3 cr\u00edtiques favorables de la prensa. Foi nomada al Premiu Filmfare a la Meyor Actriz pol so papel como cortesana nel gran \u00e9situ \"Muqaddar Ka Sikandar\". \nFixo'l papel d'una cortesana en \"La Umrao Jaan\" tami\u00e9n y gan\u00f3-y respetu de los cr\u00edticos. Del mesmu a\u00f1u apaeci\u00f3 en \"Silsila\", el so papel final opuestu de Amitabh Bachchan. Nos a\u00f1os 1980 concentr\u00f3-y en papeles del cine arte (\"Kalyug\", \"Baseraa\", \"Ek Hi Bhool\" y \"Utsav\") y nos a\u00f1os noventa trabay\u00f3 espor\u00e1dicamente (\"Kama Sutra\" y \"Khiladiyon Ka Khiladi\")."}
{"id": "142739", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142739", "title": "Pete Davidson", "text": "Peter Michael Davidson ye un actor y comediante d'Estaos Xun\u00edos. \u00c9l ye un miembru del repartu en \"Saturday Night Live\". Davidson tami\u00e9n apaeci\u00f3 nos programes de MTV; \"Guy Code\", \"Wild 'n Out\" y \"Failosophy\". Fixo comedia stand-up en \"Adam Aport\u00e9's House Party\", \"Jimmy Kimmel Live!\", y \"Comedy Underground with Dave Attell\" y como estrella convidada en \"Brooklyn Nine-Nine\"."}
{"id": "142742", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142742", "title": "Nick Jonas", "text": "Nicholas Jonas (Dallas, Texas; 16 de setiembre de 1992), m\u00e1s conoc\u00edu como Nick Jonas, ye un cantante, m\u00fasicu, actor, productor y direutor musical d'Estaos Xun\u00edos, exmiembro de l'agrupaci\u00f3n Jonas Brothers.\nBiograf\u00eda.\n2004-2006: Entamos de la so carrera.\nEmpez\u00f3 la so carrera art\u00edstica como actor en musicales de Broadway, de los que destaquen 'Beauty and the Beast' y 'Los Miserables'. \nLa so carrera musical empez\u00f3 nel 2004 cuando escribi\u00f3 xunto al so padre'l cantar \"Joy To The World\", que tuvo una escelente aceptaci\u00f3n nes estaciones de m\u00fasica cristiana. Una discogr\u00e1fica interes\u00f3se y sofitar por que sacara el senciellu \"Dear God\". Ello vali\u00f3-y un contratu discogr\u00e1ficu pa grabar el so discu deb\u00fa \"Nicholas Jonas\".\n2006-2009: Jonas Brothers.\nNel a\u00f1u 2006 xunir a los sos hermanos pa crear una nueva banda llamada Jonas Brothers cola cual sacaron el so primer discu \"It's About Time\". Pas\u00e1u un a\u00f1u llanzaron el so segundu \u00e1lbum \"Jonas Brothers\" que foi puestu a la venta'l 7 d'agostu de 2007. Algam\u00f3'l n\u00famberu 5 nel \"ranking\" Billboard 200 na so primer selmana. Alredor d'esta mesma fecha publicaron dos senciellos: \u00abHold On\u00bb y, dos selmanes dempu\u00e9s, \u00abSOS\u00bb. M\u00e1s tarde en 2008 llanzaron el so tercer \u00e1lbum d'estudiu \"A Little Bit Longer\", a la venta n'Estaos Xun\u00edos dende'l 12 d'agostu y n'angua\u00f1o tami\u00e9n, fueron nomaos como \"Best New Artist\" nos Premios Grammy. D'estos sacaron otru tr\u00e9s senciellos \u00abBurnin' Up\u00bb, \u00abLovebug\u00bb y \u00abTonight\u00bb.\nEl 20 de xunu de 2008 estren\u00f3se \"Camp Rock\", la so primer pel\u00edcula que s'estren\u00f3 en Disney Channel. Am\u00e1s de trabayar colos sos hermanos tami\u00e9n trabay\u00f3 cola cantante Demi Lovato. Finalmente en 2009 llanzaron el so cuartu \u00e1lbum d'estudiu \"Lines, Vines and Trying Times\", que sali\u00f3 al merc\u00e1u'l 16 de xunu de 2009 mundialmente, algamando'l primer llugar en ventes nuevamente, tantu nel Billboard 200 d'Estaos Xun\u00edos, como en munchos pa\u00edses de tol mundu. Los senciellos estray\u00edos d'esti \u00e1lbum fueron \u00abParanoid\u00bb, \u00abFly with Me\u00bb y \u00abKeep It Real\u00bb. Tami\u00e9n el 2 de mayu estren\u00f3'l so primer serie xunto a los sos hermanos titulada \"JONAS\", que pod\u00eda vese en Disney Channel.\n2009-2010: Nick Jonas &amp; The Administration.\nNick Jonas confirm\u00f3 en 2009 que sacar\u00eda un nuevu \u00e1lbum como solista, nel que se xuni\u00f3 a la banda The Administration y crearon el so \u00e1lbum Who I Am que sali\u00f3 a la venta'l 2 de febreru de 2010 n'Estaos Xun\u00edos. El 8 d'avientu de 2009 llanz\u00f3'l so primer senciellu Who I Am . El 2 de xineru de 2010 empez\u00f3 la xira Who I Am Tour xunto a la so banda, nes que percorrieron una poques ciudaes d'Estaos Xun\u00edos. La xira remat\u00f3'l 30 de xineru del mesmu a\u00f1u. Nos conciertos interpretaron cantares del \u00e1lbum y dalgunes de los Jonas Brothers.\nDiscograf\u00eda.\n\u00c1lbumes como solista.\n\"Nicholas Jonas\" (2004).\nCon Jonas Brothers.\n2006: \"It's About Time\".\nCon The Administration.\n\"Who I Am\" (2010)."}
{"id": "142743", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142743", "title": "The Authors of Pain", "text": "The Authors of Pain (aveces encurti\u00e1u como AOP) ye un Tag team de llucha llibre profesional que trabayen pa la WWE na so marca Raw. L'equipu ta compuestu por Akam y Rezar. \nFueron una vegada Campeones en Pareya de NXT al Ganar a DIY en \nHistoria.\nWWE (2015-presente).\nNXT Wrestling (2016-2018).\nEn 8 de xunu de 2016, The Authors of Pain fixeron el so deb\u00fa en dempu\u00e9s de la llucha d'American Alpha y The Revival acompa\u00f1andos pol so m\u00e1nager Paul Ellering, quien fixo'l so regresu a la WWE. Mientres delles selmanes siguieron ganando equipos, y depu\u00e9s fueron anunciaos como unu de los equipos pal Dusty Rhodes Tag Team Classic, onde fueron los victoriosos del torn\u00e9u en ganando na final a TM-61 en NXT Takeover Toronto.\nDepu\u00e9s de ganar el Dusty Rhodes Tag Team Classic, empezaron un feudu con DIY (Johnny Gargano y Tommaso Ciampa) quien yeren los actuales campeones nesi ent\u00f3s, ret\u00e1ndolos polos campeonatos en NXT Takeover San Antonio, onde llogren consagrase Campeones en Pareya de NXT, Llogrando asina los sos primeros campeonatos en WWE. Retuvieron los sos campeonatos frente a los ex-campeones, DIY, el 1 de marzu en NXT. El 15 de marzu en NXT ganaron a The Ealy Brothers. Tres el combate, DIY y The Revival interfirieron esclariando que quer\u00eden los t\u00edtulos y que ser\u00eden qui\u00e9n a vencelos. Polo tanto, el GM William Regal apaut\u00f3 un combate de Triple Amenaza Eliminatoriu pa NXT TakeOver: Orlando polos campeonatos.\nEl 19 d'agostu en NXT Takeover: Brookyn III perdieron los sos campeonatos ante SAni\u2020Y.\nRaw (2018-presente).\nNa edici\u00f3n del 9 d'abril de RAW, The Authors of Pain, xunto con Ellering, fixeron el so deb\u00fa nel roster principal como \"heels\", ganando a Heath Slater &amp; Rhyno. Dempu\u00e9s del combate, Akam y Rezar dix\u00e9ron-y a Ellering que reculara, indicando que y\u00e1 nun diba alministrar el grupu. La selmana siguiente, AOP (ensin Ellering), gan\u00f3 a Slater y Rhyno nuna revancha."}
{"id": "142744", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142744", "title": "John Gotti", "text": "John Joseph Gotti, Jr , tami\u00e9n conoc\u00edu como The Dapper Don y The Teflon Don, foi un mafiosu d'Estaos Xun\u00edos.\nInfancia de John Gotti.\nJohn Joseph Gotti naci\u00f3'l 27 d'ochobre de 1940 nel barriu neoyorqu\u00edn del Bronx. Yera'l quintu f\u00edu de los once \u2014siete chicos y cuatro chiques\u2014 que tuvieron John J. Gotti, un inmigrante napolitanu, y Fannie, una abnegada y senciella muyer capaz de criar a los sos f\u00edos nuna redolada contraria. \u00c9l y los sos hermanos crecieron nuna zona ablayada del sur del Bronx, hasta que'l so padre pudo aforrar daqu\u00e9 de dineru y tresllad\u00e1ronse a Brooklyn.\nA una ed\u00e1 temprana'l bravuc\u00f3n Johnny Boy aprendi\u00f3 a usar los sos pu\u00f1os, y los sos primeros sua\u00f1os de convertise nun home de negocios o un doctor llueu dexaron pasu a los de ser unu de los tunantes que sol\u00eda trate peles cais de Brooklyn. Al pie de los sos hermanos Peter y Richard, John entr\u00f3 a formar parte d'una banda caleyera, con que los sos miembros xuntar siempres que s'escapaba de la escuela, onde yera mal vistu por cuenta de la so cafiante actit\u00fa.\nEn 1954, el mozu aprendiz de lladr\u00f3n result\u00f3 manc\u00e1u mientres participaba nel robu d'una cementera. \u00c9sta cay\u00f3-y enriba de los deos d'un pie y tuvo que permanecer hospitaliz\u00e1u mientres tou un branu. Por cuenta de ello, a Gotti siempres-y qued\u00f3 una llixera coxera.\nA los diecis\u00e9is a\u00f1os, dex\u00f3 d'asistir a la escuela y xuni\u00f3se a los Fulton-Rockaway Boys, una popular banda d'adolescentes de Brooklyn que sol\u00eda robar autom\u00f3viles. Acompa\u00f1\u00e1u polos sos indixebrables hermanos Peter y Richard, John conoci\u00f3 a dos nuevos tunantes colos que trabar\u00eda una llarga amist\u00e1: Angelo Ruggiero y Wilfred Willie Boy Johnson. Ente 1957 y 1961 foi arrest\u00e1u cinco veces por furtos menores, pero los cargos siempres acababen siendo revocaos o amenorgaos.\nIntegraci\u00f3n na Mafia.\nEn 1960, el italoamericano, de venti a\u00f1os, conoci\u00f3 a Victoria DiGiorgio, una chica dos a\u00f1os menor con quien se cas\u00f3'l 6 de marzu de 1962, casi un a\u00f1u dempu\u00e9s de la nacencia de la so primer f\u00eda, Angela. El matrimoniu foi tormentosu, con dellos amagos de separaci\u00f3n, pero magar ello la pareya sigui\u00f3 alantre y tuvo dos f\u00edos m\u00e1s: Victoria y John A., tami\u00e9n conoc\u00edu como Junior.\nMientres esa d\u00f3mina y afal\u00e1u pola so esposa, que yera contraria a les actividaes deshonestas del so home, Gotti empez\u00f3 a trabayar nuna f\u00e1brica d'abrigos, pero al poco tiempu volvi\u00f3 a les andaes. En 1963 foi encarcel\u00e1u per primer vegada y pas\u00f3 venti d\u00edes na prisi\u00f3n xunto a Salvatore Ruggiero en siendo sosprend\u00edos con un coche rob\u00e1u.\nEn 1966 Gotti entr\u00f3 na Mafia, encabezada ent\u00f3s por Carmine y Daniel Fatico. Operaben dende un local, el \"Bergin Hunt and Fish Club\", nel barriu de Queens, pa unu de los xefes de la familia Gambino, Aniello Dellacroce. La verdadera carrera criminal de Gotti empez\u00f3 ent\u00f3s, espollet\u00f3 y la familia camudar a un guapu apartamentu en Brooklyn, onde tuvieron un cuartu f\u00edu, Frank. Los Gambino lo reclutaron como mat\u00f3n y pocu dempu\u00e9s confi\u00e1ron-y el saqu\u00e9u sistem\u00e1ticu de los materiales utilizaos na construcci\u00f3n del aeropuertu John Fitzgerald Kennedy, hasta que foi descubiertu y conderg\u00e1u a tr\u00e9s a\u00f1os de c\u00e1rcel en Lewisburg.\nCon tan solo trenta y un a\u00f1os, Gotti convertir nel capo de la banda de Bergin y, con Dellacroce na c\u00e1rcel, empez\u00f3 a visitar con frecuencia a Carlo Gambino, Don Carlo, a quien se dirix\u00eda con sumu respetu. En 1975, John Joseph foi conderg\u00e1u a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n per robu, y mientres los dos a\u00f1os que pas\u00f3 na c\u00e1rcel de Green Haven asisti\u00f3 a clases de cultura italiana y fixo muncha ximnasia. De nuevu na cai, tuvo que faer frente a la muerte de Carlo Gambino y al ascensu de Paul Castellano, quien ent\u00f3s controlaba la situaci\u00f3n.\nCapo de los Gambino.\nEl crime del ases\u00edn del sobr\u00edn del xefe de la familia, Carlo Gambino, gan\u00e1ra-y el respetu na organizaci\u00f3n y asiti\u00e1ba-y en posici\u00f3n d'asocedelo, pero, una vegada cumpl\u00edos los cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n, atopar con que Paul Castellano ocupaba'l llugar de Gambino; Gotti decidi\u00f3 asesinalo porque se tarrec\u00eda que Castell\u00e1n tuviera entamando lo mesmo contra \u00e9l. L'asesinatu de Castell\u00e1n foi al m\u00e1s puru estilu mafiosu. Un grupu acorrex\u00f3 a Castell\u00e1n y al so conductor a la salida d'un restor\u00e1n y mat\u00f3 a los dos homes, mientres Gotti xixilaba a delles mazanes. Minutos dempu\u00e9s Gotti y el so llugarteniente Salvatore Gravano, conoc\u00edu como Sammy Bull, pasaron en coche p'asegurase de que dambos fueren asesinaos.\nJohn Gotti llev\u00f3 les riendes de la familia Gambino ente 1985 y 1992. En 1985, los Gambino yeren la cla principal de los cinco families de la ciud\u00e1, con m\u00e1s de 300 miembros, 2.000 socios ya intereses na industria testil, la retirada de basura, la construcci\u00f3n y los pr\u00e9stamos illegales. L'ascensu de Gotti, sicas\u00ed, supunxo la perda de poder y dineru pa la familia Gambino, por cuenta de que la figura del so nuevu xefe atra\u00eda a la prensa y, tami\u00e9n, les investigaciones xudiciales.\nSicas\u00ed, figurando oficialmente como representante de ventes de productos de fontaner\u00eda, Gotti pudo mientres bastante tiempu dirixir la familia mafiosa m\u00e1s importante de Nueva York ensin que la xusticia pudiera atrapa-y, y sali\u00f3 frecuentemente nos medios de comunicaci\u00f3n como'l paradigma del mafiosu impune y esmucidizu, lo que-y vali\u00f3 l'alies de \u00abdon Tefl\u00f3n\u00bb. Gotti llibrar de tres acusaciones nel so rein\u00e1u sobre la mafia: un automovilista al qu'atac\u00f3 negar a identificalo, y soborn\u00f3 a dos miembros de xuraos en dos procesos contra \u00e9l por asesinatu. En fecha reci\u00e9n, haise document\u00e1u la implicaci\u00f3n del g\u00e1nster Charles Carneglia y seis homes m\u00e1s nel asesinatu, orden\u00e1u por Gotti, d'un vec\u00edn que pillara al so f\u00edu.\nPrisi\u00f3n y muerte del \u00faltimu padr\u00edn.\nEn 1990 foi deten\u00edu xunto con Sammy Bull pol FBI gracies a grabaciones por aciu micr\u00f3fonos ocultos, pero'l golpe definitivu lleg\u00f3 cuando Sammy Bull convertir en testigu del Gobiernu y sofit\u00f3 les acusaciones sobre'l so anterior xefe. Les grabaciones de Gotti revelen a un personaxe bien na llinia de la imaxe cinematogr\u00e1fica de la Cosa Nostra, egoc\u00e9ntricu, vist\u00edu con percaros traxes, amigu de dar llargues peroratas alrodiu de la llealt\u00e1 y la traici\u00f3n, y esplicando unu de los sos m\u00faltiples asesinatos porque la v\u00edctima \"nun vieno cuando lu llam\u00e9\".\nEl xuiciu celebrar so grandes mid\u00edes de segurid\u00e1, poles cualos el xur\u00e1u permaneci\u00f3 an\u00f3nimu y nin el mesmu xuez conoc\u00eda la identid\u00e1 de los sos miembros. Finalmente, foi conderg\u00e1u a cadena perpetua por 14 delitos d'asesinatu, fuximientu d'impuestos y estorsi\u00f3n. Sigui\u00f3 dirixendo la familia dende la c\u00e1rcel al travi\u00e9s del so f\u00edu John Junior, hasta qu'esti apurrir a les autoridaes y confes\u00f3 dellos delitos d'estorsi\u00f3n, xuegu illegal y fraude y foi sentenci\u00e1u a seis a\u00f1os.\nGotti morri\u00f3 a los 61 a\u00f1os d'ed\u00e1, nun hospital penitenciariu onde fuera tresllad\u00e1u dende la c\u00e1rcel d'alta segurid\u00e1 de Marion, n'Illinois por c\u00e1ncer de garg\u00fcelu.\nJohn Gotti foi ensin dulda unu de los casos m\u00e1s medi\u00e1ticos del mundu de la mafia. El so carisma, elegancia y don de xentes convirti\u00e9ron-y nun \u00eddolu, un mitu allab\u00e1u per miles de siguidores.\nConoc\u00edu como \u00abdon apuestu\u00bb pola elegancia con que vist\u00eda los traxes de 2.000 d\u00f3lares, obra de la tiza y la tisoria de Brioni, y \u00abdon Tefl\u00f3n\u00bb pola so endiablada facilid\u00e1 (ayud\u00e1u por una lex\u00f3n d'abogaos) por salise cola suya de los tribunales de xusticia, y tarrec\u00edu sobremanera pola so firmeza a la d'executar a los que lu fadiaben\u00bb, John Gotti foi'l postreru gran \u00abcapo\u00bb mafiosu americanu. Lleg\u00f3 al visu del crime entam\u00e1u n'Estaos Xun\u00edos al estilu de los grandes capos y cola capacid\u00e1 de maquinaci\u00f3n y la falta d'escupulicios a la d'arramar sangre ayeno que Francis Ford Coppola retrat\u00f3, con tan estremecedor pulsu, na saga de \u00abThe Godfather\u00bb. Ello ye que a Gotti nun-y ofend\u00eda que compar\u00e1ren-y col m\u00edticu Al Capone; pero Gotti pertenec\u00eda a otra d\u00f3mina, y la so fama y la so poder nunca volaron tan alto como los del rei del hampa de Chicago."}
{"id": "142745", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142745", "title": "Eiza Gonz\u00e1lez", "text": "Eiza Gonz\u00e1lez Reyna ye una actriz y cantante mexicana, conocida por haber interpret\u00e1u a Dolores Valente na serie mexicana \"Lola, \u00e9rase una vez\", adautaci\u00f3n de la telenovela arxentina \"Floricienta\", orixinal de Cris Morena. Gonz\u00e1lez tami\u00e9n ye conocida por haber interpret\u00e1u a Clara Molina/Roxy-Pop na serie orixinal de Nickelodeon \"Sua\u00f1a conmigo\". Eiza dar a conocer n'Estaos Xun\u00edos al interpretar a Santanico Pandemonium en \"\", basada na pel\u00edcula orixinal.\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nGonz\u00e1lez ye f\u00eda de la ex-modelu mexicana, Glenda Reyna. Tien un hermanu mayor. El so padre, Carlos, morri\u00f3 nun accidente de moto cuando ella ten\u00eda solo 12 a\u00f1os. Ella cita la muerte del so padre, como una fuerte influencia na so carrera. Estudi\u00f3 nes academies Edron y American School Foundation, dambes allugaes na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Gonz\u00e1lez foi diagnosticada col Trestornu por d\u00e9ficit d'atenci\u00f3n con hiperactividad y recibi\u00f3 tratamientu pa ello.A los 14 a\u00f1os foi aceptada na escuela d'actuaci\u00f3n de Televisa, Centru d'Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Complet\u00f3 dos a\u00f1os d'un cursu de tr\u00e9s a\u00f1os primero que fuera escoyida como protagonista de la telenovela xuvenil \"Lola, \u00e9rase una vez\".\nVida personal.\nGonz\u00e1lez camudar a Los Angeles, California a finales d'agostu de 2013 pa prosiguir la so carrera como actriz.\nCarrera.\n2007-2008: Entamos art\u00edsticos, \"Lola, \u00e9rase una vez\".\nDe 2003 a 2004, Gonz\u00e1lez estudi\u00f3 actuaci\u00f3n en M&amp;M Studios, una escuela d'actuaci\u00f3n na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu al cargu de la famosa actriz Patricia Reyes Sp\u00edndola. A los 14 a\u00f1os, foi aceptada na famosa escuela d'actuaci\u00f3n de Televisa, Centru d'Educaci\u00f3n Art\u00edstica de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Mientres asist\u00eda a la escuela, ella foi vista per primer vegada pol productor y Direutor de televisi\u00f3n direutor, Pedro Dami\u00e1n (m\u00e1s conoc\u00edu pol so \u00e9situ cola banda de pop llat\u00edn, RBD). Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, Dami\u00e1n llanz\u00f3 una adautaci\u00f3n de la famosa telenovela arxentina \"Floricienta\". Eiza interpret\u00f3 a \"Lola\", protagonista principal de la telenovela xuvenil \"Lola, \u00e9rase una vez\". La telenovela empez\u00f3 a filmarse a finales de 2006 y debut\u00f3 en M\u00e9xicu el 26 de febreru de 2007. Darr\u00e9u estren\u00f3se en dellos pa\u00edses d'Am\u00e9rica Llatina y los Estaos Xun\u00edos. A manera de promoci\u00f3n, Gonz\u00e1lez realiz\u00f3 una xira nacional en M\u00e9xicu pa interpretar cantares que cant\u00f3 na telenovela. \"Lola, \u00e9rase una vez\" foi dos temporaes antes de terminar a principios de 2008. Tres la finalizaci\u00f3n de \"Lola, \u00e9rase una vez\", Gonz\u00e1lez, acompa\u00f1ada de la so madre, treslladar a la ciud\u00e1 de Nueva York p'asistir a un curtiu cursu de tres meses de clases nel \"Lee Strasberg Theatre and Film Institute\" actuando na primavera de 2008. Ella torn\u00f3 a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu a principios de seronda d'esi mesmu a\u00f1u.\n2009-2011: \"Sua\u00f1a conmigo\" y \"Mujeres asesinas\".\nN'abril de 2009, Gonz\u00e1lez foi escoyida pa participar na popular serie dram\u00e1tica de televisi\u00f3n \"Mujeres asesinas\" como personaxe secundariu de la segunda temporada. Ella protagoniz\u00f3 la serie xunto a l'actriz mexicana Susana Gonz\u00e1lez nel episodiu \"Tere, desconfiable\", como l'antagonista adolescente. Gonz\u00e1lez coment\u00f3 que recibi\u00f3 la llamada del bastidor, mientres ella prepar\u00e1base pa llanzar el so primer \u00e1lbum en solitariu \"Contracorriente\".\nA principios de 2010, tres el llanzamientu del el so \u00e1lbum de deb\u00fa, \"Contracorriente\", anunci\u00f3 a los fans al travi\u00e9s de Twitter que fuera escoyida como protagonista principal na serie xuvenil \"Sua\u00f1a conmigo\". Gonz\u00e1lez interpret\u00f3'l doble papel de Clara y alter-ego de Clara, Roxy Pop. Pal papel, l'actriz tuvo qu\u00e9 viaxar hasta Buenos Aires, Arxentina pa filmar n'abril de 2010. Vivi\u00f3 en Buenos Aires mientres un a\u00f1u, viaxando de regresu a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, qued\u00f3se un tiempu pa folgar, visitar a los sos amigos y familiares mientres la producci\u00f3n de \"Sua\u00f1a conmigo\". Cuando termin\u00f3'l rodaxe en febreru de 2011, Gonz\u00e1lez torn\u00f3 a M\u00e9xicu. El programa foi produc\u00edu por Televisa y Nickelodeon Llatinoam\u00e9rica, y sali\u00f3 al aire'l 20 de xunetu de 2010 n'Arxentina, M\u00e9xicu y otros pa\u00edses llatinoamericanos.\n2012-Presente: Nuevos proyeutos.\nEn mayu de 2012, foi confirmada oficialmente como la protagonista femenina de la nueva telenovela de Televisa \"Amores verdaderos\" como 'Nicole Brizz Balvanera'. \"Amores Verdaderos\" ye una adautaci\u00f3n de la telenovela de TV Azteca \"Amor en custodia\", basada na telenovela arxentina del mesmu nome. Amores Verdaderos marca la transici\u00f3n de Gonz\u00e1lez al so primer papel maduru nuna telenovela.La filmaci\u00f3n empez\u00f3'l 23 de xunetu de 2012 y concluy\u00f3 a principios de mayu de 2013. La telenovela estren\u00f3'l 3 de setiembre de 2012 por Canal de las Estrellas en M\u00e9xicu.\nEn 2014 Gonz\u00e1lez protagoniz\u00f3'l filme mexicanu \"Cuasi trenta\" xunto a Manuel Balbi, y empobinada por Alejandro Sugich.\nEn payares de 2013, foi anunciada como miembru del repartu de la serie de televisi\u00f3n del productor Robert Rodriguez, \"\". Gonz\u00e1lez va interpretar a Santanico Pandemonium, papel que foi interpret\u00e1u por Salma Hayek nel a\u00f1u 1996. La serie ye producida por Rodr\u00edguez pa la so pr\u00f3xima rede de cable \"El Rei\". El programa empecipi\u00f3'l rodaxe n'Austin, Texas a finales de payares. Esp\u00e9rase que tenga un total de diez episodios y ta program\u00e1u pa salir al aire nos Estaos Xun\u00edos.\nCarrera musical.\n2008-2010: \"Contracorriente\".\nTres l'\u00e9situ del so deb\u00fa en \"Lola...\u00e9rase una vegada\" Gonz\u00e1lez robl\u00f3 un contratu con EMI Televisa Music pa grabar el so propiu \u00e1lbum como solista a finales de 2008. La pre-producci\u00f3n y grabaci\u00f3n pal \u00e1lbum de deb\u00fa de Gonz\u00e1lez, \"Contracorriente\", empecipiar en seronda de 2008, l'\u00e1lbum foi grab\u00e1u en Texas, Los Angeles y la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nL'\u00e1lbum foi llanz\u00e1u en M\u00e9xicu el 24 de payares de 2009. Foi llanz\u00e1u nos Estaos Xun\u00edos el 26 de xineru de 2010. L'\u00fanicu senciellu del \u00e1lbum, \u00abEl mio dest\u00edn soi yo\u00bb, foi llanz\u00e1u en M\u00e9xicu'l 20 d'ochobre de 2009. Pa promocionar el senciellu, actu\u00f3 en festivales de m\u00fasica y conciertos televisaos al travi\u00e9s de M\u00e9xicu.\n2011-2012: \"Te vas alcordar de mi\".\nEn xunu de 2011, Gonz\u00e1lez indic\u00f3 que deseyaba centrase na producci\u00f3n y grabaci\u00f3n del so segundu \u00e1lbum en solitariu. Tami\u00e9n revel\u00f3 qu'entamaba pasar el restu del a\u00f1u trabayando en nueva m\u00fasica y anunci\u00f3 que nun volver\u00eda a proyeutos de cine y televisi\u00f3n hasta que se completara'l \u00e1lbum. La cantante termin\u00f3 la producci\u00f3n del so segundu \u00e1lbum mientres los primeros meses de 2012. L'\u00e1lbum foi grab\u00e1u na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, Texas, y la Rep\u00fablica Dominicana.\nEl so primer senciellu, \u00abTe vas alcordar de mi\u00bb, foi llanz\u00e1u'l 16 d'abril de 2012 al travi\u00e9s de descarga dixital en M\u00e9xicu y el 22 de mayu de 2012 nos Estaos Xun\u00edos. El cantar foi co-escrita por Gonz\u00e1lez y la cantante y compositora Alejandra Alberti xunto con Carlos Lara na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. El segundu \u00e1lbum de Gonz\u00e1lez, \u00abTe vas alcordar de mi\u00bb foi llanz\u00e1u'l 12 de xunu de 2012 en M\u00e9xicu y Estaos Xun\u00edos al travi\u00e9s de descarga dixital y nel so formatu f\u00edsicu. L'\u00e1lbum conti\u00e9n 12 cantares, Gonz\u00e1lez co-escribi\u00f3 tres canciones.\u00abTe Vas Alcordar de Mi\u00bb debut\u00f3 nel n\u00famberu 66 nes llistes mexicanes. \u00abInvisible\u00bb foi anunci\u00e1u como'l segundu senciellu del \u00e1lbum, y foi llanz\u00e1u na radio de M\u00e9xicu el 1 d'agostu de 2012.\nEn febreru de 2013, Gonz\u00e1lez confirm\u00f3 los planes pa una nueva re-edici\u00f3n de llanzamientu del so segundu \u00e1lbum. Esp\u00e9rase que la nueva versi\u00f3n incluya nuevos cantares, seg\u00fan duos.\nDiscograf\u00eda.\nLa carrera de Eiza Gonz\u00e1lez como artista empez\u00f3 en 2007 col llanzamientu de la banda sonora de \"Lola... \u00c9rase una vegada\". La banda sonora llogr\u00f3 certificaci\u00f3n de plat\u00edn en M\u00e9xicu pola venta de m\u00e1s de 100\u00a0000 copies. Tres l'\u00e9situ del so telenovela, Eiza grab\u00f3 y llanz\u00f3 el so \u00e1lbum deb\u00fa, \"Contracorriente\" en M\u00e9xicu en payares de 2009. L'\u00e1lbum algam\u00f3'l puestu trelce nes llistes mexicanes. Foi llanz\u00e1u nos Estaos Xun\u00edos en xineru de 2010 onde algam\u00f3'l puestu venticinco. Am\u00e1s de trabayar en bandes sonores de telenoveles, Eiza tami\u00e9n particip\u00f3 en delles producciones pa pel\u00edcules y programes de televisi\u00f3n. La discograf\u00eda de Eiza Gonz\u00e1lez componer de dos discos d'estudiu como solista, dos bandes sonores de telenoveles, un EP, tr\u00e9s senciellos y seis videos musicales."}
{"id": "142746", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142746", "title": "Jos\u00e9 Sanjurjo", "text": "Jos\u00e9 Sanjurjo Sacanell foi un destac\u00e1u militar espa\u00f1ol mientres el primer terciu del sieglu XX, a quien el rei Alfonso XIII concedi\u00f3'l t\u00edtulu de marqu\u00e9s del Rif pola so participaci\u00f3n mientres la guerra del Rif, cuantim\u00e1s nel desembarcu d'Alhucemas.\nOcup\u00f3 importantes puestos mientres la monarqu\u00eda alfonsina, na Dictadura de Primo de Rivera y mientres los primeros tiempos de la Segunda Rep\u00fablica. Sicas\u00ed, nun tard\u00f3 enforma n'allo\u00f1ase del nuevu r\u00e9xime republicanu y protagoniz\u00f3 un fall\u00edu golpe d'est\u00e1u n'agostu de 1932, la popularmente conocida como \"Sanjurjada\". En siendo deten\u00edu y encarcel\u00e1u, finalmente foi-y conmutada la pena de muerte y mientres los gobiernos del segundu bieniu republicanu llogr\u00f3 la escarcelaci\u00f3n, exili\u00e1ndose nel vec\u00edn Portugal.\nEn 1936 foi unu de los militares implicaos nel golpe d'Est\u00e1u de xunetu de 1936, y taba previstu que fuera'l comandante en xefe del bandu sublev\u00e1u al entamu de la rebeli\u00f3n. El 20 de xunetu, cuando diba tomar l'avi\u00f3n pa treslladase a la zona sulevada y tomar el mandu, sufri\u00f3 un accidente mientres el despegue de l'avioneta y fin\u00f3.\nBiograf\u00eda.\nCarrera militar.\nEmpecipia la so carrera como teniente en Cuba, onde xube a capit\u00e1n. Tres el final de la guerra de Cuba vuelve a Espa\u00f1a y participa en delles campa\u00f1es en Marruecos (1909). Col emplegu de comandante de regulares foi premi\u00e1u pola so aici\u00f3n nel combate de Beni Zaiem (Tetu\u00e1n) el 1 de febreru de 1914. En reconquistar del territoriu perd\u00edu en Melilla dempu\u00e9s del desastre de Annual (1921), algam\u00f3'l grau de xeneral de divisi\u00f3n. Ello ye que n'avientu de 1921 foi nom\u00e1u comandante xeneral de Melilla pa faese cargu de la situaci\u00f3n. En 1922, tando al mandu de la comandancia militar de Larache, investig\u00f3 los casos de corrupci\u00f3n na Intendencia ya Intervenci\u00f3n militar. Cuando en setiembre de 1923 produzse'l golpe militar de Primo de Rivera, Sanjurjo nesi momentu yera gobernador militar de Zaragoza y sofita ensin reserves la sulevaci\u00f3n y la posterior dictadura qu'aquel instaura.\nEn 1925, el dictador n\u00f3ma-y xefe d'operaciones del desembarcu d'Alhucemas, onde l'ex\u00e9rcitu espedicionariu sol so mandu consigue una importante victoria , y antes d'acabar l'a\u00f1u ye nom\u00e1u altu comisariu d'Espa\u00f1a en Marruecos, convirti\u00e9ndose asina na m\u00e1xima autorid\u00e1 del Marruecos espa\u00f1ol. En 1927, al rematar la guerra, el rei Alfonso XIII concedi\u00f3-y el t\u00edtulu de marqu\u00e9s del Rif. Esi mesmu a\u00f1u tami\u00e9n nom\u00e1u xefe cimeru de toles fuercies militares en Marruecos.\nEn 1928 ye nom\u00e1u direutor xeneral de la Guardia Civil, y\u00e1 que tami\u00e9n simultanea col d'altu comisariu en Marruecos. En 1931, Alfonso XIII conceder\u00e1-y la gran cruz de la Orde de Carlos III. Tres la cayida de la dictadura de Primo de Rivera en xineru de 1930, el rei lo remplaz\u00f3 pol xeneral D\u00e1maso Berenguer por que tutelara una vuelta al orde constitucional anterior a 1923. Esti fechu contrari\u00f3 descomanadamente a Sanjurjo, que se consideraba meyor prepar\u00e1u pal cargu. Sicas\u00ed, el Gobiernu Berenguer fracas\u00f3 estrepitosamente nos sos prop\u00f3sitos y llueu qued\u00f3 patente la nueva situaci\u00f3n.\nSegunda Rep\u00fablica.\nA pesar de les anteriores muestres d'enfotu per parte d'Alfonso XIII, les eleiciones del 12 d'abril de 1931 significaron la victoria de les candidatures republicanu y socialista nes principales ciudaes y centros urbanos, incluy\u00edes Madrid y Barcelona. La poblaci\u00f3n llanzar a la cai a celebrar l'\u00e9situ, dexando patente la soled\u00e1 del rei y los sos partidarios. Pregunt\u00e1u pol gobiernu del Almirante Aznar si \u00e9sti pod\u00eda cuntar col sofitu de la Guardia Civil y el suyu propiu, Sanjurjo afirm\u00f3 que nun pod\u00eda garantizalo y torn\u00f3se. Poco dempu\u00e9s Alfonso XIII abandonaba'l poder y oficialmente yera proclamada la Segunda Rep\u00fablica. Esta aici\u00f3n consolid\u00f3 la llegada del nuevu r\u00e9xime republicanu y por ello foi confirm\u00e1u nel cargu de Direutor Xeneral de la Guardia Civil poles nuevu autoridaes. Esti camb\u00e9u nes fidelidaes de Sanjurjo paez tar motiv\u00e1u pola rens\u00eda que-y caus\u00f3 l'abandonu de Primo de Rivera per parte del rei tres la cayida de la Dictadura en 1930. El nuevu gobiernu confirm\u00f3'l so enfotu en Sanjurjo cuando lu nom\u00f3 nuevamente, y por curtiu tiempu, altu comisariu Espa\u00f1ol en Marruecos.\nSicas\u00ed, el so ofiendo col nuevu r\u00e9xime empez\u00f3 bien puestu: les reformes militares d'Aza\u00f1a nun gusten a Sanjurjo, especialmente l'amenorgamientu d'efectivos del ex\u00e9rcitu y el nomamientu de L\u00f3pez Ferrer, un civil, como altu comisariu en Marruecos, polo qu'amuesa'l so ofiendo. A finales de 1931 prod\u00facense los sucesos de Castilblanco (Badayoz), onde muerren cuatro guardias civiles a manes de manifestantes. Poco dempu\u00e9s, n'Arnedo (La Rioxa), muerren cinco civiles al disparar la Guardia Civil contra una concentraci\u00f3n de trabayadores nos denominaos \"sucesos de Arnedo\". Al empecipiase les investigaciones de dambos sucesos, Sanjurjo amuesa la so disconformid\u00e1, lo que xunto coles sos cr\u00edtiques a les reformes militares fai que s\u00eda sustituy\u00edu al mandu de la Guardia Civil pol xeneral Miguel Cabanellas, pasando \u00e9l a la Direici\u00f3n de Carabineros. Esta creciente confrontaci\u00f3n col gobiernu poles reformes militares d'Aza\u00f1a xunto col proyeutu d'estatutu d'autonom\u00eda pa Catalu\u00f1a ll\u00e9venlu a preparar con dalgunos carlistes siguidores de Manuel Fal Conde y el conde de Rodendu, seg\u00fan otru oficiales militares, una rebeli\u00f3n en Sevilla el 10 d'agostu de 1932. El bandu militar del xeneral Sanjurjo rezaba:\nLa rebeli\u00f3n, conocida como \"la Sanjurjada\", primeramente tuvo \u00e9situ en Sevilla, onde llogr\u00f3 faese col control de la situaci\u00f3n, pero fracas\u00f3 absolutamente en Madrid, onde'l gobiernu pudo controlala y reprimila f\u00e1cilmente. Darr\u00e9u tami\u00e9n na capital andaluza tuvo problemes y, tres una fuelga xeneral escap\u00f3se-y el control de la situaci\u00f3n, termin\u00f3 per arrenunciar ya intent\u00f3 fuxir a Portugal, anque foi deten\u00edu n'Ayamonte (Huelva) xunto con un f\u00edu so cuando intentaba algamar la frontera.\nSanjurjo, como cabezaleru de la fracasada sulevaci\u00f3n, foi xulg\u00e1u y conderg\u00e1u a muerte, anque'l gobiernu republicanu nun quixo repitir l'actuaci\u00f3n de la Dictadura colos sulevaci\u00f3n de Jaca sulevaos de Jaca, polo que la condena a muerte foi-y conmutada pola de cadena perpetua. Nun primer momentu foi ingres\u00e1u nel penal d'El Dueso, pero darr\u00e9u ye tresllad\u00e1u a la prisi\u00f3n militar del castiellu de Santa Catalina de C\u00e1diz, onde recibe informaciones d'una posible amnist\u00eda (que finalmente va llograr).\nCuando, tres les eleiciones de payares de 1933 que dieron el trunfu a la coalici\u00f3n radical-cedista, form\u00f3se'l nuevu gobiernu presid\u00edu por Lerroux, este prop\u00f3n la concesi\u00f3n d'una amnist\u00eda tantu a Sanjurjo como al restu de militares implicaos na sulevaci\u00f3n. El presidente de la rep\u00fablica, Alcal\u00e1-Zamora, aguantar a la firma del decretu y anque finalmente aceptar l'\u00faltimu d\u00eda del plazu llegal, fuercia un camb\u00e9u del mesmu que torgaba la torna de Sanjurjo al ex\u00e9rcitu. Estes dilaciones y el camb\u00e9u del decretu provoquen una crisis de gobiernu que fai dimitir a Lerroux, quien ye sustituy\u00edu por Ricardo Samper. Nesta situaci\u00f3n, Sanjurjo col\u00f3 al exiliu n'Estoril (Portugal), onde va permanecer un tiempu como unu de los conspiradores contra'l r\u00e9xime republicanu.\nCombalechadura y Guerra Civil.\nDende mediaos de marzu de 1936, en determinaos ambientes pol\u00edticos y militares, empez\u00f3 a cuayase la idea de baltar al acabante escoyer gobiernu del Frente Popular por aciu un golpe d'Est\u00e1u. Nun principiu, la fecha fita diba ser el 20 d'abril y l'estilu del golpe bien similar al que dio'l xeneral Pav\u00eda en 1874, pero l'executivu esbarat\u00f3 la combalechadura y \u00e9sta tuvo que movese de Madrid. El xeneral Emilio Mola asumi\u00f3 ent\u00f3s la direici\u00f3n de la intriga, empobin\u00e1ndolo escontra un modelu similar al que protagoniz\u00f3 Riego en 1820 o'l reci\u00e9n de Primo de Rivera (1923).\nNa organigrama de los sulevaos taba previstu, dende'l principiu, que Sanjurjo asumiera la Xefatura de la sulevaci\u00f3n, y\u00e1 que yera consider\u00e1u como'l xeneral de m\u00e1s prest\u00edu y como un l\u00edder aceptable pa los distintos enclinos ideol\u00f3xicos que participaben nel golpe. Estos planes concretar na sulevaci\u00f3n que s'empecipia nel norte de Marruecos la tarde del 17 de xunetu de 1936, que ten\u00eda de faese col control del pa\u00eds de forma r\u00e1pida. Sicas\u00ed, los planes nun salieron seg\u00fan lo entamao: al nun consiguir trunfar de forma inmediata en toa Espa\u00f1a, esta sulevaci\u00f3n inicial dar\u00eda orixe a una guerra civil.\nAccidente d'aviaci\u00f3n.\nEl 20 de xunetu, l'aviador Juan Antonio Ansaldo va a Estoril a recoye-y cola so avioneta pa tresllada-y a Burgos, onde asumir\u00eda'l mandu del golpe d'Est\u00e1u. Sicas\u00ed, l'aparatu estrellar a los pocos momentos del despegue y termina envueltu en llapaes al impautar contra una valla de piedra na actual rua de Santa Cruz, na pedan\u00eda d'Areia (Cascais), onde los sos compa\u00f1eros d'armes alzaron a\u00f1os dempu\u00e9s un senciellu monolitu conmemorativo. Sanjurjo muerre y el pilotu, que llogr\u00f3 sobrevivir con fir\u00edes leves, va atribuyir l'accidente al escesu d'equipaxe del xeneral.\nLa so muerte y los fracasos de Goded y Fanjul (arrestaos y, m\u00e1s tarde, fusilaos) obligaron a reorganizar los planes de los golpistes. Mola, el \"Direutor\", tresllad\u00f3se'l 21 de xunetu dende'l norte hasta Zaragoza, onde s'axunt\u00f3 col xeneral Cabanellas y convid\u00f3lu a presidir la Xunta de Defensa Nacional, que se form\u00f3 en Burgos tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s.\nLos sos restos mortales tuvieron na cripta del Monumentu a los Cay\u00edos de Pamplona dende'l 17 de xunetu de 1961 hasta'l 16 de payares de 2016, fecha na que fueron desenterraos por decisi\u00f3n del Conceyu de la capital navarra. El 23 de marzu de 2017 fueron soterraos nel Pante\u00f3n de Regulares 2 del Campusantu Municipal de la Pur\u00edsima Concepci\u00f3n de Melilla."}
{"id": "142747", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142747", "title": "Thibaut Courtois", "text": "Thibaut Nicol\u00e1s Marc Courtois ye un futbolista belga que xuega como porteru y el so actual equipu ye'l Chelsea F.C. de la Premier League d'Inglaterra. Tami\u00e9n ye internacional cola seleici\u00f3n de B\u00e9lxica.\nDebut\u00f3 con 16 a\u00f1os col KRC Genk na Primer Divisi\u00f3n de B\u00e9lxica col que se proclam\u00f3 campe\u00f3n de Lliga en 2011. Esi mesmu a\u00f1u fich\u00f3 pol Chelsea F.C. pero foi venc\u00edu al Atl\u00e9tico de Madrid mientres tres temporaes. Col equipu espa\u00f1ol conquist\u00f3 una Europa League y una Supercopa d'Europa en 2012, una Copa del Rei en 2013 y una Lliga en 2014. Una vegada de vuelta al Chelsea gan\u00f3 la Copa de la Lliga y la Premier League en 2015 y 2017.\nTrayeutoria.\nKRC Genk.\nCourtois empez\u00f3 la so carrera futbol\u00edstica a los cinco a\u00f1os d'ed\u00e1 nel Bilzerse VV. Permaneci\u00f3 nel equipu tr\u00e9s a\u00f1os antes de colase al KRC Genk con ocho a\u00f1os d'ed\u00e1, onde de primeres xug\u00f3 como llateral esquierdu antes de desempe\u00f1ase como porteru, la so posici\u00f3n actual. El so deb\u00fa con esti equipu foi'l 17 d'abril de 2009 ante'l KAA Gent cuando solo cuntaba con 16 a\u00f1os d'ed\u00e1 por cuenta de la crisis de porteros non disponibles pola que pas\u00f3'l Genk. Courtois empez\u00f3 la temporada 2008-09 como'l sestu porteru nel orde xer\u00e1rquicu del Genk, por detr\u00e1s de Logan Bailly, Sinan Bolat, Davino Verhulst, Sem Franssen y Koen Casteels. Sicas\u00ed, depu\u00e9s de la venta de Bailly al Borussia M\u00f6nchengladbach y de Bolat al Standard de Li\u00e8ge en xineru de 2009, el tercer porteru Verhulst quedar cola titularid\u00e1, ente que Franssen y Casteels fueron nomaos segundu y tercer porteru respeutivamente. Sicas\u00ed, Verhulst foi suspend\u00edu mientres dos alcuentros pola Real Federaci\u00f3n Belga de F\u00fatbol por cuenta de una falta que cometi\u00f3 sobre Wilfried Dalmat mientres un alcuentru ante'l Standard de Li\u00e8ge el 15 de marzu de 2009, ente que Franssen sufri\u00f3 un frayatu de lligamentos nel so tod\u00edu y Casteels acababa de recuperase d'una quebra nel so deu y atop\u00e1base fora de ritmu. D'esta forma, Courtois recibi\u00f3 la so oportunid\u00e1 y pudo debutar en Primer Divisi\u00f3n.\nPa la temporada 2009-10, Courtois apost\u00f3 tola campa\u00f1a col equipu de reserves del Genk, pero na siguiente temporada, l'entrenador Franky Vercauteren escoyer como'l porteru titular del primer equipu. Por cuenta de que Verhulst atop\u00e1base manc\u00e1u y a qu'hab\u00eda problemes na tresferencia del porteru h\u00fangaru L\u00e1szl\u00f3 K\u00f6teles, Courtois foi escoy\u00edu p'apostar la fase previa de la UEFA Europa League ante'l Inter Turku de Finlandia, ante'l cual tuvo una participaci\u00f3n destacada na victoria del Genk por 5-1 nel part\u00edu d'ida y por 3-2 nel de vuelta. Depu\u00e9s d'apostar los 3 primeros alcuentros na lliga, Courtois robl\u00f3'l so primer contratu profesional col Genk el 18 d'agostu de 2010 con una duraci\u00f3n de 3 a\u00f1os. A otru d\u00eda, Courtois foi titular na derrota por 3-0 ante'l FC Porto na Europa League. Courtois tami\u00e9n llogr\u00f3 faer el so deb\u00fa na Copa de B\u00e9lxica el 9 de payares de 2010 na derrota del so equipu por 2-1 frente al Standard de Li\u00e8ge. Sicas\u00ed, nel \u00faltimu alcuentru de la temporada ante'l Liexa, el Genk precisaba a lo menos un empate pa llevase'l t\u00edtulu de liga ante un Standard que tami\u00e9n buscaba llevase'l campeonatu. Nun alcuentru onde'l Standard encalor\u00f3 a una dura defensa del Genk, Courtois llogr\u00f3 salvar l'empate a unu con tr\u00e9s atayaes vitales nos \u00faltimos minutos del alcuentru, ayudando al so equipu a consagrase campe\u00f3n de lliga con un desempe\u00f1\u00f3 memorable. En total, Courtois llogr\u00f3 apostar 44 part\u00edos col Genk mientres la temporada. Tami\u00e9n foi escoy\u00edu como'l \"Porteru del A\u00f1u\" nel f\u00fatbol belga y como'l \"Meyor Xugador del Genk\" al rematar la temporada.\nChelsea F.C..\nEl 16 de xunetu de 2011, el Genk fixo p\u00fablicu na so p\u00e1xina web que Courtois decidi\u00f3 colase al Chelsea FC d'Inglaterra, pero que trataron de faer \u00abtou lo posible\u00bb pa convencelo de quedase nel club, lo cual nun funcionar. Diez d\u00edes dempu\u00e9s, Courtois complet\u00f3'l so trespasu al Chelsea, roblando un contratu de 5 a\u00f1os por un monto de \u00a37,9 millones. Sicas\u00ed, el mesmu d\u00eda en que robl\u00f3 col Chelsea, Courtois foi venc\u00edu al Atl\u00e9tico de Madrid d'Espa\u00f1a hasta'l final de la temporada 2011-12.\nAtl\u00e9tico de Madrid.\nEl so deb\u00fa col Atl\u00e9tico foi'l 25 d'agostu de 2011 nun alcuentru de clasificaci\u00f3n a la Europa League frente al Vit\u00f3ria SC, ante'l cual tuvo un bon desempe\u00f1\u00f3 na victoria del so equipu por 4-0. Tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s, Courtois fixo'l so deb\u00fa na Primer Divisi\u00f3n nun alcuentru frente al CA Osasuna nel que dambos equipos empataron 0-0. El 9 de mayu de 2012, consigui\u00f3'l so primer t\u00edtulu internacional apostando y ganando la final de la Europa League por 3 goles a 0 al Athletic Club.\nMientres el branu de 2012 llegar a un alcuerdu ente'l Chelsea y l'Atl\u00e9tico de Madrid por que Courtois permaneciera, de nuevu, venc\u00edu mientres la temporada 2012-13 nel Atl\u00e9tico de Madrid. El 31 d'agostu de 2012 Courtois y l'Atl\u00e9tico de Madrid coron\u00e1ronse campeones de la Supercopa d'Europa, ganando por 4-1 al Chelsea. Courtois xug\u00f3 los 90 minutos del que foi'l cent\u00e9simu part\u00edu de la so carrera como profesional. Nestos primeros 100 part\u00edos, Courtois encax\u00f3 101 goles.\nMientres la Lliga 2012-13 Courtois gan\u00f3'l Trof\u00e9u Zamora que s'otorga al porteru menos goli\u00e1u mientres la Lliga. Estes actuaciones ayudaron al equipu a acabar terceru y consiguir la clasificaci\u00f3n pa la Lliga de Campeones 2013-14. La temporada sirvi\u00f3 a nivel personal a Courtois pa superar los r\u00e9cores d'imbatibilid\u00e1 d'Abel tantu en casa como fuera. Asina, el 10 de marzu de 2013 super\u00f3'l r\u00e9cor nel estadiu Vicente Calder\u00f3n permaneciendo mientres 820 minutos ensin encaxar un gol y el 8 de mayu fora de casa, dexando'l rexistru en 680 minutos. Les sos bones actuaciones mientres la temporada dex\u00e1ron-y upase al puestu 28 de la llista Goal 50.\nNa Copa del Rei, el 17 de mayu de 2013 proclam\u00f3se campe\u00f3n al vencer na final al Real Madrid por dos goles a unu. El part\u00edu lleg\u00f3 a la fin de los 90 minutos con empate a unu y na pr\u00f3rroga, en adelantr\u00e1ndose l'Atl\u00e9tico, Courtois realiz\u00f3 una serie de paraes qu'evitaron l'empate a dos.\nDe cara a la temporada 2013-14 Courtois espres\u00f3'l so des\u00e9u de permanecer nel Atl\u00e9tico un a\u00f1u m\u00e1s venc\u00edu y d'apostar la Lliga de Campeones col club rax\u00f3n. Finalmente'l 22 de xunu de 2013, l'Atl\u00e9tico de Madrid y el Chelsea llegaron a un alcuerdu pa prorrogar la cesi\u00f3n una temporada m\u00e1s.\nAl empiezu de 2014, Thibaut foi escoy\u00edu nel so pa\u00eds l'home del a\u00f1u. Un mes dempu\u00e9s, el 8 de marzu en Bala\u00eddos, apost\u00f3'l so cent\u00e9simu part\u00edu de Primer Divisi\u00f3n.\nNa eliminatoria de cuartos de final de la Champions League ante'l FC Barcelona tuvi una actuaci\u00f3n clave por que el Atl\u00e9tico clasificar a les semifinales 40 a\u00f1os dempu\u00e9s de la so \u00faltima vegada, realizando grandes paraes nel part\u00edu d'ida y sac\u00e1ndo-y a Neymar un mano a mano nel part\u00edu de vuelta. De nuevu, nes semifinales de la competici\u00f3n ante'l Chelsea, realiz\u00f3 grandes paraes qu'ayudaron a que'l so equipu clasificar p'apostar la final ante'l Real Madrid. Na final, magar dir ganando la mayor\u00eda del part\u00edu, Sergio Ramos anot\u00f3 un gol nel tiempu de descuentu de la segunda parte que forz\u00f3 la pr\u00f3rroga; en dicha pr\u00f3rroga'l Madrid foi cimeru y acab\u00f3 ganando'l part\u00edu por cuatro a unu.\nNa competici\u00f3n lliguera, el 17 de mayu de 2014 proclam\u00f3se campe\u00f3n de la mesma na \u00faltima xornada tres un empate a unu frente al FC Barcelona nel Camp Nou, siendo fundamental pal so equipu en tola temporada y ganando el so segundu premiu Zamora consecutivu. Am\u00e1s, al rematar la temporada foi incluy\u00edu nel once ideal de la Lliga y entr\u00f3 nel top10 de la llista Goal 50 nel octavu puestu.\nPremier League.\nNa temporada 2014-15 Courtois torn\u00f3 al Chelsea. El 3 d'agostu de 2014 xug\u00f3'l so primera amistosu col club de Londres ante'l Werder Bremen. Quince d\u00edes dempu\u00e9s xug\u00f3'l so primer part\u00edu oficial debutando ante'l Burnley na victoria del so equipu por unu a tr\u00e9s na primer xornada de Premier League.\nEl 1 de marzu de 2015 consigui\u00f3'l primer t\u00edtulu col equipu ingl\u00e9s; el Chelsea gan\u00f3 na final de la Copa de la Lliga al Tottenham Hotspur por dos a cero. Courtois nun apost\u00f3 la final y solo apost\u00f3 dos part\u00edos en dicha competici\u00f3n, los dos de les semifinales ante'l Liverpool. Dos meses dempu\u00e9s coron\u00f3se campe\u00f3n de la Premier League al vencer por unu a cero al Crystal Palace cuando ent\u00e1 quedaben tres xornaes por apostase. Courtois foi titular en 32 part\u00edos y el Chelsea foi l'equipu menos goli\u00e1u.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl 19 de mayu de 2011, Courtois foi llam\u00e1u per primer vegada a la Seleici\u00f3n de B\u00e9lxica pa un alcuentru de clasificaci\u00f3n pa la Eurocopa 2012 ante Turqu\u00eda, el cual tuvo llugar el 3 de xunu, anque finalmente, nin siquier foi llam\u00e1u a la banca. El so deb\u00fa produci\u00f3se mediu a\u00f1u dempu\u00e9s, el 15 de payares de 2011, nun part\u00edu amistosu ante apost\u00e1u nel Stade de France que remat\u00f3 con empate a cero.\nEl 13 de mayu de 2014 l'entrenador de la seleici\u00f3n belga, Marc Wilmots, incluy\u00f3 a Courtois na llista preliminar de 24 xugadores convocaos qu'empecipiaron la preparaci\u00f3n pa la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. \nEl 25 de mayu de 2014; foi convoc\u00e1u de manera definitiva y asign\u00f3se-y el n\u00famberu 1 pa la disputa del torn\u00e9u. Nel Mundial Courtois xug\u00f3 tolos part\u00edos como titular y la Seleici\u00f3n belga clasificar hasta los cuartos de final onde foi esaniciada por .\nEl 4 de xunu de 2018, el seleccionador Roberto Mart\u00ednez incluyir na llista de 23 pal Mundial."}
{"id": "142748", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142748", "title": "Nanatsu no Taizai", "text": " ye un manga escritu ya ilustr\u00e1u por Nakaba Suzuki, serializado na revista \"Weekly Sh\u014dnen Magac\u00edn\" dende'l 10 d'ochobre de 2012. Una adautaci\u00f3n a serie d'anime per parte del estudiu A-1 Pictures emitir dende'l 5 d'ochobre de 2014 al 29 de marzu de 2015. Dos OVAs incluyir na edici\u00f3n llindada de los volumes 15 y 16 de la manga, que public\u00e1ronse'l 27 de xunu de 2015 y el 12 d'agostu de 2015, repectivamente. Una segunda temporada foi anunciada'l 27 de setiembre de 2015 y taba entamada pa estrenase en 2016, sicas\u00ed, foi retardada hasta xineru de 2018, sol nome de . Una serie de cuatro episodios especiales titulada emitir del 28 d'agostu de 2016 al 18 de setiembre de 2016. Una pel\u00edcula, t\u00edtulada , foi anunciada pa estrenase'l 18 d'agostu de 2018.\nArgumentu.\nElizabeth Liones, la tercer princesa del reinu de Liones, tres el golpe d'est\u00e1u fechu polos \"Caballeros Sagraos\" decide fuxir y buscar a los y\u00e1 sum\u00edos caballeros que se faen llamar \"Los siete pecaos capitales\", que la so orde ta conformada polos peores criminales del reinu. Un d\u00eda cai esmorecida nuna tabierna. Al ver a Elizabeth los veceros creen que ye unu de los Sietes Pecaos, y toos menos el nuevu due\u00f1u de la tabierna y el so compa\u00f1eru Hawk \u2014un puercu que puede falar\u2014 fuxen asustaos.El nuevu due\u00f1u de la tabierna revela que ye Meliodas, el Pec\u00e1u de la Roxura del Drag\u00f3n y el Capit\u00e1n de los Siete Pecaos Capitales. Elizabeth impresionada al atopar al primer Pec\u00e1u, decide buscar a los otros restantes xunto a Meliodas y Hawk, que se tresporten sobre'l llombu de la madre de Hawk, p'asina atopar a los restantes miembros de \"Los Siete Pecaos Capitales\".\nPersonaxes.\nEl pec\u00e1u de la roxura del drag\u00f3n y el capit\u00e1n de los Siete Pecaos Capitales\u00bb. Ye'l protagonista principal y el due\u00f1u del chigre , conoc\u00edu pola so esquisita cerveza inglesa y menos conoc\u00edu pol so tarrecible comida, cocinada por \u00e9l mesmu. Paez un ne\u00f1u pero tien m\u00e1s de 3000 a\u00f1os d'ed\u00e1 y ye bien poderosu. A pesar de ser el pec\u00e1u de la roxura, raramente se enfurece. Ye infantil, juguet\u00f3n, malv\u00e1u, confi\u00e1u, demon\u00edaco; y dulce escontra aquellos polos que s'esmolez. Ye miembru de la Cla de los Demonios y enantes yera'l l\u00edder de los Diez Mandamientos\u00bb, am\u00e1s de ser el f\u00edu mayor del Rei Demoniu y l'hermanu mayor de dos miembros actuales de los Diez Mandamientos: Zeldris y Estarossa. \nYe la tercer princesa del reinu de Liones quien, xunto a Meliodas, ta buscando a los Siete Pecaos Capitales pa enfrentar a los Caballeros Sagraos. Ella ye'l personaxe femen\u00edn principal de la historia y convi\u00e9rtese nuna mesera nel chigre Boar Hat dempu\u00e9s de ser salvada por Meliodas. Ye atentu, cobarde, y de confiar. Col intre de la serie, floria nella sentimientos escontra Meliodas, pero pola so cobardura nun ye capaz d'almitilo. Elizabeth ye llevada pola so devoci\u00f3n de salvar a aquellos que viven nel so reinu, inclusive si eso significa sacrificar la so vida por ello. Ye una druida conocida como \u00abL'Ap\u00f3stol de les Dioses\u00bb y la reencarnaci\u00f3n de la vieya amiga de Meliodas, Liz.\nUn gochu parlante y el compa\u00f1eru de Meliodas. \u00c9l ye introduc\u00edu como'l llimpiador del Boar Hat siendo quien llimpia les arrayadures de com\u00edes. Usualmete rega\u00f1a a Meliodas pol so comportamientu malv\u00e1u. Ban tien-y gran respetu y ci\u00f1u, llam\u00e1ndolo \u00abMaestru\u00bb. El sorprendente fechu de qu'un gochu pueda falar ye una tema recurrente na serie.\nEl pec\u00e1u de la envidia de la culiebra. Ella ye una xigante de 9 metros d'altor con inmensu poder f\u00edsicu, y una fonda conex\u00f3n a la tierra. Ye confiada, un pocu infantil, y va faer lo que s\u00eda pa protexer una vida inocente. Ta namorada de Meliodas, y usualmente ponse celosa si cualquier muyer amuesa inter\u00e9s n\u00e9l. A pesar de ser bien cercana a Elizabeth, Diane ta envidiosa del ci\u00f1u de Meliodas escontra Elizabeth en cuenta de a ella. Nel pas\u00e1u taba namorada de King, pero qu'escaeza esti eventu ye una tema recurrente na serie.\nEl pec\u00e1u de l'avaricia del fo\u00edn. Tami\u00e9n conoc\u00edu como \u00abBan el muertu viviente\u00bb, ye inmortal. Ye tantu violentu como relax\u00e1u, y nam\u00e1i s'esmolez por Meliodas y los otros pecaos polos sos propios deseos. A pesar de ser el pec\u00e1u de la cobicia, \u00e9l tien un bon coraz\u00f3n y tarrez perder a los sos seres quer\u00edos. \u00c9l tami\u00e9n paez ser altamente masoquista y bien competitivu. Taba namor\u00e1u de Elaine, la hermana menor de King, y el so sua\u00f1u m\u00e1s grande ye poder alicar. Una tema recurrente na serie ye que termine les sos oraciones de forma cantada.\nEl pec\u00e1u de la galbana del osu. La so verdadera identid\u00e1 ye , el rei de les Faes, y foi una vegada el proteutor del monte de les faes y la fonte de la eterna moced\u00e1 dientro d'\u00e9sti. Tocantes a fuercia f\u00edsico, King ye'l m\u00e1s d\u00e9bil de los siete pecaos. King ye xentil, respetuosu, y emp\u00e1tico. \u00c9l ta \u00absecretamente\u00bb namor\u00e1u de Diane, a pesar de qu'\u00e9sta nun recuerde'l tiempu que pasaron xuntos.\nEl pec\u00e1u de la lluxuria de la cabra. Ye un mo\u00f1ecu que tien pocu o neng\u00fan conceutu de la t\u00edpica interacci\u00f3n social o les emociones, pa intentar tanto como pueda aprender y entender estos conceutos. Ye observador, despreocupado, y desaxeradamente l\u00f3xicu. Enantes yera miembru de los Diez Mandamientos\u00bb, representando al mandamientu de l'Arrogancia\u00bb, pero al romper les regles del so mandamientu, perdi\u00f3 les sos alcordances. Una tema recurrente na serie ye qu'\u00e9l mente ciertos datos o informaci\u00f3n que manquen los sentimientos de la xente, a pesar de qu'\u00e9l non se de cuenta d'esto \u00faltimu.\nEl pec\u00e1u de la gula del xabal\u00edn. Ella ye una maga quien amuesa una naturaleza confiada y juguetona. Ye conocida por ser la m\u00e1s grande maga en toa Britannia. Fixo toa clase d'investigaciones sobre maxa demon\u00edaca, pudiendo desenvolver toa clase de conxuros y artefautos. Nel pas\u00e1u, ella sell\u00f3'l poder demon\u00edaco de Meliodas en Istar, la tierra sagrada de les Dru\u00edes. Ella ye la \u00faltima sobreviviente de Belialuin, pudiendo evitar los efeutos de los Mandamientos, sicas\u00ed, al ser tomada por sorpresa mientres el combate en Camelot con \u00abGal\u00e1n\u00bb de los Diez Mandamientos. El so cuerpu foi petrificado y tuvo que tresferir la so alma a la so Arma Sagrada \u00abAldan\u00bb, mas, un mes dempu\u00e9s, llogra lliberar de la maldici\u00f3n. La so maxa d\u00e9xa-y vivir pa siempres.\nEl pec\u00e1u del arguyu del lle\u00f3n. \u00c9l ye bien d\u00e9bil, mansu y cobarde mientres la nueche, pero mientres el d\u00eda ye arguyosu, dominante y musculosu. Seg\u00fan Meliodas, al mediud\u00eda, el so poder supera por enforma al de los otros pecaos combinaos. \u00c9l paez tener sentimientos por Merlin. Ye l'\u00fanicu humanu de los pecaos (ensin cuntar a Ban, quien antes yera humanu pero convertir nun inmortal), pero \u00e9l ll\u00e1mase a sigo mesmu un ser \u00fanicu y la ep\u00edtome de la raza humana.\nMedia.\nManga.\nLa manga empez\u00f3 publicar el 10 d'ochobre de 2012, nel n\u00famberu 45 de la Weekly Sh\u014dnen Magac\u00edn d'esi mesmu a\u00f1u. Pal 17 de marzu de 2017, 25 volumes tank\u014dbon fueron publicaos.\nPilotu.\nNanatsu no Taizai empez\u00f3 como un one-shot public\u00e1u'l 22 de payares de 2011, nel n\u00famberu 52 de la Weekly Sh\u014dnen Magac\u00edn d'esi mesmu a\u00f1u. La hestoria desenvolver nun monte nev\u00e1u, ende mesmu esta un chigre local (Avallo), que'l so propietariu ye un mozu misteriosu llam\u00e1u Meliodas, onde s'atopa con Elizabeth, la princesa del reinu, onde ella ta buscando a \"Los Siete Pecaos Capitales\", una y bones los mesmos Caballeros Sagraos fixeron un golpe d'est\u00e1u nel reinu y Elizabeth cree que los pecaos podr\u00e1n detener. \u00c9l la salva d'un grupu de caballeros, revelando que Meliodas ye'l Pec\u00e1u de la Roxura del Drag\u00f3n. Meliodas y Elizabeth entamen un viaxe pa buscar al restu de \"Los Siete Pecaos Capitales\".\nCrossover.\nEl 25 d'avientu de 2013 public\u00f3se una manga yonkoma y un cap\u00edtulu crossover de 17 p\u00e1xines, amosando un especial de Navid\u00e1 con Fairy Tail. Esti crossover de dambes hestories foi una collaboraci\u00f3n conxunta de Nakaba Suzuki con Hiro Mashima. Am\u00e1s incluy\u00f3se un calendariu con ilustraciones de los dos series.\nSpin-off.\nMayoe! Nanatsu no Taizai Gakuen!\nUna serie spin-off de comedia titulada del autor Juichi Yamaki que reimagina a los personaxes de Nanatsu no Taizai como estudiantes de secundaria. Publicar na Bessatsu Sh\u014dnen Magazine dende la edici\u00f3n de setiembre, el 9 d'agostu de 2014, con 4 volumes tank\u014dbon publicaos hasta'l 16 d'agostu de 2016.\nNaka na, Tomo yo y Gilthunder non Shinjitsu.\nTami\u00e9n se publicar dos mangues fechos por Nakaba de manera gratuita na p\u00e1xina de \"Manga Box\", por tiempu llind\u00e1u. ye sobre los a\u00f1os de moced\u00e1 de Hendricksen y Dreyfus, mientres sigue a Gilthunder dempu\u00e9s del Arcu del Festival de Batalla de Vaizel.\nNanatsu no Taizai Production.\nOtru manga spin-off de comedia titul\u00e1u publicar na revista ARIA, tami\u00e9n de K\u014ddansha dende la edici\u00f3n de xineru, el 28 de payares de 2015, pol artista Chie Sakamoto, ye una hestoria de comedia en que los personaxes solo son simples actores d'un Live Action.\nNanatsu no Taizai King nun Manga Michi.\nUna manga yonkoma de comedia titul\u00e1u , publicar na \"Magac\u00edn Special\" de K\u014ddansha dende la edici\u00f3n de febreru, a la venta'l 20 de febreru de 2016, pol dibuxante Masataka Ono. La hestoria ye protagonizada por King y el so sua\u00f1u de ser dibuxante pa trabayar xunto col autor profesional Meliodas, pero termina solo col editor Hawk.\nAnime.\nN'abril de 2014 anunci\u00f3se una adautaci\u00f3n a anime, confirmada nel n\u00famberu 20 del a\u00f1u de la Weekly Sh\u014dnen Magac\u00edn de Kodansha. Estren\u00f3se'l 5 d'ochobre de 2014 a les 5:00 p.m., nel MBS y TBS por sustituci\u00f3n de Haiky\u016b!! y remat\u00f3 el 29 de marzu de 2015. Una segunda temporada foi anunciada'l 27 de setiembre de 2015 y taba entamada pa estrenase en 2016, sicas\u00ed, foi retardada hasta xineru de 2018, sol nome de . \nNel 2015, anunci\u00e1ronse dos OVA que s'incluyeron nes ediciones llindaes de los volumes 15 y 16 de la manga. Una pelicula foi anunciada pa estrenase en 2018. \nUn anime especial de cuatro episodios con una hestoria orixinal escrita por Nakaba Suzuki, titul\u00e1u , emitir del 28 d'agostu al 18 de setiembre de 2016 en MBS y TBS. L'especial foi produc\u00edu por A-1 Pictures, dirix\u00edu por Tomokazu Tokoro, y escritu por Yuniko Ayana y Yuichiro Kido, col dise\u00f1u de los personaxes fechu por Keigo Sasaki. La m\u00fasica ye compuesta por Hiroyuki Sawano y Takafumi Wada.\nUna pel\u00edcula, t\u00edtulada , foi anunciada pa estrenase'l 18 d'agostu de 2018. Ye dirixida por Yasuto Nishikata y escrita por Makoto Uezu, amosando una hestoria orixinal escrita por Nakaba Suzuki y Noriyuki Abe siendo'l direutor principal.\nEl primer opening ye "}
{"id": "142749", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142749", "title": "Naruto", "text": " ye un manga escritu ya ilustr\u00e1u por Masashi Kishimoto. La obra narra la historia d'un hiperactivo ninja adolescente llam\u00e1u Naruto Uzumaki, quien aspira a convertise en Hokage, l\u00edder de la so aldega, col prop\u00f3situ de ser reconoc\u00edu como daqui\u00e9n importante dientro de l'aldega y ente los sos amigos.\nLa serie ta basada nun \"one-shot\" que Kishimoto realiz\u00f3 n'agostu de 1996 pa la revista \"Akamaru Jump\". A partir de payares de 1999, \"Naruto\" ye public\u00e1u pola editorial Sh\u016beisha na revista selmanal xaponesa \"Sh\u014dnen Jump\", siendo arrexunt\u00e1u dende ent\u00f3s en setenta y dos vol\u00famenes. L'\u00e9situ de la manga fizo que la so trama fuera afecha a un anime produc\u00edu por Pierrot y distribuy\u00edu por Aniplex, que foi tresmit\u00edu pola cadena televisiva TV Tokyo el 3 d'ochobre de 2002. La primer temporada dur\u00f3 220 episodios, y pocu dempu\u00e9s cre\u00f3se una secuela, \"\", que la so emisi\u00f3n empez\u00f3'l 15 de febreru de 2007. Am\u00e1s, Pierrot produci\u00f3 nueve pel\u00edcules basaes na serie, tantu de la primera como la segunda temporada, seg\u00fan delles animaciones orixinales. Otres pieces de \"merchandising\" incl\u00fain un conxuntu de noveles llixeres, \"artbooks\", videoxuegos y cromos de coleici\u00f3n desenvueltos por distintes empreses. El 6 d'ochobre de 2014, a falta de tan solu cinco publicaciones, anunci\u00f3se'l final pa la manga, que concluy\u00f3'l 10 de payares de 2014.\nTanto'l manga como l'anime llegaron a una distribuci\u00f3n notable n'otros pa\u00edses: la manga publicar en m\u00e1s de trenta y cinco pa\u00edses y l'anime tresmitir en m\u00e1s de sesenta.\nHasta'l volume 72, n'ochobre de 2015 \"Naruto\" vendi\u00f3 alredor de 225 millones de copies impreses en tol mundu, con m\u00e1s de 136 millones de copies en Xap\u00f3n y 85 millones n'otros 35 pa\u00edses, polo que ye la cuarta serie de manga m\u00e1s vendida de la historia. Igualmente, l'adautaci\u00f3n inglesa apaeci\u00f3 na llista de los meyores llibros de tolos tiempos del peri\u00f3dicu \"USA Today\" (el volume 11 gan\u00f3 los Premiu Quill en 2006). \"Naruto\" foi tami\u00e9n el tercer manga m\u00e1s vend\u00edu en 2007 de Sh\u016beisha, super\u00e1u nam\u00e1i por \"One Piece\" y \"Nana\", ente que dende'l 2008 hasta'l 2011 foi'l segundu manga m\u00e1s vend\u00edu en Xap\u00f3n, nam\u00e1i super\u00e1u por \"One Piece\" en toos esos a\u00f1os, y en 2012 repiti\u00f3 como tercer manga m\u00e1s vend\u00edu del a\u00f1u solu por detr\u00e1s de \"One Piece\" y \"Kuroko non Basket\" nel primer y segundu llugar respeutivamente. Nel \"ranking\" de los meyores 100 animes de 2006 de TV Asahi (seg\u00fan una encuesta xaponesa online), \"Naruto\" algam\u00f3'l decimos\u00e9ptimu puestu.\nEn payares de 2014 anunci\u00f3se l'adautaci\u00f3n de la historia pa un musical produc\u00edu por Japan 2.5-Dimensional y el teatru tokiota AIIA, que estren\u00f3se en marzu de 2015 en Tokiu.\nArgumentu.\nNaruto Uzumaki ye un ninja adolescente que tien zarr\u00e1u nel so interior al . Doce a\u00f1os antes del entamu de la serie, esti demoniu atac\u00f3 a la L'Aldea Despinta de la Fueya matando a munches persones. De resultes, el l\u00edder de l'aldega (el Cuartu Hokage, Minato Namikaze) sacrific\u00f3 la so vida utilizando'l \"Shiki F\u016bjin\" pa sellalo dientro de Naruto cuando yera un naciellu, colo qu'esperaba detener la masacre. Por ello, Naruto foi v\u00edctima de maltratos por quien lo consideraben como'l mesmu \"Ky\u016bbi\". A manera de soluci\u00f3n, el Tercer Hokage (quien tuvo que reasumir el mandu depu\u00e9s del sacrificiu del Cuartu Hokage) public\u00f3 un decretu onde prohib\u00eda a cualesquier la menci\u00f3n sobre l'ataque del \"Ky\u016bbi\", y quien lo fixera ser\u00eda severamente castig\u00e1u. Doce a\u00f1os m\u00e1s tarde, Naruto se grad\u00faa de l'Academia Ninja usando la so , proveniente del pergam\u00edn prohib\u00edu de l'aldega, que fuera rob\u00e1u por Naruto en siendo enga\u00f1\u00e1u pol ninja reneg\u00e1u Mizuki, col supuestu fin de salvar al so maestru Iruka Umino. Esti alcuentru dex\u00f3-y a Naruto decatase de qu'\u00e9l yera'l recipiente contenedor del \"Ky\u016bbi\", y qu'hab\u00eda daqui\u00e9n que lo envaloraba y reconocer moralmente como una persona.\nLa historia principal sigue a Naruto y a la crecedera individual de los sos amigos, xunto al so desenvolvimientu como ninja. Am\u00e1s, centrar nes interaiciones ente estos y la influyencia de la redolada nes sos personalidaes. Conforme trescurre la serie, Naruto rellacionar con Sasuke Uchiha y Sakura Haruno, con quien conforma l'Equipu 7\u00bb xunto al so \"sensei\" Kakashi Hatake. Cabo mentase que Naruto conf\u00eda enforma nellos seg\u00fan n'otros personaxes que va dir conociendo pocu m\u00e1s palantre. Mientres ellos aprienden nueves habilidaes y conocen a nueva xente y escenarios mientres les sos misiones, Naruto llucha pol so sua\u00f1u de volvese'l m\u00e1ximu l\u00edder de la so aldega (Hokage) y ser respet\u00e1u y valor\u00e1u na so aldega. Al entamu, la serie enfocar nos integrantes del Equipu 7, Naruto, Sasuke y Sakura. Poco dempu\u00e9s, Orochimaru (unu de los delincuentes m\u00e1s buscaos) ataca a la L'Aldea Despinta de la Fueya, asesinando al Tercer Hokage como actu de vengaci\u00f3n personal. Lo anterior desencadena que Jiraiya, unu de los , empecipie la busca de la so antigua compa\u00f1era d'equipu, Tsunade, pa designala como la Quinta Hokage. Mientres la busca rev\u00e9lase que Orochimaru quier atopar a Sasuke (a quien conoz poles sos t\u00e9uniques de llinia socesoria y oculares), con tal de propone-y el poder que tanto nagua por pa matar al so hermanu Itachi Uchiha, responsable d'asesinar a tou la so cla. Sasuke acepta la proposici\u00f3n y vase a entrenar con \u00e9l, traicionando a la so aldega. Mentanto, Naruto decide faer daqu\u00e9 al respeutu, polo que decide dexar l'aldega xunto a Jiraiya mientres dos a\u00f1os y mediu con tal d'entrenar y preparar pa la pr\u00f3xima vegada que s'atope con Sasuke, a quien va intentar salvar.\nAl concluyir el periodu d'entrenamientu, Naruto torna a l'aldega xusto cuando una misteriosa organizaci\u00f3n denominada Akatsuki intenta prindar a los nueve poderoses besties \"bij\u016bs\" con cola incluyendo al \u00abFo\u00edn Demoniu de Nueve Coles\u00bb que permanez sell\u00e1u dientro d'\u00e9l, cola cuenta de crear una t\u00e9unica jutsu que-yos dexe controlar el merc\u00e1u de guerres ninjas. L'Equipu 7 y dellos ninjas de l'aldega lluchen contra los miembros de Akatsuki, sum\u00e1ndose tami\u00e9n a la misi\u00f3n que busca rescatar al so antiguu compa\u00f1eru Sasuke. Sicas\u00ed, \u00e9sti traiciona a Orochimaru y enfrenta a Itachi a manera de vengaci\u00f3n. Anque Itachi muerre, Sasuke escucha una revelaci\u00f3n de parte del miembru de Akatsuki, Madara Uchiha, onde esplica que Itachi tuvo la orde d'esaniciar a la so cla de parte de los altos mandos de l'aldega de la Fueya. Atristay\u00e1u por esto y nuevamente en busca de vengaci\u00f3n, Sasuke ingresa a les fuercies de Akatsuki coles mires de destruyir a l'aldega. En tantu, dellos miembros de Akatsuki van prindando a los distintos contenedores de bij\u016bs y jinch\u016brikis, ente que dos de los sos integrantes, Pain y Konan, invaden y destr\u00fain l'aldega de la Fueya en busca de Naruto. Sicas\u00ed, Naruto vence a Pain y convencer de dexar Akatsuki. De sigu\u00edo, Pain utiliza les sos \u00faltimes fuercies p'alicar a los habitantes de la L'Aldea de la Fueya. Darr\u00e9u dempu\u00e9s del ataque de Pain, el Raikage fai un llam\u00e1u a les dem\u00e1s aldegues p'aldericar alrodiu de Sasuke, que atac\u00f3 a la L'Aldea Despinta de les Nubes; esto afala a Naruto a dirixise escontra'l Pa\u00eds del Metal, y axustar el castigu de Sasuke. Tres esto, Madara llega a la xunta de los Cinco Grandes Naciones, esplicando que la so intenci\u00f3n ye llograr el poder de tolos bij\u016bs y utilizalos nel so plan \u00abG\u00fceyu de Lluna\u00bb, que consiste en crear una ilusi\u00f3n a nivel global, lo suficientemente poderosa como pa controlar a la humanid\u00e1, al travi\u00e9s de la Lluna. Ante ello, tolos l\u00edderes de los cinco villes ninja, refug\u00e1ndose a sofitalo, xunir pa confrontarlo, polo cual Madara declara la cuarta guerra mundial ninja col fin de satisfaer les sos ambiciones; por ello, despinten a los \u00faltimos dos \"jinch\u016brikis\" dientro d'una isla secreta nel Pa\u00eds del Rayu. Ende, Naruto conoz a Killer Bee, un shinobi que conti\u00e9n el \u00ab\u00bb, dientro d'\u00e9l, y Naruto p\u00edde-y ayuda por que lo entrene y pueda controlar de forma correcta'l chakra del \u00abFo\u00edn Demoniu de Nueve Coles\u00bb. Dempu\u00e9s d'un trabayosu entrenamientu, Naruto llogra controlar el poder del fo\u00edn, cola ayuda del esp\u00edritu de la so madre, Kushina Uzumaki. Con una nueva habilid\u00e1, el mozu afaya a Kisame Hoshigaki (que s'atopaba escond\u00edu na espada Samehada que portaba killer bee) y este fuxe con informaci\u00f3n sobre'l llugar onde s'escuenden los dos \u00faltimes besties; \u00e9sti suic\u00eddase, pero llogra mandar el so mensaxe con \u00e9situ. Entr\u00edn y non Madara va buscar los g\u00fceyos de Nagato (quien controlaba a Pain), matando a Konan nel procesu, y manda a Kabuto prindar a los dos ninjas restantes.\nGracies a la conocencia de Orochimaru, Kabuto utiliza un \"jutsu\" prohib\u00edu llam\u00e1u Edo Tensei cre\u00e1u pel segundu hokage y alica a ninjas famosos pa utilizalos na guerra que s'avera, ente que l'Alianza Shinobi (alianza de toles aldegues) preparar d'igual manera. D'ente los muertos resucitaos, dos hermanos tienen parte del chakra del fo\u00edn demoniu, y por cuenta de ello Naruto sollertar de lo que ta asocediendo. Una vegada que'l rapazu da cuenta de la guerra, este fuxe con Bee y nel so cam\u00edn atopar con Tsunade y el Raikage; esti postreru persuadir de que nun s'esqueren na batalla pero Naruto negar a ello, y finalmente convencer de dir combatir a los Akatsuki. Los dos \"jinch\u016brikis\", cola ayuda de dellos clones solombra de Naruto, combaten a un ex\u00e9rcitu de Zetsos, seres creaos a partir del ADN del primer Hokage (Hashirama Senju), lo que-y da ventaya a les fuercies de l'Alianza; entr\u00edn y non Gaara (el kazekage) y los dem\u00e1s shinobis confrontan a los ninjas alicaos. Dempu\u00e9s d'ello, Itachi y Nagato que fueron alicaos atopar con Naruto y Bee, y empiecen a engarrar; el Uchiha llogra lliberar de la t\u00e9unica de resurrecci\u00f3n y ayuda a los otros a ganar a Nagato. Poco dempu\u00e9s, el segundu Tsuchikage Muu, per mediu de Kabuto, alica al so m\u00e1s poderosu guerreru, Madara Uchiha; esto da a conocer que'l verdaderu l\u00edder de Akatsuki, Tobi, us\u00f3 en realid\u00e1 esi nome col fin d'amedranar a los sos adversarios. \u014cnoki -l'actual Tsuchikage- y Gaara, vense acorrexaos pola fuercia de Madara, polo que los restantes Kages lleguen pa permediar la situaci\u00f3n; cola ayuda del rin'negan, Tobi crea una emboscada contra Naruto y Bee, y\u00e1 que tien so la so merc\u00e9 los 6 cadabres de los antiguos \"jinch\u016brikis\" coles sos respeutives besties sellaes nellos. la batalla contra Tobi intensif\u00edcase, nesi momentu lleguen como refuerzo dos ninjas d'\u00e9lite de l'aldega, que son bien apegaos a Naruto. Dempu\u00e9s d'afayar el &lt;j\u00fctsu&gt; especial de Tobi llogren revelar la so verdadera identid\u00e1, que tr\u00e1tase d'un antiguu compa\u00f1eru de Kakashi Hatake, Obito Uchiha el cual supon\u00edase taba muertu y quien apurriera'l so sharingan esquierdu a Kakashi. Darr\u00e9u'l verdaderu Madara Uchiha llega a la batalla dempu\u00e9s de ganar a los cinco kages, tami\u00e9n el restu del ex\u00e9rcitu ninja llega como sofitu a Naruto, nesi momentu Madara y Obito aliquen al diez coles conoc\u00edu tami\u00e9n como Jubi el cual, a diferencia de les dem\u00e1s besties con cola, non pienza nin siente, la llucha continua cola llegada de los antiguos 4 hokages y Sasuke Uchiha, que decidi\u00f3 sofitar a Naruto. Mientres la serie de batalles Obito facer col poder del diez coles, absorbi\u00e9ndolo nel so interior y asina convirti\u00e9ndose nel segundu \"jinch\u016briki\" d'este, dempu\u00e9s d'una serie d'eventos y la muerte de dalgunos de los personaxes, llogren arrampu\u00f1a-y esti poder y lliberar a los bijus con cola, que son vueltos tomar por Madara, que manca de graved\u00e1 a Naruto cuando lu estrayxo al fo\u00edn de nueve coles y a Sasuke, al cual enc\u00e1xo-y el so propia espada. Cola ayuda de los acabante redimir Kabuto y Obito, estos vuelven a la batalla, agora con poderes amontaos proporcionaos pol sabiu de los 6 caminos, f\u00edu de la Diosa Kaguya Otsusuki. Madara llanza'l tsukuyomi infinitu col cual concr\u00e9tase'l plan \u00abg\u00fceyu de lluna\u00bb, toos na tierra con esceici\u00f3n de Naruto, Sasuke, Kakashi, Sakura, Obito y los hokages alicaos, am\u00e1s de Madara y los zetsus queden dientro la ilusi\u00f3n. Dempu\u00e9s Madara seria traicion\u00e1u por zetsu negru, quien en realid\u00e1 ye f\u00edu de Kaguya, y este usa a Madara pa traer a la vida a la so madre, que desea recuperar tol so poder, absorbiendo'l chakra de tolos que t\u00e1n atrapaos dientro de la ilusi\u00f3n, pero dempu\u00e9s d'una llarga y poderosa batalla ye sellada por Naruto y Sasuke xunto con zetsu negru, y el mundu ye lliber\u00e1u de la ilusi\u00f3n. Nesi puntu Sasuke intenta matar a los 5 kages, argumentando que desea formar un nuevu mundu ensin el sistema ninja dando a conocer que lo que desea ye una revoluci\u00f3n, ye venc\u00edu por Naruto na batalla final de la historia, dempu\u00e9s d'esto y con Kakashi como'l Sestu Hokage, Sasuke va redimise empecipiando un viaxe de expiaci\u00f3n polos sos cr\u00edmenes. Posterior a esto, dempu\u00e9s d'unos a\u00f1os, Naruto, y\u00e1 cas\u00e1u con Hinata y con dos f\u00edos, cumplir\u00eda'l so sua\u00f1u de convertise en Hokage y ser reconoc\u00edu por toos na aldega. \nKakashi Gaiden y producciones orixinales del anime.\nNa manga, la separaci\u00f3n ente \"Naruto\" y \"Naruto: Shipp\u016bdean\" ye una serie de cinco cap\u00edtulos llamada \"Kakashi Gaiden\" (un \"gaiden\" ye una historia de fonderada) que rellata los sucesos asoced\u00edos a unu de los personaxes mientres la so moced\u00e1. N'abril de 2009, public\u00f3se una gu\u00eda llamada \"Naruto Chronicle mini book\", na cual conf\u00edrmase la puesta adautaci\u00f3n al anime d'esta parte de la manga, asocedida por fin nun especial televisivu d'una hora'l 30 de xunetu del mesmu a\u00f1u.\nNel anime, y\u00e1 que la historia avanzaba m\u00e1s apriesa que la manga, llanz\u00f3se una serie de rellenu p'avagar que se revelara lo que taba por soceder na manga. Esti rellenu enllargar mientres un n\u00famberu de cap\u00edtulos similar a los ocupaos pelos primeros parte, del orde de 80. El continuu allongamientu d'esta etapa retras\u00f3 l'adautaci\u00f3n animada de la segunda parte de la manga, lo cual provoc\u00f3 que s'anunciara'l final del anime, aspeutu d'importancia pa los que siguen la historia dientro y fora de Xap\u00f3n.\nAspeutos de la serie.\n\"Naruto\" tien un gran n\u00famberu de personaxes que, na so mayor\u00eda, estremar por ser ninjas. De primeres estudien na Academia Ninja, pa depu\u00e9s ser estremaos en tr\u00edos \"Genin\" (grupu de ninjas novatos), a los cualos y\u00e9se-yos asign\u00e1u un \"sensei\" esperiment\u00e1u. Estos nucleos convi\u00e9rtense socesivamente nes bases pa la interaici\u00f3n ente los personaxes, onde los equipos son escoy\u00edos pa les misiones d'alcuerdu al so desempe\u00f1u y a les sos capacidaes complementaries. L'Equipu 7\u00bb convi\u00e9rtese adulces nel marcu social onde Naruto empieza a convivir, pa dir familiariz\u00e1ndose colos sos compa\u00f1eros Sasuke y Sakura, al igual que col so \"sensei\" Kakashi, con quien integra la exa principal del argumentu. Los otros equipos son formaos polos sos antiguos compa\u00f1eru de clase, colos que Naruto coneutar por mediu de dellos aspeutos, aprendiendo de les sos vulnerabilidaes y aspiraciones, aspeutos que de cutiu rellaciona cola so propia vida. Sicas\u00ed, non solo apaecen tr\u00edos de ninjas, sin\u00f3n qu'esisten delles esceiciones de conxuntos formaos por m\u00faltiplos de tr\u00e9s.\nNel mundu de \"Naruto\", los pa\u00edses operen como entidaes pol\u00edtiques separaes, gobernaes por se\u00f1ores feudales. Dientro d'estos pa\u00edses t\u00e1n les (asentamientos de viviendes ninjas). Una aldega oculta calti\u00e9n la econom\u00eda del pa\u00eds por aciu la formaci\u00f3n de moces ninja dende temprana ed\u00e1, utiliz\u00e1ndolos pa realizar misiones n'otros pa\u00edses y cobrar por elles. El ninja d'una aldega oculta tami\u00e9n sirve como fuercia militar pal pa\u00eds d'orixe. Cabo mentar que los l\u00edderes de les aldegues ocultes t\u00e1n n'igual posici\u00f3n que los l\u00edderes de los sos pa\u00edses respeutivos. Na trama, esisten hasta cinco pa\u00edses distintes: el Pa\u00eds del Vientu, el Pa\u00eds del Fueu, el Pa\u00eds del Rescamplu, el Pa\u00eds de l'Agua y el Pa\u00eds de la Tierra (conoc\u00edos \u00edntegramente como los Cinco Grandes Naciones Shinobi\u00bb). Estos pa\u00edses son los m\u00e1s poderosos nel mundu de \"Naruto\", siendo gobernaos por un se\u00f1or feudal, ente que los l\u00edderes de les aldegues ocultes en dichos pa\u00edses ostenten el t\u00edtulu de Kage. Nom\u00e1ronse otres naciones aparentemente m\u00e1s peque\u00f1es na manga o l'anime, pero los sos datos ent\u00e1 nun fueron del tou revelaos.\nPersonaxes.\nLa gran mayor\u00eda de los personaxes introduc\u00edos na serie son ninjas provenientes de les distintes aldegues y faiciones qu'apaecen na historia. Los protagonistes pertenecen a la L'Aldea Despinta de la Fueya y la historia, magar nun xira en redol a ellos, ye narrada mayormente con base nes sos aventures.\n \u2014el principal protagonista y que da nome a la serie\u2014 ye un mozu ninja qu'alluga nel so interior al demoniu \"Ky\u016bbi.\" La so principal aspiraci\u00f3n y oxetivu na vida ye convertise nel \"Hokage\" de la so aldega, y\u00e1 que naide quer\u00eda tar cerca d'\u00e9l por causa del demoniu qu'hai nel so interior, asina que al convertise nel l\u00edder de la so aldega, podr\u00eda demostrar a toos el so verdaderu poder y valent\u00eda. Los sos compa\u00f1eros de grupu (al entamu de la historia) son Sasuke Uchiha, Sakura Haruno y Kakashi Hatake, (\u00e9sti \u00faltimu'l so maestru). Cola meyora del rellatu, dichu grupu camuda a partir de que Sasuke decide abandonar l'aldega pa llevar a cabu la so vengaci\u00f3n personal. Poco dempu\u00e9s, Naruto convertir n'aprendiz de Jiraiya, un malv\u00e1u guerreru.\n ye miembru del cla Uchiha. Ye un mozu seriu, anque tien gran habilid\u00e1 pa les artes ninja n'especial l'estilu de fueu. El so oxetivu ye faese lo suficientemente fuerte como pa ganar al so hermanu mayor Itachi, qu'asesin\u00f3 a tolos dem\u00e1s miembros de la so cla. En delantre, va abandonar l'aldega pa entrenar con Orochimaru un ninja despiad\u00e1u, que busca apoderar tolos ninjutsus del mundu y consiguir vida eterna.\n ye la \u00fanica moza del grupu, quien primeramente ta namorada de Sasuke, tal como toles sos compa\u00f1eres de l'academia y desprecia a Naruto. Al avanzar la historia ve que Sasuke empieza a apreciala y de la mesma manera la moza empieza a apreciar al segundu. Convertir n'aprendiz de Tsunade, con quien apriende t\u00e9uniques melecinales ninja.\n ye'l primer maestru del equipu de Naruto, Sasuke y Sakura. Ye un ninja esperiment\u00e1u, severu a la primer vista y amigu de les noveles p'adultos que s'esmolez enforma pol trabayu n'equipu. Tien un kekkei genkai, el Sharingan nel so g\u00fceyu esquierdu, que consigui\u00f3 de parte d'un miembru del clan Uchiha que yera amigu so y apurrir antes de morrer (Obito Uchiha). Esti dar nuna situaci\u00f3n desesperada. Con esti g\u00fceyu, Kakashi copi\u00f3 munches t\u00e9uniques d'otros ninjas, lo que-y vali\u00f3'l llamatu de \u00abEl ninja que copia\u00bb.\nAm\u00e1s de los personaxes principales at\u00f3pense los otros equipos de ninjas que compartieron clase con Naruto na Academia Ninja, xunto a los sos maestros. Destaquen los grupos formaos por Shikamaru Nara, Ch\u014dji Akimichi y Ino Yamanaka y el so sensei Asuma Sarutobi, quien conformar\u00eden el tr\u00edu Ino-Shika-Ch\u014d (\u3057\u304b \u3061\u3087\u3046\u30c8\u30ea\u30aa, \"Ino\u2013Shika\u2013Ch\u014d\"), el de Shino Aburame, Kiba Inuzuka y Hinata Hyuga y el so sensei Kurenai Y\u016bhi, y el conform\u00e1u por Neji Hy\u016bga, Rock Lee y Tenten y el so sensei Maito Gai (estos postreros son un a\u00f1u mayores que los dem\u00e1s) y los ninjas del Sable Gaara, Kankur\u014d y Temari.\nOtros personaxes importantes na historia son los \u00abTr\u00e9s Ninjas Llexendarios\u00bbo Los 3 Llexendarios Sannin (Jiraiya, Orochimaru y Tsunade), al igual que los miembros de la Organizaci\u00f3n Akatsuki, ninjas renegaos de diverses procedencies que'l so oxetivu ye prindar a los demonios \"Bij\u016b\" por dalg\u00fan motivu que se va revelando conforme avanza la historia. Esta organizaci\u00f3n foi creada so la influencia d'Obito Uchiha, que xunto con Madara Uchiha y la Diosa Kaguya \u014ctsutsuki ser\u00eden los tr\u00e9s antagonistes principales.\nProducci\u00f3n.\nN'agostu de 1997, el dibuxante de manga Masashi Kishimoto atop\u00e1base trabayando nuna \"one-shot\" (historieta d'un nam\u00e1i cap\u00edtulu), titulada \"Naruto\", pa la revista \"Akamaru Jump\". Inda cuando atraxo a un n\u00famberu considerable de llectores tres el so llanzamientu, Kishimoto revel\u00f3 que trabayar\u00eda nuna nueva historieta llamada \"Karakuri\", cola cual participar\u00eda pol premiu Hop Step Award. Sicas\u00ed, insatisfechu polos malos resultancies del proyeutu, decidi\u00f3 depu\u00e9s enfocase en \"Naruto\". Cuando un entrevistador pregunt\u00f3-y a Kishimoto si ten\u00eda un mensaxe pa la so audiencia angl\u00f3fona, \u00e9sti respondi\u00f3:\nPrimeramente, Kishimoto consideraba a la trama como otru manga \"sh\u014dnen\" con influencies propies del x\u00e9neru, asina que pa estremala decidi\u00f3 crear personaxes tan aut\u00e9nticos como fuera posible. La separaci\u00f3n de los personaxes en distintos equipos brind\u00f3-y la oportunid\u00e1 d'acomu\u00f1ar a cada grupu con una personalid\u00e1 espec\u00edfica. Pa ello, imaxin\u00f3 de primeres les cualidaes de cada personaxe coles cualos dir\u00eda integrando a cada equipu. A la fin, nam\u00e1i dellos personaxes llegaron a tener una gran cantid\u00e1 de carauter\u00edstiques ente qu'otros tienen un \u00fanicu talentu predominante sobre'l restu. Al respeutive de los villanos, Kishimoto sent\u00eda qu'estos ten\u00eden de tener ciertu contrapuntu a los valores morales de los protagonistes. Al almitir que siempres punxo muncha atenci\u00f3n nes actit\u00faes, aspeutos que considera fundamentales pa la creaci\u00f3n de los personaxes, ment\u00f3 tami\u00e9n qu'\u00e9l \u00abnun piensa realmente na forma que se van llevar a cabu los combates ente ellos\u00bb. El procesu que sigue pa dibuxar a los sos personaxes consta de cinco paso: conceutu y esbozu, redaici\u00f3n, entintado, avisiegu y color\u00edu. Esti postreru consiste n'ilustrar la portada del volume compilatorio selmanal de \"Sh\u014dnen Jump\". En dalguna ocasi\u00f3n afirm\u00f3se que'l conxuntu de ferramientes qu'utiliza pa ello tiende a camudar. Por casu, pa ilustrar una de les portaes utiliz\u00f3 un aer\u00f3grafo, anque en futuros dibuxos decidi\u00f3 nun volver usar lo con tal de caltener un nivel de llimpieza indispensable\u00bb.\nKishimoto amest\u00f3 que, por cuenta de que \"Naruto\" asocede nun mundu imaxinariu xapon\u00e9s\u00bb, tuvo que \u00abponer ciertes regles al travi\u00e9s d'un modelu sistem\u00e1ticu pa poder faer que la historia progresara f\u00e1cilmente\u00bb. Am\u00e1s, asegur\u00f3 qu'introduxera a l'astrolox\u00eda china, una y bones \u00e9sta tien una llarga influencia en Xap\u00f3n; a la mesma deben los sellos de mano zodiacales. Cuando taba dise\u00f1ando la manga, concentr\u00f3se principalmente nos planos iniciales pa la L'Aldea Despinta de la Fueya, l'escenariu principal de la serie. En revelando que dichos dise\u00f1os fueron creaos \u00abbonalmente\u00bb, almiti\u00f3 que s'inspir\u00f3 nel so llar, allug\u00e1u na prefeutura d'Okayama, pa crear el paisaxe. Ensin determinar un periodu espec\u00edficu pa la trama, Kishimoto incluy\u00f3 dellos elementos contempor\u00e1neos, sobresaliendo les tiendas de conveniencia. Igualmente, escluy\u00f3 otros oxetos tales como les armes de fueu y los veh\u00edculos. A manera de referencia, aludi\u00f3 a la so investigaci\u00f3n sobre la cultura xaponesa, material a partir del cual bas\u00f3 tol so trabayu. Exemplu de lo anterior resulta na cantid\u00e1 d'etimolox\u00edes representada polos nomes de los personaxes. Tocantes a la teunolox\u00eda, Kishimoto ment\u00f3 qu'en \"Naruto\" enxam\u00e1s va incluyir dalg\u00fan dispositivu de proyeutiles, anque seique amestar\u00eda autom\u00f3viles, aviones y ordenadores de procesamientu lentu (d'ocho bits). Finalmente, declar\u00f3 que y\u00e1 tien una idea visual del \u00faltimu cap\u00edtulu de la serie, inclusive del testu y de la historia. Sicas\u00ed, alvierte qu'inda falta tiempu por que \"Naruto\" remate, \u00aby\u00e1 que inda hai munches coses del argumentu que precisen ser resueltes\u00bb.\nAvera de la principal tema de \"Naruto\" na Parte 1, Kishimoto revel\u00f3 qu'\u00e9sti ye sobre c\u00f3mo la xente acepta a los dem\u00e1s, citando la producci\u00f3n de la serie a manera d'exemplu. Por cuenta de que na primer parte resulta evidente la falta d'elementos rom\u00e1nticos na trama, Kishimoto a\u00f1edi\u00f3 que na Parte 2 el so oxetivu ye enfocase ent\u00e1 m\u00e1s nel romance, ent\u00e1 cuando ment\u00f3 que-y resulta dif\u00edcil basase en trames d'esti tipu.\nConten\u00edu de la obra.\nManga.\nLa manga \"Naruto\" foi public\u00e1u per primer vegada en 1999 pola editorial xaponesa Sh\u016beisha na edici\u00f3n n\u00famberu 43 de la revista \"Sh\u014dnen Jump\", siguiendo dende ent\u00f3s la so publicaci\u00f3n con un nuevu cap\u00edtulu per selmana. Los primeres 483 cap\u00edtulos at\u00f3pense arrexuntaos en 51 volumes; el primeru foi llanz\u00e1u'l 3 de marzu de 2000 y el postreru facer el 30 d'abril de 2010. Los primeres 238 rellatos son conoc\u00edos como la \u00abprimer parte\u00bb y constit\u00fain l'entamu de la cronolox\u00eda de \"Naruto\", ente que los n\u00famberos 239 a 244 entienden una serie \"gaiden\" enfocada principalmente a la moced\u00e1 de Kakashi Hatake. Tolos cap\u00edtulos subsecuentes correspuenden a la \u00absegunda parte\u00bb que sigue la narraci\u00f3n orixinal. Dellos d'estos volumes incl\u00fain \"anime comics\" de ca\u00fana de les pel\u00edcules de \"Naruto\", publicaos tami\u00e9n pola mesma empresa.\nL'adautaci\u00f3n inglesa ye realizada por VIZ Media, publicar na versi\u00f3n estauxunidense de la revista \"Shonen Jump\". Con cuenta de compensar la diferencia ente les adautaciones de la manga xapon\u00e9s ya ingl\u00e9s, \"VIZ Media\" anunci\u00f3 la campa\u00f1a \"Naruto Nation\", na que punxo en circulaci\u00f3n tres volumes dientro d'un periodu relativu a un mes, a finales de 2007. Cammie Allen, representante de productos d'\u00e9sta, coment\u00f3 que \u00abNuesa principal raz\u00f3n [pol calendariu aceler\u00e1u] foi ponenos al d\u00eda col calendariu de llanzamientu xapon\u00e9s pa dar a los nuesos llectores una esperiencia similar a la de los nuesos llectores en Xap\u00f3n\u00bb. Una campa\u00f1a similar foi prevista pa entamos de 2009, con once vol\u00famenes de la segunda parte. Empezando cola publicaci\u00f3n del volume 45 en xunetu d'esi a\u00f1u, VIZ Media tar\u00eda empecipiando la publicaci\u00f3n de \"Naruto\" sobre una base trimestral. Adicionalmente, el 13 de payares de 2007, VIZ Media public\u00f3 ventisiete volumes nun \"box set\", colo que tom\u00f3 la totalid\u00e1 de la historia previa a la segunda parte.\nEl 6 d'ochobre de 2014, la editorial Shueisha anunciu que la Manga de Naruto va ser public\u00e1u per \u00faltimu vegada'l 10 de payares de 2014, esto tres 15 a\u00f1os de publicar na revista selmanal Shonen Jump.\nAnime.\nEl anime sigue l'argumentu introduc\u00edu nel manga, con nam\u00e1i dellos cambeos menores como l'amenorgamientu de la violencia y la estensi\u00f3n de ciertos conten\u00edos que nel manga nam\u00e1i son mentaos. Al igual que los volumes compilatorios de la manga, la serie anime cuenta con dos partes. La primera con 220 episodios llam\u00e1u \u00abNaruto\u00bb empecipi\u00f3se'l 3 d'ochobre de 2002, y la segunda con 500 episodios llamada \u00ab\u00bb, qu'empez\u00f3 a tresmitise'l 15 de febreru de 2007 y remat\u00f3 el 23 de marzu de 2017.\n\"Naruto\".\nEmpobinada por Hayato Date y producida polos estudios Pierrot, xunto a TV Tokyo, l'adautaci\u00f3n al anime de \"Naruto\" estrenar en Xap\u00f3n el 3 d'ochobre de 2002. Con un total de 220 episodios, la primer parte remat\u00f3 les sos tresmisiones el 8 de febreru de 2007. Los primeres 136 episodios fueron afechos a partir de los primeres 27 volumes de la manga, ente que'l restu (85 episodios) son rellatos de rellenu qu'utilicen elementos in\u00e9ditos que nun apaecen na manga. De la mesma, esta parte del anime rellata les aventures de Naruto Uzumaki xunto a Sakura Haruno, Sasuke Uchiha y la so \"sensei\" Kakashi Hatake (conoc\u00edos como l'Equipu 7), mientres cumplen con ciertes misiones ninjas y sirven a la L'Aldea Despinta de la Fueya, hasta lleg\u00e1u'l momentu en que Sasuke ye convenc\u00edu por Orochimaru de vengar a la so cla, que foi desintegr\u00e1u pol so hermanu Itachi, polo qu'abandona a la so aldega natal nun actu de traici\u00f3n. Por esti motivu, Naruto dir de l'aldega xunto con Jiraiya pa entrenar y tratar de traer a Sasuke de vuelta a casa. En Xap\u00f3n, Aniplex ye quien distrib\u00fai la serie en DVD pa la Rex\u00f3n 2. Per otra parte, VIZ Media tien la llicencia pa la distribuci\u00f3n na Rex\u00f3n 1.\nL'adautaci\u00f3n inglesa del anime foi estrenada'l 10 de setiembre de 2005, tresmiti\u00e9ndose nel bloque estauxunidense \"Toonami\" de Cartoon Network. En Canad\u00e1, dicha versi\u00f3n ye tresmitida como parte de \"Bionix\" na canal YTV, ente qu'en Reinu Xun\u00edu ye al travi\u00e9s de Jetix. El 28 de marzu de 2006, la serie foi llanzada en formatu DVD por VIZ Media pa los pa\u00edses mentaos. Cabo resaltase que los primeres 26 volumes contienen 4 episodios, ente que'l n\u00famberu 27 conti\u00e9n 5 episodios. Les ediciones incompletes fueron compiladas en \"box sets\", conteniendo cada unu ente 12 y 15 episodios, con dalguna variaci\u00f3n dependiendo de los filos argumentales de la trama. Na emisi\u00f3n p'Am\u00e9rica, les referencies al alcohol, la cultura xaponesa, insinuaciones sexuales, ya inclusive el sangre y la muerte, dacuando ed\u00edtense pa la so emisi\u00f3n, pero ignoren \u00e9stes nes ediciones pa DVD. Otra cadena que tami\u00e9n edit\u00f3 conten\u00edu adicional ye Jetix, a partir de la edici\u00f3n de delles escenes sangrientes, seg\u00fan del idioma orixinal, el tabacu y otres tem\u00e1tiques similares. La serie tami\u00e9n foi llicenciada polos sitios web Hulu y Joost, cola cuenta de tresmitir en llinia los episodios en xapon\u00e9s con subt\u00edtulos n'ingl\u00e9s.\n\"Naruto: Shipp\u016bdean\".\n ye la secuela de \"Naruto\", basada nos sucesos rellataos na manga a partir del volume 28.\nDempu\u00e9s d'entrenar mientres dos a\u00f1os y mediu con Jiraiya, Naruto Uzumaki vuelve a la L'Aldea Despinta de la Fueya, onde s'axunta colos sos vieyos amigos pa volver conformar l'Equipu 7, agora renombr\u00e1u \u00abEquipu Kakashi\u00bb. Ante l'ausencia de Sasuke, Sai toma'l llugar vacante del conxuntu. Nesta continuaci\u00f3n, los compa\u00f1eros de Naruto maurecieron al respeutive del so desempe\u00f1u previu, ameyorando la mayor\u00eda d'estos na so nivel. Mientres el so entrenamientu con Jiraiya, Naruto aprendi\u00f3 a controlar el chakra del \"Ky\u016bbi\". Contrariu a la serie orixinal, \u00f3nde nam\u00e1i desempe\u00f1\u00f3 un papel secundariu, la organizaci\u00f3n Akatsuki asume'l papel antag\u00f3nicu principal en \"Shipp\u016bdean\", buscando como oxetivu principal el prindar a toles besties con cola \"Bij\u016b\" pa los sos prop\u00f3sitos. Nel intre cada unu de los biju van dir cayendo en manes de los Akatsuki hasta solo quedar Naruto y el Jinchuriki del ocho coles el cual entrena a Naruto pa poder controlar el Chakra del \"Ky\u016bbi\" al so m\u00e1ximu poder. Tami\u00e9n los miembros de Akatsuki van dir siendo derrotaos por Naruto y los sos amigos y van dise amosando con munchos m\u00e1s detalles la historia de les aldegues y el so fundadores respeutivos. Y el ninja m\u00e1s poderosu'l Rikud\u014d Sennin el cual venci\u00f3 al Jubi una criatura llexendaria qu'esisti\u00f3 de primeres de los tiempos la cual quier ser alicada polos Akatsuki. Oficialmente la serie termin\u00f3'l 23 de marzu de 2017, con un total de 500 episodios.\nFoi estrenada'l 15 de febreru de 2007 en TV Tokyo; por cuenta de que la serie sigue emiti\u00e9ndose en Xap\u00f3n, la filipina ABS-CBN (primer cadena n'emitir la serie fora de Xap\u00f3n) tresmiti\u00f3 nam\u00e1i los primeros cuarenta episodios d'\u00e9sta. Al igual qu'asocedi\u00f3 con \"Naruto\", TV Tokyo anunci\u00f3'l so inter\u00e9s en tresmitir episodios in\u00e9ditos por Internet a principios de 2009. Cada episodiu de \"streaming\" ta disponible en llinia dempu\u00e9s d'una hora de ser estren\u00e1u en Xap\u00f3n, incluyendo subt\u00edtulos n'ingl\u00e9s. Mientres esi mesmu periodu, VIZ Media confirm\u00f3 qu'estrenar\u00eda, en delantre, la serie n'Estaos Xun\u00edos. Los primeros pa\u00edses de Llatinoam\u00e9rica en recibir la segunda parte de la serie fueron M\u00e9xicu, Colombia y Chile.\nBanda sonora.\nLa banda sonora de \"Naruto\" foi compuesta por Toshio Masuda. La primer compilaci\u00f3n, titulada \"Naruto Original Soundtrack\", foi llanzada'l 3 d'abril de 2003 y conti\u00e9n 22 melod\u00edes introduc\u00edes na primer temporada del anime. El segundu repertoriu, \"Naruto Original Soundtrack II\", apaeci\u00f3 nel merc\u00e1u'l 18 de marzu de 2004 con un total de 19 temes musicales. Un a\u00f1u dempu\u00e9s, apaeci\u00f3 \"Naruto Original Soundtrack III\" que'l so conten\u00edu toma 23 pistes.\nAdicionalmente, una serie de dos recopilaciones que contienen a tolos \"openings\" y \"endings\" de la serie (\"Naruto: Best Hit Collection\" y \"Naruto: Best Hit Collection II\") fueron llanzaos el 17 de payares de 2004 y el 2 d'agostu de 2006, respeutivamente. De la musicalizaci\u00f3n completa, ocho tarrezas fueron escoy\u00edos pal so llanzamientu en formatu CD sol nome \"Naruto in Rock -The Very Best Hit Collection Instrumental Version-\". L'anterior foi llanz\u00e1u'l 19 d'avientu de 2007. Am\u00e1s, ca\u00fana de les tres pel\u00edcules de la primer serie anime tien una banda sonora que foi llanzada de forma simult\u00e1nea al estrenu del so correspondiente. Esiste tami\u00e9n una serie de CD dramas que contienen la voz orixinal de los actores que representen a los personaxes de \"Naruto\".\nTocantes a \"Naruto: Shipp\u016bdean\", el repertoriu musical foi compuestu por Yasuharu Takanashi. La primer escoyeta (\"Naruto Shipp\u016bdean Original Soundtrack\") foi llanzada'l 9 d'avientu de 2007, ente que'l siguiente conxuntu, \"Naruto All Stars\", tendr\u00eda como fecha de llanzamientu'l 23 de xunetu de 2008. Esta postrera consta de diez canciones orixinales de \"Naruto\", que fueron cantaes polos personaxes de la serie. Al igual que la so predecesora, los dos pel\u00edcules d'esta continuaci\u00f3n tami\u00e9n tienen les sos propies bandes sonores. Asina, la primera d'elles tuvo'l so deb\u00fa'l 1 d'agostu de 2007 y la segunda'l 30 de xunetu de 2008.\nAnimaciones orixinales.\n\"Naruto\".\nEn \"Naruto\", hai un total de seis animaciones orixinales en video (conoc\u00edes como OVA nel x\u00e9neru) y una animaci\u00f3n especial (incluyida nuna de les pel\u00edcules). Les dos primeres OVA, \"\u00ab\u00bb\" y \"\u00ab\u00bb\", emitir nes \"Sh\u014dnen Jump Jump Festa 2003\" y \"Jump Festa 2004\", respeutivamente, pa dempu\u00e9s ser llanzaes en formatu DVD. La traducci\u00f3n al ingl\u00e9s de la segunda OVA foi llanzada por VIZ Media el 22 de mayu de 2007. La tercera OVA, \"\u00ab\u00bb\", foi llanzada a manera de material adicional de la edici\u00f3n xaponesa del videoxuegu \"\", en formatu de videoclip pa la videoconsola Play Station 2. El cuartu OVA, \"\u00abNaruto: \u00a1El festival deportivu de Konoha!\u00bb\", ye un curtiumetraxe introduc\u00edu orixinalmente na primer pel\u00edcula de Naruto. Hai tami\u00e9n una animaci\u00f3n especial incluyida nel s\u00e9ptimu DVD de \"Naruto: Shipp\u016bdean\", que ta basada nel segundu \"ending\" de la serie, esta foi nomada \"\u00ab\u00a1Furac\u00e1n! Cr\u00f3niques de l'academia de Konoha\u00bb\". La quinta OVA, \"\u00ab\u00bb\", foi estrenada nel \"Jump Anime Tour 2009\", l'animaci\u00f3n ta centrada nel personaxe de Sasuke Uchiha, mientres el tiempu que tuvo nel Equipu 7. El sestu OVA llam\u00e1u \"\u00ab\u00bb\" foi presentada en cines nel 2010 xunto cola pelicula .\n\"Naruto Shippuden\".\nEn \"Naruto Shippuden\", hai un total del cinco animaciones orixinales en video. El primer OVA foi llam\u00e1u \"\u00abNaruto x UT\u00bb\" col sent\u00edu de promocionar les camises orixinales del anime. El segundu OVA foi llam\u00e1u \"\u00ab\u00bb\" col enfrentamientu de Naruto y Konohamaru pol t\u00edtulu de ninja nivel chunin. El tercer OVA foi llam\u00e1u \"\u00ab\u00bb.\" El cuartu OVA llam\u00e1u \"\u00ab\u00bb\" amuesa una animaci\u00f3n fecha a partir de gr\u00e1ficos 3D con un Sasuke y un Itachi en familia. El quintu OVA llam\u00e1u \"\u00abEl dia en que Naruto se convirtio en hokage\u00bb\" ye present\u00e1u nun futuru 2 a\u00f1os dempu\u00e9s de la finalizaci\u00f3n de la manga.\nPel\u00edcules.\nLa serie dio llugar a seis pel\u00edcules: los tr\u00e9s primeres t\u00e1n asitiaes na serie anime orixinal y les restantes aluden a \"Naruto: Shipp\u016bdean\".\nEl 3 d'ochobre de 2008, Sony llanz\u00f3 un \"box set\" de DVD conteniendo a los tr\u00e9s primeres pel\u00edcules. La primera, \u00ab\"\"\u00bb, foi estrenada'l 21 d'agostu de 2004 en Xap\u00f3n. La so versi\u00f3n en DVD foi llanzada'l 28 d'abril de 2005. La historia cunta la misi\u00f3n del Equipu 7 al ser unvi\u00e1u fa\u00eda'l Pa\u00eds de la Nieve, coles mires de protexer a unos actores mientres el rodaxe de la nueva pel\u00edcula de la princesa Fuun, a quien Naruto volvi\u00f3 la so fan. Como carauter\u00edstica adicional, dicha pel\u00edcula foi acompa\u00f1ada pola animaci\u00f3n \u00ab\"El festival deportivu de Konoha\"\u00bb. N'Estaos Xun\u00edos, la mesma ser\u00eda estrenada hasta'l 6 de setiembre de 2007.\nLa siguiente (\u00ab\"\"\u00bb) foi estrenada nel so pa\u00eds d'orixe'l 6 d'agostu de 2005; el so argumentu centrar en Naruto, Shikamaru y Sakura mientres una misi\u00f3n ninja metanes una guerra na que t\u00e1n arreyaos dellos miembros de la \u00abL'Aldea Despinta del Sable\u00bb y un gran n\u00famberu de guerreros. A diferencia de la so predecesora, \u00e9sta nun foi estrenada en cines d'Estaos Xun\u00edos, sin\u00f3n que foi llanzada en formatu de videu. A mediaos de xunetu foi tresmitida en Cartoon Network, siendo llanzada un par de meses dempu\u00e9s en DVD.\nLa tercer pel\u00edcula, col nome de \"\u00ab\u00bb\" y estrenada el 5 d'agostu de 2006, trata sobre c\u00f3mo Naruto, Sakura, Llei y Kakashi son asignaos pa protexer al futuru pr\u00edncipe del Pa\u00eds de la Lluna, Hikaru Tsuki. La traducci\u00f3n inglesa de la pel\u00edcula foi estrenada en Cartoon Network, siendo llanzada en DVD el 11 de payares de 2008.\nLa primer pel\u00edcula de la secuela \"Naruto Shipp\u016bdean\", \"\u00ab\u00bb\", foi llanzada'l 4 d'agostu de 2007 y trata sobre una misi\u00f3n ninja onde Naruto tien la xera de protexer a la sacerdotesa Shion, quien empieza tener visiones de la so muerte.\nFinalmente, \"\u00ab\u00bb\", tuvo'l so deb\u00fa'l 2 d'agostu de 2008; la so trama describe l'ataque del Pa\u00eds del cielu a la L'Aldea Despinta de la Fueya. Pa detener ataques futuros, Sasuke y Naruto vuelven collaborar conxuntamente.\nEn 2009, la p\u00e1xina web del d\u00e9cimu aniversariu de \"Naruto\" anunci\u00f3 oficialmente una tercer pel\u00edcula que va llevar el t\u00edtulu de , estrenada en Xap\u00f3n el 1 d'agostu de 2009.\nPa conmemorar el 15\u1d58 aniversariu de la saga, estrenar en Xap\u00f3n el 6 d'avientu de 2014 la s\u00e9ptima pel\u00edcula de Naruto Shippuden llamada: . La historia ta asitiada ente'l pen\u00faltimu y l'\u00faltimu cap\u00edtulu del manga, siendo una de les primeres pel\u00edcules que forma parte oficial de la historia orixinal del manga.\nUna nueva pel\u00edcula llamada \"Boruto -Naruto the Movie-\" va ser estrenada en Xap\u00f3n el 7 d'agostu de 2015. Dicha pel\u00edcula va siguir cola historia de la manga. Los personaxes principales, Boruto Uzumaki y Sarada Uchiha, van ser interpretaos por Y\u016bko Sanpei y Kokoro Kikuchi, respeutivamente.\nNoveles.\nEsisten dos noveles llixeres de \"Naruto\", mesmes que fueron escrites por Kusakabe Masatoshi seg\u00fan publicaes por Sh\u016beisha y VIZ Media, en Xap\u00f3n y Estaos Xun\u00edos, respeutivamente. La primera de les noveles, \"\u00abNe\u00f1u de blancu, demoniu del vientu del sangre\u00bb\", basar na primer saga de la serie y foi llanz\u00e1u'l 16 d'avientu de 2002 en Xap\u00f3n y el 21 de payares de 2006 n'Am\u00e9rica del Norte. La segunda novela, \"\u00abBatalla na cascada oculta: \u00a1Yo soi l'h\u00e9roe!\u00bb\", ta basada na segunda OVA del anime y public\u00f3se el 15 d'avientu de 2003 en Xap\u00f3n, llegando a Estaos Xun\u00edos el 16 d'ochobre de 2007. VIZ Media empez\u00f3 a publicar nueves noveles llamaes \"Llibros de Cap\u00edtulos\", redactaes por Tracey West. Diches obres van cuntar con ilustraciones de la manga, pero a diferencia d'\u00e9sti, les noveles van tar dirix\u00edes a ne\u00f1os d'ente 7 y 10 a\u00f1os. Les dos primeres noveles de dicha serie fueron publicaes el 7 d'ochobre de 2008; una quinta anunciar pal 2009. Tami\u00e9n s'escribieron noveles basaes nes pel\u00edcules de la serie.\nRemortina.\n Ye la continuaci\u00f3n de la historia, narra les aventures y formaci\u00f3n de Boruto Uzumaki, f\u00edu de Naruto Uzumaki y Hinata Hy\u016bga lo mesmo que de los sos dem\u00e1s amigos como miembros de la nueva xeneraci\u00f3n de ninjas na academia de la L'Aldea Despinta de la Fueya que'l so s\u00e9ptimu Hokage ye Naruto.\nEscritu por Uky\u014d Kodachi ya ilustr\u00e1u por Mikio Ikemoto, \"Boruto: Naruto Next Generations\" foi public\u00e1u per primer vegada'l 9 de mayu de 2016 pola editorial xaponesa Shueisha na ventena tercer edici\u00f3n de la revista de manga \"Sh\u014dnen Jump\" siguiendo cola publicaci\u00f3n d'un nuevu cap\u00edtulu cada mes. \nLa obra atopar so la supervisi\u00f3n del creador orixinal de la serie, Masashi Kishimoto.\nEl 17 d'avientu de 2016, nel estand de \"Naruto\" y \"Boruto\" mientres el festival de Jump Festa, foi anunci\u00e1u que la serie de manga empecipiar\u00eda un proyeutu d'\u00e1nime, confirm\u00e1ndose darr\u00e9u como una adautaci\u00f3n de la manga que va presentar una historia orixinal. Ye supervisada pol creador de la serie Masashi Kishimoto, seg\u00fan tami\u00e9n por Uky\u014d Kodachi, el so escritor; codirixida por Noriyuki Abe y Hiroyuki Yamashita, con Makoto Uezu como compositor de la serie, l'animaci\u00f3n producida por Pierrot, dise\u00f1u de personaxes por Tetsuya Nishio y Hirofumi Suzuki, la m\u00fasica co-compuesta por Takanashi Yasuharu y -yaiba-. \nFoi estrenada al travi\u00e9s de TV Tokyo el 5 d'abril de 2017. y de magar, foi emitida cada mi\u00e9rcoles en Xap\u00f3n. Viz Media adquiri\u00f3 los derechos d'emisi\u00f3n n'Am\u00e9rica del Norte.\nVideoxuegos.\nLos videoxuegos de \"Naruto\" apaecieron en delles videoconsoles de Nintendo, Sony, Microsoft y Bandai. El primer videoxuegu foi \"Naruto: Konoha Ninpouchou\", llanz\u00e1u en Xap\u00f3n el 27 de marzu de 2003 pa la port\u00e1til WonderSwan Color. Anque la mayor\u00eda de los xuegos virtuales de \"Naruto\" llanz\u00e1rense solamente en Xap\u00f3n, nun foi hasta'l 7 de marzu de 2006 cuando los primeros xuegos de les series ' y ' fueron llanzaos n'Am\u00e9rica del Norte so los t\u00edtulos de ' y \"Naruto: Ninja Council\", respeutivamente. Asina, dichos t\u00edtulos son consideraos como los primeres de \"Naruto\" en ser comercializaos oficialmente fora de Xap\u00f3n. Am\u00e1s, resulta destacable qu'en dambos participaron los actores de doblaxe de la versi\u00f3n inglesa del anime. Esiste tami\u00e9n un videoxuegu llanz\u00e1u pa \"Xbox 360\", ' y una versi\u00f3n asemeyada anque con carauter\u00edstiques totalmente distintes para PlayStation 3, que foi desenvuelta por CyberConnect2 y Namco. Esti postreru yera conoc\u00edu orixinalmente como \"\u00abNaruto: PS3 Project\u00bb\", pero finalmente recibir\u00eda'l t\u00edtulu de \"\". Tami\u00e9n ye un personaxe xugable del crossover de \"Sh\u014dnen Jump llam\u00e1u J-Stars Victory Vs.\"\nXuegu de cartes.\nEl foi produc\u00edu por Bandai ya introduci\u00f3se per primer vegada en Xap\u00f3n en febreru de 2003. Bandai empez\u00f3 a llanzar el xuegu n'ingl\u00e9s en Norteam\u00e9rica n'abril de 2006.\nEl xuegu desenvolver ente dos participantes, quien riquen un mazu personaliz\u00e1u de 50 cartes, un tableru de xuegu, dalg\u00fan elementu que funcione como \u00abmarcador de veces\u00bb y una fueya moneda pa ninjas\u00bb, que s'utilicen principalmente pa tomar decisiones. En cada vez, dambos xugadores pueden utilizar les sos tarxetes pa realizar diverses aiciones, como l'alteraci\u00f3n de la tarxeta d'estad\u00edstiques y habilidaes o midir el nivel de desempe\u00f1u de les distintes misiones y xeres. El xugador tami\u00e9n puede realizar ataques en contra del so oponente. Pa ganar, el xugador tien de ganar diez \u00abbatalles compensa\u00bb al travi\u00e9s de les sos aiciones nel xuegu, o que faer que l'otru xugador escose a la so ruta d'escape.\nLes tarxetes emitir por nome y en xunto son llamaes \u00abseries\u00bb, con formes distintes, qu'al empar integren el mazu fixu. Cada xuegu incl\u00fai una baraxa d'entamu, el tableru de xuegu, un contador de camb\u00e9u, y una fueya moneda pa ninjas\u00bb. Les tarxetes adicionales t\u00e1n disponibles nos 10 distintos xuegos de cartes. Am\u00e1s, les cartes pa cada serie tami\u00e9n t\u00e1n disponibles en llates de coleici\u00f3n, que contienen dellos paquetes de coleici\u00f3n y una promoci\u00f3n esclusiva de tarxetes dientro d'una caxa metalizada. N'ochobre de 2006, un total de 17 nueves series fueron llanzaes en Xap\u00f3n, n\u00famberu que toma a 417 cartes \u00faniques. Dos a\u00f1os dempu\u00e9s, diez d'estes series fueron llanzaes igualmente n'Am\u00e9rica del Norte.\nArtbooks y gu\u00edes.\nComo parte de la franquicia, tami\u00e9n hai llibros suplementarios de \"Naruto\", tales como un \"artbook\" denomin\u00e1u como'l \"\u00abArte de Naruto: Uzumaki\u00bb\", que conti\u00e9n la ilustraci\u00f3n de la manga de la primer parte. Dicha obra foi llanzada tantu en Xap\u00f3n como n'Estaos Xun\u00edos. La segunda parte de la manga foi retomada por dos \"artbooks\", colos nomes de \"\u00abPaint\u3000Jump/Arte\u3000de\u3000Naruto\u00bb\" y \"\u00abIlustraciones de Naruto\u00bb\", llanzaos por Sh\u016beisha el 4 d'abril de 2008 y el 3 de xunetu de 2009, respeutivamente. Una serie de \"databooks\" pa la primer parte, titulaos y , fueron llanzaos solamente en Xap\u00f3n. El tercer \"databook\", , foi llanz\u00e1u'l 4 de setiembre de 2008, y afixo la segunda parte de la manga. Estos llibros contienen los perfiles del personaxe, les gu\u00edes de \"jutsus\" y los bocetos creaos por Kishimoto. Pal anime, una serie de llibros gu\u00eda (llamaos \"Animation book\") tami\u00e9n fueron llanzaos; estos contienen informaci\u00f3n alrodiu de la producci\u00f3n de los episodios del anime xunto a una esplicaci\u00f3n de los dise\u00f1os de los personaxes.\nEl 4 d'ochobre de 2002 foi llanz\u00e1u un \"fanbook\" titul\u00e1u . VIZ Media publicar en Norteam\u00e9rica'l 19 de febreru de 2008 col nome de \"Naruto: The Official Fanbook\". El 4 d'avientu de 2009 foi llanz\u00e1u en conmemoraci\u00f3n del d\u00e9cimu aniversariu de la publicaci\u00f3n selmanal de \"Naruto\" na revista \"Sh\u014dnen Jump\", titul\u00e1u , ye'l segundu fanbook dedic\u00e1u a la obra, que conti\u00e9n un omake dedic\u00e1u a Jiraiya y Naruto, el \"one-shot\" deb\u00fa de Kishimoto: \u00ab\"Karakuri\"\u00bb, una conversaci\u00f3n ente Yoshihiro Togashi (\"Hunter \u00d7 Hunter\" y \"Y\u016b Y\u016b Hakusho\") y \u00e9l; am\u00e1s d'ilustraciones d'Akira Toriyama (\"Dragon Ball\"), Eiichir\u014d Oda (\"One Piece\"), Tite Kubo (\"Bleach\"), Takeshi Obata (\"Death Note\"), y otros 40 autores representando a Naruto Uzumaki al so estilu.\nReceici\u00f3n.\nEn t\u00e9rminos xenerales, \"Naruto\" tuvo una bona receici\u00f3n comercial tantu en Xap\u00f3n como nel restu del mundu. A partir del volume 36 vendi\u00f3 m\u00e1s de 71 millones de copies nel so pa\u00eds d'orixe. Mientres l'a\u00f1u 2008 vendi\u00f3se una cifra cercana a dos millones d'exemplares del volume 43, polo cual ye consider\u00e1u como una de los diez historietes m\u00e1s vend\u00edes nel mesmu territoriu. Anque los volumes 41, 42 y 44 tami\u00e9n tuvieron dientro de los 20 principales, cada unu d'ellos vendi\u00f3 menos exemplares que l'enantes ment\u00e1u. En total, la manga vendi\u00f3 4\u00a0261\u00a0054 copies en Xap\u00f3n mientres l'a\u00f1u 2008, convirti\u00e9ndose na segunda serie m\u00e1s vendida, seg\u00fan nuna de les m\u00e1s esitoses de VIZ Media, representando casi'l 10% del total de les ventes produc\u00edes na industria mientres l'a\u00f1u 2006. El s\u00e9ptimu volume, llanz\u00e1u por VIZ Media, convertir nel primer volume de manga en ganar un Premiu Quill dempu\u00e9s de reivindicase'l premiu a la \u00abMeyor novela gr\u00e1fica\u00bb del a\u00f1u 2006. La manga tami\u00e9n figur\u00f3 na llista de les obres m\u00e1s lle\u00edes de \"USA Today\" (destacando'l volume 11), hasta que foi super\u00e1u pol volume 28 que llogr\u00f3 la 17\u00aa posici\u00f3n na so primer selmana de llanzamientu, en marzu de 2008. El tomu 28 tuvo'l meyor deb\u00fa comercial mientres la so primer selmana, siendo tami\u00e9n el volume m\u00e1s vend\u00edu en 2008. Mientres la so emisi\u00f3n, el volume 29 clasific\u00f3 col puestu #57, ente que'l volume 28 bax\u00f3 hasta'l llugar #139. N'abril de 2007, el volume 14 foi reconoc\u00edu como la Manga R\u00fasticu pa Comerciu del A\u00f1u\u00bb, dau por Diamond Comic Distributors a VIZ Media. A partir de 2008, la serie gr\u00e1fica convertir nel principal manga d'Estaos Xun\u00edos, con 31 vol\u00famenes publicaos hasta esi periodu, ente que la pallabra \u00abNaruto\u00bb foi unu de los diez t\u00e9rminos m\u00e1s buscaos na comunid\u00e1 de Yahoo! mientres 2007 y 2008.\nA pesar del so inmeyorable pasu pol merc\u00e1u internacional, \"Naruto\" llogr\u00f3 cr\u00edtiques estremaes de parte de dellos espertos na industria. Por casu, para AE Sparrow, del sitiu IGN, dellos vol\u00famenes de la manga c\u00e9ntrense nam\u00e1i en ciertos personaxes. Esti factor puede ser el ocasionante de que la so audiencia creza considerablemente tres el llanzamientu d'un nuevu volume. Am\u00e1s, felicit\u00f3 la forma en que Kishimoto combina les escenes de combates cola comedia espor\u00e1dica y l'arte visual. Sicas\u00ed, la revista \"Neo\" describi\u00f3 a Naruto como un personaxe irritante\u00bb, atribuy\u00e9ndo-y una \u00abenfermiza adicci\u00f3n\u00bb. De la mesma, Carl Kimlinger de \"Anime News Network\" emponder\u00f3'l dise\u00f1u de los personaxes de la serie, y\u00e1 que cada unu llogra proyeutar correutamente les sos emociones individuales. Sicas\u00ed, se\u00f1al\u00f3 que toles personalidaes son \u00abtont\u00edsimas\u00bb. En manifestando'l so presto al respeutive de c\u00f3mo demuestren \u00abla maldici\u00f3n con frescura\u00bb mientres les escenes de combate, Kimlinger ment\u00f3 igualmente qu'en dellos vol\u00famenes hai tantes engarradielles que imposibilitan el fayadizu desenvolvimientu de la historia.\nTocantes a la segunda parte, l'entamu de la mesma foi emponder\u00e1u mientres una evaluaci\u00f3n fecha por Casey Brienza, quien repar\u00f3'l progresu de los personaxes na so apariencia y nes sos habilidaes. Tami\u00e9n allab\u00f3 l'equilibriu ente la trama y les escenes d'aici\u00f3n, lo cual resulta en \u00abl'esfrute de los llectores\u00bb, pa finalmente a\u00f1edir que \u00abnon tolos vol\u00famenes tienen siempres la mesma calid\u00e1\u00bb. Briana Lawrence de Mania Entertainment amest\u00f3 que \u00abla continuaci\u00f3n de la manga si\u00e9ntese un tanto m\u00e1s adultu, una y bones dellos personaxes crecieron. Pero inda hai abondes escenes risibles na serie\u00bb. A manera de cr\u00edtica negativa, les traducciones feches por VIZ Media fueron descrites como \u00abinconscientes\u00bb por cuenta de la mala traducci\u00f3n de dellos t\u00e9rminos xaponeses al ingl\u00e9s, ente qu'otres pallabres a cencielles dex\u00e1ronse intactes. Na \u00faltima encuesta de los 100 meyores animes efectu\u00e1u por TV Asahi, \"Naruto\" clasific\u00f3 nel puestu n\u00famberu 17, catalog\u00e1u frecuentemente como una d'animar m\u00e1s vistos en Xap\u00f3n. Coles mesmes, gan\u00f3'l premiu a \u00abMeyor programa anim\u00e1u de llarga duraci\u00f3n\u00bb nos \"Premios Third UStv\", celebraos na Universid\u00e1 de Santu Tom\u00e1s aniciada en Manila, Filipines. A partir del so comercializaci\u00f3n, la primera de les escoyetes en DVD (que conti\u00e9n trece episodios) foi nomada nos American Anime Awards por meyor dise\u00f1u de barafuste\u00bb. Igualmente, la franquicia clasific\u00f3 como una de les tr\u00e9s m\u00e1s esitoses a nivel comercial de 2008.\nEn delles encuestes, dellos entrevistaos se\u00f1alaron que l'oxetivu principal de la serie son los combates, y\u00e1 que consideren que les escenes de llucha aluden a los or\u00edxenes de \"Naruto\". Inda cuando la musicalizaci\u00f3n introducida en cada combate llogr\u00f3 evaluaciones positives, los encuestaos manifestaron que, dacuando, yera cafiante pos fa\u00eda que los di\u00e1logos ente los personaxes resultaren inaudibles. N'este mesmu \u00e1mbitu, Active Anime emponder\u00f3 a los distintos combates, catalogando a gran parte d'\u00e9stos como emocionantes, pos \u00ablos personaxes tienen razones bien importantes pa ganar\u00bb. Igualmente, calific\u00f3 como un elementu imprescindible a la comedia producida dientro de les mesmes escenes. Contrariamente, evalu\u00f3 negativamente la promoci\u00f3n inherente de la violencia, se\u00f1alando que con ello ruempe los conceutos estereotipaos \"sh\u014dnen\"\u00bb. Al igual que los combates, la banda sonora foi emponderada por xugar un rol importante nel contestu de cada escena. Christina Carpenter, de \"T.H.Y.M. Anime\", dixo que considera a los personaxes de la serie como \u00absimp\u00e1ticos\u00bb, considerando a Kishimoto como \u00abun artista permediu\u00bb. Sicas\u00ed, y faciendo usu d'un tonu burlesco, critic\u00f3'l probe estilu art\u00edsticu na transici\u00f3n de la manga a la serie animada. A pesar d'ello, el segundu revisor de \"T.H.Y.M. Anime\", Derrick L. Tucker, almiti\u00f3 que cuando'l animadores taben nel so meyor momentu, producieron \u00abrepresentaciones art\u00edstiques que dexen m\u00e1s que satisfechos a los aficionaos de la manga\u00bb. Coles mesmes, a\u00f1edi\u00f3 que mientres los personaxes combat\u00eden, \"Naruto\" torn\u00e1base entreten\u00edu, pero de resultes la trama enllancar mientres un tiempu indefin\u00edu. La so conclusi\u00f3n refiri\u00f3 a l'animaci\u00f3n como \u00abun amiestu\u00bb.\nAl respeutive de otros elementos derivaos de dambes series, dellos cr\u00edticos definieron a la segunda OVA como un tiru de gracia\u00bb pa los primeros episodios de la serie \"Naruto\". El cr\u00edticu d'Anime News Network catalogar como \u00abmala\u00bb. Pela so parte, Todd Douglass Jr. de DVDtalk.com coment\u00f3 que la OVA yera bona, \u00abpero inda escarez de la fondura que la historia de la serie ufierta\u00bb. Por cuenta de que el formatu orixinal del anime ta dirix\u00edu espec\u00edficamente al p\u00fablicu adolescente, y ante la introducci\u00f3n de delles escenes con un altu nivel de violencia, VIZ Media diose a la xera d'editar y censurar dellos segmentos col fin de \u00abanidiar el so conten\u00edu y espublizalo a audiencies de toles edaes\u00bb; de resultes, la compa\u00f1\u00eda estauxunidense foi duramente criticada."}
{"id": "142750", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142750", "title": "Jordan Pickford", "text": "Jordan Pickford ye un futbolista brit\u00e1nicu que xuega como porteru pal Everton FC de la Premier League.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEn xugando seis part\u00edos cola seleici\u00f3n de f\u00fatbol sub-16 d'Inglaterra, la sub-17, la sub-18, la sub-19, la sub-20 y la sub-21, finalmente'l 10 de payares de 2017 fixo'l so deb\u00fa cola seleici\u00f3n absoluta nun alcuentru amistosu contra que remat\u00f3 con un result\u00e1u d'empate a cero."}
{"id": "142751", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142751", "title": "Miguel \u00c1ngel Yunes Linares", "text": "Miguel \u00c1ngel Yunes Linares ye un abog\u00e1u y pol\u00edticu mexicanu, miembru del Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional. Ye Llicenci\u00e1u en Derechu egresado de la Universid\u00e1 Veracruzana. Gran parte de la so trayeutoria pol\u00edtica desenvolver como miembru del Part\u00edu Revolucionariu Institucional, part\u00edu pol\u00edticu al qu'ingres\u00f3 en 1969 y al cual pertenecen dellos miembros de la so familia. Sicas\u00ed, los cargos p\u00fablicos m\u00e1s relevantes na so carrera pol\u00edtica ocupar dientro del Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional (PAN), del que foi simpatizante dende 2004, part\u00edu al que s'incorpor\u00f3 de manera oficial el 15 de xunu de 2008. Dende'l 1 d'avientu de 2006 al 22 de febreru de 2010 foi'l Direutor Xeneral del Institutu de Segurid\u00e1 y Servicios Sociales de los Trabayadores del Est\u00e1u (ISSSTE)\nEnte los cargos p\u00fablicos qu'ocup\u00f3 foi Coordinador d'Asesores del Secretariu de Gobernaci\u00f3n nel a\u00f1u 2000, Direutor Xeneral de Prevenci\u00f3n y Readaptaci\u00f3n Social y Asesor de la Subsecretar\u00eda de Segurid\u00e1 P\u00fablica de 1999 a 2000, tou de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Nel Gobiernu del Est\u00e1u de Veracruz de Ignacio de la Llave foi Secretariu Xeneral de Gobiernu na alministraci\u00f3n de Patricio Chirinos Calero de 1992 a 1997. Mientres la so estancia al mandu d'instancies de segurid\u00e1 p\u00fablica, la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) emiti\u00f3 a lo menos 17 encamientos en materia de violaci\u00f3n a derechos humanos, seg\u00fan episodios de represi\u00f3n y violencia. \nDarr\u00e9u foi nom\u00e1u Presidente del Tribunal Fiscal y Asesor Xur\u00eddicu y d'Asuntos Llexislativos y Presidente Estatal del PRI Veracruz en dos causes. Foi escoy\u00edu Diput\u00e1u al Congresu de Veracruz y Diput\u00e1u Federal pol VIII Distritu Eleutoral Federal de Veracruz a la LV Llexislatura de 1991 a 1994 y plurinominal a la LIX Llexislatura en 2003. Mientres esti periodu foi consider\u00e1u por dem\u00e1s cercanu a la coordinadora de la bancanda pri\u00edsta, Elba Esther Gordillo, y cuando \u00e9sta foi destituyida d'esi cargu, arrenunci\u00f3 al PRI. Dende ent\u00f3s amest\u00f3se-y al grupu pol\u00edticu de Gordillo.\nSolicit\u00f3 llicencia a la so curul en xineru de 2005 pa ser nom\u00e1u pol Presidente de M\u00e9xicu Vicente Fox como Subsecretariu de Segurid\u00e1 P\u00fablica y el 30 de xineru de 2006 pas\u00f3 a ocupar el cargu de Secretariu Executivu del Sistema Nacional de Segurid\u00e1 P\u00fablica. El 1 d'avientu de 2006 el presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa nomar Direutor Xeneral del ISSSTE, cargu al que solicit\u00f3 llicencia'l 22 de febreru de 2010 al ser design\u00e1u Candidatu a la Gubernatura del Est\u00e1u de Veracruz pol Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional.\nDel 14 de marzu al 4 de xunetu de 2010 foi precandidato y candidatu a Gobernador del Est\u00e1u de Veracruz pola coalici\u00f3n \u00a1Viva Veracruz! (formada pol Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional y el Part\u00edu Nueva Alianza), quedando en segundu llugar con 1,277,151 votos (40.99% del total de votos). El ganador de dicha eleici\u00f3n foi'l candidatu del PRI, Javier Duarte de Ochoa, con apenes el 2.57% de ventaya.\nDende 2011 particip\u00f3 n'actividaes dientro del Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional, como la eleici\u00f3n interna de 2014, designaci\u00f3n per votu direutu y secretu de los integrantes del PAN na cual result\u00f3 trunfador Gustavo Maderu Mu\u00f1oz y na de 2015, cuando foi electu Ricardo Anaya Cort\u00e9s.\nEl 12 de xineru de 2015 foi design\u00e1u candidatu del PAN a Diput\u00e1u Federal pol principiu de Representaci\u00f3n Proporcional nel primer llugar de la Tercer Circunscripci\u00f3n.Tom\u00f3 protesta de Llei como Diput\u00e1u Federal integrante de la LXIII Llexislatura del Congresu de la Uni\u00f3n de M\u00e9xicu el 8 de setiembre de 2015.\nEl 30 de setiembre de 2015, Miguel \u00c1ngel Yunes Linares foi nom\u00e1u por unanimid\u00e1 de tolos grupos parllamentarios Presidente de la Comisi\u00f3n de Segurid\u00e1 P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputaos. En xunu de 2016, result\u00f3 ganador nes eleiciones a gobernador de Veracruz pal periodu 2016-2018 frente al so primu H\u00e9ctor Yunes Landa del Part\u00edu Revolucionariu Institucional y de Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda Jim\u00e9nez de MORICA.\nControversies.\nEnriquecimiento il\u00edcitu.\nEn 2013, el ex-presidente nacional del PAN, Manuel Esp\u00edn, denunci\u00f3 a Miguel \u00c1ngel Yunes Linares per arriquecimientu il\u00edcitu de m\u00e1s de 3,000 millones de pesos. Present\u00f3 como pruebes les declaraciones patrimoniales del pol\u00edticu veracruzano y asegur\u00f3 que nun coinciden los sos ingresos coles alquisiciones que realiz\u00f3, y nun refug\u00f3 una posible vinculaci\u00f3n ente Yunes Linares y el crime entam\u00e1u.\nNesi mesmu a\u00f1u, Reporte \u00cdndigo present\u00f3 los resultaos d'una investigaci\u00f3n sobre l'inesplicable arriquecimientu del f\u00edu menor de Miguel \u00c1ngel Yunes, Omar Yunes M\u00e1rquez, empresariu de 35 a\u00f1os que realiz\u00f3 una serie de transaiciones millonaries con apenes delles selmanes de diferencia.\nAcusaciones de pederastia.\nEn 2006 foi acus\u00e1u de pederastia pola periodista Lydia Cachu, quien, nel so llibru \"Los demonios del ed\u00e9n,\" venceya a Yunes con Jean Succar Kuri, el pri\u00edsta Emilio Gamboa Patr\u00f3n y Kamel Nacif Borge como presuntos pederastes. Cachu acus\u00f3 a los mentaos ante la Procurador\u00eda del Est\u00e1u de Quintana Roo. Acordies con el selmanariu Procesu, la complicid\u00e1 ente pol\u00edticos d'altu nivel y empresarios fanegueros hai imposibilit\u00e1u qu'estos casos s\u00edan investigaos debidamente poles autoridaes mexicanes."}
{"id": "142752", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142752", "title": "The First Purge", "text": "The First Purge ye una pel\u00edcula de terror d'aici\u00f3n dist\u00f3pica d'Estaos Xun\u00edos, dirixida por Gerard McMurray y escrita por James DeMonaco. Ye una precuela de la pel\u00edcula de 2013 \"The Purge\" y ye la cuarta entrega de la serie \"The Purge\". La pel\u00edcula ye protagonizada por Y'Lan Noel, Lex Scott Davis, Joivan Wade, Lauren V\u00e9lez y Marisa Tomei. Ta programada pa ser llanzada'l 4 de xunetu de 2018 por Universal Pictures.\nSinopsis.\nNel a\u00f1u 2018, col fin d'amenorgar la tasa de criminalidad per debaxo del unu per cientu mientres el restu del a\u00f1u, los Nuevos Padres Fundadores de la Patria (NFFA) ponen a prueba una teor\u00eda sociol\u00f3xica que ventila l'agresi\u00f3n per una nueche nuna comunid\u00e1 aisllada. Pero cuando la violencia de los opresores atopar cola roxura de los marxinaos, l'andada va esplotar dende les fronteres de la ciud\u00e1 de prueba y va estendese por tola naci\u00f3n.\nProducci\u00f3n.\nEn setiembre de 2016, James DeMonaco, el creador de la franquicia declar\u00f3 que la cuarta pel\u00edcula ser\u00eda una precuela de la trilox\u00eda, y amosar\u00eda c\u00f3mo los Estaos Xun\u00edos llegaron al puntu d'aceptar la Nueche de la Purga. El 17 de febreru de 2017, inform\u00f3se que DeMonaco anunciara oficialmente qu'una cuarta entrega de La franquicia de la Purga y una secuela de la pel\u00edcula 2016 La Purga: L'a\u00f1u de la eleici\u00f3n taba en desenvolvimientu nos estudios Universal. DeMonaco nun tornar\u00eda como direutor sin\u00f3n qu'escribir\u00eda'l gui\u00f3n, ente que Jason Blum de Blumhouse Productions y Michael Bay, Brad Fuller y Andrew Form de Platinum Dunes tornar\u00eden pa producir la pel\u00edcula con Sebastien Lemercier.\nEn xunetu de 2017, el direutor de la pel\u00edcula de Sundance Burning Sands, Gerard McMurray, foi contrat\u00e1u pa dirixir la pel\u00edcula dende'l gui\u00f3n de DeMonaco.\nRepartu.\nEl 19 de setiembre de 2017, los reci\u00e9n llegaos Y'Lan Noel y Lex Scott Davis fueron escoy\u00edos pa interpretar a los personaxes principales, y la pel\u00edcula se ambientar\u00eda en Staten Island.\nRodaxe.\nLa fotograf\u00eda principal empez\u00f3 a mediaos de setiembre de 2017 en Buffalo, Nueva York. Col rodaxe completu'l 8 de payares de 2017.\nLlanzamientu.\nLa pel\u00edcula ta programada pa ser llanz\u00e1u por Universal Pictures el 4 de xunetu de 2018."}
{"id": "142753", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142753", "title": "Guachen\u00e9", "text": "Guachen\u00e9 ye unu de los 42 conceyos del departamentu de Cauca, Colombia. Ta alcontr\u00e1u na Provincia Norte.\nAtopar a 89 km de la capital departamental, Popay\u00e1n. Ye l'\u00faltimu conceyu cre\u00e1u nesti departamentu, n'avientu de 2006.\nHistoria.\nDende l'a\u00f1u 1546 tiense constancia de los primeros pobladores na zona, que fueron usaos como mano d'obra pola corona espa\u00f1ola.\nDempu\u00e9s de dellos intentos por que Guachen\u00e9 fuera constituy\u00edu un conceyu, esto llogr\u00f3'l 19 d'avientu de 2006.\nEconom\u00eda.\nLa so principal activid\u00e1 econ\u00f3mica ye'l cultivu de ca\u00f1a de azucar, tami\u00e9n hai cultivos de ma\u00edz, sorgu, soya, yuca y frutales.\nDemograf\u00eda.\nPoblaci\u00f3n Total: 19 815 hab. (2015)\nEtnograf\u00eda.\nSeg\u00fan les cifres presentaes pol DANE del censu 2005, la composici\u00f3n etnogr\u00e1fica del conceyu ye:\nGuachenece\u00f1os famosos.\nMina: Futbolista"}
{"id": "142754", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142754", "title": "D\u00eda Nacional del Llocutor", "text": "27 de xunetu: D\u00eda del Llocutor Hispanoamericanu.\nAprobar por unanimid\u00e1 a propuesta de Cuba, mientres el Primer Alcuentru Iberoamericanu de Llocuci\u00f3n, en Varaderu, Cuba; porque la fecha correspuende col d\u00eda en que se celebr\u00f3'l Primer Congresu Interamericano de Llocutores en M\u00e9xicu (1952) y el d\u00eda en que se cre\u00f3 la C\u00e1mara de Llocutores Profesionales de Guatemala (1984). El 27 de xunetu de 2010 celebrar por primer vegada.\nArxentina.\nEl 3 de xunetu de 1943 un grupu de cultores entusiasta y pioneru de la radiofon\u00eda, decidieron entamase en Buenos Aires y fundaron la Socied\u00e1 Arxentina de Llocutores (SAL), que dio orixe a la entid\u00e1 que los nuclea y tami\u00e9n a la fecha conmemorativa del D\u00eda del Llocutor\u201d n'Arxentina.\nChile.\nEl d\u00eda del trabayador radial ye'l 21 de setiembre; celebrar dende 1942, anque tien esistencia oficial nam\u00e1i a partir de 1995, por aciu decretu supremu pol ex-presidente de la Rep\u00fablica de Chile Patricio Aylwin. Am\u00e1s, dende 2017, el 14 d'abril ye'l D\u00eda Nacional del Llocutor, asina establec\u00edu por aciu la llei 21.008.\nColombia.\nEl 24 de marzu celebra'l d\u00eda del llocutor. Esta celebraci\u00f3n tien un mat\u00edz interesante pos esi d\u00eda, seg\u00fan la tradici\u00f3n cristiana, foi cuando'l arc\u00e1nxel San Gabriel anunci\u00f3 a La Virxe Mar\u00eda la nacencia de Xes\u00fas, ye dicir 9 meses dempu\u00e9s cel\u00e9brase la navid\u00e1. Por ser esi l'orixe de la celebraci\u00f3n, tami\u00e9n ye l'arc\u00e1nxel San Gabriel el patronu de los llocutores. \nCosta Rica.\nAl igual qu'en Colombia'l d\u00eda del llocutor cel\u00e9brase oficialmente'l 24 de marzu n'honor al primer llocutor que rexistra la hestoria, el Arc\u00e1nxel Gabriel qu'anunci\u00f3 a la Virxe Mar\u00eda la concepci\u00f3n de Xes\u00fas.\nEcuador.\nLa celebraci\u00f3n instaurar dende'l 16 de xunu de 1992 y ente los sos propulsores consten l'historiador y periodista Hugo Delgado Cepeda, mentalizador del festexu, y del radiodifusor Carlos Armando Romero Rodas, quien ent\u00f3s yera vicepresidente de l'Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de Radiodifusi\u00f3n (AER- Nacional). Esta fiesta se instituy\u00f3 n'alcordanza del episodiu del 16 de xunu de 1930, cuando'l radiot\u00e9unicu de Guayaquil Juan Behr perifone\u00f3 (pronunci\u00f3 y anim\u00f3) les sos primeres tresmisiones musicales nun peque\u00f1u equipu ya improvis\u00f3 tami\u00e9n rudimentarios anuncios (cu\u00f1as).\n== Honduras celebra'l 1 d'avientu, anque ye una fecha escaecida pola mayor\u00eda del p\u00fablicu y\u00e1 que esa mesma fecha celebrar con mayor puxanza'l D\u00eda Mundial de la Llucha contra'l Sida.\nGuatemala.\nEl 7 d'avientu celebra'l d\u00eda del llocutor n'homenaxe a los profesionales que cola so voz, al travi\u00e9s d'un micr\u00f3fonu y un equipu d'amplificaci\u00f3n, tresmiten por sistemes radioel\u00e9ctricos o electr\u00f3nicos, de les estaciones de radio y televisi\u00f3n, los mensaxes, conten\u00edos, anuncios y efeutos auditivos pa informar, empobinar, entretener o prestar a los oyentes o telespectadores guatemalianos.\nEl \"D\u00eda del Llocutor Nacional\" foi declar\u00e1u pol Congresu de la Rep\u00fablica de Guatemala seg\u00fan Decretu 0080-1978 del 7 d'avientu de 1978, qu'establez que los trabayadores del espectru radioel\u00e9ctricu van gociar de folganza o nel so defectu, del pagu estraordinariu del so salariu.\nLa C\u00e1mara de Llocutores Profesionales de Guatemala -CLPG- fund\u00f3se'l 27 de xunetu de 1984.\nM\u00e9xicu.\nAl faer queferes dom\u00e9sticos, al conducir l'autom\u00f3vil o como un fiel acompa\u00f1ante pa nun sentise solo, cuando unu enciende la radio y escucha la voz detr\u00e1s del micr\u00f3fonu produz una conex\u00f3n que foi calificada como m\u00e1xica tantu por receptores como por emisores.\nEsa voz ye la de los llocutores, ( Lleo'l alquimista de la m\u00fasica ) persones especializaes n'entretenimientu, cultura o noticies, ente otres, que provoquen toa una serie d'emociones nes radioescuches. Pa reconocer el trabayu de los llocutores decidi\u00f3 tenese un d\u00eda dedic\u00e1u a estos na Rep\u00fablica Mexicana, que foi instituy\u00edu en 1957 por Francisco Neri Cano y que se celebra cada 14 de setiembre dende esi a\u00f1u. Mientres la primer celebraci\u00f3n, en 1957, los integrantes del gremiu de profesionales del micr\u00f3fonu instituyeron tami\u00e9n la eleici\u00f3n de la reina de los llocutores, siendo Elsa Aguirre la primera en ser condecorada con esi t\u00edtulu. Na d\u00e9cada de los 60s, l'ent\u00f3s presidente Adolfo L\u00f3pez Mateos instituy\u00f3 el d\u00eda oficialmente como festivid\u00e1 nacional, pa dar honor a quien d\u00eda ente d\u00eda s'apurren al so p\u00fablicu nel que sigue siendo angua\u00f1o un mediu prefer\u00edu por munchos.\nParaguay.\nEl d\u00eda del llocutor celebra'l 9 de xunu, en conmemoraci\u00f3n que nesa fecha, foi fundada l'Asociaci\u00f3n de Llocutores y Operadores de Radio y Televisi\u00f3n del Paragu\u00e1i (ALORTPA), que depu\u00e9s de munchos a\u00f1os de ser la \u00fanica nucleaci\u00f3n de los trabayadores de la prensa oral y televisivo, dio llugar al Sindicatu de Trabayadores de Radio y Televisi\u00f3n del Paraguay (SINTRATEL), que hasta la fecha sigue vixente.\n== Per\u00fa celebra'l 08 d'avientu. Dizse, pero nun ta comprob\u00e1u, que s'afit\u00f3 esa fecha porque se recuerda'l D\u00eda de la Inmaculada Concepci\u00f3n en que l'arc\u00e1nxel Gabriel anuncia a la Virxe Mar\u00eda, que va concebir un f\u00edu por obra y gracia del Se\u00f1or. Esto ye, seg\u00fan esta concepci\u00f3n, \u00e9l foi'l primer llocutor de la hestoria terrenal.\nRep\u00fablica Dominicana.\nCel\u00e9brase'l 18 d'abril de cada a\u00f1u, instituy\u00edu per mediu del Decretu N\u00b0 4476 public\u00e1u'l 2 d'abril de 1974 por orde del Presidente Constitucional de la Rep\u00fablica Dr. Joaqu\u00edn Balaguer Ricardo. Escoy\u00f3se'l 18 d'abril por cuenta de qu'en l'a\u00f1u 1938, la ent\u00f3s Direici\u00f3n Xeneral de Telecomunicaciones llev\u00f3 a cabu per primer vegada ex\u00e1menes pa conceder carn\u00e9 oficial a los llocutores. sobre'l d\u00eda del llocutor dominicanu que ye cada 18 d'abril de cada a\u00f1u y munchos preg\u00fantense y por qu\u00e9'l 18 d'abril y non otru d\u00eda? Tou empez\u00f3'l 18 d'abril de 1938 onde'l Departamentu de Comunicaciones del Gobiernu Dominicanu realiz\u00f3 en Santu Domingo'l primer exame p'aspirante a llocutores col enfotu de regularizar la radiodifusi\u00f3n nacional. Ente los primeres participantes atop\u00e1base Expedy Pou, Homero Lle\u00f3n D\u00edaz y Pedro Julio Santana, padre y dende ent\u00f3s el llocutor ye consider\u00e1u un profesional de la pallabra falada. Pal 2 d'abril de 1974 foi public\u00e1u por aciu Decretu Non.4476 por orde del Presidente Constitucional de la Rep\u00fablica Dr. Joaqu\u00edn Balaguer Ricardo foi instituy\u00edu de que'l 18 d'abril de cada a\u00f1u seya celebr\u00e1u'l d\u00eda del llocutor dominicanu y angua\u00f1o nel pa\u00eds, angua\u00f1o enval\u00f3rase qu'hai m\u00e1s de 30,000 llocutores y llocutores autorizaos pola Comisi\u00f3n Nacional d'Espect\u00e1culos P\u00fablicos y Radiofon\u00eda.\n== Venezuela celebra'l 11 d'avientu'l d\u00eda nacional del llocutor, pa reconocer aquellos profesionales que faciendo l'usu fayadizu de la so voz, tienen l'exemplar llabor de dirixir los micr\u00f3fonos con \u00e9tica y veracid\u00e1.\nMunches son les voces que s'escuchen a lo llargo del d\u00eda al travi\u00e9s de la radio; onde cada profesional tien la responsabilid\u00e1 d'espresar nun llinguaxe comprensible, fayadizu y de forma inmediata, lo que la radioescucha rique nesi momentu. Dende l'a\u00f1u 1998 decret\u00f3se esti d\u00eda, pa reconocer a Renny Ottolina como unu de los meyores llocutores en Venezuela y en diverses partes del mundu."}
{"id": "142755", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142755", "title": "Yann Sommer", "text": "Yann Sommer ye un futbolista suizu que xuega como porteru pal Borussia M\u00f6nchengladbach de la Bundesliga y pa la Seleici\u00f3n de Suiza.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl 13 de mayu de 2014 l'entrenador de la seleici\u00f3n de Suiza, Ottmar Hitzfeld, incluy\u00f3 a Behrami na llista oficial de 23 xugadores convocaos pa encarar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014, faciendo d'este'l primer Mundial qu'apostar\u00eda.\nEl 4 de xunu de 2018, el seleccionador Vladimir Petkovi\u0107 incluyir na llista de 23 pal Mundial."}
{"id": "142756", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142756", "title": "Ricardo Gareca", "text": "Ricardo Alberto Gareca Nardi ye un ex-futbolista y entrenador arxent\u00edn que se desempe\u00f1\u00f3 como delanteru. Angua\u00f1o esta ensin club.\nFoi form\u00e1u en Boca Juniors, y debut\u00f3 con esti equipu en 1978. Pas\u00f3 en 1981, al Sarmiento de Jun\u00edn onde se destacar como goliador y foi reintegrado a Boca en 1982, permaneci\u00f3 nesti club hasta 1984, convirti\u00e9ndose n'\u00eddolu del Xeneize. Tres un curtiu pasu por River Plate, lleg\u00f3 en 1985, al Am\u00e9rica de Cali consiguiendo dos campeonatos en 1985 y 1986. En 1989 retorn\u00f3 a Arxentina pa xugar pol V\u00e9lez Sarsfield, club del que ye hincha y remat\u00f3 la so carrera futbol\u00edstica en Independiente de Avellaneda col que llogr\u00f3 la Supercopa Suramericana en 1994.\nTrayeutoria.\nComo xugador.\nRicardo Gareca, conoc\u00edu como'l \"Tigre\" o'l \"Flacu\" , empez\u00f3 la so carrera como futbolista nel Club Atl\u00e9tico Boca Juniors. Depu\u00e9s d'una irregular apaici\u00f3n nel equipu Xeneize, pas\u00f3 a pr\u00e9stamu al Club Atl\u00e9tico Sarmiento de Jun\u00edn, pa xugar el Metropolitanu 1981. Ell\u00ed destac\u00f3se como potente goliador. El so desempe\u00f1u en Sarmiento fizo que Boca Juniors lo reintegrara a la so plant\u00eda, onde se convirti\u00f3 nuna de les m\u00e1ximes estrelles del f\u00fatbol criollu y onde en 1984 y por un conflictu contractual, xunto con Oscar Ruggeri, provoc\u00f3 una gran fuelga de futbolistes que termin\u00f3 cola pol\u00e9mica salida del club de dambos xugadores, emigrando dambos escontra'l River Plate.\nTres unos pocos part\u00edos xugaos pa River Plate, foi tresfer\u00edu al Am\u00e9rica de Cali, onde foi gran protagonista nel torn\u00e9u colombianu al marcar goles decisivos que lu significaron a los Dia\u00f1os Coloraos los t\u00edtulos nacionales de 1985 y 1986, seg\u00fan el subt\u00edtulu de 1987. Tami\u00e9n se destacar na Copa Libertadores d'Am\u00e9rica, na que'l conxuntu escarlata llogr\u00f3'l subcampeonatu en 1985, 1986 y 1987. Gareca termin\u00f3 goliador del certame de 1987 con 7 conquistes.\nEn 1989 volvi\u00f3 a l'Arxentina pa vistir la camiseta cola que simpatiz\u00f3 dende ne\u00f1u, la de V\u00e9lez Sarsfield, onde se entroniz\u00f3 como unu de los mayores \u00eddolos de la parcialid\u00e1 d'esa instituci\u00f3n. Apost\u00f3 117 alcuentros y anot\u00f3 24 goles cola \"V Azulada\". Remat\u00f3 la so carrera como xugador n'Independiente, col que sali\u00f3 campe\u00f3n nel Torn\u00e9u Clausura 1994.\nFoi internacional cola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol d'Arxentina en 20 ocasiones y marc\u00f3 6 goles, anque nun tuvo muncha suerte cola camiseta albiceleste. C\u00e9sar Luis Menotti convocar por primer vegada en 1981 pa un part\u00edu contra Polonia. Sicas\u00ed, decidi\u00f3 nun tenelo en cuenta al a\u00f1u siguiente pal Mundial d'Espa\u00f1a 1982. El siguiente t\u00e9unicu, Carlos Bilardo convocar pal primer part\u00edu de les eliminatories, onde nun rindi\u00f3. Depu\u00e9s d'esto, Arxentina taba n'entueyos pa clasificar al mundial que depu\u00e9s ganar\u00eda, el DT llamar pal postreru part\u00edu. Nesi record\u00e1u part\u00edu, convirti\u00f3 l'ag\u00f3nicu gol frente a Per\u00fa que clasific\u00f3 a l'Arxentina. A pesar d'esto, y como na oportunid\u00e1 anterior, nun foi incluy\u00edu na \u00faltima convocatoria que defini\u00f3'l plantel que viax\u00f3 a M\u00e9xicu l'a\u00f1u siguiente y gan\u00f3 la Copa del Mundu. Gareca se\u00f1al\u00f3 a\u00f1os dempu\u00e9s que seique \u00e9si foi'l tragu m\u00e1s amargosu de la so carrera, el de nun viaxar al Mundial: \"Cuando terminaron les eliminatories del 86 la verd\u00e1 ye que yo nun taba nun bon nivel, perd\u00ed la titularid\u00e1 con Bilardo. Arrinqu\u00e9 como titular frente a Venezuela y remanec\u00ed contra Per\u00fa, nel que convert\u00ed'l gol. Nun taba bien an\u00edmicamente, ten\u00eda mires bien importantes na Seleici\u00f3n y nun se me cumplieron, foi un golpe bien duru nun dir al Mundial\".\nRicardo Gareca convirti\u00f3 208 goles como profesional, ente part\u00edos nacionales ya internacionales.\nComo entrenador.\nComo entrenador, tuvo pasos por San Mart\u00edn de Tucum\u00e1n . En 1997 dir del club pa ser entrenador de Club Atl\u00e9tico Independiente de Avellaneda Independiente, conxuntu nel que nun llogr\u00f3 bones resultancies. Nel 2001, parti\u00f3 a Col\u00f3n y dempu\u00e9s pas\u00f3 por Quilmes y Argentinos Juniors.\nEn 2005 volvi\u00f3 a Colombia y foi present\u00e1u como direutor t\u00e9unicu d'Am\u00e9rica de Cali, equipu del que fuera gran goliador na d\u00e9cada de los 80. A pesar de les bones resultancies, arrenunci\u00f3 por inconvenientes colos directivos d'esti equipu. En 2006 sigui\u00f3 en territoriu colombianu, siendo contrat\u00e1u pol Santa Fe, onde la suerte foi-y adversu al mandu del conxuntu cardenal.\nTalleres de C\u00f3rdoba.\nRicardo lleg\u00f3 a Talleres de C\u00f3rdoba nel a\u00f1u 1996 tres la salida d'Osvaldo Sosa, el so ciclu pola instituci\u00f3n cordobesa ser\u00eda unu de los m\u00e1s importantes de la historia de la instituci\u00f3n, consolid\u00f3 y arm\u00f3 un equipu s\u00f3lidu que foi protagonista de la Primer B Nacional a fines de los '90, taba al mandu del equipu cuando un 16 de payares de 1996, Talleres imp\u00fanxose sobre Belgrano por 5 a 0 lo que marc\u00f3 la victoria mas abuitada na historia del Cl\u00e1sicu Cordob\u00e9s nel profesionalismo (part\u00edu oficial); llogr\u00f3 finalmente l'afitamientu del club na final del Campeonatu de la Primera B Nacional de 1997/98 nin m\u00e1s nin menos que frente al cl\u00e1sicu del club, Belgrano de C\u00f3rdoba. Talleres lleg\u00f3 como favoritu y consigui\u00f3 ganar la serie pela v\u00eda de los penales.\nUn a\u00f1u dempu\u00e9s el 8 d'avientu de 1999 llogr\u00f3 la Copa Conmebol, llogrando d'esta manera'l segundu t\u00edtulu con Talleres de C\u00f3rdoba, el primeru internacional pal club C\u00f3rdobes y per ende pal entrenador. La so etapa dex\u00f3 dellos xugadores que na actualid\u00e1 son consideraos aut\u00e9nticos \u00eddolos, ente ellos pu\u00e9dense citar a Diego Garay, Daniel Alborn\u00f3s, Rodrigo Astudillo, Javier Villarreal ente otros, son granes del so procesu qu'hasta g\u00fcei perduren na alcordanza.\nEl \"Talleres de Gareca\" qued\u00f3 na historia del f\u00fatbol cordob\u00e9s y nacional. Ricardo Gareca ye unu de los direutores t\u00e9unicos con mayor cantid\u00e1 de victories nel club de Barri\u00f3 Xard\u00edn con 64 trunfos. \nRicardo tuvo un par d'etapes posteriores en Talleres, non tan esitoses, nel 2001 y nel 2007.\nEl 28 d'ochobre de 2016 manifest\u00f3 p\u00fablicamente'l so des\u00e9u de volver dirixir a Talleres, demostrando asina que pese al pasu de los a\u00f1os nun s'escaez del so primer club con pasu esitosu na so carrera. Am\u00e1s cit\u00f3 que nunca dirixir\u00eda a Belgrano, termin\u00e1ndose de ganar un llugar especial na memoria del hincha de Talleres.\nUniversitariu de Deportes.\nEn setiembre del a\u00f1u 2007 foi contrat\u00e1u como entrenador del club Universitariu de Deportes el cual atop\u00e1base en plena competici\u00f3n, l'equipu llogr\u00f3 repicar y termin\u00f3 na segunda posici\u00f3n del Torn\u00e9u Clausura d'esi a\u00f1u, clasificando a la Copa Suramericana 2008 como \"Per\u00fa 1\". Na temporada siguiente cola base del torn\u00e9u anterior sali\u00f3 campe\u00f3n del Torn\u00e9u Apertura del a\u00f1u 2008, llogrando la clasificaci\u00f3n a la Copa Libertadores 2009. El conxuntu crema nun llograba un t\u00edtulu dende l'a\u00f1u 2002.\nNa Copa Suramericana 2008 fueron esaniciaos na fase preliminar pol Deportivu Quito n'empatando a cero en Lima y perder dos a unu en Quitu. Pa la Clausura l'equipu decay\u00f3 nel so rendimientu terminando en d\u00e9cima posici\u00f3n y nun consigui\u00f3 xugar los play-off d'esi a\u00f1u.\nPor mutuu alcuerdu colos dirixentes nun s'estendi\u00f3'l contratu y asina se daba por remat\u00e1u'l so pasu pol conxuntu crema.\nV\u00e9lez Sarsfield.\nEn 2009 foi contrat\u00e1u como direutor t\u00e9unicu de V\u00e9lez Sarsfield, instituci\u00f3n na cual realiz\u00f3 una escelente campa\u00f1a al ganar el Torn\u00e9u Clausura 2009 na \u00faltima fecha, depu\u00e9s de ganar al Club Atl\u00e9tico Hurac\u00e1n por 1 a 0 nel Estadiu Jos\u00e9 Amalfitani con gol de Maxi Moralez.\nNel a\u00f1u 2011 protagoniz\u00f3'l campeonatu llocal y la Copa Libertadores d'Am\u00e9rica, na cual algam\u00f3 les semifinales del torn\u00e9u continental dempu\u00e9s de 17 a\u00f1os y ganar el Clausura, que ten\u00eda como punteru al \"Fort\u00edn\" dende la fecha 10\u00ba. El 12 de xunu, llogr\u00f3 imponese nuevamente ante'l \"Globito\" nel estadio Tom\u00e1s Duco por 2:0, con goles de Santiago Silva y de David Ramirez de penal y consagrase campe\u00f3n.\nEn 2 avientu de 2012, depu\u00e9s de vencer a Uni\u00f3n de Santa Fe por 2-0 (tantos de Facundo Ferreyra), llogr\u00f3'l Torn\u00e9u Inicial 2012, tercer t\u00edtulu como entrenador de V\u00e9lez Sarsfield a falta d'una fecha pa rematar el campeonatu.\nAl a\u00f1u siguiente, el 29 de xunu, gan\u00f3'l Campeonatu de primer Divisi\u00f3n 2012/13 en ganando por 1:0 al Club Atl\u00e9tico Newell's Old Boys na final ente los ganadores de los torneos Inicial 2012 y Final 2013 apostada nel Estadiu Malvinas Argentinas de la Ciud\u00e1 de Mendoza.\nAm\u00e1s de los cuatro t\u00edtulos llograos (Clausura 2009, Clausura 2011, Inicial 2012 y Campeonatu de primer Divisi\u00f3n 2012/13), foi semifinalista de les copes Libertadores 2011 y Suramericana 2011, subcampe\u00f3n del Torn\u00e9u Apertura 2010, y terceru nos torneos Apertura 2011, Clausura 2012 y Torn\u00e9u Inicial 2013.\nEnte 2009 y 2013, el Tigre tuvo al frente del primer equipu en 254 part\u00edos oficiales (194 locales y 60 internacionales). Festex\u00f3 130 victories, con 65 empates y 59 derrotes, con 368 goles a favor y 215 en contra.\nEl \"Tigre\" Gareca, nel so pasu como xugador, t\u00e9unicu ya hincha, reconfirma el so nome ente los grandes personaxes de la historia de la Instituci\u00f3n.\nPalmeiras.\nEn mayu de 2014 foi fich\u00e1u como nuevu entrenador de Palmeiras. El fichaxe foi bien festex\u00e1u polos hinches del Verd\u00e3o y pola prensa paulista. Pero por cuenta de les males resultancies, seg\u00fan a la poca efectivid\u00e1 de la incorporaci\u00f3n de xugadores como Fernando Tobio, Agust\u00edn Allione, Pablo Mouche y Jonathan Cristaldo, provoc\u00f3 muncha presi\u00f3n nel so procesu como entrenador del equipu. Finalmente, nel entamu de setiembre, el \"Tigre\" foi desvencey\u00e1u del equipu paulista.\nSeleici\u00f3n Peruana de F\u00fatbol.\nEn marzu de 2015 empecipi\u00f3 la etapa m\u00e1s importante de la so carrera como entrenador. Foi contrat\u00e1u pa ser entrenador de la Seleici\u00f3n Peruana de F\u00fatbol. Fixo'l so deb\u00fa como entrenador el 31 de marzu de 2015, nun part\u00edu amistosu contra la Venezuela, siendo derrot\u00e1u pol marcador de 1 a 0. Na Copa Am\u00e9rica Chile 2015 xug\u00f3'l so primer part\u00edu ante Brasil y cay\u00f3 ag\u00f3nicamente 2-1. El so primer trunfu consiguir en Valpara\u00edso na segunda fecha, ganando precisamente al mesmu Venezuela y pol mesmu marcador, 1-0. L'autor del gol foi Claudio Pizarro. Nel so tercer part\u00edu pol torn\u00e9u continental empat\u00f3 col so similar de Colombia, 0-0, lo que lu sirvi\u00f3 pa clasificar a la siguiente ronda en segundu llugar del grupu C. En cuartos de final enfrent\u00f3 al so similar de Bolivia ganando por un contundente hat-trick de Paolo Guerrero, cola resultancia final de 3-1, pasando ente los cuatro meyores del torn\u00e9u. En semifinales present\u00f3se ante Chile perdiendo por 2 a 1, onde foi espuls\u00e1u'l peruanu Carlos Zambrano y frente a Paragu\u00e1i pol tercer puestu del torn\u00e9u llogr\u00f3 la victoria 2 a 0, con goles d'Andr\u00e9 Carrillo y Paolo Guerrero\nEl so primer part\u00edu nes Eliminatories foi ante onde Per\u00fa perdi\u00f3 2-0 en condici\u00f3n de visita. Dende ell\u00ed, tuvo'l peor arranque d'eliminatories de la historia de Per\u00fa nel formatu de \"toos contra toos\", al solu llograr 4 puntos en 7 feches apostaes, aportando a peor que la clasificatoria del 2010 a mandu de Chemo del Solar. A pesar de que la gran mayor\u00eda de Per\u00fa pid\u00eda la so destituci\u00f3n, sigui\u00f3 al cargu. Depu\u00e9s del fallu del TAS, nel part\u00edu perd\u00edu ante Bolivia en La Paz, la seleici\u00f3n de Per\u00fc llogr\u00f3 repicar nes eliminatories con un equipu con base na Copa Am\u00e9rica 2016, dexando de llau a xugadores \"indiscutibles\", ente ellos Claudio Pizarro, Carlos Augusto Zambrano, Juan Manuel Vargas\nA partir de la fecha 7, Per\u00fa solo perdi\u00f3 2 part\u00edos (contra Chile en Santiago, y contra Brasil), sumando 26 puntos que lu allugaron nel quintu llugar, percima de Chile, con resultancies destacaes como les victories ante Paragu\u00e1i y Ecuador en condici\u00f3n de visita y l'empate a Arxentina en La Bombonera. Eso llev\u00f3 a que xugara'l repechaje o repesca col correspondiente equipu d'Ocean\u00eda. Foi seg\u00fan, el 15 de payares, con goles de Jefferson Farf\u00e1n y Christian Ramos, llogra la clasificaci\u00f3n de la seleici\u00f3n peruana al Mundial de Rusia 2018 con un marcador global de 2-0 ante Nueva Zelanda, dempu\u00e9s de 36 a\u00f1os d'ausencia.\nNel Mundial de Rusia nun tuvo fortuna, venciendo ante Dinamarca y Francia pola m\u00ednima diferencia en dambos casos. Ent\u00e1 asina, y\u00e1 esanici\u00e1u de la competencia gan\u00f3'l so postreru part\u00edu frente a Australia por 2 a 0, con un gol y una asistencia del so artilleru hist\u00f3ricu Paolo Guerrero quien lleg\u00f3 nesi \u00faltimu alcuentru a 36 tantos cola casaca del equipu nacional.\nPalmar\u00e9s.\nCopes Internacionales.\nOtros llogros:"}
{"id": "142757", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142757", "title": "Andr\u00e9s Guardado", "text": "Jos\u00e9 Andr\u00e9s Guardado Hern\u00e1ndez ye un futbolista mexicanu naturaliz\u00e1u espa\u00f1ol, xuega como mediocampista y el so actual equipu ye'l Real Betis Balompi\u00e9 de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a y la Seleici\u00f3n de M\u00e9xicu.\nGuardado foi form\u00e1u nes categor\u00edes inferiores del Atlas, club onde debut\u00f3. Empecipi\u00f3 la so carrera xugando como volante pela banda izquierda, dempu\u00e9s, n'emigrando a Espa\u00f1a, foi habilit\u00e1u como defensa llateral esquierdu. Angua\u00f1o xuega como volante de contenci\u00f3n, tantu nel so club como na seleici\u00f3n nacional.\nTrayeutoria.\nAtlas de Guadalajara.\nFacer debutar l'entrenador Daniel Guzm\u00e1n Casta\u00f1eda el 20 d'agostu del 2005 na victoria 3-2 ante C.F. Pachuca. Adquiri\u00f3 un puestu de titular tr\u00e9s xornaes dempu\u00e9s, que y\u00e1 nun dexar\u00eda mientres 24 part\u00edos consecutivos, nos cualos solo foi sustituy\u00edu en dos causes. Llogr\u00f3'l so primer gol nel m\u00e1ximu circuitu nel Estadiu Universitariu de Nuevo Le\u00f3n, contra Tigres de la UANL el 15 d'ochobre de 2005.\nR\u00e1pido empez\u00f3 a destacar, y convert\u00edu n'unu de los xugadores m\u00e1s quer\u00edos pola afici\u00f3n, esistieron delles ufiertes de clubes europeos. El mes d'agostu del a\u00f1u 2006, pocu dempu\u00e9s del Mundial del 2006, el Real Madrid solicit\u00f3 a la directiva del Atlas los servicios del xugador, pa reforzar al so equipu filial, el Castiella. La ufierta del conxuntu espa\u00f1ol, yera llevase'l xugador a pr\u00e9stamu per alredor de 200.000 \u20ac. La directiva rojinegra refug\u00f3 la ufierta, alegando que'l xugador solo saldr\u00eda de la instituci\u00f3n en venta en firme. A esto, sigui\u00e9ron-y delles ufiertes d'equipos italianos como'l AC Milan, AS Roma y la Juventus de Tur\u00edn y de clubes espa\u00f1oles como Villarreal y Osasuna y portugueses como'l Benfica, Porto y el Sporting de Lisboa.\nUnu de los sos part\u00edos m\u00e1s recordaos foi na xornada 3 del Torn\u00e9u Apertura 2006, contra'l Am\u00e9rica nel Estadiu Jalisco, en que marc\u00f3 dos goles, dambos de disparu de media distancia, que-y dieron al so equipu una victoria de 2-0.\nEl so postreru part\u00edu colos foinos del Atlas xugar nun amistosu de despidida, frente al club arxent\u00edn San Lorenzo, part\u00edu nel qu'Andr\u00e9s xug\u00f3 solo 15 minutos, como solicitara'l so nuevu club. Al terminar el primer tiempu, la directiva rojinegra apurri\u00f3-y el trof\u00e9u al \"M\u00e9ritu Deportivo del Club Deportivo Atlas\", m\u00e1ximu gallard\u00f3n de los \"rojinegros\" del Atlas pa un xugador.\nAndr\u00e9s Guardado xug\u00f3 64 part\u00edos col Atlas de Guadalajara na Primer divisi\u00f3n mexicana, nos qu'anot\u00f3 un total de 6 goles.\nDeportivo de la Coru\u00f1a.\nDempu\u00e9s d'una ufierta del club holand\u00e9s PSV Eindhoven, que consisti\u00f3 en mercar el 75% de la carta del xugador y pagar una tasa de tresferencia de 4.5 millones d'euros; el 10 de xunetu de 2007, cuando se realizaba la Copa Am\u00e9rica 2007, y cuasi s'aseguraba'l so trespasu al equipu neerland\u00e9s, l'Atlas anunci\u00f3 sorpresivamente a un alcuerdu pol trespasu del xugador al club espa\u00f1ol Deportivo de La Coru\u00f1a por una suma oficial de 7 millones d'Euros, (5.25 millones d'Euros pol 75% de la carta del xugador, y un pagu posterior de 1.75 millones a pagar a plazos pol 25% restante), roblando un contratu de 5 a\u00f1os col club gallegu.\nY\u00e1 n'Espa\u00f1a, foi present\u00e1u ante cuasi 4.000 aficionaos deportivistas nel estadiu municipal de Riazor, el 24 de xunetu de 2007. Guardado utiliza'l dosal col n\u00famberu 18, que tami\u00e9n utiliza de normal na seleici\u00f3n mexicana.\nEl primer gol de \"El Princip\u00edn\" col Deportivo de la Coru\u00f1a anotar na tercer fecha del campeonatu Espa\u00f1ol, el 16 de setiembre de 2007, enfrentando al Real Betis; aprovech\u00e1ndose d'una indecisi\u00f3n de la defensa del Betis, nun saque de banda p'abrir el marcador, al m\u00e1s puru estilu de \"patada de Karate\", como \u00e9l definir darr\u00e9u nuna entrevista en medios espa\u00f1oles, y a la fin ser el tantu que-y daba al \"Depor\" el so primer trunfu de la temporada.\nEl 2 de febreru de 2008, nun part\u00edu contra'l Real Betis, Guardado sufri\u00f3 un frayatu fibrar nel b\u00edceps de la pierna derecha, raz\u00f3n pola cual tuvo qu'abandonar el terr\u00e9n de xuegu a los 12 minutos d'empecipiar el part\u00edu. Esa mancadura dexar fuera de les canches por 6 selmanes, remaneciendo nel part\u00edu contra'l Real Madrid, entrando de camb\u00e9u al minutu 80 por \u00c1ngel Lafita. Dos feches dempu\u00e9s del so remanecimientu, enfrentando al Real Murcia, y pocu dempu\u00e9s de xugar un part\u00edu amistosu cola so seleici\u00f3n en Londres, sufri\u00f3 un nuevu frayatu fibrar que lo dex\u00f3 ensin activid\u00e1 mientres el restu de la temporada. Esto llev\u00f3 a que Miguel \u00c1ngel Lotina, direutor t\u00e9unicu del Deportivo de la Coru\u00f1a, criticara al cuerpu t\u00e9unicu de la seleici\u00f3n mexicana por poner a Andr\u00e9s a xugar los 90 minutos del part\u00edu.\nA lo llargo de la temporada, y a pesar de la mala primer met\u00e1 del campeonatu que l'equipu gallegu sufri\u00f3, foi unu de los xugadores m\u00e1s destacaos del club.\nEl 27 de payares del 2008 Guardado marca'l so primer gol nel torn\u00e9u de la Europa League nun part\u00edu de la fase de grupos contra'l Feyenoord, faci\u00e9ndose presente nel marcador al minutu 55, con un bon gol. Nesi part\u00edu'l marcador termin\u00f3 3-0 a favor de los blanquiazules.\nNa temporada 2010-2011 y tres un a\u00f1u con m\u00e1s solombres que lluces nun foi capaz d'ayudar al equipu a caltenese y descend\u00edo a la Segunda Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a. Na segunda categor\u00eda del f\u00fatbol espa\u00f1ol ta reivindic\u00e1ndose.\nDempu\u00e9s d'una esitosa temporada 2011-2012 llogr\u00f3 l'ascensu del Deportivo na primer temporada, siendo un xugador clave, fundamental nel equipu, compromet\u00edu al 100% y dando muestres de la so gran calid\u00e1, dir cola conciencia sele y col ci\u00f1u de la xente.\nValencia C.F..\nEl 27 de mayu del 2012 el mesmu xugador confirm\u00f3'l so fichaxe pol Valencia Club de F\u00fatbol, llegando llibre en rematando'l so contratu col Deportivo de La Coru\u00f1a y sigu\u00edu pola direici\u00f3n deportiva de Braulio V\u00e1zquez por que nun se comprometiera con otru club. Debut\u00f3 a les \u00f3rdenes del t\u00e9unicu arxent\u00edn Mauricio Pellegrino y como titular na primer xornada del campeonatu 2012/13 el 19 d'agostu ante'l Real Madrid nel Santiago Bernab\u00e9u, con resultancia d'empate 1-1. El so deb\u00fa n'UEFA Champions League tuvo llugar el 19 de setiembre nel Allianz Arena frente al FC Bayern M\u00fcnchen (2-1), actuando tami\u00e9n como titular para Pellegrino. El so \u00fanicu gol de la temporada anotar el 12 de mayu de 2013 na xornada 35\u00aa na victoria 0-4 del Valencia nel estadiu del Rayo Vallecano, anotando Guardado'l tercer gol. \nMientres la irregular campa\u00f1a dex\u00f3 progresivamente el voltante esquierdu pa pasar a ocupar la posici\u00f3n de llateral izquierzo, sobremanera col nuevu t\u00e9unicu Ernesto Valverde, al nun convencer el papel que taba desempe\u00f1ando'l llateral franc\u00e9s Aly Cissokho. L'equipu qued\u00f3 a les puertes de la UEFA Champions League, pero finalmente na \u00faltima xornada clasific\u00f3 5\u00ba p'apostar la UEFA Europa League.\nLa temporada 2013/14 dio entamu un nuevu proyeutu valencianista col t\u00e9unicu Miroslav Djukic, y el mexicanu sigui\u00f3 cuntando pal llateral izquierzo xunto al canteranu Juan Bernat, pero nengunu llograba faese cola titularid\u00e1 indiscutible. Nel merc\u00e1u d'iviernu, Guardado primero foi titular pal nuevu entrenador Juan Antonio Pizzi, pero la nueva direici\u00f3n deportiva encabezada por Rufete decidi\u00f3 apostar por Bernat y vencer hasta final de temporada al xugador al Bayer Leverkusen alem\u00e1n..\nBayer Leverkusen.\nEl 30 de xineru del 2014 conf\u00edrmase'l so cesi\u00f3n pol restu de la temporada al Bayer Leverkusen de la Bundesliga con una opci\u00f3n de compra.\nFixo'l so deb\u00fa'l 2 de febreru del 2014 na derrota 0-1 al 1. FC Kaiserslautern na Copa d'Alema\u00f1a, xugando como un Llateral esquierdu.\nTien escases participaciones col conxuntu alem\u00e1n y finalmente nun exerz la opci\u00f3n de compra, polo que torna al Valencia\nPSV Eindhoven.\nTres una participaci\u00f3n destacada cola Seleici\u00f3n mexicana de f\u00fatbol na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014 fai la pretemporada col Valencia Club de F\u00fatbol el branu 2014, dientro del nuevu proyeutu millonariu de Peter Lim y el t\u00e9unicu Nuno Esp\u00edrito Santo. Cola llateral izquierda cubiertu con Jos\u00e9 Luis Gay\u00e0 y el nuevu Lucas Orb\u00e1n, y con dellos mediocampistes ofensivos, dec\u00eddese una nueva cesi\u00f3n del xugador en busca de minutos, esta vegada al PSV Eindhoven de Holanda p'apostar la Eredivisie, siendo'l tercer mexicanu en militar pa esti conxuntu y el sestu en militar na Eredivisie. El 31 d'agostu, con pocos d\u00edes d'entrenamientu, el so t\u00e9unicu Phillip Cocu facer debutar como titular na 4\u00aa xornada de la Eredivisie frente al SBV Vitesse nel Philips Stadion, con victoria por 2-0 y siendo sustituy\u00edu nel minutu 76.\nGuardado llogr\u00f3'l so primer gol col PSV el 7 de marzu de 2015 na so visita al Go Ahead en marcu de la xornada 26. Andr\u00e9s marco al minutu 44 el 3 a 0 definitivu con un remate de tisoria. El 15 de marzu antes del part\u00edu de la xornada 27 nel Philips Stadion ante'l Groningen l'afici\u00f3n del PSV espleg\u00f3 un mosaicu nes graes cola bandera de M\u00e9xicu y con un cartelu p'amosar el so sofitu al mediocampista mexicanu. \u201cLa nuesa \u00c1guila d'Oru ye Mexicana. Tien que tar nel PSV Eindhoven. La nuesa casa ye la to casa Andr\u00e9s\u201d dic\u00eda'l cartelu.\nReal Betis.\nEl 6 de xunetu de 2017 el Real Betis d'Espa\u00f1a confirm\u00f3 la llegada d'Andr\u00e9s Guardado en cuenta de 2.5 millones d'euros pa xugar les pr\u00f3ximes 3 temporaes. Dende la so llegada facer con un puestu de titular nel equipu entren\u00e1u por Quique Seti\u00e9n. Nos sos primeros meses como xugador b\u00e9ticu, Andr\u00e9s cuay\u00f3 grandes actuaciones, destacando la especial ya hist\u00f3rica manina que-y enxaret\u00f3'l Real Betis al so eternu rival, el Sevilla FC na Nueche de Reis de 2018. Termin\u00f3 la temporada xugando 29 part\u00edos, 28 de LaLiga y 1 de la Copa del Rei, nos que marc\u00f3 2 goles y parti\u00f3 8 asistencies.\nSeleici\u00f3n nacional.\nXug\u00f3 como internacional cola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de M\u00e9xicu en 150 ocasiones. Foi convoc\u00e1u por Ricardo Lavolpe de manera regular dende un part\u00edu amistosu contra Hungr\u00eda el 14 d'avientu de 2005, onde debut\u00f3 entrando al campu al minutu 69 por Jos\u00e9 Antonio Olvera. El so primer gol col \"Tricolor\" facer nun part\u00edu amistosu contra Venezuela, el 28 de febreru de 2007. Guardado marc\u00f3 un total de 22 goles y 27 asistencies cola so seleici\u00f3n, de la cual ye capit\u00e1n.\nCopa Mundial.\nForm\u00f3 parte de los 23 xugadores de la seleici\u00f3n mexicana que viaxaron a la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2006 n'Alema\u00f1a, onde particip\u00f3 col n\u00famberu 18 con tan solo 19 a\u00f1os d'ed\u00e1. Xug\u00f3 como titular nel part\u00edu contra Arxentina nos octavos de final, y pesar d'una actuaci\u00f3n sobresaliente, tuvo que salir de camb\u00e9u per mancadura a los 66 minutos de part\u00edu, cuando'l marcador atop\u00e1base empat\u00e1u 1-1. M\u00e9xicu acab\u00f3 perdiendo'l part\u00edu por un marcador de 2-1 en tiempu extra.\n Participaciones en Copes del Mundu \nCopa Am\u00e9rica.\nEl so primer part\u00edu como titular foi contra Chile, part\u00edu que M\u00e9xicu empat\u00f3 0-0. Cabo se\u00f1alar que nun xug\u00f3 los primeros dos part\u00edos que M\u00e9xicu apost\u00f3 nesi torn\u00e9u, por cuenta de la mancadura sufierta na final de la Copa Oro.\nY\u00e1 en cuartos de final, ante Paragu\u00e1i, provoc\u00f3'l penalti del 5-0; el part\u00edu terminar\u00eda con un 6-0 a favor d'El Tri, victoria que la allug\u00f3 en semifinales. Sicas\u00ed, a pesar del bon desempe\u00f1u que tuvo mientres el torn\u00e9u, M\u00e9xicu foi venc\u00edu en semifinales por Arxentina por un marcador de 3-0.\nTr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s, nel part\u00edu pol tercer llugar contra Urugu\u00e1i, Guardado entr\u00f3 al campu al minutu 64 sustituyendo a Fausto Pinto; 12 minutos dempu\u00e9s, marca'l so primera y \u00fanicu gol nel torn\u00e9u, con un potente tiru de media distancia qu'entra de \"campanazu\". El so tantu foi'l 3-1 definitivu que-y dio a M\u00e9xicu'l tercer llugar del certame.\nCopa d'Oru de la CONCACAF.\nEn xunu de 2011, en consolid\u00e1ndose como titular cola so seleici\u00f3n en part\u00edos amistosos, foi convoc\u00e1u pol seleccionador mexicanu Jos\u00e9 Manuel\nde la Torre pa xugar la Copa d'Oru de la CONCACAF 2011 Ingres\u00f3 como titular en tolos part\u00edos, y na final contra la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol d'Estaos Xun\u00edos, Bradley anot\u00f3'l gol que pondr\u00eda en ventaya a los estaos xun\u00edos. Nel minutu 22, l'equipu de les \"barres y les estrelles\" remont\u00f3'l marcador nel segundu tiempu, y con un tanto de Landon Donovan y Bradley. Al minutu 28 Pablo Barrera meti\u00f3'l primer gol pa M\u00e9xicu depu\u00e9s Andr\u00e9s Guardado llogra encaxar el segundu asina Pablo Barrera y Giovani do Santos llogren meter dos quedando asina 4-2 ganando M\u00e9xicu la Copa d'Oru.\nEstad\u00edstiques.\nSeleici\u00f3n.\n\" Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 23 de xunu de 2018.\""}
{"id": "142758", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142758", "title": "Shawn Mendes", "text": "Shawn Peter Raul Mendes ye un m\u00fasicu y cantante canadiense, qu'empez\u00f3 a ganar notoried\u00e1 a mediaos de 2013, cuando empez\u00f3 a publicar les sos interpretaciones de versiones de cantares populares na aplicaci\u00f3n Vini. Al a\u00f1u siguiente, llam\u00f3 l'atenci\u00f3n del representante Andrew Gertler y del xefe d'A&amp;R de Island Rescords, Ziggy Chareton, quien lo llevaron a Nueva York a roblar un contratu col sellu discogr\u00e1ficu antes ment\u00e1u. En 2015, public\u00f3'l so primer \u00e1lbum \"Handwritten\", que tuvo \u00e9situ n'Estaos Xun\u00edos al entrar nel n\u00famberu 1 del \"Billboard\" 200, al igual que'l so senciellu \u00abStitches\u00bb qu'ingres\u00f3 a los diez principales posiciones del \"Billboard\" Hot 100 n'Estaos Xun\u00edos y Canad\u00e1, y el n\u00famberu unu na llista de senciellos de Reinu Xun\u00edu.\nVida temprana.\nNac\u00edu'l 8 d'agostu de 1998 en Pickering al este de Toronto en Canad\u00e1, como Shawn Peter Raul Mendes. F\u00edu de Karen, una axente de bienes ra\u00edz, y Manuel Mendes, un empresariu qu'aprove a chigres y restoranes en Toronto. El so padre ye portugu\u00e9s, provi\u00e9n d'Algarve, ente que la so madre ye inglesa. Tien una hermana menor llamada Aaliyah, quien tami\u00e9n canta. Mendes creci\u00f3 en Pickering, Ontario y asisti\u00f3 a la Pine Ridge Secondary School, onde se gradu\u00f3 en xunu de 2016.\nCarrera musical.\nRevelaci\u00f3n y \"Handwritten\" (2014-15).\nEn 2012, Mendes aprendi\u00f3 a tocar la guitarra por sigo mesmu al travi\u00e9s de YouTube. Recuerda que \u00abHey, Soul Sister\u00bb, de Train, foi unu de les primeres temes colos qu'aprendi\u00f3 a tocar acordes na guitarra. A mediaos de 2013, empez\u00f3 a publicar en Vini videoclips de cantares versionadas, y n'agostu del acorico a\u00f1u, cuando xubi\u00f3 una versi\u00f3n ac\u00fastica de \u00abAs Long as You Love Me\u00bb, de Justin Bieber, f\u00edxose popular na aplicaci\u00f3n. El videu llogr\u00f3 munches visualizaciones y a partir d'ello l'artista gan\u00f3 una cuantiosa cantid\u00e1 de siguidores en pocos meses. Un mes dempu\u00e9s de la so primer apaici\u00f3n en Vini, llev\u00f3 a cabu'l so primer conciertu en Toronto ante seiscientes persones. Cuenta que cuando empecipi\u00f3, solo facer por diversi\u00f3n, pero dempu\u00e9s de dase cunta que naide m\u00e1s utilizaba la rede social p'amosar les sos habilidaes pal cantar, vio una gran oportunid\u00e1 y decidi\u00f3 dedicase a ello. Cre\u00f3 una fuerte rellaci\u00f3n colos sos siguidores y n'ocasiones pid\u00eda-yos suxerencies de cantares pa interpretar.\nEn xineru de 2014, Andrew Gertler, un representante que trabay\u00f3 pa una divisi\u00f3n de Warner Music Group, mir\u00f3'l programa de televisi\u00f3n \"The Voice\" y escuch\u00f3 \u00abSay Something\u00bb, d'A Great Big World. A Gertler paeci\u00f3-y que \u00abSay Something\u00bb yera una tema interesante de versionar, polo qu'entr\u00f3 en YouTube en busca d'elles, y afay\u00f3 la versi\u00f3n de Mendes, que cuntaba con munches visualizaciones. Gertler qued\u00f3 estel\u00e1u col talentu del artista y sobremanera pola so notoried\u00e1 en dichu mediu social, polo que se contaut\u00f3 con madre de Mendes. El m\u00e1nager amos\u00f3'l videoclip al so amigu y encarg\u00e1u d'A&amp;R de Island Records, Ziggy Chareton, y convenci\u00f3 a los padres de Mendes pa llevalo a la sede de Island en Nueva York p'axuntase col presidente del sellu, David Massey. Otros sellos como Atlantic, RCA, Republic, Warner taben interesaos n\u00e9l, pero decidi\u00f3 roblar un contratu de grabaci\u00f3n con Island en xunu de 2014, y\u00e1 que se sinti\u00f3 c\u00f3modu cola discogr\u00e1fica y realmente conect\u00e1u con Massey. Antes de roblar el so contratu discogr\u00e1ficu, Mendes embarcar nuna xira musical como un miembru de MagCon Tour xunto a otros artistes nuevos y famosos usuarios de redes sociales.\nEl 26 de xunu de 2014, el sellu public\u00f3'l senciellu deb\u00fa del int\u00e9rprete, \u00abLife of the Party\u00bb, en iTunes y dientro de les 24 hores, devasara les 100\u00a0000 unidaes vend\u00edes. El cantar entr\u00f3 nel puestu 24 del \"Billboard\" Hot 100 d'Estaos Xun\u00edos na so primer selmana ensin neng\u00fan tipu de promoci\u00f3n radial, y foi un finxu na referida llista al debutar ente los venticinco principales, pola ed\u00e1 del artista, quien para esi ent\u00f3s ten\u00eda quince a\u00f1os y tami\u00e9n pola cantid\u00e1 d'exemplares vend\u00edos nuna selmana pa un senciellu deb\u00fa. Coles mesmes, tuvo \u00e9situ nel pa\u00eds natal del int\u00e9rprete al llograr el n\u00famberu 9 del Canadian Hot 100. Cuatro d\u00edes dempu\u00e9s de poner en venta \u00abLife of the Party\u00bb, Mendes realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n nel Times Square. El 28 de xunetu de 2014, sali\u00f3 a venta'l so primer EP hom\u00f3nimu, qu'entr\u00f3 na posici\u00f3n 5 del \"Billboard\" 200 d'Estaos Xun\u00edos y de la llista d'\u00e1lbumes de Canad\u00e1 respeutivamente. Ente finales de xunetu y setiembre de 2014, Mendes actu\u00f3 como un telonero de la xira d'Austin Mahone per Norteam\u00e9rica. Mendes gan\u00f3'l gallard\u00f3n meyor estrella web de m\u00fasica nos Teen Choice Awards 2014, y p'agostu de 2014, Mendes yera'l tercer artista musical con m\u00e1s siguidores en Vini. \nEl 14 abril de 2015, Mendes public\u00f3'l so primer \u00e1lbum d'estudiu \"Handwritten\", que na so primer selmana entr\u00f3 nel puestu 1 de la llista d'\u00e9sitos \"Billboard\" 200; vendi\u00f3 m\u00e1s de 370\u00a0000 unidaes n'Estaos Xun\u00edos, y en reconocencia a les sos ventes en refer\u00edu territoriu, la Recording Industry Association of America (RIAA) dio-y la certificaci\u00f3n de plat\u00edn. El tercer senciellu del \u00e1lbum, \u00abStitches\u00bb, algam\u00f3'l puestu n\u00famberu 4 na \"Billboard\" Hot 100, y pas\u00f3 a ser la primer tema de Mendes qu'ingres\u00f3 a los diez principales n'Estaos Xun\u00edos, onde vendi\u00f3 m\u00e1s de 2.3 millones de copies y recibi\u00f3 la certificaci\u00f3n discogr\u00e1fica de triple plat\u00edn pola RIAA. \u00abStitches\u00bb entr\u00f3 nel n\u00famberu unu d'en la llista de senciellos de Reinu Xun\u00edu, y para de 2016 vendiera m\u00e1s d'un mill\u00f3n de copies. Mendes sirvi\u00f3 como actu d'apertura pa la etapa norteamericana de la xira musical \"The 1989 World Tour\" de Taylor Swift. Apaeci\u00f3 como unu de los venticinco adolescentes m\u00e1s influyentes de 2014 y 2015 de la revista \"Time\", y en 2016, fixo la so primer apaici\u00f3n na llista \u00ab30 Under 30\u00bb de los m\u00fasicos nuevos m\u00e1s esitosos de \"Forbes\".\nEn payares de 2015, Mendes estren\u00f3 una reedici\u00f3n del so \u00e1lbum deb\u00fa titul\u00e1u \"Handwritten Revisited\", que consta de toes los cantares \u00e1lbum orixinal, dalgunes d'elles interpretaes en direuto y cuatro temes nuevos, incluyendo'l senciellu \u00abI Know What You Did Last Summer\u00bb que cunta cola participaci\u00f3n vocal de Camila Pelo, de Fifth Harmony. El cantar llogr\u00f3'l n\u00famberu 20 na Hot 100 de \"Billboard\"; ellos realizaron una puesta n'escena de la tema nos People's Choice Awards de 2016, onde Mendes gan\u00f3'l premiu artista nuevu favoritu. En marzu de 2016, empecipi\u00f3 la so segunda xira musical \"Shawn Mendes World Tour\" per Estaos Xun\u00edos y Canad\u00e1, y tami\u00e9n realiz\u00f3 presentaci\u00f3n Europa. En 2015, tuvo nom\u00e1u al premiu Juno como artista revelaci\u00f3n del a\u00f1u\u2009 y nos MTV Europe Music Awards 2015 gan\u00f3 los gallardones meyor artista nuevu y meyor artista \"push\".\n\"Illuminate\" (2016).\nA entamos de xunu de 2016, Mendes llanz\u00f3 \u00abTreat You Better\u00bb como'l senciellu l\u00edder del so segundu trabayu discogr\u00e1ficu \"Illuminate\", y convirti\u00f3se na so segunda tema ente los diez principales na llista d'\u00e9sitos \"Billboard\" Hot 100.\nInfluencies.\nCunta que na so infancia foi influy\u00edu pol \"reggae\" que los sos padres sol\u00eden escuchar. Coles mesmes, recuerda siempres oy\u00eden obres de Led Zeppelin, m\u00fasica \"country\" y Garth Brooks. En 2015, coment\u00f3 que les sos principales influencies pa esi ent\u00f3s yeren John Mayer y Ed Sheeran."}
{"id": "142759", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142759", "title": "Bandera de Colombia", "text": "La bandera de la Rep\u00fablica de Colombia ye'l pabell\u00f3n que representa al pa\u00eds, y que, xunto al escudo y l'himnu nacional, tien la categor\u00eda de s\u00edmbolu patriu. Consiste nun rect\u00e1ngulu estrem\u00e1u en tres franxes coloriaes colos colores primarios, ocupando la cimera la met\u00e1 d'\u00e9sti.\nEl pabell\u00f3n de Colombia tien el so orixe na composici\u00f3n tricolor creada en 1801 pol xeneral venezolanu Francisco de Miranda, quien describ\u00eda nel so diariu militar l'usu de los colores primarios como bandera pa representar a les naciones llatinoamericanes qu'ent\u00f3s daquella taben en procesu d'independencia y termin\u00f3 representando a la Gran Colombia.\nEstos colores fueron adoptaos de forma socesiva polos Congresos de la Gran Colombia, el 17 d'avientu de 1819, y de la Rep\u00fablica de la Nueva Granada, el 9 de mayu de 1834. La disposici\u00f3n actual de los mesmos foi adoptada de forma definitiva'l 26 de payares de 1861, y la so reglamentaci\u00f3n dada per mediu de los decretos 861 del 17 de mayu de 1924 y 62 del 11 de xineru de 1934.\nLa bandera como s\u00edmbolu nacional ye emplegada pol Gobiernu ya instituciones estatales, con distintes variantes na so confecci\u00f3n seg\u00fan l'usu que se-y dea per parte de los cuerpos diplom\u00e1ticos, civiles o militares.\nDescripci\u00f3n.\nDise\u00f1o y dimensiones.\nLa bandera nacional de Colombia descr\u00edbese como un rect\u00e1ngulu en tribanda mariellu, azul y collor\u00e1u en raz\u00f3n 2:1:1, significando esto tres franxes horizontales, col mariellu na parte cimera de la mesma ocupando la met\u00e1 del anchu de la bandera, azul nel mediu ocupando un cuartu del anchu y collor\u00e1u embaxo, ocupando'l postreru cuartu.\nLes dimensiones de la bandera nun fueren defin\u00edes dende la so adopci\u00f3n en 1861. El resoluci\u00f3n n\u00famberu 04235 de 1965 del Ministeriu de Defensa finalmente estableci\u00f3 que'l tama\u00f1u de la bandera nacional seya de dos (2) metros d'anchu per tr\u00e9s (3) metros de llongura en casu de ser izada, o les sos dimensiones equivalentes guardando siempres les proporciones 2:3.\nPa les instituciones militares estableci\u00f3se otru tipu de dimensiones, que na mayor\u00eda de los casos equivalen a les proporciones 2:3 de la bandera nacional. Les banderes pa desfiles pueden tener les mesmes dimensiones de la Bandera del Ex\u00e9rcitu Nacional, pero nunca pueden llevar l'escudu. Les dimensiones d'esta son 1.35 metros de llongura por 1.10 metros d'anchu.\nColores y simbolismu.\nLa primer descripci\u00f3n de los colores que tien la bandera nacional colombiana, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n del signific\u00e1u de los mesmos, atrib\u00fayese-y al Patriota Francisco Antonio Zea, quien declar\u00f3 mientres el so discursu nel Congresu de Angostura de 1819 (congresu nel cual naci\u00f3 la Gran Colombia) lo siguiente:\nEsta interpretaci\u00f3n, acorde a la d\u00f3mina aturbolinada de la revoluci\u00f3n llatinoamericana, nun ye la que s'emplega nel presente. La bandera a la que Zea refer\u00edase yera la que'l Llibertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar enarbol\u00f3 mientres les campa\u00f1es d'Independencia de 1818 y 1819, y que m\u00e1s tarde se convirti\u00f3 socesivamente na bandera de la Gran Colombia y de la Nueva Granada (g\u00fcei Colombia), polo que dende ent\u00f3s los tintes de la mesma permanecieron intactos.\nD'alcuerdu a la interpretaci\u00f3n moderna de los colores, estos signifiquen:\nLos colores exactos del pabell\u00f3n ent\u00e1 nun s'establecieron por llei. Sicas\u00ed, tentativamente encami\u00e9ntase utilizar los siguientes, que son aprobaos pola FIAV:\nHistoria.\nOrixe de la bandera.\nLa bandera de Colombia ta basada na composici\u00f3n crom\u00e1tica creada en 1801 pol xeneral venezolanu Francisco de Miranda, precursor de la independencia llatinoamericana, quien onde\u00f3 per primer vegada un pabell\u00f3n compuestu polos colores primarios, na so segunda espedici\u00f3n proveniente de Nueva York, el 12 de marzu de 1806 nel m\u00e1stil del bergant\u00edn ingl\u00e9s \"Leander\" tando en Jacmel, Hait\u00ed, cam\u00edn de la fallida invasi\u00f3n al puertu de Coro (Venezuela).\nLa disposici\u00f3n mariellu, azul y collor\u00e1u foi presentada en 1811 per Miranda, xunto con Lino de Clemente y Jos\u00e9 Sata y Bussy, al Congresu de Venezuela por que fuera adoptada como insinia nacional d'esi pa\u00eds. A esta postrera angua\u00f1o con\u00f3zse-y como Bandera Madre por ser l'orixe de los colores nacionales de la Gran Colombia, de la cual los sos pa\u00edses socesores (Colombia, Ecuador y Venezuela) heredaron los sos ense\u00f1es.\nEsisten munches teor\u00edes y lleendes qu'intenten esplicar les razones poles cualos Miranda dende 1801 escoy\u00f3 los colores mariellu, azul y collor\u00e1u pal so ense\u00f1a. Una d'elles sop\u00f3rtase nuna carta, na cual descr\u00edbese una conversaci\u00f3n que'l Xeneral tuvo col sabiu alem\u00e1n Johann Wolfgang von Goethe sobre'l so llibru \"Teor\u00eda de los colores\", nuna fiesta ufiertada na ciud\u00e1 de Weimar en 1785:\nOtra hip\u00f3tesis afirma que Miranda, depu\u00e9s de vivir un a\u00f1u en Rusia, inspirar\u00edase na bandera de dichu pa\u00eds pa crear la venezolana, sustituyendo'l blancu de la nieve y el fr\u00edu pol mariellu de calidez y tr\u00f3picu. Una versi\u00f3n distinta suxure que Miranda adopt\u00f3 estos tr\u00e9s colores como prueba de gratitud a la so amiga, la emperatriz Catalina II de Rusia (otres fontes dicen que la sueca Cristina Hall), en quien s'inspir\u00f3 pa crear \"el mariellu pol roxu de los sos pelos, l'azul pol color de los sos g\u00fceyos y el collor\u00e1u pola intensid\u00e1 de los sos llabios\".\nPer otra parte, otra teor\u00eda manifiesta que'l so motivu d'inspiraci\u00f3n pudo ser l'estandarte de la Guardia Ciudadana de Hamburgu (\"Hamburger B\u00fcrgerwache\"), mientres otra sup\u00f3n que'l so est\u00edmulu foi'l primixeniu escudu de Col\u00f3n, que llevaba los esmaltes color\u00e1u, mariellu y azul, y\u00e1 que el Xeneral yera un fondu estudiosu del Navegante y almirador del mesmu.\nLa m\u00e1s simple, y quiciabes m\u00e1s ver\u00eddica d'estes versiones, ye la que diz que Miranda tom\u00f3 los colores pal so pabell\u00f3n de los m\u00e1s visibles nel arcu iris. Dellos documentos del Xeneral, ente ellos el so diariu militar y la so obra \"Colombeia\", declaren qu'entamaba utilizar pa Colombia (nome que-y daba a Hispanoam\u00e9rica) una bandera que los sos tintes fueren color\u00e1u, mariellu y azul, nesi orde, que son \"los colores predominantes del arcu iris\". La idea d'usar estos esmaltes na bandera ta documentada tami\u00e9n nel so plan ellabor\u00e1u en 1801 pa construyir un ex\u00e9rcitu destin\u00e1u a lliberar a Am\u00e9rica, que present\u00f3 al gobiernu brit\u00e1nicu, y nel que solicitaba \"diez banderes, que los sos colores s\u00edan color\u00e1u, mariellu y azul, en tres zones\".\nEsta descripci\u00f3n de tonalidaes, recurrente na so obra personal como los colores del arcu iris, faen presumible qu'utilizara un pabell\u00f3n de tales carauter\u00edstiques en dalg\u00fan momentu. Sicas\u00ed, y a pesar d'estes pallabres escrites per Miranda, la configuraci\u00f3n de los colores foi camudada por \u00e9l mesmu de forma inesplicable a mariellu, azul y collor\u00e1u. Nun se tien certidume sobre la raz\u00f3n o'l momentu nel cual asocedi\u00f3 tal camb\u00e9u, pero ye ciertu que foi esta disposici\u00f3n l'adoptada per Venezuela en 1811 y que depu\u00e9s foi heredada a la Gran Colombia.\nBanderes de la emancipaci\u00f3n.\nTuvo De pasar dalg\u00fan tiempu por que el tricolor mirandino convertir na ense\u00f1a nacional de la Nueva Granada (g\u00fcei Colombia). El principal motivu deber a que mientres la d\u00f3mina de la emancipaci\u00f3n americana, munches de les provincies que compon\u00eden el Virreinatu de Nueva Granada se declararon independientes d'Espa\u00f1a formando peque\u00f1os Estaos, y p'estremase de les dem\u00e1s ca\u00fana adopt\u00f3 les sos propies insinies.\nLa primer divisa del movimientu emancipador neogranadino de la que se tenga noticia ye la que al presente sirve como bandera de Bogot\u00e1; la so primer descripci\u00f3n dar nel \"Diariu Pol\u00edticu de Santa Fe de Bogot\u00e1\" na edici\u00f3n del 7 de setiembre de 1810:\nL'orixe de los colores son, presumiblemente, los que Espa\u00f1a utilizaba como nacionales, una y bones los patriotes bogotanos -magar quer\u00eden autonom\u00eda- ent\u00e1 pretend\u00eden permanecer dientro del \u00e1mbitu del reinu espa\u00f1ol. Por ser ent\u00f3s de los primeros colores que se enarbolaron na Nueva Granada mientres la emancipaci\u00f3n colombiana, los acad\u00e9micos Enrique Ortega Ricaurte y Guillermo Hern\u00e1ndez d'Alba presentaron una ponencia en 1952 por que fueren adoptaos como la bandera de Bogot\u00e1 pol gobiernu municipal, lo cual foi ratific\u00e1u per mediu del decretu 555 de dichu a\u00f1u.\nLa primer bandera realmente representativa del conceutu de patria soberana foi l'adoptada poles Ciudaes Confederaes del Valle del Cauca (Anserma, Buga, Cali, Caloto, Iscuand\u00e9, Popay\u00e1n y Toro). Nuna asamblea celebrada'l 26 de xunetu de 1811 en Popay\u00e1n decret\u00f3se como s\u00edmbolu d'estes ciudaes una divisa azul celeste y blancu con orla de plata. Nun s'especificaron mid\u00edes nin proporciones de nenguna \u00edndole, talmente que esist\u00eda pa quien la iguara la llibert\u00e1 de tomar los tama\u00f1os que deseyara; igualmente'l decretu incurri\u00f3 nun error, y\u00e1 que plata y blancu n'her\u00e1ldica son el mesmu color. Como celebraci\u00f3n de los cincuenta a\u00f1os de la so creaci\u00f3n, esta bandera foi readoptada pol departamentu del Valle del Cauca per mediu de la ordenanza N.\u00b0 146 del 31 d'avientu de 1960.\nCartagena de Indias cre\u00f3'l segundu pabell\u00f3n de la xesta emancipadora neogranadina. La so divisa, de colores color\u00e1u, mariellu y verde en cuadraos conc\u00e9ntricos con una estrella blanca nel centru, presuntamente, el 17 de payares de 1811 xunto col escudu d'armes la ciud\u00e1, y formalmente oficializada'l 21 de xineru de 1812. Sicas\u00ed, s\u00e1bese que mientres los movimientos que socedieron el 11 de payares los patriotes de Cartagena utilizaron escarapeles de colores blancu y verde. La importancia del pabell\u00f3n cuadrilongo anicia en que foi'l primeru en ser empleg\u00e1u pol ex\u00e9rcitu neogranadino en delles batalles, tantu terrestres como navales, am\u00e1s de ser la que enarbol\u00f3 Atanasio Girardot al momentu de la so muerte nel cuetu B\u00e1rbula, mientres l'intre de la Campa\u00f1a Almirable. Pola so importancia hist\u00f3rica y pola uni\u00f3n que les acoveci\u00f3 sol nome d'Est\u00e1u Llibre de Cartagena, esta bandera ye usada, dende principios del sieglu XX, peles ciudaes de Cartagena, Barranquilla, Carmen de Bol\u00edvar y Malambo.\nOtra provincia que decret\u00f3 bandera foi la de Cundinamarca, qu'adopt\u00f3 los colores azul celeste, mariellu turrao y colorao punz\u00f3 el 7 d'agostu de 1813. Foi creada por Antonio Nari\u00f1o, l\u00edder centralista y principal opositor del federalismu na Nueva Granada. Al paecer el pr\u00f3cer basar nos colores de la bandera de Bogot\u00e1, y\u00e1 usaos nel movimientu del 21 de xunetu de 1810, a\u00f1ediendo l'azul celeste na parte cimera. Otres fontes suxuren que Nari\u00f1o quiciabes adopt\u00f3 como bandera pa Cundinamarca la mesma qu'utilizara'l precursor de la llibert\u00e1 americana, Francisco de Miranda. Dende'l 5 d'agostu de 1886 el tricolor azul, mariellu y collor\u00e1u ye la bandera del departamentu de Cundinamarca.\nPrimer bandera nacional.\nEnte 1810 y 1812, aquelles provincies que nun quer\u00eden permanecer sol amparu colonial espa\u00f1ol xunir pa formar la primer rep\u00fablica na historia nacional de Colombia, que denomin\u00f3se oficialmente Provincies Xun\u00edes de la Nueva Granada y que la so capital foi Tunja. La conformanza d'\u00e9sta llev\u00f3 a un choque d'idees colos centralistes, que formaren l'Est\u00e1u de Cundinamarca, con capital en Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1. Esto desagu\u00f3 na primer guerra civil de la historia colombiana, qu'a la llarga llev\u00f3 a l'anex\u00f3n de Cundinamarca per parte de les Provincies Xun\u00edes.\nAl llograr cierta estabilid\u00e1, los representantes de ca\u00fana de les rexones que conformaben la federaci\u00f3n axuntar mientres l'a\u00f1u de 1814 en Congresu, pa llegar a dellos convenios sobre diversos asuntos d'inter\u00e9s nacional, ente ellos p'afitar los emblemes que ten\u00eden d'usase pa identificar a la nueva rep\u00fablica frente a les dem\u00e1s. En tal Congresu les Provincies Xun\u00edes adoptaron como pabell\u00f3n nacional aquel qu'hab\u00eda enarboli\u00e1u la ciud\u00e1 de Cartagena de Indias en 1811, y que puede reconocese como la \"primer bandera nacional\":\nEsta bandera al paecer foi reemplazada'l 14 de xunetu de 1815 por una con tres franxes horizontales d'igual magnit\u00fa, pero colos mesmos colores, siendo la cimera mariella, la del mediu verde y l'inferior colorada. Deduzse esta disposici\u00f3n de la llei dictada esi d\u00eda, que reglamentaba y daba una completa descripci\u00f3n del escudu nacional d'ent\u00f3s, que mentaba nuna de les sos seiciones:\nNun ye claru si per mediu d'esti decretu produci\u00f3'l camb\u00e9u, pero ye posible qu'una versi\u00f3n de franxes horizontales foi la que llevaron les tropes neogranadinas, comandadas pol xeneral Francisco de Paula Santander, nes batalles del Banz\u00e1u de Vargas y de la Ponte de Boyac\u00e1 en 1819.\nMunchu historiadores concuerden en que'l pabell\u00f3n cuadrilongo y\u00e1 fuera us\u00e1u por Bol\u00edvar mientres la Campa\u00f1a Almirable de 1813. Esto presume del fechu de que cuando Bol\u00edvar lleg\u00f3 a C\u00facuta a fines de 1812 conoci\u00f3 al coronel cartagenero Jos\u00e9 Mar\u00eda del Castillo y Rada, y como les huestes de dambos escarec\u00eden d'insinies, el coronel suxuri\u00f3 que s'usaren les de la so patria; asina lo acepta Bol\u00edvar y ye por tantu les qu'\u00e9sti enarbola mientres la so campa\u00f1a pa lliberar a Venezuela de les fuercies espa\u00f1oles. Como aseveraci\u00f3n d'esto pu\u00e9dese lleer lo siguiente nuna carta del Llibertador al presidente Rodr\u00edguez Torices escrita en mayu de 1814:\nYe necesariu faer esta aclaraci\u00f3n pos ye bien com\u00fan l'error de creer y ent\u00e1 pintar a Atanasio Girardot cayendo manc\u00e1u y envueltu nel pabell\u00f3n mariellu, azul y collor\u00e1u. El tracamundiu posiblemente d\u00e9bese a que los autores polo xeneral son pocu espl\u00edcitos; polo regular, falen de la bandera tricolor o del pabell\u00f3n neogranadino. Ye'l casu que tanto l'actual bandera de Colombia como la bandera de Cartagena, son tricolores.\nBanderes de la Gran Colombia.\nAnque la Nueva Granada us\u00f3 la bandera cartagenera como ense\u00f1a nacional de forma oficial, \u00e9sta foi reemplazada pola de Miranda (la que present\u00f3 en 1811) al xunise a Venezuela pa formar la Gran Colombia. La causa primordial de l'adopci\u00f3n de felicid\u00e1 ense\u00f1a deber a que'l tricolor venezolanu foi'l port\u00e1u pol Llibertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar mientres la campa\u00f1a llibertadora, que y\u00e1 ven\u00eda esventolexando xunto col neogranadino dende 1813 en diverses espediciones y batalles. Bol\u00edvar presentar ent\u00f3s al Congresu de la Rep\u00fablica, siendo adopt\u00e1u como pabell\u00f3n nacional per mediu de la Llei Fundamental de la Rep\u00fablica sancionada'l 17 d'avientu de 1819, y ratific\u00e1u como tal pol Congresu Nacional el 12 de xunetu de 1821. Otra raz\u00f3n ye la semeyanza ente la bandera venezolana y neogranadina; am\u00e1s de les proporciones, tan solo estrem\u00e1bense nel color de la so banda central.\nLes banderes usaes mientres el periodu grancolombiano yeren similares a les utilizaes angua\u00f1o per Colombia, cola diferencia que l'azul yera celeste y la franxa colorada yera, en delles versiones, muncho m\u00e1s estrecha. Sicas\u00ed al nun esistir un decretu que diera una clara definici\u00f3n de les dimensiones y colores exactos que tendr\u00eda de tener la bandera, los modelos esistentes yeren distintos ente sigo.\nBanderes de la Nueva Granada.\nAl estazase la Gran Colombia, los sos pa\u00edses socesores siguieron usando los mesmos emblemes que ten\u00eda esta naci\u00f3n de forma provisional, hasta que fueren decretaes insinies propies; les lleis del 19 d'agostu de 1830 (Ecuador), 14 d'ochobre de 1830 (Venezuela) y 17 d'avientu de 1831 (Nueva Granada) asina lo confirmaron. Por cuenta de esta continuid\u00e1 colos emblemes, los colores mariellu, azul y collor\u00e1u perpetu\u00e1ronse al travi\u00e9s del tiempu y dende ent\u00f3s son emplegaos nes banderes de Colombia, Venezuela y Ecuador.\nD'esta miente ye que dende 1830 hasta 1834 la Nueva Granada, agora convertida en rep\u00fablica, us\u00f3 los mesmos colores grancolombianos. L'escudu nacional permaneci\u00f3 igual, tan solo a\u00f1ediendo'l lema \u201cEst\u00e1u de Nueva Granada\u201d na so bordura pa estremalo del empleg\u00e1u polos sos vecinos.\nEn 1833 el doctor Alejandro V\u00e9lez present\u00f3 al congresu un proyeutu de bandera y d'escudu pal pa\u00eds, siendo la primera una de franxes verticales colos colores que fueron usaos poles Provincies Xun\u00edes de la Nueva Granada en 1815. La divisi\u00f3n m\u00e1s inmediata al estil componer de dos cuadril\u00e1teros, el superior color\u00e1u y l'inferior verde; la divisi\u00f3n central yera toa mariella y l'estrema taba compuesta de dos cuadril\u00e1teros, el superior verde y l'inferior color\u00e1u. Igualmente espunxo dellos modelos de banderes pa la marina y l'armada del pa\u00eds. Anque'l proyeutu pas\u00f3 gran parte de los alderiques nel congresu, nun foi redactada nenguna llei que ratificara la so propuesta como'l pabell\u00f3n nacional.\nFinalmente ye'l 9 de mayu de 1834 cuando Francisco de Paula Santander, en calid\u00e1 de presidente de la Rep\u00fablica de la Nueva Granada, establez los colores y la so disposici\u00f3n na bandera colos siguientes par\u00e1metros:\nEsta bandera llogr\u00f3 aguantar dellos cambeos pol\u00edticos del pa\u00eds, inclusive la dictadura del xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Melo en 1854, quien camud\u00f3 de facto l'escudu de la rep\u00fablica y de cam\u00edn la bandera de guerra, que ten\u00eda l'escudu nel so centru.\nLa Confederaci\u00f3n Granadina caltuvo estos colores y asina el presidente Mariano Ospina Rodr\u00edguez decret\u00f3 na llei del 30 de xunu de 1858 que les armes y el pabell\u00f3n nacional de la Nueva Granada siguir\u00eden siendo los de la Confederaci\u00f3n. La bandera que se vien describiendo, algam\u00f3 a vivir dellos a\u00f1os depu\u00e9s de la nueva denominaci\u00f3n pol\u00edtica que se-y dio al pa\u00eds, y finalmente muerre en payares de 1861.\nMientres la curtia esistencia de la Confederaci\u00f3n Granadina, los estaos federaos que conformaben la Uni\u00f3n utilizaron les mesmes insinies de la naci\u00f3n, con delles diferencies; la so bandera yera la mesma nacional pero col escudu emplazado sobre la franxa azul, y l'\u00f3valu qu'arrodiaba a este, en llugar de llevar les estrelles plateadas que simbolizaben el n\u00famberu d'estaos, ten\u00eda inscritu'l nome de cada unu d'estos.\nAl camudar el pa\u00eds transitoriamente de nome a mediaos de 1861 y pasar a llamase Estaos Xun\u00edos de la Nueva Granada, l'ent\u00f3s presidente provisional Tom\u00e1s Cipriano de Mosquera redact\u00f3 un decretu'l 26 de xunetu del mesmu a\u00f1u nel cual modificaba'l pabell\u00f3n nacional, declarando que la franxa azul de la bandera tendr\u00eda de llevar tantes estrelles blanques cuantos fueren los Estaos de la Uni\u00f3n. El n\u00famberu de puntes nun foi cit\u00e1u pola llei, pero xeneraliz\u00f3 l'usu de cinco puntes.\nBandera actual de Colombia.\nEl 20 de setiembre de 1861 el nome del pa\u00eds foi camud\u00e1u a Estaos Xun\u00edos de Colombia. Toles banderes adoptaes pola Rep\u00fablica de la Nueva Granada, la Confederaci\u00f3n Granadina y los Estaos Xun\u00edos de la Nueva Granada, fueron abol\u00edes el 26 de payares del mesmu a\u00f1u. El xeneral Tom\u00e1s Cipriano de Mosquera, quien ent\u00e1 sirv\u00eda como presidente provisional de la Uni\u00f3n, sancion\u00f3'l decretu del 26 de payares de 1861 onde dispunxo que les franxes fueren de nuevu horizontales, coles siguientes especificaciones:\nDe magar, la bandera nacional colombiana nun sufri\u00f3 camb\u00e9u dalgunu, sacante poles sos dimensiones, que nunca fueren afitaes. El resoluci\u00f3n 04235 de 1965 del Ministeriu de Defensa finalmente solucion\u00f3 esti dilema.\nLes \u00faniques banderes que dende 1861 esperimentaron cambeos fueron aquelles que ten\u00eden nel so centru l'escudu nacional. Al expedir el decretu 838 de 1889 pol cual fueron suprim\u00edes los nueve estrelles que llevaba l'escudu nel cantu y camud\u00f3se la inscripci\u00f3n \u201cEstaos Xun\u00edos de Colombia\u201d pola de \u201cRep\u00fablica de Colombia\u201d que llevaba'l mesmu, \u00e9stes banderes fueron modificaes adoptando les sos carauter\u00edstiques modernes.\nVariantes.\nSeg\u00fan la reglamentaci\u00f3n vixente, la bandera de Colombia tien carauter\u00edstiques determinaes seg\u00fan la usanza que se-y dea per parte de los cuerpos diplom\u00e1ticos, civiles o militares. Los decretos que rixen estes especificaciones son los exped\u00edos el 17 de mayu de 1924 (decretu 861), 11 de xineru de 1934 (decretu 62) y 9 de payares de 1949 (decretu 3558).\nBandera diplom\u00e1tica y mercante.\nEsti pabell\u00f3n ye empleg\u00e1u polos barcos de la marina mercante y aviones civiles colombianos, am\u00e1s poles embaxaes, llegaciones y consulaos acreditaos nel esterior, quien la deben enarbolar nun llugar visible. Los decretos de 1934 y 1949 especifiquen el dise\u00f1u de construcci\u00f3n d'\u00e9sta bandera, que tien de tener les siguientes carauter\u00edstiques:\nHist\u00f3ricamente, el pabell\u00f3n mercante foi reglamentado al par del nacional dende 1834. El primeru d'ellos, establec\u00edu por Francisco de Paula Santander, consist\u00eda en tres franxes verticales de colores color\u00e1u, azul y mariellu con una estrella blanca d'ocho puntes na divisi\u00f3n central. Tuvo n'usu hasta payares de 1861, cuando'l presidente Tom\u00e1s Cipriano de Mosquera decret\u00f3 como de la marina una bandera tricolor mariellu, azul y collor\u00e1u de franxes horizontales, la cimera m\u00e1s ancha que les otres dos, que les sos proporciones yeren dos (2) metros d'anchu per tr\u00e9s (3) de llongura en que'l so centru ten\u00eda de llevar un \u00f3valu azul con nueve estrelles plateadas de siete rayo que representaben el n\u00famberu d'entidaes federales de los ent\u00f3s Estaos Xun\u00edos de Colombia. Seg\u00fan la norma, dichu \u00f3valu diba arrodi\u00e1u d'una zona colorada de cinco (5) cent\u00edmetros d'anchu, que nun ten\u00eda d'entepasar cuarenta (40) cent\u00edmetros nel so mayor di\u00e1metru.\nAl acoyer el pa\u00eds el sistema unitariu, les estrelles centrales que representaben el federalismu camudar por decretu executivu 309 del 28 d'abril de 1890 a una sola estrella, faci\u00e9ndola d'ocho puntes como la tradicional usada per Cartagena y les Provincies Xun\u00edes. Finalmente en 1934 foi dise\u00f1ada coles sos carauter\u00edstiques actuales.\nBandera de guerra.\nEl decretu 861 de 1924 declara qu'aquella bandera que lleva nel so centru l'escudu nacional denominar bandera de guerra, que se\u00f1ala la esistencia d'un est\u00e1u de guerra o la pertenencia a una instituci\u00f3n militar. Dicha llei establez el dise\u00f1u de construcci\u00f3n d'\u00e9sta bandera, que tien de tener les siguientes carauter\u00edstiques:\nLa bandera de guerra foi regulada de forma constante dende 1834. La primera en ser regulada foi la de la Rep\u00fablica de la Nueva Granada, que consist\u00eda nun tricolor de tres franxes verticales (collor\u00e1u, azul y mariellu) col escudu nacional nel centru. El so usu estender a los buques de guerra, les fortaleces y edificios p\u00fablicos, y foi reglamentada por que se utilizara polos diplom\u00e1ticos de la Rep\u00fablica en pa\u00edses estranxeros. Sirvi\u00f3 de pabell\u00f3n de guerra hasta finales del a\u00f1u 1861.\nPola llei del 20 de mayu de 1848 entam\u00f3se la Guardia Nacional, polo cual cre\u00e1ronse banderes pa los distintos batallones y escuadrones del cit\u00e1u cuerpu. A los batallones di\u00f3se-yos una bandera colos colores nacionales en dambos llaos. D'un llau llevaba'l nome del cuerpu y el lletreru \u201cLlibert\u00e1 Y Orde\u201d, y del otru llau'l lletreru \u201cRep\u00fablica de la Nueva Granada\u201d, dambos en lletres may\u00fascules de plata.\nA principios de 1854 el pa\u00eds vivi\u00f3 un golpe d'est\u00e1u llev\u00e1u a cabu pol xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Melo en contra del gobiernu de Jos\u00e9 Mar\u00eda Obando. Mientres esi a\u00f1u sup\u00f3nse l'usu mientres unos meses d'una bandera de guerra ya insinia naval distinta. Sicas\u00ed nun se conoz el testu llegal que creo les nueves armes de la rep\u00fablica.\nEn 1861 se reglament\u00f3 una nueva bandera pa la naci\u00f3n, y colla tami\u00e9n la de la marina mercante y la de guerra, con dos variantes. La bandera naval de guerra ten\u00eda de llevar l'escudu d'armes nacional nel centru nun entepasando nel so mayor di\u00e1metru (y\u00e1 que ten\u00eda forma oval o el\u00edptica) los cuarenta (40) cm. La bandera de guerra de los cuerpos d'infanter\u00eda y artiller\u00eda ser\u00eda igualmente la bandera nacional en proporci\u00f3n 5:6. Dambes fueron modificaes por decretu executivu 838 del 5 de payares de 1889, que retiraba del escudu la frase \u201cEstaos Xun\u00edos de Colombia\u201d; y depu\u00e9s per mediu del decretu 844 del 14 de xunetu de 1906, qu'implementaba nel c\u00edrculu color\u00e1u un n\u00famberu d'estrelles iguales al n\u00famberu de departamentos del pa\u00eds. L'actual bandera de guerra pa usu naval y terrestre adopt\u00f3se, finalmente, el 17 de mayu de 1924 y el so usu reglamentado el 9 de payares de 1949.\nBandera presidencial.\nYe utilizada pol Presidente de Colombia, quien, como comandante en xefe de les Fuercies Armaes del pa\u00eds, habr\u00eda de ser l'\u00fanicu civil qu'en tiempos de paz se\u00f1alara na so ense\u00f1a'l escudo nacional. Foi adoptada'l 9 de payares de 1949, polo cual, en comparanza coles dem\u00e1s banderes, ye de llexislaci\u00f3n reci\u00e9n.\nEl pabell\u00f3n presidencial consiste na mesma bandera nacional, coles sos mesmes proporciones y esmaltes, conteniendo nel so centru l'escudu de la Rep\u00fablica bord\u00e1u sobre un c\u00edrculu blancu de trenta (30) cm de radio [sesenta (60) cm de di\u00e1metru. El cantu color\u00e1u, magar nun se menta en neng\u00fan decretu, foi us\u00e1u dende un principiu conteniendo la inscripci\u00f3n \u201cRep\u00fablica de Colombia\u201d na parte cimera, y dacuando \u201cPresidencia\u201d, \u201cPresidente\u201d o \u201cLlibert\u00e1 y Orde\u201d na inferior, siempres en lletres doraes.\nRegulaci\u00f3n y usu.\nLa bandera de Colombia, xunto col escudu y l'himnu, t\u00e1n reglamentados per mediu de dellos decretos.\nProtocolu.\nEl protocolu a siguir al momentu de izar o arriar la bandera, y p'actos protocolarios, ye'l siguiente, seg\u00fan lo dispuesto pol decretu 1967 del 15 d'agostu de 1991:\nD\u00eda de la bandera.\nEl d\u00eda de la bandera foi decret\u00e1u per mediu de la Llei 28 de 1925, que establez qu'\u00e9sti tien de celebrase'l 7 d'agostu de cada a\u00f1u, en conmemoraci\u00f3n al 7 d'agostu de 1819, fecha na cual l'ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol foi gan\u00e1u polos patriotes na campu de Boyac\u00e1, sellando la independencia de Colombia.\nIgualmente, seg\u00fan el decretu 1967 de 1991, la bandera tien de ser amosada obligatoriamente nos edificios p\u00fablicos, cases y dependencies oficiales y particulares, nes siguientes feches:\nAm\u00e1s, seg\u00fan lo dispuesto pol decretu 3558 de 1949, los edificios nacionales deben tami\u00e9n izarla en ciertos d\u00edes se\u00f1alaos:\nLlutu.\nLa bandera de Colombia se iza enllutada y a mediu estil nos d\u00edes declaraos oficialmente como duelu nacional y nes ocasiones que la disponga espresamente'l Congresu Nacional o l'\u00d3rganu Executivu.\nEl llutu para diches situaciones consiste nun llazu de cresp\u00f3n de color negru, que los sos estremos colgantes tienen de llargor la met\u00e1 del anchu de la bandera.\nSanciones.\nL'antiguu C\u00f3digu Penal colombianu (Decretu 100 de 1980) dispon\u00eda nel so cap\u00edtulu primeru (art\u00edculu 117) que quien ultraxara p\u00fablicamente los s\u00edmbolos patrios de Colombia, esto ye l'himnu, la bandera o l'escudu nacional, incurrir\u00eda en traici\u00f3n a la Patria y tendr\u00eda de cumplir una condena en prisi\u00f3n de seis (6) meses a dos (2) a\u00f1os.\nDarr\u00e9u, cola espedici\u00f3n de la Llei 599 de 2000, la pena de prisi\u00f3n foi esaniciada pol art. 461 y reemplazada por multa. Sicas\u00ed, la norma foi declara inexequible pola Corte Constitucional (fuera del ordenamientu xur\u00eddicu y por tantu ensin aplicaci\u00f3n) por aciu la sentencia C-575 de 2009.\nPela so parte, imponse multes, per parte de les autoridaes competentes, de cinco (5) a diez (10) salarios m\u00ednimos diarios llegales a les persones que non icen la bandera en llugar visible al p\u00fablicu nos d\u00edes indicaos polos decretos vixentes, o a quien la ice en mala traza, desti\u00f1\u00edos los colores o alteriada la composici\u00f3n d'ellos na so forma orixinal.\nXuramentu a la bandera.\nEl \u00abXuramentu a la Bandera\u00bb ye un sonetu colombianu, alusivu a la soberan\u00eda nacional. Seg\u00fan el decretu 2388 de 1948, tien de realizase de la siguiente forma:\nSaludu a la bandera.\nEl saludu a la bandera ye un himnu us\u00e1u poles Fuercies Militares de Colombia. Util\u00edzase como una especie de xuramentu a la soberan\u00eda nacional.\nLletra del saludu a la bandera:"}
{"id": "142760", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142760", "title": "Cristian Zapata", "text": "Cristian Eduardo Zapata Valencia ye un .\nTrayeutoria.\nDeportivo Cali.\nCristian Zapata fai'l so deb\u00fa nes Divisiones xuveniles del Deportivo Cali, depu\u00e9s del so gran rendimientu nes inferiores, ye pas\u00e1u al equipu profesional del Deportivo Cali, equipu col cual xuega 25 part\u00edos, pa depu\u00e9s participar na Seleici\u00f3n Colombia Sub-20. Zapata ye pretend\u00edu por dellos clubes europeos y colombianos gracies a les sos bones actuaciones nel Deportivo Cali a pesar de tener 18 a\u00f1os, a la fin ye merc\u00e1u pol Udinese d'Italia.\nUdinese Calcio.\nZapata foi merc\u00e1u pol Udinese Calcio el 31 d'agostu de 2005 con nam\u00e1i 19 a\u00f1os, onde xugar\u00eda al pie del so compatriota Abel Aguilar, debutar\u00eda'l 19 de payares ante'l Messina. Marcar\u00eda'l so primer gol na Serie A contra la Sampdoria. El 18 de setiembre de 2006, depu\u00e9s del so gran rendimientu nel Udinese, el so contratu estender por 5 a\u00f1os hasta xunu de 2012. Na temporada 2005/2006 Zapata xugar\u00eda 35 part\u00edos na Lliga Italiana, pero en xunu de 2008 Zapata mancar\u00edase y quedar\u00eda 6 meses ensin xugar. Al so regresu, na temporada 2009/2010 el colombianu tendr\u00eda una magn\u00edfica temporada, pasando les 100 presencies cola camiseta \"bianconera\" y volvi\u00e9ndose un titular indiscutido nel equipu.\nGracies a les sos escelentes participaciones nel Udinese Calcio, ser\u00eda convoc\u00e1u pa xugar cola Seleici\u00f3n colombiana nes Eliminatories al Mundial Sud\u00e1frica 2010.\nXugando nes eliminatories, sufri\u00f3 una mancadura contra Per\u00fa que-y cost\u00f3 quedar se fuera de les canches por 3 meses. El 23 de xineru de 2011 marc\u00f3-y un gol al Inter de Mil\u00e1n que-y dio la victoria al so equipu por 3-1. La selmana siguiente, el 30 de xineru, anot\u00f3 un gol contra la Juventus na victoria d'Udinese de visitante por 2-1. Zapata foi nom\u00e1u'l Meyor Central de la Serie A mientres 2 temporaes consecutives gracies al so bon rendimientu col Udinese a pesar de la so curtia ed\u00e1. Na temporada 2010/2011, el Villarreal CF llegar\u00eda a un alcuerdu col Udinese pol trespasu del colombianu a la Lliga espa\u00f1ola.\nVillarreal C.F..\nEl 6 de xunetu de 2011, mientres la Copa Am\u00e9rica 2011, confirm\u00f3se'l so trespasu, por cinco a\u00f1os, al Villarreal Club de F\u00fatbol, equipu de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a .El costo del trespasu foi de 7 millones d'euros, depu\u00e9s de que l'Udinese baxara les sos pretensiones econ\u00f3miques pol xugador. Nel Villarreal CF Zapata realiz\u00f3 una iregular temporada, cometiendo errores defensivos y siendo eventualmente suplente. A la fin de la temporada, l'equipu peracab\u00f3'l so descensu a la Segunda divisi\u00f3n y Zapata ye venc\u00edu al AC Milan d'Italia con opci\u00f3n de compra.\nA.C. Milan.\nEl 8 d'agostu de 2012, Zapata convertir en nuevu xugador del Milan en calid\u00e1 de venc\u00edu, con una opci\u00f3n de compra de 18 millones d'euros. Deb\u00edu al bon rendimientu amos\u00e1u pol futbolista colombianu na temporada 2012/2013, el Milan fai efectiva la opci\u00f3n de compra.\nNel so primer derbi contra'l Inter de Mil\u00e1n que rematar\u00eda 1-1, Zapata foi escoy\u00edu como una de les Figures del part\u00edu por que xug\u00f3 un papel clave na defensa y en contraatacar.\nEl 26 de payares de 2013 xuega'l so part\u00edu n\u00famberu 300 como profesional (en clubes) frente al Celtic de Glasglow anotando un gol na victoria 3 a 0 del Milan pola quinta fecha de la Lliga de Campeones 2013/2014, siendo esti tami\u00e9n el so primer gol col club \"Rosonnero\".\nEn mayu de 2013, Zapata roblar\u00eda un alcuerdu col Milan hasta'l 2016.\nEl 14 de xineru de 2015 sufre una mancadura contra'l Sassuolo por un xuegu de la Copa Italia d'Italia polo que queda m\u00e1s d'un mes fora de les canches, dempu\u00e9s d'eso nun vuelve como laude y nun tien sigu\u00edi en tol primer semestre del a\u00f1u entrando en solos los segundos tiempos de dalgunos de los part\u00edos de final de temporada.\nEl 22 de setiembre de 2015 marca'l so primer gol de la temporada 2015/16 d\u00e1ndo-y la victoria al so club frente al Udinese por 3 a 2 como visitantes.\n&lt;br&gt;El 10 de xunu de 2016 anueva'l so contratu col Milan hasta 2019.\nEl 23 d'avientu cor\u00f3nase campe\u00f3n de la Supercopa d'Italia part\u00edu xug\u00e1u en Doha (Qatar) el cual termin\u00f3 1-1 nos 120 minutos y 4-3 dende puntu blancu del penalty part\u00edu del cual foi apostr\u00e1u al bancu de suplentes ensin apostar neng\u00fan minutu.\n&lt;br&gt;Vuelve xugar el 25 de xineru dempu\u00e9s d'ocho meses un part\u00edu nos cuartos de final de la Copa Italia na derrota 2-1 contra la Juventus FC. El 5 de febreru xuega per primer vegada de titular na Serie A dende'l 25 d'abril de 2016 na derrota pola m\u00ednima contra la UC Sampdoria am\u00e1s seria'l capit\u00e1n del equipu. Marca'l so primer gol de la temporada 2016-17 el 15 d'abril d\u00e1ndo-y l'empate al so equipu 2 a 2 al minutu 97 nel \"derby de la Madonnina\" frente al Inter de Mil\u00e1n onde los escueyen como la figura del part\u00edu.\nSeleici\u00f3n nacional.\nCola Seleici\u00f3n Colombia fixo parte del equipu que llogr\u00f3'l cuartu llugar na Copa Mundial de F\u00fatbol Sub-17 de 2003 apostada en Finlandia. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde ser\u00eda llam\u00e1u pa la Seleici\u00f3n Colombia Sub-20 na Copa Mundial de F\u00fatbol Xuvenil de 2005. Coles mesmes foi convoc\u00e1u en delles ocasiones pa integrar l'equipu de mayores nes Eliminatories Suramericanes pal Mundial de Sud\u00e1frica 2010.\nEl 6 de xunu de 2011 foi convoc\u00e1u pol t\u00e9unicu Hern\u00e1n Dar\u00edo G\u00f3mez pa xugar na Copa Am\u00e9rica 2011 que se realiz\u00f3 n'Arxentina. Darr\u00e9u, el 13 de mayu de 2014, foi incluy\u00edu pol entrenador Jos\u00e9 Pekerman na llista preliminar de 30 xugadores con mires a la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Finalmente, foi escoy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 2 de xunu.\nEl 11 de mayu de 2015 foi escoy\u00edu por Jos\u00e9 Pekerman nos 30 pre-convocaos p'apostar la Copa Am\u00e9rica 2015.\nFoi escoy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 30 de mayu.\nEl so primer gol cola \"tricolor\" marcar el 3 de xunu na inauguraci\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica 2016 frente a Estaos Xun\u00edos na victoria 2-0 nel Levi's Stadium.\nEl 14 de mayu de 2018 foi incluy\u00edu pol entrenador Jos\u00e9 Pekerman na llista preliminar de 35 xugadores p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018."}
{"id": "142761", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142761", "title": "Diego Laxalt", "text": "Diego Sebasti\u00e1n Laxalt Su\u00e1rez ye un .\nTrayeutoria.\nLaxalt empez\u00f3 a xugar el f\u00fatbol nel baby del club del barriu Santa Catalina y depu\u00e9s en Cuetu Junior. A los nueve a\u00f1os foi encament\u00e1u pol cu\u00f1\u00e1u d'un deleg\u00e1u de Defensor Sporting.\nDefensor Sporting.\nFixo les divisiones formatives nel Defensor Sporting Club, consagr\u00f3se campe\u00f3n del Campeonatu Uruguayu cola sub-19 nel 2012. Am\u00e1s particip\u00f3 de la Copa Libertadores Sub-20 de 2012, competici\u00f3n internacional na que llograron el segundu puestu, al perder con River Plate na final por 1 a 0.\nEl 24 de setiembre de 2012 debut\u00f3 como profesional, Laxalt ingres\u00f3 al minutu 67 por Diego Rol\u00e1n y ganaron 4 a 0 frente a Wanderers na fecha 2 del Torn\u00e9u Apertura. Diego xug\u00f3'l so primer part\u00edu con 19 a\u00f1os, 7 meses, y 17 d\u00edes, am\u00e1s utiliz\u00f3 la camiseta n\u00famberu 26.\nFoi convoc\u00e1u en 3 oportunidaes ensin tener minutos, hasta que'l 28 d'ochobre volvi\u00f3 xugar, entr\u00f3 nel segundu tiempu pa enfrentar a Central Espa\u00f1ol y empataron 1 a 1. Al siguiente part\u00edu, na fecha 10, tuvo'l so primer alcuentru nel Estadiu Centenariu ante 45.000 espectadores, ingres\u00f3 al minutu 29 por una mancadura de Diego Rodr\u00edguez, xug\u00f3 contra Pe\u00f1arol pero perdieron 2 a 1.\nEl 10 de febreru de 2013 el so pase foi merc\u00e1u pol Inter de Mil\u00e1n por 2.300.000 euros. Pero'l club italianu dex\u00f3 que rematara la temporada n'Urugu\u00e1i.\nDepu\u00e9s d'una escelente participaci\u00f3n nel Suramericanu Sub-20 cola seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i, el 24 de febreru de 2013 xug\u00f3 per primer vegada de titular en Defensor, frente a Nacional nel Gran Parque Central, pola fecha 1 del Torn\u00e9u Clausura, amos\u00f3'l so meyor nivel, al minutu 11 con una cabezada anot\u00f3'l so primera gol oficial, y ganaron 1 a 0.\nLaxalt consolidar nel equipu y tuvo 12 vegaes en cancha, 7 como titular, ganaron el Torn\u00e9u Clausura con Defensor Sporting.\nSaltu a Europa, empiezos en Bologna.\nDepu\u00e9s d'amosar un gran nivel nel Mundial Sub-20, y\u00e1 que llegaron a la final pero perdieron por penales, l'Inter anunci\u00f3lu que nun lo diben tener en cuenta pa la temporada.\nFoi venc\u00edu a pr\u00e9stamu al Bologna el 21 d'agostu de 2013. Lleg\u00f3 al club p'apostar la temporada 2013/14 na m\u00e1xima categor\u00eda italiana.\nNel so primer part\u00edu, un amistosu contra Solignano que se xug\u00f3'l 22 d'agostu, amos\u00f3 la so calid\u00e1, anot\u00f3 2 goles, un remate cruz\u00e1u y otru de chilena, pa llograr el trunfu por 8 a 0.\nEl t\u00e9unicu del primer equipu, Stefano Pioli, decidi\u00f3 caltener a Diego col plantel principal a pesar de la so ed\u00e1, y nun mandalo coles xuveniles del club.\nDebut\u00f3 n'Europa'l 25 de setiembre, a pesar de ser el so primer part\u00edu na Serie A, foi titular y destac\u00f3se al anotar 2 goles contra Milan, llegaron a tar 3 a 1 enriba, pero al minutu final convirti\u00e9ronlu un gol y empataron 3 a 3. Laxalt xug\u00f3 los 90 minutos y enfrent\u00f3se a xugadores como Robinho, Ignazio Ablaya y Nigel de Jong.\nFoi nom\u00e1u pal Premiu Golden Boy 2013 como meyor futbolista sub-21 que xuega nel continente europ\u00e9u. El premiu ganar Paul Pogba, figura de la Francia sub-20 que Laxalt supo enfrentar na final de la Copa del Mundu, pero que perdieron por penales.\nTuvo un gran primer semestre col club, apost\u00f3 11 part\u00edos nel 2013. Pero na segunda parte de la temporada, nun tuvo continuid\u00e1, tuvo presente en 4 oportunidaes. Xug\u00f3 15 part\u00edos en total, de los cualos 9 fueron como titular, pero Bologna bax\u00f3 de categor\u00eda al terminar na posici\u00f3n 19.\nRegresu a Inter, cesi\u00f3n a Empoli.\nUna vegada rematada la temporada 2013/14, torn\u00f3 al Inter pa realizar la pretemporada 2014/15.\nDebut\u00f3 col club italianu que pag\u00f3 pola so ficha'l 26 de xunetu de 2014, nun part\u00edu amistosu de la International Champions Cup, ingres\u00f3 al minutu 78 pa xugar contra Real Madrid ante 62.583 persones, empataron 1 a 1, pero ganaron 3 a 2 en penales. Laxalt enfrentar a xugadores como Daniel Carvajal, Asier Illarramendi y Isco, am\u00e1s volvi\u00f3se a atopar con Derik Osede y Diego Llorente, depu\u00e9s de los cuartos de final de la Copa del Mundu Sub-20 qu'enfrent\u00f3 a Urugu\u00e1i y Espa\u00f1a.\nEl 10 d'agostu, xug\u00f3'l so postreru part\u00edu con Inter, un amistosu contra Eintracht Frankfurt nel Commerzbank-Arena, allegaron 50.000 espectadores, Laxalt xug\u00f3'l segundu tiempu y perdieron 3 a 1.\nEl club decidi\u00f3 vencelo nuevamente por que caltenga el ritmu, por una temporada, esta vegada al acabante xubir Empoli Football Club, por seis meses.\nDebut\u00f3 con Empoli el 24 d'agostu, na tercer ronda de la Copa Italia, xug\u00f3 los 13 minutos finales contra L'Aquila y ganaron 3 a 0. Na cuarta ronda, foi titular, enfrentar a Genoa, xug\u00f3 los 90 minutos, anot\u00f3'l so primera gol con Empoli y ganaron 2 a 0. El so rival d'octavos de final foi Roma, Diego foi titular, empataron 1 a 1 en tiempu reglamentariu, fueron a un allargue y al minutu 114, de penal, anot\u00f3 De Rossi pa poner el 2 a 1 final a favor de Roma, l'uruguayu xug\u00f3 los 120 minutos.\nPero Laxalt nun tuvo continuid\u00e1 na Serie A, reci\u00e9n na fecha 11 llogr\u00f3 los sos primeros minutos, xug\u00f3 4 part\u00edos sigu\u00edos pero depu\u00e9s tuvo nel bancu de suplentes ensin ingresar.\nEl 26 de xineru de 2015, foi convoc\u00e1u per \u00faltima vegada pa defender al Empoli, nun tuvo minutos nel part\u00edu qu'enfrentaron a Udinese.\nInter atay\u00f3 la cesi\u00f3n por cuenta de la falta d'oportunidaes del so xugador y vencer a otru club, al que-y convirtiera un gol pola Copa, Genoa.\nAfitamientu en Genoa.\nEl 31 de xineru de 2015 Laxalt lleg\u00f3 al club venc\u00edu del Inter por 18 meses, con una tarifa del pr\u00e9stamu de 500.000 euros.\nDebut\u00f3 con Genoa el 15 de febreru, xug\u00f3 los 25 minutos finales contra Hellas Verona, brind\u00f3 una asistencia y ganaron 5 a 2.\nLaxalt apost\u00f3 8 part\u00edos na Serie A con Genoa, foi titular n'unu y remataron en sesta posici\u00f3n de la tabla.\nPa la temporada 2015/16, empez\u00f3 como titular pal t\u00e9unicu Gian Piero Gasperini.\nEl 28 d'ochobre, anot\u00f3 un doblete contra Torino, fueron los sos primeros goles col club, y empataron 3 a 3.\nXug\u00f3 tolos part\u00edos del 2015 de la Serie A 2015/16 como titular, y los 90 minutos en cada unu. Am\u00e1s xug\u00f3 120 minutos n'octavos de final pola Copa Italia, pero perdieron 2 a 1 nel allargue contra Alessandria.\nDiego tuvo presente en 35 part\u00edos per Serie A, foi titular en toos y complet\u00f3 los 90 minutos en 33 d'ellos, anot\u00f3 3 goles. Am\u00e1s xug\u00f3 120 minutos pola Copa d'Italia pero perdieron en tiempu extra con Alessandria. Amos\u00f3 un gran nivel, lo que-y vali\u00f3 ser convoc\u00e1u pola seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i y que'l 1 de xunu de 2016, Genoa mercara la so ficha al Inter, por unos 2,3 millones d'euros.\nSeleici\u00f3n nacional.\nXuveniles.\nDiego Laxalt foi parte de la seleici\u00f3n sub-20 d'Urugu\u00e1i, el t\u00e9unicu Juan Verzeri convocar pa ser parte del procesu.\nDebut\u00f3 cola Celeste'l 6 de xunu de 2012, nun amistosu internacional contra la sub-20 d'Estaos Xun\u00edos, nel que ganaron 4 a 2.\nFoi convoc\u00e1u pa xugar el Suramericanu Sub-20 de 2013, n'Arxentina. Laxalt xug\u00f3 9 part\u00edos, anot\u00f3 un gol, Urugu\u00e1i qued\u00f3 en tercer llugar y clasificaron al Mundial.\nPa la Copa Mundial Sub-20, volvi\u00f3 ser convoc\u00e1u. Nun tuvieron una bona preparaci\u00f3n, y\u00e1 que perdieron los part\u00edos amistosos previos al Mundial de Turqu\u00eda.\nDebut\u00f3 a nivel mundial, el 23 de xunu de 2013, nel primer part\u00edu de la fase de grupos, contra Croacia, xug\u00f3 los 90 minuto pero perdieron 1 a 0. Depu\u00e9s d'una charra que tuvo'l plantel, llograron ganar los dos part\u00edos restantes del grupu, ante Nueva Zelanda y Uzbequist\u00e1n, polo que clasificaron a la siguiente fase.\nEmpareyar con Nixeria n'octavos de final, gracies a un doblete del so compatriota Nicol\u00e1s L\u00f3pez ganaron 2 a 1. Diego foi titular y xug\u00f3 76 minutos.\nEn cuartos de final, el so rival foi Espa\u00f1a, quien se coronara campe\u00f3n d'Europa l'a\u00f1u anterior y lleg\u00f3 como favoritu al Mundial. Urugu\u00e1i neutraliz\u00f3 a la so figura, Jes\u00e9 Rodr\u00edguez, el part\u00edu remat\u00f3 ensin goles nos 90 minutos, polo que fueron a una pr\u00f3rroga y al minutu 103, el so compa\u00f1eru Felipe Avenatti, anot\u00f3 un gol de cabeza pa sentenciar el 1 a 0 final. Laxalt apost\u00f3 los 120 minutos.\nIraq foi la sorpresa del Mundial, y enfrent\u00e1ronse na semifinal. Urugu\u00e1i empez\u00f3 perdiendo al minutu 34 con un gol de la so estrella Ali Adnan Kadhim, pero al minutu 88, el so compa\u00f1eru Gonzalo Bonu punxo l'empate, 1 a 1. Fueron a un allargue, nel que nun s'anotaron goles, decidi\u00f3se'l ganador por penales, la Celeste foi m\u00e1s efectiva ya imp\u00fanxose por 7 a 6. Diego xug\u00f3'l primer tiempu y pa la segunda parte foi sustituy\u00edu.\nUrugu\u00e1i lleg\u00f3 a la final, enfrentar a Francia, que ten\u00eda nel so plantel a figures como Kurt Zouma, Geoffrey Kondogbia, Mario Lemina y Paul Pogba. Foi un part\u00edu pareyu, nun se convirtieron goles nos 90 minutos, tampoco nel allargue, polo que foi'l tercer part\u00edu sigu\u00edu de 120 minutos pa la Celeste. El campe\u00f3n del mundu definir por penales, pero esta vegada Urugu\u00e1i nun tuvo tan efectivu, y\u00e1 que Giorgian De Arrascaeta y Emiliano Vel\u00e1zquez fallaron los 2 primeros remates, Lucas Olaza anot\u00f3'l suyu pero como'l franceses convirtieron toos, perdieron 4 a 1. Laxalt xug\u00f3 los primeres 71 minutos de la final. Apost\u00f3 los 7 part\u00edos del mundial.\nAbsoluta.\nEl 16 de marzu de 2016 foi convoc\u00e1u per primer vegada a la seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i por \u00d3scar Washington Tab\u00e1rez, pa xugar les feches 5 y 6 de les eliminatories clasificatorias al mundial 2018. Tuvo nel bancu de suplentes el 25 de marzu, contra Brasil nel Itaipava Arena Pernambuco, nun ingres\u00f3 y empataron 2 a 2. Pal siguiente part\u00edu, contra Per\u00fa, nun foi convoc\u00e1u.\nEl 29 d'abril foi acut\u00e1u nun plantel preliminar de la Copa Am\u00e9rica Centenariu. Na llista definitiva, que se dio a conocer el 13 de mayu, nun foi confirm\u00e1u.\nPor cuenta de una mancadura del \"Cebolla\" Rodr\u00edguez, Tab\u00e1rez convocar pa reemplazalo y ser parte del certame continental.\nUrugu\u00e1i qued\u00f3 esanici\u00e1u na fase de grupos en perdiendo los dos part\u00edos iniciales, contra M\u00e9xicu y Venezuela. Laxalt nun tuvo minutos en cancha.\nVolvi\u00f3 ser convoc\u00e1u'l 24 d'agostu, pa xugar dos feches poles eliminatories.\nFinalmente, el 6 d'ochobre de 2016, debut\u00f3 cola seleici\u00f3n, foi nel Estadiu Centenariu ante Venezuela na fecha 9 de les eliminatories mundialistas, xug\u00f3 los 10 minutos finales y ganaron 3 a 0.\nLa so segunda apaici\u00f3n dar na fecha siguiente, el 11 d'ochobre, enfrentar a Colombia en Barranquilla onde llograron empatar 2 a 2, Laxalt entr\u00f3 nos postreros 5 minutos del part\u00edu.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al 20 de mayu de 2018.\nSeleiciones.\n Actualiz\u00e1u al 30 de xunu de 2018."}
{"id": "142762", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142762", "title": "Sergio Z\u00e1rate", "text": "Sergio Fabi\u00e1n Z\u00e1rate ye un futbolista retir\u00e1u arxent\u00edn, la so posici\u00f3n foi de delanteru, m\u00e1s precisamente lo que se denominaba \"wing\" derechu, g\u00fcei m\u00e1s conoc\u00edu como estremu.\nAl igual que los sos hermanos Rolando Z\u00e1rate, Mauro Z\u00e1rate y Ariel Z\u00e1rate, surdi\u00f3 de les inferiores del Club Atl\u00e9tico V\u00e9lez S\u00e1rsfield. Angua\u00f1o ye representante de la carrera del so hermanu Mauro, ente otros xugadores."}
{"id": "142763", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142763", "title": "Gabriel Arias", "text": "Gabriel Aries Regueru ye un futbolista arxent\u00edn nacionaliz\u00e1u chilenu que se desempe\u00f1a como porteru y angua\u00f1o milita en Racing Club de la Superliga Arxentina. Am\u00e1s, ye internacional cola seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Chile dende 2018.\nTrayeutoria.\nEmpez\u00f3 la so carrera futbol\u00edstica nel so natal Neuqu\u00e9n a los 13 a\u00f1os d'ed\u00e1, primero nes reserves de Banco Provincia y dempu\u00e9s xuega en Ruca Hueney. \nDarr\u00e9u emigra a Buenos Aires ya int\u00e9grase a les inferiores d'Independiente y depu\u00e9s pasa pa les inferiores d'Olimpo, ye nesti club onde fai'l so deb\u00fa profesional, ell\u00ed tuvo dende'l 2007 hasta'l 2012, a\u00f1u nel cual desvencey\u00f3se del \"Aurinegro\" nel mesmu a\u00f1u ye contrat\u00e1u por Defensa y Justicia.\nLa so trayeutoria nel \"Ferre\" tuvo altos y baxos, sobremanera nes primeres temporaes, esto camuda en 2015 cuando debut\u00f3 en Primer con Defensa y Justicia, nada menos que contra Olimpo - onde pas\u00f3'l mayor tiempu de la so carrera -, xug\u00f3 los 90 minutos pola mancadura de Fernando Pellegrino, el part\u00edu termin\u00f3 con un empate 0 a 0, d'ende en m\u00e1s s'apoder\u00f3 de la porter\u00eda del equipu de Florencio Varela, inclusive siendo titular indiscutible y capit\u00e1n.\nEn 2018 el club chilenu Uni\u00f3n La Calera amuesa'l so inter\u00e9s y faise de los servicios del porteru por aciu un pr\u00e9stamu con opci\u00f3n de compra mientres tol a\u00f1u..\nDempu\u00e9s de 6 meses n'Uni\u00f3n la Calera, y 14 part\u00edos xugaos amosando un bon nivel, y siendo nom\u00e1u p'amistosos cola Seleici\u00f3n Chilena, el 2 de xunetu de 2018 Racing Club de la Primer Divisi\u00f3n d'Arxentina confirma al travi\u00e9s del so presidente V\u00edctor Blanco que'l porteru va ser merc\u00e1u por US$ 1 mill\u00f3n pol 80% del pase, roblando un contratu por 3 a\u00f1os con opcion a 1 a\u00f1u mas.\nSeleici\u00f3n nacional.\nSeleici\u00f3n absoluta.\nLa so primer citaci\u00f3n a la Seleici\u00f3n Chilena Absoluta foi en Mayu de 2018 al mandu del colombianu Reinaldo Rueda que cuntar\u00eda con \u00e9l pa la xira europea que tendr\u00eda la colorada frente a los sos similares de Ruman\u00eda, Serbia y Polonia respeutivamente. Fixo'l so deb\u00fa na seleici\u00f3n adulta'l 04 de xunu de 2018 con 30 a\u00f1os y 9 meses nel trunfu por 1 a 0 sobre la seleici\u00f3n de Serbia, dexando'l so arcu en 0 nel so primer part\u00edu oficial con Chile, am\u00e1s nun tuvo enforma trabayu nel so deb\u00fa pero tuvo tr\u00e9s atayaes notables."}
{"id": "142764", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142764", "title": "Llei de Murphy", "text": "Una llei de Murphy ye un enunci\u00e1u bas\u00e1u nun principiu emp\u00edricu que trata d'esplicar los fechos soced\u00edos en tou tipu d'\u00e1mbitos. A les traces, basar nel adaxu siguiente: \"Si daqu\u00e9 malu puede pasar, va pasar\". Esta frase, que denota una actit\u00fa pesimista y resignada ante l'aportar d'acontecimientos futuros, puede aplicase a tou tipu de situaciones, dende les m\u00e1s banales de la vida cotidiana hasta otres m\u00e1s trascendentes.\nDe xuru ye una ley emp\u00edrica inspirada na llei natural conocida como entrop\u00eda, de la que se consideren con seried\u00e1 les sos posibilidaes, y\u00e1 que, a pesar de lo banal que puede sonar, el so esp\u00edritu prudente puede tomase como una forma de memorizar el dise\u00f1u defensivu y los precuros frente a los riesgos inminentes en diverses situaciones y \u00e1mbitos.\nHistoria.\nLa llei foi enunciada por Edward A. Murphy Jr., que trabay\u00f3 n'esperimentos con cohetes sobre rieles puestos en pr\u00e1utica pola Fuercia A\u00e9rea de los Estaos Xun\u00edos en 1949.\nEsisten distintes teor\u00edes sobre l'orixe de la llei de Murphy y sobre los detalles de c\u00f3mo foi formulada primeramente. Mientres el periodu de 1947\u20131949 desenvolvi\u00f3se un plan denomin\u00e1u MX100 nel campu Muroc (llam\u00e1u m\u00e1s tarde Base A\u00e9rea Edwards) destin\u00e1u a probar la resistencia humana a les fuercies \"G\" mientres una desaceleraci\u00f3n r\u00e1pida. Pa les pruebes emplegaba un cohete sobre rieles con una serie de frenos nun estremu.\nLes pruebes iniciales usaben un mo\u00f1ecu humanoide at\u00e1u a una siella nel trin\u00e9u, pero nes siguientes particip\u00f3 l'ent\u00f3s capit\u00e1n John Paul Stapp, en llugar del mo\u00f1ecu. Con esto cuestion\u00f3se la precisi\u00f3n de la instrumentaci\u00f3n utilizada pa midir les fuercies \"G\" que'l capit\u00e1n Stapp esperimentaba. Edward Murphy propunxo usar mididores electr\u00f3nicos d'esfuerciu suxetos al arn\u00e9s de Stapp pa midir la fuercia exercida sobre ellos pola r\u00e1pida desaceleraci\u00f3n. L'asistente de Murphy cable\u00f3 el arn\u00e9s y f\u00edxose una primer prueba utilizando un chimpanc\u00e9. Sicas\u00ed, los sensores dieron una llectura de cero.\nEnt\u00f3s alvirti\u00f3se que se produxera un error na instalaci\u00f3n: cada sensor hab\u00edase cableaxe al aviesu. Nesti momentu Murphy formul\u00f3'l so famosu enunci\u00e1u. Seg\u00fan George Nichols, otru inxenieru que taba presente, Murphy, atay\u00e1u, ech\u00f3-y la culpa al so asistente, diciendo: \u00abSi esa persona tien una forma de cometer un error, va facer\u00bb. La versi\u00f3n de Nichols ye que la llei de Murphy sali\u00f3 nuna conversaci\u00f3n ente otros miembros del equipu y m\u00e1s tarde convirti\u00f3se en \u00abSi puede asoceder, va asoceder\u00bb, denominada llei de Murphy de forma socarrona polo que Nichols percib\u00eda como arrogancia per parte de Murphy.\nTami\u00e9n hai otres versiones. Dalgunos, incluyendo a Robert Murphy, el f\u00edu de Edward, nieguen la versi\u00f3n de Nichols y sostienen que la frase aniciar Edward Murphy. Acordies con Robert Murphy, la frase del so padre foi daqu\u00e9 seg\u00fan \u00abSi hai m\u00e1s d'una forma de faer un trabayu y una d'elles remata en desastre, daqui\u00e9n va facer d'esa manera\u00bb.\nDe toes formes, la frase sali\u00f3 a la lluz p\u00fablico per primer vegada mientres una conferencia de prensa na qu'a Stapp pregunt\u00f3se-y por qu\u00e9 naide result\u00f3 con fir\u00edes d'importancia mientres les pruebes col cohete. Stapp retruc\u00f3 que foi porque se tom\u00f3 en considerancia la llei de Murphy. Depu\u00e9s cit\u00f3 la llei y dixo que polo xeneral significaba que yera importante considerar toles posibilidaes antes de faer una prueba.\nEn 1952 camud\u00f3se la frase a \u00ab\"Tou lo que pueda salir mal, va pasar\"\u00bb nun ep\u00edgrafe del llibru \"The Butcher: The Ascent of Yerupaja\" de John Sack; posiblemente'l primer usu impresu del nome de Murphy en rellaci\u00f3n cola llei ta nel llibru de 1955 de Lloyd Mallan \"Men, Rockets and Space Rats\". Ir\u00f3nicamente, la frase cola que se suel citar esta llei (\u00abLo que pueda salir mal, va salir mal\u00bb) nunca sali\u00f3 de la boca de Edward Murphy. En realid\u00e1 ye la Llei de Finagle de los Negativos Din\u00e1micos. Esta frase gan\u00f3 popularidad gracies al escritor de ciencia ficci\u00f3n Larry Niven en delles hestories sobre mineros d'asteroides, que ten\u00eden una relix\u00f3n y cultura qu'incluy\u00eden el mieu y l'adoraci\u00f3n del \"dios Finagle\" y el so \"profeta allun\u00e1u\" Murphy.\nL'esp\u00edritu de la llei.\nEnsin importar la composici\u00f3n exacta y l'orixe de la frase, el so esp\u00edritu trai'l principiu de dise\u00f1u defensivu: l'antemanar los errores que l'usuariu final probablemente va cometer. Los sensores de fuercia G de Murphy fallaron porque esist\u00eden dos formes distintos de conectalos; una d'elles resultar\u00eda en llectures correutes ente que la otra resultar\u00eda n'ausencia de llectures. L'usuariu final \u2014l'asistente de Murphy na versi\u00f3n hist\u00f3rica\u2014 pod\u00eda escoyer c\u00f3mo coneutar los cables. Cuando escoy\u00f3 incorreutamente, los sensores nun fixeron el so trabayu apropiadamente.\nNa mayor parte de la teunolox\u00eda bien dise\u00f1ada pal usu pol consumidor com\u00fan y corriente, les conexones incorreutes f\u00e1ense dif\u00edciles. Por casu, el discu de 3,5 pulgaes us\u00e1u en munchos ordenador personales nun cabr\u00eda f\u00e1cilmente na disquetera nun siendo que tea empobin\u00e1u correutamente. En contraste, el discu de 5,25 pulgaes pod\u00eda ser ensert\u00e1u nuna varied\u00e1 d'orientaciones que pod\u00eden estropiar el discu o la disquetera. Los discos compactos dexen una orientaci\u00f3n incorreuta \u2014el discu puede ser ensert\u00e1u al aviesu\u2014. Un dise\u00f1ador defensivu reconoz el fechu de que'l discu puede ser ensert\u00e1u de manera err\u00f3nea y polo tanto daqui\u00e9n eventualmente va facer.\nDende'l so primer anunciu p\u00fablicu la llei de Murphy espardi\u00f3se r\u00e1pido a otres cultures t\u00e9uniques rellacionaes cola inxenier\u00eda aeroespacial, especialmente en computaci\u00f3n. R\u00e1pido les sos variantes pasaron a la imaxinaci\u00f3n popular, mutando de la mesma. Xeneralmente l'esp\u00edritu de la llei capta l'encl\u00edn xeneral a enfatizar les coses negatives qu'asoceden na vida; nesti sent\u00edu, la llei ye t\u00edpicamente formulada como una variante de \u00abSi daqu\u00e9 \"puede\" salir mal, va salir mal\u00bb; una variante frecuentemente conocida como llei de Finagle.\nEnfatizaci\u00f3n de lo negativo.\nUn exemplu frecuentemente cit\u00e1u d'esti encl\u00edn a enfatizar lo negativo, ye que, cada vez qu'una rebanada de pan untada de mantega cai al suelu, la xente tiende a recordar m\u00e1s v\u00edvidamente les vegaes en que cay\u00f3 col llau de la mantega escontra'l suelu, y\u00e1 que si cayera cola mantega escontra riba tendr\u00eda menos consecuencies. Poro, Sesgu de confirmaci\u00f3n unu albidra de que'l pan siempres cai cola mantega escontra baxo, ensin importar la verdadera probabilid\u00e1 de cada escurrimientu.\nLleis como la de Murphy son una espresi\u00f3n direuta de tales perversidades nel orde del universu. Esiste una demostraci\u00f3n f\u00edsica pal fechu de que efeutivamente la tostada tien mayor probabilid\u00e1 de cayer del llau de la mantega, pero ye por cuenta d'otros factores. El factor principal ye l'altor de la mesa, pola que la tostada tien 'tiempu' de dase media vuelta, non pol pesu de la mantega como err\u00f3nea y intuitivamente sup\u00f3nse, sin\u00f3n pola rotaci\u00f3n propia a les condiciones iniciales de la cayida, pero nun hai altor abondu pa dar m\u00e1s de media vuelta. Robert Matthews, investigador de la Aston University, en Birmingham, recibi\u00f3 en 1996 el Premiu Ig Nobel de f\u00edsica por un estudiu sobre un deriv\u00e1u de la llei de Murphy, esto ye, pola demostraci\u00f3n del casu de la tostada con base nes constantes fundamentales\nDesenvolvi\u00e9ronse mutaciones adicionales de la llei y los sos corolarios, munches d'elles metaleyes de dalguna clase. Por casu, l'analox\u00eda del pan con mantega podr\u00eda espandise a: \u00abLa probabilid\u00e1 de qu'una rebanada de pan untada de mantega caya col llau de la mantega escontra baxo, ye proporcional al preciu de l'alfombra\u00bb. Otru exemplu d'analox\u00eda asocede cuando se ta faciendo una llarga cola pa pagar nel supermerc\u00e1u, la to fila nun avanza, ves de s\u00f3pitu que la otra fila ta m\u00e1s curtia y avanza muncho m\u00e1s r\u00e1pido, decides pasate a esta, y la to fila inicial empieza avanzar y na que decidisti pasar, empieza a tener demoranza pa pagar. Un claru exemplu.\nLa pel\u00edcula Interstellar utiliza esti conceutu pal so desenvolvimientu inicial, inclusive unu de los personaxes ll\u00e1mase Murph."}
{"id": "142765", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142765", "title": "Gustavo G\u00f3mez Portillo", "text": "Gustavo Ra\u00fal G\u00f3mez Portillo ye un futbolista paraguayu. Xuega como defensor central y el so equipu actual ye'l Club Atl\u00e9tico Boca Juniors de la Primer Divisi\u00f3n d'Arxentina.\nYe internacional cola .\nTrayeutoria.\nA los 15 a\u00f1os ficha pal club 31 de Julio de San Ignacio, xugando na primer divisi\u00f3n del club, dirix\u00edu pol ex futbolista\nCarlos Guirland. Xug\u00f3 dos temporaes y nel a\u00f1u 2009 cons\u00e1grase campe\u00f3n nacional absolutu col club, terminando'l so pase l'a\u00f1u 2010.\nPal a\u00f1u 2011 ye tresfer\u00edu al Libertad y darr\u00e9u unos meses dempu\u00e9s fai'l so deb\u00fa. Depu\u00e9s en 2012 adquier mayor participaci\u00f3n nel primer equipu. Nel segundu semestre del 2013 llogr\u00f3 consolidase como titular por cuenta de les sos bones actuaciones nel torn\u00e9u local como na Copa Suramericana 2013 onde l'equipu lleg\u00f3 a semifinales y anot\u00f3 dos goles ante Sport Recife y al campe\u00f3n d'aquella edici\u00f3n Lan\u00fas. Nel a\u00f1u 2014 y\u00e1 como pieza fundamental nel equipu Gumarelo llogr\u00f3 alzase col Torn\u00e9u Apertura 2014 onde anot\u00f3 3 goles. Nel segundu semestre del 2014 pasa al Club Lan\u00fas, onde consigue afitase como unu de les pilastres de la defensa, destacar nuevamente, y convirti\u00e9ndose en pieza clave pal llogru del t\u00edtulu del Torn\u00e9u de primer Divisi\u00f3n de 2016, con Lan\u00fas.\nPor cuenta de les sos grandes actuaciones, tantu nos sos clubes, como na seleici\u00f3n del so pa\u00eds, en 2016 pasa al AC Milan.\nEl 23 d'avientu de 2016 coron\u00f3se campe\u00f3n de la Supercopa d'Italia col AC Milan part\u00edu xug\u00e1u en Do\u1e25a (Qatar) el cual termin\u00f3 1-1 nos 90 minutos reglamentarios, la resultancia caltener nos 30 minutos del allargue y finalmente 4-3 na definici\u00f3n por penales, G\u00f3mez foi apunt\u00e1u pal part\u00edu pero nun apost\u00f3 neng\u00fan minutu del alcuentru.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional cola seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Paragu\u00e1i dende l'a\u00f1u 2013. Lleva marcaos dos goles, unu oficial y otru nun amistosu.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u d'alcuerdu al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 23 de payares de 2017."}
{"id": "142766", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142766", "title": "Patricia Teher\u00e1n", "text": "Patricia Teher\u00e1n Romero foi una cantante y compositora colombiana considerada la voz femenina m\u00e1s importante de la historia del vallenato.\nCarrera art\u00edstica.\nEn 1988 ye afayada por Graciela Ceballos, quien la convida a formar parte d'un nuevu proyeutu musical conform\u00e1u nam\u00e1i por muyeres y que pas\u00f3 a denominase Les Muses del Vallenato, col que grab\u00f3 tr\u00e9s LP. L'\u00faltimu trabayu, llam\u00e1u \"Esplosives y Sexys\", marc\u00f3'l fin de la so estancia al llau de Les muses y l'entamu d'un nuevu proyeutu que se llam\u00f3 Les Dioses del Vallenato.\nPatricia Teher\u00e1n comp\u00f3n el so primer cantar titul\u00e1u \"Due\u00f1u de la mio pasi\u00f3n\" pal \u00e1lbum \"Con arume de muyer\".\nVida personal.\nLa so madre morri\u00f3 un par d'a\u00f1os dempu\u00e9s de la so muerte qu'asocedi\u00f3 en 1995 y el so padre fin\u00f3 en 2015, la cantante tuvo un f\u00edu Yuri Alexander Teher\u00e1n Romero, g\u00fcei DJ y conoc\u00edu nel mediu art\u00edsticu como Alex Teher\u00e1n Romero.\nEl so padre tuvo presu por enforma tiempu.\nMuerte.\nL'artista treslladar nel so autom\u00f3vil de Barranquilla a Cartagena dempu\u00e9s de roblar la participaci\u00f3n de les Dioses del Vallenato nel Antroxu de Barranquilla, cuando a les 4:30 de la tarde, nel sitiu conoc\u00edu como Llomba de Sable unu de los neum\u00e1ticos espa\u00f1\u00f3 y el veh\u00edculu qu'avanzaba a alta velocid\u00e1 perdi\u00f3'l control entorn\u00e1ndose aparatosamente. \nTres la so muerte'l vallenato femen\u00edn pr\u00e1uticamente sumi\u00f3 de los emisores y nun surdieron otres agrupaciones de muyeres que xeneraren impautu nel mediu.\nRodrigo Castillo, padre del f\u00edu de Patricia Teher\u00e1n.\nRodrigo Castillo (Ricardo Pelo na novela), padre de Yuri Alexander, l'\u00fanicu f\u00edu de Patricia, fin\u00f3 apenes un a\u00f1u dempu\u00e9s de la muerte de la cantante. Foi asesin\u00e1u en payares de 1996 en Medell\u00edn. \ndizse que Rodrigo Castillo tuvo con Cleotilde S\u00e1nchez una se\u00f1ora de 25 a\u00f1os y tuvieron 10 f\u00edos.\nD'alcuerdu a Sal\u00fa Hern\u00e1ndez, nel so blogue pa vientu-ent\u00e1-veneren-al narcu-que-descubrio-a-patricia-teheran-137976El Tiempo rellata que Castillo \u201cllor\u00e1u narcu de San Bernardo del Vientu (C\u00f3rdoba)\u201d, llo\u00f1e de ser record\u00e1u como un mafiosu, recu\u00e9rdase-y como un carism\u00e1ticu home dispuestu a ayudar siempres al m\u00e1s precis\u00e1u. Quer\u00edase-y tantu pola so humild\u00e1 y cencellez qu'inclusive bautizaron a un barriu cerca al r\u00edu Sin\u00fa col so nome, y\u00e1 que foi construy\u00edu con terrenes qu'\u00e9l mesmu -y regal\u00f3 a la xente. Tami\u00e9n acostumaba nes navidaes, a llegar con carros llenos de xuguetes pa regalar y faer parrandes colos meyores conxuntos vallenatos regal\u00e1ndo-y ron a tol mundu. Tou esto fizo que la xente quix\u00e9ralu enforma.\nPatricia Teher\u00e1n nun foi indiferente ante la xentileza de Castillo, na mayor\u00eda de los sos conciertos nomar nel intro de los sos cantares cola frase \u201cRodrigo Castillo, amigu de verd\u00e1, verd\u00e1\u201d, inclusive ta nel so gran \u00e9situ \u2018Tarde lo conoc\u00ed\u2019. Sicas\u00ed, el fin\u00e1u mafiosu anque ye'l padre del f\u00edu de la int\u00e9rprete de \u2018Tou dar\u00eda por ti\u2019, nun foi m\u00e1s qu'una solombra na so vida, pos la cartagenera decidi\u00f3 construyir una guapa rellaci\u00f3n con V\u00edctor Sierra (Javier Jattin na novela). \nEl constante acesmo de Castillo sobre Patricia diba deteriorando adulces la rellaci\u00f3n ente Patricia y V\u00edctor, hasta'l puntu qu'\u00e9sti la culpaba pola situaci\u00f3n. Una de les mayores engarradielles tener, seg\u00fan Pertuz na nueche del 18 de xineru de 1995. Dambos taben decid\u00edos a terminalo tou. Sicas\u00ed, Pertuz sirvi\u00f3 de mediador ente dambos, y al tomase unos tragos con V\u00edctor llogr\u00f3 faelo entrar en raz\u00f3n y que siguiera cola so rellaci\u00f3n con Patricia. \nSicas\u00ed, a otru d\u00eda, el 19 de xineru d'esi mesmu a\u00f1u l'autom\u00f3vil nel que viaxaben Patricia, V\u00edctor, Guillermo y Tayron Del Cristu accident\u00f3se causando la muerte de la cantante y la so pareya.\nPer otru llau, un a\u00f1u dempu\u00e9s, la xentileza y esbardie de Rodrigo Castillo llamaron l'atenci\u00f3n de les autoridaes, quien empezaron a preguntar d'\u00f3nde sal\u00eda la so fortuna. \nCon 36 a\u00f1os foi asesin\u00e1u en Medell\u00edn y soterr\u00e1u nel mesmu llugar por decisi\u00f3n de la so esposa.\nHomenaxe.\nEn 2017, la canal Caracol escoy\u00f3 a l'artista Mar\u00eda Elisa Camargo por que diera vida a la finada cantante del vallenato na telenovela Tarde lo conoc\u00ed.\nCMO producciones va ser encarg\u00e1u de producir esta novela. Mimi Anaya -hermana del acordeonero Alvin Anaya (Los Xigantes del vallenato) ye la acordeonera qu'acompa\u00f1a a Mar\u00eda Elisa na historia.12"}
{"id": "142767", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142767", "title": "Carlos Robledo Puch", "text": "Carlos Eduardo Robledo Puch ye un ases\u00edn serial arxent\u00edn, unu de los mayores soci\u00f3patas y criminales de la historia del pa\u00eds. Motey\u00e1u'l \"\u00c1ngel Negru\" o'l \"\u00c1ngel de la Muerte\" pola prensa, con nam\u00e1i 20 a\u00f1os foi conderg\u00e1u a cadena perpetua por diez homicidios calificaos, un homicidiu simple, una tentativa d'homicidiu, diecisiete robos, c\u00f3mpliz d'una violaci\u00f3n, y de una tentativa de violaci\u00f3n, un abusu deshonesto, dos raptos y dos furtos. Cumple prisi\u00f3n efectiva dende 1972.\nInfancia n'Olivos.\nCarlos Robledo Puch viv\u00eda en Borges 1956, Olivos, Vicente L\u00f3pez. Lleg\u00f3 al barriu colos sos padres cuando tendr\u00eda diez a\u00f1os. Arrendaben un departamentu que s'atopaba nel primer pisu d'una ferrer\u00eda. El padre llam\u00e1base V\u00edctor y trabayaba en Chevrolet. Yera moricu, daqu\u00e9 pel\u00e1u, delg\u00e1u y colos sos g\u00fceyos achinaos. Dic\u00edase que nun yera'l padre de Carlos porque yeren bien distintos. Carlos yera igual a la madre. La madre, d'orixe alem\u00e1n, yera ama de casa y ten\u00eda al so f\u00edu pel branu siempres con pantalones curtios blancos y remera rayada. Andaba nuna bicicleta del so padre, de color negru y como-y quedaba grande, ten\u00eda qu'andar de banda pol ca\u00f1u. Carlos Robledo Puch yera cobarde como la so madre. Siempres taba bien curi\u00e1u por ella. \nEl padre trabayaba tol d\u00eda. Los s\u00e1bados y domingos ver tomar aperitivos con Roberto Caballero nel almac\u00e9n \"El Vasquito\", que taba casa per mediu de la so casa. Mercaben cola famosa llibreta negra, asina que nun yera una persona con gran poder adquisitivu. Ten\u00eden un autu negru.\nCarlos xugaba a les bolita y a les figurines (eses redondes con personaxes de f\u00fatbol) o a la payana colos mozos del barriu. Estudiaba pianu, cosa que nun-y gustaba. Cuando empez\u00f3 la secundaria foi al Colexu Cervantes, en Florida, Vicente L\u00f3pez.\nCarrera delictiva.\nEl d\u00eda 15 de marzu de 1971, Puch y el so c\u00f3mpliz Ib\u00e1\u00f1ez ingresaron al boliche \"Enamour\" (Espora 3285, Olivos), llev\u00e1ndose 350.000 pesos de la d\u00f3mina. Antes de fuxir, Puch asesin\u00f3 al due\u00f1u y al serenu del establecimientu con una pistola Ruby calibre 7.65 mientres dorm\u00eden.\nEl 9 de mayu de 1971, a los cuatro de la ma\u00f1ana, Robledo Puch ya Ib\u00e1\u00f1ez ingresaron a un negociu de repuestos d'autom\u00f3viles Mercedes-Benz en Vicente L\u00f3pez. Al entrar nuna de les habitaciones, atoparon a una pareya y al so f\u00edu naciellu. Robledo Puch asesin\u00f3 al home d'un disparu y manc\u00f3 a la muyer de la mesma forma. Ib\u00e1\u00f1ez intent\u00f3 violar a la muyer mancada -quien sobrevivi\u00f3 y darr\u00e9u testific\u00f3 nel xuiciu-. Antes de fuxir con 400.000 pesos, Robledo Puch dispar\u00f3 al trubiecu onde lloraba un \u00f1\u00e1caru de pocos meses, quien llogr\u00f3 quedar con vida.\nEl siguiente 24 de mayu asesinaron al serenu d'un supermerc\u00e1u n'Olivos.\nA lo menos en dos causes, a mediaos de xunu d'esi mesmu a\u00f1u, Robledo Puch execut\u00f3 na ruta a dos nuevos muyeres que fueren v\u00edctimes d'abusu sexual (una d'elles pudo evitar ser violada) a manes d'Ib\u00e1\u00f1ez nel asientu traseru del autom\u00f3vil de vez.\nEl d\u00eda 5 d'agostu, en circunstancies bastante dudoses, Ib\u00e1\u00f1ez fin\u00f3 depu\u00e9s d'un accidente automovil\u00edsticu. Robledo Puch, quien conduc\u00eda'l veh\u00edculu, fux\u00f3 ilesu de la escena depu\u00e9s del accidente. Hai quien abarrunten qu'en realid\u00e1 se trat\u00f3 d'un axuste de cuentes.\nCola muerte d'Ib\u00e1\u00f1ez, hubo un receso na activid\u00e1 delictiva de Robledo Puch, que retom\u00f3 en payares de 1971 xunto col so nuevu c\u00f3mpliz, H\u00e9ctor Somoza. El 15 d'esi mesmu mes asaltaron un supermerc\u00e1u en Boulogne, acribillando al serenu con una pistola Astra calibre 32 que llograren pocos d\u00edes antes nel robu a una armer\u00eda. Dos d\u00edes depu\u00e9s d'esti fechu, el 17 de payares, aprucieron nuna concesionaria d'autos y asesinaron al cuidador. Pasada una selmana, foi la vez d'otra concesionaria en Mart\u00ednez. Amenorgaron al serenu, quit\u00e1ron-y les llaves y robaron un mill\u00f3n de pesos. Robledo Puch asesinar d'un disparu na cabeza.\nCronolox\u00eda de los sos delitos.\nLos 11 asesinatos de Robledo Puch (los primeros seis fueron col so c\u00f3mpliz Jorge Ib\u00e1\u00f1ez):\nDetenci\u00f3n.\nEl 1 de febreru, Robledo Puch y Somoza ingresaron nuna ferreter\u00eda de Carup\u00e1. Asesinaron al vixilante ya intentaron abrir la caxa de caudales coles llaves. Nuna situaci\u00f3n confusa, na qu'aparentemente Robledo Puch sobrosalt\u00f3se, asesin\u00f3 d'un disparu a Somoza. Intentando enzancar la xera de reconocencia per parte de los investigadores policiales, tom\u00f3 un soplete y quem\u00f3 la cara del cadabre de Somoza. Depu\u00e9s d'abrir l'arca de caudales col mesmu soplete, recoy\u00f3'l bot\u00edn y fux\u00f3 de la escena.\nFoi deten\u00edu'l 4 de febreru de 1972 al atopase'l so c\u00e9dula d'identid\u00e1 nel bolsu del pantal\u00f3n de Somoza. Reci\u00e9n cumpliera 20 a\u00f1os.\nXuiciu, reclusi\u00f3n y actualid\u00e1.\nFoi xulg\u00e1u y conderg\u00e1u en 1980 a reclusi\u00f3n perpetua por tiempu indetermin\u00e1u, la pena m\u00e1xima n'Arxentina. Les sos \u00faltimes pallabres ante'l tribunal de la Sala 1\u00aa de la C\u00e1mara d'Apelaciones de San Isidro fueron \"\"Esto foi un circu romanu y una farsa. Toi conderg\u00e1u y prexulg\u00e1u de mano\"\".\nLlama l'atenci\u00f3n lo espuesto nel remangu psiqui\u00e1trica adxunta nel espediente del xuiciu a Robledo Puch.\nNa actualid\u00e1, Robledo Puch sigue priv\u00e1u de la so llibert\u00e1 nun pabell\u00f3n del penal de Sierra Chica. Dende xunetu de 2000 puede solicitar la so llibert\u00e1 condicional.\nEl 27 de mayu de 2008, depu\u00e9s de concedida la prisi\u00f3n domiciliaria al odont\u00f3logu Ricardo Barreda, Robledo Puch solicit\u00f3 la so llibert\u00e1 condicional. El xuez qu'atendi\u00f3 la so solicit\u00fa refugar por considerar que nun se reform\u00f3 de manera positiva en neng\u00fan de los aspeutos sociol\u00f3xicos necesarios pa vivir en llibert\u00e1, am\u00e1s de nun tener familiares direutos que puedan contenelo.\nEl 31 d'agostu de 2011 y nuevamente el 30 d'ochobre de 2013 volvi\u00f3 neg\u00e1se-y la llibert\u00e1 solicitada.\nEn payares de 2013 pidi\u00f3 que revieran la sentencia o que lo executaren con una inyeici\u00f3n letal, a pesar de que la pena de muerte nun puede ser aplicada n'Arxentina. El pid\u00edu nun espollet\u00f3, pos la Suprema Corte de Xusticia de la Provincia de Buenos Aires fall\u00f3 refugando tal beneficiu. El 27 de marzu de 2015 la Corte Suprema de Xusticia de la Naci\u00f3n refug\u00f3 un recursu present\u00e1u por Carlos Eduardo Robledo Puch (63), el mayor ases\u00edn m\u00faltiple de la hestoria criminal arxentina, contra la sentencia enantes mentada que-y refug\u00f3 la llibert\u00e1 condicional.\nEl 10 de mayu de 2016, llevando 44 a\u00f1os presu, Robledo Puch sali\u00f3 del penal de Sierra Chica per un d\u00eda. Foi llev\u00e1u a l'Asesor\u00eda Pericial de San Isidro pa ser somet\u00edu a una serie de remangos m\u00e9dicos, por cuenta de la so deteriorada sal\u00fa. Foi escolt\u00e1u ida y vuelta por una decena d'efectivos.\nEl 4 de febreru de 2018 cumpli\u00e9ronse 46 a\u00f1os de la so detenci\u00f3n."}
{"id": "142768", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142768", "title": "Carlos Alberto S\u00e1nchez", "text": "Carlos Alberto S\u00e1nchez Moreno ye un futbolista colombianu, xuega de volante central y el so equipu actual ye'l RCD Espanyol de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a. Davezu ye internacional cola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Colombia.\nTrayeutoria.\nDanubio.\nCarlos empez\u00f3 la so carrera profesional en roblando'l so primer contratu col Danubio en 2003 onde robl\u00f3'l so primer contratu profesional y foi compa\u00f1eru d'Edinson Cavani. Sicas\u00ed, mientres dos a\u00f1os nun particip\u00f3 en neng\u00fan alcuentru pol club.\nRiver Plate Montevideo.\nPel branu de 2005 recibi\u00f3 una propuesta del River Plate de Montevideo y foi contrat\u00e1u por esti club a\u00edna. Mientres dos a\u00f1os, hasta l'a\u00f1u 2007, tom\u00f3 parte n'aprosimao 40 xuegos pol \"darsenero\".\nValenciennes.\nEn 2007 el Valenciennes amos\u00f3 inter\u00e9s nel mediocampista colombianu y convidar a incorporase. Carlos S\u00e1nchez f\u00edxose oficialmente miembru del equipu del Valenciennes, siendo la so xugador clave hasta 2012. En 2010 sufri\u00f3 una pergrave mancadura mientres un entrenamientu. Foi un frayatu de lligamentu cruci\u00e1u na rod\u00eda izquierda, que lo dex\u00f3 fora de xuegu por cuasi un a\u00f1u. A pesar d'esto, apaeci\u00f3 en 148 part\u00edos con ocho goles pol club nesos cinco a\u00f1os.\nElx.\nEn 2013 ficha pol club espa\u00f1ol Elx nel cual milit\u00f3 hasta 2014. Na so primer temporada convertir nuna pilastra clave del conxuntu ilicitano, llogrando grandes actuaciones como mediocentro de contenci\u00f3n.\nAston Villa.\nN'agostu de 2014 fich\u00f3 por 4 temporaes pol Aston Villa de la Premier League tres selmanes de negociaciones col Elx por una suma que s'inform\u00f3 en redol a 4,7 millones de llibres.\nLa so primer apaici\u00f3n lleg\u00f3 ocho d\u00edes dempu\u00e9s, cuando reemplaz\u00f3 a Charles N'Zogbia como sustitutu a los 62 minutos nun empate ensin goles col Newcastle United na Villa Park. Fixo la so primer titularid\u00e1 col club na derrota en casa 0-3 frente'l Arsenal el 20 de setiembre. El 11 d'abril de 2015, foi espuls\u00e1u por dos tarxetes marielles nun part\u00edu que l'equipu ganar\u00eda por 1-0 al Tottenham Hotspur en White Hart Lane; esta sanci\u00f3n torg\u00f3-y tar nel part\u00edu contra'l Liverpool na FA Cup 2014-15 ocho d\u00edes dempu\u00e9s.\nEl 25 d'abril marcar\u00eda'l so primer gol na Premier League frente al Manchester City al minutu 85 pal 2-2 pero depu\u00e9s el so equipu perder\u00eda 3-2.\nACF Fiorentina.\nEl 9 d'agostu de 2016 ye oficializada la so cesi\u00f3n por dos temporaes pol Aston Villa al Fiorentina d'Italia. Debutar\u00eda'l 20 d'agostu na derrota 2 a 1 frente a la Juventus xugando los 25 minutos finales. El so primer gol col club facer el 28 d'agostu pola segunda fecha d\u00e1ndo-y la victoria al so equipu pola m\u00ednima frente a Chievo Verona anque saldr\u00eda manc\u00e1u a los 59 minutos.\nEl so primer gol de la temporada 2017-18 marcar el 21 de xineru anotando'l descuentu de la derrota 3-1 en casa de la UC Sampdoria.\nRCD Espanyol.\nEl 31 de xineru ye confirm\u00e1u como nuevu refuerzu del RCD Espanyol de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a venc\u00edu por seis meses ensin opci\u00f3n de compra. El so deb\u00fa produci\u00f3'l 4 de febreru nel empate a un gol frente al FC Barcelona xugando los \u00faltimos cinco minutos.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional en 83 ocasiones con Seleici\u00f3n Colombia, y angua\u00f1o sigue apostando alcuentros cola tricolor.\nFoi'l xugador de mayor trescendencia nel part\u00edu Colombia vs Arxentina na Copa Am\u00e9rica 2011 y\u00e1 que s'encarg\u00f3 de marcar a Lionel Messi, siendo un total \u00e9situ polo cual foi motey\u00e1u \"el anti Messi\".\nDesque se tresllad\u00f3 a Europa nel a\u00f1u 2007, S\u00e1nchez ye constantemente convoc\u00e1u a la seleici\u00f3n colombiana, el t\u00e9unicu Jos\u00e9 P\u00e9kerman tener bien en cuenta nes eliminatories pa la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014, na cual xug\u00f3 12 part\u00edos na formaci\u00f3n titular. El 13 de mayu de 2014 foi convoc\u00e1u ente los de 30 xugadores na llista preliminar con mires a la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Finalmente, foi incluy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 2 de xunu.\nEl 11 de mayu de 2015 foi escoy\u00edu por Jos\u00e9 Pekerman nos 30 preconvocados p'apostar la Copa Am\u00e9rica 2015. Foi escoy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 30 de mayu. Nel segundu part\u00edu ante , tuvo una actuaci\u00f3n destacada nel trunfu de Colombia, siendo nom\u00e1u xugador del part\u00edu, paec\u00edu al gran part\u00edu que tuvo contra na Copa Am\u00e9rica 2011.\nEl 14 de mayu de 2018 foi incluy\u00edu pol entrenador Jos\u00e9 Pekerman na llista preliminar de 35 xugadores p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018, sicas\u00ed, foi espuls\u00e1u por aciu la tarxeta colorada nel primer part\u00edu de la seleici\u00f3n al evitar un gol de Xap\u00f3n usando la so mano."}
{"id": "142769", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142769", "title": "Luis Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda", "text": "Luis Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda , conoc\u00edu como Luis Enrique, ye un ex-futbolista y entrenador asturianu.\nComo futbolista, xugaba de mediocampista o delanteru, y desenvolvi\u00f3 la so carrera profesional nel Real Sporting de Xix\u00f3n, el Real Madrid C. F. \u2014col que consigui\u00f3 una Lliga espa\u00f1ola, una Copa del Rei y una Supercopa d'Espa\u00f1a\u2014 y el F. C. Barcelona \u2014onde conquist\u00f3 dos Lligues, dos Copes, una Supercopa d'Espa\u00f1a, una Recopa y una Supercopa d'Europa. Am\u00e1s, foi internacional cola seleici\u00f3n espa\u00f1ola, cola que llogr\u00f3 una medaya d'oru nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Barcelona 1992 y disput\u00f3 tr\u00e9s mundiales y una Eurocopa. Tami\u00e9n foi incluy\u00edu nel FIFA 100, una llista hist\u00f3rica de los meyores futbolistes del sieglu XX ellaborada en 2004 por Pel\u00e9.\nComo entrenador, fixo'l so deb\u00fa en 2008 al frente del F. C. Barcelona \"B\", col que consigui\u00f3 un ascensu a Segunda Divisi\u00f3n en 2010 y la meyor clasificaci\u00f3n del filial azulgrana na categor\u00eda, el tercer puestu, un a\u00f1u dempu\u00e9s. Mientres la temporada 2011-12 dirix\u00f3 a l'A. S. Roma. Dempu\u00e9s d'un a\u00f1u ensin entrenar, na campa\u00f1a 2013-14 fich\u00f3 pol R. C. Celta de Vigo, al que dex\u00f3 na novena posici\u00f3n de la tabla con cuarenta y nueve puntos. El 19 de mayu de 2014 fich\u00f3 pol F. C. Barcelona, con quien consigui\u00f3 dos Lligues, tr\u00e9s Copes del Rei, una Supercopa d'Espa\u00f1a, una Lliga de Campeones, una Supercopa d'Europa y una Copa Mundial de Clubes a lo llargo de les siguientes tr\u00e9s temporaes.\nTrayeutoria.\nComo xugador.\nLos sos entamos tuvieron llugar nel equipu de f\u00fatbol sala del colexu Elisburu, antes de pasar a los redrueyos del Xeitosa. A los once a\u00f1os ingres\u00f3 na Escuela de f\u00fatbol de Mareo hasta que con catorce se col\u00f3 al Club Deportivo La Bra\u00f1a, onde xug\u00f3 hasta cumplir la mayor\u00eda d'ed\u00e1. De cara a la temporada 1988-89 el Sporting decidi\u00f3 recuperalo ya incorporalo al so filial de la Tercer Divisi\u00f3n, el Sporting Atl\u00e9tico. El so deb\u00fa col Real Sporting de Xix\u00f3n en Primer Divisi\u00f3n produci\u00f3se'l 24 de setiembre de 1989, nun part\u00edu frente al C. D. M\u00e1laga apost\u00e1u nel estadiu El Molin\u00f3n.\nNa campa\u00f1a 1990-91 qued\u00f3 incorpor\u00e1u definitivamente a la plant\u00eda del Sporting y llogr\u00f3 meter catorce goles xugando como delanteru a les \u00f3rdenes de Ciriaco Cano. Am\u00e1s, clasific\u00f3 al Sporting p'apostar la Copa de la UEFA gracies a un tanto nel postreru part\u00edu de la temporada, apost\u00e1u nel estadiu de Mestalla frente al Valencia C. F., que remat\u00f3 col marcador de 0-1. A finales de xunu de 1991 confirm\u00f3se'l so fichaxe pol Real Madrid C. F. en cuenta de los 250 millones de pesetes en que taba valorada la clausa de rescisi\u00f3n del so contratu.\nNos sos primeros a\u00f1os nel equipu blancu, con Radomir Anti\u0107 y Benito Floro al frente del equipu, nun lleg\u00f3 a trunfar como s'esperaba deb\u00edu, en parte, a que foi utiliz\u00e1u en demarcaciones pocu habituales pa \u00e9l, como'l Defensa (f\u00fatbol)#Categor\u00edes de defensores llateral o'l Centrocampista#Categor\u00edes de mediocampistes interior, enfocando'l so xuegu a llabores m\u00e1s defensivos. Cola llegada de Jorge Valdano al banqu\u00edn del Real Madrid, Luis Enrique vivi\u00f3 una de les sos meyores etapes nel Bernab\u00e9u participando, principalmente, na banda derecha; na temporada 1994-95 particip\u00f3 nuna goliada ante'l F. C. Barcelona que remat\u00f3 5-0, llegando a anotar unu de los tantos, y na recta final del campeonatu'l club merengue proclam\u00f3se campe\u00f3n de Lliga. Sicas\u00ed, la temporada 1995-96 signific\u00f3 tou lo contrario pal xugador, con un Real Madrid somorgui\u00e1u nuna crisis deportiva, que desagu\u00f3 na so salida del club tres nun algamar un alcuerdu pa la renovaci\u00f3n del so contratu.\nPel branu de 1996 fich\u00f3 pol F. C. Barcelona, onde se reecontr\u00f3 con un vieyu amigu de la so etapa nel Sporting: Abelardo Fern\u00e1ndez. Nel so primer a\u00f1u nel club catal\u00e1n, so les \u00f3rdenes del preparador ingl\u00e9s Bobby Robson, algam\u00f3 la cifra de diecisiete goles y conquist\u00f3 la Supercopa d'Espa\u00f1a, la Copa del Rei y la Recopa d'Europa. Na temporada 1997-98, con Louis van Gaal como entrenador, volvi\u00f3 ser una pieza fundamental, actuando sobremanera como mediocampista. Esi a\u00f1u consigui\u00f3'l so r\u00e9cor goliador, anotando dieciocho tantos, y gan\u00f3 la Lliga, la Copa del Rei y la Supercopa d'Europa. La siguiente temporada, na que'l Barcelona volvi\u00f3 faese col t\u00edtulu lligueru, sigui\u00f3 siendo importante nel esquema del t\u00e9unicu neerland\u00e9s.\nEl 16 de mayu de 2004, tres dellos a\u00f1os collechando resultancies irregulares colos azulgranas, xug\u00f3'l so postreru part\u00edu como profesional frente al Real Racing Club de Santander, rematando asina una etapa d'ocho temporaes como xugador barcelonista. El club prepar\u00f3-y un homenaxe y el so entrenador, Frank Rijkaard, incluyir nel equipu titular; xug\u00f3 hasta'l minutu 59, cuando foi sustituy\u00edu por Marc Overmars ente los aplausos de los aficionaos.\nComo entrenador.\nEl so deb\u00fa como t\u00e9unicu producir en xunu de 2008, cuando se fixo cargu del F. C. Barcelona \"B\" en sustituci\u00f3n de Pep Guardiola. Dirix\u00f3 al filial barcelonista mientres tr\u00e9s a\u00f1os, nos que llogr\u00f3 l'ascensu a Segunda Divisi\u00f3n na temporada 2009-10, dempu\u00e9s d'once a\u00f1os ensin participar na categor\u00eda, y la meyor clasificaci\u00f3n en tola historia del Barcelona \"B\" na divisi\u00f3n de plata, al rematar en tercer puestu na campa\u00f1a 2010-11.\nEn dando por concluyida la so etapa nel filial azulgrana, fich\u00f3 pol A. S. Roma italianu en xunu de 2011. Nel so deb\u00fa como t\u00e9unicu na Lliga Europa, el conxuntu romanu foi esanici\u00e1u na ronda de \"play-off\" de la competici\u00f3n pol Slovan Bratislava eslovacu, en perdiendo por 1-0 nel primer part\u00edu y empatar 1-1 nel alcuentru de vuelta apost\u00e1u nel Estadiu Ol\u00edmpicu de Roma. Na Lliga, consigui\u00f3 dexar al equipu na s\u00e9ptima posici\u00f3n de la tabla. A falta d'una xornada por que concluyera la temporada, el direutor deportivu del club, Franco Baldini, confirm\u00f3 que Luis Enrique nun siguir\u00eda nel cargu al t\u00e9rminu de la mesma a pesar de tener un a\u00f1u m\u00e1s de contratu.\nEl 8 de xunu de 2013 anunci\u00f3se la so contrataci\u00f3n pol R. C. Celta de Vigo. Consigui\u00f3 clasificar nel novenu puestu al conxuntu gallegu, en sumando cuarenta y nueve puntos, y anunci\u00f3 la so marcha del club el 16 de mayu de 2014.\nEl 19 de mayu, el F. C. Barcelona confirm\u00f3'l so fichaxe como t\u00e9unicu pa les dos siguientes temporaes. El 17 de mayu de 2015 consigui\u00f3'l t\u00edtulu de Lliga tres una victoria por 0-1 ante'l Club Atl\u00e9tico de Madrid nel estadiu Vicente Calder\u00f3n. El 30 de mayu conquist\u00f3'l so segundu trof\u00e9u como entrenador cola consecuci\u00f3n de la Copa del Rei na final apostada frente al Athletic Club na que'l Barcelona venci\u00f3 por 1-3. El 6 de xunu gan\u00f3 coles mesmes la tercer competici\u00f3n na que participaben mientres la temporada, la Lliga de Campeones, lo que supunxo'l segundu triplete de la historia del Barcelona tres el llogr\u00e1u en 2009.\nEmpez\u00f3 la temporada 2015-16 cola victoria na Supercopa d'Europa frente al Sevilla F. C. por 5-4. El 20 d'avientu de 2015 llev\u00f3 al Barcelona a proclamase campe\u00f3n de la Copa Mundial de Clubes en ganando al C. A. River Plate por 0-3 na final apostada en Yokohama. El 14 de mayu de 2016 consigui\u00f3 la so segunda Lliga espa\u00f1ola como entrenador tres una victoria nel estadiu Los C\u00e1rmenes ante'l Granada C. F. por 0-3 y ocho d\u00edes dempu\u00e9s tami\u00e9n repiti\u00f3 \u00e9situ na Copa del Rei al vencer al Sevilla F. C. por 2-0 na final celebrada nel estadiu Vicente Calder\u00f3n.\nEl so postreru part\u00edu como entrenador del Barcelona foi la final de la Copa del Rei 2016-17, na que consigui\u00f3'l campeonatu per tercer vegada consecutiva tres una victoria por 3-1 frente al Deportivo Alav\u00e9s.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional absolutu cola seleici\u00f3n espa\u00f1ola en sesenta y dos causes, nes qu'anot\u00f3 doce goles. Am\u00e1s de la so participaci\u00f3n nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Barcelona 1992, nos que consigui\u00f3 la medaya d'oru, apost\u00f3 tr\u00e9s Mundial: 1994, 1998 y 2002, y la Eurocopa 1996.\nNa Copa Mundial de F\u00fatbol de 1994 tuvo llugar unu de los sucesos m\u00e1s conoc\u00edos de la so carrera. Dempu\u00e9s de xugar dos part\u00edos na primer fase del campeonatu, un gol so nos octavos de final, ante Suiza, contribuy\u00f3 al trunfu d'Espa\u00f1a y toc\u00f3-yos enfrentar se a Italia en cuartos de final. En dichu alcuentru, Mauro Tassotti solmen\u00f3-y un coldada na cara, rompi\u00e9ndo-y la \u00f1ariz, anque l'\u00e1rbitru S\u00e1ndor Puhl nun sancion\u00f3 l'acci\u00f3n con penalti, pos dambos atop\u00e1bense dientro del \u00e1rea. El part\u00edu termin\u00f3 cola derrota d'Espa\u00f1a por 2-1 y la consecuente eliminaci\u00f3n del campeonatu.\nApost\u00f3'l so \u00faltimu alcuentru cola seleici\u00f3n nos cuartos de final del Mundial 2002, onde Espa\u00f1a qued\u00f3 posada de la competici\u00f3n ante la anfitriona Corea del Sur."}
{"id": "142770", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142770", "title": "Soda Stereo", "text": "Soda Stereo foi una banda de rock arxentina, formada en Buenos Aires nel a\u00f1u 1982 por Gustavo Cerati (voz, guitarra), H\u00e9ctor \u00abZeta\u00bb Bosio (baxu) y Carlos Alberto Ficicchia \u00abCharly Alberti\u00bb (bater\u00eda), considerada una de les m\u00e1s influyentes ya importantes bandes iberoamericanes de tolos tiempos y una lleenda de la m\u00fasica llatina. La banda tuvo un papel bien importante nel desenvolvimientu y l'espardimientu del rock iberoamericanu, rock en castellanu mientres les d\u00e9cades de 1980 y 1990. Fueron el primer grupu de fala hispana en consiguir un \u00e9situ masivu en Llatinoam\u00e9rica. Soda Stereo encabez\u00f3 les llistes de tolos tiempos na so nativa Arxentina, onde s'establecieron dellos r\u00e9cores de ventes de discos y asistencies a conciertos.\nCuatro de los sos \u00e1lbumes fueron incluy\u00edos na llista de los 250 meyores discos de tolos tiempos del rock iberoamericanu seg\u00fan la revista \"En cantu\": \"Cantar animal\" (n\u1d58\u00a02), \"Comfort y m\u00fasica pa volar\" (n\u1d58\u00a015), \"Signos\" (n\u1d58\u00a040) y \"Sua\u00f1u Stereo\" (n\u1d58\u00a041). Am\u00e1s, la edici\u00f3n n'ingl\u00e9s de Rolling Stone consider\u00f3 a \"Sua\u00f1u Stereo\" como'l cuartu meyor \u00e1lbum de la historia del rock llat\u00edn. El so cantar \u00abDe m\u00fasica llixera\u00bb foi considerada la meyor del rock hispanoamericanu y la cuarta de tolos tiempos, tantu del rock llatinoamericanu, como del rock arxent\u00edn en particular.\n Los cantares \u00abTe faen falta vitamines\u00bb y \u00abNada personal\u00bb fueron consideraes la n\u1d58\u00a073 y n\u1d58\u00a074 respeutivamente ente les meyores temes del rock arxent\u00edn. Los videos de \u00abNa ciud\u00e1 de la roxura\u00bb y \u00abElla us\u00f3 la mio cabeza como un rev\u00f3lver\u00bb fueron finalistes y ganadores respeutivamente del ent\u00f3s \u00fanicu premiu MTV a la m\u00fasica llatina. El video \u00abCuando pase'l tembl\u00f3n\u00bb foi nom\u00e1u finalista del 12.\u00b0 World Festival of Video and TV n'Acapulco. En 2002 recibieron el \"Premiu Lleenda\" de MTV Llatinoam\u00e9rica pola so trayeutoria musical, el primeru qu'apurri\u00f3 la entid\u00e1. La banda vendi\u00f3 aproximao 20 millones de copies en tol mundu.\nEn 1997 eslleir por problemes personales y por diferencies de criterios art\u00edsticos ente los sos integrantes, realizando una curtia y emotiva xira de despidida terminada'l 20 de setiembre de 1997 nel estadiu de River Plate, conoc\u00edu como \"L'\u00faltimu conciertu\". A mediaos de 2007 la banda anunci\u00f3 el so regresu pa realizar una \u00fanica xira continental llamada \"Vas Veme Volver\" na qu'axunt\u00f3 a m\u00e1s d'un mill\u00f3n de siguidores, rompiendo dellos r\u00e9cores d'asistencia y n\u00famberu de conciertos.\nHistoria.\nDe Los Estereotipos a Soda Stereo (1982-1984).\nA empiezos de los a\u00f1os 80, Gustavo Cerati, de 22 a\u00f1os, y H\u00e9ctor \u00abZeta\u00bb Bosio, de 23 a\u00f1os, compart\u00eden los mesmos gustos y sua\u00f1os musicales y empezaron una busca pa integrar un grupu punk rock inspir\u00e1u en The Police, que visit\u00f3 Arxentina en 1980, y The Cure, con temes propies n'espa\u00f1ol. Primero, Cerati integrar a \"The Morgan\" y depu\u00e9s formaron sucesivamente'l grupu \"Stress\", xunto a Charly Amato, Sandra Baylac y el bater\u00eda Pablo Guadalupe, y \"Proyeutu Erekto\" xunto a Andr\u00e9s Calamaro, que nun cubrir les sos mires.\nNel branu de 1982, dambos coincidieron en Punta del Este (Urugu\u00e1i): Cerati col so grupu \"Sauvage\" y Bosio con \"The Morgan\", una banda integrada tami\u00e9n por Sandra Baylac, Hugo Dop, Christian Hansen, Pablo Rodr\u00edguez, Charly Amato, Osvaldo Kaplan y Andr\u00e9s Calamaro. Por cuenta de una serie de peripecies, Cerati y Bosio establecieron un estrechu venceyu musical y d'amist\u00e1 que los llev\u00f3 a empezar a tocar xuntos.\nCerati comentaba d'esta miente esos primeros intres:\nDaquella Carlos Ficcichia, nome llegal de Charly Alberti, llamaba insistentemente per tel\u00e9fonu a Mar\u00eda Laura Cerati, la hermana de Gustavo a quien conociera nes piletas de River Plate, pa convidala a salir, pero \u00e9sta pensaba que yera un \u00abpes\u00e1u\u00bb (cafiante) y non quer\u00eda atender. Nuna oportunid\u00e1 foi Gustavo quien atendi\u00f3 una llamada de Charly pa la so hermana y entablaron una conversaci\u00f3n de compromisu na que Carlos cunt\u00f3 que tocaba la bater\u00eda y que yera f\u00edu d'un famosu bater\u00eda de jazz, Tito Alberti, autor am\u00e1s del conoc\u00edu cantar infantil \u00abL'elefante trompita\u00bb. A la selmana, Gustavo y Zeta decidieron visitar a Charly Alberti (cuatro a\u00f1os m\u00e1s nueva que Cerati) pa escuchalo tocar na bater\u00eda del so padre. Depu\u00e9s de que Gustavo dix\u00e9ra-y a Charly \u00ab\u00a1el pelo te lo cort\u00e1s!\u00bb la banda qued\u00f3 formada.\nDempu\u00e9s d'esaminar dellos escurrimientos (Aerosol, Side Car) adoptaron el nome de \"Los Estereotipos\", por cuenta de un cantar de The Specials que-yos apasionaba a los tr\u00e9s y qu'utilizaron unos meses. D'esa primer\u00edsima d\u00f3mina data un demo onde grab\u00f3 guitarres Richard Coleman que foi integrante oficial de la banda mientres bien pocu tiempu naquellos d\u00edes de 1982. Les temes del demo fueron los siguientes: \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 nun puedo ser del Jet-Set?\u00bb, \u00abDime Sebasti\u00e1n\u00bb y \u00abTengo De sua\u00f1ar\u00bb (de Ulises Furaca), acompa\u00f1aos por Daniel Melero en teclaos y Ulises Furaca en guitarra. Depu\u00e9s surdieron los nomes \u00abSoda\u00bb y \u00abEst\u00e9reo\u00bb, dando como result\u00e1u \u00abSoda Stereo\u00bb, y calteniendo asina parcialmente'l nome inicial.\nSobre l'orixe y sent\u00edu de la pallabra \u00absoda\u00bb esplicaba un periodista:\nTito Alberti cunt\u00f3 la siguiente an\u00e9udota:\nTocaron per primer vegada con esi nome'l 19 d'avientu de 1982 nel cumplea\u00f1os d'Alfredo Lois, compa\u00f1eru d'universid\u00e1 y quien ser\u00eda futuru direutor de la mayor\u00eda de les sos videos y creador de tolos aspeutos rellacionaos cola presentaci\u00f3n visual de la banda (pe\u00f1aos, vistimienta, tapes, escenarios, etc.). Lois ser\u00eda reconoc\u00edu por el mesmu Cerati como \u00abel cuartu Soda\u00bb.\nColes mires de da-y m\u00e1s fuercia a la banda llamaron a Richard Coleman por qu'ocupara el rol de segundu guitarrista, pero al poco tiempu'l mesmu Richard reconoci\u00f3 que sonaben meyor antes de la so incorporaci\u00f3n y arrenunci\u00f3 al so puestu en bonos t\u00e9rminos, confirm\u00e1ndose definitivamente como tr\u00edu: Gustavo Cerati, Zeta Bosio y Charly Alberti.\nEn xunetu de 1983 debutaron en p\u00fablicu na discoteque Airport, nel barriu de Nu\u00f1ez, en Buenos Aires Arxentina:\nA partir d'esi momentu Soda Stereo empez\u00f3 a percorrer el circuitu underground de Buenos Aires faci\u00e9ndose conocer xunto a otres bandes emerxentes como Sumo, Los Twist, Los Encargaos de Daniel Melero, etc., instal\u00e1ndose como banda estable nel tradicional y deterior\u00e1u cabar\u00e9 Marab\u00fa, allug\u00e1u en Maip\u00fa 359. Neses primeres actuaciones interpretaben temes como \u00abH\u00e9roes de la serie\u00bb, \u00abVer parada ell\u00ed\u00bb (cover n'espa\u00f1ol del cantar de The Beatles, I Saw Her Standing There) y \u00abVamos a la sablera\u00bb, nunca grabaes, am\u00e1s de delles otres que depu\u00e9s apaecer\u00eden nel segundu demo. Nuna ocasi\u00f3n nel Caf\u00e9 Einstein, Luca Prodan, enfrent\u00e1u con Cerati a quien consideraba \u00abun chetito\u00bb, sumar a Soda Stereo pa cantar a d\u00fau una tema de The Police.\nEn 1983, Lalo Mir empez\u00f3 a espublizar un segundu demo de la banda nel so programa 9PM de Radio De la Plata, onde taben \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 nun puedo ser del Jet-Set?\u00bb, \u00abDiet\u00e9ticu\u00bb y \u00abTe faen falta vitamines\u00bb. La banda empezaba a adquirir un pocu de notoried\u00e1. Una nueche fueron llamaos d'un pub pa suplir al grupu Nylon, que nun diba poder tocar. Asina empez\u00f3 un periodu de constantes presentaciones que los conducieron al Chigre Zero, llugar escluyente del under porte\u00f1o, xunto al Caf\u00e9 Einstein. Nel tercer show, Horacio Mart\u00ednez, un hist\u00f3ricu productor \u00abcazatalentos\u00bb del rock arxent\u00edn, escuchar y llevar a grabar profesionalmente para CBS, fechu que nun se concret\u00f3 sin\u00f3n hasta mediaos de 1984, integr\u00e1ndose a l'axencia de Rodr\u00edguez Ares.\nPa esi ent\u00f3s Soda Stereo y\u00e1 se caracterizaba por ser la banda que m\u00e1s trabayaba sobre la so imaxe y muncho primero de grabar el so primer \u00e1lbum decidieron realizar un videoclip financi\u00e1u con fondos propios. Alfredo Lois convertir nel encarg\u00e1u de les producciones visuales y del dise\u00f1u gr\u00e1ficu de los volantes y afiches de les sos presentaciones en vivu. Foi \u00e9l quien suxuri\u00f3 la idea d'editar el videoclip antes del llanzamientu del discu, daqu\u00e9 corriente angua\u00f1o, pero totalmente at\u00edpicu por aquella d\u00f3mina. La tema escoyida foi \u00abDiet\u00e9ticu\u00bb. La filmaci\u00f3n foi realizada con equipos emprestaos\u00bb de Cablevisi\u00f3n, onde Zeta Bosio trabayaba como asistente de producci\u00f3n.\nPrimer \u00e1lbum y el Chateau Rock '85 (1984-1985).\nEl videoclip \u00abDiet\u00e9ticu\u00bb foi espubliz\u00e1u pol programa \"M\u00fasica Total\" de Canal 9 y tuvo un impautu considerable. Poco dempu\u00e9s, na segunda met\u00e1 de 1984, la banda grab\u00f3'l so primer \u00e1lbum, \"Soda Stereo\", cola producci\u00f3n de Federico Moura, vocalista de Virus, quien estableciera una estrecha rellaci\u00f3n art\u00edstica con Cerati que s'espres\u00f3 nel acercamientu ente dambes bandes. La grabaci\u00f3n realizar nos obsoletos estudios de CBS na cai Paraguay y magar la resultancia llograda foi un son\u00edu m\u00e1s fr\u00edu que'l de les presentaciones en vivu, los m\u00fasicos quedaron conformes. El tr\u00edu foi acompa\u00f1\u00e1u por Daniel Melero en teclaos (autor de Tr\u00e1tame selemente\u00bb) y Gonzo Palacios en saxo, cola categor\u00eda de m\u00fasicos invitaos\u00bb, una pr\u00e1utica qu'adoptar\u00eden en delantre y qu'en dellos casos resultaron ser verdaderos miembros de la banda, denominaos polos fanes y los medios col t\u00edtulu de \u00abcuartu Soda\u00bb.\nLa presentaci\u00f3n oficial del \u00e1lbum realiz\u00f3'l 1 d'ochobre y foi entamada por Ares como si tratar d'un espect\u00e1culu, daqu\u00e9 que nunca se fixo na Arxentina hasta ent\u00f3s. El llugar escoy\u00edu foi un local c\u00e9ntricu de comida r\u00e1pida de la cadena Pumper Nic (Suipacha ente Corrientes y Lavalle), la m\u00e1s popular ente los mozos arxentinos de los 80, y proyeut\u00f3se el videoclip. La repercusi\u00f3n na prensa foi bona, anque momentanea. A otru d\u00eda el diariu Clar\u00edn publicaba les siguientes declaraciones de la banda:\nLa creciente adhesi\u00f3n del p\u00fablicu foise manifestando na so actuaci\u00f3n n'escenarios cada vez m\u00e1s amplios: primero \"La Esquina del Sol\" en Palermo; el \"Recital de Los Llagos\" (1 y 2 d'avientu), el so primer escenariu multitudinariu, xunto a otres bandes de primer llinia y conducci\u00f3n de Bad\u00eda; y finalmente la so primer actuaci\u00f3n nel teatru Astros del 14 d'avientu de 1984 onde'l discu foi present\u00e1u per primer vegada en vivu. La est\u00e9tica foi preparada por Alfredo Lois, quien pa la ocasi\u00f3n decidi\u00f3 asitiar 26 televisiones prend\u00edes y fora de sinton\u00eda col fondu musical de la tema \u00abSobredosis de TV\u00bb. Esto, sum\u00e1u a una gran cantid\u00e1 de fumu, dio un inusual y atrapante efeutu visual. Pa fin d'a\u00f1u Soda Stereo y\u00e1 yera acept\u00e1u como la revelaci\u00f3n del a\u00f1u, anque figuraron segundos na revista Pulgo. Daquella apaecen los primeros grupos de fanes y detractores, seg\u00fan una supuesta confrontaci\u00f3n que, na Arxentina, resultar\u00eda cl\u00e1sica: Soda vs. Redondos.\nA empiezos de 1985 la banda camud\u00f3 d'axencia, dexando la de Rodr\u00edguez Ares por Ohani\u00e1n Producciones, dirixida por Alberto Ohani\u00e1n ya incorporaron como convid\u00e1u en teclaos a Fabi\u00e1n \u00abV\u00f6n\u00bb Quintiero (quien depu\u00e9s tocara con Charly Garc\u00eda y Los Ratones Paranoicos), unu de los m\u00fasicos invitaos\u00bb qu'habr\u00eda de recibir el t\u00edtulu de \u00abcuartu Soda\u00bb.\nEl 26 de xineru salieron de Buenos Aires pa tocar nel \"Festival Rock In Bali\" de Mar del Plata y el 17 de marzu nel Festival Chateau Rock '85 realiz\u00e1u nel Estadiu Chateau Carreras de la provincia de C\u00f3rdoba. La biograf\u00eda oficial de la banda concede gran importancia a esta presentaci\u00f3n indicando qu'actuaron ante 15 mil persones y que fueron la revelaci\u00f3n del mesmu. Sicas\u00ed les fontes cordobeses indiquen qu'hubo la met\u00e1 de xente y que \u00abRa\u00fal Porchetto foi'l m\u00e1s ovacionado y los Soda pasaron casi inalvert\u00edos porque'l so primer discu llevaba apenes unos meses d'edit\u00e1u\u00bb. S\u00eda comoquier l'actuaci\u00f3n nel Chateau empecipi\u00f3 una rellaci\u00f3n personal de la banda colos mozos cordobeses y marc\u00f3 el momentu en que la banda empez\u00f3 a desapegar escontra l'estrellalgu nacional.\nL'\u00e9situ del grupu empezaba nun momentu bien particular, rellacion\u00e1u, per una parte col torna a la democracia n'Arxentina (10 d'avientu de 1983) y pol otru coles nociones de posmodernidad y la manera en que los mozos de la d\u00e9cada del 80 intentaben pensar el so papel nuna socied\u00e1 democr\u00e1tica, que sal\u00eda d'una cruenta dictadura y d'una guerra. A\u00f1os m\u00e1s tarde Zeta Bosio cavilgaba d'esta miente sobre esi momentu:\nLos d\u00edes 21, 22 y 23 de xunu de 1985 volvieron presentase nel Teatru Astros de Buenos Aires, adelantrando delles temes de lo que meses m\u00e1s tarde ser\u00eda'l so segundu discu d'estudiu, titul\u00e1u \"Nada personal\".\nEl 13 d'ochobre d'esi a\u00f1u present\u00e1ronse ante'l gran p\u00fablicu de Buenos Aires nel marcu de la tercer nueche del \"Festival Rock &amp; Pop\" realiz\u00e1u nel Estadiu Jos\u00e9 Amalfitani del club V\u00e9lez Sarsfield, compartiendo cartelu con INXS, Nina Hagen, Charly Garc\u00eda, Virus y Sumo, ente otros. Pa esi ent\u00f3s Fabi\u00e1n \u00abV\u00f6n\u00bb Quintiero y el Gonzo Palacios y\u00e1 yeren \u00abconvidaos estables\u00bb.\n\"Nada Personal\" y primeres \"Obres\" (1985-1986).\nEl so segundu \u00e1lbum, \"Nada Personal\", foi edit\u00e1u n'ochobre de 1985. Mientres el branu'l grupu realiz\u00f3 una xira de conciertos pelos centros tur\u00edsticos arxentinos, tocando en Mar del Plata, Villa Gesell, Pinamar, Los Covarones, y Lomas de Zamora (Sal\u00f3n Go-ye) sumando am\u00e1s un conciertu consagratorio nel Festival de La Falda, en C\u00f3rdoba, nel que cuntaron cola participaci\u00f3n d'Andr\u00e9s Calamaro y Charly Garc\u00eda como convidaos en teclaos na tema \"Jet-set\".\nN'abril decidieron presentar oficialmente l'\u00e1lbum con un conciertu nel Estadiu Obres Sanitaries de Buenos Aires. Realizaron cuatro hist\u00f3riques funciones a llenu total sumando 20\u00a0000 espectadores, el 11, 12 y 13 d'esi mes. Mientres la primera de los tr\u00e9s funciones se film\u00f3 un videu en direuto de llarga duraci\u00f3n edit\u00e1u pocos meses dempu\u00e9s. Bobby Flores, el conoc\u00edu cr\u00edticu musical y cofundador de la revolucionaria radio Rock &amp; Pop de Buenos Aires, terminaba d'esta manera la so cr\u00f3nica del recital:\nA partir d'esos conciertos les ventes del discu empezaron a crecer aceleradamente, pasando del discu d'oru, que consiguieren mientres el branu, hasta'l platino, y llegando a doblar esa cifra nos meses siguientes. Ensin abandonar los ritmos bailladeros\u00bb, esti segundu LP llogr\u00f3 m\u00e1s fondura nes lletres y maduror nes melod\u00edes. El discu signific\u00f3 la consagraci\u00f3n definitiva de Soda Stereo ante'l p\u00fablicu arxent\u00edn.\nEn xunu de 1986, depu\u00e9s d'una xira nacional, el tr\u00edu grab\u00f3'l so segundu video-clip cola tema \u00abCuando pase'l tembl\u00f3n\u00bb, nuevamente so la direici\u00f3n d'Alfredo Lois, nes ruines del Pucar\u00e1 de Tilcara, na provincia de Jujuy. El video, que complet\u00f3 la filmaci\u00f3n de la presentaci\u00f3n nel Estadiu Obres, foi nom\u00e1u como finalista del 12.\u00b0 World Festival of Video and TV n'Acapulco unos a\u00f1os dempu\u00e9s.\nLa conquista d'Am\u00e9rica (1986-1989).\nA fines de 1986 Soda Stereo realiz\u00f3 la so primer xira llatinoamericana, ent\u00e1 dientro de la presentaci\u00f3n de \"Nada Personal\". La banda presentar en Colombia (6-7-9-18 de payares en Bogot\u00e1 y 8 de payares en Medell\u00edn), Per\u00fa (12 de payares n'Arequipa y 14-15-16 de payares en Lima) y Chile, coles temes de \"Nada Personal\" y con un \u00e9situ considerable. Daquella'l rock llat\u00edn ten\u00eda escasa adhesi\u00f3n ente los mozos d'Am\u00e9rica Llatina y les bandes de cada pa\u00eds nun acostumaben realizar xires internacionales.\nL'\u00e9situ foi especialmente masivu en Chile, onde realizaron cuatro recitales en Santiago (21-23-24-25 de payares) y unu en Valpara\u00edso (22 de payares), mientres la dictadura d'Augusto Pinochet. Un testigu recordar asina:\nCerati cunta la historia dende'l so propiu puntu de vista:\nEn Per\u00fa'l grupu tami\u00e9n llogr\u00f3 un \u00e9situ sorprendente pa una banda de rock:\nEl 10 de payares de 1986 la banda llanz\u00f3'l tercer \u00e1lbum, \"Signos\" (\u00abPersiana Americana\u00bb, \u00abSignos\u00bb, \u00abPr\u00f3fugos\u00bb, \u00abNun esistes\u00bb). Foi un pasu clave porque de la mano col \u00e9situ creciente aumentaben les mires, les presiones, el riesgu de fracasu y les tensiones internes. Nel discu'l tr\u00edu ye acompa\u00f1\u00e1u por Fabi\u00e1n V\u00f6n Quintiero (teclaos), Richard Coleman (guitarra) y Celsa Mel Gowland (coros). Am\u00e1s, \"\u00abSignos\u00bb\" foi'l primer discu del rock arxent\u00edn n'editase en discu compactu. Foi fabric\u00e1u nos Pa\u00edses Baxos y distribuy\u00edu en toa Llatinoam\u00e9rica.\nY\u00e1 dientro de la Xira Signos, el 3 d'avientu fixeron la so primer presentaci\u00f3n n'Ecuador y el 9 y 10 de xineru de 1987 n'Urugu\u00e1i (Punta del Este y Montevid\u00e9u).\nLos d\u00edes 11 y 12 de febreru de 1987 Soda Stereo volvi\u00f3 presentase en Chile, esta vegada na edici\u00f3n n\u00famero 28 del Festival Internacional del Cantar de Vi\u00f1a del Mar, onde ganaron el premiu Antorcha de Plata y sosprendieron a los medios de comunicaci\u00f3n pola cantid\u00e1 y pasi\u00f3n de les sos fanes. El Festival de Vi\u00f1a, tresmit\u00edu per televisi\u00f3n a munchos pa\u00edses llatinoamericanos, espandi\u00f3 la fama de la banda por tol continente, que nun tard\u00f3 en tresformase nuna masiva adhesi\u00f3n incondicional que dio en llamase \u00absodaman\u00eda\u00bb. La presentaci\u00f3n nel Festival de Vi\u00f1a foi siguida por una estensa xira per Chile: Puerto Montt (17/2), Valdivia (19/2), Talcahuano (21/2), Chill\u00e1n (22/2), Temuco (23/2), nuevamente en Vi\u00f1a del Mar (28/2) y cuatro funciones m\u00e1s en Santiago en dos d\u00edes (1 y 2 de marzu). En total asistieron 150\u00a0000 espectadores.\nDos meses dempu\u00e9s, el 23 d'abril, bati\u00f3 r\u00e9cores de p\u00fablicu nun recital de rock en Paragu\u00e1i cola so presentaci\u00f3n nel Yacht y Golf Club Paraguayu. Mentanto, \"Signos\" foi discu de platinu n'Arxentina, triple discu de platinu en Per\u00fa y doble plat\u00edn en Chile.\nEl 2 de mayu presentar na discoteca Highland Road de San Nicol\u00e1s, Buenos Aires, cuando asocedi\u00f3 un derrumbe nel que morrieron cinco nuevos y hubo m\u00e1s de 100 mancaos, mientres taben tocando \u00abPersiana Americana\u00bb. Con una carga emocional bien fuerte tocaron n'Obres el 8 y 9 de mayu pa presentar \"Signos\" en Buenos Aires. Como espresi\u00f3n de duelu'l grupu nun utiliz\u00f3 la escenograf\u00eda nin los xuegos de llume que ten\u00eden preparaos.\nEsi mesmu a\u00f1u entamaron una segunda xira pol continente con una repercusi\u00f3n ent\u00e1 mayor. El grupu presentar en Per\u00fa, Bolivia, Ecuador, Chile, Colombia, Venezuela, Costa Rica y M\u00e9xicu (la primer presentaci\u00f3n en M\u00e9xicu foi'l 4 d'agostu de 1987, nel Magic Circus del D.F.). Realizaron 22 conciertos en 17 ciudaes frente a casi 350\u00a0000 persones, abriendo asina la idea mesma d'un \u00abrock llat\u00edn\u00bb, m\u00e1s all\u00e1 de la nacionalid\u00e1 de cada banda, que fructificar\u00eda na siguiente d\u00e9cada. Col material grab\u00e1u nos distintos puntos del viaxe realiz\u00f3'l discu en direuto \"Ruido Blanco\" (1987), entemec\u00edu na isla de Barbados y que foi consider\u00e1u pola revista Rolling Stone {Arxentina} como'l 5\u1d58 ente los meyores \u00e1lbumes en direuto del rock arxent\u00edn.\nCuando llegaba 1988, Soda Stereo y\u00e1 yera la banda m\u00e1s importante del pop/rock llatinoamericanu y dispon\u00edense a grabar el so nuevu \u00e1lbum, que la so producci\u00f3n art\u00edstica tuvo a cargu del puertorrique\u00f1u Carlos Alomar, quien trabayara con David Bowie, Mick Jagger, Simple Minds, Iggy Pop y Paul McCartney ente otros. \"Doble Vida\" (\u00abPicnic nel 4to B\u00bb, \u00abNa Ciud\u00e1 de la Roxura\u00bb, \u00abLo que Sangra (La C\u00fapula)\u00bb, \u00abCoraz\u00f3n delator\u00bb), grab\u00e1u dafechu en Nueva York, convertir nel primer discu d'una banda arxentina grab\u00e1u \u00edntegramente fuera del so pa\u00eds. La corte d'espardimientu del discu, \u00abNa ciud\u00e1 de la roxura\u00bb, foi finalista del MTV Music Awards na categor\u00eda de Meyor video estranxeru, nuna d\u00f3mina na que MTV Llatinoam\u00e9rica nun naciera ent\u00e1.\nDepu\u00e9s de m\u00e1s d'un a\u00f1u ensin presentaciones en Buenos Aires, Soda present\u00f3 l'\u00e1lbum \"Doble Vida\" na cancha de \u1e25oquei d'Obres Sanitaries ante 25\u00a0000 persones. Pa coronar un gran a\u00f1u, cerraron el \"Festival Tr\u00e9s D\u00edes pola Democracia\" que se realiz\u00f3 en Buenos Aires nel encruz de l'Avenida del Llibertador y la 9 de xunetu ante 150\u00a0000 persones y xunto a Spinetta, Fito P\u00e1ez, Los Ratones Paranoicos, Man Ray y otros.\nCola cifra d'un mill\u00f3n de discos vend\u00edos Soda Stereo empecipi\u00f3 una xira de presentaci\u00f3n del nuevu discu qu'entendi\u00f3 30 shows en casi toa Arxentina ante 270\u00a0000 espectadores mientres los primeros d\u00edes de 1989, que foi siguida por una nuevu xira llatinoamericana (la tercera) que, ente otres coses, termin\u00f3 de consagrar masivamente a la banda en M\u00e9xicu. A fines de 1989 grabaron una nueva versi\u00f3n de \u00abLanguis\u00bb (cantar incluy\u00edu en \"Doble vida\") y una tema nueva llam\u00e1u \u00abMundu de quimeras\u00bb, los que fueron editaos nel maxi-simple Languis (1989) xunto a versiones remixadas de \u00abNel cantu\u00bb y \u00abLo que sangra (la c\u00fapula)\u00bb. Depu\u00e9s d'edit\u00e1u'l discu Soda realiz\u00f3 dos presentaciones con entraes escoses en The Palace de Los Angeles, convirti\u00e9ndose na segunda banda de rock n'espa\u00f1ol en presentar un espect\u00e1culu n'Estaos Xun\u00edos con entraes escosaes el 8 d'avientu de 1989, solu tr\u00e9s meses dempu\u00e9s de que'l tami\u00e9n arxent\u00edn Miguel Mateos fixera lo propio'l 7 de setiembre d'esi a\u00f1u.\nLa consagraci\u00f3n: Cantar animal (1990-1991).\nA principios de 1990 la banda presentar nel Estadiu Jos\u00e9 Amalfitani, compartiendo cartelu n'iguald\u00e1 de condiciones xunto al d\u00fau ingl\u00e9s Tears For Fears nun show ante 32\u00a0000 persones. En dichu conciertu cuntaron cola presencia de David Leb\u00f3n, ex guitarrista de Pexe Rabioso y Ser\u00fa Gir\u00e1n, que los acompa\u00f1\u00f3 en guitarra na tema \u00abTerapia d'amor intensivo\u00bb.\nL'\u00e9situ continental llev\u00f3 a la cadena MTV News europea a poner atenci\u00f3n a lo que taba asocediendo n'Am\u00e9rica Llatina col rock n'espa\u00f1ol, dedic\u00e1ndo-y un programa especial al grupu, fechu ensin antecedentes pa un grupu de rock que nun cantara n'ingl\u00e9s.\nEn xunu Soda Stereo viax\u00f3 a Estaos Xun\u00edos pa rexistrar una nueva placa nos Estudios Criteria de Miami. Pa ello cuntaron col apurra conceptual de Daniel Melero y la participaci\u00f3n d'Andrea \u00c1lvarez y Tweety Gonz\u00e1lez (toos importantes m\u00fasicos de la escena roquera arxentina del momentu) en calid\u00e1 d'invitaos.\nLa resultancia foi l'\u00e1lbum \"Cantar Animal\" (1990), consider\u00e1u generalizadamente como unu de los meyores de la historia del rock iberoamericanu. Ell\u00ed at\u00f3pase'l so cantar m\u00e1s conoc\u00edu: \u00abDe m\u00fasica llixera\u00bb, am\u00e1s d'otros cl\u00e1sicos de la banda como \u00abCantar animal\u00bb, \u00abCai'l sol\u00bb, \u00abUn mill\u00f3n d'a\u00f1os lluz\u00bb, \u00ab(En) El s\u00e9ptimo d\u00eda\u00bb y \u00abT\u00e9 pa tr\u00e9s\u00bb.\nEl nuevu \u00e1lbum signific\u00f3 pa la banda l'accesu al p\u00fablicu espa\u00f1ol, que s'afigurar\u00eda en mayu de 1992 con presentaciones nes ciudaes de Madrid, Uvi\u00e9u, Sevilla, Valencia y Barcelona.\nLa \"Xira Animal\" (1990-1991) foi una xira marat\u00f3nica y nunca repitida por neng\u00fan artista. N'Arxentina tom\u00f3 trenta ciudad, incluyendo llugares onde nunca se present\u00f3 una banda del valumbu de Soda Stereo (San Juan: Santa Fe de la Vera Cruz, Jun\u00edn, Clorinda, Puerto Iguaz\u00fa, Corrientes, Posadas, Chascom\u00fas, Mar del Plata, Comodoro Rivadavia, Trelew, Neuqu\u00e9n, Santa Rosa, Trenque Lauquen, Mendoza, C\u00f3rdoba, R\u00edo Cuarto, Santiago del Estero, San Miguel de Tucum\u00e1n, Salta, Rosario, Buenos Aires, Olavarr\u00eda, Pergam\u00edn). Internacionalmente: Santiago de Chile, Asunci\u00f3n del Paraguay, Punta del Este, Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali, Barranquilla, Barquisimeto, Caraques, Valencia, M\u00e9rida, San Crist\u00f3bal, M\u00e9xicu, D. F., Monterrey, Guadalaxara, Mexicali y Tijuana. La \"Xira Animal\" cerr\u00f3 con catorce funciones nel teatru Gran Rex de Buenos Aires, con capacid\u00e1 pa 3.300 persones, ent\u00f3s un r\u00e9cor notable. En cada llugar respet\u00f3 la mesma infraestructura de show, que pa esi momentu yera in\u00e9dita pa un artista llocal.\nDe los shows nel Gran Rex surdi\u00f3'l EP Rex Mix (1991) qu'incluy\u00eda versiones en direuto grabaes nel postreru d'esos recitales, na nueche del 9 de xunetu de 1991, y versiones remixadas xunto a la tema nueva \u00abNun preciso vierti (pa sabelo)\u00bb.\nEl 14 d'avientu de 1991 produci\u00f3se l'hist\u00f3ricu recital de l'Avenida 9 de Julio, en Buenos Aires. Soda Stereo \"sosprendi\u00f3 y viose sosprend\u00edu\" axuntando a m\u00e1s de doscientes cincuenta mil persones pa escuchar a la banda nel marcu del ciclu de recitales gratuitos realizaos pola Municipalid\u00e1 de Buenos Aires llamaos \"El mio Buenos Aires Quer\u00edu II\", qu'am\u00e1s foi televis\u00e1u en direutu. La xente baill\u00f3 alloriada cada tema y los m\u00fasicos fueron captaos por una sensaci\u00f3n de llegar a lo m\u00e1ximo, de que y\u00e1 nun quedaba nada por conquistar. \u00abAquello de la 9 de Julio foi una enerx\u00eda bien fuerte\u00bb, suel recordar Bosio, \u00aby gracies a Dios pas\u00f3nos na nuesa ciud\u00e1. Creo que foi una suma de factores lo que nos llev\u00f3 a sentir que y\u00e1 nun quedaba nada por conquistar...\u00bb\nTres esi rax\u00f3n sobrevieno un periodu de dispersi\u00f3n. Cerati esplicaba daquella:\nNesi momentu Cerati empez\u00f3, paralelamente al so trabayu con Soda, la producci\u00f3n d'un \u00e1lbum en xunto con Daniel Melero, \"Color Santos\", que cunt\u00f3 con apurras de m\u00fasicos convidaos como Flavio Etcheto y Carola Bony.\nLa esperimentaci\u00f3n: \"Dynamo\" (1992-1994).\nA partir d'esti momentu los miembros de Soda tomaron conciencia de que s'atopaben nel centru de la escena, polo que decidieron dar llugar a la esperimentaci\u00f3n musical ya impulsar abiertamente lo que ser\u00eda conoc\u00edu como la movida s\u00f3nica\u00bb. A fines de 1992 Soda Stereo llanz\u00f3'l so sestu \u00e1lbum, \"Dynamo\", present\u00e1u con seis recitales realizaos nel Estadiu Obres a fines d'esi mesmu a\u00f1u. Cada show cunt\u00f3 con una banda distinta como convidaos y asina tuvieron de soporte Babas\u00f3nicos, Juana La Lloca, Martes Menta y Tida Newton. La movida s\u00f3nica\u00bb, de la que tami\u00e9n formar\u00eden parte Demonios de Tasmania y Los Bruxos, por casu, derivar\u00eda depu\u00e9s escontra'l llam\u00e1u Nuevu Rock Arxent\u00edn\u00bb, con Massacre, Attaque 77 y L'Otru Yo.\n\"Dynamo\" nun vendi\u00f3 como s'esperaba, en gran midida porque'l grupu decidi\u00f3 camudar de compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica darr\u00e9u dempu\u00e9s de grab\u00e1u. Sony ent\u00f3s, nun ten\u00eda intenciones de sofitar un grupu qu'emigraba y BMG nun pod\u00eda promocionar un productu d'otra empresa.\nEn payares de 1992 los Soda fueron protagonistes d'un fechu in\u00e9ditu na Arxentina: la tresmisi\u00f3n de TV en stereo. Los tr\u00e9s m\u00fasicos m\u00e1s Tweety Gonz\u00e1lez (teclaos) y Flavio Etcheto (trompeta) tocaron casi tol \u00e1lbum nel programa \"Fax en conciertu\", conduc\u00edu por Nicol\u00e1s Repetto pela El Trece de Buenos Aires. Con una puesta de lluces y un son\u00edu impecables Cerati cant\u00f3 sobre pistes primeramente grabaes de los cantares y reforzaron en direuto guitarres, baxu y bater\u00eda.\nEn xineru de 1993 entamaron la so sesta xira llatinoamericana, visitando M\u00e9xicu, Chile, Paraguay y Venezuela. Xusto metanes la xira, el Dynamo Tour, el tr\u00edu tom\u00f3 un llargu descansu que fizo crecer los rumores de separaci\u00f3n de la banda. Fal\u00e1rase de feches n'Estaos Xun\u00edos, Espa\u00f1a y otros pa\u00edses pa esta xira, pero diversos factores a finales de 1993 y en 1994 obligaron al grupu a dase esi descansu\u00bb de ser Soda Stereo.\n1994 foi'l peor a\u00f1u de Soda. El 4 de xunetu nun absurdu accidente de tr\u00e1ficu morri\u00f3 Tob\u00edas, el peque\u00f1u f\u00edu de Zeta, fechu que lo afectar\u00eda fondamente, personal y profesionalmente. Por decisi\u00f3n un\u00e1nime tomaron distancia del mitu y evaluaron la posibilid\u00e1 de dixebrase definitivamente. Gustavo encar\u00f3'l so primer proyeutu dafechu solista: \"Amor Mariello\" (anque Gustavo dixo que nun ten\u00eda la intenci\u00f3n de siguir una carrera en solitariu); Zeta dedicar a la producci\u00f3n d'otres bandes (Peligrosos Gorriones, Aguirre) y Charly sumi\u00f3 del ambiente musical pa dedicase a proyeutos personales. A finales d'a\u00f1u edit\u00f3se \"Zona de Promeses\", un compilado de remixes de cl\u00e1siques temes de la banda y la inclusi\u00f3n d'un cantar in\u00e9ditu que dio t\u00edtulu al \u00e1lbum.\n\"Sua\u00f1u stereo\" (1995-1996).\nEn 1995, depu\u00e9s de tr\u00e9s a\u00f1os de silenciu discogr\u00e1ficu, el tr\u00edu volvi\u00f3 con \"Sua\u00f1u Stereo\", el so s\u00e9ptimu y \u00faltimu \u00e1lbum d'estudiu. Llanz\u00e1u'l 29 de xunu, velozmente tresformar en discu de platinu col \u00e9situ de la tema \u00abZoom\u00bb y el videoclip de la tema \u00abElla us\u00f3 la mio cabeza como un rev\u00f3lver\u00bb, escoy\u00edu pola MTV como Video de la Xente (llat\u00edn) en 1996, m\u00e1xima reconocencia continental del rock llatinoamericanu primero que s'establecieren los Premios MTV Llatinoam\u00e9rica en 2002. Llograron en 1995 el Premiu Konex de Platino pola so trayeutoria nesa \u00faltima d\u00e9cada como la meyor banda de rock de l'Arxentina.\nL'\u00e1lbum foi la exa de la estensa Xira Sua\u00f1u Stereo, empecipiada'l 8 de setiembre nel Teatru Gran Rex de Buenos Aires, percorriendo Venezuela, Colombia, Per\u00fa, Panam\u00e1, M\u00e9xicu y Estaos Xun\u00edos (Los Angeles, Chicago, Nueva York y Miami), y cerr\u00e1ndola el 24 d'abril de 1996 nel Teatru Telet\u00f3n de Santiago de Chile. Realizaron un recital gratuitu pal festexu del 113\u00b0 aniversariu de la ciud\u00e1 de La Plata (capital de la provincia de Buenos Aires) ante 367.294 persones, con Julio y Marcelo Moura (ex Virus) como convidaos.\nA mediaos de 1996 fueron convidaos pola cadena MTV pa les sos famoses sesiones \u00abunplugged\u00bb (desenchufaes) en Miami. Depu\u00e9s de refugar la invitaci\u00f3n delles vegaes, Soda Stereo llogr\u00f3 que la cadena aceptara la so propuesta de tocar colos sos preseos ll\u00e9tricos \u00abenchufados\u00bb, pero re orquestando y modificando les versiones cl\u00e1siques pa faeles m\u00e1s lentes y musicalmente m\u00e1s complexes, amestando la voz femenina d'Andrea Echeverri d'Aterciopelaos nuna notable interpretaci\u00f3n de \u00abNa ciud\u00e1 de la roxura\u00bb. Am\u00e1s d'esta los cantares que se desenvolvieron fueron: Un misil nel mio placard, Ente Can\u00edbales, Pasos, Zoom, Cuando pase'l tembl\u00f3n, T\u00e9 pa tr\u00e9s, \u00c1ngel ll\u00e9tricu, Terapia d'amor intensivo, Discu Eternu, Ella us\u00f3 la mio cabeza como un rev\u00f3lver, Pasiando por Roma y X\u00e9nesis. Esta presentaci\u00f3n foi rexistrada parcialmente na placa \"Comfort y M\u00fasica Pa Volar\" (1996) y de manera completa nuna nueva versi\u00f3n del \u00e1lbum edit\u00e1u en 2007. L'\u00e1lbum incluy\u00f3 am\u00e1s cuatro temes nuevos que quedaren fora de \"Sua\u00f1u Stereo\" y un track interactivo con historietes ya im\u00e1xenes en video de la presentaci\u00f3n en MTV.\nEl 30 d'ochobre Soda Stereo foi la primer banda llatinoamericana en realizar un conciertu pa ser tresmit\u00edu per Internet, nel programa \"\u00bfCu\u00e1l ye?\", conduc\u00edu por Mario Pergolini na radio arxentina Rock &amp; Pop, dende l'auditoriu de la tienda de preseos musicales Prom\u00fasica en Buenos Aires.\nEl final (1997).\nUn llargu silenciu antecedi\u00f3 a la despidida final, salvo la participaci\u00f3n de la banda nel discu \"Tributu a Queen: Los Grandes del Rock en castellanu\" que ser\u00eda llanz\u00e1u n'ochobre de 1997, pal cual graben \u00abDalg\u00fan D\u00eda\u00bb, cover n'espa\u00f1ol de la tema \u00abSome day, one day\u00bb de Queen, publicada nel so respeutivu \u00e1lbum Queen II en 1974. El 1 de mayu de 1997 Soda Stereo anunci\u00f3 oficialmente la so separaci\u00f3n por aciu un comunic\u00e1u de prensa. A otru d\u00eda tolos diarios fixeron ecu de la noticia y el diariu Clar\u00edn dedic\u00f3 un gran espaciu na so portada pa ello. Gustavo public\u00f3 a otru d\u00eda nel suplementu \u00abS\u00ed\u00bb (xuvenil) del diariu Clar\u00edn lo que ser\u00eda \u00abLa carta del adi\u00f3s\u00bb:\nTerminaron con un conciertu'l 20 de setiembre nel estadiu de River Plate, que remat\u00f3 cola \u00e9pica y emocionada interpretaci\u00f3n de la tema \u00abDe m\u00fasica llixera\u00bb. Ensin ent\u00e1 acabar de tocar y estendiendo el final del cantar, un emocion\u00e1u Gustavo Cerati casi hasta les ll\u00e1rimes, dedic\u00f3'l so record\u00e1u peque\u00f1u discursu, inmortalizando esti momentu como unu de los m\u00e1s emocionantes na historia de la m\u00fasica iberoamericana:\nAcab\u00e1u esto, los tr\u00e9s m\u00fasicos bien emocionaos desp\u00eddense.\nLa banda encar\u00f3 la so \u00faltima xira, que foi bien curtia y emotiva. Pasaron per Chile, M\u00e9xicu y Venezuela. Mientres el \"\u00daltimu Conciertu\" el 20 de setiembre de 1997 nel estadiu de River Plate, grab\u00f3se'l conciertu en vivu, que foi edit\u00e1u en dos CD separaos, sol nome de \"L'\u00daltimu Conciertu\" \u00abA\u00bb y \u00abB\u00bb. A\u00f1os dempu\u00e9s, en 2005, public\u00f3se l'esper\u00e1u DVD del hist\u00f3ricu conciertu \"\".\nPost-Soda.\nA pesar de los constantes rumores de xunta, que ir\u00f3nicamente empezaron al poco tiempu de la separaci\u00f3n, poques noticies hubo sobre Soda, salvo un especial pa TV de \"L'\u00faltimu conciertu\" produc\u00edu pola cadena HBO y un documental llam\u00e1u \"Soda Stereo: La Lleenda\", produc\u00edu por MTV. Finalmente nel a\u00f1u 2002 volvi\u00f3 vese al tr\u00edu aconcey\u00e1u nos premios MTV Llatinoam\u00e9rica pa recibir el \"premiu Legend\" pola so trayeutoria musical.\nA siete a\u00f1os de la separaci\u00f3n yera bien raru'l fechu que nun esistieren llanzamientos oficiales, polo qu'a finales del 2003 anunci\u00f3se que Sony Music llanzar\u00eda'l primer DVD de Soda Stereo y que contendr\u00eda enforma material in\u00e9dito, apurr\u00edu por Gustavo, Zeta y Charly, am\u00e1s de persones bien allegaes a la banda. Taba claru dende un principiu que la producci\u00f3n ser\u00eda per parte de Sony y la productora Cuatro Cabezas (con Mario Pergolini al frente).\nLa resultancia sali\u00f3 a la cai en payares de 2004 y foi titul\u00e1u \"Soda Stereo: Una parte de la Euforia (1983-1997) \". Un documental que resum\u00eda la historia de la banda al travi\u00e9s d'escenes de conciertos, backstage, entevistes, ensayos, pruebes de son\u00edu, presentaciones en TV, etc. Sicas\u00ed dichu DVD nam\u00e1i conten\u00eda la historia de Soda en Sony/CBS, escluyendo la etapa en BMG, correspondiente a \"Sua\u00f1u Stereo\" y \"Comfort y M\u00fasica Pa Volar\" (de 1994 a 1996), lo que lo fa\u00eda un documentu incompletu.\nEl 20 de setiembre de 2005 editar n'Arxentina un DVD sobre'l conciertu final que diera Soda Stereo esautamente ocho a\u00f1os antes nel Estadiu de River Plate, col t\u00edtulu de \"L'\u00daltimu Conciertu (En Vivu)\". El DVD, a diferencia del especial que produci\u00f3 HBO, taba centr\u00e1u nel conciertu de Buenos Aires n'audiu 5.1 ya incluy\u00eda dos tarrezas que quedaren fuera enantes: \u00abXuegu de seducci\u00f3n\u00bb y \u00abSobredosis de TV\u00bb. Am\u00e1s, incluy\u00f3 una opci\u00f3n multi c\u00e1mara pa una sesi\u00f3n d'ensayu de \u00abPrimavera 0\u00bb y un documental de 25 minutos de la xira de despidida con im\u00e1xenes de los conciertos y pruebes de son\u00edu de M\u00e9xicu, Venezuela, y Arxentina. Tami\u00e9n s'incluy\u00f3 una entrevista al desapaec\u00edu \u00abcuartu Soda\u00bb Alfredo Lois, autor d'esi trabayu, unu de los postreros que fixera antes de finar.\nVas Veme Volver (2007).\nLa reunificaci\u00f3n de Soda Stereo yera la tema obligada en cualquier entrevista colos sos integrantes depu\u00e9s de la separaci\u00f3n. Tantu que Zeta Bosio declar\u00f3 una vegada:\nEn 2007, al cumplise 10 a\u00f1os de la so separaci\u00f3n, la banda decidi\u00f3 axuntase por una vegada col fin de realizar una gran xira continental. El 6 de xunu de 2007 conoci\u00f3se la noticia y el 9 oficializ\u00f3se: Soda Stereo volver\u00eda a los escenarios por aciu una \u00fanica xira americana llamada \"Vas Veme Volver\" (frase emblem\u00e1tica del grupu tomada de la estrofa final del cantar \u00abNa ciud\u00e1 de la roxura\u00bb). La xira empezar\u00eda'l 19 d'ochobre nel Estadiu Monumental de River Plate de la ciud\u00e1 de Buenos Aires y orixinalmente contemplaba la realizaci\u00f3n de 2 recitales en Buenos Aires, sigu\u00edos de presentaciones en dellos pa\u00edses americanos. Sicas\u00ed desque punx\u00e9ronse en venta les entraes qued\u00f3 n'evidencia que'l programa orixinal quedar\u00eda dafechu ench\u00edu y que se taba frente a un xigantescu acontecimientu cultural d'algame continental. Darr\u00e9u program\u00f3se una tercer presentaci\u00f3n en Buenos Aires.\nDarr\u00e9u amest\u00e1ronse 2 feches m\u00e1s en Buenos Aires, y depu\u00e9s sum\u00f3se-y una fecha d'aparente zarru pal 15 d'avientu na Ciud\u00e1 de C\u00f3rdoba, anque na presentaci\u00f3n de Buenos Aires del 3 de payares el grupu anunci\u00f3'l zarru de la xira previstu nesa mesma ciud\u00e1 pal d\u00eda 21 d'avientu; polo que finalmente se doblaron los recitales previstos en River y ampli\u00e1ronse los programaos n'otres partes incluyendo nueves ciudaes pa programar presentaciones en Chile (2), Ecuador, Colombia, Venezuela y Panam\u00e1 (1), M\u00e9xicu (4), Estaos Xun\u00edos (3), Per\u00fa (2), nun total de 13 ciudaes.\nA principios de julio Sony-BMG llanz\u00f3 un nuevu \u00e1lbum llam\u00e1u \"Vas Veme Volver (Hits &amp; +)\", un CD con 18 reediciones de temes n'estudiu los cualos fueron remasterizados en 2007. El discu nun conti\u00e9n temes nueves, pero incl\u00fai un c\u00f3digu p'aportar a conten\u00edos esclusivos nel so sitiu web, ente ellos grabaciones de les temes executaes na xira. L'\u00e1lbum algam\u00f3'l primer puestu en ventes n'Arxentina y Chile.\nEl 20 de setiembre, a esautamente diez a\u00f1os del so \u00faltimu conciertu, Soda Stereo realiz\u00f3 la so esperada conferencia de prensa na discoteca Club Museum, instalada nun hist\u00f3ricu edificiu del barriu de San Telmo dise\u00f1\u00e1u por Gustave Eiffel nel qu'a\u00f1os antes hab\u00eden filmado el video \u00abNa ciud\u00e1 de la roxura\u00bb. La sorpresa foi que al empiezu ufiertaron un mini-recital de dos tarrezas, lo que signific\u00f3 la so vuelta formal a los escenarios. Les temes escoy\u00edes fueron \u00abSobredosis de TV\u00bb y \u00abNa ciud\u00e1 de la roxura\u00bb, que s'esfrutaron nes sos versiones orixinales. Les temes fueron interpretaos solamente por ellos tr\u00e9s y los sos preseos. En dicha conferencia esclariaron qu'a partir de 2008 tienen previstu retornar a les sos respeutives actividaes individuales. A la entruga d'una periodista sobre cual ser\u00eda l'equivalente en 2007 de la gracies totales\u00bb con que cerraron el recital de 1997, Cerati contest\u00f3:\nN'ochobre de 2007 Sony-BMG llanz\u00f3 \"Confort y m\u00fasica pa volar\" na so versi\u00f3n de DVD. La diferencia que tien dichu DVD con respectu al CD edit\u00e1u en 1996 ye que s'incl\u00fai'l unplugged completu.\nFrente a la conmoci\u00f3n continental (nom\u00e1u como \u00abel tembl\u00f3n\u00bb) que produci\u00f3 la vuelta de Soda Stereo, productores de tolos or\u00edxenes, incluy\u00edos los responsables del Festival de Vi\u00f1a del Mar, empezaron los contactos pa contratar nuevos conciertos del grupu. En tolos casos atopar con una frase terminante de Gustavo Cerati:\nFinalmente'l 19 d'ochobre produci\u00f3se la esperada torna de Soda Stereo nel Estadiu de River Plate. Na oportunid\u00e1 un enorme cartelu conten\u00eda una frase compuesta con t\u00edtulos de los sos cantares:\nLa banda present\u00f3se acompa\u00f1ada d'unu de los principales \u00abcuartos soda\u00bb de la so historia, Tweety Gonz\u00e1lez (teclaos), seg\u00fan con Leandro Frescu (teclaos, percusi\u00f3n y coros) y Leo Garc\u00eda (guitarra y voz). El recital dur\u00f3 m\u00e1s de tres hores y tocaron 28 temes, abriendo cola reproducci\u00f3n d'un estractu de \u00abDalg\u00fan D\u00eda\u00bb (el cantar que grabaren 10 a\u00f1os antes pal discu Tributu a Queen) mientres s'amosaben im\u00e1xenes de la historia musical de Soda Stereo, hasta l'apaici\u00f3n de Gustavo, Zeta y Charly sobre l'escenariu pa empezar a tocar \u00abXuegu de seducci\u00f3n\u00bb y cerrando con \u00abNada Personal\u00bb y \u00abTe faen falta vitamines\u00bb, tr\u00e9s de les sos temes m\u00e1s antig\u00fces, un set-list que caltuvieron en tolos recitales de la xira.\nDepu\u00e9s de tres recitales en Buenos Aires (19, 20 y 21 d'ochobre) Soda presentar en Santiago de Chile (24 y 31 d'ochobre), con una presentaci\u00f3n entemedia en Guayaquil (27 d'ochobre) xunto con Daniel Sais na tema \u00abPr\u00f3fugos\u00bb, volviendo realizar dos conciertos m\u00e1s en Buenos Aires (2 y 3 de payares) y depu\u00e9s viaxar a M\u00e9xicu onde actuaron en Monterrey (9 de payares), Zapopan (12 de payares), el D.F. (15 y 16 de payares), Los Angeles (21 de payares), Bogot\u00e1 (24 de payares), Panam\u00e1 (27 de payares), Caraques (29 de payares), Miami (4 y 5 d'avientu), Lima (8 y 9 d'avientu) y C\u00f3rdoba, Arxentina (15 d'avientu); en tolos casos con entraes escoses salvu en Los Angeles. En total el regresu de Soda Stereo convocar\u00eda un mill\u00f3n de persones.\nEnte los di\u00e1logos que Gustavo Cerati caltuvo en nome de la banda con el siguidores mientres los recitales destac\u00e1ronse los momentos en qu'aquel estim\u00f3 los aplausos con una gracies\u00bb y la xente respondi\u00f3 \u00abtotales!\u00bb, seg\u00fan cuando cantaba \u00abUn mill\u00f3n d'a\u00f1os lluz\u00bb (\u00abnun vuelvas ensin raz\u00f3n\u00bb) y dixo:\nEl 21 d'avientu de 2007 realiz\u00f3se l'\u00faltimu recital nel Estadiu de River na ciud\u00e1 de Buenos Aires, incluyendo tr\u00e9s tarrezas que nun tuvieron nel restu de la xira: \u00abSi non fora por...\u00bb, \u00abTerapia d'amor intensivo\u00bb y \u00abLo que sangra (La c\u00fapula)\u00bb. A la banda y los tr\u00e9s m\u00fasicos invitaos que realizaron la xira amest\u00e1ronse Andrea \u00c1lvarez (\u00abPic-nic nel 4to B\u00bb), Richard Coleman (\u00abNun esistes\u00bb), Fabi\u00e1n \u00abZorrito V\u00f6n\u00bb Quintiero (\u00abDanza rota\u00bb y \u00abPr\u00f3fugos\u00bb), Carlos Alomar (\u00abLo que sangra (La c\u00fapula)\u00bb y \u00abTerapia d'amor intensivo\u00bb) y Gillespi (\u00abSignos\u00bb y \u00abFoi\u00bb). Cerati volvi\u00f3 pronunciar la so famosa espresi\u00f3n, \u00abgracies totales\u00bb, depu\u00e9s de tocar la tema \u00abDe m\u00fasica llixera\u00bb y rompi\u00f3 la guitarra al terminar el solu final en \u00abSueles dexame solo\u00bb.\nLos cr\u00edticos fueron coincidentes en destacar l'altu nivel d'ensayos y el bon ensamble de la banda, seg\u00fan un ambiente d'entendimientu ente los m\u00fasicos, daqu\u00e9 que tami\u00e9n destac\u00f3 Gustavo Cerati dende l'escenariu, al empar que se despidi\u00f3 con un \u00abhasta dientro de diez a\u00f1os\u00bb.\nN'agostu de 2008 el sellu Sony BMG llanz\u00f3 a la venta'l DVD de la xira \u00abVas Veme Volver\u00bb, que conti\u00e9n les temes interpretaes pela banda nos conciertos am\u00e1s de los testimonios de Gustavo Cerati, Charly Alberti y Zeta Bosio y de los invitaos especiales. Am\u00e1s, el 18 de xunetu de 2008 llanz\u00f3se un CD doble colos mesmos cantares, y comercializ\u00f3se por separ\u00e1u. En marzu de 2010, Zeta Bosio dixo nuna entrevista que Soda Stereo ten\u00eda entam\u00e1u tornar a los escenarios con un nuevu discu d'estudiu. Sicas\u00ed, Gustavo Cerati sufri\u00f3 un ACV del que lamentablemente nun llogr\u00f3 recuperase. Depu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de permanecer en coma, fin\u00f3 finalmente'l 4 de setiembre de 2014, atayando para siempres la idea de volver axuntar al grupu.\nEstilu musical.\nInfluencies.\nSoda Stereo foi una banda particularmente esploradora de nuevos son\u00edos, especialmente inspiraos nel enfotu creativu de Gustavo Cerati; y siempres buscaron que neng\u00fan de los sos discos sonara igual al anterior. Una de los sos principales y m\u00e1s clares influencies mientres tola carrera musical del grupu, foi la que recib\u00eda permanentemente del new wave. Ente los artistes qu'influyeron a Soda mientres la so carrera at\u00f3pense The Smiths, Fine Young Cannibals y los trabayos en solitariu de George Harrison, Paul McCartney y John Lennon; The Police, New Order, The Cure, Depeche Mode, Television, Echo &amp; The Bunnymen, Talking Heads, Elvis Costello, David Bowie, Deep Purple, Virus, XTC, The Specials, Squeeze, Pink Floyd, Queen (como se ve nel cantar tributo \u00abDalg\u00fan D\u00eda\u00bb), My Bloody Valentine y Cocteau Twins. No que fai a cada unu por separ\u00e1u, dalgunos de los m\u00e1s grandes \u00eddolos de Cerati yeren Sting (vocalista de The Police) y Luis Alberto Spinetta. Asina mesmu, el cantar Purple Haze de Jimi Hendrix y el virtuosismu de Ritchie Blackmore fueron el so motivaci\u00f3n pa dar los sos primeros pasos cola guitarra ll\u00e9trica; Zeta aprendi\u00f3 a tocar el baxu viendo al so \u00eddolu Paul McCartney; y Charly aprendi\u00f3 enforma del so padre Tito Alberti y am\u00e1s almiraba a Stewart Copeland, bater\u00edsta de The Police.\nA\u00f1os 80.\nNel so empiezu, ten\u00eden un son\u00edu New Wave abondo pop y antroxador, lo que s'oi nel so primer trabayu hom\u00f3nimu \"Soda Stereo\", tributariu de bandes como The Police y The Specials. Col pasar del tiempu, el son\u00edu new wave foi maureciendo y y\u00e1 nun yera tan antroxador; am\u00e1s, influy\u00edos por agrupaciones como The Cure y Television, a\u00f1edieron el crudu son\u00edu post-punk. Foi seg\u00fan nos discos \"Nada Personal\" y \"Signos\" conviv\u00eden \u00e9sitos pop (\u00abXuegu de seducci\u00f3n\u00bb, \u00abPersiana americana\u00bb, \u00abEl ritu\u00bb) con cantares m\u00e1s escuros (\u00abNun esistes\u00bb, \u00abEcos\u00bb, \u00abFinal Caxa Negra\u00bb).\nEscontra fines de la d\u00e9cada, el grupu decidi\u00f3 camudar l'aldu. Pa ello, Gustavo Cerati contrat\u00f3 al esperiment\u00e1u m\u00fasicu Carlos Alomar (ente otros, mientres munchos a\u00f1os guitarrista de David Bowie) como productor musical y fueron vivir a New York por m\u00e1s d'un mes pa trabayar nel so cuartu discu \"Doble Vida\". Gracies a esto, a\u00f1edieron al son\u00edu new wave, influencies de la m\u00fasica norteamericana, especialmente del funk y del soul, xunto con un son\u00edu m\u00e1s pop. Anque hab\u00eda esceiciones, como ye'l casu del son\u00edu alternativu de \u00abNa ciud\u00e1 de la roxura\u00bb.\nA\u00f1os 90.\nEl camb\u00e9u de d\u00e9cada, tami\u00e9n marc\u00f3 un antes y un dempu\u00e9s nel estilu musical de la banda. Dexaron tras al son\u00edu new wave y post-punk y adoptaron un estilu muncho m\u00e1s bas\u00e1u nel protagonismu de la guitarra. Foi seg\u00fan en 1990 vio la lluz \"Cantar Animal\", que se convertir\u00eda tami\u00e9n nel so discu m\u00e1s esitosu. Y pa sorpresa de munchos, el camb\u00e9u m\u00e1s radical taba ent\u00e1 por venir.\nEn 1992 y depu\u00e9s de rematar la estensa y esitosa Xira Animal, volvieron al estudiu de grabaci\u00f3n. Influy\u00edos pol naciente movimientu alternativu n'Inglaterra, la banda decide escaecese de la masividad, la radio y los son\u00edos pop pa dar un xiru completu a la so m\u00fasica, llanzando esi mesmu a\u00f1u \"Dynamo\", con un potente y escuru son\u00edu de shoegazing y rock alternativu. Am\u00e1s, incl\u00fain delles creaciones esperimentales.\nEn 1995 y depu\u00e9s de casi dixebrase, deciden volver a los sos or\u00edxenes col que ser\u00eda'l so \u00faltimu \u00e1lbum d'estudiu, \"Sua\u00f1u Stereo\". Magar calten\u00eden un son\u00edu alternativu predominante, facer m\u00e1s mel\u00f3dicu y anidi\u00e1u. Am\u00e1s, apreci\u00e1base una notable influencia de la m\u00fasica electr\u00f3nica. Esto traduci\u00f3se nun \u00e9situ atayante del \u00e1lbum, especialmente de hits como l'alternativa \u00abElla us\u00f3 la mio cabeza como un rev\u00f3lver\u00bb y l'allegre y pop \u00abZoom\u00bb. Tami\u00e9n la banda dio'l tiempu d'esperimentar, especialmente coles \u00faltimes tr\u00e9s cantares del discu.\nEl cam\u00edn que quer\u00eda siguir la banda si hubieren sigu\u00edu xuntos ye un misteriu, anque paec\u00eda tar empobin\u00e1u a la m\u00fasica electr\u00f3nica, como amosar\u00eda Gustavo Cerati en 1999 col so \u00e1lbum \"Bocanada\", el primeru depu\u00e9s del quebre del grupu.\nLeg\u00e1u.\nSoda Stereo foi considerada como una de les bandes pioneres del rock iberoamericanu.\nFoi la primer banda en salir decididamente de les llendes locales del so pa\u00eds d'orixe y considerar a Iberoam\u00e9rica como un espaciu cultural unific\u00e1u pol idioma. La resultancia foi una popularid\u00e1 y una identificaci\u00f3n xeneralizada de la moced\u00e1 llatina, percima de los pa\u00edses, que y\u00e1 yera un fechu pal rock anglosax\u00f3n, pero nun lu yera pal rock llat\u00edn, el rock n'espa\u00f1ol y el rock iberoamericanu, distintes variantes d'un mesmu fen\u00f3menu cultural-musical.\nSoda Stereo abri\u00f3 cam\u00edn a la masividad del rock llat\u00edn al atopar la manera de romper la disyuntiva \u00abrock vs pop\u00bb qu'esga\u00f1\u00f3 tradicionalmente la m\u00fasica popular llatinoamericana, el primeru sofit\u00e1u nos sectores sociales medios y acomodaos con fuertes influencies del rock anglosax\u00f3n y el segundu enllant\u00e1u nos amplios sectores populares y de trabayadores amestaos a los ritmos llat\u00edn y bailladeru\u00bb; unos y otros despreci\u00e1ndose mutuamente. A esi dilema refiri\u00f3se Gustavo Cerati en 1996 cuando declar\u00f3:\nSoda Stereo signific\u00f3 l'empiezu d'una internacionalizaci\u00f3n qu'incorpor\u00f3 a los m\u00fasicos locales nuna gran corriente roquera continental, hasta'l puntu de llevar a los analistes locales a preguntar si \u00ab\u00bftien sent\u00edu siguir falando de rock nacional?\u00bb. En munches partes d'Am\u00e9rica Llatina, como Colombia, \"Soda Stereo espres\u00f3 la musicalid\u00e1 y posar d'una nueva xeneraci\u00f3n, que busc\u00f3 estremase de los \u00abtreintones ochenteros\u00bb que gustaben del merengue dominicanu, pa empezar a escuchar y cantar rock n'espa\u00f1ol.\" En Chile, Soda non solo \"marc\u00f3 a toa una xeneraci\u00f3n cola so \u00ablook\u00bb, les sos lletres y la so m\u00fasica\", sin\u00f3n que la intensa rellaci\u00f3n emocional establecida ente la banda y los sos siguidores result\u00f3 un factor determinante pa \u00abdesnacionalizar\u00bb al grupu y volvelo una espresi\u00f3n, y\u00e1 non solo de los mozos d'un pa\u00eds determin\u00e1u, sin\u00f3n de la moced\u00e1 como sector social uniforme con problem\u00e1tiques y llinguaxes comunes, daqu\u00e9 que'l rock and roll nun pudiera llograr hasta esi momentu nos pa\u00edses de fala hispana por cuenta de la barrera idiom\u00e1tica.\nDe xac\u00edu que'l fen\u00f3menu musical-cultural qu'espres\u00f3 Soda Stereo n'Am\u00e9rica Llatina entepasa a la mesma banda y ensertar nes razones fondes rellacionaes cola identid\u00e1 xuvenil, que fixeron del rock and roll un movimientu cultural global, seg\u00fan nes condiciones socioculturales de la moced\u00e1 llatinoamericana a partir de la d\u00e9cada del 80 (salida de les dictadures, globalizaci\u00f3n, posmodernismu, socied\u00e1 de la informaci\u00f3n, exacerbaci\u00f3n de les desigualdaes sociales). Cuando Soda Stereo protagoniz\u00f3 la esplosi\u00f3n continental del rock llat\u00edn, cada pa\u00eds d'Iberoam\u00e9rica yera un caldu de cultivu form\u00e1u por un movimientu de nueves bandes\u00bb, como-y lo denomin\u00f3 en Venezuela.\nLa influencia decisiva de Soda Stereo sobre la m\u00fasica rock llatina de les d\u00e9cades del 90 y primer viose reflexada na opini\u00f3n de los m\u00fasicos m\u00e1s destacaos del continente:\nPremios.\n1986 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1986 | SIGNOS | Meyor Album del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1986 | PR\u00d3FUGOS | Meyor Tema del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1986 | SODA STEREO | Meyor Grupu en Vivu del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1986 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1986 | SIGNOS | Meyor Album del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1986 | SODA STEREO | Meyor Actuaci\u00f3n del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1986 | CUANDO PASE EL TEMBL\u00d3N Meyor Videoclip del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1987 | SODA STEREO | Meyor Banda del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1987 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1987 | SODA STEREO | Meyor Actuaci\u00f3n en Vivu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1987 | SODA STEREO | Meyor Imaxe del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1988 | SODA STEREO | Meyor Banda del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1988 | SODA STEREO N'OBRES Meyor Show del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1988 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1988 | DOBLE VIDA | Meyor Album del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1988 | LO QUE SANGRA (LA C\u00daPULA) | Meyor Tema del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1988 | SODA STEREO | Meyor Actuaci\u00f3n en Vivu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1988 | SODA STEREO | Meyor Imaxe del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1989 | SODA STEREO | Meyor Look del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1989 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1989 | NA CIUD\u00c1 DE LA ROXURA Meyor Videoclip del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1989 | SODA STEREO | Meyor Imaxe del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Banda del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1990 | CANTAR ANIMAL | Meyor Discu del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO EN V\u00c9LEZ | Meyor Show del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1990 | CANTAR ANIMAL | Meyor Album del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1990 | DE M\u00daSICA LLIXERA | Meyor Tema del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Grupu en Vivu del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Look del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1990 | CANTAR ANIMAL | Meyor Album del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1990 | DE M\u00daSICA LLIXERA | Meyor Tema del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1990 | DE M\u00daSICA LLIXERA | Meyor Videoclip del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Actuaci\u00f3n en Vivu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Imaxe del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1990 | SODA STEREO | Meyor Grupu Estranxeru del A\u00f1u, Encuesta Suplementu Rock de primera, Urugu\u00e1i *\n1990 | DE M\u00daSICA LLIXERA | Meyor Tema del A\u00f1u, Encuesta Suplementu Rock de primera, Urugu\u00e1i *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Grupu del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Grupu en Vivu del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Look del A\u00f1u, Encuesta Revista Rock and Pop, Arxentina *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Banda del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1991 | REX MIX | Meyor Album del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1991 | NUN PRECISO VIERTI (PA SABELO) | Meyor Tema del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1991 | CAI EL SOL Meyor Videoclip del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Actuaci\u00f3n en Vivu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Imaxe del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Grupu Estranxeru del A\u00f1u, Encuesta Suplementu Urbe, Venezuela *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Show de Grupu del A\u00f1u, Encuesta Suplementu Urbe, Venezuela *\n1991 | SODA STEREO | Meyor Banda del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1991 | SODA STEREO NA 9 DE XUNETU Meyor Show del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1992 | SODA STEREO | Meyor Banda del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1992 | DYNAMO | Meyor Album del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1992 | PRIMAVERA 0 | Meyor Tema del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1992 | PRIMAVERA 0 | Meyor Videoclip del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1992 | SODA STEREO | Meyor Imaxe del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1995 | SUA\u00d1U STEREO | Meyor Discu del A\u00f1u, Encuesta Revista Pulgo, Arxentina *\n1997 | SODA STEREO | Meyor Banda del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\n1997 | SODA STEREO EN RIVER | Meyor Show del A\u00f1u, Encuesta Revista Xeneraci\u00f3n X, Arxentina *\n2007 | SODA STEREO | Meyor Artista del A\u00f1u, Encuesta Revista Rolling Stone, Arxentina *\n2007 | SODA STEREO EN RIVER | Meyor Show del A\u00f1u, Encuesta Revista Rolling Stone, Arxentina *\n2007 | SODA STEREO | Meyor Regresu del A\u00f1u, Encuesta Revista Rolling Stone, Arxentina *\n2007 | SODA STEREO EN RIVER | Meyor Recital del A\u00f1u, Encuesta Suplementu S\u00ed, Arxentina *\nSoda Stereo\n1987 | SODA STEREO | Premiu Antorcha de Plata nel Festival de Vi\u00f1a del Mar, Chile *\n1987 | SIGNOS | Meyor Discu Exito Pop del A\u00f1u, Premiu Bravo!, Estaos Xun\u00edos\n1989 | SODA STEREO | Premiu Copa CBS de Plata, Arxentina *\n1989 | SODA STEREO | Meyor Conxuntu Pop del A\u00f1u, Premiu Bravo!, Estaos Xun\u00edos\n1995 | SODA STEREO | Meyor Conxuntu Rock del A\u00f1u, Premiu Konex, Arxentina *\n1995 | SODA STEREO NEL GRAN REX | Meyor Dise\u00f1u Afiche d'Espect\u00e1culu del A\u00f1u, Premiu Meca, Arxentina *\n1996 | ELLA US\u00d3 LA MIO CABEZA COMO UN REV\u00d3LVER | International Choice Award, Premiu MTV, Estaos Xun\u00edos\n2006 | L'\u00daLTIMU CONCIERTU | Meyor Show de la Historia, Premiu Rock and Pop, Arxentina *\n2006 | CANTAR ANIMAL | Meyor Album de la Historia, Premiu Rock and Pop, Arxentina *\n2006 | L'\u00daLTIMU CONCIERTU | Meyor DVD del A\u00f1u, Premiu Gardel, Arxentina *\n2007 | SODA STEREO | Meyor Figura Rock del A\u00f1u, Premiu Clar\u00edn, Arxentina *\n2008 | SODA STEREO | Personalid\u00e1 del A\u00f1u, Premiu Capif, Arxentina *\n2008 | VAS VEME VOLVER | Meyor Xira Realcuentru del A\u00f1u, Premiu MTV Llatinoam\u00e9rica, M\u00e9xicu *\n2009 | VAS VEME VOLVER | Meyor DVD del A\u00f1u, Premiu Gardel, Arxentina *\n2017 |SODA STEREO | Los 10 arxentinos del a\u00f1u 2017\n1996 | ELLA US\u00d3 LA MIO CABEZA COMO UN REV\u00d3LVER Meyor Videoclip del A\u00f1u, Premiu MTV, Estaos Xun\u00edos\n2008 | COMFORT Y M\u00daSICA PA VOLAR | Meyor DVD del A\u00f1u, Premiu Gardel, Arxentina *\n2009 | VAS VEME VOLVER EN VIVU | Meyor Album Grupu Rock del A\u00f1u, Premiu Gardel, Arxentina *\n2018 | SODA STEREO | Meyor \u00e1lbum conceptual, Premiu Gardel, Arxentina\nMiembros.\n\u00abEl cuartu Soda\u00bb.\nYe habitual, tantu ente los fanes como na prensa especializada, referise al cuartu Soda\u00bb pa calificar a ciertes persones que resultaron bien importantes na obra de Soda Stereo. Tanto'l teclista Tweety Gonz\u00e1lez como'l fin\u00e1u Alfredo Lois, encarg\u00e1u de la imaxe y los videos, destac\u00e1ronse ente'l collaboradores y recib\u00edu reiteradamente'l llam\u00e1tigu de \"\u00abel cuartu Soda\u00bb\". Pero otros m\u00fasicos recibieron la reconocencia de \u00abcuartu Soda\u00bb como Daniel Melero, Fabi\u00e1n \u00abV\u00f6n\u00bb Quintiero, Richard Coleman y Daniel Sais.\nEscepcionalmente, falar de quintu y sestu Soda, pa referise a los dem\u00e1s m\u00fasicos acompa\u00f1antes principales. La revista Rolling Stone destac\u00f3 como \u00abquintu Soda\u00bb a los saxofonistas Gonzo Palacios y Marcelo S\u00e1nchez, la percusionista Andrea \u00c1lvarez seg\u00fan a Axel Krygier, Alejandro Ter\u00e1n y Flavio Etcheto.\nM\u00fasicos collaboradores.\nSoda Stereo adopt\u00f3 un m\u00e9todu de contratar \u00abm\u00fasicos convidaos\u00bb pa completar la banda tantu al momentu de grabar discos como de realizar presentaciones en vivu. La siguiente ye la llista d'esos m\u00fasicos ordenada cronol\u00f3gicamente."}
{"id": "142771", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142771", "title": "Jos\u00e9 Jos\u00e9", "text": "Jos\u00e9 R\u00f3mulo Sosa Ortiz , meyor conoc\u00edu como Jose Jos\u00e9, foi un cantante, autor, actor y productor musical mexicanu am\u00e1s conoc\u00edu nel mundu del espect\u00e1culu pola so voz \u00fanica y estraordinaria como El pr\u00edncipe del cantar. En cincuenta y cinco a\u00f1os de carrera musical, la so interpretaci\u00f3n y el so estilu influyeron en numberosos artistes del \u00e1mbitu mundial.\nNac\u00edu nuna familia de m\u00fasicos, Jos\u00e9 Jos\u00e9 empez\u00f3 la so carrera tocando la guitarra y cantando en serenatas mientres la so moced\u00e1. M\u00e1s tarde xuni\u00f3se a un tr\u00edu de jazz y bossa nova nel que cantaba y tocaba el baxu y contrabaxu.\nJos\u00e9 Jos\u00e9 vendi\u00f3 m\u00e1s de 250 millones de discos, lo que lo convierte n'unu de los cantantes llatinoamericanos m\u00e1s esitosos de la hestoria y angua\u00f1o l'artista m\u00e1s importante de M\u00e9xicu. Recibi\u00f3 9 nominaciones al Grammy y numberoses reconocencies a nivel mundial. Enllen\u00f3 cortiles como'l Madison Square Garden, Radio City Music Hall, Les Dunes, l'Auditoriu Nacional, ente otros. La so m\u00fasica lleg\u00f3 a pa\u00edses non hispanofalantes como Arabia Saudita, Xap\u00f3n, Israel, Exiptu y Rusia. Na so carrera como actor protagoniz\u00f3 pel\u00edcules como \"Buscando una sorrisa\", \"La carrera del mill\u00f3n\", \"Gavil\u00e1n o palombu\", \"Sabor a mi\" y \"Perd\u00f3name tou\", am\u00e1s en telenoveles como \"La fea m\u00e1s bella\".\nPrimeros a\u00f1os.\nJos\u00e9 Jos\u00e9 ye'l primox\u00e9nitu de Jos\u00e9 Sosa Esquivel, famosu tenor d'\u00f3pera y de la concertista de pianu Margarita Ortiz Pens\u00e1u (1911-2004). Empez\u00f3 a definir la so carrera como cantante nos entamos de los a\u00f1os 1950, cuando particip\u00f3 nel coru del so colexu y nos festivales escolares. Darr\u00e9u apriende a tocar la guitarra y sigue la so educaci\u00f3n formal. El so padre nun dexaba que na so casa toc\u00e1rase m\u00fasica popular; sicas\u00ed, Jos\u00e9 R\u00f3mulo cultiv\u00f3'l so estilu musical con \u00e9situ, gracies al so mentor, el cantante Pepe Jara. Cuando'l so padre abandon\u00f3'l llar, en marzu de 1963, Jos\u00e9 form\u00f3 un tr\u00edu musical col so primu Francisco Ortiz y el so amigu Alfredo Ben\u00edtez, dando asina entamu a la so carrera como cantante a los 15 a\u00f1os d'ed\u00e1.\nDempu\u00e9s de dellos contratiempos, en 1965 llogra un contratu pa realizar la so primer grabaci\u00f3n discogr\u00e1fica profesional: un discu senciellu de 45 RPM con Disco Orfe\u00f3n. Esti discu, que conten\u00eda les temes \"El mundu\" (\"Il Mondo\") de Jimmy Fontana y \"Ma Vie\" (\"La mio vida\") d'Alain Barri\u00e8re, \u00e9sitos mundiales foi present\u00e1u nel programa de TV patrocin\u00e1u por felicid\u00e1 discogr\u00e1fica (\"Orfe\u00f3n a Go-Go\"), nel que se dio a conocer col nome art\u00edsticu de \"Pepe Sosa\", marcando los entamos de la so carrera y\u00e1 nel planu profesional. El discu senciellu nun tuvo mayor trescendencia por cuenta de la poca promoci\u00f3n que se-y dio. De toes formes Pepe Sosa grab\u00f3 un segundu y postreru senciellu en 45 RPM colos cantares \"Amor\" d'Enrique \"Coqui\" Novelo Navarro y \"Nun me dexes solu\" de Rodolfo Tovar. Jos\u00e9 empieza a tocar el contrabaxu n'otru tr\u00edu de jazz y bossa nova, llam\u00e1u \"Los PEG\" (qu'integraba colos sos compa\u00f1eros Gilberto S\u00e1nchez y Enrique Herrera). Con esti grupu debuta'l 21 de marzu de 1966 nel centru nocherniegu \"Caf\u00e9 Sem\u00edramis\", pero con altibaxos, una y bones el grupu non siempres llograba trabayu ell\u00ed. Dempu\u00e9s de pasar per otros centros nocherniegos, en 1967 nel llocal del \"Apache 14\" escuchar el compositor y productor discogr\u00e1ficu Rub\u00e9n Fuentes, gracies a quien llogra un contratu cola filial mexicana del sellu mundial RCA V\u00edctor (g\u00fcei Sony-BMG).\nLa \u00fanica condici\u00f3n pa la firma del nuevu contratu consist\u00eda en que por que'l llanzamientu surtiera efeutu, ten\u00eda de dexar de presentase en centros nocherniegos, mientres dellos meses. Esa foi una decisi\u00f3n bien dura pa Jos\u00e9, que'l so \u00fanicu sustentu y el de la so familia, proven\u00eda precisamente d'eses presentaciones. Anque nuevamente la so situaci\u00f3n econ\u00f3mica volv\u00eda ser precaria, la so madre sofitar nel so intentu art\u00edsticu, abriendo un peque\u00f1u restor\u00e1n, y \u00e9l vuelve grabar nuevamente.\nEl so primer \u00e1lbum cola RCA V\u00edctor en 1969.\nEntra al estudiu de RCA V\u00edctor na ciud\u00e1 de M\u00e9xicu y, so la supervisi\u00f3n de los compositores Rub\u00e9n Fuentes y Armando Mazaneru, edita'l so primer \u00e1lbum LP en 1969. A pesar de qu'esti LP conten\u00eda grandes temes (que depu\u00e9s ser\u00eden grandes \u00e9sitos) como \"Pero te estra\u00f1u\", \"Curi\u00e1u\" y \"Ensin ella\", la discogr\u00e1fica nun-y dio l'abonda promoci\u00f3n, pos consideraba que nun yera comercial sin\u00f3n bien finu. A partir d'esti LP, Jos\u00e9 Sosa adopta como seud\u00f3nimu art\u00edsticu \"Jos\u00e9 Jos\u00e9\": el primer \"Jos\u00e9\" pol so primer nome y l'otru, pol so padre, quien morriera en 1968, v\u00edctima del alcoholismu. Esi mesmu a\u00f1u convertir nun cantante d'una voz prodixosa, tres el llanzamientu del so primer \u00e9situ: \"La nave del olvidu\", escrita pol compositor arxent\u00edn Dino Ramos, grabada n'ochobre de 1969 y presentada n'avientu del mesmu a\u00f1u, la que se convertir\u00eda na so carta de presentaci\u00f3n.\n\"El murniu\" y el II Festival del Cantar Llat\u00edn\nEl 15 de marzu de 1970 participa cola tema \"El murniu\", de Roberto Cantoral Garc\u00eda, y \"Dos\" de Wello Rivas en representaci\u00f3n de M\u00e9xicu nel II Festival del Cantar Llat\u00edn (predecesora del Festival OTI), llogrando'l tercer llugar ante'l p\u00fablicu qu'apin\u00f3'l Teatru Ferrocarrilero de la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, que almir\u00f3 la so estraordinaria interpretaci\u00f3n. La ganadora foi \"Can\u00e7ao d'Amor y Paz\", interpretada pola representaci\u00f3n de Brasil, Claudia Brasil, y en segundu \"De brazos cruciaos\", interpretada por Mirla Castellanos en representaci\u00f3n de Venezuela considerada por el mesmu Jos\u00e9 Jos\u00e9 nuna pol\u00e9mica rueda de prensa, como la real ganadora del Festival. Por cuenta de que esti eventu tresmitir al mundu v\u00eda sat\u00e9lite, \"El murniu\" tuvo una gran aceptaci\u00f3n ente los presentes, incluyendo a los afamaos artistes Ang\u00e9lica Mar\u00eda, Alberto V\u00e1zquez, Raul Vale y Marco Antonio Mu\u00f1iz ente otros. La melod\u00eda convirti\u00f3se darr\u00e9u nun gran \u00e9situ internacional, lo que-y dex\u00f3 empecipiar les sos presentaciones por tol continente. Tal foi l'impautu del cantar, que s'edit\u00f3 en pa\u00edses como Rusia, Xap\u00f3n ya Israel.\nJose Jos\u00e9 enxam\u00e1s particip\u00f3 nel Gran Premiu del Cantar Iberoamerica o'l OTI, una y bones esti celebrar por primer vegada'l 25 de payares de 1972 n'Espa\u00f1a, y la so \u00faltima versi\u00f3n llevar a cabu'l 20 de mayu de 2000.\nLos a\u00f1os 1970 y los primeros \u00e9sitos.\nMientres tola d\u00e9cada de 1970, sigui\u00f3 asiti\u00e1ndose nel gustu del p\u00fablicu llatinoamericanu con cantares como \"Ye que te quiero\", \"Vive\", \"El Pr\u00edncipe\" y \"Tou ye amor\", ente otres. . N'abril de 1970 viaxa a Los Angeles a recibir el so primer Discu d'Oru.\nLa r\u00e1pida llegada de la fama y l'\u00e9situ f\u00e1en-y cayer nel alcoholismu. Gracies a la so madre, que lo fixo internar nun centru d'adicciones, supera esti trance dif\u00edcil, retomando en 1971 la so activid\u00e1. Incursiona na actuaci\u00f3n cola pel\u00edcula \"Buscando una sorrisa\" con Nadia Milton, que ye'l nome del \u00e1lbum que graba en consecuencia en 1971. Graba les pel\u00edcules \"Un sua\u00f1u d'amor\" con Ver\u00f3nica Castro y Sasha Montenegro en 1972 y \"La carrera del mill\u00f3n\" con Nubia Mart\u00ed en 1973, cerrando asina'l so pasu pol cine de la d\u00e9cada de 1970. Mentanto, el so discogr\u00e1fica RCA Victor y\u00e1 nun lo sofita como antes polo que Jos\u00e9 Jos\u00e9 nun anueva'l so contratu.\nEn 1976, graba'l so \u00faltimu discu en RCA Victor, que'l so t\u00edtulu yera \"El pr\u00edncipe\" pos conten\u00eda un senciellu de Manolo Marroqu\u00edn del mesmu nome y con esta tema baut\u00edzase-y como \"El Pr\u00edncipe del cantar\".\nEn 1977 firma contrato con una nueva discogr\u00e1fica Ariola (que'l so cat\u00e1logu g\u00fcei forma parte de Sony-BMG) que reci\u00e9n empecipiaba operaciones en M\u00e9xicu. Con esta nueva empresa, consagrar cola producci\u00f3n \"Realcuentru\" (1977), de la cual convi\u00e9rtense n'\u00e9sitos tarrezas como \"Gavil\u00e1n o palombu\", \"Bonos d\u00edes, amor\" y \"L'amar y el querer\", cola cual llogra discos d'Oru y de Plat\u00edn, no que foi'l so primer trabayu col productor y compositor espa\u00f1ol Rafael P\u00e9rez Bot\u00eda. Lo mesmo asocedi\u00f3 colos sos \u00e1lbumes \"Volc\u00e1n\" y \"Lo pasao, pas\u00e1u\" (1978) nel cual incl\u00fayense delles temes del cantante y compositor Juan Gabriel, seg\u00fan la tema Almada d'Ad\u00e1n Torres de Nicaragua y los \u00e9sitos: \"Si d\u00e9xesme agora\", \"Onde vas\" y \"Insaciable amante\", del espa\u00f1ol Camilo Sesto. M\u00e1s tarde, el cat\u00e1logu de les sos obres con RCA V\u00edctor fundir col de Ariola, al realizase la compra de les operaciones disqueras de dambes empreses per parte de la transnacional BMG, a\u00f1os dempu\u00e9s.\nLos a\u00f1os 1980.\nJos\u00e9 Jos\u00e9 empecipia una d\u00e9cada que la ver\u00eda na so m\u00e1xima rellumanza pero que'l so final tar\u00eda marc\u00e1u por un deterioru notable na so voz. En 1980 grab\u00f3 Amor Amor so la direici\u00f3n de Rafael P\u00e9rez Bot\u00eda llogrando xires polos principales escenarios de la Uni\u00f3n Americana, M\u00e9xicu y toa Llatinoam\u00e9rica, con esti LP consigue ventes por m\u00e1s de 1 mill\u00f3n y mediu d'unidaes. \nEn 1981, grab\u00f3 dos discos: \"Rom\u00e1nticu\", un discu de boleros, y \"Gracies\". L'a\u00f1u siguiente, sale a la venta'l discu 20 trunfadores de Jos\u00e9 Jos\u00e9, un recopilatorio de los sos \u00e9sitos hasta esi momentu. Esi LP conten\u00eda les nueves versiones d'El murniu y La nave del olvidu, cantares que vieron nacer a Jos\u00e9 Jos\u00e9 como cantante internacional; esti discu ye unu de los m\u00e1s esitosos del cantante y\u00e1 que se consigui\u00f3 enforma dineru con poco trabayu (y\u00e1 que yeren cantares grabaos enantes) porque llogr\u00f3 altes ventes de copies. \nNesti mesmu a\u00f1u graba l'\u00e1lbum \"La mio vida\", cola asesor\u00eda de Rafael P\u00e9rez Bot\u00eda. El discu llogra seis discos d'Oru y unu de Plat\u00edn poles m\u00e1s de 2 millones 400 mil copies vend\u00edes al nivel nacional y Llatinoam\u00e9rica. Otru compositores que marcaron buelga nel estilu de Jos\u00e9 Jos\u00e9 fueron los sos amigos Jos\u00e9 Mar\u00eda Napole\u00f3n, con temes como \"Mientres llueve\", \"La to primer vegada\" y \"Lo que nun foi nun va ser\", seg\u00fan l'espa\u00f1ol Camilo Blanes (m\u00e1s conoc\u00edu como Camilo Sesto), con temes como \"Si d\u00e9xesme agora\", \"Insaciable amante\" y \"\u00d3nde vas\", ente otros. Jos\u00e9 Jos\u00e9 interpret\u00f3 la tema \"\u00bfC\u00f3mo foi?\", de la telenovela \"Monte Calvariu\", en M\u00e9xicu.\nEn 1983, graba n'Espa\u00f1a el so m\u00e1s esitosu \u00e1lbum \"Secretos\", so la producci\u00f3n y realizaci\u00f3n del afam\u00e1u compositor espa\u00f1ol Manuel Alejandro. Tr\u00e1tase de la producci\u00f3n m\u00e1s vendida na carrera del cantante, del compositor y de la historia de la m\u00fasica en M\u00e9xicu, esti material llogr\u00f3 vender m\u00e1s de 2 millones de copies nes primeres selmanes del so llanzamientu y hasta la fecha c\u00fantense m\u00e1s de 11 millones de discos vend\u00edos. Jos\u00e9 Jos\u00e9 llogr\u00f3 asitiar a Secretos por m\u00e1s de 40 selmanes nel primer llugar del Hit Parade de la llista de Billboard en casi tolos pa\u00edses de fala hispana am\u00e1s d'Estaos Xun\u00edos, lo que pon al cantante como'l mexicanu m\u00e1s esitosu na historia de la m\u00fasica, am\u00e1s de que dicha producci\u00f3n signific\u00f3'l cumal na trayeutoria del int\u00e9rprete. Foi'l primer cantante llat\u00edn en faer videos de los cantares del so \u00e1lbum, como \"Duldar\", \"Cuando vaigas conmigo\", \"Voi enllenate toa\", \"A esa\", \"Quiero perdeme contigo\", \"Ll\u00e1rimes\", etc\u00e9tera. Secretos foi nom\u00e1u al Best Llat\u00edn Pop Performance nos Grammy Awards de 1985. Con esti discu, el Pr\u00edncipe del Cantar, f\u00edxose merecedor a 22 Discos d'Oru y Plat\u00edn poles sos altes ventes. Asina, El Pr\u00edncipe del cantar asiti\u00f3se como'l cantante llatinoamericanu m\u00e1s influyente, esitosu y cotiz\u00e1u d'esa d\u00f3mina.\nEn 1984, dempu\u00e9s del \u00e9situ del so discu anterior, grab\u00f3 Reflexones, otru \u00e1lbum millonariu, y\u00e1 que llogr\u00f3 la bien aceptable cantid\u00e1 de casi 3 millones de copies vend\u00edes y dellos Discos d'Oru y Plat\u00edn. Graba duetos con Lani Hall (la tema \"Te quiero asina\") y con Jos\u00e9 Feliciano (la tema \"Por ella\") pal pr\u00f3ximu a\u00f1u de 1985, temes nam\u00e1i incluy\u00edes nos \u00e1lbumes de los artistes y\u00e1 nomaos y que fueron \u00e9sitos de ventes y y gallardoniada col premiu Grammy como meyor cantar pop llatina en 1985.\nA principios de 1985, Jos\u00e9 Jos\u00e9 ye riqu\u00edu pa participar na versi\u00f3n llatina de \"We are the world\", col cantar \"Voi Cantar vas cantar\", nos estudios Criteria de Miami (Estaos Xun\u00edos) xunto a otros grandes del cantar como Pl\u00e1cido Domingo, Jose Feliciano, Julio Iglesias, Roberto Carlos, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \"El Puma\", Don Pedro Vargas y dellos artistes m\u00e1s. Esi mesmu a\u00f1u sali\u00f3 a la venta Promeses, que resulta otru discu con m\u00e1s de 2 millones de copies vend\u00edes y xires internacionales.\nEn 1985, estr\u00e9nase la so pel\u00edcula autobiogr\u00e1fica \"Gavil\u00e1n o palombu\". L'estrenu de la cinta coincidi\u00f3 col terremotu de M\u00e9xicu (19 de setiembre de 1985), polo que'l filme nun tuvo l'\u00e9situ esper\u00e1u nel so pa\u00eds. Nel restu d'Hispanu-am\u00e9rica, la cinta y el so correspondiente Sound Track hom\u00f3mimo tuvo gran \u00e9situ y catapult\u00f3 a les sos producciones \"Secretos\" y \"Reflexones\" nuevamente a los primeros llugares de ventes. En 1986 graba'l cantar \"Saliendo alantre\", n'homenaxe a les v\u00edctimes del terremotu de M\u00e9xicu.\nA finales de 1985, vuelve al estudiu de grabaci\u00f3n con Rafael P\u00e9rez Bot\u00eda y graba con \u00e9l, el so \u00e1lbum Promeses, d'onde salen los \u00e9sitos: vas echame de menos, Ll\u00e1stima, La to m'estes volviendo llocu y M\u00e1s.\nEn 1986, graba Siempres contigo, de la mano del productor espa\u00f1ol Paco Cepero, llogrando vender un mill\u00f3n de copies, a pesar de la negativa del so representante de qu'esi discu saliera al merc\u00e1u pos lu consideraba \"distintu\".\nEn 1987, estr\u00e9nase Soi asina, col cual llogra un \u00e9situ mayor con m\u00e1s de 1 mill\u00f3n y mediu de copies vend\u00edes. L'\u00faltimu discu que grabar\u00eda col so meyor compositor, Rafael P\u00e9rez Bot\u00eda y d'\u00f3nde dedica un cantar biogr\u00e1ficu a quien enfrenten problemes d'adicci\u00f3n na so vida: Cinco minutos. Los sencilos fueron: Verguenza da querer, Soi asina y Sal\u00fadame la Enforma.\nNestos a\u00f1os Jos\u00e9 Jos\u00e9 presentar nel Madison Square Garden y el Radio City Music Hall de Nueva York, nos casinos m\u00e1s importantes de Las Vegas y Atlantic City, inclusive en 1987 fixo una xira per pa\u00edses tan allo\u00f1aos como Arabia Saudita ya Israel, onde visit\u00f3 les ciudaes de Xerusal\u00e9n y Abu Dhabi.\nEn 1988, Jos\u00e9 Jos\u00e9 incursiona nuevamente nel cine cola pel\u00edcula \"Sabor a mi\" interpretando al afam\u00e1u compositor mexicanu \u00c1lvaro Carrillo; coprotagonizada Ang\u00e9lica Arag\u00f3n y Jorge Ortiz de Pinedo. D'esta pel\u00edcula esprendi\u00f3 un LP cola m\u00fasica orixinal, toes composiciones del fin\u00e1u \u00c1lvaro Carrillo, con temes y\u00e1 consagraes como Sabor a mi, La mentira, Voi Siguir el mio viaxe, Cancioneru, ente otres.\nL'\u00e9situ de Jos\u00e9 Jos\u00e9 sigue en 1989 col so discu \"\u00bfQu\u00e9 ye l'amor?\", que llogr\u00f3 3 discos d'Oru y 6 de Plat\u00edn poles m\u00e1s de 1 mill\u00f3n 200 mil copies vend\u00edes. Los \u00e9sitos fueron: \u00c9l, Piel d'azucre y Como tu.\nLlogra presentase na Plaza de Toro M\u00e9xicu con llenos apote\u00f3sicos nos sos dos presentaciones y con una recuperaci\u00f3n notable na so voz depu\u00e9s d'episodios constantes de ronquera.\nLa d\u00e9cada de 1990.\nEn 1990, pa festexar el so primeres 25 a\u00f1os de carrera, el presentador Ra\u00fal Velasco nel so show televis\u00e1u Siempres en Domingo entama un homenaxe nel so honor, nel cual participaron artistes como Libertad Lamarque, Valeria Lynch, Ver\u00f3nica Castro, Pepe Jara, Roberto Carlos, Julio Iglesias, Marco Antonio Mu\u00f1iz, Vicente Fern\u00e1ndez y Guadalupe Pineda, ente otros. El programa tuvo seis hores de duraci\u00f3n y foi tal el so \u00e9situ que se retresmiti\u00f3 en tr\u00e9s causes. El mesmu a\u00f1u, la discogr\u00e1fica Ariola-BMG llanza un \u00e1lbum doble n'homenaxe a los sos primeros 25 a\u00f1os de carrera.\nA partir de la d\u00e9cada de 1990, vu\u00e9lvense bien bultables los problemes cola so voz, por cuenta de la so incesante activid\u00e1 por m\u00e1s de 20 a\u00f1os, los problemes de sal\u00fa, al abusu del alcohol y d'otres sustances. Nuevamente ruempe r\u00e9cor de ventes col so \u00e1lbum \"Nes bones... y nes males\", y llogra allugar la tema principal del discu, \"Amnesia\", de Dino Ramos, nel primer llugar de la llista d'\u00e9sitos de la famosa revista \"Billboard\" per delles selmanes. L'\u00e1lbum foi un sucesu, vendiendo m\u00e1s de 3 millones de copies. El so \u00e9situ remontar a los niveles del \u00ebxito de Secretos, que neng\u00fan \u00e1lbum posterior a este, llograra consiguir.\nEn 1991, divorciar por segunda vegada, y rec\u00e1i nel alcoholismu mientres 1992 y 1993. Mientres estos a\u00f1os algam\u00f3 una vegada m\u00e1s el visu del \u00e9situ col \u00e1lbum \"40 y 20\", y entra nuevamente con fuercia a competir pol primer llugar, de la mano del compositor arxent\u00edn Roberto Livi. Aquel d\u00eda cola cifra de 800 mil copies vend\u00edes algam\u00f3'l primer llugar de les llistes, a les 2 selmanes y media del so llanzamientu. Ye'l discu m\u00e1s sent\u00edu de Jos\u00e9 Jos\u00e9, onde cantaba cantares onde trataba d'afigurar el dolor del so divorciu y les traiciones que recibiera. y por cuenta de la so crisis alcoh\u00f3lica, foi una xira pa \u00e9l de despidida del so p\u00fablicu.\nEn 1993, dempu\u00e9s de tocar fondu en temes del alcoholismu y con ayuda de grandes amigos como'l periodista Ricardo Rocha y Tina Galindo ente otros, int\u00e9rnase voluntariamente nel Centru de Rehabilitaci\u00f3n y Universid\u00e1 Heizelden en Minnesota, Estaos Xun\u00edos, cola ayuda de la so g\u00fcei esposa, Sarita Salazar. Dende esi momentu nun volvi\u00f3 beber alcohol.\nEn 1994, torna al \u00e9situ col \u00e1lbum \"Grandor Mexicanu\", que marca un episodiu importante na carrera de Jos\u00e9-Jos\u00e9 y\u00e1 que vuelve faer mancuerna col compositor Manuel Alejandro quien 11 a\u00f1os tras grabara'l so m\u00e1s esitosu \u00e1lbum \"Secretos\"; con esti \u00e1lbum, \"Grandor Mexicanu\", llogra vender m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de copies. Nesti LP fai dos duetos: unu col so f\u00edu Jos\u00e9 Joel, cantando \"La fuercia del sangre\", y otru con el mesmu Manuel Alejandro, col que cant\u00f3 \"Jos\u00e9 y Manuel\".\nEn 1995, entra al estudiu de grabaci\u00f3n nuevamente pa sacar Muyeriegu, col que llogra Discos d'Oru y Plat\u00edn y llogra allugar nel Top Ten llat\u00edn los senciellos \"Muyeriegu\" y \"Nun vali\u00f3 la pena\". Algamando nuevamente cifres r\u00e9cores de ventes.\nEn 1998, graba l'\u00e1lbum \"Allo\u00f1a\", produc\u00edu por Roberto Livi, del cual llogra los primeros llugares l'\u00e9situ \"Y\u00e1 que te muerras, Amar ensin ser am\u00e1u y Ci\u00f1u.\"\nEl sieglu XXI.\nEn 2001, enfrentando un derrame pleural, graba la producci\u00f3n discogr\u00e1fica \"Tenampa\", discu dafechu produc\u00edu pol cantante y compositor Juan Gabriel, qu'a nivel mundial llogr\u00f3 vender m\u00e1s de mediu mill\u00f3n de copies. La so \u00faltima grabaci\u00f3n orixinal, que foi duramente criticada por que la so voz ta seriamente estropiada, pero que l'amor del p\u00fablicu acoy\u00f3 con prestu a pesar de les circunstancies.\nNel a\u00f1u 2003, el so discogr\u00e1fica BMG llanza una coleici\u00f3n de tres \u00e1lbumes titulada \"El Pr\u00edncipe con tr\u00edu\" con dalgunos de los sos \u00e9sitos, grabaos ente 1969 y 1983, separaos del acompa\u00f1amientu orixinal, remasterizados y col acompa\u00f1amientu del grupu \"Los Tr\u00e9s Caballeros de Cham\u00edn Correa\", cola asistencia del m\u00fasicu y compositor espa\u00f1ol Rafael P\u00e9rez Bot\u00eda, quien dirix\u00f3 dalgunes de les grabaciones orixinales y compunxo la mayor\u00eda de dichos temes. Esta coleici\u00f3n d'\u00e1lbumes de conceutu nuevamente dex\u00f3-y algamar l'\u00e9situ atayante en ventes.\nEsi mesmu a\u00f1u, otorgar la Estrella nel Pas\u00e9u de la Fama en Hollywood, faciendo xustu honor a la so carrera, poni\u00e9ndolo al par d'otros grandes esponentes de la m\u00fasica, el cine y la televisi\u00f3n mundial.\nPola so trayeutoria art\u00edstica, el mes d'ochobre de 2005 l'Academia dio-y el Premiu Grammy en reconocencia a la so esitosa carrera como cantante. Nos a\u00f1os anteriores fuera nom\u00e1u nueve veces polos sos \u00e9sitos.\nNel a\u00f1u 2006 ye convoc\u00e1u por Televisa pa formar parte del repartu de la telenovela \"La fea m\u00e1s bella\", una versi\u00f3n mexicana de la esitosa telenovela colombiana \"Bety la Fea\", onde comparte creitos con Ang\u00e9lica Mar\u00eda, Jaime Camil y Ang\u00e9lica Vale, ente otres estrelles. Pol so papel nesta telenovela, llogra'l m\u00e1ximu premiu a l'actuaci\u00f3n pol \"Meyor Actor de Repartu\", dau pola revista \"TVyNovelas\".\nNel a\u00f1u 2007 ye oxetu de delles reconocencies, ente ellos un bustu y una estatua na so ciud\u00e1 natal, la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. El Congresu y el Sen\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica tami\u00e9n reconocen la so contribuci\u00f3n a la Cultura de la Humanid\u00e1.\nEn mayu de 2007 vuelve al primer planu musical col so discu \"Los mios duetos\", que darr\u00e9u entra al Top Ten de Billboard pola so versi\u00f3n en reggaet\u00f3n de \"Email-me\", que graba a d\u00fau cola so f\u00eda menor, Sarita Sosa, am\u00e1s de la tema \"Anque vives con \u00e9l\" a dueto col cantante pop Reyli Barba.\nEl 6 de xunu de 2007 sufre una paral\u00eds facial que lu caltuvo allo\u00f1\u00e1u dellos meses de los escenarios. En febreru de 2008 cumpli\u00f3 60 a\u00f1os d'ed\u00e1 y la so casa discogr\u00e1fica, la Sony-BMG, llanza una serie de producciones basaes nel so impresionante leg\u00e1u de 45 a\u00f1os. Asina, poner a la venta'l discu \"El Pr\u00edncipe y el Boleru\", que nel mes de febreru de 2008 algama nuevamente cifres r\u00e9cor de ventes a nivel internacional.\nEn xunetu del 2008, l'Academia de Grabaci\u00f3n (LARAS, poles sos sigles n'ingl\u00e9s) r\u00ednde-y un magno homenaxe en Miami, nel cual les m\u00e1s grandes lluminaries del momentu como David Bisbal, Cristian Castro, Luis Fonsi, V\u00edctor Manuelle, Olga Ta\u00f1\u00f3n, Alicia Villarreal, Aventura y Marco Antonio Sol\u00eds, ente otros, canten los sos cantares.\nEl mes de payares de 2008, na Feria Mundial del Llibru en Miami, llanza la so autobiograf\u00eda, titulada \"\u00c9sta ye la mio vida\", como un testimoniu de la so llucha contra les adicciones y c\u00f3mo sali\u00f3 alantre d'elles.\nNel mesmu mes, presentar en magno conciertu en Acapulco, col afam\u00e1u pianista griegu de reconocencia mundial Yanni. El conciertu foi grab\u00e1u y public\u00e1u en CD y DVD llogrando m\u00faltiples platinos poles sos ventes na primer selmana del so llanzamientu.\nEl 19 de payares de 2008, Jos\u00e9 Jos\u00e9 recibi\u00f3 la Estrella de la Fama nel Pas\u00e9u de les Estrelles en Las Vegas, Nevada. Mientres los \u00faltimos meses de 2008 dedicar a una xira pa promocionar el so llibru autobiogr\u00e1ficu por toa Am\u00e9rica, llegando nuevamente al primer llugar en ventes, nesta ocasi\u00f3n, del so llibru, que foi present\u00e1u na Feria Mundial del Llibru en Miami y na Feria Internacional del Llibru de M\u00e9xicu.\nA partir d'angua\u00f1o, torna con fuercia a los escenarios motiv\u00e1u por una sensible ameyoramientu na so voz, que-y dexa realizar conciertos n'Estaos Xun\u00edos y Centroamerica, y darr\u00e9u en ciudaes de M\u00e9xicu. Un periodu qu'El mesmu describe como un sua\u00f1u poder cantar como antes, a base de fuertes tratamientos antes de xubir al escenariu.\nEsto foi posible ente 2008 y 2014.\nDel 10 al 15 de febreru de 2009 presentar n'Ecuador, axuntando a m\u00e1s de 5\u00a0000 persones. Darr\u00e9u sigui\u00f3 una estensa xira que lo llev\u00f3 a dellos pa\u00edses, como Rep\u00fablica Dominicana, Guatemala, Hondures, M\u00e9xicu y Estaos Xun\u00edos. El 13 de xunu de 2009 foi homenax\u00e1u nel maxestosu United Palace de la ciud\u00e1 de Nueva York, por un grupu de cantantes como Cristian Castro, \u00c1ngela Carrasco, La Mafia, Rubby P\u00e9rez, Sergio Hern\u00e1ndez, ente otros int\u00e9rpretes de la m\u00fasica llatina.\nEn 2010 sale a la venta'l discu Jos\u00e9 Jos\u00e9 Rancheru, un discu de conceutu colos sos m\u00e1s grandes \u00e9sitos con acompa\u00f1amientu de mariachi, que llogr\u00f3 altes ventes.\nEn 2010 participa nun cantar pol Bicentenariu de M\u00e9xicu, \"3 mil amaneceres\", al llau de Marco Antonio Mu\u00f1iz, Mar\u00eda Victoria, Armando Mazaneru y Olivia Gorra.\nNel 2011 sigue la so xira llamada \"El regresu del Pr\u00edncipe\", motivada pola notable ameyoramientu na calid\u00e1 de la so voz, na que va percorrer los m\u00e1s importantes escenarios de Centru y Suram\u00e9rica, am\u00e1s d'Estaos Xun\u00edos y M\u00e9xicu. El 10 de marzu d'este mesmu a\u00f1u la estaci\u00f3n radiof\u00f3nica Radio Felicidad 1180am de Grupu Acir, proclama de manera oficial ante los dem\u00e1s medios de comunicaci\u00f3n que Jos\u00e9 Jos\u00e9 ye la imaxe de dicha estaci\u00f3n.\nN'a\u00f1os reci\u00e9n, el so actual sellu discogr\u00e1ficu, Sony, edit\u00f3 dellos discos n'homenaxe a los sos m\u00e1s de 54 a\u00f1os de carrera, ente ellos: \"Duetos 1 y 2\", \"Big Band\", ente otros. Asina mesmu, los roqueros m\u00e1s reconoc\u00edos na m\u00fasica llatina reeditaron el so \u00e1lbum \"Tributu\" y llanzaron \"Tributu 2\" con nueves versiones y covers de los sos grandes \u00e9sitos.\nTrescendencia art\u00edstica.\nEnval\u00f3rase que Jos\u00e9 Jos\u00e9 vendi\u00f3 m\u00e1s de 150 millones de discos nos sos 55 a\u00f1os de carrera. En M\u00e9xicu, seg\u00fan les estad\u00edstiques discogr\u00e1fiques, el so \u00e1lbum \"Secretos\" ye'l m\u00e1s esitosu con m\u00e1s de 11 millones de copies vend\u00edes dende'l so llanzamientu en 1983 y reedici\u00f3n en 2013 cuando se celebraron los 30 a\u00f1os del so llanzamientu. En toa Hispanoam\u00e9rica ye consider\u00e1u'l cantante m\u00e1s importante de la m\u00fasica rom\u00e1ntica.\nEnte 1980 y 1983 vivi\u00f3 temporaes maxistrales en \"El Patiu\" de la ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, onde cada presentaci\u00f3n amosaba una interpretaci\u00f3n estraordinaria de los sos \u00e9sitos, el manexu de la so voz y respiraci\u00f3n y el contautu col so p\u00fablicu. Eses presentaciones convirti\u00e9ronse y\u00e1 en lleenda.\nTami\u00e9n nesos a\u00f1os fueron daes les sos presentaciones m\u00e1s importantes nel Auditoriu Nacional de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, llegando a axuntar 42 000 persones nuna selmana.\nMientres la promoci\u00f3n de Secretos en 1984, la cantid\u00e1 de presentaciones y conciertos foi pr\u00e1uticamente de tolos d\u00edes, deb\u00edu al \u00e9situ arrasador d'esa grabaci\u00f3n.\nEnte 1985 y 1986 consigui\u00f3 rexistrar llocalidaes escoses nel Madison Square Garden y nel Radio City Music Hall de Nueva York, seg\u00fan nel Pavillion de Chicago en 2002 y en Les Dunes de Las Vegas. Am\u00e1s d'esto, ye unu de los pocos cantantes mexicanos que puede presumir d'atarraquitar la Monumental Plaza de Toro M\u00e9xicu en 2 ocasiones, mientres dos magnos conciertos ufiertaos en 1989 llogrando cantar pa 100\u00a0000 persones.\nEn 1998 foi edit\u00e1u un discu llam\u00e1u \"Un tributu (a Jos\u00e9 Jos\u00e9)\", nel que participen delles bandes y solistes, como los cantantes de La Ley, Fobia, Julieta Venegas, Molotov y Jumbo, ente otros, y artistes de rock mexicanos nel que, nel so honor, interpreten los sos cantares cada unu nel so bien particular estilu. Con esto pretendi\u00f3se que xeneraciones m\u00e1s nueves conozan la trayeutoria de Jos\u00e9 Jos\u00e9, al travi\u00e9s d'un programa especial tresmit\u00edu a nivel mundial pola cadena MTV.\nA lo llargo de la so carrera de m\u00e1s de 55 a\u00f1os, algam\u00f3 los m\u00e1s grandes premios a que puede aspirar un cantante profesional: \nGrammy award\nGrammy llat\u00edn\nPremiu \"L'Heraldu\" de M\u00e9xicu, \nEstrella nel Pas\u00e9u de la Fama de Hollywood y otra nel pas\u00e9u de la fama de Las Vegas, Estrella nel Pas\u00e9u de la Fama en Cuernavaca y otres ciudaes de M\u00e9xicu y diverses reconocencies a nivel mundial pero la reconocencia m\u00e1s importante ye l'amor y respetu de millones de siguidores de toles edaes que por xeneraciones enteres cultivaron la tradici\u00f3n d'escuchar la so m\u00fasica.\nEnte les sos amistaes m\u00e1s importantes c\u00fantense'l tenor espa\u00f1ol Pl\u00e1cido Domingo, Frank Sinatra, Roc\u00edo D\u00farcal, Olga Guillot, Alvaro Carrillo, Rub\u00e9n Fuentes, Ra\u00fal Velasco, Paul Anka, Manuel Alejandro, Julio Iglesias, Raphael, Rafael P\u00e9rez Bot\u00eda, Armando Mazaneru, Marco Antonio Sol\u00eds, Marco Antonio Muniz, Roberto Cantoral, Camilo Sesto, Lani Hall, Juan Gabriel, Vicente Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Maria Napole\u00f3n, Pepe Jara, Johnny Laboriel, Jos\u00e9 Feliciano, Francisco Verdes, Alejandro Xa\u00e9n, ente munches otres. personalidaes.\nVoz.\nJos\u00e9 Jos\u00e9 tien una voz de bar\u00edtonu ll\u00edricu de rangu completu con un timbre llixeru y bien bonos agudos, anque esiste constante alderique sobre si ye tenor poles sos notes altes, la so voz de cabeza tien m\u00e1s fuercia y nun llega al sigo o do de pechu (B4 y C5 respeutivamente) propios d'un tenor. La nota m\u00e1s baxa de Jos\u00e9 Jos\u00e9 n'estudiu de grabaci\u00f3n dar nel cantar \u201cYe un \u00e1nxel\" cubriendo la nota musical G2 (Sol2). La so nota m\u00e1s alta, n'estudiu, atopar nel cantar \"Ella ye asina\" de 1970, onde cubre la nota musical A4 (La4). El rangu vocal de Jos\u00e9 Jos\u00e9 tomaba dende un G2 (Sol2) \u2013 A4 (La4) en voz de pechu, esto ye, tomaba 2.1 octaves exactes.\nLa nota m\u00e1s alta en falsete brindar nel cantar \u201cAmor Pa Los Dos\u201d. Na nota final, cubre un B4 (Si4), teniendo asina un rangu vocal de G2 (Sol2) \u2013 B4 (Si4), cuntando'l ment\u00e1u falsete, el so rangu vocal cubre les 2.2 octaves.\nLa voz de Jos\u00e9 Jos\u00e9 all\u00fagase xeneralmente ente un G3 (Sol3) \u2013 Y4 (El mio4), rangu apreciable en grabaciones como \u201cGavil\u00e1n o palombu\u201d, \u201cAlmada\u201d, \u201cVolc\u00e1n\u201d, \u201cQuiero perdeme contigo\u201d, \u201cVoi Ser\", \u201cBonos d\u00edes amor\", \u201cAmor amor\u201d, \u201cDuldar\", \u201cL'amar y el querer\u201d, ente otres.\nUna de les cualidaes m\u00e1s peculiares de la so voz, ye'l so manexu de la respiraci\u00f3n y la so capacid\u00e1 pulmonar, esto al sostener notes por llargu tiempu ensin desafinar, perder potencia o amosar dalguna se\u00f1al d'afuega, xeneralmente en voz media y voz de pechu. Como tenor, Jos\u00e9 Jos\u00e9 ten\u00eda l'habilid\u00e1 de cubrir toles notes posibles en voz de pechu. El color del so timbre ye desaxeradamente peculiar, carauter\u00edstica especial del tenor ll\u00edricu llixeru.\nLes sos carauter\u00edstiques t\u00e9uniques son estelantes, siendo esto de destacar; y\u00e1 que se fala d'un cantante emp\u00edricu, qu'enxam\u00e1s llev\u00f3 estudios musicales formales nun conservatoriu. El so afinaci\u00f3n ye pr\u00e1uticamente perfecta en toles sos grabaciones discogr\u00e1fiques.\nEnte los artistes de mayor sonad\u00eda que grabaron les \"cantares de Jos\u00e9 Jos\u00e9\", incl\u00fayense: Johnny Mathis (\u00cddolu del cantante), Marc Anthony, Vikki Carr, Luis Miguel, Conxuntu Primavera, Chayanne, Raphael, Juan Gabriel, Roc\u00edo D\u00farcal, Camilo Sesto (Compositor de les mesmes), Cristian Castro, Vicente y Alejandro Fern\u00e1ndez, Manuel Mijares, Juan Carlos Coronel, Kalimba, Aventura, Los Dukes de Victor Juarez, ente munchos otros.\nRellaciones, matrimoniu y la familia.\nCasar en 1970 cola actriz Natalia \"Kiki\" Ferrera Calles, nieta del Presidente Plutarco El\u00edas Calles y divorci\u00e1ronse nel a\u00f1u 1976. Ella fin\u00f3 nun accidente automovil\u00edsticu en M\u00e9xicu DF el 11 de payares de 1983.\nMientres la d\u00e9cada de 1970 empez\u00f3 una rellaci\u00f3n con Ana Elena Nore\u00f1a (conocida como Anel), pero dixebr\u00e1ronse dellos meses dempu\u00e9s.\nEn 1974, depu\u00e9s de la so separaci\u00f3n de \"Kiki\", vuelve rellacionase con \"Anel\", ella queda embarazada, y cas\u00e1ronse en 1976. Tuvo dos f\u00edos con Anel, el so primox\u00e9nitu, Jos\u00e9 Francisco Carmelo Augusto (conoc\u00edu como Jos\u00e9 Joel) y Marysol Estrella Margarita Elena. El so matrimoniu con Anel termin\u00f3 en divorciu en 1990, por cuenta de problemes derivaos de los manexos fraudulento de les sos ganancies como cantante per parte del so m\u00e1nager y cu\u00f1\u00e1u. Tou esto ta esplic\u00e1u na so autobiograf\u00eda \"Esta ye la mio vida\".\nNel a\u00f1u 1995 cas\u00f3se cola cubana Sarita Salazar quien ye la so esposa hasta'l presente, madre de Sarita, la f\u00eda de dambos. Sarita Salazar ye nieta d'Abel Salazar, gran actor, productor y direutor de cine de la d\u00f3mina d'oru del cine mexicanu.\nEn 1995, dempu\u00e9s del so rehabilitaci\u00f3n, casar por tercera y definitiva ocasi\u00f3n con Sarita Salazar, quien se convertir\u00eda nel so m\u00e1nager. El 22 de xunetu d'esi mesmu a\u00f1u, naz la so tercer f\u00eda Sarita Sosa.\nEst\u00e1u de sal\u00fa.\nJos\u00e9 Jos\u00e9 sufri\u00f3 de dellos problemes de sal\u00fa mientres tola so carrera, por cuenta de esos problemes, apaez constantemente nos medios de comunicaci\u00f3n. En 1972, sufri\u00f3 d'un casu grave de neumon\u00eda, y la so diafragma tor\u00e1cicu sufri\u00f3 una paral\u00eds, la enfermed\u00e1 casi deteriora por completu'l so voz, la so carrera y la so vida. Recuper\u00f3se dempu\u00e9s de pasar per meses de tratamientu bas\u00e1u n'exercicios de respiraci\u00f3n, pero unu de los sos pulmones estropi\u00f3se-y permanentemente. A finales de 1980, foi somet\u00edu a delles operaciones nes sos cuerdes vocales de resultes del usu escesivu de cortisol, alcohol y la falta de descansu dempu\u00e9s de los sos conciertos. Jos\u00e9 tuvo graves consecuencies del so problema col alcoholismu, y\u00e1 que la so sal\u00fa foi deterior\u00e1ndose mientres la d\u00e9cada de 1990. \nUnes de les tantes consecuencies ye la diabetes que desenvolvi\u00f3. En 2001, diagnostic\u00f3se-y enfisema. L'efeutu del alcoholismu, l'abusu de cortisol y el so hernia d'hiatu, non y\u00e1 afectaron a la so capacid\u00e1 pa cantar, sin\u00f3n tami\u00e9n para falar.En 2007, sufri\u00f3 paral\u00eds de Bell. Como result\u00e1u de toos esos problemes tuvo qu'enfrentar una depresi\u00f3n bien grave nos \u00faltimos a\u00f1os. Jos\u00e9 lluch\u00f3 con una retinopat\u00eda diab\u00e9tica n'unu de los sos g\u00fceyos y someti\u00f3se a una operaci\u00f3n pa la mesma. Asina mesmu, declar\u00f3 que-y foi diagnosticada la enfermed\u00e1 de Lyme la cual desencadenar\u00eda'l paral\u00eds facial y problemes rellacionaos cola so voz.\nEn payares de 2008, la so esposa Sarita Salazar sufri\u00f3 una hemorraxa cerebral por cuenta de un aneurisma, lo cual tener en cantu de la muerte, pero recuper\u00f3se notablemente y g\u00fcei vive en completa sal\u00fa anque allo\u00f1ada del mundu del espect\u00e1culu na so casa en Miami. \nEl 24 de marzu de 2017 al travi\u00e9s d'un comunic\u00e1u en video, Jos\u00e9 Jos\u00e9 inform\u00f3 a la comunid\u00e1 internacional que carez un tumor cancer\u00edxenu nel p\u00e1ncrees y empecipi\u00f3 el tratamientu d'\u00e9sti, con base en quimioterapies.\nJos\u00e9 Jos\u00e9 sigui\u00f3 brindando conciertos y faciendo presentaciones per Norte, Centru y Suram\u00e9rica hasta l'a\u00f1u 2015.\nDiscos d'oru y plat\u00edn.\nEn total, por toles sos producciones, suma m\u00e1s de 200 discos d'oru y plat\u00edn.\nContribuciones.\nMiami, Florida, M\u00e9xicu, D.F. San Salvador, El Salvador.\nM\u00e9xicu D.F.\nPol so gran calid\u00e1 humana apurri\u00e9ronse-y les llaves de la ciud\u00e1 onde se declar\u00f3'l D\u00eda de Jos\u00e9 Jos\u00e9\u201d:\nMiami Beach, Florida *\nHialeah, Florida *\nSweetwater, Florida *\nHouston, Texas\nNueva Jersey, Nueva Jersey *\nMexicali, B.C.\nDiscos en direuto.\nAl igual, tami\u00e9n particip\u00f3 en discos En Vivu pa otros artistes:\nVideos musicales.\nAl igual, tami\u00e9n particip\u00f3 en videos musicales, nos que se-y fai homenaxe:\nTami\u00e9n tuvo curties participaciones en videos musicales d'otros artistes:\nProgrames de televisi\u00f3n.\n\"[[Los reis del cantar]]\" (Televisa, oct 2006)...Maestru *\n\"Cantando y baillando por un sua\u00f1u de navid\u00e1\" (Televisa, 2006)...Xuez\nPremios y nominaciones.\nF\u00edxose acreedor a premios y nominaciones como:\nNueve a\u00f1os consecutivos tuvo nom\u00e1u pal [[Premios Grammy|Grammy]], na categor\u00eda de \"Best latin pop performance\".\nLa revista \"[[Billboard]]\" dio-y el premiu nes siguientes categor\u00edes: \"Top latin artist\" y \"Top latin LP\".\n\"[[Premios L'Heraldu de M\u00e9xicu|L'Heraldu de M\u00e9xicu]]\" tami\u00e9n lo reconoci\u00f3 dende los sos entamos como: Revelaci\u00f3n del a\u00f1u, y en repit\u00edes ocasiones, polos sos m\u00e9ritos, dende 1970, foi nom\u00e1u \u201cCantante del a\u00f1u\u201d.\nFoi inmortalizado nel [[Pas\u00e9u de les Estrelles Tijuana]] y nel acabante crear [[Pas\u00e9u de les Estrelles Cuernavaca]] El maestru Don Jos\u00e9 Jos\u00e9 foi'l primer artista en develar la so estrella.\nReferencies.\n[[Categor\u00eda:cantantes en castellanu]]\n[[Categor\u00eda:Cantantes de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Cantantes de boleru]]\n[[Categor\u00eda:Bar\u00edtonos de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Productores discogr\u00e1ficos de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Actores y actrices de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Actores y actrices de televisi\u00f3n de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Actores y actrices de cine de M\u00e9xicu]]\n[[Categor\u00eda:Wikipedia:P\u00e1xines con tables fra\u00f1\u00edes]]\n[[Categor\u00eda:Persones de Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu]]"}
{"id": "142772", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142772", "title": "Jesse Lingard", "text": "Jesse Ellis Lingard ye un futbolista ingl\u00e9s. Xuega de delanteru y el so equipu actual ye'l Manchester United de la Premier League d'Inglaterra.\nTrayeutoria.\nPrimeros a\u00f1os y carrera.\nLingard naci\u00f3 en Warrington, Cheshire, y asisti\u00f3 al William Beamont Community High School. Avanz\u00f3 al travi\u00e9s de la cantera del Manchester United y foi parte del equipu que gan\u00f3 la FA Youth Cup de la temporada 2010\u201311, antes de roblar un contratu profesional nel branu de 2011.\nLeicester City.\nEl 6 de payares de 2012, Lingard y el so compa\u00f1eru d'equipu Michael Keane xunir a Leicester City en calid\u00e1 de pr\u00e9stamu per un mes. Esto ampli\u00f3se darr\u00e9u al 2 de xineru de 2013. Lingard fixo'l so deb\u00fa col Leicester City el 6 de payares, nun empate 0-0 contra'l Bolton Wanderers, al entrar como sustitutu nel minutu 85.\nManchester United.\nLingard foi escoy\u00edu nel equipu de 19 xugadores pa la xira de pretemporada del Manchester United en 2013. Lingard marc\u00f3 los sos dos primeros goles pal United nun part\u00edu amistosu 5-1 contra l'A-League All Stars en Sydney el 20 de xunetu de 2013, el primeru de los cualos yera'l primer gol del club sol nuevu t\u00e9unicu David Moyes. Dempu\u00e9s del part\u00edu, dixo: \"Yo creo en mi mesmu, pero tengo qu'empezar a creer m\u00e1s en mi mesmu\". \u00c9l tami\u00e9n anot\u00f3 contra Yokohama F. Marinos y Kitchee SC pa terminar la xira a lo m\u00e1s goliador con cuatro goles nunos cuantos part\u00edos.\nBirmingham City.\nA pesar de que ten\u00eda la esperanza de \"saltase la etapa de pr\u00e9stamu y romper direutamente al primer equipu\" nel Manchester United, Lingard xunir al Birmingham City en calid\u00e1 de pr\u00e9stamu per un mes. Dirixi\u00f3se direutamente al once titular pal part\u00edu en casa ante'l Sheffield Wednesday, abri\u00f3'l marcador a los 20 minutos col so primer gol nel f\u00fatbol d'altu nivel, cuando'l porteru Chris Kirkland par\u00f3'l tiru de Chris Burke, complet\u00f3'l so hat-trick 13 minutos m\u00e1s tarde, y anot\u00f3 un cuartu na segunda met\u00e1. Lingard nun tuvo disponible pa empate nel tercer asaltu de Birmingham por Copa de la Lliga porque Manchester United nun lo quer\u00eda arrey\u00e1u por copa, de sigu\u00edo, nel so tercer part\u00edu de lliga, fall\u00f3 un penal, dau cuando recibi\u00f3 una falta aparentemente fuera del \u00e1rea, con una cabezada a los 89 minutos completaron una derrota 4-0 contra'l Millwall. Llegar a un alcuerdu pa estender el pr\u00e9stamu de Lingard hasta'l 14 d'avientu, pero depu\u00e9s perdi\u00f3se tr\u00e9s part\u00edos mientres recib\u00eda tratamientu per parte del Manchester United por una mancadura de rod\u00eda. El pr\u00e9stamu ampliar hasta'l 1 de xineru de 2014, pero Lingard foi suspend\u00edu polos dos \u00faltimos part\u00edos de la temporada. Contra Wigan Athletic el 26 d'avientu, foi espuls\u00e1u por una turniada contra Jordi G\u00f3mez darr\u00e9u dempu\u00e9s de ser refug\u00e1u un tiru llibre cuando paec\u00eda cometer falta.\nAnque Birmingham esperaba estender el pr\u00e9stamu, Lingard volvi\u00f3 al Manchester United y foi suplente nel part\u00edu contra'l Swansea City el 11 de xineru.\nBrighton &amp; Hove Albion.\nEl 27 de febreru de 2014, Lingard xunir a la Championship al llau del Brighton &amp; Hove Albion nun pr\u00e9stamu de 93 d\u00edes. Marc\u00f3'l so primer gol pal club el 8 d'abril, anotando na victoria por 4-1 ante'l so ex club Leicester City, que sellara l'ascensu a la Premier League unos d\u00edes antes. Ente que col Brighton &amp; Hove Albion, Jesse xug\u00f3 en 16 ocasiones, incluyendo los Championship Playoffs, anotando 4 goles.\nManchester United.\nEl 4 d'agostu de 2014, Lingard sali\u00f3 de la banca p'anotar el tercer gol na final de la International Champion Cup na cual cons\u00e1grase campe\u00f3n con victoria final 3-1 del United sobre'l Liverpool FC. El 16 d'agostu 2014 Jesse Lingard fai'l so deb\u00fa como titular na apertura de la Premier League de la mano de Louis van Gaal en Old Trafford ante'l Swansea City.\nEl 21 de mayu de 2016, convirti\u00f3'l gol que-y dio la FA Cup al Manchester United frente al Crystal Palace.\nCarrera internacional.\nLingard xug\u00f3 tres veces pa Inglaterra a nivel sub-17 nel Nordic Tournament de 2008. \u00c9l recibi\u00f3 la so primer convocatoria pa la seleici\u00f3n sub-21 pal part\u00edu amistosu contra Escocia sub-21 el 13 d'agostu de 2013, y fixo'l so deb\u00fa como sustitutu nel segundu tiempu pa reemplazar a Nathan Redmond qu'Inglaterra gan\u00f3 6-0."}
{"id": "142773", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142773", "title": "Les ocho rexones naturales de Per\u00fa", "text": "Les ocho rexones naturales de Per\u00fa ye una tesis del xe\u00f3grafu peruanu Javier Pulgar Vidal formulada en 1938, dichu autor busca faer una divisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Per\u00fa en \"rexones naturales\" d'alcuerdu a pisos altit\u00fainales, flora y fauna. Les indicaciones altitudinales camuden llevemente ente les distintes ediciones de la so obra, y tienen de ser entend\u00edos como orientaci\u00f3n.\nAntecedentes.\nLos antiguos habitantes de los Andes y\u00e1 ten\u00eden una conocencia xeogr\u00e1fica importante sobre'l suelu qu'habitaben. Esta conocencia diose gracies a la interacci\u00f3n qu'esperimentaron col so mediu nel procesu de producci\u00f3n de los sos medios d'esistencia. Estos homes llegaron a identificar diversos pisos ecol\u00f3xicos a los cualos di\u00e9ron-yos distintos nomes.\nCola llegada de los espa\u00f1oles a territoriu americanu, a la divisi\u00f3n fecha polos antiguos pobladores andinos imp\u00fanxose una nueva na que s'estremaba'l territoriu peruanu en tr\u00e9s grandes rexones: Los llanos (mari\u00f1a), Sierra y Monte (selva), sicas\u00ed los quechua-falantes siempres falaron y siguen falando de hanka, haallqa, qechwa, yunka, chaala, hatun-qucha, etc. \nNes primeres d\u00e9cades del sieglu XX, volvi\u00f3 plantegase la esistencia de diverses rexones altitudinales al interior de Per\u00fa, criticando la divisi\u00f3n simplaya dada polos conquistadores espa\u00f1oles. Darr\u00e9u gracies al esfuerciu de distintos estudiosos nacionales y estranxeros como: Pedro Paulet, Jos\u00e9 de la Riva Ag\u00fcero, ente otros, fu\u00e9ronse atropando estudios xeogr\u00e1ficos modernos sobre'l Per\u00fa. Estos estudios ser\u00eden sintetizaos y espuestos a\u00f1os m\u00e1s tarde na tesis sobre les \"Ocho Rexones Naturales de Per\u00fa\" (1943) postulada pol Dr. Javier Pulgar Vidal, xe\u00f3grafu y estudiosu de los recursos naturales de Per\u00fa.\nYunga.\n\"Yunga fluvial\" : de 1500 a 2300 msnm. Allugada na parte selv\u00e1tica de Per\u00fa\nPuna o jalca.\nLa Rex\u00f3n Puna as\u00edtiase ente los 4,000\u20134,100 y los 4,800 msnm . Puna significa en quechua soroche o mal d'altor. El relieve d'esta rex\u00f3n ye diversu conform\u00e1u na so mayor parte por pandos andinos en que la so amplit\u00fa alcontrar numberosos llagos y llagunes. Por cuenta de esto dizse que ye'l pisu altitudinal de los pandos y llagunes andines. La pallabra jalca tien un usu ambiguu nel Per\u00fa, tami\u00e9n equivales al ecosistema de los pandoriales.\nEnte los pandos m\u00e1s importantes d'esta rex\u00f3n y del pa\u00eds tenemos el Pandu del Collao, que s'atopa allugada ente'l Cordal Volc\u00e1nicu y la Cordal de Carabaya; y el Pandu de Jun\u00edn o Bomb\u00f3n allugada nel Nuedu de Pasco Cadenes Occidental y Central de los Andes Centrales. Tami\u00e9n podemos atopar pandos de pies de monte, que at\u00f3pense asitiaes na base de cadenes de montes, como'l de Castrovirreyna (Huancavelica) y de Parinacochas (sur d'Ayacucho).\nEnte los poblaos m\u00e1s importantes d'esta rex\u00f3n destaca la de Cuetu de Pasco, que s'atopa allugada a 4.288 msnm . Cuetu de Pasco ye'l centru mineru m\u00e1s antiguu del pa\u00eds destacar la mina de cobre que s'esplota a tayo abiertu.\nLa temperatura medio a\u00f1al fluct\u00faa ente los 7 y 0 \u00b0C. Coles mesmes la temperatura m\u00ednimo varia ente -9 y -25 \u00b0C que foi la m\u00e1s baxa rexistrada nel Per\u00fa.\nL'atm\u00f3sfera d'esta rex\u00f3n carauterizar pola ausencia de mugor siendo casi secu, lo que produz qu'a los foresteros s\u00e9dese-yos la piel. A Les persones estra\u00f1es que visiten estes rexones sufren l'efectu del soroche que se manifiesta en dolores de cabeza, estomagaes, vultures y mareos, tou esto deb\u00edu al enrarecimiento del os\u00edxenu nel aire que s'alienda.\nJanca o Cordal.\nYe conocida como la rex\u00f3n despoblada seg\u00fan la rex\u00f3n d'atm\u00f3sfera m\u00e1s di\u00e1fana."}
{"id": "142774", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142774", "title": "Irina Baeva", "text": "Irina Vitalevna Baeva (en rusu: \u0418\u0440\u0438\u043d\u0430 \u0412\u0438\u0442\u0430\u043b\u044c\u0435\u0432\u043d\u0430 \u0411\u0430\u0435\u0432\u0430 / \"Irina Vitaliyevna Bayeva\"; Mosc\u00fa, 25 d'ochobre de 1992) ye una actriz y modelu rusa. Aniciar en M\u00e9xicu dende 2012.\nBiograf\u00eda.\nBaeva realiz\u00f3 los sos estudios primariu y secundariu en Mosc\u00fa, Rusia. Estudi\u00f3 espa\u00f1ol, y aprender a falar viendo telenoveles mexicanes. Tami\u00e9n, estudi\u00f3 na Universid\u00e1 Estatal de Mosc\u00fa, Periodismu y Rellaciones P\u00fabliques, pero abandon\u00f3 los sos estudios pa camudase a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Baeva trabay\u00f3 como vendedora pa pagar el so primer viaxe a M\u00e9xicu.\nNel a\u00f1u 2012, camudar a la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu pa estudiar actuaci\u00f3n nel Centru d'Educaci\u00f3n Art\u00edstica de Televisa. El so deb\u00fa na pantalla chica foi cuando personific\u00f3 a \"Katia\" na telenovela \"Mochacha italiana vien casase\", onde comparti\u00f3 creitos con Livia Brito, Jos\u00e9 Ron, ente otros.\nNel 2015, participa na telenovela \"Pasi\u00f3n y poder\", producci\u00f3n de Jos\u00e9 Alberto Castro, onde interpret\u00f3 a \"Daniela Montenegro\" onde comparte creitos xunto a Jorge Salinas, Susana Gonz\u00e1lez y Fernando Colunga.\nEn 2016 llogra'l so primer papel prot\u00e1gonico na telenovela \"Vino el amor\", producci\u00f3n de Jos\u00e9 Alberto Castro, onde personifica a \"Luciana Mu\u00f1oz\", onde comparte creitos con Gabriel Soto, Azela Robinson y Kimberly Do Ramos.\nEn 2017 llogra un papel protagonista na telenovela \"Declaro culpable\", producci\u00f3n d'Angelli Nesma para Televisa, onde comparte creitos con Juan Soler, Daniela Castro, Mayrin Villanueva, Juan Diego Covarrubias, ente otros."}
{"id": "142775", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142775", "title": "C\u00e9lula eucariota", "text": "Ll\u00e1mase c\u00e9lules eucariotes \u2014del griegu \"eu\",'verdaderu', y \"karyon\", 'nuez' o 'nucleu'\u2014 a les que tienen un citoplasma, compartimentado por membranes, destacando la esistencia d'un nucleu celular entam\u00e1u, llind\u00e1u por una envoltura nuclear, nel cual ta conten\u00edu'l material hereditario, qu'incl\u00fai al ADN ye la base de la heriedu; estr\u00e9mense asina de les c\u00e9lules procariotas qu'escarecen de nucleu defin\u00edu, polo que'l material xen\u00e9tico at\u00f3pase esvalix\u00e1u nel so citoplasma. A los organismos formaos por c\u00e9lules eucariotes denominar eucariontes.\nEl pasu de procariontes a eucariontes signific\u00f3'l reblinc\u00f3n en complexid\u00e1 de la vida y unu de los m\u00e1s importantes de la so evoluci\u00f3n. Ensin esti pasu, ensin la complexid\u00e1 qu'adquirieron les c\u00e9lules eucariotes nun ser\u00eden posibles ulteriores pasos como l'apaici\u00f3n de los seres pluricelulares; la vida, probablemente, llindar\u00edase a constituyise nun conglomer\u00e1u de bacteries. Ello ye que sacante procariontes (del que proceden), los cuatro reinos restantes (animales, plantes, fungos y protistes) son la resultancia d'esi saltu cualitativu. L'\u00e9situ d'estes c\u00e9lules eucariotes fixo posible les posteriores radiaciones adaptatives de la vida que desaguaron na gran varied\u00e1 d'especies qu'esiste na actualid\u00e1.\nOrganizaci\u00f3n.\nLes c\u00e9lules eucariotes presenten una citoplasma entam\u00e1u en compartimientos, con org\u00e1nulos (semimembranosos) separaos o interconectaos, llindaos por membranes biol\u00f3xiques que tienen la mesma naturaleza que la membrana plasm\u00e1tica. El nucleu ye'l m\u00e1s notable y carauter\u00edsticu de los compartimientos en que s'estrema'l protoplasma, esto ye, la parte activa de la c\u00e9lula. Nel nucleu atopa'l material xen\u00e9tico en forma de cromosomes. Dende esti da tola informaci\u00f3n necesaria por que se lleve a cabu tolos procesos tantu intracelulares como fora de la c\u00e9lula, esto ye, nel organismu en s\u00ed.\nNel protoplasma estremamos tr\u00e9s componentes principales, a saber la \"membrana plasm\u00e1tica\", el \"nucleu\" y el \"citoplasma\", constituy\u00edu por tou lo dem\u00e1s. Les c\u00e9lules eucariotes t\u00e1n dotaes na so citoplasma d'un citoesqueleto complexu, bien estructurado y din\u00e1micu, form\u00e1u por microt\u00fabulos y diversos filamentos proteicu. Am\u00e1s puede haber par\u00e9 celular, que ye lo t\u00edpico de plantes, fungos y protistes pluricelulares, o dalg\u00fan otru tipu de recubrimientu esternu al protoplasma.\nPa la so comparanza cola c\u00e9lula procariota, vease la \"Tabla comparativa\"\nFisiolox\u00eda.\nLes c\u00e9lules eucariotes contienen en principiu mitocondries, org\u00e1nulos qu'adquirir\u00eden por endosimbiosis de ciertes bacteries primitives, lo que-yos dota de la capacid\u00e1 de desenvolver un metabolismu aerobiu. Sicas\u00ed, en dellos eucariotes del reinu protistes les mitocondrias sumieron secundariamente nel cursu de la evoluci\u00f3n, polo xeneral derivando a otros org\u00e1nulos, como los hidrogenosomes.\nDellos eucariontes realicen la fotos\u00edntesis, A diferencia de la c\u00e9lula animal, gracies a la presencia na so citoplasma de org\u00e1nulos llamaos plastos, que deriven por endosimbiosis de bacteries del grupu denomin\u00e1u cianobacteries (algues azules).\nAnque demuestren una diversid\u00e1 incre\u00edble na so forma, comparten les carauter\u00edstiques fundamentales de la so organizaci\u00f3n celular, enriba resum\u00edes, y una gran cat\u00e1lisis homox\u00e9nea no relativo a la so bioqu\u00edmica (composici\u00f3n), y metabolismu, qu'oldea cola inmensa heteroxeneid\u00e1 que nesti terr\u00e9n presenten los procariontes (bacteria en sent\u00edu ampliu).\nOrixe de la c\u00e9lula eucariota.\nL'orixe de los eucariontes ye un complexu procesu que tien un orixe procariota. Magar hai delles teor\u00edes qu'espliquen esti procesu, seg\u00fan la mayor\u00eda d'estudios producir por endosimbiosis ente dellos organismos procariotas, onde l'ancestru principal protoeucariota ye de tipu arqueano y les mitocondries y cloroplastos son d'orixe bacterianon. Ye discutible la incorporaci\u00f3n d'otros organismos procariotas. La teor\u00eda m\u00e1s espublizada al respeutu ye la endosimbiosis seriada, postulada por Lynn Margulis.\nOrganismos eucariotes.\nLos organismos eucariotes formen el dominiu Eukaryota qu'incl\u00fai a los organismos m\u00e1s conoc\u00edos, part\u00edos en cuatro reinos: Animalia (animales), Plantae (plantes), Fungi (Fungos) y Protista (que nun pueden clasificase dientro de los tr\u00e9s primeros reinos). Incl\u00fain a la gran mayor\u00eda de los organismos estingu\u00edos morfol\u00f3xicamente reconocibles qu'estudien los paleont\u00f3logos. Los exemplos de la disparidad eucariota van dende un dinoflagelado (un protista unicelular fotosintetizador), un \u00e1rbol como la sequoia, un calamar, o un rec\u00edmanu de cogordes (\u00f3rganos reproductivos de fungos), cada unu con c\u00e9lules distintes y, nel casu de los pluricelulares, de cutiu bien variaes.\nDiferencies ente c\u00e9lules eucariotes.\nEsisten diversos tipos de c\u00e9lules eucariotes ente les que destaquen les c\u00e9lules d'animales y plantes. Los fungos y munchos protistas tienen, sicas\u00ed, delles diferencies substanciales.\nC\u00e9lules animales.\nLes c\u00e9lules animales componen los tex\u00edos de los animales y estr\u00e9mense de les c\u00e9lules vexetales en qu'escarecen de par\u00e9s celulares y de cloroplastos y tienen centriolos y vacuoles m\u00e1s peque\u00f1es y, xeneralmente, m\u00e1s abondoses. Por cuenta de la falta de par\u00e9 celular r\u00edxida, les c\u00e9lules animales pueden adoptar varied\u00e1 de formes ya inclusive pueden fagocitar otres estructures.\nC\u00e9lules vexetales.\nLes carauter\u00edstiques distintives de les c\u00e9lules de les plantes son:\nC\u00e9lules de los fungos.\nLes c\u00e9lules de los fungos, na so mayor parte, son similares a les c\u00e9lules animales, coles esceiciones siguientes:\nC\u00e9lules d'organismos Protistas.\nDellos organismos Protistes, son conformaos por una \u00fanica c\u00e9lula que pueden algamar tama\u00f1os macrosc\u00f3picos (l'organismu unicelular \"Syringammina fragilissima\" algama los 20 cm de di\u00e1metru).\nReproducci\u00f3n.\nLes c\u00e9lules eucariotes pueden reproducise de tres maneres distintes, principalmente:"}
{"id": "142776", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142776", "title": "Lucas Torreira", "text": "Lucas Sebasti\u00e1n Torreira Di Pascua ye un futbolista uruguayu. Xuega de piv\u00f3s y el so equipu actual ye la Sampdoria de la primer divisi\u00f3n d'Italia.\nTrayeutoria.\nXuveniles.\nLucas empecipi\u00f3se futbol\u00edsticamente na Instituci\u00f3n Atl\u00e9tica 18 de Julio, club del so ciud\u00e1 natal. Realiz\u00f3 les categor\u00edes infantiles y empez\u00f3 les xuveniles, nun ten\u00eda un puestu fixu, pero desenvolvi\u00f3 una bona gambeta y velocid\u00e1.\nDepu\u00e9s de destacar en Frai Bentos, viax\u00f3 con 17 a\u00f1os a Montevid\u00e9u a probase en Montevideo Wanderers onde foi fich\u00e1u'l 15 de febreru de 2013 ya integr\u00f3se al plantel de quinta divisi\u00f3n. \nNa so primer temporada, af\u00edxose de momentu al club profesional y amos\u00f3 un gran nivel, convirti\u00f3 8 goles nel a\u00f1u, foi'l segundu goliador del club na categor\u00eda. Con cuenta de a\u00f1u Wanderers diba llevar a cuatro xugadores xuveniles pa probase en Pescara, club d'Italia, Lucas nun taba na llista pa viaxar, pero por cuenta del so gran rendimientu y a que foi cit\u00e1u a la seleici\u00f3n sub-17 d'Urugu\u00e1i, consiguieron un pasaxe m\u00e1s, polo que'l fraybentino tuvo una oportunid\u00e1.\nNel mes d'avientu de 2013, tuvieron dos selmanes a prueba nes instalaciones del Delfino Pescara 1936, Lucas demostr\u00f3 la so calid\u00e1 y convenci\u00f3 a los italianos, am\u00e1s ten\u00eda'l pasaporte comu\u00f1al espa\u00f1ol, lo que facilit\u00f3 dellos tr\u00e1mites pal so fichaxe.\nEmpez\u00f3 l'a\u00f1u 2014 y\u00e1 instal\u00e1u na ciud\u00e1 de Pescara. Tuvo unos meses d'adaptaci\u00f3n, finalmente foi convoc\u00e1u per primer vegada pa xugar nes xuveniles del club na fecha 20 del Campeonatu Primavera.\nL'entrenador Federico Giampaolo facer debutar contra Cittadella el 16 de marzu de 2014, Lucas ingres\u00f3 al minutu 61 y ganaron 3 a 1. El so primer part\u00edu n'Europa apostar con 18 a\u00f1os y 33 d\u00edes.\nNa fecha 21, volvi\u00f3 ser consider\u00e1u. Xugaron el 23 de marzu y enfrentaron a Hellas Verona, Torreira ingres\u00f3 al minutu 72 col part\u00edu 1 a 0 en contra, pero l'uruguayu impunxo'l so nivel y marc\u00f3 el so primera gol col club al minutu 86, depu\u00e9s en tiempu cumpl\u00edu, al minutu 93, volvi\u00f3 convertir, lo que dex\u00f3'l trunfu definitivu 2 a 1.\nLucas anot\u00f3'l so tercer gol el 12 d'abril, contra Virtus Lanciano, cola so anotaci\u00f3n cerraron el trunfu por 3 a 1.\nNa \u00faltima fecha del campeonatu, foi titular per primer vegada, xug\u00f3 los 90 minutos contra Ternana, pero fueron derrotaos 3-2.\nLucas apost\u00f3 7 part\u00edos na so primer temporada coles xuveniles del Pescara, collabor\u00f3 con 3 goles y remataron na posici\u00f3n 11.\nEn mayu particip\u00f3 del torn\u00e9u amistosu \"Memorial Gaetano Abbrescia\", foi un cuadrangular sub-20 contra Avellino, Crotone y Noicattaro. Ganaron 6 a 1 el postreru part\u00edu, Torreira espachar con 4 goles y llograron el tercer puestu.\nFoi xub\u00edu al primer equipu pa realizar la preparaci\u00f3n de la temporada 2014/15, pol entrenador del plantel profesional, Marco Baroni.\nLucas empez\u00f3 la temporada xugando coles xuveniles del club, alternando dellos entrenamientos colos profesionales. Xug\u00f3 como titular nel Campeonatu Primavera dende la fecha 1, y\u00e1 cola so posici\u00f3n de piv\u00f3s desenvuelta.\nDestacar nes primeres seis feches del torn\u00e9u xuvenil, polo que foi convoc\u00e1u per primer vegada pa xugar na Serie B na fecha 10.\nTorreira concentr\u00f3 colos profesionales y tuvo nel bancu de suplentes a la orde'l 25 d'ochobre de 2014, pero nun tuvo minutos y fueron derrotaos 5 a 0 por Carpi. Foi un habitual nes convocatories, pero remat\u00f3 l'a\u00f1u ensin tener minutos col plantel absolutu.\nCalt\u00favose activu colos xuveniles, y nel mes de febreru de 2015, apost\u00f3'l Torn\u00e9u de Viareggio. Na fase de grupos, foi titular y enfrent\u00f3se a Bologna, Belgrano y Roma, llograron dos trunfos y un empate, polo que clasificaron a la siguiente instancia como primeros del grupu.\nEl 10 de febreru, xugaron los octavos de final, tuvieron como rival a KRC Genk, Torreira foi titular, pero foi espuls\u00e1u nel intre del segundu tiempu, d'igual forma ganaron 1 a 0. En cuartos de final midieron ante Inter de Mil\u00e1n, ensin Lucas, fueron derrotaos 3 a 1, con un doblete de con quien darr\u00e9u ser\u00eda'l m\u00e1ximu goliador y meyor xugador del torn\u00e9u, Federico Bonazzoli. Am\u00e1s Inter foi'l club que se coron\u00f3 campe\u00f3n.\nNa temporada, colos xuveniles apost\u00f3 16 part\u00edos y convirti\u00f3 un gol, nel campeonatu nacional. Am\u00e1s tuvo presente na Copa Italia Primavera, pero fueron ganaos na primer ronda. Finalmente, na Viareggio Cup, tuvo en 4 part\u00edos. Los 21 part\u00edos que xug\u00f3, fueron como titular.\nDelfino Pescara 1936.\nDepu\u00e9s de 16 convocatories per Serie B y una por Copa Italia ensin tener minutos, na fecha 41 del campeonatu nacional tuvo la so oportunid\u00e1.\nL'entrenador Marco Baroni decidi\u00f3 asitiar a Lucas como titular nel pen\u00faltimu part\u00edu de la Serie B. Debut\u00f3 como profesional el 16 de mayu de 2015, enfrentar a Varese, tuvo 57 minutos en cancha, recibi\u00f3 una tarxeta mariella y fueron derrotaos 2-1 nel Estadiu Franco Ossola ante m\u00e1s de 2.500 espectadores. Apost\u00f3'l so primer part\u00edu oficial con 19 a\u00f1os y 94 d\u00edes, utiliz\u00f3 la camiseta n\u00famberu 34.\nMassimo Oddo asumi\u00f3 como entrenador pa la fecha 42, la postrera del campeonatu, dio-y la oportunid\u00e1 a Torreira a ser titular nuevamente deb\u00edu al bon rendimientu nel so deb\u00fa. Pescara lleg\u00f3 a la \u00faltima xornada na posici\u00f3n 9 de la tabla, ensin posici\u00f3n de play-off pol ascensu, la \u00fanica resultancia favorable yera'l trunfu. Enfrentar a Livorno nel Estadiu Adri\u00e1ticu ante m\u00e1s de 9.000 persones, Lucas xug\u00f3 per primer vegada como llocal, tuvo los primeres 75 minutos del xuegu y ganaron 3 a 0.\nPescara qued\u00f3 en s\u00e9ptima posici\u00f3n con 61 puntos, polo que clasificaron a un play-off pol ascensu a la m\u00e1xima categor\u00eda italiana.\nEl 26 de mayu xugaron contra Perugia la ronda preliminar, Lucas xug\u00f3 los 90 minutos colos profesionales per primer vegada, empezaron en desventaja pero finalmente ganaron 2 a 1.\nNa semifinal, quedaron empareyaos con Vicenza, Torreira xug\u00f3'l part\u00edu d'ida y ganaron 1 a 0. Pa la vuelta nun foi convoc\u00e1u pero empataron 2 a 2, polo que por un global de 3 a 2, clasificaron a la final.\nLa llave decisiva pol ascensu a la Serie A, foi contra Bologna. Nel part\u00edu d'ida empataron 0 a 0, ensin participaci\u00f3n del uruguayu. L'\u00faltimu xuegu apost\u00f3se'l 9 de xunu, nel Estadiu Renato Dall'Ara ante m\u00e1s de 31.600 espectadores, Lucas xug\u00f3 como titular, empataron 1 a 1, y por cuenta de que el global qued\u00f3 igual\u00e1u, l'equipu que xubi\u00f3 a primer divisi\u00f3n foi'l meyor allug\u00e1u na tabla de posiciones de la temporada, Bologna.\nNa so primer esperiencia como profesional, Torreira xug\u00f3 5 part\u00edos, toos como titular.\nPa la temporada 2015/16, y\u00e1 s'integr\u00f3 de manera definitiva colos profesionales, con Massimo Oddo confirm\u00e1u como entrenador.\nEl primer part\u00edu de la temporada, xugar el 9 d'agostu de 2015, foi na segunda ronda de la Copa Italia contra S\u00fcdtirol, Lucas foi titular, al minutu 51 anot\u00f3'l so primera gol oficial y finalmente ganaron 2 a 0. Na tercer ronda, enfrentar a Torino, nuevamente foi titular y a pesar de qu'empezaron ganando por cuenta de un gol en contra del so compatriota Salvador Ichazo, perdieron 4 a 1 y quedaron esaniciaos.\nDepu\u00e9s tuvo activid\u00e1 na fecha 2 de la Serie B, el 11 de setiembre, foi titular contra Perugia y ganaron 2 a 1.\nLa primer met\u00e1 de la temporada de Torreira foi irregular. Inclusive por cuenta de la so inactivid\u00e1 por dos feches, bax\u00f3 a xugar un part\u00edu colos xuveniles pa nun perder el ritmu, comparti\u00f3 cancha col so compatriota Axel M\u00fcller. A finales de payares recibi\u00f3 la so primer tarxeta colorada colos profesionales, am\u00e1s manc\u00f3se y tuvo hasta fin d'a\u00f1u en recuperaci\u00f3n. Xug\u00f3 10 part\u00edos de 21 posibles na Serie B, foi titular en 4 part\u00edos.\nNa segunda met\u00e1 de la temporada 2015/16, y\u00e1 recuper\u00e1u de la mancadura, llogr\u00f3 consolidase nel puestu de piv\u00f3s de Pescara.\nLucas convirti\u00f3'l so segundu gol nel club el 20 de febreru de 2015, contra l'equipu l\u00edder del torn\u00e9u, Cagliari, pero finalmente fueron derrotaos 2-1.\nPescara tuvo una mala racha de 8 part\u00edos ensin ganar, ente les feches 26 y 33. Pero remataron el campeonatu de gran manera, colos 9 part\u00edos finales ensin perder, con 7 victories y 2 empates. Quedaron en cuarta posici\u00f3n de la tabla, con 72 puntos.\nUnione Calcio Sampdoria.\nEl 1 de xunetu de 2015 ye fich\u00e1u pola Sampdoria. Con esti club italianu xug\u00f3 un total de 74 part\u00edos, desglosados en 71 por Serie A y 4 por Copa Italia nos que convertir\u00eda 4 goles na temporada 2017/18, na cual tami\u00e9n asisti\u00f3 en 1 oportunid\u00e1. La so meyor actuaci\u00f3n en cuanto asistencies foi na temporada 2016/17 na cual asisti\u00f3 en 3 oportunidaes.\nNa temporada 2017/18, foi catalog\u00e1u como'l mayor recuperador de pelotes na Serie A, lo cual xener\u00f3'l pidimientu de la parcialid\u00e1 uruguaya pa la so citaci\u00f3n a la Seleici\u00f3n Uruguaya. Finalmente'l 4 de marzu de 2018 foi cit\u00e1u por \u00d3scar W. Tab\u00e1rez p'apostar la China Cup.\nSeleici\u00f3n Nacional.\nLucas foi parte de la seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i na categor\u00eda sub-17.\nTuvo na preselecci\u00f3n pal Mundial Sub-17 de 2013, apost\u00f3 un cuadrangular internacional amistosu en Xap\u00f3n. Finalmente nun qued\u00f3 na llista definitiva.\nFoi cit\u00e1u'l 4 de marzu de 2018 por \u201cel Maestru\u201d Tab\u00e1rez ente los 27 convocaos p'apostar la China Cup 2018.\nFinalmente'l d\u00eda 23 de marzu de 2018 tuvo'l so deb\u00fa na seleici\u00f3n mayor, ingresando a los 68 minutos en sustituci\u00f3n de Mat\u00edas Vec\u00edn nel part\u00edu qu'Urugu\u00e1i-y ganara a Rep\u00fablica Checa por 2-0, no que foi la semifinal de la China Cup. \nTami\u00e9n particip\u00f3 frente a Gales na final de dichu torn\u00e9u ingresando nel minutu 70 por Cristian Rodr\u00edguez. Dichu part\u00edu tami\u00e9n lo gan\u00f3 Urugu\u00e1i 1 a 0.\nEntr\u00f3 na citaci\u00f3n de los 23 futbolistes que van apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018 en Rusia.\nEl 7 de xunu de 2018 na victoria frente a Uzbequist\u00e1n por 3 a 0, ingres\u00f3 nel minutu 59 por Mat\u00edas Vec\u00edn.\nEstad\u00edstiques.\nSeleiciones.\n Actualiz\u00e1u al 30 de xunu de 2018."}
{"id": "142777", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142777", "title": "Embaranzu adolescente", "text": "Embaranzu adolescente o embaranzu precoz ye aquel embaranzu que se produz nuna muyer adolescente, ente l'adolescencia inicial o pubert\u00e1 \u2013empiezu de la ed\u00e1 f\u00e9rtil\u2013 y el final de l'adolescencia. La OMS establez l'adolescencia ente los 10 y los 19 a\u00f1os. El t\u00e9rminu tami\u00e9n se refier a les muyeres embarazaes que nun algamaron la mayor\u00eda d'ed\u00e1 xur\u00eddica, variable seg\u00fan los distintos pa\u00edses del mundu, seg\u00fan a les muyeres adolescentes embarazaes que t\u00e1n en situaci\u00f3n de dependencia de la familia d'orixe.\nLa mayor\u00eda de los embaranzos n'adolescentes son embaranzos ensin deseyar. Anque la OMS considera l'embaranzu adolescente un problema culturalmente complexu, afala a retrasar la maternid\u00e1 y el matrimoniu pa evitar los altos \u00edndices de mortalid\u00e1 materna y mortalid\u00e1 de naciellos seg\u00fan otros entueyos sanitarios \u2013partu prematuru, so pesu, preeclampsia, anemia\u2013, acomu\u00f1aes al embaranzu en mozos adolescentes. En 2009 envalor\u00e1base que 16 millones d'adolescentes, con edaes entend\u00edes ente los 15 y 19 a\u00f1os, daben a lluz cada a\u00f1u, un 95\u00a0% d'eses nacencies producir en pa\u00edses en desenvolvimientu, lo que representa'l 11\u00a0% de toles nacencies nel mundu.\nLa OMS considera fundamental la promoci\u00f3n de la educaci\u00f3n sexual, la planificaci\u00f3n familiar, l'accesu a los m\u00e9todos anticonceutivos y l'asistencia sanitaria universal nel marcu de la sal\u00fa p\u00fablica y los derechos reproductivos pa evitar los problemes acomu\u00f1aos al embaranzu adolescente.\nTami\u00e9n se constat\u00f3 que les pel\u00edcules que traten la tem\u00e1tica del embaranzu adolescente, dende distintos puntos de vista, pueden ser una poderosa ferramienta xunto cola familia y l'escuela pa xenerar ciertos valores y actit\u00faes nos adolescentes.\nL'embaranzu nuna muyer adolescente puede llegar a t\u00e9rminu, produci\u00e9ndose'l nacencia, o atayase por albuertu, y\u00e1 seya \u00e9sti bonal, induc\u00edu (albuertu con melecines o albuertu quir\u00farxicu) o albuertu indireutu. Nel casu del albuertu induc\u00edu, este puede llevase a cabu de manera llegal o illegal, dependiendo de les lleis sobre l'albuertu de cada pa\u00eds.\nDeterminaci\u00f3n nel embaranzu adolescente.\nLa ed\u00e1 media del periodu de la menarqu\u00eda (primer menstruaci\u00f3n) as\u00edtiase nos 11 a\u00f1os, anque esta cifra varia seg\u00fan l'orixe \u00e9tnicu y el pesu. El permediu d'ed\u00e1 de la menarqu\u00eda mengu\u00f3 y sigue faci\u00e9ndolo. L'adelantu de la fecundid\u00e1 dexa l'apaici\u00f3n d'embaranzos a edaes m\u00e1s tempranes y depende por tantu non solo de factores biol\u00f3xicos sin\u00f3n de factores sociales y personales.\nLes tases d'adolescentes embarazaes am\u00e1s d'atopase na mesma situaci\u00f3n que cualesquier otra muyer embarazada tienen d'enfrentase a una mayor desprotecci\u00f3n, mayores esmoliciones sobre la so sal\u00fa y la so situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, de manera especial les menores de 15 a\u00f1os y les adolescentes de pa\u00edses con escasa atenci\u00f3n m\u00e9dica y nula proteici\u00f3n social a l'adolescente embarazada dacuando por falta d'informaci\u00f3n.\nLa perceici\u00f3n social del embaranzu adolescente varia d'unes sociedaes a otres ya implica un alderique fondu sobre aspeutos del comportamientu, tantu biol\u00f3xicos como culturarellacionar col embaranzu:\nTases de nacencies n'adolescentes nel mundu.\nLes cifres nos distintos pa\u00edses del mundu varien dende les m\u00e1ximes de N\u00edxer y Congo (con m\u00e1s de 200 embaranzos por cada 500 muyeres adolescentes) a tases de 1 a 3 por 1000 en Corea del Norte, Corea del Sur y Xap\u00f3n.\nYe rese\u00f1able qu'ente los pa\u00edses desenvueltos de la OCDE, Estaos Xun\u00edos y Reinu Xun\u00edu tienen el nivel m\u00e1s altu d'embaranzos n'adolescentes, ente que Xap\u00f3n y Corea del Sur tienen los m\u00e1s baxos.\nSeg\u00fan la organizaci\u00f3n Save the Children cada a\u00f1u nacen 13 millones de ne\u00f1os de muyeres menores de 20 a\u00f1os d'ed\u00e1 en tol mundu; m\u00e1s del 90\u00a0% (11,7 millones) nos pa\u00edses denominaos en desenvolvimientu y nos pa\u00edses desenvueltos el restante 10\u00a0% (1,3 millones). Les son la principal causa de mortalid\u00e1 ente les muyeres ente les edaes de 15 y 19 en diches zones. La mayor tasa d'embaranzos d'adolescentes nel mundu ta nel \u00c1frica subsa\u1e25ariana, onde les muyeres tienden a casase a una ed\u00e1 temprana. En N\u00edxer, por casu, el 87\u00a0% de les muyeres encuestaes taben casaes y el 53\u00a0% diera a lluz a un ne\u00f1u antes de la ed\u00e1 de 18 a\u00f1os.\nNel subcontinente indiu, el matrimoniu precoz o ceo significa en numberoses ocasiones l'embaranzu de la muyer adolescente, especialmente nes zones rurales, onde la tasa ye enforma mayor que nel mediu urbanu. La tasa de matrimonios y embaranzos n'adolescentes o precoces mengu\u00f3 considerablemente en pa\u00edses como Indonesia y Arxentina, anque sigue siendo alta. Nes naciones industrializaes d'Asia, como Corea del Sur y Singapur, les tases de nacencies n'adolescentes atopar ente los m\u00e1s baxos del mundu.\nTases de nacencies o fecundid\u00e1 n'adolescentes del mundu.\nNa tabla indiquen les tases de nacencies por cada 1000 muyeres ente 15 y 19 a\u00f1os d'ed\u00e1 en pa\u00edses americanos nos a\u00f1os 1997, 2002, 2005 y 2011. Incl\u00fayense, como indicador global y marcu de referencia, los datos de los dos pa\u00edses con tases m\u00e1s estremes, N\u00edxer y Corea del Norte, quien tienen el mayor y menor porcentaxe de nacencies n'adolescentes del mundu seg\u00fan los datos, pola so proximid\u00e1 cultural, d'Espa\u00f1a y Portugal. T\u00e1n ordenaos de mayor a menor tasa seg\u00fan les cifres del a\u00f1u 2007.\nN'Estaos Xun\u00edos la tasa de natalid\u00e1 n'adolescentes ye la m\u00e1s alta del mundu desarroll\u00e1u, siendo tami\u00e9n bien alta la tasa d'albuertos na adolescencia. La tasa d'embaranzu adolescente atop\u00e1base extraordinariamente alta na d\u00e9cada de 1950 y mengu\u00f3 de magar, anque al empar produci\u00f3se un aumentu nes nacencies fuera del matrimoniu.\nNel deceniu de 1990 la tasa d'embaranzu d'adolescentes mengu\u00f3 significativamente en tolos grupos \u00e9tnicos, anque con menor incidencia nos afroamericanos ya hispanos. El Institutu Guttmacher atrib\u00fai'l 75\u00a0% pal usu efectivu de m\u00e9todos anticonceutivos y el 25\u00a0% del amenorgamientu a les pr\u00e1utiques d'astinencia sexual. Sicas\u00ed, en 2006 la tasa aument\u00f3 per primer vegada nos postreros 40 a\u00f1os.\nS\u00eda que non, como se\u00f1ala Soledad D\u00edaz Fern\u00e1ndez, del Institutu Chilenu de Medicina Reproductiva, y en llinia cola informaci\u00f3n del Institutu Guttmacher, n'Estaos Xun\u00edos esiste una mayor dificult\u00e1 p'aportar a servicios de planificaci\u00f3n familiar y por tantu a m\u00e9todos anticonceutivos en comparanza a pa\u00edses europeos que, polo xeneral, promueven conductes sexuales apropiaes (usu de cond\u00f3n y otros m\u00e9todos anticonceutivos seg\u00fan facilid\u00e1 pal so accesu), imparten educaci\u00f3n sexual comprensiva, non solo promoci\u00f3n de l'astinencia, y los medios de comunicaci\u00f3n ufierten una visi\u00f3n m\u00e1s positiva de los y les adolescentes como persones responsables y pervalibles.\nCanad\u00e1 el n\u00famberu de nacencies n'adolescentes nel periodu 1992-2002 mengu\u00f3 de forma constante tantu pa los m\u00e1s nuevos (15-17 a\u00f1os) como pa los adolescentes m\u00e1s mayores (18-19 a\u00f1os).\nEn Per\u00fa, el 13\u00a0% d'adolescentes ente los 15 y 19 a\u00f1os tuvo embarazada, de los cualos solo'l 32\u00a0% deseyaba l'embaranzu. La mayor vulnerabilid\u00e1 a quedar embarazada reparar nes muyeres m\u00e1s probes algamando un 26\u00a0%, ente que les menos probes solo lleguen al 3\u00a0%. Con \u00e9ses nel \u00e1rea rural 1 de cada 5 adolescentes qued\u00f3 embarazada siquier una vegada, y de estes el 38\u00a0% fala idiomes nativos. Ente los peligros at\u00f3pase que 7 de cada 100 muertes son productu de causes maternes en madres de 17 a\u00f1os o menos. Por cuenta de que l'altu porcentaxe d'embaranzos adolescentes nun variaron a lo llargo de los a\u00f1os, propunx\u00e9ronse planes por que se incluya la educaci\u00f3n sexual integral nel curr\u00edculu oficial, asegurar que los adolescentes concluyan la educaci\u00f3n secundaria, retardar l'entamu de l'activid\u00e1 sexual, prevenir la violencia sexual contra les adolescentes y promover l'accesu a la informaci\u00f3n, seg\u00fan al usu de m\u00e9todos anticonceutivos modernos..\nLa Estratexa Nacional pa la Prevenci\u00f3n del Embaranzu n'Adolescentes (ENAPEA) Informe 2017, reporta qu'en M\u00e9xicu viv\u00eden 22.4 millones d'adolescentes que tienen ente 10 y 19 a\u00f1os, pr\u00e1uticamente la met\u00e1 (11.3 millones) tien de 10 a 14 a\u00f1os y 11.1 millones ente 15 y 19. 1 L'adolescencia ye una etapa clave nel desenvolvimientu de les persones y esp\u00e9rase que se transite escontra un desenvolvimientu dignu y aut\u00f3nomu, con gran capacid\u00e1 de decisi\u00f3n sobre'l so dest\u00edn. Conocer les barreres a les que s'enfrenta esti sector de la poblaci\u00f3n, lleva a entender, que se riquir aiciones precises pa tresformar rezagos estructurales en materia d'educaci\u00f3n, sal\u00fa, sal\u00fa sexual, emplegu, uniones tempranes, violencia y otros, que ponen a esta poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n vulnerable y en riesgu de tener llimitaciones na so condici\u00f3n de vida, tal ye'l casu del embaranzu adolescente.En M\u00e9xicu, datos de la Encuesta Nacional de Sal\u00fa y Nutrici\u00f3n 2012 (ENSANUT) se\u00f1alen que la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n de 12 a 19 a\u00f1os qu'empecipi\u00f3 la so vida sexual 12.5% en 2012. D'esti 12.5%, el 17% de los homes y el 32.7% de les muyeres nun utiliz\u00f3 dalg\u00fan m\u00e9todu anticonceutivu na so primer rellaci\u00f3n sexual.Una adolescente embarazada tien dos veces m\u00e1s riesgu de morrer por causes rellacionaes al partu o al embaranzu; tien tres veces m\u00e1s riesgu de que les sos f\u00edes y f\u00edos muerran mientres los primeres 28 d\u00edes.\nSeg\u00fan informes del 2016 del Fondu de les Naciones Xun\u00edes pa la Infancia (UNICEF), M\u00e9xicu convertir nel primer llugar de nacencies nes adolescentes d'ente 15 y 19 a\u00f1os, d'ente los 34 pa\u00edses integrantes de la OCDE (Organizaci\u00f3n pa la Cooperaci\u00f3n y Desarrollu Econ\u00f3micu), contabilizando alredor de 77 allumamientos per cada mil muyeres mexicanes.\nIncidencia n'Europa.\nEuropa, especialmente Suiza, Holanda y Suecia, xunto a dellos pa\u00edses asi\u00e1ticos, Corea del Sur y Xap\u00f3n, tien, de media, el menor n\u00famberu de nacencies n'adolescentes. Dende 1970 l'encl\u00edn xeneral nos pa\u00edses d'Europa foi l'amenorgamientu de la tasa global de fecundid\u00e1 xunto con un aumentu na ed\u00e1 en que les muyeres tien el so primer partu, y un amenorgamientu nel n\u00famberu de nacencies ente los adolescentes.\nEsisten tr\u00e9s razones b\u00e1siques qu'espliquen estos datos:\nEspa\u00f1a.\nN'Espa\u00f1a, nel a\u00f1u 2008 produci\u00f3se una medr\u00eda en rellaci\u00f3n col a\u00f1u anterior, asina 11\u00a0000 adolescentes menores de 18 a\u00f1os quedaron embarazaes. Nel a\u00f1u 2007 produci\u00e9ronse 10\u00a0673 embaranzos adolescentes, de los cualos hubo 4400 nacencies y 6273 interrupciones voluntaries del embaranzu.\nCauses del embaranzu na adolescencia.\nEn delles sociedaes, el matrimoniu a edaes tempranes y el rol de x\u00e9neru que tradicionalmente asignar a la muyer, son factores importantes nes altes tases d'embaranzu na adolescencia. Asina, en dellos pa\u00edses d'\u00c1frica subsa\u1e25ariana, l'embaranzu adolescente cel\u00e9brase porque ye la prueba de fertilid\u00e1 de la muyer nueva. Nel subcontinente indiu, el matrimoniu n'adolescentes y l'embaranzu ye m\u00e1s com\u00fan nes comunidaes rurales tradicionales, onde ye apreciada una numberosa descendencia, en comparanza cola tases de les ciudaes.\nNes sociedaes onde'l matrimoniu con muyeres adolescentes ye pocu frecuente, la causa fundamental de los embaranzos n'adolescentes ye la pr\u00e1utica de les rellaciones sexuales de les moces ensin m\u00e9todos anticonceutivos polo qu'estos embaranzos pueden considerase como embaranzos ensin planiar o embaranzos ensin deseyar.\nComportamientu sexual adolescente.\nL'Universal en 2017 resalto la informaci\u00f3n de la OCDE \"... les cifres de la Encuesta Nacional de la Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica (ENADID) 2014 destaca qu'ente los adolescentes de 15 a 19 a\u00f1os, 44.5% de les pareyes nun utilizaron dalg\u00fan m\u00e9todu anticonceutivu na so primer rellaci\u00f3n sexual lo que significa un riesgu. L'investigador del INP dixo qu'esta poblaci\u00f3n ent\u00e1 nun ta preparada pa ser ma, una y bones les adolescentes inda t\u00e1n na etapa de crecedera, polo que'l riesgu d'albuertu, partu pre-t\u00e9rminu y bebes con baxu pesu al nacer representa la principal causa de desenllaz perinatal adversu.\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n disponible nel \"Guttmacher Institute\", tener pr\u00e1utiques sexuales a los 20 a\u00f1os consid\u00e9rase un vezu normal en tol mundu. Nos pa\u00edses con baxos niveles d'embaranzu na adolescencia nun se considera afecha la maternid\u00e1 prematura, pero, s\u00ed les rellaciones sexuales ente adolescentes polo que s'apurre informaci\u00f3n completa y permediada sobre la sexualid\u00e1 y facil\u00edtase l'accesibilid\u00e1 a los m\u00e9todos anticonceutivos.\nAm\u00e1s de la pr\u00e1utica sexual deseyada y consentida pero practicada ensin m\u00e9todos anticonceutivos tami\u00e9n esisten comportamientos sexuales non deseyaos polos adolescentes que pueden contribuyir a amontar los embaranzos ensin deseyar. Asina, un estudiu de la \"Kaiser Family Foundation\" n'adolescentes d'EE. XX. concluy\u00f3 que'l 29\u00a0% de los adolescentes sinti\u00e9ronse prim\u00edos a tener rellaciones sexuales, el 33\u00a0% de los adolescentes sexualmente activos cre\u00eden que calten\u00eden una rellaci\u00f3n nes que \"les coses mov\u00eden demasiao r\u00e1pidu nel aspeutu sexual\" y el 24\u00a0% declaraba qu'hab\u00eda 'fechu daqu\u00e9 sexual que realmente nun quieren faer.\nEncuestes de 1977 y 2003 indicaben que la presi\u00f3n de los compa\u00f1eros ye un factor qu'afala, tantu a les adolescentes como a los adolescentes, a tener rellaciones sexuales.\nConsumu de drogues y alcohol.\nEl consumu de b\u00e9bores alcoh\u00f3liques y otres drogues producen un amenorgamientu na inhibici\u00f3n que tami\u00e9n puede aguiyar l'activid\u00e1 sexual non deseyada. Anque esto fuera asina, nun se sabe si les drogues mesmes infl\u00fain direutamente nos adolescentes en comportamientos sexuales m\u00e1s ventureros, o si los adolescentes que davezu peracaben drogues son m\u00e1s propensos a tener rellaciones sexuales. Tien De alvertise que la correlaci\u00f3n nun implica causalid\u00e1. El consumu de drogues y melecines qu'amosaron evidencies na so vinculaci\u00f3n col embaranzu d'adolescentes son: alcohol, y anfetamines, (incluyendo MDMA \u2013\u00e9xtasis\u2013). Otres drogues y melecines que nun tienen correlaci\u00f3n \u2013o ye bien escasa\u2013 son los opi\u00e1ceos, como hero\u00edna, morfina, y oxicodona, de los que ye conoc\u00edu l'efectu direutu nel amenorgamientu significativu de la libido. Paez que na adolescencia'l consumu de delles d'\u00e9stes \u00faltimes amenorg\u00f3 significativamente les tases de concepci\u00f3n frente a les drogues como'l alcohol y l'anfetamina. Les anfetaminas son llargamente prescritos pal tratamientu de TDAH. Los pa\u00edses coles tases m\u00e1s altes de prescripci\u00f3n de les anfetaminas a los adolescentes tami\u00e9n tienen les tases m\u00e1s altes d'embaranzu na adolescencia.\nFalta d'informaci\u00f3n sobre m\u00e9todos anticonceutivos.\nLos adolescentes pueden nun recibir educaci\u00f3n sexual, escarecer d'informaci\u00f3n y conocencies abondes sobre los m\u00e9todos anticonceutivos o nun tener un f\u00e1cil accesu a la so adquisici\u00f3n. Tami\u00e9n pueden sentise avergo\u00f1aos tantu pa preguntar como pa mercar anticonceutivos.\nN'Estaos Xun\u00edos les muyeres adolescentes sexualmente actives que deseyen nun evitar l'embaranzu tienen menos posibilidaes que les d'otres edaes pal usu d'anticonceutivos. Asina, un 18\u00a0% de les adolescentes ente 15 y 19 a\u00f1os nun utilicen m\u00e9todos anticonceutivos, frente a 10,7\u00a0% de muyeres de 15 a 44 a\u00f1os.\nNes adolescentes m\u00e1s del 80\u00a0% de los embaranzos nun son deseyaos. Y m\u00e1s de la met\u00e1 de los embaranzos ensin deseyar producir en muyeres que nun usen anticonceutivos y la mayor parte del restu d'embaranzos ensin deseyar deber al usu incorreutu de los anticonceutivos. El 23% de les muyeres nueves sexualmente actives almiti\u00f3 tener rellaciones sexuales ensin proteici\u00f3n con una pareya que nun utiliz\u00f3 un preservativu, ente que el 70% de les adolescentes manifestaron que-yos daba verg\u00fcenza mercar preservativos o cualesquier otru anticonceutivu y tami\u00e9n solicitar informaci\u00f3n a un m\u00e9dicu.\nEn munchos casos l'usu de m\u00e9todos anticonceutivos ye desaparente. Munchos adolescentes ensin esperiencia puede usar el cond\u00f3n incorreutamente y les adolescentes escaecer con frecuencia de tomar los anticonceutivos orales. La tasa de fracasu anticonceutivu (\u00edndiz de Pearl) ye mayor nes muyeres adolescentes, especialmente nes probes, qu'en muyeres de m\u00e1s ed\u00e1.\nLos m\u00e9todos reversibles al llargu plazu como'l dispositivu intrauterino, el anticonceutivu subd\u00e9rmico, el parche anticonceutivu, el aniellu vaxinal o inyeiciones d'anticonceutivos inyectables combinaos (Depo Provera), riquen la intervenci\u00f3n del usuariu con menos frecuencia \u2013una vegada al mes a cada varios a\u00f1os\u2013, y puede prevenir l'embaranzu con mayor eficacia en muyeres que tienen problemes pa siguir les rutines, incluy\u00edes les nueves. L'usu simult\u00e1neu de m\u00e1s d'un m\u00e9todu anticonceutivu mengua'l riesgu d'embaranzos ensin deseyar, y si unu de los m\u00e9todos ye de barrera (cond\u00f3n), tami\u00e9n s'amenorga la tresmisi\u00f3n d'enfermedaes de tresmisi\u00f3n sexual.\nL'aprobaci\u00f3n, poles autoridaes sanitaries de numberosos pa\u00edses, d'anticonceutivos d'emerxencia como P\u00edldora del d\u00eda dempu\u00e9s o p\u00edldora del d\u00eda siguiente incide de manera espec\u00edfica nel amenorgamientu de les tases d'embaranzos n'adolescentes. Am\u00e1s de la denominada p\u00edldora del d\u00eda dempu\u00e9s tami\u00e9n apaeci\u00f3 nel merc\u00e1u la denominada \"p\u00edldora de los cinco d\u00edes dempu\u00e9s\" (\"ellaOne\" (acetato de ulipristal). Tas p\u00edldores anticonceutives d'usu d'emerxencia, que pueden riquir o non receta m\u00e9dica \u2013dependiendo de los pa\u00edses\u2013, nun tienen de confundir se cola denominada p\u00edldora albortiva \"RU-486\" o mifepristona, pa la que se riquir prescripci\u00f3n y receta m\u00e9dica y solamente puede usase dientro de los 49 d\u00edes siguientes a la concepci\u00f3n.\nLos padres tienen de falar de sexualid\u00e1 a los sos f\u00edos y\u00e1 que ye la meyor manera de prevenir conductes desaparentes y n'\u00faltima instancia embaranzos ensin deseyar. La educaci\u00f3n sexual tami\u00e9n ta incluyida, en numberosos pa\u00edses, nel curr\u00edculum escolar. Puede llevase a cabu por profesores o otros profesionales de la sanid\u00e1. Tami\u00e9n los adolescentes informar por otros medios, compa\u00f1eros, llibros ya internet.\nDiferencia d'edaes nes rellaciones sexuales.\nSeg\u00fan la organizaci\u00f3n conservadora Family Research Council, estudios n'EE. XX. indiquen que la diferencia d'ed\u00e1 ente les adolescentes y los homes que les embaracen ye un factor a tener en cuenta. Les adolescentes que tienen rellaciones con mozos mayores qu'elles, y en particular con homes adultos, tienen m\u00e1s probabilidaes de quedase embarazaes que les adolescentes que tienen rellaciones sexuales con mozos de la so ed\u00e1 quien son tami\u00e9n m\u00e1s gustantes a llevar l'embaranzu a t\u00e9rminu en llugar de tener un albuertu. Un estudiu de 1992 del est\u00e1u de Washington de 535 madres adolescentes atop\u00f3 que'l 62 per cientu de les madres sufrieren abusos o fueren violaes por homes d'una ed\u00e1 permediu de 27 a\u00f1os. Esti estudiu atop\u00f3 que les madres adolescentes sufrieren abusos inclusive antes del entamu de l'activid\u00e1 sexual y tuvieren rellaciones sexuales con numberoses pareyes de m\u00e1s ed\u00e1, polo qu'hab\u00eden est\u00e1u espuestes a m\u00e1s riesgos y de forma m\u00e1s frecuente. Estudios realizaos pol \"Population Reference Bureau\" y el \"Centru Nacional pa Estad\u00edstiques de Sal\u00fa\" (\"National Center for Health Statistics\") revelaron que cerca de dos tercios de los ne\u00f1os nac\u00edos de muyeres adolescentes nos Estaos Xun\u00edos son niciaos por homes adultos de 20 a\u00f1os o m\u00e1s.\nAbusos sexuales.\nEnte'l 11 y el 20 per cientu de los embaranzos n'adolescentes son un result\u00e1u direuta de la violaci\u00f3n, ente que un 60 per cientu de les madres adolescentes ten\u00eden esperiencies sexuales non deseyaes anteriores al so embaranzu. Antes de los 15 a\u00f1os, la mayor\u00eda de les esperiencies de la primer rellaci\u00f3n sexual en muyeres son de calter non voluntariu, el Institutu Guttmacher atop\u00f3 que'l 60 per cientu de les rapaces que tuvieron rellaciones sexuales antes de los 15 a\u00f1os fueron obligaes por homes qu'en permediu fueron seis a\u00f1os mayores qu'elles. Unu de cada cinco padres de f\u00edos de madres adolescentes almite que forz\u00f3 a les moces adolescentes a tener rellaciones sexuales con ellos.\nNumberosos estudios en pa\u00edses industrializaos indiquen un fuerte venceyu ente abusos sexuales na infancia y embaranzos na adolescencia. Hasta'l 70 per cientu de les muyeres que dieron a lluz na so adolescencia sufrieron abusos siendo ne\u00f1es; otra manera, solamente'l 25 per cientu de les muyeres que nun dan a lluz sufrieron abusos siendo ne\u00f1es.\nNa mayor\u00eda de pa\u00edses, les rellaciones sexuales ente un menor y un adultu nun t\u00e1n toleraes por llei, asina un menor d'ed\u00e1 cr\u00e9ese qu'escarez del maduror y la competencia pa tomar una decisi\u00f3n informada pa tener rellaciones sexuales totalmente consent\u00edes con un adultu. Nesos pa\u00edses, les rellaciones sexuales con un menor d'ed\u00e1 consid\u00e9rense abusu sexual a menores. Una vegada l'adolescente lleg\u00f3 a la ed\u00e1 de consentimientu sexual, \u00e9l o ella pue llegalmente tener rellaciones sexuales consent\u00edes con quien a lo menos tenga la ed\u00e1 de consentimientu y, por tanto, tami\u00e9n con adultos siempres de manera voluntaria, en casu contrariu consid\u00e9rase violaci\u00f3n.\nViolencia sobre la muyer.\nViolencia mientres el novialgu.\nDiversos estudios de 2004 y 2006 indiquen que les adolescentes son de cutiu v\u00edctimes de maltratu pol noviu y espec\u00edficamente nes rellaciones sexuales que pueden provocar un embaranzu. Tami\u00e9n los estudios se\u00f1alen que la conocencia del embaranzu per parte del padre de cutiu intensifica'l comportamientu violentu per parte del noviu. Les menores de 18 a\u00f1os tienen el doble de probabilidaes de ser cut\u00edes y maltrataes pol padre de los sos f\u00edos que les muyeres mayores de 18 a\u00f1os.\nViolencia dom\u00e9stica.\nUn estudiu del Reinu Xun\u00edu de 2011 amos\u00f3 que m\u00e1s de dos tercios de les muyeres que dieron a lluz na so adolescencia sufriera violencia nel llar de los adolescentes.\nResultaos similares atop\u00e1ronse nos estudios nos Estaos Xun\u00edos. Un estudiu del est\u00e1u de Washington qu'un 70% de les madres adolescentes fueren cut\u00edes polos sos noviu, el 51% esperimentara intentos de sabotaxe pa usar el control de la natalid\u00e1 nel \u00faltimu a\u00f1u, y l'escuela esperiment\u00f3 un 21% o sabotear el trabayu.\nNun estudiu en 379 adolescentes embarazaes y los respeutivos padres y 95 adolescentes ensin f\u00edos, amos\u00f3 que'l 62% de les ne\u00f1es de 11-15 a\u00f1os y el 56% de les moces de 16-19 a\u00f1os almitieron sufrir violencia dom\u00e9stica a manes de les sos pareyes. Per otra parte, el 51% de les moces indicaron sufrir siquier un casu en que'l so noviu intent\u00f3 sabotear los sos esfuercios por usar m\u00e9todos anticonceutivos.\nFactores socioecon\u00f3micos.\nLa probeza acomu\u00f1ar con altes tases d'embaranzu na adolescencia. Asina, pa\u00edses econ\u00f3micamente probes, como Nicaragua en Am\u00e9rica, N\u00edxer n'\u00c1frica y Bangladesh n'Asia, tienen un n\u00famberu mayor de madres adolescentes en comparanza con pa\u00edses econ\u00f3micamente m\u00e1s ricos.\nNel Reinu Xun\u00edu alredor de la met\u00e1 de tolos embaranzos de menores de 18 a\u00f1os producir nel 30\u00a0% m\u00e1s probe de la poblaci\u00f3n.\nN'Italia, la tasa de natalid\u00e1 n'adolescentes de clases riques y acomodaes \u2013zones de la rex\u00f3n central d'Italia\u2013 ye nam\u00e1i'l 3,3 por 1000, ente que nes m\u00e1s probes Mezzogiorno ye de 10 por 1000.\nAbusu, violencia, abandonu na infancia y families disfuncionales.\nLes muyeres que mientres la so infancia fueron v\u00edctimes d'abusu, violencia dom\u00e9stica y otros conflictos familiares tienen m\u00e1s probabilidaes de quedar embarazaes na adolescencia, y el riesgu de quedar embarazada aumenta col n\u00famberu d'esperiencies adverses na infancia. Seg\u00fan un estudiu realiz\u00e1u en 2004, un terciu de los embaranzos d'adolescentes podr\u00eden evitase por aciu la eliminaci\u00f3n de la esposici\u00f3n al abusu, la violencia y los conflictos familiares. Los investigadores se\u00f1alen que \"la disfunci\u00f3n familiar tien consecuencies duraderes y desfavorables pa la sal\u00fa de les muyeres mientres l'adolescencia, la ed\u00e1 f\u00e9rtil, y m\u00e1s all\u00e1\".\nDiversos estudios tami\u00e9n atoparon qu'aquellos ne\u00f1os criaos en llares con una madre que fuera maltratada o que sufriera violencia f\u00edsica direuta, yera m\u00e1s propensos a dexar embarazada a una moza.\nTami\u00e9n s'indic\u00f3 que les ne\u00f1es que los sos padres abandonaron a la familia cuando elles yeren peque\u00f1es tuvieron mayor tasa d'activid\u00e1 sexual temprana y d'embaranzu adolescente. Les ne\u00f1es que los sos padres abandonaron a la familia m\u00e1s tarde tuvieron menor tasa d'activid\u00e1 sexual temprana. Les tases m\u00e1s baxes d'activid\u00e1 sexual y embaranzu atopar nes ne\u00f1es que los sos padres tuvieron presentes mientres tola so infancia.\nLes families disfuncionales son otru factor de riesgu pal embaranzu na adolescencia. Seg\u00fan Woodward, Fergusson &amp; Horwood (2001), les muyeres que vivieron dientro de families con una redolada social, familiar, individual y de rellaciones complicaes mientres la so ni\u00f1ez y adolescencia tienen un riesgu m\u00e1s alto a salir embarazaes mientres la so adolescencia. El perfil de les adolescentes con m\u00e1s riesgu d'embaranzu ye'l de la muyer con problemes de conducta que creci\u00f3 y vive dientro d'una redolada familiar que se caracteriza por padres inestables. Ella tami\u00e9n tien a delles madres solteres na so redolada.\nNel casu d'estes adolescentes, elles ten\u00eden a una madre con un grau baxu d'educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n de la madre influy\u00eda fuertemente como un factor de riesgu pal embaranzu adolescentes por que la madre nun ten\u00eda la capacid\u00e1 pa educar a la so f\u00eda en rellaci\u00f3n a los anticonceutivos nin tampoco ten\u00eda l'habilid\u00e1 de pone-y ciertes llendes a la so f\u00eda. Otru factor de riesgu pal embaranzu adolescente yera'l acoholismo d'un miembru de la familia y\u00e1 que esto pod\u00eda causar que la muyer busque l'amor y estabilid\u00e1 fora de casa. Finalmente, el riesgu d'un embaranzu adolescente am\u00f3ntase cuando los padres tienen conocencia y acepten el fechu de que'l so f\u00edu o f\u00eda adolescente ta teniendo rellaciones sexuales Esto amonta'l riesgu por que el adolescente siente que tien el poder de faer lo que quier, sicas\u00ed, nun tien el maduror emocional pa faelo, por esto, en munchos casos non solamente tienen comportamientos riesgosos sexuales si non que tami\u00e9n amonten la cantid\u00e1 de vegaes que tienen rellaciones sexuales.\nLes ne\u00f1es tuteladas, criaes en orfanatos, hospicios y centros d'acoyida son m\u00e1s propenses a quedar embarazaes na adolescencia que los criaos en nucleos familiares. L'estudiu nacional de \"Antiguos Alumnos Casey\", nel que s'entrevist\u00f3 a alumnos d'orfanatos de 23 comunidaes en tou Estaos Xun\u00edos, atop\u00f3 que la tasa de natalid\u00e1 de les ne\u00f1es n'orfanatos ye m\u00e1s del doble que la tasa de los sos compa\u00f1eros fuera del sistema d'estos centros. Un estudiu de la Universid\u00e1 de Chicago en centros d'Illinois, Iowa y Wisconsin atop\u00f3 que cuasi la met\u00e1 de les muyeres sufri\u00f3 un embaranzu antes de los 19 a\u00f1os d'ed\u00e1.\nConsecuencies del embaranzu n'adolescentes.\nLes consecuencies m\u00e9diques del embaranzu son m\u00faltiples ya importantes:\nTami\u00e9n esisten riesgos nel aspeutu psicol\u00f3xico y social, una y bones la muyer nueva enfr\u00e9ntase, polo xeneral, a una situaci\u00f3n pa la que nun ta preparada emocionalmente. Si lleva l'embaranzu a t\u00e9rminu va tener qu'aceptar el so nuevu rol de madre, faci\u00e9ndose cargu de los cuidos, atenci\u00f3n y educaci\u00f3n del so f\u00edu, a pesar de qu'ella ent\u00e1 nun consolid\u00f3 la so formaci\u00f3n y desenvolvimientu. Dende l'aspeutu psicosocial les consecuencies son les siguientes:\nPrevenci\u00f3n de los embaranzos d'adolescentes.\nLa OMS y la mayor\u00eda de profesionales de la educaci\u00f3n y la sal\u00fa se\u00f1alen que p'amenorgar el n\u00famberu d'embaranzos n'adolescentes ye necesaria una completa educaci\u00f3n sexual, l'accesu a los m\u00e9todos anticonceutivos (tantu precoitales, coitales como postcoitales) seg\u00fan a los servicios de planificaci\u00f3n familiar\nTami\u00e9n ye necesaria la informaci\u00f3n y el sofitu per parte de los padres de los adolescentes en cuestiones relatives al sexu, rellaciones y m\u00e9todos anticonceutivos.\nLos sistemes de prevenci\u00f3n d'embaranzu na adolescencia vixentes en Holanda sirvieron de modelu pa munchos pa\u00edses europeos y ser pa otros munchos. Nos estudios obligatoriu y especificar nos programes y planes d'estudios incl\u00fayense valor, actit\u00faes, habilidaes de comunicaci\u00f3n y negociaci\u00f3n, seg\u00fan los aspeutos biol\u00f3xicos de la reproducci\u00f3n. Los medios de comunicaci\u00f3n afalaron el di\u00e1logu abierto y claro sobre les rellaciones sexuales y el sistema de sal\u00fa garantiza l'accesu a los m\u00e9todos anticonceutivos seg\u00fan l'absoluta confidencialidad. N'Espa\u00f1a, el Grupu PrevInfad fixo encamientos de manexu del problema y ayuda a adolescentes basaes na identificaci\u00f3n d'actit\u00faes, conocencies y habilidaes, y nel conseyu, col focu d'inter\u00e9s na prevenci\u00f3n del embaranzu ensin deseyar y les infeiciones de tresmisi\u00f3n sexual.\nNos pa\u00edses denominaos en desenvolvimientu, los programes de sal\u00fa sexual empiecen a enllantase. Dellos pa\u00edses como Indonesia y Sri Lanka han aprobaos un marcu normativu sistem\u00e1ticu pa la educaci\u00f3n sexual nes escueles. Munches organizaciones non gubernamentales como la International Planned Parenthood Federation (Federaci\u00f3n Internacional de Planificaci\u00f3n Familiar) empresten asesoramientu sobre m\u00e9todos anticonceutivos pa les muyeres nueves en tol mundu. Les lleis contra'l matrimoniu de ne\u00f1os amenorgaron pero ensin esaniciar estes pr\u00e1utiques. La meyora social de la muyer, por aciu l'alfabetizaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y la proteici\u00f3n llegal de los sos derechos n'iguald\u00e1 al home dieron llugar a un aumentu na ed\u00e1 del primer partu n'\u00e1rees como la Ir\u00e1n, Indonesia, y l'est\u00e1u indiu de Kerala.\nPerfil Obst\u00e9trico d'Adolescentes Embarazaes.\nL'estudiu d'Hugo Tapia, nun hospital p\u00fablicu, atop\u00f3 resultaos relevantes al respeutive de l'atenci\u00f3n del so partu (tema poca encet\u00e1u) resaltando qu\u00e9 \"...El riesgu nel posparto foi: 50% riesgu baxo, 25% riesgu medio y 25% riesgu alto. De 85 partos atend\u00edos na sala d'espulsi\u00f3n, 98% foi en presentaci\u00f3n cef\u00e1lica y solamente 2% foi en presentaci\u00f3n coxal. D'el indicadores de la variable nacencia, atopamos que 74% fueron nac\u00edos por partu normal y 26% por ces\u00e1rea, de les cualos 23% fueron d'urxencia y 2% programaes. Avera del trauma Obst\u00e9trico, en 97% tuvo ausente y 3% presentar. Ye oportunu destacar que'l riesgu medio nel posparto, les variables pesu del ne\u00f1u, ed\u00e1 gestacional y sufrimientu fetal fueron claves pa esta resultancia. Del pesu rexistr\u00e1u a la nacencia, 10% fueren de 2000 a 2499 gms. Acordies cola escala de Capurro pal c\u00e1lculu de la ed\u00e1 gestacional per selmanes, 13% de 33 a 42 selmanes o m\u00e1s. De los signos de sufrimientu fetal, 8% fueron moderaos o severos.\"\nSofitu a la maternid\u00e1 adolescente.\nConsid\u00e9rase que ye necesariu un mayor sofitu a la maternid\u00e1 adolescente, incluyida l'ayuda pa poder volver integrase na educaci\u00f3n obligatoria, asesoramientu y sofitu psicol\u00f3xicu y econ\u00f3micu, collaboraci\u00f3n colos padres nuevos, meyor curi\u00e1u de los ne\u00f1os seg\u00fan esistencia de viviendes espec\u00edfiques, de proteici\u00f3n oficial o subvencionaes pa les situaciones que la rican.\nFamilia.\nUna de les fontes de sofitu m\u00e1s importantes ye la familia, por cuenta de qu'en la mayor parte de los casos la madre adolescente vive colos sos padres o parientes. Y ent\u00e1 nel casu tenga la posibilid\u00e1 de camudase y sostenese econ\u00f3micamente, el papel de la g\u00fcela sigue siendo relevante por ser fonte d'informaci\u00f3n, ayuda y sofitu pa la madre inesperta.\nCuando la familia sofita tantu col cuidu como econ\u00f3micamente, les adolescentes tienen mayores posibilidaes de completar los sos estudios. D'\u00e9sta forma, al llargu plazu pueden llegar a consiguir meyores emplegos, y ameyorar el so nivel socioecon\u00f3mico, especialmente cuando decidan independizase. Les madres adolescentes son vulnerables a cuadros de depresi\u00f3n y estr\u00e9s, especialmente cuando nun cunten col sofitu del padre, lo que repercute nel tratu col \u00f1\u00e1caru, pudiendo llegar a neglixencia o maltratu. Sicas\u00ed, la familia puede brindar soporte, direici\u00f3n y sofitu menguando los riesgos tantu pa la madre como pal \u00f1\u00e1caru.\nL'aceptaci\u00f3n y sofitu, per parte de los g\u00fcelos, infl\u00fai positivamente na esperiencia de l'adolescente, amonta'l sentimientu de bienestar y mengua les probabilidaes d'esperimentar congoxa. Pero, usualmente pres\u00e9ntense dificultaes na din\u00e1mica madre-g\u00fcelos, especialmente en rellaci\u00f3n a la crianza. Per un sitiu, cuando se depositen les responsabilidaes nos g\u00fcelos, especialmente mientres los dos primeros a\u00f1os, la madre allo\u00f1ar del so rol, menguando'l so inter\u00e9s pol cuidu del ne\u00f1u. N'investigaciones sobre la escesiva dependencia de la madre na familia, repar\u00f3se qu'\u00e9sta afectaba negativamente, tantu nel comportamientu del ne\u00f1u como na rellaci\u00f3n madre-hijo.\nN'adolescentes mayores, de 18 a\u00f1os a m\u00e1s, haise evidenciado que ye beneficiosu pal \u00f1\u00e1caru que la madre independizar de los padres. L'estremu involucramiento na crianza puede ser percib\u00edu pola madre como se\u00f1al d'incompetencia, xenerando rens\u00edes y conflictos na familia. Poro, ye importante qu'esista un sistema de sofitu moder\u00e1u y adaptativu per parte de la familia, p'ayudar a l'adolescente na transici\u00f3n al rol de madre.\nPareya y amigos.\nLa presencia y sofitu de la pareya amuesa ser beneficiosu pa la madre. Sicas\u00ed, nos embaranzos adolescentes el nivel de compromisu de la pareya suel ser bien inestable, am\u00e1s, les probabilidaes de que tean casaes, o por casase, son poques, y na mayor parte de los matrimonios daos por embaranzu, div\u00f3rciense y caltienen poques rellaciones estables. Poro, l'ausencia d'una pareya arreyada na crianza, quita a la madre d'un sofitu emocional, econ\u00f3micu ya instrumental. Siendo \u00e9sti'l casu m\u00e1s present\u00e1u nos embaranzos adolescentes.\nDientro del grupu de pares, ye bien importante'l ser acept\u00e1u especialmente mientres la etapa de l'adolescencia, por ello'l sofitu y comprensi\u00f3n per parte d'amigos contrib\u00fai positivamente col bienestar de la madre. El tipu de sofitu brind\u00e1u ye significativamente distintu al de los padres, por cuenta de que esti postreru puede ser vistu como controlador, ente que los pares, al ser similares a la madre, comparten puntos de vista y dexen a la madre esperimentar el so papel d'adolescente, non y\u00e1 el de madre. Cuntar con una rede de sofitu qu'aprova apropiaos modelos a siguir, aguiya cognitiva y socialmente a la madre; tantu al apurrir espaciu pa contener inseguridaes y frustraciones de la madre, como tami\u00e9n, al dar oportunidaes d'aprendizaxe y retroalimentaci\u00f3n."}
{"id": "142778", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142778", "title": "Pablo Casado Blanco", "text": "Pablo Casado Blanco ye un pol\u00edticu espa\u00f1ol del Part\u00edu Popular. Angua\u00f1o ye diput\u00e1u nes Cortes Xenerales por \u00c1vila y ll\u00edder de la oposici\u00f3n al Gobiernu de Pedro S\u00e1nchez. El 18 de xunu de 2018 present\u00f3se como precandidatu pa liderar el Part\u00edu Popular y, finalmente, ye escoy\u00edu presidente d'esti, ganando les eleiciones primaries a la exvicepresidenta del Gobiernu d'Espa\u00f1a Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda.\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os y entrada na pol\u00edtica.\nNaci\u00f3 na ciud\u00e1 de Palencia el 1 de febreru de 1981. De padre m\u00e9dicu y madre profesora universitaria, la so familia tien una conocida cl\u00ednica oftalmol\u00f3xica en Palencia. Realiz\u00f3'l 8\u00ba cursu d'EGB nel Reinu Xun\u00edu.\nEmpez\u00f3 los sos estudios de derechu nel ICADE (integr\u00e1u na Universid\u00e1 Pontificia Comillas) en 1999, pero camudar de centru, matricul\u00e1ndose nel Centru d'Ense\u00f1anza Cimera Cardenal Cisneros, un centru priv\u00e1u de titularid\u00e1 d'una fundaci\u00f3n de la Comunid\u00e1 de Madrid y adscritu a la Universid\u00e1 Complutense de Madrid (UCM) nel que finalmente llogr\u00f3 la llicenciatura n'aprobando en setiembre de 2007. Colex\u00f3se como abog\u00e1u en Madrid en payares de 2007.\nEnte 2005 y 2013 presidi\u00f3 les mocedaes de la organizaci\u00f3n territorial del Part\u00edu Popular (PP) na Comunid\u00e1 de Madrid, conoc\u00edes como Nueves Xeneraciones (NNGG). En 2007 efectu\u00f3 un viaxe inici\u00e1tico a Cuba, similar al efectu\u00e1u darr\u00e9u pol so llugarteniente nes NNGG madrilanes \u00c1ngel Carromero, onde s'axunt\u00f3 con disidentes del castrismu como Oswaldo Pay\u00e1, y del que dex\u00f3 testimoniu n'art\u00edculos publicaos nel mediu dixital \"Libertad Digital\" y el diariu \"El Mundo\".\nEnte 2007 y 2014 curs\u00f3'l grau en Alministraci\u00f3n y Direici\u00f3n d'Empreses na Universid\u00e1 Rey Juan Carlos. Tami\u00e9n a\u00f1edi\u00f3 a la so formaci\u00f3n acad\u00e9mica diversos estudios y t\u00edtulos de post-grau, toos ellos llograos al par del exerciciu de diversos cargos p\u00fablicos.\nCandidatu na llista del PP pa les eleiciones a l'Asamblea de Madrid de 2007, result\u00f3 escoy\u00edu diput\u00e1u auton\u00f3micu de la llexislatura de l'Asamblea de Madrid, onde desempe\u00f1\u00f3 les funciones de vocera de la comisi\u00f3n de Xusticia y Alministraciones P\u00fabliques y voceru axuntu de la comisi\u00f3n de Presupuestos y Facienda.\nCaus\u00f3 baxa como diput\u00e1u rexonal por arrenunciu nel branu de 2009. En xunu de 2009 cas\u00f3se con Isabel Torres Orts, cola que tuvo una f\u00eda y un f\u00edu.\nEnte 2009 y 2012 exerci\u00f3 de direutor de gabinete del ex-presidente del Gobiernu Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. Mientres esti periodu, en 2010, foi xunto a Carlos Bustelo, Rafael Bardaj\u00ed y Enrique Navarro Gil, fundador del \"think tank\" prosionista \"Friends of Israel Initiative\".\nDiput\u00e1u nes Cortes Xenerales.\nCandidatu de la llista del PP n'\u00c1vila pa les eleiciones xenerales de 2011, result\u00f3 escoy\u00edu diput\u00e1u, esca\u00f1u qu'anovar\u00eda nos comicios de 2015 y 2016.\nNa llexislatura foi vocera de la Comisi\u00f3n mista Congresu-Sen\u00e1u pa la Xuni\u00f3n Europea, voceru axuntu d'Asuntos Esteriores y vocal de la Comisi\u00f3n de Xusticia y de la Comisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Internacional pal Desenvolvimientu. Mientres la Llexislatura foi presidente de la Comisi\u00f3n d'Educaci\u00f3n y Deporte y vocal de la Comisi\u00f3n de Constitucional del Congresu de los Diputaos. \nDe 2011 a 2015 foi miembru de la Comisi\u00f3n de segurid\u00e1, asuntos pol\u00edticos y derechos humanos de l'ApUPM (Assembl\u00e9e Parlementaire de l'Union pour la M\u00e8diterran\u00e9e). Y de 2013 a 2015 foi miembru de la COSAC (Conference of Parliamentary Committees for Union Affairs).\nEn xineru de 2015, foi escoy\u00edu voceru del comit\u00e9 de campa\u00f1a pa les eleiciones municipal y auton\u00f3micu celebraes esi mesmu a\u00f1u, siendo nom\u00e1u'l 18 de xunu de 2015 vicesecretariu xeneral de comunicaci\u00f3n pol presidente nacional, Mariano Rajoy.\nEn 2018 asisti\u00f3 a una xunta del grupu \"New Leaders for Europe\". En 2017 apaec\u00eda como miembru del \"Europe Policy Group\"\u2009 del Foru Econ\u00f3micu de Davos.\nInvestigaciones de los sos t\u00edtulos acad\u00e9micos.\nN'abril de 2018, y como ramificaci\u00f3n del \"casu Cifuentes\", empezaron a apaecer delles publicaciones que semen barruntos sobre'l llogru irregular y tratu de favor en delles de les sos titulaciones; primeru sobre'l M\u00e1ster en Derechu Auton\u00f3micu y Local pola URJC de 2008 (id\u00e9nticu al que diera pie a la imputaci\u00f3n de la ex-presidenta madrilana Cristina Cifuentes), que Pablo Casado curs\u00f3 y aprob\u00f3 ensin asistir nunca a clases presenciales nin efectuar neng\u00fan exame, seg\u00fan \u00e9l mesmu almiti\u00f3 p\u00fablicamente\u2009 y, darr\u00e9u, y\u00e1 en mayu de 2018, poles presuntes irregularidaes nel llogru \"express\" del t\u00edtulu universitariu en Derechu, de resultes de supuestes presiones per parte de la ent\u00f3s Presidenta de la Comunid\u00e1 de Madrid, Esperanza Aguirre, sobre les autoridaes del CES Cardenal Cisneros. pero'l mesmu centru de la mesma emiti\u00f3 un comunic\u00e1u onde desment\u00eden tal informaci\u00f3n asegurando qu'en neng\u00fan momentu hubo tratu preferente y que nun pudo aprobar ensin presentase a los ex\u00e1menes \nEsti \u00faltimu desenvolvimientu de los acontecimientos llev\u00f3 al rector\u00e1u de la UCM a abrir una investigaci\u00f3n sobre los procedimientos llevaos a cabu pol CES Cardenal Cisneros por que la UCM otorgara'l cit\u00e1u t\u00edtulu de Derechu en 2007, cuando Casado yera diput\u00e1u rexonal na Asamblea de Madrid De la mesma, la xueza instructora del casu Cifuentes abri\u00f3, en mayu de 2018, una pieza separada pa investigar les condiciones de llogru del m\u00e1ster de Pablo Casado correspondiente al cursu acad\u00e9micu 2008-2009.\nEn mayu de 2018 la URJC abri\u00f3 una investigaci\u00f3n d'informaci\u00f3n reservada\u00bb avera del t\u00edtulu de llicenciatura n'Alministraci\u00f3n y Direici\u00f3n d'Empreses de Casado col pretend\u00edu oxetivu de \u00abesclariar la situaci\u00f3n de los estudios de Grau del estudiante Pablo Casado Blanco\u00bb.\nXIX Congresu Nacional del PP.\nEn xunu de 2018 anunci\u00f3'l so precandidatura a presidir el Part\u00edu Popular, present\u00e1ndose como un candidatu \u00abd'integraci\u00f3n\u00bb pa liderar el PP y \u00abrecuperar\u00bb a votantes de Ciudadanos o Vox. \"Propongo la defensa de la llibert\u00e1 individual y econ\u00f3mico: baxos impuestos, alministraciones eficientes; la defensa de la unid\u00e1 d'Espa\u00f1a, ent\u00e1 ye m\u00e1s col desaf\u00edu independentista en Catalu\u00f1a pero tami\u00e9n lo que tamos viviendo en Pa\u00eds Vascu y Navarra; la segurid\u00e1 bien focalizada na llucha contra'l terrorismu; la defensa de la familia y de la vida y toles pol\u00edtiques sectoriales que dependen d'ende: educaci\u00f3n, pensiones, sanid\u00e1; y l'eficacia de la honestid\u00e1\""}
{"id": "142779", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142779", "title": "Tatiana Clouthier Carrillo", "text": "Tatiana Clouthier Carrillo ye una pol\u00edtica mexicana f\u00eda de Manuel Clouthier, candidatu presidencial del Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional nes Eleiciones de 1988. Foi diputada federal, candidata a la presidencia municipal de San Pedro Garza Garc\u00eda pela v\u00eda esterna al travi\u00e9s del SETU (2009) y candidata independiente a la Diputaci\u00f3n Llocal del Distritu 18 en Nuevo Le\u00f3n (2015). Angua\u00f1o (2018) ye Coordinadora de campa\u00f1a presidencial d'Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Am\u00e1s ye direutora de Bachilleratu na Universid\u00e1 Metropolitana de Monterrey.\nYe conseyera fundadora de la organizaci\u00f3n ciudadana Evoluci\u00f3n Mexicana cola que llograron dellos llogros importantes: les candidatures independientes, la reelecci\u00f3n de diputaos, el non a los casinos en San Pedro, G.G. en Nuevo Le\u00f3n, y los xuicios ciudadanos a Natividad Gonz\u00e1lez Paraz exgobernador de Nuevo Le\u00f3n y al excalcalde de Monterrey, Adalberto Maderu.\nVida personal.\nTatiana Clouthier ye f\u00eda de Manuel Clouthier, el Maqu\u00edo, candidatu presidencial del Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional nes eleiciones de 1988 y Leticia Carrillo. Ye hermana de Manuel Clouthier, Rebeca Clouthier Carrillo, Lorena, Leticia Mar\u00eda, Eric, Cid Esteban, Juan Pablo, Luc\u00eda, Ricardo ya Irene; dalgunos d'ellos tami\u00e9n participaron na pol\u00edtica.\nTrayeutoria acad\u00e9mica y empresarial.\nTatiana Clouthier estudi\u00f3 la Llicenciatura en Llingua Inglesa nel Teunol\u00f3xicu de Monterrey y tien una Maestr\u00eda en Alministraci\u00f3n P\u00fablica pola Universid\u00e1 Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n.\nFoi traductora de programes n'alministraci\u00f3n avanzada y socia de la compa\u00f1\u00eda de traducciones Espresa. Ye miembru de la Women\u2019s Democracy Network, d'un grupu de promoci\u00f3n de la Cultura de la llegalid\u00e1, y de Rede C\u00edvica A. C.; tami\u00e9n ye collaboradora de Reporte \u00cdndigo, columnista de \"El Porvenir\" y \"El Financieru\", autora de tres llibros y foi ponente en foros coles temes de derechos humanos, ciudadan\u00eda y democracia, tantu a nivel nacional como internacional.\nTrayeutoria pol\u00edtica.\nClouthier Carrillo form\u00f3 parte de grupos ciudadanos como l'Alianza d'Organizaciones Ciudadanes, Rede C\u00edvica, Opci\u00f3n Ciudadana, Grupo San \u00c1ngel y Evoluci\u00f3n Mexicana. Tami\u00e9n foi organizadora de la marcha mundial de muyeres 2000, cap\u00edtulu Nuevo Le\u00f3n.\nMilit\u00f3 nel Part\u00edu Aici\u00f3n Nacional, al qu'arrenunci\u00f3 en 2005. Nel PAN trabay\u00f3 como coordinadora n'eleiciones locales y federales, observadora eleutoral en diversos estaos, conseyera estatal del so part\u00edu en Nuevo Le\u00f3n y diputada federal suplente na LV Llexislatura.\nEn 2003 foi escoyida diputada federal plurinominal pol so part\u00edu pa la LIX Llexislatura na que se desempe\u00f1\u00f3 como integrante de les comisiones de Comunicaciones, de Vivienda, de la comisi\u00f3n especial pa la Reforma del Est\u00e1u, seg\u00fan secretaria de la comisi\u00f3n d'Educaci\u00f3n P\u00fablica y Servicios Educativos.\nArrenunciu al PAN.\nTres la eleici\u00f3n en 2005 de Manuel Esp\u00edn como Dirixente Nacional del PAN, ella arrenunci\u00f3 acusando al so part\u00edu de dir en direici\u00f3n contraria de los valor que lu fundaron y dando fin a una militancia de 15 a\u00f1os. Clouthier acus\u00f3 que: \u201c\"Tristemente veo que'l nuesu part\u00edu nun amos\u00f3 tener un proyeutu claro y defin\u00edo agora que ye gobiernu a nivel federal. Vemos al Presidente per un sitiu, n\u00f3s por otru, paez que se gobierna m\u00e1s col PRI que col PAN. El PAN sacar al pri\u00edsta que toos llevamos dientro y este apruci\u00f3 nes pr\u00e1utiques: compra de voluntaes, regala o intercambia puestos, amenaza, etc\u00e9tera.\"\u201d\nCandidata Independiente a l'alcald\u00eda de San Pedro en 2009.\nEn 2009 Clouthier Carrillo y un movimientu ciudadanu publicaron un anunciu nel que buscaben un part\u00edu pol\u00edticu que dexara rexistrala como candidata a la Presidencia Municipal de San Pedro Garza Garc\u00eda, rexistrar un cabildru y un candidatu al distritu local XVIII del est\u00e1u de Nuevo Le\u00f3n pa les eleiciones de 2009 de manera llibre y ensin necesid\u00e1 de rexistrase al part\u00edu. El 3 d'abril de 2009, el part\u00edu Nueva Alianza foi l'\u00fanicu qu'acept\u00f3 roblar ante notario estes condiciones, una y bones Clouthier y el movimientu ciudadanu buscaben crear un llaboratoriu ciudadanu que sirviera d'exemplu a otros grupos apartidistas. Precisaben d'un part\u00edu una y bones les candidatura independientes nun yeren v\u00e1lides en Nuevo Le\u00f3n ent\u00f3s daquella.\nA pesar de que les encuestes asitiar nun segundu llugar, pembaxo del PAN, que los medios empezaron a falar del \"factor Tatiana\" y que'l candidatu del PAN Mauricio Fern\u00e1ndez Garza acept\u00f3 que -y f\u00eda del \"Maqu\u00edo\" diba quitar votos, qued\u00f3 nun tercer llugar col 23.3% de los votos, detr\u00e1s del 46.6% del PAN y el 26.65% del PRI. Sicas\u00ed, la diferencia ente'l candidatu del PRI y Clouthier, foi d'apenes 2,058 votos."}
{"id": "142780", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142780", "title": "Jamie Vardy", "text": "Jamie Richard Vardy ye un futbolista ingl\u00e9s. Xuega de delanteru y el so equipu actual ye'l Leicester City F.C.de la Premier League d'Inglaterra. Na temporada 2015/16 foi gallardoni\u00e1u col Premiu FWA al futbolista del a\u00f1u, pocu dempu\u00e9s de conquistar col Leicester City F.C. la primera Premier League de la historia del club y del propiu Vardy.\nTrayeutoria.\nA diferencia d'otros futbolistes profesionales ingleses, Jamie Vardy foi afay\u00e1u a una ed\u00e1 tardida. Cuando ten\u00eda 16 a\u00f1os foi lliber\u00e1u del Sheffield Wednesday y tuvo que fichar por un conxuntu amateur, el Stocksbridge, del que foi'l delanteru m\u00e1s destac\u00e1u a lo llargo de siete temporaes. Naquella d\u00f3mina'l so salariu nun superaba les 30 llibres selmanales y ten\u00eda de compaxinar el deporte con un emplegu como t\u00e9unicu nuna f\u00e1brica de f\u00e9rulas. A empiezos de la temporada 2010-11 foi contrat\u00e1u en cuenta de 15.000 llibres pol Halifax Town (Conference North) onde marc\u00f3 29 goles en 41 part\u00edos y consigui\u00f3 l'ascensu. Na campa\u00f1a 2011-12 colar al Fleetwood Town (Conference Premier) pa espuntar con 31 goles en 36 part\u00edos, vitales nel ascensu llogr\u00e1u a la League Two. \nLeicester City F.C..\nEl 17 de mayu de 2012 f\u00edxose oficial que'l Leicester City F.C. hab\u00eda pagu 1 mill\u00f3n de llibres pol so trespasu. Esto convert\u00eda al delanteru de Sheffield, a los 25 a\u00f1os, nel fichaxe m\u00e1s caru hasta la fecha d'un mozu procedente de categor\u00edes inferiores a la Football League. Cuatro meses antes, el Fleetwood refugara una ufierta del Blackpool F.C.\nL'adaptaci\u00f3n de Vardy a la lliga profesional nun foi f\u00e1cil. Nel so deb\u00fa nam\u00e1i fixo 4 goles en 26 part\u00edos y les cr\u00edtiques de dellos aficionaos pol so est\u00e1u de forma llev\u00e1ronlu a perder l'enfotu. Magar ello, l'entrenador Nigel Pearson dio-y continuid\u00e1 y na edici\u00f3n 2013-14 los sos n\u00famberos fueron bien distintos: el Leicester llogr\u00f3 l'ascensu la Premier League y \u00e9l consigui\u00f3 17 tantos en 36 alcuentros, siendo am\u00e1s el m\u00e1ximu goliador de los \"Foxes\". Los sos compa\u00f1eros d'equipu otorgar el premiu al meyor xugador de la temporada. Nel a\u00f1u 2014/15, el primeru na \u00e9lite, pudo apostar 34 part\u00edos \u201426 como titular\u2014 y marcar 5 goles, casi toos na recta final, p'asina salvar la categor\u00eda. El 21 de mayu de 2015 foi convoc\u00e1u per primer vegada cola seleici\u00f3n d'Inglaterra.\nTemporada 2015/16.\nNa temporada 2015/16, el nuevu entrenador Claudio Ranieri apost\u00f3 por Vardy y Okazaki, delanteru xapon\u00e9s. La bona racha de resultaos del Leicester, que aport\u00f3 a el campe\u00f3n revelaci\u00f3n de la Premier League, coincidi\u00f3 col meyor momentu de forma del ariete. N'ochobre de 2015 la lliga concedi\u00f3-y el premiu al \u00abXugador del mes d'ochobre\u00bb, y dende el\u00a029 d'agostu\u00a0hasta'l 5 d'avientu marc\u00f3 siquier un gol por part\u00edu. El 28 de payares estableci\u00f3 un r\u00e9cor individual como l'\u00fanicu futbolista que marc\u00f3 en 11 xornaes sigu\u00edes de la Premier, superando la marca anterior de Ruud van Nistelrooy. \nEl descubrimientu tard\u00edu de Jamie Vardy amen\u00f3 comparances con otros delanteros que vivieron una situaci\u00f3n similar a la suya, como Ian Wright, Antonio Di Natale y Salvatore Schillaci.\nEl bon desempe\u00f1u del ariete coincidi\u00f3 cola meyor temporada del Leicester City F.C. dende la so fundaci\u00f3n en 1884, pos se proclamaron campeones de la Premier League per primer vegada na so hestoria. Vardy recibi\u00f3'l Premiu FWA al futbolista del a\u00f1u y am\u00e1s foi escoy\u00edu miembru del equipu del a\u00f1u de l'Asociaci\u00f3n de Futbolistes Profesionales (xunto con Wes Morgan, Riyad Mahrez y N'Golo Kant\u00e9). Anque'l so rendimientu lleg\u00f3 a motivar negociaciones con otros clubes, ente ellos l'Arsenal F.C., Vardy confirm\u00f3 la so renovaci\u00f3n col Leicester en xunu de 2016 por cuatro temporaes.\nTemporada 2016/17.\nEl 10 d'avientu de 2016 marca'l so primera \"'hat-trick\" por Premier League dempu\u00e9s de 15 part\u00edos ensin anotar gol, facer na victoria 4 a 2 sobre'l Manchester City como locales onde seria la figura del part\u00edu.\nTemporada 2017/18.\nComiendo la nueva temporada'l 11 d'agostu pola primer fecha de la Premier League marcando doblete na derrota 4.3 en casa del Arsenal FC.\nSeleici\u00f3n nacional.\nVardy ye internacional cola seleici\u00f3n nacional d'Inglaterra, a la que foi convoc\u00e1u per primer vegada'l 21 de mayu de 2015 pa dos part\u00edos: un amistosu contra Irlanda y un xuegu de clasificaci\u00f3n pa la Eurocopa 2016 ante la seleici\u00f3n d'Eslovenia.\nEl so deb\u00fa lleg\u00f3'l 7 de xunu frente a la seleici\u00f3n d'Irlanda (0-0), siendo'l reemplazu del capit\u00e1n Wayne Rooney nos postreros 15 minutos de xuegu. Dende'l 30 d'agostu de 2015, Vardy volvi\u00f3 ser convoc\u00e1u pa los alcuentros clasificatorios de la Eurocopa 2016 ante San Mar\u00edn y Suiza, convirti\u00e9ndose nun habitual del escoy\u00edu al coincidir col so meyor momentu de forma. El primer gol en part\u00edu oficial marcar frente a Alema\u00f1a'l 26 de marzu de 2016 (part\u00edu que gan\u00f3 Inglaterra por 3-2). Volvi\u00f3 anotar en dos amistosos ante les seleiciones d'Holanda y Turqu\u00eda. \nNel so deb\u00fa na Eurocopa 2016, entr\u00f3 como reserva nel duelu frente a Gales y marc\u00f3 el gol del empate, que sirvi\u00f3 a la so seleici\u00f3n pa remontar l'alcuentru (2-1).\nEl 16 de mayu de 2018, Gareth Southgate incluyir na llista de 23 pa participar na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018.\nEstad\u00edstiques.\nSeleici\u00f3n absoluta.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 27 de marzu de 2018."}
{"id": "142782", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142782", "title": "Tom\u00e1s l'Ap\u00f3stol", "text": "Tom\u00e1s, llam\u00e1u tami\u00e9n Judas Tom\u00e1s D\u00eddimo, foi unu de los dolce ap\u00f3stoles de Xes\u00fas. El nome Tom\u00e1s significa \u00abximielgu\u00bb n'aram\u00e9u, y \"D\u00eddimo\" tien la mesma acepci\u00f3n en griegu. Ye vener\u00e1u como santu tantu pola Ilesia cat\u00f3lica cuanto pola Ilesia ortodoxa.\nNome ya identid\u00e1.\nEsisti\u00f3 desalcuerdu y falta de certidume no que se refier a la identid\u00e1 del ap\u00f3stol Tom\u00e1s. En tres pasaje del Evanxeliu de Xuan (Juan 11:16; Juan 20:24 y (Juan 21:2), ll\u00e1mase-y \"Tom\u00e1s, llam\u00e1u'l D\u00eddimo\". Tanto la pallabra griega \"D\u00eddimo\" como l'aramea \"Tau'ma\", signifiquen \"ximielgu\" o \"mellizu\". Poro, la espresi\u00f3n \"Tom\u00e1s, llam\u00e1u'l D\u00eddimo\" ye una tautolox\u00eda que refuga mentar el nome real del personaxe.\nEl \"Evanxeliu de Tom\u00e1s\", top\u00e1u en Nag Hammadi, empieza asina: \"Estes son les pallabres secretes que pronunci\u00f3 Xes\u00fas el Viviente y que D\u00eddimo Judas Tom\u00e1s conse\u00f1\u00f3 por escritu\". La tradici\u00f3n siria informa tami\u00e9n de que'l nome completu del ap\u00f3stol yera Judas Tom\u00e1s, y nel ap\u00f3crifu conoc\u00edu como Fechos de Tom\u00e1s, escritu na Siria oriental a empiezos del sieglu III, ye identific\u00e1u con Judas, unu de los cuatro hermanos de Xes\u00fas mentaos en Marcos 6:3. Neng\u00fan testu indica de qui\u00e9n ye ximielgu Judas. Seg\u00fan la tradici\u00f3n yera primu en segundu grau de Xes\u00fas.\nLa interpretaci\u00f3n cristiana tradicional nun considera que Judas y Tom\u00e1s s\u00edan la mesma persona.\nD'otra manera si refer\u00edmonos al testu de Biblia Peshitta, podemos ver como esta tautolox\u00eda resolver nel cap\u00edtulu 11 el vers\u00edculu 16 del evanxeliu de San Xuan dizse que \u0710\u0733\u0721\u0730\u072a \u0710\u0733\u0721\u0730\u072a \u072c\u0741\u0733\u0710\u0718\u0721\u0730\u0710 \u0715\u0741\u0721\u0736\u072c\u0742\u0736\u0710\u0721\u0730\u072a \u072c\u0741\u0733\u0710\u0721\u0733\u0710 \u0720\u072c\u0742\u0730\u0720\u0721\u073a\u071d\u0715\u0742\u0736\u0710 \u071a\u0730\u0712\u0742\u072a\u0730\u0718\u0717\u0748\u071d \u0722\u073a\u0710\u0719\u0730\u0720 \u0710\u0733\u0726\u0742 \u071a\u0722\u0730\u0722 \u0722\u0721\u073d\u0718\u072c\u0742 \u0725\u0730\u0721\u0736\u0717 [\u0294omar tho\u0294wma dmethe\u0294mar tho\u0294mo lthalmide khabrawi n\u0294izal af khnan nmuth \u0294ame]. Como podemos ver nel aram\u00e9u (siriu) estr\u00e9mase'l nome del ap\u00f3stol Tow'ma del so nomatu To'mo,\nTom\u00e1s nos evanxelios can\u00f3nicos.\nNos evanxelios sin\u00f3pticos y nos Fechos de los Ap\u00f3stoles apaez na llista de los ap\u00f3stoles (Mateo 10:3, Marcos 3:18, Lucas 6:15, pero nun se da m\u00e1s informaci\u00f3n alrodiu de \u00e9l.\nL'ap\u00f3stol Tom\u00e1s apaez en dellos pasaxes del Evanxeliu de Xuan:\nEscritos atribuy\u00edos a Tom\u00e1s l'Ap\u00f3stol.\nNos primeros sieglos de la era cristiana circularon dellos escritos que se presentaben a sigo mesmos como redactaos pol ap\u00f3stol Tom\u00e1s.\nEl m\u00e1s importante de toos ellos ye ensin dulda el \"Evanxeliu de Tom\u00e1s\", ap\u00f3crifu descubiertu en 1945 en Nag Hammadi. Magar l'exemplar calten\u00edu pertenez a la primer met\u00e1 del sieglu IV, munchos estudiosos consideren que la obra en s\u00ed ye muncho m\u00e1s antigua; les feches de composici\u00f3n, sicas\u00ed, varien ente'l sieglu I, colo cual ser\u00eda contemporaneu de los evanxelios can\u00f3nicos, y el sieglu III.\nTr\u00e1tase d'un conxuntu de 114 dichos (\"loxa\") de Xes\u00fas, que son pronunciamientos de Xes\u00fas o productu de les sos conversaciones colos disc\u00edpulos. Escarez de material narrativo: nun rellata \u00abfechos\u00bb de Xes\u00fas. El \"Evanxeliu de Tom\u00e1s\" fai especial fincapi\u00e9 en que'l Reinu de Dios ta dientro de n\u00f3s:\nEl \"Evanxeliu de Tom\u00e1s\" foi consider\u00e1u her\u00e9ticu polos Padres de la Ilesia. Foi conoc\u00edu y ment\u00e1u por dellos escritores cristianos de los primeros sieglos (Hip\u00f3lito de Roma, Or\u00edxenes, Eusebio de Cesarea, Cirilo de Xerusal\u00e9n, etc.), que siempres indicaron que yera un llibru perteneciente a c\u00edrculos separaos de la Ilesia, acept\u00e1u polos gn\u00f3sticos y en particular polos maniqueos. La investigadora Elaine Pagels sosti\u00e9n que l'Evanxeliu de Xuan foi escritu en respuesta a esta obra.\nOtru ap\u00f3crifu foi puestu so l'autor\u00eda de Tom\u00e1s; tratar del \"Evanxeliu del Pseudo Tom\u00e1s\" -nun confundir col anterior-, escritu probablemente a finales del sieglu II, seique en Siria, que s'encuadra nel grupu de los ap\u00f3crifos de la infancia.\nNel testu gn\u00f3sticu del sieglu III \"Pistis Sophia\", Tom\u00e1s ye cit\u00e1u como unu de los tr\u00e9s testigos encargaos de tresmitir les ense\u00f1ances de Xes\u00fas, xunto a los ap\u00f3stoles Felipe y Mateo, lo que paez demostrar que taba bastante espublizada la so inclusi\u00f3n ente los evanxelistes.\nPosibles sucesos posteriores.\nAtribuyir a Tom\u00e1s la evanxelizaci\u00f3n d'Oriente. Tien una gran importancia tantu en Siria como na India. Na ciud\u00e1 d'Ortona (Abruzzo, Italia), hai una bas\u00edlica dedicada al ap\u00f3stol Tom\u00e1s, dientro de la cual calti\u00e9nense reliquies que s'atrib\u00fain al santu, que fueron treslladaes dende la isla de Chios.\nTom\u00e1s en Siria.\nTom\u00e1s tien un importante papel na lleenda del rei Abgar d'Edesa, y\u00e1 que unvi\u00f3 a Tadeo (nun confundir col ap\u00f3stol Judas Tadeo) a predicar en Edessa dempu\u00e9s de l'Ascensi\u00f3n de Cristu (Eusebio de Cesarea, \"Hestoria ecclesiae\" 1.13; III.1; Efr\u00e9n el Siriu rellata tami\u00e9n esta lleenda.) Na d\u00e9cada de 380, la monxa Egeria describi\u00f3 la so visita nuna carta empobinada a la so comunid\u00e1 de relixoses n'Occidente (\"Itineraria Egeriae\"):\nTom\u00e1s na India.\nEusebio de Cesarea (\"Hestoria Ecclesiastica\", III.1) cita un testu d'Or\u00edxenes, que vivi\u00f3 na primer met\u00e1 del sieglu III, nel qu'afirma que Tom\u00e1s foi l'ap\u00f3stol de los partos. Sicas\u00ed, Tom\u00e1s ye m\u00e1s conoc\u00edu como evanxelizador de la India (al este de Partia), seg\u00fan rell\u00e1tase nos Fechos de Tom\u00e1s (escontra 200). En Edessa, onde se veneren les sos reliquies, el poeta Efr\u00e9n el Siriu (muertu en 373) escribi\u00f3 un himnu, en que'l dia\u00f1u esclama:\nCaltuvi\u00e9ronse dellos himnos al ap\u00f3stol Tom\u00e1s, atribuy\u00edos a Efr\u00e9n el Siriu, en c\u00f3dices de los sieglos VIII ya IX, que tresmiten la tradici\u00f3n seg\u00fan la cual los restos de Tom\u00e1s fueron llevaos a Edessa dende la India por un mercader. Les reliquies, seg\u00fan la citada tradici\u00f3n, obraron milagros tantu na India como en Edessa.\nLes diverses denominaciones de los modernos Cristianos de Santu Tom\u00e1s creen, seg\u00fan una tradici\u00f3n ensin escribir que seg\u00fan ellos se remonta a finales del sieglu II, que Tom\u00e1s desembarc\u00f3 en Kodungallur nel a\u00f1u 52, y fund\u00f3 les ilesies popularmente conoc\u00edes como 'Ezharappallikal' (Siete Ilesies y Media). Estes ilesies yeren les de Kodungallur, Kollam, Niranam, Nilackal (Chayal), Kokkamangalam, Kottakkayal (Paravoor), Palayoor (Chattukulangara) y Thiruvithamkode (la media ilesia).\nLos \"Fechos de Tom\u00e1s\" describen, nel so cap\u00edtulu 17, la visita de Tom\u00e1s al rei Gondofares, nel norte de la India. Seg\u00fan esti testu (cap\u00edtulos 2 y 3), Tom\u00e1s viax\u00f3 a la India per mar. Que tales viaxes yeren posibles ye conoc\u00edu al travi\u00e9s de testos como'l \"Periplu del Mar Eritr\u00e9u\". En 1872 afay\u00f3se que'l rei Gondofares esistiera realmente, y reinara ente los a\u00f1os 21 y 47. Posiblemente, l'autor de los Fechos de Tom\u00e1s reman\u00f3 datos hist\u00f3ricos fidedignos no referente a la India; esto, sicas\u00ed, nun constit\u00fai prueba dalguna de historicidad no referente al supuestu viaxe del ap\u00f3stol.\nSeg\u00fan la tradici\u00f3n, Tom\u00e1s sufri\u00f3 martiriu na India'l 3 de xunetu del a\u00f1u 72. Por esa raz\u00f3n la so festivid\u00e1 cel\u00e9brase'l 3 de xunetu.\nTom\u00e1s n'Am\u00e9rica.\nNel sieglu XVII el matem\u00e1ticu ya historiador mexicanu Carlos de Sig\u00fcenza y G\u00f3ngora defendi\u00f3 que l'ap\u00f3stol Santu Tom\u00e1s predicara nes Indies, non na India, y que la so alcordanza tresformar\u00edase nos nativos prehisp\u00e1nicos na figura de Quetzalc\u00f3atl. En 1790, al afayase na Plaza d'Armes de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, importantes reliquies prehispanes, la estatua que s'identific\u00f3 con Coatlicue y la Piedra del Sol o Calendariu Azteca, l'abog\u00e1u mexicanu Jos\u00e9 Ignacio Borunda, retom\u00f3 estes teor\u00edes, creyendo atopar nel anal\u00eds d'esos documentos hist\u00f3ricos confirmaci\u00f3n a la identificaci\u00f3n de Santu Tom\u00e1s con Quetzalc\u00f3atl, asegurando am\u00e1s que'l mantu de la Virxe de Guadalupe yera en realid\u00e1 la capa de Santu Tom\u00e1s Quetzalc\u00f3atl na que la Virxe en persona habr\u00eda impresu la so buelga. Estos camientos fueron aceptaes y defend\u00edes pol padre dominicu Servando Teresa de Mier nun serm\u00f3n que pronunci\u00f3 ante l'arzobispu de M\u00e9xicu y el virr\u00e9i de la Nueva Espa\u00f1a'l 12 d'avientu de 1794, na Insigne y Real Colexata de La nuesa Se\u00f1ora de Guadalupe, na solemne festivid\u00e1 de la milagrosa apaici\u00f3n de felicid\u00e1 santa imaxe, produciendo una gran conmoci\u00f3n (en tantu negaba la milagrosa apaici\u00f3n de la imaxe) que llev\u00f3 a que s'abrir un procesu, nel que se desautoriza por estravagante la camientu de faer al ap\u00f3stol Santu Tom\u00e1s na Am\u00e9rica del sieglu I.\nSantu Tom\u00e1s (\"Pa\u2019i Sum\u00e9\") en Paraguay\nUn antiguu rellatu que corr\u00eda ente los indios narra que, enforma tiempo antes de la llegada de los conquistadores europeos, anduvo per Am\u00e9rica un home altu, de barba blanca y gran sabiu, llam\u00e1u Sum\u00e9 o Tum\u00e9 (\"Avar\u00e9 Sum\u00e9 marangat\u00fa\") que vieno ense\u00f1ar a los indios l'arte de l'agricultura, a semar el ma\u00edz y la mandioca y sobremanera ense\u00f1\u00f3 les virt\u00faes y usu de la yerba mate. Terminada la so misi\u00f3n volver al mar, dexando buelgues de les sos pisaes. En Paraguay at\u00f3pesse estes pisaes (Santu Tom\u00e9 pypor\u00e9) en diversos cuetos: Tacumb\u00fa (Asunci\u00f3n), Santu Tom\u00e1s (Paraguay), Cristu Rei (Caacup\u00e9), Yaguar\u00f3n\u2026\nPa'\u00ed Sum\u00e9 ye ent\u00f3s un h\u00e9roe cultural m\u00edticu d'abor\u00edxenes guaran\u00edes, unvi\u00e1u pol creador \u00d1ande Ruvus\u00fa pa ense\u00f1ales los preceptos relixosos, \u00e9ticos, sociales, de la vida tribal, la fabricaci\u00f3n d'instrumentos y artefautos, el cultivu d'especies vexetales comestibles.Los primeros misioneros apoderar d'esti rellatu diciendo que tal personaxe m\u00edticu yera Santu Tom\u00e1s, que s'adelantrara pa preparar la venida d'ellos.\nLos indios usaben, pa los sos viaxes a la mari\u00f1a y al Paraguay, un sistema de caminos conoc\u00edu col nome de \u201cPeavir\u00fa\u201d', y tami\u00e9n col nome de \u201cCam\u00edn de Santu Tom\u00e1s\u201d, porque marca los llugares por onde anduvo Zum\u00e9 o Tum\u00e9. Hai lleendes an\u00e1logues a la de Avar\u00e9 Tum\u00e9 que corr\u00eden ente los abor\u00edxenes d'otres partes d'Am\u00e9rica, ente inques, mayes, azteques, etc. El Padre Montoya paez ser el primeru en describir el Peavir\u00fa. El cacique Marakan\u00e1, del Guair\u00e1, rellat\u00f3 la lleenda de Pa'\u00ed Tum\u00e9 a los Padres Cataldino y Mazzeta.\nFonte: Folclor del Paraguay. Por Dionisio GONZ\u00c1LEZ TORRES. Ed. Servilibro, Asunci\u00f3n, Paraguay 2007\nTom\u00e1s na Lliteratura.\nL'escritor peruanu Ricardo Palma, autor de les llamaes \"Tradiciones peruanes\" realizaes nel sieglu XIX, escribi\u00f3 una onde recueye la idea de que Santu Tom\u00e1s tami\u00e9n tuvo nesa naci\u00f3n suramericana. Tr\u00e1tase de la so historia titulada \"\", publicada per primer vegada en 1877 na cuarta serie de tradiciones. "}
{"id": "142783", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142783", "title": "Trap", "text": "En xeolox\u00eda, trapp o trap (del suecu \"trappa\", escalera) ye una denominaci\u00f3n internacional pa describir les formaciones de basaltu que fluyeron como result\u00e1u d'erupciones volc\u00e1niques qu'anubrieron grandes superficies de tierres o fondos oce\u00e1nicos con llava. Tami\u00e9n se llamen \"traps bas\u00e1lticos\" o \"hinchentes bas\u00e1lticos\" (\"flood basalt\").\nEsti fen\u00f3menu asocedi\u00f3 n'escala continental en tiempos xeol\u00f3xicos xenerando grandes rexones \u00edgnees con pandos y cordals bas\u00e1ltiques. Les erupciones que xeneraron traps asocedieron a intervalos variaos al travi\u00e9s de la historia xeol\u00f3xica, y son clara evidencia de que la tierra sufri\u00f3 periodos de fuerte activid\u00e1 xeol\u00f3xica alternaos con otros de relativu aselu. \nUna esplicaci\u00f3n pa la esistencia de los traps ye que fueron causaos pola combinaci\u00f3n d'una zona rift, esto ye, una rex\u00f3n con presencia de falles xeol\u00f3xiques, qu'implica la esistencia de descompresi\u00f3n per fusi\u00f3n, con una pluma del mantu que tami\u00e9n tiende a la descompresi\u00f3n por fusi\u00f3n, produciendo grandes cantidaes de magma de baxa mafa, motivu pol que \"fl\u00fai\" anubriendo estenses rexones, en llugar de xenerar altos volcanes.\nLos traps del Dec\u00e1n d'India central, los traps de Siberia y los traps de la cuenca del Paran\u00e1 nel este d'Am\u00e9rica del Sur son tres rexones cubiertes por basaltu dende la prehistoria. Los dos mayores eventos d'erupci\u00f3n de basaltu en tiempos hist\u00f3ricos fueron Eldgj\u00e1 y Lakagigar, dambos n'Islandia. Los \"mares\" llunares tami\u00e9n son estenses planicies de basaltu. Sol oc\u00e9anu'l basaltu no fondero mar\u00edn forma pandos bas\u00e1lticos del tipu \"trap\". \nLa superficie cubierta por una erupci\u00f3n puede variar dende 200\u00a0000\u00a0km\u00b2 (Karoo) a 1\u00a0500\u00a0000\u00a0km\u00b2 (traps siberianos). La espesura puede variar de 2000\u00a0m (traps del Dec\u00e1n) a 12\u00a0000\u00a0m (Llagu Cimeru). El volume ye menor al orixinal por cuenta de la erosi\u00f3n.\nEl material del trap aniciar a fondures de 100 a 400 km na astenosfera. Pa llograr una fusi\u00f3n tan grande, que expeliera eses cantidaes de llava, foi necesariu un gran apurra de calor. La fusi\u00f3n tuvo de tener llugar cerca d'un puntu caliente, resultando un amiestu de magma de les fondures con magma superficial produc\u00edu por plumes del mantu.\nPetrograf\u00eda.\nLos basaltos que formen traps son de composici\u00f3n tole\u00edtica y oliv\u00ednica (d'alcuerdu a la clasificaci\u00f3n de Yoder y Tilley). La composici\u00f3n nel casu de los basaltos del Paran\u00e1 ye t\u00edpica: fenocristales de piroxeno, augita, pigeonita, cristales opacos como ilmenita, y dacuando daqu\u00e9 de olivina. Los fenocristales suponen aproximao un 25% del volume de la roca, ente que la matriz ye de granu finu. Delles vegaes pueden reparase nes partes m\u00e1s elevaes de les antig\u00fces c\u00e1mares magm\u00e1tiques peque\u00f1es cantidaes de dellos productos volc\u00e1nicos m\u00e1s estremaos, como andesites, dacites o riodacites.\nEstructures.\nLos basaltos semia\u00e9reos pueden ser de dos tipos:\nNel Macizu Central en Auvernia hai un bon exemplu de trap ca\u00f3ticu, produc\u00edu poles erupciones del Puy de la Vache y el Puy de Lassolas. \nNes fondures la roca \u00edgnea puede cristalizar m\u00e1s amodo, produci\u00e9ndose dixunci\u00f3n columnar.\nXeoqu\u00edmica.\nL'anal\u00eds xeoqu\u00edmicu de los principales \u00f3xidos revela una composici\u00f3n similar a la de les dorsales oce\u00e1niques bas\u00e1ltiques, pero tami\u00e9n similar a les islles bas\u00e1ltiques. De fechu tr\u00e1tase de tole\u00edta con cerca d'un 50% d'\u00d3xidu de siliciu.\nDende'l puntu de vista qu\u00edmicu, estr\u00e9mense dos tipos de trap: \nLes cantidaes d'is\u00f3topos de 87Sr/86Sr y 206Pb/204Pb son distintos de lo que se repara polo xeneral, demostrando que'l magma bas\u00e1lticu contaminar al pasar pola corteza terrestre. Esta contaminaci\u00f3n\u00bb ye la qu'esplica la diferencia ente los dos tipos de basaltu mentaos enriba. El tipu LPT tien un escesu d'elementos de la corteza, como potasiu y estronciu. \nEl conten\u00edu d'elementos incompatibles nos traps ye menor que nes islles oce\u00e1niques de basaltu, pero mayor que nes roques de les dorsales."}
{"id": "142792", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142792", "title": "Sotobanari", "text": "Sotobanari (tami\u00e9n Sotobakuri, en xapon\u00e9s \u5916 \u96e2\u5cf6) ye una islla de les Islles Yaeyama, dientro de les Islles Sakishima, nel estremu sur de les Islles Ryukyu. Almin\u00edstrase como parte de la Prefeutura d'Okinawa, Xap\u00f3n. El so vec\u00edn m\u00e1s cercanu ye Iriomote. La islla ye peque\u00f1a, de 1 km de di\u00e1metru aproximao. El so nome significa islla distante. Ta cubierta por vexetaci\u00f3n pero nun tien agua corriente.\nSotobanari ye famosa por haber ten\u00edo un \u00fanicu habitante humanu, un home llam\u00e1u Masafumi Nagasaki . Fot\u00f3grafu de profesi\u00f3n, Nagasaki resolvi\u00f3 en 1989 dexar atr\u00e1s toles sos pertenencies y propunxo pasar el restu de la so vida nesta islla que los pescadores raramente visitaben. Vivi\u00f3 nella nun est\u00e1u de semiaisllamientu demientres cuasi tres d\u00e9cades (1989-2018). Avezaba andar desnudu polo que se-y dio'l sobrenome de \"L'ermita\u00f1u desnudu\". Ten\u00eda un sofitu monetariu por parte de la familia que-y val\u00eda pa mercar comida d'una islla cercana y sobrevivir. N'abril de 2018 desaposi\u00e1ronlu de la islla por razones humanitaries. El so des\u00e9u yera'l de morrer na islla."}
{"id": "142871", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142871", "title": "Santa Mar\u00eda de Miralles", "text": ""}
{"id": "142908", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142908", "title": "Selecci\u00f3n de f\u00fatbol d'Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "142909", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142909", "title": "Seleici\u00f3n masculina de f\u00fatbol de Pa\u00edses Baxos", "text": ""}
{"id": "142910", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142910", "title": "Copa de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "text": ""}
{"id": "142912", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142912", "title": "Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 de 2010", "text": "El Campeonatu mundial sub-17 de baloncestu de 2010 ye la primer edici\u00f3n d'esti campeonatu xuvenil que se realiza n'Alema\u00f1a y axunta a 12 seleiciones nacionales de baloncestu. Se realiz\u00e1 dende'l 29 de xunu al 8 de xunetu."}
{"id": "142913", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142913", "title": "Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 de 2012", "text": "El Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 de 2012 foi la segunda edici\u00f3n d'esti campeonatu xuvenil de baloncestu. Celebrar del 29 de xunu al 8 de xunetu de 2012 en Kaunas, Lituania. foi'l campe\u00f3n del torn\u00e9u y el so xugador Jahlil Okafor foi escoy\u00edu MVP del campeonatu.\nEstad\u00edstiques.\nPosiciones globales.\n \n "}
{"id": "142914", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142914", "title": "Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 de 2014", "text": "El Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 de 2014 ye la tercer edici\u00f3n d'esti campeonatu xuvenil que se realiza nos Emiratos \u00c1rabes Xun\u00edos ente'l 8 y el 16 d'agostu. El campeonatu axunta a 16 seleiciones nacionales de baloncestu."}
{"id": "142915", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142915", "title": "Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17", "text": "El Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 ye una competici\u00f3n de baloncestu entamada pola FIBA cada dos a\u00f1os. La so primer edici\u00f3n foi en 2010, resultando ganadora la seleici\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos."}
{"id": "142916", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142916", "title": "Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 de 2018", "text": "El Campeonatu Mundial de Baloncestu Sub-17 de 2018 va ser la quinta edici\u00f3n d'esti campeonatu xuvenil que se va realizar en Santa Fe y Rosario (Arxentina) ente'l 30 de xunu y el 8 de xunetu de 2018 so la organizaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Internacional de Baloncestu.. El campeonatu axunta a 16 seleiciones nacionales de baloncestu.\nFase final.\nCuadru final.\nFinal.\n&lt;br&gt;"}
{"id": "142917", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142917", "title": "Macchiaioli", "text": "Los macchiaioli (n'italianu \u00abmanchistas\u00bb o \u00abmanchadores\u00bb) conformaron un movimientu pict\u00f3ricu que se desenvolvi\u00f3 na ciud\u00e1 italiana de Florencia na segunda met\u00e1 del . El t\u00e9rminu foi acu\u00f1\u00e1u en 1862 por un columnista an\u00f3nimu del peri\u00f3dicu \"Gazzeta del Popolo\", que con esa espresi\u00f3n despreciativa defini\u00f3 al grupu de pintores qu'en redol a 1855 aniciara una renovaci\u00f3n antiacad\u00e9mica de la pintura italiana. Estos mozos artistes axuntar nel Caff\u00e8 Michelangiolo, onde bull\u00eden les nueves idees con que quer\u00eden contribuyir a la pintura de la so d\u00f3mina.\nEl movimientu propon\u00edase anovar la cultura pict\u00f3rica nacional. Los \"macchiaioli\" oponer al romanticismu y al academicismu, y afirmaben que la imaxe de la realid\u00e1 ye un contraste de llurdios de colores y de clarescuru. Esti movimientu ye l'\u00fanicu que nel panorama art\u00edsticu de la so d\u00f3mina merez realmente'l nome d'escuela, tantu pola comunid\u00e1 d'intereses qu'amestaba a tolos componentes del grupu, provenientes de distintes rexones d'Italia, como pola alta calid\u00e1 de los resultaos art\u00edstiques llograos.\nLos principales esponentes del movimientu fueron: Giuseppe Abbati, Vito D'Ancona, Cristianu Banti, Giovanni Boldini, Odoardo Borrani, Vincenzo Cabianca, Adriano Cecioni, Nino Costa, Giovanni Fattori, Silvestro Lega, Antonio Puccinelli, Raffaello Sernesi, Telemaco Signorini, Serafino De Tivoli y Federico Zandomeneghi, seg\u00fan el cr\u00edticu d'arte Diego Martelli, principal te\u00f3ricu del grupu. Am\u00e1s del Caff\u00e8 Michelangiolo, los llugares habituales de xunta de los \"macchiaioli\" yeren el taller de Silvestro Manda en Piagentina \u2014un pueblu cercanu a Florencia\u2014 y la villa de Diego Martelli en Castiglioncello.\nAnque nel so momentu nun gociaron del sofitu de la cr\u00edtica, el so movimientu consid\u00e9rase g\u00fcei d\u00eda'l m\u00e1s relevante de la Italia del .\nEtimolox\u00eda.\nEl nome del grupu procede del italianu \"macchia\" (llurdiu), polo que \"macchiaioli\" significa \u00abmanchistas\u00bb o \u00abmanchadores\u00bb (\"macchiaioli\" ye plural, el singular ye \"macchiaiolo\"). Ye un t\u00e9rminu polis\u00e9micu, que tami\u00e9n puede significar n'italianu \u00abbocetu\u00bb, y nes obres d'estos artistes el llurdiu ye tantu'l borr\u00f3n de pintura como'l procesu previu d'ellaboraci\u00f3n del cuadru. Ye tami\u00e9n un tipu de vexetaci\u00f3n (maquia), la t\u00edpica carba mediterr\u00e1nea que surde en terrenes desiertos. D'ende provi\u00e9n un signific\u00e1u m\u00e1s ampliu y metaf\u00f3ricu, que lo acomu\u00f1ar a lladrones y xentes ensin llei, y qu'implicar\u00eda nestos artistes la so rebeld\u00eda frente a la tradici\u00f3n academicista de la pintura de la so d\u00f3mina. A lo \u00faltimo, en Florencia y contorna llam\u00e1base \"macchia\" (plural \"macchie\") a los personaxes estravagantes. En cuanto al t\u00e9rminu \"macchiaiolo\" tami\u00e9n tien otres acepciones, toes elles de la Toscana: un tipu de perru sabuesu de xabalinos y una raza bovina de les marismas toscanes (\"macchiaiola\").\nEl nome foi axudic\u00e1u a estos artistes de forma despreciatible por un redactor del peri\u00f3dicu \"Gazzeta del Popolo\" en 1862, n'ocasi\u00f3n de la I\u00a0Esposici\u00f3n Nacional Italiana. Foi Telemaco Signorini quien lo asumi\u00f3 con una nueva perspeutiva positiva y foi acept\u00e1u pol grupu como designaci\u00f3n coleutiva. Pa esti grupu, inclusive, el llurdiu\u00bb yera una arma, un s\u00edmbolu, yera la so bandera nel mundu del arte. En pallabres de Diego Martelli (\"Gazzetino della Arti del Disegno\"):\nOrixe.\nLos \"macchiaioli\" surdieron en Florencia en 1855 y desenvolvieron la so activid\u00e1 como grupu aproximao hasta 1870, anque dellos artistes siguieron la so producci\u00f3n manchista hasta cerca de 1880. El grupu vertebr\u00f3se alredor del Caff\u00e8 Michelangiolo, asiti\u00e1u na Via Llarga (actual Via Cavour) de Florencia, cerca de la Piazza del Duomo. Equ\u00ed axunt\u00e1bense tanto pol\u00edticos revolucionarios nacionalistes \u2014lideraos por Giuseppe Dolfi\u2014, escritores y pintores, seg\u00fan el cr\u00edticu de arte Diego Martelli, quien ser\u00eda'l principal te\u00f3ricu del grupu, fundador en 1873 de la revista \"Giornale Artistico\". Seg\u00fan Cecioni, \u00abel llocal constaba de dos sales, de les cualos una taba decorada con frescos de pintores que frecuentaben el llocal; nella xunt\u00e1bense p'aldericar, xuntes formales nun les hab\u00eda ent\u00f3s\u00bb. Los discutinios yeren tantu pol\u00edtiques como de teor\u00eda del arte, y alderic\u00e1base tantu d'arte italiano como del franc\u00e9s. Martelli recordar asina:\nPol Caff\u00e8 Michelangiolo pasaron, am\u00e1s de numberosos artistes, pol\u00edticos y escritores italianos, una gran varied\u00e1 de personaxes de diversos pa\u00edses europeos, ente los que cabr\u00eda destacar a Gustave Moreau, Edgar Degas, \u00c9douard Manet, Marcellin Desboutin, Georges Lafenestre, James Tissot y John Ruskin. \nAnque'l grupu formar en Florencia, munchos de los sos miembros ven\u00eden de otres rexones d'Italia: Abbati yera napolitanu, D'Ancona de Pesaro, Boldini de Ferrara, Banti y Borrani de Pisa, Cabianca de Verona, Costa romanu, Fattori y Tivoli de Livorno y Zandomeneghi [[venecia|venecianos]; los \u00fanicos florentinos de nacencia yeren Cecioni, Martelli, Sernesi y Signorini.\n[[Ficheru:Battagliamontebello.jpg|thumb|300px|left|\"Carga de caballer\u00eda en Montebello\" (1862), de Giovanni Fattori, Mus\u00e9u Civico Giovanni Fattori, [[Livorno]]. Los \"macchiaioli\" tuvieron bien compromet\u00edos cola [[unificaci\u00f3n d'Italia]]]]\nN'el so x\u00e9nesis atopaba'l refugu a la pintura acad\u00e9mica y al panorama art\u00edsticu de la Italia de la so d\u00f3mina, frente al que defend\u00eden una nueva t\u00e9unica basada nos llurdios de color, que seg\u00fan ellos creaben unes impresiones bonales ya inmediates de la realid\u00e1 visual. Ye por ello que numberosos historiadores calificar de \u00abprotoimpresionistas\u00bb, anque'l so estilu enfatiza m\u00e1s la solidez de formar frente a los efeutos llum\u00ednicos de los antecesores del [[impresionismu]], de la que la so obra tien un conten\u00edu m\u00e1s lliterario. Frente a los ideales de guapura del academicismu, los \"macchiaioli\" contraponen \"il vero\", \u00ablo verdadero\u00bb. \nEl momentu art\u00edsticu nel que surdi\u00f3'l grupu taba marc\u00e1u pola transici\u00f3n ente'l [[romanticismu]] y el [[Pintura del Realismu|realismu]], seg\u00fan el refugu a la pintura acad\u00e9mica: seg\u00fan Signorini, \u00abla \"macchia\" sirvi\u00f3 de primeres pa destacar especialmente l'efeutu clarescuru de la pintura, pa imponese frente al arte llinial y acad\u00e9micu\u00bb. \n[[Ficheru:Silvestro Lega - Mazzini morente, 1873.jpg|thumb|250px|\"Los \u00faltimos momentos de Giuseppe Mazzini\" (1873), de Silvestro Lega, Rhode Island Museum of Art, [[Providence (Rhode Island)|Providence]]. Mazzini foi'l principal referente pol\u00edticu del grupu]]\nPer otru llau, nel \u00e1mbitu pol\u00edticu, el grupu identific\u00f3se dafechu col \"[[Risorgimento]]\" y la puxanza del [[nacionalismu italiano]], que s'afigur\u00f3 nel procesu d'[[unificaci\u00f3n d'Italia]] realiz\u00e1u ente 1848 y 1870. El so referente pol\u00edticu yera [[Giuseppe Mazzini]], del qu'adoptaron el so ideariu lliberal y nacionalista, bas\u00e1u nel [[socialismu ut\u00f3pico]] y el [[positivismu]], con ciertu encl\u00edn a un romanticismu de calter daqu\u00e9 relixosu. Dellos de los sos miembros, como Abbati, Borrani, Cecioni, Costa, Fattori, Lega, Signorini y Tivoli, llucharon nes guerres d'unificaci\u00f3n, nes que Abbati perdi\u00f3 un g\u00fceyu na [[Batalla del Volturno|batalla de Santa Maria Capua Vetere]] (1860) y Sernesi fin\u00f3 lluchando na [[Tercer Guerra de la Independencia Italiana]] (1866). El so encl\u00edn pol\u00edticu yera per otru llau claramente democr\u00e1tica, polo que defendieron na so obra la plasmaci\u00f3n de lo real, de la tem\u00e1tica social, de la vida cotidiana y l'ambiente rural. Los \"macchiaioli\" fueron siempres unos rebeldes y unos marxinaos y, ello ye que la mayor\u00eda morrieron na probeza.\nLes primeres formulaciones concretes en busca d'un estilu propiu producir en 1855, dempu\u00e9s de los viaxes realizaos por dellos miembros del grupu a [[Londres]] y [[Par\u00eds]]. N'especial, Serafino de Tivoli traxo de la [[Esposici\u00f3n Universal de Par\u00eds (1855)|Esposici\u00f3n Universal de Par\u00eds]] d'esi a\u00f1u noticies de la [[escuela de Barbizon]], un grupu d'artistes de corte realista dedicaos especialmente al paisaxe, que influy\u00f3 poderosamente nel grupu, especialmente [[Camille Corot]], [[Constant Troyon]], [[Rosa Bonheur]] y [[Alexandre-Gabriel Decamps]] (la obra d'esti postreru conocer en Florencia gracies a la coleici\u00f3n de Anatoli Demidoff de la Villa San Donato de Florencia). Estos contactos col naturalismu europ\u00e9u de la d\u00f3mina arriquecer cola incorporaci\u00f3n al grupu en 1859 procedente de Roma de Nino Costa, un gran almirador del paisaxismu que se produc\u00eda nel continente dende 1830.\nDe Par\u00eds traxeron noticies igualmente del trabayu de diversos fot\u00f3grafos d'encl\u00edn naturalista, como [[Gustave Le Gray]], colo que s'empecipi\u00f3 per parte d'estos artistes una gran afici\u00f3n pola [[fotograf\u00eda]]. Seg\u00fan Signorini, la revoluci\u00f3n manchista foi \u00abayudada pola fotograf\u00eda, ye invenci\u00f3n que non deshonra'l nuesu sieglu y que nun ye culpable si dalgunu utilizar [...] como si fuera arte\u00bb. El mesmu Signorini, seg\u00fan Cabianca y Cristianu Banti, viaxaron de cutiu a Francia nesos a\u00f1os, onde entraron en contautu non solo colos pintores de Barbizon, sin\u00f3n con fot\u00f3grafos como Le Gray, [[Nadar]] y [[\u00c9tienne Carjat]], qu'influyeron poderosamente na so obra. Seg\u00fan [[Antoine Claudet]], la obra d'estos fot\u00f3grafos \u00abyera pal artista un diccionariu que lu gu\u00eda na traducci\u00f3n del llinguaxe de la naturaleza, un \u00e1lbum d'apuntes nel que siempres atopa idees flamantes y nueves inspiraciones\u00bb.\nOtra influencia inicial del grupu foi la [[escuela de Posillipo]], un grupu de pintores paisaxistes napolitanos de los a\u00f1os 1820, ente los que destacaben [[Giacinto Xigante]], [[Filippo Palizzi]] y [[Domenico Morelli]]. Coles mesmes, otra fonte d'inspiraci\u00f3n, especialmente pol realismu de les sos composiciones, fueron les \"[[Vedutismo|vedute]]\" venecianes del . Tou ello decant\u00f3 al grupu especialmente escontra'l [[Pintura del paisaxe|paisaxismu]], de tala forma que Signorini lleg\u00f3 a afirmar: \u00abla pintura de paisaxes ye arte moderno, ye la manifestaci\u00f3n carauter\u00edstica del nuesu sieglu\u00bb. Sicas\u00ed, am\u00e1s del paisaxismu, otra importante influencia ser\u00eda la [[pintura hist\u00f3rica]], especialmente la obra de [[Francesco Hayez]], na qu'atopen los raiga\u00f1os nacionales que los inspiraben nel momentu de fervencia nacionalista que viv\u00eden. \nReferentes de dellos miembros del grupu fueron tami\u00e9n: [[Giuseppe Bezzuoli]], profesor de pintura na [[Academia de Belles Artes de Florencia]], un pintor sensible al cromatismu que, poro, allo\u00f1\u00e1base de los estrictos c\u00e1nones academicistes, m\u00e1s centraos nel dibuxu \u2014Fattori y Lega fueron alumnos sos\u2014; y [[Luigi Mussini]], un pintor [[Purismu decimon\u00f3nicu italianu|purista]] que ten\u00eda una academia privada \u2014na que se form\u00f3 Silvestro Lega\u2014, onde ense\u00f1aba la obra de los maestros primitivos del \"[[Quattrocento]]\", que la so obra almiraben los \"macchiaioli\" \u2014an\u00e1logamente a los [[prerrafaelitas]] ingleses y los [[Nazarenos (arte)|nazarenos]] alemanes\u2014. La obra de los primitivos [[Renacimientu|renacentistes]] toscanos \u2014especialmente [[Fra Angelico]], [[Paolo Uccello]] y [[Piero della Francesca]]\u2014 llam\u00f3 poderosamente l'atenci\u00f3n de los \"macchiaioli\", que los consideraben un antecesores. Seg\u00fan Mario Tinti, \u00abel cuatrocentismo de los \"macchiaioli\" foi un fechu esquisitamente intuitivu y emp\u00edricu, llibre del prexuiciu qu'acarreten les seducciones est\u00e9tiques y les codificaciones te\u00f3riques\u00bb.\nDe cutiu compar\u00f3se a los \"macchiaioli\" colos impresionistes franceses, ya inclusive dacuando fueron moteyaos \u00abimpresionistes italianos\u00bb, pero ambos grupos tienen numberoses diferencies estil\u00edstiques, sociol\u00f3xiques y culturales. Los \u00fanicos puntos de mancom\u00fan ente dambos grupos son l'enfotu de modernid\u00e1, l'inter\u00e9s pola fotograf\u00eda, l'almiraci\u00f3n pola [[Ukiyo-e|xilograf\u00eda xaponesa]] y, t\u00e9unicamente, el gustu pola ellaboraci\u00f3n de bocetos previos y el [[Plenairismo|trabayo al campu]]. Tou ello am\u00e1s teniendo en cuenta que los \"macchiaioli\" anteceden en diez a\u00f1os a los impresionistes franceses. Ente les sos diferencies cabo resaltar tami\u00e9n el compromisu pol\u00edticu de los italianos frente a la indiferencia de los franceses, dalgunos de los cualos exili\u00e1ronse pa nun lluchar na [[guerra franco-prusiana]] de 1870-1871; el gustu polos ambientes rurales y de les clases baxes de los italianos frente a los urbanos y m\u00e1s aburguesaos de los franceses; y l'elecci\u00f3n de motivos m\u00e1s veraces y mundanos de los manchistas frente a los m\u00e1s garapoleros y despreocupados del impresionismu. Am\u00e1s, polo xeneral, la obra de los manchistas ye m\u00e1s ellaborada ya intelectual que la de los impresionstas, m\u00e1s propensos a una captaci\u00f3n bonal de la realid\u00e1, y la composici\u00f3n del cuadru ye m\u00e1s equilibrada n'italianos qu'en franceses. Magar tou, hubo numberosos contactos y almiraci\u00f3n mutua ente dambes escueles y, seg\u00fan dellos artistes \"macchiaioli\" visitaron Par\u00eds, tami\u00e9n dalgunos impresionistes visitaron Florencia, especialmente Edgar Degas, que tuvo delles vegaes nel Caff\u00e8 Michelangiolo ente 1856 y 1859.\nDesenvolvimientu.\n[[Ficheru:Lega, I fidanzati.jpg|thumb|300px|\"Los novios\" (1869), de Silvestro Lega, [[Mus\u00e9u Nazionale della Scienza y della Tecnologia Leonardo da Vinci]], [[Mil\u00e1n]]]]\nLes primeres obres que podr\u00eden considerase puramente manchistas fueron ellaboraes por Telemaco Signorini nel intre d'un viaxe por [[Venecia]] y [[La Spezia]] en 1858: en \"El mercero de La Spezia\" reflexa y\u00e1 de forma patente los contrastes de lluces y solombres t\u00edpicos del clarescuru \"macchiaioli\" y ellabora les formes por aciu contrastes d'intensid\u00e1 crom\u00e1tica, ensin otorgar apenes relevancia al detalle o'l model\u00e1u. Seg\u00fan Alessandro Marabottini (\"I Macchiaioli. Anicie y affermazione della Macchia 1856-1870\", 2000), \u00abel dibuxu esmorezse, reemplaz\u00e1u pol toque inmediatu del pincel, rebosante de color\u00bb.\nEn 1859, a\u00f1u de la cayida del [[Gran Duque de Toscana|gran duque]] [[Leopoldu II de Toscana]], el Gobiernu Provisional de Florencia, dirix\u00edu por [[Bettino Ricasoli]], entam\u00f3 un concursu art\u00edsticu centr\u00e1u na tema de la guerra d'unificaci\u00f3n, al qu'allegaron dellos artistes del grupu. Foi gan\u00e1u por Giovanni Fattori col cuadru \"El campamentu italianu dempu\u00e9s de la batalla de Magenta\". Esta obra marca'l pasu del llurdiu de clarescuru de Signorini al llurdiu tonal que va ser mesma del grupu, carauterizada por tonos de color yustapuestos, ensin contrastes violentos, una rellaci\u00f3n m\u00e1s nidia ente la lluz y el color, y una perspeutiva atmosf\u00e9rica llograda por aciu planos socesivos.\nEnte 1860 y 1865 produci\u00e9ronse los meyores esponentes de paisaxismu \"macchiaioli\" gracies a la representaci\u00f3n d'escenes militares, xeneralmente maniobres de soldaos y caballeros nel campu. Nestes composiciones, realizaes al campu, estudiaron en fondura los efeutos de clarescuru y les rellaciones de color, n'ares d'una representaci\u00f3n m\u00e1s sint\u00e9tica del relieve. D'estos estudios naci\u00f3 la \"macchia\", cola qu'articulaben la estructura llinial y defin\u00eden los planos con precisi\u00f3n. Tal como lo espres\u00f3 Diego Martelli: \nCabo se\u00f1alar que'l clarescuru empleg\u00e1u por esti grupu nun ye'l tradicional us\u00e1u en pintura dende anta\u00f1o, sin\u00f3n una combinaci\u00f3n de color-sombra y colores-lluz, que creaba unos efeutos llum\u00ednicu y atmosf\u00e9ricu de gran riqueza y suxesti\u00f3n. Al travi\u00e9s de la llurdiu revalor\u00edzase la figura frente al detalle y se enfatizan los contrastes llum\u00ednicos, colo que reivindiquen la clara lluz mediterr\u00e1nea de la so tierra.\nEsta t\u00e9unica dio a la obra de los \"macchiaioli\" l'aspeutu d'una marqueter\u00eda de color, con unes formes bien recortaes gracies al clarescuru. Sol\u00eden trabayar sobre soportes de madera, xeneralmente de forma rectangular y peque\u00f1u formatu \u2014dacuando inclusive restos d'embalaxes o tapes de caxes de puros\u2014, que recordaben les [[predela|predeles]] florentines del \"[[Trecento]]\" y \"[[Quattrocento]]\". La t\u00e9unica utilizada ye'l [[Pintura al oleu|oleu]], aplic\u00e1u direutamente sobre'l soporte, ensin [[imprimaci\u00f3n]], aprovechando les vetes de la madera.\nComo nel impresionismu, los \"macchiaioli\" pretend\u00eden cola so t\u00e9unica manchista una representaci\u00f3n oxetiva de los fen\u00f3menos \u00f3pticos de la lluz, anque na pr\u00e1utica los sos efeutos llum\u00ednicos recuerden los del paisaxismu rom\u00e1nticu, especialmente'l de la escuela suiza ([[Barth\u00e9lemy Menn]], [[Fran\u00e7ois Bocion]], [[Frank Buchser]], [[Ernst St\u00fcckelberg]]). Al tiempu, el conten\u00edu tem\u00e1tico de les sos obres tien una cualid\u00e1 lliteraria que ye intr\u00ednsecamente italiana. \n[[Ficheru:Silvestro Lega - Il canto di uno stornello - 1868.jpg|thumb|\"El cantar d'una copla\" (1867), de Silvestro Lega, [[Palaciu Pitti|Galleria d'Arte Moderno di Palazzo Pitti]], Florencia]] \nLa primer fase del trabayu de los \"macchiaioli\" foi denominada por Martelli \u00abescuela de [[Castiglioncello]]\u00bb, por cuanto foi nesta llocalid\u00e1, na que Martelli ten\u00eda una finca, onde s'axuntaben los primeros miembros del grupu: Abbati, Borrani, Fattori y Signorini. Ell\u00ed cultivaben sobremanera'l paisaxismu, afigurando nos sos llenzos los paisaxes desiertu y predresu de la [[Maremma]], una rex\u00f3n costera toscana. Ellaboraben polo xeneral obres de peque\u00f1u formatu, sobre tabla, con una t\u00e9unica sumaria de superficies xeom\u00e9triques y clarescuros de tonos blandos de lluz, con im\u00e1xenes planes y colores aplicaos con pincelaes anches.\nDe forma casi simult\u00e1nea, Silvestro Lega cre\u00f3 otru centru de producci\u00f3n nel so taller de [[Piagentina]], una llocalid\u00e1 al este de Florencia, que frecuentaron sobremanera Abbati, Borrani, Sernesi y Signorini. Esti grupu cre\u00f3 una variante m\u00e1s contemplativa de la pintura manchista, m\u00e1s \u00edntima y espresiva, centrada nos estudios al campu y nel inter\u00e9s polos efeutos de lluz. Signorini reflex\u00f3 al respeutu nel so \"Scritti d'arte\":\nAm\u00e1s d'estos dos llugares, los \"macchiaioli\" tami\u00e9n s'inspiraron en paisaxes de diverses llocalidaes italianes: en 1858, Cabianca y Signorini viaxaron a [[La Spezia]], onde pintaron del natural y empecipi\u00e1ronse nel manchismo; en 1860 hubo una segunda estancia de Banti, Cabianca y Signorini en La Spezia; en 1861, Banti, Borrani, Signorini y [[Stanislas Pointeau]] pasaron una estancia en [[Montelupo Fiorentino]], y Borrani y Sernesi tuvieron dos meses en [[San Marcello Pistoiese]]. \n[[Ficheru:Telemaco Signorini, La sala delle agitate al San Bonifazio in Firenze, 1865, 66x59cm.jpg|thumb|250px|left|\"La sala de les solmenaes nel Hospital de San Bonifacio de Florencia\" (1865), de Telemaco Signorini, [[Ca' Pesaro|Galleria Internazionale d'Arte Moderno di Ca' Pesaro]], Venecia. Otra de les constantes del grupu foi la esmolici\u00f3n social]]\nAnque'l principal x\u00e9neru que cultivaron los \"macchiaioli\" foi'l paisaxe, tami\u00e9n desenvolvieron el [[semeya]], la [[pintura d'historia]] y les [[Pintura de g\u00e9nero|escenes de x\u00e9neru]]. La pintura d'historia foi revalorizada gracies a la Esposici\u00f3n Nacional de Florencia de 1861, na que participaron dellos miembros del grupu. Nesti x\u00e9neru, les influencies que recibieron los manchistas provinieron sobremanera d'artistes franceses como [[Eug\u00e8ne Delacroix]], [[Jean-Louis-Ernest Meissonier]], [[Alexandre-Gabriel Decamps]], [[William-Adolphe Bouguereau]], [[Paul Delaroche]] y [[Auguste Gendron]], seg\u00fan del napolitanu [[Domenico Morelli]]. \nEn cuanto a la semeya, los sos referentes fueron los [[Purismu decimon\u00f3nicu italianu|puristes]] toscanos d'heriedu [[ingres]]iana, seg\u00fan les posibilidaes ufiertaes nesti terr\u00e9n pola fotograf\u00eda, ente que un referente inmediatu ser\u00eda [[Amos Cassioli]], un disc\u00edpulu de Luigi Mussini qu'asimil\u00f3'l formalismu purista cola llibert\u00e1 compositiva de los artistes contempor\u00e1neos franceses. Yeren semeyes que buscaben la naturalid\u00e1 del pos\u00e1u contra la rixidez formal de la semeya tradicional, la plasmaci\u00f3n de lo cotidiano na actit\u00fa del retrat\u00e1u, en casos como \"El sobr\u00edn del artista\" (1865), de Fattori, o \"Semeya d'un mozu\" (1865-1866), de Borrani, seg\u00fan les viviegues semeyes que Boldini amos\u00f3 na Esposici\u00f3n de Belles Artes de la Societ\u00e0 d'Incoraggiamento de 1867, de los que Signorini coment\u00f3 que \u00abla noved\u00e1 del x\u00e9neru confunde a los clasificadores, quien nun atinen a asigna-y un llugar nes categor\u00edes art\u00edstiques\u00bb.\nA lo \u00faltimo, les escenes de x\u00e9neru centrar n'ambientes rurales, n'escenes de llabradores nos sos queferes diarios, unes escenes allo\u00f1aes de la crudeza del realismu franc\u00e9s pero que nun cayen nel preste buc\u00f3licu, sin\u00f3n qu'amuesen la cencellez de la vida rural na so estricta lliteralid\u00e1, reflexando y\u00e1 s\u00eda momentos felices o anecd\u00f3ticos como de la durez del trabayu nel campu, o a cencielles de los costumes r\u00fastiques del campu toscano.\n[[Ficheru:Le macchiaiole.jpg|thumb|300px|\"-y macchiaiole (contorna de Livorno, cerca de Antignano\" (1865), de Giovanni Fattori, coleici\u00f3n privada]]\nA partir de 1865 los \"macchiaioli\" empezaron a tener diverxencies estil\u00edstiques y fu\u00e9ronse dixebrando progresivamente. Un acontecimientu simb\u00f3licu del fin del grupu foi'l zarru del Caff\u00e8 Michelangiolo en 1866. Al a\u00f1u siguiente, en 1867, Telemaco Signorini public\u00f3 una revista titulada \"Gazzettino delle Arti del Disegno\", que recoy\u00f3 bona parte del discursu te\u00f3ricu del grupu y que, en cierta midida, sustituy\u00f3 al caf\u00e9 como mediu d'alderique cr\u00edticu, pero que solo cunt\u00f3 con cuarenta n\u00famero, publicaos toos esi mesmu a\u00f1u. Sicas\u00ed, y\u00e1 ent\u00f3s Signorini retrotray\u00eda a 1865 la disoluci\u00f3n del grupu: \u00abestremar ente ellos y bastiaron el final de la so Socied\u00e1, al topase discordes y al querer unos y refugar otros la esposici\u00f3n coleutiva de 1865. Fatalmente pal arte nuevo, pa los artistes del caf\u00e9 y pal elementu progresista, el nun prevaleci\u00f3, y l'esposici\u00f3n coleutiva d'esi a\u00f1u nun se celebr\u00f3 y\u00e1\u00bb. Tami\u00e9n marcaron al grupu les muertes de Sernesi en 1866 na Tercer Guerra d'Independencia y de Abbati en 1868 en siendo mord\u00edu por un perru.\nLos miembros del grupu empezaron a evolucionar a otros estilos. Los m\u00e1s fieles al movimientu fueron Fattori y Lega, que siguieron la so producci\u00f3n manchista nos a\u00f1os 1870 y ent\u00e1 nos 1880. Dellos artistes establecer en Par\u00eds, como Zandomeneghi y Boldini, onde s'averaron m\u00e1s al impresionismu. Sicas\u00ed, colos a\u00f1os el manchismo foi dexenerando na diversificaci\u00f3n y nun ciertu virtuosismu esaxer\u00e1u, como s'aprecia na obra d'artistes qu'intentaron asonsa\u00f1ar l'estilu inicial de los \"macchiaioli\", como [[Giacomo Favretto]] o [[Giuseppe De Nittis]].\nEnte 1870 y 1895 Diego Martelli sigui\u00f3 dando conferencies sobre los \"macchiaioli\", nes qu'asiti\u00f3 la base te\u00f3rica del movimientu, englob\u00e1ndolo nes corrientes art\u00edstiques modernes europees. Per otru llau, en 1873 Cecioni y Signorini publicaron por un tiempu la revista \"Il Giornale Artistico\".\nLa corriente dio orixe, ente 1880 y 1920, a la de los post-macchiaioli, una serie de pintores qu'utilizaron diversos par\u00e1metros pict\u00f3ricos desenvueltos polos manchistas, ente los que s'atopen: [[Giovanni Bartolena]], [[Leonetto Cappiello]], [[Ulvi Liegi]], [[Guglielmo Micheli]], [[Alfredo M\u00fcller]], [[Plinio Nomellini]] y [[Mario Puccini]]. Munchos d'ellos yeren alumnos de los \"macchiaioli\" y tuvieron como principal centru de les sos actividaes la ciud\u00e1 de [[Livorno]].\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Macchiaioli| ]]"}
{"id": "142918", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142918", "title": "Vuelta a Austria", "text": "La Vuelta a Austria (oficialmente: Int. \u00d6sterreich-Rundfahrt-Tour of Austria) ye una carrera ciclista profesional per etapes que s'apuesta n'Austria, nel mes xunu o xunetu mientres los \u00faltimos a\u00f1os coincidiendo en feches col Tour de Francia.\nCrear en 1947 pa amateurs hasta qu'en 1996 dio'l saltu a la categor\u00eda profesional, xubiendo progresivamente de la categor\u00eda 2.5 a la 2.2. Dende la creaci\u00f3n de los Circuitos Continentales UCI en 2005 incorporar al UCI Europe Tour, el primer a\u00f1u na categor\u00eda 2.1. y dempu\u00e9s na 2.HC (m\u00e1xima categor\u00eda d'estos circuitos).\nDende'l 2006 los dos \u00faltimes etapes son una contrarrel\u00f3 en Podersdorf am See d'ente 24 y 30 km y a otru d\u00eda una etapa curtia en llinia dende esta ciud\u00e1 hasta Viena d'ente 122 y 128 km.\nPalmar\u00e9s por pa\u00edses.\nSolamente cont\u00e9mplense les victories profesionales."}
{"id": "142919", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142919", "title": "Lliga de Naciones de Voleibol Femen\u00edn de 2018", "text": "La Lliga de Naciones de Voleibol de 2018 foi la primera (1\u00aa) edici\u00f3n del torn\u00e9u a\u00f1al m\u00e1s importante de seleiciones nacionales de voleibol femen\u00edn, l'eventu foi entam\u00e1u pola Federaci\u00f3n Internacional de Voleibol (FIVB) y nel so primer a\u00f1u cunt\u00f3 con 16 equipos. Foi'l reemplazu del Grand Prix Mundial.\nEquipos participantes.\n16 equipos calificaron pa la competencia. 12 d'ellos calificaron como equipos principales que nun baxen. Otros 4 equipos fueron escoy\u00edos como equipos invitaos que van poder ser apostraos del torn\u00e9u.\nRonda preliminar.\nPosiciones.\n - Clasificaos a la ronda final.\n - Clasific\u00e1u a la ronda final como organizador.\n - Escluyida de la Lliga de Naciones 2019.\nRonda final.\nFase de grupos.\n \u2013 Clasificaos a Semifinales."}
{"id": "142920", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142920", "title": "Lliga de Naciones de Voleibol Mascul\u00edn de 2018", "text": "La Lliga de Naciones de Voleibol de 2018 va ser la primer edici\u00f3n del torn\u00e9u a\u00f1al m\u00e1s importante de seleiciones nacionales de voleibol, l'eventu ye entam\u00e1u pola Federaci\u00f3n Internacional de Voleibol (FIVB) y nel so primer a\u00f1u va cuntar con 16 equipos. Va Ser el reemplazu de la Lliga Mundial.\nEquipos participantes.\n16 equipos calificaron pa la competencia. 12 d'ellos calificaron como equipos principales que nun baxen. Otros 4 equipos fueron escoy\u00edos como equipos invitaos que van poder ser apostraos del torn\u00e9u.\nRonda preliminar.\nPosiciones.\n - Clasificaos a la ronda final.\n - Clasific\u00e1u a la ronda final como organizador.\n - Escluy\u00edu de la Lliga de Naciones 2019.\nRonda final.\nFase de grupos.\n \u2013 Clasificaos a Semifinales."}
{"id": "142921", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142921", "title": "Vuelta a Austria 2013", "text": "La 65\u00aa edici\u00f3n de la Vuelta a Austria, apostar dende'l 30 hasta'l 7 de xunetu de 2013. La carrera como ye habitual cunt\u00f3 con 8 etapes, empezando en Innsbruck y rematando en Viena en percorriendo 1.115,2 km. De les 8 etapes, una foi contrarrel\u00f3 y tr\u00e9s remataron n'alto, la 1\u00aa en K\u00fchtai y la 2\u00aa en Kitzb\u00fcheler Horn.\nLa carrera form\u00f3 parte del UCI Europe Tour 2013-2014, dientro de la categor\u00eda 2.HC (m\u00e1xima categor\u00eda d'estos circuitos); a pesar de que meses antes s'anunciara de que podr\u00eda baxar de categor\u00eda por cuenta de problemes econ\u00f3micos.\nEl ganador final foi Riccardo Zoidl (que gracies a esta victoria facer col lideralgu del UCI Europe Tour 2012-2013). Acompa\u00f1\u00e1ron-y nel podiu Alexsandr Dyachenko y Kevin Seeldraeyers (vencedor de les clasificaciones del monte y por puntos), respeutivamente.\nNes otres clasificaciones secundaries impunx\u00e9ronse Sergei Chernetski (moces) y Astana (equipos).\nEquipos participantes.\nTomaron parte na carrera 18 equipos: 9 de categor\u00eda UCI ProTeam; 4 de categor\u00eda Profesional Continental; y los 5 austriacos de categor\u00eda Continental. Formando asina un pelot\u00f3n de pelot\u00f3n de 144 ciclistes anque finalmente fueron 143 tres la baxa d'\u00faltima hora de Gr\u00e9gory Rast (RadioShack Leopard), con 8 corredores cada equipu (sacante'l ment\u00e1u RadioShack Leopard que sali\u00f3 con 7) de los qu'acabaron 136."}
{"id": "142922", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142922", "title": "Vuelta a Austria 2014", "text": "La Vuelta a Austria 2014 apostar ente'l 6 y el 13 de xunetu. La carrera como foi habitual cunt\u00f3 con 8 etapes, empezando en Tulln y rematando en Neusiedler en percorriendo 1.093,7 km. De les 8 etapes, una foi contrarrel\u00f3 y tr\u00e9s van rematar n'alto, la 1\u00aa en Sonntagberg, la 2\u00aa en Kitzb\u00fcheler Horn (de categor\u00eda especial) y la 3\u00aa en Villach-Dobratsch. Los dos \u00faltimes etapes fueron iguales que na edici\u00f3n anterior.\nLa carrera form\u00f3 parte del UCI Europe Tour 2013-2014, dientro de la categor\u00eda 2.HC (m\u00e1xima categor\u00eda d'estos circuitos).\nEl ganador final foi Peter Kennaugh (quien am\u00e1s se fixo con una etapa y la clasificaci\u00f3n por puntos). Acompa\u00f1\u00e1ron-y nel podiu Javier Moreno y Damiano Caruso, respeutivamente.\nNes otres clasificaciones secundaries impunx\u00e9ronse Maxim Belkov (monte), Patrick Konrad (mozos) y Movistar (equipos).\nEquipos participantes.\nTomaron parte na carrera 19 equipos: 10 de categor\u00eda UCI ProTeam, 3 de categor\u00eda Profesional Continental; y los 6 austriacos de categor\u00eda Continental. Formando asina un pelot\u00f3n de 151 ciclistes, con 8 ciclistes cada equipu (sacante'l Tinkoff-Saxo que sali\u00f3 con 7), de los qu'acabaron 124. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "142923", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142923", "title": "Vuelta a Austria 2015", "text": "La Vuelta a Austria 2015 apostar ente'l 4 y el 12 de xunetu. La carrera como foi habitual cunt\u00f3 con 8 etapes, empezando en Viena y rematando en Bregenz en percorriendo 1.466,3 km. De les 8 etapes, una foi una contrarrel\u00f3 por equipos, dos finales n'alto y ente esos t\u00e1n les dos etapes d'altu monte, tr\u00e9s de mediu monte y otros tr\u00e9s d'etapes llanes.\nLa carrera form\u00f3 parte del UCI Europe Tour 2015, dientro de la categor\u00eda 2.HC (m\u00e1xima categor\u00eda d'estos circuitos).\nEl ganador final foi V\u00edctor de la Parte (al faese colos dos etapes montascoses). Acompa\u00f1\u00e1ron-y nel podiu Ben Hermans y Jan Hirt, respeutivamente.\nNes otres clasificaciones secundaries impunx\u00e9ronse Felix Gro\u00dfschartner (monte), Jan Tratnik (puntos), BMC Racing (equipos) y Stefan Denifl (austriacos).\nEquipos participantes.\nTomaron parte na carrera 20 equipos: 6 de categor\u00eda UCI ProTeam, 5 de categor\u00eda Profesional Continental; y 9 de categor\u00eda Continental. Formando asina un pelot\u00f3n de 158 ciclistes, con 8 ciclistes cada equipu, de los qu'acabaron 130. Los equipos participantes fueron:"}
{"id": "142924", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142924", "title": "Vuelta a Austria 2016", "text": "La\u00a068\u00aa edici\u00f3n de la Vuelta a Austria\u00a0(oficialmente: \"Int. \u00d6sterreich-Rundfahrt-Tour of Austria\") celebrar ente el\u00a02\u00a0y el\u00a09 de xunetu de 2016 con entamu na ciud\u00e1 de Kitzb\u00fcheler Horn y final na ciud\u00e1 de Viena n'Austria. El percorr\u00edu consisti\u00f3 d'un total de 8 etapes sobre una distancia total de 1287,6\u00a0km.\nLa carrera fixo parte del circuitu UCI Europe Tour 2017\u00a0dientro de la categor\u00eda 2.1 y foi ganada pol ciclista checu Jan Hirt del equipu CCC Sprandi Polkowice. El podiu completar el ciclista franc\u00e9s Guillaume Martin del equipu Wanty-Groupe Gobert y el suizu Patrick Schelling del equipu Vorarlberg.\nEquipos participantes.\nTomaron la partida un total de 19 equipos, de los cualos 1 foi de categor\u00eda UCI WorldTeam, 10 de categor\u00eda Profesional Continental y 8 de categor\u00eda Continentales, quien conformaron un pelot\u00f3n de 133 ciclistes de los cualos terminaron 111.\nClasificaciones.\nLes clasificaciones remataron de les siguiente forma:"}
{"id": "142925", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142925", "title": "Vuelta a Austria 2017", "text": "La 69\u00aa edici\u00f3n de la Vuelta a Austria (nome oficial \"Int. \u00d6sterreich-Rundfahrt-Tour of Austria\"), foi una carrera de ciclismu en ruta per etapes que se celebr\u00f3i ente'l 2 y el 8 de xunetu de 2017 n'Austria con entamu na ciud\u00e1 de Graz y final na ciud\u00e1 de Wels sobre un percorr\u00edu de 1119,5 quil\u00f3metros.\nLa carrera formo parte del UCI Europe Tour 2017, dientro de la categor\u00eda UCI 2.1.\nLa carrera foi ganada pol corredor austriacu Stefan Denifl del equipu Aqua Blue Sport, en segundu llugar Delio Fern\u00e1ndez (Delko Marseille Provence KTM) y en tercer llugar Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez (Astana).\nEquipos participantes.\nTomaron parte na carrera 18 equipos: 4 de categor\u00eda UCI ProTeam; 7 de categor\u00eda Profesional Continental; 6 de categor\u00eda Continental y la selecci\u00f3n nacional d'Italia. Los equipos participantes fueron:\nClasificaciones.\nLes clasificaciones remataron de les siguiente forma:\nUCI World Ranking.\nLa Vuelta a Austria da puntos pal UCI Europe Tour 2017 y el UCI World Ranking, esti postreru pa corredores de los equipos nes categor\u00edes UCI ProTeam, Profesional Continental y Equipos Continentales. La siguiente tabla son el baremu de puntuaci\u00f3n y los corredores que llograron puntos:"}
{"id": "142926", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142926", "title": "Vuelta a Austria 2018", "text": "La\u00a070\u00aa edici\u00f3n de la Vuelta a Austria\u00a0(oficialmente: \"Int. \u00d6sterreich-Rundfahrt-Tour of Austria\") va celebrar ente el\u00a07\u00a0y el\u00a014 de xunetu de 2018 con entamu na ciud\u00e1 de Feldkirch y final na ciud\u00e1 de Wels n'Austria. El percorr\u00edu consta d'un total de 8 etapes sobre una distancia total de 1163,7 km.\nLa carrera fai parte del circuitu UCI Europe Tour 2018\u00a0dientro de la categor\u00eda 2.1.\nEquipos participantes.\nTomaron la partida un total de 20 equipos, de los cualos 4 son de categor\u00eda UCI WorldTeam, 7 Profesional Continental y 9 Continentales, quien conformaron un pelot\u00f3n de 138 ciclistes.\nClasificaciones.\nLes clasificaciones remataron de les siguiente forma:\nUCI World Ranking.\nLa Vuelta a Austria da puntos pal UCI Europe Tour 2018 y el UCI World Ranking, esti postreru pa corredores de los equipos nes categor\u00edes UCI WorldTeam, Profesional Continental y Equipos Continentales. La siguientes tables amuesen el baremu de puntuaci\u00f3n y los 10 corredores que llograron m\u00e1s puntos:"}
{"id": "142927", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=142927", "title": "Losart\u00e1n", "text": "El Losartan (DCI) ye una melecina antagonista de los receptores de angiotensina II us\u00e1u principalmente pa tratar la presi\u00f3n arterial alta (hipertensi\u00f3n). Foi'l primera antagonista de la angiotensina II comercializ\u00e1u. Losart\u00e1n pot\u00e1sicu ye comercializ\u00e1u por Merck &amp; Co. Inc. sol nome comercial Cozaar, y ta disponible en forma xen\u00e9rica.\nUsos m\u00e9dicos.\nAl igual que con tolos antagonistes de los receptores de angiotensina II tipu 1 (AT1), el losart\u00e1n ta indic\u00e1u pal tratamientu de la hipertensi\u00f3n. Tami\u00e9n podr\u00eda retrasar la progresi\u00f3n de la nefropat\u00eda diab\u00e9tica y acom\u00fa\u00f1ase con un result\u00e1u cl\u00ednica positivu nesi sent\u00edu. Ye un axente farmacol\u00f3xicu fayadizu pal amenorgamientu de la progresi\u00f3n d'enfermedaes renales en pacientes con diabetes tipu 2, hipertensi\u00f3n y microalbuminuria (&gt;30\u00a0mg/24 hores) o proteinuria (&gt;900\u00a0mg/24 hores).\nAnque la evidencia cl\u00ednica amuesa los bloquiador de les canales de calciu y diur\u00e9ticos tiaz\u00eddicos son prefer\u00edos como tratamientos de primer llinia pa la mayor\u00eda de los pacientes (tantu pola so eficacia y costo), un antagonista del receptor de angiotensina II como'l losart\u00e1n encami\u00e9ntase como tratamientu de primer llinia en pacientes menores de 55 que nun pueden tolerar un inhibidor de la enzima convertidora de angiotensina (IECA). L'estudiu LIFE demostr\u00f3 que'l losart\u00e1n foi significativamente cimeru al atenolol na prevenci\u00f3n primaria d'acontecimientos cardiovasculares adversos (infartu de miocardiu o ictus), con un amenorgamientu significativu na morbilidad y mortalid\u00e1 cardiovascular pa un amenorgamientu comparable na presi\u00f3n arterial. Un estudiu suxure que'l losart\u00e1n tien un efeutu beneficiosu sobre les mitocondries al revertir la disfunciones rellacionada cola ed\u00e1 nel caltenimientu de la presi\u00f3n arterial normal y l'usu de la enerx\u00eda celular. Los efeutos m\u00e1ximos sobre la presi\u00f3n arterial polo xeneral asoceden dientro de 3-6 selmanes dende l'entamu del tratamientu con losart\u00e1n.\nEl losart\u00e1n tami\u00e9n ta disponible como hidroclorotiazida/losart\u00e1n, un f\u00e1rmacu de combinaci\u00f3n con una dosis baxa d'un diur\u00e9ticu tiaz\u00eddico pa consiguir un efeutu antihipertensivo aditivu.\nMecanismu d'aici\u00f3n y aiciones farmacol\u00f3xiques.\nEl losartan ye un antagonista selectivu competitivu de los receptores de la angiotensina II tipu 1 (AT1), amenorgando les respuestes de los \u00f3rganos finales a la angiotensina II. L'alministraci\u00f3n de losart\u00e1n resulta nun amenorgamientu na resistencia perif\u00e9rica total (poscarga) y la torna venosa cardiacu (precarga). Tolos efeutos fisiol\u00f3xicos de la angiotensina II, incluyendo la lliberaci\u00f3n de l'aldosterona, son antagonizados en presencia del losart\u00e1n. L'amenorgamientu de la presi\u00f3n arterial produzse independientemente del est\u00e1u del sistema renina-angiotensina. Como resultancia del losartan, l'activid\u00e1 de la renina plasm\u00e1tica aumenta por cuenta de la eliminaci\u00f3n de la realimentaci\u00f3n de la angiotensina II.\nEl losart\u00e1n ye un uricos\u00farico. Por cuenta de que puede causar hiperpotasemia, los suplementos de potasiu o sustitutos de sal que contengan potasiu nun tienen d'utilizar se ensin un control fayadizu por un m\u00e9dicu.\nFarmacocin\u00e9tica.\nEl losart\u00e1n absu\u00e9rbese bien per v\u00eda oral, pero sufre un importante efeutu de primer pasu hep\u00e1ticu pa producir un metabolito acedu 5-carbox\u00edlico, design\u00e1u como EXP3174. Alredor del 14% d'una dosis oral ye convertida a esti metabolito, que ye un antagonista de llarga duraci\u00f3n (6 a 8 hores) y non competitivu del receptor AT1, contribuyendo al efeuto farmacol\u00f3xicu del losartan. El EXP3174 ye 10-40 vegaes m\u00e1s potente como bloquiador de los receptores AT1 que'l losartan. La biodisponibilidad del losartan ye alredor del 32%.\nEl metabolismu asocede principalmente gracies a les isoenzimes CYP2C9 y CYP3A4 del citocromo P450. Les concentraciones plasm\u00e1tiques m\u00e1ximes de losart\u00e1n y Y-3174 prod\u00facense alredor d'una hora y tr\u00e9s a cuatro hores, respeutivamente, dempu\u00e9s d'una dosis oral. Tanto'l losart\u00e1n como'l Y-3174 t\u00e1n m\u00e1s del 98% xun\u00edos a prote\u00ednes plasm\u00e1tiques. El losart\u00e1n escretar na orina y nes fieces al travi\u00e9s de la fiel, como f\u00e1rmacu inalterao y metabolitos. Cerca del 4% de la dosis oral escr\u00e9tase inalterada na orina y aproximao el 6% escretar na orina como'l metabolito activu. Les semividas terminales d'eliminaci\u00f3n del losart\u00e1n y Y-3174 son d'aproximao 1,5 a 2,5 hores y de 3 a 9 hores, respeutivamente.\nEl losart\u00e1n y otros antagonistes de los receptores de la angiotensina exhiben toxicid\u00e1 fetal y d\u00e9bense evitar mientres l'embaranzu, especialmente nel segundu y tercer trimestre.\nEfeutos adversos.\nEn xineru de 2014, la FDA emiti\u00f3 una alvertencia de recuadru negru que losart\u00e1n puede causar toxicid\u00e1 fetal, y tien de ser descontinuado asina det\u00e9ctese dalg\u00fan embaranzu. L'usu de losart\u00e1n mientres l'embaranzu podr\u00eda causar mancadures o la muerte del fetu.\nLos efeutos secundarios m\u00e1s comunes de losart\u00e1n son les infeiciones del tracto respiratoriu superior o conxesti\u00f3n nasal, mareos y dolor de llombu. Los pacientes que son diab\u00e9ticos tami\u00e9n pueden esperimentar foria, fatiga, presi\u00f3n arterial baxa, niveles baxos d'azucre nel sangre, potasiu elevao, y dolor nel pechu.\nLos efeutos secundarios m\u00e1s graves incl\u00fain presi\u00f3n arterial baxa y reaici\u00f3n al\u00e9rxica.\nContraindicaciones.\nLosart\u00e1n nun tien de ser tom\u00e1u por pacientes que s\u00edan diab\u00e9ticos y que tean tomando. aliskiren.\nInvestigaci\u00f3n.\nAtop\u00f3se que'l Losartan regula a la baxa la espresi\u00f3n de los receptores del factor de crecedera transformante beta (TGF-\u03b2) tipos I y II nel re\u00f1\u00f3n d'aguarones diab\u00e9ticas, lo que podr\u00eda esplicar parcialmente los sos efeutos nefroprotectores. Los efeutos sobre la espresi\u00f3n de TGF-\u03b2 tami\u00e9n podr\u00eden esplicar la so potencial eficacia nel s\u00edndrome de Marfan y distrofia muscular de Duchenne \u2013 el losart\u00e1n demostr\u00f3 prevenir el aneurisma a\u00f3rtico y ciertos entueyos pulmonares nun modelu de mure de la enfermed\u00e1. \nEl losart\u00e1n ta siendo estudi\u00e1u pal so usu nel tratamientu del 20% de los tumores de c\u00e1ncer de mama positivu pa receptores de angiotensina II tipu 1. El \"Comprehensive Cancer Center\" de la Universid\u00e1 de Michigan anunci\u00f3 en 2009 la resultancia d'un estudiu n'animales qu'atop\u00f3 que'l losart\u00e1n \"bloquia\" - revierte cambeos neopl\u00e1sicos - causaos por esti xen.\nEn 2003, losart\u00e1n estudiar en 32 suxetos pal so usu nel tratamientu de l'ampliaci\u00f3n de l'aorta en Marfan y s\u00edndromes rellacionaos, tales como'l s\u00edndrome de Loeys-Dietz.\nEl losart\u00e1n ta siendo investig\u00e1u como una posible proteici\u00f3n contra la perda de m\u00fasculu estropi\u00e1u o vieyu.\nEl losart\u00e1n atop\u00f3se apocay\u00e1 de ser un potenciador cognitivu. Ameyor\u00f3 la memoria en persones con presi\u00f3n arterial normal en condiciones normales, seg\u00fan mientres xeres con discapacid\u00e1 de memoria (coadministraci\u00f3n d'escopolamina).\nAtop\u00f3se que'l losart\u00e1n previ\u00e9n el da\u00f1u pulmonar rellacion\u00e1u col tabaquismu nos mures y los ensayos t\u00e1n en marcha pal tratamientu potencial de la enfermed\u00e1 pulmonar obstructiva cr\u00f3nica rellacionada col tabacu, la consecuencia al llargu plazu del consumu de tabacu y de les que, hasta agora, nun hai tratamientos potenciales que se conozan pa prevenir o reparar el da\u00f1u pulmonar resultante."}
